{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16718"}, {"@name": "filename", "#text": "23386_Tese%20Final%20PDF.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Avalia\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o de duas estrat\u00e9gias de \n\nrega deficit\u00e1ria na vinha velha da Herdade da Comenda \n\nGrande \n\nFrancisco Maria de Noronha Lopes e Silva Marques \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em: \n\nEngenharia Agron\u00f3mica \n\nOrientadores: Doutor Jos\u00e9 Lu\u00eds Monteiro Teixeira \n\n Doutor Ricardo Nuno Fonseca Garcia Pereira Braga \n\nJ\u00fari:  \n\nPresidente: Doutora Cristina Maria Moniz Sim\u00f5es Oliveira, Professora Associada \n\nAgregada do Instituto Superior de Agronomia da Universidade de \n\nLisboa \n\nVogais: Carlos Manuel Antunes Lopes, Professor Associado Agregado do \n\nInstituto Superior de Agronomia da Universidade de Lisboa \n\nDoutor Ricardo Nuno Fonseca Garcia Pereira Braga, Professor Auxiliar \n\ndo Instituto Superior de Agronomia da Universidade de Lisboa \n\nLisboa, 2017\n\n\n\nii \n \n\nAgradecimentos \n \n\nQuero agradecer a todos os que de uma forma ou outra contribu\u00edram para a \n\nesta disserta\u00e7\u00e3o e para todo o meu percurso acad\u00e9mico em especial: \n\n \n\nAo professor Ricardo Braga por todo o seu esfor\u00e7o e o seu grande \n\ncontributo na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho e por tudo o que me ensinou nos \n\n\u00faltimos dois anos do meu percurso no instituto superior de agronomia. \n\n \n\nAo professor Jos\u00e9 Lu\u00eds Teixeira pela ajuda na compreens\u00e3o do ISAREG e \n\ntodos os par\u00e2metros com este relacionados. \n\n \n\nAo professor Nuno Cortez pela grande ajuda prestada na caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ned\u00e1fica e por todo o aconselhamento neste trabalho.  \n\n \n\nAo Gon\u00e7alo Vitorino, Manuel Penteado, Jo\u00e3o Gra\u00e7a e Ricardo Egipto por \n\ntodos os ensinamentos e acompanhamento na recolha de dados nesta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o e ao professor Jorge Ricardo, Diana Faria e Daniel Duarte pela \n\najuda nas an\u00e1lises laboratoriais no instituto superior de agronomia. \n\n \n\nA toda a equipa da Aquagri, em especial ao Gon\u00e7alo Rosado Pereira, \n\nFrancisco Mira, Manuel Ramalho, Ant\u00f3nio Ramos e Francisco Castelo \n\nBranco. \n\n \n\nAos meus Av\u00f3s e aos meus tios Ant\u00f3nio e Nuno pela total disponibilidade da \n\nComenda Grande para que fosse poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAo Ant\u00f3nio Tirapicos pela ajuda na abertura dos perfis de solo e ao Miguel \n\nMirador por toda a ajuda e informa\u00e7\u00e3o disponibilizada. \n\n \n\nAos meus amigos Ant\u00f3nio Quadros e Costa e Francisco Medeiro pela \n\namizade e companheirismo durante o mestrado e pela ajuda prestada nesta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\nE finalmente aos meus pais e aos meus irm\u00e3os por todo o apoio e educa\u00e7\u00e3o \n\nao longo da minha vida e do meu percurso acad\u00e9mico. \n\n\n\niii \n \n\nResumo \n \n\n A presente disserta\u00e7\u00e3o tem como objetivo realizar uma avalia\u00e7\u00e3o de \n\nduas estrat\u00e9gias de rega deficit\u00e1ria controlada com recurso ao balan\u00e7o \n\nh\u00eddrico e a duas sondas capacitivas de \u00e1gua no solo. \n\n Para realizar o respetivo estudo foram definidas duas esta\u00e7\u00f5es na \n\nmesma vinha, na Herdade da Comenda Grande, em Arraiolos no distrito de \n\n\u00c9vora.  \n\n De forma a avaliar a condu\u00e7\u00e3o da rega estudou-se a evolu\u00e7\u00e3o do \n\nteor de \u00e1gua no solo atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o de uma sonda capacitiva em \n\ncada esta\u00e7\u00e3o, pela empresa AQUAGRI e realizou-se um balan\u00e7o h\u00eddrico no \n\nprograma ISAREG. \n\n Verificou-se um maior stress h\u00eddrico ao longo do ciclo na estrat\u00e9gia 2 \n\no que provocou um decr\u00e9scimo significativo da produtividade da mesma em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrat\u00e9gia 1. \n\n Para complementar a compara\u00e7\u00e3o foram ainda realizadas an\u00e1lises \n\nf\u00edsicas e qu\u00edmica do perfil de solo de cada estrat\u00e9gia, com o que se concluiu \n\num inferior potencial produtivo do solo na estrat\u00e9gia 2, devido \u00e0 sua maior \n\ncompacidade e menor profundidade radicular, resultando numa menor \n\nvolume de solo dispon\u00edvel a ser explorada por parte das ra\u00edzes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Rega deficit\u00e1ria, Balan\u00e7o H\u00eddrico, Sonda Capacitiva, \n\nISAREG \n\n\n\niv \n \n\nAbstract \n \n\n The objective of this dissertation is to evaluate two deficit irrigation \n\nstrategies helped by the water balance and two capacitive water probes in \n\nthe soil. \n\nTo carry out the related study, were defined two stations in the same \n\nvineyard, in Herdade da Comenda Grande, in Arraiolos, \u00c9vora. \n\n \n\n In order to evaluate the irrigation strategy, the evolution of the water \n\ncontent was studied by the installation of a capacitive probe in each station, \n\nby AQUAGRI company and a water balance was performed in the ISAREG \n\nprogram. \n\n \n\n There was a higher water stress during the cycle in strategy 2, \n\nwhich caused a significative decrease in productivity of the same when \n\ncompared to strategy 1. \n\n \n\n \n\n To complement this comparison, physical and chemical analysis of \n\nthe soil profile of each strategy were, with which was possible to conclude \n\nthat the strategy 2 has a lower soil productive potential, due to its greater \n\ncompactness and lower root depth, resulting in a smaller volume of available \n\nsoil to be explored by the roots.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nKeywords: Deficit irrigation, Soil Water Balance, Capacitive Water \n\nProbe, ISAREG \n\n  \n\n\n\nv \n \n\n\u00cdndice geral \n\nConte\u00fado \nAgradecimentos ............................................................................................................ ii \n\nResumo ........................................................................................................................ iii \n\nAbstract ....................................................................................................................... iv \n\n\u00cdndice geral ................................................................................................................... v \n\n\u00cdndice de Quadros ...................................................................................................... viii \n\n\u00cdndice de Figuras .......................................................................................................... x \n\n1-Introdu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................. 1 \n\n1.1-Objetivos ............................................................................................................. 2 \n\n2 - Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica ............................................................................................... 3 \n\n2.1 - A cultura da vinha ............................................................................................. 3 \n\n2.1.1 - Em Portugal ..................................................................................... 3 \n\n2.1.2 - No Mundo ........................................................................................ 5 \n\n2.2 - Rega na vinha - Estrat\u00e9gias de Rega deficit\u00e1ria ................................................ 7 \n\n2.2.1 - Rega deficit\u00e1ria convencional  ....................................................... 10 \n\n2.2.2- Rega deficit\u00e1ria controlada ............................................................. 11 \n\n2.2.3 - Rega alternada de uma parte das ra\u00edzes ....................................... 11 \n\n2.3 - Sondas Capacitivas......................................................................................... 13 \n\n2.3.1 - Defini\u00e7\u00e3o ....................................................................................... 13 \n\n2.4 \u2013 Crescimento e desenvolvimento da videira .................................................... 14 \n\n2.4.1 - Vigor .............................................................................................. 14 \n\n2.4.2 - Rela\u00e7\u00f5es de frutifica\u00e7\u00e3o/vegeta\u00e7\u00e3o ............................................... 15 \n\n2.4.2.1 - \u00c1rea foliar e Superf\u00edcie foliar exposta ......................................... 15 \n\n2.4.2.2 - Crescimento e Matura\u00e7\u00e3o da uva ............................................... 16 \n\n2.4.2.3 - Produtividade e Qualidade .......................................................... 17 \n\n2.4.2.4 - Indicadores do estado h\u00eddrico ..................................................... 17 \n\n2.4.2.4.1- Potencial h\u00eddrico foliar de base ................................................. 18 \n\n2.4.2.4.2 - Condut\u00e2ncia estom\u00e1tica .......................................................... 20 \n\n3 \u2013 Material e M\u00e9todos ............................................................................................... 22 \n\n3.1 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o do ensaio ............................................................................... 22 \n\n3.1.1 - Localiza\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o da parcela ....................................... 23 \n\n3.1.2 - Caracteriza\u00e7\u00e3o edafo-clim\u00e1tica ...................................................... 24 \n\n3.1.2.1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica ............................................................. 24 \n\n3.1.2.2- Campanha 2016 .......................................................................... 24 \n\n\n\nvi \n \n\n3.1.2.3 - Caracteriza\u00e7\u00e3o ed\u00e1fica ............................................................... 29 \n\n3.1.3 - Sistema de Condu\u00e7\u00e3o ................................................................... 30 \n\n3.1.3.1 - Vinha: Opera\u00e7\u00f5es culturais ......................................................... 30 \n\n3.1.3.2 - Rega: Monitoriza\u00e7\u00e3o da Rega..................................................... 32 \n\n3.2 - Delineamento experimental ............................................................................. 34 \n\n3.2.1 - Sonda \u201cdrill and drop\u201d da Sentek e sua instala\u00e7\u00e3o ......................... 34 \n\n3.2.2 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o transpir\u00e1vel ............................................ 36 \n\n3.2.3 - D\u00e9bito dos Gotejadores ................................................................. 38 \n\n3.2.4 - Plataforma Irrimax ......................................................................... 39 \n\n3.2.5 - Metodologias ................................................................................. 40 \n\n3.2.5.1 - Carga \u00e0 poda e estados fenol\u00f3gicos ........................................... 40 \n\n3.2.5.2 - Abrolhamento e fertilidade .......................................................... 42 \n\n3.2.5.3 - Superf\u00edcie foliar exposta ............................................................. 43 \n\n3.2.5.4 - ET0 e Balan\u00e7o H\u00eddrico ................................................................ 44 \n\n3.2.5.5 - Potencial h\u00eddrico foliar de base ................................................... 49 \n\n3.2.5.6 - Condut\u00e2ncia estom\u00e1tica ............................................................. 49 \n\n3.2.5.7 - Abertura e descri\u00e7\u00e3o de perfis e an\u00e1lises de solo ....................... 50 \n\n3.2.5.7.1 - Descri\u00e7\u00e3o dos perfis de solo .................................................... 51 \n\n3.2.5.8 - Controlos de Matura\u00e7\u00e3o: Colheita e composi\u00e7\u00e3o de bagos ........ 54 \n\n3.2.5.9 - Produtividade .............................................................................. 56 \n\n3.3 - An\u00e1lise Estat\u00edstica .............................................................................................. 57 \n\n4 - Resultados e discuss\u00e3o ......................................................................................... 58 \n\n4.1 - N\u00famero de Tal\u00f5es ............................................................................ 58 \n\n4.2 - N\u00famero de olhos deixados \u00e0 poda ................................................... 58 \n\n4.3 - N\u00famero de olhos abrolhados ............................................................ 58 \n\n4.4 - N\u00famero de olhos abrolhados total .................................................... 58 \n\n4.5 - N\u00famero de sarmentos ...................................................................... 59 \n\n4.6 - N\u00famero de cachos ........................................................................... 59 \n\n4.7 - Altura das cepas at\u00e9 \u00e0 bifurca\u00e7\u00e3o ..................................................... 60 \n\n4.8 - Di\u00e2metro no colo .............................................................................. 60 \n\n4.9 - Soma dos comprimentos dos bra\u00e7os de cada planta ........................ 61 \n\n4.10 - Percentagem de abrolhamento ....................................................... 61 \n\n4.11 - Superf\u00edcie foliar exposta ................................................................. 62 \n\n4.12- Potencial h\u00eddrico foliar de base ........................................................ 63 \n\n4.13- Condut\u00e2ncia estom\u00e1tica .................................................................. 63 \n\n4.14- Antocianas ....................................................................................... 64 \n\n\n\nvii \n \n\n4.15 - Polifen\u00f3is ........................................................................................ 64 \n\n4.16 - Grau brix ......................................................................................... 64 \n\n4.17 - \u00c1lcool prov\u00e1vel ............................................................................... 65 \n\n4.18- pH .................................................................................................... 65 \n\n4.19- Peso dos bagos ............................................................................... 65 \n\n4.20- Produtividade................................................................................... 68 \n\n4.21- Balan\u00e7o h\u00eddrico ................................................................................ 69 \n\n5- Conclus\u00f5es ............................................................................................................. 72 \n\n6- Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ....................................................................................... 76 \n\n7- Anexos ................................................................................................................... 84 \n\nAnexo 1 - Quadro resumo da ANOVA - Diferen\u00e7as significativas entre \n\nas estrat\u00e9gias relativas aos dados recolhidos no campo. ..................... 84 \n\nAnexo 2 - Quadro relativo \u00e0 an\u00e1lise de solo realizadas no instituto \n\nsuperior de agronomia. ........................................................................ 85 \n\nAnexo 3 - Quadro relativo \u00e0s an\u00e1lises de solo realizadas pelo \n\nLAGRA. ................................................................................................ 86 \n\nAnexo 4 \u2013 Quadro relativo \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos diferentes horizontes \n\ndo solo e estimativa do teor de \u00e1gua do solo correspondente \u00e0 \n\ncapacidade de campo e ao coeficiente de emurchecimento de \n\nacordo com o tri\u00e2ngulo textural. ........................................................... 87 \n\nAnexo 5 - Quadros relativos \u00e0s ANOVAS realizadas ................................ 88 \n\nAnexo 6 - Gr\u00e1ficos .................................................................................... 98 \n\n \n\n  \n\n\n\nviii \n \n\n\u00cdndice de Quadros \n \n\nQuadro 1 - \u00c1rea de vinha (ha) e produ\u00e7\u00e3o total de vinho (hl) por regi\u00e3o \n\nvitivin\u00edcola no ano 2014. .............................................................................. 5 \n\nQuadro 2- Produ\u00e7\u00e3o de vinho no mundo. ................................................................. 6 \n\nQuadro 3- Opera\u00e7\u00f5es culturais na vinha da comenda grande durante a \n\ncampanha 2016. ....................................................................................... 31 \n\nQuadro 4- Dura\u00e7\u00e3o das regas efetuadas na estrat\u00e9gia 1. ....................................... 32 \n\nQuadro 5- Dura\u00e7\u00e3o das regas efetuadas na estrat\u00e9gia 2. ....................................... 32 \n\nQuadro 6- Determina\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o transpir\u00e1vel em cada estrat\u00e9gia. ...................... 37 \n\nQuadro 7- D\u00e9bito dos gotejadores das duas estrat\u00e9gias de rega. ........................... 38 \n\nQuadro 8 Coeficiente de uniformidade de Christiansen nas duas \n\nestrat\u00e9gias de rega. .................................................................................. 38 \n\nQuadro 9- Evolu\u00e7\u00e3o dos estados fenol\u00f3gicos ao longo do ciclo. ............................. 42 \n\nQuadro 10- Evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia m\u00e9dia di\u00e1ria para cada m\u00eas de \n\nacordo com os dados meteorol\u00f3gicos da universidade de \u00c9vora- p\u00f3lo \n\nda mitra. .................................................................................................... 44 \n\nQuadro 11-Precipita\u00e7\u00e3o em mm durante a campanha 2015/2016 segundo os \n\ndados meteorol\u00f3gicos da universidade de \u00c9vora- p\u00f3lo da mitra. ............... 44 \n\nQuadro 12-Esquema de rega da estrat\u00e9gia 1. ........................................................ 48 \n\nQuadro 13- Esquema de rega da estrat\u00e9gia 2. ....................................................... 48 \n\nQuadro 14- Recolha de dados relativos \u00e0 carga \u00e0 poda, abrolhamento e \n\nfertilidade da estrat\u00e9gia 1. ......................................................................... 60 \n\nQuadro 15- Recolha de dados relativos \u00e0 carga \u00e0 poda, abrolhamento e \n\nfertilidade da estrat\u00e9gia 2. ......................................................................... 60 \n\nQuadro 16- Dados relativos \u00e0 dimens\u00e3o das videiras da estrat\u00e9gia 1. .................... 61 \n\nQuadro 17- Dados relativos \u00e0 dimens\u00e3o das videiras da estrat\u00e9gia 2. .................... 61 \n\nQuadro 18- Percentagem de abrolhamento na estrat\u00e9gia 1. ................................... 62 \n\nQuadro 19- Percentagem de abrolhamento na estrat\u00e9gia 2. ................................... 62 \n\nQuadro 20- Superf\u00edcie foliar exposta ao longo do ciclo. .......................................... 62 \n\nQuadro 21- Valores m\u00e9dios do potencial h\u00eddrico foliar de base durante o ciclo....... 63 \n\nQuadro 22- Valores m\u00e9dios da condut\u00e2ncia estom\u00e1tica de cada duas medi\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas. ................................................................................................. 64 \n\nQuadro 23- Resultados das an\u00e1lises laboratoriais relativas \u00e0 qualidade da \n\nvindima na estrat\u00e9gia 1. ............................................................................ 66 \n\n\n\nix \n \n\nQuadro 24- Resultados das an\u00e1lises laboratoriais relativas \u00e0 qualidade da \n\nvindima na estrat\u00e9gia 2. ............................................................................ 66 \n\nQuadro 25- Evolu\u00e7\u00e3o dos valores de brix, pH, e \u00e1lcool prov\u00e1vel durante o \n\nciclo. .......................................................................................................... 67 \n\nQuadro 26- Quadro relativo \u00e0 produtividade final da estrat\u00e9gia 1............................ 68 \n\nQuadro 27- Quadro relativo \u00e0 produtividade final da estrat\u00e9gia 2............................ 68 \n\nQuadro 28 - ANOVA relativa ao n\u00famero de tal\u00f5es deixados \u00e0 poda. ...................... 88 \n\nQuadro 29 - ANOVA relativa ao n\u00famero de olhos deixados \u00e0 poda. ....................... 88 \n\nQuadro 30 - ANOVA relativa ao n\u00famero de olhos abrolhados. ............................... 89 \n\nQuadro 31 - ANOVA relativa ao n\u00famero de olhos abrolhados total. ........................ 89 \n\nQuadro 32 - ANOVA relativa ao n\u00famero de sarmentos. .......................................... 90 \n\nQuadro 33 - ANOVA relativa ao n\u00famero de cachos. ............................................... 90 \n\nQuadro 34 - ANOVA relativa \u00e0 altura das cepas at\u00e9 \u00e0 bifurca\u00e7\u00e3o. .......................... 91 \n\nQuadro 35 - ANOVA relativa ao di\u00e2metro no colo. .................................................. 91 \n\nQuadro 36 - ANOVA relativa \u00e0 soma dos comprimentos dos bra\u00e7os. ..................... 92 \n\nQuadro 37 - ANOVA relativa \u00e0 percentagem de abrolhamento. .............................. 92 \n\nQuadro 38 - ANOVA relativa \u00e0 superf\u00edcie foliar exposta. ......................................... 93 \n\nQuadro 39 - ANOVA relativa \u00e0 condut\u00e2ncia estom\u00e1tica. ......................................... 93 \n\nQuadro 40 - ANOVA relativa ao teor de antocianas. ............................................... 94 \n\nQuadro 41 - ANOVA relativa ao teor de polifen\u00f3is. ................................................. 94 \n\nQuadro 42 - ANOVA relativa ao grau brix. .............................................................. 95 \n\nQuadro 43 - ANOVA relativa ao teor de \u00e1lcool prov\u00e1vel. ........................................ 95 \n\nQuadro 44 - ANOVA relativa ao pH. ....................................................................... 96 \n\nQuadro 45 - ANOVA relativa ao peso dos bagos. ................................................... 96 \n\nQuadro 46 - ANOVA relativa \u00e0 produtividade. ......................................................... 97 \n\n  \n\n\n\nx \n \n\n\u00cdndice de Figuras \n\nFigura 1 - Consumo de \u00e1gua e par\u00e2metros afetados pela disponibilidade \n\nh\u00eddrica ao longo do ciclo vegetativo da videira, no Hemisf\u00e9rio \n\nNorte. .......................................................................................................... 9 \n\nFigura 2- C\u00e2mara de press\u00e3o de Scholander. ........................................................ 19 \n\nFigura 3- Classifica\u00e7\u00e3o do estado h\u00eddrico da planta nas diferentes fases do \n\nciclo vegetativo.......................................................................................... 20 \n\nFigura 4- Por\u00f3metro foliar SC-1 da Decagon devices. ............................................ 21 \n\nFigura 5-Localiza\u00e7\u00e3o da sonda em rela\u00e7\u00e3o ao gotejador e \u00e0 videira. ...................... 22 \n\nFigura 6 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do Monte da Comenda Grande e da vinha velha \n\n(imagem de sat\u00e9lite). ................................................................................. 23 \n\nFigura 7- Temperatura e precipita\u00e7\u00e3o no Inverno 2015/2016. ................................. 25 \n\nFigura 8- Temperatura e precipita\u00e7\u00e3o na Primavera 2016. ..................................... 26 \n\nFigura 9- Boletim Climatol\u00f3gico mensal- Junho 2016. ............................................ 26 \n\nFigura 10- Boletim climatol\u00f3gico mensal \u2013 Julho 2016. ........................................... 27 \n\nFigura 11-Boletim climatol\u00f3gico mensal- Agosto 2016. ........................................... 28 \n\nFigura 12- Boletim climatol\u00f3gico mensal- Setembro 2016. ..................................... 29 \n\nFigura 13- Carta de solos da herdade da comenda grande. ................................... 30 \n\nFigura 14- Evolu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua volum\u00e9trico medido pela sonda em \n\ncada profundidade e na totalidade do perfil medido na estrat\u00e9gia 1. ......... 33 \n\nFigura 15- Evolu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua volum\u00e9trico medido pela sonda em \n\ncada profundidade e na totalidade do perfil medido na estrat\u00e9gia 2. ......... 33 \n\nFigura 16- Abertura do orif\u00edcio para coloca\u00e7\u00e3o da sonda. ....................................... 35 \n\nFigura 17- a)Instala\u00e7\u00e3o de uma das sondas; b) Unidade de Comunica\u00e7\u00e3o \n\nGPRS ..................................................................................................................... 36 \n\nFigura 18-Diagrama triangular da textura do solo de Gomes e Silva. ..................... 37 \n\nFigura 19- Plataforma Irrimax. ................................................................................ 39 \n\nFigura 20- Esquema para c\u00e1lculo do Per\u00edmetro Exposto, Monoplano Vertical \n\nAscendente ............................................................................................... 43 \n\nFigura 21-An\u00e1lise do perfil de solo. ......................................................................... 50 \n\nFigura 22- Perfil de Solo da estrat\u00e9gia 1. ................................................................ 52 \n\nFigura 23- Perfil de Solo da estrat\u00e9gia 2. ................................................................ 53 \n\nFigura 24- Refrat\u00f3metro digital utilizado.................................................................. 54 \n\nFigura 25 -Medidor de pH de el\u00e9trodos utilizado. .................................................... 55 \n\nfile:///C:/Users/Francisco/Dropbox/38_Francisco_Silva_Marques%20(6)/TESE%20FRANCISCO%20EXCELL%20E%20WORD/WORD%20TESE%2005-04.docx%23_Toc479237565\nfile:///C:/Users/Francisco/Dropbox/38_Francisco_Silva_Marques%20(6)/TESE%20FRANCISCO%20EXCELL%20E%20WORD/WORD%20TESE%2005-04.docx%23_Toc479237579\n\n\nxi \n \n\nFigura 26 - Varia\u00e7\u00e3o da percentagem de humidade do solo (linha azul) vs \n\ndados obtidos pela sonda (pontos a encarnado) da  estrat\u00e9gia 1, \n\nsem \u201cascens\u00e3o capilar\u201d. .......................................................................... 69 \n\nFigura 27 - Varia\u00e7\u00e3o da percentagem de humidade do solo (linha azul) vs \n\ndados obtidos pela sonda (pontos a encarnado) da estrat\u00e9gia 1, \n\ncom valor de \u201cascens\u00e3o capilar\u201d de 6 mm/dia. ........................................ 70 \n\nFigura 28 - Varia\u00e7\u00e3o da percentagem de humidade do solo (linha azul) vs \n\ndados obtidos pela sonda (pontos a encarnado) da estrat\u00e9gia 2, \n\nsem \u201cascens\u00e3o capilar\u201d. .......................................................................... 70 \n\nFigura 29 - Varia\u00e7\u00e3o da percentagem de humidade do solo (linha azul) vs \n\ndados obtidos pela sonda (pontos a encarnado) da estrat\u00e9gia 2, \n\ncom valor de \u201cascens\u00e3o capilar\u201d de 6 mm/dia. ........................................ 71 \n\nFigura 30 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da percentagem de humidade do solo (linha azul) vs \n\ndados obtidos pela sonda (pontos a encarnado) da estrat\u00e9gia 2, \n\ncom valor de \u201cascens\u00e3o capilar\u201d de 8 mm/dia. ........................................ 71 \n\nFigura 31 - Evolu\u00e7\u00e3o da altura e espessura da sebe ao longo do ciclo. .................. 98 \n\nFigura 32- Evolu\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie foliar exposta ao longo do ciclo em \n\nm\u00b2/h\u00e1. ..................................................................................................... 98 \n\nFigura 33- Evolu\u00e7\u00e3o do potencial h\u00eddrico foliar de base ao longo do ciclo \n\nem BAR. ................................................................................................. 99 \n\nFigura 34- Evolu\u00e7\u00e3o do potencial h\u00eddrico foliar de base em MPa. ........................... 99 \n\nFigura 35- Varia\u00e7\u00e3o da condut\u00e2ncia estom\u00e1tica nas duas datas em que foi \n\nmedida em mmol/cm\u00b2. .......................................................................... 100 \n\nFigura 36- Evolu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1lcool prov\u00e1vel durante o ciclo em \n\npercentagem de volume........................................................................ 100 \n\nFigura 37- Evolu\u00e7\u00e3o do grau brix ao longo do ciclo. .............................................. 101 \n\nFigura 38- Evolu\u00e7\u00e3o do teor de pH durante o ciclo. .............................................. 101 \n\nFigura 39- Correla\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de cachos e o seu peso em kg. ................ 102 \n\nFigura 40- Correla\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de cachos e o seu peso em kg. ................ 102 \n\nFigura 41-Evolu\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia na campanha \n\n2015/2016 de acordo com a esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da mitra. .............. 103 \n\nFigura 42- kc em fun\u00e7\u00e3o do dia do ciclo. ............................................................... 104 \n\nFigura 43- Evolu\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o em mm ao longo do ciclo. ............................ 104 \n\nFigura 44- Evolu\u00e7\u00e3o da humidade do solo (mm) ao longo do ciclo. ...................... 105 \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n1-Introdu\u00e7\u00e3o \n \n\nA agricultura e de acordo com a CVRA, 2001, tem sofrido ao longo dos tempos e \n\nprincipalmente ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o industrial, grandes altera\u00e7\u00f5es a todos os n\u00edveis. \n\nTratando-se inicialmente de um meio de subsist\u00eancia atrav\u00e9s do cultivo de pequenas \n\nparcelas, ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o industrial e com o acesso dos agricultores a maquinaria \n\ninovadora, passou a ser vista como uma verdadeira atividade econ\u00f3mica. \n\nSegundo a CVRA, 2001, durante parte da d\u00e9cada de 80 mas principalmente \n\ndurante a d\u00e9cada de 90 do sec. XX, os agricultores alentejanos presenciaram uma \n\nredu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica dos rendimentos nas suas atividades agr\u00edcolas tradicionais: a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cereais e a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. Esta redu\u00e7\u00e3o de rendimentos colocou \n\na produ\u00e7\u00e3o vitivin\u00edcola alentejana como uma atividade alternativa e de \u201cfuturo \n\ngarantido\u201d, j\u00e1 que tanto no mercado nacional como internacional foi claramente \n\nreconhecida uma apet\u00eancia natural da regi\u00e3o do Alentejo para a produ\u00e7\u00e3o de vinhos \n\nde qualidade.  \n\nA cultura da vinha, que se caracterizava tradicionalmente como uma cultura de \n\nsequeiro, sofreu uma altera\u00e7\u00e3o na maneira de ser conduzida (IVV, 2016). Atrav\u00e9s da \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas de implanta\u00e7\u00e3o, e atrav\u00e9s dos conhecimentos adquiridos \n\nnas t\u00e9cnicas de condu\u00e7\u00e3o, constatou-se que de facto, a rega \u00e9 indispens\u00e1vel para o \n\ncrescimento e desenvolvimento de uma vinha e para a melhoria significativa da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de uva, j\u00e1 que um dos problemas que se p\u00f5e na viticultura alentejana \u00e9 a \n\ncar\u00eancia h\u00eddrica nos per\u00edodos de pr\u00e9-matura\u00e7\u00e3o e matura\u00e7\u00e3o da uva (Wample, 2001; \n\nMyburgh, 2003). A utiliza\u00e7\u00e3o de rega na vinha passou ent\u00e3o a ser considerada \n\nimprescind\u00edvel para uma mais eficaz produ\u00e7\u00e3o vitivin\u00edcola (CVRA, 2001). \n\nA viticultura alentejana caracterizava-se pela baixa produ\u00e7\u00e3o por hectare, por \n\num clima quente e seco, pela aus\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o no ver\u00e3o, uma baixa humidade \n\nrelativa, anos sucessivos de seca e por fim, por uma baixa disponibilidade h\u00eddrica no \n\nsolo. Estes fatores, entre outros eram causadores de uma grande dificuldade na \n\ninstala\u00e7\u00e3o de novas vinhas, de perdas de produ\u00e7\u00e3o de uva e perda de qualidade nas \n\nuvas, resultando numa perda econ\u00f3mica para o produtor e numa constante d\u00favida \n\nsobre o investimento nesta cultura. Todos estes fatores contribu\u00edram para que depois \n\nda d\u00e9cada de 90, se viesse a verificar um aumento abrupto no Alentejo de uma \u00e1rea \n\nde aproximadamente 300 hectares para cerca de 4 mil hectares de vinha regada \n\n(CVRA, 2001). \n\n\n\n2 \n \n\nDe acordo com Braga, 2009, nos dias de hoje a viticultura exige uma mais \n\ncorreta e precisa gest\u00e3o dos recursos a ela associados de modo a minimizar os custos \n\nde produ\u00e7\u00e3o e a maximizar as margens brutas. \n\nA rega na vinha deve ser vista como um complemento para evitar o stress \n\nh\u00eddrico excessivo na planta, n\u00e3o devendo ser excessiva, pois se assim for pode \n\nprejudicar as propriedades organol\u00e9ticas do vinho (OIV, 2015) Assim, a utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nrega na vinha de forma moderada permite que esta se torne uma t\u00e9cnica cultural \n\nfavor\u00e1vel na produtividade, na qualidade da uva, num maior equil\u00edbrio das \n\ncaracter\u00edsticas organol\u00e9ticas do vinho e consequentemente na produ\u00e7\u00e3o de um vinho \n\nde qualidade. (Koundouras et al.,1999; Gurovich e Vergara, 2005, Ferreyra et al., 2002 \n\ne VanLeeuwen et al., 2003) \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para rega acarreta contudo custos associados, desde o \n\nseu armazenamento \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o e \u00e9 por isso importante ter em conta a efici\u00eancia \n\ndo uso da \u00e1gua devendo utilizar-se apenas as quantidades de \u00e1gua necess\u00e1rias para \n\natingir os objetivos do agricultor e de uma explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (Cunha, 2008) \n\n1.1-Objetivos \n\n \n\nEste trabalho foi dedicado \u00e0 an\u00e1lise e compara\u00e7\u00e3o de duas estrat\u00e9gias de rega \n\ndeficit\u00e1ria. Para isto foi elaborado um plano de instala\u00e7\u00e3o de duas sondas capacitivas \n\nde \u00e1gua no solo para testar a condu\u00e7\u00e3o da habitual da rega. A rega era realizada pela \n\npr\u00e1tica tradicional e tinha como principal problema o facto de a \u00e1gua dispon\u00edvel estar \n\nlimitada pelo armazenamento em barragem pr\u00f3pria. O objetivo deste trabalho foi \n\nessencialmente demonstrar o benef\u00edcio da agricultura de precis\u00e3o nesta explora\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola mais concretamente de sondas capacitivas de \u00e1gua no solo de forma \n\nquantificada atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o de dois tratamentos em condi\u00e7\u00f5es semelhantes \n\nna casta Alicante Bouschet. Este trabalho teve como principais termos de compara\u00e7\u00e3o \n\nas diferen\u00e7as na produtividade, na qualidade das uvas e no uso eficiente da \u00e1gua j\u00e1 \n\nque esta \u00e9 um fator limitante na vinha em quest\u00e3o, ano ap\u00f3s ano.  \n\n  \n\n\n\n3 \n \n\n2 - Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n2.1 - A cultura da vinha \n\n2.1.1 - Em Portugal  \n\nDe acordo com o Instituto do vinho e da vinha (IVV, 2016), a vinha e o vinho, \n\nrepresentam para os portugueses, tal como para outros pa\u00edses mediterr\u00e2nicos uma \n\nimportante refer\u00eancia cultural e econ\u00f3mica ao longo dos anos passados, pela sua \n\nimport\u00e2ncia na maioria destas sociedades. \n\nEm Portugal, mais concretamente em Lisboa, no s\u00e9culo XVI, segundo Viana, \n\n2016, localizava-se o maior centro de consumo e distribui\u00e7\u00e3o de vinho muito \n\ninfluenciado pela \u00e9poca dos descobrimentos, em que os vinhos eram transportados \n\nnas longas viagens para outros continentes, promovendo assim o seu envelhecimento \n\ne melhoria de qualidade. Mais tarde, nos s\u00e9culos XVII e XVIII, verificou-se um \n\nincremento das trocas de mercadorias entre continentes, estabelecendo-se assim \n\nimportantes neg\u00f3cios relativos \u00e0 qualidade dos vinhos portugueses causando um \n\naumento \u00e0 escala mundial das exporta\u00e7\u00f5es e consequente consumo dos nossos \n\nvinhos. \n\nJ\u00e1 no s\u00e9culo XIX, a praga da filoxera veio a revelar-se um grande trav\u00e3o na \n\nexpans\u00e3o dos vinhos portugueses e no desenvolvimento da maior parte das regi\u00f5es \n\nvitivin\u00edcolas portuguesas (Viana, 2016) \n\nAinda segundo a autora, apesar deste percal\u00e7o, foi j\u00e1 no s\u00e9culo XX que se deu \n\nin\u00edcio a um importante processo de regulamenta\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es vitivin\u00edcolas e dos \n\nvinhos portugueses, separando-os em diversas categorias (denomina\u00e7\u00f5es) bastante \n\nimportantes para uma correta regulamenta\u00e7\u00e3o, tendo mais tarde muitas destas \n\ndenomina\u00e7\u00f5es vindo a ser mundialmente reconhecidas enquanto outras se vieram a \n\nextinguir. \n\nSegundo a OIV, 2015, a vitivinicultura portuguesa \u00e9 considerada por muitos \n\ncomo tendo uma caracter\u00edstica que a difere de muitos outros pa\u00edses: a sua \n\ndiversidade, que pode ser justificada com base no clima, solos, e diferentes \n\nvariedades de videira presentes em Portugal, sendo que todos estes fatores \n\ncontribuem para uma s\u00e9rie de diferentes combina\u00e7\u00f5es de clima-solo-variedade \n\nessenciais para produzir vinhos com diferentes caracter\u00edsticas organol\u00e9ticas. \n\n  \n\n\n\n4 \n \n\nPara a produ\u00e7\u00e3o deste grande n\u00famero de diferentes vinhos \u00e9 importante n\u00e3o \n\nesquecer o contributo do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico que se tem vindo a verificar ao longo \n\ndestes \u00faltimos anos que tem permitido favorecer a \u201carte de fazer vinho\u201d (OIV, 2015). \n\nPortugal tem-se tornado nos \u00faltimos anos uma refer\u00eancia mundial neste setor e \n\nnos dias de hoje n\u00e3o s\u00f3 se conhece apenas o t\u00e3o falado vinho do porto, como tamb\u00e9m \n\numa enorme variedade de vinhos provenientes de outras regi\u00f5es nacionais, \n\napresentando muitos destes, elevado prest\u00edgio e qualidade a n\u00edvel mundial \n\n(Viana,2016). \n\nA acrescer \u00e0 qualidade comprovada dos vinhos portugueses, o nosso pa\u00eds \u00e9, \n\nsem margem para d\u00favidas, dos que mais aposta na cultura da vinha, sendo o pa\u00eds \n\ncom maior percentagem de \u00e1rea de vinha em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua \u00e1rea, sendo tamb\u00e9m o \n\nterceiro maior consumidor per capita mundial (Karlsson, 2013). \n\n \n\nContudo, a vitivinicultura portuguesa n\u00e3o apresenta apenas pontos positivos. A \n\nbaixa produtividade das vinhas portuguesas \u00e9 um importante fator a n\u00e3o esquecer tal \n\ncomo nos restantes pa\u00edses europeus. O continente europeu \u00e9 aquele onde se \n\nverificam as mais baixas produtividades por hectare, n\u00e3o conseguindo alcan\u00e7ar \n\nmetade das produtividades. Portugal encontra-se ent\u00e3o na d\u00e9cima primeira posi\u00e7\u00e3o \n\nrelativamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o anual, produzindo anualmente em m\u00e9dia 5 toneladas por \n\nhectare (OIV, 2015) \n\n \n\n As baixas produtividades nacionais s\u00e3o contudo influenciadas pelas baixas \n\nprodutividades de certas regi\u00f5es do pa\u00eds verificando-se grandes diferen\u00e7as nas \u00e1reas \n\ne produ\u00e7\u00f5es das diversas regi\u00f5es do pa\u00eds como se pode verificar no quadro 1. \n\n  \n\n\n\n5 \n \n\n \n\nQuadro 1 - \u00c1rea de vinha (ha) e produ\u00e7\u00e3o total de vinho (hl) por regi\u00e3o vitivin\u00edcola no ano 2014. \n\nRegi\u00e3o Vitivin\u00edcola \n2014 \n\n\u00c1rea \n(ha) \n\n% \nProdu\u00e7\u00e3o \n\n(hl) \n% \n\nMinho 27.432 12,5% 691.842 11% \n\nTr\u00e1s-os-Montes 23.303 10,7% 106.076 2% \n\nDouro e Porto 43.611 20% 1.404.059 23% \n\nBeiras 52.670 24,1% 734.498 12% \n\nTejo 15.653 7,2% 577.231 9% \n\nLisboa 22.425 10,3% 893.637 14% \n\nPen\u00ednsula de Set\u00fabal 8.622 3,9% 501.079 8% \n\nAlentejo 23.188 10,6% 1.221.867 20% \n\nAlgarve 1.773 0,8% 10.679 0,2% \n\nTotal  218.677 100% 6.194.774 100% \n\n Adaptado de IVV, 2015. \n\n \n\n2.1.2 - No mundo \n\n \n\nRelativamente \u00e0 economia mundial, a vitivinicultura, tem tamb\u00e9m um \n\nimportante papel e segundo estat\u00edsticas da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional da Vinha e do \n\nVinho (OIV), em 2015, e Karlsson, 2013, a Espanha \u00e9 o pa\u00eds do mundo com maior \n\n\u00e1rea de vinha (1,018 milh\u00f5es de hectares), seguida da Fran\u00e7a (800 mil hectares), da \n\nIt\u00e1lia (769 mil hecraes), da China (570 mil hectares), da Turquia (517 mil hectares) e \n\ndos Estados Unidos (407 mil hectares). Portugal apresenta-se mais abaixo nesta lista, \n\ncom 220 mil hectares de vinha, estando em s\u00e9timo lugar referente aos pa\u00edses com \n\nmaior \u00e1rea de vinha do mundo. Ainda segundo Karlsson, 2013, \u00e9 importante referir as \n\ndiferen\u00e7as existentes entre a \u00e1rea ocupada pela cultura da vinha nos pa\u00edses europeus \n\nrelativamente ao resto do globo. No continente europeu a \u00e1rea ocupada pela cultura \n\nda vinha \u00e9 de 2,8 milh\u00f5es de hectares, contra 1,7 milh\u00f5es de hectares ocupados no \n\ncontinente asi\u00e1tico e 1,2 milh\u00f5es de hectares ocupados nos continentes americanos. \n\nComo foi mencionado anteriormente, Portugal \u00e9 l\u00edder mundial em percentagem \n\nde \u00e1rea de vinha, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea total do pa\u00eds. De todo o territ\u00f3rio nacional \n\nportugu\u00eas, 2,59% est\u00e1 ocupado com vinha, percentagem esta que apenas se \n\naproxima da percentagem de vinha total dos italianos, com 2,55%. A Espanha e a \n\nFran\u00e7a t\u00eam apenas 2,01% e 1,45% respetivamente. Relativamente aos continentes \n\namericanos pode destacar-se pela negativa a Argentina, que apresenta uma \u00e1rea de \n\nvinha de apenas 0,08% da sua \u00e1rea total. \n\n \n\n\n\n6 \n \n\nRelativamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o mundial de vinho os pa\u00edses que mais produzem s\u00e3o \n\na It\u00e1lia, a Espanha e a Fran\u00e7a, que em 2014 produziram 19%, 18%, e 14% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o mundial, respetivamente como se pode observar no quadro 2, sendo ent\u00e3o \n\nos l\u00edderes da produ\u00e7\u00e3o mundial de vinho, todos europeus, com a exce\u00e7\u00e3o dos EUA \n\nque aparecem em quarto lugar com 8% da produ\u00e7\u00e3o mundial. \n\nSegundo a OIV, 2015, relativamente aos maiores consumidores mundiais de \n\nvinho, em primeiro lugar aparecem a Fran\u00e7a e os EUA, seguidos da It\u00e1lia. Portugal \n\nsitua-se no d\u00e9cimo primeiro lugar, apesar do seu muito menor n\u00famero de habitantes, \n\npois, per-capita Portugal \u00e9 o terceiro maior consumidor mundial de vinho (42,5 litros \n\npor pessoa por ano), seguido do Reino Unido com cerca de \u201820 litros por pessoa por \n\nano, dos EUA, com 9,2 litros por pessoa por ano e da R\u00fassia, com 7,3 litros por \n\npessoa por ano. \n\n \n\nQuadro 2- Produ\u00e7\u00e3o de vinho no mundo.  \n\nIt\u00e1lia 19% \n\nEspanha 18% \n\nFran\u00e7a 14% \n\nEUA 8% \n\nArgentina 5% \n\nChile 4% \n\nAustr\u00e1lia 4% \n\nChina 4% \n\n\u00c1frica do \nSul \n\n4% \n\nAlemanha 3% \n\nPortugal 2% \n\nOutros 13% \n\nTotal \nMundial \n\n100% \n\n \n\nAdaptado de IVV, 2015. \n\n \n\n\n\n7 \n \n\n2.2 - Rega na vinha - Estrat\u00e9gias de Rega deficit\u00e1ria  \n\n \n\nA videira, ao longo de todo o seu ciclo vegetativo necessita de disponibilidade \n\nh\u00eddrica mas existem contudo momentos chave (Fig.1) de necessidade adequada para \n\nse atingirem os objetivos de produ\u00e7\u00e3o (Matthews et al., 1990; Handley, 2001; Acevedo \n\net al., 2005; Girona, 2005). \n\nA videira \u00e9 uma planta que necessita de \u00e1gua quando inicia o seu crescimento \n\nvegetativo, isto \u00e9, entre o abrolhamento e a flora\u00e7\u00e3o, sendo estas as fases em que o \n\nuso de \u00e1gua pela planta \u00e9 menor (Lopes, 2008). Nestas fases geralmente, as reservas \n\nde \u00e1gua armazenadas no solo s\u00e3o suficientes para o normal desenvolvimento das \n\nplantas sem que estas entrem em stress h\u00eddrico (Wample, 2001).Contudo, o excesso \n\nde \u00e1gua nem sempre \u00e9 vantajoso pois pode conduzir a um crescimento vegetativo \n\ncont\u00ednuo provocando um atraso na flora\u00e7\u00e3o e consequentemente atrasando todas as \n\nrestantes fases do ciclo (Hidalgo, 2002) e impedindo que os hidratos de carbono \n\nproduzidos na fotoss\u00edntese sejam utilizados no per\u00edodo entre a flora\u00e7\u00e3o e o \n\nvingamento essencialmente para a produ\u00e7\u00e3o e vingamento dos bagos (Magalh\u00e3es, \n\n2008). Este per\u00edodo \u00e9 um per\u00edodo muito importante pois tem um impacto direto na \n\nquantidade de uvas obtida no final da campanha, e um stress h\u00eddrico severo neste \n\nper\u00edodo pode atrasar o desenvolvimento da flor e um vingamento deficiente (Kliewer et \n\nal., 1983; Matthews e Anderson, 1988; Morlat et al., 1992; Riou, 1994). Neste per\u00edodo, \n\ne segundo Carbonneau e Casteran (1979), Bravdo et al. (1985) e Myburgh (2003), \n\ndeve alcan\u00e7ar-se um n\u00edvel de car\u00eancia h\u00eddrica moderada, para que seja poss\u00edvel um \n\natraso no crescimento vegetativo, favorecendo-se os fen\u00f3menos reprodutivos e \n\nconsequentemente a produtividade final. O per\u00edodo seguinte trata-se de um per\u00edodo de \n\ncrescimento vegetativo e crescimento dos bagos desde o vingamento at\u00e9 ao pintor. \u00c9 \n\nnesta altura que de acordo com muitos autores se devem implementar per\u00edodos de \n\nstress h\u00eddrico nas plantas, j\u00e1 que se trata de um per\u00edodo de maior exig\u00eancia h\u00eddrica \n\n(Hidalgo, 2002; Magalh\u00e3es, 2008) com vista aumentar o seu potencial enol\u00f3gico. O \n\nstress h\u00eddrico moderado neste per\u00edodo, mais concretamente antes do pintor reduz o \n\ntamanho do bago e atrasa o crescimento vegetativo, aumentando a radia\u00e7\u00e3o incidente \n\nnos cachos e a raz\u00e3o pel\u00edcula-polpa dos bagos (Ferreyra et al.,2002).Neste per\u00edodo \n\num fornecimento excessivo de \u00e1gua pode, conduzir a um elevado crescimento dos \n\nbagos produzindo uvas com mostos pouco concentrados e consequentemente \n\ndiminuir a qualidade da uva (Lopes, 2008). O stress aplicado \u00e0s videiras neste \n\nper\u00edodo, n\u00e3o deve contudo ser excessivo pois pode levar a uma importante diminui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n8 \n \n\nno tamanho dos bagos, a um atraso na matura\u00e7\u00e3o e \u00e0 desidrata\u00e7\u00e3o dos cachos \n\n(Wample, 2001; Myburgh, 2003).  \n\nAp\u00f3s o pintor come\u00e7a o per\u00edodo da matura\u00e7\u00e3o, per\u00edodo em que se formam os \n\ncompostos fen\u00f3licos que mais contribuem para a qualidade do fruto e \u00e9 por isso que \n\neste per\u00edodo se considera o mais importante para a obten\u00e7\u00e3o de um vinho de \n\nqualidade (Ferreyra et al., 2002; Hidalgo, 2002;). Neste per\u00edodo n\u00e3o \u00e9 aconselh\u00e1vel \n\numa rega excessiva pois esta pode resultar num crescimento vegetativo continuado da \n\nvideira resultando numa aloca\u00e7\u00e3o dos foto assimilados para os \u00f3rg\u00e3os vegetativos ao \n\ninv\u00e9s da sua aloca\u00e7\u00e3o para os frutos podendo al\u00e9m disso provocar um \n\nensombramento excessivo dos cachos e um atraso na matura\u00e7\u00e3o (Lopes, 1994; \n\nFerreyra et al., 2002; Koundouras et al., 2006). Tal como nos per\u00edodos anteriores um \n\nstress h\u00eddrico severo neste per\u00edodo, seria desadequado pois causaria uma diminui\u00e7\u00e3o \n\nda taxa fotossint\u00e9tica atrav\u00e9s da senesc\u00eancia prematura e queda das folhas. Por outro \n\nlado, aumentaria tamb\u00e9m a exposi\u00e7\u00e3o dos cachos \u00e0 luz solar, podendo resultar em \n\nescald\u00f5es ou emurchecimento dos bagos resultando em mostos desequilibrados com \n\nelevado brix e uma acidez total muito baixa (Doorenbos, 1986). Deve, portanto, \n\nimplementar-se um stress h\u00eddrico moderado nesta fase do ciclo. \n\nHoje em dia existem v\u00e1rios m\u00e9todos de rega, sendo o sistema de rega gota-a-\n\ngota bastante popular, pois permite controlar a quantidade de \u00e1gua depositada em \n\ncada videira. \n\n\n\n9 \n \n\n \n\nFigura 1 - Consumo de \u00e1gua e par\u00e2metros afetados pela disponibilidade h\u00eddrica ao longo \n\ndo ciclo vegetativo da videira, no Hemisf\u00e9rio Norte. \n\nFonte: adaptado de Fregoni, 1999. \n\nNos \u00faltimos anos, Chalmers, et al. (1981), chegaram \u00e0 conclus\u00e3o que a \n\naplica\u00e7\u00e3o de stress h\u00eddrico moderado na planta, pode melhorar a reparti\u00e7\u00e3o dos \n\nhidratos de carbono pelas diferentes estruturas da planta, incluindo os frutos, al\u00e9m de \n\num melhor controlo do excesso de vigor vegetativo. O princ\u00edpio da rega deficit\u00e1ria \n\nbaseia-se no fornecimento de menor quantidade de \u00e1gua do que o total h\u00eddrico \n\nrequerido pela planta com o objetivo de equilibrar as estruturas vegetativas e \n\nreprodutivas de modo a otimizar o rendimento e a qualidade da uva (Prichard, 2004).\n\n Um planeamento apropriado da rega numa vinha \u00e9 um par\u00e2metro muito \n\nimportante para a aplica\u00e7\u00e3o de uma quantidade \u00f3tima de \u00e1gua que vise maximizar a \n\nprodutividade, sem que haja diminui\u00e7\u00e3o da qualidade. Na produ\u00e7\u00e3o de uvas para vinho \n\na realiza\u00e7\u00e3o de uma rega deficit\u00e1ria tem efeitos positivos na qualidade dos frutos, \n\ntendo sido desenvolvidas diferentes estrat\u00e9gias de rega deficit\u00e1ria que visam contrariar \n\nas quebras de produ\u00e7\u00e3o e qualidade da uva resultantes do decr\u00e9scimo do teor de \n\n\u00e1gua dispon\u00edvel no solo e do aumento das temperaturas que se tem vindo a verificar. \n\nA Rega deficit\u00e1ria na vinha tem ent\u00e3o como principais objetivos o aumento do uso \n\n\n\n10 \n \n\neficiente da \u00e1gua, a redu\u00e7\u00e3o do crescimento vegetativo, a melhoria do microclima na \n\nzona de frutifica\u00e7\u00e3o e a manipula\u00e7\u00e3o do rendimento e composi\u00e7\u00e3o das uvas (Baptista \n\net al, 2011). \n\nSegundo Dry et al., (2000) e Oliveira (2013), a rega excessiva na vinha pode \n\nser prejudicial para esta j\u00e1 que o vigor excessivo das videiras pode causar o \n\ndecr\u00e9scimo da qualidade dos frutos, diminuindo o seu teor em a\u00e7\u00facares, reduzindo a \n\nintensidade da cor do mosto e dos compostos fen\u00f3licos e podendo aumentar a sua \n\nacidez. Assim, e de acordo com os autores, uma rega moderada pode, se for realizada \n\ncorretamente, permitir ao viticultor encontrar o equil\u00edbrio entre a produtividade e \n\nqualidade desejadas. Existe, segundo Oliveira, 2013 o objetivo de manter est\u00e1vel a \n\nfonte de rendimento dos agricultores e de incrementar a qualidade da produ\u00e7\u00e3o, \n\nobjetivos estes que do ponto de vista do uso eficiente da \u00e1gua e devido \u00e0 sua \n\nescassez s\u00e3o fortemente suportados pela implementa\u00e7\u00e3o de diferentes estrat\u00e9gias de \n\nrega deficit\u00e1ria que tenham em conta o fornecimento de uma quantidade de \u00e1gua \n\ninferior \u00e0s necessidades reais das plantas.  \n\nA videira \u00e9 uma planta com necessidades h\u00eddricas espec\u00edficas, em que a \n\ngest\u00e3o de um d\u00e9fice h\u00eddrico moderado em per\u00edodos chave do ciclo vegetativo surge \n\ncomo a melhor solu\u00e7\u00e3o para obter qualidade na produ\u00e7\u00e3o (Koundouras et al.,1999; \n\nGurovich e Vergara, 2005, Ferreyra et al., 2002 e VanLeeuwen et al., 2003). \n\nPode concluir-se que a rega se trata de uma ferramenta muito \u00fatil de controlo e \n\ngest\u00e3o da vinha para alcan\u00e7ar os objetivos a que uma explora\u00e7\u00e3o se prop\u00f5e, utilizando \n\na \u00e1gua de forma eficiente. Como tal foram desenvolvidas ao longo dos anos diferentes \n\nestrat\u00e9gia de rega. \n\n2.2.1 - Rega deficit\u00e1ria convencional (SDI- Sustained deficit irrigation) \n\n \n\nEsta estrat\u00e9gia de rega deficit\u00e1ria tem como principal fundamento a aplica\u00e7\u00e3o \n\nde uma fra\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o cultural (ETc) mais ou menos constante desde o \n\nin\u00edcio da rega at\u00e9 \u00e0 vindima, isto \u00e9, fornecer uma quantidade de \u00e1gua sempre inferior \n\n\u00e0s necessidades h\u00eddricas da planta ao longo do seu ciclo (Dry et al., 2001). \n\nEnsaios anteriormente realizados com a casta Syrah e Cabernet Sauvignon \n\npermitiram concluir que os vinhos obtidos a partir da modalidade que forneceu menos \n\nvolume de \u00e1gua, revelaram melhores resultados nos par\u00e2metros de colora\u00e7\u00e3o dos \n\nvinhos, tais como a densidade da cor, antocianinas totais e densidade de pigmentos \n\n(Chalmers et al., 2010). \n\n\n\n11 \n \n\n2.2.2- Rega deficit\u00e1ria controlada (RDI- Regulated deficit irrigation) \n\n \n\n A Rega deficit\u00e1ria controlada consiste na aplica\u00e7\u00e3o de um stress h\u00eddrico de \n\ncurta dura\u00e7\u00e3o, desde o vingamento at\u00e9 ao pintor, para controlo do tamanho do bago e \n\ndo crescimento vegetativo. A intensidade do stress deve contudo ser diferenciada em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos objetivos pretendidos (Prichard, 2003; Dry, 2005). Ocasionalmente poder-\n\nse-\u00e1 aplicar um efeito semelhante ap\u00f3s o pintor, de modo a favorecer a acumula\u00e7\u00e3o \n\nde antocianas (Dry e Loveys, 1998; Dry e Loveys, 1999; Dry et al., 2001) Este tipo de \n\nestrat\u00e9gia, \u00e9 utilizado sobretudo para a produ\u00e7\u00e3o de vinhos tintos de qualidade j\u00e1 que \n\nvisa promover a melhoria da qualidade da uva, reduzindo para isso o crescimento da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e dos bagos. Segundo Prichard (1992); Battilani (2000), McCarthy (2000) \n\nWample (2000) e Lopes et al., (2001), atrav\u00e9s do fornecimento h\u00eddrico em quantidades \n\ninferiores \u00e0s necess\u00e1rias para o consumo m\u00e1ximo da planta em certos per\u00edodos do \n\nciclo vegetativo, \u00e9 poss\u00edvel reduzir ent\u00e3o o crescimento vegetativo possibilitando a \n\nindu\u00e7\u00e3o de stress moderado controlado. \n\n  A rega deficit\u00e1ria controlada por ser gerida por diferentes estrat\u00e9gias como foi \n\nmencionada anteriormente. Uma das estrat\u00e9gias mais utilizadas para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nvinhos tintos de qualidade consiste na aplica\u00e7\u00e3o de um d\u00e9fice h\u00eddrico importante na \n\nfase inicial do crescimento do bago, de forma a reduzir a multiplica\u00e7\u00e3o celular para \n\nobter bagos mais pequenos e assim melhorar a rela\u00e7\u00e3o pelicula/polpa. Esta estrat\u00e9gia \n\ndifere de uma outra que consiste na aplica\u00e7\u00e3o de um per\u00edodo de stress h\u00eddrico ap\u00f3s o \n\npintor com vista ao aumento do teor em antocianas na pelicula das uvas, contudo se \n\nesta estrat\u00e9gia de rega n\u00e3o for bem conduzida pode significar grandes perdas de \n\nrendimento quer porque se reduziu em demasia o tamanho do bago quer porque o \n\nescald\u00e3o na planta possa ter sido demasiado (Lopes, 2008). \n\n \n\n2.2.3 - Rega alternada de uma parte das ra\u00edzes (PRD- Partial rootzone drying) \n\n \n\nNo caso da rega alternada de uma parte das ra\u00edzes a \u00e1gua \u00e9 aplicada \n\nalternadamente a metade do sistema radicular, j\u00e1 que o sistema de rega gota-a-gota \n\nenvolve duas linhas de gotejadores que permitem que isto aconte\u00e7a, sendo a rega \n\nnormalmente alternada entre 7 a 15 dias (dependendo das caracter\u00edsticas dos solo e \n\ndas condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas (Dry et al., 2001)), originando zonas secas e h\u00famidas no \n\nperfil de solo. Isto permite que a metade exposta \u00e0 desidrata\u00e7\u00e3o seja respons\u00e1vel por \n\ngerar uma comunica\u00e7\u00e3o de natureza qu\u00edmica, ou seja, uma estimula\u00e7\u00e3o das respostas \n\n\n\n12 \n \n\nassociadas ao stress h\u00eddrico (nomeadamente produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cido abc\u00edssico (ABA), que \n\n\u00e9 respons\u00e1vel pelo fecho dos estomas, redu\u00e7\u00e3o da condut\u00e2ncia estom\u00e1tica e \n\nconsequentemente pela redu\u00e7\u00e3o do crescimento vegetativo) e que a parte regada \n\ngaranta as condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas necess\u00e1rias ao funcionamento dos sistemas \n\nbioqu\u00edmicos da videira (Dry e Loveys 1998, 1999; Dry et al., 2000, 2001; Du Toit et al., \n\n2003; Soar et al., 2006; Stoll et al., 2000). \n\nComo se trata de um efeito transit\u00f3rio e de modo a n\u00e3o dessecar um lado das \n\nra\u00edzes, h\u00e1 necessidade de alternar entre os dois lados das ra\u00edzes (molhado/seco) de \n\nmodo a maximizar as respostas bioqu\u00edmicas, garantindo um cont\u00ednuo de sinal gerado, \n\nassim como manter as ra\u00edzes em bom estado f\u00edsico (Dry et al., 2001; Loveys 1984) e \n\nmantendo a videira a funcionar de maneira a permitir limitar o crescimento vegetativo, \n\nmantendo o rendimento com ganhos de qualidade e aumentando a efici\u00eancia do uso \n\nda \u00e1gua (Stoll et al., 2000). \n\nPortanto, combina-se assim uma estrat\u00e9gia que consegue separadamente \n\ngarantir respostas bioqu\u00edmicas e f\u00edsicas, ao gerar um d\u00e9fice h\u00eddrico no solo (ao \n\ncontr\u00e1rio da RDI que gera um deficit h\u00eddrico na planta). Contudo a PRD tem o \n\ninconveniente de ser mais cara e mais exigente tecnicamente do que a RDI, j\u00e1 que \n\nexige uma boa monitoriza\u00e7\u00e3o do teor em \u00e1gua no solo para uma correta defini\u00e7\u00e3o da \n\naltern\u00e2ncia (definida pelo limiar de altern\u00e2ncia que corresponde ao valor de stress \n\ntolerado). \n\n  \n\n\n\n13 \n \n\n2.3 - Sondas Capacitivas \n\n \n\nDe acordo com a Aquagri para uma correta gest\u00e3o de qualquer cultura \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio conhecer o que se quer gerir, e para tal, \u00e9 necess\u00e1ria informa\u00e7\u00e3o acerca \n\ndos diferentes aspetos relacionados com a cultura em quest\u00e3o. Deve ent\u00e3o refletir-se \n\nsobre o que medir, como medir e quando medir, para obter a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \n\npara definir uma estrat\u00e9gia em fun\u00e7\u00e3o de um objetivo final.  \n\nQuando se deseja definir uma estrat\u00e9gia de rega \u00e9 necess\u00e1rio conhecer alguns \n\npar\u00e2metros, tais como, a cultura com que se trabalha, o tipo de solo em quest\u00e3o e a \n\nprodutividade e qualidade a atingir, para que a estrat\u00e9gia seja eficaz,  \n\nExistem diversos fatores que afetam o uso de \u00e1gua pela planta, entre os quais \n\nse podem destacar, o tamanho das folhas, a temperatura do ar, a humidade relativa do \n\nar, a radia\u00e7\u00e3o, a exposi\u00e7\u00e3o solar, a velocidade do vento, a salinidade do solo, a \n\nqualidade da \u00e1gua e por fim, o teor de \u00e1gua no solo. O teor de \u00e1gua no solo \u00e9, entre \n\ntodos os outros, o fator no qual se pode intervir frequentemente com a ajuda da \n\ntecnologia adequada. \n\nPara se intervir e da maneira mais adequada, que considere a maior parte dos \n\nfatores acima mencionados existem in\u00fameros dispositivos diferentes (sondas \n\ncapacitivas) de \u00e1gua no solo por onde escolher para alcan\u00e7ar os resultados \n\npretendidos. \n\n2.3.1 - Defini\u00e7\u00e3o \n\n \n\nDe acordo com Cunha, 2008, o m\u00e9todo de funcionamento das sondas \n\ncapacitivas, baseia-se na medi\u00e7\u00e3o da capacit\u00e2ncia do solo e na dete\u00e7\u00e3o de pequenas \n\nvaria\u00e7\u00f5es da quantidade de \u00e1gua que se encontra livre no solo. Estas pequenas \n\nvaria\u00e7\u00f5es traduzem-se ent\u00e3o em efeitos poss\u00edveis de detetar nas propriedades do \n\nmeio solo-\u00e1gua. \n\nAs sondas capacitivas possuem v\u00e1rias unidades de sensores que conseguem \n\nmedir a \u00e1gua no solo expressando-a em percentagem de humidade do solo sendo que \n\no n\u00famero destas unidades e a posi\u00e7\u00e3o destes nas sondas varia consoante o tipo de \n\nsonda em quest\u00e3o, a profundidade a que se pretende medir, a cultura em quest\u00e3o e o \n\ntipo de solo em que se trabalha (Cunha, 2008). \n\n\n\n14 \n \n\nDeve tamb\u00e9m ter-se em conta, na escolha da sonda um aspeto muito \n\nimportante: a localiza\u00e7\u00e3o do maior n\u00famero de ra\u00edzes, estabelecendo-se um limite \n\nsuperior (onde se localiza a maioria das ra\u00edzes) e um limite inferior (onde n\u00e3o se \n\npretende que a \u00e1gua chegue), isto \u00e9, deve escolher-se uma sonda em que o primeiro \n\nsensor seja superficial e em que o sensor mais profundo esteja localizado onde j\u00e1 n\u00e3o \n\nse verifique a exist\u00eancia de ra\u00edzes (Cunha, 2008). \n\nExistem hoje no mercado diversas marcas de sondas capacitivas (Imko, \n\nDecagon, delta-t, Sentek, entre outras) que fabricam sondas com sensores baseados \n\nna leitura do constante diel\u00e9trico da \u00e1gua, que \u00e9 muito superior ao do solo.  \n\nEste m\u00e9todo geralmente chamado de TDR - Time Domain Reflectometry, utiliza \n\na capacit\u00e2ncia para medir a permeabilidade diel\u00e9trica do solo. A permeabilidade do \n\nsolo \u00e9 medida atrav\u00e9s de um circuito oscilador (capacitador + oscilador) ligado a duas \n\npe\u00e7as met\u00e1licas. Entre as duas pe\u00e7as met\u00e1licas, cria-se um campo magn\u00e9tico. Campo \n\neste que atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o de um circuito vai detetar altera\u00e7\u00f5es na frequ\u00eancia do \n\nseu funcionamento (Shahidian, 2013). O teor de \u00e1gua no solo pode ent\u00e3o ser \n\ndiretamente relacionado com altera\u00e7\u00f5es na capacit\u00e2ncia do solo devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\nresultantes da permeabilidade diel\u00e9trica da \u00e1gua e como esta \u00e9 muito superior \u00e0 dos \n\noutros constituintes do solo, os sensores ir\u00e3o ent\u00e3o detetar estas altera\u00e7\u00f5es \n\n(Shahidian, 2013). Depois de instalado o sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o da \n\nsonda pode ent\u00e3o definir-se quando e como regar. A posi\u00e7\u00e3o de cada sensor nas \n\nsondas indica onde se encontra a \u00e1gua a no solo, qual a zona de influ\u00eancia das ra\u00edzes \n\ndas plantas e como \u00e9 feito o consumo da \u00e1gua pelas mesmas. A informa\u00e7\u00e3o sobre \n\nestes par\u00e2metros \u00e9-nos fornecida atrav\u00e9s de gr\u00e1ficos que apresentam flutua\u00e7\u00f5es que \n\nrepresentam o consumo diurno das culturas atrav\u00e9s da transpira\u00e7\u00e3o.  \n\nPara o correto funcionamento de todo o sistema \u00e9 necess\u00e1rio definir alguns \n\npar\u00e2metros, tais como, \u201ca linha de m\u00e1ximo de rega\u201d (valor m\u00e1ximo de \u00e1gua que a \n\nplanta deve receber de forma a satisfazer as necessidades h\u00eddricas da planta e de \n\nforma a n\u00e3o haver desperd\u00edcio de agua) e a \u201clinha do limiar do stress\u201d (valor m\u00ednimo \n\npara o qual a planta n\u00e3o se encontra a d\u00e9fice h\u00eddrico)(Cunha, 2008). \n\n2.4 \u2013 Crescimento e desenvolvimento da videira \n\n2.4.1 - Vigor \n\nO vigor das videiras, por outras palavras a sua taxa de crescimento, e a \n\nmelhoria da qualidade das uvas podem ser controlados principalmente atrav\u00e9s de \n\n\n\n15 \n \n\ndiferentes t\u00e9cnicas de rega e da manuten\u00e7\u00e3o do solo como por exemplo as estrat\u00e9gias \n\nde rega deficit\u00e1ria e o enrelvamento na vinha. O enrelvamento da vinha tem sido uma \n\nt\u00e9cnica de muito utilizada no mundo vit\u00edcola, sobretudo em regi\u00f5es com precipita\u00e7\u00e3o \n\nno ver\u00e3o ou com possibilidades de rega. Apesar da elevada import\u00e2ncia que a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual tem para o comportamento da planta (Lopes et al, 2007) existe uma \n\nforte necessidade em alterar a disponibilidade h\u00eddrica no solo em diferentes fases do \n\nciclo da mesma (Pombeiro e Barroso, 2010) . O enrelvamento na vinha \u00e9 uma boa \n\nferramenta para controlo do vigor e consequente melhoria da qualidade da uva atrav\u00e9s \n\nda redu\u00e7\u00e3o da densidade da sebe e da competi\u00e7\u00e3o vegeta\u00e7\u00e3o/frutifica\u00e7\u00e3o (Lopes et al, \n\n2004). \n\n2.4.2 - Rela\u00e7\u00f5es de frutifica\u00e7\u00e3o/vegeta\u00e7\u00e3o \n\n2.4.2.1 - \u00c1rea foliar e Superf\u00edcie foliar exposta \n\nNa maioria dos estudos de ecofisiologia, a medi\u00e7\u00e3o de \u00e1rea foliar, al\u00e9m de \n\nfornecer uma indica\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie fotossint\u00e9tica, permite a obten\u00e7\u00e3o de um \n\nindicador fundamental para compreens\u00e3o das respostas da planta aos fatores \n\nambientais (Lopes, et al 2004), podendo tamb\u00e9m ser muito \u00fatil para o desenvolvimento \n\nfuturo de modelos de crescimento e produ\u00e7\u00e3o da videira (Francisco et al, 2004) . Este \n\n\u00e9 o indicador mais utilizado em viticultura para calcular o balan\u00e7o source/sink atrav\u00e9s \n\ndo c\u00e1lculo da \u00e1rea foliar/produ\u00e7\u00e3o que representa a quantidade de \u00e1rea foliar \n\nnecess\u00e1ria para a produ\u00e7\u00e3o de um quilograma de uva (Smart e Robinson, 1991).  \n\nSegundo Champagnol (1984) cit in Grave (2013), uma boa condu\u00e7\u00e3o da videira \n\n\u00e9 essencial para conseguir um equil\u00edbrio entre o desenvolvimento reprodutivo e o \n\ncrescimento vegetativo atrav\u00e9s do qual \u00e9 poss\u00edvel maximizar a qualidade das uvas.\n\n Como tal, Champagnol defende em 1989, que existem tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es \n\nimprescind\u00edveis para a obten\u00e7\u00e3o de uvas com m\u00e1xima qualidade, sendo elas, o \n\nestabelecimento de um equil\u00edbrio hormonal na planta que favore\u00e7a o amadurecimento \n\ndos frutos relativamente ao crescimento vegetativo, a exist\u00eancia de \u00e1rea foliar \n\nsuficiente para uma adequada produ\u00e7\u00e3o e fornecimento de a\u00e7\u00facares aos bagos e por \n\nfim, a obten\u00e7\u00e3o de um microclima com adequada exposi\u00e7\u00e3o e arejamento dos cachos \n\n(Champagnol, 1989). A \u00e1rea foliar desempenha um importante papel na produtividade \n\ne na composi\u00e7\u00e3o das uvas da videira, na medida em que a arquitetura do coberto tem \n\nextrema import\u00e2ncia nos efeitos da interce\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar pela folhagem \n\n(Shaulis et al. 1966), estando esta diretamente relacionada com a produtividade da \n\n\n\n16 \n \n\nvideira, com o desenvolvimento vegetativo e com o consumo de \u00e1gua ( Baeza et al, \n\n2010 citado por Lopes, 2012).  \n\nO microclima luminoso de um coberto pode ser descrito pela quantidade de \n\nenergia radiante intercetada pela folhagem e pela forma como essa energia se distribui \n\nentre as folhas da videira (Lopes, 2012). Um microclima com um adequado grau de \n\nexposi\u00e7\u00e3o dos cachos \u00e9 uma ferramenta muito importante na diferencia\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade dos frutos, j\u00e1 que cachos bem expostos, quando comparados com cachos \u00e0 \n\nsombra podem apresentar valores mais elevados de compostos fen\u00f3licos ( Gaudillere \n\net al., 2001; Serrano et al., 2001; Andrade, 2003; Poni et al., 2006; Raynel e Serrano, \n\n2007; Guidoni et al., 2008), mas valores mais baixos de acidez ( Baeza et., 1993; \n\nHaselgrove et al., 2000; Bergqvist et al.,2001). Contudo \u00e9 necess\u00e1rio intervir \n\ncuidadosamente para n\u00e3o aumentar em demasia o grau de exposi\u00e7\u00e3o dos cachos pois \n\nem regi\u00f5es do pa\u00eds com condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas extremas, exposi\u00e7\u00f5es muito fortes \n\npodem causar escald\u00f5es/queimaduras nas folhas e bagos das videiras ( Lopes, 2012). \n\nA superf\u00edcie foliar exposta trata-se de um par\u00e2metro quantitativo que nos \n\npermite estudar, quando relacionada com outros par\u00e2metros, a estabilidade temporal \n\nda variabilidade espacial da vinha (Reynolds et al (1994) citado por Pinto, 2015,). A \n\nsuperf\u00edcie foliar exposta \u00e9 toda a superf\u00edcie do coberto que intercepta diretamente a \n\nradia\u00e7\u00e3o solar. \u00c9 esta o principal agente fotossintetizante em condi\u00e7\u00f5es normais \n\n(Smart e Robinson, 1991). \n\n\u00c9 imprescind\u00edvel, para compreender o contributo da superf\u00edcie foliar exposta \n\npara o equil\u00edbrio da videira, analisar a raz\u00e3o superf\u00edcie foliar exposta/quantidade de \n\nuva (SFE/kg de uva), sendo assim atribu\u00edda muita import\u00e2ncia \u00e0 folhagem exposta \u00e0 \n\nradia\u00e7\u00e3o solar (Murisier, 1996 cit in Pinto, 2015). \n\n2.4.2.2 - Crescimento e Matura\u00e7\u00e3o da uva \n\nUm bago funciona basicamente como um f\u00e1brica bioqu\u00edmica independente, \n\ntendo a capacidade de al\u00e9m de sintetizar todos componentes essenciais \u00e0 sua \n\nsobreviv\u00eancia (a\u00e7\u00facares, \u00e1gua, amino\u00e1cidos, minerais e micronutrientes), sintetizar \n\ntamb\u00e9m outros componentes que definem a identidade de um vinho, sendo estes os \n\ncompostos fen\u00f3licos.(Kennedy, 2002). O bago, tal como o conhecemos, \u00e9 composto \n\npor um pericarpo e sementes. O pericarpo \u00e9 composto por todos os outros \n\nconstituintes \u00e0 exce\u00e7\u00e3o das sementes, sendo eles, o exocarpo (pel\u00edcula) e o \n\nmesocarpo (polpa), (Deloire, 2010). Devido \u00e0s varia\u00e7\u00f5es existentes na composi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n17 \n \n\ndos diferentes constituintes da uva, a composi\u00e7\u00e3o de um vinho pode ser manipulada \n\nalterando apenas o tamanho dos bagos e regra geral bagos mais pequenos tendem a \n\ngerar vinhos com maior propor\u00e7\u00e3o pelicula/polpa (Kennedy, 2002).  \n\nO crescimento do bago \u00e9 descrito por Deloire (2010) como uma evolu\u00e7\u00e3o de \n\npeso e volume composta por duas fases separadas por uma fase estacion\u00e1ria sendo \n\nestas duas fases o crescimento e matura\u00e7\u00e3o da uva.  \n\nDe acordo com Kennedy (2002), \u00e9 no in\u00edcio da fase da matura\u00e7\u00e3o da uva que \n\nos bagos come\u00e7am a ganhar cor (pintor), sendo que durante esta fase e at\u00e9 \u00e0 vindima \n\na uva duplica aproximadamente o seu tamanho. \n\n2.4.2.3 - Produtividade e Qualidade \n\n \n\n A produtividade de uma vinha descreve-se como o resultado final da produ\u00e7\u00e3o \n\npor planta, isto \u00e9 o peso total dos cachos por videira na vindima. A produtividade de \n\numa vinha est\u00e1 diretamente relacionada, entre outros aspetos, com a superf\u00edcie foliar \n\nefetivamente iluminada (Afonso, 1996).  \n\nSegundo Afonso (1996), existe uma qualidade m\u00e1xima poss\u00edvel que \n\ncorresponde \u00e0 produtividade \u00f3tima. O conceito de que a alta produtividade reduz a \n\nqualidade da fruta deve-se em parte ao efeito que a \u201csobrecarga\u201d causa atrasando a \n\nacumula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar na fruta quando comparado com aquelas plantas com menos \n\ncarga. O que o viticultor deve procurar \u00e9 o patamar onde a qualidade e a quantidade \n\ndos frutos \u00e9 m\u00e1xima. O autor afirma ainda que para se alcan\u00e7ar qualidade nos frutos, \n\no viticultor deve manipular a rela\u00e7\u00e3o folhas/fruto, deve fornecer uma nutri\u00e7\u00e3o \n\nadequada, como tamb\u00e9m deve manipular a densidade da folhagem para criar um \n\nmicroclima adequado ao desenvolvimento e matura\u00e7\u00e3o dos bagos. \n\n2.4.2.4 - Indicadores do estado h\u00eddrico \n\nPara uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel da \u00e1gua de regadio, a monitoriza\u00e7\u00e3o de diversos \n\npar\u00e2metros \u00e9 uma ferramenta muito \u00fatil j\u00e1 que tem em conta as necessidades reais da \n\ncultura, a evapotranspira\u00e7\u00e3o e a disponibilidade de \u00e1gua no solo (Shahidian, 2013). \n\nEstes indicadores fornecem ao longo do ciclo informa\u00e7\u00e3o sobre o estado h\u00eddrico da \n\nplanta (Pagan Rubio, 2012) e requerem um grande n\u00famero de medi\u00e7\u00f5es para \n\ncaracterizar o estado h\u00eddrico da planta (Jackson, 1982). Outro importante indicador do \n\nestado h\u00eddrico \u00e9 o potencial h\u00eddrico foliar que se trata de um par\u00e2metro \n\nfrequentemente utilizado para caracterizar o estado h\u00eddrico da planta (Klepper, 1968; \n\n\n\n18 \n \n\nGoode e Higgs, 1973). O valor do potencial h\u00eddrico foliar depende de fatores \n\nintr\u00ednsecos e extr\u00ednsecos da planta, o que causa varia\u00e7\u00f5es no seu valor dependo por \n\nexemplo da altura do dia em que \u00e9 medido (Elfving et al., 1972; Garc\u00eda-Orellana, et al., \n\n2007), da fase do ciclo em que s\u00e3o realizadas as medi\u00e7\u00f5es, da idade da planta \n\n(Knipling, 1967) e da sua orienta\u00e7\u00e3o e posicionamento na sebe (S\u00e1nchez-Blanco, \n\n1994).  \n\n2.4.2.4.1- Potencial h\u00eddrico foliar de base \n\n \n\nA tens\u00e3o de \u00e1gua na planta pode medir-se atrav\u00e9s da c\u00e2mara de press\u00e3o de \n\nscholander (Fig. 2). \u00c9 um m\u00e9todo muito utilizado, essencialmente nas vinhas que nos \n\npermite medir o estado h\u00eddrico em que se encontra a planta, ajudando o produtor na \n\ngest\u00e3o da rega em quest\u00e3o. Com a ajuda da c\u00e2mara de press\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel medir o \n\npotencial h\u00eddrico foliar (Shahidian, 2013). A medi\u00e7\u00e3o do potencial h\u00eddrico foliar \u00e9 muito \n\nvantajosa em rela\u00e7\u00e3o a outros m\u00e9todos j\u00e1 que a c\u00e2mara de press\u00e3o \u00e9 um \n\nequipamento relativamente f\u00e1cil e r\u00e1pido de utilizar, tornando-se assim uma alternativa \n\natrativa para a medi\u00e7\u00e3o da resposta da vinha \u00e0 rega (Lopes, 2008). Segundo, Deloire \n\net al., 2004; Medrano et al., 2003; van Leeuwen et al., 2001 e Yuste et al., 1999, a \n\nmedi\u00e7\u00e3o do potencial hidrico foliar de base, quando os estomas se encontram \n\nfechados, mostrou-se significativamente corelacionada com o teor de \u00e1gua no solo em \n\ndiversas condi\u00e7\u00f5es. A utiliza\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara de press\u00e3o consiste na medi\u00e7\u00e3o do \n\npotencial h\u00eddrico de uma folha saud\u00e1vel cortando-a pelo pec\u00edolo (causando que a \u00e1gua \n\nseja retirada do xilema por osmose originado a seca do pec\u00edolo) e colocando-a dentro \n\nda c\u00e2mara de press\u00e3o bem isolada do exterior. A folha \u00e9 ent\u00e3o sujeita a uma press\u00e3o \n\ncrescente na c\u00e2mara exercida por azoto, at\u00e9 que a \u00e1gua que havia sido retirada do \n\nxilema ap\u00f3s o corte volta ao seu estado antes do corte. Estado este que \u00e9 detetado \n\nquando, com o auxilio de uma lupa se pode observar o aparecimento de \u00e1gua (seiva) \n\nno xilema. As medi\u00e7\u00f5es devem ser realizadas antes do amanhecer, quando a taxa de \n\ntranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00ednima para que n\u00e3o haja transpira\u00e7\u00e3o e se verifique uma press\u00e3o de \n\nequil\u00edbrio (Shahidian, 2013). O potencial h\u00eddrico foliar pode ser medido a qualquer hora \n\ndo dia mas as alturas em que as medi\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais importantes s\u00e3o imediatamente \n\nantes do nascer do sol, que nos indica o potencial h\u00eddrico foliar de base (?f de base) e \n\nao meio-dia solar, que nos indica o potencial h\u00eddrico foliar m\u00ednimo (?f m\u00ednimo) (Lopes, \n\n2008). O potencial h\u00eddrico foliar de base deve ser medido antes do nascer do sol \n\n(antes da abertura estom\u00e1tica) pois descreve o equil\u00edbrio de potencial entre a planta e \n\no solo (Katerji e Hallaire, 1984 cit in Bergonci et al 2000). Os resultados destas \n\nmedi\u00e7\u00f5es descrevem tanto as condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas do solo como da raiz e servem \u201cpara \n\n\n\n19 \n \n\ndescrever o papel do estado h\u00eddrico da raiz e sua condut\u00e2ncia hidr\u00e1ulica em controlar \n\no n\u00edvel de perda de \u00e1gua pelas folhas\u201d (Reich e Hinckley, 1989). \n\n \n\n \n\nFonte: PMS Instrument Company  \n\nSegundo Ojeda,et al (2001), o n\u00edvel de stress h\u00eddrico atingido pela planta pode \n\nser quantificado atrav\u00e9s dos valores do potencial h\u00eddrico de base. O autor classifica \n\nent\u00e3o o stress h\u00eddrico em diferentes classes dependendo contudo da casta em \n\nquest\u00e3o e das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em que se insere (Fig.3), sendo elas: \n\n- Conforto h\u00eddrico: 0 a -0.2 MPa \n\n- Stress ligeiro: -0.2 a -0.4 MPa \n\n- Stress moderado: -0.4 a -0.6 MPa \n\n- Stress severo:&lt;-0.6 MPa \n\n \n\nFigura 2- C\u00e2mara de press\u00e3o de Scholander. \n\nFonte: Google \n\n\n\n20 \n \n\n \n\nFigura 3- Classifica\u00e7\u00e3o do estado h\u00eddrico da planta nas diferentes fases do ciclo vegetativo. \n\nFonte: Ojeda, (2007)  \n\n2.4.2.4.2 - Condut\u00e2ncia estom\u00e1tica \n\nPara monitoriza\u00e7\u00e3o do estado h\u00eddrico da videira, \u00e9 muito importante determinar \n\na condut\u00e2ncia estom\u00e1tica das folhas j\u00e1 que a fotoss\u00edntese possui uma elevada \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com a condut\u00e2ncia estom\u00e1tica (Wong, 1979), sendo um indicador que \n\nrepresenta bem os v\u00e1rios sinais associados \u00e0 resposta da planta ao d\u00e9fice h\u00eddrico \n\n(Flexas et al., 2004). A abertura e fecho dos estomas est\u00e3o relacionados \n\nprincipalmente com a intensidade de luz e o estado h\u00eddrico das folhas. De maneira \n\ngeral, o funcionamento dos estomas tem uma importante influ\u00eancia na produtividade \n\nda planta, j\u00e1 que o seu funcionamento traduz a assimila\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono pela \n\nplanta (Costa e Marenco, 2007). Quando a videira se encontra em d\u00e9fice h\u00eddrico uma \n\ndas primeiras rea\u00e7\u00f5es da planta \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o da condut\u00e2ncia estom\u00e1tica, ou seja, o \n\nfecho dos estomas (Cifre et al., 2005), associada a uma otimiza\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do \n\nuso da \u00e1gua, devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono (Bota et al., \n\n2001; Cifre et al., 2005) j\u00e1 que quando a condut\u00e2ncia estom\u00e1tica \u00e9 m\u00ednima tamb\u00e9m a \n\ntaxa de fotoss\u00edntese e o crescimento se reduzem significativamente (Smart e \n\nRobinson, 1992). Assim sendo, a determina\u00e7\u00e3o da condut\u00e2ncia estom\u00e1tica da videira \n\n\u00e9 um bom indicador da regula\u00e7\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono pela planta \n\n(Filipe e Palma, 2014).  \n\nPara determinar a condut\u00e2ncia estom\u00e1tica um dos aparelhos utilizados \u00e9 um \n\npor\u00f3metro foliar (Fig.4). O por\u00f3metro foliar \u00e9 um aparelho que \u00e9 utilizado para medir a \n\ncondut\u00e2ncia estom\u00e1tica das folhas medindo o fluxo de vapor real da folha atrav\u00e9s dos \n\nestomas para o ambiente externo. O por\u00f3metro efetua medi\u00e7\u00f5es colocando a \n\ncondut\u00e2ncia de uma folha em s\u00e9rie com duas condut\u00e2ncias conhecidas e comparando \n\n\n\n21 \n \n\nos valores de humidade medidos entre estas. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 fornecida em mmol/m2 s \n\n(milimoles por metro quadrado segundo), em m2 s/mol (metro quadrado segundo por \n\nmole) e s/m (segundos por metro). \n\n \n\nFigura 4- Por\u00f3metro foliar SC-1 da Decagon devices. \n\nFonte: Wine Business, Vineyard equipment \n\n  \n\n\n\n22 \n \n\n3 \u2013 Material e M\u00e9todos \n\n3.1 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o do ensaio \n\nEste trabalho baseou-se na compara\u00e7\u00e3o de duas estrat\u00e9gias de rega \n\ndeficit\u00e1ria. Em ambos os tratamentos foi instalada uma sonda capacitiva de \u00e1gua no \n\nsolo em parceria com a Aquagri e foi-lhes atribu\u00eddo o nome de \u201cestrat\u00e9gia 1\u201d e \n\n\u201cestrat\u00e9gia 2\u201d. Na \u201cestrat\u00e9gia 1\u201d foi instalada uma das sondas, apenas com o objetivo \n\nde monitorizar as regas efetuadas, ou seja, auscultar a pr\u00e1tica tradicional, n\u00e3o tendo \n\ninflu\u00eancia na decis\u00e3o de \u201cregar\u201d, sendo esta gerida como nos anos anteriores. J\u00e1 na \n\n\u201cestrat\u00e9gia 2\u201d a decis\u00e3o de regar esteve sempre dependente da informa\u00e7\u00e3o fornecida \n\npela sonda. Cada ensaio \u00e9 composto por uma esta\u00e7\u00e3o de sete videiras distanciadas \n\nentre si por 110 cent\u00edmetros numeradas de 1 a 7 no sentido Sudoeste-Nordeste, nas \n\nquais a sonda foi instalada entre as videiras 4 e 5 de cada esta\u00e7\u00e3o, estando o \n\ngotejador entre a sonda e a videira n\u00famero 4 (Fig.5). \n\n \n\n \n\nFigura 5-Localiza\u00e7\u00e3o da sonda em rela\u00e7\u00e3o ao gotejador e \u00e0 videira. \n\nFonte: Autor \n\n\n\n23 \n \n\n3.1.1 - Localiza\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o da parcela \n\nOs ensaios foram efetuados na vinha velha da herdade da Comenda Grande, \n\nno concelho de Arraiolos, freguesia da Igrejinha (Ponto X- 38\u00b045'21.31\"N, \n\n7\u00b052'13.97\"W) (Fig. 6). \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do Monte da Comenda Grande e da vinha velha (imagem de sat\u00e9lite). \n\nFonte: Google Earth \n\nA vinha velha da herdade comenda grande apresenta uma \u00e1rea de 30 \n\nhectares, distribu\u00edda por seis setores de rega diferentes e constitu\u00edda pelas seguintes \n\ncastas: Trincadeira, Aragonez, Alicante Bouschet, Syrah, Cabernet Sauvignon, \n\nAlfrocheiro e Tinta Caiada nas tintas e Arinto, Ant\u00e3o vaz e Verdelho nas brancas. J\u00e1 a \n\nvinha nova, apresenta uma \u00e1rea de 13 hectares e \u00e9 constitu\u00edda pelas castas, Alicante \n\nBouschet, Aragonez, Baga e Touriga Nacional (tintas) e Roupeiro e Sauvignon Blanc \n\n(brancas).Neste trabalho foram estudados dois sectores de rega diferentes da casta \n\nAlicante Bouschet da vinha velha, por esta ser uma casta importante na produ\u00e7\u00e3o \n\nvitivin\u00edcola da explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em quest\u00e3o, tratando-se, das linhas 25 e 5 do sector \n\n3 e do sector 6.3, respetivamente (Fig. 6). \n\n  \n\nX \n\n\n\n24 \n \n\nA vinha velha que foi plantada no ano 2000, apresenta uma orienta\u00e7\u00e3o \n\nNordeste-Sudoeste, com uma eleva\u00e7\u00e3o entre os 268 e os 291 metros e uma \n\ndensidade de planta\u00e7\u00e3o de 3030 plantas por hectare, resultante de um compasso de \n\n3,0 m x 1,1 m. \n\nO sistema de condu\u00e7\u00e3o \u00e9 o monoplano vertical ascendente, com poda em \n\ncord\u00e3o bilateral, com dois Royat pares de arames m\u00f3veis para orienta\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. \n\n3.1.2 - Caracteriza\u00e7\u00e3o edafo-clim\u00e1tica \n\n3.1.2.1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica \n\n \n\nA herdade da comenda grande est\u00e1 situada no concelho de Arraiolos em pleno \n\nAlentejo, (38\u00b045\u201922.07\",7\u00b052'13.48\"W). Encontra-se aproximadamente 275 metros \n\nacima do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar. Caracterizada por um clima Mediterr\u00e2neo, a \n\nherdade da comenda grande apresenta uma precipita\u00e7\u00e3o abundante no Inverno e \n\nescassa no Ver\u00e3o. \n\n3.1.2.2- Campanha 2016 \n\n \n\nEm Portugal Continental o ano de 2016 foi considerado como um ano muito \n\nseco e muito quente (IPMA, 2016).  \n\nSegundo dados da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica presente na Universidade de \u00c9vora - \n\nP\u00f3lo da mitra, esta\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima da Comenda Grande (aproximadamente 30 km), \n\na temperatura m\u00e1xima di\u00e1ria, nesta campanha, variou entre os 10\u00b0C (no dia 27 de \n\nFevereiro de 2016) e os 43\u00b0C (nos dias 5 e 6 de Setembro de 2016) e a temperatura \n\nm\u00ednima di\u00e1ria variou entre os -1,3\u00b0C (no dia 17 de Fevereiro de 2016) e os 22\u00b0C (no \n\ndia 5 de Setembro de 2016). O valor m\u00e9dio de temperatura m\u00e1xima anual de 32,7\u00b0C e \n\nvalor m\u00e9dio da temperatura m\u00ednima foi de 5,5\u00b0C. Relativamente \u00e0 humidade relativa do \n\nar, variou entre os 28,6% (dia 7 de Agosto de 2016) e os 96,6% (dia 23 e Dezembro \n\nde 2015). J\u00e1 a precipita\u00e7\u00e3o desta campanha foi at\u00edpica relativamente aos outros anos. \n\nNesta campanha foi escassa no Inverno e no Ver\u00e3o mas abundante na Primavera. No \n\nper\u00edodo de 1956-1988 os valores totais m\u00e9dios mensais de precipita\u00e7\u00e3o atingiram os \n\n54,5 mm enquanto na campanha 2015/2016 os valores totais m\u00e9dios mensais \n\natingiram os 43 mm.  \n\n\n\n25 \n \n\nO inverno 2015/2016 (dezembro, janeiro e fevereiro) em Portugal continental, \n\nfoi classificado como muito quente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura e normal quanto \u00e0 \n\nquantidade de precipita\u00e7\u00e3o, de acordo com o IPMA, 2016 (Fig. 7), destacando-se \n\nvalores altos da temperatura do ar, em particular da temperatura m\u00e1xima nos meses \n\nde dezembro de 2015 e janeiro de 2016, valores elevados de precipita\u00e7\u00e3o e vento \n\nforte em janeiro e valores muito elevados de precipita\u00e7\u00e3o em fevereiro.  \n\n \n\nFigura 7- Temperatura e precipita\u00e7\u00e3o no Inverno 2015/2016. \n\nFonte: IPMA \n\nSegundo o IPMA, a primavera 2016 (mar\u00e7o, abril e maio) em Portugal continental \n\nclassificou-se como fria e extremamente chuvosa (Fig. 8) destacando-se nestes meses \n\nsitua\u00e7\u00f5es de seca meteorol\u00f3gica na regi\u00e3o Sul nomeadamente no Baixo Alentejo e no \n\nsotavento Algarvio as quais estavam em seca moderada, desagravando-se contudo no \n\nfinal de maio. Verificou-se tamb\u00e9m a ocorr\u00eancia de valores muito altos de precipita\u00e7\u00e3o \n\nem maio.  \n\n\n\n26 \n \n\nFigura 8- Temperatura e precipita\u00e7\u00e3o na Primavera 2016. \n\nFonte: IPMA \n\nRelativamente aos meses de ver\u00e3o pode salientar-se que nos \u00faltimos 25 anos \n\na temperatura m\u00e9dia do ar tem sido quase sempre superior ao valor normal, e a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o mensal tem sido quase sempre inferior ao normal, \n\nO m\u00eas de junho, em Portugal Continental, de acordo com o IPMA, 2016, foi \n\nmuito seco e quente. Neste m\u00eas o valor m\u00e9dio da quantidade de precipita\u00e7\u00e3o foi \n\ninferior ao valor normal (- 20mm), o valor m\u00e9dio da temperatura do ar, foi superior ao \n\nvalor normal (+1,16\u00b0C), tendo sido o valor m\u00e9dio da temperatura m\u00e1xima do ar muito \n\nsuperior ao normal (+1,93\u00b0C) e o valor m\u00e9dio da temperatura m\u00ednima do ar tamb\u00e9m \n\nsuperior ao normal (0,36\u00b0C) (Fig. 9). \n\n \n\nFigura 9- Boletim Climatol\u00f3gico mensal- Junho 2016. \n\nFonte: IPMA \n\n\n\n27 \n \n\nO m\u00eas de julho de 2016, em Portugal continental, foi extremamente quente e \n\nmuito seco (Fig. 10). Neste m\u00eas, o valor m\u00e9dio da temperatura m\u00e9dia do ar foi de \n\n24,33\u00b0C, a que corresponde um aumento de 2,16\u00b0C, o valor m\u00e9dio da temperatura \n\nm\u00e1xima do ar foi de 32,19\u00b0C, valor que foi muito superior ao valor normal (+3,47\u00b0C) e \n\no valor m\u00e9dio da temperatura m\u00ednima do ar foi de 16,47\u00b0C, valor que foi superior ao \n\nvalor m\u00e9dio em 0,85\u00b0C. \n\nNeste m\u00eas ocorreram duas ondas de calor, tendo sido a primeira no per\u00edodo de \n\n14 a 19 de julho que abrangeu apenas a regi\u00e3o do Vale do Tejo e a segunda no \n\nper\u00edodo de 23 a 30 de julho nas regi\u00f5es do interior Norte e Centro, Vale do Tejo e Alto \n\nAlentejo.  \n\nO valor m\u00e9dio da quantidade de precipita\u00e7\u00e3o (3,1 mm), tal como no m\u00eas de \n\nJunho foi inferior ao valor normal (13,8 mm) \n\n \n\nFigura 10- Boletim climatol\u00f3gico mensal \u2013 Julho 2016. \n\nFonte: IPMA \n\n \n\nO m\u00eas de agosto de 2016, em Portugal continental, foi extremamente quente e \n\nseco, tendo sido o m\u00eas de Agosto com a temperatura m\u00e1xima mais alta desde 1931, \n\nigualando agosto de 2003 (Fig. 11).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura m\u00e9dia foi o 5\u00ba m\u00eas de agosto mais quente (24,18 \u00b0C; \n\n2,05\u00b0C acima do valor normal) apresentando um valor de temperatura m\u00ednima \n\nligeiramente acima do normal e um valor m\u00e9dio de temperatura m\u00e1xima de 32,23\u00b0C \n\n(superior em 3,43 \u00b0C ao valor normal). \n\n Ao longo do m\u00eas destacaram-se dois per\u00edodos com valores de temperatura \n\nmuito superiores ao normal, dias 5 a 14 e 21 a 27 destacando os dias 6, 7 e 8 em que \n\n\n\n28 \n \n\nforam registados valores superiores a 43\u00b0C em algumas regi\u00f5es e a m\u00e9dia do pa\u00eds \n\nultrapassou os 38 \u00b0C nos dias 7 e 8. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o o m\u00eas de agosto foi muito seco na generalidade do \n\nterrit\u00f3rio, o total mensal de precipita\u00e7\u00e3o foi apenas cerca 30% do normal. \n\n \n\nFigura 11-Boletim climatol\u00f3gico mensal- Agosto 2016. \n\nFonte: IPMA \n\nO m\u00eas de setembro 2016, em Portugal Continental foi, como seria de esperar, \n\nmuito quente e seco, tendo apresentado um valor da temperatura m\u00e9dia do ar de \n\n21,51 \u00b0C (+1,29 \u00b0C do que o valor normal),um valor m\u00e9dio da temperatura m\u00e1xima do \n\nar de 28,96 \u00b0C (valor muito superior ao valor normal, com +2,66 \u00b0C) e um valor m\u00e9dio \n\nda temperatura m\u00ednima do ar de 14,07 \u00b0C (aproximadamente igual ao valor normal).  \n\nDe referir os dias 5 e 6 com valores de temperatura m\u00e9dia do ar muito \n\nelevados; o dia 6 de setembro, com temperatura m\u00e9dia de 29,2 \u00b0C, foi o mais quente \n\ndo ano em Portugal continental, e a ocorr\u00eancia de uma onda de calor, com in\u00edcio no \n\nfinal de agosto ou 1 de setembro, em grande parte das regi\u00f5es do Norte e Centro e \n\ninterior do Alentejo (Fig. 12). \n\nRelativamente \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o o m\u00eas de setembro foi seco na generalidade do \n\nterrit\u00f3rio tendo-se verificado um total mensal de precipita\u00e7\u00e3o de apenas cerca 58% do \n\nnormal. \n\n\n\n29 \n \n\nFigura 12- Boletim climatol\u00f3gico mensal- Setembro 2016. \n\nFonte: IPMA \n\n \n\n3.1.2.3 - Caracteriza\u00e7\u00e3o ed\u00e1fica  \n\nSegundo Cardoso,1965,a vinha velha da herdade da Comenda Grande (Ponto \n\nY- 38\u00b045'35.46\"N, 7\u00b051'57.37\"W) \u00e9 composta por solos pardos mediterr\u00e2nicos de \n\ndioritos ou quartzodioritos ou rochas microfaner\u00edticas ou cristalof\u00edlicas afins (Pm) \n\n(Fig.13) que se caracteriza por possuir um horizonte A com espessura entre 15 a 30 \n\ncm pardo, pardo-p\u00e1lido, cinzento-pardacento-claro ou pardo-acinzentado e castanho, \n\npardo-acinzentado-escuro ou cinzento-escuro franco-argilo-arenoso, em muitos casos \n\ncom alguns calhaus e pedras de rocha-m\u00e3e e/ou de p\u00f3rfiros. \u00c9 um horizonte com \n\nestrutura granulosa muito fina a m\u00e9dia moderada e fri\u00e1vel. Apresenta uma transi\u00e7\u00e3o \n\nn\u00edtida para o horizonte B.  \n\nO horizonte B apresenta uma espessura entre 20 a 70 cm. \u00c9 um horizonte \n\npardo-acinzentado muito escuro ou castanho, passando por vezes, com a \n\nprofundidade, a cinzento-escuro e oliv\u00e1ceo, cores da rocha-m\u00e3e. Relativamente \u00e0 sua \n\nestrutura \u00e9 um horizonte argiloso e \u00e0s vezes franco-argiloso ou franco-argilo-arenoso, \n\nnotando-se pel\u00edculas de argila na superf\u00edcie dos agregados, cuja abund\u00e2ncia diminui \n\ncom a profundidade. Possui uma estrutura prism\u00e1tica grosseira forte composta de \n\nanisoforme angulosa grosseira forte. \u00c9 muito aderente, muito pl\u00e1stico, muito ou \n\nextremamente firme, extremamente rijo e apresenta uma transi\u00e7\u00e3o abrupta ou n\u00edtida \n\npara o horizonte C que \u00e9 composto por material origin\u00e1rio proveniente da \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o de dioritos ou quartzodioritos ou rochas microfaner\u00edticas ou \n\ncristalof\u00edlicas afins.  \n\nO pH vai de pouco \u00e1cido a neutro. Predominam nas sub-regi\u00f5es de Redondo, \n\nReguengos, \u00c9vora e Vidigueira (Cardoso, 1965). \n\n\n\n30 \n \n\n \n\nFigura 13- Carta de solos da herdade da comenda grande. \n\nFonte: Autor \n\n3.1.3 - Sistema de Condu\u00e7\u00e3o \n\n3.1.3.1 - Vinha: Opera\u00e7\u00f5es culturais \n\nA vinha velha da herdade da comenda grande, no que diz respeito \u00e0s \n\nopera\u00e7\u00f5es culturais, pode descrever-se como uma vinha um pouco \u201cdiferente\u201d da \n\ngeneralidade das vinhas alentejanas principalmente num ponto-chave, a mobiliza\u00e7\u00e3o. \n\n  Nesta vinha, defende-se a total mobiliza\u00e7\u00e3o da entrelinha em todas as \n\ncampanhas. Apesar de todas as vantagens que o enrelvamento na entrelinha pode \n\nfornecer \u00e0 vinha, a utiliza\u00e7\u00e3o dos relvados em vinhas de sequeiro de regi\u00f5es \n\nmediterr\u00e2nicas tem sido limitada sobretudo devido ao receio de uma excessiva \n\ncompeti\u00e7\u00e3o h\u00eddrica entre a vegeta\u00e7\u00e3o dos relvados e a videira. No caso das vinhas da \n\ncomenda grande, procede-se anualmente a uma mobiliza\u00e7\u00e3o total do solo, n\u00e3o por \n\nestas serem de sequeiro mas porque a disponibilidade de \u00e1gua armazenada em \n\nbarragem pr\u00f3pria \u00e9 limitada. Importante mencionar que esta vinha foi alvo de uma \n\nripagem cruzada antes da instala\u00e7\u00e3o (ano de 2000), com um ripper de um metro e \n\nvinte cent\u00edmetros.  \n\nEscala: 1:50 000 \n\n\n\n31 \n \n\nNa campanha de 2015/2016, todas as opera\u00e7\u00f5es culturais realizadas nesta vinha \n\nforam igualmente realizadas tanto na estrat\u00e9gia 1 como na estrat\u00e9gia 2, com o objetivo \n\nde permitir uma compara\u00e7\u00e3o mais realista dos resultados da vindima.  \n\n \n\nData Casta Opera\u00e7\u00e3o Cultural Fenologia Nome Comercial Quantidade Observa\u00e7\u00f5es \nTipo de \n\nTratamento \n\nJaneiro \nAlicante \n\nBouschet \nPoda de Tal\u00e3o \n\nGomo de \nInverno/Gomo de \n\nAlgod\u00e3o \n- - \n\n3 Tal\u00f5es por bra\u00e7o a 2 \nolhos por tal\u00e3o (12 olhos \n\npor planta, \naproximadamente) \n\n- \n\nFevereiro \nAlicante \n\nBouschet \nLimpar Linha e \ndestro\u00e7ar vides \n\nPonta Verde - - Destro\u00e7ador  - \n\nMar\u00e7o \nAlicante \n\nBouschet \nMonda Quimica Sa\u00edda das Folhas \n\nGlifosato (eliminar existentes) e \nresidual ( pr\u00e9-emergente) \n\n3 l/ha e 2,5 l/ha \nde \u00e1rea tratada \n\nrespectivamente \nHerbicida - \n\nMar\u00e7o \nAlicante \n\nBouschet \n1\u00ba Tratamento \nFitosanit\u00e1rio \n\nFolhas livres \nTecnifol Defender (quitosana \n\nolissac\u00e1rido) \n- Tratamento Escoriose \n\nBiofertilizante foliar \npara preven\u00e7\u00e3o da \n\nescoriose \n\nAbril \nAlicante \n\nBouschet \nMobiliza\u00e7\u00e3o \n\nCachos \nvisiveis/Cachos \n\nseparados \n- - Escarificador Chisel - \n\nMaio \nAlicante \n\nBouschet \nMobiliza\u00e7\u00e3o \n\nBot\u00f5es Florais \nseparados \n\n- - Grade muito ligeira  - \n\nMaio  \nAlicante \n\nBouschet \n2\u00ba Tratamento \nFitosanit\u00e1rio \n\nPr\u00e9-Flora\u00e7\u00e3o \nMelody Super (Folpete + \n\nfosetil- alum\u00ednio + iprovalicarbe \n) \n\n3 kg/ha Anti-M\u00edldio  Tratamento curativo \n\nMaio \nAlicante \n\nBouschet \n3\u00ba Tratamento \nFitosanit\u00e1rio \n\nPr\u00e9-Flora\u00e7\u00e3o Prosper (espiroxamina) 6 dl/ha Anti-O\u00eddio \nTratamento \n\nreventivo e curativo \n\nJunho \nAlicante \n\nBouschet \n4\u00ba Tratamento \nFitosanit\u00e1rio \n\nFlora\u00e7\u00e3o \nPergado F (Folpete + \n\nmandipropamida) \n2,5 kg/ha Anti-M\u00edldio  \n\nTratamento \npreventivo \n\nJunho \nAlicante \n\nBouschet \n5\u00ba Tratamento \nFitosanit\u00e1rio \n\nFlora\u00e7\u00e3o \n\nDynali \n(Ciflufenamida+difenoc\n\nonazol) e Talendo \n(Proquinazida) \n\n6,5 dl/ha e 2 \ndl/ha  \n\nAnti-O\u00eddio \nTratamento \npreventivo e \n\ncurativo \n\nJunho \nAlicante \n\nBouschet \n6\u00ba Tratamento \nFitosanit\u00e1rio \n\nFlora\u00e7\u00e3o \nProfiler ( Fluopicolida + fosetil \u2013\n\nalum\u00ednio)  e Prosper \n1,6 kg/ha, 2,5 \n\nkg/ha e 6 dl/ha \nAnti-M\u00edldio e Anti-O\u00eddio  \n\nTratamento \npreventivo e \n\ncurativo \n\nJulho \nAlicante \n\nBouschet \nDespampana Fecho dos cachos - - Mec\u00e2nica - \n\nJulho \nAlicante \n\nBouschet \n7\u00ba Tratamento \nFitosanit\u00e1rio \n\nFecho dos \ncachos/Pintor \n\nConfidor (imidaclopride) e \nAltara \n\n3 dl/ha e 200 \ng/ha \n\nCigarrinha Verde e Anti-\nO\u00eddio \n\nInsectisida sist\u00e9mico \n\nAgosto \nAlicante \n\nBouschet \n- Matura\u00e7\u00e3o  - - - - \n\nSetembro \nAlicante \n\nBouschet \n- Matura\u00e7\u00e3o  - - - - \n\nOutubro \nAlicante \n\nBouschet \n- Matura\u00e7\u00e3o  - - Vindima - \n\n \n\nQuadro 3- Opera\u00e7\u00f5es culturais na vinha da comenda grande durante a campanha 2016. \n\n\n\n32 \n \n\n3.1.3.2 - Rega: Monitoriza\u00e7\u00e3o da Rega \n\nForam efetuadas durante a campanha 2016 diferentes regas nas duas estrat\u00e9gias \n\nda vinha velha da comenda grande, tanto na sua dura\u00e7\u00e3o como no n\u00famero de regas. \n\nNa estrat\u00e9gia 1 foram realizadas apenas 4 regas com uma dura\u00e7\u00e3o total de 25 horas \n\n(Quadro 4) enquanto na estrat\u00e9gia 2 realizaram-se 5 regas perfazendo um total de 26 \n\nhoras de rega (Quadro 5). \n\nQuadro 4- Dura\u00e7\u00e3o das regas efetuadas na estrat\u00e9gia 1. \n\nEstrat\u00e9gia 1 \n\nDIA \nDura\u00e7\u00e3o \n(horas) \n\n26/jul 4 \n\n22/ago 6 \n\n30/ago 8 \n\n13/set 7 \n\ntotal 25 \n \n\n \n\nQuadro 5- Dura\u00e7\u00e3o das regas efetuadas na estrat\u00e9gia 2. \n\nEstrat\u00e9gia 2 \n\nDIA Dura\u00e7\u00e3o (horas) \n\n22/jun 3 \n\n27/jul 7 \n\n19/ago 5 \n\n21/ago 4 \n\n13/set 7 \n\ntotal 26 \n\n\n\n33 \n \n\n \n\nFigura 14- Evolu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua volum\u00e9trico medido pela sonda em cada profundidade \n\ne na totalidade do perfil medido na estrat\u00e9gia 1. \n\nFonte: Aquagri \n\n \n\nFigura 15- Evolu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua volum\u00e9trico medido pela sonda em cada profundidade \n\ne na totalidade do perfil medido na estrat\u00e9gia 2. \n\nFonte: Aquagri \n\n\n\n34 \n \n\nAs regas efetuadas durante todo o ciclo foram essencialmente baseadas nos valores \n\nmedidos de potencial h\u00eddrico foliar como tamb\u00e9m nos valores de condut\u00e2ncia \n\nestom\u00e1tica e nos gr\u00e1ficos fornecidos pelas sondas atrav\u00e9s da plataforma Irrimax \n\n(Figuras 14 e 15). \n\n3.2 - Delineamento experimental \n\n3.2.1 - Sonda \u201cdrill and drop\u201d da Sentek e sua instala\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEsta sonda caracteriza-se por ser uma sonda totalmente encapsulada de \n\nhumidade e f\u00e1cil de instalar, com 60 cent\u00edmetros de comprimento e com 6 sensores de \n\n10 em 10 cent\u00edmetros (5cm, 15cm, 25cm, 35cm, 45cm e 55cm) estando o primeiro \n\nsensor situado a 5 cent\u00edmetros de profundidade. Estas s\u00e3o sondas que a cada 2 horas \n\ndisponibilizam os dados que os seus sensores registam a cada 15 minutos \n\nEstas sondas t\u00eam como principais caracter\u00edsticas a sua robustez e facilidade \n\nde instala\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m destas caracter\u00edsticas s\u00e3o sondas que t\u00eam os circuitos eletr\u00f3nicos \n\ntotalmente encapsulados, possuem uma forma c\u00f3nica que permite instala\u00e7\u00f5es \n\nextremamente r\u00e1pidas e com uma elevada qualidade de n\u00e3o perturba\u00e7\u00e3o do solo. \n\nPode ser enterrada a qualquer profundidade e as medi\u00e7\u00f5es realizadas por estas s\u00e3o \n\nde qualidade comprovada. Os seus sensores devem contudo ser pr\u00e9-normalizados \n\natrav\u00e9s de equa\u00e7\u00f5es de calibra\u00e7\u00e3o padr\u00e3o. Ap\u00f3s a sua correta instala\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o \n\nacesso aos dados do perfil do solo atrav\u00e9s da plataforma Irrimax. \n\nEste tipo de sondas \u00e9 ideal para usos de curta dura\u00e7\u00e3o, como por exemplo nas \n\nculturas hort\u00edcolas, devido \u00e0 r\u00e1pida e f\u00e1cil instala\u00e7\u00e3o embora tamb\u00e9m tenham sido \n\ndesenhadas para usos de longa dura\u00e7\u00e3o podendo, ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o ser deixadas no \n\ncampo por muitos anos. \n\nCom a instala\u00e7\u00e3o destas sondas pode verificar-se uma poupan\u00e7a potencial de \n\n\u00e1gua e tempo e ao mesmo tempo aumentos na qualidade e produtividade das \n\nculturas. \n\nEstas sondas s\u00e3o menos propensas a estragos provocados por m\u00e1quinas \n\nagr\u00edcolas uma vez que a parte eletr\u00f3nica esta completamente enterrada.  \n\nNo dia 26 de Abril de 2016 foram ent\u00e3o instaladas duas sondas capacitivas de \n\n\u00e1gua no solo. A instala\u00e7\u00e3o destas sondas foi feita com o aux\u00edlio de uma broca de \n\nmaneira abrir um orif\u00edcio no solo com o mesmo di\u00e2metro da sonda (Fig.16).  \n\n\n\n35 \n \n\n  \n\n \n\nFonte: Autor \n\n \n\nAs sondas foram instaladas entre as videiras 4 e 5 de cada esta\u00e7\u00e3o, estando o \n\ngotejador entre a sonda e a videira n\u00famero 4 (Fig.17a). Depois de inserida no orif\u00edcio \n\ncada sonda foi ent\u00e3o conectada a unidade de comunica\u00e7\u00e3o GPRS (ECO D3 da Pessl). \n\nEsta unidade representa uma base de dados online que recebe todos os dados que \n\ns\u00e3o medidos permanentemente pela sonda. Trata-se de uma unidade que \u00e9 \n\nenergeticamente independente, alimentada por uma bateria recarreg\u00e1vel por um \n\npainel solar (Fig.17b). \n\nFigura 16- Abertura do orif\u00edcio para coloca\u00e7\u00e3o da sonda. \n\n\n\n36 \n \n\n \n\nFigura 17- a)Instala\u00e7\u00e3o de uma das sondas \n\nb)Unidade de comunica\u00e7\u00e3o GPRS. \n\nFonte: Autor \n\n3.2.2 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o transpir\u00e1vel \n\n \n\nA fra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua transpir\u00e1vel no solo (FATS) trata-se do indicador mais \n\npr\u00f3ximo da quantidade real de \u00e1gua no solo que pode ser extra\u00edda pelas plantas para \n\na transpira\u00e7\u00e3o (Santos e Carlesso, 1998). Este indicador representa efetivamente a \n\nquantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel no solo. Para tal, Sinclair e Ludlow (1986) consideram \n\nque o conte\u00fado de \u00e1gua no solo utilizado pela planta para transpira\u00e7\u00e3o varia entre o \n\nconte\u00fado de \u00e1gua no solo \u00e0 capacidade de campo, quando a transpira\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00e1xima e \n\no conte\u00fado de \u00e1gua no solo quando a transpira\u00e7\u00e3o da planta \u00e9 igual a 10% da \n\ntranspira\u00e7\u00e3o m\u00e1xima. Com vista a obter uma estimativa deste valor optou-se por \n\nprimeiro obter uma estimativa da capacidade de campo (CC) e coeficiente de \n\nemurchecimento (CE) do solo. Para tal recorreu-se ao diagrama textural do solo (Fig. \n\n19) proposto por Gomes e Silva (1962) citado por Ramos et al.,(2016).  \n\n\n\n37 \n \n\n \n\nFigura 18-Diagrama triangular da textura do solo de Gomes e Silva (1962). \n\nFonte: INIAV- Caracter\u00edsticas de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo \n\nA capacidade de campo e o coeficiente de emurchecimento foram estimados \n\natrav\u00e9s da intersec\u00e7\u00e3o, no tri\u00e2ngulo, das respetivas propor\u00e7\u00f5es de areia, limo e argila, \n\nno sentido das setas apresentadas, ap\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o textural do solo \n\nobtida a partir das an\u00e1lises laboratoriais efetuadas no Instituto Superior de Agronomia \n\nem Dezembro de 2016 (Anexo 4- Quadro 31). Ap\u00f3s a classifica\u00e7\u00e3o textural dos \n\ndiferentes horizontes do solo, obteve-se uma percentagem em volume da capacidade \n\nde campo e do coeficiente de emurchecimento m\u00e9dios para cada horizonte quer da \n\nestrat\u00e9gia 1, quer da estrat\u00e9gia 2 (Ramos et al., 2016). Atrav\u00e9s dos valores obtidos foi \n\nposs\u00edvel determinar um valor percentual do teor de \u00e1gua m\u00e1ximo (capacidade de \n\ncampo) e um valor percentual do teor de \u00e1gua m\u00ednimo (coeficiente de \n\nemurchecimento) presente em 600 mil\u00edmetros de solo (Quadro 6).  \n\nQuadro 6- Determina\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o transpir\u00e1vel em cada estrat\u00e9gia. \n\n  Estrat\u00e9gia 1 \n% de \n\nHumidade Estrat\u00e9gia 2  \n% de \n\nHumidade \n\nCC (m\u00e9dia) 0,279 27,9 0,273 27,3 \n\nCE(m\u00e9dia) 0,166 16,6 0,162 16,2 \n\n  \n\n\n\n38 \n \n\n3.2.3 - D\u00e9bito dos Gotejadores  \n\n \n\nCom o objetivo de verificar a uniformidade do sistema de rega e por forma a testar \n\nse o input de rega era aproximadamente id\u00eantico nas duas estrat\u00e9gias de rega da \n\nvinha, procedeu-se, durante a terceira rega, \u00e0 medi\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito dos gotejadores \n\n(Quadro 7). \n\nEste teste teve o prop\u00f3sito de conhecer de que forma variava e qual o d\u00e9bito dos \n\ngotejadores, ao longo de cada setor de rega, atrav\u00e9s do coeficiente de uniformidade \n\nde rega de Christiansen (CUc) (Quadro 8). Para tal foi utilizada uma proveta de 25ml, \n\ncom a qual se mediu o volume de \u00e1gua debitado por gotejador em 20 segundos, \n\nobtendo-se os seguintes valores: \n\n \n\nCoeficiente de uniformidade Christiansen (CUc) = 100       \n              \n\n       \n  \n\n \n\nQuadro 8 Coeficiente de uniformidade de Christiansen nas duas estrat\u00e9gias de rega. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nQuadro 7- D\u00e9bito dos gotejadores das duas estrat\u00e9gias de rega. \n\n \n1 2 3 4 5 6 7 \n\nM\u00e9dia \n(mL/20s) \n\nM\u00e9dia \n(L/h) \n\nEstrat\u00e9gia \n1 15 15,6 15,4 14,6 15,1 14,9 14,9 15,1 2,71 \n\nEstrat\u00e9gia \n2 15,7 16,3 17,2 16,7 16,1 15,8 15,9 16,5 2,92 \n\n \n\nCUc \n\nEstrat. 1 98,321% \n\nEstrat. 2 97,488% \n\n\n\n39 \n \n\n3.2.4 - Plataforma Irrimax \n\nAtrav\u00e9s da plataforma Irrimax foi poss\u00edvel visualizar as regas efetuadas atrav\u00e9s \n\nde gr\u00e1ficos. Esta plataforma pode ser acedida atrav\u00e9s de qualquer dispositivo atrav\u00e9s \n\nda hiperliga\u00e7\u00e3o www.aquagri.com/comendagrande (Fig.20).Os dados presentes nesta \n\nplataforma foram os dados enviados pela unidade de comunica\u00e7\u00e3o GPRS. \n\n \n\nFigura 19- Plataforma Irrimax. \n\nFonte: Aquagri \n\n  \n\nhttp://www.aquagri.com/comendagrande\n\n\n40 \n \n\n3.2.5 - Metodologias \n\n3.2.5.1 - Carga \u00e0 poda e estados fenol\u00f3gicos \n\n \n\nAp\u00f3s o in\u00edcio do ciclo e depois de se selecionar as videiras em estudo, foram \n\nrealizados os levantamentos do n\u00famero de tal\u00f5es, carga \u00e0 poda (n\u00famero de olhos \n\ndeixados \u00e0 poda), n\u00famero de olhos abrolhados, n\u00famero de olhos abrolhados total, \n\nn\u00famero de sarmentos, n\u00famero de cachos, altura do tronco, comprimento do bra\u00e7o e \n\ndi\u00e2metro do colo. \n\nA carga \u00e0 poda trata-se do n\u00famero de olhos que s\u00e3o deixados durante a poda \n\nde Inverno isto \u00e9, o n\u00famero total de gomos deixados \u00e0 poda . \u00c9 um valor essencial \n\npara a determina\u00e7\u00e3o de diversos \u00edndices de crescimento e de produ\u00e7\u00e3o. O seu valor \n\nfoi determinado a partir da contagem destes olhos durante o in\u00edcio do ciclo vegetativo. \n\nOs tal\u00f5es correspondem aos \u00f3rg\u00e3os de frutifica\u00e7\u00e3o situados no bra\u00e7o de cada \n\nplanta, nos sistemas de poda curta. Isto \u00e9, a estrutura de madeira com pelo menos 1 \n\nano de idade onde abrolhar\u00e3o os futuros sarmentos. O seu n\u00famero foi determinado a \n\npartir de uma contagem. \n\nO n\u00famero de olhos abrolhados durante o ciclo foi tamb\u00e9m determinado \n\natrav\u00e9s de uma contagem dos olhos deixados \u00e0 poda que posteriormente abrolharam. \n\nO n\u00famero de olhos abrolhados totais, contabiliza n\u00e3o s\u00f3 o n\u00famero de olhos \n\nabrolhados, como os \u201cladr\u00f5es\u201d e as \u201cesperas\u201d que tamb\u00e9m abrolharam. \n\nA altura do tronco corresponde ao comprimento da cepa desde o solo (colo \n\nda planta) at\u00e9 \u00e0 bifurca\u00e7\u00e3o na planta. Esta medi\u00e7\u00e3o foi feita com o aux\u00edlio de uma fita \n\nm\u00e9trica.  \n\nO comprimento do bra\u00e7o corresponde ao comprimento desde bifurca\u00e7\u00e3o da \n\nplanta at\u00e9 \u00e0 extremidade da planta. Esta medi\u00e7\u00e3o foi realizada, tal como a altura do \n\ntronco com uma fita m\u00e9trica.  \n\nO di\u00e2metro do colo da planta foi medido com a ajuda de um paqu\u00edmetro \n\nuniversal.  \n\nTodos os levantamentos mencionados anteriormente foram realizados em \n\ntodas as sete plantas de cada uma das esta\u00e7\u00f5es em estudo, perfazendo um total de \n\ncatorze medi\u00e7\u00f5es para cada vari\u00e1vel proveniente da m\u00e9dia de duas repeti\u00e7\u00f5es de \n\ncada medi\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n41 \n \n\nNo dia 16 de maio de 2016 foi contabilizado, o n\u00famero de sarmentos \n\ncontabilizando n\u00e3o apenas os sarmentos presentes nos tal\u00f5es mas tamb\u00e9m os \n\nsarmentos ladroes (sarmentos presentes nos bra\u00e7os e no tronco da planta). \n\n.  A vindima foi realizada no dia 5 de Outubro de 2016. A decis\u00e3o de vindimar \n\ndependeu do teor de \u00e1lcool prov\u00e1vel presente nos bagos das duas estrat\u00e9gias. O \n\natraso da vindima foi propositado e teve como objetivo o aumento do teor de \u00e1lcool \n\nprov\u00e1vel nos bagos o mais poss\u00edvel, at\u00e9 uma data em que se percebeu que este n\u00e3o \n\niria aumentar mais devido \u00e0 observa\u00e7\u00e3o do inicio do decr\u00e9scimo do teor de \u00e1lcool \n\nprov\u00e1vel. Ap\u00f3s a vindima foram contabilizados o n\u00famero de cachos, o peso dos \n\ncachos e o peso m\u00e9dio do bago. \n\nO n\u00famero de cachos foi determinado atrav\u00e9s de uma contagem ap\u00f3s a \n\nvindima. Ap\u00f3s a contagem do n\u00famero de cachos, estes foram pesados numa balan\u00e7a \n\nde precis\u00e3o na adega para determinar o peso total dos cachos de cada esta\u00e7\u00e3o. \n\nO peso m\u00e9dio do bago foi determinado 11 dias antes da vindima. Para isto, foi \n\ncalculada uma m\u00e9dia do peso de duzentos e dezanove bagos retirados de forma \n\naleat\u00f3ria dos v\u00e1rios cachos e diferentes zonas do mesmo cacho, das diferentes \n\nplantas de cada esta\u00e7\u00e3o. \n\nDurante todo o ciclo foram acompanhados, semanalmente, os estados \n\nfenol\u00f3gicos das plantas desde o in\u00edcio da atividade vegetativa at\u00e9 \u00e0 matura\u00e7\u00e3o. \n\nOs estados fenol\u00f3gicos de cada planta em estudo foram identificados a partir \n\nda escala segundo Baggiolini (Quadro 9). Esta trata-se de uma escala utilizada para \n\nidentificar os diferentes estados fenol\u00f3gicos de desenvolvimento de uma cultura. \n\n O controlo dos estados fenol\u00f3gicos foi feito semanalmente, a partir do dia 2 de \n\nmaio de 2016 (estado fenol\u00f3gico H- Bot\u00f5es florais separados) at\u00e9 ao in\u00edcio da \n\nmatura\u00e7\u00e3o das uvas (estado fenol\u00f3gico N) que ocorreu na semana de 15 a 21 de \n\nAgosto de 2016 em ambas as estrat\u00e9gias. A defini\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o do estado \n\nfenol\u00f3gico baseou-se na observa\u00e7\u00e3o de cada videira individualmente, sendo \n\nconsiderado um determinado estado fenol\u00f3gico quando 50% dos gomos/cachos totais \n\nde uma videira se encontravam nesse mesmo estado.  \n\nDe acordo com a escala segundo Baggiolini os estados fenol\u00f3gicos classificam-se em: \n\n? A- Gomo de Inverno \n\n? B- Gomo de algod\u00e3o \n\n? C- Ponta verde \n\n? D- Sa\u00edda das folhas \n\n\n\n42 \n \n\n? E- Folhas livres \n\n? F- Cachos vis\u00edveis \n\n? G- Cachos separados \n\n? H- Bot\u00f5es florais separados \n\n? I- Flora\u00e7\u00e3o \n\n? J- Alimpa \n\n? K- Bago de ervilha \n\n? L- Fecho dos cachos \n\n? M- Pintor \n\n? N- Matura\u00e7\u00e3o \n\n \n\nQuadro 9- Evolu\u00e7\u00e3o dos estados fenol\u00f3gicos ao longo do ciclo. \n\nDATA \nESTRAT\u00c9GIA \n\n1 \nESTRAT\u00c9GIA \n\n2 \n\n02/mai H/I H \n\n09/mai I/J I \n\n16/mai K J \n\n26/mai K K \n\n12/jun K K \n\n27/jun K K \n\n06/jul L L \n\n14/jul L L \n\n18/jul M L/M \n\n27/jul M M \n\n09/ago M M \n\n19/ago N N \n \n\n3.2.5.2 - Abrolhamento e fertilidade  \n\n \n\nPara classificar o abrolhamento na videira deve determinar-se a percentagem \n\nde abrolhamento, que representa a percentagem de olhos abrolhados em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nn\u00famero de olhos que foram deixados \u00e0 poda. Este \u00e9 um indicador de crescimento \n\nvegetativo que pode ajudar a compreender o vigor vegetativo da planta. A \n\npercentagem de abrolhamento pode ser calculada de acordo com a seguinte f\u00f3rmula: \n\nPercentagem de Abrolhamento = N\u00ba de Sarmentos / N\u00ba de Olhos deixados \u00e0 poda X 100 \n\nEm teoria a percentagem de abrolhamento apresenta valores entre 0 e 100, \n\ncontudo, devido ao crescimento de sarmentos g\u00e9meos no mesmo olho em alguns dos \n\nolhos das videiras em estudo, a percentagem de abrolhamento pode ser superior a \n\n100%. \n\n\n\n43 \n \n\n \n\n3.2.5.3 - Superf\u00edcie foliar exposta \n\n \n\nA superf\u00edcie foliar exposta (SFE) das duas estrat\u00e9gias foi estimada de acordo \n\na metodologia de Murisier e Zufferey (1997), baseando-se no per\u00edmetro exposto. A \n\nSFE consiste na estimativa da \u00e1rea da sebe que est\u00e1 diretamente exposta \u00e0 radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar, isto \u00e9, a superf\u00edcie foliar que se encontra numa posi\u00e7\u00e3o exterior no coberto \n\nvegetal. \n\nPara calcular a superf\u00edcie foliar exposta segundo esta metodologia \u00e9 necess\u00e1rio medir \n\no per\u00edmetro exposto (Fig.21), isto \u00e9, a altura da sebe e a largura da sebe para ent\u00e3o se \n\npoder aplicar a seguinte f\u00f3rmula: \n\nPer\u00edmetro Exposto (PE) = 2 x Altura da Sebe (H) + Largura (e) \n\nAp\u00f3s este c\u00e1lculo deve multiplicar-se o valor obtido pelo n\u00famero de metros de sebe \n\npor hectare, obtendo-se ent\u00e3o a superf\u00edcie foliar exposta \n\nSFE= PE x n\u00ba de metros de sebe/ha \n\n \n\nFigura 20- Esquema para c\u00e1lculo do Per\u00edmetro Exposto, Monoplano Vertical Ascendente \n\nFonte: Adaptado de Cruz et al. (2003), citado em Santos (2007). \n\nAs Dimens\u00f5es da Sebe (altura e largura) foram medidas em cada esta\u00e7\u00e3o em \n\nestudo de forma a ser poss\u00edvel o c\u00e1lculo e compara\u00e7\u00e3o da SFE entre as duas \n\nestrat\u00e9gias. \n\nEstas medi\u00e7\u00f5es foram realizadas no in\u00edcio ou durante estados fenol\u00f3gicos \n\nespec\u00edficos, mais propriamente \u00e0 flora\u00e7\u00e3o (09 de maio), ap\u00f3s a despampana/bago de \n\nervilha (15 de junho) e ao pintor (18 de julho). \n\n  \n\n\n\n44 \n \n\n \n\n3.2.5.4 - ET0 e Balan\u00e7o H\u00eddrico \n\nOs valores da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia foram calculados de acordo com \n\nvalores da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da Universidade de \u00c9vora (P\u00f3lo da mitra) que se \n\nsitua a cerca de 30 quil\u00f3metros da herdade da comenda grande (Quadro 10). Os \n\nvalores de ET0 foram calculados a partir do m\u00e9todo de Hargreaves pelo ISAREG para \n\ntodos os dias desde o dia 1 de Mar\u00e7o de 2016 at\u00e9 ao dia 5 de Outubro de 2016. \n\nQuadro 10- Evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia m\u00e9dia di\u00e1ria para cada m\u00eas de acordo com os \n\ndados meteorol\u00f3gicos da universidade de \u00c9vora- p\u00f3lo da mitra. \n\nDATA Eto (mm) \n\nmar/16 4,89 \n\nabr/16 5,75 \n\nmai/16 6,29 \n\njun/16 8,55 \n\njul/16 8,48 \n\nago/16 7,83 \n\nset/16 6,53 \n\nout/16 5,97 \n\nAp\u00f3s obter os valores da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, do coeficiente cultural e \n\nda evapotranspira\u00e7\u00e3o cultural, juntamente com os valores de precipita\u00e7\u00e3o (Quadro 11) \n\ne das regas efetuadas, foi ent\u00e3o poss\u00edvel obter um balan\u00e7o h\u00eddrico da vinha da \n\ncomenda grande. \n\nQuadro 11-Precipita\u00e7\u00e3o em mm durante a campanha 2015/2016 segundo os dados \n\nmeteorol\u00f3gicos da universidade de \u00c9vora- p\u00f3lo da mitra. \n\nDATA Precipit. (mm) \n\nMar/16 42,8 \n\nAbr/16 82,9 \n\nMai/16 118,2 \n\nJun/16 2,1 \n\nJul/16 3,3 \n\nAgo/16 0 \n\nSet/16 9,2 \n\n  \n\n\n\n45 \n \n\nO balan\u00e7o h\u00eddrico foi estimado atrav\u00e9s do ISAREG, com o aux\u00edlio do professor \n\nJos\u00e9 Lu\u00eds Teixeira, com o objetivo de conhecer a evolu\u00e7\u00e3o da humidade do solo ao \n\nlongo do ciclo cultural da vinha em quest\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o das necessidades h\u00eddricas da \n\ncultura e em fun\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel no solo. \n\nO programa ISAREG (Teixeira, 1989) foi desenvolvido pelo professor Jos\u00e9 Lu\u00eds \n\nTeixeira , durante o desenvolvimento da sua tese de doutoramento. Este trata-se de \n\num modelo de simula\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico no solo que se tem destacado a n\u00edvel \n\ninternacional que funciona ap\u00f3s estabelecer uma dada caracteriza\u00e7\u00e3o solo-clima-\n\ncultura e as disponibilidades h\u00eddricas de acordo com o objetivo do utilizador e que \u00e9 \n\ncapaz de lidar com a ascens\u00e3o capilar e com a percola\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da zona radicular \n\n(Pereira, 2004 e Petillo e Castel, 2007).  \n\nNeste trabalho decidiu modelar-se o balan\u00e7o h\u00eddrico apenas a partir do dia 11 \n\nde Maio, ap\u00f3s um dia de intensa precipita\u00e7\u00e3o, considerando-se assim que no in\u00edcio do \n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico o solo se encontrava \u00e0 capacidade de campo. A dura\u00e7\u00e3o do ciclo foi \n\nde 219 dias desde o dia 1 de Mar\u00e7o at\u00e9 ao dia 5 de Outubro mas neste caso \n\nconsiderou-se uma dura\u00e7\u00e3o de 148 dias (a partir do dia 11 de Maio). \n\nContudo, assumiu-se neste balan\u00e7o h\u00eddrico a fra\u00e7\u00e3o transpir\u00e1vel ao inv\u00e9s de se \n\nconsiderar a capacidade de campo (CC) e o coeficiente de emurchecimento (CE) pois \n\ncomo a sonda n\u00e3o estava calibrada, optou-se pelo encharcamento pr\u00e9vio do solo no \n\nlocal onde se encontrava a sonda para assim se considerar a capacidade de campo \n\ncomo o teor de \u00e1gua presente no solo 3 dias ap\u00f3s o encharcamento e ap\u00f3s a sua \n\ndrenagem. \n\nPara a correta utiliza\u00e7\u00e3o do ISAREG \u00e9 necess\u00e1rio conhecer todos os ficheiros de \n\ncomando a ele associados. Como tal, existem ficheiros de comando relativos a: \n\n? Coeficiente de cultura (Kc):*_CUL.txt \n\n? Caracter\u00edsticas do solo:*_SOL.txt \n\n? Evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0):*_ET0.txt \n\n? Precipita\u00e7\u00e3o:*_PRE.txt \n\n? Esquema de rega:*_ESQ.txt \n\n? Ascens\u00e3o capilar:*_asc.txt \n\n? Observa\u00e7\u00f5es efetuadas (%de humidade):*_OBS.txt \n\n? Dados meteorol\u00f3gicos:*_EVC.txt \n\n? Simula\u00e7\u00e3o da rega:*_REG.txt \n\n\n\n46 \n \n\nOs dados meteorol\u00f3gicos, esquema de rega e percentagem de humidade \n\nobservada foram introduzidos numa folha de excel e guardados como \u201ctexto separado \n\npor tabula\u00e7\u00f5es\u201d(.txt) para posteriormente serem corretamente introduzidos no \n\nprograma  Restantes dados, como os dados da cultura, do solo, do teor de \u00e1gua e da \n\n\u201cascens\u00e3o capilar\u201d foram introduzidos diretamente no programa \n\nAp\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o dos dados no programa, o ISAREG gerou informa\u00e7\u00f5es \n\nrelacionados com o balan\u00e7o h\u00eddrico do solo bem como da estrat\u00e9gia de rega. Para o \n\nc\u00e1lculo das necessidades h\u00eddricas da cultura, o ISAREG calculou os valores de ET0 \n\ndi\u00e1rios a partir dos dados meteorol\u00f3gicos fornecidos anteriormente e os coeficientes \n\nculturais da vinha (Kc). \n\nFoi, de seguida definido o esquema de rega, e ap\u00f3s esta defini\u00e7\u00e3o, foram \n\nintroduzidos no modelo valores relativos \u00e0 fra\u00e7\u00e3o transpir\u00e1vel de \u00e1gua do solo (\u00e1gua \n\ndispon\u00edvel no solo). Foi ent\u00e3o, que a partir destes valores, do fator de disponibilidade \n\nde \u00e1gua no solo (p), e da profundidade efetiva do sistema radicular que o ISAREG \n\ngerou o balan\u00e7o h\u00eddrico  \n\nDe salientar a import\u00e2ncia do valor de \u201cp\u201d para o correto funcionamento do \n\nISAREG, j\u00e1 que se trata de um fator fundamental no c\u00e1lculo do ETc, e na an\u00e1lise do \n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico pois o valor de \u201cp\u201d, em fun\u00e7\u00e3o do ETc serve para ter em considera\u00e7\u00e3o \n\nos efeitos do clima e responder \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da sensibilidade da cultura em cada fase \n\nvegetativa (Pereira, 2004). \n\nEstrat\u00e9gia 1: \n\nA capacidade de campo e e o coeficiente de emurchecimento que haviam sido \n\nestimados com base no triangulo textural de Gomes e Silva (Gomes, M. P., Silva, A. \n\nA., 1962. Um novo diagrama triangular para a classifica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da textura do solo. \n\nGarcia da Orta 10: 171\u2013179) eram respetivamente 278,67 mm/m e 159,33 mm/m. \n\nOptou-se por exprimir a humidade do solo registada pela sonda em percentagem de \n\nhumidade da fra\u00e7\u00e3o transpir\u00e1vel com limite superior em 27,6% e limite inferior em \n\n18,7% definida a partir dos registos da sonda. Este par\u00e2metro introduzido como \n\nficheiro de comando do tipo *_SOL.txt com o nome de EST1ficticio_SOL. \n\nRelativamente ao coeficiente cultural, criou-se um ficheiro de comando do tipo \n\n*_CUL.txt com o nome de VinhaComenda1-11-5_CUL, em que se considerou que \n\nentre o dia 11 de Maio e o dia de 19 de Julho, o valor de Kc foi 0,7, assumindo que a \n\n\n\n47 \n \n\nsebe estava completa, sofrendo um decr\u00e9scimo at\u00e9 ao dia 7 de Setembro, dia a partir \n\ndo qual e at\u00e9 ao fim do ciclo se considerou um valor de Kc de 0,45. Estes valores \n\nforam obtidos a partir da FAO56 (Allen et al, 1998), para a cultura da vinha para vinho \n\n(Gr\u00e1fico 12). \n\nDe seguida foi criado um ficheiro de comando relativo ao esquema de rega da \n\nestrat\u00e9gia 1 (est1-1_ESQ) em que se assumiu que a \u00e1rea molhada a 30 cm de \n\nprofundidade ap\u00f3s a rega seria de 1 m\u00b2 obtendo os valores de humidade no solo \n\ndescritos no quadro seguinte (Quadro 12): \n\nFoi ainda adicionado ao modelo um valor de \u201cascens\u00e3o capilar\u201d, que neste caso \n\nn\u00e3o se trata de ascens\u00e3o capilar. Trata-se sim da quantidade de \u00e1gua que as ra\u00edzes \n\nextra\u00edram do solo abaixo dos 60 cm de profundidade, visto que essa quantidade n\u00e3o \n\nfoi poss\u00edvel contabilizar devido ao reduzido comprimento da sonda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nextens\u00e3o do sistema radicular. Foi criado ent\u00e3o um ficheiro de comando com o nome \n\nasccap6mm_asc que representa o volume de 6mm/dia extra\u00eddos do solo por parte das \n\nra\u00edzes profundantes da planta. \n\nCom o objetivo de descrever as observa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s percentagens de \n\nhumidade, presente no solo registadas pela sonda, foi criado um ficheiro de comando \n\ncom o nome val1-11-5_OBS contendo todas as 148 observa\u00e7\u00f5es de percentagem de \n\nhumidade desde o dia 11 de Maio at\u00e9 ao dia 5 de Outubro. \n\nOs dados meteorol\u00f3gicos relativos \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o de acordo com a esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica da Universidade de \u00c9vora- P\u00f3lo da mitra, foram armazenados num \n\nficheiro de comando de nome ET0Prec_PRE. \n\nOs valores da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ET0) foram armazenados num \n\nficheiro de comando de nome ET0Prec_ET0 e foram calculados de acordo com os \n\ndados meteorol\u00f3gicos mencionados anteriormente. Este valor foi calculado a partir da \n\nequa\u00e7\u00e3o de Hargreaves para todos os dias do ciclo. Foi para isto criado o ficheiro \n\ndadosmeteo_txt contendo os dados meteorol\u00f3gicos provenientes da esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica em quest\u00e3o.  \n\n\n\n48 \n \n\nEstrat\u00e9gia 2: \n\nO mesmo procedimento foi efetuado para a estrat\u00e9gia 2 contudo apresentando \n\nalgumas diferen\u00e7as. \n\nA capacidade de campo e coeficiente de emurchecimento eram de \n\n271,17mm/m e de 167,5 mm/m respetivamente, exprimindo-se a fra\u00e7\u00e3o transpir\u00e1vel \n\ncom limite superior em 27% e limite inferior em 16% da humidade do solo. A este \n\nficheiro de comando deu-se o nome de EST2ficticio_SOL. \n\nRelativamente ao coeficiente de cultura, os valores utilizados foram os mesmo \n\nalterando-se apenas o coeficiente de sensibilidade h\u00eddrica que no caso da estrat\u00e9gia 1 \n\nfoi de 0,6 e neste caso foi de 0,45. Ao ficheiro de comando relativo ao coeficiente de \n\ncultura (Kc) da estrat\u00e9gia 2 deu-se o nome de VinhaComenda2-11-5_CUL. \n\nO esquema de rega adotado foi o mesmo (1m\u00b2) obtendo-se contudo valores de \n\nhumidade diferentes referentes ao superior d\u00e9bito de rega no caso da estrat\u00e9gia 2 \n\n(est2-1_ESQ), como se pode verificar no quadro seguinte (Quadro 13): \n\nQuadro 12-Esquema de rega da estrat\u00e9gia 1. \n\nDia 26/jul 22/ago 30/ago 13/set \n \n\nTotal \n\nRega (mm)) 10,8 16,2 21,6 18,9 \n \n\n67,5 \n\n \n\nQuadro 13- Esquema de rega da estrat\u00e9gia 2. \n\nDia 22/jun 27/jul 19/ago 21/ago 13/set \n \n\nTotal \n\nRega (mm) 8,7 20,3 14,5 11,6 20,3 \n \n\n75,4 \n\nOs valores de \u201cascens\u00e3o capilar\u201d considerados neste caso foram de 6mm/dia e \n\n8mm/dia, criando-se dois ficheiros de comando com os nomes asccap6mm_asc. e \n\nasccap8mm_asc. respetivamente.  \n\nFoi ainda elaborada uma simula\u00e7\u00e3o para cada estrat\u00e9gia assumindo que n\u00e3o \n\nhavia \u201cascens\u00e3o capilar\u201d para as quais se criou o ficheiro de comando \n\nasccap0mm_asccap.  \n\n\n\n49 \n \n\n3.2.5.5 - Potencial h\u00eddrico foliar de base \n\n \n\nO Potencial h\u00eddrico foliar de base foi medido nos dias 8 de Julho de 2016, 18 \n\nde julho de 2016, 27 de julho de 2016, 3 de agosto de 2016, 10 de agosto de 2016, 23 \n\nde agosto de 2016, 1 de setembro de 2016, 8 de setembro de 2016 e 29 de setembro \n\nde 2016. \n\nEste procedimento foi realizado com o aux\u00edlio de uma camara de press\u00e3o de \n\nscholander e foi sempre realizado imediatamente antes do amanhecer, isto \u00e9, entre as \n\n4 e as 6 horas da madrugada. Este procedimento deve ser realizado a esta hora pois \u00e9 \n\na altura do dia em que os estomas se encontram fechados e que se considera que o \n\npotencial h\u00eddrico da planta se encontra em equil\u00edbrio com o potencial h\u00eddrico do solo \n\n(Chon\u00e9 et al., 2001). Para a realiza\u00e7\u00e3o da medi\u00e7\u00e3o recolheu-se uma folha adulta, em \n\nboas condi\u00e7\u00f5es vegetativas e bem exposta \u00e0 radia\u00e7\u00e3o, dos sarmentos prim\u00e1rios de \n\ncada uma das cinco videiras mais pr\u00f3ximas da sonda de cada esta\u00e7\u00e3o (videiras 2, 3, \n\n4, 5 e 6). O intervalo de tempo entre a colheita da folha e a sua inser\u00e7\u00e3o para medi\u00e7\u00e3o \n\nna c\u00e2mara deve ser curto de modo a reduzir as perdas de \u00e1gua por parte da folha. \n\nDepois de serem devidamente secas as folhas foram ent\u00e3o introduzidas na c\u00e2mara de \n\npress\u00e3o e foi registado o valor do potencial h\u00eddrico foliar de base que traduz a press\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria (em bar) para extrair \u00e1gua pelo ped\u00fanculo da folha. \n\n3.2.5.6 - Condut\u00e2ncia estom\u00e1tica \n\n \n\nPara determinar a condut\u00e2ncia estom\u00e1tica foliar foram efetuadas duas \n\nmedi\u00e7\u00f5es com recurso a um por\u00f3metro foliar do modelo SC-1 da decagon devices. \n\nEste caracteriza-se por ser um aparelho pr\u00e1tico acess\u00edvel e preciso j\u00e1 que \n\npossui uma tecnologia inovadora. Trata-se de um aparelho sem partes m\u00f3veis que \u00e9 \n\nleve e f\u00e1cil de carregar pesando cerca de 300 gramas. Este permite a grava\u00e7\u00e3o dos \n\ndados tanto como valores de condut\u00e2ncia estom\u00e1tica como de resist\u00eancia e possibilita \n\na sua posterior descarga. \n\nO aparelho possui uma clip com um sensor que \u00e9 a partir do qual \u00e9 poss\u00edvel \n\nefetuar as medi\u00e7\u00f5es. Este sensor \u00e9 respons\u00e1vel por recolher a informa\u00e7\u00e3o (vapor de \n\npress\u00e3o e humidade) que a folha utiliza para calcular a condut\u00e2ncia estom\u00e1tica numa \n\nfolha. \n\nAs medi\u00e7\u00f5es foram efetuadas nos dias 8 e 27 de Julho de 2016 ao meio-dia, \n\nper\u00edodo em que a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 luz solar e a interce\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar pela folha s\u00e3o \n\n\n\n50 \n \n\nm\u00e1ximas. As medi\u00e7\u00f5es foram realizadas em folhas adultas, bem conformadas e em \n\nbom estado sanit\u00e1rio. \n\n3.2.5.7 - Abertura e descri\u00e7\u00e3o de perfis e an\u00e1lises de solo \n\nNo dia 18 de Novembro de 2016 procedeu-se \u00e0 abertura de um perfil de solo \n\nem cada esta\u00e7\u00e3o. Os perfis foram abertos na entrelinha da vinha mas ligeiramente \n\nmais pr\u00f3ximos da linha em que estava posicionada a sonda, com o aux\u00edlio de uma \n\nretroescavadora. \n\nA abertura dos perfis teve como objetivo principal a obten\u00e7\u00e3o de uma descri\u00e7\u00e3o \n\ndetalhada dos perfis de solo em quest\u00e3o. \n\nA descri\u00e7\u00e3o dos perfis de solo foi ent\u00e3o realizada no campo, no dia a seguir \u00e0 \n\nsua abertura com o aux\u00edlio do Professor Nuno Cortez (Fig.22). \n\n \n\nFigura 21-An\u00e1lise do perfil de solo. \n\nFonte: Autor \n\nForam ainda recolhidas amostras de solo da estrat\u00e9gia 1 e amostras de solo da \n\nestrat\u00e9gia 2 correspondentes aos diferentes horizontes de cada perfil para posterior \n\nan\u00e1lise granulom\u00e9trica (Anexo 2). \n\n\n\n51 \n \n\nNo m\u00eas de Julho, foram tamb\u00e9m recolhidas amostras de solo em cada ensaio \n\npara posterior an\u00e1lise qu\u00edmica. Essas amostras foram enviadas para o laborat\u00f3rio \n\nagr\u00edcola do Alentejo (LAGRA) para a realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises (Anexo 3) \n\n3.2.5.7.1 - Descri\u00e7\u00e3o dos perfis de solo  \n\n \n\nO perfil de solo da estrat\u00e9gia 1 (Fig.23) descreve-se como tendo cinco \n\nhorizontes: \n\nUm primeiro horizonte Ap (0-10 cm), pardo amarelado (10YR 5/4) (s), pardo \n\namarelado escuro (10YR 4/4) (h), franco-argilo-arenoso com algum saibro de quartzo \n\ne feldspato, mas tamb\u00e9m com alguns calhaus e pedras da rocha m\u00e3e. Tem uma \n\nestrutura granulosa fina moderada a anisoforme subangulosa fina moderada. Tem \n\ncompacidade m\u00e9dia a pequena, fri\u00e1vel e moderadamente poroso e fresco. Possui \n\nbastantes ra\u00edzes m\u00e9dias e finas. Observa-se uma transi\u00e7\u00e3o n\u00edtida, plana, para um \n\nhorizonte Bw (10-20 cm). \n\nO horizonte Bw descreve-se como pardo amarelado (10YR 5/4) (s), pardo \n\namarelado escuro (10YR 4/4) (h), franco-argilo-arenoso com algum saibro de quartzo \n\ne feldspato. \u00c9 um horizonte com estrutura anisoforme angulosa m\u00e9dia e fina e \n\nmoderada. Possui uma compacidade m\u00e9dia; Fri\u00e1vel a firme; Pouco poroso; Algumas \n\nra\u00edzes m\u00e9dias e finas; Fresco; Transi\u00e7\u00e3o gradual, plana, para um horizonte BC (20 \u2013 \n\n40 cm). \n\nO horizonte BC trata-se de um horizonte de transi\u00e7\u00e3o, semelhante ao anterior \n\nmas apresentando gradualmente mais material origin\u00e1rio, menor teor de argila e maior \n\nquantidade de ra\u00edzes, \n\nO horizonte seguinte trata-se de um horizonte CB (40 \u2013 60 cm). Descreve-se \n\ncomo um horizonte de transi\u00e7\u00e3o pardo oliv\u00e1ceo claro (2,5 Y 5/4) (s), pardo oliv\u00e1ceo \n\n(2,5 Y 4/4) (h), franco-arenoso com algum saibro de quartzo e feldspato, Sem \n\nagrega\u00e7\u00e3o; Compacidade Pequena; Fri\u00e1vel a muito fri\u00e1vel; Bastantes ra\u00edzes m\u00e9dias, \n\nfinas e muito finas e raras grossas; Fresco. Apresenta uma transi\u00e7\u00e3o difusa para o \n\nhorizonte C (60-150 cm). \n\nO horizonte C trata-se de um horizonte de material origin\u00e1rio de rocha com \n\ndiversos graus de altera\u00e7\u00e3o, apresentado, por\u00e9m algumas ra\u00edzes m\u00e9dias e finas. \n\n\n\n52 \n \n\n \n\nFigura 22- Perfil de Solo da estrat\u00e9gia 1. \n\nO perfil de solo da estrat\u00e9gia 2 (Fig.24) descreve-se como tendo quatro \n\nhorizontes  \n\nUm primeiro horizonte Ap (0-10/20 cm) pardo amarelado (10YR 5/4) (s), pardo \n\nescuro (10YR 3/3) (h), franco-arenoso com algum saibro de quartzo e feldspato, mas \n\ntamb\u00e9m com alguns calhaus e pedras da rocha m\u00e3e. Trata-se de um horizonte com \n\nestrutura granulosa fina moderada a anisoforme subangulosa fina moderada; \n\nCompacidade m\u00e9dia; Fri\u00e1vel a firme; Moderadamente poroso e com bastantes ra\u00edzes \n\nm\u00e9dias e finas e algumas grossas. \u00c9 um horizonte fresco com transi\u00e7\u00e3o gradual, \n\nondulada, para um horizonte Bt1 (10/20-40 cm). \n\nO horizonte Bt1 trata-se de um horizonte pardo amarelado (10YR 5/4) (s), \n\npardo a pardo escuro (10YR 4/3) (h), franco-argilo-arenoso a franco-argiloso, com \n\nalgum saibro de quartzo e feldspato. Apresenta estrutura anisoforme angulosa \n\ngrosseira forte; Compacidade grande; Muito firme; Pouco poroso. Apresenta raras \n\n\n\n53 \n \n\nra\u00edzes muito finas e trata-se de um horizonte fresco com uma transi\u00e7\u00e3o gradual, \n\nondulada, para um horizonte Bt2 (40 \u2013 60/70 cm). \n\nO horizonte Bt2 de cor Pardo amarelado (10YR 5/4) (s) pardo a pardo escuro \n\n(10YR 4/3) (h), argilo-arenoso com algum saibro de quartzo e feldspato. Trata-se de \n\num horizonte sem agrega\u00e7\u00e3o, a anisoforme angulosa grosseira forte. Apresenta uma \n\ncompacidade muito grande, muito firme a muito dura. Al\u00e9m disso \u00e9 um horizonte \n\npouco poroso com raras ra\u00edzes e fresco apresentando uma transi\u00e7\u00e3o gradual, \n\nondulada, para um horizonte C (60/70 \u2013 150cm) composto por material origin\u00e1rio de \n\nrocha com diversos graus de altera\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 23- Perfil de Solo da estrat\u00e9gia 2. \n\n  \n\n\n\n54 \n \n\n3.2.5.8 - Controlos de Matura\u00e7\u00e3o: Colheita e composi\u00e7\u00e3o de bagos \n\n \n\nA data da vindima foi decidida com base no teor de \u00e1lcool prov\u00e1vel presente \n\nnos bagos das duas esta\u00e7\u00f5es. Para obter este indicador, foram realizados 13 controlos \n\nde matura\u00e7\u00e3o com vista a determinar o teor de \u00e1lcool prov\u00e1vel, pH e o grau brix \n\npresente nos bagos das duas esta\u00e7\u00f5es. \n\nPara determinar o teor de \u00e1lcool prov\u00e1vel foi retirada uma amostra de 100 \n\nbagos de cada esta\u00e7\u00e3o e procedeu-se a um esmagamento com o objetivo de simular o \n\ntratamento dos cachos ap\u00f3s a vindima. Foi depois feita uma filtragem do l\u00edquido \n\nresultante dos restantes res\u00edduos. \n\nEsse l\u00edquido foi colocado num refrat\u00f3metro digital port\u00e1til para ent\u00e3o se \n\ndeterminar o teor de \u00e1lcool prov\u00e1vel e o grau brix (Fig.25). O pH foi determinado com o \n\naux\u00edlio de medidor de pH de el\u00e9trodos (Fig.26). \n\n \n\nFigura 24- Refrat\u00f3metro digital utilizado. \n\nFonte: Autor \n\n \n\n\n\n55 \n \n\n \n\nFigura 25 -Medidor de pH de el\u00e9trodos utilizado. \n\nFonte: Autor \n\nAp\u00f3s o pintor, dias vinte e dois e vinte e tr\u00eas de setembro foi realizada a \n\nd\u00e9cima primeira an\u00e1lise de matura\u00e7\u00e3o com vista a determinar alguns indicadores \n\nrelacionados com a qualidade dos frutos, para proceder a uma compara\u00e7\u00e3o de \n\nqualidade entre as duas estrat\u00e9gias. \n\nEsta an\u00e1lise foi feita a partir de 6 amostras de 73 bagos cada, provenientes de \n\n219 bagos de cada esta\u00e7\u00e3o. As amostras para an\u00e1lise foram recolhidas \u00e0s 7:00 horas \n\nda madrugada, de forma aleat\u00f3ria de v\u00e1rios cachos e diferentes zonas do mesmo \n\ncacho, das diferentes plantas de cada esta\u00e7\u00e3o. Foram de seguida trazidas para o \n\nlaborat\u00f3rio do pavilh\u00e3o de agro-ind\u00fastrias do instituto superior de agronomia para \n\nent\u00e3o se proceder \u00e0 sua an\u00e1lise. \n\nJ\u00e1 no laborat\u00f3rio os bagos foram sujeitos a um esmagamento seguido de uma \n\nfiltragem do l\u00edquido resultante dos restantes res\u00edduos, as amostras foram ent\u00e3o \n\nsujeitas \u00e0s seguintes medi\u00e7\u00f5es: \n\n? Volume de Mosto - Medi\u00e7\u00e3o de volume feita com uma proveta de forma a se \n\nregistar a quantidade de l\u00edquido total resultante do esmagamento das uvas. \n\n? Grau Brix - Trata-se da determina\u00e7\u00e3o do teor de sacarose pura na \u00e1gua e Brix \n\nde 1 grau corresponde a 1g de sacarose em 100g de solu\u00e7\u00e3o e foi medido com \n\num refrat\u00f3metro digital port\u00e1til com compensa\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de temperatura \n\n(modelo HI 96813 da marca HANNA). Precis\u00e3o do Brix de at\u00e9 0,2%. \n\n\n\n56 \n \n\n? Acidez total - Medi\u00e7\u00e3o realizada a partir da titula\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o de mosto \n\nda amostra em an\u00e1lise, \u00e1gua destilada fervida (sem CO2) e Azul de Bromotimol \n\n(indicador). A esta solu\u00e7\u00e3o foi adicionada progressivamente o titulante, neste \n\ncaso Hidr\u00f3xido de S\u00f3dio (NaOH), at\u00e9 a solu\u00e7\u00e3o titulada alterar a sua cor para \n\nAzul Esverdeado, sinal de que deixou de ser uma solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida e passou a ser \n\numa solu\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.  \n\n Da titula\u00e7\u00e3o obteve-se o volume de NaOH necess\u00e1rio para a amostra \n\nem an\u00e1lise alterar o seu pH. Ao se multiplicar este volume por 1,5 obteve-se a \n\nAcidez Total em g/l de \u00c1cido Tart\u00e1rico. \n\n Esta titula\u00e7\u00e3o foi realizada segundo o m\u00e9todo OIV-MA-AS313-01, dos \n\nM\u00e9todos Internacionais de An\u00e1lise de vinhos e mostos (OIV, 2015a). \n\n? pH - Medido com um medidor de pH de el\u00e9trodos, segundo o m\u00e9todo OIV-MA-\n\nAS313-15, dos M\u00e9todos Internacionais de An\u00e1lise de vinhos e mostos (OIV, \n\n2015b). \n\n? \u00c1lcool prov\u00e1vel - O teor de \u00e1lcool prov\u00e1vel \u00e9 determinado em fun\u00e7\u00e3o do grau \n\nbrix e determina-se atrav\u00e9s da seguinte f\u00f3rmula: \u00c1lcool prov\u00e1vel = Brix/1,7 \n\n3.2.5.9 - Produtividade  \n\n \n\nEntende-se como produtividade obtida o resultado final de produ\u00e7\u00e3o por planta, \n\nou seja, o peso total de cachos, por videira, \u00e0 vindima. \n\nPara calcular a produtividade obtida, ap\u00f3s terem sido colhidos, os cachos \n\nprovenientes de cada planta de cada esta\u00e7\u00e3o foram pesados numa balan\u00e7a de \n\nprecis\u00e3o com a finalidade de comparar a produtividade obtida em cada uma das \n\nesta\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\n\n\n57 \n \n\n3.3 - An\u00e1lise Estat\u00edstica \n \n\nCom o objetivo de verificar se para diferentes par\u00e2metros das diferentes \n\nesta\u00e7\u00f5es nesta casta, existiam diferen\u00e7as significativas ou se a sua diferen\u00e7a era de \n\nfacto t\u00e3o pequena que deveriam ser considerados iguais, foram realizadas an\u00e1lises de \n\nvari\u00e2ncia (Oneway ANOVA). \n\nForam ent\u00e3o realizadas an\u00e1lise de vari\u00e2ncia \u00e0s vari\u00e1veis relativas a par\u00e2metros \n\nde qualidade dos frutos (grau brix, acidez total, pH, \u00e1lcool prov\u00e1vel, teor de antocianas \n\ne teor de polifen\u00f3is), par\u00e2metros de produtividade (peso dos bagos, volume de mosto \n\ne peso dos cachos), indicadores de stress h\u00eddrico (potencial h\u00eddrico foliar de base e \n\ncondut\u00e2ncia estom\u00e1tica), par\u00e2metros relativos \u00e0 estrutura e conforma\u00e7\u00e3o das plantas \n\n(altura das cepas at\u00e9 \u00e0 bifurca\u00e7\u00e3o, di\u00e2metro no colo da planta e comprimento dos \n\nbra\u00e7os da planta) e par\u00e2metros relativos ao desenvolvimento vegetativo das videiras \n\n(n\u00famero de tal\u00f5es deixados \u00e0 poda, numero de olhos abrolhados, numero de cachos e \n\nnumero de sarmentos) (Anexo 1). \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise de vari\u00e2ncia efetuada a todos estes par\u00e2metros, foi detetada a \n\nexist\u00eancia de dados considerados significativamente diferentes e dados cuja diferen\u00e7a \n\nsignificativa n\u00e3o se verificou. Entre estes, posteriormente foi feita uma an\u00e1lise aos \n\ndados significativamente diferentes entre as duas esta\u00e7\u00f5es. Os dados que n\u00e3o \n\napresentaram diferen\u00e7as significativas, n\u00e3o foram discutidos ao pormenor. \n\nTodas as an\u00e1lises de vari\u00e2ncia foram realizadas atrav\u00e9s do VassarStats que se \n\ntrata de um website para computa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica. \n\n\n\n58 \n \n\n4 - Resultados e discuss\u00e3o \n\n4.1 - N\u00famero de Tal\u00f5es  \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de tal\u00f5es n\u00e3o se verificaram diferen\u00e7as significativas \n\nentre a estrat\u00e9gia 1 e a estrat\u00e9gia 2, tendo-se obtido um p-value de 0,346528. Na \n\nestrat\u00e9gia 1 obteve-se um total de 44 tal\u00f5es (m\u00e9dia de 6.285 tal\u00f5es por videira) e na \n\nestrat\u00e9gia 2 obteve-se um total de 48 tal\u00f5es (6,857 tal\u00f5es por videira). Obteve-se um \n\nm\u00e1ximo de 8 tal\u00f5es e um m\u00ednimo de 5 tal\u00f5es para a estrat\u00e9gia 1 e um m\u00e1ximo de 9 \n\ntal\u00f5es e um m\u00ednimo de 6 tal\u00f5es para a estrat\u00e9gia 2 (Quadro 28). \n\n4.2 - N\u00famero de olhos deixados \u00e0 poda \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero olhos deixados \u00e0 poda tamb\u00e9m n\u00e3o se verificaram \n\ndiferen\u00e7as significativas entre a estrat\u00e9gia 1 e a estrat\u00e9gia 2 (p-value=0,245660). Na \n\nestrat\u00e9gia 1 obteve-se um total de 92 olhos deixados \u00e0 poda (m\u00e9dia de 13,1423 olhos \n\ndeixados por videira) e na estrat\u00e9gia 2 obteve-se um total de 101 olhos deixados \u00e0 \n\npoda (14,4286 olhos deixados por videira). Obteve-se um m\u00e1ximo de 16 e um m\u00ednimo \n\nde 11 olhos deixados por videira na estrat\u00e9gia 1 e um m\u00e1ximo de 18 e um m\u00ednimo de \n\n13 olhos deixados por videira na estrat\u00e9gia 2 (Quadro 29). \n\n4.3 - N\u00famero de olhos abrolhados \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero olhos abrolhados tamb\u00e9m n\u00e3o se verificaram diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre a estrat\u00e9gia 1 e a estrat\u00e9gia 2 (p-value=0,493004). Na estrat\u00e9gia 1 \n\ncontaram-se 76 olhos abrolhados (m\u00e9dia de 10.8571 olhos abrolhados por videira) e \n\nna estrat\u00e9gia 2 contaram-se 83 olhos abrolhados (11.8571 olhos abrolhados por \n\nvideira). Obteve-se um m\u00e1ximo de 14 e um m\u00ednimo de 8 olhos abrolhados por videira \n\nna estrat\u00e9gia 1 e um m\u00e1ximo de 16 e um m\u00ednimo de 7 olhos abrolhados por videira na \n\nestrat\u00e9gia 2 (Quadro 30). \n\n4.4 - N\u00famero de olhos abrolhados total \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero olhos abrolhados totaltamb\u00e9m n\u00e3o se verificaram \n\ndiferen\u00e7as significativas entre a estrat\u00e9gia 1 e a estrat\u00e9gia 2 (p-value=0,171982). Na \n\nestrat\u00e9gia 1 obteve-se um total de 159 olhos abrolhados (m\u00e9dia de 22.7143 olhos \n\nabrolhados por videira) e na estrat\u00e9gia 2 obteve-se um total de 188 olhos abrolhados \n\n\n\n59 \n \n\n(26,8571 olhos abrolhados por videira). Obteve-se um m\u00e1ximo de 33 e um m\u00ednimo de \n\n16 olhos abrolhados totais por videira na estrat\u00e9gia 1 e um m\u00e1ximo de 33 e um m\u00ednimo \n\nde 19 olhos abrolhados totais por videira na estrat\u00e9gia 2 (Quadro 31). \n\n4.5 - N\u00famero de sarmentos \n\n \n\nRelativamente ao n\u00famero de sarmentos tamb\u00e9m n\u00e3o se verificaram diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre a estrat\u00e9gia 1 e a estrat\u00e9gia 2 (p-value=0,170118). Na estrat\u00e9gia 1 \n\nobteve-se um total de 188 sarmentos (26,8571 sarmentos por videira) e na estrat\u00e9gia \n\n2 obteve-se um total de 226 sarmentos (32,2857 sarmentos por videira). Obteve-se um \n\nm\u00e1ximo de 34 e um m\u00ednimo de 21 sarmentos por videira na estrat\u00e9gia 1 e um m\u00e1ximo \n\nde 45 e um m\u00ednimo de 21 sarmentos por videira na estrat\u00e9gia 2 (Quadro 32). \n\n4.6 - N\u00famero de cachos \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de cachos mais uma vez n\u00e3o se verificaram diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre os valores recolhidos na estrat\u00e9gia 1 (Quadro 14) e a estrat\u00e9gia 2 \n\n(Quadro 15), (p-value=0,096120). Na estrat\u00e9gia 1 obteve-se um total de 257 cachos \n\n(m\u00e9dia de 36,7143 cachos por videira) e na estrat\u00e9gia 2 obteve-se um total de 210 \n\ncachos (30 cachos por videira). Obteve-se um m\u00e1ximo de 47 e um m\u00ednimo de 28 \n\ncachos por videira na estrat\u00e9gia 1 e um m\u00e1ximo de 35 e um m\u00ednimo de 22 cachos por \n\nvideira na estrat\u00e9gia 2 (Quadro 33). \n\n  \n\n\n\n60 \n \n\n \n\nQuadro 14- Recolha de dados relativos \u00e0 carga \u00e0 poda, abrolhamento e fertilidade da \nestrat\u00e9gia 1. \n\n \nTAL\u00d5ES OLHOS DEIXADOS OLHOS ABROLHADOS OLHOS ABR. TOTAL SARMENTOS CACHOS \n\nPLANTA1 6 13 12 23 23 37 \n\nPLANTA2 8 16 14 33 34 40 \n\nPLANTA3 6 12 10 19 21 28 \n\nPLANTA4 6 12 11 23 25 29 \n\nPLANTA5 5 11 9 19 22 30 \n\nPLANTA6 7 15 12 16 29 46 \n\nPLANTA7 6 13 8 26 34 47 \n\n \n44 92 76 159 188 257 \n\n \n\nQuadro 15- Recolha de dados relativos \u00e0 carga \u00e0 poda, abrolhamento e fertilidade da \nestrat\u00e9gia 2. \n\n \nTAL\u00d5ES OLHOS DEIXADOS OLHOS ABROLHADOS OLHOS ABR. TOTAL SARMENTOS CACHOS \n\nPLANTA1 6 13 10 26 31 22 \n\nPLANTA2 7 13 7 31 45 35 \n\nPLANTA3 9 18 15 31 34 34 \n\nPLANTA4 8 17 16 33 40 32 \n\nPLANTA5 6 13 12 25 27 22 \n\nPLANTA6 6 13 10 23 28 30 \n\nPLANTA7 6 14 13 19 21 35 \n\n \n48 101 83 188 226 210 \n\n4.7 - Altura das cepas at\u00e9 \u00e0 bifurca\u00e7\u00e3o \n\n \n\nRelativamente \u00e0 altura das cepas at\u00e9 \u00e0 bifurca\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o se verificaram \n\ndiferen\u00e7as significativas entre a estrat\u00e9gia 1 e a estrat\u00e9gia 2 (p-value=0,612782), \n\n(Quadro 34). \n\n4.8 - Di\u00e2metro no colo \n\n \n\nO di\u00e2metro no colo foi o primeiro par\u00e2metro no qual se verificaram diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre a estrat\u00e9gia 1 e a estrat\u00e9gia 2, para um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de \n\n0,05 (p-value=0,015170). Na estrat\u00e9gia 1 obteve-se um di\u00e2metro do colo total de 59,2 \n\ncent\u00edmetros (m\u00e9dia de 8,4971 cent\u00edmetros por videira) e na estrat\u00e9gia 2 obteve-se um \n\ndi\u00e2metro do colo total de 51,8 cent\u00edmetros (7,4 cent\u00edmetros por videira). Obteve-se um \n\nm\u00e1ximo de 9,2 cent\u00edmetros e um m\u00ednimo de 7,6 cent\u00edmetros por videira na estrat\u00e9gia 1 \n\ne um m\u00e1ximo de 8,3 e um m\u00ednimo de 6 cent\u00edmetros por videira na estrat\u00e9gia 2 (Quadro \n\n35). \n\n\n\n61 \n \n\n4.9 - Soma dos comprimentos dos bra\u00e7os de cada planta \n\n \n\nMais uma vez n\u00e3o se verificaram diferen\u00e7as significativas entre os dados \n\nrecolhidos na estrat\u00e9gia 1 (Quadro 16) e na estrat\u00e9gia 2 (Quadro 17). Neste par\u00e2metro \n\nobteve-se um n\u00edvel de signific\u00e2ncia superior 0.05 (p-value= 0,429007) (Quadro 36). \n\n \n\nQuadro 16- Dados relativos \u00e0 dimens\u00e3o das videiras da estrat\u00e9gia 1. \n\n   \nComprimento Bra\u00e7o (cm) \n\nPERIMETRO NO COLO \n(cm) \n\nDIAMETRO NO COLO \n(cm) \n\nALTURA CEPA AT\u00c9 BIFURCA\u00c7\u00c3O \n(cm) BRA\u00c7O SO BRA\u00c7O NE \n\n29 9,2 59 45 36 \n\n29 9,2 54 43 57 \n\n25 8,0 50 40 49 \n\n24 7,6 56 42 37 \n\n28 8,9 51 52 47 \n\n25 8,0 47 35 51 \n\n26 8,3 62 39 53 \n\n   \n296 330 \n\n \n\nQuadro 17- Dados relativos \u00e0 dimens\u00e3o das videiras da estrat\u00e9gia 2. \n\n   \nComprimento Bra\u00e7o (cm) \n\nPERIMETRO NO \nCOLO \n\nDIAMETRO NO COLO \n(cm) \n\nALTURA CEPA AT\u00c9 BIFURCA\u00c7\u00c3O \n(cm) BRA\u00c7O SO BRA\u00c7O NE \n\n19 6,0 56 49 46 \n\n22 7,0 57 37 38 \n\n26 8,3 54 30 54 \n\n24 7,6 59 40 57 \n\n23 7,3 52 38 37 \n\n25 8,0 53 37 47 \n\n24 7,6 56 46 44 \n\n   \n277 323 \n\n4.10 - Percentagem de abrolhamento \n\n \n\nRelativamente \u00e0 percentagem de abrolhamento, n\u00e3o existem diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre as duas estrat\u00e9gias (p-value=0,439) (Quadro 37). A estrat\u00e9gia 1 \n\napresenta uma percentagem de abrolhamento de 173,2 % (Quadro 18) e a estrat\u00e9gia \n\n2 apresenta uma percentagem de abrolhamento de 187,1 % (Quadro 19).  \n\n  \n\n\n\n62 \n \n\nQuadro 18- Percentagem de abrolhamento na estrat\u00e9gia 1. \n\n  \nOLHOS DEIXADOS \n\nX100 OLHOS ABR. TOTAL \n \n\n%abrolhamento \n\nPLANTA1 13 23 176,9 \n\nPLANTA2 16 33 206,3 \n\nPLANTA3 12 19 158,3 \n\nPLANTA4 12 23 191,7 \n\nPLANTA5 11 19 172,7 \n\nPLANTA6 15 16 106,7 \n\nPLANTA7 13 26 200,0 \n\ntotal 92 159 172,8 \n\n \n\nQuadro 19- Percentagem de abrolhamento na estrat\u00e9gia 2. \n\n  \nOLHOS DEIXADOS \nX 100 OLHOS ABR. TOTAL %abrolhamento \n\nPLANTA1 13 26 200,0 \n\nPLANTA2 13 31 238,5 \n\nPLANTA3 18 31 172,2 \n\nPLANTA4 17 33 194,1 \n\nPLANTA5 13 25 192,3 \n\nPLANTA6 13 23 176,9 \n\nPLANTA7 14 19 135,7 \n\ntotal 101 188 186,1 \n\n4.11 - Superf\u00edcie foliar exposta \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie foliar exposta estimada nas duas estrat\u00e9gias em tr\u00eas \n\nmomentos diferentes do ciclo (Quadro 20), tamb\u00e9m n\u00e3o se verificaram diferen\u00e7as \n\nsignificativas, tendo-se obtido um p-value de 0,804410 (Quadro 38). \n\nQuadro 20- Superf\u00edcie foliar exposta ao longo do ciclo. \n\nData \nAltura sebe(cm) \n\nEstrat\u00e9gia \nEspessura sebe(cm) \n\nEstrat\u00e9gia \nSFE (m\u00b2/ha) \nEstrat\u00e9gia \n\n- 1 2 1 2 1 2 \n\nFLORA\u00c7\u00c3O 145 130 95 90 11666,7 10606,1 \n\nAP\u00d3S DESPAMPANA 120 115 65 63 9242,4 8878,8 \n\nPINTOR 140 145 75 85 10757,6 11363,6 \n\n  \n\n\n\n63 \n \n\n4.12- Potencial h\u00eddrico foliar de base \n\n \n\nRelativamente ao potencial h\u00eddrico foliar de base foram realizadas 9 medi\u00e7\u00f5es (Quadro \n\n21), obtendo diferen\u00e7as significativas em apenas 5 das medi\u00e7\u00f5es. Os dias em que se \n\nverificaram diferen\u00e7as significativas foram: \n\n-18 de Julho  \n\n- 3 de Agosto  \n\n- 10 de Agosto  \n\n-23 de Agosto, 1 dia ap\u00f3s uma rega na estrat\u00e9gia 2 e ainda assim a estrat\u00e9gia 2 \n\napresenta maior n\u00edvel de stress h\u00eddrico; \n\n- 1 de Setembro 1 dia ap\u00f3s uma rega na estrat\u00e9gia 1; \n\n As restantes medi\u00e7\u00f5es n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7as significativas  \n\nQuadro 21- Valores m\u00e9dios do potencial h\u00eddrico foliar de base durante o ciclo. \n\n  Valores M\u00e9dios dos Potenciais de base (Bar)  \n\nDATA Estrat\u00e9gia 1 Estrat\u00e9gia 2 Signific\u00e2ncia \n\n08/jul 1,68 2,02 n.s \n\n18/jul 2,40 3,62 0,0108 \n\n27/jul 2,96 4,80 n.s \n\n03/ago 3,30 5,18&lt;0,0001 \n\n10/ago 3,88 6,58 0,00059 \n\n23/ago 3,98 5,40&lt;0,0001 \n\n01/set 4,52 6,16 0,00659 \n\n08/set 4,90 5,40 n.s \n\n29/set 5,76 5,30 n.s \n\n4.13- Condut\u00e2ncia estom\u00e1tica \n\n \n\nForam tamb\u00e9m realizadas duas medi\u00e7\u00f5es da condut\u00e2ncia estom\u00e1tica em cada \n\nestrat\u00e9gia nos dias 8 e 27 de julho de 2016 (Quadro 22). \n\nApenas na medi\u00e7\u00e3o realizada no dia 27 de Julho se verificaram diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre as duas estrat\u00e9gias, obtendo-se um p-value de 0,000317. \n\nObtiveram-se valores m\u00e9dios de 563,7429 mmol.m\u00b2s para a estrat\u00e9gia 1 e de \n\n448,6429 mmol.m\u00b2s para a estrat\u00e9gia 2 (Quadro 39). \n\n  \n\n\n\n64 \n \n\nQuadro 22- Valores m\u00e9dios da condut\u00e2ncia estom\u00e1tica de cada duas medi\u00e7\u00f5es realizadas. \n\n08/jul \nValor M\u00e9dio de duas medi\u00e7\u00f5es \n\n(mmol/cm2) \n27/jul Valor M\u00e9dio de duas medi\u00e7\u00f5es (mmol/cm2) \n\nPLANTA Estrat\u00e9gia 1 Estrat\u00e9gia 2 PLANTA Estrat\u00e9gia 1 Estrat\u00e9gia 2 \n\n1 323,2 590,6 1 534,9 384,2 \n\n2 591,3 457,2 2 610,8 448,6 \n\n3 662,5 475,5 3 538,9 515,3 \n\n4 526,3 330,6 4 565,5 504,5 \n\n5 497,1 680,4 5 543,3 388,4 \n\n6 560,7 380,3 6 601,2 423,3 \n\n7 551,6 672,1 7 551,6 476,2 \n\nValor M\u00e9dio \n530,4 512,4 \n\nValor \nM\u00e9dio \n\n563,7 448,6 \n\nM\u00e1ximo 662,5 680,4 M\u00e1ximo 610,8 515,3 \n\nM\u00ednimo  323,2 330,6 M\u00ednimo 534,9 384,2 \n\nDesvio Padr\u00e3o \n105,3 138,3 \n\nDesvio \nPadr\u00e3o \n\n30,6 52,8 \n\nVari\u00e2ncia 11097,4 19125,6 Vari\u00e2ncia 939,2 2791,2 \n\n \n\n \n\n4.14- Antocianas \n\n \n\nRelativamente ao teor de antocianas, uma amostra retirada de cada uma das \n\nduas estrat\u00e9gias em estudo e analisadas no dia 23 de Setembro n\u00e3o revelaram \n\ndiferen\u00e7as significativas, o que possibilita a conclus\u00e3o de que em rela\u00e7\u00e3o a este \n\npar\u00e2metro qualitativo, as uvas analisadas das diferentes estrat\u00e9gias n\u00e3o diferem \n\nsignificativamente. Obteve-se um p-value de 0,636967 (Quadro 40). \n\n4.15 - Polifen\u00f3is \n\n \n\nNo caso do teor de polifen\u00f3is tamb\u00e9m analisado no dia 23 de Setembro com o \n\nmesmo n\u00famero de amostras, acontece o mesmo que na situa\u00e7\u00e3o anterior. Obtendo-se \n\num p-value de 0,851237 pode concluir-se quem em rela\u00e7\u00e3o a este par\u00e2metro, a \n\nqualidade da uva n\u00e3o difere significativamente (Quadro 41). \n\n4.16 - Grau brix \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao grau brix as amostras retiradas das duas estrat\u00e9gias n\u00e3o \n\napresentam diferen\u00e7as significativas, apresentando um p-value de 0,056653. Apesar \n\nde na totalidade do ciclo este par\u00e2metro n\u00e3o revelar diferen\u00e7as significativas \u00e9 \n\nposs\u00edvel verificar que no fim do ciclo (\u00e0 data da vindima) a amostra colhida na \n\nestrat\u00e9gia 1 apresenta um grau brix (18,5) significativamente inferior ao grau brix da \n\n\n\n65 \n \n\namostra colhida na estrat\u00e9gia 2 (21,8) o que traduz uma diferen\u00e7a significativa entre a \n\nestrat\u00e9gia 1 e a estrat\u00e9gia 2 relativamente a este par\u00e2metro (Quadro 42). \n\n4.17 - \u00c1lcool prov\u00e1vel  \n\n \n\nRelativamente ao \u00e1lcool prov\u00e1vel presente nas amostras colhidas quer da \n\nestrat\u00e9gia 1 quer da estrat\u00e9gia 2, acontece o mesmo que no par\u00e2metro anterior, em \n\nque apenas no fim do ciclo se verificam diferen\u00e7as importantes entre as duas \n\nestrat\u00e9gias. No dia 5 de Outubro de 2016, as uvas da estrat\u00e9gia 1 foram vindimadas \n\ncom 10,9 % de \u00e1lcool prov\u00e1vel enquanto as uvas da estrat\u00e9gia 2 foram vindimadas \n\ncom 12,8% de \u00e1lcool prov\u00e1vel, que do ponto de vista da produ\u00e7\u00e3o de vinhos \n\nalentejanos se traduz numa diferen\u00e7a bastante importante mas n\u00e3o significativamente \n\ndiferente. (Quadro 43). De real\u00e7ar o aumento muito lento do teor de \u00e1lcool prov\u00e1vel \n\nnos primeiros15 dias em que foi medido e o elevado decr\u00e9scimo nas \u00faltimas duas \n\nsemanas antes da vindima que pode ser explicado por uma dilui\u00e7\u00e3o do teor de \n\na\u00e7ucares provocada pela superior disponibilidade h\u00eddrica na estrat\u00e9gia 1. \n\n4.18- pH \n\n \n\nA an\u00e1lise vari\u00e2ncia relativa ao pH mostra que neste caso e mais uma vez, n\u00e3o \n\nexistem diferen\u00e7as significativas entre a estrat\u00e9gia 1 e a estrat\u00e9gia 2. O c\u00e1lculo da \n\nANOVA neste caso forneceu um p-value de 0,609035. O valor m\u00e9dio de pH para a \n\nestrat\u00e9gia 1 foi de 3,4945 e de 3,5218 para a estrat\u00e9gia 2 durante o ciclo (Quadro 44). \n\n4.19- Peso dos bagos \n\n \n\nNo par\u00e2metro \u201cpeso dos bagos\u201d, neste caso uma amostra de 219 bagos \n\nproveniente de cada estrat\u00e9gia no dia 23 de Setembro, verificaram-se que existem \n\ndiferen\u00e7as significativas entre cada uma das estrat\u00e9gias (p-value =0,000393). O valor \n\ndo peso dos 219 bagos da estrat\u00e9gia 1 foi de 554,24 g e da estrat\u00e9gia 2 foi de 447 g. \n\nEmbora relativamente ao n\u00famero de cachos n\u00e3o se ter verificado uma diferen\u00e7a \n\nsignificativa, \u00e9 o peso dos bagos que explica a produtividade inferior na estrat\u00e9gia 2 \n\n(Quadro 45). \n\n  \n\n\n\n66 \n \n\nQuadro 23- Resultados das an\u00e1lises laboratoriais relativas \u00e0 qualidade da vindima na \n\nestrat\u00e9gia 1. \n\n \n\nESTRAT\u00c9GIA 1   \n\nAmostra 1 2 3 \nValor \n\nM\u00e9dio \n\nN\u00ba de Bagos 73 73 73 73 \n\nPeso(g) 179,72 185,20 189,32 184,75 \n\nVol.mosto(ml) 95,00 113,00 114,00 107,33 \n\nBrix (%) 22,00    22,40 21,70 22,03 \n\n\u00c1lc. Prov\u00e1vel  12,94 13,18 12,76 12,96 \n\npH 3,7 3,71 3,66 3,69 \n\nVolume Titulado 2,40 2,50 2,50 2,47 \n\nAc. Total (g/L \u00c1c. Tart\u00e1rico) 3,6 3,75 3,75 3,7 \n\nAlco\u00f3l  22,465 23,15 23,665 23,09 \n\n\u00c1c. Tart\u00e1rico 72,535 89,85 90,335 84,24 \n\nAbs. Antocianas 0,71 0,69 0,90 0,77 \n\nAntocianas (malvidina-3-\nglucosido) \n\n1089,23 1067,69 1386,15 1181,03 \n\nAbs. Polifen\u00f3is 0,70 0,65 0,66 0,6687 \n\nPolifen\u00f3is 69,50 65,30 65,80 66,87 \n\n \n\nQuadro 24- Resultados das an\u00e1lises laboratoriais relativas \u00e0 qualidade da vindima na \n\nestrat\u00e9gia 2. \n\n  ESTRAT\u00c9GIA 2   \n\nAmostra 4 5 6 \nValor \n\nM\u00e9dio \n\nN\u00ba de Bagos 73 73 73 73 \n\nPeso(g) 145,80 151,60 149,60 149,00 \n\nVol.mosto(ml) 84,00 93,00 90,00 89,00 \n\nBrix (%) 22,10 22,30 22,00 22,13 \n\n\u00c1lc. Prov\u00e1vel  13,00 13,12 12,94 13,02 \n\npH 3,73 3,76 3,67 3,72 \n\nVolume Titulado 2,30 2,30 2,40 2,33 \n\nAc. Total (g/L \u00c1c. Tart\u00e1rico) 3,45 3,45 3,6 3,5 \n\nAlco\u00f3l  18,225 18,95 18,7 18,625 \n\n\u00c1c. Tart\u00e1rico 65,775 74,05 71,3 70,375 \n\nAbs. Antocianas 0,85 0,78 0,78 0,80 \n\nAntocianas (malvidina-3-\nglucosido) \n\n1313,85 1204,62 1192,31 1236,92 \n\nAbs. Polifen\u00f3is 0,73 0,63 0,66 0,6747 \n\nPolifen\u00f3is 72,90 63,10 66,40 67,47 \n\n \n\n  \n\n\n\n67 \n \n\nQuadro 25- Evolu\u00e7\u00e3o dos valores de brix, pH, e \u00e1lcool prov\u00e1vel durante o ciclo. \n\ndata indicador Estrat\u00e9gia 1 (Sector 3) Estrat\u00e9gia 2 (Sector 6.3) \n\n31/ago \n\nbrix 17,9 18,2 \n\npH  3,3 3,34 \n\n%alc. 10,5 10,7 \n\n02/set \n\nBrix 18,2 18,7 \n\npH 3,35 3,38 \n\n%alc. 10,7 11 \n\n05/set \n\nBrix 19,0 19,6 \n\npH - - \n\n%alc 11,2 11,5 \n\n07/set \n\nbrix 19,6 19,9 \n\npH 3,39 3,41 \n\n%alc. 11,5 11,7 \n\n09/set \n\nbrix 18,9 19,4 \n\npH 3,46 3,49 \n\n%alc. 11,1 11,4 \n\n12/set \n\nbrix 19,7 20,4 \n\npH 3,54 3,56 \n\n%alc. 11,6 12 \n\n14/set \n\nbrix 18,9 19,4 \n\npH 3,47 3,5 \n\n%alc. 11,2 11,6 \n\n16/set \n\nbrix 18,9 19,4 \n\npH 3,45 3,46 \n\n%alc. 11,1 11,4 \n\n19/set \n\nbrix 19,4 20,2 \n\npH 3,55 3,59 \n\n%alc. 11,4 11,9 \n\n21/set \n\nbrix 20,2 21,3 \n\npH 3,65 3,67 \n\n%alc. 11,9 12,5 \n\n23/set \n\nbrix 22,03 22,20 \n\npH 3,69 3,72 \n\n%alc. 12,96 13,06 \n\n26/set \n\nbrix 19,4 21,9 \n\npH 3,59 3,62 \n\n%alc. 11,4 12,9 \n\n05/out \n\nbrix 18,5 21,8 \n\npH - - \n\n%alc. 10,9 12,8 \n\n \n\n  \n\n\n\n68 \n \n\n4.20- Produtividade \n\n \n\nA produtividade obtida foi de 22,8 toneladas/hectare na estrat\u00e9gia 1 e de 15,4 \n\ntoneladas/hectare na estrat\u00e9gia 2. Entre as duas estrat\u00e9gias existem diferen\u00e7as \n\nsignificativas, tendo-se obtido um p-value de 0,036606 (Quadro 46). Em termos de \n\npeso m\u00e9dio do cacho, os cachos de uma videira da estrat\u00e9gia 1 (Quadro 26) pesam \n\ncerca de mais 2,5 kg do que os cachos de uma videira da estrat\u00e9gia 2 (Quadro 27). \n\nQuadro 26- Quadro relativo \u00e0 produtividade final da estrat\u00e9gia 1. \n\n \nEstrategia 1 \n\nPlanta N\u00ba Cachos Peso (kg) Peso por cacho (g) Produtividade (ton/ha) \n\n1 37 9,73 263,0 29,5 \n\n2 40 7,57 189,3 22,9 \n\n3 28 7,03 251,1 21,3 \n\n4 29 4,45 153,4 13,5 \n\n5 30 5,58 186,0 16,9 \n\n6 46 7,3 158,7 22,1 \n\n7 47 11,07 235,5 33,5 \n\nTotal 257 52,73 - 52,73 \n\nM\u00e9dia 36,7 7,5 205,3 22,8 \n\nD. Padr\u00e3o 8,0 2,3 44,4 - \n\nCV 22% 30% 22% - \n\n \n\nQuadro 27- Quadro relativo \u00e0 produtividade final da estrat\u00e9gia 2. \n\n \nEstrategia 2 \n\nPlanta \nN\u00ba \n\ncachos  \nPeso \n(kg) Peso por cacho (g) Produtividade (ton/ha) \n\n1 22 4,16 189,1 12,6 \n\n2 35 6,88 196,6 20,8 \n\n3 34 5,77 169,7 17,5 \n\n4 32 5,81 181,6 17,6 \n\n5 22 2,6 118,2 7,9 \n\n6 30 3,77 125,7 11,4 \n\n7 35 6,52 186,3 19,8 \n\nTotal 210 \n \n\n- 35,51 \n\nM\u00e9dia 30,0 5,1 166,7 15,4 \n\nD. Padr\u00e3o 5,7 1,6 31,7 - \n\nCV 19% 31% 19% - \n\n \n\n  \n\n\n\n69 \n \n\n4.21- Balan\u00e7o h\u00eddrico \n\n \n\nNo caso da estrat\u00e9gia 1, foram constru\u00eddas duas simula\u00e7\u00f5es de balan\u00e7o h\u00eddrico \n\nem que se verificou que na primeira simula\u00e7\u00e3o, caso a planta n\u00e3o extra\u00edsse \u00e1gua em \n\nprofundidade, o teor de \u00e1gua no solo atingiria o coeficiente de emurchecimento (neste \n\ncaso o limite inferior da fra\u00e7\u00e3o transpir\u00e1vel), o que causaria o emurchecimento da \n\nplanta, mantendo-se nesse estado de forma permanente (Figura 26). \n\n \n\nFigura 26 - Varia\u00e7\u00e3o da percentagem de humidade do solo (linha azul) vs dados obtidos \n\npela sonda (pontos a vermelho) da  estrat\u00e9gia 1, sem \u201cascens\u00e3o capilar\u201d. \n\n  \n\n\n\n70 \n \n\nNa segunda simula\u00e7\u00e3o testou-se a possibilidade da planta ter extra\u00eddo um valor de \n\n6mm/dia de \u00e1gua do solo em profundidade e verificou-se que esse valor seria \n\ncompat\u00edvel com os valores do teor de \u00e1gua no solo fornecidos pela sonda (Figura 27). \n\n \n\nFigura 27 - Varia\u00e7\u00e3o da percentagem de humidade do solo (linha azul) vs dados obtidos pela \n\nsonda (pontos a vermelho) da estrat\u00e9gia 1, com valor de \u201cascens\u00e3o capilar\u201d de 6 mm/dia. \n\nFonte: ISAREG \n\nNo caso da estrat\u00e9gia 2 foram realizadas tr\u00eas simula\u00e7\u00f5es de balan\u00e7o hidrico. \n\nNo primeiro caso, considerou-se a n\u00e3o exist\u00eancia de ascens\u00e3o capilar, o que se \n\nverificou, tal como na estrat\u00e9gia 1, que causaria o emurchecimento permanente da \n\nplanta , como se pode verificar na figura 28. \n\n \n\nFigura 28 - Varia\u00e7\u00e3o da percentagem de humidade do solo (linha azul) vs dados obtidos \n\npela sonda (pontos a vermelho) da estrat\u00e9gia 2, sem \u201cascens\u00e3o capilar\u201d. \n\nFonte: ISAREG \n\n \n\n  \n\n\n\n71 \n \n\nNo segundo caso, testou-se, tal como na estrat\u00e9gia 1, a possibilidade da planta \n\nter extra\u00eddo 6mm/dia de \u00e1gua pelas ra\u00edzes profundantes, o que, como se pode verificar \n\nna figura 29, se mostra relativamente compat\u00edvel com o teor de \u00e1gua no solo fornecido \n\npelos dados da sonda.  \n\n \n\nFigura 29 - Varia\u00e7\u00e3o da percentagem de humidade do solo (linha azul) vs dados obtidos pela \n\nsonda (pontos a vermelho) da estrat\u00e9gia 2, com valor de \u201cascens\u00e3o capilar\u201d de 6 mm/dia. \n\nFonte: ISAREG \n\n \n\nContudo, e numa tentativa de melhor ajustar o modelo ao caso da estrat\u00e9gia 2, \n\ntestou-se a possibilidade de uma extra\u00e7\u00e3o por parte da planta de 8mm/dia de \u00e1gua. \n\nNeste caso verificou-se que a curva relativa ao teor de \u00e1gua no solo se ajustava \n\nmelhor aos dados fornecidos pela sonda (Figura 30). \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da percentagem de humidade do solo (linha azul) vs dados obtidos pela \n\nsonda (pontos a vermelho) da estrat\u00e9gia 2, com valor de \u201cascens\u00e3o capilar\u201d de 8 mm/dia. \n\nFonte: ISAREG \n\n\n\n72 \n \n\n5- Conclus\u00f5es \n \n\nO objetivo desta disserta\u00e7\u00e3o era essencialmente comparar as diferen\u00e7as de \n\nprodutividade e qualidade das uvas entre dois locais onde se levariam a cabo duas estrat\u00e9gias \n\nde rega diferentes comprovando os benef\u00edcios da utiliza\u00e7\u00e3o de sondas capacitivas na rega de \n\numa vinha em pleno Alentejo. N\u00e3o foi poss\u00edvel, contudo, alcan\u00e7ar os resultados a que este \n\ntrabalho se propunha, isto \u00e9, resultados positivos da estrat\u00e9gia 2 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrat\u00e9gia 1 por \n\ndiversas raz\u00f5es, como veremos adiante. \n\nConclui-se que ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de diversos testes de compara\u00e7\u00f5es-ANOVA- \n\nraramente se encontram diferen\u00e7as significativas entre os par\u00e2metros da estrat\u00e9gia 1 \n\ne os par\u00e2metros da estrat\u00e9gia 2.  \n\nDe todos os par\u00e2metros que foram sujeitos a compara\u00e7\u00e3o, apenas se \n\nverificaram diferen\u00e7as significativas em rela\u00e7\u00e3o ao di\u00e2metro m\u00e9dio no colo, sendo \n\nsuperior na estrat\u00e9gia 1 (+1,057cm) e em algumas medi\u00e7\u00f5es do potencial hidrico foliar \n\nde base tendo sido elas: \n\n? 18 de Julho (superior na estrat\u00e9gia 2 em 0,34 bar) \n\n? 3 de Agosto (superior na estrat\u00e9gia 2 em 1,88 bar) \n\n? 10 de Agosto (superior na estrat\u00e9gia 2 em 2,7 bar) \n\n? 23 de Agosto (superior na estrat\u00e9gia 2 em 1,42 bar) \n\n? 1 de Setembro  (superior na estrat\u00e9gia 2 em 1,64 bar) \n\nPode concluir-se que a diferen\u00e7a de produtividades pode estar em parte \n\nrelacionada com o stress h\u00eddrico existente, comprovado pelos resultados obtidos. De \n\nreal\u00e7ar o dia 23 de Agosto, 1 dia ap\u00f3s uma rega na estrat\u00e9gia 2, em que ainda assim \n\nesta apresentou valores mais negativos de potencial h\u00eddrico foliar de base. Para \n\nrefor\u00e7ar esta ideia verificaram-se tamb\u00e9m diferen\u00e7as significativas nos valores de \n\ncondut\u00e2ncia estom\u00e1tica obtidos no dia 27 de Julho em que o valor m\u00e9dio de duas \n\nmedi\u00e7\u00f5es da condut\u00e2ncia estom\u00e1tica foi inferior na estrat\u00e9gia 2 (-115,1 mmol/cm\u00b2). \n\nAssim conclui-se que mesmo apesar das regas na estrat\u00e9gia 2 terem sido superiores, \n\no seu n\u00edvel de stress h\u00eddrico foi quase sempre superior (\u00e0 exce\u00e7\u00e3o do dia 29 de \n\nsetembro). \n\nRelativamente aos par\u00e2metros de qualidade do fruto n\u00e3o se verificaram \n\ndiferen\u00e7as significativas relativas ao teor de antocianas, polifen\u00f3is e pH. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \n\nao grau brix e ao teor de \u00e1lcool prov\u00e1vel n\u00e3o se verificaram diferen\u00e7as significativas \n\ntendo-se obtido contudo um p-value muito pr\u00f3ximo de comprovar a exist\u00eancia de \n\n\n\n73 \n \n\ndiferen\u00e7as significativas. Da\u00ed se terem valores significativamente diferentes nestes \n\npar\u00e2metros bastante importantes do ponto de vista enol\u00f3gico, tendo sido favor\u00e1veis no \n\ncaso da estrat\u00e9gia 2 no final do ciclo (12,8 % \u00e1lc. ao contr\u00e1rio dos 10,9 % \u00e1lc. das \n\nuvas da estrat\u00e9gia 1). \n\nFoi no par\u00e2metro do peso dos bagos que se verificaram importantes diferen\u00e7as \n\nsignificativas explicadas pela menor disponibilidade h\u00eddrica na estrat\u00e9gia 2 que causou \n\numa redu\u00e7\u00e3o do tamanho dos bagos refletindo-se numa diminui\u00e7\u00e3o da sua \n\nprodutividade (diferen\u00e7a de 7,4 ton/ha). \n\nRelativamente ao balan\u00e7o de \u00e1gua no solo e partir do gr\u00e1ficos obtidos a partir \n\ndo ISAREG pode concluir-se que as sondas sobrestimam o teor de \u00e1gua no solo mas \n\nque \u00e9 poss\u00edvel compreender o comportamento h\u00eddrico no perfil do solo em qualquer \n\numa das estrat\u00e9gias. \n\nO contraste entre os dados da percentagem de humidade no solo registados \n\npela sonda e previstos pelo modelo originou duas curvas com uma tend\u00eancia \n\nsemelhante mas com desfasamento entre elas, o que permite concluir que existiu de \n\nfacto extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do solo por parte por parte das ra\u00edzes profundantes (que se \n\nassumiu como ascens\u00e3o capilar). \n\nCaso n\u00e3o existisse essa extra\u00e7\u00e3o por parte das ra\u00edzes e como se pode verificar \n\nnos gr\u00e1ficos em que se considerou ascens\u00e3o capilar =0, o desfasamento entre as \n\nduas curvas presentes nos gr\u00e1ficos obtidos tornar-se-ia muito elevado. \n\nAssim, pode concluir-se que as videiras da estrat\u00e9gia 1 extra\u00edram ao longo do \n\nciclo cerca de 6 mm/ dia de \u00e1gua do perfil de solo o e que as videiras da estrat\u00e9gia 2 \n\nextra\u00edram cerca de 8 mm/dia de \u00e1gua do perfil do solo ao longo do ciclo. \n\nPodem-se ent\u00e3o tirar diversas conclus\u00f5es. Foi poss\u00edvel concluir que de facto, \n\nna vinha velha da Herdade de Comenda Grande h\u00e1 muito pouco para fazer no que diz \n\nrespeito \u00e0 gest\u00e3o da rega. Trata-se de uma vinha que foi muito pouco regada ano \n\nap\u00f3s ano devido ao limitado armazenamento de \u00e1gua em barragem pr\u00f3pria. Por esta \n\nraz\u00e3o o sistema radicular das videiras teve a tend\u00eancia de se desenvolver em \n\nprofundidade de maneira a satisfazer as necessidades h\u00eddricas das plantas. Assim o \n\nvolume de solo explorado pelas ra\u00edzes, quer na estrat\u00e9gia 1 como na estrat\u00e9gia 2 \u00e9 \n\nenorme sendo contudo superior na estrat\u00e9gia 1 devido \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do solo como foi \n\nvisto premitindo uma maior facilidade de obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em profundidade por parte \n\ndas videiras da estrat\u00e9gia 1. O enorme volume de solo explorado pelas ra\u00edzes pode \n\nser considerado positivo do ponto de vista da elevada adapta\u00e7\u00e3o das plantas a \n\n\n\n74 \n \n\ncondi\u00e7\u00f5es adversas, j\u00e1 que estas v\u00e3o procurar \u00e1gua a uma maior profundidade. Do \n\nponto de vista do controlo de processos, o volume de solo explorado pelas ra\u00edzes pode \n\nconsiderar-se negativo, j\u00e1 que pouco ou nada h\u00e1 a fazer para controlar o fornecimento \n\nadequado de \u00e1gua \u00e0 planta e assim controlar a qualidade dos frutos.  \n\nRelativamente ao ciclo 2016/2017, a primavera foi bastante chuvosa, o que \n\ncontribuiu para uma elevada disponibilidade de \u00e1gua em profundidade, acentuando \n\nassim a dificuldade no controlo de processos, tendo-se verificado o esgotamento da \n\nreserva h\u00eddrica apenas no final do ciclo. No final do ciclo pode observar-se um \n\naumento da percentagem de humidade no solo prevista pelo modelo, ap\u00f3s a \u00faltima \n\nrega, que a sonda n\u00e3o detetou, o que leva a presumir que o modelo na considera o \n\nesgotamento da reserva \u00fatil continuando a adicionar \u00e1gua por \u201cascens\u00e3o capilar\u201d. O \n\naumento do teor de \u00e1gua no solo no final do ciclo deveu-se tamb\u00e9m \u00e0 sobreposi\u00e7\u00e3o \n\nentre a precipita\u00e7\u00e3o ocorrida na esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da mitra mas que n\u00e3o se \n\nverificou na Herdade da comenda grande, tendo sido realizada, no mesmo dia, uma \n\nrega na vinha. \n\nNesta explora\u00e7\u00e3o seria, contudo interessante repetir os ensaios tendo em conta \n\num maior n\u00famero de repeti\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, com recurso a um maior n\u00famero de sondas \n\ncom vista a existir um maior n\u00famero de amostragens e assim verificar se o mesmo \n\nacontece em toda a vinha e se a distribui\u00e7\u00e3o radicular \u00e9 semelhante. Seria tamb\u00e9m \n\nbastante importante adquirir sondas com um comprimento superior, adequadas \u00e0 \n\nprofundidade radicular das videiras da vinha velha que n\u00e3o foi o caso nesta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o j\u00e1 que as sondas foram emprestadas e eram as \u00fanicas dispon\u00edveis. \n\nRelativamente \u00e0s sondas utilizadas neste trabalho pode concluir-se que se revelaram \n\ninsuficientes no que diz respeito ao seu comprimento, o que teria sido remedi\u00e1vel caso \n\nhouvesse informa\u00e7\u00e3o pr\u00e9via acerca da profundidade do sistema radicular. No caso da \n\nestrat\u00e9gia 1 e com uma profundidade radicular de cerca 1,10 m, a sonda n\u00e3o obteve \n\ninforma\u00e7\u00e3o acerca de mais de metade do perfil do solo. No caso da estrat\u00e9gia 2, \n\naconteceu o mesmo com a diferen\u00e7a na profundidade radicular (cerca de 0,8 m).De \n\nreal\u00e7ar que para a realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o as sondas foram emprestadas e eram \n\nas \u00fanicas dispon\u00edveis. \n\nUma importante conclus\u00e3o a tirar desta disserta\u00e7\u00e3o, \u00e9 a import\u00e2ncia da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de an\u00e1lises de solo e se poss\u00edvel da abertura de perfis em qualquer \n\nensaio j\u00e1 que o solo \u00e9 a base de todo o sistema e de forma a existir um termo de \n\ncompara\u00e7\u00e3o fi\u00e1vel entre quaisquer par\u00e2metros relacionados com o solo antes de se \n\nfazer uma an\u00e1lise comparativa. Este foi de facto o fator que tornou dif\u00edcil a \n\n\n\n75 \n \n\ncompara\u00e7\u00e3o das duas estrat\u00e9gias de rega. Neste trabalho foi poss\u00edvel concluir que a \n\nestrutura, constitui\u00e7\u00e3o e grau de compacidade do solo da estrat\u00e9gia 1, promoveram \n\ntanto o n\u00famero e tamanho de ra\u00edzes presentes no perfil, tal como a sua profundidade \n\nquando comparado com a estrat\u00e9gia 2. Assim se conclui, com o apoio do professor \n\nNuno Cortez, que o volume de solo explorado por parte das ra\u00edzes das videiras da \n\nestrat\u00e9gia 1 \u00e9 bastante superior ao volume de solo explorado pelas ra\u00edzes das videiras \n\nda estrat\u00e9gia 2, verificando-se uma maior facilidade de obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em \n\nprofundidade por parte das videiras da estrat\u00e9gia 1.  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n76 \n \n\n6- Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\nAcevedo, C., Ortega-Far\u00edas, S., Hidalgo, C., Moreno, Y. e C\u00f3rdova, F. (2005). \n\nEfecto de Diferentes Niveles de Agua Aplicada en Post-Cuaja y en Post-Pinta \n\nSobre la Calidad del Vino cv. Cabernet Sauvignon. Agricultura T\u00e9cnica, 65 \n\n(4): pp. 397-410. \n\nAfonso, J. (1996)-.Influ\u00eancia da intensidade da desfolha na ecofisiologia e \n\nprodutividade da videira (Vitis vin\u00edfera L.). Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\nUniversidade do Porto, Faculdade de ci\u00eancias; Universidade t\u00e9cnica de \n\nLisboa, Instituto Superior de Agronomia, pp. 131. \n\nAllen, R. G., Pereira, L. S., Raes, D., e Smith, M. (1998). Crop evapotranspiration: \n\nGuidelines for computing crop requirements. Irrigation and Drainage Paper \n\nNo. 56, FAO, (56), pp.300. dispon\u00edvel em \n\nhttps://doi.org/10.1016/j.eja.2010.12.001. \n\nAQUAGRI (2016). Equipamentos. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.aquagri.com/site/index.php/pt/equipamentos/sentek-sensor-\n\ntechnologies acedido a 12 de Outubro de 2016. \n\nBaeza, P.; Sanchez-De-Miguel, P. e Lissarrague, J.R (2010). Radiation balance in \n\nvineyards. Em: Delrot et al (eds), Methodologies and Results in Grapevine \n\nResearch, , Springer, London, pp. 21-29. \n\nBaeza, P., Sotes, V., Ruiz, C., Bartolom\u00e9, M. e Lissarague, J. (1993). Seasonal \n\nvariation of sunlight interception in grapevine training systems. GESCO, \n\nCompte Rendu n\u00ba6:pp.144-146. \n\nBaptista, P., Pereira, E., Tavares, R. e Lino-Neto, T. (2011). Workshop Agroecologia \n\ne Desenvolvimento. Agroecologia E Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Livro de \n\nactas, pp.88. \n\nBergqvist J., Dokoozlian N. e Ebisuda N. (2001) Sunlight exposure and temperature \n\neffects on berry growth and composition of Cabernet Sauvignon and \n\nGrenache in the Central San Joaquin Valley of California. American Journal of \n\nEnology and Viticulture 52(1): 1-7 \n\nBergonci, J. I., Bergamaschi, H., Berlato, M. A., e Santos, A. O. (2000). Potencial da \n\n\u00e1gua na folha como um indicador de d\u00e9ficit h\u00eddrico em milho. Pesquisa \n\nAgropecuaria Brasileira, 35(8), pp. 1531\u20131540. \n\nhttp://www.aquagri.com/site/index.php/pt/equipamentos/sentek-sensor-technologies\nhttp://www.aquagri.com/site/index.php/pt/equipamentos/sentek-sensor-technologies\n\n\n77 \n \n\nBota J., Flexas J. e Medrano H. (2001). Genetic variability of photosynthesis and \n\nwater use in Balearic grapevine cultivars. Annals of Applied Biology 138: 353-\n\n361. \n\nBravdo, B., Hepner, Y., Loinger, C., Cohen, S. e Tabacman, H. (1985). Effect of \n\ncrop level and crop load on growth, yield, composition and Wine quality of \n\nCabernet Sauvignon. Am. J. Enol. Vitic., 36: pp.125-131. \n\nCarbonneau, A. e Casteran, P. (1979). Irrigation-depressing effect on floral initiation \n\nof Cabernet Sauvignon grapevines in Bordeaux area. Am. J. Enol. Vitic., 30 \n\n(1): pp. 3-7. \n\nCardoso, J. C.(1965)-.Os solos de Portugal \u2013 Sua Classifica\u00e7\u00e3o, Caracteriza\u00e7\u00e3o e \n\nG\u00e9nese. 1- A sul do rio Tejo. Secretaria de Estado da Agricultura, Direc\u00e7\u00e3o \n\ngeral dos servi\u00e7os agr\u00edcolas. Lisboa. pp. 310. \n\nChampagnol, F. (1984). Elements de physiologie de la vigne et de viticulture \n\ngeneral. p.354 . Ed. Auteur, Montpellier. \n\nChampagnol, F. (1989). Ma\u00eetrise des rendments e qualit\u00e9. Progr\u00e9s Agricole e \n\nViticole, 106, N\u00ba4, pp. 91- 98. \n\nCifre, J., Bota, J., Escalona, J.M., Medrano, H. e Flexas, J. (2005). Physiological \n\ntools for irrigation scheduling in grapevine (Vitis vinifera L.): An open gate to \n\nimprove water-use efficiency?. Agriculture, Ecosystems &amp; Environment, 106 \n\n(2-3): 159-170. pp.56. \n\nCorr\u00eaa, M. A. R. (2016). Influ\u00eancia da desfolha precoce no ciclo vegetativo e \n\nreprodutivo da casta \u201c Aragonez \u201d Disserta\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o do Grau de \n\nMestre em Viticultura e Enologia, Institututo Superior de Agronomia, pp. 68. \n\nCosta, G. F. Da, e Marenco, R. a. (2007). Fotoss\u00edntese, condut\u00e2ncia estom\u00e1tica e \n\npotencial h\u00eddrico foliar em \u00e1rvores jovens de andiroba (Carapa guianensis). \n\nActa Amazonica, 37(2), pp. 229\u2013234.  \n\nCunha, M. (2008). Gest\u00e3o da \u00e1gua e fertiliza\u00e7\u00e3o. dispon\u00edvel em  \n\nhttp://www.hubel.pt/artec/detalhes.php?id=25&amp;empresa=21 e acedido a 2 de \n\nDezembro de 2016. \n\nDeloire, A. (2010). Berry development - An overview. Wynboer Technical Yearbook, \n\npp.104\u2013119. \n\n\n\n78 \n \n\nElfving, D.C., Kauffmann, M.R. e Hall, A.E. (1972). Interpreting leaf water potential \n\nmasurements with a model of the soil-plant-atmosphere continuum. \n\nPhysiologia Plantarum, 27: pp.161\u2013168 \n\nFerreyra, R.E., Sell\u00e9s, G., Peralta, J., Burgos, L. e Valenzuela, J.,(2002). Efectos de \n\nla restricci\u00f3n del riego en distintos per\u00edodos de desarrollo de la vid cv. \n\nCabernet sauvignon sobre producci\u00f3n y calidad del vino. Agricultura T\u00e9cnica, \n\n62(3):406-417. \n\nFilipe, A., e Palma, J. (2014). Efeito da rega deficit\u00e1ria na fisiologia , crescimento \n\nvegetativo , produ\u00e7\u00e3o e qualidade da uva , casta Touriga Nacional ( Vitis \n\nvinifera L ), Disserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o para o grau de mestre em Viticultura e \n\nEnologia, Instituto Superior de Agronomia, pp. 70. \n\nFlexas, J., Bota, J., Cifre, J., Escalona, J.M., Galm\u00e9s, J., Gul\u00edas, J., Lefi, E.-K., \n\nMart\u00ednez- Ca\u00f1ellas, S.F., Moreno, M.T., Ribas-Carb\u00f3, M., Riera, D., Sampol, \n\nB.e Medrano, H. (2004). Understanding down-regulation of photosynthesis \n\nunder water stress: future prospects and searching for physiological tools for \n\nirrigation management. Ann. appl. Biol., 144: 273-283. \n\nFrancisco, S. S., Souza, L. S. B. De, Silva, T. G. F. e Silva, A. P. G. (2004). \u00cdndice \n\nde \u00e1rea foliar da videira sob cobertura pl\u00e1stica no Subm\u00e9dio S\u00e3o Francisco, \n\npp. 5. \n\nGarc\u00eda-Orellana, Y., Ruiz-S\u00e1nchez, M.C., Alarc\u00f3n, J.J., Conejero, W., Ortu\u00f1o, M.F., \n\nNicol\u00e1s, E. e Torrecillas, A. (2007). Preliminary assessment of the feasibility of \n\nusing maximum daily trunk shrinkage for irrigation scheduling in lemon trees. \n\nAgricultural Water Management, 89: 167\u2013171. \n\nGaudillere, J., Robin, J., Pieri, P., Valancogne, C. e Berti, M. (2001). Effects of the \n\nsoil reflectance on berry growth and composition in the Bordeaux vineyard. \n\nGESCO, Compte Rendu n\u00ba12 :1: 259-265, Montpellier. \n\nGirona J. (2005). Analisis de la repuesta de la vina a la aplicacion de la tecnica de \n\npartial rootzone drying (PRD). Station R\u00e9gionale ITV Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es, \n\nL\u2019innovation en viticulture/enologie, pp. 18-24. \n\nGoode, J.E. e Higgs, K.H. (1973). Water, osmotic and pressure potential \n\nrelationships in apple leaves. Journal of Horticultural Science, 48: pp. 203\u2013\n\n215. \n\n \n\n\n\n79 \n \n\nGomes, M. P., Silva, A. A., 1962. Um novo diagrama triangular para a classifica\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica da textura do solo. Garcia da Orta 10: 171\u2013179.  \n\nGrave, J. C. S. de B. (2013). Efeitos Da Desfolha E Monda De Cachos No \n\nRendimento E Qualidade Da Uva E Do Vinho Na Casta Merlot. Disserta\u00e7\u00e3o \n\npara a obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Viticultura e Enologia, Institututo \n\nSuperior de Agronomia, pp. 83. \n\nHaselgrove, L., Botting, D., Heeswijck, R., Hoj, P., Dry, P., Ford, C.e Iland, P. \n\n(2000). Canopy microclimate and berry composition: the effect of bunch \n\nexposure on the phenolic composition of Vitis vinifera L. cv. Shiraz grape \n\nberries. Australian Journal of Grape and Wine Research, 6: pp. 141-149 \n\nHidalgo, L. (2002). Tratado de Viticultura General, Mundi Prensa Libros S.A, 3a \n\nedicion, pp. 775- 792. Madrid. \n\nIPMA. (2016). Boletim Climatol\u00f3gico Junho 2016, 1\u20133, dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.ipma.pt/, acedido a 25 de Outubro de 2016 \n\nIPMA. (2016). Boletim climatol\u00f3gico Julho 2016, 1\u20133, dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.ipma.pt/,acedido a 25 de Outubro de 2016 \n\nIPMA. (2016). Boletim Climatol\u00f3gico Agosto 2016, 1-3, dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.ipma.pt/,acedido a 25 de Outubro de 2016 \n\nIPMA. (2016). Boletim Climatol\u00f3gico Setembro 2016, 0\u201313, dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.ipma.pt/,acedido a 25 de Outubro de 2016 \n\nIPMA. Boletim Climatol\u00f3gico dispon\u00edvel em http://www.ipma.pt/, acedido em \n\nOutubro de 2016  \n\nJackson, R.D. (1982). Canopy temperature and crop water stress. Advances in \n\nIrrigation Research, 1:pp. 43-85. \n\nKarlsson, P, (2013), BKWine Magazine. The world's grape growing (vineyard) \n\nsurface area 2000-2012, dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.bkwine.com/features/winemaking-viticulture/worlds-grape-growing-\n\nvineyard-acreage/, acedido a 21 de Dezembro de 2016. \n\nKaterji, N. e Hallaire, M. (1984).Les grandeurs de r\u00e9f\u00e9rence utilisables dans l\u2019\u00e9tude \n\nde l\u2019alimentation en eau des cultures. Agronomie, Paris, v. 4, n.10, p.999-\n\n1008. \n\nKennedy, B. Y. J. (2002). Understanding grape berry development. Department of \n\n\n\n80 \n \n\nfood Science &amp; Technology, Oregon State University, Corvalis, OR, USA, pp. \n\n1. \n\nKlepper, B. (1968). Diurnal pattern of water potential in woody plants. Plant \n\nPhysiology, 43: 1931\u20131934 \n\nKnipling, E.B. (1967). Measurement of leaf water potential by the dye \n\nmethod.Department of botany, Duke University, Durham, N. C. Ecology, 48:  \n\n1038\u20131041. \n\nKoundouras, S., Marinos, V., Gkoulioti, A., Kotseridis, Y. e Van LeeuWen, C. \n\n(2006).Influence of Vineyard Location and Vine Water Status on Fruit \n\nMaturation of Nonirrigated Cv. Agiorgitiko (Vitis vinifera L.). Effects on Wine \n\nPhenolic and Aroma Components. J. Agric. Food Chem., 54: 5077-5086. \n\nMattheWs, M.A., Ishii, R., Anderson, M.M., O\u2019Mahony, M. (1990). Dependence of \n\nWine sensory attributes on vine Water status. J. Sci. Food Agri., 51: 321-335. \n\nLopes, C.M.A (1994). Influ\u00eancia do sistema de condu\u00e7\u00e3o no microclima do coberto, \n\nvigore produtividade da videira (Vitis vinifera L.). Tese de Doutoramento, \n\nUniversidade T\u00e9cnica de Lisboa, Lisboa, pp. 205 . \n\nLopes, C. M. A. (2008). Rega da vinha. Rega Da Vinha. CBAA, Instituto Superior de \n\nAgronomia/Universidade T\u00e9cnica de Lisboa pp.1\u20138. \n\nLopes, C. M. A. (2012). A poda da videira, textos de apoio \u00e0s aulas. CBAA, Instituto \n\nSuperior de Agronomia/Universidade T\u00e9cnica de Lisboa pp.16. \n\nLopes, C. M., Andrade, I., Pedroso, V., e Martins, S. (2004). Modelos emp\u00edricos \n\npara estimativa da \u00e1rea foliar da videira na casta jaen. Ci\u00eancia E T\u00e9cnica \n\nVitivin\u00edcola, 19(2), pp. 61\u201375. \n\nLopes, C., Santos, T., Monteiro, A., e Chaves, M. (2007). T\u00e9cnicas Para \n\nManipula\u00e7\u00e3o Do Vigor Da Videira E Da Qualidade Da Uva?: Rega Deficit\u00e1ria E \n\nEnrelvamento Da Vinha.pp.10. \n\nMagalh\u00e3es, N. (2008) Tratado de Viticultura. A videira, a vinha e o terroir.. Chaves \n\nFerreira Publica\u00e7\u00f5es, S.A. pp. 608. \n\nMurisier, F. (1996). Optimalisation du rapport feuille-fruit de la vigne pour favoriser la \n\nqualit\u00e9 duraisin et accumulation des glucides de reserve. Relation entre le \n\nrendment et la chlorose. Tese de doutoramento da Escola Polit\u00e9cnica de \n\nZurique. pp.132. \n\n\n\n81 \n \n\nMyburgh, P.A. (2003). Responses of Vitis vinifera L. cv. Sultanina to water deficits \n\nduring various pre- and post-harvest phases under semi-arid conditions. S. \n\nAfr. J. Enol. Vitic., 24 (1): pp. 25-33. \n\nOne-Way ANOVA, dispon\u00edvel em http://vassarstats.net/anova1u.html, acedido em \n\nNovembro de 2016 \n\nOjeda, H.(2001).- Bases ecophysiologiques et choix tecniques dans la gestion de \n\nl\u2019eau dans les vignobles d\u2019Argentine, pp.75-86. \n\nPagan Rubio, E. (2012). Uso de Indicadores del Estado H\u00eddrico de la Planta para la \n\nOptimizaci\u00f3n del Riego en Cultivos Le\u00f1osos, pp.185. \n\nPereira, L. S. (2004). Necessidades de \u00c1gua e M\u00e9todos de Rega. Lisboa: Publ. \n\nEuropa-Am\u00e9rica, pp. 313  \n\nPetillo, M. G. e Castel, J. R. (2007).Water balance and crop coefficient estimation of \n\na citrus orchand in Uruguay. Spanish Journal of Agricultural research, pp. 232-\n\n243. \n\nPinto, M. (2015). Viticultura de Precis\u00e3o?: Avalia\u00e7\u00e3o da variabilidade espacial da \n\nprodutividade e qualidade na casta Touriga Nacional no Alentejo Mariana \n\nCavaca de Oliveira Pinto Disserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \n\nViticultura e Enologia, pp. 97. \n\nPombeiro, J. M. e Barroso, L. (2010). T\u00e9cnicas culturais importantes para orientar a \n\nprodutividade e a qualidade da vitivinicultura no Alentejo, ICAAM \u2013 Instituto de \n\nCi\u00eancias Agr\u00e1rias e Ambientais Mediterr\u00e2nicas, Universidade de \u00c9vora, pp13. \n\nPMS Instrument Company, Model 670: Pressure Chamber, dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.pmsinstrument.com/products/model-670-pressure-chamber-\n\ninstrument acedido a 16 de Dezembro de 2016 \n\nRamos, T. B., Gon\u00e7alves, M. da C., e Pereira, L. S. (2016). INIAV. Caracteristicas \n\nde reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo para utiliza\u00e7\u00e3o na rega das culturas, dispon\u00edvel \n\nem: \n\nhttp://www.iniav.pt/fotos/editor2/manual_caracteristicas_retencao_agua_solo.\n\npdf, acedido a 25 de Novembro de 2016 \n\nReich, P.B. e Hinckley, T.M. (1989). Influence of pre-dawn water potential and soil-\n\nto-leaf hydraulic conductance on maximum daily leaf diffusive condutance in \n\ntwo oak species. Ecology, New York, pp. 719 726. \n\nhttp://vassarstats.net/anova1u.html\nhttp://www.iniav.pt/fotos/editor2/manual_caracteristicas_retencao_agua_solo.pdf\nhttp://www.iniav.pt/fotos/editor2/manual_caracteristicas_retencao_agua_solo.pdf\n\n\n82 \n \n\nReynolds, A., Price, S., Wardle, D. e Watson B. (1994). Fruit environment and crop \n\nlevel effects on Pinot Noir. Vine performance and Fruit composition in the \n\nBritish Columbia. Am. J. Enol. Vitic. 45, pp.452-459. \n\nReynolds, A.G., Wardle, T., Hall, J.W., e Dever, M (1995). Fruit maturation of four \n\nVitis vinifera L. cultivares in response to vineyard location and basal leaf \n\nremoval. American Journal of Enology and Viticulture., 46 (4),pp. 542-558. \n\nS\u00e1nchez-Blanco, M.J., Alarc\u00f3n, J.J., Planes, J. e Torrecillas, A. (1994). Differential \n\nflood stress resistance of two almond cultivars based on survival, growth and \n\nwater relations as stress indicators. Journal of Horticultural Science, 69: pp. \n\n947\u2013 953 \n\nSantos, R.F. e Carlesso, R. (1998). D\u00e9ficit h\u00eddrico e os processos morfol\u00f3gico e \n\nfisiol\u00f3gico das plantas. R. Bras. Eng. Agric. Amb., 2: pp.287-294. \n\nSec\u00e7\u00e3o de agricultura do Instituto Superior de Agronomia, dispon\u00edvel em \n\nagricultura.isa.utl.pt/agribase_temp/solos/smpmnc.htm acedido a 17 de \n\nOutubro de 2016 \n\nShahidian, S. (2013). Gest\u00e3o da \u00e1gua no Regadio. Hidrologia Agr\u00edcola,pp. 225\u2013243.  \n\nShaulis, N.J., Amberg, H., Crowe,D. (1966 ).Response of Concord grapes to \n\nlight, exposure, and Geneva Double Curtain training. Proceedings of the \n\nAmerican Society for Horticultural Science, v. 89, p. 268-280. \n\nSinclair, T.R. e Ludlow, M.M. (1986). Influence of soil water supply on the plant \n\nwater balance of four tropical grain legumes. Aust. J. Plant Physiol., 13:319-\n\n340. \n\nSmart, R.E e Robinson, M. (1991). Sunlight into wine. A Handbook for winegrape \n\ncanopy management. Winetitles. Adelaide, 88 pp. \n\nSmart, R.E.e Robinson, M.D. (1992). Sunlight into wine: a handbook for winegrape \n\ncanopy management. Winetitles, 2nd ed., Underdale, 89 pp \n\nTeixeira, J.L. (1994). Guia do utilizador do programa ISAREG. DER/ISA, Lisboa, pp. \n\n70. \n\nTeixeira, A. H. de C., e Lima Filho, J. M. P. (1997). Rela\u00e7\u00f5es entre o \u00edndice de \u00e1rea \n\nfoliar e radia\u00e7\u00e3o solar na cultura da videira. Revista Brasileira de \n\nAgrometeorologia, 5(2), p.143 -146.  \n\n\n\n83 \n \n\nViana, N. A. (2016). A Hist\u00f3ria da vinicultura Portuguesa, dispon\u00edvel em \n\nhttp://winelicious.pt/?p=4113, acedido a 20 de Dezembro de 2016. \n\nWample, R. (2001). Grapevine water relations. Central Coast Viticulture and \n\nEnologyIssues Conference, pp. 62-70. \n\nWine business, home page for the wine industry, dispon\u00edvel em \n\nhttps://www.winebusiness.com/unifiedguide/2013/?go=getProduct&amp;productId=3108 \n\nacedido a 5 de Janeiro de 2017 \n\n \n\n \n\n\n\n84 \n \n\n7- Anexos \n\nAnexo 1 - Quadro resumo da ANOVA - Diferen\u00e7as significativas entre as estrat\u00e9gias relativas aos dados recolhidos no campo. \n\nCasta Estrat\u00e9gia \nCarga \u00e0 \n\npoda \n\nN\u00ba de \n\nSarmentos \n\nN\u00ba de \n\nTal\u00f5es \n\nAltura da \n\ncepa (cm) \n\n \n\nN\u00ba de \n\nolhos \n\nabrolhados \n\nDi\u00e2metro \n\ndo Colo \n\n(mm) \n\n \n\nN\u00ba de Olhos \n\nabrolhados \n\ntotais \n\nSoma dos \n\ncomprimentos \n\ndos Bra\u00e7os \n\n(m) \n\nN\u00ba de \n\nCachos \n\nPeso \n\nm\u00e9dio do \n\nbago (g) \n\nPeso \n\ndos \n\ncachos \n\n(kg) \n\nAlicante \n\nBouschet \n\n1 13,14 26,86 6,23 54,14 10,86 84,571 22,71 6,26 36,71 2,53 7,53 \n\nAlicante \n\nBouschet \n\n2 \n\n \n\n14,43 32,23 6,86 55,29 11,86 74 26,86 6,00 30 2,04 5,07 \n\nSignific\u00e2ncia  n.s. n.s. n.s. n.s n.s * n.s n.s. n.s *** * \n\nn.s.- n\u00e3o significativo. *, **, *** - significativo para p-value<0,05, 0,01, 0,001 respetivamente \n\n  \n\n\n\n85 \n \n\nAnexo 2 - Quadro relativo \u00e0 an\u00e1lise de solo realizadas no instituto superior de agronomia. \n\n \n\nProfundidad\ne \n\nA.G  A.F L  A  Total  N N \n \n\nM.O. \nC Corg \n\nTerra \nFina \n\nEG \nTerra \ntotal \n\nTerra \nFina \n\nEG P  K pH \n(KCl\n\n) \n\ndez/16 cm % % % % % % \ng kg\n\n-\n\n1\n \n\n% % g kg-1 g g g g kg-1 \ng kg-\n\n1 \ng g\n\n-1\n  g g\n\n-1\n \n\n(H2O\n) \n\n1M \n\nESTRAT\u00c9GIA \n1 \n\n0 a 10 \n35,7\n\n5 \n28,9\n\n7 \n14,6\n\n7 \n20,6\n\n1 \n100,0\n\n0 \n0,0\n6 \n\n0,65 1,21 0,70 7,05 \n603,2\n\n0 \n30,7\n\n8 \n633,9\n\n8 \n951,45 \n\n48,5\n5 \n\n21,21 56,47 6,70 4,80 \n\n10 a 20 \n34,9\n\n0 \n28,0\n\n8 \n12,7\n\n9 \n24,2\n\n4 \n100,0\n\n0 \n0,0\n5 \n\n0,48 0,95 0,55 5,50 \n679,1\n\n5 \n31,4\n\n2 \n710,5\n\n7 \n955,78 \n\n44,2\n2 \n\n15,65 54,07 6,73 4,50 \n\n20 a 40 \n38,1\n\n5 \n26,3\n\n1 \n13,2\n\n4 \n22,3\n\n0 \n100,0\n\n0 \n0,0\n3 \n\n0,27 0,55 0,32 3,21 \n673,9\n\n3 \n16,4\n\n4 \n690,3\n\n7 \n976,19 \n\n23,8\n1 \n\n9,29 33,15 6,50 3,87 \n\n50 a 60 \n45,8\n\n4 \n23,0\n\n5 \n12,0\n\n6 \n19,0\n\n6 \n100,0\n\n0 \n0,0\n1 \n\n0,12 0,07 0,04 0,39 \n726,8\n\n0 \n27,6\n\n1 \n754,4\n\n1 \n963,40 \n\n36,6\n0 \n\n10,13 16,18 7,06 3,94 \n\nESTRAT\u00c9GIA \n2 \n\n0 a 10 \n35,8\n\n6 \n33,2\n\n1 \n12,8\n\n5 \n18,0\n\n8 \n100,0\n\n0 \n0,0\n5 \n\n0,51 0,85 0,49 4,92 \n684,5\n\n6 \n37,9\n\n3 \n722,4\n\n9 \n947,50 \n\n52,5\n0 \n\n10,61 71,07 6,68 4,87 \n\n10 a 20 \n36,5\n\n5 \n29,9\n\n9 \n11,1\n\n0 \n22,3\n\n6 \n100,0\n\n0 \n0,0\n4 \n\n0,43 0,76 0,44 4,41 \n711,0\n\n4 \n18,7\n\n4 \n729,7\n\n8 \n974,32 \n\n25,6\n8 \n\n20,05 29,20 6,19 4,16 \n\n20 a 40 \n30,3\n\n5 \n25,7\n\n7 \n14,6\n\n3 \n29,2\n\n5 \n100,0\n\n0 \n0,0\n4 \n\n0,43 0,60 0,35 3,49 \n732,3\n\n1 \n16,8\n\n0 \n749,1\n\n1 \n977,57 \n\n22,4\n3 \n\n2,70 \n131,3\n\n0 \n6,21 4,01 \n\n50 a 60 \n31,7\n\n9 \n24,0\n\n6 \n4,66 \n\n39,4\n9 \n\n100,0\n0 \n\n0,0\n3 \n\n0,31 0,39 0,23 2,26 \n615,9\n\n5 \n9,94 \n\n625,8\n9 \n\n984,12 \n15,8\n\n8 \n4,21 57,63 6,62 4,15 \n\n \n\n  \n\n\n\n86 \n \n\nAnexo 3 - Quadro relativo \u00e0s an\u00e1lises de solo realizadas pelo LAGRA. \n\n \n\n  \n\nout/16 Areia L  A  Total  CaCo3 N  M.O. C P  K Na Mg Ca B Cond.El\u00e9ctrica pH C/N Ca/Mg K/Mg \n\nAMOSTRA % % % % % mg kg\n-1\n\n % % mg kg\n-1\n\n  meq/100g meq/100g meq/100g meq/100g mg/kg  \u00b5S/cm (H2O) - - - \n\nESTRAT\u00c9GIA1 63,00 14,00 23,00 100,00&lt;0,1 832,00 1,11 0,27 16,90 0,29 0,32 8,97 17,00&lt;0,2 91,6 7,40 7,76 1,90 0,03 \n\nESTRAT\u00c9GIA2 66,00 14,00 20,00 100,00&lt;0,1 537,00 0,74 0,28 14,20 0,26 0,32 3,34 9,28&lt;0,2 96,9 7,60 7,97 2,78 0,08 \n\n     \nBaixo \n\nMuito \nBaixo \n\nPobre \nN\u00e3o \n\nCalc\u00e1rio \nCorreto \n\nMuito \nbaixo    \n\nMuito baixo N\u00e3o salino \nLigeiramente \n\nb\u00e1sico \nBaixa Nenhuma Nenhuma \n\n     \nBaixo \n\nMuito \nBaixo \n\nMuito \nPobre \n\nN\u00e3o \nCalc\u00e1rio \n\nCorreto \nMuito \nbaixo    \n\nMuito baixo N\u00e3o salino \nLigeiramente \n\nb\u00e1sico \nBaixa Adequada Adequada \n\n\n\n87 \n \n\nAnexo 4 \u2013 Quadro relativo \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos diferentes horizontes do solo e estimativa do teor de \u00e1gua do solo correspondente \u00e0 capacidade \n\nde campo e ao coeficiente de emurchecimento de acordo com o tri\u00e2ngulo textural. \n\n \n\nProfundidade A.G  A.F \nAREIA \n(soma) \n\nL  A  CLASSIFICA\u00c7\u00c3O \nCapacidade de Campo \n\n(m\u00e9dio) \nCoef.Emurchecimento \n\n(m\u00e9dio)  \n\ndez/16 cm % % % % % Triangulo Textural cm\u00b3/ cm\u00b3 cm\u00b3/ cm\u00b3 \n\nESTRAT\u00c9GIA \n1 \n\n0 a 10 35,75 28,97 64,72 14,67 20,61 \nFranco-argilo-\n\narenoso 0,279 0,187 \n\n10 a 20 34,90 28,08 62,98 12,79 24,24 \nFranco-argilo-\n\narenoso 0,279 0,187 \n\n20 a 40 38,15 26,31 64,47 13,24 22,30 \nFranco-argilo-\n\narenoso 0,279 0,187 \n\n50 a 60 45,84 23,05 68,89 12,06 19,06 Franco-arenoso 0,278 0,104 \n\nESTRAT\u00c9GIA2 \n\n0 a 10 35,86 33,21 69,07 12,85 18,08 Franco-arenoso 0,278 0,104 \n\n10 a 20 36,55 29,99 66,54 11,10 22,36 \nFranco-argilo-\n\narenoso 0,279 0,187 \n\n20 a 40 30,35 25,77 56,12 14,63 29,25 \nFranco-argilo-\n\narenoso 0,279 0,187 \n\n50 a 60 31,79 24,06 55,85 4,66 39,49 Argilo-arenoso 0,256 0,17 \n\n\n\n88 \n \n\nAnexo 5 - Quadros relativos \u00e0s ANOVAS realizadas \n\n \n\nQuadro 28 - ANOVA relativa ao n\u00famero de tal\u00f5es deixados \u00e0 poda. \n\nFonte: Varstats \n\n \n\n \n\nQuadro 29 - ANOVA relativa ao n\u00famero de olhos deixados \u00e0 poda. \n\nFonte: Varstats \n\n \n\n \n\n\n\n89 \n \n\nQuadro 30 - ANOVA relativa ao n\u00famero de olhos abrolhados. \n\nFonte: Varstats \n\n \n\nQuadro 31 - ANOVA relativa ao n\u00famero de olhos abrolhados total. \n\nFonte: Varstats \n\n \n\n  \n\n\n\n90 \n \n\nQuadro 32 - ANOVA relativa ao n\u00famero de sarmentos. \n\nFonte: Varstats \n\n \n\nQuadro 33 - ANOVA relativa ao n\u00famero de cachos. \n\nFonte: Varstats \n\n \n\n  \n\n\n\n91 \n \n\nQuadro 34 - ANOVA relativa \u00e0 altura das cepas at\u00e9 \u00e0 bifurca\u00e7\u00e3o. \n\nFonte: Varstats \n\n \n\n \n\nQuadro 35 - ANOVA relativa ao di\u00e2metro no colo. \n\nFonte: Varstats \n\n \n\n  \n\n\n\n92 \n \n\nQuadro 36 - ANOVA relativa \u00e0 soma dos comprimentos dos bra\u00e7os. \n\nFonte: Varstats \n\n \n\nQuadro 37 - ANOVA relativa \u00e0 percentagem de abrolhamento. \n\nFonte: Varstats \n\n \n\n  \n\n\n\n93 \n \n\nQuadro 38 - ANOVA relativa \u00e0 superf\u00edcie foliar exposta. \n\nFonte: Varstats \n\n \n\nQuadro 39 - ANOVA relativa \u00e0 condut\u00e2ncia estom\u00e1tica. \n\nFonte: Varstats  \n\n \n\n  \n\n\n\n94 \n \n\nQuadro 40 - ANOVA relativa ao teor de antocianas. \n\nFonte: Varstats \n\n \n\nQuadro 41 - ANOVA relativa ao teor de polifen\u00f3is. \n\nFonte: Varstats \n\n \n\n  \n\n\n\n95 \n \n\nQuadro 42 - ANOVA relativa ao grau brix. \n\nFonte: Varstats \n\n \n\nQuadro 43 - ANOVA relativa ao teor de \u00e1lcool prov\u00e1vel. \n\nFonte: Varstats \n\n \n\n  \n\n\n\n96 \n \n\nQuadro 44 - ANOVA relativa ao pH. \n\nFonte: Varstats \n\n \n\nQuadro 45 - ANOVA relativa ao peso dos bagos. \n\nFonte: Varstats \n\n \n\n  \n\n\n\n97 \n \n\nQuadro 46 - ANOVA relativa \u00e0 produtividade. \n\nFonte: Varstats \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n98 \n \n\nAnexo 6 - Gr\u00e1ficos \n\n \nFigura 31 - Evolu\u00e7\u00e3o da altura e espessura da sebe ao longo do ciclo. \n\n \n\nFigura 32- Evolu\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie foliar exposta ao longo do ciclo em m\u00b2/h\u00e1. \n\n0 \n\n0,2 \n\n0,4 \n\n0,6 \n\n0,8 \n\n1 \n\n1,2 \n\n1,4 \n\n1,6 \n\n1 2 3 \n\nM\nE\n\nT\nR\n\nO\nS\n\n \n\nEstrategia 1 Altura \nsebe(cm) \n\nEstrategia 1 Espessura \nsebe(cm) \n\nEstrategia 2 Altura \nsebe (cm) \n\nEstrategia 2 Espessura \nsebe (cm) \n\n0,0 \n\n2000,0 \n\n4000,0 \n\n6000,0 \n\n8000,0 \n\n10000,0 \n\n12000,0 \n\n14000,0 \n\n1 2 3 \n\nEstrat 1 SFE \n\nEstrat 2 SFE \n\n\n\n99 \n \n\n \n\nFigura 33- Evolu\u00e7\u00e3o do potencial h\u00eddrico foliar de base ao longo do ciclo em BAR. \n\n \n\nFigura 34- Evolu\u00e7\u00e3o do potencial h\u00eddrico foliar de base em MPa. \n\n0,00 \n\n1,00 \n\n2,00 \n\n3,00 \n\n4,00 \n\n5,00 \n\n6,00 \n\n7,00 \n\nB\nA\n\nR\n \n\nS\u00e9rie1 \n\nS\u00e9rie2 \n\nLinear (S\u00e9rie1) \n\nLinear (S\u00e9rie2) \n\n-0,700 \n\n-0,600 \n\n-0,500 \n\n-0,400 \n\n-0,300 \n\n-0,200 \n\n-0,100 \n\n0,000 \n\n29/jun 09/jul 19/jul 29/jul 08/ago 18/ago 28/ago 07/set 17/set 27/set 07/out \n\nS\u00e9rie1 \n\nS\u00e9rie2 \n\n\n\n100 \n \n\n \n\nFigura 35- Varia\u00e7\u00e3o da condut\u00e2ncia estom\u00e1tica nas duas datas em que foi medida em mmol/cm\u00b2. \n\n \n\nFigura 36- Evolu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1lcool prov\u00e1vel durante o ciclo em percentagem de volume. \n\n530,4 \n\n672,1 \n\n563,7 \n\n476,2 \n\n0 \n\n100 \n\n200 \n\n300 \n\n400 \n\n500 \n\n600 \n\n700 \n\n800 \n\n1 2 \n\nS\u00e9rie1 \n\nS\u00e9rie2 \n\n10 \n\n10,5 \n\n11 \n\n11,5 \n\n12 \n\n12,5 \n\n13 \n\n13,5 \n\n3\n1\n\n/a\ng\n\no\n \n\n0\n2\n\n/s\ne\n\nt \n\n0\n4\n\n/s\ne\n\nt \n\n0\n6\n\n/s\ne\n\nt \n\n0\n8\n\n/s\ne\n\nt \n\n1\n0\n\n/s\ne\n\nt \n\n1\n2\n\n/s\ne\n\nt \n\n1\n4\n\n/s\ne\n\nt \n\n1\n6\n\n/s\ne\n\nt \n\n1\n8\n\n/s\ne\n\nt \n\n2\n0\n\n/s\ne\n\nt \n\n2\n2\n\n/s\ne\n\nt \n\n2\n4\n\n/s\ne\n\nt \n\n2\n6\n\n/s\ne\n\nt \n\n2\n8\n\n/s\ne\n\nt \n\n3\n0\n\n/s\ne\n\nt \n\n0\n2\n\n/o\nu\n\nt \n\n0\n4\n\n/o\nu\n\nt \n\nEstrat 1 \n\nEstrat 2 \n\n\n\n101 \n \n\n \n\nFigura 37- Evolu\u00e7\u00e3o do grau brix ao longo do ciclo. \n\n \n\nFigura 38- Evolu\u00e7\u00e3o do teor de pH durante o ciclo. \n\n15,0 \n\n16,0 \n\n17,0 \n\n18,0 \n\n19,0 \n\n20,0 \n\n21,0 \n\n22,0 \n\n23,0 \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 \n\nEstrat\u00e9gia 1 \n\nEstrat\u00e9gia 2 \n\n3 \n\n3,1 \n\n3,2 \n\n3,3 \n\n3,4 \n\n3,5 \n\n3,6 \n\n3,7 \n\n3,8 \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 \n\nEstrat\u00e9gia 1 \n\nEstrat\u00e9gia 2 \n\n\n\n102 \n \n\n \n\nFigura 39- Correla\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de cachos e o seu peso em kg. \n\n \n\nFigura 40- Correla\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de cachos e o seu peso em kg. \n\n \n\n9,73 \n\n7,57 \n7,03 \n\n4,45 \n5,58 \n\n7,3 \n\n11,07 \n\ny = 0,1989x + 0,2321 \nR\u00b2 = 0,4896 \n\n0 \n\n2 \n\n4 \n\n6 \n\n8 \n\n10 \n\n12 \n\n0 10 20 30 40 50 \n\nEstrat\u00e9gia 1 \n\nPeso \n\nLinear (Peso) \n\n4,16 \n\n6,88 \n\n5,77 \n5,81 \n\n2,6 \n\n3,77 \n\n6,52 \n\ny = 0,2405x - 2,1423 \nR\u00b2 = 0,7617 \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\n0 10 20 30 40 \n\nEstrat\u00e9gia 2 \n\nPeso \n\nLinear (Peso) \n\n\n\n103 \n \n\n \n\n \n\nFigura 41-Evolu\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia na campanha 2015/2016 de acordo com a esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da mitra. \n\n0 \n\n2 \n\n4 \n\n6 \n\n8 \n\n10 \n\n12 \n\n15/07/2015 03/09/2015 23/10/2015 12/12/2015 31/01/2016 21/03/2016 10/05/2016 29/06/2016 18/08/2016 07/10/2016 26/11/2016 \n\nS\u00e9rie1 \n\n\n\n104 \n \n\n \n\n \n\nFigura 42- kc em fun\u00e7\u00e3o do dia do ciclo. \n\n \n\nFigura 43- Evolu\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o em mm ao longo do ciclo. \n\n0,3 0,3 \n\n0,5 \n\n0,7 0,7 0,7 \n\n0,6112 \n\n0,5272 \n\n0,45 \n\n0,2 \n\n0,3 \n\n0,4 \n\n0,5 \n\n0,6 \n\n0,7 \n\n0,8 \n\n0 20 45 70 90 145 165 185 205 \n\nkc em fun\u00e7\u00e3o do ciclo \n\n0 \n\n5 \n\n10 \n\n15 \n\n20 \n\n25 \n\n30 \n\n35 \n\n40 \n\n45 \n\nS\u00e9rie1 \n\n\n\n105 \n \n\n \n\nFigura 44- Evolu\u00e7\u00e3o da humidade do solo (mm) ao longo do ciclo. \n\n \n\n30 \n\n32 \n\n34 \n\n36 \n\n38 \n\n40 \n\n42 \n\n44 \n\n46 \n\n48 \n\n26/abr 26/mai 26/jun 26/jul 26/ago 26/set \n\nESTRAT\u00c9GIA 1  \n\nESTRAT\u00c9GIA 2"}]}}}