{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14193"}, {"@name": "filename", "#text": "20474_juizados_especiais_criminais_breve.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "JUIZADOS ESPECIAIS CRIMINAIS \u2013 BREVE ESTUDO \n\nRONALD ALBERGARIA \nProcurador de Justi\u00e7a do Estado de Minas Gerais \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nNa vida em sociedade travam os homens rela\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas e variadas \nna busca da satisfa\u00e7\u00e3o de suas necessidades b\u00e1sicas. Da\u00ed \u00e9 natural o surgimento \nde conflitos de interesses. Muitas vezes, esses s\u00e3o resolvidos pelas pr\u00f3prias partes \nem lit\u00edgio, atrav\u00e9s de transa\u00e7\u00f5es, ren\u00fancias e outras maneiras de autocomposi\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, havendo resist\u00eancia de uma das partes \u00e0 pretens\u00e3o da outra, \nvedada que est\u00e1 a autotutela, surge a necessidade de que o Estado, atrav\u00e9s do \nprocesso, solucione os conflitos de interesses opostos, dando a cada um o que \u00e9 \nseu, distribuindo, com isso, a perfeita Justi\u00e7a e reintegrando a ordem e a paz no \ngrupo social. \n\nEssa tarefa do Estado desenvolve-se atrav\u00e9s da jurisdi\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o poder- \ndever que cabe ao Estado de, substituindo-se \u00e0s partes, resolver o conflito de \ninteresses que lhe \u00e9 apresentado a fim de que, tutelando o ordenamento jur\u00eddico, \nd\u00ea a cada um o que efetivamente \u00e9 seu. Jurisdi\u00e7\u00e3o, em resumo, \u00e9 o poder de \njulgar. \n\nO C\u00f3digo Penal tra\u00e7ou normas m\u00ednimas de conviv\u00eancia em face do \nagrupamento social. Fixou regras de puni\u00e7\u00e3o, definindo os crimes e cominando \nas penas. Eis o direito penal material. \u00c0 viola\u00e7\u00e3o do direito segue-se a a\u00e7\u00e3o \ncorrespondente, o processo, por meio do qual se cumprem aquelas regras e se \naplicam aquelas penas: eis o direito processual penal, enfeixado no C\u00f3digo de \nProcesso Penal e em outras leis esparsas, como a que criou o Juizado Especial \nCriminal e que comentaremos em seguida. \n\nAssim, uma vez desrespeitada qualquer das regras de puni\u00e7\u00e3o como. \npor exemplo, no caso de um furto, em que dois indiv\u00edduos previamente ajustados \nsubtraem de v\u00edtima determinada o seu automotor, n\u00e3o est\u00e1 o ofendido legitimado \na valer-se de uma vara, para, assim que encontrados os autores do crime, vibrar- \nlhes, a t\u00edtulo de san\u00e7\u00e3o, potentes golpes nas solas dos p\u00e9s. Isso equivaleria a \numa vingan\u00e7a privada. Para dar aos autores da subtra\u00e7\u00e3o o que lhes \u00e9 devido, o \nEstado, no exemplo, valendo-se do Minist\u00e9rio P\u00fablico, atrav\u00e9s do devido processo \nlegal, inicia a persecu\u00e7\u00e3o penal, conferindo-se aos acusados amplo direito de \ndefesa. \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n \n\n \n\n\n\nNo Juizado Especial Criminal, como veremos, a mesma marcha adiante, \nquer dizer, o mesmo processo ocorrer\u00e1. A diferen\u00e7a, para a distribui\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a, \nestar\u00e1 centrada, simplesmente, em procedimento inovador, sumar\u00edssimo, com \nsuas caracter\u00edsticas peculiares que tamb\u00e9m veremos em nosso breve estudo. \n\n\u201cArt. 60. O Juizado Especial Criminal, provido por Juizes togados ou togados \ne leigos, tem compet\u00eancia para a concilia\u00e7\u00e3o, o julgamento e a execu\u00e7\u00e3o das \ninfra\u00e7\u00f5es penais de menor potencial ofensivo.\u201d  \n\nImplantou-se, com a cria\u00e7\u00e3o dos Juizados Especiais, modelo \nprocedimental mais concentrado e c\u00e9lere. Qual o objetivo do legislador? \nSolucionar, de forma r\u00e1pida e eficaz, as infra\u00e7\u00f5es penais de menor potencial \nofensivo. \n\nDiz o artigo em tela que o Juizado h\u00e1 de ser provido por Juizes togados \nou por esses \u00faltimos e leigos. Mas \u00e9 preciso que se indague: os leigos seriam \nauxiliares da Justi\u00e7a? O art. 139 do C\u00f3digo de Processo Civil arrola o escriv\u00e3o, \no oficial de justi\u00e7a, o perito, o oficial avaliador, entre outros, como sendo os \najudantes do Ju\u00edzo. Seria poss\u00edvel que eles, nessa condi\u00e7\u00e3o, pudessem sentenciar, \ntamb\u00e9m homologando os acordos entre as partes ou promovendo ainda a colheita \nde provas? A resposta \u00e9 negativa. \n\n\u00c9 que o art. 72, que cuida da audi\u00eancia preliminar, reza que ela deve ser \ndirigida pelo juiz. Isso quer dizer que somente o juiz legalmente investido pode \nrealizar todos os atos inerentes \u00e0 fun\u00e7\u00e3o jurisdicional. Se o juiz leigo vier a \npresidir a audi\u00eancia preliminar, promovendo a concilia\u00e7\u00e3o civil dos danos ou \ndecidindo o cabimento da transa\u00e7\u00e3o penal, haver\u00e1 nulidade absoluta por falta de \nobserv\u00e2ncia do devido processo legal, independentemente da comprova\u00e7\u00e3o do \npreju\u00edzo, que nesse caso se presume. \n\nAnota igualmente o referido artigo que o Juizado tem compet\u00eancia \npara a concilia\u00e7\u00e3o, o julgamento e a execu\u00e7\u00e3o das infra\u00e7\u00f5es penais de menor \npotencial ofensivo. A princ\u00edpio \u00e9 bom que n\u00e3o se esque\u00e7a do foro especial por \nprerrogativa de fun\u00e7\u00e3o. Ainda que de menor potencial ofensivo, as infra\u00e7\u00f5es \ncometidas por Senadores e Deputados Federais ser\u00e3o julgadas pelo Supremo \nTribunal Federal, Governadores e Desembargadores, pelo Superior Tribunal de \nJusti\u00e7a; Deputados Estaduais, Prefeitos, Juizes e Promotores de Justi\u00e7a, pelos \nrespectivos Tribunais Estaduais. Em Minas Gerias, tal tarefa encontra-se cingida \nao Tribunal de Justi\u00e7a. \n\nPor julgamento.entendemos a forma pela qual se coloca fim \u00e0 lide, \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nsolucionando-se o conflito de interesses apresentado em Ju\u00edzo. \nNo \u00e2mbito do Juizado, o conflito de interesses pode ser solucionado de \n\nv\u00e1rias maneiras. Uma forma seria pela composi\u00e7\u00e3o civil dos danos, na fase pr\u00e9- \nprocessual, outra seria a partir da transa\u00e7\u00e3o penal, com a aplica\u00e7\u00e3o imediata de \npena n\u00e3o privativa de liberdade. Temos ainda, como solu\u00e7\u00e3o do conflito de \ninteresses, inaugurado o procedimento sum\u00e1rio, a prola\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a \u2013 ato \njurisdicional por meio do qual se resolve a lide. Outra forma de solu\u00e7\u00e3o do \nlit\u00edgio \u00e9 a suspens\u00e3o do processo. \n\nVejamos ent\u00e3o, de forma resumida, a transa\u00e7\u00e3o do art. 72. Na audi\u00eancia \npreliminar devem estar presentes: promotor de justi\u00e7a, autor do fato (r\u00e9u), v\u00edtima, \nrespons\u00e1vel civil (se necess\u00e1rio), advogados, juiz. \n\nA proposta de aplica\u00e7\u00e3o imediata de pena restritiva de direitos ou multa \ndeve ser especificada pelo promotor (art. 76, caputc/c o seu \u00a7 2\u00b0). Em seguida, \nse aceita pelo autor da infra\u00e7\u00e3o e seu defensor, ser\u00e1 submetida \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do \njuiz (art. 76, \u00a7 3\u00b0). Se acolhida a proposta do Minist\u00e9rio P\u00fablico, ser\u00e1 aplicada a \nsan\u00e7\u00e3o \u2013 que n\u00e3o gera reincid\u00eancia, sendo registrada apenas para impedir \nnovamente o mesmo benef\u00edcio no prazo de cinco anos (art. 76, \u00a7 4\u00b0). Essa decis\u00e3o \nse chama senten\u00e7a, da qual caber\u00e1 apela\u00e7\u00e3o para a Turma Julgadora do pr\u00f3prio \nJuizado (art. 76, \u00a7 5\u00b0, c/c o art. 82). \n\nOutro caso de julgamento ocorre com o in\u00edcio do procedimento \nsumar\u00edssimo. Se malograda a proposta de transa\u00e7\u00e3o ou se for a mesma incab\u00edvel \npela aus\u00eancia dos requisitos legais (art. 76, \u00a7 2\u00b0, I, II, III), ser\u00e1 oferecida den\u00fancia \noral. Se o autor do fato n\u00e3o estiver presente, ainda assim a den\u00fancia oral h\u00e1 de \nser oferecida. Se ele estiver presente, c\u00f3pia da den\u00fancia, j\u00e1 reduzida a termo, lhe \nser\u00e1 entregue, ficando o autor da infra\u00e7\u00e3o citado para a audi\u00eancia de instru\u00e7\u00e3o, \ndebates e julgamento, da qual tamb\u00e9m ser\u00e3o cientificados seu defensor, o \nMinist\u00e9rio P\u00fablico, a v\u00edtima, o respons\u00e1vel civil e respectivos advogados. \n\nNa mencionada audi\u00eancia, a palavra deve ser dada ao acusado, na pessoa \ndo seu advogado, para responder aos termos da acusa\u00e7\u00e3o. Depois o juiz decide \nse recebe ou se rejeita a den\u00fancia ou queixa. Se recebida, ser\u00e3o ouvidas as \ntestemunhas de acusa\u00e7\u00e3o e defesa, interrogado o imputado, seguindo-se da\u00ed os \ndebates orais e, finalmente, a senten\u00e7a (art. 81, caput). \n\nExiste ainda outra forma de julgamento, a saber, a decorrente da \nproposta de suspens\u00e3o condicional do processo (art. 89). A pena m\u00ednima cominada \ndever\u00e1 ser igual ou inferior a um ano. Depois de oferecida a den\u00fancia,poder\u00e1 o \npromotor propor a suspens\u00e3o, por dois a quatro anos, desde que o acusado n\u00e3o \ntenha sido condenado ou esteja sendo processado por outro crime. Demais disso, \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nos outros requisitos autorizadores do art. 89 precisam estar presentes. Aceita a \nproposta pelo acusado e seu defensor, o juiz, depois de receber a den\u00fancia, \npoder\u00e1 suspender o processo, submetendo o acusado a per\u00edodo de prova, sob o \ncumprimento de condi\u00e7\u00f5es. \n\nMas essa decis\u00e3o, pela defini\u00e7\u00e3o do art. 162, \u00a7 1\u00b0, do C\u00f3digo de Processo \nCivil, n\u00e3o \u00e9 senten\u00e7a, visto que nela o juiz n\u00e3o p\u00f5e termo ao processo, decidindo \nou n\u00e3o o m\u00e9rito da causa. Portanto, ela \u00e9 uma decis\u00e3o interlocut\u00f3ria, ou seja, \nato atrav\u00e9s do qual o juiz, no curso do processo, resolve uma quest\u00e3o incidente. \n\nQuanto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, apenas aquela advinda das san\u00e7\u00f5es pecuni\u00e1rias \nser\u00e1 feita atrav\u00e9s do pr\u00f3prio Juizado, mediante pagamento da import\u00e2ncia na \nSecretaria, seguindo-se a imediata declara\u00e7\u00e3o de extin\u00e7\u00e3o da pena (art. 84 e \npar\u00e1grafo \u00fanico). \n\n\u201cArt. 61. Consideram-se infra\u00e7\u00f5es de menor potencial ofensivo, para os efeitos \ndesta Lei, as Contraven\u00e7\u00f5es Penais e os Crimes a que a lei comine pena m\u00e1xima \nn\u00e3o superior a 01 ano, excetuados os casos em que a lei preveja procedimento \nespecial.\u201d \n\nTodas as contraven\u00e7\u00f5es penais, inclusive aquelas com pena superior a \num ano e que ostentam procedimento especial, s\u00e3o infra\u00e7\u00f5es de menor potencial \nofensivo, inclusive \u201cjogo do bicho\u201d e contraven\u00e7\u00f5es florestais (art. 24 da LCP \u2013 \npena de at\u00e9 02 anos de pris\u00e3o simples \u2013 art. 45 do Dec-Lei 6.259/44 e art. 58 e \nseu \u00a7 1\u00b0 do procedimento especial). \n\nQuanto aos crimes: pena m\u00e1xima de reclus\u00e3o ou deten\u00e7\u00e3o n\u00e3o superior \na 01 ano, com exce\u00e7\u00e3o daqueles cuja persecu\u00e7\u00e3o penal se faz mediante \nprocedimento especial como, por exemplo, os crimes de imprensa (Lei 5.250/ \n67) e abuso de autoridade (Lei 4.898/68). Os crimes falimentares, por causa do \nseu procedimento especial, tamb\u00e9m escapam da \u00f3rbita de compet\u00eancia do Juizado, \no mesmo acontecendo com os delitos praticados por funcion\u00e1rios p\u00fablicos, tais \ncomo peculato culposo (art. 312, \u00a7 2\u00b0, do CP), prevarica\u00e7\u00e3o (art. 319), \ncondescend\u00eancia criminosa (art. 320) e advocacia administrativa (art. 321 e \u00a7 \n1\u00b0), previstos nos arts. 513a 518 do C\u00f3digo de Processo Penal. \n\nLado outro, h\u00e1 delitos que est\u00e3o previstos em legisla\u00e7\u00e3o especial que, \nn\u00e3o estando sujeitos a procedimento especial, incluem-se na compet\u00eancia do \nJuizado Especial Criminal \u2013 arts. 63, \u00a7 2\u00b0, 66, 67 e 74 do C\u00f3digo de Defesa do \nConsumidor. \n\nA pena m\u00e1xima n\u00e3o superior a um ano deve ser calculada levando-se \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nem considera\u00e7\u00e3o as causas de aumento e diminui\u00e7\u00e3o do CP? Antes da resposta, \nurge estabelecermos quais s\u00e3o as causas de aumento e de diminui\u00e7\u00e3o. Da Parte \nGeral: arts. 14, II, 16, 21, parte final, 24, \u00a7 2\u00b0, 26, par\u00e1grafo \u00fanico, 28, \u00a7 2\u00b0, 29, \n\u00a7\u00a7 1\u00b0 e 2\u00b0, 69,70 e 71 do CP. Da Parte Especial: arts. 121, \u00a7\u00a7 1\u00b0 e 4\u00b0, 129, \u00a74\u00b0, \n155, \u00a7 \u00a7 1\u00b0 e 2\u00b0, 157, \u00a7 2\u00b0, 158, \u00a7 1\u00b0, 168, \u00a7 1\u00b0, 171, \u00a7 1\u00b0, 221, 226 etc. \n\nA quantidade de aumento ou de diminui\u00e7\u00e3o, dependendo da hip\u00f3tese, \npode ser fixa ou vari\u00e1vel. De qualquer forma, as causas de aumento ou de \ndiminui\u00e7\u00e3o, assim como as qualificadoras \u2013 que n\u00e3o se confundem com aquelas \n(qualificadoras s\u00e3o circunst\u00e2ncias que d\u00e3o qualidade ao crime \u2013 encontram-se na \nParte Especial do CP e t\u00eam pena pr\u00f3pria \u2013 ex: art. 121, \u00a7 2\u00b0 e seus incisos), \nrefletem-se na pena cominada in abstrato. Exemplo disso o \u00a7 4\u00b0 do art. 121 do \nCP que majora em um ter\u00e7o a pena abstrata do \u00a7 3\u00b0 do referido diploma. \nLogicamente, aqui foi afetada a comina\u00e7\u00e3o da pena \u2013 a san\u00e7\u00e3o relativa ao tipo \nfundamental, que, no caso, \u00e9 o homic\u00eddio culposo (01 ano de deten\u00e7\u00e3o), foi \nacrescida da citada fra\u00e7\u00e3o. Da\u00ed, a infer\u00eancia \u00e9 a de que as causas de aumento e de \ndiminui\u00e7\u00e3o e as qualificadoras devem ser consideradas no c\u00e1lculo mencionado \nno art. 61.0 mesmo n\u00e3o ocorre com as agravantes e atenuantes gen\u00e9ricas (arts. \n61, 62, 65 e 66 do CP), at\u00e9 porque, em face delas, n\u00e3o h\u00e1 comina\u00e7\u00e3o de pena. \n\nDe outra face, n\u00e3o h\u00e1 que se confundir o princ\u00edpio da insignific\u00e2ncia, \nque consagrou o crime de bagatela, com o conceito de menor potencial ofensivo. \nBagatela significa ninharia, algo de pouca ou nenhuma import\u00e2ncia. Se a conduta \n\u00e9 insignificante, vale dizer que ela \u00e9 at\u00edpica. Logo, n\u00e3o h\u00e1 crime a ser punido. \n\nComo exemplos citamos duas hip\u00f3teses. \nSuponha-se o caso de les\u00e3o caracterizada por eritema lev\u00edssimo. \n\nConquanto possa ser registrada por per\u00edcia imediata e confirmada por \ntestemunhas, \u00e9 de significa\u00e7\u00e3o rid\u00edcula para justificar a imposi\u00e7\u00e3o de pena criminal. \nE que a no\u00e7\u00e3o de tipicidade engloba um valor concreto relevante para a ordem \nsocial. Aqui se imp\u00f5e o arquivamento. \n\nJ\u00e1 a les\u00e3o corporal que provoca na v\u00edtima ferimento que a incapacite \npara o exerc\u00edcio de suas ocupa\u00e7\u00f5es habituais por uma semana n\u00e3o \u00e9 insignificante, \napesar de sua natureza leve, reclamando a ado\u00e7\u00e3o das medidas preconizadas \npela Lei 9.099, porquanto evidente tratar-se de delito de menor potencial ofensivo. \n\n\u201cArt. 62. O processo perante o Juizado Especial orientar-se-\u00e1 pelos crit\u00e9rios \nda oralidade, informalidade, economia processual e celeridade, objetivando, \nsempre que poss\u00edvel, a repara\u00e7\u00e3o dos danos sofridos pela v\u00edtima e a aplica\u00e7\u00e3o \nde pena n\u00e3o privativa de liberdade.\u201d \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nS\u00e3o objetivos do processo perante o Juizado: tutela da v\u00edtima mediante \na repara\u00e7\u00e3o, sempre que poss\u00edvel, dos danos por ela sofridos; imposi\u00e7\u00e3o depena \nn\u00e3o privativa de liberdade. \nPrinc\u00edpios: l) oralidade \u2013 composi\u00e7\u00e3o civil, transa\u00e7\u00e3o penal, den\u00fancia, \nqueixa, representa\u00e7\u00e3o do ofendido, debates e senten\u00e7a s\u00e3o formuladas oralmente; \n2) informalidade \u2013 regula todos os atos processuais do Juizado e da Autoridade \nPolicial. O inqu\u00e9rito policial \u00e9 dispens\u00e1vel (art. 69), j\u00e1 que substitu\u00eddo pelo TCO. \nAs audi\u00eancias s\u00e3o informais. S\u00f3 se reduzem a termo, de forma resumida, os \nfatos relevantes nelas ocorridos (art.65, \u00a7 3\u00b0). Prescinde-se do ACD, A \nmaterialidade pode ser aferida pelo boletim m\u00e9dico ou prova equivalente (art. \n77, \u00a7 1\u00b0). A senten\u00e7a dispensa relat\u00f3rio (art. 81, \u00a7 \u00a7 2\u00b0 e 3\u00b0); 3) economia \nprocessual \u2013 os atos processuais ser\u00e3o v\u00e1lidos sempre que preencherem as \nformalidades para as quais foram realizados (art. 65). Descabe a decreta\u00e7\u00e3o de \nnulidade pelo descumprimento de qualquer formalidade do procedimento que \nn\u00e3o venha a acarretar preju\u00edzo para as partes (art. 65, \u00a7 1\u00b0); 4) celeridade \u2013 \nAutoridade Policial toma conhecimento da infra\u00e7\u00e3o de menor potencial ofensivo. \nLavra, de imediato, o TCO e o remete ao Juizado. Se poss\u00edvel, encaminha tamb\u00e9m \no autor do fato e a v\u00edtima. Se todos est\u00e3o presentes, procede-se \u00e0 audi\u00eancia \npreliminar. Se n\u00e3o for poss\u00edvel realiz\u00e1-la, os presentes j\u00e1 dever\u00e3o sair intimados. \n\nEsses princ\u00edpios, no Juizado, apesar de empregados intensamente, n\u00e3o \npodem afastar a aplica\u00e7\u00e3o das garantias processuais constitucionais das partes \n(ampla defesa, estado de inoc\u00eancia, contradit\u00f3rio, publicidade). \n\n\u201cArt. 63. A compet\u00eancia do Juizado ser\u00e1 determinada pelo lugar em que foi \npraticada a infra\u00e7\u00e3o penal.\u201d \n\nA Jurisdi\u00e7\u00e3o, como vimos, \u00e9 o poder de julgar. Ela \u00e9 una, ou seja, todo \njuiz investido do poder de julgar deve exercer a sua atividade natural, qual seja, \najurisdicional. Mas em que limite? \u00c9 \u00f3bvio que um juiz de Manaus, no Amazonas, \nn\u00e3o pode julgar um furto havido em Belo Horizonte. Logo, a Jurisdi\u00e7\u00e3o, apesar \nde una, n\u00e3o pode ser exercida ilimitadamente por um juiz. Assim, o poder de \njulgar, a jurisdi\u00e7\u00e3o, \u00e9 dividida entre os v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os do Poder Judici\u00e1rio, atrav\u00e9s \nda compet\u00eancia. A compet\u00eancia \u00e9, assim, a medida e o limite da jurisdi\u00e7\u00e3o. A \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal e as leis, inclusive a de Organiza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria, fixam a \njurisdi\u00e7\u00e3o dos ju\u00edzes e tribunais. \n\nO art. 70, caput, do C\u00f3digo de Processo Penal, estatui que \u201ca \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\ncompet\u00eancia ser\u00e1, de regra, determinada pelo lugar em que se consumar a infra\u00e7\u00e3o, \nou, no caso de tentativa, pelo lugar em que for praticado o \u00faltimo ato de \nexecu\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nPresente aqui a compet\u00eancia territorial e a sua regra \u00e9 a da \nprorrogabilidade, sendo, portanto, relativa. A sua inobserv\u00e2ncia n\u00e3o vai gerar \nnulidade (princ\u00edpio da informalidade). \n\nSe houver d\u00favida quanto ao local exato do cometimento da infra\u00e7\u00e3o \nou, se incerto o limite territorial entre duas ou mais jurisdi\u00e7\u00f5es, por ter sido a \ninfra\u00e7\u00e3o praticada na divisa entre as comarcas, a regra aplic\u00e1vel ser\u00e1 a do art. \n70, \u00a7 3\u00b0, do C\u00f3digo de Processo Penal, qual seja, a da preven\u00e7\u00e3o \u2013 concorrendo \ndois ou mais ju\u00edzes competentes ou com jurisdi\u00e7\u00e3o cumulativa, a compet\u00eancia \nser\u00e1 daquele que tiver antecedido aos outros na pr\u00e1tica de algum ato do processo \nou de medida a ele relativa. \n\nE importante que se ressalte que no Ju\u00edzo C\u00edvel o magistrado s\u00f3 fica \nprovento com a cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida (art. 219, CPC). Na esfera criminal (art. 83, CPP), \nqualquer ato do processo ou de medida a este relativa, ainda que anterior ao \noferecimento da den\u00fancia ou queixa, j\u00e1 \u00e9 suficiente para prevenir a jurisdi\u00e7\u00e3o. \n\nNos casos de conex\u00e3o e contin\u00eancia (arts. 76 e 77 do CPP), em se \ntratando de infra\u00e7\u00e3o de menor potencial ofensivo e crime mais grave, esse \u00faltimo \ndelito atrai a jurisdi\u00e7\u00e3o, prevalecendo a compet\u00eancia do Ju\u00edzo de atra\u00e7\u00e3o. \n\nDa compet\u00eancia para a execu\u00e7\u00e3o, nos casos de composi\u00e7\u00e3o civil dos \ndanos, as regras de compet\u00eancia dos Juizados C\u00edveis e Criminais s\u00e3o diferentes. \nNo c\u00edvel prevalece a do domic\u00edlio do r\u00e9u (art. 4\u00b0, I). No criminal, a do local dos \nfatos. Com efeito, o acesso \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o poder\u00e1 se dar no foro do r\u00e9u (art. 4\u00b0, I), \nou no local dos fatos (art. 63). Seja como for, os princ\u00edpios da informalidade e \nsimplicidade admitem o concurso de jurisdi\u00e7\u00f5es sem imposi\u00e7\u00e3o dos efeitos de \nnulidade, salvo em caso de comprovada m\u00e1-f\u00e9. \n\n\u201cArt. 64. Os atos processuais ser\u00e3o p\u00fablicos e poder\u00e3o realizar-se em hor\u00e1rio \nnoturno e em qualquer dia da semana, conforme dispuserem as normas de \norganiza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria.\u201d \n\nVide art. 792 e seu \u00a7 1\u00b0 (CPP). Se do ato puder vir a acontecer esc\u00e2ndalo, \ngrave perigo para a ordem, o Ju\u00edzo, de of\u00edcio, ou a requerimento do Minist\u00e9rio \nP\u00fablico, determinar\u00e1 que a audi\u00eancia ocorra a portas fechadas. \n\n\u201cArt. 65. Os atos processuais ser\u00e3o v\u00e1lidos sempre que preencherem as \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \nfinalidades para as quais foram realizados, atendidos os crit\u00e9rios indicados no \nart. 62 desta Lei. \n\u00a7 1\u00b0 N\u00e3o se pronunciar\u00e1 qualquer nulidade sem que tenha havido preju\u00edzo. \n\u00a7 2\u00b0 A pr\u00e1tica de atos processuais em outras comarcas poder\u00e1 ser solicitada \npor qualquer meio h\u00e1bil de comunica\u00e7\u00e3o. \n\u00a7 3\u00ba Ser\u00e3o objeto de registro escrito exclusivamente os atos havidos por \nessenciais. Os atos realizados em audi\u00eancia de instru\u00e7\u00e3o e julgamento poder\u00e3o \nser gravados em fita magn\u00e9tica ou equivalente.\u201d  \n\nTrata-se da fixa\u00e7\u00e3o de regras legais para a realiza\u00e7\u00e3o dos atos \nprocessuais. Vigora o princ\u00edpio da instrumentalidade das formas. Instrumento \u00e9 \nmeio utilizado para um fim. Logo, a decreta\u00e7\u00e3o da invalidade de determinado \nato, s\u00f3 porque praticado de forma irregular, por si apenas, n\u00e3o pode ser \nautom\u00e1tica. A desobedi\u00eancia \u00e0s formalidades estabelecidas pelo legislador s\u00f3 \ndeve levar ao reconhecimento da invalidade do ato, quando a pr\u00f3pria finalidade \npela qual a forma foi institu\u00edda estiver comprometida pelo v\u00edcio. \n\nAssim, \u00e9 preciso que se afaste a consagra\u00e7\u00e3o de um formalismo \nexagerado e in\u00fatil. Somente a atipicidade processual relevante d\u00e1 lugar \u00e0 nulidade, \nat\u00e9 porque, como dito, os atos de procedimento visam, em \u00faltima an\u00e1lise, \u00e0 \nprepara\u00e7\u00e3o do pronunciamento jurisdicional final. \n\nQuando ent\u00e3o deve ser reconhecida a nulidade? No momento em que \nse verifique preju\u00edzo que gere dano ao contradit\u00f3rio (ex: invers\u00e3o da prova), ou \nnaquele que influa diretamente na apura\u00e7\u00e3o da verdade real (ex: falta de defesa), \nou na decis\u00e3o da causa. Ao mesmo passo, o dano h\u00e1 de ser concreto e cabe \u00e0 \nparte que o alegar a demonstra\u00e7\u00e3o efetiva do preju\u00edzo, salvo as nulidades \nabsolutas, que n\u00e3o exigem a demonstra\u00e7\u00e3o do preju\u00edzo, que \u00e9 evidente (o \nlegislador presume o preju\u00edzo \u2013 ex: falta de cita\u00e7\u00e3o, quesita\u00e7\u00e3o deficiente etc.). \n\nDe se gizar que nenhuma das partes poder\u00e1 arguir nulidade a que haja \ndado causa, ou para a qual tenha concorrido, ou referente \u00e0 formalidade cuja \nobserv\u00e2ncia s\u00f3 \u00e0 parte contr\u00e1ria interesse. \n\nMas no Juizado as nulidades relativas quase n\u00e3o ocorrer\u00e3o, visto que a \nLei 9.099 expressamente determinou que a validade dos atos processuais dar- \nse-\u00e1 sempre que estes vierem a preencher as formalidades para as quais foram \nrealizados, atendidos os crit\u00e9rios indicados no art. 62. \n\nN\u00e3o se pode omitir o princ\u00edpio da convalida\u00e7\u00e3o, que nada mais \u00e9 do \nque o rem\u00e9dio pelo qual ser\u00e1 poss\u00edvel aproveitar-se a atividade processual at\u00edpica. \nSua forma mais comum \u00e9 a preclus\u00e3o (obviamente quando se trata de nulidade \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nrelativa). Justif\u00edca-se a medida pela pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o de processo, que \u00e9 \u201cmarcha \nadiante\u201d. Logo, n\u00e3o teria sentido o retrocesso a todo instante. Da\u00ed a preclus\u00e3o: \nperda da oportunidade legal de arg\u00fcir uma nulidade. Os arts. 571 e 572 do \nC\u00f3digo de Processo Penal fixam o momento de se alegar a nulidade. Passado o \nmomento, a irregularidade fica sanada pela preclus\u00e3o. \n\nNo processo civil (art. 245, CPC), a nulidade deve ser levantada na        \nprimeira oportunidade em que couber \u00e0 parte falar nos autos. No procedimento        \nordin\u00e1rio do C\u00f3digo de Processo Penal, na fase das alega\u00e7\u00f5es finais (art. 500). \nNo procedimento sum\u00e1rio do J\u00fari, as nulidades ocorridas antes da pron\u00fancia \ndevem ser arg\u00fcidas na fase das alega\u00e7\u00f5es finais (art. 406 do CPP). \n\n\u201cArt. 66. A cita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 pessoal e far-se-\u00e1 no pr\u00f3prio Juizado, sempre que \nposs\u00edvel, ou por mandado. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. N\u00e3o encontrado o acusado para ser citado, o Juiz. encaminhar\u00e1 \nas pe\u00e7as existentes ao Ju\u00edzo comum para ado\u00e7\u00e3o do procedimento previsto em \nlei.\u201d \n\nA cita\u00e7\u00e3o \u00e9 o ato processual de comunica\u00e7\u00e3o ao acusado de que foi \ninstaurada a\u00e7\u00e3o penal contra ele e, ao mesmo tempo, de seu chamamento a \nJu\u00edzo, em dia e hora previamente designados, para que possa defender-se. \u00c9 ato \nessencial. A irregularidade da cita\u00e7\u00e3o gera nulidade absoluta. \n\nComo se d\u00e1, no Juizado, o chamamento do autor da infra\u00e7\u00e3o? Na fase \npr\u00e9-processual, o autor da infra\u00e7\u00e3o \u00e9 intimado para comparecer \u00e0 audi\u00eancia \npreliminar (arts. 67,68 e 71). Ele s\u00f3 ser\u00e1 citado ap\u00f3s o oferecimento da den\u00fancia \nou da queixa. \n\nA cita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 sempre pessoal. N\u00e3o existe a cita\u00e7\u00e3o ficta (por edital). \nN\u00e3o se admite tamb\u00e9m a revelia. Se o autor da infra\u00e7\u00e3o n\u00e3o for encontrado, o \njuiz dever\u00e1 encaminhar o feito ao Ju\u00edzo Comum. O posterior comparecimento \ndo acusado no Ju\u00edzo Comum n\u00e3o faz devolver a compet\u00eancia do Juizado. Todavia, \nas regras do Juizado, atinentes \u00e0 composi\u00e7\u00e3o civil dos danos, transa\u00e7\u00e3o penal e \nsuspens\u00e3o do processo ser\u00e3o aplicadas no Ju\u00edzo Comum. \n\nImposs\u00edvel a cita\u00e7\u00e3o por rogat\u00f3ria. A cita\u00e7\u00e3o por precat\u00f3ria \u00e9 poss\u00edvel, \nmas h\u00e1 de ficar claro que o comparecimento do autor da infra\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ocorrer \nno local dos fatos, que \u00e9 o competente, segundo o art. 63. \n\n\u201cArt. 67. A intima\u00e7\u00e3o far-se-\u00e1 por correspond\u00eancia, com aviso de recebimento \npessoal ou, tratando-se de pessoa jur\u00eddica ou firma individual, mediante entrega \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nao encarregado da recep\u00e7\u00e3o, que ser\u00e1 obrigatoriamente identificado, ou, sendo \nnecess\u00e1rio, por oficial de justi\u00e7a, independentemente de mandado ou carta \nprecat\u00f3ria, ou ainda por qualquer meio id\u00f4neo de comunica\u00e7\u00e3o. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Dos atos praticados em audi\u00eancia considerar-se-\u00e3o desde \nlogo cientes as partes, os interessados e os defensores.\u201d \n\nA intima\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada atrav\u00e9s de correspond\u00eancia, com aviso de \nrecebimento pessoal. Admite-se, entretanto, o emprego de qualquer outro meio \nde comunica\u00e7\u00e3o. Se existe respons\u00e1vel pelo dano causado pelo empregado, por \nexemplo, de uma grande empresa de transportes, que feriu algu\u00e9m em acidente \nde tr\u00e2nsito, ser\u00e1 necess\u00e1ria a intima\u00e7\u00e3o do representante da pessoa jur\u00eddica ou \nindividual para a audi\u00eancia de concilia\u00e7\u00e3o (arts. 72 e 74). \n\nIntima\u00e7\u00e3o \u00e9 a comunica\u00e7\u00e3o de atos j\u00e1 praticados (ex: intima\u00e7\u00e3o de \nsenten\u00e7a). \n\nNotifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a comunica\u00e7\u00e3o a algu\u00e9m de que, se praticar ou n\u00e3o certo \nato, estar\u00e1 sujeito \u00e0 comina\u00e7\u00e3o (ex: art. 71 \u2013 notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel civil). \n\n\u201cArt. 68. Do ato de intima\u00e7\u00e3o do autor do fato e do mandado de cita\u00e7\u00e3o do \nacusado, constar\u00e1 a necessidade de seu comparecimento acompanhado de \nadvogado, com a advert\u00eancia de que, na sua falta, ser-lhe-\u00e1 designado defensor \np\u00fablico.\u201d \n\nSe inexiste defensor p\u00fablico na Comarca, o juiz deve nomear defensor \ndativo. \n\n\u201cArt. 69. A autoridade policial que tomar conhecimento da ocorr\u00eancia lavrar\u00e1 \ntermo circunstanciado e o encaminhar\u00e1 imediatamente ao Juizado, com o autor \ndo fato e a v\u00edtima, providenciando-se as requisi\u00e7\u00f5es dos exames periciais \nnecess\u00e1rios. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Ao autor do fato que, ap\u00f3s a lavratura do termo, for \nimediatamente encaminhado ao Juizado ou assumir o compromisso de a ele \ncomparecer, n\u00e3o se impor\u00e1 pris\u00e3o em flagrante, nem se exigir\u00e1 fian\u00e7a.\u201d \n\nPelos princ\u00edpios da informalidade e celeridade fica dispensada a \ninstaura\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9rito policial. A Autoridade Policial, de igual maneira, n\u00e3o \nir\u00e1 expedir Portaria ou providenciar a lavratura do APF. Todavia, se a lavratura \ndo flagrante for indispens\u00e1vel e n\u00e3o sendo o caso do livrar-se solto o arg\u00fcido, a \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\ncompet\u00eancia para o processo dever\u00e1 ser prorrogada ao Ju\u00edzo Comum em face \nda complexidade do tema (art. 77, \u00a7 2\u00b0). Nunca \u00e9 demais a lembran\u00e7a de que a \ncondu\u00e7\u00e3o coercitiva poder\u00e1 ser adotada pela Autoridade Policial, mas sempre, \ncom a autoriza\u00e7\u00e3o expressa do juiz. Tamb\u00e9m dever\u00e1 a Autoridade Policial, no \ncaso do crime de les\u00e3o corporal, se poss\u00edvel, enviar o laudo pericial, ou, se \nimposs\u00edvel, boletim m\u00e9dico ou prova equivalente. \n\nE, se a hip\u00f3tese for de a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica condicionada ou de a\u00e7\u00e3o \nprivada, qual a provid\u00eancia a ser adotada pela Autoridade Policial? Pela \nintelig\u00eancia do art. 75, a Autoridade Policial, mesmo sem a representa\u00e7\u00e3o do \nofendido, deve enviar o TCO ao Juizado, a fim de que ali seja tentada a \ncomposi\u00e7\u00e3o civil dos danos. Se ela malograr, somente a\u00ed ser\u00e1 dada a palavra ao \nofendido para o exerc\u00edcio do direito de representa\u00e7\u00e3o. \n\nO TCO n\u00e3o tem formalidades especiais. Basta o seguinte: identifica\u00e7\u00e3o \ndo autor da infra\u00e7\u00e3o, sua qualifica\u00e7\u00e3o e endere\u00e7o; identifica\u00e7\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o e \nendere\u00e7o da v\u00edtima; breve relato dos fatos, com as vers\u00f5es dos envolvidos e bem \nassim das testemunhas presenciais, que dever\u00e3o ser arroladas, mencionados os \nseus endere\u00e7os; folha de antecedentes criminais; rela\u00e7\u00e3o dos instrumentos \napreendidos; lista dos exames periciais requisitados. \n\nA Autoridade Policial, tomadas as provid\u00eancias acima citadas, encaminha \no TCO ao Juizado. Em seguida o Termo \u00e9 recebido pelo juiz (nunca pelo juiz \nleigo ou conciliador). Entregue ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, se presentes as partes \npoder\u00e1 ocorrer o seguinte: l) arquivamento; 2) requerimento de dilig\u00eancia \nimprescind\u00edvel ao oferecimento da den\u00fancia (art. 16, CPP); 3) composi\u00e7\u00e3o civil \ndos danos; 4) transa\u00e7\u00e3o penal com a aplica\u00e7\u00e3o imediata de pena n\u00e3o privativa de \nliberdade (art. 76); 5) oferecimento de den\u00fancia oral (art. 77, caput); 6) \npropositura de suspens\u00e3o do processo (art. 89). \n\nAlgumas considera\u00e7\u00f5es sobre o princ\u00edpio da legalidade \n\nO modelo processual penal cl\u00e1ssico da Am\u00e9rica Latina at\u00e9m-se \nrigorosamente ao princ\u00edpio estrito da legalidade \u2013 obrigatoriedade do exerc\u00edcio \nda a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica \u2013 sem exce\u00e7\u00f5es. Pelo princ\u00edpio da legalidade n\u00e3o se pode \ndesistir da a\u00e7\u00e3o penal e tampouco do recurso j\u00e1 interposto. \n\nMas quando ocorre essa obrigatoriedade? Em que caso deve ser \nproposta a a\u00e7\u00e3o penal? Vejamos. A primeira condi\u00e7\u00e3o para a propositura da \na\u00e7\u00e3o penal \u00e9 a possibilidade jur\u00eddica do pedido \u2013 o fato descrito na pe\u00e7a inicial \ndeve possibilitar a imposi\u00e7\u00e3o de uma pena. Isso s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel se presentes os \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nelementos de tipicidade, culpabilidade e antijuridicidade. A falta de qualquer um \ndeles impedir\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o de qualquer san\u00e7\u00e3o. N\u00e3o havendo possibilidade de \nimposi\u00e7\u00e3o de pena, o pedido descrito na inicial ser\u00e1 juridicamente imposs\u00edvel. \nSe n\u00e3o houver possibilidade jur\u00eddica do pedido, faltar\u00e1, tamb\u00e9m, interesse de \nagir. Logo, n\u00e3o haver\u00e1 justa causa para o processo, por aus\u00eancia de fundamentos \nrazo\u00e1veis para a acusa\u00e7\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o penal n\u00e3o ser\u00e1 inaugurada: l) se o fato n\u00e3o \nconstitui crime; 2) seja extinta a punibilidade; 3) se ausente uma das condi\u00e7\u00f5es \nda a\u00e7\u00e3o acima vistas. A falta de justa causa \u00e9 caracterizadora de coa\u00e7\u00e3o ilegal, \nsan\u00e1vel pela via do habeas corpus (PCO \u2013 falta de interesse de agir). \n\nPois bem, e como fica a quest\u00e3o da obrigatoriedade do exerc\u00edcio da \na\u00e7\u00e3o penal em vista da Lei 9.099? Essa obrigatoriedade d\u00e1 lugar ao princ\u00edpio da \noportunidade, ou seja, o Minist\u00e9rio P\u00fablico tem a faculdade de dispor, sob \ndeterminadas condi\u00e7\u00f5es, da persecu\u00e7\u00e3o penal, preferindo a ado\u00e7\u00e3o, dentro da \nsua discricionariedade regrada, de outras medidas despenalizadoras, mais eficazes \nao combate das pequenas infra\u00e7\u00f5es. \n\n\u201cArt. 70 . Comparecendo o autor do fato e a v\u00edtima, e n\u00e3o sendo poss\u00edvel a \nrealiza\u00e7\u00e3o imediata da audi\u00eancia preliminar, ser\u00e1 designada data mais pr\u00f3xima, \nda qual ambos sair\u00e3o cientes.\u201d \n\u201cArt. 71. Na falta de comparecimento de qualquer dos envolvidos, a Secretaria \nprovidenciar\u00e1 sua intima\u00e7\u00e3o e, se for o caso, a do respons\u00e1vel civil, na forma \ndos arts. 67 e 68 desta Lei.\u201d \n\nSe n\u00e3o for poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o imediata de audi\u00eancia preliminar, o juiz \ndesignar\u00e1 outra data, saindo as partes intimadas. Se uma das partes n\u00e3o comparece \n\u00e0 audi\u00eancia preliminar, deve ser intimada nos moldes dos arts. 67 e 68, sem \npreju\u00edzo de sua condu\u00e7\u00e3o coercitiva, ordenada, aqui, pelo juiz, dispensando-se, \ncom isso, o decreto de pris\u00e3o preventiva em desfavor do autor da infra\u00e7\u00e3o. \n\n\u201cArt. 72 . Na audi\u00eancia preliminar, presente o representante do Minist\u00e9rio \nP\u00fablico, o autor do fato e a v\u00edtima e, se poss\u00edvel, o respons\u00e1vel civil, \nacompanhados por seus advogados, o Juiz, esclarecer\u00e1 sobre a possibilidade \nda composi\u00e7\u00e3o dos danos e da aceita\u00e7\u00e3o da proposta de aplica\u00e7\u00e3o imediata de \npena n\u00e3o privativa de liberdade.\u201d \n\nSe a autor da infra\u00e7\u00e3o for menor de 21 anos e maior de 18, estando \nacompanhado de advogado, n\u00e3o h\u00e1 indeclin\u00e1vel necessidade de lhe ser nomeado \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\ncurador, m\u00fanus exercido pelo profissional habilitado. Cuida-se aqui, da aplica\u00e7\u00e3o \ndo princ\u00edpio da informalidade. Al\u00e9m disso, a S\u00famula 352 do STF anota que: \nhavendo advogado constitu\u00eddo ou dativo, torna-se dispens\u00e1vel a nomea\u00e7\u00e3o de      \ncurador.                                                             \n\nJ\u00e1 o ofendido menor de 21 anos h\u00e1 de ser representado civilmente por \nseu pai, tutor ou curador. Se houver conflito de interesses h\u00e1 de ser representado \npor curador especial nomeado pelo juiz (arts. 8\u00ba e 9\u00b0, I, CPC). \n\nEstudaremos os casos de composi\u00e7\u00e3o civil dos danos, primeiramente, \nna a\u00e7\u00e3o penal de iniciativa privada e na a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica condicionada e, depois, \nna a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica incondicionada. \n\n1\u00b0 caso \u2013 a concilia\u00e7\u00e3o (art. 73), uma vez homologada pelo juiz, leva \u00e0 \nren\u00fancia do direito de queixa ou de representa\u00e7\u00e3o. Reduzida a termo (a escrito), \na composi\u00e7\u00e3o dos danos \u00e9 homologada pelo juiz mediante senten\u00e7a irrecorr\u00edvel, \nque tem efic\u00e1cia de t\u00edtulo a ser executado no Ju\u00edzo C\u00edvel competente, inclusive o \ndo pr\u00f3prio Juizado se dentro do valor de al\u00e7ada ou se houver ren\u00fancia ao montante \nexcedente. O juiz pode vetar cl\u00e1usula ou termo que considere abusivo. A den\u00fancia, \nassim como a queixa, n\u00e3o pode mais ser oferecida, ainda que n\u00e3o cumprido o \nacordo pelo autor da infra\u00e7\u00e3o. \n\nNa esfera do Juizado, a repara\u00e7\u00e3o do dano do crime (no Ju\u00edzo Comum \nfunciona, por exemplo, como causa de redu\u00e7\u00e3o de pena nos casos de \narrependimento posterior e como requisito do livramento condicional e da \nreabilita\u00e7\u00e3o) alcan\u00e7a uma dimens\u00e3o nunca vista em nosso sistema jur\u00eddico. \n\n\u00c9 que a a\u00e7\u00e3o civil reparat\u00f3ria, tamb\u00e9m denominada ex delicto somente \nnasce, \u00e9 gerada, a partir do exerc\u00edcio da a\u00e7\u00e3o penal. A composi\u00e7\u00e3o civil dos \ndanos ser\u00e1 buscada ap\u00f3s o tr\u00e2nsito em julgado da decis\u00e3o condenat\u00f3ria. Logo, \nsem a a\u00e7\u00e3o penal n\u00e3o existe a\u00e7\u00e3o civil ex delicto. Mas no Juizado acontece o \ncontr\u00e1rio, porque a a\u00e7\u00e3o penal, se aforada, impede a composi\u00e7\u00e3o civil dos danos, \npelo menos num primeiro momento. \n\nSe n\u00e3o h\u00e1 acordo na a\u00e7\u00e3o penal condicionada, a v\u00edtima, querendo, \nrepresenta. Na a\u00e7\u00e3o privada oferece a queixa oral (o juiz pode ou n\u00e3o receb\u00ea- \nla). \n\n2\u00b0 caso \u2013 composi\u00e7\u00e3o civil dos danos em infra\u00e7\u00e3o penal cuja a\u00e7\u00e3o seja \np\u00fablica plena. O Minist\u00e9rio P\u00fablico pode e deve propugnar e intervir pela \ncomposi\u00e7\u00e3o civil dos danos acenando com uma proposta de transa\u00e7\u00e3o penal \nmais vantajosa para o autor dos fatos. \n\nA composi\u00e7\u00e3o civil dos danos foi inclu\u00edda como causa de extin\u00e7\u00e3o da \npunibilidade quando se trata de a\u00e7\u00e3o penal privada ou de a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\ncondicionada. \nDe se salientar a natureza jur\u00eddica da composi\u00e7\u00e3o civil. A Lei 9.099, \n\nonde se encontra inserida a composi\u00e7\u00e3o civil dos danos, \u00e9 de car\u00e1ter misto, \nporque encerra dispositivos de direito material e de direito processual penal. Os \nde direito material s\u00e3o os que disp\u00f5em a respeito da composi\u00e7\u00e3o, da decad\u00eancia, \nda aplica\u00e7\u00e3o imediata de pena e da suspens\u00e3o do processo. O Direito Penal \nbrasileiro acolhe o princ\u00edpio da retroatividade da lei penal, quando favor\u00e1vel ao \nacusado. O par\u00e1grafo \u00fanico do art. 2\u00b0 do CP afirma que a lei posterior, que de \nqualquer maneira beneficiar o r\u00e9u, ser\u00e1 aplicada aos fatos praticados anteriormente \n\u00e0 sua vig\u00eancia. \n\n\u201cArt. 73 . A concilia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 conduzida pelo Juiz. ou por conciliador sob sua \norienta\u00e7\u00e3o. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Os conciliadores s\u00e3o auxiliares da justi\u00e7a, recrutados, na \nforma da lei local, preferentemente entre bachar\u00e9is em Direito, exclu\u00eddos os \nque exer\u00e7am fun\u00e7\u00f5es na administra\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a Criminal.\u201d \n\nO juiz conduz a concilia\u00e7\u00e3o. Os conciliadores e bem assim os juizes \nleigos n\u00e3o t\u00eam fun\u00e7\u00e3o jurisdicional. \n\n\u201cArt. 74. A composi\u00e7\u00e3o dos danos civis ser\u00e1 reduzida a escrito e, homologada \npelo Juiz, mediante senten\u00e7a irrecorr\u00edvel, ter\u00e1 efic\u00e1cia de t\u00edtulo a ser executado \nno ju\u00edzo civil competente. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Tratando-se de a\u00e7\u00e3o penal de iniciativa privada ou de a\u00e7\u00e3o \npenal condicionada \u00e0 representa\u00e7\u00e3o, o acordo homologado acarreta ren\u00fancia \nao direito de queixa ou representa\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nVide coment\u00e1rios ao art. 72. \u00c9 forma de despenaliza\u00e7\u00e3o, porquanto \nconduz \u00e0 extin\u00e7\u00e3o da punibilidade. \n\n\u201cArt. 75 . N\u00e3o obtida a composi\u00e7\u00e3o civil dos danos civis, ser\u00e1 dada \nimediatamente ao ofendido a oportunidade de exercer o direito de representa\u00e7\u00e3o \nverbal, que ser\u00e1 reduzido a termo. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. O n\u00e3o oferecimento da representa\u00e7\u00e3o na audi\u00eancia preliminar \nn\u00e3o implica decad\u00eancia do direito, que poder\u00e1 ser exercido no prazo previsto \nem lei.\u201d \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nO mesmo ocorre com o direito de queixa embora silente o dispositivo. \nO prazo \u00e9 de seis meses e se inicia na data em que o ofendido, se capaz, ou seu \nrepresentante legal, vier a saber quem foi o autor do crime. \n\nV\u00edtima menor de 18 anos: se seu pai, m\u00e3e, tutor ou curador n\u00e3o vier a \nexercer o direito de representa\u00e7\u00e3o, no prazo de seis meses, contado do dia em \nque veio a saber quem era o autor do crime, qual a solu\u00e7\u00e3o? O pr\u00f3prio ofendido, \nao completar 18 anos de idade poder\u00e1 vir a exerc\u00ea-lo, dentro do mesmo prazo, \ncalculado do momento em que adquiriu capacidade processual. Aplica-se aqui a \nS\u00famula 594 do STF: c\u00f4mputo em separado do prazo decadencial para os menores \nde 18 anos e seu representante legal \u2013 ambos t\u00eam legitimidade para representar. \n\n\u201cArt. 76. Havendo representa\u00e7\u00e3o ou tratando-se de crime de a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica \nincondicionada, n\u00e3o sendo caso de arquivamento, o Minist\u00e9rio P\u00fablico poder\u00e1 \npropor a aplica\u00e7\u00e3o imediata de pena restritiva de direitos ou multa, a ser \nespecificada na proposta. \n\u00a7 1\u00ba Nas hip\u00f3teses de ser a pena de multa a \u00fanica aplic\u00e1vel, o Juiz poder\u00e1 \nreduzi-la at\u00e9 metade. \n\u00a7 2\u00b0 N\u00e3o se admitir\u00e1 a proposta se ficar comprovado: \nI \u2013 ter sido o autor da infra\u00e7\u00e3o condenado, pela pr\u00e1tica de crime, \u00e0 pena privativa \nde liberdade, por senten\u00e7a definitiva; \nII \u2013 ter sido o agente beneficiado anteriormente, no prazo de cinco anos, pela \naplica\u00e7\u00e3o de pena restritiva ou multa, nos termos deste artigo. \nIll \u2013 n\u00e3o indicarem os antecedentes, a conduta social e a personalidade do \nagente, bem como os motivos e as circunst\u00e2ncias, ser necess\u00e1ria e suficiente a \nado\u00e7\u00e3o da medida. \n\u00a7 3\u00ba Aceita a proposta pelo autor da infla\u00e7\u00e3o e seu defensor ser\u00e1 submetida \u00e0 \naprecia\u00e7\u00e3o do Juiz. \n\u00a7 4\u00b0 Acolhendo a proposta do Minist\u00e9rio P\u00fablico aceita pelo autor da infra\u00e7\u00e3o, \no Juiz aplicar\u00e1 a pena restritiva de direitos ou multa, que n\u00e3o importar\u00e1 em \nreincid\u00eancia, sendo registrada apenas para impedir novamente o mesmo \nbenef\u00edcio no prazo de cinco anos. \n\u00a7 5\u00ba Da senten\u00e7a prevista no par\u00e1grafo anterior caber\u00e1 a apela\u00e7\u00e3o referida no \nart. 82 desta Lei. \n\u00a7 6\u00ba A imposi\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o de que trata o \u00a7 4\u00b0 deste artigo n\u00e3o constar\u00e1 de \ncertid\u00e3o de antecedentes criminais, salvo para os fins previstos no mesmo \ndispositivo, e n\u00e3o ter\u00e1 efeitos civis, cabendo aos interessados propor a\u00e7\u00e3o cab\u00edvel \nno ju\u00edzo c\u00edvel,\u201d \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nA transa\u00e7\u00e3o penal abre a 2a fase da audi\u00eancia preliminar, precedida pela \ncomposi\u00e7\u00e3o civil dos danos. \n\nA transa\u00e7\u00e3o penal \u00e9 instituto decorrente do princ\u00edpio da oportunidade \nda propositura da a\u00e7\u00e3o penal, que confere ao seu titular, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, a \nfaculdade de dispor da a\u00e7\u00e3o penal, isto \u00e9, de n\u00e3o promov\u00ea-la, sob certas condi\u00e7\u00f5es. \nTemos aqui o princ\u00edpio da discricionariedade regrada ou regulada. E que o \nMinist\u00e9rio P\u00fablico s\u00f3 pode dispor da a\u00e7\u00e3o penal nas hip\u00f3teses previstas \nlegalmente, desde que exista, obviamente, a concord\u00e2ncia do autor da infra\u00e7\u00e3o e \nde seu defensor, e que ocorra a homologa\u00e7\u00e3o judicial. \n\nSomente o Minist\u00e9rio P\u00fablico est\u00e1 legitimado a oferecer a proposta do \nart. 76, por for\u00e7a constitucional (art. 129,1, CF). \n\nS\u00e3o pressupostos objetivos da Transa\u00e7\u00e3o Penal: l) que a hip\u00f3tese seja \nde a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica incondicionada, ou que tenha sido oferecida a representa\u00e7\u00e3o; \n2) que n\u00e3o seja o caso de arquivamento do TCO; 3) que n\u00e3o tenha sido o autor \nda infra\u00e7\u00e3o condenado, por senten\u00e7a definitiva, pela pr\u00e1tica de crime, \u00e0 pena \nprivativa de liberdade (o reincidente n\u00e3o pode beneficiar-se da transa\u00e7\u00e3o); 4) \nque n\u00e3o tenha sido o agente beneficiado, anteriormente, no prazo de cinco \nanos, pela transa\u00e7\u00e3o (o prazo ser\u00e1 contado da data em que for extinta a pena \nrestritiva de direitos ou multa e n\u00e3o da data da senten\u00e7a que a fixar ou de seu \ntr\u00e2nsito em julgado). \n\nS\u00e3o pressupostos subjetivos da Transa\u00e7\u00e3o Penal: l) os antecedentes \u2013 \nprecedentes judiciais, inqu\u00e9ritos e processos; 2) a conduta social \u2013 comportamento \nsocial do agente, sua inclina\u00e7\u00e3o para o trabalho, relacionamento familiar etc.; 3) \na personalidade \u2013 por\u00e7\u00e3o herdada dos pais que determina o comportamento do \nagente; 4) os motivos \u2013 car\u00e1ter psicol\u00f3gico da a\u00e7\u00e3o, m\u00f3vel que impulsionou o \nagente \u00e0 conduta t\u00edpica. Tais pressupostos indicam, no caso concreto, a ado\u00e7\u00e3o \nda medida despenalizadora. \n\nEvidente tamb\u00e9m que a proposta deve partir do Minist\u00e9rio P\u00fablico, \numa vez materializados todos os pressupostos objetivos e subjetivos, ficando a \nmesma condicionada, para sua validade, \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o do autor da infra\u00e7\u00e3o e seu \ndefensor. Mas mesmo assim ela s\u00f3 ter\u00e1 efic\u00e1cia se vier a ser homologada pelo \njuiz. \n\nNa a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica condicionada, se existente o acordo entre a v\u00edtima \ne o autor do fato, n\u00e3o havendo representa\u00e7\u00e3o, fica vedada a transa\u00e7\u00e3o penal. \nElas s\u00e3o dependentes. \n\nNa a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica incondicionada, a composi\u00e7\u00e3o civil, obtida \nmediante concilia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o obsta a propositura da transa\u00e7\u00e3o penal. Aqui, a \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\ncomposi\u00e7\u00e3o civil e a transa\u00e7\u00e3o penal s\u00e3o independentes. \nCom efeito, o promotor, titular da a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica, deve avaliar as \n\ncircunst\u00e2ncias previstas no art. 59, assim como faz o juiz quando da prola\u00e7\u00e3o da \nsenten\u00e7a condenat\u00f3ria, para verificar a possibilidade de aplicar ou n\u00e3o a proposta \nda transa\u00e7\u00e3o. A sua discricionariedade, entretanto, como repisado, n\u00e3o \u00e9 aleat\u00f3ria. \nA op\u00e7\u00e3o entre a pena restritiva de direitos e multa deve atender \u00e0s finalidades \nsociais da pena e aos fatores referentes \u00e0 infra\u00e7\u00e3o praticada (motivos, \ncircunst\u00e2ncias, conseq\u00fc\u00eancias) e a seu autor (antecedentes, conduta social, \nrepara\u00e7\u00e3o dos danos). \n\nAs penas restritivas de direitos foram ampliadas pela Lei 9.714/98: \n\n1. presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade ou a entidades p\u00fablicas; \n2. interdi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de direitos; \n3. limita\u00e7\u00e3o de fim de semana; \n4. presta\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria; \n5. perda de bens e valores. \n\nN\u00e3o se deve esquecer que o juiz fixa a pena privativa de liberdade para \ndepois substitu\u00ed-la pela restritiva de direitos, sendo certo que sua dura\u00e7\u00e3o equivale \na da primeira san\u00e7\u00e3o substitu\u00edda. \n\nE a pena de multa? A escolha se d\u00e1 nos mesmos padr\u00f5es do art. 59. \nEntretanto, o valor de cada dia-multa deve ser ajustado em fun\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica do autor da infra\u00e7\u00e3o. Para o agente prim\u00e1rio, analisadas as \ncircunst\u00e2ncias judiciais do art. 59 do CP, via de regra, n\u00e3o ser\u00e1 ultrapassado o \nlimite m\u00ednimo cominado (10 dias-multa). Por\u00e9m, se o agente que atropelou e \nferiu terceira pessoa, n\u00e3o obstante a sua primariedade, possui excelente condi\u00e7\u00e3o \nfinanceira, porquanto propriet\u00e1rio, por exemplo, de uma BMW, atendendo \u00e0 \nfinalidade social da pena, o montante de cada um dos dez dias-multa dever\u00e1 ser \nexpressivo. \n\nQuanto \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o da proposta urge que ela ocorra simultaneamente \npela defesa t\u00e9cnica e pelo autor da infra\u00e7\u00e3o. A recusa de um deles impede a \naplica\u00e7\u00e3o imediata de pena n\u00e3o privativa de liberdade, seguindo-se da\u00ed o \nprocedimento sumar\u00edssimo do art. 77. \n\nQuest\u00e3o muito comum \u00e9 o problema da n\u00e3o formula\u00e7\u00e3o da proposta \npelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, nas hip\u00f3teses de n\u00e3o verifica\u00e7\u00e3o dos pressupostos \nsubjetivos. Qual a solu\u00e7\u00e3o? Poder\u00e1 o magistrado agir de of\u00edcio? E se o autor do \nfato quiser a transa\u00e7\u00e3o, por entend\u00ea-la um direito subjetivo seu? \n\n1a posi\u00e7\u00e3o \u2013 Se a transa\u00e7\u00e3o \u00e9 consensual e bilateral, n\u00e3o pode o juiz, a \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nrequerimento de uma s\u00f3 parte, conced\u00ea-la. \u00c9 que o juiz, assim agindo, viria a \ningressar na esfera de discricionariedade do promotor oficiante, o que lhe \u00e9 \nvedado por mandamento constitucional. \u00c9 fun\u00e7\u00e3o privativa do Minist\u00e9rio P\u00fablico \na propositura da a\u00e7\u00e3o penal e, via de conseq\u00fc\u00eancia, da pena a ser aplicada ao \nautor do fato, nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o (art. 129, I). Se o juiz invade essa \nseara, acaba por macular os princ\u00edpios da imparcialidade, do devido processo \nlegal e, de resto, do sistema acusat\u00f3rio. Contra tal decis\u00e3o cabe a apela\u00e7\u00e3o, nos \nmoldes do art. 82. \n\n2a posi\u00e7\u00e3o \u2013 preenchidos os requisitos legais objetivos e subjetivos, o \nautor do fato toma-se titubr de um direite subjetivo \u00e0 obten\u00e7\u00e3o da transa\u00e7\u00e3o, \ncomo tamb\u00e9m da suspens\u00e3o do processo. Assim, o juiz, \u00e0 revelia do Minist\u00e9rio \nP\u00fablico, se entender que os pressupostos para a concess\u00e3o da medida se fazem \npresentes, julga procedente a pretens\u00e3o da defesa. \n\nMinha posi\u00e7\u00e3o: Se o legislador constituinte consagrou o sistema \nacusat\u00f3rio e n\u00e3o o inquisit\u00f3rio dos Estados Totalit\u00e1rios, com a separa\u00e7\u00e3o org\u00e2nica \ne funcional entre o titular da a\u00e7\u00e3o penal \u2013 respons\u00e1vel pela acusa\u00e7\u00e3o (Minist\u00e9rio \nP\u00fablico) e o respons\u00e1vel pelo julgamento (Poder Judici\u00e1rio), a invers\u00e3o desses \npap\u00e9is com a invas\u00e3o de um na seara do outro deve ser considerada absolutamente \ninconstitucional. Some-se a isso, como dito, que a transa\u00e7\u00e3o penal pressup\u00f5e \nconsenso entre as partes, n\u00e3o podendo ser imposta pelo juiz contra a vontade \ndo promotor, que, em \u00faltima an\u00e1lise, \u00e9 o titular da a\u00e7\u00e3o penal (s\u00f3 ele pode \ndispor dela). Verificado o impasse, o feito, nos termos do art. 28 do C\u00f3digo de \nProcesso Penal, h\u00e1 de ser remetido ao Procurador-Geral de Justi\u00e7a. \n\nQuanto \u00e0 homologa\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe vincula\u00e7\u00e3o do juiz \u00e0 proposta \nformulada e aceita. O juiz n\u00e3o \u00e9 mero chancelador de acordos feitos ao arrepio \nda lei. Deve analisar a legalidade da transa\u00e7\u00e3o. Na senten\u00e7a que acolhe ou n\u00e3o a \ntransa\u00e7\u00e3o, dispensado o relat\u00f3rio, h\u00e1 de estar a fundamenta\u00e7\u00e3o (elementos de \nconvic\u00e7\u00e3o do juiz). Dela, cabe apela\u00e7\u00e3o a ser processada e decidida pela Turma \nJulgadora do pr\u00f3prio Juizado. \n\nAs normas do art. 76 t\u00eam natureza preponderantemente penal. Assim, \naplicam-se retroativamente at\u00e9 o limite da coisa julgada, colhendo os casos em \nandamento. As normas dos arts. 76 e 89 s\u00e3o regidas pelos princ\u00edpios \nconstitucionais de proibi\u00e7\u00e3o da retroatividade da lei penal desfavor\u00e1vel e da \nimposi\u00e7\u00e3o da lei penal mais ben\u00e9fica. \n\nA senten\u00e7a homologat\u00f3ria da transa\u00e7\u00e3o penal tem natureza condenat\u00f3ria. \nO autor do fato, reconhecendo a sua culpabilidade, abre m\u00e3o do processo, \ndeclarando-se culpado e aceitando, de antem\u00e3o, a imposi\u00e7\u00e3o de uma pena n\u00e3o \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nprivativa de liberdade. \nS\u00e3o efeitos da senten\u00e7a homologat\u00f3ria: \n\n1.   o principal: imposi\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o penal; \n2. os secund\u00e1rios: a. proibi\u00e7\u00e3o de nova transa\u00e7\u00e3o penal para o autor do fato, \npelo prazo de cinco anos; b. sa\u00edda do juiz da rela\u00e7\u00e3o processual \u2013 esgotamento \ndo seu poder jurisdicional, salvo para a corre\u00e7\u00e3o de erros materiais e para analisar \neventuais embargos de declara\u00e7\u00e3o, ficando impedido de funcionar na inst\u00e2ncia \nrecursal. \n\nN\u00e3o s\u00e3o efeitos da senten\u00e7a homologat\u00f3ria: \n1. reincid\u00eancia; \n2. maus antecedentes; \n3. lan\u00e7amento do nome do r\u00e9u no rol dos culpados; \n4. efeitos civis \u2013 a senten\u00e7a homologat\u00f3ria n\u00e3o pode ser tida como condenat\u00f3ria \nnos moldes das decis\u00f5es proferidas, por exemplo, no Ju\u00edzo Comum. Ali, a \ncondena\u00e7\u00e3o servir\u00e1 como t\u00edtulo executivo. No Juizado, n\u00e3o. A v\u00edtima sequer \nparticipa da fase preliminar da transa\u00e7\u00e3o, que acontece, exclusivamente, entre o \npromotor e o autor dos fatos e seu advogado. O ofendido n\u00e3o pode manifestar- \nse. A transa\u00e7\u00e3o vai ocorrer ainda que a v\u00edtima se coloque frontalmente contra os \ntermos da transa\u00e7\u00e3o. Ela n\u00e3o poder\u00e1 apelar da decis\u00e3o por faltar-lhe legitimidade \nprocessual. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 que se falar em assistente da acusa\u00e7\u00e3o nesta fase, \nprimeiro, pela raz\u00e3o acima posta, segundo, porque ainda n\u00e3o existe rela\u00e7\u00e3o \nprocessual instaurada, j\u00e1 que a den\u00fancia n\u00e3o foi ainda oferecida e tampouco \nrecebida. \n\nE a transa\u00e7\u00e3o penal para a imposi\u00e7\u00e3o de pena n\u00e3o privativa de liberdade, \npoderia ser oferecida pelo ofendido, na a\u00e7\u00e3o penal privada, de que ele \u00e9 o titular \nabsoluto, ao autor dos fatos? Penso que n\u00e3o, porque a v\u00edtima, na hip\u00f3tese em \nfoco, ao contr\u00e1rio do promotor, ao dispor da a\u00e7\u00e3o penal, for\u00e7osamente \nabandonaria a persecu\u00e7\u00e3o penal, j\u00e1 que seu ato equivaleria ao perd\u00e3o aceito do \nart. 107, V, do C\u00f3digo Penal. \n\n\u201cArt. 77. Na a\u00e7\u00e3o penal de iniciativa p\u00fablica, quando n\u00e3o houver aplica\u00e7\u00e3o de \npena, pela aus\u00eancia do autor do fato, ou pela n\u00e3o ocorr\u00eancia da hip\u00f3tese prevista \nno art. 76 desta Lei, o Minist\u00e9rio P\u00fablico oferecer\u00e1 ao Juiz., de imediato, \nden\u00fancia oral, se n\u00e3o houver necessidade de dilig\u00eancias imprescind\u00edveis. \n\u00a7 1a Para o oferecimento da den\u00fancia, que ser\u00e1 elaborada com base no termo \nde ocorr\u00eancia referido no art. 69 desta Lei, com dispensa do inqu\u00e9rito policial, \nprescindir-se-\u00e1 do exame de corpo de delito quando a materialidade do crime. \n\n \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nestiver aferida por boletim m\u00e9dico ou prova equivalente. \n\u00a7 2\u00b0 Se a complexidade ou circunst\u00e2ncias do caso n\u00e3o permitirem a formula\u00e7\u00e3o \nda den\u00fancia, o MP poder\u00e1 requerer ao Juiz o encaminhamento das pe\u00e7as \nexistentes, na forma do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 66 desta Lei. \n\u00a7 3\u00ba Na a\u00e7\u00e3o penal de iniciativa do ofendido poder\u00e1 ser oferecida queixa oral, \ncabendo ao Juiz verificar se a complexidade e as circunst\u00e2ncias do caso \ndeterminam a ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias previstas no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 66 \ndesta Lei.\u201d \n\nProcedimento sumar\u00edssimo quer dizer acelerado, simplificado. A \ndiferen\u00e7a marcante entre o procedimento sumar\u00edssimo do Juizado e os \nprocedimentos comum e sum\u00e1rio do C\u00f3digo de Processo Penal consiste na \nexist\u00eancia de uma fase preliminar destinada ao Ju\u00edzo de admissibilidade da \nacusa\u00e7\u00e3o (esta s\u00f3 \u00e9 encontrada, no C\u00f3digo de Processo Penal, nos crimes de \nresponsabilidade dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos \u2013 arts. 513 a 518). \n\nCasos de cabimento da den\u00fancia oral: \n\nl. se o TCO n\u00e3o foi arquivado pelo juiz, a requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico; \n2. se n\u00e3o ocorreu a transa\u00e7\u00e3o penal (art. 76). \n\nCasos em que a den\u00fancia n\u00e3o ser\u00e1 oferecida (art. 43, CPP): \n1. se a narrativa do fato n\u00e3o constitui infra\u00e7\u00e3o penal; \n2. se j\u00e1 ocorrida a extin\u00e7\u00e3o da punibilidade; \n3. se ausentes quaisquer das condi\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio da a\u00e7\u00e3o penal. \n\nO promotor tamb\u00e9m poder\u00e1 requerer dilig\u00eancias imprescind\u00edveis ao \noferecimento da den\u00fancia, devido \u00e0 aus\u00eancia de elementos que individualizem o \nautor da infra\u00e7\u00e3o penal, falta do boletim m\u00e9dico ou outra prova da materialidade \ndo delito, falta de identifica\u00e7\u00e3o da v\u00edtima, falta do rol de testemunhas no TCO \netc. . \n\nEm alguns casos poderemos nos deparar com fatos complexos, cujo \nesclarecimento demande investiga\u00e7\u00f5es ou provid\u00eancias de maior porte, que \nimpe\u00e7am o promotor de formar perfeitamente o seu convencimento e, assim, \noferecer den\u00fancia oral. Nesse caso, o feito dever\u00e1 ser remetido ao Ju\u00edzo Comum. \nEx: erro m\u00e9dico de onde surgiu les\u00e3o corporal, acidentes de tr\u00e2nsito com v\u00e1rias \nv\u00edtimas, infra\u00e7\u00f5es penais de menor potencial em que n\u00e3o for identificada a autoria. \nSe indeferida pelo juiz a remessa do TCO ao Ju\u00edzo Comum, por analogia, haver\u00e1 \nde ser aplicada a regra do art. 28 do C\u00f3digo de Processo Penal. \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nS\u00e3o requisitos da den\u00fancia oral (art. 41 da CPP): \n1. descri\u00e7\u00e3o sucinta do fato t\u00edpico \u2013 a narrativa inepta impede o exerc\u00edcio da \nampla defesa e traz como conseq\u00fc\u00eancia nefasta a anula\u00e7\u00e3o do processo; \n2. indica\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias \u2013 tempo do delito \u2013 lugar da pr\u00e1tica dos atos \nexecut\u00f3rios e da consuma\u00e7\u00e3o (sem isso como seria poss\u00edvel a contagem do prazo \nprescricional? E a compet\u00eancia, como seria estabelecida?); \n3. narrativa das condi\u00e7\u00f5es de meio e modo de execu\u00e7\u00e3o \u2013 qualificadoras, \natenuantes, agravantes, causas de aumento e de diminui\u00e7\u00e3o; \n4. qualifica\u00e7\u00e3o do autor do fato \u2013 dados que permitam a sua individualiza\u00e7\u00e3o \u2013 \napelido, filia\u00e7\u00e3o, idade, sexo, estado civil; \n5. classifica\u00e7\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o penal \u2013 tem import\u00e2ncia vital a classifica\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria \nda infra\u00e7\u00e3o penal na den\u00fancia ou queixa, para o reconhecimento dos direitos do \nacusado, porque a suspens\u00e3o, do processo est\u00e1 vinculada diretamente \u00e0 \nclassifica\u00e7\u00e3o do crime estabelecida na den\u00fancia ou queixa \u2013 pena m\u00ednima igual \nou inferior a 01 ano cabe a suspens\u00e3o; \n6. rol de testemunhas, embora n\u00e3o seja indispens\u00e1vel, em caso de necessidade, \ndeve constar da pe\u00e7a inaugural, sob pena de preclus\u00e3o. Pode o juiz, em nome da \nverdade real, de of\u00edcio, determinar a oitiva de testemunhas que julgue \nimprescind\u00edveis ao esclarecimento dos fatos. \n\nAinda no que concerne \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o, suponha-se que o promotor \nerre e o juiz, j\u00e1 na fase da senten\u00e7a, d\u00ea ao fato uma nova defini\u00e7\u00e3o jur\u00eddica capaz \nde abrir ao acusado a oportunidade da suspens\u00e3o do processo. Ocorrendo essa \nhip\u00f3tese, o juiz n\u00e3o pode aplicar simplesmente o art. 383 do C\u00f3digo de Processo \nPenal. Se ele opera a desclassifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve aplicar a pena. Precisa, antes \ndisso, se presentes as condi\u00e7\u00f5es do art. 89, conferir ao Minist\u00e9rio P\u00fablico vistas \ndos autos para que o Parquet possa manifestar-se sobre a conveni\u00eancia ou n\u00e3o \nda proposta. Seja como for, o magistrado precisa interromper o julgamento. \n\nIsso porque a senten\u00e7a criminal tem tr\u00eas momentos. Ao findar o primeiro \nmomento da senten\u00e7a, se o julgador verifica que o delito deve ser desclassificado \ne que, em tese, pela pena m\u00ednima cominada, pode o agente ser beneficiado com \no disposto no art. 89, tem de reconhecer a nova classifica\u00e7\u00e3o e, antes de passar \nao segundo momento (verifica\u00e7\u00e3o da autoria), converter o julgamento em \ndilig\u00eancia, para que a proposta de suspens\u00e3o do processo possa ser feita pelo \nMinist\u00e9rio P\u00fablico. Mesmo em grau de recurso tem aplica\u00e7\u00e3o a regra do art. \n383 do C\u00f3digo de Processo Penal. \n\nQuanto \u00e0 materialidade da infra\u00e7\u00e3o penal, dispensa-se o laudo de exame \nde corpo de delito, substituindo-o por prova id\u00f4nea (ex: nas les\u00f5es corporais \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nbasta o boletim m\u00e9dico ou c\u00f3pia xerox do prontu\u00e1rio cl\u00ednico; no crime de dano \n\u2013 art. 163 CP - fotografia trazida pelo pr\u00f3prio ofendido). \n\n\u201cArt. 78. Oferecida a den\u00fancia ou queixa, ser\u00e1 reduzida a termo, entregando- \nse c\u00f3pia ao acusado, que com ela ficar\u00e1 citado e imediatamente cientificado \nda designa\u00e7\u00e3o de dia e hora para a audi\u00eancia de instru\u00e7\u00e3o e julgamento, da \nqual tamb\u00e9m tomar\u00e3o ci\u00eancia o Minist\u00e9rio P\u00fablico, o ofendido, o respons\u00e1vel \ncivil e seus advogados. \n\u00a7 1\u00ba Se o acusado n\u00e3o estiver presente, ser\u00e1 citado na forma dos arts. 66 e 68 \ndesta Lei e cientificado da data da audi\u00eancia de instru\u00e7\u00e3o e julgamento, devendo \na ela trazer suas testemunhas ou apresentar requerimento para intima\u00e7\u00e3o, no \nm\u00ednimo cinco dias antes de sua realiza\u00e7\u00e3o. \n\u00a7 2\u00ba N\u00e3o estando presentes o ofendido e o respons\u00e1vel civil, ser\u00e3o intimados \nnos termos do art. 67 desta Lei para comparecerem \u00e0 audi\u00eancia de instru\u00e7\u00e3o e \njulgamento. \n\u00a7 3\u00ba As testemunhas arroladas ser\u00e3o intimadas na forma prevista no art. 67 \ndesta Lei.\u201d \n\nProcedimento simplificado: \n\n1. remessa do TCO ao Juizado; \n2. n\u00e3o aconteceu o arquivamento; \n3. n\u00e3o ocorreu a composi\u00e7\u00e3o civil; \n4. fracassou a tentativa de transa\u00e7\u00e3o penal; \n5. promotor oferece a den\u00fancia oral (se a a\u00e7\u00e3o \u00e9 privativa do ofendido, se n\u00e3o \nocorreu a composi\u00e7\u00e3o civil, n\u00e3o se aplica a transa\u00e7\u00e3o, passando-se imediatamente \nao aforamento da queixa-crime pelo seu titular - que \u00e9 a v\u00edtima); \n6. se a Autoridade Policial, juntamente com o TCO, enviou o autor da infra\u00e7\u00e3o, \nele j\u00e1 sair\u00e1 intimado, recebendo c\u00f3pia da den\u00fancia e cientificado para comparecer \nna data designada para a audi\u00eancia de Instru\u00e7\u00e3o, debates e julgamento; \n7. se a Autoridade Policial n\u00e3o tiver encaminhado o autor do fato, ele ser\u00e1 citado \npessoalmente para a audi\u00eancia, remetendo-se-lhe c\u00f3pia da den\u00fancia e esclarecendo \nsobre a necessidade de vir acompanhado de advogado; \n8. se o autor da infra\u00e7\u00e3o n\u00e3o comparecer ou se n\u00e3o for localizado para cita\u00e7\u00e3o \u2013 \nn\u00e3o pode ser citado por edital \u2013 o processo n\u00e3o pode correr \u00e0 revelia. As pe\u00e7as \nexistentes ser\u00e3o encaminhadas ao Ju\u00edzo Comum (art. 66, par\u00e1grafo \u00fanico). \n\nO comparecimento posterior do autor do fato ao Juizado, ap\u00f3s a remessa \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\ndo feito ao Ju\u00edzo Comum faz devolver a compet\u00eancia do Juizado? N\u00e3o. Compete \nao Ju\u00edzo Comum tomar as medidas do art. 79, ou seja, ser\u00e3o conferidas ao autor \nda infra\u00e7\u00e3o os mesmos direitos \u00e0 composi\u00e7\u00e3o civil, transa\u00e7\u00e3o penal e suspens\u00e3o \ndo processo, s\u00f3 que perante a Justi\u00e7a Comum. \n\nE o n\u00famero m\u00e1ximo das testemunhas arroladas no Juizado, qual ser\u00e1? \nO art. 34, caput, no procedimento civil fala em tr\u00eas testemunhas. No Juizado \nCriminal n\u00e3o houve previs\u00e3o. Creio que a solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 no art. 539 do C\u00f3digo de \nProcesso Penal. Quando se tratar de crime, o n\u00famero m\u00e1ximo de testemunhas \nser\u00e1 de cinco. Se o caso disser respeito a contraven\u00e7\u00e3o, o n\u00famero ser\u00e1 de tr\u00eas. \nSeja como for, as partes dever\u00e3o arrolar as testemunhas indicando o seu endere\u00e7o \ne sob a cl\u00e1usula da imprescindibilidade, a fim de poderem substitu\u00ed-las em caso \ndo seu n\u00e3o comparecimento por n\u00e3o terem sido encontradas. \n\n\u201cArt. 79. No dia e hora designados para a audi\u00eancia de instru\u00e7\u00e3o e julgamento, \nse na fase preliminar n\u00e3o tiver havido possibilidade de tentativa de concilia\u00e7\u00e3o \ne de oferecimento de proposta pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, proceder-se-\u00e1 nos termos \ndos arts. 72,73,74 e 75 desta Lei.\u201d \n\nNa abertura da audi\u00eancia, se, na fase pr\u00e9-processual, n\u00e3o houve a \noportunidade de se tentar a composi\u00e7\u00e3o civil e a transa\u00e7\u00e3o penal, estas devem \nacontecer novamente, presentes: \n\n1. promotor de justi\u00e7a; \n2. autor da infra\u00e7\u00e3o e seu advogado; \n3. v\u00edtima e seu advogado; \n4. respons\u00e1vel civil e seu advogado se for o caso; \n5. juiz. \n\nO magistrado, antes de dar a palavra \u00e0 defesa para manifestar-se sobre \na den\u00fancia, esclarecer\u00e1 sobre a composi\u00e7\u00e3o civil dos danos e da aceita\u00e7\u00e3o da \nproposta de aplica\u00e7\u00e3o imediata de pena n\u00e3o privativa de liberdade. Conciliadas \nas partes, o acordo ser\u00e1 homologado pelo juiz, mediante senten\u00e7a irrecorr\u00edvel, \nque ter\u00e1 efic\u00e1cia de t\u00edtulo a ser executado no Ju\u00edzo C\u00edvel competente. Efeito: \nprovoca a ren\u00fancia do direito de queixa ou de representa\u00e7\u00e3o. \n\nE quando o caso for de a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica condicionada \u00e0 representa\u00e7\u00e3o? \nSuponha-se que entre o autor do fato e a v\u00edtima n\u00e3o tenha sido poss\u00edvel, na \naudi\u00eancia preliminar, a composi\u00e7\u00e3o civil dos danos e tampouco a transa\u00e7\u00e3o penal. \nEfetivada a representa\u00e7\u00e3o, o promotor de justi\u00e7a oferece a den\u00fancia oral. Pela \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nregra do art. 102 do CP, feita a den\u00fancia, a retrata\u00e7\u00e3o torna-se irretrat\u00e1vel, pelo \nprinc\u00edpio da indesistibilidade ou irrenunciabilidade da a\u00e7\u00e3o penal. Como ent\u00e3o \nrepetir as propostas da fase pr\u00e9-processual? \u00c9 bom que se frise, que at\u00e9 aqui n\u00e3o \nhouve o recebimento da den\u00fancia. Acontece que a Lei 9.099 mitigou o princ\u00edpio \nr\u00edgido da obrigatoriedade do exerc\u00edcio da a\u00e7\u00e3o penal, substituindo-o pelo princ\u00edpio \nda disponibilidade da a\u00e7\u00e3o penal. Tanto \u00e9 verdade, que o art. 89 permite que o \npromotor, ap\u00f3s o recebimento da den\u00fancia, quando \u00e9 inaugurada a fase \nprocessual, dela desista, ofertando ao autor do fato a suspens\u00e3o antecipada. \nLogo, poder\u00e1 o promotor, mesmo em caso da a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica condicionada \n\u00e0 representa\u00e7\u00e3o, flexibilizada a norma do art. 102 do CP, ofertar, novamente, ao \nautor do fato, a proposta da transa\u00e7\u00e3o penal. \n\n\u201cArt. 80. Nenhum ato ser\u00e1 adiado, determinando o Juiz, quando imprescind\u00edvel, \na condu\u00e7\u00e3o coercitiva de quem deva comparecer.\u201d \n\nA v\u00edtima, autora da a\u00e7\u00e3o penal privada, se n\u00e3o vier a comparecer \u00e0 \naudi\u00eancia de instru\u00e7\u00e3o, debates e julgamento e n\u00e3o apresentando motivo \njustificado, sofrer\u00e1 os efeitos da peremp\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 60, III, do C\u00f3digo \nde Processo Penal. \n\nPara que o juiz n\u00e3o venha a seguir com a audi\u00eancia, deixando de ouvir \nas testemunhas arroladas pelas partes, \u00e9 necess\u00e1rio, sempre, que do rol conste o \nendere\u00e7o certo das testemunhas e a cl\u00e1usula de imprescindibilidade. Se isso n\u00e3o \nfor feito, o juiz, conjugando os princ\u00edpios da celeridade com a determina\u00e7\u00e3o \nlegal do n\u00e3o adiamento de ato n\u00e3o imprescind\u00edvel n\u00e3o vai suspender a audi\u00eancia. \n\n\u201cArt. 81. Aberta a audi\u00eancia, ser\u00e1 dada a palavra ao defensor para responder \n\u00e0 acusa\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s o que o Juiz. receber\u00e1, ou n\u00e3o, a den\u00fancia ou queixa; havendo \nrecebimento, ser\u00e3o ouvidas a v\u00edtima e as testemunhas de acusa\u00e7\u00e3o e defesa, \ninterrogando-se a seguir o acusado, se presente, passando-se imediatamente \naos debates orais e \u00e0 prola\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a. \n\u00a7 1\u00ba Todas as provas ser\u00e3o produzidas em audi\u00eancia de instru\u00e7\u00e3o e julgamento, \npodendo o Juiz. limitar ou excluir as que considerar excessivas, impertinentes \nou protelat\u00f3rias. \n\u00a7 2\u00b0 De todo ocorrido na audi\u00eancia ser\u00e1 lavrado termo, assinado pelo Juiz e \npelas partes, contendo breve resumo dos fatos relevantes ocorridos em audi\u00eancia \ne a senten\u00e7a. \n\u00a7 3\u00ba A senten\u00e7a, dispensado o relat\u00f3rio, mencionar\u00e1 os elementos de convic\u00e7\u00e3o \n\ndo Juiz.\u201d \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nInicia-se a audi\u00eancia com a realiza\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio preambular sobre \no recebimento da acusa\u00e7\u00e3o. Como dito anteriormente, antes do recebimento da \nden\u00fancia \u00e9 poss\u00edvel a renova\u00e7\u00e3o da concilia\u00e7\u00e3o das partes e/ou oferecimento da \nproposta de transa\u00e7\u00e3o penal. \n\nDebates orais. Em face do sil\u00eancio da Lei 9.099, aplica-se o disposto \nno art. 538, \u00a7 2\u00b0, do C\u00f3digo de Processo Penal (vinte minutos para cada uma \ndas partes). \n\nO juiz tem a faculdade de dispensar a produ\u00e7\u00e3o de provas que julgue \nexcessivas, impertinentes ou protelat\u00f3rias. Prova excessiva \u00e9 aquela desnecess\u00e1ria \npara o deslinde da causa, pois o fato j\u00e1 ficou exaustivamente demonstrado. Prova \nimpertinente \u00e9 aquela que n\u00e3o guarda sintonia, rela\u00e7\u00e3o com o m\u00e9rito da causa. \nProva protelat\u00f3ria \u00e9 aquela que objetiva o retardamento da marcha do processo. \n\nO objetivo \u00e9 que n\u00e3o se permita o que se tem hoje no procedimento \ncomum, a saber, a oitiva de testemunhas de antecedentes, de canoniza\u00e7\u00e3o. \nTodavia, o juiz deve ter cautela ao indeferir a produ\u00e7\u00e3o de prova, a fim de evitar \nas exce\u00e7\u00f5es de suspei\u00e7\u00e3o e impedimento, previstas nos arts. 96 e 112 do C\u00f3digo \nde Processo Penal. \n\nQuanto \u00e0 senten\u00e7a, o art. 93, IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal exige que \ntodas as decis\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os do Poder Judici\u00e1rio sejam fundamentadas, sob \npena de nulidade. Atos jurisdicionais que descumpram a obriga\u00e7\u00e3o constitucional \nde adequada motiva\u00e7\u00e3o decis\u00f3ria s\u00e3o atos estatais nulos. Das senten\u00e7as proferidas \nnos casos previstos nesta Lei cabem embargos de declara\u00e7\u00e3o (art. 83) sempre \nque houver obscuridade, contradi\u00e7\u00e3o, omiss\u00e3o ou d\u00favida. \n\nA senten\u00e7a, em virtude dos crit\u00e9rios de oralidade e informalidade, pode \nser dada oralmente em audi\u00eancia, dela se extraindo s\u00famula que contenha os \nelementos de convic\u00e7\u00e3o do juiz e permita \u00e0s partes amplo conhecimento dos \nmotivos, que dever\u00e3o constar da fita magn\u00e9tica a que se referem os arts. 65, \u00a7 3\u00b0 \ne 82, \u00a73\u00b0 c/c o art. 81, \u00a72\u00b0. \n\nRessaltem-se os requisitos legais da senten\u00e7a no Juizado, previstos no \nart. 381, III, IV e VI do C\u00f3digo de Processo Penal: \n1. indica\u00e7\u00e3o dos motivos de fato e de direito em que se fundar a decis\u00e3o; \n2. indica\u00e7\u00e3o dos artigos de lei aplicados; \n3. o dispositivo (conclus\u00e3o), em que o juiz julga o acusado em decorr\u00eancia do \nracioc\u00ednio l\u00f3gico desenvolvido durante a motiva\u00e7\u00e3o, indicando os artigos de lei \naplicados e resolvendo as quest\u00f5es que as partes lhe submeteram; \n4. data e assinatura do juiz. \nVoltemos agora \u00e0s quest\u00f5es da Emendatio e Mutatio Libelli. \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nA den\u00fancia, como vimos, deve descrever perfeitamente o fato criminoso. \nSe nela houver erro no tocante \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o, isso n\u00e3o ser\u00e1 obst\u00e1culo \na que se profira senten\u00e7a condenat\u00f3ria. \u00c9 que o r\u00e9u se defende dos fatos imputados \ne n\u00e3o de sua equivocada classifica\u00e7\u00e3o.  \n\nE o que disp\u00f5e o art. 383 do C\u00f3digo de Processo Penal: \u201cO Juiz poder\u00e1 \ndar ao fato defini\u00e7\u00e3o jur\u00eddica diversa da que constar da queixa ou da den\u00fancia, \nainda que, em conseq\u00fc\u00eancia, tenha de aplicar pena mais grave\u201d. Essa necessidade \nde altera\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o dos fatos descritos na pe\u00e7a de acusa\u00e7\u00e3o, realizada \npelo juiz na senten\u00e7a, recebe o nome de Emendatio Libelli. N\u00e3o haver\u00e1 a \nnecessidade de audi\u00e7\u00e3o das partes, j\u00e1 que os fatos descritos na den\u00fancia tiveram \ncorrela\u00e7\u00e3o com a decis\u00e3o, que apenas alterou a classifica\u00e7\u00e3o equivocada da inicial. \n\nSe errada a classifica\u00e7\u00e3o dos fatos (desde que o fato emergente esteja \ndentro da compet\u00eancia do Juizado \u2013 ex: narrou-se uma contraven\u00e7\u00e3o classificando- \na em outro dispositivo da LCP), o juiz, ao sentenciar, classificar\u00e1 o fato \ncorretamente. \n\nMas pode o juiz, ao proferir a senten\u00e7a, reconhecer a possibilidade de \nnova defini\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do fato (n\u00e3o se trata de simples erro na classifica\u00e7\u00e3o \ndos fatos, como vimos no exemplo anterior). Aqui, circunst\u00e2ncias elementares \nn\u00e3o se encontram contidas, expl\u00edcita ou implicitamente, na den\u00fancia ou queixa. \nUrge, pois, que seja feita uma nova capitula\u00e7\u00e3o dos fatos, revestida de roupagem \ndiferente da inicial. Com isso, a pena pode agravar-se, diminuir ou mesmo manter- \nse inalterada. Todavia, o feito n\u00e3o pode ser sentenciado, porquanto n\u00e3o existe \ncorrela\u00e7\u00e3o entre a den\u00fancia e a senten\u00e7a. \n\u00c9 que os fatos s\u00e3o diversos e como o acusado se defende dos fatos, nova \noportunidade deve lhe ser aberta \u2013 em qualquer hip\u00f3tese (seja ou n\u00e3o agravada \na pena) \u2013 para expressar a sua defesa. Temos aqui a Mutatio Libelli. \n\nEssa, ali\u00e1s, \u00e9 a regra do art. 384 do C\u00f3digo de Processo Penal, ou seja, \nn\u00e3o havendo a falada correla\u00e7\u00e3o, aplica-se o dispositivo acima: \u201cSe o Juiz \nreconhecer a possibilidade de nova defini\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do fato, em conseq\u00fc\u00eancia \nde prova existente nos autos de circunst\u00e2ncia elementar, n\u00e3o contida, expl\u00edcita \nou implicitamente, na den\u00fancia ou queixa, baixar\u00e1 o processo, a fim de que a \ndefesa, no prazo de oito dias, fale e, se quiser, produza prova, podendo ser \nouvidas at\u00e9 tr\u00eas testemunhas\u201d. O Minist\u00e9rio P\u00fablico dever\u00e1 aditar a den\u00fancia e \n\u00e0 defesa caber\u00e1 a abertura de prazo para os fins j\u00e1 explicitados. \n\nOutro ponto relevante \u00e9 a possibilidade da aplica\u00e7\u00e3o, pelo juiz, na \nsenten\u00e7a, do perd\u00e3o judicial. Entendo que seja pertinente quando o pr\u00f3prio agente \n\u00e9 atingido de forma t\u00e3o grave que a san\u00e7\u00e3o penal se tome desnecess\u00e1ria (art. \n129, \u00a78\u00b0 c/c o art. 121, \u00a75\u00b0). \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\n\u201cArt. 82. Da decis\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o da den\u00fancia ou queixa e da senten\u00e7a caber\u00e1 \napela\u00e7\u00e3o, que poder\u00e1 ser julgada por turma composta de tr\u00eas Juizes em exerc\u00edcio \nno primeiro grau de jurisdi\u00e7\u00e3o, reunidos na sede do Juizado. \n\u00a7 1\u00ba A apela\u00e7\u00e3o ser\u00e1 interposta no prazo de dez. dias, contados da ci\u00eancia da \nsenten\u00e7a pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, pelo r\u00e9u e seu defensor, por peti\u00e7\u00e3o escrita, \nda qual constar\u00e3o as raz\u00f5es e o pedido do recorrente. \n\u00a7 2\u00ba O recorrido ser\u00e1 intimado para oferecer resposta escrita no prazo de dez \ndias. \n\u00a7 3\u00ba As partes poder\u00e3o requerer a transcri\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o da fita magn\u00e9tica a \nque alude o \u00a7 3\u00ba do art. 65 desta Lei. \n\u00a7 4\u00ba As partes ser\u00e3o intimadas da data da sess\u00e3o de julgamento pela imprensa. \n\u00a7 5a Se a senten\u00e7a for confirmada pelos pr\u00f3prios fundamentos, a s\u00famula do \njulgamento servir\u00e1 de ac\u00f3rd\u00e3o.\u201d \n\n\u201cArt. 83. Caber\u00e3o embargos de declara\u00e7\u00e3o quando, em senten\u00e7a ou ac\u00f3rd\u00e3o, \nhouver obscuridade, contradi\u00e7\u00e3o, omiss\u00e3o ou d\u00favida. \n\u00a7 1\u00ba Os embargos de declara\u00e7\u00e3o ser\u00e3o opostos por escrito ou oralmente, no \nprazo de cinco dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o. \n\u00a72\u00ba Quando opostos contra senten\u00e7a, os embargos de declara\u00e7\u00e3o suspender\u00e3o \no prazo para o recurso. \n\u00a7 3\u00b0 Os erros materiais podem ser corrigidos de of\u00edcio.\u201d \n\nSegundo disp\u00f5e o art. 593 do C\u00f3digo de Processo Penal, a apela\u00e7\u00e3o \u00e9 \no recurso opon\u00edvel contra as seguintes decis\u00f5es: \n1. definitivas de absolvi\u00e7\u00e3o ou de condena\u00e7\u00e3o; \n2. contra as decis\u00f5es do Tribunal do J\u00fari; \n3. contra as decis\u00f5es definitivas, se para elas n\u00e3o houver sido previsto o recurso \nem sentido estrito; \n4. contra as decis\u00f5es com for\u00e7a de definitivas, ou interlocut\u00f3rias mistas, se \nincab\u00edvel recurso em sentido estrito. \n\nNo Juizado, o \u00fanico recurso cab\u00edvel, segundo a Lei 9.099, afora o caso \nde embargos de declara\u00e7\u00e3o \u00e9 o de apela\u00e7\u00e3o, em tr\u00eas hip\u00f3teses: \n\n1. rejei\u00e7\u00e3o da den\u00fancia; \n2. rejei\u00e7\u00e3o da queixa; \n3. contra senten\u00e7a. \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\nNo art. 581,1, do C\u00f3digo de Processo Penal, est\u00e1 a previs\u00e3o do recurso \nem sentido estrito contra a decis\u00e3o que rejeita a den\u00fancia ou a queixa. Esse \ndispositivo n\u00e3o se aplica ao Juizado, como vimos acima, j\u00e1 que o recurso opon\u00edvel \n\u00e9 a apela\u00e7\u00e3o. \n\nE o que dizer da decis\u00e3o que recebe a den\u00fancia ou a queixa, existe \nrecurso pr\u00f3prio? N\u00e3o, tanto no Juizado como no Ju\u00edzo Comum, essa decis\u00e3o \u00e9 \nirrecorr\u00edvel. Caberia, em tese, ao autor do fato, a interposi\u00e7\u00e3o do \u201chabeas corpus\u201d \npara trancar a a\u00e7\u00e3o penal. \n\nA homologa\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a de composi\u00e7\u00e3o civil dos danos tamb\u00e9m \u00e9 \nirrecorr\u00edvel. \n\nDa senten\u00e7a que homologa a transa\u00e7\u00e3o penal cabe apela\u00e7\u00e3o (art. 76, \u00a7 \n5\u00b0). \n\nDa senten\u00e7a que encerra o procedimento sumar\u00edssimo, dando a cada \num o que \u00e9 seu, cabe apela\u00e7\u00e3o. \n\nE o que fazer em face das decis\u00f5es proferidas no curso do processo \nque n\u00e3o encerram a rela\u00e7\u00e3o processual com julgamento de m\u00e9rito? E certo que \nh\u00e1 uma garantia constitucional de acesso ao duplo grau de jurisdi\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \npode jamais ser limitada pela lei ordin\u00e1ria. \n\nSendo assim, n\u00e3o obstante o sil\u00eancio da Lei 9.099, penso que h\u00e1 \npossibilidade da interposi\u00e7\u00e3o do recurso em sentido estrito nos seguintes casos: \n1.   contra decis\u00e3o do juiz que concluir pela incompet\u00eancia do Juizado (art. 581, \nII, CPP); \n2. contra decis\u00e3o do juiz que julgar procedentes as exce\u00e7\u00f5es, salvo a de suspei\u00e7\u00e3o \n(art. 581, III, CPP); \n3. contra decis\u00e3o que decretar a prescri\u00e7\u00e3o ou julgar, por outro lado, extinta a \npunibilidade (art. 581, VIII, CPP); \n4. contra decis\u00e3o que conceder, negar ou revogar a suspens\u00e3o condicional do \nprocesso \u2013 caso especial, aplicado por analogia ao art. 581, XI, CPP; \n5. contra decis\u00e3o que anular o processo da instru\u00e7\u00e3o criminal, no todo ou em \nparte (art. 581, XIII); \n6. contra decis\u00e3o que denegue a apela\u00e7\u00e3o ou que a julgue deserta (art. 581, \nXV). \n\nA Turma Recursal, se vier a ser composta (caso contr\u00e1rio os Tribunais \nde Al\u00e7ada ser\u00e3o os competentes para o exame das quest\u00f5es decididas em 1\u00b0 \ngrau), dever\u00e1 ter, entre os julgadores com poder jurisdicional, tr\u00eas ju\u00edzes de 1\u00b0 \ngrau, funcionando um promotor de justi\u00e7a como custos legis. \n\nA apela\u00e7\u00e3o deve ser interposta no prazo de dez dias juntamente com as \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nraz\u00f5es, sob pena de n\u00e3o ser conhecida por intempestiva. Os embargos de \ndeclara\u00e7\u00e3o ser\u00e3o opostos no prazo de cinco dias, n\u00e3o tendo os mesmos car\u00e1ter \ninfringente, isto \u00e9, n\u00e3o podem modificar a decis\u00e3o. \n\nContra decis\u00e3o da Turma Julgadora do Juizado existe a possibilidade \nda interposi\u00e7\u00e3o de Recurso Extraordin\u00e1rio endere\u00e7ado ao STF. \u00c9 que a \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal prev\u00ea a compet\u00eancia do STF para julgamento de recurso \nextraordin\u00e1rio das causas decididas em \u00fanica ou \u00faltima inst\u00e2ncia, quando a decis\u00e3o \nrecorrida, por exemplo, contrariar dispositivo daquela (vide art. 102, III, CF). \nDesta forma, haver\u00e1 cabimento de recurso extraordin\u00e1rio das decis\u00f5es das Turmas \nRecursais, desde que inexista recurso ordin\u00e1rio previsto em lei. \n\nA Turma Recursal pode declarar a inconstitucionalidade de lei ou ato \nnormativo? Sim. Temos aqui o controle difuso de constitucionalidade. A \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal permite a todo e qualquer Juiz ou Tribunal realizar, no \ncaso concreto, a an\u00e1lise sobre a compatibilidade do ordenamento jur\u00eddico com \nos comandos legais que daquela promanam, isso porque \u00e9 princ\u00edpio da atividade \njurisdicional interpretar e aplicar a lei. E, ao faz\u00ea-lo, em caso de contradi\u00e7\u00e3o \nentre a legisla\u00e7\u00e3o e a Constitui\u00e7\u00e3o, o Juiz ou Tribunal deve aplicar essa \u00faltima, \npor ser superior a qualquer lei ordin\u00e1ria emanada do Poder Legislativo. \n\nFinalmente, em casos de mandado de seguran\u00e7a ou de habeas corpus \nmanejados pelas partes contra atos decis\u00f3rios do juiz especial (1\u00b0 grau), a \ncompet\u00eancia para o seu julgamento ser\u00e1 do Tribunal e n\u00e3o das Turmas Recursais \ndo pr\u00f3prio Juizado, j\u00e1 que sua compet\u00eancia \u00e9 taxativa (decidem-se as mat\u00e9rias \nventiladas nos recursos). Al\u00e9m do mais, o mandado de seguran\u00e7a e o habeas \ncorpus, conquanto possam desconstituir o decisum de 1a Inst\u00e2ncia, n\u00e3o s\u00e3o \nconsiderados recursos na acep\u00e7\u00e3o da palavra. \n\n\u201cArt. 84. Aplicada exclusivamente pena de multa, seu cumprimento far-se-\u00e1 \nmediante pagamento na Secretaria do Juizado. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Efetuado o pagamento, o Juiz declarar\u00e1 extinta a punibilidade, \ndeterminando que a condena\u00e7\u00e3o n\u00e3o fique constando dos registros criminais, \nexceto para fins de requisi\u00e7\u00e3o judicial.\u201d \n\u201cArt. 85. N\u00e3o efetuado o pagamento de multa, ser\u00e1 feita a convers\u00e3o em pena \nprivativa da liberdade, ou restritiva de direitos, nos termos previstos em lei.\u201d \n\u201cArt. 86. A execu\u00e7\u00e3o das penas privativas de liberdade e restritivas de direitos, \nou de multa, cumulada com estas, ser\u00e1 processada perante o \u00f3rg\u00e3o competente, \nnos termos da lei.\u201d \n\u201cArt. 87. Nos casos de homologa\u00e7\u00e3o do acordo civil e aplica\u00e7\u00e3o de pena restritiva \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nde direitos ou multa (arts. 74 e 76, \u00a7 4\u00b0), as despesas processuais ser\u00e3o reduzidas, \nconforme dispuser lei estadual.\" \n\nA pena de multa consiste na obriga\u00e7\u00e3o do sentenciado em pagar ao \nEstado certa quantia. A sua natureza jur\u00eddica \u00e9, pois, de san\u00e7\u00e3o penal e n\u00e3o \ntribut\u00e1ria. O pr\u00f3prio C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional declara, em seu art. 3\u00b0, que a \npresta\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria advinda de \u201csan\u00e7\u00e3o de ato il\u00edcito\u201d n\u00e3o \u00e9 tributo. Da\u00ed se \npercebe que a legitimidade para cobr\u00e1-la n\u00e3o \u00e9 do Procurador da Fazenda, mas \nsim do titular da a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica, do Minist\u00e9rio P\u00fablico. \n\nPor isso, em caso de n\u00e3o pagamento da pena pecuni\u00e1ria, pela reda\u00e7\u00e3o \ndo art. 164 da LEP, deve ser feito o seguinte: extrai-se certid\u00e3o da senten\u00e7a \ncondenat\u00f3ria que vale como t\u00edtulo executivo judicial. O Minist\u00e9rio P\u00fablico, em \nautos apartados, requerer\u00e1 a cita\u00e7\u00e3o do condenado para, no prazo m\u00e1ximo de \ndez dias, pagar o valor da multa ou nomear bens \u00e0 penhora. Se n\u00e3o pagar, a \npenhora \u00e9 feita como forma de garantir a execu\u00e7\u00e3o (rito do art. 652 e segs. do \nCPC). Se a penhora recair sobre bens im\u00f3veis, manda o art. 165 da LEP que os \nautos sejam remetidos ao Ju\u00edzo C\u00edvel para o prosseguimento da execu\u00e7\u00e3o. Se a \npenhora recai sobre outros bens, pela regra do \u00a7 2\u00b0 do art. 164 da LEP, a execu\u00e7\u00e3o \ncorre no pr\u00f3prio Juizado. \n\nO parcelamento do pagamento da multa, conforme reza o art. 169, \ncaput, da LEP, pode ser solicitado pelo r\u00e9u, inclusive com o desconto em folha \nde parte dos seus vencimentos. Valor m\u00e1ximo de \u00bc da remunera\u00e7\u00e3o. Valor \nm\u00ednimo de 1/10 da remunera\u00e7\u00e3o (art. 50 do CP; art. 169 e 171 da LEP). \n\nE a fixa\u00e7\u00e3o da pena de multa, como se d\u00e1? 1a etapa: calcula-se o n\u00famero \nde dias-multa com base nos mesmos par\u00e2metros do art. 59 \u2013 varia\u00e7\u00e3o entre 10 e \n360 dias-multa; 2a etapa: calcula-se o valor de cada dia-multa tendo em vista a \ncapacidade econ\u00f4mica do autor da infra\u00e7\u00e3o \u2013 n\u00e3o pode ser inferior a 1/30 do \nsal\u00e1rio m\u00ednimo vigente ao tempo dos fatos, nem superior a cinco sal\u00e1rios m\u00ednimos \nvigentes ao tempo dos fatos (art. 49, \u00a7 1\u00b0, c/c 60, \u00a7 1\u00b0). \n\nRealizado o pagamento, extingue-se a punibilidade. \nA convers\u00e3o da multa em pris\u00e3o, antes do advento da Lei 9.268/96, era \n\nmesmo poss\u00edvel, desde que o condenado solvente deixasse de pag\u00e1-la ou \nfrustrasse a sua execu\u00e7\u00e3o. Na convers\u00e3o, cada dia-multa correspondia a um dia \nde pris\u00e3o, n\u00e3o podendo esta ser superior a um ano. Isso acabou com a referida \nlei, que considera a multa d\u00edvida ativa da Fazenda P\u00fablica. \n\nA conjuga\u00e7\u00e3o dos arts. 59 do CP e 76, III da Lei 9.099 permitem a \nconvers\u00e3o da multa em pena restritiva de direitos. O art. 86 diz que a execu\u00e7\u00e3o \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nser\u00e1 regida pela LEP e o art. 87 permite a redu\u00e7\u00e3o das despesas processuais. \n\n\u201cArt. 88. Al\u00e9m das hip\u00f3teses do CP e da legisla\u00e7\u00e3o especial, depender\u00e1 de \nrepresenta\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00e3o penal relativa aos crimes de les\u00f5es corporais leves e les\u00f5es \nculposas.\u201d \n\nO presente dispositivo deve ser cotejado com o art. 91 ao expressar \nque \u201cnos casos em que esta lei passe a exigir a representa\u00e7\u00e3o para a propositura \nda a\u00e7\u00e3o p\u00fablica, o ofendido ou seu representante legal ser\u00e1 intimado para \noferec\u00ea-la no prazo de trinta dias, sob pena de decad\u00eancia\u201d. Trata-se da chamada \nrepresenta\u00e7\u00e3o especial, de car\u00e1ter transit\u00f3rio, mas que colhe todos os feitos em \ncurso a partir da vig\u00eancia da lei. \n\nA lei nova que transforma um crime de a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica plena em \ncondicionada \u00e0 representa\u00e7\u00e3o, embora envolva tema de processo, \u00e9 de natureza \npenal material, isso porque \u00e9 de natureza material toda regra que trate de \namplia\u00e7\u00e3o ou diminui\u00e7\u00e3o do ius puniendi ou do ius punitionis, como toda \ndisposi\u00e7\u00e3o que, de qualquer forma, reforce ou amplie os direitos subjetivos do \nr\u00e9u ou do condenado. \n\nJ\u00e1 as normas de cunho processual s\u00e3o aquelas que regulam, de modo \ngeral, o in\u00edcio, o desenvolvimento e o fim do processo. \n\nOs arts. 100, \u00a7 1\u00b0, 103 e 107, IV, todos do CP, deixam claro o conte\u00fado \nmaterial da representa\u00e7\u00e3o. \u00c9 que a representa\u00e7\u00e3o pode afastar o ius puniendi do \nEstado. Logo, tem car\u00e1ter penal e ser\u00e1 retroativa, at\u00e9 porque \u00e9 mais ben\u00e9fica ao \nacusado. Com efeito, a representa\u00e7\u00e3o constitui condi\u00e7\u00e3o de procedibilidade da \na\u00e7\u00e3o penal condicionada. Sem ela, n\u00e3o existir\u00e1 processo. \n\nDe outra banda, o \u00e2mbito de incid\u00eancia do art. 90, que afasta a aplica\u00e7\u00e3o \nda Lei 9.099 dos processos penais cuja instru\u00e7\u00e3o j\u00e1 estiver iniciada, \u00e9 muito \nevidente: s\u00f3 alcan\u00e7a normas exclusivamente processuais. No meu tempo de 9a \n\nVara Criminal, por exemplo, os processos j\u00e1 iniciados por les\u00e3o leve e culposa, \nap\u00f3s o oferecimento da representa\u00e7\u00e3o especial pelas respectivas v\u00edtimas (trinta \ndias), n\u00e3o tiveram prosseguimento com a ado\u00e7\u00e3o do rito sumar\u00edssimo do Juizado. \nPor\u00e9m, as regras de direito material do Juizado foram todas aplicadas (composi\u00e7\u00e3o \ncivil dos danos, transa\u00e7\u00e3o penal e suspens\u00e3o do processo, al\u00e9m da representa\u00e7\u00e3o). \n\nAinda quanto \u00e0 representa\u00e7\u00e3o, o prazo para o seu firmamento pela \nv\u00edtima, fora os casos que j\u00e1 se achavam iniciados \u00e0 \u00e9poca em que a Lei 9.009 \npassou a vigorar, \u00e9 de seis meses. \n\nH\u00e1 que se colocar em relevo, porquanto oportuna, a S\u00famula 594 do \nSTF: \u201cOs direitos de queixa e de representa\u00e7\u00e3o podem ser exercidos, \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nindependentemente, pelo ofendido ou por seu representante legal. \n\n\u201cArt. 89. Nos crimes em que a pena m\u00ednima cominada for igual ou inferior a \num ano, abrangidas ou n\u00e3o por esta Lei, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, ao oferecer a \nden\u00fancia, poder\u00e1 propor a suspens\u00e3o do processo, por dois a quatro anos, \ndesde que o acusado n\u00e3o esteja sendo processado ou n\u00e3o tenha sido condenado \npor outro crime, presentes os demais requisitos que autorizariam a suspens\u00e3o \ncondicional da pena (art. 77 do CP). \n\u00a7 1\u00ba Aceita a proposta pelo acusado e seu defensor, na presen\u00e7a do Juiz, este, \nrecebendo a den\u00fancia, poder\u00e1 suspender o processo, submetendo o acusado a \nper\u00edodo de prova, sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es: \nI - repara\u00e7\u00e3o do dano, salvo impossibilidade de faz\u00ea-lo; \nII - proibi\u00e7\u00e3o de freq\u00fcentar determinados lugares; \nIII - proibi\u00e7\u00e3o de ausentar-se da comarca onde reside, sem autoriza\u00e7\u00e3o do \njuiz; \nIV - comparecimento pessoal e obrigat\u00f3rio aju\u00edzo, mensalmente, para informar \ne justificar suas atividades. \n\u00a7 2\u00ba o Juiz, poder\u00e1 especificar outras condi\u00e7\u00f5es a que fica subordinada a \nsuspens\u00e3o, desde que adequadas ao fato e \u00e0 situa\u00e7\u00e3o pessoal do acusado. \n\u00a7 3\u00ba A suspens\u00e3o ser\u00e1 revogada se, no curso do prazo, o benefici\u00e1rio vier a ser \nprocessado por outro crime ou n\u00e3o efetuar, sem motivo justificado, a repara\u00e7\u00e3o \ndo dano. \n\u00a7 4\u00b0 A suspens\u00e3o poder\u00e1 ser revogada se o acusado vier a ser processado, no \ncurso do prazo, por contraven\u00e7\u00e3o, ou descumprir qualquer outra condi\u00e7\u00e3o \nimposta. \n\u00a7 5\u00ba Expirado o prazo sem revoga\u00e7\u00e3o, o Juiz declarar\u00e1 extinta a punibilidade. \n\u00a7 6\u00ba N\u00e3o correr\u00e1 a prescri\u00e7\u00e3o durante o prazo de suspens\u00e3o do processo. \n\u00a7 7\u00ba Se o acusado n\u00e3o aceitar a proposta prevista neste artigo, o processo \nprosseguir\u00e1 em seus ulteriores termos.\u201d \n\nDa suspens\u00e3o consensual do processo \nA suspens\u00e3o do processo \u00e9 a maior novidade trazida pela Lei 9.099. \n\nN\u00e3o est\u00e1 circunscrita apenas aos crimes cuja compet\u00eancia para o processo e \njulgamento esteja afeta ao Juizado. Desde que a pena m\u00ednima seja n\u00e3o superior \na um ano, em tese, cabe a suspens\u00e3o. \n\nCabe a suspens\u00e3o nos crimes de a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica incondicionada e \ncondicionada \u00e0 representa\u00e7\u00e3o. Ela \u00e9 incab\u00edvel quando se tratar de a\u00e7\u00e3o penal \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nprivada. Cabe nas infra\u00e7\u00f5es de rito comum como nas de rito especial, inclusive \nperante as Justi\u00e7as Federal, Militar e Eleitoral. Cab\u00edvel ainda nos processos de \ncompet\u00eancia origin\u00e1ria. \n\nA lei somente permite a suspens\u00e3o consensual do processo, ou seja, o \nafastamento do processo atrav\u00e9s do oferecimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico e \naceita\u00e7\u00e3o do acusado, homologado o acordo pelo Poder Judici\u00e1rio, como forma \nde transa\u00e7\u00e3o processual, e isso por expressa autoriza\u00e7\u00e3o constitucional (art. 98, \nI). Via de conseq\u00fc\u00eancia, temos aqui a mitiga\u00e7\u00e3o, a atenua\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da \nobrigatoriedade da a\u00e7\u00e3o penal, do contradit\u00f3rio e da ampla defesa. \n\nAplicam-se no Juizado, no caso espec\u00edfico da suspens\u00e3o, os princ\u00edpios \nda oportunidade da a\u00e7\u00e3o penal e da discricionariedade controlada, afastando-se \no r\u00edgido princ\u00edpio da obrigatoriedade e da indisponibilidade da a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica. \n\nEm seguida, veremos as condi\u00e7\u00f5es gerais para a suspens\u00e3o do processo, \ntamb\u00e9m chamada de sursis antecipado. \n\n1.   Quanto \u00e0s infra\u00e7\u00f5es: crimes e contraven\u00e7\u00f5es. \n2. Quanto \u00e0 titularidade: todas as infra\u00e7\u00f5es penais cuja a\u00e7\u00e3o penal seja de \n       iniciativa p\u00fablica. \n3. Quanto \u00e0 pena: qualquer que seja a infra\u00e7\u00e3o penal desde que a pena privativa \nde liberdade, em seu m\u00ednimo legal, n\u00e3o seja superior a um ano. Considera-se, \ninclusive, a forma tentada de crime cuja pena para os casos de consuma\u00e7\u00e3o seja \nsuperior a um ano, desde que a redu\u00e7\u00e3o possa traz\u00ea-la ao limite indicado pela \nLei 9.099 \u2013 ex: furto qualificado tentado, que pode ter a sua pena reduzida em \nat\u00e9 2/3. Haver\u00e1, por parte do promotor oficiante, o reconhecimento antecipado \ndo cabimento da suspens\u00e3o, como se faz, atualmente, com o reconhecimento \nantecipado da prescri\u00e7\u00e3o. Faz o Minist\u00e9rio P\u00fablico um ju\u00edzo antecipat\u00f3rio da \nculpabilidade. O \u00f3rg\u00e3o do Parquet detecta a possibilidade, em tese, do cabimento \nda suspens\u00e3o em face de causa especial de diminui\u00e7\u00e3o de pena que, se aplicada, \ntraria a reprimenda para os limites do permissivo legal. \u00c9, pois, correta a \nantecipa\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo de reprovabilidade, norteando-se o promotor na regra do \nart. 59 do CP. \n\nContrariando a posi\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Minas Gerais, \nrespeitosamente, entendo que, mesmo em face do concurso de crimes (material, \nformal ou continuado), nada obsta a que o processo seja condicionalmente \nsuspenso. O racioc\u00ednio decorre da norma estatu\u00edda no art. 119 do CP, que \nestabelece o seguinte: \u201cno caso de concurso de crimes, a extin\u00e7\u00e3o da punibilidade \nincidir\u00e1 sobre a pena de cada um, isoladamente\u201d. Exclusivamente aqui, as causas \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nespeciais de aumento de pena acima listadas, apesar da expressa comina\u00e7\u00e3o de \nsan\u00e7\u00f5es, n\u00e3o funcionar\u00e3o como impeditivas do benef\u00edcio. \u00c9 que elas, se por \nexpressa disposi\u00e7\u00e3o legal, n\u00e3o s\u00e3o computadas para afastar a prescri\u00e7\u00e3o, por \nque haveriam de ser consideradas para impossibilitar a suspens\u00e3o do processo? \n4. Quanto \u00e0 compet\u00eancia: embora prevista na Lei 9.099, a suspens\u00e3o \u00e9 disposi\u00e7\u00e3o \ngeral, abrangendo outras infra\u00e7\u00f5es mesmo que de compet\u00eancia do Ju\u00edzo Comum \nou Especial. \n5. Quanto \u00e0 pessoa do autor da infra\u00e7\u00e3o: exige-se, objetivamente, apenas que \nn\u00e3o tenha sido irrecorrivelmente condenado pela pr\u00e1tica de outro crime, apesar \nda regra do art. 89, caput, que sujeita o cabimento da suspens\u00e3o \u00e0 n\u00e3o-exist\u00eancia \nde processo criminal em andamento contra o arguido. \u00c9 inconstitucional impedir \na concess\u00e3o da suspens\u00e3o, no plano objetivo, aos casos em que exista apenas \nprocesso em andamento contra o denunciado. E necess\u00e1rio, para impedir o \nbenef\u00edcio, que exista condena\u00e7\u00e3o por outro crime com senten\u00e7a passada em \njulgado. A condena\u00e7\u00e3o por contraven\u00e7\u00e3o n\u00e3o impede a suspens\u00e3o. \u00c9 bom que \nse lembre que para a concess\u00e3o do sursis basta que o agente n\u00e3o seja reincidente \nem crime doloso. Mister tamb\u00e9m deixar claro que a reincid\u00eancia s\u00f3 se opera \nquando o agente comete novo crime, depois de transitar em julgado a senten\u00e7a \nque o condenou por crime anterior (art. 63 do CP). Por fim, a reabilita\u00e7\u00e3o gera \ncondi\u00e7\u00f5es para a suspens\u00e3o do processo (a reabilita\u00e7\u00e3o pode ser requerida a \npartir de dois anos do dia em que for extinta a pena ou terminar sua execu\u00e7\u00e3o, \ncomputando-se o per\u00edodo de prova do sursis, ou do dia em que terminar o prazo \ndo livramento condicional). Subjetivamente, exige-se, quanto ao autor do fato, \nque a culpabilidade, os antecedentes, a conduta social e a personalidade do agente, \nbem como os motivos e as circunst\u00e2ncias do crime, autorizem a concess\u00e3o do \nbenef\u00edcio por demonstrarem uma reprovabilidade n\u00e3o acentuada. \n\nS\u00e3o condi\u00e7\u00f5es legais impostas ao autor da infra\u00e7\u00e3o: repara\u00e7\u00e3o do dano, \nsalvo impossibilidade de faz\u00ea-lo; proibi\u00e7\u00e3o de freq\u00fcentar determinados lugares; \nproibi\u00e7\u00e3o de ausentar-se da comarca onde reside, sem autoriza\u00e7\u00e3o do juiz; \ncomparecimento pessoal e obrigat\u00f3rio a Ju\u00edzo, mensalmente, para informar e \njustificar suas atividades. \n\nO juiz poder\u00e1 especificar outras condi\u00e7\u00f5es (chamadas de \u201cespeciais\u201d), \na que fica subordinada a suspens\u00e3o, desde que adequadas ao fato e \u00e0 situa\u00e7\u00e3o \npessoal do acusado. \n\nQuest\u00e3o das mais relevantes e que vem provocando acirrados debates \nno meio jur\u00eddico \u00e9 a atinente ao tal direito subjetivo do acusado \u00e0 suspens\u00e3o do \nart. 89. \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \nData venia das posi\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias, entendo que o discutido \u201cdireito \n\nsubjetivo\u201d inexiste. Ao Minist\u00e9rio P\u00fablico cabe exclusivamente a persecutio \ncriminis. S\u00f3 ele deve verificar a exist\u00eancia dos pressupostos da a\u00e7\u00e3o penal. Ele \navalia os ind\u00edcios probat\u00f3rios a fim de verificar se a a\u00e7\u00e3o a ser proposta tem \nchance de chegar \u00e0 condena\u00e7\u00e3o que se almeja. Enfim, temos aqui a for\u00e7a \npersecut\u00f3ria do Estado. \n\nAo mesmo passo, o art. 129,1, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal deixa claro que \no processo penal somente pode ser deflagrado por den\u00fancia ou por queixa, \nsendo a a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica privativa do Minist\u00e9rio P\u00fablico. Consagra-se o \nprinc\u00edpio do sistema acusat\u00f3rio, em que existe a n\u00edtida separa\u00e7\u00e3o entre o \u00d3rg\u00e3o \nAcusador (Minist\u00e9rio P\u00fablico) e o \u00d3rg\u00e3o Julgador (Poder Judici\u00e1rio). \n\nLogo, o titular da a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica \u00e9 o Minist\u00e9rio P\u00fablico, enquanto \no titular da fun\u00e7\u00e3o jurisdicional \u00e9 o Poder Judici\u00e1rio. Portanto, s\u00f3 o Minist\u00e9rio \nP\u00fablico, como titular da a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica, pode dela dispor, propondo, \njuntamente com a den\u00fancia, a suspens\u00e3o condicional do processo. O papel do \nJudici\u00e1rio \u00e9 o de homolog\u00e1-la ou n\u00e3o, ap\u00f3s expressa aceita\u00e7\u00e3o do acusado e de \nseu defensor, dentro da an\u00e1lise de sua legalidade. \n\nDe tudo o que foi dito o que se percebe? Um consenso, a partir da a\u00e7\u00e3o \ndo Minist\u00e9rio P\u00fablico. A aceita\u00e7\u00e3o do acusado e seu defensor \u00e9 tamb\u00e9m parte \nessencial do acordo. Sem ela n\u00e3o haver\u00e1 suspens\u00e3o, que depende, obviamente, \nde um acerto entre as partes. De qualquer forma, o promotor, no caso de n\u00e3o \nformular a proposta, precisa motivar a sua decis\u00e3o (art. 129, VIII, \u00faltima parte, \nCF, c/c o art. 43, III, da Lei 8.625/93). \n\nUsemos, para refor\u00e7ar a posi\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui advogada, mais um racioc\u00ednio \nextra\u00eddo de um exemplo pr\u00e1tico. Imagine-se que \u201cJo\u00e3o Melancia\u201d est\u00e1 sendo \nprocessado por \u201cPedro Abobrinha\u201d por cal\u00fania e difama\u00e7\u00e3o, cuja a\u00e7\u00e3o penal \u00e9 \nprivada. Suponha-se que o querelado entenda que a suspens\u00e3o do processo \u00e9 \num direito subjetivo seu, requerendo ao juiz o seu reconhecimento, n\u00e3o obstante \no veemente protesto do querelante. Poder\u00e1 o juiz conced\u00ea-la? N\u00e3o, absolutamente \nn\u00e3o. Isso porque a a\u00e7\u00e3o penal \u00e9 privativa do ofendido. S\u00f3 ele pode dispor dela, \nseja atrav\u00e9s da ren\u00fancia, seja atrav\u00e9s do perd\u00e3o, seja atrav\u00e9s da peremp\u00e7\u00e3o. \nSeria um absurdo que o juiz, substituindo o querelante no p\u00f3lo ativo da rela\u00e7\u00e3o \nprocessual, perdoasse o querelado, ou renunciasse ao direito de a\u00e7\u00e3o, que, repito, \nn\u00e3o \u00e9 dele. \n\nAssim, se esse suposto direito fosse reconhecido em favor do acusado \nna a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica, ter\u00edamos a mesma impropriedade acima vista, a saber, a \ndo juiz travestido de promotor. Mais que isso, se o denunciado pode obter a \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nsuspens\u00e3o contra a vontade do promotor, por que o querelado n\u00e3o pode obter a \nmesma coisa, apesar da oposi\u00e7\u00e3o do querelante? O art. 5\u00b0, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o \nFederal assegura o Princ\u00edpio Da Igualdade. Em vista disso, em respeito ao \ncitado preceito constitucional, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em direito subjetivo do acusado \n\u00e0 suspens\u00e3o do processo. \n\nQual a solu\u00e7\u00e3o para o impasse? Se o juiz entende que o caso comporta \na suspens\u00e3o, nos moldes do art. 28 do C\u00f3digo de Processo Penal, dada a recusa \ndo promotor em oferec\u00ea-la, resta-lhe encaminhar o feito \u00e0 Procuradoria-Geral \nde Justi\u00e7a, submetendo a decis\u00e3o ministerial de 1\u00b0 grau \u00e0 pr\u00f3pria autotutela do \nMinist\u00e9rio P\u00fablico. \n\nQuanto \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o da proposta de suspens\u00e3o, ela deve ser feita pelo \nacusado e seu defensor, cumulativamente. N\u00e3o existe vincula\u00e7\u00e3o do juiz \u00e0 \nproposta, j\u00e1 que o Judici\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 mero chancelador de acordos, sobretudo \nquando celebrados ao arrepio da lei. \n\nAo contr\u00e1rio do art. 76, aqui n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de recurso. A defesa \ncaber\u00e1 sempre o rem\u00e9dio her\u00f3ico do habeas corpus. E ao Minist\u00e9rio P\u00fablico? \nApesar da falta de previs\u00e3o da Lei 9.099 e, menos ainda do rol do art. 581 do \nC\u00f3digo de Processo Penal, \u00e9 cab\u00edvel o recurso em sentido estrito, por analogia \nao seu inciso XVI (ordenar a suspens\u00e3o do processo, em virtude de quest\u00e3o \nprejudicial). \n\nO per\u00edodo de prova variar\u00e1 de dois a quatro anos. Existe, como ocorre \nno sursis, a necessidade de justifica\u00e7\u00e3o do per\u00edodo deprava superior ao m\u00ednimo \nlegal. \n\nConsidera-se como causa de revoga\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria da suspens\u00e3o o fato \nde o agente vir a ser processado por outro crime. Esse fato, na sistem\u00e1tica do \nsursis, enseja apenas a prorroga\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de prova at\u00e9 o julgamento \ndefinitivo. \n\nSendo assim, o princ\u00edpio constitucional da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia afasta \na revoga\u00e7\u00e3o, seja a obrigat\u00f3ria, seja a facultativa, pela simples pr\u00e1tica de nova \ncontraven\u00e7\u00e3o. Deve ser aplicada, por analogia, a prorroga\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de \nprova, tal como ocorre no sursis. \n\nA revoga\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o faz reiniciar a contagem do prazo \nprescricional (art. 89, \u00a7 6\u00b0 \u2013 causa suspensiva da prescri\u00e7\u00e3o). \n\nExpirado o prazo sem revoga\u00e7\u00e3o, cumpridas as condi\u00e7\u00f5es acordadas, \no juiz declarar\u00e1 extinta a punibilidade. \n\nDestarte, a natureza jur\u00eddica da suspens\u00e3o condicional do processo \u00e9 \ninstituto de despenaliza\u00e7\u00e3o, apresentando uma alternativa \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o penal, \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nevitando-se a aplica\u00e7\u00e3o da pena. Tem ainda car\u00e1ter de norma processual penal \nmaterial, em virtude dos seus reflexos sobre a extin\u00e7\u00e3o da punibilidade. Com \nisso, o sursis antecipado \u00e9 regido pelos princ\u00edpios constitucionais da proibi\u00e7\u00e3o \nda retroatividade da lei penal desfavor\u00e1vel e da imposi\u00e7\u00e3o da retroatividade da \nlei penal mais ben\u00e9fica. \n\n\u201cArt. 90. As disposi\u00e7\u00f5es desta Lei n\u00e3o se aplicam aos processos penais cuja \ninstru\u00e7\u00e3o j\u00e1 estiver iniciada.\u201d \n\nComo j\u00e1 tivemos oportunidade de salientar, essa regra somente se aplica \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s normas eminentemente processuais e procedimentais, n\u00e3o tendo, \nem face do art. 5\u00b0, XL, da CF, aplica\u00e7\u00e3o \u00e0s normas de conte\u00fado penal. \n\nIsso implica a retroatividade das normas dos arts. 74, par\u00e1grafo \u00fanico, \n76,88 e 89. \n\n\u201cArt. 91. Nos casos em que esta Lei passa a exigir representa\u00e7\u00e3o para a \npropositura da a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica, o ofendido ou seu representante legal ser\u00e1 \nintimado para faz\u00ea-la no prazo de trinta dias, sob pena de decad\u00eancia.\u201d \n\nO prazo, de regra, \u00e9 o do art. 38 do C\u00f3digo de Processo Penal (seis \nmeses). Mas, nos casos de inqu\u00e9ritos e processos em andamento, a v\u00edtima dever\u00e1 \nser intimada para oferecer representa\u00e7\u00e3o especial, em 30 dias, sob pena de \ndecad\u00eancia. E se a v\u00edtima estiver em local incerto e n\u00e3o sabido? Dever\u00e1 ser \nprocurada em todos os endere\u00e7os constantes dos autos. Em \u00faltimo caso, n\u00e3o se \ndispensar\u00e1 a intima\u00e7\u00e3o edital\u00edcia. Se n\u00e3o comparece, o feito ficar\u00e1 em cart\u00f3rio, \naguardando o transcurso do prazo prescricional. \n\n\u201cArt. 92. Aplicam-se subsidiariamente as disposi\u00e7\u00f5es dos C\u00f3digos Penal e de \nProcesso Penal, no que n\u00e3o forem incompat\u00edveis com esta Lei.\u201d \n\nO CP e o C\u00f3digo de Processo Penal funcionam como fontes subsidi\u00e1rias \nda Lei 9.099. Aplica-se aqui o princ\u00edpio da especialidade. \n\n \n\u201cArt. 93. Lei Estadual dispor\u00e1 sobre o Sistema de Juizados Especiais C\u00edveis e  \n \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001.\n\n\n\n \n\nCriminais, sua organiza\u00e7\u00e3o, composi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia.\u201d \nDepende de lei estadual. Sem ela, os Juizados n\u00e3o podem ser criados \n\npelos Tribunais de Justi\u00e7a por simples for\u00e7a de Provimento ou de Resolu\u00e7\u00e3o. \n\n\u201cArt. 94. Os servi\u00e7os de cart\u00f3rio poder\u00e3o ser prestados, e as audi\u00eancias \nrealizadas/ora da sede da Comarca, em bairros ou cidades a ela pertencentes, \nocupando instala\u00e7\u00f5es de pr\u00e9dios p\u00fablicos, de acordo com audi\u00eancias \npreviamente anunciadas.\u201d \n\n\u201cArt. 95. Os Estados, Distrito Federal e Territ\u00f3rios criar\u00e3o e instalar\u00e3o os \nJuizados Especiais no prazo de seis meses, a contar da vig\u00eancia desta Lei.\u201d \n\n\u201cArt. 96. Esta Lei entra em vigor no prazo de sessenta dias ap\u00f3s a sua \npublica\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n\u201cArt. 97. Ficam revogadas a Lei 4.611, de 2 de abril de 1965 e a Lei n. 7.244, \nde 7 de novembro de 1984.\u201d \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\nFIGUEIRA J\u00daNIOR, Joel D.; LOPES, Maur\u00edcio Ant\u00f4nio R. Coment\u00e1rios \u00e0 lei \ndos juizados especiais c\u00edveis e criminais. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, \n1997. \n\nJARDIM, Afr\u00e2nio S. Direito processual penal. Rio de Janeiro: Forense, 1995. \n\nJESUS, Dam\u00e1sio E. Lei dos juizados especiais criminais anotada. S\u00e3o Paulo: \n\nSaraiva, 1995. \n\nPAZZAGLINI FILHO, Marino et ai. Juizado especial Criminal. S\u00e3o Paulo: \n\nAtlas, 1996. \n\nDe jure : revista juridica do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, Belo Horizonte, v. 3, n. 3, dez. 2001."}]}}}