{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24624"}, {"@name": "filename", "#text": "9038_Trajet%c3%b3rias%20de%20proximidade%2c%20redes%20e%20feiras_Samuel%20Melo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "SAMUEL PIRES MELO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTRAJET\u00d3RIAS DE PROXIMIDADE, REDES E \n\nFEIRAS \n\nAs pr\u00e1ticas de agricultores familiares feirantes em \u00c1gua Branca e \n\nDelmiro Gouveia, Alagoas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRECIFE \n\n2012 \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SOCIOLOGIA \n\nCURSO DE DOUTORADO \n\n \n\n \n\n \n\nSAMUEL PIRES MELO \n\n \n\n \n\n \n\nTRAJET\u00d3RIAS DE PROXIMIDADE, REDES E FEIRAS \n\nAs pr\u00e1ticas de agricultores familiares feirantes em \u00c1gua Branca e Delmiro \n\nGouveia, Alagoas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese de doutorado apresentada ao Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia da \n\nUniversidade Federal de Pernambuco, como \n\nrequisito final para obten\u00e7\u00e3o do grau de doutor \n\nem Sociologia. Sob a orienta\u00e7\u00e3o da Prof\u00aa. Dr\u00aa. \n\nEliane Maria Monteiro da Fonte e co-\n\norienta\u00e7\u00e3o da Prof\u00aa. Dr\u00aa. Josefa Salete Barbosa \n\nCavalcanti. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRECIFE \n\n2012 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte \n\nBibliotec\u00e1ria Divonete Ten\u00f3rio Ferraz Gominho, CRB4-985 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nM528 t         Melo, Samuel Pires. \n\n       Trajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras : as pr\u00e1ticas de \n\nagricultores familiares feirantes em \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia, \n\nAlagoas. \u2013 Recife: O autor, 2012. \n\n                        253 f.: il., 30cm. \n\n   \n\n                       Orientador: Profa. Dra. Eliane Maria Monteiro da Fonte. \n\nCo-orientador: Profa. Dra. Josefa Salete Barbosa Cavalcanti. \n\n     Tese (Doutorado) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco, CFCH. \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia, 2012. \n\n                        Inclui bibliografia, anexos e ap\u00eandices. \n\n  \n\n 1. Sociologia. 2. Agricultura familiar. 3. Feira. 4. Agricultores \u2013 \n\nAspectos sociais. I. Fonte, Eliane Maria Monteiro (Orientador). II. \n\nCavalcanti, Josefa Salete. (Co-orientador). III. Titulo. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SOCIOLOGIA \n\nCURSO DE DOUTORADO \n\n \n\n \n\nSAMUEL PIRES MELO \n\n \n\n \n\nTRAJET\u00d3RIAS DE PROXIMIDADE, REDES E FEIRAS \n\nAs pr\u00e1ticas de agricultores familiares feirantes em \u00c1gua Branca e Delmiro \n\nGouveia, Alagoas \n\n \n\n \n\nTese de doutorado aprovada em 18 de dezembro de 2012 com distin\u00e7\u00e3o, por \n\nunanimidade, com indica\u00e7\u00e3o para publica\u00e7\u00e3o, pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nSociologia da Universidade Federal de Pernambuco, como requisito final para obten\u00e7\u00e3o \n\ndo grau de doutor em Sociologia \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\n \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Eliane Maria Monteiro da Fonte \u2013 Orientadora (PPGS/UFPE) \n\n \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Josefa Salete Barbosa Cavalcanti \u2013 Co-orientadora (PPGS/UFPE) \n\n \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Maria Lu\u00edza Lins e Silva Pires (PPGS/UFPE) \n\n \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. V\u00e2nia R. Fialho de Paiva e Souza (UPE \u2013 PPGA/UFPE) \n\n \n\nProf. Dr. Ludovic Alexandre Jacques Aubin (Universidade Paris1-UFPE) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMinha m\u00e3e \n\nAntes de entender os caminhos que me \n\nlevariam a um doutorado, ajudou-me a \n\nabrir portas, desde os primeiros \n\nmomentos de minha viv\u00eancia, n\u00e3o \n\nimpondo ou limitando as veredas, mas \n\npossibilitando reconhecer os momentos \n\nque poderiam propiciar a satisfa\u00e7\u00e3o do \n\nque desejava. \n\n \n\nMeu pai \n\nA luta que travastes na ocupa\u00e7\u00e3o de um \n\nespa\u00e7o, diante das dificuldades impostas \n\nao grupo social que fez parte, deixando a \n\nposi\u00e7\u00e3o de morador de patr\u00f5es para \n\npropriet\u00e1rio da terra da vida, foi um \n\ntrampolim para entender que existiam \n\npequenas sa\u00eddas, independentes da \n\nposi\u00e7\u00e3o na hierarquia social. \n\nQueridos, dedico esta tese a voc\u00eas. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nConfesso que imaginava agradecer a todos que estiveram envolvidos na \n\nconstru\u00e7\u00e3o desta tese, mas chegada \u00e0 hora da consuma\u00e7\u00e3o, algumas escolhas s\u00e3o \n\ntomadas. Quero dizer a todos, que cruzei e cruzaram comigo, direta ou indiretamente, \n\npara se sentirem contemplados com os meus mais sinceros agradecimentos. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0s minhas orientadoras Eliane Maria Monteiro da Fonte e Josefa \n\nSalete Cavalcanti por fazerem parte desse projeto, hoje tese! As reuni\u00f5es foram \n\nacompanhadas de muitas contribui\u00e7\u00f5es e motiva\u00e7\u00f5es para o melhoramento do que havia \n\nfeito. Principalmente dos voos que n\u00e3o apresentavam coordenadas claras, obrigado! \n\nAl\u00e9m disso, pela disponibilidade em ler vers\u00f5es do trabalho, com mais de um cap\u00edtulo, \n\nisso porque viver e trabalhar longe do programa de doutoramento impossibilita contatos \n\nmais frequentes com orientador, obrigado novamente! \n\nAgrade\u00e7o aos professores e colaboradores do PPGS (Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Sociologia) Cynthia, Lilia, Maria Eduarda, Silke, Maria Luiza, Jorge \n\nVentura, Remo, Jos\u00e9 Carlos, e, em especial, professora Nazar\u00e9 Wanderley, que foi uma \n\ninterlocutora muito atenciosa em v\u00e1rios momentos de constru\u00e7\u00e3o do doutorado e em \n\nparticular da tese. \n\n\u00c0 CAPES (Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior) pela \n\nbolsa que me concedeu durante 11 meses, per\u00edodo crucial que possibilitou cursar as \n\ndisciplinas do curso de doutorado. \n\n\u00c0 Universidade Federal de Alagoas e Universidade Federal do Piau\u00ed pelo apoio \n\ninstitucional; aos meus alunos e alunas que estiveram direta e indiretamente envolvidos \n\nna constru\u00e7\u00e3o desta tese. \n\nAos colegas de doutorado, pela conviv\u00eancia durante as disciplinas e em outros \n\nmomentos do curso, como a minha estadia cotidiana no PPGS, s\u00e3o eles: Ailton, \n\nAmurabi, Bruno, Daniela, F\u00e1bio, Joana, Ricardino, Sheila, Vivian e Wanberto. \n\nAo grande amor da minha vida, pelo carinho e compreens\u00e3o na feitura dos meus \n\nprojetos de vida, desde o nosso primeiro encontro, durante minha gradua\u00e7\u00e3o, ao \n\nmestrado e doutorado, obrigado! \n\nAos meus amigos Gustavo, Roberto, Tarc\u00edsio, Kl\u00eanio, Marina, Ana, Cida, \n\nMarilza, Fl\u00e1via, e, em especial, Erli, com quem ri, chorei, lamentei-me, compartilhei os \n\n\n\nganhos e perdas, e a contribui\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica que fez aos meus textos, e as discuss\u00f5es \n\nconstantes sobre Sociologia. \n\nAo poeta alagoano e professor da Universidade Federal de Alagoas Ot\u00e1vio \n\nCabral pelo carinho e presteza na disponibiliza\u00e7\u00e3o do seu poema \u201cAndan\u00e7as\u201d, ainda n\u00e3o \n\npublicado, para ser a ep\u00edgrafe desta tese. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, em especial aos meus sobrinhos e sobrinhas, afilhados (Maria \n\nFernanda e Jo\u00e3o Gabriel) e filha posti\u00e7a (Maria Aparecida); aos meus irm\u00e3os (Antonio, \n\nAntonia, Dyna Maura, Francisco, Jo\u00e3o Luis, Maria do Socorro, Marcos, Mateus e \n\nV\u00e2ndia), pais (Maria de Deus e Jo\u00e3o), av\u00f3s (Raimunda e Sebastiana \u2013 em mem\u00f3ria) e \n\nav\u00f4 (Luis Pires) que ajudaram de alguma forma a me constituir pessoal e \n\nprofissionalmente. \n\nAos sujeitos desta tese: feirantes e fregueses, funcion\u00e1rios das prefeituras \n\nmunicipais e fiscais das feiras das cidades de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia que est\u00e3o \n\npresentes nela pelas suas falas, hist\u00f3rias, sentimentos, projetos e problemas a serem \n\ndiscutidos. \n\n\u00c0 professora Marisa Ribeiro pela corre\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. \n\nA Vin\u00edcius Douglas, secret\u00e1rio do PPGS da Universidade Federal de \n\nPernambuco, pela boa vontade e prontid\u00e3o em atender \u00e0s necessidades do corpo \n\ndiscente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nColoco em cada poema que invento \n\nA sina de pavor dos meus fantasmas \n\n(S\u00e3o eles que me assustam quando escrevo) \n\nE recolho os anais da minha inf\u00e2ncia \n\n \n\nPeda\u00e7os de viagens e caminhos \n\nFraturas que esqueci nos meus umbrais \n\nMe comp\u00f5em assim nesse mosaico \n\nOnde sou o que fui e o que serei \n\n \n\nNunca fui de guardar apontamentos \n\nNem reter as pegadas dos tamancos \n\nPor isso quando escrevo meus peda\u00e7os \n\nMe construo num vitral desses poemas \n\nE oculto por detr\u00e1s de alguma estrofe \n\nEu revejo os compassos do solu\u00e7o \n\n \n\n(Andan\u00e7as, Ot\u00e1vio Cabral) \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nEsta tese tem como objetivo compreender as pr\u00e1ticas sociais de feirantes agricultores \n\nfamiliares de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia, no Alto Sert\u00e3o de Alagoas, tendo como \n\nquest\u00e3o central identificar quais s\u00e3o os aspectos dessas pr\u00e1ticas que revelam a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social destes sujeitos. Diante de tal problem\u00e1tica constru\u00edmos uma hip\u00f3tese \n\ngeral de que essas pr\u00e1ticas acontecem por meio das conex\u00f5es firmadas pelas teias de \n\nrela\u00e7\u00f5es entre Agricultura Familiar e Feiras. Destas derivam caracter\u00edsticas que \n\nassumem as continuidades e mudan\u00e7as sociais nos seus modos de viver e trabalhar, \n\nespecificamente relacionadas \u00e0s figura\u00e7\u00f5es sociais (re)constru\u00eddas pelas a\u00e7\u00f5es dos \n\nsujeitos diante dos fatores objetivos das inter-rela\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas, pol\u00edticas e \n\nculturais; que se manifestam atrav\u00e9s dos fatores subjetivos como confian\u00e7a, reputa\u00e7\u00e3o, \n\nhonra e responsabilidade dos feirantes acerca de suas pr\u00f3prias experi\u00eancias. Ao \n\nconsiderar a manifesta\u00e7\u00e3o da subjetividade na objetividade das trajet\u00f3rias desses \n\nagentes, no sentido constru\u00eddo pelos fundamentos te\u00f3ricos de Pierre Bourdieu e de \n\nNorbert Elias, nos foi poss\u00edvel compreender em profundidade o resultado das mudan\u00e7as \n\nque acontecem principalmente devido as formas de antagonismo econ\u00f4mico e social \n\nque fundamentam as rela\u00e7\u00f5es entre os sujeitos estudados. Por outro lado, as \n\ncontinuidades com que se estruturam essas rela\u00e7\u00f5es est\u00e3o fundamentadas de uma \n\nmaneira pouco expressiva a novas experi\u00eancias transformativas. Utilizamos a \n\nhermen\u00eautica de Gadamer como abordagem metodol\u00f3gica, e para a constru\u00e7\u00e3o dos seus \n\naspectos, uma diversidade de procedimentos foram delineados, buscando, atrav\u00e9s de \n\nfatores objetivos e subjetivos, apreender como as rela\u00e7\u00f5es entre Agricultura Familiar e \n\nFeira t\u00eam se dado. Especificamente, foram privilegiados instrumentos para gerar dados \n\nquantitativos e qualitativos, que favorecessem evidenciar aspectos sociais no presente, \n\nmas tamb\u00e9m do passado, recortes privilegiados neste estudo. O trabalho de campo foi \n\nrealizado de outubro de 2010 a dezembro de 2011. A profundidade das an\u00e1lises nos \n\npermitiu entender, pela combina\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios das ordens econ\u00f4mico-produtiva e as \n\nde natureza social e pol\u00edtica, que as feiras apresentam formas t\u00edpicas de agir de sujeitos \n\nque t\u00eam trajet\u00f3rias de proximidade imbricadas nas (re)produ\u00e7\u00f5es dos espa\u00e7os das \n\npra\u00e7as de com\u00e9rcio. Ao que parece, essa proximidade funciona como v\u00e1lvula do motor \n\ndesse processo de perman\u00eancia das feiras, uma postura que foi sedimentada nas atitudes \n\ndos indiv\u00edduos por mecanismos sociais, discursivos e culturais em muitos anos de \n\nhist\u00f3ria. Esse h\u00edbrido de inter-rela\u00e7\u00e3o mobiliza os feirantes, as conex\u00f5es entre eles e o \n\nfortalecimento do pr\u00f3prio coletivo, posto que os mecanismos econ\u00f4mico-produtivos \n\nsejam administrados e regulados socialmente, de uma maneira que nenhum deles deixa \n\nde procurar o seu espa\u00e7o particular. \n\n \n\nPALAVRAS-CHAVE: Agricultura Familiar; Feiras; Trajet\u00f3rias de Proximidade; \n\nFigura\u00e7\u00f5es Sociais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nThis thesis aims to understand the social procedures of family farmers that sell their \n\nproducts at fairs on \u00c1gua Branca and Delmiro Gouveia , located at the drylands of \n\nAlagoas. The central question is identifying which aspects of these procedures can \n\nreveal the social reproduction of these people. Faced with this problem we created a \n\ngeneral hypothesis that these practices occur through connections firmed by webs of \n\nrelationships between Family Farming and market place. Of these two, we can derive \n\ncharacteristics assuming that there are continuities and social changes in their ways of \n\nlife and work, which are specifically related to social figurations (re)constructed by \n\nactions in face of the factors of the social, economic, political and cultural \n\ninterrelationships, that manifest through subjective factors such as trust, reputation, \n\nhonor and responsibility of stallholders about their own experiences. When considering \n\nthe manifestation of subjectivity into objectivity of the trajectories of these agents in the \n\nsense of the theoretical foundations built by Pierre Bourdieu and Norbert Elias, we \n\ncould understand in depth the result of changes that occur mainly due to the economic \n\nand social antagonism that underlie relations between the subjects studied. On the other \n\nhand, the continuities that these relations are based in are in a manner not significant to \n\nnew transformative experiences. We use Gadamer's hermeneutics as a methodological \n\napproach, and for the construction of its aspects, a variety of procedures were outlined, \n\nseeking through objective and subjective factors to understand how the relationships \n\nbetween Family farming and Fairs have been given. Specifically, were privileged \n\ninstruments to generate quantitative data and qualitative evidence that favored social \n\naspects in the present but also the past, parts that were privileged in this study. \n\nFieldwork was conducted from October 2010 to December 2011. The depth of analysis \n\nenabled us to understand, by combining principles of economic-productive with the \n\nones of social and political nature, that the fairs have typical ways of acting from the \n\nsubjects that have proximity trajectories based on the (re)production of spaces of the \n\nSquares\u2019 market place. Apparently, this proximity function as valve engine of this \n\nprocess of perpetuation of the fairs, a stance that was sedimented in the attitudes of \n\nindividuals by social, discursive and cultural mechanisms that exist for a really long \n\namount of time. This hybrid interrelationship mobilizes the fairground, the connections \n\nbetween them and the strengthening of the collective, since the mechanisms are \n\nmanaged economic-productive and socially regulated in a way that none of them ceases \n\nto look your particular space. \n\n \n\nKEYWORDS: Family farming; Fairs; Proximity trajectories; Social figurations. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRESUM\u00c9 \n\n \n\n \n\nCette th\u00e8se a comme objectife comprendre les pratiques sociales des forains agriculteurs \n\nfamilliers de L\u2019eau Blanche et Delmiro Gouveia, aux Haut Sert\u00e3o de Alagoas, ayant \n\ncomme question centrale identifier quels sons les aspects de ces pratiques qui r\u00e9v\u00e8lent la \n\nreproduction sociale de ces sujets. Devant de cette probl\u00e9matique construirons une \n\nhip\u00f3tese gen\u00e9ral de qui cettes pratiques arrive par les milieu des connexion firm\u00e9 pour \n\ntoiles de relations entre l'agriculture familiare et le forain. Des cettes d\u00e9riveront \n\ncaracteristique que assume les continuit\u00e9s et les echanges sociaux dans leurs modes de \n\nvivre et travailler, sp\u00e9cifiquement qui a d\u00eas relations \u00e0 figurations sociaux reconstruit \n\npar action  des subject devant les factores objectifes  des inter-relations sociaux, \n\neconomique, polit\u00edque e culturel; qui se manifeste \u00e0 travers des facteurs subjectif \n\ncomme confiance, r\u00e9putation, l'honneur et responsabilit\u00e9 des forains sur ses propres \n\nexp\u00e9rience. Au consid\u00e9rer la manifestation de la subjectivit\u00e9 \u00e0 l'objectivit\u00e9 des \n\ntrajectoire de ces agents, au sens construit par les fondements th\u00e9oriques de Pierre \n\nBourdieu et Norbert Elias, nos possible de comprendre en profondeur le r\u00e9sultat de \n\nchangements qui arrive principalement en raison des formes d'antagonisme \n\n\u00e9conomiques et sociales qui entre fondament  les relations entre les sujets \u00e9tudi\u00e9s. Par \n\ncontre, les continuit\u00e9s avec ces structure ces relations sont bas\u00e9es  d'une mani\u00e8re peu \n\nexpressive a les nouvelles exp\u00e9riences transformatif. Nous utilisons l'herm\u00e9neutique de \n\nGadamer comme une approche m\u00e9thodologique, et par la construction de ses aspects, \n\nune diversit\u00e9 de proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites, en cherchant, par des facteurs objectifs et \n\nsubjectifs, appr\u00e9hender como les relations entre l'Agriculture Familiale et Forains ont \n\n\u00e9t\u00e9 donn\u00e9s. Sp\u00e9cifiquement, ont privil\u00e9gi\u00e9 des instruments pour produire des donn\u00e9es \n\nquantitatives et donn\u00e9es qualitatives, qui favorisent preuve les aspects sociaux au \n\npr\u00e9sent, mais aussi le pass\u00e9, des coupures de privil\u00e9gi\u00e9s dans cette \u00e9tude. Le travail de \n\nterrain a \u00e9t\u00e9 realiz\u00e9 de Octobre 2010 \u00e0 D\u00e9cembre 2011. La profondeur de l'analyse nous \n\na permis de comprendre, pour la combinaison des principes de l\u2019ordre \u00e9conomique-\n\nproductive et de la nature sociale et politique, que les foires presentont formes typiques \n\nd'agir des sujets qui a des trajectoires de proximit\u00e9 imbriqu\u00e9es dans las reproduction \n\nd'espaces de marc\u00e9s de commerce. Apparemment, ces proximit\u00e9 fonctions comme \n\nvanne de moteur de ce processus de permanence de les foires, une posture qui a \u00e9t\u00e9 \n\ns\u00e9diment\u00e9 dans les attitudes des individus par des m\u00e9canismes sociaux, discursif et \n\nculturelle sur de nombreuses ann\u00e9es d'histoire. Cette hybride de interrelation mobilise le \n\nfoire, les connexion entre eux et le fortification le collectivit\u00e9, car les m\u00e9canismes \n\n\u00e9conomico-productif sont administr\u00e9 et r\u00e9gul\u00e9 socialement, d'une mani\u00e8re qu'aucun \n\nd'eux r\u00e9plique de cherche votre espace particulier. \n\nMOTS-CL\u00c9S: L\u2019Agriculture Familier; Foire; Trajectoires de Proximit\u00e9; Figurations \n\nSociales. \n\n \n\n\n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\n \n\nAL \u2013 Alagoas  \n\nBA \u2013 Bahia \n\nCAPES \u2013 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior \n\nCD \u2013 Compact Disc \n\nCDLAF \u2013 Programa Compra Direta Local da Agricultura Familiar \n\nCE \u2013 Cear\u00e1 \n\nCHESF \u2013 Companhia Hidrel\u00e9trica do S\u00e3o Francisco \n\nCMDRS \u2013 Conselho Municipal de Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel \n\nCREDIAMIGO \u2013 Programa de Microcr\u00e9dito Produtivo Orientado do Banco do \n\nNordeste \n\nDVD \u2013 Digital Versatile Disc \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nMEC \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura \n\nMG \u2013 Minas Gerais \n\nMST \u2013 Movimento dos Sem Terra \n\nONGs \u2013 Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais \n\nPB \u2013 Para\u00edba \n\nPBA \u2013 Programa Brasil Alfabetizado \n\nPE \u2013 Pernambuco \n\nPMAB \u2013 Prefeitura Municipal de \u00c1gua Branca \n\nPNCF \u2013 Programa Nacional de Cr\u00e9dito Fundi\u00e1rio \n\nPPGS \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia \n\nPPGA \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia \n\nPRONAF \u2013 Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar  \n\nSE \u2013 Sergipe \n\nSP \u2013 S\u00e3o Paulo \n\nSPSS \u2013 Statistical Packege for Social Sciences \n\nSTR \u2013 Sindicato dos Trabalhadores Rurais \n\nUEC \u2013 Unidade Econ\u00f4mica Camponesa \n\nUFAL \u2013 Universidade Federal de Alagoas \n\nUFPE \u2013 Universidade Federal de Pernambuco \n\n\n\nUFPI \u2013 Universidade Federal do Piau\u00ed \n\nUPE \u2013 Universidade de Pernambuco \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\n \n\nFigura 1.1 \u2013 Transporte de feirantes e fregueses \u00e0s feiras  21 \n\nFigura 1.2 \u2013 C\u00edrculo hermen\u00eautico de Gadamer  37 \n\nFigura 2.1 \u2013 P\u00e1gina do livro em quadrinhos \u201cos Bandeirantes na hist\u00f3ria do \n\nBrasil\u201d  \n\n81 \n\nFigura 2.2 \u2013 Moagem da cana-de-a\u00e7\u00facar, \u00c1gua Branca \u2013 AL  88 \n\nFigura 2.3 \u2013 Painel com detalhes da igreja Nossa Senhora do Ros\u00e1rio, \u00c1gua \n\nBranca \u2013 AL \n\n89 \n\nFigura 2.4 \u2013 Painel com detalhes de dois momentos da Igreja Nossa Senhora da \n\nConcei\u00e7\u00e3o, \u00c1gua Branca \u2013 AL \n\n90 \n\nFigura 2.5 \u2013 Fam\u00edlia do Bar\u00e3o de \u00c1gua Branca - AL 91 \n\nFigura 2.6 \u2013 Pessoas pr\u00f3ximas ao trem indo para feira de Delmiro Gouveia - AL 97 \n\nFigura 2.7 \u2013 Paisagem do Complexo de Angiquinho, Delmiro Gouveia - AL 99 \n\nFigura 2.8 \u2013 Detalhes do complexo constru\u00eddo por Delmiro Gouveia, no Povoado \n\nPedras \u2013 AL \n\n100 \n\nFigura 2.9 \u2013 Funcion\u00e1rios na produ\u00e7\u00e3o de linha da Agrofabril de Delmiro Gouveia 101 \n\nFigura 2.10 \u2013 Funcion\u00e1rias da loja da f\u00e1brica da Pedra de Delmiro Gouveia 101 \n\nFigura 2.11 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia das costureiras para cidade de \n\nDelmiro Gouveia \u2013 AL \n\n102 \n\nFigura 2.12 \u2013 Escrit\u00f3rio da F\u00e1brica da Pedra de Delmiro Gouveia 103 \n\nFigura 2.13 \u2013 Se\u00e7\u00e3o El\u00e9trica da F\u00e1brica da Pedra de Delmiro Gouveia 103 \n\nFigura 2.14 \u2013 Registro de atividades da feira de Delmiro Gouveia \u2013 AL 104 \n\nFigura 2.15 \u2013 Carnaval da F\u00e1brica da Pedra de Delmiro Gouveia 105 \n\nFigura 2.16 \u2013 Bloco Carnavalesco de mulheres de Delmiro Gouveia - AL 106 \n\nFigura 2.17 \u2013 Bacalhau do Z\u00e9 do Carmo, Delmiro Gouveia - AL 107 \n\nFigura 2.18 \u2013 Bloco do Pompeu, Delmiro Gouveia - AL 107 \n\nFigura 3.1 \u2013 Painel com a variedade de produtos comercializados nas pra\u00e7as de 113 \n\n\n\ncom\u00e9rcio de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia - AL \n\nFigura 3.2 \u2013 Disposi\u00e7\u00e3o familiar de agricultores para a atividade de feirante 124 \n\nFigura 3.3 \u2013 As especificidades socioecon\u00f4mica e cultural de uma fam\u00edlia de \n\nfeirantes \n\n127 \n\nFigura 3.4 \u2013 Detalhe das condi\u00e7\u00f5es de trabalho de agricultores feirantes 136 \n\nFigura 3.5 \u2013 Intera\u00e7\u00f5es e trocas sociais entre feirante e fregu\u00eas  \n142 \n\nFigura 3.6 \u2013 Satisfa\u00e7\u00e3o do feirante com o \u201cneg\u00f3cio de feirante\u201d 146 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE MAPAS, QUADROS E GR\u00c1FICOS \n\n \n\n \n\nMapa 1.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das feiras pesquisadas 22 \n\nMapa 3.1 \u2013 Origem dos produtos comercializados nas feiras 118 \n\nQuadro 1.1 - Caracter\u00edsticas dos agricultores familiares entrevistados 31 \n\nQuadro 3.1 \u2013 Combina\u00e7\u00f5es de produtos comercializados na feira de \u00c1gua \n\nBranca-AL \n\n115 \n\nQuadro 3.2 \u2013 Combina\u00e7\u00f5es de produtos comercializados na feira de Delmiro \n\nGouveia-AL \n\n115 \n\nQuadro 3.3 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o dos tipos de com\u00e9rcios e servi\u00e7os instalados no entorno das \n\nfeiras \n\n116 \n\nQuadro 3.4 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria dos munic\u00edpios de \u00c1gua Branca e Delmiro \n\nGouveia, Alagoas \n\n120 \n\nGr\u00e1fico 3.1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de renda domiciliar per capita dos munic\u00edpios de \u00c1gua \n\nBranca e Delmiro Gouveia, Alagoas \n\n121 \n\nGr\u00e1fico 3.2 \u2013 Frequ\u00eancia de idosos nas feiras 128 \n\nGr\u00e1fico 3.3 \u2013 Perspectivas dos jovens sobre o trabalho na feira 129 \n\nGr\u00e1fico 3.4 \u2013 Perspectivas dos pais feirantes sobre o trabalho dos filhos na feira 130 \n\nGr\u00e1fico 3.5 \u2013 Principais linhas de produtos ou servi\u00e7os comercializados por \n\nfeirantes \n\n132 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \n\nTabela 3.1 \u2013 Espa\u00e7o f\u00edsico ocupado pelos produtos comercializados nas feiras \n\npesquisadas \n\n114 \n\nTabela 3.2 \u2013 Local de origem dos produtos comercializados 119 \n\nTabela 3.3 \u2013 Origem familiar e espacial de feirantes 127 \n\nTabela 3.4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica de feirantes 135 \n\nTabela 3.5 \u2013 Processo de representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de feirantes 136 \n\nTabela 3.6 \u2013 O \u201cneg\u00f3cio de feirante\u201d: suas particularidades e conex\u00f5es 141 \n\nTabela 3.7 \u2013 Intera\u00e7\u00f5es e trocas simb\u00f3licas dos feirantes 145 \n\nTabela 3.8 - Percep\u00e7\u00e3o do feirante sobre o mercado 150 \n\nTabela 3.9 \u2013 Satisfa\u00e7\u00e3o e perspectivas de futuro com \u201cneg\u00f3cio de feirante\u201d 151 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O  \n\nJustificando e delineando a pesquisa                                                                     19 \n\nO grande encontro                 19 \n\nBuscando t\u00e9cnicas para pintar a arte de pesquisar os agricultores familiares e \n\nfeiras  \n\n \n\n26 \n\nO trabalho do mensageiro: interpretando...              34 \n\nCompreendendo os dados por meio do c\u00edrculo hermen\u00eautico         36 \n\nSobre a \u201cimagina\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica\u201d 39 \n\n  \n\n1. DESVENDANDO AS ESCOLHAS TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICAS  \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o  \n\n1.1 A interpreta\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas sociais: objetividade e subjetividade 45 \n\n1.1.1 Fundamentos conceituais: Bourdieu, Elias e suas contribui\u00e7\u00f5es para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre as feiras \n\n \n\n49 \n\n1.2 Agricultura Familiar e Mercados 54 \n\n1.2.1 Campesinato: produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social 54 \n\n1.2.2 Din\u00e2mica familiar camponesa: reciprocidade, hierarquia e \n\ninterconhecimento \n\n \n\n57 \n\n1.2.3 As feiras 62 \n\nEm s\u00edntese  \n\n  \n\n2. O PROCESSO DE TERRITORIALIZA\u00c7\u00c3O DO ALTO SERT\u00c3O \n\nALAGOANO E SUAS CONEX\u00d5ES COM AS HIST\u00d3RIAS DAS FEIRAS \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o  \n\n2.1 Por uma sociog\u00eanese das feiras 72 \n\n2.1.1 A forma\u00e7\u00e3o social do Alto Sert\u00e3o de Alagoas e o papel da feira no processo \n\ncolonizador: conflitos e adapta\u00e7\u00f5es \n\n77 \n\n2.1.2 As feiras e a constitui\u00e7\u00e3o dos povoados/cidades 85 \n\n2.1.3 As intera\u00e7\u00f5es das feiras com os processos de moderniza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios \n\nde \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia \n\n96 \n\n\n\nEm s\u00edntese  \n\n  \n\n3. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS FEIRAS DE \u00c1GUA BRANCA E DELMIRO \n\nGOUVEIA: Elementos Constitutivos \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o  \n\n3.1 Estrutura f\u00edsica e comercial das feiras 112 \n\n3.2 O perfil dos feirantes de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia 123 \n\n3.2.1 A origem familiar e a defini\u00e7\u00e3o espacial 124 \n\n3.2.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica e pol\u00edtico-cultural dos feirantes 127 \n\n3.2.3 O \u201cneg\u00f3cio de feirante\u201d: suas particularidades e conex\u00f5es 136 \n\n3.2.4 Intera\u00e7\u00f5es e trocas simb\u00f3licas dos feirantes 142 \n\n3.2.5 Satisfa\u00e7\u00e3o e perspectivas de futuro com o \u201cneg\u00f3cio de feirante\u201d 146 \n\nEm s\u00edntese  \n\n  \n\n4. AGRICULTURES FAMILIARES E FEIRA: tra\u00e7ando os seus modos de \n\nviver e trabalhar \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o  \n\n4.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o das unidades pesquisadas 154 \n\n4.2 As pr\u00e1ticas que interligam os modos de viver e trabalhar dos agricultores \n\nfeirantes \n\n \n\n157 \n\n4.2.1 L\u00f3gicas de produ\u00e7\u00e3o e de viver: terra, trabalho e fam\u00edlia 157 \n\n4.2.2 Entre as trocas mercantis e reciprocidade 172 \n\nEm s\u00edntese  \n\n  \n\n5. AS FIGURA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS NAS FEIRAS: as teias de proximidade \n\nacionadas nas pr\u00e1ticas sociais do feirante agricultor familiar \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o  \n\n5.1. As figura\u00e7\u00f5es das feiras 189 \n\n5.1.1. A fam\u00edlia: grupo dom\u00e9stico para reprodu\u00e7\u00e3o social  189 \n\n5.1.2. O s\u00edtio e o povoado: rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade e interconhecimento \n\nperpassadas pelo neg\u00f3cio \n\n \n\n198 \n\n5.1.3. A cidade pequena: lugar da s\u00edntese entre o mundo urbano e o mundo rural 207 \n\n5.2. Feira: integrador das teias que geram a economia de proximidade 214 \n\n\n\nEm s\u00edntese  \n\n  \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS 221 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 228 \n\nANEXO I \u2013 Simula\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculo do tamanho de amostra  \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Instrumentos de coletas de dados  \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Mapas das Feiras Pesquisadas  \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 Categorias e Vari\u00e1veis Utilizadas na Tese  \n\n  \n\n  \n\n \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n19 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nJustificando e delineando a pesquisa \n\n \n\n \n\nO nosso \u201cfazer ci\u00eancia\u201d est\u00e1 entrela\u00e7ado com os nossos preconceitos, bem como pela \n\ntradi\u00e7\u00e3o, no sentido gadameriano (2008). Entretanto, entendemos que a pr\u00e1tica cient\u00edfica deve \n\nocorrer com a fus\u00e3o de horizontes. Quer dizer, a trajet\u00f3ria de vida de um cientista n\u00e3o deve \n\nser desprezada por ele pr\u00f3prio, mas entendida como uma posi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, tornando-se ponto de \n\npartida e objeto de an\u00e1lise para pensar as quest\u00f5es que o fen\u00f4meno social lhe aponta. Dessa \n\nforma, minhas experi\u00eancias e sentimentos me fizeram escolher a rela\u00e7\u00e3o entre feiras e a \n\nagricultura familiar como objeto de estudo e os munic\u00edpios de \u00c1gua Branca e Delmiro \n\nGouveia-AL como l\u00f3cus de pesquisa. \n\n \n\n \n\nO grande encontro \n\n \n\n \n\nTudo come\u00e7ou por um novo come\u00e7o. Olhando o que j\u00e1 olhava, mas interpretando o \n\nque antes n\u00e3o interpretava. Foi assim que caminhamos no curso de doutorado do Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia da Universidade Federal de Pernambuco. Especificamente \n\nfalando da constru\u00e7\u00e3o da tese, podemos dizer que ela somente aconteceu quando foi dado um \n\nnovo rumo ao projeto, at\u00e9 ent\u00e3o esvaziado de sentido para o pesquisador. Entretanto, \n\nsalientamos que o caminho percorrido foi \u00e1rduo e entusiasmante ao mesmo tempo, sentimos \n\num vazio da motiva\u00e7\u00e3o que tinha no in\u00edcio, e uma emo\u00e7\u00e3o revisitando o campo de pesquisa. \n\nTudo isso somente era controlado pelos aspectos metodol\u00f3gicos que hav\u00edamos delineado \n\ncomo caminho. \n\nUma \u201cmudan\u00e7a de sorte\u201d nesta trajet\u00f3ria, relacionada principalmente \u00e0 indica\u00e7\u00e3o da \n\norientadora da pesquisa de doutorado para cursar as disciplinas de sociologia rural e \n\nsociologia da agricultura, oferecidas pelo programa, resultou na minha aproxima\u00e7\u00e3o com as \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n20 \n\nliteraturas sobre campesinato e agricultura familiar e suas conex\u00f5es com os mercados. Tais \n\nescolhas propiciaram um direcionamento do nosso interesse de pesquisa para a quest\u00e3o das \n\ntrocas sociais (MAUSS, 2003), relacionadas \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da cidade e aos usos do \n\nespa\u00e7o p\u00fablico pelos agentes sociais rurais que participam de tal constru\u00e7\u00e3o, a partir do ponto \n\nde vista do com\u00e9rcio de rua, as feiras.  \n\nNossas quest\u00f5es iniciais se deram em torno da conota\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas que \n\nest\u00e3o sendo propostas para a ruralidade brasileira, por meio, a partir de 2003, da perspectiva \n\nterritorial (ABRAMOVAY, 2006). Essas nos incitaram a estudar uma propor\u00e7\u00e3o da literatura \n\nbrasileira que vinha discutindo a din\u00e2mica do desenvolvimento territorial. Foi quando \n\nobservamos que entr\u00e1vamos em uma \u201cvereda\u201d muito estreita de tal no\u00e7\u00e3o, posto que o di\u00e1logo \n\nperpassava, em grande parte, a proje\u00e7\u00e3o normativa das pol\u00edticas p\u00fablicas (SCHNEIDER, \n\n2004), criando-se assim um discurso que nos impedia de enxergar os sentidos dados pelos \n\nagentes em suas pr\u00e1ticas sociais. \n\nEssas discuss\u00f5es nos possibilitaram estudar, atrav\u00e9s de um projeto de pesquisa, da \n\nUniversidade Federal de Alagoas (UFAL), campus do Sert\u00e3o, as feiras de Delmiro Gouveia e \n\n\u00c1gua Branca. O projeto se intitulava \u201cA Constru\u00e7\u00e3o da Identidade Territorial do Alto Sert\u00e3o \n\nde Alagoas sob o Olhar das Feiras livres de Delmiro Gouveia e \u00c1gua Branca\u201d. Nele, \n\nobservamos uma peculiaridade \u201cno fazer-se feira\u201d, como uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, n\u00e3o somente \n\ncom a popula\u00e7\u00e3o local, mas com os munic\u00edpios e comunidades vizinhas, sobressaindo, entre \n\noutras intera\u00e7\u00f5es, a de agricultores familiares que teciam seus modos de viver e trabalhar pela \n\nconex\u00e3o de espa\u00e7os (s\u00edtio, povoado e pequeno munic\u00edpio, principalmente), criando, portanto, \n\numa territorialidade pela inter-rela\u00e7\u00e3o entre ruralidade e urbanidade brasileiras. \n\nO motivo de estudar, naquele projeto de pesquisa, duas feiras, se deu novamente \n\nporque passamos a olhar o familiar com estranheza. Dizemos isto porque no munic\u00edpio do \n\nqual sou natural, tem uma pra\u00e7a de com\u00e9rcio que n\u00e3o chamava minha aten\u00e7\u00e3o. No entanto, os \n\nhorizontes come\u00e7aram a fundir ap\u00f3s o contato com a literatura sobre \u201cCampesinato e \n\nAgricultura Familiar\u201d e a chegada \u00e0 feira de Delmiro Gouveia, at\u00e9 ent\u00e3o desconhecida por \n\nn\u00f3s. Durante a semana, a feira parecia vazia, ou quase sem fluxo de pessoas. Por\u00e9m, quando \n\nchegou o fim de semana, no s\u00e1bado especificamente, por volta das cinco horas acordamos \n\ncom um movimento intenso, pessoas conversando, carros de som, e uma vizinha chamando o \n\nfilho porque estava na hora de \u201carrumar seu trocado\u201d\n1\n. Aquilo tudo n\u00e3o nos deixou mais \n\n                                                           \n1\n Salientamos que todas as frases e palavras postas em it\u00e1lico e entre aspas, nesta tese, s\u00e3o falas dos \n\nentrevistados. Informamos ainda, que algumas estruturas gramaticais nelas foram alteradas para uma melhor \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n21 \n\ndormir, ent\u00e3o fomos conferir o que se passava. \n\nA percep\u00e7\u00e3o que t\u00ednhamos sobre feira, antes de observar a de Delmiro Gouveia, era \n\num olhar apressado, que a via como simples espa\u00e7os de comercializa\u00e7\u00e3o de produtos, \n\nentendendo-as como \u201cn\u00e3o-lugares\u201d, na express\u00e3o utilizada por Aug\u00e9 (1994), que s\u00e3o \n\ndesprovidos de investimento humano. Na verdade, o indiv\u00edduo reconhece o que precisa, mas \n\nn\u00e3o investe em nenhuma troca simb\u00f3lica que possa garantir sua identidade. Entretanto, todo \n\naquele movimento nos mostrou o contr\u00e1rio. \n\nAo chegarmos a uma rua transversal da feira, presenciamos in\u00fameros carros, \n\nchamados \u201ccarros de linha\u201d, eles transportavam pessoas de outros munic\u00edpios e \n\ns\u00edtios/povoados para a feira, rapidamente contamos 15 \u201cD-20\u201d, modelo da Chevolet produzido \n\npela empresa General Motors. Elas possu\u00edam capacidade para tr\u00eas pessoas na cabine, \n\nincluindo o motorista, e mais cerca de 20 na carroceria. Estas eram cobertas e possu\u00edam \n\narquibancadas de madeira, com uma estrutura muito rudimentar para seguran\u00e7a dos \n\npassageiros. Al\u00e9m de tudo isso, as pessoas ainda colocavam cargas de arroz, milho, feij\u00e3o, \n\nentre outros alimentos adquiridos na feira, na carroceria do transporte. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                                                     \nfluidez da constru\u00e7\u00e3o textual. Entretanto, queremos apontar tamb\u00e9m que deixamos enquanto tal (is) \u00e0s que \n\npudessem alterar o sentido colocado pelos entrevistados. \n\nFonte: acervo da pesquisa de campo, 2011. \n\nFigura 1.1 \u2013 Transporte de feirantes e fregueses \u00e0s feiras \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n22 \n\nEssas foram algumas das sonoridades e olhares que fomos ouvindo e \u201cenxergando\u201d \n\ndurante o percurso \u00e0 feira, que mantinha uma dist\u00e2ncia de 500 metros de nossa resid\u00eancia. O \n\n\u00e1pice do nosso deslumbre se deu ao chegar \u00e0 pra\u00e7a de com\u00e9rcio, quando n\u00e3o soubemos \n\ndescrever a sensa\u00e7\u00e3o, mas somente expressar inicialmente a perman\u00eancia de um grande \n\nn\u00famero de pessoas para se fazer naquele espa\u00e7o, facilmente poder\u00edamos contar 1500 sujeitos, \n\nincluindo feirantes. \n\nAo conversar com alguns frequentadores, indagamos se a mobiliza\u00e7\u00e3o de pessoas \n\nnaquele espa\u00e7o estava relacionada ao dia em que ela acontecia, e tamb\u00e9m se seria porque n\u00e3o \n\nt\u00eam outras feiras por perto, em localidades pr\u00f3ximas. Os mesmos disseram que, na verdade, \n\ntanto feirantes quanto os demais frequentadores se faziam em v\u00e1rias feiras, realizadas em dias \n\ndiferentes, o que chamavam de \u201ccircuito\u201d, como era o caso do munic\u00edpio vizinho a Delmiro \n\nGouveia, \u00c1gua Branca, distante 15 quil\u00f4metros, onde uma outra feira acontecia, na segunda-\n\nfeira. Nela, o fluxo de pessoas era intenso, pois vinham de muitos lugares, inclusive feirantes \n\nde Arapiraca-AL, com dist\u00e2ncia de 185 quil\u00f4metros, bem como de outras cidades do estado \n\nda Bahia e Sergipe. A localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos munic\u00edpios onde est\u00e3o localizadas as feiras \n\nencontra-se no mapa 1.1: \n\nMapa 1.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das feiras pesquisadas \n\n          \n\n           Fonte: Wikip\u00e9dia / mapas.guiamais.com.br, 2012. \n\n \n\nA partir dessas informa\u00e7\u00f5es, fomos conferir a feira de \u00c1gua Branca. Chegando l\u00e1, \n\ntivemos dificuldades de encontrar um espa\u00e7o para estacionar o autom\u00f3vel no qual and\u00e1vamos. \n\nO motivo disso estava relacionado ao lugar destinado \u00e0quela pra\u00e7a de com\u00e9rcio, localizada no \n\ncentro da cidade, onde reunia os servi\u00e7os oferecidos pelo munic\u00edpio e o evento da feira. Neste, \n\nhavia uma intensidade do fluxo de pessoas, \u201ccarros de linha\u201d, motocicletas, bicicletas, \n\ncarro\u00e7as de burro, dentre outros, o que deixava ainda mais tumultuado o centro da cidade. \n\nEsta feira se diferenciava da de Delmiro Gouveia que estava localizada um pouco mais \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n23 \n\nafastada do centro cerca de um quil\u00f4metro. \n\nEm conversa com alguns feirantes, perguntamo-lhes se gostavam de trabalhar naquele \n\nespa\u00e7o apertado. Disseram-nos que existia uma discuss\u00e3o entre eles e a prefeitura para \n\nmudan\u00e7a do local, mas que, na verdade, preferiam ficar ali, por ser mais c\u00f4modo, e que \n\nestavam lutando para isso. Complementaram a resposta dizendo \u201cque a prefeitura tinha \n\nrecebido recursos do governo federal para melhoria do espa\u00e7o, s\u00f3 que se realmente era para \n\nmelhoria deveria ser para trazer melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho aos feirantes e fregueses e \n\nn\u00e3o aos governantes\u201d (Ant\u00f4nio, feirante de \u00c1gua Branca, 50 anos). Isso nos fez pensar em \n\numa rela\u00e7\u00e3o conflituosa entre poder p\u00fablico local e feirantes. \n\nAo conversarmos com funcion\u00e1rios das prefeituras sobre a localiza\u00e7\u00e3o da feira, \n\ndisseram-nos que tramitava um projeto de cria\u00e7\u00e3o da Feira da Agricultura Familiar, destinada \n\nsomente para tal grupo social. Logo lembramos que essa pol\u00edtica j\u00e1 estava em execu\u00e7\u00e3o no \n\nmunic\u00edpio de Arapiraca-AL, localizada no centro da cidade, realizada em dia diferente das \n\ndemais feiras do munic\u00edpio. \n\nAp\u00f3s essas incurs\u00f5es, estes lugares nos mostraram, em parte de seus habitantes, um \n\nefeito de identifica\u00e7\u00e3o deles, onde existe uma mem\u00f3ria coletiva que se (re) atualiza \n\nconstantemente. Neste sentido, como o pr\u00f3prio Marc Aug\u00e9 definiu, os lugares antropol\u00f3gicos \n\ns\u00e3o [uma] constru\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do espa\u00e7o que, por si s\u00f3, n\u00e3o poderia dar conta das \n\nvicissitudes e das contradi\u00e7\u00f5es da vida social, mas \u00e0 qual se referem todos aqueles a quem ela \n\natribui um lugar, por mais humilde e modesto que seja (AUG\u00c9, 1994, p. 58). \n\nPor outro lado, s\u00e3o lugares que se pretendem identit\u00e1rios, relacionais e hist\u00f3ricos. O \n\nlugar \u00e9 [\u2026] hist\u00f3rico, na medida em que conjugando identidade e rela\u00e7\u00e3o, se define \n\npor uma estabilidade m\u00ednima, e desde que os que nele vivem possam reconhecer \n\npontos de refer\u00eancia que n\u00e3o t\u00eam de ser obrigatoriamente objetos de conhecimento \n\n(AUG\u00c9, 1994, p. 58). \n\nDiante das pr\u00e1ticas sociais nessas pra\u00e7as de com\u00e9rcio, localizadas em espa\u00e7os \n\ndiferentes, percebemos uma identifica\u00e7\u00e3o local e supralocal por tais feiras. Isso ocorre entre \n\nfeirantes e fregueses que reconhecem esses lugares geogr\u00e1ficos como oportunidade de se \n\nfazerem pela amplia\u00e7\u00e3o das trocas sociais, como os circuitos de feiras onde obriga\u00e7\u00e3o e \n\nprazer misturam as a\u00e7\u00f5es destes. Por esse conjunto de informa\u00e7\u00f5es,  propusemos um projeto \n\nde pesquisa firmado por meio da UFAL. A hip\u00f3tese que nos norteou era de que a identidade \n\nterritorial das feiras do Sert\u00e3o\n2\n n\u00e3o se dava pela a\u00e7\u00e3o dos governantes, mas pelas inter-\n\n                                                           \n2\n A no\u00e7\u00e3o de Sert\u00e3o \u00e9 amplamente utilizada na literatura brasileira para se referir as extensas terras do interior do \n\nBrasil que se contrap\u00f5em ao litoral, lugar privilegiado pela coloniza\u00e7\u00e3o. Entretanto, esse termo se disp\u00f5e a uma \n\nvariedade de significados, de acordo com as diferentes perspectivas hist\u00f3ricas e culturais de cada regi\u00e3o. Vale \n\nsalientar que o sert\u00e3o nordestino carrega sempre as refer\u00eancias da seca, da mis\u00e9ria e da migra\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n24 \n\nrela\u00e7\u00f5es destes circuitos realizadas entre os agentes que se fazem neles. \n\nRealizado o mapeamento, confirmamos nossa hip\u00f3tese de que os agentes das pra\u00e7as de \n\ncom\u00e9rcio se enxergavam moradores do munic\u00edpio de Delmiro Gouveia ou \u00c1gua Branca. Mas \n\nvale salientar, pelas impress\u00f5es iniciais, que os mesmos avistam a possibilidade de se fazerem \n\nem ambas as feiras a depender da necessidade, i. e., veem-se na continua\u00e7\u00e3o de oportunidades \n\nque as duas se realizam, no sentimento de pertencimento para al\u00e9m do espa\u00e7o f\u00edsico em que \n\ns\u00e3o instaladas. \n\nIsso toma concretude pelos indiv\u00edduos que moram em s\u00edtios, comunidades, povoados, \n\ne outros lugares denominados \u201czona rural\u201d. Estes, de uma maneira geral, fazem-se presentes \n\nem uma maior propor\u00e7\u00e3o entre as feiras do alto sert\u00e3o de Alagoas, tanto quanto feirantes, \n\nfregueses ou frequentadores. Para se ter uma ideia, em uma r\u00e1pida abordagem aos passageiros \n\nque utilizavam \u201cD-20\u201d, cerca de 60% nos disse que vinha da \u201czona rural\u201d para se fazer nas \n\nfeiras, tamb\u00e9m para ir a outros espa\u00e7os citadinos, resolver quest\u00f5es de bens e servi\u00e7os. Al\u00e9m, \n\n\u00e9 claro, aproveitar para passar rapidamente na casa de parentes \u201cpara saber das boas novas\u201d \n\nou mesmo rever os amigos da feira. \n\nNovamente nos saltava aos olhos a rela\u00e7\u00e3o entre as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas sobre \n\ncampesinato e agricultura familiar e suas ressignifica\u00e7\u00f5es para as rela\u00e7\u00f5es entre ruralidade e \n\nurbanidade brasileiras. Pois ao mesmo tempo em que nos permitia enxergar a perman\u00eancia \n\ndos sujeitos sociais rurais, pod\u00edamos perceber que existiam normas e valores que os \n\nmantinham em suas formas de viver e trabalhar com abertura \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o e ressignifica\u00e7\u00e3o. \n\nAs discuss\u00f5es dessas categorias, como apontam Wolf (1970); Shanin (1980); Mendras \n\n(1978); Queiroz (1973); Ellen Woortmann (1995, 1997); Klass Woortmann (1990, 1997); \n\nWanderley (1993, 1999, 2002a, 2002b, 2004a, 2009); Lamarche (1993, 1998); Sabourin \n\n(2009) e Wilkinson (2008), trazem um olhar das m\u00faltiplas pr\u00e1ticas, processos e dispositivos \n\nque os camponeses/agricultores familiares e demais atores sociais no meio rural t\u00eam utilizado \n\nhistoricamente e mesmo criado no per\u00edodo recente para fazer frente a situa\u00e7\u00f5es de risco, \n\nprecariedade, vulnerabilidade e coer\u00e7\u00e3o, \u00e0s quais est\u00e3o submetidos e por vezes subordinados \n\npor raz\u00f5es estruturais ou conjunturais. \n\nAo apontar as quest\u00f5es de estudo dos autores supracitados, procuraremos mostrar, nos \n\ncap\u00edtulos seguintes, que n\u00e3o se tratam apenas de atalhos ou estrat\u00e9gias pontuais de \n\nentendimento da ruralidade. Mais do que isto, a emerg\u00eancia da no\u00e7\u00e3o delas \u00e9 um tra\u00e7o \n\n                                                                                                                                                                                     \nda resist\u00eancia e coragem do sertanejo que sobrevive \u00e0s desgra\u00e7as cotidianas e extraordin\u00e1rias (ALBUQUERQUE \n\nJ\u00daNIOR, 2001; BRAND\u00c3O, 1995). \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n25 \n\nmarcante, tanto no debate acad\u00eamico como no campo das pol\u00edticas p\u00fablicas, que trazem a \n\ntona territ\u00f3rios constru\u00eddos na inter-rela\u00e7\u00e3o entre espa\u00e7os e atores sociais. \n\nEm outras palavras, ao iniciarmos um mergulho nessas formas particulares de \n\ncom\u00e9rcio, efetuadas no espa\u00e7o da rua, observamos que existem aspectos importantes nas \n\ninter-rela\u00e7\u00f5es entre rural e urbano pelas pr\u00e1ticas cotidianas de grupos ideologizados como \n\npertencentes somente ao campo ou a cidade. Estas pr\u00e1ticas se constituem em modos de viver e \n\ntrabalhar que, de alguma maneira, \u201cformam\u201d os espa\u00e7os da cidade, estetizando as formas de \n\nvida de alguns de seus habitantes, mas vale destacar que existem diferen\u00e7as e n\u00e3o uma \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o entre o rural e urbano brasileiros. Isso nos levou a pensar na proposta de \n\ncompreender as figura\u00e7\u00f5es feiras, sejam individualmente ou por meio de seus \u201cCircuitos\u201d de \n\nrela\u00e7\u00f5es, desde os agentes que se fazem nelas \u00e0s significa\u00e7\u00f5es compreendidas pelas intera\u00e7\u00f5es \n\ndos sujeitos entre o campo e a cidade. \n\nNesse sentido, amarramos nossas teias, delineando como objetivo central desta tese \n\nanalisar as pr\u00e1ticas sociais de feirantes agricultores familiares nas feiras de \u00c1gua Branca e \n\nDelmiro Gouveia, no estado de Alagoas, tendo como quest\u00e3o central: compreender as \n\npr\u00e1ticas sociais dos agricultores familiares nas figura\u00e7\u00f5es que constituem as feiras de \u00c1gua \n\nBranca e Delmiro Gouveia. Para isso, entendemos que Elias e Bourdieu apresentam aspectos \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gicos adequados para encaminhar nossas interpreta\u00e7\u00f5es, pois eles nos \n\npermitem ultrapassar argumentos somente agenciais ou estruturais, para compreender as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre fatores objetivos: condi\u00e7\u00f5es produtivas, econ\u00f4micas, sociais e pol\u00edticas \u2013 \n\nTerra, Trabalho, Tecnologia, Financeiro, Mercado, Rela\u00e7\u00f5es Familiares, Vizinhan\u00e7a e \n\nSociedade Global, e fatores subjetivos \u2013 as sociabilidades, as experi\u00eancias e as percep\u00e7\u00f5es de \n\nfeirantes acerca de suas pr\u00f3prias experi\u00eancias. \n\nFoi pela amplia\u00e7\u00e3o dessas discuss\u00f5es que pensamos em estudar os fatores objetivos e \n\nsubjetivos das pr\u00e1ticas sociais de feirantes agricultores familiares\n3\n nas feiras do Alto Sert\u00e3o de \n\nAlagoas. Isso porque parecem existir valores e normas entre os grupos sociais que participam \n\ndestas pra\u00e7as comerciais que d\u00e3o todo um sentido a constru\u00e7\u00e3o territorial dos pequenos \n\nmunic\u00edpios, inclusive a ultrapassagem das trocas como simples reprodu\u00e7\u00e3o do Capital. \n\nA hip\u00f3tese que orienta o trabalho \u00e9 a de que nas feiras existem disposi\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\n\u201cresist\u00eancia\u201d e \u201cautonomia\u201d, embora limitadas, que est\u00e3o propostas dentro dos modos de viver \n\n                                                           \n3\n Aqui abrimos essa nota para dizer que entendemos essa categoria, em parte, pelas indica\u00e7\u00f5es de Lamarche \n\n(1998) que leva em considera\u00e7\u00e3o a preocupa\u00e7\u00e3o em analis\u00e1-la por meio de dois fatores: maior ou menor \n\nimport\u00e2ncia da fam\u00edlia nas estrat\u00e9gias da unidade produtiva e maior ou menor grau de integra\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao mercado, tecnologia e financeira. Estas considera\u00e7\u00f5es ser\u00e3o trabalhadas no cap\u00edtulo te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gico, especificamente no t\u00f3pico: \u201cAgricultura Familiar e Mercados\u201d. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n26 \n\ne trabalhar de agricultores familiares feirantes. Elas est\u00e3o relacionadas \u00e0s figura\u00e7\u00f5es sociais \n\n(re) constru\u00eddas pelas a\u00e7\u00f5es dos sujeitos diante dos fatores objetivos das inter-rela\u00e7\u00f5es sociais, \n\necon\u00f4micas, pol\u00edticas e culturais, que se manifestam atrav\u00e9s dos fatores subjetivos como \n\nconfian\u00e7a, reputa\u00e7\u00e3o, honra e responsabilidade dos feirantes acerca de suas pr\u00f3prias \n\nexperi\u00eancias. \n\nPensamos ent\u00e3o em interpretar o contexto em quest\u00e3o atrav\u00e9s de uma articula\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00e1tica das pessoas e do estudo de sua psicog\u00eanese e sociog\u00eanese. Quer dizer, as teorias de \n\nPierre Bourdieu e de Norbert Elias, como falado anteriormente, bem como a f\u00e9rtil \n\ncomplementaridade existente entre elas podem atingir esse objetivo e, apesar de n\u00e3o se \n\ndeterem diretamente a nenhuma das categorias em particular (Agricultores Familiares e \n\nFeiras), ajudam a compreender em profundidade o resultado de sua interface. \n\n \n\n \n\nBuscando T\u00e9cnicas para Pintar a Arte de Pesquisar os Agricultores Familiares e Feiras \n\n \n\n \n\nAs tessituras desta tese foram sendo realizadas em etapas que n\u00e3o seguiram uma \n\nlinearidade, mas idas e vindas aos caminhos da teoria e pesquisa emp\u00edrica, construindo, assim \n\no processo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico. Inicialmente foram realizadas algumas incurs\u00f5es \n\nexplorat\u00f3rias, atrav\u00e9s de visitas e aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios aos agentes sociais que se fazem \n\nnas feiras, bem como em institui\u00e7\u00f5es governamentais que atuam nelas. Isto foi fundamental \n\npara buscar um maior discernimento sobre a delimita\u00e7\u00e3o do objeto e os elementos necess\u00e1rios \n\npara a constru\u00e7\u00e3o da tese. \n\nAo observarmos o fluxo de sujeitos nas figura\u00e7\u00f5es feiras, particularmente de \n\nAgricultores Familiares, precisamos que era de fundamental import\u00e2ncia compreender as \n\npr\u00e1ticas sociais de feirantes de pequenos munic\u00edpios, pois estas revelam as figura\u00e7\u00f5es que \n\nconectam a ruralidade e urbanidade brasileiras. Dizemos isto porque estamos tratando de duas \n\ncategorias (Agricultores Familiares e Feiras) pensadas dentro de algumas concep\u00e7\u00f5es que \n\nprojetam seus desaparecimentos. \n\nEm outras palavras, sentimos que, por um lado, o referencial te\u00f3rico apontava para a \n\nnecessidade de construir aspectos metodol\u00f3gicos voltados \u00e0 compreens\u00e3o do entrela\u00e7amento \n\nentre a estrutura dos processos sociais em mudan\u00e7a e a estrutura dos processos individuais \n\ntamb\u00e9m em transforma\u00e7\u00e3o, ou, em outras palavras, as interdepend\u00eancias entre sociog\u00eanese e \n\npsicog\u00eanese. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n27 \n\nPor outro lado, as decis\u00f5es quanto \u00e0 forma de abordagem e aproxima\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento pr\u00e9-existente e, tamb\u00e9m, quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o do material \n\ncoletado, levou-nos a optar, portanto, pela diversidade de procedimentos, buscando, atrav\u00e9s \n\nde fatores objetivos e subjetivos, entender melhor como as rela\u00e7\u00f5es entre Agricultura Familiar \n\ne Feira t\u00eam se dado. Para isso, foram privilegiados instrumentos para gerar dados \n\nquantitativos, e qualitativos, que favorecessem evidenciar aspectos sociais do presente, e do \n\npassado, recortes privilegiados neste estudo. \n\nAo apontar quest\u00f5es significativas em rela\u00e7\u00e3o aos tipos e aspectos metodol\u00f3gicos de \n\npesquisa em ci\u00eancias sociais, conv\u00e9m enfatizar o posicionamento trazido por Elias (1994b, p. \n\n196) de que em uma perspectiva sociol\u00f3gica o qualitativo n\u00e3o \u00e9 um conceito oposto ao \n\nquantitativo, pois a investiga\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica emp\u00edrica n\u00e3o quantitativa, ou n\u00e3o exclusivamente \n\nquantitativa, se preocupa habitualmente pelo estudo de quest\u00f5es relacionais, tanto est\u00e1ticas \n\nquanto din\u00e2micas, caracter\u00edsticas dos grupos humanos. Com este pressuposto dos aspectos \n\nmetodol\u00f3gicos, buscamos analisar as figura\u00e7\u00f5es feiras pela pr\u00e1tica de feirantes Agricultores \n\nFamiliares, que s\u00e3o atravessadas por processos culturais, considerando o contexto social, \n\necon\u00f4mico e pol\u00edtico do qual fazem parte. \n\nNo caso de t\u00e9cnicas de natureza quantitativa, estas nos possibilitaram a apreens\u00e3o dos \n\ndados num\u00e9ricos relativos ao objeto de pesquisa que podem estar direta ou indiretamente \n\nenvolvidos (question\u00e1rios aplicados na pesquisa explorat\u00f3ria que buscam descrever e analisar \n\nos sujeitos da pesquisa e as fontes secund\u00e1rias que serviram como um dos instrumentos para \n\nfazer uma sociog\u00eanese do processo de territorializa\u00e7\u00e3o das feiras), procurando, inclusive, \n\ndelinear aspectos estruturais, j\u00e1 que para incursionarmos nos aspectos subjetivos, tornou-se \n\nnecess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de corte qualitativo. Segundo Ort\u00ed (1994), os instrumentos \n\nqualitativos permitem um contato vivo, uma determinada intera\u00e7\u00e3o pessoal do investigador \n\ncom os grupos e/ou sujeitos investigados, permitindo captar, analisar e interpretar seus \n\naspectos significativos diferenciais pelas inter-rela\u00e7\u00f5es que s\u00e3o tecidas ao n\u00edvel de ag\u00eancia. \n\nVale salientar que, pelos instrumentos qualitativos, especificamente as entrevistas e imagens \n\nque foram \u201creveladas\u201d pelos sujeitos, buscamos as hist\u00f3rias singulares. \n\nNosso vi\u00e9s de abordagem aponta para o estudo de caso, ou melhor, estudo \n\ncomparativo de casos. Este nos auxiliou na identifica\u00e7\u00e3o dos diversos fatores que interferem \n\nno processo de trocas sociais, j\u00e1 que permite a investiga\u00e7\u00e3o de um fen\u00f4meno atual dentro de \n\num contexto de vida real, no qual as fronteiras entre o fen\u00f4meno e o contexto n\u00e3o s\u00e3o \n\nclaramente definidas (YIN, 2005). O estudo de caso \u00fanico, assim como o m\u00faltiplo, pode ser \n\nhol\u00edstico ou incorporado. O tipo hol\u00edstico possui uma unidade de an\u00e1lise que \u00e9 considerada \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n28 \n\nem determinado contexto e que pode ser um caso ou m\u00faltiplos casos. J\u00e1 o incorporado possui \n\nmais de uma unidade de an\u00e1lise para cada caso, ou seja, existem subunidades de an\u00e1lise. \n\nAmbas as situa\u00e7\u00f5es possuem vantagens e desvantagens, como: no estudo de caso hol\u00edstico o \n\npesquisador pode n\u00e3o analisar fen\u00f4menos espec\u00edficos, j\u00e1 no estudo de caso incorporado o \n\npesquisador corre o risco de se concentrar nas subunidades, ignorando os aspectos globais. \n\nEntendemos que as caracter\u00edsticas apresentadas sobre o estudo comparativo de casos \n\nremetem a nossa pesquisa, isto porque o mesmo ser\u00e1 realizado sobre duas feiras. A escolha \n\ndestas se fez por conta, de um lado, as \u201csemelhan\u00e7as\u201d, das mesmas pertencerem a um \n\nterrit\u00f3rio comum, regulamentado de Alto Sert\u00e3o Alagoano, pelo Estado; de se fazerem \n\nvizinhas geograficamente e de haver um tr\u00e2nsito livre de participantes nelas. E por outro lado, \n\nobservamos v\u00e1rias diferen\u00e7as que caracterizam os contextos das referidas feiras, como: \n\npropor\u00e7\u00f5es diferenciadas de grupos sociais desenvolvendo suas atividades nelas, \n\nespecificamente agricultores familiares\n4\n; a propor\u00e7\u00e3o divergente de habitantes\n\n5\n; diferen\u00e7a no \n\nn\u00famero de habitantes morando no campo e na cidade\n6\n; al\u00e9m destas, o n\u00famero de participantes \n\nde cada feira que tamb\u00e9m varia\n7\n. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es objetivas de semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as sobre as feiras estudadas foram \n\nimportantes para apontar o corte que possibilitasse tra\u00e7ar um caminho comparativo de \n\nexplica\u00e7\u00e3o; no segundo momento, as condi\u00e7\u00f5es subjetivas nos levaram a um entendimento da \n\nexist\u00eancia de caracter\u00edsticas que s\u00e3o comuns no pensar dos feirantes dos pequenos munic\u00edpios, \n\na saber, as rela\u00e7\u00f5es de proximidade, mas com graus de diferencia\u00e7\u00f5es entre elas. \n\n\u00c9 importante salientar que para minimizar os problemas dos resultados do estudo, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do contexto da pesquisa, abordando o local de condu\u00e7\u00e3o, \n\no per\u00edodo de tempo em que ocorreu, a coleta de dados em um ou mais momentos, a obten\u00e7\u00e3o \n\nde adequado acesso, o tempo gasto pelo pesquisador no local, os dados coletados durante os \n\neventos ou posteriormente (DUB\u00c9; PAR\u00c9, 2003). Passaremos a descrever os instrumentos \n\nutilizados para destacar os fatores que criam e dimensionam as pr\u00e1ticas sociais, bem como as \n\ndescri\u00e7\u00f5es do campo estudado. \n\nObserva\u00e7\u00e3o de campo: a observa\u00e7\u00e3o no campo foi feita atentando para a indica\u00e7\u00e3o \n\nproposta por Rudio, para quem deve se \u201caplicar os sentidos a fim de obter informa\u00e7\u00e3o sobre \n\n                                                           \n4\n 50% de feirantes em \u00c1gua Branca s\u00e3o Agricultores Familiares, enquanto em Delmiro Gouveia a propor\u00e7\u00e3o de \n\nAgricultores Familiares \u00e9 de 29% do total dos entrevistados. Fonte: pesquisa explorat\u00f3ria, 2011. \n5\n  A popula\u00e7\u00e3o de \u00c1gua Branca \u00e9 de 19.376, enquanto em Delmiro Gouveia perfaz um total de 48.096. Fonte \n\nIBGE, 2010. \n6\n 73,7% do total da popula\u00e7\u00e3o de \u00c1gua Branca moram na zona rural, enquanto em Delmiro Gouveia essa \n\npropor\u00e7\u00e3o cai para 27,5%. Fonte IBGE, 2010. \n7\n Segundo informa\u00e7\u00f5es cadastrais obtidas junto as Secretarias de Agricultura dos munic\u00edpios pesquisados, t\u00eam-se \n\num total de 258 feirantes em \u00c1gua Branca e 711 em Delmiro Gouveia. Fonte: pesquisa explorat\u00f3ria, 2011. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n29 \n\nalgum aspecto da realidade (RUDIO, 1985, p. 33). Elas perpassaram momentos e \n\ncircunst\u00e2ncias muito diferenciados. Podemos assim elencar: 1. Reconhecimento das \n\nfeiras; 2. Busca de documentos particulares e p\u00fablicos sobre as feiras estudadas; 3. \n\nAplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios; 4. Realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas semiestruturadas aos agricultores \n\nfamiliares; e; 5. Miradas imag\u00e9ticas no campo por meio de fotografias. \n\nObserva\u00e7\u00e3o livre: a observa\u00e7\u00e3o foi utilizada para colocar em relevo a exist\u00eancia de \n\nalgum/ alguns tra\u00e7os espec\u00edficos do fen\u00f4meno estudado. Para tal, fizemos uso das anota\u00e7\u00f5es \n\nde campo, desde as primeiras inser\u00e7\u00f5es \u00e0s entrevistas feitas juntos aos agricultores familiares, \n\ncom as observa\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es realizadas sobre express\u00f5es verbais e a\u00e7\u00f5es dos sujeitos, \n\ndescrevendo-as, primeiramente, e fazendo coment\u00e1rios cr\u00edticos sobre as mesmas. \n\nQuestion\u00e1rio: a escolha pela utiliza\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio se deu na realiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho de campo no extensivo representativo entre os feirantes das pra\u00e7as de com\u00e9rcio \n\npesquisadas, as prefeituras dos munic\u00edpios estudados e a Universidade Federal de Alagoas \n\n(UFAL). \n\nInicialmente, propomos definir o tamanho da amostra de entrevistados a partir do total \n\nde feirantes apresentados pelos dados coletados junto aos \u00f3rg\u00e3os fiscais das pra\u00e7as, que \n\nsegundo eles existia na feira de \u00c1gua Branca uma m\u00e9dia de 201 feirantes; e na de Delmiro \n\nGouveia, 617 feirantes. No entanto, os fiscais informaram que havia uma lista paralela onde se \n\npoderia observar uma frequ\u00eancia de 264 feirantes na pra\u00e7a de com\u00e9rcio de \u00c1gua Branca e 730 \n\nna de Delmiro Gouveia. Al\u00e9m disso, essa contabiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o inclu\u00eda os feirantes que ofereciam \n\nseus produtos no ch\u00e3o, bra\u00e7os ou usando autom\u00f3veis. Por conta ent\u00e3o de todas essas \n\ndiverg\u00eancias, optamos em n\u00e3o realizar um calculo do tamanho da amostra tomando como \n\nfundamento as informa\u00e7\u00f5es desses representantes, mas realizar a aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \n\ncom todos que se dispusessem responder, dentro da proposta de mapear ao m\u00e1ximo as feiras \n\npesquisadas.  \n\nAo final da realiza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, contabilizamos um total de 507 \n\nentrevistados para as duas feiras, sendo 157 casos na pra\u00e7a de com\u00e9rcio de \u00c1gua Branca e 350 \n\nna de Delmiro Gouveia. Registramos que esse tamanho de amostra constru\u00edda a partir da \n\ndisponibilidade dos sujeitos em responder aos question\u00e1rios supera o c\u00e1lculo de defini\u00e7\u00e3o \n\nproposto na f\u00f3rmula espec\u00edfica para popula\u00e7\u00f5es abaixo de 100.000 respondentes, que seria de \n\n133 casos para a feira de \u00c1gua Branca e 237 para a de Delmiro Gouveia. Para simular o \n\ncalculo a partir dessa f\u00f3rmula, levamos em considera\u00e7\u00e3o os registros das prefeituras dos \n\nmunic\u00edpios das feiras, que segue no anexo I. \n\nNa aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, contamos com a colabora\u00e7\u00e3o de estudantes da UFAL \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n30 \n\nque passaram por uma capacita\u00e7\u00e3o do referencial te\u00f3rico e metodol\u00f3gico do estudo, o \n\ncronograma de execu\u00e7\u00e3o, o instrumento de coleta de dados, o question\u00e1rio estruturado e a \n\nplataforma digital que receberia os dados levantados. Ap\u00f3s o treinamento e antes da entrada \n\ndefinitiva no campo para aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, em 11 de setembro de 2010, foi \n\nrealizado um pr\u00e9-teste do instrumento de coleta de dados nas feiras dos munic\u00edpios de \u00c1gua \n\nBranca e Delmiro Gouveia. Nesta ocasi\u00e3o, foram entrevistados dois feirantes, um do sexo \n\nmasculino e outro feminino, para verificar a inteligibilidade das quest\u00f5es, a coer\u00eancia e a \n\nconsist\u00eancia das respostas fornecidas. Isto serviu tamb\u00e9m para construirmos categorias de \n\nrespostas a partir de quest\u00f5es que se apresentaram abertas na ocasi\u00e3o do teste, como as \n\nreferentes \u00e0 vari\u00e1vel de autoidentifica\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s essa experi\u00eancia, procedemos \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio. \n\nO trabalho de aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios ocorreu de 09 de outubro de 2010 a 28 de \n\nfevereiro de 2011. Neste per\u00edodo, a equipe de pesquisa esteve nas duas feiras estudadas, mas \n\nn\u00e3o necessariamente em todos os eventos/dias de feiras, e mapeando essas pra\u00e7as de forma \n\nparalela. Para facilitar a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, contamos com a disposi\u00e7\u00e3o dos feirantes \n\nem responder \u00e0 entrevista no momento das nossas visitas. Outrossim, vale salientar que \n\nsomente foram entrevistados feirantes que se dispuseram, j\u00e1 deix\u00e1vamos bem claro o car\u00e1ter \n\nde livre escolha em participar. A aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio ocorreu geralmente no dia de feira, \n\nem \u00c1gua Branca, segunda-feira e Delmiro Gouveia, no s\u00e1bado. Outra quest\u00e3o que merece \n\ndestaque, diz respeito ao fato de entrevistadores e entrevistados, em alguns casos se \n\nconhecerem. Quais as implica\u00e7\u00f5es de um contato de entrevistadores serem filhos, por \n\nexemplo, de feirantes? No caso desta pesquisa, essa situa\u00e7\u00e3o possibilitou uma maior \n\nidentifica\u00e7\u00e3o entre os sujeitos pesquisadores e pesquisados, resultando em um maior \n\nengajamento dos entrevistados no processo de entrevista e de pesquisadores na constru\u00e7\u00e3o dos \n\ndados. Por compartilharem de situa\u00e7\u00f5es comuns e, em muitos casos, a condi\u00e7\u00e3o de tamb\u00e9m \n\n\u201cajudar\u201d na feira, facilitou o entendimento m\u00fatuo, o que contribuiu para a obten\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es mais precisas e consistentes. \n\nEntrevistas semiestruturadas: ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, observamos a \n\nnecessidade de realizarmos entrevistas individuais com os agricultores familiares, pois esta \n\ncategoria se apresentou constituinte na territorializa\u00e7\u00e3o das feiras, tanto pelo n\u00famero de \n\npessoas que se faziam presentes nelas quanto pelas pr\u00e1ticas que figuravam as feiras. Para \n\ncompreender as pr\u00e1ticas sugeridas no question\u00e1rio, procuramos construir um roteiro \n\nsemiestruturado de tem\u00e1ticas vislumbradas nas respostas \u00e0s quest\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es realizadas \n\ndurante a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios. Elas estavam imbu\u00eddas de argumentos que giravam em \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n31 \n\ntorno das categorias: confian\u00e7a, reputa\u00e7\u00e3o, honra e responsabilidade, dentro das tem\u00e1ticas: (a) \n\nGrupo Dom\u00e9stico; (b) Vida Social \u2013 \u201cmundo rural\u201d e \u201cmundo urbano\u201d; (c) Feira; (d) Mercado \n\ne; (e) Vis\u00e3o de Futuro. A escolha dos entrevistados, assim como o roteiro supracitado, foi \n\nrealizada de forma intencional a partir das an\u00e1lises dos question\u00e1rios, quando foram \n\nselecionados 35 informantes que representavam as diferentes formas de trajet\u00f3rias de \n\nproximidade. Destas, 12 fazem-se da feira de \u00c1gua Branca e outras 18 na de Delmiro Gouveia, \n\nal\u00e9m de mais cinco que se fazem nas duas feiras. Antes de iniciarmos a realiza\u00e7\u00e3o das \n\nentrevistas, aplicamos um pr\u00e9-teste com um feirante de \u00c1gua Branca e um de Delmiro Gouveia, \n\nsem classificar por sexo. Essas entrevistas foram realizadas de junho de 2011 a dezembro de \n\n2011. O quadro 1.1 apresenta as caracter\u00edsticas do conjunto desses entrevistados. \n\n \n\nQuadro 1.1 - Caracter\u00edsticas dos agricultores familiares entrevistados \n\n                                                           \n8\n Os nomes dos entrevistados foram alterados. Utilizamos nessa mudan\u00e7a denomina\u00e7\u00f5es que se remetiam, de \n\ncerta forma, a percep\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica do nome \u201cverdadeiro\u201d. \n\nFeira Nome\n8\n Rela\u00e7\n\n\u00e3o \n\nFamili\n\nar \n\nN\u00ba. \n\nFil\n\nho \n\nS\n\ne\n\nx\n\no \n\nMunic\n\n\u00edpio \n\nonde \n\nmora \n\nLocali\n\ndade \n\nresid\u00ea\n\nncia \n\nId\n\nad\n\ne \n\nGrau \n\nde \n\nInstru\u00e7\n\n\u00e3o \n\nSitua\u00e7\n\n\u00e3o \n\nEscola\n\nr \n\nRen\n\nda \n\n(sal\u00e1\n\nrio \n\nm\u00edni\n\nmo) \n\nAtividad\n\ne social \n\nMant\u00e9m \n\ninformad\n\no \n\nDelmir\n\no \n\nVirgul\n\nino \n\nPessoa                                                                                                                                                                                                                                                            \n\nChefe 2 F M Delmir\n\no \n\nCampo\n\n/ \n\nassenta\n\nmento \n\n36 Fundam\n\nental \n\nincompl\n\neto \n\nParou \n\nestudo \n\n2 a 3 Tomar \n\ncaf\u00e9 na \n\nvizinhan\u00e7\n\na \n\nNa feira \n\nAtua \n\nnas \n\nduas \n\nfeiras \n\nConcei\n\n\u00e7\u00e3o \n\nDuarte                                                                                                                                                                                                                                                          \n\nC\u00f4nju\n\nge \n\n4 F F Delmir\n\no \n\nCidade 50 Alfabeti\n\nzada \n\nParou \n\nestudo \n\n1 a 2 Ir a \n\nfestejos/f\n\nestas \n\nPelo r\u00e1dio \n\nAtua \n\nnas \n\nduas \n\nfeiras \n\nCirilo                                                                                                                                                                                                                                                         Chefe 5 \n\nM \n\n2 F \n\nM Delmir\n\no \n\nCidade 58 Fundam\n\nental \n\nincompl\n\neto \n\nParou \n\nestudo \n\n3 a 5 Ca\u00e7ar/ \n\npescar \n\nPelo r\u00e1dio \n\nDelmir\n\no \n\nCleoni\n\nce \n\nMiran\n\nda                                                                                                                                                                                                                                                          \n\nC\u00f4nju\n\nge \n\n1 \n\nM \n\n1 F \n\nF Delmir\n\no \n\nCidade 45 Sem \n\nalfabetiz\n\na\u00e7\u00e3o \n\nNunca \n\nestudo\n\nu \n\n1 a 2 Visitar \n\namigos \n\nPelo r\u00e1dio \n\nDelmir\n\no \n\n \n\nJailson                                                                                                                                                                                                                                                          \n\nChefe 1 \n\nM \n\n1 F \n\nM Delmir\n\no \n\nCampo\n\n/ \n\npovoad\n\no \n\n52 Sem \n\nalfabetiz\n\na\u00e7\u00e3o \n\nNunca \n\nestudo\n\nu \n\n1 a 2 Visitar \n\nfamiliar \n\nNa feira \n\n\u00c1gua \n\nBranca \n\nPerseu \n\nFalc\u00e3o \n\nChefe 2 \n\nM \n\n3 F \n\nM \u00c1gua \n\nBranca \n\nCampo\n\n/ s\u00edtio \n\n85 Sem \n\nalfabetiz\n\na\u00e7\u00e3o \n\nNunca \n\nestudo\n\nu \n\n1 a 2 Tomar \n\ncaf\u00e9 na \n\nvizinhan\u00e7\n\na \n\nPelo r\u00e1dio \n\nDelmir\n\no \n\nFranz\u00e9                                                                                                                                                                                                                                                          Chefe 4 \n\nM \n\n4 F \n\nM Delmir\n\no \n\nCampo\n\n/ \n\npovoad\n\no \n\n50 Sem \n\nalfabetiz\n\na\u00e7\u00e3o \n\nNunca \n\nestudo\n\nu \n\n1 a 2 Visitar \n\namigos \n\nPelo r\u00e1dio \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n32 \n\nDelmir\n\no \n\nJustino                                                                                                                                                                                                                                                          Chefe 1 \n\nM \n\n2 F \n\nM Delmir\n\no \n\nCidade 37 Sem \n\nalfabetiz\n\na\u00e7\u00e3o \n\nNunca \n\nestudo\n\nu \n\n3 a 5 Ir a \n\nfestejos/f\n\nestas \n\nPelo r\u00e1dio \n\nAtua \n\nnas \n\nduas \n\nfeiras \n\nMaria \n\ndo \n\nRos\u00e1ri\n\no                                                                                                                                                                                                                                                            \n\nC\u00f4nju\n\nge \n\n3 F F Delmir\n\no \n\nCampo\n\n/ \n\npovoad\n\no \n\n49 Alfabeti\n\nzada \n\nFreq\u00fce\n\nnta \n\nescola \n\n1 a 2 Ir a \n\nfestejos/f\n\nestas \n\nPela \n\ntelevis\u00e3o \n\nDelmir\n\no \n\nDigen\n\nal                                                                                                                                                                                                                                                          \n\nChefe 1 \n\nM \n\n3 F \n\nM Delmir\n\no \n\nCidade 49 Sem \n\nalfabetiz\n\na\u00e7\u00e3o \n\nNunca \n\nestudo\n\nu \n\n1 a 2 Tomar \n\ncaf\u00e9 na \n\nvizinhan\u00e7\n\na \n\nPela \n\ntelevis\u00e3o \n\nAtua \n\nnas \n\nduas \n\nfeiras \n\nDo \n\nCarmo                                                                                                                                                                                                                                                         \n\nC\u00f4nju\n\nge \n\n1 \n\nM \n\nF \u00c1gua \n\nBranca \n\nCampo\n\n/ \n\npovoad\n\no \n\n58 Sem \n\nalfabetiz\n\na\u00e7\u00e3o \n\nNunca \n\nestudo\n\nu \n\n1 a 2 Tomar \n\ncaf\u00e9 na \n\nvizinhan\u00e7\n\na \n\nPelo r\u00e1dio \n\nDelmir\n\no \n\nMario                                                                                                                                                                                                                                                            Chefe 1 \n\nM \n\n1 F \n\nM Delmir\n\no \n\nCidade 60 Sem \n\nalfabetiz\n\na\u00e7\u00e3o \n\nNunca \n\nestudo\n\nu \n\n1 a 2 Ir a \n\nfestejos/f\n\nestas \n\nPela \n\ntelevis\u00e3o \n\n\u00c1gua \n\nBranca \n\nChico \n\nVitor                                                                                                                                                                                                                                                            \n\nChefe 1 \n\nM \n\n1 F \n\nM \u00c1gua \n\nBranca \n\nCidade 32 Ens. \n\nM\u00e9dio \n\ncomplet\n\no \n\nParou \n\nestudo \n\n1 a 2 Visitar \n\nfamiliar \n\nPela \n\ntelevis\u00e3o \n\n\u00c1gua \n\nBranca \n\nZ\u00e9 da \n\nSerra                                                                                                                                                                                                                                                         \n\nChefe 5 \n\nM \n\n3 F \n\nM \u00c1gua \n\nBranca \n\nCidade 57 Alfabeti\n\nzada \n\nParou \n\nestudo \n\n1 a 2 Partida de \n\nfutebol \n\nPela \n\ntelevis\u00e3o \n\n\u00c1gua \n\nBranca \n\nElcir \n\nBrito \n\nChefe 2 \n\nM \n\n4 F \n\nF \u00c1gua \n\nBranca \n\nCampo\n\n/ \n\npovoad\n\no \n\n46 Alfabeti\n\nzada \n\nParou \n\nestudo \n\n1 a 2 Visitar \n\namigos \n\nPelo r\u00e1dio \n\nDelmir\n\no \n\nDinho                                                                                                                                                                                                                                                         Chefe 2 \n\nM \n\n3 F \n\nM Delmir\n\no \n\nCidade 68 Sem \n\nalfabetiz\n\na\u00e7\u00e3o \n\nNunca \n\nestudo\n\nu \n\n1 a 2 Ir a \n\nfestejos/f\n\nestas \n\nPela \n\ntelevis\u00e3o \n\n\u00c1gua \n\nBranca \n\nCreuza                                                                                                                                                                                                                                                         Chefe 1 \n\nM \n\n1 F \n\nF \u00c1gua \n\nBranca \n\nCampo\n\n/ s\u00edtio \n\n40 Ens. \n\nM\u00e9dio \n\ncomplet\n\no \n\nParou \n\nestudo \n\nAt\u00e9 \n\n\u00bd \n\nIr a \n\nfestejos/f\n\nestas \n\nPelo r\u00e1dio \n\n\u00c1gua \n\nBranca \n\nAntoni\n\no Zito                                                                                                                                                                                                                                                            \n\nChefe 3 \n\nM \n\n2 F \n\nM \u00c1gua \n\nBranca \n\nCampo\n\n/ s\u00edtio \n\n48 Alfabeti\n\nzada \n\nParou \n\nestudo \n\n1 a 2 Tomar \n\ncaf\u00e9 na \n\nvizinhan\u00e7\n\na \n\nPelo r\u00e1dio \n\n\u00c1gua \n\nBranca \n\nSara                                                                                                                                                                                                                                                            Chefe 2 F F \u00c1gua \n\nBranca \n\nCidade 48 Alfabeti\n\nzada \n\nParou \n\nestudo \n\nAt\u00e9 \n\n\u00bd  \n\nAssistir \n\npartida \n\nfutebol \n\nPelo r\u00e1dio \n\nDelmir\n\no \n\nJ\u00e9ssica \n\nLins                                                                                                                                                                                                                                                          \n\nC\u00f4nju\n\nge \n\n1 F F Delmir\n\no \n\nCidade 30 Alfabeti\n\nzada \n\nParou \n\nestudo \n\n1 a 2  Ir a \n\nfestejos/f\n\nestas \n\nNa feira \n\nAtua \n\nnas \n\nduas \n\nfeiras \n\nZ\u00e9 de \n\nDeus                                                                                                                                                                                                                                                       \n\nChefe 3 \n\nM \n\n2 F \n\nM Delmir\n\no \n\nCidade 46 Alfabeti\n\nzada \n\nParou \n\nestudo \n\n1 a 2 Visitar \n\nfamiliar \n\nPelo r\u00e1dio \n\n\u00c1gua \n\nBranca \n\nSergia\n\nna                                                                                                                                                                                                                                               \n\nC\u00f4nju\n\nge \n\n1 \n\nM \n\n2 F \n\nF \u00c1gua \n\nBranca \n\nCampo\n\n/ s\u00edtio \n\n57 Sem \n\nalfabetiz\n\na\u00e7\u00e3o \n\nNunca \n\nestudo\n\nu \n\n1 a 2 Tomar \n\ncaf\u00e9 na \n\nvizinhan\u00e7\n\na \n\nPelo r\u00e1dio \n\nDelmir\n\no \n\nFranci\n\nsco \n\nNorber\n\nto                                                                                                                                                                                                                                                          \n\nChefe 2 \n\nM \n\n2 F \n\nM Delmir\n\no \n\nCampo\n\n/ s\u00edtio \n\n48 Fundam\n\nental \n\nincompl\n\neto \n\nParou \n\nestudo \n\n1 a 2 Partida de \n\nfutebol \n\nPela \n\ntelevis\u00e3o \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n33 \n\n \n\nPesquisa documental: procuramos por documentos particulares e p\u00fablicos que \u201cfalem\u201d \n\nsobre a hist\u00f3ria das feiras e de seus lugares. O fundamento disso est\u00e1 na interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\ndocumentos textuais e visuais \u00e0 promo\u00e7\u00e3o constantemente de um regresso \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o\n9\n. Nossa \n\nconsci\u00eancia hist\u00f3rica compraz-se remetendo-nos sempre ao passado, que, sob uma diversidade \n\nde vozes, ressoa e d\u00e1 o testemunho de nosso inevit\u00e1vel pertencimento \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o; nela \n\n                                                           \n9\n A tradi\u00e7\u00e3o, Tradition, segundo Gadamer (2008), tamb\u00e9m \u00e9 reabilitada, pois ela, enquanto fio condutor da \n\ntemporalidade, \u00e9 pura transmiss\u00e3o e fonte de preconceitos leg\u00edtimos. Guardi\u00e3 da raz\u00e3o e da liberdade, \u00e9 o lugar-\n\ncomum em que vivemos sob a escuta de \u201cuma pluralidade de vozes nas quais o passado ressoa\u201d. \n\nDelmir\n\no \n\nMartin\n\nho                                                                                                                                                                                                                                                          \n\nChefe 2 \n\nM \n\n2 F \n\nM Delmir\n\no \n\nCidade 39 Fundam\n\nental \n\nincompl\n\neto \n\nParou \n\nestudo \n\n1 a 2 Tomar \n\ncaf\u00e9 na \n\nvizinhan\u00e7\n\na \n\nPelo r\u00e1dio \n\n\u00c1gua \n\nBranca \n\nMarize\n\nte                                                                                                                                                                                                                                                      \n\nChefe 1 \n\nM \n\nF \u00c1gua \n\nBranca \n\nCampo\n\n/ \n\npovoad\n\no \n\n73 Alfabeti\n\nzada \n\nParou \n\nestudo \n\n1 a 2 Visitar \n\namigos \n\nPelo r\u00e1dio \n\nDelmir\n\no \n\nDaniel                                                                                                                                                                                                                                                            Chefe 3 \n\nM \n\n2 F \n\nM Delmir\n\no \n\nCampo\n\n/ s\u00edtio \n\n37 Alfabeti\n\nzada \n\nParou \n\nestudo \n\n1 a 2 Visitar \n\nfamiliar \n\nPelo r\u00e1dio \n\nDelmir\n\no \n\nZilda                                                                                                                                                                                                                                                          C\u00f4nju\n\nge \n\n2 F F Delmir\n\no \n\nCampo\n\n/ \n\npovoad\n\no \n\n40 Fundam\n\nental \n\nincompl\n\neto \n\nParou \n\nestudo \n\n1 a 2 Ir a \n\nfestejos/f\n\nestas \n\nNa feira \n\nDelmir\n\no \n\nJorget\n\ne                                                                                                                                                                                                                                                         \n\nC\u00f4nju\n\nge \n\n3 \n\nM \n\n1 F \n\nF Delmir\n\no \n\nCampo\n\n/ s\u00edtio \n\n35 Fundam\n\nental \n\nincompl\n\neto \n\nParou \n\nestudo \n\nAt\u00e9 \n\n\u00bd  \n\nIr a \n\nfestejos/f\n\nestas \n\nPelo r\u00e1dio \n\n\u00c1gua \n\nBranca \n\nVilma                                                                                                                                                                                                                                                            C\u00f4nju\n\nge \n\n1 \n\nM \n\nF \u00c1gua \n\nBranca \n\nCampo\n\n/ s\u00edtio \n\n29 Fundam\n\nental \n\nincompl\n\neto \n\nParou \n\nestudo \n\nAt\u00e9 \n\n\u00bd  \n\nIr a \n\nfestejos/f\n\nestas \n\nPelo r\u00e1dio \n\nDelmir\n\no \n\nRaimu\n\nnda \n\nCarval\n\nho                                                                                                                                                                                                                                                        \n\nChefe 4 \n\nM \n\n2 F \n\nF Delmir\n\no \n\nCampo\n\n/ s\u00edtio \n\n60 Sem \n\nalfabetiz\n\na\u00e7\u00e3o \n\nNunca \n\nestudo\n\nu \n\n1 a 2 Ir a \n\nfestejos/f\n\nestas \n\nPela \n\ntelevis\u00e3o \n\n\u00c1gua \n\nBranca \n\nEdna                                                                                                                                                                                                                                                            C\u00f4nju\n\nge \n\n- - F \u00c1gua \n\nBranca \n\nCampo\n\n/ \n\npovoad\n\no \n\n46 Fundam\n\nental \n\nincompl\n\neto \n\nParou \n\nestudo \n\n1 a 2 Visitar \n\namigos \n\nPelo r\u00e1dio \n\nDelmir\n\no \n\nCoutin\n\nho                                                                                                                                                                                                                                                               \n\nChefe 3 \n\nM \n\n2 F \n\nM Delmir\n\no \n\nCampo\n\n/ s\u00edtio \n\n60 Alfabeti\n\nzada \n\nParou \n\nestudo \n\n1 a 2 Jogar \n\ncartas/ \n\ndomin\u00f3 \n\nPelo r\u00e1dio \n\nDelmir\n\no \n\nIvaldo \n\nNeves                                                                                                                                                                                                                                                              \n\nChefe 1 \n\nM \n\n2 F \n\nM Delmir\n\no \n\nCidade 29 Sem \n\nalfabetiz\n\na\u00e7\u00e3o \n\nNunca \n\nestudo\n\nu \n\n3 a 5 Jogar \n\ncartas/ \n\ndomin\u00f3 \n\nNa feira \n\nDelmir\n\no \n\nMarco\n\ns \n\nChefe 1 \n\nM \n\n1 F \n\nM Delmir\n\no \n\nCidade 50 Sem \n\nalfabetiz\n\na\u00e7\u00e3o \n\nParou \n\nestudo \n\n1 a 2 Tomar \n\ncaf\u00e9 na \n\nvizinhan\u00e7\n\na \n\nNa feira \n\n\u00c1gua \n\nBranca \n\nZ\u00e9 \n\nTi\u00e3o                                                                                                                                                                                                                                                          \n\nChefe 4 \n\nM \n\n5 F \n\nM \u00c1gua \n\nBranca \n\nCampo\n\n/ s\u00edtio \n\n79 Sem \n\nalfabetiz\n\na\u00e7\u00e3o \n\nNunca \n\nestudo\n\nu \n\n1 a 2 Tomar \n\ncaf\u00e9 na \n\nvizinhan\u00e7\n\na \n\nPelo r\u00e1dio \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n34 \n\nparticipamos porque tamb\u00e9m assim queremos. A autocr\u00edtica da consci\u00eancia hist\u00f3rica, al\u00e9m de \n\ninvestigativa, \u00e9 tamb\u00e9m mobilidade hist\u00f3rica, media\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o, media\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \n\npassado com o presente, e que se expressa no pr\u00f3prio movimento de compreender. \n\nPortanto, ao nos remeter a um horizonte hist\u00f3rico em que vive uma tradi\u00e7\u00e3o passada, por \n\nmeio dos documentos textuais e visuais, n\u00e3o significa um deslocamento a um horizonte \n\nestranho. A profundidade de nossa autoconsci\u00eancia em seu movimento ultrapassa os limites e as \n\nfronteiras do pr\u00f3prio presente, de modo que \u201co passado pr\u00f3prio e estranho, ao qual se volta a \n\nconsci\u00eancia hist\u00f3rica, forma parte do horizonte m\u00f3vel a partir do qual vive a vida humana e que \n\na determina como sua origem e como sua tradi\u00e7\u00e3o\u201d (GADAMER, 2008). Em outras palavras, \n\ndetemo-nos na interpreta\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia dos horizontes do pesquisador com os documentos: \n\nabrindo-nos para uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do conte\u00fado, no sentido de nos remetermos aos \n\nhorizontes dos documentos com a tradi\u00e7\u00e3o, para, a partir dessa abertura, realizar a media\u00e7\u00e3o do \n\nexame minucioso pelo conte\u00fado dos sujeitos, suas experi\u00eancias/objetos culturais resultante no \n\ntexto. \n\n \n\n \n\nO Trabalho do Mensageiro: interpretando as mensagens \n\n \n\n \n\nAo delinear nossas escolhas das t\u00e9cnicas de pesquisa, principalmente para an\u00e1lise \n\ndos dados, observamos na Hermen\u00eautica Filos\u00f3fica de Gadamer, como abordagem \n\nmetodol\u00f3gica, as dimens\u00f5es da objetividade e da subjetividade. Ela se apresenta em sua \n\ndupla condi\u00e7\u00e3o de m\u00e9todo de an\u00e1lise dos dados \u2013 se bem que seja mais correto falar em \n\nabordagem do que em m\u00e9todo, dada a sua veemente recusa a ser um m\u00e9todo, como \n\ndemonstra Gadamer em sua obra \u201cVerdade e M\u00e9todo\u201d \u2013, e de procedimento de pesquisa. \n\nEmpreg\u00e1-la como abordagem foi importante porque permitiu-nos identificar, no di\u00e1logo, \n\nsua caracter\u00edstica afinca, a saber, possibilidade de gerar os pr\u00f3prios achados da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o pelo di\u00e1logo do pensamento com os participantes da pesquisa, como \n\ntamb\u00e9m durante a an\u00e1lise de seus relatos. E, a rigor, at\u00e9 mesmo antes, de forma \n\nimagin\u00e1ria, nas etapas de concep\u00e7\u00e3o e de planejamento da pesquisa. As sucessivas \n\nperguntas e respostas desencadeadas pelo problema de pesquisa, \u00e0 moda de Hermes \n\n(GRIMAL, 2009), em seu constante movimentar de ir e vir dos deuses aos homens, do \n\nfinito ao infinito, do que se sabe ao que n\u00e3o se sabe, fundaram um aut\u00eantico di\u00e1logo \n\nhermen\u00eautico. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n35 \n\nNesse sentido, o trabalho interpretativo que emana das entrevistas, question\u00e1rios, \n\ndas imagens, livros liter\u00e1rios, dos documentos e da observa\u00e7\u00e3o livre realizados pelos \n\npesquisadores e colaboradores \u2013 dando o sentido de textos orais e escritos \u2013 foi alinhavado \n\npela abordagem hermen\u00eautica, pois esta nos possibilitou o reconhecimento das express\u00f5es \n\nhumanas em seus sentidos e significados. Entretanto, deixamos claro que n\u00e3o a \n\nentendemos como \u201cmero instrumento\u201d, \u201cret\u00f3rica de convencimento\u201d, \u201cum apelo \u00e0 \n\ntradi\u00e7\u00e3o\u201d de car\u00e1ter eminentemente hist\u00f3rico, at\u00e9 porque as chaves para compreens\u00e3o n\u00e3o \n\ns\u00e3o a manipula\u00e7\u00e3o e o controle, mas a participa\u00e7\u00e3o e a abertura, n\u00e3o \u00e9 o conhecimento, \n\nmas a experi\u00eancia, n\u00e3o \u00e9 o m\u00e9todo, mas a dial\u00e9tica. \n\nPara Gadamer a tens\u00e3o presente/passado \u00e9 em si mesma um factor essencial e de \n\ncerto modo frut\u00edfero em hermen\u00eautica: \u00abH\u00e1 uma situa\u00e7\u00e3o simultaneamente estranha \n\ne familiar entre a objectividade da heran\u00e7a, que se pretende hist\u00f3rica e distanciada e \n\na nossa perten\u00e7a a uma tradi\u00e7\u00e3o. O lugar da hermen\u00eautica est\u00e1 a meio caminho dessa \n\nsitua\u00e7\u00e3o\u00bb. A media\u00e7\u00e3o da hermen\u00eautica envolve pois, tanto aquilo que era entendido \n\nhistoricamente como a tradi\u00e7\u00e3o; contudo isto n\u00e3o significa que a tarefa da \n\nhermen\u00eautica seja s\u00f3 a de desenvolver um procedimento met\u00f3dico para a \n\ncompreens\u00e3o pode ocorrer [...] Para o interprete n\u00e3o interessa que o que \u00e9 mediado \n\npelo texto seja essencialmente o sentimento ou a opini\u00e3o do seu autor, interessa sim \n\no facto de ser algo significativo de seu pleno direito. N\u00e3o nos interessa como uma \n\n\u00abexpress\u00e3o\u00bb per se, quer da \u00abvida\u00bb quer de qualquer coisa; \u00e9 o pr\u00f3prio tema que \n\ninteressa, interessa-nos a sua verdade (PALMER, 1989, p. 197-219). \n\n\u00c9 importante compreender que o significado de um texto nunca se esgota nas \n\ninten\u00e7\u00f5es do seu autor, porque, quando a obra passa de um contexto hist\u00f3rico para outro, \n\nnovos significados podem ser acrescentados e extra\u00eddos desse texto, muitos dos quais \n\nprovavelmente n\u00e3o foram imaginados pelo seu autor ou pelo seu p\u00fablico contempor\u00e2neo. \n\nEstes processos nos levam a trazer para frente de nossas an\u00e1lises as id\u00e9ias do c\u00edrculo \n\nhermen\u00eautico gadameriano, de acordo com a sequ\u00eancia apresentada na Figura 1.2.  \n\nNeste c\u00edrculo, partimos em primeiro lugar do nosso Mundo-Vida que compreende \n\num relato de nossa viv\u00eancia de compreens\u00e3o sobre Agricultura Familiar e Feira, desde \n\nnossa pr\u00e9-compreens\u00e3o prim\u00e1ria at\u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa de doutorado, isto \u00e9, dos \n\nsentidos sobre Agricultura Familiar e Feira. A partir da perspectiva gadameriana \u00e9 tomado \n\ncomo condi\u00e7\u00e3o de possibilidade daquele que quer compreender, dando assim in\u00edcio ao c\u00edrculo \n\nhermen\u00eautico. \n\nO processo hermen\u00eautico parte, inicialmente, da descri\u00e7\u00e3o e da compreens\u00e3o do nosso  \n\nMundo-Vida, em segundo lugar, o processo continua com a apresenta\u00e7\u00e3o e fus\u00e3o com as \n\ncompreens\u00f5es dos documentos liter\u00e1rios, imagens e demais registros hist\u00f3ricos dos feirantes \n\ne das feiras; em terceiro, com a apresenta\u00e7\u00e3o e fus\u00e3o de horizontes de compreens\u00f5es dos \n\nquestion\u00e1rios realizados com feirantes; e, em seguida, com a descri\u00e7\u00e3o e fus\u00e3o com as \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n36 \n\nentrevistas realizadas junto aos agricultores familiares feirantes, onde foi realizado o \n\ntrabalho de campo. \n\n\u00c9 preciso esclarecer que o c\u00edrculo hermen\u00eautico nos possibilita compreender que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de textos dele resultante \u00e9, tamb\u00e9m, uma resposta \u00e0s quest\u00f5es orientadoras da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Se, de um lado, este fato assegura desde o in\u00edcio do jogo da interpreta\u00e7\u00e3o, o \n\ndi\u00e1logo com o material de pesquisa, n\u00e3o nos dispensa, como int\u00e9rpretes, da tarefa de perseguir a \n\npergunta contida nas respostas dos entrevistados, para al\u00e9m das pr\u00f3prias quest\u00f5es de pesquisa. \n\nIsto \u00e9, mesmo que os textos da transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas tenham sido organizados em torno \n\ndas quest\u00f5es de pesquisa, constituindo-se na resposta de cada entrevistado, h\u00e1, em cada uma \n\ndessas respostas uma pergunta impl\u00edcita, com a qual h\u00e1 di\u00e1logo em busca do entendimento. Em \n\numa esp\u00e9cie de opera\u00e7\u00e3o de progress\u00e3o geom\u00e9trica, a pergunta engendra uma pergunta que, por \n\nsua vez, tamb\u00e9m ela, cont\u00e9m a sua pr\u00f3pria pergunta, sendo atribui\u00e7\u00e3o do pesquisador sob efeito \n\ndas li\u00e7\u00f5es da Hermen\u00eautica Filos\u00f3fica, buscar a resposta, assim multiplicada, no pr\u00f3prio texto. \n\nAfinal, o int\u00e9rprete faz mais do que apenas escutar: como diz Gadamer (2008), a linguagem \n\nmediadora da interpreta\u00e7\u00e3o tem, ela mesma, uma estrutura dialogal. \n\n \n\n \n\nCompreendendo os dados por meio do c\u00edrculo hermen\u00eautico  \n\n \n\n \n\nA concep\u00e7\u00e3o do c\u00edrculo hermen\u00eautico gadameriano toma seu sentido de Heidegger \n\ndestacando a import\u00e2ncia do preconceito (PALMER, 1989). Esse desempenha um papel \n\nfundamental na aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento e entendimento, pois \u201csempre trazemos \n\nconosco preconceitos e expectativas a partir dos quais nos compreendemos e \n\ninterpretamos, possibilitando, portanto, ser revisados e mudados, ocorrendo ent\u00e3o a \n\nexpans\u00e3o dos nossos horizontes. Assim sendo, a an\u00e1lise do preconceito possibilita a \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre os verdadeiros (que iluminam o entendimento) e falsos (que obscurecem o \n\nentendimento) preconceitos. Isto pode ser visualizado a partir da an\u00e1lise da figura a \n\nseguir: \n\n \n\n \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n37 \n\n \n                           \n\n                          Fonte: Gadamer, 2008. \n\nComo podemos observar o c\u00edrculo parte da posi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, vis\u00e3o pr\u00e9via e concep\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via que o pesquisador tem do fen\u00f4meno. Ao \u201cir \u00e0s bases das coisas estudadas\u201d, ele nos \n\npossibilita adquirir outros conhecimentos do fen\u00f4meno que alargam seus horizontes sobre isto. \n\nSurge, ent\u00e3o, um novo c\u00edrculo de compreens\u00e3o, onde se emprega a no\u00e7\u00e3o de fus\u00e3o de \n\nhorizontes. Esta no\u00e7\u00e3o \u00e9 a unidade que busca encontrar os distintos horizontes de experi\u00eancia \n\ne compreens\u00e3o dos mundos de sentido hist\u00f3ricos e culturais. \n\nO c\u00edrculo, portanto, n\u00e3o \u00e9 de natureza formal. \u201cN\u00e3o \u00e9 objetivo nem subjetivo, descreve, \n\npor\u00e9m, a compreens\u00e3o como o jogo no qual se d\u00e1 o interc\u00e2mbio entre o movimento  \n\nda tradi\u00e7\u00e3o e o movimento do int\u00e9rprete\u201d (GADAMER, 2008, p. 388). H\u00e1 que se levar em  \n\nconsidera\u00e7\u00e3o, portanto, que o c\u00edrculo de compreens\u00e3o n\u00e3o \u00e9 concebido como um m\u00e9todo. Como \n\nbem esclarece Gadamer (2008, p. 389), \u201cO c\u00edrculo da compreens\u00e3o n\u00e3o \u00e9, portanto, de modo  \n\nalgum, um c\u00edrculo \u201emetodol\u00f3gico?; ele descreve antes um momento estrutural ontol\u00f3gico da  \n\ncompreens\u00e3o\u201d. Opondo-se \u00e0 separa\u00e7\u00e3o do sujeito e do objeto, mito do objetivismo, mant\u00e9m a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e a busca de sentido como problema central, mas de uma maneira que \u201cultrapassa \n\no texto escrito e se refere a uma manifesta\u00e7\u00e3o vital que afeta as rela\u00e7\u00f5es dos homens entre si e \n\ncom o mundo\u201d (HERMANN, 2002, p. 25). \n\nLevando essa condi\u00e7\u00e3o em considera\u00e7\u00e3o, as an\u00e1lises dos discursos dos sujeitos j\u00e1 s\u00e3o \n\ncompreens\u00f5es e j\u00e1 s\u00e3o interpreta\u00e7\u00f5es e aplica\u00e7\u00f5es. Isto significa que os coment\u00e1rios que \n\nfizemos em cada interpreta\u00e7\u00e3o sejam de nossos textos, seja dos textos dos outros sujeitos j\u00e1 \n\ncoincidir\u00e3o estes tr\u00eas momentos e ficam sempre abertas \u00e0s novas compreens\u00f5es, novas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es e novas aplica\u00e7\u00f5es. \n\nConforme Gadamer (2008, p. 386), \u201cO crit\u00e9rio correspondente para a justeza da \n\ncompreens\u00e3o \u00e9 sempre a concord\u00e2ncia de cada particularidade com o todo. Se n\u00e3o houver tal \n\nconcord\u00e2ncia, significa que a compreens\u00e3o malogrou.\u201d A fus\u00e3o de horizontes s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel na \n\nFigura 1.2 \u2013 C\u00edrculo hermen\u00eautico de Gadamer \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n38 \n\ndial\u00e9tica de pergunta e resposta que s\u00e3o implementadas na forma de nos permitir sermos \n\ndesafiados pela alteridade do todo nas reivindica\u00e7\u00f5es de verdade discursiva. Ent\u00e3o, n\u00f3s \n\nmencionamos que a fus\u00e3o n\u00e3o pode ocorrer, exceto com base na \"vincula\u00e7\u00e3o moral\" do di\u00e1logo \n\nhermen\u00eautico. A conclus\u00e3o da fus\u00e3o \u00e9 oferecida como a dial\u00e9tica da alteridade. \n\nEm conson\u00e2ncia com os argumentos levantados, no primeiro momento, buscamos as \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o perfil dos feirantes das pra\u00e7as de com\u00e9rcio estudadas por meio dos \n\nquestion\u00e1rios padronizados que foram digitados em planilha do software Statistical Packege for \n\nSocial Sciences (SPSS) pela mesma equipe que realizou sua aplica\u00e7\u00e3o em campo. Isto reduziu, \n\nem parte, a possibilidade de ocorr\u00eancia de erros, j\u00e1 que os digitadores tinham familiaridade com \n\nos dados que estavam sendo processados. Por outro lado, a ado\u00e7\u00e3o de uma tabula\u00e7\u00e3o e \n\ncodifica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios preservando uma numera\u00e7\u00e3o simples facilitou a digita\u00e7\u00e3o. A \n\nchecagem e corre\u00e7\u00e3o da digita\u00e7\u00e3o, assim como a montagem final do Banco de Dados \n\n\u201cIdentidade Territorial do Alto Sert\u00e3o Alagoano pelo Olhar das Feiras de Delmiro Gouveia e \n\n\u00c1gua Branca\u201d ficaram a cargo do coordenador da pesquisa. Em cada um dos t\u00f3picos do modelo \n\ndescritivos sobre o perfil do feirante sertanejo foram realizados procedimentos t\u00edpicos da \n\nestat\u00edstica descritiva atrav\u00e9s de distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias e cruzamento de vari\u00e1veis. \n\nCompreendendo de uma maneira geral o perfil dos feirantes, procuramos fazer v\u00e1rias \n\nleituras das entrevistas semi-estruturadas. Debru\u00e7amos, ent\u00e3o, sobre cada material textual, de \n\nforma a apresentar uma articula\u00e7\u00e3o entre eles. Aprofundamo-nos ainda mais na an\u00e1lise de cada \n\nmaterial, identificando e codificando as entrevistas por meio do referencial te\u00f3rico proposto. \n\nDesconstru\u00edmos as narrativas e passamos, ent\u00e3o, para a reconstru\u00e7\u00e3o das entrevistas, \n\nposicionando os elementos que identificam as disposi\u00e7\u00f5es postas em evid\u00eancias nos modos de \n\nviver e trabalhar desses sujeitos pelos: (a) Grupos Dom\u00e9sticos; (b) Vida Social Local; (c) Feira; \n\n(d) Mercado e; (e) Vis\u00e3o de Futuro. \n\nConstru\u00edmos assim, em um primeiro momento, a discuss\u00e3o do quadro interpretativo \n\ncom as trajet\u00f3rias dos feirantes agricultores familiares entrevistados, buscando a explicita\u00e7\u00e3o \n\ndo olhar do pr\u00f3prio entrevistado, apresentando sua Vis\u00e3o-mundo. Depois disto, voltamos a \n\nfazer um esfor\u00e7o interpretativo do conjunto, estudando a estrutura diacr\u00f4nica das narrativas em \n\ndois n\u00edveis: no n\u00edvel objetivo, para analisar o contexto social e as influ\u00eancias exercidas sobre \n\nsujeitos e contextos; no n\u00edvel subjetivo, para investigar os valores, as motiva\u00e7\u00f5es e as raz\u00f5es no \n\nagir. \n\nIsto porque, como lembra Bourdieu (1996), o habitus dos agentes sociais circunscreve \n\nem um sistema de disposi\u00e7\u00f5es (modos de perceber, de sentir, de fazer, de pensar) que nos levam \n\na agir de determinada forma em uma circunst\u00e2ncia dada. O ponto central deste autor est\u00e1 na \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n39 \n\nm\u00e3o dupla entre as estruturas objetivas (dos campos sociais) e as estruturas incorporadas (do \n\nhabitus). Sendo que a supera\u00e7\u00e3o entre um dos n\u00edveis (objetivo e subjetivo) ganha um \n\ndelineamento mais aflorado no que lembra Elias (1994a), de tanto a sociedade quanto o \n\nindiv\u00edduo serem influenciados pelas figura\u00e7\u00f5es sociais. Salienta, portanto, este \u00faltimo autor, que \n\nas figura\u00e7\u00f5es s\u00e3o redes de interdepend\u00eancia humanas moldadas por formas estruturais \n\nespec\u00edficas, por\u00e9m male\u00e1veis e predispostas a constantes transforma\u00e7\u00f5es. \n\nPensamos, portanto, que estes tra\u00e7ados podem estar diretamente relacionados com a \n\nnecessidade de responder aos questionamentos oriundos da situa\u00e7\u00e3o hermen\u00eautica do \n\nint\u00e9rprete, na medida em que a compreens\u00e3o exige a constante aplica\u00e7\u00e3o dos sentidos \n\ncompreendidos pela variabilidade e perman\u00eancias dos sujeitos pesquisados. \n\n \n\n \n\nSobre a \u201cImagina\u00e7\u00e3o Sociol\u00f3gica\u201d\n10\n\n \n\n \n\n \n\nHermes tamb\u00e9m \u00e9 o encarregado dos limites e encruzilhadas de caminhos e de \n\nfronteiras. O que lhe confere car\u00e1ter mediador \u00e9 porque, estando entre as partes, p\u00f5e-\n\nnas em comunica\u00e7\u00e3o. O lugar intermedi\u00e1rio que ocupa, garante a ele n\u00e3o a fun\u00e7\u00e3o de \n\nexplicar, torna-o apenas revelador de uma mensagem, o que traz a compreens\u00e3o \n\n(ORTIZ-OS\u00c9S, 1997, p. 252-295). \n\nO argumento apresentado entre as considera\u00e7\u00f5es mitol\u00f3gicas e o papel do pesquisador \n\nlevanta pontos fundamentais do sentido constru\u00eddo em nossa pesquisa, principalmente porque \n\nprocuramos encadear arcabou\u00e7os te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos de variados autores, n\u00e3o que sejam \n\ntotalmente excludentes, mas existem diverg\u00eancias. O que n\u00e3o impede de \u201camarrar\u201d uma \n\ntrajet\u00f3ria significativa para fus\u00e3o de horizontes de sentido sobre o fen\u00f4meno estudado. \n\n\u00c9 importante, portanto, que vislumbremos ultrapassar o enigma do objetivismo versus \n\nsubjetivismo. Para isso, sua compreens\u00e3o requer uma hermen\u00eautica em conjunto com os \n\naspectos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos propostos por Norbert Elias e Pierre Bourdieu. O que queremos \n\ncompreender, afinal? \u201cA rela\u00e7\u00e3o entre Agricultura Familiar e Feira\u201d que est\u00e1 aqui em busca de \n\ndesvelamento e n\u00f3s, enquanto pesquisadores, aqueles que querem compreend\u00ea-lo \n\nvivenciamos essa quest\u00e3o. A primeira conex\u00e3o com o que queremos compreender passa por \n\nnossa viv\u00eancia no curso de doutorado e local de trabalho. Foi a partir de nosso preconceito que o \n\n                                                           \n10\n\n Esse termo foi compreendido por Mills (1982). Para ele, a produ\u00e7\u00e3o intelectual resultante da \u201cimagina\u00e7\u00e3o \n\nsociol\u00f3gica\u201d n\u00e3o deve estar isenta do uso da experi\u00eancia de vida do pesquisador, mas que tamb\u00e9m deve ser um \n\nato que permite ir al\u00e9m das experi\u00eancias e observa\u00e7\u00f5es pessoais para compreender temas p\u00fablicos de maior \n\namplitude. Argumenta\u00e7\u00e3o que levamos em considera\u00e7\u00e3o com a abordagem da hermen\u00eautica gadameriana. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n40 \n\njogo da compreens\u00e3o passou a se desdobrar em processo de mudan\u00e7as de compreens\u00f5es do \n\nobjeto estudado. \n\nO jogo s\u00f3 cria uma situa\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel devido \u00e0 possibilidade de o jogador se colocar a \n\nsi mesmo em risco. Posso auto-experimentar a mim mesmo no jogo, ele me d\u00e1 a \n\npossibilidade de um comportamento que normalmente n\u00e3o devo ter. Assim podemos \n\nafirmar que, ao jogar, se experimentam diferentes pap\u00e9is sociais [...]. \u00c9 como \n\nexperimentar a participa\u00e7\u00e3o numa \u201cquase-reflexividade\u201d ontol\u00f3gica. \u00c9 ali que ele \n\npoder\u00e1 fazer a experi\u00eancia enquanto experimenta\u00e7\u00e3o de si mesmo, sem ser \n\nperturbado pelos condicionamentos do dia-a-dia. \u00c9 aquela ideia de que algo, enquanto \n\nalgo se revela, adquire sentido, \u00e0 propor\u00e7\u00e3o que seu sentido \u00e9, por assim dizer, de \n\ncerto modo compreendido por aquele que est\u00e1 fazendo a experi\u00eancia (SCHUK, \n\n2007, p. 149). \n\nEm outras palavras, compartilhamos que estes procedimentos somente s\u00e3o \n\npercebidos quando entramos no jogo: n\u00e3o basta saber, de fora, da sua exist\u00eancia, a partir da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de certas const\u00e2ncias (as regras), para presumir o jogo, pois, a rigor, n\u00e3o existe \n\njogo sem jogadores, como lembra Elias (1980). Gadamer sustenta, \u201ctodo jogar \u00e9 um ser-\n\njogado\u201d (2008, p. 160): \u00e9 imposs\u00edvel jogar sem sermos postos em jogo. Notemos, por\u00e9m, \n\nque \u201co ser do jogo n\u00e3o est\u00e1 no comportamento ou na consci\u00eancia do jogador\u201d, mas no \n\npr\u00f3prio jogo, que \u201catrai o jogador para a sua esfera, preenchendo-o com seu esp\u00edrito\u201d \n\n(GADAMER, 2008, p. 163-4). \n\nA experi\u00eancia, no sentido gadameriano, foi importante porque entramos no jogo, n\u00e3o \n\nporque est\u00e1vamos ansiosos para corroborar hip\u00f3teses formuladas como pont o de partida da \n\npesquisa, pois os problemas de pesquisa foram sendo constru\u00eddos paulatinamente, mas \n\nporque levamos inquieta\u00e7\u00f5es, d\u00favidas e intui\u00e7\u00f5es, mais como int\u00e9rpretes em um movimento \n\ncom tra\u00e7ados abertos, do que como fi\u00e9is que seguem \u201cmandamentos fechados\u201d. Imaginamos, \n\nsim, um itiner\u00e1rio a percorrer, como exerc\u00edcio de imagina\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica para orientar \n\nbuscas e iluminar alternativas, mas tamb\u00e9m nos abrirmos \u00e0s experimenta\u00e7\u00f5es dos inusitados, \n\nde estar em movimentos n\u00e3o planejados, sugeridos por outras pessoas. Nesse processo \n\nacabamos compreendendo tamb\u00e9m a n\u00f3s mesmos pelo c\u00edrculo hermen\u00eautico. Al\u00e9m disso, \n\nn\u00e3o podemos nem queremos nos ocultar: s\u00e3o nossos pr\u00f3prios preconceitos, naquele sentido \n\ngadameriano de conceitos pr\u00e9vios, que atuam no processo compreensivo e nos fazem \n\nconscientes da hist\u00f3ria efeitual, dado que somos, quem, enfim, devemos compreender, ou, dito \n\nde outro modo, chegar a um entendimento pr\u00f3prio do texto. Afinal, \u201co int\u00e9rprete n\u00e3o se encontra \n\nfora, mas dentro da vida\u201d (GADAMER, 2007, p. 166). Somente fazendo participar nossa pr\u00f3pria \n\nperspectiva \u00e9 poss\u00edvel fundir-nos em um horizonte de compreens\u00e3o comum ao ponto de vista do \n\ntexto. E, ent\u00e3o, aquela perspectiva n\u00e3o \u00e9 mais nossa, tampouco do texto: \u00e9 a chamada \n\n\u201ccomunidade de sentido\u201d, por meio da qual o dito, incrementado, vai mais longe, e na qual n\u00f3s, \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n41 \n\ncomo int\u00e9rpretes, integrados ao texto por meio da compreens\u00e3o, esperamos ser capazes de \n\nefetivamente desaparecer com o preconceito negativo e assim espraiar-nos pela fus\u00e3o de \n\nhorizontes de sentido sobre a rela\u00e7\u00e3o entre Agricultura Familiar e Feira. \n\nA concretude do reconhecimento do objeto e sua an\u00e1lise, que estamos chamando aqui de \n\nintrodu\u00e7\u00e3o, ganhar\u00e3o envergadura com o primeiro cap\u00edtulo. Nele, apresentamos a constru\u00e7\u00e3o do \n\npercurso te\u00f3rico-metodol\u00f3gico da tese. Desde a aproxima\u00e7\u00e3o conceitual, proposta pelos \n\nargumentos objetivos e subjetivos, \u00e0 reflex\u00e3o sobre eles, enredadas pelos pressupostos que \n\nnos orientam, particularmente Norbert Elias em di\u00e1logo com outros autores, como Pierre \n\nBourdieu e os da sociologia rural.  Nessa conex\u00e3o, tratamos de definir nossa vis\u00e3o sobre \n\nfeirantes agricultores familiares enquanto sujeitos sociais (agentes) que se deslocam entre a \n\ntradi\u00e7\u00e3o vivenciada pelo habitus campon\u00eas e a modernidade dos processos sociais. \n\nO segundo cap\u00edtulo \u00e9 uma leitura sociol\u00f3gica do processo hist\u00f3rico de \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o das feiras, focalizando-as no Nordeste do Brasil e nos munic\u00edpios de \u00c1gua \n\nBranca e Delmiro Gouveia. Isso ser\u00e1 realizado por meio do exame das transforma\u00e7\u00f5es \n\nocorridas nesses munic\u00edpios e em suas feiras, pela interdepend\u00eancia dos processos s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos e pol\u00edtico-culturais locais e os mais abrangentes de estrutura\u00e7\u00e3o da sociedade \n\nbrasileira e da inser\u00e7\u00e3o destes no mundo; e os processos de mudan\u00e7as \u201cestruturais\u201d nas \n\nformas de pensamento e comportamento social dos indiv\u00edduos. \n\nNo terceiro cap\u00edtulo, apresentamos uma descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das estruturas f\u00edsica e \n\ncomercial das feiras, bem como do perfil dos agentes. Essas estruturas demonstram a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o entre as pra\u00e7as de com\u00e9rcio e as outras formas de mercado, mas sem perder de \n\nvista suas teias de conex\u00f5es firmadas, principalmente, pelo perfil dos feirantes, que, embora \n\ncaracterizado pelas disposi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais de valores como confian\u00e7a, reputa\u00e7\u00e3o, honra e \n\nresponsabilidade, realizam, por meio dos aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos e pol\u00edtico-sociais, trocas \n\nmercantis.  \n\nNo quarto cap\u00edtulo, tra\u00e7amos as principais caracter\u00edsticas dos modos de viver e \n\ntrabalhar de feirantes agricultores familiares, por meio da compreens\u00e3o de suas \n\nestrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social. Elas revelam as variabilidades e os principais \n\n\u201cn\u00f3s\u201d das teias que conectam os agricultores familiares no interior de seus grupos dom\u00e9sticos, \n\nbem como nas intera\u00e7\u00f5es pelas rela\u00e7\u00f5es, especialmente, de parentesco e vizinhan\u00e7a, desde os \n\ns\u00edtios, povoados, aos pequenos munic\u00edpios. \n\nNo cap\u00edtulo cinco, apresentamos uma interpreta\u00e7\u00e3o comparativa dos modos de \n\nviver e trabalhar de feirantes agricultores que revelam a import\u00e2ncia dos la\u00e7os de \n\nproximidade na conex\u00e3o de redes para manuten\u00e7\u00e3o das feiras. Entre elas est\u00e3o os grupos \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n42 \n\ndom\u00e9sticos, s\u00edtios/povoados e pequenos munic\u00edpios como figura\u00e7\u00f5es sociais que \n\ndemonstram no seu interior o embricamento das rela\u00e7\u00f5es de ordens produtivo/econ\u00f4mica e \n\nsocial/pol\u00edtica das feiras do alto sert\u00e3o alagoano, e que geram trunfos de resist\u00eancia e \n\nautonomia para essas formas de mercados. \n\nNas considera\u00e7\u00f5es finais, procuramos amarrar as teias de constru\u00e7\u00e3o do pensamento \n\nsobre as trajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras enfatizando a import\u00e2ncia do di\u00e1lo go \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gico com a pesquisa de campo. Isso resultou em uma grande fecundidade \n\npara responder aos desafios dos fen\u00f4menos sociais, principalmente pelas inter -rela\u00e7\u00f5es das \n\nordens produtivo-econ\u00f4mica e as de natureza social e pol\u00edtica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n43 \n\nCAP\u00cdTULO I \n\n \n\n \n\nDESVENDANDO AS ESCOLHAS TE\u00d3RICO-\n\nMETODOL\u00d3GICAS \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nCompreendemos que existe uma complexidade de rela\u00e7\u00f5es entre Agentes Sociais e \n\nFeiras. Apesar disso, s\u00e3o escassas as discuss\u00f5es que delineiam as rela\u00e7\u00f5es de \n\ninterdepend\u00eancia entre ag\u00eancia e estrutura. Para sermos mais precisos nestas complexidades \n\nde rela\u00e7\u00f5es, muitas vezes deixadas de lado pela reflex\u00e3o acad\u00eamica, em trabalho anterior, \n\nMelo (2011), observamos nas feiras dos munic\u00edpios de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia, em \n\nAlagoas, uma relativa estabilidade de agricultores familiares se fazendo como feirantes e \n\nconsumidores, o que j\u00e1 realizam de gera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o, com relativa autonomia, mas com \n\ndificuldades em sua perman\u00eancia. Isso acontece devido, entre outras circunst\u00e2ncias, a falta de \n\naux\u00edlios de pol\u00edticas p\u00fablicas\n11\n\n para produ\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de novas experi\u00eancias nas pr\u00e1ticas \n\nsociais que revelam a interrela\u00e7\u00e3o entre ruralidade e urbanidade brasileiras. \n\nIsso nos leva a considerar de fundamental import\u00e2ncia a afirma\u00e7\u00e3o de Wanderley \n\n(2004b), de que o meio rural se revela em uma dupla face de distanciamento e prolongamento \n\nnos modos de viver e trabalhar, pela visualiza\u00e7\u00e3o do isolamento, povoamento, \u00eaxodo e \n\nenraizamento das rela\u00e7\u00f5es sociais com a pequena cidade. Entretanto, \u00e9 importante destacar \n\nque, em muitos casos, existe uma rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre agricultores familiares com o \n\nmercado global, como observado nos estudos realizados por Cavalcanti (1995; 1999). A partir \n\ndessas inter-rela\u00e7\u00f5es, s\u00e3o criadas novas estrat\u00e9gias, inclusive com pol\u00edticas de aproxima\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-espacial. Para a maior parte da realidade do rural brasileiro, observamos: \n\n                                                           \n11\n\n Para uma an\u00e1lise mais completa do processo de pol\u00edticas ao meio rural e aos seus diversos agentes, ver Fonte \n\n(2006). Neste trabalho, a autora examina a g\u00eanese e estrutura\u00e7\u00e3o dos principais instrumentos utilizados pelo \n\nEstado brasileiro para promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento rural no pa\u00eds, a partir de 1930. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n44 \n\n[...] por um lado, um meio rural fragilizado pelo isolamento, pela precariedade com \n\nque tem acesso aos bens e servi\u00e7os oferecidos pela sociedade e pelos efeitos \n\ndesagregadores do \u00eaxodo rural; por outro lado \u2013 e apesar da primeira face \u2013 um meio \n\nrural povoado, cujos habitantes s\u00e3o portadores de uma cultura, que dinamiza as \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais locais, e de uma grande capacidade de resist\u00eancia aos efeitos \n\ndesagregadores aos quais est\u00e3o constantemente confrontados (WANDERLEY, \n\n2004b, p. 90). \n\nO argumento de Wanderley (2004b) \u00e9 de que a discuss\u00e3o que p\u00f5e em evid\u00eancia a \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o do urbano sobre o rural deve ser relativizada, pois mesmo com a precariedade de \n\nacesso aos bens e servi\u00e7os ou os efeitos do \u00eaxodo rural (que podem estar diretamente \n\nrelacionados) n\u00e3o diluem os modos de viver e trabalhar da ruralidade brasileira. Pelo \n\ncontr\u00e1rio, mostra a resist\u00eancia e ressignifica\u00e7\u00e3o do rural, mesmo que n\u00e3o se apresente, de \n\nforma abrupta, como um movimento de transforma\u00e7\u00f5es profundas. O importante a ser \n\ndestacado \u00e9 que prevalecem e s\u00e3o constru\u00eddas rela\u00e7\u00f5es sociais entre o campo e a cidade, \n\nprincipalmente nos pequenos munic\u00edpios (WANDERLEY, 2004b). Isso pode ser observado \n\nno relato de um filho de feirante da pra\u00e7a de com\u00e9rcio de Delmiro Gouveia, \n\n[...] h\u00e1 muitos anos atr\u00e1s, quando crian\u00e7a [...] anos 60 e 70 [...] meus pais eram \n\nfeirantes e mor\u00e1vamos no s\u00edtio. Eles vendiam bananas e tapiocas, o transporte era \n\nfeito de burro e eu era pequeno, mas me recordo perfeitamente de tudo, inclusive do \n\ntrem que passava no centro da cidade, tamb\u00e9m do cine pedra e do cine real, tudo isso \n\n\u00e9 muito saudoso, tenho \u00f3timas recorda\u00e7\u00f5es de Delmiro Gouveia. (Ambr\u00f3sio, \n\nmorador e filho de feirante de Delmiro Gouveia, 57 anos) \n\nVimos na fala do entrevistado um contraste dos bens e servi\u00e7os oferecidos, o que \n\naumentava assim a dist\u00e2ncia a ser percorrida do campo \u00e0 cidade, como apresentado por \n\nWanderley (2004b). Entretanto, mesmo deixando estas popula\u00e7\u00f5es \u00e0 margem dos bens e \n\nservi\u00e7os, observamos uma resist\u00eancia de feirantes agricultores familiares, procurando \u201cfazer-\n\nse\u201d na feira e marcar suas rela\u00e7\u00f5es na cidade. \u00c9 importante mencionar que,  \n\n[...] a maioria da popula\u00e7\u00e3o rural do pa\u00eds vive nas zonas rurais dos pequenos \n\nmunic\u00edpios e, pelo menos em algumas regi\u00f5es, a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 majorit\u00e1ria nos \n\nmunic\u00edpios com at\u00e9 20 mil habitantes (em certos casos, at\u00e9 50 mil habitantes); por \n\noutro lado, as pequenas cidades, consideradas urbanas pelo IBGE, conhecem uma \n\nexperi\u00eancia urbana, que \u00e9, frequentemente, fr\u00e1gil e prec\u00e1ria (WANDERLEY, 2009, \n\np. 311). \n\nPara sermos mais precisos, Wanderley (2002b), em suas interpreta\u00e7\u00f5es, caracteriza \n\ncinco dimens\u00f5es peculiares e de entrela\u00e7amento do rural com os pequenos munic\u00edpios \n\nbrasileiros, a saber: exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es particularmente urbanas; espa\u00e7o central do poder \n\nmunicipal; a presen\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o rural; integra\u00e7\u00e3o, por via de m\u00e3o dupla, entre o mundo \n\nrural e urbano e; modo de vida marcado pela din\u00e2mica da vida local. \n\nEntendemos, nesse sentido, que as caracter\u00edsticas apresentadas pela autora confluem \n\npara o entendimento do territ\u00f3rio pesquisado. Principalmente porque ele est\u00e1 situado no que \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n45 \n\nela denomina de pequenas cidades (integra\u00e7\u00e3o, rupturas entre o rural e urbano e; precariedade \n\nnos bens e servi\u00e7os necess\u00e1rios a uma boa qualidade de vida). \u00c9 importante salientar que os \n\nservi\u00e7os oferecidos pelo poder central municipal engrenam as rela\u00e7\u00f5es sociais, inclusive de \n\nintegra\u00e7\u00e3o rural e urbana, mas que os agentes sociais se fazem para al\u00e9m deles, utilizando-se, \n\npara isso, as trocas sociais entre os moradores do campo e da cidade, por exemplo. \n\nPor isso, percebemos, inicialmente, que as pr\u00e1ticas sociais dos sujeitos que se fazem \n\nnas feiras s\u00e3o leg\u00edtimas construtoras de figura\u00e7\u00f5es sociais. Isto porque as a\u00e7\u00f5es destes agentes \n\nenvolvem teias de rela\u00e7\u00f5es onde protagonizam e est\u00e3o coagidos nos processos sociais, como, \n\npor exemplo, nas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Nelas, o fazer dos agentes p\u00fablicos ou respons\u00e1veis \n\npelo encadeamento das a\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas n\u00e3o veem os indiv\u00edduos das figura\u00e7\u00f5es \u201cfeiras\u201d, \n\npois n\u00e3o acreditam no poder agencial. O que \u00e9 um olhar m\u00edope, porque essas s\u00e3o constru\u00eddas \n\nsob uma rugosidade pela qual os agentes s\u00e3o capazes de resistir ao processo globalizante n\u00e3o \n\napenas por se opor \u00e0s moderniza\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m por absorv\u00ea-las, em parte, e readapt\u00e1-las a \n\npartir da \u201ccriatividade popular\u201d (MELO, 2011). \n\nDiante de tudo, pensamos ser necess\u00e1rio compreender as pr\u00e1ticas sociais de \n\nagricultores familiares feirantes em suas inter-rela\u00e7\u00f5es, inclusive com as cidades e as feiras. \n\nPara isso, procuramos construir uma matriz te\u00f3rico-metodol\u00f3gica que ultrapassasse a \n\ndicotomia entre indiv\u00edduo e sociedade (ELIAS, 1994a), entre ag\u00eancia e estrutura \n\n(BOURDIEU, 1996), pois somente por este caminho poder\u00edamos encontrar um estudo \n\nsociol\u00f3gico t\u00e3o mais fecundo como mais respeitoso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s realidades hist\u00f3ricas e dos \n\nsujeitos; j\u00e1 que nossas a\u00e7\u00f5es encontram-se submetidas a condicionamentos naturais e culturais \n\nde toda ordem. Em outras palavras, precis\u00e1vamos de arcabou\u00e7o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico que \n\npossibilitasse \u00e0 elucida\u00e7\u00e3o dos mecanismos e das estrat\u00e9gias que explicam como os \n\nindiv\u00edduos-membros de feiras e suas fam\u00edlias se relacionam com a sociedade e de que modo \n\ntais rela\u00e7\u00f5es afetam e alteram sua pr\u00f3pria exist\u00eancia e de outros grupos sociais? \n\n \n\n \n\n1.1 A Interpreta\u00e7\u00e3o das Pr\u00e1ticas Sociais: objetividade e Subjetividade \n\n \n\n \n\nTomamos a intera\u00e7\u00e3o entre fatores objetivos e subjetivos como fundamento para nossa \n\npesquisa porque n\u00e3o \u00e9 novidade alguns discursos acad\u00eamicos privilegiarem uma dessas \n\nproposi\u00e7\u00f5es como justificativa de entendimento cient\u00edfico. Para sermos mais precisos, podemos \n\nnos remeter as abordagens em que as feiras s\u00e3o pensadas enquanto pr\u00e1tica de circula\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n46 \n\nbens materiais e as de feirantes agricultores familiares como reprodutores subordinados dos \n\nmercados, que visam assegurar a pr\u00f3pria reprodu\u00e7\u00e3o do \u201cmodo de produ\u00e7\u00e3o\u201d\n12\n\n. Isto porque \n\nestes agricultores apresentam nas suas caracter\u00edsticas sociais e tradicionais uma estreita \n\nrela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica com o campesinato (WANDERLEY, 2009). O campesinato \u00e9 tratado, \n\nsegundo Shanin, na teoria social marxista, como em extin\u00e7\u00e3o; e na abordagem \n\ncontempor\u00e2nea, atrav\u00e9s da problem\u00e1tica de sua transforma\u00e7\u00e3o capitalista, \u201cexpressa em dois \n\nprincipais debates conceituais: o da diferencia\u00e7\u00e3o e modos de produ\u00e7\u00e3o\u201d (SHANIN, 1980). \n\nNa diferencia\u00e7\u00e3o, \n\nA l\u00f3gica das rela\u00e7\u00f5es de mercado e da capacidade de explora\u00e7\u00e3o dos camponeses \n\nmais ricos indicava uma polariza\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria dos camponeses em ricos e pobres e, \n\neventualmente, em capitalistas rurais e prolet\u00e1rios rurais. [...] Come\u00e7ando pelo \n\nmodelo te\u00f3rico, a explora\u00e7\u00e3o, mais a \u201ccausa\u00e7\u00e3o circular\u201d e a \u201cacumula\u00e7\u00e3o de \n\nvantagens e desvantagens\u201d de Myrdal deveriam levar a uma crescente acumula\u00e7\u00e3o \n\nde capital \u201cno topo\u201d, isto \u00e9, nas m\u00e3os dos ricos e/ou capitalistas rurais e urbanos. \n\nPressup\u00f5e-se, no conjunto, uma economia de mercado livre. Presume-se que tal \n\nprocesso deveria tamb\u00e9m produzir emprego para os rec\u00e9m-pauperizados, tornando-\n\nos prolet\u00e1rios e expandindo o capitalismo em seu sentido cl\u00e1ssico. Tratemos um dos \n\ncomponentes: a mais-valia n\u00e3o \u00e9 acumulada, nem na aldeia, nem nas cidades do \n\ninterior, mas em uma metr\u00f3pole a 5.000 milhas de dist\u00e2ncia. O que se segue \u00e9 uma \n\n\u201cpolariza\u00e7\u00e3o\u201d distorcida, na qual a tend\u00eancia declinante n\u00e3o corresponde uma \n\nascendente, ou seja, defrontamo-nos n\u00e3o com uma diferencia\u00e7\u00e3o e proletariza\u00e7\u00e3o da \n\nmaioria, mas com um processo de pauperiza\u00e7\u00e3o expresso no fen\u00f4meno da \n\n\u201cpopula\u00e7\u00e3o excedente\u201d, do \u201csubemprego rural\u201d, da \u201ccultura da pobreza\u201d, das \n\nfavelas, etc. O que se produz n\u00e3o \u00e9 um \u201cex\u00e9rcito industrial de reserva\u201d, pois \n\nningu\u00e9m deve apelar para essas reservas nas d\u00e9cadas que vir\u00e3o. Tampouco s\u00e3o \n\n\u201cdesviantes\u201d, \u201cmarginais\u201d, ou qualquer outra palavra que suponha excepcionalidade, \n\nporque o grupo social a que se refere \u00e9 central e constante em tal sociedade \n\n(SHANIN, 1980, p. 56-8). \n\nO autor salienta que esse modelo te\u00f3rico e fatual dominou a an\u00e1lise das sociedades \n\ncamponesas durante a \u201cIII Internacional\u201d e nos movimentos comunistas do \u201cLeste\u201d. E \n\nargumenta que ele \u201cexerceu um papel importante na transforma\u00e7\u00e3o capitalista da agricultura \n\ncamponesa e representou, muitas vezes, sua mudan\u00e7a estrutural mais significativa. Mas sua \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o como um padr\u00e3o de desenvolvimento exclusivo e incontestavelmente necess\u00e1rio \n\nn\u00e3o o \u00e9\u201d (SHANIN, 1980, p. 58). Com rela\u00e7\u00e3o ao segundo debate, da elabora\u00e7\u00e3o das \n\npropriedades dos modos de produ\u00e7\u00e3o, Shanin (1980) argumenta que os camponeses n\u00e3o s\u00e3o \n\num modo de produ\u00e7\u00e3o como proposto pelo discurso marxista \u201cporque lhes falta \u00e0 estrutura \n\npol\u00edtico-econ\u00f4mica relativamente auto-suficiente. [...] Desnecess\u00e1rio dizer que os camponeses \n\n                                                           \n12\n\n O conceito de modo de produ\u00e7\u00e3o em Marx aparece qualificado por algum termo como, escravista, feudal ou \n\ncapitalista. Isso ocorre porque, em sua an\u00e1lise, Marx n\u00e3o aborda a produ\u00e7\u00e3o em geral, mas se refere sempre \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o em um determinado est\u00e1gio de desenvolvimento das for\u00e7as produtivas da humanidade (MARX, 2003). \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 importante considerar que este conceito n\u00e3o se reduz a uma interpreta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da sociedade, \n\nou seja, ao processo de produ\u00e7\u00e3o de bens materiais. Outrossim, trata-se de uma ferramenta te\u00f3rica que inclui \n\noutros n\u00edveis de realidade social, como o jur\u00eddico, o pol\u00edtico e o ideol\u00f3gico, que figuram no plano da \n\nsuperestrutura da sociedade. Ou seja, o modo de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 um conceito que permite pensar a totalidade social. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n47 \n\nn\u00e3o s\u00e3o todos \u201eiguais? e que toda comunidade camponesa disp\u00f5e de estruturas complexas de \n\nexplora\u00e7\u00e3o interna\u201d (p. 63). \n\nA l\u00f3gica da unidade econ\u00f4mica camponesa como um modo particular de produ\u00e7\u00e3o e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o desse ator social fora selada por Chayanov (1974). O autor proclamou a validade \n\nda explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola familiar e pregou uma posi\u00e7\u00e3o radicalmente oposta \u00e0s principais \n\ncorrentes marxistas na R\u00fassia e na Europa Ocidental (THORNER, 1987). \n\nTentando delinear ent\u00e3o esses arranjos n\u00e3o considerados pela teoria marxista, mas \n\ndentro de sua abordagem te\u00f3rica, Alexander Chayanov (1974, 1981) fez uma an\u00e1lise apurada \n\nda intera\u00e7\u00e3o entre capitalismo e agricultura que se realiza com base no trabalho familiar. \n\nAl\u00e9m das vertentes da economia pol\u00edtica de Marx com as diretrizes da escola marginalista \n\n(econ\u00f4mica neocl\u00e1ssica), Chayanov produziu uma teoria econ\u00f4mica do campesinato com \n\n\u00eanfase na microeconomia. Em s\u00edntese, segundo sua teoria a Unidade Econ\u00f4mica Camponesa \n\n(UEC), com plena capacidade de se autodeterminar no processo produtivo, funcionaria com \n\nbase em quatro aspectos gerais: a) Satisfa\u00e7\u00e3o de suas necessidades simultaneamente como \n\nunidade de produ\u00e7\u00e3o e consumo; b) Trabalho, terra e capital formam um conjunto \n\nindissoci\u00e1vel de vari\u00e1veis dependentes, estabelecidas num processo de equil\u00edbrio entre o \n\ndisp\u00eandio de trabalho e as necessidades de consumo da unidade; c) As UECs n\u00e3o s\u00e3o \n\nhistoricamente homog\u00eaneas porque, no seu interior, ocorre um c\u00e1lculo que ser\u00e1 afetado pelo \n\ntamanho da fam\u00edlia, membros aptos ou n\u00e3o ao trabalho, e pela dimens\u00e3o da terra, sujeita a \n\naltera\u00e7\u00f5es por heran\u00e7a, casamentos etc., a promover a diferencia\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o rural; em geral, \n\nd) A fam\u00edlia sempre realiza um c\u00e1lculo para decidir entre intensificar a explora\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nou introduzir mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, ou ainda procurar trabalho fora da UEC. \n\nPercebemos que o eixo central de sua abordagem consiste na afirma\u00e7\u00e3o de que essa \n\nunidade econ\u00f4mica \u2013 a fam\u00edlia camponesa \u2013 exerce a gest\u00e3o de sua unidade produtiva, \n\npautando sua orienta\u00e7\u00e3o por princ\u00edpios provenientes de seu funcionamento interno, buscando \n\nequilibrar a capacidade de trabalho da fam\u00edlia com suas necessidades de consumo. Assim, o \n\ntrabalho familiar se op\u00f5e ao trabalho assalariado. \n\nCompreendendo a import\u00e2ncia do pensamento de Chayanov, Klass Woortmann (2001) \n\ndiz ser ineg\u00e1vel a originalidade de sua teoria em face tanto dos modelos explicativos de uma \n\nci\u00eancia econ\u00f4mica \u201ccapitalista\u201d quanto dos modelos marxistas \u2013 o que \u00e9 tanto mais importante \n\nse considerarmos o lugar e o tempo em que Chayanov desenvolveu sua perspectiva. N\u00e3o \n\nobstante, Chayanov dedica-se principalmente a an\u00e1lise interna da realidade dos grupos \n\ndom\u00e9sticos estudados. Entretanto, a fam\u00edlia camponesa \u00e9 parte de redes de parentesco e/ou de \n\nrela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a, em todos os lugares onde foi estudado, Salienta Woortmann (2001). \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n48 \n\nEssas redes nos remetem a Scott (1990, 2002), para quem as pr\u00e1ticas cotidianas e \n\ndiscursos difusos, fragmentados, que os indiv\u00edduos se utilizam, expressam as diversas \n\nestrat\u00e9gias nas intera\u00e7\u00f5es sociais de modo a resguardar sua dignidade. Vale salientar que o \n\nautor repara nas orienta\u00e7\u00f5es de esquemas de percep\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o. \n\nOs argumentos primeiros de Scott, que est\u00e3o pautados na concep\u00e7\u00e3o de que as \n\nintera\u00e7\u00f5es ocorridas entre os indiv\u00edduos emergem das a\u00e7\u00f5es, prop\u00f5em que o ator n\u00e3o \u00e9 \n\nsomente cumpridor de roteiros pr\u00e9-definidos nas condi\u00e7\u00f5es dadas pelo exterior, mas produtor \n\nda sua vida, na intera\u00e7\u00e3o com os outros e com as condi\u00e7\u00f5es reais circundantes. Por isso, \n\ncompreender as pr\u00e1ticas sociais pela microssociologia, conhecida como Interacionismo \n\nSimb\u00f3lico, \u00e9 imaginar \u201cuma esp\u00e9cie de arena simb\u00f3lica onde o pr\u00f3prio sujeito e, seu c\u00edrculo, \n\njulga a consist\u00eancia ou a vulnerabilidade dos la\u00e7os sociais\u201d (JOSEPH, 2000, p. 11). O ator \u00e9, \n\npara Erving Goffman (1996), o ponto de partida para a compreens\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es sociais e \n\ndas representa\u00e7\u00f5es que nelas s\u00e3o forjadas. Com isso, interpretar os sentidos das a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas como sendo estabelecidos subjetivamente (atribu\u00eddos pelo ator social que comunica \n\ne \u00e9 comunicado) \u00e9 importante para pensarmos que as a\u00e7\u00f5es dos agricultores familiares e de \n\noutros grupos sociais os permitem frequentar e manterem aqueles espa\u00e7os das feiras. \n\nNo entanto, perguntamo-nos sobre os aspectos objetivados que tamb\u00e9m fazem parte \n\ndos circuitos de feiras, e que s\u00e3o externos aos feirantes, e que, de certa forma, fora \n\nargumentado por Scott (1990, 2002), Hans Joas (1999) adverte que, ao enfatizar os aspectos \n\nmicrossociol\u00f3gicos da a\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos macro do ambiente, entendendo as \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es que as pessoas constroem em situa\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o, os interacionistas acabam \n\npor deixar de lado aspectos de poder e domina\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es sociais. E, ainda, tomam \n\nestruturas hist\u00f3ricas oriundas de um mundo social e datado, por a-hist\u00f3ricas, por quadros \n\n(frames) a-temporais. Em outras palavras, acaba tomando estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o e esquemas de \n\npercep\u00e7\u00e3o e valora\u00e7\u00e3o espec\u00edficas como sua totalidade (BOURDIEU, 1988, 2002). \n\nIsso \u00e9 importante para refutar a corrente interacionista, porque alguns dos grupos \n\nsociais que se fazem nas feiras, constroem-se, aparentemente, segundo Thompson (1998, p. \n\n203-266), por uma economia moral. Onde se entende que h\u00e1 uma \u00e9tica que tende a orientar as \n\nformas como se conduzem os indiv\u00edduos, principalmente os de comunidades relativamente \n\nmenores e integradas. Essa economia baseia-se \u201cna ideia tradicional de um conjunto de \n\nnormas e obriga\u00e7\u00f5es sociais, vis\u00f5es sobre direitos e costumes tradicionais\u201d, que orientam as \n\ncondutas de cada segmento social dentro da comunidade. O autor ressalva que n\u00e3o \u00e9 o caso de \n\nas condutas morais virem a abolir a economia, instaurando o mundo da \u00e9tica e dos bons \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n49 \n\ncostumes, mas entende-se esse conceito como um esfor\u00e7o em fazer com que a economia seja \n\nregulamentada por princ\u00edpios \u00e9ticos.  \n\nNessa dire\u00e7\u00e3o, como apontamos na introdu\u00e7\u00e3o desse trabalho, a quest\u00e3o que norteia \n\nessa tese \u00e9: compreender as pr\u00e1ticas sociais dos agricultores familiares nas figura\u00e7\u00f5es que \n\nconstituem as feiras de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia. A hip\u00f3tese que nos orienta \u00e9 de \n\nque nas feiras existem disposi\u00e7\u00f5es \u00e0 \u201cresist\u00eancia\u201d e \u201cautonomia\u201d, embora limitadas, que est\u00e3o \n\npropostas dentro dos modos de viver e trabalhar de agricultores familiares. Elas est\u00e3o \n\nrelacionadas \u00e0s figura\u00e7\u00f5es sociais (re) constru\u00eddas pelas a\u00e7\u00f5es dos sujeitos diante dos fatores \n\nobjetivos das inter-rela\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas, pol\u00edticas e culturais; que se manifestam \n\natrav\u00e9s dos fatores subjetivos, como confian\u00e7a, reputa\u00e7\u00e3o, honra e responsabilidade de \n\nfeirantes acerca de suas pr\u00f3prias experi\u00eancias. \n\nPara compreens\u00e3o desta quest\u00e3o, utilizaremos as teorias de Pierre Bourdieu e de \n\nNorbert Elias, bem como a f\u00e9rtil complementaridade existente entre elas. Entretanto, apesar \n\nde n\u00e3o se deterem diretamente a nenhuma das categorias em particular (Agricultores \n\nFamiliares e Feiras), elas ajudam a compreender em profundidade o resultado de sua \n\ninterface, como j\u00e1 salientamos na introdu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n1.1.1 Fundamentos conceituais: Bourdieu, Elias e suas contribui\u00e7\u00f5es para constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento sobre as feiras \n\n \n\n \n\nBourdieu apresenta como aspecto primeiro para sua an\u00e1lise a \u201crela\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-dupla\u201d \n\nentre as estruturas objetivas (dos campos sociais) e as estruturas incorporadas (do habitus). O \n\nautor prop\u00f5e, na verdade, uma intera\u00e7\u00e3o entre os agentes e o mundo social, pela constru\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica institu\u00edda de habitus e campos, elas viabilizam uma an\u00e1lise sobre as pr\u00e1ticas ou \n\ncomportamentos sociais, onde o passado incorporado dos agentes presume a coloca\u00e7\u00e3o na \n\npr\u00e1tica, por eles mesmos, dos princ\u00edpios da n\u00e3o-consci\u00eancia. Os agentes erguem o mundo \n\nsocial por meio de estruturas cognitivas constitu\u00eddas historicamente, sob as quais, Bourdieu \n\ndenomina de g\u00eanese social. \n\nO autor se questiona ainda sobre: \u201cque rela\u00e7\u00e3o bizarra \u00e9 essa, com o mundo social ou \n\nnatural, na qual os agentes visam certos fins sem os colocar como tais?\u201d (BOURDIEU, 1996, \n\np. 143). Sua compreens\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o a argumenta\u00e7\u00e3o da complexidade que est\u00e1 \n\nposta na no\u00e7\u00e3o de habitus. Ele preenche, de acordo com Bourdieu (1996, p. 144), uma fun\u00e7\u00e3o \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n50 \n\nque em outra filosofia seria confiada \u00e0 consci\u00eancia transcendental: \u201c\u00e9 um corpo socializado, \n\num corpo estruturado, um corpo que incorpora as estruturas imanentes de um mundo ou de \n\num setor particular desse mundo, de um campo, e que estrutura tanto a percep\u00e7\u00e3o desse \n\nmundo como a a\u00e7\u00e3o nesse mundo\u201d. \n\nEm Le sens pratique (1980), Bourdieu apresenta uma defesa de que os agentes est\u00e3o \n\nimbu\u00eddos por um \u201csentido funcional\u201d; de estruturas de percep\u00e7\u00e3o duradouras (relativas a \n\nassimila\u00e7\u00e3o de estruturas objetivas) e de arranjos estabelecidos na a\u00e7\u00e3o que orientam o \n\nentendimento da posi\u00e7\u00e3o em que se encontra e da maneira como responde a ela. O habitus \u00e9 \n\nesse arranjo predisposto, pelo qual se aciona em dada situa\u00e7\u00e3o; Bourdieu (1996, p. 146) faz \n\numa cr\u00edtica aos investigadores que, instigados pelo anseio de desvelar a realidade, \n\ntransformam o trajeto em projeto; como se os agentes sempre tivessem como objetivo o fim \n\nde suas trajet\u00f3rias. Para Bourdieu, h\u00e1 uma cumplicidade ontol\u00f3gica entre os agentes e o \n\nmundo social, ou entre o habitus (estrutura estruturante) e o \u201ccampo\u201d (estrutura estruturada). \n\nSeu objetivo \u00e9 \u201cdescobrir as estruturas \u201centerradas\u201d de maneira mais profunda nos diversos \n\nmundos sociais que comp\u00f5em o universo societ\u00e1rio, bem como os \u201emecanismos? que tendem \n\na assegurar sua reprodu\u00e7\u00e3o ou transforma\u00e7\u00e3o\u201d (BOURDIEU, 1989, p. 07). Para isso, \n\nBourdieu salienta sobre a import\u00e2ncia de se estudar casos emp\u00edricos, situando-os \n\nhistoricamente e abordando-os por meio de formas de configura\u00e7\u00f5es poss\u00edveis. \n\nEntrela\u00e7ado, de certa forma, ao habitus, o conceito delineado por Bourdieu sobre \n\ncampo, refere-se ao espa\u00e7o simb\u00f3lico objetivamente estruturado de rela\u00e7\u00f5es entre agentes \n\ndiferencialmente posicionados segundo uma distribui\u00e7\u00e3o desigual de recursos materiais e \n\nsimb\u00f3licos, isto \u00e9, de capitais m\u00faltiplos que operam como meios socialmente eficientes de \n\nexerc\u00edcio do poder nas diversas esferas relativamente aut\u00f4nomas de atividade que \n\ncaracterizam as sociedades ocidentais modernas (PETERS, 2011). A concep\u00e7\u00e3o de Bourdieu \n\nnos traz elementos para compreender a feira enquanto espa\u00e7o simb\u00f3lico, de capitais m\u00faltiplos. \n\nEntretanto, h\u00e1 um desafio que pressup\u00f5e compreender a complexa \u201crela\u00e7\u00e3o\u201d entre as \n\nestruturas objetivas (dos campos sociais) e as constru\u00e7\u00f5es subjetivas (estruturas incorporadas - \n\nhabitus) e apanhar o invariante, a estrutura, na variante observada. \n\nQuanto \u00e0 redu\u00e7\u00e3o economicista, t\u00e3o en\u00e9rgico no discurso sobre perecimento das feiras \n\npor elas n\u00e3o atenderem \u00e0s necessidades das t\u00e9cnicas modernizantes, Bourdieu, de modo \n\nexplicativo, atribui a no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o social \u00e0 l\u00f3gica de funcionamento dos \u201ccampos\u201d; isto \u00e9, \n\nuniversos com leis pr\u00f3prias, aut\u00f4nomos. \u201cAs leis fundamentais s\u00e3o, com frequ\u00eancia, \n\ntautologias. A do campo econ\u00f4mico, elaborada pelos fil\u00f3sofos utilitaristas: neg\u00f3cios s\u00e3o \n\nneg\u00f3cios; a do campo art\u00edstico, explicitamente colocada pela escola que se diz da arte pela \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n51 \n\narte\u201d etc. (BOURDIEU, 1996, p. 147). Dessa forma, Bourdieu toma uma perspectiva de \n\npr\u00e1ticas como \u201cconjunto das rela\u00e7\u00f5es objetivas que vincularam o agente considerado [...] ao \n\nconjunto dos outros agentes envolvidos no mesmo campo e que se defrontam no mesmo espa\u00e7o \n\nde poss\u00edveis\u201d (BOURDIEU, 2004, p. 81-82). Trata, portanto, a trajet\u00f3ria de um indiv\u00edduo sempre \n\ncomo relativa \u00e0s condi\u00e7\u00f5es objetivas de exist\u00eancia de um grupo social do qual o indiv\u00edduo faz \n\nparte. Isso nos faz refletir sobre como as condi\u00e7\u00f5es objetivas s\u00e3o incorporadas no habitus dos \n\nindiv\u00edduos, revelando a perman\u00eancia das feiras diante de outras alternativas, inclusive a frequ\u00eancia \n\nde pessoas que moram em lugares geograficamente distantes (s\u00edtios e povoados), mostrando assim \n\n\u201cgostos\u201d pelas feiras. \n\nDo outro lado, quando estudamos as pr\u00e1ticas sociais sob a perspectiva de mudan\u00e7as \n\nsociais, observamos que existe uma conex\u00e3o entre as formas objetivas e os significados \n\nsubjetivos, entre as disposi\u00e7\u00f5es coletivas e as escolhas por projetos individuais e o campo de \n\npossibilidades onde se situam os agentes. Assim, ainda que referida a um indiv\u00edduo, uma pr\u00e1tica \n\nindividual sempre estar\u00e1 relacionada com a pr\u00e1tica social da coletividade \u00e0 qual o indiv\u00edduo \n\nest\u00e1 ligado. Essa forma de pensar tem a ver com o que Norbert Elias definiu como a \n\ninterdepend\u00eancia entre o indiv\u00edduo e o coletivo, nos seguintes termos:  \n\nA imagem do homem como \u201cpersonalidade fechada\u201d \u00e9 substitu\u00edda aqui pela de \n\n\u201cpersonalidade aberta\u201d, que possui um maior ou menor grau (mas nunca absoluto ou \n\ntotal) de autonomia face a de outras pessoas e que, na realidade, durante toda a vida \u00e9 \n\norientada para outras pessoas e dependente delas. A rede de interdepend\u00eancias \n\nentre os seres humanos \u00e9 o que os liga. Elas formam o nexo do que aqui \u00e9 chamado \n\nconfigura\u00e7\u00e3o, ou seja, uma estrutura de pessoas mutuamente orientadas e \n\ndependentes. Uma vez que as pessoas s\u00e3o mais ou menos dependentes entre si, \n\ninicialmente por a\u00e7\u00e3o da natureza e mais tarde atrav\u00e9s da aprendizagem social, da \n\neduca\u00e7\u00e3o, socializa\u00e7\u00e3o e necessidades rec\u00edprocas socialmente geradas, elas existem, \n\npoder\u00edamos nos arriscar a dizer, apenas como pluralidades, apenas como \n\nconfigura\u00e7\u00f5es. [...] Vista deste ponto de vista b\u00e1sico, desaparece a cis\u00e3o na vis\u00e3o \n\ntradicional do homem (ELIAS, 1994b, p. 249). \n\nOs argumentos apresentados por Elias apontam para a estrutura\u00e7\u00e3o do conceito de \n\nfigura\u00e7\u00e3o social, que pode ser entendida como as inter-rela\u00e7\u00f5es entre indiv\u00edduo e sociedade. \u00c9 \n\nimportante salientar que tanto a sociedade quanto os indiv\u00edduos podem ser influenciados nas \n\nfigura\u00e7\u00f5es. Segundo o autor, as figura\u00e7\u00f5es s\u00e3o redes de interdepend\u00eancia humanas moldadas \n\npor formas estruturais espec\u00edficas, por\u00e9m flex\u00edveis e sujeitas a constantes transforma\u00e7\u00f5es. \n\nPodemos considerar, portanto, as feiras como figura\u00e7\u00f5es sociais espec\u00edficas. Nelas, redes de \n\ninterdepend\u00eancia s\u00e3o constitu\u00eddas pelos indiv\u00edduos que se ligam, volunt\u00e1ria e \n\ninvoluntariamente, por meio de suas inclina\u00e7\u00f5es e necessidades. \n\n\u00c9 importante salientar que quando pensamos em figura\u00e7\u00e3o vemos que as quest\u00f5es da \n\nautonomia e da liberdade humana colocam-se sob o aspecto do estabelecimento dos limites \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n52 \n\npr\u00f3prios de cada figura\u00e7\u00e3o, que embora n\u00e3o sejam r\u00edgidas, apresentam uma forma, t\u00eam \n\nfronteiras, limites, que igualmente sofrem transforma\u00e7\u00f5es no decurso hist\u00f3rico. \n\nTodo ser humano, em certa medida, governa-se a si mesmo. Todo ser humano, at\u00e9 \n\ncerto ponto, est\u00e1 sujeito \u00e0s coer\u00e7\u00f5es geradas pelo conv\u00edvio com outros, pelo \n\ndesenvolvimento e estrutura de sua sociedade e, finalmente, pelas necessidades \n\nnaturais, ao mesmo tempo individuais e comuns, como a necessidade de comer e de \n\nbeber, ou que prov\u00eam da natureza externa, como as coer\u00e7\u00f5es ligadas ao calor e ao frio. \n\nA margem de decis\u00e3o dos seres humanos, sua liberdade, se baseia, em \u00faltima \n\ninst\u00e2ncia, na possibilidade que possuem de controlar, de diversas maneiras, o \n\nequil\u00edbrio mais ou menos flex\u00edvel e, ali\u00e1s, em permanente transcurso, entre as \n\ndiferentes inst\u00e2ncias de onde prov\u00eam as restri\u00e7\u00f5es. Elias\n13\n\n (1988, apud RIBEIRO, \n\n2010, p. 184). \n\nAssim vemos que o procedimento principal utilizado por Elias \u00e9 uma compara\u00e7\u00e3o \n\nsistem\u00e1tica entre estruturas interdependentes em seu desenvolvimento temporal. Elias utiliza o \n\nconceito de estrutura conservando a din\u00e2mica processual caracter\u00edstica de uma dada \n\nsociedade. Mas que, no entanto, apresenta uma caracter\u00edstica subjetiva comum: as emo\u00e7\u00f5es \n\nhumanas geradas nas rela\u00e7\u00f5es sociais se configuram na mat\u00e9ria estruturadora de uma \n\ndeterminada figura\u00e7\u00e3o. \n\nOs sentidos de viver est\u00e3o relacionados, segundo Elias (1994a), a uma articula\u00e7\u00e3o \n\nentre a \u201csociog\u00eanese\u201d dos processos sociais e a \u201cpsicog\u00eanese\u201d dos processos individuais. O \n\nmesmo aparato din\u00e2mico que produz resultados estruturais na sociedade produz resultados \n\ncomportamentais no humano, de tal forma que ambas as curvas tendem a se encontrar, gerando \n\na adapta\u00e7\u00e3o de cada um \u00e0 din\u00e2mica social. A essa adapta\u00e7\u00e3o no comportamento, que \n\nsignifica ajustamento a situa\u00e7\u00f5es mut\u00e1veis, ao processo de adequa\u00e7\u00e3o entre o \n\ncomportamento dos indiv\u00edduos e as estruturas sociais, Elias chama \u00abprocesso civilizador\u00bb, \n\nconceito fundamental no conjunto de sua obra, que lhe permite explorar: \n\nA liga\u00e7\u00e3o entre os desenvolvimentos, macro-sociol\u00f3gicos \u201cna estrutura da sociedade \n\nversus os desenvolvimentos, micro-sociol\u00f3gicos\u201d das experi\u00eancias pessoais, num n\u00edvel \n\nmais fenomenol\u00f3gico, o n\u00edvel das emo\u00e7\u00f5es, e o que chamamos agora de n\u00edvel do \n\nhabitus (MENNEL, entrevista a GEBARA, 2005, p. 40). \n\n\u00c9 importante tra\u00e7ar alguns argumentos de Elias sobre o conceito de habitus para \n\nsituar o que chama de n\u00edvel das emo\u00e7\u00f5es. Ele se remete ao conceito para situar o \n\nsentimento de na\u00e7\u00e3o, particularmente o do alem\u00e3o, estando pr\u00f3ximo da ideia de estrutura \n\nsocial da personalidade. Para o autor, cada homem singular apresenta um car\u00e1ter espec\u00edfico \n\nque partilha com outros membros da sociedade, o qual lhe daria a identidade que o \n\ndistingue dos demais membros da coletividade, este conceito somente ganha concretude em \n\n                                                           \n13\n\n ELIAS, Norbert. \u00dcber die Zeit. Arbeiten zur Wissensoziologie II. Frankfurt am Main: Suhrkamp Verlag, \n\n1988. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n53 \n\nfigura\u00e7\u00f5es e processos. \n\n[...] cada pessoa singular, por mais diferente que seja de todas as demais, tem uma \n\ncomposi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que compartilha com outros membros e sua sociedade. Esse \n\nhabitus, a composi\u00e7\u00e3o social dos indiv\u00edduos, como que constitui o solo de que \n\nbrotam as caracter\u00edsticas pessoais mediante as quais um indiv\u00edduo difere dos outros \n\nmembros de sua sociedade. Dessa maneira, alguma coisa brota da linguagem \n\ncomum que o indiv\u00edduo compartilha com outros e que \u00e9, certamente, um \n\ncomponente do habitus social \u2013 um estilo mais ou menos individual algo que \n\npoderia ser chamado de grafia individual inconfund\u00edvel que brota da escrita social \n\n(ELIAS, 1994a, p. 150). \n\nNesse sentido, h\u00e1 uma diferen\u00e7a entre o habitus de Bourdieu e o de Elias que apontam \n\npara conclus\u00f5es diferentes em pesquisas. Neste \u00faltimo, h\u00e1 algo de intr\u00ednseco entre o indiv\u00edduo \n\ne a sociedade, que s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia evidenciadas pelas emo\u00e7\u00f5es dos \n\nindiv\u00edduos arraigadas e nascidas em diferentes contextos sociais que podem gerar as mais \n\nvariadas situa\u00e7\u00f5es de continuidade e descontinuidade. O habitus bourdieusiano aponta para \n\nesquemas simb\u00f3licos subjetivamente internalizados via socializa\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o \n\nmarcantes e t\u00e3o fortes que podem ser reconhecidos ao longo de toda a vida, \u00e0s vezes at\u00e9 em \n\nmomentos em que, aparentemente, deveriam prevalecer habitus produzidos na maturidade da \n\nvida adulta e profissional. \n\nO pensador franc\u00eas n\u00e3o ultrapassa o objetivismo, pois subordina teoricamente o polo da \n\nag\u00eancia ao polo da estrutura. A teoria do habitus ofereceria, a rigor, n\u00e3o \u201cuma alternativa \u00e0 \n\nexplica\u00e7\u00e3o socioestrutural\u201d, mas sim a sua operacionaliza\u00e7\u00e3o (ALEXANDER, 1995, p. 136). \n\nPara Lahire (2004a), existe uma distin\u00e7\u00e3o entre o habitus em Bourdieu e em Elias, que est\u00e1 \n\nligada a produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica destes dois intelectuais: \n\nBourdieu pensava que seria sobre a base de um habitus familiar bastante coerente j\u00e1 \n\nconstitu\u00eddo que as experi\u00eancias ulteriores adquiriam sentido. Os esquemas de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o s\u00e3o de fato muito mais heterog\u00eaneos e cada vez mais precoces. [...] Uma \n\noutra diferen\u00e7a entre a abordagem eliasiana e a abordagem bourdieusiana \u00e9 o fato de \n\nque Elias apresenta como centro de sua sociologia a id\u00e9ia de rela\u00e7\u00f5es de \n\ninterdepend\u00eancia  entre  indiv\u00edduos  que  formam  ent\u00e3o  configura\u00e7\u00f5es  sociais \n\nespec\u00edficas e se constroem por meio dessas rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia. Bourdieu \n\ndefiniu os indiv\u00edduos sobretudo pelo volume e estrutura de seu capital \n\n(essencialmente o econ\u00f4mico e o cultural). Ainda que aparentadas, estas s\u00e3o duas \n\nconcep\u00e7\u00f5es antropol\u00f3gicas definitivamente diferentes (LAHIRE, 2004a, p. 318-9). \n\nBourdieu desenvolve aspectos te\u00f3ricos sobre \u201creprodu\u00e7\u00e3o social\u201d na qual os agentes \n\ncarregam em si uma sedimenta\u00e7\u00e3o de suas experi\u00eancias sociais passadas, levando assim a fundo \n\no uso do conceito de habitus na an\u00e1lise sociol\u00f3gica, Elias, mesmo desenvolvendo conceito sobre \n\nprocesso, onde est\u00e1 presente a g\u00eanese do habitus, apresenta, em sua teoria, as rela\u00e7\u00f5es \n\nde interdepend\u00eancias onde a estrutura e a forma de comportamento de um indiv\u00edduo dependem \n\nda estrutura de suas rela\u00e7\u00f5es com os outros indiv\u00edduos. Para Lahire (2004b, p. 21) Norbert \n\nElias submete o conceito de habitus ou economia ps\u00edquica no qual os indiv\u00edduos se formam \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n54 \n\ndentro de redes de interdepend\u00eancias que eles mesmos ajudam a criar. O que pode ser \n\ninterpretado como um peso maior do passado sobre as pr\u00e1ticas sociais em Bourdieu do que em \n\nElias. \n\nPara nossas an\u00e1lises, portanto, \u00e9 necess\u00e1rio compreender que existe uma rela\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cm\u00e3o-dupla\u201d entre as estruturas estruturadas (campos sociais) e as estruturas estruturantes (do \n\nhabitus). Mas do que isso, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia observar que as ideias das rela\u00e7\u00f5es \n\nde interdepend\u00eancias entre indiv\u00edduos, no nosso caso de feirantes, formam-se dentro de redes \n\nresultantes de assimila\u00e7\u00f5es, rejei\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es que v\u00e3o delinear aspectos coreografados de \n\nautonomia e resist\u00eancia, que os pr\u00f3prios sujeitos ajudam a criar, sob a\u00e7\u00f5es sobrescritas umas \n\n\u00e0s outras, nos mais diversos momentos da vida. \n\n \n\n \n\n1.2 Agricultura Familiar e Mercados \n\n \n\n \n\n1.2.1 Campesinato: produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social \n\n \n\n \n\nOs referenciais te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos apresentados para delinear nossos argumentos \n\nque se confluem pela inter-rela\u00e7\u00e3o entre os fatores objetivos e subjetivos ganham for\u00e7a \n\nquando nos debru\u00e7amos nas constru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas sobre Agricultura Familiar e Mercados. Na \n\nverdade, o que estamos propondo, como lembra Cavalcanti (1993), \u00e9 revisitar o campo, \n\n\u201ctentando definir fen\u00f4menos ou situa\u00e7\u00f5es antes n\u00e3o considerados para an\u00e1lise; rever facetas \n\ndiferentes de fatos j\u00e1 estudados; indicar novos problemas para investiga\u00e7\u00e3o; apontar \n\ntend\u00eancias [...] com as quais, o campo, deveria continuar (p. 61). \n\nCavalcanti (1993) lembra ainda que esses encadeamentos de avan\u00e7os, descobertas e \n\nressignificados devem ser situados dentro da perspectiva maior da teoria sociol\u00f3gica, pois as \n\nquest\u00f5es levantadas pela sociologia rural, da agricultura e dos processos sociais agr\u00e1rios, para \n\ncitar, t\u00eam o objetivo de trazer ao debate temas cotidianos da constitui\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria teoria \n\nsociol\u00f3gica e de sua rela\u00e7\u00e3o com a realidade. Isso porque se privilegiarmos somente fatores \n\nsubjetivos ou objetivos nossas an\u00e1lises podem n\u00e3o chegar a uma fus\u00e3o de horizontes de \n\nsentido do tema. \n\nPara in\u00edcio dessas an\u00e1lises, revisitamos Chayanov (1981) que, como delineamos \n\nanteriormente neste cap\u00edtulo, funda toda sua teoria da economia camponesa, UEC. O autor \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n55 \n\nargumentou que os camponeses se apresentavam com resist\u00eancia e autonomia, procurando se \n\nreproduzir de acordo com a tradi\u00e7\u00e3o deles. Tal fato leva o campesinato ao longo de sua \n\nhist\u00f3ria a utilizar estrat\u00e9gias em busca de um espa\u00e7o pr\u00f3prio. Abramovay (1998), respaldado \n\nem Chayanov, resgata as caracter\u00edsticas das sociedades camponesas, apresentando-as como \n\nsociedade parcial (com cultura parcial, de reciprocidade); uma sociedade de \n\ninterconhecimento; uma \u00e9tica da subsist\u00eancia; uma avers\u00e3o ao risco; personaliza\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00ednculos sociais e aus\u00eancia de contabilidade racional (ABRAMOVAY, 1998). O autor refor\u00e7a \n\nainda, em especial, duas caracter\u00edsticas que definem os tra\u00e7os b\u00e1sicos do campesinato: a) \n\nintegra\u00e7\u00e3o parcial aos mercados; e, b) exist\u00eancia de mercados incompletos/imperfeitos. \n\nOs pontos salientados por Abramovay, e que s\u00e3o resgatados e atualizados a partir de \n\nChayanov, s\u00e3o importantes para fazer for\u00e7a aos argumentos do papel dos agentes sociais na \n\nestrutura\u00e7\u00e3o das realidades, mas n\u00e3o como grupos dom\u00e9sticos isolados, e sim tecendo redes \n\nde parentesco e/ou de rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a, enfatiza, como falamos anteriormente, \n\nWoortmann (2001). Al\u00e9m disso, Martins (1975) salienta que mesmo a margem da expans\u00e3o \n\ncapitalista, o campon\u00eas se conecta a ela via mercado, por meio do escoamento do excedente \n\ndo trabalho. \n\nNa d\u00e9cada de 1960, Maria Isaura Pereira de Queiroz, que empreendia um aprofundado \n\nestudo sobre o campesinato brasileiro, concluiu que este isolamento do campon\u00eas em rela\u00e7\u00e3o \n\nao mercado nunca existiu na forma como foi tratado pela literatura liberal. Pois sempre que \n\nposs\u00edvel \u2013 em caso de excedente produtivo ou de alguma necessidade espec\u00edfica \u2013 se \n\nestabeleciam contatos do produtor com os grandes mercados. A pobreza pode ser fruto da \n\nbaixa produtividade ou da a\u00e7\u00e3o de intermedi\u00e1rios e do Estado, mas n\u00e3o do isolamento \n\nenquanto tal. \n\nImporta deixar claro que entendemos por camponeses, uma categoria te\u00f3rica que tem \n\ncomo caracter\u00edsticas quatro tra\u00e7os levantados por Shanin os quais \u201cos camponeses t\u00eam sido \n\ndistinguidos, em compara\u00e7\u00e3o com os \u201eoutros?\u201d (1980, p. 3), que seriam: a) a unidade familiar  \n\ncamponesa como unidade multifuncional b\u00e1sica da organiza\u00e7\u00e3o social \u2013 a fam\u00edlia prov\u00e9m \n\ncomo unidade de produ\u00e7\u00e3o, consumo, reprodu\u00e7\u00e3o, socializa\u00e7\u00e3o, bem-estar e a reparti\u00e7\u00e3o \n\ndos riscos; b) o cultivo da terra e cria\u00e7\u00e3o de animais como meios de subsist\u00eancia da fam\u00edlia \n\ne produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas; c) o empenho do trabalho em uma cultura tradicional \n\nespec\u00edfica intimamente ligada a regularidade de um modo de vida de pequenas \n\ncomunidades rurais, e finalmente; d) aquilo que o autor chama de sujei\u00e7\u00e3o multidirecional \u00e0s \n\nfor\u00e7as externas. \n\nNo \u00faltimo item de sua defini\u00e7\u00e3o, Shanin (1980) deixa evidente a exist\u00eancia de for\u00e7as \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n56 \n\nexternas ao campesinato que atuam no sentido de sujeit\u00e1-lo em prol da satisfa\u00e7\u00e3o dos \n\ninteresses destas for\u00e7as, sejam provenientes do Estado ou de outros agentes, como aqueles \n\nque realizam a interface, via trocas, entre agricultura camponesa e o restante do tecido social. \n\nNeste sentido, Shanin argumenta: \u201c[...] a submiss\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica intimamente \n\nligadas a explora\u00e7\u00e3o pelas for\u00e7as externas permanece a ess\u00eancia da economia pol\u00edtica \n\ncamponesa na maioria daqueles pa\u00edses nos quais o campesinato constitui a maior parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o\u201d (SHANIN, op. cit., p. 50). Embora o autor focalize seu argumento nos pa\u00edses de \n\npopula\u00e7\u00e3o majoritariamente camponesa, realidade em franco processo de transforma\u00e7\u00e3o e \n\nj\u00e1 transformada em vastas \u00e1reas do globo, a quest\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o parece bastante alinhada \n\ncom as ideias de diversos autores, referenciados \u00e0 realidades bastantes diversas. \n\nMartins (1975), em \u201ccapitalismo e tradicionalismo\u201d, utiliza as no\u00e7\u00f5es de expropria\u00e7\u00e3o \n\nsucessiva, economia do excedente, exclus\u00e3o integrativa, tradicionaliza\u00e7\u00e3o, ideologia urbana e \n\nideologia capitalista para analisar as contradi\u00e7\u00f5es da sociedade agr\u00e1ria e a sociedade industrial. \n\nPara isso, parte da hip\u00f3tese de que a separa\u00e7\u00e3o campo-cidade \u00e9 artificial e resultado do dom\u00ednio \n\nda ideologia urbana sobre o \u201cmundo rural\u201d. O que existe \u00e9 uma inter-rela\u00e7\u00e3o entre os sujeitos que \n\nse fazem nestes territ\u00f3rios, acionando para isso in\u00fameros mecanismos como a economia do \n\nexcedente. \n\n[...] o excedente n\u00e3o \u00e9 o produto que sobra do consumo, mas o produto dos fatores \n\nde produ\u00e7\u00e3o excedentes dos que foram utilizados na subsist\u00eancia (no caso a m\u00e3o-de-\n\nobra e a terra com suas paisagens naturais). \u00c9 o fator excedente que gera o produto \n\nexcedente e que define a economia, a sociedade e a cultura baseadas no excedente \u00e0 \n\nmargem das rela\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias, das rela\u00e7\u00f5es sociais abstratas, da domina\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica, das rela\u00e7\u00f5es capitalistas de produ\u00e7\u00e3o t\u00edpica, da conduta racional com \n\nrela\u00e7\u00e3o a fins seculares (MARTINS, 1975, p. 12). \n\nA formula\u00e7\u00e3o do conceito de \u201ceconomia do excedente\u201d, na pesquisa feita por Martins no \n\nVale do Alto Para\u00edba, refere-se \u00e0s formas de articula\u00e7\u00e3o das diferentes regi\u00f5es (M\u00e9dio Para\u00edba, \n\nAlto Para\u00edba e Mantiqueira) com o mercado. No Alto Para\u00edba, os produtores se vinculam ao \n\nmercado, produzindo o necess\u00e1rio \u2013 feij\u00e3o \u2013 para sua reprodu\u00e7\u00e3o. A popula\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o \n\n\u201corganiza sua produ\u00e7\u00e3o de conformidade com o padr\u00e3o tradicionalmente estabelecido, \n\npreservando institui\u00e7\u00f5es tradicionais, como o mutir\u00e3o, as festas propiciat\u00f3rias no fim do ano \n\nagr\u00edcola e antes do plantio dos artigos essenciais da sua dieta alimentar\u201d (Martins, 1975, p. 12). \n\nIsso n\u00e3o acontece no M\u00e9dio Para\u00edba, onde pela crescente utiliza\u00e7\u00e3o de insumos industriais, n\u00e3o h\u00e1 \n\nrendimentos l\u00edquidos. No Alto Para\u00edba, os custos de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o inferiores, pela utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nexcedentes de fatores de produ\u00e7\u00e3o (terra com pastagens naturais e for\u00e7a de trabalho). \n\nEm momentos mais recentes, Martins (2000) denomina a \u201ceconomia de excedentes\u201d \n\ncomo economia mercantil simples, em oposi\u00e7\u00e3o ao conceito de economia de subsist\u00eancia. Alguns \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n57 \n\nautores, segundo ele, confundem economia mercantil simples com economia de subsist\u00eancia. Para \n\nMartins, a economia de subsist\u00eancia \u00e9: \n\n[...] uma economia terminal que sobrevive em algumas sociedades, e tamb\u00e9m na nossa, \n\nde maneira residual unicamente porque se tornou irrelevante para a economia moderna e \n\nglobalizada. Ela j\u00e1 n\u00e3o representa um objetivo privilegiado na chamada acumula\u00e7\u00e3o \n\nprimitiva. Embora seja fundamental para a sobreviv\u00eancia de centenas de milhares de \n\npessoas neste momento sem alternativas de sobreviv\u00eancia, o que em termos absolutos \n\nn\u00e3o \u00e9 pouco (MARTINS, 2000, p. 32). \n\nAo possuir uma l\u00f3gica distinta da economia de subsist\u00eancia, a \u201ceconomia do excedente\u201d \n\ncaracteriza-se pela inter-rela\u00e7\u00e3o com o mercado, mas de forma que permanece imune \u00e0s \n\noscila\u00e7\u00f5es e crises da economia capitalista. Martins, dessa forma, sugere uma certa \u201cautonomia\u201d \n\nda \u201ceconomia do excedente\u201d em rela\u00e7\u00e3o ao movimento do capital. A pr\u00f3pria l\u00f3gica da reprodu\u00e7\u00e3o \n\nsocial dos \u201cm\u00ednimos vitais\u201d possibilita aos produtores envolvidos numa economia de excedentes \n\nficar \u00e0 margem das crises c\u00edclicas. Segundo Martins (1975, p. 106), \u201ca institucionaliza\u00e7\u00e3o da \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o do excedente se faz de forma que o mundo caipira n\u00e3o se desorganize \n\nnecessariamente, nem quando h\u00e1 uma crise econ\u00f4mica no conjunto da sociedade (como a de \n\n1929). Nem quando h\u00e1 uma conjuntura favor\u00e1vel no mercado de produtos agropecu\u00e1rios, pois os \n\nsetores propriamente urbanos absorvem a renda diferencial a\u00ed surgida\u201d. \n\nNo entanto, quando examinamos mais de perto essa autonomia do campon\u00eas, surgem \n\nd\u00favidas quanto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do pensamento de Martins. Por um lado, caso a atividade do \n\ncampon\u00eas seja, ao menos parcialmente, mercantilizada, na medida em que converte o \n\nexcedente em mercadoria, ela resulta numa liga\u00e7\u00e3o com o mercado, n\u00e3o de forma exterior, \n\nmas alterando as suas necessidades, inclusive ampliando-as. Tanto as que dizem respeito ao \n\nconsumo pessoal como \u00e0s referentes ao consumo produtivo. Al\u00e9m disso, o autor nega o \n\ncampon\u00eas das determina\u00e7\u00f5es sociais da sociedade capitalista, atribuindo-lhe um modo de vida \n\npr\u00f3prio a que se liga dada forma de consci\u00eancia, a sens\u00edvel; empiricamente tomada por ele \n\ncomo explicativa do real, a vis\u00e3o de mundo desse trabalhador. \n\n \n\n1.2.2 Din\u00e2mica familiar camponesa: reciprocidade, hierarquia e interconhecimento \n\n \n\n \n\nA peculiaridade na forma de intera\u00e7\u00e3o do campesinato/agricultura familiar com o \n\nmercado est\u00e1 ligada, em parte, \u00e0 maneira como o grupo dom\u00e9stico dinamiza suas a\u00e7\u00f5es. Para \n\nse ter uma id\u00e9ia, estudiosos brasileiros, como lembra Mauro Almeida (1986), compreenderam \n\nque existe uma l\u00f3gica de reprodu\u00e7\u00e3o social destes grupos, que ele chama de \u201cFam\u00edlia \n\nCamponesa\u201d, centrada na unidade familiar. A partir dela, estes estudos procuraram entender o \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n58 \n\nconsumo familiar sob duas perspectivas: a primeira relacionada \u00e0 combina\u00e7\u00e3o do trabalho, \n\nrecursos naturais e conhecimento tradicional (pelo ciclo anual); e a segunda, tratando como a \n\nunidade familiar (ou um conjunto delas) se reproduz no ciclo geracional, ou seja, como \n\nfam\u00edlias se perpetuam. \n\nV\u00e1rios estudos sobre a economia camponesa concordam sobre certas generaliza\u00e7\u00f5es: \n\na exist\u00eancia de um modelo pr\u00e1tico e cognitivo que formula como ideal uma unidade \n\naut\u00e1rquica, formada por uma fam\u00edlia nuclear neolocal, independente, \n\nhierarquicamente organizada sob a autoridade paterna, comendo comida apropriada \n\ne realizando tarefas adequadas a uma vis\u00e3o da natureza e das pessoas cristalizada \n\nnum sistema classificat\u00f3rio. \u00c9 conveniente, paralelamente ao estudo dessa tradi\u00e7\u00e3o \n\ncultural camponesa, investigar a qualidade de vida dom\u00e9stica em suas v\u00e1rias \n\ndimens\u00f5es pr\u00e1ticas, e em rela\u00e7\u00e3o a processos econ\u00f4micos e pol\u00edticos externos \n\nante os quais as unidades dom\u00e9sticas n\u00e3o s\u00e3o passivas, constituindo-se ao contr\u00e1rio \n\nem sujeitos de uma microprodu\u00e7\u00e3o de si mesmas [...] Um outro conjunto de quest\u00f5es \n\nativamente pesquisadas e relacionadas com a descri\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia rural diz respeito \n\na grupos extradom\u00e9sticos [...]constroem para al\u00e9m dos muros da casa e da cerca do \n\nquintal conjuntos de pessoas que se pensam na linguagem do parentesco \n\n[coopera\u00e7\u00e3o, reciprocidade, pol\u00edtica local e territ\u00f3rio intraclasse] (ALMEIDA, \n\n1986, p. 16). \n\nSem querer estacionar em uma destas perspectivas, Woortmann (1990) compreende \n\nque a fam\u00edlia camponesa se firma por valores baseados em uma \u201chierarquia\u201d que se apresenta \n\ncomo um dos elementos centrais da ordem moral camponesa (p. 50). A fam\u00edlia \u00e9 entendida \n\npor este autor como um valor, o valor fam\u00edlia, permanente no tempo, por\u00e9m n\u00e3o a-hist\u00f3rico. \n\nPor isso, o autor procura compreender as realidades estudadas em um n\u00edvel de campesinidade \n\nexistente em maior ou menor grau em distintos grupos espec\u00edficos. \n\nA fam\u00edlia, nesse sentido, tem como caracter\u00edstica principal a ordem social hol\u00edstica, \n\ncujas categorias nucleantes da cultura camponesa s\u00e3o terra, fam\u00edlia e trabalho \n\n(WOORTMANN, 1990; TEDESCO, 1998; WOORTMANN; WOORTMANN, 1997). A \n\nadministra\u00e7\u00e3o, a propriedade e a reprodu\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o se d\u00e3o de forma hier\u00e1rquica, como \n\nno caso das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero. Em praticamente todas as unidades a situa\u00e7\u00e3o do homem-\n\nmarido, n\u00e3o inviabilizam a coparticipa\u00e7\u00e3o das mulheres em decis\u00f5es, na elabora\u00e7\u00e3o de \n\nsugest\u00f5es, iniciativas de acompanhamento, as quais d\u00e3o conformidade \u00e0 rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica \n\nentre os c\u00f4njuges (WOORTMANN, 1990). \u00c9 importante ainda salientar que existem tens\u00f5es \n\nno interior do grupo familiar, mesmo que regulamentadas pelo c\u00f3digo consuetudin\u00e1rio dos \n\nvalores e comportamentos que cada um cuida em respeitar e pela necessidade absoluta de \n\nperpetuar a unidade do grupo (MENDRAS, 1978, p. 71). \n\n[...] Em qualquer caso, ela \u00e9 uma encena\u00e7\u00e3o destinada a preservar a honra e a \n\nhierarquia, assim como uma estrat\u00e9gia voltada para a solu\u00e7\u00e3o de problemas pr\u00e1ticos \n\nrelativos ao dote aos custos da cerim\u00f4nia, \u00e0 escassez de terras ou [...] a escassez de \n\nfilhos homens no s\u00edtio do pai da noiva.  (WOORTMANN; WOORTMANN, 1997, \n\np. 108)  \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n59 \n\nAinda nas rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, devemos observar, no contexto l\u00f3gico da organiza\u00e7\u00e3o \n\ninterna do campon\u00eas, relativamente \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, segundo Garcia J\u00fanior (1983, p. \n\n111), que toda atividade produtiva no campesinato \u00e9 estruturada a partir de princ\u00edpios de \n\nautoridade do pai, o chefe de fam\u00edlia. Afirma ele: \u201co ro\u00e7ado \u00e9 o produto do trabalho coletivo \n\nda fam\u00edlia\u201d, e \u00e9 o pai quem o governa, \u201cquem d\u00e1 a dire\u00e7\u00e3o\u201d. Esse fato condiciona a atividade \n\nprodutiva a uma hierarquia familiar, essencial na organiza\u00e7\u00e3o camponesa. Nesse sentido, \n\nWoortmann e Woortmann acrescentam ainda que o pai \u00e9 o respons\u00e1vel pela transmiss\u00e3o do \n\nsaber, e esta \u201c\u00e9 mais do que a transmiss\u00e3o de t\u00e9cnicas: ela envolve valores, constru\u00e7\u00f5es e \n\npap\u00e9is\u201d (WOORTMANN; WOORTMANN, 1997, p. 11). \n\nA obra de Pierre Bourdieu (1996) percebe fam\u00edlias, gera\u00e7\u00f5es e poder na diversidade \n\ntem\u00e1tica deste per\u00edodo real\u00e7ador de desigualdades e de resist\u00eancias. Elabora uma teoria da \n\npr\u00e1tica, na qual esbo\u00e7a uma articula\u00e7\u00e3o entre poder, desigualdade e simbolismo ao estudar \n\n\u201ccampos\u201d espec\u00edficos que informam linguagens e pr\u00e1ticas que constituem um habitus para a \n\nestrutura\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios campos. Os \u201ccampos\u201d que o soci\u00f3logo estuda s\u00e3o fragmentos \u2013 \n\npeda\u00e7os definidos aleatoriamente, de acordo com interesses espec\u00edficos de investiga\u00e7\u00e3o e \n\ncompreens\u00e3o forjados na observa\u00e7\u00e3o e discurso sobre a pr\u00e1tica social. \n\nNa verdade, o patrim\u00f4nio familiar \u00e9 constru\u00eddo pela tradi\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \u00e9 pensado a \n\npartir das estrat\u00e9gias que as fam\u00edlias estabelecem para se relacionar com o diferente criado \n\nprincipalmente pela sociedade maior. A tradi\u00e7\u00e3o faz refer\u00eancia ao horizonte das gera\u00e7\u00f5es, isto \n\n\u00e9, o projeto para o futuro dos filhos. Wanderley explica, ainda, que as estrat\u00e9gias referem-se \n\nn\u00e3o s\u00f3 \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o e \u00e0 transmiss\u00e3o do patrim\u00f4nio, mas \u201ca aquisi\u00e7\u00e3o, reposi\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o \n\ndos meios necess\u00e1rios de produ\u00e7\u00e3o e ao encaminhamento profissional dos filhos, no pr\u00f3prio \n\nestabelecimento ou fora dele\u201d (WANDERLEY, 2004a, p. 45-46). \n\nOs espa\u00e7os das disposi\u00e7\u00f5es a que est\u00e3o submetidos esses agentes, mas tamb\u00e9m das \n\nposs\u00edveis mudan\u00e7as criadas por eles, possibilita-nos avan\u00e7armos na nossa linha de discuss\u00e3o, \n\nn\u00e3o mais para entender se os agentes participam do mercado, mas da forma com interagem \n\ncom ele. Isto porque, como lembra Wanderley (1999), esses agentes n\u00e3o apenas buscam o \n\nautoconsumo, mas tamb\u00e9m acessam os mercados locais, almejando uma atividade mais \n\nest\u00e1vel e rent\u00e1vel, a fim de afastar a precariedade estrutural e a instabilidade do sistema de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. O conhecimento e a experi\u00eancia adquiridos com essa dupla preocupa\u00e7\u00e3o serviram \n\nde base para a composi\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio sociocultural do campesinato brasileiro, sendo \n\ntransmitidos \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\nNeves (1995) nos chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de supor que os produtores ditos \n\nfamiliares se orientam pela minimiza\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia ao mercado e pelo autoconsumo \u00e9 \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n60 \n\num olhar m\u00edope e exclui a considera\u00e7\u00e3o de sua motiva\u00e7\u00e3o na luta pelo acesso a determinados \n\nrecursos e servi\u00e7os, bens simb\u00f3licos e culturais. Os produtores n\u00e3o devem ser reduzidos a \n\nagentes econ\u00f4micos no sentido restrito, da\u00ed a import\u00e2ncia de compreender a l\u00f3gica familiar, \n\npossuidora de agentes econ\u00f4micos com l\u00f3gicas que ultrapassam a ideia do homo econ\u00f4micos \n\n(NEVES, 1995). \n\nSabourin (2009), que toma como ponto de partida e pressuposto da an\u00e1lise a \n\n\u201cexist\u00eancia de camponeses no Brasil, n\u00e3o somente em termos de categoria pol\u00edtica, mas \n\ntamb\u00e9m de categoria social e sociol\u00f3gica\u201d (p. 39), formula o princ\u00edpio explicativo da \n\nreprodu\u00e7\u00e3o destes agentes sociais, em termos de uma interface, pela articula\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica, \n\nentre troca mercantil e as pr\u00e1ticas de reciprocidade. \n\n[...] o que importa, do ponto de vista anal\u00edtico... \u00e9 o car\u00e1ter operacional das an\u00e1lises \n\ndas tens\u00f5es sociais e econ\u00f4micas a partir da teoria da reciprocidade. Mas, essa teoria \n\nn\u00e3o \u00e9 exclusiva; n\u00e3o visa o fim da troca, nem nega a sua onipresen\u00e7a. Trata-se de \n\nreconhecer a exist\u00eancia das pr\u00e1ticas de reciprocidade, assim como s\u00e3o reconhecidas \n\nas rela\u00e7\u00f5es de troca, a fim de possibilitar a op\u00e7\u00e3o por um outro sistema\u201d \n\n(SABOURIN, 2009, p. 277). \n\nEssa abordagem possibilita ampliar a discuss\u00e3o sobre a teoria da reciprocidade, \n\niluminando sua fundamenta\u00e7\u00e3o para as redes prevalecentes nas pr\u00e1ticas das fam\u00edlias, \n\ncomunidades camponesas e as formas de mercado que mant\u00eam intera\u00e7\u00e3o. Por conta dessa \n\narticula\u00e7\u00e3o das trocas mercantis com os mecanismos utilizados na l\u00f3gica interna ao grupo, \n\nobservamos uma rela\u00e7\u00e3o tensa de autonomia com o mercado capitalista. \u201c[...] A autonomia do \n\nsistema de troca livre resulta em uma produ\u00e7\u00e3o diversificada associando inser\u00e7\u00e3o diferenciada \n\nem mercados locais e regionais, autoconsumo e praticas de redistribui\u00e7\u00e3o local e \n\ninterfamiliar\u201d (SABOURIN, 2009, p. 281). \n\nO que temos s\u00e3o camponeses/agricultores familiares brasileiros n\u00e3o como personagens \n\npassivos, pois, ao longo da hist\u00f3ria, t\u00eam buscado com suas for\u00e7as tra\u00e7ar estrat\u00e9gias para lutar \n\npor seu espa\u00e7o, adaptando-se \u00e0s exig\u00eancias da agricultura moderna sem perder os tra\u00e7os \n\ncamponeses. Por isso, \u201co conceito de Agricultura Familiar \u00e9 ressemantizado, na medida em \n\nque recorre a sua experi\u00eancia camponesa, demonstrando a sua capacidade de resist\u00eancia e de \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es mais gerais da sociedade\u201d (WANDERLEY, 1999). \n\nNada indica que o campesinato brasileiro se restrinja, em seus objetivos, \u00e0 simples \n\nobten\u00e7\u00e3o direta da alimenta\u00e7\u00e3o familiar; o que s\u00f3 acontece quando as portas do \n\nmercado est\u00e3o efetivamente fechadas para eles. Pelo contr\u00e1rio, a experi\u00eancia do \n\nenvolvimento nessa dupla face da atividade produtiva gerou um saber espec\u00edfico que \n\np\u00f4de ser transmitido atrav\u00e9s das gera\u00e7\u00f5es sucessivas e que serviu de base para o \n\nenfrentamento vitorioso ou n\u00e3o da precariedade e da instabilidade analisadas. \u00c9 esse \n\nsaber que fundamenta a complementa\u00e7\u00e3o e a articula\u00e7\u00e3o entre a atividade mercantil e a \n\nde subsist\u00eancia, efetuada sobre a base de uma divis\u00e3o do trabalho interno da \n\nfam\u00edlia ou da pr\u00e1tica do principio da alternatividade (WANDERLEY, 1999, p. 42). \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n61 \n\nPodemos assim dizer, por meio desses primeiros momentos de alinhavar nossos \n\npressupostos, que os agricultores familiares tecem uma teia de particularidades espec\u00edficas \n\nque se definem a partir das regras internas ao seu grupo e aos seus relacionamentos com o \n\nexterior. A teia \u00e9 costurada por linhas de honra e hierarquia que permitem estabelecer rela\u00e7\u00f5es \n\nde confian\u00e7a, reputa\u00e7\u00e3o e responsabilidade voltadas para a reprodu\u00e7\u00e3o familiar, mas tamb\u00e9m \n\nde vizinhan\u00e7a e no pertencimento ao pequeno grupo local, fatores de uma \u201cdin\u00e2mica social \n\ninterna\u201d que envolvem rela\u00e7\u00f5es entre parentes, compadres e vizinhos (ARANTES, 2012). A \n\nforma de vida social do campon\u00eas se completa tamb\u00e9m nas formas espec\u00edficas de integra\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsociedade mais ampla, possuindo uma \u201cdin\u00e2mica social externa\u201d seja nas rela\u00e7\u00f5es de \n\ncom\u00e9rcio, pol\u00edtica ou lazer (WANDERLEY, 2000, p. 30). \n\nExistem mecanismos de rela\u00e7\u00f5es de proximidade na vida social do meio rural que se \n\ndestacam como formas de reciprocidades. Esses determinam mecanismos de fortalecimento \n\ndos la\u00e7os de solidariedade e confian\u00e7a entre fam\u00edlias e vizinhos (tradicionalmente constitu\u00eddos \n\npor padrinhos, afilhados e compadres) que, de certa forma, se transformam em parentes \n\natrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter espiritual. Assim, \u201cquem n\u00e3o \u00e9 parente \u00e9 compadre\u201d \n\n(WOORTMANN, 1990). Os la\u00e7os mant\u00eam firmes os costumes, as cren\u00e7as que refor\u00e7am e se \n\nexpressam nos momentos de ajuda m\u00fatua e festivos (QUEIROZ, 1973). Segundo Mendras \n\n(1978, p. 97), \u201cas rela\u00e7\u00f5es com as vizinhan\u00e7as asseguram uma barreira que defendem a \n\nautarquia cultural e social e intensifica o sentido corporativo do grupo\u201d. \n\nNeste mesmo sentido, Mendras (1978) define a rela\u00e7\u00e3o de interconhecimento \n\nenquanto aspecto fundamental da vida social do campon\u00eas, afirmando que ela s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel \n\nporque as pessoas entre si manteriam rela\u00e7\u00f5es personalizadas e um conhecimento entre os \n\nmembros da comunidade, com compartilhamento de uma vis\u00e3o de mundo, de normas e \n\nvalores que sejam comuns ao grupo: \u00e9 preciso um \u201cacordo ideol\u00f3gico completo\u201d \n\n(MENDRAS, 1978). \n\nEstes mecanismos de rela\u00e7\u00f5es de proximidade podem ultrapassar as inter-rela\u00e7\u00f5es de \n\nparentesco e vizinhan\u00e7a quando os agentes sociais do rural se intercomunicam com o urbano, \n\nno caso desta tese, por meio das feiras livres, o que \u00e9 mais vis\u00edvel no que estamos \n\ndenominando aqui, embasados em autores como Wanderley (2009), pequenos munic\u00edpios. \n\nEntretanto, \u00e9 importante frisar que existem agricultores familiares que procuram se inserir, de \n\nforma mais direta, nos mercados globais, como salientou Cavalcanti (1995), sem, contudo, \n\nnecessariamente, perder o valor Unidade Familiar. \n\nEssas dimens\u00f5es que caracterizam os processos de inter-rela\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos aos \n\ngrupos sociais espec\u00edficos, mas n\u00e3o somente, porque estas teias ultrapassam aqueles grupos, \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n62 \n\nnos fazem pensar nas discuss\u00f5es de Lamarche (1998). Ele pode nos possibilitar compreender \n\noutros aspectos dos modos de viver e trabalhar de agricultores familiares pelos elementos de \n\ndepend\u00eancia externa dos estabelecimentos, quais sejam: depend\u00eancia tecnol\u00f3gica, \n\ndepend\u00eancia financeira e de mercado. Sua \u00eanfase recaiu sobre a capacidade dos agricultores \n\nem adaptar-se ou n\u00e3o \u00e0s circunst\u00e2ncias adversas. \n\n \n\n \n\n1.2.3 As feiras \n\n \n\n \n\nO que podemos considerar, a partir da literatura da Sociologia Rural, \u00e9 que existem \n\nrela\u00e7\u00f5es entre camponeses e a sociedade capitalista, perpassadas por l\u00f3gicas internas aos grupos \n\ndom\u00e9sticos. No entanto, cada um aponta as formas como s\u00e3o estabelecidas essas rela\u00e7\u00f5es. Para \n\nfins de nossa pesquisa, vale salientar que as trocas resultantes, na maioria dos casos, da produ\u00e7\u00e3o \n\ndos camponeses com o tecido social, por meio de feiras, no s\u00e9culo passado, foram delineadas por \n\nautores, para citar alguns, como Garcia-Parpet (1977, 1984), Forman (1979) e Mott (1975). Os \n\nreferidos autores compartilham o argumento de que existem rela\u00e7\u00f5es de trocas dos camponeses \n\ncom o mercado, especificamente, por meio das feiras. Entretanto, para Mott (1975) a maior parte \n\ndas transa\u00e7\u00f5es \u00e9 de simples rela\u00e7\u00f5es de trocas comerciais; Forman (1979) defende a hip\u00f3tese de \n\nque os camponeses tornar-se-\u00e3o capitalistas e; Garcia-Parpet (1977, 1984) demonstrou a \n\nperman\u00eancia de formas tradicionais no exerc\u00edcio das trocas sociais de mercadorias, tanto pelos \n\nespa\u00e7os de express\u00e3o da autonomia e limita\u00e7\u00e3o camponesa, quanto do seu papel de \n\nabastecimento da popula\u00e7\u00e3o do entorno das plantations\n14\n\n do nordeste do Brasil, desde o s\u00e9culo \n\nXIX (GARCIA J\u00daNIOR, 1983, p. 32). \n\nO estudo de Forman (1979) tem como um dos objetivos compreender o comportamento \n\ncomercial do campon\u00eas nordestino n\u00e3o apenas em termos regionais, mas como um problema \n\nnacional intimamente ligado ao desenvolvimento capitalista e \u00e0 economia internacional, \n\nprocurando observar como os camponeses reagem \u00e0s mudan\u00e7as ocorridas na economia agr\u00edcola \n\nem geral. \n\nNa tese de doutorado de Mott (1975), ele procura estudar o sistema de feiras da regi\u00e3o do \n\nBaixo S\u00e3o Francisco, dentro de uma perspectiva da Antropologia Econ\u00f4mica, destacando o \n\n                                                           \n14\n\n Segundo Palmeira (1977), o plantation \u00e9 um tipo de sistema agr\u00edcola que se baseia em uma monocultura de \n\nexporta\u00e7\u00e3o mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de latif\u00fandios e m\u00e3odeobra escrava. O que de todo caso n\u00e3o descarta uma \n\ntend\u00eancia ao desenvolvimento de um pequeno campesinato \u201clivre\u201d. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n63 \n\nconjunto das intera\u00e7\u00f5es sociais do local durante um per\u00edodo determinado, comparando a \n\nestrutura, organiza\u00e7\u00e3o e significado do que ele chama de \u201cfeira rural\u201d, por meio dos seus bens e \n\nservi\u00e7os oferecidos. Para ele, as \u201cfeiras rurais\u201d congregam um grande n\u00famero de produtores \n\nprim\u00e1rios e \u00e9 raro a intera\u00e7\u00e3o do produtor regional ou intermedi\u00e1rio. \n\nVale salientar, nestes casos nordestinos, o quanto foi marcante o car\u00e1ter de relativa \n\nautonomia dos pequenos produtores, eles podem auferir algum lucro na atividade comercial, \n\nembora isto se fa\u00e7a em um contexto em que as depend\u00eancias aos engenhos se evidenciaram por \n\nacordos com os poderosos oligarcas regionais. Garcia-Parpet (1977), em sua disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado, observa na feira de Serro Azul (Palmares-Pernambuco) um controle tradicional dos \n\nsenhores de engenho (usineiros) sobre seus moradores, por meio da feira particular, intitulada \n\n\u201cBarrac\u00e3o\u201d. \n\nAt\u00e9 os anos 50, rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia personalizada estruturavam o espa\u00e7o social \n\nrural e isolavam os trabalhadores residentes, os moradores, dentro das grandes \n\npropriedades, excluindo-os das atividades urbanas, inclusive das feiras semanais. \n\nCom a quebra do modo de domina\u00e7\u00e3o tradicional - em parte pela decad\u00eancia \n\necon\u00f4mica das grandes planta\u00e7\u00f5es a\u00e7ucareiras, pela possibilidade de sa\u00edda em massa \n\nem dire\u00e7\u00e3o aos mercados de trabalho industriais do Sul, pelo impulso das \n\nassocia\u00e7\u00f5es camponesas e pela cria\u00e7\u00e3o de um novo quadro institucional e legal -, \n\nassistiu-se a uma mudan\u00e7a de estrat\u00e9gia dos grandes propriet\u00e1rios e \u00e0 conseq\u00fcente \n\nexpuls\u00e3o dos trabalhadores residentes. Em decorr\u00eancia disso, as migra\u00e7\u00f5es \n\naceleraram-se, as cidades conheceram um crescimento espetacular e as rela\u00e7\u00f5es \n\nmercantis tiveram um grande impulso: [...] o que era antes objeto de auto-consumo \n\npara os trabalhadores residentes tornou-se objeto de trocas mercantis. O campesinato \n\noriundo das regi\u00f5es mais secas ou liberado pelo desmembramento das planta\u00e7\u00f5es \n\ncanavieiras - amea\u00e7ado em sua reprodu\u00e7\u00e3o pela expans\u00e3o do gado, pelo recente \n\ncrescimento dos canaviais para produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool e pelo fracionamento das terras \n\npor heran\u00e7a - passou cada vez mais a utilizar a atividade mercantil regular como \n\nforma de contrabalan\u00e7ar os efeitos da escassez de terra, ou at\u00e9 de conseguir ter \n\nacesso ao mercado de terra (GARCIA-PARPET, 1992, p. 02). \n\nAp\u00f3s a d\u00e9cada de 1950, uma ressignifica\u00e7\u00e3o da figura\u00e7\u00e3o social de feira entra no \n\ncen\u00e1rio brasileiro, projetada na mudan\u00e7a de estrat\u00e9gia dos grandes propriet\u00e1rios, \u00e0 \n\nconsequente mobiliza\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es camponesas e expuls\u00e3o dos trabalhadores \n\nresidentes, os atores sociais coreografaram novas inter-rela\u00e7\u00f5es em espa\u00e7os com maior poder \n\nde resist\u00eancia. Neles, est\u00e3o as pr\u00e1ticas mercantis que ganham visibilidade, e as feiras passam a \n\nser ressignificadas pela coreografia de v\u00e1rios grupos sociais, inclusive dos camponeses, como \n\nsalienta a autora supracitada. \n\n[...] as pra\u00e7as de mercado da regi\u00e3o eram o lugar de escoamento dos produtos nobres \n\n(algod\u00e3o, rapadura, produtos dos engenhos), hoje em dia elas s\u00e3o o lugar de \n\nescoamento e de abastecimento preferenciais do campesinato, que gosta de fazer ali \n\nas compras semanais de produtos alimentares e de ali adquirir todo tipo de produto e \n\nservi\u00e7o. Al\u00e9m do mais, quando os camponeses v\u00e3o \u00e0 feira, n\u00e3o \u00e9 somente para \n\ncomprar ou vender um determinado produto, mas tamb\u00e9m para ver a produ\u00e7\u00e3o \u201cde \n\nexporta\u00e7\u00e3o\u201d, isto \u00e9, a produ\u00e7\u00e3o que abastece os grandes centros urbanos ou outras \n\nregi\u00f5es do Brasil, ou, at\u00e9 mesmo, outros pa\u00edses (GARCIA-PARPET, 1992, p. 03). \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n64 \n\nAs estrat\u00e9gias criadas pela elite brasileira, especificamente falando do Nordeste, como \n\nsalienta Garcia-Parpet (1984) em sua tese de doutorado, devido a expuls\u00e3o dos moradores das \n\ngrandes propriedades, introduziram com maior intensidade nas feiras a reatualiza\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio s\u00f3cio-econ\u00f4mico-cultural do campesinato. \u201cA feira agrupa as diversas fra\u00e7\u00f5es do \n\ncampesinato, fornecendo assim, de alguma maneira, uma imagem de si mesmo, de seu lugar e \n\nde sua fun\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o social\u201d (GARCIA-PARPET, 1992, s/n). \n\nRecentemente, pesquisadores da \u00e1rea da geografia, como Dantas (2007), t\u00eam \n\nenfatizado a perman\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o entre rural e urbano por meio dos sujeitos que \n\nfrequentam as feiras. No entanto, a forma como s\u00e3o constru\u00eddas essas discuss\u00f5es n\u00e3o \n\npossibilita um entendimento mais profundo dos modos de viver e trabalhar dos agricultores \n\nfamiliares no \u201cfazer-se das feiras\u201d. Por outro lado, observamos em autores como Godoy \n\n(2005), especificamente na tese defendida no programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Agronomia, \n\numa preocupa\u00e7\u00e3o, ainda geral, sobre o entendimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico de agricultores \n\nfamiliares nas feiras, inclusive nas feiras agroecol\u00f3gicas, e os tipos de rela\u00e7\u00f5es com o \n\nprocesso de globaliza\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 interessante notar a cadeia montada por Wilkinson (2008), por meio da agricultura \n\nfamiliar e os mercados do novo mil\u00eanio, para apresentar as rela\u00e7\u00f5es constru\u00eddas entre os \n\nagentes envolvidos. Citando o caso do Brasil, o autor argumenta que um investimento pol\u00edtico \n\ne acad\u00eamico nada desprez\u00edvel conseguiu transformar a \u201cpequena produ\u00e7\u00e3o\u201d em \u201cagricultura \n\nfamiliar\u201d, afirmando, com isso, o seu lugar como componente din\u00e2mico (ou potencialmente \n\ndin\u00e2mico se tivesse um \u201elevel playing field?) da moderniza\u00e7\u00e3o do sistema agroalimentar, de \n\numa dieta de prote\u00edna animal, no pa\u00eds com ritmo r\u00e1pido de industrializa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o (p. \n\n125). Entretanto, lembra ainda o autor, no mesmo per\u00edodo, observou-se um acarbou\u00e7o \n\nregulat\u00f3rio e institucional da economia e do sistema agroalimentar virado \u00e0s avessas, \n\namea\u00e7ando assim parte da agricultura familiar de pequena produ\u00e7\u00e3o a \u201cdura\u201d realidade do \n\nnovo ambiente concorrencial. H\u00e1 de se considerar, por isso, que existem v\u00e1rias vias \n\nconstru\u00eddas sob a \u00e9gide da rela\u00e7\u00e3o global/local postas pelos Sistemas Agroalimentares, como \n\nsalientado Cavalcanti (1999): \n\nA literatura sociol\u00f3gica tem contribu\u00eddo pontualmente para a compreens\u00e3o dos \n\nv\u00ednculos estabelecidos entre a agricultura de regi\u00f5es particulares e as cadeias \n\nagroalimentares, pelos quais tende a explicar a globaliza\u00e7\u00e3o de alimentos e a \n\ndin\u00e2mica de sociedades particulares... Mas tamb\u00e9m, devemos estar atentos para o \n\nfato de que, embutidos nesse processo est\u00e3o s\u00edmbolos, habitus, e significados \n\nculturais que distinguem indiv\u00edduos e sociedades e tamb\u00e9m as vias de aproxima\u00e7\u00e3o \n\nde povos e espa\u00e7os f\u00edsicos e sociais (p. 126). \n\nDiante disso, a agricultura familiar se apresenta na constru\u00e7\u00e3o de novos standards \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n65 \n\ncomo base de integra\u00e7\u00e3o em sistemas alternativos de distribui\u00e7\u00e3o. Esses sistemas, segundo \n\nWilkinson (2008), d\u00e3o-se em tr\u00eas temas cujas fronteiras anal\u00edticas e pr\u00e1ticas s\u00e3o bastante \n\nflu\u00eddas e interdependentes: agroind\u00fastrias rural/artesanais; mercados locais (feiras) e \n\nmercados org\u00e2nico/agroecol\u00f3gicos. \n\nO que cada [tema]estrat\u00e9gia tem de comum \u00e9 a necessidade de definir, negociar e \n\noperacionalizar um novo arcabou\u00e7o institucional, que, na sua abrang\u00eancia, implica a \n\nformaliza\u00e7\u00e3o de conven\u00e7\u00f5es de coordena\u00e7\u00e3o, baseadas no reconhecimento da \n\nespecificidade e legitimidade da agricultura familiar. No mercado de org\u00e2nicos, j\u00e1 \n\nrapidamente est\u00e1 sendo dominado pelos canais de distribui\u00e7\u00e3o dos supermercados, \n\ntrata-se da aceita\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de pr\u00e1ticas de certifica\u00e7\u00e3o participativa. As \n\nagroind\u00fastrias rurais, por sua vez, s\u00f3 podem sair da informalidade e clandestinidade \n\namparadas num novo estatuto jur\u00eddico e em regulamenta\u00e7\u00f5es que normalizem \n\nescalas e pr\u00e1ticas artesanais. A dinamiza\u00e7\u00e3o de mercados locais requer sistemas \n\ntribut\u00e1rios e de fiscaliza\u00e7\u00e3o apropriados a trocas em circuitos curtos, bem como \n\ninova\u00e7\u00f5es institucionais de co-opera\u00e7\u00e3o (parcerias intermunicipais) (WILKINSON, \n\n2008, p. 143). \n\nA formaliza\u00e7\u00e3o dessas conven\u00e7\u00f5es das estrat\u00e9gias apresentadas por Wilkinson (2008), \n\ncomo lembra, pode ser visualizada pela explos\u00e3o de a\u00e7\u00f5es locais que marcou a d\u00e9cada de 90, \n\ncomo foi o caso do uso da merenda escolar que provenha da produ\u00e7\u00e3o local; o apoio a \n\npromo\u00e7\u00e3o de hortas municipais e feiras; adapta\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria e de fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nsanit\u00e1ria; o est\u00edmulo a associa\u00e7\u00e3o, por meio, por exemplo, da cria\u00e7\u00e3o dos fundos rotativos e de \n\naval; promo\u00e7\u00e3o de cursos; fornecimento de assist\u00eancia t\u00e9cnica; bem como medidas \n\nambiciosas para adequa\u00e7\u00e3o de produtos ao mercado, por meio da cria\u00e7\u00e3o da \u201ceconomia de \n\nqualidade\u201d. \n\n[...] a transi\u00e7\u00e3o para uma \u201ceconomia de qualidade\u201d cria um pr\u00eamio para valores \n\ndiretamente associados \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es da pequena produ\u00e7\u00e3o: atividades artesanais, \n\nprodutos \u201cnaturais\u201d, a organiza\u00e7\u00e3o familiar das atividades econ\u00f4micas, assim, como \n\nassocia\u00e7\u00f5es positivas entre a pequena produ\u00e7\u00e3o e o meio ambiente e o rural. Mais \n\nainda, o choque entre no\u00e7\u00f5es de sustentabilidade e a valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\ngen\u00e9ticos a partir dos avan\u00e7os da biotecnologia reposiciona a pequena produ\u00e7\u00e3o \n\nsituando-a como guardi\u00e3 central de uma biodiversidade posta em risco \n\n(WILKINSON, 2008, p. 168). \n\nEstas explos\u00f5es de a\u00e7\u00f5es n\u00e3o se d\u00e3o somente pela boa vontade de uma gest\u00e3o pol\u00edtica \n\ninstitucional, para falar especificamente do \u201cEstado\u201d, mas tamb\u00e9m pelo resultado dos \n\nmovimentos sociais e Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais (ONGs). Wilkinson (2008) cita \n\nmovimentos de reforma agr\u00e1ria \u2013 Movimento dos Sem Terra (MST) e Via Campesina \u2013 como \n\nalavancadores destes processos, pois ao lutar por justi\u00e7a redistributiva, estes acabam \n\nreivindicando  uma redistribui\u00e7\u00e3o de ativos prim\u00e1rios. Isso porque n\u00e3o bastam somente terras \n\npara viver, mas s\u00e3o necess\u00e1rios recursos para se dirigir a nichos de mercado, nos casos postos \n\nem pr\u00e1tica, eles s\u00e3o baseados em qualidades especiais associadas ao movimento. Outros \n\nincitadores dessas estrat\u00e9gias s\u00e3o as ONGs globais e organismos religiosos. Eles t\u00eam sido \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n66 \n\nativos no desenvolvimento destes mercados, por meio de circuitos, quer alternativos ou \n\nconvencionais, como lembra o autor. \n\nNa medida em que o capitalismo se concentrou na endogeneiza\u00e7\u00e3o da cr\u00edtica est\u00e9tica \n\nlan\u00e7ada pelos movimentos sociais dos anos 60, abriu-se espa\u00e7o para o ressurgimento \n\nde movimentos sociais contestat\u00f3rios dos direitos b\u00e1sicos, dos quais o movimento de \n\ncom\u00e9rcio justo \u00e9 uma express\u00e3o not\u00e1vel. No contexto das reformas institucionais \n\nque acompanharam a globaliza\u00e7\u00e3o, \u201co mercado\u201d passou a assumir uma posi\u00e7\u00e3o \n\ncentral nos objetivos dos movimentos sociais. Apesar de apresentar riscos, ou em \n\ntermos de exclus\u00e3o ou de coopta\u00e7\u00e3o (apropria\u00e7\u00e3o de valores simb\u00f3licos associados \n\nao movimento), o car\u00e1ter multifacetado do movimento social que inclui circuitos \n\nalternativos, convencionais e campanhas pol\u00edticas, abre perspectivas para um \n\nreposicionamento permanente, redefinindo o mercado (IFAT + E-Bay) e o conte\u00fado \n\ndos valores transacionados (com\u00e9rcio justo + org\u00e2nicos + ... + ... + ...). Al\u00e9m disso, o \n\nsurgimento do Movimento de slow Food tem mostrado o potencial de fundir as \n\ncr\u00edticas \u00e9tica e est\u00e9tica em novas formas, reconectando consumo e produ\u00e7\u00e3o e \n\ncolocando pr\u00e1ticas alimentares no centro da sociabilidade e da sustentabilidade \n\n(WILKINSON, 2008, p. 193). \n\nNesse sentido, observamos uma din\u00e2mica do poder entre Estado, Mercados e Agentes \n\nSociais Locais, coreografada pela diferencia\u00e7\u00e3o local (valor agregado, forma de produ\u00e7\u00e3o \n\nintensiva e extensiva), que leva as condi\u00e7\u00f5es de acumula\u00e7\u00e3o na fase atual do desenvolvimento \n\ncapitalista serem redefinidas e renegociadas continuamente. Importa dizer ainda que, de uma \n\nmaneira ou outra, as pr\u00e1ticas sociais nos espa\u00e7os de inter-rela\u00e7\u00f5es das feiras livres, j\u00e1 \n\nrealizadas pelos agricultores familiares, reafirmam-se como fundamentais para reprodu\u00e7\u00e3o \n\nsocial. Isso porque suas pr\u00e1ticas culturais e a l\u00f3gica de suas decis\u00f5es produtivas est\u00e3o \n\nimbricadas por uma valoriza\u00e7\u00e3o da reprodu\u00e7\u00e3o social baseada em uma ordem moral de \n\nproximidade com princ\u00edpios de reciprocidade e honra, embora surja no meio delas o \n\nhier\u00e1rquico. Entretanto, \n\nO poder p\u00fablico precisa reconhecer que a agricultura familiar enfrenta uma \n\nreconvers\u00e3o estrutural que se processa em condi\u00e7\u00f5es altamente desfavor\u00e1veis (\u00e9 \n\nsuficiente apontar para o grau de analfabetismo em um contexto que premia novos \n\nconhecimentos). Assim, o refor\u00e7o da agricultura familiar exige que se criem \n\ncondi\u00e7\u00f5es que favore\u00e7am uma aprendizagem coletiva pr\u00f3pria a um per\u00edodo de \n\ntransi\u00e7\u00e3o. Trata-se da necessidade de promover condi\u00e7\u00f5es para a ado\u00e7\u00e3o de \n\ninova\u00e7\u00f5es sociais e institucionais em larga escala. Do ponto de vista anal\u00edtico, trata-\n\nse de aprofundar a an\u00e1lise de mercados como redes sociais, de normas t\u00e9cnicas \n\ncomo valores a serem negociados e da qualidade do produto como envolvendo \n\ntamb\u00e9m suas fontes de produ\u00e7\u00e3o e o estilo de vida em que se ap\u00f3ia (WILKINSON, \n\n2008, p. 18). \n\nO que estamos chamando de \u201cordem moral de proximidade\u201d, Wilkinson (2008) \n\nsalienta como redes sociais, que devem ser discutidas pelas v\u00e1rias formas de intera\u00e7\u00f5es entre \n\npr\u00e1tica mercantil e de \u201cproximidade\u201d, nestas existem um prolongamento de rela\u00e7\u00f5es \n\nfamiliares ou, diretamente, de consumidores com canais de comercializa\u00e7\u00e3o. O que tece esses \n\ntipos de estrutura social \u00e9 a confiabilidade no produto que decorre da confian\u00e7a nos \n\nprodutores, primeiramente constru\u00eddas nas rela\u00e7\u00f5es de parentescos e conquistados pela elite \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n67 \n\ndo \u00e2mbito local, ultrapassando-a com a rede social estabelecida na migra\u00e7\u00e3o ou inter-\n\nconhecimento de tr\u00e2nsito destas pessoas pelos territ\u00f3rios. Em outras palavras: \n\nParentesco, vizinhan\u00e7a, conhecimentos pessoais e transa\u00e7\u00f5es repetidas entre os \n\nmesmos atores confirmam reputa\u00e7\u00f5es e consolidam lealdades, fazendo com que tais \n\nmercados se tornem relativamente imunes de press\u00f5es externas, sejam de ordem \n\nmercadol\u00f3gica ou reguladora. Fora a\u00e7\u00f5es punitivas de fiscaliza\u00e7\u00e3o, existem fortes \n\nraz\u00f5es, portanto, para supor que esses mercados se ap\u00f3iam em bases s\u00f3lidas \n\ncontanto que o tecido social na localidade se mant\u00e9m intato. [...] O alargamento de \n\nredes sociais [...] [por outro lado] pela migra\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas cria mercados relevantes \n\na dist\u00e2ncia, mas serve para difundir esses produtos nos novos espa\u00e7os. [...] Muitas \n\nvezes, por\u00e9m, a difus\u00e3o fora da rede social em quest\u00e3o esbarra em n\u00edveis de \n\ntoler\u00e2ncia menores em respeito a caracter\u00edsticas-chave \u2013 sanidade e homogeneidade \n\ndo produto \u2013 decorr\u00eancia precisamente da falta do \u201cconhecimento t\u00e1cito\u201d que regula \n\no consumo e a conserva\u00e7\u00e3o do produto na rede de origem (WILKINSON, 2008, p. \n\n94-101). \n\nOs pontos levantados se inserem numa discuss\u00e3o que auxilia na denomina\u00e7\u00e3o do que \n\nsejam os tipos de rela\u00e7\u00f5es entre o rural e urbano brasileiros. Principalmente quando nos \n\naproximamos dos aspectos dos agricultores familiares. Eles s\u00e3o reconhecidos pela \n\nespecificidade da organiza\u00e7\u00e3o interna \u00e0 unidade de produ\u00e7\u00e3o e \u00e0 fam\u00edlia trabalhadora e \n\ngestora dos meios de produ\u00e7\u00e3o alocados, mas sem esquecer que os mesmos est\u00e3o inseridos no \n\nmundo cultural, pol\u00edtico, econ\u00f4mico e social em que se produzem e se reproduzem. \n\nChamamos a aten\u00e7\u00e3o para isso, nesse momento, porque os \u201cn\u00f3s\u201d que ser\u00e3o amarrados \n\na posteriori, das trajet\u00f3rias dos sujeitos estudados, ser\u00e3o tra\u00e7ados observando as caracter\u00edsticas \n\npresentes na tradi\u00e7\u00e3o camponesa e no projeto dos agricultores familiares modernos. Esta \n\n\u00faltima denomina\u00e7\u00e3o est\u00e1 baseada na proposta te\u00f3rica de Wanderley (2009), do agricultor \n\nfamiliar ser, sem d\u00favida, um agente social do mundo moderno. A autora, em pesquisa \n\nrealizada com Lamarche (1998) et. al., formula que os agricultores familiares s\u00e3o portadores \n\nde uma tradi\u00e7\u00e3o, fundamentada na fam\u00edlia como unidade base, de produ\u00e7\u00e3o e pelo modo de \n\nvida, mas que se adaptam \u00e0s condi\u00e7\u00f5es modernas de produzir e de viver em sociedade. Isto \n\nporque, de uma forma ou de outra, est\u00e3o inseridos no mercado moderno e recebem a \n\ninflu\u00eancia da chamada sociedade englobante. \n\nO que muda e o que permanece? \u00c9 imposs\u00edvel, naturalmente, responder a tal quest\u00e3o \n\nem profundidade neste texto. Permito-me apenas fazer alguns exerc\u00edcios de car\u00e1ter \n\nmais ilustrativo [...] os camponeses seriam, pela sua natureza, dedicados \n\nexclusivamente a garantir a subsist\u00eancia familiar [...] n\u00e3o estariam interessados em \n\nempreender esfor\u00e7os que implicassem investir na atividade agr\u00edcola [...] os \n\nagricultores familiares provaram, pelo seu sucesso em todos os pa\u00edses, que eles \n\npodem demonstrar uma importante capacidade de investimento, tanto maior quanto \n\nmais efetivamente integrados aos mercados modernos. Isto n\u00e3o impede, no entanto, \n\nque a subsist\u00eancia familiar, inclusive sob a forma de autoconsumo, e a diversifica\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades permane\u00e7am objetivos constantemente renovados [...] nas condi\u00e7\u00f5es \n\nmodernas de produ\u00e7\u00e3o, a unidade familiar introduz, em seu funcionamento, a \n\nnecessidade de pagamentos diferenciados [...] Minha hip\u00f3tese \u00e9 a de que, embora a \n\nautonomiza\u00e7\u00e3o das parcelas aut\u00f4nomas do sobretrabalho seja o mecanismo pelo qual \n\no agricultor familiar se incorpora ao processo de acumula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de sua \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n68 \n\natividade produtiva, internamente, os resultados da produ\u00e7\u00e3o continuam sendo \n\npercebidos pela fam\u00edlia como um rendimento indivis\u00edvel [...] Ainda h\u00e1 uma quest\u00e3o \n\na considerar [...] Enquanto o campon\u00eas tradicional enfatiza o \u201cpassado e suas \n\ntradi\u00e7\u00f5es\u201d, a agricultura moderna, ao introduzir a no\u00e7\u00e3o de progresso, transfere o \n\nprimado ao futuro [...] Todas essas transforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o incontest\u00e1veis, mas, para \n\nmuitos agricultores familiares, a for\u00e7a do passado n\u00e3o se enfraqueceu [a \n\npluriatividade, por exemplo, n\u00e3o \u00e9 um desfecho inexor\u00e1vel] seria, neste caso, uma \n\nestrat\u00e9gia da fam\u00edlia, afim de, diversificando suas atividades, fora do \n\nestabelecimento, assegurar a reprodu\u00e7\u00e3o deste e sua perman\u00eancia como ponto de \n\nrefer\u00eancia central e de converg\u00eancia para todos os membros da fam\u00edlia [...] No caso \n\nda mulher, o trabalho externo pode ter duas significa\u00e7\u00f5es principais: \u00e0s vezes \u00e9 o \n\ncaminho pelo qual a mulher adquire uma maior capacidade de participar dos ganhos \n\nda fam\u00edlia [...] em outros casos [...] tende a criar um distanciamento dela em rela\u00e7\u00e3o \n\nao estabelecimento familiar (WANDERLEY, 2009, p. 191-94). \n\nNesse sentido, os estudos rurais aqui direcionados nos p\u00f5em diante de diferen\u00e7as entre \n\ncampon\u00eas e agricultura familiar moderna, o rural e o urbano, que n\u00e3o podem ser dilu\u00eddas na \n\nconstante rela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre eles, argumento ing\u00eanuo de leitores descuidados. \n\nMais do que isso, entre os agentes que formam essas categorias sociais, com rela\u00e7\u00f5es \n\nconstantes, h\u00e1 muitas semelhan\u00e7as, como tamb\u00e9m grandes diferen\u00e7as, constru\u00eddas de acordo \n\ncom a constante intera\u00e7\u00e3o entre os mesmos, e os n\u00edveis de inser\u00e7\u00e3o nos mercados, a partir da \n\nprodu\u00e7\u00e3o com a comercializa\u00e7\u00e3o. Desde a maior depend\u00eancia tecnol\u00f3gica, t\u00e9cnicas utilizadas \n\ncom apoio de assist\u00eancia t\u00e9cnica, depend\u00eancia financeira, troca direta com mercado e/ou por \n\nmeio de atravessadores (LAMARCHE, 1993, 1998). \n\nEsses encadeamentos propostos nos orientar\u00e3o a registrar as m\u00faltiplas alternativas, \n\nresultado de conquistas e resist\u00eancias de agentes sociais que se referenciam a um modo de \n\nproduzir e viver coexistente com um mundo moderno. Em outras palavras, permite-nos \n\ncompreender que as estruturas e suas mudan\u00e7as s\u00e3o sempre relacionais, operadas pelas \n\ninterdepend\u00eancias existentes. As mudan\u00e7as s\u00e3o, portanto, end\u00f3genas e n\u00e3o planejadas, o que \n\nn\u00e3o quer dizer que h\u00e1 aus\u00eancia de direcionamentos e orienta\u00e7\u00f5es nas a\u00e7\u00f5es, mas que o \n\ndirecionamento das mudan\u00e7as \u00e9 resultado das tens\u00f5es e dos equil\u00edbrios de tens\u00f5es \n\nestabelecidos provisoriamente entre os conflitos, n\u00e3o da vontade e a\u00e7\u00e3o tomada \n\nisoladamente (ELIAS, 1993). \n\nDizer que os indiv\u00edduos existem em configura\u00e7\u00f5es significa que o ponto de \n\npartida de toda investiga\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica \u00e9 uma pluralidade de indiv\u00edduos, os \n\nquais, de um modo ou de outro, s\u00e3o interdependentes. Dizer que as configura\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nirredut\u00edveis significa que nem se pode explic\u00e1-las em termos que impliquem que \n\nelas t\u00eam algum tipo de exist\u00eancia independente dos indiv\u00edduos, nem em termos \n\nque impliquem que os indiv\u00edduos, de algum modo, existem independentemente \n\ndelas (ELIAS, 2000, p. 184). \n\nEsse urdimento primeiro possibilita um direcionamento para os cap\u00edtulos seguintes, no \n\nque diz respeito \u00e0s formas com que tais rela\u00e7\u00f5es sejam capazes de definir as maneiras de \n\nviver e trabalhar em uma e em outra realidade, se constituindo, portanto, em uma rela\u00e7\u00e3o \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n69 \n\ndial\u00e9tica, por meio da qual podemos considerar que h\u00e1 entre estes dois mundos continuidades \n\ne descontinuidades. No entremeio das redefini\u00e7\u00f5es de an\u00e1lises, facetas e novos problemas de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, tendo como ponto de cambio as pr\u00e1ticas sociais construtoras da realidade, \u00e9 que \n\nsurge a preocupa\u00e7\u00e3o maior desta tese. De procurar compreender as rela\u00e7\u00f5es entre agricultura \n\nfamiliar e sociedade, no que diz respeito detidamente ao debate dos agentes e os territ\u00f3rios \n\nimplicados nos processos sociais. \n\nPor isso \u00e9 importante compreender que, nas rela\u00e7\u00f5es entre produ\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, os agricultores familiares acionam diversos mecanismos de intera\u00e7\u00f5es com \n\nos mercados. Eles constituem meios de inser\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica que resultam, por um \n\nlado, no fortalecimento da autonomia frente \u00e0s vulnerabilidades enfrentadas, quaisquer que \n\nsejam suas origens e, por outro, uma depend\u00eancia relativa. Na verdade, o que h\u00e1 de se \n\nconsiderar \u00e9 a exist\u00eancia de distintos \u201cgraus de mercantiliza\u00e7\u00e3o\u201d caracterizados pelo habitus \n\nfamiliar e hist\u00f3rico sempre em transforma\u00e7\u00e3o, contestado e reafirmado, que d\u00e1 dimens\u00f5es \n\nconcretas para a a\u00e7\u00e3o e a significa\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos, fam\u00edlias, gera\u00e7\u00f5es, terras, \n\nmercados e sociedades. Inclusive permitindo atravessar a profecia do \u201cfim do campesinato\u201d. \n\nPara entender estas inter-rela\u00e7\u00f5es \u00e9 preciso observar a constru\u00e7\u00e3o de figura\u00e7\u00f5es de refer\u00eancias \n\ngerais, situadas em rela\u00e7\u00f5es concretas, que n\u00e3o s\u00e3o presas estreitamente a datas ou a locais \n\nespec\u00edficos \u2013 no sentido proposto por Elias (1980). \n\n \n\n \n\nEm s\u00edntese: \n\n \n\n \n\nEste cap\u00edtulo foi crucial para amarrar as concep\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas sobre os \n\nfatores objetivos e subjetivos entrela\u00e7ados nas categorias sociais Agricultura Familiar e \n\nFeiras, especialmente por que: \n\na) Trata-se de categorias sociol\u00f3gicas que est\u00e3o em constantes discuss\u00f5es e \n\ntransforma\u00e7\u00f5es, o que permite pensar as atuais realidades sociais. As an\u00e1lises \n\nsobre campesinato e suas l\u00f3gicas de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social s\u00e3o fundantes \n\npara o entendimento das intera\u00e7\u00f5es ocorridas e que est\u00e3o ocorrendo na \n\nsociedade capitalista; \n\nb) A conex\u00e3o delas com outras categorias possibilitam estabelecer raios maiores de \n\ncircunfer\u00eancias de compreens\u00e3o e explica\u00e7\u00f5es, fatores preponderantes no \n\nproblema levantado nesse estudo. Apontamos que existem inter-rela\u00e7\u00f5es de toda \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n70 \n\nordem influenciando e sendo influenciadas no campo estudado, desde as ordens \n\nprodutivo-econ\u00f4mica \u00e0s de natureza social e pol\u00edtica; \n\nc) A compreens\u00e3o dessas intera\u00e7\u00f5es, a vista do referencial te\u00f3rico-metodol\u00f3gico \n\nque estamos nos propondo explicar, deve ser analisada pelos aspectos s\u00f3cio-\n\nhist\u00f3ricos do objeto estudado, que iremos discutir no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n71 \n\nCAP\u00cdTULO II \n\n \n\n \n\nO PROCESSO DE TERRITORIALIZA\u00c7\u00c3O DO ALTO SERT\u00c3O ALAGOANO E \n\nSUAS CONEX\u00d5ES COM AS HIST\u00d3RIAS DAS FEIRAS \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo procuramos ampliar uma leitura sociol\u00f3gica do processo hist\u00f3rico de \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o das feiras, focalizando-as no Nordeste do Brasil e nos munic\u00edpios de \u00c1gua \n\nBranca e Delmiro Gouveia, em Alagoas. Para isto, delinearemos, primeiramente, uma \n\npondera\u00e7\u00e3o da sociog\u00eanese das feiras pelas transforma\u00e7\u00f5es ocorridas nas interdepend\u00eancias \n\ndos processos s\u00f3cio-econ\u00f4micos e pol\u00edtico-culturais locais, e como estes est\u00e3o interagindo \n\ncom os processos mais abrangentes de estrutura\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira. Al\u00e9m disso, \n\nprocuraremos analisar a intera\u00e7\u00e3o do local, nacional com o mundo; e os processos de \n\nmudan\u00e7as \u201cestruturais\u201d nas formas de pensamento e comportamento social dos indiv\u00edduos.  \n\nQuando nos propusemos compreender as estruturas hist\u00f3ricas mais abrangentes pelas \n\nformas de pensamento e comportamento social dos indiv\u00edduos do Nordeste do Brasil e dos \n\nmunic\u00edpios de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia, Alagoas, objetivamos interpretar as teias de \n\ninterdepend\u00eancia entre ag\u00eancia e estrutura por meio dos acervos particulares e p\u00fablicos \n\n(fotos, entrevistas e literatura neles inclusos) e demais refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. Entretanto, \n\npara realizar esta empreitada, desvelar o significado destes acervos, implica atermo -nos a \n\ndois polos diferentes e atuantes: a) o fato de compreend\u00ea-los como texto e b) a quest\u00e3o mais \n\nenglobante que \u00e9 a de compreender e interpretar. \n\nEspecificamente, parte dos acervos foi conseguida junto aos feirantes agricultores \n\nfamiliares, ao Memorial da Companhia Hidrel\u00e9trica do S\u00e3o Francisco (CHESF), Museu \n\nDelmiro Gouveia, Complexo de Angiquinho e Par\u00f3quia da Igreja de \u00c1gua Branca. Outros s\u00e3o \n\nlivros, monografias, teses e artigos acad\u00eamicos, e ainda textos de memorialistas que \n\nescreveram sobre a ocupa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios pesquisados e suas feiras. Essas fontes foram \n\ninterpretadas de forma a revisitar a tradi\u00e7\u00e3o pelo di\u00e1logo com os grupos sociais que \n\nfizeram parte direta ou indiretamente para a hist\u00f3ria de territorializa\u00e7\u00e3o destas feiras. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n72 \n\n2.1 Por uma sociog\u00eanese das feiras \n\n \n\n \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es em acervos, a reuni\u00e3o de pessoas estabelecendo rela\u00e7\u00f5es de \n\ntrocas intra e entre os grupos sociais aconteceu nas mais variadas sociedades e nos mais \n\ndiversos momentos hist\u00f3ricos. Entretanto, caso pensemos em termos etimol\u00f3gicos da palavra, \n\npodemos dizer que feria vem do latim, e significa dia santo, denotando que n\u00e3o se deveria \n\ntrabalhar; ele foi criado por Martinho de Dume, para a liturgia cat\u00f3lica no per\u00edodo da P\u00e1scoa. \n\nIsto aconteceu porque, segundo as escrituras b\u00edblicas, como na passagem do evangelho de Jo\u00e3o \n\n2: 13-16, Cristo desqualificou as atividades de trocas realizadas ao redor do templo de \n\nadora\u00e7\u00e3o ao \u201cDeus\u201d. \n\nEstando pr\u00f3xima a P\u00e1scoa dos judeus, subiu Jesus para Jerusal\u00e9m. E encontrou no \n\ntemplo os que vendiam bois, ovelhas e pombas e tamb\u00e9m os cambistas assentados; \n\ntendo feito um azorrague de cordas, expulsou todos do templo, bem como as ovelhas \n\ne os bois, derramou pelo ch\u00e3o o dinheiro dos cambistas, virou as mesas e disse aos \n\nque vendiam as pombas: tirai daqui estas cousas; n\u00e3o fa\u00e7ais da casa de meu Pai casa \n\nde neg\u00f3cio (TEMPLO DE JERUSAL\u00c9M, JO\u00c3O, 2: 13-17). \n\nA pr\u00e1tica de atividades peri\u00f3dicas comerciais, como salientadas no trecho do \u201clivro \n\nsagrado crist\u00e3o\u201d, foi associada, no entendimento de grupos que segue os valores desta religi\u00e3o, \n\na um com\u00e9rcio profano. \u00c9 importante salientar que esses valores se fizeram e ainda se fazem \n\npresente, de certa forma, no pensamento social do campon\u00eas, especificamente nos estudo \n\nrealizado por Woortmann (1990) que demonstra a avers\u00e3o dos camponeses ao neg\u00f3cio, pois \n\nele \u201c\u00e9 percebido como a nega\u00e7\u00e3o da moralidade, e significa ganhar \u00e0 custa do trabalho alheio. \n\n\u00c9 percebido, ent\u00e3o, em oposi\u00e7\u00e3o ao trabalho e como uma atividade que n\u00e3o envolve honra\u201d (p. \n\n38). \n\nPensando em termos territoriais, Mumford (1982) argumenta que a feira est\u00e1 \n\nrelacionada ao aumento das popula\u00e7\u00f5es e a intensifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais que levaram ao \n\ndesenvolvimento das sociedades complexas, como as da Antiguidade, por exemplo, da \n\nMesopot\u00e2mia e do Imp\u00e9rio Romano. Estas sociedades com maior fluxo de rela\u00e7\u00f5es, nas mais \n\nvariadas formas de poder, intensificaram o com\u00e9rcio. E como analisou Mazoyer: \n\nO crescimento da produtividade agr\u00edcola e o impulso do artesanato e da ind\u00fastria \n\nforam tamb\u00e9m concomitantes a uma vasta atividade comercial: os camponeses \n\nvendiam seus excedentes, os senhores escoavam uma parte importante dos produtos \n\nde suas reservas e as taxas in natura que continuavam a receber, os artes\u00e3os vendiam \n\nos produtos de seu trabalho e as regi\u00f5es rec\u00e9m-cultivadas exportavam seus \n\nexcedentes. Na medida em que as trocas ganharam import\u00e2ncia, os comerciantes se \n\nmultiplicaram, os mercados e as feiras formigaram nas cidades e vilarejos. [...] As \n\nfeiras da Champagne (Provins, Troyes, Bar-sur-Aube), que se desenvolveram a partir \n\ndo s\u00e9culo XII, faziam a ponte entre esses dois mundos: os mercadores italianos \n\ntrocavam com os de Hanse os produtos orientais por tecidos que eles exportavam \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n73 \n\npara o Oriente [...] As feiras de Champagne aconteceram nos s\u00e9culos XII e XIII e \n\ntrouxeram uma extraordin\u00e1ria prosperidade para a regi\u00e3o. Situada entre Flandres e a \n\nIt\u00e1lia, a regi\u00e3o da Champagne organizou seis feiras em diferentes cidades distribu\u00eddas \n\nao longo do ano, o que formava, ent\u00e3o, um com\u00e9rcio permanente. Elas foram a \u00fanica \n\npra\u00e7a do com\u00e9rcio europeu da \u00e9poca especializada em cr\u00e9dito (MAZOYER, 2010, p. \n\n336-7). \n\nEmbora Mazoyer (2010) e Mumford (1982) partem de perspectivas e territ\u00f3rios \n\ndiferentes, eles compreendem que os aumentos da produ\u00e7\u00e3o, do contingente populacional e das \n\nredes conectadas entre territ\u00f3rios foram fundamentais para expans\u00e3o das formas de com\u00e9rcio, \n\ndentre eles, as feiras. Isso \u00e9 interessante para entendermos a import\u00e2ncia de uma perspectiva \n\nrelacional, mesmo que de forma pontual, no destaque das linhas de integra\u00e7\u00e3o dos grupos \n\nsociais e de poder nas pra\u00e7as de com\u00e9rcio da Europa, pois mesmo com essas atividades \n\ncomerciais tendo uma import\u00e2ncia fundamental para a realeza, nobres e outros grupos, elas \n\neram vistas pela Igreja Crist\u00e3 como um exerc\u00edcio de transgress\u00e3o \u00e0 lei divina, onde todo \n\nmercador era considerado um pecador, um escravo do v\u00edcio e amante do dinheiro. \u201cDizia-se na \n\n\u00e9poca ser dif\u00edcil n\u00e3o ser pecador quando se tinha por profiss\u00e3o comprar e vender\u201d (PEDRO; \n\nCOULON, 1989). \n\nAl\u00e9m disso, podemos dizer, salvo algumas considera\u00e7\u00f5es do contexto hist\u00f3rico e social, \n\nque as origens das feiras est\u00e3o ligadas, em parte, ao \u201cexcedente da produ\u00e7\u00e3o da agricultura\u201d, \n\nque pela necessidade de troca por produtos diferentes dos produzidos nas propriedades, os \n\nagricultores realizavam a troca dos seus produtos. Em um primeiro momento, este interc\u00e2mbio \n\n\u00e9 praticado dentro de determinado grupo, de uma certa regi\u00e3o, n\u00e3o havendo a necessidade de \n\num local espec\u00edfico. Por outro lado, quando estas passaram a possuir uma grande representa\u00e7\u00e3o \n\nsocial em determinados locais, os governos e as autoridades mostraram grande interesse quanto \n\na coloca\u00e7\u00e3o de feiras em suas regi\u00f5es, porque estas aumentavam o fluxo de recursos para \n\naquela localidade. Sendo assim, os governantes incentivavam aqueles que quisessem \n\ncomercializar seus produtos na feira de sua regi\u00e3o. H\u00e1 que se compreender, todavia, a feira n\u00e3o \n\ncomo um final de um ciclo, mas como instrumento de um efetivo desempenho na din\u00e2mica \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mico-cultural, ou quando, por exemplo, grupos sociais procuram dar um outro \n\nsentido a elas. \n\nAl\u00e9m da perspectiva s\u00f3cio-hist\u00f3rica, \u00e9 interessante que situemos algumas discuss\u00f5es \n\nque norteiam os andamentos de continuidade e rupturas sobre a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento das \n\npr\u00e1ticas de trocas. Para Mott (2000), as an\u00e1lises sobre feiras e mercados apresentaram \n\nconcep\u00e7\u00f5es que foram marcadas pela pol\u00eamica te\u00f3rica, como a de um lado denominada \n\nformalista: mais presos aos aspectos propriamente econ\u00f4micos e formais dessas institui\u00e7\u00f5es, \n\ndo outro, a substantivista: que buscam nas feiras suas especificidades hist\u00f3ricas e culturais, seu \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n74 \n\nlado mais social e n\u00e3o meramente mercantilista. \n\nAo apontar uma classifica\u00e7\u00e3o do olhar sobre o entendimento desse tipo de com\u00e9rcio, \n\nMott (1975) salienta ainda que o mesmo n\u00e3o pode ser entendido como um sistema, pois, este \n\nconceito implica a ideia de uma totalidade que se completa e que se encerra em si mesma. \n\nNisto, o autor prefere considerar as feiras como uma institui\u00e7\u00e3o social, um dos focos b\u00e1sicos da \n\norganiza\u00e7\u00e3o social, as feiras passam a ser reconhecidas enquanto institui\u00e7\u00e3o social porque, para \n\nMott (1975), \u201cseriam compostas por um conjunto de ideias, padr\u00f5es de comportamento, \n\nintera\u00e7\u00f5es sociais e, em muitos casos, existindo um equipamento material organizado em torno \n\nde certos interesses ou objetivos socialmente reconhecidos\u201d (MOTT, 1975, p. 16). \n\nEmbora se parta de uma no\u00e7\u00e3o de feira enquanto institui\u00e7\u00e3o social, \u00e9 salutar deixar \n\nclaro que existem formas variadas desse tipo de mercado, caracterizados pela peculiaridade das \n\na\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos em suas intera\u00e7\u00f5es sociais. Por isso, torna-se ainda mais importante \n\ncompreender se podemos chamar as feiras de mercados, pois como afirma Mott (1975) o \n\nemprego que se faz em determinadas l\u00ednguas, que caracterizam \u201ccertos lugares\u201d, vai definir o \n\nuso de termos como foire, fair, market place ou march\u00e9\n15\n\n em vez de Market Principle\n16\n\n. No \n\nBrasil, as feiras e mercados apresentam tantas \u201cvaria\u00e7\u00f5es que se torna dif\u00edcil a enumera\u00e7\u00e3o de \n\ncaracter\u00edsticas gerais capazes de distinguir essas duas institui\u00e7\u00f5es nas diversas regi\u00f5es \n\nbrasileiras onde elas s\u00e3o encontradas\u201d (FERRETI, 2000, p. 39-40). \n\nNo dicion\u00e1rio do autor Ferreira (2012), mercado \u00e9 um lugar p\u00fablico, ao ar livre ou em \n\nrecinto fechado, onde se vendem e onde se compram mercadorias; ou cidade que se notabiliza \n\npela compra e venda de determinados produtos; e as feiras s\u00e3o locais onde se faz mercado. \n\nNesse sentido, a feira \u00e9 vista, pelo autor, como um mercado p\u00fablico em dias ou \u00e9pocas fixas, \n\nem lugar determinado. \n\nWeber (1994) argumenta que o mercado \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social. Para ele, \u201cdeve-se \n\nfalar de um mercado quando h\u00e1 concorr\u00eancia pelo menos por um lado de uma pluralidade de \n\ninteressados na troca ou por oportunidades de troca\u201d (WEBER, 1994, p. 421). E mais, \n\nacrescenta ele: \u201co mercado representa socializa\u00e7\u00f5es - ou sociedades - racionais, coletivas e \n\nsucessivas; cada uma das quais tem um car\u00e1ter ef\u00eamero, j\u00e1 que se encerra com a troca, a n\u00e3o \n\nser que se tenha firmado uma ordem que imponha \u00e0quele que troca frente ao seu contr\u00e1rio a \n\ngarantia da aquisi\u00e7\u00e3o \u201elegal?\u201d (p. 421). Esse delineamento \u00e9 salutar para enveredarmos cada \n\n                                                           \n15\n\n Este tipo \u00e9 visto primordialmente como um lugar ou s\u00edtio geogr\u00e1fico na pra\u00e7a de mercado com atribui\u00e7\u00f5es \n\nsociais, econ\u00f4micas, culturais, pol\u00edticas onde certo n\u00famero concreto de compradores e vendedores se re\u00fanem com \n\na finalidade de trocar ou vender e comprar bens e mercadorias (MOTT, 1975, p. 10). \n16 \n\nEste n\u00e3o se refere a um local ou constru\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, mas um estado de neg\u00f3cios ou princ\u00edpio de como se \n\nrealizam as trocas de produtos baseado nas leis da oferta e da procura (MOTT, 1975). \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n75 \n\nvez mais na concep\u00e7\u00e3o de que \u00e9 fundamental entendermos as caracter\u00edsticas das inter-rela\u00e7\u00f5es \n\ndos mercados e feiras e assim termos um maior aprofundamento do campo estudado. \n\nAnalisando a realidade de Portugal, Mott observa que: \n\nO termo feira em Portugal designa uma grande reuni\u00e3o comercial regional, realizada \n\nvia de regra com grandes intervalos de tempo, enquanto mercado designa local \n\ndestinado a abastecimento local realizado mais \u00e0 miude. Esclarece que tal conceito \n\nn\u00e3o corresponde ao que se denomina no Brasil por feira, pois, tanto as pequenas \n\ncomo as grandes reuni\u00f5es comerciais realizadas ao ar livre, s\u00e3o aqui indistintamente \n\nchamadas feiras. Al\u00e9m do mais o intervalo mais freq\u00fcente entre elas \u00e9 de uma semana \n\ne sua \u00e1rea de domin\u00e2ncia \u00e9 pequena, sendo a maioria destinada ao abastecimento \n\nlocal. Mott\n17\n\n (1970, apud FERRETI, 2000, p. 39) \n\nA peculiaridade dessas formas de com\u00e9rcio no Brasil se d\u00e1 em termos hist\u00f3ricos e \n\nespaciais. Para se ter uma ideia, uma das primeiras refer\u00eancias de regimento que se tem sobre \n\numa estrutura similar de comercializa\u00e7\u00e3o remonta ao ano 1687, quando a ent\u00e3o Prefeitura de \n\nS\u00e3o Paulo oficializa a venda de \u201cg\u00eaneros da terra, hortali\u00e7as e peixe, no terreiro da \n\nMiseric\u00f3rdia\u201d. A primeira estrutura mais assemelhada \u00e0s atuais feiras paulistas, remete-nos ao \n\nfinal do s\u00e9culo XVIII e in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, com o desenvolvimento de pra\u00e7as de com\u00e9rcio \n\npara abastecimento, especialmente dos tropeiros, nos arredores dos locais onde ocorria o pouso \n\ndas tropas de gado (PREFEITURA MUNICIPAL DE S\u00c3O PAULO, 2003). \n\nNuma abordagem sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o das feiras no Brasil, Coelho (2009), salienta \n\nque suas origens se confundem com a hist\u00f3ria nacional. Elas se multiplicaram no Brasil \n\nCol\u00f4nia, assumindo pap\u00e9is fundamentais, n\u00e3o s\u00f3 nos primeiros povoamentos, mas tamb\u00e9m na \n\nestrutura da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica das popula\u00e7\u00f5es. Mott (1975) as classifica, \n\na depender da localiza\u00e7\u00e3o e tamanho, em feiras urbanas \u2013 realizadas nas grandes cidades ou \n\nmesmo nas capitais dos Estados \u2013 e rurais \u2013 realizadas em pequenos n\u00facleos urbanos, \n\npr\u00f3ximos as zonas de produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. Para ele, enquanto as feiras urbanas e mercados \n\nexistem em todos os estados brasileiros, as feiras rurais (de tipo tradicional) s\u00e3o encontradas \n\napenas na regi\u00e3o Nordeste. Forman (1979), com pontos de converg\u00eancia aos argumentos de \n\nMott (1975), classificou as feiras no Nordeste brasileiro em tr\u00eas tipos: a feira local, ou feira de \n\nconsumo dos compradores rurais; a feira de distribui\u00e7\u00e3o e a feira de abastecimento, ou feira de \n\nconsumidores urbanos. \n\nA feira de consumo \u00e9 uma feira rural na qual mercadorias e servi\u00e7os s\u00e3o distribu\u00eddos \n\nnas \u00e1reas de acesso dif\u00edcil, entre as popula\u00e7\u00f5es rurais com capital limitado. Cada feira \n\n\u00e9 um mercado c\u00edclico que se re\u00fane uma vez por semana, sendo que o dia depende \n\nmuito da atividade econ\u00f4mica da \u00e1rea que a feira abastece [...] caracteriza-se, \n\nhistoricamente, por uma multiplicidade de camponeses vendendo os seus produtos \n\nnuma feira central [...] Duas ou tr\u00eas feiras de consumo geralmente formam parte de \n\n                                                           \n17\n\n MOTT, Luiz. As feiras no Brasil, bibliografia comentada. Revista de Etnografia. Porto (Portugal), 1970 (no \n\nprelo?), 14 p. (Mimeo.) \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n76 \n\numa rede de feiras. A rede completa inclui uma \u201cfeira de distribui\u00e7\u00e3o\u201d onde os \n\nintermedi\u00e1rios v\u00e3o comprar suas mercadorias. A feira-livre e a feira de usina do \n\nmunic\u00edpio de Guaiamu formam uma rede de feiras deste tipo, sendo que a feira \n\nmaior, a de distribui\u00e7\u00e3o, localiza-se na cidade de Arapiraca, distante umas quatro \n\nhoras de jipe em estrada de ch\u00e3o batido [...] O terceiro tipo de feira, a  feira urbana de \n\nabastecimento, se realiza em dias espec\u00edficos da semana como  parte de um grande \n\nmercado di\u00e1rio. Como um ap\u00eandice ao mercado permanente, esta feira \u00e9 composta \n\ninteiramente de varejistas que servem \u00e0s grandes popula\u00e7\u00f5es urbanas (FORMAN, \n\n1979, p. 116-124). \n\n\u00c9 importante salientar que essa classifica\u00e7\u00e3o proposta por Forman (1979) faz parte de \n\num contexto hist\u00f3rico entre a coloniza\u00e7\u00e3o brasileira e seu processo de moderniza\u00e7\u00e3o. O autor \n\nchama aten\u00e7\u00e3o ainda para o fato de que \u201c[...] Estes tipos existem simultaneamente, mas n\u00e3o h\u00e1 \n\num fluxo permanente de mercadorias e de pessoas de uma para outra; e tampouco o sistema de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o interna do Nordeste brasileiro se limita a estas arenas de trocas\u201d (p. 116). \n\nForman (1979) procura estabelecer as inter-rela\u00e7\u00f5es da feira com outras formas, a saber: \n\na) O mercado, que \u00e9 um escoadouro di\u00e1rio e permanente de bens e servi\u00e7os. Visa suprir \n\num grupo predominantemente urbano de consumidores. Em alguns centros urbanos \n\nmaiores, o mercado permanente estabeleceu-se no local onde se realizavam \n\nanteriormente as feiras. Em alguns dias da semana, o mercado aumenta \n\nconsideravelmente de tamanho com a adi\u00e7\u00e3o de pequenas barracas nas ruas adjacentes; \n\nb) Os armaz\u00e9ns, que s\u00e3o instala\u00e7\u00f5es de propriedade particular ou operadas pelo Estado, \n\nservem para vendas ao atacado, e para guardar mercadorias, sobretudo alimentos. Estas \n\nmercadorias acabam sendo em parte distribu\u00eddas pelas feiras; \n\nc) A mercearia, que \u00e9 um escoadouro de varejo permanente e de bens de capital fixo (isto \n\n\u00e9, material de constru\u00e7\u00e3o, equipamentos e de estoque); \n\nd) A venda, que \u00e9 um escoadouro rural e pequeno, a varejo, funciona essencialmente na \n\nbase do cr\u00e9dito, e frequentemente se abastecem nas feiras semanais. \n\n\u00c9 V\u00e1lido dizermos que estas formas n\u00e3o s\u00e3o dispares das feiras, pois se complementam \n\nmuitas vezes, ampliando assim as redes de trocas. Um exemplo disso \u00e9 quando as feiras s\u00e3o \n\ninstaladas ao redor dos mercados, armaz\u00e9ns, mercearias e/ou vendas. No caso apontado por \n\nForman (1979), existem escoadouros de comercializa\u00e7\u00e3o que podem ser encontrados na maior \n\nparte do Nordeste brasileiro que ligam os camponeses \u00e0 economia de mercado. Entretanto, \n\nGarcia-Parpet (1992) lembra que as feiras instaladas nas usinas de a\u00e7\u00facar n\u00e3o levavam os \n\ncamponeses a um processo de integra\u00e7\u00e3o \u00e0 economia de mercado; pelo contr\u00e1rio, acontecia a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da domina\u00e7\u00e3o tradicional, pois os moradores eram obrigados a vender parte de \n\nsua produ\u00e7\u00e3o ao Senhor de Engenho e a se abastecer na feira (denominada Bacurau), do \n\nmesmo Senhor. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n77 \n\nNesse sentido, cotejar aspectos gerais \u00e0s feiras que procurem apresentar uma defini\u00e7\u00e3o \n\ngeral \u00e9 perder de vista caracter\u00edsticas t\u00e3o espec\u00edficas de onde e como acontecem. No entanto, \n\ncomo pudemos observar neste t\u00f3pico, existem alguns eixos que nos possibilitam enveredar por \n\nsitua\u00e7\u00f5es concretas. As feiras marcam ritmos que podem ser representados por v\u00e1rios in\u00edcios e \n\nfins (desde a produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e o consumo) na (re) produ\u00e7\u00e3o social. \n\nPara compreendermos este fen\u00f4meno social levaremos em conta os eventos que \u2013 por \n\nintera\u00e7\u00f5es \u2013 interferem nos resultados, eliminando ou abrindo possibilidades, sendo eles \n\ntamb\u00e9m criados a partir de possibilidades constru\u00eddas em outras situa\u00e7\u00f5es sociais. Assim, \n\nencadearemos a sociog\u00eanese das feiras pelos seus aspectos nos diferentes momentos \n\nhist\u00f3ricos de sua constru\u00e7\u00e3o, analisando a transforma\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is a elas atribu\u00eddos. Isso nos \n\nlevar\u00e1 as rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia e reciprocidade intra e entre determinados grupos \n\nsociais, nas mais diversas ordens hier\u00e1rquicas de poder. Especificamente, trataremos da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o das feiras de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia pelas rela\u00e7\u00f5es entre os senhores de \n\nengenhos, fazendeiros de gado, grandes comerciantes, poderes p\u00fablicos e religiosos, ou \n\nindustriais (para citar alguns), e o car\u00e1ter de interdepend\u00eancia com os demais grupos sociais \n\nmarginalizados, como: posseiros, colonos, vaqueiros, oper\u00e1rios, cangaceiros, pequenos \n\ncomerciantes, feirantes, etc. \n\n \n\n \n\n2.1.1 A forma\u00e7\u00e3o social do Alto Sert\u00e3o de Alagoas e o papel da feira no processo \n\ncolonizador: conflitos e adapta\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\nComo apontamos no t\u00f3pico anterior, a hist\u00f3ria das feiras no Brasil est\u00e1 diretamente \n\nrelacionada ao processo de coloniza\u00e7\u00e3o. Segundo Mott (1975), as pr\u00e1ticas de feiras adotadas \n\nem outros pa\u00edses constitu\u00edram uma inova\u00e7\u00e3o no Brasil que era desconhecida da popula\u00e7\u00e3o \n\nnativa at\u00e9 ent\u00e3o, sendo importada daquelas que os colonizadores j\u00e1 conheciam em Portugal. \n\nAnteriormente ao tipo de feira estabelecida no estado de S\u00e3o Paulo, que observamos na \n\nsociog\u00eanese das feiras, a primeira refer\u00eancia ao estabelecimento de uma feira no Brasil data \n\nde 1548, quando, no Regimento enviado ao Governado Geral, o rei Dom Jo\u00e3o III ordenava: \n\n[...] que nas ditas Vilas e povoa\u00e7\u00f5es se fa\u00e7a em um dia de cada semana ou mais se \n\nvos parecerem necess\u00e1rios: feira a que nos gentios possam vir vender o que tiverem \n\ne quiserem comprar o que houverem mister e assim ordenareis que os crist\u00e3os n\u00e3o \n\nv\u00e3o \u00e0s aldeias dos gentios a tratar com eles salvo os senhorios e gentes dos engenhos \n\nporque estes poder\u00e3o em todo tempo tratar com os gentios das aldeias que estiverem \n\nnas terras e limites dos ditos engenhos. E por\u00e9m parecendo-vos que far\u00e1 \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n78 \n\ninconveniente por\u00e9m todos os de cada engenho em liberdade para tratar com os ditos \n\ngentios segundo forma deste cap\u00edtulo e que ser\u00e1 melhor ordenar-se que uma s\u00f3 \n\npessoa em cada engenho o fa\u00e7a assim se far\u00e1 (REGIMENTO TOM\u00c9 DE SOUZA, \n\n1548, p. s/n). \n\nDevemos salientar, entretanto, baseado em Mott (1975), que antes do processo de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o dos portugueses no Brasil, as tribos ind\u00edgenas realizavam tipos de com\u00e9rcio \n\nintertribal. Eles n\u00e3o se baseavam no modelo colonizador, pois esses povos possu\u00edam uma vida \n\nsimples, fundamentada predominantemente na economia de subsist\u00eancia, e tinham como \n\n\u00fanica finalidade \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o de suas necessidades imediatas. N\u00e3o havendo, ent\u00e3o, motivo para \n\na produ\u00e7\u00e3o de excedentes e acumula\u00e7\u00e3o de riquezas, pois, por motivos culturais, eles \n\ndesconheciam a propriedade privada. O com\u00e9rcio intertribal se dava de forma muito peculiar, \n\ncom os grupos delimitando um lugar espec\u00edfico para a troca de produtos, em geral para \n\nadorno corporal. \n\nCom a coloniza\u00e7\u00e3o, especificamente no Imp\u00e9rio brasileiro, o que aconteceu foi a \n\nestrutura\u00e7\u00e3o de um modelo de vida cujo poder se concentrou nos grandes latifundi\u00e1rios, que \n\nse fixaram no Nordeste brasileiro com o intuito de sua explora\u00e7\u00e3o: na zona da mata e no \n\nlitoral, com a extra\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar, principalmente,  e no \u201csert\u00e3o\u201d, com a cria\u00e7\u00e3o de \n\ngado. Ao apoiar tal iniciativa, essa pol\u00edtica de coloniza\u00e7\u00e3o p\u00f4s em evid\u00eancia um processo em \n\nque muitas fam\u00edlias passaram por grandes priva\u00e7\u00f5es e mis\u00e9ria, sendo exploradas pelos \n\nespeculadores que possu\u00edam poder econ\u00f4mico e pol\u00edtico para determinar as regras do \n\nprocesso a uma massa de trabalhadores. Apesar da pol\u00edtica de coloniza\u00e7\u00e3o assegurar a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do latif\u00fandio, esta acabou originando um importante setor campon\u00eas, com acesso \n\nlimitado \u00e0 terra e a meios prec\u00e1rios de produ\u00e7\u00e3o, fundamentada numa agricultura de base \n\nfamiliar e numa atividade econ\u00f4mica fortemente diversificada. Na verdade, \n\nAs primeiras caracter\u00edsticas de nossa sociedade v\u00eam, pois, do ambiente rural. A \n\nsociedade que se forma encontra seus alicerces no engenho de a\u00e7\u00facar, e com a \n\nexplora\u00e7\u00e3o monocultora da terra introduzem-se a escravid\u00e3o, como forma de \n\ntrabalho, e o patriarcalismo, como forma de organiza\u00e7\u00e3o social. S\u00e3o as primeiras \n\ncaracter\u00edsticas de nossa forma\u00e7\u00e3o; aquelas que iriam marcar como que a \n\npersonalidade brasileira, caracterizando-lhe as diversas manifesta\u00e7\u00f5es de vida tanto \n\npsicol\u00f3gica quanto puramente social, tanto pol\u00edtica quanto nitidamente cultural. \n\nImpregna-se o Brasil de vida rural; e atrav\u00e9s do tempo, por todo o quadro de nossa \n\nforma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 outro o cheiro que se sente: o da vida rural, o do mundo rural, o do \n\nambiente rural [...] Cada n\u00facleo humano est\u00e1 ligado, atrav\u00e9s de uma atividade \n\necon\u00f4mica, ao meio em que se implanta. Da\u00ed as formas peculiares com que o \n\npovoamento se foi fixando atrav\u00e9s do territ\u00f3rio brasileiro. Primeiro, os engenhos de \n\na\u00e7\u00facar no litoral agr\u00e1rio; depois, as fazendas de cria\u00e7\u00e3o de gado no mediterr\u00e2neo \n\nnordestino, nas cidades da expans\u00e3o do povoamento, que se foi alargando da faixa \n\nlitor\u00e2nea (DI\u00c9GUES J\u00daNIOR, 1964, p. 151-2). \n\nDe outra maneira, podemos dizer que ao lado dessas grandes produ\u00e7\u00f5es que \n\npredominaram na paisagem da regi\u00e3o Nordeste da conquista portuguesa na Am\u00e9rica, as \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n79 \n\natividades econ\u00f4micas encontradas neste territ\u00f3rio colonial n\u00e3o seguiram uma tend\u00eancia \n\ngeneralizante, j\u00e1 que tamb\u00e9m existiam nele \u201cmuitas unidades trabalhadas por poucos escravos \n\ne mesmo com m\u00e3odeobra familiar. Al\u00e9m das diversas unidades com padr\u00e3o de escravos, igual \n\nao da plantation, havia uma produ\u00e7ao para o mercado interno\u201d. \n\nOs lavradores livres [...] alguns formavam e entretinham os canaviais em \u00e1reas \n\narrendadas ao engenho, com recursos pr\u00f3prios; outros efetuavam essas planta\u00e7\u00f5es \n\ncom o auxilio do engenho, e lavradores havia que, al\u00e9m da cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\nmantinham pequenas ro\u00e7as de milho, de mandioca ou de feij\u00e3o para sua \n\nsubsist\u00eancia. [...] Muitos dos que se dedicavam \u00e0 lavoura de subsist\u00eancia vegetavam \n\n\u00e0 sombra da toler\u00e2ncia do senhor de engenho que, deste modo, podia contar com \n\nrecursos para o abastecimento de sua fam\u00edlia e de seus trabalhadores, a pouca \n\ndist\u00e2ncia da casa-grande. Sua presen\u00e7a correspondia a necessidade de produzir a \n\nfarinha, o feij\u00e3o, o mel, os ovos, os frangos ou as frutas, em n\u00edvel pouco acima da \n\neconomia de subsist\u00eancia, mas que podia servir de algum modo \u00e0 comunidade em \n\ngeral pela troca comercial [...] (AB?SABER et al., 2004, p. 207-208). \n\nA cultura de cana-de-a\u00e7\u00facar teve como caracter\u00edstica sua perman\u00eancia em boa parte do \n\nper\u00edodo colonial, tanto no tocante \u00e0 necessidade de grandes extens\u00f5es de terra, quanto no \n\ndom\u00ednio sobre outras culturas, principalmente as de subsist\u00eancias. Essas caracter\u00edsticas v\u00e3o \n\nmarcar a ocupa\u00e7\u00e3o das terras do litoral nordestino brasileiro, com \u00eanfase para os estados de \n\nPernambuco, Alagoas\n18\n\n e Sergipe, principalmente. Dentre as principais causas desta invas\u00e3o \n\nno territ\u00f3rio nordestino, podemos dizer que influenciaram as rela\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e \n\nambientais at\u00e9 os presentes dias. Na verdade, \n\nFoi na \u00e1rea de mata onde se implantou a economia agr\u00e1ria como base do processo de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o portuguesa no Brasil. O que a\u00ed se encontrou de floresta ou de mata, pelo \n\ncolonizador, teve utiliza\u00e7\u00e3o fundamental para que pudesse fixar-se uma cultura \n\nsedent\u00e1ria como a da cana-de-a\u00e7\u00facar. As \u00e1rvores constitu\u00edam, por muitos motivos, \n\numa necessidade para os engenhos: para lenha das fornalhas, para edifica\u00e7\u00f5es \u2013 casa \n\ngrande, capela, casa de engenho \u2013 para o preparo de certas pe\u00e7as necess\u00e1rias ao \n\nengenho, para o fabrico das caixas de a\u00e7\u00facar. E sua derrubada abria terreno para \n\nplantar-se cana (DIEGUES J\u00daNIOR, 1952, p. 27). \n\nAl\u00e9m disso, os engenhos tamb\u00e9m propiciaram uma diferencia\u00e7\u00e3o na lida com o \n\ncom\u00e9rcio, esse encontrava dificuldades de se instalar nos engenhos porque estes eram \u201cauto-\n\nsuficientes no que se refere \u00e0 subsist\u00eancia tanto da fam\u00edlia do propriet\u00e1rio, quanto da \n\nescravaria\u201d (MOTT, 1975, p. 311). H\u00e1 de considerar tamb\u00e9m que os produtos do interior da \n\npropriedade eram importados diretamente da metr\u00f3pole portuguesa, ou comprados na cidade \n\nmais pr\u00f3xima e, em \u00faltimo caso, trazidos por alguns mascates. \n\nO comerciante (representado por uma defini\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, pode ser visto na figura do \n\nsenhor de engenho, fazendeiro de gado, vendedores de couro e mascates) foi uma figura \n\nchave no local n\u00e3o somente do ponto de vista econ\u00f4mico. Ele se tornava um \u201cnot\u00e1vel\u201d da \n\n                                                           \n18\n\n O territ\u00f3rio alagoano constituiu a parte sul da Capitania de Pernambuco at\u00e9 1817, quando foi desmembrada \n\npelo decreto de 16 de setembro de 1817. Sua ocupa\u00e7\u00e3o decorreu da expans\u00e3o para o sul da lavoura de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar da capitania, que necessitava de novas \u00e1reas de cultivo (BUYERS, 2010). \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Capitanias_do_Brasil\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n80 \n\ncomunidade, como analisou Mendras (1978). Essas figuras eram quem ordenava os pre\u00e7os \n\nnos produtos dos moradores, e quem ficava com a maior parte do lucro, que provinha da \n\ndiferen\u00e7a de pre\u00e7o pago e pre\u00e7o de venda em outras pra\u00e7as, ou seja, j\u00e1 havia desde essa \u00e9poca \n\num desequil\u00edbrio nas rela\u00e7\u00f5es de poder. \n\nOutra caracter\u00edstica desse processo foi a estrutura quase familiar com que a casa \n\ngrande, senzala e casa de colonos levaram a outros ambientes, especificamente \u00e0s fazendas de \n\ngado do Nordeste que, segundo Freitas (1991), foi introduzida primeiramente no litoral e zona \n\nda mata adentrando, posteriormente, o \u201csert\u00e3o\u201d. Essas fazendas, \n\n[...] ainda durante o s\u00e9culo XVI, partindo de Olinda e Recife, Pernambuco, o \n\ncriat\u00f3rio introduzido ocuparia varias extens\u00f5es do litoral entre a Para\u00edba e Rio \n\nGrande do Norte. Da\u00ed, adentraram pelos sert\u00f5es pernambucanos e cearenses. No \n\ntranscorrer dos s\u00e9culos XVII e XVIII, a pecu\u00e1ria parte de Salvador, na Bahia, e de \n\nOlinda/Recife, Pernambuco, os dois principais centros das col\u00f4nias da regi\u00e3o. Ap\u00f3s \n\nconquistar a regi\u00e3o sergipana, pelo lado da Bahia, foi difundido o curral por todo o \n\nvale do S\u00e3o Francisco (em toda sua margem direita), penetrando at\u00e9 o oeste \n\npernambucano. Da\u00ed, estendeu-se pelos sert\u00f5es do Piau\u00ed e Maranh\u00e3o. A expans\u00e3o \n\npernambucana deu-se por duas rotas de penetra\u00e7\u00e3o, uma em dire\u00e7\u00e3o ao sul \n\n(contracorrente), percorrendo o vale do S\u00e3o Francisco por seus afluentes (lado \n\ndireito do rio) o rio Ipanema, Moxot\u00f3 e Paje\u00fa, e outro, ao norte, percorrendo os \n\ncursos dos rios Piranha-A\u00e7u, Mo\u00e7or\u00f3 e Jaguaribe (FREITAS, 1991, p. 75-79). \n\nOs cursos dos rios foram os principais meios de penetra\u00e7\u00e3o colonizadora pelos sert\u00f5es, \n\npois suas margens eram prop\u00edcias \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de ro\u00e7as e favoreciam o estabelecimento de \n\n\u201ccurrais\u201d nas fazendas. Esses se davam com uma certa facilidade, pois bastava uma casa \n\nsimples, coberta de palha. O gado era confinado em currais toscos e ficava aos cuidados de \n\napenas dez ou doze homens. Caio Prado chama a aten\u00e7\u00e3o para a origem deste pessoal: \u201c\u00edndios \n\ne mesti\u00e7os, bem como foragidos dos centros policiados do litoral: criminosos escapos da \n\njusti\u00e7a, escravos em fuga, de toda a ordem que logo abundam numa regi\u00e3o onde o deserto lhes \n\nd\u00e1 liberdade e desafogo\u201d (PRADO J\u00daNIOR, 1994, p. 45). Na figura dos bandeirantes na \n\nhist\u00f3ria do Brasil, podemos ver, por um lado, esse processo de coloniza\u00e7\u00e3o, a saber: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n81 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.1 \u2013 Fragmento do livro em quadrinhos \u201cos Bandeirantes na hist\u00f3ria do Brasil\u201d \n\nFonte: Livro em quadrinhos, \u201cOs Bandeirantes na hist\u00f3ria do Brasil\u201d, 1970. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n82 \n\nNa figura 2.1, dos quadrinhos \u201cos Bandeirantes na hist\u00f3ria do Brasil\u201d, Barroso; \n\nRodrigues (1970) procuram mostrar os tr\u00eas ciclos de bandeiras (baiano, paulista e amaz\u00f4nico) \n\nna explora\u00e7\u00e3o colonial. No caso espec\u00edfico da Casa da Torre, esta \u00e9 apontada por parte \n\nsignificativa da historiografia como pioneira e grande empreendedora da conquista dos sert\u00f5es \n\nnordestinos, da Bahia ao Piau\u00ed, e que se prestava como s\u00edmbolo privilegiado para a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo enredo \u00e9pico do bandeirismo nordestino, e baiano, em particular, respons\u00e1vel pela \n\ndilata\u00e7\u00e3o das fronteiras da col\u00f4nia e pela integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de um vasto territ\u00f3rio pelos \n\nseus currais que iria compor o \u201ccorpo\u201d f\u00edsico da futura na\u00e7\u00e3o (PESSOA, 2003). Em dados \n\nprecisos sobre esse dom\u00ednio dos Torres, Silva argumenta que: \n\nA Casa da Torre compunham-se de in\u00fameros s\u00edtios, denomina\u00e7\u00e3o usual das terras \n\narrendadas no Sert\u00e3o. Nos dom\u00ednios da Torre s\u00e3o 120 s\u00edtios, fazendas ou lugares \n\narrendados, com garantias tais que a expuls\u00e3o dos ocupantes era rara e moralmente \n\nconden\u00e1vel. Estas unidades menores (s\u00edtios, currais ou fazendas) no interior da \n\nsesmaria, aqui considerada como dom\u00ednio, eram as empresas produtoras e, \n\ndeveriam, assim, ser a base da an\u00e1lise do sistema pecuarista, bem como de qualquer \n\noutro sistema agr\u00e1rio (SILVA, 1997, p. 121). \n\nOs espa\u00e7os que compunham a Casa da Torre foram formados por uma variedade de \n\nsujeitos, como o vaqueiro e uma larga composi\u00e7\u00e3o de homens livres que prestavam servi\u00e7os \n\naos currais e fazendas. \u00c9 importante dizer que outros agentes realizavam o trabalho de \n\nconex\u00e3o entre os currais-fazendas e as feiras (estas ganharam for\u00e7a como mecanismos de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria), especificamente podemos situar o passador, condutor das \n\nboiadas at\u00e9 as feiras; os tangedores e os guias, homens que asseguravam o contato permanente \n\nentre o Sert\u00e3o e as feiras. \n\nO Sert\u00e3o, antes povoado pelos \u00edndios, aos poucos teve o seu espa\u00e7o invadido por \n\ncolonos, que se apossaram de vastas extens\u00f5es de terra, respaldados pela outorga real, por \n\nmeio das doa\u00e7\u00f5es de sesmarias\n19\n\n. O contexto propiciou a expans\u00e3o da pecu\u00e1ria, o gado \n\nproduzido no sert\u00e3o, passou a suprir a necessidade de consumo dos engenhos, n\u00e3o s\u00f3 para \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m, para transporte e for\u00e7a motriz, e da popula\u00e7\u00e3o da Capitania que \n\naumentava consideravelmente. \n\nForam tempos que propiciaram uma produ\u00e7\u00e3o socioespacial com muitas lutas dos \n\nsesmeiros, posseiros e \u00edndios em diversas \u00e1reas do nordeste. Como lembra Pires (1990), esses \n\neventos acabaram gerando a chamada Guerra dos B\u00e1rbaros, que constituiu-se em um dos \n\nmaiores conflitos armados do Brasil dos fins do anos seiscentos e in\u00edcios do setecentos e que \n\nculmina com a extin\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios povos da regi\u00e3o e a conquista dos Sert\u00f5es para a pecu\u00e1ria. \n\n                                                           \n19\n\n Lei das sesmarias estava na condi\u00e7\u00e3o de que seu propriet\u00e1rio teria que cultivar a terra e cuidar do \n\naproveitamento de sua posse para assim consolidar a aquisi\u00e7\u00e3o do lote (FERLINI, 1988). \n\nhttp://168.96.200.17/ar/libros/brasil/cpda/estudos/oito/francis8.htm#_ftn23\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n83 \n\nCom a expans\u00e3o da pecu\u00e1ria, o fluxo gerado pelas tropas de gado no interior \n\nnordestino permitiu a forma\u00e7\u00e3o de pequenos aglomerados populacionais para onde \n\nconvergiam os pequenos agricultores com suas produ\u00e7\u00f5es, a fim de trocarem por outros \n\nprodutos bens e ou mesmo se disponibilizar como m\u00e3o-de-obra, o que terminou por \n\nestabelecer em cada um desses locais uma pra\u00e7a de mercado (DEFFONTAINES, 2004). E s\u00e3o \n\ndessas pra\u00e7as comerciais formadas a partir do com\u00e9rcio do gado que surgem as feiras livres, \n\nimportantes elementos para o desenvolvimento das cidades. Caso tamb\u00e9m observado na \n\nregi\u00e3o do alto sert\u00e3o alagoano, na feira de gado de V\u00e1rzea do Pico, em \u00c1gua Branca, que \n\nal\u00e9m do neg\u00f3cio com o gado, funcionava tamb\u00e9m uma esp\u00e9cie de mercad\u00e3o com feirantes \n\ncomercializando outros produtos. \n\nA constru\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os e atividades contribuiu para um Patriarcalismo que \n\napresentou peculiaridades em fun\u00e7\u00e3o dos quadros regionais e das diferen\u00e7as de abordagem \n\nentre distintos autores (Gilberto Freyre\n20\n\n e intelectuais contempor\u00e2neos como Capistrano de \n\nAbreu\n21\n\n, Pedro Calmon\n22\n\n, Oliveira Vianna\n23\n\n), mas o Patriarcalismo e o paternalismo da Casa \n\nGrande teriam grande semelhan\u00e7a com o Patriarcalismo da Fazenda de gado, caracterizado \n\npelo profundo apego \u00e0 hierarquia, \u00e0 obedi\u00eancia, ao mando dos grandes potentados locais; o \n\npaternalismo dominador do Senhor de Engenho teria um similar nas express\u00f5es do \n\npatriarcalismo dos velhos bandeirantes e fazendeiros distantes da zona da mata \n\npernambucana; ao paternalismo do Engenho, dissolvente das r\u00edgidas hierarquias da escravid\u00e3o \n\natrav\u00e9s do conv\u00edvio \u00edntimo entre senhores e escravos (especialmente escravas), corresponderia \n\nao suposto igualitarismo da pecu\u00e1ria, que colocaria os fazendeiros e seus vaqueiros num \n\nsuposto plano de igualdade nas partilhas das crias, que possibilitaria a esse \u00faltimo, se sua \n\ncoragem e disposi\u00e7\u00e3o permitissem, chegar \u00e0 condi\u00e7\u00e3o do primeiro. \n\nNesse sentido, os emaranhados de rela\u00e7\u00f5es entre Engenho e Pecu\u00e1ria alinhavados pelo \n\nPatriarcalismo colaboraram para estabelecer tamb\u00e9m certos tipos de rela\u00e7\u00f5es mercantis para \n\nal\u00e9m da exporta\u00e7\u00e3o, chamados de outros v\u00ednculos econ\u00f4micos, que deram lugar a uma \n\neconomia dom\u00e9stica consideravelmente articulada. \n\nComplementando e tornando poss\u00edvel este com\u00e9rcio (externo) [...] havia um \n\nmovimento interno de charque e de outros alimentos, peles e outros produtos \n\nmercantiliz\u00e1veis, em fluxo que ocupava somente um lugar modesto nas estat\u00edsticas \n\ncoloniais, mas que, no entanto, serviu, ainda que de modo pouco vis\u00edvel, para \n\narticular justamente aquelas regi\u00f5es que a produ\u00e7\u00e3o para exporta\u00e7\u00e3o parecia isolar \n\n                                                           \n20\n\n Ver Gilberto Freyre em \u201cCasa-Grande e Senzala\u201d (1995) e \u201cSobrados e Mocambos\u201d (2004). \n21\n\n Ver Capistrano de Abreu em \u201cCap\u00edtulos de Hist\u00f3ria Colonial &amp; Caminhos Antigos e Povoamento do Brasil\u201d \n\n(1982). \n22\n\n Ver Pedro Calmon em \u201cHist\u00f3ria do Brasil\u201d (1965) - vols. I, II, III, IV e V. \n23\n\n Ver Oliveira Vianna em \u201cPopula\u00e7\u00f5es Meridionais do Brasil\u201d (1987). \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n84 \n\numas das outras. Morse\n24\n\n (1962, p. 168, apud FORMAN, 1979, p. 33). \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa no Brasil se baseou, desde os seus prim\u00f3rdios, no \n\ndesenvolvimento, por um lado, de dois tipos de agriculturas: uma comercial de exporta\u00e7\u00e3o \n\n(a\u00e7\u00facar para o mercado europeu), estabelecendo assim uma economia de plantation com for\u00e7a \n\nde trabalho originalmente fornecida por grandes contingentes de escravos africanos e, mais \n\ntarde, por homens livres vinculados \u00e0 plantation, pelas mais diversas formas de contratos de \n\narrendamento. O outro tipo de agricultura esteve relacionado \u00e0 busca pela manuten\u00e7\u00e3o de \n\ncamponeses que, de certa forma, comercializavam o excedente no mercado local, seja \n\ndiretamente ou por meio de atravessadores. \n\nPor outro lado, ora como suporte ou como atividade econ\u00f4mica peculiar para otimizar \n\na produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar e demais arranjos, a pecu\u00e1ria se manteve em constante produ\u00e7\u00e3o na \n\nProv\u00edncia do Sul de Pernambuco, posteriormente denominada Alagoas, desde o per\u00edodo \n\ncolonial: a necessidade de \u201ccarne verde\u201d para o abastecimento da popula\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea, al\u00e9m \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o de bois para for\u00e7a motriz nos engenhos, fez com que a procura pelo gado bovino \n\nalcan\u00e7asse sempre uma produ\u00e7\u00e3o crescente. Essa pecu\u00e1ria era tamb\u00e9m composta de gado \n\ncavalar e muar \u2013 este \u00faltimo muito procurado e valorizado no transporte de mercadorias pelo \n\nsert\u00e3o. \n\nNo caso do Sert\u00e3o Alagoano, especificamente do territ\u00f3rio de \u00c1gua Branca que fez \n\nparte at\u00e9 o s\u00e9culo XVII das sesmarias de Paulo Afonso (BA) e a ele compreendiam tamb\u00e9m \n\nos atuais munic\u00edpios de Mata Grande, Piranhas e Delmiro Gouveia\n25\n\n, observamos um \n\ndesdobramento do modelo de coloniza\u00e7\u00e3o proposto ao sert\u00e3o nordestino. Provavelmente, \n\ndatam de meados do s\u00e9culo XVIII os primeiros ind\u00edcios de seu povoamento, com a chegada \n\ndo capit\u00e3o Faustino Vieira Sandes, ancestral dos Torres, procedente de Iti\u00faba, localidade \u00e0 \n\nmargem do S\u00e3o Francisco, atualmente Porto Real do Col\u00e9gio. Tendo se fixado ali em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos terrenos pr\u00f3prios para a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e a pecu\u00e1ria, o capit\u00e3o acabou se tornando \n\ntronco de tradicional fam\u00edlia aguabranquense. \n\nCom o estabelecimento destes novos sujeitos no Alto Sert\u00e3o de Alagoas, observa-se \n\numa maior explora\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, conforme lei de sesmarias. Esse modelo de posse foi \n\ndistribu\u00eddo somente a uma pequena parcela da popula\u00e7\u00e3o, denominados de donat\u00e1rios, amigos \n\ne prestadores de servi\u00e7o \u00e0 Coroa. Os donat\u00e1rios e concession\u00e1rios tinham o direito de repartir \n\ne distribuir parcelas desses territ\u00f3rios a outros que lhes interessasse ou para viabilizar o \n\n                                                           \n24\n\n MORSE, Richard. Some themes of Brazilian history, South Atlantic Quarterly, 61:2, 1962. \n25\n\n Vale salientar que essa regi\u00e3o pertencia, no s\u00e9culo XVII, a um imenso latif\u00fandio cujo dom\u00ednio era exercido \n\npelos senhores da Casa da Torre e da Casa da Fonte (PESSOA, 2003). \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n85 \n\naumento da explora\u00e7\u00e3o. Salientamos ainda que esse per\u00edodo colonial perdurou at\u00e9 o final do \n\ns\u00e9culo XIX. \n\nComo veremos a seguir, apesar da trajet\u00f3ria da organiza\u00e7\u00e3o territorial proposta no \n\nmodelo de coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa no Brasil, a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Alto Sert\u00e3o Alagoano \n\napresenta algumas peculiaridades, como: a) a fertilidade de seu solo, que permitiu o \n\ndesenvolvimento da pecu\u00e1ria e v\u00e1rias culturas agr\u00edcolas, como: a cana-de-a\u00e7\u00facar, o algod\u00e3o e \n\na mandioca, dentre outras; b) sua posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica como ponto de descanso entre prov\u00edncias \n\nfoi fator determinante para que florescesse o com\u00e9rcio. Al\u00e9m destas duas grandes \n\nexplora\u00e7\u00f5es, existiram tamb\u00e9m; c) pequenos estabelecimentos que se desenvolveram diante \n\ndos empreendimentos comerciais maiores orientados para a exporta\u00e7\u00e3o, como \u00e9 caso \n\nespec\u00edfico da feira que vai servir como esp\u00e9cie de escoamento da produ\u00e7\u00e3o local e dos \n\nprodutos trazidos pelos viajantes. \n\nUma vez que muitos destes pequenos estabelecimentos eram pertencentes ao mesmo \n\ntronco familiar, as rela\u00e7\u00f5es de parentesco eram tamb\u00e9m formas de cimentar as sociabilidades \n\ne estimular o apoio m\u00fatuo. Os casamentos e as novas alian\u00e7as eram celebrados entre as \n\nfam\u00edlias, efetivando rela\u00e7\u00f5es sociais e preservando formas de reciprocidade. Desse modo, as \n\nfam\u00edlias constru\u00edam lentamente o interconhecimento, as afinidades, as novas possibilidades de \n\nalian\u00e7as locais e as regi\u00f5es de parentesco nas comunidades rurais. Neste sentido, \u00e9 preciso \n\nentender que s\u00e3o diversas as maneiras que a sociabilidade se assegurava e se recriava. Al\u00e9m \n\nda religi\u00e3o e dos la\u00e7os de parentesco compartilhados, afian\u00e7ava a vontade de construir uma \n\nnova vida nesse territ\u00f3rio. \n\n \n\n \n\n2.1.2 As feiras e a constitui\u00e7\u00e3o dos povoados/cidades \n\n \n\n \n\nVimos que a constitui\u00e7\u00e3o de povoamentos est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0s trocas \n\ncomerciais, no caso dos territ\u00f3rios de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia, isso n\u00e3o foi diferente. \n\nNa verdade, as pra\u00e7as de com\u00e9rcio foram se constituindo de forma muito pr\u00f3ximo a expans\u00e3o \n\ndesses povoados/cidades. A vila de \u00c1gua Branca foi criada pela resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 681 de 24 de abril \n\nde 1875, desmembrada da Mata Grande. Atrav\u00e9s da Lei n\u00ba 805, de 02 de junho de 1919, a vila \n\nfoi elevada \u00e0 categoria de cidade. J\u00e1 o povoado Pedras, que pertencia a vila de \u00c1gua Branca, \n\nfoi elevado \u00e0 categoria de munic\u00edpio, com a denomina\u00e7\u00e3o de Delmiro Gouveia, pela lei 1628, \n\nde 16 de junho de1952. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n86 \n\nNesses territ\u00f3rios, observamos que existe uma inter-rela\u00e7\u00e3o, de uma forma ou outra, \n\nentre eles e entre o campo e a cidade, se levarmos em considera\u00e7\u00e3o as in\u00fameras concep\u00e7\u00f5es \n\nde urbanidades e ruralidades brasileiras. Dentre elas, a de Veiga (2002), que em suas an\u00e1lises \n\napresenta a perspectiva de um Brasil menos urbano que se calcula se utilizarmos crit\u00e9rios \n\nmais comumente usados internacionalmente. Por\u00e9m, mais do que uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\nmeramente cont\u00e1bil, seu objetivo \u00e9 apontar para \u201ca necessidade de uma renova\u00e7\u00e3o do \n\npensamento brasileiro sobre as tend\u00eancias da urbaniza\u00e7\u00e3o e de suas implica\u00e7\u00f5es sobre as \n\npol\u00edticas de desenvolvimento que o Brasil deve adotar\u201d (p. 31). \n\nO autor procura demonstrar que o tema da urbaniza\u00e7\u00e3o e suas implica\u00e7\u00f5es na \n\ncompreens\u00e3o do processo de desenvolvimento de uma parcela do pa\u00eds, considerada urbana, \n\nest\u00e3o permeados pelas din\u00e2micas econ\u00f4mica, social, pol\u00edtica e cultural das ruralidades \n\nbrasileiras. Para compreender seus argumentos, \u00e9 preciso observar que o rural n\u00e3o pode ser \n\nidentificado exclusivamente como aquilo que est\u00e1 fora do per\u00edmetro urbano dos munic\u00edpios \n\nbrasileiros, muito menos com as atividades exclusivamente agropecu\u00e1rias. \n\nN\u00e3o iremos fazer um resgate hist\u00f3rico de todas as rela\u00e7\u00f5es entre cidade e campo nos \n\nmais variados territ\u00f3rios. A discuss\u00e3o a ser apresentada est\u00e1 diretamente relacionada aos itens \n\nanteriores, no que diz respeito \u00e0 influ\u00eancia rural, de uma sociedade diretamente ligada \u00e0 \n\nnatureza, sob as cidades do Nordeste do Brasil. Um primeiro ponto a ser destacado \u00e9 que, \n\ncomo lembra Di\u00e9gues J\u00fanior (1964), \u201cnem a experi\u00eancia holandesa de vida urbana no Recife, \n\nnem Salvador, sendo sede do governo geral e, depois, do vice-reinado, chegaram a constituir \n\num meio urbano devidamente caracterizado ou permanente\u201d (p. 153). H\u00e1 de se considerar, \n\npor\u00e9m, que: \n\nAs id\u00e9ias de vida urbana no Brasil parecem fora de d\u00favida terem surgido com os \n\nholandeses no Recife. O dom\u00ednio flamengo foi um dom\u00ednio urbano, em tremendo \n\ncontraste com o mundo rural que ent\u00e3o sustentava a capitania Duartina. Implantaram-\n\nse os holandeses numa \u00e1rea que eles tornaram cidade, dando-lhe vida urbana. \n\nContudo, n\u00e3o se fixaram com as ra\u00edzes que seria de esperar, pois o grude mesmo, o \n\nque prendia, vinha dos alicerces rurais. Foi, dentro do quadro brasileiro de ent\u00e3o, uma \n\nexperi\u00eancia espor\u00e1dica; n\u00e3o seria dif\u00edcil, por isso mesmo, o fracasso da experi\u00eancia \n\nurbana do Recife: experi\u00eancia, alias, restrita ao Recife, e nem mesmo alongada a \n\noutras partes do Nordeste, igualmente sob dom\u00ednio neerland\u00eas (DI\u00c9GUES J\u00daNIOR, \n\n1964, p. 153). \n\nPor este vi\u00e9s, do contato com a experi\u00eancia rural, Forman (1979) diz que o campon\u00eas \n\ndo Brasil col\u00f4nia vivia em pequenas vilas, povoados e cidadezinhas, em aglomera\u00e7\u00f5es \n\nespalhadas pelo vasto interior do pa\u00eds. Ali os camponeses reconheciam a autoridade do padre, \n\nprestavam suas homenagens aos santos, e ofereciam trabalho e fidelidade a algum membro da \n\nclasse propriet\u00e1ria, em troca de uma parcela de terra para cultivo. Historicamente, eles eram os \n\nmesmos seres dependentes. Sobre isso, nota Forman: \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n87 \n\nO campon\u00eas do Brasil colonial estava organizado em regimes familiares que \n\nproduziam colheitas comerciais para o mercado exportador e g\u00eaneros aliment\u00edcios  \n\npara consumo dom\u00e9stico vendendo os seus excedentes em feiras locais e \n\nsuplementando sua renda atrav\u00e9s de uma variedade de ocupa\u00e7\u00f5es artesanais [...] \n\nDesde os prim\u00f3rdios da coloniza\u00e7\u00e3o o campon\u00eas brasileiro tem sido um vendedor de \n\ng\u00eaneros aliment\u00edcios em feiras locais [localizadas, seja] na fazenda vizinha, na cidade \n\nmais pr\u00f3xima, e mesmo nas cidades costeiras em crescente desenvolvimento \n\n(FORMAN, 1979, p. 44-6). \n\nNa verdade, podemos considerar que cada regi\u00e3o onde se encontravam os v\u00e1rios \n\nn\u00facleos de povoa\u00e7\u00e3o possu\u00eda caracter\u00edsticas diversas de inter-rela\u00e7\u00e3o entre o campo e a cidade, \n\no que marcava as particularidades das Capitanias. Ou seja, analisando as v\u00e1rias regi\u00f5es \n\ncoloniais enquanto partes distintas de um mesmo todo que era o Imp\u00e9rio Portugu\u00eas, pode-se \n\nobservar, pelas an\u00e1lises de Forman (1979), perspectivas que as diferenciavam entre si. Al\u00e9m \n\ndisso, \u00e9 importante destacar que esses processos de aglomera\u00e7\u00f5es ganharam maiores contornos \n\na partir do s\u00e9culo XVII, a saber: \n\n[...] a mais antiga e primeira vila instalada oficialmente na \u201cAm\u00e9rica Portuguesa\u201d foi \n\na de S\u00e3o Vicente em 1532, pelo donat\u00e1rio da Capitania de mesmo nome, Martim \n\nAfonso de Souza. Ainda segundo o autor, ao final do s\u00e9culo XVI foram fundadas \n\npelo menos quatorze vilas e tr\u00eas cidades espalhadas pelas Capitanias existentes na \n\ncol\u00f4nia portuguesa da Am\u00e9rica. J\u00e1 no s\u00e9culo XVII essa quantidade saltou para \n\ncinquenta e uma vilas e sete cidades, e at\u00e9 o ano de 1720, mais dezesseis vilas e uma \n\ncidade foram somadas aos n\u00fameros do seiscentismo (AZEVEDO, 1956, p. 11). \n\nNo caso do Alto Sert\u00e3o Alagoano, com sua terra f\u00e9rtil, logo a fam\u00edlia Vieira Sandes \n\ncome\u00e7ou o plantio de lavouras e a cria\u00e7\u00e3o de gado. Como salientamos antes, a cria\u00e7\u00e3o do gado \n\nteve uma import\u00e2ncia fundamental para a ocupa\u00e7\u00e3o territorial e para a fixa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no \n\ninterior do Nordeste, assim como para cria\u00e7\u00e3o de feiras e a origem de algumas cidades. Nas \n\npalavras de C\u00e2mara Cascudo: \u201cos velhos \u201ecurrais de gado? foram os alicerces pivotantes das \n\nfuturas cidades. As fazendas coincidem como denominadoras das regi\u00f5es povoadas.\u201d \n\n(CASCUDO, 1970, p.84). Ao lado delas, est\u00e3o tamb\u00e9m os engenhos de cana-de-a\u00e7\u00facar como \n\nrespons\u00e1veis pela expans\u00e3o do territ\u00f3rio de \u00c1gua Branca. Um registro desse tipo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-espacial pode ser visto na figura 2.2, \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n88 \n\nFigura 2.2 \u2013 Moagem da cana-de-a\u00e7\u00facar, \u00c1gua Branca - AL \n\n \n\n \n\n \n\n   Fonte: Livro terra das Alag\u00f4as, 1922. \n\n\u00c9 importante salientar que at\u00e9 a cana-de-a\u00e7\u00facar, que era t\u00edpica do litoral, foi cultivada \n\nno alto sert\u00e3o, gerando a implanta\u00e7\u00e3o de engenhos de rapadura, que duraram v\u00e1rios anos, \n\nrestabelecendo-se no s\u00e9culo XX. Segundo Oliveira (2006), j\u00e1 existiram em \u00c1gua Branca at\u00e9 \n\n147 engenhos de produ\u00e7\u00e3o artesanal. \n\nSegundo depoimentos de agregados de fazendeiros, \u201cos senhores dessas \u00e1reas\u201d \n\ncostumavam compartilhar o leite, algumas carnes e animais com os agregados, e algumas \n\n\u201cprote\u00e7\u00f5es sociais\u201d sem obriga\u00e7\u00e3o de pagamento, em moeda, mas por meio da presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os e obedi\u00eancia. Nessas mesmas fazendas, produziam-se pequenas ro\u00e7as, ou outras \n\nformas de produ\u00e7\u00e3o, utilizando para isso a caracter\u00edstica de reciprocidade assimilada por \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder entre patr\u00f5es (propriet\u00e1rios) e camponeses. \n\nZezinho, por exemplo, agricultor feirante de \u00c1gua Branca, 76 anos, contou-nos que seu \n\nav\u00f4 era um \u201chomem livre\u201d que tangia o gado at\u00e9 a feira da V\u00e1rzea do Pico. Nessas andan\u00e7as \n\ncome\u00e7ou a trabalhar para o Bar\u00e3o de \u00c1gua Branca, Joaquim Antonio de Siqueira Torres, \n\nexercendo, al\u00e9m da posi\u00e7\u00e3o de boiadeiro do gado, tamb\u00e9m a atividade do corte da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar e cultivo de outros alimentos, como o feij\u00e3o e macaxeira. Vale destacar que essa \u00faltima \n\nservia tanto para manuten\u00e7\u00e3o familiar quanto para, de vez em quando, comercializar na feira \n\nlocal, que seu av\u00f4 conhecia muito bem, desde as andan\u00e7as com o gado at\u00e9 ela. \n\nSalienta ainda, seu Zezinho, que sempre ouvia hist\u00f3rias do seu av\u00f4 engrandecendo sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o de vida e de sua fam\u00edlia depois de ter ido morar \u201cnas terras do Bar\u00e3o\u201d. \u201cDizia que \n\nse sentia mais protegido ali, porque passou a cultivar mais produtos e as coisas ficaram mais \n\nperto, inclusive para levar a fam\u00edlia \u00e0 missa\u201d. Este aspecto \u00e9 importante para dizer que a f\u00e9 \n\ncat\u00f3lica ganhou representatividade nos grupos que estavam ganhando forma na regi\u00e3o da \n\nA figura 2.2 faz parte \n\ndo livro \u201cTerra das \n\nAlag\u00f4as\u201d, publicado \n\npela Roma Editori \n\nMaglione &amp; Strini, \n\nsucc; de E. Loescher, \n\n1922. Ela representa a \n\nmoagem de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar em \u00c1gua \n\nBranca, nos anos 1910. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n89 \n\nV\u00e1rzea do Pico, isso aconteceu com o apoio da fam\u00edlia do Bar\u00e3o.  \n\nAs missas representavam maneiras de interagir localmente com os grupos de vizinhos, \n\nparentes e amigos. Com a amplia\u00e7\u00e3o dessas intera\u00e7\u00f5es, de tempos em tempos, os agentes de \n\ndiferentes categorias sociais se organizavam, cada um a sua maneira, junto aos representantes \n\nda religi\u00e3o, para reformar as capelas, restaurar os sal\u00f5es ou capit\u00e9is. As diferentes capelas no \n\ninterior das comunidades foram ampliadas ao longo dos anos, quando as comunidades \n\ncresciam em popula\u00e7\u00e3o. \n\nPara se ter uma id\u00e9ia, em 1770, foi contru\u00edda a primeira Igreja (Nossa Senhora do \n\nRos\u00e1rio) a mando do Major Francisco Casado de Mello, no centro de um tri\u00e2ngulo de tr\u00eas \n\ncomunidades: Olaria, V\u00e1rzea do Pico (onde na \u00e9poca j\u00e1 funcionava um pequeno com\u00e9rcio em \n\nbancas de madeira, conhecido pela popula\u00e7\u00e3o como mercad\u00e3o e a feira de gado) e Boqueir\u00e3o. \n\nAos demais sujeitos, cumpriu-se o dever (religioso e de mando do patr\u00e3o) de erguer a \n\nconstru\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante dizer que essas constru\u00e7\u00f5es perduram no espa\u00e7o do munic\u00edpio de \n\n\u00c1gua Branca de forma significada pelos sujeitos contempor\u00e2neos, como podemos obervar na \n\npreserva\u00e7\u00e3o de suas estruturas, pela figura 2.3, \n\n \n\n \n\n              \n\n \n\n      Fonte: acervo do pesquisador, 2010. \n\nOs detalhes na figura 2.3 foram fotografadas em abril de 2010. Como dissemos acima, \n\nesta capela de Nossa Senhora do Ros\u00e1rio foi constru\u00edda antes de 1770, para satisifa\u00e7\u00e3o da \n\nfamilia Sandes e de seus compadrios e subordinados, como resgatado na fala de Zezinho. \n\nFigura 2.3 \u2013 Painel com detalhes da igreja Nossa Senhora do Ros\u00e1rio, \u00c1gua \n\nBranca - AL \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n90 \n\nConstru\u00e7\u00f5es semelhantes, muitas vezes bem mais ornamentadas (igrejas setecentistas), podem \n\nser encontradas em v\u00e1rios lugares do Brasil, principalmente em Minas Gerais. \n\nDestarte \u00e9 v\u00e1lido dizer que o Bar\u00e3o de \u00c1gua Branca, Joaquim Antonio de Siqueira \n\nTorres, com sua segunda esposa, Joana Sandes, tiveram um filho que tornou-se padre (C\u00edcero \n\nJoaquim de Ciqueira Torres) e vig\u00e1rio de \u00c1gua Branca. Isso pode ter, inclusive, rela\u00e7\u00e3o com \n\numa carta enviada pelo Bar\u00e3o ao irm\u00e3o, tamb\u00e9m padre, Alexandre de Siqueira Torres. Nela, o \n\nBar\u00e3o de \u00c1gua Branca relata que na sua sesmaria deve ser feito um trabalho de catequiza\u00e7\u00e3o, \n\npois ali existiam muitos gentis que precisavam se catequizar. \n\nEm 1\u00ba de julho de 1864, foi criada a freguesia Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o, nesta foi \n\nconstru\u00edda uma igreja com o mesmo nome. Em abril de 1875, o povoado foi institu\u00eddo \u00e0 vila \n\nde \u00c1gua Branca. E de acordo com a resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba. 805, desmembrou-se do munic\u00edpio de Mata \n\nGrande. Somente em 02 de junho de 1919, a vila passa a categoria de cidade de \u00c1gua Branca. \n\nA participa\u00e7\u00e3o desses sujeitos como fi\u00e9is dessa religi\u00e3o \u00e9 observada na preserva\u00e7\u00e3o de suas \n\nestruturas e inser\u00e7\u00e3o nos rituais festivos, como podemos notar nas imagens desses espa\u00e7os, \n\npela figura 2.4: \n\n \n\n \n\n \n\n  \n                \n\n \n\nNo detalhe 1 da figura 2.4, cedida pela prefeitura da cidade de \u00c1gua Branca, foi tirada \n\nem 1910; o detalhe 2 e 4 deste painel faz parte do acervo particular do autor e traz o estado de \n\nFigura 2.4 \u2013 Painel com detalhes de dois momentos da igreja Nossa \n\nSenhora da Concei\u00e7\u00e3o, \u00c1gua Branca - AL \n\nFonte: acervo da PMAB, 1910/acervo de entrevistado 1980. \n\n1 2 \n\n3 4 \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n91 \n\nconserva\u00e7\u00e3o da igreja, bem como o tr\u00e2nsito de pessoas no dia de feira; no detalhe 3, cedida \n\npor uma feirante agricultora durante a pesquisa de campo, em julho de 2010 representa o \n\nbatizado de uma filha de feirante, realizado na d\u00e9cada de 1980. Essa igreja foi constru\u00edda em \n\n1871, a mando do Bar\u00e3o de \u00c1gua Branca e entregue aos fi\u00e9is em 1876. A sua arquitetura foi \n\ninfluenciada pelas igrejas de Salvador da Bahia, a primeira capela do povoado era, naquela \n\n\u00e9poca, subordinada a diocese de Penedo. \n\nObservamos, nesse sentido, que a fam\u00edlia Vieira e Sandes continuou explorando a \n\nregi\u00e3o, agora com os Bar\u00f5es Joaquim Ant\u00f4nio de Siqueira Torres e suas esposas Gertrudes \n\nVieira Sandes (primeira esposa) e Joaquina Vieira Sandes (segunda esposa e irm\u00e3 da \n\nprimeira). Por muito tempo a fam\u00edlia dos Torres comandou econ\u00f4mico-politicamente a regi\u00e3o, \n\ndentre elas, Delmiro Gouveia, antigo povoado Pedra (nome motivado pelas grandes rochas \n\nexistentes no lugar). A forma de controle dessa fam\u00edlia pode ser observada, inclusive, em suas \n\nimagens por eles projetadas, a citar a figura 2.5, \n\n \n\n \n\n \n\n                              Fonte: acervo da fam\u00edlia da Baronesa de \u00c1gua Branca, 1917. \n\n \n\nA fotografia da figura 2.5 pertence ao acervo da fam\u00edlia do Bar\u00e3o de \u00c1gua Branca. \n\nNela est\u00e3o presentes 22 pessoas, filhos e netos do Bar\u00e3o, bem como uma \u201ccriada\u201d que cuidava \n\ndas crian\u00e7as e tem como pano de fundo o Casar\u00e3o da fam\u00edlia. Podemos observar uma rela\u00e7\u00e3o \n\nde hierarquia entre homens e mulheres, pois os filhos est\u00e3o em um degrau mais elevado do \n\nterra\u00e7o da casa, exceto a \u201ccriada\u201d que est\u00e1 segurando as crian\u00e7as (demonstrando sua posi\u00e7\u00e3o \n\nno interior da fam\u00edlia) e representando a subservi\u00eancia, trabalhando at\u00e9 mesmo no momento \n\nda fotografia. Al\u00e9m disso, notamos entre as crian\u00e7as, uma negra, ela representa as rela\u00e7\u00f5es de \n\nFigura 2.5 \u2013 Fam\u00edlia do Bar\u00e3o de \u00c1gua Branca - AL \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n92 \n\nproximidade que foi se estabelecendo entre Senhores e escravos, analisado por Gilberto \n\nFreyre, no livro \u201cCasa-Grande e Senzala\u201d (1995). \n\nA fam\u00edlia Vieira Sandes tamb\u00e9m esteve envolvida com a instala\u00e7\u00e3o de um tipo de feira \n\nno povoado. Como dito, em 1770, j\u00e1 existia um esp\u00e9cie de feira de gado e um mercad\u00e3o. Ao \n\nlongo do tempo, a pra\u00e7a de com\u00e9rcio e o mercad\u00e3o passaram a se chamar feira e ficavam \n\nlocalizados no povoado V\u00e1rzea do Pico; as pessoas que moravam em outros povoados e s\u00edtios \n\ncaminhavam horas e horas para chegar a esse local. L\u00e1 comercializavam e compravam gados \n\ne outros produtos, al\u00e9m de fortalecer os la\u00e7os e conflitos sociais. Essa feira se ampliou com os \n\nencontros entre viajantes, mercadores, agricultores, mission\u00e1rios, comboieiros, aventureiros, e \n\ntodos que habitaram e que, de alguma forma, contribu\u00edram para a constru\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o \n\ndo lugar. \n\nEmbora tenha se ampliado a participa\u00e7\u00e3o de grupos sociais na feira, essa ainda se \n\nprendeu aos interesses dos senhores de engenho e fazendeiros de gado da regi\u00e3o. Pois como \n\nlembra Garcia-Parpet (1977), em seu estudo em Pernambuco, as rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia \n\npersonalizada estruturaram o espa\u00e7o social rural e isolaram os trabalhadores que l\u00e1 residiam \n\ndentro das grandes propriedades, limitando-os \u00e0s atividades da cidade, inclusive nas feiras \n\nsemanais. \n\nApesar de uma certa auto-sufici\u00eancia dos latifundi\u00e1rios e da limita\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \n\ndos seus agregados na comercializa\u00e7\u00e3o de suas planta\u00e7\u00f5es e cria\u00e7\u00f5es, observamos a media\u00e7\u00e3o \n\ndesses senhores no fluxo de produtos entre regi\u00f5es, especialmente: a massa de mandioca, \n\ncouro de gado, rapadura e mel de engenho, e as frutas tropicais; principalmente para \n\nPernambuco e Bahia, atrav\u00e9s do rio S\u00e3o Francisco. Esse rio escoava a produ\u00e7\u00e3o local e \n\ndesembarcava sal, peixe seco e outras tantas mercadorias, vindas de v\u00e1rias regi\u00f5es. \n\nComboieiros e mercadores utilizavam muares para o transporte desses produtos para o litoral \n\ne demais regi\u00f5es do sert\u00e3o. \n\nO fluxo maior de pessoas transitando e se estabelecendo no Alto Sert\u00e3o Alagoano \n\npossibilitou a transfer\u00eancia da feira da V\u00e1rzea do Pico para a freguesia de \u00c1gua Branca e \n\ntamb\u00e9m para a cria\u00e7\u00e3o de uma feira no povoado Pedra, localizada pr\u00f3xima \u00e0 esta\u00e7\u00e3o da \n\nestrada de ferro da ent\u00e3o Great-Western, no centro do povoado. Um pequeno grupo de \n\nfeirantes come\u00e7ou a se instalar nesse espa\u00e7o, iniciando a vida corrida de muitos que se faziam \n\nem duas ou mais feiras daquela regi\u00e3o. \n\nA frequ\u00eancia de pessoas na feira do povoado Pedra ganha intensidade com o processo \n\nde industrializa\u00e7\u00e3o trazido pelo empreendedor Delmiro Gouveia. Esse chega \u00e0 \u00c1gua Branca \n\nem novembro de 1902, instalando-se em uma fazenda ligada ao povoado Pedra, em 1903. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n93 \n\nEsse vision\u00e1rio decidiu se instalar no povoado por sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, em plena zona \n\ncriadora dos sert\u00f5es, e na conflu\u00eancia de quatro estados \u2013 Alagoas, Bahia, Sergipe e \n\nPernambuco, o que favorecia o desenvolvimento do seu neg\u00f3cio (comercializa\u00e7\u00e3o do couro de \n\ngado); e pela facilidade do transporte dos produtos a adquirir e adquiridos pela estrada de \n\nferro Piranhas-Jatob\u00e1 (MARTINS, 1979). \n\nEm meio \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no Sert\u00e3o, de um lado pelo seu povoamento e do \n\noutro, pela concentra\u00e7\u00e3o de terras e as formas como eram conduzidas as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \n\ne pol\u00edticas, inclusive a seca e suas representa\u00e7\u00f5es, toma forma na regi\u00e3o o movimento \n\ncangaceiro. Para Queiroz (1986), \u201co canga\u00e7o independente come\u00e7ou, principalmente devido a \n\num per\u00edodo de marasmo econ\u00f4mico para as popula\u00e7\u00f5es do Nordeste que estava ligado \u00e0s \n\ncircunst\u00e2ncias espec\u00edficas de seu pr\u00f3prio meio\u201d. Quer dizer, a maior parte da popula\u00e7\u00e3o via-se \n\nconfinada aos seus pr\u00f3prios recursos (quase inexistente), pois o meio exterior nada lhes \n\noferecia, mesmo recorrendo a complementa\u00e7\u00f5es ocupacionais e financeiras fora dele \n\n(Nordeste). \n\nEm 1897, surge o primeiro cangaceiro importante na regi\u00e3o, Ant\u00f4nio Silvino. Ele \n\nficou conhecido como bandido cavalheiresco, que respeitava e ajudava muitos, atuando \n\ndurante 17 anos nos Sert\u00f5es de Alagoas, Pernambuco e Para\u00edba. Em meio a essa turbul\u00eancia, \n\nsurge o mais importante de todos os cangaceiros e quem mais tempo resistiu (cerca de 20 \n\nanos) ao cerco policial: Virgulino Ferreira da Silva, o Lampi\u00e3o, tamb\u00e9m chamado rei do \n\ncanga\u00e7o e governador do Sert\u00e3o. Salientamos ainda que este movimento tomou uma forma \n\ncomplexa, inclusive com a inser\u00e7\u00e3o da mulher, a partir de 1930. Especificamente com a \n\ncompanheira de Lampi\u00e3o, Maria Bonita, e depois v\u00eam outras que se aliam ao bando \n\n(VAINSENCHER, 2009). \n\nA representa\u00e7\u00e3o social deste movimento se (re) atualiza de acordo com o momento \n\nhist\u00f3rico. Para se ter uma id\u00e9ia, remetemo-nos a Sara, feirante agricultora que mora na cidade \n\nde \u00c1gua Branca, ela guarda com muito cuidado o livro infantil de Prieto \u201cTerra - Lampi\u00e3o e a \n\nBaronesa\u201d (2002), dizendo que nele est\u00e1 a hist\u00f3ria de sua parente \u201cDad\u00e1\u201d e de \u201csua gente\u201d. \n\nEm um trecho do conto, intitulado \u201cCorisco e Dad\u00e1\u201d, Maria Bonita e Dad\u00e1 defendem uma \n\nmo\u00e7a que apanhava do marido. O bando est\u00e1 numa feira e a mo\u00e7a aparece pedindo socorro \u00e0s \n\ncangaceiras. Maria Bonita olha compadecida para a mo\u00e7a e a protege do marido que vem \n\nchegando. Como o pe\u00e3o n\u00e3o levou a s\u00e9rio a afronta de Maria por ela ser mulher, e ainda a \n\ndesrespeitou querendo beij\u00e1-la, ela o esfaqueia  no meio da feira, o faz dan\u00e7ar \u201cna marra\u201d, \n\natirando perto de seus p\u00e9s e leva a mo\u00e7a para juntar-se ao bando. Maria e Dad\u00e1 mostram que \n\n\u201cmulher que \u00e9 mulher, merece respeito\u201d. \n\nhttp://www.fundaj.gov.br/notitia/servlet/newstorm.ns.presentation.NavigationServlet?publicationCode=16&amp;pageCode=285&amp;textCode=1968&amp;date=currentDate\nhttp://www.fundaj.gov.br/notitia/servlet/newstorm.ns.presentation.NavigationServlet?publicationCode=16&amp;pageCode=308&amp;textCode=976&amp;date=currentDate\nhttp://www.fundaj.gov.br/notitia/servlet/newstorm.ns.presentation.NavigationServlet?publicationCode=16&amp;pageCode=309&amp;textCode=6334&amp;date=currentDate\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n94 \n\n[...] Mo\u00e7o n\u00e3o vou lhe contar a maravilha que \u00e9 minha fam\u00edlia, n\u00e3o. Vou \u00e9 mostrar \n\numa coisa muito importante sobre quem foi mesmo minha fam\u00edlia. Veja, consegui \n\ncomprar aqui na feira um livro muito importante que traz essa hist\u00f3ria [...] minha \n\nm\u00e3e sempre contava quem era Dad\u00e1 e que estava no nosso sangue ser guerreira, \n\nporque mulher que \u00e9 mulher merece respeito, sempre aprendi isso e vou continuar \n\nmostrando para os outros. Isso \u00e9 muito importante mo\u00e7o, \u00e9 a nossa gente que est\u00e1 \n\nregistrada no papel, agora imagina quantas pessoas j\u00e1 leram esse livro? (Sara, \n\nfeirante de \u00c1gua Branca, 48 anos) \n\nQuestionada se teria lido as demais est\u00f3rias do livro, Sara diz que sim, e outra que \n\ntinha lhe chamado aten\u00e7\u00e3o era o conto intitulado \u201cLampi\u00e3o e a Baronesa\u201d. Nele, a autora \n\nprocura mostrar uma hist\u00f3ria do Lampi\u00e3o generoso, que salva uma fam\u00edlia de comerciantes da \n\nfal\u00eancia, protegendo-a da maldade da baronesa, que vivia insatisfeita por n\u00e3o ter casado com \n\no filho do comerciante. Apresenta-nos o \u201cdefensor dos pobres\u201d, \u201co melhor vaqueiro do \n\nsert\u00e3o\u201d, o \u201cRobin Hood\u201d do sert\u00e3o. \n\nNesse sentido, observamos que esse movimento tem uma significa\u00e7\u00e3o que ultrapassa \n\nseu contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico, pois os sujeitos fazem seu resgate, de uma maneira a mostrar a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o que t\u00eam para com aquele movimento, no sentimento de constitui\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria. \n\nPara Queiroz (1986), em \u201cHist\u00f3ria do Canga\u00e7o\u201d, \u00e9 necess\u00e1ria uma posi\u00e7\u00e3o relativa ao \n\nimobilismo dos sert\u00f5es, pois a \u00e1rea do sert\u00e3o \u201cn\u00e3o pode ser considerada simplesmente como \n\num lugar adormecido\u201d. Ao contr\u00e1rio, tanto os grupos de cangaceiros como os movimentos \n\nreligiosos que passavam por aquelas terras eram a prova de que houvera um incessante \n\nprocesso de mudan\u00e7a, na demografia, na geografia, na sociabilidade, ainda que l\u00e1 se \n\nmantivesse uma estrutura familiar e pol\u00edtica conservadora, estas n\u00e3o exclu\u00edam a exist\u00eancia de \n\nmudan\u00e7as. \n\nPor esses vieses, podemos dizer que as mudan\u00e7as no alto Sert\u00e3o foram vis\u00edveis, n\u00e3o \n\nsomente pelos \u00e2ngulos dos movimentos cangaceiros, mas tamb\u00e9m pela chegada de novos \n\nexploradores; ou mesmo com a expans\u00e3o das feiras que permitiam a entrada de mais agentes \n\nsociais e serviam de elo entre os v\u00e1rios tipos de campos e cidades, demonstrando suas formas \n\nde expans\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o nestes territ\u00f3rios (as feiras s\u00e3o espa\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o de poder). \n\nEntretanto, h\u00e1 de se considerar que no meio dessas mudan\u00e7as resistia o poder das fazendas dos \n\ndonat\u00e1rios, por meio da conquista e manuten\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, seja atrav\u00e9s do conflito com os \n\npovos que l\u00e1 residiam, ou pelas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas entre os detentores de poder. A \n\nfazenda foi, no per\u00edodo colonial, um: \n\n[...] verdadeiro n\u00facleo da ocupa\u00e7\u00e3o humana e do povoamento, mais importante que \n\nas sedes de vila. [...] Foi n\u00facleo demogr\u00e1fico como foco de rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas; foi \n\nn\u00facleo social como ambiente em que se desenvolveram as rela\u00e7\u00f5es sociais com \n\nbase na unidade familiar; foi centro pol\u00edtico como origin\u00e1rio dos chefes de grupo ou \n\nde cl\u00e3s, de l\u00edderes pol\u00edticos; foi comunidade cultural como ambiente em que decorreram \n\nos processos transculturativos [...] (DI\u00c9GUES J\u00daNIOR, 1976, p. 121-2). \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n95 \n\nO capit\u00e3o Richard Burton, em sua viagem pelo rio S\u00e3o Francisco, em 1867, tamb\u00e9m \n\nobservou a associa\u00e7\u00e3o entre os termos fazenda e povoa\u00e7\u00e3o. Segundo ele, aquilo que o \n\nengenheiro Hafeld chamava de povoa\u00e7\u00f5es, por ocasi\u00e3o de sua viagem, entre 1852 e 1853, os \n\nbarqueiros chamavam de fazendas. As palavras na regi\u00e3o, conforme sua observa\u00e7\u00e3o, eram \n\n\u201cquase sin\u00f4nimas\u201d, e as fazendas seriam \u201ccentros de cria\u00e7\u00e3o de gado ou agricultura, muitas \n\nvezes com uma capelinha e meia d\u00fazia de casinholas, pertencentes a outros tantos \n\ncond\u00f4minos\u201d (FORMAN, 1979). \n\nFazenda, portanto, e por vezes s\u00edtio, podia indicar tanto a propriedade de um \u00fanico \n\ndono, como est\u00e1 ligada a um pequeno ajuntamento de casas onde viviam algumas fam\u00edlias \n\ndiferenciadas ou ainda os membros de uma mesma fam\u00edlia, considerando a parentela mais \n\nampla. Era comum acontecer entre a gente do alto sert\u00e3o alagoano, na medida da ocorr\u00eancia \n\ndos casamentos dos filhos e filhas, a forma\u00e7\u00e3o de outras unidades familiares. Essas novas \n\nunidades foram se estabelecendo nos arredores de onde residiam os pais de um ou outro \n\nc\u00f4njuge. \n\nPortanto, os n\u00facleos urbanos do interior que desejavam manter e expandir seus \n\ninteresses tamb\u00e9m serviram para interligar o interior ao litoral, escoando a produ\u00e7\u00e3o para os \n\nportos. Organizando assim um sistema de cidades que procurava responder \u00e0s necessidades \n\ndos n\u00facleos de administra\u00e7\u00e3o colonial, para, dessa forma, aumentar seu poder local. Este tipo \n\nperdurou tamb\u00e9m na pol\u00edtica do Brasil republicano. \n\nFavareto (2007) chama esse processo de uma rela\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o da cidade sobre o \n\ncampo, com a primeira impondo a for\u00e7a da autoridade e da lei e, do ponto de vista \n\necon\u00f4mico, extraindo na forma de produtos ou impostos parte da produ\u00e7\u00e3o realizada no \n\ncampo. O autor lembra ainda que esse tipo de rela\u00e7\u00e3o foi totalmente diferente da hist\u00f3ria do \n\nVelho Mundo, onde as cidades surgiram como centros para atender as demandas do meio \n\nrural \u2013 lugar de fabrica\u00e7\u00e3o de utens\u00edlios, de fornecimento de servi\u00e7os e entreposto comercial \u2013, \n\nat\u00e9 o momento em que a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial colocou fim \u201c\u00e0 tirania da dist\u00e2ncia e da \n\nagricultura\u201d, permitindo \u00e0s cidades tomar o poder pol\u00edtico e militar das m\u00e3os dos donos do \n\ncampo (FAVARETO, 2007). \n\nDestarte o vi\u00e9s diferenciado das formas de transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre cidade e \n\ncampo no processo de coloniza\u00e7\u00e3o brasileira apontadas, importa-nos atentar para os \n\nmecanismos engendrados nessas estruturas, principalmente o rumo que tomaram para mudar \n\nou se manter nas estruturas ora propostas. Pensando nisso, trataremos especificamente, no \n\npr\u00f3ximo t\u00f3pico, dos avan\u00e7os e recuos dentro e entre campos e cidades e suas mais variadas \n\nformas de inter-rela\u00e7\u00e3o com as feiras. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n96 \n\n2.1.3 As intera\u00e7\u00f5es das feiras com os processos de moderniza\u00e7\u00e3o de \u00c1gua Branca e \n\nDelmiro Gouveia \n\n \n\n \n\nOs n\u00facleos urbanos de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia, que ascenderam no \u00faltimo \n\ns\u00e9culo, foram beneficiados pela constru\u00e7\u00e3o das estradas e das ferrovias que come\u00e7aram ent\u00e3o a \n\ndesenvolver formas variadas de com\u00e9rcio, tanto pelas feiras locais quanto pela exporta\u00e7\u00e3o \n\nde produtos. Esses fatores atra\u00edram grandes fazendeiros e comerciantes que precisavam \n\ndispor da infraestrutura de transportes para vender e comprar.  \n\nA forma\u00e7\u00e3o de um grupo crescente de agentes sociais, como pequenos comerciantes \n\ne feirantes; grandes criadores de gado e agricultores; ind\u00fastria que beneficiava algod\u00e3o, \n\ncouro, cana-de-a\u00e7\u00facar e alimentos; juntamente com o fortalecimento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nfederal e estadual, trouxe para algumas cidades do alto sert\u00e3o uma por\u00e7\u00e3o de profissionais \n\nliberais \u2013 m\u00e9dicos, engenheiros, advogados e outros bachar\u00e9is \u2013 que v\u00e3o ganhando prest\u00edgio \n\ne influ\u00eancia sobre a vida pol\u00edtica e social local. A maior oferta de trabalho, durante todo o \n\nano, para al\u00e9m da agricultura e pecu\u00e1ria desenvolvidas no entorno do n\u00facleo urbano, \n\naconteceu no com\u00e9rcio, na armazenagem, na ind\u00fastria, no transporte, na manuten\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos e no beneficiamento de alguns produtos agr\u00edcolas, possibilitando trabalho \n\ndurante todo ano. Al\u00e9m disso, a intensifica\u00e7\u00e3o destas inter-rela\u00e7\u00f5es possibilitou tamb\u00e9m uma \n\nexpans\u00e3o das feiras que se tornaram elementos preponderantes para a constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\ndo alto sert\u00e3o alagoano. \n\nPodemos dizer ent\u00e3o que a inaugura\u00e7\u00e3o da ferrovia foi um dos acontecimentos que \n\ntrouxe mudan\u00e7as para o alto sert\u00e3o. Com a liga\u00e7\u00e3o de Piranhas a Jatob\u00e1 (atual Petrol\u00e2ndia-PE), \n\nem 1881, pela linha f\u00e9rrea, houve tanto a possibilidade de maior fluxo comercial, como inser\u00e7\u00e3o \n\nde novos agentes que come\u00e7aram a modificar seus h\u00e1bitos, absorvendo as inova\u00e7\u00f5es, tanto \n\ntecnol\u00f3gicas quanto culturais. No entanto, o tr\u00e1fego, nesse trecho da ferrovia, encerrou em 08 de \n\njunho de 1964, por ter sido considerado, pelo governo Castelo Branco, de alto custo e n\u00e3o trazer \n\nganhos econ\u00f4micos. Para al\u00e9m das quest\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas trazidas com a perman\u00eancia \n\ndaquela linha, observamos na figura 2.6, a express\u00e3o social e cultural que ela anunciava: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n97 \n\n \n\n \n\n \n\n         Fonte: acervo do Museu da Pedra, d\u00e9cada 1960. \n\n \n\nA figura 2.6 \u00e9 uma fotografia que faz parte do acervo do Museu da Pedra, localizado na \n\nantiga Esta\u00e7\u00e3o Pedra. Essa imagem retrata o movimento das pessoas e do trem no amanhecer de \n\num dia de feira na cidade de Delmiro Gouveia, no in\u00edcio dos anos 60. Nela est\u00e3o presentes \n\nhomens, mulheres e crian\u00e7as interagindo em um espa\u00e7o p\u00fablico. Tamb\u00e9m podemos visualizar \n\npessoas em trajes feitos pelos tecidos da F\u00e1brica da Pedra. O trem passava dentre os dias, da \n\nfeira  e trazia cereais, peixe e verduras. Al\u00e9m de manter a necessidade de perman\u00eancia do fluxo \n\ndo trem com o transporte de mercadorias, a feira permitia aos seus frequentadores o contato \n\ncom aquela m\u00e1quina.  \n\nEu morava na vila oper\u00e1ria e para chegar \u00e0 feira era necess\u00e1rio passar entre um carro e \n\noutro do trem, pois quando estacionado ele se estendia longamente, fechando a \n\npassagem normal para os carros e transeuntes. Para n\u00f3s e os matutos dos s\u00edtios de \n\n\u00c1gua Branca aquilo era atrativo, v\u00edamos os homens alimentando a fornalha com lenha \n\nou carv\u00e3o; a m\u00e1quina funcionando, as v\u00e1lvulas chiando deixando escapar o vapor; de \n\nvez em quando um apito que nos surpreendia, e no susto uma carreira ou uma risada \n\npara disfar\u00e7ar o susto. (John Scott, freq\u00fcentador da feira de Delmiro Gouveia, 72 \n\nanos,) \n\nQuando eu era garoto, morando na rua Rui Barbosa, nos dias de feira j\u00e1 via cedinho \n\npassarem os matutos que vinham de \u00c1gua Branca com seus animais carregados de \n\nfrutas das mais variadas. \u00c1gua Branca, privilegiada pelo clima, era verdadeiro celeiro \n\npara aquela regi\u00e3o, dando muita manga, banana, laranja, goiaba, verdura, al\u00e9m do \n\nsaboroso mel de engenho, rapadura, alfinim e o famoso mal casado. Pelo trem \n\nchegavam da regi\u00e3o de Piranhas, muito peixe e verduras. (Paul Stich, morador de \n\nDelmiro Gouveia, 69 anos) \n\nFigura 2.6 \u2013 Pessoas pr\u00f3ximas ao trem indo para feira de Delmiro Gouveia - \n\nAL \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n98 \n\n\u00c9 importante que possamos compreender a inter-rela\u00e7\u00e3o da feira com o processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o proposto no Alto Sert\u00e3o sob suas mais variadas formas. Em uma delas, existe \n\numa complementaridade que se d\u00e1 pelo transporte de produtos a serem vendidos na feira, \n\natrav\u00e9s do trem. Por outro, uma diferencia\u00e7\u00e3o social no acesso, pois somente algumas pessoas, \n\nde certos povoados, traziam seus produtos no trem, e outros em cargas colocadas nos animais. \n\nAl\u00e9m disso, podemos nos remeter a representa\u00e7\u00e3o constru\u00edda sobre indiv\u00edduos reconhecidos \n\ncomo pertencentes a espa\u00e7os tradicionais e modernizantes de forma pejorativa.  \n\nDelmiro Gouveia introduziu h\u00e1bitos diferentes nos modos de viver e trabalhar at\u00e9 ent\u00e3o \n\nprevalecentes na regi\u00e3o. Eles eram postos em regulamentos que exigiam, entre outras coisas, \n\nque as casas fossem mantidas limpas, as crian\u00e7as frequentassem escolas, as pessoas estivessem \n\nsempre limpas e com vestes julgadas decentes e o local da feira deveria ser limpo, antes e \n\ndepois do evento. Proibia-se cuspir no ch\u00e3o, consumir bebidas alco\u00f3licas e o uso de fumo de \n\ncorda para mascar e cachimbar. Havia toque de recolher para crian\u00e7as e um r\u00edgido controle \n\nsobre os solteiros, procurando-se conter e vigiar namoros. Este controle incluiu a exig\u00eancia de \n\nque homens e mulheres se sentassem no cinema em alas separadas. Uma r\u00edgida disciplina no \n\ntrabalho tamb\u00e9m foi estabelecida: aos infratores as puni\u00e7\u00f5es variavam, indo de repreens\u00f5es e \n\nmultas, a espancamentos, rituais p\u00fablicos de degrada\u00e7\u00e3o e expuls\u00e3o. Delmiro adotou ainda a \n\npr\u00e1tica de eventualmente manter amarrados por longas horas em uma bara\u00fana, localizada em \n\nfrente \u00e0 f\u00e1brica \u2013 que denominava \u201ctronco\u201d \u2013 oper\u00e1rios que julgava terem cometido faltas \n\ngraves. Al\u00e9m disso, as formas de puni\u00e7\u00e3o atingiam a rela\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com seu corpo, suas \n\ncren\u00e7as (parte do carnaval, por exemplo, era realizado durante a quaresma), a vida familiar \n\n(Delmiro chegou a intervir em conflitos entre parentes) e comunit\u00e1ria (CORREIA, 1995). \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o ao controle de Delmiro sobre a feira, o agricultor feirante Zezinho salienta: \n\nMeu filho, meu pai contava que pouco ficava na feira da Pedra [Delmiro Gouveia] \n\nporque dizia ser um lugar que Delmiro queria proibir do povo tomar sua pinga \n\n[bebida alco\u00f3lica], a\u00ed como ele gostava de tomar umas, n\u00e3o ficava at\u00e9 o final [...] Mas \n\n\u00e9 o seguinte: como o neg\u00f3cio l\u00e1 era bom \u2013 sempre vendia tudo que levava \u2013 ele dizia \n\nque n\u00e3o deixava de ir, tamb\u00e9m contava que mesmo com a proibi\u00e7\u00e3o, o pessoal levava \n\nsua garrafa, tomava um gole, de vez em quando, e guardava de baixo da banca. \n\n(Zezinho, feirante de \u00c1gua Branca, 76 anos) \n\nPodemos dizer, nesse sentido, que as transforma\u00e7\u00f5es encampadas por Delmiro \n\ntrouxeram repercuss\u00f5es em v\u00e1rias figura\u00e7\u00f5es da vida social do territ\u00f3rio do Alto Sert\u00e3o \n\nAlagoano. Na verdade, as ideias desse homem se concretizaram a partir de sua instala\u00e7\u00e3o \n\nnaquele territ\u00f3rio, ganhando express\u00e3o com o beneficiamento do rio S\u00e3o Francisco, que \n\nbanhava o sert\u00e3o, e que foi um grande momento de constru\u00e7\u00e3o da moderniza\u00e7\u00e3o no Alto Sert\u00e3o \n\ndo Nordeste do Brasil. As primeiras ideias de beneficiamento do Rio S\u00e3o Francisco se iniciaram \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n99 \n\ncom v\u00e1rias propostas de constru\u00e7\u00e3o de uma usina hidrel\u00e9trica na regi\u00e3o. Mas foi ent\u00e3o com \n\nGouveia que o projeto tomou forma. Para isso, associou-se aos americanos. Mas, ap\u00f3s tudo \n\narquitetado, a ideia para eletrificar o Recife e outras cidades foi rejeitada. O governador Dantas \n\nBarreto (1850-1931) teria dito: \u201cO Neg\u00f3cio que o Sr. prop\u00f5e \u00e9 t\u00e3o vantajoso que deve esconder \n\nalguma velhacaria!\u201d (MARTINS, 1979). Perdendo os parceiros norte-americanos, Delmiro \n\nlimitou o plano a suas terras. O resultado do seu plano de cria\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica pode ser \n\nobservado na figura 2.7: \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: acervo do Museu Angiquinho, 2003. \n\n \n\nSegundo Lins (1988), os trabalhadores temiam a descida ao ninho, que deveria ser \n\nrealizada com uma corda amarrada no dorso. Entretanto, diante de toda sua for\u00e7a, o coronel do \n\nSert\u00e3o consegue realizar sua proeza. \n\nMeu tio trabalhou durante muito tempo para o coronel Delmiro. Quando ele chegou na \n\nfazenda do Bar\u00e3o de \u00c1gua Branca, e viu a situa\u00e7\u00e3o do meu bisav\u00f4, disse que ia tentar \n\nmesmo trabalho em outro lugar, foi a\u00ed que conheceu o coronel Delmiro, ele se admirou \n\nmuito com as promessas do homem, logo diziam mesmo que ele tinha uma l\u00e1bia muito \n\nboa. Nas prosas que ele [tio] tinha na feira com meu av\u00f4 [que levava algumas frutas \n\npara vender na feira da Pedra], contava que o homem era muito exigente, e s\u00f3 queria \n\nas coisas a tempo e \u00e0 hora, de um jeito muito diferente do meu tio. (Z\u00e9 Vieira, feirante \n\nde Delmiro Gouveia, 60 anos) \n\nCom seu discurso Delmiro Gouveia conseguiu entre seus empregados e outros setores, \n\nobter energia para mover a F\u00e1brica da Pedra, que prosperou auxiliada pelos tempos de Guerra \n\n(1914-1918). Pela primeira vez no Brasil uma ind\u00fastria produzia linhas de costura. E por isso, \n\nos carret\u00e9is da marca \u201cEstrella\u201d se espalharam pelo pa\u00eds. Em tempos belicosos, Delmiro adotou \n\nFigura 2.7 \u2013 Paisagem do Complexo de \n\nAngiquinho, Delmiro Gouveia - AL \n\nA fotografia apresenta a \n\npaisagem do Complexo de \n\nAngiquinho e pertence aos \n\narquivos do Museu \n\nAngiquinho, fotografada em \n\n2003. Nela, podemos situar a \n\nUsina de Angiquinho com seu \n\n\u201cNinho da \u00c1guia\u201d constru\u00edda \n\nem 1912. As atividades \n\nrealizadas pelos trabalhadores \n\nde Gouveia, nesse abismo \n\npetrificado, tornaram-se muito \n\ndispendiosas. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n100 \n\no discurso nacionalista como recurso de propaganda: \u201cnossa linha Estrella, artigo genuinamente \n\nnacional, \u00e9 mais forte, macia e melhor confeccionada que qualquer outra marca\u201d (MARTINS, \n\n1979, p. 75). \n\nCom a ind\u00fastria, o cearense levou para Pedra m\u00e1quina de gelo, tel\u00e9grafo, cinema (o \n\nboletim escolar, com boas notas, era o ingresso para as crian\u00e7as), carrossel, \n\ntipografia, banda de m\u00fasica, jornada de trabalho de oito horas e folgas aos \n\ndomingos. A F\u00e1brica trouxe tamb\u00e9m uma vila oper\u00e1ria e l\u00e1 Delmiro imp\u00f4s normas \n\nrigorosas aos moradores. Separada da \u201cPedra Velha\u201d (tamb\u00e9m chamada de Pedra \n\nLivre) por arames farpados, a vila possu\u00eda sete ruas nomeadas com os nomes de Rio \n\nBranco, Jos\u00e9 de Alencar, Floriano Peixoto, Ruy Barbosa, 15 de Novembro, 13 de \n\nMaio e 7 de Setembro (MARTINS, 1979, p. 159). \n\nOs argumentos de Martins (1979) sobre Gouveia s\u00e3o delineados por Correia (1995) da \n\nseguinte forma: de um lado, n\u00e3o h\u00e1 como deixar de reconhecer o arrojo empresarial de \n\nGouveia, mas por outro, devem ser levados em conta outros fatores, como a viol\u00eancia, a \n\nsonega\u00e7\u00e3o de impostos e a corrup\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios, para o seu sucesso. Dessa maneira, \n\nCorreia desconstr\u00f3i entre outras ideias, a da vila da Pedra como uma comunidade pac\u00edfica e \n\numa \u201cilha de civiliza\u00e7\u00e3o em meio a uma suposta barb\u00e1rie sertaneja\u201d. A figura 2.8 d\u00e1 uma \n\nimpress\u00e3o geral sobre \u00e1rea projetada por Delmiro, \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   Fonte: acervo do Museu da Pedra, 1920. \n\n \n\nNa fotografia do complexo constru\u00eddo por Delmiro, datada dos anos 1920, pertencente \n\nao Museu da Pedra, podemos observar os empreendimentos realizados pelo \u201cSenhor do \n\nSert\u00e3o\u201d: F\u00e1brica de Linha, dep\u00f3sitos da f\u00e1brica, \u201ctronco de castigo\u201d, curtume, resid\u00eancia de \n\nDelmiro, casas da vila oper\u00e1ria, Chal\u00e9 de Delmiro, esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria, a\u00e7ude, reservat\u00f3rios de \n\n\u00e1gua, chafariz, cassino, loja, escola, cinema, etc. A ideia dessa comunidade como pac\u00edfica, \n\nFigura 2.8 \u2013 Detalhes do complexo constru\u00eddo por Delmiro Gouveia, no \n\nPovoado Pedras - AL \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n101 \n\nlembra Correia (1995), contrastava com o severo sistema de puni\u00e7\u00e3o imposto por Delmiro aos \n\nmoradores que desobedeciam aos seus r\u00edgidos regulamentos. Introduziu-se, nesta, como \n\nfalamos anteriormente, uma nova disciplina aos sertanejos, conduzida pelo ideal de um modo \n\nde vida do processo de industrializa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do arranjo das casas e dos espa\u00e7os coletivos, \n\nde um r\u00edgido controle das atividades, do uso do tempo e do consumo. As figuras 2.9 e 2.10 \n\nmostram o controle das atividades da f\u00e1brica Pedras pelos funcion\u00e1rios, e destes por Delmiro: \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                         \n\n \n\nA figura 2.10 \u00e9 da loja da F\u00e1brica Pedra, fotografada na d\u00e9cada de 1970, onde mostra \n\num grupo de mulheres trabalhando em setores subalternos da loja, vendedoras e costureiras. \n\nDestacamos ainda que, ao passo em que se inseriam no mercado de trabalho formal, essas \n\nmulheres ainda tinham de assumir outras fun\u00e7\u00f5es, como \u201cajudar\u201d a fam\u00edlia no dia de feira, no \n\nFigura 2.9 \u2013 Funcion\u00e1rios na produ\u00e7\u00e3o de linha \n\nda Agrofabril de Delmiro Gouveia \n\nFonte: acervo do Continente Documento, 2003. \n\nA figura 2.9 \u00e9 do interior da \n\nF\u00e1brica da Pedra, tirada na d\u00e9cada \n\nde 1920, pertencente ao acervo do \n\nContinente Documento, ano I, \n\nn.11, jul de 2003. Nela, podemos \n\nobservar que se trata de uma visita \n\n\u00e0s instala\u00e7\u00f5es da f\u00e1brica, onde os \n\nvisitantes ficavam impressionados \n\ncom o asseio e disciplina dos \n\ntrabalhadores. Al\u00e9m disso, \n\npodemos chamar aten\u00e7\u00e3o para \n\ninser\u00e7\u00e3o das mulheres no espa\u00e7o \n\np\u00fablico, pelo trabalho na f\u00e1brica de \n\nlinhas. H\u00e1 de considerar que \n\nDelmiro cuidava de suas \n\nfuncion\u00e1rias (\u00e2mbito privado \u2013 \n\npara que os homens mantivessem o \n\nrespeito; \u00e2mbito p\u00fablico - limpeza \n\npara execu\u00e7\u00e3o das atividades) para \n\nmanter um bom desempenho de \n\nsuas fun\u00e7\u00f5es. \n\nFonte: acervo particular de entrevistado, d\u00e9cada 1970. \n\nFigura 2.10 \u2013 Funcion\u00e1rias da loja da f\u00e1brica da \n\nPedra de Delmiro Gouveia \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n102 \n\ntrabalho dom\u00e9stico e em fazer costuras sob encomendas para vizinhos, parentes e fregueses da \n\nfeira.  \n\nSob essa \u00faltima atividade, podemos observar, atrav\u00e9s da figura 2.11, que se trata de um \n\nmodelo de trabalho com fins de socializa\u00e7\u00e3o para popula\u00e7\u00e3o local e das novas gera\u00e7\u00f5es. O \n\nmodelo de vida constru\u00eddo a partir do projeto agroindustrial da F\u00e1brica da Pedra \u00e9 vis\u00edvel na \n\nnessa figura tirada em frente de uma resid\u00eancia, na Rua 13 de maio, em 1957. Isso \u00e9 resultante \n\ndo que Delmiro prop\u00f4s na d\u00e9cada de 1910: colocar m\u00e1quinas de costuras nas resid\u00eancias dos \n\noper\u00e1rios da F\u00e1brica. A fotografia \u00e9 composta por m\u00e3es sentadas sob as m\u00e1quinas de costuras e \n\nas filhas, em p\u00e9, como aprendizes das m\u00e3es. Segundo informa\u00e7\u00f5es da \u00e9poca, \u201cas mo\u00e7as que se \n\nprezassem, tinham que saber costurar para tornar-se prendadas\u201d e assim arranjar casamento e \n\nse apresentar \u00e0 sociedade como respons\u00e1veis pela boa apar\u00eancia dos familiares, que deveriam \n\nusar trajes bem delineados, em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o e limpeza. Por outro lado, abria-se \n\nespa\u00e7o para aprender um novo of\u00edcio que poderia lhes permitir obter maior autonomia, como \n\nfez algumas, passando a comercializar (roupas, cama, mesa e banho) nas feiras de Delmiro e \n\n\u00c1gua Branca, criando muitas vezes bancas somente com esses produtos. \n\n \n\n \n\n \n\n  Fonte: registro particular, 1957. \n\n \n\nH\u00e1 de considerar que esse modelo de socializa\u00e7\u00e3o era destinado somente \u00e0s mulheres, \n\npois cabia aos homens da cidade, como registrado nas figuras 2.12 e 2.13, exercerem outras \n\nfun\u00e7\u00f5es: trabalhar em cargos administrativos e de manuten\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica: \n\nFigura 2.11 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia das costureiras para cidade de \n\nDelmiro Gouveia - AL \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n103 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nSobre a hierarquia de g\u00eanero, notamos que os empregados administrativos eram \n\nhomens, enquanto as mulheres desempenhavam atividades na produ\u00e7\u00e3o da linha, \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o e limpeza. Outro aspecto a ser considerado no interior desses departamentos \n\nda f\u00e1brica \u00e9 o da origem espacial das fam\u00edlias desses funcion\u00e1rios. Os trabalhadores da se\u00e7\u00e3o \n\nel\u00e9trica, por exemplo, tinham muito dos seus parentes morando e trabalhando nos s\u00edtios e \n\npovoados, estabelecendo contatos entre si nos dias de feira e pelas festas e rituais, comuns \n\nentre o campo e cidade. J\u00e1 os trabalhadores do escrit\u00f3rio vieram do litoral e suas rela\u00e7\u00f5es com \n\no campo eram mais fr\u00e1geis. \n\nDessa forma, \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 ferrovia, usina hidrel\u00e9trica, ind\u00fastria agrofabril e \u00e0 \n\nFigura 2.12 \u2013 Escrit\u00f3rio da F\u00e1brica da Pedra de \n\nDelmiro Gouveia \n\nFonte: acervo do Continente Documento, 2003. \n\nFigura 2.13 \u2013 Se\u00e7\u00e3o El\u00e9trica da F\u00e1brica da \n\nPedra de Delmiro Gouveia \n\nFonte: acervo particular de entrevistado, d\u00e9cada de 50. \n\nA figura 2.12 est\u00e1 registrada \n\nno Continente Documento, \n\nano I, n.11, jul.2003. Nela, \n\nvisualizamos o escrit\u00f3rio da \n\nf\u00e1brica Pedra, onde a \n\ndisciplina dos empregados \n\nadministrativos se propunha \n\nser a mesma dos oper\u00e1rios, \n\nsombreados pela imagem de \n\nGouveia e comandados por \n\nIona, pessoa do coronel. \n\nEntretanto, mesmo que n\u00e3o \n\nhouvesse distin\u00e7\u00e3o no rigor \n\ndisciplinar, observamos v\u00e1rios \n\ntipos hierarquias, a citar \u00e0s das \n\ncategorias entre o escrit\u00f3rio \n\nadministrativo e a da se\u00e7\u00e3o \n\nel\u00e9trica da F\u00e1brica da Pedra \n\n(figura 2.13), e as hierarquias \n\nde g\u00eanero nas atividades. A \n\nfigura 2.13 faz parte do acervo \n\nparticular de um filho de ex-\n\nfuncion\u00e1rio da F\u00e1brica. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n104 \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, entre outras, as moderniza\u00e7\u00f5es pelas quais o povoado Pedras, \n\nprincipalmente, vai ser palco nos anos seguintes da constru\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de: pens\u00f5es e \n\nhot\u00e9is, cinemas, associa\u00e7\u00f5es culturais, jornais e seman\u00e1rios, escolas, clubes dan\u00e7antes e \n\nesportivos, tel\u00e9grafos, armaz\u00e9ns para mercadorias em tr\u00e2nsito, f\u00e1bricas, luz el\u00e9trica, feiras, etc. \n\nCom isso, acontece uma mudan\u00e7a vis\u00edvel no modo de vida dos sertanejos como, por exemplo, \n\ndos espa\u00e7os p\u00fablicos constru\u00eddos ao redor da f\u00e1brica. \n\nEm Pedra, no entanto, tais equipamentos n\u00e3o correspondiam a suas formas e fun\u00e7\u00f5es \n\nusuais: no cassino, n\u00e3o havia jogos, apenas bailes, cinema e aulas, e o espa\u00e7o \n\ndenominado pra\u00e7a era, na realidade, um grande p\u00e1tio descampado, ocupado por \n\nalgumas poucas \u00e1rvores e pela plataforma de cimento utilizada para patina\u00e7\u00e3o. Essa \n\nimensa \u00e1rea estava muito longe da imagem que se faz de uma pra\u00e7a \u2013 espa\u00e7o que se \n\nabre na malha urbana (CORREIA, 1998, p. 221-223). \n\nNa verdade, mesmo com todas as formas utilizadas por Delmiro para criar um habitus \n\n\u201ccivilizado\u201d nos modos de viver e trabalhar dos funcion\u00e1rios e residentes da Pedra, estes \n\nutilizavam algumas estrat\u00e9gias para ter um car\u00e1ter espec\u00edfico deles, como \u00e9 o caso da feira. \n\nNela, vimos uma aproxima\u00e7\u00e3o e recuo ao projeto de Delmiro. Isso porque, de um lado, n\u00e3o \n\nconsegue impor o controle disciplinar por haver um tr\u00e2nsito de pessoas das v\u00e1rias regi\u00f5es, \n\nalimentando assim uma constru\u00e7\u00e3o mais expressiva deles, e por outro, as pessoas passam a \n\ncomercializar e se fazerem a partir das a\u00e7\u00f5es resultantes do processo de moderniza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\nAinda nessa imagem, notamos que logo atr\u00e1s da crian\u00e7a est\u00e1 a apresenta\u00e7\u00e3o da banda \n\nde P\u00edfanos e os bancos armados com os muitos produtos locais comercializados na feira. Al\u00e9m \n\ndisso, uma variedade de pessoas se fazendo nela, em um encontro de indiv\u00edduos, de v\u00e1rios \n\npovoados e munic\u00edpios. \n\nPodemos tamb\u00e9m chamar aten\u00e7\u00e3o da feira como local que re\u00fane agentes da cidade e \n\nFigura 2.14 \u2013 Registro de atividades da feira de \n\nDelmiro Gouveia \n\nFonte: acervo particular de morador do munic\u00edpio de \n\nDelmiro Gouveia, d\u00e9cada de 1940. \n\nNa imagem, fotografada na \n\nd\u00e9cada de 1940, e que pertence \n\nao acervo particular de um \n\nmorador e feirante de Delmiro \n\nGouveia, podemos observar, de \n\num lado da frente, uma crian\u00e7a \n\ncarregando um \u201ccarro de m\u00e3o\u201d, \n\nprocurando algu\u00e9m para \n\ntransportar as compras e ganhar \n\n\u201cum trocado\u201d. \n\n \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n105 \n\ncampo para organizar rituais de transgress\u00e3o \u00e0s normas estabelecidas, como, por exemplo, \n\natrav\u00e9s do carnaval. Nesse, os moradores dentro do \u201carame da pedra\u201d eram obrigados a \n\nrealiz\u00e1-lo durante a Quaresma Crist\u00e3. Por\u00e9m, como forma de n\u00e3o perder suas tradi\u00e7\u00f5es, os \n\nmoradores passaram a realizar o Carnaval em datas diferentes, em dois domingos \n\nconsecutivos, invadindo o tempo das celebra\u00e7\u00f5es religiosas em dois calend\u00e1rios. \u201cO calend\u00e1rio \n\nda Pedra n\u00e3o acompanha rigorosamente o tempo que corria \u201edepois do arame?\u201d (CORREIA, \n\n1995, p. 239-45). Al\u00e9m disso, esta transgress\u00e3o possibilitava, inclusive, a participa\u00e7\u00e3o de \n\npessoas da cidade de \u00c1gua Branca e de seus povoados e s\u00edtios, que percebendo a perman\u00eancia \n\nda tradi\u00e7\u00e3o nas idas \u00e0 feira, voltava para frequentar o carnaval.  \n\nEsses pontos podem ser observados nas figuras 2.15 a 2.18. Elas foram selecionadas \n\npor Cleonice Miranda, dentre outras apresentadas a entrevistada, para contar as hist\u00f3rias, em \n\nv\u00e1rios momentos, dos carnavais de Delmiro Gouveia (j\u00e1 que esse \u201ccivilizador\u201d impunha outra \n\ndata para sua realiza\u00e7\u00e3o). \n\nEssas figuras (2.15 a 2.18) fazem parte de acervos particulares de moradores e \n\nfeirantes, e aqui s\u00e3o apresentadas e analisadas sob duas perspectivas gerais: dos eventos em \n\ngerais (olhar do pesquisador), e a representa\u00e7\u00e3o que estes eventos t\u00eam para agentes do \n\ncampo e da cidade, feirantes ou n\u00e3o (analisados pela feirante agricultora Cleonice). \n\nBuscamos, por meio delas, encontrar hist\u00f3rias de agricultores feirantes que se remetessem a \n\nesse evento, seja de parentes, amigos ou conhecidos. Selecionamos Cleonice Miranda porque \n\nela \u00e9 encantada por fotografias, guarda toda e qualquer imagem que se remeta a algo ou \n\nalgu\u00e9m, isso estava bem presente nas paredes e \u00e1lbuns de fotografias de sua casa. \n\n \n\n \n\n    \n\n  \n\nFigura 2.15 \u2013 Carnaval da F\u00e1brica da Pedra \n\nde Delmiro Gouveia \n\nFonte: acervo do morador de Delmiro Gouveia, d\u00e9cada \n\nde 1920. \n\nNa figura 2.15, logo Cleonice se \n\nremete, com pesar, ao sofrimento \n\nde um parente seu (cunhado do seu \n\nav\u00f4), que havia cometido suic\u00eddio \n\nno dia do desfile do bloco de \n\ncarnaval da F\u00e1brica, por n\u00e3o se \n\nadaptar as regras impostas por \n\nDelmiro, tanto no ambiente de \n\ntrabalho quanto nos demais \n\nespa\u00e7os de sua vida. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n106 \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.16 \u2013 Bloco Carnavalesco de mulheres \n\nde Delmiro Gouveia - AL \n\nFonte: acervo do morador de Delmiro Gouveia, d\u00e9cada \n\nde 1940. \n\nA figura 2.16, Cleonice classifica \n\ncomo \u201cum luxo\u201d, comentando em \n\nvoz baixa que aquele bloco, com \n\nconcentra\u00e7\u00e3o sexista, nesse caso \n\nsomente mulheres, fez com que \n\nsua tia fosse expulsa de casa pelo \n\nav\u00f4, somente porque uma colega \n\nda cidade havia lhe arranjado a \n\nroupa para participar do bloco. \n\n\u201cIsso ia contra todos os \n\nprinc\u00edpios do meu av\u00f4, que \n\nmorava no povoado Sinibu, na \n\n\u00e9poca [...] o neg\u00f3cio foi t\u00e3o s\u00e9rio \n\nque quando meu av\u00f4 morreu, \n\nminha tia foi a \u00fanica da fam\u00edlia \n\nque n\u00e3o veio para o vel\u00f3rio\u201d. \n\nJ\u00e1 a figura 2.17, classificada por Cleonice como a mais bela, porque brincou muito \n\nquando era crian\u00e7a, lembra de quando encontrava os parentes da cidade, de outros povoados e \n\ns\u00edtios, onde encontrava uma maior diversidade de pessoas no evento, sejam adultos (homens e \n\nmulheres) ou crian\u00e7as; recordava-se tamb\u00e9m dos mitos que estavam l\u00e1 representados, \u00e9 a que \n\nmais tem familiaridade para ela. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n107 \n\n \n\n \n\n    \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\nFigura 2.17 \u2013 Bacalhau do Z\u00e9 do Carmo, Delmiro Gouveia - AL \n\nFonte: acervo do morador de Delmiro Gouveia, d\u00e9cada de 1970. \n\nFigura 2.18 \u2013 Bloco do Pompeu, Delmiro \n\nGouveia - AL \n\n \n\nFonte: acervo do morador de Delmiro Gouveia, \n\nd\u00e9cada de 1980. \n\n \n\n \n\nA figura da d\u00e9cada de 1980, \n\n2.18, \u00e9 o retrato de um grupo \n\ndo bloco do Pompeu, e \n\nrepresenta uma transgress\u00e3o \n\ndo cotidiano, e dos espa\u00e7os do \n\ncampo e da cidade, com \n\nhomens vestindo roupas \n\nfemininas. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n108 \n\nNesse bloco, dona Cleonice lembrou uma situa\u00e7\u00e3o muito peculiar,  \n\nUm afilhado de minha tia, irm\u00e3 da minha av\u00f3, fez uma coisa que mudou muito o jeito \n\ncomo as pessoas do s\u00edtio viam aquela brincadeira. Ele sempre vinha ajudar o pai na \n\nfeira e quando foi na \u00e9poca do carnaval ele resolveu ficar para brincar de um jeito \n\ndiferente, um amigo que morava na cidade e j\u00e1 brincava nesse bloco, convidou ele \n\npara se vestir de mulher. Como todo mundo tava bebendo, esse afilhado da minha tia \n\nacabou tamb\u00e9m se vestindo. Quando foi depois, a fam\u00edlia dele soube e quase botou \n\nele para fora de casa, e passaram v\u00e1rias semanas sem vir \u00e0 feira. S\u00f3 que como ele tava \n\nnamorando e terminou casando logo, a fam\u00edlia deixou para l\u00e1, e ele continuou \n\nbrincando nos outros anos. (Cleonice Miranda, feirante de Delmiro Gouveia, 45 anos) \n\nCleonice Miranda \u00e9 casada, ajuda o marido no grupo dom\u00e9stico, tem dois filhos; \u00e9 \n\nfeirante e moradora da cidade de Delmiro Gouveia, mas fica alguns dias da semana no s\u00edtio dos \n\npais, ajudando na produ\u00e7\u00e3o e cuidando deles, responsabilidade dividida entre irm\u00e3os; leva a \n\nprodu\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia para vender na feira, para isso conta com a ajuda do esposo, no transporte; \n\nela tamb\u00e9m trabalha como revendedora de produtos de beleza que compra na cidade e vende \n\nno povoado, quando vai cuidar da produ\u00e7\u00e3o e dos pais. \n\nAs representa\u00e7\u00f5es sobre o carnaval apresentadas de uma maneira geral por Cleonice \n\nt\u00eam rela\u00e7\u00e3o com as instala\u00e7\u00f5es modernizantes que estavam ocorrendo no povoado \n\nPedra/Delmiro Gouveia. Elas permeavam tamb\u00e9m o entorno desse territ\u00f3rio, no alto sert\u00e3o \n\nalagoano, inclusive no munic\u00edpio de \u00c1gua Branca, que at\u00e9 1943 era respons\u00e1vel pelo distrito \n\nPedras. As mudan\u00e7as foram sendo realizadas por situa\u00e7\u00f5es de inter-rela\u00e7\u00f5es de media\u00e7\u00e3o e \n\nconflito nesse processo de territorializa\u00e7\u00e3o, a saber: a resist\u00eancia dos fazendeiros de gado e \n\nsenhores de engenho ao processo de moderniza\u00e7\u00e3o proposto por Gouveia, por medo de perder \n\no poder at\u00e9 ent\u00e3o constitu\u00eddo, e a media\u00e7\u00e3o dos pequenos produtores e feirantes \u00e0quele espa\u00e7o, \n\nseja para vender seus produtos, visitar seus familiares, trabalhar na f\u00e1brica, ou mesmo ver as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas (esses agricultores/feirantes sempre mostravam que estavam com um \n\np\u00e9 para voltar ao seu modo vida tradicional). \n\n\u00c9 importante dizer ainda que \u00c1gua Branca, dentre suas formas de media\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de moderniza\u00e7\u00e3o, teve um papel fundamental no abastecimento de alimentos para \n\nDelmiro Gouveia, tanto por meio de estabelecimentos fixos (vendas de ponta de rua e \n\narmaz\u00e9ns) quanto com a comercializa\u00e7\u00e3o na feira local. Os principais produtos vindos de \u00c1gua \n\nBranca foram, na d\u00e9cada de 1950 a 1990, algod\u00e3o, banana, batata-doce, caju, cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\nfeij\u00e3o, laranja, mandioca, manga, melancia e milho (IBGE, censo agropecu\u00e1rio, 1950-1990). \n\nEsses eram comercializados tanto na feira local de \u00c1gua Branca, montada ao redor do mercado \n\np\u00fablico, como diretamente na feira de Delmiro, que tamb\u00e9m tinha um mercado p\u00fablico. Vale \n\ndizer que esses mercados foram constru\u00eddos ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o dessas feiras e comercializavam \n\nprodutos tanto da regi\u00e3o como de outros locais. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n109 \n\nSalientamos ainda que as instala\u00e7\u00f5es das feiras de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia \n\nforam sendo estabelecidas tanto pelo fluxo do com\u00e9rcio quanto pelas rela\u00e7\u00f5es entre as formas \n\nde poder s\u00f3cio-pol\u00edtico-cultural. A expans\u00e3o do fluxo das trocas comerciais foi um dos \n\nelementos que possibilitou, junto ao processo industrial, a instala\u00e7\u00e3o da infra-estrutura de \n\nmercados p\u00fablicos nesses munic\u00edpios. Esses mercados funcionaram de forma entrela\u00e7ada \u00e0s \n\nfeiras, provocando, assim, a expans\u00e3o do n\u00famero de empreendimentos e iniciando um \n\nprocesso de descentraliza\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o de novas centralidades comerciais nas cidades. \n\nFoi nesse entremeio (da transforma\u00e7\u00e3o advinda da industrializa\u00e7\u00e3o, reprodu\u00e7\u00e3o pela \n\nexpans\u00e3o do gado, desmembramento das planta\u00e7\u00f5es canavieiras e trocas comerciais) que o \n\ncampesinato, oriundo desses processos, passou, cada vez mais, a utilizar a atividade mercantil \n\nregular como forma de contrabalan\u00e7ar os efeitos da escassez de terra ou at\u00e9 de conseguir ter \n\nacesso ao mercado de terra, como lembra tamb\u00e9m Garcia-Parpet (1992) em seu estudo. \n\nNesse sentido, a discuss\u00e3o procurou apresentar a rela\u00e7\u00e3o entre os processos sociais \n\n(pol\u00edticos, econ\u00f4micos e culturais) que tiveram papel fundamental na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do \n\nalto sert\u00e3o alagoano, especialmente nos munic\u00edpios de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia. Para \n\nentendermos a (re) organiza\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os, relacionamos as feiras aos processos de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o mais amplos dos munic\u00edpios, e, de certa forma, ao modo como as pessoas \n\npassaram a encadear essas a\u00e7\u00f5es. Notando ent\u00e3o que a feira em \u00c1gua Branca n\u00e3o estava mais \n\nsuprindo as necessidades do entorno, o povoado de Pedras acaba criando um espa\u00e7o de feira, \n\nintroduzindo vendedores locais e de outras localidades, como \u00c1gua Branca. Em determinado \n\nmomento, tanto a feira quanto a pr\u00f3pria cidade de Delmiro salta a largos passos na \n\ntransforma\u00e7\u00e3o dos seus espa\u00e7os, ultrapassando, inclusive \u00c1gua Branca. Entretanto, interessa-\n\nnos saber ainda como as pr\u00e1ticas sociais de feirantes de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia est\u00e3o \n\nsendo constru\u00eddas a partir dos efeitos desses processos hist\u00f3ricos. \n\n \n\n \n\nEm s\u00edntese: \n\n \n\n \n\nA discuss\u00e3o sobre o processo de territorializa\u00e7\u00e3o do alto sert\u00e3o alagoano e suas \n\nconex\u00f5es com as hist\u00f3rias das feiras permite que cheguemos \u00e0 seguinte formula\u00e7\u00e3o: as \n\nfeiras s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es econ\u00f4mico-social, cultural e hist\u00f3rica que, apesar de estarem \n\ndiretamente ligadas \u00e0s forma\u00e7\u00f5es de aglomera\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais, e de certa forma \u00e0 \n\ntradi\u00e7\u00e3o, muitas delas n\u00e3o desaparecem com o processo de moderniza\u00e7\u00e3o, e a depender das \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n110 \n\nredes pelas quais foram conectadas, passaram por ressignifica\u00e7\u00f5es para suas perman\u00eancias, a \n\nsaber. \n\n1) Se para suas constitui\u00e7\u00f5es, as feiras contaram com as necessidades de abastecimento local, \n\npor outro lado, tiveram muitas limita\u00e7\u00f5es de crescimento por causa das barreiras impostas \n\npelos grandes produtores e criadores. Especificamente podemos salientar os seguintes \n\npontos: \n\na) Pontos que permitiram suas constitui\u00e7\u00f5es: frequ\u00eancia de diversas categorias e \n\nprodutos comercializados nesses espa\u00e7os pelo sistema de alian\u00e7a entre seus agregados; \n\nincentivo dos grandes produtores e criadores para comercializar sua produ\u00e7\u00e3o e \n\ncria\u00e7\u00e3o e demarca\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios; aumento populacional em decorr\u00eancia do processo \n\nde moderniza\u00e7\u00e3o e a necessidade de pouco capital para tornar-se feirante; \n\nb) Pontos que limitaram suas expans\u00f5es: vig\u00edlia dos senhores de engenhos e \n\nfazendeiros de gado para delimita\u00e7\u00e3o de frequentadores \u00e0queles espa\u00e7os, \n\nprincipalmente se imaginassem que esses poss\u00edveis frequentadores tinham interesse \n\nem dominar seus territ\u00f3rios; produ\u00e7\u00e3o para atender as necessidades do Imp\u00e9rio e \n\nexporta\u00e7\u00e3o; limita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para produ\u00e7\u00e3o de culturas diversas, pelos agregados, e \n\ncontrole sobre a forma como as feiras deveriam funcionar. \n\n2) Tais estrat\u00e9gias de funcionamento n\u00e3o as dilu\u00edram em uma homogeneidade, pelo \n\ncontr\u00e1rio, as pr\u00e1ticas de v\u00e1rias categorias de agentes mostram sua situa\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea, \n\nconstitu\u00edda a partir de v\u00e1rias teias de inter-rela\u00e7\u00f5es, como: \n\na) As estreitas rela\u00e7\u00f5es com o campo e os pequenos munic\u00edpios: tanto pela frequ\u00eancia de \n\nindiv\u00edduos como de produtos transitando entre esses espa\u00e7os; \n\nb) A conex\u00e3o entre as v\u00e1rias atividades desempenhadas no trabalho das feiras, na \n\ndial\u00e9tica entre produtos agropecu\u00e1rios, do artesanato e industriais. \n\n3) As feiras foram marcadas pela heterogeneidade dos seus espa\u00e7os e de seus agentes. Nesse \n\nsentido, compreender os elementos constitutivos em meio aos processos sociais em curso \n\n\u00e9 condi\u00e7\u00e3o para pensar suas estrat\u00e9gias de perman\u00eancias, o que iremos discutir no \n\npr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n111 \n\nCAP\u00cdTULO III \n\n \n\n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS FEIRAS DE \u00c1GUA BRANCA E DELMIRO GOUVEIA: \n\nElementos Constitutivos \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nEste cap\u00edtulo consiste na an\u00e1lise dos elementos constitutivos das feiras de \u00c1gua \n\nBranca e Delmiro Gouveia. Para isso, faremos uma exposi\u00e7\u00e3o de como se organizam as \n\npra\u00e7as de com\u00e9rcio (desde o espa\u00e7o f\u00edsico, a origem e organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica e \n\npol\u00edtico-cultural dos feirantes). A discuss\u00e3o desses elementos nos possibilita abrir a porta para \n\ncompreender como se d\u00e3o as pr\u00e1ticas sociais dos feirantes agricultores familiares pelas formas \n\nde apropria\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o da rua, desde a aparente atividade de com\u00e9rcio \u00e0s figura\u00e7\u00f5es que \n\nestas pr\u00e1ticas podem evocar no contexto s\u00f3cio-pol\u00edtico-cultural. \n\nPara esta reflex\u00e3o, importa dizer que h\u00e1 uma combina\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es sociais formando \n\num espa\u00e7o que ultrapassa o sentido f\u00edsico e estritamente comercial. Uma combina\u00e7\u00e3o de \n\nsignificados sociais \u00e9 acionada, tornando-se um espa\u00e7o de s\u00edntese, sempre provis\u00f3rio, do \n\nmovimento dial\u00e9tico da realidade nas pra\u00e7as de com\u00e9rcio de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia. \n\nPodemos dizer que existem elementos praticados socialmente que estruturam as feiras, tanto \n\nno modo de exist\u00eancia do ser social quanto na possibilidade conceitual de aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nestruturas de autonomia e resist\u00eancia emergidas nas a\u00e7\u00f5es cotidianas. \n\nNo entendimento das caracter\u00edsticas das feiras, tra\u00e7amos uma constru\u00e7\u00e3o textual baseada \n\nprincipalmente nos question\u00e1rios aplicados, nas informa\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias obtidas e na literatura \n\ndelineada nos cap\u00edtulos, sendo, portanto, poss\u00edvel estruturar o que denominamos de conectores \n\ndos recursos e meios de trocas: 1) Produtos e servi\u00e7os que encadeiam a estrutura f\u00edsica e \n\ncomercial das feiras e do seu entorno - supermercados, lojas, mercados, armaz\u00e9ns, \n\nmercearias e vendas; e 2) Perfil dos feirantes - origem, aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos; atividades \n\nde feirantes e suas particularidades; estrutura organizacional dos feirantes; intera\u00e7\u00f5es e trocas \n\nsimb\u00f3licas; percep\u00e7\u00e3o do feirante sobre o mercado e satisfa\u00e7\u00e3o e perspectivas sobre seu futuro \n\nde feirante. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n112 \n\n3.1 Estrutura f\u00edsica e comercial das feiras \n\n \n\n \n\nAs duas feiras estudadas j\u00e1 estiveram localizadas em outro lugar. A de \u00c1gua Branca \n\nteve origem no povoado V\u00e1rzea do Pico, depois foi transferida para o centro da cidade e hoje \n\nem dia tramita uma proposta de lev\u00e1-la para outro ponto, distante do centro; a de Delmiro \n\nGouveia foi criada no povoado Pedras, pr\u00f3xima a esta\u00e7\u00e3o do trem, depois foi para o centro da \n\ncidade e, atualmente, est\u00e1 instalada no bairro Eldorado. Aconteceu assim um deslocamento de \n\nambas, atualmente as duas acontecem ao redor dos seus mercados p\u00fablicos, sendo que em \n\n\u00c1gua Branca as bancas s\u00e3o montadas nos dias da feira, no centro da cidade. Na de Delmiro, \n\nelas permanecem instaladas no seu local de origem, mas afastadas cerca de dois quil\u00f4metros do \n\ncentro da cidade. \n\nIdentificamos neste processo hist\u00f3rico, modelos de feiras que podem estar associados \n\naos que foram relatados por Forman (1979) em outro momento. A que ficava localizada no \n\nPovoado V\u00e1rzea do Pico, por exemplo, pode ser situada dentro do modelo de feira de \n\nconsumo, j\u00e1 que abastecia uma col\u00f4nia agr\u00edcola. Entretanto, as feiras atuais de nossa pesquisa \n\nn\u00e3o se encaixam aos tipos ideais constru\u00eddos por Forman (1979). O que podemos considerar \n\ns\u00e3o os argumentos de Mott (2000), para quem estas figura\u00e7\u00f5es s\u00e3o vitrines das localidades. Em \n\nsuas palavras: \u201csempre que chego a uma cidade, vou logo, em primeiro lugar, visitar o \n\nmercado ou feira local, que funciona como numa esp\u00e9cie de vitrine da produ\u00e7\u00e3o do local, do \n\nartesanato, da popula\u00e7\u00e3o, da cidade e regi\u00e3o\u201d (p.14). \n\nNa verdade, como vimos no segundo cap\u00edtulo, estas vitrines se estruturam e se \n\ntransformam, em parte, pelas condi\u00e7\u00f5es naturais, e, al\u00e9m disso, das necessidades de fregueses, \n\ndos feirantes, pelas pol\u00edticas vigentes do poder p\u00fablico municipal e pelos empres\u00e1rios e poder \n\nreligioso. No caso do poder religioso, este impediu que as atividades das pra\u00e7as fossem \n\nrealizadas no dia ou hor\u00e1rio destinado \u00e0 missa; com rela\u00e7\u00e3o ao poder p\u00fablico municipal, este se \n\nimp\u00f4s, dentre outras formas, pela cobran\u00e7a de taxas aos feirantes, que s\u00e3o diferenciadas de \n\nacordo com o tamanho e local das bancas/boxes, e pelo local de funcionamento, redefinido de \n\nacordo com as demandas dos grandes empres\u00e1rios\n26\n\n. \n\n                                                           \n26\n\n Em Delmiro, os empres\u00e1rios reivindicaram o afastamento da feira que se instalavam pr\u00f3ximo de seus \n\nempreendimentos porque deixavam a paisagem \u201csuja\u201d, afastando clientes exigentes quanto ao modelo de higiene \n\nproposto desde o processo de moderniza\u00e7\u00e3o trazido por Delmiro. Diferente dos empres\u00e1rios da cidade de Delmiro, \n\nos de \u00c1gua Branca reclamam pela perman\u00eancia da feira no centro da cidade porque os produtos vendidos por eles \n\nt\u00eam maior sa\u00edda com a proximidade da feira. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n113 \n\nAtualmente as feiras oferecem seus produtos e servi\u00e7os sob espa\u00e7os e regras pessoais e \n\nsociais: na de \u00c1gua Branca, tem-se o mercado p\u00fablico\n27\n\n; o corredor das dobradinhas e carnes \n\nmenos nobres\n28\n\n; demais alimentos e bebidas\n29\n\n; beleza e sa\u00fade\n30\n\n; utilidades dom\u00e9sticas\n31\n\n; \n\nservi\u00e7os\n32\n\n; entretenimento\n33\n\n; e outros\n34\n\n. Na feira de Delmiro Gouveia, observamos muitas \n\nsemelhan\u00e7as nos produtos e servi\u00e7os oferecidos na de \u00c1gua Branca. Entretanto, algumas \n\ndiferen\u00e7as s\u00e3o vistas na distribui\u00e7\u00e3o deles, principalmente dentro do mercado p\u00fablico que \n\noferece, al\u00e9m das \u201ccarnes verdes\u201d (comum as duas pra\u00e7as), frangos, cereais, produtos de \n\nlimpeza, embalagens, artesanato local e importado, sorvetes e lanches. A localiza\u00e7\u00e3o dos \n\nvendedores e produtos nestas feiras, que parece ser livre, obedece, na verdade, a um conjunto \n\nde regras estabelecidas pelos gestores, entre os feirantes e fregueses. O ap\u00eandice A, dos mapas \n\ndas feiras, apresenta, de uma maneira geral, a localiza\u00e7\u00e3o de seus produtos e servi\u00e7os, e a \n\nfigura 3.1 traz um painel com algumas destas variedades vendidas. \n\n \n\nFigura 3.1 \u2013 Painel com a variedade de produtos comercializados nas pra\u00e7as de \n\ncom\u00e9rcio de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia - AL \n \n\n \n\n             Fonte: acervo do pesquisador, 2011. \n\n \n\n                                                           \n27\n\n Composto de boxes onde s\u00e3o vendidas as carnes verdes. \n28\n\n S\u00e3o comercializadas v\u00edsceras, ossos bovinos e as carnes menos nobres como frango e peixe. \n29\n\n Frutas, verduras, legumes, doces e bolos, temperos, queijo, cocada, massa de tapioca, cereais, sorvete, coco da \n\npraia, caldo de cana, almo\u00e7o, lanches e bebidas. \n30\n\n Rem\u00e9dios medicinais, perfumes, j\u00f3ias e mi\u00e7angas, confeites, confec\u00e7\u00f5es, cal\u00e7ados/sand\u00e1lias. \n31\n\n M\u00f3veis, artesanato, vasos e arranjos, alum\u00ednio/pl\u00e1sticos, redes e len\u00e7\u00f3is. \n32\n\n Relojoeiro, sapateiro, consertador de panelas e outros utens\u00edlios, oficina de bicicleta e celular.  \n33\n\n CD/DVD/fitas cassete, r\u00e1dios e demais aparelhos eletroeletr\u00f4nicos, jogos e pendrives. \n34\n\n Compra de pele de animal, venda de tabaco e arreio para cavalo. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n114 \n\nElas abarcam um volume de transa\u00e7\u00f5es muito superior e mais diversificado do que \n\npode parecer \u00e0 primeira vista, organizando-se entorno de produtos e servi\u00e7os que atendam \n\ndesde as necessidades alimentares b\u00e1sicas, \u00e0s formas de vestimentas, utens\u00edlios e \n\nentretenimento produzidos pela ind\u00fastria moderna. Para se ter uma ideia sobre esta \n\norganiza\u00e7\u00e3o, procuramos tra\u00e7ar uma maneira de se ter uma no\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ocupado por estes \n\nprodutos e servi\u00e7os atrav\u00e9s da contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de bancas, boxes, barrac\u00f5es, ou \n\nmesmo ch\u00e3o\n35\n\n oferecidos nas feiras. O resultado dessa an\u00e1lise nos mostra que as feiras \n\ncontinuam a oferecer os produtos, em sua grande maioria (75,4%), para alimenta\u00e7\u00e3o. Para \n\nverificar os demais departamentos, observar tabela 3.1. \n\nTabela 3.1 \u2013 Espa\u00e7o f\u00edsico ocupado pelos produtos comercializados nas feiras pesquisadas \n\nProdutos \u00c1gua Branca \n\nN\u00famero de boxes (%) \n\nDelmiro Gouveia \n\nN\u00famero de boxes (%) \n\nTotal \n\n(%) \n\nAlimentos e Bebidas 197 (75,4) 439 (71,1) 636 (72,4) \n\nBeleza e Sa\u00fade 31 (11,8) 85 (13,8) 116 (13,2) \n\nUtilidades Dom\u00e9sticas\n \n\n17 (6,5) 51 (8,2) 68 (7,7) \n\nServi\u00e7os Oferecidos\n \n\n7 (2,7) 10 (1,6) 17 (1,9) \n\nEntretenimento\n \n\n6 (2,3) 26 (4,2) 32 (3,6) \n\nOutros produtos 3 (1,2) 6 (1,0) 9 (1,0) \n\nTotal 261 (100) 617 878 (100) \n\nFonte: pesquisa de campo, 2011. \n\nApesar de termos classificado as bancas com os produtos espec\u00edficos, salientamos que \n\nexistem tamb\u00e9m bancas/boxes/barrac\u00f5es/ch\u00e3o que vendem mais de um tipo de \u201ccoisas\u201d, um \n\ntanto dispare em suas classifica\u00e7\u00f5es aparentes, mas que t\u00eam uma l\u00f3gica para os feirantes. \n\nComo, por exemplo, confec\u00e7\u00e3o e material escolar; doces, cigarros e pipocas; cereais e frutas\n36\n\n; \n\nervas, vassouras, milho e coco; laranja, banana e massa de tapioca; panelas e confec\u00e7\u00f5es; \n\ndentre outras combina\u00e7\u00f5es vistas. Atentar para os quadros 3.1 e 3.2 que apresentam as \n\nprincipais combina\u00e7\u00f5es de produtos expostos nas bancas dos feirantes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n35\n\n Quando n\u00e3o se tem onde colocar, os feirantes distribuem seus produtos em um pequeno espa\u00e7o do ch\u00e3o da feira, \n\nde forma a tornar vis\u00edvel o que se comercializa. \n36\n\n Esta combina\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00edpica do feirante agricultor familiar que traz da ro\u00e7a o feij\u00e3o verde e as frutas das fruteiras. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n115 \n\nQuadro 3.1 \u2013 Combina\u00e7\u00f5es de produtos comercializados na feira de \u00c1gua Branca-AL \n\nCombina\u00e7\u00e3o de produtos \u00c1gua Branca \n\nN\u00famero de boxes (%) \n\nAlimentos e Bebidas 101 (67) \n\nAlimentos e Bebidas; Beleza e Sa\u00fade 1 (0,7) \n\nAlimentos e Bebidas; Beleza e Sa\u00fade; Utilidades Dom\u00e9sticas 1 (0,7) \n\nAlimentos e Bebidas; Utilidades Dom\u00e9sticas 1 (0,7) \n\nBeleza e Sa\u00fade 31 (20,7) \n\nUtilidades Dom\u00e9sticas\n \n\n4 (2,7) \n\nServi\u00e7os Oferecidos\n \n\n7 (4,7) \n\nEntretenimento\n \n\n4 (2,7) \n\nTotal 150 (100) \n\nFonte: pesquisa de campo, 2011. \n\nQuadro 3.2 \u2013 Combina\u00e7\u00f5es de produtos comercializados na feira de Delmiro Gouveia-\n\nAL \n\nCombina\u00e7\u00e3o de produtos Delmiro Gouveia \n\nN\u00famero de boxes (%) \n\nAlimentos e Bebidas 247 (70,6) \n\nAlimentos e Bebidas; Beleza e Sa\u00fade;  4 (1,1) \n\nAlimentos e Bebidas; Beleza e Sa\u00fade; Utilidades Dom\u00e9sticas 1 (0,3) \n\nAlimentos e Bebidas; Utilidades Dom\u00e9sticas 4 (1,1) \n\nAlimentos e Bebidas; Outros produtos 1 (0,3) \n\nBeleza e Sa\u00fade 60 (17,1) \n\nBeleza e Sa\u00fade; Utilidades Dom\u00e9sticas; 4 (1,1) \n\nBeleza e Sa\u00fade; Entretenimento 2 (0,6) \n\nUtilidades Dom\u00e9sticas\n \n\n10 (2,9) \n\nUtilidades Dom\u00e9sticas; Servi\u00e7os Oferecidos 1 (0,3) \n\nServi\u00e7os Oferecidos\n \n\n5 (1,4) \n\nEntretenimento\n \n\n5 (1,4) \n\nOutros produtos 4 (1,1) \n\nTotal 350 (100) \n\nFonte: pesquisa de campo, 2011. \n\nLembramos que esta quantifica\u00e7\u00e3o do n\u00famero de barracas selecionadas por tipo de \n\nmercadoria, condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o precisa, contudo, a quantidade de vendedores. Isto \n\nporque existem ambulantes que oferecem mercadorias nos pr\u00f3prios ombros ou nas m\u00e3os, \n\ncomo: vestidos, panos-de-prato; e ch\u00e3o, bijuterias, rel\u00f3gios \u201cdo Paraguai\u201d, quadros, espelhos, \n\nbonecas de pano, r\u00f3i-r\u00f3i, carros-de-m\u00e3o (brinquedos de madeira) e muitos outros (vendedores \n\nde cafezinho, bolinhos e demais guloseimas). H\u00e1 mercadorias dentro dos carros; caminh\u00f5es \n\ncarregados de bananas, cocos; caminhonetas, Kombis contendo bolos inteiros, doces caseiros, \n\nqueijo de coalho, entre outras iguarias da farta diversidade local e regional. \n\nAl\u00e9m de todos os produtos e servi\u00e7os vendidos nas feiras, seja por negociantes em \n\nbancas fixas ou por ambulantes, existem ainda os tipos de com\u00e9rcio e servi\u00e7os regulares que \n\nmant\u00eam as portas abertas e se beneficiam com as feiras. Embora de maneira diversa, podemos \n\ndizer que h\u00e1 uma efervesc\u00eancia de pessoas, produtos e servi\u00e7os que ocorrem no evento da feira \n\ndos munic\u00edpios pesquisados.  \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n116 \n\nNo quadro 3.1, podemos visualizar a quantidade de com\u00e9rcio e servi\u00e7os regulares do \n\nentorno das feiras. \n\nQuadro 3.3 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o dos tipos de com\u00e9rcios e servi\u00e7os instalados no entorno das feiras \n\nTipos de Com\u00e9rcios e Servi\u00e7os Feira \u00c1gua Branca (N)  Feira Delmiro Gouveia* (N) \n\nServi\u00e7os banc\u00e1rios 2 -- \n\nLoja de m\u00f3veis e/ou \n\neletrodom\u00e9sticos \n\n3 -- \n\nLoja de departamento -- 1 \n\nMetal\u00fargica -- 1 \n\nMadeireira 1 1 \n\nFarm\u00e1cia 2 1 \n\nBancas de jornal 1 1 \n\nLojas de inform\u00e1tica 2 1 \n\nFotos 2 2 \n\nLoja de doces -- 1 \n\nServi\u00e7os m\u00e9dicos e/ou \n\nodontol\u00f3gicos \n\n1 2 \n\nLojas de cal\u00e7ados 2 -- \n\nServi\u00e7os para motocicleta 2 1 \n\nBares 4 10 \n\nPadarias 1 1 \n\nCasa de constru\u00e7\u00e3o 1 3 \n\nIgreja 1 -- \n\nEscolas 1 1 \n\nMercadinho 25 10 \n\nClubes de lazer -- 1 \n\nTotal 52 38 \n\n* Como a feira de Delmiro fica localizada n\u00e3o t\u00e3o pr\u00f3xima do centro, onde se concentram os principais servi\u00e7os \n\ne com\u00e9rcios do munic\u00edpio, o entorno dela \u00e9 composto mais por com\u00e9rcios e servi\u00e7os listados no quadro. \n\nFonte: pesquisa de campo, 2011. \n\nNa verdade, para compreendermos as caracter\u00edsticas das pra\u00e7as de com\u00e9rcio estudadas, \n\nfaz-se necess\u00e1rio que as entendamos de forma compartilhada com seu entorno. Isto porque ele \n\npode paralisar ou ganhar um fluxo maior \u201cde pleno vapor\u201d no dia de \u201cfazer a feira\u201d, como se \n\ncostuma dizer na regi\u00e3o. No caso dos mercados p\u00fablicos, seus produtos fazem parte da compra \n\ndeste dia e algumas das pessoas que trabalham neles se reconhecem como \n\nfeirantes/marchantes. Assim, o volume de pessoas e de neg\u00f3cios \u00e9 maior. No entanto, como \n\nveremos no decorrer desta tese, mesmo com alguns delineamentos de pertencimento, existem \n\nalguns dissensos e hierarquias constru\u00eddas dentro destes espa\u00e7os. \n\nNo caso dos supermercados, lojas, armaz\u00e9ns, mercearias e vendas, podemos dizer, de \n\ncerta forma, que apresentam dois tipos de conex\u00e3o com as feiras: uma concorrencial e a outra \n\nde complementaridade. No primeiro caso, alguns produtos t\u00eam maior ou menor sa\u00edda a \n\ndepender da exist\u00eancia deles na feira e do pre\u00e7o vendido; no segundo, acontece o \n\nabastecimento da feira pelos produtos dos supermercados, lojas, armaz\u00e9ns, mercearias e \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n117 \n\nvendas, e vice-versa, \u201co importante \u00e9 manter sempre uma oferta de produtos\u201d para seus \n\nclientes/fregueses e a garantia de vendas e dividendos. \n\nO abastecimento da feira por produtos do entorno faz parte das atividades dos feirantes. \n\nEstas come\u00e7am, para alguns, no dia anterior ao \u201cdia de feira\u201d, pois os mesmos se mobilizam \n\nenviando ou levando os produtos. Para outros, elas come\u00e7am na madrugada com a arma\u00e7\u00e3o das \n\nbancas (onde ser\u00e3o colocados os produtos\n37\n\n) e as transa\u00e7\u00f5es por atacado nas vendas de \u201cponta \n\nde rua\u201d\n38\n\n e armaz\u00e9ns. Pois como falamos no par\u00e1grafo anterior, tanto os feirantes quanto os \n\ncomerciantes destas vendas se abastecem uns dos outros para comercializar durante o dia na \n\nfeira. \n\nDevemos considerar ainda o caso dos feirantes produtores, pois o per\u00edodo das \n\natividades destes vai variar de acordo com o tipo de produto comercializado. Nas \n\nbarracas/boxes de comida, por exemplo, o tempo de processamento \u00e9 anterior ao do preparo do \n\nalimento, ele envolve a compra/colheita dos ingredientes e caso o feirante tamb\u00e9m execute \n\noutras tarefas, pode aumentar ainda mais esse tempo. Para os vendedores de tapioca, o \n\nprocesso requer um tempo ainda maior, porque eles, quando produtores, ainda t\u00eam de plantar o \n\ncaule de mandioca, esperar criar a raiz, para, a partir da\u00ed, arrancar do subsolo. No caso da feira \n\nde Delmiro Gouveia, a extra\u00e7\u00e3o da mandioca acontece na quarta-feira, logo depois ela \u00e9 \n\nserrada para obter a massa que ser\u00e1 tratada de forma a lograr a goma (quinta-feira), na sexta-\n\nfeira a goma \u00e9 preparada para o transporte e, no s\u00e1bado, arrumada na banca. Em outros casos, o \n\nprocesso \u00e9 bem mais r\u00e1pido, pois eles recebem as frutas e verduras cinco horas da manh\u00e3 de \n\nsegunda-feira (Feira de \u00c1gua Branca), em frente sua banca (j\u00e1 montada), sendo necess\u00e1rio \n\napenas arrum\u00e1-la para as vendas. \n\nOutros feirantes permanecem mais tempo no espa\u00e7o da feira, pois come\u00e7am a \n\ncomercializar bem antes do grande evento. Eles trazem para Delmiro Gouveia os produtos na \n\nquarta-feira e passam a vender at\u00e9 chegar o s\u00e1bado, considerado por eles, como o \u201cdia da \n\nfeira\u201d. O que, de certa forma, verificamos com os feirantes de \u00c1gua Branca, pois embora s\u00f3 \n\ncomercializem no espa\u00e7o destinado ao evento na segunda-feira, eles se movimentam por \n\n                                                           \n37\n\n Salientamos que no caso de \u00c1gua Branca os feirantes pagam uma taxa para guardar as bancas em um dep\u00f3sito \n\ne para algu\u00e9m instal\u00e1-las, al\u00e9m daquela paga para o fiscal da prefeitura. \n38\n\n Para ter uma discuss\u00e3o aprofundada desta express\u00e3o, enquanto conceito s\u00f3cio-hist\u00f3rico, ver Sigaud (1983). Ela \n\nargumenta que o trabalhador rural, diante das novas configura\u00e7\u00f5es sociopol\u00edticas entre Senhores de Engenho e \n\n\u201cfor\u00e7a de trabalho segmentada\u201d, transforma-se em clandestinos que correspondem tendencialmente aos \n\ntrabalhadores, naquele momento, expulsos das propriedades destes Senhores e que passaram a residir nas pontas \n\nde rua das cidades e povoados. O trabalhador de ponta de rua, que tamb\u00e9m atua no pequeno neg\u00f3cio, mant\u00e9m-se \n\nem oposi\u00e7\u00e3o ao com\u00e9rcio estabelecido, onde, na maioria das vezes, abastecem a si pr\u00f3prios e aos grandes \n\npropriet\u00e1rios enquanto consumidores. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n118 \n\noutros espa\u00e7os do centro da cidade, o que ocorre, diariamente, pr\u00f3ximo as ag\u00eancias banc\u00e1rias e \n\nao casar\u00e3o da Baronesa de \u00c1gua Branca. \n\nOs produtos comercializados nestas pra\u00e7as de com\u00e9rcio t\u00eam origens diversas, como \n\nobservado no mapa 3.1, sendo que a propor\u00e7\u00e3o advinda destas regi\u00f5es est\u00e1 diretamente \n\nrelacionada ao tipo de produto vendido nas feiras. Para se ter uma ideia, as vestimentas v\u00eam \n\nrespectivamente de Caruaru (PE), Fortaleza (CE), S\u00e3o Paulo (SP) e dos munic\u00edpios vizinhos \u00e0s \n\nfeiras (AL). No caso dos CDs, DVDs e aparelhos eletroeletr\u00f4nicos, estes v\u00eam geralmente de \n\nS\u00e3o Paulo. Parte do artesanato \u00e9 produzida localmente, e outra de outros Estados da regi\u00e3o \n\nNordeste. Entretanto, apesar desta teia montada para comercializar produtos nas feiras, uma \n\nboa parte (38,7%) dos feirantes se abastece com produtos dos pr\u00f3prios munic\u00edpios ou das \n\ncidades vizinhas, dentro do estado. \n\n \n\nMapa 3.1 \u2013 Origem dos produtos comercializados nas feiras \n\n \n\nFonte: IBGE, 2012/Pesquisa de campo, 2011. \n\n \n\nH\u00e1 de salientarmos, por outro lado, que quando pensamos nos alimentos vendidos, \n\nobservamos que \u201co carro chefe\u201d da maioria dos feirantes (73,3%) est\u00e1 sendo movido com a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de alimentos e bebidas. 36,5 % deles compram dos s\u00edtios dos munic\u00edpios das \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n119 \n\nfeiras e quando n\u00e3o h\u00e1 produ\u00e7\u00e3o local, eles compram nos estados vizinhos, como Para\u00edba \n\n(7,7%); Pernambuco (4,5%) e Sergipe (3,7%). As verduras variam de acordo com o tipo: \n\nalface, coentro e cebolinha v\u00eam das hortas locais; j\u00e1 o repolho, acelga e agri\u00e3o s\u00e3o produzidos \n\ngeralmente nos estados da Para\u00edba, Pernambuco e Sergipe. Algo parecido \u00e9 observado com a \n\nmacaxeira, ab\u00f3bora, maxixe e quiabo que pertencem \u00e0 produ\u00e7\u00e3o local. H\u00e1 de considerar que \n\nexiste uma varia\u00e7\u00e3o do local de compra dos produtos comercializados quando os feirantes os \n\ndiversificam, exemplo da venda de frutas, verduras e/ou legumes que pressup\u00f5e, em muitos \n\ncasos, uma maior depend\u00eancia aos produtos externos, pois 61,9% v\u00eam de outros Estados. Para \n\nver a lista completa sobre a origem dos produtos, observar tabela 3.2. \n\n \n\nTabela 3.2 \u2013 Local de origem dos produtos comercializados \n\nProdutos Alto Sert\u00e3o \n\nAlagoano n \n\n(%) \n\nAgreste \n\nAlagoano \n\nn (%) \n\nPernamb\n\nuco \n\nn (%) \n\nBahia \n\nn (%) \n\nCear\u00e1 \n\nn (%) \n\nPara\u00edba \n\nn (%) \n\nSergipe \n\nn (%) \n\nS\u00e3o \n\nPaulo \n\nn (%) \n\nV\u00e1rias \n\nregi\u00f5es      \n\nn (%) \n\nAlimentos e \n\nBebidas \n\n185 (36,5) 8 (1,6) 23 (4,5) 6 (1,2) 0 (0) 39 (7,7) 19 (3,7) 0 (0) 92 (18,1) \n\nBeleza e Sa\u00fade 3 (0,6) 1 (0,2) 69 (13,6) 0 (0) 2 (0,4) 1 (0,2) 2 (0,4) 0 (0) 17 (3,4) \n\nUtilidades \n\nDom\u00e9sticas\n \n\n2 (0,4) 0 (0) 9 (1,8) 0 (0) 0 (0) 0 (0) 0 (0) 1 (0,2) 6 (1,2) \n\nServi\u00e7os \n\nOferecidos\n \n\n2 (0,4) 3 (0,6) 1 (0,2) 0 (0) 0 (0) 0 (0) 0 (0) 0 (0) 7 (1,4) \n\nEntretenimento\n \n\n3 (2,3) 0 (0) 1 (0,2) 1 (0,2) 0 (0) 0 (0) 0 (0) 0 (0) 2 (0,4) \n\nOutros produtos 1 (0,2) 0 (0) 0 (0) 0 (0) 0 (0) 0 (0) 0 (0) 0 (0) 1 (0,2) \n\nTotal 196 (38,7) 12 (2,4) 103 (20,3) 7 (1,4) 2 (0,4) 40 (7,9) 21 (4,1) 1 (0,2) 125 (24,7) \n\nFonte: pesquisa de campo, 2011. \n\n \n\nDe maneira geral, apesar dessa teia de conex\u00e3o entre territ\u00f3rios englobar uma extens\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica ampla, ultrapassando a regi\u00e3o Nordeste, podemos destacar, na tabela 3.2, que quase \n\ntodas as transa\u00e7\u00f5es (92,3%) realizadas pelos feirantes \u00e9 feita no Nordeste. Especificamente \n\nfalando, salientamos que os feirantes de \u00c1gua Branca compram principalmente produtos dos \n\nestados da Bahia, Cear\u00e1, Para\u00edba, Pernambuco e Sergipe. Os de Delmiro Gouveia compram \n\ngeralmente da Bahia, Pernambuco e Sergipe. \n\nEsta rede de comercializa\u00e7\u00e3o toma maior concretude quando relacionamos os dados \n\nsobre a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e pecu\u00e1ria dos munic\u00edpios, obtidos pelo Instituto Brasileiro de \n\nGeografia e Estat\u00edstica (IBGE). As informa\u00e7\u00f5es apresentadas pelos feirantes/marchantes sobre \n\na venda de carne ser local est\u00e3o diretamente relacionadas aos dados sobre a cria\u00e7\u00e3o e venda de \n\nanimais dos munic\u00edpios. O mesmo pode ser dito da macaxeira e algumas frutas, como \n\nobservamos no quadro 3.2. \n\nEssa caracter\u00edstica ligada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o local tem rela\u00e7\u00e3o com a an\u00e1lise feita por Van Der \n\nPloeg (2008). Ele observou em seu estudo tr\u00eas tipos de agricultura, ligados a tr\u00eas grupos \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n120 \n\nagr\u00e1rios distintos, por\u00e9m interligados: a agricultura camponesa, agricultura empresarial e \n\nagricultura capitalista. Consideradas as heterogeneidades, s\u00e3o dois os modelos dominantes. \n\n \n[...] um modelo centra-se na constru\u00e7\u00e3o de circuitos curtos e descentralizados que \n\nligam a produ\u00e7\u00e3o e o consumo de alimentos e, de forma mais geral, a agricultura e a \n\nsociedade regional. O outro, fortemente centralizado, \u00e9 constitu\u00eddo por grandes \n\nempresas de processamento e comercializa\u00e7\u00e3o de alimentos que, cada vez mais, \n\noperam em escala mundial (VAN DER PLOEG, 2008, p. 20). \n\n \n\nSegundo Van Der Ploeg (2008) cerca de 85% da produ\u00e7\u00e3o mundial, ou seja, a imensa \n\nmaioria dos alimentos produzidos no mundo, n\u00e3o passam pela grande ind\u00fastria processadora, \n\nsendo distribu\u00eddos atrav\u00e9s de circuitos curtos e descentralizados. No caso do Brasil, o Censo \n\nAgropecu\u00e1rio de 2006, identificou que 4.367.902 estabelecimentos (84,4%), t\u00eam uma \n\nprodu\u00e7\u00e3o de base familiar, e alguns autores, para citar Wilkinson (2008), mostram que sua \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada geralmente em circuitos curtos. Apesar de ocupar apenas 24,3% \n\nda \u00e1rea total de estabelecimentos, a agricultura familiar \u00e9 respons\u00e1vel por 38% do valor bruto \n\ntotal da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e 74,4 % da m\u00e3o de obra rural est\u00e1 empregada neste segmento \n\n(IBGE, 2009). \n\n \n\nQuadro 3.4 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria dos munic\u00edpios de \u00c1gua Branca e Delmiro \n\nGouveia, Alagoas \n\n \u00c1gua Branca Delmiro Gouveia \n\nProdutor \u00c1rea cultivada \n\n(h\u00e1) \n\nQuantidade \n\nproduzida \n\n\u00c1rea \n\ncultivada (h\u00e1) \n\nQuantidade \n\nproduzida \n\nBovinos (cabe\u00e7as) - 11.200  - 12.140 \n\nBulbalino (cabe\u00e7as) - - - 6 \n\nEquinos (cabe\u00e7as) - 1.130 - 650 \n\nAsininos (cabe\u00e7as) - 310 - 276 \n\nMuares (cabe\u00e7as) - 835 - 189 \n\nCaprinos (cabe\u00e7as) - 5.280 - 5.936 \n\nOvinos (cabe\u00e7as) - 7.640 - 1.500 \n\nSu\u00ednos (cabe\u00e7as) - 1.016 - 1.740 \n\nAves (cabe\u00e7as) - 29.120 - 11.885 \n\nOvos de galinha (mil d\u00fazias) - 36 - 20 \n\nLeite (litros) - 1.100  1.068 \n\nMel de abelha (quilogramas) - 4.500 - 8.973 \n\nVacas ordenhadas (cabe\u00e7as) - 1.187 - 1.214 \n\nBanana (toneladas) 20 220 8 88 \n\nManga (toneladas) 25 150 - - \n\nLaranja (toneladas) 9 38 - - \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar (toneladas) 27 1.620 - - \n\nFeij\u00e3o (toneladas) 2.325 720 1.760 494 \n\nMacaxeira (toneladas) 300 3.000 4 32 \n\nMilho de gr\u00e3o (toneladas) 1.700 440 1.360 366 \n\nCastanha de caju (toneladas) 8 2 120 30 \n\nGoiaba (toneladas) - - 10 40 \n\nMel de abelha (quilograma) - 4.500 - 8.973 \n\nFonte: Dados IBGE, 2010. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n121 \n\nQuando observamos os dados do censo agropecu\u00e1rio do IBGE (2006) dos munic\u00edpios \n\nestudados, notamos que existe uma representatividade proporcional destes tipos de alimentos e \n\nsuas formas de produ\u00e7\u00e3o entre os munic\u00edpios. H\u00e1 de considerarmos, no entanto, que alguns \n\nprodutos s\u00e3o criados/plantados/cultivados em um munic\u00edpio e outros n\u00e3o\n39\n\n, o que acarreta a \n\ntroca de produtos entre os munic\u00edpios por meio dos feirantes e seus circuitos de feiras. \n\nEntretanto, embora se observe uma produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o local que movimenta \n\nas condi\u00e7\u00f5es de vida das pessoas desses munic\u00edpios, devemos considerar que em \u00c1gua Branca, \n\na renda domiciliar per capita da maioria (86,4%) das fam\u00edlias \u00e9 de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo. O \n\nque n\u00e3o acontece nos mesmos moldes com Delmiro Gouveia; primeiro porque a propor\u00e7\u00e3o dos \n\nque ganham at\u00e9 um sal\u00e1rio \u00e9 reduzida em mais de dez por cento (75,4%); segundo, porque a \n\nrenda domiciliar per capita com mais de 1 sal\u00e1rio, at\u00e9 2, \u00e9 maior (13,6%) que a de \u00c1gua \n\nBranca (5,8%), como podemos notar no gr\u00e1fico 3.1, constru\u00eddo atrav\u00e9s dos dados \n\ndemogr\u00e1ficos do IBGE (2010). \n\n \n\nGr\u00e1fico 3.1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de renda domiciliar per capita dos munic\u00edpios de \u00c1gua \n\nBranca e Delmiro Gouveia, Alagoas \n\n \n\n    Fonte: IBGE, 2010. \n\nDevemos salientar que, no caso espec\u00edfico de muitos dos nossos sujeitos de pesquisa, \n\nque t\u00eam participa\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas desses munic\u00edpios, suas rendas n\u00e3o \n\ncorrespondem exatamente as indicadas pelos dados do IBGE. Eles argumentam que existe uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o de renda a depender dos meses do ano, e mencionam que \u201cinformar isso n\u00e3o vai \n\n                                                           \n39\n\n \u00c1gua Branca, por exemplo, n\u00e3o cultiva goiaba; j\u00e1 Delmiro Gouveia n\u00e3o produz manga, laranja e cana-de-\n\na\u00e7\u00facar. \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n\u00c1gua Branca\n\nDelmiro Gouveia\n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n122 \n\ntrazer benef\u00edcio nenhum\u201d. Ainda sobre essa quest\u00e3o, t\u00e3o cara a esses indiv\u00edduos, alegam estar \n\nem desvantagem na forma como s\u00e3o distribu\u00eddos os bens e servi\u00e7os na regi\u00e3o. Para se ter uma \n\nideia, muitos deles transp\u00f5em nas suas falas os problemas que t\u00eam para adquirir produtos e \n\ncomercializ\u00e1-los nas feiras, por falta de recursos financeiros, como tamb\u00e9m para transport\u00e1-los. \n\nNesse \u00faltimo, a forma mais adotada no movimento do fazer das feiras \u00e9 o carro fretado, \n\ncaminhonetes e \u201cD-20\u201d de lota\u00e7\u00e3o. Esses ve\u00edculos transportam feirantes e suas mercadorias \n\ndesde o seu local de origem, na zona urbana ou rural, e de outros munic\u00edpios, at\u00e9 as feiras, \n\nficando estacionados nos arredores esperando o final do evento para serem carregados \n\nnovamente e retornarem aos seus munic\u00edpios, ou lev\u00e1-los para outras feiras. Mesmo sendo \n\npouco utilizados, os caminh\u00f5es desempenham grande import\u00e2ncia para o transporte n\u00e3o s\u00f3 dos \n\nfeirantes como tamb\u00e9m dos consumidores. O deslocamento a p\u00e9 representa outra estrat\u00e9gia \n\nadotada pelos feirantes. Isso ocorre, porque parte deles reside na zona urbana e suburbana dos \n\nmunic\u00edpios, o que diminui os gastos com transporte. Outras formas de deslocamento adotadas \n\npor eles s\u00e3o a bicicleta (utilizada, principalmente, pelos feirantes que residem pr\u00f3ximos as \n\nfeiras) e motocicletas (feirantes residentes em comunidades mais distantes da pra\u00e7a de \n\ncom\u00e9rcio).  \n\nNo caso das motos, vale ressaltar que, desde meados da d\u00e9cada de 1990, estas se \n\ntornaram o meio de transporte que apresentou maior crescimento entre os usu\u00e1rios, devido a \n\nfatores como o pre\u00e7o reduzido, em rela\u00e7\u00e3o aos autom\u00f3veis, a facilidade de deslocamento e o \n\nmenor custo de manuten\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, surgem as \u201cmotot\u00e1xis\u201d, uma forma de transporte \n\nque veio concorrer com os \u201ct\u00e1xis autom\u00f3veis\u201d, encontrando r\u00e1pida aceita\u00e7\u00e3o entre a \n\npopula\u00e7\u00e3o. Um dos aspectos que tamb\u00e9m chama a aten\u00e7\u00e3o desse crescimento no uso das \n\nmotocicletas \u00e9 que estas v\u00eam provocando a diminui\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a dos jegues e dos cavalos \n\nnas feiras. Antes considerados \u201cpersonagens\u201d de grande import\u00e2ncia no deslocamento das \n\npessoas nas cidades, estes passaram a ser substitu\u00eddos pelos ve\u00edculos automotores e \n\nciclomotores, mais r\u00e1pidos e considerados, por muitos, um investimento. \n\nVimos nos elementos apresentados uma variedade de informa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o \n\nencadeadas por meio de um olhar multidimensional, vi\u00e9s que possibilitar\u00e1 vislumbrar a \n\ncomplexidade que \u00e9 a realidade destes indiv\u00edduos. Procuraremos essas dimens\u00f5es, em parte, \n\ncom a descri\u00e7\u00e3o do perfil de feirantes e com, nos cap\u00edtulos seguintes, as trajet\u00f3rias de \n\nagricultores familiares e suas compara\u00e7\u00f5es entre as feiras. \n\nAs dimens\u00f5es ser\u00e3o organizadas sob a perspectiva das a\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos nas l\u00f3gicas \n\nde ordens produtivo-econ\u00f4mica \u00e0s de natureza social e pol\u00edtica. O que parece ser uma \n\ndesordem de um mercado fadado ao fracasso, onde s\u00f3 parece existir a mis\u00e9ria (olhar \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n123 \n\neconomicista). Uma observa\u00e7\u00e3o mais cuidadosa da ordem social e pol\u00edtica nos leva a \n\ncompreender um conjunto de l\u00f3gica que se faz presente no encadeamento das teias tra\u00e7adas \n\npelos sujeitos. Este vai desde a forma como se consegue obter o produto ao modo como est\u00e3o \n\ndispostos e agrupados ao longo do espa\u00e7o e que conseguem a manuten\u00e7\u00e3o da reprodu\u00e7\u00e3o social \n\ndos feirantes. \n\n \n\n \n\n3.2 O perfil dos feirantes de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia \n\n \n\n \n\nVimos, no in\u00edcio deste cap\u00edtulo, que a amostra delineada por pra\u00e7a de com\u00e9rcio, do \n\nperfil dos feirantes (350\n40\n\n entrevistados em Delmiro Gouveia e 157 em \u00c1gua Branca), foi \n\nbaseada nos dados oficiais dos setores fiscalizadores das feiras, especificamente das prefeituras \n\ndos munic\u00edpios pesquisados que informaram ter 617 feirantes em Delmiro Gouveia e 261 em \n\n\u00c1gua Branca. Entretanto, ap\u00f3s tratamento dos dados, observamos que n\u00e3o existe uma \n\nsepara\u00e7\u00e3o n\u00edtida entre as feiras, mas, de certa forma, uma continuidade entre elas, isto porque \n\nh\u00e1 um fluxo cont\u00ednuo dos feirantes e fregueses se fazendo em ambas. Por estas informa\u00e7\u00f5es \n\ntrabalharemos tamb\u00e9m, nos dados a seguir, com o total de 507 entrevistas realizadas, o que nos \n\nleva a discuss\u00e3o sobre o circuito de feiras. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n40 \n\nAmpliamos o n\u00famero de entrevistados em Delmiro Gouveia porque observamos um n\u00famero bem maior de \n\nfeirantes ao contabilizado pelos fiscais, o que, de certa forma, n\u00e3o deu para ter uma quantidade exata. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n124 \n\n3.2.1 A origem familiar e espacial \n\n \n \n\nFigura 3.2 \u2013 Disposi\u00e7\u00e3o familiar de agricultores para a  \n\natividade de feirante \n\n \n\n \n\n \n\nA figura 3.2 apresenta a atividade de feirante realizada por mulheres agricultoras, m\u00e3e e \n\nfilha, de maneira a revelar uma disposi\u00e7\u00e3o familiar ao neg\u00f3cio, mesmo que em condi\u00e7\u00f5es \n\nprec\u00e1rias, sob o ch\u00e3o do espa\u00e7o da feira. Essa realidade faz parte, como vimos no segundo \n\ncap\u00edtulo desta tese, da origem das feiras que, de uma maneira geral, est\u00e3o relacionadas \u00e0s \n\ndimens\u00f5es socioecon\u00f4mica e pol\u00edtico-cultural constru\u00eddas em cada realidade. Para se ter uma \n\nideia, Garcia-Parpet (1977, 1984) mostrou que as origens dos feirantes e feiras nos estados da \n\nPara\u00edba e Pernambuco estavam relacionadas \u00e0s estruturas de poder concentradas nas m\u00e3os dos \n\nsenhores de engenho e nas estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia criadas pelos indiv\u00edduos subordinados, \n\nque, a depender do tipo de coer\u00e7\u00e3o, poderiam permanecer sob formas tradicionais de \n\nsubordina\u00e7\u00e3o (no exerc\u00edcio da troca de mercadorias e rela\u00e7\u00f5es sociais) ou apresentar-se com \n\nalguma express\u00e3o da autonomia camponesa. Numa perspectiva sobre a origem das feiras rurais \n\nno Brasil, Mott (1979) ressalta a exist\u00eancia delas na regi\u00e3o Nordeste e enumera alguns fatores \n\ncomo justificativa: estrutura socioecon\u00f4mica, composi\u00e7\u00e3o populacional, densidade \n\ndemogr\u00e1fica e facilidades de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nDe um modo geral, em todo o territ\u00f3rio brasileiro as feiras aconteciam como \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o da atividade comercial, em que pequenos agricultores vendiam os \n\nprodutos por eles cultivados ou pequenos comerciantes revendiam algumas \n\nmercadorias de necessidade imediata. Elas surgem ap\u00f3s a coloniza\u00e7\u00e3o enquanto \n\n\u201cinstitui\u00e7\u00e3o copiada\u201d daquela que os colonizadores j\u00e1 conheciam e praticavam \n\nsecularmente no Reino (MOTT, 1979, p.64). \n\nEm nossa pesquisa, observamos, por um lado, que a composi\u00e7\u00e3o s\u00f3cioespacial \u00e9 um \n\nelemento importante na caracteriza\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria de feirantes, pois mais da metade dos \n\nFonte: acervo do pesquisador, 2011. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n125 \n\nentrevistados nasceu (50,9%) e reside (90,4%) nos munic\u00edpios das feiras pesquisadas. Ainda \n\nassim, vale salientar que uma grande quantidade de feirantes se divide entre alguns desses \n\nmunic\u00edpios; a maioria (65,0%) dos que trabalham em \u00c1gua Branca reside em Delmiro e em \n\nmenor propor\u00e7\u00e3o; outros (32,0%) trabalham em Delmiro e moram em \u00c1gua Branca. Na \n\nverdade, notamos um tr\u00e2nsito frequente de feirantes para viver e trabalhar nesses territ\u00f3rios. \n\nPor outro lado, esse fluxo tem rela\u00e7\u00e3o com os aspectos pol\u00edtico-culturais aos quais \n\nfeirantes fizeram e ainda fazem parte. Existe uma rede de intera\u00e7\u00e3o formada em termos de \n\nparentesco entre esses sujeitos, pois mais da metade (55,0%) mantiveram ou mant\u00eam parentes \n\nfeirantes. Portanto, o local de nascimento, moradia e parentesco de feirantes podem explicar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o desses sujeitos nos espa\u00e7os das pra\u00e7as de com\u00e9rcio, uma vez que constituem o que \n\npodemos chamar de disposi\u00e7\u00e3o do contexto familiar e social nos modos de viver e trabalhar \n\ndos sujeitos pesquisados. \n\nEntretanto, \u00e9 importante salientar que quase a metade dos entrevistados nasceu em \n\noutra localidade (49,1%). Isto reflete a migra\u00e7\u00e3o ocorrida durante o processo de moderniza\u00e7\u00e3o, \n\nconforme descrito no segundo cap\u00edtulo. Mas, mesmo vindo de outras regi\u00f5es, notamos ainda \n\nque esta migra\u00e7\u00e3o fez com que quase todos (90,4%) se fixassem nos munic\u00edpios das feiras que \n\ntrabalham e que esses perpetuassem um habitus familiar de feirantes, pois um pouco mais da \n\nmetade (55,0%) deles teve ou tem familiares feirantes. \n\nDestacamos ainda que uma grande propor\u00e7\u00e3o dos feirantes morava nos s\u00edtios e \n\npovoados da regi\u00e3o. No entanto, atualmente observamos uma mudan\u00e7a no local de resid\u00eancia \n\ndeles, participando assim de uma experi\u00eancia citadina, com mais da metade (71,0%) deles \n\nmorando em cidades. Essa vivencia rural encontrada na trajet\u00f3ria dos feirantes pesquisados foi \n\nobservada no estudo de Mott (1975), para quem a resid\u00eancia dos feirantes e frequentadores em \n\ngeral das pra\u00e7as de com\u00e9rcio estavam estritamente ligada ao rural, o que levou a intitular as \n\nfeiras como uma institui\u00e7\u00e3o rural. No entanto, vale dizer que essas experi\u00eancias n\u00e3o acontecem \n\nde formar linear e hist\u00f3rica, pois ao analisar especificamente a feira de \u00c1gua Branca, a \n\nfrequ\u00eancia de moradores da \u201czona rural\u201d aumenta para mais da metade (52,2%), o que \n\ncorrobora a maior propor\u00e7\u00e3o de pessoas morando na zona rural \u00e0 urbana, segundo IBGE, 2010. \n\nVale dizer que os feirantes moradores do campo eram produtores/cultivadores que \n\ncomercializavam nas feiras. Entretanto, a forma como realizaram tais a\u00e7\u00f5es estava inscrita em \n\num processo de coloniza\u00e7\u00e3o, especificamente dos fazendeiros de gado e senhores de engenho \n\nque mantiveram um c\u00f3digo de subservi\u00eancia para com estes, que s\u00f3 deixava brechas para sua \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n126 \n\nsobreviv\u00eancia\n41\n\n. Essas coreografias permitiram, quando muito, conseguirem um pequeno lote \n\nde terra para planta\u00e7\u00e3o/cria\u00e7\u00e3o. Relembrando a trajet\u00f3ria da fam\u00edlia, Vitorino conta-nos que \n\n\u201ca terra sempre foi pouca\u201d, os av\u00f3s e pais viviam como moradores dos patr\u00f5es, e foi somente \n\ncom o trabalho fora da regi\u00e3o que os irm\u00e3os e ele conseguiram comprar algumas tarefas para \n\nos pais. \u201cEles nunca deixaram de se mexer para produzir alguma coisa a mais para vender e \n\ncomprar as coisas que n\u00e3o tinham em casa, mas nunca deu para comprar uma tarefa \n\nsequer\u201d. \n\nO agricultor Vitorino \u00e9 casado, tem 62 anos, e seis filhos, que moram no entorno e na \n\ncidade de Delmiro Gouveia. Vale dizer que Vitorino mora no s\u00edtio do munic\u00edpio de Delmiro, \n\nonde \u00e9 feirante. Migrou para ajudar na compra das tarefas para o pai e para si, ainda migra \n\nesporadicamente, principalmente no per\u00edodo do \u201centre safra\u201d, manda dinheiro para cuidar do \n\ngrupo dom\u00e9stico, da produ\u00e7\u00e3o e, quando volta, vende na feira. \n\nHistoricamente, esses territ\u00f3rios foram se constituindo pela migra\u00e7\u00e3o de entrada ou \n\nsa\u00edda de sujeitos. A chegada ao territ\u00f3rio se deu pelo desejo de \u201cmelhorias\u201d, pois muitos \n\nindiv\u00edduos vieram acreditando ser o projeto de moderniza\u00e7\u00e3o proposto por Delmiro a sa\u00edda \n\npara seus problemas. No entanto, alguns tiveram que se adaptar \u00e0s condi\u00e7\u00f5es impostas pelo \n\n\u201ccivilizador\u201d Gouveia e outros recuaram, preferindo observar \u00e0 dist\u00e2ncia o que acontecia, \n\nenxergando os \u201cespa\u00e7os modernos\u201d pela ida a feira. Podemos destacar tr\u00eas espa\u00e7os que \n\ncaracterizaram a moradia dos feirantes durante esses per\u00edodos: s\u00edtios/serras, a vila da Pedra e \n\nos demais que ficava no seu entorno. A maior concentra\u00e7\u00e3o de feirantes, segundo relatos de \n\nseus parentes da \u00e9poca, residia no entorno da vila e s\u00edtios/serras, e somente alguns, que \n\nmoravam na vila, exerciam tamb\u00e9m a atividade na pra\u00e7a de com\u00e9rcio. A sa\u00edda acontece \n\nprincipalmente por migra\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria, em per\u00edodos alternados, para complementa\u00e7\u00e3o do \n\nor\u00e7amento familiar e compra de bens para grupo dom\u00e9stico, inclusive terras. \n\nO tra\u00e7ado sobre a origem dos feirantes somente ganhar\u00e1 contorno quando \n\napresentarmos os elementos (Caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e pol\u00edtico-cultural desses \n\nsujeitos; O \u201cneg\u00f3cio de feirante\u201d: suas particularidades e conex\u00f5es; Intera\u00e7\u00f5es e trocas \n\nsimb\u00f3licas dos agentes das pra\u00e7as de com\u00e9rcio; Satisfa\u00e7\u00e3o e perspectivas de futuro com o \n\n\u201cneg\u00f3cio de feirante\u201d) que delineiam o perfil deles. Isto porque eles ultrapassam a aparente \n\nl\u00f3gica da comercializa\u00e7\u00e3o ou da atividade de feirante relacionada \u00e0 simples ferramenta do \n\n                                                           \n41\n\n A sobreviv\u00eancia era conseguida por meio de uma diversifica\u00e7\u00e3o de suas atividades, que inclu\u00edam os servi\u00e7os \n\nprestados aos patr\u00f5es (em nome de prote\u00e7\u00e3o ou com ganhos \u00ednfimos) \u00e0 produ\u00e7\u00e3o para consumo, pagar o \n\narrendamento e, o excedente, vender na feira. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n127 \n\nmercado, que a mant\u00eam marginalmente, para os valores simb\u00f3licos de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o \n\nsocial. \n\nTabela 3.3 \u2013 Origem familiar e espacial de feirantes \n\nCaracter\u00edsticas Feirante em \u00c1gua \n\nBranca n (%) \n\nFeirante em Delmiro \n\nGouveia n (%) \n\nTotal                   \n\nn (%) \n\nLocal de nascimento* \n\n \u00c1gua Branca  \n\n Delmiro Gouveia \n\n Outros munic\u00edpios \n\n \n\n88 (57,1) \n\n12 (7,8) \n\n54 (35,0) \n\n \n\n \n\n99 (28,5) \n\n56 (16,1) \n\n192 (55,4) \n\n \n\n187 (37,3) \n\n68 (13,6) \n\n246 (49,1) \n\nMunic\u00edpio onde residem \n\n \u00c1gua Branca  \n\n Delmiro Gouveia \n\n Outros munic\u00edpios \n\n \n\n \n\n39 (24,8) \n\n102 (65,0) \n\n16 (10,2) \n\n \n\n112 (32,0) \n\n205 (58,6) \n\n33 (9,4) \n\n \n\n151 (29,8) \n\n307 (60,6) \n\n49 (9,7) \n\nLocal de Moradia \n\n Cidade \n\n Campo \n\n \n\n \n\n75 (47,8) \n\n82 (52,2) \n\n \n\n \n\n278 (79,4) \n\n72 (20,6) \n\n \n\n360 (71,0) \n\n147 (29,0) \n\nFamiliares Feirantes \n\n Sim \n\n N\u00e3o \n\n \n\n \n\n89 (56,7) \n\n68 (43,3) \n\n \n\n190 (54,3) \n\n160 (45,7) \n\n \n\n279 (55,0) \n\n228 (45,0) \n\nN\u00e3o responderam/n\u00e3o sabem: 6*. \n\nFonte: Pesquisa de campo, 2011. \n\n \n\n \n\n3.2.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e pol\u00edtico-cultural de feirantes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.3 \u2013 As especificidades socioecon\u00f4mica e cultural \n\nde uma fam\u00edlia de feirantes \n\nFonte: acervo do pesquisador, 2011. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n128 \n\nA figura 3.3 registra a presen\u00e7a das mulheres na atividade de feirante: em diferentes \n\nfaixas et\u00e1rias, dentro do \u00e2mbito familiar e comercializando determinados produtos, no caso, \n\nroupas. Essas caracter\u00edsticas tomam sentido pelo que observamos na origem dos entrevistados, \n\nda exist\u00eancia de uma tradi\u00e7\u00e3o de \u201cser feirante\u201d ligada aos contextos familiar e social. A \n\ndisposi\u00e7\u00e3o pode continuar porque h\u00e1 uma concentra\u00e7\u00e3o significativa (63,3%) de feirantes com \n\nidade inferior a 49 anos. Na verdade, os dados de nossa pesquisa mostram um conjunto de \n\nentrevistados com idades que variam dos 12 aos 90 anos, com uma m\u00e9dia de 43,4 anos; o que \n\nsup\u00f5e certa estabilidade \u00e0 continuidade da feira livre no futuro. Ressaltamos ainda que o grupo \n\nde entrevistados com idades que variam dos 30 aos 49 anos representa quase a metade (43,2%) \n\ndos pesquisados e est\u00e3o nesse grupo os feirantes que mais empenhados est\u00e3o pelo \u201cneg\u00f3cio da \n\nfeira\u201d. \n\nPor outro lado, n\u00e3o estamos querendo dizer que os outros grupos estejam deixando o \n\nneg\u00f3cio, pelo contr\u00e1rio, a maioria (62,0%, conforme gr\u00e1fico 3.2) dos idosos (na faixa et\u00e1ria \n\ndos 60-90 anos) diz frequentar regularmente \u00e0 feira, e s\u00f3 n\u00e3o vai quando est\u00e1 muito doente, \n\nsegundo a fala de um deles: \u201cdei a minha vida por esse lugar, pelas pessoas que sempre est\u00e3o \n\nna feira, e daqui s\u00f3 saio mesmo quando a morte chegar, e olhe que ela n\u00e3o vai aparecer t\u00e3o \n\ncedo porque estou fazendo o que me faz bem, se n\u00e3o tivesse aqui a morte j\u00e1 teria me levado\u201d. \n\n(Z\u00e9 Ti\u00e3o, feirante de \u00c1gua Branca, 79 anos) \n\nZ\u00e9 Ti\u00e3o \u00e9 casado, chefe da fam\u00edlia, com nove filhos, sendo que residem, alguns, com \n\nele e no entorno do seu s\u00edtio, outros migraram para as regi\u00f5es sudeste e centro-oeste do Brasil; \n\nele mora no s\u00edtio do munic\u00edpio de \u00c1gua Branca, cidade em que \u00e9 feirante; conta com uma rede \n\nconectada pelos filhos, parentes e vizinhos para transportar seus produtos e comercializar na \n\nfeira, quando n\u00e3o pode ir \u00e0 pra\u00e7a de com\u00e9rcio, momento raro de acontecer, segundo ele. \n\nSalientamos ainda que durante toda entrevista, se remete a feira como espa\u00e7o de vida, assim \n\ncomo seu s\u00edtio. \n\nGr\u00e1fico 3.2 \u2013 Frequ\u00eancia de idosos nas feiras \n\n  \n \n\nFonte: pesquisa de campo, 2011. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n129 \n\nO grupo de feirantes que est\u00e1 na faixa at\u00e9 os 29 anos \u00e9 o que mais conflito apresenta \n\npelo desejo de mudan\u00e7a ou perman\u00eancia com a atividade. Mais da metade (54,2%) desses \n\njovens, do grupo de idade que varia dos 20 aos 29 anos, diz estar executando o trabalho na \n\nfeira para complementar a renda da fam\u00edlia, estudar e quem sabe sair daquela pra\u00e7a de \n\ncom\u00e9rcio (como pode ser analisado no gr\u00e1fico 3.3). A sa\u00edda est\u00e1 relacionada \u00e0 mudan\u00e7a de \n\nprofiss\u00e3o e a oportunidade para isso est\u00e1 ligada ao t\u00e9rmino dos estudos (estes apresentam \n\nn\u00edveis de escolariza\u00e7\u00e3o que variam do fundamental incompleto ao superior completo). Esses \n\ndados s\u00e3o importantes para mostrar que muitos desses jovens compreendem que ensino formal \n\nn\u00e3o \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o para ser feirante, mas uma sa\u00edda para encontrar outra forma de trabalho. \n\n \n\nGr\u00e1fico 3.3 \u2013 Perspectivas dos jovens sobre o trabalho na feira \n\n \n\nFonte: pesquisa de campo, 2011. \n\nApesar de esses jovens estarem regularmente nas pra\u00e7as de com\u00e9rcio, um pouco mais \n\nda metade (69,3%) dos pais feirantes n\u00e3o leva seus filhos para \u201cajudar\u201d no \u201cneg\u00f3cio da feira\u201d, \n\nou quando faz, \u00e9 de maneira espor\u00e1dica. Muitas das justificativas apresentadas est\u00e3o \n\nrelacionadas ao fato dos filhos estarem estudando para procurar uma profiss\u00e3o mais est\u00e1vel e \n\nmenos \u00e1rdua. E at\u00e9 quando eles puderem, v\u00e3o ajudar os filhos a realizarem suas vontades. Vale \n\ndizer que em termos do total de feiras, existe uma maior disposi\u00e7\u00e3o dos pais (60,6%) em \n\npreferir ver seus filhos seguindo suas trajet\u00f3rias, de feirantes, o que n\u00e3o acontece, de certa \n\nforma, com os de Delmiro Gouveia, como analisado no gr\u00e1fico 3.4. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n130 \n\nGr\u00e1fico 3.4 \u2013 Perspectivas dos pais feirantes sobre o trabalho dos filhos na feira \n\n \n\n Fonte: pesquisa de campo, 2011. \n\nA educa\u00e7\u00e3o formal como sa\u00edda para uma carreira \u201cest\u00e1vel e f\u00e1cil\u201d est\u00e1 representada, em \n\nparte, pelos exemplos bem sucedidos apresentados pela m\u00eddia; em outra, pela satisfa\u00e7\u00e3o do \n\nuniverso de instru\u00e7\u00e3o de feirantes que contempla todos os n\u00edveis de escolaridade. No entanto, \n\nesse grupo \u00e9 muito restrito, pois existe uma grande concentra\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos com ensino \n\nfundamental incompleto (64,7%). De outra forma, podemos dizer que a maioria dos feirantes \n\n(78,7%) n\u00e3o chegou a concluir o ensino fundamental, pois alguns declararam n\u00e3o ter ido a \n\nescola, ou quando fez, foi durante alguns anos de suas vidas. Muito embora, seja essa uma \n\natividade comercial que exige o exerc\u00edcio constante de c\u00e1lculos e um certo n\u00edvel de \n\nconhecimento da leitura e escrita, para alguns produtos, verificamos tamb\u00e9m a presen\u00e7a \n\nsignificativa de sujeitos sem escolaridade (14%). Por outro lado, notamos que uma parcela dos \n\nentrevistados possui o segundo grau completo (10,1%). \n\nCaso levemos em considera\u00e7\u00e3o certa regularidade, poder\u00edamos dizer que \u00e9 \n\ninsignificante (2,6%) o n\u00famero de feirantes que conclu\u00edram e/ou est\u00e3o concluindo o curso \n\nsuperior. Entretanto, \u00e9 importante dizer que existe precedente para apresentar essa atividade \n\ncomo tamb\u00e9m praticada por pessoas que ascenderam ao n\u00edvel superior, e que t\u00eam a inten\u00e7\u00e3o de \n\nconciliar a atividade de feirante com o magist\u00e9rio, pois a primeira \u00e9 realizada no fim de semana \n\ne n\u00e3o impede de tamb\u00e9m ser professor. \n\nA baixa escolaridade de muitos feirantes tem rela\u00e7\u00e3o com o contexto hist\u00f3rico de \n\nforma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio alagoano (importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra qualificada; forma\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-\n\nobra interna de forma seletiva e para atender um mercado espec\u00edfico; educa\u00e7\u00e3o formal como \n\nsegundo plano pelo poder p\u00fablico; etc.), mas tamb\u00e9m decorre do fato da feira representar uma \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n\u00c1gua Branca Delmiro Gouveia Total\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n131 \n\natividade pouco exigente nesse quesito, proporcionando uma fonte de renda \u00e0s pessoas que \n\nestudaram pouco ou at\u00e9 mesmo que nunca tiveram a oportunidade de frequentar a escola. \n\nAnt\u00f4nio e Damasceno, feirantes de \u00c1gua Branca, explicam o motivo de terem se tornado \n\nfeirante,  \n\nEu fui ser feirante tem muito tempo, porque aqui n\u00e3o tinha outra oportunidade e n\u00e3o \n\nqueria ir trabalhar fora [...] o povo s\u00f3 contava sofrimento [...]. A\u00ed um primo meu disse \n\nque ia arrumar um emprego na f\u00e1brica da Pedra, n\u00e9? Mas como eu n\u00e3o tinha \n\nestudado, meu tio me botou para vender para ele na feira, fui ganhando um trocado \n\naqui e ali, depois botei minha pr\u00f3pria banca. (Antonio, feirante de \u00c1gua Branca, 50 \n\nanos) \n\nVeja, n\u00e3o foi f\u00e1cil n\u00e3o, porque s\u00f3 existia trabalho com os patr\u00f5es da Serra [...] eu n\u00e3o \n\nqueria trabalhar com ele n\u00e3o, da\u00ed comecei a vender as coisas que os compadres \n\nmandavam para vender, ai comecei a ganhar e ter mais chance de me mexer e n\u00e3o ser \n\nt\u00e3o pesado como na ro\u00e7a, ai vim trabalhar na feira. Eu vendia nas redondezas, [...] A\u00ed \n\nsaia dizendo o que tava vendendo, fiquei conhecido como \u201cBenvindo\u201d. (Damasceno, \n\nfeirante de \u00c1gua Branca, 51 anos) \n\nDamasceno, feirante h\u00e1 muito tempo na pra\u00e7a de com\u00e9rcio de \u00c1gua Branca, refor\u00e7a a \n\ncoloca\u00e7\u00e3o de Ant\u00f4nio, afirmando que a feira, desde o in\u00edcio de seu funcionamento, vem se \n\napresentando como alternativa para as pessoas que n\u00e3o possuem uma profiss\u00e3o e/ou n\u00e3o s\u00e3o \n\nsuficientemente escolarizados, mas \u201cdali conseguem uma sustenta\u00e7\u00e3o para ganhar a vida\u201d. O \n\nimportante para Ant\u00f4nio \u00e9 que \u201cpara se d\u00e1 bem no neg\u00f3cio precisa aprender o of\u00edcio com os \n\nmais experientes e tamb\u00e9m com sua pr\u00f3pria viv\u00eancia\u201d. \n\nDamasceno \u00e9 vi\u00favo, com nove filhos, agricultor e feirante de \u00c1gua Branca, frequenta a \n\nfeira regularmente. Suas intera\u00e7\u00f5es est\u00e3o conectadas pelos filhos, parentes e vizinhos, desde o \n\ns\u00edtio, povoado e o munic\u00edpio de \u00c1gua Branca. Antonio \u00e9 casado, chefe da fam\u00edlia, com quatro \n\nfilhos, suas conex\u00f5es est\u00e3o sob rela\u00e7\u00f5es entre parentes e vizinhan\u00e7as do bairro de \u00c1gua \n\nBranca, onde mora, como tamb\u00e9m pela feira e representantes dos produtos comercializados. \n\nQuit\u00e9ria tem 62 anos, feirante e moradora da cidade de Delmiro Gouveia, apresenta na \n\nsua fala argumentos que ampliam os mecanismos salientados por Damasceno e Ant\u00f4nio, \n\ntrazendo para frente da discuss\u00e3o um fator chave de diferencia\u00e7\u00e3o no acesso \u00e0 feira. Para ela, \n\n\u201cchegar a ser feirante n\u00e3o foi f\u00e1cil porque meu pai n\u00e3o permitia, dizia que lugar de mulher \n\nera cuidando da casa, e n\u00e3o dos neg\u00f3cios\u201d. Entretanto, notamos que aparentemente a \n\nrealidade muda de posi\u00e7\u00e3o, pois mais da metade (60,6%) dos feirantes entrevistados s\u00e3o de \n\nmulheres. Esses dados s\u00e3o importantes para observar a inser\u00e7\u00e3o da mulher no espa\u00e7o da feira, \n\npois como Garcia-Parpet (2008b) apresentou no seu estudo, as mulheres foram historicamente \n\nmarginalizadas desses espa\u00e7os, mas que com as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no Nordeste, caso \n\nestudado pela autora, as mesmas foram conquistando oportunidades nas feiras. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n132 \n\nA regi\u00e3o passou, durante os \u00faltimos 50 anos, por transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e \n\nsociais bastante profundas, que tiveram, entre outras conseq\u00fc\u00eancias, importantes \n\nrepercuss\u00f5es sobre as redes de comercializa\u00e7\u00e3o, provocando um forte crescimento \n\ndo n\u00famero de vendedores nas feiras, em especial do n\u00famero de mulheres. \n\nRecenseamentos de feirantes por n\u00f3s efetuados em 1982 e 1989 (2) em uma feira \n\nsituada no limite da zona \u00famida do estado da Para\u00edba revelaram um crescimento de \n\n49% no n\u00famero de vendedores durante este per\u00edodo (o que significa uma taxa de \n\ncrescimento de 5,9% por ano), enquanto o n\u00famero de mulheres cresceu 60% (taxa \n\nde crescimento: 7%); em 1989, elas ocupavam 26% dos pontos de venda (GARCIA-\n\nPARPET, 2008b, p. 01). \n\nQuestiona ainda a autora se esse crescimento da presen\u00e7a feminina nas feiras do \n\nNordeste do Brasil, j\u00e1 que era um espa\u00e7o tradicionalmente masculino, \u00e9 suficiente para se \n\nafirmar que a divis\u00e3o sexual do trabalho, muito acentuada e que restringia as mulheres ao \n\nuniverso dom\u00e9stico, privado est\u00e1 sendo questionada? Nossa indaga\u00e7\u00e3o se d\u00e1 no pr\u00f3prio \n\nespa\u00e7o da feira, especificamente dentro da hierarquia dos produtos comercializados por \n\nfeirantes do sexo masculino e feminino. Ao analisarmos, notamos que as categorias \n\n\u201cAlimentos e Bebidas\u201d e \u201cBeleza e Sa\u00fade\u201d t\u00eam a maior propor\u00e7\u00e3o (43,8%, 14,8%, \n\nrespectivamente) de feirantes do sexo feminino comercializando-os, as demais \u2013 utilidades \n\ndom\u00e9sticas, servi\u00e7os oferecidos, entretenimento e outros servi\u00e7os \u2013 s\u00e3o comercializadas pelos \n\nhomens. De uma maneira geral, nas atividades \u201cmais nobres\u201d ou t\u00edpicas de homens, \n\nprevalecem vendedores do sexo masculino. Enquanto que nas atividades mais perif\u00e9ricas ou \n\n\u201cde mulher\u201d, pelo desdobramento dos \u201eafazeres? de casa, temos uma grande propor\u00e7\u00e3o de \n\nmulheres \u00e0 frente. \n\n \n\nGr\u00e1fico 3.5 \u2013 Principais linhas de produtos ou servi\u00e7os comercializados por feirantes \n\n \n\n          Fonte: pesquisa de campo, 2011. \n\nOs insights apresentados nas falas dos entrevistados nos mostram que \u201cas disposi\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas n\u00e3o s\u00e3o externas aos indiv\u00edduos, mas end\u00f3genas e dependentes de uma hist\u00f3ria, \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n133 \n\ndos pr\u00f3prios sujeitos que s\u00e3o situados no espa\u00e7o social, portadores de uma hist\u00f3ria individual e \n\ncoletiva\u201d (BOURDIEU, 2000, p. 20). Quer dizer, o neg\u00f3cio na feira \u00e9 uma atividade \n\necon\u00f4mica e social, onde pessoas acionam mecanismos (experi\u00eancia dos pares com neg\u00f3cio, \n\nexist\u00eancia da feira, facilidade de se iniciar na atividade por precisar de pouco recurso \n\necon\u00f4mico inicial, sem necessariamente ter anos de estudo, etc.) para sua reprodu\u00e7\u00e3o social. \n\nEsse \u201cneg\u00f3cio da feira\u201d mostra existir uma significativa m\u00e9dia de trabalho dos \n\nentrevistados nas pra\u00e7as de com\u00e9rcio (19,7 anos) e possibilita levar em considera\u00e7\u00e3o dois \n\naspectos importantes: que eles t\u00eam certa estabilidade com a atividade da feira e que h\u00e1 um \n\nreconhecimento de tal trabalho enquanto pr\u00e1tica social dos indiv\u00edduos. Por outro lado, \n\npercebemos uma rotatividade dos sujeitos que exercem tal atividade, uma vez que t\u00eam \n\nproporcionado ingresso de novos feirantes (10,2% dos entrevistados possuem menos de um \n\nano nessa atividade). Este ingresso \u00e9 realizado, na maioria dos casos, de duas formas: pelo \n\nprimeiro contato e a definitiva. Nessa \u00faltima, eles j\u00e1 executavam atividade na feira como \n\najudante, e agora tornam-se os respons\u00e1veis em substitui\u00e7\u00e3o aos que se desligaram da atividade \n\npor abandono, aposentadoria ou outra causa\n42\n\n. Na forma pelo primeiro contato, os feirantes se \n\ninserem por ter encontrado na feira uma sa\u00edda de sobreviv\u00eancia. \n\nAvaliando-se a renda obtida com a atividade da feira, notamos que n\u00e3o existe uma \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o com a receita declarada pela maioria dos feirantes, que \u00e9 muito baixa. Uma grande \n\npropor\u00e7\u00e3o (74,2%) declarou que obt\u00e9m uma renda inferior a quatro sal\u00e1rios m\u00ednimos mensais, \n\nsendo que 42,8% situam-se entre 1/2 e 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos. Os depoimentos de alguns feirantes \n\nindicam ser esse um dos principais fatores de insatisfa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade. Cabe \n\nressaltar que alguns feirantes tamb\u00e9m se mostraram insatisfeitos por n\u00e3o possu\u00edrem os \n\nbenef\u00edcios sociais que usufruem outros trabalhadores assalariados, tais como f\u00e9rias, d\u00e9cimo-\n\nterceiro sal\u00e1rio, vale-transporte, vale-refei\u00e7\u00e3o, plano de sa\u00fade, etc. \n\nOs problemas nas condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas dos feirantes mostram uma disparidade \n\nentre os sujeitos pesquisados, como tamb\u00e9m entre eles e os demais grupos sociais. Um dos \n\nmecanismos utilizados para responder \u00e0 essas condi\u00e7\u00f5es \u00e9 a comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos e \n\nservi\u00e7os, o que, por si, n\u00e3o consegue resolver. Obviamente, isso acontece porque existem \n\npeculiaridades nos modos de viver e trabalhar desses indiv\u00edduos que n\u00e3o s\u00e3o enxergadas sem a \n\ncompreens\u00e3o da \u201cpeculiaridade do neg\u00f3cio de feirante\u201d. \n\n                                                           \n42\n\n A forma definitiva de atividade executada na feira \u00e9 importante tamb\u00e9m para compreender a grande queda de \n\nanos de trabalho nela que acontece a partir dos 31 anos de lida como feirante. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n134 \n\nEmbora possamos observar uma mobiliza\u00e7\u00e3o dos entrevistados para sua reprodu\u00e7\u00e3o \n\nsocial e econ\u00f4mica, estes continuam com problemas da falta de representa\u00e7\u00e3o e \n\nreconhecimento perante v\u00e1rios setores da sociedade. Uma das explica\u00e7\u00f5es para isso est\u00e1 \n\nrelacionada a pouca organiza\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica dos feirantes, para que possam se manter e \n\nparticipar de forma que a feira possa se estruturar e mostrar sua import\u00e2ncia para a realidade \n\nlocal, regional e, de alguma forma, global. \n\nO argumento levantado tem rela\u00e7\u00e3o, por exemplo, com a insatisfa\u00e7\u00e3o de feirantes com \n\na mudan\u00e7a na gest\u00e3o administrativa da feira de Delmiro Gouveia. Anteriormente realizada pela \n\nprefeitura municipal, esta justificou a transfer\u00eancia do seu trabalho de gestora, para um servi\u00e7o \n\nterceirizado, devido \u00e0 falta de recursos financeiros do poder p\u00fablico municipal. Entretanto, os \n\nfeirantes informaram que n\u00e3o foram consultados sobre tal decis\u00e3o e que, com a atual gest\u00e3o, a \n\nestrutura f\u00edsica e de seguran\u00e7a pioraram. Na de \u00c1gua Branca, muitos disseram que estavam \n\nindignados porque somente algumas pessoas ganharam bancas da prefeitura, sem, contudo, ser \n\nrealizado um sorteio ou algo do tipo. Al\u00e9m disso, notaram que existe uma proposta de \n\nmudan\u00e7a no local de instala\u00e7\u00e3o da feira, mas at\u00e9 o momento da realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho n\u00e3o \n\nhaviam consultado-os. \n\nObservamos nas falas dos entrevistados uma inquieta\u00e7\u00e3o sobre a forma como estava \n\nsendo conduzida a gest\u00e3o das feiras. Entretanto, mesmo diante disso, at\u00e9 o momento de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, n\u00e3o havia, por parte dos feirantes, uma entidade representativa. \n\nQuando questionamos se existia alguma associa\u00e7\u00e3o ou cooperativa para discutir esses casos, \n\ninformaram-nos que n\u00e3o havia uma entidade representativa, mas mais da metade (69,2%) tinha \n\nvontade que sua feira tivesse uma associa\u00e7\u00e3o. Para alguns feirantes, chegou a existir um \n\nmovimento para constitui\u00e7\u00e3o de uma associa\u00e7\u00e3o, depois que aconteceram esses eventos, mas a \n\nproposta est\u00e1 parada por conta de um conflito pol\u00edtico entre feirantes e tamb\u00e9m pela falta de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio grupo na estrutura\u00e7\u00e3o da parte f\u00edsica da entidade. Para \n\nse ter uma ideia, uma grande propor\u00e7\u00e3o (90,1%) n\u00e3o teve interesse em fazer parte da comiss\u00e3o \n\norganizadora da entidade e nem da estrutura administrativa, constituindo assim um grupo \n\nfragmentado do ponto de vista de sua organiza\u00e7\u00e3o. \n\nPor outro lado, alguns destes feirantes participam de outra entidade representativa \n\n(23,3% deles est\u00e3o filiados a algum sindicato), geralmente ligada a outra atividade \n\ndesenvolvida, o que mostra a fragilidade representativa da feira. Devemos salientar ainda que \n\nexiste participa\u00e7\u00e3o, em alguns momentos, de feirantes, na reivindica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es da feira. \n\nPodemos citar, por exemplo, o abaixo-assinado criado pelos feirantes para retirada da empresa \n\nterceirizada que administra a feira de Delmiro Gouveia, particularmente esse mecanismo ganha \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n135 \n\nconcretude porque existe uma perman\u00eancia das pr\u00e1ticas simb\u00f3licas\n43\n\n, desde as trocas \n\ncomerciais \u00e0s s\u00f3cio-culturais, como veremos a seguir. \n\n \n\nTabela 3.4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica de feirantes \nCaracter\u00edsticas Feirante em \u00c1gua \n\nBranca n (%) \n\nFeirante em Delmiro Gouveia      \n\nn (%) \n\nTotal           \n\nn (%) \n\nIdade (anos) \n\n M\u00e9dia  \n\n 12-19 \n\n 20-29 \n\n 30-39 \n\n 40-49 \n\n 50-59 \n\n 60-69 \n\n 70-79 \n\n 80-90 \n\n \n\n \n\n157 (43,3) \n\n6 (3,8) \n\n22 (14,0) \n\n34 (21,7) \n\n37 (23,6) \n\n34 (21,7) \n\n17 (10,8) \n\n7 (4,5) \n\n0 (0) \n\n \n\n \n\n350 (43,4) \n\n31 (8,9) \n\n43 (12,3) \n\n59 (16,9) \n\n89 (25,4) \n\n73 (20,9) \n\n41 (11,7) \n\n10 (2,9) \n\n4 (1,1) \n\n \n\n507 (43,4) \n\n37 (7,3) \n\n65 (12,8) \n\n93 (18,3) \n\n126 (24,9) \n\n107 (21,1) \n\n58 (11,4) \n\n17 (3,4) \n\n4 (0,8) \n\nSexo \n\n Masculino \n\n Feminino \n\n \n\n \n\n62 (39,5) \n\n95 (60,5) \n\n \n\n138 (39,4) \n\n212 (60,6) \n\n \n\n200 (39,4) \n\n307 (60,6) \n\nEscolaridade \n\n Sem escolaridade \n\n Fundamental incompleto \n\n Fundamental completo \n\n M\u00e9dio incompleto \n\n M\u00e9dio completo \n\n Superior incompleto \n\n Superior completo \n\n \n\n27 (17,2) \n\n94 (59,9) \n\n4 (2,5) \n\n12 (7,6) \n\n13 (8,3) \n\n5 (3,2) \n\n2 (1,2) \n\n \n\n \n\n44 (12,6) \n\n234 (66,9) \n\n12 (3,4) \n\n16 (4,6) \n\n38 (10,9) \n\n1 (0,3) \n\n5 (1,4) \n\n \n\n71 (14,0) \n\n328 (64,7) \n\n16 (3,2) \n\n28 (5,5) \n\n51 (10,1) \n\n6 (1,2) \n\n7 (1,4) \n\nAnos de trabalho na feira \n\n &lt;1 \n\n 1-10 \n\n11-20 \n\n21-30 \n\n31-40 \n\n41-70 \n\n \n\n \n\n15 (9,7) \n\n45 (29,2) \n\n41 (26,6) \n\n27 (17,5) \n\n15 (9,7) \n\n11 (7,1) \n\n \n\n36 (10,4) \n\n118 (34,0) \n\n105 (30,3) \n\n55 (15,9) \n\n19 (5,5) \n\n14 (4,0) \n\n \n\n51 (10,2) \n\n163 (32,5) \n\n146 (29,1) \n\n82 (16,4) \n\n34 (6,8) \n\n25 (5,0) \n\nRenda (sal\u00e1rio m\u00ednimo) \n\n\u00bd a 2  \n\n3 e 4  \n\n> 4 \n\n \n\n \n\n87 (55,4) \n\n53 (33,7) \n\n17 (10,8) \n\n \n\n180 (51,4) \n\n106 (30,2) \n\n114 (32,6) \n\n \n\n217 (42,8) \n\n159 (31,4) \n\n131 (25,8) \n\nFonte: Pesquisa de campo, 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n43\n\n Disseram-nos que foi f\u00e1cil e prazeroso realizar o ato do abaixo-assinado, porque os feirantes levavam para os \n\noutros no dia da feira, conversavam, discutiam tanto sobre o assunto em quest\u00e3o como outros que iam surgindo, \n\no que mostra a particularidade em fazer a feira. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n136 \n\nTabela 3.5 \u2013 Processo de representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de feirantes \nCaracter\u00edsticas Feirante em \u00c1gua Branca \n\nn (%) \n\nFeirante em Delmiro \n\nGouveia n (%) \n\nTotal \n\n n (%) \n\nInteresse na cria\u00e7\u00e3o de \n\nassocia\u00e7\u00e3o ou cooperativa para \n\nfeira \n\n Sim \n\n N\u00e3o ou Tanto Faz \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n130 (82,8) \n\n27 (17,2) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n221 (63,1) \n\n129 (36,9) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n351 (69,2) \n\n156 (30,8) \n\nInteresse em participar da gest\u00e3o \n\nadministrativa da feira \n\n  Sim \n\n  N\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n19 (12,1) \n\n138 (87,9) \n\n \n\n \n\n \n\n31 (8,9) \n\n319 (91,1) \n\n \n\n \n\n50 (9,9) \n\n457 (90,1) \n\nParticipa\u00e7\u00e3o em outras entidades \n\nrepresentativas \n\n Sim \n\n N\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n46(29,3) \n\n111 (70,7) \n\n \n\n \n\n72 (20,6) \n\n278 (79,4) \n\n \n\n \n\n118 (23,3) \n\n389 (76,7) \n\nFonte: Pesquisa de campo, 2011. \n\n \n\n \n\n3.2.3 O \u201cneg\u00f3cio de feirante\u201d: suas particularidades e conex\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA figura 3.4 faz men\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o prec\u00e1rio com que um casal de agricultores feirantes \n\ncomercializa seus produtos. \u00c9 final de feira, j\u00e1 venderam seus produtos, est\u00e3o lanchando e \n\naguardando o transporte para voltar ao seu s\u00edtio. Eles representam muitos dos feirantes (68,4%) \n\nFigura 3.4 \u2013 Detalhe das condi\u00e7\u00f5es de trabalho de agricultores \n\nfeirantes \n\nFonte: acervo do pesquisador, 2011. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n137 \n\nque reivindicam melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho e benef\u00edcios de trabalhadores regularizados, \n\nalguns justificam que a renda na feira n\u00e3o permite normatizar sua situa\u00e7\u00e3o para receber tais \n\nbenef\u00edcios. Quando nos remetemos a regulariza\u00e7\u00e3o desta atividade, encontramos enormes \n\ndificuldades porque, no Brasil, n\u00e3o existe um estatuto nacional que legitime a atividade de \n\nfeirante como uma categoria profissional, tendo que legitimar-se dentro de outra categoria, no \n\ncaso dos feirantes agricultores familiares, por meio dos sindicatos dos trabalhadores rurais. Em \n\noutras situa\u00e7\u00f5es, s\u00e3o criados estatutos de forma particular para cada feira, como s\u00e3o as \n\nin\u00fameras feiras agroecol\u00f3gicas, com um estatuto de associa\u00e7\u00e3o ou cooperativa pr\u00f3pria. Nos \n\nmunic\u00edpios de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia, por falta de um estatuto pr\u00f3prio/associa\u00e7\u00e3o, o \n\nexerc\u00edcio da atividade de feirante \u00e9 reconhecido localmente entre os gestores municipais \n\nsomente para pagar uma taxa de manuten\u00e7\u00e3o do local e atividade\n44\n\n, e n\u00e3o enquanto profiss\u00e3o \n\nregulamentada pelo Estado. \n\nEm virtude dessa fr\u00e1gil identifica\u00e7\u00e3o da atividade dada pelo gestor p\u00fablico, ela ainda se \n\nmant\u00e9m desatualizada. Dizemos isso porque muitas bancas das feiras est\u00e3o registradas em \n\nnome de outras pessoas. Para se ter uma ideia, a maioria dos entrevistados (95,8%) paga uma \n\ntaxa para exercer o \u201cneg\u00f3cio de feirante\u201d, sem ser o devedor oficial, isto acontece porque os \n\nfiscais n\u00e3o fazem a atualiza\u00e7\u00e3o de seus dados. Por outro lado, esses n\u00e3o t\u00eam interesse nessa \n\nmudan\u00e7a, sendo a transfer\u00eancia realizada informalmente aos seus familiares e/ou demais \n\ninteressados em comprar. A sucess\u00e3o na fam\u00edlia geralmente acontece ao filho, j\u00e1 que a filha \u00e9 \n\nensinada a cuidar da casa, percep\u00e7\u00e3o inclusive de muitas m\u00e3es feirantes. Isso acontece porque \n\no ser feirante se encontra na forma\u00e7\u00e3o de uma categoria de trabalho diverso, mas que em um \n\ndeterminado momento de suas vidas, passa a orient\u00e1-los, torna-se um habitus, ou seja, \u201cum \n\nconjunto sistem\u00e1tico de disposi\u00e7\u00f5es interiorizadas que guia a a\u00e7\u00e3o\u201d (BOURDIEU, 2004, p. 80-\n\n81). \n\nVale ressaltar que uma grande propor\u00e7\u00e3o (49,3%) de feirantes conseguiu a permiss\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o da feira diretamente pelo \u00f3rg\u00e3o fiscalizador, porque houve mudan\u00e7a na localiza\u00e7\u00e3o \n\ndas duas feiras, mas h\u00e1 uma tend\u00eancia a sucess\u00e3o familiar nesses espa\u00e7os (20,3%). \n\nConsideremos, por outro lado, que existe uma maior tend\u00eancia (43,9%) a sucess\u00e3o familiar na \n\nfeira de \u00c1gua Branca do que na de Delmiro (9,7%). No \u201cneg\u00f3cio de feirante\u201d, quase a metade \n\n(46,7%) dos entrevistados nos disse que envolve duas pessoas da fam\u00edlia para realizar a \n\natividade, frequentemente constitu\u00edda pelo casal, ou pelo feirante mais um filho. Al\u00e9m das \n\n                                                           \n44\n\n Isto n\u00e3o significa que os demais \u2013 que exp\u00f5e seus produtos em carros, m\u00e3os, bra\u00e7os, etc. \u2013 n\u00e3o sejam feirantes, \n\npelo contr\u00e1rio, eles se reconhecem, mas o poder municipal n\u00e3o. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n138 \n\nduas pessoas, uma parte significativa dos feirantes (33,5%) declarou utilizar-se de geralmente \n\ntr\u00eas pessoas para desenvolver a atividade, principalmente aqueles que s\u00e3o Agricultores \n\nFamiliares. Vale salientarmos tamb\u00e9m que uma parte dos entrevistados (19,7%) desenvolve a \n\natividade sozinho, esse grupo, geralmente formado por feirantes comerciantes, trabalha com \n\npequeno n\u00famero de produtos, adquirindo-os junto aos atacadistas, repassando a mercadoria ao \n\nconsumidor, sem muita agrega\u00e7\u00e3o de trabalho. \n\nVimos que existe uma estabilidade no \u201cneg\u00f3cio da feira\u201d em parte ligada a idade dos \n\nfeirantes. Entretanto, outro mecanismo que possibilita sua perman\u00eancia est\u00e1 ligada ao fato de \n\nmais da metade dos feirantes (59,6%) a considerarem como \u00fanica atividade para sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica, mesmo que trabalhando em mais de uma feira, como acontece \n\ncom muitos desses feirantes (61,0%). Eles realizam o que chamam de \u201ccircuito das feiras\u201d, nas \n\nprincipais pra\u00e7as de com\u00e9rcio da regi\u00e3o: \u00c1gua Branca (segunda-feira), Delmiro Gouveia \n\n(s\u00e1bado), Pariconha (domingo) ou Piranhas (domingo). Por outro lado, n\u00e3o significa dizer que \n\nos 40,4% dos demais entrevistados, que exercem outras atividades, n\u00e3o se fa\u00e7am neste \n\n\u201ccircuito\u201d, pelo contr\u00e1rio, 23,7% deles, al\u00e9m de estarem em outras ocupa\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m se \n\nfazem em mais de uma feira, geralmente na de Delmiro Gouveia e \u00c1gua Branca. \n\nUma das explica\u00e7\u00f5es para os feirantes, que exercem outra atividade, ainda terem \n\ncondi\u00e7\u00f5es de comercializar em mais de uma feira \u00e9 sua estrat\u00e9gia de produ\u00e7\u00e3o. Geralmente, \n\neles procuram um sentido nas outras ocupa\u00e7\u00f5es (ou vice-versa) que permita uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nafinidade. Para se ter uma ideia, a maioria (83,4%) das outras atividades executadas pelos \n\nentrevistados \u00e9 desenvolvida para ter como destino a comercializa\u00e7\u00e3o ou oferecimento do \n\nservi\u00e7o na feira. Tomemos como exemplo os agricultores familiares, pois eles representam \n\nmais da metade (52,7%) dos entrevistados que exercem outra ocupa\u00e7\u00e3o. A conex\u00e3o entre essas \n\natividades possibilita ao agricultor/feirante colocar seus produtos no mercado urbano, sem a \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos atravessadores, nem o controle da Central de Abastecimento de Alimentos dos \n\nmunic\u00edpios. Isso est\u00e1 relacionado ao que discutimos no cap\u00edtulo te\u00f3rico, da integra\u00e7\u00e3o desses \n\nagentes aos espa\u00e7os urbanos e, de certa forma, com o mercado local. \n\nA discuss\u00e3o sobre as formas como campon\u00eas/agricultor familiar vem se reproduzindo \n\nsocialmente, inclusive pelas maneiras como se relaciona com o mercado, \u00e9 realizada por v\u00e1rios \n\nautores, para citar Shanin (1980), Wolf (1970) e Mendras (1978). Na caracteriza\u00e7\u00e3o que \n\nShanin (1980) faz do campon\u00eas, ele deixa evidente a exist\u00eancia de for\u00e7as externas ao \n\ncampesinato que atuam no sentido de sujeit\u00e1-lo em prol da satisfa\u00e7\u00e3o dos interesses dessas \n\nfor\u00e7as, dentre elas, chama aten\u00e7\u00e3o da interface, via trocas, entre agricultura camponesa e o \n\nrestante do tecido social. Nesse sentido, Shanin argumenta: \u201c[...] a submiss\u00e3o pol\u00edtica e \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n139 \n\necon\u00f4mica, intimamente ligadas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o pelas for\u00e7as externas, permanecem como \n\ness\u00eancia da economia pol\u00edtica camponesa na maioria daqueles pa\u00edses nos quais o campesinato \n\nconstitui a maior parte da popula\u00e7\u00e3o\u201d (SHANIN, 1980, p. 59). \n\nWolf (1970) procura apresentar tais rela\u00e7\u00f5es no seu estudo sobre o campon\u00eas. Ele \n\ndiscute os tipos de relacionamento do campon\u00eas com o mundo exterior \u00e0 sua propriedade, \n\ndescrevendo os sistemas de formas comunit\u00e1rias existentes na \u00cdndia e Europa medieval com as \n\nredes de trocas do mercado. Estuda os mercados e as vincula\u00e7\u00f5es do campesinato, al\u00e9m das \n\nformas de influ\u00eancia desse mercado com a composi\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os das mercadorias, bens e \n\nservi\u00e7os e os fatores de produ\u00e7\u00e3o: terra e trabalho. Observamos que o campon\u00eas se integra \n\nparcialmente aos mercados, utilizando para isso, \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de proximidade e de \n\ninterconhecimento, precisamente porque a redistribui\u00e7\u00e3o familiar ou local da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o \n\nimportante e estruturante como a necessidade material da aquisi\u00e7\u00e3o de alguns bens e produtos \n\ndiversificados junto ao mercado (MENDRAS, 1978, p. 11-23). \n\nPortanto, a integra\u00e7\u00e3o ao mercado e \u00e0 sociedade nacional (administra\u00e7\u00e3o, escola, \n\nigrejas, servi\u00e7os p\u00fablicos e privados) t\u00eam levado os camponeses a dotar-se de novas estruturas \n\nde representa\u00e7\u00e3o, de coopera\u00e7\u00e3o e de troca monet\u00e1ria, sem abandonar completamente as \n\nformas de organiza\u00e7\u00e3o e, sobretudo, os valores e as pr\u00e1ticas da reciprocidade camponesa. \n\nEntretanto, para an\u00e1lise mais profunda sobre estes grupos com suas formas de organiza\u00e7\u00e3o, \n\ndiscutiremos, no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, fragmentos dos seus modos de viver e trabalhar que se \n\nengendram com as feiras. \n\nAssim como os camponeses/agricultores familiares, outros grupos t\u00eam a possibilidade \n\nda venda da pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os pela atividade feirante. Como \u00e9 o caso das donas de \n\ncasa (9,3%), elas se conectam ao trabalho na feira porque nessa \u00faltima as mesmas vendem os \n\nlanches que s\u00e3o preparados em casa pari passu ao preparo dos alimentos para fam\u00edlia e demais \n\nafazeres dom\u00e9sticos. \n\nOutro grupo observado, que interage entre suas atividades, \u00e9 o do carpinteiro (5,9%), \n\nele trabalha durante alguns dias na feitura dos objetos que ser\u00e3o vendidos nas feiras como \n\ntamb\u00e9m nos que foram encomendados (tanto por clientes da feira, quanto sua vizinhan\u00e7a); as \n\npromotoras de vendas (5,4%) s\u00e3o conhecidas como sacoleiras, porque passam nas casas \n\nvendendo os produtos, geralmente roupas, perfumes e bijuterias, mas por n\u00e3o conseguirem d\u00e1 \n\nconta de todos os clientes, exp\u00f5em seus produtos em sua banca no dia de feira; assim como \n\ncarpinteiro, a costureira leva sua produ\u00e7\u00e3o para vender na feira, s\u00f3 que al\u00e9m de feirante a \n\ncostureira cuida tamb\u00e9m das tarefas dom\u00e9sticas; o m\u00fasico anuncia e contrata shows durante a \n\nvenda de seus produtos (frutas e verduras) na feira. Outras atividades n\u00e3o t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta, \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n140 \n\nmas, segundo eles, influenciam na comercializa\u00e7\u00e3o de seus produtos (professora, funcion\u00e1rio \n\np\u00fablico, barbeiro, moto taxista, estudantes e cabeleireiros), atrav\u00e9s do interconhecimento, \u201celes \n\npreferem comprar na minha banca que em outras, porque j\u00e1 somos conhecidos, amigos, \n\nparentes [...]\u201d (Carmem, feirante de Delmiro Gouveia, 42 anos). \n\nCarmem \u00e9 feirante, professora e dona de casa na cidade de Delmiro Gouveia, tem 42 \n\nanos de idade, casada, ajudante do esposo na administra\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. tem cinco filhos, alguns \n\nmoram com ela e os outros em outras casas da mesma cidade, o esposo \u00e9 motorista e ajuda a \n\norganizar os alimentos que ser\u00e3o levados por ela, marido e filhos \u00e0 feira, no dia do evento. \n\nAssim como as clientelas de Carmem, observamos na fala de muitos dos feirantes \n\nentrevistados que seus principais fregueses s\u00e3o amigos, vizinhos, vizinhos de \n\namigos/parentes/conhecidos, parentes seus ou de algu\u00e9m de sua fam\u00edlia. Outros diziam que, \n\nembora n\u00e3o conhecessem \u201cmuita coisa\u201d sobre a sua clientela, sempre lembravam muito bem \n\nda fisionomia de quem j\u00e1 tinha ido alguma vez comprar seus produtos; e para \u201cquebrar o \n\ngelo\u201d sempre se remetiam a algo que havia acontecido no \u00faltimo encontro, segundo eles, os \n\nfregueses ficam se sentindo \u201ccomo se tivessem em casa\u201d. Esses aspectos s\u00e3o importantes para \n\no reconhecimento de que existem, no neg\u00f3cio de feirante, pr\u00e1ticas simb\u00f3licas, como veremos a \n\nseguir. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n141 \n\nTabela 3.6 \u2013 O \u201cneg\u00f3cio de feirante\u201d: suas particularidades e conex\u00f5es \nCaracter\u00edsticas Feirante em \u00c1gua Branca  \n\nn (%) \nFeirante em Delmiro \n\nGouveia n (%) \nTotal          \nn (%) \n\nCondi\u00e7\u00f5es de Trabalho \n\n Normal \n\n Ruins por falta de infra-estrutura \n\ne benef\u00edcios sociais \n\n  \n\n \n\n59 (37,5) \n\n98 (62,4) \n\n \n\n \n\n101 (28,8) \n\n249 (71,1) \n\n \n\n \n\n160 (31,6) \n\n347 (68,4) \n\nPagamento de taxa \n\n  Sim \n\n  N\u00e3o \n\n \n\n149 (94,9) \n\n8 (5,1) \n\n \n\n \n\n337 (96,2) \n\n13 (3,7) \n\n \n\n486 (95,8) \n\n21 (4,2) \n\nLicen\u00e7a para uso bancas/boxes \n\n Pelo do \u00f3rg\u00e3o fiscalizador \n\n Heran\u00e7a \n\n Compra \n\n N\u00e3o tem/ ambulante \n\n \n\n \n\n42 (26,8) \n\n69 (43,9) \n\n37 (23,6) \n\n9 (5,7) \n\n \n\n \n\n208 (59,4) \n\n34 (9,7) \n\n96 (27,4) \n\n12 (3,4) \n\n \n\n \n\n250 (49,3) \n\n103 (20,3) \n\n133 (26,2) \n\n21 (4,2) \n\nPessoas envolvidas no \u201cneg\u00f3cio de \n\nfeirante\u201d \n\n 1 pessoa \n\n 2 pessoas da fam\u00edlia \n\n 2 ou 3 pessoas da fam\u00edlia \n\n \n\n \n\n \n\n18 (11,5) \n\n83 (52,9) \n\n56 (35,7) \n\n \n\n \n\n \n\n82 (23,4) \n\n154 (44,0) \n\n114 (32,6) \n\n \n\n \n\n \n\n100 (19,7) \n\n237 (46,7) \n\n170 (33,5) \n\nAtividade dos entrevistados \n\nFeirante \n\nOutras atividades + feirante \n\n \n\n \n\n71 (45,2) \n\n86 (54,7) \n\n \n\n \n\n231 (66,0) \n\n119 (34,0) \n\n \n\n \n\n302 (59,6) \n\n205 (40,4) \n\nOutras atividades executadas \n\n Para fins diretos da feira* \n\n Para fins indiretos da feira** \n\n \n\n \n\n79 (91,9) \n\n7 (8,1) \n\n \n\n \n\n92 (77,3) \n\n27 (22,7) \n\n \n\n \n\n171 (83,4) \n\n34 (16,6) \n\n* Agricultura Familiar (52,7%), Carpinteiro (5,9%), Venda de Lanche (2,9%), Promotora de vendas (5,4%), \n\nDona de Casa (9,3%), Fabrica\u00e7\u00e3o de artesanato (2,9%), Caminhoneiro (3,4%) e Costureira (1%). \n\n** Professor/a (2%), Funcion\u00e1rio P\u00fablico (3,9%), Comerciante (3,9%), Barbeiro (0,5%), Moto-taxista (0,5%), \n\nEstudantes (4,4%), M\u00fasico (0,5%) e Cabeleireiros (1%). \n\nFonte: Pesquisa de campo, 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n142 \n\n3.2.4 Intera\u00e7\u00f5es e trocas simb\u00f3licas dos feirantes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nObservamos na figura 3.5 trocas simb\u00f3licas entre feirante e fregu\u00eas que ultrapassam a \n\nsimples comercializa\u00e7\u00e3o de produtos. Esse fato vai de encontro aos v\u00e1rios discursos sobre as \n\nfeiras, principalmente de que s\u00e3o lugares onde se realizam simplesmente trocas mercantis de \n\nprodutos e servi\u00e7os; e que os negociantes s\u00f3 est\u00e3o l\u00e1 porque n\u00e3o t\u00eam outro lugar ou meios para \n\ngarantir suas condi\u00e7\u00f5es de vida econ\u00f4mica e social. Essas informa\u00e7\u00f5es se tornam uma imagem \n\ndisseminada fora como tamb\u00e9m dentro destas pra\u00e7as de com\u00e9rcio. Entretanto, a representa\u00e7\u00e3o \n\ntecida nas feiras, visualizada na figura 3.5, mostra que existe uma varia\u00e7\u00e3o de formas como os \n\nindiv\u00edduos encaram suas inter-rela\u00e7\u00f5es, elas se dividem quanto ao melhor lugar para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das compras semanais.  As concep\u00e7\u00f5es negativas sobre esses lugares variam, por \n\nexemplo, na \u00eanfase da falta de qualidade e pre\u00e7o nos produtos comercializados; \u00e0s positivas \n\nenfatizam, principalmente, a import\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es de proximidade para reprodu\u00e7\u00e3o social \n\ndos indiv\u00edduos que frequentam as feiras. A saber: \n\nAlguns que compram nos supermercados alegam ter estes estabelecimentos pre\u00e7os \n\nmais baratos do que a feira, al\u00e9m de uma melhor qualidade, como diz uma feirante: \n\nOlhe, eu n\u00e3o vou mentir para voc\u00ea, vendo aqui na Feira, mas as mercadorias dos \n\nsupermercados s\u00e3o as vezes mais baratas. S\u00f3 alguma coisa \u00e9 que eu compro aqui, \n\npor exemplo, a carne daqui \u00e9 melhor e mais barata. Tem um marchante que eu sou \n\nfreguesa dele faz tempo, ele j\u00e1 deixa a minha carne reservada, s\u00f3 voc\u00ea vendo que \n\ncarne boa. Tem uma coisa tamb\u00e9m, no supermercado as coisas s\u00e3o mais limpas, \n\nmais arrumadas [...] (Val\u00e9ria, feirante de Delmiro Gouveia, 50 anos). \n\nOutra feirante faz a seguinte observa\u00e7\u00e3o: \n\nFigura 3.5 \u2013 Intera\u00e7\u00f5es e trocas sociais entre feirante e \n\nfregu\u00eas  \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2011. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n143 \n\nEu tanto compro aqui [na feira], como l\u00e1 no com\u00e9rcio, mas eu estou notando que os \n\npre\u00e7os de l\u00e1, do com\u00e9rcio, est\u00e3o ficando mais baratos, a carne mesmo que compro \n\naqui, a seis reais o quilo, vi no mercadinho perto de casa, a cinco reais e um pouco, \n\ndesse jeito \u00e9 melhor comprar tudo l\u00e1 mesmo, pelo menos fica perto de casa e eles \n\nainda v\u00e3o deixar na porta de minha casa. (Francinete, feirante de Delmiro Gouveia, \n\n37 anos). \n\nUma vendedora de cheiro verde, por outro lado, observa claramente a import\u00e2ncia das \n\nrela\u00e7\u00f5es pessoais e da facilidade de cr\u00e9dito pessoal na defini\u00e7\u00e3o de sua escolha pela feira: \n\nEu prefiro fazer minhas compras aqui mesmo, porque todo mundo me conhece, e \n\nquando o apurado n\u00e3o \u00e9 suficiente para fazer minhas compras, sempre tem algum \n\nconhecido que me vende para eu pagar na outra semana. Nesses com\u00e9rcios, a\u00ed, eles \n\ns\u00f3 vendem a dinheiro, voc\u00ea sabe disso! Se voc\u00ea tem dinheiro leva a mercadoria, se \n\nvoc\u00ea n\u00e3o tem, eles n\u00e3o v\u00e3o confiar [...] (Quit\u00e9ria, feirante de Delmiro Gouveia, 62 \n\nanos). \n\nEm uma entrevista com uma feirante de vestimentas, ela deixa clara a op\u00e7\u00e3o de \n\ncomprar na feira como uma tomada de consci\u00eancia em defesa desse mercado, e da \n\nsobreviv\u00eancia dos colegas feirantes. \n\nEu fa\u00e7o todas as minhas compra aqui mesmo [na Feira], at\u00e9 de roupa. Veja bem, se \n\neu negocio com roupa, por que \u00e9 que eu vou comprar em outro lugar? Dessa forma, \n\neu n\u00e3o estaria valorizando minhas mercadorias, como eu ia querer que algu\u00e9m \n\ncomprasse de mim? Eu gosto que as pessoas comprem a minha, para me ajudar, \n\nent\u00e3o eu compro aqui para ajudar os meus companheiros. Os donos de lojas e desses \n\ncom\u00e9rcios j\u00e1 t\u00eam muito dinheiro, quem precisa mesmo de ajuda somos n\u00f3s, que \n\nvivemos nesse sacrif\u00edcio, desde que a Feira se \u201eacabou? (Marli, feirante de \u00c1gua \n\nBranca, 39 anos). \n\nVal\u00e9ria, Francinete, Quit\u00e9ria e Marli s\u00e3o mulheres feirantes, com pontos convergentes \n\ne divergentes em suas hist\u00f3rias de vida, principalmente com olhares diferenciados sob as \n\npra\u00e7as de com\u00e9rcio. A primeira \u00e9 casada, ajudante do esposo, com 10 filhos, uns moram com \n\nela, outros na mesma cidade, em munic\u00edpios vizinhos ou outras regi\u00f5es do Brasil. A segunda, \n\ntamb\u00e9m \u00e9 casada, ajuda o esposo, tanto pelas tarefas dom\u00e9sticas como com o dinheiro que \n\nganha na feira; tem cinco filhos, que moram com ela. Quit\u00e9ria \u00e9 vi\u00fava, com cinco filhos, que \n\nmoram pr\u00f3ximos \u00e0 ela; trabalha na feira e recebe o aposento e pens\u00e3o do marido, para se \n\nmanter e ajudar os filhos, quando precisam. A feirante Marli est\u00e1 separada, tem sete filhos, a \n\nmaioria mora com ela, os demais migraram para regi\u00e3o sudeste, para trabalhar como ajudante \n\nde pedreiro na constru\u00e7\u00e3o civil; al\u00e9m de feirante, administra a casa e o neg\u00f3cio de confec\u00e7\u00f5es \n\ncom suas duas filhas e, diz que \u201ccom isso vai dando para viver\u201d. \n\nCompreendemos que as falas das feirantes se inserem, em parte, aos aspectos \n\nrepresentativos das feiras. Essas vivem os riscos a que est\u00e3o expostas as institui\u00e7\u00f5es \n\nconsideradas tradicionais, mas que as notamos em processo de ressignifica\u00e7\u00e3o. O tradicional \n\npapel de atividade central que as feiras desenvolveram ao longo de muitos anos foi sendo \n\ndividido com as atividades modernas de cada \u00e9poca. Assim, a cidade, e, de certa forma, o \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n144 \n\ncampo, foram incorporando trocas de bens e servi\u00e7os produzidos pela l\u00f3gica dos grandes \n\ncom\u00e9rcios, ind\u00fastrias e servi\u00e7os, modificando, at\u00e9 certo ponto, o modo de vida das pessoas e \n\nsuas institui\u00e7\u00f5es. Por outro lado, mecanismos de reciprocidade s\u00e3o meios que sempre \n\nexistiram e permanecem na maioria das rela\u00e7\u00f5es de trocas entre os feirantes e seus fregueses. \n\nPara al\u00e9m da simples comercializa\u00e7\u00e3o de produtos, confirmamos em nossa pesquisa \n\nque feirantes estabelecem trocas sociais (94,5%) no momento das trocas comerciais. As \n\npessoas que realizam essas trocas intercalam conversas sobre parentes, conhecidos, dicas no \n\npreparo dos alimentos, situa\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica da feira, e da realidade social que tomam \n\nconhecimento (74,4%); outros conversam, geralmente, assuntos relacionados aos produtos \n\ncomercializados, mas com toque de cuidado para n\u00e3o tornar a conversa cansativa com o \n\nfregu\u00eas (20,1%) e os demais manifestaram que n\u00e3o estabelecem conversa\u00e7\u00f5es, porque o \n\nfregu\u00eas se mostra \u00e1spero e respeitam sua posi\u00e7\u00e3o (5,5%).  \n\nAs trocas sociais que ocorrem durante a comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos e servi\u00e7os \n\nrepresentam as orienta\u00e7\u00f5es de feirantes sobre continuidades e rupturas do que entendem por \n\nespa\u00e7o, tempo, trabalho, fam\u00edlia, etc. No segundo cap\u00edtulo, por exemplo, observamos a \n\nocorr\u00eancia de um fato constrangedor em uma fam\u00edlia de agricultores feirantes. O filho vestido \n\ncom roupas femininas no Carnaval implicou o desaparecimento da fam\u00edlia agricultora/feirante \n\ndaquela pra\u00e7a, at\u00e9 perceberem \u2013 pelas conversas estabelecidas entre os pares e fregueses \u2013 ser \n\naquela situa\u00e7\u00e3o normal entre os jovens da \u00e9poca. As rela\u00e7\u00f5es tiveram, nesse sentido, grande \n\npoder entre os sujeitos que frequentam estes espa\u00e7os, inclusive para mudan\u00e7a de \n\ncomportamento. \n\nEm termos mais precisos, podemos dizer que existe, em grande medida, a troca de \n\nconhecimento referendada pela fidelidade do fregu\u00eas a certos feirantes. Segundo esses, as \n\ninforma\u00e7\u00f5es trocadas dizem respeito ao interconhecimento entre vizinhos e parentes (47,5%), \n\nbem como \u00e0s formas de preparo dos alimentos e \u201crem\u00e9dios caseiros\u201d (15,4%), que s\u00e3o \n\npassados de gera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o, muitas vezes atrav\u00e9s da tradi\u00e7\u00e3o oral; outros assuntos (37,1%) \n\ncomo pol\u00edtica, mercado, produtos, tipos de t\u00e9cnicas agr\u00edcolas, tais como: formas de produ\u00e7\u00e3o, \n\nt\u00e9cnicas de cultivo e aspectos relacionados \u00e0 qualidade dos produtos, s\u00e3o tamb\u00e9m inseridos nas \n\ntrocas sociais das feiras. \n\nCada segmento da feira expressa de forma variada a profundidade dos tipos de \n\ninforma\u00e7\u00f5es que s\u00e3o trocadas nos momentos de intera\u00e7\u00e3o comercial. No setor dos \u201crem\u00e9dios \n\ncaseiros\u201d, por exemplo, observamos que as intera\u00e7\u00f5es entre os sujeitos ocorrem sob condi\u00e7\u00f5es \n\nde muita confiabilidade; geralmente os feirantes s\u00e3o conhecidos dos fregueses ou foram \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n145 \n\nindicadas por pessoas de confian\u00e7a, uma vez que se trata da busca de al\u00edvio para algum \n\nproblema que afeta sua sa\u00fade ou de algu\u00e9m pr\u00f3ximo. \n\nNo setor da venda de roupas, bijuterias e cal\u00e7ados acontecem trocas simb\u00f3licas \n\nrelacionadas a casamentos, div\u00f3rcios, envolvimentos afetivos proibidos, mercado, entre outros; \n\nno segmento das frutas e verduras, existe uma varia\u00e7\u00e3o das trocas, que versam sobre receitas, \n\ninterconhecimento e percep\u00e7\u00e3o do feirante sobre o mercado; satisfa\u00e7\u00e3o com a atividade \n\ndesenvolvida e perspectivas sobre o futuro de feirantes, t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o, mercado e \n\npol\u00edtica. \u00c9 importante dizer que a maioria dos setores na feira comenta entre si e os fregueses \n\nque a varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos seus produtos est\u00e1 relacionada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do mercado, e \u00e0s \n\npr\u00f3prias instabilidades sobre a perspectiva do futuro do neg\u00f3cio de feirante, como veremos a \n\nseguir. \n\nTabela 3.7 \u2013 Intera\u00e7\u00f5es e trocas simb\u00f3licas dos feirantes \nCaracter\u00edsticas \u00c1gua Branca \n\nn (%) \n\nDelmiro Gouveia \n\nn (%) \n\nTotal \n\nn (%) \n\nRela\u00e7\u00e3o feirante-fregu\u00eas \n\n Amizade \n\n Comercial \n\n Amizade e comercial \n\n  \n\n \n\n99 (63,1) \n\n10 (6,4) \n\n48 (30,6) \n\n \n\n278 (79,4) \n\n18 (5,1) \n\n54 (15,4) \n\n \n\n377 (74,4) \n\n28 (5,5) \n\n102 (20,1) \n\n \n\nAssuntos trocados entre feirante-fregu\u00eas \n\n Interconhecimento entre parentes e vizinhos \n\n Receitas de alimentos  \n\n Demais assuntos* \n\n \n\n87 (55,4) \n\n34 (21,6) \n\n36 (22,9) \n\n \n\n154 (44,0) \n\n44 (12,6) \n\n152 (43,4) \n\n \n\n \n\n241 (47,5) \n\n78 (15,4) \n\n188 (37,1) \n\n* Pol\u00edtica, mercado, produtos, tipos de t\u00e9cnicas agr\u00edcolas, tais como: formas de produ\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnicas de cultivo e \n\naspectos relacionados \u00e0 qualidade dos produtos. \n\nFonte: Pesquisa de campo, 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n146 \n\n3.2.5 Satisfa\u00e7\u00e3o e perspectivas de futuro com o \u201cneg\u00f3cio de feirante\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAo analisarmos brevemente a figura 3.6, observamos uma satisfa\u00e7\u00e3o do feirante com \n\nseu neg\u00f3cio. Ele mostra com prazer \u201co apurado da feira\u201d, e que esse espa\u00e7o possibilita sua \n\nreprodu\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica. Entretanto, os feirantes de nossa pesquisa, de uma maneira geral, \n\nentendem que o mercado se apresenta sob dois vieses. O primeiro est\u00e1 relacionado ao fato \n\ndele se impor aos comerciantes, por isso precisam compreender a situa\u00e7\u00e3o do mercado, pois \n\ndireta ou indiretamente seus produtos e servi\u00e7os est\u00e3o conectados ao com\u00e9rcio e transa\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras em geral. O segundo, \u00e9 que a atividade das pra\u00e7as de com\u00e9rcio n\u00e3o \u00e9 bem vista \n\npelo mercado, pois fazem parte de uma forma peculiar de neg\u00f3cio, e por isso, muitas vezes, \n\ns\u00e3o marginalizados por v\u00e1rios setores da sociedade, inclusive pelo cr\u00e9dito banc\u00e1rio que n\u00e3o \n\nlibera ou limita financiamento ao com\u00e9rcio informal. \n\nComo vimos, a peculiaridade dessa atividade se d\u00e1 pelas rela\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas. \n\nPara se ter uma ideia, mais da metade (58,8%) dos feirantes diz ter fregueses fi\u00e9is, e para que \n\nisso permane\u00e7a, existe uma preocupa\u00e7\u00e3o em est\u00e1 sempre os agradando; esse agrado vai desde a \n\naten\u00e7\u00e3o em saber e contar as \u201cboas novas\u201d, ao aumento na quantidade de produtos e servi\u00e7os \n\npagos pelo cliente. Mas para al\u00e9m desses fatores diferencias centrais da feira que permitem sua \n\nFigura 3.6 \u2013 Satisfa\u00e7\u00e3o do feirante com o \u201cneg\u00f3cio de feirante\u201d \n\nFonte: acervo do pesquisador, 2011. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n147 \n\nperman\u00eancia, verificamos que a maioria dos feirantes (56%) percebe ter ocorrido mudan\u00e7as no \n\ncomportamento do consumidor. Contudo \u00e9 importante dizer que entre a maioria dos \n\nentrevistados, reconhecer a mudan\u00e7a n\u00e3o significa apresentar estrat\u00e9gias que fogem ao \n\n\u201cjeitinho\u201d de ser feirante, \u00e9 \u201cprefer\u00edvel manter o diferencial tradicional da feira \u00e0 \n\nimpessoalidade dos grandes supermercados\u201d. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es sociais constru\u00eddas nas feiras s\u00e3o, em grande propor\u00e7\u00e3o, de valores \n\ndiferenciados aos dos supermercados. \u201cAinda h\u00e1 um lugar no qual a palavra vale mais que o \n\nc\u00f3digo de barras. No grito do feirante, na pechincha do cliente, na piada sobre as frutas, no \n\nafeto das pessoas, a feira-livre sobrevive ao avan\u00e7o das grandes redes de supermercados\u201d \n\n(MELO, 2011). Entretanto, as rela\u00e7\u00f5es constru\u00eddas dentro de um modelo de higiene para \n\nmelhor qualidade de vida, que deve ser medida por institui\u00e7\u00f5es especializadas, e as formas de \n\ncr\u00e9dito como moeda de trocas (cart\u00e3o de cr\u00e9dito), por exemplo, fazem com que aumente cada \n\nvez mais a concorr\u00eancia entre feira e supermercado. \n\nEspecificamente comparando a \u201cqualidade dos produtos\u201d atualmente comercializados \n\nnas feiras em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 d\u00e9cada passada, verificamos que mais da metade (60,2%) dos feirantes \n\nn\u00e3o acompanhou o crescimento das exig\u00eancias criadas pelo mercado, diferente da rede de \n\nmercados que procura sempre se adequar ao modelo. Parte deles justifica que a qualidade dos \n\nprodutos das feiras est\u00e1 igual ou melhor do que os vendidos anteriormente e outros dizem n\u00e3o \n\nter condi\u00e7\u00f5es de acompanhar as exig\u00eancias da l\u00f3gica mercadol\u00f3gica de grandes superf\u00edcies \n\nvarejistas. Na verdade, s\u00e3o criadas perspectivas de entendimento pelos feirantes para justificar \n\nos produtos e servi\u00e7os oferecidos diante de um novo olhar sobre o consumo e o consumidor. \n\nCom o intuito de verificarmos a evolu\u00e7\u00e3o do volume de neg\u00f3cios na feira, solicitamos \n\naos feirantes que comparassem a quantidade de produtos comercializados \u201choje\u201d com a d\u00e9cada \n\npassada. Segundo a maioria deles (76,7%), as vendas diminu\u00edram em consequ\u00eancia das \n\nfacilidades de compra que tiveram seus fregueses em outros locais. Uma feirante explica: \n\n\u201cantes dona Maria comprava mais fruta e verdura aqui comigo, hoje leva menos [...] ela disse \n\nque agora compra somente para o marido e ela, os filhos est\u00e3o todos casados [...] agora esse \n\npessoal compra em outros lugares, nos supermercados [...] assim vou perdendo muitos dos \n\nmeus fregueses, porque quase n\u00e3o vem gente nova\u201d. (Quit\u00e9ria, feirante de Delmiro Gouveia, \n\n62 anos) \n\nExiste uma resist\u00eancia dos feirantes com rela\u00e7\u00e3o aos aspectos transacionais dos \n\nprodutos e servi\u00e7os oferecidos nas feiras, porque ainda conseguem manter uma certa estrutura \n\nde fregueses, inclusive com o diferencial do fiado por confian\u00e7a (peculiar a feira) ao do cart\u00e3o \n\nde cr\u00e9dito (gerenciado por institui\u00e7\u00f5es financeiras). Por outro lado, notamos que feirantes \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n148 \n\nacreditam no investimento dos aspectos visuais das feiras (remodela\u00e7\u00e3o das bancas, tabuleiros \n\nnovos, balan\u00e7a eletr\u00f4nica, melhor apresenta\u00e7\u00e3o visual dos produtos e forma de exposi\u00e7\u00e3o, \n\nsele\u00e7\u00e3o dos produtos e separa\u00e7\u00e3o das mercadorias) porque s\u00e3o atitudes que agregam valor ao \n\nproduto e ao servi\u00e7o proporcionando um retorno socioecon\u00f4mico correspondente em termos \n\ndo aumento das vendas e reconhecimento social da categoria. \n\nPortanto, os feirantes apresentam um perfil com c\u00f3digos socialmente constru\u00eddos. Em \n\nparte, sobre inova\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es e t\u00e9cnicas de trabalho, em outra, pelo que s\u00e3o repassados \n\nhist\u00f3rico e culturalmente. Esses t\u00eam o prop\u00f3sito de manuten\u00e7\u00e3o e, por conseguinte, da \n\nperman\u00eancia do status e da institui\u00e7\u00e3o, bem como a sua finalidade, que entre as demais, \n\ntamb\u00e9m \u00e9 de transforma\u00e7\u00e3o, para nele se adaptar a partir das mudan\u00e7as que produzem \n\ncoletivamente. Faz parte da hist\u00f3ria do homem a cria\u00e7\u00e3o e recria\u00e7\u00e3o de suas condi\u00e7\u00f5es de vida \n\nem todas as \u00e9pocas e em todos os lugares. \n\nPodemos dizer, em outras palavras, que o \u201cneg\u00f3cio de feirante\u201d \u00e9 uma estrutura que vai \n\nse modificando e/ou resistindo nas feiras. Para se ter uma ideia, mais da metade (55,4%) dos \n\nfeirantes entrevistados n\u00e3o deseja mudar de profiss\u00e3o e est\u00e1 satisfeita com a atividade exercida; \n\nos que desejam (33,3%), disseram-nos que ainda n\u00e3o fizeram por falta de uma oportunidade \n\nque ofere\u00e7a melhor renda ou porque \u2013 constru\u00edram sua hist\u00f3ria de vida em cima das feiras \u2013 \n\nt\u00eam esperan\u00e7as de melhorias do contexto socioecon\u00f4mico; alguns deles (11,2%) tamb\u00e9m \n\ndesejariam, mas acham que n\u00e3o tem jeito, n\u00e3o sabem como poderia acontecer essa mudan\u00e7a. \n\nCaso somemos essas duas \u00faltimas categorias, teremos uma representa\u00e7\u00e3o de quase metade \n\n(44,5%) com desejo de mudan\u00e7a da atividade de feirante. \n\nN\u00e3o podemos negar que parte dos interesses por mudan\u00e7as, projetadas nestes agentes \n\nsociais, encontra-se diretamente influenciada pelas circunst\u00e2ncias do jogo constitutivo da \n\neconomia de mercado que n\u00e3o d\u00e1 espa\u00e7o para essa forma de com\u00e9rcio. Por outro lado, estes \n\nsujeitos acionam mecanismos em suas pr\u00e1ticas socais que permitem uma perman\u00eancia da \n\nchamada economia informal e popular. Esta economia pode ser caracterizada, diante de um \n\nolhar apressado, pela baixa lucratividade, ocasionando pobreza, subemprego e, \n\nconsequentemente, prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de vida. No entanto, nossa an\u00e1lise vem mostrando mais \n\nque isso, s\u00e3o feirantes que a muito \u201cteimam no neg\u00f3cio da feira\u201d, mesmo sem o \n\nreconhecimento social mais amplo desta atividade, e conseguem se reproduzir econ\u00f4mica e \n\nsocialmente dentro dos valores e l\u00f3gicas variadas para manuten\u00e7\u00e3o local. \n\nNos dados coletados pela quest\u00e3o se eles haviam realizado algum sonho atrav\u00e9s do \n\ntrabalho de feirante, muitos disseram que n\u00e3o (55,8%), porque o ganho naquela atividade \n\n\u201cdava mal para sobreviver\u201d. E quase a metade que disse sim (44,2%), o sonho estava ligado a \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n149 \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social de sua fam\u00edlia, \u201cfoi trabalhando como feirante que consegui criar meus os \n\nfilhos\u201d, e \u201cd\u00e1 o que comer para eles\u201d. Salientamos que o sonho n\u00e3o realizado estava ligado as \n\njustificativas destacadas pela ideologia do \u201csonho americano\u201d, ter uma casa, carro ou moto; e, \n\nnuma frequ\u00eancia bem reduzida, elas estavam ligadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es tradicionais do status \n\nfazendeiro, \u201ccomprar o cavalo que sempre teve vontade de ter\u201d. \n\nVerificamos que apesar das frustra\u00e7\u00f5es ocorridas no \u201cneg\u00f3cio da feira\u201d (falta de \n\nreconhecimento social mais amplo, melhoria na qualidade de vida, melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho e seguridade social, etc.), a maioria dos sujeitos (95,1%) a considera importante e \n\nn\u00e3o tem vergonha de ser feirante (97,4%). Na verdade, o que pesa no descontentamento de \n\nmuitos com a atividade (gerando insatisfa\u00e7\u00e3o e desejos de mudan\u00e7as) est\u00e1 relacionado \u00e0s m\u00e1s \n\ncondi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas oferecidas a quem pratica esse neg\u00f3cio, n\u00e3o tendo assim status \n\nsocial. \n\nPor outro lado, mesmo notando a perman\u00eancia da feira pela perspectiva de reprodu\u00e7\u00e3o \n\nda atividade vista pelos pr\u00f3prios feirantes, compreendemos que essas observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o um \n\ntanto incertas, tanto pelas condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas quanto pela sucess\u00e3o familiar, uma vez \n\nque, muitos deles, n\u00e3o preveem sucessores entre os familiares para a atividade. Para se ter \n\numa ideia, percebemos que menos da metade (33,3%) dos feirantes tem certeza que n\u00e3o \n\nhaver\u00e1 sucessor, devido principalmente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o decadente porque tem passado essa \n\natividade nos \u00faltimos anos; e um percentual significativo (39,1%) possui d\u00favida, se haver\u00e1 ou \n\nn\u00e3o sucessores, principalmente porque n\u00e3o sabe qual ser\u00e1 a decis\u00e3o dos filhos, que ainda s\u00e3o \n\njovens e est\u00e3o estudando, al\u00e9m do que, alguns deles preferem que os mesmos estudem e \n\narranjem outra profiss\u00e3o mais promissora. Apenas 27,6% dos entrevistados declararam ter \n\ncerteza de que algu\u00e9m da fam\u00edlia dar\u00e1 continuidade ao neg\u00f3cio. \n\nPodemos considerar que para parte dos feirantes, a depender das inter-rela\u00e7\u00f5es, \n\ninclusive da eleva\u00e7\u00e3o das vendas ou suas redu\u00e7\u00f5es, pode haver uma manuten\u00e7\u00e3o e \n\ndesfalecimento das feiras. Caso espec\u00edfico, por exemplo, dos que vendem carnes, frutas e \n\nverduras e os cereais em grosso, eles t\u00eam maiores possibilidades de lucros, pois, h\u00e1 maior \n\ninvestimento material capaz de vender mais, mas tamb\u00e9m grandes perdas devido a esses \n\ninvestimentos. Entretanto, o diagn\u00f3stico n\u00e3o \u00e9 simples, pois trata-se de uma institui\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica heterog\u00eanea, com muitas diferen\u00e7as culturais dos agentes sociais e nos \n\nrecursos utilizados para manuten\u00e7\u00e3o ou acumula\u00e7\u00e3o de capital. Para al\u00e9m da flutua\u00e7\u00e3o da \n\noferta e demanda exigidos em grandes investimentos, existe tamb\u00e9m nas feiras agentes com \n\nfor\u00e7as para resistir a essas intemp\u00e9ries, sem grandes investimentos financeiros, como \u00e9 o caso \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n150 \n\ndos agricultores familiares, grupo com maior destaque entre os feirantes produtores das feiras \n\npesquisadas. \n\nConforme discuss\u00e3o apresentada no primeiro cap\u00edtulo sobre agricultura familiar e \n\nmercado, os estudos revelam formas comerciais e produtivas destes sujeitos marcadas entre os \n\nlimites da subsist\u00eancia e da entrada em sistemas produtivos especializados. Sendo assim, \u00e9 de \n\nsuma import\u00e2ncia reconhecer que a agricultura familiar tem uma participa\u00e7\u00e3o muito importante \n\ndentro das feiras pesquisadas e que a compreens\u00e3o dessas pr\u00e1ticas sociais\n45\n\n pode contribuir no \n\nentendimento das feiras alagoanas e no seu reconhecimento econ\u00f4mico e social, como \n\ndiscutiremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n \n\nTabela 3.8 - Percep\u00e7\u00e3o do feirante sobre o mercado \nCaracter\u00edsticas \u00c1gua Branca \n\nn (%) \n\nDelmiro Gouveia \n\nn (%) \n\nTotal n (%) \n\nFrequ\u00eancia dos fregueses \n\n Toda feira \n\n Quase sempre \n\n Poucas vezes \n\n  \n\n \n\n104 (66,2) \n\n21 (13,4) \n\n32 (20,4) \n\n \n\n194 (55,4) \n\n86 (24,6) \n\n70 (20,0) \n\n \n\n298 (58,8) \n\n107 (21,1) \n\n102 (20,1) \n\nMudan\u00e7as no comportamento dos \n\nfregueses \n\n Sim \n\n N\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n89 (56,7) \n\n68 (43,3) \n\n \n\n \n\n195 (55,7) \n\n155 (44,3) \n\n \n\n \n\n284 (56,0) \n\n223 (44,0) \n\n \n\nAdequa\u00e7\u00e3o dos produtos \u00e0s \n\nnecessidades dos fregueses \n\n Sim \n\n N\u00e3o \n\n \n\n \n\n106 (67,5) \n\n51 (32,5) \n\n \n\n \n\n \n\n199 (56,9) \n\n151 (43,1) \n\n \n\n \n\n305 (60,2) \n\n202 (39,8) \n\nVolume de neg\u00f3cio na feira, na \u00faltima \n\nd\u00e9cada \n\n Aumentou \n\n Diminuiu \n\n N\u00e3o Sabem/N\u00e3o responderam \n\n \n\n \n\n27 (17,2) \n\n119 (75,8) \n\n11 (7,0) \n\n \n\n \n\n71 (20,3) \n\n270 (77,1) \n\n9 (2,6) \n\n \n\n \n\n98 (19,3) \n\n389 (76,7) \n\n20 (4,0) \n\n \n\nFonte: Pesquisa de campo, 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n45\n\n As pr\u00e1ticas sociais dos agricultores familiares devem ser melhor compreendidas dentro das rela\u00e7\u00f5es com as \n\nfeiras porque existem nelas elementos (rela\u00e7\u00f5es de proximidade, afetividade, trocas mercantis e de saberes) que \n\nn\u00e3o podem ser obtidos facilmente em outros espa\u00e7os. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n151 \n\nTabela 3.9 \u2013 Satisfa\u00e7\u00e3o e perspectivas de futuro com \u201cneg\u00f3cio de feirante\u201d \nCaracter\u00edsticas \u00c1gua Branca  \n\nn (%) \n\nDelmiro Gouveia  \n\nn (%) \n\nTotal  \n\nn (%) \n\nMudan\u00e7a de \u201cprofiss\u00e3o\u201d \n\n Sim, mas ainda n\u00e3o tive \n\noportunidade \n\n Sim, mas n\u00e3o tem como \n\n N\u00e3o, estou satisfeito \n\n  \n\n \n\n \n\n53 (33,8) \n\n9 (5,7) \n\n95 (60,5) \n\n \n\n \n\n \n\n116 (33,1) \n\n48 (13,7) \n\n186 (53,1) \n\n \n\n \n\n \n\n169 (33,3) \n\n57 (11,2) \n\n281 (55,4) \n\n \n\nSonho realizado com \n\ntrabalho de feirante \n\n  Sim \n\n  N\u00e3o \n\n \n\n \n\n73 (46,5) \n\n84(53,5) \n\n \n\n \n\n151(43,1) \n\n199 (56,9) \n\n \n\n \n\n \n\n224 (44,2) \n\n283 (55,8) \n\nImport\u00e2ncia da feira \n\n Sim \n\n N\u00e3o \n\n \n\n151 (96,2) \n\n6 (3,8) \n\n \n\n331 (94,6) \n\n19 (5,4) \n\n \n\n482 (95,1) \n\n25 (4,9) \n\nVergonha do \u201cneg\u00f3cio da \n\nfeira\u201d \n\n Sim \n\n N\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n4 (2,5) \n\n153 (97,5) \n\n \n\n \n\n \n\n9 (2,6) \n\n341 (97,4) \n\n \n\n \n\n13 (2,6) \n\n494 (97,4) \n\nSucess\u00e3o familiar no \n\n\u201cneg\u00f3cio da feira\u201d \n\nSim \n\nN\u00e3o \n\nN\u00e3o tem certeza \n\n \n\n \n\n \n\n53 (33,8) \n\n41 (26,1) \n\n63 (40,1) \n\n \n\n \n\n87 (24,9) \n\n128 (36,6) \n\n135 (38,6) \n\n \n\n \n\n140 (27,6) \n\n169 (33,3) \n\n198 (39,1) \n\nFonte: Pesquisa de campo, 2011. \n\n \n\nEm s\u00edntese: \n\n \n\nConsideramos, desse modo, que os perfis das feiras e de feirantes estruturam-se por \n\ntrajet\u00f3rias de instabilidades e perman\u00eancias, principalmente pelos encadeamentos salientados \n\nabaixo. \n\n1. Fazem parte de uma forma peculiar de mercado: \n\na) De import\u00e2ncia significativa para manuten\u00e7\u00e3o da \u201cdieta alimentar\u201d e social dos \n\nterrit\u00f3rios circunscritos; \n\nb) Por oferecer produtos e servi\u00e7os em formatos que, muitas vezes, n\u00e3o s\u00e3o reconhecidos \n\npelas formas de mercado consolidadas na sociedade capitalista, as feiras s\u00e3o \n\nmarginalizadas na participa\u00e7\u00e3o de incentivos fiscais, financeiros e de seguridade social; \n\nc) Da mesma maneira que muitos desses feirantes procuram em outras atividades meios \n\npara complementar sua reprodu\u00e7\u00e3o, outras categorias de sujeitos procuram nas feiras \n\nestrat\u00e9gias para ampliar a renda familiar e possibilitar tamb\u00e9m sua reprodu\u00e7\u00e3o social; \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n152 \n\n2. Essa forma peculiar das feiras somente \u00e9 reconhecida pela compreens\u00e3o da \n\nheterogeneidade dos agentes que se constituem pela intera\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rios espa\u00e7os e \n\ndos neg\u00f3cios realizados: \n\na) Espa\u00e7os n\u00e3o de passagem, mas de reconhecimento dos modos de viver e trabalhar; \n\nb) Neg\u00f3cios que incluem rela\u00e7\u00f5es de proximidade, que entram em conflito, \n\nressignificando-se, sem perder o car\u00e1ter de sua import\u00e2ncia. \n\n3. Portanto, \u00e9 necess\u00e1rio considerar que as feiras apresentam algumas propor\u00e7\u00f5es \n\ndiferenciadas nas suas produ\u00e7\u00f5es e reprodu\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, lidam com uma tens\u00e3o \n\nmuito grande, compreender que suas formas de intera\u00e7\u00f5es se d\u00e3o pelas trocas \n\ncomerciais de produtos de origem variada (artesanal e industrial) e servi\u00e7os gerais, mas \n\ndentro do que lhe \u00e9 peculiar: a trajet\u00f3ria de continuidade dos la\u00e7os das redes \n\nconectadas. No pr\u00f3ximo cap\u00edtulo buscaremos compreender pelas pr\u00e1ticas sociais de \n\nagricultores feirantes como s\u00e3o (re) constru\u00eddas as l\u00f3gicas que possibilitam sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n153 \n\nCAP\u00cdTULO IV \n\n \n\nAGRICULTORES FAMILIARES E FEIRAS:  \n\nTra\u00e7ando os seus Modos de Viver e Trabalhar \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nRetomando o cap\u00edtulo anterior, observamos existir l\u00f3gicas que d\u00e3o todo um car\u00e1ter \n\npeculiar \u00e0s feiras de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia. Essas s\u00e3o (re) significadas pelas pr\u00e1ticas \n\nsociais dos indiv\u00edduos que se fazem nelas. No entanto, as an\u00e1lises realizadas naquele cap\u00edtulo \n\nficaram mais pr\u00f3ximas dos fatores objetivos estudados, por isso, \u00e9 necess\u00e1rio que fa\u00e7amos, a \n\npartir de ent\u00e3o, a compreens\u00e3o dos aspectos subjetivos dos sujeitos que se fazem nessas feiras. \n\nA sele\u00e7\u00e3o desses agentes foi feita segundo uma variedade de perspectivas, de forma a \n\napresentar o grupo com maior express\u00e3o na atividade de produ\u00e7\u00e3o para comercializa\u00e7\u00e3o nessas \n\nfeiras. O objetivo \u00e9 compreender a experi\u00eancia social de agricultores familiares feirantes \n\nsegundo as pr\u00e1ticas de indiv\u00edduos que se submetem e s\u00e3o submetidos aos processos sociais, e \n\nassim responder \u00e0 quest\u00e3o de nossa pesquisa. Nesse \u00e2mago, lembra Elias sobre a a\u00e7\u00e3o de \n\nindiv\u00edduos em sociedade e vice-versa. \n\n\u00c9 que, a rigor, o modo como uma pessoa decide e age desenvolve-se nas \n\nrela\u00e7\u00f5es com outras pessoas, numa modifica\u00e7\u00e3o de sua natureza pela \n\nsociedade. Mas o que assim se molda n\u00e3o \u00e9 algo simplesmente passivo, n\u00e3o \u00e9 uma \n\nmoeda sem vida, cunhada como milhares de moedas id\u00eanticas, e assim o centro ativo do \n\nindiv\u00edduo, a dire\u00e7\u00e3o pessoal dos seus instintos e de sua vontade; numa palavra, seu \n\nverdadeiro eu. O que \u00e9 moldado pela sociedade tamb\u00e9m molda, por sua vez: \u00e9 a auto-\n\nregula\u00e7\u00e3o destes. Dito em poucas palavras, o indiv\u00edduo \u00e9, ao mesmo tempo, moeda e \n\nmatriz (ELIAS, 1994a, p. 184). \n\nTemos de considerar, ainda, lembra Elias, que os atos e obras dos indiv\u00edduos \n\nsingulares, entremeados na trama social, transformam-se em algo que foge \u00e0 l\u00f3gica da a\u00e7\u00e3o \n\ndestas pessoas para si simplesmente. \u201cCada pequeno passo nessa trajet\u00f3ria foi determinado \n\npelos desejos e planos de pessoas e grupos isolados; mas o que cresceu nesse trajeto [...] \n\ncertamente n\u00e3o foi pretendido por nenhuma pessoa em particular\u201d (ELIAS, 1994a, p. 58-9). \n\nNesse sentido, as pr\u00e1ticas a serem discutidas buscam revelar as possibilidades de \n\nsimultaneidades e distin\u00e7\u00f5es nas temporalidades das feiras estudadas. Seja atrav\u00e9s dos \n\nindiv\u00edduos que constroem suas experi\u00eancias subjetivas pelas vias das tens\u00f5es, conflitos e \n\nrea\u00e7\u00f5es, seja por aqueles que articulam suas trajet\u00f3rias de vida por meio de continuidades \n\nbaseadas principalmente nas trocas intersubjetivas reorganizadas em termos da tradi\u00e7\u00e3o. O \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n154 \n\nimportante a considerar, \u00e9 que no interior dessas pr\u00e1ticas sobressai junto a todos os sujeitos \n\npesquisados uma intera\u00e7\u00e3o entre mercantiliza\u00e7\u00e3o e o ethos do interconhecimento. \n\nPela rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica entre aproxima\u00e7\u00f5es e distanciamentos \u2013 pessoais, ideol\u00f3gicos, \n\nafetivos e profissionais \u2013 as pr\u00e1ticas sociais de feirantes s\u00e3o expostas em figura\u00e7\u00f5es de \n\ntempos e espa\u00e7os de maneira a evidenciar as experi\u00eancias pr\u00f3prias em inter-rela\u00e7\u00e3o. Na \n\nverdade, as \u201cexpress\u00f5es de uma intera\u00e7\u00e3o espec\u00edfica entre os sujeitos e a configura\u00e7\u00e3o social \n\nem que agem e convivem\u201d (ELIAS, 1994a), despertam a possibilidade de explorar os \n\nsignificados atribu\u00eddos as feiras e aos seus agentes, mesmo que tais figura\u00e7\u00f5es revelem as \n\ntens\u00f5es de identifica\u00e7\u00e3o e conflito vividos por esses feirantes. \n\nAl\u00e9m disso, salientamos que esses indiv\u00edduos aqui analisados s\u00e3o criados a partir de \n\nsua exist\u00eancia real e atrav\u00e9s de nossa narrativa a seu respeito. Isso nos concede alguma \n\nliberdade para descrev\u00ea-los a partir daquilo que contaram e observamos durante a pesquisa de \n\ncampo, n\u00e3o caindo na assertiva de que eles s\u00e3o verdadeiramente assim. Como sentencia \n\nGadamer, a \u201cinterpreta\u00e7\u00e3o cria e estabelece novas realidades\u201d (2008, p. 359). \n\nEntretanto, salientamos que o momento da descri\u00e7\u00e3o propriamente ser\u00e1 realizado de \n\nforma a tra\u00e7ar caracter\u00edsticas de rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancias entre as experi\u00eancias dos \n\nsujeitos singulares e as estruturas que est\u00e3o mais pr\u00f3ximas das figura\u00e7\u00f5es, definidas e em \n\ndefini\u00e7\u00f5es. Para isso, nos baseamos em Elias (1995), que diz ser poss\u00edvel discernir o que a \n\npessoa podia fazer enquanto indiv\u00edduo e o que n\u00e3o era capaz de fazer diante das for\u00e7as \n\ncoercitivas impostas sobre ele. Sendo assim, apresentaremos os sujeitos que figuram essas \n\nfeiras, trazendo para frente da discuss\u00e3o o at\u00e9 ent\u00e3o \u201cinvis\u00edvel\u201d. \n\nOs pontos de diverg\u00eancias avistados pelos indiv\u00edduos tamb\u00e9m contribu\u00edram para nos \n\nsituar nos caminhos tra\u00e7ados por eles. Embora saibamos que entre certos indiv\u00edduos isso \u00e9 \n\nmais vis\u00edvel, n\u00e3o significa dizer que os demais n\u00e3o tenham tentado se projetar diante de tais \n\ncircunst\u00e2ncias de transforma\u00e7\u00f5es. Enfim, procuraremos delinear, dentre os entrevistados, as \n\nformas de viver e trabalhar que mais nos chamaram aten\u00e7\u00e3o para encadearmos o enredamento \n\ndesse cap\u00edtulo. \n\n \n\n \n\n4.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o das unidades pesquisadas \n\n \n\n \n\nA presen\u00e7a de agricultores familiares nos espa\u00e7os das feiras \u00e9 not\u00e1vel. Do total de \n\npesquisados que exercem outra atividade, al\u00e9m da de feirante, mais da metade diz ser \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n155 \n\nagricultor. Por isso, para entendermos o modo de viver e trabalhar de feirantes agricultores, \n\ncomo dissemos anteriormente, entrevistamos 35 sujeitos\n46\n\n, destes, 20 s\u00e3o do sexo masculino \n\n(13 de Delmiro, cinco de \u00c1gua Branca e dois que trabalham nas duas feiras) e 15 femininos \n\n(sete de \u00c1gua Branca, cinco de Delmiro Gouveia e tr\u00eas que trabalham nas duas feiras). O \n\nmotivo desse perfil se deu porque, dentre outras circunst\u00e2ncias que diferenciam e aproximam \n\nas trajet\u00f3rias dos sujeitos, as mulheres, em sua maioria, consideravam-se ajudantes dos \n\ncompanheiros, e eram \u201celes que poderiam responder melhor as entrevistas\u201d, segundo elas. \n\nEntretanto, quando observamos a an\u00e1lise em termos de feiras, vislumbramos um \n\ndesdobramento do processo de ressignifica\u00e7\u00e3o da identidade da mulher na feira de \u00c1gua \n\nBranca, pois mais da metade delas diz ser chefe da fam\u00edlia, enquanto em Delmiro, apenas uma \n\nentrevistada se considera assim; e das que trabalham nas duas feiras, todas se veem como \n\najudantes do marido. \n\nA idade m\u00e9dia do conjunto de entrevistados \u00e9 de 48 anos, sendo que a idade entre eles \n\nvaria de 25 a 80 anos. Todos os feirantes agricultores familiares s\u00e3o casados, e somente um \n\ndeles n\u00e3o tem filho. A m\u00e9dia de filhos \u00e9 de 3,7 por entrevistado, mas nem todos moram com \n\neles, pois j\u00e1 constitu\u00edram outras fam\u00edlias, indo para s\u00edtios vizinhos, povoados ou outras \n\nregi\u00f5es. \u00c9 importante salientar que n\u00e3o existem grandes disparidades dos dados em se \n\ntratando de cada feira. \n\nO grupo \u00e9 constitu\u00eddo de sujeitos adulto-idosos; a maioria deles tem pouca ou \n\nnenhuma escolariza\u00e7\u00e3o, realidade pr\u00f3xima dos demais feirantes. Especificamente falando, \n\nmenos da metade de agricultores feirantes n\u00e3o foi escolarizada (13 entrevistados); 12 s\u00e3o \n\nescolarizados; menos de um ter\u00e7o tem o ensino fundamental incompleto (oito entrevistados); \n\ne apenas dois fizeram o ensino m\u00e9dio completo. Importa dizer ainda que dos entrevistados \n\nque n\u00e3o possuem escolariza\u00e7\u00e3o, uma feirante agricultora, Cida (feirante nas duas feiras, 49 \n\nanos), diz que mora no povoado e frequenta o projeto Brasil Alfabetizado\n47\n\n. Esses aspectos \n\nt\u00eam rela\u00e7\u00e3o com o perfil dos entrevistados apresentado no cap\u00edtulo anterior, principalmente \n\npela falta de oportunidade e import\u00e2ncia que esse meio de socializa\u00e7\u00e3o teve para eles. \n\n                                                           \n46\n\n As informa\u00e7\u00f5es processadas neste t\u00f3pico podem ser visualizadas no quadro 1.1, da introdu\u00e7\u00e3o desta tese. \n47\n\n O Programa Brasil Alfabetizado (PBA), vinculado ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura (MEC), \u00e9 realizado \n\ndesde 2003. Ele est\u00e1 voltado para a alfabetiza\u00e7\u00e3o de jovens, adultos e idosos. O Brasil Alfabetizado  \u00e9 \n\ndesenvolvido em todo o territ\u00f3rio nacional, com o atendimento priorit\u00e1rio a 1.928 munic\u00edpios  que apresentam \n\ntaxa de analfabetismo igual ou superior a 25%. Desse total,  90%  localizam-se na regi\u00e3o Nordeste. Esses \n\nmunic\u00edpios recebem apoio t\u00e9cnico na implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do programa, visando garantir a continuidade dos \n\nestudos aos alfabetizandos. \n\nFonte: http://portal.mec.gov.br/index.php?Itemid=86&amp;id=12280&amp;option=com_content&amp;view=article, acesso \n\nem: 06.05.2012. \n\nhttp://portal.mec.gov.br/index.php?Itemid=86&amp;id=12280&amp;option=com_content&amp;view=article\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n156 \n\nSalientamos que os feirantes agricultores entrevistados da feira de \u00c1gua Branca possuem grau \n\nde instru\u00e7\u00e3o maior do que os da feira de Delmiro Gouveia. \n\nVale considerar que assim como a feirante agricultora que trabalha nas duas feiras, \n\nCida, outras 19 pessoas tamb\u00e9m moram no campo e os demais entrevistados residem na \n\ncidade (em termos de feira, podemos dizer que a maioria dos feirantes de Delmiro mora na \n\ncidade, enquanto os de \u00c1gua Branca moram no campo). Dos que moram no campo, 11 \n\nhabitam no que chamam de s\u00edtio, oito nos povoados e um no assentamento. Para compreender \n\nessas formas e rela\u00e7\u00f5es sociais \u201csobre um registro espacial\u201d, que Brand\u00e3o vislumbra como \n\n\u201cespa\u00e7o da vida\u201d, remetemo-nos as denomina\u00e7\u00f5es s\u00edtio e o povoado e suas conex\u00f5es com o \n\nestudo de Brand\u00e3o. Para esse autor \u201c[o s\u00edtio \u00e9 o] lugar onde se mora e trabalha como \n\ncampon\u00eas [...] [no bairro \u00e9] o lugar que torna est\u00e1vel a cultura rural e, sobretudo, faculta que \n\nse torne comunit\u00e1ria a vida familiar dos s\u00edtios\u201d (BRAND\u00c3O, 1995, p. 61-74). No nosso \n\nestudo, observamos que os sujeitos pesquisados d\u00e3o denomina\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas \u00e0s analisadas por \n\nBrand\u00e3o, principalmente ao termo s\u00edtio, sendo o bairro (na caracteriza\u00e7\u00e3o situada por \n\nBrand\u00e3o) chamado por eles como povoado e assentamento. \n\nDesses agricultores feirantes que residem nos espa\u00e7os do campo e da cidade, todos \n\nexercem atividades sociais que ultrapassam as do grupo familiar. Para se ter uma ideia, \n\nobservamos, entre as pr\u00e1ticas de sociabilidade dos 35 entrevistados, que 12 frequentam \n\nfestejos e festas (sendo que destes, sete moram no campo e cinco na cidade); nove preferem \n\ntomar caf\u00e9 com vizinhos (sendo sete do campo e dois da cidade); quatro visitam amigos (tr\u00eas \n\ndo campo e um da cidade); quatro visitam familiares (um do campo e tr\u00eas da cidade); tr\u00eas \n\nfrequentam ou participam de partidas de futebol (um do campo e dois da cidade); dois jogam \n\ncartas/domin\u00f3 (um do campo e da cidade) e um deles, que mora na cidade, gosta de ca\u00e7ar ou \n\npescar com os amigos. Em termos proporcionais, os feirantes de \u00c1gua Branca gostam mais de \n\ntomar caf\u00e9 na vizinhan\u00e7a, ver futebol e visitar amigos, enquanto os de Delmiro v\u00e3o mais para \n\nfestas, jogar cartas/domin\u00f3 e visitar familiares (envolvendo vizinhos e outros territ\u00f3rios). \n\nPara a maioria (21 do total de entrevistados) dos feirantes agricultores o r\u00e1dio \u00e9 o \n\nprincipal meio de comunica\u00e7\u00e3o. Isso acontece porque, segundo eles, est\u00e3o diariamente \n\nouvindo o r\u00e1dio, seja no trabalho da ro\u00e7a, casa ou feira. Entretanto, salienta um, \u201cn\u00e3o \u00e9 que a \n\nfeira n\u00e3o traga informa\u00e7\u00e3o, pelo contr\u00e1rio de tudo a gente sabe l\u00e1\u201d. Outros (oito) disseram \n\nse informar mais pela televis\u00e3o e seis disseram que se mant\u00eam informado atrav\u00e9s da feira. \n\nNotamos que desses \u00faltimos, todos s\u00e3o da feira de Delmiro Gouveia. \n\nCompreendemos, nesse sentido, que os feirantes possuem objetivos compartilhados \n\nque s\u00e3o atravessados pelas atividades produtivas, comerciais, pol\u00edticas e sociais m\u00faltiplas; \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n157 \n\nesses est\u00e3o relacionados desde a sua sobreviv\u00eancia material \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o social dos mais \n\nvariados sujeitos sociais, como \u00e9 o caso dos agricultores familiares. De forma mais delineada, \n\npor meio das categorias selecionadas, veremos a seguir como os espa\u00e7os das feiras podem ser \n\nvistos como locais onde a organiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o social estimulam \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, interc\u00e2mbio e apoio aos processos produtivos, pol\u00edtico e social intra e inter \n\nlocais da agricultura familiar. \n\n \n\n \n\n4.2 As pr\u00e1ticas que interligam os modos de viver e trabalhar dos agricultores feirantes \n\n \n\n \n\nComo apontamos na introdu\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo, vislumbramos as pr\u00e1ticas sociais de \n\nfeirantes agricultores por meio dos referenciais te\u00f3ricos constru\u00eddos e pesquisa de campo \n\nrealizada. Segundo esse delineamento, compreender um processo social requer tecer as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os v\u00e1rios processos e explica\u00e7\u00f5es, de forma que essas n\u00e3o pare\u00e7am retalhos \n\ndesconexos, mas sim que estejam frente a frente umas das outras, mirando-se, influenciando-se \n\nmutuamente e permitindo a discuss\u00e3o entre si. Entretanto, refor\u00e7amos que essas pr\u00e1ticas n\u00e3o \n\nesgotam a realidade social estudada. \n\n \n\n \n\n4.2.1 L\u00f3gicas de produzir e de viver: terra, trabalho e fam\u00edlia \n\n \n\n \n\nOs autores da sociologia rural t\u00eam trazido para o centro da discuss\u00e3o das categorias \n\nAgricultura Familiar e Campon\u00eas a import\u00e2ncia da fam\u00edlia no entendimento sobre sua \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social (ver cap\u00edtulo 1). Aqui, n\u00e3o iremos retomar toda a discuss\u00e3o, mas \u00e9 nosso \n\nobjetivo apresentar como os sujeitos de nossa pesquisa a reconhecem em suas trajet\u00f3rias de \n\nviver e trabalhar. Isso porque, como lembra Schneider (2001, p. 170), \u201c[...] \u00e9 no \u00e2mbito da \n\nfam\u00edlia que se discute e se organiza a inser\u00e7\u00e3o produtiva, laboral e moral dos seus diferentes \n\nmembros e \u00e9 em fun\u00e7\u00e3o desse referencial que se estabelecem as estrat\u00e9gias individuais e \n\ncoletivas que visam garantir a reprodu\u00e7\u00e3o social do grupo.\u201d Ilustrativo desse fato \u00e9 a \n\ninforma\u00e7\u00e3o seguinte: \n\nDeixei o s\u00edtio [dos meus pais] porque me casei, e a\u00ed, voc\u00ea sabe, n\u00e9? A gente precisa \n\nter tamb\u00e9m o nosso lugar, foi quando os meus sogros ofereceram uma casa da rua \n\npara a gente morar, porque eles tinham de vir toda semana para o tratamento de \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n158 \n\nsa\u00fade de minha sogra. Aqui eu cuido da mulher e dos sogros [...] Trabalho na \n\nagricultura com meu pai, mas l\u00e1 fico pouco [...] porque durante a semana ajudo no \n\ns\u00edtio do sogro e de outros agricultores, e a\u00ed trago as coisas deles e as minhas para \n\nvender na feira [...] minha mulher ajuda muito, \u00e9 ela quem faz bolos e doces para, \n\njunto com os meus, vender na feira, e assim vamos vivendo (Justino, feirante de \n\nDelmiro Gouveia, 37 anos). \n\nJustino \u00e9 casado, tem tr\u00eas filhos, mora em Delmiro Gouveia e trabalha na feira deste \n\nmunic\u00edpio. Ele tem uma vida social ligada aos festejos e festas, com maior participa\u00e7\u00e3o nos \n\nrealizados no povoado dos seus pais e sogros. \u00c9 o chefe do grupo dom\u00e9stico, mas diz contar \n\nmuito com a ajuda da esposa e procura sempre est\u00e1 pr\u00f3ximo e ouvindo os conselhos da \n\nfam\u00edlia dos seus pais e sogros; al\u00e9m disso, tem uma rela\u00e7\u00e3o muito estreita com a vida no \n\ncampo, segundo o mesmo \u201ceu deixei o povoado, mas o povoado n\u00e3o me deixou\u201d.  \n\nO argumento apresentado em parte da cita\u00e7\u00e3o da fala de Justino tem rela\u00e7\u00e3o com a \n\nsitua\u00e7\u00e3o com que foi se constituindo a realidade do alto sert\u00e3o, especificamente com o \n\nprocesso de coloniza\u00e7\u00e3o e \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o conservadora\u201d discutida no cap\u00edtulo \u201chist\u00f3ria das \n\nfeiras\u201d. Nessa esfera, o que prevaleceu foi \u00e0 dedica\u00e7\u00e3o a grande produ\u00e7\u00e3o para o mercado \n\n(algod\u00e3o, cana-de-a\u00e7\u00facar e cria\u00e7\u00e3o de gado) deixando de lado o espa\u00e7o para o campon\u00eas, que \n\nsempre produziu para o autoconsumo e o mercado local. Continuamente, contudo, a queda \n\ndessas grandes produ\u00e7\u00f5es n\u00e3o alterou significativamente a demanda dos camponeses \n\nagricultores familiares por terra, como mostra a fala de Justino. O que acontece s\u00e3o estrat\u00e9gias \n\ncriadas (morar na cidade para vender na feira e trabalhar na produ\u00e7\u00e3o com pai, sogro e \n\nvizinhos) por esses agentes para procurar, de alguma forma, meios para que seu grupo \n\nfamiliar (pais, sogros, esposa e filhos) se reproduza socialmente. \n\nAlmeida (1986) destaca que muitos dos estudos sobre a organiza\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia \n\ncamponesa \u201ccorrespondem a quest\u00f5es econ\u00f4micas e a quest\u00f5es extraecon\u00f4micas\u201d. O autor \n\nsalienta que os correspondentes \u00e0s primeiras quest\u00f5es est\u00e3o centrados na \u201cideia de um modo \n\nde produ\u00e7\u00e3o campon\u00eas, com a natureza da fam\u00edlia enquanto esqueleto externo desse modo. \n\nEstudam como a unidade familiar se reproduz no ciclo anual, combinando trabalho, recursos \n\nnaturais e conhecimento tradicional para atender ao consumo familiar e para repor os insumos \n\nnecess\u00e1rios ao rein\u00edcio do processo. As segundas quest\u00f5es \u201ctratam de como a unidade familiar \n\n(ou um conjunto delas) se reproduz no ciclo geracional, ou seja, como fam\u00edlias se perpetuam. \n\nTrata-se de um ciclo longo de reprodu\u00e7\u00e3o\u201d (ALMEIDA, 1986, p. 67). \n\nNesse sentido, observamos que o modo de vida dos agricultores familiares pode ser \n\nvislumbrado pela unidade espec\u00edfica entre a propriedade dos meios de produ\u00e7\u00e3o e os modos \n\nde viver e trabalhar realizados pelos membros da fam\u00edlia (WANDERLEY, 2009; TEDESCO, \n\n1998; LAMARCHE, 1993). Por conseguinte, esta se\u00e7\u00e3o inicia a partir desses elementos e, \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n159 \n\nmais precisamente, do reconhecimento de que \u201c[...] a combina\u00e7\u00e3o entre propriedade e \n\ntrabalho assume, no tempo e no espa\u00e7o, uma grande diversidade de formas sociais [...]\u201d \n\n(WANDERLEY, 1999, p. 25), o que torna a compreens\u00e3o dessa diversidade instigante objeto \n\nde investiga\u00e7\u00e3o. \n\nMesmo que indiretamente, a propriedade da terra tem um valor simb\u00f3lico para os \n\nagricultores feirantes. Referimo-nos a isso porque alguns deles reorganizam os seus modos de \n\nviver e trabalhar de forma complexa, ao combinar estrat\u00e9gias no trato com a terra. \n\nPara come\u00e7armos, destacamos que a maioria (29) tem posse da propriedade, e os \n\noutros arrendam terra (tr\u00eas), ou utilizam de alguma maneira (tr\u00eas) \u2013 como, cuidando da \n\npropriedade, geralmente, de parentes \u2013 para manter o valor simb\u00f3lico constitu\u00eddo \n\nhistoricamente, de reprodu\u00e7\u00e3o social. Salientamos ainda, que mesmo que a maioria seja de \n\npropriet\u00e1rios o tamanho e as condi\u00e7\u00f5es dessas propriedades s\u00e3o insuficientes para reprodu\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica e social dos agricultores feirantes, como reconhecem. \n\nUm exemplo desse conjunto simb\u00f3lico de estrat\u00e9gias pode ser observado por Virgulino \n\nPessoa. Ele \u00e9 casado, tem duas filhas, mora no assentamento, \u00e9 \u201csindicalizado\u201d, presidente da \n\nassocia\u00e7\u00e3o do assentamento onde mora, participa do Conselho Municipal de Desenvolvimento \n\nRural Sustent\u00e1vel (CMDRS)\n48\n\n e \u00e9 muito cr\u00edtico \u00e0s quest\u00f5es sobre o destino da Feira da \n\nAgricultura Familiar. Conta-nos que j\u00e1 estava com mais de dois anos que a prefeitura \n\nmunicipal de Delmiro Gouveia havia recebido recursos para equipar a feira livre do munic\u00edpio. \n\nO projeto visava beneficiar os agricultores familiares que participaram do Programa Compra \n\nDireta Local da Agricultura Familiar (CDLAF) e assim ampliar as possibilidades destes \n\nadquirirem outras habilidades e compet\u00eancias para comercializar seus produtos e tamb\u00e9m \n\ncontribuir para melhoria operacional da feira, dando-lhe visibilidade pela oferta de produtos \n\nlocais. \n\nVirgulino nos disse que teve que romper, inclusive, com \u201cideologias do movimento \n\npara ter acesso a algumas tarefas de terra\u201d, por meio do Programa Nacional de Cr\u00e9dito \n\nFundi\u00e1rio (PNCF)\n49\n\n. Apesar das cr\u00edticas a esse modelo de reforma agr\u00e1ria, ele diz que foi uma \n\n                                                           \n48\n\n Apesar de se constitu\u00edrem em uma das mais importantes inova\u00e7\u00f5es institucionais na participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \nbrasileira, os conselhos de gest\u00e3o municipal n\u00e3o garante em si um aprimoramento da forma de participa\u00e7\u00e3o, pelo \n\ncontr\u00e1rio, os conselheiros s\u00e3o formados geralmente a mando da elite local, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura \n\npol\u00edtica, havendo fortes diferen\u00e7as entre os representantes da sociedade civil e do poder p\u00fablico, podendo indicar \n\numa correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as desigual, prevalecendo o interesse de quem mais exerce poder sobre os demais grupos \n\n(MELO, 2009). \n49\n\n Conhecida tamb\u00e9m como reforma agr\u00e1ria de mercado, esta pol\u00edtica cria uma linha de cr\u00e9dito onde os \n\nparticipantes se re\u00fanem em uma associa\u00e7\u00e3o, procuram uma \u00e1rea a ser comprada pelo PNCF, da\u00ed os mesmos ter\u00e3o \n\nde pagar a parte referente \u00e0 compra da terra, sendo que a infra-estrutura do projeto de assentamento fica a fundo \n\nperdido (MELO, 2009). \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n160 \n\ndas estrat\u00e9gias adotadas para conseguir a reprodu\u00e7\u00e3o social de sua fam\u00edlia, j\u00e1 que o s\u00edtio de \n\nseus pais n\u00e3o oferecia condi\u00e7\u00f5es de toda a fam\u00edlia viver e trabalhar (eram nove; seis irm\u00e3os e \n\nduas irm\u00e3s). No assentamento, est\u00e1 produzindo feij\u00e3o, frutas (goiaba, caju, manga e acerola) e \n\nverduras (alface, r\u00facula, couve-folha, coentro e cebola), al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de caprinos e \n\ngalinhas. \n\nEmbora a propriedade da terra tenha sido estabelecida sob a l\u00f3gica do Capital, \n\ninserindo estes sujeitos no universo mercantil, esta aproxima\u00e7\u00e3o com uma ordem econ\u00f4mica \n\nn\u00e3o afetou seu significado moral. Como se refere Polanyi (1980, p. 214), \u201c[...] a terra continua \n\nsendo parte da natureza, a vida e a natureza formam um todo articulado. A terra se liga, assim, \n\n\u00e0s organiza\u00e7\u00f5es de parentesco, vizinhan\u00e7a, profiss\u00e3o e credo.\u201d Ou seja, n\u00e3o \u00e9 simplesmente a \n\nexist\u00eancia de um mercado que cria uma \u201ceconomia de mercado\u201d, mas s\u00e3o as l\u00f3gicas internas \u00e0 \n\ncomunidade local, a partir de crit\u00e9rios, os mais variados, que mant\u00eam o controle dos \n\nmecanismos de troca (POLANYI, 1980; BOURDIEU, 2000). \n\n\u00c9 importante dizer que o cultivo e cria\u00e7\u00e3o adotados por Virgulino, assim como para a \n\nmaioria dos demais entrevistados, s\u00e3o destinados ao consumo, poupan\u00e7a e comercializa\u00e7\u00e3o na \n\nfeira. A poupan\u00e7a, para ele, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia porque participar do projeto de \n\nreforma agr\u00e1ria do PNCF requer um trabalho coletivo diferente, adotado dentro da \u201cl\u00f3gica dos \n\nbancos\u201d e \u201cmuitos dos participantes ainda n\u00e3o sabem muito bem lidar com ele\u201d. Por isso, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que \u201cpossamos dar um certo exemplo\u201d de como viver e trabalhar para \u201cesses \n\ncompanheiros de luta\u201d. Portanto, utilizando-se de um recurso exterior ao grupo, V\u00edrgulino \n\nprocura um significado simb\u00f3lico e valorativo da l\u00f3gica interna para manter a terra em que se \n\nvive e constitui fam\u00edlia, por uma moralidade que unifica os assentados em torno da identidade \n\nde propriet\u00e1rio. Desse modo, para Virgulino, ser propriet\u00e1rio \u00e9 mais do que simplesmente \n\npossuir e usufruir da terra, \u00e9 um ideal de autonomia e de liberdade frente \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es \n\nexternas, a que salienta, de certa forma tamb\u00e9m, Tedesco (1998). \n\nEntretanto, podemos considerar que o processo de mercantiliza\u00e7\u00e3o da terra entra \n\ndefinitivamente no \u201cimundus da mercadoria\u201d (WOORTMANN, 1990) e, muitas vezes, \n\namea\u00e7a a ordem moral que sustenta o mundo de sucessivas gera\u00e7\u00f5es, como o dos feirantes \n\nagricultores que n\u00e3o conseguem acesso a terra. Isso acontece, segundo o autor, porque a terra \n\nreverte-se em equivalente de mercadoria e se transforma em meio de produ\u00e7\u00e3o, sendo \n\nacessada de acordo com as necessidades econ\u00f4micas. Em termos extremos, o uso da terra \n\npassa a ser orientado pela \u201c[...] ordem de primazia da lei dos homens para a primazia da lei \n\ndas coisas; de um universo relacional para um universo atomizado; da sociedade para a \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n161 \n\neconomia.\u201d (WOORTMANN, 1990, p. 11). O que, de certa forma, podemos notar na fala do \n\nentrevistado Daniel, \n\nOutro dia, fui \u00e0 casa do prefeito saber se ele queria vender algumas tarefas de sua \n\npropriedade que ficava pr\u00f3xima a do meu sogro. Chegando l\u00e1, ele disse que estava \n\nloteando, e isso era resolvido na imobili\u00e1ria dele, a\u00ed perguntei se ele n\u00e3o poderia \n\ndizer o valor, mas n\u00e3o disse e me mandou falar com sua funcion\u00e1ria. Fui embora e \n\nn\u00e3o quis saber mais disso, e foi at\u00e9 melhor, porque depois, quando tava anunciando \n\nna feira que queria comprar umas tarefas, um primo de meu compadre Z\u00e9, disse que \n\nhavia umas pr\u00f3ximas do meu pai e a\u00ed foi bom demais, porque ficou pr\u00f3ximo dele, e \n\no pre\u00e7o n\u00e3o estava muito alto, n\u00e3o. [...] Agora tendo o meu s\u00edtio, penso que d\u00e1 para \n\nir vivendo, e quando os meus filhos crescerem a gente pode procurar comprar mais, \n\nse eles quiserem, n\u00e9? [...] os filhos est\u00e3o procurando outros meios de vida sem ser \n\naqui na terra, n\u00e9? (Daniel, feirante de Delmiro Gouveia, 37 anos). \n\nO agricultor feirante Daniel \u00e9 casado, chefe da fam\u00edlia, tem cinco filhos, mora no s\u00edtio \n\ndo munic\u00edpio de Delmiro Gouveia e trabalha na feira dessa cidade. Suas experi\u00eancias no lazer \n\nest\u00e3o ligadas as visitas familiares frequentes e as principais festas realizadas pelo grupo \n\ndom\u00e9stico, como batizado e casamento. Daniel disse-nos que seu s\u00edtio ainda \u00e9 muito pequeno \n\npara a reprodu\u00e7\u00e3o social das gera\u00e7\u00f5es que possam vir. Atualmente planta nele feij\u00e3o e \n\nmacaxeira, mas pensa em ampliar, para isso vai pensar em uma estrat\u00e9gia com seu grupo. \n\nPara conseguir comprar seu s\u00edtio, Daniel encontrou uma contraposi\u00e7\u00e3o nas l\u00f3gicas at\u00e9 \n\nent\u00e3o conhecidas por ele, principalmente porque as tarefas que lhes interessara estavam sob \n\ncontrole de um grande propriet\u00e1rio de terras, e esse lhe impunha pre\u00e7os e formas de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o exterior aos conhecidos por ele; foi ent\u00e3o quando encontrou no espa\u00e7o da feira \n\ntarefas a vendas sob uma negocia\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, aos moldes j\u00e1 conhecidos, de uma l\u00f3gica \n\ninterna que prevalece junto aos camponeses/agricultores familiares. Essa \u00e9 negociada e \n\ndivulgada em espa\u00e7os frequentados e constru\u00eddos por esses sujeitos; espa\u00e7os que, n\u00e3o menos \n\npelo volume monet\u00e1rio de neg\u00f3cios e mais pela frequ\u00eancia de transa\u00e7\u00f5es, constituem um \n\nimportante universo de rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\nAs feiras criam din\u00e2micas de compra e venda de pequenas \u00e1reas, que variam de acordo \n\ncom o momento conjuntural do mercado de terras e da pr\u00f3pria unidade de produ\u00e7\u00e3o. \n\nEspecialmente em momentos de crise, o grupo dom\u00e9stico \u00e9 obrigado a se desfazer de um ou \n\ndois hectares para garantir recursos para a manuten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia e realimenta\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo \n\nciclo de produ\u00e7\u00e3o e, em situa\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis, readquire outras \u00e1reas, \u00e0s vezes, ampliando \n\nou reduzindo a extens\u00e3o da propriedade original. Como afirma Wolf (1970, p. 28), o \n\ncampon\u00eas tem que buscar alternativas para manter o equil\u00edbrio no interior da unidade \n\ndom\u00e9stica por uma dupla tens\u00e3o: das suas pr\u00f3prias necessidades e as exig\u00eancias de fora, da\u00ed \n\nda import\u00e2ncia marcante e fundante dos fundos de manuten\u00e7\u00e3o do campon\u00eas. Por outro lado, \n\na l\u00f3gica do agricultor moderno se torna complexa quando traz \u00e0 tona os modos de viver e \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n162 \n\ntrabalhar de seus entes, como pode ser observado, por exemplo, na fala da entrevistada \n\nCreuza, sobre o processo de migra\u00e7\u00e3o: \n\nEu queria muito que meus filhos cuidassem de tudo aqui, n\u00e9? Os pais dos meus pais \n\nlutaram muito para conseguir ter esse s\u00edtio, mas como a gente n\u00e3o pode mandar nos \n\nfilhos, depois que crescem, n\u00e9? Veio at\u00e9 um pessoal aqui na feira para ver o s\u00edtio, \n\nmas ainda estou tentando acreditar que pelo menos um dos filhos venha embora, \n\nmas eles me dizem o tempo todo que n\u00e3o v\u00eam, e que \u00e9 para n\u00f3s irmos morar na \n\ncidade [...] J\u00e1 disse: s\u00f3 vou para cidade quando n\u00e3o puder mais ficar aqui, porque \n\naqui eu tiro minhas coisas para vender na feira e tamb\u00e9m para eles levarem quando \n\nv\u00eam, d\u00e1 tanto gosto quando eles v\u00eam e levam doces, carnes daqui, \u00e9 como se n\u00f3s \n\nfossemos juntos. (Creusa, feirante de \u00c1gua Branca, 40 anos) \n\nA agricultora Creuza mora no s\u00edtio e \u00e9 feirante da pra\u00e7a de com\u00e9rcio de \u00c1gua Branca. \n\nEla \u00e9 casada e se considera a chefe da fam\u00edlia. Tem dois filhos que foram morar em outro \n\nestado, ap\u00f3s passarem por um per\u00edodo de migra\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria. Ela se re\u00fane sempre com \n\nparentes e amigos nos festejos do povoado e da cidade, e nas festas de batizados e casamentos. \n\nTrabalha na feira desde crian\u00e7a e a frequenta regularmente, enquanto o marido trabalha na \n\nprodu\u00e7\u00e3o e transporte dos produtos a pra\u00e7a de com\u00e9rcio. Na fala de Creuza, compreendemos \n\nque o espa\u00e7o de pertencimento est\u00e1 expresso em seu sentimento de reprodu\u00e7\u00e3o, mas nota que \n\nele passa por um est\u00e1gio de rupturas e ressignifica\u00e7\u00f5es, principalmente porque esses valores e \n\nideais de origem, s\u00e3o reorganizados pelos filhos no processo de migra\u00e7\u00e3o. Esses, a partir do \n\ncontato com a cultura de destino, tomam como estrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o, como explica Seyferth, \n\nno seu livro \u201cImigra\u00e7\u00e3o e Cultura no Brasil\u201d (1990), \u201caspectos principalmente econ\u00f4micos e \n\npol\u00edticos que comp\u00f5em uma dupla identidade mediante a qual os indiv\u00edduos passam a viver e \n\ntrabalhar\u201d. \n\nEntretanto, independente do processo de migra\u00e7\u00e3o, a crise do modelo de viver e \n\ntrabalhar de camponeses tem origem, como analisa Woortmann (1990), no momento em que \n\nos filhos se recusam a continuar herdando a terra, isto \u00e9, quando come\u00e7am a se perceber como \n\nindiv\u00edduos. No fundo, a recusa reflete o que Woortmann (1990) denomina como sendo \n\n\u201crachaduras do coletivismo interno familiar\u201d, ou seja, falta de vontade dos filhos em aceitar o \n\ndestino ocupacional dos pais, que tem como um dos seus fins manter uma estrutura produtiva \n\nligada ao patrim\u00f4nio da terra. Ao analisar esse processo de reprodu\u00e7\u00e3o, Wanderley nota que \u201ca \n\nunidade familiar de produ\u00e7\u00e3o se reproduz como resultado de um rendimento indivis\u00edvel, do \n\nqual \u00e9 imposs\u00edvel separar o que foi gerado pelo trabalho, pelo investimento do capital ou como \n\nrenda da terra\u201d (WANDERLEY, 2009, p.139). Por outro lado, para os que n\u00e3o conseguem \n\nmant\u00ea-la na reprodu\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, a terra vai sendo substitu\u00edda pelo seu uso como meio \n\nde sobreviv\u00eancia. Nesse caso, ela passa a representar um meio de produ\u00e7\u00e3o e um capital \n\nacumulado que ser\u00e1 utilizado em seguida na migra\u00e7\u00e3o para a cidade quando a idade n\u00e3o \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n163 \n\npermite mais \u201co trabalho pesado\u201d ou para \u201cgarantir um futuro para os filhos\u201d, em outras \n\nocupa\u00e7\u00f5es. \n\nEmbora a l\u00f3gica sobre a terra esteja sendo constru\u00edda sob o limiar entre a \u201cterra de \n\ntrabalho\u201d e a \u201cterra de neg\u00f3cio\u201d\n50\n\n, existe uma ordem simb\u00f3lica (liga\u00e7\u00e3o entre terra, fam\u00edlia e \n\ntrabalho) seguida pelos feirantes agricultores familiares. Esses agentes tomam para si o \n\nfundamento de uma ordem de incentivo e obriga\u00e7\u00e3o para o trabalho, porque nele est\u00e1 presente \n\na virtude de supera\u00e7\u00e3o, ligada \u00e0 propriedade, formando o espa\u00e7o social e a trajet\u00f3ria \n\nsequencial das estrat\u00e9gias de reprodu\u00e7\u00e3o familiar e organiza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos (TEDESCO, \n\n1998). Trabalhar \u00e9, para o feirante Antonio Zito, executar atividades que envolvem uma rede \n\nde intera\u00e7\u00f5es socioespaciais, em suas palavras: \n\n\u00c9 assim. Fa\u00e7o muitas coisas ao mesmo tempo, trabalho na feira, agricultura, cuido \n\ndas cria\u00e7\u00f5es, da minha gente [...] e tudo est\u00e1 ligado, n\u00e9? Porque se n\u00e3o tenho onde \n\nplantar e criar, o que vou fazer na feira? S\u00f3 comprar, n\u00e3o que n\u00e3o fa\u00e7amos isso, pelo \n\ncontr\u00e1rio, compramos o que precisamos, mas \u00e9 por que se n\u00e3o temos trabalho, falta \n\ndinheiro e n\u00e3o ter\u00edamos como comprar, n\u00e9? [...] a gente vive nela [terra], ela \u00e9 tudo \n\npara gente, porque se for colocar no papel de tudo a gente depende dela. (Antonio \n\nZito, feirante de \u00c1gua Branca, 48 anos). \n\nAntonio Zito \u00e9 agricultor, mora no s\u00edtio do munic\u00edpio de \u00c1gua Branca, cidade da pra\u00e7a \n\nde com\u00e9rcio que se faz como feirante e fregu\u00eas. \u00c9 casado e se considera chefe da fam\u00edlia, com \n\ncinco filhos, casados e j\u00e1 constituindo outras fam\u00edlias, em v\u00e1rios lugares. Ele est\u00e1 sempre \n\ninteragindo com parentes e amigos \u2013 principalmente dos s\u00edtios vizinhos, povoados e da feira \u2013 \n\npara falar do trabalho na agricultura ou na feira, e tamb\u00e9m para se manter informado sobre os \n\nfatos que envolvem essas suas atividades e vida em geral. \n\nA compreens\u00e3o que Antonio Zito tem da terra e do trabalho encontra respaldo na \n\ndiscuss\u00e3o que Tedesco (1998) apresenta sobre o trabalho na terra. Para esse autor, por mais \n\nque se obede\u00e7a as exig\u00eancias das culturas mercantis envolvidas, o trabalho na terra n\u00e3o est\u00e1 \n\ndesvinculado das rela\u00e7\u00f5es sociais que estruturam a fam\u00edlia e sua a\u00e7\u00e3o na, com e para a \n\nnatureza. Existem estrat\u00e9gias percorridas no processo do fazer-se das atividades que \n\nenvolvem um conjunto de instrumentos e saberes (emp\u00edrico e t\u00e9cnico) com uma lida \n\ncompreensiva com a natureza \u201csob a \u00f3tica do equil\u00edbrio, e etc., [...] por\u00e9m que se atualizam, se \n\nrenovam e se governam no pr\u00f3prio fazer\u201d (TEDESCO, 1998, p. 109). \n\n                                                           \n50 \n\nTanto para Heredia (1979), Garcia J\u00fanior (1983) e Martins (1980) a \u201cterra de trabalho\u201d est\u00e1 relacionada a \n\npropriedade direta do produtor, equivalente, nesse contexto, \u00e0 terra de trabalho. Entretanto, para Martins (1980) a \n\n\u201cterra de neg\u00f3cio\u201d est\u00e1 ligada a propriedade do capitalista que a utiliza como meio de troca, lucro. Em nossa \n\ndiscuss\u00e3o, vislumbrando inclusive os trabalhos de Heredia (1979) e Garcia J\u00fanior (1983), entendemos que n\u00e3o \n\nexiste uma distin\u00e7\u00e3o simples entre essas formas, a n\u00e3o ser que a terra seja livre, cada vez mais escassa e \n\nlong\u00ednqua, toda terra subsume-se no capital. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n164 \n\nNesse sentido, a ordem constru\u00edda pelos colonos estudados por Tedesco (1998) \u00e9 \n\nmuito pr\u00f3xima a realidade de muitos dos feirantes agricultores estudados. Isso porque embora \n\n\u00e0s transforma\u00e7\u00f5es na base t\u00e9cnica da agricultura tenha possibilitado reorganizar o trabalho, e \n\neste possibilitou aos agricultores se inserirem nos mercados, sua produ\u00e7\u00e3o para \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o significou a perda das rela\u00e7\u00f5es sociais espec\u00edficas; principalmente \n\n\u00e0quelas associadas ao ciclo de vida da fam\u00edlia, pois continuam afetando a regula\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho. \n\nO entrevistado Virgulino, por exemplo, lembra que nas \u00faltimas assembleias da \n\nassocia\u00e7\u00e3o do assentamento, que \u00e9 presidente, enfatizou-se muito a import\u00e2ncia de produzir \n\npara vender na feira, diz ele: \u201ctoda vez que a gente se re\u00fane sempre digo o quanto \u00e9 \n\nimportante vender nossos produtos nas feiras, pois nestes espa\u00e7os temos a oportunidade de \n\nvender diretamente, e n\u00e3o perder tanto com atravessadores e nem com as sobras\u201d. Salienta \n\nque, para isso, conta com a participa\u00e7\u00e3o do sindicato dos trabalhadores rurais do munic\u00edpio, \n\nque disponibiliza um t\u00e9cnico agr\u00edcola para d\u00e1 suporte a eles, j\u00e1 que o per\u00edodo de assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica disponibilizada pelo projeto, se encerrou. \n\nDo jeito que estamos fazendo, a coisa vai dar tudo certo! [...] Preste aten\u00e7\u00e3o, nada se \n\nperde, tudo aqui vai servir para alguma coisa [...] veja o caso do caju, a gente colhe a \n\nfruta e a castanha, a castanha a gente assa, quebra e tira a casca, e vende muito bem \n\nna feira; o caju, quando est\u00e1 na safra, vendemos pouco, porque existe muito no \n\nmercado, mas o que sobra a gente traz e d\u00e1 para os porcos e galinhas, a\u00ed \u00e9 como eu \n\nestou lhe dizendo: aqui nada se perde \u2013 ou comemos, ou vendemos, ou colocamos \n\npara os bichos. (Virgulino, feirante de Delmiro Gouveia, 36 anos) \n\nOs argumentos constru\u00eddos por Virgulino chamam aten\u00e7\u00e3o para o reconhecimento da \n\nimport\u00e2ncia dos est\u00edmulos externos, inclusive na amplia\u00e7\u00e3o das redes constru\u00eddas. Ele se refere \n\nprincipalmente \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica, dizendo que ela n\u00e3o somente traz ideias, refer\u00eancias ou \n\nt\u00e9cnicas novas de fora, mas tamb\u00e9m, como observou Sabourin (2009) em seus estudos, \n\n\u201ccontribui com a cria\u00e7\u00e3o ou facilita novos espa\u00e7os sociot\u00e9cnicos e novas oportunidades sociais \n\nde di\u00e1logo t\u00e9cnico\u201d. Entretanto, salientamos que isso n\u00e3o significa deixar de lado os problemas \n\nimpositivos e corrosivos que muitas assist\u00eancias t\u00e9cnicas trazem \u00e0s realidades locais. Ainda \n\nsegundo estudos de Sabourin (2009), \u201co que estamos enfatizando s\u00e3o as demonstra\u00e7\u00f5es e os \n\ntreinamentos que proporcionam \u201cuma aprendizagem coletiva ao grupo, na base da pr\u00e1tica e da \n\nexperi\u00eancia comum\u201d. \n\nApesar da introdu\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os sociot\u00e9cnicos possibilitarem uma aprendizagem \n\ncoletiva na reprodu\u00e7\u00e3o social de feirantes agricultores, por meio de suas inser\u00e7\u00f5es nos \n\nmercados, isso n\u00e3o acontece com a maioria (26) deles. O que ocorre, na verdade, com quem \n\ncria essa rede sociot\u00e9cnica, \u00e9 um rearranjo continuado para lidar com a terra, seja por falta de \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n165 \n\ntecnologia industrial e/ou m\u00e3o-de-obra familiar. Segundo eles, o que torna mais dif\u00edcil o \n\ntrabalho na terra hoje \u00e9 porque os filhos saem cedo da unidade familiar e os \n\nvizinhos/parentelas est\u00e3o \u201cajudando\u201d na ro\u00e7a em troca de dinheiro. M\u00e1rio faz uma observa\u00e7\u00e3o \n\na essas novas perspectivas de trabalho, comparando-as com as de at\u00e9 ent\u00e3o prevalecentes: \n\nAntigamente quando a gente morava no s\u00edtio com os filhos [...] produz\u00edamos e \n\nt\u00ednhamos muito mais coisas para vender na feira. Hoje levamos bem menos, porque \n\n\u00e9 somente a mulher e eu, os filhos, todos, foram embora, a\u00ed quando a gente precisa, \n\nchama os vizinhos para ajudar, mas eles cobram por di\u00e1ria; fica muito caro, porque o \n\nlucro da feira \u00e9 fraco, s\u00f3 d\u00e1 mais \u00e9 para ir pagando as despesas, e a mulher n\u00e3o pode \n\nmais ficar indo para o s\u00edtio. [...] At\u00e9 para cuidar das fruteiras precisamos de ajuda: \u00e9 \n\no caso do caju, antes mesmo de apanhar essa fruta, a gente precisa pagar para fazer a \n\nlimpeza dos p\u00e9s, a\u00ed fica tudo caro. (M\u00e1rio, feirante de Delmiro Gouveia, 60 anos) \n\nO feirante de Delmiro Gouveia, M\u00e1rio, residente na mesma cidade da pra\u00e7a de \n\ncom\u00e9rcio em que trabalha. \u00c9 casado e chefe da fam\u00edlia, tem dois filhos que n\u00e3o moram com \n\nele, e imagina que teria mais oportunidade se contasse com a presen\u00e7a desses filhos e, tamb\u00e9m, \n\ncaso tivesse estudado. Ele gosta de, junto \u00e0 esposa, frequentar os festejos da padroeira da \n\ncidade e tamb\u00e9m do povoado, onde est\u00e1 vinculado pelo seu s\u00edtio, bem como os batizados e \n\ncasamentos dos parentes e vizinhos. \n\nAssim como Mario, a maioria (21) dos feirantes agricultores, como \u00e9 o caso de \n\nRaimunda, tamb\u00e9m destaca o momento das novas configura\u00e7\u00f5es do trabalho dos \n\nvizinhos/parentela pelas \u201cdi\u00e1rias de servi\u00e7o\u201d. Antes, afirma, \u201cexistia um outro jeito\u201d que \n\nestava mais ligado \u00e0 \u201ctroca de servi\u00e7os\u201d, mas hoje, \u201cquem n\u00e3o tem dinheiro para pagar, deixa \n\nde fazer o servi\u00e7o\u201d. Mas segundo ela, isto est\u00e1 relacionado a \u201ctudo hoje girar em torno do \n\ndinheiro, at\u00e9 para ter luz, precisamos de dinheiro\u201d. \n\nApesar da estranheza nessas novas formas de trabalhar, a feirante/agricultora \n\nRaimunda est\u00e1 sempre procurando estrat\u00e9gias de reprodu\u00e7\u00e3o social, isso porque, segundo ela, \n\n\u00e9 a chefa da fam\u00edlia, pois cuida tanto dos neg\u00f3cios de casa quanto do trabalho na feira. \n\nSalienta ainda, que o marido s\u00f3 trabalha na agricultura, atividade que tamb\u00e9m ajuda; segundo \n\na entrevistada, \u201csempre estou colocando um p\u00e9 l\u00e1, quando o tempo permite\u201d; \u00e9 casada, mora \n\nno s\u00edtio do munic\u00edpio de Delmiro Gouveia, cidade da feira que trabalha; tem 60 anos, quatro \n\nfilhos, que moram dentro e no entorno do s\u00edtio. \n\n\u00c9 importante frisar que as mudan\u00e7as na l\u00f3gica da troca de servi\u00e7os entre os \n\nagricultores n\u00e3o desestruturaram as rela\u00e7\u00f5es sociais, mas houve sim uma reestrutura\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a, ultrapassando a dimens\u00e3o da troca em si, para um conjunto mais \n\namplo de rela\u00e7\u00f5es humanas de interdepend\u00eancias. A pr\u00f3pria ajuda m\u00fatua exige que os \n\nagricultores estejam munidos de moedas que os possibilitem interagir com grupos diferentes \n\nda sociedade local. N\u00e3o \u00e9 que se deixou de ocorrer sob a \u00f3tica do encontro ou da socializa\u00e7\u00e3o, \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n166 \n\nmas observam-se rela\u00e7\u00f5es sociais que tamb\u00e9m s\u00e3o redefinidas nesse conjunto de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es do mundo rural: \u201cas pessoas que v\u00eam trabalhar com a gente passam bem, \n\nporque n\u00f3s damos o almo\u00e7o, eles descansam um pouco e conversamos sobre as coisas, o que \n\nn\u00e3o deixa de acontecer no ro\u00e7a, como a gente faz tamb\u00e9m\u201d. (Raimunda, feirante de Delmiro \n\nGouveia, 60 anos) \n\nDe certa forma, as novas condi\u00e7\u00f5es de troca do trabalho seguem fundadas sobre uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de interconhecimento que mant\u00e9m a l\u00f3gica da reciprocidade e do dever moral de \n\nretribui\u00e7\u00e3o: \u201ca gente procura agradar as pessoas que v\u00eam trabalhar aqui porque eles s\u00e3o \n\ncomo a gente, e sabemos da dificuldade que \u00e9 conseguir as coisas\u201d. Acrescenta ainda \n\nRaimunda sobre outros espa\u00e7os que perpetuam essa l\u00f3gica: \u201cal\u00e9m disso, quando v\u00e3o \u00e0 feira, \n\nque passam na nossa banca, a gente sempre procura dar mais umas coisinhas, al\u00e9m do que \n\ncompram\u201d. (Raimunda, feirante de Delmiro Gouveia, 60 anos) \n\nDevemos considerar ainda, que embora a troca da for\u00e7a de trabalho esteja baseada por \n\numa matriz de moeda, o espa\u00e7o da ro\u00e7a, como chamado por esses sujeitos, tem proximidade \n\ncom a categoria ro\u00e7ado dos estudos de Garcia J\u00fanior (1989) e Heredia (1979). Essas \n\nsemelhan\u00e7as dizem respeito principalmente \u00e0s regras de parentesco, fam\u00edlia e \n\ninterconhecimento, cujo argumento central \u00e9 que os membros da fam\u00edlia participam do \n\nprocesso produtivo em diferentes momentos e de forma hierarquizada. Faz parte dos modos \n\nde viver e trabalhar deles interagir com vizinhos e parentes, por meio da ajuda m\u00fatua. \n\nA entrevistada Raimunda parece n\u00e3o est\u00e1 muito preocupada com o futuro dos neg\u00f3cios \n\n(s\u00edtio e a feira) porque sua aten\u00e7\u00e3o primeira \u00e9 no papel de socializa\u00e7\u00e3o, de fazer os filhos \n\nseguirem a trajet\u00f3ria dos pais, inclusive em espa\u00e7os do entorno dela. Diz ainda que a vida lhe \n\ntrouxe \u201cmuitas coisas boas\u201d, pois, mesmo tendo diminu\u00eddo o trabalho dos filhos, porque \n\nforam cuidar de suas novas fam\u00edlias, veio um novo momento, o da aposentadoria, que \n\npossibilitou pagar as di\u00e1rias de trabalho dos vizinhos que os ajudam na ro\u00e7a. Ela lembrou que \n\nquando o dinheiro vinha somente do ganho na feira, dos produtos advindos do seu s\u00edtio, \u201cmal \n\ndava para pagar as coisas que precisa para sobreviver, e quando eu ia ver, estava no \n\nvermelho, porque tamb\u00e9m ajudava os filhos, mas depois do aposento, tudo melhorou\u201d. \n\nA perspectiva por n\u00f3s adotada pode, de certa forma, estar pr\u00f3xima \u00e0quela analisada \n\npor Shanin (1980). Ele mostra que a mobilidade socioecon\u00f4mica peculiar \u00e9 caracter\u00edstica da \n\nsociedade camponesa. Sua especificidade, dessa forma, estaria atrelada \u00e0 maneira pela qual os \n\ncamponeses reagem \u00e0s mudan\u00e7as estruturais das esferas mais amplas da sociedade, nelas se \n\nrefletindo e delas se diferenciando. O que, de certa forma, observa Friedmann (1978), ao se \n\nreferir a contrata\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria, no estudo sobre os produtores de trigo nos Estados Unidos, \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n167 \n\ncomo mecanismo compensat\u00f3rio para as varia\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas, o que pode ser \n\ncompreendido de forma diferenciada dos contratados permanentes. No entanto, n\u00e3o h\u00e1 \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre os trabalhadores rurais e os contratados tempor\u00e1rios dos demais agricultores \n\nque, na verdade, est\u00e3o ali para garantir a reprodu\u00e7\u00e3o do grupo dom\u00e9stico. Outro estudo que \n\nenvereda nessa dire\u00e7\u00e3o \u00e9 o apresentado por Woortmann (1990), demonstrando que a \n\ncontrata\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria n\u00e3o age desestruturando o trabalho familiar, mas, pelo contr\u00e1rio, serve \n\nde condi\u00e7\u00e3o para sua realiza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o trabalho permanente \u00e9 fornecido pelo grupo \n\ndom\u00e9stico. \n\nAl\u00e9m do reconhecimento do trabalho tempor\u00e1rio na atividade desses sujeitos (25 deles \n\nutilizam esse trabalho), \u00e9 importante que compreendamos as condi\u00e7\u00f5es com que se \n\ndesenrolam o trabalho realizado temporariamente no interior da produ\u00e7\u00e3o de agricultores \n\nfeirantes de ambas as pra\u00e7as de com\u00e9rcio. Para isso, voltamos \u00e0s an\u00e1lises de Woortmann \n\n(1990), que observou diferencia\u00e7\u00f5es na execu\u00e7\u00e3o das atividades dos assalariados, que s\u00e3o \n\nutilizados nas tarefas mais pesadas para que assim seja poss\u00edvel \u201cpoupar a fam\u00edlia\u201d. \n\nEntretanto, por conta das dificuldades do trabalho conciliadas \u00e0 baixa remunera\u00e7\u00e3o e ao fato \n\nde que se est\u00e1 trabalhando em algo que n\u00e3o \u00e9 de sua propriedade, fazem com que os \n\ncontratados criem estrat\u00e9gias para se preservar fisicamente e aumentar o tempo de trabalho e, \n\nconsequentemente, a remunera\u00e7\u00e3o. Esses sujeitos s\u00e3o vistos no grupo com desd\u00e9m, posto que \n\no valor moral do trabalho \u201cpesado\u201d e sua \u201ccapacidade de dignificar o homem\u201d, s\u00e3o \n\nsubstitu\u00eddos quase exclusivamente pelo seu valor de troca. Observamos alguns desses \n\naspectos na forma como o feirante Ivaldo constr\u00f3i suas estrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o: \n\nQuando comecei a cultivar o coco verde, contei mais foi com a ajuda da fam\u00edlia, mas \n\na\u00ed n\u00e3o tivemos como dar conta, porque precisa limpar a \u00e1rea, adubar, tirar o coco e \n\ntransportar, foi preciso contratar uma pessoa, porque somente meu filho e eu \u00e9ramos \n\npoucos [...] ele \u00e9 tempor\u00e1rio que fica quase todo o ano mesmo, porque ele ajuda no \n\nro\u00e7ado da \u00e1rea, na colheita e no carregamento e descarregamento dos cocos, que \u00e9 \n\nsempre, n\u00e9? [...] no come\u00e7o ele estava animado, mas agora quer ficar na sombra, \n\nnem meu filho eu deixo, sempre eu digo, quem quiser ficar aqui comigo tem de \n\najudar no neg\u00f3cio, trabalhar de verdade. (Ivaldo, feirante de Delmiro Gouveia, 29 \n\nanos) \n\nO feirante agricultor Ivaldo, n\u00e3o \u00e9 escolarizado, porque sempre teve outras \n\nprioridades. \u00c9 casado, considera-se o chefe da fam\u00edlia, tem um filho, trabalha na feira e \n\ncultiva para venda, principalmente, coco verde. A esposa tamb\u00e9m trabalha com ele, em alguns \n\nmomentos no cultivo e na pra\u00e7a de com\u00e9rcio de Delmiro Gouveia, cidade onde mora. Apesar \n\nde estar cuidando diariamente da planta\u00e7\u00e3o do coco verde, sua rede de contatos se d\u00e1 mais no \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n168 \n\nambiente da feira e com alguns comerciantes de pontas de rua, entre os quais se mant\u00e9m \n\ninformado quando est\u00e3o jogando cartas ou domin\u00f3. \n\nOs conflitos surgidos no decorrer do servi\u00e7o prestado pelo trabalhador tempor\u00e1rio ao \n\nIvaldo n\u00e3o \u00e9 maior do que o problema encontrado por outros agricultores que precisam lidar, \n\nna sua produ\u00e7\u00e3o, com m\u00e3o-de-obra qualificada. Na verdade, por desconhecerem os \n\nmecanismos tecnol\u00f3gicos acionados para sua produ\u00e7\u00e3o, esses agricultores acabam \n\ncontratando m\u00e3o-de-obra que n\u00e3o poder\u00e3o avaliar o trabalho desenvolvido, tornando-se assim \n\ndesconfort\u00e1vel sua produ\u00e7\u00e3o. Especificamente, a utiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de maquin\u00e1rio, d\u00e1-se \n\nsegundo padr\u00f5es diferenciados da contra\u00e7\u00e3o dos trabalhadores tempor\u00e1rios. O trabalho \n\n\u201cexecutado pelas m\u00e1quinas\u201d, na maioria das vezes, n\u00e3o se desenvolve para complementar o \n\ntrabalho familiar; opostamente, ele geralmente est\u00e1 presente em atribui\u00e7\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o \n\nexecutadas pelos membros da fam\u00edlia. Dessa forma, a terceiriza\u00e7\u00e3o revela-se um tipo \n\nespec\u00edfico de externaliza\u00e7\u00e3o que desestrutura a antiga organiza\u00e7\u00e3o da unidade familiar, como \n\nargumenta nosso entrevistado Z\u00e9 de Deus: \n\nCadastrei-me no PRONAF para a planta\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o em uma grande quantidade, \n\npensei que seria mais f\u00e1cil, mas a\u00ed tive que comprar umas m\u00e1quinas, muito caras por \n\nsinal, e tamb\u00e9m elas s\u00e3o muito dif\u00edceis de manusear [...] os meus filhos poderiam at\u00e9 \n\najudar, mas como n\u00e3o entendem tamb\u00e9m, tive que arrumar algumas pessoas de \n\nArapiraca que entendiam dessas m\u00e1quinas, para trabalhar aqui comigo, eles ficam \n\nmais tempo na \u00e9poca da colheita. (Z\u00e9 de Deus, feirante nas duas feiras, 46 anos) \n\nZ\u00e9 de Deus exerce a atividade de feirante nas pra\u00e7as de com\u00e9rcio de \u00c1gua Branca e \n\nDelmiro Gouveia, residindo nesta \u00faltima cidade; \u00e9 casado e chefe da fam\u00edlia, com cinco \n\nfilhos, alguns moram com ele e outros ao seu redor. \u00c9 um agricultor que investiu em \n\ntecnologia para sua produ\u00e7\u00e3o, mas com receio de sucesso por n\u00e3o compreender todo o \n\nprocesso; suas intera\u00e7\u00f5es s\u00e3o resultantes do trabalho executado, principalmente familiar, \n\nparentesco, vizinhos e, agora, profissionais de lugares mais afastados do alto sert\u00e3o. \n\nEmbora o modo de trabalhar de Z\u00e9 de Deus n\u00e3o seja uma pr\u00e1tica comum entre os \n\nfeirantes pesquisados (somente nove utilizam maquin\u00e1rios agr\u00edcolas), e at\u00e9 mesmo condenada \n\npor outros agricultores, ele \u00e9 parte constitutiva de uma mudan\u00e7a mais expressiva nas rela\u00e7\u00f5es \n\nfamiliares, onde o coletivismo interno da fam\u00edlia vai sendo cada vez mais contraposto pela \n\nemerg\u00eancia de projetos financiados por pol\u00edticas p\u00fablicas que desconsideram a aprendizagem \n\ncoletiva antes de pratic\u00e1-la. \n\nDe uma maneira geral, podemos dizer que as formas de trabalhar e viver, dentro \n\ndesses grupos, apresentam-se, de uma maneira ou de outra, por uma reduzida m\u00e3o-de-obra \n\nfamiliar, por uma baixa rede sociot\u00e9cnica e com dificuldades financeiras em manter uma \n\n\u201cm\u00e3o-de-obra tempor\u00e1ria\u201d. Al\u00e9m disso, prevalecem no seu interior divis\u00f5es geracionais e \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n169 \n\nsexuais que n\u00e3o podem ser desconhecidas e ignoradas, e que contribuem, de certa forma, para \n\nessa escassez. Embora o trabalho esteja organizado em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es do grupo \n\ndom\u00e9stico, homens e mulheres, jovens, adultos e idosos, possuem lugares distintos na sua \n\ndivis\u00e3o e se relacionam de maneiras diferentes com as tarefas produtivas e de trocas. \n\nEspecificamente, dizemos que todas as mulheres agricultoras feirantes assumem os \n\nservi\u00e7os dom\u00e9sticos, a produ\u00e7\u00e3o para o autoconsumo, outras atividades produtivas \n\nespec\u00edficas, como a ordenha e atualmente, algumas (cinco) assumem o papel de chefe na \n\natividade da feira, e em geral do grupo dom\u00e9stico; em muitas dessas atividades seu trabalho \n\naparece como ajuda. Todos os homens entrevistados, por sua vez, se responsabilizam pelo \n\n\u201cservi\u00e7o da lavoura\u201d e alguns (cinco) ajudam as mulheres nas atividades pelas quais elas s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis. Os idosos comumente aparecem executando atividades prim\u00e1rias, e tamb\u00e9m em \n\nservi\u00e7os peculiares, que n\u00e3o exigem trabalho pesado, se responsabilizando por atividades \n\n\u201csecund\u00e1rias\u201d. No caso do pai de Sara, um senhor de 68 anos de idade, ele executa as mais \n\nvariadas atividades, contando com a ajuda da filha em determinados momentos da produ\u00e7\u00e3o: \n\nEu fico mais aqui no trabalho da feira [...] vou ajudar na ro\u00e7a nas \u00e9pocas que mais \n\nprecisa, na broca, colheita, quando falta gente para ajudar meu pai l\u00e1 no s\u00edtio [...] eu \n\ngosto mais daqui, do neg\u00f3cio aqui, t\u00e3o tal que fico vendendo todo dia, e n\u00e3o s\u00f3 no \n\ndia de feira [...] Ele [o pai] manda o feij\u00e3o, macaxeira, maxixe, quiabo e cheiro verde \n\npara eu vender [...] uma das minhas filhas trabalha na Insinuante, que ajuda nas \n\ndespesas de casa e assim vamos vivendo. (Sara, feirante de \u00c1gua Branca, 48 anos) \n\nA feirante Sara \u00e9 chefe da fam\u00edlia, respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o do seu grupo, mas \n\nconta com intera\u00e7\u00f5es que estruturam seus modos de viver e trabalhar, principalmente dos \n\nseus pais e suas duas filhas; \u00e9 separada, e diz viver muito bem \u201csem homem dentro de casa\u201d, \n\npor outro lado, n\u00e3o deixa de ter suas paqueras, principalmente quando vai \u00e0 partidas de \n\nfutebol e festas. Acredita que o futuro das filhas est\u00e1 nos estudos, mesmo que n\u00e3o tenha dado \n\ncr\u00e9dito a isso no seu processo de socializa\u00e7\u00e3o ligado a inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia. \n\nO grupo dom\u00e9stico que Sara faz parte possibilita uma intera\u00e7\u00e3o que vai do campo \u00e0 \n\nsua estabilidade na feira, isso por causa da produ\u00e7\u00e3o dos pais e atividades extras, dom\u00e9sticas e \n\nagr\u00edcolas, das filhas. Essas estrat\u00e9gias criam uma rede que permite a reprodu\u00e7\u00e3o do grupo e \n\numa mudan\u00e7a no processo social do papel da mulher na atividade da feira, no que se refere \u00e0 \n\npropor\u00e7\u00e3o de feirantes mulheres comercializando nessas pra\u00e7as de com\u00e9rcio, mais da metade \n\n(60,6% - ver tabela 3.4, do terceiro cap\u00edtulo) \u00e9 do sexo feminino. No entanto, dentro do grupo \n\nagricultores familiares, o n\u00famero de mulheres comercializando os produtos da unidade \n\ndom\u00e9stica na(s) feira(s) \u00e9 reduzido a menos da metade (15, dos 35 entrevistados). Isto est\u00e1 \n\nrelacionado a proibi\u00e7\u00e3o dessas no espa\u00e7o p\u00fablico da feira. Para se ter uma ideia dessa \n\nmudan\u00e7a, Marizete lembra que: \u201cpouco ia \u00e0 feira, porque meu pai deixava a gente era \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n170 \n\ncuidando da casa e dos bichos do s\u00edtio [...] A coisa toda s\u00f3 mudou quando casei, porque meu \n\nmarido passou a me levar para feira e assim ajud\u00e1-lo na organiza\u00e7\u00e3o dos produtos\u201d. \n\n(Marizete, feirante de \u00c1gua Branca, 73 anos) \n\nMarizete \u00e9 casada, tem um filho que reside no mesmo povoado de sua moradia, no \n\nmunic\u00edpio de \u00c1gua Branca. Ela tamb\u00e9m \u00e9 feirante nessa cidade, onde frequenta regularmente \n\nsozinha, j\u00e1 que o marido tem um problema de sa\u00fade cr\u00f4nico; conta com a ajuda do filho, \n\nparentes e vizinhos para produzir e levar sua produ\u00e7\u00e3o \u00e0 feira, que junto ao dinheiro da \n\naposentadoria dela e do esposo, conseguem manter esses modos de viver e trabalhar. Faz \n\nparte tamb\u00e9m de suas perspectivas, manter-se, junto com esposo, no povoado at\u00e9 \u201cquando \n\nDeus quiser\u201d. \n\nApesar de um pouco menos da metade das agricultoras estarem comercializando na \n\nfeira, pelas informa\u00e7\u00f5es que obtivemos, observamos que os homens perdem certo prest\u00edgio \n\npelo fato de as mulheres trabalharem na feira de forma empreendedora e administradora do \n\nneg\u00f3cio; e tamb\u00e9m por conseguirem se sobressair melhor que os maridos em espa\u00e7os \n\np\u00fablicos, j\u00e1 que eles extravasam o machismo conquistado, que perde valor dentro da \n\nsociedade mais ampla, e a forma de \u201cagradar\u201d\n51\n\n da feirante mulher conquista mais fregueses \n\nque a dos feirantes homens. No entanto, apesar de certa autonomia e distin\u00e7\u00e3o pelas \n\nredefini\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas, essas pr\u00e1ticas n\u00e3o transp\u00f5em o sistema de domina\u00e7\u00e3o masculina no \n\ninterior da maioria dos grupos dom\u00e9sticos pesquisados. \n\nQuando levamos em considera\u00e7\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o das jovens na divis\u00e3o do trabalho \n\nfamiliar, observamos que o lugar ocupado por elas perpassa v\u00e1rios espa\u00e7os hier\u00e1rquicos. \n\nTrabalhando na ro\u00e7a e na feira, por exemplo, estas s\u00e3o vistas como ajudantes, tanto por sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o de jovem quanto de mulher. Ao jovem do sexo masculino, n\u00e3o cabe \n\nresponsabilidade sobre as atividades do lar ou o cuidado dos irm\u00e3os, pois s\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es das \n\njovens. Al\u00e9m disso, as opini\u00f5es femininas, observadas em algumas entrevistas, s\u00e3o pouco \n\nconsideradas nas decis\u00f5es familiares em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, consumo e at\u00e9 mesmo na divis\u00e3o \n\nda heran\u00e7a, como bem relata as entrevistadas Marizete e Raimunda: \n\nMeu pai foi sempre dur\u00e3o, ele mandava a gente fazer as tarefas, todo mundo \n\nobedecia, tanto os homens quanto as mulheres [...] era assim, meus irm\u00e3os \n\ntrabalhavam na ro\u00e7a com ele, todo santo dia, e a gente ia s\u00f3 \u00e0 \u00e9poca de encher as \n\ncovas com semente e na colheita [...] a gente tamb\u00e9m ficava fazendo as coisas de \n\ncasa e cuidando dos bichinhos do quintal. Era engra\u00e7ado porque os meninos \n\nterminavam os trabalhos deles \u00e0s quatro horas da tarde e a gente n\u00e3o, tinha que ficar \n\npara d\u00e1 comida aos bichos e lavar as vasilhas do jantar, a\u00ed a gente ia chegar na roda \n\n                                                           \n51\n\n As mulheres participam ativamente com o agrado de produtos e conversas com assuntos que chamam aten\u00e7\u00e3o \n\ndos fregueses. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n171 \n\nda brincadeira tarde, e brinc\u00e1vamos muito pouco, j\u00e1 eles chegavam cedo e saiam \n\ntarde. (Marizete, feirante de \u00c1gua Branca, 73 anos) \n\n \n\n[...] n\u00e3o meu filho, a coisa n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o f\u00e1cil assim. Sempre trabalhei em casa, desde \n\npequena, mas at\u00e9 na hora de dividir a heran\u00e7a foi dif\u00edcil, porque os meus irm\u00e3os \n\nqueriam ficar com tudo, se acharam no direito, porque s\u00e3o homens, de poder ficar \n\ncom mais coisas, dizendo que trabalharam mais do que a gente [...] eu deixei para l\u00e1, \n\nsabe porque, Deus \u00e9 quem sabe, se for para eu ter as coisas, ele vai me ajudar, como \n\nsempre ajudou, e tamb\u00e9m n\u00e3o quero criar inimizade com ningu\u00e9m. (Raimunda, \n\nfeirante nas duas feiras, 60 anos) \n\nV\u00e1rios pontos levantados por Marizete e Raimunda foram analisados por Heredia \n\n(1979), no seu estudo sobre agricultores da zona da Mata pernambucana. O primeiro diz \n\nrespeito \u00e0 aparente contradi\u00e7\u00e3o na concep\u00e7\u00e3o de trabalho; percebe que n\u00e3o s\u00e3o todas as \n\natividades que s\u00e3o qualificadas pelas fam\u00edlias como trabalho, s\u00e3o somente aquelas \n\ndesenvolvidas no ro\u00e7ado. Isso acontece porque nesse espa\u00e7o h\u00e1 o dom\u00ednio masculino, \u00e9 o \n\nlocal da produ\u00e7\u00e3o de bens essenciais para o consumo familiar; a casa, espa\u00e7o de dom\u00ednio \n\nfeminino, \u00e9 o local onde \u00e9 organizado a distribui\u00e7\u00e3o dos produtos do ro\u00e7ado para uso da \n\nfam\u00edlia; logo, as atividades de casa somente s\u00e3o poss\u00edveis por causa do trabalho anterior no \n\nro\u00e7ado. O consumo \u00e9 subordinado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. Em consequ\u00eancia dessa hierarquia, considera-\n\nse trabalho as atividades desenvolvidas na esfera produtiva, j\u00e1 as m\u00faltiplas tarefas \n\ndesenvolvidas no espa\u00e7o do consumo da fam\u00edlia n\u00e3o s\u00e3o consideradas trabalho.  \n\nO segundo ponto pode ser levantado pelo que analisou Garcia J\u00fanior (1989). Ele \n\nsalienta que mesmo as mulheres realizando a tarefa de plantar no ro\u00e7ado, j\u00e1 que neste espa\u00e7o \n\nse considera trabalho, ela somente deixa de ser considerada uma tarefa de trabalho, se \n\nintroduzidas as atividades masculinas no ro\u00e7ado. Nesse sentido a qualifica\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nfeminino torna-se relacional, a depender da inser\u00e7\u00e3o do trabalho masculino. \n\nPor outro lado, embora esse processo relacional de reconhecimento do trabalho \n\nfeminino seja forte na socializa\u00e7\u00e3o do grupo dom\u00e9stico, as jovens/mulheres criam estrat\u00e9gias \n\nde resist\u00eancia e autonomia individuais sobre a realidade vivida, como demonstra, por \n\nexemplo, Tedesco (1998) ao analisar a fam\u00edlia camponesa. O autor observa que as rela\u00e7\u00f5es no \n\ninterior da casa, s\u00e3o sempre representadas atrav\u00e9s dos valores da reciprocidade e \n\nsolidariedade, mas n\u00e3o podem ser homogeneizadas, porque existem aspectos, como m\u00e1goas e \n\nressentimentos que marcam os vieses de g\u00eanero e gera\u00e7\u00e3o no interior das mesmas, como \n\nsalienta, de certa forma, nossa informante Sergiana: \n\nOlhe, n\u00e3o foi f\u00e1cil minha vida de feirante! Minha fam\u00edlia veio do Piau\u00ed muito cedo \n\npara trabalhar de morador, a\u00ed meu pai n\u00e3o gostava do neg\u00f3cio de mulher se expor na \n\nfeira, n\u00e3o. A\u00ed pronto, a gente ficava mais era ajudando na ro\u00e7a e cuidando das \n\ncria\u00e7\u00f5es e das galinhas. [...] Minha m\u00e3e precisava de dinheiro para comprar algumas \n\ncoisas, a\u00ed eu ia para feira, sem meu pai saber, vender algumas galinhas ou doces que \n\nn\u00f3s faz\u00edamos. [...] Um dia ele descobriu e me deu uma \u201cpisa\u201d, que lembro at\u00e9 hoje. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n172 \n\n[...] Ele disse que era melhor n\u00e3o ter o que comer do que ver uma filha dele se \n\nmostrando para os homens. Fiquei com tanta raiva [...] e para piorar acabei \n\nnamorando a um feirante, [...] me casei com ele e a\u00ed passei a trabalhar de verdade na \n\nfeira. [...] Meu pai n\u00e3o aceitou [casamento], mas depois ele voltou atr\u00e1s [...] que \n\nDeus o tenha. (Sergiana, feirante de \u00c1gua Branca, 57 anos) \n\nSergiana \u00e9 casada, diz ser ajudante do esposo, que \u00e9 considerado o chefe da fam\u00edlia. \n\nTem tr\u00eas filhos que moram em seu s\u00edtio, localizado no munic\u00edpio de \u00c1gua Branca, cidade que \n\ntrabalha como feirante e tem uma resid\u00eancia. O esposo e ela frequentam regularmente a casa \n\nda cidade para resolver problemas de sa\u00fade, dinheiro e tamb\u00e9m para trabalhar na feira; no \n\ns\u00edtio, cuidam junto aos filhos da produ\u00e7\u00e3o para comercializa\u00e7\u00e3o. Ela ainda \u00e9 respons\u00e1vel pelas \n\ncria\u00e7\u00f5es das galinhas e patos, e do cultivo das hortas de cebola, coentro e pimenta de cheiro. \n\nEmbora Sergiana se considere ajudante do marido, ela participa de todas as decis\u00f5es \n\nrealizadas pelo grupo dom\u00e9stico, e est\u00e1 sempre discutindo as formas como as atividades de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o est\u00e3o sendo conduzidas.  \n\n[...] \u00e9 engra\u00e7ado porque, outro dia, estava falando justamente sobre o mo\u00e7o que \n\nlevava as coisas daqui de casa e das vizinhan\u00e7as para feira; sempre prestava aten\u00e7\u00e3o \n\nem sua m\u00e1 vontade em transportar nossos produtos, ele n\u00e3o tinha nenhuma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o das coisas chegarem bem, quando estava carregado. O pessoal daqui \n\nachou ruim eu reclamar, mas quando precisar, eu falo mesmo. (Sergiana, feirante de \n\n\u00c1gua Branca, 57 anos) \n\nSendo assim, as mulheres n\u00e3o s\u00e3o, simplesmente, produtos do processo de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia camponesa, mas, elas s\u00e3o agentes que diante das condi\u00e7\u00f5es de vida, \n\ncriam meios que levam a um questionamento e modifica\u00e7\u00e3o dessas mesmas rela\u00e7\u00f5es. \u00c9 o que \n\na pr\u00f3pria mudan\u00e7a nos padr\u00f5es do trabalho social familiar pode indicar. Em s\u00edntese, podemos \n\ndizer que encadeado em redes, esses processos de mudan\u00e7as de g\u00eanero transformam outras \n\nesferas dos modos de viver e trabalhar de agricultores feirantes, sem perder de vista uma \n\nl\u00f3gica interna de reprodu\u00e7\u00e3o do grupo dom\u00e9stico. \n\n \n\n \n\n4.2.2 Entre as trocas mercantis e reciprocidade \n\n \n\n \n\nVimos que muitas an\u00e1lises sobre campesinato e agricultura familiar trazem para frente \n\nde discuss\u00e3o as formas como os camponeses interagem entre si e com os demais agentes da \n\nsociedade. Sobressai, entre essas reflex\u00f5es, que os camponeses/agricultores familiares criam \n\npr\u00e1ticas sociais de interconhecimento por suas formas reciprocidade, rela\u00e7\u00f5es de \n\nparentesco/vizinhan\u00e7a e, por meio da intera\u00e7\u00e3o com o mercado, que a depender do tipo, \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n173 \n\nestabelecem pr\u00e1ticas mercantis e de reciprocidade. Podemos dizer que a participa\u00e7\u00e3o nos \n\nmercados n\u00e3o transformou somente a forma de trabalhar da agricultura ou seus tipos de \n\nprodutos e cria\u00e7\u00f5es; ela tamb\u00e9m foi respons\u00e1vel por um amplo processo de mudan\u00e7as na \n\nsociabilidade dos agricultores, resultado da cria\u00e7\u00e3o de uma \u201cnova atmosfera\u201d de rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais (NAVARRO, 2002). \n\nPortanto, a mercantiliza\u00e7\u00e3o por si n\u00e3o traz consigo efeitos que podem ser apreendidos \n\ngenericamente. Na verdade, o que estamos apresentando s\u00e3o l\u00f3gicas que costuram o fazer das \n\npr\u00e1ticas mercantis, principalmente os fatores que podem influenciar diretamente seu curso, \n\nnotadamente aqueles inerentes \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de parentesco, de que fala Friedmann (1978). S\u00e3o \n\nessas rela\u00e7\u00f5es que processam, de maneira particular e contradit\u00f3ria, o capitalismo que foi se \n\ndesenvolvendo na agricultura sem remover ou acabar com a particular forma social de \n\ntrabalho e produ\u00e7\u00e3o que \u00e9 a agricultura familiar. \n\nSalientamos que n\u00e3o estamos propondo obter uma an\u00e1lise geral dos agricultores \n\nfeirantes, mas atrav\u00e9s da pesquisa, descortinamos uma ampla gama de rela\u00e7\u00f5es sociais que \n\nconformam sua sociabilidade. Principalmente apreendendo as expressivas mudan\u00e7as e \n\ncontinuidades nas rela\u00e7\u00f5es que n\u00e3o se constituem como essencialmente produtivas, mas que \n\nse ligam de alguma maneira \u00e0s l\u00f3gicas de reprodu\u00e7\u00e3o social dos grupos dom\u00e9sticos \n\npesquisados. S\u00e3o quest\u00f5es da vida social, remetidas \u00e0 sociabilidade enquanto conjunto de \n\nintera\u00e7\u00f5es constitutivas dos diferentes dom\u00ednios onde se processam as rela\u00e7\u00f5es sociais, que \n\ndelimitam a pr\u00f3pria exist\u00eancia de agricultores familiares, como bem analisou (TEDESCO, \n\n1998). \n\nRetomando as dimens\u00f5es te\u00f3ricas analisadas, podemos dizer que os trabalhos de Wolf \n\n(1970) e Mendras (1978), sobre campesinato, s\u00e3o importantes para indicar quais os espa\u00e7os \n\nque os agricultores tomam para criar sua rede de interconhecimento, e ampliar suas rela\u00e7\u00f5es \n\nde proximidade. Para Mendras (1978), as sociedades camponesas est\u00e3o organizadas em \n\nrela\u00e7\u00f5es de interconhecimento, que s\u00e3o atividades sociais particulares de cada comunidade; \n\nresultam de pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es particulares a respeito do espa\u00e7o, tempo, fam\u00edlia, terra, \n\ntrabalho, entre outras. Isso denota que os camponeses estabelecem rela\u00e7\u00f5es personalizadas, \n\npr\u00f3ximas, de alto grau de conhecimento entre as pessoas da comunidade. \u201cInterconhecimento \n\nsignifica conhecimento total e prolongado da pessoa do outro, das posi\u00e7\u00f5es sociais atuais e \n\npassadas, das particularidades de sua personalidade\u201d (1978, p. 88). \n\nEm estudo no Brasil, sobre os caipiras paulistas, Ant\u00f4nio C\u00e2ndido (2001) compreende \n\nque as rela\u00e7\u00f5es de solidariedade vicinal ergueram-se, ao lado do trabalho, como um dos \n\nprincipais sustent\u00e1culos dos seus estilos de agricultura. Os modos de coopera\u00e7\u00e3o envolveram \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n174 \n\num amplo conjunto de atividades que v\u00e3o desde a constru\u00e7\u00e3o de casas at\u00e9 mesmo a ajuda para \n\ncarnear os animais ou colher os produtos da ro\u00e7a. Mas, para C\u00e2ndido (2001), a expans\u00e3o do \n\nmercado desestrutura esta situa\u00e7\u00e3o, \n\n[...] n\u00e3o apenas for\u00e7a o caipira a multiplicar o esfor\u00e7o f\u00edsico, mas tende a atrofiar as \n\nformas coletivas de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho (mormente ajuda m\u00fatua), cortando as \n\npossibilidades de uma sociabilidade mais viva e de uma cultura harm\u00f4nica. Entregue \n\ncada vez mais a si mesmo, o trabalhador \u00e9 projetado do \u00e2mbito comunit\u00e1rio para a \n\nesfera de influ\u00eancia da economia regional, individualizando-se (p. 212). \n\nEssa an\u00e1lise de C\u00e2ndido p\u00f5e em evid\u00eancia processos de transforma\u00e7\u00f5es nas esferas \n\ndos modos de viver e trabalhar de camponeses, que s\u00e3o compreendidos por Wanderley (2009) \n\ncomo etapas em que o desenvolvimento do capitalismo na agricultura n\u00e3o consegue romper \n\ncom esses modos, observa-se a perman\u00eancia do interconhecimento como pr\u00e1tica de \n\nagricultores. Isso constitui um modo de vida que n\u00e3o est\u00e1 inserido somente no local como \n\ntamb\u00e9m no supralocal, como forma de projetar seu futuro.  \n\nCom caracter\u00edsticas pr\u00f3ximas a Wanderley, Sabourin (2009) argumenta que a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do modo de vida desses agentes se interconecta \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade, eles \n\nse op\u00f5em concretamente em adotar a l\u00f3gica da competitividade individual, onde cada um com \n\nseu escasso recurso busca maximizar o produto gerado pela fam\u00edlia e manter seu espa\u00e7o junto \n\n\u00e0s redes agroalimentares. Buscando preservar sua autonomia de definir sua vida, o campon\u00eas \n\nde hoje, busca na solidariedade local e na potencializa\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis com as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es estatais, constituir uma forma de sobreviv\u00eancia. \n\nOs casos analisados para esta tese apontam para essa variedade das formas de \n\ninterconhecimento e sua ressignifica\u00e7\u00e3o. Ivaldo, por exemplo, cresceu nesse emaranhado, \n\napresentando-se atrav\u00e9s da ressignifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es do agricultor familiar no local e \n\nsupralocal, com caracter\u00edsticas de uma economia de proximidade. Ele criou uma trajet\u00f3ria \n\ndiferenciada para chegar a ser produtor e vendedor direto do coco verde nas feiras. Seus pais \n\ntrabalharam e viveram da agricultura, a sua inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia foi vivida nesse meio, \n\ntrabalhando geralmente com uma produ\u00e7\u00e3o diversificada, de acordo com a tradi\u00e7\u00e3o familiar. \n\nEntretanto, aconteceram algumas mudan\u00e7as quando ele passa a ajudar o vizinho na feira. O \n\nvizinho levava seus produtos do s\u00edtio junto com o que comprava da fam\u00edlia de Ivaldo. \n\nObservando como acontecem as rela\u00e7\u00f5es de troca naquele espa\u00e7o, Ivaldo pensou em ter o seu \n\npr\u00f3prio neg\u00f3cio, no entanto n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es financeiras para realizar tal projeto, foi \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n175 \n\nquando um amigo o convidou para, juntos, irem trabalhar no corte da cana-de-a\u00e7\u00facar \u201cnas \n\nbandas de S\u00e3o Paulo\u201d\n52\n\n. \n\nEle nos contou que foram dois per\u00edodos de muito sofrimento longe \u201cde casa\u201d (dois \n\nanos consecutivos, de mar\u00e7o a dezembro), mas n\u00e3o podia desistir do seu objetivo, \n\nprincipalmente porque n\u00e3o queria vender os produtos cultivados pela fam\u00edlia. Isso porque, \n\nal\u00e9m do lucro ser pequeno, n\u00e3o queria trabalhar para os outros \u201ca vida toda\u201d. Cada vez que \n\npensava nisso, deixava todo o sofrimento de lado e \u201cmetia a cara no trabalho, cortando o \n\nm\u00e1ximo de cana\u201d. \n\nA migra\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria aparece como uma estrat\u00e9gia, uma solu\u00e7\u00e3o material num duplo \n\nsentido: por um lado, o assalariamento permite angariar recursos para a compra de algo que \n\npossa garantir sua produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social; por outro, (SILVA, 1999), \u201ca sa\u00edda da terra \n\ncorresponde \u00e0 volta, j\u00e1 que o trabalho assalariado \u00e9 tempor\u00e1rio\u201d. Cria-se, portanto, um elo de \n\ncomplementaridade bastante estreito entre essas realidades, que, apesar de opostas, se servem \n\nmutuamente. Al\u00e9m disso, a economia capitalista avan\u00e7ada necessita dessa m\u00e3o-de-obra barata \n\nem seu espa\u00e7o por algum tempo, e a economia miser\u00e1vel necessita do parco dinheiro, auferido \n\npor alguns de seus membros para continuar existindo. Silva (1999) argumenta ainda que os \n\nmigrantes s\u00e3o preferidos porque, em fun\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia de suas fam\u00edlias, suportam mais as \n\nimposi\u00e7\u00f5es do que os trabalhadores locais. \u201cSe reclamarem, correm o risco de serem \n\ndespedidos. Isso implicaria em s\u00e9rios problemas para a sobreviv\u00eancia dele e de suas fam\u00edlias\u201d. \n\nEla acrescenta que, ao final da safra, os migrantes regressam aos seus locais de origem, \n\ndesobrigando as empresas de assumirem qualquer compromisso trabalhista na entressafra. \n\nDevemos considerar tamb\u00e9m que nem todos os migrantes permanecem nesse ciclo. \n\nIvaldo, ao voltar para sua regi\u00e3o, tratou de pensar em um tipo de neg\u00f3cio que possibilitasse \n\nsua perman\u00eancia ali. Foi ent\u00e3o que buscou trabalhar com coco verde, principalmente porque \n\ntinha pouca concorr\u00eancia na feira. Para isso, comprou uma propriedade, cerca de dez hectares, \n\nnela j\u00e1 havia uma boa quantidade de p\u00e9s de coco. Disse-nos que no in\u00edcio a \u00e1rea estava muito \n\nmaltratada, mas com a ajuda dos familiares e de seus vizinhos, \u201cderam um trato de \n\nresponsabilidade\u201d. Mesmo com esse cuidado, inicialmente a produ\u00e7\u00e3o foi pouca, mas tudo \n\nque colhia vendia na feira. Al\u00e9m dessa situa\u00e7\u00e3o da propriedade, salienta que o transporte era \n\noutro empecilho, j\u00e1 que n\u00e3o o tinha, tendo que alugar toda semana. \n\n                                                           \n52\n\n Woortmann (1990) lembra que a id\u00e9ia de ir trabalhar em S\u00e3o Paulo n\u00e3o significa que ele realmente v\u00e1 para este \n\nestado, no estudo realizado, observou uma diversifica\u00e7\u00e3o, muitos iam para outros estados brasileiros. Al\u00e9m disso, \n\nir para estes lugares n\u00e3o \u00e9 somente por que l\u00e1 estar\u00e1 a riqueza, \u201c\u00e9 porque tamb\u00e9m est\u00e1 o mundo, termo que denota \n\na incerteza, o desconhecido, o perigo\u201d. Passar por esse \u201csentido simb\u00f3lico-ritual\u201d \u00e9 transformar o status de rapaz \n\npara o de homem, o de fraco para forte, por ter conseguido vencer, e geralmente a vit\u00f3ria est\u00e1 relacionado ao \n\ndinheiro trazido pelo processo de migra\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n176 \n\nPor conta dessa maneira de pensar e de buscar reorganizar seus modos de viver e \n\ntrabalhar, Ivaldo observa que pode acontecer o sucesso na agricultura quando os agricultores \n\ninvestirem constantemente. Disse-nos que apesar de \u201cn\u00e3o utilizar fertilizantes qu\u00edmicos\u201d, \n\nprocura estar sempre colocando \u201cfertilizantes naturais, como estrume ou palha de arroz\u201d nos \n\np\u00e9s de coco, al\u00e9m, \u00e9 claro, da t\u00e9cnica \u201cdo olho do dono\u201d. Nota ainda que embora n\u00e3o produza \n\nem grande quantidade outros alimentos, est\u00e1 plantando, de vez em quando, feij\u00e3o e macaxeira \n\npara consumo familiar. Destaca tamb\u00e9m que ter grande fam\u00edlia n\u00e3o significa produzir e \n\ncrescer mais, como pode ser observado no caso dele (s\u00f3 tem um filho e utiliza sempre m\u00e3o-\n\nde-obra assalariada), mas ter ajuda dos parentes em alguns momentos, principalmente quando \n\nn\u00e3o se tem os incentivos financeiros apropriados para exercer, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia. \n\nPor isso, \u00e9 a favor de empr\u00e9stimos com juros baixos e uma organiza\u00e7\u00e3o entre os produtores e \n\nvendedores, permitindo um maior investimento nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho. \n\nO fato de Ivaldo mobilizar uma ampla gama de recursos e, de certa forma, m\u00e3o-de-\n\nobra, a depender da necessidade e disponibilidade da parentela, reflete em espa\u00e7os de \n\nmanobra e estrat\u00e9gias criadas para entrar nesse tipo de mercado e assim manter uma \n\nautonomia relativa da unidade de produ\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, mesmo utilizando de ferramentas \n\ndos mercados, \u00e9 equivocada tanto a percep\u00e7\u00e3o de que a mercantiliza\u00e7\u00e3o induz \u00e0 perda total da \n\nautonomia, quanto de que este processo possa estar completado, uma vez que coexistem \n\nrecursos materiais (natureza, trabalho) e imateriais (reprodu\u00e7\u00e3o da agricultura familiar) \n\nmobilizados fora dos circuitos mercantis. \n\nA vis\u00e3o de futuro de Ivaldo est\u00e1 relacionada a uma estrutura de sua propriedade/s\u00edtio \n\ncom t\u00e9cnicas de cultivo que possam produzir mais e assim comprar mais terras, transporte \n\npara locomo\u00e7\u00e3o e garantia da venda do seu produto na feira, gerando a reprodu\u00e7\u00e3o de sua \n\nfam\u00edlia. Em outras palavras, com a aquisi\u00e7\u00e3o de insumos produtivos, compra de m\u00e1quinas, \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra, obten\u00e7\u00e3o de financiamentos nos mercados de cr\u00e9dito e a venda \n\nda produ\u00e7\u00e3o, esses sujeitos acionam mecanismos para que os agentes, com uma amplia\u00e7\u00e3o de \n\nformas de captar um conjunto maior de circuitos, se sobressaiam no milagre de sua for\u00e7a de \n\ntrabalho para reprodu\u00e7\u00e3o familiar. \n\nIvaldo observa que n\u00e3o est\u00e1 descolado do mercado, pelo contr\u00e1rio, est\u00e1 atento aos \n\npre\u00e7os propostos tanto na comercializa\u00e7\u00e3o do seu produto quanto dos que ele compra. Conta-\n\nnos que se os pre\u00e7os das verduras estiverem melhores no supermercado, ele avisa aos colegas \n\nfeirantes o pre\u00e7o do supermercado. Diz que faz a mesma coisa com a sua venda na pra\u00e7a de \n\ncom\u00e9rcio, sempre est\u00e1 analisando o pre\u00e7o do coco no mercado para propor o seu pre\u00e7o. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n177 \n\nSalienta que foi nas suas andan\u00e7as que aprendeu \u201ca lidar com a vida [...] a pessoa tem que \n\nser esperto, n\u00e3o para roubar dos outros, mas tamb\u00e9m para lucrar no neg\u00f3cio\u201d. \n\n\u00c9 interessante salientar que essa concep\u00e7\u00e3o constru\u00edda por Ivaldo ultrapassa os \n\nargumentos constatados por Woortmann (1990). Esse destacou como os comerciantes t\u00eam \n\nsido historicamente percebidos pelos camponeses como desonestos por conta da oposi\u00e7\u00e3o que \n\nse estabelece entre o trabalho e o neg\u00f3cio, ou seja, entre uma atividade honrada e moral e um \n\nmeio imoral de ganhar a vida. Essa oposi\u00e7\u00e3o, todavia, parece cada vez menor haja vista a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o desse tipo de agente no meio rural conciliada ao privil\u00e9gio das rela\u00e7\u00f5es diretas \n\nentre agricultores e mercados local, as feiras, principalmente, e global. \n\nPor outro lado, devemos considerar tamb\u00e9m a ideia de que \u201ccom parente se negocia\u201d, \n\npois muitos dos entrevistados se utilizam dessa estrat\u00e9gia para sua manuten\u00e7\u00e3o, seja na \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o (19 agricultores feirantes) ou da terra (12 agricultores feirantes). \n\nNo primeiro caso, isso ocorre com a troca de servi\u00e7o, produtos ou por moeda corrente. No \n\nsegundo, a comercializa\u00e7\u00e3o ocorre geralmente pela compra ou arrendamento de parte da \n\nheran\u00e7a\n53\n\n, o pagamento \u00e9 realizado por moeda corrente ou, no caso do arrendamento, por \n\ntratados de neg\u00f3cios, sendo inclusive pelas rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a, proximidade e \n\nreciprocidade: \u201cEntregar terras de arrendo ou \u201emeia? a irm\u00e3os \u00e9 uma garantia suposta de \n\natitudes corretas do irm\u00e3o parceiro para com o outro, em fun\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os de solidariedade \n\nacentuados entre os colaterais diretos.\u201d (BRAND\u00c3O, 1994, p.121). \n\nPor isso, n\u00e3o \u00e9 por ser da mesma fam\u00edlia, compartilhar a mesma origem, sobrenome e \n\npossuir rela\u00e7\u00f5es fraternas que a conota\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es familiares camponesas n\u00e3o s\u00e3o \n\nmercantis, e at\u00e9 mesmo lucrativas, ou n\u00e3o sejam calculadas para resultar em saldo econ\u00f4mico \n\npositivo para as partes envolvidas. Mas, por outro lado, est\u00e3o presentes tamb\u00e9m certos \n\n\u201cprivil\u00e9gios\u201d e uma ordem moral. Como diz Brand\u00e3o (1994, p.121), h\u00e1 diferen\u00e7as entre \n\nnegociar com familiares e com n\u00e3o-familiares. Um excelente exemplo pode ser observado \n\npela fala do entrevistado: \n\n[...] eu sempre trabalhei com meu pai, mas o s\u00edtio dele \u00e9 muito pequeno [...] s\u00f3 um \n\ndos meus irm\u00e3os mora com ele, e esse da\u00ed na hora que casar tamb\u00e9m vai embora [...] \n\nsa\u00ed de casa cedo para ganhar dinheiro em S\u00e3o Paulo, n\u00e3o ganhei muito, mas deu para \n\ncomprar algumas tarefas por aqui, na serra, perto do meu pai, e a\u00ed eu cedi um pouco \n\npara os meus irm\u00e3os trabalharem, e quando eles colhem, dividem comigo [...] eles \n\nmesmos que disseram que dividiriam, porque se fosse com outro iriam tamb\u00e9m \n\ndividir, e a\u00ed fica entre fam\u00edlia [...] muitas vezes eles mandam tamb\u00e9m uma parte da \n\ncolheita deles para eu vender na feira, a\u00ed eu n\u00e3o fico com nada, tudo que vendo \n\nentrego para eles. (Antonio Zito, feirante de \u00c1gua Branca, 48 anos) \n\n                                                           \n53\n\n A heran\u00e7a da terra tem destino e dire\u00e7\u00e3o mais \u00e0 fam\u00edlia nuclear, onde os filhos se sobrep\u00f5em as filhas e aos \n\ntios. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n178 \n\nO agricultor Antonio Zito tem filhos em que uns moram nos s\u00edtios dos sogros, outros \n\nmigraram para outras regi\u00f5es do Brasil. Esse agricultor reside no s\u00edtio que produz \n\nprincipalmente para consumo e comercializa\u00e7\u00e3o na feira, junto com os produtos dos parentes \n\ne vizinhos; ele tamb\u00e9m \u00e9 o principal encarregado na manuten\u00e7\u00e3o da rede criada para \n\ntransporte dos produtos \u00e0 feira, momentos em que discutem sobre a produ\u00e7\u00e3o, \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o e modos de viver dos grupos. \n\nEsses emaranhados de rela\u00e7\u00f5es conectados, como no caso de Antonio Zito, \n\npossibilitam-nos compreendermos que existe uma l\u00f3gica que engendra as rela\u00e7\u00f5es sociais de \n\ninterconhecimento entre agricultores feirantes, tanto no \u00e2mbito da parentela quanto dos \n\ndemais sujeitos em intera\u00e7\u00e3o. No caso da parentela, ela se constitui como sujeito principal nas \n\nredes de rela\u00e7\u00f5es familiares, que, ao mesmo tempo auxilia/ajuda, tamb\u00e9m constrange, \u201ccobra\u201d \n\ne faz demandas, como lembra Brand\u00e3o (1994. p.125). No caso dos demais, existe a troca \n\nmercantil e tamb\u00e9m simb\u00f3lica. No tipo, por exemplo, das rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a, elas \n\nacontecem n\u00e3o somente por uma ordem moral, mas ultrapassa a dimens\u00e3o de troca simb\u00f3lica \n\npara se imbricar com a troca em si, avan\u00e7ando para um conjunto mais amplo de rela\u00e7\u00f5es \n\nhumanas de interdepend\u00eancias. Com o envolvimento de um interconhecimento para al\u00e9m do \n\nlocal, as rela\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas do grupo como a ajuda m\u00fatua, que sempre ocorreu sob a \u00f3tica \n\ndo encontro, da socializa\u00e7\u00e3o e da confraterniza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o deixaram de existir, mas foram \n\nredefinidas no conjunto de transforma\u00e7\u00f5es mais amplas do mundo rural, como a migra\u00e7\u00e3o e as \n\nrela\u00e7\u00f5es com os mercados, para citar alguns tipos de intera\u00e7\u00f5es. \n\nOs feirantes agricultores, al\u00e9m de manterem contato direto com o mercado local, \n\nrevelam-se como agentes que integram e fazem das feiras espa\u00e7os de socializa\u00e7\u00e3o e encontro, \n\nonde transcorrem as atividades que buscam celebrar e reproduzir a vida social em \n\ncomunidade. Diferente, portanto, do papel pragm\u00e1tico que possuem os supermercados, que \u00e9 \n\nde garantir a compra e venda de produtos, e de certa forma, o fluxo da vida comunit\u00e1ria e das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que se conectam, inclusive com as feiras. \n\nAs feiras se emaranham com outros momentos festivos para ampliar os meios de inter-\n\nrela\u00e7\u00e3o. No que se refere \u00e0 essas festas, podemos dizer que s\u00e3o principalmente conhecidas por \n\nvivenciar de forma bastante forte a religiosidade, sendo essa orgulho das pessoas e elemento \n\nconstituidor da identidade local. Concei\u00e7\u00e3o entende que esses eventos, realizados nas cidades \n\nque circunscreve suas a\u00e7\u00f5es, criam situa\u00e7\u00f5es de (re) encontro das amigas e tamb\u00e9m de parentes \n\nmais distantes do ciclo semanal estabelecido, animando assim a mem\u00f3ria e ligando o passado \n\nao presente. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n179 \n\nConcei\u00e7\u00e3o tem 50 anos, mora na cidade de Delmiro Gouveia, onde tamb\u00e9m \u00e9 feirante; \n\nal\u00e9m dessa, trabalha nas pra\u00e7as de com\u00e9rcio de \u00c1gua Branca e Pariconha, e frequenta ainda o \n\ns\u00edtio da fam\u00edlia, localizado no povoado Corredores, munic\u00edpio de Delmiro. Ela costuma dizer \n\nque tem v\u00e1rias resid\u00eancias, pois em cada feira tem familiares onde fica hospedada; \u00e9 casada, \n\ntem quatro filhas, duas casadas, uma morando no entorno do s\u00edtio e a outra na cidade de \u00c1gua \n\nBranca e as outras duas filhas moram com ela. Concei\u00e7\u00e3o enfatizou na entrevista que pertence \n\na essas tr\u00eas feiras e, de certa forma, a tr\u00eas fam\u00edlias. \n\nPor transitar entre esses espa\u00e7os, Concei\u00e7\u00e3o diz ainda que vai \u201caproveitar tamb\u00e9m para \n\napresentar as filhas solteiras \u00e0s pessoas de fam\u00edlia\u201d, este argumento traz um fio para \n\nentendermos o valor atribu\u00eddo ao mesmo espa\u00e7o (cidade), mas \u00e0s situa\u00e7\u00f5es diferenciadas. \n\nSegundo ela, o trabalho eventual das filhas em \u201cajudar\u201d na feira ganha intensidade e \n\nreconhecimento nos dias de festejos, pois a ocasi\u00e3o das festas se d\u00e1 em circunst\u00e2ncias prop\u00edcias \n\n\u201cde arranjar um bom casamento para as filhas solteiras\u201d. Ela quer dizer que, apesar de serem \n\ndois eventos, as pessoas participantes de um (festejo), geralmente participaram do outro (feira), \n\npor isso, ao ver as filhas enquanto \u201cmo\u00e7as prendadas\u201d no espa\u00e7o da feira, observar\u00e3o no outro \n\nevento, que elas n\u00e3o s\u00e3o simplesmente mulheres, mas \u201cmulheres para casar\u201d, o que aponta \n\npara uma nova concep\u00e7\u00e3o da mulher no espa\u00e7o p\u00fablico, embora de forma parcial. \n\n\u00c9 importante dizer, portanto, que a situa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do espa\u00e7o-tempo do evento cria \n\num c\u00f3digo de intera\u00e7\u00e3o diferenciado no ver o outro, por outro lado, consideramos que os \n\nelementos de um ritual \u2013 e aqui entendemos a festa como um ritual \u2013 est\u00e1 tamb\u00e9m presente no \n\ndia-a-dia e vice-versa. Isto \u00e9, no ritual expandem-se e ressaltam-se as representa\u00e7\u00f5es e valores \n\nde uma sociedade, presentes em seu cotidiano em manifesta\u00e7\u00f5es muitas vezes mais sutis \n\n(PEIRANO, 2003). Da mesma forma, podemos dizer, pela compreens\u00e3o de Tedesco; Rosseto \n\n(2007), que: \n\nAs festas constituem-se como momento de situa\u00e7\u00f5es profanas e sagradas, relacionais \n\ne grupais; em \u00faltima inst\u00e2ncia, comunit\u00e1rias; \u00e9 o passado, ou algo do passado \n\ncotidiano e tradicional que busca manter e atualizar significa\u00e7\u00f5es, expressar rela\u00e7\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas, formatos societais, hierarquias, posi\u00e7\u00f5es sociais, performance de grupos \n\n\u00e9tnicos nacionais que buscam fortalecer um sentimento pr\u00f3prio de si mesmo, por\u00e9m \n\nem correla\u00e7\u00e3o (TEDESCO; ROSSETO, 2007, p. 19). \n\nA conex\u00e3o de Concei\u00e7\u00e3o nessas redes de reprodu\u00e7\u00e3o social, a que se remete Tedesco; \n\nRosseto para falar da festa, \u00e9 reconhecida pelo seu esposo, que acompanha os caminhos \n\nestabelecidos por ela e reconhece a import\u00e2ncia da mesma na manuten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia no espa\u00e7o \n\ndo s\u00edtio, das feiras e tamb\u00e9m das cidades por onde passa e deixa sua marca. Entretanto, dona \n\nConcei\u00e7\u00e3o sente que \u201ca idade est\u00e1 chegando\u201d, e \u201cn\u00e3o vai dar mais para frequentar o s\u00edtio\u201d e \n\nquando pondera sobre esta situa\u00e7\u00e3o, remete-se ao medo que essa rede desapare\u00e7a, por isso \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n180 \n\ndeseja que as filhas sejam as futuras geradoras da perpetua\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes constru\u00eddas nessas \n\ninter-rela\u00e7\u00f5es. \n\nNa verdade, ela n\u00e3o tem medo de se fixar somente na cidade, mas de perder a \n\nmobilidade entre esses espa\u00e7os, diferente da agricultora e feirante J\u00e9ssica, que se manteve \n\nreceosa na mudan\u00e7a do povoado para cidade, por medo dos novos la\u00e7os constru\u00eddos. \n\nEspecificamente, podemos dizer que J\u00e9ssica procura reestruturar as formas de socializa\u00e7\u00e3o \n\naprendidas no povoado, a partir de sua nova experi\u00eancia citadina. \n\nJ\u00e9ssica tem 30 anos, se apresenta enquanto ajudante do marido, que \u00e9 o chefe da casa; \n\ntem uma filha de dez anos. Ela se considera alfabetizada, mas parou de estudar. Mora na \n\ncidade de Delmiro e o marido vai trabalhar diariamente na propriedade que pertenceu aos pais, \n\nlocalizada no mesmo munic\u00edpio onde reside. J\u00e9ssica diz, que sempre que pode, vai ajudar o \n\nmarido no s\u00edtio, pois tamb\u00e9m tem de cuidar da filha, do lar e ainda ajuda na feira. Ela disse-nos \n\nque, por falta de tempo, n\u00e3o participa de nenhuma cooperativa, s\u00f3 mesmo do sindicato dos \n\ntrabalhadores rurais. Tamb\u00e9m prefere n\u00e3o se envolver com cr\u00e9ditos de bancos, pois da forma \n\ncomo vai fazendo, \u201cd\u00e1 para ir vivendo\u201d. \n\nDe antem\u00e3o, J\u00e9ssica justifica o motivo do seu estabelecimento no espa\u00e7o da cidade \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de acesso aos servi\u00e7os serem, nesta, mais r\u00e1pidas, mas que tamb\u00e9m gosta do s\u00edtio, \n\npelas suas amizades, que est\u00e3o diretamente relacionadas \u00e0s companheiras agricultoras feirantes \n\ne empregadas dom\u00e9sticas que moravam tamb\u00e9m no mesmo povoado dela. E que muitos dos \n\nseus vizinhos \u201cda rua\u201d, sente que n\u00e3o pode contar, mas pela diversidade de pessoas que moram \n\npor perto, inclusive de l\u00e1 do seu povoado, nota que n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil ter amigos verdadeiros onde \n\nmora, como n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil para os moradores do bairro realizarem algo juntos. Para tal \n\nobserva\u00e7\u00e3o, lembra que organizou com outras pessoas um tipo de batizado coletivo\n54\n\n, com \n\nmaior participa\u00e7\u00e3o dos vizinhos e parentes do povoado que frequenta quase diariamente. Wolf \n\n(1970) observa que o cerimonial \u00e9 uma ideologia que tem \u201csignificado moral. Ela [ideologia] \n\nsustenta a \u201cvida reta\u201d que assegura os la\u00e7os sociais que mant\u00eam unida a sociedade; ajuda no \n\ncontrole das tens\u00f5es que nascem no seio das transa\u00e7\u00f5es entre os homens. E ainda refor\u00e7a os \n\nsentimentos dos quais depende a continuidade social\u201d (p.130). \n\n[...] o cerimonial existe para sustentar e unir conjuntos de atores que, sem isso, \n\npoderiam decair e buscar identidades sociais separadas. Encontramos em todos os \n\nlugares s\u00edmbolos que sublinham a continuidade da unidade familiar, seja por um \n\n                                                           \n54\n\n J\u00e9ssica combinou com seus vizinhos da cidade e do campo, tanto os que tinham filhos a serem batizados \n\nquanto os demais, uma cerim\u00f4nia coletiva que inclu\u00eda a celebra\u00e7\u00e3o religiosa na igreja da cidade e depois a \n\nfestividade dom\u00e9stica. Na primeira, aconteceram trocas de afilhados \u2013 principalmente dos residentes na cidade, \n\nmas com v\u00ednculo permanente com o campo, com os moradores do campo. A festividade dom\u00e9stica aconteceu na \n\ncasa de J\u00e9ssica, e todos que participaram da cerim\u00f4nia estavam presentes. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n181 \n\nrecanto cerimonial na casa, como na Europa, ou por um conjunto de t\u00e1buas ancestrais \n\nadoradas com oferendas e incensos e presentes feitos de papel, como na China [...] os \n\nfocos do cerimonial campon\u00eas em a\u00e7\u00e3o, n\u00e3o em cren\u00e7a, d\u00e3o \u00eanfase ao car\u00e1ter \n\nregulativo de normas em um conjunto de sim ou n\u00e3o. Corporificados em regras, esses \n\nimperativos morais tornam a a\u00e7\u00e3o pratic\u00e1vel e constroem um contexto comum para \n\nsua avalia\u00e7\u00e3o (WOLF, 1970, p. 131-33). \n\nAo nos remetermos \u00e0s an\u00e1lises de Wolf, compreendemos que existe uma \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o das teias de inter-rela\u00e7\u00e3o entre os agricultores familiares pesquisados. \n\nObservando, especificamente J\u00e9ssica, notamos que procura reconstruir um ritual, batizado, \n\nmuito importante no povoado e que fez parte do seu processo de socializa\u00e7\u00e3o. Esse tipo de \n\nritual delimita um dos dom\u00ednios mais importantes da exist\u00eancia dos agricultores para um novo \n\nespa\u00e7o, o da cidade. Ela procura manter um universo onde se possa desenvolver uma maior \n\nintera\u00e7\u00e3o de suas vidas com as de outrem (do indiv\u00edduo, fam\u00edlia e outros grupos). O que antes, \n\nno povoado, relacionava-se com seus similares, ela busca agora, na rua, com uma maior \n\ndiversidade de grupos, formar uma coletividade que possa sustentar as institui\u00e7\u00f5es e o \n\nrepert\u00f3rio cultural socializado e incorporado por eles. Isto \u00e9, ela procura reviver, embora com \n\nressignifica\u00e7\u00f5es, aspectos do modo de vida do povoado (local onde os discursos e as pr\u00e1ticas \n\nganham significados e s\u00e3o avaliados) no bairro da cidade, onde passa residir. Na verdade, a \n\nfeirante agricultora utiliza-se de meios para instruir rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a nos espa\u00e7os que \n\nparticipa. Tedesco (1998, p. 100) salienta que \u201cum lugar de encontro\u201d \u00e9 \u201cuma forma de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o aos desencontros, isolamentos, sofrimentos individua\u00e7\u00f5es cotidianas.\u201d \n\nA import\u00e2ncia da forma como se configura esse dom\u00ednio fez Mendras (1978) \n\nreconhecer a autonomia relativa das coletividades camponesas como um dos aspectos mais \n\nimportantes na significa\u00e7\u00e3o de suas identidades sociais. Com efeito, al\u00e9m da import\u00e2ncia \n\nestrutural do grupo dom\u00e9stico, os modos de produzir e viver desenvolvidos pelos agricultores \n\nestiveram fundados em uma autarquia relativa e no \u201cinterconhecimento\u201d.  \n\nEntretanto, \u00e0 medida que se acentuaram em novas rela\u00e7\u00f5es, inclusive das trocas \n\nmercantis na feira local, esses agricultores se reorganizaram. A caracter\u00edstica do que antes era \n\no interconhecimento aut\u00e1rquico se (re) significa para n\u00e3o acontecer a despersonaliza\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es humanas, a luta acontece entre a autonomia das coletividades locais e a expans\u00e3o da \n\nsociedade urbanizada que n\u00e3o tolera \u201c[...] que em seu seio uma popula\u00e7\u00e3o t\u00e3o importante se \n\nmantenha marginal e conserve sua l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o e de vida.\u201d (MENDRAS, 1978, p. 13). \n\nEmbora existam desafios e rupturas na ocupa\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os, principalmente o \n\ndo pequeno munic\u00edpio, isto n\u00e3o torna uma pr\u00e1tica social imposs\u00edvel, pelo contr\u00e1rio, o \n\nagricultor encontra, a depender da proximidade das pr\u00e1ticas sociais, uma certa facilidade na \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n182 \n\n(re) ativa\u00e7\u00e3o de muitas das formas de ajuda m\u00fatua constitu\u00eddas em torno do \n\ninterconhecimento e da valoriza\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos familiares. \n\nAs pr\u00e1ticas dos agricultores que s\u00e3o tamb\u00e9m feirantes encurtam as dist\u00e2ncias entre a \n\nesfera da feira e da vida nos lugares de resid\u00eancia. O fato de pessoas que se fazem nas \n\nmesmas feiras terem conviv\u00eancia nos lugares onde vivem influencia na intensifica\u00e7\u00e3o da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos valores constru\u00eddos, seja na produ\u00e7\u00e3o, como atravessadores, compradores, \n\nvendedores; nos caminhos de ida e volta e na partilha de problemas ou alegrias. Apesar de as \n\nestrat\u00e9gias do grande mercado serem determinadas em esferas alheias a esses sujeitos, existe \n\numa manobra coreografada pelos seus valores que d\u00e1 uma certa estabilidade. Como lembra \n\nWilkinson (2008), vizinhan\u00e7a, conhecimentos pessoais, transa\u00e7\u00f5es repetidas por mesmos \n\natores sociais, consolidam e fortalecem estes mercados frente a press\u00f5es externas, sejam \n\nmercadol\u00f3gicas ou reguladoras. \n\nA manobra perpassa uma tend\u00eancia, nas pra\u00e7as de com\u00e9rcio estudadas, pelas trocas \n\nsociais que envolvem certos mecanismos de interconhecimento caracter\u00edsticos da agricultura \n\nfamiliar. Esses se baseiam na l\u00f3gica que geram sentimentos e valores de confian\u00e7a, reputa\u00e7\u00e3o, \n\nhonra e responsabilidade, a partir dos la\u00e7os sociais criados nas produ\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es que \n\nmesclam trabalho e afetividade, obriga\u00e7\u00e3o e respeito, compadrio e amizade, mas tamb\u00e9m \n\ndesaven\u00e7as e \u00f3dios. \n\nAs estrat\u00e9gias para comercializa\u00e7\u00e3o de animais/aves, produtos agr\u00edcolas e artesanais \n\nnas feiras dos pequenos munic\u00edpios revelam horizontes e capital social que se expressam \n\ncomo estrat\u00e9gias de mercado utilizadas pelos agricultores. Como vimos no cap\u00edtulo anterior, \n\nsitua\u00e7\u00f5es de contato direto, entre feirantes-feirantes e feirantes-fregueses, d\u00e3o origem a \n\nrela\u00e7\u00f5es humanas espec\u00edficas: conversas e explica\u00e7\u00f5es em torno dos produtos, do trabalho, \n\ndos processos, mas tamb\u00e9m da vida social, da fam\u00edlia ou da pol\u00edtica. Al\u00e9m da afetividade, \n\nessas rela\u00e7\u00f5es geram tamb\u00e9m valores de lealdade e de confian\u00e7a entre produtores e \n\nconsumidores. \n\nEnfatizamos que esses valores guiam n\u00e3o somente as intera\u00e7\u00f5es entre feirantes-\n\nfregueses, mas todos os sujeitos envolvidos nas rela\u00e7\u00f5es sociais das feiras. Para se ter uma \n\nid\u00e9ia, Z\u00e9 da Serra, concedeu-nos a entrevista argumentando sua total rever\u00eancia ao \n\ncompromisso e lealdade, enredando \u201cque compromisso era compromisso\u201d, e n\u00e3o tinha gostado \n\nnem um pouco do que fizeram com ele, \u201ca raiva maior estava porque n\u00e3o tinha assinado o \n\ncontrato com o banco pelo motivo dos outros companheiros\u201d, que iam participar do \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n183 \n\n\u201cCrediAmigo\u201d\n55\n\n, \u201cn\u00e3o terem comparecido\u201d, \u00e0quela institui\u00e7\u00e3o financeira. H\u00e1 de salientar que \n\nos colegas envolvidos com ele no processo do cr\u00e9dito financeiro, j\u00e1 haviam participado \n\nanteriormente daquele tipo de financiamento, e todos trabalhavam somente como feirantes. O \n\nque, de certa forma, abriu uma deixa para Z\u00e9 argumentar \u201cque aqueles l\u00e1 se entendem muito \n\nbem, pois estavam no mesmo barco\u201d, apresentando uma distin\u00e7\u00e3o, embora pelo momento de \n\ncrise, entre feirantes e agricultores familiares feirantes. \n\nZ\u00e9 da Serra tem 57 anos, agricultor e residente do povoado em que foi instalada a \n\nprimeira feira da regi\u00e3o; trabalha como feirante na cidade de \u00c1gua Branca; casado, chefe da \n\nfam\u00edlia, com oito filhos; uns migraram temporariamente para trabalhar como ajudante na \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, outros moram no entorno do pai, na agricultura, dom\u00e9stica e mercadinho \n\nlocal. Na sua fala, observamos que prefere manter uma tradi\u00e7\u00e3o a buscar mudan\u00e7as, e quando \n\nisso aconteceu, os meios utilizados, n\u00e3o foram favor\u00e1veis ao \u201c\u00eaxito\u201d. \n\nCompromisso \u00e9 algo que Z\u00e9 da Serra preza muito, por meio dele \u00e9 que vai expressando a \n\ncontinuidade e mudan\u00e7a a ser projetada na vida pessoal. Na forma como se manifesta, fica \n\nevidente que \u201cdesde muito novo\u201d, a inf\u00e2ncia e a adolesc\u00eancia n\u00e3o s\u00e3o muito diferentes do ser \n\nadulto. Como o trabalho come\u00e7a na inf\u00e2ncia com a agricultura e a feira, ele foi se sentindo em \n\nmeio as responsabilidades de um homem, \u201cser homem \u00e9 ter compromisso\u201d. Embora diga que \n\nhouve momentos de \u201ccurtir essas fases\u201d, parece n\u00e3o haver uma distin\u00e7\u00e3o, muito clara, na forma \n\nde conceber a responsabilidade com o trabalho e o lazer. \n\nNa verdade, chamamos aten\u00e7\u00e3o para o fato dessas intera\u00e7\u00f5es baseadas nos valores de \n\nconfian\u00e7a, reputa\u00e7\u00e3o, honra e responsabilidade serem realizadas desde o \u00e2mbito do grupo \n\ndom\u00e9stico, como demonstra Cirilo. Ele procura se reproduzir sob a l\u00f3gica de uma teia de inter-\n\nrela\u00e7\u00e3o significativa: primeiro, com uma socializa\u00e7\u00e3o dos filhos para atender as necessidades \n\nde reprodu\u00e7\u00e3o do grupo (ele fala que os filhos em Bras\u00edlia sempre se mobilizam com recursos \n\nfinanceiros para \u201cajudar\u201d a fam\u00edlia em momentos de crise; e os filhos e a esposa que moram \n\ndentro e no entorno do s\u00edtio, ajudam com a m\u00e3o-de-obra); segundo, com t\u00e9cnicas que possam \n\nmelhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida envolvidas no n\u00facleo dom\u00e9stico, mas sem entrar em um risco \n\nabsoluto (neste caso, ele se especializa na produ\u00e7\u00e3o de melancia, por\u00e9m n\u00e3o deixa de plantar \n\noutras culturas, que tamb\u00e9m s\u00e3o vendidas, s\u00f3 que na feira de Delmiro Gouveia, pelos filhos e a \n\n                                                           \n55\n\n O Crediamigo \u00e9 o Programa de Microcr\u00e9dito Produtivo Orientado do Banco do Nordeste, tem como objetivo \n\nfacilitar o acesso ao cr\u00e9dito \u00e0 empreendedores pertencentes aos setores informal ou formal da economia \n\n(microempresas, enquadradas como Microempreendedor Individual, Empres\u00e1rio Individual, Aut\u00f4nomo ou \n\nSociedade Empres\u00e1ria). O Crediamigo faz parte do Crescer - Programa Nacional de Microcr\u00e9dito do Governo \n\nFederal. O Programa atua na concess\u00e3o de cr\u00e9ditos em grupo solid\u00e1rio ou individual. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.bnb.gov.br/content/aplicacao/Produtos_e_Servicos/Crediamigo/gerados/o_que_e_objetivos.asp, \n\nacesso em 09.04.2012. \n\nhttp://www.bnb.gov.br/content/aplicacao/Produtos_e_Servicos/Crediamigo/gerados/o_que_e_objetivos.asp\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n184 \n\nesposa). Cirilo salienta ainda o quanto essa amplia\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias permite que sua fam\u00edlia \n\n\u201cn\u00e3o fique necessitando do meu dinheiro para tudo\u201d, ajudando somente \u201ccom as coisas mais \n\ncaras\u201d. \n\nCirilo tem 57 anos de idade, casado, chefe da fam\u00edlia, com sete filhos. Esse feirante \n\nagricultor veio do interior da Para\u00edba \u201ctentar a vida\u201d em Delmiro Gouveia, pela ideia \n\npropagada no seu Estado de \u201cno sert\u00e3o alagoano ser um lugar promissor\u201d; desde ent\u00e3o mora \n\nna cidade de Delmiro Gouveia. Cirilo diz que morar na cidade lhe trouxe mais despesas, mas \n\nfoi necess\u00e1rio para poder os filhos estudarem, e d\u00e1 um pouco mais de responsabilidade para os \n\n\u201coutros que ficaram por l\u00e1\u201d, tamb\u00e9m est\u00e1 mais atento as oportunidades sobre a produ\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o. \n\nNesse sentido, esse ethos dos agricultores feirantes assume uma posi\u00e7\u00e3o importante na \n\ngest\u00e3o da unidade familiar e em suas rela\u00e7\u00f5es de proximidade, apresentando-se importante na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do modo de viver e trabalhar tanto desses sujeitos quanto dos demais que foram \n\nou s\u00e3o envolvidos nas intera\u00e7\u00f5es sociais. \u00c9 importante reconhecer que nesse processo novos e \n\nvelhos valores se entremeiam, e a tradi\u00e7\u00e3o \u00e9 recontextualizada em meio a uma nova atmosfera \n\nsocial, originando assim uma s\u00e9rie de particularidades, nem todas referidas nessa an\u00e1lise. \n\n \n\n \n\nEm s\u00edntese: \n\n \n\n \n\nPodemos dizer que as pr\u00e1ticas sociais de agricultores feirantes est\u00e3o permeadas de \n\nl\u00f3gicas que possibilitam lidar com adversidades e se projetar diante de aspectos diferentes das \n\nmaneiras de organizar suas vidas. \n\n1. L\u00f3gicas de ordens de produzir e de viver \u2013 rela\u00e7\u00f5es entre terra, trabalho e \n\nfam\u00edlia: \n\na) A fam\u00edlia, terra e trabalho s\u00e3o bens imbricados, que formam fortes mecanismos de luta \n\npara produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o, inclusive com estrutura\u00e7\u00e3o de hierarquias internas no \n\ngrupo dom\u00e9stico; \n\nb) Nas formas de acesso a terra e sua rela\u00e7\u00e3o com os meios de trabalho, estrat\u00e9gias s\u00e3o \n\n(re) criadas para manuten\u00e7\u00e3o interna do grupo \u2013 migra\u00e7\u00e3o e a atividade na feira \n\naparecem como mecanismos importantes, uma solu\u00e7\u00e3o material e simb\u00f3lica em um \n\nduplo sentido; \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n185 \n\nc) Essa diversidade no conjunto de estrat\u00e9gias produtivas \u00e9 resultado das transforma\u00e7\u00f5es \n\nocasionadas pela mercantiliza\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es sociais que envolvem agricultores \n\nfeirantes. \n\n2. L\u00f3gicas de interconhecimento que (re) significam as trocas mercantis e de \n\nreciprocidade: \n\na) As ordens internas de sociabilidades entre grupo dom\u00e9stico, parentesco e \n\nvizinhan\u00e7as, baseadas na ajuda m\u00fatua, s\u00e3o dinamizadas, de forma que encontrem \n\naspectos simb\u00f3licos de suas ordens pela moeda de troca; \n\nb) Din\u00e2micas gen\u00e9ricas de intera\u00e7\u00e3o entre agricultor e pol\u00edticas p\u00fablicas, alteram a \n\nforma de conhecimento local, inter-relacionando aos supralocais; \n\n3. As distintas maneiras como os agricultores se relacionam com outros sujeitos, \n\ndiversos recursos e distintos n\u00edveis de inser\u00e7\u00e3o nas feiras revelam um conjunto de \n\nestrat\u00e9gias que conformam a rela\u00e7\u00e3o entre agricultura familiar e feiras. Elas ser\u00e3o \n\napresentadas no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, por meio das figura\u00e7\u00f5es sociais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n186 \n\nCAP\u00cdTULO V \n\n \n\n \n\nAS FIGURA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS NAS FEIRAS: \n\nAs Teias de Proximidade Acionadas nas Pr\u00e1ticas Sociais de Feirantes Agricultores \n\nFamiliares \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nVimos que os modos de viver e trabalhar dos feirantes pesquisados est\u00e3o inseridos \n\nem valores de confian\u00e7a, reputa\u00e7\u00e3o, honra e responsabilidade, caracter\u00edsticas estas que \n\nmarcam a an\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social. Com o objetivo de delinear melhor esses \n\nvalores, neste cap\u00edtulo faremos uma interpreta\u00e7\u00e3o comparativa entre as feiras de \u00c1gua \n\nBranca e Delmiro Gouveia pelas experi\u00eancias dos feirantes em figura\u00e7\u00f5es sociais.  \n\nEssas figura\u00e7\u00f5es que se sobressaem na compreens\u00e3o desses valores s\u00e3o: grupos \n\ndom\u00e9sticos, s\u00edtios/povoados, pequenos munic\u00edpios e feiras. Elas permitem conhecer melhor as \n\nrela\u00e7\u00f5es de ordens produtivo/econ\u00f4mica e social/pol\u00edtica nas feiras. O conceito de figura\u00e7\u00e3o \n\npode ser aplicado onde quer que se formem conex\u00f5es e teias de interdepend\u00eancia humana, \n\nseja em grupos relativamente pequenos ou em agrupamentos maiores. Esse conceito \u00e9 \n\nimportante como instrumental para compreender um padr\u00e3o mut\u00e1vel no jogo das rela\u00e7\u00f5es, \n\ncuja interdepend\u00eancia entre os sujeitos sociais, forma um entrela\u00e7amento flex\u00edvel e com \n\ntens\u00f5es (ELIAS, 1980, p.142). \n\nSalientamos ainda que, segundo Elias (2006, p.25), o conceito de figura\u00e7\u00e3o distingue-\n\nse de muitos outros conceitos te\u00f3ricos da sociologia por incluir expressamente os seres \n\nhumanos em sua forma\u00e7\u00e3o e reatualiza\u00e7\u00e3o. Exemplifica:  \n\nProfessores e alunos numa aula, m\u00e9dico e doentes num grupo terap\u00eautico, clientes \n\nhabituais em um bar, crian\u00e7as num infant\u00e1rio - todos eles constituem configura\u00e7\u00f5es \n\nrelativamente compreens\u00edveis. Mas os habitantes da aldeia, da cidade ou da na\u00e7\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m formam configura\u00e7\u00f5es embora, neste caso, as configura\u00e7\u00f5es n\u00e3o se possam \n\npercepcionar diretamente, porque as cadeias de interdepend\u00eancia que os ligam s\u00e3o \n\nmaiores e mais diferenciadas (ELIAS, 1980, p.143). \n\n \n\n \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n187 \n\nNa verdade, o autor chama aten\u00e7\u00e3o para substitui\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es tradicionais de \n\nsociedade para uma vis\u00e3o mais realista das pessoas que, atrav\u00e9s de suas disposi\u00e7\u00f5es e \n\ninclina\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, s\u00e3o orientadas umas para as outras e unidas umas \u00e0s outras das mais \n\ndiversas maneiras. Os sujeitos constituem figura\u00e7\u00f5es de muitos tipos, tais como: fam\u00edlias, \n\nescolas, cidades, estratos sociais ou Estados. Nessa perspectiva, indiv\u00edduo e as v\u00e1rias \n\ninstitui\u00e7\u00f5es sociais podem estar indissoci\u00e1veis, pois a sociedade \u00e9 formada por n\u00f3s e pelos \n\noutros. Para Elias (1980, p.13): \n\nFalamos do indiv\u00edduo e do seu meio, da crian\u00e7a e da fam\u00edlia, do indiv\u00edduo e da \n\nsociedade ou do sujeito e do objeto, sem termos claramente presente que o indiv\u00edduo \n\nfaz parte do seu ambiente, da sua fam\u00edlia, da sua sociedade. Olhando mais de perto o \n\nchamado \u201cmeio ambiente\u201d da crian\u00e7a, vemos que ele consiste primariamente noutros \n\nseres humanos, pai, m\u00e3e, irm\u00e3os e irm\u00e3s. Aquilo que conceituamos como sendo a \n\n\u201cfam\u00edlia\u201d, n\u00e3o seria de todo uma fam\u00edlia, se n\u00e3o houvesse filhos. A sociedade, muitas \n\nvezes colocada em oposi\u00e7\u00e3o ao indiv\u00edduo, \u00e9 inteiramente formada por indiv\u00edduos, \n\nsendo n\u00f3s pr\u00f3prios um ser entre os outros. \n\nAssim, para Elias (1993) os homens somente conseguem experienciar a si pr\u00f3prios \n\ncomo indiv\u00edduos que se distinguem uns dos outros porque vivem em associa\u00e7\u00f5es. Portanto, \n\nquanto mais vivenciarem essas intera\u00e7\u00f5es, melhor compreender\u00e3o suas vidas como uma \n\nunidade complexa. As figura\u00e7\u00f5es que se estabelecem s\u00e3o constru\u00eddas e reconstru\u00eddas o tempo \n\ntodo, por isso n\u00e3o s\u00e3o previamente planejadas ou programadas j\u00e1 que, devido ao car\u00e1ter \n\nprocessual das rela\u00e7\u00f5es, n\u00e3o h\u00e1 um in\u00edcio ou um fim, h\u00e1 uma cadeia de rela\u00e7\u00f5es que se \n\nfiguram ao longo do tempo. Essas cadeias, por n\u00e3o serem vis\u00edveis e tang\u00edveis, s\u00e3o mais \n\nel\u00e1sticas, mais vari\u00e1veis, mais mut\u00e1veis, mas n\u00e3o menos reais (ELIAS, 1994a, p.23). \n\nNesse sentido, as figura\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ser previstas porque s\u00e3o constru\u00eddas e \n\nredimensionadas o tempo todo. Os processos de interpenetra\u00e7\u00e3o social s\u00e3o melhor \n\ncompreendidos, se as an\u00e1lises partirem das conex\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es, para depois chegarem aos \n\nelementos envolvidos (ELIAS, 1980, p.126), como procuramos fazer no quarto cap\u00edtulo e \n\nchegar a estas figura\u00e7\u00f5es, a serem apresentadas. O conceito de figura\u00e7\u00e3o serve para chamar a \n\naten\u00e7\u00e3o da interdepend\u00eancia entre as pessoas. Mas, como \u00e9 poss\u00edvel chegar \u00e0 conclus\u00e3o de \n\nque os indiv\u00edduos, devido \u00e0 sua interdepend\u00eancia e ao modo como as suas a\u00e7\u00f5es e \n\nexperi\u00eancias se interpenetram, formam um tipo de figura\u00e7\u00e3o? Elias diz que uma s\u00e9rie de \n\nmodelos de jogos podem exemplificar melhor o conceito e responder o questionamento, pois \n\nao se isolar e focar mais de perto processos complexos de interpenetra\u00e7\u00e3o, os mesmos ficam \n\nmais compreens\u00edveis (1980, p. 79). Segundo ele: \n\nUtilizando a imagem dos participantes dum jogo como met\u00e1fora das pessoas que \n\nformam as sociedades \u00e9 mais f\u00e1cil repensar as ideias est\u00e1ticas que se associam \u00e0 maior \n\nparte dos conceitos correntes usados neste contexto. Elas dever\u00e3o transformar-se nos \n\nconceitos muito mais vers\u00e1teis de que necessitamos, se queremos melhorar o \n\nequipamento mental com que tentamos resolver os problemas da sociologia. S\u00f3 \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n188 \n\nprecisamos comparar as possibilidades imaginativas de conceitos t\u00e3o est\u00e1ticos como o \n\nde indiv\u00edduo e sociedade, ou o de ego e sistema, com as possibilidades imaginativas \n\nabertas pelo uso metaf\u00f3rico de v\u00e1rias imagens de jogos e de jogadores; a compara\u00e7\u00e3o \n\najuda-nos a compreender que estes modelos serviram para desenvolver as pot\u00eancias \n\nimaginativas (ELIAS, 1980, p.100). \n\nA partir desses pressupostos \u00e9 poss\u00edvel afirmar que as feiras podem ser vistas como \n\nfigura\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m como pertencentes a v\u00e1rias figura\u00e7\u00f5es. Essa hip\u00f3tese ganha for\u00e7a no \n\nnosso estudo porque desde a cria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico essas pra\u00e7as de com\u00e9rcio v\u00e3o sendo \n\ncircunscritas por uma rede de rela\u00e7\u00f5es culturais \u2013 como o grupo dom\u00e9stico, \n\ns\u00edtio/povoados e pequenos munic\u00edpios \u2013 que influenciaram nos seus processos de \n\nforma\u00e7\u00e3o e nas suas formas de se relacionar com os outros. Por isso, tomamos como base \n\ndo conhecimento a compreens\u00e3o das inter-rela\u00e7\u00f5es das quais feirantes agricultores \n\nfamiliares \u201csujeitos da pesquisa\u201d fazem parte. \n\nPor meio dessas concep\u00e7\u00f5es, compreendemos n\u00e3o ser poss\u00edvel falar em inser\u00e7\u00e3o de \n\nagricultores familiares na sociedade, mas sim de rela\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es estabelecidas com \n\nagricultores familiares (quando as rela\u00e7\u00f5es se d\u00e3o junto com eles), para os agricultores \n\nfamiliares (quando as a\u00e7\u00f5es se d\u00e3o com a inten\u00e7\u00e3o de algo que se faz em prol deles) e entre os \n\nagricultores familiares (as rela\u00e7\u00f5es que acontecem entre os pares \u2013 os agricultores familiares \n\ncom os agricultores familiares), nas redes de rela\u00e7\u00f5es formadas pelos poderes e tens\u00f5es que \n\nconstituem seus elos de interdepend\u00eancias.  \n\nSobressai dessa compreens\u00e3o os caminhos cujos passos s\u00e3o centrais no entendimento \n\ndesses sujeitos, a saber: as produ\u00e7\u00f5es de significados constru\u00eddas nas diversas situa\u00e7\u00f5es desde \n\nestrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o, transporte e comercializa\u00e7\u00e3o nas feiras. Essas trajet\u00f3rias s\u00e3o \n\nimportantes para compreendermos os diferentes locais por onde circulam os significados ou \n\npr\u00e1ticas no circuito da cultura e os elementos considerados fundamentais na an\u00e1lise de \n\nfigura\u00e7\u00f5es sociais. \n\nPara Elias (2000, p.58), analisar \u201csignifica concentrar a aten\u00e7\u00e3o em um componente de  \n\numa figura\u00e7\u00e3o de cada vez \u2013 em um \u201efato?, \u201evari\u00e1vel?, \u201easpecto?, ou seja, qual o nome que se  \n\nlhe d\u00ea\u201d. Por isso, os aspectos que ser\u00e3o analisados (categorias) foram definidos com base nos  \n\nelementos instigados nas discuss\u00f5es sobre agricultura familiar e feiras, mas tamb\u00e9m durante \n\no mapeamento sobre o perfil dos feirantes, sendo poss\u00edvel definir os principais elementos que \n\npodem traduzir as figura\u00e7\u00f5es feiras. Ainda de acordo com Elias:  \n\nA an\u00e1lise sociol\u00f3gica baseia-se no pressuposto de que todos os elementos de uma \n\nconfigura\u00e7\u00e3o, com suas respectivas propriedades, s\u00f3 s\u00e3o o que s\u00e3o em virtude da \n\nposi\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o que t\u00eam nela. Assim, a an\u00e1lise ou separa\u00e7\u00e3o dos elementos \u00e9 \n\nmeramente uma etapa tempor\u00e1ria numa opera\u00e7\u00e3o de pesquisa, que requer a \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o por outra, pela integra\u00e7\u00e3o ou sinopse dos elementos, do mesmo \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n189 \n\nmodo que requer a suplementa\u00e7\u00e3o pela primeira; aqui, o movimento dial\u00e9tico entre \n\nan\u00e1lise e s\u00edntese n\u00e3o tem come\u00e7o nem fim (2000, p.58). \n\nNesse sentido, nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentar os elementos categ\u00f3ricos de forma que \n\npossamos tra\u00e7ar uma compara\u00e7\u00e3o entre variabilidade e os principais \u201cn\u00f3s\u201d de conflu\u00eancia das \n\nfeiras pelos sujeitos da agricultura familiar. A complementa\u00e7\u00e3o e suplementa\u00e7\u00e3o desses \n\nelementos figurativos fazem parte da proposta compreensiva a ser apresentada, porque \n\nentendemos que eles est\u00e3o em teias de inter-rela\u00e7\u00e3o que vislumbram as pr\u00e1ticas sociais de \n\nfeirantes agricultores familiares nas feiras dos pequenos munic\u00edpios, e geram trunfos de \n\nresist\u00eancia e autonomia, presentes para perman\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o entre ruralidade e urbanidade \n\nbrasileiras. \n\n \n\n \n\n5.1 As figura\u00e7\u00f5es das feiras\n56\n\n \n\n \n\n \n\nComo apontamos na introdu\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo, vislumbramos essas figura\u00e7\u00f5es por \n\nmeio dos referenciais te\u00f3ricos constru\u00eddos e pesquisa de campo realizada. Esses delineamentos \n\ns\u00e3o importantes porque compreender um processo social requer tecer as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nv\u00e1rios processos e explica\u00e7\u00f5es, de forma que estas n\u00e3o pare\u00e7am retalhos desconexos, mas sim \n\nque estejam frente a frente umas das outras, mirando-se, influenciando-se mutuamente e \n\ndiscutindo entre si. Entretanto, refor\u00e7amos que estas figura\u00e7\u00f5es n\u00e3o esgotam a realidade social \n\nestudada, j\u00e1 que s\u00e3o delineamentos b\u00e1sicos explicativos somente de parte dos processos de \n\nintegra\u00e7\u00e3o e conflito social. \n\n \n\n \n\n5.1.1 A fam\u00edlia: grupo dom\u00e9stico para reprodu\u00e7\u00e3o social  \n\n \n\n \n\nDelineamos nos cap\u00edtulos anteriores que a fam\u00edlia tem um papel importante nos modos \n\nde viver e trabalhar dos agricultores familiares feirantes considerados. Na hist\u00f3ria dos \n\ncamponeses do sert\u00e3o alagoano as estrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social adotadas pelas \n\n                                                           \n56\n\n As falas utilizadas nesse cap\u00edtulo s\u00e3o dos agricultores familiares feirantes, realizadas pela entrevista \n\nsemiestruturada, s\u00e3o 35 sujeitos\n56\n\n, destes, 20 do sexo masculino (13 de Delmiro, cinco de \u00c1gua Branca e dois \n\nque trabalham nas duas feiras) e 15 femininos (sete de \u00c1gua Branca, cinco de Delmiro Gouveia e tr\u00eas que \n\ntrabalha nas duas feiras). \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n190 \n\nfam\u00edlias sempre desempenharam um papel muito importante. A vinda para o local, tanto \n\nquanto sua perman\u00eancia, t\u00eam como base de sustenta\u00e7\u00e3o o n\u00facleo familiar. A fam\u00edlia se \n\napresenta como o grande mediador entre o indiv\u00edduo e a sociedade, assumindo a provis\u00e3o de \n\numa car\u00eancia institucional n\u00e3o resolvida por outros agentes. \n\nEsses grupos se reproduzem socialmente tanto por sua produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica quanto \n\npol\u00edtica e cultural, por isso \u00e9 fundante a nossa perspectiva de um olhar multidimensional. A \n\nl\u00f3gica desses \u201cgrupos dom\u00e9sticos\u201d n\u00e3o \u00e9 somente para o trabalho, n\u00e3o deve ser estudada \n\napenas pela \u00f3tica da economia, mesmo sabendo que o trabalho, pela terra e na feira, \u201c\u00c9 uma \n\nnecessidade diretamente ligada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o da vida f\u00edsica da fam\u00edlia\u201d \n\n(BRAND\u00c3O, 1994, p.84). Para Brand\u00e3o (1990, p.18), a fam\u00edlia camponesa, al\u00e9m de ser uma \n\nequipe de trabalho, \u00e9 tamb\u00e9m uma unidade afetiva. \n\nO afeto dos \u201cgrupos dom\u00e9sticos\u201d aqui estudados est\u00e1 imerso nos elementos terra, feira \n\ne trabalho que s\u00e3o muito fortes em sua constitui\u00e7\u00e3o e s\u00e3o valorizados de acordo com sentidos, \n\nsignificados e especializa\u00e7\u00e3o. Mesmo que nem todos os feirantes agricultores familiares deem \n\no mesmo sentido, existe o respeito de que neles devem prevalecer os valores, como confian\u00e7a, \n\nreputa\u00e7\u00e3o, honra e responsabilidade. Podemos elencar os seguintes sentidos constru\u00eddos pelos \n\ngrupos: a) a terra est\u00e1 baseada em um valor com sentido de patrim\u00f4nio, sustentada pelo \n\ntrabalho na feira; b) apesar da terra, feira e o trabalho terem sido vistos historicamente, sob o \n\ndom\u00ednio masculino e \u00e0s mulheres, a condi\u00e7\u00e3o de \u201cajudante\u201d, as condi\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo \n\nressignificadas; c) n\u00e3o existe um limiar espec\u00edfico entre produzir para viver e trabalhar e \n\nproduzir para o neg\u00f3cio; d) o valor trabalho \u00e9 transmitido aos descendentes, mesmo que n\u00e3o \n\npermane\u00e7am na terra, feira e sigam outras profiss\u00f5es; e) Entende-se que o grupo dom\u00e9stico n\u00e3o \n\nse limita aos agentes formados por la\u00e7os de alian\u00e7a ou de consanguinidade, mas deve ser \n\ncompreendido por um conjunto de valores que re\u00fanem habitus partilhados entre os membros, \n\nde forma que o sentimento de pertencimento seduza ou coaja os indiv\u00edduos para que \n\nreproduzam ou (re) criem um conjunto de estrat\u00e9gias coletivas e individuais. \n\nNo primeiro sentido, podemos observar que todos os feirantes agricultores de nossa \n\npesquisa reconhecem a terra como um valor constituinte da fam\u00edlia e a feira como \n\nsustent\u00e1culo de sua reprodu\u00e7\u00e3o social, mesmo que eles n\u00e3o estejam trabalhando regularmente \n\nem alguma delas no momento. Isso acontece porque alguns deles (um da feira de \u00c1gua Branca \n\ne tr\u00eas da de Delmiro Gouveia) n\u00e3o trabalham regularmente na feira; e outros (tr\u00eas da feira de \n\n\u00c1gua Branca e seis da de Delmiro Gouveia) somente lidam com a terra em momentos de maior \n\nprecis\u00e3o de m\u00e3o-de-obra, como argumenta o entrevistado Chico Vitor. Ele s\u00f3 vai \u201cajudar\u201d o \n\nsogro na lavoura nesses per\u00edodos de maior car\u00eancia de m\u00e3o-de-obra, mas sempre est\u00e1 \u201cpor l\u00e1 \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n191 \n\npara trazer os produtos da ro\u00e7a e vender na feira\u201d. Al\u00e9m disso, compra de intermediadores os \n\nalimentos para complementar com os vindos da serra, ou quando n\u00e3o v\u00eam, caso n\u00e3o esteja na \n\nsafra, compra tudo desses intermedi\u00e1rios. \n\nEu sempre fui criado no s\u00edtio, n\u00e9? No dos meus pais, e hoje eles mandam eu trazer as \n\ncoisas para vender. \u00c9 de l\u00e1 que vem o ganha p\u00e3o de toda nossa fam\u00edlia. Assim, se n\u00e3o \n\nfosse a feira para n\u00f3s vendermos e a terra para dar as coisas, eu n\u00e3o sei como seriam \n\nnossas vidas [...] meu compromisso maior \u00e9 com meu sogro, porque aqui sou eu \n\nquem cuida dos neg\u00f3cios da fam\u00edlia, meu cunhado mora fora e meus sogros j\u00e1 est\u00e3o \n\num pouco velhos, a\u00ed eu resolvo os problemas, n\u00e9? \u00c0s vezes, levo uns amigos para \n\najudar na ro\u00e7a do meu sogro, porque ele n\u00e3o d\u00e1 conta sozinho de tudo, n\u00e9? Esse meu \n\ncunhado at\u00e9 manda dinheiro para pagar a negrada, mas a\u00ed eu vou tamb\u00e9m para verem \n\nque n\u00e3o quero me aparecer, e assim mesmo \u00e9 na ro\u00e7a que a gente mostra que \u00e9 \n\nhomem de verdade, n\u00e9? [...] Porque o trabalho \u00e9 duro! (Chico Vitor, feirante de \u00c1gua \n\nBranca, 32 anos) \n\nChico V\u00edtor se considera mais feirante que agricultor. Tem 32 anos de idade, casado, \n\nsua esposa o \u201cajuda\u201d na feira, j\u00e1 que ele gere o neg\u00f3cio e toma as decis\u00f5es com dois filhos. \n\nConsidera ser uma pessoa vivida, por ter migrado durante v\u00e1rios anos para \u201cS\u00e3o Paulo\u201d. Mora \n\nna cidade de \u00c1gua Branca, onde \u00e9 feirante, ajuda esporadicamente na produ\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios do \n\npai e do sogro, mas se considera o negociante deles. Estabeleceu uma rede que vai desde o \n\ns\u00edtio, feira, bairro aos atravessadores, dos quais compra, de vez em quando. \n\nEmbora n\u00e3o esteja diretamente na produ\u00e7\u00e3o do s\u00edtio, Chico V\u00edtor mant\u00e9m um tipo de \n\ncondi\u00e7\u00e3o sentimental com a terra e \u2013 de certa forma, pela feira. Esse sentimento de afeto se d\u00e1 \n\npelo trabalho e patrim\u00f4nio da fam\u00edlia, que faz com que determinados grupos dom\u00e9sticos \n\nescolham alguns de seus membros como principais respons\u00e1veis e articuladores na sequ\u00eancia \n\nda reprodu\u00e7\u00e3o da terra e da atividade na feira como pertencentes \u00e0 fam\u00edlia. Geralmente, \n\nelegem-se, entre os filhos, os homens, ou ainda, o genro, na falta do filho, como aqueles que \n\ndevem aprender a tocar o \u201cfuncionamento\u201d da terra e do neg\u00f3cio da feira. A educa\u00e7\u00e3o \n\ntransmitida pelos pais aos filhos \u00e9 um saber do compartilhamento da reprodu\u00e7\u00e3o da cultura \n\nfamiliar do trabalho; isso significa a valoriza\u00e7\u00e3o, por parte dos pais, de um saber aplicado \u00e0 \n\nterra e ao neg\u00f3cio da feira, que seja pr\u00e1tico, para que os descendentes possam dar continuidade \n\nao patrim\u00f4nio e \u00e0 sua rela\u00e7\u00e3o com ela, pois o trabalho \u00e9 realizado na e pela terra. Para al\u00e9m do \n\nvalor trabalho na terra, deve-se considerar o valor ensinado no neg\u00f3cio - confian\u00e7a, reputa\u00e7\u00e3o, \n\nhonra e responsabilidade. \u00c9 o que pode ser analisado na fala de Martinho, \n\n[...] eu trago, de manh\u00e3, os meninos para ajudar na ro\u00e7a, porque, pela parte da tarde, \n\neles t\u00eam aulas, a\u00ed a gente tamb\u00e9m tem que colocar para aprender a ler e escrever para \n\nn\u00e3o serem ignorantes, n\u00e9? [...] as meninas, tamb\u00e9m a gente manda para escola. Ela \u00e9 \n\nboa para ensinar a eles os neg\u00f3cios a\u00ed que a gente n\u00e3o compreende s\u00f3 pelo \n\naprendizado em casa, e que passa na televis\u00e3o, mas a gente tamb\u00e9m tem que ficar de \n\nolho para n\u00e3o se perder, a\u00ed eu sempre digo para m\u00e3e deles prestar aten\u00e7\u00e3o, ensinar as \n\ncoisas certas que Deus deixou. [...] Elas ficam com a m\u00e3e, ajudam cuidando nas \n\ncoisas de casa, dando de comer para as galinhas, os bichinhos que a gente tem na \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n192 \n\nporta de casa, sabe n\u00e9? [...] eu levo todos eles para feira, para me ajudar com a \n\nmulher debulhando o feij\u00e3o e prestando aten\u00e7\u00e3o nas coisas, [...] a feira \u00e9 muito boa \n\npara gente vender, ver as pessoas, saber o que est\u00e1 acontecendo. (Martinho, feirante \n\nde Delmiro Gouveia, 39 anos) \n\nMartinho \u00e9 casado, chefe da fam\u00edlia, com quatro filhos, feirante e residente na cidade \n\nde Delmiro Gouveia. Tem um s\u00edtio que frequenta diariamente junto com os filhos para \n\nprodu\u00e7\u00e3o de feij\u00e3o e macaxeira, principalmente. A esposa frequenta o s\u00edtio esporadicamente, \n\nporque tem de cuidar das aves e hortas plantadas no quintal da casa da cidade. Ele tamb\u00e9m \n\najuda nos s\u00edtios dos pais, sogros e vizinhos, e estes enviam sua produ\u00e7\u00e3o para Martinho \n\ncomercializar na feira. \n\nPodemos dizer que os argumentos de Martinho nos remetem, de certa forma, aos \n\napresentados por Brand\u00e3o (1995, p.158), no livro \u201cA partilha de vida\u201d. Ele analisa a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a conduta do trabalho e seu papel de socializa\u00e7\u00e3o: \u201cTodos sabem e dizem que a educa\u00e7\u00e3o \n\nde um filho n\u00e3o se faz apenas atrav\u00e9s do trabalho e para o seu exerc\u00edcio. Ela se completa \n\ndentro de pautas de conduta cujo sentido e significado s\u00e3o dados pelo pr\u00f3prio trabalho, a \n\ncome\u00e7ar pelo desenvolvimento subjetivo do \u201camor ao trabalho\u201d. Mas o trabalho \u00e9 tamb\u00e9m \n\num constrangimento. Todos trabalham porque precisam e n\u00e3o saberiam o que \u201cfazer da vida se \n\nn\u00e3o precisasse trabalhar\u201d. Segundo Brand\u00e3o (1990, p.149), \u201cSob certas condi\u00e7\u00f5es, o trabalho \n\ncampon\u00eas pode ser considerado prazeroso [...] Sobretudo quando ele \u00e9 pr\u00f3prio, como o do \n\narrendat\u00e1rio ou o sitiante, e n\u00e3o apropriado, como o do camarada ou do volante.\u201d  \n\n\u00c9 importante salientarmos que mesmo a dimens\u00e3o simb\u00f3lica do trabalho estando como \n\ncondi\u00e7\u00e3o principal desses espa\u00e7os sociais, observa-se que a socializa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do \n\nconhecimento de outros of\u00edcios e servi\u00e7os, como o dom\u00ednio do saber escolar formal e do \n\nmundo letrado, ganha espa\u00e7o dentro dos principais agentes de socializa\u00e7\u00e3o, mesmo que de \n\nmaneira diferenciada entre as categorias g\u00eanero e idade. Para essa an\u00e1lise, notemos o exemplo \n\ndo grupo dom\u00e9stico de Coutinho: \n\nVoc\u00ea acredita que somente um dos filhos quis tomar como of\u00edcio o trabalho na terra, \n\nos outros est\u00e3o cuidando de outras coisas, s\u00e3o formados [...] Sinto falta deles [...] \n\nquando coloco os vizinhos para me ajudar na ro\u00e7a, fico pensando que quem poderia \n\nestar ali, me ajudando, eram os meus filhos, pergunto-me, \u00e0s vezes, por que s\u00f3 um \n\nquis ficar. Mas a\u00ed, eu sei que est\u00e3o muito bem, tem um que \u00e9 m\u00e9dico, outro dentista, \n\numa enfermeira, a outra \u00e9 professora da universidade; o mais fraco mesmo \u00e9 esse que \n\nficou na agricultura e que trabalha tamb\u00e9m na feira. (Coutinho, feirante de Delmiro \n\nGouveia, 60 anos) \n\nCoutinho \u00e9 casado, considera-se o chefe da fam\u00edlia, com cinco filhos. Mora no s\u00edtio do \n\nmunic\u00edpio de Delmiro Gouveia, cidade onde \u00e9 feirante. A comercializa\u00e7\u00e3o na pra\u00e7a de \n\ncom\u00e9rcio \u00e9 feita com produtos da sua unidade de produ\u00e7\u00e3o, exceto o que \u00e9 resultante do \n\ntrabalho do grupo dom\u00e9stico do filho; conta com apoio financeiro dos filhos que migraram \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n193 \n\npara estudar, e estes recebem frequentemente produtos do s\u00edtio dos pais, como forma de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os sociais. \n\nNo segundo significado, vislumbramos que, apesar da terra, feira e o trabalho terem \n\nsido vistos, preferencialmente, sob o dom\u00ednio masculino e \u00e0s mulheres, a condi\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cajudante\u201d, essas disposi\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo ressignificadas. Enquanto, por um lado, permanece \n\naos filhos homens, como observou Brand\u00e3o (1990), em pesquisa publicada no livro \u201cO \n\ntrabalho de saber\u201d, o papel da transmiss\u00e3o de valores e do saber ora ensinados pelos pais, \u00e0s \n\nmulheres isso n\u00e3o \u00e9 incentivado e ensinado, mesmo que elas saibam desempenhar, \u00e0s vezes at\u00e9 \n\nmelhor, os pap\u00e9is caracterizados como atividades masculinas. Por outro, lembra Garcia-Parpet \n\n(2008b), h\u00e1 um crescimento significativo da presen\u00e7a feminina, no caso estudado por ela \n\nsobre as feiras do Nordeste do Brasil, no espa\u00e7o tradicionalmente masculino. Apesar disso, a \n\nautora questiona se isto \u00e9 suficiente para afirmar a fal\u00eancia da divis\u00e3o sexual do trabalho, \n\nmuito acentuada e que restringia as mulheres ao universo dom\u00e9stico? Respondemos \u00e0 referida \n\nautora com os dados de nossa pesquisa, dizendo: das 14 mulheres entrevistadas, nove se \n\nconsideram ajudantes do marido tanto no trabalho da feira como na lida com a terra. \n\nEntretanto, a posi\u00e7\u00e3o se inverte quando tratamos em termos de feira, na de \u00c1gua Branca a \n\nmaioria (quatro) das entrevistadas se considera chefes dos grupos dom\u00e9sticos. Sobre isso, \n\nnotamos como Creuza compreende o trabalho da mulher no espa\u00e7o p\u00fablico: \n\nEu tenho muito a agradecer minha m\u00e3e por ter nos criado trabalhando na ro\u00e7a, \n\nmesmo sem um marido, e ainda ter que aguentar piadinha do povo na feira dizendo \n\nque ela era sustentada pelos machos, porque n\u00e3o tinha nem para onde conseguir \n\nmanter os filhos, sozinha. [...] eu levo como ensinamento para a vida, n\u00e9? Conto para \n\nos meus filhos para eles saberem como s\u00e3o as coisas, sabe? [...] eles t\u00eam que aprender \n\na trabalhar para conseguir as coisas e saber que d\u00e1 muito orgulho ter um trabalho \n\nhonrado. (Creuza, feirante de \u00c1gua Branca, 40 anos) \n\nCompreendemos que a transmiss\u00e3o do saber pelo trabalho faz-se no pr\u00f3prio trabalho \u2013 \n\npois o saber \u00e9 um saber-fazer da hierarquia familiar \u2013 subordinado ao chefe da fam\u00edlia, de um \n\nlado, dado pelo pai. Do outro, uma ressignifica\u00e7\u00e3o do chefe ser considerada a m\u00e3e, pois se \u00e9 \n\nesta quem governa o trabalho, \u00e9 ela que passa tamb\u00e9m a governar o fazer-aprender. Embora \n\nnossa discuss\u00e3o esteja baseada nos ensinamentos socializados pelo trabalho na terra e feira, \n\nconcordamos com Woortmann, E; Woortmann, K. (1997) que \u201ca transmiss\u00e3o do saber \u00e9 mais \n\ndo que transmiss\u00e3o de t\u00e9cnicas; ela envolve valores, constru\u00e7\u00f5es de pap\u00e9is, etc. (p.11). Estas \n\nperspectivas de entendimento na orienta\u00e7\u00e3o da socializa\u00e7\u00e3o de g\u00eanero s\u00e3o importantes para os \n\nagricultores familiares feirantes continuarem a se reproduzir socialmente diante das condi\u00e7\u00f5es \n\nproduzidas pela sociedade mais ampla, como analisado no estudo realizado por Tedesco: \n\nO papel da fam\u00edlia na transmiss\u00e3o cultural intergeracional \u00e9 muito importante, n\u00e3o \n\nincluindo apenas a mem\u00f3ria da fam\u00edlia, mas da linguagem (do rural, do v\u00eaneto...), da \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n194 \n\nmoradia, da posi\u00e7\u00e3o social, da religi\u00e3o, dos valores e aspira\u00e7\u00f5es sociais, do fazer \n\ndom\u00e9stico, da ro\u00e7a, dos modos de comportamento, etc. S\u00e3o aspectos que, \n\ncondensados em pr\u00e1ticas e experi\u00eancias de grupos sociais particulares, no nosso caso \n\nos colonos, formam aquilo que Bourdieu chamou de habitus (TEDESCO, 1998, p.80-\n\n81). \n\nNo limiar entre produzir para viver e produzir para o neg\u00f3cio, encontra-se o terceiro \n\nsentido do grupo dom\u00e9stico. Por um lado, observamos que a maioria (27) dos agricultores \n\nfeirantes n\u00e3o faz distin\u00e7\u00e3o entre o que \u00e9 produzido para venda e o que a fam\u00edlia destina para o \n\npr\u00f3prio consumo, pois os mesmos produtos cumprem ambas as fun\u00e7\u00f5es: comercializa\u00e7\u00e3o e \n\nalimenta\u00e7\u00e3o familiar. Por outro, existem alguns (seis) feirantes agricultores que produzem em \n\ngrande escala para neg\u00f3cio, e em pequena, para consumo pr\u00f3prio. Al\u00e9m desses, ainda \n\npodemos considerar que outros produzem um \u00fanico produto (dois agricultores), o que se nota \n\na exist\u00eancia de diferentes n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o realizados. Quando nos \n\nremetemos a cada feira, n\u00e3o observamos grandes distin\u00e7\u00f5es da realidade geral. \n\nEssa conex\u00e3o entre o neg\u00f3cio e o trabalho na agricultura fora discutida por Garcia \n\nJ\u00fanior (1989). Ele notou, por meio da atividade de agricultores na feira, que esses indiv\u00edduos \n\nvendem por atacado sua produ\u00e7\u00e3o aos negociantes, enquanto eles pr\u00f3prios revendem no varejo \n\nos seus produtos e de outros agricultores. Se, em sua grande maioria, os feirantes s\u00e3o pequenos \n\nprodutores agr\u00edcolas, nas feiras todos funcionam tamb\u00e9m como intermedi\u00e1rios. Em sua obra, \n\ndiscute as peculiaridades, em certo per\u00edodo s\u00f3cio-hist\u00f3rico, dessa forma de com\u00e9rcio, assim \n\ncomo as diferentes pr\u00e1ticas de cultivo e sua distribui\u00e7\u00e3o ao longo do ano. Constatando assim \n\nque os agricultores decidem sobre cultivos e neg\u00f3cio: tratando-os como atividades \n\ncomplementares e totalmente sens\u00edveis \u00e0 flutua\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de mercado. \n\nA condi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o distin\u00e7\u00e3o entre consumo e comercializa\u00e7\u00e3o somente consegue uma \n\nrelativa autonomia quando os agricultores feirantes produzem excedentes, estes est\u00e3o ligados \u00e0 \n\nquantidade de trabalho realizado no uso da terra. De outra forma, essa liga\u00e7\u00e3o consumo-\n\ncomercializa\u00e7\u00e3o impede uma distin\u00e7\u00e3o clara entre a realiza\u00e7\u00e3o do lucro e da renda, \n\nprincipalmente porque os neg\u00f3cios realizados pela produ\u00e7\u00e3o em pequena escala est\u00e3o sob uma \n\nfragilidade imposta pela produ\u00e7\u00e3o social, e provoca, em alguns desses sujeitos, em momentos \n\nespec\u00edficos, a deteriora\u00e7\u00e3o de suas condi\u00e7\u00f5es de trabalho e de vida, condenando-os ao \n\nassalariamento parcial noutras lidas, geralmente pelas di\u00e1rias de servi\u00e7o no campo ou de \n\nservi\u00e7os na pequena cidade; outros arrendam ou vendem as suas terras e compram outras com \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o deficientes, ou migram para as cidades, em busca de trabalho; outros \n\nainda assistem \u00e0 evas\u00e3o dos seus filhos, que saem de casa \u00e0 procura de um futuro melhor. A \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n195 \n\nexpropria\u00e7\u00e3o, como se nota, \u00e9 decorrente da inser\u00e7\u00e3o do agricultor na produ\u00e7\u00e3o social, a cuja \n\nprodutividade se subordina. \n\nUm excelente exemplo da produ\u00e7\u00e3o para o consumo e comercializa\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentado \n\npelo feirante agricultor Digenal, 49 anos, casado, chefe da fam\u00edlia, com quatro filhos que \n\nmoram no seu s\u00edtio, e um no entorno. At\u00e9 o momento de realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa de campo, ele \n\nestava morando na cidade de Delmiro Gouveia, onde \u00e9 feirante e vai trabalhar diariamente na \n\npropriedade que pertenceu aos pais e sempre que pode a esposa vai ajud\u00e1-lo no s\u00edtio, pois ela \n\ntamb\u00e9m tem de cuidar do lar, das cria\u00e7\u00f5es de galinhas, do cultivo das hortas, e ainda ajuda na \n\nfeira. Ele diz que, por falta de tempo, n\u00e3o participa de nenhuma cooperativa, s\u00f3 mesmo do \n\nsindicato dos trabalhadores rurais. Tamb\u00e9m prefere n\u00e3o se envolver com cr\u00e9ditos de bancos, \n\npois da forma como vai fazendo, \u201cd\u00e1 para ir vivendo\u201d. \n\nO neg\u00f3cio fez parte das estrat\u00e9gias realizadas por ele desde o aumento da propriedade, \n\npois o lado que lhe coube era pequeno e n\u00e3o possu\u00eda equipamentos, somente algumas \n\nestruturas como a cerca de arame farpado. Assim teve que lidar com o neg\u00f3cio da terra, \n\ncomprando a heran\u00e7a dos irm\u00e3os que n\u00e3o moravam mais l\u00e1. Toda a propriedade pertencia \u00e0 \n\nfam\u00edlia do pai dele. Por conta disso, ele disse que teve de mudar a forma como o pai produzia, \n\ninvestindo principalmente no cultivo do feij\u00e3o de corda e milho, isto possibilitou um maior \n\nrendimento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola pela comercializa\u00e7\u00e3o na feira. Embora os pais dele, salienta, \n\ntivessem uma produ\u00e7\u00e3o diversificada, investiu tamb\u00e9m na planta\u00e7\u00e3o de verduras e temperos \n\npara vender na feira. Ressalta ainda que isso foi poss\u00edvel porque contou com a ajuda de sua \n\nfam\u00edlia: \n\nA compra dessa terra foi um neg\u00f3cio de muito sacrif\u00edcio, contei muito com a ajuda \n\ndos meus filhos, eles diziam para mim que tinham muita vontade de a gente poder \n\nmorar e trabalhar, todo mundo, no que era nosso, a\u00ed a gente foi fazendo umas reservas \n\ndaqui, outras dali, e quando pensou que n\u00e3o, veio a oportunidade de comprar a parte \n\ndos meus irm\u00e3os, nesse s\u00edtio do meu pai. Voc\u00ea acredita que o dinheiro ganho pelos \n\nmeninos quando foram para S\u00e3o Paulo foi colocado todo aqui, pois \u00e9! Depois que deu \n\ntudo certo, eles at\u00e9 pararam mais de viajar, e agora ajudam mais \u00e9 na ro\u00e7a, assim a \n\ngente consegue ter mais coisas para consumir e vender, e ter um dinheiro para ir \n\nguardando, n\u00e9? (Digenal, feirante de Delmiro Gouveia, 49 anos) \n\nPor meio desses \u00e2mbitos constru\u00eddos para a lida com a terra, Digenal considera que s\u00e3o \n\ncomercializados mais produtos do s\u00edtio agora, do que na \u00e9poca do pai, vivendo assim melhor \n\ndo que eles. Entretanto, lembra que com essa intensifica\u00e7\u00e3o d\u00e1 a impress\u00e3o de ter mais \n\nproblemas do que na \u00e9poca deles. Mas para ter sucesso na agricultura considera ser \n\n\u201cimportante maior investimento e diversifica\u00e7\u00e3o\u201d para n\u00e3o ficar ref\u00e9m da perda de \n\ndeterminado produto quando a safra for ruim para aquele cultivo; diz estar atento aos pre\u00e7os do \n\nmercado, toda semana na feira observa o que mais est\u00e1 em falta, e como anda a \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n196 \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o nos mercadinhos e supermercados, por isso, segundo ele, \u201ctrabalhar na feira \n\npossibilita a venda direta\u201d e o maior controle da flutua\u00e7\u00e3o do mercado. \n\nO sentido valor trabalho \u00e9 transmitido aos descendentes, mesmo que n\u00e3o permane\u00e7am \n\nna terra, feira e sigam outras profiss\u00f5es. Al\u00e9m de um valor e s\u00edmbolos que constituem o grupo \n\ndom\u00e9stico, o trabalho \u00e9 tamb\u00e9m um saber e uma manifesta\u00e7\u00e3o da cultura dos agricultores \n\nfamiliares, que vai muito al\u00e9m da simples subsist\u00eancia. Eles n\u00e3o precisam estar essencialmente \n\nvinculados \u00e0 labuta do trabalho agr\u00edcola para serem reconhecidos como forma digna de \n\ntrabalho, que apesar de aproximar as rela\u00e7\u00f5es com agentes do espa\u00e7o urbano e de dimens\u00f5es \n\npuramente mercantis, traz no bojo o valor de que trabalhar \u00e9 trabalhar para a fam\u00edlia. A an\u00e1lise \n\nde Coutinho representa esse sentido, a saber: \n\nO filho do feirante Patr\u00edcio sempre me perguntava por que Z\u00e9 mandava dinheiro \n\npara eu investir no s\u00edtio se ele n\u00e3o tem inten\u00e7\u00e3o de voltar para morar l\u00e1? A\u00ed eu fiquei \n\nmatutando o que tinha se passado na cabe\u00e7a daquele meu menino, a\u00ed eu falei para a \n\nmulher, ela disse que era para agradar a gente, porque sabia que a gente vive para \n\nesse s\u00edtio. Um dia, quando ele chegou de Campinas, a gente conversando, eu falei \n\nque Patr\u00edcio sempre me fazia essa pergunta [...] ele me disse assim: \u201eo trabalho que o \n\nsenhor fez aqui, papai, n\u00e3o deve ser acabado, n\u00e3o, deve de ser cuidado, se n\u00e3o for \n\npor mim, mas um dos meus irm\u00e3os vai zelar pelo suor que o senhor derramou aqui, \n\npara cuidar da gente e de nossas coisas? [...] a\u00ed eu entendi. (Coutinho, feirante de \n\nDelmiro Gouveia, 60 anos) \n\nAssim como Coutinho, e sem grandes diferen\u00e7as em termos de cada feira, observamos \n\nque um ter\u00e7o do total (11) de feirantes agricultores t\u00eam filhos que trabalham em outras \n\natividades sem estar diretamente ligadas a agricultura e feira. O que, de certa forma, n\u00e3o \n\nchega a representar a grande maioria dos filhos desses sujeitos, pois 23 deles trabalham na \n\natividade agr\u00edcola e no neg\u00f3cio. Vale dizer ainda que estes filhos podem estar ou n\u00e3o \n\nmorando no n\u00facleo dom\u00e9stico dos pais para exercer estas e outras atividades. \n\nEmbora n\u00e3o esteja no topo das formas de viver e trabalhar a incorpora\u00e7\u00e3o das \n\natividades n\u00e3o agr\u00edcolas \u00e0 din\u00e2mica dos feirantes agricultores familiares estudados, \u00e9 \n\nimportante dizer que elas fazem parte do significado da reprodu\u00e7\u00e3o social destes grupos, \n\ndentro da posi\u00e7\u00e3o que elas ocupam no conjunto da economia familiar. O valor fam\u00edlia sofre \n\naltera\u00e7\u00e3o no momento atual dos feirantes e seus filhos, e parentela de uma maneira geral. As \n\npossibilidades de mudan\u00e7as ou perman\u00eancia na escolha da atividade a ser executada ganham \n\nfor\u00e7as com os espa\u00e7os de m\u00faltiplas aprendizagens pelas quais passam os sujeitos pesquisados. \n\nA esse respeito, observamos em Carneiro: \n\n[...] Existem diferentes possibilidades de se associar a atividade n\u00e3o agr\u00edcola no \n\ninterior da unidade familiar agr\u00edcola, que implica diversidade de significados que \n\neste tipo de combina\u00e7\u00e3o poder\u00e1 assumir na reprodu\u00e7\u00e3o social e, conseq\u00fcentemente, \n\nna posi\u00e7\u00e3o de cada unidade familiar na estrutura social na agricultura. A \n\npluriativ\u00eddade, nesta perspectiva interpretativa, n\u00e3o \u00e9 um fato positivo, um tipo, e \n\nsim uma no\u00e7\u00e3o que designa um processo social plural, o que significa reconhecer \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n197 \n\nprocessos pluriativos incorporadores de atividades n\u00e3o agr\u00edcolas como constitutivos \n\nda pr\u00f3pria din\u00e2mica social da agricultura familiar. Esta percep\u00e7\u00e3o da pluriatividade \n\ncomo um processo social nos capacita a perceber a coexist\u00eancia de processos sociais \n\ndistintos, e at\u00e9 mesmo contradit\u00f3rios, definidos pelo campo de possibilidade de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos projetos familiares. Por campo de possibilidade entende-se o espa\u00e7o \n\npara formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de projetos, no caso, definido pela combina\u00e7\u00e3o \n\ndas condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas e fatores peculiares \u00e0s unidades familiares, tais \n\ncomo: o capital cultural, o capital material, a fase do desenvolvimento do grupo \n\ndom\u00e9stico, composi\u00e7\u00e3o et\u00e1ria e sexual dos membros da unidade familiar e posi\u00e7\u00e3o \n\ndos indiv\u00edduos que desenvolvem a atividade n\u00e3o agr\u00edcola na hierarquia familiar \n\n(CARNEIRO, 1999, p. 324-25). \n\n\u00c9 importante dizer, por esses di\u00e1logos, que os projetos criados e/ou seguidos pelos \n\nagricultores feirantes n\u00e3o implicam na formula\u00e7\u00e3o consciente das estrat\u00e9gias a serem \n\nimplementadas por estes grupos nem a independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es internas. Mas, \n\ndiferentemente do agente econ\u00f4mico, o grupo dom\u00e9stico, que pode ser sustentado pela \u00edntima \n\nrela\u00e7\u00e3o entre rela\u00e7\u00f5es de trabalho e la\u00e7os de parentesco, apresenta maior margem de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o interna na elabora\u00e7\u00e3o de caminhos alternativos de reprodu\u00e7\u00e3o social. \u00c9 nesse \n\ncontexto que o recurso a outras atividades praticadas devem ser compreendidas. \n\nEntendemos que o \u00faltimo sentido de fam\u00edlia apresentado no in\u00edcio deste t\u00f3pico mostra \n\numa proposta de entendimento que se engloba aos demais, especificamente de que o grupo \n\ndom\u00e9stico n\u00e3o se limita aos agentes formados por la\u00e7os de alian\u00e7a ou de consanguinidade, mas \n\ndeve ser entendido por um conjunto de valores que re\u00fane habitus partilhados entre os \n\nmembros, de forma que o sentimento de pertencimento seduza ou coaja os indiv\u00edduos para que \n\nreproduzam ou (re)criem um conjunto de estrat\u00e9gias coletivas e individuais. O significado de \n\nfam\u00edlia como estrutura flex\u00edvel \u00e9 importante para entendermos que ao mesmo tempo ela cria e \n\nreproduz valores socializados e inculcados nos indiv\u00edduos. Como \u00e9 o caso de Zilda, \n\nEstou muito feliz com a feira [...] tenho amigas que me conhecem bem e que sempre \n\na gente vai poder contar umas com as outras [...] eu chego um pouquinho mais tarde \n\nna feira porque venho do povoado Sinibu, a\u00ed demora n\u00f3s reunirmos todo mundo no \n\ncarro do seu Totonho [...] minhas amigas guardam o meu lugar para colocar minhas \n\ncoisas para vender [...] elas colocam umas coisas no lugar, a\u00ed quando eu chego s\u00f3 \n\ncoloco minhas coisas e pronto, \u00e9 s\u00f3 vender [...] eu reconhe\u00e7o o que elas fazem por \n\nmim, n\u00e3o que cobrem, mas a\u00ed voc\u00ea sabe, n\u00e9? A gente n\u00e3o \u00e9 cega, a\u00ed eu trago sempre \n\nuns docinhos, umas castanhinhas para elas lancharem durante a feira [...] elas tamb\u00e9m \n\ncuidam das minhas filhas, que sempre ficam nas casas delas, quando v\u00e3o fazer as \n\ncoisas na cidade. Eu tamb\u00e9m n\u00e3o deixo de v\u00ea-las quando vou, sempre levo algumas \n\ncoisas para elas [...] \u00e9 que n\u00e3o sei andar com as m\u00e3os abanando, e tamb\u00e9m sei das \n\ndificuldades de quem mora na cidade para ter nossas coisas. (Zilda, feirante de \n\nDelmiro Gouveia, 40 anos) \n\nA agricultora Zilda \u00e9 casada, respons\u00e1vel pelas atividades dom\u00e9sticas, cria\u00e7\u00e3o de aves, \n\nhorta do quintal e ajuda o esposo nas atividades de produ\u00e7\u00e3o e venda na feira. Reside em um \n\npovoado do munic\u00edpio de Delmiro Gouveia, cidade que trabalha como feirante. Tem duas \n\nfilhas casadas, que moram na mesma propriedade. Ela procura sempre (re) estabelecer as \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n198 \n\nrela\u00e7\u00f5es de alian\u00e7as dentro do povoado e entre campo e cidade, principalmente pelo agrado de \n\nbens de sua propriedade e pela participa\u00e7\u00e3o nos festejos. \n\nA teia (re) estabelecida por Zilda representa a concep\u00e7\u00e3o de muitos dos agricultores \n\nfamiliares feirantes pesquisados (13). Apesar da maioria (22) ter como dois dos melhores \n\namigos agricultores feirantes, muitas vezes circunscritos por la\u00e7os de consanguinidade, outros \n\n13 ampliam essas teias de indiv\u00edduos que circunscrevem nas atividades executadas, como de \n\nfeirantes que moram exclusivamente no pequeno munic\u00edpio sem rela\u00e7\u00f5es de parentesco com o \n\nagricultor feirante. Observamos assim um conjunto de estrat\u00e9gias dos agricultores familiares \n\npara sua reprodu\u00e7\u00e3o social, em n\u00edveis mais complexos de la\u00e7os sociais. Esses dependem n\u00e3o \n\nsomente da forma de acesso \u00e0 terra vivenciada, mas tamb\u00e9m da inten\u00e7\u00e3o em perpetuar o grupo \n\nfamiliar e seus la\u00e7os de pertencimento a um lugar. \n\nOs la\u00e7os, nesse sentido, s\u00e3o criados e interligados por mais de uma teia de sentidos \n\ngeralmente firmadas desde o s\u00edtio/povoado ao pequeno munic\u00edpio. Elas se sustentam, tanto \n\npela transmiss\u00e3o de bens materiais como tamb\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es e de recursos propriamente \n\nrelacionais de pertencimento, la\u00e7os de identifica\u00e7\u00e3o, de diferen\u00e7a e de indiferen\u00e7a entre os \n\nsujeitos, de apropria\u00e7\u00e3o \u2013 das transa\u00e7\u00f5es entre os agentes e a dimens\u00e3o das regras de conduta \u2013 \n\ne do controle que os indiv\u00edduos exercem uns sobre os outros. \n\n \n\n \n\n5.1.2 O s\u00edtio e o povoado: rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade e interconhecimento perpassadas pelo \n\nneg\u00f3cio \n\n \n\n \n\nPara analisarmos as inter-rela\u00e7\u00f5es de agricultores feirantes, localizamo-los no interior \n\ndos s\u00edtios/povoados, isto porque \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia tra\u00e7ar alguns aspectos \n\ndelineadores destas figura\u00e7\u00f5es, como, por exemplo, de que compreendemos os povoados pelas \n\nsuas conex\u00f5es entre os s\u00edtios e os pequenos munic\u00edpios. Esses primeiros se caracterizam pelas \n\nbases de suas intera\u00e7\u00f5es estarem nas \u201ccoletividades vizinhas que formam entre si um tecido de \n\nla\u00e7os que cria uma sociedade local\u201d (MENDRAS, 1978, p. 97) pela forma\u00e7\u00e3o de um tecido \n\nsocial local, cujo alicerce se constitui no grupo parental, na amizade e na vizinhan\u00e7a. \n\nConsideramos, portanto, que suas teias s\u00e3o criadas dentre e entre espa\u00e7os, que ultrapassam a \n\nideia de uma comunidade isolada. Apoiados na an\u00e1lise de Wanderley (2009), que ao discutir o \n\ntermo comunidade, nota que trata de uma realidade social com uma estrutura tradicional \n\nmut\u00e1vel, sem limites geogr\u00e1ficos e composi\u00e7\u00e3o social fixa e estanque, cuja composi\u00e7\u00e3o \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n199 \n\ninterage com a \u201csociedade envolvente\u201d (WANDERLEY, 2009), compreendemos que n\u00e3o h\u00e1 \n\nbarreiras delineadas entre os espa\u00e7os de certos indiv\u00edduos com a sociedade, como nota Elias; \n\nScotson (2000). \n\nComo vimos nos sentidos apresentados sobre grupos dom\u00e9sticos, os la\u00e7os de alian\u00e7a e \n\nou consanguinidade n\u00e3o devem ser analisados sob \u00fanica condi\u00e7\u00e3o para compreender esses \n\nsujeitos, pelo contr\u00e1rio, a depender das condi\u00e7\u00f5es para reprodu\u00e7\u00e3o social desses grupos, podem \n\nestar criando estrat\u00e9gias que ultrapassam esses la\u00e7os. Na verdade, podemos dizer que dos 20 \n\nfeirantes agricultores moradores do campo, que representam mais da metade de entrevistados, \n\noito residem em povoados, um em assentamento e uma pequena maioria (11) mora em s\u00edtios, o \n\nque mostra uma circula\u00e7\u00e3o desde os s\u00edtios \u00e0s feiras dos pequenos munic\u00edpios. Em termos de \n\nfeira, n\u00e3o existem grandes contrastes entre esses territ\u00f3rios do campo. \n\nApesar de uma pequena maioria morar em s\u00edtios, o acesso a um grande n\u00famero deles \n\nn\u00e3o se d\u00e1 pela facilidade de locomo\u00e7\u00e3o, mas mesmo assim estabelecem contato direto com o \n\npovoado ao qual mant\u00e9m sentimento de identidade mais cont\u00ednuo, e o pequeno munic\u00edpio, \n\nidentidades sob constru\u00e7\u00e3o. O s\u00edtio de Vilma, por exemplo, est\u00e1 distante cerca de 5 km do \n\npovoado, que est\u00e1 ligado a estrada onde passa o carro de linha que levar\u00e1 seus produtos a \n\nserem comercializados na feira local, em suas palavras: \n\n\u00c9 bem assim: eu poderia fazer isso sem precisar ir ao povoado, n\u00e9? Mas toda semana \n\na gente se re\u00fane para saber a quantidade de coisas a serem transportadas, quem vai, \n\nquantos ir\u00e3o, quem pode levar o do outro? Desse jeito sim, eu acho importante a \n\ngente mesmo fazer isso, mas s\u00f3 de pensar em sair de casa para pegar esses caminhos \n\nruins que tem, d\u00e1 uma tristeza, a gente s\u00f3 vive doente, com uma tosse que n\u00e3o acaba \n\nmais, de tanta poeira. \u00c9 engra\u00e7ado porque o pessoal acha que porque moro perto da \n\nestrada, \u00e9 melhor para mim [risos], mas com tanto buraco e poeira, tanto faz. (Vilma, \n\nfeirante de \u00c1gua Branca, 29 anos) \n\nA agricultora Vilma \u00e9 casada, respons\u00e1vel pelas atividades dom\u00e9sticas, cria\u00e7\u00e3o de aves, \n\nhorta do quintal e ajudante do esposo nas atividades de produ\u00e7\u00e3o e venda na feira. Reside em \n\num s\u00edtio do munic\u00edpio de \u00c1gua Branca, cidade que trabalha como feirante. O esposo e ela \n\nprocuram sempre (re) estabelecer as rela\u00e7\u00f5es de alian\u00e7as dentro do povoado para planejamento \n\ndo transporte de produtos a serem comercializados na feira. Eles t\u00eam dois filhos que residem \n\ncom eles. Esses estudam na cidade, mas faltam frequentemente, porque o transporte \n\nrespons\u00e1vel pelo deslocamento, administrado pela prefeitura municipal, n\u00e3o aparece, sob \n\nalega\u00e7\u00e3o que est\u00e1 quebrado devido \u00e0s p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es da estrada que liga \u00e0 cidade. \n\nOutro exemplo de limita\u00e7\u00e3o \u00e9 o de Perseu Falc\u00e3o, ele desejaria ficar no seu lugar, o \n\ns\u00edtio. Entretanto, as condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de acesso aos servi\u00e7os propostos pelo modo de vida \n\nmoderno n\u00e3o possibilitam. Al\u00e9m disso, a \u00e1rea total de sua propriedade impede a possibilidade \n\ndos filhos planejarem sua produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o de sua fam\u00edlia. Na sua fala: \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n200 \n\nBem que eu queria ficar no meu lugar, mas muitas coisas est\u00e3o acontecendo para n\u00e3o \n\npermitir [...] olhe, se eu tivesse um s\u00edtio maior, agora meus filhos poderiam trazer as \n\nfam\u00edlias deles para morarem aqui tamb\u00e9m [...] tamb\u00e9m se as estradas fossem \n\nmelhores, tivesse uma escola perto para eles mandarem os filhos deles, s\u00e3o muitas \n\ncoisas que precisam ser feitas aqui para gente. A minha nora tem um problema de \n\nsa\u00fade que precisa ir quase todo dia ao hospital, a\u00ed voc\u00ea sabe, n\u00e9? [...] S\u00f3 com a \n\nmulher nesse lugar, \u00e9 muito dif\u00edcil, mas sair daqui tamb\u00e9m \u00e9 mais doloroso ainda. \n\n(Perseu Falc\u00e3o, feirante de \u00c1gua Branca, 85 anos) \n\nPerseu Falc\u00e3o \u00e9 casado, chefe da fam\u00edlia, tem cinco filhos, que mesmo morando em \n\noutros lugares, mant\u00eam la\u00e7os de ajuda dentro do grupo dom\u00e9stico. Os filhos se estabeleceram \n\nno entorno e no pequeno munic\u00edpio, tendo como principais motivos o tamanho da propriedade, \n\na constitui\u00e7\u00e3o de novas fam\u00edlias e as prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0s \u201credondezas\u201d. A \n\npropriedade do seu Perseu Brito faz parte do loteamento realizado pela fam\u00edlia na divis\u00e3o da \n\nheran\u00e7a, que foi passada pela gera\u00e7\u00e3o anterior aos seus pais. Ele nota que quando era uma \n\ngrande propriedade cultivavam muitas fruteiras e legumes, vendendo parte na feira. Por conta \n\ndessa rela\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima com o mercado local, houve um maior rendimento da produ\u00e7\u00e3o na \n\nagricultura, o que se desfez, em alguma propor\u00e7\u00e3o, com a divis\u00e3o da propriedade, segundo ele, \n\na queda s\u00f3 n\u00e3o foi maior porque continuou arrendando terras. \n\nAs falas analisadas nos remetem, de certa forma, ao que Wanderley (2009) apresenta \n\nsobre as caracter\u00edsticas do rural brasileiro, no caso de Perseu Falc\u00e3o que \u201cconsiste, al\u00e9m do \n\nacesso, no espa\u00e7o da precariedade fundi\u00e1ria e social\u201d. A maioria dos seus habitantes n\u00e3o tem \n\nacesso a terra, e quando tem a quantidade n\u00e3o \u00e9 suficiente para reprodu\u00e7\u00e3o do grupo \n\ndom\u00e9stico, al\u00e9m disso, eles sempre se deslocam para a cidade, se quiserem ter acesso ao posto \n\nm\u00e9dico, ao banco, ao poder judici\u00e1rio e, at\u00e9 mesmo, \u00e0 igreja paroquial. Wanderley salienta \n\nainda que existe, na realidade, uma diversidade de locais com acesso diferenciado: \n\n\u00c9 bem verdade que \u00e9 crescente, sobretudo nos pa\u00edses desenvolvidos, a presen\u00e7a entre \n\nos residentes rurais, de pessoas e fam\u00edlias de origem urbana. \u201cRetirantes \u00e0s avessas\u201d, \n\ncomo diria o poeta Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto. Esta situa\u00e7\u00e3o existe, certamente, em \n\nalgumas \u00e1reas especiais dos nossos pa\u00edses, mas para que ela se configure \u00e9 necess\u00e1rio \n\nque o meio rural ofere\u00e7a aos seus moradores, condi\u00e7\u00f5es particularmente confort\u00e1veis \n\nde vida, o que inclui as chamadas \u201camenidades\u201d da vida moderna, situa\u00e7\u00e3o que, \n\ndecididamente, n\u00e3o pode ser generalizada no nosso caso (WANDERLEY, 2010, p. \n\n34). \n\nEssa diversidade de espa\u00e7os constru\u00eddos est\u00e1 ligada as teias sociais formadas pelos \n\nsujeitos. Caso tenham uma conex\u00e3o mais prof\u00edcua com os meios de produ\u00e7\u00e3o ou de influ\u00eancia \n\npol\u00edtica com o poder local (pela forma de clientelismo) conseguem uma maior propaga\u00e7\u00e3o de \n\nbens e servi\u00e7os em suas \u00e1reas. Caso contr\u00e1rio, essas fam\u00edlias e grupos sociais que se \n\nrelacionam em fun\u00e7\u00e3o da refer\u00eancia ao patrim\u00f4nio, as alian\u00e7as e consanguinidade, em sua \n\nmaioria, s\u00e3o desfavorecidas pelas for\u00e7as produtivas e pol\u00edticas. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n201 \n\nComo estrat\u00e9gia para manter a reprodu\u00e7\u00e3o social do grupo dom\u00e9stico, o que acontece \n\nem ambas \u00e0s feiras, principalmente nas \u00e1reas de dif\u00edcil acesso, os feirantes agricultores \n\nfamiliares apresentaram quatro sa\u00eddas, s\u00e3o elas: 1) o feirante agricultor compra a produ\u00e7\u00e3o do \n\nagricultor parente e/ou vizinho; 2) feirantes agricultores enviam sua produ\u00e7\u00e3o pelos parentes \n\ne/ou vizinhos que, assim como eles, comercializam na feira; 3) tamb\u00e9m alternam a ida a feira \n\nentre os parentes e/ou vizinhos e; 4) grupos dom\u00e9sticos ampliam sua rede de contatos para \n\nal\u00e9m do s\u00edtio/povoado para levar seus produtos \u00e0 feira. Destacamos que somente na primeira \n\ncaracter\u00edstica h\u00e1 compra direta de outros produtores, nas demais, o que se mobiliza entre eles \n\ns\u00e3o recursos para que seus produtos cheguem \u00e0 feira. O importante, segundo Z\u00e9 Ti\u00e3o, \u201c\u00e9 que \n\ntenha sempre uma maneira da gente conseguir vender nossas coisinhas para comprar outras e \n\na\u00ed a gente ir sustentando nossa fam\u00edlia\u201d. \n\nNa primeira sa\u00edda, podemos dizer que quase a metade (nove) dos feirantes agricultores \n\nque moram no campo compram de parentes e/ou vizinhos produtos para comercializarem nas \n\nfeiras. A negocia\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada tanto antes como depois da colheita do produto, atrav\u00e9s de \n\ndinheiro, como tamb\u00e9m, uma parte, por servi\u00e7os prestados durante a produ\u00e7\u00e3o. Vale \n\nsalientarmos que quando a moeda \u00e9 feita pela troca de servi\u00e7os, quem geralmente executa a \n\natividade s\u00e3o os filhos dos feirantes agricultores, e \u00e0s filhas cabe ajudarem as m\u00e3es nas \n\natividades dom\u00e9sticas, do quintal e da ro\u00e7a. Importa dizer que existe uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a \n\nentre agricultor feirante e agricultor dono da produ\u00e7\u00e3o, pois o primeiro s\u00f3 paga a compra \n\ndepois de realizada a negocia\u00e7\u00e3o na feira. E quando n\u00e3o se sai muito bem na pra\u00e7a de \n\ncom\u00e9rcio, o agricultor dono da produ\u00e7\u00e3o faz um abatimento no valor combinado para o \n\nagricultor feirante, o que importa, segundo eles, \u201c\u00e9 n\u00e3o dar preju\u00edzo a ningu\u00e9m\u201d. O trecho da \n\nentrevista realizada com Franz\u00e9 se remete muito bem a essa an\u00e1lise: \n\nRapaz \u00e9 o seguinte, a gente faz assim, sempre \u00e0 noite, n\u00f3s vamos sentar na porta do \n\nvizinho para tomar um cafezinho com eles, a\u00ed a gente conta como foi a feira, as coisas \n\nque est\u00e3o acontecendo por l\u00e1 [...] at\u00e9 uma vez a gente estava contando que o prefeito \n\nprivatizou a feira e o povo todo ficou com tanta raiva, que fez at\u00e9 uma reuni\u00e3o [...] a \n\ngente fala tamb\u00e9m das vendas, se foram boas ou n\u00e3o, a\u00ed nessa hora, o vizinho diz que \n\n\u00e9 assim mesmo, \u00e9 para gente dizer o que foi vendido. Quando a gente recebe, damos \n\nlogo uma parte do dinheiro, quando n\u00e3o, a gente coloca no caderno, n\u00e9? O resto que \n\nsobra, quando n\u00e3o estraga a gente leva na outra semana, o que \u00e9 de estragar ligeiro, a \n\ngente entrega para eles, a\u00ed eles d\u00e3o para os bichos. (Franz\u00e9, feirante de Delmiro \n\nGouveia, 50 anos) \n\nO agricultor Franz\u00e9 \u00e9 casado, chefe da fam\u00edlia e das atividades de produ\u00e7\u00e3o e venda na \n\nfeira (se dedica mais a essa \u00faltima atividade). Reside em um povoado do munic\u00edpio de Delmiro \n\nGouveia, cidade que trabalha como feirante. Tem oito filhos, que moram na mesma \n\npropriedade, no entorno e no pequeno munic\u00edpio; ele procura, por meio de alian\u00e7as com \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n202 \n\nprodutores (parentes e vizinhos), comprar produtos a serem comercializados na feira, e essas \n\ncompras se d\u00e3o em dinheiro e troca de servi\u00e7os pelo trabalho dos filhos. \n\nNotamos que o que seria uma simples negocia\u00e7\u00e3o, realizada entre agricultores, porque \n\nfoi feita utilizando o dinheiro, est\u00e1 repleta de significa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, situada entre as \n\nestrat\u00e9gias de confian\u00e7a, reputa\u00e7\u00e3o, honra e responsabilidade, firmadas pelas alian\u00e7as entre os \n\nla\u00e7os de vizinhan\u00e7a, circunscritos, muitas vezes, pelo parentesco e consanguinidade\n57\n\n. Al\u00e9m \n\ndisso, ao mesmo tempo em que esses feirantes agricultores podem ser vistos enquanto \n\ncomunicadores ou formadores de opini\u00e3o do mundo exterior, preservam rela\u00e7\u00f5es com os \n\npovoados. Vale destacarmos que mesmo o feirante agricultor n\u00e3o residindo no s\u00edtio ou \n\npovoado do agricultor produtor, ele cria a priori uma situa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica para manter os la\u00e7os \n\nde reciprocidade, como \u00e9 o caso, mesmo numa situa\u00e7\u00e3o limite\n58\n\n, de Chico Vitor. Ele mora no \n\npequeno munic\u00edpio, mas vai ajudar o sogro no s\u00edtio, vende a produ\u00e7\u00e3o deles na feira e ainda \n\ncompra produtos de outros agricultores. \n\nOutra caracter\u00edstica desses povoados/s\u00edtios/assentamento, vinculada, como vimos, de \n\nalguma maneira \u00e0 primeira, est\u00e1 nos feirantes agricultores (cinco) que levam a produ\u00e7\u00e3o dos \n\nparentes e/ou vizinhos para ser comercializada na feira. Principalmente pelos la\u00e7os de \n\nparentesco e consanguinidade, estes feirantes agricultores comercializam os produtos da \n\nparentela e/ou vizinhan\u00e7a na feira porque s\u00e3o agentes socializados para exercerem a atividade \n\nde feirante e assim reproduzir o grupo dom\u00e9stico, do qual fazem parte diretamente. Importa-\n\nnos dizer ainda que esses agentes privilegiados podem ampliar seu grupo dom\u00e9stico. Isso \n\nacontece, por exemplo, quando um parente, por algum motivo adverso, n\u00e3o pode mais ir \u00e0 \n\nfeira, nesse caso ocorre a transmiss\u00e3o do of\u00edcio ao agente privilegiado, que passa a ampliar seu \n\ngrupo dom\u00e9stico, mesmo que momentaneamente. Um excelente exemplo disso pode ser \n\napresentado pelo caso de Jailson: \n\nPara te falar a verdade as coisinhas que eu tiro daqui s\u00e3o poucas [...] os filhos j\u00e1 est\u00e3o \n\ntodos pela conta deles, nos lugarzinhos deles. [...] eu levo mais s\u00e3o as coisas do meu \n\nirm\u00e3o, porque ele nunca gostou de ir para feira, quando a gente era pequeno o pai \n\nlevava a gente, todos os homens, e esse meu irm\u00e3o ficava com raiva porque ele queria \n\nmesmo era ir para o futebol, a\u00ed ele nunca pegou gosto pela coisa, n\u00e9? Agora ele cuida \n\nda ro\u00e7a dele, e uma parte, ele pede para eu negociar, a\u00ed, n\u00e9? Eu vendo tudo [...] mo\u00e7o, \n\na gente faz assim, levo tudo para a feira, mas a\u00ed eu sei mais ou menos o que \u00e9 o meu e \n\no que o dele, o dinheiro que a gente ganha, ele pede para comprar as coisas para levar \n\n                                                           \n57 \n\nDestacamos que dos nove feirantes agricultores que compram dos/as agricultores/as produtores, cinco deles \n\ngeralmente compram de parentes (primo por parte da m\u00e3e, tia, irm\u00e3o e sogro da irm\u00e3), os demais s\u00e3o amigos que \n\nforam socializados desde a escola, igreja aos demais espa\u00e7os criados (exemplo: futebol, batizado, festas com \n\nbandas de m\u00fasica, etc.). \n58\n\n Dizemos isso porque este indiv\u00edduo pode est\u00e1 situado tanto dentro desta primeira caracter\u00edstica quanto da \n\nsegunda, j\u00e1 que compra a produ\u00e7\u00e3o do agricultor para revenda como tamb\u00e9m ajuda na produ\u00e7\u00e3o do sogro para \n\nlevar \u00e0 feira. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n203 \n\npara ele e a fam\u00edlia dele, quase ele n\u00e3o vai \u00e0 feira, tudo sou eu quem faz, a\u00ed a gente \n\nfaz as contas, e sobra uns trocados que dou para ele, eu tamb\u00e9m ajudo ele na ro\u00e7a [...] \n\n\u00e9 como se n\u00f3s fossemos todo mundo juntos, s\u00f3 que ele tem a fam\u00edlia dele e eu a \n\nminha. (Jailson, feirante de Delmiro Gouveia, 52 anos) \n\nO agricultor Jailson \u00e9 casado, chefe da fam\u00edlia e das atividades de produ\u00e7\u00e3o e venda na \n\nfeira, se dedica mais a essa \u00faltima atividade; ajuda algumas vezes a esposa nas atividades do \n\nquintal de casa, principalmente colocando ra\u00e7\u00e3o para as galinhas e regando a horta. Reside em \n\num povoado do munic\u00edpio de Delmiro Gouveia, cidade que trabalha como feirante. Tem dois \n\nfilhos, que moram no entorno do s\u00edtio; ele est\u00e1 conectado, por meio de alian\u00e7as, com \n\nprodutores (parentes), para levar os produtos a serem comercializados na feira, agente \n\nsocializado para esse fim. \n\nPara comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos dos s\u00edtios desses indiv\u00edduos, as categorias terra e \n\ntrabalho est\u00e3o combinados na unidade familiar. Como resultado, existe mais que a provis\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e da distribui\u00e7\u00e3o do produto. Produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o s\u00e3o organizadas atrav\u00e9s de \n\nparentesco ao inv\u00e9s de simples rela\u00e7\u00f5es de mercado. O grupo dom\u00e9stico, que ultrapassa uma \n\n\u00fanica propriedade, organiza-se de forma a lidar com as intemp\u00e9ries, colocando em movimento \n\ncom seu pr\u00f3prio trabalho os recursos dispon\u00edveis para renovar todos os elementos do processo \n\nprodutivo, o qual visa ao consumo produtivo e pessoal. A condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica consiste na \n\nreprodu\u00e7\u00e3o e recria\u00e7\u00e3o continuada da integridade do grupo dom\u00e9stico como unidade de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social. \n\nOutra caracter\u00edstica que conecta as redes firmadas pelos feirantes agricultores do campo \n\n\u00e0 pra\u00e7a de com\u00e9rcio \u00e9 a de que eles (tr\u00eas) alternam a ida a feira entre os parentes e/ou \n\nvizinhos. Existem v\u00e1rios fatores\n59\n\n que s\u00e3o vistos como complicadores para o tr\u00e2nsito dos \n\nfeirantes agricultores \u00e0 feira, entretanto, isto n\u00e3o impede que sua produ\u00e7\u00e3o seja comercializada \n\nna pra\u00e7a de com\u00e9rcio, pelo contr\u00e1rio, existem la\u00e7os de solidariedade constru\u00eddos para que n\u00e3o \n\nhaja perdas socioecon\u00f4micas desses indiv\u00edduos. A forma como realizam est\u00e1 remetida na fala \n\nde Antonio Zito, para ele: \n\nTodo domingo, fazemos uma reuni\u00e3o para conversar e ver como vai ser nossa ida \u00e0 \n\nfeira [...] n\u00f3s nos reunimos aqui em casa, porque \u00e9 no caminho entre os s\u00edtios dos \n\noutros. [...] N\u00f3s analisamos o tanto de coisa que tem para levar, a\u00ed os mais chegados \n\nconversam entre eles para saber quantos ir\u00e3o e quem vai levar o de quem, [...] \u00e0s \n\nvezes tem algumas coisinhas entre n\u00f3s, mas a\u00ed tudo se revolve, sabe? [...] n\u00f3s sempre \n\n                                                           \n59\n\n Os principais fatores elencados pelos agentes estudados foram: doen\u00e7a do feirante agricultor ou de algum \n\nmembro do grupo dom\u00e9stico que exige cuidado maior; \u00e9poca de maior trabalho na planta\u00e7\u00e3o ou colheita da \n\nprodu\u00e7\u00e3o; quando n\u00e3o se tem muitos produtos a serem comercializados ou para serem comprados no pequeno \n\nmunic\u00edpio; como estrat\u00e9gia de uma economia dom\u00e9stica, evitando gastos com o transporte dos produtos e do \n\nfeirante agricultor; etc. (este fator est\u00e1 diretamente relacionado a pequena quantidade de produtos a serem \n\nlevados \u00e0 feira). \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n204 \n\nlevamos dos amigos que trabalham conosco na ro\u00e7a, porque a\u00ed n\u00f3s temos mais \n\nafinidades ou ent\u00e3o levamos da fam\u00edlia, sabe? Um irm\u00e3o, pai, sabe? [...] ora, n\u00f3s \n\ndamos todo o apurado porque quando \u00e9 ele, ele faz do mesmo jeito. (Antonio Zito, \n\nfeirante de \u00c1gua Branca, 48 anos) \n\nA forma como se constituem estas atividades exige a constru\u00e7\u00e3o de uma alian\u00e7a que \n\ncontribua para a circularidade dos produtos e do social sobre os indiv\u00edduos que se encontram \n\nunidos entre si por um complexo interligado de la\u00e7os ramificados, em um processo an\u00e1logo a \n\numa arqueologia desse complexo. Especificamente est\u00e3o imbricados la\u00e7os de parentesco e \n\nvizinhan\u00e7a para manter a circularidade entre terra, feira e trabalho. \n\nNo \u00faltimo delineamento caracterizador do interconhecimento que faz o modo de viver e \n\ntrabalhar de feirantes agricultores familiares, podemos dizer que grupos dom\u00e9sticos (tr\u00eas) \n\nampliam sua rede de contatos para al\u00e9m do s\u00edtio/povoado e assim poder levar seus produtos \u00e0 \n\nfeira. Nesse caso, observamos que todos que trabalham dessa forma tiveram ou t\u00eam algum \n\nfinanciamento junto ao Estado. Esses indiv\u00edduos angariam recursos financeiros se inserindo em \n\nalgum projeto e/ou programa social, o que permite ultrapassar as estrat\u00e9gias apresentadas \n\nanteriormente. Mas por entenderem que esses recursos n\u00e3o s\u00e3o suficientes para uma \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social, eles est\u00e3o sempre tecendo meios para que haja a manuten\u00e7\u00e3o dos valores \n\nfirmadores do interconhecimento local, conciliando com esse novo \u00e2mbito do cr\u00e9dito \n\nfinanceiro. Vale dizer, por outro lado, que apesar dessa caracter\u00edstica est\u00e1 presente entre esses \n\nindiv\u00edduos, n\u00e3o s\u00e3o todos os que conseguem pagar a d\u00edvida contra\u00edda junto \u00e0s institui\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras para adquirir recursos materiais e sociais. Um exemplo desse tipo de situa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\napresentado por Francisco Norberto, para ele: \n\n[...] esses neg\u00f3cios que o governo oferece \u00e9 um tipo de malandragem para pegar as \n\npessoas sem rumo e depois deix\u00e1-las ainda pior. S\u00f3 n\u00e3o fiquei assim porque contei \n\ncom a ajuda dos meus filhos, que vendo a situa\u00e7\u00e3o, ajudaram-me a pagar a d\u00edvida do \n\nbanco, para eu n\u00e3o perder meu peda\u00e7inho de terra. [...] Entrei em um cr\u00e9dito para \n\narrumar meu s\u00edtio, colocar um po\u00e7o tubular e produzir mais macaxeira para fazer \n\nmassa de tapioca. [...] O neg\u00f3cio foi t\u00e3o ruim que tive de vender at\u00e9 meu gado para \n\najudar na liquida\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, mas tamb\u00e9m n\u00e3o devo nada a esse povo corrupto. \n\n[...] Prefiro viver assim na simplicidade a ter de dever. (Francisco Norberto, feirante \n\nde Delmiro Gouveia, 48 anos) \n\nFrancisco Norberto \u00e9 casado, considera-se mais agricultor que feirante; tem quatro \n\nfilhos, que moram no seu s\u00edtio e entorno, e que levam, algumas vezes, sua produ\u00e7\u00e3o para \n\nnegociar na pra\u00e7a de com\u00e9rcio, salienta ainda que \u201ca depender das atividades de cada um, \n\ntodos ajudam na agricultura, cria\u00e7\u00e3o de animais e o neg\u00f3cio da feira\u201d; \u00e9 respons\u00e1vel pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o vegetal e animal, al\u00e9m de administrar o dinheiro arrecado na unidade familiar; \u00e0 \n\nesposa cabe tamb\u00e9m ajudar na colheita e \u00e9 a respons\u00e1vel pelo trabalho dom\u00e9stico, cria\u00e7\u00e3o de \n\ngalinhas, e cultivo da horta no quintal. A fam\u00edlia de Francisco somente comercializa na feira os \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n205 \n\nprodutos cultivados, como o feij\u00e3o de corda, milho, batata doce e macaxeira (atividade que \n\nqueriam ampliar); e as aves criadas (galinha caipira e galinha d?angola). J\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o \n\npecu\u00e1ria (boi), ele negocia em casa, anuncia em dia de feira aos marchantes as cria\u00e7\u00f5es a \n\nserem vendidas e os mesmos v\u00e3o at\u00e9 seu s\u00edtio compr\u00e1-las. \n\nGra\u00e7as \u00e0s condi\u00e7\u00f5es criadas pelo grupo dom\u00e9stico de Francisco Norberto, ele \n\nconseguiu se reestruturar minimamente dentro dos recursos para manuten\u00e7\u00e3o dos modos de \n\nviver e trabalhar. Entretanto, uma parcela desses sujeitos fica em condi\u00e7\u00f5es ainda mais \n\nprec\u00e1rias quando da filia\u00e7\u00e3o em certas pol\u00edticas p\u00fablicas, sobressaindo ou n\u00e3o, a depender \n\ndeles, um n\u00famero maior de alian\u00e7as para que possam reverter a situa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, \u00e9 \n\nimportante dizer que existem conflitos sociais locais criados por um confronto entre l\u00f3gicas \n\ndistintas, isto \u00e9, entre os que conseguem se manter dentro das estrat\u00e9gias do grupo (confian\u00e7a, \n\nreputa\u00e7\u00e3o, honra e responsabilidade) e os que n\u00e3o aceitam todos estes valores. A maneira que \n\nEdna encontrou para produzir mais e se inserir no mercado local trouxe alguns conflitos \n\ninternos, a saber: \n\nFoi assim, estava com meu pai arrumando os documentos dele para a aposentadoria, \n\nfoi l\u00e1 que vi o pessoal do sindicato falando do PRONAF para mulher, a\u00ed como o \n\nnome do homem l\u00e1 em casa j\u00e1 n\u00e3o dava mais certo, eu achei que n\u00e3o seria um mau \n\nneg\u00f3cio, n\u00e3o! [...] as coisas que a gente produzia eram poucas, eu sei que davam \n\npara ir nos mexendo, at\u00e9 porque a gente tamb\u00e9m comprava do Z\u00e9 Sandro e Pinguim \n\npara vender na feira [...] hoje n\u00f3s mexemos mesmo s\u00e3o com hortas, e tudo \u00e9 da \n\nserra, que \u00e9 melhor [...] n\u00f3s vendemos aqui em casa, v\u00eam os vizinhos comprar para \n\nalimenta\u00e7\u00e3o deles, e no dia da feira, eles, \u00e0s vezes, tamb\u00e9m compram l\u00e1, porque n\u00e3o \n\nfica nada em casa. S\u00f3 n\u00e3o v\u00e3o mesmo comprar com a gente Z\u00e9 Sandro e Pinguim, \n\neles ficaram com raiva porque a gente deixou de comprar a produ\u00e7\u00e3o deles, mas n\u00e3o \n\nest\u00e3o vendo mesmo, n\u00f3s vamos deixar de produzir para ganhar mais, s\u00f3 para \n\nsatisfazer o desejo das pessoas, de ganhar em cima da gente? (Edna, feirante de \n\n\u00c1gua Branca, 46 anos) \n\nA agricultora Edna \u00e9 casada, respons\u00e1vel pelas atividades dom\u00e9sticas, cria\u00e7\u00e3o de aves e \n\ndas hortas de sua propriedade. O esposo ajuda nas hortas, e \u00e9 o principal respons\u00e1vel pelo \n\ntransporte dos produtos at\u00e9 a feira, onde administra o neg\u00f3cio. Reside em um povoado do \n\nmunic\u00edpio de \u00c1gua Branca, cidade que trabalha como feirante. N\u00e3o tem filho. Eles procuravam \n\nsempre (re) estabelecer as rela\u00e7\u00f5es de alian\u00e7as dentro do povoado para compra de produtos a \n\nserem comercializados na feira, at\u00e9 o momento que decidiram somente plantar para vender. \n\nEla conta que foi por meio do Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura \n\nFamiliar (PRONAF), na linha de cr\u00e9dito PRONAF Mulher\n60\n\n, que conseguiu o beneficiamento \n\n                                                           \n60\n\n Esta linha de cr\u00e9dito, estabelecida a partir de 2005/2006, instituiu o direito das mulheres realizarem, atrav\u00e9s do \n\nPRONAF Mulher, opera\u00e7\u00f5es de microcr\u00e9dito rural para financiar investimento em infraestrutura de produ\u00e7\u00e3o e \n\nservi\u00e7os agropecu\u00e1rios e n\u00e3o agropecu\u00e1rios no estabelecimento rural, bem como o custeio agropecu\u00e1rio \n\n(informa\u00e7\u00f5es obtidas no manual operacional do PRONAF). \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n206 \n\nda propriedade para cultivo da horta, especificamente atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de um po\u00e7o \n\ntubular na propriedade e com a compra de sementes e insumos para planta\u00e7\u00e3o. Ao trazer o \n\ndiscurso sobre a ades\u00e3o a essa pol\u00edtica p\u00fablica e a concep\u00e7\u00e3o de ter abandonado a compra de \n\nprodutos de parentes ultrapassa, por um lado, a rede local, configurando uma nova teia com \n\nestrat\u00e9gias que visam ultrapassar, inclusive, o projeto limitador do PRONAF. Por outro lado, \n\nmesmo com algumas mudan\u00e7as de estrat\u00e9gias, deixando alguns ressentidos, a maioria dos \n\nvizinhos e parentes compram deles, tanto na casa quanto na feira, permanecendo os la\u00e7os \n\nlocais de interconhecimento e, consequentemente, da reprodu\u00e7\u00e3o social. \n\nEssas inter-rela\u00e7\u00f5es baseadas no interconhecimento entre as fam\u00edlias possuem uma \n\ndisposi\u00e7\u00e3o fundamental para a perman\u00eancia do que vem a ser um dos sustent\u00e1culos dos \n\npovoados rurais, baseados nos empreendimentos produtivo/econ\u00f4micos. Essas fam\u00edlias \n\nmant\u00eam o neg\u00f3cio em comum. Mendras (1978, p.66) argumenta que a troca n\u00e3o \u00e9 somente de \n\nprodutos, mas de servi\u00e7os entre os agricultores pertencentes a uma determinada comunidade. \n\nN\u00e3o obstante, os camponeses podem estabelecer rela\u00e7\u00f5es de troca em outras comunidades, e \n\nn\u00e3o somente naquelas a que pertencem (WOLF, 1970). As trocas estabelecidas extrapolam os \n\nlimites da sociabilidade para atingir as formas econ\u00f4micas de reprodu\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias e, neste \n\nprocesso, engendram redes de produ\u00e7\u00e3o que t\u00eam o potencial de angariar um conjunto de \n\natividades para al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. Devido \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de proximidade serem \n\ncentrais para desencadear esse processo, as redes de trocas se ajustam \u00e0s redes de \n\nreciprocidade e de interconhecimento. \n\nDestacamos com isso, que n\u00e3o se pode reduzir a an\u00e1lise da agricultura familiar \n\nexclusivamente como uma unidade de produ\u00e7\u00e3o de recursos materiais, mesmo que sejam \n\ninseridos os fatores de produ\u00e7\u00e3o terra e trabalho. \u00c9 necess\u00e1rio analisar como esses fatores s\u00e3o \n\nconstru\u00eddos pelo grupo dom\u00e9stico no interior de suas rela\u00e7\u00f5es de consanguinidade, parentesco \n\ne vizinhan\u00e7a, pois s\u00e3o elas que fazem com que esses grupos de pessoas se reproduzam \n\nsocialmente diante das situa\u00e7\u00f5es adversas. Desse modo, vimos que as transforma\u00e7\u00f5es, as \n\nmetamorfoses da agricultura familiar n\u00e3o resultaram em uma forma social de trabalho e \n\nprodu\u00e7\u00e3o totalmente nova. Isso porque tais processos n\u00e3o modificaram o seu car\u00e1ter familiar, \n\nmas ao contr\u00e1rio, refor\u00e7aram-no. As mudan\u00e7as referem-se \u00e0 sua reprodu\u00e7\u00e3o, que fica cada vez \n\nmais dependente dos v\u00ednculos estabelecidos com o ambiente externo. \n\nNesse sentido, o fato de feirantes agricultores familiares mobilizarem uma ampla gama \n\nde recursos fora dos mercados reflete em \u201cespa\u00e7os de manobra\u201d e estrat\u00e9gias criadas para \n\nmanter uma reprodu\u00e7\u00e3o relativa do grupo dom\u00e9stico. Dessa forma, \u00e9 equivocada tanto a \n\npercep\u00e7\u00e3o de que a mercantiliza\u00e7\u00e3o induz \u00e0 perda total da autonomia, quanto de que este \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n207 \n\nprocesso possa estar completado, uma vez que coexistem recursos e alian\u00e7as que s\u00e3o \n\nacionados dentro e fora dos circuitos mercantis. \n\n \n\n \n\n5.1.3 A cidade pequena: lugar da s\u00edntese entre o mundo urbano e o mundo rural \n\n \n\n \n\nComo podemos observar, existe um grande n\u00famero de feirantes agricultores que mora \n\nno campo. Na feira de \u00c1gua Branca, especificamente, a maioria (nove) mora no campo; j\u00e1 na \n\nde Delmiro n\u00e3o existem diferen\u00e7as entre os residentes do campo (nove) e da cidade (nove). \n\nUm dos maiores entraves para a perman\u00eancia destes sujeitos no mundo rural \u00e9 a falta de bens e \n\nservi\u00e7os oferecidos no campo. De acordo com Wanderley (2001), nos pequenos munic\u00edpios do \n\nBrasil, os servi\u00e7os essenciais est\u00e3o concentrados em suas sedes, que possuem politicamente o \n\ncar\u00e1ter de cidade. \n\nPartes significativas do espa\u00e7o rural correspondem, frequentemente, \u00e0s zonas mais \n\nfragilizadas dos territ\u00f3rios nacionais, que ainda se diferenciam do urbano pelas suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de inferioridade no que se refere, precisamente, ao acesso da popula\u00e7\u00e3o \n\naos bens e servi\u00e7os materiais, sociais e culturais (WANDERLEY, 2001, p.102). \n\nApesar das caracter\u00edsticas gerais que delineiam muitas das proximidades entre as feiras \n\nestudadas, vimos que h\u00e1 formas diferenciadoras mais presentes em algumas delas ou nos \n\nsujeitos que as frequentam. De uma maneira geral, existem tramas sociais e espaciais que se \n\nhierarquizam nesses lugares, firmando diversos olhares na maneira de apreciar os pequenos \n\nmunic\u00edpios onde est\u00e3o localizadas essas pra\u00e7as de com\u00e9rcio, como se remete a feirante que \n\ntrabalha nas duas feiras, Maria do Carmo, em sua fala: \n\nPara te falar a verdade, eu prefiro trabalhar aqui [feira de \u00c1gua Branca] [...] as \n\npessoas t\u00eam mais respeito pelos outros, a gente sempre est\u00e1 pr\u00f3ximo de tudo. [...] \n\nAqui todo mundo \u00e9 parceiro, t\u00eam menos pessoas, todo mundo se conhece e sabe da \n\ndificuldade da gente para conseguir as coisas, por isso todo mundo ajuda [...] quando \n\na feira est\u00e1 mais calma, a gente vai tirar o dinheiro do aposento no banco, compra \n\nalguma coisa na loja, n\u00e9? [...] mas tamb\u00e9m \u00e9 ruim porque muita das vezes tenho que \n\nesperar at\u00e9 s\u00e1bado para comprar ou consertar alguma coisa que s\u00f3 tem em Delmiro \n\n[...] a\u00ed nessas horas, eu gosto mais da feira de l\u00e1 [risos]. (Maria do Carmo, feirante nas \n\ndas feiras, 58 anos) \n\nMaria do Carmo trabalha nas feiras de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia, mora no \n\npovoado de \u00c1gua Branca, \u00e9 casada, respons\u00e1vel pelas atividades dom\u00e9sticas e da feira, e o \n\nesposo \u00e9 considerado o chefe da fam\u00edlia, que cuida da produ\u00e7\u00e3o e transporte at\u00e9 as feiras, onde \n\nadministra o neg\u00f3cio; ela ajuda o esposo na produ\u00e7\u00e3o em algumas \u00e9pocas do ano. Tem um \n\nfilho que mora no s\u00edtio do sogro. Ela e o esposo procuram sempre (re) estabelecer as rela\u00e7\u00f5es \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n208 \n\nde alian\u00e7as desde o povoado aos pequenos munic\u00edpios, onde comercializam nas feiras, tanto \n\nsua produ\u00e7\u00e3o como \u00e0 dos parentes, vizinhos e atravessadores. \n\nA feirante Maria do Carmo apresenta na sua fala um delineamento diferenciador que \n\npassa pelo espa\u00e7o f\u00edsico e social, principalmente de distin\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o do entorno da feira e \n\nfrequentadores. Podemos analisar que a diferencia\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os est\u00e1 relacionada, no \n\ncaso de \u00c1gua Branca, ao contexto hist\u00f3rico. Ela passa de concentradora do com\u00e9rcio e do \n\nprocesso de expans\u00e3o colonial, para, com o desenvolvimento da cidade de Delmiro Gouveia, \n\ndurante o processo de moderniza\u00e7\u00e3o, distribuidora de alimentos em seu entorno, inclusive pela \n\nfeira local. Entretanto, apesar do papel de distribuidor de alimentos, o maior reconhecimento se \n\nencontra no com\u00e9rcio e servi\u00e7os concentrados em Delmiro, mas apenas na sede, j\u00e1 que n\u00e3o \n\nexistem bens e servi\u00e7os no campo, assim como em outras realidades apontadas por Wanderley \n\n(2009). \n\nPor isso, mesmo com todas essas hierarquias no acesso aos lugares, esses agentes ainda \n\nse fazem, seja direta ou indiretamente, pela proximidade que os \u201cdois mundos\u201d podem \n\noferecer. E ainda, a partir dessas experi\u00eancias, suas identifica\u00e7\u00f5es se misturam e criam gostos e \n\nestilos nos modos de viver e trabalhar de feirantes agricultores familiares. Que, como nota \n\nWanderley, mesmo nas aproxima\u00e7\u00f5es, podem ser observadas distin\u00e7\u00f5es significativas. Nas \n\nsuas palavras: \n\nConsidero particularmente f\u00e9rtil, nesta reflex\u00e3o, a id\u00e9ia de que, mesmo quando se \n\natinge uma certa homogeneidade, no que se refere aos modos de vida e \u00e0 \u201eparidade \n\nsocial?, as representa\u00e7\u00f5es sociais dos espa\u00e7os rurais e urbanos reiteram diferen\u00e7as \n\nsignificativas, que t\u00eam repercuss\u00e3o direta sobre as identidades sociais, os direitos e \n\nas posi\u00e7\u00f5es sociais de indiv\u00edduos e grupos, tanto no campo, quanto na \n\ncidade.(Wanderley, 2001, p.114) \n\nPor entender ent\u00e3o que feirantes agricultores est\u00e3o inseridos em inter-rela\u00e7\u00f5es diretas \n\nou indiretas principalmente entre os s\u00edtios, povoados e pequenos munic\u00edpios \u00e9 que decidimos \n\ntra\u00e7ar os delineamentos das intera\u00e7\u00f5es realizadas por eles por meio das rela\u00e7\u00f5es de \n\nproximidade. Analisaremos como os agricultores feirantes que moram no pequeno munic\u00edpio e \n\ns\u00edtios/povoados se assemelham e distinguem-se na lida com a produ\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o e \n\nritualiza\u00e7\u00e3o; bem como eles se veem nos espa\u00e7os citadinos do consumo, venda e rituais \n\nfestivos. \n\nNa compreens\u00e3o dos aspectos referentes aos s\u00edtios/povoados, um pouco mais da metade \n\n(oito) que mora no pequeno munic\u00edpio frequenta o s\u00edtio diariamente, seja sozinho ou com mais \n\nfamiliares. Entre eles est\u00e3o os filhos que decidiram morar na cidade, mas continuar interagindo \n\ncom a parentela do s\u00edtio/povoado. Os que menos frequentam os s\u00edtios/povoados s\u00e3o as \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n209 \n\nmulheres e os feirantes agricultores idosos, estes \u00faltimos t\u00eam como principal justificativa a \n\ndificuldade em conseguir se locomover, j\u00e1 que faltam vias de acesso regular at\u00e9 o destino, \n\ndeixando a produ\u00e7\u00e3o em responsabilidade de filhos, parentes e vizinhos. As mulheres feirantes \n\nagricultoras, residentes na cidade, cuidam da feira, do lar, filhos e ainda fazem \u201calgum bico\u201d \n\n(doces e bolos, artesanato das sobras de tecido da f\u00e1brica da Pedra, e assim ganham uma renda \n\nextra) e eventualmente se deslocam para o s\u00edtio/povoado. Salientamos assim que as sa\u00eddas dos \n\nmembros da fam\u00edlia do s\u00edtio/povoado n\u00e3o significam necessariamente rupturas, as novas teias \n\ntecidas com diversos sujeitos fora, inclusive, da unidade de produ\u00e7\u00e3o familiar n\u00e3o constitui, \n\ncomo observou Tedesco (1998), uma crise no modelo de fam\u00edlia camponesa, apenas a \n\ndinamiza, proporcionando continuidades, mas tamb\u00e9m descontinuidades. \n\nZ\u00e9 de Deus \u00e9 um dos exemplos que podemos citar de agricultor feirante que se \n\nrelaciona desde os espa\u00e7os do campo aos citadinos. Ele faz de suas experi\u00eancias associativas \n\num meio para est\u00e1 reivindicando seus direitos e procurando mostrar para os demais, os direitos \n\ndeles, e de certa forma, disputando espa\u00e7o entre os outros agentes sociais. Isto acontece desde \n\nsua participa\u00e7\u00e3o no Sindicato dos Trabalhadores Rurais (STR) do munic\u00edpio de Delmiro \n\nGouveia \u00e0 reivindica\u00e7\u00e3o por melhorias nas feiras, trocas de informa\u00e7\u00f5es, participa\u00e7\u00e3o e \n\ndiscuss\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. O entrevistado salienta que se v\u00ea como um canal de \n\ninforma\u00e7\u00e3o entre os outros feirantes agricultores. \n\nO pessoal diz assim: Z\u00e9, rapaz, como \u00e9 que tu consegue trabalhar em duas feiras, na \n\nro\u00e7a cuidando da planta\u00e7\u00e3o, e ainda ter tempo para escacaviar [ir atr\u00e1s] dessas coisas? \n\nA\u00ed eu digo, ora rapaz, estou unindo o \u00fatil ao agrad\u00e1vel, n\u00e9? [...] eu fa\u00e7o o seguinte: \n\ncomo moro aqui, na rua, aproveito o dia que n\u00e3o vou para ro\u00e7a, porque deixo meus \n\nfilhos cuidando da planta\u00e7\u00e3o, e nem estou nas feiras, para ver o que est\u00e1 acontecendo \n\nno sindicato, a\u00ed levo toda informa\u00e7\u00e3o para os companheiros das feiras e da ro\u00e7a [...] \n\nquando coloco trabalhador. (Z\u00e9 de Deus, feirante nas duas feiras, 46 anos) \n\nApesar de muitos desses sujeitos que moram no s\u00edtio/povoado e pequeno munic\u00edpio \n\ncompartilharem de uma perspectiva comum sobre estes espa\u00e7os que fazem os modos de viver e \n\ntrabalhar da Agricultura Familiar, tamb\u00e9m existem distin\u00e7\u00f5es que promovem certas \n\nparticularidades aos modos de ser deles nessas cidades, principalmente pelos residentes nos \n\ns\u00edtios/povoados que as veem como lugares de se fazer neg\u00f3cios, comprar \u201ccoisas modernas\u201d, \n\npassear, visitar amigos e/ou parentes, disputar poder e tamb\u00e9m \u201carrumar dinheiro para pagar \n\nas contas\u201d. \n\nH\u00e1 de considerarmos, por outro lado, que apesar de compreender esses pontos como \n\naspectos primeiros para vir a morar no pequeno munic\u00edpio, a maioria (todos os quatro de \u00c1gua \n\nBranca e mais seis de Delmiro Gouveia) desses feirantes agricultores desejam voltar para o \n\ncampo. Dentre os motivos, est\u00e3o: a) ficariam mais perto do trabalho; b) natureza e; c) das \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n210 \n\npessoas que compartilham das cren\u00e7as, pr\u00e1ticas religiosas, costumes, conhecimentos t\u00e9cnicos e \n\nformas de trabalhar. Isso pode ser observado na fala de um entrevistado quando questionado \n\nsobre a possibilidade de levar algu\u00e9m da cidade para trabalhar na produ\u00e7\u00e3o. \n\n[...] Para falar a verdade, eu prefiro o pessoal da Serra, eles est\u00e3o acostumados com \n\ntrabalho mais pesado, ent\u00e3o as coisas que a gente faz l\u00e1, para eles s\u00e3o leves. [...] J\u00e1 \n\nat\u00e9 tentei algumas vezes experimentar [os da cidade], mas s\u00f3 tive dor de cabe\u00e7a, \n\nporque pensam: o cara trabalhando no sol quente, dando tudo dele, e o outros s\u00f3 se \n\nescorando nos outros, rapaz, n\u00e3o dar, [...] a gente conversa [com agricultores do \n\ns\u00edtio/povoado] coisa que a gente sabe que \u00e9 certo, sabe? Com os caras daqui, vixe, \n\neles falam muito de coisas, sei l\u00e1, esquisitas, sabe? [...] assim, de como os caras \n\nganham dinheiro vendendo drogas, essas coisas, como se fossem boas. (Justino, \n\nfeirante de Delmiro Gouveia, 37 anos) \n\nO agricultor Justino tem tr\u00eas filhos que v\u00e3o sempre ajud\u00e1-lo a negociar na pra\u00e7a de \n\ncom\u00e9rcio e tamb\u00e9m cuidam da produ\u00e7\u00e3o vegetal e animal, \u00e0s vezes contam com a ajuda de \n\nparentes e vizinhos e da esposa na \u00e9poca da colheita. Ele fica a frente da produ\u00e7\u00e3o e \n\nadministra\u00e7\u00e3o do dinheiro arrecadado na unidade familiar; a esposa ainda \u00e9 a respons\u00e1vel pelo \n\ntrabalho dom\u00e9stico e pela cria\u00e7\u00e3o de galinhas no quintal; o grupo dom\u00e9stico de Justino \n\ncomercializa principalmente os produtos cultivados no seu s\u00edtio: feij\u00e3o de corda, batata doce, \n\nmacaxeira e as aves criadas (principalmente a galinha caipira). \n\nAo enfatizar aspectos semelhantes aos de Justino, J\u00e9ssica, como j\u00e1 vimos \n\nanteriormente, avalia que parte do seu grupo dom\u00e9stico mora na cidade porque as condi\u00e7\u00f5es de \n\nacesso aos servi\u00e7os s\u00e3o mais r\u00e1pidas, mas que tamb\u00e9m gostam do s\u00edtio. Na verdade suas \n\namizades est\u00e3o diretamente relacionadas \u00e0s mulheres com trajet\u00f3rias pr\u00f3ximas de viver e \n\ntrabalhar. Isso porque, segundo ela, a maioria dos seus vizinhos \u201cda rua\u201d, sente que n\u00e3o pode \n\ncontar, mas que, assim como ela, t\u00eam outras que vieram de s\u00edtios e povoado, interagindo entre \n\nsi. E com elas, principalmente, lembra que organizou um batizado com festa coletiva, j\u00e1 citado \n\nanteriormente. \n\n\u00c9 importante notar ainda que alguns feirantes agricultores, especificamente cinco dos \n\nresidentes na cidade de Delmiro Gouveia, argumentam ser o pequeno munic\u00edpio um lugar \n\n\u201cmuito bom de viver\u201d e trabalhar, mas continuam a frequentar esporadicamente o \n\ns\u00edtio/povoado para prestarem contas dos produtos comercializados na feira; trazer a produ\u00e7\u00e3o a \n\nser comercializada no pr\u00f3ximo dia de feira; \u201csaber e contar as novidades \u00e0 parentela\u201d (aqui \n\nobservamos nas falas dos entrevistados, uma busca para perpetuar os valores passados no \n\n\u00e2mbito do grupo dom\u00e9stico) e participar de alguns eventos. Isso fica claro na fala de Dinho: \n\nMeu filho! J\u00e1 trabalhei desde quando era crian\u00e7a no pesado, que agora vendo essas \n\nfacilidades, eu quero mesmo \u00e9 ficar aqui [cidade de Delmiro], n\u00e3o \u00e9 que esteja \n\nreclamando, porque n\u00e3o sou de ficar assim, n\u00e3o, mas a gente negocia daqui, negocia \n\ndali, que a gente sempre tem um dinheiro para comprar as coisas e ir vivendo, bem \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n211 \n\n[...] At\u00e9 porque a gente ainda traz as coisas da ro\u00e7a, a\u00ed tu sabe, n\u00e9? Juntando tudo, d\u00e1 \n\npara comprar as coisas que temos vontade, tanto para mim e como para minha fam\u00edlia \n\n[...] eu trago as coisas das fruteiras, quando est\u00e1 na \u00e9poca, a\u00ed os da ro\u00e7a, sempre os \n\nfilhos que ficaram com a propriedade, me mandam e a\u00ed mando dinheiro para a eles. \n\n(Dinho, feirante de Delmiro Gouveia, 68 anos) \n\nDinho \u00e9 casado e chefe da fam\u00edlia, tem cinco filhos, onde dois s\u00e3o respons\u00e1veis pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o do s\u00edtio, j\u00e1 que Dinho frequenta-o esporadicamente. O s\u00edtio fica localizado em um \n\npovoado do munic\u00edpio de Delmiro Gouveia, cidade onde Dinho reside e trabalha na feira, que \n\n\u00e9 respons\u00e1vel pela comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos do s\u00edtio. A esposa o ajuda nessa pra\u00e7a de \n\ncom\u00e9rcio e trabalha nas atividades dom\u00e9sticas e da horta do quintal de casa. Ele est\u00e1 \n\nconectado, por meio de alian\u00e7as, com outros produtores (al\u00e9m dos filhos), para levar os \n\nprodutos que comercializar\u00e1 na feira. \n\nOutro exemplo do interesse em ficar no pequeno munic\u00edpio, com visitas ao \n\ns\u00edtio/povoado \u00e9 apresentado por Cleonice Miranda, que diz gostar de frequentar a Serra, mas a \n\nforma como as pessoas querem tomar satisfa\u00e7\u00e3o sobre a maneira como vive cada um, n\u00e3o a \n\nagrada. Sua rela\u00e7\u00e3o com o grupo dom\u00e9stico, do qual faz parte, gira em torno de seus pais, \n\nirm\u00e3os, marido e filhos, a intera\u00e7\u00e3o acontece dentro do s\u00edtio e na cidade. Existe uma \n\ncomplementaridade da for\u00e7a de trabalho entre eles. \n\nEssas rela\u00e7\u00f5es entre o rural e urbano brasileiros, principalmente no que pode ser \n\nconsiderado de um pequeno munic\u00edpio (QUEIROZ, 1976; WANDERLEY, 2002b), est\u00e3o \n\nentrela\u00e7adas por rela\u00e7\u00f5es de poder, decorrentes da pr\u00f3pria estrutura social. Ela diz respeito, por \n\num lado, \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de que o interconhecimento e as redes de parentesco e vizinhan\u00e7a s\u00e3o \n\nmais penetrantes, mantendo ativos os olhares sobre o comportamento de cada indiv\u00edduo ou \n\nfam\u00edlia (TEDESCO, 1998). Por outro, a interconex\u00e3o entre esses mundos possibilita um \n\ndesejo por individualiza\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se reproduz aos moldes estabelecidos pela coletividade \n\nanteriormente baseada no interconhecimento local, ultrapassando-o e ampliando as redes \n\nsociais. \n\nO encontro proporcionado pela atividade da feira \u00e9 um excelente exemplo da amplia\u00e7\u00e3o \n\ndas redes sociais. Nela acontecem tamb\u00e9m algumas distin\u00e7\u00f5es entre feirantes agricultores que \n\nmoram no s\u00edtio e demais feirantes. Mas elas tamb\u00e9m podem ser vislumbradas pelos pr\u00f3prios \n\nfeirantes agricultores que moram no campo e os que moram na cidade. Nos dois casos, embora \n\nde maneira mais vis\u00edvel entre os de Delmiro Gouveia, o olhar diferenciado se apresenta na \n\nocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o das pra\u00e7as de com\u00e9rcio. A maioria dos feirantes reclama que alguns \n\nagricultores feirantes n\u00e3o trabalham frequentemente na feira e por isso n\u00e3o precisam de uma \n\nbanca, podem vender no local que encontrar dispon\u00edvel ou no ch\u00e3o. Al\u00e9m disso, por venderem \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n212 \n\nprodutos da safra e facilmente perec\u00edveis, os agricultores comercializam mais barato, n\u00e3o \n\nagradando assim os outros feirantes. Vejamos o relato de Zilda sobre a ocupa\u00e7\u00e3o espacial na \n\nfeira: \n\nTem gente aqui de todo jeito, minha amiga daqui diz que tem um pessoal aqui que \n\nn\u00e3o v\u00ea a gente com bons olhos, n\u00e3o. Ela disse que eles falam que a gente n\u00e3o est\u00e1 \n\naqui todo dia de feira, por isso tem que d\u00e1 lugar para quem vem. Eu n\u00e3o ligo, n\u00e3o, \n\nmas a gente n\u00e3o fica gostando muito, porque a gente acha que todo mundo tem \n\ndireito nas coisas daqui, n\u00e9? Essa banca pertencia a minha m\u00e3e que j\u00e1 morreu, que \n\nDeus a tenha, a\u00ed agora querem tomar da gente, s\u00f3 porque n\u00e3o posso vir toda semana, \n\nacho isso uma injusti\u00e7a [...] que nada meu filho, quando n\u00e3o venho, sempre tem \n\nalgu\u00e9m l\u00e1 do nosso povoado para colocar nela, gente \u00e9 que n\u00e3o falta, eles ficam tudo \n\nespalhados a\u00ed pelo ch\u00e3o, porque o fiscal e o povo daqui diz que a gente que n\u00e3o bota \n\ntoda feira n\u00e3o tem direito de ter uma banca, n\u00e3o [...] at\u00e9 Virgulino estava dizendo que \n\na gente tem que lutar \u00e9 para todo mundo ter uma banca e n\u00e3o esse neg\u00f3cio de s\u00f3 para \n\nquem vem toda semana, j\u00e1 se viu uma presepada [coisa] dessa? (Zilda, feirante de \n\nDelmiro Gouveia, 40 anos) \n\nO relato de Zilda sobre a diverg\u00eancia na ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na feira p\u00f5e em evid\u00eancia \n\numa distin\u00e7\u00e3o entre os modos de vida tradicional e moderno, no que diz respeito \n\nespecificamente \u00e0s regras para manuten\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico. Para ela, quem deve manter o \n\ncontrole da banca \u00e9 a fam\u00edlia, independente do tempo em que permanecer vazia, e somente o \n\ngrupo familiar pode doar aquele espa\u00e7o. Destacamos ainda, por meio do exemplo de J\u00e9ssica, a \n\nrivalidade de outras feirantes sobre os pre\u00e7os dos produtos comercializados pelos agricultores \n\nfeirantes. \n\n[...] ah menino, a coisa aqui \u00e9 pesada, o povo se importa at\u00e9 com o que a gente vende, \n\ne o pior mesmo \u00e9 quando a gente vende pelo pre\u00e7o mais em conta [...] a gente n\u00e3o \n\ntem muito o qu\u00ea fazer, n\u00e9? As coisas que v\u00eam para vender s\u00e3o sempre da \u00e9poca [...] a \n\nmanga, ela sempre d\u00e1 numa \u00e9poca, a\u00ed a gente vende mais barata para n\u00e3o estragar [...] \n\na gente d\u00e1 para os bichos, mas a\u00ed sobra tamb\u00e9m, e tamb\u00e9m a gente quer vender para \n\npoder ganhar um pouco, n\u00e9? [...] \u00e9, o povo fica com raiva por causa que a gente faz \n\nisso [...] a gente d\u00e1 para eles tamb\u00e9m, \u00e9 porque o povo fala mesmo, a\u00ed \u00e9 o seguinte: a \n\ngente faz 99% de bondade, se fizer uma coisa ruim, eles falam, a coisa \u00e9 dif\u00edcil. \n\n(J\u00e9ssica Lins, feirante de Delmiro Gouveia, 30 anos) \n\nAl\u00e9m das rivalidades de concep\u00e7\u00f5es entre agricultores e feirantes agricultores, fiscais \n\ndas feiras e outros feirantes, existem distin\u00e7\u00f5es entre os pr\u00f3prios feirantes agricultores. Essas \n\npodem ser observadas em v\u00e1rios \u00e2mbitos, como, por exemplo, da diferencia\u00e7\u00e3o social \n\napresentada no n\u00edvel do local de moradia. Os feirantes agricultores que moram na cidade, \n\nprincipalmente os de \u00c1gua Branca, mobilizam uma variedade de recursos que chamam aten\u00e7\u00e3o \n\ndos residentes do campo sob duas perspectivas. A primeira se d\u00e1 principalmente porque os \n\nrecursos (bens e servi\u00e7os) adquiridos, por parte de alguns desses sujeitos, n\u00e3o satisfazem as \n\nnecessidades do coletivo (parentes e vizinhos do s\u00edtio), mas somente do agricultor familiar \n\nresidente no pequeno munic\u00edpio, sem disponibilizar para a coletividade. Essa an\u00e1lise pode ser \n\nobservada nos argumentos, a seguir, de Chico Vitor: \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n213 \n\nVoc\u00ea acredita que depois que comprei essa pampa, para trazer as coisas do s\u00edtio do \n\nmeu sogro, os vizinhos de l\u00e1 [do povoado] ficam dizendo que s\u00f3 quero aparecer? \n\nOlhe, nem quando eu vim morar na rua ouvi dizer um neg\u00f3cio desses [...] eu vinha \n\nera muito com eles no carro fretado para trazer as coisas de l\u00e1, at\u00e9 as coisas deles para \n\neu vender, trazia. Agora porque estou comprando tamb\u00e9m umas coisas de outros \n\ns\u00edtios e s\u00f3 pego as coisas do meu sogro, eles n\u00e3o est\u00e3o mais como eram antigamente, \n\nmas a\u00ed, n\u00e9? Fazer o qu\u00ea? (Chico Vitor, feirante de \u00c1gua Branca, 32 anos) \n\nLembro-me que minha tia tinha conseguido uma vaga para eu estudar na escola da \n\nf\u00e1brica da Pedra, porque queria que eu fosse doutor, meu pai nem fazia quest\u00e3o, mas \n\nacabou deixando, a\u00ed eu ia todo dia de bicicleta para l\u00e1 [...] eu achava bom, mas ficava \n\nmuito cansado [...] no come\u00e7o tinha muita vergonha, porque o pessoal me olhava \n\nesquisito, as roupas deles eram todas bem feitas, n\u00e3o tinham amassados e eram todas \n\nbrancas, e as minhas ficavam todas amareladas e amassadas [...] eles tamb\u00e9m falavam \n\nde coisas que n\u00e3o sabia o que eram, a\u00ed eu ficava todo por fora, isso eu n\u00e3o gostava \n\n[...] \u00e9 engra\u00e7ado porque o pessoal do povoado achava a mesma coisa de mim, dizia \n\nque depois que tinha ido estudar l\u00e1, eu chegava falando coisas que eles n\u00e3o \n\nentendiam, achavam que eu at\u00e9 queria me aparecer, j\u00e1 pensou? (Martinho, feirante de \n\nDelmiro Gouveia, 39 anos) \n\nA fala de Martinho \u00e9 importante para nos remetermos a segunda perspectiva dos \n\nrecursos que chamam aten\u00e7\u00e3o dos moradores do campo. Isso porque situa a diferencia\u00e7\u00e3o \n\nsocial entre o mesmo grupo, por meio da dimens\u00e3o dos recursos materiais e simb\u00f3licos. \n\nEspecificamente, os agricultores moradores do campo entendem que existem atividades \n\ncomuns \u2013 principalmente na feira \u2013 entre eles, outras s\u00e3o reconhecidas de forma diferenciada. \n\nEntre elas, est\u00e3o \u00e0s distin\u00e7\u00f5es vistas sob o olhar da execu\u00e7\u00e3o das atividades e usos de recursos \n\nmateriais: as da cidade s\u00e3o consideradas mais leves, e as do campo, sob um esfor\u00e7o que exige \n\nmais do sujeito. Por outro lado, apesar desse primeiro olhar comparativo das dificuldades, os \n\nagricultores familiares positivam suas a\u00e7\u00f5es atribuindo aos que moram no pequeno munic\u00edpio \n\nadjetivos socialmente negativos como \u201cdesperdi\u00e7adores da energia natural do homem\u201d e \n\n\u201cmais prop\u00edcios a doen\u00e7as por n\u00e3o queimar gordura ao executarem atividades\u201d. \n\nEu n\u00e3o tenho vergonha do meu trabalho n\u00e3o, a gente trabalha muito, \u00e9 pesado, \n\nporque tirar o dia todo no sol, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, a gente sua, que fica todo molhado. Me \n\nlembro que quando eu era mais novo, eu n\u00e3o queria que minha esposa [na \u00e9poca, \n\nnamorada] fosse l\u00e1 para casa [dos pais] na hora que eu vinha da ro\u00e7a para ela n\u00e3o \n\nficar me vendo assim [...] mas de noite era outra hist\u00f3ria [...] ah, depois do \n\ncasamento, a\u00ed n\u00e3o tem problema, porque ela j\u00e1 vai mesmo conhecer os problemas, s\u00f3 \n\nque assim ela vai entender, n\u00e9? [...] eu me sinto bem desse jeito, n\u00e3o sou gordo, \n\nalgumas vezes a\u00ed fiz uns exames n\u00e3o deu nada de gordura, o m\u00e9dico disse que estava \n\nmuito era bem, que estava light [risos] [...] tem umas pessoas a\u00ed que ficam mais s\u00e3o \n\nsentados, s\u00f3 mexem mesmo com a cabe\u00e7a, o trabalho com o corpo \u00e9 pouco, a\u00ed ficam \n\ngordos, a gente s\u00f3 escuta falar de doen\u00e7a, mas tamb\u00e9m n\u00e3o trabalham na ro\u00e7a, s\u00f3 \n\numa vez na vida, menino, tem que trabalhar \u00e9 todo dia, sen\u00e3o o neg\u00f3cio pega de \n\ntodo jeito. (Antonio Zito, feirante de \u00c1gua Branca, 48 anos) \n\n\u00c9, eu j\u00e1 morei no interior e quase todo dia vou para l\u00e1 [...] s\u00f3 ajudo, \u00e0s vezes, meus \n\nfilhos, porque os filhos deles ainda est\u00e3o pequenos [...] fico mais \u00e9 comprando deles \n\n[parentes e vizinhos] para vender na feira [...] a vida no s\u00edtio \u00e9 diferente daqui \n\n[pequeno munic\u00edpio]. L\u00e1, a gente sofre muito, para trazer \u00e1gua de longe, apanhar \n\nra\u00e7\u00e3o para os bichos, e arrumar o transporte para vender as coisas na feira. \u00c0s vezes \n\ntinha que trazer as coisas na bicicleta porque n\u00e3o tinha transporte para trazer [...] na \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n214 \n\nrua tem o lado bom e o lado ruim. O bom \u00e9 que a gente tem \u00e1gua encanada, arranja \n\ntransporte para ir pegar as coisas, mais facilmente, est\u00e1 mais perto de tudo, n\u00e9? [...] \n\nO lado ruim \u00e9 porque a gente fica muito acomodado com essas facilidades, ficamos \n\ndoentes, n\u00e9? E tamb\u00e9m n\u00e3o tem, de gra\u00e7a, as coisas do interior, n\u00e9? O caju, a manga, \n\ntudo a gente pega no p\u00e9, fresquinha. Aqui, s\u00f3 quando a gente vai para feira, tem \n\nessas coisas, n\u00e9? Mais a\u00ed, n\u00e9? Depois que minha mulher ficou doente e precisa est\u00e1 \n\naqui direto, vim mesmo para aqui [...] a\u00ed vou me virando para ganhar a vida. \n\n(Marcos, feirante de Delmiro Gouveia, 50 anos) \n\nO feirante agricultor Marcos \u00e9 casado, chefe da fam\u00edlia, tem dois filhos que moram em \n\nseu s\u00edtio. Esse fica localizado em um povoado do munic\u00edpio de Delmiro Gouveia, cidade que \n\nreside e trabalha como feirante. Ele \u00e9 respons\u00e1vel por arranjar o transporte para levar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do s\u00edtio at\u00e9 a pra\u00e7a de com\u00e9rcio, a qual administra; cuida tamb\u00e9m da esposa com \n\nproblema de sa\u00fade, contando, sempre, com o apoio das filhas. \n\nObservamos que existe uma frequ\u00eancia dos agricultores familiares no \u201cfazer-se\u201d das \n\nfigura\u00e7\u00f5es: s\u00edtios, povoados e pequenos munic\u00edpios. O que demonstra um contato direto e \n\nfrequente entre essas teias, mas que n\u00e3o dilui, por completo, as diferen\u00e7as entre eles, como \n\nvimos na representa\u00e7\u00e3o criada sobre o trabalho do grupo dom\u00e9stico. Nesse sentido, as \n\nfigura\u00e7\u00f5es que esses agentes participam n\u00e3o s\u00e3o constru\u00eddas apenas pela sua viv\u00eancia nesses \n\nespa\u00e7os, mas s\u00e3o refor\u00e7adas tamb\u00e9m por uma vis\u00e3o que vem sendo constru\u00edda sobre o mundo \n\nrural, pela pr\u00f3pria m\u00eddia, agregando a eles qualificativos como: esfor\u00e7o f\u00edsico dos agentes para \n\nexecu\u00e7\u00e3o do trabalho e a salubridade de viver uma rela\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima com a natureza. \n\nO reconhecimento desse modo de vida faz parte da rede de fun\u00e7\u00f5es no interior de \n\nassocia\u00e7\u00f5es humanas, como nos diz Elias; essa ordem invis\u00edvel em que s\u00e3o constantemente \n\nintroduzidos os objetivos individuais, n\u00e3o deve sua origem a uma simples soma de vontades, a \n\numa decis\u00e3o comum de muitas pessoas individuais (ELIAS, 1994a). Por baixo de cada um \n\ndesses acordos cumulativos h\u00e1, entre essas pessoas, uma liga\u00e7\u00e3o funcional preexistente que \n\nn\u00e3o \u00e9 apenas somat\u00f3ria, mas um processo novo em que se mesclam as interesses individuais e \n\nos projetos coletivos materializados em forma de institui\u00e7\u00f5es sociais, a que podemos \n\ndenominar de redes de intera\u00e7\u00e3o social. \n\n \n\n \n\n5.2 Feira: integrador das teias que geram a economia de proximidade \n\n \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o efetiva de agricultores familiares nas feiras descortina a percep\u00e7\u00e3o de \n\nque eles est\u00e3o ligados apenas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es internas, \u00e0 fam\u00edlia, propriedade e \n\ninterconhecimento local. Na verdade, notamos que os grupos dom\u00e9sticos requerem um \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n215 \n\nambiente social e econ\u00f4mico que lhes sejam favor\u00e1veis e permitam uma intera\u00e7\u00e3o mais ampla \n\ndesta forma social. Entretanto, ao alargar a rede social, verificamos que a abrang\u00eancia \n\nespacial das diferentes rela\u00e7\u00f5es sociais contribui para se refletir sobre quais espa\u00e7os as inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es destes sujeitos, envolvendo a proximidade, apresentam mecanismos de reprodu\u00e7\u00e3o \n\nsocial. Como podemos observar na fala de Maria do Ros\u00e1rio: \n\nO que d\u00e1 para deixar para resolver na feira, eu deixo [...] \u00e9 tanta coisa que me motiva \n\npara fazer na feira: as pessoas, as coisas mais baratas, as pessoas fazem bem feito, eu \n\ndigo isso porque eu sempre fa\u00e7o, e tamb\u00e9m eu n\u00e3o engano quando vou vender \n\nminhas coisas, para qu\u00ea? N\u00e3o \u00e9 assim que Deus ensinou para gente, n\u00e9? [...] para te \n\nd\u00e1 uma id\u00e9ia, estava fazendo uma merenda no liquidificador a\u00ed ele come\u00e7ou uma \n\ncaatinga [fedor], desliguei logo, a\u00ed como estava no dia de receber o dinheiro do meu \n\nmarido, a gente foi ao banco, depois em um lugar l\u00e1 para consertar, ele disse que \n\ntinha que trocar uma pe\u00e7a que era mais cara do que o liquidificador, a\u00ed danou, levei \n\npara casa, a\u00ed no dia da feira de Delmiro, levei para o seu Beca, meu filho, ele ajeitou \n\ne foi bem baratinho, e at\u00e9 hoje ele est\u00e1 prestando, viu? (Maria do Ros\u00e1rio, feirante \n\nnas duas feiras, 49 anos) \n\nMaria do Ros\u00e1rio \u00e9 casada, trabalha nas feiras de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia. \n\nNessa \u00faltima, est\u00e1 localizado o povoado onde reside. Ela \u00e9 respons\u00e1vel pelas atividades \n\ndom\u00e9sticas, da feira e ajuda, em algumas \u00e9pocas do ano, na produ\u00e7\u00e3o que \u00e9 administrada pelo \n\nesposo. Esse \u00e9 considerado o chefe da fam\u00edlia e cuida tamb\u00e9m do transporte dos produtos at\u00e9 \n\nas pra\u00e7as de com\u00e9rcio, onde administra o neg\u00f3cio. Tem tr\u00eas filhas que moram no entorno do \n\nseu s\u00edtio e conta com a ajuda dos seus genros na produ\u00e7\u00e3o. Procura sempre (re) estabelecer as \n\nrela\u00e7\u00f5es de alian\u00e7as dentro do povoado e dos pequenos munic\u00edpios onde comercializa, nas \n\nfeiras, desde sua produ\u00e7\u00e3o aos dos parentes, vizinhos e atravessadores. \n\nDe fato, as intera\u00e7\u00f5es sociais nas feiras de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia, mais \n\nainda pela participa\u00e7\u00e3o dos agricultores feirantes, cont\u00eam um substrato de identidade contida \n\npelas rela\u00e7\u00f5es de proximidade que liga os indiv\u00edduos que se fazem nesse tipo de figura\u00e7\u00e3o \n\nsocial. Observamos, entretanto, que a proximidade f\u00edsica n\u00e3o se confunde com a que \u00e9 relativa \n\n\u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais, embora as duas estejam se \u201ccruzando\u201d o tempo todo na regi\u00e3o. Isso \n\nsignifica que a dimens\u00e3o simb\u00f3lica, de pertencimento e identidade, tem correspond\u00eancia com \n\nos valores compartilhados, por isso a rede tem potencialidades de ultrapassar a territorialidade \n\ne passar a vincular pontos distantes. \n\nDe maneira particular, dizemos que \u00e9 no ambiente social das feiras que se desenrolam \n\nprocessos de interconhecimento supralocal e de reciprocidade, no qual as redes de sujeitos de \n\ndiferentes extens\u00f5es territoriais assumem car\u00e1ter coletivo para realiza\u00e7\u00e3o desses eventos \n\nsocioecon\u00f4micos. A proximidade vem a se constituir numa vari\u00e1vel pela qual se entendem as \n\nrela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a adquiridas pelos agentes sociais. Portanto, isso pode confirmar que a \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n216 \n\nconfian\u00e7a e o interconhecimento se formaram ao longo do tempo e se tornaram um modo de \n\nagir estruturado, na acep\u00e7\u00e3o trabalhada por Bourdieu (1989). \n\nEmbora tenhamos visto que a origem dessas feiras esteja ligada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria, observamos tamb\u00e9m que elas foram constitu\u00eddas sob a base de rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nancoradas em parentesco e, em propor\u00e7\u00f5es variadas, por meio de rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade \n\nentre conhecidos. A maioria dos entrevistados tem na atividade de feirante uma aprendizagem \n\nque \u00e9 familiar e, segundo os depoimentos, o parentesco e o interconhecimento local v\u00eam a ser \n\nmaneiras de garantir a reprodu\u00e7\u00e3o social. \n\nOs relatos apresentados confirmam que as rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o acontecem somente no grupo \n\ndom\u00e9stico em si, mas entre parentes, vizinhos e amigos para se fazerem nas feiras. Entretanto, \n\ncada intera\u00e7\u00e3o aciona meios de parceria com aquilo que pode contribuir (conhecimento sobre \n\na feira, capital econ\u00f4mico, for\u00e7a de trabalho na produ\u00e7\u00e3o, transporte e comercializa\u00e7\u00e3o, \n\nbenfeitorias e instala\u00e7\u00f5es). Al\u00e9m dessas manifesta\u00e7\u00f5es de proximidade e interconhecimento \n\npara a constitui\u00e7\u00e3o de empreendimentos entre pessoas que n\u00e3o s\u00e3o do mesmo grupo \n\ndom\u00e9stico, os entrevistados informaram que permanece importante um sistema de ajuda entre \n\nos vizinhos, no interior dos povoados. \u00c9 corriqueira a ajuda principalmente na produ\u00e7\u00e3o e \n\ntransporte, \u00e9 o caso de observarmos, entretanto, que a necessidade de pedir ajuda ao vizinho \n\ntamb\u00e9m cria a d\u00edvida de retribuir, mantendo sempre la\u00e7os de proximidade. \n\nDe uma maneira ou outra, como, por exemplo, pagando o dia trabalhado ao sujeito que \n\nprestou o servi\u00e7o, ou mesmo pela contrata\u00e7\u00e3o permanente, agricultores familiares (re) \n\nsignificam o modo de vida tradicional de ajuda m\u00fatua por outro processo que visa se (re) \n\norganizar pela especializa\u00e7\u00e3o produtiva e integra\u00e7\u00e3o em mercados, mas viabilizando sempre \n\nas intera\u00e7\u00f5es de proximidade. H\u00e1 de considerar, portanto, que as rela\u00e7\u00f5es de proximidade \n\ncontinuam sendo o motor\n61\n\n da produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social; e a confian\u00e7a, o combust\u00edvel que \n\neles depositam nas pessoas com quem trabalham e para o ac\u00famulo do saber-fazer, espec\u00edfico \n\ndesses sujeitos, e preservado independente da forma de pagamento da for\u00e7a de trabalho. Um \n\ndos mecanismos adotados no momento de firmar esse combust\u00edvel \u00e9 apresentado na fala de \n\nSergiana: \n\nEu gosto de conversar com as pessoas que v\u00eam comprar na minha banca [...] quando \n\nelas chegam, fico perguntando de onde \u00e9? \u00c9 engra\u00e7ado porque quase toda vez eu \n\nconhe\u00e7o algu\u00e9m que eles conhecem \u2013 \u00e9 primo, tia de fulano, cicrano, e por a\u00ed vai [...] \n\neu pergunto por essas pessoas, se est\u00e3o bem? Eu falo assim: \u201emenino, a m\u00e3e de \n\nfulano de tal melhorou?? Indico as coisas para tomar ou a quem procurar [...]. Eu \n\n                                                           \n61\n\n Principalmente para os feirantes agricultores que moram no s\u00edtio/povoado, independente da feira. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n217 \n\nacho isso muito importante para todo mundo fazer isso. (Sergiana, feirante de \u00c1gua \n\nBranca, 57 anos) \n\nNessas perspectivas, o evento das feiras pode ser considerado uma extens\u00e3o dessas \n\nrela\u00e7\u00f5es de proximidade que acontecem entre vizinhos, por\u00e9m ampliada e certamente \n\nmodificada. Nesse sentido, compreendemos que as intera\u00e7\u00f5es estabelecidas no cotidiano \n\n(grupos dom\u00e9sticos e vizinhan\u00e7a) pode ser um sustent\u00e1culo para conex\u00f5es ampliadas (feiras). \n\nAl\u00e9m disso, as inter-rela\u00e7\u00f5es pessoais facilmente se convertem em estruturas de apoio ou \n\nrecursos sociais para agentes vinculados, ampliando suas capacidades de a\u00e7\u00e3o. \n\nA maneira como vai se constituindo a sociabilidade entre feirantes agricultores \n\nfamiliares e demais feirantes mostra que a intera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m requer proximidade pelos \n\nvalores de confian\u00e7a, reputa\u00e7\u00e3o, honra e responsabilidade entre os participantes. Isso porque \n\nas feiras s\u00e3o vistas como um meio \u2013 de estrat\u00e9gias visando reprodu\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica dos \n\nseus participantes \u2013 e tamb\u00e9m um fim \u2013 a pr\u00e1tica social fortalecida \u00e9 salutar tanto para os \n\ngrupos que abastecem e s\u00e3o abastecidos de produtos e aprendizados \u2013 para manuten\u00e7\u00e3o de \n\ntodos os agentes envolvidos, inclusive as esferas p\u00fablicas municipais, administradoras oficiais \n\ndas feiras. \n\nO fato de as feiras serem resultantes de outras figura\u00e7\u00f5es sociais, com n\u00edveis de \n\ndiferencia\u00e7\u00f5es, n\u00e3o impede que elas sejam uma figura\u00e7\u00e3o ampliada. Na verdade, os seus fins \n\ns\u00e3o, de certa forma, alinhavados sob as perspectivas das figura\u00e7\u00f5es: grupo dom\u00e9stico, s\u00edtios/ \n\npovoados e pequenos munic\u00edpios. Nesse \u00faltimo caso, as figura\u00e7\u00f5es feiras acionam in\u00fameras \n\nconex\u00f5es com os pequenos munic\u00edpios, que v\u00e3o desde os poderes p\u00fablicos municipais a \n\nservi\u00e7os terceirizados, mercados, consumidores e feirantes variados. E por isso mesmo, elas \n\nt\u00eam de se atualizar diante das demandas dos mercados, das novidades e das diferentes \n\nmedidas impostas ao setor. As feiras t\u00eam uma fun\u00e7\u00e3o fundamental de ligar o local e o rural \n\ncom o urbano, o nacional e o global. \n\nN\u00f3s temos apoio de muitos locais para vender nosso artesanato, mas eu digo para as \n\nmulheres de l\u00e1 que n\u00f3s n\u00e3o devemos deixar de trazer para feira, n\u00e3o. [...] foi nela que \n\na gente sempre vendeu as pe\u00e7as [...] eu trago, junto com as coisas da ro\u00e7a e boto de \n\num lado, a\u00ed sempre vendo alguma coisa [...] n\u00f3s participamos de um evento em \n\nBras\u00edlia para divulgar e vender nossas pe\u00e7as, foi muito bom, porque tinha outros \n\nartes\u00e3os e gente que n\u00e3o falava nossa l\u00edngua, pensei at\u00e9 assim: oba, nossas coisas \n\nir\u00e3o para o outro lado do mundo [risos]. (Jorgete, feirante de Delmiro Gouveia, 35 \n\nanos) \n\nA agricultora Jorgete \u00e9 casada, ajudante do esposo em alguns momentos espec\u00edficos da \n\nprodu\u00e7\u00e3o no s\u00edtio, faz parte de uma associa\u00e7\u00e3o de artes\u00e3s, trabalha na feira e em atividades \n\ndom\u00e9sticas. Tem quatro filhos que moram com ela no s\u00edtio localizado em um povoado do \n\nmunic\u00edpio de Delmiro Gouveia, onde fica a pra\u00e7a de com\u00e9rcio que trabalha. Conta com ajuda \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n218 \n\ndos filhos na ida \u00e0 feira. Existe uma variedade de produtos comercializados na banca da feira: \n\ndesde tapetes, redes, e demais resultantes do artesanato, vende tamb\u00e9m produtos agr\u00edcolas e \n\naves e eles s\u00e3o tanto do grupo dom\u00e9stico quanto da associa\u00e7\u00e3o ou parentes e vizinhos. \n\nN\u00e3o obstante, somente a pr\u00e1tica mercantil ou a reciprocidade n\u00e3o s\u00e3o suficientes para \n\nexplicar a pr\u00e1tica social e a informalidade das feiras. Em outras palavras, o peso do mercado \n\nnas feiras polariza o individual (unidades) e o coletivo atrav\u00e9s do confronto entre competir e \n\ncooperar, o que sup\u00f5e a emerg\u00eancia dos elementos: la\u00e7os de reciprocidade e pr\u00e1tica mercantil \n\n(SABOURIN, 2009). De fato, o capital econ\u00f4mico \u00e9 condi\u00e7\u00e3o da mesma forma que os outros \n\nos s\u00e3o, para lembrar os tipos de capitais delineados por Bourdieu (1998). Na verdade, \u00e9 \n\nimportante atentarmos para o fato de que para os entrevistados, o capital econ\u00f4mico \u00e9 escasso, \n\npor isso o uso do capital social (confian\u00e7a, reputa\u00e7\u00e3o, honra e responsabilidade) est\u00e1 na base \n\ndas estrat\u00e9gias de angariar o econ\u00f4mico. \n\nPortanto, as feiras, mesmo que em meio \u00e0s rela\u00e7\u00f5es mercantis, constituem-se por \n\nfortes tra\u00e7os de proximidade. Esses t\u00eam um papel central na organiza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social de agricultores familiares, que administram suas intera\u00e7\u00f5es por \n\nessas conex\u00f5es. A disposi\u00e7\u00e3o \u00e9 socializada na figura\u00e7\u00e3o do grupo dom\u00e9stico que continua a \n\nser protagonista, resguardando no seu interior o conhecimento dos valores constru\u00eddos: \n\nconfian\u00e7a, reputa\u00e7\u00e3o, honra e responsabilidade. Al\u00e9m do mais, existe uma disposi\u00e7\u00e3o de que a \n\nmercantiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o antecipa seu perecimento, ao contr\u00e1rio, esses valores v\u00e3o ser \n\nparadoxalmente ben\u00e9ficos para o desenvolvimento do capitalismo, atrav\u00e9s de fatores \n\nnecess\u00e1rios para consolidar os empreendimentos de tipos espec\u00edficos de mercados, de \n\nproximidade. \n\n \n\n \n\nEm s\u00edntese: \n\n \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, buscamos compreender, de forma comparativa, as l\u00f3gicas que \n\nagricultores feirantes acionam nas praticas sociais das feiras de pequenos munic\u00edpios, \n\ndemonstramos que elas s\u00e3o processadas nas v\u00e1rias figura\u00e7\u00f5es sociais urbanos e rurais que \n\nparticipam, tais como os argumentos abaixo. \n\n1) Grupo dom\u00e9stico \u2013 que al\u00e9m de ser uma equipe de trabalho, \u00e9 tamb\u00e9m uma unidade \n\nafetiva, nela podemos elencar os seguintes sentidos constru\u00eddos:  \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n219 \n\na) a terra est\u00e1 baseada em um valor com sentido de patrim\u00f4nio, sustentada pelo \n\ntrabalho na feira;  \n\nb) apesar da terra, feira e o trabalho terem sido vistos historicamente, sob o dom\u00ednio \n\nmasculino e \u00e0s mulheres, a condi\u00e7\u00e3o de \u201cajudante\u201d, as condi\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo \n\nressignificadas;  \n\nc) n\u00e3o existe um limiar espec\u00edfico entre produzir para viver e trabalhar e produzir para \n\no neg\u00f3cio; \n\nd) o valor trabalho \u00e9 transmitido aos descendentes, mesmo que n\u00e3o permane\u00e7am na \n\nterra, feira e sigam outras profiss\u00f5es;  \n\ne) Entende-se que o grupo dom\u00e9stico n\u00e3o se limita aos agentes formados por la\u00e7os de \n\nalian\u00e7a ou de consanguinidade, mas deve ser compreendido por um conjunto de \n\nvalores que re\u00fanem o habitus partilhados entre os membros, de forma que o \n\nsentimento de pertencimento seduza ou coaja os indiv\u00edduos para que reproduzam ou \n\n(re) criem um conjunto de estrat\u00e9gias coletivas e individuais. \n\n \n\n2) S\u00edtios e povoados \u2013 espa\u00e7os de estabilidade da cultura camponesa, com redes \n\nconectadas \u2013 neles s\u00e3o (re) criadas estrat\u00e9gias para manter a reprodu\u00e7\u00e3o social do \n\ngrupo dom\u00e9stico, o que acontece em ambas \u00e0s feiras, principalmente nas \u00e1reas de \n\ndif\u00edcil acesso, s\u00e3o elas:  \n\na) O feirante agricultor compra a produ\u00e7\u00e3o do agricultor parente e/ou vizinho; \n\nb) Feirantes agricultores enviam sua produ\u00e7\u00e3o pelos parentes e/ou vizinhos que, assim \n\ncomo eles, comercializam na feira;  \n\nc) Tamb\u00e9m alternam a ida a feira entre os parentes e/ou vizinhos e; \n\nd) Grupos dom\u00e9sticos ampliam sua rede de contatos para al\u00e9m do s\u00edtio/povoado para \n\nlevar seus produtos \u00e0 feira. \n\n \n\n3) Pequenos munic\u00edpios \u2013 lugares de encontro e desencontro de agricultores feirantes, \n\nnestes:  \n\na) Existe um tr\u00e2nsito cont\u00ednuo entre moradores dos s\u00edtios/povoados com o pequeno \n\nmunic\u00edpio e vice-versa; \n\nb) Assemelham e distinguem-se na lida com a produ\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o e \n\nritualiza\u00e7\u00e3o; bem como eles se veem nos espa\u00e7os citadinos do consumo, venda e \n\nrituais festivos. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n220 \n\n4) Nessas perspectivas, as feiras se apresentam por caracter\u00edsticas diferenciadas, mas, em \n\ngeral, elas podem ser consideradas uma extens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de proximidade que \n\nacontecem entre parentes e vizinhos, por\u00e9m ampliada e certamente modificada pelos \n\ngrupos supralocais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n221 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\nAmarrando as teias de constru\u00e7\u00e3o do pensamento \n\n \n\n \n\nA quest\u00e3o central que norteou esta tese foi a de compreender as pr\u00e1ticas sociais dos \n\nagricultores familiares nas figura\u00e7\u00f5es que constituem as feiras de \u00c1gua Branca e Delmiro \n\nGouveia. Diante de tal problem\u00e1tica constru\u00edmos uma hip\u00f3tese geral de que essas pr\u00e1ticas \n\nacontecem por meio das conex\u00f5es firmadas pelas teias de rela\u00e7\u00f5es entre Agricultura Familiar \n\ne Feiras. Essas derivam caracter\u00edsticas que assumem as continuidades e mudan\u00e7as nas suas \n\nteias de conex\u00e3o, especificamente relacionadas \u00e0s figura\u00e7\u00f5es sociais (re) constru\u00eddas pelas \n\na\u00e7\u00f5es dos sujeitos diante dos fatores objetivos das inter-rela\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas, pol\u00edticas \n\ne culturais, que se manifestam atrav\u00e9s dos fatores subjetivos, como confian\u00e7a, reputa\u00e7\u00e3o, \n\nhonra e responsabilidade dos feirantes acerca de suas pr\u00f3prias experi\u00eancias. \n\nAo considerarmos a manifesta\u00e7\u00e3o da objetividade na subjetividade dos modos de viver \n\ne trabalhar desses sujeitos, no sentido constru\u00eddo pelos fundamentos te\u00f3ricos de Pierre \n\nBourdieu e de Norbert Elias, nos foi poss\u00edvel compreender em profundidade o resultado das \n\nmudan\u00e7as que acontecem entre os sujeitos sociais estudados, principalmente, nas formas de \n\nantagonismo econ\u00f4mico e social. Por outro lado, as continuidades com que se estruturam \n\nessas rela\u00e7\u00f5es sociais est\u00e3o apoiadas, de maneira pouco expressiva, \u00e0s novas experi\u00eancias \n\ntransformativas. \n\nAo longo da tese procuramos mostrar que as figura\u00e7\u00f5es feiras, dos munic\u00edpios de \n\n\u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia, somente ganham estes formatos pelas pr\u00e1ticas sociais dos \n\nmais variados segmentos de sujeitos que se fazem naquele territ\u00f3rio. Apesar dessa \n\ndiversidade, existem disposi\u00e7\u00f5es entre eles para seguir os valores confian\u00e7a, reputa\u00e7\u00e3o, honra \n\ne responsabilidade. Para se ter uma ideia, vimos, nas an\u00e1lises dos processos hist\u00f3ricos, que se \n\nformou um territ\u00f3rio ancorado profundamente nos v\u00ednculos parentais, respeito aos Senhores \n\n(donos de engenhos, fazendas de gado, negociantes de pele de animal e industriais), aos \n\npreceitos da religi\u00e3o cat\u00f3lica e, de certa forma, pelos projetos desenvolvimentistas; estes \n\nvinculados, na sua maioria, a uma moderniza\u00e7\u00e3o conservadora. Foram edificadas intera\u00e7\u00f5es \n\nsociais nas quais as atitudes de indiv\u00edduos extrapolavam a sociabilidade dentro de um grupo e \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n222 \n\natingiam a economia e a pol\u00edtica, por uma constela\u00e7\u00e3o de signos na qual os valores \n\ncompartilhados podiam estruturar formas de trabalho, o acesso \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es e a participa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica e econ\u00f4mica do territ\u00f3rio. Foi por meio dessas rela\u00e7\u00f5es sociais particulares que se \n\nprocessou o alto sert\u00e3o alagoano, e foram fundamentais para manter uma estrutura \n\npatrimonialista. \n\nPor outro lado, ao nos debru\u00e7armos sobre a pesquisa, observamos que novos interesses \n\nse entrela\u00e7aram aos modos de viver e trabalhar j\u00e1 estruturados (principalmente pelo poder \n\ndominante), exercendo tamb\u00e9m fortes influ\u00eancias sobre os rumos desses processos, quer \n\ndizer, os valores continuaram com os rumos vinculados, mas a l\u00f3gica caminhava por meio de \n\num alinhavado que procurava dar um novo horizonte ao sentido valorativo, por meio de \n\noutros sujeitos e objetos. O movimento do canga\u00e7o, por exemplo, mobilizou diversos \n\nindiv\u00edduos que compreenderam, na maioria deles, estar passando por momentos da escassez \n\ndos recursos devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, mas principalmente de hierarquias sociais \n\nestruturadas. Eles entenderam, atrav\u00e9s de suas experi\u00eancias, que os valores confian\u00e7a, \n\nreputa\u00e7\u00e3o, honra e responsabilidade t\u00eam import\u00e2ncia fundamental na estrutura\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais, por isso tomam-lhes de apre\u00e7o para dar um novo vi\u00e9s \u00e0s velhas concep\u00e7\u00f5es. \n\nAo inv\u00e9s de manter somente a rela\u00e7\u00e3o coronelista, os indiv\u00edduos reconhecem tamb\u00e9m \n\na import\u00e2ncia da manuten\u00e7\u00e3o desses valores entre os pares. Para isso, fincam partido em \n\ncertas figura\u00e7\u00f5es, como, por exemplo, as feiras. Antes, essas tinham como prop\u00f3sito primeiro, \n\npara esses sujeitos vinculados aos coron\u00e9is \u201ca passagem\u201d com a compra de alguns produtos, e \n\nrara comercializa\u00e7\u00e3o de sua produ\u00e7\u00e3o. Mas com a industrializa\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os propostos por \n\nDelmiro e o amplo processo de expuls\u00e3o dos agricultores para fora do grande dom\u00ednio \n\nterritorial nos anos de 1960, o n\u00famero de feirantes e a cria\u00e7\u00e3o de novas pra\u00e7as de com\u00e9rcio na \n\nregi\u00e3o, tornou-se expressiva. As feiras ganham grande destaque regional com a finalidade de \n\ncomprar e comercializar os mais diversos produtos, e isso, possibilitou aos feirantes \n\nexperimentarem trajet\u00f3rias de manuten\u00e7\u00e3o e ascens\u00e3o social. \n\nNesse sentido, as feiras foram se constituindo pari passu com o projeto de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o que possibilitou, dentre outras conex\u00f5es, uma intera\u00e7\u00e3o entre uma diversidade \n\nde sujeitos tanto do s\u00edtio/povoado/distrito como dos centros urbanos de outros estados, que \n\ntransitaram com mercadorias ou se instalaram oferecendo servi\u00e7os. Devemos considerar que a \n\ntroca n\u00e3o era apenas de produtos/servi\u00e7os, mas das vis\u00f5es de mundo compreendidas por eles, \n\nsobressaindo assim rep\u00fadios ou adapta\u00e7\u00f5es aos modos de viver e trabalhar deles. \n\nPor exemplo, tanto por oper\u00e1rios da f\u00e1brica quanto por outros sujeitos que estavam \n\nsituados fora da linha de dom\u00ednio exclusiva do \u201cagente civilizador\u201d Delmiro, entrela\u00e7avam \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n223 \n\nsonhos de trabalhar na f\u00e1brica de linhas, de ver o filho formado na escola de prest\u00edgio \n\noferecida pelo \u201ccivilizador\u201d ou outros espa\u00e7os \u201cmodernizados\u201d; mas, por outro lado, existiam \n\nsujeitos que deixavam aqueles modos de viver e trabalhar opressivos para voltar a uma \n\nfragilidade de perspectivas na reprodu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, por uma reprodu\u00e7\u00e3o dos valores \n\ntradicionais, como foram os agricultores. As feiras, nesse sentido, constitu\u00edam-se como \n\nespa\u00e7os de m\u00e3o dupla da tradi\u00e7\u00e3o e modernidade, tanto pela fuga a opress\u00e3o do modelo \n\nimposto por Delmiro, para permitir a manuten\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica e material do \n\nterrit\u00f3rio, quanto pela oportunidade que os produtos e servi\u00e7os oferecidos pelo processo \n\nmodernizador poderiam permitir nas trocas materiais e simb\u00f3licas entre feirantes e demais \n\nfrequentadores. \n\nOrganizaram-se, dessa maneira, modos de viver e trabalhar baseados em mudan\u00e7as e \n\ncontinuidades nas hierarquias de espa\u00e7os f\u00edsico e simb\u00f3lico, registradas sob a percep\u00e7\u00e3o e \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o da vida. Na verdade, esses territ\u00f3rios se formam sem homogeneizar ou diluir as \n\ndiferen\u00e7as entre grupos ou indiv\u00edduos, pois existem aspectos que se fundamentam tanto na \n\nperspectiva de unir pessoas, estender os la\u00e7os sociais, integrar sujeitos sociais com diferentes \n\nposi\u00e7\u00f5es sociais, quanto na maneira de tornar excelentes meios para dividir a sociedade, criar \n\naliados e separar sujeitos, dentro das possibilidades de uma intera\u00e7\u00e3o plena. \n\nA pertin\u00eancia em discutir os processos hist\u00f3ricos est\u00e1 em mostrar que sobre as \n\nrealidades sociais e econ\u00f4micas das feiras, especialmente dos agentes que est\u00e3o se fazendo \n\nnela, tanto pelas trocas de recursos materiais quanto simb\u00f3licos, podem ser vislumbradas \n\ntamb\u00e9m sujeitos exteriores a essas pra\u00e7as que, oriundos do local, fincam, de certa forma, uma \n\nfei\u00e7\u00e3o peculiar. De um lado, atrav\u00e9s da manuten\u00e7\u00e3o do controle social dos conflitos, exercido \n\nprincipalmente pelo coronelismo sob as fam\u00edlias e nas rela\u00e7\u00f5es de proximidade a ele \n\nvinculadas; isso acontece porque tal estrutura\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o apenas se manter como natural, \n\nmas como cobran\u00e7a e controle social, pois os indiv\u00edduos partilhavam de uma vis\u00e3o de mundo \n\nmuito semelhante. Por outro lado, quando entram indiv\u00edduos questionadores do processo para \n\ncompor esses espa\u00e7os, principalmente agentes conflitantes do projeto imperialista e \n\nmodernizador, a situa\u00e7\u00e3o se modifica. Essas foram pessoas questionadoras do processo de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o regulador da coletividade local, que n\u00e3o estavam dispostas a se submeter \u00e0s \n\nformas de vigil\u00e2ncia. Al\u00e9m disso, as sociabilidades locais passaram a acessar esses atributos \n\nvalorativos como recursos de poder e de institui\u00e7\u00e3o de \u201cfronteiras\u201d socioculturais. \n\nEst\u00e1 em quest\u00e3o, portanto, problematizar as feiras de forma multidimensional. Para \n\nisso, \u00e9 importante caracteriz\u00e1-las sob duas perspectivas: de ordem econ\u00f4mico-produtiva \u00e0s de \n\nnatureza social e pol\u00edtica. Elas se mesclam para formar um h\u00edbrido de coopera\u00e7\u00e3o e \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n224 \n\ncompeti\u00e7\u00e3o entre disposi\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o. As de natureza social e pol\u00edtica s\u00e3o respons\u00e1veis por \n\ndirecionar as externalidades positivas do interconhecimento, do parentesco e, de maneira \n\ngeral, das rela\u00e7\u00f5es de proximidade para, de forma conectada entre esses pontos, manter a \n\nprimeira ordem, dos fins econ\u00f4mico-produtivos. A necessidade de reprodu\u00e7\u00e3o social e \n\necon\u00f4mica, como raz\u00e3o sonhada, nutrida por gera\u00e7\u00f5es, consolidou uma forma de viver e \n\ntrabalhar para a qual as rela\u00e7\u00f5es sociais se tornaram recursos fundantes na manuten\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica, da prosperidade produtiva e de troca. \u00c9 pertinente salientar que as gera\u00e7\u00f5es \n\nposteriores introduziram esse modo de ser em suas condutas, raz\u00e3o pela qual as feiras t\u00eam \n\nmantido o status de \u201co grande espa\u00e7o de trocas\u201d em \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia, \n\nconstitu\u00eddo durante as v\u00e1rias d\u00e9cadas de forma\u00e7\u00e3o da identidade territorial. \n\nA combina\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios firmada por essas ordens nas feiras \u00e9 a forma t\u00edpica de \n\nagir dos feirantes que t\u00eam uma trajet\u00f3ria de proximidade no trabalho realizado nas pra\u00e7as de \n\ncom\u00e9rcio. Entretanto, o que parece ser para a maior parte dos feirantes, que se instalaram no \n\n\u201cneg\u00f3cio de feira\u201d recentemente, formas de a\u00e7\u00e3o que s\u00e3o estranhas e regulam por um vi\u00e9s \n\nnegativo, suas disposi\u00e7\u00f5es mostram o contr\u00e1rio. Primeiro porque a combina\u00e7\u00e3o dessas ordens \n\nj\u00e1 os integrava em qualquer das figura\u00e7\u00f5es que trazem certos vieses das feiras, inclusive em \n\nsociabilidades, participa\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas, e, etc.; segundo porque mesmo com os recursos \n\nmateriais para comercializa\u00e7\u00e3o, esses feirantes tiveram de acionar mecanismos de \n\nproximidade para concorrer nessas pra\u00e7as de com\u00e9rcio e, de maneira geral, com a economia \n\nlocal. Assim sendo, observamos neste estudo a dif\u00edcil e delicada rela\u00e7\u00e3o que existe entre os \n\ndiferentes grupos sociais, a interposi\u00e7\u00e3o de barreiras, a segrega\u00e7\u00e3o e a pobreza no interior de \n\numa regi\u00e3o abastada. Essas s\u00e3o as faces pelas quais se apresentam as contradi\u00e7\u00f5es das teias de \n\nrela\u00e7\u00f5es criadas. \n\nAo que parece, as ordens econ\u00f4mico-produtiva \u00e0s de natureza social e pol\u00edtica \n\ninteragem, atrav\u00e9s das trajet\u00f3rias de proximidade dos sujeitos, como v\u00e1lvulas do motor desse \n\nprocesso de perman\u00eancia das feiras. Uma postura foi sedimentada nas atitudes dos indiv\u00edduos \n\nligados em mecanismos sociais, discursivos e culturais em muitos anos de hist\u00f3ria. Esse \n\nh\u00edbrido de inter-rela\u00e7\u00e3o mobiliza os feirantes de uma maneira que as conex\u00f5es entre eles e as \n\ndisposi\u00e7\u00f5es em grupos finquem, ao mesmo tempo, os seus objetivos particulares e o \n\nfortalecimento do pr\u00f3prio coletivo. Isso significa dizer que essas ordens se (re) atualizam nas \n\nintera\u00e7\u00f5es dos agentes de maneira que nenhum deles deixa de procurar o seu espa\u00e7o \n\nparticular, por isso os mecanismos econ\u00f4mico-produtivos dos quais fazem parte s\u00e3o \n\nadministrados e regulados socialmente. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n225 \n\nChamamos aten\u00e7\u00e3o para as maneiras com que essas ordens geram especificidades nas \n\nformas de competi\u00e7\u00e3o e mercados (feiras). Aparentemente, a ordem econ\u00f4mico-produtiva \n\ncoloca a margem grupos que est\u00e3o participando das pra\u00e7as de com\u00e9rcio, especificamente os \n\nagricultores familiares. No entanto, ao mobilizar a ordem pol\u00edtica e social, esses agricultores \n\nadentram os espa\u00e7os das feiras, utilizando-se dessa complexidade como estrat\u00e9gia adaptativa \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es internas objetivas, de uma maneira, por mais paradoxal que possa \n\nparecer, a reproduzir os modos de viver e trabalhar. \n\nNa verdade, no que se refere \u00e0s discuss\u00f5es sobre a participa\u00e7\u00e3o de agricultores \n\nfamiliares nos mercados, este trabalho traz algumas contribui\u00e7\u00f5es, mesmo que aparentemente \n\nn\u00e3o sejam t\u00e3o novas, principalmente porque a tr\u00edade: feiras \u2013 mercados \u2013 agricultura familiar, \n\nj\u00e1 faz parte das discuss\u00f5es da sociologia rural. Entretanto, nossa discuss\u00e3o procurou \n\ncompreend\u00ea-la por meio de um processo relacional, da intera\u00e7\u00e3o entre os agricultores com as \n\nfigura\u00e7\u00f5es sociais dos s\u00edtios/povoados e pequenos munic\u00edpios, que geram rela\u00e7\u00f5es peculiares \n\nde mercados, inclusive mostrando que elas n\u00e3o s\u00e3o fixas, mas negociadas no processo de \n\nintera\u00e7\u00e3o. Tal processo \u00e9 perpassado por rela\u00e7\u00f5es de poder que, por sua vez, n\u00e3o est\u00e3o \n\ntamb\u00e9m fixas em um \u00fanico polo. Podemos dizer, de certa forma, que: \n\na) Na figura\u00e7\u00e3o grupo dom\u00e9stico, reconhecemos que o indiv\u00edduo, al\u00e9m de pertencer a \n\numa equipe de trabalho, faz parte tamb\u00e9m de uma unidade afetiva;  \n\nb) Nos s\u00edtios e povoados \u2013 espa\u00e7os de estabilidade da cultura camponesa, com espa\u00e7os \n\nconectados \u2013 s\u00e3o (re) criadas estrat\u00e9gias para manter a reprodu\u00e7\u00e3o social do grupo \n\ndom\u00e9stico, o que acontece em ambas \u00e0s feiras, principalmente nas \u00e1reas de dif\u00edcil \n\nacesso; e, \n\nc) Os pequenos munic\u00edpios \u2013 s\u00e3o lugares de encontro e desencontro de agricultores \n\nfeirantes, que se assemelham e distinguem-se na lida com a produ\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o \n\ne ritualiza\u00e7\u00e3o; bem como na forma de se veem nos espa\u00e7os citadinos do consumo, \n\nvenda e rituais festivos. \n\nVerificamos, especificamente pela an\u00e1lise do processo s\u00f3cio-hist\u00f3rico dos territ\u00f3rios \n\nem que est\u00e3o constru\u00eddos os das feiras, que as diferen\u00e7as verificadas nessas figura\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nimportantes como ferramentas para entendimento, pois elas s\u00e3o de fato influenciadas por \n\nin\u00fameros fatores. No caso dos agricultores familiares feirantes, notamos que o acesso e \n\nprodu\u00e7\u00e3o da terra, formas de trabalho, as pol\u00edticas p\u00fablicas e o progresso t\u00e9cnico, s\u00e3o aspectos \n\ndelineadores dessas rela\u00e7\u00f5es de poder. Parte da mobilidade nas diferen\u00e7as sociais possibilitou \n\nas transforma\u00e7\u00f5es na agricultura colonial e de moderniza\u00e7\u00e3o conservadora que fez surgir uma \n\nagricultura familiar com inser\u00e7\u00e3o diferenciada aos mercados, acentuada pela hierarquiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n226 \n\nentre os agricultores. A aparente homogeneidade produtiva dava lugar \u00e0 heterogeneidade \n\nsocial e econ\u00f4mica, onde dois produtores de feij\u00e3o, por exemplo, poderiam apresentar \n\ncondi\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas distintas, principalmente em fun\u00e7\u00e3o da posse dos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. \n\nA forma artesanal de t\u00e9cnicas e a insufici\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, mesmo \n\nque aliadas \u00e0 disponibilidade de recursos naturais no territ\u00f3rio estudado, ainda s\u00e3o \n\nsubsistentes nas atividades de produ\u00e7\u00e3o de agricultores feirantes e t\u00eam comprometido \n\nhistoricamente uma maior express\u00e3o da comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos desses sujeitos. Por \n\noutro lado, mudan\u00e7as nas estrat\u00e9gias produtivas desses grupos conduzem, com frequ\u00eancia, a \n\num certo questionamento dos seus modos de viver e trabalhar \u00e0 medida que as suas rela\u00e7\u00f5es \n\nfamiliares, parentesco e vizinhan\u00e7as sofrem importantes altera\u00e7\u00f5es ao incorporar outros \n\ngrupos sociais at\u00e9 ent\u00e3o distantes do seu leque de rela\u00e7\u00f5es. \n\n T\u00eam ocorrido transforma\u00e7\u00f5es que est\u00e3o possibilitando mudan\u00e7as na divis\u00e3o sexual do \n\ntrabalho e nos pap\u00e9is de homens e mulheres. Pudemos perceber uma maior participa\u00e7\u00e3o das \n\nmulheres em espa\u00e7os p\u00fablicos e de decis\u00f5es familiares, como, no reconhecimento da \n\nadministra\u00e7\u00e3o do grupo dom\u00e9stico e no trabalho fora da unidade familiar, mesmo que, muitas \n\nvezes o resultado dessas pr\u00e1ticas seja o fortalecimento da unidade familiar. Especificamente, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das mulheres nas feiras gera um maior interesse por um maior n\u00edvel de recursos \n\nfinanceiros para reprodu\u00e7\u00e3o do grupo e intera\u00e7\u00f5es com outros espa\u00e7os sociais, pois elas ficam \n\nna cidade e constituem fam\u00edlia ali mesmo. \n\nQuanto aos jovens, eles vivenciam os dilemas relacionados em assumir os valores do \n\nmodo de vida campon\u00eas que, em alguns aspectos, contradizem aos valores da vida moderna. \n\nNesses \u00faltimos, prevalece a ideia, desses sujeitos rurais, da busca de aceita\u00e7\u00e3o pelos urbanos \n\ncomo jovens. Dos aspectos que identificam o jovem como rural, a obedi\u00eancia dentro do grupo \n\ndom\u00e9stico e o trabalho na agricultura s\u00e3o os principais. Esses s\u00e3o considerados, por um lado, \n\nvalores que devem ser respeitados para tornarem-se honrados; por outro, s\u00e3o vistos tamb\u00e9m \n\ncomo valores ultrapassados, o que fazem anunciar-se sobre orgulho ou a vergonha de assumir. \n\nPortanto, a perspectiva te\u00f3rica n\u00e3o poderia ser outra sen\u00e3o aquela que oferecesse \n\nferramentas anal\u00edticas ao entendimento de processos que haviam tornado a reprodu\u00e7\u00e3o social \n\nda forma familiar de trabalho e produ\u00e7\u00e3o de um car\u00e1ter que poder\u00edamos chamar de \n\nsemiaut\u00f4nomo ou aut\u00e1rquico para uma reprodu\u00e7\u00e3o subordinada e dependente aos mercados. \n\nEssa nova orienta\u00e7\u00e3o passou a privilegiar e fortalecer a individualiza\u00e7\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva, a inser\u00e7\u00e3o em um regime concorrencial e a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, trazendo uma \n\nplena integra\u00e7\u00e3o mercantil. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n227 \n\nEsse conjunto de mudan\u00e7as e continuidades, portanto, evidencia que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\nanalisar uma ou outra dimens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais, ou de forma desconectada. Assim, a \n\nestrat\u00e9gia te\u00f3rico-metodol\u00f3gica aqui adotada aponta para a novidade de compreens\u00e3o, por ter \n\numa grande fecundidade para responder aos desafios dos fen\u00f4menos sociais. Essas \n\nconstru\u00e7\u00f5es de figura\u00e7\u00f5es sociais p\u00f5em em evid\u00eancia o sentido proposto por Elias de levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o as especificidades locais, a partir dos recursos naturais, das rela\u00e7\u00f5es sociais e da \n\nrela\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o local que promovem uma constru\u00e7\u00e3o social de mercados locais, \n\nespecifica e particularizada, mas conectadas \u00e0s v\u00e1rias esferas globais, econ\u00f4micas e sociais. \n\nNa verdade, a compreens\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o do agricultor familiar nos mercados abrange \n\nv\u00e1rias trajet\u00f3rias socioespaciais, no caso dos feirantes agricultores dessas pra\u00e7as de com\u00e9rcio, \n\nobservamos que perpassam principalmente a rela\u00e7\u00e3o com o meio urbano em um pequeno \n\nmunic\u00edpio. Isso demonstra uma cadeia de intera\u00e7\u00e3o engendrada por rela\u00e7\u00f5es de poder, mas \n\ntamb\u00e9m a pertin\u00eancia em observar o meio rural n\u00e3o apenas como local isolado ou \n\nsimplesmente de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, ele \u00e9 um lugar de vida. As an\u00e1lises feitas sugerem que os \n\nfeirantes agricultores est\u00e3o conectados por dimens\u00f5es econ\u00f4mico-produtiva e pol\u00edtico-sociais \n\nlocais e globais; por isso \u00e9 necess\u00e1rio formular pol\u00edticas, que tenham a preocupa\u00e7\u00e3o de situar \n\nos espa\u00e7os rurais em conex\u00e3o com as quest\u00f5es dos mercados e do processo de globaliza\u00e7\u00e3o; \n\nespecialmente pelas especificidades do modo de vida das fam\u00edlias agricultoras feirantes, mas \n\nque n\u00e3o excluam todo o leque de conhecimentos, informa\u00e7\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es e tecnologias, isso \n\npode possibilitar a eles sonharem e poderem se projetar, escolher e realizar seus futuros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n228 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\n \n\nAB?SABER, Aziz N. A \u00e9poca colonial: administra\u00e7\u00e3o, economia, sociedade. Vol. 2. 11\u00aa ed. \n\nRio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2004. \n\nABRAMOVAY, R. Para uma teoria dos estudos territoriais. In: MANZANAL, Mabel; \n\nNEIMAN, Guillermo; LATTUADA, Mario. Desarrollo rural \u2013Organizaciones, \n\ninstituciones y territ\u00f3rios. Buenos Aires: Ediciones Ciccus, p.51-70, 2006. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cidts.ufsc.br/articles/Abramovay_Para_uma_teoria_dos_estudos_territoriais.pdf\n\n>. Acesso em: 10 de jul. de 2010. \n\n______. Paradigmas do capitalismo agr\u00e1rio em quest\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Unicamp e Hucitec, \n\n1998. \n\nABREU, Capistrano de. Cap\u00edtulos de hist\u00f3ria colonial &amp; os caminhos antigos e o \n\npovoamento do Brasil. Bras\u00edlia: UnB, 1982. \n\nALBUQUERQUE J\u00daNIOR, Durval Muniz de. A Inven\u00e7\u00e3o do Nordeste e outras artes. 2\u00aa \n\ned. Recife: Massangana, 2001. \n\nALEXANDER, Jeffrey. The reality of reduction: the failed synthesis of Pierre Bourdieu. In: \n\n______. Fin de Si\u00e8cle Social Theory: relativism, reduction and the problem of reason. \n\nLondres: Verso, p. 128-217, 1995. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://ccs.research.yale.edu/alexander/articles/1995/alexander_bourdieu.pdf>. Acesso em: 26 \n\nde Nov. de 2011. \n\nALMEIDA, Mauro William Barbosa de. Redescobrindo a fam\u00edlia rural brasileira. Revista \n\nBrasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, v. 1, n. 1, p. 66-83, 1986. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.anpocs.org.br/portal/publicacoes/rbcs_00_01/rbcs01_06.htm>. Acesso em: 29 de \n\nset. de 2010. \n\nAMIN, Samir. O capitalismo e a renda fundi\u00e1ria: A domina\u00e7\u00e3o do capitalismo sobre a \n\nagricultura. In: ______, VERGOPOLUS, Kostas. A Quest\u00e3o agr\u00e1ria e o capitalismo. Rio de \n\nJaneiro: Paz e Terra, 1977. \n\nARANTES, A. A. Compadrio in rural Brazil: structural analysis of a ritual institution. \n\nVibrant, Virtual Braz. Anthr. [online] v. 8, p. 70-112, 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/pdf/vb/v8n2/a05v8n2.pdf>. Acesso em: 26 de jul. de 2011. \n\nhttp://www.cidts.ufsc.br/articles/Abramovay_Para_uma_teoria_dos_estudos_territoriais.pdf\nhttp://www.cidts.ufsc.br/articles/Abramovay_Para_uma_teoria_dos_estudos_territoriais.pdf\nhttp://ccs.research.yale.edu/alexander/articles/1995/alexander_bourdieu.pdf\nhttp://www.anpocs.org.br/portal/publicacoes/rbcs_00_01/rbcs01_06.htm\nhttp://www.scielo.br/pdf/vb/v8n2/a05v8n2.pdf\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n229 \n\nAUG\u00c9, Marc. N\u00e3o-lugares: introdu\u00e7\u00e3o a uma antropologia da supermodernidade. Campinas: \n\nPapirus, 1994. \n\nAZEVEDO, Aroldo de. Vilas e cidades do Brasil colonial: ensaio de Geografia urbana \n\nretrospectiva. Boletim Geografia Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, S\u00e3o \n\nPaulo: USP, n. 208, n.11, p.01-96, 1956. \n\nBARROSO, Gustavo; RODRIGUES, Ivan Wasth. Hist\u00f3ria do Brasil em quadrinhos. Rio \n\nde Janeiro: Brasil-Am\u00e9rica, 1970. \n\nBORN, Claudia.  G\u00eanero, trajet\u00f3ria de vida e biografia: desafios metodol\u00f3gicos e resultados \n\nemp\u00edricos. Sociologias [online], Porto Alegre, n.5, p.240-265, jan./jun. 2001. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/pdf/soc/n5/n5a11.pdf>. Acesso em: 12 de jun. de 2011. \n\nBOURDIEU, Pierre. Le sens pratique. Paris: Minuit, 1980. \n\n______. La Distincion. Madrid: Taurus, 1988. \n\n______. O poder simb\u00f3lico. Lisboa: Difel, 1989. \n\n______. Coisas Ditas. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1990. \n\n______. Raz\u00f5es Pr\u00e1ticas: sobre a teoria da a\u00e7\u00e3o. 8\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Papirus, 1996. \n\n______. Escritos de educa\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis: Vozes, 1998. \n\n______. A domina\u00e7\u00e3o masculina. Rio de Janeiro: Bertrand do Brasil, 1999. \n\n______. Campo econ\u00f4mico: a dimens\u00e3o simb\u00f3lica da domina\u00e7\u00e3o. Campinas: Papirus, 2000. \n\n______. As regras da arte. S\u00e3o Paulo: Cia das Letras, 2002. \n\n______. A economia das trocas simb\u00f3licas. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2004. \n\nBRAND\u00c3O, Carlos Rodrigues. O trabalho de saber: cultura camponesa e escola rural. S\u00e3o \n\nPaulo: FTD, 1990. \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/soc/n5/n5a11.pdf\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n230 \n\n______. Parentes e Parceiros. Rela\u00e7\u00f5es de Produ\u00e7\u00e3o e Rela\u00e7\u00f5es de Parentesco entre \n\ncamponeses de Goi\u00e1s. In: ARANTES, Antonio Augusto [et al]. Colcha de retalhos: estudos \n\nsobre a fam\u00edlia no Brasil. 3\u00aaed. Campinas: Unicamp, p.115-160, 1994. \n\n______. A partilha da vida. S\u00e3o Paulo: GEIC/Cabral, 1995. \n\nBUYERS, Ann Marie. Em defesa da honra: a emancipa\u00e7\u00e3o de Alagoas no imagin\u00e1rio \n\ninstitucional. Revista Cr\u00edtica Hist\u00f3rica. Macei\u00f3, ano I, n\u00ba 2, p. 30-49, dezembro de 2010. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.revista.ufal.br/criticahistorica/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=67:\n\nem-defesa-da-honra&amp;catid=40:dossie-movimentos&amp;Itemid=56>. Acesso em: 06 de jan. de 2011. \n\nCALMON, Pedro. Hist\u00f3ria do Brasil. 2 ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1963. \n\nC\u00c2NDIDO, Ant\u00f4nio. Os parceiros do Rio Bonito: um estudo sobre o caipira paulista e a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o dos seus meios de vida. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Duas Cidades, 2001. \n\nCARNEIRO, Maria Jos\u00e9. Agricultores familiares e pluriatividade: tipologias e pol\u00edticas. In: \n\nCOSTA, Luiz Fl\u00e1vio Carvalho; MOREIRA, Roberto Jos\u00e9; BRUNO, Regina. (Org.). Mundo \n\nrural e tempo presente. Rio de Janeiro: Mauad/Pronex, v. 1, p. 323-344, 1999. \n\nCASCUDO, Lu\u00eds da C\u00e2mara. Vaqueiros e cantadores. Rio de Janeiro: Tecnoprint, \n\n1970. \n\nCAVALCANTI, Josefa Salete Barbosa. Teoria sociol\u00f3gica e agricultura: tend\u00eancias e \n\ndesafios. In: ADORNO, S\u00e9rgio. (Org.). Natureza hist\u00f3ria e cultura: repensando o social. \n\nPorto Alegre: UFRGS, p. 61-67, 1993. \n\n______. Globaliza\u00e7\u00e3o e agricultura: processos sociais e perspectivas te\u00f3ricas. Estudos de \n\nSociologia: Revista do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia/UFPE, n\u00ba. 1, 2, p. 105-\n\n118, 1995. \n\n______. Globaliza\u00e7\u00e3o e processos sociais na fruticultura de exporta\u00e7\u00e3o do Vale do S\u00e3o \n\nFrancisco. In: ______ (Org.). Globaliza\u00e7\u00e3o, trabalho e meio ambiente: mudan\u00e7as \n\nsocioecon\u00f4micas em regi\u00f5es frut\u00edcolas para exporta\u00e7\u00e3o. Recife, UFPE, p. 123-170, 1999. \n\nCHARLOT, Bernard. Da rela\u00e7\u00e3o com o saber: elementos para uma teoria. Porto Alegre: \n\nArtes M\u00e9dicas Sul, 2000. \n\nCHAYANOV, Alexander V. La organizaci\u00f3n de la unidade econ\u00f3mica campesina. Buenos \n\nAires: Nueva Vis\u00f3n, 1974. \n\nhttp://www.revista.ufal.br/criticahistorica/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=67:em-defesa-da-honra&amp;catid=40:dossie-movimentos&amp;Itemid=56\nhttp://www.revista.ufal.br/criticahistorica/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=67:em-defesa-da-honra&amp;catid=40:dossie-movimentos&amp;Itemid=56\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n231 \n\n______. Sobre a teoria dos sistemas econ\u00f4micos n\u00e3o capitalistas. In: SILVA, Jos\u00e9 Graziano \n\nda; STOLCKE, Verena (Orgs.). A quest\u00e3o agr\u00e1ria. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, p. 134-163, 1981. \n\nCOCHRAN, Willian G. T\u00e9cnicas de Amostragem. Brasil: Fundo de Cultura, 1965.  \n\nCO\u00caLHO, Jackson Dantas. Feiras livres de Cascavel e de Ocara: caracteriza\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise da \n\nrenda e das formas de governan\u00e7a dos feirantes. Fortaleza: BNB, 2009. Dispon\u00edvel \n\nem:<www.bnb.gov.br/projwebren/exec/livroPDF.aspx?cd_livro=133>. Acesso em: 20 de out. \n\n2010. \n\nCORREIA, Telma de Barros. Pedra: plano e cotidiano oper\u00e1rio no Sert\u00e3o. O projeto urbano \n\nde Delmiro Gouveia. 1995, 257 p. Tese (doutorado em Arquitetura). S\u00e3o Paulo: Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo, 1995. \n\n______. Pedra: plano e cotidiano oper\u00e1rio no Sert\u00e3o. Campinas: Papirus, 1998. \n\nDANCEY, Christine P. Estat\u00edstica sem matem\u00e1tica para psicologia. Porto Alegre: Artmed, \n\n2006. \n\nDANTAS, Geovany Pachelly Galdino. Feira de Maca\u00edba/RN: um estudo das modifica\u00e7\u00f5es \n\nna din\u00e2mica socioespacial (1960-2006), 2007, 202 p. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em Geografia), \n\nNatal: Universidade Federal do Rio Grande do Norte, 2007. Dispon\u00edvel em: \n\n<ftp://ftp.ufrn.br/pub/biblioteca/ext/bdtd/GeovanyPGD.pdf>. Acesso em: 15 de mar. De 2010. \n\nDEFFONTAINES, Pierre. Como se constituiu no Brasil a rede de cidades. Cidades, v. 1, n.1, \n\np.119-146, 2004. \n\nDI\u00c9GUES J\u00daNIOR. Manuel. O engenho de a\u00e7\u00facar no nordeste. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio \n\nda Agricultura, 1952. \n\n______. Panorama social brasileiro. Revista Brasileira de Geografia. Ano XXVI, n\u00ba. 4. p. \n\n151- 159, outubro-dezembro de 1964. \n\n______. Popula\u00e7\u00f5es rurais brasileiras. In: SZMRECS\u00c1NYI, Tam\u00e1s; QUEDA, Oriowaldo. \n\n(Orgs.). Vida rural e mudan\u00e7a social. S\u00e3o Paulo: Editora Nacional, p. 121-131, 1976. \n\nDUB\u00c9, Line; PAR\u00c9, Guy. Rigor in information systems positivist case research: current \n\npractices, trends, and recommendations. MIS Quarterly, v. 27, n. 4, p. 597-635, Dec. 2003. \n\nELIAS, Norbert. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Sociologia. Braga: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1980. \n\nftp://ftp.ufrn.br/pub/biblioteca/ext/bdtd/GeovanyPGD.pdf\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n232 \n\n______. O processo civilizador. Vol. II. Forma\u00e7\u00e3o do estado e civiliza\u00e7\u00e3o. Rio de  \n\nJaneiro: Jorge Zahar Ed., 1993. \n\n______. A sociedade dos indiv\u00edduos. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 1994a.  \n\n______. O processo civilizador. Vol. I. Uma hist\u00f3ria dos costumes. Rio de Janeiro: Jorge \n\nZahar Ed., 1994b.  \n\n______. Mozart: sociologia de um g\u00eanio. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 1995. \n\n______; SCOTSON John. Os Estabelecidos e os Outsiders. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., \n\n2000. \n\n______. A sociedade de corte. Rio de janeiro: Jorge Zahar Ed., 2001. \n\n______. Escritos &amp; Ensaios; 1: Estado, processo, opini\u00e3o p\u00fablica. Rio de Janeiro: Zahar, \n\n2006. \n\nFAVARETO, Arilson. Paradigmas do desenvolvimento rural em quest\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \n\nFAPESP, 2007. \n\nFERLINE, Vera do Amaral. Terra, trabalho e poder: o mundo dos engenhos no nordeste \n\ncolonial. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1988. \n\nFERREIRA, Aur\u00e9lio Buarque de Hollanda. Web dicion\u00e1rio: dicion\u00e1rio online da l\u00edngua \n\nPortuguesa. [vers\u00e3o online], 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.webdicionario.com/feira>. \n\nAcesso em: 19 de mar. 2012. \n\nFERRETTI, Sergio (Org.).  Reeducando o olhar: estudos sobre feiras e mercados. S\u00e3o Luis: \n\nUFMA/Proin-Cs, 2000. \n\nFONTE, Eliane Maria Monteiro. As pol\u00edticas de desenvolvimento rural no Brasil a partir de \n\n1930. In: SCOTT, Parry; CARNEIRO, Rosineide (Org.). Agricultura familiar e g\u00eanero: \n\npr\u00e1ticas, movimentos e pol\u00edticas p\u00fablicas. Recife: Editora Universit\u00e1ria UFPE, p. 53-78, \n\n2006. \n\nFORMAN, Shepard. Camponeses: sua participa\u00e7\u00e3o no Brasil. Rio de Janeiro: Paz e Terra, \n\n1979. \n\nFREITAS, Edinaldo Bezerra. A expans\u00e3o da pecu\u00e1ria nordestina e os grupos ind\u00edgenas. In: \n\nNordeste Ind\u00edgena, Revista do Servi\u00e7o de A\u00e7\u00e3o Cultural da 3.a SUER, S\u00e9rie Etno-hist\u00f3ria, \n\nhttp://www.webdicionario.com/feira\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n233 \n\nFUNAI, Recife: n. 2, p. 75-79, jan. 1991. \n\nFREYRE, Gilberto. Casa-Grande e Senzala: forma\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia brasileira sob o regime da \n\neconomia patriarcal. 30 ed. Rio de Janeiro: Record, 1995. \n\n______. Sobrados e Mocambos: decad\u00eancia do patriarcado e desenvolvimento do urbano. \n\n15\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Global, 2004. \n\nFRIEDMANN, Harriet. Simple commodity production and wage labour in the American \n\nplais. Journal of Peasant Studies, London, v. 6, n. 1, p. 71-100, 1978. \n\nGADAMER, Hans-Georg. Hermen\u00eautica em retrospectiva: a virada hermen\u00eautica. \n\nPetr\u00f3polis: Vozes, 2007. \n\n______. Verdade e m\u00e9todo I e II. Petr\u00f3polis-RJ: Vozes, 2008. \n\nGARCIA J\u00daNIOR, Afr\u00e2nio Raul. Terra de trabalho. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1983. \n\n______. O Sul: caminho do ro\u00e7ado: estrat\u00e9gias de reprodu\u00e7\u00e3o camponesa e transforma\u00e7\u00e3o \n\nsocial. S\u00e3o Paulo: Marco Zero, 1989.  \n\nGARCIA-PARPET, Marie. France. O Bacurau: \u00e9tude de cas d'un march\u00e9 situ\u00e9 dans une \n\nusina. 1977, 144 p. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em Antropologia Social). Rio de Janeiro: Museu \n\nNacional, 1977. \n\n______. Feira e trabalhadores Rurais: as feiras do Brejo e do Agreste Paraibano. 1984, 237 \n\np. Tese (doutorado em Antropologia Social). Rio de Janeiro: Museu Nacional, 1984. \n\n______. O segundo sexo do com\u00e9rcio: camponesas e neg\u00f3cio no nordeste do Brasil. Revista \n\nBrasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, ano 7, n. 19, p. 84-102, jun. 1992. Dispon\u00edvel em: \n\n&lt;http://www.anpocs.org.br/portal/publicacoes/rbcs_00_19/rbcs19_08.htm>. Acesso em: 04 de \n\njun. de 2010. \n\n______. Mercado e modos de domina\u00e7\u00e3o: a feira e as vincula\u00e7\u00f5es de trabalhadores na \n\nplantation a\u00e7ucareira nordestina. In: NEVES, Delma Pessanha; SILVA, Maria Aparecida de \n\nMoraes. Processos de constitui\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do campesinato no Brasil, vol. 1. Bras\u00edlia: \n\nEditora UNESP/ NEAD, p. 69-87, 2008a. \n\n______. O Segundo sexo do com\u00e9rcio: Camponesas e neg\u00f3cio no Nordeste do Brasil. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Ci\u00eancias Sociais. 2008b. \n\nhttp://www.anpocs.org.br/portal/publicacoes/rbcs_00_19/rbcs19_08.htm\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n234 \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.anpocs.org.br/portal/publicacoes/rbcs_00_19/rbcs19_08.htm> \n\nAcesso em: 10 de set. 2011. \n\nGEBARA, Ademir. Conversas sobre Norbert Elias. Depoimentos para uma hist\u00f3ria do \n\npensamento sociol\u00f3gico. Piracicaba: Biscalchin Ed., 2005. \n\nGODOY, Wilson Itamar. As feiras-livres de Pelotas, RS: estudo sobre a dimens\u00e3o s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mica de um sistema local de comercializa\u00e7\u00e3o. 2005, 284 p. Tese (doutorado em \n\nAgronomia), Pelotas: UFPel, 2005. \n\nGOFFMAN, Erving. A representa\u00e7\u00e3o do eu na vida cotidiana. 7\u00aa ed. Petr\u00f3polis: Vozes, \n\n1996. \n\nGRAZIANO DA SILVA, Jos\u00e9. Tecnologia e agricultura familiar. Porto Alegre: UFRGS, \n\n1999. \n\nGRIMAL, Pierre. Mitologia grega. Porto Alegre: L&amp;PM, 2009. \n\nHALINEN, Aino; T\u00d6RNROOS, Jan-Ake. Using case methods in the study of contemporary \n\nbusiness networks. Journal of Business Research, v. 58, n. 9, p. 1285-1297, Sept. 2005. \n\nHEREDIA, Beatriz Maria A. de. A morada da vida. trabalho familiar de pequenos \n\nprodutores do Nordeste do Brasil. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1979. \n\nHERMANN, Nadja. Hermen\u00eautica e educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2002. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE ESTAT\u00cdSTICA DO BRASIL. Senso agropecu\u00e1rio dos \n\nmunic\u00edpios brasileiros. Bras\u00edlia, 1950-2010. \n\n______. Dados demogr\u00e1ficos. Bras\u00edlia, 2010. \n\n______. Dados populacionais. Bras\u00edlia, 2010. \n\n______. Dados hist\u00f3ricos de cidades brasileiras. Bras\u00edlia, 2012. \n\nJOAS, Hans. Interacionismo Simb\u00f3lico. In: GIDDENS, Anthony; TURNER, Jonathan. \n\n(Orgs.). Teoria Social Hoje. S\u00e3o Paulo: Unesp, p. 127-174, 1999. \n\nJOSEPH, Isaac. Erving Goffman e a microssociologia. Rio de Janeiro: FGV, 2000. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n235 \n\nLAHIRE, Bernard. Retratos sociol\u00f3gicos: disposi\u00e7\u00f5es e varia\u00e7\u00f5es individuais. Porto Alegre: \n\nArtmed, 2004a. \n\n______. Trajet\u00f3ria acad\u00eamica e pensamento sociol\u00f3gico: entrevista com Bernard Lahire. \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, vol. 30, n. 2, p. 315-321, mai/ago, 2004b. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;https:www.scielo.br/pdf/ep/v30n2/v30n2a09.pdf>. Acesso em: 12 de mar. De 2011. \n\nLAMARCHE, Hugues. (Org.). A agricultura familiar, compara\u00e7\u00e3o internacional: uma \n\nrealidade multiforme. Campinas: UNICAMP, 1993. \n\n______. A agricultura familiar, compara\u00e7\u00e3o internacional: do mito \u00e0 realidade. Campinas: \n\nUNICAMP, 1998. \n\nLEVIN, Jack. Estat\u00edstica aplicada a ci\u00eancias humanas. S\u00e3o Paulo: Harbra, 1987. \n\nLINS, Adalberon Cavalcanti. O ninho da \u00e1guia: saga Delmiro Gouveia. Macei\u00f3: SERGASA, \n\n1988. \n\nMACNEALY, Mary Sue. Toward better case study research. IEEE Transactions on \n\nprofessional Communication, v. 40, n. 3, p. 182-195, Sept. 1997. \n\nMARSDEN, Terry. New rural territories: regulating the differentiated rural spaces. Journal \n\nof Rural Studies, London, v. 14, n. 1, p. 107-117, 1998. \n\nMARTINS, Francisco Magalh\u00e3es. Delmiro Gouveia: pioneiro e nacionalista. 2 ed. Rio de \n\nJaneiro: Civiliza\u00e7\u00e3o brasileira, 1979. \n\nMARTINS, Jos\u00e9 de Souza. Capitalismo e tradicionalismo. S\u00e3o Paulo: Livraria Pioneira \n\nEditora, 1975. \n\n______. Expropria\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1980. \n\n______. Reforma agr\u00e1ria: o imposs\u00edvel di\u00e1logo, S\u00e3o Paulo: Edusp, 2000. \n\nMARX, Karl. O Capital: cr\u00edtica da economia pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Difel, 1985. \n\n______. Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Cr\u00edtica da Economia Pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2003. \n\n______. O Capital. Cap\u00edtulo IV. S\u00e3o Paulo: Centauro, 2004. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n236 \n\nMAUSS, Marcel. Sociologia e Antropologia. S\u00e3o Paulo: Cosac e Naify, 2003. \n\nMAZOYER, Marcel. Hist\u00f3ria das agriculturas no mundo: do neol\u00edtico a crise \n\ncontempor\u00e2nea. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2010. \n\nMELO, Samuel Pires. Constru\u00e7\u00e3o coletiva dos projetos de assentamentos do Programa \n\nNacional De Cr\u00e9dito Fundi\u00e1rio: artefatos de uma a\u00e7\u00e3o coletiva. 2009, 147 p. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Sociologia), S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, Universidade Federal de Sergipe, 2009. \n\n ______. Relat\u00f3rio t\u00e9cnico sobre identidade do territ\u00f3rio do Alto Sert\u00e3o de Alagoas sob olhar \n\ndas feiras de \u00c1gua Branca e Delmiro Gouveia. Macei\u00f3: UFAL, 2011. (Mimeo) \n\nMENDRAS, Henry. Sociedades Camponesas. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 1978. \n\nMILLS, Wright C. A imagina\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica. 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Zahar Editores, \n\n1982. \n\nMOTT, Luiz. A Feira do Brejo Grande: estudo de uma institui\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica num Munici?io \n\nsergipano do Baixo S. Francisco. 1975, 348 p.Tese (doutorado em Ci\u00eancias Sociais) Campinas: \n\nUnicamp, 1975. \n\n______. Estrutura e fun\u00e7\u00e3o das feiras rurais do Nordeste do Brasil: o caso da feira de Brejo \n\nGrande, Sergipe. Cadernos do Centro de Estudos Rurais e Urbanos. 1\u00aa S\u00e9rie. N\u00ba 12. S\u00e3o \n\nPaulo: Centro de Estudos Rurais e Urbanos, 1979. \n\n______. Feiras e mercados: pistas para Pesquisa de Campo. In: FERRETTI, Sergio (Org.).  \n\nReeducando o olhar: Estudos sobre feiras e mercados. S\u00e3o Luis: UFMA/Proin-Cs, 2000. \n\nMUMFORD, Lewis. A Cidade na Hist\u00f3ria: suas origens, desenvolvimento e perspectivas. 2 \n\ned. S\u00e3o Paulo: Martins Fortes, 1982. \n\nNAVARRO, Zander. Do mundo da ro\u00e7a ao mercado: mudan\u00e7as recentes e o \n\ndesenvolvimento agr\u00e1rio no Sul do Brasil. Bras\u00edlia: NEAD, 2002. Relat\u00f3rio de pesquisa. \n\nNEVES, Delma Pessanha. Agricultura familiar: quest\u00f5es metodol\u00f3gicas. Revista Reforma \n\nAgr\u00e1ria, Campinas, v.25, p.21-37, maio/dez., 1995. \n\n______. Agricultura familiar: categoria de a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. In: LOPES, Eliano S\u00e9rgio Azevedo; \n\nMOTA, Dalva Maria; SILVA, T\u00e2nia Elias Magno. (Org.) Ensaios: desenvolvimento rural e \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na agricultura. S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o: Embrapa/UFS, p. 135-159, 2002. \n\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n237 \n\nOLIVEIRA, Irani Maria da Silva. Com\u00e9rcio justo e inser\u00e7\u00e3o internacional de produtos \n\ncom apelo social: o caso do a\u00e7\u00facar de rapadura do Engenho Comunit\u00e1rio de \u00c1gua Branca no \n\nestado de Alagoas. 2006, 114 p. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em Economia), Recife: Universidade \n\nFederal de Pernambuco, 2006. \n\nORT\u00cd, Alfonso. La confrontacion de modelos y niveles epistemol\u00f3gicos en la g\u00eanesis e \n\nhist\u00f3ria de la investigacion social. In: Delgado, Juan Manuel; Gutierrez, Juan. M\u00e9todos y \n\ntecnicas cualitativas de investigaci\u00f3n em ciencias sociales. Madrid: Ed. Sinteses, p.85-95, \n\n1994. \n\nORTIZ-OS\u00c9S, Andr\u00e9s. Diccionario de hermen\u00eautica. Bilbao: Universidade de Deusto, \n\n1997. \n\nPALMEIRA, Moacir. Casa e trabalho: nota sobre as rela\u00e7\u00f5es sociais na plantation \n\ntradicional. Rio de Janeiro: Contraponto, 1977. \n\nPALMER, Richard. Hermen\u00eautica. Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1989. \n\nPEDRO, F\u00e1bio Costa; COULON, Olga Fonseca. As rotas comerciais e as feiras medievais, \n\n[online], 1989. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.miniweb.com.br/historia/Artigos/i_media/rotas_comerciais.html>. Acesso em: \n\n18 de jan. 2012. \n\nPEIRANO, Mariza. Rituais: ontem e hoje. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2003. \n\nPESSOA, \u00c2ngelo Em\u00edlio da Silva. As ru\u00ednas da tradi\u00e7\u00e3o: a Casa da Torre de Garcia D?\u00c1vila \n\n\u2013 fam\u00edlia e propriedade no Nordeste colonial. Tese (doutorado em Hist\u00f3ria Social). Campinas: \n\nUNICAMP, 2003, 300 p. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/8/8138/tde-03102005-103312/>. Acesso em: 23 de \n\nago. 2012. \n\nPETERS, Gabriel. Habitus, reflexividade e o problema do neo-objetivismo na teoria da pr\u00e1tica de \n\nPierre Bourdieu. Cadernos Sociofilo, IESP-UERJ, p.01-39, 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://sociofilo.iesp.uerj.br/?page_id=181>. Acesso em: 10 de out. 2011. \n\nPIRES, Maria Idalina da Cruz. Guerra dos b\u00e1rbaros: resist\u00eancia ind\u00edgena e conflitos no \n\nNordeste colonial. Recife: Companhia Editora de Pernambuco, 1990. \n\nPOLANYI, Karl. A grande transforma\u00e7\u00e3o: as origens da nossa \u00e9poca. Rio de Janeiro: \n\nCampus, 1980. \n\nhttp://www.miniweb.com.br/historia/Artigos/i_media/rotas_comerciais.html\nhttp://sociofilo.iesp.uerj.br/?page_id=181\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n238 \n\nPRADO J\u00daNIOR, Caio. Forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Brasil. 41 ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, \n\n1994. \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE S\u00c3O PAULO. Hist\u00f3rico. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.prefeitura.sp.gov.br/secretarias/abastecimento/organizacao/estrutura/feiras.asp-\n\n45k. Acesso em: 19 de out. 2011. \n\nPRIETO, Heloisa.  Terra, Lampi\u00e3o e a Baronesa. Ilustr. de C\u00e1rcamo. S\u00e3o Paulo: Companhia \n\ndas Letrinhas, 2002.  \n\nQUEIROZ, Maria Isaura Pereira. Bairros Rurais Paulistas: Din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es Bairro \n\nrural-cidade. S\u00e3o Paulo: Editora Livraria Duas Cidades, 1973. \n\n______. O campesinato brasileiro: ensaios sobre civiliza\u00e7\u00e3o e grupos r\u00fasticos no Brasil. \n\nPetr\u00f3polis: Vozes, 1976. \n\n______. Hist\u00f3ria do canga\u00e7o. S\u00e3o Paulo: Global, 1986. \n\nREGIMENTO TOM\u00c9 DE SOUZA. Encomendo-vos e mando-vos que as coisas conteudas \n\nneste regimento cumprais e fa\u00e7ais cumprir e guardar como de v\u00f3s confio que o fareis. \n\nGer\u00f4nimo Corr\u00eaa o fez em Almerim aos xbij de dezembro de 1548. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://variasvariaveis.sites.uol.com.br/tome.html>. Acesso em: 23 de mar. 2012. \n\nRIBEIRO, Luc\u00ed. Processo e Figura\u00e7\u00e3o: Um estudo sobre a Sociologia de Norbert Elias. 2010, 354 \n\np.Tese (doutorado em Sociologia). Campinas: UNICAMP, 2010. \n\nROSDOLSKY, Roman. G\u00eanese e estrutura de O Capital de Karl Marx. Rio de Janeiro: \n\nEDUERJ/Contraponto, 2001. \n\nRUDIO, Franz Victor. Introdu\u00e7\u00e3o ao Projeto de Pesquisa Cient\u00edfica. Petr\u00f3polis: Vozes, \n\n1985. \n\nSABOURIN, Eric. Camponeses do Brasil: entre a troca mercantil e a reciprocidade. Rio de \n\nJaneiro: Garamond Universitaria, 2009. \n\nS\u00c3O PAULO. Hist\u00f3rico da Prefeitura Municipal de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/secretarias/abas tecimento/organizacao/estrutura/feiras.asp-45k>. \n\nAcesso em: 12 de set. 2011. \n\nSCHNEIDER, S. Da crise da sociologia rural \u00e0 emerg\u00eancia da sociologia da agricultura: \n\nreflex\u00f5es a partir da experi\u00eancia norte-americana. Cadernos de Ci\u00eancia e Tecnologia, \n\nhttp://www.prefeitura.sp.gov.br/secretarias/abastecimento/organizacao/estrutura/feiras.asp-45k\nhttp://www.prefeitura.sp.gov.br/secretarias/abastecimento/organizacao/estrutura/feiras.asp-45k\nhttp://variasvariaveis.sites.uol.com.br/tome.html\nhttp://www.prefeitura.sp.gov.br/secretarias/abas%20tecimento/organizacao/estrutura/feiras.asp-45k\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n239 \n\nBras\u00edlia, v.14, n.2, p. 225-238, mai./ago. 1997. \n\n______. A pluriatividade como estrat\u00e9gia de reprodu\u00e7\u00e3o social da agricultura familiar no Sul \n\ndo Brasil. Estudos Sociedade e Agricultura, Rio de Janeiro, n.16, p. 64-184, 2001.  \n\n______. Territ\u00f3rio e Abordagem Territorial: das refer\u00eancias cognitivas aos aportes aplicados \u00e0 \n\nan\u00e1lise dos processos sociais rurais. In: Ra\u00edzes, Campina Grande: UFCG, Vol.23, n\u00ba01, p. 99-\n\n117, jan-dez 2004. \n\nSCOTT, James. Los dominados y el arte de la resist\u00eancia. M\u00e9xico: Ediciones Era, 1990. \n\n______. Formas cotidianas da resist\u00eancia camponesa. In: Ra\u00edzes, Campina Grande, vol. 21, n\u00ba \n\n01, p. 10-31, jan/jun., 2002. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ufcg.edu.br/~raizes/artigos/Artigo_86.pdf >. Acesso em: 17 de set. de 2011. \n\nSEYFERTH, Giralda. Imigra\u00e7\u00e3o e Cultura no Brasil. Bras\u00edlia: editora da UNB, 1990. \n\nSHANIN, Teodor. A defini\u00e7\u00e3o de campon\u00eas: conceitua\u00e7\u00f5es e desconceitua\u00e7\u00f5es. Estudos \n\nCEBRAP, 26, p. 42-80, 1980. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cebrap.org.br/v1/upload/biblioteca_virtual/a_definicao_de_campones.pdf>. \n\nAcesso em: 21 de mar. 2011. \n\nSHUCK, Rog\u00e9rio Jos\u00e9. Atrav\u00e9s da compreens\u00e3o da historicidade para uma \n\nhistoricidade da compreens\u00e3o como apropria\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o. 2007, 193 p. Tese \n\n(Doutorado em Filosofia). Porto Alegre: Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio Grande \n\ndo Sul, 2007. \n\nSIGAUD, Lygia. As vendas de ponta de rua. Anu\u00e1rio Antropol\u00f3gico, 81. Rio de Janeiro, \n\nTempo Brasileiro, p. 23-42, 1983. \n\nSILVA, Francisco Carlos Teixeira. Pecu\u00e1ria, sert\u00f5es e a forma\u00e7\u00e3o do mercado interno no \n\nBrasil. Revista Sociedade e Agricultura (CPDA/UFRJ), Rio de Janeiro, v. 8, n. 1, p. 119-\n\n156, 1997. \n\nSILVA, Maria Aparecida de Moraes. Errantes do fim do s\u00e9culo. S\u00e3o Paulo: Edunesp, \n\n1999. \n\nTEDESCO, Jo\u00e3o Carlos. Terra, trabalho e fam\u00edlia: ethos e racionalidade produtiva no \n\ncotidiano campon\u00eas. 1998, 389 p. Tese (doutorado em Ci\u00eancias Sociais), Campinas: \n\nUniversidade Estadual de Campinas, 1998. \n\nhttp://www.cebrap.org.br/v1/upload/biblioteca_virtual/a_definicao_de_campones.pdf\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n240 \n\n______; ROSSETO, Valter. Festas e saberes: artesanatos, genealogias e mem\u00f3ria imaterial \n\nna regi\u00e3o colonial do Rio Grande do Sul. Passo Fundo: M\u00e9ritos, 2007. \n\nTEMPLO DE JERUSAL\u00c9M. Jo\u00e3o 2: 13-16. In: Templo de Salom\u00e3o: Joaquim  Monte. \n\nDispon\u00edvel em:<http://www.lojahugosimas.com.br/?q=node/314>. Acesso em: 13 de fev 2012. \n\nTHOMPSONS, Edward Palmer. Costumes em comum: estudo sobre a cultura popular \n\ntradicional. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1998. \n\nTHORNER, Daniel. Una teor\u00eda neopopulista de la econom\u00eda campesina: La escuela de A. V. \n\nChayanov. In: ______. et al.: chayanov y la teor\u00eda de la economia campesina. Compila\u00e7\u00e3o de \n\nJos\u00e9 Aric\u00f3. M\u00e9xico, Siglo XXI eds., 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 94 cuadenos de passado y presente, p. 138-152, \n\n1987. \n\nTRIVI\u00d1OS, Augusto Nibaldo Silva. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em ci\u00eancias sociais: a pesquisa \n\nqualitativa em educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1995. \n\nVAN DER PLOEG, Jan Douwe. Camponeses e imp\u00e9rios alimentares: Lutas por autonomia \n\ne sustentabilidade na era da globaliza\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: UFRGS, 2008. \n\nVAINSENCHER, Semira Adler. Canga\u00e7o. Pesquisa Escolar Online, Recife. Funda\u00e7\u00e3o \n\nJoaquim Nabuco, 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://basilio.fundaj.gov.br/pesquisaescolar/>. \n\nAcesso em: 12 de mar. 2012. \n\nVEIGA, Jos\u00e9 Eli da. Cidades Imagin\u00e1rias. O Brasil \u00e9 menos urbano do que se calcula. \n\nCampinas: Editora Autores Associados, 2002. \n\nVIANNA, Francisco Jos\u00e9 de Oliveira. Popula\u00e7\u00f5es meridionais do Brasil. Niter\u00f3i, RJ: ed. \n\nUFF, 1987. \n\nWANDERLEY, Maria de Nazareth Baudel; BRUMER, Anita; DUQU\u00c9, Guislaine; \n\nLOUREN\u00c7O, Fernando Antonio. A Agricultura Familiar No Brasil. In: Hugues Lamarche. \n\n(Org.). A agricultura familiar, compara\u00e7\u00e3o internacional: uma realidade multiforme. \n\nCAMPINAS: UNICAMP, p. 177-234, 1993. \n\nWANDERLEY, Maria de Nazareth Baudel. O Agricultor e a Vida Local. In: Hugues \n\nLamarche. (Org.). Agricultura familiar: do mito \u00e0 realidade. Campinas: UNICAMP, p. 207-\n\n231, 1998. \n\n______. Ra\u00edzes hist\u00f3ricas do campesinato brasileiro. In: TEDESCO, Jo\u00e3o Carlos (Org.) \n\nAgricultura familiar: realidades e perspectivas. Passo Fundo- RS: UPF, p. 23-56, 1999. \n\nhttp://www.lojahugosimas.com.br/?q=node/314\nhttp://basilio.fundaj.gov.br/pesquisaescolar/index.php\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n241 \n\n______. A valoriza\u00e7\u00e3o da agricultura e a reivindica\u00e7\u00e3o da ruralidade no Brasil. Revista \n\nDesenvolvimento e Meio ambiente, Curitiba: Editora da UFPR, v.2, p. 29-37, 2000. \n\n______. A emerg\u00eancia de uma nova ruralidade nas sociedades modernas avan\u00e7adas: o \u201crural\u201d \n\ncomo espa\u00e7o singular e ator coletivo. Revista sociedade e Agricultura, Rio de Janeiro: \n\nUFRJ, v. 15, p. 69-129, 2001. \n\n______. Territorialidade e ruralidade no Nordeste: por um pacto social e pelo \n\ndesenvolvimento rural. In: SABOURIN, Eric; TEXEIRA, Ol\u00edvio Alberto. (Orgs.) \n\nPlanejamento e desenvolvimento dos territ\u00f3rios rurais: conceitos, controv\u00e9rsias e \n\nexperi\u00eancias. Bras\u00edlia: EMBRAPA Informa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, p.39-52, 2002a. \n\n______. Urbaniza\u00e7\u00e3o e ruralidade: rela\u00e7\u00f5es entre a pequena cidade e o mundo rural: estudo \n\npreliminar sobre os pequenos munic\u00edpios em Pernambuco. In: LOPES, Eliano S\u00e9rgio \n\nAzevedo; MOTA, Dalva Maria; SILVA, T\u00e2nia Elias Magno. Ensaios de Desenvolvimento \n\nrural e transforma\u00e7\u00f5es na agricultura. Sergipe: Embrapa/UFS, p. 19-57, 2002b. \n\n______. Agricultura familiar e campesinato: rupturas e continuidade. Estudos, Sociedade e \n\nAgricultura, Rio de Janeiro: UFRJ, n\u00ba 21, p. 42-61, 2004a. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://r1.ufrrj.br/esa/art/200310-042-061.pdf>. Acesso em: 14 de out. de 2010. \n\n______. Olhares sobre o \u201crural\u201d brasileiro. Ra\u00edzes, Campina Grande, 23, n\u00ba 01-02, p. 82-98, \n\njan-dez. 2004b. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ufcg.edu.br/~raizes/artigos/Artigo_3.pdf>. \n\nAcesso em: 14 de out. de 2010. \n\n______. O mundo rural como espa\u00e7o de vida: reflex\u00f5es sobre a propriedade da terra, \n\nagricultura familiar e ruralidade. Porto Alegre: UFRGS, 2009. \n\n______. A sociologia rural na Am\u00e9rica Latina: produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e compromisso \n\ncom a sociedade. Revista da ALASRU: Nueva Epoca, v. 5, p. 17-44, 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.alasru.org/wp-content/uploads/2011/06/Nazareth-Wanderlei.pdf>. Acesso em: \n\n12 de out. de 2011. \n\nWEBER, Max. Economia e Sociedade: fundamentos da sociologia compreensiva. Bras\u00edlia: \n\nUnB. 1994. \n\nWILKINSON, John. Mercados, redes e valores. Porto Alegre: UFRGS, 2008. \n\nWOLF, Eric. Sociedades camponesas. Rio de Janeiro: Zahar, 1970. \n\nWOORTMANN, Ellen. Herdeiros, parentes e Compadres: Colonos do Sul e Sitiantes do \n\nNordeste. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1995. \n\nhttp://www.ufcg.edu.br/~raizes/artigos/Artigo_3.pdf\n\n\nTrajet\u00f3rias de proximidade, redes e feiras \n\n242 \n\n______; WOORTMANN, Klaas. O trabalho da terra. Bras\u00edlia: UNB, 1997. \n\nWOORTMANN, Klaas. Com parente n\u00e3o se neguceia: o campesinato como ordem moral. \n\nAnu\u00e1rio Antropol\u00f3gico, Bras\u00edlia: UnB, n. 87, p. 11-73, 1990. \n\n______. Migra\u00e7\u00e3o, fam\u00edlia e campesinato. Revista Brasileira de Estudos de Popula\u00e7\u00e3o, v.7, \n\nn. 1, p. 35-53, jan./jun. 1990. \n\n______. O modo de produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stico em duas perspectivas: Chayanov e Sahlins. S\u00e9rie \n\nAntropologia, 293. Bras\u00edlia: UnB, p. 01-23, 2001. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.unb.br/ics/dan/Serie293empdf.pdf>. Acesso em: 08 de dez. de 2010. \n\nYIN, Robert Ken. Estudo de caso: planejamento e m\u00e9todos. 3. ed. Porto Alegre: Bookman, \n\n2005. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO \n\n \n\nSimula\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculo do tamanho de amostra  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nANEXO I\n1\n \n\nDefini\u00e7\u00e3o da Amostra na Feira de \u00c1gua Branca \n \n\n \n\nN= \u00f3\n2\n x p x q x N         \n\n      ?\n2\n (N-1) + \u00f3\n\n2\n x p x q \n\n \n\nN= 1,96\n2\n x 50 x 50 x 201 \n\n       5\n2\n (201-1) + 1,96\n\n2\n x 50 x 50   \n\n \n\nN= 3,84 x 502500 \n\n       25 (200) + 3,84 x 2500 \n\n \n\nN=  1929600 \n\n       5000 + 9600 \n\n \n\nN= 1929600 \n\n        14600 \n\n \n\nN= 132,16 (tamanho da amostra) \n \n\n \n\nDefini\u00e7\u00e3o da Amostra na Feira de Delmiro Gouveia \n\n \n\nN= \u00f3\n2\n x p x q x N         \n\n      ?\n2\n (N-1) + \u00f3\n\n2\n x p x q \n\n \n\nN= 1,96\n2\n x 50 x 50 x 617 \n\n       5\n2\n (617-1) + 1,96\n\n2\n x 50 x 50   \n\n \n\nN= 3,84 x1542500  \n\n       25 (616) + 3,84 x 2500 \n\n \n\nN=  5923200 \n\n       15400 + 9600 \n\n \n\nN= 5923200 \n\n        25000 \n\n \n\nN= 236,93 (tamanho da amostra) \n \n\n \n\n                                                           \n1\n Adotamos como margem de erro (?2) 5%, valor m\u00e1ximo admitido para pesquisas sociais. Como optamos \n\npor utilizar 95% de seguran\u00e7a para estes dados, o valor de (\u00f3) ficou na ordem de 1,96. N\u00e3o estratificamos \n\nnossa amostra com pesos diferentes a grupos, portanto, os valores de (p) e (q) ficaram com percentagens \n\nigualmente divididas de 50% cada. Segue o calculo realizado para chegarmos ao n\u00famero de casos de 133 \n\npara \u00c1gua Branca, e 237 na de Delmiro Gouveia. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \n\n \n\nInstrumentos de coletas de dados \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nQUESTION\u00c1RIO SOBRE MAPEAMENTO DOS FEIRANTES DE \u00c1GUA BRANCA E DELMIRO \n\nGOUVEIA \n\n \n\n \n\n1.0 Nome voc\u00ea \u00e9 conhecido:_______________________________________________________________ \n\n2.0 Idade:______ \n\n3.0 Sexo: (    ) masculino   (    )feminino \n\n4.0 Como voc\u00ea se considera(   )branca, (  )amarela, (  )preta, (  )parda, (  )outra, especificar: \n\n5.0 Voc\u00ea \u00e9: (    )solteiro(a), (     )casado(a), (     )mora junto(a), (     )separado(a),  \n\n(   )vi\u00favo(a), (  )outra, especificar: _______________________________________________________ \n\n6.0 Estudou at\u00e9 que s\u00e9rie ou estuda que s\u00e9rie?_________________________________________________ \n\n7.0 Mora onde?  \n\n(    )no interior, dizer o nome da comunidade _______________________________________________ \n\n(     )na cidade, dizer o nome do bairro ___________________________________________________ \n\n8.0 Onde nasceu? _______________________________________________________________________ \n\n9.0 Quantas pessoas moram na sua casa? _____________________________________________________ \n\n10.0 Quantas pessoas de sua casa trabalham na feira com voc\u00ea? ____________________________________ \n\n11.0 Tem filho/a(s)? (    ) Sim (    ) N\u00e3o, Quantos/as?_____________________________________________ \n\n12.0 Quanto tempo que voc\u00ea trabalha na feira? _________________________________________________ \n\n13.0  Tinha algu\u00e9m na sua fam\u00edlia que era feirante antes de voc\u00ea? (    ) Sim (    ) N\u00e3o \n\n14.0 Existe algu\u00e9m na sua fam\u00edlia para seguir com a atividade de feirante? (   ) Sim,  (    ) N\u00e3o    (   ) N\u00e3o tem \n\ncerteza \n\n15.0 Al\u00e9m desta feira, trabalha em outra feira? Qual?_____________________________________________ \n\n16.0 Voc\u00ea frequenta a feira toda semana? (   ) Sim   (   ) N\u00e3o. \n\n17.0 Quais produtos voc\u00ea comercializa na feira? ________________________________________________ \n\n18.0 SE O/A ENTREVISTADO/A TRABALHAR EM MAIS DE UMA FEIRA, PERGUNTAR: existe \n\nalguma diferen\u00e7a entre as feiras que voc\u00ea trabalha? (    ) Sim (    ) N\u00e3o, Por qu\u00ea? ___________________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n19.0 Al\u00e9m de feirante, exerce outra atividade? (    ) Sim (    ) N\u00e3o, Qual?____________________________ \n\n20.0 Por que voc\u00ea trabalha como feirante? Desejaria mudar de profiss\u00e3o? ___________________________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n21.0 O que voc\u00ea vende aqui na feira? ________________________________________________________ \n\n________________________________________________________________________________ \n\n22.0 Estes produtos v\u00eam de onde? __________________________________________________________ \n\n23.0 SE FOR DE OUTRA PESSOA, Por que voc\u00ea compra dessa pessoa ou empresa? _________________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n24.0 Quanto tempo demora o processo da compra dos produtos que ir\u00e1 vender? Como, por exemplo, o \n\ntransporte deles e a organiza\u00e7\u00e3o da sua banca na feira? ______________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n25.0 O que voc\u00ea acha dos/as feirantes que criam ou plantam os produtos para vender aqui?_______________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n26.0 SE VENDER FRUTAS, VERDURAS, PERGUNTAR: voc\u00ea sabe se estes alimentos s\u00e3o produzidos \n\ncom produtos qu\u00edmicos? ______________________________________________________________ \n\n27.0 Como \u00e9 sua rela\u00e7\u00e3o com as pessoas que compram aqui na feira? (    ) Amizade    (    ) Comercial \n\n(      ) Amizade e comercial \n\n28.0 Quais os principais assuntos trocados entre os fregueses? ____________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n29.0 Seus fregueses voltam toda semana? (      ) Sim,     (       ) N\u00e3o, e com que frequ\u00eancia ele vem? _______ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n30.0 Voc\u00ea observa de se de um tempo para c\u00e1, houve alguma mudan\u00e7a na prefer\u00eancia de produtos \n\ncomprados pelos fregueses? (      ) Sim,     (       ) N\u00e3o \n\n\n\n31.0 Voc\u00ea ad\u00e9qua seus produtos ao que os fregueses exigem? (      ) Sim,     (       ) N\u00e3o \n\n32.0 Voc\u00ea acha que os feirantes vendem mais agora ou antes, para isso compare a \u00faltima d\u00e9cada. \n\n(      ) Antes,     (       ) Agora \n\n33.0 Na sua opini\u00e3o, quais os motivos que levam as pessoas a frequentar a feira, j\u00e1 que existem tamb\u00e9m os \n\nsupermercados e \n\nmercadinhos?________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n34.0 Quando um/a outro/a feirante falta, voc\u00ea traz os produtos deles para vender para eles? Por qu\u00ea?_______ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n35.0 Quais suas perspectivas na atividade de feirante (Perguntar ao feirante entre 16 a 29 anos): \n\n(      ) Depender menos dos outros;                           (       ) Complementar a renda da fam\u00edlia, estudar e \n\nsair da feira \n\n(      ) Ficar aqui at\u00e9 arranjar outro emprego; \n\n36.0 Quais os principais problemas que voc\u00ea encontra aqui na feira? _______________________________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n37.0 Por que voc\u00ea resolveu trabalhar aqui na feira? _____________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n38.0 O que mudou na sua vida, quando passou a vender aqui na feira? Voc\u00ea realizou algum sonho? _______ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n39.0 Voc\u00ea tem vergonha de ser feirante? (   ) Sim,     (   ) N\u00e3o \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n40.0 Tem vontade de mudar de profiss\u00e3o? (   ) Sim, mas ainda na tive oportunidade,  (    ) N\u00e3o, estou \n\nsatisfeito \n\n(    ) Sim, mas n\u00e3o tenho como. \n\n41.0 Como foi definida a licen\u00e7a para voc\u00ea trabalhar aqui na feira? _________________________________ \n\n42.0 Paga alguma taxa para administra\u00e7\u00e3o da feira? (        ) Sim,    (      ) N\u00e3o, por qu\u00ea? _________________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n43.0 Quais as condi\u00e7\u00f5es de trabalho aqui na feira? (     ) Boas  (     ) Ruins, por qu\u00ea? ____________________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n44.0 Existe algum tipo de associa\u00e7\u00e3o aqui na feira? (   ) Sim,     (   ) N\u00e3o \n\n45.0 Se n\u00e3o existir, tem interesse na cria\u00e7\u00e3o de alguma entidade? (      ) Sim,     (       ) N\u00e3o \n\n46.0 Tem interesse em participar da estrutura administrativa de alguma associa\u00e7\u00e3o ou entidade daqui da \n\nfeira? \n\n(      ) Sim,     (       ) N\u00e3o \n\n47.0 Voc\u00ea \u00e9 filiado a algum sindicato ou entidade representativa? (      ) Sim,     (       ) N\u00e3o  \n\nQual? ___________________________________________________________________________ \n\n48.0 Voc\u00ea est\u00e1 pagando algum empr\u00e9stimo? Se sim, para que foi feito? ______________________________ \n\n________________________________________________________________________________ \n\n49.0 Qual sua renda mensal?  _____________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEntrevista Semiestruturada Realizada junto aos Agricultores Familiares \n\n \n\n1. Fale sobre alguns momentos de sua vida na inf\u00e2ncia (lembran\u00e7as da inf\u00e2ncia na feira, \n\ns\u00edtio ou povoado ou cidade, pessoas que lhes marcaram de alguma forma). \n\n2. Explique sobre a composi\u00e7\u00e3o da sua fam\u00edlia (mora com os pais, t\u00eam filhos, idade dos \n\nfilhos, onde estes moram, qual a ajuda que tem deles, estudam; trabalham, onde?) \n\n3. Vinculo que estabelece com os pais. (tradi\u00e7\u00e3o no modo de viver e trabalhar) \n\n4. Conte como \u00e9 sua fam\u00edlia (na conviv\u00eancia, no trabalho, nas comemora\u00e7\u00f5es \u2013 quem \n\najuda e no qu\u00ea?). \n\n5. Fale sobre seu trabalho na agricultura. (quem trabalha, recebe financiamento, etc.) \n\n6. Qual o papel de sua fam\u00edlia no trabalho da agricultura, feira e em outros locais? \n\n7. Fale sobre a propriedade/s\u00edtio onde mora ou trabalha? A origem, pertencia a quem? O \n\nque mudou nele/a... Participou de financiamento? \n\n8. Explique como se d\u00e1 o processo de comercializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e/ou \n\npecu\u00e1ria. (direta, atravessadores \u2013 vende, compra \u2013 frequ\u00eancia de tudo isso) \n\n9. Conte sobre seu trabalho na feira. \n\n10. Explique sobre sua experi\u00eancia de conviv\u00eancia com seus vizinhos pr\u00f3ximos onde \n\nmoram.  \n\n11. Fale sobre sua participa\u00e7\u00e3o no povoado \u2013 s\u00edtio \u2013 ou eventos na cidade. E para onde \n\nmais gosta de sair (passeio) \n\n12. Fale sobre sua rela\u00e7\u00e3o com outros feirantes. \n\n13. Participa de entidades, associa\u00e7\u00f5es, grupo? Conte-me como \u00e9 sua participa\u00e7\u00e3o. \n\n14. Quando voc\u00ea vai a feira, realiza outras atividades? Conte um pouco do que acontece \n\nnesse seu dia de feira. \n\n15. Teve vontade mudar? (lugar, trabalho, fam\u00edlia) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE B \n\n \n\nMapas das Feiras Pesquisadas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMAPA DA FEIRA DE \u00c1GUA BRANCA \n\n \n\nFeira de vestimentas, \n\ncal\u00e7ados e artesanato \n\nIgreja \n\nLoja de m\u00f3veis, \n\neletrodom\u00e9sticos, \n\ninform\u00e1tica, Fotos, \n\ncal\u00e7ados, Bares, \n\nCasa de constru\u00e7\u00e3o,  \n\n \n\nPrefeitura Municipal \n\nRestaurante \n\nServi\u00e7os para Carros e \n\nmotocicleta \n\nServi\u00e7os \n\nbanc\u00e1rios \n\nCasa Baronesa \n\nPra\u00e7a onde ficam os \n\ncarros de linha \n\nResid\u00eancias Lanches e \n\ncomidas em geral \n\nMercado \n\nCarnes \n\nFrutas \n\nVerduras \n\nAmendoim \n\nCastanhas de caju \n\nMassa de tapioca \n\nCereais \n\nQueijo \n\nCocada \n\nSorvete \n\nCaldo de cana \n\nPeixe \n\nCarnes \n\nV\u00edsceras \n\nPele de animal \n\nArreio para cavalo \n\nCD/DVD/fitas cassete \n\nJogos \n\nPerfumes \n\nJ\u00f3ias e mi\u00e7angas \n\nConfeites \n\nRelojoeiro \n\nSapateiro \n\nVasos e arranjos \n\nAlum\u00ednio/pl\u00e1sticos \nIgreja \n\n\n\nMAPA DA FEIRA DE DELMIRO GOUVEIA \n\n \n\n \n\nFrutas, Verduras, Amendoim, Castanhas de \n\ncaju, Massa de tapioca, Cereais, Queijo, \n\nBomboniere, Temperos, Cocada, Caldo de \n\ncana, Coco da praia, Artesanato,  Vasos e \n\narranjos, Alum\u00ednio/pl\u00e1sticos, Lanches e \n\ncomidas em geral \n\n \n\nVestimentas, \n\ncal\u00e7ados, \n\nPerfumes \n\nJ\u00f3ias e \n\nmi\u00e7angas \n\nConfeites \n\nArreio para cavalo \n\nCD/DVD/fitas cassete \n\nJogos \n\nLanches, Bolos e \n\ndoces \n\nLocal onde ficam os \n\ncarros de linha \n\nMercado de Carnes, \n\ncereais e lanches \n\nLoja de \n\ndepartamento \n\nFarm\u00e1cia \n\nMetal\u00fargica \n\nMadeireira Clube de lazer Hospital \n\nFotos \n\nLoja de doces \n\nServi\u00e7os m\u00e9dicos e/ou \n\nodontol\u00f3gicos \n\nBancas de jornal, \n\nLojas de inform\u00e1tica \n\nMercadinho \n\nCasa de constru\u00e7\u00e3o \n\nCasa de constru\u00e7\u00e3o \n\nPadaria \n\nBares \n\nBares \n\nMercado de \n\npeixes e v\u00edsceras \n\nCheiro verde, folhas verdes \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE C \n\n \n\nCategorias e Var\u00e1veis Utilizadas na Tese \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nQuadro com as principais categorias e vari\u00e1veis da tese \n\nCategorias Subcategorias Vari\u00e1veis \n\n \n\n \n\n \n\nProdutivo/ \n\necon\u00f4mica \n\n \n\nTerra, Feira e \n\nTrabalho: mecanismos \n\npara reprodu\u00e7\u00e3o do \n\ngrupo dom\u00e9stico \n\nTerra Patrim\u00f4nio familiar  \n\nInstrumento de trabalho  \n\nApego a terra  \n\nTrabalho Atividades produtivas  \n\nDivis\u00e3o do trabalho  \n\nRealizado pela fam\u00edlia ou m\u00e3o-de-obra externa  \n\nTrabalho em conjunto  \n\nInstrumento de trabalho \n\nFeira: meio para \n\nresist\u00eancia e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social \n\nGest\u00e3o  \n\nEstrat\u00e9gias  \n\nDiversifica\u00e7\u00e3o dos produtos vendidos \n\nPlanta\u00e7\u00e3o - Cria\u00e7\u00f5es de animais  \n\nArtesanato  \n\nExtrativismo \u2013 pesca e areia \n\nAtividades Pluriativas - Profiss\u00e3o dos filhos  \n\nProjetos futuros - Investimentos  \n\nTecnol\u00f3gica  \n\nFinanceira  \n\nMercado \n\nNormativa \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas para trabalho \n\nCr\u00e9dito e empr\u00e9stimo  \n\nProgramas governamentais Aposentadorias  \n\nCompra e venda - Feira  \n\nNormas e leis \n\nValores  Confian\u00e7a \n\nReputa\u00e7\u00e3o \n\nHonra \n\n Responsabilidade \n\n \n\nVida social e pol\u00edtica \n\n \n\nInterrela\u00e7\u00f5es que \n\nperpassam s\u00edtios/ \n\npovoados e feiras/ \n\npequenos munic\u00edpios, \n\nprincipalmente \n\nRela\u00e7\u00f5es familiares \n\nRela\u00e7\u00f5es de \n\nvizinhan\u00e7a  \n\nRela\u00e7\u00f5es com a \n\nsociedade global  \n\nPertencimento  \n\nHierarquia   \n\nSolidariedade familiar  \n\nParentesco \n\nSociabilidade  \n\nReciprocidade  \n\nVida l\u00fadico-religiosa e feira \n\nPerten\u00e7a local \n\nComunica\u00e7\u00e3o  \n\nLazer  \n\nRedes sociais - Governo  \n\n(Acesso a bens e servi\u00e7os)  \n\nFluxo de produtos \n\nRedes sociais - ONGs  \n\nRedes sociais \u2013 s\u00edtio, povoado, feira, munic\u00edpio, \n\nregi\u00e3o"}]}}}