{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14179"}, {"@name": "filename", "#text": "20456_2014DielciMariaOliveiraBortolon.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "CENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O STRICTO SENSU \nMESTRADO EM AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTERRA IND\u00cdGENA ARA\u00c7\u00c1/RORAIMA: CONTINUIDADES E \n\nTRANSFORMA\u00c7\u00d5ES ENVOLVENDO COLETIVIDADES MACUXI \n\n  \n \n \n \n\nDielci Maria Oliveira Bortolon  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nLajeado-RS, junho de 2014                   \n\n \n\n\n\n \n\n \nDielci Maria Oliveira Bortolon  \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTERRA IND\u00cdGENA ARA\u00c7\u00c1/RORAIMA: CONTINUIDADES E \n\nTRANSFORMA\u00c7\u00d5ES ENVOLVENDO COLETIVIDADES MACUXI \n\n \n \n \n \n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Ambiente e Desenvolvimento, do Centro Universit\u00e1rio \n\nUNIVATES, como parte da exig\u00eancia para a obten\u00e7\u00e3o do \n\ngrau de Mestre em Ambiente e Desenvolvimento. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Lu\u00eds Fernando da Silva Laroque \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLajeado - RS, junho de 2014                     \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIsto sabemos \n\nTodas as coisas est\u00e3o ligadas \n\nComo o sangue \n\nQue une uma fam\u00edlia... \n\n \n\nTudo o que acontece com a Terra, \n\nAcontece com os filhos da Terra. \n\nO homem n\u00e3o tece a teia da vida; \n\nEle \u00e9 apenas um fio. \n\nTudo o que faz \u00e0 teia, \n\nEle faz a si mesmo.  \n\n \n\nTED PERRY, inspirado no Chefe Seattle \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O STRICTO SENSU \nMESTRADO EM AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO \n\n \n\n \nA Comiss\u00e3o Examinadora, abaixo assinada, aprova a Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado: \n\n \n\nTERRA IND\u00cdGENA ARA\u00c7\u00c1/RORAIMA: CONTINUIDADES E \n\nTRANSFORMA\u00c7\u00d5ES ENVOLVENDO COLETIVIDADES MACUXI \n\n \n\nElaborada por \nDielci Maria Oliveira Bortolon \n\n \nComo requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\nMestre em Ambiente e Desenvolvimento \n\n \n\nCOMISS\u00c3O EXAMINADORA: \n\n__________________________________________________ \n\nProf. Dr. Lu\u00eds Fernando da Silva Laroque \n\n(Orientador \u2013 Centro Universit\u00e1rio Univates) \n\n__________________________________________________ \n\nProf.a Dr.a C\u00edntia R\u00e9gia Rodrigues \n\n(IFP \u2013 Instituto Federal do Paran\u00e1) \n\n__________________________________________________ \n\nProf. Dr. Pedro Ign\u00e1cio Schmitz \n\n(Universidade do Vale do Rio dos Sinos - UNISINOS) \n\n__________________________________________________ \n\nProf.a Dr.a Neli Teresinha Galarce Machado \n\n(Centro Universit\u00e1rio Univates) \n\n \n\n \n\n \n\nLajeado - RS, junho de 2014                     \n\n  \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\n* Primeiramente, a Deus por ter me dado sustenta\u00e7\u00e3o espiritual nos momentos \n\ndif\u00edceis.   \n\n \n\n* Ao meu companheiro Cesar Loureto, que me apoiou em todos os momentos \n\nda pesquisa de campo, pelo amor, carinho e compreens\u00e3o por esse meu momento \n\nacad\u00eamico. \n\n \n\n* Ao Centro Universit\u00e1rio UNIVATES, ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAmbiente e Desenvolvimento; especialmente, aos professores, \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o e \u00e0s \n\nsecret\u00e1rias pelo apoio enquanto estudante desta Institui\u00e7\u00e3o. Por sua vez, aos \n\ncolegas de curso pelo companheirismo durante todo o mestrado. \n\n \n\n* Ao meu orientador, Doutor Lu\u00eds Fernando da Silva Laroque, pelas \n\norienta\u00e7\u00f5es, pela paci\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o desta Disserta\u00e7\u00e3o.  \n\n  \n\n* Ao Professor Doutor Carlos Alberto Borges da Silva por ter me recomendado \n\nao Programa de Mestrado da UNIVATES. \n\n \n\n* Em especial, \u00e0 minha filha, \u00camili de Oliveira Bortolon Cardoso, pelo amor e \n\ncarinho, e ao meu genro, Wilson Reginaldo Cardoso, por ter me orientado no ingl\u00eas, \n\nna corre\u00e7\u00e3o do projeto de qualifica\u00e7\u00e3o e na formata\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de defesa. \n\n \n\n* \u00c0s pessoas que constituem as Comunidades Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, Mangueira, \n\nMutamba, Ara\u00e7\u00e1 e Guariba, pelo carinho e aceita\u00e7\u00e3o com que fui recebida; aos \n\nTuxauas dessas comunidades pela confian\u00e7a, que permitiu a realiza\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa; em especial, ao Professor Elton Tenente pelas informa\u00e7\u00f5es que me \n\nforneceu. \n\n \n\n* \u00c0 professora Doutora Maristela Bortolon de Matos, que sanou d\u00favidas e me \n\nsubsidiou com v\u00e1rios acervos bibliogr\u00e1ficos sobre o tema. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n* Em especial, \u00e0 professora Ana Hilda, que gentilmente me ajudou com as \n\ntranscri\u00e7\u00f5es das entrevistas, e \u00e0 Francilene Muniz pelas corre\u00e7\u00f5es e formata\u00e7\u00e3o da \n\nDisserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n* Aos meus familiares, principalmente \u00e0 Elizabeth de Oliveira Lima, \u00e0 Divania \n\nMaria Oliveira Lima, ao Ricardo de Oliveira Bortolon e aos amigos que me \n\nacompanharam nesta caminhada; em especial, \u00e0 Edna Odilair Alves, \u00e0 Keila Cinara \n\nTom\u00e9, \u00e0 Liliana e Thays Oliveira pela amizade e pelo compartilhamento, em \n\nmomentos de ang\u00fastias, de realiza\u00e7\u00f5es pessoais e acad\u00eamicas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\n \n\nRoraima \u00e9 um dos estados brasileiros com maior quantidade de ind\u00edgenas, os quais \n\nest\u00e3o distribu\u00eddos em diversas etnias. Uma dessas etnias \u00e9 a Macuxi da Terra \n\nInd\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, objeto deste estudo, localizada no munic\u00edpio de Amajari, que est\u00e1 \n\ncomposta pela Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, Comunidade Mangueira, Comunidade \n\nMutamba, Comunidade Ara\u00e7\u00e1 e Comunidade Guariba. Na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, \n\nvivem Macuxi, Wapixana e Taurepang, bem como n\u00e3o ind\u00edgenas provenientes de \n\nv\u00e1rias regi\u00f5es brasileiras que estabelecem rela\u00e7\u00f5es matrimoniais e comerciais com \n\nos ind\u00edgenas. O trabalho tem o objetivo de estudar aspectos hist\u00f3ricos culturais, \n\nconcep\u00e7\u00f5es de territorialidade e as rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas da etnia Macuxi na Terra \n\nInd\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. A pesquisa caracteriza-se por uma abordagem qualitativa, com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de di\u00e1rios de campo, entrevistas semiestruturadas, fontes documentais e \n\nbibliogr\u00e1ficas, as quais foram analisadas com base em estudos culturais. \u00c9 relevante \n\ndestacar que os aspectos hist\u00f3ricos envolvendo a Bacia Hidrogr\u00e1fica de Rio Branco \n\nincidiram sobre as concep\u00e7\u00f5es territoriais Macuxi do s\u00e9culo XVIII ao s\u00e9culo XXI, \n\nacarretando processos de reterritorializa\u00e7\u00f5es e demarca\u00e7\u00f5es de \u00e1reas ind\u00edgenas. \n\nTomando por base a Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 e as cinco comunidades que a \n\nconstituem e recorrendo a categorias como territorialidade, identidade, etnicidade e \n\ncultura, o estudo analisa as rela\u00e7\u00f5es dessas comunidades com a natureza, o manejo \n\ndos seus recursos, os contatos inter\u00e9tnicos dos Macuxi com os demais grupos \n\nind\u00edgenas e a sociedade envolvente, al\u00e9m das reatualiza\u00e7\u00f5es culturais que ocorrem \n\nno espa\u00e7o da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1.  \n\n \n\nPalavras-chave: Ind\u00edgenas Macuxi. Territorialidade. Rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas. Cultura. \n\nTerra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\n \n\nRoraima is one of the Brazilian states that have the biggest quantity of indegenous, \n\nwhich are distributed in many ethnicities. One of those ethnicities is the Macuxi from \n\nthe Indegenous Land Ara\u00e7a, object of this study, located in the Amajari municipality, \n\nwhich is composed by the communities Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, Mangueira, Mutamba, Ara\u00e7\u00e1 \n\ne Guariba. In the indigenous land Ara\u00e7\u00e1 live the Macuxi, Wapixana, Taurepang, and \n\nthe no indigenous from various Brazilian regions which establishes matrimonial and \n\ncommercial relations with the indigenous. This work has the aim to study historical \n\nand cultural aspects, conceptions of territoriality and the interethinitc relations from \n\nthe ethnicity Macuxi in the Indigenous Land Ara\u00e7\u00e1. The research was characterized \n\nby a qualitative aproach, using a field journal, semistructured interviews, documental \n\nand bibliographic sources, analised with base on the cultural studies. It is relevant \n\nhighlight that these historical aspects involving the Rio Branco watershed, focused on \n\nthe Macuxi territorial conceptions from the XVIII to XXI century, causing processes of \n\nreterritorializations and the demarcation of indigenous areas. Taking the Indigenous \n\nLand Ara\u00e7a and the five communities that compose it, the study analises the relations \n\nof those communities with the nature, the manegement of their resources, the \n\ninterethinic contact of the Macuxi with other indigenous groups, the surrounding \n\nsociety and the cultural reactualization that happens on the space of Indigenous \n\nLand Ara\u00e7\u00e1.   \n\n \n\nKey-words: Macuxi Indigenous. Territoriality. Interethinic Relations. Culture. \n\nIndigenous Land Ara\u00e7\u00e1. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\n \n\nFigura 01: Mapa com a divis\u00e3o pol\u00edtica do estado de Roraima.................................17 \n\nFigura 02: Mapa com a localiza\u00e7\u00e3o do Forte S\u00e3o Joaquim e Aldeamentos na Bacia \n\ndo Rio Branco, s\u00e9culo XVIII.......................................................................................48 \n\nFigura 03: Mapa de Roraima mostrando as Etnorregi\u00f5es.........................................66 \n\nFigura 04: Vegeta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o.................................................................................67 \n\nFigura 05: Etnomapa da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1..........................................................70 \n\nFigura 06: Etnomapa da Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es ..............................................80 \n\nFigura 07: Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es.....................................................................81 \n\nFigura 08: Comidas e bebidas t\u00edpicas........................................................................85 \n\nFigura 09: Etnomapa da Comunidade Mangueira.....................................................86 \n\nFigura 10: Centro Regional de Educa\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena do Amajari No\u00eamia Peres.........88 \n\nFigura 11: Etnomapa da Comunidade Mutamba.......................................................91 \n\nFigura 12: Vista panor\u00e2mica da Comunidade Mutamba............................................92 \n\nFigura 13: Etnomapa Comunidade Ara\u00e7\u00e1..................................................................96 \n\nFigura 14: Barrac\u00e3o, onde ocorrem as assembleias e resid\u00eancias dos \n\nInd\u00edgenas....................................................................................................................97 \n\nFigura 15: Estradas de acesso \u00e0 Comunidade Guariba...........................................100 \n\nFigura 16: Etnomapa da Comunidade Guariba........................................................103 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nFigura 17: \u00c1rea de mata queimada para o plantio de ro\u00e7a corte-queima ou ro\u00e7a de \n\ncoivara......................................................................................................................117\n\nFigura 18: Objetos de palha de buriti e de outras plantas........................................126 \n\nFigura 19: Lixeira p\u00fablica na Comunidade de Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es.................................134 \n\nFigura 20: Casa no padr\u00e3o tradicional e casa de alvenaria.....................................136 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 1: Quadro de demarca\u00e7\u00e3o de Aldeias Ind\u00edgenas...........................................72 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\n \n\n \n\nAPIRR - Associa\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas de Roraima \n\nCEDI - Centro Ecum\u00eanico de Documenta\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o \n\nCIDR - Centro de Informa\u00e7\u00f5es da Diocese de Roraima \n\nCIR - Conselho Ind\u00edgena de Roraima \n\nCREIAMP - Centro Regional de Educa\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena do Amajari No\u00eamia Peres \n\nFUNAI - Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio \n\nFUNASA - Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nINPA - Instituto Nacional de Pesquisas da Amaz\u00f4nia \n\nISA - Instituto S\u00f3cio-Ambiental  \n\nOMIR - Organiza\u00e7\u00e3o das Mulheres Ind\u00edgenas de Roraima \n\nOPIR - Organiza\u00e7\u00e3o dos Professores Ind\u00edgenas de Roraima \n\nPPTAL - Projeto Integrado de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0s Popula\u00e7\u00f5es e Terras Ind\u00edgenas da \n\nAmaz\u00f4nia Legal \n\nPIN - Programa de Integra\u00e7\u00e3o Nacional \n\nSPI - Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao \u00cdndio \n\nSPILTN - Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao \u00cdndio e Localiza\u00e7\u00e3o de Trabalhadores Nacionais \n\nSESAI - Secretaria Especial de Sa\u00fade Ind\u00edgena \n\nTCLE - Termo de Consentimento Livre Esclarecido \n\nTI - Terra Ind\u00edgena \n\n \n\n\n\n \n\nTWM \u2013 Sociedade para o Desenvolvimento Comunit\u00e1rio e Qualidade Ambiental \n\n(Taurepang, Wapixana, Macuxi) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n  \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................................................16 \n\n \n2 REFERENCIAIS TE\u00d3RICOS E M\u00c9TODO..............................................................24 \n\n \n2.1 Territorialidades Ind\u00edgenas................................................................................24 \n2.1.2 Revisitando conceitos de Cultura e Identidade............................................26 \n2.1.3 Ind\u00edgenas e Natureza.......................................................................................30 \n2.2  M\u00e9todo e procedimentos metodol\u00f3gicos........................................................34 \n2.2.1 Coleta de informa\u00e7\u00f5es....................................................................................35 \n2.2.2 An\u00e1lise dos dados...........................................................................................37 \n\n \n3 TERRITORIALIDADES MACUXI DO S\u00c9CULO XVIII AO S\u00c9CULO XXI...............39 \n \n3.1 Os Macuxi no cen\u00e1rio das frentes expansionistas em territ\u00f3rios da Bacia  \ndo RioBranco............................................................................................................39 \n3.2. Ind\u00edgenas Macuxi do Vale do Rio Branco em tempos de SPI e FUNAI........56  \n \n4 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS COMUNIDADES DA TERRA IND\u00cdGENAARA\u00c7\u00c1.......65 \n \n4.1 As Terras Ind\u00edgenas no Estado de Roraima....................................................65 \n\n4.2 Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es..............................................................................79 \n\n4.3 Comunidade Mangueira.....................................................................................85 \n\n4.4 Comunidade Mutamba.......................................................................................90 \n\n4.5 Comunidade Ara\u00e7\u00e1.............................................................................................95 \n\n4.6 Comunidade Guariba.......................................................................................100 \n\n \n\n5 MITOLOGIA, NATUREZA, MANEJO DE RECURSOS, CONTATOS \nINTER\u00c9TNICOS E REATUALIZA\u00c7\u00d5ES CULTURAIS NA TERRA IND\u00cdGENA \nARA\u00c7\u00c1.....................................................................................................................107 \n \n\n5.1 Mitologia Macuxi e rela\u00e7\u00f5es com a Natureza................................................107 \n\n \n\n\n\n \n\n5.2 Manejo dos recursos naturais pelos Macuxi.................................................115 \n\n5.3 Contatos inter\u00e9tnicos dos Macuxi com os demais Ind\u00edgenas e a \ncomunidade envolvente.........................................................................................127 \n5.4 Reatualiza\u00e7\u00f5es culturais na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1........................................131 \n \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS..................................................................................140 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS........................................................................................................147 \n\n \n\nAP\u00caNDICES.............................................................................................................157          \n\n \n\nANEXOS..................................................................................................................163   \n\n                        \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\nNo Brasil, os povos ind\u00edgenas est\u00e3o expostos aos impactos do Estado \n\nBrasileiro que s\u00f3 recentemente passou a adotar pol\u00edticas que contemplem a \n\ndiversidade cultural. Nesse sentido, estudos pontuais realizados em comunidades \n\nind\u00edgenas revelam a fragilidade frente \u00e0s consequ\u00eancias da destrui\u00e7\u00e3o de seus \n\nterrit\u00f3rios, mas tamb\u00e9m fortalecimentos em decorr\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es que \n\npassaram a existir e dos processos de lutas em que est\u00e3o inseridos. Portanto, \n\nentender como os povos ind\u00edgenas se relacionam com o territ\u00f3rio e a natureza \u00e9 \n\nfundamental para sua sobreviv\u00eancia e continuidade cultural. \n\n \n\nDe acordo com Silva (2008), Roraima \u00e9 o Estado brasileiro que tem como \n\ncaracter\u00edsticas uma das maiores popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas do Brasil. H\u00e1, pelo menos, \n\nnove povos ind\u00edgenas e uma popula\u00e7\u00e3o estimada em 41.578 ind\u00edgenas e distintas \n\netnias espalhadas pelo territ\u00f3rio. De acordo com a FUNAI (2009), em seu site oficial, \n\nas etnias s\u00e3o compostas por: Ingaric\u00f4, Macuxi (a maioria), Patamona, Taurepang, \n\nWaimiri-Atroari, Wapixana, Wai-Wa\u00ed, Yanomami e Ye\u2019kuana. Cada uma desenvolveu \n\nformas espec\u00edficas de relacionamento com o meio natural. \n\n \n\nO Estado de Roraima est\u00e1 dividido politicamente em 15 munic\u00edpios (Boa \n\nVista, Mucaja\u00ed, Caracara\u00ed, Rorain\u00f3polis, S\u00e3o Jo\u00e3o da Baliza, Caroebe, S\u00e3o Luiz do \n\nAnau\u00e1, Bonfim, Normandia, Alto alegre, Amajari, Pacaraima, Cant\u00e1, Iracema e \n\nUiramut\u00e3) e, em todos esses munic\u00edpios, as etnias ind\u00edgenas se fazem presentes, \n\ncom maior ou menor incid\u00eancia (Figura 1). \n\n\n\n17 \n\n \n\nFigura 1 - Mapa Pol\u00edtico do Estado de Roraima, 2010. \n\nFonte: Roraima (2010). \n\n \n\nEsta pesquisa foi realizada, mais precisamente, com a etnia Macuxi, da Terra \n\nInd\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, no munic\u00edpio do Amajari, em Roraima, entre as coordenadas 03\u00ba \n\n31`06\u00ba 57` 52\u201d W; 03\u00ba 44`12\u201d N e 61\u00ba 15` 20\u201d W. Apresenta uma \u00e1rea de 50.018 \n\nhectares em plena savana ou \u201clavrado\u201d, como \u00e9 conhecida regionalmente. A referida \n\nTerra Ind\u00edgena \u00e9 composta por cinco comunidades ind\u00edgenas: Comunidade Tr\u00eas \n\nCora\u00e7\u00f5es, Comunidade Mangueira, Comunidade Mutamba, Comunidade Ara\u00e7\u00e1 e \n\nComunidade Guariba, que abrigam uma popula\u00e7\u00e3o de 1.847 habitantes, sendo que, \n\nem todas elas, h\u00e1 ind\u00edgenas das etnias Macuxi, Wapixana, Taurepang e tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o ind\u00edgenas que migraram de v\u00e1rias regi\u00f5es brasileiras e se relacionam \n\n\n\n18 \n\n \n\netnicamente com os ind\u00edgenas, principalmente por meio de matrim\u00f4nio e rela\u00e7\u00f5es \n\ncomerciais.  \n\n \n\nA op\u00e7\u00e3o pelo termo \u201cind\u00edgena\u201d, utilizado neste estudo, foi para designar a \n\ndiversidade de grupos \u00e9tnicos que habitam a Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, em detrimento \n\nda classifica\u00e7\u00e3o \u201c\u00edndio\u201d que, segundo Paula Caleffi (2003 p. 176), \u00e9 um termo \n\nhomogeneizante, pois engloba, em uma \u00fanica categoria, culturas muito diferentes. \n\nOs n\u00e3o ind\u00edgenas s\u00e3o todos aqueles que n\u00e3o se autoidentificam como \u00edndios ou \n\nind\u00edgenas, independentemente da sua descend\u00eancia e da identifica\u00e7\u00e3o deles por \n\nterceiros. Portanto, podemos afirmar que a Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 se caracteriza por \n\num cen\u00e1rio de rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas.   \n\n \n\nA Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 (BARBOSA; MIRANDA, 2005) est\u00e1 localizada na \n\nregi\u00e3o de campos, com predomin\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o de savanas ou \u201clavrado\u201d, como \n\n\u00e9 chamada regionalmente. Essa \u00e1rea tem caracter\u00edsticas bem marcantes, com \n\nrevestimento de gram\u00edneas, ciper\u00e1ceas e \u00e1rvores espa\u00e7as, como o murici, o caimb\u00e9, \n\na paricarana. Al\u00e9m dessa vegeta\u00e7\u00e3o, a regi\u00e3o \u00e9 entrecortada por buritizais, que \n\nacompanham os igarap\u00e9s e pequenos trechos de matas chamadas de \u201cilhas\u201d, que \n\nservem de nicho ecol\u00f3gico para a reprodu\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios animais. O lavrado faz parte \n\ndo Bioma Amaz\u00f4nico e \u00e9 considerado um dos ecossistemas que abriga uma imensa \n\nbiodiversidade, por\u00e9m encontra-se bastante laterizado, devido \u00e0s constantes \n\nqueimadas aplicadas pelo \u201cmanejo primitivo\u201d, processo usado pelos ind\u00edgenas para \n\nplantio de ro\u00e7as de subsist\u00eancia, e pelos fazendeiros para cria\u00e7\u00e3o extensiva de gado \n\n(FREITAS, 1997; BARBOSA et al., 2005; PINHO et al., 2010). \n\n \n\nDessa forma, a problem\u00e1tica estudada busca tratar da concep\u00e7\u00e3o de \n\nterritorialidade dos ind\u00edgenas Macuxi, principalmente na Terra Ara\u00e7\u00e1, e investigar \n\nquais s\u00e3o as continuidades e transforma\u00e7\u00f5es existentes nas coletividades Macuxi. \n\nNa tentativa de contemplar a problem\u00e1tica proposta, a hip\u00f3tese levantada \u00e9 de que \n\nos ind\u00edgenas da etnia Macuxi, na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, embora apresentem \n\ntransforma\u00e7\u00f5es culturais devido \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de contato com as outras etnias e \n\nsociedades envolventes, mantiveram significativos elementos da cultura. \n\n \n\n\n\n19 \n\n \n\nPara tanto, o objetivo geral deste trabalho \u00e9 estudar aspectos hist\u00f3ricos \n\nculturais, concep\u00e7\u00f5es de territorialidade e as rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas da etnia Macuxi \n\nna Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. \n\n \n\nPara responder \u00e0s quest\u00f5es norteadoras desta pesquisa, os objetivos \n\nespec\u00edficos formulados s\u00e3o:  \n\n \n\na) Buscar informa\u00e7\u00f5es sobre o processo de ocupa\u00e7\u00e3o da etnia Macuxi em \n\nterrit\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Branco;  \n\nb) Identificar aspectos culturais e as rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas dos Macuxi com \n\nind\u00edgenas e n\u00e3o ind\u00edgenas no decorrer do processo hist\u00f3rico do Vale do Rio Branco; \n\nc) Analisar as rela\u00e7\u00f5es socioculturais Macuxi e as dos demais ind\u00edgenas \n\nna Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, Comunidade Mangueira, Comunidade Mutamba, \n\nComunidade Ara\u00e7\u00e1 e Comunidade Guariba da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1; \n\nd) Compreender a ocupa\u00e7\u00e3o territorial das Comunidades Macuxi da Terra \n\nInd\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, contatos inter\u00e9tnicos, rela\u00e7\u00f5es com a natureza e as transforma\u00e7\u00f5es \n\ne continuidades culturais.   \n\n \n\nAs justificativas para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho devem-se, inicialmente, \u00e0s \n\nexperi\u00eancias vividas com os ind\u00edgenas Macuxi e demais grupos \u00e9tnicos ind\u00edgenas ou \n\nn\u00e3o durante os quatro anos como gestora p\u00fablica na \u00e1rea educacional do munic\u00edpio \n\nde Amajari, bem como da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. Durante nossas idas e vindas \n\npercorrendo as comunidades, observando a paisagem natural com seus diferentes \n\necossistemas, ora lavrado, ora ilhas de matas, estas muitas vezes sendo tragadas \n\npelo fogo, chamou nossa aten\u00e7\u00e3o a necessidade de melhor compreender as \n\nviv\u00eancias dos ind\u00edgenas que ocupam o territ\u00f3rio, suas pr\u00e1ticas culturais e as \n\nrela\u00e7\u00f5es que estabelecem com a natureza, por exemplo. \n\n \n\nAs quest\u00f5es de conflitos entre ind\u00edgenas e n\u00e3o ind\u00edgenas no Estado de \n\nRoraima sempre estiveram ligadas \u00e0 posse de terra e controle do territ\u00f3rio.  Nesse \n\nsentido, nos apoiamos nos estudos de Rafestin (1993), Andrade (1995), Martins \n\n(1997), Little (2002) e Souza (2005), que concebem o territ\u00f3rio como um espa\u00e7o \n\nconstru\u00eddo e onde ocorrem as rela\u00e7\u00f5es de poder. Essas rela\u00e7\u00f5es sociais entre si e \n\ncom a natureza, expressas em dimens\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas e culturais, \n\nprovocam a intera\u00e7\u00e3o entre os distintos grupos \u00e9tnicos e se caracterizam no produto \n\n\n\n20 \n\n \n\nda territorialidade. Vale refor\u00e7ar, segundo os autores mencionados, que as \n\nconcep\u00e7\u00f5es de territorialidade ind\u00edgena tendem a ser din\u00e2micas, pois os elementos e \n\nsuas significa\u00e7\u00f5es passam por mudan\u00e7as no decorrer do tempo. \n\n \n\nSalienta-se ainda que, ao abordarmos territorialidades ind\u00edgenas, estamos \n\ntamb\u00e9m tratando de diferentes sistemas culturais e identit\u00e1rios. H\u00e1 estudos culturais \n\nde diversos autores nas \u00faltimas d\u00e9cadas contemplando identidade, etnicidade, \n\ncultura, fronteiras \u00e9tnicas, cosmologia ind\u00edgena e tradi\u00e7\u00e3o. A t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o, \n\napontamos autores como Fredrik Barth ([1969] 2000), Oliveira (1976), Seeger e \n\nCastro (1979), Carneiro da Cunha (1986), Ramos (1986), Paul Elliot Little (1994), \n\nMartins (1997), Laraia (2009), entre outros.  \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es da etnia Macuxi com a natureza, neste trabalho, s\u00e3o analisadas \n\nconsiderando-se o perspectivismo amer\u00edndio proposto por Eduardo Viveiros de \n\nCastro (2007, texto digital), isto \u00e9, como estes agentes sociais veem o l\u00f3cus onde \n\nvivem e como o percebem do ponto de vista das dimens\u00f5es de exterioridade. Nesse \n\nsentido sobre a percep\u00e7\u00e3o ind\u00edgena em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, temos o seguinte: \n\n \n\n[...] Se h\u00e1 uma no\u00e7\u00e3o virtualmente universal no pensamento amer\u00edndio, \u00e9 \naquela de um estado origin\u00e1rio de co-acessibilidade entre os humanos e \nanimais. As narrativas m\u00edticas s\u00e3o povoadas de seres cuja forma, nome e \ncomportamento misturam inextricavelmente atributos humanos e n\u00e3o-\nhumanos, em um contexto comum de intercomunicabilidade id\u00eantico ao que \ndefine o mundo intra-humano atual. (CASTRO, 2007, texto digital).  \n \n \n\nNas cosmologias ind\u00edgenas, os mitos perpassam a cultura e a natureza, \n\nsendo que a fronteira entre o mundo humano e n\u00e3o humano \u00e9 muito t\u00eanue. Os \n\nanimais, por exemplo, muitas vezes s\u00e3o esp\u00e9cies que perderam os atributos \n\nherdados ou mantidos pelos humanos. Para muitas sociedades ind\u00edgenas, os \n\nanimais s\u00e3o ex-humanos e n\u00e3o os humanos s\u00e3o ex-animais, o que d\u00e1 ideia de \n\nm\u00faltiplas posi\u00e7\u00f5es subjetivas, que Viveiros de Castro denomina como relativismo \n\ncultural amer\u00edndio. Portanto, as rela\u00e7\u00f5es com a natureza da etnia Macuxi que vive na \n\nTerra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 \u00e9 de reciprocidade. Al\u00e9m deste, temos outros autores como \n\nN\u00e1dia Farage (1986), com sua tese de doutorado intitulada \u201cAs Muralhas dos \n\nSert\u00f5es\u201d, que trata dos povos ind\u00edgenas no Rio Branco e sua Coloniza\u00e7\u00e3o. Nesse \n\ntrabalho, a autora traz todo um referencial sobre a mitologia dos povos ind\u00edgenas \n\nMacuxi, Wapixana, Taurepang, entre outros, com base nos relatos de viajantes e \n\nmission\u00e1rios que estiveram nesse territ\u00f3rio. Theodor Koch-Gr\u00fcnberg ([1911-1913] \n\n\n\n21 \n\n \n\n2006) trata dos ind\u00edgenas Macuxi e demais etnias, bem como colheu informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre os mitos dos povos ind\u00edgenas do Rio Branco. Paulo Santilli (2001) escreveu a \n\nobra \u201cPemogon Pat\u00e1: Territ\u00f3rio Macuxi, rotas de conflito\u201d. Nesse trabalho, o autor d\u00e1 \n\n\u00eanfase aos ancestrais mitol\u00f3gicos Macunaima e Exikir\u00e1ng e o monte Roraima, que \n\nfala da origem do cultivo que marca a humanidade e sua diferencia\u00e7\u00e3o \u00e9tnica.  \n\n \n\nSalienta-se tamb\u00e9m que autores como Henrique Leff (2002, 2004), Jos\u00e9 \n\nAugusto P\u00e1dua (2010) e Darrell A. Posey (1986) contribu\u00edram com seus estudos \n\nsobre meio ambiente e natureza para analisarmos como isto acontece com os povos \n\nind\u00edgenas em geral e os Macuxi em particular. Especificamente sobre a Terra \n\nInd\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, temos as disserta\u00e7\u00f5es de mestrado de Rachel Camargo de Pinho, \n\n\u201cQuintais Agroflorestais Ind\u00edgenas em \u00e1rea de Savana (Lavrado) na Terra Ind\u00edgena \n\nAra\u00e7\u00e1\u201d (2008); de Inay\u00e9 Uilana Perez (2010), \u201cUso dos recursos naturais vegetais na \n\ncomunidade Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, Roraima\u201d, dando \u00eanfase \u00e0 variedade de recursos \n\nflorestais vegetais coletados nas ilhas de matas e seu uso na alimenta\u00e7\u00e3o; al\u00e9m da \n\nTese de Doutorado de Maristela Bortolon de Matos, \u201cAs Culturas Ind\u00edgenas e a \n\nGest\u00e3o das Escolas da comunidade Guariba, RR: Uma Etnografia\u201d (2013). \n\n \n\n\u00c9 importante informar que o Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Ambiente e \n\nDesenvolvimento, por meio da linha de Pesquisa Espa\u00e7o e Problemas \n\nSocioambientais, busca analisar rela\u00e7\u00f5es entre homem e meio ambiente. Dessa \n\nforma, partindo da realidade dos ind\u00edgenas Macuxi da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, esta \n\npesquisa tem o intuito de contribuir com informa\u00e7\u00f5es para a academia, para a \n\nsociedade ind\u00edgena e a sociedade em geral, por ter contemplado quest\u00f5es \n\nenvolvendo processos hist\u00f3ricos e culturais, territorialidades ind\u00edgenas, rela\u00e7\u00f5es das \n\ncoletividades Macuxi com a natureza e manejo dos seus recursos, bem como \n\nrela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas e reatualiza\u00e7\u00f5es culturais.   \n\n \n\nA pesquisa teve uma abordagem qualitativa e de conte\u00fado com a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde di\u00e1rios de campo, entrevistas semiestruturadas, fontes documentais e \n\nbibliogr\u00e1ficas, as quais foram analisadas com base em estudos culturais, e se \n\nprop\u00f4s compreender e analisar aspectos hist\u00f3ricos, culturais, territoriais e \n\ninter\u00e9tnicos da etnia Macuxi na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. Sendo assim, mediante uma \n\nabordagem fenomenol\u00f3gica, investigamos os elementos internos e externos que \n\nconstituem o dia a dia dos ind\u00edgenas nas cinco comunidades que comp\u00f5em a \n\n\n\n22 \n\n \n\nreferida terra ind\u00edgena. A Disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 dividida em cinco cap\u00edtulos. Inicialmente, \n\nno cap\u00edtulo um, temos a introdu\u00e7\u00e3o, que apresenta a caracteriza\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica, a \n\nproblem\u00e1tica e hip\u00f3tese da pesquisa, os objetivos e a justificativa para o trabalho. \n\n \n\nO cap\u00edtulo dois divide-se em dois itens. O primeiro apresenta o marco te\u00f3rico, \n\ncontendo os principais autores e obras consultadas que serviram de base para a \n\nan\u00e1lise e discuss\u00e3o dos dados coletados. Trata tamb\u00e9m uma compreens\u00e3o dos \n\nconceitos de territorialidade como espa\u00e7o de viv\u00eancia ind\u00edgena, bem como o \n\nconceito de cultura e identidade. \u00c9 nesse espa\u00e7o que ocorrem as rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nentre os diferentes grupos \u00e9tnicos. \u00c9 tamb\u00e9m o espa\u00e7o em que conflitos de natureza \n\npol\u00edticos, econ\u00f4micos e socioculturais acontecem refor\u00e7ando as identidades. O \n\nsegundo item apresenta o tipo de pesquisa, o m\u00e9todo, a amostra do p\u00fablico-alvo, os \n\ninstrumentos utilizados, bem como a an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es colhidas por meio dos \n\ninstrumentos. \n\n \n\nO cap\u00edtulo tr\u00eas igualmente encontra-se dividido em dois itens. O primeiro \n\ndeles cont\u00e9m uma s\u00edntese hist\u00f3rica do processo de povoamento da regi\u00e3o hoje \n\nchamada Estado de Roraima pela etnia Macuxi, dando \u00eanfase \u00e0s diferentes rela\u00e7\u00f5es \n\nde contatos com outros grupos \u00e9tnicos e a sociedade nacional. O segundo item \n\nintegra uma abordagem sobre as pol\u00edticas indigenistas do Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \n\n\u00cdndios (SPI) e a Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (FUNAI), demonstrando como essas \n\nag\u00eancias atuaram em rela\u00e7\u00e3o aos Ind\u00edgenas Macuxi do vale do Rio Branco. Essa \n\ns\u00edntese compreende o per\u00edodo que vai, mais ou menos, do S\u00e9culo XVIII at\u00e9 os dias \n\natuais. \n\n \n\nO cap\u00edtulo quatro encontra-se divido em seis itens, caracterizando \n\ninicialmente, de forma geral, a Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 e, logo a seguir, apresentando a \n\ngeografia, os recursos naturais, a economia, a cultura e as rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas no \n\nque se refere aos Macuxi, bem como os demais grupos ind\u00edgenas ou n\u00e3o ind\u00edgenas \n\nna Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, Comunidade Mangueira, Comunidade Mutamba, \n\nComunidade Ara\u00e7\u00e1 e Comunidade Guariba.  \n\n \n\nO capitulo cinco divide-se em quatro itens. O primeiro apresenta e analisa as \n\ntradi\u00e7\u00f5es cultuais, as cren\u00e7as e mitos que ainda se fazem presentes e suas rela\u00e7\u00f5es \n\ncom a natureza, bem como as transforma\u00e7\u00f5es e continuidades na Terra Ind\u00edgena \n\n\n\n23 \n\n \n\nAra\u00e7\u00e1. O segundo item aborda as pr\u00e1ticas de manejo dos recursos naturais pelos \n\nind\u00edgenas Macuxi, bem como a reciprocidade com os elementos da natureza. No \n\nterceiro item, apresentam-se os contatos inter\u00e9tnicos dos ind\u00edgenas Macuxi com os \n\ndemais ind\u00edgenas e a comunidade envolvente. No quarto item do cap\u00edtulo, \n\nenfatizam-se as reatualiza\u00e7\u00f5es culturais na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, demonstrando, \n\npor um lado, se existem transforma\u00e7\u00f5es, por outro, continuidade de elementos da \n\ncultura Macuxi, em que, mesmo em situa\u00e7\u00f5es de intenso contato, as identidades s\u00e3o \n\nreafirmadas.    \n\n \n\nPor \u00faltimo, encontram-se as Considera\u00e7\u00f5es Finais, que apontam os \n\nresultados obtidos na pesquisa e as transforma\u00e7\u00f5es e perman\u00eancias de elementos \n\nculturais nas comunidades da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 REFERENCIAL TE\u00d3RICO E M\u00c9TODO \n\n \n\n \n\n \n\nEste cap\u00edtulo subdivide-se em duas partes: na primeira apresentamos os \n\naportes te\u00f3ricos sobre territorialidades ind\u00edgenas, cultura e identidade, bem como \n\nrela\u00e7\u00f5es entre sociedades ind\u00edgenas e natureza. Na segunda parte, tratamos da \n\nmetodologia utilizada na busca de alcan\u00e7ar os objetivos, a coleta de informa\u00e7\u00f5es e a \n\nmaneira como foram analisados os dados.  \n\n \n\n2.1 Territorialidades Ind\u00edgenas  \n\n \n\nA respeito de territorialidade, a partir da perspectiva ind\u00edgena, iniciamos com \n\nPaulo E. Little (1994) e Claude Raffestin (1993), que utilizam os termos espa\u00e7o, \n\nmem\u00f3ria e migra\u00e7\u00e3o para caracterizar o espa\u00e7o de viv\u00eancia de determinados grupos \n\ntradicionais. Os referidos autores d\u00e3o \u00eanfase \u00e0 \u201cmem\u00f3ria coletiva\u201d. O primeiro deles, \n\npor exemplo, salienta que essa mem\u00f3ria \u201c\u00e9, sem d\u00favida, uma das maneiras mais \n\nimportantes pelas quais os povos se localizam num espa\u00e7o geogr\u00e1fico\u201d, onde \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o incorporadas dimens\u00f5es simb\u00f3licas e indentit\u00e1rias na rela\u00e7\u00e3o do grupo \n\ncom seu espa\u00e7o de viv\u00eancia, dando profundidade e consist\u00eancia temporal ao \n\nterrit\u00f3rio (LITTLE, 1994, p. 6).  \n\n \n\nNesse sentido, Territ\u00f3rio pode ser compreendido como o lugar onde as \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais acontecem, o espa\u00e7o gerador de ra\u00edzes e identidade entre os \n\nindiv\u00edduos. Ao referir-se a uma popula\u00e7\u00e3o primitiva, Pierre Clastres (1976, p. 199) \n\nafirma \u201cque esta estar constitu\u00edda por um conjunto de indiv\u00edduos y cada uno \n\nreconoce y reivindica, precisamente, su pertin\u00eancia al conjunto [...] la gente que \n\n\n\n25 \n\n \n\npertence a la misma comunidade vive junta em el mismo sitie\u201d. Portanto, \u00e9 nesse \n\nlugar que o grupo se autoafirma, que passa a ser compreendido em seu territ\u00f3rio, \n\nbase de sua hist\u00f3ria, cultura e sustenta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nCompartilhando da mesma ideia, Alcida Rita Ramos (1986, p. 19-20) afirma:  \n\n \n\nPara as sociedades ind\u00edgenas, por exemplo, o territ\u00f3rio grupal est\u00e1 ligado a \numa hist\u00f3ria cultural na qual cada s\u00edtio de aldeia est\u00e1 historicamente \nvinculado a seus habitantes, de modo que o passar do tempo n\u00e3o apaga o \nconhecimento dos movimentos do grupo, desde que se mantenha viva a \nmem\u00f3ria dos ancestrais.  \n\n \n\nIsso significa que o modo como cada grupo constr\u00f3i sua mem\u00f3ria coletiva \n\ndependeria, em parte, da hist\u00f3ria de migra\u00e7\u00f5es que o grupo realizou no passado. \n\nEssas migra\u00e7\u00f5es, sejam elas por escolhas ou por processos traum\u00e1ticos de \n\nexpuls\u00e3o, v\u00e3o sempre se referir \u00e0 mem\u00f3ria espacial que caracteriza um lugar que \n\nnem sempre vai ser o lugar de origem do grupo, mas que pode se modificar para \n\natender as novas circunst\u00e2ncias de adapta\u00e7\u00e3o e movimento. Tais situa\u00e7\u00f5es aplicam-\n\nse \u00e0s migra\u00e7\u00f5es da etnia Macuxi.  \n\n \n\nNesse sentido, o direito \u00e0 terra \u00e9 condi\u00e7\u00e3o essencial a essa sobreviv\u00eancia, \n\ntanto no aspecto f\u00edsico quanto no \u00e9tnico-cultural (OLIVEIRA FILHO, 1983; ALMEIDA, \n\n1984; SEEGER, CASTRO, 1979). Para esses autores, a rela\u00e7\u00e3o que os povos \n\nind\u00edgenas t\u00eam com a terra e os recursos naturais existentes v\u00e3o al\u00e9m da \n\nsubsist\u00eancia. Para eles, existe um valor simb\u00f3lico fundamental no uso da mat\u00e9ria \n\nprima, que se diferencia de acordo com cada grupo. Os autores apontam como \n\nexemplo os caramujos utilizados pelos grupos do Alto Xingu na confec\u00e7\u00e3o de \n\ncolares; o buriti, subst\u00e2ncia b\u00e1sica dos cerimoniais G\u00ea; assim como a palha do buriti \n\nutilizada na cobertura da moradia dos grupos Macuxi.   \n\n \n\nDe acordo ainda com Anthony Seeger e Eduardo Viveiros de Castro (1979), \n\nse existem diferen\u00e7as no uso da terra; tamb\u00e9m haver\u00e1 uma percep\u00e7\u00e3o desses \n\ngrupos com rela\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio tribal. \u201cPara uns a delimita\u00e7\u00e3o das fronteiras \n\ngeogr\u00e1ficas do territ\u00f3rio era algo muito importante, j\u00e1 para outros essas mesmas \n\nfronteiras significavam movimento\u201d (SEEGER; CATRO, 1979, p. 104-105). Dessa \n\nforma, a terra para os grupos ind\u00edgenas n\u00e3o era pensada como mercadoria, como \n\npropriedade individual, mas como objeto de uso coletivo. No entanto, os autores \n\nchamam a aten\u00e7\u00e3o para os conceitos de terra e territ\u00f3rio que passam a \n\n\n\n26 \n\n \n\nhomogeneizar-se a partir da situa\u00e7\u00e3o de contato e da domina\u00e7\u00e3o de outra cultura. \n\nEsse fato acontece devido ao processo de press\u00e3o das frentes de expans\u00e3o \n\nneobrasileira, que expulsaram e ainda expulsam os grupos ind\u00edgenas de suas terras, \n\nassentando-os em outros espa\u00e7os improdutivos e fazendo com que esses se \n\nadaptem a novas formas de subsist\u00eancia (SEEGER; CASTRO, 1979; MARTINS, \n\n1997).  \n\n \n\nSobre a limita\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios ind\u00edgenas, Seeger e Castro destacam dois \n\nefeitos gerais, conforme seguem:  \n\n \n\n1 - Decad\u00eancia das formas econ\u00f4mico-sociais muito apoiadas na ca\u00e7a e na \ncoleta, em favor da pesca e da agricultura. Isto deriva da limita\u00e7\u00e3o das \n\u00e1reas explor\u00e1veis pelos grupos; da menor capacidade de auto-regenera\u00e7\u00e3o \nda ca\u00e7a terrestre em \u00e1reas cercadas de pastagens e superpovoadas; da \ndispers\u00e3o caracter\u00edstica das esp\u00e9cies animais e vegetais da floresta \namaz\u00f4nica. [...].  \n \n2 - Produ\u00e7\u00e3o \u201cespont\u00e2nea\u201d de uma concep\u00e7\u00e3o ind\u00edgena da terra como \nespa\u00e7o geom\u00e9trico homog\u00eaneo, fechado por fronteiras definidas pelo direito \nnacional, e que distingue duas identidades \u00e9tnicas em oposi\u00e7\u00e3o: os brancos \n(fora) e os \u00edndios (dentro). [...]. (SEEGER; CASTRO, 1979, p. 106). \n \n \n\nEssa realidade foi constatada no territ\u00f3rio onde se localiza a Terra Ind\u00edgena \n\nAra\u00e7\u00e1, objeto de estudo desta pesquisa. A referida \u00e1rea foi demarcada em ilhas \n\n(pequenas por\u00e7\u00f5es de matas) que servem para delimitar o territ\u00f3rio de cada \n\ncomunidade, e esta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de fazendas que se encontram em seu \n\nentorno. Isso vem corroborar os dois \u201cefeitos gerais\u201d de limites expostos por Seeger \n\ne Castro (1979). \n\n \n\n2.1.2 Revisitando conceitos de Cultura e Identidade  \n\n \n\nDesde a chegada dos primeiros colonizadores europeus ao Brasil, j\u00e1 existiam \n\npovos ind\u00edgenas no territ\u00f3rio com distintas caracter\u00edsticas culturais. Apesar de v\u00e1rios \n\ndesses povos terem sido dizimados, muitos grupos ind\u00edgenas sobreviveram, e seus \n\ndescendentes encontram-se espalhados pelo territ\u00f3rio brasileiro, dentre os quais \n\npodemos apontar o grupo Ind\u00edgena da etnia Macuxi, \u201ctribo das mais numerosas\u201d, que \n\nhabitam os campos, as florestas e savanas de Roraima (EGGERATH, 1924 p. 32).  \n\n \n\nNesse contexto, independentemente das rela\u00e7\u00f5es que esses grupos \n\nestabelecem com a sociedade envolvente, \u00e9 de grande import\u00e2ncia a preserva\u00e7\u00e3o \n\n\n\n27 \n\n \n\nda cultura e da identidade como pr\u00e9-requisito de constitui\u00e7\u00e3o e sobreviv\u00eancia desses \n\npovos. Para tanto, faz-se necess\u00e1rio que os conhecimentos, as tradi\u00e7\u00f5es e a hist\u00f3ria \n\ncontinuem a ser repassados aos seus descendentes como forma de perpetua\u00e7\u00e3o \n\npara que os povos ind\u00edgenas continuem com a manuten\u00e7\u00e3o da vida e do meio \n\nnatural em que vivem (FERNANDES NETO, 2003). \n\n \n\nNo que se refere \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de cultura, utilizando-nos do conceito \n\nelaborado por Edward Tylor (1832-1917), apud Roque de Barros Laraia (2009), \n\ntemos:  \n\n \n\nCultura tomada em seu amplo sentido etnogr\u00e1fico \u00e9 um todo complexo que \ninclui conhecimentos, cren\u00e7as, arte, moral, leis, costumes ou qualquer outra \ncapacidade ou h\u00e1bitos adquiridos pelo homem como membro de uma \nsociedade (LARAIA, 2009, p. 25).  \n\n \n\nAinda sobre cultura, Laraia (2009, p. 19-20) refor\u00e7a afirmando que \u201co \n\ncomportamento dos indiv\u00edduos depende de um aprendizado, de um processo que \n\nchamamos de endocultura\u00e7\u00e3o\u201d. Nesse caso, a aprendizagem depende do processo \n\nde comunica\u00e7\u00e3o entre os indiv\u00edduos, sem o qual seria imposs\u00edvel a transmiss\u00e3o \n\ncultural. Sendo assim, a cultura \u00e9 um processo de ac\u00famulo de experi\u00eancias diversas \n\ntransmitidas pela comunica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel salientar que a diversidade cultural pode ser vital para a \n\nsobreviv\u00eancia em longo prazo da humanidade e que a preserva\u00e7\u00e3o das culturas \u00e9 de \n\ngrande import\u00e2ncia para a sobreviv\u00eancia e a conserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies e dos \n\necossistemas, tanto humanos como n\u00e3o humanos, para a vida em geral.  \n\n \n\nRelacionados \u00e0 identidade \u00e9tnica, nos apoiamos em estudos de Fredrik Barth \n\n([1969] 2000), que considera que a identidade \u00e9tnica n\u00e3o pode ter uma concep\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1tica, mas, sim, uma concep\u00e7\u00e3o din\u00e2mica que pode ser constru\u00edda a partir das \n\nintera\u00e7\u00f5es dos grupos sociais, estabelecendo limites e definindo os grupos que se \n\nintegram ou n\u00e3o. No entanto, Barth afirma que a intera\u00e7\u00e3o dentro desses sistemas \n\nn\u00e3o leva \u00e0 sua destrui\u00e7\u00e3o pela mudan\u00e7a ou pela dita acultura\u00e7\u00e3o, ou seja, \u201cas \n\ndiferen\u00e7as culturais podem persistir apesar do contato inter\u00e9tnico e da \n\ninterdepend\u00eancia entre etnias\u201d (BARTH, [1969] 2000, p. 26).  \n\n \n\n\n\n28 \n\n \n\nNesse contexto, Fredrik Barth ([1969] 2000, p. 27), utilizando-se dos estudos \n\nantropol\u00f3gicos, define os grupos \u00e9tnicos em quatro pontos, a saber: \n\n \n\n1) em grande medida, se autoperpetua do ponto de vista biol\u00f3gico; \n\n2) compartilha valores culturais fundamentais, realizados de modo \n\npatentemente unit\u00e1rio em determinadas formas culturais; \n\n3) constitui um campo de comunica\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o; \n\n4) tem um conjunto de membros que se identificam e s\u00e3o identificados por \n\noutros, como constituindo uma categoria que pode ser distinguida de outras \n\ncategorias da mesma ordem.  \n\n \n\nNo entanto, o autor faz uma ressalva sobre essa defini\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica, \n\ndizendo que \u201ca forma como esta foi formulada impede a compreens\u00e3o dos \n\nfen\u00f4menos dos grupos \u00e9tnicos e seu lugar na sociedade e na cultura humana\u201d \n\n(BARTH, [1969] 2000, p. 28). Alega que a antropologia se utiliza de modelos \n\nprontos, como base emp\u00edrica, que determinam quais fatores s\u00e3o importantes para \n\nclassificar a origem, a organiza\u00e7\u00e3o e a fun\u00e7\u00e3o de qualquer grupo social. \n\n \n\nFredrik Barth, bem como outros autores posteriores a ele que estudam a \n\netnicidade enfatizam n\u00e3o existirem grupos \u00e9tnicos com uma tradi\u00e7\u00e3o cultural \n\nhomog\u00eanea e vivendo em completo isolamento. Essa ideia corrobora a maioria das \n\npesquisas na \u00e1rea das ci\u00eancias sociais sobre os povos ind\u00edgenas, os quais, at\u00e9 \n\nalgum tempo atr\u00e1s, eram estudados apenas nos aspectos socioculturais, como se \n\nfossem isolados e independentes. As reflex\u00f5es feitas levavam em considera\u00e7\u00e3o as \n\nrela\u00e7\u00f5es mantidas com o ambiente social e econ\u00f4mico em seu entorno. Pouca \n\naten\u00e7\u00e3o foi dada nas formas como os povos ind\u00edgenas se percebem, bem como \n\npercebem os outros. Barth ([1969] 2000) salienta que \u00e9 preciso atentar para os la\u00e7os \n\nde pertencimento \u00e9tnico.  \n\n \n\nSe um grupo mant\u00e9m sua identidade quando seus membros interagem com \noutros, disso decorre a exist\u00eancia de crit\u00e9rios para determina\u00e7\u00e3o do \npertencimento, assim como as maneiras de assinalar este pertencimento ou \nexclus\u00e3o. [...] A identifica\u00e7\u00e3o de outra pessoa como membro de um mesmo \ngrupo \u00e9tnico implica compartilhamento de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o e \njulgamento. Ou seja, \u00e9 pressuposto que ambos estejam basicamente \n\u201cjogando o mesmo jogo\u201d, e isso significa que h\u00e1 entre eles um potencial \npara diversifica\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de suas rela\u00e7\u00f5es sociais, de modo a \neventualmente cobrir todos os diferentes setores e dom\u00ednio de atividades. \n(BARTH, [1969] 2000, p. 34).  \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\nQuando o referido autor trata do pertencimento ao grupo, podemos \n\nexemplificar os ind\u00edgenas que habitam a terra ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, que t\u00eam forte \n\nidentidade \u00e9tnica quando se denominam Macuxi, Wapixana ou Taurepang, mesmo \n\nhavendo uma rela\u00e7\u00e3o de conviv\u00eancia permanente entre eles. Isso se percebe nas \n\nassembleias, nas quais presenciamos os ind\u00edgenas se apresentando a outros com \n\nlinguagem de sua etnia, fluentes ou n\u00e3o na l\u00edngua. Nos discursos desses grupos \n\nind\u00edgenas da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, s\u00e3o bem vis\u00edveis as \u201cfronteiras \u00e9tnicas\u201d, \n\nmostrando que estas n\u00e3o desaparecem apesar da movimenta\u00e7\u00e3o de pessoas que \n\nas atravessam (BARTH, [1969] 2000).  \n\n \n\nDe acordo com o referido autor, quando um grupo social adota elementos \n\nculturais de outro grupo, como \u00e9 o caso da l\u00edngua, ou mesmo, da religi\u00e3o, estes \n\nconstituem aspectos que devem ser pensados em termos de atualiza\u00e7\u00e3o cultural, \n\npois os significados n\u00e3o s\u00e3o os mesmos. Adotar alguns desses elementos n\u00e3o \n\nsignifica que o grupo em contato, no caso os Macuxi, est\u00e3o deixando de perceber ou \n\nde ser eles mesmos. As diferen\u00e7as culturais continuam a existir, mesmo depois do \n\ncontato e da conviv\u00eancia entre esses grupos. O contato inter\u00e9tnico serve de base \n\npara redefinir a identidade do grupo, o que ele define como fronteiras sociais e \n\nculturais. Essas fronteiras, conforme Barth ([1969] 2000), s\u00e3o processos \n\nestabelecidos na intera\u00e7\u00e3o dos grupos e servem para atualizar e revalorizar os \n\nconceitos, as cren\u00e7as e representa\u00e7\u00f5es culturais. Barth ancora suas no\u00e7\u00f5es de \n\nidentidade nas dimens\u00f5es de grupo, intera\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o social e na dimens\u00e3o \n\nprocessual.  \n\n \n\nNesse contexto, a cultura e a identidade de um grupo s\u00e3o definidas pelas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, interesses comuns, sentimentos de pertencer, \n\nnacionalidade, padr\u00f5es comportamentais, preserva\u00e7\u00e3o da l\u00edngua e reivindica\u00e7\u00f5es \n\nsociais, pol\u00edticas, religiosas e econ\u00f4micas. Esses elementos d\u00e3o legitimidade \u00e0 \n\ncultura e \u00e0 identidade de um grupo.  \n\n \n\nAo tratarmos sobre os aspectos culturais e sociais, particularmente sobre os \n\nMacuxi, pretendemos compreender as especificidades que os diferenciam dos n\u00e3o \n\n\u00edndios, para, a partir disso, entender como se constitui a identidade \u00e9tnica em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras etnias e a uma parcela da sociedade envolvente que habitam no \n\nmesmo territ\u00f3rio.  \n\n\n\n30 \n\n \n\nSegundo Paulo Santilli (2001), os ind\u00edgenas Macuxi t\u00eam como habitat a \u00e1rea \n\nchamada Circum-Roraima, que compreende as vertentes meridionais do Monte \n\nRoraima, as savanas e campos, indo at\u00e9 a cabeceira dos rios Branco e Rupununi, \n\nna Guiana Inglesa. Segundo Luiz Aimber\u00e9 Soares de Freitas (2009), se classificam \n\nem: Macuxi do lavrado (Romoko) e Macuxi das serras (Vi\u2018rik\u00f3). Falam a mesma \n\nl\u00edngua, por\u00e9m alguns autores como N\u00e1dia Farage (1991) e Paulo Santilli (2001) \n\nrelatam que, a partir do s\u00e9culo XX, a l\u00edngua do povo Macuxi vem sofrendo \n\nreatualiza\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o do contato com outras etnias e a sociedade envolvente.  \n\n \n\nComo foram relatados no in\u00edcio desse trabalho, os Macuxi s\u00e3o ind\u00edgenas \n\norigin\u00e1rios da bacia do Orinoco, que migraram para Roraima devido aos conflitos \n\nintertribais e, depois, devido ao contato com europeus (espanh\u00f3is, portugueses e \n\ningleses) que adentraram nos territ\u00f3rios ind\u00edgenas visando escravizar esses povos \n\n(AMODIA, PIRA, 1985; OLIVEIRA, 2003; DESTRO, 2006). No entanto, os ind\u00edgenas \n\nMacuxi eram considerados \u201chostis\u201d por outras etnias, pois, conforme iam avan\u00e7ando \n\npela Bacia do Orinoco, expulsavam e matavam outros povos com o objetivo de se \n\nfixarem no territ\u00f3rio. Nessas guerras intertribais, algumas etnias foram dizimadas e, \n\ndentre elas, est\u00e3o os Purucot\u00f3, Sapar\u00e1 e Paravilhana. Os poucos que sobraram \n\ndessas etnias foram aceitos e passaram a viver com etnia Macuxi. J\u00e1 os Wapixana \n\nforam os que mais sobreviveram aos ataques dos Macuxi (SAMPAIO, 1872; CIDR, \n\n1990).  \n\n \n\nNesse movimento migrat\u00f3rio e de guerras, os ind\u00edgenas Macuxi foram se \n\nfortalecendo com a ajuda dos Taurepang, que lutaram lado a lado e, posteriormente, \n\nse separaram. Estes \u00faltimos se firmaram como povo ind\u00edgena e, nessa rela\u00e7\u00e3o de \n\ncontato com diferentes povos, os Macuxi foram atualizando alguns de seus \n\nelementos culturais e recebendo novos elementos, os quais acabaram dando nova \n\nface ao ethos tribal, mas os significados a estes elementos continuaram a ser \n\nMacuxi.  \n\n \n\n2.1.3 Ind\u00edgenas e Natureza \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es sociais entre sociedade e natureza, na origem cosmol\u00f3gica \n\nind\u00edgena, est\u00e3o na forma como os ind\u00edgenas pensam as coisas da natureza e o que \n\na difere da forma ocidental (CASTRO, 2007).  \n\n\n\n31 \n\n \n\nPortanto, a rela\u00e7\u00e3o que os ind\u00edgenas Macuxi - que vivem na terra Ind\u00edgena \n\nAra\u00e7\u00e1 - t\u00eam com o ambiente se baseia na agricultura de subsist\u00eancia e no mundo \n\nnatural; sempre se colocaram dependentes das condi\u00e7\u00f5es ambientais, tendo o meio \n\nambiente na sua cosmovis\u00e3o (SILVA, 2005).  \n\n \n\nPara esses povos, a natureza e seus elementos s\u00e3o m\u00edsticos e sagrados, pois \n\ndesenvolveram modelos de sistemas de conhecimentos que interpretam a natureza \n\ne definem as regras sociais de uso e apropria\u00e7\u00e3o de seus recursos (LEFF, 2009). \n\n \n\nNa cosmovis\u00e3o Macuxi, o universo \u00e9 composto de tr\u00eas planos sobrepostos no \n\nespa\u00e7o, que se encontram na linha do horizonte (SANTILI, 2002). O plano superior, \n\ndenominado Kapragon, \u00e9 habitado por diversos tipos de seres (corpos celestes e \n\nanimais alados), que vivem iguais aos humanos: da ca\u00e7a, da agricultura e da pesca. \n\nO plano intermedi\u00e1rio se caracteriza como sendo a superf\u00edcie terrestre onde \n\nvivemos. Abaixo da superf\u00edcie h\u00e1 um plano subterr\u00e2neo, habitado pelos \n\nWanabaricon, seres semelhantes aos humanos, por\u00e9m de pequena estatura, que \n\nplantam ro\u00e7as, ca\u00e7am, pescam e constroem aldeias. No plano intermedi\u00e1rio habitam \n\nos humanos e animais, por\u00e9m, nesse plano, habitam tamb\u00e9m mais duas classes de \n\nseres: os Om\u00e1:kon e os Makoi1. A distin\u00e7\u00e3o entre essas duas classes parece ter \n\ncomo crit\u00e9rio b\u00e1sico o lugar habitado por cada uma delas. Assim, a categoria \n\nOm\u00e1:kon habita as serras e as matas. J\u00e1 os seres Makoi habitam o meio aqu\u00e1tico \n\n(cachoeiras e po\u00e7os profundos). (FUNAI, 2009, texto digital).  \n\n \n\nA vis\u00e3o m\u00edtica dos ind\u00edgenas Macuxi pode ser explicada por meio do \n\n\u201cperspectivismo cosmol\u00f3gico\u201d de Eduardo Viveiros de Castro (2007), que conceitua \n\ncomo sendo a no\u00e7\u00e3o de que o mundo \u00e9 povoado de um n\u00famero indefinidamente \n\ngrande de esp\u00e9cies de seres dotados de consci\u00eancia e cultura. Para os Xam\u00e3s, \n\nsignifica a forma de como se v\u00ea a partir de perspectivas diversas de determinado ser \n\nna sua forma humana e animal. Diante do perspectivismo de Eduardo Viveiros de \n\nCastro, podemos destacar, como exemplo, as diferentes formas (de animais) dadas \n\npelos ind\u00edgenas Macuxi ao \u201ccanaim\u00e9\u201d2 (figura mitol\u00f3gica dos povos do rio Branco \n\n                                                           \n1 Om\u00e1:kon \u2013 seres de apar\u00eancia diversa, marcadamente selvagem ou anti-social. Sua apar\u00eancia se \ndefine a de animal de ca\u00e7a, embora sejam eles os ca\u00e7adores. Mak\u00f3i \u2013 se manifestam sobre uma \ngama de variedades de cobras aqu\u00e1ticas. S\u00e3o considerados os seres mais nefastos aos homens, \natraindo-os e devorando-os (SANTILLI, 2004). \n2 Canaim\u00e9 ou Kanaim\u00e9 s\u00e3o esp\u00edritos opressores e violentos que fazem parte da mitologia dos \u00edndios \ndo nordeste de Roraima (FARAGE, 1991; SILVA, 1996; SOUZA, 1998; KOCHE GR\u00dcNBERG, 2006). \n\n\n\n32 \n\n \n\nque encarna em si a maioria dos medos culturais) e como esse mito influencia o \n\nimagin\u00e1rio desses povos (FARAGE, 1991; SILVA, 1996; SOUZA, 1998; KOCHE \n\nGR\u00dcNBERG, 2006).  \n\n \n\nPor meio de observa\u00e7\u00f5es feitas e registradas no di\u00e1rio de campo, foi \n\nconstatado que o mito do canaim\u00e9 est\u00e1 muito presente no imagin\u00e1rio dos ind\u00edgenas \n\nMacuxi e das outras etnias que habitam a Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1.  Como afirma Jean \n\nPierre Vernant (1992, p. 204), o mito tem a fun\u00e7\u00e3o de \u201ccoes\u00e3o social, de unidade \n\nfuncional do grupo\u201d, de forma que este \u00e9 transmitido de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAo tratar dos saberes dos povos ind\u00edgenas sobre a natureza, Eduardo \n\nViveiros de Castro (2007, texto digital) diz que estes s\u00e3o \u201cnaturalmente ou \n\nculturalmente ecol\u00f3gicos como estar no ceio da ecologia moderna\u201d. No entanto, o \n\nautor chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que a no\u00e7\u00e3o de \u201cambiente sup\u00f5e sempre um \n\nambiente e que todo ambiente \u00e9 ambiente de um organismo\u201d. Em vista disto, o \n\necossistema \u00e9 uma abstra\u00e7\u00e3o relativa onde coabitam diversos sujeitos nos m\u00faltiplos \n\nsujeitos, ou seja, coexistem diferentes ecossistemas em superposi\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nSendo assim, a situa\u00e7\u00e3o de contato permanente com o n\u00e3o ind\u00edgena e o \n\ncrescimento da popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o fatores que v\u00eam trazendo transforma\u00e7\u00f5es ao meio \n\nnatural da regi\u00e3o (BARBOSA et al., 2004; PINHO et al., 2010; PEREZ, 2010). Este \n\nfato foi observado nas cinco comunidades que comp\u00f5em a Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do ambiente. Nas tr\u00eas comunidades (Mutamba, Ara\u00e7\u00e1 e \n\nGuariba), por estarem mais afastadas das principais vias de acesso \u00e0 BR 174 e RR \n\n203, observa-se que o espa\u00e7o natural \u00e9 de livre acesso de todos; n\u00e3o se veem \n\ndelimita\u00e7\u00f5es entre as casas, e os espa\u00e7os s\u00e3o abertos.  \n\n \n\nQuando um espa\u00e7o \u00e9 cercado, geralmente com arame farpado, que serve \n\napenas para barrar a entrada do gado, pois, nesses lugares, sempre h\u00e1 algum tipo \n\nde planta cultivada. \n\n  \n\nPaulo Santilli (2001, p. 117-118) refor\u00e7a a afirma\u00e7\u00e3o, dizendo que \u201ctais \n\nextens\u00f5es de terrenos entre as aldeias, com efeito, n\u00e3o s\u00e3o objeto de apropria\u00e7\u00e3o, \n\nquer individual, familiar ou comunal, mas sim territ\u00f3rios pass\u00edveis de explora\u00e7\u00e3o e \n\ncoletiva por parte de todas as comunidades ind\u00edgenas\u201d. Por sua vez, nas \n\n\n\n33 \n\n \n\ncomunidades Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es e Mangueira, j\u00e1 existem delimita\u00e7\u00f5es nos quintais com \n\ncercas de arame, demonstrando modalidades de propriedade privada. Das cinco \n\nComunidades ind\u00edgenas, a Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es \u00e9 a que mais sofre com o \n\nprocesso de degrada\u00e7\u00e3o ambiental em fun\u00e7\u00e3o do contato com a sociedade \n\nenvolvente.  \n\n \n\nPara explicar as transforma\u00e7\u00f5es do meio natural que v\u00eam ocorrendo na Terra \n\nInd\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, nos apoiaremos nos estudos da etnobiologia, a qual tem a \n\nfinalidade de estudar o papel da natureza no sistema de cren\u00e7as e de adapta\u00e7\u00f5es \n\ndesses grupos a determinados ambientes (POSEY, 1987). No entanto, este mesmo \n\nautor explica que nem todas as cren\u00e7as e conhecimentos de fen\u00f4menos naturais em \n\nestudo coincidir\u00e3o com o pensamento dos n\u00e3o ind\u00edgenas, por isso a necessidade de \n\nque os dados devam ser registrados em sua totalidade, com maior cuidado.  \n\n \n\nSegundo Darrell A. Posey (1987), tr\u00eas fatores dever\u00e3o ser observados:  \n\n \n\nAlguns conceitos ind\u00edgenas podem gerar novas hip\u00f3teses a serem testadas;  \nAlgumas ideias, n\u00e3o poss\u00edveis de serem analisadas, devem ser arquivadas;  \nAlgumas cren\u00e7as, entretanto, por mais il\u00f3gicas e absurdas que possam \nparecer, podem vir a demonstrar seu papel de mecanismos sociais para \nregular o consumo de alimentos ou para a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio \necol\u00f3gico. (POSEY, 1987, p. 16).  \n\n \n\nAqui cabe enfatizar, contudo, que a etnobiologia n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o somente uma \n\nmetodologia, mas, sim, igualmente uma filosofia. O princ\u00edpio motivador desta \u00e9 \n\nestabelecer uma ponte de compreens\u00e3o cultural entre distintas culturas. Sendo \n\nassim, o ser humano, como os demais seres vivos, mant\u00e9m com o meio no qual est\u00e1 \n\ninserido uma rela\u00e7\u00e3o interativa condicionada pela necessidade de sobreviv\u00eancia e \n\nperman\u00eancia enquanto esp\u00e9cie, de modo que a particularidade que o torna diferente \n\ndas demais \u00e9 a sua capacidade de a\u00e7\u00e3o \"consciente\", por conseguinte cultural, no \n\nprocesso de interven\u00e7\u00e3o ambiental. (REIGOTA, 2001).  \n\n \n\nPortanto, compreender a cultura de um povo (grupo, etnia...) permite alcan\u00e7ar \n\na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento ambiental como forma de expressar a percep\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva do meio natural, sem, entretanto, menosprezar suas particularidades.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n\n \n\n2.2 M\u00e9todo e procedimentos metodol\u00f3gicos   \n\n \n\nO trabalho foi desenvolvido com a utiliza\u00e7\u00e3o de pesquisa bibliogr\u00e1fica, \n\ndocumental e pesquisa de campo, visto que a realidade social inerente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o dos \n\nInd\u00edgenas Macuxi com sua continuidade e transforma\u00e7\u00f5es culturais deve ser \n\ndeslindada, considerando-se as viv\u00eancias do pr\u00f3prio grupo, isto \u00e9, pela observa\u00e7\u00e3o \n\nsobre as din\u00e2micas ind\u00edgenas em sua fluidez cotidiana.  \n\n \n\nEntende-se que \u00e9 fundamental trabalhar a partir das informa\u00e7\u00f5es obtidas \n\nmediante a pesquisa de campo, pois cada comunidade ind\u00edgena Macuxi que utiliza \n\numa determinada \u00e1rea territorial poder\u00e1 ou n\u00e3o ter uma vis\u00e3o diferenciada do \n\nsignificado do termo natureza, ou mesmo, suas percep\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a este.  \n\n \n\nSegundo Antonio Carlos Gil (2002), a pesquisa de campo apresenta algumas \n\nvantagens como: (a) realizar-se no lugar onde ocorre o fen\u00f4meno, o que pressup\u00f5e \n\nresultados mais fidedignos; (b) n\u00e3o exige equipamentos especiais para a coleta de \n\ndados; portanto, exige todo um empenho do pesquisador em rela\u00e7\u00e3o ao objeto \n\npesquisado; (c) sendo maior o n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o do pesquisador, maior ser\u00e1 a \n\nprobabilidade de os sujeitos darem respostas mais confi\u00e1veis. Nesse sentido, a partir \n\nde instrumentos, como entrevistas semiestruturadas, interpreta\u00e7\u00e3o das falas e \n\nobserva\u00e7\u00f5es dos h\u00e1bitos e culturas nas comunidades Macuxi, registrados no di\u00e1rio \n\nde campo, o intento ser\u00e1 estudar as transforma\u00e7\u00f5es e a continuidade relacionadas a \n\nelementos culturais da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1.  \n\n \n\nA inten\u00e7\u00e3o \u00e9 tratar a tem\u00e1tica em estudo de forma a ser contextualizada no \n\ntempo e no espa\u00e7o, valorizando as coletividades ind\u00edgenas no que se refere ao \n\nuniverso humano e n\u00e3o humano nas comunidades. O ideal seria o emprego de \n\n\u201cm\u00e9todos\u201d e n\u00e3o \u201cum m\u00e9todo\u201d em particular de an\u00e1lise, de forma a ampliar os \n\nhorizontes na obten\u00e7\u00e3o de respostas. Portanto, daremos prefer\u00eancia ao m\u00e9todo \n\nfenomenol\u00f3gico, por se caracterizar em estudos que priorizam exclusivamente a \n\ndescri\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno (TRIVI\u00d1OS, 2001). Devido \u00e0 sua natureza \n\n\u201cneutra\u201d, n\u00e3o sendo nem dedutivo nem indutivo, direcionaremos nosso foco \u00e0 \n\ndescri\u00e7\u00e3o direta da experi\u00eancia tal como descrita pelo ator (GIL, 1991). Sendo a \n\nrealidade constru\u00edda socialmente, os atores aqui se tornam reconhecidamente \n\nimportantes no processo de constru\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o do conhecimento e de suas \n\n\n\n35 \n\n \n\nrealidades. Como afirma Augusto Nibaldo S. Trivi\u00f1os (2001, p. 95), \u201ca \n\nfenomenologia, entretanto, observa e interpreta o fen\u00f4meno \u00e0 luz dos significados \n\n[...] considerando os aspectos culturais e os valores que as pessoas destacam na \n\npercep\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno em estudo\u201d. \n\n \n\nPara a explica\u00e7\u00e3o do problema investigado, tamb\u00e9m foi utilizada a pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica e documental, a qual certamente teve import\u00e2ncia na colabora\u00e7\u00e3o da \n\nbusca de respostas ao problema da pesquisa. Nesse sentido, Jos\u00e9 Carlos K\u00f6che \n\n(1997, p. 122) refor\u00e7a que o objetivo da pesquisa bibliogr\u00e1fica \u00e9 \u201cconhecer e analisar \n\nas principais contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas existentes sobre um determinado tema ou \n\nproblema, tornando-se instrumento indispens\u00e1vel a qualquer tipo de pesquisa\u201d. \n\nNesse tipo de pesquisa, a principal vantagem \u00e9 permitir ao investigador a cobertura \n\nde uma gama de fen\u00f4menos mais amplo, caso se fizesse uma pesquisa direta.  \n\n \n\nDado ao seu car\u00e1ter, o estudo utiliza-se de uma metodologia qualitativa, \n\npressupondo o entendimento da din\u00e2mica dos imagin\u00e1rios dos agentes sociais aqui \n\ndestacados, pois entendemos que existe uma rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre a realidade \n\nsocial constru\u00edda e o sujeito, isto \u00e9, um v\u00ednculo indissoci\u00e1vel entre o mundo subjetivo \n\ne o objetivo, assim como a subjetividade do ator social, que n\u00e3o poderia ser \n\ntraduzida em n\u00fameros (TRIVI\u00d1O, 2001). Nesse sentido, a investiga\u00e7\u00e3o qualitativa da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos \u00e9 a mais apropriada como caminho para se chegar aos \n\nresultados. Ouvir, refletir e escrever s\u00e3o recursos metodol\u00f3gicos importantes para \n\nesta pesquisa, uma vez que as palavras ditas permitir\u00e3o desvelar o conhecimento \n\nsobre o meio natural a partir dos ind\u00edgenas Macuxi e como estes se relacionam com \n\no territ\u00f3rio e a natureza. Trata-se de uma postura cient\u00edfica para perceber as \n\nsingularidades que se escondem nos comportamentos dos agentes sociais na \n\nrela\u00e7\u00e3o homem / natureza.  \n\n \n\n2.2.1 Coleta das informa\u00e7\u00f5es \n\n \n\nPor se tratar de uma pesquisa qualitativa e por n\u00e3o necessitar se apoiar na \n\nestat\u00edstica para determinar o tamanho da amostra, no caso desta pesquisa, a \n\namostra foi fixada, de certo modo, arbitrariamente e levando-se em considera\u00e7\u00e3o \n\nindiv\u00edduos com diferentes caracter\u00edsticas (idade, posi\u00e7\u00e3o, sexo). (TRIVI\u00d1OS, 2001). \n\nA coleta de dados ocorreu nas cinco comunidades que comp\u00f5em a Terra Ind\u00edgena \n\n\n\n36 \n\n \n\nAra\u00e7\u00e1 (Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, Ara\u00e7\u00e1, Mutamba, Mangueira e Guariba), localizada no \n\nmunic\u00edpio de Amajari, ao Norte do Estado de Roraima. Segundo dados da FUNASA \n\n(2012), a referida terra ind\u00edgena tem um quantitativo populacional de 1.847 \n\nhabitantes, dos quais 1.069 s\u00e3o da etnia Macuxi e o restante est\u00e1 distribu\u00eddo entre \n\nas etnias Wapixanas e Taurepang (ANEXOS B, C, D, E, F).  \n\n \n\nSendo a etnia Macuxi em maior n\u00famero na regi\u00e3o, a elegemos como \n\npopula\u00e7\u00e3o-alvo desta pesquisa. Por\u00e9m, em alguns casos, participaram tamb\u00e9m \n\nind\u00edgenas da etnia Wapixana, principalmente as lideran\u00e7as pol\u00edticas (Tuxauas) e \n\nlideran\u00e7as espirituais (paj\u00e9s), embora, em algumas comunidades, essas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nexercidas pela mesma pessoa. Para tanto, definimos como amostragem 20 \n\nindiv\u00edduos, sendo 18 ind\u00edgenas e 2 n\u00e3o ind\u00edgenas, distribu\u00eddos entre as cinco \n\ncomunidades, compondo a seguinte estrutura: 05 Lideran\u00e7as Pol\u00edticas (Tuxaua), 03 \n\nlideran\u00e7as espirituais, 05 anci\u00e3es (tanto homem como mulher), 02 professores, 02 \n\nadultos ou jovens e 01 Agente de Sa\u00fade da FUNASA (ind\u00edgena). Foram envolvidos \n\nna coleta de dados pessoas n\u00e3o ind\u00edgenas: 01 Gestor P\u00fablico Municipal e 01 Agente \n\nde Sa\u00fade Municipal.  \n\n \n\nQuanto aos instrumentos empregados para a coleta de dados, foram \n\nutilizados di\u00e1rios de campo, imagens fotogr\u00e1ficas e entrevistas recorrendo a um \n\nroteiro semiestruturado de quest\u00f5es que foram aplicadas com os ind\u00edgenas \n\n(AP\u00caNDICE A) e entrevista aplicada com os n\u00e3o ind\u00edgenas (AP\u00caNDICE B). Apesar \n\nde os roteiros serem individuais, alguns temas s\u00e3o comuns a todos os entrevistados \n\ne d\u00e3o suporte para a compreens\u00e3o de aspectos gerais do problema de pesquisa.  \n\n \n\nAs entrevistas foram realizadas com autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das lideran\u00e7as \n\n(Tuxauas) dessas comunidades e, ap\u00f3s todas as entrevistas realizadas, estas foram \n\ndegravadas na \u00edntegra. Como afirma Laurence Bardin (2010, p. 89) sobre a \n\nfidelidade da transcri\u00e7\u00e3o de entrevistas: \u201cseja qual for o caso, devem ser registradas \n\ne integralmente transcritas (incluindo hesita\u00e7\u00f5es, risos, sil\u00eancios, bem como \n\nest\u00edmulos do entrevistador)\u201d. Antes de se aplicar as entrevistas e atendendo \u00e0s \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da Resolu\u00e7\u00e3o CNS n.\u00ba 196/96 sobre os crit\u00e9rios \u00e9ticos, foi fornecido \n\no TCLE (AP\u00caNDICE C) a todos que participaram da pesquisa, em duas vias \n\nassinadas (uma ao participante e outra que ficou de posse do pesquisador). Este \n\n\n\n37 \n\n \n\ninstrumento tem como finalidade assegurar o sigilo das identidades e da integridade \n\ndos participantes. \n\n \n\nAl\u00e9m das entrevistas semiestruturadas, tamb\u00e9m foram utilizadas as \n\nanota\u00e7\u00f5es registradas nos di\u00e1rios de campo. As informa\u00e7\u00f5es contidas no di\u00e1rio \n\nforam muito importantes como complementa\u00e7\u00e3o \u00e0s informa\u00e7\u00f5es adquiridas mediante \n\nas entrevistas. Nesse sentido, Trivi\u00f1os (2001, p. 90) afirma que \u201cestas devem ser \n\nelaboradas no momento do contato com os sujeitos ou situa\u00e7\u00f5es e, mais tarde, \n\ncuidadosamente redigidas e ordenadas\u201d. Os registros fotogr\u00e1ficos foram utilizados \n\npara ilustra\u00e7\u00e3o dos aspectos cotidianos dos ind\u00edgenas Macuxi e de como estes \n\nutilizam os recursos naturais no seu dia a dia. Al\u00e9m disso, s\u00e3o recursos \n\nimprescind\u00edveis para descrever e interpretar aspectos dos fen\u00f4menos investigados \n\n(TRIVI\u00d1OS, 2001). \n\n \n\nAs atividades da pesquisa de campo com os ind\u00edgenas ocorreram entre \n\nfevereiro de 2014 e maio de 2014, ap\u00f3s recebimento da autoriza\u00e7\u00e3o da FUNAI \n\n(ANEXO G).    \n\n \n\n2.2.2 An\u00e1lise dos dados \n\n \n\nPara an\u00e1lise dos resultados obtidos no trabalho de campo, utilizou-se a \n\nmetodologia qualitativa e a an\u00e1lise de conte\u00fado. Ao se analisar e interpretar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es levantadas nas entrevistas, a partir de um roteiro semiestruturado das \n\nanota\u00e7\u00f5es do di\u00e1rio de campo e das fotografias, notou-se um confronto de \n\ninforma\u00e7\u00f5es contidas no levantamento bibliogr\u00e1fico e documental a respeito das \n\npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas em Roraima.  \n\n \n\nVisando proteger os depoentes e garantir o sigilo de sua identidade, os 20 \n\nentrevistados foram designados de EA1, EA2, EA3, EA4, EA5, EA6, EA7, EA8, EA9, \n\nE10, EA11, EA12, EA13, EA14, EA15, EA16, EA17, EA18, EA19, EA20. O mesmo \n\ncuidado foi atribu\u00eddo aos 25 Di\u00e1rios de Campo, que passaram a ser designados de \n\nDi\u00e1rio de Campo 1, Di\u00e1rio de Campo 2, Di\u00e1rio de Campo 3, Di\u00e1rio de Campo 4, \n\nDi\u00e1rio de Campo 5, Di\u00e1rio de Campo 6, Di\u00e1rio de Campo 7, Di\u00e1rio de Campo 8, \n\nDi\u00e1rio de Campo 9, Di\u00e1rio de Campo 10, Di\u00e1rio de Campo 11, Di\u00e1rio de Campo 12, \n\nDi\u00e1rio de Campo 13, Di\u00e1rio de Campo 14, Di\u00e1rio de Campo 15, Di\u00e1rio de Campo 16, \n\n\n\n38 \n\n \n\nDi\u00e1rio de Campo 17, Di\u00e1rio de Campo 18, Di\u00e1rio de Campo de 19, Di\u00e1rio de Campo \n\n20, Di\u00e1rio de Campo 21, Di\u00e1rio de Campo 22, Di\u00e1rio de Campo 23, Di\u00e1rio de Campo \n\n24, Di\u00e1rio de campo 25. Salienta-se que, em algumas situa\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m foram \n\nindicadas a fun\u00e7\u00e3o e a comunidade \u00e0 qual o depoente pertence. A utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos da fotografia serviu para auxiliar no registro de detalhes que sejam \n\nconsiderados relevantes no momento da coleta por meio da observa\u00e7\u00e3o. Tanto as \n\ngrava\u00e7\u00f5es como as fotografias autorizadas pelas pessoas s\u00e3o muito valiosas, pois \n\najudam na interpreta\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno pesquisado (TRIVI\u00d1OS, 2001). \n\n \n\nNesta pesquisa, buscamos a integra\u00e7\u00e3o de saberes de v\u00e1rias \u00e1reas de \n\nconhecimentos no tratamento do objeto de estudo, tais como Geografia, Pedagogia, \n\nHist\u00f3ria, Antropologia, Sociologia, Lingu\u00edstica e Etnobiologia. Essa integra\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas proporcionou um car\u00e1ter interdisciplinar \u00e0 an\u00e1lise do objeto de estudo. \n\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, mantive contato direto com as pessoas que \n\nparticiparam das entrevistas. Esse contato me serviu para desconstruir alguns \n\nconceitos e preconceitos sobre o modo de viver dessas pessoas na comunidade e, a \n\npartir da\u00ed, construir outros conceitos e alcan\u00e7ar os objetivos propostos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 TERRITORIALIDADES MACUXI DO S\u00c9CULO XVIII AO S\u00c9CULO XXI \n\n \n\n \n\n \n\nEste cap\u00edtulo apresenta aspectos sobre o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\ndo vale do Rio Branco pelos povos ind\u00edgenas, principalmente da etnia Macuxi, no \n\nper\u00edodo que compreende do s\u00e9culo XVIII at\u00e9 o s\u00e9culo XXI. O processo de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o desse territ\u00f3rio foi marcado por migra\u00e7\u00f5es e guerras intertribais e, \n\nposteriormente, entre os ind\u00edgenas e as frentes expansionistas europeias. Al\u00e9m \n\ndisso, discorre-se, neste cap\u00edtulo, sobre a atua\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao \u00cdndio \n\n(SPI) e da Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (FUNAI) como \u00f3rg\u00e3os de prote\u00e7\u00e3o aos \n\nInd\u00edgenas Macuxi no vale do Rio Branco. \n\n \n\n3.1 Os Macuxi no cen\u00e1rio das frentes expansionistas em territ\u00f3rios da bacia do \nRio Branco \n \n\nTratando-se do processo de territorialidade do vale do Rio Branco (atual \n\nEstado de Roraima), no que se refere aos povos ind\u00edgenas, principalmente da etnia \n\nMacuxi, \u00e9 preciso contextualiz\u00e1-los historicamente desde os s\u00e9culos XVI e XVII. Foi \n\no per\u00edodo que intensificou os contatos com representantes, principalmente das \n\ncoroas ib\u00e9ricas, os quais s\u00e3o relatados em documentos produzidos por mission\u00e1rios, \n\nnaturalistas, militares, entre outros. Esses europeus percorreram o vale do Rio \n\nBranco e registraram suas impress\u00f5es a respeito da natureza, contemplando \n\nplantas, animais, rios, montanhas, vales e dos v\u00e1rios grupos ind\u00edgenas que \n\nencontraram.   \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\nTanto a etnia Macuxi como outros grupos ind\u00edgenas, antes de as frentes \n\nexpansionistas europeias chegarem, viviam em tradicionais territ\u00f3rios localizados a \n\nnordeste do atual Estado de Roraima. Neste espa\u00e7o, as fronteiras geogr\u00e1ficas se \n\ndefinem por envolverem rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas e culturais e por serem um lugar onde \n\nviviam distintos povos ind\u00edgenas com seu modo pr\u00f3prio de viver, de falar e se \n\nrelacionar. Nessa perspectiva, o territ\u00f3rio para a etnia Macuxi, desde os prim\u00f3rdios, \n\nse define por situa\u00e7\u00f5es envolvendo migra\u00e7\u00f5es e guerras, tanto pelas condi\u00e7\u00f5es de \n\nsobreviv\u00eancia como por rela\u00e7\u00f5es de poder (RAFFESTIN, 1993). Em vista disso, \n\nconstata-se que os territ\u00f3rios s\u00e3o espa\u00e7os constru\u00eddos e desconstru\u00eddos por meio \n\ndas rela\u00e7\u00f5es sociais, sujeitos a transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas produzidas por diferentes \n\ngrupos humanos.  Apoiando-nos em Andrade (1995, p. 20), temos que \u201ca forma\u00e7\u00e3o \n\nde um territ\u00f3rio d\u00e1 \u00e0s pessoas que nele habitam a consci\u00eancia de sua participa\u00e7\u00e3o, \n\nprovocando o sentido da territorialidade que de forma subjetiva, cria uma \n\nconsci\u00eancia de confraterniza\u00e7\u00e3o entre elas\u201d. \n\n \n\nE essa territorialidade deve ser observada a partir dos diversos atores sociais \n\nenvolvidos, levando-se em conta n\u00e3o s\u00f3 os aspectos da domina\u00e7\u00e3o e da explora\u00e7\u00e3o, \n\nmas, principalmente, de pertencimento e de redefini\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rios, como \n\ntamb\u00e9m os de rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas realizadas por esses atores. Tomando-se Paul \n\nE. Little (2002) para quest\u00f5es como esta, temos:   \n\n \n\nNo intuito de entender a rela\u00e7\u00e3o particular que um grupo social mant\u00e9m com \nseu respectivo territ\u00f3rio, utilizo o conceito de cosmografia (Little 2001), \ndefinido como os saberes ambientais, ideologias e identidades ? \ncoletivamente criados e historicamente situados ? que um grupo social \nutiliza para estabelecer e manter seu territ\u00f3rio. A cosmografia de um grupo \nde territ\u00f3rio espec\u00edfico, a hist\u00f3ria da sua ocupa\u00e7\u00e3o guardada na mem\u00f3ria \ncoletiva, o uso social que d\u00e1 ao territ\u00f3rio e as formas de defesa dele \n(LITTLE, 2002, p. 4). \n\n \n\nNa concep\u00e7\u00e3o dos autores mencionados anteriormente, o territ\u00f3rio e a \n\nterritorialidade s\u00e3o concebidos como um espa\u00e7o de alteridade, por serem locais de \n\nconflitos \u00e9tnicos e, ao mesmo tempo, de contatos e acomoda\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, \n\nn\u00e3o basta um conceito puramente espacial ou geogr\u00e1fico para definir territ\u00f3rio e \n\nterritorialidade na vis\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, pois as lutas sociais propagadas \n\npor esses grupos sempre estiveram associadas a reivindica\u00e7\u00f5es de demarca\u00e7\u00e3o de \n\nseus territ\u00f3rios, justificadas por quest\u00f5es de sobreviv\u00eancia e da afirma\u00e7\u00e3o e \n\nreafirma\u00e7\u00e3o de suas identidades (SEEGER; CASTRO, 1979). \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\nNessa l\u00f3gica, a territorialidade para os Macuxi de Roraima n\u00e3o foge \u00e0 regra, \n\npois, durante muito tempo, viveram em um cen\u00e1rio de in\u00fameros conflitos e guerras \n\ncom outros grupos ind\u00edgenas que viviam nos mesmos espa\u00e7os e, posteriormente, \n\ncom os n\u00e3o ind\u00edgenas que aqui chegaram. Com os primeiros, as guerras existiram \n\ncom o objetivo de garantir que \u00e1reas territoriais de atividades, como ca\u00e7a, pesca e \n\ncoleta, ficariam sob dom\u00ednio de cada etnia, assegurando, assim, a todos os grupos, \n\nperman\u00eancia em sua respectiva \u00e1rea, podendo nela transitar livremente. Todavia, na \n\nrela\u00e7\u00e3o com os segundos, a guerra acontecia para resguardar a presen\u00e7a ind\u00edgena \n\nno territ\u00f3rio, bem como para manter suas rela\u00e7\u00f5es com este no que se refere a \n\ncren\u00e7as e elementos culturais vinculados ao territ\u00f3rio, que s\u00e3o transmitidos de \n\ngera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o. A concep\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, no que diz respeito \u00e0 territorialidade, \n\ntem rela\u00e7\u00e3o com a organiza\u00e7\u00e3o espacial dos diferentes atores e da intera\u00e7\u00e3o entre \n\neles (RAFFESTIN, 1993). \n\n \n\nDe acordo com Jorge Manuel Costa e Souza (2005, p. 45), os \u201cterrit\u00f3rios \n\nancestrais dos povos Macuxi apontam para a Bacia do Orinoco (na Venezuela)\u201d. As \n\njornadas migrat\u00f3rias desse povo tiveram in\u00edcio na metade do s\u00e9culo XVI e, de forma \n\nprogressiva, alcan\u00e7aram a Bacia do Rio Branco e avan\u00e7aram at\u00e9 territ\u00f3rios do \n\nRupununi, na Guiana. Durante o percurso feito pelos ind\u00edgenas Macuxi e outros do \n\nmesmo tronco lingu\u00edstico Caribe, como os Caripon\u00e1, Uaic\u00e1, Securi, Carapi, Sepuru, \n\nUmaiana Taurepang e Ianom\u00e2mi, houve intensa atividade comercial (trocas), bem \n\ncomo domina\u00e7\u00e3o de outros grupos tribais de tronco lingu\u00edstico Aruak, como, por \n\nexemplo, os Wapixana, Paravilhana, Sapar\u00e1, Aturai\u00fa, Tapicari, Uaiumur\u00e1, Amarip\u00e1 e \n\nPauxanaque, que guerreavam entre si pela disputa do territ\u00f3rio entrecortado por rios \n\n(SAMPAIO, [1777] 1872).  \n\n \n\nDos grupos atualmente presentes no territ\u00f3rio do vale do Rio Branco, apenas \n\nos Macuxi, Taurepang, Ianom\u00e2mi, Ingaric\u00f3, Patamona e Wapixana sobreviveram. \n\nAlgumas etnias dilu\u00edram-se entre os Macuxi, e outras foram exterminadas por conta \n\ndas conquistas portuguesas, espanholas e holandesas (AMODIA, PIRA, 1985). Para \n\ncompreendermos tal quest\u00e3o, o contato entre \u00edndios e brancos acirrou a luta pela \n\nposse dessa terra. Conforme salienta Reginaldo Gomes de Oliveira, temos: \n\n \n\nNo processo das rela\u00e7\u00f5es inter-tribais, os \u201cCaribes\u201d transformaram em \nterrit\u00f3rio de seu dom\u00ednio as vastas regi\u00f5es pertencentes \u00e0s bacias dos rios \nOrinoco (Venezuela), Essequibo (Guiana) e Branco (Brasil), dentro de um \nprocesso ecossist\u00eamico distinto do modo de apropria\u00e7\u00e3o do mundo natural \n\n\n\n42 \n\n \n\npelo branco, de modelo econ\u00f4mico e interesse individualista na rela\u00e7\u00e3o com \na terra (OLIVEIRA, 2003, p. 43). \n \n \n\nDe acordo com a literatura hist\u00f3rica, arqueol\u00f3gica e antropol\u00f3gica existente, \n\nconsta que os Macuxi, Taurepang, Ingarik\u00f3 e Patamona (tronco lingu\u00edstico Caribe) \n\nse desenvolveram culturalmente no extenso territ\u00f3rio em volta do Monte Roraima, \n\nacidente geogr\u00e1fico que se apresenta como o mundo f\u00edsico e cosmol\u00f3gico da \n\nhist\u00f3ria de cria\u00e7\u00e3o desses povos. Tanto o lavrado3 como as serras localizadas na \n\npor\u00e7\u00e3o nordeste de Roraima formam o espa\u00e7o onde o padr\u00e3o cultural das etnias \n\nMacuxi, Taurepang, Ingarik\u00f3 e Patamona do tronco lingu\u00edstico Caribe foi criado. As \n\nreferidas etnias s\u00e3o muito pr\u00f3ximas social e culturalmente. Formam um complexo \n\n\u00e9tnico e lingu\u00edstico que abrange tamb\u00e9m os povos Pemom, os Akawaio e Patamona \n\n(Kapom), os quais, por sua vez, utilizam-se dos mesmos divisores hidrogr\u00e1ficos do \n\nMonte Roraima (SANTILLI, 2001). \n\n \n\nPortanto, a territorialidade ind\u00edgena significa o espa\u00e7o constru\u00eddo por meio de \n\nesfor\u00e7os coletivos de determinados grupos organizados socialmente para ocupar, \n\nusar, controlar e se identificar com uma parcela espec\u00edfica de seu ambiente natural \n\n(LITTLE, 2002). Dessa forma, o territ\u00f3rio passa a se constituir em elemento \n\nimprescind\u00edvel \u00e0 sobreviv\u00eancia, afirma\u00e7\u00e3o e reconfigura\u00e7\u00e3o de identidades, \n\nimprimindo uma especificidade em cada grupo, refletindo-se em marcas deixadas \n\npelos antepassados.  \n\n \n\nA no\u00e7\u00e3o de pertencimento a um lugar agrupa tanto os povos ind\u00edgenas de \numa \u00e1rea imemorial quanto os grupos que surgiram historicamente numa \n\u00e1rea atrav\u00e9s de processos de etnog\u00eanese e, portanto, contam que esse \nlugar representa seu verdadeiro e \u00fanico homeland (LITTLE, 2002, p. 10). \n \n \n\nSendo assim, para analisar o territ\u00f3rio da origem dos povos ind\u00edgenas Macuxi, \n\nfaz-se necess\u00e1ria uma abordagem hist\u00f3rica das circunst\u00e2ncias espec\u00edficas de como \n\nse originou e em que contexto foi defendido e reafirmado. Iniciaremos apresentando \n\nalguns fatos ocorridos a partir do s\u00e9culo XVII, considerando que esse territ\u00f3rio foi um \n\ndos \u00faltimos a ser penetrado por exploradores espanh\u00f3is, holandeses, ingleses e \n\nportugueses. \n\n \n\n                                                           \n3 O termo \u201clavrado\u201d \u00e9 usado regionalmente para designar as \u00e1reas de savanas em Roraima (PINHO \n\net al., 2010). \n\n\n\n43 \n\n \n\nSegundo Francisco Xavier Ribeiro de Sampaio, ouvidor da capitania de S\u00e3o \n\nJos\u00e9 do Rio Negro ([1777] 1872, p. 202), \u201csomente na primeira metade do s\u00e9culo \n\nXVII foi registrada a exist\u00eancia do Rio Branco, como consta nos escritos do Padre \n\nCrist\u00f3v\u00e3o de Acu\u00f1a em seu livro \u201cNuevo Descubrimiento Del Rio de Las Amazonas\u201d, \n\nescrito em 1641 durante a expedi\u00e7\u00e3o explorat\u00f3ria iniciada pelo lusitano Pedro \n\nTeixeira\u201d. Portanto, os portugueses s\u00f3 tomaram conhecimento das terras mais ao \n\nnorte do Brasil, por meio dos relatos desse cronista oficial da coroa portuguesa \n\n(BARBOSA, 1994). \n\n \n\nMarcio Antonio Destro faz um breve relato sobre a viagem de Pedro Teixeira \n\npelo Rio Amazonas, onde se refere \u00e0 exist\u00eancia do Rio Branco: \n\n \n\nOs portugueses n\u00e3o poderiam ficar para tr\u00e1s na corrida para estabelecer a \nconquista da Amaz\u00f4nia, partindo da cidade de S\u00e3o Lu\u00eds, no dia 5 de \nfevereiro de 1637, o portugu\u00eas Pedro Teixeira, com a finalidade de \nreconhecer, explorar e colocar marcos de ocupa\u00e7\u00e3o portuguesa, utilizando-\nse para isso do conhecimento e da adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 selva dos \u00edndios. Em 16 de \nFevereiro de 1639, chegou a Quito, na Am\u00e9rica Hisp\u00e2nica em uma \nempreitada que durou cerca de dois anos, retornando a Bel\u00e9m no dia 12 de \ndezembro de 1639. O descobrimento do rio Branco foi citado na explora\u00e7\u00e3o \nempreendida por Pedro Teixeira, n\u00e3o indicando necessariamente que rio \nteria sido explorado, mas sim que o mesmo existia. Conforme o historiador \nJo\u00e3o Pandi\u00e1 Cal\u00f3geras, datam do ano 1671 as primeiras explora\u00e7\u00f5es do rio \nBranco, relatadas na Rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-geographica do Rio Branco da \nAm\u00e9rica portuguesa e no Di\u00e1rio da Viagem do ouvidor Francisco Xavier \nRibeiro de Sampaio (DESTRO, 2006, p. 14). \n \n \n\nConsiderando a pesquisa de Destro (2006), a viagem expedicion\u00e1ria de Pedro \n\nTeixeira pelo Amazonas levou a acreditar que o descobrimento do Rio Branco e o \n\nprimeiro contato com as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas da regi\u00e3o n\u00e3o foi intencional. Isto \u00e9, \n\ncom desejo de encontrar algo de valor no retorno a Quito, os integrantes da \n\nexpedi\u00e7\u00e3o adentraram no territ\u00f3rio do Rio Branco e aprisionaram v\u00e1rios ind\u00edgenas \n\npara vender como escravos na Capitania do Gr\u00e3o Par\u00e1 e Maranh\u00e3o. Isso mostra que \n\nos ind\u00edgenas eram tratados como objeto de troca pelos colonizadores (BARBOSA, \n\n1994).  \n\n \n\nO que facilitou o avan\u00e7o dos portugueses em terras do norte brasileiro no \n\ns\u00e9culo XVII, em decorr\u00eancia da Uni\u00e3o Ib\u00e9rica, foi a divis\u00e3o administrativa na col\u00f4nia, \n\nque culminou na cria\u00e7\u00e3o da Capitania do Maranh\u00e3o e Gr\u00e3o-Par\u00e1. Al\u00e9m disso, outro \n\nponto favor\u00e1vel aos portugueses foi o f\u00e1cil acesso \u00e0 Bacia do Rio Amazonas, \n\n\n\n44 \n\n \n\nsitua\u00e7\u00e3o contra a qual a coroa espanhola n\u00e3o podia mais protestar por causa da \n\nuni\u00e3o das duas coroas. \n\n \n\nApesar de um intenso movimento militar, civil e religioso no final do s\u00e9culo \n\nXVII, somente na segunda metade do s\u00e9culo XVIII os portugueses conseguiram a \n\nsoberania lusitana sobre essas terras em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pretens\u00f5es de outros Estados \n\nNacionais europeus (BARBOSA, 1994). Os objetivos da coroa portuguesa eram: \n\nassegurar o dom\u00ednio do territ\u00f3rio e defend\u00ea-lo de tentativas de aproxima\u00e7\u00e3o das \n\nna\u00e7\u00f5es europeias (ingleses, franceses, espanh\u00f3is), que tamb\u00e9m tinham um grande \n\ninteresse no com\u00e9rcio de escravos, \u00edndios, extra\u00e7\u00e3o de \u00f3leos vegetais e animais, \n\nresinas, couros e peles de animais, canela, cravo, urucum e cacau, conhecidas \n\ncomo drogas do sert\u00e3o (FARAGE, 1991; SAMPAIO, [1777] 1872). \n\n \n\nNota-se que o interesse de conquista das na\u00e7\u00f5es europeias era puramente \n\ncomercial. N\u00e3o bastou a usurpa\u00e7\u00e3o das riquezas naturais do vale do Rio Branco; \n\ntamb\u00e9m massacraram e escravizaram as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas que viviam no \n\nterrit\u00f3rio. No tocante a essa situa\u00e7\u00e3o, Jos\u00e9 de Sousa Martins salienta: \u201cO que \n\npoderia ter sido um momento fascinante de descoberta do homem, foi um momento \n\ntr\u00e1gico de destrui\u00e7\u00e3o e morte\u201d (MARTINS, 1997, p.169). \n\n \n\n A respeito de Roraima a partir do s\u00e9culo VXIII, sabemos que \u201c[...] era \n\nconstitu\u00edda inicialmente de nativos\u201d (FREITAS, 1997, p. 36), ou seja, estes nativos \n\n(ind\u00edgenas) vieram do Caribe, da\u00ed a denomina\u00e7\u00e3o do tronco lingu\u00edstico Caribe \n\n(Macuxi, Taurepang, Ianom\u00e2mi etc). Para chegarem ao territ\u00f3rio, esses ind\u00edgenas \n\ntiveram que subir o rio Orinoco (Venezuela), alcan\u00e7ando os rios Caru\u00e1 e Paragu\u00e1 e, \n\na partir deste, penetraram nos rios Uraricuera e Branco, localizados em territ\u00f3rio \n\nbrasileiro. Os ind\u00edgenas do Tronco Lingu\u00edstico Caribe foram perseguidos por \n\nincurs\u00f5es europeias que vinham em busca de riquezas (drogas do sert\u00e3o) e com a \n\nfinalidade de escravizar as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas do vale do Rio Branco. Freitas \n\n(1997) afirma que as etnias do Tronco Lingu\u00edstico \u201cCaribes\u201d, tamb\u00e9m chamadas de \n\ncanibais, eram ex\u00edmios navegadores. \n\n \n\nA partir do ano de 1727, devido \u00e0 libera\u00e7\u00e3o de Alvar\u00e1 pela Junta das Miss\u00f5es, \n\nexpedi\u00e7\u00f5es foram autorizadas para atuarem no resgate dos ind\u00edgenas apresados \n\npelos traficantes. As Miss\u00f5es eram compostas por mission\u00e1rios que tinham como \n\n\n\n45 \n\n \n\natribui\u00e7\u00e3o catequizar os ind\u00edgenas nos aldeamentos e evitar que fossem \n\nescravizados e/ou que tivessem seu direito \u00e0 liberdade e ao trabalho remunerado \n\ndesrespeitados (N\u00facleo de Estudos e Assuntos Ind\u00edgenas, texto digital). Entretanto, \n\na motiva\u00e7\u00e3o dessas miss\u00f5es foi de capturar os ind\u00edgenas para realizar os servi\u00e7os \n\ngerais dos pr\u00f3prios mission\u00e1rios e dos colonos. As not\u00edcias que se tem, segundo \n\nrelato de Ribeiro de Sampaio ([1777] 1872), \u00e9 que, at\u00e9 1736, o capit\u00e3o paraense \n\nFrancisco Ferreira (conhecido como traficante) e que vivia na aldeia de Caburi, no rio \n\nNegro, teria percorrido a margem direita do rio Uraricoera em busca dos Macuxi e \n\nWapixana. Nove anos depois, ocorreu a entrada da primeira tropa oficial portuguesa \n\nde resgate de ind\u00edgenas no vale do Rio Branco, sobre as ordens de Cristovam Ayres \n\nBotelho. S\u00e3o desse per\u00edodo tamb\u00e9m os registros de produtos naturais levados para \n\na Capitania do Gr\u00e3o-Par\u00e1, como a salsaparrilha, o cacau, o cravo e, principalmente, \n\nescravos \u00edndios (FARAGE, 1991).  \n\n \n\nJ\u00e1 no ano de 1740, foram organizadas outras expedi\u00e7\u00f5es comandadas pelos \n\nportugueses. Nesse mesmo per\u00edodo, foram realizadas as expedi\u00e7\u00f5es de Louren\u00e7o \n\nBelfort e Xavier de Andrade, com a permiss\u00e3o das autoridades lusitanas. Em 1748, \n\nh\u00e1 registros de uma \u00faltima dessas expedi\u00e7\u00f5es, liderada por Jos\u00e9 Miguel Ayres. As \n\nexpedi\u00e7\u00f5es, conhecidas como tropas de resgate, tinham duas finalidades: (1) \n\ncapturar \u00edndios para o trabalho escravo; e (2) contribuir com o expansionismo da \n\ncoroa portuguesa. (AMODIO, PIRA, 1985; DINIZ, 1972). \n\n \n\nFrancisco Xavier Ribeiro de Sampaio ([1777] 1872), em seus registros de \n\nviagem, confirma o tratamento dado aos ind\u00edgenas do vale do Rio Branco, conforme \n\nsegue: \n\n \n\nA pol\u00edtica, que empregaram os portugueses no descobrimento das vastas \nregi\u00f5es d\u2019esta parte da Am\u00e9rica, foi conhecer as na\u00e7\u00f5es e propor-lhes logo \na sujei\u00e7\u00e3o portuguesa e a religi\u00e3o catholica. Para este fim formaram ald\u00eaas, \nque entregaram aos mission\u00e1rios, quando estes n\u00e3o foram os autores das \nmesmas. [...] com este motivo, pois entraram os portugueses a navegar \nmais adiantamente o Rio Branco, conduzido dos mesmos \u00edndios para \nnossas povoa\u00e7\u00f5es do Rio Negro. Ao nosso rio subiam a comprar escravos \nn\u2019aquele tempo em que foi licito este comercio infame (SAMPAIO, [1777] \n1872, p. 207). \n\n  \n\nA explora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra dos ind\u00edgenas era pr\u00e1tica recorrente nos \n\npr\u00f3prios aldeamentos religiosos, embora os mission\u00e1rios, na sua maioria, se \n\nposicionassem contr\u00e1rios \u00e0 escravid\u00e3o dos nativos. \n\n\n\n46 \n\n \n\nCom o fim das expedi\u00e7\u00f5es de resgate ao \u00edndio, em 1757 surge uma nova \n\npol\u00edtica escravista, o \u201cDiret\u00f3rio Pombalino\u201d, implementado por Marqu\u00eas de Pombal. \n\nO Governador do Gr\u00e3o-Par\u00e1, Mendon\u00e7a Furtado, com base na Reforma Indigenista \n\nde Marqu\u00eas de Pombal, normatizou medidas relativas \u00e0 vida do \u00edndio, criando o \n\nRegimento do Diret\u00f3rio. Tal regulariza\u00e7\u00e3o tornava o \u00edndio \u201clivre\u201d sob a prote\u00e7\u00e3o do \n\nEstado, sendo encaminhado para diferentes servi\u00e7os do Estado e dos moradores do \n\npovoado. Por\u00e9m, a pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o indigenista aplicada por Pombal n\u00e3o evidencia \n\ncom clareza a fun\u00e7\u00e3o do ind\u00edgena aldeado. Ele \u00e9 \u201clivre\u201d e usufrui do exerc\u00edcio de \n\ncidadania, mas, ao mesmo tempo, n\u00e3o tem direito de propriedade; ao contr\u00e1rio, ele \u00e9 \n\npropriedade do Estado (OLIVEIRA, 2003). Na realidade, essa Reforma foi mais uma \n\nestrat\u00e9gia criada pelos portugueses para que o ind\u00edgena deixasse sua condi\u00e7\u00e3o de \n\n\u00edndio e entrasse nos moldes europeus (REIS, 1989). Dessa forma, pensavam os \n\ncolonizadores que os \u00edndios poderiam ser \u00fateis \u00e0 sociedade que deveriam integrar.  \n\n \n\nVisando concretizar o projeto portugu\u00eas no vale do Rio Branco, foi levado \n\nadiante um plano de instala\u00e7\u00e3o de uma fortifica\u00e7\u00e3o denominada Forte S\u00e3o Joaquim \n\ndo Rio Branco (BRAGA, 2002). Esse Forte, segundo Barbosa (1994), foi iniciado \n\npelo engenheiro alem\u00e3o Philippi Stum, enviado pela coroa portuguesa em 1775. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o do mesmo deu-se em uma \u00e1rea bastante estrat\u00e9gica, entre o rio Branco \n\ne o rio Tacutu, precisamente na margem esquerda da foz do \u00faltimo. Nesse mesmo \n\nper\u00edodo, foram estabelecidas as primeiras feitorias de cria\u00e7\u00e3o de gado que, depois, \n\nse transformaram nas fazendas nacionais de S\u00e3o Bento, fundada pelo Coronel \n\nManoel da Gama Lobo de Almada, a Fazenda de S\u00e3o Jos\u00e9 pertencente ao capit\u00e3o \n\nJos\u00e9 Ant\u00f4nio \u00c9vora, rico morador do rio Negro, e tamb\u00e9m a Fazenda de S\u00e3o \n\nMarcos, fundada pelo comandante do Forte, S\u00e1 Sarmento, que, inclusive, ainda \n\nexiste no territ\u00f3rio (REIS, 1989; BRAGA, 2002). Essas fazendas, mais tarde, se \n\ntornaram os primeiros n\u00facleos onde se deu a introdu\u00e7\u00e3o de gado no vale do Rio \n\nBranco (AMODIO, PIRA, 1985). \n\n \n\nOs produtos naturais encontrados no vale do Rio Branco motivaram muitas \n\noutras expedi\u00e7\u00f5es, dentre elas, a de Lobo de Almada, que percorreu territ\u00f3rios dos \n\nrios Uraricoera e Branco, chegando at\u00e9 a conflu\u00eancia com o rio Uraricapar\u00e1, em \n\n1787. Durante essa viagem, Manoel da Gama Lobo de Almada elaborou um relat\u00f3rio \n\ndescrevendo, al\u00e9m das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, as riquezas do ambiente, como \n\nplantas, animais e minerais, conforme segue: \n\n\n\n47 \n\n \n\nPassando a tratar dos produtos naturais deste rio e seu territ\u00f3rio, me refiro \naos que alcan\u00e7o que podem involver utilidade de comercio, ou que pode \nservir \u00e0s necessidades [...]. \nNo que pertence aos vegetais, h\u00e1 o cac\u00e1o, a sal\u00e7a parrilha, algumas \nbaunilhas, a semauma branca, e da amarela a que tamb\u00e9m chamam \nmonguba, o \u00f3leo de cupauba, a castanha vulgarmente chamada do \nMaranh\u00e3o, a madeira de c\u00f4r laranjada, que \u00e9 uma madeira entrefina muito \nleve pr\u00f3pria para moveis de casa; h\u00e1 o p\u00e1o roixo, bom para o mesmo uso, \np\u00e1o d\u2019arco, madeira bem conhecida; differentes cascas com que se costuma \ncortir s\u00f3la, e couros: e com rela\u00e7\u00e3o a tinturaria, as plantas da ca\u00e1piranga \npara tinta roixa, do carajur\u00fa para tinta encarnada; para os vernizes a resina \nde jutaycica: e todos sem contar as diversas fructas que se encontram \ncreadas sem cultura como s\u00e3o, o caju, abiorana, cupuahi, e muitas outras \nde excelente gosto, e cheiro [...]. \n[...] as campinas que correm de uma e outra parte do rio at\u00e9 as cabeceiras \ndos rios Mah\u00fa, Surum\u00fa, e Majari, estas f\u00e9rteis campinas, s\u00e3o cobertas de \nexcelentes pastos para o gado, semeadas de ilhas de matto [...], regadas de \nigarap\u00e9s que as fertilisma com inumer\u00e1veis lagos, de que se tira quantidade \nde sal montanum, pr\u00f3prio a fazer mais saborosos os pastos [...]. \nPassando aos produtos naturaes do reino animal: o rio tem peixe bastante, \ne de grandeza: tais s\u00e3o os peixes Bois, as Perauibas, as Pirararas; \nprincipalmente de Tartarugas \u00e9 abundant\u00edssimo, e nisto bem compar\u00e1vel ao \nrio Solim\u00f5es. \nO paiz abunda em ca\u00e7a: das aves, principalmente os Mutuns, e Patos s\u00e3o \ninumer\u00e1veis. Dos quadrupedes, h\u00e1 bastantes Porcos, Cutias, Antas; por\u00e9m \nnada chega \u00e0 prodigiosa quantidade de Veados; [...] \nNo que toca aos mineraes: h\u00e1 o sal gemma ou sal motanum, [...]. \nEncontram-se bastante pedras atacadas de ferro, o que persuade haver \ndeste bastante deste mineral. H\u00e1 quantidade de perdeneiras de diversas \ncores, [...] e h\u00e1 essa esp\u00e9cie de crystaes [...] (ALMADA, [1787] 1861, p. 660-\n662). \n \n \n\nDe acordo com as descri\u00e7\u00f5es feitas por Lobo de Almada, o territ\u00f3rio rio-\n\nbranquense proporcionava aos colonizadores uma terra rica e com imensur\u00e1veis \n\nrecursos naturais a serem explorados \u00e0 custa da m\u00e3o de obra escrava dos ind\u00edgenas \n\naprisionados. Isso mostra por que tanta cobi\u00e7a dos espanh\u00f3is, holandeses e \n\ningleses em se apossar dessa parte do Brasil. Muitos desses elementos da \n\nnatureza, observados por Manoel da Gama Lobo de Almada, ainda encontram-se \n\npresentes no vale rio-branquense. \n\n \n\nAs tropas portuguesas enviadas para ocupar territ\u00f3rios do vale do Rio Branco \n\ntinham a miss\u00e3o de expulsar os espanh\u00f3is e criar, nas proximidades do Forte S\u00e3o \n\nJoaquim, os aldeamentos ind\u00edgenas (FARAGE, 1991). Todavia, a presen\u00e7a de \n\nind\u00edgenas da etnia Macuxi, nos referidos aldeamentos, somente veio a ocorrer entre \n\nos anos 1788 e 1789. Tratando-se dos Wapixana, estes foram aldeados desde o \n\nin\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o do Forte, tanto por causa do efetivo povoamento como pelo fato \n\nde se utilizar a m\u00e3o de obra ind\u00edgena Wapixna, bem como de outras etnias para o \n\ntransporte da madeira para sua utiliza\u00e7\u00e3o em constru\u00e7\u00f5es e com outras finalidades \n\n(AMODIO, PIRA, 1985).  \n\n\n\n48 \n\n \n\nOs seis primeiros aldeamentos criados pelos portugueses, juntamente com o \n\nForte S\u00e3o Joaquim em 1777, conforme ilustra o mapa a seguir (Figura 2), foram \n\nNossa Senhora do Carmo (atualmente Boa Vista), Santa B\u00e1rbara e Santa Isabel \n\n(margem direita do rio Branco). Na margem oriental do rio Tacutu, perto do Forte \n\nS\u00e3o Joaquim, encontram-se S\u00e3o Felipe, Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o, este o mais \n\npopuloso e o mais distante dos povoamentos, e Santo Ant\u00f4nio (no rio Uraricuera) \n\n(FARAGE, 1991). Al\u00e9m dos povoamentos citados, novos aldeamentos foram criados \n\nem 1784, como o de Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o e Santa Maria (margem direita \n\ndo Rio Branco), S\u00e3o Felipe e S\u00e3o Martinho (margem esquerda do Rio Branco).  \n\n \nFigura 2 - Mapa com a localiza\u00e7\u00e3o do Forte S\u00e3o Joaquim e Aldeamentos na bacia do \nRio Branco, s\u00e9culo XVIII. \n\nFonte: Farage (1991, p. 255). \n\n \nDeslocar os ind\u00edgenas para esses aldeamentos foi uma forma que os \n\nlusitanos encontraram de expandir a coloniza\u00e7\u00e3o da coroa portuguesa e garantir o \n\ndom\u00ednio do territ\u00f3rio, impedindo que as demais frentes de expans\u00e3o europeia, como \n\nas espanholas e holandesas, tamb\u00e9m invadissem o territ\u00f3rio. Utilizando-nos de Jos\u00e9 \n\n\n\n49 \n\n \n\nde Souza Martins a respeito dos impactos que as frentes de expans\u00e3o causaram aos \n\nind\u00edgenas ao longo da hist\u00f3ria do Brasil, temos: \n\n \n\nPara o \u00edndio o avan\u00e7o da frente de expans\u00e3o n\u00e3o repercute apenas por \ncoloc\u00e1-lo diante de uma humanidade diferente, a dos civilizados. Repercute \nnos rearranjos espaciais de seus territ\u00f3rios e nas suas rela\u00e7\u00f5es com outras \ntribos, sobretudo as inimigas. Essas mudan\u00e7as resultam em muitas perdas, \nn\u00e3o s\u00f3 do territ\u00f3rio, mas tamb\u00e9m de vidas e de elementos culturais \n(MARTINS, 1997, p. 169). \n \n \n\nOs encontros ou desencontros com o outro aos quais se refere Martins \n\n(1997), neste caso envolvendo representantes do projeto colonial portugu\u00eas e, \n\nposteriormente, do Estado Nacional Brasileiro, provocou impactos desiguais em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos povos ind\u00edgenas que viviam em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nBranco. Os grupos Macuxi, Caripon\u00e1, Uaic\u00e1, Securi, Carapi, Sepuru e Umaiana, \n\nencontrados por Francisco Xavier Ribeiro de Sampaio em 1777, foram os mais \n\ndif\u00edceis de aldear por serem conhecidos como etnias arredias, que vieram do norte \n\nem decorr\u00eancia de conflitos com os espanh\u00f3is, mas como contra\u00edram alian\u00e7as \n\ncomerciais com os holandeses, guerrearam e dizimaram outras tribos.  \n\n \n\nNesse sentido, um exemplo foi a luta entre Makuxi e Wapixana, na qual os \n\nprimeiros expulsaram os segundos de seu territ\u00f3rio que se estendia da Bacia do Rio \n\nUraricuera at\u00e9 o rio Surumu, incluindo a ilha de Marac\u00e1, fazendo com que se \n\ndirecionassem para o Sul, ficando mais pr\u00f3ximos dos portugueses que ali fundaram \n\nsuas vilas. O contato inter\u00e9tnico dos Macuxi com os Wapixana ocorreu desde o \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XVIII, devido \u00e0s guerras e alian\u00e7as estabelecidas com os \n\nportugueses a partir do curso do Rio Branco. Essas duas etnias estabeleceram uma \n\nduradoura guerra entre si. Os Macuxi, recorrendo \u00e0 guerra, tinham dois objetivos: o \n\nprimeiro era de capturar o inimigo Wapixana e negoci\u00e1-lo com os holandeses, em \n\ndecorr\u00eancia da alian\u00e7a estabelecida com esses europeus, e o segundo era no \n\nsentido de conquistar e ocupar a \u00e1rea localizada ao norte do Rio Branco. A guerra \n\nentre os Macuxi e Wapixanas durou at\u00e9 a metade do s\u00e9culo XIX (SAMPAIO, [1777] \n\n1872). Referindo-se ainda \u00e0s guerras Macuxi-Wapixana, o livro \u201c\u00cdndios de Roraima\u201d \n\n(1989), da Cole\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rico-Antropol\u00f3gica n.\u00ba 1, do Centro de Informa\u00e7\u00e3o Diocese \n\nde Roraima, informa o seguinte: \n\n \n\n[...] a guerra que mais durou e que foi, sem d\u00favida, decisiva para o \n futuro do Territ\u00f3rio, os macuxi travaram com os wapixana. \nProvenientes do Norte, os macuxi lutaram com os wapixana para a \n\n\n\n50 \n\n \n\nconquista da regi\u00e3o localizada ao norte do Rio Branco. Foram anos \n de hostilidades, atrav\u00e9s dos quais estes dois povos tiveram \npossibilidades de se conhecerem e, uma vez acabadas as guerras, \n de conviverem pacificamente at\u00e9 hoje (DIOCESE DE RORAIMA, \n1989, p. 82). \n \n \n\nTratando-se dos ind\u00edgenas de filia\u00e7\u00e3o Aruak, os portugueses tiveram mais \n\nfacilidade de estabelecer alian\u00e7as, pois as etnias j\u00e1 haviam sofrido significativos \n\ndesgastes devido \u00e0s guerras contra\u00eddas com os espanh\u00f3is, ingleses e holandeses. A \n\nnarrativa de Francisco Xavier Ribeiro de Sampaio, que percorreu territ\u00f3rios do vale \n\ndo Rio Branco em 1777, mesmo carregada de etnocentrismo, corrobora no sentido \n\ndas alian\u00e7as sinalizadas pelos ind\u00edgenas ao informar: \u201cParece que suspiravam \n\naqueles \u00edndios pela nossa sujei\u00e7\u00e3o\u201d (SAMPAIO, [1777] 1872, p. 251). Sendo assim, \n\no que se constata \u00e9 que a maioria dos ind\u00edgenas do tronco lingu\u00edstico Aruak, que \n\nhabitavam os aldeamentos nas proximidades do Forte S\u00e3o Joaquim, tais como os \n\nParavilhana, Wapixana, Sapar\u00e1, Aturai\u00fa, Tapicari, Uaiumur\u00e1, Amarip\u00e1 e Pauxana, \n\nestabeleceram alian\u00e7as com os portugueses; portanto, n\u00e3o encontramos registro da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de armas e, sim, tentativas de manter uma \u201cboa rela\u00e7\u00e3o\u201d com eles \n\n(SAMPAIO, [1777] 1872).  \n\n \n\nEntretanto, n\u00e3o podemos esquecer que, no momento em que os europeus \n\nchegaram ao territ\u00f3rio da Bacia do Rio Branco, v\u00e1rias etnias viviam em intensos \n\nconfrontos entre si, o que refor\u00e7a a premissa da alian\u00e7a que alguns grupos \n\npassaram a adotar com espanh\u00f3is, holandeses, franceses e ingleses. As guerras \n\nind\u00edgenas em territ\u00f3rios do vale do Rio Branco, independentemente da presen\u00e7a \n\neuropeia encontrada na documenta\u00e7\u00e3o, corroboram as rea\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas \u00e0s \n\nocupa\u00e7\u00f5es de seus territ\u00f3rios e independente de serem ind\u00edgenas ou n\u00e3o ind\u00edgenas. \n\nLonge de serem sujeitos passivos, somos levados a pensar que, em todo o seu \n\nprocesso hist\u00f3rico, atuaram com as mais diversas estrat\u00e9gias, moldando situa\u00e7\u00f5es \n\nque faziam sobreviver sua identidade. \n\n \n\nTratando-se das guerras entre etnias dos Grupos Lingu\u00edsticos Caribes e \n\nAruak, vale salientar que nem todas elas participaram das guerras. Portanto, \n\nalian\u00e7as, guerras, dilui\u00e7\u00e3o entre os grupos e dizima\u00e7\u00e3o constitu\u00edram um processo \n\nlatente neste cen\u00e1rio. No entanto, muitas dessas guerras eram provocadas pelos \n\nportugueses, que incitavam as lutas entre os pr\u00f3prios \u00edndios do tronco Caribe (os \n\nMacuxi) e do tronco Aruak (os Wapixana), que j\u00e1 vinham guerreando por causa do \n\n\n\n51 \n\n \n\ncom\u00e9rcio com os holandeses. Tamb\u00e9m faziam parte desse grupo os Sapar\u00e1, \n\nParaviana e outros grupos menores, que foram atra\u00eddos pelo processo de \n\naldeamento (SAMPAIO, [1777] 1872). \n\n \n\nEntretanto, a estrat\u00e9gia de aldear os ind\u00edgenas n\u00e3o funcionou como era \n\nesperada pelos militares e religiosos, pois os nativos eram for\u00e7ados a trabalhar, e \n\ncom isso lhes faltava tempo para dedicar-se \u00e0s suas ro\u00e7as. A farinha, que era \n\ndistribu\u00edda pelos militares, n\u00e3o atendia suas necessidades alimentares; al\u00e9m disso, \n\nos ind\u00edgenas eram acometidos por doen\u00e7as como a tuberculose, e muitos morreram \n\npor falta de cuidados. Esses acontecimentos geraram rebeli\u00f5es como, por exemplo, \n\na de 1780, resultando no abandono em massa dos ind\u00edgenas dos aldeamentos, pois \n\nos ind\u00edgenas tinham muitas facilidades para sair e entrar nesses locais (DINIZ, \n\n1972). \n\n \n\nReferente ainda a este epis\u00f3dio, Edson Soares Diniz (1972) faz refer\u00eancia ao \n\ncomandante do Forte S\u00e3o Joaquim, que enviou uma carta ao governo do Par\u00e1, \n\nexplicando os motivos da rebeli\u00e3o. Sobre isto temos:  \n\n \n\n[...] O primeiro motivo \u00e9 serem neste tempo puxado para os servi\u00e7os n\u00e3o s\u00f3 \nde fora como das mesmas povoa\u00e7\u00f5es; outra se lhes querer evitar ainda que \nbrandamente os p\u00e9ssimos abusos com que sempre viveram, assim como \nqueimaram dentro das pr\u00f3prias casas os corpos dos que alli morrem e mais \no n\u00famero das mulheres que cada um quer ter, e muitos casados com \nChristians, e que estranham muito a proibi\u00e7\u00e3o de se untarem com urucu e \noutros muitos perversos abusos e costumes que muito sentem largar [...] \n(DINIZ, 1972, p. 29). \n\n \n\nAnalisando a carta anterior, percebe-se claramente que os ind\u00edgenas, mesmo \n\naldeados, continuavam a viver de acordo com seus costumes e sua cultura (DINIZ, \n\n1972). Por outro lado, percebe-se que os europeus tinham avers\u00e3o em aceitar a \n\nforma de viver dos nativos e n\u00e3o percebiam nenhum sentido nos elementos culturais \n\ne simb\u00f3licos dos ind\u00edgenas.  \n\n \n\nCom a sa\u00edda da maioria dos Wapixana e dos aldeados por causa das \n\nrebeli\u00f5es, os portugueses tiveram que estabelecer alian\u00e7as com os ind\u00edgenas \n\nMacuxi, que at\u00e9 ent\u00e3o eram muito hostis. Todavia, receberam bem os portugueses \n\nque lhes ofereceram presentes e os convidaram para se estabelecer no Forte S\u00e3o \n\nJoaquim. Os presentes foram aceitos pelos Macuxi, mas somente por volta de 1787 \n\n\n\n52 \n\n \n\nque aceitaram estabelecer-se no forte. Este evento coincidiu com a chegada de \n\nLobo de Almada que, por ordem do governo do Gr\u00e3o-Par\u00e1, estabeleceu-se no vale \n\ndo Rio Branco e percebeu o valor daquelas campinas verdejantes que se estendiam \n\nat\u00e9 os \u201ccontrafortes guiano\u201d, prop\u00edcios ao estabelecimento de fazendas nacionais \n\npara a cria\u00e7\u00e3o de gado (REIS, 1989).  \n\n \n\nNesse per\u00edodo, os povoados do vale do Rio Branco j\u00e1 haviam sido \n\nreconstitu\u00eddos e as \u201c[...] tr\u00eas fazendas nacionais apontaram para um cen\u00e1rio que \n\nfacilitaria o desenvolvimento da cultura do gado, contribuindo ainda para o \n\nfortalecimento do poderio do portugu\u00eas\u201d (OLIVEIRA, 2003, p. 103). Contudo, as \n\ndificuldades com a longa viagem fluvial que precisava ser feita para transportar o \n\ngado tornou sua rentabilidade desacreditada, afastando, assim, poss\u00edveis \n\ninvestidores. Apesar de o poder pol\u00edtico ter proporcionado aos fazendeiros maior \n\nliberdade de troca, muito embora a depend\u00eancia do mercado da Capitania do Rio \n\nNegro os impedisse de ter a autonomia financeira para isso, seria preciso ter um \n\neficiente transporte fluvial e m\u00e3o de obra ind\u00edgena para executar diferentes servi\u00e7os \n\n(OLIVEIRA, 2003). \n\n \n\nNo entanto, n\u00e3o houve muito progresso quanto \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o do gado e, \n\nmesmo com o surgimento das fazendas nacionais, sua evolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi expressiva. \n\nNo final do s\u00e9culo XVIII, por exemplo, as cabe\u00e7as de gado n\u00e3o passavam de 1000 \n\nem toda a regi\u00e3o (DINIZ, 1972). Nos relatos de viagem de Manuel da Gama Lobo de \n\nAlmada ([1787] 1861), consta que foram trazidos colonos portugueses de outras \n\npartes para colonizar o vale do Rio Branco, bem como a introdu\u00e7\u00e3o do gado com o \n\nintuito de atrair um maior n\u00famero de \u00edndios. Os conselhos dados por Manuel da \n\nGama Lobo de Almada foram os seguintes: \n\n \n\nUma das maiores vantagens que se p\u00f3de tirar do rio Branco \u00e9 povoal-o, e \ncoloniar toda esta fronteira com imensa gente que habita as montanhas do \npaiz. Mas para isto \u00e9 necess\u00e1rio mudar o methodo que se pratica, que em \noutras circunstancias, e em outro tempo poderiam convir, mas que hoje \ndeve alterar. \nPara descer estes tapuyas do mato, aonde eles a seu modo, viviem com \nmais comodidade do que entre n\u00f3s, \u00e9 necess\u00e1rio persuadil-os, vestil-os, n\u00e3o \nos fatigar querendo-se d`eles mais servi\u00e7os do eles podem; e fazer-lhes \npagar prontamente, e sem usura, o que se lhes promete, o que se lhes \ndeve, o que eles tem ganho com suor do rosto, e \u00e0s vezes com riscos da \nsuas vidas. \nO sustento deve consistir em ro\u00e7as de mandioca adiantemente feitas, e j\u00e1 \nmaduras, nos lugares que se lhe determinar para povoa\u00e7\u00f5es. Estas ro\u00e7as \nser repartidas por todas as fam\u00edlias que descerem, de sorte que cada fam\u00edlia \nache entre n\u00f3s o mesmo que tinha no mato; isto \u00e9, sua ro\u00e7a de propriedade \n\n\n\n53 \n\n \n\nde que v\u00e3o tirando o seu arb\u00edtrio mandioca que quiserem para as suas \ndiferentes comidas e bebidas a que est\u00e3o acostumados no mato [...]. \nPara que eles tomem amor \u00e0s povoa\u00e7\u00f5es [...], conv\u00e9m n\u00e3o puxar nunca a \nservi\u00e7os algum estes primeiros homens descidos, para que eles tenham \ntodo tempo de continuarem suas ro\u00e7as, de fazerem suas casas, e de se \nestabelecerem [...], os filhos que n\u00e3o fazerem falta \u00e0s suas fam\u00edlias, sejam \n[...] puxados aos servi\u00e7os p\u00fablicos [...] mas os pais de fam\u00edlias, n\u00e3o os \narranquem \u00e0 suas mulheres, e a seus filhos, deixem-os gozar da \ntranquilidade que lhe permite a pia lei das liberdades [...]. \nOutro meio de coloniar o rio Branco seria incentivar os soldados casarem \ncom as \u00edndias deste territ\u00f3rio, bem como excit\u00e1l-os com donativos de \n\nalgumas vacas, e agulmas \u00e9goas [...]. (ALMADA, [1787] 1861, p. 679-\n680). \n \n \n\nManuel da Gama Lobo de Almada considerava ser de fundamental \n\nimport\u00e2ncia a efetiva coloniza\u00e7\u00e3o no vale do Rio Branco e suas povoa\u00e7\u00f5es. Dessa \n\nforma, nasceu o projeto colonizat\u00f3rio em que os fazendeiros utilizavam \u00edndios e n\u00e3o \n\n\u00edndios como m\u00e3o de obra, acarretando muitas vezes v\u00ednculos familiares por meio de \n\ncasamentos ou compadrio. Esse projeto foi facilitado pelas autoridades e tornou-se \n\nrespons\u00e1vel pela elite social de fazendeiros que atualmente ainda s\u00e3o prestigiados \n\nem Roraima (BARROS, 1995).  \n\n \n\nA tentativa dos portugueses de arregimentar mais ind\u00edgenas que viviam na \n\npor\u00e7\u00e3o norte dos territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Branco n\u00e3o parou, sendo \n\nque, nos anos 1788-1789, chegou e se estabeleceu pr\u00f3ximo ao Forte S\u00e3o Joaquim \n\numa leva de ind\u00edgenas da etnia Macuxi. Esses ind\u00edgenas envolveram-se em um \n\nsangrento levante em 1790, acarretando a morte de quatro soldados e o ferimento \n\nde alguns guerreiros Macuxi. Esse acontecimento comprometeu a alian\u00e7a entre \n\nMacuxi e portugueses do Forte S\u00e3o Joaquim e aumentou as hostilidades com os \n\nind\u00edgenas Wapixana, que j\u00e1 haviam estabelecido alian\u00e7as com os n\u00e3o \u00edndios, bem \n\ncomo viviam nas proximidades do referido Forte (AMODIA PIRA, 1985).  \n\n \n\nCom isso, o Comandante S\u00e1 Sarmento, respons\u00e1vel pelo projeto \n\ncolonizat\u00f3rio, recorreu a uma pol\u00edtica de rod\u00edzio, ou seja, conseguiu negociar, com \n\nos ind\u00edgenas de v\u00e1rias etnias que se encontravam nos aldeamentos do rio Negro e \n\nAmazonas, para que viessem aos aldeamentos do Rio Branco e vice-versa \n\n(BARATA, 1844). Por\u00e9m, isso n\u00e3o resolveu os conflitos; pelo contr\u00e1rio, incitou mais \n\na guerra contra os portugueses do forte a ponto de ind\u00edgenas Paravilhana e os \n\nWapixana matarem o diretor, uma patrulha e alguns moradores de uma aldeia. \n\n \n\n\n\n54 \n\n \n\nDe acordo com Amodia e Pira (1985), os portugueses reagiram violentamente \n\na essa rea\u00e7\u00e3o ind\u00edgena e, com isso, chegou ao Rio Branco uma expedi\u00e7\u00e3o de \n\nsoldados vindo da capital. N\u00e3o h\u00e1 registros se foi a pedido do comandante do Forte, \n\nmas a expedi\u00e7\u00e3o foi chefiada pelo tenente Leonardo Ferreira e tinha como objetivo \n\n\u201cestabelecer a ordem na regi\u00e3o do Rio Branco\u201d (AMODIA; PIRA, 1985, p. 28).  \n\n \n\nNesse processo, os ind\u00edgenas Paravilhanas e os Wapixanas, rebelados, \n\ntentavam se organizar etnicamente contra os portugueses, os quais continuavam \n\ncom a pretens\u00e3o de escraviz\u00e1-los e negoci\u00e1-los como mercadoria, deixando-os cada \n\nvez mais revoltados a ponto de ter acontecido mais um confronto entre \u00edndios e \n\nbrancos (AMODIA; PIRA, 1985). Nesse caso, com a chegada, em 1798, das tropas \n\nda expedi\u00e7\u00e3o portuguesa, aconteceu outro grande conflito guerreiro, chamado de \n\n\u201cPraia do Sangue\u201d, devido \u00e0 quantidade de mortes em ambos os lados, o que \n\nacarretou a quase completa dizima\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas (FREITAS, 2009, p. 135).  \n\n \n\nEm decorr\u00eancia desses conflitos, as alian\u00e7as foram rompidas e muitos \n\nind\u00edgenas abandonaram as miss\u00f5es e povoados, deslocando-se para outros \n\nterrit\u00f3rios de floresta e lavrados, bem como para os pontos que facilitassem trocas \n\ncom holandeses e ingleses da Guiana. Foi por causa desse conflito que muitos \n\nind\u00edgenas do Rio Branco migraram rumo \u00e0 Guiana e, somente no final do s\u00e9culo \n\nXVIII, passaram a retornar, mediante novas alian\u00e7as e promessas feitas pelos \n\nportugueses (ALMEIDA, 2008). \n\n \n\nAs pretens\u00f5es civilizat\u00f3rias dos portugueses que, de forma etnoc\u00eantrica, \n\ndesconsideraram o outro, acarretaram movimentos de lutas ind\u00edgenas contra a \n\ncultura ocidental. Em outras palavras, os portugueses n\u00e3o conseguiam aceitar e, \n\nmuito menos, respeitar a forma de viver dos ind\u00edgenas, seja dos territ\u00f3rios do vale do \n\nRio Branco, seja de outros lugares. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 postura etnoc\u00eantrica, que, neste \n\ncaso, aplica-se aos portugueses, podemos recorrer ao estudo de Roque de Barros \n\nLaraia. \n\n  \n\nO fato de que o homem v\u00ea o mundo atrav\u00e9s de sua cultura tem como \nconseq\u00fc\u00eancia a propens\u00e3o em considerar o seu modo de vida como o mais \ncorreto e o mais natural. Tal tend\u00eancia, denominada etnocentrismo, \u00e9 \nrespons\u00e1vel em seus casos extremos pela ocorr\u00eancia de numerosos \nconflitos sociais (LARAIA, 2009, p. 72). \n \n \n\n\n\n55 \n\n \n\nVale salientar que a vis\u00e3o etnoc\u00eantrica persiste na contemporaneidade como \n\num fen\u00f4meno comum. Laraia (2009, p. 73) chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que \u201ctais \n\ncren\u00e7as cont\u00eam o germe do racismo, da intoler\u00e2ncia e, frequentemente, s\u00e3o \n\nutilizadas para justificar a viol\u00eancia praticada contra os outros\u201d. Nesse caso, a \n\nviol\u00eancia praticada no passado contra os povos ind\u00edgenas de territ\u00f3rios rio-\n\nbranquenses continua na atualidade. Ainda escutamos frases dizendo: o \u201cind\u00edgena \u00e9 \n\npregui\u00e7oso\u201d; \u201cpara que os ind\u00edgenas precisam de muita terra se eles n\u00e3o produzem \n\nnada?\u201d. Neste sentido, temos o seguinte: \n\n \n\nNo contexto da transfigura\u00e7\u00e3o do \u00edndio em branco e de uma s\u00e9rie de \nepis\u00f3dios dram\u00e1ticos de resist\u00eancia ind\u00edgena, o car\u00e1ter autorit\u00e1rio de \natua\u00e7\u00e3o do Estado portugu\u00eas apaziguou as revoltas dos aldeados. Assim, \ndiferentes fam\u00edlias Makuxi (Karib) n\u00e3o s\u00f3 assumiram a cultura do Brasil \nportugu\u00eas, como tamb\u00e9m os pactos de paz com os Wapixana (Arawak) por \nmeio de casamentos e trocas comerciais (OLIVEIRA, 2003, p. 101).  \n \n \n\nApesar do quadro de viol\u00eancia apresentado pelo autor, devido aos problemas \n\nde relacionamento entre ind\u00edgenas e portugueses, estes \u00faltimos continuaram com a \n\ninten\u00e7\u00e3o de ampliar seus dom\u00ednios sobre a regi\u00e3o e, para isso, contaram com o \n\napoio dos ind\u00edgenas que, mesmo sob efeito dos constantes conflitos, n\u00e3o deixaram \n\nde resistir. O sistema de trocas sofreu rupturas em decorr\u00eancia de os ind\u00edgenas \n\nMacuxi come\u00e7arem a recusar novas alian\u00e7as e, portanto, a contribuir com sua m\u00e3o \n\nde obra em atividades no Forte S\u00e3o Joaquim. \n\n \n\n\u00c9 importante ressaltar que as expedi\u00e7\u00f5es de recrutamento para trabalho \n\nfor\u00e7ado da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena n\u00e3o parou; continuou acontecendo, mas motivadas \n\npor outros interesses, no caso o extrativismo vegetal. No in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, uma \n\nnova fase do contato, expressa pela frente expansionista da explora\u00e7\u00e3o da borracha \n\nna Amaz\u00f4nia, viria afetar mais drasticamente o povo Macuxi no que se refere a \n\ndemografia e territorialidade, principalmente devido \u00e0 extra\u00e7\u00e3o do caucho e da \n\nbalata nas matas do baixo Rio Branco. A arregimenta\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas destinava-\n\nse, principalmente, \u00e0 \u00e1rea do rio Negro, mas tamb\u00e9m houve \u201cdescimentos\u201d4 para o \n\npr\u00f3prio vale do Rio Branco, onde eram engajados como for\u00e7a de trabalho no \n\nextrativismo (FARAGE, 1991). \n\n \n\n                                                           \n4 Deslocamento de ind\u00edgenas de seus territ\u00f3rios originais intermediado por mission\u00e1rios ou seus \nrepresentantes brancos com aux\u00edlio de outros ind\u00edgenas j\u00e1 aldeados \u2013 \u00edndios mansos. \n\n\n\n56 \n\n \n\nDe acordo com Freitas (1997), a fixa\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas Macuxi pelos \n\nportugueses no territ\u00f3rio do vale do Rio Branco s\u00f3 ocorreu em 1842, quando os \n\npadres franciscanos chegaram \u00e0 regi\u00e3o e criaram a miss\u00e3o do rio Uraricoera, \n\nchamada de Porto Alegre, sob a responsabilidade de Frei Jos\u00e9 dos Inocentes, que \n\nreuniu representantes de v\u00e1rias tribos (Macuxi, Purucot\u00f3, Sapar\u00e1 e outros) num total \n\nde 1.600 ind\u00edgenas. A miss\u00e3o teve pouco tempo de dura\u00e7\u00e3o, pois os mission\u00e1rios \n\nabandonaram o vale devido \u00e0s doen\u00e7as, principalmente a mal\u00e1ria.  \n\n \n\nTratando-se do povo Macuxi, a informa\u00e7\u00e3o presente em muitos trabalhos \u00e9 de \n\nque, at\u00e9 o s\u00e9culo XIX, pouco se conhecia desses ind\u00edgenas, que, em sua grande \n\nmaioria, ainda eram arredios e viviam em guerras com os outros grupos (SILVA, \n\n1996). Contrapondo-nos a isso, \u00e9 preciso considerar que as frequentes guerras \n\nentre Macuxi e Wapixana, muito antes da coloniza\u00e7\u00e3o pelos europeus, estiveram \n\npresentes no espa\u00e7o geogr\u00e1fico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Branco e fazia parte \n\nde uma grande rede de trocas comerciais e simb\u00f3licas, denominada \u201cComplexo \n\nMacuxi-Wapixana\u201d (FUNAI, 2008). \n\n \n\nEnfim, ao lado de todas as pr\u00e1ticas de domina\u00e7\u00e3o durante o processo de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, os ind\u00edgenas do vale do Rio Branco desenvolveram diversas \n\nestrat\u00e9gias para manter seu territ\u00f3rio, pois este parece se constituir em elemento \n\nimprescind\u00edvel \u00e0 sobreviv\u00eancia de cada grupo, reafirmando e reconfigurando as \n\nidentidades deixadas pelos ancestrais.  \n\n \n\n3.2 Ind\u00edgenas Macuxi do vale do Rio Branco em tempos de SPI e FUNAI \n\n \n\nSegundo Vieira (2003), informa\u00e7\u00f5es para os primeiros anos do s\u00e9culo XX \n\nsobre os contatos entre Macuxi-Wapixana constam do relat\u00f3rio do Monge Dom \n\nAlcuino Meyer, escrito durante suas viagens ao vale do Rio Branco, em 1926. Nesse \n\nrelat\u00f3rio, conforme Vieira (2003, p. 47), o referido monge informa: \u201cMacuxi, que, \n\ndepois de quase 200 anos, era o grupo mais numeroso da regi\u00e3o e habitava ainda \n\nquase os mesmos lugares, os rios Tacutu e Mah\u00fa, Contigo e Uraricoera\u201d. Portanto, \n\ncompartilhavam esse territ\u00f3rio com os Wapixana, mas os ind\u00edgenas Macuxi, mesmo \n\nestabelecendo contatos inter\u00e9tnicos com outras etnias, mantiveram o equil\u00edbrio \n\npopulacional e muitos dos seus elementos culturais (DINIZ, 1972). \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\n\u00c9 importante ressaltar que as mudan\u00e7as mais significativas na hist\u00f3ria de \n\nRoraima somente ocorreram no final do per\u00edodo do Imp\u00e9rio e in\u00edcio do Republicano, \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Boa Vista pelo Decreto Estadual do Amazonas, de 09 \n\nde julho de 1890, tendo como capital a cidade do mesmo nome (BARBOSA et al., \n\n2004). Nesse per\u00edodo, surgiu o primeiro criat\u00f3rio de gado como atividade de \n\nsubsist\u00eancia na Fazenda S\u00e3o Marcos (uma das fazendas nacionais), que deixou de \n\nser particular para ser estatal. Primeiramente, foi de responsabilidade do Minist\u00e9rio \n\nda Guerra, depois do Servi\u00e7o de Defesa da Borracha e, por \u00faltimo, de \n\nresponsabilidade do Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao \u00cdndio e Localiza\u00e7\u00e3o do Trabalhador \n\nNacional (SPILTN), criado com a finalidade de \u201cproteger\u201d os ind\u00edgenas do territ\u00f3rio \n\nnacional e confinando-os nos chamados Postos Ind\u00edgenas, como tamb\u00e9m para \n\nassentar os pequenos agricultores em forma de col\u00f4nias agr\u00edcolas (FRANK, CIRINO, \n\n2010). \n\n \n\nSalienta-se que o \u201c[...] SPILTN (que a partir de 1918 passou a ser somente \n\nSPI), criado como pol\u00edtica p\u00fablica federal durante o s\u00e9culo XX com o prop\u00f3sito de \n\ndefender os direitos ind\u00edgenas, acabou privilegiando os pr\u00f3prios desejos \n\ndesenvolvimentistas do governo federal\u201d (RODRIGUES, 2005, p. 242). Na realidade, \n\nn\u00e3o havia, por parte desse \u00f3rg\u00e3o, preocupa\u00e7\u00e3o com a sobreviv\u00eancia cultural \n\nind\u00edgena como era divulgada nos discursos oficiais recorrentes, ou seja, a ideologia \n\nempregada pelo SPI era a de integrar os ind\u00edgenas \u00e0 sociedade nacional. Como n\u00e3o \n\ncumpriu com sua verdadeira miss\u00e3o, foi extinto em 1967, tendo sido substitu\u00eddo pela \n\nFunda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (FUNAI), (VIEIRA, 2003).  \n\n \n\nRelativamente \u00e0 Fazenda S\u00e3o Marcos, por exemplo, \u00e9 importante salientar \n\nque v\u00e1rios colonos tomaram posse de pequenas \u00e1reas e recorreram \u00e0 for\u00e7a de \n\ntrabalho ind\u00edgena. Esses fazendeiros dependiam inteiramente da m\u00e3o de obra dos \n\nind\u00edgenas, conforme afirma N\u00e1dia Farage: \n\n \n\nDos \u00edndios dependiam n\u00e3o s\u00f3 a extra\u00e7\u00e3o das drogas do sert\u00e3o, como \ntamb\u00e9m os outros servi\u00e7os voltados para a vida cotidiana dos colonos: eram \nos remeiros, os guias, os pescadores, os ca\u00e7adores, carregadores, as ama-\nde-leite, os farinheiros [...] (FARAGE, 1991, p. 26). \n \n \n\nO que provocou maior contato de n\u00e3o \u00edndios com os Macuxi foi o avan\u00e7o do \n\ngado nas savanas (lavrados) no s\u00e9culo XX, cujo envolvimento, no s\u00e9culo XIX, se \n\ncaracterizava como atividade de subsist\u00eancia complementar ao extrativismo \n\n\n\n58 \n\n \n\n(SANTILLI e FARAGE, 1992). A atividade pastoril motivou a migra\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \n\npessoas de outras regi\u00f5es do pa\u00eds, principalmente do Nordeste brasileiro, onde \n\nvinham sofrendo com a seca, as quais perceberam no lavrado de Roraima uma \n\noportunidade de se tornarem fazendeiros, utilizando a escravid\u00e3o ind\u00edgena e a \n\napropria\u00e7\u00e3o indevida de seus territ\u00f3rios (FUNAI, 2008). \n\n \n\nEsse fluxo migrat\u00f3rio foi confirmado por Theodor Koch Gr\u00fcnberg (2006) \n\ndurante sua viagem pelo rio Branco, em 1910. Os relatos deste viajante apontam \n\nque, das tr\u00eas Fazendas Nacionais que atra\u00edram particulares para cria\u00e7\u00e3o de gado \n\nem terras do governo, somente a de S\u00e3o Marcos estava funcionando, transformada \n\nem imensos latif\u00fandios em terras ind\u00edgenas.  \n\n \n\nDe acordo com Oliveira (2003), uma nova ordem social se formou no final do \n\ns\u00e9culo XIX e no come\u00e7o do s\u00e9culo XX, com a chegada de outros atores sociais, \n\ncomo m\u00e9dicos, professores, juiz, novos mission\u00e1rios, militares e comerciantes. Essa \n\nnova configura\u00e7\u00e3o social detinha um padr\u00e3o de recursos financeiros incipiente, mas \n\nmantinha rela\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o com as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas Macuxi e \n\nWapixanas, as quais desenvolviam atividades de subsist\u00eancia agr\u00edcola e de uma \n\npecu\u00e1ria de pouco valor ao mercado regional. Diante desse fato, o grau de \n\nparentesco entre ind\u00edgenas e a sociedade envolvente foi se ampliando, e surgiram \n\nos aglomerados em volta das sedes das fazendas, transformando-as em vilas.  \n\n \n\nEsse processo acarretou disputas entre os fazendeiros pela necessidade da \n\nm\u00e3o de obra ind\u00edgena. Neste sentido, temos:  \n\n \n\nA pecu\u00e1ria, levada adiante por colonos, teve como primeira conseq\u00fc\u00eancia a \ndisputa pela pr\u00f3pria m\u00e3o-de-obra ind\u00edgena entre os primeiros fazendeiros. \nMais do que isso, as terras ind\u00edgenas passaram ent\u00e3o a ser alvo de cobi\u00e7a, \nn\u00e3o mais de portugueses, mas de brasileiros, dando posteriormente origem \naos grandes latif\u00fandios em Roraima; isso porque a expans\u00e3o da pecu\u00e1ria, \nidealizada no final do s\u00e9culo XVIII, teria seus primeiros frutos nas \u00faltimas \nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, dando finalmente uma base \necon\u00f4mica de sustenta\u00e7\u00e3o para a regi\u00e3o, ocupando cada vez mais as terras \nind\u00edgenas pela viol\u00eancia, escravid\u00e3o, [...] (VIEIRA, 2003 p. 38). \n \n \n\nA maior tentativa de integra\u00e7\u00e3o nacional veio a partir do final do governo de \n\nGet\u00falio Vargas, tendo como primeiro passo a transforma\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o munic\u00edpio de \n\nBoa Vista e parte do munic\u00edpio de Moura (Amazonas), em Territ\u00f3rio Federal do Rio \n\nBranco, em 1943 (Decreto Lei 5.812, de 13.09.1943). Essa nova divis\u00e3o foi uma \n\n\n\n59 \n\n \n\nestrat\u00e9gia geopol\u00edtica em dividir o ent\u00e3o Estado do Amazonas em unidades \n\nadministrativas menores, por causa da Segunda Guerra Mundial (BARBOSA et al., \n\n2004). \n\n \n\nCom o final da Segunda Guerra, houve uma maior intensifica\u00e7\u00e3o da frente de \n\nexpans\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o de centros agr\u00edcolas regionais para \u201csemear\u201d povoamento \n\nnessa parte do Brasil pouco habitada por n\u00e3o ind\u00edgenas (BARBOSA et al., 2004). A \n\nproposta era de produzir para o abastecimento da pequena popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 residente \n\nno ent\u00e3o Territ\u00f3rio Federal, como tamb\u00e9m aos novos contingentes de colonos que \n\nestavam sendo direcionados para essa regi\u00e3o. As \u00e1reas escolhidas ocorreram todas \n\nem sistemas florestais, em contato com as savanas, justamente os tradicionais \n\nterrit\u00f3rios dos Macuxi e Wapixana. Em decorr\u00eancia, as referidas popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas tiveram que se deslocar para outros lugares ou ficar espremidas em \n\npequenos espa\u00e7os.  Nessa nova configura\u00e7\u00e3o, os ind\u00edgenas tiveram seu territ\u00f3rio \n\nbruscamente reduzido, bem como mecanismos de explora\u00e7\u00e3o acentuaram-se sobre \n\no universo Macuxi e Wapixana, por exemplo. Em outras palavras, tamb\u00e9m no vale \n\ndo Rio Branco, apoiando-nos no estudo de Martins (1997) para a Amaz\u00f4nia e outras \n\nregi\u00f5es brasileiras, percebe-se que o territ\u00f3rio ind\u00edgena passou a ser expropriado \n\npelas Frentes de Expans\u00e3o no per\u00edodo colonial brasileiro.  Nesse mesmo sentido, \n\nLittle (2002) afirma que a expans\u00e3o de um grupo social sobre outro sempre vai \n\nprovocar choques de territorialidades dos grupos que j\u00e1 residem nesse espa\u00e7o \n\nterritorial.  \n\n \n\nCom a transforma\u00e7\u00e3o de Roraima, primeiro em Territ\u00f3rio Federal do Rio \n\nBranco e, depois, em Territ\u00f3rio Federal de Roraima, em decorr\u00eancia de confus\u00e3o \n\nfeita com Rio Branco, capital do Acre, houve a necessidade de se criar uma maior \n\nestrutura f\u00edsica. Raz\u00f5es para isso devem-se ao crescimento populacional decorrente \n\ndo fluxo migrat\u00f3rio de nordestinos, principalmente de pessoas vindas de estados \n\ncomo Cear\u00e1, Pernambuco, Rio Grande do Norte, Piau\u00ed, Par\u00e1 e Amazonas, em busca \n\nde melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. Os governadores, nesse per\u00edodo, eram militares \n\nindicados pelo Presidente da Rep\u00fablica, Get\u00falio Vargas, e empenhados na \u201cmarcha \n\npara o oeste\u201d, visando difundir o sentimento nacionalista e uma maior ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nintegra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nacional (LEALDINO, LYRA, 2012). \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\n Com a pol\u00edtica integracionista implantada pelos governos militares de \n\ndesenvolvimento regional, surgiu, em 1970, o Programa de Integra\u00e7\u00e3o Nacional \n\n(PIN), que tinha como finalidade captar recursos para desenvolver a regi\u00e3o Norte, e \n\num dos principais objetivos era direcionar o fluxo migrat\u00f3rio ao longo das rodovias. \n\nNo caso de Roraima, podemos destacar a constru\u00e7\u00e3o da BR 174, que liga Boa Vista \n\na Venezuela e ao Estado do Amazonas (LEALDINO, LYRA, 2012). \n\n \n\nApesar do aumento do fluxo migrat\u00f3rio ocorrido com a cria\u00e7\u00e3o do Novo \n\nTerrit\u00f3rio, o problema do isolamento geogr\u00e1fico perdurou at\u00e9 a metade do s\u00e9culo \n\nXX, sendo amenizado pelo grande projeto rodovi\u00e1rio chamado transamaz\u00f4nico, que \n\ntinha como objetivo ligar a Amaz\u00f4nia a outras regi\u00f5es do pa\u00eds. Entretanto, \u00e9 muito \n\nrecente o interesse do governo pelos ind\u00edgenas em Roraima, pois, at\u00e9 1979, os \n\nind\u00edgenas eram classificados pelos administradores locais como um atraso ao \n\ndesenvolvimento do Territ\u00f3rio. Ilustram a situa\u00e7\u00e3o as pr\u00f3prias palavras do \n\nGovernador Fernando Ramos Pereira, que governou no per\u00edodo 1975-1979: \u201cN\u00e3o \n\nser\u00e1 uma meia d\u00fazia de tribos ind\u00edgenas que impedir\u00e1 o progresso de Roraima\u201d \n\n(MONGIANO, 1990, p. 14). \n\n \n\nTodavia, a quest\u00e3o ind\u00edgena do Vale do Rio Branco teve altera\u00e7\u00f5es com a \n\nchegada de mais um governador militar, o Brigadeiro Ottomar de Souza Pinto, que \n\nadotou como estrat\u00e9gia: controlar a a\u00e7\u00e3o da FUNAI junto aos \u00edndios e, por outro \n\nlado, fazer um trabalho pol\u00edtico diretamente nas aldeias mediante visitas in loco \n\n(MONGIANO, 1990).  \n\n \n\nO governo de Ottomar, usando essas medidas, apresentou uma \u201cpol\u00edtica \n\nindigenista\u201d cujo objetivo era retardar as demarca\u00e7\u00f5es dos fazendeiros. Com isso, \n\ncolocou-se no papel de mediador entre o \u00f3rg\u00e3o federal e os fazendeiros e, por outro \n\nlado, aproximou-se de algumas lideran\u00e7as ind\u00edgenas e, recorrendo \u00e0 t\u00e1tica de \n\nfornece-lhes presentes como forma de alian\u00e7a, demonstrou suas inten\u00e7\u00f5es. Nesse \n\nsentido, tamb\u00e9m criou um projeto de ajuda financeira \u00e0s malocas, visando incentivar \n\no aumento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Por\u00e9m, o projeto fracassara pela falta de \n\nexperi\u00eancia dos ind\u00edgenas em lidar com esse tipo de incentivo. Por outro lado, o \n\ngoverno de Ottomar teve forte oposi\u00e7\u00e3o da Igreja Cat\u00f3lica, que n\u00e3o concordou com \n\na referida pol\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o aos Ind\u00edgenas (MONGIANO, 1990). \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\nAinda segundo Aldo Mongiano (1990), as estrat\u00e9gias de \u201cpresentear\u201d os \n\nind\u00edgenas, de parte do Governador Ottomar, nem sempre funcionaram, pois, em \n\nalgumas comunidades, os ind\u00edgenas reagiram dizendo que n\u00e3o queriam presentes \n\ne, sim, a demarca\u00e7\u00e3o dos seus territ\u00f3rios. No entanto, o governo n\u00e3o se intimidou \n\ncom a oposi\u00e7\u00e3o de algumas comunidades ind\u00edgenas e, em 1982, criou mais seis \n\nnovos munic\u00edpios, onde tr\u00eas deles ficavam em \u00e1rea ind\u00edgena. Os prefeitos desses \n\ntr\u00eas munic\u00edpios n\u00e3o faziam distin\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios ind\u00edgenas Macuxi, Wapixana e \n\nTaurepang com outros que estavam localizados em \u00e1reas de jurisdi\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio, mesmo estando demarcados, valendo-se de seu poder e a\u00e7\u00e3o. A FUNAI, \n\npor sua vez, foi alheia e nada fez para intervir na quest\u00e3o (MOGIANO, 1990). \n\n \n\nDurante os anos que se sucederam, algumas terras destinadas para a \n\nocupa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, tanto Macuxi quanto Wapixana, foram delimitadas fisicamente, \n\nmas continuaram sendo invadidas por posseiros e garimpeiros (SANTOS, 2014). \n\nForam nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX que se registraram os primeiros focos de \n\ngarimpo no estado, mais especificamente nos rios Contigo e Ma\u00fa (BARROS, 1995).  \n\n \n\nCom o processo de expuls\u00e3o da maior parte das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas \n\nMacuxi e Wapixana das savanas para outros espa\u00e7os, facilitou-se o surgimento do \n\ngarimpo de diamantes e, depois, do ouro. Estas atividades j\u00e1 existiam, mas em \n\ncar\u00e1ter limitado; entretanto, transformaram-se em grande atra\u00e7\u00e3o nos anos 1930 a \n\n1960, culminando no aumento populacional, principalmente dos migrantes que \n\nvieram de v\u00e1rios estados nordestinos. Nesse per\u00edodo, conforme j\u00e1 referido, o \n\nterrit\u00f3rio recebeu novo nome: Territ\u00f3rio Federal de Roraima (Lei 4.182 de \n\n13.12.1962) (BARBOSA et al., 2004). Somente a partir da d\u00e9cada de 1970, com a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do Conselho Ind\u00edgena de Roraima (CIR) - que fortaleceu o Movimento \n\nInd\u00edgena apoiado pela Igreja Cat\u00f3lica - a situa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena come\u00e7ou a se modificar, \n\npassando a ter maior relev\u00e2ncia junto \u00e0 sociedade civil na reivindica\u00e7\u00e3o de seus \n\ndireitos junto ao Estado Nacional (BAINES, 2003). \n\n \n\nCom o crescimento da popula\u00e7\u00e3o, a pecu\u00e1ria, que j\u00e1 vinha sendo a principal \n\natividade econ\u00f4mica, expandiu-se e cada vez mais adentrou nas \u00e1reas de lavrados \n\ne matas que faziam parte dos tradicionais territ\u00f3rios ind\u00edgenas, em grande parte dos \n\nMacuxi, mas tamb\u00e9m da etnia Wapixana (SANTILLI, 1994). Nesse contexto, as \n\naldeias Macuxi est\u00e3o inseridas na zona de pecu\u00e1ria extensiva e tradicional de \n\n\n\n62 \n\n \n\nRoraima, o que refletiu sobre os grupos tribais localizados na \u00e1rea, que passaram a \n\nter na cria\u00e7\u00e3o de gado um meio de sobreviv\u00eancia. Apesar de estarem em contato \n\nconstante com a sociedade envolvente, continuam a manter a identidade ind\u00edgena, \n\nconforme segue:  \n\n \n\nEstando envolvidos por fazendas de gado da frente pecu\u00e1ria nacional, \ninevitavelmente os Macux\u00ed e Wapix\u00e1na passaram a receber em suas \ncomunidades as influ\u00eancias desse tipo de atividade econ\u00f4mica, que no \npassado lhes era estranha. Em consequ\u00eancia, paulatinamente se v\u00e3o \nenvolvendo na pecu\u00e1ria, ora como trabalhadores tempor\u00e1rios, ora como \ncriadores em embri\u00e3o, sendo \u00faltima op\u00e7\u00e3o poss\u00edvel a alguns ind\u00edgenas, face \n\u00e0 sua passagem anterior pelo papel de vaqueiro nas fazendas (SILVA, \n1980, p. 77-78). \n \n \n\nCorrobora com o pensamento de Silva o estudo de Santilli (1994, p. 97-98), \n\nressaltando que a expans\u00e3o da pecu\u00e1ria na regi\u00e3o implicou a cria\u00e7\u00e3o de fazendas \n\nque se sobrepunham \u00e0s \u201c\u00e1reas tradicionalmente habitadas pelos ind\u00edgenas\u201d, \n\ngerando conflitos entre \u00edndios e posseiros que ali se instalaram. Nesse sentido, o \n\nque se tornou o grande vetor de desenvolvimento do atual Estado de Roraima foi a \n\npecu\u00e1ria. Ainda Segundo Santilli (2001), as \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX e as duas \n\nd\u00e9cadas iniciais do s\u00e9culo XX s\u00e3o caracterizadas pela expans\u00e3o pecuarista, \n\nconforme segue: \n\n \n\n[...] incidiu, de modo mais concentrado, nos vales dos rios Cauam\u00e9, \n\nUraricoera e Amajari, por\u00e7\u00e3o oeste da regi\u00e3o de campos... A partir de ent\u00e3o, \n\no avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o pecuarista se redireciona para o leste, incidindo \n\nprioritariamente, nas d\u00e9cadas seguintes, sobre a regi\u00e3o compreendida pelo \n\nvale do Rio Tacutu, isto \u00e9, pelo territ\u00f3rio tradicional dos Macuxi, impondo \n\nrupturas dr\u00e1sticas na din\u00e2mica estabelecida, lenta e cumulativamente, ao \n\nlongo da hist\u00f3ria secular do contato dos Macuxi com a sociedade nacional \n\n(SANTILLI, 2001, p. 38). \n\n \n\nCom a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, o ent\u00e3o Territ\u00f3rio Federal de Roraima se \n\ntransformou no atual Estado de Roraima. Nesse per\u00edodo, houve um grande \n\ncrescimento populacional de n\u00e3o \u00edndios em decorr\u00eancia da chegada das frentes de \n\nocupa\u00e7\u00e3o representadas pelos garimpos e pelos fazendeiros, motivados pela busca \n\nde terras dispon\u00edveis do Estado, o que justificou a cria\u00e7\u00e3o de novos munic\u00edpios na \n\nd\u00e9cada de 1980. \n\n \n\nSegundo Santilli (1994, p. 108-109), \u201csomente com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 os \n\npovos ind\u00edgenas tiveram seus direitos reconhecidos pelo Estado Nacional Brasileiro, \n\n\n\n63 \n\n \n\ndentre eles o direito \u00e0 diferen\u00e7a, acabando com a tradi\u00e7\u00e3o \u201cassimilacionista\u201d \n\nestabelecida pela legisla\u00e7\u00e3o anterior\u201d. Nesse sentido, a nova Carta Magna do pa\u00eds \n\ncontemplou em seu texto as \u201ccondi\u00e7\u00f5es legais para a supera\u00e7\u00e3o da tutela do Estado, \n\nestabelecida pelo C\u00f3digo Civil brasileiro\u201d. Nesse caso, o Estado deixa de ter o \n\nmonop\u00f3lio na representa\u00e7\u00e3o dos direitos dos ind\u00edgenas, exercido, nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas, pela FUNAI, para integrar aos processos democr\u00e1ticos, com organiza\u00e7\u00f5es, \n\nlegisla\u00e7\u00f5es e regras definidas e com autonomia para gerir seus pleitos e a\u00e7\u00f5es \n\nperante o Estado (SANTILLI, 1994).  \n\n \n\nDiante do exposto, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, em seu artigo 231, \u00a7 1.\u00ba e \n\n2.\u00ba, diz o seguinte:  \n\n \n\n \u00a7 1\u00ba - S\u00e3o terras tradicionalmente ocupadas pelos \u00edndios as por eles \nhabitadas em car\u00e1ter permanente, as utilizadas para suas atividades \nprodutivas, as imprescind\u00edveis \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais \nnecess\u00e1rios a seu bem estar e as necess\u00e1rias a sua reprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e \ncultural, segundo seus usos, costumes e tradi\u00e7\u00f5es. \n\n \u00a7 2\u00ba - As terras tradicionalmente ocupadas pelos \u00edndios destinam-se a sua \nposse permanente, cabendo-lhes o usufruto exclusivo das riquezas do solo, \ndos rios e dos lagos nelas existentes (BRASIL, Constitui\u00e7\u00e3o 1988, 1990, p. \n152-153). \n\n \n\nPercebe-se que houve um grande avan\u00e7o em direitos e garantias aos povos \n\nind\u00edgenas na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, por\u00e9m muitos deles ainda s\u00e3o desrespeitados \n\npela sociedade nacional, mostrando \u201catrasos e lentid\u00e3o\u201d nos processos de \n\ndemarca\u00e7\u00e3o de suas terras e no pr\u00f3prio reconhecimento de seus direitos civis \n\n(RODRIGUES, 2005). \n\n \n\nOs ind\u00edgenas do vale do Rio Branco, com destaque para os da etnia Macuxi, \n\nn\u00e3o foram v\u00edtimas ing\u00eanuas e passivas no processo de coloniza\u00e7\u00e3o, nem foram o \n\ntempo todo obstinados e irredut\u00edveis opositores do projeto colonizador. Para justificar \n\ntal comportamento, nos apoiamos em Martins (1997) que, mesmo trabalhando com \n\ngrupos ind\u00edgenas em outra regi\u00e3o, destaca que a necessidade de perman\u00eancia dos \n\nind\u00edgenas em seus territ\u00f3rios e a afirma\u00e7\u00e3o de suas identidades os obrigou a \n\n\u201ccolaborar\u201d a partir do jogo de negocia\u00e7\u00f5es, intera\u00e7\u00f5es e alian\u00e7as. \n\n \n\nO fato \u00e9 que pelo menos uma boa parte das conquistas legais e \n\nconstitucionais dos ind\u00edgenas foi legitimada por alega\u00e7\u00f5es que reivindicavam o \n\ndireito \u00e0s terras tradicionalmente ocupadas. Um exemplo de conquista, \n\n\n\n64 \n\n \n\nrecentemente, foi a demarca\u00e7\u00e3o da Terra Ind\u00edgena Raposa Serra do Sol em \u00e1rea \n\ncont\u00ednua - territ\u00f3rio tradicional dos povos ind\u00edgenas da etnia Macuxi. Portanto, \n\npermanecer no territ\u00f3rio na perspectiva ind\u00edgena Macuxi era vivenci\u00e1-lo em muitas \n\ndimens\u00f5es e significados. Neste contexto, como mostra Little (2002), o territ\u00f3rio \n\nvivifica a mem\u00f3ria e o contato com ambientes que, no passado, foram palcos de \n\nviv\u00eancias, provoca\u00e7\u00f5es, perdas e reencontros.  \n\n \n\nSendo assim, a posse da terra para os ind\u00edgenas Macuxi expressa a \n\npossibilidade do contato com a ancestralidade e a afirma\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria. Eles \n\ndesejam os territ\u00f3rios como forma de assegurar a sobreviv\u00eancia dos parentes, dos \n\nfamiliares e do seu povo em geral. Querem plantar em suas ro\u00e7as e manter sua \n\nsobreviv\u00eancia. Essa forma como os sujeitos usam e se apropriam do territ\u00f3rio \n\natrav\u00e9s de significados e ressignifica\u00e7\u00f5es por eles atribu\u00eddos pode ser definida como \n\nterritorialidade (LITTLE, 2002). \u201cA sua \u00e1rea de pesca, de ca\u00e7a, a localiza\u00e7\u00e3o das \n\naldeias, assim como as lendas, os mitos e a cosmologia constituem muito mais do \n\nque caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas e culturais s\u00e3o, na verdade, a express\u00e3o de uma \n\nterritorialidade ind\u00edgena\u201d (FERNANDES NETO, 2003, p. 88). \n\n \n\nApesar de todas as pr\u00e1ticas de domina\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m ocorreram diversas \n\nestrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia do mundo ind\u00edgena. Portanto, ao tratarmos dos \n\nconflitos entre territorialidades no processo de demarca\u00e7\u00e3o das Terras Ind\u00edgenas e, \n\nmais especificamente, da territorialidade ind\u00edgena dos Macuxi, estamos tratando \n\ntamb\u00e9m dos conflitos entre diferentes sistemas culturais e diferentes identidades \n\nterritoriais, situa\u00e7\u00e3o que estaremos aprofundando no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo com os \n\nMacuxi da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n4 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS COMUNIDADES DA TERRA IND\u00cdGENA \nARA\u00c7\u00c1 \n \n\n \n\n \n\nEste cap\u00edtulo apresenta, inicialmente, uma descri\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das Terras \n\nInd\u00edgenas em Roraima, abordando, de forma geral, alguns aspectos como o territ\u00f3rio \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas Macuxi, a regi\u00e3o de lavrado, bem como a localiza\u00e7\u00e3o da \n\nTerra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, sua vegeta\u00e7\u00e3o, relevo, solo, regime de chuvas, popula\u00e7\u00e3o, \n\nestrutura pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social. No segundo item, consta a caracteriza\u00e7\u00e3o das \n\ncinco comunidades que comp\u00f5em a terra ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1: Comunidade Tr\u00eas \n\nCora\u00e7\u00f5es, Comunidade Mangueira, Comunidade Mutamba, Comunidade Ara\u00e7\u00e1 e \n\nComunidade Guariba, as quais constituem a Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. \n\n \n\n4.1 As Terras Ind\u00edgenas no Estado de Roraima \n\n \n\n Das 32 Terras Ind\u00edgenas de Roraima, 28 se encontram na regi\u00e3o de savanas \n\nou lavrado, como regionalmente \u00e9 conhecida a vegeta\u00e7\u00e3o. No territ\u00f3rio brasileiro, a \n\n\u00e1rea tradicional de ocupa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena Macuxi, atualmente, encontra-se dividida em \n\ntr\u00eas grandes blocos territoriais, conforme mapa (Figura 3): Terra Ind\u00edgena Raposa \n\nSerra do Sol e Terra Ind\u00edgena S\u00e3o Marcos, ambas com maior concentra\u00e7\u00e3o \n\npopulacional, e um terceiro bloco com v\u00e1rias outras terras ind\u00edgenas de menor \n\ndensidade populacional, localizadas no extremo noroeste do territ\u00f3rio Macuxi, nos \n\nvales dos rios Uraricoera, Amajari e Cauam\u00e9 (SANTILLI, 2001).  \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n66 \n\n \n\nFigura: 3 - Mapa de Roraima das Etnorregi\u00f5es  \n\nFonte: FUNAI (2007). \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\nTratando-se da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, esta localiza-se a nordeste do Estado \n\nde Roraima, no munic\u00edpio de Amajari, entre as coordenadas 03\u00ba 31`06\u00ba 57` 52\u201d W; \n\n03\u00ba 44`12\u201d N e 61\u00ba 15` 20\u201d W. Apresenta uma \u00e1rea de 50.018 hectares em plena \n\nsavana ou \u201clavrado\u201d, como \u00e9 conhecida regionalmente. Fica a, aproximadamente, \n\n110 Km da capital Boa Vista, sendo que o acesso se d\u00e1 pela BR 174 e RR 203. \n\nCaracteriza-se pela predomin\u00e2ncia de cobertura vegetal herb\u00e1cea, podendo tamb\u00e9m \n\nser encontradas pequenas faixas de florestas (ilhas), matas de galeria e fileiras de \n\nburitizais que circundam os cursos d\u00b4\u00e1gua (PINHO et al., 2010).  \n\n \n\nImagens da fisionomia geogr\u00e1fica que caracterizam a maior parte do Estado \n\nde Roraima, bem como a Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, obtidas durante a pesquisa de \n\ncampo, podem ser observadas a seguir (Figura 4).  \n\n \n\nFigura 4 - Vegeta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \n\nFonte: Da autora (2014). \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n Fonte: Da autora (2014).   \n             \n\n \nFonte: Da autora (2014).                                \n\n \n\n A etnia Macuxi, que vive no Estado de Roraima, juntamente com a etnia \n\nWapixana, comp\u00f5em comunidades ind\u00edgenas da Mesorregi\u00e3o Norte. De acordo com \n\nSantilli (1994), \u201co povo Macuxi s\u00e3o ca\u00e7adores e agricultores de filia\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica \n\nCaribe, e seu territ\u00f3rio abrange duas \u00e1reas ecologicamente diversas: os campos ou \n\nlavrados ao Sul, e ao Norte predominam as serras com uma cobertura vegetal de \n\nfloresta\u201d. Os termos campos, savanas ou lavrados apresentam o mesmo significado \n\ne s\u00e3o utilizados regionalmente para classificar ou designar as paisagens naturais de \n\nRoraima. Por parecer fisionomicamente com o Cerrado brasileiro, poderia fazer parte \n\ndesse Bioma, mas, por quest\u00f5es fitogeogr\u00e1ficas, toda a regi\u00e3o compreende o Bioma \n\nAmaz\u00f4nico (BARBOSA; MIRANDA, 2005).  \n\n\n\n69 \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o do lavrado roraimense se caracteriza pela presen\u00e7a de \n\ngram\u00edneas e com poucas esp\u00e9cies arb\u00f3reas. Nesse espa\u00e7o, encontra-se tamb\u00e9m a \n\nocorr\u00eancia de outros tipos de forma\u00e7\u00e3o vegetal, \u201ccomo matas de galeria ou buritizais \n\nao longo de cursos d\u2019\u00e1gua e ilhas de floresta de tamanho vari\u00e1vel\u201d (BARBOSA; \n\nMIRANDA, 2005, p. 61). A vegeta\u00e7\u00e3o nas ilhas de matas \u00e9 bastante diferente das \n\nencontradas no lavrado, sendo que o solo no lavrado \u00e9 bastante \u00e1cido, devido \u00e0 \n\nelevada concentra\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio, ocorrendo assim a satura\u00e7\u00e3o do mesmo. J\u00e1 nas \n\nilhas de mata, o solo apresenta um maior teor de nutrientes e mat\u00e9ria org\u00e2nica. \u00c9 \n\nnessa \u00e1rea que os ind\u00edgenas da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 fazem suas ro\u00e7as, utilizando-\n\nse do corte e da queima e retiram madeira para a cobertura de suas casas.  \n\n \n\nQuanto ao regime de chuvas, a precipita\u00e7\u00e3o anual na regi\u00e3o de lavrado varia \n\nde 1100mm a aproximadamente 1700mm, apresentando apenas duas esta\u00e7\u00f5es, isto \n\n\u00e9: uma chuvosa, que se inicia no m\u00eas de abril e vai at\u00e9 o final de outubro ou meados \n\nde novembro; e outra seca (estiagem), que se estende de dezembro a mar\u00e7o, \n\nper\u00edodo em que ocorrem menos de 10% da precipita\u00e7\u00e3o anual. O clima, segundo a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen, \u00e9 \u201cAw\u201d (BARBOSA, 1997).  \n\n \n\nO lavrado apresenta relevos de topografia levemente ondulada, que s\u00e3o \n\nchamados regionalmente de \u201ctesos\u201d, e serras isoladas de v\u00e1rios tamanhos, onde \n\nalgumas vezes ocorrem afloramentos rochosos (SIM\u00d5ES-FILHO, TURCQ, \n\nSIFEDDINE, 2010). Na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, essas eleva\u00e7\u00f5es da paisagem \n\ngeralmente est\u00e3o associadas aos locais onde ocorrem as ilhas de mata, como \n\naparece no Etnomapa (Figura 5), elaborado pelos ind\u00edgenas com apoio do \n\nIMPA/Projeto Wazaca\u00b4ye/Olhar Etnogr\u00e1fico/CIR (PINHO, et al., 2010). \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n70 \n\n \n\nFigura 5 - Etnomapa da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 \n\nFonte: Perez (2007). \n\n \n \n\nA Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 \u00e9 banhada pelos rios Amajari e Cauaruaua, al\u00e9m dos \n\nIgarap\u00e9s Para\u00edso, Beiju e Cauarani como divisores naturais da propriedade. A \n\npopula\u00e7\u00e3o da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 est\u00e1 distribu\u00edda em cinco comunidades: \n\nComunidade Ara\u00e7\u00e1, Comunidade Guariba, Comunidade Mangueira, Comunidade \n\nMutamba e Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, conforme distribui\u00e7\u00e3o no Etnomapa (Figura \n\n5). De acordo com o censo de 2010, a popula\u00e7\u00e3o totaliza 1.512 habitantes e \n\npertence \u00e0s etnias Macuxi, Wapixana, Taurepang e Sapar\u00e1.  \n\n\n\n71 \n\n \n\nDe acordo com dados da FUNASA (2012)5, a popula\u00e7\u00e3o predominante na \n\nTerra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 \u00e9 da etnia Macuxi, com um total de 1.069 indiv\u00edduos. A \n\nsegunda \u00e9 a etnia Wapixana, com 721 pessoas, e os Taurepang, com 57, um \n\nn\u00famero bem insignificante. Nos registros da FUNASA, n\u00e3o consta nenhuma da etnia \n\nSapar\u00e1, conforme informa\u00e7\u00f5es do censo 2010. Esse tipo de ocorr\u00eancia se deve ao \n\nfato de que os ind\u00edgenas da regi\u00e3o est\u00e3o sempre migrando de uma terra ind\u00edgena a \n\noutra ou para as cidades. Observa-se tamb\u00e9m, por meio desses dados, um aumento \n\nsignificativo da popula\u00e7\u00e3o, com um crescimento de 335 indiv\u00edduos em dois anos, \n\nchegando a um total de 1847 habitantes. \n\n \n\n Al\u00e9m disso, h\u00e1 tamb\u00e9m os n\u00e3o ind\u00edgenas (consideramos neste estudo todos \n\naqueles que n\u00e3o se autoidentificam como \u00edndios ou ind\u00edgenas, independentemente \n\nda sua descend\u00eancia e da identifica\u00e7\u00e3o deles por terceiros), que migraram de outras \n\nregi\u00f5es, principalmente do Nordeste (Maranh\u00e3o, Cear\u00e1, Para\u00edba) e habitam o \n\nmesmo espa\u00e7o, tendo uma rela\u00e7\u00e3o comercial ou de casamento com os primeiros, ou \n\nseja, compartilham entre si diversos aspectos culturais, organizacionais, pol\u00edticos e \n\nreligiosos. Portanto, podemos afirmar que a Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 se caracteriza por \n\num cen\u00e1rio de rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas.  \n\n \n\nSobre as rela\u00e7\u00f5es entre grupos \u00e9tnicos, Fredrik Barth ([1969]2000) afirma \n\n \n\n [...] que \u00e9 atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o que surge as \u201cfronteiras \u00e9tnicas\u201d. [...] as \ndistin\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas n\u00e3o dependem da aus\u00eancia de intera\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o \nsociais, mas, ao contr\u00e1rio, \u00e9 frequentemente a pr\u00f3pria base sobre a qual os \nsistemas sociais abrangentes s\u00e3o constru\u00eddos [...], que a intera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \ndescaracteriza esses grupos sociais, mas as diferen\u00e7as culturais podem \npersistir apesar do contato inter\u00e9tnico e da interdepend\u00eancia entre as etnias \n(BARTH, [1969] 2000, p. 26). \n \n \n\nComo verificamos, as rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas entre ind\u00edgenas e n\u00e3o ind\u00edgenas \n\ndesencadearam a tomada de um conjunto de procedimentos administrativos \n\ninstitucionais como forma de atenuar o impacto da primeira sobre a segunda. Neste \n\nsentido, produziu especificidades nas rela\u00e7\u00f5es sociais e com o meio natural, \n\nprincipalmente na forma de demarca\u00e7\u00e3o de Terras Ind\u00edgenas, depois que estas \n\nforam regularizadas a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX (SANTILLI, 2001). \n\n \n\n                                                           \n5 A refer\u00eancia \u00e9 feita \u00e0 FUNASA porque os dados informados foram colhidos em 2012. Hoje, a \nresponsabilidade sobre essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o da SESAI, nome dado \u00e0 Antiga FUNASA. \n\n\n\n72 \n\n \n\nDe acordo com a Tabela 1, a demarca\u00e7\u00e3o da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 foi \n\nhomologada em 1982, pelo Decreto n.\u00ba 869334, publicado em 18 de Janeiro de 1982 \n\n(ANEXO A). Nesse per\u00edodo, a localidade de Amajari ainda n\u00e3o era emancipada \n\ncomo munic\u00edpio; portanto, a \u00e1rea ainda fazia parte do munic\u00edpio de Boa Vista (ISA, \n\n1983).  \n\n \n\nTabela 1 - Quadro de demarca\u00e7\u00e3o de Aldeias Ind\u00edgenas \n\nFonte: ISA \u2013 Aconteceu - Povos Ind\u00edgenas do Brasil/CEDI, 1983. \n \n\nDe acordo com as informa\u00e7\u00f5es obtidas pelo depoente no Di\u00e1rio de Campo 25 \n\n(2014), do Centro Regional de Educa\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena de Amajari, No\u00eamia Peres \n\n(CREIANP), todo o territ\u00f3rio que compreende a Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 foi povoado \n\npor ind\u00edgenas no passado. Os vest\u00edgios da cultura material encontrados, como \n\nmachadinhas feitas de pedra, urnas e fog\u00f5es v\u00eam confirmar essa presen\u00e7a. Sobre a \n\ndemarca\u00e7\u00e3o da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 foi relatado o seguinte: \n\n \n\n[...] antes de 1982 aquela \u00e1rea estava toda tomada por fazendas cheias de \ncercas e os ind\u00edgenas para poder ficar na regi\u00e3o tiveram que trabalhar para \no fazendeiro. Por\u00e9m, o ind\u00edgena n\u00e3o tinha direito a ter escola, a fazer sua \n\nPovos N.\u00ba Aldeias AI Popula\u00e7\u00e3o \nData/fonte \n\n(*) \n\nSitua\u00e7\u00e3o da Terra \nPortaria/Decreto/ \n\nProposta \n(**) \n\n\u00c1rea (ha) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMacuxi/Wapixana \n\n(Aldeias mistas) \n\nAI. Boqueir\u00e3o \n \n \n\nAI. Mangueira \n \n \n \n \n\nAI. Ponta da \nSerra \n\n \n \n \n\nAI.  \nAra\u00e7\u00e1/Amajari \n\n \n \n\n \n \n\nAI. Bom Jesus \n\nM \u2013 282 \nW \u2013 131 \n\n \nM \u2013 350 \nW \u2013 83 \n\n \n \n \n\nM \u2013 92 \nW \u2013 73 \n\n \n \n \n \n\nM \u2013 112 \nW \u2013 110 \n\n \n \n\n \nM/W \u2013 31 \n\nDelimitada Port. N.\u00ba \n1228/E, de 21.05.82 \n\n \nDemarca\u00e7\u00e3o \nhomologada \n\nDec. 86.923, de \n16.02.82 \n\n \nDemarca\u00e7\u00e3o \nhomologada \n\nDec. N.\u00ba 86.935, de \n17.02.82 \n\n \nDemarca\u00e7\u00e3o \nhomologada \n\nDec. N.\u00ba 86.934, de \n17.02.82 \n\n \nDelimitada \n\nDec. 89.594, de \n30.04.84 \n\n13.950 \n \n \n \n\n4.063 \n \n \n \n \n\n15.600 \n \n \n\n \n \n \n\n50.018 \n \n \n \n\n1.200 \n \n\n(*) Levantamento realizado em 1983, por Am\u00f3dio (Coordenador), Pira, Miranda, Winters, Cardoso \nSecchi, Del. Bom, membros da Equipe da Pastoral Indigenista da Diocese de Roraima. \n(**) Movimento dos Tuxauas da regi\u00e3o reivindicam uma demarca\u00e7\u00e3o extensa e cont\u00ednua que \nenglobe todas as malocas. \n\n\n\n73 \n\n \n\nro\u00e7a, a criar os seus animais e etc. Al\u00e9m disso, havia um agravante que foi \na bebida alco\u00f3lica que os ind\u00edgenas passaram a consumir por influ\u00eancia de \nalguns fazendeiros. Antes os ind\u00edgenas n\u00e3o tinham acesso a bebida, com o \npassar do tempo isso foi se tornando um problema e muitos deles acabaram \nficando doentes e morrendo. [...] a demarca\u00e7\u00e3o foi necess\u00e1ria para que \nnosso povo tivesse direito sobre a terra que sempre foram ocupadas pelos \nnossos av\u00f3s [...] (DI\u00c1RIO DE CAMPO 25, 2014, p.1). \n \n \n\nMesmo ap\u00f3s a demarca\u00e7\u00e3o, foram localizadas oito fazendas dentro da \u00e1rea \n\ndemarcada e dezenove fazendo limite com a mesma \u00e1rea. Isso corrobora com o \n\ndepoimento anterior, ou seja, apesar da \u00e1rea da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 ter sido \n\ndemarcada, muitas fazendas permaneceram em terra ind\u00edgena. Isso vem revelar as \n\ndificuldades dos povos em quest\u00e3o para manter o tradicional territ\u00f3rio, mesmo \n\nestando a \u00e1rea demarcada (FUNAI, 2010). \n\n \n\nOliveira Filho (1983, p. 7), em seu discurso sobre demarca\u00e7\u00e3o de terras \n\nind\u00edgenas, afirma que \u201co resultado do processo de demarca\u00e7\u00e3o \u00e9 fornecer aos \u00edndios \n\ne ao \u00f3rg\u00e3o tutor t\u00edtulos [...], documentos que fundamentem e constituam provas da \n\nexist\u00eancia de um direito\u201d. Nesse sentido, conforme estudos feitos por \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais em Roraima, os vest\u00edgios hist\u00f3ricos encontrados serviriam como \n\nprovas de que a \u00e1rea da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 era de fato dos ind\u00edgenas que ali \n\nviviam. \n\n \n\nSegundo podemos observar, nem sempre um decreto ou portaria \u00e9 suficiente \n\npara efetivamente garantir o que foi demarcado.  \n\n \n\n\u00c9 de import\u00e2ncia fundamental no momento de hoje se dispor de \ninforma\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis n\u00e3o apenas sobre o processo formal de \ndemarca\u00e7\u00e3o, mas sobre o controle e uso efetivo que os \u00edndios t\u00eam sobre as \nterras que habitam. \u00c1reas ind\u00edgenas referendadas por decreto presidencial \nest\u00e3o inteiramente invadidas, assim como tamb\u00e9m ocorre com outras onde \no ato f\u00edsico de demarca\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi realizado [...] (OLIVEIRA FILHO, 1983, p. \n10). \n \n \n\nTratando-se da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, criar e controlar o espa\u00e7o s\u00e3o \n\npermeados por elementos da tradi\u00e7\u00e3o, cujas normas s\u00e3o aquelas estabelecidas pelo \n\npoder dos grupos sobre o espa\u00e7o que habitam, ou seja, para os ind\u00edgenas a terra \n\nn\u00e3o tem um car\u00e1ter exclusivamente econ\u00f4mico. O territ\u00f3rio representa algo bem \n\nmaior, o que \u00e9 incompreens\u00edvel para o pensamento do n\u00e3o ind\u00edgena.  O sentimento \n\nque esses povos t\u00eam pela terra est\u00e1 bem caracterizado em algumas narrativas \n\ncomo, por exemplo, a de um anci\u00e3o da Comunidade Mangueira ao afirmar: \u201cA terra \n\n\n\n74 \n\n \n\nnos d\u00e1 a sobreviv\u00eancia, toda fam\u00edlia trabalhava na ro\u00e7a, tinha de tudo, plantava \n\nbatata, cana, banana, macaxeira, abobora. A terra d\u00e1 de tudo, d\u00e1 horta [...]\u201d (EA 1, \n\n2014, p.2). \n\n \n\nOutro depoente, mas da Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, informa: \u201cA terra \u00e9 uma \n\nm\u00e3e, a terra \u00e9 um aconchego, \u00e9 a vida do Macuxi, por que sem a terra n\u00f3s n\u00e3o \n\npoderemos ser nada. Eu vejo que a terra \u00e9 uma vivacidade, \u00e9 algo divino que Deus \n\ndeu ao ser humano [...]\u201d (EA 7, 2014, p. 2). Um Tuxaua da Comunidade Guariba, \n\ndepoente EA 12 (2014), ao referir-se ao territ\u00f3rio, informa o seguinte:   \n\n \n\nSignificado pra gente hoje que \u00e9 lideran\u00e7a a gente tenta passar pro nosso \npessoal, a terra hoje o significado \u00e9 muito grande, a terra pra gente \u00e9 m\u00e3e, \nporque a terra \u00e9 que cria, que d\u00e1 o alimento, dar tudo pra gente, [...] \u00e9 a \nm\u00e3e que nos sustenta, que dar condi\u00e7\u00f5es pra n\u00f3s viver, manter a nossa \ncultura, manter a nossa tradi\u00e7\u00e3o com livre e com liberdade, ent\u00e3o terra para \nn\u00f3s significa tudo. (EA 12, 2014, p. 1). \n \n \n\nConsiderando as narrativas das entrevistas, \u00e9 poss\u00edvel observar que os \n\nMacuxi da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 t\u00eam um forte v\u00ednculo com a terra, bem diferente dos \n\nn\u00e3o ind\u00edgenas. Laymert Garcia dos Santos (2005, p. 29), estabelecendo uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre ambos, salienta que \u201co homem moderno se encontra fora do meio \n\ne o concebe como fonte de recursos a sua disposi\u00e7\u00e3o\u201d. Para o ind\u00edgena, h\u00e1 uma \n\nimplica\u00e7\u00e3o homem-meio, um comprometimento que leva o nativo a \u201ctomar conta do \n\nmundo\u201d. Nesse sentido, a luta dos Macuxi pelo seu direito \u00e0 terra perpassa pela \n\nmaneira de como os ind\u00edgenas se organizaram para dialogar sobre as mudan\u00e7as \n\nque vinham se processando no seu territ\u00f3rio; surgiu, ent\u00e3o, maior necessidade do \n\nfortalecimento das lideran\u00e7as ind\u00edgenas.  \n\n \n\nNo que se refere \u00e0s lideran\u00e7as pol\u00edticas na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, podemos \n\ndizer que existem duas categorias: uma pol\u00edtico-administrativa e outra religiosa. A \n\ncategoria pol\u00edtica/administrativa \u00e9 exercida pelo Tuxaua6, l\u00edder escolhido pela \n\ncomunidade por meio de vota\u00e7\u00e3o, mas este n\u00e3o tem poder absoluto, e tudo \u00e9 \n\ndecidido com a comunidade, prevalecendo sempre a vontade desta, o que vem \n\n                                                           \n6 O Tuxaua: Lideran\u00e7a pol\u00edtica tradicional entre os Macuxi, uma posi\u00e7\u00e3o apenas proeminente, \nassumida por um indiv\u00edduo na articula\u00e7\u00e3o de um grupo local ou aldeia, diante da viol\u00eancia abrupta da \nintensifica\u00e7\u00e3o do contato com os regionais nos primeiros anos do s\u00e9culo XX, converte-se em \ninst\u00e2ncia catalisadora das demandas de regionais e agentes indigenistas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, \ndispersa em pequenos grupos locais (SANTILLI, 2001).  \n\n\n\n75 \n\n \n\ndemonstrar haver respeito m\u00fatuo entre a lideran\u00e7a e os demais integrantes da \n\ncomunidade.  \n\n \n\nPierre Clastres (1976), ao investigar as sociedades ind\u00edgenas da Am\u00e9rica do \n\nSul, constatou que o poder das lideran\u00e7as nessas sociedades tamb\u00e9m n\u00e3o era \n\nabsoluto. Sobre isto, salienta que: \u201c[...] los \u201cjefes\u201d no pose\u00edan ning\u00fan poder sobre las \n\ntribos, que nadie mandaba y nadie obedec\u00eda, declararon que essas gentes no eram \n\ncivilizadas, que no se trataba de verdadeiras sociedades: Salvajes \u201csin fe, sin ley, sin \n\nrey\u201d (CLASTRES, 1976, p. 112). No entanto, Clastres (1976, p. 113) afirma que, nas \n\nsociedades primitivas, o l\u00edder tinha suas obriga\u00e7\u00f5es e que ele n\u00e3o tinha que ser, \n\nnecessariamente, aquele que manda e os outros obedecem, como ocorre com as \n\nsociedades \u201cditas civilizadas\u201d. Assim, relata que o l\u00edder na sociedade primitiva, \u201c[...] \n\nel l\u00edder primitivo es principalmente el hombre que habla en nombre de la sociedade \n\ncuando circunstancias y acontecimentos la ponen en relaci\u00f3n com otras \n\nsociedades\u201d. No que se refere ao poder do Tuxaua, Dom Aldo Mongiano (2011) \n\ninforma:  \n\n \n\n[...] O poder do tuxaua nunca \u00e9 um poder de comando. O chefe \u00e9 a pessoa \nmais s\u00e1bia. A decis\u00e3o final \u00e9 tomada pelo chefe, mas de maneira coletiva: a \ncomunidade tem sua solu\u00e7\u00e3o para os problemas. O chefe n\u00e3o pode ter \npoder absoluto, mas tem que realizar aquilo que a comunidade quer. O \npoder \u00e9 compartilhado; o chefe ouve a comunidade que pode decidir, \ntamb\u00e9m, substitu\u00ed-lo, se n\u00e3o satisfeito (MONGIANO, 2011, p. 91).  \n \n \n\nPortanto, a atua\u00e7\u00e3o, bem como as rela\u00e7\u00f5es de poder dos Tuxauas da etnia \n\nMacuxi v\u00eam ao encontro da concep\u00e7\u00e3o proposta por Clastres (1976, p. 113), pois \n\n\u201c[...] las transaciones o negociaciones eventuales son p\u00fablicas, la intenci\u00f3n de hacer \n\nla guerra no se proclama hasta que la comunidade as\u00ed lo quiere\u201d. \n\n  \n\n Maxim Reppeto (2008, p. 117) tamb\u00e9m informa que, \u201cpara os Macuxi, uma \n\nboa lideran\u00e7a ind\u00edgena \u00e9 aquela que manifesta e atua segundo as orienta\u00e7\u00f5es das \n\npessoas ou grupos que o elegeram\u201d. Atualmente, qualquer ind\u00edgena que vive em \n\nalguma das comunidades independentes da etnia pode concorrer ao cargo, desde \n\nque tenha forte personalidade, uma boa orat\u00f3ria, conhecimento sobre as \n\nnecessidades da comunidade e que tenha boa influ\u00eancia interna e externa para que \n\npossa defender os interesses de seu povo.  A esse respeito, Reppeto (2008) \n\nsalienta:  \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\nAs lideran\u00e7as trabalham em diferentes n\u00edveis de a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social. Nas \nbases das organiza\u00e7\u00f5es se encontram as comunidades, constitu\u00eddas por um \ncerto n\u00famero de fam\u00edlias, cada uma com um tuxaua, que \u00e9 o encarregado \nde relacionar a comunidade com o exterior. Quando chegam autoridades \np\u00fablicas, ind\u00edgenas ou outras pessoas de fora, elas se dirigem ou s\u00e3o \nencaminhadas diretamente ao tuxaua. S\u00e3o tamb\u00e9m mediadores internos e \nautoridade. [...]. De qualquer maneira, por estar \u00e0 frente das atividades o \ntuxaua deve ser referendado periodicamente. Dependendo da comunidade, \no cargo de tuxaua pode durar dois ou muitos anos, segundo o prest\u00edgio e \nreconhecimento perante a comunidade (REPPETO, 2008, p. 116\u2013117). \n \n \n\nIsso significa que tudo que acontece na comunidade tem que passar \n\nprimeiramente pelo Tuxaua, que convoca uma reuni\u00e3o com a comunidade, ou com a \n\ncoletividade, para avaliar a quest\u00e3o. Cada comunidade possui um regimento interno \n\npr\u00f3prio com regras (leis) a serem seguidas por todos, quer sejam ind\u00edgenas ou n\u00e3o. \n\nQuando um n\u00e3o ind\u00edgena vai morar na comunidade \u00e9 sempre por raz\u00f5es de \n\ntrabalho, portanto autoriza\u00e7\u00e3o neste sentido precisa passar pela assembleia da \n\ncomunidade, conforme \u00e9 poss\u00edvel constatar pelo depoimento de um agente de \n\nsa\u00fade. \n\n \n\n \u201c[...] os n\u00e3o ind\u00edgenas transcorrem naturalmente, sem conflitos, pois aqui \ntemos um l\u00edder que \u00e9 o tuxaua, que reuni com todos os moradores para \ntomar decis\u00f5es. A comunidade geralmente \u00e9 quem decide sobre qualquer \nproblema e n\u00f3s que n\u00e3o somos ind\u00edgenas aceitamos e tamb\u00e9m \nparticipamos das decis\u00f5es\u201d (EA 8, ano 2013, p. 3).  \n \n \n\nO mesmo procedimento \u00e9 adotado para com ind\u00edgena que vem de outras \n\nterras ind\u00edgenas. Isto \u00e9, somente pode ficar com o aval da comunidade e e obedecer \n\nao que est\u00e1 no regimento. O cargo de tuxaua \u00e9 de grande relev\u00e2ncia e necess\u00e1rio \n\npara conduzir o processo de organiza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da comunidade. Para \n\nquem assume o cargo, \u00e9 sin\u00f4nimo de muito trabalho, pois este tem que se \n\ndesdobrar para administrar em nome do grupo e providenciar tanto o seu sustento \n\ncomo o de sua fam\u00edlia. \n\n  \n\nAntigamente, a fun\u00e7\u00e3o de tuxaua era repassada entre os membros da fam\u00edlia \n\n(parentela) ou indicada pelos \u00f3rg\u00e3os de prote\u00e7\u00e3o, como o SPI, FUNAI e Igreja \n\n(DINIZ, 1965). Eram respons\u00e1veis pelo controle dos territ\u00f3rios, das atividades de \n\nca\u00e7a, pesca e cerim\u00f4nias religiosas (EGGERATH, 1924; REPPETO, 2008). Nos dias \n\natuais, a escolha se processa de forma bem democr\u00e1tica e participativa, em que a \n\nvota\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 secreta e, sim, aberta, ocorrendo em grande reuni\u00e3o (assembleia \n\ninterna), com todos da comunidade. O nome dos candidatos \u00e9 colocado em um \n\npainel (quadro), e as pessoas v\u00e3o uma a uma dando seu voto. Os votos, no final, \n\n\n\n77 \n\n \n\ns\u00e3o contados e, na maioria das vezes, quem tem um maior n\u00famero de parentes \u00e9 \n\neleito. Isso n\u00e3o \u00e9 uma regra, mas mostra que a parentela ainda tem significativa \n\ninflu\u00eancia na escolha do Tuxaua. Al\u00e9m da representa\u00e7\u00e3o do tuxaua nas \n\ncomunidades, estas tamb\u00e9m t\u00eam o apoio e a influ\u00eancia de v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas, como o Conselho Ind\u00edgena de Roraima (CIR), Organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nProfessores Ind\u00edgenas de Roraima (OPIR), Associa\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas de \n\nRoraima (APIRR), Sociedade para o Desenvolvimento Comunit\u00e1rio e Qualidade \n\nAmbiental TWM, Organiza\u00e7\u00e3o das Mulheres Ind\u00edgenas de Roraima (OMIR) e \n\nFunda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (FUNAI) e n\u00e3o Ind\u00edgenas, como a Diocese de Roraima, \n\no Instituto S\u00f3cio-Ambiental (ISA), que atuam como aliadas, apoiando essas \n\norganiza\u00e7\u00f5es (REPPETO, 2008). \n\n \n\nA categoria religiosa foi ressignificada e, atualmente, \u00e9 exercida pelo Pastor \n\nou Padre, que s\u00e3o os guias espirituais, os quais tamb\u00e9m t\u00eam prest\u00edgio e influ\u00eancia \n\nnas decis\u00f5es da comunidade. No passado, quem fazia esse papel era o paj\u00e9, que \n\nrealizava as pajelan\u00e7as para espantar os esp\u00edritos maus. Manuel Di\u00e9gues J\u00fanior \n\n(1980, p. 63) informa que a \u201c[...] autoridade religiosa superior era o paj\u00e9, que juntava \n\nfun\u00e7\u00f5es de sacerdote, curandeiro e adivinho. Predominava o xamanismo\u201d.  Neste \n\nsentido, D. Pedro Eggerath (1924) informa o seguinte:  \n\n \n\n[...] Al\u00e9m disso, incube-se das curas o \u201cpaj\u00e9\u201d, m\u00e9dico, feiticeiro e sacerdote \na um s\u00f3 tempo. Elle \u00e9 a personagem mais importante, muito superior ao \n\u201ctuxaua\u201d que podemos chamar de \u201cprimus inter pares\u201d. Basta dizer que ele \u00e9 \no intermedi\u00e1rio exclusivo entre a terra e o mundo sobrenatural, privilegio que \nsabe explorar convenientemente para assegurar a sua supremacia e \n\ngarantir sua influ\u00eancia, muitas vezes nefasta (EGGERATH, 1924, p. 51). \n \n \n\nNa atualidade, a figura do Paj\u00e9, semelhante ao que ocorria no passado, caiu \n\nem desuso em algumas comunidades. Todavia, em outras, principalmente na regi\u00e3o \n\nde serras como, por exemplo, na Terra Ind\u00edgena Raposa Serra do Sol e em \u00e1reas \n\ndos ind\u00edgenas Yanomami ainda existe o Paj\u00e9. Refor\u00e7a a quest\u00e3o sobre a pajelan\u00e7a a \n\nnarrativa do depoente Macuxi EA 01, anci\u00e3o da Comunidade Mangueira. \n\n \n\n\u201c[...] ainda existem as pajelan\u00e7as e os paj\u00e9s, mas como a gente aderiu ao \nadventismo n\u00e3o cultuamos os paj\u00e9s. Acreditamos nos rem\u00e9dios caseiros, \nmas na evoca\u00e7\u00e3o de esp\u00edritos a igreja \u00e9 contra. Quem ainda trabalha com \nxamanismo s\u00e3o os ind\u00edgenas Yanomami que vivem na regi\u00e3o de serras [...] \n(EA 1, 2014, p. 5). \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\nJ\u00e1 o depoente EA10, da Comunidade Ara\u00e7\u00e1, diz que a extin\u00e7\u00e3o dos paj\u00e9s tem \n\na ver com a quest\u00e3o cultural, pelo fato de n\u00e3o ser repassado de pai para filho ou dos \n\nmais antigos aos mais jovens, conforme segue: \n\n \n\n\u201c[...], pra se preparar um jovem ind\u00edgena n\u00e9 [...] pra ser paj\u00e9 ele precisa uma \nprepara\u00e7\u00e3o, isso quando crian\u00e7a, num \u00e9 de qualquer forma, num \u00e9 de \nqualquer jeito e hoje o jovem ind\u00edgena j\u00e1 num pensa isso de ser um paj\u00e9 e \nser um rezador [...]. Ele t\u00e1 numa sociedade influenciada, uma sociedade n\u00e3o \nind\u00edgena n\u00e9, e aquilo pra ele num tem valor, muitos num considera [...] a\u00ed vai \nse perdendo, os mais velhos v\u00e3o morrendo e ele num leva aquela tradi\u00e7\u00e3o \nentre si e assim, como a igreja ela tem esse papel, ela fala que isso \u00e9 errado \n[...]\u201d (EA 10, 2014, p. 3). \n \n \n\nAnalisando as narrativas anteriores, percebe-se a presen\u00e7a de igrejas, seja \n\nela cat\u00f3lica ou evang\u00e9lica, incorporadas e reatualizadas conforme as pautas \n\nculturais Macuxi. Nesse sentido, observa-se que, mesmo com a exist\u00eancia e \n\ninflu\u00eancia da igreja, as tradi\u00e7\u00f5es e h\u00e1bitos dos ind\u00edgenas foram mantidos, pois \n\ncontinuam acreditando nos rem\u00e9dios caseiros feitos com ervas naturais encontradas \n\nem seus territ\u00f3rios. Todavia, constatamos, pelo depoimento de EA 10 (2014), \n\npreocupa\u00e7\u00f5es, visto que, se os conhecimentos sobre os rem\u00e9dios feitos a partir de \n\nplantas medicinais n\u00e3o forem repassados aos mais jovens, este conhecimento \n\npoder\u00e1 se perder. Salienta-se que, al\u00e9m dos ind\u00edgenas, os rem\u00e9dios com ervas \n\nnaturais tamb\u00e9m s\u00e3o bastante utilizados pelos n\u00e3o ind\u00edgenas que os compram para \n\ncurar certas enfermidades. \n\n \n\nUm aspecto marcante da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 trata-se da rica biodiversidade \n\nexistente que se caracteriza por uma paisagem de vegeta\u00e7\u00e3o nativa associada a \n\numa agricultura de subsist\u00eancia com desenvolvimento de algumas esp\u00e9cies como a \n\nmandioca, feij\u00e3o, milho, bananas, macaxeira, batata doce e jerimum, principal fonte \n\nde alimento da popula\u00e7\u00e3o que ali vive. As atividades produtivas e desenvolvidas \n\natualmente no interior da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 ainda se mant\u00eam na tradicionalidade \n\ne n\u00e3o chegam a ser suficientes para a subsist\u00eancia de sua popula\u00e7\u00e3o, sendo \n\nnecess\u00e1ria a compra de outros produtos, principalmente da sexta b\u00e1sica nas cidades \n\nvizinhas (Boa Vista, Vila Brasil-Amajari, Pacaraima e Santa Elena, na Venezuela) \n\n(PEDREIRA, 2013).  \n\n \n\nAs principais causas s\u00e3o o aumento da popula\u00e7\u00e3o, a falta de infraestrutura, \n\naus\u00eancia de \u00e1reas prop\u00edcias para agricultura, ou por falta de apoio e orienta\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica. No entanto, os Macuxi ainda praticam a ca\u00e7a, a pesca, a coleta de frutos \n\n\n\n79 \n\n \n\nsilvestres, o artesanato (bem pouco), a agricultura de corte e queima da pecu\u00e1ria \n\nextensiva e a explora\u00e7\u00e3o florestal (PEDREIRA, 2013).   \n\n \n\nA confec\u00e7\u00e3o de artesanato \u00e9 incipiente. Existe um pequeno n\u00famero de \n\nfam\u00edlias que ainda lidam com artesanato para ajudar no seu sustento. Os objetos \n\nfeitos s\u00e3o: jamaxi, mochila que serve para o transporte de animais provenientes da \n\nca\u00e7a e dos produtos das ro\u00e7as; a peneira e tipitis, instrumentos utilizados na \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de farinha; e a darruana, tipo de bolsa para carregar peixe. O material \n\nutilizado na fabrica\u00e7\u00e3o desse artesanato \u00e9 proveniente da natureza (PEREZ, 2010). \n\nConsiderando as informa\u00e7\u00f5es anteriormente apontadas da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, \n\napresentaremos e caracterizaremos a comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, comunidade \n\nMangueira, comunidade Mutamba, comunidade Ara\u00e7\u00e1 e Comunidade Guariba. \n\n \n\n4.2 Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es \n\n \n\nA Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, conhecida regionalmente como \u201cKm 100\u201d, \u00e9 a \n\nmaior comunidade da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, localizada \u00e0s margens da rodovia BR \n\n174, que liga o Estado de Roraima \u00e0 Venezuela, 100 km distante da capital Boa \n\nvista e \u00e0s margens da RR 203, que liga, a 54 km, a capital Boa Vista ao munic\u00edpio de \n\nAmajari. Tamb\u00e9m faz limite com as comunidades da Mangueira e de Mutamba. \n\n \n\nSegundo dados da FUNASA (2012), essa comunidade ind\u00edgena possui uma \n\npopula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 747 ind\u00edgenas, pertencentes aos grupos \u00e9tnicos \n\nMacuxi, e 175 ind\u00edgenas da etnia Wapixana (ANEXO B). Al\u00e9m dessas etnias, existe \n\numa boa parcela de n\u00e3o ind\u00edgenas que mant\u00eam entre si rela\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e \n\nculturais significativas. N\u00e3o foi poss\u00edvel numerar a quantidade de n\u00e3o ind\u00edgenas, pois \n\nseria necess\u00e1rio fazer um censo interno na comunidade, e a FUNASA s\u00f3 faz \n\nlevantamento da quantidade de ind\u00edgenas. \n\n \n\nNa Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, o fluxo de pessoas \u00e9 expressivo devido \u00e0 sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, pois trata-se de um ponto de paragem para quem se desloca \n\nentre as cidades de Pacaraima (Brasil) e Santa Helena de Uairem (Venezuela), bem \n\ncomo para o munic\u00edpio de Amajari. Quem passa uma primeira vez pela Comunidade \n\nTr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es talvez n\u00e3o a identifique como ind\u00edgena, pois sua configura\u00e7\u00e3o \n\nespacial parece um vilarejo semelhante aos existentes em outras regi\u00f5es do Brasil. \n\n\n\n80 \n\n \n\nAs casas s\u00e3o quase todas de alvenaria, poucas t\u00eam cobertura de palha e estrutura \n\nde barro, caracter\u00edsticas que as diferenciam de outras comunidades ind\u00edgenas onde \n\nas casas parecem distribuir-se aleatoriamente. As ruas s\u00e3o quase todas asfaltadas e \n\nse v\u00ea um ordenamento na pavimenta\u00e7\u00e3o (Figura 6). A Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, \n\nconforme foi poss\u00edvel constatar na pesquisa sobre Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, \u00e9 a que \n\napresenta um maior contato com os n\u00e3o ind\u00edgenas, possivelmente devido \u00e0 \n\nproximidade com a BR 174 (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 1, 2014). \n\n \nFigura 6 \u2013 Etnomapa Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es \n\n Fonte: Tenente (2014). \n\n \n\nQuanto \u00e0 l\u00edngua materna da Comunidade, ainda n\u00e3o existe uma defini\u00e7\u00e3o, \n\nsendo o portugu\u00eas o idioma mais falado, e apenas os idosos sabem falar o Macuxi, \n\nou mesmo, a l\u00edngua Wapixana. Por\u00e9m, a escola vem trabalhando no sentido de \n\n\n\n81 \n\n \n\nensinar as crian\u00e7as e os jovens, bem como incluindo no curr\u00edculo o ensino da l\u00edngua \n\nmaterna. No entanto, isso n\u00e3o tem sido f\u00e1cil devido \u00e0 falta de professores que \n\ndominam as duas l\u00ednguas: Macuxi e Wapixana. No entanto, essa \u00e9 uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as que v\u00eam sendo discutida e reivindicada em todas as \n\nassembl\u00e9ias: o ensino da l\u00edngua materna macuxi, wapixana e taurepang nas \n\nescolas, tanto em n\u00edvel estadual como municipal (DI\u00c1RIO DE CAMPO 4, 2014). \n\n \n\nNa escola estadual da Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, atualmente, h\u00e1 dois \n\nprofessores: um que ensina a l\u00edngua macuxi e outro que ensina a l\u00edngua wapixana. \n\nTodos, independentemente de etnia, inclusive os alunos n\u00e3o ind\u00edgenas, participam \n\ndas aulas. Considerando essas informa\u00e7\u00f5es e recorrendo a Oliveira (2004) no \n\ntocante \u00e0 reelabora\u00e7\u00e3o cultural nas sociedades ind\u00edgenas, \u00e9 poss\u00edvel identificar que \n\na Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es tem vivenciado este processo frequentemente. Na \n\ninfraestrutura (Figura 7), destaca-se, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras comunidades da Terra \n\nInd\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, energia el\u00e9trica, \u00e1gua encanada proveniente de po\u00e7o artesiano, \n\nunidade de sa\u00fade, igrejas (evang\u00e9lica e cat\u00f3lica), escolas estaduais e municipais e \n\nv\u00e1rios pequenos com\u00e9rcios concentrados \u00e0 margem da BR 174. Muitas casas \n\npossuem antena parab\u00f3lica e telefone (DI\u00c1RIO DE CAMPO 1, 2014).  \n\n \nFigura 7 - Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es \n\n \n Fonte: Da Autora (2014). \n\n \n\nA constitui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es \u00e9 formada pelo primeiro \n\nTuxaua (Macuxi) e segundo Tuxaua (etnia Macuxi), nome pelo qual os grupos locais \n\ns\u00e3o chamados (DINIZ, 1965). Como j\u00e1 foi especificado anteriormente, al\u00e9m do \n\n\n\n82 \n\n \n\nTuxaua, o l\u00edder religioso, seja ele pastor ou padre, tamb\u00e9m exerce influ\u00eancia pol\u00edtica \n\nna comunidade. No caso da comunidade de Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, apesar de ter as duas \n\nreligi\u00f5es (cat\u00f3lica e evang\u00e9lica), a figura mais presente \u00e9 a do pastor. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nfigura do Paj\u00e9, esta foi ressignificada no papel de batedor de folhas, semelhante ao \n\nque ocorria no passado, por\u00e9m h\u00e1, na comunidade, um curandeiro/benzedor que faz \n\nrem\u00e9dios caseiros com plantas encontradas na mata. Para as pessoas que vivem na \n\ncomunidade, o curandeiro/benzedor atua como se fosse o Paj\u00e9. Sobre isso, o relato \n\nde um Tuxaua aponta o seguinte:  \n\n \n\nN\u00f3s temos aqui na nossa comunidade, n\u00f3s temos nosso paj\u00e9 aqui n\u00e9, que \nmora aqui e tem muitos nosso \u201cparente\u201d [termo utilizado para se referir a \noutros ind\u00edgenas] que ainda n\u00e9, vai com esse paj\u00e9 n\u00e9 que se sente doente, \nent\u00e3o v\u00e3o l\u00e1 se curar com esse paj\u00e9 (EA 4, 2014, p. 2). \n \n \n\nTratando-se dos moradores de Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, curandeiro e benzedor s\u00e3o a \n\nmesma coisa que Paj\u00e9. Por\u00e9m, no que diz respeito \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o na comunidade, j\u00e1 \n\nn\u00e3o t\u00eam o mesmo significado de antigamente, de \u201ccurador e mentor da maloca\u201d \n\n(MONGIANO, 1989, p. 49). \n\n \n\nNo que concerne ao desenvolvimento econ\u00f4mico, a Comunidade Tr\u00eas \n\nCora\u00e7\u00f5es sustenta-se com base em programas sociais de governo (Bolsa Fam\u00edlia e \n\nVale Alimenta\u00e7\u00e3o), funcion\u00e1rios assalariados (empregados no servi\u00e7o p\u00fablico), \n\naposentados, pequenos comerciantes e uma pequena parte da agricultura de \n\nsubsist\u00eancia (PEREZ, 2010). Durante a pesquisa, constatou-se que os recursos \n\nfinanceiros advindos dos programas sociais, bem como do trabalho assalariado \n\npodem influenciar na economia da Comunidade, principalmente no sentido de \n\ndesestimular a produ\u00e7\u00e3o tradicional de alimentos, pois o n\u00famero de fam\u00edlias que \n\ndesenvolvem atividades de ro\u00e7a est\u00e1 bastante reduzida. Al\u00e9m disso, esses recursos \n\nse concentram nas m\u00e3os de uma minoria, o que pode, no futuro, provocar altera\u00e7\u00f5es \n\nna organiza\u00e7\u00e3o social da Comunidade (DI\u00c1RIO DE CAMPO 7, 2014).  \n\n \n\nA atividade que possibilita uma melhor fonte de renda \u00e0 comunidade \u00e9 o \n\ncultivo da mandioca macaxeira e seus derivados (farinha, beiju e goma), mas \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o comercializadas algumas frutas, como o lim\u00e3o, a melancia e banana. A \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o ocorre com dinheiro ou \u00e0 base de trocas entre as pessoas que \n\nvivem na comunidade, com as pessoas das outras comunidades que comp\u00f5em a \n\nTerra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 e tamb\u00e9m com os atravessadores (PEREZ, 2010). Quanto \u00e0 \n\n\n\n83 \n\n \n\ncria\u00e7\u00e3o de animais, a comunidade pratica a pecu\u00e1ria extensiva, com cria\u00e7\u00e3o de \n\npequenos lotes de gado, destinados tanto para consumo particular como para a \n\ncomunidade. Vale salientar que os ind\u00edgenas Macuxi e, da mesma forma, os \n\nWapixana se deram muito bem como vaqueiros, aprendizado que foi adquirido ao \n\nlongo do tempo trabalhando para os fazendeiros (MONGIANO, 1990).  \n\n \n\nAl\u00e9m do gado vacum, h\u00e1 cria\u00e7\u00e3o em pequena escala de porcos, galinhas e \n\npatos, os quais ajudam na alimenta\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, essa atividade pode comprometer a \n\natividade agr\u00edcola com a invas\u00e3o desses animais nas ro\u00e7as. Em fun\u00e7\u00e3o disso, os \n\nconflitos que, no passado, aconteciam com os fazendeiros, quando ocorreu a \n\ndemarca\u00e7\u00e3o em \u201cilhas\u201d, hoje se tornaram um conflito interno, causando problemas \n\nnas rela\u00e7\u00f5es sociais da comunidade (PEREZ, 2010). Tamb\u00e9m faz parte na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o o consumo de frutas (manga, banana, caju, melancia), ca\u00e7a e peixe em \n\nmenor quantidade, por causa da restri\u00e7\u00e3o territorial em fun\u00e7\u00e3o da demarca\u00e7\u00e3o e \n\naumento da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena (FUNAI, 2008). Quanto \u00e0 escassez de ca\u00e7a e pesca \n\nna comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, temos a seguinte narrativa:  \n\n \n\nHoje aqui nessa comunidade agente v\u00ea muito que eles tiram da natureza o \nveado, o porco no caso porc\u00e3o (queixada) e os peixes, como eu falei que \ntava sendo t\u00e3o predat\u00f3ria que hoje t\u00e1 mais dif\u00edcil encontrar veado e peixes \nnesses igarap\u00e9s aqui de perto, eles consomem, mas n\u00e3o t\u00e1 tendo aqui, t\u00e1 \ntendo que ir buscar cada vez mais longe, eles tem que atravessar um rio \nque corta aqui perto pra ir buscar do outro lado, [...]. Pra esse tipo eles v\u00e3o \nde tr\u00eas a quatro dias, eles saem, eles acampam como eles n\u00e3o t\u00eam o gelo \npra conservar eles v\u00e3o assando ali naquela fuma\u00e7a e v\u00e3o estocando a\u00ed [...], \nisso \u00e9 s\u00f3 para a alimenta\u00e7\u00e3o deles, quando \u00e9 predat\u00f3ria eles v\u00e3o e voltam \nno mesmo dia (EA 8, 2013 p. 2).  \n \n \n\nQuando indagado sobre a ca\u00e7a e pesca predat\u00f3rias, o depoente EA 8 (ano, \n\n2013, p. 2) explica que \u201c[...] n\u00e3o \u00e9 para consumo deles, eles ca\u00e7am pra vender pra \n\nter o dinheiro na m\u00e3o e hoje em dia t\u00e1 bem caro voc\u00ea comer uma ca\u00e7a aqui\u201d. Isso \n\nilustra que os principais recursos naturais constitu\u00eddos de ilhas de matas e buritizais \n\nficaram limitados ap\u00f3s a demarca\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. \n\nForam exauridos pelo crescimento populacional; portanto, tornaram-se insuficientes \n\npara garantir a sobreviv\u00eancia dos ind\u00edgenas que vivem no territ\u00f3rio.  \n\n \n\nOutra problem\u00e1tica \u00e9 a ca\u00e7a de animais silvestres, que vem sendo praticada \n\npara fins comerciais. Nessa perspectiva, a a\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 resultado da \n\nexplora\u00e7\u00e3o da natureza, mas da explora\u00e7\u00e3o do homem pelo homem, pois a vida \n\ntransformada em mercadoria \u00e9 a ess\u00eancia da problem\u00e1tica ambiental (ACSELRALD, \n\n\n\n84 \n\n \n\n1992). Por outro lado, o ca\u00e7ar e pescar faz parte da cultura ind\u00edgena Macuxi, mas \n\ntransformar essa cultura em um ato de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de seu meio natural \n\nvem das formas de contato com a cultura do n\u00e3o ind\u00edgena. A pesca serve como um \n\nimportante suplemento de prote\u00ednas, mas a escassez obriga os ind\u00edgenas a \n\ndependerem fundamentalmente dos alimentos industrializados, que s\u00e3o comprados \n\nno com\u00e9rcio regional. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos elementos tradicionais, de modo geral, a comunidade Tr\u00eas \n\nCora\u00e7\u00f5es procura repassar e difundir a cultura tradicional nas assembleias e \n\ncerim\u00f4nias festivas, como na comemora\u00e7\u00e3o do Dia do \u00cdndio. Nesses dias festivos, os \n\nind\u00edgenas Macuxi apresentam a dan\u00e7a tradicional do parixar\u00e1. Essa dan\u00e7a faz parte \n\nda tradi\u00e7\u00e3o da etnia Macuxi, mas os Wapixana e Taurepang tamb\u00e9m participam. \n\n \n\nDurante as comemora\u00e7\u00f5es do parixar\u00e1 (Figura 8), s\u00e3o servidas as comidas e \n\nbebidas t\u00edpicas como a damorida (peixe cozido apimentado), acompanhado do Caxiri \n\n(bebida feita da mandioca fermentada), do pajuaru (bebida feita com beiju de \n\nmandioca enrolada na folha da bananeira) (PEREZ, 2010). A dan\u00e7a do parixar\u00e1, no \n\npassado, tinha a fun\u00e7\u00e3o de atrair ca\u00e7a e peixe em abund\u00e2ncia (KOCH-GRUNBERG, \n\n2006). Atualmente, \u00e9 realizada em apresenta\u00e7\u00f5es festivas e assembleias, para dar \n\nas boas-vindas aos visitantes.  \n\n \n\nOutro cerimonial festivo que ocorre na comunidade \u00e9 a festa de Santa Luzia, \n\nmomento em que s\u00e3o realizadas homenagens \u00e0 padroeira da Comunidade, com \n\nmissas e novenas. Os festejos em homenagem a santos nas comunidades \n\nind\u00edgenas no Estado de Roraima constituem uma atividade muito comum, que foi \n\nintroduzida pela igreja cat\u00f3lica. Nesse festejo, ocorrem outras atividades, como as \n\ncorridas de cavalos, vaquejadas, motocross, futebol e o baile ao som do forr\u00f3, que \n\nforam reatualizadas pelas tradi\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas em decorr\u00eancia do contato com os \n\nn\u00e3o ind\u00edgenas (DINIZ, 1965).  \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n85 \n\n \n\nFigura 8 - Comidas e bebidas t\u00edpicas (caxiri, jacar\u00e9 moqueado e damorida)           \n\n \nFonte: da autora (2013) .     \n \n\n \nFonte: da autora (2013).          \n     \n\nEmbora a comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es tenha passado por processo de \n\nreelabora\u00e7\u00e3o cultural, principalmente em decorr\u00eancia de diversos elementos da \n\ncultura n\u00e3o ind\u00edgena, percebemos uma reafirma\u00e7\u00e3o da indianidade ao inv\u00e9s de sua \n\nminimiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.3 Comunidade Mangueira \n\n \n\nA Comunidade Mangueira localiza-se \u00e0s margens da rodovia RR 203, que liga \n\na capital Boa Vista ao munic\u00edpio de Amajari. Fica distante da capital 112 km e, do \n\nmunic\u00edpio, 40 km. \u00c9 uma comunidade de f\u00e1cil acesso, pois a rodovia RR 203 passa \n\n\n\n86 \n\n \n\nbem no meio da principal aglomera\u00e7\u00e3o de casas, conforme ilustra o mapa constru\u00eddo \n\npor um professor ind\u00edgena (Figura 9). Faz limites com a Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es \n\ne a Comunidade Mutamba, a Leste; com a Comunidade Guariba, a Oeste; e com a \n\nComunidade Ara\u00e7\u00e1, ao Sul.  \n\n \n\nFigura 9 - Etnomapa da Comunidade Mangueira \n\nFonte: Silva (2013). \n\n \n\nA Figura 9 possibilita a visualiza\u00e7\u00e3o da sede da comunidade com suas \n\ninstala\u00e7\u00f5es e limites. A ilustra\u00e7\u00e3o da comunidade n\u00e3o demonstra de imediato, ao \n\nobservador, sua fisionomia social. Conforme observa\u00e7\u00f5es durante pesquisa de \n\ncampo (DI\u00c1RIO DE CAMPO 6, 2014), as casas se dividem em dois tipos: (a) um \n\napresenta casa com padr\u00e3o construtivo de alvenaria e cobertas de telhas de \n\nfibrocimento; (b) o outro tipo constitui-se de casas t\u00edpicas constru\u00eddas de adobe \n\n(barro) e cobertas com palhas de buritis ou inaj\u00e1. Geralmente, as casas s\u00e3o \n\n\n\n87 \n\n \n\nconstru\u00eddas umas pr\u00f3ximas \u00e0s outras, dispondo-se em conjuntos, onde se \n\norganizam as fam\u00edlias em rede de parentesco.  \n\n \n\nSobre esse tipo de organiza\u00e7\u00e3o habitacional, Santilli (2001) faz a mesma \n\ndescri\u00e7\u00e3o ao observar o desenho da Aldeia Caracan\u00e3:  \n\n \n\n[...], elas se disp\u00f5em em conjuntos que correspondem a parentelas; os \np\u00e1tios das casas, onde costumam se reunir os parentes no in\u00edcio da manh\u00e3 \ne ao final da tarde, lugar de festa e atividade, \u00e9, por este motivo, lugar \nmarcado da sociabilidade alde\u00e3\u201d SANTILLI, 2001, p. 29). \n \n \n\nNa Comunidade Mangueira, este dispositivo de resid\u00eancias forma unidades \n\npol\u00edticas cuja intera\u00e7\u00e3o perfaz a vida social e pol\u00edtica da comunidade. No principal \n\nagrupamento de casas, no que pode ser chamado de sede da comunidade, \n\nencontra-se instalado um posto de sa\u00fade e uma escola p\u00fablica estadual que \n\nfunciona no maloc\u00e3o. O maloc\u00e3o trata-se de um barrac\u00e3o circular, aberto a todos e \n\nsituado no centro do principal aglomerado de casas. Est\u00e1 constru\u00eddo com madeira e \n\ncoberto com palha de buriti, servindo tamb\u00e9m para os eventos da comunidade. \n\nNesse caso, \u00e9 o espa\u00e7o onde ocorre a maioria das rela\u00e7\u00f5es sociais entre os \n\nmoradores, pois tudo o que vai ser realizado envolve a escola, envolve as pessoas \n\nque trabalham na escola. Todos os acontecimentos s\u00e3o organizados e articulados \n\nnesse cen\u00e1rio, o que o torna t\u00e3o especial para os ind\u00edgenas Macuxi, Wapixana e \n\nTaurepang que ali vivem. Encontramos ainda uma escola municipal de Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil que funciona em um pr\u00e9dio com condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de infraestrutura, bem \n\ncomo uma casa de farinha (DI\u00c1RIO DE CAMPO 2, 2014).  \n\n \n\nNa Comunidade Mangueira, houve a introdu\u00e7\u00e3o de duas igrejas: uma \n\nadventista e a outra da Assembleia de Deus; n\u00e3o h\u00e1 igreja cat\u00f3lica. No caso da \n\nigreja Adventista, tudo indica que esta foi trazida por pastores que vieram da \n\nVenezuela, como foi constatado pela EA 1 (2014, p. 4): \u201c[...] os irm\u00e3os da Venezuela \n\nvieram pra c\u00e1 trouxeram a palavra de Deus, foi que eles semearam, trabalharam [...]. \n\nMeus filhos nasceram e foi criado na igreja [...]\u201d. \n\n \n\nNo depoimento do EA 5, temos um relato sobre esse processo, conforme \n\nsegue: \n\n[...], n\u00f3s vimos que antes era assim, n\u00f3s tinha muita f\u00e9 nesse tal de paj\u00e9, [...] \nagora n\u00e3o, perdeu um pouco, [...] n\u00f3s evang\u00e9licos da Assembleia de Deus \nnum acreditamos nisso n\u00e3o, [...] n\u00f3s acreditamos em Deus, mais em paj\u00e9 \nem outras n\u00f3s num aceita, s\u00f3 mesmo a palavra de Deus, at\u00e9 porque a \n\n\n\n88 \n\n \n\nnossa B\u00edblia Sagrada ela condena esse tipo de adora\u00e7\u00e3o de \u00eddolo que \u00e9 o \npaj\u00e9, isso a\u00ed tudo \u00e9 obras pra n\u00f3s sat\u00e2nica [...] (EA 5, 2014, p. 3). \n \n \n\nPercebe-se, pelo relato anterior, que a igreja, evang\u00e9lica ou n\u00e3o, trouxe \n\nelementos do imagin\u00e1rio crist\u00e3o, os quais foram reavaliados em seus significados e \n\nintroduzidos nas cren\u00e7as e tradi\u00e7\u00f5es Macuxi, bem como na organiza\u00e7\u00e3o social do \n\ngrupo. Nesse caso, Laraia (2009) afirma que a cultura \u00e9 din\u00e2mica, que os indiv\u00edduos \n\nest\u00e3o sempre passando por processos de adapta\u00e7\u00e3o e readapta\u00e7\u00e3o. Tratando-se \n\ndos Macuxi, esse processo \u00e9 decorrente dos primeiros contatos dos Macuxi com as \n\ndemais etnias \u00edndigenas e tamb\u00e9m com os colonizadores n\u00e3o ind\u00edgenas; portanto, a \n\nrealidade vivida pelos ind\u00edgenas Macuxi, Wapixana e Taurepang da Comunidade \n\nMangueira precisa ser vista nesse contexto. \n\n \n\nAtualmente, a comunidade \u00e9 atendida com energia el\u00e9trica 24 horas, al\u00e9m de \n\npequeno com\u00e9rcio e \u00e1gua encanada proveniente de po\u00e7o artesiano. N\u00e3o possui \n\nsaneamento b\u00e1sico, e a maioria dos banheiros ficam do lado de fora das casas \n\n(fossa negra). O \u00fanico meio de comunica\u00e7\u00e3o existente \u00e9 uma antena de r\u00e1dio da \n\nTim, que foi colocada para a comunica\u00e7\u00e3o com o Centro Regional da Terra Ind\u00edgena \n\nAra\u00e7\u00e1. A fun\u00e7\u00e3o do Centro Regional \u00e9 de repassar informa\u00e7\u00f5es da secretaria \n\nEstadual de Educa\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas da regi\u00e3o do munic\u00edpio de Amajari e para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es, encontros e cursos que possam acontecer na Terra Ind\u00edgena \n\nAra\u00e7\u00e1 (Figura 10). \n\n \nFigura 10 - Centro Regional de Educa\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena do Amajari No\u00eamia Peres  \n\n             \nFonte: da autora (2014). \n\n\n\n89 \n\n \n\nSegundo dados da FUNASA (2012), essa comunidade ind\u00edgena possui uma \n\npopula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 165 (cento e sessenta e cinco) habitantes (ANEXO \n\nC), pertencentes aos grupos \u00e9tnicos Macuxi (94), Wapixana (62), Taurepang (9) e \n\numa pequena parcela de n\u00e3o ind\u00edgenas que mant\u00eam entre si rela\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f4micas e culturais significativas. N\u00e3o foi poss\u00edvel numerar a quantidade de \n\nn\u00e3o ind\u00edgenas, pois seria necess\u00e1rio fazer um censo interno na comunidade. A \n\nl\u00edngua materna, ensinada na escola, \u00e9 o Macuxi e Wapixana, por\u00e9m o portugu\u00eas se \n\ntornou o idioma pelo qual a comunidade se comunica. Tudo indica que a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo portugu\u00eas, em detrimento da l\u00edngua Macuxi, est\u00e1 intrinsecamente relacionado ao \n\ncontato e \u00e0s rela\u00e7\u00f5es que estabelecem com a sociedade envolvente. Contudo, \u00e9 \n\nimportante pensar este fato como um processo necess\u00e1rio para que ocorra a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre os grupos, pois a localiza\u00e7\u00e3o e o acesso para a comunidade s\u00e3o \n\nfatores que contribuem fortemente para esse tipo de influ\u00eancia. \n\n \n\nA estrutura pol\u00edtica da Comunidade Mangueira \u00e9 um pouco diferente da \n\nComunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es. Como lideran\u00e7a, identificamos somente o primeiro \n\nTuxaua, e quando este precisa se ausentar, quem responde \u00e9 o capataz, pessoa \n\nrespons\u00e1vel pelos cuidados com o gado. O Tuxaua tamb\u00e9m exerce o poder \n\nreligioso, pois \u00e9 um dos pastores da comunidade. Quanto \u00e0 figura do paj\u00e9, o \n\ndepoente EA 1 (2014, p. 5) informa que \u201cna comunidade tem um que trabalha \n\nbenzendo as crian\u00e7as com quebrante\u201d. No que diz respeito \u00e0 sustentabilidade \n\necon\u00f4mica, esta tamb\u00e9m vem de boa parte dos programas sociais do governo, como \n\no Bolsa Fam\u00edlia, sal\u00e1rio dos professores, aposentadoria, mas tamb\u00e9m de rendas de \n\npessoas que trabalham no servi\u00e7o p\u00fablico e, pelo que observamos nesta pesquisa, \n\ns\u00e3o poucos os que lidam na ro\u00e7a. Nesse sentido, ainda com base na narrativa de EA \n\n1 (2014, p.5), registra-se: \u201c[...] Hoje t\u00e1 dif\u00edcil plantar ro\u00e7a. Agora s\u00e3o aposentados e \n\nrecebem a Bolsa Fam\u00edlia, n\u00e3o querem mais plantar arroz, mandioca, milho, batata-\n\ndoce e outros. Tudo \u00e9 comprado em Boa Vista\u201d.  \n\n \n\nNesse depoimento, podemos concluir que isso ocorre devido a tr\u00eas fatores: \n\nobten\u00e7\u00e3o de recursos financeiros para adquirir bens e produtos, escassez de \n\nprodutos dentro da pr\u00f3pria comunidade e facilidades de acesso ao centro comercial \n\nde Boa Vista e Vila Brasil (Amajari). A Comunidade Mangueira, devido \u00e0 sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u00e0s margens da RR 203, sofre um intenso fluxo de pessoas \n\nque se dirigem \u00e0 sede do munic\u00edpio de Amajari, conhecido como Vila Brasil. Oliveira \n\n\n\n90 \n\n \n\n(2004) salienta que, no processo de contato permanente entre culturas diferentes, \n\nacontece o processo de reelabora\u00e7\u00e3o cultural. Nesse caso, podemos constatar que \n\no intenso fluxo de pessoas n\u00e3o ind\u00edgenas que transitam por dentro dessa \n\ncomunidade passam por esse processo.  \n\n \n\n4.4 Comunidade Mutamba \n\n \n\nA Comunidade Mutamba est\u00e1 localizada a 113 km da capital Boa Vista e 50 \n\nkm da sede do munic\u00edpio de Amajari. Faz limite com as Comunidades Tr\u00eas \n\nCora\u00e7\u00f5es, Comunidade Mangueira e Comunidade Ara\u00e7\u00e1. O acesso a essa \n\ncomunidade se d\u00e1 pela RR 203, com entrada pela estrada de Pi\u00e7arra, que fica do \n\nlado esquerdo de quem vai \u00e0 sede do munic\u00edpio de Amajari. \n\n \n\nO processo de forma\u00e7\u00e3o dessa comunidade \u00e9 bem recente, tendo sido criada \n\nem 1996. Tem esse nome devido \u00e0 proximidade com uma Ilha de mata chamada \n\nMutamba e, antes de receber esse nome, era conhecida como Mangueira, cuja \n\ndenomina\u00e7\u00e3o foi dada a outra comunidade na mesma Terra Ind\u00edgena. No in\u00edcio, \n\nhavia apenas quatro fam\u00edlias residentes nesse espa\u00e7o, todos parentes, o que Santilli \n\n(2001) denominou de tend\u00eancia uxorilocal (fam\u00edlias nucleares em torno de um pai e \n\numa esposa). Confirma\u00e7\u00e3o nesse sentido obtivemos com um tuxaua, depoente EA \n\n14 (2014), quando dialogamos a respeito de como os Macuxi se organizavam \n\nantigamente nesse territ\u00f3rio. Segundo este informante, j\u00e1 existia este padr\u00e3o de \n\nfam\u00edlia nas comunidades Ara\u00e7\u00e1, Mangueira, Guariba e Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es. \u201cQuando \n\nchegou na Comunidade do Mutamba s\u00f3 tinha a casa do sogro, depois foi que os \n\nfilhos foram casando e comunidade foi crescendo\u201d (DI\u00c1RIO DE CAMPO 16, 2014, p. \n\n2). \n\n \n\nAtualmente, conforme a FUNASA (2012), existem 27 fam\u00edlias na Comunidade \n\nMutamba, totalizando uma popula\u00e7\u00e3o de 109 pessoas, em que 77 s\u00e3o da etnia \n\nMacuxi, 29 s\u00e3o Wapixana e 3 s\u00e3o Taurepang (ANEXO D). Observando o Etnomapa \n\nda Comunidade Mutamba (Figura 11), observa-se que h\u00e1 uma concentra\u00e7\u00e3o de \n\ncasas com arranjo em torno de fam\u00edlias unidas por la\u00e7o de parentesco. Verifica-se \n\nque n\u00e3o h\u00e1 arruamento, apenas uma rua principal que passa no meio da \n\nComunidade e, desta, saem caminhos que chegam at\u00e9 as casas. Salienta-se que \n\n\n\n91 \n\n \n\nalgumas casas encontram-se mais espalhadas, bem diferente da comunidade \n\nind\u00edgena Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es (DI\u00c1RIO DE CAMPO 16, 2014). \n\n \nFigura 11 - Etnomapa da Comunidade Mutamba \n\nFonte: Silva (2014). \n\n \n\nNa sede da comunidade, encontram-se instalados um posto de sa\u00fade; uma \n\nescola p\u00fablica estadual e municipal, que funciona no mesmo pr\u00e9dio; um barrac\u00e3o \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o de festas e reuni\u00f5es; uma igreja cat\u00f3lica; duas casas de farinha; a \n\nmoradia do tuxaua, l\u00edder daquela comunidade e tamb\u00e9m das outras pessoas que ali \n\nvivem (Figura 12) (DI\u00c1RIO DE CAMPO 5, 2014). \n\n\n\n92 \n\n \n\nFigura 12 - Vista panor\u00e2mica da Comunidade Mutamba \n\n \nFonte: da autora (2014). \n                         \n\nQuanto \u00e0s instala\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de rede de energia 24 horas, tamb\u00e9m h\u00e1 \n\nabastecimento de \u00e1gua proveniente de po\u00e7o artesiano em quase todas as casas, \n\ncom exce\u00e7\u00e3o das mais distantes, e algumas pessoas possuem antena parab\u00f3lica. \n\nEssas s\u00e3o algumas caracter\u00edsticas de ambientes urbanos que ali foram \n\ndisponibilizados com o prop\u00f3sito de melhorar a vida das pessoas (DI\u00c1RIO DE \n\nCAMPO, 5, 2014). No entanto, a comunidade n\u00e3o \u00e9 servida com sistema de telefonia \n\np\u00fablica e n\u00e3o possui saneamento b\u00e1sico. A maioria das casas n\u00e3o tem banheiro \n\ninterno, sendo costume a utiliza\u00e7\u00e3o de fossa negra.  \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 l\u00edngua materna da Comunidade Mutamba, apenas os \n\nmais velhos s\u00e3o falantes. Para revitalizar as duas l\u00ednguas maternas presentes na \n\ncomunidade, foram contratados professores para a rede estadual de ensino, que \n\nest\u00e3o ensinando os idiomas macuxi e wapixana. A reivindica\u00e7\u00e3o constante das \n\nlideran\u00e7as nas Assembleias ind\u00edgenas por uma educa\u00e7\u00e3o diferenciada e a inclus\u00e3o \n\nda l\u00edngua-m\u00e3e no curr\u00edculo escolar foi motivo de conquista para esses povos. Nesse \n\nsentido, Manuela Carneiro da Cunha (1986, p. 100) destaca que \u201c[...] a l\u00edngua de um \n\npovo \u00e9 um sistema simb\u00f3lico que organiza sua percep\u00e7\u00e3o do mundo, e \u00e9 tamb\u00e9m \n\num diferenciador por excel\u00eancia [...].\u201d No entanto, todos falam o portugu\u00eas, idioma \n\nusado no processo de comunica\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o e com os que chegam de \n\nfora da comunidade (DI\u00c1RIO DE CAMPO 5, 2012).  \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\nNa comunidade dos Mutamba, a estrutura pol\u00edtica se define entre as etnias \n\nmacuxi (primeiro Tutxaua) e wapixana (segundo Tuxaua). Nessa rela\u00e7\u00e3o, os dois \n\nt\u00eam poder de decis\u00e3o, sendo que o segundo Tuxaua, sempre que necess\u00e1rio, \n\nrepresenta o primeiro quando este estiver impossibilitado. Isto ocorre geralmente em \n\ncasos de aus\u00eancia da Comunidade, de entrega do cargo antes do prazo ou quando \n\na pr\u00f3pria comunidade destitui a lideran\u00e7a. Mas, quando chega algu\u00e9m de fora da \n\ncomunidade, a orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 procurar sempre o primeiro Tuxaua. Conforme Maxim \n\nReppeto (2008), a estrutura pol\u00edtica de uma comunidade ind\u00edgena, dependendo do \n\ntamanho e do quantitativo populacional, pode ter mais representantes. Segundo o \n\nautor, quase todas as Comunidades ind\u00edgenas Macuxi ou Wapixana t\u00eam a seguinte \n\nestrutura administrativa:  \n\n \n\n[...] a) tuxaua; b) segundo tuxaua; c) capataz; d) professor(es) (diretor de \nescola); e) vaqueiro; f) catequista; g) cantineiro; h) respons\u00e1vel pelo corte e \ncostura ou clube de M\u00e3es; i) respons\u00e1vel pela marcenaria; j) conselheiro(s) \n(REPPETO, 2008, p. 118). \n \n \n\nNo entanto, n\u00e3o foi constatada essa estrutura nessa comunidade nem nas \n\noutras pesquisadas. Quanto \u00e0 religi\u00e3o, a comunidade prega o catolicismo, mas \n\nrespeita os evang\u00e9licos. \u00c9 a \u00fanica que n\u00e3o possui igreja evang\u00e9lica. Atente-se para \n\no que fala o segundo Tuxuaua em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 igreja evang\u00e9lica: \u201c[...], essas igrejas \n\nevang\u00e9lica s\u00f3 quer tirar dos povos ind\u00edgenas, nunca querem contribuir, a igreja \n\ncat\u00f3lica n\u00e3o, ela tem uns projeto na comunidade (EA14, 2014, p. 3)\u201d. No entanto, a \n\nvisita de um padre \u00e9 espor\u00e1dica, e quem acaba fazendo as reuni\u00f5es b\u00edblicas \u00e9 o \n\ncatequista. Em nosso entender, essa avers\u00e3o pelos evang\u00e9licos, percebida na fala \n\ndo tuxaua, est\u00e1 relacionada \u00e0 falta de proposta de projetos em benef\u00edcio da \n\ncomunidade. Quanto ao fato de dizerem que os evang\u00e9licos somente querem tirar \n\ndos povos ind\u00edgenas, isso tem a ver com a contribui\u00e7\u00e3o do d\u00edzimo cobrado pelas \n\nigrejas evang\u00e9licas. Quando indagado sobre a influ\u00eancia da igreja cat\u00f3lica, a \n\ndepoente EA 3 (2014) afirma o seguinte:  \n\n \n\n[...] a Igreja Cat\u00f3lica tem grande influ\u00eancia [...] ela n\u00e3o vai d\u00e1 s\u00f3 a missa \ndela, ela vai influenciar os ind\u00edgenas a como se defender, vai dizer como \nsaber os direitos deles, \u00e9 isso que a igreja cat\u00f3lica tem uma influ\u00eancia bem \ngrande atrav\u00e9s disso a\u00ed que os ind\u00edgenas acordaram um pouco, est\u00e3o \nprocurando seu direitos, eles sabem se defender que eles n\u00e3o sabiam o que \nera direito, se tinha direito ou n\u00e3o e hoje eles j\u00e1 sabem atrav\u00e9s da igreja \nCat\u00f3lica [...].Tem sim influenciado porque ela sempre fala que n\u00e3o pode \ndeixar acabar a cultura ind\u00edgena que j\u00e1 t\u00e1 se acabando, [...] n\u00e3o pode deixar \nacabar, n\u00e3o pode deixar morrer, porque tem que seguir a cultura [...] (EA 3, \n2014, p. 1). \n\n\n\n94 \n\n \n\nConsiderando a narrativa anterior, observa-se que, na vis\u00e3o Macuxi, a igreja \n\ncat\u00f3lica tem um comportamento bem diferente da evang\u00e9lica. Enquanto a primeira \n\ninforma, orienta e incentiva a revitaliza\u00e7\u00e3o da cultura tradicional, a segunda d\u00e1 a \n\nentender que n\u00e3o agrega nada, s\u00f3 retira o que eles t\u00eam. Manoela Carneiro da \n\nCunha (1986), analisando a quest\u00e3o da religi\u00e3o crist\u00e3 a partir da perspectiva \n\nind\u00edgena, salienta que passam a fazer parte da tradi\u00e7\u00e3o deste grupo como \n\nelementos produtores de sentidos. Portanto, a conex\u00e3o entre ritos cat\u00f3licos com as \n\nl\u00ednguas, as dan\u00e7as, os mitos, a pajelan\u00e7a ind\u00edgena passam a fazer parte de um \n\nsistema em que costumes e cren\u00e7as s\u00e3o avaliados pela cultura. \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 exist\u00eancia de paj\u00e9 como guia espiritual, segundo \n\nnarrativa que obtivemos de integrantes da Comunidade Mutamba, ele j\u00e1 n\u00e3o existe \n\nmais. Corrobora com isso o depoimento informando que \u201cHoje acabou tudo pra n\u00f3s, \n\nacabou at\u00e9 o paj\u00e9 os rezados. Aqui na comunidade num tem rezado n\u00e3o, s\u00f3 tem um, \n\no meu padrasto da reza\u201d (EA 14, 2014, p. 5).  \n\n \n\nQuanto \u00e0 sustentabilidade econ\u00f4mica da Comunidade Mutamba, esta \n\ntamb\u00e9m sobrevive dos programas sociais do governo (bolsa fam\u00edlia), aposentadorias \n\ne sal\u00e1rios de algumas pessoas que trabalham para o governo ou prefeitura. Outrora, \n\no sustento da economia estava na ca\u00e7a e pesca que, atualmente, trata-se de uma \n\natividade pouco expressiva em fun\u00e7\u00e3o da \u00e1rea reduzida da terra ind\u00edgena. No \n\nentanto, com maior ou menor frequ\u00eancia, ainda s\u00e3o encontrados nas duas ilhas de \n\nmatas pertencentes \u00e0 comunidade o \u201cjacar\u00e9, o veado capivara, [...], jabutizinho (sic) \n\nvou ca\u00e7ar aqui, antigamente tinha. [...]. O peixe pra n\u00f3s tamb\u00e9m t\u00e1 tudo dif\u00edcil aqui\u201d \n\n(EA14, 2014, p. 5). \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o de animais est\u00e1 restrita principalmente ao gado e porcos, sendo \n\npraticada em escala bastante reduzida, voltada para consumo familiar e comunit\u00e1rio. \n\nDevido \u00e0 pouca disponibilidade de \u00e1rea para plantio de ro\u00e7as, essa \u00e9 uma atividade \n\npouco expressiva, sendo cultivada apenas a mandioca. Al\u00e9m disso, outro fator que \n\nagrava a sustentabilidade da Comunidade \u00e9 a diminui\u00e7\u00e3o do plantio de ro\u00e7as pelas \n\npessoas. Isto se percebe no depoimento da EA 4 (2014, p. 2), quando informa que \n\n\u201c[...] \u00e0s vezes n\u00e3o, porque n\u00e3o est\u00e3o plantando muito, n\u00e3o sobra, [...] s\u00f3 d\u00e1 pra \n\nsuprir a necessidade da comunidade mesmo\u201d. Como foi observado nos depoimentos \n\ndos moradores da Comunidade Mutamba, esta foi a \u00faltima a se formar na referida \n\n\n\n95 \n\n \n\nterra ind\u00edgena. Salienta-se que a Comunidade Mutamba n\u00e3o possui a mesma \n\ninfraestrutura existente nas outras, entretanto, no que tange aos problemas da \n\nescassez de recursos naturais, de \u00e1reas agricult\u00e1veis e aumento demogr\u00e1fico que, \n\nconsequentemente, demanda maior utiliza\u00e7\u00e3o de recursos, estes s\u00e3o semelhantes \n\nao que ocorre nas outras comunidades. \n\n  \n\n4.5 Comunidade Ara\u00e7\u00e1 \n\n \n\nA Comunidade Ara\u00e7\u00e1 tamb\u00e9m se localiza na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1; fica \n\ndistante 118 km da Capital Boa Vista e 22 km da sede do munic\u00edpio de Amajari. O \n\nacesso se d\u00e1 pela Rodovia Federal 174 e pela RR 203. Para se chegar a essa \n\ncomunidade, \u00e9 preciso percorrer uma vicinal - estrada de ch\u00e3o em bom estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o (Figura 13). \n\n \n\n\u00c9 a segunda maior comunidade em popula\u00e7\u00e3o, totalizando 393 habitantes. De \n\nacordo com os dados da FUNASA (2012), ela \u00e9 composta pelos povos ind\u00edgenas \n\nMacuxi (114), Wapixana (231) - a maioria - e o restante por Taurepang (48). \n\n(ANEXO E). \n\n \n\nDe acordo com o Etnomapa, na sede da comunidade, o principal aglomerado \n\nde habita\u00e7\u00f5es tradicionais \u00e9 constru\u00eddo de adobe, cobertura de palha de Buriti e \n\ninaj\u00e1, por\u00e9m j\u00e1 se observam algumas constru\u00e7\u00f5es de alvenaria com cobertura de \n\ntelhas no estilo urbano, contrastando com as casas tradicionais. Al\u00e9m das \n\nconstru\u00e7\u00f5es no estilo urbano, tamb\u00e9m se observa uma organiza\u00e7\u00e3o no padr\u00e3o com \n\narruamentos que destaca a forma\u00e7\u00e3o de bairros. Disp\u00f5e de posto de sa\u00fade com \n\natendimento feito pela FUNASA e duas escolas (uma estadual e uma municipal). A \n\nescola estadual funciona nos tr\u00eas turnos e garante o ensino no n\u00edvel Fundamental \n\n(Ensino de Nove Anos), Ensino M\u00e9dio regular e Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos. Na \n\nEscola municipal, funciona s\u00f3 Educa\u00e7\u00e3o Infantil (DI\u00c1RIO DE CAMPO 4, 2014). \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n96 \n\n \n\nFigura 13 - Etnomapa da Comunidade Ara\u00e7\u00e1 \n\n \nFonte: Silva (2013). \n\n \n\n Quanto \u00e0 filosofia, essas escolas seguem as normas nacionais; no entanto, \n\nse diferenciam ao promoverem uma pedagogia ind\u00edgena que trabalha com conte\u00fado \n\nque possa ser \u00fatil \u00e0 sua vida cotidiana, sobretudo visando \u00e0 revitaliza\u00e7\u00e3o e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da cultura ind\u00edgena (BRASIL, 1998). No tocante \u00e0 l\u00edngua, 20% dos \n\nind\u00edgenas que vivem na Comunidade Ara\u00e7\u00e1 s\u00e3o bil\u00edngues; principalmente os mais \n\nvelhos falam tanto em Macuxi como em Wapixana. Na escola, a l\u00edngua ensinada \u00e9 o \n\nMacuxi e Wapixana, por\u00e9m usam o portugu\u00eas para se comunicar por ser a l\u00edngua \n\n\n\n97 \n\n \n\nque facilita a comunica\u00e7\u00e3o entre todos na comunidade (DI\u00c1RIO DE CAMPO 4, \n\n2014).  \n\n \n\nO uso da l\u00edngua portuguesa, al\u00e9m de promover a inser\u00e7\u00e3o do aluno ind\u00edgena \n\nem outros n\u00edveis de ensino, aperfei\u00e7oar o conhecimento, serve tamb\u00e9m para melhor \n\ninteragir com a sociedade envolvente. No entanto, Matos (2013, p. 268), ao fazer \n\nsua pesquisa sobre a educa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, com \u00eanfase na gest\u00e3o na Comunidade \n\nGuariba, refor\u00e7a que o papel da comunidade \u00e9 pe\u00e7a fundamental para o \n\nfortalecimento da educa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena: \u201cquem faz essas escolas \u00e9 a comunidade por \n\nconsider\u00e1-las como importante recurso social e como refer\u00eancia cultural\u201d.  \n\n \n\nEmbora o Programa Luz para Todos, do Governo Federal, ter chegado \u00e0 \n\nTerra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, a Comunidade Ara\u00e7\u00e1 somente \u00e9 atendida com energia el\u00e9trica \n\ndurante apenas sete horas por dia, enquanto as demais comunidades s\u00e3o atendidas \n\ncom energia durante as vinte e quatro horas. Uma parcela da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena \n\npossui eletroeletr\u00f4nicos e transportes pr\u00f3prios, bem como sistema de Telefonia \n\np\u00fablico da Oi (um orelh\u00e3o), \u00e1gua encanada em quase todas as casas, ficando de \n\nfora as que s\u00e3o distantes do centro da comunidade (DI\u00c1RIO DE CAMPO 4, 2014). \u00c9 \n\nnessa comunidade que se encontra um dos maiores barrac\u00f5es de eventos da Terra \n\nInd\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 (Figura 14), onde ocorrem as assembleias regionais dos Tuxauas, \n\nAssembleias dos Professores Ind\u00edgenas e outras reuni\u00f5es. \n\n \n\nFigura 14 - Barrac\u00e3o onde ocorrem as assembleias e casas de apoio para as \ncomunidades ind\u00edgenas que v\u00eam para os eventos.   \n\nFonte: da autora (2014).     \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\n \nFonte: da autora (2014).   \n \n\nNa Comunidade Ara\u00e7\u00e1, a constitui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das lideran\u00e7as ocorre da \n\nseguinte forma: primeiro Tuxaua (etnia Wapixana) e segundo Tuxaua (etnia Macuxi). \n\nComo a Comunidade \u00e9 bastante grande, tem tamb\u00e9m em sua estrutura a figura do \n\ncapataz. Entre os Tuxauas, percebe-se que h\u00e1 um jogo de poder, trocas e \n\nnegocia\u00e7\u00f5es. Parece ser proposital os dois serem de etnias diferentes, o que n\u00e3o vai \n\nser explicado nesta Disserta\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o ser o foco desta pesquisa. Al\u00e9m dos \n\ntuxauas, tamb\u00e9m h\u00e1 o pastor, l\u00edder religioso que exerce poder espiritual na \n\ncomunidade.  \n\n \n\nA \u00fanica igreja existente no Ara\u00e7\u00e1 \u00e9 Assembleia de Deus, como afirma o \n\ndepoente EA 18 Tuxaua: \u201c[...] aqui no Ara\u00e7\u00e1, n\u00f3s s\u00f3 temo a assembleia de Deus, a \n\nconviv\u00eancia nossa \u00e9 muito boa\u201d. Para o depoente, a influ\u00eancia dessa igreja \u00e9 muito \n\nboa, porque ajuda na evangeliza\u00e7\u00e3o. Mas, segundo esse Tuxaua, a religi\u00e3o \n\nevang\u00e9lica pouco influenciou a popula\u00e7\u00e3o da comunidade na cren\u00e7a no paj\u00e9, \u201c[...] \n\npois muitos ainda procuram e se utilizam de seus servi\u00e7os\u201d (DI\u00c1RIO DE CAMPO 23, \n\n2014, p. 3). Na comunidade, existe um benzedor que \u00e9 chamado de paj\u00e9 pelas \n\npessoas, mas ele mesmo afirma que n\u00e3o \u00e9 paj\u00e9, que frequenta a igreja cat\u00f3lica e \n\nque gosta mesmo \u00e9 de benzer as crian\u00e7as que chegam at\u00e9 ele com algum tipo de \n\ndoen\u00e7a. O Benzedor, como gosta de ser chamado, afirma que cura fazendo ora\u00e7\u00e3o \n\ne utiliza a medicina tradicional como as folhas, ra\u00edzes e cascas de \u00e1rvores, que \n\nafirma serem encontradas nas matas e Lavrados da terra ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 (DI\u00c1RIO \n\nDE CAMPO, 12, 2014).  \n\n\n\n99 \n\n \n\nA situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica desta Comunidade n\u00e3o \u00e9 muito diferente das outras j\u00e1 \n\nrelatadas neste trabalho. Ela est\u00e1 voltada \u00e0s atividades agr\u00edcolas, sendo os \n\nprincipais produtos: farinha de mandioca, confec\u00e7\u00e3o de artesanatos, Programas do \n\nGoverno Federal (Bolsa Fam\u00edlia), Servidores assalariados do Quadro Efetivo \n\nEstadual, Federal, Municipal e renda dos Aposentados do INSS (PEREZ, 2010). \n\nNesta comunidade, o fluxo de mercadoria vinda do com\u00e9rcio externo \u00e9 bem \n\nexpressivo pelo motivo de ter maior n\u00famero populacional. Nela h\u00e1 presen\u00e7a de \n\npequenos com\u00e9rcios particulares, cujos donos s\u00e3o ind\u00edgenas. Al\u00e9m do com\u00e9rcio, se \n\ndestaca a cria\u00e7\u00e3o de animais, principalmente de gado para o consumo comunit\u00e1rio, \n\nsendo que algumas fam\u00edlias tamb\u00e9m t\u00eam sua cria\u00e7\u00e3o individual. Tamb\u00e9m existe a \n\ncria\u00e7\u00e3o de animais dom\u00e9sticos como galinhas, porcos e patos, que contribui na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 ca\u00e7a e pesca na comunidade, alguns depoentes \n\nafirmam que diminu\u00edram e at\u00e9 podem acabar com esses animais, atribuindo, dentre \n\nas causas, o aumento populacional e o desequil\u00edbrio ambiental. Neste sentido, o \n\ndepoente EA 9 (2014, p. 8) afirma que \u201c[...] aqui n\u00f3s tinha peixe demais, ca\u00e7a aqui \n\ntinha demais, hoje num consegue porque isso? [...] Porque n\u00e3o cuida [...]\u201d. J\u00e1 em \n\noutra narrativa, registra-se: \u201ca migra\u00e7\u00e3o de outras pessoas vindas de outras \n\ncomunidades o aumento populacional e isso estar diminuindo a qualidade de vida \n\n[...] da comunidade [...], porque a ca\u00e7a, a pesca t\u00e1 escassa, est\u00e1 escassa\u201d (EA 10, \n\n2014, p. 2).   \n\n \n\nOs Macuxi da Comunidade Ara\u00e7\u00e1 informam que os animais que ainda existem \n\nna comunidade s\u00e3o: \u201c[...] aqui tem capivara, aqui tem macaco, ainda vejo guariba \n\n(esp\u00e9cie de macaco), macacau e peixe [...]\u201d (EA 18, 2014, p. 3). Nesse sentido, um \n\ndos tuxauas com quem conversamos salienta que \u201choje nas mata aqui a gente v\u00ea \n\nque tem muito catitu, muita cutia, coisa da natureza\u201d (EA 18, 2014, p. 3). Quando \n\nperguntamos se ele ainda usava esses animais na alimenta\u00e7\u00e3o, respondeu: \n\n\u201calgumas vez, agente tamb\u00e9m num (n\u00e3o) deixa assim, eles t\u00eam que se reproduzirem \n\ncom certeza, daqui mais um tempo nossos filhos e at\u00e9 as pr\u00f3prias pessoas \n\ncivilizadas chega a num (n\u00e3o) conhecer como \u00e9 a capivara, como \u00e9 o catitu [...]\u201d (EA \n\n18, 2014, p. 3). \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\nPossey (1986, p. 20), ao estudar os \u00edndios Kayp\u00f3, observou que eles ca\u00e7am \n\nmam\u00edferos e aves de diversas esp\u00e9cies, uma vez que conhecem, [...] com detalhes \n\nimportantes a respeito do comportamento dos animais, [...] seus urros, os alimentos \n\nque preferencialmente se nutrem caracter\u00edsticas de excrementos e marcas de \n\ndentes nas frutas, etc.\u201d). Com base nas informa\u00e7\u00f5es dos ind\u00edgenas da Comunidade \n\nAra\u00e7\u00e1, constata-se a preocupa\u00e7\u00e3o com o desaparecimento dos animais silvestres \n\npara as gera\u00e7\u00f5es futuras. Isso ocorre porque os ind\u00edgenas, de modo geral, bem \n\ncomo no caso os Macuxi, conhecem como ningu\u00e9m o comportamento dos animais e \n\ndo seu habitat e estabelecem rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade para com ele.   \n\n \n\n4.6 Comunidade Guariba \n\n \n\nA Comunidade Guariba localiza-se a 142 km de dist\u00e2ncia da capital Boa \n\nVista, a 53 km da Comunidade Ind\u00edgena Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es e a 42 Km da Vila Brasil, \n\nsede do munic\u00edpio do Amajari. As vias de acesso \u00e0 comunidade, saindo de Boa \n\nVista, utilizam-se da BR 174 e da RR 203. Para se chegar \u00e0 sede da comunidade, \n\nsaindo da Vila Brasil, percorrem-se 33 km de estrada asfaltada e mais 9 km de \n\nvicinal \u2013 estrada de ch\u00e3o. Dependendo da \u00e9poca do ano, a vicinal, no ver\u00e3o, tem \n\nboa trafegabilidade e, no inverno, as condi\u00e7\u00f5es mudam devido \u00e0s fortes chuvas que \n\nenchem os lagos que se formam no lavrado e invadem a estrada, tornando-a de \n\ndif\u00edcil acesso, como mostra a Figura 15 (DI\u00c1RIO DE CAMPO 15, 2014). \n\n \nFigura 15 - Estradas de acesso \u00e0 Comunidade Guariba          \n\n \nFonte: Matos (2013).    \n\n  \n\n\n\n101 \n\n \n\n \nFonte: Matos (2013).    \n\n                                         \n\nNa Comunidade Guariba, segundo levantamento da FUNASA (2012), vive \n\numa popula\u00e7\u00e3o de 261 ind\u00edgenas, dos quais 37 s\u00e3o da etnia Macuxi e 224 s\u00e3o da \n\netnia Wapixana. N\u00e3o foi registrado nenhum ind\u00edgena da etnia Taurepang (ANEXO \n\nF). Pelo levantamento da FUNASA, observa-se que a etnia Wapixana \u00e9 em maior \n\nn\u00famero. Sobre isso, temos:  \n\n \n\n[...] apesar do predom\u00ednio de ind\u00edgenas da etnia Wapixana a conviv\u00eancia \ncom pessoas de outras etnias se d\u00e1 de forma harm\u00f4nica, sem distin\u00e7\u00f5es \nentre elas, evidenciando uma din\u00e2mica cultural que potencialmente \ncorresponde \u00e0s necessidades e \u00e0s caracter\u00edsticas culturais dessas pessoas \n(MATOS, 2013, p.159). \n \n \n\nNa referida comunidade, a grande maioria s\u00e3o ind\u00edgenas da etnia Wapixana. \n\nIsso significa que as rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas ocorreram mais entre ind\u00edgenas \n\nWapixanas. A esse respeito, um depoente da Comunidade Guariba fornece a \n\nseguinte explica\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n[...] no passado existia uma rivalidade entre os Macuxi que viviam na \nComunidade do Ara\u00e7\u00e1 (uma das primeiras comunidades a se formar) com \nos Wapixana que viviam no Guariba. Diz o tuxaua que quando tinha festa \nna Comunidade Guariba eles n\u00e3o deixavam os Macuxi da comunidade \nAra\u00e7\u00e1 entrar e vice versa. Por isso que no Guariba existe mais Wapixana, \npois antigamente nossa etnia s\u00f3 se relacionava com Wapixana. Mas \nrecentemente \u00e9 que est\u00e1 havendo casamento de Macuxi com Wapixana e \noutros (DI\u00c1RIO DE CAMPO 21, 2014, p. 1).  \n \n \n\nDiante do exposto, verifica-se que a Comunidade Guariba continua a manter \n\nmuitos elementos da cultura, ou seja, isto independe do contato tanto com os \n\n\n\n102 \n\n \n\ndemais ind\u00edgenas como com a sociedade envolvente, j\u00e1 que \u00e9 f\u00e1cil o acesso \u00e0 \n\ncidade de Boa Vista e Vila Brasil-Amajari. A manuten\u00e7\u00e3o desses elementos culturais \n\nmantidos pelos ind\u00edgenas da comunidade Guariba, em contato com outros grupos, \n\npode ser explicada pela an\u00e1lise que Barth (2006) faz sobre as fronteiras \u00e9tnicas. Na \n\nconcep\u00e7\u00e3o desse autor: \n\n \n\n[...] A manuten\u00e7\u00e3o de fronteiras \u00e9tnicas implicam tamb\u00e9m a exist\u00eancia de \nsitua\u00e7\u00f5es de contato social entre pessoas de diferentes culturas: os grupos \n\u00e9tnicos s\u00f3 se mant\u00eam como unidades significativas se acarretam diferen\u00e7as \nmarcantes no comportamento, ou seja, diferen\u00e7as culturais persistentes \n(BARTH, 2006, p. 34). \n \n \n\nPor outro lado, o estudioso destaca que, havendo intera\u00e7\u00e3o entre pessoas, as \n\ndiferen\u00e7as culturais dever\u00e3o reduzir-se, visto que estas elaboram c\u00f3digos de valores \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 comunidade cultural. No entanto, a elabora\u00e7\u00e3o desses c\u00f3digos de \n\nvalores entre os grupos n\u00e3o significa a perda total das diferen\u00e7as culturais. Estas \n\npersistem como um \u201cconjunto sistem\u00e1tico de regras que governam os encontros \n\nsociais inter\u00e9tnicos\u201d (BARTH, 2006, p. 35). \n\n \n\nQuanto \u00e0 infraestrutura, esta comunidade apresenta um padr\u00e3o construtivo de \n\nresid\u00eancias tradicional na sua maioria, com casas feitas de adobe, barro e cobertas \n\ncom folhas de buritis e inaj\u00e1. Apenas alguns elementos, como o pr\u00e9dio moderno da \n\nescola e as antenas parab\u00f3licas em algumas casas contrastam com as habita\u00e7\u00f5es \n\ntradicionais. No interior das casas, n\u00e3o existem banheiros, sendo utilizado um tipo de \n\nespa\u00e7o na \u00e1rea externa, com o mesmo material das casas, mais conhecida como \n\nfossa negra. Como as demais comunidades da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, esta tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o possui coleta de lixo, sendo este jogado em po\u00e7os desativados, buracos, e \n\ndepois queimados (DI\u00c1RIO DE CAMPO 15, 2014). \n\n  \n\nNa Comunidade Guariba, a maioria das casas \u00e9 abastecida de \u00e1gua \n\nencanada, proveniente de po\u00e7o artesiano, e as mais distantes utilizam cacimbas ou \n\nigarap\u00e9s. Possui energia el\u00e9trica 24 horas e um telefone p\u00fablico (orelh\u00e3o da Oi) para \n\ncomunica\u00e7\u00e3o externa (DI\u00c1RIO DE CAMPO 15, 2014).  \n\n  \n\nNo etnomapa a seguir (Figura 16), \u00e9 poss\u00edvel observar a fisionomia espacial \n\nda Comunidade Guariba, onde aparecem habita\u00e7\u00f5es, igarap\u00e9s, retiro, casa de \n\nfarinha, a serra, as \u201cilhas\u201d e demais elementos que fazem parte dessa comunidade. \n\n\n\n103 \n\n \n\nA paisagem apresenta variados tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, e o relevo possui v\u00e1rias ilhas de \n\nmata entrecortadas pelos campos e savanas ou lavrados, como s\u00e3o conhecidos \n\nregionalmente. Possui um clima bem ameno e agrad\u00e1vel, o que a torna bem \n\ndiferente das outras comunidades que comp\u00f5em a Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. Ao fundo \n\nda comunidade, se avista uma eleva\u00e7\u00e3o (serra), a qual os ind\u00edgenas chamam de \n\nSerra do Guariba, nome dado a esta comunidade. \n\n \nFigura 16 - Etnomapa da Comunidade Guariba \n\nFonte: Gentil (2010). \n\n\n\n104 \n\n \n\nA constitui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e religiosa da comunidade est\u00e1 estruturada da seguinte \n\nforma: 1.\u00ba Tuxaua (etnia Wapixana), 2.\u00ba Tuxaua e dirigente da igreja Assembleia de \n\nDeus (etnia Macuxi). No campo religioso, predomina a igreja evang\u00e9lica e \n\nAssembleia de Deus, tendo como guia espiritual o pastor. Al\u00e9m dos evang\u00e9licos, \n\nalgumas pessoas se dizem cat\u00f3licas, por\u00e9m n\u00e3o tem igreja cat\u00f3lica dentro da \n\ncomunidade. No que se refere \u00e0 influ\u00eancia da igreja dentro da comunidade, \n\nobtivemos a seguinte informa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n[...] que tanto a cat\u00f3lica, quanto a n\u00e3o cat\u00f3lica contribuiu, mas de uma outra \nforma tamb\u00e9m prejudicou na nossa cultura, hoje por exemplo [...], quando \nos padres cat\u00f3licos vieram [...] falaram que agente tinha que falar o \nportugu\u00eas, teria que deixar uma cultura pra viver nessa sociedade hoje, da \nciviliza\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o de forma positiva fez com que agente visse essa realidade \nde hoje da vida civilizada, e de negativa prejudicou tamb\u00e9m a nossa cultura, \na nossa tradi\u00e7\u00e3o (EA20, 2014, p. 2). \n \n \n\nDiante do exposto, observamos que a introdu\u00e7\u00e3o das igrejas na comunidade \n\nteve pontos positivos e negativos na concep\u00e7\u00e3o do depoente. A imposi\u00e7\u00e3o da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o religiosa para que os ind\u00edgenas deixassem de falar suas l\u00ednguas maternas \n\ne adotassem o portugu\u00eas foi uma das maiores interfer\u00eancias feitas na cultura \n\nind\u00edgena pelo n\u00e3o ind\u00edgena. No entanto, as igrejas na atualidade procuram \n\ndesenvolver, dentro das Comunidades Ind\u00edgenas, a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 evangeliza\u00e7\u00e3o, \n\nmas tamb\u00e9m fazer um trabalho solid\u00e1rio para com estas. Podemos apontar, a t\u00edtulo \n\nde exemplo, no Estado de Roraima, o acompanhamento da igreja cat\u00f3lica junto ao \n\nind\u00edgena pelas demarca\u00e7\u00f5es de suas terras (MONGIANO, 2011). \n\n  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua materna, existe um dado contradit\u00f3rio no que diz respeita \n\n\u00e0 etnia predominante, que \u00e9 a Wapixana, e na escola \u00e9 ensinada a l\u00edngua materna \n\nMacuxi. Sobre esta contradi\u00e7\u00e3o, temos o seguinte: \n\n \n\nA L\u00edngua Materna ensinada \u00e9 o Makuxi, que na verdade, \u00e9 a l\u00edngua materna \nda minoria. A Comunidade Guariba \u00e9 composta, em sua maioria, de \nind\u00edgenas da etnia Wapixana, mas devido \u00e0 falta de professor habilitado \npara ministrar aulas da L\u00edngua Materna da referida etnia, as escolas \n\nensinam Makuxi (MATOS 2013, p. 181). \n \n\nNesse sentido, a falta de professores com conhecimento na l\u00edngua materna \n\nWapixana acaba se tornando um grande problema para esta comunidade, sendo \n\nque a l\u00edngua \u00e9 um significativo elemento de perman\u00eancia cultural de um povo. Como \n\nafirma Mongiano (1990, p. 25), uma das maiores causas para a \u201cdesagrega\u00e7\u00e3o \n\n\n\n105 \n\n \n\nlingu\u00edstica\u201d do Macuxi e Wapina foi a introdu\u00e7\u00e3o da escola nas comunidades. Isso foi \n\ncomprovado mediante um levantamento feito pela Diocese com 68 comunidades \n\nMacuxi e Wapixana. Foi constatado que o tempo de funcionamento da escola \n\nnessas comunidades, ensinando s\u00f3 o portugu\u00eas, fez com que a l\u00edngua materna \n\nficasse em desuso, principalmente pelos mais jovens. Nesse sentido, a l\u00edngua \n\nWapixana foi a que mais sofreu essa desagrega\u00e7\u00e3o (MONGIANO, 1990). \n\n \n\nA Comunidade Guariba, pelo que pesquisamos, \u00e9 a \u00fanica que possui um Paj\u00e9 \n\nque, inclusive, pertencente \u00e0 etnia Macux. \u00c9 falante da l\u00edngua, e sua chegada \n\nocorreu recentemente, vindo da regi\u00e3o das Serras. A referida lideran\u00e7a mora um \n\npouco afastada, no meio do lavrado. Sua casa \u00e9 bem r\u00fastica e n\u00e3o h\u00e1 acesso a \n\n\u00e1gua e energia, devido ao isolamento. Sobre esta lideran\u00e7a, temos a seguinte \n\ninforma\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n[...] que \u00e9 um Paj\u00e9, que pega esp\u00edritos e faz sess\u00f5es com folhas (conhecido \ncomo bate folhas). [...] Disse tamb\u00e9m que fazia cura com garrafadas feitas \nde ervas medicinais encontradas no lavrado e nas mata. [...] que na regi\u00e3o o \n\u00fanico que ainda fazia trabalho de Paj\u00e9 era ele, que os Paj\u00e9s estavam se \nacabando, porque ningu\u00e9m mais queria ser um. Que s\u00f3 nas serras era que \nos ind\u00edgenas ainda praticava a pajelan\u00e7a (ritual de cura com movimentos de \nbate folhas) (EA 13, 2014, p. 3). \n \n \n\nComo j\u00e1 foi abordado anteriormente, o paj\u00e9 era uma pessoa de grande \n\nprest\u00edgio dentro da comunidade; era mais importante que o tuxaua, no entanto, sua \n\nfun\u00e7\u00e3o foi reelaborada, e este papel vem sendo minimizado ao longo do tempo, \n\ntalvez pela falta de interesse dos mais novos em aprender, como diz o depoente. \n\nTalvez a introdu\u00e7\u00e3o de novas concep\u00e7\u00f5es religiosas dentro das comunidades esteja \n\ninfluenciando o desaparecimento dos paj\u00e9s e, consequentemente, dos rituais de \n\nxamanismo.  \n\n \n\nAssim como ocorre nas outras quatro comunidades da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, \n\nna Comunidade Guariba tamb\u00e9m acontece a mesma situa\u00e7\u00e3o no que diz respeito \u00e0 \n\nsustenta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Esta est\u00e1 voltada \u00e0s atividades agr\u00edcolas de subsist\u00eancia, \n\nsendo os principais produtos farinha de mandioca, confec\u00e7\u00e3o de artesanatos, \n\nProgramas do Governo Federal (Bolsa Fam\u00edlia), Servidores assalariados do Quadro \n\nEfetivo e tempor\u00e1rio Estadual, Municipal e renda dos Aposentados do INSS (PEREZ, \n\n2010). Quanto \u00e0 pecu\u00e1ria, se destaca a cria\u00e7\u00e3o de gado para o consumo \n\ncomunit\u00e1rio, sendo que algumas fam\u00edlias tamb\u00e9m t\u00eam sua cria\u00e7\u00e3o individual. Al\u00e9m \n\n\n\n106 \n\n \n\ndo gado, existem ainda animais dom\u00e9sticos, como galinhas, porcos e patos que \n\ncontribuem na alimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 ca\u00e7a e pesca, a Comunidade Guariba ainda consome, \n\nem grandes quantidades, animais silvestres e peixes, pois as caracter\u00edsticas da \u00e1rea \n\nonde se localiza a comunidade asseguram que estes se reproduzam em maior \n\nquantidade, n\u00e3o permitindo sua escassez. Al\u00e9m da ca\u00e7a e peixe, tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nusados na alimenta\u00e7\u00e3o frutas coletadas nas \u00e1reas de floresta e as que s\u00e3o \n\nplantadas nos quintais (PEREZ, 2010). Algo que chama muito a aten\u00e7\u00e3o na \n\nComunidade Guariba \u00e9 a pr\u00e1tica da ajuda m\u00fatua, que Matos (2013) definiu como \n\nsendo o princ\u00edpio da coletividade. \n\n \n\nO princ\u00edpio da coletividade \u00e9 uma das caracter\u00edsticas culturais mais \npresentes na comunidade e se manifesta de diferentes formas: na cria\u00e7\u00e3o \ndo gado, que pertence a toda a comunidade; e na casa de farinha, onde \nfazem os alimentos (o beiju, a farinha, a farinha de tapioca, etc.), base da \nalimenta\u00e7\u00e3o. O que mais chama a aten\u00e7\u00e3o na comunidade \u00e9 que os \nind\u00edgenas criam galinhas, porcos, pre\u00e1s e tamb\u00e9m cultivam pomares, \napesar da inexist\u00eancia de resid\u00eancias cercadas, mesmo as que se localizam \npr\u00f3ximo \u00e0s matas (MATOS, 2013, p. 169). \n \n \n\nNo contexto atual, os ind\u00edgenas que habitam a comunidade do Guariba \n\nbuscam manter os h\u00e1bitos e a tradi\u00e7\u00e3o de seu povo, reelaborando a cultura pelo \n\ncontato, interagindo com a sociedade existente. Salienta-se, por fim, que estas cinco \n\ncomunidades da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 apresentam caracter\u00edsticas semelhantes em \n\naspectos como economia de subsist\u00eancia baseada na agricultura familiar, \n\ncrescimento demogr\u00e1fico, introdu\u00e7\u00e3o e consumo de produtos industrializados pelas \n\ncomunidades, ou seja, precisando saber lidar com as transforma\u00e7\u00f5es que se fazem \n\nnecess\u00e1rias, mas, como vimos, mantendo continuidades culturais do jeito de ser \n\nMacuxi.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n5 MITOLOGIA, NATUREZA, MANEJO DE RECURSOS, CONTATOS \nINTER\u00c9TNICOS E REATUALIZA\u00c7\u00d5ES CULTURAIS NA TERRA \nIND\u00cdGENA ARA\u00c7\u00c1  \n \n \n \n \n\nO presente cap\u00edtulo aborda aspectos das comunidades da Terra Ind\u00edgena \n\nAra\u00e7\u00e1 no tocante \u00e0 mitologia, sua rela\u00e7\u00e3o com a natureza, as formas de manejo dos \n\nrecursos naturais pelos ind\u00edgenas Macuxi, as rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas que ocorrem \n\nentre os ind\u00edgenas Macuxi e os demais ind\u00edgenas, e as etnias que convivem nesse \n\nespa\u00e7o. No \u00faltimo item, apresenta rela\u00e7\u00f5es de contato entre ind\u00edgenas, n\u00e3o \n\nind\u00edgenas e elementos culturais dos Macuxi que foram reatualizados.  \n\n \n\n5.1 Mitologia Macuxi e rela\u00e7\u00f5es com a natureza \n\n \n\nNa cosmovis\u00e3o dos povos ind\u00edgenas do norte do Brasil, \u00e9 muito comum \n\nencontrar hist\u00f3rias de divindades ancestrais, bem como de um universo humano e \n\nn\u00e3o humano que det\u00eam o controle de elementos da natureza, os quais podem ser \n\nutilizados para o bem ou para o mal. Essa cren\u00e7a admite que tanto os vegetais, \n\nquanto animais e minerais, assim como objetos constru\u00eddos pelos homens podem \n\nestar imbu\u00eddos de esp\u00edritos ou for\u00e7as de outros planos de exist\u00eancia (CASTRO, \n\n2007, texto digital). Partindo dessa l\u00f3gica, Eduardo Viveiros de Castro (1996, p. 122) \n\ndefine o animismo \u201ccomo uma ontologia que postula o car\u00e1ter social das rela\u00e7\u00f5es \n\nentre as s\u00e9ries humana e n\u00e3o-humana: o intervalo entre natureza e sociedade \u00e9 ele \n\npr\u00f3prio social\u201d. Isso n\u00e3o significa que no animismo o humano se sobrep\u00f5e ao animal, \n\nmas que h\u00e1 uma igualdade entre as rela\u00e7\u00f5es que humanos e animais mant\u00eam \n\nconsigo mesmos. Do ponto de vista de Viveiros de Castro, o conceito de humano \n\n\n\n108 \n\n \n\npara a sociedade ocidental \u00e9 diferente da concep\u00e7\u00e3o dos povos ind\u00edgenas, que v\u00ea \n\nem todos os seres a humanidade.  \n\n \n\n[...] a tradi\u00e7\u00e3o ocidental considera que o conceito de humano \u00e9 muito \namb\u00edguo: \u201co ser humano \u00e9 um animal como outros animais, o que o \ndiferencia \u00e9 o fato de ter um esp\u00edrito que se sobrep\u00f5e a humanidade aos \nanimais, \u00e9 a mat\u00e9ria em geral, o que singulariza cada humano diante de \nseus semelhantes, o que distingue a acultura ou per\u00edodos hist\u00f3ricos \nenquanto consci\u00eancias coletivas [...]. J\u00e1 os amer\u00edndios acreditam em \ncontinuidade e descontinuidade entre os seres do cosmos (CASTRO, 2007, \ntexto digital).  \n \n \n\nAo contr\u00e1rio do que aparentemente se sup\u00f5e, a cosmologia dos \u00edndios Macuxi \n\ne de outras etnias que habitam o estado de Roraima, como os Ingarik\u00f3, Patamona, \n\nTaurepang e Wapixana, nos apresenta uma complexa e relevante forma de \n\nconhecimentos que abarcam toda uma gama de saberes e pr\u00e1ticas correlacionadas. \n\nSendo assim, hist\u00f3ria e mito est\u00e3o interrelacionados, em que homem, animais, \n\nplantas e demais elementos da natureza n\u00e3o s\u00e3o coisas dicot\u00f4micas.   \n\n \n\nNessa perspectiva, a cosmologia implica cria\u00e7\u00e3o e fundamentos de todos os \n\nelementos da terra. Na mitologia Macuxi, os her\u00f3is Macuna\u00edma, Enxikirang e Ani\u2019k\u00e9 \n\n\u2013 filhos do sol \u2013 deram origem \u00e0 configura\u00e7\u00e3o do mundo. A partir da \u00c1rvore da Vida \n\n\u2013 Wazac\u00e1 \u2013 surgem o Monte Roraima e todas as gera\u00e7\u00f5es de frutos e demais \n\nvegetais da terra (SANTILLI, 2001). Esses ancestrais mitol\u00f3gicos continuam \n\npresente entre os Macuxi da Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, conforme narrativa de um \n\ndepoente:  \n\n \n\n[...] meu pai quando era vivo ele acreditava muito em Macuna\u00edma, Enxikiran, \nAni\u2019k\u00e9, ali\u00e1s, ele deixou a\u00ed pra n\u00f3s umas hist\u00f3rias que ele gostava de contar \nsobre esses deuses que eles chamam e assim eles conheciam esses \npersonagens, falavam deles como se ouvissem eles no trabalho [...] eles \nvinham, esses esp\u00edritos vinham e se algu\u00e9m tivesse doente, uma crian\u00e7a \ntivesse doente, eles chamavam os paj\u00e9s e aqueles paj\u00e9s faziam aquele \ntrabalho, aquele ritual de noite, s\u00f3 servia se fosse a noite a pajelan\u00e7a, \ntrabalho atrav\u00e9s de folha que era maruai que \u00e9 uma planta que traz esses \nesp\u00edritos, ent\u00e3o acontecia que essas personagens elas vinham, falavam \ncom eles Macuna\u00edma, [...] na hist\u00f3ria dele Ani\u2019k\u00e9 \u00e9 um personagem \nzangado, muito zangado, ele n\u00e3o gosta muito de conversa, j\u00e1 o Macunaima \nn\u00e3o \u00e9, ainda tem mais personagens que chamam de Teitei, \u00e9 um que vive a\u00ed \nna natureza, eles escutam eles pescando, [...] eu nunca presenciei, nunca \nouvi mas eles j\u00e1 ouviram muito eles que contam, [...], s\u00e3o personagens que \npra eles \u00e9 verdade. Pra eles \u00e9 uma pessoa tipo gigante, uma pessoa com \nmais entendimento dos seres humanos, uma coisa que tem mais \nintelig\u00eancia, mais poder, \u00e9 o homem que comanda a natureza, a selva, as \nplantas [...]. Tipo o pai da mata isso. (EA 7, 2014, p. 1). \n \n\n \n\n\n\n109 \n\n \n\nRefletindo a respeito do relato anterior, consta que os ancestrais m\u00edticos \n\ncontinuam presentes ou est\u00e3o sendo recriados, sendo-lhes atribu\u00eddo outros nomes. \n\nTal situa\u00e7\u00e3o envolvendo mito e hist\u00f3ria, conforme Vernant (1992), tamb\u00e9m \u00e9 \n\nrecorrente na hist\u00f3ria grega, que tomamos como cl\u00e1ssica do mundo ocidental.  \n\n \n\nPara os ind\u00edgenas Macuxi, os seres humanos n\u00e3o seriam os \u00fanicos \n\nhabitantes do mundo, tendo-se que dividi-lo com o grupo dos Om\u00e1:kon e Makoi. \n\nEsses representariam categorias diversas de seres das montanhas e das \u00e1guas. \n\nAmbos os grupos n\u00e3o possuiriam articula\u00e7\u00e3o de linguagem e estariam \n\ntransformados em seres animais terrestres e aqu\u00e1ticos, seres mal\u00e9ficos \n\naprisionadores de almas humanas, causadores de doen\u00e7as, das quais somente o \n\npoder de um xam\u00e3 (piatz\u00e1n) poder\u00e1 anular o efeito (SANTILLI, 2002). Corrobora com \n\ntal situa\u00e7\u00e3o o estudo de Castro (2007, texto digital), ao afirmar que \u201cos mitos s\u00e3o \n\npovoados de seres cuja forma, nome e comportamento misturam inextricavelmente \n\natributos humanos e animais, em um contexto comum de Intercomunicabilidade \n\nid\u00eantico ao que define o mundo intra-humano atual\u201d. \n\n \n\nInforma\u00e7\u00f5es neste sentido foram obtidas em nossa pesquisa de campo com \n\nas comunidades Macuxi, da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. No di\u00e1logo com um dos \n\ndepoentes, foi mencionada que a M\u00e3e D\u2019\u00c1gua \u00e9 um ser que protege os rios e, caso \n\n[...] uma mulher fosse tomar banho no per\u00edodo menstrual ela atraia os botos e a \n\ncobra grande (DI\u00c1RIO DE CAMPO 1, 2014). \n\n   \n\nAs crian\u00e7as, para tomar banho nos rios, caso n\u00e3o pedissem permiss\u00e3o, \n\nseriam flechadas, e essa situa\u00e7\u00e3o continua presente nas comunidades, ou seja, \n\nquando uma crian\u00e7a toma banho no rio e fica doente, \u00e9 porque n\u00e3o pediu permiss\u00e3o \n\n\u00e0 divindade protetora deste elemento da natureza. Interessante tamb\u00e9m informar, \n\npelo que obtivemos dos depoentes, que o pescador somente poderia p\u00f4r suas m\u00e3os \n\nna \u00e1gua do rio ap\u00f3s passar uma esp\u00e9cie de pimenta na boca e nos olhos para n\u00e3o \n\natrair chuva, rel\u00e2mpagos e bichos ferozes. H\u00e1 ainda a m\u00e3e do campo, \u00e0 qual os \n\nind\u00edgenas Macuxi se referem como sendo um ser encantado do tamanho de uma \n\ncrian\u00e7a cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 proteger os campos (DI\u00c1RIO DE CAMPO 1, 2014).  \n\n \n\nNa sequ\u00eancia desses dados, tamb\u00e9m \u00e9 mencionada a \u201cCruviana\u201d, \n\npersonagem m\u00edtica Macuxi. Conhecida como o vento selvagem de Roraima, \n\n\n\n110 \n\n \n\npersonificada em uma mo\u00e7a e fazendo um barulho terr\u00edvel, sacode as barracas e \n\nhabita\u00e7\u00f5es sem d\u00f3, e as folhas da mata dan\u00e7am de um lado para o outro. (JORNAL \n\nSESC BRASIL, 2010, Texto digital). \n\n \n\nAs narrativas dos depoentes com quem tivemos contato na Terra Ind\u00edgena \n\nAra\u00e7\u00e1 tamb\u00e9m se referem ao \u201cPai da Mata\u201d, ser que protege as matas e os animais. \n\nOs Macuxi t\u00eam muito respeito por esse mito, informando que, ao sa\u00edrem para ca\u00e7ar, \n\n\u00e9 preciso levar cachorros, pois se entram na mata e come\u00e7am a latir e chorar, \u00e9 \n\nporque o Pai da Mata est\u00e1 batendo neles. Trata-se de um aviso de que, naquele dia, \n\nningu\u00e9m deve entrar na mata para ca\u00e7ar. Se o ca\u00e7ador desrespeitar esse aviso, \n\npoder\u00e1 ficar perdido na mata (DI\u00c1RIO DE CAMPO 1, 2014).  \n\n \n\nRelataram que o ca\u00e7ador deve oferecer cigarro ou charuto para o \u201cPai da \n\nMata\u201d, o que nos leva a interpretar como rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade com os \n\nhumanos, a qual permite a ca\u00e7a de animais como a paca, caititu e veado (Di\u00e1rio de \n\nCampo 1, 2014). Vale salientar que h\u00e1 refer\u00eancias de alguns desses mitos na \n\nliteratura consultada. Constatamos, pelas caracter\u00edsticas dos mitos fornecidas pelos \n\nautores Nadia Farage (1991), Teodor Koch-Gr\u00fcnber (2006), entre outros, que existe \n\numa semelhan\u00e7a com os tr\u00eas planos que se encontram divididos no universo \n\nMacuxi:  \n\n \n\n [...] sendo a Terra o intermedi\u00e1rio; um plano celeste onde residem todos os \nseres alados e um plano subterr\u00e2neo, de seres an\u00f5es. Interessante \nobservar que todas as ra\u00e7as existentes praticariam a ca\u00e7a, a pesca e \nagricultura e n\u00e3o interfeririam com as demais, seguindo exist\u00eancias \nd\u00edspares. \u201cA superf\u00edcie terrestre, onde vivemos, \u00e9 o plano intermedi\u00e1rio; \nabaixo da superf\u00edcie h\u00e1 um plano subterr\u00e2neo, habitado pelos Wanabaricon, \nseres semelhantes aos humanos, por\u00e9m de pequena estatura, que plantam \nro\u00e7as, ca\u00e7am, pescam e constroem aldeias [...]. O c\u00e9u que enxergamos da \nsuperf\u00edcie terrestre \u00e9 a base do plano superior kapragon, povoados por \ndiversos tipos de seres [...], que vivem \u00e0 semelhan\u00e7a dos humanos, da \nagricultura, da ca\u00e7a e da pesc. (SANTILLI, 2002, p. 501).  \n \n \n\nObserva-se tamb\u00e9m que esses seres da natureza citados nas narrativas \n\nfuncionam como marco prescrito na pr\u00f3pria cultura, servindo para coibir o uso \n\nindiscriminado dos recursos naturais que se encontram na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. \n\nNota-se que os relatos refor\u00e7am tanto os ancestrais m\u00edticos como as divindades \n\n\u201cM\u00e3e d\u2019\u00e1gua\u201d, \u201cPai da Mata\u201d e \u201cM\u00e3e do Campo\u201d, que protegem os rios, as matas, os \n\ncampos, recorrendo, se preciso for, de malef\u00edcios para que continuem havendo \n\nrela\u00e7\u00f5es de respeito dos Macuxi em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza. \n\n\n\n111 \n\n \n\nOs Macuxi da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 tamb\u00e9m se reportam ao ancestral m\u00edtico, \n\ncanaim\u00e9 ou canaim\u00ee, o qual contemporaneamente passou a ser designado de \n\n\u201crabudo\u201d, que \u00e9 bastante temido nas comunidades porque corporifica for\u00e7as do mal. \n\nNa literatura, autores como Teodoro Koche Gr\u00fcnberg (2006) e N\u00e1dia Farage (1991) \n\ntamb\u00e9m se referem a canaim\u00e9, considerando relatos de viajantes que percorreram o \n\nVale do Rio Branco, principalmente no s\u00e9culo XIX e nas primeiras d\u00e9cadas do \n\ns\u00e9culo XX. Segundo Koche Gr\u00fcnberg (2006, p. 70), o ancestral Kanaim\u00e9 [...] \n\nDesigna, de certo modo, o princ\u00edpio mau, tudo que \u00e9 sinistro e prejudica o homem e \n\nde quem ele mal consegue se proteger. O vingador da morte, que persegue o \n\ninimigo at\u00e9 mat\u00e1-lo trai\u00e7oeiramente, esse faz Kanaim\u00e9. \n\n \n\nInforma\u00e7\u00f5es obtidas em nossa pesquisa de campo indicam que Canaim\u00e9 \n\ntrata-se do ser mitol\u00f3gico mais temido. Uns dizem ser um \u00edndio que se veste com o \n\ncouro de animais, outros informam que se apresenta transfigurado na apar\u00eancia de \n\nanimal (DI\u00c1RIO DE CAMPO 1, 2014). Constatamos controv\u00e9rsias sobre este mito, \n\ncerta resist\u00eancia ou, at\u00e9 mesmo, tabu sobre o assunto. As pessoas que participaram \n\ndas entrevistas informaram nunca terem visto Canaim\u00e9, mas que as informa\u00e7\u00f5es \n\nforam transmitidas por seus pais e av\u00f3s. Enfatizaram, entretanto, terem acontecido \n\nfatos na Terra Ind\u00edgena, como foi o caso da morte de um antigo paj\u00e9, que teria sido \n\nobra de Canaim\u00e9. Na realidade, todos que morrem nas comunidades por doen\u00e7as \n\ndesconhecidas atribuem a morte como sendo vingan\u00e7a do Canaim\u00e9 (DI\u00c1RIO DE \n\nCAMPO 1, 2014).  \n\n \n\nSegundo Nadia Farage (1991), o que foi escrito sobre Canaim\u00e9 consta nas \n\netnografias antigas e atuais. \u00c9 um tema recorrente, com valor representativo muito \n\nforte no imagin\u00e1rio dos povos ind\u00edgenas da regi\u00e3o.   Conforme esta autora, o \n\nCanaim\u00e9 representaria um demarcador de fronteiras entre os grupos ind\u00edgenas, pois \n\nele transita de grupo a grupo e comunidade em comunidade. Salienta-se ainda que \n\no Canaim\u00e9 ou Canaim\u00e9s pode ser definido como um grupo ou apenas um indiv\u00edduo, \n\nem oposi\u00e7\u00e3o ao outro, seja de grupos diferentes ou no mesmo grupo (KOCHE-\n\nGR\u00dcNBERG, 2006).  \n\n \n\nOs depoentes a seguir confirmam o mito do Canaim\u00e9 e a presen\u00e7a deste \n\nancestral na vida di\u00e1ria dos povos ind\u00edgenas Macuxi, bem como das outras etnias da \n\n\n\n112 \n\n \n\nTerra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. Uma narrativa da Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es aponta o \n\nseguinte:  \n\n \n\n[...] porque de primeiro existia essas coisas mesmo, [...], existia n\u00e3o, ainda \nexiste, mais num (n\u00e3o) \u00e9 como era de primeiro n\u00e3o, minha irm\u00e3 diz que ela \nfoi na horta e canaim\u00e9 pegou ela n\u00e9, quando chegou foi 24h ela faleceu. Ai \nexistia esses canaim\u00e9 por a\u00ed. [...]. (EA 6, 2014, p. 2). \n \n\n \n\nOutro depoente, mas da Comunidade Ara\u00e7\u00e1, relatou que \u201cCanaim\u00e9 usa magia \n\ndiab\u00f3lica pra fazer o mal as pessoas da comunidade. Ele mata, se voc\u00ea encontrar \n\nele faz tudo, como \u00e9 aquele neg\u00f3cio m\u00e1gico, que o cara vai, voc\u00ea n\u00e3o v\u00ea ele [...]\u201d \n\n(EA  9, 2014, p. 2). \n\n \n\nNesse sentido, tratando-se da Comunidade Guariba, temos a seguinte \n\ninforma\u00e7\u00e3o:   \n\n \n\nEu acho que aqui at\u00e9 agora existia, existiam n\u00e9, aqui existiam uns pessoal \nque andava matando gente n\u00e9, rabudo que chama em Macuxi chama \n\u201ckanaim\u00ee\u201d; em Macuxi, \u201ckanaim\u00ee\u201d \u00e9 rabudo que chama em Macuxi, existiam \ndiz que andava batendo no pessoal matando pora\u00ed [...] o pessoal mais \ndesse tempo que eu t\u00f4 [...] pra c\u00e1 eu nuca vi, nunca vi dizer que fulano de \ntal morreu morto pelo bicho, pelo canaim\u00e9, e se tiver t\u00e1 muito intocado por \nai que eu nunca vi, que eu ando por ai de noite sozinho. [...]. (EA 13, 2014, \np. 1). \n \n\n \n\nNa Comunidade Mutamba, informa\u00e7\u00f5es neste sentido apontam que \u201cagora \n\nesse tal Canaim\u00e9 \u00e9 chamado de rabudo, \u00e9 gente nem todos como n\u00f3s, parente que \n\nfaz mal os outros [...]\u201d (EA 15, 2014, p. 2). Na sequ\u00eancia, o relato de um Agente de \n\nSa\u00fade municipal informa:  \n\n \n\n[...] Tem dois mitos, duas lendas que eles tem medo ainda que se ouve falar \nmuito, que no caso \u00e9 o rabudo que hoje se voc\u00ea falar em rabudo pra eles, \neles ainda tem essa lenda [...], a lenda da m\u00e3e do campo, tudo que voc\u00ea tira \nda natureza voc\u00ea tem que d\u00e1 alguma coisa em troca, voc\u00ea ainda houve \nmuitos falarem disso. [...] voc\u00ea ainda v\u00ea relatos deles que o canaim\u00e9/rabudo \nainda pegou, bateu, machucou, mas isso \u00e9 entre eles, eu escuto, ou\u00e7o vou l\u00e1 \nolho mais tamb\u00e9m n\u00e3o interfiro em nada (EA  8, 2014, p. 2). \n \n\n \n\nTratando-se de um professor da Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, temos: \n\n \n\nCanaim\u00e9, n\u00e3o tem como se dizer que ele n\u00e3o existe, porque eu tenho \nprovas reais na minha fam\u00edlia, porque o que que \u00e9 um canaim\u00e9, rabudo \ncomo muita gente chama que o Macuxi chama de kanaim\u00ee \u00e9 a pr\u00f3pria \npessoa que de um tipo de ritual uma dessas pajelan\u00e7as desses paj\u00e9s como \n\n\n\n113 \n\n \n\nse consagram um paj\u00e9 pra se tornar um paj\u00e9 tem um \u00edndio que queira mal \npra uma outra pessoa, ent\u00e3o em vez de seguir o caminho de paj\u00e9 ele pega \num outro caminho pra maldade tipo paj\u00e9, mas n\u00e3o \u00e9 um paj\u00e9 \u00e9 um kanaim\u00ee, \nele tem planta, ele tem ora\u00e7\u00f5es, ele tem rezas, ele tem m\u00e1scaras, ele tem \ntipo de vida diferente de outros povos da comunidade, ele j\u00e1 n\u00e3o mais vive \ntotalmente exposto, aquelas rezas, aqueles tipos de consagra\u00e7\u00f5es que ele \nfaz deixa ele separado como ele pega perdiz corta cabe\u00e7a do perdiz e toma \nsangue dele, porque perdiz \u00e9 uma animal que voc\u00ea vai passando ele t\u00e1 bem \nescondido e voc\u00ea n\u00e3o v\u00ea ele assusta, ent\u00e3o esse kanaim\u00ee ele tem tipo de \nritos, esses rituais que deixa ele totalmente diferente de outros, ele que j\u00e1 \nfica meio que amedrontado do grupo, da comunidade, ent\u00e3o quando vai \nacontecendo, pode ser mulher, jovem, crian\u00e7a que vai seguir aquele tipo de \ncoisa, ele j\u00e1 vai se afastar e formar um grupo, a gente n\u00e3o vai mais v\u00ea \ndisposto com os outros da sociedade, eles v\u00e3o ter um tipo de vida sofrido, \neles andam muito e pra assustar a gente, [...], n\u00e3o \u00e9 um assustar qualquer, \n\u00e9 uma coisa ritual, s\u00f3 que o que acontece, que o canaim\u00e9 ele n\u00e3o mata uma \noutra pessoa com arma, as armas deles s\u00e3o as rezas, est\u00e1 em folhas, est\u00e1 \nno assustar, ent\u00e3o quando ele vai fazer [...] matar algu\u00e9m \u00e9 um ritual, \u00e9 um \ntrof\u00e9u, cada morte \u00e9 um trof\u00e9u, [...], quando ele mata crian\u00e7a, quando ele \nmata um adulto e os ind\u00edgenas conhece quando a morte \u00e9 causada pelo \ncanaim\u00e9, existem marcas, pegadas, desloca\u00e7\u00e3o, principalmente o que \nacontece quando o canaim\u00e9 mata uma pessoa, o trof\u00e9u principal \u00e9 um \nossinho que tem l\u00e1 no \u00e2nus, [...] que \u00e9 um ritual triste, esquisito, espantoso, \n\u00e9 por isso que se mata, a \u00fanica coisa que ele deixa assim. S\u00f3 Deus pra \nfazer isso pra entender um canaim\u00e9, ele num ataca gente com faca, com \narma com outra coisa, se atacou assim n\u00e3o \u00e9 o canaim\u00e9, porque ele ataca \ncom as m\u00e3os, pra ele ser um vitorioso sobre algu\u00e9m, ele tem que atacar \ncom as m\u00e3os. [...]. \u00c9 uma cren\u00e7a dele; n\u00e3o pode entregar o grupo, \u00e9 uma \ncoisa espantosa (EA 7, 2014, p. 7). \n \n\n \n\nA vingan\u00e7a de Canaim\u00e9 consiste em utilizar subst\u00e2ncias venenosas retiradas \n\nda natureza (plantas, animais e \u00e1rvores) que, em contato com a pessoa ind\u00edgena \n\nescolhida, deixa-a dormente.  \n\n \n\n[...] o \u00edndio atacado por Canaim\u00e9 n\u00e3o lembra de nada do que aconteceu \ncom ele, \u00e9 encontrado com a boca cheia de folhas. Esse \u00edndio fica doente \u00e9 \nlevado para o hospital, \u00e9 medicado e n\u00e3o fica bom. Nem os rem\u00e9dios feitos \npelos benzedores curam e o \u00edndio morre (EA 1, 2014, p. 3). \n \n \n\nO Canaim\u00e9, para os povos da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, aparece com maior \n\nfrequ\u00eancia no per\u00edodo de chuvas. Os mais velhos dizem que, quando h\u00e1 Canaim\u00e9 \n\npor perto, se escuta um assovio forte e fino (DI\u00c1RIO DE CAMPO 1, 2014). Com \n\nbase nos depoimentos, percebe-se que o Canaim\u00e9 utiliza-se de v\u00e1rios \n\nprocedimentos para atacar suas v\u00edtimas. Esses \u201cprocedimentos\u201d, conforme Farage \n\n(1991, p. 208), est\u00e3o sempre atrelados aos elementos da natureza (animais e \n\nvegetais). Dependendo de como foi o ataque, este pode ser identificado na forma de \n\numa on\u00e7a ou de serpente.  \n\n \n\n\n\n114 \n\n \n\nA mitologia nas sociedades ind\u00edgenas, de um modo geral, sempre esteve \n\nligada \u00e0 natureza e ao mundo dos esp\u00edritos. Nesse sentido, ao estudarmos os mitos \n\nde uma determinada sociedade e sua cosmogonia, encontramos pistas no que se \n\nrefere \u00e0 sua vis\u00e3o de mundo: divindades e elementos da natureza, como plantas, \n\nanimais, rios, montanhas, rel\u00e2mpago, trov\u00f5es, vento, etc.). Aracy Lopes da Silva \n\n(2005), ao tratar da cosmovis\u00e3o ind\u00edgena sobre a natureza, salienta que estas s\u00e3o:  \n\n \n\n[...] Da ordem do mundo, do movimento no mundo, no espa\u00e7o e no tempo, \nno qual a humanidade \u00e9 apenas um dos muitos personagens em cena. \nDefine o lugar que ela ocupa no cen\u00e1rio total e expressam concep\u00e7\u00f5es que \nrevelam a interdepend\u00eancia permanente e a reciprocidade constante nas \ntrocas de energias e for\u00e7as vitais, de conhecimentos, habilidades e \ncapacidades que d\u00e3o aos personagens a fonte de sua renova\u00e7\u00e3o, \nperpetua\u00e7\u00e3o e criatividade (SILVA, 2005, p. 75).  \n \n\n \n\nO povo ind\u00edgena, em sua categoria social, cultural e religiosa, por exemplo, \n\npossui uma intr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o com a natureza, e os saberes adquiridos sobre ela \n\ndevem ser repassados para gera\u00e7\u00f5es futuras. Portanto, rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade \n\ncomo o meio ambiente sempre se fizeram fundamentais para garantir uma exist\u00eancia \n\nsadia e respeitosa do homem com a natureza. Tratando-se das rela\u00e7\u00f5es entre \n\nhomem e natureza, temos:  \n\n \n\nA palavra natureza vem unificar conceitualmente as incont\u00e1veis \nmanifesta\u00e7\u00f5es de uma realidade extremamente complexa e diversificada, \nproduzindo uma aproxima\u00e7\u00e3o entre o mais distante e o mais pr\u00f3ximo. [...]. \nPara o entendimento humano, o conceito de Natureza apresenta uma clara \nambiguidade que passou por v\u00e1rias metamorfoses ao longo da hist\u00f3ria. [...] \nEm outras palavras, pode ser definida como um conjunto de oposi\u00e7\u00f5es que \nprocuram demarcar, por diferencia\u00e7\u00e3o ou por identifica\u00e7\u00e3o, a especificidade \ndo fen\u00f4meno humano em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza (P\u00c1DUA, 2010, p. 86-87). \n \n \n\nNesse sentido, a compreens\u00e3o de que a cosmovis\u00e3o ind\u00edgena sobre os \n\nelementos da natureza e a ocorr\u00eancia dos fen\u00f4menos naturais associados ao \n\nconhecimento de solos e condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas pode nos permitir um \n\naproveitamento complementar do uso ecol\u00f3gico do espa\u00e7o, gerando estrat\u00e9gias de \n\nuso m\u00faltiplo e integrado dos recursos (LEFF, 2009). \n\n \n\n O universo, para os ind\u00edgenas Macuxi, funciona como espa\u00e7o de viv\u00eancia, se \n\ncaracteriza pela forma de como se relacionam com os elementos da natureza, seja \n\npor meio dos mitos, cosmologia ou de suas cren\u00e7as religiosas. A dimens\u00e3o sagrada \n\ndo espa\u00e7o como local de viv\u00eancia compreende tamb\u00e9m pr\u00e1ticas culturais Macuxi \n\n\n\n115 \n\n \n\nque precisam ser realizadas. Como salienta Silva (2005, p. 76), a jun\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cs\u00edmbolos, sentimentos, concep\u00e7\u00f5es e mat\u00e9rias se encontram e se mesclam no \n\nuniverso do mito e da cosmologia, permeando vida e pensamento, sociedade e \n\nnatureza, dando sentido \u00e0 experi\u00eancia humana no mundo\u201d \n\n \n\nPortanto, o imagin\u00e1rio dos ind\u00edgenas \u00e9 povoado de elementos da natureza \n\ncomo as matas, os animais, os rios, presentes nas lendas, cren\u00e7as e rituais, criando \n\na explica\u00e7\u00e3o da vida e do cosmos. As hist\u00f3rias s\u00e3o contadas e repassadas, de \n\ngera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, refor\u00e7ando esses elementos naturais na sua constitui\u00e7\u00e3o. Por \n\nisso, para al\u00e9m de uma simples demarca\u00e7\u00e3o de terras, as territorialidades ind\u00edgenas \n\nMacuxi, como das demais etnias da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, constituem-se um \n\nuniverso simb\u00f3lico com particularidades singulares que d\u00e1 sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 identidade. \n\n \n\n5.2 Manejo de recursos naturais pelos Macuxi \n\n \n\nTanto o manejo como o uso dos recursos naturais pelos Macuxi na Terra \n\nInd\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 est\u00e3o relacionados com a concep\u00e7\u00e3o de territorialidade que envolve \n\nrela\u00e7\u00f5es entre o mundo humano e n\u00e3o humano.  Como afirma Eduardo Viveiros de \n\nCastro (2007, texto digital), \u201c[...] as rela\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza est\u00e1 na \n\norigem da reflex\u00e3o cosmol\u00f3gica amer\u00edndia\u201d.  \n\n \n\nTradicionalmente, a base da subsist\u00eancia Macuxi foi a agricultura, mas \n\ntamb\u00e9m a coleta proveniente dos recursos da natureza. Estudando as rela\u00e7\u00f5es dos \n\npovos ind\u00edgenas com o territ\u00f3rio, Seeger e Castro (1979, p. 101) enfatizam que, \n\nal\u00e9m de compartilharem um territ\u00f3rio de uso comum, \u201c[...] o acesso \u00e0 terra \u00e9 a \n\ncondi\u00e7\u00e3o essencial desta sobreviv\u00eancia, em termos f\u00edsicos e \u00e9tnico-culturais\u201d. \n\n \n\n Portanto, a ideia de propriedade, situa\u00e7\u00e3o que se aplica entre os Macuxi, n\u00e3o \n\n\u00e9 individualizada e, sim, coletiva, ou seja, apesar de cada fam\u00edlia ocupar terras \n\npr\u00f3prias, estas n\u00e3o poderiam ser chamadas de propriedade particular. Neste \n\nsentido, os referidos autores ainda destacam:  \n\n \n\nEm termos econ\u00f4mico-jur\u00eddicos, a terra, para as sociedades ind\u00edgenas que \nconhecemos, n\u00e3o se definia nunca como coisa, objeto alien\u00e1vel de \ntransa\u00e7\u00f5es individuais. A propriedade - se esta no\u00e7\u00e3o faz algum sentido no \ncaso - era investida no grupo local e os direitos individuais ou familiares se \nexerciam sobre o trabalho na terra, sobre os frutos deste trabalho. Neste \nsentido, a terra n\u00e3o podia ser definida como espa\u00e7o homog\u00eaneo e neutro, \n\n\n\n116 \n\n \n\nmas como mosaico de recursos (tipos de solo, de mat\u00e9rias e seres ali \nencontrados, etc.) desigualmente distribu\u00eddos por uma superf\u00edcie sem \nexist\u00eancia conceitual n\u00edtida. O territ\u00f3rio, enquanto tal podia ou n\u00e3o ser \npensado como espa\u00e7o fechado - isto dependia sobretudo das rela\u00e7\u00f5es \nentre os diferentes grupos tribais de uma mesma regi\u00e3o, e tamb\u00e9m das \nformas econ\u00f4micas prevalecentes (SEEGER; CASTRO, 1979, p. 104-105). \n \n \n\nNo caso da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, a pr\u00e1tica agr\u00edcola mais comum \u00e9 a do tipo \n\n\u201cro\u00e7a de corte-e-queima\u201d, que consiste num sistema itinerante de plantio muito \n\ncomum nas matas da regi\u00e3o Amaz\u00f4nica (PINHO et al., 2012, p. 148). Sabe-se que \n\nessa pr\u00e1tica dos povos ind\u00edgenas de queimar a \u00e1rea a ser utilizada \u00e9 milenar, e esse \n\nfator foi muito importante para a n\u00e3o exaust\u00e3o dos recursos naturais. Isso significa \n\nque, por muitos s\u00e9culos, essa pr\u00e1tica causou pequeno impacto ao meio ambiente. \n\nPor\u00e9m, alguns fatores como a demarca\u00e7\u00e3o das terras ind\u00edgenas em pequenas \u00e1reas \n\ne aumento da popula\u00e7\u00e3o v\u00eam provocando press\u00e3o por demanda de \u00e1reas \n\nagricult\u00e1veis, exigindo assim maior uso dessas \u00e1reas. A este respeito temos: \n\n \n\nEssa \u00e9 a base da agricultura itinerante praticada em toda a Amaz\u00f4nia, e \npossibilitou que popula\u00e7\u00f5es manejassem os recursos naturais por s\u00e9culos, \nsem exaurir o sistema, com impactos ambientais de pequena escala, n\u00e3o \nextrapolando a capacidade de suporte e resili\u00eancia dos sistemas naturais. \nContudo, o atual cen\u00e1rio de crescimento populacional e a crescente press\u00e3o \npor \u00e1reas agricult\u00e1veis levam a situa\u00e7\u00f5es onde h\u00e1 uso mais intenso dos \nmesmos locais para agricultura (PINHO et al., 2012, p. 150).  \n \n \n\nIsso \u00e9 muito vis\u00edvel em terras ind\u00edgenas do lavrado, por causa da \n\nindisponibilidade de terras agricult\u00e1veis, acidez excessiva e baixa fertilidade dos \n\nsolos. Isso leva os ind\u00edgenas a buscar solos mais f\u00e9rteis nas ilhas de matas \n\nexistentes na comunidade para o plantio de suas ro\u00e7as. Corrobora com a quest\u00e3o o \n\ndepoente EA 1 (2014, p. 9), ao afirmar: \u201c[...] N\u00f3s s\u00f3 trabalha na mata porque o \n\nlavrado, se n\u00e3o fizer corre\u00e7\u00e3o do solo n\u00e3o tem como produzir\u201d. Esse processo tem \n\ncausado desmatamento nas poucas \u00e1reas (ilhas) de mata, provocando assim perdas \n\nno habitat (PINHO et al., 2012). A figura 17 apresenta uma \u00e1rea de mata queimada \n\npara a ro\u00e7a de corte-queima. Observa-se que algumas palmeiras tamb\u00e9m foram \n\nsacrificadas com o fogo. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n117 \n\n \n\nFigura 17- \u00c1rea de mata queimada para o plantio de ro\u00e7a corte-queima ou ro\u00e7a de \ncoivara. \n\n \n  Fonte: Matos (2013, p. 219). \n\n \n\n Nos processos de queimadas, muitos animais de pequeno porte, como tatu, \n\ncutia, jabuti, cobras e milhares de microrganismos s\u00e3o exterminados. Apesar de \n\nesse m\u00e9todo n\u00e3o ser o mais indicado por prejudicar o ecossistema, a forma como \n\nessas \u00e1reas s\u00e3o manejadas tradicionalmente pelos ind\u00edgenas da Terra Ind\u00edgena \n\nAra\u00e7\u00e1 tem muito a ver com o conhecimento que estes t\u00eam do solo, se \u00e9 ou n\u00e3o \n\napropriado para o cultivo de ro\u00e7as. Esse conhecimento ind\u00edgena tamb\u00e9m foi \n\nconstatado entre os Kayap\u00f3, quando estudado por Posey (1986, p. 21) que [...] \n\nreconhece que o sistema de lavoura ind\u00edgena \u00e9 mais complexo e, de um modo geral, \n\nmelhor adaptado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es tropicais do que se supunha\u201d.  \n\n \n\nA esse conhecimento, Herique Leff (2009) chamou de sistemas \n\n\u201cgnosiol\u00f3gicos\u201d, que significa a maneira de como as sociedades ind\u00edgenas percebem \n\no meio natural. \n\n \n\n[...] A concep\u00e7\u00e3o do mundo da comunidade integra o seu saber m\u00edtico e o \nseu comportamento ritual \u00e0s pr\u00e1ticas produtivas; o saber dos processos \ngeof\u00edsicos (mudan\u00e7as de esta\u00e7\u00e3o, fases lunares e ciclos biogeoqu\u00edmicos, \necol\u00f3gicos e hidrol\u00f3gicos) associa-se ao conhecimento dos diferentes tipos \nde solo, permitindo utilizar os espa\u00e7os ecol\u00f3gicos de maneira \ncomplementar, gerando estrat\u00e9gias de uso m\u00faltiplo e integrado dos recursos \nbi\u00f3ticos. A natureza converte-se, assim, num patrim\u00f4nio cultural e num \nrecurso econ\u00f4mico (LEFF, 2009, p. 131). \n \n\n \n\nO processo utilizado pelos ind\u00edgenas Macuxi para a organiza\u00e7\u00e3o de suas \n\nro\u00e7as consiste na escolha da \u00e1rea de mata que, ap\u00f3s ser analisada, \u00e9 cortada e \n\n\n\n118 \n\n \n\nqueimada. A elabora\u00e7\u00e3o da ro\u00e7a come\u00e7a no in\u00edcio do ano, com o corte de \u00e1rvores \n\npequenas e finas, os arbustos, e, por \u00faltimo, a derrubada das \u00e1rvores maiores com \n\nmachado ou motosserra. Estas \u00e1rvores s\u00e3o deixadas por um per\u00edodo para secarem, \n\nmais ou menos at\u00e9 chegarem as primeiras chuvas, momento em que a \u00e1rea est\u00e1 \n\npronta para ser queimada. O restante dos galhos que n\u00e3o foram queimados s\u00e3o \n\namontoados novamente para passar por uma nova queima que os ind\u00edgenas \n\nchamam de coivara. Depois desse processo, com a chegada das chuvas, come\u00e7a o \n\nplantio (PINHO et al., 2012; PEREZ, 2010). \n\n \n\nA \u00e1rea de terra que foi manejada para a ro\u00e7a s\u00f3 \u00e9 cultivada por dois a tr\u00eas \n\nanos, pois a fertilidade \u00e9 reduzida. Com a queda da fertilidade e, consequentemente, \n\nda produtividade, s\u00e3o deixadas em repouso por at\u00e9 cinco anos, formando as \n\ncapoeiras, momento em que poder\u00e3o ser reutilizadas novamente com nova ro\u00e7a. \n\nDurante esse tempo em que a \u00e1rea est\u00e1 em pousio, outra \u00e1rea \u00e9 derrubada e \n\nqueimada para a planta\u00e7\u00e3o de uma nova ro\u00e7a. No entanto, essa pr\u00e1tica vem \n\nexaurindo os recursos naturais existentes nas ilhas de matas. \n\n \n\nAlguns depoimentos obtidos na pesquisa de campo foram elucidativos neste \n\nsentido. Portanto, tomaremos alguns para uma melhor compreens\u00e3o de como se d\u00e1 \n\no manejo e uso dos recursos naturais na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 pelos Macuxi. \n\nTomando o relato de um professor da Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, temos: \n\n \n\n[...] Preservava mais do que agora, porque antigamente se fazia uma ro\u00e7a \nera plantada, eram bem plantadas, depois eram deixadas e o pr\u00f3prio mato \nia crescendo novamente por um tempo. Hoje o que a gente v\u00ea muito, \u00e9 que \n\u00e0s vezes a pessoa derruba o mato sem o compromisso e n\u00e3o cuida dela e \nassim vai no ano que vem e a\u00ed pensa que n\u00e3o ai vai o mato t\u00e1 debilitado, \nn\u00e3o vai mais poder dar aquela semente, aquela fruta como deveria ser n\u00e9 \n[...] (EA 7, 2014, p. 4). \n \n \n\nTratando-se da narrativa de um depoente, conhecedor das rezas na \n\nComunidade Ara\u00e7\u00e1, as informa\u00e7\u00f5es que obtivemos s\u00e3o: \n\n \n\nPorque a gente viu que o \u00edndio ele num tinha contato como hoje n\u00e9. Poder \nfinanceiro, o que ele vivia n\u00e9, eu sei, eu sou de 46 e acompanhei o \u00edndio \nn\u00e3o tinha um emprego, n\u00e3o tinha escolaridade tamb\u00e9m, vivia da natureza \ntudo o que existia na terra, na \u00e1gua, eles sobrevivia com a ca\u00e7a, o peixe e \ncom as frutas n\u00e9, que as frutas j\u00e1 foi que Deus deixou [...], aonde era buriti, \no a\u00e7a\u00ed, o tucum\u00e3, o naj\u00e1 tudo isso, o jenipapo, [...] da\u00ed s\u00f3 que ele deixou de \ncomer, chegou a comercializar. [...]. Aqueles que morreram passaram pela \nvida com muito peixe, muito buriti. Os buriti j\u00e1 num consegue mais florar, \n\n\n\n119 \n\n \n\nnem dar buriti por qu\u00ea? Porque o uso nosso \u00e9 demais, porque aonde tira e \nnum coloca a tend\u00eancia \u00e9 acabar (EA 9, 2014, p. 2). \n \n\n \n\nJ\u00e1 na concep\u00e7\u00e3o de um depoente jovem, tamb\u00e9m da Comunidade Ara\u00e7\u00e1, o \n\nque conseguimos na narrativa foi: \n\n \n\n[...] os povos ind\u00edgenas eu acredito que s\u00e3o os maiores preservadores do \nmeio ambiente. S\u00e3o preservadores por qu\u00ea? \u00c9 porque o \u00edndio ele sempre \nconvive com a mata. A conviv\u00eancia, a harmonia, ele sempre conviveu com \nisso, n\u00e3o teve a ambi\u00e7\u00e3o de destruir e o ambiente, pra ele \u00e9 tudo, a \u00e1gua, a \nmata, o rio [...] com a influ\u00eancia do contato n\u00e3o ind\u00edgena, isso j\u00e1 influenciou \nbastante por que voc\u00ea primeiramente n\u00e3o tinha a quantidade e derruba 10 \nlinhas de ro\u00e7a, 20 linhas de ro\u00e7a no machado, num tinha condi\u00e7\u00e3o, hoje n\u00e3o \nvoc\u00ea tem o motosserra, uma influ\u00eancia tecnol\u00f3gica [...], voc\u00ea derruba a mata \ncom motosserra isso que tem causando propriamente n\u00e3o s\u00f3 na regi\u00e3o do \nAmajar\u00ed comunidade do Ara\u00e7\u00e1, mas em toda, ha uma preocupa\u00e7\u00e3o muito \ngrande por que se n\u00e3o acontece a quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o ambiental, o \nzoneamento dessas terras v\u00e3o se acabar os recursos v\u00e3o ficar escassos, j\u00e1 \nest\u00e3o escassos e aquela consci\u00eancia eu tenho que preservar pros meus \nfilhos, preservar para minha fam\u00edlia, para meus netos, \u00e9 eu entendo assim \nque \u00e9 tudo pra ele, mas tem esse embate de pessoas que n\u00e3o tem essa \nconsci\u00eancia eu digo consci\u00eancia ambiental e tentam destruir mesmo, [...] e \nisso vai mudando de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o e \u00e9 uma problem\u00e1tica dentro das \nterras ind\u00edgenas (EA 10, 2014, p. 3). \n \n \n\nDo ponto de vista dos depoentes elencados, a preserva\u00e7\u00e3o era maior no \n\npassado, mas embora, na atualidade, isso tenha se minimizado, a consci\u00eancia do \n\ndevido manejo dos recursos naturais \u00e9 fundamental para a sobreviv\u00eancia dos Macuxi \n\ne das gera\u00e7\u00f5es futuras. Parece que esta preocupa\u00e7\u00e3o Macuxi da Terra Ind\u00edgena \n\nAra\u00e7\u00e1 vem ao encontro do que nos alerta Fritjof Capra (2006) de que preservar a \n\nnatureza para as futuras gera\u00e7\u00f5es \u00e9 o grande desafio para a humanidade de hoje. \n\nOu seja, isto significa \u201ccriar comunidades sustent\u00e1veis \u2013 isto \u00e9, ambientes sociais e \n\nculturais onde podemos satisfazer as nossas necessidades e aspira\u00e7\u00f5es sem \n\ndiminuir as chances das gera\u00e7\u00f5es futuras\u201d (CAPRA, 2006, p. 24). \n\n \n\nNa sequ\u00eancia das narrativas na Comunidade Mangueira, tomando um \n\ndepoimento de agente de sa\u00fade da FUNASA, temos o seguinte:  \n\n \n\n\u00c9 porque tem muita gente que desmata a mata pra colocar ro\u00e7a botando 8 \nlinhas, 4 linhas e s\u00f3 cuida s\u00f3 cuida s\u00f3 meia, ent\u00e3o o desmatamento que \neles faz \u00e9 desnecess\u00e1rio, s\u00f3 querem s\u00f3 desmatar e n\u00e3o querem cuidar (EA \n19, 2014, p.2). \n \n\n \n\nNa Comunidade Guariba, uma lideran\u00e7a religiosa, ao tratar sobre manejo e \n\nuso dos recursos da natureza, enfatiza: \n\n\n\n120 \n\n \n\n[...] Madera [...] aqui a gente tem que v\u00ea a parte de madeira que \u00e9 pra gente \npoder usar. Aqui tem muita madera [...], mais ningu\u00e9m num vai meter a cara \nnessa mata pra tirar madera [...] s\u00f3 pra estragar. Voc\u00ea tem que tirar madera \n(sic) que d\u00e1 pra consumir, usar ela para fazer sua casa ou pra fazer alguma \ncerca n\u00e9, fazer um trabalho que voc\u00ea quer, assim que a gente usa madera \n[...] aqui, ningu\u00e9m num destr\u00f3i madera [...] aqui como pensa n\u00e3o (EA13, \n2014, p. 3-4). \n \n \n\nConsiderando o depoimento do Agente de Sa\u00fade da Funasa, Comunidade \n\nMangueira, percebe-se que a conscientiza\u00e7\u00e3o por parte das pessoas que lidam com \n\nro\u00e7as no que diz respeito ao tamanho da ro\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea necess\u00e1ria ao \n\nplantio, est\u00e1 um pouco minimizada. J\u00e1 o Paj\u00e9 da comunidade Guariba demonstra ter \n\nmais consci\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao tamanho da ro\u00e7a e do que \u00e9 necess\u00e1rio ser retirado \n\nda natureza, no caso, a madeira, para que n\u00e3o aconte\u00e7a o desperd\u00edcio. Vale \n\nsalientar que, nesse caso, tudo \u00e9 discutido em reuni\u00e3o na comunidade sob a \n\nresponsabilidade do Tuxaua (DI\u00c1RIO DE CAMPO 15, 2014, p. 5). No caso da \n\nComunidade Guariba, os moradores, juntamente com as lideran\u00e7as, definiram quais \n\nilhas seriam manejadas com ro\u00e7as e quais ilhas seriam preservadas. Esse tipo de \n\nexperi\u00eancia foi denominado \u201czoneamento de ilhas de produ\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(FUNAI/PPTAL, 2008, p. 170). \n\n \n\nUm Tuxaua da Comunidade Ara\u00e7\u00e1, ao que se refere \u00e0s rela\u00e7\u00f5es com a \n\nnatureza, enfatiza: \n\n \n\nOlha eu acho assim que n\u00f3s preservamos muito bem a natureza, porque \nhoje a gente v\u00ea que ainda tem os recursos naturais que a gente tem, a \ngente aqui nunca usa, usa sim quando precisa que \u00e9 o olho do buriti [...], \ncomo algum coco de tucum\u00e3, de coco bab\u00e3o que \u00e9 aquele que precisa eles \nsempre usam, por artesanato. Mais mesmo assim a gente tira com cuidado, \n[...], que se n\u00e3o acaba, tem que ter muito cuidado, toda essas coisa assim \ntem que tirar com cuidado. Com o cuidado de preservar. Hoje nas mata aqui \na gente v\u00ea que tem muito catitu, muita cutia, coisa da natureza (EA 18, \n2014, p. 3). \n \n \n\nConstata-se, pelo depoimento da lideran\u00e7a em quest\u00e3o, uma forte \n\nconsci\u00eancia ambiental e grande preocupa\u00e7\u00e3o com a escassez de recursos naturais \n\nna comunidade. Por\u00e9m, mesmo sendo Macuxi, observa-se, nas pessoas que lidam \n\ncom os recursos naturais, no dia a dia, uma falta de preocupa\u00e7\u00e3o com o que est\u00e3o \n\nretirando ou fazendo para prejudic\u00e1-lo. No depoimento do EA10 (2014), um fator \n\nimportante \u00e9 a forma como ele concebe o uso da tecnologia, no caso a motosserra, \n\nou seja, ao mesmo tempo que o equipamento ajuda no sentido de facilitar o \n\n\n\n121 \n\n \n\ntrabalho, tamb\u00e9m \u00e9 prejudicial, pois o desmatamento vai ocorrer muito mais r\u00e1pido e, \n\npossivelmente, em maior quantidade. \n\n \n\nNo di\u00e1logo com um depoente, dirigente municipal do munic\u00edpio de Amajari, foi \n\nexposto o seguinte: \n\n \n\nOs ind\u00edgenas s\u00e3o protetores da natureza natos, eles t\u00eam a natureza a m\u00e3e \nterra como eles chamam como a m\u00e3e deles, ent\u00e3o eles tratam de uma \nmaneira muito peculiar e muito diferenciada de n\u00f3s n\u00e3o ind\u00edgenas, eles se \ndizem e s\u00e3o protetores natos da natureza e a gente percebe isso com o \ntrabalho que a gente vem fazendo na secretaria de meio ambiente dentro \ndas comunidades ind\u00edgenas, a gente n\u00e3o tem [...], grandes \u00edndices de \ndesmatamento, [...] a gente percebe a preserva\u00e7\u00e3o deles \u00e9 bastante \nsignificativa, eles n\u00e3o tem digamos,  n\u00e3o tem esses problemas ambientais, a \nn\u00e3o ser a quest\u00e3o [...] do fogo, at\u00e9 porque a cultura do fogo faz parte deles, \nfaz parte da cultura deles ent\u00e3o eles tem ainda isso, mas a gente vem \ntrabalhando isso neles, tanto \u00e9 que a gente j\u00e1 percebe uma diferen\u00e7a muito \ngrande j\u00e1 de tr\u00eas anos pra c\u00e1 [...] percebe que houve uma grande \ndiminui\u00e7\u00e3o na quest\u00e3o dos inc\u00eandios nos lavrados,[...] a gente j\u00e1 percebe \nessa diferen\u00e7a de tanta gente t\u00e1 insistindo dizendo que aquilo l\u00e1 vai \nenfraquecer o solo, \u00e9 cultura [...] vou tocar fogo no lavrado pra nascer um \ncapim novo pro gado comer, sendo que eles n\u00e3o tinham a no\u00e7\u00e3o que \nenfraquecia o solo, o capim e conforme fosse o capim ia morrer e n\u00e3o ia \nmais nascer, hoje praticamente eles j\u00e1 tem consci\u00eancia (EA2, 2013, p. 2). \n \n \n\nO relato de outro Tuxaua, no caso da Comunidade Guariba, informa: \n\n \n\n\u00c9 muito importante a gente preservar, tanto que hoje a gente vive [...] \nconscientizando essas nova gera\u00e7\u00f5es que tai [...], \u00e9 preservar n\u00e9, os nossos \nrios, nossas matas, a gente incentiva [...] at\u00e9 projeto na comunidade de \ncontinuar reflorestando com as nossas plantas medicinais, as nossas \nplantas frut\u00edferas, que n\u00f3s precisamos preservar pra poder at\u00e9 manter ainda \nessa cultura, o meio ambiente pra gente hoje no ponto de vista \u00e9 preservar, \npreservar, usar mais preservando com responsabilidade pra que ele n\u00e3o \npossa ter preju\u00edzo paras nova gera\u00e7\u00e3o que vem (EA 20, 2014, p. 2). \n \n \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel perceber nos depoimentos, a queima do lavrado \u00e9 um \n\ncostume dos ind\u00edgenas de Roraima. \u00c9 um processo que ocorre todos os anos, no \n\nper\u00edodo seco (estiagem) para nascer capim nativo novo, muito apreciado pelo gado. \n\nAntigamente, o fogo era ateado sem nenhum cuidado, que queimava grandes \u00e1reas \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o (savanas) e tamb\u00e9m adentrava nas \u00e1reas de mata. Com isso, al\u00e9m da \n\ndestrui\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores de grande porte, as queimadas nas ilhas de matas \n\ncomprometiam a oferta de ca\u00e7a, bem como a destrui\u00e7\u00e3o das reservas de plantas \n\nutilizadas como medicamentos. Atualmente, apesar de a queima do lavrado ainda \n\nfazer parte da tradi\u00e7\u00e3o tanto dos Macuxi como dos demais ind\u00edgenas, vem sendo \n\nfeita com mais racionalidade pelos conhecimentos adquiridos mediante treinamentos \n\n\n\n122 \n\n \n\nde combate ao fogo e palestras ministradas pelos brigadistas do corpo de bombeiros \n\nda capital. Nesses treinamentos e palestras, os ind\u00edgenas aprendem novas t\u00e9cnicas \n\nde combate ao fogo que s\u00e3o associadas aos conhecimentos tradicionais. A essa \n\nassocia\u00e7\u00e3o de conhecimentos Enrique Leff (2004, p. 80) denominou de \u201cdi\u00e1logo de \n\nsaberes\u201d, que, na sua concep\u00e7\u00e3o, implicam apropria\u00e7\u00e3o de conhecimentos e \n\nsaberes de diferentes racionalidades culturais e identidades \u00e9tnicas.  \n\n \n\nAl\u00e9m desses impactos, h\u00e1 fatores que prejudicam o modo de viver ind\u00edgena, \n\ncomo indisponibilidade de terras f\u00e9rteis, acidez excessiva e baixa fertilidade dos \n\nsolos do lavrado e f\u00e1cil acesso aos produtos industrializados, os quais levam os \n\nind\u00edgenas a rever o tempo dedicado \u00e0s atividades agr\u00edcolas. Tal situa\u00e7\u00e3o aparece no \n\nrelato do depoente EA 1 (2014, p. 8), ao informar que na \u201c[...] alimenta\u00e7\u00e3o o costume \n\ndo ind\u00edgena sempre foi trabalhar na ro\u00e7a e tirar o seu sustento. Hoje j\u00e1 est\u00e3o mais \n\nacomodados. [...]\u201d. Em sequ\u00eancia, salienta que \u201c[...] o costume do ind\u00edgena sempre \n\nfoi trabalhar em ro\u00e7a, plantar banana, mandioca, macaxera, batata, ab\u00f3bora, isso \n\nera os alimentos\u201d (EA 1, 2014, p. 8).  \n\n \n\nAs comunidades, mesmo assim, continuam plantando de forma reduzida para \n\no seu sustento. No relato de lideran\u00e7as pol\u00edticas da Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, \u00e9 \n\nmencionado que \u201c[...] mandioca, milho, banana, cana, feij\u00e3o alguns plantam, arroz \n\ntamb\u00e9m se plantar d\u00e1, pimenta, batata doce\u201d (EA 5, 2014, p. 3). Nessa mesma linha \n\nde racioc\u00ednio, mais duas lideran\u00e7as pol\u00edticas, respectivamente uma da Comunidade \n\nMangueira e outra da Comunidade Guariba, afirmam o seguinte: \n\n \n\nAqui n\u00f3s, os produtos que n\u00f3s temos sempre n\u00f3s num deixamos de \nproduzir \u00e9 plantar a macaxeira, a mandioca, o jerimum, a batata e feij\u00e3o, a \nbanana, n\u00f3s continuamos plantando, nem todo mais n\u00f3s, nem todos fazem, \nmais a gente tem uns que fazem (EA6, 2014, p. 7). \nHoje tamb\u00e9m uma das nossas preocupa\u00e7\u00e3o, estamos produzindo poco (sic), \nmas tamo (sic) tentando conscientizar a nossa popula\u00e7\u00e3o para que possa \nmelhorar, hoje n\u00f3s produzimos: milho, mandioca, frutas mam\u00e3o, melancia; \nfeij\u00e3o, abobra (sic), mas uma quantidade muito poca (sic) futuramente a \ngente precisa melhorar essa demanda (EA20, 2014, p. 3). \n \n \n\nSegundo o levantamento do projeto AZAKA\u2019Y\u00c9 - (2010), que estuda os solos, \n\nro\u00e7as e florestas de Roraima, os principais produtos cultivados s\u00e3o:  \n\n \n\n[...] mandioca (Manihot esculenta), milho (Zea mays), batata doce (Ipomea \nbatatas), banana (Musa paradisiaca), abacaxi (Ananas comosus), jerimum \n(Cucurbita spp.), melancia (Citrulus vulgaris) e car\u00e1 (Dioscorea trifoliata). \u00c9 \n\n\n\n123 \n\n \n\ncomum, ainda, o cultivo de mam\u00e3o (Carica papaya), e cana-de-a\u00e7\u00facar \n(Saccharum officinarum) nos ro\u00e7ados (AZAKA`Y\u00c9, 2010, p. 9). \n \n \n\nQuanto \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas produzidos nas comunidades \n\nda Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, os depoentes com os quais tratamos informam que n\u00e3o \n\nexiste excedente, ou seja, o que \u00e9 produzido \u00e9 consumido dentro das pr\u00f3prias \n\ncomunidades.  \n\n \n\nTodas as comunidades agora elas n\u00e3o t\u00e3o produzindo mais pra vender, pra \noutras comunidades ou escoar a produ\u00e7\u00e3o pra fora, n\u00e3o tem mais essa \nprodu\u00e7\u00e3o grande. Uma comunidade que ainda produz assim \u00e9 o Guariba, \nainda tem bastante farinha, eles t\u00eam bananal, \u00e9 a \u00fanica comunidade que \nainda produz. [...] A gente n\u00e3o t\u00e1 produzindo em grande escala pra vender. \n\u00c9 s\u00f3 pro consumo mesmo da comunidade, das pessoas daqui mesmo (EA \n2, 2014, p. 8). \n \n \n\nO uso dos recursos naturais de origem animal, como a ca\u00e7a e a pesca, ainda \n\ns\u00e3o bastante utilizados - No caso da ca\u00e7a, com menor intensidade devido \u00e0 \n\nescassez desse recurso na regi\u00e3o, principalmente de animais de grande porte como \n\no veado e a anta. Esses animais est\u00e3o desaparecendo devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos \n\nterrit\u00f3rios ind\u00edgenas e aumento da popula\u00e7\u00e3o, exigindo, assim, maior demanda por \n\nesses recursos. A escassez de animais provenientes da ca\u00e7a e a exist\u00eancia do \n\nconsumo do pescado podem ser constatadas no depoimento a seguir:  \n\n \n\nNum d\u00e1 quais num tem mais, pra comunidade comer! Aumenta gente ai, \nv\u00e3o ca\u00e7ando, vai matando, ca\u00e7a vai cabando [...] como \u00e9 pode aumentar, \nmata j\u00e1 buchudo, mata filho bichinho (EA 17, 2014, p. 5). \n\n \n[...] sim, o peixe a ca\u00e7a, o peixe principalmente [...] \u00e9 dif\u00edcil voc\u00ea encontrar \numa comunidade que n\u00e3o seja pr\u00f3ximo de um rio, at\u00e9 porque voc\u00ea sabe \nque a ca\u00e7a e a pesca s\u00e3o os alimentos cruciais deles \u00e9 a ca\u00e7a e a pesca e \nisso \u00e9 bastante utilizado ainda hoje, principalmente o peixe (EA2, 2013, p. \n2). \n \n \n\nTanto no passado como no presente, o peixe tratava-se da principal fonte de \n\nprote\u00edna na alimenta\u00e7\u00e3o dos Macuxi. Atualmente, est\u00e3o consumindo \n\nconsideravelmente a carne bovina e outros animais dom\u00e9sticos de pequeno porte \n\n(PEREZ, 2010). Outro fator que vem influenciando as comunidades Macuxi \u00e9 a \n\ncria\u00e7\u00e3o extensiva de gado. Isso altera o ecossistema no sentido de haver \n\nconcorr\u00eancia de recursos aliment\u00edcios com os animais silvestres existentes na \n\nregi\u00e3o. Por\u00e9m, os ind\u00edgenas veem no gado um produto com potencialidades \n\necon\u00f4micas, pois os seus subprodutos, como carne, leite, esterco, etc., podem ser \n\n\n\n124 \n\n \n\ncomercializados e ajudar na manuten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o da comunidade (PEREZ, \n\n2007). \n\n \n\nNo entanto, o ind\u00edgena da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 vem utilizando a t\u00e9cnica \n\nconhecida como \u201ccai\u00e7ara\u201d para produzir ro\u00e7as nas \u00e1reas abertas do lavrado. A \n\nt\u00e9cnica consiste na cria\u00e7\u00e3o de animais (gado e cavalos) que t\u00eam seu dormit\u00f3rio em \n\numa \u00e1rea cercada. Esta \u00e1rea, com o tempo, vai sendo adubada com os excrementos \n\ndos animais (esterco). Ap\u00f3s algum tempo, s\u00e3o instaladas as ro\u00e7as. Esse tipo de \n\nmanejo ajuda na diminui\u00e7\u00e3o da press\u00e3o sobre as ilhas de matas e tamb\u00e9m \n\nproporciona mais alimentos para suprir as necessidades b\u00e1sicas da popula\u00e7\u00e3o \n\n(PINHO, 2008). \n\n \n\nAl\u00e9m das necessidades b\u00e1sicas de subsist\u00eancia ligadas \u00e0 agricultura, os \n\nind\u00edgenas Macuxi utilizam as \u00e1reas de mato como fonte para a busca de plantas \n\nmedicinais. Nesse sentido, Darrell A. Posey (1986, p. 21), em seu estudo sobre os \n\nind\u00edgenas Kayap\u00f3, salienta que a \u201c[...] domestica\u00e7\u00e3o de plantas por parte dos \n\nabor\u00edgenes n\u00e3o se limita \u00e0s de uso aliment\u00edcio. Ela inclui esp\u00e9cies empregadas para \n\nfins medicinais [...]\u201d.  \n\n \n\nNo que se refere aos Macuxi, a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 diferente porque os depoentes \n\ndemonstraram que t\u00eam conhecimento das plantas medicinais existentes nas matas \n\n(ilhas) e na \u00e1rea de lavrado, bem como de sua utiliza\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, \n\ncontribuem os relatos de um Agente de Sa\u00fade da FUNASA, ao afirmar o seguinte: \n\n\u201cConhe\u00e7o salva do campo, tem a casca da laranja que usa bastante, folha da ata, \n\ns\u00e3o rem\u00e9dios que s\u00e3o bastante bom que vem da natureza\u201d (EA 19, 2014, p. 2). \n\nTemos ainda informa\u00e7\u00f5es de um anci\u00e3o EA1 (2014), da Comunidade Mangueira, a \n\nrespeito de uma resina chamada de \u201carurai\u201d, que serve, juntamente com a reza, para \n\ndefumar as pessoas doentes com febre e espantar as doen\u00e7as. \n\n \n\nA redu\u00e7\u00e3o de produtos provenientes da agricultura, tanto para alimenta\u00e7\u00e3o \n\ndas fam\u00edlias como excedente para a comercializa\u00e7\u00e3o, apresenta-se como \n\npreocupa\u00e7\u00e3o no relato de uma lideran\u00e7a pol\u00edtica da Comunidade Guariba.  \n\n \n\n[...] a farinha t\u00e1 caro e com isso ai a gente t\u00e1 preocupante e a gente tinha \nmuito tamo [...] trabalhando pra manter isso. Ent\u00e3o s\u00e3o poucas coisas que a \ngente produz que sobra pra vender, comercializar. Hoje tem uma situa\u00e7\u00e3o \nque a gente t\u00e1 muito preocupado com isso pra poder tentar reverter \u00e0 \n\n\n\n125 \n\n \n\nsitua\u00e7\u00e3o, hoje num sobra quais nada. Num d\u00e1 nem pra manter as pr\u00f3prias \nfam\u00edlias da comunidade devido \u00e0 popula\u00e7\u00e3o ter aumentado e essa \u00e9 a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o (EA 20, 2014, p. 3). \n \n \n\nNo caso da explora\u00e7\u00e3o florestal, destaca-se a palmeira buriti (Mauritia \n\nflexuosa), da qual se usa a palha na cobertura das casas, no artesanato (fabrica\u00e7\u00e3o \n\nde peneiras, cestarias como a darruana e jamxim); do fruto se extrai o vinho de \n\nburiti, muito apreciado pelos ind\u00edgenas e n\u00e3o ind\u00edgenas; a palmeira inaj\u00e1 (attalea \n\nmaripa) tamb\u00e9m \u00e9 muito usada na cobertura das casas e no artesanato; o cip\u00f3 titica \n\n(Heteropsis sp.) \u00e9 usado para fazer v\u00e1rios tipos de cestas e vassouras. O cip\u00f3 titica, \n\ndevido \u00e0 sua resist\u00eancia e durabilidade, \u00e9 utilizado para amarrar madeiras na \n\nconstru\u00e7\u00e3o das casas, substituindo muitas vezes o prego. Tamb\u00e9m h\u00e1 a jacitara, que \n\n\u00e9 um cip\u00f3 comprido que eles tiram para fazer peneira (PEREZ, 2010). H\u00e1 tamb\u00e9m a \n\nmadeira de lei, como o pau-rainha (Centrolobium paraense), pau d\u2019arco (Tabebuia \n\nspp.), mutamba (Guazuma ulmifolia), abiurana (Pouteria surumuensis) e mari-mari \n\n(Cassia moschata), as quais s\u00e3o utilizadas nas constru\u00e7\u00f5es (PEDREIRA et al., \n\n2013). \n\n \n\nDentre o uso de recursos florestais, dois tipos de \u00e1rvores t\u00eam preocupado os \n\nind\u00edgenas que vivem na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, devido \u00e0 escassez. A primeira \u00e9 o \n\npau-rainha, madeira de lei, principal esp\u00e9cie da regi\u00e3o, cuja utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante \n\nintensiva na fabrica\u00e7\u00e3o de moradias, mas algumas comunidades da Terra Ind\u00edgena \n\nAra\u00e7\u00e1, como \u00e9 o caso da Comunidade Mutamba, v\u00eam fazendo o manejo da rebrota \n\nde pau-rainha ao \u201cciclo agr\u00edcola de cultivo-pousio em ro\u00e7as e capoeiras\u201d (PINHO et \n\nal., 2012, p. 151).  \n\n \n\nO referido m\u00e9todo consiste na conserva\u00e7\u00e3o dos tocos de pau-rainha no \n\nmomento em que a ro\u00e7a vai ser aberta. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 que esses tocos se regenerem \n\njuntamente com a outra cultura agr\u00edcola plantada. Isso ocorre porque o pau-rainha \n\ntem a capacidade de emitir rebrotas basais, muito utilizadas pelos ind\u00edgenas, pois \n\nusando a madeira dos brotos, as \u00e1rvores mais antigas existentes nas ilhas de mata \n\nser\u00e3o preservadas. Segundo Pinho et al. (2012, p. 153), o processo de \u201cmanuten\u00e7\u00e3o \n\nda rebrota do pau-rainha no sistema de manejo ao ciclo agr\u00edcola\u201d, na Terra Ind\u00edgena \n\nAra\u00e7\u00e1, \u00e9 muito positivo para o ecossistema da mata. Isso vai ajudar a regenerar a \n\n\u00e1rea pela produ\u00e7\u00e3o de frutos e, consequentemente, o retorno da fauna a esses \n\nlugares, bem como a aduba\u00e7\u00e3o natural em decorr\u00eancia da queda das folhas.  \n\n\n\n126 \n\n \n\nO outro recurso florestal que tamb\u00e9m vem se exaurindo devido ao uso \n\nextensivo \u00e9 o buritizeiro. Trata-se de uma palmeira t\u00edpica do lavrado roraimense e \n\nmuito usada culturalmente pelas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas dessa regi\u00e3o. Do buriti quase \n\ntudo se aproveita, mas o maior consumo dessa palmeira s\u00e3o as folhas (palhas) \n\nutilizadas na cobertura das casas tradicionais e na confec\u00e7\u00e3o de diferentes objetos \n\ndo artesanato ind\u00edgena j\u00e1 mencionado neste trabalho (Figura, 18).  \n\n \n\nFigura 18 - Objetos de palha de buriti e de outras plantas  \n\nFonte: FUNAI/PPTAL (2008, p. 51). \n \n\nNo entanto, o forte consumo desse recurso natural vem escasseando, \n\nprincipalmente as reservas naturais mais pr\u00f3ximas das comunidades da Terra \n\nInd\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. Frente a esta preocupa\u00e7\u00e3o, a escola na Comunidade Guariba \n\ndesenvolveu um projeto de reflorestamento de buriti. O projeto foi idealizado pela \n\nProf.\u00aa Clesneide Marques que, juntamente com os alunos, criou um viveiro de mudas \n\nque, posteriormente, foram plantadas em \u00e1reas h\u00famidas. O n\u00famero de buritis \n\nplantados na Comunidade Guariba alcan\u00e7ou aproximadamente quinhentas mudas \n\n(PEREZ, 2007). \n\n \n\nHada et al. (2011, p. 25) destacam tr\u00eas fatores para a sobre-explora\u00e7\u00e3o das \n\nfolhas dos buritizais, que s\u00e3o: \u201cconfinamento das aldeias; aumento populacional e \n\nnecessidade de reposi\u00e7\u00e3o das folhas nos telhados\u201d. Entretanto, os referidos autores \n\nchamam a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que algumas t\u00e9cnicas de manejo tradicional \n\nind\u00edgena, tanto no passado como agora no presente, foram de grande import\u00e2ncia \n\npara manter a estabilidade dos buritizais. Isso porque os ind\u00edgenas n\u00e3o extra\u00edam \n\n\n\n127 \n\n \n\nfolhas das palmeiras com frutos e mantinham tr\u00eas folhas, duas abertas e uma ainda \n\nem forma\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a coleta (HADA et al., 2011; PINHO, 2008).  \n\n \n\nDiante do exposto, podemos confirmar o amplo conhecimento que os \n\nind\u00edgenas t\u00eam das plantas e que sempre procuraram manej\u00e1-las de forma a ter bons \n\nresultados. Isto tamb\u00e9m foi relatado nos estudo de Darrel A. Posey, ao investigar os \n\nind\u00edgenas Kayap\u00f3 na Amazonia: \u201c[...] os povos ind\u00edgenas, mais que quaisquer \n\noutros, possuem informa\u00e7\u00f5es acuradas sobre a diversidade biol\u00f3gica e as \n\npotencialidades dela resultantes para a capta\u00e7\u00e3o de recursos naturais\u201d (POSEY, \n\n1986, p. 19).  \n\n \n\nAl\u00e9m do buriti, Perez (2010) salienta que, dentre os frutos silvestres coletados \n\nnas ilhas de matas da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, destacam-se a jatob\u00e1 (Hymanaea \n\ncourbaril), a bacaba (Oenocarpus bacaba), o tucum\u00e3 (Astrocaryum aculeatum) e o \n\nburiti, entre outras. Al\u00e9m dessas, s\u00e3o tamb\u00e9m encontradas as frutas de quintais \n\n(\u00e1rvores frut\u00edferas), que s\u00e3o plantadas em volta das casas, com o objetivo de obter \n\nsombra e servir como complemento alimentar da popula\u00e7\u00e3o. Entre as frut\u00edferas se \n\ndestacam mangueiras, limoeiros, atas, bananeiras, coqueiros, cajueiros, laranjeiras e \n\noutras esp\u00e9cies (PINHO, 2008). Diante do exposto, a continuidade da reciprocidade \n\nentre o homem e a natureza depende do territ\u00f3rio. Logo, a falta ou a limita\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente de \u00e1reas de mata, compromete a continuidade de elementos \n\ntradicionais no que se refere ao manejo e uso de recursos da natureza pelas \n\ncomunidades da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. \n\n \n\n5.3 Contatos inter\u00e9tnicos dos Macuxi com os demais ind\u00edgenas e a \ncomunidade envolvente \n \n\n \nO religioso, padre D. Pedro Eggerath, que conviveu com as etnias ind\u00edgenas \n\nem Roraima, na segunda d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, as divide em dois grupos. Segundo \n\nEggerath (1924), um dos grupos s\u00e3o os invasores Cara\u00edbas, compostos pelos \n\nMacuchys, Taulipans, Arekuan\u00e1s, Purukot\u00f3s, Yanar\u00e1nas e Mayongongs. O outro \n\ngrupo \u00e9 o dos Aruak, nos quais vamos encontrar os Wapixana e, conforme o referido \n\nautor, as rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas entre os Macuxi e Wapixana sempre foram \n\npromissoras. Nesse sentido, enfatiza ser interessante \u201c[...] observar como re\u00fanem \n\ndiversas tribos, de physico e l\u00edngua ou dialectos diferentes, trazendo cada qual seus \n\n\n\n128 \n\n \n\ncostumes, sem que a harmonia fique prejudicada\u201d (EGGERATH, 1924, p. 58). \n\nConsiderando os relatos de Eggerath (1924), \u00e9 poss\u00edvel constatar que esses \n\nmomentos tamb\u00e9m serviram para efetivar alian\u00e7as, trocas de conhecimentos e at\u00e9 \n\nde rela\u00e7\u00f5es matrimoniais. H\u00e1 indicativos, por\u00e9m, que essas alian\u00e7as ou guerras \n\nforam utilizadas muito mais como estrat\u00e9gias em rela\u00e7\u00e3o aos brancos opressores.  \n\n \n\nNo entanto, o contato com o mundo exterior trouxe mudan\u00e7as significativas \n\npara esses povos, principalmente pelo acesso \u00e0s ferramentas mais elaboradas e \n\nm\u00e1quinas com tecnologia mais avan\u00e7adas. Por um lado, isso influenciou a vida do \n\nind\u00edgena, acarretando reatualiza\u00e7\u00f5es nos seus costumes, nas suas cren\u00e7as, na sua \n\nalimenta\u00e7\u00e3o com a introdu\u00e7\u00e3o de alimentos industrializados, e na sa\u00fade, com uso de \n\nmedicamentos mais modernos. Por outro lado, percebem-se minimiza\u00e7\u00f5es de \n\nelementos culturais, tais como o uso de plantas medicinais, as pajelan\u00e7as, festas \n\ntradicionais e uso da l\u00edngua materna que s\u00e3o importantes para o pertencimento \n\nidentit\u00e1rio. Tratando-se do contato inter\u00e9tnico, desde a d\u00e9cada de setenta do s\u00e9culo \n\nXX, Roberto Cardoso de Oliveira (1976, p. 1) salientava sobre a import\u00e2ncia das [...] \n\nrela\u00e7\u00f5es que t\u00eam lugar entre indiv\u00edduos e grupos de diferentes proced\u00eancias \n\n\u201cnacionais\u201d, \u201craciais\u201d ou \u201cculturais\u201d.   \n\n \n\nConsiderando os pressupostos de Oliveira (1976), no que estamos tratando \n\nsobre os ind\u00edgenas Macuxi, percebe-se que, enquanto grupos \u00e9tnicos, continuam se \n\nrelacionando tanto com os Macuxi, Wapixana e demais etnias, sejam ou n\u00e3o \n\nind\u00edgenas semelhantes aos relatos de Eggerath no passado.  \n\n \n\nNo passado, os contatos dos ind\u00edgenas Macuxi com as demais etnias tinham \n\nnos rituais festivos possibilidades de fortalecimentos de alian\u00e7as, negocia\u00e7\u00f5es \n\nmatrimoniais, bem como elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de guerras. Na atualidade, \n\nembora reatualizados, nos parece que h\u00e1 uma continuidade neste sentido, uma vez \n\nque os contatos entre as etnias ocorrem em forma de assembleias, para \n\nfortalecimento das lutas por seu direito \u00e0 terra, educa\u00e7\u00e3o bil\u00edngue e diferenciada, \n\natendimento \u00e0 sa\u00fade, prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e outros. Observa-se que o \n\ncen\u00e1rio mudou, mas as estrat\u00e9gias Macuxi permanecem, pois, conforme Fredrik \n\nBarth ([1969] 2000, p. 26), \u201c[...] torna-se claro que as fronteiras \u00e9tnicas permanecem \n\napesar do fluxo de pessoas que as atravessam\u201d. \n\n \n\n\n\n129 \n\n \n\nPortanto, Barth ([1969] 2000), conforme j\u00e1 nos referimos neste trabalho, \n\nprocura entender os grupos \u00e9tnicos como uma organiza\u00e7\u00e3o em que a intera\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes atores coloca-os em a\u00e7\u00e3o com as identidades \u00e9tnicas. Para Barth, o que \n\nimporta numa identidade \u00e9tnica s\u00e3o as categorias de autoatribui\u00e7\u00e3o, ou seja, como \n\nme identifico e n\u00e3o as atribu\u00eddas por outros. \n\n \n\nTomando um epis\u00f3dio da Comunidade Mangueira, esta situa\u00e7\u00e3o fica bastante \n\nevidente, ou seja, o depoente EA1 (2014), no in\u00edcio do di\u00e1logo que tivemos, \n\nidentifica-se como pertencente \u00e0 etnia Macuxi, mas, ao final da conversa, informa \n\nser da etnia Taurepang e que, somente em seu documento de identidade, aparece \n\ncomo Macuxi. Portanto, semelhante ao que Barth ([1969] 2000) afirma em seu \n\nestudo com os Pathan e Baluche, a identidade na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, seja ela \n\nMacuxi, Wapixana ou Taurepang, pode ser negociada.  \n\n \n\nNa Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, os contatos culturais com outros grupos \u00e9tnicos, \n\nsejam ind\u00edgenas ou n\u00e3o ind\u00edgenas, ocorre permanentemente em fun\u00e7\u00e3o do f\u00e1cil \n\nacesso \u00e0s comunidades e vice-versa. Diante desse contexto, o contato que os \n\nind\u00edgenas Macuxi mant\u00eam com esses grupos os leva a absorver muito os elementos \n\nculturais n\u00e3o Macuxi, mas que s\u00e3o reelaborados. \n\n \n\nNo caso das rela\u00e7\u00f5es matrimoniais entre etnias diferentes, observamos \n\nsitua\u00e7\u00f5es envolvendo Macuxi/Wapixana, Macuxi/Taurepang e Wapixana/Taurepang. \n\nSendo os Taurepang, em menor n\u00famero, acredita-se que a uni\u00e3o destes com as \n\netnias em destaque ocorre com menos frequ\u00eancia (DI\u00c1RIO DE CAMPO 25, 2014).  \n\nQuando perguntado sobre a identidade \u00e9tnica dos filhos, estes respondem que \u00e9 \n\nnegociada, uns se identificam com a etnia da m\u00e3e e outros com a etnia do pai, mas \n\ntamb\u00e9m h\u00e1 liberdade de escolha.  \n\n  \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 outro demonstrativo de continuidades da cultura Macuxi, pois, \n\nno passado, Koch-Gr\u00fcnberg (2006) presenciou alguns casos com as mesmas \n\ncaracter\u00edsticas identit\u00e1rias, ou seja, em matrim\u00f4nio entre \n\nMacuxi/Wapixana/Taurepang, os filhos nascidos recebiam o nome de Karapi\u00e4, o que \n\nquer dizer filhos de pais misturados. Portanto, como a cultura \u00e9 din\u00e2mica e n\u00e3o \n\nest\u00e1tica, como destaca Laraia (2009), nos parece que, nas rela\u00e7\u00f5es matrimoniais, \n\nbem como na identidade assumida, a cultura \u00e9 orquestrada conforme as \n\n\n\n130 \n\n \n\ndinamicidades em decorr\u00eancia dos contatos com o outro, tanto no passado como na \n\natualidade. Tratando-se dessa liberdade de escolha identit\u00e1ria, o relato de uma \n\nlideran\u00e7a pol\u00edtica da Comunidade Mangueira esclarece:  \n\n \n\nOlha como eu fui tirar o meu registro de \u00edndio, [...] a gente t\u00e1 na frente do \nchefe de posto onde ele fala o que a gente quer, que etnia a gente quer ser, \npor exemplo, os meu filho aceitaram que queriam ser Wapixana, Wapixana, \nnum teve um que quis ser Macuxi [...] s\u00f3 pela etnia da m\u00e3e, Wapixana (EA \n17, 2014, p. 2). \n \n \n\nPercebe-se, no depoimento anterior, que ser \u00edndio \u00e9 mais importante do que \n\npertencer a uma etnia. A esse respeito, Paula Caleffi (2003, p. 176) explica que o \n\ntermo \u00edndio foi, inicialmente, uma identidade atribu\u00edda por Crist\u00f3v\u00e3o Colombo ao \n\nchegar \u00e0 Am\u00e9rica, pensando que havia chegado \u00e0s \u00cdndias Orientais. No entanto, ser \n\n\u00edndio, no final do s\u00e9culo XX e in\u00edcio de s\u00e9culo XXI, passa a ter um novo significado, \n\nque \u00e9 ser portador de um status jur\u00eddico, o que lhe garante uma s\u00e9rie de direitos. \n\n \n\nComo a cultura \u00e9 din\u00e2mica, as mudan\u00e7as que ocorrem ao longo do tempo \n\ncom os grupos \u00e9tnicos s\u00e3o respons\u00e1veis por atualiza\u00e7\u00f5es nos tra\u00e7os culturais, \n\nrefletindo-se nos membros das comunidades. Sobre essa varia\u00e7\u00e3o dos tra\u00e7os \n\nculturais, Manuela Carneiro da Cunha (1986) enfatiza:   \n\n \n\n[...] tra\u00e7os culturais poder\u00e3o variar no tempo e no espa\u00e7o, como de fato \nvariam, sem que isso afete a identidade do grupo. Essa perspectiva est\u00e1, \nassim, em conson\u00e2ncia com a que percebe a cultura como algo \nessencialmente din\u00e2mico e perpetuamente reelaborado (CUNHA, 1986, p. \n\n116). \n \n\nSalientam-se tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es matrimoniais entre o ind\u00edgena e o n\u00e3o \n\nind\u00edgena. Isso ficou bem caracterizado no depoimento a seguir:  \n\n \n\n[...]. Aqui n\u00e3o, j\u00e1 \u00e9 civilizado. Aqui nos Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es e no Guariba tamb\u00e9m. \nAs filhas \u00e9 casado com maranhense, paraense, tudo misturado. Minha \nsubrinha [...] tudo \u00e9 casado com civilizado. Cearense, paraense, \nmaranhense, tudinha [...] e hoje tem os casado com parente, mais a cultura \nt\u00e1 acabando, e isso a gente acha ruim (EA  11, 2014, p. 5). \n \n\n \n\nConsiderando a perspectiva intercultural, a identidade se constr\u00f3i a partir das \n\ndiferentes rela\u00e7\u00f5es estabelecidas com pessoas, espa\u00e7os e ideias, que ocorreram ao \n\nlongo do tempo de conviv\u00eancia, como ocorreu com os Macuxi, Wapixana e outros. \n\nOs Macuxi t\u00eam o h\u00e1bito de se identificarem por \u201cparente\u201d e, sendo sua cultura a que \n\n\n\n131 \n\n \n\npredominou entre as dos povos ind\u00edgenas nessa regi\u00e3o, podemos dizer que, pela \n\ncultura Macuxi, s\u00e3o todos parentes.   \n\n  \n\nSegundo Paulo Santilli (2001), o sistema de classifica\u00e7\u00e3o \u00e9tnica dos \n\nind\u00edgenas da regi\u00e3o tem suas ra\u00edzes na \u00e1rea chamada de \u201ccircum-Roraima\u201d. \u00c9 essa \n\ncategoria classificat\u00f3ria que permite situar esses povos, tanto do ponto de vista \n\ngeogr\u00e1fico quanto cultural. Os Kapon usam o termo \u201ctomba\u201d ou \u201cdomba\u201d, para dizer \n\nque todos s\u00e3o parentes, e os Pemon s\u00e3o \u201cyomba\u201d \u2013 parente, semelhante. Essas s\u00e3o \n\ncategorias classificat\u00f3rias que, na tradu\u00e7\u00e3o, significam \u201c\u00e9 gente, povo, homem, ser \n\nhumano\u201d (SANTILLI, 2001, p. 16).  \n\n \n\nEsses dois termos designativos prop\u00f5em culturalmente v\u00e1rios significados \n\nentre os povos Carib: os Kapon significam povo do alto, povo do c\u00e9u, que vivem nas \n\nterras montanhosas; e os Pemon, povo da savana ou campos naturais, da plan\u00edcie e \n\ndos altiplanos, que usam o mesmo termo de modo contrastivo para se diferenciar \n\ndos Kapon (SANTILLI, 2001). Os Ind\u00edgenas Macuxi est\u00e3o dentro dessa classifica\u00e7\u00e3o \n\ndo grupo Pemon. Por\u00e9m, preferem se autodenominar simplesmente Macuxi, para se \n\ndiferenciarem de outros povos Pemon, Kapon e dos seus vizinhos Wapixana \n\n(Aruak). \n\n \n\nPortanto, podemos afirmar que a constru\u00e7\u00e3o das identidades \u00e9 permeada \n\npela demarca\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a, aspecto importante que determina a rela\u00e7\u00e3o do \n\ngrupo com os outros povos e a constru\u00e7\u00e3o de sua identidade \u00e9tnica. Sintetiza Barth \n\n([1969] 2000) que a constru\u00e7\u00e3o da etnicidade se d\u00e1 por meio de um sistema de \n\ndiferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o ao outro em contextos hist\u00f3ricos singulares e determinados. \n\nFrente a isso, \u00e9 poss\u00edvel constatar que a presen\u00e7a de n\u00e3o ind\u00edgenas na Terra \n\nInd\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 n\u00e3o representa amea\u00e7a da perda da identidade ind\u00edgena, seja ela \n\nMacuxi, Wapixana ou Tarenpang, porque \u00e9 justamente na conviv\u00eancia com o \n\ndiferente que a identidade se reafirma.  \n\n \n\n5.4 Reatualiza\u00e7\u00f5es culturais na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 \n\n \n\nV\u00e1rias das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 devem-se pela \n\nreatualiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica por meio da qual v\u00eam passando os povos ind\u00edgenas do Estado \n\nde Roraima. Nesse sentido, \u00e9 importante salientar que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 trouxe \n\n\n\n132 \n\n \n\npara visibilidade muitos direitos que por s\u00e9culos foram negados aos povos \n\nind\u00edgenas, bem como a exig\u00eancia de respeito e a garantia de direitos. Salienta-se \n\nque muitas conquistas foram adquiridas devido \u00e0s lutas dos pr\u00f3prios povos \n\nind\u00edgenas por meio do fortalecimento tanto das associa\u00e7\u00f5es e movimentos regionais \n\ncomo nacionais e tamb\u00e9m com o apoio das ONGs, que reivindicam principalmente \n\nas demarca\u00e7\u00f5es de terras ind\u00edgenas. Neste contexto, mas sem desconsiderar a \n\norganiza\u00e7\u00e3o tradicional, surge uma nova estrutura de organiza\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, \n\nprovocando nesses atores a necessidade de uma reorganiza\u00e7\u00e3o na l\u00f3gica de pensar \n\ne organizar a sociedade. \n\n  \n\nNa Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, ilustra a quest\u00e3o a reorganiza\u00e7\u00e3o familiar, pois a \n\ngrande maloca comunal passou a ser substitu\u00edda pela casa, vista como um espa\u00e7o \n\nnuclear da fam\u00edlia, portanto, da unidade social (SANTILLI, 2004, texto digital). \n\nEntretanto, \u00e9 importante enfatizar que a substitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o quer dizer diminui\u00e7\u00e3o no \n\ntamanho da casa, mas na redu\u00e7\u00e3o de suas fun\u00e7\u00f5es. Temos tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o de \n\nescolas ind\u00edgenas dentro das comunidades, tornando-se parte do cotidiano e, com \n\nisso, possibilidades de inser\u00e7\u00e3o no mundo dos brancos, desempenhando fun\u00e7\u00f5es \n\nassalariadas, como as de professores, profissionais de apoio, agentes de sa\u00fade da \n\nFUNASA e do munic\u00edpio, bem como a garantia de direitos de benef\u00edcios dos \n\nProgramas do Governo Federal, como \u00e9 o caso de aposentadorias e bolsa fam\u00edlia. \n\nPortanto, esses elementos na cultura Macuxi e Wapixana, na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, \n\nforam reatualizados em contato com a tradi\u00e7\u00e3o e passaram a formar uma elite social \n\ndentro das comunidades e ampliaram os horizontes e expectativas de jovens \n\nestudantes e de suas fam\u00edlias para uma melhor sustentabilidade econ\u00f4mica. Nesse \n\ncaso, afirma Manuela Carneiro da Cunha (1986), o grupo se adaptou \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nnaturais e \u00e0s oportunidades sociais advindas dessa intera\u00e7\u00e3o, sem necessariamente \n\nperder a identidade pr\u00f3pria. \n\n \n\nConforme Silva (1996, p. 44), \u201cos momentos atuais demonstram que a \n\ninser\u00e7\u00e3o do \u00edndio numa situa\u00e7\u00e3o de classe desenvolve nele, ao mesmo tempo, uma \n\nconsci\u00eancia de classe, sem que, entretanto, perca com isso a consci\u00eancia \u00e9tnica\u201d. \n\nMesmo ocorrendo essas transforma\u00e7\u00f5es, os ind\u00edgenas Macuxi continuam mantendo \n\nsua identidade. No entanto, isso acarretou uma reatualizar\u00e3o nas atividades \n\ntradicionais de subsist\u00eancia, constitu\u00edda de cultivos de ro\u00e7as, do ca\u00e7ar e do pescar, \n\nas quais est\u00e3o sendo abandonadas (FUNAI/PPTAL, 2008).  \n\n\n\n133 \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o de escolas dentro das comunidades ind\u00edgenas no passado foi um \n\ndos instrumentos que facilitou a inser\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas da regi\u00e3o na cultura do n\u00e3o \n\nind\u00edgena. Por outro lado, hoje se percebe que a escola tem papel fundamental como \n\nve\u00edculo de revitaliza\u00e7\u00e3o da cultura e das tradi\u00e7\u00f5es, na manuten\u00e7\u00e3o das \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais atrav\u00e9s dos h\u00e1bitos alimentares, nos rituais, na dan\u00e7a e no \n\nresgate da l\u00edngua m\u00e3e (MATOS, 2013). Se, no passado, ela serviu para disseminar \n\numa cultura diferente a esses povos, hoje a escola contribui muito mais para manter \n\ne refor\u00e7ar a cultura ind\u00edgena, mesmo se utilizando de boa parte dos recursos do n\u00e3o \n\nind\u00edgena a seu favor (SANTOS, 2009). \n\n \n\nAtualmente, predomina a manuten\u00e7\u00e3o da l\u00edngua portuguesa em detrimento da \n\nl\u00edngua materna, pois poucos falam o Macuxi, ou mesmo, Wapixana, atualmente \n\nusada mais pelos velhos. A refer\u00eancia feita apenas \u00e0s duas etnias \n\n(Macuxi/Wapixana) e a n\u00e3o inclus\u00e3o da etnia Taurepang deveram-se \u00e0 reduzida \n\npopula\u00e7\u00e3o existente na \u00e1rea em estudo, conforme dados da FUNASA (2012). Nesse \n\nsentido, percebe-se que \u00e9 necess\u00e1ria uma revitaliza\u00e7\u00e3o da l\u00edngua materna, o que j\u00e1 \n\nvem ocorrendo pelas reivindica\u00e7\u00f5es das lideran\u00e7as ind\u00edgenas para inser\u00e7\u00e3o da \n\nl\u00edngua materna nas grades curriculares das escolas existentes nas comunidades e \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de profissionais que dominem a l\u00edngua a ser ensinada, portanto isto se \n\napresenta no campo da continuidade e n\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\nAs festas tribais foram quase todas reatualizadas por festas de santos \n\ncat\u00f3licos com bailes regados a forr\u00f3, vaquejadas e outros. No entanto, nesses \n\neventos festivos, s\u00e3o percept\u00edveis as manifesta\u00e7\u00f5es e a persist\u00eancia dos elementos \n\nda cultura Macuxi, tais como comidas e bebidas t\u00edpicas, bem como a dan\u00e7a do \n\nparixara. Esta situa\u00e7\u00e3o demonstra que h\u00e1 inclus\u00e3o de elementos culturais da \n\nsociedade n\u00e3o ind\u00edgena. Isso nos mostra que incluir alguns elementos da cultura \n\ntradicional a outra cultura que foi imposta \u00e9 uma forma de resist\u00eancia encontrada \n\npelos ind\u00edgenas Macuxi e Wapixana da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, n\u00e3o tomando como \n\nindicativo de perda os tra\u00e7os culturais que permanecem para garantir a identidade \n\ndesses grupos. Nesse sentido, a sele\u00e7\u00e3o de alguns elementos s\u00edmbolos diante das \n\nreatualiza\u00e7\u00f5es e perdas culturais garantiu o que Cunha (1986, p. 116) destacou \n\ncomo \u201ccontinuidade e a singularidade do grupo\u201d. \n\n \n\n\n\n134 \n\n \n\nO que chamou a aten\u00e7\u00e3o, dentre os elementos novos que fazem parte da \n\nTerra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, \u00e9 o grande ac\u00famulo de res\u00edduos s\u00f3lidos (lixo) nas \n\ncomunidades em fun\u00e7\u00e3o do contato com o n\u00e3o ind\u00edgena e, sobretudo, o contato com \n\nos centros urbanos, como, por exemplo, ilustra a situa\u00e7\u00e3o uma lixeira a c\u00e9u aberto \n\n(Figura 19), que observamos na Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es. Segundo os \n\ndepoentes, esse \u00e9 um dos grandes problemas hoje nas comunidades, bem como \n\nfora delas. \n\n \n\nFigura 19 - Lixeira p\u00fablica na Comunidade de Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es \n\nFonte: da autora (2014).    \n                           \n\n \nFonte: da autora (2014).  \n\n  \n\n\n\n135 \n\n \n\nNas comunidades menores, geralmente, o lixo \u00e9 queimado em buracos, \n\nconforme podemos observar no relato a seguir:  \n\n \n\nEssa comunidade aqui tem uma lixeira p\u00fablica que n\u00e3o t\u00e1 nos par\u00e2metros \nadequado que a sa\u00fade pede, mas ainda est\u00e3o despejando l\u00e1, s\u00f3 que voc\u00ea \nainda v\u00ea muita queima de lixo aqui, eles acumulam muito lixo pra depois \nqueimar, eles n\u00e3o separam, embolam tudo, \u00e9 pl\u00e1stico com vidro, com osso, \nbotam tudo dentro de um buraco e queimam [...], mas agente t\u00e1 \nconscientizando, eles est\u00e3o come\u00e7ando a levar pra lixeira e l\u00e1 na lixeira a \ngente t\u00e1 dando um destino mais ou menos que a sa\u00fade pede que \u00e9 a \nqueima\u00e7\u00e3o de vinte em vinte dias a gente vai l\u00e1 amontoa e queima (EA 8, \n2014, p. 3). \n \n \n\nSe, por um lado, a demarca\u00e7\u00e3o trouxe uma tranquilidade aos ind\u00edgenas \n\nMacuxi, bem como \u00e0s demais etnias que vivem na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, dando-lhes \n\nautonomia para gerenciar a terra e os recursos naturais existentes, por outro lado \n\ntamb\u00e9m provocou o confinamento desses povos a um espa\u00e7o limitado que contribuiu \n\ne continua contribuindo para os desequil\u00edbrios dos sistemas de autosustenta\u00e7\u00e3o de \n\nseus ambientes. Salienta-se ainda que a \u00e1rea demarcada n\u00e3o corresponde ao \n\ntradicional territ\u00f3rio de circula\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas Macuxi, conforme apresentamos em \n\ncap\u00edtulo anterior, situa\u00e7\u00e3o que acarretou consequ\u00eancias irrevers\u00edveis no que diz \n\nrespeito ao seu modo de vida e \u00e0 continuidade de muitos dos elementos culturais. \n\nTemos ainda o aumento populacional na terra ind\u00edgena, acarretando, \n\nconsequentemente, aumento de consumo dos recursos naturais fundamentais \u00e0 \n\nsobreviv\u00eancia das comunidades (FUNAI/PPTAL, 2008). \n\n \n\nUm exemplo disso pode ser observado no relato de um depoente da \nComunidade Mutamba:  \n\n \n \n\n[...] Uma terra pra n\u00f3s hoje \u00e9 muito importante porque nossa popula\u00e7\u00e3o t\u00e1 \ncrescendo. [...] querendo hoje nossa terra \u00e9 pequena, [...] Ent\u00e3o n\u00f3s precisa \nde mais terra [...], nosso problema hoje era ampliar a nossa terra [...]. [...] A \npopula\u00e7\u00e3o est\u00e1 crescendo muito   e com isso a terra vai ficando pequena \npara n\u00f3s. Hoje aqui vivem 30 pais de fam\u00edlias e todos tem filhos que est\u00e3o \nconstruindo suas pr\u00f3prias fam\u00edlias e v\u00e3o precisar de espa\u00e7o na comunidade \n(EA14, 2014, p. 5-6). \n \n \n\nSegundo \u00e9 poss\u00edvel perceber na narrativa, a comunidade necessita de um \n\nterrit\u00f3rio maior porque as fam\u00edlias est\u00e3o crescendo, os filhos casando e construindo \n\nsuas casas, portanto a \u00e1rea demarcada na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 tornou-se \n\ninsuficiente para que todas as pessoas ind\u00edgenas permane\u00e7am somente nos limites \n\ndas comunidades. Em rela\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o construtivo das casas que, \n\ntradicionalmente, eram constru\u00eddas com a utiliza\u00e7\u00e3o de palha, madeira e barro, \n\n\n\n136 \n\n \n\ncedeu lugar ao tijolo e \u00e0 telha de cimento, pois a madeira e a palha do buriti n\u00e3o \n\nmais existem em quantidade suficiente.  \n\n \n\nA escassez desses recursos, acrescido do crescimento populacional, vem \n\ntrazendo mudan\u00e7as nos padr\u00f5es das constru\u00e7\u00f5es habitacionais das comunidades da \n\nTerra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 (Figura 20). As resid\u00eancias, conforme podemos observar na \n\npesquisa de campo, s\u00e3o organizadas no principal aglomerado, de forma que as \n\ncasas se distribuem umas pr\u00f3ximas e outras mais afastadas. \n\n \n\nFigura 20 - Casa no padr\u00e3o tradicional e casa de alvenaria \n\n \nFonte: da autora (2014).    \n                                  \n\nFonte: da autora (2014). \n\n\n\n137 \n\n \n\nQuanto ao padr\u00e3o familiar da etnia Macuxi, em fun\u00e7\u00e3o do contato com os n\u00e3o \n\nind\u00edgenas, foi dada maior import\u00e2ncia \u00e0 descend\u00eancia patrilinear. A sucess\u00e3o \u00e9 \n\nestabelecida pela linha paterna. Segundo Diniz (1965, p. 11), antigamente o \n\ncasamento era \u201cavuncular\u201d, ou seja, uni\u00f5es entre primos cruzados patri e \n\nmatrilaterais tinham car\u00e1ter preferencial. Na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, foi observado que \n\na maioria dos casamentos ocorre entre etnias diferentes, ou seja, casamentos \n\ninter\u00e9tnicos, em que pode a filia\u00e7\u00e3o ser tanto matrilinear como patrilinear, como \n\nobservou Koch Gr\u00fcnberg (2006) entre os anos 1911 e 1913. \n\n \n\nNo entanto, a pol\u00edtica matrimonial Macuxi tende a favorecer uni\u00f5es \n\nexog\u00e2micas (DINIZ, 1972). Atualmente, por\u00e9m, os ind\u00edgenas Macuxi primeiramente \n\nse juntam e, depois, oficializam a uni\u00e3o de acordo com a cren\u00e7a religiosa a que \n\npertencem. Al\u00e9m disso, \u00e9 muito comum a uni\u00e3o entre etnias Macuxi/Wapixana, \n\nMacuxi/Taurepang ou Taurepang/Wapixa e virse-versa, bem como algumas uni\u00f5es \n\ncom n\u00e3o ind\u00edgenas. A Comunidade Guariba, segundo observamos, \u00e9 a que mais \n\npratica o casamento entre os da mesma etnia, no caso Wapixana. No entanto, a \n\nuxorilocalidade, segundo Diniz (1972), ainda ocorre, n\u00e3o com tanta rigidez, como foi \n\nno passado - isto \u00e9, mudan\u00e7a do marido para a casa dos pais da esposa - pode ser \n\ntempor\u00e1ria ou permanente e n\u00e3o caracteriza mais a obriga\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os deste para com o sogro.  \n\n \n\nTodos esses fatores, de car\u00e1ter demogr\u00e1fico, pol\u00edtico, cultural e ambiental, \n\nocorridos a partir da demarca\u00e7\u00e3o da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, conforme foi poss\u00edvel \n\nconstatar, provocaram transforma\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m continuidades nas \n\ncomunidades Macuxi, na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, seja no padr\u00e3o lingu\u00edstico, em \n\ncultivos, na ca\u00e7a e pesca, nas rela\u00e7\u00f5es com a natureza, em eventos festivos e na \n\norganiza\u00e7\u00e3o social. Especificamente no padr\u00e3o organizacional e produtivo, tanto dos \n\nMacuxi como das demais etnias da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, muitas pr\u00e1ticas do \n\npassado passaram por transforma\u00e7\u00f5es, mas com a perspectiva de que, em toda \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, existem continuidades. \n\n \n\nNesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel salientar que o princ\u00edpio da coletividade \u00e9 \n\ncaracter\u00edstica muito marcante para os ind\u00edgenas da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. Um \n\ndepoente da Comunidade Mangueira frisou que \u201cos \u00edndios n\u00e3o aceitam limites dentro \n\nde suas terras, porque a terra \u00e9 de todos; caso aquele que fez a benfeitoria \n\n\n\n138 \n\n \n\n(construiu a casa) precisar sair e ir viver em outro lugar, pode negociar, alugar, \n\nceder, s\u00f3 n\u00e3o pode vender\u201d (DI\u00c1RIO DE CAMPO 25, 2014). \n\n \n\nRamos (1986, p. 13) corrobora essas informa\u00e7\u00f5es, tratando-se de estudos \n\nsobre a propriedade individual nas sociedades ind\u00edgenas em geral: \u201c[...] Embora o \n\nproduto do trabalho pudesse ser individual, ou, melhor dizendo, familiar, o acesso \n\naos recursos era coletivo [...].\u201d Nessa mesma perspectiva, Washington Novaes \n\n(2005, p. 182) afirma que a rela\u00e7\u00e3o que os ind\u00edgenas t\u00eam com a terra \u201c[...] n\u00e3o \n\ncostuma ser uma rela\u00e7\u00e3o patrimonial. Embora o indiv\u00edduo tenha sua casa e sua \n\nro\u00e7a, embora o grupo ocupe determinado \u201cterrit\u00f3rio\u201d, a rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 de propriedade \n\nindividual e, sim, coletiva.  \n\n \n\nO grupo Macuxi mant\u00e9m presente elementos culturais de suas cren\u00e7as e \n\npr\u00e1ticas medicinais envolvendo a utiliza\u00e7\u00e3o de plantas encontradas na natureza e \n\nrezas que curam, saberes que geralmente se fazem presentes entre as pessoas \n\nmais velhas das comunidades (PEREZ, 2010). Como j\u00e1 foi mencionado \n\nanteriormente, em algumas comunidades do lavrado, a figura do paj\u00e9 est\u00e1 em \n\ndesuso, por\u00e9m a figura do benzedor, o que, em nosso ponto de vista, poderia \n\nsuscitar a figura do paj\u00e9 reatualizada, ainda \u00e9 bastante encontrada. \n\n \n\nTodas as cinco comunidades da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 possuem casa de \n\nfarinha, e aquelas pessoas que continuam plantando ro\u00e7a de mandioca fazem sua \n\npr\u00f3pria farinha. Al\u00e9m da farinha de mandioca, tamb\u00e9m s\u00e3o produzidos a goma de \n\ntapioca, beiju, fabrica\u00e7\u00e3o de caxiri e pajuaru (esp\u00e9cie de bebidas fermentadas). \n\nNesse tipo de trabalho, todos da fam\u00edlia ajudam; at\u00e9 as crian\u00e7as participam na hora \n\nde descascar a mandioca (DI\u00c1RIO DE CAMPO 15, 2014).  \n\n \n\nSegundo Edson Soares Diniz (1972, p. 131), \u201cas dan\u00e7as tradicionais \n\n(parixara, tuku\u00ed, muru\u00e1, uareb\u00e3, uan\u00f3) continuam lembradas, mas j\u00e1 ca\u00edram em total \n\ndesuso\u201d. Por\u00e9m, de um modo geral, as comunidades que comp\u00f5em a Terra Ind\u00edgena \n\nAra\u00e7\u00e1, nos dias atuais, procuram manter, repassar e difundir seus h\u00e1bitos e a cultura \n\ntradicional, o que pode ser observado nas assembleias e cerim\u00f4nias festivas, como \n\nna comemora\u00e7\u00e3o do Dia do \u00cdndio. Nesses dias festivos, os ind\u00edgenas apresentam a \n\ndan\u00e7a tradicional do parixar\u00e1 (a mais difundida atualmente), se vestem com roupas \n\nfeitas de palha de buriti e usam algumas pinturas no corpo (DI\u00c1RIO DE CAMPO 1, \n\n\n\n139 \n\n \n\n2014). Conforme Koch-Grunberg (2006), festividades como estas eram praticadas \n\npelos Macuxi, mas os Wapixanas e Taurepang tamb\u00e9m participam; portanto, s\u00e3o \n\nelementos da tradi\u00e7\u00e3o que mant\u00eam a continuidade.  Tratando-se das festividades \n\npraticadas pelos ind\u00edgenas do vale do Rio Branco, temos:  \n\n \n\nTodas as dan\u00e7as e os cantos de dan\u00e7as desses \u00edndios est\u00e3o ligados a seus \nmitos e lendas. Para as letras da dan\u00e7a, o mito em quest\u00e3o \u00e9 que nos d\u00e1 a \nchave. Assim, por exemplo, o parischer\u00e1 (escrita do autor) se refere a um \nextenso mito em que desempenham seu papel uns instrumentos m\u00e1gicos \nde ca\u00e7a e pesca que um xam\u00e3 recebe dos animais e que, ao final, por culpa \nde seus parentes malvados, tem de devolver. Tal como o tuk\u00fai ou tuk\u00faschi \u00e9 \na dan\u00e7a de todos os p\u00e1ssaros e de todos os peixes, o parischer\u00e1 \u00e9 a dan\u00e7a \ndos porcos e de todos os quadr\u00fapedes (KOCH-GR\u00dcNBERG, 2006, p. 16).  \n \n \n\nAl\u00e9m da dan\u00e7a, tamb\u00e9m s\u00e3o oferecidas as comidas t\u00edpicas e bebidas como a \n\ndamorida, feita de peixe ou carne apimentada, o cultivo de pimenta e a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o desta em gikitaia (mistura de v\u00e1rias pimentas secas ao sol e depois \n\ntrituradas at\u00e9 virarem p\u00f3), o caxiri e o pajuaru, feitos da mandioca, e alguns animais \n\nde ca\u00e7a (jacar\u00e9, jabuti, capivara e outros) s\u00e3o assados na brasa e servidos a todos \n\nos participantes. Ainda se pratica o ajuri (mutir\u00e3o) quando h\u00e1 a necessidade de \n\nderrubar a mata para ro\u00e7a ou para fazer alguma constru\u00e7\u00e3o dentro das comunidades \n\n(DINIZ, 1966). O ajuri \u00e9 sempre acompanhado pelo caxiri, bebida que costuma ser \n\nconsumida durante a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos coletivos, nos quais os la\u00e7os de \n\nsolidariedade e obriga\u00e7\u00f5es m\u00fatuas s\u00e3o refor\u00e7ados. S\u00e3o exemplos de continuidades \n\ne reafirma\u00e7\u00f5es das identidades na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. Nesse aspecto, Barth \n\n([1969] 2000) concorda que, quando h\u00e1 intera\u00e7\u00f5es est\u00e1veis nas rela\u00e7\u00f5es entre \n\npessoas, a manuten\u00e7\u00e3o das fronteiras \u00e9tnicas persiste. \n\n \n\nNesse contexto, apesar de o povo Macuxi estar passando por transforma\u00e7\u00f5es \n\nresultantes de influ\u00eancias externas intensificadas em decorr\u00eancia do contato com a \n\nsociedade envolvente, muitas das pr\u00e1ticas culturais s\u00e3o mantidas e, mesmo \n\nagregadas por novos elementos, seus significados continuam orquestrados, \n\nconforme a tradi\u00e7\u00e3o Macuxi.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n140 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\n \n\nO processo de demarca\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios ind\u00edgenas no Estado de Roraima, \n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas, delineou a fisiografia da regi\u00e3o, propondo novas expectativas \n\n\u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas tradicionais ocupantes dos territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Branco, ao menos compreendendo o recorte temporal delimitado que \n\nretrocede do s\u00e9culo XVIII at\u00e9 a atualidade. \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas do \n\nvale do Rio Branco, com destaque \u00e0 etnia Macuxi, desde o s\u00e9culo XVIII, percebe-se \n\nque esses povos passaram por um cont\u00ednuo processo de territorializa\u00e7\u00e3o e \n\nreterritorializa\u00e7\u00e3o, em decorr\u00eancia dos diversos contatos com outras sociedades \n\nind\u00edgenas e a sociedade envolvente (LITTLE, 1994). Esses contatos sempre \n\nestiveram baseados em interesses de obter poder econ\u00f4mico por parte das frentes \n\nde expans\u00e3o e, pelos ind\u00edgenas, a posse do territ\u00f3rio.  \n\n \n\nPortanto, falar em territ\u00f3rio para os povos ind\u00edgenas da regi\u00e3o rio branquense \n\n\u00e9 lembrar dos elementos que comp\u00f5em esse espa\u00e7o, como a fauna, a flora, os rios, \n\nos lagos e as florestas. Tudo isso ficou na mem\u00f3ria, pois, mesmo quando \n\ndeslocados e sem a possibilidade de retorno aos espa\u00e7os de origem, os ind\u00edgenas \n\nMacuxi, Wapixana e outros n\u00e3o perderam necessariamente suas ra\u00edzes, mas se \n\nadaptaram e recriaram os novos espa\u00e7os, mantendo sua identidade \u00e9tnica. \n\n \n\n O que anteriormente correspondia apenas a um territ\u00f3rio ind\u00edgena, com a \n\nchegada dos n\u00e3o ind\u00edgenas e o processo de demarca\u00e7\u00f5es, transformou-se em v\u00e1rias \n\n\n\n141 \n\n \n\npor\u00e7\u00f5es de terras fragmentadas. Exce\u00e7\u00e3o a isso foi a Terra Ind\u00edgena S\u00e3o Marcos e a \n\nTerra Ind\u00edgena Raposa Serra do Sol, que tiveram seu territ\u00f3rio demarcado em terras \n\ncont\u00ednuas. As outras 28 terras ind\u00edgenas encontram-se na \u00e1rea de lavrado, limitada \n\npor \u201cilhas\u201d de matas, sem conex\u00e3o entre si.  \n\n \n\nTodas as terras ind\u00edgenas localizadas na regi\u00e3o de lavrado s\u00e3o semelhantes \n\nnas suas caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas, e isso reflete nos seus sistemas produtivos, no \n\nuso dos recursos naturais e na distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena nesse espa\u00e7o. \n\nPortanto, os problemas envolvendo recurso da natureza s\u00e3o semelhantes. \n\n \n\nA demarca\u00e7\u00e3o em ilhas indica que muitos dos recursos naturais \n\ntradicionalmente utilizados na sobreviv\u00eancia e que marcam tra\u00e7os principalmente da \n\ncultura material das comunidades Macuxi ficaram de fora das \u00e1reas ind\u00edgenas. \u00c9 \n\nnesse contexto que tamb\u00e9m se insere a Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, demarcada, em 1982, \n\npelo Decreto n.\u00ba 869334, publicado em 18 de Janeiro do mesmo ano. Essa \u00e1rea \n\npossui 50.018 hectares, dividida entre a Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, Comunidade \n\nMangueira, Comunidade Mutamba, Comunidade Ara\u00e7\u00e1 e Comunidade Guariba. Da \n\npopula\u00e7\u00e3o total nessas comunidades, a maioria dos ind\u00edgenas \u00e9 da etnia Macuxi, \n\nmas tamb\u00e9m temos ind\u00edgenas Wapixana, Taurepang e n\u00e3o ind\u00edgenas. No caso dos \n\nn\u00e3o ind\u00edgenas, al\u00e9m dos que vivem dentro das comunidades, tamb\u00e9m existem os \n\nque vivem nos entornos da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, muitos dos quais s\u00e3o propriet\u00e1rios \n\nde fazendas. Durante a pesquisa, por meio da visualiza\u00e7\u00e3o de mapas, identificamos \n\na exist\u00eancia de dezenove fazendas particulares, algumas das quais foram \n\ndesativadas por se encontrarem dentro da \u00e1rea demarcada. \n\n \n\nDiante do exposto, acreditamos que as informa\u00e7\u00f5es coletadas nesta pesquisa \n\nrevelam as v\u00e1rias dimens\u00f5es da import\u00e2ncia dos diferentes ecossistemas do lavrado \n\npara a reprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e cultural das coletividades ind\u00edgenas que ali vivem. \u00c9 \n\nnesse ecossistema que est\u00e1 localizada a Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, bem como os \n\nind\u00edgenas da etnia Macuxi, objeto de investiga\u00e7\u00e3o nesta Disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNesse sentido, o uso dos recursos naturais da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 tem sido \n\nhistoricamente efetivado, sendo que os espa\u00e7os das ilhas de matas s\u00e3o os \n\npreferidos para o cultivo tradicional de suas ro\u00e7as (corte-queima ou coivara), pelo \n\nfato de a terra possuir maior quantidade de nutrientes por causa da deposi\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n142 \n\n \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica, muito bom para o desenvolvimento das plantas cultivadas. Al\u00e9m \n\ndisso, \u00e9 nas ilhas de mata que os ind\u00edgenas retiram a madeira (a mais utilizada \u00e9 o \n\npau-rainha) para a constru\u00e7\u00e3o de suas casas, enquanto que a palha do inaj\u00e1 serve \n\npara a cobertura. Colhem frutas nativas, como o tucum\u00e3, a\u00e7a\u00ed, buriti, bacaba, ing\u00e1 e \n\noutras. H\u00e1 ainda as esp\u00e9cies utilizadas com fins medicinais e para a confec\u00e7\u00e3o de \n\nobjetos artesanais. No entanto, esses espa\u00e7os v\u00eam se exaurindo por causa do \n\nintenso uso, pois a popula\u00e7\u00e3o nas comunidades ind\u00edgenas est\u00e1 crescendo, e esse \n\nfator vem influenciando no maior consumo de mat\u00e9ria prima.  \n\n \n\nNo entanto, as maiores extens\u00f5es de terra s\u00e3o de savanas ou campos \n\nnaturais (conhecidos regionalmente como lavrados). Essa \u00e1rea \u00e9 pobre em \n\nnutrientes e apresenta acidez excessiva, sendo necess\u00e1ria uma boa corre\u00e7\u00e3o do \n\nsolo para se tornar agricult\u00e1vel (PINHO et. al., 2012). Por\u00e9m, os ind\u00edgenas tamb\u00e9m \n\nutilizam os recursos dessa regi\u00e3o para manter a cria\u00e7\u00e3o de gado e fazem uso de \n\nalgumas esp\u00e9cies vegetais, principalmente o buritizeiro, que se desenvolve nas \n\nmargens dos cursos d\u2019\u00e1gua, muito utilizado na cobertura de casas. O \n\naproveitamento dessa palmeira \u00e9 expressivo, pois os Macuxi e demais ind\u00edgenas \n\nutilizam quase tudo: o tronco serve para fazer ripas; da palha se faz a cobertura de \n\ncasas, objetos como cestarias (utens\u00edlio de uso di\u00e1rio e como artesanato); e do fruto \n\naproveita-se a polpa na elabora\u00e7\u00e3o de sucos, doces, etc. Por ser um recurso natural \n\nmuito usado, tamb\u00e9m vem sofrendo press\u00e3o por parte do aumento populacional. \n\nPara diminuir a press\u00e3o sobre os buritizais, as comunidades v\u00eam adotando o uso da \n\ntelha Brasilit e a palha de outras palmeiras menos resistentes, como o inaj\u00e1.   \n\n \n\nAtualmente, na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, dos recursos naturais dispon\u00edveis, a \n\nfauna tem sido pouco significativa como alternativa de sobreviv\u00eancia para os \n\nind\u00edgenas. Um dos fatores que contribui para a escassez de animais silvestres s\u00e3o \n\njustamente o autoconsumo e a diminui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de mata para sua reprodu\u00e7\u00e3o. \n\nNo entanto, a pesca continua sendo um dos principais alimentos para a popula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nPor meio da pesquisa de campo, observou-se que os ind\u00edgenas Macuxi que \n\nvivem na regi\u00e3o em estudo n\u00e3o s\u00e3o alheios aos problemas que v\u00eam ocorrendo com \n\nos recursos naturais em suas terras. Talvez, por esses motivos, a produ\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos provenientes das ro\u00e7as n\u00e3o esteja sendo suficiente para atender as \n\nnecessidades alimentares da popula\u00e7\u00e3o. Isso tem interferido nos h\u00e1bitos culturais \n\n\n\n143 \n\n \n\ndos seus habitantes, pois a procura e o acesso a produtos industrializados v\u00eam \n\ncrescendo a cada dia e acarretando transforma\u00e7\u00f5es na forma de vida das \n\ncomunidades da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, principalmente na alimenta\u00e7\u00e3o. Com a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de alimentos industrializados, geram tamb\u00e9m o aumento dos res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos (lixo) dentro das comunidades. \n\n \n\nDiversas pr\u00e1ticas em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente demonstram o conhecimento que \n\nos Macuxi t\u00eam sobre a natureza, mas cada povo relaciona-se com o meio, conforme \n\nseus par\u00e2metros culturais. Essa forma de percep\u00e7\u00e3o diferenciada \u00e9 o que determina \n\nas rela\u00e7\u00f5es dos ind\u00edgenas Macuxi com o territ\u00f3rio, conforme constatamos durante a \n\npesquisa, ao indagarmos, por exemplo, se os mitos ainda permaneciam presentes \n\nno cotidiano da comunidade. Tal situa\u00e7\u00e3o foi observada de nossa parte quando nos \n\nencontr\u00e1vamos na Terra Ind\u00edgena, pois muitos Macuxi ainda se lembravam de \n\ndivindades como \u201cM\u00e3e d\u2019\u00e1gua\u201d, \u201cPai da Mata\u201d e \u201cM\u00e3e do Campo\u201d, seres protetores \n\nda natureza.  \n\n \n\nA reciprocidade entre homem e natureza, tanto entre os Macuxi como nas \n\ndemais etnias ind\u00edgenas, apresenta-se como uma continuidade cultural, pois o \n\nrespeito bem como o receio de romper com esta l\u00f3gica pode acarretar malef\u00edcios \n\naos integrantes das comunidades. Dentre os ancestrais m\u00edticos que continuam \n\npresentes no imagin\u00e1rio dos ind\u00edgenas Macuxi, independentemente da idade, trata-\n\nse de Canaim\u00e9 ou Canaim\u00ee, que, no per\u00edodo mais recente, passou a ser chamado de \n\n\u201crabudo\u201d. Esse ancestral tem conota\u00e7\u00e3o muito forte e causa respeito e temor por \n\ncorporificar tudo de ruim e de mal que ocorre com os ind\u00edgenas nas comunidades \n\nque desrespeitam as tradi\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\nOutra continuidade cultural que parece comum a todos s\u00e3o as pr\u00e1ticas de \n\najuda m\u00fatua (o ajuri) e o uso coletivo da terra. Para os ind\u00edgenas Macuxi que vivem \n\nna Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, a terra n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 um meio de subsist\u00eancia, ela tamb\u00e9m \u00e9 o \n\nespa\u00e7o onde ocorrem as rela\u00e7\u00f5es sociais que est\u00e3o ligadas ao sistema de cren\u00e7as e \n\nconhecimentos; \u00e9 onde se desenvolve o mundo sociocultural e cosmol\u00f3gico desses \n\npovos. \n\n \n\nQuanto \u00e0s rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas envolvendo os Macuxi com outras etnias, \n\nbem como a sociedade n\u00e3o ind\u00edgena e, segundo os depoimentos coletados nas \n\n\n\n144 \n\n \n\nentrevistas registradas nos di\u00e1rios de campo, ocorrem de forma negociada, \n\nremetendo, portanto, a pr\u00e1ticas ocorridas desde o processo de ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Branco, seja por ind\u00edgenas de outras etnias, seja pelos \n\ncolonizadores n\u00e3o ind\u00edgenas.  \n\n \n\nNa atualidade, foi poss\u00edvel constatar que somente permanecem na Terra \n\nInd\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 aqueles que aceitam as regras especificadas no regimento interno \n\ndas comunidades. Talvez isso possa ser ilustrado como uma transforma\u00e7\u00e3o frente \n\nao contexto do contato, mas que mant\u00e9m elementos da cultura no sentido de que, \n\nchegando um profissional para trabalhar na comunidade, seja ou n\u00e3o ind\u00edgena, este \n\ntem que passar por uma reuni\u00e3o aberta a todos da comunidade. Nessa reuni\u00e3o, que \n\n\u00e9 presidida pelo primeiro ou segundo Tuxaua (lideran\u00e7as pol\u00edticas respons\u00e1veis para \n\nresolver todas as quest\u00f5es no que diz respeito ao bom funcionamento da \n\ncomunidade). S\u00e3o eles quem representam seu povo nas assembleias ind\u00edgenas e \n\nperante o poder p\u00fablico.  \n\n \n\nAl\u00e9m deles, outras pessoas tamb\u00e9m ajudam na organiza\u00e7\u00e3o das coletividades \n\nno que se refere \u00e0s regras e leis, mas ser\u00e1 a comunidade que decidir\u00e1 a \n\nperman\u00eancia ou n\u00e3o do integrante em quest\u00e3o. Tudo \u00e9 decidido no coletivo, e a \n\ncomunidade faz quest\u00e3o de participar. Vale salientar que a prefer\u00eancia pelo \n\nprofissional acaba sendo por aquele que \u00e9 ind\u00edgena, exceto aqueles que s\u00e3o de \n\n\u00e1reas profissionais espec\u00edficas, como m\u00e9dicos e, \u00e0s vezes, enfermeiros. No caso \n\ndos professores dentro da Terra ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, podemos destacar que \n\npraticamente 90% s\u00e3o ind\u00edgenas, o que indica uma transforma\u00e7\u00e3o pelo fato de a \n\nescola n\u00e3o fazer parte da cultura tradicional, mas orquestrada e reatualizada pela \n\nl\u00f3gica ind\u00edgena no sentido de ter o objetivo de desenvolver uma educa\u00e7\u00e3o \n\ndiferenciada, a qual \u00e9 discutida nas assembleias das comunidades. \n\n \n\nTal situa\u00e7\u00e3o vem ao encontro dos pressupostos que Barth ([1969] 2000) \n\ncaracterizou como fronteiras \u00e9tnicas. A aceita\u00e7\u00e3o de outras etnias nas comunidades \n\ndemonstra que \u00e9 nas rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas que a identidade \u00e9 frequentemente \n\natualizada, reatualizada e revalorizada no que tange aos elementos culturais. \n\nTratando-se da etnia Macuxi, que vive na terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, podemos dizer que o \n\ncontato permanente com os n\u00e3o ind\u00edgenas tende muito mais a refor\u00e7ar a identidade \n\nMacuxi do que o contr\u00e1rio. \n\n\n\n145 \n\n \n\nNo que se refere ao manejo e uso dos recursos naturais, constamos que \n\nexiste uma frequente preocupa\u00e7\u00e3o com aqueles que est\u00e3o se esgotando. Conforme \n\nj\u00e1 nos referimos, os ind\u00edgenas que contatamos durante esta pesquisa demonstraram \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de matas, dos animais e do manejo \n\nsustent\u00e1vel para com estes, bem como a utiliza\u00e7\u00e3o das queimadas no lavrado; \n\nportanto, s\u00e3o indicativos da continuidade de rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade com a \n\nnatureza.    \n\n \n\nPor\u00e9m, \u00e9 preciso pontuar algumas descontinuidades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o, \n\nmas a reatualiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se apresenta com uma ruptura com a l\u00f3gica cultural em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao meio, no caso envolvendo a\u00e7\u00f5es mais efetivas no que diz respeito ao \n\naproveitamento de \u00e1reas do lavrado. A experi\u00eancia tradicional feita com os retiros \n\n(local cercado), onde o gado pernoita, ilustra a situa\u00e7\u00e3o, pois nesse local a \n\nfertiliza\u00e7\u00e3o do solo ocorre mediante a deposi\u00e7\u00e3o de fezes (esterco) dos animais. \n\nEsse processo de fertiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 conhecido como cai\u00e7ara. Nesse espa\u00e7o, a ro\u00e7a \u00e9 \n\ninstalada depois de algum tempo. Essa \u00e9 uma pr\u00e1tica racional de uso sustent\u00e1vel do \n\nrecurso natural. Al\u00e9m da cai\u00e7ara, podemos citar tamb\u00e9m como pr\u00e1ticas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o os projetos desenvolvidos pelas escolas ind\u00edgenas, \n\ncomo o manejo da regenera\u00e7\u00e3o natural (rebrota) do pau-rainha nas ro\u00e7as da \n\nComunidade Mutamba e o reflorestamento de buritis na Comunidade Guariba. H\u00e1 \n\num destaque maior para a Comunidade do Guariba no sentido de que a pr\u00f3pria \n\npopula\u00e7\u00e3o organizada fez o zoneamento das ilhas, definindo quais seriam de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e quais seriam de preserva\u00e7\u00e3o permanente (FUNAI/PPTAL, 2008).  \n\n \n\nPercebemos, no decorrer da pesquisa, que transforma\u00e7\u00f5es fazem parte dos \n\ngrupos humanos, o que n\u00e3o se diferencia ao tratarmos dos Macuxi e demais \n\nind\u00edgenas das comunidades da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 no sentido de que uma maior \n\nimplanta\u00e7\u00e3o das ro\u00e7as de \u201ccai\u00e7aras\u201d vai possibilitar o uso racional da natureza e \n\ncontribuir\u00e1 para a conserva\u00e7\u00e3o florestal rumo \u00e0 autossustentabilidade das \n\nComunidades ind\u00edgenas. H\u00e1 tamb\u00e9m os projetos de recupera\u00e7\u00e3o florestal \n\nidealizados pelas escolas e a continuidade dos projetos do IMPA, Projeto Wazaka\u2019ye \n\ne outros que possam ser agregados a essas comunidades, visando \u00e0 continuidade \n\nda preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais necess\u00e1rios \u00e0 sua \n\nsobreviv\u00eancia.   \n\n \n\n\n\n146 \n\n \n\nA partir dos elementos abordados, da percep\u00e7\u00e3o da diversidade \n\nsocioambiental e da necessidade de desenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio \n\nentre natureza e sociedade, constatamos que os Macuxi e demais etnias da Terra \n\nInd\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 s\u00e3o agentes de sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria e, por meio da participa\u00e7\u00e3o nas \n\ndiversas lutas e reivindica\u00e7\u00f5es, manifestam o protagonismo de melhorias para sua \n\nvida e pelo direito de terem seu territ\u00f3rio reconhecido e respeitado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n147 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\nAMAJARI \u2013 Portal do Estado de Roraima (PORTALRR). Clima. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.portal.rr.gov.br/index >. Acesso em: 29 de set. 2010. \n \nACSELRALD, H. (org.). Meio ambiente e democracia. Rio de Janeiro: Ibase, 1992. \n \nALMADA, Manuel da Gama Lobo de. Descrip\u00e7\u00e3o Relativa ao Rio Branco e seu \nTerrit\u00f3rio. Revista Trimestral do Instituto Historia Geograpihco e Ethnographico do \nBrasil. Typ.De D. Luiz Dos Santos. t, XXIV. p. 617-683. [1787] 1861.  \n \nALMEIDA, Wanderley Gurgel de. Rela\u00e7\u00f5es Inter\u00e9tnicas em Conflito entre Makuxi \ne Wapixana na Terra Ind\u00edgena Raposa Serra do Sol. 2008. 180 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Antropologia Social). Universidade Federal do Rio Grande do Norte, \n2008. \n \nAMODIO, Emanuelle; PIRA, Vicente. Hist\u00f3ria dos povos ind\u00edgenas de Roraima: \nMakuxi \u2013 Ingaric\u00f3 \u2013 Taurepaang e Wapixana. Coordena\u00e7\u00e3o Loretta Emiri. Boa \nVista: Boletim n. 1 \u2013 Arquivo Indigenista da Diocese de Roraima, 1985. \n \nANDRADE, Manoel Correia de. A quest\u00e3o do territ\u00f3rio no Brasil. S\u00e3o Paulo: \nHucitec; Recife. IPESPE, 1995. \n \nBAINES, Stephen Grant. Indianidade e Nacionalidade na Fronteira Brasil-\nGuiana. S\u00e9rie Antropologia, Bras\u00edlia, n. 360, 2004. 191. \n \nBARBOSA, Reinaldo Imbrosio. Ocupa\u00e7\u00e3o Humana em Roraima. I. do Hist\u00f3rico \nColonial ao In\u00edcio do Assentamento Dirigido. Boletim do Museu Paraense Emilio \nGoeldi. S\u00e9rie Antropologia n. 9 (1), 1994, p. 123-143. \n \nBARBOSA, Reinaldo Imbrozio. Distribui\u00e7\u00e3o das chuvas em Roraima. In: BARBOSA, \nReinaldo Imbrozio; FERREIA, E. J. G.; CASTELLON, E. G. (eds.), Homem, \nAmbiente e Ecologia no Estado de Roraima. Manaus, IMPA. 1997 p. 35-335. \n \n\n\n\n148 \n\n \n\nBARBOSA, Reinaldo Imbrozio; XAUD, Haron Abrahim Magalh\u00e3es; SOUZA, Jorge \nManoel Costa e (eds). Savanas de Roraima: Etnoecologia, Biodiversidade e \nPotencialidades agrossilvipastoris. Boa Vista: FEMACT-RR, 2004.  \n \nBARBOSA, Reinaldo Imbrozio. MIRANDA, Izildinha de Souza.  Fitofisionomias e \ndiversidade Vegetal das savanas de Roraima. In:  BARBOSA, Reinaldo Imbrosio, \nXAUD, Haron Abrhim Magalh\u00e3es. SOUZA, Jorge Manoel Costa e. (eds.). Savanas \nde Roraima: Etnoecologia, Biodiversidade e Potencialidades Agrossilvipastoris. Boa \nVista, 2005. 61-77 p. \n \nBARDIN, Laurence. An\u00e1lise do conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2010. \n \nBARTH, Fredrik. Os grupos \u00e9tnicos e suas fronteiras. In: LASK, Tomke (org.). O \nguru, o iniciador e outras varia\u00e7\u00f5es antropol\u00f3gicas. Rio de Janeiro: Contra Capa \nLivraria, [1969], 2000, p.7-67. \n \nBARROS, Nilson Cr\u00f3cia de. Roraima: Paisagens e Tempo na Amaz\u00f4nia \nSetentrional.  Recife: Ed. Universit\u00e1ria/UFPE, 1995. \n \nBARATA, Francisco J. Rodrigues. Di\u00e1rio da Viagem ao Sur\u00ednam (1797). Bel\u00e9m: \neditora, 1844. \n \nBRASIL. Territ\u00f3rio Federal do Rio Branco, em 1943 (Decreto Lei 5.812, de \n13.09.1943). \n \n_________. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil: promulgada em 5 de \noutubro de 1988. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1990. \n \n_________. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE. Censo, 2010. \n \nBRAGA, Olavo Viana. Momentos da Hist\u00f3ria de Roraima. Manaus: Editora Silva, \n2002. \n \nCALEFFI, Paula. \u201cO Que \u00e9 Ser \u00cdndio Hoje? A quest\u00e3o ind\u00edgena na Am\u00e9rica \nLatina/Brasil no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. In: SIDEKUM, Antonio (Org). Alteridade e \nmulticulturalismo. Iju\u00ed:  Ed. Uniju\u00ed, 2003. 175-204 (Cole\u00e7\u00e3o ci\u00eancias sociais). \n \nCASTRO, Eduardo Viveiros de. Os pronomes cosmol\u00f3gicos e o perspectivismo \namer\u00edndio. Mana v. 2 n. 2, pp 115-144, 1996. \n \nCASTRO, Eduardo Viveiros de. Sobre outras pr\u00e1ticas de conhecimento A natureza \nem pessoa: In: Encontro \"Vis\u00f5es do Rio Babel. Conversas sobre o futuro da bacia do \nRio Negro\". Instituto Socioambiental e a Funda\u00e7\u00e3o Vit\u00f3ria Amaz\u00f4nica, Manaus. \n22 a 25 de maio de 2007. \n \nCAPRA, Fritjof. A Teia da Vida. Uma nova compreens\u00e3o cient\u00edfica dos sistemas \nvivos. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2006. \n \nCAVALCANTE, Artur Douglas. Etnomapa da Comunidade Mutamba. Terra \nInd\u00edgena Ara\u00e7\u00e1-RR, 2014. \n \n\n\n\n149 \n\n \n\nCLASTRES, Pierre. La cuesti\u00f3n del poder em las sociedades primitivas. In: _____. \nInvertigaciones en antropolog\u00eda pol\u00edtica. Barcelona, Espanha: Gedisa editorial \n1976. p. 111-116. \n \nCUNHA, Manuela Carneiro da. Antropologia do Brasil: mito, hist\u00f3ria, etnicidade. \nBrasiliense, Editora da universidade de S\u00e3o Paulo, 1986. \n \nDESTRO, Marcio Antonio. Soberania no Rio Branco e a demarca\u00e7\u00e3o da terra \nind\u00edgena Raposa Serra do Sol. 2006. 213 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Rela\u00e7\u00f5es \nInternacionais) - Universidade de Bras\u00edlia, 2006. \n \nDI\u00c9GUES JUNIOR, Manoel. Etnias e Culturas no Brasil. Biblioteca do Ex\u00e9rcito \nEditora. Rio de Janeiro 1980. Cole\u00e7\u00e3o General Benicio v. 176. \n \nDINIZ, Edson Soares. Perfil de uma Situa\u00e7\u00e3o Inter\u00e9tnica: os Macux\u00ed e os Regionais \ndo Roraima. Boletim do Museu Paraense Emilio Goeldi: Antropologia n. 31. \nBel\u00e9m, 1965. \n \n_________. Os \u00edndios Makuxi do Roraima: sua instala\u00e7\u00e3o na sociedade nacional. \n1972. 173 f. Tese (Doutorado) -  Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras de \nMar\u00edlia, 1972. \n \nDIOCESE DE RORAIMA. \u00cdndios de Roraima: Macuxi, Taurepang, Ingarik\u00f3, \nWapixana. Boa Vista,RR: CIRD, Cole\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rico- antropol\u00f3gica, v. 1, 1989.  \n \nDI\u00c1RIO de Campo 1. Visita \u00e0 Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. 2014. Amajari, Roraima/RR. \n \nDI\u00c1RIO de Campo 2. Visita \u00e0 Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. 2014. Amajari, Roraima/RR. \n \nDI\u00c1RIO de Campo 4. Visita \u00e0 Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. 2014. Amajari, Roraima/RR. \n \nDI\u00c1RIO de Campo 5. Visita \u00e0 Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. 2014. Amajari, Roraima/RR. \n \nDI\u00c1RIO de Campo 6. Visita \u00e0 Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. 2014. Amajari, Roraima/RR. \n \nDI\u00c1RIO de Campo 7. Visita \u00e0 Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. 2014. Amajari, Roraima/RR. \n \nDI\u00c1RIO de Campo 12. Visita \u00e0 Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. 2014. Amajari, Roraima/RR. \n \nDI\u00c1RIO de Campo 15. Visita \u00e0 Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. 2014. Amajari, Roraima/RR. \n \nDI\u00c1RIO de Campo 16. Visita \u00e0 Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. 2014. Amajari, Roraima/RR. \n \nDI\u00c1RIO de Campo 21. Visita \u00e0 Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. 2014. Amajari, Roraima/RR. \n \nDI\u00c1RIO de Campo 23. Visita \u00e0 Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. 2014. Amajari, Roraima/RR. \n \nDI\u00c1RIO de Campo 25. Visita \u00e0 Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. 2014. Amajari, Roraima/RR. \n \nEA1 \u2013 Entrevistado A1: depoimento [2014, p. 1-13]. Entrevistador: Dielci Maria \nOliveira Bortolon. T.I. Ara\u00e7\u00e1 - Comunidade Mangueira (RR): s.e., 2014. Grava\u00e7\u00e3o em \nm\u00e1quina digital. Entrevista concedida a Dielci Maria Oliveira Bortolon. \n \n\n\n\n150 \n\n \n\nEA2 \u2013 Entrevistado A2: depoimento [2013 p. 1-3] Entrevistador: Dielci Maria \nOliveira Bortolon. Dirigente Municipal. Amajari (RR): s.e. ano 2013. Grava\u00e7\u00e3o \nm\u00e1quina digital. Entrevista concedida a Dielci Maria Oliveria Bortolon. \n \nEA3 \u2013 Entrevistado A3: depoimento [2014, p. 1-3]. Entrevistador: Dielci Maria \nOliveira Bortolon. T.I. Ara\u00e7\u00e1 - Comunidade Mutamba (RR): s.e., 2014. Grava\u00e7\u00e3o em \nm\u00e1quina digital. Entrevista concedida a Dielci Maria Oliveira Bortolon. \n \nEA4 \u2013 Entrevistado A4: depoimento [2014, p. 1-4]. Entrevistador: Dielci Maria \nOliveira Bortolon. T.I. Ara\u00e7\u00e1 - Comunidade tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es (RR): s.e., 2014. Grava\u00e7\u00e3o \nem m\u00e1quina digital. Entrevista concedida a Dielci Maria Oliveira Bortolon. \n \nEA5 \u2013 Entrevistado A5: depoimento [2014 p. 1-8] Entrevistador: Dielci Maria \nOliveira Bortolon. T.I. Ara\u00e7\u00e1 \u2013 Comunidade Mangueira (RR): s.e. ano 2014. \nGrava\u00e7\u00e3o m\u00e1quina digital. Entrevista concedida a Dielci Maria Oliveria Bortolon. \n \nEA6 \u2013 Entrevistado A6: depoimento [2014, p. 1-9]. Entrevistador: Dielci Maria \nOliveira Bortolon. T.I. Ara\u00e7\u00e1 - Comunidade Tr\u00eas cora\u00e7\u00f5es (RR): s.e., 2014. Grava\u00e7\u00e3o \nem m\u00e1quina digital. Entrevista concedida a Dielci Maria Oliveira Bortolon. \n \nEA7 \u2013 Entrevistado A7: depoimento [2013 p. 1-8] Entrevistador: Dielci Maria \nOliveira Bortolon. T.I. Ara\u00e7\u00e1 - Comunidade Tr\u00eas cora\u00e7\u00f5es. Amajari (RR): s.e. ano \n2013. Grava\u00e7\u00e3o m\u00e1quina digital. Entrevista concedida a Dielci Maria Oliveria \nBortolon. \n \nEA8 \u2013 Entrevistado A8: depoimento [2014, p. 1-3]. Entrevistador: Dielci Maria \nOliveira Bortolon. T.I. Ara\u00e7\u00e1 - Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es (RR): s.e., 2014. \nGrava\u00e7\u00e3o em m\u00e1quina digital. Entrevista concedida a Dielci Maria Oliveira Bortolon. \n \nEA9 \u2013 Entrevistado A9: depoimento [2014, p. 1-15]. Entrevistador: Dielci Maria \nOliveira Bortolon. T.I. Ara\u00e7\u00e1 - Comunidade Ara\u00e7\u00e1 (RR): s.e., 2014. Grava\u00e7\u00e3o em \nm\u00e1quina digital. Entrevista concedida a Dielci Maria Oliveira Bortolon. \n \nEA10 \u2013 Entrevistado A10: depoimento [2014, p. 1-6]. Entrevistador: Dielci Maria \nOliveira Bortolon. T.I. Ara\u00e7\u00e1 \u2013 Comunidade Ara\u00e7\u00e1 (RR): s.e., 2014. Grava\u00e7\u00e3o em \nm\u00e1quina digital. Entrevista concedida a Dielci Maria Oliveira Bortolon. \n \nEA11 \u2013 Entrevistado A11: depoimento [2014, p. 1-11]. Entrevistador: Dielci Maria \n\nOliveira Bortolon. T.I. Ara\u00e7\u00e1 - Comunidade Ara\u00e7\u00e1 (RR): s.e., 2014. Grava\u00e7\u00e3o em \n\nm\u00e1quina digital. Entrevista concedida a Dielci Maria Oliveira Bortolon. \n\nEA12 \u2013 Entrevistado A12: depoimento [2014, p.1- 6]. Entrevistador: Dielci Maria \nOliveira Bortolon. T.I. Ara\u00e7\u00e1 - Comunidade Guariba (RR): s.e., 2014. Grava\u00e7\u00e3o em \nm\u00e1quina digital. Entrevista concedida a Dielci Maria Oliveira Bortolon. \n \nEA13 \u2013 Entrevistado A13: depoimento [2014, p.1-5]. Entrevistador: Dielci Maria \nOliveira Bortolon. T.I. Ara\u00e7\u00e1 \u2013 Comunidade Guariba (RR): s.e., 2014. Grava\u00e7\u00e3o em \nm\u00e1quina digital. Entrevista concedida a Dielci Maria Oliveira Bortolon. \n \nEA14 \u2013 Entrevistado A14: depoimento [2014, p. 1-6]. Entrevistador: Dielci Maria \nOliveira Bortolon. T.I. Ara\u00e7\u00e1 - Comunidade Mutamba (RR): s.e., 2014. Grava\u00e7\u00e3o em \nm\u00e1quina digital. Entrevista concedida a Dielci Maria Oliveira Bortolon. \n \n\n\n\n151 \n\n \n\nEA15 \u2013 Entrevistado A15: depoimento [2014, p. 1-5]. Entrevistador: Dielci Maria \nOliveira Bortolon. T.I. Ara\u00e7\u00e1 - Comunidade Mutamba (RR): s.e., 2014. Grava\u00e7\u00e3o em \nm\u00e1quina digital. Entrevista concedida a Dielci Maria Oliveira Bortolon. \n \nEA17 \u2013 Entrevistado A17: depoimento [2014, p. 1-5]. Entrevistador: Dielci Maria \nOliveira Bortolon. T.I. Ara\u00e7\u00e1 - Comunidade Guariba (RR): s.e., 2014. Grava\u00e7\u00e3o em \nm\u00e1quina digital. Entrevista concedida a Dielci Maria Oliveira Bortolon. \n \nEA18 \u2013 Entrevistado A18: depoimento [2014, p. 1-5]. Entrevistador: Dielci Maria \nOliveira Bortolon. T.I. Ara\u00e7\u00e1 - Comunidade Ara\u00e7\u00e1 (RR): s.e., 2014. Grava\u00e7\u00e3o em \nm\u00e1quina digital. Entrevista concedida a Dielci Maria Oliveira Bortolon. \n \nEA19 \u2013 Entrevistado A19: depoimento [2014, p. 1-5]. Entrevistador: Dielci Maria \nOliveira Bortolon. T.I. Ara\u00e7\u00e1 - Comunidade Mangueira (RR): s.e., 2014. Grava\u00e7\u00e3o em \nm\u00e1quina digital. Entrevista concedida a Dielci Maria Oliveira Bortolon. \n \nEA20 \u2013 Entrevistado A20: depoimento [2014, p. 1-3]. Entrevistador: Dielci Maria \nOliveira Bortolon. T.I. Ara\u00e7\u00e1 - Comunidade Guariba (RR): s.e., 2014. Grava\u00e7\u00e3o em \nm\u00e1quina digital. Entrevista concedida a Dielci Maria Oliveira Bortolon. \n \nEGGERATH, Pedro O. S. B. O Valle e os \u00edndios do Rio Branco. Conferencia \nrealizada no Instituto Hist\u00f3rico e Geographico Brazieliro. Rio de Janeiro: \nTypographia Universal, 1924. \n \nFARAGE, N\u00e1dia. As Muralhas dos Sert\u00f5es: os povos ind\u00edgenas no rio Branco e a \ncoloniza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Paz e Terra; ANPOCS, 1991. \n \nFRANK. Erwin H.; CIRINO, Carlos Alberto. Des-Territorializa\u00e7\u00e3o e Re-\nTerritorializa\u00e7\u00e3o dos Ind\u00edgenas de Roraima: Uma Revis\u00e3o Cr\u00edtica. In: BARBOSA, \nReinaldo Imbr\u00f3sio, MELO, Valdir Ferreira (org.). Roraima: Homem, Ambiente e \nEcologia. Boa Vista: FEMACT, 2010. 11-33 p. \n \nFREITAS, Luiz Aimber\u00ea Soares de. Geografia e Hist\u00f3ria de Roraima. 5. ed. \nManaus: Gr\u00e1fica Belvedere, 1997. \n \n_________. Geografia e Hist\u00f3ria de Roraima. 7. ed. Boa Vista-RR: Editora IAF, \n2009. \n \nFERNANDES NETO, Pedro. A Demarca\u00e7\u00e3o da Terra Ind\u00edgena Raposa/ Serra do Sol \n(Roraima): conflitos entre territorialidades 1993\u20132005. 2006. 154 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Geografia) Universidade Federal do Rio de Janeiro, 2006. \n \nFUNDA\u00c7\u00c3O NACIONAL DO \u00cdNDIO (FUNAI). Homologa\u00e7\u00e3o da Terra Ind\u00edgena \nAra\u00e7\u00e1. Decreto n\u00ba 86934, publicado em 18 de Janeiro de 1982. \n \n_________. Projeto Integrado de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0s Popula\u00e7\u00f5es e Terras Ind\u00edgenas da \nAmaz\u00f4nia Legal PPTAL. Levantamento Etnoambiental do Complexo Macuxi-\nWapixana. Relat\u00f3rio S\u00edntese \u2013 Informa\u00e7\u00f5es Gerais - Vol 1: PPTAL/FUNAI, \nBras\u00edlia, Distrito Federal. Dezembro de 2007. \n \n_________. Projeto Integrado de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0s Popula\u00e7\u00f5es e Terras Ind\u00edgenas da \nAmaz\u00f4nia Legal/ PPTAL. Levantamento Etnoambiental do Complexo Macuxi-\n\n\n\n152 \n\n \n\nWapixana. Anaro, Barata/ Livramento, Boqueir\u00e3o, Jacamim, Moskow, Muriru, \nRaimund\u00e3o, Raposa Serra do Sol e Taba Lascada. Bras\u00edlia: 2008. \n \n_________. Relat\u00f3rio Anual do Projeto Wazaka\u2019y\u00e9 \u2013 Guyagrofor: Resultados e \nrecomenda\u00e7\u00f5es baseados em estudos e levantamento na Terra Ind\u00edgena \nAra\u00e7\u00e1: Estudo de ro\u00e7as, solos em Roraima. Roraima, 2010. \n \n_________. Povos Ind\u00edgenas. 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.funai.gov.br/>. \nAcesso em: 18 mar. 2012. \n \nFUNDA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE SA\u00daDE (FUNASA). Dados Populacionais das \nAldeias Ara\u00e7\u00e1, Guariba, Mangueira, Mutamba e Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es. Roraima, 2012. \nGENTIL, Jeronildo Santana. Etnomapa da Comunidade Guariba. Terra Ind\u00edgena \nAara\u00e7\u00e1, 2010. \n \nGIL, Antonio Carlos. Como elaborar projetos de pesquisa. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n1991. \n \n_________. Como Elaborar Projetos de Pesquisa. 4 Ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2002. \nQuadro de demarca\u00e7\u00e3o de Aldeias Ind\u00edgena. Aconteceu - Povos Ind\u00edgenas do \nBrasil/CEDI 1983<http://www.socioambiental.org/pib/epi/macuxi/cosmo.shtm>. \nRetirado da Enciclop\u00e9dia Povos Ind\u00edgenas do Brasil \u2013 Instituto Socioambiental \n(ISA). Acessado em janeiro de 2013. \n \nJORNAL SESC BRASIL. Dispon\u00edvel em: \n<http//www.sesc.com.br/...cbrasil/nov10/panorama/panorama>. Acesso em: 20 de \nmai 2014. \n \nK\u00d6CHE, Jos\u00e9 Carlos. Fundamentos de metodologia cient\u00edfica: teoria da ci\u00eancia e \npr\u00e1tica da pesquisa. 15. ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1997. \n \nKOCH-GR\u00dcNBERG, Theodor. Do Roraima ao Orinoco, v.1: observa\u00e7\u00f5es de uma \nviagem pelo norte do Brasil e pela Venezuela durante os anos de 1911 a \n1913.Tradu\u00e7\u00e3o de Cristina Alberts-Franco. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 2006. \n \nHADA, Aleksander Ribeiro. ALFAIA, Sonia Sena. NELSON, Bruce Walker.  \nRetiradas de Folhas de Buriti (Mauritia flexuosa L. f.) e sua Rela\u00e7\u00e3o com a \nProdu\u00e7\u00e3o de Novas Folhas. Roraima, 2011. Norte Ci\u00eancia, vol. 2, n. 2, p. 23-32 \n(2011). \n \nLARAIA, Roque de Barros. Cultura: um conceito antropol\u00f3gico. 23. ed. Rio de \nJaneiro:  Jorge Zahar, 2009. \n \nLEFF, Enrique. Aventuras da Epistemologia Ambiental: da articula\u00e7\u00e3o das \nci\u00eancias ao di\u00e1logo de Saberes. Rio de Janeiro: Garamond, 2004. \n \n_________. Ecologia, Capital e cultura: A territorializa\u00e7\u00e3o da racionalidade \nambiental. Petr\u00f3polis, Rio de Janeiro: Vozes, 2009. \n \nLEALDINO, M\u00e1rcia Helena Martins. LYRA, Joani Silvana Capiberibe de. A fam\u00edlia \nMilitar em uma Regi\u00e3o de Fronteira da Amaz\u00f4nia Ocidental: A Cidade de Boa Vista. \nIn: LIMA, Marcos Costa. BOT\u00cdA, Carlos Gilberto Z\u00e1rate. J\u00daNIOR, Am\u00e9rico Alves de \n\n\n\n153 \n\n \n\nLyra. (Org.) Governabilidade e Fronteira: os desafios amaz\u00f4nicos. Boa Vista: \nEditora UFRR, 2012. 135-162 p. \n \nLITTLE, Paul Elliot. Espa\u00e7o, mem\u00f3ria e migra\u00e7\u00e3o: Por uma teoria de \nreterritorializa\u00e7\u00e3o. Textos de Hist\u00f3ria. Revista de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da \nUNB. Bras\u00edlia, v. 2, n.4, p 5-25. 1994. Bras\u00edlia. \n \n_________. Territ\u00f3rios Sociais e Povos Tradicionais no Brasil: Por uma \nantropologia da territorialidade. Universidade de Bras\u00edlia. S\u00e9rie Antropologia \u2013 \nBrasilia, 2002. \n \nMATOS, Maristela Bortolon de. AS Culturas Ind\u00edgenas e a Gest\u00e3o das Escolas da \ncomunidade Guariba, RR: UMA ETNOGRAFIA. 2013. 268 f. Tese de Doutorado \nem Educa\u00e7\u00e3o (Programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o), Universidade do Vale do \nRio dos Sinos-UNISINOS \u2013 S\u00e3o Leopoldo-RS, 2013. \n \nMARTINS, Jos\u00e9 de Souza. Fronteira: A degrada\u00e7\u00e3o do Outro nos confins do \nhumano. S\u00e3o Paulo: Editora Hucitec, 1997. \n \nMAPA POL\u00cdTICO. Portal do Estado de Roraima (PORTALRR). Dispon\u00edvel \nem:<http://www.portalroraima.rr.gov.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;i\nd=94&amp;itemid=1>. Acesso em: 07 set. 2010. \n \nMONGIANO, Aldo. \u00cdndios e Brancos em Roraima. Roraima: Centro de Informa\u00e7\u00e3o \nDiocese, 1990. (Cole\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-antropol\u00f3gico n\u00ba 2). \n \n_________. Roraima entre profecia e mart\u00edrio: testemunha de uma igreja entre \n\u00edndios a lembran\u00e7a de Dom Aldo Mongiano, mission\u00e1rio da Consolata: Bispo de \nRoraima desde 1975 at\u00e9 1996. Tradu\u00e7\u00e3o de padre Bruno Schizzerotto. Boa Vista, \nRR: Diocese de Roraima, 2011. \n \nNOVAES, Washington. O \u00edndio e a modernidade. In: GRUPIONE, Lu\u00eds Donisete \nBenzi (Org.). \u00cdndios no Brasil. S\u00e3o Paulo: Global, 2005, p. 181-192. \n \nOLIVEIRA, Roberto Cardoso de. Identidade etnia e estrutura social. S\u00e3o Paulo: \nPioneira,1976. \n \nOLIVEIRA, Reginaldo Gomes de. A heran\u00e7a dos descaminhos na forma\u00e7\u00e3o do \nEstado de Roraima. 2003. 378 f. Tese de doutorado (Faculdade de Filosofia, Letras \ne Ci\u00eancias Humanas) Universidade de S\u00e3o Paulo - S\u00e3o Paulo. 2003. \n \nOLIVEIRA, Jo\u00e3o Pacheco de. A viagem da Volta: Etnicidade, Pol\u00edtica e \nReelabora\u00e7\u00e3o Cultural no Nordeste Ind\u00edgena. Editora Contracapa, Rio de Janeiro \n2004, 361 p. \n \nOLIVEIRA FILHO, Jo\u00e3o Pacheco; Demarca\u00e7\u00f5es: os Direitos Ind\u00edgenas \u00e0 Terra. In: \nINSTITUTO SOCIOAMBIENTAL (ISA): Povos Ind\u00edgenas no Brasil/1983. S\u00e3o Paulo: \nCEDI - Aconteceu Especial n 14, S\u00e3o Paulo, 1983. \n \nP\u00c1DUA, Jos\u00e9 Augusto. As bases te\u00f3ricas da hist\u00f3ria ambiental. Estudos \nAvan\u00e7ados.  S\u00e3o Paulo.  USP, v. 24, n.68. p.81-101. 2010. \n \n\n\n\n154 \n\n \n\nPEREZ, Inay\u00ea Uliana. Elementos para o diagn\u00f3stico s\u00f3cio-ambiental da Terra \nInd\u00edgena Ara\u00e7\u00e1/RR: uma experi\u00eancia junto ao projeto Wazaka\u2019y\u00e9-Guyagrofor. 2006, \nf. 121. Gradua\u00e7\u00e3o (Faculdade Estadual Paulista) Universidade Estadual Paulista - \nPresidente Prudente, 2007. \n \n_________. Uso dos recursos naturais vegetais na comunidade Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, \nRoraima \u2013 Boa Vista. 2010. f.? Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado do Programa de P\u00f3s \nGradua\u00e7\u00e3o em Recursos Naturais (UFRR). Boa Vista, 2010. \n \nPEDREIRA, Jessica Livio et al.  Produ\u00e7\u00e3o de alimentos e conserva\u00e7\u00e3o de recursos \nnaturais na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, Roraima. In: HAVERROTH, Moacir (Org). \nEtnobiologia e Sa\u00fade de Povos Ind\u00edgenas. Roraima: editora NUPEEA, 2013. 1-17 \np. \n \nPINHO, Rachel. C. de. Quintais agroflorestais ind\u00edgenas em \u00e1rea de savana \n(Lavrado) na Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, Roraima. 2008, f. 108. Disserta\u00e7\u00e3o de \nmestrado (Instituto Nacional de Pesquisas da Amaz\u00f4nia) Funda\u00e7\u00e3o Universidade do \namazonas, Manaus 2008. \n \nPINHO, Rachel C. de. MILLER. Robert P. UGUEN, Katell. MAGALH\u00c3ES. Leovone \nD., ALFAIA. Sonia S. Quintais Ind\u00edgenas do \u201cLavrado\u201d de Roraima: o exemplo da \nTerra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. In: BARBOSA, Reinaldo Imbrozio e MELO, Valdir Ferreira \n(Org): Roraima: homem, ambiente e ecologia. Boa Vista, Roraima: FEMACT, \n2010. p. 195-212. \n \nPINHO, Rachel C. de. et al. Amaz\u00f4nia: Agroextrativismo Ind\u00edgena no Lavrado: o \ncaso da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1, RR. In: SCARLATO, Francisco Capuano. \nEVANGELISTA, Renato Augusto de Oliveira. ARAUJO, Wellington Farias (Org.): \nTerra e \u00c1gua. Local: editora: 2012, p. 143-164. \n \nPOSEY, Darrell A. Etnobiologia: Teoria e Pr\u00e1tica. In: RIBEIRO, Berta G. Suma \u2013\nEtnol\u00f3gica Brasileira. Petr\u00f3polis: Finep, 1986, p.15-25. \n \nRAFFESTIN, C. Por uma geografia do poder. Editora \u00c1tica, S\u00e3o Paulo, 1993. \n \nRAMOS, Alcida Rita. Sociedades Ind\u00edgenas. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1986. \n \nREIGOTA, Marcos. O que \u00e9 educa\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00e3o Paulo: Editora Brasiliense, \n2001. Cole\u00e7\u00e3o primeiros passos. \n \nREIS, Arthur Cezar Ferreira. Hist\u00f3ria do Amazonas. Belo Horizonte: Itatiaia; \nManaus: Superintend\u00eancia Cultural do Amazonas, 1989. \n \nRODRIGUES, C\u00edntia R\u00e9gia. As popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e o Estado Nacional p\u00f3s-\nditadura militar. Porto Alegre, Unisinos v. 9 n\u00ba 3. p. 240-245, 2005. \n \nREPETTO, Maxim. Roteiro de uma etnografia colaborativa: as organiza\u00e7\u00f5es \nind\u00edgenas e a constru\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o diferenciada em Roraima, \nBrasil.2002. 297p. (Tese de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social). Universidade \nde Bras\u00edlia, 2008. \n \n\n\n\n155 \n\n \n\nSAMPAIO, Francisco Xavier Ribeiro de. Rela\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1phia-Hist\u00f3rica do Rio \nBranco da Am\u00e9rica Portuguesa. Revista Trimestral de Hist\u00f3ria e Geogrphia. t. \nXIII, Rio de Janeiro, p. 200-273. [1777] 1872. \n \nSANTOS, Roseli Bernardo Silva Dos. Processo de Identidade dos Ind\u00edgenas \nTrabalhadores da Constru\u00e7\u00e3o Civil na Cidade de Boa Vista/RR. 2014. 232 f. \nTese (Doutorado em Ci\u00eancias Sociais) -- Universidade do Vale do Rio dos Sinos, \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Leopoldo, RS, 2014. \n \nSANTOS, Laymert Garcia dos. Amigos dos \u00edndio: os trabalhos da Comiss\u00e3o \u00cdndios \nno Brasil. In: GRUPIONI, Lu\u00edz Donisete Benzi (organizador). \u00cdndios no Brasil. S\u00e3o \nPaulo: Global Editora, 2005. 29-37 p. \n \nSANTOS, Raimundo Nonato Gomes dos. Cultura pol\u00edtica e rela\u00e7\u00e3o intercultural: \nind\u00edgena e n\u00e3o ind\u00edgenas na hist\u00f3ria de Roraima. In: Amaz\u00f4nia: espa\u00e7o, cultura e \nvis\u00f5es de mundo. Roraima: Editora UFRR, 2009. 131-157 p. \n \nSANTILLI, Paulo Jos\u00e9 Brando. FARAGE, Nadia. Estado de S\u00edtio: Territ\u00f3rio e \nIdentidades no Vale do rio Branco. In: CUNHA, Manuela Carneiro (Org.) Hist\u00f3ria \ndos \u00edndios do Brasil. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, FAPESP, SMC, 1992. p. \n267-78. \n \n_________. Usos da Terra, Fusos da Lei: o caso Macuxi. In: NOVAES, Roberto Kant \nde Lima (Org.). Antropologia e direitos humanos. Niter\u00f3i-RJ: EDUFF, 1994. p.81-\n136. \n \n_________. Pemongon Pat\u00e1: territ\u00f3rio Macuxi, rotas de conflito. S\u00e3o Paulo: \nEditora UNESP, 2001. \n \n_________. Trabalho escravo e brancos canibais: uma narrativa hist\u00f3rica Macuxi. In: \nALBERT, Bruce; RAMOS, Alcida Rita (Org.). Pacificando o Branco: Cosmologia do \ncontato no Norte-Amaz\u00f4nico. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP: Imprensa Oficial do \nEstado 2002. 487-505 p. \n \n_________. MACUXI. In: INSTITUTO SOCIOAMBIENTAL (ISA). Povos Ind\u00edgenas \ndo Brasil. Makuxi. Identifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o, 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://pib.socioambiental.org/pt/povo/makuxi/734>. Acesso em: 29 set. 2013. \n \nSANTOS, Rafael Jos\u00e9 dos. Antropologia para quem n\u00e3o vai ser antrop\u00f3logo. \nPorto Alegre: Tomo Editorial, 2005. \n \nSEEGER, Anthony, CASTRO, Eduardo Viveiros de. Terras e territ\u00f3rios ind\u00edgenas \nno Brasil. Encontros com a Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. Rio de Janeiro, 1979. p. 101 \u2013 \n109. \n \nSILVA, Aracy Lopes. Mitos e cosmologias ind\u00edgenas no Brasil. In: GRUPIONE, \nLu\u00eds Donisete Benzi (Org.). \u00cdndios no Brasil. S\u00e3o Paulo: Global, 2005, p. 75-82 p. \n \nSILVA, Arthur Douglas Cavalcante da. Etnomapa da Comunidade Mutamba, 2014. \n \nSILVA, Airton dos Santos. Etnomapa da Comunidade Mangueira, 2013. \n \n\n\n\n156 \n\n \n\nSILVA, Carlos Alberto Borges da. Laudo do Governo do Estado de Roraima: \nComiss\u00e3o T\u00e9cnica Especial Decreto n\u00ba 1.161. Relat\u00f3rio sobre os estudos \nrelativos \u00e0s \u00e1reas ind\u00edgenas situadas nas regi\u00f5es Norte e Nordeste do Estado \nde Roraima. Raposa /Serra do Sol. 1996. \n \nSILVA, Orlando Sampaio. Os Grupos Tribais do Territ\u00f3rio de Roraima. Revista de \nAntropologia. S\u00e3o Paulo, 1980, v. 23. p. 69-89. \n \nSIM\u00d5ES-FILHO, Fernando Lamego. TURCQ, Bruno. SIFEDDINE, Abdelfettah. \nMudan\u00e7as Paleoambientais do Contato Floresta-Savana de Roraima durante o \nHoloceno.  In: BARBOSA, Reinaldo Imbr\u00f3zio, MELO, Valdir Ferreira. Roraima: \nHomem, Ambiente e Ecologia. Boa Vista: FEMACT, 2010. 257-281 p. \n \nSOUZA, Jorge Manuel Costa e. Etnias Ind\u00edgenas das Savanas de Roraima: \nProcesso Hist\u00f3rico de Ocupa\u00e7\u00e3o e Manuten\u00e7\u00e3o Ambiental. In: BARBOSA, Reinaldo \nImbrosio, XAUD, Haron Abrhim Magalh\u00e3es. SOUZA, Jorge Manoel Costa e. (eds.). \nSavanas de Roraima: Etnoecologia, Biodiversidade e Potencialidades \nAgrossilvipastoris. FEMACT, Boa Vista - Roraima, 2005. 21-60 p. \n \nSOUZA, Marcos Alves de. Relat\u00f3rio Circunstanciado de Identifica\u00e7\u00e3o e \nDelimita\u00e7\u00e3o da Terra Ind\u00edgena Muriru \u2013 RR. Bras\u00edlia: 1998. \n \nVERNANT, Jean Pierre. Mito e Sociedade na Gr\u00e9cia Antiga. Jos\u00e9 Olympio: Rio de \nJaneiro 1992.  \n \nTENENTE, Gerllington dos Santos. Etnomapa Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es. 2014. \n \nTRIVI\u00d1OS, Augusto Nibaldo Silva. Caderno de Pesquisa Ritter Dos Reis \u2013 v. 4, \nnov. 2001. Porto Alegre: Faculdades Integradas Ritter Dos Reis, 2001. \n \nVIEIRA, Jaci Guilherme. Mission\u00e1rios, Fazendeiros e \u00cdndios em Roraima: A \nDisputa pela Terra \u2013 1777 a 1980.  2003. f. 252 Tese de Doutorado (Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria) Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas \u2013 UFPE - \nRecife 2003. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n157 \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\n \n\nAP\u00caNDICE - A \n\n \n\nRoteiro de Entrevista com ind\u00edgenas \n\nLideran\u00e7as pol\u00edticas (tuxauas), lideran\u00e7as espirituais, anci\u00f5es (homens e \n\nmulheres), professores, adultos e jovens. \n\n \n\nNome:                                                  Data da entrevista: \n\nFun\u00e7\u00e3o da pessoa:                                                              \n\nEstado:  \n\n\u00c1rea Ind\u00edgena:                                        Comunidade: \n\nEndere\u00e7o/contato: \n\nRoteiro semiestruturado de quest\u00f5es \n\n1) Como era a Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 quando os povos Ind\u00edgenas da Etnia \n\nMacuxi chegaram a regi\u00e3o? \n\n2) Quais os mitos que ainda est\u00e3o presentes no imagin\u00e1rio dos Ind\u00edgenas da \n\nEtnia Macuxi? \n\n3) Qual o significado da Terra para os povos ind\u00edgenas da Etnia Macuxi? \n\n4) Do ponto de vista Macuxi quais as diferen\u00e7as entre voc\u00eas e as outras Etnias \n\n(Waqpixana, Taurepang, Igaric\u00f3 etc.) que tamb\u00e9m vivem na regi\u00e3o? \n\n5) H\u00e1 influ\u00eancia da Igreja (cat\u00f3lica e evang\u00e9lica) na cosmologia dos Ind\u00edgenas \n\nMacuxi/Wapixana, bem como de outros grupos \u00e9tnicos na regi\u00e3o? \n\n6) Qual o significado de ambiente para os Macuxi no que se refere a sua \n\npreserva\u00e7\u00e3o, uso e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (florestas, rios, \n\nplantas e animais)  \n\n7) Qual a rela\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas com a sociedade envolvente (fazendeiros, \n\ncomerciantes, representantes dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e etc) no que diz respeita \n\nas leis e a garantia dos direitos? \n\n8) Como era o aproveitamento dos recursos naturais (na alimenta\u00e7\u00e3o e na \n\nmedicina) antes dos ind\u00edgenas Macuxi ter um efetivo contato com os n\u00e3o \n\nind\u00edgena? \n\n       9) Sobre o contato das Comunidades Ind\u00edgenas da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 com os         \n\nbens de consumo dos n\u00e3o ind\u00edgenas podemos perguntar: \n\na) Qual o destino dos res\u00edduos s\u00f3lidos (lixo) produzido pela comunidade? \n\n\n\n158 \n\n \n\nb) Quais os produtos que a comunidade continua produzindo para sua \n\nsubsist\u00eancia? \n\nc) Do que \u00e9 produzido existe comercializa\u00e7\u00e3o do que sobra? \n\nd) Quais os produtos comercializados pela comunidade? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n159 \n\n \n\nAP\u00caNDICE - B \n\n \n\nPessoas n\u00e3o ind\u00edgenas, tais como gestores p\u00fablicos municipais, agentes de \n\nSa\u00fade do munic\u00edpio e da FUNASA. \n\n \n\nNome:                                             Data da entrevista: \n\nFun\u00e7\u00e3o da pessoa:                                                              \n\nEstado:  \n\n\u00c1rea Ind\u00edgena:   \n\nEndere\u00e7o/contato: \n\nRoteiro semiestruturado de quest\u00f5es \n\n1) Quando voc\u00ea chegou a regi\u00e3o como era a Terra Ind\u00edgena do Ara\u00e7\u00e1? \n\n \n\n2) No seu ponto de vista que elementos culturais e costumes ainda s\u00e3o \n\nmantidos pelos Ind\u00edgenas da etnia Macuxi? \n\n \n\n3) Quais as diferen\u00e7as (se existem) percebidas entre os ind\u00edgenas da etnia \n\nMacuxi e as outras etnias da regi\u00e3o? \n\n \n\n4) Para voc\u00ea como os ind\u00edgenas Macuxi tratam a religi\u00e3o cat\u00f3lica e \n\nevang\u00e9lica? \n\n \n\n5) Como em seu ponto de vista os ind\u00edgenas Macuxi da Terra Ind\u00edgena \n\nAra\u00e7\u00e1 lidam com as quest\u00f5es ambientais? \n\n \n\n6) Em sua opini\u00e3o como os recursos naturais existentes s\u00e3o aproveitados \n\nna alimenta\u00e7\u00e3o e na medicina, pelos ind\u00edgenas Macuxi? \n\n \n\n7) Sobre o contato das Comunidades Ind\u00edgenas da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 \n\ncom os bens de consumo dos n\u00e3o ind\u00edgenas pergunta-se: \n\n \n\na)  Voc\u00ea sabe qual o destino dos res\u00edduos s\u00f3lidos (lixo) produzido pela \n\nComunidade? \n\nb) Voc\u00ea tem conhecimento dos produtos que a Comunidade continua \n\n\n\n160 \n\n \n\nproduzindo para sua subsist\u00eancia? \n\nc) Voc\u00ea utiliza produtos que os ind\u00edgenas produzem? Quais? \n\n  \n\n8) Quais as dificuldades encontradas pelo \u00f3rg\u00e3o que o senhor (a) \n\nrepresenta com as quest\u00f5es ind\u00edgenas da T.I. Ara\u00e7\u00e1? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n161 \n\n \n\nAP\u00caNDICE \u2013 C \n\n \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO \n \n\nEstamos lhe convidando para participar da pesquisa intitulada \u201cTerra Ind\u00edgena \n\nAra\u00e7\u00e1/Roraima: estudo dos Ind\u00edgenas Macuxi e suas rela\u00e7\u00f5es com a natureza\u201d. Este \n\ntrabalho faz parte da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado desenvolvida no programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Ambiente e Desenvolvimento do Centro Universit\u00e1rio Univates/RS. \n\nI. Objetivo Geral \u2013 Este trabalho tem como objetivo geral estudar a natureza e as \n\nrela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas dos Ind\u00edgenas da etnia Macuxi e os desdobramentos \n\nsocioculturais tendo como cen\u00e1rio a Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1. \n\nII. Justificativa \u2013 Esta pesquisa justifica-se pelo o interesse em contribuir com \n\ninforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e culturais para as comunidades ind\u00edgenas que far\u00e3o parte da \n\npesquisa, para a academia e a sociedade em geral, contemplando quest\u00f5es como \n\nnatureza e sustentabilidade, tem\u00e1ticas que tem sido frequentemente discutida. \n\nIII. Procedimentos \u2013 Para sua realiza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feito a coleta de dados atrav\u00e9s de \n\ndi\u00e1rios de campo, imagens fotogr\u00e1ficas e entrevistas recorrendo a um roteiro \n\nsemiestruturado de quest\u00f5es. O p\u00fablico alvo da pesquisa ser\u00e1 lideran\u00e7as pol\u00edticas \n\n(tuxauas), lideran\u00e7as espirituais, anci\u00f5es (homens e mulheres), professores, adultos \n\ne jovens. Intenciona-se tamb\u00e9m envolver na coleta dos dados pessoas n\u00e3o \n\nind\u00edgenas, tais como alguns dos gestores p\u00fablicos da prefeitura, agentes de sa\u00fade \n\ndo munic\u00edpio e da FUNASA. \n\nPara an\u00e1lise dos resultados obtidos na pesquisa de campo (entrevistas \n\nsemiestruturadas, di\u00e1rio de campo e imagens fotogr\u00e1ficas) utilizar-se-\u00e1 de uma \n\nmetodologia qualitativa e de conte\u00fado. As imagens fotogr\u00e1ficas ser\u00e3o utilizadas com \n\no objetivo de capitar as realidades vividas pelas pessoas das comunidades \n\nind\u00edgenas em quest\u00e3o no sentido de ilustrar elementos culturais, da natureza e \n\ntamb\u00e9m visando atender solicita\u00e7\u00f5es dos pr\u00f3prios ind\u00edgenas para que imagens \n\napare\u00e7am no trabalho. \n\nVI. Desconfortos \u2013 Ao participar deste estudo n\u00e3o correr\u00e1 riscos e sim algum \n\ndesconforto que poder\u00e1 ocorrer em decorr\u00eancia do tempo depreendido na conversa \n\ncom o entrevistador. \n\nV. Benef\u00edcios \u2013 Entre os benef\u00edcios destaca-se a contribui\u00e7\u00e3o com registros de \n\ninforma\u00e7\u00f5es importantes para a hist\u00f3ria das comunidades da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 e \n\npara os estudiosos das quest\u00f5es ind\u00edgenas. \n\n\n\n162 \n\n \n\nVI. Garantias \u2013 a) A garantia de requerer esclarecimentos a qualquer pergunta ou \n\nd\u00favida acerca do estudo; b) Da liberdade de retirar seu consentimento a qualquer \n\nmomento e deixar de participar do estudo, sem que traga qualquer preju\u00edzo; c) Da \n\nseguran\u00e7a de que as identidades dos participantes ser\u00e3o mantidas em sigilo e seus \n\nnomes ser\u00e3o substitu\u00eddos por n\u00fameros ou letras, conforme a Resolu\u00e7\u00e3o 196/96 do \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade, que trata da \u00e9tica em pesquisa com seres humanos; d) Caso o \n\nparticipante deseje que sua identidade ou imagem seja divulgada na \u00edntegra, este \n\ndever\u00e1 autorizar por escrito; e) Da garantia dos preceitos \u00e9ticos e legais ap\u00f3s o \n\nt\u00e9rmino do estudo; f) Do compromisso do acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es em todas as \n\netapas do trabalho, bem como dos resultados deste; g) De permitir anota\u00e7\u00f5es das \n\nfalas, com garantia de anonimato; h) A minha participa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 voluntaria e fica \n\ngarantido o direto de esclarecimentos sobre d\u00favidas que possam surgir durante a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e i) De que se existirem gastos adicionais este ser\u00e3o \n\nabsorvidos pelo or\u00e7amento da pesquisa e n\u00e3o terei nenhum gasto. \n\nPelo presente termo de Consentimento Livre e Esclarecido, eu \n\n__________________________________________ declaro que autorizo minha \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa, pois fui devidamente informado (a), de forma clara e \n\ndetalhada, livre de qualquer constrangimento e coer\u00e7\u00e3o, dos objetivos, da \n\njustificativa, dos instrumentos de coletas de informa\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o utilizados, dos \n\nriscos e benef\u00edcios, conforme j\u00e1 citados neste termo. \n\nO pesquisador (a) respons\u00e1vel por este projeto de pesquisa \u00e9 a aluna. Dielci \n\nMaria Oliveira Bortolon do Curso de Mestrado do Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAmbiente e Desenvolvimento, Tel. 95 3623 1168/8105 0302 e orientada pelo prof. \n\nDr. Lu\u00eds Fernando da Silva Laroque, Tel. 51.3714-7000. Tendo este documento sido \n\nrevisado e aprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa do Centro Universit\u00e1rio \n\nUNIVATES-Lajeado-RS. Aprovado em ___/____/____. \n\nDeclaro que recebi a c\u00f3pia deste presente Termo de Consentimento Livre e \n\nEsclarecido. Data ______/______/_____. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos est\u00e1 sendo realizada pela Mestranda Dielci \n\nMaria Oliveira Bortolon. \n\n \n\n______________________ \n\nAssinatura do (a) entrevistado (a) \n\n______________________ \n\nAssinatura da pesquisadora \n\n\n\n163 \n\n \n\nANEXO \n\n \n\nANEXO - A  \n\nDecreto de Homologa\u00e7\u00e3o da Terra Ind\u00edgena Ara\u00e7\u00e1 \n\nFonte: FUNAI (1982). \n\n \n \n \n \n\n\n\n164 \n\n \n\nANEXO - B \n \n\nLevantamento Populacional dos Ind\u00edgenas da Comunidade Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n \nFonte: FUNASA (2012). \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n165 \n\n \n\nANEXO - C \n \n\nLevantamento Populacional dos Ind\u00edgenas da Comunidade Mangueira \n \n \n\n \n \nFonte: FUNASA (2012). \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n166 \n\n \n\nANEXO - D \n \n\nLevantamento Populacional dos Ind\u00edgenas da Comunidade Mutamba \n\n \n\n \n \nFonte: FUNASA (2012). \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n167 \n\n \n\nANEXO - E \n \n\nLevantamento Populacional dos Ind\u00edgenas da Comunidade Ara\u00e7\u00e1 \n\n \n\n \n \nFonte: FUNASA (2012). \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n168 \n\n \n\nANEXO - F \n \n\nLevantamento Populacional dos Ind\u00edgenas da Comunidade Guariba \n \n\n \nFonte: FUNASA (2012). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n169 \n\n \n\nANEXO - G \n\n \n\nAutoriza\u00e7\u00e3o para ingresso em terra ind\u00edgena \n\n \n\n \n\nFonte: FUNAI (2014). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n170 \n\n \n\n \nFonte: FUNAI (2014)."}]}}}