{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16900"}, {"@name": "filename", "#text": "23608_disserta%c3%a7%c3%a3o.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro  \n2010 \n\n \n\nDepartamento de Ambiente e Ordenamento \n\nJoana Raquel  \nRocha e Silva \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e biol\u00f3gica de PM10 em   \nambiente escolar \n \n\n \n\n \n\n   \n\n  \n\n\n\n Universidade de Aveiro  \n2010 \n\nDepartamento de Ambiente e Ordenamento \n\nJoana Raquel  \nRocha e Silva \n \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e biol\u00f3gica de PM10 em \nambiente escolar \n \n\n disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia do \nAmbiente, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Dra. Teresa Filomena Vieira \nNunes, Professora Associada do Departamento de Ambiente e Ordenamento \nda Universidade de Aveiro \n\n \n\n   \n\n  \n\n\n\n  \n\n  \n \n\n \n\n \nDedico este trabalho \u00e0 minha fam\u00edlia e a todos os amigos \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n  \n \n\n \n \n \n\n \n \n\no j\u00fari   \n \n\npresidente Professora Doutora Ana Isabel Couto Neto da Silva Miranda  \nProfessora Associada da Universidade de Aveiro  \n\n   \n\nvogais Doutora Susana Marta Almeida  \nInvestigadora Auxiliar da Unidade de Reactores e Seguran\u00e7a Nuclear do Instituto Tecnol\u00f3gico e \nNuclear \n\n  \n \n\n Professora Doutora Teresa Filomena Vieira Nunes  \nProfessora Associada da Universidade de Aveiro  \n(Orientadora)  \n\n  \n \n\n Doutora Margarita Guennadievna Evtyugina \n\n Investigadora Auxiliar do Centro de Estudos de Ambiente e do Mar (CESAM) do Departamento de \nAmbiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro \n(Co-orientadora) \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n  \n\n  \n \n\nagradecimentos \n\n \nAos meus pais o apoio incondicional e a eterna paci\u00eancia. \n\u00c0 Professora Doutora Teresa Nunes por todo o acompanhamento, aux\u00edlio, \ndisponibilidade e orienta\u00e7\u00e3o. \n\u00c0 Priscilla Nascimento Pegas pela ajuda preciosa e pela partilha de \nconhecimentos. \nAo Alexandre Caseiro por ter disponibilizado do seu tempo.  \nA todos os que directa ou indirectamente tornaram poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o deste \ntrabalho. \nMuito obrigada. \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\npalavras-chave \n\n \nQualidade do Ar, PM10, Carbonatos, Carbono Org\u00e2nico, Carbono Elementar, \nMaterial Inorg\u00e2nico Sol\u00favel, Di\u00f3xido de Azoto, Microrganismos, Compostos \nOrg\u00e2nicos Vol\u00e1teis. \n \n\nresumo \n \n\n \n\nO material particulado suspenso no ar que respiramos, tem vindo a despertar \ncada vez mais interesse na comunidade cient\u00edfica, devido ao poss\u00edvel impacto \nnegativo que pode causar na sa\u00fade humana. \nO objectivo deste estudo foi caracterizar qu\u00edmica e biologicamente as \npart\u00edculas suspensas no ar (PM10) e para isso recolheram-se amostras, num \nper\u00edodo de sensivelmente duas semanas, em duas escolas b\u00e1sicas da cidade \nde Aveiro. Uma das escolas situa-se em ambiente tipicamente urbano \n(pr\u00f3xima do centro da cidade) e a outra situa-se na periferia, num ambiente \ncom algumas caracter\u00edsticas rurais. \nAs amostras de material particulado foram recolhidas simultaneamente no \ninterior e no exterior de cada estabelecimento de ensino, durante um per\u00edodo \nde 15 a 17 dias. \nRecolheram-se tamb\u00e9m amostras de di\u00f3xido de azoto (NO2) e de compostos \norg\u00e2nicos vol\u00e1teis (COVs) de forma passiva, durante duas semanas, no \ninterior e no exterior. \nMaterial biol\u00f3gico e par\u00e2metros de conforto foram igualmente monitorizados. \nPara determinar a composi\u00e7\u00e3o do material particulado analisou-se a \nconcentra\u00e7\u00e3o de carbonatos (CC), das frac\u00e7\u00f5es org\u00e2nica (CO) e elementar \n(CE) de carbono total (CT) e a frac\u00e7\u00e3o de compostos inorg\u00e2nicos sol\u00faveis. \nAs amostras de di\u00f3xido de azoto e de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis foram \ndevidamente extra\u00eddas e analisadas. \nPara determinar a quantidade de material microbiol\u00f3gico, inocularam-se meios \nde cultura espec\u00edficos para bact\u00e9rias e fungos e fez-se a monitoriza\u00e7\u00e3o da \nevolu\u00e7\u00e3o de cada amostra durante dez dias. \nEm ambas as escolas a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de PM10, de CC, de CO e de \nCOVs no interior foi significativamente superior \u00e0 encontrada no exterior. As \nconcentra\u00e7\u00f5es, em m\u00e9dia, de NO2 e de compostos inorg\u00e2nicos sol\u00faveis \napresentaram valores m\u00e9dios menores no interior do que no exterior em \nambos os estabelecimentos. No que diz respeito ao material microbiol\u00f3gico, \nverificou-se que relativamente \u00e0s bact\u00e9rias os valores obtidos no interior foram \nbastante mais elevados que os do exterior. Para os fungos, verificou-se uma \nquantidade ligeiramente superior no interior. \nRelativamente aos par\u00e2metros de conforto, foram medidos Temperatura e \nHumidade Relativa, assim como concentra\u00e7\u00f5es de CO2 (de forma cont\u00ednua), \nrecorrendo a um analisador autom\u00e1tico. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nkeywords \n\n \nAir Quality, PM10, Carbonates, Organic Carbon, Elemental Carbon, Inorganic \nSoluble Matter, Nitrogen Dioxide, Microorganisms, Volatile Organic \nCompounds. \n \n\nabstract \n\n \nOver the past years, the particulate matter suspended in the air we breathe has \nbecome a topic of crescent interest to the scientific community due to its \npossible impact on human health. \nThe aim of this study was to do a chemical and biological characterization of \nsuspended particles (PM10), and to accomplish that, a number of samples were \ncollected from two primary schools in Aveiro city. One of the schools is located \non a typical urban environment, near to the centre of the city, and the other one \nis located in the suburbia with some rural characteristics. \nThe samples were collected simultaneously indoors and outdoors of each \nbuilding, during a 15 to 17 days period. \nNitrogen dioxide (NO2) and volatile organic compounds (VOCs) were also \ncollected by passive sampling indoors and outdoors. \nBiological material and comfort parameters were also monitored. \nTo define the composition of the particulate matter the concentrations of \ncarbonates (CC), organic (CO) and elemental (CE) fractions of total carbon \n(CT) and inorganic soluble material were analyzed. \nThe samples of nitrogen dioxide and volatile organic compounds were properly \nextracted and analyzed. \nTo determine the quantity of microbiological material, specific agar plates for \nbacterial and fungal were inoculated. The development of the colony-forming \nunits was monitored during a ten day period. \nIn both schools, the average concentrations of PM10, CC, CO and VOCs \nindoors were higher than the ones found outdoors. The average concentration \nof NO2 and inorganic soluble compounds were lower indoors than they were \noutdoors in both schools. In regards of the microbiological material, the values \nobtained for bacteria indoors were much higher than those obtained outdoors, \nwhereas for fungi, although the values were higher indoors the difference \nwasn\u2019t as significant. \nComfort parameters like Temperature and Relative Humidity, were monitored \nas well as CO2 concentrations, with an automatic analyzer continuously.  \n \n\n\n\n\u00cdNDICE \n\n1. CAP\u00cdTULO I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................... 1 \n\n1.1. Enquadramento do tema ....................................................................................................... 1 \n\n1.2. Objectivos e Metodologia ...................................................................................................... 2 \n\n1.3. Refer\u00eancias a estudos pr\u00e9vios ................................................................................................ 3 \n\n2. CAP\u00cdTULO II \u2013 Qualidade do Ar ...................................................................................................... 6 \n\n2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica da atmosfera......................................................................... 6 \n\n2.2. Polui\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica .............................................................................................................. 9 \n\n2.3. Impacto dos poluentes na sa\u00fade humana ............................................................................ 15 \n\n2.4. Qualidade do ar interior ....................................................................................................... 17 \n\n3. CAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia e Equipamentos de Recolha e An\u00e1lise ............................................ 19 \n\n3.1. Local de amostragem ........................................................................................................... 19 \n\n3.2. Recolha e an\u00e1lise de amostras ............................................................................................. 21 \n\n3.2.1. Par\u00e2metros de conforto e CO2 ....................................................................................... 21 \n\n3.2.2. Di\u00f3xido de Azoto ........................................................................................................... 22 \n\n3.2.3. Compostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis ...................................................................................... 24 \n\n3.2.4. Microrganismos ............................................................................................................. 27 \n\n3.2.5. PM10............................................................................................................................... 29 \n\n4. CAP\u00cdTULO IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados ...................................................................... 41 \n\n4.1. Valida\u00e7\u00e3o dos sistemas de amostragem e an\u00e1lise ................................................................ 41 \n\n4.1.1. Sistema Gent versus Tecora Echo PM ............................................................................ 41 \n\n4.1.2. Quantidade de carbono em amostras n\u00e3o acidificadas versus amostras acidificadas ... 42 \n\n4.1.3. Verifica\u00e7\u00e3o da electroneutralidade nos extractos de material sol\u00favel nas amostras .... 44 \n\n4.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Qualidade do Ar nas escolas ................................................................... 45 \n\n4.2.1. Par\u00e2metros de conforto e CO2 ....................................................................................... 46 \n\n4.2.2. Di\u00f3xido de azoto ............................................................................................................ 47 \n\n4.2.3. Compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis ....................................................................................... 49 \n\n4.2.4. Microrganismos ............................................................................................................. 50 \n\n4.2.5. PM10............................................................................................................................... 52 \n\n5. Cap\u00edtulo V \u2013 Conclus\u00f5es .............................................................................................................. 62 \n\nBIBLIOGRAFIA .................................................................................................................................. 63 \n\nANEXOS ........................................................................................................................................... 69 \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 - Gases atmosf\u00e9ricos com concentra\u00e7\u00e3o constante. ........................................................... 7 \n\nTabela 2 - Gases atmosf\u00e9ricos com concentra\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel. .............................................................. 8 \n\nTabela 3 \u2013 Valores aconselhados para limites de exposi\u00e7\u00e3o em ambientes interiores ................... 17 \n\nTabela 4 \u2013 Valores m\u00e1ximos aceit\u00e1veis para exposi\u00e7\u00e3o em ambientes interiores (RSECE, 2006). .. 18 \n\nTabela 5 \u2013 Quadro s\u00edntese dos equipamentos utilizados para a recolha de PM10 no interior e no \n\nexterior de cada estabelecimento de ensino .................................................................................. 31 \n\nTabela 6 - Concentra\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis no interior e no exterior de cada \n\numa das escolas. ............................................................................................................................. 49 \n\nTabela 7 - Quadro resumo das m\u00e9dias e dos desvios-padr\u00e3o (std) relativos aos v\u00e1rios par\u00e2metros \n\nanalisados, no interior e no exterior de cada escola, em dias \u00fateis e nos fins-de-semana. ............ 60 \n\nTabela 8 \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o (%) de cada um dos constituintes analisados para a massa de PM10 total.\n\n ........................................................................................................................................................ 61 \n\nTabela 9 \u2013 Percentagem de material particulado identificado em cada uma das escolas. .............. 61 \n\n \n\nTabela A.1. Tabela com caracter\u00edsticas das salas de aula em ambos os estabelecimentos de ensino\n\n .......................................................................................................................................................... ii \n\nTabela A.2. Exemplo dos valores de calibra\u00e7\u00e3o para uma das bombas utilizadas associadas ao \n\nsistema Gent adaptado. .................................................................................................................... ii \n\nTabela A.3. - Registo de absorv\u00e2ncias e respectivas concentra\u00e7\u00f5es calculadas para cada um dos \n\npadr\u00f5es. ........................................................................................................................................... iv \n\nTabela A.4. - Registos dos valores obtidos para a calibra\u00e7\u00e3o da bomba de v\u00e1cuo. ........................... v \n\nTabela A.5. \u2013 M\u00e9dias dos valores de caudal fornecidos pelo MCM e pelo MBS a 23\u00b0C................... vii \n\nTabela A.6 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da massa de carbono (\u00b5g) em tr\u00eas padr\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o (molar) \n\nconhecida. ........................................................................................................................................ ix \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das camadas que constituem a atmosfera com indica\u00e7\u00e3o da \n\nvaria\u00e7\u00e3o do perfil de temperatura e press\u00e3o com altitude\n[a]\n\n(adaptado). .......................................... 6 \n\nFigura 2 \u2013 Esquema do transporte a longa dist\u00e2ncia de aeross\u00f3is e gases. Poluentes emitidos por \n\nfontes naturais e antropog\u00e9nicas\n [e]\n\n. ............................................................................................... 11 \n\nFigura 3 - Escola B\u00e1sica n\u00ba1 da Gl\u00f3ria. \u00c0 esquerda encontra-se uma imagem retirada do Google \n\nEarth e \u00e0 direita uma foto tirada na altura da recolha de dados. .................................................... 19 \n\nFigura 4 - Escola B\u00e1sica n\u00ba1 das Barrocas. \u00c0 direita encontra-se uma imagem retirada do Google \n\nEarth e \u00e0 esquerda uma fotografia tirada na altura da recolha de dados. ...................................... 20 \n\nFigura 5 - Tubos para amostragem de NO2 por difus\u00e3o passiva e respectivo suporte. ................... 22 \n\nFigura 6 - Desenho esquem\u00e1tico dos componentes de um analisador de cromatografia gasosa com \n\ndetector de chama ionizante. ......................................................................................................... 25 \n\nFigura 7 - Meios de cultura s\u00f3lidos utilizados para a determina\u00e7\u00e3o de UFCs. ................................. 27 \n\nFigura 8 - Montagem do sistema de amostragem na escola da Gl\u00f3ria. \u00c0 esquerda o material que \n\nse encontrava dentro da sala e \u00e0 direito o que se encontrava fora da mesma. .............................. 29 \n\nFigura 9 - Recolha de material particulado na escola da Gl\u00f3ria. ..................................................... 30 \n\nFigura 10 - Montagem realizada para recolher material particulado no exterior da escola das \n\nBarrocas. ......................................................................................................................................... 30 \n\nFigura 11 - Curvas de distribui\u00e7\u00e3o do \u00e1cido carb\u00f3nico, do hidrogenocarbonato e do i\u00e3o carbonato \n\nem fun\u00e7\u00e3o do pH. ............................................................................................................................ 32 \n\nFigura 12 - Montagem utilizada para determinar a massa de carbonatos em cada filtro. .............. 33 \n\nFigura 13 \u2013 Esquema modificado do sistema de an\u00e1lise termo-\u00f3ptico para determina\u00e7\u00e3o de CO, CE \n\ne CC. (Fonte: Cerqueira et al., 2004). .............................................................................................. 36 \n\nFigura 14 \u2013 Analisador de cromatografia por permuta i\u00f3nica do Departamento de Ambiente e \n\nOrdenamento da Universidade de Aveiro ....................................................................................... 39 \n\nFigura 15 - Adapta\u00e7\u00e3o de um desenho esquem\u00e1tico dos componentes e dos fluxos l\u00edquido e \n\ngasoso num analisador de cromatografia por permuta i\u00f3nica \n[m]\n\n. .................................................. 39 \n\nFigura 16 - Rela\u00e7\u00e3o entre a quantidade de part\u00edculas colhidas pelo Tecora Echo PM e pelo sistema \n\nGent no interior (A e C) e no exterior (B e D) de ambas as escolas. ................................................ 42 \n\nFigura 17 - Rela\u00e7\u00e3o entre a concentra\u00e7\u00e3o de carbono total em amostras n\u00e3o acidificadas e em \n\namostras acidificadas \u00e0s quais foi adicionada a concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos, no interior (A e C) e \n\nno exterior (B e D) de ambas as escolas. ......................................................................................... 43 \n\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347426\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347426\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347430\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347432\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347433\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347433\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347434\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347435\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347435\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347437\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347438\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347438\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347439\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347439\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347440\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347440\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347441\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347441\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347442\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347442\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347442\n\n\nFigura 18 - Balan\u00e7o i\u00f3nico entre a quantidade de cati\u00f5es e ani\u00f5es entre cada amostra no interior \n\n(A e C) e exterior (B e D) de ambas as escolas. ................................................................................ 45 \n\nFigura 19 \u2013 Comportamento t\u00edpico da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no interior da escola da Gl\u00f3ria e no \n\ninterior da escola das Barrocas. ...................................................................................................... 46 \n\nFigura 20 - Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de NO2 em quatro salas e no exterior de cada escola (A e B). ..... 48 \n\nFigura 21 - Concentra\u00e7\u00e3o de unidades formadoras de col\u00f3nias (UFC) no interior e no exterior de \n\ncada escola. O valor m\u00e1ximo admiss\u00edvel por lei (VMA) est\u00e1 assinalado nos gr\u00e1ficos. ..................... 51 \n\nFigura 22 - Evolu\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de PM10 durante o per\u00edodo de amostragem no interior e no \n\nexterior de ambas as escolas (A e B) durante o per\u00edodo de amostragem. ...................................... 52 \n\nFigura 23 - Concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos no interior relativamente \u00e0 encontrada no exterior em \n\ncada uma das escolas (A e B), durante o per\u00edodo de amostragem. ................................................. 54 \n\nFigura 24 - Contribui\u00e7\u00e3o das frac\u00e7\u00f5es carbonatos, carbono org\u00e2nico e carbono elementar para a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de carbono total de cada uma das amostras da escola da Gl\u00f3ria, interior (A) e \n\nexterior (B). ..................................................................................................................................... 55 \n\nFigura 25 - Contribui\u00e7\u00e3o das frac\u00e7\u00f5es carbonatos, carbono org\u00e2nico e carbono elementar para a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de carbono total de cada uma das amostras da escola das Barrocas, interior (A) e \n\nexterior (B). ..................................................................................................................................... 56 \n\nFigura 26 - Concentra\u00e7\u00e3o de material inorg\u00e2nico sol\u00favel no interior e no exterior de ambas as \n\nescolas (A e B). ................................................................................................................................ 57 \n\nFigura 27 - Percentagem da contribui\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de cada um dos i\u00f5es analisados na escola da \n\nGl\u00f3ria (A e B) e na escola das Barrocas (C e D). ............................................................................... 58 \n\nFigura 28 - Rela\u00e7\u00e3o obtida entre a concentra\u00e7\u00e3o de nitrato de s\u00f3dio e a absorv\u00e2ncia lida no \n\nespectrofot\u00f3metro. .......................................................................................................................... iv \n\nFigura 29 - Recta de calibra\u00e7\u00e3o do MCM com o MBS ...................................................................... vii \n\nFigura 30 - Exemplo de calibra\u00e7\u00e3o do analisador de CO2 ............................................................... viii \n\nFigura 31 - Gr\u00e1fico obtido no terminal durante a aquisi\u00e7\u00e3o de dados relativos \u00e0 quantidade de \n\nmassa de carbonatos para o Padr\u00e3o [1]. ........................................................................................... x \n\nFigura 32 - Representa\u00e7\u00e3o das rectas de calibra\u00e7\u00e3o referentes ao sinal fornecido pelo terminal em \n\nfun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias solu\u00e7\u00f5es-padr\u00e3o, para cada um dos i\u00f5es analisados. ................ xi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347443\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347443\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347444\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347444\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347445\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347446\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347446\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347447\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347447\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347448\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347448\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347449\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347449\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347449\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347450\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347450\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347450\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347451\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347451\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347452\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347452\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347457\nfile:///C:/Users/Malita/Desktop/TESE/DOCUMENTO/Joana_4.docx%23_Toc279347457\n\n\n1 \n\n \n\n1. CAP\u00cdTULO I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n1.1. Enquadramento do tema \n\n \n\nCom o aumento da industrializa\u00e7\u00e3o e do tr\u00e1fego autom\u00f3vel que se tem vindo a verificar \n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas, a qualidade do ar ambiente em espa\u00e7os abertos, tem vindo a ser foco de \n\ninteresse. Devido a este interesse, campanhas de monitoriza\u00e7\u00e3o s\u00e3o realizadas cada vez com mais \n\nfrequ\u00eancia e de forma sistem\u00e1tica, de maneira a garantir que a legisla\u00e7\u00e3o nacional e internacional, \n\nrelativamente \u00e0 emiss\u00e3o de poluentes para a atmosfera e de qualidade do ar \u00e9 cumprida. No \n\nentanto, grande percentagem do tempo de vida do ser humano \u00e9 passado em ambientes \n\ninteriores, sejam eles casas de habita\u00e7\u00e3o, escolas ou outros edif\u00edcios p\u00fablico/privados.  \n\nUm estudo realizado h\u00e1 quase duas d\u00e9cadas, concluiu que um habitante urbano passa em \n\nm\u00e9dia cerca de 87% do seu tempo em ambientes interiores e uns meros 6% em ambientes \n\nexteriores [Jenklins et al., 1992]. Regra geral, as popula\u00e7\u00f5es tendem a acreditar que o ar que se \n\nrespira no interior de edif\u00edcios \u00e9 mais despolu\u00eddo e mais saud\u00e1vel que o ar ambiente exterior. \n\nSurge ent\u00e3o a quest\u00e3o de saber se de facto o ar que respiramos no interior \u00e9 realmente mais \n\nlimpo que o do exterior, isto \u00e9 se ele \u00e9 livre dos contaminantes atmosf\u00e9ricos do ar ambiente \n\nexterior que nos envolve.  \n\nA maioria das campanhas de medi\u00e7\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos s\u00e3o realizadas ao \n\nambiente exterior em esta\u00e7\u00f5es de qualidade do ar. Nestes casos, as concentra\u00e7\u00f5es obtidas para \n\ndeterminados poluentes podem n\u00e3o ser bons indicadores das concentra\u00e7\u00f5es que existem no \n\ninterior, porque desprezam fontes de emiss\u00e3o que existem exclusivamente em ambientes \n\ninteriores [Wallace et al., 1997].  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do risco real que resulta da exposi\u00e7\u00e3o da comunidade a contaminantes \n\natmosf\u00e9ricos, deveria incluir medi\u00e7\u00f5es de poluentes em todos os micro-ambientes a que cada \n\nindiv\u00edduo est\u00e1 exposto, mas devido \u00e0 multiplicidade de caracter\u00edsticas dos diferentes ambientes \n\nde exposi\u00e7\u00e3o tal situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 pr\u00e1tica nem exequ\u00edvel. O desafio est\u00e1 em definir quais os micro-\n\nambientes que devem ser analisados de forma a fornecer dados que facilitem o processo de \n\navalia\u00e7\u00e3o da qualidade do ar interior e conseguir ent\u00e3o, realizar uma estimativa da exposi\u00e7\u00e3o de \n\ncada indiv\u00edduo. O cen\u00e1rio mais comum \u00e9 fazer uma an\u00e1lise comparativa entre ar interior e ar \n\nexterior. No entanto, a d\u00favida acerca da fiabilidade em estimar a exposi\u00e7\u00e3o a poluentes no \n\ninterior a partir de concentra\u00e7\u00f5es medidas no exterior persiste [Morawska et al., 2001].   \n\n\n\n2 \n\n \n\nO estudo ao ar ambiente interior em ambientes escolares \u00e9 bastante relevante e requer \n\numa aten\u00e7\u00e3o especial devido \u00e0 sensibilidade potencial dos seus ocupantes.  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a Qualidade do Ar Interior (QAI), tamb\u00e9m tem vindo a aumentar e come\u00e7a a \n\nser contemplada pelos organismos/entidades internacionais e nacionais. Em 1979, a Organiza\u00e7\u00e3o \n\nMundial de Sa\u00fade (OMS) apresentou um relat\u00f3rio chamado \u201cHealth aspects related to indoor air \n\nquality\u201d, onde s\u00e3o referidas as crescentes preocupa\u00e7\u00f5es com os poluentes e as fontes emissoras \n\ninteriores [WHO, 1979]. A n\u00edvel europeu, a DG SANCO (Directorate-General for Health and \n\nConsumer Protection), criou um plano de ac\u00e7\u00e3o para 2099-2012, onde a avalia\u00e7\u00e3o de QAI \u00e9 \n\ncontemplada de forma assumida, com o objectivo de melhorar a QAI \n[a]\n\n. \n\nPara avaliar at\u00e9 que ponto as concentra\u00e7\u00f5es de determinados poluentes e n\u00edveis de \n\ntemperatura t\u00eam a capacidade de causar algum tipo de influ\u00eancia no desempenho acad\u00e9mico e \n\nna frequ\u00eancia escolar de v\u00e1rias crian\u00e7as, Mendell e Heath (2005), realizaram um estudo que \n\nsugeriu que, por exemplo, concentra\u00e7\u00f5es de di\u00f3xido de azoto elevadas no interior das salas de \n\naula, estavam relacionadas com uma diminui\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia escolar e que elevadas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de di\u00f3xido de carbono, estavam relacionadas com uma diminui\u00e7\u00e3o do \n\ndesempenho escolar. Atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise a estudos efectuados anteriormente sobre o mesmo \n\nassunto, eles conclu\u00edram que, regra geral, a qualidade do ar no interior das salas de aula \u00e9 baixa e \n\nque esta realidade afecta de forma negativa a presta\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica dos estudantes devido \n\nprincipalmente, aos efeitos prejudiciais na sa\u00fade.  \n\nDevido \u00e0s grandes taxas de ocupa\u00e7\u00e3o, durante per\u00edodos di\u00e1rios m\u00e9dios de cerca de 6-9 \n\nhoras e \u00e0 sensibilidade dos ocupantes, os edif\u00edcios escolares s\u00e3o talvez os edif\u00edcios com mais \n\nrelev\u00e2ncia para fazer um estudo de caracteriza\u00e7\u00e3o da qualidade do ar interior. \n\n \n\n1.2. Objectivos e Metodologia \n\n \n\nForam seleccionadas duas escolas da cidade de Aveiro, uma com um ambiente de fundo \n\ntipicamente urbano e outra situada nos sub\u00farbios da cidade, com um fundo que possui algumas \n\ncaracter\u00edsticas rurais. \n\n Em cada escola foi seleccionada uma sala para ser representativa do ambiente interior \n\nonde foram instalados trens de amostragem de recolha de material particulado (PM10), para \n\nrecolha do ar ambiente. No exterior foram instalados trens semelhantes, para que \n\nsimultaneamente se caracterizasse o ar ambiente exterior. Em cada um dos estabelecimentos de \n\nensino o per\u00edodo de amostragem foi de sensivelmente duas semanas (15-17 dias). \n\n[a] http://www.rand.org/pubs/technical_reports/2008/RAND_TR570.pdf \n\n\n\n3 \n\n \n\nPara fazer uma caracteriza\u00e7\u00e3o da Qualidade do Ar Interior/Qualidade do Ar Exterior (I/E), \n\nforam analisados v\u00e1rios par\u00e2metros. Foi analisada a concentra\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o de material \n\nparticulado (PM10), determinando as quantidades de carbonatos (CC), as frac\u00e7\u00f5es org\u00e2nica (CO) e \n\nelementar (CE) do carbono total (CT) e as concentra\u00e7\u00f5es de alguns compostos inorg\u00e2nicos \n\nsol\u00faveis. Foram tamb\u00e9m recolhidas (de forma passiva) e analisadas amostras de di\u00f3xido de azoto \n\n(NO2) e de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis (COVs). Foram ainda efectuadas amostragens de \n\nmaterial microbiol\u00f3gico (bact\u00e9rias e fungos) e medidos os par\u00e2metros de conforto (temperatura, \n\nhumidade relativa e concentra\u00e7\u00e3o de CO2). \n\n \n\n1.3. Refer\u00eancias a estudos pr\u00e9vios \n\n \n\nT\u00eam sido realizados v\u00e1rios estudos sobre exposi\u00e7\u00e3o humana a poluentes atmosf\u00e9ricos nas \n\ntr\u00eas \u00faltimas d\u00e9cadas. \n\nNo final da d\u00e9cada de 70, Moschandreas et al., fizeram uma compila\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios artigos, \n\nfornecendo um resumo de r\u00e1cios entre concentra\u00e7\u00f5es de poluentes no interior e concentra\u00e7\u00f5es \n\ndos mesmos poluentes no exterior. Estes autores, atrav\u00e9s de medi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, chegaram \u00e0 \n\nconclus\u00e3o que a concentra\u00e7\u00e3o total de part\u00edculas suspensas era mais elevada no interior de \n\nresid\u00eancias do que no interior de edif\u00edcios de escrit\u00f3rios.  \n\nConcentra\u00e7\u00f5es de NO2, COVs totais, formalde\u00eddo (HCHO), PM10 e part\u00edculas de amianto \n\nforam medidas por Cavallo et al. (1993). O estudo deles envolveu dez escolas com ventila\u00e7\u00e3o \n\nnatural (atrav\u00e9s de janelas e portas) e sete edif\u00edcios de escrit\u00f3rios com instala\u00e7\u00e3o de ar \n\ncondicionado. Eles conclu\u00edram que as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de NO2, de PM10 e de part\u00edculas de \n\namianto no interior das escolas eram aproximadamente as mesmas que as concentra\u00e7\u00f5es \n\nmedidas no exterior.  \n\nEm 1999, McCann et al., fez uma an\u00e1lise sobre o impacto da polui\u00e7\u00e3o gerada pelo tr\u00e1fego \n\nautom\u00f3vel no interior e no exterior de v\u00e1rios estabelecimentos comerciais. Os gases que foram \n\nmonitorizados foram o mon\u00f3xido de carbono (CO), o di\u00f3xido de enxofre (SO2), di\u00f3xido de carbono \n\n(CO2), o \u00f3xido nitroso (N2O) e VOCs totais. Com este estudo, eles chegaram \u00e0 conclus\u00e3o que as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es dos poluentes medidos no interior dos estabelecimentos eram significativamente \n\ninferiores \u00e0s que se registavam no exterior, transmitindo uma indica\u00e7\u00e3o clara do papel atenuante \n\nque os edif\u00edcios podem ter na protec\u00e7\u00e3o contra poluentes atmosf\u00e9ricos. \n\nDurante a \u00faltima d\u00e9cada, surgiu um estudo mais pormenorizado realizado por Lee e \n\nChang (2000), que envolveu medi\u00e7\u00f5es de humidade relativa (HR), CO2, SO2, \u00f3xido de azoto (NO), \n\n\n\n4 \n\n \n\ndi\u00f3xido de azoto (NO2), PM10, HCHO e contagem bacteriana. Este estudo foi realizado em cinco \n\nescolas de Hong Kong que possu\u00edam ventila\u00e7\u00e3o artificial atrav\u00e9s de aparelhos de ar condicionado \n\nou ventoinhas de tecto. O objectivo das an\u00e1lises de Lee e Chang era avaliar o cumprimento ou \n\nn\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o em vigor. Eles destacaram as concentra\u00e7\u00f5es de PM10 e as concentra\u00e7\u00f5es de CO2, \n\ncomo sendo os compostos mais preocupantes. No que diz respeito, por exemplo \u00e0s \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de PM10, eles conclu\u00edram que a m\u00e9dia de concentra\u00e7\u00f5es de material particulado \n\ninal\u00e1vel no interior das salas de aula, ultrapassava em v\u00e1rias ocasi\u00f5es o valor legislado e que o \n\nm\u00e1ximo de concentra\u00e7\u00e3o atingido excedeu aproximadamente em 1000 \u00b5g.m\n-3\n\n o valor de \n\nexposi\u00e7\u00e3o m\u00e1ximo aconselhado. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s concentra\u00e7\u00f5es de CO2, eles observaram que o \n\nlimite imposto de 1000 mg.m\n-3\n\n, era v\u00e1rias vezes excedido em salas que possu\u00edam sistema de ar \n\ncondicionado e ventoinhas de tecto, sugerindo uma ventila\u00e7\u00e3o bastante deficiente. Durante o \n\nper\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o, ou seja durante o per\u00edodo de aulas, as concentra\u00e7\u00f5es de CO2 atingiram \n\n5900 mg.m\n-3\n\n.  \n\nRelativamente ao problema espec\u00edfico das part\u00edculas suspensas e a influ\u00eancia que elas \n\npodem ter nas concentra\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios poluentes em ambientes interiores e exteriores, houve \n\num estudo feito por Morawaska et al. (2001) em que foi investigada a rela\u00e7\u00e3o existente entre \n\nmaterial particulado suspenso no interior e no exterior de dezasseis resid\u00eancias localizadas nos \n\nsub\u00farbios de uma cidade australiana (Brisbane). Eles conclu\u00edram que para condi\u00e7\u00f5es normais de \n\nventila\u00e7\u00e3o, a concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas suspensas no ar exterior poderia ser utilizada como \n\nindicador para fazer a previs\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o existente no interior num dado momento. No \n\ncaso em que a ventila\u00e7\u00e3o existente \u00e9 reduzida, eles conclu\u00edram que a mesma analogia n\u00e3o poderia \n\nser utilizada. \n\nNo ano de 2003, Daisey et al., fez uma compila\u00e7\u00e3o de estudos realizados referentes ao \n\nassunto em causa, e descobriu que apesar do facto de os poluentes medidos habitualmente no \n\ninterior de edif\u00edcios cumprirem, regra geral, os limiares impostos normativamente, a exposi\u00e7\u00e3o a \n\npoluentes verificada \u00e9 suficientemente alta para poder existir uma rela\u00e7\u00e3o entre a exposi\u00e7\u00e3o e o \n\ndesenvolvimento de problemas de sa\u00fade como a asma, as alergias e outras afli\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias. \n\nEstudos relativamente recentes vieram sugerir que uma fraca qualidade do ar interior \n\npode levar a uma redu\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o intelectual por parte dos ocupantes, reduzindo a sua \n\ncapacidade de efectuar tarefas como c\u00e1lculos, uso da mem\u00f3ria e outras fun\u00e7\u00f5es que necessitem \n\nconcentra\u00e7\u00e3o [Mendell and Heath, 2005; Shaughnessy et al., 2006]. \n\nReferindo alguns estudos nacionais, Valente et al., 2010, fizeram um estudo sobre a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da massa de PM10 recolhida no interior de salas de aula, em diferentes esta\u00e7\u00f5es do \n\n\n\n5 \n\n \n\nano, para o total da exposi\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de crian\u00e7as a PM10. Os resultados obtidos indicaram que as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de material particulado foram muito mais elevadas dentro das salas de aula do que \n\nno ambiente exterior. Observaram tamb\u00e9m altera\u00e7\u00f5es evidentes nas concentra\u00e7\u00f5es de PM \n\nrecolhidas consoante a esta\u00e7\u00e3o do ano, registando valores mais elevados no Ver\u00e3o. Rela\u00e7\u00f5es \n\nfeitas entre amostras recolhidas em dias de semana e em fins-de-semana sugeriram que a maioria \n\ndas PM recolhidas no interior t\u00eam como fonte emissora a pr\u00f3pria actividade humana.  \n\nTamb\u00e9m no ano de 2010, Pegas et al., realizaram um estudo em v\u00e1rias escolas da cidade \n\nde Lisboa para avaliar as concentra\u00e7\u00f5es interiores e exteriores de v\u00e1rios poluentes, como NO2,  \n\nCOVs (especia\u00e7\u00e3o) e carbonilos em 14 escolas. Par\u00e2metros de conforto (T e HR), concentra\u00e7\u00f5es de \n\nmon\u00f3xido e di\u00f3xido de carbono (CO e CO2), COVs totais e material microbiol\u00f3gico foram tamb\u00e9m \n\nmonitorizados. Os valores obtidos neste estudo indicam claramente que as concentra\u00e7\u00f5es de CO2 \n\ne material microbiol\u00f3gico ultrapassam os valores impostos pela legisla\u00e7\u00e3o portuguesa para QAI. A \n\nmaioria dos COVs e dos carbonilos identificados apontam uma forte influ\u00eancia de fontes \n\nemissoras deste poluente nos ambientes interiores amostrados, devido a rela\u00e7\u00f5es I/E superiores \u00e0 \n\nunidade.  Para o NO2, a rela\u00e7\u00e3o I/E variou entre valores de 0.35 e 1.0 nunca excedendo a unidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n\n \n\n2. CAP\u00cdTULO II \u2013 Qualidade do Ar \n\n \n\nUm adulto necessita em m\u00e9dia, 14 kg de ar por dia, comparativamente a 1,4 kg de comida \n\ne 2 L de \u00e1gua. O composto ar \u00e9 indispens\u00e1vel para a vida humana. Pode-se sobreviver durante 5 \n\nsemanas sem comida, 5 dias sem \u00e1gua mas n\u00e3o mais de 5 minutos sem ar. O ar \u00e9 essencial aos \n\nsentidos da vis\u00e3o, do olfacto e da audi\u00e7\u00e3o, e a polui\u00e7\u00e3o a ele associada afecta os dois primeiros \n\nsentidos [Stern, 1977]. \n\nN\u00e3o se pode iniciar um trabalho sobre qualidade do ar sem antes referir, em tra\u00e7os gerais, \n\nalguns factores que lhe est\u00e3o associados, como a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e f\u00edsica da atmosfera e a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do tipo de poluentes e respectivas fontes emissoras. Neste cap\u00edtulo \n\nser\u00e3o tamb\u00e9m referidos os principais impactos que a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica pode causar na sa\u00fade \n\nhumana, em especial em grupos sens\u00edveis como as crian\u00e7as, os idosos e os pacientes com doen\u00e7as \n\ncr\u00f3nicas. \u00c9 tamb\u00e9m inclu\u00edda uma abordagem \u00e0 qualidade do ar no interior de edif\u00edcios e aos n\u00edveis \n\nnacionais legislados para a exposi\u00e7\u00e3o humana a determinados poluentes em ambientes interiores. \n\n \n\n2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica da atmosfera \n\n \n\nA atmosfera \u00e9 uma espessa camada de gases que envolve o \n\nplaneta Terra, cujas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas lhe conferem um \n\nefeito protector que permite a exist\u00eancia de vida. N\u00e3o possui um limite \n\nexterno definido, dissiminando-se no espa\u00e7o at\u00e9 se encontrar \n\ncompletamente rarefeita. A atmosfera pode ser dividida em quatro \n\ncamadas f\u00edsicas: Troposfera, Estratosfera, Mesosfera e Termosfera. Esta \n\ndivis\u00e3o \u00e9 atribu\u00edda ao perfil de temperaturas e \u00e0s reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que \n\nse observam com a dist\u00e2ncia \u00e0 superf\u00edcie da crosta terrestre [Godish, \n\n2004]. \n\nA figura 1 \u00e9 um desenho esquem\u00e1tico das camadas que comp\u00f5e \n\na atmosfera e do perfil m\u00e9dio de temperaturas existente em cada uma \n\ndelas. \n\nA Troposfera \u00e9 a camada mais pr\u00f3xima da superf\u00edcie terrestre e \n\natinge, em m\u00e9dia, cerca de 10 km de altitude. Varia entre os cerca de 10 \n\nkm na zona do equador e dos 8 km na zona dos p\u00f3los. \u00c9 aqui que se encontra, aproximadamente, \n\n[a] http://aprendegeografia.no.sapo.pt/recursos_radiacao_solar.html \n\nFigura 1 - Representa\u00e7\u00e3o \nesquem\u00e1tica das camadas \nque constituem a \natmosfera com indica\u00e7\u00e3o \nda varia\u00e7\u00e3o do perfil de \ntemperatura e press\u00e3o \ncom altitude\n\n[a]\n(adaptado). \n\n\n\n7 \n\n \n\n80% da massa de gases que constitui a atmosfera. Verifica-se uma diminui\u00e7\u00e3o no perfil de \n\ntemperatura com a altitude e \u00e9 aqui que ocorrem todos os fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos. A zona \n\nlimite desta camada \u00e9 caracterizada por apresentar uma distribui\u00e7\u00e3o de temperaturas \n\naproximadamente constante. \n\nA Estratosfera caracteriza-se por possuir a camada de ozono (O3), que protege todos os \n\nseres vivos da incid\u00eancia dos raios ultra-violetas (UV), e devido \u00e0 interac\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e t\u00e9rmica \n\nentre estes raios e os gases presentes, observa-se um aumento da temperatura desde os -54\u00b0 C \n\nat\u00e9 aos 0\u00b0 C. \u00c9 limitada inferiormente pela Tropopausa e superiormente, aos cerca de 50 km, pela \n\nMesopausa, que \u00e9 uma zona onde a temperatura \u00e9 aproximadamente constante.  \n\nA Mesosfera, dos cerca de 50 km aos 80 km de altitude, \u00e9 a camada mais fria da \n\natmosfera, onde a temperatura atinge cerca de -90\u00b0 C, porque, nesta zona, a absor\u00e7\u00e3o dos raios \n\nsolares \u00e9 muito fraca.  \n\nA Termosfera vai de aproximadamente 90 km at\u00e9 mais de 1000 km de altitude, n\u00e3o \n\npossuindo portanto um limite superior definido. \u00c9 a camada mais quente da atmosfera e as \n\ntemperaturas atingem mais de 1000\u00b0 C, devido \u00e0 absor\u00e7\u00e3o dos raios solares pelas mol\u00e9culas de \n\nazoto (N2), e de oxig\u00e9nio (O2), presentes.   \n\nQuimicamente, a atmosfera \u00e9 composta por v\u00e1rios gases que se distribuem em \n\nconcentra\u00e7\u00f5es distintas. Esta mistura gasosa pode ser dividida em dois grupos, um composto \n\npelas subst\u00e2ncias que t\u00eam mantido a sua concentra\u00e7\u00e3o ao longo dos mil\u00e9nios e outro grupo \n\ncomposto pelas subst\u00e2ncias cuja composi\u00e7\u00e3o varia diariamente/sazonalmente. Na tabela 1 e 2, \n\nest\u00e3o referidos os gases existentes, o grupo em que se inserem e a concentra\u00e7\u00e3o que apresentam \n\nem m\u00e9dia [Godish, 2004]. \n\n \n\nTabela 1 - Gases atmosf\u00e9ricos com concentra\u00e7\u00e3o constante. \n\nG\u00e1s Concentra\u00e7\u00e3o (ppmv) \n\nAzoto (N2) 780 840.00 \n\nOxig\u00e9nio (O2) 209 460.00 \n\n\u00c1rgon (Ar) 9 340.00 \n\nN\u00e9on (Ne) 18.18 \n\nH\u00e9lio (He) 5.24 \n\nCr\u00edpton (Kr) 1.14 \n\nHidrog\u00e9nio (H2) 0.50 \n\nX\u00e9non (Xe) 0.09 \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\nO azoto (N2) \u00e9 o g\u00e1s mais abundante na atmosfera, mas apesar de constituir \n\naproximadamente 79% da massa de gases, n\u00e3o possui influ\u00eancia directa nos processos qu\u00edmicos e \n\nbiol\u00f3gicos que ocorrem. Este composto serve no entanto, como precursor das mol\u00e9culas de \n\nnitratos (NO3\n-\n), que s\u00e3o indirectamente fundamentais a toda a vida terrestre, uma vez que estas \n\nmol\u00e9culas s\u00e3o utilizadas pelas plantas para que ocorra a produ\u00e7\u00e3o de amino\u00e1cidos, prote\u00ednas, \n\n\u00e1cidos nucl\u00e9icos e clorofila. \n\nOutro composto do qual dependem, directamente, todos os seres vivos, \u00e9 o oxig\u00e9nio (O2). \n\nCom uma percentagem m\u00e1ssica de aproximadamente 21%, este constituinte da atmosfera foi \n\naumentando de concentra\u00e7\u00e3o, durante os mil\u00e9nios, devido aos processos fotossint\u00e9ticos \n\nrealizados maioritariamente, pelas plantas verdes. Este aumento deu um car\u00e1cter oxidativo \u00e0 \n\natmosfera [Stern et al., 1984; Seinfeld e Pandis, 1998]. Um outro papel fundamental do oxig\u00e9nio \n\nna atmosfera \u00e9 ser um contribuinte directo para a forma\u00e7\u00e3o de ozono (O3), mecanismo que \n\nocorre maioritariamente, na estratosfera, por fotodissocia\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas de oxig\u00e9nio \n\npresentes. Os \u00e1tomos livres formados, v\u00e3o combinar-se com outras mol\u00e9culas de oxig\u00e9nio \n\npresentes e formar o ozono. \n\nOs restantes gases cujas varia\u00e7\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o s\u00e3o pouco expressivas, ocorrem em \n\nquantidades significativamente inferiores \u00e0s mencionadas anteriormente para o N2 e para o O2 e \n\npertencem ao grupo dos chamados gases nobres (\u00c1rgon, N\u00e9on, H\u00e9lio, Cr\u00edpton, Hidrog\u00e9nio e \n\nX\u00e9non). Estes gases s\u00e3o considerados inertes, ou muito pouco reactivos, e portanto n\u00e3o se \n\nconsidera que interfiram, de forma significativa, nos processos qu\u00edmicos existentes. \n\n \n\nTabela 2 - Gases atmosf\u00e9ricos com concentra\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel. \n\nG\u00e1s Concentra\u00e7\u00e3o (ppmv) \n\nVapor de \u00e1gua (H2O) 0.1 \u2013 30 000.00 \n\nDi\u00f3xido de Carbono (CO2) 360.00 \n\nMetano (CH4) 1.72 \n\n\u00d3xido Nitroso (N2O) 0.33 \n\nMon\u00f3xido de Carbono (CO) 0.11 \n\nOzono (O3) 0.02 \n\nAmon\u00edaco (NH3) 0.004 \n\nDi\u00f3xido de Azoto (NO2) 0.001 \n\nDi\u00f3xido de Enxofre (SO2) 0.001 \n\n\u00d3xido de Azoto (NO) 0.0005 \n\n\u00c1cido Sulf\u00eddrico (H2S) 0.00005 \n\n \n\n\n\n9 \n\n \n\nRelativamente aos gases que se consideram de concentra\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel di\u00e1ria/sazonal, o \n\nconstituinte que apresenta uma variabilidade de concentra\u00e7\u00f5es mais ampla \u00e9 o vapor de \u00e1gua. \n\nEste composto muda rapidamente de fase, porque quando \u00e9 arrefecido, condensa com facilidade, \n\ndando origem a massas de ar que possuem pequenas got\u00edculas de \u00e1gua l\u00edquida. O vapor de \u00e1gua \n\ntem um papel fundamental no equil\u00edbrio t\u00e9rmico do planeta Terra, uma vez que absorve parte da \n\nradia\u00e7\u00e3o emitida pela crosta terrestre, sendo por isso tamb\u00e9m considerado um dos principais \n\ngases que contribuem para o efeito de estufa [Godish, 2004]. \n\n \n\n2.2. Polui\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica \n\n \n\nComo foi referido anteriormente, a atmosfera \u00e9 composta por uma mistura de gases. Se o \n\nequil\u00edbrio entre eles for alterado significativamente, a atmosfera pode tornar-se polu\u00edda podendo \n\nrepresentar perigo para a sa\u00fade humana, para animais, para a vegeta\u00e7\u00e3o, para o clima e para \n\ndiversos materiais. \n\nA contamina\u00e7\u00e3o da atmosfera \u00e9 devido \u00e0 emiss\u00e3o de compostos perigosos a uma taxa que \n\nexcede a capacidade natural que ela possui para os transformar, precipitar, depositar ou diluir \n\natrav\u00e9s do vento ou de outros movimentos do ar [Yassi et al., 2002]. \n\nO conceito polui\u00e7\u00e3o indica algum n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o, perda de qualidade e efeitos \n\nambientais adversos, quer seja aplicado ao ar, \u00e0 \u00e1gua ou ao solo. \n\nExistem dois tipos de fontes que contribuem para a contamina\u00e7\u00e3o da atmosfera: fontes \n\nnaturais e fontes antropog\u00e9nicas, ou seja os poluentes podem ser emitidos atrav\u00e9s de processos \n\nnaturais e principalmente devido \u00e0s actividades humanas.  \n\n\u00c9 importante compreender que a natureza tamb\u00e9m contribui para a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\nchegando a causar, em alguns casos, problemas graves de qualidade do ar devido a fen\u00f3menos, \n\ncomo por exemplo, inc\u00eandios florestais de grandes dimens\u00f5es, as poeiras do deserto, a actividade \n\nvulc\u00e2nica entre outros. Em 1997, na ilha de Born\u00e9u na Indon\u00e9sia, deflagrou um inc\u00eandio que \n\nqueimou mais de 97 mil Km\n2\n, emitindo cerca de 2.5 bili\u00f5es de CO2 para a atmosfera \n\n[b]\n. Para al\u00e9m \n\ndas fontes de emiss\u00e3o naturais j\u00e1 referidas, existem muitas outras como a eros\u00e3o do \n\nsolo/desagrega\u00e7\u00e3o mineral; decomposi\u00e7\u00e3o animal e vegetal; emiss\u00e3o de constituintes gasosos \n\npelo solo e pelas superf\u00edcies aqu\u00e1ticas; hidrocarbonetos vol\u00e1teis emitidos pela vegeta\u00e7\u00e3o; p\u00f3lenes \n\ne esporos de bolores e leveduras; spray marinho; altera\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de ozono (O3) e \u00f3xidos de \n\nazoto (NOx) devido a trovadas; altera\u00e7\u00e3o do O3 estratosf\u00e9rico, entre outros. Este tipo de polui\u00e7\u00e3o \n\n[b] http://kabulsdownload.webnode.com.pt/products/os-piores-desastres-naturais-da-historia/ \n\n\n\n10 \n\n \n\ntem um impacto pouco relevante na sa\u00fade humana e bens, porque os n\u00edveis de poluentes \n\nassociados com polui\u00e7\u00e3o natural s\u00e3o tipicamente baixos. As extensas \u00e1reas emissoras deste tipo \n\nde polui\u00e7\u00e3o situam-se normalmente afastadas dos grandes aglomerados urbanos e os fen\u00f3menos \n\nque provocam mais danos como inc\u00eandios, tempestades de areia e erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas s\u00e3o \n\nfen\u00f3menos que geralmente ocorrem durante intervalos de tempo finitos. \n\nO problema da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica surgiu no momento em que o Homem descobriu o \n\nfogo. O fumo gerado a partir da combust\u00e3o incompleta da madeira \u201camaldi\u00e7oou o Homem das \n\ncavernas e as gera\u00e7\u00f5es futuras\u201d *Goddish, 2004]. Mais tarde, no s\u00e9culo XIV a combust\u00e3o do \n\npetr\u00f3leo e a acentuada desfloresta\u00e7\u00e3o aumentaram o problema da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. Durante \n\na Revolu\u00e7\u00e3o Industrial do s\u00e9culo XIX, come\u00e7aram a delinear-se os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o que ainda s\u00e3o \n\ncaracter\u00edsticos das cidades desenvolvidas e industrializadas dos tempos modernos. Um dos \n\nmaiores desastres de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica com fonte antropog\u00e9nica teve lugar em Bhopal, \u00cdndia \n\n1984, quando uma nuvem t\u00f3xica, proveniente de uma f\u00e1brica de pesticidas, atingiu a cidade \n\ncausando a morte a 20 000 pessoas e deixando feridas ou com problemas de sa\u00fade, outras 150 \n\n000 pessoas \n[c]\n\n. \n\n Os poluentes atmosf\u00e9ricos, gasosos ou particulados, dividem-se em duas categorias: os \n\npoluentes prim\u00e1rios que derivam directamente de emiss\u00e3o por fontes naturais ou \n\nantropog\u00e9nicas; e os secund\u00e1rios que t\u00eam origem na transforma\u00e7\u00e3o dos poluentes prim\u00e1rios \n\natrav\u00e9s de reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas dependentes das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas e/ou da exist\u00eancia de \n\nradia\u00e7\u00e3o solar [Alley et al., 1998].  \n\n As fontes emissoras de poluentes prim\u00e1rios podem sem ser m\u00f3veis, como por exemplo \n\nve\u00edculos motorizados ou estacion\u00e1rias, como por exemplo a chamin\u00e9 de uma ind\u00fastria (fonte \n\npontual) ou um complexo industrial (fonte \u00e1rea). Podem ser ainda resultado (ou n\u00e3o) do processo \n\nde combust\u00e3o, directas ou indirectas.  \n\n Os poluentes prim\u00e1rios principais s\u00e3o os \u00f3xidos de azoto (NOx), o mon\u00f3xido de carbono \n\n(CO) e o di\u00f3xido de carbono (CO2), os \u00f3xidos de enxofre (SOx), os compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis \n\n(COVs) e as part\u00edculas inal\u00e1veis (PM2.5 e PM10).  \n\nOs poluentes secund\u00e1rios s\u00e3o diversos, por exemplo o O3 que resulta de reac\u00e7\u00f5es \n\nfotoqu\u00edmicas entre compostos de NOx e COVs e outros como o \u00e1cido n\u00edtrico (HNO3), o \u00e1cido \n\nsulf\u00farico (H2SO4) e peroxilacetilnitrato (PAN) podem ser referidos. \n\nPode observar-se na figura 2 um desenho esquem\u00e1tico do transporte a longa dist\u00e2ncia \n\nrealizado pelos gases e pelo aerossol atmosf\u00e9rico, emitidos por fontes naturais e antropog\u00e9nicas. \n\n[c] http://www.greenpeace.org.br/bhopal/docs/Bhopal_desastre_continua.pdf \n\n\n\n11 \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Esquema do transporte a longa dist\u00e2ncia de aeross\u00f3is e gases. Poluentes emitidos por fontes naturais e \nantropog\u00e9nicas\n\n [d]\n. \n\n \n\nSegundo a Ag\u00eancia Europeia do Ambiente (AEA), as emiss\u00f5es de poluentes para a \n\natmosfera t\u00eam vindo a diminuir nas \u00faltimas d\u00e9cadas na Europa, reduzindo os valores de \n\nexposi\u00e7\u00e3o para subst\u00e2ncias, como por exemplo o SO2, o CO e compostos de NOx. No entanto, \n\nexposi\u00e7\u00e3o a poluentes como PM10 e O3 apresentam n\u00edveis bastante preocupantes. Apesar de se \n\nverificar uma diminui\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis de poluentes emitidos e de estes n\u00edveis estarem directamente \n\nligados \u00e0 qualidade do ar, uma redu\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis de emiss\u00e3o n\u00e3o significa necessariamente uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o dos poluentes na atmosfera. Em rela\u00e7\u00e3o ao controlo das emiss\u00f5es \n\napenas 14 pa\u00edses europeus cr\u00eaem ser capazes de cumprir os tectos impostos pela EU para os \n\nquatro poluentes espec\u00edficos em 2010 [AEA, 2010].  \n\nOs poluentes atmosf\u00e9ricos podem ocorrer em qualquer uma das formas de mat\u00e9ria \n\nexistentes: gasosa, s\u00f3lida ou l\u00edquida. O material particulado pode representar ambas as fases \n\ns\u00f3lida e l\u00edquida, porque quando uma part\u00edcula s\u00f3lida se encontra suspensa num filme l\u00edquido \u00e9 \n\nformado um constituinte chamado aerossol atmosf\u00e9rico. O termo aerossol foi criado por \n\nShumauss em 1920 para designar este tipo de composto, que pode variar de forma e de tamanho. \n\nPor serem de constitui\u00e7\u00e3o diversa, os aeross\u00f3is podem causar v\u00e1rios tipos de impactos adversos \n\ncomo afectar a visibilidade, a sa\u00fade humana, os materiais e o solo.  \n\nOs poluentes que se encontram na fase gasosa podem ser \u00e1cidos (SO2, SO3, NOx e CO), \n\nhalog\u00e9neos (Cl, F, Br) ou b\u00e1sicos como o NH3. Podem ainda encontrar-se na forma de vapores \n\n[d] http:// www.usgcrp.gov  \n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\norg\u00e2nicos como COVs (C6H6, CFCs, formalde\u00eddo e outros). Os que se encontram na fase l\u00edquida s\u00e3o \n\ngeralmente l\u00edquidos inorg\u00e2nicos (H2SO4, HNO3, HCl e HF). Relativamente ao material particulado, \n\nele pode subdividir-se em material org\u00e2nico (hidrocarbonetos org\u00e2nicos polic\u00edclicos, dioxinas e \n\noutros), material inorg\u00e2nico sol\u00favel (sais, \u00e1cido ou bases) e em material mineral (metais pesados: \n\nCd, Pb, Cr e outros; fibras de amianto, vidro rocha, silicatos e outros). \n\nEmbora sejam mais facilmente detect\u00e1veis, em termos de massa, as part\u00edculas \n\nrepresentam apenas cerca de 10% das emiss\u00f5es antropog\u00e9nicas, porque a maioria dos poluentes \n\nencontra-se na fase gasosa [Godish, 2004]. \n\n \n\nPOLUENTES EM FASE GASOSA \n\n  \n\nOs \u00f3xidos de azoto (NOx) assumem um papel relevante nos processos fotoqu\u00edmicos e s\u00e3o \n\nformados por mon\u00f3xido de azoto (NO) e por di\u00f3xido de azoto (NO2). O NO \u00e9 um g\u00e1s incolor, \n\ninodoro e pouco t\u00f3xico. O NO2 \u00e9 um composto gasoso com uma tonalidade acastanhada e \u00e9 \n\nfacilmente detectado devido ao seu odor caracter\u00edstico. \u00c9 um forte oxidante e extremamente \n\ncorrosivo. Entre as fontes emissoras destes poluentes est\u00e3o fontes naturais e antropog\u00e9nicas. As \n\ntransforma\u00e7\u00f5es microbiol\u00f3gicas que acontecem ao n\u00edvel dos solos e as descargas el\u00e9ctricas \n\ndurante uma tempestade, s\u00e3o exemplos de fontes naturais emissoras de compostos de NOx. \n\nEntre as fontes antropog\u00e9nicas est\u00e3o principalmente a queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis na \n\nind\u00fastria e nos transportes. Em ambientes urbanos, os transportes rodovi\u00e1rios s\u00e3o as principais \n\nfontes emissoras destes compostos, podendo as concentra\u00e7\u00f5es atingir n\u00edveis bastante elevados \n\nquando o fluxo rodovi\u00e1rio \u00e9 intenso (horas de ponta), em t\u00faneis e em estradas estreitas com \n\nedif\u00edcios altos de ambos os lados que promovem o empobrecimento da dispers\u00e3o do poluente \n\n[Derwent, 1999]. A emiss\u00e3o de NOx ocorre maioritariamente sob a forma de NO (cerca de 90%), o \n\nNO2 forma-se devido a reac\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o entre o NO e compostos oxidantes presentes na \n\natmosfera. Para al\u00e9m de provocarem v\u00e1rios efeitos adversos na sa\u00fade humana, como vai ser \n\nabordado mais adiante, os compostos de NOx tamb\u00e9m provocam crescimento retardado e danos \n\nnos tecidos vegetais, contribuem para a forma\u00e7\u00e3o de chuvas \u00e1cidas e danificam materiais naturais \n\nou sint\u00e9ticos. \n\n O mon\u00f3xido de carbono (CO) \u00e9 um g\u00e1s incolor, inodoro e t\u00f3xico que resulta, basicamente, \n\nda combust\u00e3o incompleta de combust\u00edveis f\u00f3sseis e das emiss\u00f5es provenientes de ve\u00edculos \n\nmotorizados. Estes compostos tamb\u00e9m podem ser formados devido \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o de poluentes de \n\norigem org\u00e2nica, como por exemplo o metano. O CO \u00e9 um poluente cujas concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\n\n\n13 \n\n \n\nbastante baixas em locais relativamente afastados das fontes emissoras, porque \u00e9 emitido junto \n\nao solo e dilui-se rapidamente na atmosfera. Apesar de apresentar n\u00edveis relativamente baixos na \n\natmosfera este poluente apresenta alguns riscos para a sa\u00fade humana.  \n\nO di\u00f3xido de carbono (CO2) \u00e9 tamb\u00e9m um poluente gasoso de destaque, que \u00e9 gerado a \n\npartir da queima de compostos org\u00e2nicos e tamb\u00e9m \u00e9 produzido atrav\u00e9s de processos de \n\nrespira\u00e7\u00e3o humana, animal, de microrganismos e plantas. Este poluente possui a caracter\u00edstica de \n\nser consumido aproximadamente nas mesmas quantidades em que \u00e9 produzido, devido aos \n\nprocessos fotossint\u00e9ticos desenvolvidos pelas plantas que transformam mol\u00e9culas de CO2 em \n\nmol\u00e9culas de O2, que s\u00e3o necess\u00e1rias para os processos de oxida\u00e7\u00e3o realizados por todos os seres \n\nvivos. Desde a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial que devido \u00e0 acentuada desfloresta\u00e7\u00e3o e \u00e0s emiss\u00f5es cada vez \n\nmais elevadas as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias no ar ambiente deste composto subiram ligeiramente. \n\nSegundo um relat\u00f3rio do GEO4 as concentra\u00e7\u00f5es de CO2 t\u00eam sofrido um aumento anual de cerca \n\nde 100 ppm desde o per\u00edodo pr\u00e9-industrial at\u00e9 aos tempos modernos [GEO4, 2007]. \n\nOutro poluente que se encontra em fase gasosa \u00e9 o di\u00f3xido de enxofre (SO2), que \u00e9 um \n\ng\u00e1s incolor, sol\u00favel em \u00e1gua e inodoro a baixas concentra\u00e7\u00f5es, porque quando ocorre em \n\nconcentra\u00e7\u00f5es elevadas possui um odor forte bastante caracter\u00edstico. Este poluente pode ser \n\nemitido a partir de fontes naturais, como erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas ou descargas el\u00e9ctricas na \n\natmosfera, ou a partir de fontes antropog\u00e9nicas, como a queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis pela \n\nind\u00fastria e, em quantidades relativamente baixas, pela queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis em \n\nve\u00edculos a diesel. Atrav\u00e9s de reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que ocorrem entre o SO2 e o O2,na presen\u00e7a de \n\nvapor de \u00e1gua, forma-se \u00e1cido sulf\u00farico que contribui para a forma\u00e7\u00e3o de chuvas \u00e1cidas. O SO2 \n\nprovoca altera\u00e7\u00f5es nos processos metab\u00f3licos realizados pelas plantas (ex: afecta o crescimento e \n\na actividade fotossint\u00e9tica), provoca-lhes o aparecimento de necroses e o aumento da \n\nsensibilidade ao gelo e aos parasitas. O SO2 promove tamb\u00e9m a corros\u00e3o, envelhecimento e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios. \n\n O ozono (O3) \u00e9 um composto que existe em quantidades abundantes na estratosfera, \n\nonde tem o papel fundamental de limitar a quantidade de raios UV que atingem a superf\u00edcie \n\nterrestre, mas quando ele existe em quantidades consider\u00e1veis na troposfera torna-se um \n\ncomposto nocivo para a sa\u00fade humana, afectando tamb\u00e9m as plantas provocando-lhes manchas \n\nnas folhas e atraso no crescimento, quando a exposi\u00e7\u00e3o ocorre a partir de determinada \n\nconcentra\u00e7\u00e3o durante um per\u00edodo de tempo suficiente. Relativamente a efeitos em materiais, o \n\nO3 pode provocar degrada\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios tipos de materiais, como por exemplo na borracha. Em \n\n\n\n14 \n\n \n\nambientes urbanos, as borrachas dos limpa p\u00e1ra-brisas dos ve\u00edculos, tendem a perder a \n\nflexibilidade e a quebrar facilmente devido \u00e0s concentra\u00e7\u00f5es de O3 existentes.  \n\n Os COVs s\u00e3o constitu\u00eddos por v\u00e1rios \u00e1tomos de carbono e de hidrog\u00e9nio e os mais comuns \n\ns\u00e3o a acetona (tintas, revestimentos, acabamentos, solventes e outros), os hidrocarbonetos \n\nalif\u00e1ticos (tintas, adesivos, gasolina, fontes de combust\u00e3o e outros), os hidrocarbonetos \n\narom\u00e1ticos (fontes de combust\u00e3o, tintas, adesivos, gasolina, lin\u00f3leo, revestimento de paredes e \n\noutros), os solventes clorados (artigos de limpeza ou de protec\u00e7\u00e3o de tape\u00e7arias e carpetes, \n\ntintas, solvente de tintas e outros) e os terpenos (desodorizantes, agentes de limpeza, polidores, \n\nfumo do cigarro entre outros) \n[e]\n\n. \n\n \n\nPOLUENTES EM FASE PARTICULADA \n\n \n\n Tal como acontecia com os poluentes em fase gasosa, o material particulado (PM) pode \n\ntamb\u00e9m ter origem natural ou antropog\u00e9nica. Algumas fontes emissoras naturais s\u00e3o a actividade \n\nvulc\u00e2nica, o spray marinho, a ac\u00e7\u00e3o do vento sobre a superf\u00edcie terrestre e os inc\u00eancios florestais. \n\nExemplos de fontes emissoras de part\u00edculas antropog\u00e9nicas s\u00e3o a queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis, \n\nprocessos industriais variados, os ve\u00edculos motorizados, actividades de constru\u00e7\u00e3o civil e \n\nactividades agr\u00edcolas. Para caracterizar fisicamente as part\u00edculas \u00e9 fundamental analisar \n\npar\u00e2metros como a massa, a dimens\u00e3o, o n\u00famero, a concentra\u00e7\u00e3o, as propriedades \u00f3pticas e a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica.  \n\nAs PM existem em variadas formas e tamanhos para os quais os termos raio e di\u00e2metro \n\nn\u00e3o fazem sentido e ent\u00e3o, houve a necessidade de uniformizar a sua caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nrelativamente \u00e0s caracter\u00edsticas dimensionais. Considera-se como unidade de medida o di\u00e2metro \n\naerodin\u00e2mico equivalente (DAE), que depende das propriedades f\u00edsicas e n\u00e3o da geometria das \n\npart\u00edculas. O DAE equivale ao di\u00e2metro de uma esfera de densidade unit\u00e1ria (1 g.cm\n-3\n\n), cuja \n\nvelocidade de deposi\u00e7\u00e3o \u00e9 igual \u00e0 da part\u00edcula considerada. As part\u00edculas possuem uma gama de \n\ndimens\u00f5es vari\u00e1vel podendo ir de alguns nan\u00f3metros at\u00e9 centenas de micr\u00f3metros [Seinfeld e \n\nPandis, 1998].  \n\nConcentra\u00e7\u00f5es elevadas deste poluente causam efeitos negativos na sa\u00fade humana e em \n\noutras \u00e1reas, como por exemplo as part\u00edculas afectam as plantas quando se depositam nas suas \n\nfolhas impedindo-as de realizarem a fotoss\u00edntese, podem influenciar o clima devido a absorverem \n\ne a difundirem a radia\u00e7\u00e3o solar, interferem no ciclo da \u00e1gua (forma\u00e7\u00e3o de nuvens e nevoeiros) e \n\n[e] http://www.apambiente.pt/servicos/LaboratorioReferencia/Documents/Manual%20QAI%20APA%20Maio%202010.pdf  \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\ncausam corros\u00e3o de edif\u00edcios e materiais, promovendo o seu envelhecimento e degrada\u00e7\u00e3o \n\nprecoces \n[f]\n\n. \n\nO material microbiol\u00f3gico pode ter origem em aeross\u00f3is (v\u00edrus, bact\u00e9rias, esporos de \n\nfungos, p\u00f3lenes entre outros), em fontes vivas (seres humanos e animais infectados, cogumelos e \n\nbolores entre outros) ou em fontes inanimadas (\u00e1gua, solo, ar, etc.). \n\n \n\n2.3. Impacto dos poluentes na sa\u00fade humana \n\n \n\n\u00c9 estimado que aproximadamente 20% do n\u00famero total de doen\u00e7as registadas em pa\u00edses \n\nindustrializados possam ser atribu\u00eddas a factores ambientais e que os seres humanos mais \n\nafectados s\u00e3o os grupos vulner\u00e1veis como crian\u00e7as, idosos, pessoas economicamente \n\ndesfavorecidas e mulheres em idade reprodutiva. [Smith et al., 1999]. \n\nOs poluentes referidos anteriormente podem causar efeitos adversos na sa\u00fade humana \n\nde forma directa ou indirecta. De forma directa, quando o poluente entra em contacto directo \n\ncom o \u00f3rg\u00e3o afectado, como por exemplo irrita\u00e7\u00e3o dos olhos ou do sistema respirat\u00f3rio. De forma \n\nindirecta, quando por exemplo, devido ao processo da respira\u00e7\u00e3o os poluentes entram na \n\ncorrente sangu\u00ednea e s\u00e3o transportados a partir dos pulm\u00f5es e do sistema gastrointestinal para \n\noutros \u00f3rg\u00e3os do corpo humano. Neste caso os efeitos podem acontecer longe do \u00f3rg\u00e3o de \n\ncontacto inicial, visto que os \u00f3rg\u00e3os alvo n\u00e3o t\u00eam de ter necessariamente contacto directo com os \n\ncontaminantes atmosf\u00e9ricos. As zonas do corpo humano mais afectadas pela polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica s\u00e3o os olhos e os sistemas respirat\u00f3rio e cardiovascular. \n\n \n\nPOLUENTES EM FASE GASOSA \n\n \n\n O NOx provoca les\u00f5es ao n\u00edvel dos br\u00f4nquios e dos alv\u00e9olos pulmonares, proporciona um \n\naumento no que diz respeito \u00e0 sensibilidade de um indiv\u00edduo a compostos alerg\u00e9nicos, pode \n\nprovocar casos de bronquite cr\u00f3nica, enfisemas e edemas pulmonares se a exposi\u00e7\u00e3o ocorrer a \n\nconcentra\u00e7\u00f5es elevadas [Godoi et al., 2009]. \n\n O CO possui uma afinidade com a hemoglobina do sangue cerca de 210 vezes superior \u00e0 \n\ndo oxig\u00e9nio e devido a este factor, quando entra na corrente sangu\u00ednea, este poluente combina-\n\nse com a hemoglobina de forma irrevers\u00edvel reduzindo a capacidade de transporte de O2 aos \n\npulm\u00f5es e aos restantes tecidos, diminuindo a capacidade respirat\u00f3ria chegando mesmo a causar \n\nasfixia. A transforma\u00e7\u00e3o de hemoglobina em carboxihemoglobina em quantidade superior a 50% \n\n[f] https://www.ccdrc.pt/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=260%3Afontes-e-efeitos-dos-poluentes-\n\natmosfericos&amp;catid=275%3Aar&amp;Itemid=183&amp;lang=pt \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\npode levar \u00e0 morte. Elevadas concentra\u00e7\u00f5es de CO podem diminuir a percep\u00e7\u00e3o visual, a \n\ncapacidade de trabalho e a destreza manual. \n\nN\u00edveis elevados de CO2 est\u00e3o relacionados com uma diminui\u00e7\u00e3o da capacidade mental e \n\nde racioc\u00ednio l\u00f3gico, mas n\u00e3o \u00e9 considerado um g\u00e1s t\u00f3xico. \n\n O O3 pode provocar efeitos agudos e cr\u00f3nicos na sa\u00fade humana, ao n\u00edvel dos aparelhos \n\nrespirat\u00f3rio e cardiovascular e quando ocorre em concentra\u00e7\u00f5es elevadas no ar ambiente, pode \n\nprovocar irrita\u00e7\u00e3o nas mucosas dos olhos e das vias respirat\u00f3rias. \n\nOs COVs em concentra\u00e7\u00f5es suficientes podem causar problemas respirat\u00f3rios cr\u00f3nicos e \n\nagudos, cancro do pulm\u00e3o, vermelhid\u00e3o dos olhos, secura das mucosas do nariz e da garganta, \n\ndores de cabe\u00e7a, n\u00e1useas, tonturas e fadiga [Guo et al., 2004]. \n\n \n\nPOLUENTES EM FASE PARTICULADA \n\n \n\n A exposi\u00e7\u00e3o a material particulado (PM) \u00e9 provavelmente o factor com mais relev\u00e2ncia no \n\nque diz respeito a efeitos na sa\u00fade humana em ambientes urbanos. Apesar de se ter notado um \n\ndecr\u00e9scimo da concentra\u00e7\u00e3o de PM, desde que existem processos de monitoriza\u00e7\u00e3o, uma \n\npercentagem significativa das popula\u00e7\u00f5es residentes em \u00e1reas urbanas est\u00e3o expostas a n\u00edveis de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o que excedem os valores limite impostos pela legisla\u00e7\u00e3o em vigor na Uni\u00e3o Europeia.  \n\n As part\u00edculas cujo di\u00e2metro \u00e9 menor do que 10 \u00b5m (PM10), s\u00e3o consideradas como frac\u00e7\u00e3o \n\ntor\u00e1xica, de acordo com a conven\u00e7\u00e3o internacional ISO7708 e quando entram no organismo, nem \n\nsempre os mecanismos de defesas existentes no corpo humano s\u00e3o capazes de as expulsar, \n\npodendo dar origem a patologias respirat\u00f3rias [Lee et al., 1999]. \n\n Os efeitos provocados por PM dependem da dimens\u00e3o e das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e \n\nqu\u00edmicas das part\u00edculas. As part\u00edculas mais finas (PM2.5) podem servir como transportadoras de \n\nsubst\u00e2ncias t\u00f3xicas para as vias respirat\u00f3rias e devido \u00e0 sua dimens\u00e3o reduzida podem penetrar \n\nprofundamente no sistema respirat\u00f3rio atingindo os alv\u00e9olos pulmonares conduzindo a \n\ndificuldades respirat\u00f3rias e por vezes danos permanentes na sa\u00fade. A frac\u00e7\u00e3o PM10 pode provocar \n\nv\u00e1rios tipos de problemas como por exemplo irrita\u00e7\u00e3o nasal, tosse, bronquite ou asma. \n\n Relativamente \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o a material microbiol\u00f3gico, os sintomas incluem febres, fadiga, \n\ndores de cabe\u00e7a e dores musculares. Geralmente os sintomas desaparecem cerca de 10-20 horas \n\ndepois da exposi\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n17 \n\n \n\n2.4. Qualidade do ar interior \n\n \n\nSob uma perspectiva hist\u00f3rica, as preocupa\u00e7\u00f5es com a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica t\u00eam sido \n\ndedicadas sobretudo \u00e0 polui\u00e7\u00e3o existente no ar ambiente exterior e t\u00eam sido desenvolvidos v\u00e1rios \n\nprogramas de controlo e v\u00e1rios estudos acerca desta tem\u00e1tica. No entanto, \u00e9 preciso considerar \n\nque a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica n\u00e3o est\u00e1 limitada apenas ao ar ambiente exterior, visto que uma \n\nquantidade significativa de emiss\u00e3o de poluentes pode ocorrer em ambientes ocupacionais, em \n\nresid\u00eancias, escrit\u00f3rios ou outros edif\u00edcios p\u00fablico/privados. Uma vez que em m\u00e9dia, cerca de \n\n87% do tempo de vida do ser humano \u00e9 passado em ambientes interiores torna-se importante \n\ncaracterizar e avaliar a qualidade do ar interior. \n\nA Qualidade do Ar Interior (QAI) em edif\u00edcios depende de v\u00e1rios factores como a emiss\u00e3o \n\nde poluentes por fontes existentes no interior, a infiltra\u00e7\u00e3o de poluentes existentes no ar exterior \n\ne a acumula\u00e7\u00e3o de poluentes devido a condi\u00e7\u00f5es de ventila\u00e7\u00e3o deficientes. A defini\u00e7\u00e3o dada pela \n\nASHRAE (American Society of Heating, Refrigerating and Air-Conditioning Engineers) para QAI \n\ndefine o ar interior como ar em que n\u00e3o se verificam concentra\u00e7\u00f5es nocivas de contaminantes e \n\nem que uma quantidade substancial das pessoas expostas (> 80%) n\u00e3o apresente desagrado. \n\nRelativamente a alguns par\u00e2metros como temperatura, humidade relativa, CO2 (taxa de \n\nventila\u00e7\u00e3o), PM10 e material microbiol\u00f3gico (bact\u00e9rias e fungos), a ASHRAE recomenda alguns \n\nlimites que se encontram na tabela 3. \n\n \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Valores aconselhados para limites de exposi\u00e7\u00e3o em ambientes interiores \n\nPar\u00e2metro Valor recomendado \n\nTemperatura (\u00b0C) Ver\u00e3o 23 - 26 \n\nInverno 20 - 23 \n\nMaterial microbiol\u00f3gico \n\n(UFC.m\n-3\n\n) \n\nBact\u00e9rias 500 \n\nFungos 300 \n\nHumidade Relativa (%) 30 - 65 \n\nCO2 (ppm) 1000 \n\nPM10 (mg.m\n-3\n\n) 0.15 \n\n  \n\nPara regulamentar a QAI \u00e9 necess\u00e1rio definir algumas directrizes b\u00e1sicas, como a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas de exposi\u00e7\u00e3o relativas a alguns poluentes em ambientes \n\n\n\n18 \n\n \n\ninteriores, a defini\u00e7\u00e3o de taxas de renova\u00e7\u00e3o de ar (condi\u00e7\u00f5es de ventila\u00e7\u00e3o) m\u00ednimas a observar \n\nem ambientes interiores, a defini\u00e7\u00e3o de normas e/ou regulamentos de conforto t\u00e9rmico e \n\nambiental no interior de edif\u00edcios, aliar as boas pr\u00e1ticas de efici\u00eancia energ\u00e9tica \u00e0 protec\u00e7\u00e3o da \n\nsa\u00fade p\u00fablica e ambiental, a indica\u00e7\u00e3o de materiais de constru\u00e7\u00e3o adequados e a supress\u00e3o de \n\nsubst\u00e2ncias nocivas (amianto, solventes, tintas, vernizes, colas, etc.) \n[g]\n\n. \n\nEm Portugal, \u00e9 atrav\u00e9s do Regulamento de Sistemas Energ\u00e9ticos de Climatiza\u00e7\u00e3o de \n\nEdif\u00edcios, RSECE, (D.L. 79/2006) que se encontram legislados valores m\u00e1ximos aceit\u00e1veis para a \n\nexposi\u00e7\u00e3o humana a determinados poluentes em ambientes interiores. Na tabela 4 encontram-se \n\nos valores m\u00e1ximos aceit\u00e1veis (VMA) definidos pelo decreto-lei citado anteriormente.  \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Valores m\u00e1ximos aceit\u00e1veis para exposi\u00e7\u00e3o em ambientes interiores (RSECE, 2006). \n\nPar\u00e2metro VMA \n\nTemperatura (\u00b0C) Vari\u00e1vel \n\nMaterial microbiol\u00f3gico \n\n(UFC.m\n-3\n\n) \n\nBact\u00e9rias 500 \n\nFungos 500 \n\nHumidade Relativa (%) 30 - 70 \n\nCO2 (mg.m\n-3\n\n) 1800 \n\nPM10 (mg.m\n-3\n\n) 0.150 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n[g] http://www.apambiente.pt/servicos/LaboratorioReferencia/Documents/Manual%20QAI%20APA%20Maio%202010.pdf  \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\n3. CAP\u00cdTULO III \u2013 Metodologia e Equipamentos de Recolha e An\u00e1lise \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e3o identificados os locais seleccionados para realizar as amostragens \n\nnecess\u00e1rias ao caso de estudo. Ser\u00e3o tamb\u00e9m indicados os per\u00edodos de tempo em que foram \n\nfeitas as recolhas, bem como as t\u00e9cnicas e equipamentos utilizados para recolher, analisar e \n\ncaracterizar a qualidade do ar ambiente.  \n\n \n\n3.1. Local de amostragem \n\n \n\nPara efectuar este estudo recolheram-se amostras em duas escolas b\u00e1sicas de duas \n\nfreguesias da cidade de Aveiro. Foram seleccionadas a Escola B\u00e1sica n\u00ba 1 da Gl\u00f3ria (Figura 3), \n\nsituada na Rua Gustavo Ferreira Pinto Basto (40: 38\u2019 16.76\u2019\u2019N; 8: 39\u2019 09.85\u2019\u2019O; eleva\u00e7\u00e3o de 8 \n\nmetros), para representar o ambiente urbano caracter\u00edstico, visto que este estabelecimento de \n\nensino se situa na marginal da Avenida 5 de Outubro, que apresenta uma quantidade de tr\u00e1fego \n\nrodovi\u00e1rio bastante intenso.  \n\nEsta escola iniciou a sua actividade na d\u00e9cada de sessenta e \u00e9 constitu\u00edda por dois blocos \n\n(A e B), contendo, cada um deles, seis salas de aula, que se encontram distribu\u00eddas em dois pisos. \n\nExistem ainda quatro gabinetes, uma biblioteca, um gin\u00e1sio, um polivalente que foi adaptado a \n\ncantina e v\u00e1rios pequenos espa\u00e7os para arrecada\u00e7\u00e3o. O estabelecimento est\u00e1 rodeado por um \n\nespa\u00e7o exterior para conv\u00edvio e lazer das crian\u00e7as que o frequentam, que se encontra vedado por \n\ngradeamento e que possui alguma \u00e1rea coberta por telheiros \n[h].\n\n \n\n \n\nFigura 3 - Escola B\u00e1sica n\u00ba1 da Gl\u00f3ria. \u00c0 esquerda encontra-se uma imagem retirada do Google Earth e \u00e0 direita uma \nfoto tirada na altura da recolha de dados. \n\nA segunda escola seleccionada foi a Escola B\u00e1sica n\u00ba1 das Barrocas (Figura 4), pertencente \n\n\u00e0 freguesia da Vera-Cruz, situada na Rua dos Andoeiros (40: 39\u2019 0.09\u2019\u2019N; 8: 38\u2019 25.06\u2019\u2019O; eleva\u00e7\u00e3o \n\n[h] http://www.eb1-n1-gloria-aveiro.rcts.pt/escola.htm \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n\n \n\nde 10 metros). Este estabelecimento foi escolhido por estar localizado nos sub\u00farbios da cidade, \n\nnum local com algumas caracter\u00edsticas rurais, uma vez que est\u00e1 circundada por alguns campos \n\nagr\u00edcolas e outros que se encontram entregues ao abandono. O tr\u00e1fego autom\u00f3vel \u00e9 reduzido e \n\ntem o seu pico nos hor\u00e1rios de entrada e sa\u00edda das crian\u00e7as e pessoal docente e n\u00e3o docente da \n\nescola. A oeste da escola encontra-se um pequeno aglomerado de armaz\u00e9ns (? 100m) e em dois \n\ndeles funcionam pequenas oficinas de pintura e repara\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos. \u00c9 um estabelecimento \n\nrelativamente recente, que iniciou a sua actividade no ano lectivo de 2000/2001 e \u00e9 composto \n\npor um edif\u00edcio de dois andares. Possui dez salas de aula, quatro no andar inferior e seis no \n\nsuperior, um gabinete para reuni\u00f5es, uma sala de professores, uma cantina, uma biblioteca, um \n\npolivalente com balne\u00e1rios, um laborat\u00f3rio, uma sala multim\u00e9dia, duas salas de trabalho diverso e \n\nv\u00e1rios espa\u00e7os para arrumos. O espa\u00e7o exterior n\u00e3o possui nenhuma zona coberta e \u00e9 vedado, em \n\ntoda a sua extens\u00e3o por um gradeamento \n[i]\n\n. \n\n \n\n \n\nFigura 4 - Escola B\u00e1sica n\u00ba1 das Barrocas. \u00c0 direita encontra-se uma imagem retirada do Google Earth e \u00e0 esquerda \numa fotografia tirada na altura da recolha de dados. \n\nEm cada uma das escolas foi designada uma sala para representar o ambiente existente. \n\nNa Escola B\u00e1sica n\u00ba1 da Gl\u00f3ria foi seleccionada uma turma do 3\u00ba ano que continha 25 alunos, cuja \n\nsala era no segundo piso do Bloco A. Na Escola B\u00e1sica n\u00ba 1 das Barrocas a turma escolhida foi uma \n\npertencente tamb\u00e9m ao 3\u00ba ano, cuja sala de aulas se encontra no segundo piso do edif\u00edcio. Esta \n\nturma era composta por 24 elementos. Encontram-se referidas no anexo I, as dimens\u00f5es e outras \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas das salas que serviram de refer\u00eancia para a recolha de part\u00edculas efectuada \n\nnos estabelecimentos. \n\nA escolha de cada uma das salas foi feita atendendo a alguns factores log\u00edsticos tais como \n\nseguran\u00e7a, m\u00ednimo transtorno causado ao normal funcionamento das actividades escolares e o \n\nf\u00e1cil acesso a pontos de energia el\u00e9ctrica. \n\nA recolha de amostras, para posterior an\u00e1lise, teve a dura\u00e7\u00e3o de sensivelmente duas \n\nsemanas em cada um dos estabelecimentos, nomeadamente foi realizada de 14 de Abril de 2010 \n\n[i] http://www.eb1-aveiro-n2.rcts.pt/ \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\na 29 de Abril de 2010 na Escola B\u00e1sica n\u00ba1 da Gl\u00f3ria e na Escola B\u00e1sica n\u00ba1 das Barrocas foi \n\nrealizada de 17 de Maio de 2010 a 8 de Junho de 2010.  \n\n  \n\n3.2. Recolha e an\u00e1lise de amostras \n\n  \n\n Todas as amostras foram recolhidas em simult\u00e2neo no interior e no exterior de cada uma \n\ndas escolas. Foram recolhidas amostras de di\u00f3xidos de azoto (NO2) e compostos org\u00e2nicos \n\nvol\u00e1teis (COVs) de forma passiva, amostras de material microbiol\u00f3gico atrav\u00e9s da t\u00e9cnica de \n\nborbulhamento em meio l\u00edquido e amostras de PM10 recorrendo a dois pares de sistemas de \n\namostragem instalados no interior e no exterior de cada um dos estabelecimentos de ensino.  \n\n As an\u00e1lises efectuadas ao material particulado envolveram a quantifica\u00e7\u00e3o da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de carbonatos (CC), analisados atrav\u00e9s de reac\u00e7\u00e3o com uma solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida, da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o das frac\u00e7\u00f5es org\u00e2nica (CO) e elementar (CE) do carbono total (CT), atrav\u00e9s de um \n\nm\u00e9todo termo-\u00f3ptico e da concentra\u00e7\u00e3o de material sol\u00favel inorg\u00e2nico, atrav\u00e9s de cromatografia \n\npor permuta i\u00f3nica. Os poluentes recolhidos de forma passiva, NO2 e COVs, foram devidamente \n\nextra\u00eddos e analisados, os primeiros por espectrofotometria e os segundos por cromatografia \n\ngasosa com detector de chama ionizante (CG-FID). O material microbiol\u00f3gico foi analisado atrav\u00e9s \n\nde contagem directa das unidades formadoras de col\u00f3nias (UFC) que se foram desenvolvendo em \n\nmeios de cultura espec\u00edficos para bact\u00e9rias e para bolores e leveduras respectivamente. \n\n \n\n3.2.1. Par\u00e2metros de conforto e CO2 \n\n \n\n Foram medidos continuamente, durante o per\u00edodo de amostragem, par\u00e2metros como a \n\ntemperatura (T), a humidade relativa e os n\u00edveis de CO2 registados no interior das salas de aula \n\ncom um analisador port\u00e1til, Indoor Air IQ-610 Quality Probe (Gray Wolf\u00ae monitor). O analisador \n\nvinha acompanhado por um certificado de calibra\u00e7\u00e3o fornecido pelos produtores, mas a \n\ncalibra\u00e7\u00e3o foi verificada antes da sua utiliza\u00e7\u00e3o recorrendo a kits comerciais. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\n3.2.2. Di\u00f3xido de Azoto \n\n \n\nA recolha de NO2 foi realizada em ambos os estabelecimentos por difus\u00e3o passiva (tubos \n\nde Palmes). Foram distribu\u00eddos por v\u00e1rias salas e no exterior, amostradores contendo cada um \n\ndeles, tr\u00eas tubos para recolha do poluente e um tubo para servir de branco.  \n\nPode ver-se na figura 5, na imagem do lado \n\nesquerdo uma fotografia de tubos semelhantes aos \n\nutilizados e as redes de impregna\u00e7\u00e3o. Do lado direito est\u00e1 o \n\nreferido amostrador que continha quatro tubos de difus\u00e3o \n\npassiva no seu interior. Os tubos de difus\u00e3o s\u00e3o de material \n\nacr\u00edlico e t\u00eam 7.1 cm de comprimento e 1.1 cm de di\u00e2metro \n\ninterno. Cada tubo \u00e9 encerrado por uma tampa de polietileno em cada uma das extremidades, \n\nonde s\u00e3o colocadas as malhas de a\u00e7o inoxid\u00e1vel que servem de suporte \u00e0 colheita do poluente. \n\nO princ\u00edpio deste m\u00e9todo \u00e9 a absor\u00e7\u00e3o do NO2 pela trietanolamina (TEA) como i\u00e3o nitrito \n\npara posterior an\u00e1lise recorrendo a espectrofotometria [Bhugwant and Hoareau, 2003].  \n\nPreparou-se ent\u00e3o uma solu\u00e7\u00e3o de TEA e acetona na propor\u00e7\u00e3o 1:1, para impregna\u00e7\u00e3o \n\ndas redes. \n\n Foram colocadas, dentro de cada tampa de cada tubo de difus\u00e3o, tr\u00eas malhas de a\u00e7o \n\ninoxid\u00e1vel (redes), sobrepostas, previamente lavadas e tratadas, que foram embebidas em 30 \u00b5L \n\nde solu\u00e7\u00e3o de impregna\u00e7\u00e3o [Gair et al., 1991; Heal et al., 1999]. As redes n\u00e3o devem ser \n\nseparadas das tampas, nem no momento da impregna\u00e7\u00e3o nem no momento da an\u00e1lise. Depois de \n\nrealizada a impregna\u00e7\u00e3o com a solu\u00e7\u00e3o absorvente, fecha-se o tubo na outra extremidade e, para \n\nevitar escorr\u00eancias, mant\u00eam-se os tubos na posi\u00e7\u00e3o vertical durante alguns minutos, com a tampa \n\nque possui as redes voltada para baixo devidamente identificada. \n\nNo momento da amostragem, os tubos s\u00e3o introduzidos nos suportes com a tampa que \n\nn\u00e3o cont\u00e9m as redes voltada para baixo. Retira-se esta tampa e fixam-se os suportes a \n\nsensivelmente 1.50 m (interior) e 2.00 m (exterior) do n\u00edvel do ch\u00e3o e deixam-se ficar durante, \n\nneste caso, uma semana, procedendo-se depois \u00e0 sua an\u00e1lise. \n\nA extrac\u00e7\u00e3o do poluente foi efectuada e a solu\u00e7\u00e3o obtida foi analisada por \n\nespectofotometria na gama do vis\u00edvel (540 nm). Para determinar as concentra\u00e7\u00f5es de NO\n2\n seguiu-\n\nse o descrito em Fernandes (2007), com algumas adapta\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\nFigura 5 - Tubos para amostragem de NO2 por \ndifus\u00e3o passiva e respectivo suporte. \n\n\n\n23 \n\n \n\nM\u00c9TODO EXPERIMENTAL DE AN\u00c1LISE \n\n \n\nExtra\u00edram-se as amostras, removendo a tampa que n\u00e3o cont\u00e9m a superf\u00edcie onde o \n\npoluente foi adsorvido (malhas de a\u00e7o) e adicionando 5 mL de reagente combinado, composto \n\npor 20 partes de uma solu\u00e7\u00e3o de sulfanilamida (1%) para uma parte de uma solu\u00e7\u00e3o de N-1-\n\nnaftiletileno diamina, NEDA, (0.14%), cujos m\u00e9todos de prepara\u00e7\u00e3o se encontram descritos no \n\nAnexo III.  \n\nFechou-se novamente o tubo e agitou-se para promover a homogeneiza\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o.  \n\nAguardaram-se 20 a 30 minutos e leram-se as absorv\u00e2ncias das amostras por \n\nespectrofotometria a 540 nm (comprimento de onda), usando uma c\u00e9lula de refer\u00eancia com \u00e1gua \n\nbidestilada para verificar o zero. \n\nCada uma das amostras era composta por tr\u00eas r\u00e9plicas e um branco. Estes \u00faltimos foram \n\nextra\u00eddos de uma forma id\u00eantica \u00e0 das r\u00e9plicas e os valores de concentra\u00e7\u00e3o obtidos foram \n\nutilizados para eliminar fontes de erros de quantifica\u00e7\u00e3o (Anexo III). \n\nPreviamente \u00e0 leitura das amostras foram realizados padr\u00f5es atrav\u00e9s de uma solu\u00e7\u00e3o \n\nstock de nitrito de s\u00f3dio (NaNO2), com concentra\u00e7\u00e3o conhecida. As absorv\u00e2ncias de cada padr\u00e3o \n\nforam lidas atrav\u00e9s de espectrofotometria (540 nm).  \n\nA partir dos valores obtidos foi poss\u00edvel construir uma recta de calibra\u00e7\u00e3o de forma a \n\nrelacionar a concentra\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es com as absorv\u00e2ncias lidas (Anexo III). \n\n \n\nM\u00c9TODO DE C\u00c1LCULO DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE DI\u00d3XIDO DE AZOTO NA ATMOSFERA \n\n \n\nPor substitui\u00e7\u00e3o directa na recta de calibra\u00e7\u00e3o obtida, foi poss\u00edvel obter as concentra\u00e7\u00f5es \n\nem solu\u00e7\u00e3o de cada amostra. Calculou-se a m\u00e9dia das concentra\u00e7\u00f5es de NO2 obtidas para cada \n\numa das r\u00e9plicas, e subtraiu-se o valor obtido para o branco.  \n\nPara o c\u00e1lculo da concentra\u00e7\u00e3o de NO2 na atmosfera recorreu-se a uma equa\u00e7\u00e3o baseada \n\nna primeira Lei de Fick, que estabelece que o factor determinante do movimento de difus\u00e3o das \n\nmol\u00e9culas \u00e9 o gradiente de concentra\u00e7\u00e3o presente na extens\u00e3o do tubo amostrador (Atkins et al., \n\n1986). Segundo este autor, a equa\u00e7\u00e3o que traduz o fluxo unidireccional do g\u00e1s1 no g\u00e1s2 \u00e9 a \n\nseguinte: \n\n        \n   \n  \n\n \n\n \n\n\n\n24 \n\n \n\nOnde, o par\u00e2metro F1 \u00e9 o fluxo de g\u00e1s1 (mol.cm\n-2\n\n.s\n-1\n\n), -D12 \u00e9 o coeficiente de difus\u00e3o do \n\ng\u00e1s1 no g\u00e1s2 (cm\n-2\n\n.s\n-1\n\n), C1 \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o do g\u00e1s1 no g\u00e1s2 (mol.cm\n-3\n\n) e z \u00e9 o comprimento do tubo \n\nde amostragem (cm). \n\nNo estudo em causa o coeficiente de difus\u00e3o utilizado (-D12), foi 0.154 (cm\n-2\n\n.s\n-1\n\n) que \u00e9 o \n\nvalor de refer\u00eancia encontrado na bibliografia para a difus\u00e3o de NO2 no ar (Palmes et al., 1976). \n\nA quantidade Q1 (mol) ao longo do tempo t (s), para um tubo cil\u00edndrico de comprimento z \n\n(7.1 cm), cuja \u00e1rea de sec\u00e7\u00e3o \u00e9 ?r\n2\n (r = 0.55 cm) \u00e9 dada por: \n\n \n\n        \n    \n\n \n\nSubstituindo F1 e assumindo o gradiente de concentra\u00e7\u00e3o do g\u00e1s1 (C1-C0) ao longo do tubo \n\nde comprimento z, a concentra\u00e7\u00e3o de NO2 na atmosfera \u00e9 dada por: \n\n \n\n          \n    \n\n       \n\n \n \n\n  \n\nSe a solu\u00e7\u00e3o usada para absorver o poluente for eficiente, ent\u00e3o a concentra\u00e7\u00e3o C0 ser\u00e1 \n\nzero (Gair et al., 1991). \n\nPara eliminar poss\u00edveis fontes de erro de sobre estima\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de NO2 no \n\nambiente, realizaram-se brancos, que foram sujeitos aos mesmos procedimentos das amostras, \n\nexcepto no momento de recolha, porque durante a recolha os tubos brancos permaneceram \n\nfechados e isolados do ar ambiente \n\nOs valores de concentra\u00e7\u00e3o de NO2 (\u00b5g.m\n-3\n\n) de cada amostrador foram calculados a partir \n\nda m\u00e9dia das concentra\u00e7\u00f5es de cada uma das r\u00e9plicas (tubos), \u00e0s quais foi subtra\u00eddo o valor \n\nm\u00e9dio de branco para minimizar poss\u00edveis fontes de erro (Anexo III). A concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia no ar \n\nambiente foi obtida a partir do par de amostradores instalados em cada sala e no exterior. \n\n \n\n3.2.3. Compostos Org\u00e2nicos Vol\u00e1teis \n\n \n\nEsta an\u00e1lise foi efectuada para identificar alguns compostos org\u00e2nicos de elevado e baixo \n\npeso molecular. \n\n\n\n25 \n\n \n\nA recolha destes compostos foi feita de forma passiva, recorrendo a amostradores da \n\nmarca Radiello \n[j]\n\n, pr\u00f3prios para a amostragem de COVs. Estes amostradores t\u00eam um enchimento \n\nde carv\u00e3o vegetal activado que vai servir de adsorvente para o poluente em causa.  \n\nEm cada estabelecimento de ensino foram colocados dois amostradores no interior de \n\nquatro salas de aula, a cerca de 1.5 m do n\u00edvel do ch\u00e3o e afastado no m\u00ednimo 1 m de qualquer \n\nporta ou janela e outros dois no exterior a uma altura de cerca de 2 m do n\u00edvel do solo. Ficaram \n\nduas semanas expostos e depois foram guardados em ambiente refrigerado at\u00e9 \u00e0 data de an\u00e1lise. \n\nOs tubos colectores de COVs s\u00e3o cilindros de a\u00e7o inoxid\u00e1vel com 60 mm de comprimento \n\ncompostos por 530 \u00b1 30 mg de carv\u00e3o activado [Cocheo et al., 1996]. \n\nOs resultados obtidos para as concentra\u00e7\u00f5es de COVs s\u00e3o meramente indicativos, devido \n\n\u00e0 quantidade reduzida de amostras, visto apenas se ter recolhido uma amostra em cada um dos \n\nestabelecimentos de ensino.  \n\nPara determinar as concentra\u00e7\u00f5es de alguns COVs, utilizou-se a t\u00e9cnica de cromatografia \n\ngasosa com detector de chama ionizante (GC-FID), que \u00e9 uma t\u00e9cnica de cromatografia em coluna \n\ncujo eluente \u00e9 um g\u00e1s inerte em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 amostra e \u00e0 fase estacion\u00e1ria, que atravessa, a press\u00e3o \n\nconstante, a coluna (fase estacion\u00e1ria) e arrasta a amostra em estudo at\u00e9 ao detector.  \n\nNo esquema da figura 6 est\u00e3o apresentados os componentes do sistema de cromatografia \n\ngasosa utilizado. \n\n \n\nFigura 6 - Desenho esquem\u00e1tico dos componentes de um analisador de cromatografia gasosa com detector de chama \nionizante. \n\n \n\n \n\n \n\nInjector \n\nForno \n\nC \n\no \n\nl \n\nu \n\nn \n\na \n\nProgramador de \n\ntemperatura \n\nDetector \n\n(FID) \n\nTerminal de \n\naquisi\u00e7\u00e3o de \n\ndados \n\n[j] http://www.radiello.it/english/cov_chim_en.htm \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\nM\u00c9TODO EXPERIMENTAL DE AN\u00c1LISE \n\n \n\nAs amostras foram extra\u00eddas em 2 mL de dissulfureto de carbono (CS2) e analisadas \n\natrav\u00e9s da t\u00e9cnica de cromatografia gasosa utilizando 2-fluorotolueno como padr\u00e3o interno. Foi \n\nutilizado um cromatr\u00f3grafo existente no Departamento de Ambiente e Ordenamento (DAO) da \n\nUniversidade de Aveiro (Thermo Scientific Trace GC Ultra), associado a um detector de chama \n\nionizante (GC-FID), usando azoto como g\u00e1s de arraste a press\u00e3o constante (20 psi).  \n\nUsou-se uma coluna composta por dimetilpolissiloxano (0.2 mm de di\u00e2metro interno, \n\n50m de comprimento e 0.5 \u00b5m de espessura de filme). A coluna foi sujeita a um programa de \n\ntemperaturas, multi rampa, constitu\u00eddo pelos seguintes passos: 50\u00b0C durante 5 minutos, aumento \n\nde 5\u00b0C por minuto at\u00e9 \u00e0 temperatura de 80\u00b0C, aumento de 15\u00b0C por minuto at\u00e9 \u00e0 temperatura de \n\n135\u00b0C, aumento de 20\u00b0C por minuto at\u00e9 220\u00b0C, temperatura que se mant\u00e9m constante durante \n\n20 minutos. Este programa de temperaturas tem o objectivo de promover a volatiliza\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes compostos existentes na amostra. As temperaturas do injector e do detector eram \n\nrespectivamente 240 e 300\u00b0C. O sistema foi calibrado antes e durante o processo de an\u00e1lise com \n\nsolu\u00e7\u00f5es padr\u00e3o contendo todos os compostos presentes no CS2.  \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das diferentes esp\u00e9cies de COVs \u00e9 baseada no tempo que cada composto \n\ndemora a sair da coluna (tempo de reten\u00e7\u00e3o), comparando com o tempo de sa\u00edda de um \n\ncomposto id\u00eantico conhecido. \n\n \n\nM\u00c9TODO DE C\u00c1LCULO DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE COVs NA ATMOSFERA \n\n \n\nPara determinar as concentra\u00e7\u00f5es de cada um dos compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis \n\nidentificados, foram seguidos os procedimentos de c\u00e1lculo aconselhados pelos fornecedores da \n\nRadiello, que disp\u00f5e de uma tabela com valores de refer\u00eancia para v\u00e1rios compostos a \n\ndeterminada temperatura e press\u00e3o.  \n\nS\u00f3 foram calculadas concentra\u00e7\u00f5es de compostos presentes na lista de constituintes \n\nfornecida pela Radiello, apesar de cromatograficamente ter sido poss\u00edvel a quantifica\u00e7\u00e3o de \n\noutros COVs. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n\n \n\n3.2.4. Microrganismos \n\n \n\nOs microrganismos podem ser recolhidos atrav\u00e9s de variadas t\u00e9cnicas e equipamentos. \n\nEntre as t\u00e9cnicas mais importantes est\u00e3o a sedimenta\u00e7\u00e3o, o impacto sobre superf\u00edcies s\u00f3lidas, a \n\nfiltra\u00e7\u00e3o e o borbulhamento em meio l\u00edquido [Buttner et al., 1997].  \n\nO m\u00e9todo utilizado neste estudo foi o borbulhamento em meio l\u00edquido, de acordo com \n\nMay e Harper, 1957 , cujo princ\u00edpio \u00e9 recorrer \u00e0 for\u00e7a de in\u00e9rcia para retirar as part\u00edculas do ar \n\nambiente, utilizando uma bomba de v\u00e1cuo previamente calibrada (Anexo IV), a 2.50 L.min\n-1\n\n. A \n\namostragem decorreu durante 60 minutos, perfazendo um total de 150 Litros de ar colhidos. \n\nPara al\u00e9m da bomba pr\u00e9-calibrada, foi utilizado um quitasato, onde se introduziu uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o extremamente rica em nutrientes, \u00e1gua peptonada a 0,1% (Anexo IV). Na cabe\u00e7a do \n\nquitasato foi colocada uma rolha perfurada por uma pipeta de vidro, por onde o ar era aspirado. \n\nEste conjunto de elementos constitui uma \u201carmadilha l\u00edquida\u201d, podendo utilizar-se a solu\u00e7\u00e3o \n\nobtida para semear meios de cultura s\u00f3lidos para posterior contagem directa do n\u00famero de \n\nunidade formadoras de col\u00f3nias, (UFCs). \n\nFoi efectuada uma amostragem no interior e outra no exterior de cada estabelecimento \n\nde ensino.  \n\nNa Escola da Gl\u00f3ria realizou-se a recolha no dia 11 de Maio e na Escola das Barrocas foi no \n\ndia 18 do mesmo m\u00eas. O per\u00edodo de recolha das amostras no interior das salas decorreu durante \n\no hor\u00e1rio de normal funcionamento das aulas. \n\n  \n\nM\u00c9TODO EXPERIMENTAL DE AN\u00c1LISE \n\n \n\nDepois de recolhidas as amostras, regressou-se ao \n\nlaborat\u00f3rio, o mais r\u00e1pido poss\u00edvel, para inocular as caixas de petri \n\npreviamente preparadas com os respectivos meios de cultura, \n\npara o desenvolvimento de bact\u00e9rias e de bolores/leveduras \n\n(Figura 7). \n\nOs meios de cultura utilizados foram o TSA (Tryptic Soy \n\nAgar) para bact\u00e9rias e o CRBA (Cooke Rose Bengal Agar \u2013 CRBA) \n\npara os bolores e a leveduras. O procedimento detalhado da \n\nprepara\u00e7\u00e3o dos meios de cultura e da solu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua peptonada encontra-se descrito em anexo \n\n(Anexo IV).   \n\nFigura 7 - Meios de cultura \ns\u00f3lidos utilizados para a \ndetermina\u00e7\u00e3o de UFCs. \n\njavascript:ShowHelp('nota1');\n\n\n28 \n\n \n\n O processo de inocula\u00e7\u00e3o dos meios de cultura foi feito atrav\u00e9s da t\u00e9cnica de membranas \n\nfiltrantes, que envolveu a filtra\u00e7\u00e3o, sob v\u00e1cuo, de 5 mL de cada uma das amostras recolhidas \n\natrav\u00e9s de uma membrana filtrante de policarbonato (porosidade 0.45 \u00b5m) para reter as c\u00e9lulas \n\nbacterianas e os esporos de fungos. Antes de cada filtra\u00e7\u00e3o as amostras s\u00e3o agitadas para \n\npromover a homogeneiza\u00e7\u00e3o do meio. A membrana \u00e9 colocada em contacto com os meios \n\nselectivos espec\u00edficos (TSA e CRBA) e fecha-se imediatamente a caixa de petri, isolando-a do ar \n\nambiente.  \n\nTodo o procedimento \u00e9 feito \u00e0 chama para evitar contamina\u00e7\u00f5es e todo o material \n\nutilizado para recolha e para an\u00e1lise foi previamente esterilizado. \n\nForam efectuadas 5 r\u00e9plicas para cada uma das amostras (interior/exterior) de cada um \n\ndos estabelecimentos de ensino. As caixas de petri foram acondicionadas num recipiente \u00e0 \n\ntemperatura ambiente que \u00e9 adequada ao desenvolvimento de microrganismos.  \n\nAguardou-se um per\u00edodo de aproximadamente 10 dias (incuba\u00e7\u00e3o), durante os quais se \n\nfoi efectuando a contagem directa de novas col\u00f3nias.  \n\n \n\nM\u00c9TODO DE C\u00c1LCULO DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE MICRORGANISMOS NA ATMOSFERA \n\n \n\nO n\u00famero de unidades formadoras de col\u00f3nias por metro c\u00fabico de ar amostrado obt\u00e9m-\n\nse utilizando um processo de c\u00e1lculo, demonstrado na seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n   \n\n  \n \n\n \n   \n\n                        \n                         \n\n                           \n   \n\n \n\n  Para cada uma das r\u00e9plicas calculou-se a m\u00e9dia do n\u00famero de unidades formadoras de \n\ncol\u00f3nias (UFC) desenvolvido durante o per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o. O volume de extrac\u00e7\u00e3o foi de 5 mL, \n\no de aquisi\u00e7\u00e3o foi de 65 mL e o volume de ar amostrado foi de aproximadamente 0.15 m\n3\n.  \n\n Realizando este c\u00e1lculo para cada uma das amostras recolhidas obt\u00e9m-se valores \n\nindicativos dos n\u00edveis de contamina\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica no interior e no exterior de cada uma das \n\nescolas. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\n3.2.5. PM10 \n\n \n\nPara realizar a recolha de material particulado suspenso, foram montados dois pares de \n\nsistemas, um para recolher o ar interior, e outro para recolher o ar exterior. Em ambos os casos, \n\nas amostras foram recolhidas em filtros de fibra de quartzo Whatman, previamente lavados e \n\ntratados (Anexo I).  \n\nDurante o per\u00edodo de amostragem, os filtros eram recolhidos de manh\u00e3, antes do in\u00edcio \n\ndas aulas e eram substitu\u00eddos por filtros novos. Nos per\u00edodos de fim-de-semana, o filtro era \n\ndeixado durante 48 horas a recolher em cont\u00ednuo at\u00e9 \u00e0 segunda-feira seguinte. Uma vez feita a \n\nrecolha e a substitui\u00e7\u00e3o, os filtros eram devidamente acondicionados em caixas de petri lavadas \n\n(Anexo I), transportados para o laborat\u00f3rio onde eram colocados num excicador para estabilizar o \n\npeso. Eram posteriormente pesados, e guardados numa arca congeladora que se encontra \n\nsensivelmente a -18:C para mais tarde serem efectuadas todas as an\u00e1lises previstas.  \n\nOs sistemas instalados para as recolhas interior/exterior (I/E) apresentam algumas \n\nvaria\u00e7\u00f5es de componentes. A t\u00edtulo de exemplo, encontra-se no Anexo II a calibra\u00e7\u00e3o feita para \n\numa das bombas de v\u00e1cuo utilizadas.  \n\nPara a recolha do ar interior, em ambas as escolas, foi utilizado um Tecora Echo PM \n[k]\n\n, \n\ncom uma cabe\u00e7a de amostragem US EPA. O caudal de amostragem \u00e9 controlado \n\nautomaticamente e foi fixado em 1 m\n3\n.h\n\n-1\n (? 17 L.min\n\n-1\n), de maneira a respeitar o m\u00e9todo de \n\nrefer\u00eancia EPA para recolha de PM10. \n\nEm paralelo com o amostrador autom\u00e1tico, foi \n\nmontado um sistema constitu\u00eddo por uma cabe\u00e7a de entrada \n\nGent com di\u00e2metro de corte 10 \u00b5m, com um porta-filtros no \n\ninterior, um contador de g\u00e1s seco (CGS), uma bomba de \n\nv\u00e1cuo e tubagem variada para fazer as pontes entre os \n\nconstituintes. Este conjunto foi operado a um caudal de \n\nsensivelmente 12 L.min\n-1\n\n.  \n\nNa figura 8 pode observar-se a montagem que foi \n\nefectuada para a recolha do interior, estando do lado \n\nesquerdo representada a cabe\u00e7a de entrada US EPA e o Gent, que se encontravam dentro da sala \n\nde aula e do lado direito pode ver-se o Tecora, o CGS e uma caixa que continha a bomba de v\u00e1cuo \n\ne um enchimento de esferovite de modo a reduzir os n\u00edveis de ru\u00eddo.  \n\nFigura 8 - Montagem do sistema de \namostragem na escola da Gl\u00f3ria. \u00c0 \nesquerda o material que se encontrava \ndentro da sala e \u00e0 direito o que se \nencontrava fora da mesma. \n\n[k] http://www.tecora.it/en/ambiente.php?sezione=prodottiesistemi#3 \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\nNa escola das Barrocas, o sistema utilizado para a recolha de part\u00edculas no interior da sala \n\nde aula foi id\u00eantico ao utilizado na escola da Gl\u00f3ria.  \n\nNo exterior os sistemas utilizados sofreram ligeiras altera\u00e7\u00f5es devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nexistentes no pr\u00f3prio local de recolha e \u00e0 avaria de um dos amostradores autom\u00e1ticos.  \n\nNa escola da Gl\u00f3ria, para recolher amostras no exterior, foi utilizado um trem semelhante \n\nao utilizado no interior, composto por um Gent com di\u00e2metro de corte de 10 \u00b5m, com porta-\n\nfiltros, CGS, bomba de v\u00e1cuo e tubagem para liga\u00e7\u00f5es. Em paralelo montou-se o Tecora Echo PM \n\ncom uma cabe\u00e7a de amostragem europeia LVS 10 \n[l]\n\n. \n\nPara estar de acordo com a norma EN 12341, o \n\ncaudal de recolha imposto ao amostrador autom\u00e1tico, para \n\ngarantir a recolha de part\u00edculas com di\u00e2metro inferior a 10 \n\n\u00b5m, foi de 2.3 m\n3\n.h\n\n-1\n (? 38 L.min\n\n-1\n). \n\n Os equipamentos foram colocados em cima de um \n\ncontentor, existente no local, com cerca de 2 metros de \n\naltura, como se pode ver na figura 9. Na imagem do lado \n\nesquerdo podem observar-se a cabe\u00e7a de entrada Gent, que \n\nno caso da recolha de exterior se encontrava protegida da intemp\u00e9rie por um recipiente de \n\npl\u00e1stico, e a cabe\u00e7a de recolha PM10. Na imagem do lado direito v\u00ea-se uma panor\u00e2mica da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos trens de amostragem. \n\nNa Escola das Barrocas o sistema foi ligeiramente diferente, porque o Tecora Echo PM \n\nutilizado anteriormente na escola da Gl\u00f3ria apresentou problemas t\u00e9cnicos e teve que ser \n\nenviado para repara\u00e7\u00e3o, levando a alguns problemas de log\u00edstica no in\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o de recolha.  \n\nProcedeu-se \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o do amostrador autom\u00e1tico por uma \n\nbomba de v\u00e1cuo em s\u00e9rie com um contador de g\u00e1s seco e uma v\u00e1lvula \n\nreguladora de caudal. \u00c9 poss\u00edvel garantir a dimens\u00e3o das part\u00edculas \n\nrecolhidas, porque foi utilizada uma cabe\u00e7a US EPA, como se pode \n\nobservar na figura 10 e conseguiu garantir-se um caudal constante de \n\n1m\n3\n.h\n\n-1\n, como \u00e9 exigido pela norma dos m\u00e9todos de refer\u00eancia. \n\n O mesmo trem de amostragem usado no exterior da escola da \n\nGl\u00f3ria, composto pelo Gent com di\u00e2metro de corte de 10 \u00b5m, com \n\nporta-filtros, contador de g\u00e1s seco e bomba de v\u00e1cuo foi utilizado para \n\namostrar em paralelo no exterior das Barrocas. \n\nFigura 9 - Recolha de material particulado \nna escola da Gl\u00f3ria. \n\nFigura 10 - Montagem \nrealizada para recolher \nmaterial particulado no \nexterior da escola das \nBarrocas. \n\n[l] http://www.tecora.it/en/pdf/linea_immissioni/IL%202.101.01%20[Sampling%20Heads]e.pdf \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\nForam utilizados dois amostradores de baixo caudal para que o material particulado \n\nrecolhido permitisse a quantifica\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos diferentes constituintes que o comp\u00f5e (frac\u00e7\u00e3o \n\ncarbonosa e frac\u00e7\u00e3o sol\u00favel).  \n\nUtilizaram-se, em ambos os estabelecimentos, pares de amostradores a funcionar em \n\nparalelo, tanto no interior como no exterior, para aferir se a rela\u00e7\u00e3o quantidade (em massa) de \n\npart\u00edculas por m\n3\n de ar amostrado, tinha um comportamento linear, quando se procedesse \u00e0 \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre os dois sistemas distintos (Tecora/Gent), instalados no interior e no exterior. \n\nNa tabela 5 encontra-se uma s\u00edntese dos equipamentos utilizados em cada local de \n\namostragem, em ambas as escolas tanto no interior como no exterior. \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Quadro s\u00edntese dos equipamentos utilizados para a recolha de PM10 no interior e no exterior de cada \nestabelecimento de ensino \n\nLocal de amostragem Equipamento utilizado \n\nEscola da \n\nGl\u00f3ria \n\nInterior \n? Tecora Echo PM + cabe\u00e7a de entrada PM10 US EPA \n\n? \u201cGent\u201d + porta-filtros + CGS + bomba de v\u00e1cuo \n\nExterior \n? Tecora Echo PM + cabe\u00e7a de entrada PM10 Europeia \n\n? \u201cGent\u201d + porta-filtros + CGS + bomba de v\u00e1cuo \n\nEscola das \n\nBarrocas \n\nInterior \n? Tecora Echo PM + cabe\u00e7a de entrada PM10 US EPA \n\n? \u201cGent\u201d + porta-filtros + CGS + bomba de v\u00e1cuo \n\nExterior \n\n? Bomba de v\u00e1cuo + CGS + v\u00e1lvula + cabe\u00e7a de entrada \n\nPM10 US EPA \n\n? \u201cGent\u201d + porta-filtros + CGS + bomba de v\u00e1cuo \n\n \n\nPara identificar alguns dos constituintes do material particulado recolhido realizaram-se \n\ntr\u00eas tipos de an\u00e1lises, utilizando por\u00e7\u00f5es conhecidas de filtro e recorrendo a diferentes m\u00e9todos.  \n\nOs constituintes analisados foram os carbonatos (CO3\n2-\n\n), o carbono org\u00e2nico (CO) e o \n\ncarbono elementar (CE) e os compostos inorg\u00e2nicos sol\u00faveis. \n\nEstava prevista ainda a especia\u00e7\u00e3o de compostos poliarom\u00e1ticos particulados (HAPs), mas \n\npor avaria do GC-MS destinado \u00e0 sua an\u00e1lise, n\u00e3o foi poss\u00edvel a apresenta\u00e7\u00e3o desse conjunto de \n\nresultados. \n\nOs filtros amostrados com os Tecoras Echo PM juntamente com as cabe\u00e7as US EPA e LVS \n\neuropeia foram usados para as an\u00e1lises acima referidas. As amostras de PM10 colhidas com o \n\nsistema Gent adaptado, destinam-se \u00e0 an\u00e1lise dos HAPs ap\u00f3s extrac\u00e7\u00e3o com sol\u00faveis org\u00e2nicos. \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\nCARBONATOS  \n\n \n\nPara determinar a concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos (CO3\n2-\n\n) no ar ambiente (interior e \n\nexterior), utilizou-se um sistema desenvolvido no Departamento de Ambiente e Ordenamento. \n\nEste sistema inclui, basicamente, quatro elementos que s\u00e3o: um medidor de caudal m\u00e1ssico, uma \n\nc\u00e9lula de reac\u00e7\u00e3o, um analisador de CO2 e um terminal para aquisi\u00e7\u00e3o de dados.  \n\nPara proceder \u00e0 an\u00e1lise cortou-se uma por\u00e7\u00e3o de cada filtro com um puncher (di\u00e2metro \n\nde 9 mm). Esta frac\u00e7\u00e3o de filtro foi posteriormente mergulhada em meio \u00e1cido de forma a \n\nprovocar uma reac\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, que obrigasse \u00e0 desloca\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio g\u00e1s/l\u00edquido, \n\ncorrespondente a CO2/\u00e1gua, para que todo o carbonato fosse libertado na forma de CO2, sendo \n\nent\u00e3o detectado pelo analisador. \n\n A figura 11 traduz a rela\u00e7\u00e3o entre o pH e a concentra\u00e7\u00e3o relativa das tr\u00eas formas que este \n\nconstituinte pode assumir que s\u00e3o: \u00e1cido carb\u00f3nico (H2CO3), hidrogenocarbonato (HCO3\n-\n) e i\u00e3o \n\ncarbonato (CO3\n2-\n\n). \n\n \n\nFigura 11 - Curvas de distribui\u00e7\u00e3o do \u00e1cido carb\u00f3nico, do hidrogenocarbonato e do i\u00e3o carbonato em fun\u00e7\u00e3o do pH. \n\n \n\nPode observar-se na figura que \u00e0 medida que o pH vai aumentando, a concentra\u00e7\u00e3o do \n\ni\u00e3o carbonato em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras duas formas aumenta tamb\u00e9m. Por outro lado, ao acidificar, \n\nou seja, diminuindo o pH acrescentando uma solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida, a forma predominante \u00e9 o \u00e1cido \n\ncarb\u00f3nico. As reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que ocorrem em solu\u00e7\u00e3o acidificada s\u00e3o as seguintes: \n\n \n\n \n\n   \n             \n\n           \n               \n\n \n\n    \n          \n\n                        \n\n \n\n                  \n\n\n\n33 \n\n \n\nComo se pode deduzir atrav\u00e9s das equa\u00e7\u00f5es das reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, o \u00e1cido carb\u00f3nico n\u00e3o \n\n\u00e9 mais que di\u00f3xido de carbono (CO2), dissolvido em \u00e1gua.  \n\nO \u00e1cido utilizado foi o \u00e1cido fosf\u00f3rico (H3PO4) a 20%, porque \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o pouco vol\u00e1til, \n\nrepresentando por isso menos perigo para todo o sistema de an\u00e1lise a jusante do ponto de \n\nreac\u00e7\u00e3o. \n\nA montagem do sistema utilizado para a an\u00e1lise dos carbonatos encontra-se  na figura 12.  \n\n \n\n \n\n \n\nM\u00c9TODO EXPERIMENTAL DE AN\u00c1LISE \n\n \n\nExperimentalmente, o m\u00e9todo inclui a coloca\u00e7\u00e3o de cerca de 15 mL de \u00e1cido num \n\nborbulhador limpo. O borbulhador \u00e9 vedado com uma rolha que possui um porta-amostras e \u00e9 \n\natravessada por dois tubos interligados, um que permite a entrada de azoto (g\u00e1s de arraste) e \n\noutro que proporciona a sa\u00edda de gases at\u00e9 ao analisador. Estes tubos s\u00e3o controlados por duas \n\nv\u00e1lvulas que servem para promover a permuta entre um circuito longo (c\u00e9lula de reac\u00e7\u00e3o) e um \n\ncurto (evitando a c\u00e9lula de reac\u00e7\u00e3o), que auxiliam no manuseamento do sistema. O filtro \u00e9 \n\ncolocado no porta-amostras e efectua-se uma purga ao sistema para eliminar o CO2 adquirido no \n\nborbulhador (circuito longo). Quando a leitura no analisador for aproximadamente zero, faz-se \n\npassar o g\u00e1s de arraste pelo circuito curto e deixa-se cair o filtro na solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida. Acciona-se a \n\naquisi\u00e7\u00e3o no terminal e depois de aguardar cerca de 3 minutos (tempo de reac\u00e7\u00e3o), muda -se para \n\no circuito longo para que todo o CO2 libertado por ac\u00e7\u00e3o do \u00e1cido seja detectado pelo analisador \n\n[Almeida, 2009].  \n\nFigura 12 - Montagem utilizada para determinar a massa de carbonatos \nem cada filtro. \n\n1 \n2 3 \n\n4 5 \n\n6 \n\n \n\nLegenda: \n\n1- V\u00e1lvulas de regula\u00e7\u00e3o de \n\nentrada e sa\u00edda de gases \n\n2- Medidor de caudal m\u00e1ssico \n\n3- Gases (Ar K e Azoto) \n\n4- C\u00e9lula de reac\u00e7\u00e3o \n\n5- Analisador de CO2 \n\n6- Sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de \n\ndados \n\n \n\n\n\n34 \n\n \n\nO caudal do g\u00e1s de arraste utilizado foi aproximadamente 200 mL.min\n-1\n\n. Este caudal \u00e9 \n\ndefinido segundo dois factores. O primeiro envolve a velocidade com que o g\u00e1s chega ao \n\nanalisador, o que determina o tipo de pico obtido, porque caudal deve ser suficiente para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um pico definido no terminal de aquisi\u00e7\u00e3o. O segundo factor condicionante do \n\ncaudal utilizado \u00e9 devido a um fen\u00f3meno que ocorre dentro da c\u00e9lula de reac\u00e7\u00e3o, porque se se \n\nutilizar um caudal muito elevado durante o per\u00edodo de purga do trajecto longo, as got\u00edculas \n\nlibertadas pela ac\u00e7\u00e3o de borbulhamento no \u00e1cido, podem entrar em contacto com o filtro que se \n\nencontra no porta-amostras, dando desta forma in\u00edcio ao processo de acidifica\u00e7\u00e3o fora do \n\nmomento previsto. \n\nO sistema de an\u00e1lise foi calibrado com solu\u00e7\u00f5es de carbonato com concentra\u00e7\u00f5es \n\nconhecidas existentes no laborat\u00f3rio. Foram impregnadas tr\u00eas por\u00e7\u00f5es de filtro com tr\u00eas padr\u00f5es \n\ndiferentes e verificou-se a fiabilidade do analisador de CO2, ao comparar a quantidade de massa \n\ncalculada teoricamente com os valores obtidos experimentalmente (Anexo V). \n\n \n\nM\u00c9TODO DE C\u00c1LCULO DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE CARBONATOS NA ATMOSFERA \n\n \n\nPara determinar a concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos no ar ambiente, utilizaram-se os valores \n\nfornecidos pelo analisador (volts), e atrav\u00e9s de um template de c\u00e1lculo modificado e adaptado ao \n\nc\u00e1lculo da massa total de carbono (\u00b5g), procedeu-se \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da massa de carbonatos em \n\ncada uma das amostras. A partir desta massa, estimou-se a quantidade de carbonato no filtro \n\ntotal. Para obter a concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos na atmosfera (\u00b5g.m\n-3\n\n), dividiu-se o valor da massa \n\npela quantidade de ar amostrado.  \n\n \n\nCARBONO ORG\u00c2NICO E CARBONO ELEMENTAR \n\n \n\nPara determinar a quantidade de Carbono Org\u00e2nico (CO) e de Carbono Elementar (CE), \n\nrecorreu-se a um sistema automatizado desenvolvido no Departamento de Ambiente e \n\nOrdenamento. \u00c9 um sistema de an\u00e1lise termo-\u00f3ptico e o seu princ\u00edpio de funcionamento est\u00e1 \n\nrelacionado com a volatiliza\u00e7\u00e3o/oxida\u00e7\u00e3o de todo o material carbonoso a CO2 acompanhado por \n\num programa de temperaturas definido e pela transmit\u00e2ncia de luz atrav\u00e9s do filtro que se \n\npretende analisar [Pio et al., 1994]. O programa de temperaturas permite a identifica\u00e7\u00e3o do tipo \n\nde frac\u00e7\u00f5es diferentes que constituem o aerossol carbonoso e, devido \u00e0 presen\u00e7a de um laser, \n\n\n\n35 \n\n \n\npermite que o carbono que pirolisa durante o aquecimento seja contabilizado como pertencendo \n\n\u00e0 frac\u00e7\u00e3o org\u00e2nica evitando desta forma sobrestimar a quantidade de carbono elementar. \n\nO material carbonoso pode estar na forma de carbono elementar (CE), carbono org\u00e2nico \n\n(CO) ou carbonatos (CC).  \n\nRealizaram-se dois conjuntos de an\u00e1lises, o primeiro foi a an\u00e1lise das amostras tal e qual e \n\no segundo foi a an\u00e1lise das amostras previamente acidificadas para minimizar a interfer\u00eancia de \n\ncarbonatos na quantifica\u00e7\u00e3o de CE e CO. As amostras acidificadas foram expostas a vapores de \n\n\u00e1cido clor\u00eddrico (HCl, 6M), durante aproximadamente 4 horas, para que ocorresse a liberta\u00e7\u00e3o dos \n\ncarbonatos existentes. Depois deste per\u00edodo de tempo as amostras foram transferidas para um \n\nexcicador que continha pequenos boi\u00f5es com hidr\u00f3xido de s\u00f3dio (NaOH) e ficaram expostas aos \n\nvapores libertados, durante uma noite. A finalidade deste processo \u00e9 neutralizar qualquer excesso \n\nde \u00e1cido existente nas amostras para proteger o analisador de CO2 dos vapores de HCl, por eles \n\nserem extremamente corrosivos.  \n\nEmbora se verifique que na maioria das amostras de ar ambiente, as concentra\u00e7\u00f5es de \n\ncarbonatos s\u00e3o pouco significativas, se n\u00e3o se acidificar as amostras de forma a libertar os \n\ncarbonatos, introduz-se um erro de quantifica\u00e7\u00e3o nas concentra\u00e7\u00f5es de CO e de CE. \n\nO sistema de an\u00e1lise utilizado \u00e9 composto por um forno de quazto com duas zonas de \n\naquecimento distintas e cada uma destas zonas possui um termopar para monitorizar a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo perfil de temperaturas. Possui tamb\u00e9m um laser de h\u00e9lio-n\u00e9on (632,8 nm), ligado a um \n\ndetector e a um transdutor. Associado ao laser est\u00e1 um pulsador (chopper), cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 eliminar \n\nas interfer\u00eancias que possam ocorrer devido \u00e0 exist\u00eancia de outras fontes luminosas. Para \n\ndetectar a quantidade de carbono existente nas diferentes fases de aquecimento, o sistema \n\npossui um analisador de CO2, previamente calibrado (Anexo V). O programa de temperatura \n\npretendido \u00e9 imposto ao sistema atrav\u00e9s de um controlador de temperaturas. Para controlar o \n\ncaudal dos gases (N2 e O2) que passam atrav\u00e9s do sistema de an\u00e1lise utiliza-se um medidor de \n\ncaudal m\u00e1ssico e um rot\u00e2metro. Para fazer a aquisi\u00e7\u00e3o de dados utiliza-se um terminal \n\ninform\u00e1tico que faz o registo a cada segundo de v\u00e1rios par\u00e2metros como temperatura, caudal, \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de CO2, etc. \n\nNa figura que se segue pode-se observar um desenho esquem\u00e1tico legendado de todo o \n\nsistema de an\u00e1lise e dos seus componentes. \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nM\u00c9TODO EXPERIMENTAL DE AN\u00c1LISE \n\n \n\nExperimentalmente, introduz-se uma por\u00e7\u00e3o do filtro num porta-amostras e coloca-se a \n\nunidade dentro do forno. Efectua-se uma purga ao sistema at\u00e9 que se leia zero no analisador, \n\npara eliminar quaisquer vest\u00edgios de CO2 que tenham sido adquiridos no momento em que se \n\nabriu o forno para colocar no seu interior o porta-amostras. A aquisi\u00e7\u00e3o de dados pode ser \n\niniciada assim que a purga do sistema esteja conclu\u00edda. Devido \u00e0 exist\u00eancia de duas zonas \n\ndistintas de aquecimento, a an\u00e1lise \u00e9 feita em duas fases. \n\nNa primeira fase, durante a zona de aquecimento 1, a amostra encontra-se num ambiente \n\nan\u00f3xico, isto \u00e9 n\u00e3o existe presen\u00e7a de oxig\u00e9nio e o g\u00e1s de arraste \u00e9 composto unicamente por \n\nazoto. Devido ao programa de aquecimento de temperaturas bem definidas a que est\u00e1 sujeita \n\nesta zona de aquecimento todos os compostos org\u00e2nicos de carbono s\u00e3o volatilizados e \n\ndiferenciados nas suas frac\u00e7\u00f5es consoante a temperatura de volatiliza\u00e7\u00e3o. Simultaneamente, com \n\na volatiliza\u00e7\u00e3o do carbono org\u00e2nico ocorre a pir\u00f3lise de parte do mesmo. Pode-se verificar este \n\nfen\u00f3meno observando o comportamento do laser, uma vez que, devido \u00e0 pir\u00f3lise ocorre o \n\nenegrecimento do filtro o que faz com que o sinal transmitido pelo laser diminua. \n\nA segunda fase inicia com a abertura de uma v\u00e1lvula que proporciona a entrada de ar no \n\nsistema de an\u00e1lise. O oxig\u00e9nio vai juntar-se ao caudal de azoto existente e vai transformar a \n\n \n\n \n\nD- Analisador de CO2 \nE- Controlador de \n\ntemperatura \n\nE1- Termopar \n\nE2- Termopar \n\nF- Medidor de \n\ncaudal m\u00e1ssico \n\nG- Rot\u00e2metro \n\nH- Terminal de \n\nrecep\u00e7\u00e3o de dados \n\nI- Adaptador para \n\nmedi\u00e7\u00e3o de CC \n\nLegenda: \n\n \n\nA- Garrafas de \n\ng\u00e1s \n\nB- Forno de \n\nquartzo \n\nB1- Zona de \n\naquecimento 1 \n\nB2-Zona de \n\naquecimento 2 \n\nC- Laser \n\nC1- Detector \n\nC2- Pulsador \n\n(Chopper) \n\nC3- Transdutor \n\n \n\n         Fluxo de caudal \n   \nSinal el\u00e9ctrico \n\nFigura 13 \u2013 Esquema modificado do sistema de an\u00e1lise termo-\u00f3ptico \npara determina\u00e7\u00e3o de CO, CE e CC. (Fonte: Cerqueira et al., 2004). \n\n\n\n37 \n\n \n\natmosfera da primeira zona de aquecimento, previamente an\u00f3xica, numa atmosfera oxidante. \n\nEste factor, aliado a um novo aumento de temperatura promove a oxida\u00e7\u00e3o e a volatiliza\u00e7\u00e3o do \n\ncarbono elementar.  \n\nPara diferenciar a quantidade de carbono elementar da quantidade de carbono pirol\u00edtico, \n\nformado a partir da volatiliza\u00e7\u00e3o do carbono org\u00e2nico do primeiro forno, monitoriza-se o \n\nprocesso de enegrecimento do filtro atrav\u00e9s da medi\u00e7\u00e3o da intensidade da luz emitida pelo laser \n\ne transmitida pelo filtro, como foi referido anteriormente. A partir desta monitoriza\u00e7\u00e3o, pode-se \n\ndiferenciar a quantidade de carbono pirol\u00edtico da quantidade de carbono elementar. A introdu\u00e7\u00e3o \n\nde oxig\u00e9nio no sistema de an\u00e1lise vai proporcionar a oxida\u00e7\u00e3o de todo o carbono presente \n\n(pirol\u00edtico e elementar), para que os valores de transmit\u00e2ncia fornecidos pelo laser igualem os que \n\nse obteriam a partir de um filtro de quartzo limpo. No ponto em que o valor do laser atinge o \n\nvalor de sinal igual ao inicial \u00e9 o ponto de separa\u00e7\u00e3o entre carbono pirol\u00edtico e carbono elementar \n\n[Castro, 1997]. Ou seja, considera-se que o carbono pirol\u00edtico \u00e9 toda a massa de carbono \n\ncontabilizada desde que se introduz oxig\u00e9nio no sistema at\u00e9 que o valor da transmit\u00e2ncia do laser \n\natinja o seu valor inicial. A partir deste ponto, consideram-se os compostos carbonosos presentes \n\ncomo sendo massa de carbono elementar. \n\nA zona de aquecimento 2 apresenta temperatura constante de 650\u00b0C e a atmosfera no \n\nseu interior \u00e9 composta por ar e azoto. As paredes desta zona encontram-se revestidas por um \n\ncatalisador (\u00d3xido c\u00faprico \u2013 CuO), que certifica a convers\u00e3o de todo o material carbonoso a CO2, \n\npodendo assim haver a garantia de que ocorreu a oxida\u00e7\u00e3o completa do carbono volatilizado na \n\nzona anterior. \n\n \n\nM\u00c9TODO DE C\u00c1LCULO DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE CARBONO ORG\u00c2NICO E CARBONO ELEMENTAR NA \n\nATMOSFERA \n\n \n\nPara determinar as concentra\u00e7\u00f5es de carbono na forma org\u00e2nica e na forma elementar, \n\nutilizaram-se os valores fornecidos pelo sistema de an\u00e1lise para cada uma das amostras e \n\nrecorreu-se a um template de c\u00e1lculo desenvolvido no departamento. Este template de c\u00e1lculo \n\nfaz a convers\u00e3o do sinal fornecido pelo analisador de CO2 (volt), em massa (\u00b5g). Ao valor obtido \n\npara amostra \u00e9 subtra\u00eddo o valor do branco. A concentra\u00e7\u00e3o de CO e CE na atmosfera \u00e9 dada por: \n\n \n\n                      \n                                              \n\n                      \n \n\n \n\n\n\n38 \n\n \n\nComo foi analisada apenas uma por\u00e7\u00e3o do filtro h\u00e1 a necessidade de estimar qual a massa \n\nde carbono existente na totalidade do filtro.  \n\n \n\nMATERIAL INORG\u00c2NICO SOL\u00daVEL \n\n \n\nCom o intuito de determinar a frac\u00e7\u00e3o de material sol\u00favel inorg\u00e2nico recorreu-se a um \n\nm\u00e9todo cromatogr\u00e1fico. \n\nA terminologia cromatografia designa um conjunto de m\u00e9todos de separa\u00e7\u00e3o, em que os \n\ncompostos de uma mistura s\u00e3o distribu\u00eddos por duas fases, sendo uma estacion\u00e1ria e outra \n\nm\u00f3vel. A fase estacion\u00e1ria pode ser s\u00f3lida ou l\u00edquida e possui uma grande \u00e1rea de superf\u00edcie para \n\ncontacto. A segunda fase \u00e9 um fluido inerte que arrasta os compostos e entra em contacto com a \n\nfase estacion\u00e1ria. A separa\u00e7\u00e3o dos compostos d\u00e1-se devido \u00e0s diferentes velocidades com que s\u00e3o \n\narrastados os compostos pela fase m\u00f3vel, ap\u00f3s interac\u00e7\u00e3o com a fase estacion\u00e1ria [Pombeiro, \n\n1998]. \n\nExistem actualmente v\u00e1rios m\u00e9todos cromatogr\u00e1ficos, mas para esta an\u00e1lise recorreu-se \n\nao m\u00e9todo de cromatografia por permuta i\u00f3nica. O tipo de separa\u00e7\u00e3o que acontece neste m\u00e9todo \n\n\u00e9 baseado nas tend\u00eancias distintas, apresentadas pelos compostos i\u00f3nicos ou ionizados da \n\namostra, de efectuarem uma permuta com i\u00f5es presentes na matriz estacion\u00e1ria, isto \u00e9, a \n\nsepara\u00e7\u00e3o acontece devido \u00e0 competi\u00e7\u00e3o entre os i\u00f5es existentes na amostra e os contra-i\u00f5es da \n\nmatriz estacion\u00e1ria (apresentam o mesmo sinal), e os i\u00f5es fixos da matriz estacion\u00e1ria \n\n(apresentam sinal oposto) [Pombeiro, 1998]. \n\nBasicamente o analisador utilizado \u00e9 composto por um sistema integrado que inclui uma \n\nbomba de caudal regul\u00e1vel, uma v\u00e1lvula de injec\u00e7\u00e3o, uma coluna para permuta e um detector \n\ndiferencial e um terminal de aquisi\u00e7\u00e3o de dados.  \n\nA amostra \u00e9 introduzida numa zona a montante da coluna de separa\u00e7\u00e3o (fase \n\nestacion\u00e1ria), sendo arrastada em seguida pelo eluente (fase m\u00f3vel) at\u00e9 que a separa\u00e7\u00e3o dos \n\ncomponentes em zonas distintas seja efectuada. O detector diferencial de sinal mede \n\nconcentra\u00e7\u00f5es instant\u00e2neas, ou seja, ele traduz a quantidade total de cada um dos constituintes \n\nanalisados presentes nas amostras. Ao conjunto de sinais (picos) enviados pelo detector \n\ndiferencial para o terminal de aquisi\u00e7\u00e3o de dados chama-se cromatograma.   \n\nForam usados dois analisadores, um para cati\u00f5es e outro para ani\u00f5es. Na figura 14 pode-\n\nse observar o cromat\u00f3grafo que foi utilizado, existente no Departamento de Ambiente e \n\nOrdenamento da Universidade de Aveiro. \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara um maior esclarecimento sobre o funcionamento b\u00e1sico deste m\u00e9todo encontra-se \n\nna figura 15 um esquema devidamente legendado dos componentes que constituem o \n\ncromat\u00f3grafo, bem como dos fluxos l\u00edquido e gasoso que ocorrem.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\nR \n\nR \n\nR \n\n5 \n\n6 \n\n7 8 \n\n9 \n\n10 \n\n11 \n12 \n\nLegenda: \n\n \n\n1- Azoto \n\n2- Regulador de press\u00e3o \n\n3- Eluente \n\n4- Bomba \n\n5- Amortecedor de Sinal \n\n6- Loop de amostra \n\n7- V\u00e1lvula de injec\u00e7\u00e3o \n\n8- Amostra \n\n9- Coluna de guarda \n\n10- Coluna de separa\u00e7\u00e3o \n\n11- Supressor auto-\n\nregenerativo \n\n12- Leitura de condutividade \n\nR- Res\u00edduo  \n\nAnalisador de Cati\u00f5es Analisador de Ani\u00f5es \n\nTerminal para \naquisi\u00e7\u00e3o de dados \n\nFigura 14 \u2013 Analisador de cromatografia por permuta i\u00f3nica do Departamento de Ambiente e Ordenamento da \nUniversidade de Aveiro \n\nFluxo l\u00edquido \n \n\nFluxo gasoso \n\nFigura 15 - Adapta\u00e7\u00e3o de um desenho esquem\u00e1tico dos componentes e dos fluxos \nl\u00edquido e gasoso num analisador de cromatografia por permuta i\u00f3nica \n\n[m]\n. \n\n[m] http://www.dionex.com/en-us/webdocs/4520-31183-03.pdf \n\n \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\n \nM\u00c9TODO EXPERIMENTAL DE AN\u00c1LISE \n\n \n \n\nPara proceder \u00e0 extrac\u00e7\u00e3o do material inorg\u00e2nico sol\u00favel cortou-se uma por\u00e7\u00e3o \n\nconhecida de cada amostra que foi introduzida em pequenos recipientes previamente tratados \n\n(Anexo VI). As amostras foram extra\u00eddas em 2.5 mL de \u00e1gua ultra-pura e levadas durante 15 \n\nminutos a um banho de ultra-sons. Para fazer a transfer\u00eancia da amostra para os vials, utilizou-se \n\numa seringa de 2 mL juntamente com um filtro (poro, o.45 \u00b5m). A utiliza\u00e7\u00e3o deste filtro tem como \n\nfinalidade remover part\u00edculas de maior dimens\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o que vai ser analisada.  \n\nA seringa \u00e9 lavada tr\u00eas vezes com \u00e1gua ultra-pura. Coloca-se o filtro na extremidade da \n\nseringa e faz-se passar \u00e1gua ultra-pura pelo filtro e depois faz-se passar ar para remover o excesso \n\nde \u00e1gua de forma a minimizar a dilui\u00e7\u00e3o da amostra. Lava-se a seringa e o filtro com um volume \n\npequeno de solu\u00e7\u00e3o. Enche-se a seringa com a solu\u00e7\u00e3o a analisar e transfere-se 1 mL para um vial, \n\ndestinado \u00e0 an\u00e1lise de ani\u00f5es, e 1 mL para outro vial, destinado \u00e0 an\u00e1lise de ani\u00f5es. Colocam-se \n\nos vials nos respectivos pratos do analisador.  \n\nProcedeu-se da mesma forma para cada uma das amostras e para a realiza\u00e7\u00e3o de alguns \n\nbrancos. \n\nPrepararam-se conjuntos de padr\u00f5es para cati\u00f5es e ani\u00f5es a partir de solu\u00e7\u00f5es stock \n\nexistentes no laborat\u00f3rio, a 1000 mg.L-1 para cada um dos i\u00f5es. A recta de calibra\u00e7\u00e3o referente a \n\ncada um dos i\u00f5es encontra-se no Anexo VI. \n\n \n\nM\u00c9TODO DE C\u00c1LCULO DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE I\u00d5ES INORG\u00c2NICOS SOL\u00daVEIS NA ATMOSFERA \n\n \n\nForam identificadas e quantificadas tr\u00eas esp\u00e9cies de ani\u00f5es: Cloretos (Cl\n-\n); Nitratos (NO3\n\n-\n); \n\nSulfatos (SO4\n2-\n\n) e cinco esp\u00e9cies de cati\u00f5es: S\u00f3dio (Na\n+\n); Am\u00f3nia (NH4\n\n+\n); Pot\u00e1ssio (K\n\n+\n); Magn\u00e9sio \n\n(Mg\n2+\n\n); C\u00e1lcio (Ca\n2+\n\n).  \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de cada i\u00e3o em cada uma das amostras foi obtida de forma an\u00e1loga \u00e0 \n\ndescrita anteriormente para o material carbonoso. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\n4. CAP\u00cdTULO IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n  \n\nAntes de avan\u00e7ar para a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados relativos \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade do ar interior (QAI) em cada um dos estabelecimentos de ensino \u00e9 apresentado um \n\nestudo relativo aos sistemas de amostragem e an\u00e1lise aplicados neste trabalho.  \n\n Este cap\u00edtulo subdivide-se portanto em duas partes, uma relativa \u00e0 valida\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nde amostragem e an\u00e1lise utilizados e outra relativa \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o de QAI em termos de \n\npar\u00e2metros de conforto (Temperatura e Humidade Relativa), concentra\u00e7\u00f5es de CO2, \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de NO2, COVs e material microbiol\u00f3gico com particular destaque para o indicador \n\nPM10. \n\n \n\n4.1. Valida\u00e7\u00e3o dos sistemas de amostragem e an\u00e1lise \n\n  \n\n Neste cap\u00edtulo faz-se uma an\u00e1lise de inter-compara\u00e7\u00e3o entre os sistemas de recolha de \n\nmaterial particulado utilizados. Para isso fez-se um estudo que incluiu a compara\u00e7\u00e3o entre a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de PM10 recolhida pelo sistema Tecora Echo PM e a concentra\u00e7\u00e3o recolhida pelo \n\nsistema Gent adaptado ao caso de estudo, como foi referido no cap\u00edtulo III. \n\n Foi realizada tamb\u00e9m uma compara\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es totais de carbono \n\ndeterminadas em amostras tal e qual e em amostras previamente acidificadas.  \n\nA an\u00e1lise de valida\u00e7\u00e3o incluiu igualmente a realiza\u00e7\u00e3o de um balan\u00e7o i\u00f3nico ao extratos \n\nsol\u00faveis para verificar a electroneutralidade existente em cada uma das amostras recolhidas. \n\n \n\n4.1.1. Sistema Gent versus Tecora Echo PM \n\n \n\nDe maneira a haver quantidade suficiente de material particulado para realizar as an\u00e1lises \n\nprevistas, foram utilizados dois pares de sistemas de amostragem de PM10 distintos, de modo a \n\npermitir a colheita em paralelo interior/exterior (Gent vs. Tecora Echo PM).  \n\nFoi ent\u00e3o necess\u00e1rio verificar se os amostradores usados conduziam a concentra\u00e7\u00f5es de \n\nPM10 equipar\u00e1veis. Para isso comparou-se a concentra\u00e7\u00e3o de material particulado recolhido pelos \n\nsistemas instalados no interior e no exterior de cada um dos estabelecimentos.  \n\nNa figura 16 encontram-se os gr\u00e1ficos obtidos consoante o local de recolha (Gl\u00f3ria: \n\ninterior e exterior e Barrocas: interior e exterior) e respectiva equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o. \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPelos gr\u00e1ficos A e C, observa-se que o sistema Tecora tende a fornecer valores de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o ligeiramente inferiores aos fornecidos pelo sistema Gent, enquanto que nos \n\ngr\u00e1ficos B e D n\u00e3o foi observada uma diferen\u00e7a significativa entre os dois sistemas. \n\nOs desvios encontrados podem dever-se \u00e0s diferentes caracter\u00edsticas de di\u00e2metro de \n\ncorte de cada um dos sistemas, bem como \u00e0s diferentes popula\u00e7\u00f5es de part\u00edculas de cada local. \n\nErros associados \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o do volume de ar amostrado e massa de PM10 tamb\u00e9m poder\u00e3o \n\nestar presentes. \n\n \n\n4.1.2. Quantidade de carbono em amostras n\u00e3o acidificadas versus amostras acidificadas \n\n \n\nCom o objectivo de determinar a interfer\u00eancia dos carbonatos (CC) na quantifica\u00e7\u00e3o das \n\nfrac\u00e7\u00f5es carbono org\u00e2nico (CO) e carbono elementar (CE) do carbono total (CT), realizaram-se \n\nB A \n\nC D \n\nFigura 16 - Rela\u00e7\u00e3o entre a quantidade de part\u00edculas colhidas pelo Tecora Echo PM e pelo sistema Gent no interior (A \ne C) e no exterior (B e D) de ambas as escolas. \n\n\n\n43 \n\n \n\ndois conjuntos de an\u00e1lises \u00e0s mesmas amostras, sendo um lote analisado tal e qual e o outro lote \n\nexposto a vapores \u00e1cidos antes da an\u00e1lise (ver cap\u00edtulo III).  \n\n A figura 17 traduz os resultados obtidos para os diferentes locais de amostragem, \n\nrelacionando a concentra\u00e7\u00e3o de carbono total em amostras n\u00e3o acidificadas com a concentra\u00e7\u00e3o \n\nde carbono em amostras acidificadas \u00e0 qual se adicionou a concentra\u00e7\u00e3o de carbonato respectiva.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPode observar-se na figura que os valores de concentra\u00e7\u00e3o de carbono total das amostras \n\nn\u00e3o acidificadas s\u00e3o aproximadamente iguais aos valores de carbono total das amostras \n\nacidificadas, quando se lhes somam os valores de concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos. A n\u00e3o remo\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via dos carbonatos neste tipo de amostras pode conduzir a erros significativos na \n\nquantifica\u00e7\u00e3o do carbono org\u00e2nico e do carbono elementar pelo m\u00e9todo termo-\u00f3ptico. Como se \n\nver\u00e1 adiante, as concentra\u00e7\u00f5es de carbonatos podem ser superiores \u00e0s de CE [Cashier et al. 1989; \n\nJankowski et al., 2008; Almeida, E., 2009].   \n\nB \n\nC \n\nA \n\nFigura 17 - Rela\u00e7\u00e3o entre a concentra\u00e7\u00e3o de carbono total em amostras n\u00e3o acidificadas e em amostras acidificadas \n\u00e0s quais foi adicionada a concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos, no interior (A e C) e no exterior (B e D) de ambas as escolas. \n\nD \n\n\n\n44 \n\n \n\nApesar dos resultados para a escola da Gl\u00f3ria apresentarem um declive pr\u00f3ximo da \n\nunidade, a correla\u00e7\u00e3o \u00e9 menor do que a observada para o conjunto de dados da escola das \n\nBarrocas. \n\n Em termos globais a diferen\u00e7a na quantifica\u00e7\u00e3o de CT pelas duas vias, apresenta \n\ndiferen\u00e7as relativas que, para mais de 2/3 das amostras, s\u00e3o inferiores a 10%. No conjunto de \n\ntodas as amostras o erro relativo foi inferior a 25%.  \n\nTal como j\u00e1 havia sido avaliado por Almeida (2009), o m\u00e9todo utilizado para minimizar a \n\ninterfer\u00eancia dos carbonatos na quantifica\u00e7\u00e3o do carbono org\u00e2nico e do carbono elementar \u00e9 \n\nv\u00e1lido. O m\u00e9todo de determina\u00e7\u00e3o de carbonatos pela t\u00e9cnica descrita (cap\u00edtulo III), permite uma \n\nmedi\u00e7\u00e3o directa da quantifica\u00e7\u00e3o deste constituinte carbon\u00e1ceo. \n\nConv\u00e9m contudo estar consciente que a quantifica\u00e7\u00e3o de carbonatos, assim como de CE \n\nenvolve maiores erros relativos, devido \u00e0s baixas concentra\u00e7\u00f5es em que estas esp\u00e9cies \n\nnormalmente ocorrem na atmosfera interior e exterior. \n\n \n\n4.1.3. Verifica\u00e7\u00e3o da electroneutralidade nos extractos de material sol\u00favel nas amostras \n\n \n\nPara verificar a exist\u00eancia de electroneutralidade nas amostras, fez-se o balan\u00e7o entre o \n\nsomat\u00f3rio dos ani\u00f5es (carga negativa) e dos cati\u00f5es (carga positiva) analisados. Aos valores \n\nobtidos para a concentra\u00e7\u00e3o de ani\u00f5es analisados por cromatografia, adicionaram-se os valores \n\nadquiridos para os carbonatos, visto esta esp\u00e9cie ser um ani\u00e3o, normalmente associado a alguns \n\nsais sol\u00faveis, que contribui portanto para os n\u00edveis de electroneutralidade.  \n\nNa figura 18, apresentam-se os balan\u00e7os i\u00f3nicos associados aos diferentes locais de \n\namostragem. Como se pode constatar pelos gr\u00e1ficos apresentados observa-se, regra geral, uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel entre eles. \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara as amostras de ambos os estabelecimentos de ensino, o somat\u00f3rio de cati\u00f5es \n\nsol\u00faveis, encontra-se sistematicamente em excesso quando comparado com o somat\u00f3rio de \n\nani\u00f5es. As diferen\u00e7as observadas podem, em parte, derivar de erros experimentais ou dever-se \u00e0 \n\npresen\u00e7a de outras esp\u00e9cies que n\u00e3o foram quantificadas, tais como \u00e1cidos org\u00e2nicos sol\u00faveis. \n\n \n\n4.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Qualidade do Ar nas escolas \n\n \n\n Neste ponto ser\u00e3o apresentados os resultados dos diferentes par\u00e2metros de QAI medidos \n\nem cada um dos estabelecimentos de ensino.  \n\n Em termos de QAI os valores medidos ser\u00e3o confrontados com a legisla\u00e7\u00e3o em vigor em \n\nPortugal (RSECE). \n\nB \n\nC \n\nA \n\nD \n\nFigura 18 - Balan\u00e7o i\u00f3nico entre a quantidade de cati\u00f5es e ani\u00f5es entre cada amostra no interior (A e C) e exterior (B e \nD) de ambas as escolas. \n\n\n\n46 \n\n \n\n4.2.1. Par\u00e2metros de conforto e CO2 \n\n \n\nRelativamente \u00e0 temperatura m\u00e9dia hor\u00e1ria observada no interior das salas durante o \n\nper\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o (9h \u2013 18h), na escola da Gl\u00f3ria, os valores m\u00e9dios e respectivos desvios \n\nforam de 23.0 \u00b1 0.6 \u00b0C e na escola das Barrocas foram 23.0 \u00b1 0.5\u00b0C.  \n\nN\u00e3o est\u00e1 determinada na lei portuguesa uma gama de temperaturas a respeitar em \n\nambientes interiores, mas comparando estes valores m\u00e9dios, com valores estipulados pelo \n\nASHRAE que recomenda para a esta\u00e7\u00e3o do Ver\u00e3o gamas entre 20-23\u00b0C e do Inverno 23-26\u00b0C, \n\npode-se concluir que em ambas as escolas o par\u00e2metro temperatura n\u00e3o constitui uma fonte de \n\nproblema para os ocupantes, apresentando uma variabilidade foi no per\u00edodo avaliado. \n\nNo que diz respeito ao par\u00e2metro humidade relativa (HR), os valores m\u00e9dios obtidos na \n\nescola da Gl\u00f3ria foram de 57 \u00b1 2% e na escola das Barrocas foram de 46 \u00b1 3%. Os valores obtidos \n\npara HR em ambos os estabelecimentos de ensino enquadram-se nos valores estipulados pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o portuguesa (RSECE, 2006). \n\nComo medir as concentra\u00e7\u00f5es das taxas de ventila\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante dispendioso e \n\nproblem\u00e1tico, as concentra\u00e7\u00f5es de CO2 s\u00e3o frequentemente utilizadas como indicadoras de \n\nnecessidades de ventila\u00e7\u00e3o como foi provado em estudos anteriores [ Lee e Chang, 1999; Shendell \n\net al., 2004]. As concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de CO2 no interior das salas de aula excederam as \n\nverificadas habitualmente no exterior devido \u00e0 produ\u00e7\u00e3o deste composto atrav\u00e9s de processos \n\nmetab\u00f3licos realizados pelos ocupantes. Na figura 19 encontra-se um gr\u00e1fico com o \n\ncomportamento t\u00edpico da concentra\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de CO2, durante o per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o para \n\nambos os estabelecimentos de ensino. \n\n \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Comportamento t\u00edpico da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no interior da escola da Gl\u00f3ria e no interior da escola das \nBarrocas. \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\nPor observa\u00e7\u00e3o directa dos valores de concentra\u00e7\u00e3o obtidos para o CO2, conclui-se que a \n\nsua taxa de emiss\u00e3o est\u00e1 directamente relacionada com a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o, sendo not\u00f3rio o \n\ndecr\u00e9scimo na concentra\u00e7\u00e3o de CO2 nos per\u00edodos relativos aos intervalos escolares. Este \n\ncomportamento \u00e9 v\u00e1lido para os dois estabelecimentos de ensino. No entanto, na escola da \n\nGl\u00f3ria os valores apresentados s\u00e3o frequentemente superiores aos apresentados nas Barrocas e o \n\ndecr\u00e9scimo observado n\u00e3o atinge n\u00edveis t\u00e3o baixos como os verificados nas Barrocas. \u00c9 \n\ninteressante tamb\u00e9m observar que no intervalo de almo\u00e7o, na escola das Barrocas, a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de CO2 baixa rapidamente, enquanto que na escola da Gl\u00f3ria ele se faz de forma \n\nmais gradual, denotando piores condi\u00e7\u00f5es de arejamento (renova\u00e7\u00e3o de ar). \n\n O Regulamento dos Sistemas Energ\u00e9ticos de Climatiza\u00e7\u00e3o de Edif\u00edcios [RSECE, 2006], \n\nestabelece um valor m\u00e1ximo aceit\u00e1vel (VMA), para concentra\u00e7\u00f5es de CO2 de 1800 (mg.m\n-3\n\n) para o \n\ninterior de edif\u00edcios. Pela figura pode verificar-se facilmente que o VMA \u00e9 excedido diversas vezes, \n\nem ambas as escolas durante um dia de actividades t\u00edpicas no interior das salas de aula.  \n\nOs valores de CO2, durante o per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o variaram, na escola da Gl\u00f3ria, de 899 \n\nat\u00e9 2540 (mg.m-3) e na escola das Barrocas de 833 at\u00e9 1759 (mg.m\n-3\n\n). Na escola da Gl\u00f3ria o valor \n\nm\u00e9dio e respectivo desvio durante o per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 de 1738.2 \u00b1 328.5 (mg.m\n-3\n\n) e na \n\nescola das Barrocas \u00e9 de 1264.8 \u00b1 196.7 (mg.m\n-3\n\n).  \n\nApesar dos valores de concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de CO2 no per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o em ambas as \n\nescolas serem inferiores ao m\u00e1ximo aconselhado por lei (1800 mg.m\n-3\n\n), os n\u00edveis pontuais do \n\npoluente indicam, como se pode ver na figura 19, que o m\u00e1ximo imposto por lei \u00e9 ultrapassado \n\ndiversas vezes num dia e portanto que as taxas de ventila\u00e7\u00e3o em ambos os estabelecimentos de \n\nensino s\u00e3o deficientes e consequentemente podem ser prejudiciais ao desempenho escolar das \n\ncrian\u00e7as.  \n\nEmbora n\u00edveis elevados de CO2 em si, possam ser tolerados pelos indiv\u00edduos o aumento \n\ndestas concentra\u00e7\u00f5es podem conduzir \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de outros poluentes mais perniciosos. \n\n \n\n4.2.2. Di\u00f3xido de azoto \n\n \n\n Para avaliar as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de di\u00f3xido de azoto (NO2) recolheram-se \n\namostras, de forma passiva, ao ar interior em quatro salas e no exterior de ambos os \n\nestabelecimentos de ensino, como foi referido no cap\u00edtulo III. Realizaram-se duas amostragens de \n\n\n\n48 \n\n \n\numa semana. Os valores m\u00e9dios de concentra\u00e7\u00e3o de NO2 obtidos nas quatro salas e no exterior de \n\ncada escola est\u00e3o representados na figura 20.  \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\nA escola da Gl\u00f3ria, situada na marginal de uma via de tr\u00e1fego bastante intensa, apresenta \n\nvalores m\u00e9dios de concentra\u00e7\u00e3o de NO2 bastante mais elevados no interior do que a escola das \n\nBarrocas, embora as concentra\u00e7\u00f5es verificadas no exterior fossem semelhantes. O valor m\u00e9dio de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o e respectivo desvio relativamente \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de NO2 no interior da escola da \n\nGl\u00f3ria foi de 13.89 \u00b1 1.77 (\u00b5g.m\n-3\n\n) e na escola das Barrocas o valor m\u00e9dio e o respectivo desvio \n\npara o interior foi 5.19 \u00b1 2.12 (\u00b5g.m\n-3\n\n). No exterior os valores m\u00e9dios de concentra\u00e7\u00e3o obtidos \n\napresentam uma diferen\u00e7a ligeiramente menor em ambos os estabelecimentos de ensino. A \n\nescola da Gl\u00f3ria apresenta um valor m\u00e9dio de 19.72 \u00b1 1.59 (\u00b5g.m\n-3\n\n) e na escola das Barrocas o \n\nvalor \u00e9 de 17.38 \u00b1 4.45 (\u00b5g.m\n-3\n\n).  \n\nO r\u00e1cio das concentra\u00e7\u00f5es medidas no interior relativamente \u00e0s medidas no exterior foi \n\nde 0. 70 \u00b1 0.06 na escola da Gl\u00f3ria e de 0.48 \u00b1 0.23 na escola das Barrocas. De um modo geral, a \n\nvariabilidade inter-salas foi pequena, considerando a t\u00e9cnica de medi\u00e7\u00e3o utilizada. \n\nA \n\nB \n\nFigura 20 - Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de NO2 em quatro salas e no exterior de cada escola (A e B). \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\n4.2.3. Compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis \n\n \n\n Os n\u00edveis de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis (COVs) apresentados s\u00e3o meramente \n\nindicativos devido ao n\u00famero reduzido de amostras efectuadas. Este tipo de compostos podem \n\ncausar v\u00e1rios efeitos adversos na sa\u00fade humana, mas para a maioria \u00e9 imposs\u00edvel determinar at\u00e9 \n\nque ponto s\u00e3o subst\u00e2ncias nocivas, por falta de dados toxicol\u00f3gicos, ent\u00e3o, o mais comum \u00e9 fazer \n\na determina\u00e7\u00e3o dos COVs totais e usar os valores obtidos como indicadores para efeitos na sa\u00fade \n\nhumana [Godwin e Batterman, 2007].  \n\nNa tabela 6 encontram-se discriminados os tipos de COVs identificados no interior e no \n\nexterior de cada estabelecimento de ensino. \n\n \n\nTabela 6 - Concentra\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis no interior e no exterior de cada uma das escolas. \n\nComposto \n\n(\u00b5g.m\n-3\n\n) \n\nGl\u00f3ria Barrocas \n\nInterior Exterior Interior Exterior \n\nMetanol 0,95 0,45 n.i. n.i. \n\nEtanol 1,10 n.i. 0,80 n.i. \n\nAcetona 2,33 2,06 1,26 0,72 \n\nIsopropanol n.i. n.i. 7,55 n.i. \n\nPentano 0,64 0,63 2,92 0,39 \n\nDiclorometano 156,66 3,60 115,49 n.i. \n\n2-Metilpentano 0,58 0,55 n.i. 0,27 \n\n?-Hexano 0,86 0,67 2,13 0,20 \n\nButanol 0,50 n.i. 1,03 n.i. \n\nBenzeno n.i. 0,69 0,31 0,37 \n\nCiclohexano 2,53 n.i. 0,41 0,63 \n\nIsooctano 0,30 n.i. 0,00 n.i. \n\n2-Etoxietanol n.i. n.i. 0,70 n.i. \n\nMetilciclohexano 0,60 n.i. 0,54 n.i. \n\nTolueno 2,11 1,68 3,44 0,72 \n\n?-Butil-acetato 1,22 n.i. 1,43 n.i. \n\nm,p-Xileno 0,60 n.i. 0,32 n.i. \n\nNonano n.i. n.i. 0,80 n.i. \n\n?-Pineno 2,57 n.i. 3,66 n.i. \n\nSabineno n.i. n.i. 0,70 n.i. \n\nEucaliptol 2,09 n.i. 2,07 n.i. \n\n \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es obtidas para VOCs foram mais elevadas no interior das salas de aula do \n\nque no exterior, em ambos os estabelecimentos. O metanol foi o \u00fanico composto identificado \n\ntanto no interior como no exterior da escola da Gl\u00f3ria que n\u00e3o foi identificado na escola das \n\n\n\n50 \n\n \n\nBarrocas. Compostos como a acetona, o pentano, o ?-hexano e o tolueno apresentaram r\u00e1cios \n\nsuperiores a um, valores que confirmam estudos anteriores [Pegas et al., 2010]. Desta avalia\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via destaca-se um constituinte, o declorometano, que apresentou concentra\u00e7\u00f5es bastante \n\nelevadas em ambas as salas de aula. Foram obtidos valores de 157 (\u00b5g.m\n-3\n\n) para a escola da Gl\u00f3ria \n\ne 115 (\u00b5g.m\n-3\n\n) para as Barrocas. Este composto encontra-se no ar exterior em m\u00e9dia com \n\nconcentra\u00e7\u00f5es inferiores a 5 (\u00b5g.m\n-3\n\n). No interior a sua concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 vari\u00e1vel, tendendo para \n\naproximadamente 3 vezes o valor das concentra\u00e7\u00f5es exteriores (WHO, 2000). O diclorometano \n\nconstitui um dos 25 compostos da lista de COVs de maior risco para a sa\u00fade humana identificados \n\npelo Comit\u00e9 Cient\u00edfico do Projecto Index [Index, 2005]. Num estudo efectuado no Canad\u00e1 por Zhu \n\net al.,2005, que abrangeu o sector residencial, tamb\u00e9m foram observadas, em alguns casos, \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de diclorometano elevadas chegando a atingir concentra\u00e7\u00f5es de \n\naproximadamente 400 (\u00b5g.m\n-3\n\n). As fontes destes compostos em espa\u00e7os interiores prov\u00eam \n\nprincipalmente de produtos de consumo (agentes de limpeza, desengordurantes e outros) [WHO \n\n2000]. As concentra\u00e7\u00f5es observadas no exterior foram significativamente mais baixas na escola \n\nda Gl\u00f3ria (3.6 \u00b5g.m\n-3\n\n) e na escola das Barrocas n\u00e3o foi detectado. \n\n A soma dos compostos individuais de VOCs no interior da escola da Gl\u00f3ria foi de 175.65 \n\n(\u00b5g.m\n-3\n\n) e no interior das Barrocas foi de 145.56 (\u00b5g.m\n-3\n\n) no exterior as concentra\u00e7\u00f5es foram \n\nsignificativamente mais baixas tendo sido obtidos somat\u00f3rios de 10.32 (\u00b5g.m\n-3\n\n) e 10.30 (\u00b5g.m\n-3\n\n) \n\npara a escola da Gl\u00f3ria e das Barrocas respectivamente. \n\n \n\n4.2.4. Microrganismos \n\n \n\n A avalia\u00e7\u00e3o da quantidade de bioaeross\u00f3is vi\u00e1veis foi realizada no interior e no \n\nexterior de cada um dos estabelecimentos, como foi referido anteriormente no cap\u00edtulo III. Os \n\nfactores principais que afectam a viabilidade do material microbiol\u00f3gico s\u00e3o a humidade relativa, \n\na temperatura, a disponibilidade de O2, o vento, entre outros. \n\n A figura 21 traduz os valores m\u00e9dios obtidos para bact\u00e9rias e para fungos (leveduras \n\ne bolores) em cada uma das escolas. \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nComo mostra a figura 21 as concentra\u00e7\u00f5es de unidades formadoras de col\u00f3nias para \n\nbact\u00e9rias e fungos registaram valores mais elevados no interior de ambos os estabelecimentos de \n\nensino, do que no exterior.  \n\nO VMA de 500 (UFC.m\n-3\n\n), imposto pelo RSECE para o material microbiol\u00f3gico, foi excedido \n\npara bact\u00e9rias no interior da escola da Gl\u00f3ria e no interior e exterior da escola das Barrocas. \n\nRelativamente aos bolores e leveduras, o VMA foi excedido em ambos os ambientes interiores e, \n\naparentemente, no exterior o valor legislativo foi cumprido em ambas as escolas.  \n\nEm m\u00e9dia, as concentra\u00e7\u00f5es de material microbiol\u00f3gico no interior excederam cerca de \n\n2.4 vezes as encontradas no exterior. \n\nRelativamente a bact\u00e9rias, os valores m\u00e9dios obtidos no interior e no exterior da escola \n\ndas Barrocas foram significativamente superiores aos obtidos na escola da Gl\u00f3ria. No interior da \n\nescola das Barrocas obteve-se um valor m\u00e9dio de 2476.19 \u00b1 472.12 (UFC.m\n-3\n\n), ao passo que na \n\nescola da Gl\u00f3ria o valor obtido foi de 1255.80 \u00b1 344.78 (UFC.m\n-3\n\n). No exterior da escola das \n\nBarrocas o valor m\u00e9dio registado foi de 990.48 \u00b1 289.28 (UFC.m\n-3\n\n) e na escola da Gl\u00f3ria foi de \n\nA \n\nB \n\nFigura 21 - Concentra\u00e7\u00e3o de unidades formadoras de col\u00f3nias (UFC) no interior e no exterior \nde cada escola. O valor m\u00e1ximo admiss\u00edvel por lei (VMA) est\u00e1 assinalado nos gr\u00e1ficos. \n\n\n\n52 \n\n \n\n459.86 \u00b1 407.19 (UFC.m\n-3\n\n). Para esta diferen\u00e7a, pode ter contribu\u00eddo o aumento de temperatura \n\nm\u00e9dia ambiente na altura da realiza\u00e7\u00e3o das amostragens na escola das Barrocas. \n\nComparativamente \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o obtida para as bact\u00e9rias, a concentra\u00e7\u00e3o de fungos foi \n\nsignificativamente mais baixa. Neste caso, as concentra\u00e7\u00f5es obtidas na escola da Gl\u00f3ria foram \n\nligeiramente superiores \u00e0s obtidas na escola das Barrocas, podendo este comportamento estar \n\nrelacionado com os n\u00edveis de HR mais elevados que se verificaram na Gl\u00f3ria. Na escola da Gl\u00f3ria \n\nregistou-se um valor m\u00e9dio de 795.92 \u00b1 207.40 (UFC.m\n-3\n\n) no interior da sala de aula e um valor \n\nm\u00e9dio de 389.12 \u00b1 283.82 (UFC.m\n-3\n\n) no exterior, j\u00e1 na escola das Barrocas o resultado obtido no \n\ninterior foi de 530.61 \u00b1 165.45 (UFC.m\n-3\n\n) e no exterior foi de 229.93 \u00b1 160.65 (UFC.m\n-3\n\n). Os \n\nresultados obtidos s\u00e3o concordantes com estudos pr\u00e9vios realizados com a mesma tem\u00e1tica \n\n[Godwin e Batterman, 2007; Pegas et al., 2010] \n\n \n\n4.2.5. PM10 \n\n \n\nNa figura 22 apresenta-se a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de PM10 (interior e exterior) ao \n\nlongo dos per\u00edodos de amostragem para cada uma das escolas. \n\n \n\n \n\nA \n\nB \n\nFigura 22 - Evolu\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de PM10 durante o per\u00edodo de amostragem no interior \ne no exterior de ambas as escolas (A e B) durante o per\u00edodo de amostragem. \n\n\n\n53 \n\n \n\nComo a figura evidencia, as concentra\u00e7\u00f5es de material particulado suspenso \u00e9 \n\nsignificativamente mais elevado no interior dos estabelecimento do que no seu exterior em dias \n\n\u00fateis. De igual modo s\u00e3o evidentes os dias correspondentes ao fim de semana, onde se verifica \n\numa concentra\u00e7\u00e3o de material particulado no interior ligeiramente inferior ao verificado no \n\nexterior, devido \u00e0 aus\u00eancia de fontes que originam a cria\u00e7\u00e3o e a ressuspens\u00e3o de part\u00edculas. \n\nNa escola da Gl\u00f3ria, a concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas respir\u00e1veis \u00e9 em m\u00e9dia 2.40 \u00b1 0.88 \n\nvezes superior \u00e0 encontrada no exterior em dias \u00fateis. Na escola das Barrocas, a diferen\u00e7a de \n\nconcentra\u00e7\u00f5es do interior para o exterior em dias \u00fateis \u00e9 ligeiramente menos acentuada e a \n\nquantidade de part\u00edculas encontradas no interior \u00e9 em m\u00e9dia 1.84 \u00b1 1.06 vezes superior \u00e0 \n\nconcentra\u00e7\u00e3o encontrada no exterior. \n\nEm ambos os casos se pode concluir que durante o per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o existem fontes \n\ninternas geradoras de PM10.  \n\nO maior r\u00e1cio observado I/E foi na escola da Gl\u00f3ria e pode estar associado com uma \n\nmenor taxa de ventila\u00e7\u00e3o, facto que j\u00e1 havia sido postulado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de CO2 neste local. Por outro lado, o menor r\u00e1cio I/E \u00e9 observado na escola das \n\nBarrocas que poder\u00e1 estar associado com o arrastamento de material particulado do recreio para \n\no interior, atendendo ao tipo de cobertura deste espa\u00e7o (saibro). \n\nEm m\u00e9dia a concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas nos dias \u00fateis no interior da escola das Barrocas \u00e9 \n\n72.82 \u00b1 28.83 (\u00b5g.m\n-3\n\n) e na escola da Gl\u00f3ria \u00e9 49.22 \u00b1 9.46 (\u00b5g.m\n-3\n\n). No exterior das escolas, as \n\ndiferen\u00e7as nas quantidades de part\u00edculas s\u00e3o tamb\u00e9m bastante acentuadas, verificando-se uma \n\nm\u00e9dia de 43.42 \u00b1 11.51 (\u00b5g.m\n-3\n\n) na escola das Barrocas e 23.40 \u00b1 10.27 (\u00b5g.m\n-3\n\n) na escola da \n\nGl\u00f3ria. \n\nPor an\u00e1lise dos dados conclui-se que o m\u00e1ximo imposto pela legisla\u00e7\u00e3o portuguesa para \n\nambientes interiores de PM10 (150 \u00b5g.m\n-3\n\n), n\u00e3o foi ultrapassado em termos de concentra\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia di\u00e1ria em nenhuma das escolas. Conv\u00e9m referir que estes valores n\u00e3o representam a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o. Uma estimativa grosseira pode ser \n\nobtida tendo em conta o comportamento da raz\u00e3o I/E durante o fim-de-semana. Considerando \n\nque a concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas no interior durante o per\u00edodo morto \u00e9 sensivelmente igual \u00e0 \n\nconcentra\u00e7\u00e3o exterior, atrav\u00e9s de um simples balan\u00e7o de massa podemos ter uma ideia \n\naproximada da concentra\u00e7\u00e3o de PM10 para o per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n                   \n                                                                             \n\n        \n \n\n\n\n54 \n\n \n\n Este exerc\u00edcio conduz a concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias no per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o que violam o \n\nestipulado no DL 79/2006 (RSECE). Por exemplo, na escola das Barrocas metade dos dias \n\nmonitorizados ultrapassariam o valor legislado. \n\n De seguida \u00e9 feita uma an\u00e1lise mais detalhada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de PM10. \n\nOs valores encontram-se em \u00b5gC.m\n-3\n\n. \n\n \n\nCARBONATOS \n\n \n\n Determinou-se a concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos (CO3\n2-\n\n) por se considerar um constituinte \n\nimportante da frac\u00e7\u00e3o de carbono total, principalmente em ambientes escolares, devido \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do tradicional quadro de ard\u00f3sia que utiliza carbonato de c\u00e1lcio (CaCO3), vulgarmente \n\nconhecido por giz, para escrever, pareceu ent\u00e3o ser relevante analisar as concentra\u00e7\u00f5es deste \n\ncomposto presentes no interior e no exterior. \n\n  Os resultados obtidos, em termos de concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos ao longo do per\u00edodo de \n\namostragem, em cada um dos estabelecimentos de ensino encontram-se na figura 23 \n\n. \n\n \n\nA \n\nB \n\nFigura 23 - Concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos no interior relativamente \u00e0 encontrada no exterior \nem cada uma das escolas (A e B), durante o per\u00edodo de amostragem. \n\n\n\n55 \n\n \n\nPela figura observa-se o cen\u00e1rio que era esperado inicialmente, visto que as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de carbonatos no interior das salas de aula s\u00e3o significativamente superiores \u00e0s \n\nencontradas no exterior. Na escola da Gl\u00f3ria, a concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos no interior \u00e9 cerca de \n\n16.31 \u00b1 9.72vezes superior \u00e0 quantidade encontrada no exterior em dias \u00fateis. No entanto, na \n\nescola das Barrocas, a concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos \u00e9 19.77 \u00b1 20.20 vezes superior no interior do \n\nque no exterior. Em m\u00e9dia, a concentra\u00e7\u00e3o de carbonatos em dias \u00fateis no interior da escola da \n\nGl\u00f3ria \u00e9 de 0.57 \u00b1 0.34 (\u00b5g.m\n-3\n\n) e no interior na escola das Barrocas \u00e9 de 0.97 \u00b1 0.78 (\u00b5g.m\n-3\n\n). No \n\nexterior, os valores s\u00e3o consideravelmente mais baixos, havendo uma concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \n\n0.04 \u00b1 0.01 (\u00b5g.m\n-3\n\n) na escola da Gl\u00f3ria e uma concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 0.08 \u00b1 0.11 (\u00b5g.m\n-3\n\n) na \n\nescola das Barrocas.    \n\n \n\nCARBONO ORG\u00c2NICO E CARBONO ELEMENTAR \n\n \n\n Determinou-se a contribui\u00e7\u00e3o de cada uma das frac\u00e7\u00f5es, carbonatos (CC), carbono \n\norg\u00e2nico (CO) e carbono elementar (CE), para a quantidade total de material carbonoso em \n\nambas as escolas, no interior e no exterior. Os resultados obtidos para a escola da Gl\u00f3ria \n\nencontram-se na figura 24. \n\n \n\n \n\nA \n\nB \n\nFigura 24 - Contribui\u00e7\u00e3o das frac\u00e7\u00f5es carbonatos, carbono org\u00e2nico e carbono elementar \npara a concentra\u00e7\u00e3o de carbono total de cada uma das amostras da escola da Gl\u00f3ria, \ninterior (A) e exterior (B). \n\n\n\n56 \n\n \n\nObserva-se pela figura que tanto no interior da sala de aula como no exterior a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de CO \u00e9 bastante mais elevada que a concentra\u00e7\u00e3o de CE. O valor m\u00e9dio de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de CO em dias \u00fateis no interior \u00e9 de 14.11 \u00b1 2.71 (\u00b5g.m\n-3\n\n). No exterior o valor m\u00e9dio \n\nde concentra\u00e7\u00e3o de CO \u00e9 significativamente mais baixo, 4.98 \u00b1 2.35 (\u00b5g.m\n-3\n\n). Relativamente \u00e0 \n\nfrac\u00e7\u00e3o elementar, CE, o valor m\u00e9dio de concentra\u00e7\u00e3o obtido \u00e9 1.70 \u00b1 0.50 (\u00b5g.m\n-3\n\n), para as \n\namostras recolhidas no interior e 1.42 \u00b1 0.54 (\u00b5g.m\n-3\n\n), para as recolhidas no exterior, que s\u00e3o \n\nvalores suficientemente pr\u00f3ximos para n\u00e3o se considerar a exist\u00eancia de nenhuma fonte emissora \n\nno interior. A ligeira superioridade de CE no interior relativamente a CE no exterior, atendendo \u00e0 \n\nn\u00e3o exist\u00eancia de fontes internas de combust\u00e3o, pode explicar-se devido ao uso de material \n\nescolar que cont\u00e9m grafite (l\u00e1pis tradicional). A contribui\u00e7\u00e3o dos carbonatos \u00e9 praticamente \n\ndesprez\u00e1vel nas amostras do exterior quando comparada com as outras duas frac\u00e7\u00f5es, no \n\ninterior, a contribui\u00e7\u00e3o dos carbonatos j\u00e1 \u00e9 significativa para o total de material carbonoso. \n\nNa figura 25 encontram-se os resultados obtidos para as amostras recolhidas no interior e \n\nno exterior da escola das Barrocas. \n\n \n\n      \n\nA \n\nB \n\nFigura 25 - Contribui\u00e7\u00e3o das frac\u00e7\u00f5es carbonatos, carbono org\u00e2nico e carbono elementar para \na concentra\u00e7\u00e3o de carbono total de cada uma das amostras da escola das Barrocas, interior (A) \ne exterior (B). \n\n\n\n57 \n\n \n\nPela figura pode concluir-se que, como ocorria na escola da Gl\u00f3ria, na escola das Barrocas \n\na quantidade de CO \u00e9 significativamente mais elevada que a quantidade de CE. Relativamente \u00e0s \n\namostras recolhidas no interior em dias \u00fateis, o valor m\u00e9dio da concentra\u00e7\u00e3o de CO \u00e9 13.72 \u00b1 5.00 \n\n(\u00b5g.m\n-3\n\n). No exterior o valor m\u00e9dio obtido \u00e9 bastante mais baixo, 4.36 \u00b1 1.96 (\u00b5g.m\n-3\n\n). No que diz \n\nrespeito \u00e0 frac\u00e7\u00e3o elementar (CE), a m\u00e9dia das concentra\u00e7\u00f5es obtidas no interior \u00e9 0.99 \u00b1 0.74 \n\n(\u00b5g.m\n-3\n\n) e no exterior \u00e9 0.68 \u00b1 0.75 (\u00b5g.m\n-3\n\n). De novo, a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de CE interior \u00e9 \n\nsuperior \u00e0 observada no exterior, o que corrobora a hip\u00f3tese avan\u00e7ada anteriormente. \n\nRelativamente \u00e0 quantidade de carbonatos ela pode considerar-se desprez\u00e1vel no exterior, mas \n\nno interior o valor m\u00e9dio das concentra\u00e7\u00f5es obtidas \u00e9 significativo. \n\n \n\nMATERIAL INORG\u00c2NICO SOL\u00daVEL \n\n \n\nPara avaliar a quantidade de material inorg\u00e2nico sol\u00favel utilizaram-se os valores das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es obtidas no interior e no exterior de cada um dos estabelecimentos de ensino. A \n\nfigura 26 traduz a compara\u00e7\u00e3o (I/E) entre as concentra\u00e7\u00f5es de material inorg\u00e2nico sol\u00favel. \n\n \n\n \n\nA \n\nB \n\nFigura 26 - Concentra\u00e7\u00e3o de material inorg\u00e2nico sol\u00favel no interior e no exterior de ambas \nas escolas (A e B). \n\n\n\n58 \n\n \n\nObserva-se pela figura que a concentra\u00e7\u00e3o de material inorg\u00e2nico sol\u00favel \u00e9, em geral, \n\nmais elevada no exterior do que no interior tanto na escola da Gl\u00f3ria como na escola das \n\nBarrocas, o que sugere que a maior parte das fontes emissoras destes materiais particulados se \n\nencontra no exterior. Em termos m\u00e9dios, os valores das concentra\u00e7\u00f5es obtidas na escola das \n\nBarrocas em dias \u00fateis (interior e exterior), s\u00e3o significativamente superiores aos encontrados na \n\nescola da Gl\u00f3ria. No interior da escola das Barrocas o valor m\u00e9dio de concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 de 9.49 \u00b1 \n\n2.42 (\u00b5g.m\n-3\n\n) e na escola da Gl\u00f3ria \u00e9 de 5.77 \u00b1 3.09 (\u00b5g.m\n-3\n\n), acompanhando a tend\u00eancia verificada \n\npara PM10. No exterior, as diferen\u00e7as s\u00e3o tamb\u00e9m acentuadas, tendo sido obtido um valor m\u00e9dio \n\nde 13.63 \u00b1 5.89 (\u00b5g.m\n-3\n\n) na escola das Barrocas e 9.49 \u00b1 2.42 (\u00b5g.m\n-3\n\n) na escola da Gl\u00f3ria.  \n\nO r\u00e1cio existente entre as concentra\u00e7\u00f5es medidas no interior e no exterior \u00e9 semelhante \n\npara ambas as escolas. Na escola das Barrocas a rela\u00e7\u00e3o I/E \u00e9 de 0.79 \u00b1 0.39 e de forma \n\nsemelhante, a rela\u00e7\u00e3o I/E na Gl\u00f3ria \u00e9 0.93 \u00b1 0.33. \n\nNa figura 27 pode ver-se a contribui\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de cada um dos i\u00f5es para a massa total de \n\nmaterial inorg\u00e2nico sol\u00favel. \n\n \n\nA B \n\nC D \n\nFigura 27 - Percentagem da contribui\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de cada um dos i\u00f5es analisados na escola da Gl\u00f3ria (A e B) e na escola \ndas Barrocas (C e D). \n\n\n\n59 \n\n \n\n Por an\u00e1lise da figura verifica-se que no interior das salas de aula, em ambos os \n\nestabelecimentos, o i\u00e3o sulfato \u00e9 o que mais contribui para a totalidade do material inorg\u00e2nico \n\nsol\u00favel, mas na escola das Barrocas os valores encontrados para este i\u00e3o (33%) tendem a ser \n\nligeiramente superiores aos encontrados na escola da Gl\u00f3ria (23%). No exterior, o i\u00e3o sulfato \u00e9 \n\ntamb\u00e9m o predominante na escola da Gl\u00f3ria (26%), j\u00e1 na escola das Barrocas o i\u00e3o s\u00f3dio (27%) e \n\no i\u00e3o sulfato (26%) partilham um peso aproximado na contribui\u00e7\u00e3o para a quantidade de material \n\ninorg\u00e2nico.  \n\n O segundo constituinte mais abundante na escola da Gl\u00f3ria \u00e9 o i\u00e3o nitrato representando \n\ncerca de 25% do material inorg\u00e2nico encontrado no exterior e 18% do encontrado no interior. Na \n\nescola das Barrocas o cen\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 o mesmo. O segundo constituinte mais abundante \u00e9 o i\u00e3o \n\ns\u00f3dio tanto no interior (26%) como no exterior (27%). A diferen\u00e7a que ocorre entre as duas \n\nescolas pode dever-se ao facto de haver uma quantidade intensa de tr\u00e2nsito nas imedia\u00e7\u00f5es da \n\nescola da Gl\u00f3ria que proporciona o aumento de \u00f3xidos de azoto (NOx). Na escola da Gl\u00f3ria o i\u00e3o \n\ns\u00f3dio tem uma contribui\u00e7\u00e3o de 16% para a totalidade de part\u00edculas recolhidas no interior e 17% \n\npara as recolhidas no exterior. Os valores elevados de s\u00f3dio devem-se \u00e0 proximidade do mar \n\n(NaCl).  \n\n As quantidades de i\u00e3o cloreto s\u00e3o tamb\u00e9m afectadas devido \u00e0s brisas marinhas e \n\nrepresentam cerca de 12% do material inorg\u00e2nico recolhido no interior da escola da Gl\u00f3ria e cerca \n\nde 14% do recolhido no exterior. Na escola das Barrocas o i\u00e3o cloreto apresenta uma diferen\u00e7a \n\nmais acentuada nas contribui\u00e7\u00f5es para o material inorg\u00e2nico recolhido. No interior a contribui\u00e7\u00e3o \n\nfornecida pelo i\u00e3o cloreto foi de aproximadamente 10% e no exterior 17%. \n\n  Relativamente ao i\u00e3o c\u00e1lcio, a contribui\u00e7\u00e3o dada verificou-se maior no interior do que no \n\nexterior de ambas as escolas. Tal resultado era esperado devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de giz (CaCO3). Na \n\nescola da Gl\u00f3ria as concentra\u00e7\u00f5es de c\u00e1lcio no interior representam 17% do material inorg\u00e2nico e \n\nno exterior 4%. Na escola das Barrocas, no interior 7% e no exterior 4%.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao i\u00e3o am\u00f3nia as varia\u00e7\u00f5es entre interior/exterior s\u00e3o m\u00ednimas. Na escola da \n\nGl\u00f3ria a contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 de cerca de 9% tanto no interior como no exterior e na escola das Barrocas \n\na contribui\u00e7\u00e3o no interior (8%) \u00e9 ligeiramente superior \u00e0 do exterior (7%).  \n\n O i\u00e3o pot\u00e1ssio apresenta uma varia\u00e7\u00e3o m\u00ednima na escola da Gl\u00f3ria representando 4% do \n\nmaterial inorg\u00e2nico no interior e 3% no exterior. Na escola das Barrocas a varia\u00e7\u00e3o \u00e9 um pouco \n\nmais elevada e no interior a contribui\u00e7\u00e3o do i\u00e3o pot\u00e1ssio \u00e9 de 3%. No exterior a contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 de \n\n1% apenas.  \n\n\n\n60 \n\n \n\n Por fim o i\u00e3o magn\u00e9sio que apresenta a mesma varia\u00e7\u00e3o interior/exterior nas duas \n\nescolas. Na escola da Gl\u00f3ria contribui para 1% do material inorg\u00e2nico do interior e 2% do exterior \n\ne na escola das Barrocas contribui 2% para a totalidade do material org\u00e2nico do interior e com 3% \n\npara a do exterior. \n\n Na tabela 7 encontra-se uma s\u00edntese de todos os compostos analisados, em termos \n\nm\u00e9dios, divididos em per\u00edodo de semana e de fim-de-semana.  \n\n \n\nTabela 7 - Quadro resumo das m\u00e9dias e dos desvios-padr\u00e3o (std) relativos aos v\u00e1rios par\u00e2metros analisados, no \ninterior e no exterior de cada escola, em dias \u00fateis e nos fins-de-semana.  \n\nPar\u00e2metro (\u00b5g.m-3) \n\nEscola da Gl\u00f3ria Escola das Barrocas  \n\nInterior Exterior \nRela\u00e7\u00e3o \n(Int/Ext) \n\nInterior Exterior \nRela\u00e7\u00e3o \n(Int/Ext) \n\n[m\u00e9dia \u00b1 std] [m\u00e9dia \u00b1 std] [m\u00e9dia \u00b1 std] [m\u00e9dia \u00b1 std] [m\u00e9dia \u00b1 std] [m\u00e9dia \u00b1 std] \n\nPM10 \nSemana 49.22 \u00b1 9.46 23.40 \u00b1 10.27 2.40 \u00b1 0.88 72.82 \u00b1 28.83 43.42 \u00b1 11.51 1.84 \u00b1 1.06 \n\nFim-de-\nsemana \n\n13.01 \u00b1 4.66 17.59 \u00b1 6.31 0.74 \u00b1 0.00 20.40 \u00b1 2.41 22.90 \u00b1 6.43 0.91 \u00b1 0.15 \n\nCC* \nSemana 0.57 \u00b1 0.34 0.04 \u00b1 0.01 16.31 \u00b1 9.72 0.97 \u00b1 0.78 0.08 \u00b1 0.11 19.77 \u00b1 20.20 \n\nFim-de-\nsemana \n\n0.03 \u00b1 0.00 0.02 \u00b1 0.00 1.84 \u00b1 0.20 0.32 \u00b1 0.42 0.02 \u00b1 0.02 10.34 \u00b1 11.05 \n\nCO* \nSemana 14.11 \u00b1 2.71 4.98 \u00b1 2.35 3.35 \u00b1 1.37 13.72 \u00b1 5.00 4.36 \u00b1 1.96 3.84 \u00b1 2.70 \n\nFim-de-\nsemana \n\n4.60 \u00b1 0.67 4.34 \u00b1 1.37 1.14 \u00b1 0.51 6.84 \u00b1 5.38 1.45 \u00b1 0.98 7.73 \u00b1 8.93 \n\nCE* \nSemana 1.70 \u00b1 0.50 1.42 \u00b1 0.54 1.36 \u00b1 0.65 0.99 \u00b1 0.74 0.68 \u00b1 0.75 1.36 \u00b1 1.37 \n\nFim-de-\nsemana \n\n1.32 \u00b1 0.61 0.58 \u00b1 0.55 3.28 \u00b1 2.06 0.36 \u00b1 0.51 0.18 \u00b1 0.25 1.02 \u00b1 1.44 \n\nIn\no\n\nrg\n\u00e2\n\nn\nic\n\no\ns \n\nS\no\n\nl\u00fa\nv\n\ne\nis\n\n \n\nCloreto \n\nSemana 0.67 \u00b1 0.60  0.93 \u00b1 1.05 1.67 \u00b1 3.62 0.99 \u00b1 0.72 2.37 \u00b1 1.77 0.57 \u00b1 0.62 \n\nFim-de-\nsemana \n\n0.48 \u00b1 0.41 1.37 \u00b1 1.13 0.35 \u00b1 0.01 0.67 \u00b1 0.22 1.49 \u00b1 0.08 0.45 \u00b1 0.13 \n\nNitrato \nSemana 1.02 \u00b1 1.00 1.86 \u00b1 1.40 0.61 \u00b1 0.37 1.04 \u00b1 0.59 2.04 \u00b1 1.48 0.68 \u00b1 0.71 \n\nFim-de-\nsemana \n\n0.57 \u00b1 0.21 1.30 \u00b1 0.69 0.46 \u00b1 0.08 0.53 \u00b1 0.01 1.06 \u00b1 0.05 0.50 \u00b1 0.02 \n\nSulfato \nSemana 1.27 \u00b1 0.79 1.96 \u00b1 1.25 0.70 \u00b1 0.22 2.87 \u00b1 1.47 3.46 \u00b1 2.14 1.01 \u00b1 0.82 \n\nFim-de-\nsemana \n\n1.03 \u00b1 0.02 1.48 \u00b1 0.61 0.76 \u00b1 0.30 2.11 \u00b1 0.57 2.11 \u00b1 0.57 1.00 \u00b1 0.00 \n\nS\u00f3dio \nSemana 0.90 \u00b1 0.60 1.17 \u00b1 0.99 1.09 \u00b1 0.98 2.69 \u00b1 1.73 3.81 \u00b1 1.75 0.78 \u00b1 0.57 \n\nFim-de-\nsemana \n\n0.73 \u00b1 0.58 1.55 \u00b1 1.14 0.45 \u00b1 0.04 1.24 \u00b1 0.10 2.10 \u00b1 0.12 0.59 \u00b1 0.08 \n\nAm\u00f3nia \nSemana 0.51 \u00b1 0.43 0.69 \u00b1 0.35 0.68 \u00b1 0.44 0.74 \u00b1 0.54 0.89 \u00b1 0.49 0.81 \u00b1 0.49 \n\nFim-de-\nsemana \n\n0.43 \u00b1 0.14 0.45 \u00b1 0.21 0.99 \u00b1 0.16 0.39 \u00b1 0.33 0.53 \u00b1 0.20 0.66 \u00b1 0.37 \n\nPot\u00e1ssio \nSemana 0.26 \u00b1 0.05 0.19 \u00b1 0.10 1.55 \u00b1 0.58 0.26 \u00b1 0.11 0.19 \u00b1 0.07 1.69 \u00b1 1.14 \n\nFim-de-\nsemana \n\n0.12 \u00b1 0.01 0.20 \u00b1 0.04 0.62 \u00b1 0.07 0.10 \u00b1 0.03 0.09 \u00b1 0.05 1.28 \u00b1 0.97 \n\nMagn\u00e9sio \nSemana 0.09 \u00b1 0.06 0.14 \u00b1 0.12 0.69 \u00b1 0.21 0.15 \u00b1 0.08 0.36 \u00b1 0.18 0.46 \u00b1 0.20 \n\nFim-de-\nsemana \n\n0.08 \u00b1 0.06 0.19 \u00b1 0.14 0.43 \u00b1 0.00 0.07 \u00b1 0.03 0.17 \u00b1 0.05 0.40 \u00b1 0.07 \n\nC\u00e1lcio \nSemana 1.05 \u00b1 0.20 0.33 \u00b1 0.19 3.94 \u00b1 1.66 0.74 \u00b1 0.31 0.51 \u00b1 0.28 1.84 \u00b1 1.50 \n\nFim-de-\nsemana \n\n0.08 \u00b1 0.04 0.22 \u00b1 0.16 0.39 \u00b1 0.12 0.19 \u00b1 0.10 0.18 \u00b1 0.08 1.36 \u00b1 1.20 \n\n* a concentra\u00e7\u00e3o das diferentes formas de carbono particulado est\u00e3o em \u00b5gC m\n-3\n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\nNa tabela 8, apresenta-se a percentagem em que as diferentes frac\u00e7\u00f5es das esp\u00e9cies \n\nanalisadas contribuem para a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1ssica de PM10.  \n\n \nTabela 8 \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o (%) de cada um dos constituintes analisados para a massa de PM10 total. \n\nContribui\u00e7\u00e3o para massa PM10 (%) \n\nEscola da Gl\u00f3ria Escola das Barrocas  \n\nInterior Exterior Interior Exterior \n\n[m\u00e9dia \u00b1 std] [m\u00e9dia \u00b1 std] [m\u00e9dia \u00b1 std] [m\u00e9dia \u00b1 std] \n\nCC \nSemana 1.18 \u00b1 0.68 0.18 \u00b1 0.06 1.24 \u00b1 0.76 0.19 \u00b1 0.23 \n\nFim-de-semana 0.27 \u00b1 0.06 0.11 \u00b1 0.01 1.49 \u00b1 1.87 0.10 \u00b1 0.04 \n\nCO \nSemana 28.78 \u00b1 3.38 21.41 \u00b1 4.52 19.71 \u00b1 4.55 10.03 \u00b1 3.52 \n\nFim-de-semana 38.78 \u00b1 19.03 24.89 \u00b1 1.14 32.19 \u00b1 22.55 7.23 \u00b1 6.32 \n\nCE \nSemana 3.44 \u00b1 0.84 6.45 \u00b1 2.00 1.58 \u00b1 1.31 1.46 \u00b1 1.58 \n\nFim-de-semana 11.77 \u00b1 8.89 4.09 \u00b1 4.57 1.64 \u00b1 2.31 0.65 \u00b1 0.91 \n\nInorg\u00e2nicos Sol\u00faveis \nSemana 12.06 \u00b1 6.31 29.76 \u00b1 12.15 16.30 \u00b1 11.15 31.63 \u00b1 10.01 \n\nFim-de-semana 26.79 \u00b1 1.71 36.53 \u00b1  10.30 26.47 \u00b1  8.73 35.80 \u00b1 14.22 \n\n \n\n \n\n Pode observar-se que os constituintes que contribuem mais para a massa de material particulado \n\ns\u00e3o o CO e o material inorg\u00e2nico sol\u00favel, comportamento que \u00e9 concordante em ambas as escolas. \n\n Fazendo um c\u00e1lculo de aproxima\u00e7\u00e3o, \u00e0 quantidade de material identificado, segundo \n\nTurpin et al., 2001, atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o abaixo, e relativizando as concentra\u00e7\u00f5es obtidas \u00e0 \n\nconcentra\u00e7\u00e3o total de part\u00edculas, obt\u00e9m-se a percentagem de material particulado identificado. \n\n \n\n                                   \n                    \n                  \n\n                                    \n\n \n\n  \n\nOs valores percentuais obtidos, em m\u00e9dia, para cada um dos locais de amostragem \n\nencontram-se na tabela 9. \n\n \nTabela 9 \u2013 Percentagem de material particulado identificado em cada uma das escolas. \n\nLocal de amostragem Interior Exterior \n\nEscola da Gl\u00f3ria \n68.61 \u00b1 5.92 67.60 \u00b1 9.74 \n\n(%) \n\nEscola das Barrocas \n55.80 \u00b114.99 49.72 \u00b1 10.48 \n\n(%) \n\n \n\n Pode-se concluir que cerca de 70% do material particulado foi identificado na escola da \n\nGl\u00f3ria e que cerca de 53% foi identificado na escola das Barrocas. \n\n\n\n62 \n\n \n\n5. Cap\u00edtulo V \u2013 Conclus\u00f5es \n\n \n\n \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es de di\u00f3xido de azoto, como era esperado, foram mais elevadas no \n\nexterior do que no interior das salas e os n\u00edveis presentes no interior da escola da Gl\u00f3ria foram \n\nsignificativamente superiores aos encontrados na escola das Barrocas. \n\nNo que diz respeito aos microrganismos, verificou-se que a n\u00edvel bacteriano as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es obtidas no interior em ambas as escolas foram muito mais elevadas que as obtidas \n\nno exterior, j\u00e1 nos fungos, apesar de a concentra\u00e7\u00e3o ser mais elevada no interior, a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nconcentra\u00e7\u00f5es I/E n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o expressiva. \n\nOs COVs apresentaram valores de concentra\u00e7\u00e3o superiores nos ambientes interiores de \n\nambas as escolas, o que indica que existem fontes emissoras deste tipo de compostos dentro das \n\nsalas de aula. \n\nRelativamente \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de PM10, pode-se concluir a partir deste estudo que as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es no interior das salas de aula foram significativamente mais elevadas que as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de part\u00edculas suspensas no exterior, indicando assim a exist\u00eancia de poss\u00edveis \n\nfontes emissoras no interior para al\u00e9m da ressuspens\u00e3o de part\u00edculas atrav\u00e9s dos movimentos \n\nf\u00edsicos dos alunos. Na escola das Barrocas a concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas foi ligeiramente superior, \n\ntanto no interior como no exterior, \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o obtida na escola da Gl\u00f3ria. Este caso pode \n\ndever-se ao facto de na zona exterior envolvente na escola das Barrocas o pavimento ser saibroso \n\ne portanto, mais prop\u00edcio \u00e0 emiss\u00e3o de material particulado.  \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es de carbonatos apresentaram valores superiores nas salas de aula, como \n\nera esperado, devido \u00e0 exist\u00eancia de um quadro negro e \u00e0 consequente utiliza\u00e7\u00e3o de giz (CaCO3). \n\nA frac\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do carbono total apresenta valores aproximados, tanto no interior \n\ncomo no exterior de ambas as escolas. Verificou-se que as concentra\u00e7\u00f5es obtidas no interior das \n\nsalas eram significativamente superiores \u00e0s obtidas no exterior. A frac\u00e7\u00e3o de carbono elementar \n\napresenta valores de concentra\u00e7\u00e3o semelhantes para o interior e para o exterior.  \n\nRelativamente aos compostos inorg\u00e2nicos sol\u00faveis, pode observar-se que regra geral no \n\nexterior podem ser encontradas concentra\u00e7\u00f5es ligeiramente superiores \u00e0s do interior. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n \n\n \n\nAEA, (2010): The European Environment \u2013 state end outlook 2010: synthesis. Ag\u00eancia Europeia do \n\nAmbiente,2010. \n\n \n\nAlley, E.R. [et al.] \u2013 Air Quality Control Handbook. ISBN 0-07-001411-6, McGrawHill, 1998. \n\n \n\nAlmeida, E. (2009): Aerossol Carbonoso: contribui\u00e7\u00e3o para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o. Tese de Mestrado \n\nda Universidade de Aveiro. \n\n \n\nAtkins D. H. F., Sandals J., Law D. V., Hough A. M. and Stevenson K. (1986) The measurement of \n\nnitrogen dioxide in the outdoor environment using passive diffusion tubes samplers. Harwell Lab \n\nHL86/1068. \n\n \n\nBhugwant, C. and, Hoareau, J. (2003) Variability of NO2 in different environments at a moderately \n\npolluted island over the southwestern Indian Ocean, Atmos Res, 66, 241. \n\n \n\nButtner, M. P.; WILLEKE, K., y GRINSHHPUN, S. A. (1997): \u00abSampling and analysis of airborne \n\nmicroorganisms\u00bb. En: Hurst, C. J. et al. (ed). Manual of environmental microbiology. Ed. American \n\nSociety for Microbiology, Washington \n\n \n\nCachier, H., Bremond, M.P., Buat-Me\u00b4nard, P., 1989. Determination of atmospheric soot carbon \n\nwith a simple thermal method. Tellus 41B,379\u2013390. \n\n \n\nCastro, L.M. (1997) Composi\u00e7\u00e3o e Origem dos poluentes Particulados numa Atmosfera Costeira, \n\nTese de Doutoramento. DAO, UA, Aveiro, Portugal \n\n \n\nCavallo, D., Alcini, D., De Bortoli, M., Carretoni, D., Carrer, P., Bersani, M. and Maroni, M. (1993): \n\nChemical contaminations of indoor air in schools and Office buildings in Milan, Italy. Proceedings \n\nof the 6th International Conference on Indoor Air Quality and Climate, Indoor Air, Vol. 2, \n\nHels\u00ednquia, Finl\u00e2ndia, 45-50. \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\nCerqueira, M.A., Pio, C.A., Afonso, J.V., Santos, C.N., 2004: N\u00edveis de carbono particulado na \n\nprecipita\u00e7\u00e3o: observa\u00e7\u00f5es efectuadas em Aveiro durante o ano de 2003, Actas da 8\u00aa Confer\u00eancia \n\nNacional do Ambiente. \n\n \n\nChan, A. T. (2002): Indoor-outdoor relationship of particulate matter and nitrogen oxides under \n\ndifferent outdoor meteorological conditions, Atmospheric Environ., 36, 1543-1551. \n\n \n\nCocheo, V., Boaretto, C., and Sacco, P. (1996) High uptake rate radial diffusive sampler suitable for \n\nbooth solvent an thermal desorption, Am Ind Hyg Assoc J, 57, 897-904.  \n\n \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 79/2006 \u2013 Regulamento dos Sistemas Energ\u00e9ticos de climatiza\u00e7\u00e3o em Edif\u00edcios \n\n(RSECE), de 4 de Abril de 2006, Minist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas, Transportes e Comunica\u00e7\u00f5es. \n\nDeisey, J. M., Angell, W. J. e Apte, M. G. (2003): Indoor air quality, ventilation and health \n\nsymptoms in schools: An analysis of existing information, Indoor Air, 13, 53-64. \n\n \n\nDerwent, R.G. \u2013 Atmospheric Chemistry. In Holgate, S., Samet, J., Koren, H., Maynard, R. \u2013 Air \n\nPollution and Health. Londres: Academic Press, 1999, p. 51-62. \n\nEnvironment International 1999 , 25:443-450. \n\n \n\nFernandes, A.L., (2007): Os impactos dos espa\u00e7os verdes na Qualidade do Ar. Tese de Mestrado \n\nda Universidade de Aveiro. \n\n \n\nGair A. J., Penkett S. A. and Oyola P. (1991) Development of a simple passive technique for the \n\ndetermination of nitrogen dioxide in remote continental locations. Atmospheric Environment, \n\n25A, 1927-1939. \n\n \n\nGelencs\u00e9r, A. (2004): Carbonosous Aerossol, Springer, Dordrecht, The Netherlands. \n\n \n\nGEO4, (2007): Perspectivas del Medio Ambiente Mundial: m\u00e9dio ambiente para el desarollo. \n\nGEO4, 2007. \n\n \n\nGodish, T. \u2013 Air Quality. 3rd edition. Boca Raton (FL): Lewis, corp. 2004. ISBN 1-56670-231-3 \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\nGodoi, R., Avigo Jr, D., Campos, V., Tavares, T., de Marchi, M., Grieken, R., and Godoi, A. (2009) \n\nIndoor air quality assessment of elementary schools in Curitiba, Brazil,  Water Air  Soil Poll,  9, \n\n171-177. \n\n \n\nGodwin C. e Batterman S., (2007): Indoor air quality in Michigan schools. Indoor Air, 17, 109-121. \n\n \n\nGuo, H., Lee, S.C., Chan, L.Y., and Li, W.M. (2004) Risk assessment of exposure to volatile organic \n\ncompounds in different indoor environments, Environ Res, 94, 57-66.   \n\n \n\nHeal M. R., O\u2019Donoghue M. A. and Cape J. N. (1999) Overestimation of urban nitrogen dioxide by \n\npassive diffusion tubes: a comparative exposure and model study. Atmospheric Environment, 33, \n\n513-524. \n\n \n\nIndex Project, (2005): Final Report: Critical Appraisal of the Setting and Implementations of Indoor \n\nExposure limits in the EU. European Commission. 2005. \n\n \n\nJankowski, N.; Schmill, C.; Marr, I.L.; Bauer, H. e Puxbaum, H., (2008): Comparison of methods for \n\nthe quantification of carbonate carbon in atmospheric PM10 aerossol samples. Atmospheric \n\nEnvironment, 42, 8055-8064. \n\n \n\nJenklins, P. L., Phillips, T. J., Mulberg, J. M. and Hui, S. P. (1992): Activity patterns of Californians: \n\nuse of proximity to indoor pollutant sources, Atmospheric Environ., 26A, 291-297. \n\n \n\nKlepeis, N.E., Nelson, W. C., Ott, W. R., Robinson, J. P., Tsang, A. M., Switzer, P., Behar, J. V., Hern, \n\nS. C. e Engelmann, W. H. (2001):The National Human Activity Pattern Survey (NHAPS): A resource \n\nfor assessing exposure to environmental pollutants, J. Expo. Anal. Environ. Epidemiol., 11, 231-\n\n252. \n\n \n\nLee, S. C. e Chang, M. (2000): Indoor and outdoor air quality investigation at schools in Hong Kong, \n\nChemosphere, 41, 109-113. \n\n \n\nMay, K. R., e HARPER, G. J. (1957): \u00abThe efficiency of various liquid impinger samplersin bacterial \n\naerosols\u00bb. Journal of Industrial Medical, 14, 287. \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\nMcCann, J. M., Currie, J. I., Addison, P. S. and Capper, G. (1999): Traffic pollution in and around \n\ncity-center commercial properties. Proceedings of the 2nd International Conference on Urban Air \n\nQuality, Institute of Physics, Madrid, Espanha, 3-5 Mar\u00e7o, Artigo EX1. 4, 152-153. \n\n \n\nMendell, M. J. and Heath, G. A. (2005): Do indoor pollutants and thermal conditions in schools \n\ninfluence student performance? A critical review of the literature, Indoor Air, 15, 27-52. \n\n \n\nMorawska, L., He, C., Hitchins, J., Gilbert, D. e Parappukkaran, S. (2001): The relationship between \n\ninddor and outdoor airborne particles in the residential environment, Atmospheric Environ., 35, \n\n3463-3473. \n\n \n\nMoschandreas, D. J., Zabransky, J. e Pelton, D. J. (1980): Comparison of indoor- outdoor \n\nconcentrations of atmospheric pollutants. Relat\u00f3rio GEOMET n\u00ba ES-823. ISBN: 0 946075 58 1. Palo \n\nAlto, Cal.  \n\n \n\nPalmes E. D., Gunniston A. F. Di Mattio J. and Tomczyk C. (1976) Personal sampler for nitrogen \n\ndioxide. J. Am Ind Hyg Assoc., Vol. 37. \n\n \n\nPegas, P.N., Evtyugina, M.G., Alves, C.A., Nunes, T., Cerqueira, M., Franchi, M. e Pio, C., (2010): \n\nOutdoor/Indoor air quality in primary schools in Lisbon: A preliminary study. Quim. Nova, 33, \n\n1145-1149. \n\n \n\nPio, C., Castro, L.M., Ramos, M.O., 1994: Differentiated determination of organic and elemental \n\ncarbon in atmospheric aerosol particles by a thermal-optical method. In: angeletti, G., Restelli, G. \n\n(Eds.), Proceedings of the Sixth European Symposium on Physic-Chemical Behavior of \n\nAtmospheric Pollutants. Report EUR 15609/2 EN, pp. 706-711. \n\nSeinfelf, J.H.; Pandis, S.N. \u2013 Atmospheric chemistry and physics \u2013 From air pollution to climate \n\nchange. ISBN 0-471-17816-0. John Wiley &amp; Sons, inc. Wiley Interscience. 1998 \n\n \n\nShaughnessy, R. J., Haverinen- Shaughnessy, U. e Nevalainen, A. (2006): A preliminary study on \n\nthe association between ventilation rates in classrooms and student performance. Indoor Air, 16, \n\n465-468. \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\nShendell, D.G., Prill, R., Fisk, W.J., Apte, M.G., Blake, D. e Faulkner, D., (2004): Associations \n\nbetween classroom CO2 concentrations and student attendance in Washington and Idaho. Indoor \n\nAir, 14, 333-341. \n\n \n\nSmith, K.R.; Corval\u00e1n, C.F.; Kjellstr\u00f6m, T. \u2013 How much global ill health is attributable to \n\nenvironmental factors? Journal of Epidemiology, 10 (5) (1999) p. 573-584. \n\n \n\nStern, A.C. \u2013 Air pollution: The effects of Air Pollution, Vol. II 3rd edition. United Kingdom: \n\nAcademic Press, Inc. 1977. \n\n \n\nStern, A.C. [et al.] \u2013 Fundamentals of Air Pollution. 2nd edition. ISBN 0-12-666580-X. Orlando, \n\nFlorida: Academic Press, Inc. 1984. \n\n \n\nTurpin, B. J., Lim, H. J., 2001. Species contributions to PM2.5 mass concentrations: Revisiting \n\ncommon assumptions for estimating organic mass. Aerosol Science and Technology 35, 602-610. \n\n \n\nValente, J., Borrego, C., Lopes, M., Miranda, A.I., Nunes, T., Ferreira, J., Casc\u00e3o, P., Amorim. J.H. e \n\nCosta, A.M., (2010): Contribution of school indoor concentrations to total PM exposure \n\ninChildren. Particulate matter: Research and management. 2nd Webiopatr Workshop. \n\nProceedings from the 2nd WeBIOPATR Workshop, Mokra Gora, Serbia 31.8.-2.9.2009. pp 32 \u2013 37. \n\nISBN 978-82-425-2130-9 \n\n \n\nWallace, L., Quakenboss, J. and Rhodes, C. (1997): AWMA/EPA Symposium on the Mesurement of \n\nToxic and Related Air Pollutants, Research Triangle Park, NC, 860-871. \n\nWinberry Jr., T.W.; Murphy, N.T.; Phinney, B.; Forehand, L.; Ceroli, A. e Evans, A. (1993): Methods \n\nfor the determination of indoor pollutants, EPA Methods. Noyes Data Corporation, New Jersey. \n\nISBN: 0-8155-1314-3. \n\n \n\nWorld Health Organization, \u201cHealth aspects related to indoor air quality\u201d, EURO Reports and \n\nStudies 21, 1979. \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\nYassi A, Kjellstrom T, de Kok T, Guidotti. (2002) Salud Ambiental B\u00e1sica (versi\u00f3n al espa\u00f1ol \n\nrealizada en el INHEM). M\u00e9xico DF. PNUMA. 2002.  \n\n \n\nZhu, J., Newhook, R., Marro, L. e Chan, C.C., (2005): Selected Volatile Organic Compounds in \n\nResidential Air in the city of Ottawa, Canada. Envioron. Sci. Technol, 2005, 39, 3964-3971.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\nANEXO I \n\n \n\nA. Tratamento dos filtros \n\nB. Tratamento do material de vidro usado para conserva\u00e7\u00e3o dos filtros \n\nC. Registo de massas \n\nD. Caracteriza\u00e7\u00e3o das salas de aula \n\nANEXO II \n\nCalibra\u00e7\u00e3o das bombas de v\u00e1cuo utilizadas para recolher amostras de material particulado  \n\n \n\nANEXO III \n\nM\u00e9todo dos tubos de difus\u00e3o passiva \n\n \n\nA. Prepara\u00e7\u00e3o do reagente combinado \n\nB. Leitura de absorv\u00e2ncias para cada amostra \n\nC. Concentra\u00e7\u00e3o dos brancos \n\n \n\nANEXO IV \n\nQuantifica\u00e7\u00e3o de Unidades Formadoras de Col\u00f3nias (UFCs) por unidade de ar amostrado \n\n \n\nA. Calibra\u00e7\u00e3o da bomba de v\u00e1cuo \n\nB. Prepara\u00e7\u00e3o da \u201carmadilha l\u00edquida\u201d e dos meios de cultura para microrganismos \n\nC. Registo de resultados  \n\n \n\nANEXO V \n\nQuantifica\u00e7\u00e3o de carbonatos \n\n \n\nA. Calibra\u00e7\u00e3o do MCM com o MBS \n\nB. Calibra\u00e7\u00e3o do analisador de CO2 \n\nC. Calibra\u00e7\u00e3o do sistema utilizando padr\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o conhecida \n\n\n\n70 \n\n \n\nANEXO VI \n\nQuantifica\u00e7\u00e3o do material inorg\u00e2nico sol\u00favel \n\n \n\nA. Procedimento de lavagem dos recipientes e dos vials \n\nB. Rectas de calibra\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\ni \n\n \n\nANEXO I \u2013 Tratamento de filtros \n\n \n\nA. Tratamento de filtros \n\nPara realizar a recolha de part\u00edculas, os filtros de fibra de quartzo utilizados (Whatman  \u2013 QM-\n\nA), foram previamente tratados segundo um m\u00e9todo sugerido por Tanner et. al (1977, 1979), \n\nligeiramente modificado e adaptado para realizar este estudo. \n\nUsaram-se filtros de 4.7 cm de di\u00e2metro para se adaptarem aos porta-filtros. Estes filtros \n\nforam dispostos em camadas numa caixa de petri e embebidos numa solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido fosf\u00f3rico a \n\n25%. Levou-se a caixa de petri com os filtros \u00e0 estufa a uma temperatura de 80\u00b0C, durante \n\naproximadamente 1 hora. Montou-se um sistema de filtra\u00e7\u00e3o composto por um quitasato, um \n\nfunil de Buchner, uma bomba de v\u00e1cuo e uma anilha vedante. Os filtros foram dispostos no fundo \n\ndo funil de Buchner cuidadosamente, usando esp\u00e1tula e pin\u00e7a. Accionou-se o sistema de suc\u00e7\u00e3o e \n\nfoi-se adicionando \u00e1gua bidestilada at\u00e9 que todo o excesso de \u00e1cido fosf\u00f3rico fosse removido. Os \n\nfiltros, depois de lavados, foram colocados num gobel\u00e9 com \u00e1gua destilada suficiente para \n\nsubmergir todos os filtros e foram \u00e0 estufa a 80\u00b0C durante uma noite. Ap\u00f3s este per\u00edodo, os filtros \n\nforam submetidos a nova filtra\u00e7\u00e3o por v\u00e1cuo, com adi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua bidestilada. Posteriormente \n\ndispuseram-se os filtros em camadas e foram \u00e0 estufa a 110\u00b0C, durante 2 horas, para secarem.  \n\nConclu\u00eddo o processo de tratamento cada filtro foi guardado dentro de um inv\u00f3lucro de \n\nalum\u00ednio e foram levados \u00e0 mufla durante uma noite. \n\n \n\nB. Tratamento do material de vidro usado para conserva\u00e7\u00e3o dos filtros \n\nPara acondicionar os filtros depois de realizada a recolha foram utilizadas caixas de petri. \n\nAntes de ser utilizada, a vidraria foi submetida a lavagem numa solu\u00e7\u00e3o cromo-sulf\u00farica. As caixas \n\nforam colocadas na solu\u00e7\u00e3o durante um per\u00edodo de 24 horas e posteriormente lavadas com \u00e1gua \n\nbidestilada tr\u00eas vezes. Foram introduzidas na estufa a 80\u00b0C para secagem e mantidas num \n\nexcicador at\u00e9 \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nC. Registo de massas \n\nAs massas foram todas obtidas por gravimetria, comparando o valor inicial e o valor p\u00f3s-\n\namostragem, na mesma balan\u00e7a electr\u00f3nica com um rigor de 5 casas decimais. Foram efectuadas \n\ntr\u00eas pesagens individuais para cada filtro antes e depois da recolha. \n\n \n\n\n\nii \n\n \n\nD. Caracteriza\u00e7\u00e3o das salas de aula \n\n \n\nTabela A.1. Tabela com caracter\u00edsticas das salas de aula em ambos os estabelecimentos de ensino \n\nLocal de amostragem \u00c1rea (m\n2\n) Volume (m\n\n3\n) Outras caracter\u00edsticas \n\nEscola da Gl\u00f3ria 51.11 165.78 \n\n? Quadro de giz \n\n? Janelas de madeira \n\nEscola das Barrocas 49.84 174.93 \n\n? Quadro de giz \n\n? Janelas de alum\u00ednio \n\n \n\n \n\nANEXO II \n\n \n\nCalibra\u00e7\u00e3o das bombas de v\u00e1cuo utilizadas para recolher amostras de material particulado \n\n  \n\n Para proceder \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o das bombas, fez-se uma liga\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie com um CGS e um \n\nMCM calibrado. O volume amostrado durante determinado per\u00edodo de tempo contabilizado pelo \n\nCGS foi comparado com os valores obtidos pelo MCM e foi calculado um factor de convers\u00e3o, \n\nutilizado para calcular os volumes de ar amostrado. Na tabela A.1. encontra-se a t\u00edtulo de \n\nexemplo alguns dos valores resultantes da calibra\u00e7\u00e3o de uma das bombas de v\u00e1cuo. \n\n  \n\nBomba 1 - Interior \n\nTabela A.2. Exemplo dos valores de calibra\u00e7\u00e3o para uma das bombas utilizadas associadas ao sistema Gent adaptado. \n\nTempo (min) CGS (L) \nCaudal CGS        \n\n(m\n3\n.min\n\n-1\n) \n\nMCM \n\n (m\n3\n.min\n\n-1\n) \n\nFactor de \n\nconvers\u00e3o \n\n9 \n2271.064 \n\n11.9  11.0 \n\n0.924 \n\n2271.171 \n\n6 \n2271.189 \n\n12.3 11.0 \n2271.263 \n\n5 \n2271.263 \n\n12.0 11.1 \n2271.323 \n\n \n\n \n\n\n\niii \n\n \n\nANEXO III \n\n \n\nA. Prepara\u00e7\u00e3o do reagente combinado \n\nPara a prepara\u00e7\u00e3o do reagente combinado utilizado na extrac\u00e7\u00e3o das amostras de NO2 foi \n\nnecess\u00e1rio preparar primeiro uma solu\u00e7\u00e3o de Sulfanilamida (1%) e uma solu\u00e7\u00e3o de NEDA (0.14%).  \n\nSeguem-se os procedimentos de prepara\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es referidas. \n\n \n\nSolu\u00e7\u00e3o de Sulfanilamida \n\nDissolveram-se 20 g de sulfanilamida em 50 mL de \u00e1cido fosf\u00f3rico (H3PO4) concentrado \n\nnum bal\u00e3o volum\u00e9trico de 2000 mL. Perfez-se o volume do bal\u00e3o com \u00e1gua ultra-pura e aqueceu-\n\nse a solu\u00e7\u00e3o passando \u00e1gua morna para acelerar a sua dissolu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nSolu\u00e7\u00e3o de NEDA \n\nPesaram-se 0.14 g de NEDA num copo e fez-se a transfer\u00eancia para um bal\u00e3o de 100 mL \n\nque se perfez com \u00e1gua ultra-pura. \n\n \n\nReagente combinado \n\nJuntaram-se 100 mL de solu\u00e7\u00e3o de NEDA com 2000 mL de solu\u00e7\u00e3o de sulfanilamida. \n\nAguardou-se para verificar se havia desenvolvimento de uma tonalidade rosa que seria indicadora \n\nde uma contamina\u00e7\u00e3o. Transferiu-se a solu\u00e7\u00e3o para um frasco de vidro \u00e2mbar envolvido em papel \n\nalum\u00ednio e guardou-se em ambiente refrigerado. \n\n \n\nB. Prepara\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es padr\u00e3o \n\nA partir da solu\u00e7\u00e3o stock de Nitrato de S\u00f3dio (NaNO2) fez-se uma dilui\u00e7\u00e3o transferindo 10 mL \n\npara um bal\u00e3o volum\u00e9trico de 100 mL, perfazendo o volume com \u00e1gua bidestilada.  \n\nPipetaram-se 0.00; 0.25; 0.50; 1.00; 1.50; 2,50 mL e transferiram-se para bal\u00f5es de 50 mL, \n\nperfazendo o volume com \u00e1gua bidestilada. De cada padr\u00e3o foram pipetados 120 \u00b5L para bal\u00f5es \n\nde 15 mL e adicionaram-se 12 mL de reagente combinado. \n\nAguardaram-se cerca de 20-30 minutos e leu-se a absorv\u00e2ncia a 540 nm de cada uma das \n\nsolu\u00e7\u00f5es.  \n\nNa tabela seguinte encontram-se os padr\u00f5es realizados e as respectivas absorv\u00e2ncias. \n\n \n\n\n\niv \n\n \n\nTabela A.3. - Registo de absorv\u00e2ncias e respectivas concentra\u00e7\u00f5es calculadas para cada um dos padr\u00f5es. \n\nPadr\u00e3o Absorv\u00e2ncia \nConcentra\u00e7\u00e3o \n\n(g NaNO2.L\n-1\n\n) \n\n#1 0.000 \n\n0.007 \n\n0.015 \n\n0.032 \n\n0.048 \n\n0.081 \n\n0.00E+00 \n\n8.54E-06 \n\n1.71E-05 \n\n3.42E-05 \n\n5.12E-05 \n\n8.54E-05 \n\n#2 \n\n#3 \n\n#4 \n\n#5 \n\n#6 \n\n \n\nA partir dos valores obtidos foi poss\u00edvel construir uma recta de calibra\u00e7\u00e3o que relaciona a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o de nitrato com um determinado valor de absorv\u00e2ncia. Atrav\u00e9s \n\ndesta recta de calibra\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar a concentra\u00e7\u00e3o de nitrato presente em cada uma \n\ndas r\u00e9plicas de cada amostra.  \n\nNa figura A.2. encontra-se a recta de calibra\u00e7\u00e3o com a respectiva recta de regress\u00e3o e o factor \n\nde correla\u00e7\u00e3o (R\n2\n). \n\n \n\n \n\nFigura 28 - Rela\u00e7\u00e3o obtida entre a concentra\u00e7\u00e3o de nitrato de s\u00f3dio e a absorv\u00e2ncia lida no espectrofot\u00f3metro. \n\n \n\nC. Concentra\u00e7\u00e3o dos brancos \n\n \n\nOs teores de brancos (em massa) obtidos para o NO2 foram relativamente baixos, o que \n\nindica que os n\u00edveis de contamina\u00e7\u00e3o que podem interferir com a t\u00e9cnica utilizada s\u00e3o \n\ny = 955,24x - 0,0008\nR\u00b2 = 0,9998\n\n0,000\n\n0,020\n\n0,040\n\n0,060\n\n0,080\n\n0,100\n\n0,00E+00 2,00E-05 4,00E-05 6,00E-05 8,00E-05 1,00E-04\n\nA\nb\n\nso\nrv\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n (\n5\n\n4\n0\n\n n\nm\n\n)\n\nConcentra\u00e7\u00e3o (g NaNO2.L\n-1)\n\nS\u00e9rie1\n\nLinear (S\u00e9rie1)\n\n\n\nv \n\n \n\nm\u00ednimos. Os valores m\u00e9dios das concentra\u00e7\u00f5es de NO2 nos brancos na escola da Gl\u00f3ria foram \n\n0.0262 \u00b1 0.0174 (\u00b5g) e para a escola das Barrocas os valores m\u00e9dios obtidos foram 0.0262 \u00b1 \n\n0.0130 (\u00b5g). \n\n \n\nANEXO IV - Quantifica\u00e7\u00e3o de Unidades Formadoras de Col\u00f3nias (UFCs) por unidade de ar \n\namostrado \n\n \n\nA. Calibra\u00e7\u00e3o da bomba de v\u00e1cuo \n\nPara efectuar a calibra\u00e7\u00e3o foi utilizado um contador de g\u00e1s h\u00famido (CGH), um contador de g\u00e1s \n\nseco (CGS), a bomba de v\u00e1cuo e uma v\u00e1lvula reguladora de caudal. Ligaram-se os elementos em \n\ns\u00e9rie e realizaram-se um conjunto de medi\u00e7\u00f5es (Tabela A.3.) e ajustes de forma a obter o caudal \n\npretendido de 2.50 L.min\n-1\n\n. \n\n \n\nTabela A.4. - Registos dos valores obtidos para a calibra\u00e7\u00e3o da bomba de v\u00e1cuo. \n\nTempo (min) CGS (L) \nCaudal CGS        \n\n(L.min\n-1\n\n) \nCGH (L) \n\nCaudal CGH    \n\n(L.min\n-1\n\n) \n\n10 \n166.0510 \n\n2.00 \n496192.40 \n\n1,93 \n166.0710 496211.72 \n\n5 \n166.1984 \n\n2.60 \n496334.42 \n\n2.54 \n166.2114 496347.10 \n\n5 \n166.2114 \n\n2.64 \n496347.10 \n\n2.52 \n166.2246 496359.72 \n\n5 \n166.2246 \n\n2.64 \n496359.72 \n\n2.53 \n166.2378 496372.38 \n\n \n\n \n\nB. Prepara\u00e7\u00e3o da \u201carmadilha l\u00edquida\u201d e dos meios de cultura para microrganismos \n\n \n\nA \u201carmadilha l\u00edquida\u201d seleccionada foi a \u00e1gua peptonada a 0.1% (Buffered Peptone Water - \n\nBPW). Para preparar 1 L, dissolvem-se 25,5 gramas de BPW comercial num litro de \u00e1gua destilada \n\ngarantindo a neutralidade do pH (?7). \n\n\n\nvi \n\n \n\nAntes de efectuar a recolha dos microrganismos prepararam-se os meios de cultura espec\u00edficos \n\npara bact\u00e9rias (Tryptic Soy Agar - TSA) e para bolores e leveduras (Cooke Rose Bengal Agar - \n\nCRBA).  \n\nPara preparar a solu\u00e7\u00e3o de TSA, seguiram-se as instru\u00e7\u00f5es do fabricante e dissolveram-se 40 \n\ngramas da subst\u00e2ncia comercial num litro de \u00e1gua destilada. Para a solu\u00e7\u00e3o de CRBA procedeu-se \n\nde forma id\u00eantica, dissolvendo 31.7 gramas da subst\u00e2ncia comercial num litro de \u00e1gua destilada, \n\nfornecendo calor para proporcionar a acelera\u00e7\u00e3o da dissolu\u00e7\u00e3o. O pH de ambas as solu\u00e7\u00f5es deve \n\nser aproximadamente neutro (?7). \n\nOs meios de cultura s\u00e3o guardados em frascos de Shcott de 1L e s\u00e3o levados \u00e0 autoclave para \n\nesterilizar durante 15 minutos, a 121\u00b0C de temperatura e 1 atmosfera de press\u00e3o. \n\nDepois de conclu\u00edda a esteriliza\u00e7\u00e3o deixar arrefecer os meios de cultura e seguidamente verter \n\ncerca de 15 mL em cada uma das caixas de petri previamente esterilizadas. Esta opera\u00e7\u00e3o deve \n\nser efectuada em condi\u00e7\u00f5es de assepsia, recorrendo a um bico de Bunsen e trabalhando sempre \n\nperto da chama. \n\nEsperar que os meios de cultura solidifiquem e virar as caixas. As caixas de petri foram \n\nguardadas no frio (? 4\u00b0C) at\u00e9 \u00e0 data da sua utiliza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nANEXO V - Quantifica\u00e7\u00e3o de carbonatos \n\n \n\nA. Calibra\u00e7\u00e3o do MCM com o MBS \n\nPara determinar o rigor dos valores fornecidos pelo medidor de caudal m\u00e1ssico (MCM) \n\nutilizou-se um medidor de bolha de sab\u00e3o (MBS), que \u00e9 um instrumento mais exacto e confi\u00e1vel, \n\nde forma a verificar qual o erro associado \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do MCM. Os dois medidores foram \n\ncolocados em s\u00e9rie e fez-se passar atrav\u00e9s um determinado caudal. Foram efectuadas seis leituras \n\nconsecutivas. Na tabela A.6. encontra-se o registo das m\u00e9dias obtidas para cada valor de caudal \n\nno MBS e no MCM. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\njavascript:ShowHelp('nota1');\n\n\nvii \n\n \n\nTabela A.5. \u2013 M\u00e9dias dos valores de caudal fornecidos pelo MCM e pelo MBS a 23\u00b0C. \n\nMBS (mL.min\n-1\n\n) MCM (mL.min\n-1\n\n) \n\n85 85 \n\n115 115 \n\n152 151 \n\n199 199 \n\n246 248 \n\n307 308 \n\n354 355 \n\n411 411 \n\n469 466 \n\n \n\n \n\nAtrav\u00e9s dos valores obtidos, construiu-se uma recta de calibra\u00e7\u00e3o (Figura A.2.) e concluiu-se \n\nque havia uma \u00f3ptima correla\u00e7\u00e3o entre os dois instrumentos de medida (?1). \n\n \n\n \n\nFigura 29 - Recta de calibra\u00e7\u00e3o do MCM com o MBS \n\n \n\nUtiliza-se a recta de calibra\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s do gr\u00e1fico, para proceder \u00e0 correc\u00e7\u00e3o de caudal, \n\nminimizando desta forma o erro associado \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de um medidor de caudal m\u00e1ssico, que \n\nn\u00e3o \u00e9 um instrumento t\u00e3o preciso como um medidor de bolha de sab\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\ny = 0,9965x + 1,212\nR\u00b2 = 0,9999\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n0 100 200 300 400 500\n\nM\nC\n\nM\n (\n\nm\nL.\n\nm\nin\n\n-1\n)\n\nMBS (mL.min-1)\n\nCalibra\u00e7\u00e3o\n\nLinear (Calibra\u00e7\u00e3o)\n\n\n\nviii \n\n \n\nB. Calibra\u00e7\u00e3o do analisador de CO2 \n\n \n\nA calibra\u00e7\u00e3o feita ao analisador de CO2 era di\u00e1ria e utilizava-se uma garrafa de CO2 certificada \n\ncom concentra\u00e7\u00e3o conhecida de 350.7 ppm.  \n\nNa figura 2 encontra-se um exemplo dos dados adquiridos no terminal, quando se realizava a \n\ncalibra\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 30 - Exemplo de calibra\u00e7\u00e3o do analisador de CO2 \n\n \n\nA figura mostra o sinal que se obtinha quando se fazia chegar apenas azoto ao analisador \n\n(zero) e quando, atrav\u00e9s de v\u00e1lvulas, se fazia chegar o g\u00e1s da garrafa cuja concentra\u00e7\u00e3o era 350.7 \n\nppm (span). Definia-se assim para cada an\u00e1lise o sinal, em volt, fornecido pelo analisador para \n\numa concentra\u00e7\u00e3o de 0 ppm e para uma concentra\u00e7\u00e3o de 350.7 ppm. \n\n \n\nC. Calibra\u00e7\u00e3o do sistema utilizando padr\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o conhecida \n\n \n\nPara calibrar o sistema de an\u00e1lise e avaliar a resposta do analisador, utilizaram-se tr\u00eas \n\npadr\u00f5es de carbonatos existentes no laborat\u00f3rio de forma a aferir se a resposta do analisador era \n\nconcordante com os valores te\u00f3ricos obtidos atrav\u00e9s de c\u00e1lculo. Para isso, colocaram-se volumes \n\nconhecidos de cada um dos padr\u00f5es em filtros brancos e procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise e quantifica\u00e7\u00e3o da \n\nmassa obtida. \n\n Na tabela A.7. est\u00e3o registados os valores te\u00f3ricos obtidos atrav\u00e9s de c\u00e1lculo para a massa \n\npara cada um dos padr\u00f5es utilizados e a massa obtida para os mesmos padr\u00f5es, atrav\u00e9s dos \n\ndados fornecidos pelo analisador. \n\n-0,5\n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\n\n3\n\n3,5\n\n4\n\n0 100 200 300 400\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\nv\no\n\nlt\ns)\n\nTempo (s)\n\nCalibra\u00e7\u00e3o\n\n\n\nix \n\n \n\n \n\nTabela A.6 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da massa de carbono (\u00b5g) em tr\u00eas padr\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o (molar) conhecida. \n\nPadr\u00e3o \nConcentra\u00e7\u00e3o \n\n(Molar) \n\nVolume \n\n(\u00b5L) \n\nMassa molar \n\nCarbono \n\n(g.mol\n-1\n\n) \n\nMassa de \n\nCarbono \n\n(\u00b5g) \n\nMassa de \n\nCarbonoAnalisador \n\n(\u00b5g) \n\n \n\n[1] 0.0102 \n\n20 12 \n\n2.45 2.48 \n\n[2] 0.0170 4.08 4.09 \n\n[3] 0.0340 8.16 8.16 \n\n  \n\nO sinal fornecido pelo analisador (volt) foi convertido em concentra\u00e7\u00e3o (ppm), atrav\u00e9s de \n\numa f\u00f3rmula de c\u00e1lculo aplicada tanto aos padr\u00f5es como \u00e0s amostras, que est\u00e1 descrito na \n\nequa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n                                   \n                   \n\n                     \n \n\n  \n\n \n\nO par\u00e2metro Zero (volt) era o valor obtido durante a calibra\u00e7\u00e3o, quando se fazia chegar \n\napenas azoto ao analisador. \n\nO par\u00e2metro CO2 Calibra\u00e7\u00e3o (ppm) era o valor da concentra\u00e7\u00e3o da garrafa utilizada durante a \n\ncalibra\u00e7\u00e3o do analisador de CO2, que era uma garrafa certificada e com uma concentra\u00e7\u00e3o \n\nconhecida de 350.7 ppm, como foi referido anteriormente. O sinal obtido pelo analisador quando \n\napenas l\u00e1 chegava o g\u00e1s da garrafa \u00e9 o valor de CO2 Calibra\u00e7\u00e3o (volts).  \n\nComo exemplo, encontra-se na figura 3 o gr\u00e1fico obtido a partir dos dados fornecidos \n\npelo analisador para o Padr\u00e3o [1]. \n\n\n\nx \n\n \n\n \n\nFigura 31 - Gr\u00e1fico obtido no terminal durante a aquisi\u00e7\u00e3o de dados relativos \u00e0 quantidade de massa de carbonatos \npara o Padr\u00e3o [1]. \n\n \n\nNo gr\u00e1fico \u00e9 vis\u00edvel o pico formado pela massa de carbonatos, volatilizada sob forma de CO2 \n\nrelativa ao Padr\u00e3o [1]. Os valores de massa de carbonato foram obtidos a partir da integra\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea por baixo da curva formada pela concentra\u00e7\u00e3o em ppm. Tamb\u00e9m se pode observar uma \n\noscila\u00e7\u00e3o no caudal imediatamente antes do pico, pois era nesse momento que se abria o canal \n\nque conduzia o g\u00e1s da c\u00e9lula at\u00e9 ao analisador. \n\n \n\nANEXO VI \n\n \n\nQuantifica\u00e7\u00e3o do material inorg\u00e2nico sol\u00favel \n\n \n\nA. Procedimento de lavagem dos recipientes e dos vials \n\nAntes de serem utilizados, os recipientes para extrac\u00e7\u00e3o e os vials foram sujeitos a um \n\nprocesso de lavagem que consistiu em mergulh\u00e1-los em \u00e1gua ultra-pura e posterior banho ultra-\n\ns\u00f3nico durante 15 minutos. Esta opera\u00e7\u00e3o foi realizada tr\u00eas vezes. Depois da lavagem em \u00e1gua \n\nultra-pura foram levados a secar \u00e0 estufa. \n\n \n\nB. Rectas de calibra\u00e7\u00e3o \n\nForam injectados padr\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o conhecida para realizar a an\u00e1lise dos compostos \n\ninorg\u00e2nicos sol\u00faveis. Para relacionar o sinal fornecido pelo analisador com as concentra\u00e7\u00f5es de \n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n-10\n\n90\n\n190\n\n290\n\n390\n\n490\n\n0 200 400\n\nC\na\n\nu\nd\n\na\nl (\n\nm\nL.\n\nm\nin\n\n-1\n)\n\nC\no\n\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n d\n\ne\n C\n\nO\n2\n\n (\np\n\np\nm\n\n)\n\nTempo (segundos)\n\nConc CO2\n\nCaudal\n\n\n\nxi \n\n \n\ncompostos conhecidos, constru\u00edram-se rectas de calibra\u00e7\u00e3o para cada um dos i\u00f5es analisados. Os \n\npadr\u00f5es eram injectados no analisador na mesma altura que as amostras. As rectas de calibra\u00e7\u00e3o \n\npara cada uma das esp\u00e9cies encontram-se na figura 32. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 32 - Representa\u00e7\u00e3o das rectas de calibra\u00e7\u00e3o referentes ao sinal fornecido pelo terminal em fun\u00e7\u00e3o da \nconcentra\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias solu\u00e7\u00f5es-padr\u00e3o, para cada um dos i\u00f5es analisados."}]}}}