{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05678"}, {"@name": "filename", "#text": "10067_Diagn%c3%b3stico%20de%20Conflitos%20de%20Utiliza%c3%a7%c3%a3o%20da%20%c3%81gua%20ao%20N%c3%advel%20Local.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro Departamento de Ambiente e Ordenamento\nE^p 2015\nF\u00e1tima Cristina Alves Diagn\u00f3stico de Conflitos de Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua ao Campos\tN\u00edvel Local - o exemplo da regi\u00e3o de Aveiro\n\tUniversidade de Aveiro Departamento de Ambiente e Ordenamento E^p 2015\nF\u00e1tima Cristina Alves Diagn\u00f3stico de Conflitos de Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua ao\nCampos\tN\u00edvel Local - o exemplo da regi\u00e3o de Aveiro\n\tDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia do Ambiente, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Doutora Teresa Fid\u00e9lis, Professor Auxiliar no Departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro\no j\u00fari\npresidente\tProfessora Doutora Maria Isabel Apar\u00edcio Paulo Fernandes Capela professora associada do Departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro Professor Doutor Jos\u00e9 Manuel Gaspar Martins professor auxiliar do Departamento de Ci\u00eancias Sociais, Pol\u00edticas e do Territ\u00f3rio da Universidade de Aveiro Professora Doutora Maria Teresa Fid\u00e9lis da Silva professora auxiliar do Departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro\nagradecimentos\tDedico um especial agradecimento \u00e0 supervisora da disserta\u00e7\u00e3o, Prof. Doutora Teresa Fid\u00e9lis, pela impag\u00e1vel orienta\u00e7\u00e3o e pelo infind\u00e1vel apoio. Ao meu namorado, Carlos dos Santos, meu grande companheiro, amigo e pilar em todas as ocasi\u00f5es destes 7 anos, o meu maior agradecimento e sincera homenagem. Aos meus pais, Jos\u00e9 e Maria, pelo seu incentivo e por possibilitarem o alcance dos meus objetivos, devendo-lhes tudo o que sou. Aos meus av\u00f3s, Ant\u00f3nio, in memoriam, e Maria Elvira e El\u00edsio e Maria Margarida, a quem devo igualmente tudo aquilo que sou. A toda a minha fam\u00edlia, pelo incentivo e apoio nas fases mais cruciais da minha vida e pelas palavras de carinho sempre \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o. Aos amigos do Departamento de Ambiente e Ordenamento, pela amizade e pelo carinho, e em especial \u00e0 amiga, Ana Ribeiro, pela grande amizade e pela orienta\u00e7\u00e3o, ajuda e apoio. Agrade\u00e7o \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o e ao secretariado do Mestrado Integrado em Engenharia do Ambiente e a todos os docentes do mestrado pelos valiosos ensinamentos. Ao Di\u00e1rio de Aveiro, pela disponibiliza\u00e7\u00e3o, apoio e oportunidade de realiza\u00e7\u00e3o da consulta dos jornais, com especial agradecimento ao Doutor Ivan Silva que tudo possibilitou e \u00e0s meninas dos servi\u00e7os comerciais cuja ajuda e amizade \u00e9 impag\u00e1vel. \u00c0 Universidade de Aveiro, pelo acolhimento ao longo dos anos de licenciatura e mestrado.\nresumo\tA implementa\u00e7\u00e3o da Diretiva Quadro da \u00c1gua (DQA), da Lei da \u00c1gua e das regras que delas resultam, implicam novos desafios sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, assim como novas perspetivas de gest\u00e3o do ciclo da \u00e1gua, com a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos diversos utilizadores que interferem com o seu funcionamento. As utiliza\u00e7\u00f5es deste recurso nem sempre s\u00e3o articuladas da melhor forma, gerando frequentemente conflitos que requerem pronta avalia\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o. Neste contexto, o aprofundamento do conhecimento sobre os conflitos existentes, respetiva tipologia e atores envolvidos pode constituir uma fonte de informa\u00e7\u00e3o relevante para avaliar e melhorar a governa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. A presente disserta\u00e7\u00e3o apresenta um estudo sobre os conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na regi\u00e3o em torno da zona estuarina do rio Vouga, entre 2010 e 2014. Tem por principais objetivos a elabora\u00e7\u00e3o dum diagn\u00f3stico deste g\u00e9nero de conflitos, relativamente \u00e0 sua tipologia, localiza\u00e7\u00e3o e os agentes envolvidos. Para este efeito usou-se como base de dados todas as not\u00edcias sobre recursos h\u00eddricos publicadas no \u201cDi\u00e1rio de Aveiro\u201d durante o per\u00edodo em an\u00e1lise. Pretendeu-se tamb\u00e9m avaliar at\u00e9 que ponto a tipologia de conflitos identificada se enquadra na tipologia de press\u00f5es e no programa de medidas prevista no plano de gest\u00e3o de regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica aplicado a esta regi\u00e3o. A metodologia seguida integrou (i) uma breve revis\u00e3o da literatura da especialidade, (ii) a an\u00e1lise do modo como os conflitos sobre o uso da \u00e1gua est\u00e3o contemplados da legisla\u00e7\u00e3o fundamental, bem como no plano de gest\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, (iii) a identifica\u00e7\u00e3o de todas as not\u00edcias referentes \u00e0 \u00e1gua (iv) a elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de uma metodologia de an\u00e1lise dos conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; (v) a realiza\u00e7\u00e3o do estudo referido em (iii) e (iv) para o caso da Ria de Aveiro (vi) a discuss\u00e3o dos resultados, conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es. No per\u00edodo estudado, a tem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos gerou um maior n\u00famero de not\u00edcias. Os principais assuntos s\u00e3o relativos \u00e0 \u201crequalifica\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cgest\u00e3o e planeamento\u201d e \u201csensibiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d. Do universo de an\u00e1lise, apenas 5,32% se reportam a situa\u00e7\u00f5es de conflitos em torno da \u00e1gua. Os principais atores envolvidos nestas situa\u00e7\u00f5es de conflito abrangeram, na sua maioria, utilizadores, mas tamb\u00e9m munic\u00edpios, empresas, partidos pol\u00edticos e associa\u00e7\u00f5es ambientalistas. O estudo mostrou ainda que os conflitos sobre a \u00e1gua na Ria de Aveiro s\u00e3o relativos a \u201crequalifica\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o\u201d e envolveram sobretudo os utilizadores e os munic\u00edpios. Apesar do rigor t\u00e9cnico do conte\u00fado de not\u00edcias desta natureza nem sempre refletir a complexidade dos conflitos, este estudo mostra o seu potencial enquanto fonte de informa\u00e7\u00e3o \u00fatil para o acompanhamento e monitoriza\u00e7\u00e3o dos conflitos por parte dos cidad\u00e3os, das entidades de governa\u00e7\u00e3o, e por que n\u00e3o para melhorar a dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o relativamente a um tema t\u00e3o crucial para o ambiente e para os cidad\u00e3os e empresas como s\u00e3o os recursos h\u00eddricos.\nabstract\nThe implementation of the Water Framework Directive (WFD), of which of them Water Law and the rules result, imply new challenges on the use of water resources as well as new prospects for water cycle management with the accountability of the various users interfere with its operation. The uses of this resource are not always articulated in the best way, often generating conflicts that require prompt evaluation and resolution. In this context, the deepening of knowledge about the conflicts, typology and respective stakeholders may be a source of relevant information to evaluate and improve the governance of water resources.\nThis thesis presents a study of the water use conflicts in the region around the estuarine area of the Vouga river, between 2010 and 2014. Its main objectives are the development of a diagnosis of this kind of conflicts in relation to their typology, location and stakeholders. For this purpose was used as database all the news about water resources published in the \"Di\u00e1rio de Aveiro\" during the period under review. It was intended to also assess to what extent the types of conflicts identified falls under the type of pressure and the program of measures provided for in the river basin management plan applied to this region. The methodology integrated (i) a brief review of the specialty literature, (ii) the analysis of how conflicts over water use are included of key legislation and in the River Basin Management Plan, (iii) identification of all water-related news (iv) the development and implementation of a methodology for analyzing conflicts of water use; (v) the study referred to in (iii) and (iv) in the case of the Ria de Aveiro (vi) the discussion of results, conclusions and recommendations. During the study period, the theme of water resources led to a greater number of news. The main subjects are related to the \"rehabilitation and recovery\", \"management and planning\" and \"public awareness and participation.\" Analysis of the universe, only 5.32% relate to situations of conflict around water. The main actors involved in these conflict situations covered, mostly users, but also municipalities, businesses, political parties and environmental associations. The study also showed that conflicts over water in the Ria de Aveiro are about \"rehabilitation and recovery\" and especially involved users and municipalities. Despite the technical accuracy of the news content of this nature do not always reflect the complexity of conflicts, this study shows its potential as a useful source of information for monitoring and monitoring of conflicts on the part of citizens, government entities, and why not to improve the dissemination of information on a subject so crucial for the environment and for citizens and businesses as are water resources.\n\u00cdndice\n\u00cdndice................................................................................i\n\u00cdndice de Figuras.................................................................iii\n\u00cdndice de Tabelas.................................................................iii\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos.................................................................iv\nCap\u00edtulo 1 - Considera\u00e7\u00f5es introdut\u00f3rias..............................................1\n1.1.\tTema e Problema de Investiga\u00e7\u00e3o................................................1\n1.2.\tObjetivos de investiga\u00e7\u00e3o......................................................1\n1.3.\tMetodologia de investiga\u00e7\u00e3o....................................................2\n1.4.\tEstrutura da disserta\u00e7\u00e3o.......................................................4\nCap\u00edtulo 2 - Os Conflitos dos Recursos H\u00eddricos na Literatura.........................5\n2.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o....................................................................5\n2.2.\tOs conflitos sobre a \u00e1gua.....................................................5\n2.2.1.\tConflitos na Gest\u00e3o da \u00c1gua...............................................6\n2.2.2.\tConflitos na Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua...........................................9\n2.2.3.\tConflitos a N\u00edvel Local..................................................10\n2.2.4.\tMecanismos de Resolu\u00e7\u00e3o de Conflitos.....................................12\n2.3.\tConclus\u00f5es...................................................................15\nCap\u00edtulo 3 - Os Conflitos de Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua e o seu Enquadramento Legislativo.....17\n3.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o...................................................................17\n3.2.\tOs conflitos na legisla\u00e7\u00e3o nacional..........................................17\n3.2.1.\tNa Lei da \u00c1gua...........................................................17\n3.2.2.\tNo Regime Jur\u00eddico de Utiliza\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos...................22\n3.3.\tOs conflitos nas atribui\u00e7\u00f5es da APA, I.P......................................23\n3.4.\tO PGBH do Vouga e a preven\u00e7\u00e3o de conflitos....................................25\n3.5.\tConclus\u00f5es...................................................................30\nCap\u00edtulo 4 - Estudo das not\u00edcias sobre conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua...............33\n4.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o...................................................................33\n4.2.\tMetodologia de an\u00e1lise.......................................................33\n4.3.\tBreve carateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\tde\testudo........................................34\n4.4.\tDiagn\u00f3stico dos conflitos sobre\to uso\tda \u00e1gua................................35\n4.4.1.\tAs not\u00edcias sobre a \u00e1gua na zona estuarina do rio Vouga..................35\n4.4.2.\tAs not\u00edcias sobre a \u00e1gua na Ria de Aveiro................................49\n4.5.\tDiscuss\u00e3o dos resultados.....................................................52\n4.6.\tConclus\u00f5es...................................................................60\nCap\u00edtulo 5 - Conclus\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es..............................................62\n5.1.\tConclus\u00f5es...........................................................62\n5.2.\tRecomenda\u00e7\u00f5es........................................................64\nRefer\u00eancias.................................................................65\nAnexos\n67\nAnexo A - Descri\u00e7\u00e3o dos conflitos sobre a \u00e1gua na Europa............................67\nAnexo B - Principais carater\u00edsticas das medidas espec\u00edficas para a bacia hidrogr\u00e1fica do\nrio Vouga................................................................70\nAnexo C -\tDados da\tpr\u00e9-sele\u00e7\u00e3o e da sele\u00e7\u00e3o....................................74\nAnexo D -\tDados da\tzona estuarina do rio Vouga.................................85\nAnexo E -\tDados da\tRia de Aveiro..............................................101\n\u00cdndice de Figuras\nFigura 1 - Estrutura metodol\u00f3gica do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o..........................3\nFigura 2 - Literatura da especialidade.................................................6\nFigura 3 - Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos conflitos pelo mundo............................7\nFigura 4 - Eventos codificados por tipo e entidade/pa\u00eds, registados na base de dados, 1997-2009.............................................................................11\nFigura 5 - Mapa cognitivo da Ag\u00eancia de Gest\u00e3o Local da \u00c1gua..........................13\nFigura 6 - Mapa cognitivo dos representantes dos agricultores.........................13\nFigura 7 - Modelo consensual: a abordagem dos custos de transa\u00e7\u00e3o para a ado\u00e7\u00e3o de mecanismo de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos em tratados h\u00eddricos..............................15\nFigura 8 - Delimita\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas......................................21\nFigura 9 - Processo metodol\u00f3gico de recolha e an\u00e1lise.................................34\nFigura 10 - Densidade populacional e cargas poluentes.................................35\nFigura 11 - Distribui\u00e7\u00e3o dos conflitos consoante a sua tipologia......................48\nFigura 12 - Distribui\u00e7\u00e3o dos conflitos na Ria de Aveiro consoante a sua tipologia.....52\n\u00cdndice de Tabelas\nTabela 1 - Tipologia de mecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos..........................14\nTabela 2 - Modalidades de mecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos........................14\nTabela 3 - Objetivos da Lei da \u00c1gua...................................................18\nTabela 4 - Princ\u00edpios seguidos pela Lei da \u00c1gua.......................................18\nTabela 5 - Transcri\u00e7\u00e3o do Artigo 61\u00b0 da Lei da \u00c1gua...................................19\nTabela 6 - Transcri\u00e7\u00e3o do artigo 64.\u00b0 da Lei da \u00c1gua..................................20\nTabela 7 - Objetivos espec\u00edficos para a realiza\u00e7\u00e3o dos planos.........................21\nTabela 8 - Descri\u00e7\u00e3o dos diferentes t\u00edtulos...........................................23\nTabela 9 - Compet\u00eancias exercidas pela APA, I.P.......................................24\nTabela 10 - Resumo das principais press\u00f5es presentes na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Vouga 25\nTabela 11 - Preocupa\u00e7\u00f5es dos tr\u00eas grupos de inquiridos................................26\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos\nGr\u00e1fico 1 - Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de not\u00edcias..............................................35\nGr\u00e1fico 2 - Evolu\u00e7\u00e3o mensal do n\u00famero de not\u00edcia........................................36\nGr\u00e1fico 3 - Distribui\u00e7\u00e3o das not\u00edcias....................................................37\nGr\u00e1fico 4 - Not\u00edcias relativas a conflitos...............................................38\nGr\u00e1fico 5 - Tipologias de conflitos......................................................47\nGr\u00e1fico 6 - Tipologias de conflitos relativamente aos grupos de agentes..................47\nGr\u00e1fico 7 - Distribui\u00e7\u00e3o das not\u00edcias da Ria de Aveiro...................................49\nGr\u00e1fico 8 - Not\u00edcias sobre conflitos na Ria de Aveiro....................................50\nGr\u00e1fico 9 - Tipologias de conflitos na Ria de Aveiro.....................................51\nGr\u00e1fico 10 - Tipologias de conflitos na Ria de Aveiro relativamente\taos grupos\tde agentes.51\nGr\u00e1fico 11 - Valor percentual das tipologias de conflitos................................54\nGr\u00e1fico 12 - Not\u00edcias sobre \u00e0 Ria de Aveiro face \u00e0 totalidade de not\u00edcias, por categoria.57\nGr\u00e1fico 13 - Valor percentual das tipologias de conflitos na Ria de\tAveiro...............58\nCap\u00edtulo 1 - Considera\u00e7\u00f5es introdut\u00f3rias\n1.1.\tTema e Problema de Investiga\u00e7\u00e3o\nOs problemas ambientais s\u00e3o atualmente um foco de aten\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 para as institui\u00e7\u00f5es e para as autoridades mas tamb\u00e9m para a popula\u00e7\u00e3o. Os problemas ligados aos recursos h\u00eddricos n\u00e3o s\u00e3o exce\u00e7\u00e3o. A implementa\u00e7\u00e3o das medidas impostas pela Diretiva Quadro da \u00c1gua (DQA), pela Lei da \u00c1gua e pelos outros documentos legais ligados aos recursos h\u00eddricos e \u00e0 governa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, implicaram novos desafios sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, assim como novas perspetivas de gest\u00e3o t\u00e9cnica do ciclo da \u00e1gua, com a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos diversos utilizadores que interferem com o seu funcionamento.\nAs utiliza\u00e7\u00f5es da \u00e1gua nem sempre s\u00e3o articuladas da melhor forma, gerando frequentemente conflitos, como exemplo em termos de qualidade e de quantidade, concluindo-se que \u00e9 imprescind\u00edvel a articula\u00e7\u00e3o e consensualiza\u00e7\u00e3o nessas situa\u00e7\u00f5es de conflito procurando a melhor solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para os diferentes lesados. Por\u00e9m, a melhor solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel depende, em grande parte, do correto diagn\u00f3stico do problema, nomeadamente da carateriza\u00e7\u00e3o real dos conflitos sobre o uso dos recursos h\u00eddricos. Neste contexto, h\u00e1 todo um interesse na sistematiza\u00e7\u00e3o e acompanhamento duma situa\u00e7\u00e3o de conflito, percebendo-se quais os conflitos mais importantes e em maior n\u00famero e qual \u00e9 o papel da governa\u00e7\u00e3o local e da pr\u00f3pria entidade gestora na resolu\u00e7\u00e3o dos mesmos.\nA presente disserta\u00e7\u00e3o pretende identificar, caraterizar e quantificar os conflitos em torno da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, percebendo-se a diversidade de conflitos, de agentes envolvidos e a sua localiza\u00e7\u00e3o.\n1.2.\tObjetivos de investiga\u00e7\u00e3o\nOs objetivos gerais do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o consistiram na elabora\u00e7\u00e3o dum diagn\u00f3stico dos conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos numa determinada regi\u00e3o, relativamente \u00e0 sua tipologia, localiza\u00e7\u00e3o e os agentes envolvidos.\nA realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o foi baseada dos seguintes objetivos espec\u00edficos:\nii.\tAnalisar de que modo os conflitos sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua est\u00e3o contemplados na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, bem como no plano de bacia hidrogr\u00e1fica.\niii.\tIdentificar todas as not\u00edcias relativas aos recursos h\u00eddricos, para a regi\u00e3o em torno da zona estuarina do rio Vouga, publicadas no jornal \u201cDi\u00e1rio de Aveiro\u201d.\niv.\tElaborar o diagn\u00f3stico dos conflitos sobre o uso dos recursos h\u00eddricos na regi\u00e3o estuarina do rio Vouga, entre 2010 e 2014, sintetizando-os numa matriz com o intuito de perceber as tipologias de conflito, principais agentes envolvidos, localiza\u00e7\u00e3o dos epis\u00f3dios de conflito e o motivo que o despoletou.\nv.\tRealizar a an\u00e1lise enunciado em (iii) e (iv) para o caso da Ria de Aveiro.\nvi.\tElaborar a discuss\u00e3o dos resultados obtidos, conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es.\nOs conflitos sobre a \u00e1gua encontram-se ligados a diversos temas pass\u00edveis a an\u00e1lise e investiga\u00e7\u00e3o tais como conflitos a n\u00edvel internacional, novos conflitos ligados \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, custos dos conflitos, conflitos de gest\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas, conflitos nos tratados transfronteiri\u00e7os dos recursos h\u00eddricos e desafios da governa\u00e7\u00e3o nacional perante novas legisla\u00e7\u00f5es e conflitos causados. Outros t\u00f3picos de relativo interesse focam-se em como os recursos h\u00eddricos se encontram inseridos em planos e programas aplicados a n\u00edvel local, em como esta componente se interliga com o ordenamento do territ\u00f3rio ou em como a inser\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o Integrada dos Recursos H\u00eddricos (GIRH) afetou a gest\u00e3o da \u00e1gua. Apesar de todas estas vertentes serem importantes e de contribu\u00edrem para a melhoria e enriquecimento deste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, estas n\u00e3o ser\u00e3o abordadas, tendo em conta os principais objetivos desta disserta\u00e7\u00e3o. Por conseguinte, a realiza\u00e7\u00e3o do presente trabalho ser\u00e1 focada nos conflitos de uso da \u00e1gua, a n\u00edvel local, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de uma metodologia de identifica\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o dos conflitos identificados com o aux\u00edlio de um jornal regional di\u00e1rio.\n1.3.\tMetodologia de investiga\u00e7\u00e3o\nA estrutura metodol\u00f3gica do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o e a descri\u00e7\u00e3o resumida das principais etapas para a realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada na Figura 1. A primeira fase metodol\u00f3gica corresponde a uma revis\u00e3o da literatura da especialidade, evidenciando-se os conflitos na gest\u00e3o da \u00e1gua, da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, a n\u00edvel local e os seus mecanismos de resolu\u00e7\u00e3o\nNuma fase subsequente analisa-se como s\u00e3o abordados os conflitos sobre os recursos h\u00eddricos nos principais documentos legislativos relativos \u00e0 \u00e1gua e, caso aplic\u00e1vel, que solu\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentadas para a sua resolu\u00e7\u00e3o. Ainda nesta fase \u00e9 estudado de que modo os conflitos sobre a \u00e1gua s\u00e3o considerados no Plano de Gest\u00e3o de Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Vouga (PBGH do Vouga).\nSeguidamente, \u00e9 realizada a identifica\u00e7\u00e3o das not\u00edcias sobre a \u00e1gua para a regi\u00e3o em torno da zona estuarina do rio Vouga, entre 2010 e 2014, assim como o seu tratamento e categoriza\u00e7\u00e3o. \u00c9 ainda efetuada a identifica\u00e7\u00e3o, contabiliza\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o dos conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Por fim, \u00e9 estudado, com a mesma metodologia, as not\u00edcias e os conflitos sobre a \u00e1gua na Ria de Aveiro.\nNa \u00faltima fase, s\u00e3o discutidos os resultados obtidos e apresentadas as conclus\u00f5es e as recomenda\u00e7\u00f5es deste estudo, com o intuito de possibilitar uma mitiga\u00e7\u00e3o desta tipologia de conflitos.\n\tAbordagem Te\u00f3rica\n\t\u2022\tConflitos na gest\u00e3o da \u00e1gua \u2022\tConflitos da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u2022\tConflitos a n\u00edvel local \u2022\tMecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos\n\t\n\tEnquadramento Legislativo\n\t\u2022\tOs conflitos na Lei da \u00c1gua \u2022\tA titularidade dos recursos h\u00eddricos \u2022\tOs conflitos no PGBH do Vouga\n\tTratamento dos Dados\n\t\u2022\tIdentifica\u00e7\u00e3o das not\u00edcias sobre a \u00e1gua na zona estuarina do rio Vouga, entre 2010 e 2014 \u2022\tContabiliza\u00e7\u00e3o, categoriza\u00e7\u00e3o e tipologia de conflitos \u2022\tIdentifica\u00e7\u00e3o das not\u00edcias na Ria de Aveiro \u2022\tContabiliza\u00e7\u00e3o, categoriza\u00e7\u00e3o e tipologia de conflitos na Ria de Aveiro\n\t\n\tAn\u00e1lise dos Resultados\n\t\u2022\tDiscuss\u00e3o dos resultados \u2022\tResultados do estudo emp\u00edrico face ao enquadramento te\u00f3rico \u2022\tConclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es\nFigura 1 - Estrutura metodol\u00f3gica do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o.\n1.4.\tEstrutura da disserta\u00e7\u00e3o\nA presente disserta\u00e7\u00e3o encontra-se estruturada em 5 cap\u00edtulos. No primeiro \u00e9 apresentado, de forma sum\u00e1ria, o tema da disserta\u00e7\u00e3o, os objetivos gerais e espec\u00edficos aos quais se pretende responder, a metodologia de investiga\u00e7\u00e3o adotada e a estrutura da disserta\u00e7\u00e3o.\nO cap\u00edtulo 2 tem como objetivo analisar a perce\u00e7\u00e3o dos conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na literatura da especialidade, realizando o enquadramento te\u00f3rico (state of the art) do tema. Encontra-se estruturado em duas sec\u00e7\u00f5es. Na primeira \u00e9 verificado de que modo os conflitos sobre a \u00e1gua s\u00e3o considerados na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e a n\u00edvel local, como os conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua est\u00e3o enquadrados na literatura e que mecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos existem. Na segunda sec\u00e7\u00e3o apresentam-se as principais conclus\u00f5es retiradas na realiza\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo.\nO cap\u00edtulo 3 tem como intuito analisar de que modo os conflitos de uso da \u00e1gua est\u00e3o inseridos nos principais documentos legislativos sobre a gest\u00e3o e planeamento da \u00e1gua e encontra-se estruturada em quatro sec\u00e7\u00f5es. A primeira \u00e9 relativa \u00e0 integra\u00e7\u00e3o dos conflitos na Lei da \u00c1gua e ao licenciamento das utiliza\u00e7\u00f5es dos recursos h\u00eddricos, evidenciando as principais prioridades de uso da \u00e1gua e os diferentes tipos de licenciamento. A segunda sec\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0s compet\u00eancias da autoridade nacional dos recursos h\u00eddricos na ocorr\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es de conflito e a terceira refere-se \u00e0 an\u00e1lise dos conflitos de uso da \u00e1gua no PGBH do Vouga. A \u00faltima sec\u00e7\u00e3o apresenta as principais conclus\u00f5es retiradas da realiza\u00e7\u00e3o do presente cap\u00edtulo.\nO cap\u00edtulo 4 apresenta o diagn\u00f3stico dos conflitos de uso da \u00e1gua na regi\u00e3o de Aveiro e est\u00e1 estruturado em cinco sec\u00e7\u00f5es. A primeira sec\u00e7\u00e3o exp\u00f5e a metodologia de an\u00e1lise utilizada e a segunda apresenta uma breve carateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. A quarta sec\u00e7\u00e3o apresenta a an\u00e1lise cr\u00edtica das not\u00edcias sobre a \u00e1gua na zona estuarina do rio Vouga, incluindo o estudo pormenorizado dos conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \u00c9 ainda realizado a mesma an\u00e1lise para as not\u00edcias e os conflitos na Ria de Aveiro. A quinta e sexta sec\u00e7\u00f5es apresentam respetivamente a discuss\u00e3o dos resultados obtidos e as principais conclus\u00f5es retiradas na elabora\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo.\nPor fim, no \u00faltimo cap\u00edtulo \u00e9 apresentada as conclus\u00f5es gerais retiradas da realiza\u00e7\u00e3o da presente tese e recomenda\u00e7\u00f5es. Encontra-se estruturado em duas sec\u00e7\u00f5es, sendo na primeira apresentada a s\u00edntese das principais conclus\u00f5es retiradas da realiza\u00e7\u00e3o de cada cap\u00edtulo, assim como as conclus\u00f5es gerais retiradas do estudo. A segunda sec\u00e7\u00e3o \u00e9 relativa \u00e0s principais recomenda\u00e7\u00f5es.\nCap\u00edtulo 2 - Os Conflitos dos Recursos H\u00eddricos na Literatura\n2.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nO presente cap\u00edtulo tem como objetivo analisar a perce\u00e7\u00e3o dos conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na literatura da especialidade, realizando o enquadramento te\u00f3rico (state of the art) do tema. Encontra-se estruturado em duas sec\u00e7\u00f5es. Na primeira \u00e9 verificado de que modo os conflitos sobre a \u00e1gua s\u00e3o considerados na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e a n\u00edvel local, como os conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua est\u00e3o enquadrados na literatura e que mecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos existem. Na segunda sec\u00e7\u00e3o apresentam-se as principais conclus\u00f5es retiradas na realiza\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo.\n2.2.\tOs conflitos sobre a \u00e1gua\nO conceito de conflito prov\u00e9m do latim conflictu, confligere que significa choque de elementos contr\u00e1rios, disc\u00f3rdia, discuss\u00e3o, desordem, oposi\u00e7\u00e3o, conjuntura, momento cr\u00edtico, disputa, confronto de princ\u00edpios ou leis (Porto Editora, 2015). Difere da no\u00e7\u00e3o de problema por serem tomadas medidas ou realizadas a\u00e7\u00f5es que mostram o descontentamento de indiv\u00edduos ou conjuntos de indiv\u00edduos. Esta diferen\u00e7a entre conflito e problema consta no facto de todos os conflitos terem na sua origem um ou mais problemas, mas nem todos os problemas t\u00eam, necessariamente, que desembocar em conflitos (Cunha &amp; Leit\u00e3o, 2011). Assim, o conceito de \u201cconflito de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua tem como significado uma rela\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos, grupos ou pa\u00edses, que surge por diverg\u00eancias de atua\u00e7\u00e3o individual ou coletiva e pela posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica que assumem no campo da disputa pelo uso e posse da \u00e1gua \u201d (Ver\u00edssimo, 2010).\nA pesquisa da literatura foi realizada no site da Science Direct utilizando as express\u00f5es \u201cwater conflicts\u201d, \u201cwater use conflicts\u201d e \u201cwater use\u201d para um per\u00edodo de 10 anos (2005-2015). Foram encontrados in\u00fameros artigos, estando os selecionados agrupados numa tem\u00e1tica comum como ilustra a Figura 2.\nFigura 2 - Literatura da especialidade.\n2.2.1.\tConflitos na Gest\u00e3o da \u00c1gua\nOs conflitos sobre a \u00e1gua acontecem frequentemente a n\u00edvel internacional devido \u00e0 partilha de diferentes corpos de \u00e1gua, como rios e bacias hidrogr\u00e1ficas. A gest\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 indispens\u00e1vel para uma boa coopera\u00e7\u00e3o entre os diferentes utilizadores, sendo tamb\u00e9m imprescind\u00edvel a recolha de toda a informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s diferentes utiliza\u00e7\u00f5es dos recursos h\u00eddricos. Com fim de ilustrar a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos conflitos internacionais, \u00e9 apresentada a figura seguinte, mostrando todos os epis\u00f3dios de conflitos a n\u00edvel mundial at\u00e9 ao presente (343 conflitos totais). O Anexo A cont\u00e9m a descri\u00e7\u00e3o dos conflitos sucedidos na Europa.\nFigura 3 - Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos conflitos pelo mundo (Fonte: http://pacinst.org/issues/water-and-conflict/).\nA gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos consiste na atividade de planear, administrar e gerir a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, de uma forma otimizada. Com os desafios da atualidade, esta gest\u00e3o foi reformulada por forma a promover a integra\u00e7\u00e3o dos diferentes elementos que influenciam as carater\u00edsticas e o ciclo deste recurso, como exemplo o territ\u00f3rio. Assim, a gest\u00e3o foi renomeada passando-se a intitular gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos (GIRH).\nEm Gupta &amp; van der Zaag, (2008) foi estudada a liga\u00e7\u00e3o entre a GIRH e a transfer\u00eancia de \u00e1gua entre bacias, atrav\u00e9s da liga\u00e7\u00e3o entre engenharia, ci\u00eancia e pol\u00edtica. \u201cAs transfer\u00eancias de \u00e1gua entre bacias s\u00e3o concebidas para garantir o acesso artificial de \u00e1gua para locais onde as pessoas precisem\u201d, sendo necess\u00e1rio perceber a compatibilidade entre estas e o conceito de gest\u00e3o integrada. Os autores prop\u00f5em um conjunto de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o para as transfer\u00eancias entre bacias em cinco casos de estudo:\n-\tExcedente e d\u00e9fice real;\n-\tSustentabilidade;\n-\tBoa governa\u00e7\u00e3o;\n-\tEquil\u00edbrio entre direitos e deveres;\n-\tCi\u00eancia sonora, quest\u00f5es de incerteza e risco e disponibilidade de alternativas.\nainda que projetos de engenharia como estes (de grande escala) apenas devem ser considerados ap\u00f3s se descartar todas as alternativas de menor escala e em caso de satisfazer somente as necessidades humanas vitais.\nAssim, existe todo um interesse em perceber os desafios, as quest\u00f5es e os poss\u00edveis conflitos da GIRH. Gourbesville, (2008) estudou qual o novo papel dos engenheiros face ao desenvolvimento e gest\u00e3o de projetos ligados aos recursos h\u00eddricos, enquanto Savenije &amp; Van der Zaag, (2008) definiram a import\u00e2ncia do conceito de gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos, lidando consequentemente com o problema da seguran\u00e7a da \u00e1gua e dos poss\u00edveis conflitos.\n\u201cO desafio hist\u00f3rico de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos tem sido a concilia\u00e7\u00e3o das necessidades humanas, para os fluxos previs\u00edveis e regulares da \u00e1gua, com os padr\u00f5es vari\u00e1veis de precipita\u00e7\u00e3o e escoamento\u201c segundo Gourbesville, (2008), havendo a necessidade das sociedades desenvolverem n\u00e3o s\u00f3 mecanismos estruturais (barragens, canais, entre outros) como tamb\u00e9m investimentos n\u00e3o estruturais (gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas, ordenamento do territ\u00f3rio, entre outros mecanismos).\nEsta necessidade de mecanismos n\u00e3o estruturais \u00e9 aceite por Savenije &amp; Van der Zaag, (2008). Os autores consideram que, ao longo dos anos, a preocupa\u00e7\u00e3o pela \u00e1rea da GIRH tem aumentado1, havendo interesse num estudo multidisciplinar, considerando \u00e1reas tem\u00e1ticas como engenharia, economia, aspetos ecol\u00f3gicos e legais e o pr\u00f3prio ciclo de gest\u00e3o (planeamento, monitoriza\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o). Ent\u00e3o, esta gest\u00e3o deve considerar quatro dimens\u00f5es - recursos h\u00eddricos, utilizadores, escala espacial e escala temporal -, tendo em conta a natureza da \u00e1gua e o seu ciclo na \u00edntegra, como tamb\u00e9m os interesses de todas as partes, atrav\u00e9s de processos de tomada de decis\u00e3o. Os processos devem integrar os diferentes objetivos existentes, tanto quanto poss\u00edvel e consoante uma escala de prioridades.\nAssim, \u201ca possibilidade de que os conflitos sobre a \u00e1gua aumentem \u00e9 real, mas tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel, e empiricamente aceite, que acordos cooperativos podem emergir entre pa\u00edses ribeirinhos que tanto dependem uns dos outros\u201d (Savenije &amp; Van der Zaag, 2008). Este conceito \u00e9 tamb\u00e9m aplic\u00e1vel a pa\u00edses com bacias hidrogr\u00e1ficas transfronteiri\u00e7as. Para promover a equidade e coopera\u00e7\u00e3o e possivelmente mitigar os conflitos, os autores denotam a import\u00e2ncia das institui\u00e7\u00f5es, a n\u00edvel local, pois permite designar liga\u00e7\u00f5es institucionais que recriam o fluxo da \u00e1gua.\nComo conclus\u00f5es, \u00e9 evidenciado um aumento das preocupa\u00e7\u00f5es da comunidade global perante os recursos h\u00eddricos, havendo uma converg\u00eancia crescente para a GIRH e um consenso em termos da aloca\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, com as necessidades b\u00e1sicas humanas em prioridade, seguindo, depois, as necessidades da sociedade e os crit\u00e9rios socioecon\u00f3micos.\nA gest\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es de seca ou escassez \u00e9 particularmente dif\u00edcil, tendo em conta o aumento da vulnerabilidade da sociedade civil nestas situa\u00e7\u00f5es. Assim, \u00e9 imprescind\u00edvel a execu\u00e7\u00e3o de medidas preventivas, melhorando os processos de tomada de decis\u00e3o, por exemplo. Vivas &amp; Maia, (2006), com o objetivo de esclarecer esta dificuldade, tomam o caso de estudo da bacia hidrogr\u00e1fica do Guadiana, regi\u00e3o com elevado stress na \u00e1gua, agravados em situa\u00e7\u00e3o de seca e escassez.\nOs autores identificam v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es operacionais para as situa\u00e7\u00f5es de seca, nomeadamente seca meteorol\u00f3gica, seca agr\u00edcola, seca hidrol\u00f3gica e seca socioecon\u00f3mica, e apresentam fatores que podem agravar os efeitos destas, como, por exemplo, o crescimento da popula\u00e7\u00e3o, legisla\u00e7\u00e3o sobre os recursos h\u00eddricos e ainda as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\nUma conclus\u00e3o relevante deste estudo prende-se com o facto dos recursos h\u00eddricos \u201cde uma forma global, se encontram sobre fortes press\u00f5es, qualquer press\u00e3o adicional ir\u00e1, certamente, intensificar os conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o do recurso\u201d Vivas &amp; Maia, (2006). Os autores concluem ainda que, a n\u00edvel nacional, \u00e9 preciso (i) melhorar o processo de tomada de decis\u00e3o, (ii) facilitar a divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e (iii) melhorar a consciencializa\u00e7\u00e3o da sociedade. A n\u00edvel da bacia do Guadiana, enquanto bacia transfronteiri\u00e7a, os autores verificam a necessidade de definir as zonas mais afetadas pela situa\u00e7\u00e3o de seca e escassez de \u00e1gua, permitindo auxiliar a gest\u00e3o coordenada entre Portugal e Espanha.\n2.2.2.\tConflitos na Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua\nComo mencionado anteriormente, os conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ocorrem no caso de oposi\u00e7\u00f5es ou diverg\u00eancias entre indiv\u00edduos ou grupos de indiv\u00edduos no que respeita ao uso e posse da \u00e1gua. Almeida, Moreira &amp; da Silva, (2014), analisaram e aplicaram os \u00edndices de vulnerabilidade da \u00e1gua, nomeadamente os \u00edndices de conflitos no uso da \u00e1gua na gest\u00e3o (ICM) e planeamento (ICP) dos recursos h\u00eddricos para a bacia do rio Grande. Fizeram-no com o objetivo de identificar potenciais conflitos deste tipo proporcionando, assim, uma base de dados para a organiza\u00e7\u00e3o do estado da Bahia (Brasil). Com o acesso \u00e0 base de dados sobre a \u00e1gua do Instituto do Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos do Estado da Bahia, os autores obtiveram o consumo e procura dos recursos h\u00eddricos.\nAlgumas vantagens apontadas pelos autores em usar esta tipologia de \u00edndices evidenciam a possibilidade de avaliar a escassez da \u00e1gua em segmentos dos rios e a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise espacial dos poss\u00edveis conflitos numa bacia hidrogr\u00e1fica. A an\u00e1lise efetuada \u201cpermite que a entidade gestora possa agir localmente para a mitiga\u00e7\u00e3o dos conflitos na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e ainda planear poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para conflitos iminentes\u201d (Almeida et al., 2014).\nSegundo Getirana &amp; de F\u00e1tima Malta, (2010), o entendimento e modela\u00e7\u00e3o do comportamento humano em situa\u00e7\u00f5es de conflito \u00e9 um desafio a investigar por estes influenciarem os processos de tomada de decis\u00e3o. Os autores verificaram que os conflitos no uso da \u00e1gua surgiam, para o caso de estudo, devido a restri\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas do canal, que por um lado causam a indisponibilidade da \u00e1gua e por outro provocam inunda\u00e7\u00f5es. Assim, consideraram este conflito na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em seis cen\u00e1rios baseados em seis pol\u00edticas de transporte de \u00e1gua, tendo tamb\u00e9m em pondera\u00e7\u00e3o a decis\u00e3o do governo respeitantes ao abastecimento de \u00e1gua. Os autores denotaram duas tend\u00eancias diferentes na gest\u00e3o da \u00e1gua: optar por cen\u00e1rios com maiores lucros l\u00edquidos ou ser imparcial na decis\u00e3o final.\nGetirana &amp; de F\u00e1tima Malta, (2010) utilizaram diversas teorias para resolver a disputa nos recursos h\u00eddricos, apresentando um procedimento que potencializa a resolu\u00e7\u00e3o do problema da aloca\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, atrav\u00e9s de subs\u00eddios para o processo de negocia\u00e7\u00e3o. O uso da teoria do conflito mostrou ser uma ferramenta \u201cpoderosa para ajudar na confirma\u00e7\u00e3o dos comportamentos das partes interessadas envolvidas no conflito\u201d. O Modelo Gr\u00e1fico de Resolu\u00e7\u00e3o de Conflitos2 foi utilizado pelos autores para avaliar todas as estrat\u00e9gias propostas e indica a sufici\u00eancia do lucro l\u00edquido da agricultura para modelar e trabalhar os v\u00e1rios interesses. Os resultados comprovam ainda que, de acordo com o n\u00edvel de exig\u00eancia dos grupos envolvidos, do governo e das entidades gestoras, o conflito pode, de facto, ser solucionado.\n2.2.3.\tConflitos a N\u00edvel Local\nA ocorr\u00eancia de conflitos sobre a \u00e1gua a n\u00edvel local encontra-se dependente da efici\u00eancia das entidades gestoras locais e regionais. Gullstrand, Lowgren, &amp; Castensson, (2003) consideraram que as quest\u00f5es da \u00e1gua no planeamento municipal apresentam uma elevada import\u00e2ncia no atual monop\u00f3lio do planeamento local. Assim, estes analisaram os planos municipais de treze munic\u00edpios pertencentes \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do rio Motala, no sul da Su\u00e9cia, usando doze crit\u00e9rios, subdivididos em cinco subgrupos - descri\u00e7\u00e3o, medidas\n2 Resolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de n\u00e3o-coopera\u00e7\u00e3o, baseada na teoria dos grafos.\npreventivas, objetivos propostos, estrat\u00e9gia de implementa\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o para futuras considera\u00e7\u00f5es.\nEm sequ\u00eancia do trabalho realizado, os autores denotaram a presen\u00e7a de problemas na qualidade da \u00e1gua, na sua utiliza\u00e7\u00e3o e nos sistemas de esgotos e mostraram que cerca de metade dos planos municipais analisados n\u00e3o incluem a Agenda 213. Existe ainda uma varia\u00e7\u00e3o no tratamento dos problemas da \u00e1gua nos diferentes planos.\nOs conflitos de \u00e1gua dom\u00e9stica s\u00e3o analisados por Bohmelt et al., (2014) que tentam perceber de que forma a procura e o fornecimento de \u00e1gua podem influenciar o aumento desta tipologia de conflitos. No geral, os resultados obtidos pelos autores sugeriram que a an\u00e1lise conjunta da procura, oferta e modera\u00e7\u00e3o melhora a capacidade na resposta a conflitos relacionados com a \u00e1gua dom\u00e9stica e possibilita uma melhor coopera\u00e7\u00e3o entre as partes.\nApesar de existir um invent\u00e1rio com a totalidade de conflitos e coopera\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas dom\u00e9sticas, os autores apresentam a Figura 4 por forma a simplificar a sua an\u00e1lise. A figura ilustra e comprova uma coexist\u00eancia entre coopera\u00e7\u00e3o e conflito.\nFigura 4 - Eventos codificados por tipo e entidade/pa\u00eds, registados na base de dados, 1997-2009 (Bohmelt et al., 2014).\nOs autores indicam que mecanismos pol\u00edticos institucionais devem garantir que as situa\u00e7\u00f5es de conflito s\u00e3o mantidas a um n\u00edvel onde seja poss\u00edvel a sua gest\u00e3o, sem que atinja a viol\u00eancia. Averiguam tamb\u00e9m que os conflitos a n\u00edvel violento s\u00e3o quase exclusivos de fen\u00f3menos n\u00e3o-democr\u00e1ticos. Os autores afirmam ainda superficialidade com que esta tem\u00e1tica de investiga\u00e7\u00e3o se encontra abordada, aconselhando um investimento nesta \u00e1rea, realizando modelos que incluam o \u201cquando, o como e que tipo de coopera\u00e7\u00e3o pode fornecer a melhor solu\u00e7\u00e3o para a iminente escassez de \u00e1gua\u201d (Bohmelt et al., 2014).\nO estudo dos conflitos numa pequena bacia de drenagem foi realizado por Pokharel, (2007) que verificou uma rela\u00e7\u00e3o entre a sua ocorr\u00eancia e a dificuldade de conciliar todos os poss\u00edveis usos da \u00e1gua. A disponibilidade deste recurso n\u00e3o \u00e9 abundante, sendo o uso dom\u00e9stico a utiliza\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria, seguindo-se a irriga\u00e7\u00e3o. Portanto, o autor evidencia as oportunidades e os conflitos provenientes desta situa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s dum caso concreto de estudo, na zona ocidental do Nepal, onde \u00e9 verificado o impacto da regula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o e para a produ\u00e7\u00e3o de energia (obtida atrav\u00e9s duma barragem constru\u00edda na bacia de drenagem).\nAp\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o dos diferentes cen\u00e1rios, o autor evidenciou a import\u00e2ncia do estudo como contribui\u00e7\u00e3o para a an\u00e1lise dos conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em situa\u00e7\u00f5es ap\u00f3s implementa\u00e7\u00e3o de projetos de engenharia nos cursos de \u00e1gua. Esta tipologia de conflitos \u00e9 estudada com maior precis\u00e3o na subsec\u00e7\u00e3o seguinte.\n2.2.4.\tMecanismos de Resolu\u00e7\u00e3o de Conflitos\nOs mecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos consistem em processos e m\u00e9todos desenvolvidos com o intuito de solucionar conflitos sobre a \u00e1gua existentes. Giordano, Passarella, Uricchio &amp; Vurro, (2005) notaram que, na gest\u00e3o da \u00e1gua, os conflitos de interesse s\u00e3o inevit\u00e1veis. Assim, os autores realizaram mapas cognitivos difusos para uma correta identifica\u00e7\u00e3o do conflito, permitindo que as partes interessadas pudessem estruturar corretamente os seus problemas.\nA probabilidade de surgirem conflitos de interesse nos processos de tomada de decis\u00e3o \u00e9 elevada, mostrando-se, uma vez mais, a imprescindibilidade de uma boa gest\u00e3o da \u00e1gua, com a inclus\u00e3o das opini\u00f5es de todos os envolvidos. Aquando a revis\u00e3o da literatura, Giordano et al., (2005) encontraram duas abordagens de negocia\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. A primeira \u00e9 relativa a um sistema de apoio \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o, tendo em conta t\u00e9cnicas de modelagem das partes interessadas enquanto a segunda tem como foco a sua comunica\u00e7\u00e3o.\nOs autores aplicaram os conceitos propostos para o caso de estudo e realizaram dois mapas cognitivos (Figura 5 e Figura 6) para perceber os interesses de dois intervenientes e possibilitar o in\u00edcio do processo de negocia\u00e7\u00e3o.\n0 T<J cr*0i\u00ed iTfrbilnjcliires lx often nd spensat\u00ede pxice- ui\u00farci* ii ir>C>\n4 Trit QubriLiy of tM 1 :o be sha*td anwng u-seii Mi> torn fi\u00edpfl b\u00abW dWigto \u25a0\u2122i>bdi/ln Ihn rasarwjtis\n\u25a03 Dtf tf Q oky btrlMS. fhe rUnmend D\u00cd WfilCf 1\u00bb\nb bDl because of 1he Nfg*i pnco\n\u00cd TTheMbttf\nCUfL'iQ ifrypewo\u00edfs I fJrCr-tiirS-ti u Id\nG Dudng dry j \\ (i\u00e7rloto.\tI\t\\\nof lhe Teu I er\tI\tX\t.\n(uetitt I \\\n\u00cd Often. dj*in\u00e7 dry\tX\nperlada trit lYibniger\t\\\nO\u00ed Ifflflillcn\t\"\t'\nn \u00abtank l\u00abl nroney\nThe pnce cf Ifre wbJMrlS bi couiaWcHS possibiu\n10 Envranrnenfai' sis Iry Eb prwv^rZ any s-rton gti Iho lernt\u00aby la ww Ih-a \u25a0ntwimrrwVI\n17 Wionaedsa cper-My&lt;\u00a1rf bigger Vian ihe hm?a n^-btad. harb to pay on hijh-er price\n1B Th&lt;pite* erf waler drwsnl on se MMl fl Eit liTCnS uwri\n1'2 Tarruinxpa Ihn woler demands, \u00abiilfaffttn Enrbt\u00f4iafe have been irircrikjGed '- _ \u25a0\nID Djnrg riry\nI peciixJs acme\n[ tcnft ai cm eiYx\u00abQ*\n14 The wonlty o\u00ed wfiler dth-iftaro 4)nh0tJv Irte\u00bb X Raed and t do\u00abnl rising dfj ferlWS-\n1t Tho MKlfllMh \u25a0*11*11M crwi ran mental\u00bb sts eouid treme proWeniS Id Mrt'ler Mbhl^MMl\n5 &amp;irr>pdrj KWf ir-c \u00ab\u00edHtr \u25a0s nr\u00bbtily devded 1u Sililfy diirJu\u00fcEi-\u00c8 need!\n\u2014 ihe nra \u2022nWs\u00edruchFM-t\u00edto\u00edo new TuiL-mir ta-dr\u00fc\u00famcni\n1i Tlw pnce cfllhe >e\u00eder depend\u00ed on all mbrmmngeiftWH tea*\n3 Uli B-ilertil i a\u00ed \u00bbJ| Ihefenrrens hew\u00bb been lake n account\nZ The pnce is uie i'MUlf't\u00fcr B shared\n\n\nFigura 5 - Mapa cognitivo da Ag\u00eancia de Gest\u00e3o Local da \u00c1gua (Giordano et al., 2005).\n3\n14 MtTWltK trif\u00ed pdioib? vtiwHled\nrmy\u00bb crmbn*\n15 TM prKOrt\n\u26664\u2019toun\u00ed me weWem\nis Djrins dry panou \u00caha Ci-MjvtbeCi pfb-ducilMrty\n14 lit ecwicf\u2019^ally kieenvanient ia buy Wf |f r rr\u00e7m fe\u00e7al wMjrjnen\u00e7y*! th\n\t\t53 gyring Jry\n\tTL 1\tJ\tperiod, the pnce of IM wator i4 toa .\tUta.\nb Niw Term aT jn\u00e7*!-nfi RruH he U\u00abW\t\t\nIiba le- changa [Ul^Krir-r\n1? \u00edkjnri-dry p^i\u00e7-\u00cd.\u00c7htn\u00e7fif K farmer* havo i^bfila j\u00e0s beMut* *ta} cers bu/ wplfr\nFigura 6 - Mapa cognitivo dos representantes dos agricultores (Giordano et al., 2005).\nO m\u00e9todo apresentado pelos autores permite um aumento da participa\u00e7\u00e3o das partes interessadas e a viabiliza\u00e7\u00e3o de diferentes alternativas e opini\u00f5es no processo de tomada de decis\u00e3o. Assim, proporciona-se uma melhor e mais f\u00e1cil identifica\u00e7\u00e3o dos diferentes problemas, mitigando consequentemente os conflitos de interesse. Os autores consideram ainda que a internet pode ter um papel relevante neste processo de tomada de decis\u00e3o.\nOs mecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos s\u00e3o tamb\u00e9m elementos relevantes em tratados entre fronteiras, devido \u00e0 dificuldade de negocia\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o da \u00e1gua nestas situa\u00e7\u00f5es. Assim, De Bruyne &amp; Fischhendler, (2013) argumentam que os custos de transa\u00e7\u00e3o na negocia\u00e7\u00e3o de mecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos em tratados h\u00eddricos entre fronteiras podem constituir problemas. A tipologia de mecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos divide-se em quatro grupos - negocia\u00e7\u00e3o, media\u00e7\u00e3o, arbitragem e adjudica\u00e7\u00e3o - e em nove modalidades. Na Tabela 1 e na Tabela 2 s\u00e3o apresentadas as principais carater\u00edsticas dos diferentes tipos de mecanismos e as nove modalidades dos mecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, respetivamente.\nTabela 1 - Tipologia de mecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos (adaptado de De Bruyne &amp; Fischhendler, 2013).\nTipo de Mecanismo\tNatureza\tIntercessor\tProcedimento\nNegocia\u00e7\u00e3o\tCooperativa\tAusente\tInformal\nMedia\u00e7\u00e3o\tCooperativa\tAtivo e informal\tInformal\nArbitragem\tCompetitiva\tAtivo e formal\tFormal\nAdjudica\u00e7\u00e3o\tCompetitiva\tAtivo e formal\tFormal\nTabela 2 - Modalidades de mecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos (adaptado de De Bruyne &amp; Fischhendler, 2013).\nModalidade do Mecanismo\tValor\nMecanismos de Resolu\u00e7\u00e3o de Conflitos\tSim, N\u00e3o\nTipo de Mecanismo\tInformal: negocia\u00e7\u00e3o, media\u00e7\u00e3o; Formal: arbitragem, adjudica\u00e7\u00e3o;\nN\u00famero de Mecanismos\tBaixo, Alto\nInstitucionaliza\u00e7\u00e3o\tComiss\u00e3o Conjunta, Tribunal Arbitr\u00e1rio, Tribunal Internacional de Justi\u00e7a\nPadr\u00e3o de Vota\u00e7\u00e3o (para Comiss\u00e3o Conjunta)\tConsenso, Maioria, Unilateral, Quest\u00e3o Ignorada\nProcesso de Ativa\u00e7\u00e3o do Mecanismo\tConsenso, Maioria, Unilateral, Quest\u00e3o Ignorada\nCondi\u00e7\u00f5es de Utiliza\u00e7\u00e3o do Mecanismo\tRutura, Interpreta\u00e7\u00e3o, Mudan\u00e7a nas Condi\u00e7\u00f5es F\u00edsicas. Quest\u00e3o Ignorada\nM\u00e9todo de Partilha de Custos\tIgualmente Dividido, Intercessor, Poluidor-Pagador, Outros, Quest\u00e3o Ignorada\nMaturidade do Mecanismo\tMaturo, Imaturo\nOs custos de transa\u00e7\u00e3o afetam a escolha do mecanismo utilizado, sendo esta escolha tamb\u00e9m influenciada por diferentes atributos (atributos dos recursos, atributos ribeirinhos e atributos do tratado). De Bruyne &amp; Fischhendler, (2013) optam pelo modelo consensual apresentado na Figura 7 para a escolha do melhor mecanismo a usar nos tratados h\u00eddricos entre fronteiras.\nFigura 7 - Modelo consensual: a abordagem dos custos de transa\u00e7\u00e3o para a ado\u00e7\u00e3o de mecanismo de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos em tratados h\u00eddricos (De Bruyne &amp; Fischhendler, 2013).\nOs autores confirmaram que n\u00e3o existe um acordo evidente no uso de mecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos e que, os tratados que os consideram, mostram uma \u201cgrande variedade em n\u00famero, tipo e modalidade dos mecanismos adotados\u201d. O estudo realizado pelos autores confirma que n\u00e3o existe um tratado transfronteiri\u00e7o ideal, havendo consequentemente uma grande variabilidade de mecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos.\n2.3.\tConclus\u00f5es\nOs conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a n\u00edvel local, s\u00e3o um conceito pouco explorado na literatura. A escassez deste recurso implica um maior n\u00famero de conflitos, sendo estes solucionados tendo em conta a prioridade de utiliza\u00e7\u00e3o. O uso de \u00edndices de vulnerabilidade da \u00e1gua nestes epis\u00f3dios de conflitos revelou-se uma forma de avaliar esta escassez e de possibilitar uma an\u00e1lise espacial dos poss\u00edveis conflitos numa bacia hidrogr\u00e1fica. Os comportamentos humanos t\u00eam tamb\u00e9m uma grande influ\u00eancia nos processos de tomada de decis\u00e3o, podendo facilitar ou dificultar a resolu\u00e7\u00e3o do conflito.\nquest\u00f5es importantes nos planos a n\u00edvel municipal e suas atualiza\u00e7\u00f5es\u201d (Gullstrand, Lowgren, &amp; Castensson, 2003). Ent\u00e3o, \u00e9 imprescind\u00edvel o conhecimento pr\u00e9vio das opini\u00f5es de todas as partes interessadas, sendo a internet uma poss\u00edvel ferramenta de partilha apontada por v\u00e1rios autores.\nUm ponto comum em toda a literatura consiste na elevada influ\u00eancia da gest\u00e3o nos conflitos sobre a \u00e1gua e na coopera\u00e7\u00e3o. Assim, \u201cestudos futuros devem incidir na perce\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o existente entre as institui\u00e7\u00f5es e a governa\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua e os conflitos, tendo em conta que o tipo de regime influencia as decis\u00f5es relativas aos recursos naturais e \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es ambientais\u201d (Gizelis &amp; Wooden, 2010).\nCap\u00edtulo 3 - Os Conflitos de Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua e o seu Enquadramento Legislativo\n3.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nO cap\u00edtulo anterior mostrou como os conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos est\u00e3o refletidos na literatura da especialidade. O presente cap\u00edtulo tem como objetivo analisar de que modo os conflitos de uso da \u00e1gua est\u00e3o inseridos nos principais documentos legislativos sobre a gest\u00e3o e planeamento da \u00e1gua e encontra-se estruturada em quatro sec\u00e7\u00f5es. A primeira \u00e9 relativa \u00e0 integra\u00e7\u00e3o dos conflitos na Lei da \u00c1gua e ao licenciamento das utiliza\u00e7\u00f5es dos recursos h\u00eddricos, evidenciando as principais prioridades de uso da \u00e1gua e os diferentes tipos de licenciamento. A segunda sec\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0s compet\u00eancias da autoridade nacional dos recursos h\u00eddricos na ocorr\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es de conflito e a terceira refere-se \u00e0 an\u00e1lise dos conflitos de uso da \u00e1gua no PGBH do Vouga. A \u00faltima sec\u00e7\u00e3o apresenta as principais conclus\u00f5es retiradas da realiza\u00e7\u00e3o do presente cap\u00edtulo.\n3.2.\tOs conflitos na legisla\u00e7\u00e3o nacional\n3.2.1.\tNa Lei da \u00c1gua\nNa Europa foi estabelecido um quadro de a\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria no dom\u00ednio da pol\u00edtica da \u00e1gua para todos os Estados-Membros. Com esse intuito, foi aprovada a Diretiva 2000/60/CE do Parlamento Europeu e do Conselho de 23 de outubro de 2000, conhecida como Diretiva Quadro da \u00c1gua (DQA). A DQA estabelece o enquadramento para a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de superf\u00edcie4, das \u00e1guas de transi\u00e7\u00e3o5, das \u00e1guas costeiras6 e das \u00e1guas subterr\u00e2neas7. A sua transposi\u00e7\u00e3o para a ordem jur\u00eddica nacional foi aprovada pela Assembleia da Rep\u00fablica atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o da Lei n.\u00b0 58/2005, de 29 de dezembro e da republica\u00e7\u00e3o pelo Decreto-\n4\tSegundo a DQA, \u00e1guas de superf\u00edcie s\u00e3o as \u201c\u00e1guas interiores, com exce\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, das \u00e1guas de transi\u00e7\u00e3o e das \u00e1guas costeiras, exceto no que se refere ao estado qu\u00edmico; este estado aplica-se tamb\u00e9m \u00e0s \u00e1guas territoriais.\u201d\n5\tTendo em conta a Diretiva 2000/60/CE, de 23 de outubro, \u00e1guas de transi\u00e7\u00e3o s\u00e3o \u201cmassas de \u00e1guas de superf\u00edcie na proximidade da foz dos rios, que t\u00eam em car\u00e1ter parcialmente salgado em resultado da proximidade das \u00e1guas costeiras, mas que s\u00e3o significativamente influenciadas por cursos da \u00e1gua doce.\u201d\n6\t\u00c1guas costeiras s\u00e3o descritas na DQA como \u201c\u00e1guas da superf\u00edcie que se encontram entre a terra e uma linha de \u00e1gua cujos pontos se encontram a uma dist\u00e2ncia de uma milha n\u00e1utica, na dire\u00e7\u00e3o do mar, a partir do ponto mais pr\u00f3ximo da linha de base a de delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1guas territoriais, estendendo-se, quando aplic\u00e1vel, at\u00e9 ao limite exterior das \u00e1guas de transi\u00e7\u00e3o.\u201d\n7\tAs \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o, descrevendo a DQA, \u201ctodas as \u00e1guas que se encontram abaixo da superf\u00edcie do solo na zona de satura\u00e7\u00e3o e em contato direto com o solo ou com o subsolo.\u201d\nLei n.\u00b0 130/2012 de 22 de junho, nomeada como Lei da \u00c1gua, estabelecendo as bases e o quadro institucional para a gest\u00e3o sustent\u00e1vel das \u00e1guas.\nA an\u00e1lise da Lei da \u00c1gua permitiu verificar a exist\u00eancia de medidas de preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o dos epis\u00f3dios de conflito sobre os recursos h\u00eddricos. Esta no\u00e7\u00e3o de preven\u00e7\u00e3o inicia-se com os objetivos (Tabela 3) e os princ\u00edpios (Tabela 4) deste documento legislativo. Os princ\u00edpios sublinhados s\u00e3o os mais espec\u00edficos para evitar e prevenir as situa\u00e7\u00f5es de conflito.\nTabela 3 - Objetivos da Lei da \u00c1gua.\n_______________________________________________Objetivos (Artigo 1.\u00b0)____________________________________________\na)\tEvitar a degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas aqu\u00e1ticos e proteger e melhorar o estado ecossistemas aqu\u00e1ticos e dos ecossistemas terrestres e zonas h\u00famidas diretamente associados;\nb)\tPromover um consumo sustent\u00e1vel de \u00e1gua;\nc)\tRefor\u00e7ar e melhorar o ambiente aqu\u00e1tico atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o gradual ou a cessa\u00e7\u00e3o de descargas, emiss\u00f5es e perdas de subst\u00e2ncias priorit\u00e1rias;\nd)\tAssegurar a redu\u00e7\u00e3o gradual e evitar o agravamento da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas;\ne)\tMitigar os efeitos das inunda\u00e7\u00f5es e das secas;\nf)\tAssegurar o fornecimento em quantidade suficiente de \u00e1gua de origem superficial e subterr\u00e2nea de boa qualidade;\ng)\tProteger as \u00e1guas marinhas, incluindo as territoriais;\nh)\tContribuir para o cumprimento dos objetivos estabelecidos na Diretiva Quadro da Estrat\u00e9gia Marinha (DQEM), dos acordos internacionais pertinentes, incluindo os que se destinam \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o em ambiente marinho.\nTabela 4 - Princ\u00edpios seguidos pela Lei da \u00c1gua.\nPrinc\u00edpios (Artigo 3.\u00b0)\n- Princ\u00edpios considerados na Lei de Bases do Ambiente8;\na)\tPrinc\u00edpio do valor social da \u00e1gua - acesso universal \u00e0 \u00e1gua para as necessidades humanas b\u00e1sicas;\nb)\tPrinc\u00edpio da dimens\u00e3o ambiental da \u00e1gua - necessidade de um elevado n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, garantindo a sua utiliza\u00e7\u00e3o de forma sustent\u00e1vel;\nc)\tPrinc\u00edpio do valor econ\u00f3mico da \u00e1gua - consagra o reconhecimento da escassez atual ou potencial deste recurso e a necessidade de garantir a sua utiliza\u00e7\u00e3o economicamente eficiente. Tem por base os princ\u00edpios do polu\u00eddos-pagador e do utilizador-pagador;\nd)\tPrinc\u00edpio da gest\u00e3o integrada das \u00e1guas e dos ecossistemas aqu\u00e1ticos e terrestres associados e zonas h\u00famidas deles diretamente dependentes - atua\u00e7\u00e3o em que se atenda simultaneamente a aspetos quantitativos e qualitativos, condi\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel;\ne)\tPrinc\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o - medidas destinadas a evitar o impacte negativo da a\u00e7\u00e3o sobre o ambiente devem ser adotadas;\nf)\tPrinc\u00edpio da preven\u00e7\u00e3o - efeitos negativos no ambiente devem ser considerados de forma antecipada por forma a eliminar as pr\u00f3prias causas;\ng)\tPrinc\u00edpio da corre\u00e7\u00e3o - imposi\u00e7\u00e3o, na fonte, ao emissor poluente de medidas de corre\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o e os respetivos custos;\nh)\tPrinc\u00edpio da coopera\u00e7\u00e3o - prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas constitui atribui\u00e7\u00e3o do Estado e dever dos particulares;\ni)\tPrinc\u00edpio do uso razo\u00e1vel e equitativo das bacias hidrogr\u00e1ficas partilhadas - reconhece aos Estados ribeirinhos o direito e a obriga\u00e7\u00e3o de utilizarem o curso de \u00e1gua de forma razo\u00e1vel e equitativa tendo em vista o aproveitamento otimizado e sustent\u00e1vel dos recursos.\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve, segundo a Lei da \u00c1gua, evitar qualquer perturba\u00e7\u00e3o do estado da \u00e1gua, particularmente qualquer contamina\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o adversa das suas capacidades funcionais. Este uso deve ainda ser sustent\u00e1vel e compat\u00edvel com a\nmanuten\u00e7\u00e3o da integridade da \u00e1gua. Assim, \u00e9 pertinente perceber quais as diferentes utiliza\u00e7\u00f5es deste recurso com a finalidade de averiguar donde poder\u00e3o provir os potenciais conflitos. Os usos dos recursos h\u00eddricos podem-se dividir em tr\u00eas grandes grupos: utiliza\u00e7\u00e3o comum dos recursos h\u00eddricos do dom\u00ednio p\u00fablico, utiliza\u00e7\u00e3o privada dos recursos h\u00eddricos do dom\u00ednio p\u00fablico e utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos particulares. Importa salientar que a utiliza\u00e7\u00e3o privativa de bens do dom\u00ednio p\u00fablico h\u00eddrico e as atividades suscet\u00edveis de causarem impacte negativo na qualidade ou quantidade de \u00e1gua correspondem \u00e0s bases de incid\u00eancia objetiva da taxa de recursos h\u00eddricos9 (TRH). A aplica\u00e7\u00e3o de tarifas, como a TRH, nos servi\u00e7os de \u00e1guas tem em considera\u00e7\u00e3o as seguintes finalidades:\n-\tAssegurar a recupera\u00e7\u00e3o do investimento inicial e de eventuais novos investimentos, deduzidos da percentagem das comparticipa\u00e7\u00f5es e subs\u00eddios a fundo perdido;\n-\tAssegurar a manuten\u00e7\u00e3o, repara\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o de todos os bens e equipamentos afetos ao servi\u00e7o e o pagamento de outros encargos obrigat\u00f3rios, onde se inclui a TRH;\n-\tAssegurar a efic\u00e1cia dos servi\u00e7os num quadro de efici\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos necess\u00e1rios e tendo em aten\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia de receitas n\u00e3o provenientes de tarifas.\nO regime de tarifas visa ainda garantir o equil\u00edbrio econ\u00f3mico-financeiro da concess\u00e3o e uma adequada renumera\u00e7\u00e3o dos capitais pr\u00f3prios da concession\u00e1ria e, finalmente, o cumprimento dos crit\u00e9rios definidos nas bases legais aplic\u00e1veis e das orienta\u00e7\u00f5es definidas pelas entidades reguladoras.\nA Lei da \u00c1gua indica ainda que, os agentes causadores de danos ou deteriora\u00e7\u00e3o do estado das \u00e1guas, por inconformidade de uso deste recurso, ser\u00e3o responsabilizados pelas suas a\u00e7\u00f5es e suportar\u00e3o integralmente os custos da reposi\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o inicial. Este documento legislativo apresenta o Artigo 61\u00b0 (Tabela 5) e o Artigo 64.\u00b0 (Tabela 6) que refere as principais utiliza\u00e7\u00f5es e a sua ordem e o procedimento a realizar na ocorr\u00eancia de conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, respetivamente.\nTabela 5 - Transcri\u00e7\u00e3o do Artigo 61\u00b0 da Lei da \u00c1gua.\n__________________________Utiliza\u00e7\u00f5es do dom\u00ednio p\u00fablico sujeitas a concess\u00e3o____________________ Est\u00e3o sujeitas a pr\u00e9via concess\u00e3o as seguintes utiliza\u00e7\u00f5es privativas dos recursos h\u00eddricos do dom\u00ednio p\u00fablico:\na)\tCapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico;\nb)\tCapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para rega de \u00e1rea superior a50ha;\nc)\tUtiliza\u00e7\u00e3o de terrenos do dom\u00ednio p\u00fablico h\u00eddrico que se destinem \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o de empreendimentos tur\u00edsticos e similares;\nd)\tCapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para produ\u00e7\u00e3o de energia;\ne)\tImplanta\u00e7\u00e3o de infraestruturas hidr\u00e1ulicas que se destinem aos fins referidos nas al\u00edneas anteriores.\nTabela 6 - Transcri\u00e7\u00e3o do artigo 64.\u00b0 da Lei da \u00c1gua.\n_____________________________________Ordem de prefer\u00eancia de usos____________________________________\n1\t- No caso de conflito entre diversas utiliza\u00e7\u00f5es do dom\u00ednio p\u00fablico h\u00eddrico s\u00e3o seguidos os crit\u00e9rios de prefer\u00eancia estabelecidos no plano de gest\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica, sendo em qualquer caso dada prioridade \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico face aos demais usos previstos, e em igualdade de condi\u00e7\u00f5es \u00e9 preferido o uso que assegure a utiliza\u00e7\u00e3o economicamente mais equilibrada, racional e sustent\u00e1vel, sem preju\u00edzo da prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.\n2\t- Ao ponderar a situa\u00e7\u00e3o de conflito referida no n.\u00b0 1, s\u00e3o considerados n\u00e3o s\u00f3 os novos pedidos de t\u00edtulos de utiliza\u00e7\u00e3o como os t\u00edtulos de utiliza\u00e7\u00e3o em vigor que possam ser revogados.\n3\t- Em caso de declara\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o de escassez, a ordem de prioridade referida nos n\u00fameros anteriores pode ser alterada pela administra\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica, ouvido o conselho de regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica.\n4\t- S\u00e3o consideradas como utiliza\u00e7\u00f5es principais do dom\u00ednio p\u00fablico h\u00eddrico as referidas no artigo 61.\u00b0 e como complementares todas as restantes.\nO planeamento das \u00e1guas \u00e9 realizado com o intuito de fundamentar e orientar a prote\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no pa\u00eds, bem como a compatibiliza\u00e7\u00e3o das utiliza\u00e7\u00f5es deste recurso consoante as suas disponibilidades, de forma a responder aos seguintes objetivos:\na)\tGarantir a sua utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, assegurando a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades das gera\u00e7\u00f5es atuais sem comprometer a possibilidade de as gera\u00e7\u00f5es futuras satisfazerem as suas pr\u00f3prias necessidades;\nb)\tProporcionar crit\u00e9rios de afeta\u00e7\u00e3o aos v\u00e1rios tipos de usos pretendidos, tendo em conta o valor econ\u00f3mico de cada um deles, bem como assegurar a harmoniza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas com o desenvolvimento regional e as pol\u00edticas setoriais, os direitos individuais e os interesses locais;\nc)\tFixar as normas de qualidade ambiental e os crit\u00e9rios relativos ao estado das \u00e1guas (APA, 2015).\nO planeamento dos recursos h\u00eddricos \u00e9 concretizado atrav\u00e9s de tr\u00eas instrumentos de gest\u00e3o: o Plano Nacional da \u00c1gua, a n\u00edvel nacional, os PGBH, no \u00e2mbito territorial que abrange as regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas, e, por fim, os planos espec\u00edficos de gest\u00e3o das \u00e1guas10, complementares aos PGBH. Os PGBH s\u00e3o revistos e atualizados a cada seis anos, tendo-se iniciado, no presente ano, a elabora\u00e7\u00e3o dos novos planos. A realiza\u00e7\u00e3o de todos estes planos obedece aos objetivos espec\u00edficos apresentados na Tabela 7.\nTabela 7 - Objetivos espec\u00edficos para a realiza\u00e7\u00e3o dos planos.\n________________________________________Objetivos espec\u00edficos (Artigo 25.\u00b0)______________________________________\na)\tDa integra\u00e7\u00e3o com outros instrumentos de planeamento da administra\u00e7\u00e3o;\nb)\tDa pondera\u00e7\u00e3o global dos aspetos econ\u00f3micos, ambientais, t\u00e9cnicos e institucionais com relev\u00e2ncia para a gest\u00e3o da \u00e1gua;\nc)\tDa adapta\u00e7\u00e3o funcional da interven\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos em fun\u00e7\u00e3o problemas, necessidades e interesses p\u00fablicos espec\u00edficos;\nd)\tDa durabilidade atendendo \u00e0 continuidade e estabilidade do recurso em causa;\ne)\tDa participa\u00e7\u00e3o de quaisquer particulares, utilizadores da \u00e1gua e suas associa\u00e7\u00f5es;\nf)\tDa informa\u00e7\u00e3o constituindo um meio de gest\u00e3o desta sobre a atividade administrativa de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em cada bacia hidrogr\u00e1fica;\ng)\tDa coopera\u00e7\u00e3o internacional aquando das bacias hidrogr\u00e1ficas internacionais.\nO n\u00famero de PGBH depende do n\u00famero de regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas definidas. A Lei da \u00c1gua define dez regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas para Portugal (Figura 8): Minho e Lima (Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica 1 (RH 1)), C\u00e1vado, Ave e Le\u00e7a (RH 2), Douro (RH 3), Vouga, Mondego e Lis (RH 4), Tejo e Ribeiras do Oeste (RH 5), Sado e Mira (RH 6), Guadiana (RH 7), Ribeiras do Algarve (RH 8), A\u00e7ores (RH 9) e Madeira (RH 10). Destas dez regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas, quatro integram regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas internacionais compartilhadas com Espanha (Minho e Lima, Douro, Tejo e Ribeiras do Oeste e Guadiana), evidenciando-se da necessidade de coopera\u00e7\u00e3o internacional com este pa\u00eds.\nPara assegurar o cumprimento de prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e a concretiza\u00e7\u00e3o dos objetivos ambientais, cada PGBH estabelece um programa de medidas espec\u00edfico para cada regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica, que inclui medidas de base11, e medidas suplementares12. Estas medidas encontram-se tamb\u00e9m divididas consoante a finalidade da sua cria\u00e7\u00e3o:\n-\tMedidas de conserva\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o da rede hidrogr\u00e1fica e zonas ribeirinhas;\n-\tMedidas de conserva\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o da zona costeira e estu\u00e1rios;\n-\tMedidas de conserva\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o das zonas h\u00famidas, medidas de prote\u00e7\u00e3o especial dos recursos h\u00eddricos;\n-\tMedidas de prote\u00e7\u00e3o contra cheias e inunda\u00e7\u00f5es;\n-\tMedidas de prote\u00e7\u00e3o contra secas;\n-\tMedidas de prote\u00e7\u00e3o contra rotura de infraestruturas hidr\u00e1ulicas;\n-\tMedidas de prote\u00e7\u00e3o contra acidentes graves de polui\u00e7\u00e3o;\n-\tMedidas de prote\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua.\nOs dois \u00faltimos conjuntos de medidas t\u00eam especial interesse para a presente disserta\u00e7\u00e3o, visto serem destas que podem advir a maior parte das situa\u00e7\u00f5es de conflito. O programa de medidas espec\u00edficas para a \u00e1rea de estudo assim como um estudo aprofundado do PBGH do Vouga s\u00e3o apresentadas na sec\u00e7\u00e3o 3.4.\n3.2.2.\tNo Regime Jur\u00eddico de Utiliza\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos\nA entrada em vigor da Lei da \u00c1gua permitiu uma reformula\u00e7\u00e3o do regime de utiliza\u00e7\u00f5es dos recursos h\u00eddricos. O Decreto-Lei n.\u00b0 226-A/2007, de 31 de maio, visa complementar este novo regime e os respetivos t\u00edtulos de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. A emiss\u00e3o de um t\u00edtulo de utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada para permitir o desenvolvimento de atividades que tenham um impacte significativo no estado das \u00e1guas. Os t\u00edtulos poder ser em formato de autoriza\u00e7\u00e3o, licen\u00e7a e concess\u00e3o (Tabela 8). As autoriza\u00e7\u00f5es podem caducar com a extin\u00e7\u00e3o da pessoa coletiva, com a morte da pessoa singular ou com a declara\u00e7\u00e3o de insolv\u00eancia do titular enquanto as licen\u00e7as e concess\u00f5es caducam pelo decurso do prazo fixado, com a extin\u00e7\u00e3o da pessoa coletiva, com a morte da pessoa singular ou com a declara\u00e7\u00e3o de insolv\u00eancia do titular (Artigo 33.\u00b0).\n11\tCompreendem as medidas, projetos e a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rios para o cumprimento dos objetivos ambientais.\n12\tMedidas que visam uma maior prote\u00e7\u00e3o ou uma melhoria adicional das \u00e1guas abrangidas pela Lei da \u00c1gua.\nTabela 8 - Descri\u00e7\u00e3o dos diferentes t\u00edtulos (Fonte: adaptado de http://www.apambiente.pt).\nT\u00edtulo\tDescri\u00e7\u00e3o\nAutoriza\u00e7\u00e3o\tT\u00edtulo utilizado para os recursos h\u00eddricos particulares, sem prazo e a sua n\u00e3o emiss\u00e3o ao fim de dois meses ap\u00f3s o pedido implica o deferimento t\u00e1cito desde que n\u00e3o se verifique qualquer dos pressupostos que impusesse o seu indeferimento. Est\u00e1 sujeita ao cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es definidas no t\u00edtulo, podendo, em caso de incumprimento das obriga\u00e7\u00f5es, ser revogada. Pode ser transmitida, revista ou alterada.\nLicen\u00e7a\tT\u00edtulo utilizado para algumas utiliza\u00e7\u00f5es dos recursos h\u00eddricos p\u00fablicos e particulares. As licen\u00e7as podem ter um prazo m\u00e1ximo de 10 anos, devendo no entanto as entidades licenciadoras fixar, de forma casu\u00edsta, o prazo associado a cada licen\u00e7a considerando o tipo de utiliza\u00e7\u00e3o e o per\u00edodo necess\u00e1rio para amortiza\u00e7\u00e3o dos investimentos associados.\nConcess\u00e3o\tT\u00edtulo utilizado para os recursos h\u00eddricos p\u00fablicos. As concess\u00f5es podem ter um prazo m\u00e1ximo de 75 anos devendo as entidades licenciadoras fixar, de forma casu\u00edsta, o prazo associado a cada concess\u00e3o atendendo ao tipo de utiliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 natureza e \u00e0 dimens\u00e3o dos investimentos associados, bem como \u00e0 sua relev\u00e2ncia econ\u00f3mica e ambiental.\nO titular de uma licen\u00e7a deve assumir a responsabilidade pela efici\u00eancia dos processos de tratamento da \u00e1gua e dos procedimentos que adotar com vista a minimizar os efeitos decorrentes da rejei\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residuais. Deve ainda cumprir os objetivos de qualidade definidos para as massas de \u00e1gua recetoras e \u00e9 obrigado legalmente a proceder \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de uma ap\u00f3lice de seguro ou presta\u00e7\u00e3o de uma cau\u00e7\u00e3o com a finalidade de garantir o pagamento de indeminiza\u00e7\u00f5es por eventuais danos causados.\nNo caso de incumprimento, o Decreto-Lei n.\u00b0 226-A/2007 apresenta diversos tipos de contraordena\u00e7\u00f5es ambientais. Estas dividem-se em leves, graves e muito graves. As contraordena\u00e7\u00f5es leves s\u00e3o respeitantes \u00e0 viola\u00e7\u00e3o de normas contidas nos regulamentos dos planos de ordenamento de albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas, de estu\u00e1rios e dos planos de recursos h\u00eddricos. As contraordena\u00e7\u00f5es graves s\u00e3o relativas \u00e0 n\u00e3o presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, a presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es falsas ou inexatas e a oculta\u00e7\u00e3o de elementos de informa\u00e7\u00e3o pelos utilizadores. Por \u00faltimo, as contraordena\u00e7\u00f5es ambientais muito graves referem-se \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos sem o respetivo t\u00edtulo e lan\u00e7ar, depositar ou, por qualquer outra forma direta ou indireta, introduzir nas \u00e1guas superficiais, subterr\u00e2neas ou nos terrenos englobados nos recursos h\u00eddricos, qualquer subst\u00e2ncia ou produto s\u00f3lido, l\u00edquido e gasoso potencialmente poluente.\n3.3.\tOs conflitos nas atribui\u00e7\u00f5es da APA, I.P.\nA institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica que exerce as fun\u00e7\u00f5es de autoridade nacional da \u00e1gua \u00e9 a Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, I.P. (APA, I.P.), propondo, desenvolvendo e acompanhando a execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica dos recursos h\u00eddricos. A tabela que se segue apresenta v\u00e1rias as compet\u00eancias atribu\u00eddas \u00e0 APA, I.P..\nTabela 9 - Compet\u00eancias exercidas pela APA, I.P..\nCompet\u00eancias (Artigo 8.\u00b0, ponto 2 da Lei da \u00c1gua)\na)\tPromover a prote\u00e7\u00e3o e o planeamento das \u00e1guas, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o do plano nacional da \u00e1gua e da aprova\u00e7\u00e3o dos planos espec\u00edficos de gest\u00e3o de \u00e1guas e dos planos de gest\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica;\nb)\tPromover o ordenamento adequado dos usos das \u00e1guas atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o dos planos de ordenamento das albufeiras de \u00e1guas p\u00fablicas, dos planos de ordenamento dos estu\u00e1rios e dos planos de ordenamento da orla costeira;\nc)\tGarantir a monitoriza\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional, coordenando tecnicamente os procedimentos e as metodologias a observar;\nd)\tPromover e avaliar os projetos de infraestruturas hidr\u00e1ulicas de \u00e2mbito nacional ou cuja \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o ultrapasse os limites de uma regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica;\ne)\tInventariar as infraestruturas hidr\u00e1ulicas existentes que possam ser qualificadas como empreendimentos de fins m\u00faltiplos e propor o modelo a adotar para o seu financiamento e gest\u00e3o;\nf)\tAssegurar que a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos ambientais e dos programas de medidas especificadas nos planos de gest\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica seja coordenada para a totalidade de cada regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica;\ng)\tDefinir a metodologia e garantir a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise das caracter\u00edsticas de cada regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica e assegurar a sua revis\u00e3o peri\u00f3dica;\nh)\tDefinir a metodologia e garantir a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise das incid\u00eancias das atividades humanas sobre o estado das \u00e1guas e garantir a sua revis\u00e3o peri\u00f3dica;\ni)\tDefinir a metodologia e garantir a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise econ\u00f3mica das utiliza\u00e7\u00f5es da \u00e1gua, assegurar a sua revis\u00e3o peri\u00f3dica e garantir a sua observ\u00e2ncia nos planos de gest\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica;\nj)\tGarantir que se proceda ao registo das zonas protegidas em cada regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica e garantir a sua revis\u00e3o peri\u00f3dica;\nl)\tInstituir e manter atualizado um sistema nacional de informa\u00e7\u00e3o sobre t\u00edtulos de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos;\nm)\tPropor o valor da taxa de recursos h\u00eddricos;\nn)\tPronunciar-se sobre programas espec\u00edficos de preven\u00e7\u00e3o e combate a acidentes graves de polui\u00e7\u00e3o, em articula\u00e7\u00e3o com o Servi\u00e7o Nacional de Bombeiros e Prote\u00e7\u00e3o Civil, o Instituto do Ambiente e outras entidades competentes;\no)\tDeclarar a situa\u00e7\u00e3o de alerta em caso de seca e iniciar, em articula\u00e7\u00e3o com as entidades competentes e os principais utilizadores, as medidas de informa\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o recomendadas;\np)\tPromover o uso eficiente da \u00e1gua atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de um programa de medidas preventivas aplic\u00e1veis em situa\u00e7\u00e3o normal e medidas imperativas aplic\u00e1veis em situa\u00e7\u00e3o de secas;\nq)\tAplicar medidas para redu\u00e7\u00e3o de caudais de cheia e criar sistemas de alerta para salvaguarda de pessoas e bens;\nr)\tEstabelecer crit\u00e9rios e procedimentos normativos a adotar para a regulariza\u00e7\u00e3o de caudais ao longo das linhas de \u00e1guas em situa\u00e7\u00f5es normais e extremas, atrav\u00e9s das necess\u00e1rias infraestruturas;\ns)\tInventariar e manter o registo do dom\u00ednio p\u00fablico h\u00eddrico;\nt)\tAprovar os programas de seguran\u00e7a de barragens, delimitar as zonas de risco e garantir a aplica\u00e7\u00e3o do Regulamento de Seguran\u00e7a de Barragens;\nu)\tPromover a divulga\u00e7\u00e3o junto das entidades p\u00fablicas, incluindo as entidades regionais a que se refere o artigo 101.\u00b0, de toda a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao cumprimento do disposto na presente lei, nomeadamente toda a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria a assegurar o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es impostas pela Diretiva n.\u00b0 2000/60/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 23 de Outubro.\nNo que respeita a conflitos sobre a \u00e1gua, a lei org\u00e2nica da APA, I.P.13 apresenta o Artigo 3.\u00b0, ponto 3, al\u00ednea h) que visa \u201cPromover a concilia\u00e7\u00e3o de eventuais conflitos que envolvam utilizadores de recursos h\u00eddricos, nomeadamente, promovendo o recurso a arbitragens, cooperando na cria\u00e7\u00e3o de centros de arbitragem e estabelecendo acordos com centros de arbitragem institucionalizados j\u00e1 existentes\u201d.\n13\tDecreto-Lei n.\u00b0 56/2012 de 12 de mar\u00e7o.\n3.4.\tO PGBH do Vouga e a preven\u00e7\u00e3o de conflitos\nO plano de gest\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Vouga encontra-se agrupado com outras bacias, nomeadamente a do rio Mondego, a do rio Lis, as das ribeiras da costa compreendidas entre a Barrinha de Esmoriz e a foz do rio Lis e compreendidas entre o limite sul da bacia do rio Lis e o cabo Raso, e ainda as massas de \u00e1gua de transi\u00e7\u00e3o e costeiras associadas a estas bacias hidrogr\u00e1ficas, sendo este plano intitulado como PGBH do Vouga, Mondego e Lis. No plano s\u00e3o enunciadas diversas press\u00f5es relativas \u00e0 regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica, das quais importa salientar as espec\u00edficas para o rio Vouga (Tabela 10).\nTabela 10 - Resumo das principais press\u00f5es presentes na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Vouga.\nPres\nPolui\u00e7\u00e3\n\u00c1guas superficiais\n-\tEfluentes Urbanos: Popula\u00e7\u00e3o servida: 370 766 hab.eq; N.\u00b0 descargas diretas: 12 -\tEfluentes Industriais: Fabrica\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e equipamentos; Fabrica\u00e7\u00e3o de pasta, de papel, cart\u00e3o e seus artigos\nPolui\u00e7\u00e3o\n\u00c1guas superficiais\n-\tAgricultura: Grandes press\u00f5es de N e P -\tCampos de Golfe: N.\u00b0 campos de golfe: 4; \u00c1rea de relva: 160 ha -\tAgropecu\u00e1ria\nSistema de Explora\u00e7\u00e3o nas Mass\n-\tCapta\u00e7\u00f5es superficiais -\tCapta\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas\nPress\u00f5es Hidr\nMassas de \u00c1gua Interiores\n-\tPress\u00f5es resultantes de altera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas do dom\u00ednio h\u00eddrico -\tPress\u00f5es resultantes de altera\u00e7\u00f5es do regime natural do escoamento\nPress\u00f5es\n-\tPesca (Superior na bacia do Vouga) -\tEsp\u00e9cies Ex\u00f3ticas (Rio \u00c1gueda destaca-se pela sua relacionada com a presen\u00e7a de albufeiras e com o gr\nOutras F\n- Extra\u00e7\u00e3o de Inertes\ns\u00f5es\no t\u00f3pica\n\u00c1guas subterr\u00e2neas\n-\tExplora\u00e7\u00f5es Pecu\u00e1rias: Sem dados de monitoriza\u00e7\u00e3o -\tInd\u00fastria Qu\u00edmica: Complexo Qu\u00edmico de Estarreja -\tInd\u00fastria Extrativa: Contamina\u00e7\u00e3o por Pb de v\u00e1rias minas abandonadas\no Difusa\n\u00c1guas subterr\u00e2neas\n-\tSistemas de Drenagem Urbana -\tAgricultura (Mais significativo) -\tSilvicultura\nas de \u00c1gua e Capta\u00e7\u00f5es de \u00c1gua\n\nomorfol\u00f3gicas\nMassas de \u00c1gua de Transi\u00e7\u00e3o e Costeiras\n-\tAssoreamentos -\tDragagens -\tEros\u00f5es Litorais -\tQuebra-mares -\tReten\u00e7\u00f5es Marginais\nBiol\u00f3gicas\nriqueza em esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, que pode estar au de perturba\u00e7\u00e3o das massas de \u00e1gua)\n\u2019ress\u00f5es\n\nO plano integra tamb\u00e9m um relat\u00f3rio complementar relativo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, intitulado PGBH do Vouga, Parte B - Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica. O documento complementar n\u00e3o apresenta informa\u00e7\u00e3o relativa a conflitos sobre a \u00e1gua. No entanto, a informa\u00e7\u00e3o referida no documento \u00e9 pertinente para perceber de que modo as principais preocupa\u00e7\u00f5es das partes interessadas (repartidas em tr\u00eas grupos14) s\u00e3o equiparadas \u00e0s press\u00f5es para a bacia\n14\tParticulares, Empresas e Organismos P\u00fablicos/Entidades.\nhidrogr\u00e1fica do rio Vouga. As preocupa\u00e7\u00f5es dos inquiridos foram agrupadas em tr\u00eas tipologias de quest\u00f5es, como ilustra a tabela subsequente.\nTabela 11 - Preocupa\u00e7\u00f5es dos tr\u00eas grupos de inquiridos.\n__________________________________Quest\u00f5es relativas a Press\u00f5es e Impactos__________________________________\n-\tAltera\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica sedimentar (eros\u00e3o e assoreamento);\n-\tAltera\u00e7\u00e3o da fauna e flora;\n-\tEscassez de \u00e1gua;\n-\tEutrofiza\u00e7\u00e3o;\n-\tInunda\u00e7\u00f5es;\n-\tPolui\u00e7\u00e3o.______________________________________________________________________________________________\n_________________________Quest\u00f5es de Ordem Normativa, Organizacional e Econ\u00f3mica____________________________\n-\tAbastecimento p\u00fablico e \u00e0 agricultura;\n-\tAltera\u00e7\u00f5es do tecido produtivo;\n-\tControlo ineficiente ou insuficiente das capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua e descargas de \u00e1guas residuais;\n-\tFiscaliza\u00e7\u00e3o insuficiente ou ineficiente;\n-\tLegisla\u00e7\u00e3o inexistente, insuficiente ou ineficiente;\n-\tPresta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico.__________________________________________________________________________\n_________________________Quest\u00f5es sobre Imagem P\u00fablica e Notoriedade do Territ\u00f3rio__________________________\n-\tCuidado ineficiente ou insuficiente do territ\u00f3rio;\n-\tRela\u00e7\u00e3o popula\u00e7\u00e3o - servi\u00e7o p\u00fablico.\nOs resultados distribu\u00eddos pelos tr\u00eas grupos de partes interessadas revelam que as principais preocupa\u00e7\u00f5es dizem respeito \u00e0s quest\u00f5es relativas a press\u00f5es e impactos (Particulares 65%, Empresas 50% e Organismos P\u00fablicos/Entidades 46%). Os tr\u00eas grupos de inquiridos apresentaram ainda um conjunto de estrat\u00e9gias15 com o intuito de resolver as suas principais preocupa\u00e7\u00f5es (Tabela 12). \u00c9 poss\u00edvel verificar que a maior percentagem de propostas de solu\u00e7\u00f5es s\u00e3o no contexto do \u201cquadro institucional e normativo\u201d, contrariamente ao \u201cquadro econ\u00f3mico e financeiro\u201d e \u201cmonitoriza\u00e7\u00e3o, investiga\u00e7\u00e3o e conhecimento\u201d que apresentam um valor percentual muito baixo.\nTabela 12 - Distribui\u00e7\u00e3o percentual e exemplos das estrat\u00e9gias apresentadas pelos inquiridos.\nQualidade da \u00c1gua\tParticulares\t19%\t-\tConstru\u00e7\u00e3o de ETAR's -\tLimpeza da Ria de Aveiro\tEmpresas\t17%\t-\tConstru\u00e7\u00e3o de nova ETAR municipal -\tLimpeza regular dos cursos de \u00e1gua\tOrganismos P\u00fablicos/Entidades16\t20%\t-\tMaior cuidado na despolui\u00e7\u00e3o das linhas de \u00e1gua -\tTratamento em separado das \u00e1guas residuais geradas por suiniculturas\nQuantidade de \u00c1gua\t\t16%\t- A\u00e7\u00f5es de desassoreamento dos v\u00e1rios canais\t\t9%\t-\tCria\u00e7\u00e3o de albufeiras -\tPlano de desassoreamento\t\t4%\t-\tManuten\u00e7\u00e3o da linha de \u00e1gua -\tRegulariza\u00e7\u00e3o dos canais a montante\nGest\u00e3o de Riscos e Valoriza\u00e7\u00e3o do Dom\u00ednio H\u00eddrico\t\t3%\t- Colocar torre\u00e3o nos muros e proteger estes com estacaria ou outro material que impedisse a sua destrui\u00e7\u00e3o (Canal de Sama; Aveiro)\t\t15%\t-\tDragagem aos canais e estaleiros e repara\u00e7\u00e3o de muros -\tAumento de espor\u00f5es fundeados paralelamente \u00e0 praia; reposi\u00e7\u00e3o de inertes\t\t23%\t-\tNecessidade de cuidar melhor o dom\u00ednio h\u00eddrico -\tNecessidade de resolu\u00e7\u00e3o do problema do avan\u00e7o da \u00e1gua salgada para o interior dos rios e ribeiras\nQuadro Institucional e Normativo\t\t40%\t-\tGarantir a prote\u00e7\u00e3o civil -\tMenos burocracia: \u201cn\u00e3o nos \u00e9 permitido nem fazer a limpeza nos terrenos que fazem parte das nossas propriedades\u201d\t\t28%\t-\tCriar a figura do Guarda Fluvial em parceria com o poder local -\tMaior fiscaliza\u00e7\u00e3o; aumento das inspe\u00e7\u00f5es; intensifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o\t\t30%\t-\tPassar a agir com mais rigor -\tMais fiscaliza\u00e7\u00e3o e dureza na condu\u00e7\u00e3o dos processos de contraordena\u00e7\u00e3o\nQuadro Econ\u00f3mico e Financeiro\t\t3%\t- Aumento da capacidade de produ\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica\t\t7%\t-\tConstru\u00e7\u00e3o de pequenas barragens -\tConstru\u00e7\u00e3o de cais de amarra\u00e7\u00e3o para pequenas embarca\u00e7\u00f5es\t\t8%\t-\tRevitaliza\u00e7\u00e3o dos regadios -\tConstru\u00e7\u00e3o de barragens e mini h\u00eddricas\nMonitoriza\u00e7\u00e3o, Investiga\u00e7\u00e3o e Conhecimento\t\t0%\t-\t\t9%\t- Monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental da bacia\t\t5%\t-\tLevantamento exaustivo das mais e menos valias dos recursos h\u00eddricos -\tEstudos hidr\u00e1ulicos e fluviais das linhas de aguas, identificando os problemas\nComunica\u00e7\u00e3o e Governan\u00e7a\t\t19%\t- Alargar a sensibiliza\u00e7\u00e3o a v\u00e1rios p\u00fablicos diferentes\t\t15%\t-\tMaior divulga\u00e7\u00e3o dos resultados anal\u00edticos das \u00e1guas -\tPromo\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o racional da \u00e1gua\t\t6%\t-\tMelhor divulga\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o -\tMais informa\u00e7\u00e3o junto das popula\u00e7\u00f5es\nNota: Esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 relativa conjuntamente \u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas do rio Vouga, Mondego e Lis devido \u00e0 dificuldade de identificar e caraterizar os diferentes inquiridos.\nOs objetivos do PGBH do Vouga s\u00e3o baseados na Lei da \u00c1gua, sendo seguidamente apresentados:\n-\tEvitar a degrada\u00e7\u00e3o, proteger e melhorar o estado dos ecossistemas aqu\u00e1ticos, ecossistemas terrestres e zonas h\u00famidas daqueles dependentes;\n-\tPromover uma utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da \u00e1gua e assegurar o seu fornecimento em quantidade e qualidade, de forma equilibrada e equitativa;\n-\tRefor\u00e7ar e melhorar o ambiente aqu\u00e1tico atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o gradual ou cessa\u00e7\u00e3o de descargas, emiss\u00f5es e derrames de subst\u00e2ncias priorit\u00e1rias;\n-\tAssegurar a redu\u00e7\u00e3o gradual e o agravamento da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas;\n-\tMitigar os efeitos das inunda\u00e7\u00f5es e das secas;\n-\tProteger as \u00e1guas marinhas e prevenir e eliminar a sua polui\u00e7\u00e3o.\nEste plano define novos normativos, tendo em conta novos desafios e objetivos na sua elabora\u00e7\u00e3o, dos quais o plano destaca:\n-\tIntegra\u00e7\u00e3o dos aspetos qualitativos e quantitativos da \u00e1gua, tendo em conta as condi\u00e7\u00f5es de fluxo natural dentro do ciclo hidrol\u00f3gico e considerando uma abordagem integrada de prote\u00e7\u00e3o de massas de \u00e1gua (interiores, subterr\u00e2neas, costeiras e de transi\u00e7\u00e3o);\n-\tIntegra\u00e7\u00e3o dos aspetos ecol\u00f3gicos na defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas;\n-\tDefini\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para planeamento e gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, de acordo com as diferentes condi\u00e7\u00f5es e necessidades de cada territ\u00f3rio, garantindo a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da \u00e1gua, com harmoniza\u00e7\u00e3o de metodologias e compatibiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias a adotar \u00e0 escala da bacia hidrogr\u00e1fica;\n-\tEstabelecer estrat\u00e9gias espec\u00edficas para a elimina\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o resultante da descarga, emiss\u00e3o ou perda de subst\u00e2ncias perigosas priorit\u00e1rias nos meios aqu\u00e1ticos, de forma a viabilizar o cumprimento do objetivo de alcan\u00e7ar um bom estado das \u00e1guas;\n-\tRealizar a an\u00e1lise econ\u00f3mica da utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas baseada em previs\u00f5es a longo prazo relativas \u00e0 oferta e \u00e0 procura de \u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica, aplicando de forma eficaz e eficiente os instrumentos econ\u00f3mico-financeiros definidos na legisla\u00e7\u00e3o para promover o uso sustent\u00e1vel da \u00e1gua;\n-\tPromover o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica nos processos de tomada de decis\u00e3o e na defini\u00e7\u00e3o de instrumentos de gest\u00e3o, incluindo as entidades gestoras, os grupos de interesse e os utilizadores da \u00e1gua.\nCom o intuito de atenuar as press\u00f5es e cumprir os objetivos propostos, foi desenvolvido no plano, um programa de medidas que teve como base o seguinte procedimento iterativo de identifica\u00e7\u00e3o das medidas a propor:\n1.\tAvalia\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia da evolu\u00e7\u00e3o das press\u00f5es, face aos cen\u00e1rios prospetivos, e do respetivo impacte no estado das massas de \u00e1gua; no entanto, nesta etapa considerou-se prudente n\u00e3o ter em conta a totalidade da redu\u00e7\u00e3o de press\u00e3o que se perspetiva na agricultura;\n2.\tEstimativa do impacte de cada medida nas massas de \u00e1gua e o respetivo contributo para a melhoria do estado, para o cumprimento de um objetivo estrat\u00e9gico ou para o cumprimento de outro objetivo considerado relevante;\n3.\tAvalia\u00e7\u00e3o do efeito cumulativo e das sinergias das diversas medidas j\u00e1 previstas e propostas em cada massa de \u00e1gua;\n4.\tVerifica\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de cumprimento dos objetivos (estrat\u00e9gicos, ambientais ou outros) para as massas de \u00e1gua com as medidas propostas para avaliar da viabilidade de atingir os objetivos pretendidos em 2015, 2021 e 202717;\n5.\tProposta de novas medidas quando se constata que os objetivos n\u00e3o seriam atingidos na totalidade e recome\u00e7o deste procedimento na etapa 1.\nO programa de medidas conta com um total de 186 medidas, divididas em quatro tipologias (Base, Suplementares, Adicionais e Complementares) e distribu\u00eddas por um conjunto de programas operacionais, sendo descrito na Tabela 13 a finalidade de cada um dos programas.\nTabela 13 - Finalidade de cada programa operacional.\nPrograma Operacional\tFinalidade\nReduzir-top\tRedu\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o t\u00f3pica\nReduzir-dif\tRedu\u00e7\u00e3o de contamina\u00e7\u00e3o difusa\nPrevenir\tPreven\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o do impacte de polui\u00e7\u00e3o acidental, riscos de cheias e inunda\u00e7\u00f5es, de secas e de rutura de infraestruturas hidr\u00e1ulicas\nSensibilizar\tElabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de c\u00f3digos de boas pr\u00e1ticas e projetos educativos\nProteger\tProte\u00e7\u00e3o das massas de \u00e1gua, defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o de massas de \u00e1gua, revis\u00e3o das licen\u00e7as e das autoriza\u00e7\u00f5es relevantes, condicionamento de utiliza\u00e7\u00f5es\nConhecer\tProjetos de investiga\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e demonstra\u00e7\u00e3o, estudos integrados de qualidade e refor\u00e7o da monitoriza\u00e7\u00e3o\nRacionalizar\tUso eficiente da \u00e1gua e recupera\u00e7\u00e3o de custos\nOrganizar\tCapacita\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es administrativas, econ\u00f3micas e fiscais\nPreparar\tProjetos de reabilita\u00e7\u00e3o e projetos de obras para garantir o abastecimento de \u00e1gua para os diferentes usos\nRequalificar\tRequalifica\u00e7\u00e3o hidromorfol\u00f3gica\n17 Ano 2015 - n\u00e3o haver massas de \u00e1gua com estado inferior a Med\u00edocre; Ano 2021 - n\u00e3o haver massas de \u00e1gua com estado inferior a Razo\u00e1vel; Ano 2027 - n\u00e3o haver massas de \u00e1gua com estado inferior a Bom.\nDa totalidade de medidas inseridas no programa, 43 espec\u00edficas para a bacia do rio Vouga (26 base, 15 suplementares, 1 adicional e 1 complementar). No Anexo B encontra-se um resumo das suas principais carater\u00edsticas. Apesar de nenhuma medida ter em considera\u00e7\u00e3o os conflitos sobre a \u00e1gua e respetivas formas de resolu\u00e7\u00e3o para, s\u00e3o apontadas algumas que s\u00e3o potencialmente relevantes para a preven\u00e7\u00e3o destas situa\u00e7\u00f5es de conflito, sendo estas dispostas na Tabela 14:\nTabela 14 - Medidas potencialmente relevantes para prevenir conflitos.\n___________________________________________________Medida___________________________________________________\n-\tEstudo integrado de qualidade da \u00e1gua da bacia do Vouga (c\u00f3digo: A02.02);\n-\tInvent\u00e1rio de todas as capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua subterr\u00e2nea ativas e defini\u00e7\u00e3o de valores limite para a extra\u00e7\u00e3o face \u00e0s disponibilidades h\u00eddricas (B06.05);\n-\tFiscaliza\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de descarga das ind\u00fastrias (B10.06);\n-\tImplementa\u00e7\u00e3o do Plano de Gest\u00e3o da Enguia na bacia do Vouga (B12.18);\n-\tControlo e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica urbana - interven\u00e7\u00f5es nos ecossistemas de saneamento das \u00c1guas do Z\u00eazere e C\u00f4a na bacia do Mondego, na bacia do Alva, na bacia do D\u00e3o e na bacia do Vouga (B13.06);\n-\tControlo e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica urbana - interven\u00e7\u00f5es nos sistemas de saneamento da INOVA Cantanhede na bacia do Vouga (B13.11);\n-\tControlo e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica urbana - interven\u00e7\u00f5es nos sistemas de saneamento da \u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro na bacia do Vouga (B13.13);\n-\tControlo e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica urbana - interven\u00e7\u00f5es nos sistemas de saneamento da C.M. de S\u00e1t\u00e3o na bacia do Vouga (B13.21);\n-\tControlo e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica urbana - interven\u00e7\u00f5es nos sistemas de saneamento da S.M.A.S. de Viseu na bacia do Vouga (B13.25);\n-\tInterven\u00e7\u00f5es para melhorar a gest\u00e3o t\u00e9cnica dos sistemas de saneamento, incluindo redes, intercetores e/ou reabilitar ou ampliar instala\u00e7\u00f5es de tratamento (B13.35);\n-\tImplementa\u00e7\u00e3o de programas de autocontrolo e refor\u00e7o da fiscaliza\u00e7\u00e3o das descargas de \u00e1guas residuais das instala\u00e7\u00f5es de tratamento, com prioridade para as instala\u00e7\u00f5es de tratamento que servem popula\u00e7\u00e3o igual ou superior a 10000 hab.eq em particular as que descarregam para as zonas sens\u00edveis (B13.36);\n-\tObras para controlo de aflu\u00eancias indevidas aos sistemas de drenagem de \u00e1gua residuais e \u00e0 rede hidrogr\u00e1fica (B13.39);\n-\tCarateriza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da \u00e1gua e da presen\u00e7a de subst\u00e2ncias perigosas (B14.01);\n-\tDefini\u00e7\u00e3o de um plano quinquenal de drenagens para a barra e canais de navega\u00e7\u00e3o da ria de Aveiro e sua posterior fiscaliza\u00e7\u00e3o (S05.01);\n-\tDefini\u00e7\u00e3o de um plano quinquenal de drenagens para o canal da barra de Aveiro e sua posterior fiscaliza\u00e7\u00e3o (S05.03);\n-\tSubstitui\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de in\u00edcio de utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas pela autoriza\u00e7\u00e3o nas massas de \u00e1gua subterr\u00e2neas em quantitativo (S05.07);\n-\tResolu\u00e7\u00e3o do problema de escassez no abastecimento urbano nos Concelhos de \u00c1gueda e Oliveira do Bairro (S06.09);\n-\tConstru\u00e7\u00e3o do dique de defesa do projeto Hidroagr\u00edcola do Baixo Vouga Lagunar (S06.13).\n3.5.\tConclus\u00f5es\nA APA, I.P. como autoridade nacional da \u00e1gua tem diversas compet\u00eancias respeitantes ao planeamento e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, tendo uma atribui\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para os conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua que consiste num incentivo \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o entre os diversos utilizadores. No caso de conflito de significativa gravidade pode existir o encaminhamento a tribunal, usando o C\u00f3digo Civil como argumenta\u00e7\u00e3o. O seu conte\u00fado \u00e9 apenas relativo \u00e0 propriedade privada da \u00e1gua, extravasando o teor da presente disserta\u00e7\u00e3o. Assim, o estudo particularizado deste documento n\u00e3o foi realizado.\nO PGBH do Vouga refere seis tipologias de press\u00f5es para esta bacia que vai de encontro com as principais preocupa\u00e7\u00f5es apontadas pelos inquiridos, como a polui\u00e7\u00e3o e descargas, dragagens e assoreamento. No entanto, as estrat\u00e9gias propostas pelas diferentes partes interessadas t\u00eam um maior valor percentual para o quadro institucional e normativo, sendo apontadas necessidades de menos burocracia e de maior fiscaliza\u00e7\u00e3o. A considera\u00e7\u00e3o de todos estes pormenores na realiza\u00e7\u00e3o do plano permitiu um melhor programa de medidas para a bacia do rio Vouga que, mesmo n\u00e3o referindo situa\u00e7\u00f5es de conflito de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, apresenta diversas medidas que possibilitam a preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o destes conflitos.\nCap\u00edtulo 4 - Estudo das not\u00edcias sobre conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\n4.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nO presente cap\u00edtulo apresenta o diagn\u00f3stico dos conflitos de uso da \u00e1gua na regi\u00e3o de Aveiro e est\u00e1 estruturado em cinco sec\u00e7\u00f5es. A primeira sec\u00e7\u00e3o exp\u00f5e a metodologia de an\u00e1lise utilizada e a segunda apresenta uma breve carateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. A quarta sec\u00e7\u00e3o apresenta a an\u00e1lise cr\u00edtica das not\u00edcias sobre a \u00e1gua na zona estuarina do rio Vouga, incluindo o estudo pormenorizado dos conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \u00c9 ainda realizado a mesma an\u00e1lise para as not\u00edcias e os conflitos na Ria de Aveiro. A quinta e sexta sec\u00e7\u00f5es apresentam respetivamente a discuss\u00e3o dos resultados obtidos e as principais conclus\u00f5es retiradas na elabora\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo.\n4.2.\tMetodologia de an\u00e1lise\nO estudo dos conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua usou como base de dados as not\u00edcias sobre a \u00e1gua publicadas no \u201cDi\u00e1rio de Aveiro\u201d (DA) entre 2010 e 2014. Embora os utilizadores dos media interpretem a informa\u00e7\u00e3o fornecida atrav\u00e9s dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de diferentes maneiras (Shoemaker e Reese, 1990, mencionado em (Hurlimann &amp; Dolnicar, 2012)), h\u00e1 um consenso geral na forma como os meios de comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablicos criam conce\u00e7\u00f5es da realidade e influenciam atitudes e comportamentos (Jamieson e Campbell, 1992, mencionado em (Hurlimann &amp; Dolnicar, 2012)). Os meios de comunica\u00e7\u00e3o social t\u00eam um grande influ\u00eancia sobre a vida das comunidades tendo em conta que s\u00e3o estes que transmitem as principais not\u00edcias. Apesar da r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica na \u00e1rea da multim\u00e9dia e da reconstru\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de servi\u00e7os de informa\u00e7\u00e3o, onde os meios de informa\u00e7\u00e3o tradicionais, como jornais impressos, est\u00e3o a ser substitu\u00eddos por canais de televis\u00e3o ou de r\u00e1dio local, por exemplo (Hofstetter, 1998), estes constituem ainda uma parte integrante na vida das pessoas, existindo diversos estudos que o comprovam.\nFoi escolhido o jornal DA como fonte de dados tendo em conta que este \u00e9 um jornal di\u00e1rio regional, que tem como objetivo promover e valorizar a regi\u00e3o de Aveiro e a Regi\u00e3o das Beiras, sendo o mais adequado para o caso de estudo. A recolha das not\u00edcias deu-se atrav\u00e9s da consulta do arquivo deste jornal. Nesta fase, foi realizada uma pr\u00e9-sele\u00e7\u00e3o das not\u00edcias, recolhendo todas as not\u00edcias respeitantes \u00e0 \u00e1gua, inseridas na gest\u00e3o, planeamento, qualidade e quantidade dos recursos h\u00eddricos. Foram encontradas diversas not\u00edcias referentes a v\u00e1rias bacias hidrogr\u00e1ficas, nomeadamente a do rio Douro, do rio Mondego e a do rio Lis, e outras de car\u00e1ter nacional, no entanto, tendo em conta a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \u00e0\nzona estuarina do rio Vouga e \u00e0 regi\u00e3o de Aveiro, estas foram exclu\u00eddas aquando a revis\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o do universo do estudo dos conflitos. As diferentes fases da an\u00e1lise das not\u00edcias encontram-se ilustradas na Figura 9.\nPr\u00e9-sele\u00e7\u00e3o\ndo Rio Vouga\nNot\u00edcias da Ria de Aveiro\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o das not\u00edcias relativas aos recursos h\u00eddricos\nIdentifica\u00e7\u00e3o das not\u00edcias referentes \u00e0 zona estuarina do rio Vouga Contabilizaa\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o categ\u00f3rica das not\u00edcias Contabiliza\u00e7\u00e3o, categoriza\u00e7\u00e3o e tipologia de conflitos\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o das not\u00edcias sobre a Ria de Aveiro Contabiliza\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o categ\u00f3rica das not\u00edcias Contabiliza\u00e7\u00e3o, catgoriza\u00e7\u00e3o e tipologia de conflitos\n\n\nFigura 9 - Processo metodol\u00f3gico de recolha e an\u00e1lise.\n4.3.\tBreve carateriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\nA \u00e1rea de estudo do presente trabalho corresponde \u00e0 zona estuarina do rio Vouga localizada na regi\u00e3o de Aveiro, incluindo, com particular interesse, a laguna costeira na qual o rio Vouga desagua: a Ria de Aveiro.\nO rio Vouga nasce na serra da Lapa, em Viseu, a cerca de 930 m de altitude e percorre aproximadamente 148 km segundo a dire\u00e7\u00e3o Nordeste-Sudoeste at\u00e9 desaguar na Barra de Aveiro (Maia, et al., 2013). A sua bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a segunda maior dos cursos de \u00e1gua que correm exclusivamente em territ\u00f3rio portugu\u00eas, sendo esta limitada pelos paralelos 40o15\u2019 e 40\u00b057\u2019de latitude Norte e os meridianos 7\u00b033\u2019 e 8\u00b048\u2019 de longitude Oeste. (Henriques, 2010). Os principais afluentes do rio Vouga s\u00e3o os rios Sul, Caima e Antu\u00e3, na margem direita, e o rio \u00c1gueda e os seus principais afluentes, C\u00e9rtima e Alfusqueiro, na margem esquerda (ARH Centro, 2012). Esta bacia encontra-se localizada na zona de transi\u00e7\u00e3o entre o Norte e o Centro de Portugal, mais concretamente entre as bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Douro e Mondego, respetivamente, com uma \u00e1rea total de 3680 km2. \u00c9 delimitada pela serra do Bu\u00e7aco (a sul) e pelas serras de Leomil, Montemor, Lapa e Freita (a norte), sendo estas \u00faltimas as que separam esta bacia da do rio Douro. A bacia hidrogr\u00e1fica do rio Vouga \u00e9 repartida em tr\u00eas unidades hidromorfol\u00f3gicas: Baixo, M\u00e9dio e Alto Vouga (Henriques, 2010), sendo particularmente de interesse a unidade hidromorfol\u00f3gica relativa ao Baixo Vouga, onde se localiza a Ria de Aveiro. A bacia hidrogr\u00e1fica em quest\u00e3o \u00e9 uma das que tem maior densidade populacional (1,04 hab/ha), sendo isso ilustrado na Figura 10.\nFigura 10 - Densidade populacional e cargas poluentes (Fonte: adaptado de ARH Centro, 2012).\n4.4.\tDiagn\u00f3stico dos conflitos sobre o uso da \u00e1gua\n4.4.1.\tAs not\u00edcias sobre a \u00e1gua na zona estuarina do rio Vouga\nEvolu\u00e7\u00e3o Temporal\nA an\u00e1lise dos jornais do DA permitiu encontrar um total de 941 not\u00edcias sobre a \u00e1gua. Dessas, 808 not\u00edcias s\u00e3o referentes \u00e0 zona estuarina rio Vouga. A evolu\u00e7\u00e3o anual da quantidade de not\u00edcias sobre a \u00e1gua est\u00e1 representada no Gr\u00e1fico 1, estando os dados em bruto presentes no Anexo C.\nGr\u00e1fico 1 - Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de not\u00edcias.\nO n\u00famero de not\u00edcias publicadas sobre a \u00e1gua tem verificado um aumento ao longo do per\u00edodo analisado, sendo este aumento mais evidente em 2012 e 2013. O Gr\u00e1fico 2 d\u00e1 a varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de not\u00edcias ao longo de cada ano e permite mostrar uma tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de not\u00edcias ao longo do ano18, excetuando os anos de 2010 e 2013. O m\u00eas de janeiro de 2014 \u00e9 o m\u00eas com um maior n\u00famero de not\u00edcias sobre a \u00e1gua (27) contrariamente ao de novembro de 2012 que \u00e9 o m\u00eas com menos not\u00edcias publicadas (4).\n0\tJan\tFev\tMar\tAbr\tMai\tJun\tJul\tAgo\tSet\tOut\tNov\tDez\n\t8\t8\t20\t19\t22\t12\t13\t8\t7\t17\t10\t8\n20 1 0\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t15\t10\t6\t5\t8\t17\t18\t13\t21\t17\t12\t11\n20 I I\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t20\t16\t18\t13\t15\t16\t13\t6\t9\t14\t4\t10\n20 1 2\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t9\t18\t9\t22\t19\t16\t19\t10\t14\t14\t12\t10\n20 1 3\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n, om a\t27\t16\t26\t10\t11\t24\t8\t13\t7\t14\t11\t10\n^^^\"20 1 4\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nM\u00eas\nGr\u00e1fico 2 - Evolu\u00e7\u00e3o mensal do n\u00famero de not\u00edcia.\nCategoriza\u00e7\u00e3o\nO estudo dos temas sobre os quais incidiam as not\u00edcias permitiu encontrar 12 categorias como evidencia a Tabela 15. O Gr\u00e1fico 3 representa a distribui\u00e7\u00e3o das not\u00edcias pelas diferentes categorias (Anexo D).\n18 Comparando o primeiro e \u00faltimo m\u00eas de cada ano.\nTabela 15 - Categorias identificadas conforme o assunto das not\u00edcias.\nCategoria\tConte\u00fados\nDegrada\u00e7\u00e3o das margens\tRombos, eros\u00e3o das margens do rio Vouga e mistura da \u00e1gua doce e salgada.\nEros\u00e3o costeira e inunda\u00e7\u00f5es\tDegrada\u00e7\u00e3o das margens costeiras, a epis\u00f3dios de mau tempo e a inunda\u00e7\u00f5es consequentes\nRequalifica\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o\tConjunto de atividades com o objetivo de melhorar ou valorizar uma zona p\u00fablica a n\u00edvel ambiental, como exemplo medidas de prote\u00e7\u00e3o da costa mar\u00edtima\nAvarias de Equipamento\tAvarias de equipamento necess\u00e1rio ao abastecimento e saneamento, assim como controlo dos canais da Ria de Aveiro\nPolui\u00e7\u00e3o e da Qualidade da \u00c1gua\tDescargas em meio aqu\u00e1tico ou qualquer outro g\u00e9nero de polui\u00e7\u00e3o e que classifiquem a qualidade da \u00e1gua\nIlegalidades\tQualquer tipo de incumprimento da legisla\u00e7\u00e3o sobre a \u00e1gua\nGest\u00e3o e Planeamento\tPlanos, programas ou qualquer tipo de a\u00e7\u00e3o das entidades gestoras na \u00e1rea da gest\u00e3o e planeamento da \u00e1gua\nQualidade das Praias\tClassifica\u00e7\u00e3o das praias da costa correspondentes \u00e0s \u00e1guas costeiras e de transi\u00e7\u00e3o da bacia do Vouga e \u00e0 qualidade destas\nSensibiliza\u00e7\u00e3o e Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica\tA\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica relativamente aos recursos h\u00eddricos, como workshops ou campanhas, ou qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o por parte da popula\u00e7\u00e3o tendo em conta este recurso\nAbastecimento e Saneamento\tEvolu\u00e7\u00e3o da quantidade da rede de abastecimento de \u00e1gua e saneamento, assim como qualquer outro tipo de artigo deste tema, como constru\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o\nMonitoriza\u00e7\u00e3o\tMedidas de monitoriza\u00e7\u00e3o\nValores da \u00c1gua e Custos\tValores da \u00e1gua, como a taxa de recursos h\u00eddricos, ou custos associados a servi\u00e7os da \u00e1gua efetuados pelas diferentes empresas p\u00fablicas\nw Degrada\u00e7\u00e3o das margens\n_ Eros\u00e3o costeira e Inunda\u00e7\u00f5es\nu Monitoriza\u00e7\u00e3o\nu Valores da \u00c1gua e Custos\nGr\u00e1fico 3 - Distribui\u00e7\u00e3o das not\u00edcias.\nConflitos sobre a \u00e1gua\nComo mencionado anteriormente, o \u201cconceito conflito na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d \u00e9 relativo a uma situa\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos ou grupos de indiv\u00edduos devido a diverg\u00eancias de atua\u00e7\u00e3o individual ou coletiva na disputa pelo uso e posse dos recursos h\u00eddricos. Para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o desta tipologia de conflitos nas not\u00edcias analisadas, foi primeiramente realizada uma categoriza\u00e7\u00e3o das mesmas, tendo em conta o agente criador do epis\u00f3dio de conflito. Foram encontradas 43 not\u00edcias relativas a conflitos distribu\u00eddas por 5 grupos de agentes: munic\u00edpio, empresa, utilizadores, partido pol\u00edtico e Quercus. A carateriza\u00e7\u00e3o de cada grupo encontra-se evidenciada na tabela seguinte. O Gr\u00e1fico 4 representa a distribui\u00e7\u00e3o das not\u00edcias de conflitos sobre a \u00e1gua pelos diferentes grupos de agentes.\nTabela 16 - Carater\u00edsticas dos diferentes grupos identificados na an\u00e1lise dos conflitos.\nAgentes\tConte\u00fados\nMunic\u00edpio\tConflitos apresentados pelos munic\u00edpios localizados na zona estuarina do rio Vouga. Inclui conflitos apresentados por juntas de freguesia\nEmpresa\tConflitos apresentados por associa\u00e7\u00f5es ou empresas de servi\u00e7os p\u00fablicos\nUtilizadores\tConflitos apresentados pela popula\u00e7\u00e3o em geral ou por utilizadores da \u00e1gua na zona estuarina do rio Vouga, nomeadamente agricultores, mariscadores, pescadores, entre outros\nPartido Pol\u00edtico\tConflitos apresentados por partidos pol\u00edticos locais ou regionais\nQuercus\tConflitos apresentados pela Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental (ONG) denominada Quercus\n30\n25\n20\n(\u00dc\no\n15\n10\n5\n0\n4\n24\nAgente\n5\n5\n\u2018\u201cMunic\u00edpio w Empresa \u201cUtilizadores (\u201cPartido Pol\u00edtico \u201cQuercus\nGr\u00e1fico 4 - Not\u00edcias relativas a conflitos.\nmatriz (Tabela 17) permitiu identificar quatro tipologias de conflitos sobre a \u00e1gua, tendo em considera\u00e7\u00e3o o tema em que este se enquadra: \u201cconflitos sobre a requalifica\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cconflitos sobre os servi\u00e7os da \u00e1gua\u201d, subdividindo-se em duas vertentes, financeira e de gest\u00e3o, e \u201cconflitos na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d. O Gr\u00e1fico 5 representa a distribui\u00e7\u00e3o dos conflitos consoante a sua tipologia.\nTabela 17 - Matriz de an\u00e1lise das not\u00edcias relativas a conflitos.\nId\tAgente\tT\u00edtulo\tQuem?\tO qu\u00ea?\tPorqu\u00ea?\tOnde?\tTipo de Conflito\tObs.\n1\t\tAveiro e Ovar querem descida dos pre\u00e7os da \u00e1gua\tC\u00e2maras Municipais de Aveiro e Ovar\tPediram revis\u00e3o dos pre\u00e7os de \u00e1gua \u00e0 AdRA\tNa sequ\u00eancia de protestos contra o aumento dos pre\u00e7os da \u00e1gua, acompanhados por cr\u00edticas contra a ades\u00e3o \u00e0 AdRA, no caso de Aveiro\tAveiro e Ovar\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente Financeira\n2\tMunic\u00edpio\tC\u00e2mara acusa Ribau de omitir problemas da Ria\tC\u00e2mara Municipal da Murtosa\tAcusaram os gestores da Polis da Ria\tPor n\u00e3o terem em considera\u00e7\u00e3o as consequ\u00eancias das dragagens no ecossistema lagunar aquando a elabora\u00e7\u00e3o de projetos\tMurtosa\tConflito sobre a Requalifica\u00e7\u00e3o\t\n3\t\tBaixo Vouga: respons\u00e1veis \"assobiam para o lado\", acusa C\u00e2mara\tC\u00e2mara Municipal de Estarreja\tEfetuaram um levantamento das comportas do Baixo Vouga para depois atuarem na prote\u00e7\u00e3o dos campos agr\u00edcolas\tDevido \u00e0 falta de atua\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente perante a manuten\u00e7\u00e3o do sistema de drenagem\tBaixo Vouga, Estarreja\tConflito sobre a Requalifica\u00e7\u00e3o\t\n4\t\tEsmoriz amea\u00e7a levar Governo a Tribunal\tJunta de Freguesia de Esmoriz\tLan\u00e7ou um ultimato ao Governo portugu\u00eas\tExigem o tratamento de requalifica\u00e7\u00e3o prometido \u00e0 Barrinha de Esmoriz, amea\u00e7ando levar a quest\u00e3o ao Tribunal europeu\tEsmoriz\tConflito sobre a Requalifica\u00e7\u00e3o\t\n5\t\tAEA denuncia aumentos \"brutais\" no pre\u00e7o da \u00e1gua\tAssocia\u00e7\u00e3o Empresarial de \u00c1gueda (AEA)\tDesafiou a C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda para oferecer apoio \u00e0s fam\u00edlias mais carenciadas do concelho\tDevido aos \"brutais aumentos\" nos pre\u00e7os da \u00e1gua, sendo proposto pela AEA, como poss\u00edvel resolu\u00e7\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios, de car\u00e1ter anual (Exemplo: isen\u00e7\u00e3o da tarifa fixa e de disponibilidade da \u00e1gua)\t\u00c1gueda\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente Financeira\n6\tEmpresa\tPre\u00e7o da \u00e1gua na mira dos empres\u00e1rios\tAssocia\u00e7\u00e3o Empresarial de \u00c1gueda (AEA)\tManifestou-se junto das \u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro (AdRA)\tDevido aos aumentos anunciados pela AdRA nos tarif\u00e1rios da \u00e1gua, onde o presidente da AEA defende que a altera\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria deveria ter sido comunicada com anteced\u00eancia, de forma clara e inequ\u00edvoca para todos os consumidores\t\u00c1gueda\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente Financeira\n7\t\tEst\u00e1dio esteve na imin\u00eancia de ficar sem \u00e1gua\t\u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro (AdRA)\tMandou cortar o abastecimento de \u00e1gua no recinto ao Est\u00e1dio Municipal de Aveiro (EMA)\tDevido \u00e0 falta de pagamento de diversas faturas de abastecimento de \u00e1gua\tAveiro\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente Financeira\n8\t\tSEMA luta pela revis\u00e3o do tarif\u00e1rio da \u00e1gua\tAssocia\u00e7\u00e3o Empresarial dos Concelhos de Sever do Vouga, Estarreja, Murtosa e Albergaria-a-Velha (SEMA)\tIniciou uma luta pela revis\u00e3o dos tarif\u00e1rios aplicados aos consumidores de \u00e1gua e saneamento, pela \u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro (AdRA)\tO problema foi despoletado com o aparecimento das primeiras faturas, levando muitos utilizadores a procurar a SEMA para manifestar o seu desagrado e as suas preocupa\u00e7\u00f5es perante o agravamento dos pre\u00e7os, que chega aos 300 %\tAveiro\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente Financeira\n9\t\tReclamadas medidas para proteger a costa de Ovar\tUni\u00e3o das Freguesias de Ovar, S. Jo\u00e3o, Arada e S. Vicente\tExigiu medidas urgentes para a defesa de bens e pessoas da linha da costa\tTendo em conta o mau tempo vivido na costa ovarense, o avan\u00e7o do mar \u00e9 inevit\u00e1vel e s\u00e3o necess\u00e1rias obras de defesa de costa para prevenir novos epis\u00f3dios deste g\u00e9nero. O PS de Ovar acusa o Governo por este se mostrar indiferente perante a situa\u00e7\u00e3o\tOvar\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente de Gest\u00e3o\n10\t\tDesacatos entre pescadores geram viol\u00eancia\tPescador\tFoi agredido por outros pescadores\tDevido \u00e0 revolta de alguns pescadores porque muitas embarca\u00e7\u00f5es n\u00e3o respeitam a legisla\u00e7\u00e3o que limita o tempo na \u00e1gua a 24 horas\t\u00cdlhavo\tConflito de Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua\t\n11\t\tPopula\u00e7\u00e3o receia \"perder\" mina de \u00e1gua\tPopula\u00e7\u00e3o de Font\u00e3o (Angeja)\tManifestou-se contra a constru\u00e7\u00e3o de uma resid\u00eancia unifamiliar\tO terreno da constru\u00e7\u00e3o encontra-se localizado sobre a nascente de uma mina de \u00e1gua e a popula\u00e7\u00e3o, que a bebe, receia perd\u00ea-la\t\u00c2ngeja, Albergaria-a-Velha\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente de Gest\u00e3o\n12\tUtilizadores\tAgricultura detecta amea\u00e7as do Polis da Ria\tDire\u00e7\u00e3o Geral de Agricultura e Pescas do Centro\tConsideram que o dique do Baixo Vouga deveria ser tido em conta pela Polis da Ria e alerta para a desertifica\u00e7\u00e3o da zona se o projeto n\u00e3o for realizado\tEste organismo sugere uma reuni\u00e3o com a Administra\u00e7\u00e3o Regional Hidrogr\u00e1fica (ARH) do Centro para delinear uma estrat\u00e9gia e as prioridades de atua\u00e7\u00e3o, pois a avalia\u00e7\u00e3o ambiental apenas se refere \u00e0 repara\u00e7\u00e3o de diques e motas de forma a impedir a saliniza\u00e7\u00e3o dos solos\tBaixo Vouga, Estarreja\tConflito sobre a Requalifica\u00e7\u00e3o\t\n13\t\tEstrada inundada deixa populares revoltados\tPopula\u00e7\u00e3o de Pardilh\u00f3 e Avanca\tManifestou-se contra a C\u00e2mara Municipal de Estarreja\tTodos os invernos, a estrada EN224-2 fica praticamente intransit\u00e1vel devido \u00e0 falta de manuten\u00e7\u00e3o do rio que transborda quando chove em grande quantidade, sendo necess\u00e1ria a reabilita\u00e7\u00e3o da estrada em quest\u00e3o\tCh\u00e3o do Ferreiro, Pardilh\u00f3, Estarreja\tConflito sobre a Requalifica\u00e7\u00e3o\t\n14\t\tN\u00famero de queixas contra AdRA aumenta\tMun\u00edcipes\tApresentaram um maior n\u00famero de queixas \u00e0 AdRA\tDevido \u00e0s irregularidades na fatura\u00e7\u00e3o e \u00e0 falta de c\u00f3digos para o pagamento Multibanco, entre outros, os utilizadores v\u00eaem-se for\u00e7ados a reclamar, denotando que, muitas vezes, a \"fatura do m\u00eas seguinte parte da leitura anterior, sem ter em conta o consumo j\u00e1 pago\"\tMunic\u00edpios abrangidos pela AdRA\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente Financeira\n15\t\tMiguel Viegas em defesa da \u00e1gua p\u00fablica\tColiga\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica Unit\u00e1ria (CDU)\tDefendeu um sistema de abastecimento p\u00fablico versus a associa\u00e7\u00e3o \u00e0 AdRA\tPara evitar a privatiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, que trar\u00e1 consequentemente aumento dos pre\u00e7os devido ao ajustamento dos tarif\u00e1rios\tAveiro\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente Financeira\n16\t\tProtesto contra falta de \"vontade\" da C\u00e2mara\tAssocia\u00e7\u00e3o dos Amigos da Praia da Barra\tPromoveu um abaixo-assinado\tDevido \u00e0 falta de interven\u00e7\u00e3o e investimento da C\u00e2mara de \u00cdlhavo nos diferentes projetos para a Barra\tGafanha da Nazar\u00e9, \u00cdlhavo\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente de Gest\u00e3o\n17\t\tPesca l\u00fadica reclama mais \u00e1rea e dias de actividade\tPescadores de pesca l\u00fadica\tReuniram-se e reclamaram por mais \u00e1rea e mais dias de atividade\tOs pescadores tencionam transmitir as suas reivindica\u00e7\u00f5es \u00e0 Capitania do Porto de Aveiro e pedir mais \u00e1rea para esta atividade que tem vindo a diminuir devido \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es da Capitania e \u00e0s redes de pescadores profissionais\tGafanha da Nazar\u00e9, \u00cdlhavo\tConflito de Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua\t\n18\t\tPescadores protestam contra proibi\u00e7\u00e3o de pesca l\u00fadica\tPescadores de pesca l\u00fadica\tManifestaram-se junto \u00e0 Capitania do Porto de Aveiro\tDevido \u00e0 interdi\u00e7\u00e3o da pesca na zona do Forte da Barra e tamb\u00e9m junto ao molhe Norte, realizada, segundo a Capitania, por raz\u00f5es de seguran\u00e7a\tGafanha da Nazar\u00e9, \u00cdlhavo\tConflito de Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua\t\n19\t\tIPIMAR n\u00e3o est\u00e1 a fazer an\u00e1lises aos bivalves da Ria\tProdutores de bivalves\tDenunciaram o IPIMAR de n\u00e3o fazer o controlo da salubridade dos bivalves com a regularidade exigida\tOs produtores afirmam que, com esta situa\u00e7\u00e3o, a interdi\u00e7\u00e3o da apanha de bivalves prolonga cada vez mais, levando a elevados preju\u00edzos para estes\tAveiro\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente de Gest\u00e3o\n20\t\tEncerramento de lavadouro motiva queixas da popula\u00e7\u00e3o\tPopula\u00e7\u00e3o da Gafanha da Nazar\u00e9\tEntregaram um abaixo-assinado \u00e0 C\u00e2mara Municipal de \u00cdlhavo\tPor contestarem a decis\u00e3o da C\u00e2mara em encerrar os lavadouros p\u00fablicos existentes no concelho, os quais a popula\u00e7\u00e3o ainda usa para certas tarefas dom\u00e9sticas, como lavar a roupa\tGafanha da Nazar\u00e9, \u00cdlhavo\tConflito de Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua\t\n21\t\tPopula\u00e7\u00e3o n\u00e3o quer encerramento dos lavadouros\tPopula\u00e7\u00e3o da Gafanha da Encarna\u00e7\u00e3o\tEntregaram um abaixo-assinado \u00e0 C\u00e2mara Municipal de \u00cdlhavo\tPor contestarem a decis\u00e3o da C\u00e2mara em encerrar os lavadouros p\u00fablicos existentes no concelho, os quais a popula\u00e7\u00e3o ainda usa para certas lavar pe\u00e7as de grandes dimens\u00f5es (tapetes, passadeiras, mantas, entre outras) que n\u00e3o podem ser lavadas em vulgares m\u00e1quinas de lavar\tGafanha da Encarna\u00e7\u00e3o, \u00cdlhavo\tConflito de Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua\t\n22\t\tObras na Ria desagradam operadores tur\u00edsticos\tOperadores tur\u00edsticos da Ria de Aveiro\tCriticaram o processo de repara\u00e7\u00e3o do muro da Ria realizado pela C\u00e2mara de Aveiro\tTendo em conta o aviso em \"cima da hora\" para as obras, causando diversos problemas. No entanto, os operadores concordam com a necessidade de obras e assumem baixo preju\u00edzo visto no inverno n\u00e3o existir uma grande quantidade de passeios pela Ria\tCanal do C\u00f4jo, junto \u00e0 antiga Capitania, Aveiro\tConflito sobre a Requalifica\u00e7\u00e3o\t\n23\t\tPopula\u00e7\u00e3o contra constru\u00e7\u00e3o de mini-h\u00eddrica\tPopula\u00e7\u00e3o de Sever do Vouga\tOpuseram-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da mini-h\u00eddrica em Couto de Esteves, no Rio Lordelo\tOs moradores recorreram \u00e0 fase de consulta p\u00fablica do processo de constru\u00e7\u00e3o para tentar impedir a realiza\u00e7\u00e3o do projeto e elaboraram um manifesto para a Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do Centro (CCDR-C). Eles consideram que a fauna e flora do Rio Lordelo ser\u00e1 afetada pela mini-h\u00eddrica e que haver\u00e1 uma altera\u00e7\u00e3o do clima na regi\u00e3o\tSever do Vouga\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente de Gest\u00e3o\n24\t\tMariscadores protestam na Ria\tMariscadores\tProtestaram na Ria de Aveiro atrav\u00e9s de um cortejo n\u00e1utico\tDevido \u00e0 interdi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria da apanha e comercializa\u00e7\u00e3o de bivalves pelo Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA), onde os mariscadores p\u00f5em em causa o resultado das an\u00e1lises feitas pelo instituto, tendo feito outra an\u00e1lise, por conta pr\u00f3pria, que apresenta um resultado contr\u00e1rio ao obtido pelo IPMA\tTorreira, Murtosa\tConflito de Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua\t\n25\t\tMoradores contestam obras no Canal de Mira\tAssocia\u00e7\u00e3o dos Propriet\u00e1rios da Frente-Ria da Gafanha do Carmo\tApresentaram 330 reclama\u00e7\u00f5es individuais (20 % da freguesia) na revis\u00e3o do Plano Diretor Municipal (PDM) de \u00cdlhavo\tContestam algumas medidas do PDM, especialmente a requalifica\u00e7\u00e3o proposta para a margem nascente do Canal de Mira\tGafanha do Carmo, \u00cdlhavo\tConflito sobre a Requalifica\u00e7\u00e3o\t\n26\t\tOperadores tur\u00edsticos contestam nova taxa\tOperadores tur\u00edsticos da Ria de Aveiro\tContestaram a nova taxa tur\u00edstica aplicada pela C\u00e2mara aos passeios da Ria pela C\u00e2mara\tConsideram a cobran\u00e7a da nova taxa de um euro como \"um verdadeiro imposto\" pois n\u00e3o cumpre qualquer objetivo extrafiscal que legitime a sua cobran\u00e7a pela C\u00e2mara de Aveiro\tAveiro\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente Financeira\n27\t\tAquacultores querem investimento facilitado\tAssocia\u00e7\u00e3o Portuguesa de Aquacultores\tApresentaram um conjunto de queixas contra a Docapesca\tDevido a uma s\u00e9rie de entraves ao investimento, pedindo licen\u00e7as com um per\u00edodo mais alargado, menos encargos e burocracia e um plano que defina os instrumentos de gest\u00e3o das \u00e1reas e condi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o\tAveiro\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente de Gest\u00e3o\n28\t\tAquacultores queixam-se ao Tribunal Europeu contra a Docapesca\tAssocia\u00e7\u00e3o Portuguesa de Aquacultores\tApresentaram uma queixa junto do Tribunal Europeu contra a Docapesca\tPela imposi\u00e7\u00e3o da primeira venda de peixe na lota (proveniente das explora\u00e7\u00f5es dos aquacultores) ser em \u00faltimo lugar, depois da pesca artesanal e do arrasto\tAveiro\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente de Gest\u00e3o\n29\t\tVizinhos tentam resolver obra embargada pela C\u00e2mara\tMoradores da Avenida Louren\u00e7o Peixinho, em Aveiro\tInstalaram uma prote\u00e7\u00e3o que interrompe a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\tTendo em conta a falta de interven\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Aveiro, a popula\u00e7\u00e3o viu-se obrigada a tomar medidas relativamente a um pr\u00e9dio cuja constru\u00e7\u00e3o foi interrompida, que cria infiltra\u00e7\u00f5es nos pr\u00e9dios vizinhos, principalmente quando chove, afetando seriamente as condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade desses pr\u00e9dios\tAvenida Louren\u00e7o Peixinho, Aveiro\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente de Gest\u00e3o\n30\t\tAreia de recarga desagrada a moradores da praia da Barra\tMoradores da praia da Barra\tCriticaram a qualidade da areia depositada na est\u00e2ncia balnear\tA deposi\u00e7\u00e3o da areia corresponde a uma alimenta\u00e7\u00e3o artificial da praia da Barra responsabilidade da APA, quando era suposto realizar-se a reposi\u00e7\u00e3o da duna. Os moradores consideram que a coloca\u00e7\u00e3o de areia \u00e9 desnecess\u00e1ria tendo em conta que \"o mar est\u00e1 a devolver areia e vai continuar a faz\u00ea-lo\" e consideram que a areia usada est\u00e1 \"suja e com cascalho e vai estragar o areal branco\"\tPraia da Barra, \u00cdlhavo\tConflito sobre a Requalifica\u00e7\u00e3o\t\n31\t\tAbaixo-assinado contra esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria da AdRA\tPopula\u00e7\u00e3o de Mesas\tEntregou um abaixo-assinado contra a constru\u00e7\u00e3o de uma esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria da empresa \u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro (AdRA)\tA popula\u00e7\u00e3o receia que a constru\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria seja uma potencial fonte de polui\u00e7\u00e3o para a nascente de Fonte de Mesas, onde vai ser constru\u00edda, que pode afetar diretamente a qualidade da \u00e1gua\tVagos\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente de Gest\u00e3o\n32\t\tMorador queixa-se de aqueduto que lhe provoca estragos em casa\tMorador de Algeriz\tQueixou-se \u00e0 AdRA que o aqueduto, que liga as localidades de Luso e Bolfiar, lhe provoca estragos em casa\tO morador junto com um vizinho tem de proceder \u00e0 limpeza do aqueduto que est\u00e1 sistematicamente obstru\u00eddo com lixo proveniente das estradas e bermas que, quando as chuvas s\u00e3o intensas, causam elevados preju\u00edzos nas habita\u00e7\u00f5es\tAlgeriz, Anadia\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente de Gest\u00e3o\n33\t\tMariscadores revoltados com proibi\u00e7\u00e3o tardia\tPescadores de bivalves\tProtestaram contra o Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA)\tO IPMA proibiu a venda de berbig\u00e3o capturado na Ria de Aveiro devido \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o por bact\u00e9rias. Este tinha sido apanhado durante a manh\u00e3 e encontrava-se pronto para a comercializa\u00e7\u00e3o e, devido \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o, os mariscadores viram-se obrigados a devolver 13 toneladas de berbig\u00e3o \u00e0 Ria. Os mariscadores consideram que a proibi\u00e7\u00e3o foi demasiado tardia, o que causou preju\u00edzos de 13 mil euros.\tPorto de Abrigo da Torreira, Torreira\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente de Gest\u00e3o\n34\tPartido\tMaioria e oposi\u00e7\u00e3o pedem explica\u00e7\u00f5es \u00e0 AdRA\tPSD/CDS-PP, PS, PCP e Bloco de Esquerda\tExigiram explica\u00e7\u00f5es \u00e0 empresa \u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro (AdRA)\tDevido ao aumento do pre\u00e7o do servi\u00e7o prestado pela AdRA, onde um morador, na Assembleia Municipal, demonstrou a diferen\u00e7a entre as faturas emitidas pelos Servi\u00e7os Municipalizados e as emitidas pela AdRA\tAveiro\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente Financeira\n35\t\tPeti\u00e7\u00e3o contra a ades\u00e3o ao sistema AdRA\tPartido Comunista Portugu\u00eas (PCP)\tEntregou uma peti\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara Municipal de Ovar pela defesa da \u00e1gua como bem p\u00fablico\tTendo em conta a inten\u00e7\u00e3o da autarquia na integra\u00e7\u00e3o no Sistema Multimunicipal \u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro (AdRA) que ter\u00e1 diversas consequ\u00eancias, como exemplo, o aumento das tarifas da \u00e1gua\tOvar\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente Financeira\n36\t\tDeputado do PS denuncia \"paralisia\" do Polis da Ria\tPartido Socialista (PS)\tApresentou um of\u00edcio dirigido \u00e0 ministra da Agricultura, do Mar, do Ambiente e do Ordenamento do Territ\u00f3rio\tO deputado do PS apresentou o of\u00edcio devido \u00e0 \"paralisia\" da sociedade Polis da Ria de Aveiro, questionando a tutela sobre \"a perda de investimentos indispens\u00e1veis para salvaguardar a Ria\" e questiona o futuro desta sociedade\tAveiro\tConflito sobre a Requalifica\u00e7\u00e3o\t\n37\t\tCDS pensa que a C\u00e2mara faz \"tabu\" sobre a concess\u00e3o de 49% da \u00e1gua a privados\tCDS-PP Partido Popular\tQueixou-se de ter poucos elementos sobre a parceria p\u00fablico-privada no \"neg\u00f3cio da \u00e1gua\"\tO CDS considera que a parceria p\u00fablico-privada \u00c1guas de S. Jo\u00e3o como \"desastrosa para o concelho\" e quis dar eco das preocupa\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o perante o assunto e quer ver terminar a empresa p\u00fablico-privada por n\u00e3o haver raz\u00e3o para a sua continuidade\tS\u00e3o Jo\u00e3o da Madeira\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente de Gest\u00e3o\n38\t\tPS queixa-se do pre\u00e7o da \u00e1gua e admite sair da AdRA\tPartido Socialista (PS)\tQueixou-se do pre\u00e7o da \u00e1gua e admite sair da \u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro (AdRA)\tO candidato do PS analisa juridicamente a hip\u00f3tese do munic\u00edpio se libertar do contrato com a AdRA e denuncia um pre\u00e7o \"demasiado caro\" pela \u00e1gua\tEstarreja\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente Financeira\n39\t\t\"Interven\u00e7\u00e3o abusiva\" nas margens dos rios revolta Quercus\tQuercus\tAcusou a Polis da Ria e a ARH-Centro de n\u00e3o estarem a proceder de forma correta na limpeza das margens dos rios Vouga e \u00c1gueda\tA destrui\u00e7\u00e3o das galerias rip\u00edcolas \u00e9 a principal queixa da associa\u00e7\u00e3o, havendo tamb\u00e9m como consequ\u00eancia a eros\u00e3o das margens e a possibilidade de destrui\u00e7\u00e3o dos estrad\u00f5es que acompanham o rio\tAlbergaria-a-Velha\tConflito sobre a Requalifica\u00e7\u00e3o\t\n40\tQuercus\tQuercus diz que Ria de Aveiro est\u00e1 \"a saque\"\tQuercus\tAcusou \"o saque\" da Ria de Aveiro, tendo em conta as medidas do Polis e da ARH\tPara al\u00e9m dos inc\u00eandios que afetaram o Baixo Vouga Lagunar, tamb\u00e9m existe uma \"destrui\u00e7\u00e3o deliberada e sem crit\u00e9rio\" da vegeta\u00e7\u00e3o aut\u00f3ctone acusada, n\u00e3o s\u00f3 pela Quercus, como pela popula\u00e7\u00e3o. Denota-se uma necessidade de melhor gest\u00e3o para evitar este \"atentado ambiental\"\tBaixo Vouga, Estarreja\tConflito sobre a Requalifica\u00e7\u00e3o\t\n41\t\tQuercus contra construc\u00e7\u00e3o de mini-h\u00eddrica em Couto de Esteves\tQuercus\tOp\u00f4s-se ao Minist\u00e9rio do Ambiente na constru\u00e7\u00e3o de mini-h\u00eddrica em Couto de Esteves, no Rio Lordelo\tA associa\u00e7\u00e3o afirma que as altera\u00e7\u00f5es no microclima e na economia local \"foram mal abordadas\" e considera que qualquer tipo de empreendimento hidroel\u00e9trico, a montante da futura barragem de Ribeiradio/Ermida, em afluentes importantes da futura albufeira\tSever do Vouga\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente de Gest\u00e3o\n42\t\tQuercus contra ac\u00e7\u00e3o do minist\u00e9rio no Baixo Vouga\tQuercus\tOp\u00f4s-se na a\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Ambiente no Baixo Vouga\tDevido \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o das margens do Rio Vouga causadas por obras l\u00e1 realizadas, sendo o problema j\u00e1 falado v\u00e1rias vezes pela Quercus ao Minist\u00e9rio do Ambiente. As m\u00e1quinas usadas destru\u00edram muita vegeta\u00e7\u00e3o natural e derrubou galerias rip\u00edcolas, afetando a prote\u00e7\u00e3o do solo que ladeia o Rio Vouga\tBaixo Vouga, Estarreja\tConflito sobre a Requalifica\u00e7\u00e3o\t\n43\t\tQuercus contra barragens do Baixo Vouga\tQuercus\tOp\u00f4s-se ao Minist\u00e9rio do Ambiente na constru\u00e7\u00e3o de barragens no Rio Vouga\tA Quercus alerta para o efeito negativa das barragens na perda de areia no litoral devido \u00e0 reten\u00e7\u00e3o de inertes por estas, agravando o processo de eros\u00e3o\tRio Vouga\tConflito sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua\tVertente de Gest\u00e3o\nLegenda: Id - Identifica\u00e7\u00e3o do conflito; Obs. - Observa\u00e7\u00f5es.\nNota: As linhas a negrito dizem respeito a conflitos na Ria de Aveiro.\n16\n14\n12 (/)\n10\n8 c\n6 Z\n4\n2\n0\n14\n11\n12\nTipo de conflito\n\u25a1 Servi\u00e7os de \u00c1gua (VF) \u201c Servi\u00e7os de \u00c1gua (VG)\nu Requalifica\u00e7\u00e3o\n\u2019 Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua\nLegenda: VF - Vertente Financeira; VG - Vertente de Gest\u00e3o.\nGr\u00e1fico 5 - Tipologias de conflitos.\nA tipologia de conflitos sobre a \u00e1gua mais noticiada relaciona-se com \u201cconflitos sobre a requalifica\u00e7\u00e3o\u201d (14), enquanto a menos noticiada foi \u201cconflitos na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d (6). A distribui\u00e7\u00e3o das tipologias de conflitos pelos diferentes grupos de agentes identificados anteriormente (Gr\u00e1fico 6) permitiu verificar que o grupo \u201cutilizadores\u201d \u00e9 o \u00fanico que cont\u00e9m not\u00edcias relativas \u00e0s quatro tipologias de conflitos, encontrando-se neste grupo de agentes a totalidade de not\u00edcias relativas a \u201cconflitos na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d. Os restantes grupos de agentes cont\u00eam apenas 2 a 3 das tipologias de conflitos.\n* Servi\u00e7os da \u00c1gua (VF) Servi\u00e7os de \u00c1gua (VG)\nM Requalifica\u00e7\u00e3o\tu Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua\nLegenda: VF - Vertente Financeira; VG - Vertente de Gest\u00e3o.\nGr\u00e1fico 6 - Tipologias de conflitos relativamente aos grupos de agentes.\nFigura 11 - Distribui\u00e7\u00e3o dos conflitos consoante a sua tipologia (Fonte da Imagem: Google Earth).\nO munic\u00edpio com um maior n\u00famero de not\u00edcias referentes a \u201cconflitos na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d \u00e9 o de \u00cdlhavo (5), seguindo-se o da Murtosa (1). Os \u201cconflitos sobre a requalifica\u00e7\u00e3o\u201d encontram-se maioritariamente localizados no concelho de Estarreja, enquanto os \u201cconflitos sobre os servi\u00e7os da \u00e1gua\u201d se localizam na sua maioria no concelho de Aveiro.\n4.4.2.\tAs not\u00edcias sobre a \u00e1gua na Ria de Aveiro\nA Ria de Aveiro ocupa uma \u00e1rea com cerca de 11.000 hectares, ao longo dos concelhos de Aveiro, \u00cdlhavo, Estarreja, Ovar, Murtosa, Vagos e Mira. Conhecida co mo \u201cRia\u201d, trata-se na realidade de uma laguna devido \u00e0 liga\u00e7\u00e3o artificial ao mar estabelecida em 1808, atrav\u00e9s da abertura de uma barra no cord\u00e3o litoral. Esta laguna \u00e9 uma importante massa de \u00e1gua para as popula\u00e7\u00f5es dos v\u00e1rios munic\u00edpios que abrange tendo em conta as diversas atividades que est\u00e3o dependentes dela, como a pesca, a produ\u00e7\u00e3o de bivalves e a agricultura. Assim, surgiu a necessidade de reconhecer a Ria de Aveiro como um bem essencial para a regi\u00e3o de Aveiro tendo sido atribu\u00eddos diversos estatutos de natureza, onde se destaca a classifica\u00e7\u00e3o de Zona de Prote\u00e7\u00e3o Especial (ZPE) e v\u00e1rios S\u00edtios de Import\u00e2ncia Comunit\u00e1ria (SIC), mostra-nos a necessidade de valorizar, conservar e promover de forma sustent\u00e1vel o vasto patrim\u00f3nio natural existente nesta regi\u00e3o (Bioria, 2015).\nCategoriza\u00e7\u00e3o\nEncontraram-se 173 not\u00edcias sobre a Ria de Aveiro que abrangem 7 das categorias anteriormente identificadas: degrada\u00e7\u00e3o das margens, polui\u00e7\u00e3o e qualidade da \u00e1gua, avarias de equipamento, requalifica\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o, sensibiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gest\u00e3o e planeamento e valores da \u00e1gua e custos (Anexo E). As categorias com um maior n\u00famero de not\u00edcias s\u00e3o \u201crequalifica\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o\u201d (64), \u201cgest\u00e3o e planeamento\u201d (38) e \u201csensibiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d (26). Os grupos com menos not\u00edcias correspondem a \u201cavarias de equipamento\u201d (3), \u201cvalores da \u00e1gua e custos\u201d (9) e \u201cdegrada\u00e7\u00e3o das margens\u201d (13) (Gr\u00e1fico 7).\n70\n60\n50\n40\n+-\u00bb\no\n30\no\n20\n10\n0\n64\nCategoria\n\u201cDegrada\u00e7\u00e3o das margens M Polui\u00e7\u00e3o e Qualidade da \u00c1gua \u201cAvarias de Equipamento\n\u201c Requalifica\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o\n\u201cSensibiliza\u00e7\u00e3o e Participa\u00e7\u00e3o\n9 P\u00fablica\nGest\u00e3o e Planeamento\n-i Valores da \u00c1gua e Custos\nGr\u00e1fico 7 - Distribui\u00e7\u00e3o das not\u00edcias da Ria de Aveiro.\nConflitos sobre a \u00e1gua\nDos 43 conflitos identificados na sec\u00e7\u00e3o anterior, 11 dizem respeito \u00e0 Ria de Aveiro (ver Gr\u00e1fico 8). O grupo de agentes com um maior n\u00famero de not\u00edcias sobre conflitos corresponde, novamente, a \u201cutilizadores\u201d (8). As restantes not\u00edcias sobre conflitos na Ria encontram-se distribu\u00eddas quase uniformemente pelos outros grupos de agentes. Verifica-se ainda que n\u00e3o existem conflitos para o grupo \u201cempresa\u201d, sendo este desp rezado para a restante an\u00e1lise.\n9\n8\n7\n6 (\u00dc\n5\n4\no\n3\n2\n1\n0\n2\n8\n0\n* Munic\u00edpio w Empresa u Utilizadores u Partido Pol\u00edtico ^Quercus\nGr\u00e1fico 8 - Not\u00edcias sobre conflitos na Ria de Aveiro.\nComo sucedeu para a zona estuarina do rio Vouga, as not\u00edcias que relatavam situa\u00e7\u00f5es de conflito na Ria de Aveiro foram caraterizadas pormenorizadamente, utilizando novamente uma matriz de an\u00e1lise19. As carater\u00edsticas dos conflitos encontram-se a negrito na Tabela 17, facilitando a obten\u00e7\u00e3o da tipologia de cada situa\u00e7\u00e3o de conflito20. A distribui\u00e7\u00e3o das not\u00edcias sobre conflitos na Ria de Aveiro consoante a sua tipologia encontra-se ilustrada no Gr\u00e1fico 9.\n19\tTendo em conta o corpo do texto da not\u00edcia.\n20\tConflitos sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua, Vertente Financeira e Vertente de Gest\u00e3o, Conflitos sobre a Requalifica\u00e7\u00e3o e Conflitos na Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua.\n10\n8\n(/)\nCTJ\n6\n\u25a04\u2014\u00bb\nO\n4\n2\n0\n1\n2\n8\nTipo de Conflito\n2\nK Servi\u00e7os de \u00c1gua (VF) -JServi\u00e7os de \u00c1gua (VG) u Requalifica\u00e7\u00e3o\tUtiliza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua\nLegenda: VF - Vertente Financeira; VG - Vertente de Gest\u00e3o.\nGr\u00e1fico 9 - Tipologias de conflitos na Ria de Aveiro.\nA tipologia de conflitos sobre a \u00e1gua com um maior n\u00famero de not\u00edcias corresponde a \u201cconflitos sobre a requalifica\u00e7\u00e3o\u201d (8), contrariamente a \u201cconflitos sobre os servi\u00e7os da \u00e1gua (vertente financeira)\u201d que \u00e9 a tipologia de conflitos menos noticiada (1). A distribui\u00e7\u00e3o das tipologias de conflitos pelos diferentes grupos de agentes identificados anteriormente (Gr\u00e1fico 10) permitiu verificar, mais uma vez, que o grupo correspondente a \u201cutilizadores\u201d \u00e9 o \u00fanico que cont\u00e9m not\u00edcias referentes \u00e0s quatro tipologias de conflito, estando inseridos neste grupo de agentes a totalidade de not\u00edcias referentes a \u201cconflitos na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d. Os restantes grupos apenas t\u00eam not\u00edcias de uma tipologia de conflitos (\u201cconflitos sobre a requalifica\u00e7\u00e3o\u201d).\n3\n2\n1\n0\nMunic\u00edpio\tEmpresa Utilizadores\tPartido\tQuercus Pol\u00edtico\n* Servi\u00e7os da \u00c1gua (VF) Servi\u00e7os de \u00c1gua (VG) m Requalifica\u00e7\u00e3o\tu Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua\nLegenda: VF - Vertente Financeira; VG - Vertente de Gest\u00e3o.\nGr\u00e1fico 10 - Tipologias de conflitos na Ria de Aveiro relativamente aos grupos de agentes.\nf.rup.ra;.-\n\u2022 EHPIHHC\n\u2022 AGUE3A\n----Concolhoi\nVF - Vertente Financeira; VG - Vertente de Gest\u00e3o.\ntrtliu<x> da Agua\n'\u00cap 30 VOUGA\n*\nlegenda:\n, i S+nft\u00e7osd\u00bb Agiu\n1\u2014hw\n\u25a1\tAgiu\n(MG)\n\u25a0 I foqiMltk 40Q\nFigura 12 - Distribui\u00e7\u00e3o dos conflitos na Ria de Aveiro consoante a sua tipologia (Fonte da Imagem: polisriadeaveiro.pt).\nOs munic\u00edpios com maior n\u00famero de not\u00edcias relativas a \u201cconflitos na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d foram o de \u00cdlhavo (1) e o de Murtosa (1). Os \u201cconflitos sobre a requalifica\u00e7\u00e3o\u201d encontram-se, localizados maioritariamente em Estarreja, enquanto os \u201cconflitos sobre os servi\u00e7os da \u00e1gua\u201d localizam-se na sua maioria na autarquia de Aveiro.\n4.5.\tDiscuss\u00e3o dos resultados\nA categoria com maior n\u00famero de not\u00edcias corresponde a \u201crequalifica\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o\u201d (25% do total de not\u00edcias), sugerindo que o per\u00edodo de an\u00e1lise remete para uma maior preocupa\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o em torno dos recursos h\u00eddricos. Este alto valor percentual pode tamb\u00e9m ser justificado pela cria\u00e7\u00e3o do \u201cPrograma Polis Litoral - Opera\u00e7\u00f5es Integradas de Requalifica\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o da Orla Costeira\u201d, que originou, em 2009, a sociedade an\u00f3nima \u201cPolis Litoral da Ria de Aveiro\u201d, dirigida para a requalifica\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da Ria de Aveiro. Nesta categoria, encontrou-se uma grande quantidade de not\u00edcias que referiam medidas para solucionar problemas de eros\u00e3o (recarga das praias ou constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas de prote\u00e7\u00e3o) e valoriza\u00e7\u00e3o de zonas no rio Vouga (atrav\u00e9s da sua classifica\u00e7\u00e3o como zonas protegidas). A segunda categoria mais representativa no conjunto de not\u00edcias analisado corresponde a \u201cgest\u00e3o e planeamento\u201d (15%). Esta situa\u00e7\u00e3o pode ter sido influenciada devido \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da DQA, em 2000, e da Lei da \u00c1gua, em 2005, assim como o PGBH do Vouga, em 2012. A \u201csensibiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d foi a terceira categoria mais noticiada (13%), sendo isto justific\u00e1vel tendo em conta os incentivos para a popula\u00e7\u00e3o por parte das entidades gestoras, como por exemplo workshops sobre a \u00e1gua ou a partilha de informa\u00e7\u00e3o relativa a a\u00e7\u00f5es de requalifica\u00e7\u00e3o. Mais uma vez, a implementa\u00e7\u00e3o da Lei da \u00c1gua e do PGBH do Vouga influenciou esta situa\u00e7\u00e3o por estimularem a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e a partilha de informa\u00e7\u00f5es com a popula\u00e7\u00e3o e todas as partes interessadas.\nA categoria menos noticiada corresponde a \u201cmonitoriza\u00e7\u00e3o\u201d (0,5% do total de not\u00edcias) provavelmente devido \u00e0 especificidade desta tem\u00e1tica e da falta de divulga\u00e7\u00e3o dos processos e m\u00e9todos utilizados. A segunda categoria menos noticiada corresponde a \u201cavarias de equipamento\u201d (0,9%), podendo-se assumir um car\u00e1ter positivo visto indiciar uma boa qualidade dos equipamentos e uma boa gest\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos mesmos. Por \u00faltimo, a terceira categoria com um menor n\u00famero de not\u00edcias intitula-se \u201cdegrada\u00e7\u00e3o das margens\u201d (2%). Esta situa\u00e7\u00e3o sugere que as medidas de requalifica\u00e7\u00e3o aplicadas t\u00eam evitado este g\u00e9nero de problemas.\nA an\u00e1lise das not\u00edcias sobre conflitos representa 5,32% da totalidade de not\u00edcias relativas \u00e0 zona estuarina do rio Vouga. O grupo de agentes \u201cutilizadores\u201d foi o que reuniu um maior n\u00famero de not\u00edcias de situa\u00e7\u00f5es de conflito (24) provavelmente devido \u00e0 diversidade de agentes causadores do conflito que se pode inserir neste grupo. Na situa\u00e7\u00e3o oposta encontra-se o grupo intitulado \u201cMunic\u00edpio\u201d (4).\npode indicar que mesmo havendo problemas aquando o uso da \u00e1gua, os utilizadores n\u00e3o avan\u00e7aram para a\u00e7\u00f5es, logo existe um baixo n\u00famero de not\u00edcias sobre estes conflitos.\n1,36%\n92,49%\n5,32%\n0,74%\n1,48%\nm Restantes not\u00edcias\t* Not\u00edcias sobre conflitos\nu Conflitos na Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua\tu Conflitos sobre a Requalifica\u00e7\u00e3o\nx Conflitos sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua (VGN Conflitos sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua (VF)\nGr\u00e1fico 11 - Valor percentual das tipologias de conflitos.\nOs \u201cconflitos na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d est\u00e3o inseridos na totalidade no grupo de agentes correspondente a \u201cutilizadores\u201d, situa\u00e7\u00e3o esperada devido ao facto de apenas os utilizadores da \u00e1gua poderem causar conflitos perante a falta de concord\u00e2ncia entre as diversas utiliza\u00e7\u00f5es. No entanto, com a an\u00e1lise mais pormenorizada desta tipologia de conflitos, verificou-se que apenas uma not\u00edcia era relativa a conflito de interesse entre utilizadores (id 10). Neste relato, existe um utilizador, nomeadamente um pescador, agredido por outros devido ao incumprimento da legisla\u00e7\u00e3o, que prejudica consequentemente o uso deste recurso para os restantes utilizadores. \u201cNa origem dos desacatos est\u00e1 uma situa\u00e7\u00e3o que j\u00e1 se tem vindo a arrastar h\u00e1 algum tempo, e que tem levantado protestos entre os pescadores. Segundo uma testemunha, que preferiu manter o anonimato, \u201ch\u00e1 uma lei que diz que os aparelhos n\u00e3o podem estar mais do que 24 horas na \u00e1gua\" e algumas embarca\u00e7\u00f5es, incluindo as da P\u00f3voa do Varzim, aparentemente n\u00e3o t\u00eam respeitado essa legisla\u00e7\u00e3o. \u201cEles pensam que \u00e9 tudo deles\", diz a mesma fonte, revoltada, porque \u201cquando n\u00f3s l\u00e1 chegamos, j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 peixe\". A agravar esta situa\u00e7\u00e3o, os limites geogr\u00e1ficos das opera\u00e7\u00f5es de pesca circunscrevem-se \u00e0s seis milhas, o que tamb\u00e9m dificulta a aquisi\u00e7\u00e3o de pescado, j\u00e1 que, a partir dessa linha, os recursos s\u00e3o escassos\u201d. As restantes not\u00edcias inseridas nesta tipologia de conflito dizem respeito a usu\u00e1rios que protestam contra empresas p\u00fablicas ou contra as c\u00e2maras municipais devido a proibi\u00e7\u00f5es da utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para determinadas finalidades. Um exemplo deste caso de not\u00edcias \u00e9 a identificada com o id 20 onde a popula\u00e7\u00e3o continuou o protesto contra o encerramento de 11 lavadouros na Gafanha da Nazar\u00e9 pela c\u00e2mara\nmunicipal de \u00cdlhavo. \u201cA decis\u00e3o de encerrar os 11 lavadouros do munic\u00edpio foi tomada em conson\u00e2ncia com as quatro juntas de freguesia do concelho, porque estas estruturas constitu\u00edam \u201catentados ambientais\u201d e registavam \u201cpouca utiliza\u00e7\u00e3o\u201d \u201d.Em contraposi\u00e7\u00e3o, a popula\u00e7\u00e3o diz que necessita destas infraestruturas para diferentes tarefas. \u201c \u201cEst\u00e1 a fazer-nos muita falta e n\u00e3o compreendemos a decis\u00e3o\u201d, queixou-se Maria Odete, uma das utilizadoras do lavadouro da Gafanha da Nazar\u00e9, ao mesmo tempo que sublinhava que \u201caquilo estava sempre cuidado, uma vez que, todos os dias, ia l\u00e1 uma senhora abrir e fechar as instala\u00e7\u00f5es\u201d (...) \u201cIsto dava tanto jeito para lavar os tapetes e cobertores. Em casa, no tanque, \u00e9 mais complicado\u201d, lamenta Maria Conde, outra das frequentadoras do lavadouro situado na Rua Cooperativa Humanit\u00e1ria e que contava j\u00e1 com mais de 60 anos de exist\u00eancia. \u201c\nOs \u201cconflitos sobre os servi\u00e7os da \u00e1gua (vertente de gest\u00e3o)\u201d s\u00e3o a tipologia de conflitos mais noticiada, situa\u00e7\u00e3o esperada devido ao facto de nem sempre as partes envolvidas se encontrarem em acordo perante a ades\u00e3o a novas empresas de servi\u00e7os da \u00e1gua, por exemplo. Esta tipologia de conflitos aparece em todos os grupos de agentes, excetuando o \u201cmunic\u00edpio\u201d. Mais uma vez, \u00e9 o grupo \u201cutilizadores\u201d que cont\u00e9m um maior n\u00famero de not\u00edcias desta tipologia, sendo estes expostos por diferentes popula\u00e7\u00f5es, associa\u00e7\u00f5es e setores de atividade, como a pesca. Como exemplo temos o conflito com id 31 onde a popula\u00e7\u00e3o contesta, atrav\u00e9s dum abaixo-assinado, a constru\u00e7\u00e3o de uma esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria de esgoto de \u00e1guas residuais por esta se encontrar perto duma fonte de \u00e1gua. \u201cFoi entregue na Uni\u00e3o de Freguesias de Ponte de Vagos e Santa Catarina um abaixo-assinado, subscrito por cerca de 110 pessoas, contra a constru\u00e7\u00e3o de uma esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria da empresa \u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro (AdRA) nas imedia\u00e7\u00f5es de Fonte de Mesas, \u201cem cima da sua nascente\u201d. A popula\u00e7\u00e3o receia consequ\u00eancia, considerando ser \u201cuma potencial fonte de polui\u00e7\u00e3o em cima desta nascente com reflexos directos na qualidade da \u00e1gua que corre na fonte utilizada pela popula\u00e7\u00e3o\u201d Os \u201cconflitos sobre os servi\u00e7os da \u00e1gua (vertente financeira)\u201d encontram-se distribu\u00eddos por todos os grupos de agentes, excetuando o intitulado \u201cQuercus\u201d, e aparecendo maioritariamente no grupo \u201cempresa\u201d. Grande parte das not\u00edcias desta tipologia de situa\u00e7\u00f5es de conflito refere-se a protestos e contesta\u00e7\u00f5es dos custos dos servi\u00e7os de abastecimento e saneamento, como por exemplo o epis\u00f3dio de conflito com id 6, que cont\u00e9m a informa\u00e7\u00e3o duma manifesta\u00e7\u00e3o realizada pela Associa\u00e7\u00e3o Empresarial de \u00c1gueda perante a AdRA devido ao aumento dos pre\u00e7os da \u00e1gua. Ricardo Abrantes, presidente da associa\u00e7\u00e3o, manifestou o seu protesto junto da AdRA, frisando que o an\u00fancio do aumento dos pre\u00e7os \u201c \u201cn\u00e3o \u00e9 claro nem esclarecedor quanto aos aumentos efectivos a aplicar a partir de 1 de Janeiro pr\u00f3ximo\u201d. (...) Outro dos argumentos apresentados \u00e9 o facto de se perspectivar que o pr\u00f3ximo ano seja de \u201ccrise\u201d para as empresas, acompanhada de \u201cuma clara redu\u00e7\u00e3o do poder de compra dos portugueses\u201d, frisando que qualquer aumento, nestas circunst\u00e2ncias econ\u00f3micas e sociais,\nacima da infla\u00e7\u00e3o \u201c\u00e9 abusivo e demonstrador do alheamento das entidades aos problemas que afectam o dia-a-dia dos cidad\u00e3os e das empresas\u201d.\nOs \u201cconflitos sobre a requalifica\u00e7\u00e3o\u201d incluem 12 not\u00edcias divididas por todos os grupos de agentes, excetuando o grupo \u201cempresa\u201d. Esta tipologia de conflitos \u00e9 mais incidente no grupo \u201cutilizadores\u201d, o que pode ser justificado pelo facto das medidas de requalifica\u00e7\u00e3o afetarem, por vezes, terrenos privados, e por nem sempre serem a melhor op\u00e7\u00e3o para o local. Um exemplo \u00e9 o conflito identificado com o id 39, em que a Quercus protesta contra a interven\u00e7\u00e3o abusiva da Polis Litoral da Ria de Aveiro e da ARH-Centro nos rios Vouga e \u00c1gueda. \u201c \u201cQuando se tiram as \u00e1rvores h\u00e1 eros\u00e3o das margens. E achamos que se houver uma cheia, n\u00e3o existindo as \u00e1rvores para cortar a corrente, as margens do rio ficam destru\u00eddas. Al\u00e9m disso, os pr\u00f3prios estrad\u00f5es que acompanham o rio podem rebentar\u201d, diz ao Di\u00e1rio de Aveiro Paulo Almeida, um dos membros da direc\u00e7\u00e3o do N\u00facleo de Aveiro da Quercus. Onde antes era vis\u00edvel uma densa vegeta\u00e7\u00e3o, agora v\u00eaem-se espa\u00e7os livres, com apenas algumas \u00e1rvores, espa\u00e7adas entre si. \u201cIsto n\u00e3o \u00e9 normal, pois nenhum rio naturalmente \u00e9 assim\u201d, explica Jo\u00e3o Paulo Pedrosa\u201d.\nA realiza\u00e7\u00e3o da Figura 11 permitiu ter uma perce\u00e7\u00e3o dos concelhos com maior n\u00famero de relatos de epis\u00f3dios de conflito, percebendo-se que uma grande percentagem de conflitos ocorre nos concelhos localizados no litoral (cerca de 76%). \u00c9 nestes munic\u00edpios que existe um maior contacto entre os utilizadores e a \u00e1gua, justificando-se assim a superior incid\u00eancia de conflitos nestas zonas. Os epis\u00f3dios de conflito ocorrem em maior n\u00famero no concelho de Aveiro (13), seguido pelo munic\u00edpio de \u00cdlhavo (9) e de Estarreja (8). O facto da autarquia de Aveiro conter a maior percentagem de situa\u00e7\u00f5es de conflito pode ocorrer tendo em conta que esta cidade \u00e9 a sede do distrito, incidindo-se a\u00ed uma maior quantidade de protestos. O concelho de Aveiro \u00e9 ainda a localiza\u00e7\u00e3o das principais empresas ligadas aos servi\u00e7os da \u00e1gua, levando assim a uma maior ocorr\u00eancia de \u201cconflitos sobre os servi\u00e7os da \u00e1gua\u201d, em qualquer uma das vertentes. O munic\u00edpio de \u00cdlhavo \u00e9 onde se encontram a maioria dos \u201cconflitos na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d, provavelmente devido \u00e0 exist\u00eancia de uma elevada depend\u00eancia aos recursos h\u00eddricos para diversas atividades, como a pesca e a apanha de bivalves. Os \u201cconflitos sobre a requalifica\u00e7\u00e3o\u201d inserem-se maioritariamente no concelho de Estarreja, o que era previs\u00edvel tendo em conta que grande parte das medidas de requalifica\u00e7\u00e3o encontradas nas not\u00edcias \u00e9 relativa ao Baixo Vouga Lagunar, podendo difundir mais conflitos.\nrelativas \u00e0 taxa tur\u00edstica aplicada para passeios na Ria. Esta situa\u00e7\u00e3o pode ser fundamentada tendo em conta a aus\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o sobre os custos e os valores em grande parte das not\u00edcias, sendo estas distribu\u00eddas pelas restantes categorias.\nDas 43 not\u00edcias sobre conflitos, foram encontradas 13 not\u00edcias sobre conflitos na Ria de Aveiro, equivalente a 7,51%.O grupo de agentes \u201cutilizadores\u201d reuniu um maior n\u00famero de not\u00edcias de situa\u00e7\u00f5es de conflito na Ria de Aveiro (8) provavelmente devido \u00e0 diversidade de agentes causadores do conflito que se pode inserir nesta tem\u00e1tica. Na situa\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria encontra-se o grupo \u201cempresa\u201d (0 not\u00edcias), o que pode indicar que, aquando a ocorr\u00eancia de conflito, estas entidades preferem n\u00e3o criar um grande alvoro\u00e7o e n\u00e3o relatam o sucedido aos meios de comunica\u00e7\u00e3o.\nO Gr\u00e1fico 12 representa o valor percentual das not\u00edcias, por categoria, na Ria de Aveiro. A categoria \u201cdegrada\u00e7\u00e3o das margens\u201d destaca-se pelo facto de ser na sua totalidade sobre a Ria de Aveiro, o que era esperado tendo em conta que esta categoria \u00e9 relativa \u00e0 eros\u00e3o e rombos das margens do Baixo Vouga Lagunar. Existe outra categoria que se destaca por aproximadamente 50% desta ser de not\u00edcias relativas \u00e0 Ria de Aveiro, nomeadamente \u201cpolui\u00e7\u00e3o e qualidade da \u00c1gua\u201d. Assim, pode-se afirmar que os epis\u00f3dios de polui\u00e7\u00e3o, tais como descargas, s\u00e3o mais frequentes na Ria do que em qualquer outro lugar da zona estuarina do rio Vouga. A categoria \u201cvalores da \u00e1gua e custos\u201d destaca-se pela situa\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria, isto \u00e9, apenas 12% da totalidade das not\u00edcias dizem respeito \u00e0 Ria de Aveiro. Note-se que muitas das not\u00edcias inseridas nesta tem\u00e1tica para a zona estuarina do rio Vouga s\u00e3o relativas a custos de abastecimento e saneamento, justificando-se este baixo valor percentual quando se refere \u00e0 Ria de Aveiro.\nGr\u00e1fico 12 - Not\u00edcias sobre \u00e0 Ria de Aveiro face \u00e0 totalidade de not\u00edcias, por categoria.\nCom o aux\u00edlio da matriz de an\u00e1lise, foi poss\u00edvel encontrar as mesmas tipologias de conflitos que no caso da an\u00e1lise dos conflitos na zona estuarina do rio Vouga (Gr\u00e1fico 13). A tipologia de conflitos mais noticiada na Ria de Aveiro \u00e9 referente a \u201cconflitos sobre a requalifica\u00e7\u00e3o\u201d (8), enquanto a com menor n\u00famero de not\u00edcias corresponde a \u201cconflitos sobre os servi\u00e7os da \u00e1gua (vertente financeira)\u201d (1). Este \u00faltimo pode ter sido influenciado pela falta de informa\u00e7\u00e3o relativa a pre\u00e7os e custos.\n\u00abRestantes not\u00edcias sobre a Ria\n\u00ab Not\u00edcias sobre conflitos na Ria\n\u00abConflitos na Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua\n\u00ab Conflitos sobre a Requalifica\u00e7\u00e3o\n\u25a1 Conflitos sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua (VG) Conflitos sobre os Servi\u00e7os da \u00c1gua (VF)\nGr\u00e1fico 13 - Valor percentual das tipologias de conflitos na Ria de Aveiro.\nOs \u201cconflitos na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d est\u00e3o inseridos totalmente no grupo \u201cutilizadores\u201d, como era previsto tendo em conta que para a zona estuarina do rio Vouga este foi o cen\u00e1rio encontrado. As not\u00edcias inseridas nesta tipologia de conflito n\u00e3o relatavam conflitos de interesse no uso deste recurso, sendo relativas a utilizadores, nomeadamente pescadores e mariscadores, que protestavam devido a proibi\u00e7\u00f5es no uso da \u00e1gua. Um exemplo \u00e9 o conflito identificado com o id 18, onde pescadores manifestaram-se junto \u00e0 Capitania do Porto de Aveiro devido \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de pesca l\u00fadica. \u201c \u201cA Capitania do Porto de Aveiro interditou a pesca nesta zona do Forte da Barra\u201d, reclamam os pescadores que se juntaram no local munidos de todos os apetrechos da pesca. (...) A esta interdi\u00e7\u00e3o soma-se uma outra, tamb\u00e9m para a pesca l\u00fadica junto ao molhe Norte, em que a decis\u00e3o da autoridade estar\u00e1 relacionada com o alegado roubo de combust\u00edvel na zona\na Ria de Aveiro (id 40). \u201cA \u201cgest\u00e3o do coberto vegetal\u201d \u00e9 outra preocupa\u00e7\u00e3o. \u201cO que \u00e0 partida pretende ser uma ac\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o rapidamente se transforma num atentado ambiental\u201d, advertem os ambientalistas, sublinhando que esta actividade carece de \u201cmuito conhecimento e sensatez por parte de quem a realiza\u201d. A institui\u00e7\u00e3o de defesa da natureza denuncia que o habitat nas margens do Rio Vouga na zona de S. Jo\u00e3o de Loure e Eirol \u201cfoi destru\u00eddo\u201d, \u201c\u00e0 partida por algu\u00e9m dos servi\u00e7os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d. Em causa est\u00e1 um ecossistema de \u201cextrema relev\u00e2ncia\u201d, nomeadamente para a conserva\u00e7\u00e3o dos solos, protec\u00e7\u00e3o contra cheias e ref\u00fagio da biodiversidade. \u201cNas pr\u00f3ximas cheias de Inverno, se estas vierem a ocorrer com a intensidade de outros anos, com galgamentos das margens do rio, \u00e9 expect\u00e1vel a destrui\u00e7\u00e3o por efeito de arrastamento do solo ar\u00e1vel dos campos agr\u00edcolas adjacentes, na medida em que era a densa vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00edcola anteriormente existente que permitia a protec\u00e7\u00e3o daqueles campos contra os efeitos erosivos\u201d, real\u00e7a a Quercus\u201d.\nOs \u201cconflitos sobre os servi\u00e7os da \u00e1gua\u201d na Ria de Aveiro, independentemente da vertente, s\u00e3o pouco incidentes, estando todos inseridas no grupo \u201cutilizadores\u201d. A not\u00edcia inserida na vertente financeira \u00e9 relativa ao protesto dos operadores tur\u00edsticos contra a aplica\u00e7\u00e3o duma taxa nos passeios pela Ria de Aveiro (id 26). Os operadores mar\u00edtimo-tur\u00edsticos contestam a cobran\u00e7a da nova taxa, considerando que se trata de um \u201cverdadeiro imposto\u201d, porque \u201cn\u00e3o assenta em qualquer contrapartida do munic\u00edpio, nem cumpre qualquer objectivo extrafiscal que legitime a sua cobran\u00e7a pela C\u00e2mara\u201d. Por seu lado, a autarquia defende a rejei\u00e7\u00e3o da provid\u00eancia por \u201cmanifesta falta de legitimidade\u201d dos operadores mar\u00edtimo-tur\u00edsticos, que avan\u00e7aram com esta iniciativa, considerando que estes n\u00e3o s\u00e3o lesados com a taxa\u201d. As not\u00edcias inclu\u00eddas na vertente de gest\u00e3o s\u00e3o ambas referentes a protestos contra a interdi\u00e7\u00e3o prolongada na apanha de bivalves (id 19 e id 33). \u201cDezenas de pescadores de bivalves protestaram anteontem, no Porto de Abrigo da Torreira, contra a decis\u00e3o do Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA), que proibiu, ao fim da tarde, a venda de berbig\u00e3o capturado na Ria. Em causa est\u00e3o mais de 13 toneladas de berbig\u00e3o que acabaram por ser deitadas \u00e0 Ria por estarem contaminadas com bact\u00e9rias. Os bivalves tinham sido apanhados de manh\u00e3, mas a proibi\u00e7\u00e3o s\u00f3 chegou quando o produto de um dia de trabalho se encontrava praticamente pronto para seguir para comercializa\u00e7\u00e3o\u201d (id 33).\nn\u00famero de conflitos sobre a \u00e1gua. Os \u201cconflitos na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d dividem-se na igualdade pelas autarquias da Murtosa e de \u00cdlhavo. Mais uma vez, as principais empresas gestoras da Ria localizam-se em Aveiro, provavelmente justificando a maior ocorr\u00eancia de \u201cconflitos sobre os servi\u00e7os da \u00e1gua\u201d, em qualquer uma das vertentes. Os \u201cconflitos sobre a requalifica\u00e7\u00e3o\u201d encontram-se maioritariamente no concelho de Estarreja, estando tamb\u00e9m localizados pelos restantes concelhos.\n4.6.\tConclus\u00f5es\nO uso dos jornais revelou-se realmente \u00fatil na recolha dos dados para a realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, tendo-se encontrado um pouco mais de 800 not\u00edcias sobre a \u00e1gua na zona estuarina do rio Vouga, das quais 43 eram respeitantes a situa\u00e7\u00f5es de conflito e 6 dessas eram referentes a conflitos na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Destas, foram isoladas 173 not\u00edcias sobre a Ria de Aveiro, das quais 13 relatavam epis\u00f3dios de conflito, incluindo 2 not\u00edcias respeitantes a conflitos na utiliza\u00e7\u00e3o deste recurso.\nA an\u00e1lise das not\u00edcias sobre a \u00e1gua revelou um aumento no n\u00famero de not\u00edcias sobre a \u00e1gua, revelando uma elevada preocupa\u00e7\u00e3o com este recurso. Existem relatos ligados a diversas tem\u00e1ticas, importando salientar o elevado n\u00famero de not\u00edcias relativas \u00e0 requalifica\u00e7\u00e3o, \u00e0 gest\u00e3o e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Assim, denota-se que a preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apenas por parte das entidades gestoras, mas tamb\u00e9m por parte da popula\u00e7\u00e3o havendo uma maior intera\u00e7\u00e3o com esta. Ent\u00e3o, \u00e9 criado o ambiente prop\u00edcio \u00e0 ado\u00e7\u00e3o da melhor gest\u00e3o poss\u00edvel, realizando-se melhores programas e planos, com a considera\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o de quase a totalidade das partes interessadas. Consequentemente, os problemas que possam surgir s\u00e3o mais rapidamente resolvidos, levando a uma menor ocorr\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es de conflito. \u00c9 importante mencionar que as diversas categorias de not\u00edcias encontradas s\u00e3o id\u00eanticas \u00e0s press\u00f5es referidas no PGBH do Vouga, assim como as apontadas pelas partes interessadas no relat\u00f3rio da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Assim, \u00e9 comprovada a veracidade das not\u00edcias publicadas no DA que refletem preocupa\u00e7\u00f5es reais das v\u00e1rias partes interessadas.\nA localiza\u00e7\u00e3o das not\u00edcias respeitantes a conflitos corresponde maioritariamente a concelhos situados no litoral do distrito de Aveiro. Assim, pode-se concluir que a localiza\u00e7\u00e3o de um munic\u00edpio influencia o n\u00famero de conflitos sobre a \u00e1gua e que, quanto maior contacto deste com os recursos h\u00eddricos, maior \u00e9 a quantidade de situa\u00e7\u00f5es de conflito.\nA an\u00e1lise das not\u00edcias na Ria de Aveiro revelou as mesmas conclus\u00f5es que o estudo das not\u00edcias na zona estuarina do rio Vouga, incluindo nos epis\u00f3dios de conflito. No entanto, o facto de apenas ocorrerem conflitos em quatro dos sete munic\u00edpios abrangidos por esta laguna \u00e9 inesperado pois seria de esperar uma maior uniformidade. Esta situa\u00e7\u00e3o pode ser justificada devido aos munic\u00edpios noticiados se localizarem na foz do rio Vouga, contendo uma maior \u00e1rea da Ria de Aveiro.\nCap\u00edtulo 5 - Conclus\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es\n5.1.\tConclus\u00f5es\nOs objetivos gerais do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o consistiram na elabora\u00e7\u00e3o dum diagn\u00f3stico dos conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos numa determinada regi\u00e3o, relativamente \u00e0 sua tipologia, localiza\u00e7\u00e3o e os agentes envolvidos.\nPara alcan\u00e7ar todos os objetivos propostos, foi estudado de que modo os conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua eram abrangidos na literatura da especialidade e na legisla\u00e7\u00e3o em vigor. Seguidamente como instrumentos do estudo foram identificadas e analisadas as not\u00edcias sobre a \u00e1gua na regi\u00e3o estuarina do rio Vouga, tendo como base de dados as not\u00edcias publicadas pelo DA entre 2010 e 2014.\nNo cap\u00edtulo 2, relativo \u00e0 revis\u00e3o da literatura da especialidade, mostrou que o conceito de conflitos de uso da \u00e1gua \u00e9 pouco explorado na literatura. A escassez deste recurso implica um maior n\u00famero desta tipologia de conflitos, sendo estes solucionados tendo em conta a prioridade de utiliza\u00e7\u00e3o. O uso de \u00edndices de vulnerabilidade da \u00e1gua nestes epis\u00f3dios de conflitos revelou-se uma forma de avaliar esta escassez e de possibilitar uma an\u00e1lise espacial dos poss\u00edveis conflitos numa bacia hidrogr\u00e1fica. Segundo alguns autores, o uso da internet pode ser um poss\u00edvel ferramenta de partilha de informa\u00e7\u00e3o entre as v\u00e1rias partes interessadas, que podem facilitar o bom e correto diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o de conflito. Mostrou-se ainda que a gest\u00e3o da \u00e1gua tem uma grande influ\u00eancia para a ocorr\u00eancia de conflitos de uso deste recurso, havendo necessidade de novos estudos que incidam na intera\u00e7\u00e3o existente entre as diversas partes interessadas.\nO cap\u00edtulo 3 mostrou a perce\u00e7\u00e3o dos conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, revelando-se \u00fatil apesar de n\u00e3o haver um tratamento espec\u00edfico para esta tem\u00e1tica pois s\u00e3o apresentadas medidas que podem prevenir e mitigar estes epis\u00f3dios de conflito. Apenas a Lei da \u00c1gua tem em considera\u00e7\u00e3o os conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, constatando-se que, no caso de estes ocorrerem, s\u00e3o solucionados tendo em conta as prioridades de uso. O cap\u00edtulo mostrou ainda que a APA, I.P., como autoridade nacional da \u00e1gua, tem diversas compet\u00eancias respeitantes ao planeamento e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, tendo uma atribui\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para os conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua que consiste num incentivo \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o entre os diversos utilizadores. No caso de conflito de significativa gravidade pode existir o encaminhamento a tribunal, usando o C\u00f3digo Civil como argumenta\u00e7\u00e3o. O seu conte\u00fado \u00e9 apenas relativo \u00e0 propriedade privada da \u00e1gua, extravasando o teor da presente disserta\u00e7\u00e3o. Assim, o estudo particularizado deste documento n\u00e3o foi realizado. O estudo do PGBH do Vouga referiu seis tipologias de press\u00f5es\npara esta bacia que foram de encontro com as principais preocupa\u00e7\u00f5es apontadas pelos inquiridos, como a polui\u00e7\u00e3o e descargas, dragagens e assoreamento.\nO cap\u00edtulo 4 mostrou a utilidade dos jornais como fonte de base de dados. A an\u00e1lise das not\u00edcias sobre a \u00e1gua revelou um aumento no n\u00famero de not\u00edcias sobre a \u00e1gua, revelando uma elevada preocupa\u00e7\u00e3o com este recurso. Existem relatos ligados a diversas tem\u00e1ticas, importando salientar o elevado n\u00famero de not\u00edcias relativas \u00e0 requalifica\u00e7\u00e3o, \u00e0 gest\u00e3o e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Assim, \u00e9 criado o ambiente prop\u00edcio \u00e0 ado\u00e7\u00e3o da melhor gest\u00e3o poss\u00edvel, realizando-se melhores programas e planos, com a considera\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o de quase a totalidade das partes interessadas. Consequentemente, os problemas que possam surgir s\u00e3o mais rapidamente resolvidos, levando a uma menor ocorr\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es de conflito. \u00c9 importante mencionar que as diversas categorias de not\u00edcias encontradas s\u00e3o id\u00eanticas \u00e0s press\u00f5es referidas no PGBH do Vouga, assim como as apontadas pelas partes interessadas no relat\u00f3rio da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Mostrou-se ainda que epis\u00f3dios de conflito encontrados representam apenas uma pequena percentagem era relativa a \u201cconflitos na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d. Esta situa\u00e7\u00e3o pode indiciar duas raz\u00f5es, sendo a primeira relativa a inexist\u00eancia de conflitos devido a uma boa gest\u00e3o e planeamento, com a participa\u00e7\u00e3o de todas as partes interessadas. A segunda raz\u00e3o \u00e9 referente \u00e0 inexist\u00eancia deste tipo de conflitos devido \u00e0 r\u00e1pida resolu\u00e7\u00e3o de problemas. A localiza\u00e7\u00e3o das not\u00edcias respeitantes a conflitos corresponde maioritariamente a concelhos situados no litoral do distrito de Aveiro. Ent\u00e3o, demostrou-se que a localiza\u00e7\u00e3o de um munic\u00edpio influencia o n\u00famero de conflitos sobre a \u00e1gua, assim como o maior contacto com este recurso aumenta estes epis\u00f3dios de conflito. A an\u00e1lise das not\u00edcias na Ria de Aveiro revelou as mesmas conclus\u00f5es que o estudo das not\u00edcias na zona estuarina do rio Vouga, incluindo nos epis\u00f3dios de conflito.\nComo conclus\u00f5es gerais para a presente disserta\u00e7\u00e3o, verificou-se que n\u00e3o existe muita informa\u00e7\u00e3o relativa a conflitos na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a n\u00edvel local, tanto na literatura da especialidade como na legisla\u00e7\u00e3o em vigor. O uso do jornal confirmou o baixo n\u00famero e a falta de informa\u00e7\u00e3o relativa a conflitos desta tipologia. A matriz de an\u00e1lise constru\u00edda para examinar as not\u00edcias sobre conflitos permitiu retirar informa\u00e7\u00e3o referente aos agentes envolvidos, \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de conflito e aos motivos que levaram \u00e0 ocorr\u00eancia deste, tendo por base a estrutura do texto de not\u00edcia. Um motivo para o baixo n\u00famero de not\u00edcias ou informa\u00e7\u00e3o sobre conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua diz respeito ao facto de estas situa\u00e7\u00f5es serem, normalmente, resolvidas rapidamente pelas entidades gestoras, locais ou regionais, n\u00e3o se observando o acompanhamento estrito pela imprensa nesta tem\u00e1tica, nomeadamente sobre a resolu\u00e7\u00e3o dos epis\u00f3dios de conflito. Os mecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos apresentados no cap\u00edtulo 2 poderiam representar m\u00e9todos que facilitariam a resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos noticiados.\nApesar do rigor t\u00e9cnico do conte\u00fado de not\u00edcias desta natureza nem sempre refletir a complexidade dos conflitos, este estudo mostra o seu potencial enquanto fonte de informa\u00e7\u00e3o \u00fatil para o acompanhamento e monitoriza\u00e7\u00e3o dos conflitos por parte dos cidad\u00e3os, das entidades de governa\u00e7\u00e3o, e por que n\u00e3o para melhorar a dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o relativamente a um tema t\u00e3o crucial para o ambiente e para os cidad\u00e3os e empresas como s\u00e3o os recursos h\u00eddricos. A an\u00e1lise dos conflitos \u00e9 fundamental para melhorar a gest\u00e3o da \u00e1gua e a identifica\u00e7\u00e3o de formas \u00e1geis para os prevenir e os resolver. O estudo mostra tamb\u00e9m a import\u00e2ncia de se equacionar os mecanismos de identifica\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua e permite perceber quais os principais assuntos que geram conflitos, quem est\u00e1 envolvido nas situa\u00e7\u00f5es de conflito e assim dar informa\u00e7\u00e3o as entidades respons\u00e1veis para ponderar abordagens espec\u00edficas de arbitragem ou resolu\u00e7\u00e3o de conflitos. O estudo permite ainda destacar a import\u00e2ncia da elabora\u00e7\u00e3o deste tipo de diagn\u00f3stico a partir de dados oficiais dispon\u00edveis nas entidades respons\u00e1veis pela governa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da \u00e1gua.\n5.2.\tRecomenda\u00e7\u00f5es\nA realiza\u00e7\u00e3o deste estudo permitiu, como mencionado anteriormente, perceber a exist\u00eancia de pouca informa\u00e7\u00e3o relativa a conflitos na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. No entanto, para confirmar esta situa\u00e7\u00e3o, seria relevante averiguar, perto das autoridades competentes e entidades gestoras, locais e regionais, que informa\u00e7\u00e3o possuem sobre o assunto, fazendo um estudo e contraponto de resultados. Apesar dos esfor\u00e7os desenvolvidos pela autora para aceder a esta informa\u00e7\u00e3o tal contudo n\u00e3o acolheu pronta recetividade por parte da entidade respons\u00e1vel.\nAquando a elabora\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o de programas e planos, seria relevante ter em considera\u00e7\u00e3o a tem\u00e1tica dos conflitos de uso da \u00e1gua, nomeadamente metodologias de resolu\u00e7\u00e3o para os mesmos, acrescentando-se informa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o s\u00f3 prevenisse como tamb\u00e9m resolvesse situa\u00e7\u00f5es de conflito.\nO uso do jornal foi imprescind\u00edvel para a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo, revelando-se uma boa fonte de base de dados para a execu\u00e7\u00e3o de trabalhos acad\u00e9micos, n\u00e3o s\u00f3 nos recursos h\u00eddricos como nas restantes \u00e1reas ambientais. No entanto, seria recomend\u00e1vel efetuar o presente estudo para jornais com maior \u00e1rea de abrang\u00eancia, permitindo entender se as not\u00edcias locais s\u00e3o transmitidas para n\u00edvel nacional e, em caso positivo, de que forma acontece, permitindo averiguar tamb\u00e9m a exist\u00eancia de mudan\u00e7a ou perda de informa\u00e7\u00e3o.\nRefer\u00eancias\nAlmeida, W. A., Moreira, M. C., &amp; da Silva, D. D. (2014). Applying Water Vulnerability Indexes for River Segments. Water Resources Management, 28(12), 4289-4301.\nARHCentro. (2011). ISSUU. Obtido em 30 de maio de 2015, de Brochura ARH Centro - Gest\u00e3o Sustent\u00e1vel dos Recursos H\u00eddricos: http://issuu.com/rcl_imagem/docs/brch_arhc/11\nARH Centro. (2012). Plano de Gest\u00e3o das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Vouga , Mondego e Lis - Relat\u00f3rio T\u00e9cnico para Envio \u00e0 Comiss\u00e3o Europeia (p. 403).\nAPA, I.P. (2015). Plano de Gest\u00e3o de Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica. Parte 1 - Enquadramento e Aspetos Gerais. Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Tejo e Ribeiras do Oeste. Lisboa.\nBeck, L., Bernauer, T., Siegfried, T., &amp; Bohmelt, T. (2014). Implications of hydro-political dependency for international water cooperation and conflict: Insights from new data. Political Geography, 42, 23-33.\nBioria. (29 de maio de 2015). Bioria. Obtido de Bioria - Ria de Aveiro: http://www.bioria.com/riaaveiro\nBohmelt, T., Bernauer, T., Buhaug, H., Gleditsch, N. P., Tribaldos, T., &amp; Wischnath, G. (2014). Demand, supply, and restraint: Determinants of domestic water conflict and cooperation. Global Environmental Change, 29, 337-348.\nCunha, P., &amp; Leit\u00e3o, S. (2011). Manual de Gest\u00e3o Construtiva de Conflitos (1 ed., Vol. 1). Porto: Edi\u00e7\u00f5es UFP.\nDe Bruyne, C., &amp; Fischhendler, I. (2013). Negotiating conflict resolution mechanisms for transboundary water treaties: A transaction cost approach. Global Environmental Change, 23(6), 1841-1851.\nGarc\u00eda-Ruiz, J. M., L\u00f3pez-Moreno, J. I., Vicente-Serrano, S. M., Lasanta-Mart\u00ednez, T., &amp; Beguer\u00eda, S. (2011). Mediterranean water resources in a global change scenario. EarthScience Reviews, 105(3-4), 121 -139.\nGetirana, A. C. V., &amp; de F\u00e1tima Malta, V. (2010). Investigating Strategies of an Irrigation Conflict. Water Resources Management, 24(12), 2893-2916.\nGiordano, R., Passarella, G., Uricchio, V. F., &amp; Vurro, M. (2005). Fuzzy cognitive maps for issue identification in a water resources conflict resolution system. Physics and Chemistry of the Earth, Parts A/B/C, 30(6-7), 463-469.\nGizelis, T.-I., &amp; Wooden, A. E. (2010). Water resources, institutions, &amp; intrastate conflict. Political Geography, 29(8), 444-453.\nGourbesville, P. (2008). Challenges for integrated water resources management. Physics and Chemistry of the Earth, Parts A/B/C, 33, 284-289.\nGullstrand, M., Lowgren, M., &amp; Castensson, R. (2003). Water issues in comprehensive municipal planning: a review of the Motala River Basin. Journal of Environmental Management, 69(3), 239-247.\nGupta, J., &amp; van der Zaag, P. (2008). Interbasin water transfers and integrated water resources management: Where engineering, science and politics interlock. Physics and Chemistry of the Earth, Parts A/B/C, 33(1-2), 28-40.\nHenriques, V. L. D. S. (2010). Monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica do Vouga. Departamento de Ambiente e Ordenamento. Universidade de Aveiro.\nHofstetter, I. (1998). Multimedia applications for local newspapers and local information. Computer Networks and ISDN Systems, 30(13), 1223-1232.\nHurlimann, A., &amp; Dolnicar, S. (2012). Newspaper coverage of water issues in Australia. Water Research, 46(19), 6497-507.\nInspe\u00e7\u00e3o-Geral da Agricultura, do Mar, do Ambiente e do Ordenamento do Territ\u00f3rio (IGAMAOT) (2015), Cap\u00edtulo IV - \u00c1gua. Acedido em 30 de mar\u00e7o de 2015, em: http://www.igamaot.gov.pt/reflegis/reflegisd/legiscap4/\nMaia, R., Teiga, P., Pinto, A., Brito, A., Fernandes, D., &amp; Botelho, R. (2013). Estudo Estrat\u00e9gico para Interven\u00e7\u00f5es de Reabilita\u00e7\u00e3o na Rede Hidrogr\u00e1fica da ARH do Centro - Guia de Orienta\u00e7\u00e3o para a Interven\u00e7\u00e3o em Linhas de \u00c1gua. Porto: FEUP - Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto.\nPokharel, S. (2007). Water use opportunities and conflicts in a small watershed\u2014a case study. Renewable and Sustainable Energy Reviews, 11(6), 1288-1299.\nPacific Institute (5 de fevereiro de 2015). Water Conflict Chronology Map. Obtido de Water Conflict Chronology: http://www2.worldwater.org/conflict/map/\nSavenije, H. H. G., &amp; Van der Zaag, P. (2008). Integrated water resources management: Concepts and issues. Physics and Chemistry of the Earth, Parts A/B/C, 33(5), 290-297.\nVer\u00edssimo, C. (2010). Conflitos emergentes na gest\u00e3o da \u00e1gua. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia - Universidade Nova de Lisboa.\nVivas, E., &amp; Maia, R. (2006). The management constraints of Drought and Water Scarcity situations and the Guadiana's basin Case. 1a Jornadas de Hidr\u00e1ulica Recursos H\u00eddricos e Ambiente, 47-53.\nAnexos\nAnexo A - Descri\u00e7\u00e3o dos conflitos sobre a \u00e1gua na Europa.\nTabela 18 - Carater\u00edsticas dos conflitos europeus (Fonte: Pacific Institute, 2015).\nData\tAgentes envolvidos\tBases do conflito\tConflito violento?\tDescri\u00e7\u00e3o\n430 aC\tAtenas\tFerramenta Militar\tSim\tDurante o segundo ano da Guerra de Peloponeso, uma praga ocorre em Atenas. Os espartanos s\u00e3o acusados de envenenar as cisternas do Piraeus, a fonte da maior parte da \u00e1gua de Atenas\n210- 209 aC\tRoma e Cartago\tFerramenta Militar\tSim\tEm 210 aC, Scipio cruza o rio Ebro para atacar Nova Cartago. Durante um curto cerco, Scipio leva uma coluna que se rompe atrav\u00e9s de uma lagoa localizada na parte terrestre da cidade; um forte vento norte combinado com o fluxo natural da mar\u00e9 deixa a lagoa rasa o suficiente para a infantaria romana a percorrer e Nova Cartago \u00e9 tomada rapidamente.\n-\tRoma e G\u00e1lia\tFerramenta militar\tSim\tC\u00e9sar constr\u00f3i valas cheias de \u00e1gua como bloqueio durante cerco de \u00e0 G\u00e1lia.\n51 aC\tRoma e G\u00e1lia\tAlvo Militar\tSim\tC\u00e9sar ataca o abastecimento de \u00e1gua durante o cerco. A escassez de \u00e1gua leva \u00e0 rendi\u00e7\u00e3o dos gauleses.\n49 aC\tFran\u00e7a e Roma\tFerramenta Militar\tSim\tDurante o primeiro ano da Grande Guerra Civil Romana, as tropas de J\u00falio C\u00e9sar cercam a cidade de Massilia (atual Marselha), utilizando t\u00faneis para tentar entrar na cidade. Os Massilianos defenderam a sua cidade com determina\u00e7\u00e3o, com diferentes t\u00e1ticas incluindo a inunda\u00e7\u00e3o dos t\u00faneis romanos. Massilia rende-se depois de um cerco de cinco meses.\n537\tGodos e Roma\tFerramenta Militar; Alvo Militar\tSim\tNo s\u00e9culo 6 dC, com o Imp\u00e9rio Romano a declinar, os godos cercam Roma e cortam quase todos os aquedutos que levam \u00e1gua \u00e0 cidade. Em 537 dC este cerco foi bem-sucedido.\n1503\tFloren\u00e7a e Pisa\tFerramenta Militar\tN\u00e3o. Apenas planeado\tLeonardo da Vinci e Maquiavel pretendiam desviar o rio Arno para longe de Pisa durante o conflito entre Pisa e Floren\u00e7a.\n1573- 1574\tHolanda e Espanha\tFerramenta Militar\tSim\tEm 1573, no in\u00edcio da guerra contra Espanha, os holandeses inundam a terra para romper o cerco das tropas espanholas na cidade Alkmaar. A mesma defesa \u00e9 usada para proteger Leiden em 1574. Esta estrat\u00e9gia torna-se conhecida como a linha de \u00e1gua holandesa e \u00e9 usado com frequ\u00eancia.\n1626- 1629\tEspanha e Rep\u00fablica Holandesa\tDisputa no desenvolvimento; Ferramenta Militar\tSim\tOs espanh\u00f3is tentam impedir que o tr\u00e1fego de navios no rio Rhine alcance a Rep\u00fablica Holandesa, com a finalidade de prejudicar a economia holandesa.\n1672\tFran\u00e7a e Holanda\tFerramenta Militar\tSim\tLu\u00eds XIV inicia a terceira das guerras holandesas em 1672, onde a Fran\u00e7a invade a Holanda. Como defesa, os holandeses abrem os diques e inundam o\n\t\t\t\tpa\u00eds, criando uma barreira impenetr\u00e1vel de \u00e1gua.\n1804\tFran\u00e7a e Holanda\tDisputa no desenvolvimento; Ferramenta Militar\tSim\tNapole\u00e3o ordena a constru\u00e7\u00e3o de um canal entre Neuss e Venlo, para unir os rios Rhine e Meuse para desviar o com\u00e9rcio da Rep\u00fablica Bat\u00e1via para o sul da Holanda.\n1937\tGoverno Republicano de Espanha e Nacionalistas Espanh\u00f3is\tAlvo Militar\tSim\tDurante a Guerra Civil Espanhola, foram atacadas duas barragens pelo ex\u00e9rcito nacionalista.\n1939- 1940\tHolanda e Alemanha\tFerramenta Militar\tSim\tDurante a mobiliza\u00e7\u00e3o dos holandeses no in\u00edcio da 2.a Guerra Mundial, os holandeses tentaram inundar o Gelderse Vallei. Durante a invas\u00e3o alem\u00e3, em maio de 1940, grandes \u00e1reas da holanda foram inundadas.\n1940- 1945\tV\u00e1rias Partes\tAlvo Militar\tSim\tBarragens hidroel\u00e9tricas foram bombardeadas durante a 2.a Guerra Mundial.\n1940\tFinl\u00e2ndia e Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica\tFerramenta Militar\tSim\tA manipula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do Canal de Saimaa (Finl\u00e2ndia) permitiu inundar o terreno circundante e impedir os movimentos de tropas sovi\u00e9ticas durante o conflito sovi\u00e9tico-finland\u00eas.\n1941\tUSSR e Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica\tAlvo Militar\tSim\tA estrategicamente importante planta hidrel\u00e9trica Dnieper, na Ucr\u00e2nia, \u00e9 alvo de ambas as tropas sovi\u00e9ticas e alem\u00e3s durante a 2.a Guerra Mundial.\n1941\tAlemanha e Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica\tFerramenta Militar\tSim\tEm Novembro de 1941, as tropas sovi\u00e9ticas inundam o sul do reservat\u00f3rio Istra, perto de Moscovo para retardar o avan\u00e7o da Alemanha.\n1941- 1943\tAlemanha e USSR\tAlvo Militar\tSim\tA 2.a Guerra Mundial resultou num enorme dano nos sistemas hidroel\u00e9tricos da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica.\n1943\tInglaterra e Alemanha\tAlvo Militar\tSim\tA For\u00e7a A\u00e9rea Brit\u00e2nica bombardeou barragens na Alemanha, resultando em inunda\u00e7\u00f5es.\n1944\tAlemanha, It\u00e1lia, Inglaterra e Estados Unidos da Am\u00e9rica\tFerramenta Militar\tSim\tAs for\u00e7as alem\u00e3s usaram as \u00e1guas da barragem Isoletta (Rio Liri), destruindo, com sucesso, as for\u00e7as brit\u00e2nicas que cruzavam o rio Garigliano (a jusante do rio Liri). O ex\u00e9rcito alem\u00e3o inundou tamb\u00e9m um vale ocupado pelo ex\u00e9rcito americano.\n1944\tAlemanha, It\u00e1lia, Inglaterra e Estados Unidos da Am\u00e9rica\tFerramenta Militar\tSim\tO ex\u00e9rcito alem\u00e3o inunda as Pontine Marches, na costa de It\u00e1lia, parando as bombas e abrindo os diques, a fim de interromper as for\u00e7as aliadas que ali se haviam estabelecido. O objetivo da inunda\u00e7\u00e3o era trazer mosquitos e a mal\u00e1ria, criando do g\u00e9nero de uma guerra biol\u00f3gica.\n1944\tAlemanha e For\u00e7as Aliadas\tFerramenta Militar\tSim\tOs alem\u00e3es inundam o rio Ay, criando um lago e retardando um avan\u00e7o em Saint-L\u00f4 (centro de comunica\u00e7\u00f5es alem\u00e3o).\n1944\tAlemanha e For\u00e7as Aliadas\tFerramenta Militar\tSim\tOs alem\u00e3es criam um lago, comprido e profundo, atrasando o ex\u00e9rcito americano.\n1944\tFinl\u00e2ndia e USSR\tFerramenta Militar\tSim\tA for\u00e7a a\u00e9rea sovi\u00e9tica ataca a barragem do rio Svir, que estava sob controlo do ex\u00e9rcito finland\u00eas\n1945\tRom\u00e9nia e Alemanha\tFerramenta Militar\tSim\tOs alem\u00e3es poluem um grande reservat\u00f3rio em Bohemia, Checoslov\u00e1quia.\n1973\tAlemanha\tTerrorismo\tN\u00e3o: Amea\u00e7a\tUm bi\u00f3logo alem\u00e3o amea\u00e7a a contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com bacilos de antraz e uma toxina.\n1992\tChecoslov\u00e1quia e Hungria\tFerramenta Pol\u00edtica; Disputa no desenvolvimento\tManobras militares\tA Hungria anula um tratado de 1977 com a Checoslov\u00e1quia sobre a constru\u00e7\u00e3o de um projeto, com base em preocupa\u00e7\u00f5es ambientais. A Eslov\u00e1quia continua a constru\u00e7\u00e3o, completa a barragem e desvia o rio Dan\u00fabio para um canal dentro da rep\u00fablica eslovaca.\n1992\tB\u00f3snia e S\u00e9rvios da B\u00f3snia\tFerramenta Militar\tSim\tO cerco s\u00e9rvio a Sarajevo, B\u00f3snia, inclui um corte de toda a energia el\u00e9trica e da \u00e1gua que alimenta a cidade.\n1992\tMold\u00e1via e R\u00fassia\tAlvo Militar\tSim\tHostilidades entre moldavos e russos causam um grande conflito que inclui um ataque de bombardeamento a uma turbina hidroel\u00e9trica.\n1993\tJugosl\u00e1via\tAlvo Militar; Ferramenta Militar\tSim\tAs for\u00e7as armadas s\u00e9rvias e jugoslavas detonam explosivos numa barragem da Cro\u00e1cia.\n1994\tMold\u00e1via e R\u00fassia\tTerrorismo\tN\u00e3o: Amea\u00e7a\tAmea\u00e7a de um general moldavo em contaminar o abastecimento de \u00e1gua russo.\n1998- 1999\tKosovo\tTerrorismo; Ferramenta Militar\tSim\tContamina\u00e7\u00e3o do abastecimento da \u00e1gua pelos s\u00e9rvios.\n1999\tJugosl\u00e1via\tAlvo Militar\tSim\tBelgrado informou que os avi\u00f5es da NATO tinham como alvo a barragem hidroel\u00e9trica durante a campanha do Kosovo.\n1999\tJugosl\u00e1via\tAlvo Militar\tSim\tA NATO elimina o abastecimento de \u00e1gua em Belgrado e bombardeia as pontes do Dan\u00fabio, perturbando a navega\u00e7\u00e3o\n1999\tJugosl\u00e1via\tFerramenta Pol\u00edtica\tSim\tA Jugosl\u00e1via recusa-se a retirar os escombros da guerra no Dan\u00fabio (pontes ca\u00eddas) amenos que seja dada ajuda financeira para a reconstru\u00e7\u00e3o.\n1999\tKosovo\tFerramenta Pol\u00edtica\tSim\tEngenheiros s\u00e9rvios desligam o sistema de \u00e1gua em Pristina antes da ocupa\u00e7\u00e3o da NATO.\n2000\tFran\u00e7a, B\u00e9lgica e Holanda\tTerrorismo\tSim\tTrabalhadores duma f\u00e1brica de produtos qu\u00edmicos despejam uma enorme quantidade de \u00e1cido sulf\u00farico num afluente do rio Meuse aquando a nega\u00e7\u00e3o de mais benef\u00edcios para os trabalhadores.\n2001\tMaced\u00f3nia\tTerrorismo; Alvo Militar\tSim\tO fluxo de \u00e1gua \u00e9 cortado durante 12 dias no conflito \u00e9tnico entre albaneses e maced\u00f3nios.\n2002\tRoma e It\u00e1lia\tTerrorismo\tN\u00e3o: Amea\u00e7a\tA pol\u00edcia italiana prende quatro marroquinos que planeavam contaminar o abastecimento de \u00e1gua em Roma.\n2005\tUcr\u00e2nia\tTerrorismo\tSim\tA esta\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica no rio Dnieper recebeu uma amea\u00e7a de explosivos nos diques que retinham o reservat\u00f3rio.\n2014\tFronteira R\u00fassia-Ge\u00f3rgia\tAlvo militar; Disputa no desenvolvimento\tSim\tApesar das cont\u00ednuas conversa\u00e7\u00f5es entre a Ge\u00f3rgia e a R\u00fassia na sequ\u00eancia da guerra de 2008, a viol\u00eancia continua na regi\u00e3o e os abastecimentos de \u00e1gua e g\u00e1s s\u00e3o constantemente cortados.\n2014\tUcr\u00e2nia e Crimeia\tFerramenta Militar; Disputa no desenvolvimento\tN\u00e3o\tAcusa-se a Ucr\u00e2nia de cortar o abastecimento de \u00e1gua no Canal Norte da Crimeia, originando uma escassez de \u00e1gua para os campos agr\u00edcolas da Crimeia.\nAnexo B - Principais carater\u00edsticas das medidas espec\u00edficas para a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Vouga.\nTabela 19 - Medidas espec\u00edficas para a bacia do rio Vouga.\nC\u00f3digo\tDesigna\u00e7\u00e3o\tTipo de medida\tPrograma operacional\tEntidade respons\u00e1vel\t\u00c2mbito\tAbrang\u00eancia geogr\u00e1fica da medida (sub-bacia)\nA02.02\tEstudo Integrado de Qualidade da \u00c1gua da Bacia do Vouga\tAdicional\tPreparar\tARH-C\tOutros\tVouga\nB02.05\tLan\u00e7amento de concursos de concess\u00e3o de novos pequenos aproveitamentos hidroel\u00e9tricos\tBase\tRacionalizar\tARH-C\tOutros\tVouga\nB02.06\tImplementa\u00e7\u00e3o dos pequenos aproveitamentos lan\u00e7ados a concurso em 2010\tBase\tRacionalizar\tARH-C\tOutros\tD\u00e3o, Mondego e Vouga\nB04.23\tPrograma de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica do Rio Antu\u00e3 e ribeiras da Ria de Aveiro (PT04VOU0508, PT04VOU0510, PT04VOU0511, PT04VOU0537, PT04VOU0539, PT04VOU0540)\tBase\tRequalificar\tARH-C\tRedu\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o difusa; Hidromorfologia\tVouga\nB04.24\tPrograma de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica do Rio Caima (PT04VOU0506)\tBase\tRequalificar\tARH-C\tRedu\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o difusa; Hidromorfologia\tVouga\nB04.25\tPrograma de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica do Rio Serra da Cabria (PT04VOU0567)\tBase\tRequalificar\tARH-C\tRedu\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o difusa; Hidromorfologia\tVouga\nB04.31\tPrograma de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da Vala do Regente Rei (PT04VOU0566)\tBase\tRequalificar\tARH-C\tRedu\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o difusa; Hidromorfologia\tVouga\nB06.01\tFiscaliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do Programa de a\u00e7\u00e3o da ZV\tBase\tReduzir-dif\tARH-C\tRedu\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o difusa\tVouga\nB06.05\tInvent\u00e1rio de todas as capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua subterr\u00e2nea ativas e defini\u00e7\u00e3o de valores limite para extra\u00e7\u00e3o face \u00e0s disponibilidades h\u00eddricas\tBase\tProteger\tARH-C\tOutros\tVouga\nB06.06\tReabilita\u00e7\u00e3o da massa de \u00e1gua subterr\u00e2nea Quatern\u00e1rio de Aveiro na envolvente do Complexo Qu\u00edmico de Estarreja\tBase\tReduzir-top\tPACOPAR - Painel Consultivo Comunit\u00e1rio do Programa Atua\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel\tRedu\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o pontuais\tVouga\nB10.06\tFiscaliza\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de descarga das ind\u00fastrias\tBase\tReduzir-top\tARH-C\tRedu\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o pontuais\tAlva, D\u00e3o, Lis, Mondego e Vouga\nB12.01\tDefini\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o de um regime de caudais ecol\u00f3gicos para os AH que integram o PNBEPH e para o AH de Ribeiradio-Ermida\tBase\tProteger\tINAG\tHidromorfologia\tMondego e Vouga\nB12.03\tRecupera\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica das margens das albufeiras de Ermida e Ribeiradio\tBase\tRequalificar\tGREENVOUGA\tHidromorfologia\tVouga\nB12.11\tMelhoria da conetividade estuarina\tBase\tRequalificar\tARH-C\tHidromorfologia\tVouga\nB12.18\tImplementa\u00e7\u00e3o do Plano de Gest\u00e3o da Enguia na bacia do Vouga\tBase\tRequalificar\tARH-C\tHidromorfologia\tVouga\nB13.06\tControlo e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica urbana - Interven\u00e7\u00f5es nos sistemas de saneamento das \u00c1guas do Z\u00eazere e C\u00f4a na bacia do Mondego, na bacia do Alva, na bacia do D\u00e3o e na bacia do Vouga\tBase\tReduzir-top\t\u00c1guas do Z\u00eazere e C\u00f4a\tRedu\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o pontuais\tAlva, D\u00e3o, Mondego e Vouga\nB13.10\tControlo e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica urbana - Interven\u00e7\u00f5es nos sistemas de saneamento das \u00c1guas da Figueira na bacia do Mondego e na bacia costeiras entre o Vouga e o Mondego\tBase\tReduzir-top\t\u00c1guas da Figueira\tRedu\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o pontuais\tMondego e Costeiras entre o Vouga e o Mondego\nB13.11\tControlo e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica urbana - Interven\u00e7\u00f5es nos sistemas de saneamento da INOVA Cantanhede na bacia do Vouga\tBase\tReduzir-top\tINOVA Cantanhede\tRedu\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o pontuais\tVouga\nB13.13\tControlo e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica urbana - Interven\u00e7\u00f5es nos sistemas de saneamento da \u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro na bacia do Vouga\tBase\tReduzir-top\t\u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro\tRedu\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o pontuais\tVouga\nB13.21\tControlo e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica urbana - Interven\u00e7\u00f5es nos sistemas de saneamento da C. M. de S\u00e1t\u00e3o na bacia do Vouga\tBase\tReduzir-top\tCM S\u00e1t\u00e3o\tRedu\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o pontuais\tVouga\nB13.25\tControlo e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica urbana - Interven\u00e7\u00f5es nos sistemas de saneamento da S.M.A.S. de Viseu na bacia do Vouga\tBase\tReduzir-top\tSMAS Viseu\tRedu\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o pontuais\tVouga\nB13.35\tInterven\u00e7\u00f5es para melhorar a gest\u00e3o t\u00e9cnica dos sistemas de saneamento, incluindo redes, interceptores e/ou reabilitar ou ampliar instala\u00e7\u00f5es de tratamento\tBase\tReduzir-top\tEntidades gestoras\tRedu\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o pontuais\tVouga, Mondego, Costeiras entre o Vouga e o Mondego e D\u00e3o\nB13.36\tImplementa\u00e7\u00e3o de programas de autocontrolo e refor\u00e7o da fiscaliza\u00e7\u00e3o das descargas de \u00e1guas residuais das instala\u00e7\u00f5es de tratamento, com prioridade para as instala\u00e7\u00f5es de tratamento que servem popula\u00e7\u00e3o igual ou superior a 10000 hab.eq em particular as que descarregam para as zonas sens\u00edveis\tBase\tReduzir-top\tARH-C\tRedu\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o pontuais\tAlva, D\u00e3o, Lis, Mondego e Vouga\nB13.39\tObras para controlo de aflu\u00eancias indevidas aos sistemas de drenagem de \u00e1gua residuais e \u00e0 rede hidrogr\u00e1fica\tBase\tReduzir-top\tEntidades gestoras\tRedu\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o pontuais\tD\u00e3o, Lis, Mondego e Vouga\nB14.01\tCarateriza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da \u00e1gua e da presen\u00e7a de subst\u00e2ncias perigosas\tBase\tConhecer\tARH-C\tRedu\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o pontuais; Redu\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o difusa; Hidromorfologia\tAlva, D\u00e3o, Lis, Mondego e Vouga\nB17.01\tMonitoriza\u00e7\u00e3o dos rios Lordelo, Teixeira, Varoso e Vouga\tBase\tProteger\tGREENVOUGA\tRedu\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o pontuais; Redu\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o difusa; Hidromorfologia\tVouga\nC01.02\tImplanta\u00e7\u00e3o de sistemas de aviso e de alerta nas zonas de autossalvamento das barragens hidroagr\u00edcolas de Macieira, de Pereiras e de Porc\u00e3o\tComplementar\tPrevenir\tDRAP-C\tOutros\tMondego e Vouga\nS01.01\tElaborar o Plano de Ordenamento do Estu\u00e1rio do Vouga\tSuplementar\tOrganizar\tARH-C\tOutros\tVouga\nS01.11\tRevis\u00e3o dos planos de ordenamento de albufeiras para permitir a extra\u00e7\u00e3o de inertes\tSuplementar\tOrganizar\tINAG\t-\tMondego e Vouga\nS05.01\tDefini\u00e7\u00e3o de um plano quinquenal de drenagens para a barra e canais de navega\u00e7\u00e3o da ria de Aveiro e sua posterior fiscaliza\u00e7\u00e3o\tSuplementar\tPreparar\tAPA\tHidromorfologia\tVouga\nS05.03\tDefini\u00e7\u00e3o de um plano quinquenal de drenagens para o canal da barra de Aveiro e sua posterior fiscaliza\u00e7\u00e3o\tSuplementar\tPreparar\tAPA\tHidromorfologia\tVouga\nS05.07\tSubstitui\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de in\u00edcio de utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas pela autoriza\u00e7\u00e3o nas massas de \u00e1guas subterr\u00e2neas em estado quantitativo med\u00edocre\tSuplementar\tPreparar\tARH-C\tQuantidade de \u00e1gua\tVouga e Lis\nS06.01\tConstru\u00e7\u00e3o da barragem e das redes de rega, de drenagem e vi\u00e1ria do Luso, Vacari\u00e7a e Mealhada\tSuplementar\tPreparar\tDRAP-C\tQuantidade de \u00e1gua\tVouga\nS06.07\tConstru\u00e7\u00e3o da barragem e das redes de rega, de drenagem e vi\u00e1ria do Rio das Amieiras\tSuplementar\tPreparar\tDRAP-C\tQuantidade de \u00e1gua\tVouga\nS06.09\tResolu\u00e7\u00e3o do problema da escassez no abastecimento urbano aos Concelhos de \u00c1gueda e Oliveira do Bairro\tSuplementar\tPreparar\tAssocia\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios do Carvoeiro Vouga\tQuantidade de \u00e1gua\tVouga\nS06.13\tConstru\u00e7\u00e3o do dique de defesa do projeto Hidroagr\u00edcola do Baixo Vouga Lagunar\tSuplementar\tPreparar\tDGADR\tQuantidade de \u00e1gua\tVouga\nS08.07\tTransposi\u00e7\u00e3o de sedimentos da Barra de Aveiro para a Barra e Costa Nova, conforme AIA/DIA da Barra de Aveiro\tSuplementar\tPreparar\tIPTM\tHidromorfologia\tVouga\nS08.08\tReformula\u00e7\u00e3o do descarregador de cheias da barragem de Pereiras\tSuplementar\tPreparar\tDRAP-C\tOutros\tVouga\nS11.07\tLevantamento batim\u00e9trico peri\u00f3dico dos leitos das albufeiras\tSuplementar\tConhecer\tARH-C\tHidromorfologia\tAlva, D\u00e3o, Mondego e Vouga\nS11.08\tClassifica\u00e7\u00e3o de barragens e realiza\u00e7\u00e3o de planos de emerg\u00eancia\tSuplementar\tConhecer\tPropriet\u00e1rios e concession\u00e1rios das barragens\tOutros\tAlva, D\u00e3o, Mondego e Vouga\nS11.09\tLevantamento topo-batim\u00e9trico dos leitos e recolha de amostras de sedimentos do fundo\tSuplementar\tConhecer\tINAG\tHidromorfologia\tMondego e Vouga\nS11.10\tMonitoriza\u00e7\u00e3o de caudais s\u00f3lidos\tSuplementar\tConhecer\tINAG\tHidromorfologia\tD\u00e3o, Mondego e Vouga\nAnexo C - Dados da pr\u00e9-sele\u00e7\u00e3o e da sele\u00e7\u00e3o.\nTabela 20 - Not\u00edcias recolhidas na pr\u00e9-sele\u00e7\u00e3o, em 2014.\nJaneiro\t\tFevereiro\t\tMar\u00e7o\t\tAbril\t\tMaio\t\tJunho\t\tJulho\t\tAgosto\t\tSetembro\t\tOutubro\t\tNovembro\t\tDezembro\t\nDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\n2\t\u00c1gua (..) regi\u00e3o\t\tPlataforma (..) derrames\t\t\u00c1guas (...) reservat\u00f3rio\t\tDois (.) lampreia\t2\tAveiro (.) azuis\t1\tPraias (.) regi\u00e3o\t1\tInunda\u00e7\u00f5es (.) Real\t2\tC\u00e2mara (.) saneamento\t\tBanhistas (.) Barra\t\tHoje (..) \u00e1gua\t\tZonas (.) interven\u00e7\u00e3o\t4\tMunic\u00edpios (.) sistemas\n\tMau (..) Barra\t1\tSIMRIA (...) Vagos\t1\tMar (.) Paramos\t3\tRecarga (..) adjudicada\t3\tTr\u00eas (.) marinhas\t2\tDepois (.) regi\u00e3o\t2\tImigrantes (.) bivalves\t3\tDescarga (.) Milagres\t2\tC\u00e2mara (...) Areia\t1\tSUMA (...) cano!\"\t2\tEsta\u00e7\u00f5es (.) concurso\t5\tExpedi\u00e7\u00e3o (.) edil\n\tLagoa (..) ciclovia\t\tC\u00e2mara (..) Polis\t2\tFurtos (.) preocupa\u00e7\u00e3o\t5\tAdjudicadas (..) saneamento\t7\tSeguradoras (.) zona\t3\tPraia (..) f\u00e9rias\t\tBandeira (.) S. Jacinto\t5\tPorco (.) Ria\t3\tSuspeitos (...) UI\t3\tC\u00e2mara (.) Aveiro\t8\tVizinhos (.) C\u00e2mara\t7\tInauguradas (.) Ovar\n\tCheias (..) ontem\t\tMar (.) Barra\t\tRegi\u00e3o (.) Vouga\t7\tLimpeza (...) Arada\t10\tObras (.) semana\t\tC\u00e2mara (.) agosto\t3\tSoftware (..) \u00e1gua\t\tC\u00e2mara (.) APA\t\tTr\u00eas (.) arrancar\t4\tRecuperar (.) euros\t10\tAdRA (.) V\u00e1lega\t\t\"N\u00e3o (.) telem\u00f3vel\n4\tFalta (..) tempo\t4\tC\u00e2mara (.) cidade\t3\tEros\u00e3o (..) urg\u00eancia\t8\tPraia (.) inverno\t14\tPraias (.) obras\t4\tPraias (.) Azul\t6\tPraias (.) banhos\t7\tETAR (.) chegar\t5\tBanhistas (.) Barra\t7\tProjeto (.) Ria\t16\tPCP (.) Feira\t9\tEdil (.) \u00e1gua\n\tNovos (..) Vouga\t5\tVerdes (...) Esmoriz\t4\tOvar (.) prote\u00e7\u00f5es\t10\tServi\u00e7os (.) maio\t\tMaias (.) Ovar\t\tIPAM (.) ambiente\t8\tPraia (.) garantida\t9\tApanha (.) regi\u00e3o\t6\tObras (...) concelho\t10\tObras (.) amanh\u00e3\t\tDia (.) Aveiro\t10\tPortugal (.) paradigma\n\tMar (..) protetoras\t\tObra (.) Vagueira\t5\tMar (.) Pedr\u00f3g\u00e3o\t14\tOpera\u00e7\u00e3o (.) Barrinha\t15\tRecarga (.) Barra\t5\tPopula\u00e7\u00e3o (.) praia\t10\tConcess\u00e3o (.) debate\t14\tMariscadores (.) tardia\t15\tRequalifica\u00e7\u00e3o (...) breve\t\tPolis (.) inaugura\u00e7\u00f5es\t20\t748 (...) pot\u00e1vel\t\tRegi\u00e3o (.) ambiente\n\tEros\u00e3o (..) primeiro-ministro\t6\tComiss\u00e3o (.) Lis\t\tLixo (..) global\t19\tApanha (.) Ria\t19\tPraia (.) porto\t7\tAdRA (.) Vagos\t12\tDepois (.) Azul\t18\t\"Guerra (.) Brasil\t17\tCIRA (.) Vouga\t11\tAlcides (.) \u00e1gua\t21\tCidades (.) \u00e1gua\t11\tSalgueiros (.) Antu\u00e3\n\tRio (..) estradas\t\tBruno (.) Furadouro\t6\t\"Ind\u00e1qua (..) tarif\u00e1rio\"\t\tC\u00e2mara (.) euros\t\tArrifana (.) ver\u00e3o\t\tPopula\u00e7\u00e3o (.) ria\t\tBandeira (.) Barra\t20\tPraia (.) Norte\t29\tWorkshop (...) 24\t12\tSistema (.) protegido\t22\tC\u00e2mara (.) Ria\t12\tAEPSA (.) SIMRIA\n\t\"A Barra (..) risco\"\t\tN\u00e3o (.) costeira\t\tPraia (.) abril\t20\tObras (.) todos\t\tRombos (.) reparados\t8\tPr\u00e9stimos (.) estradas\t13\tConcess\u00e3o (.) decis\u00e3o\t\tChumbada (.) Mondego\t\t\t13\tCanais (.) regras\tir\tOr\u00e7amento (.) milh\u00f5es\t16\tEscola (.) g\u00e1s\n6\tUni\u00e3o (..) praia\t9\tInterditado (.) Vagueira\t\tMunic\u00edpio (.) AdRA\t30\tC\u00e2mara (.) terrenos\t21\tAreia (.) Barra\t9\tRefor\u00e7o (.) continuar\t\tBaixo (.) rombos\t21\tAssun\u00e7\u00e3o (.) Ria\t\t\t19\tGrupo (.) litoral\t25\tRepara\u00e7\u00e3o (...) 2015\t17\tCais (.) 2015\n\tZonas (..) urgentes\t12\tRecarga (.) abril\t\tPS (.) \u00e1guas\t\t\t22\t\"Bandeiras (.) Malheiro\"\t12\tParagem (.) balnear\t18\tDezasseis (.) \u00e1gua\t23\tAutoridades (.) bivalves\t\t\t21\tETAR's (.,) Paiva\t26\tNovo (.) acima\t19\tS. Jo\u00e3o (.) EDV\n\tReclamadas (..) Ovar\t13\tVendedores (.) \u00e1gua\t7\tEste (.) Nova\t\t\t\tOvar (.) balnear\t16\tEstudo (.) ETAR\t20\tRios (.) poluentes\t27\tObras (.) Malhada\t\t\t22\tInova-Ria (.) Inteligentes\t28\tPorto (.) inertes\t20\tSaneamento (.) 2015\n\tAutarcas (..) solu\u00e7\u00f5es\t16\tFam\u00edlias (.) \"recuadas\"\t8\tMais (.) poluente\t\t\t23\tBombeiros (..) ind\u00fastria\t17\tSalgado (.) ano\t\t\t28\tCami\u00f5es (.) praia\t\t\t23\tEstrat\u00e9gia (.) discuss\u00e3o\t\t\t24\tAssembleia (.) Mondego\n\tMarco (..) \u00c1gueda\t17\tO mar (.) cima\t9\tAlunos (.) regi\u00e3o\t\t\t\t\t20\tC\u00e2mara (.) balnear\t\t\t\tA (.) geral\t\t\t\t\"Verdes\" (.) Luso\t\t\t28\tPre\u00e7os (.) subir\n\tAbertura (..) inunda\u00e7\u00f5es\t19\tEros\u00e3o (...) Governo\t11\tAlunos (.) regi\u00e3o\t\t\t\t\t\tNeurotoxina (.) ria\t\t\t30\tDescarga (.) Central\t\t\t\tSector (.) eficiente\"\t\t\t30\tMunic\u00edpios (.) SIMRIA\n9\tMnist\u00e9rio (..) espor\u00f5es\t\tC\u00e2mara (.) gest\u00e3o\t\tS. Jacinto (...) Barra\t\t\t\t\t\tSeguran\u00e7a (..) autarquias\t\t\t\t\t\t\t24\tMergulhadores (.) am\u00eaijoa\t\t\t\tExecutivo (.) milh\u00f5es\n\tMinistro (..) Ovar\t20\tDeputado (...) Cacia\t\tGNR (.) Caima\t\t\t\t\t21\tVamos (.) Barra\t\t\t\t\t\t\t30\tMar (.) burocracia\t\t\t31\tMarinha (.) \u00e1gua\n10\tRombos (..) Vouga\t24\tObra (.) Ambiente\t12\tCome\u00e7ar (.) Barrinha\t\t\t\t\t\tAutarquia (...) costeira\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n11\tMorador (..) casa\t25\tDeputado (.) governativa\t\tMuros (.) reconstitu\u00eddos\t\t\t\t\t23\tAveiro (.) domingo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tC\u00e2mara (..) Alva\t\tDescarga (.) Milagres\t13\tPCP (.) tempo\t\t\t\t\t\tServi\u00e7os (.) burlas\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n12\tPiscina (..) abandono\t\tVerdes (.) mar\t\tQuercus (.) Vouga\t\t\t\t\t24\tAbastecimento (.) Aveiro\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tPais (..) escola\t26\tEspinho (.) \"garantida\"\t\tAbaixo-assinado (..) AdRA\t\t\t\t\t25\tRibau (.) servi\u00e7o\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n15\tRegimento (..) Mira\t27\tQuercus (..) Baira\t15\tPolis (.) execu\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t26\tAveiro (.) \u00e1gua\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tArouca (..) Marialva\t\t\t\tMurtosa (.) antigos\t\t\t\t\t\tArmadores (.) arrasto\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n16\tETAR (..) habitantes\t\t\t16\tReserva (.) S. Jacinto\t\t\t\t\t27\tGoverno (.) s\u00edtios\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n17\tEspecialista (..) ilus\u00f5es\t\t\t\tQuercus (.) lagunar\t\t\t\t\t\tEstarreja (.) salgada\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tPais (..) Afonso\t\t\t17\tDemoli\u00e7\u00e3o (.) ilegais\t\t\t\t\t\tPraias (.) Azul\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n18\tC\u00e2mara (..) Vouga\t\t\t18\tConstru\u00e7\u00e3o (.) maio\t\t\t\t\t28\t\"A Ria (.) tratada\"\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n20\tPol\u00edcia (..) embarca\u00e7\u00e3o\t\t\t22\tCrian\u00e7as (.) brincadeiras\t\t\t\t\t29\tI\u00e7ar (...) aben\u00e7oado?\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n21\tCord\u00e3o (..) Mra\t\t\t23\tAmigos (.) Ovar\t\t\t\t\t\tC\u00e2mara (.) Vouga\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n26\tRevis\u00e3o (..) discuss\u00e3o\t\t\t24\tDois (.) Paiva\t\t\t\t\t30\tDECO (.) SMAS\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n27\tIncentivos (..) \u00e1gua\t\t\t\tCord\u00e3o (.) Furadouro\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tPolis (..) cara\t\t\t25\tInvestigadores (.) multirresistentes\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n29\t\"Fixa\u00e7\u00e3o (..) municipal\"\t\t\t\tSaneamento (.) locais\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n31\tNova (..) pessoas\t\t\t26\tMunic\u00edpios (.) \u00e1gua\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nTOTAL\t33\tTOTAL\t22\tTOTAL\t34\tTOTAL\t10\tTOTAL\t12\tTOTAL\t26\tTOTAL\t12\tTOTAL\t13\tTOTAL\t8\t\tTOTAL\t17\tTOTAL\t13\tTOTAL\t15\nTOTAL ANO\t215\n2013\nJaneiro\t\tFevereiro\t\tMar\u00e7o\t\tAbril\t\tMaio\t\tJunho\t\tJulho\t\tAgosto\t\tSetembro\t\tOutubro\t\tNovembro\t\tDezembro\t\nDia\tT\u00edtulo\tDia\tHo\tDia\tT\u00edtolo\tDia\tT\u00edtolo\tDia\tT\u00edtolo\tDia\tTtolo\tDia\tT\u00edtolo\tDia\tT\u00edtolo\tDia\tT\u00edtolo\tDia\tT\u00edtolo\tDia\tT\u00edtolo\tDia\tT\u00edtolo\n\u00a1\tObras (...) come\u00e7aram\t1\tPateira|..| Internacional\t\tCongresso |.| promissor\t1\tInunda\u00e7\u00e3o |.| Furadouro\t1\tPraia |.| Azol\t1 \u00a1\tCarta |.| sustentabilidade\t1\tProjetos |,.| Estarreja\t1\t\"Desassoreamento |.| urgentemente\"\t1\tFeio |.| Esgueira\t1\tFam\u00edlias |.| crise\t\u00a1\tMadnha|..|Ria\t\u00a1\tQualidade |.| SIMRIA\n3\tArouca (...) Noroeste\t\u00a1\tClassifica\u00e7\u00e3o |.|Pateira\t5\t\"A \u00e1gua |.| mercantalizada\t\u00a1\tMar |.| estradas\t\tRombos|.|Eiio\t\tParque |.| terrenos\t\u00a1\tAdRA |,.| Ovar\t\tPraia U v\u00ea\t\u00a1\tApanha |.| zonas\t4\tInterdi\u00e7\u00e3ohJbivalves\t3\tFica|.|distribo\u00edda\t4\t\u00c1guas |.| reguladora\n4\tSaneamento (...) concurso\t4\tFossas |.| Nazar\u00e9\t\tJoaquim |.| saneamento\t\tSitua\u00e7\u00e3o|..|\u00c1gueda\t\u00a1\tBandeira |..|distrito\t\tSocialista |.| praia\t3\tbivalves |..| contaminados\t\u00a1\tEduardo |.| Vouga\t\tConstru\u00e7\u00e3o |.| euros\t5\tRombosUpreocupa\u00e7\u00f5es\t5\tPolis |.| carrregal\t\t\"Fixa\u00e7\u00e3o |.| lei\n!\tPOOC (...) Cortega\u00e7a\t\tAdRA |.| p\u00fablico\t\u00bb\tCongresso|.|doce\t3\tObras |.| junho\t\tNovo |.| alerta\t5\tGrande l.| Eiras\t5\t\"Concess\u00e3o |.| tinoso\"\t6\tPS|.|saneamento\t6\tEsgoto|..|brincam\t\tMariscadores |.| Ria\t7\tNaofr\u00e1gio|..|bama\t5\tEmpreitada |.| Ribeiro\n11\tMunic\u00edpio (.) mar\t5\tFatura|.| subir\t11\tPr\u00e9-Campanha|.|Madeira\t\tRefor\u00e7o |.| concurso\t3\tCastelo |.| alta\tc 6\tRegimento |.| Espinho\t6\tMoradores |.| Ma\t7\tCet\u00e1ceo |.| praia\t7\tApanha |.| persiste\t\tMeia |.| margens\t!\tSIG|.|Aveiro\t7\tFunda\u00e7\u00e3o|..| h\u00eddrico\n\u00a13\tPolis (...) Gago\t\tQuercus(.)Pateira\t1\u00a1\tPolis |.| regi\u00e3o\t5\tPolis |.| projetos\t\tRombo |.| reparado\t\tDerrame |.| pr\u00f3xima\t7\tSeis |.| saneamento\t\tBola |.| esgotos\t1B\tPraias |.| Vagos\t1B\tDescarga |.| Vouga\t11\tCome\u00e7a|.|Mira\t11\tAdRA|..|\u00e1gua\n\u00a15\tEstudo).) Maceda\t\tPr\u00e9dio |.| semanas\t13\t30|,.|Aveiro\t\tParque |.| casas\t4\tT\u00fanel |.| Dobadoura\t7\tPSD|..| Pereira\t10\tAssocia\u00e7\u00e3o)..) \u00e1gua\t!\tGafanha |.| saneamento\t11\tBE |.| AdRA\t14\tReitora |.| Ria\t1\u00a1\tPS|.|pol\u00edtica\t1\u00a1\tAbastecimento |.| rel\u00f3gio\n\tOperadores (.) taxa\t\tEros\u00e3o |.| Barra\t15\tPolis|..|milh\u00f5es\t7\tAutarquia |.| munic\u00edpio\t\tFrente |.| obras\t\tObras |,.| agricultores\t11\tParque |.| hoje\t\tAdRA |.| \u00e1gua\t15\tObras |.| Murtosa\t15\tFezes|.|tratamento\t13\tAotarqoia|.|Velho\t13\tGNR |.| ilegal\n\tPasseios (...) Taxa\t\t\u00c1gua|..|PS\t16\tCastelo |.| \u00e1gua\t!\t\u00c1gua |.| carenciados\t7\tC\u00e2mara |.| C\u00f4jo\t1\u00a1\tAlunos |.| Ria\t\tMoradores)..) semana\t\tProibida |.| Ria\t\tParceiros |.| Aveiro\t17\t\u00c9|.| mariscadores\t\tO|.| \"Offshore\"\t\tBaixo |.| C\u00e2mara\n\tPraia (.) desclassificada\t\tRia|..|S. Jacinto\t\tPolis |.| Pateira\t10\tAvan\u00e7o|..|risco\t\tArmadores |.| mar\t13\tQualidade |..| Aveiro\t1\u00a1\tEduardo |.| Ria\t1\u00a1\tEsgotoshJalgarvias\t\tGafanha |.| saneamento\t\tUm |.| dunar\t14\tOpera\u00e7\u00e3o |.| terreno\t\tCIRA |.| investir\n31\tC\u00e2mara(.)Barra\t14\tPresidente |.| Ribeirinhas\t\t\"Maior|,.|costeira\t11\tMinis\u00e9rio|..| 2014-2020\t11\tDois|.|lampreia\t14\tPrresos|,..| noite\t13\tMunic\u00edpios |.| Europa\t\tS. Jacinto |.| \u2019desterrado\u2019\t1!\tRombos |.| ministro\t1\u00bb\tUniversidade |.| Ria\t\tMar\u00e9 |.| justi\u00e7a\t1\u00bb\tRegi\u00e3o |.| Aveiro\n\t\t\tRia|..|inc\u00edvel\t\u00a1\u00a1\t|.|\t1\u00a1\tten\u00e7ol |.| 10!\t15 13\tSIMRIA |.| costeira\t\tEsmoriz|..|Tribunal\t14\tAvaria|..| navega\u00e7\u00e3o\t16\tProssegue |.| U\u00edma\t\u00a11\tMar |.| ruir\t1!\tObras |.| dinheiro\t15\tAotarqoia |.| perdidos\t\u00a13\tMar |.| S, Pedro\n\t\t\tObras |..| espera\t\tAlegam |.| filtros\t13\tAquacultores |.| Docapesca\t\tDefesa |.| an\u00fancios\t1\u00bb\tBandeira |.| Tocha\t\tRaminha |.| Esmonz\t\tLavadouros|...| concelho\t\tBandeira |.| \u00e9poca\t\u00a11\tSJacinto |.| pesca\t17\tAveiro|.|S. Jacinto\t\u00a16\tBaixo |.| preocupar\n\t\t17\tQuercus |.| Fermente los\t\u00a15\tProvid\u00eancia |.| \u00e1gua\t\tMinist\u00e9rio |.| C\u00e9rtima\t15\t\u00c1goas|.|qoalidade\t\u00a11\tDeputado |.| h\u00eddricos\t15\tSaneamento|.| cento\t17\tRibauU lagunar\t\u00a14\tObras |.| Furadouro\t\t\u00c1jias|.|investinento\t1\u00bb\tCentenas|.|areia\t\tC\u00e2mara |.| tuso\n\t\t\tAutarca |.| h\u00eddricos\t3B\tParque |.| inaugura\u00e7\u00e3o\t15\tEsplanada |.| mar\t1f 16\tSIMRIA |.| ETAR\t\u00a1\u00a1\tAdjudicado |,.|S,Jacinto\t\tUlisses |.| Vouga\t\u00a11\tObras |.| euros\t\tETAR |..| 2015\t\u00a15\tProjeto |.| aplicado\t\u00a10\tApanha |.| Aveiro\t\u00a17\t|.|\n\t\t\tRibeira |.| ambiental\t\t\t1!\tA \u00e1gua |.| reg\u00e3o\t\tObra |.| avan\u00e7a\t\u00a14\tC\u00e2mara|..|praias\t\u00a1\u00da\t\u00c1gueda |.| AdRA\t\u00a15\tLinhas|.|silvados\t\tUma|.|Paiva\t\u00a1!\tAveiro |.| mar\t\u00a15\tQoercos |.| Vooga\t\u00a1\u00bb\tCidad\u00e3os |.| \u00e1gua\n\t\t\tEstragos |.| partido\t\t\t\tTaxa|.| \"aberra\u00e7\u00e3o\"\t1\u00bb\tProblemas |.| repara\u00e7\u00e3o\t\u00a15\tAvara |.| Ria\t\tCais |.| obra\t\u00a16\tAjriailt^s|.|Vouga\t\tApoios |.| saneamento\t3B\tEncontrados |.| desaparecidos\t\t\t\t\n\t\t\u00a11\tPaulo |.| costeira\t\t\t\u00a11\tRombos |.| reparados\t\u00a11\tMergulhadores |.| am\u00eaijoa\t\u00a16\tAmplia\u00e7\u00e3o |.| pessoas\t\u00a13\tFrente |.| renovada\t\u00a17\tCaso|.|Me\u00e3o\t\u00a1!\tChuva|..|inc\u00eancios\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\"\u00c1gua|..|municipal\t\t\t\u00a13\tFurto |.| Pavia\t\u00a1\u00a1\tSIMRIA|.| ETAR\t\u00a17\tBandeira |.| praias\t\tRequalifica\u00e7\u00e3o |.| Aberto\t\u00a1!\tParque |.| fluvial\t\tEspecialistas |.| portugueses\t\t\t\t\t\t\n\t\t\u00a16\tGoverno |.| Barragem\t\t\t\tCIRA|..|ria\t\tOpera\u00e7\u00e3o |.| Ria\t\tPraia|..|Azul\t\u00a14\tPS|.|AdRA\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\u00a17\tN\u00famero |.| autarca\t\t\t\u00a14\tApanhado |.| ilegais\t\u00a13\tPais |.| escola\t\u00a1!\tC\u00e2mara|,.|Azul\t\tPraia |.| requalificada\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\tParque |.| amanh\u00e3\t\u00a14\tMoliceiros |.| proas\t1(1\tAmplia\u00e7\u00e3o |.| \u00e1gua\t\u00a17\tContas |.| agenda\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\u00a16\tProib\u00edda |.| Ria\t\tAgentes |.|fondos\t\tAre\u00e3o |.| balnear\t\tAvan\u00e7o |.| urbanas\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\tParque |.| milh\u00f5es\t\u00a15\tReqoalifica\u00e7\u00e3o |.| ano\t\t\t31\tAradas |.| tost\u00e3o\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\tAquacultores|..| facilitado\t\tWorkshop |.| \u00e1goa\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\u00a17\tBaixo|..|Parlamento\t\tRevis\u00e3o |.| ideias\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nTOTAL\t11\tTOTAL\t21\tTOTAL\t12\tTOTAL\t24\tTOTAL\t23\tTOTAL\t22\tTOTAL\t22\tTOTAL\t16\tTOTAL\t17\tTOTAL\t14\tTOTAL\t14\tTOTAL\t15\nTOTAL ANO\t\u00a111\n2012\nJaneiro\t\tFevereiro\t\tMar\u00e7o\t\tAbril\t\tMaio\t\tJunho\t\tJulho\t\tAgosto\t\tSetembro\t\tOutubro\t\tNovembro\t\tDezembro\t\nDia\tTitilo\tDia\tTitilo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\n4\tProjeto (..) AR\t!\tAdRA (..) seca\t1\tAberto |.| Pescadores\t1\tFus\u00e3o |..| financiamento\t2\tBarragem |.| 2614\t!\tNove |.| ouro\t2\tCDS|..| Maceda\t1\tNovo(..)cheias\t12\tPS |.| Vouga\t1\t\u00c1gua |.| confian\u00e7a\t11\t\u2019\u00c1guas |.| indevidamente\u2019\t4\tNovos|..|Barra\n5\tEm(..)torneiras\t4\tQuercus (..) Esteves\t!\tPista |.| milh\u00e3o\t2\tPrncipais|..|Portugal\t!\t\u00c1gua |.| tratamento\t\tPescadores |..| l\u00fadica\t4\tCerm\u00f3nia|..| realiza\t6\tO (.. metros\t1!\tAg\u00eancia |.| p\u00e1\t!\tBarra |.| meia\t1!\tAdRA|..)concelho\t6\tPre\u00e7o|..| cento\n\tAprovado(..) lagunar\t5\tDescarga (.. cemit\u00e9rio\t7\tAmigos |.| costeira\t!\tEfici\u00eancia|..|quest\u00e3o\t\t\"Efici\u00eancia|..|debate\t6\tParque |.| rio\t\t\u2019N\u00e3o |.| Azul\t14\t\"Jacintos (..) medidas\u2019\t15\tDeputado|..|Vouga\t\tIndaqua |.| Feira\t26\tPlano |.| papel\t7\tTarifas |.| munic\u00edpios\n\tCanil (..) \u00e1gua\t\tParecer(..)Lourisela\t\tParasita |..| peites\t7\tOpera\u00e7\u00e3o |..| Ria\t5\tDistrito |.| reentrado\t!\tC\u00e2mara |.| tosta\t5\tC\u00e2mara |.| Barra\t15\tAlunos (.. C\u00e1ster\t17\tCIRA|..| Ria\t4\tFim |.| Furadouro\t2!\tMais |.| bombeiros\t16\tSIMRIA|..|leira\n\u00ed\tMoradores (..) c\u00e2mara\t1\tOliveira(..)2626\tq !\tlegalidade |.| Aveiro\t1\tJovens |.| praia\t7\tEfici\u00eancia |..| destaque\t11) 16\tDeputado |.| \u00e1gua\t\tDeputado|..|tarifas\t11\tTaxa(,,)contas\t11\tPolis |.| Velho\t6\tlavadeiras |.| contas\t27\tlamas |.| desconhecido\t15\tMulher |.| comida\n1!\tAdRA (..) esgotos\t16\tPopula\u00e7\u00e3o (..) lavadouros\t\tC\u00e2mara|..|fregiesia\t11\tMariscadores|..|Ria\t1\tVamos |.| \u00e1gua\t\tOuertus |..| 2612\t11\tS. Jacinto |.| C\u00e2mara\t24\tRutura (.) horas\t26\tPatos|..|parque\t!\tAdRA|..|vida\t!6\tIndaqua|..|sustent\u00e1vel\t11\tGoverno |.| \u00e1gua\n15\tAdRA (..) finios\t\tBombeiros (.. \u00e1gua\t16\tC\u00e2mara |.| \u2019Offshore\u2019\t12\tCIRA |.| p\u00edblitos\t11\tOuinta|..|azul\t11\tDiques|..|Vouga\tn 12\tC\u00e2mara |.| Azul\t21\tSeca (.. Cortega\u00e7a\t25\tBaixo|..)euros\t11 11\tFontes |.| consumo\t\t\t26\tSubida|..| Urbano\n16\tUlisses (..) pescas\t16\tUso (..) discuss\u00e3o\t11\tMargens |..|reqialificadas\t1!\tRibau |.| taro\t14\tSemin\u00e1rio|..|h\u00eddrca\t\tllmpeza|..|S. Jacinto\t\tExecutivo |..| sociais\t\t\t26\tMurtosa |.| Ria\t\tBarragem |.| Mundial\t\t\t22\tEm |.| Governo\n17\tMuro(..)recuperado\t\tConcurso (..) candidatos\t12\tConcess\u00e3o|..|PSD\t14\tFeto |.| \u00e1guas\t26\tZonas |.| limpeza\t14\tOuertus |.| Cortega\u00e7a\t1!\tAssocia\u00e7\u00e3o|,.)Aveiro\t\t\t27\tObras|..)arrancar\t12\tZona|..)exemplo\t\t\t2!\tPS |..| \u00e1gua\n11\tRibai (..) Barra\t17\tNova(..)pol\u00e9mica\t1!\tCIRA|..| Ria\t15\tPaulo |.| ovarente\t\tPraia |.| perigo\t\tMarcha|..|fontes\t\tPolui\u00e7\u00e3o |.| Europa\t\t\t2!\tEspinho|..|mar\t14\tAtrasos |.| dram\u00e1ticos\t\t\t26\tPSD|..| h\u00eddricos\n\tCapitania (.. Norte\t11\tJSD(..)polu\u00eddo\t14\tPS |.| Voiga\t16\tUma|,.|Ria\t21\tAlunos |.| lourido\t15\tAgricultores |.| salgada\t14\tMinistro |.| Vouga\t\t\t\t\t17\tC\u00e2mara|..|AdRA\t\t\t27\tPolisj(.|jconcurso\n1!\tRequalifica\u00e7\u00e3o (..) avan\u00e7a\t21\tCDS(..)privados\t\tJS|..| Ria\t17\tAdDP|..|\u00e1gua\t\tCopos |.| Faro\t17\tPraia|..|limpa\t1!\tFam\u00edlias |.| \u00e1gua\t\t\t\t\t11\tCampanha |.| alunos\t\t\t!1\tProte\u00e7\u00e3o |.| 261:\n\tCais (.) ver\u00e3o\t22\tInvestigadores(..)tratamento\t26\tObras|.)ontem\t26\tSaneamento |..| Gafanha\t24\tIPIMAR|..|Ria\t22\tAveirences|..|\u00e1gua\t26\tMenos|..|julgamos\t\t\t\t\t1!\tRequalifica\u00e7\u00e3o |.| concurso\t\t\t\tQualidade |.| reconhecimento\n26\tSaneamento (.. concurso\t24\tReservas (..) problemas\t21\tA|..| definitiva\t21\t\u00c1guas|..| \u00e1gua\t21\tCIRA |.| hldrita\t2!\tBandeira|..|Torreira\t22\tCrado|..| lagunar\t\t\t\t\t22\tInterven\u00e7\u00e3o |.| 261:\t\t\t\t\n21\tMunic\u00edpio (.. cento\t27\tMar (..) Offshore\t22\tConcess\u00e3o|.|contesta\u00e7\u00e3o\t2!\tC\u00e2mara |.| \u00e1gua\t\tAlunos|..|Ria\t26\tMunic\u00edpio |.| balnear\t24\tCustos |.| cento\t\t\t\t\t2!\tObras |.| fundos\t\t\t\t\n\tAdRA (..) Esteves\t21\tSeca(..)albufeiras\t\tVaticano |.| \u00e1gia\t25\tDeputado |.| Ria\t!6\tWorkshoop|.|\u00e1gua\t27\tMunic\u00edpio |..| praias\t25\tF\u00f3rum |.| Centro\t\t\t\t\t25\tAdRA |.| \u2019abrandamento\u2019\t\t\t\t\n\tPopula\u00e7\u00e3o (..) mini-h\u00eddrica\t2!\tCarvoeiro (..) munic\u00edpios\t24\tBarreira|..|lshore\"\t21\tApanha |.| toxinas\t\tProte\u00e7\u00e3o |.| rigorosa\t21\tAreais |.| recomenda-se\t\t\t\t\t\t\t27\tGoverno|..|leiria\t\t\t\t\n27\tMuro(..)segunda-feira\t\tConcelho (..) Carvoeiro\t25\tEfici\u00eancia |..| concelhos\t\t\t!1\tCIRA |.| hldrita\t!6\tBandeiras |..| Are\u00e3o\t\t\t\t\t\t\t\tAutarca|..|Vouga\t\t\t\t\n\tUniversidade (..) \u00e1gua\t\t\t27\tSocialistas |.| bens\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t!6\tAlBA|..| ladr\u00f5es\t\t\t\t\n21\tCheias(..)Aveiro\t\t\t21\tEncerramento |..| popula\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tProte\u00e7\u00e3o (.. ceder\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n26\tObras (..) tur\u00edsticos\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nTOTAL\t21\tTOTAL\t11\tTOTAL\t1!\tTOTAL\t15\tTOTAL\t17\tTOTAL\t11\tTOTAL\t15\tTOTAL\t6\t\tTOTAL\t16\tTOTAL\t11\tTOTAL\t6\t\tTOTAL\t13\nTOTAL ANO\t\t176\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n2011\nJaneiro\t\tFevereiro\t\tMar\u00e7o\t\tAbril\t\tMaio\t\tJunho\t\tJulho\t\tAgosto\t\tSetembro\t\tOutubro\t\tNovembro\t\tDezembro\t\nDia\tTtulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\n2\tResultado ).] desconhec ido\t3\tJacintos ).] Pateira\t3\tPraia ).] local\t2\tCombate (..) deten\u00e7\u00f5es\t1\tEsgotos ).] Casos\t1\tNove).] ouro\t1\tBandeira).] vezes\t2\tMulher ).] saneamento\t1\tCanal).] espa\u00e7o\t1\tPre\u00e7o).]anos\t1\t).]\t1\tObras).]dias\n3\tCentenas(,..) assistir\t\tPolis ).]requalifica\u00e7\u00e3o\t12\tHomem (\u201e|Petromax\t3\tPesca ).] atividade\t4\tAssocia\u00e7\u00e3o ).] PSD\t\tMiguel).] p\u00edblica\t3\tSJacinto ).] mar\t5\t).]\t\t\u00c1gua).]semana\t3\tDeputado ).] costa\t4\tPolis).]Vagueira\t2\tPlano ).] debate\n4\tInunda\u00e7\u00f5es(,..)Austr\u00e1lia\t\tPortugal ).] mar\t\tErro ).] euros\t5\tProtesto).]C\u00e2mara\t3\tNavio ).] ria\t2\tCol\u00f3quio ).]Pateira\t\tFrente).] hoje\t\tConcess\u00e3o).]tarifas\t2\tFatura).]sporting\t4\tPROMAR ).] are\u00e3o\t\tEstragos).] Vagueira\t4\tProposto).]costeira\n5\tMinistro ).] russo\t6\tRequalifica\u00e7\u00e3o).]ano\t22\tFaltam |..| \u00e1gua\t14\tPesca ).] controlada\t12\tQuase)..] b\u00e1sico\t3\tPolis).] Pateira\t5\tCDS).]Areinho\t11\tPeixes).]Azurva\t3\tBarragem).] 2314\t5\tArmazenamento ).] numa\t5\tMinistro ).] costa\t7\tPresidente).] C\u00e2mara\n3\tO caudal ).]\t\tZonas)..] Portugal\t\tPortugueses).] \u00e1gua\t13\tPescador).] Paiva\t15\tPartidos).] distrito\t4\tJovens ).] Barra\t\tHomens).] Paiva\t\tGafanha).] lazer\t4\tS3).]mar\t6\tRequalifica\u00e7\u00e3o ).] INAG\t\tMar).] habita\u00e7\u00f5es\t3\tRios).]qualidade\n10\tPrmeiro ).] Furadouro\t7\tFim inevit\u00e1vel?\t\tActo ).] \u00c1gueda\t27\tPescador ).] Capitania\t\tAssocia\u00e7\u00e3o ).] costa\t7\tPolis ).] parar\t3\tS.Jacinto).]Azul\t13\tDeputado).] poluente\t6\tMargens ).] abandono\t7\tAbaiio-assinado).]polui\u00e7\u00e3o\t7\tEstrada).] saneamento\t\tPSD).] Vouga\n12\tIndiv\u00edduos).] ilegal\t3\tTampas)..] concelho\t\t\t\tSOS ).] Camar\u00e1ros\t13\tComprometida).]panor\u00e2mico\t11\tPSD).]ambientais\t3\tS. Jacinto ).] consecutivos\t14\tMedidas ).] debate\t7\tApanha ).] Aveiro\t3\tEngenheiros).]Ribeiradio\t14\tPS).] ambiente\t11\tQuercus).]saque\n13\tFalsos ).] pessoas\t12\tAlunos|,.)WC\t\t\t\tObras ).]Azurva\t22\tBombeiros).] \u00e1gua\t12\tRutura).] dias\t\tAdRA).]parede\t15\tMissa ).] Paiva\t3\tSuspensa ).]Sporting\t11\tAvaria).] Azurva\t17\tQuercus).]costa\t\tC\u00e2mara ).] praias\n14\tMargens ).]requalificadas\t16\tC\u00e2mara (.JRAM5AR\t\t\t\t\t25\tC\u00e2mara ).]Fiadeiros\t\tQuercus ).] ouro\t12\t\u00c1guas ).]tarfas\t17\tCord\u00e3o).]pessoas\t\tSocialista).]\u00e1gua\t14\t\u00c1gua).] menos\t13\t\u00c1gua ).]AdRA\t17\tInterven\u00e7\u00e3o ).] Quercus\n13\tPrivatiza\u00e7\u00e3o).]local\t17\tMar ).] Aveiro\t\t\t\t\t31\tPolis ).] Ria\t13\tC\u00e2mara).] azul\t\tC\u00e2mara).] costa\t21\tRequalifica\u00e7\u00e3o).]terreno\t3\tAdRA).]Aveiro\t17\tSistema ).]Oliveirinha\t2\u00bb\tBu\u00e7aquinho).] ambiental\t\tMar).] Cortega\u00e7a\n21\tNavio ).] navega\u00e7\u00e3o\t13\tGrupos ).] candidaturas\t\t\t\t\t\tSIMRIA).) gigante\t14\tJardim ).] meses\t13\tVareador).]AdP\t\tAcesso).] solidariedade\t1\u00bb\tFalta ).] \u00e1gua\t2\u00bb\tPlano ).] Ria\t21\tSem).] Vouga\t26\t\u00c1guas).] urbano\n\tNova ).] realidade\t\tNoite).] concelho\t\t\t\t\t\t\t\tC\u00e2mara ).] Cortega\u00e7a\t14\tRequalifica\u00e7io).] ano\t22\tDescarga ).] U\u00edma\t13\tAltera\u00e7\u00f5es).] Oliveira\t\tConcelho).] saneamento\t23\t\u2019Sustentabilidade).] restri\u00e7\u00f5es\"\t\t\n22\tObras ).] \u00c1gueda\t13\tC\u00e2mara).]saneamento\t\t\t\t\t\t\t15\tJovens ).] manh\u00e3\t17\tAdRA).]contamina\u00e7\u00f5es\t\tAdRA).]equipamentos\t16\tFalhas).]resolvidas\t24\tAmbientalista ).] praias\t24\tEstudos).] terminar\t\t\n\tDeputado ).] Furadouro\t22\tPolis).]desenvolvimento\"\t\t\t\t\t\t\t\tAutarquia ).] dia\t\tPolis).]frossos\t23\tPlano).]consulta\t17\tNove).] ilegal\t25\tQualifica\u00e7\u00e3o).] concurso\t\t\t\t\n24\tM\u00e1quinas ).] Furadouro\t25\tUma ).] alunos\t\t\t\t\t\t\t16\tAutarca ).] saneamento\t13\tPolis ).] Ovar\t\tParecer).]Azul\t21\tConcurso ).] Outubro\t27\tMoradores).] inunda\u00e7\u00f5es\t\t\t\t\n\tMunic\u00edpios ).] \u00e1gua\t\t\t\t\t\t\t\t\t17\tEsgotos ).] Esmoriz\t22\tRegi\u00e3o ).] passadi\u00e7os\t26\tDeputados ).] pescadores\t25\tPraias ).] semana\t23\tPipi\t\t\t\t\n\tIndiv\u00edduo ).] beb\u00e9\t\t\t\t\t\t\t\t\t13\tBarnnha ).] semana\t23\tN\u00famero).] aumenta\t\tIniciadas ).]Fiadeiros\t26\tCanal).] \u00e1gua\t\tProjeto ).] salgado\t\t\t\t\n\tC\u00e2mara ).] saneamento\t\t\t\t\t\t\t\t\t2\u00bb\tPerto).]requalificadas\t\tApelos).] Ordenamento\t23\tDuas).]natural\t27\tDescarga).]popula\u00e7\u00e3o\t23\tRequalifica\u00e7\u00e3o).] aprovada\t\t\t\t\n23\tAEA ).] \u00e1gua\t\t\t\t\t\t\t\t\t23\tRia ).] Nazar\u00e9\t25\tPlano ).] revis\u00e3o\t3\u00bb\tGoverno).] 2312\t\tManuel ).] Cristas\t3\u00bb\tMoradores).]passeios\t\t\t\t\n23\tEsgotos)..] D\t\t\t\t\t\t\t\t\t3\u00bb\tPSD).]saneamento\t\tMunic\u00edpios ).] Portugal\t31\tOdor ).] Vagueira\t23\tAdRA ).] avaria\t\tZPE).] saque\t\t\t\t\n31\tQuatro ).] obras\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t23\tPolis ).]lagunares\t\t\t\tETAR).]portas\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t31\tConsolida\u00e7\u00e3o).] Caima\t\t\t23\tDesapareceram ).] cidad\u00e3o\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t3\u00bb\t\u00c1gua Verde\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tInterven\u00e7\u00e3o).] ritmo\t\t\t\t\t\t\nTOTAL\t16\tTOTAL\t12\tTOTAL\t6\t\tTOTAL\t8\t\tTOTAL\t13\tTOTAL\t13\tTOTAL\t22\tTOTAL\t17\tTOTAL\t23\tTOTAL\t13\tTOTAL\t13\tTOTAL\t11\nTOTAL ANO\t176\n1010\nJaneiro\t\tFevereiro\t\tMar\u00e7o\t\tAbril\t\tMaio\t\tJunho\t\tJulho\t\tAgosto\t\tSetembro\t\tOutubro\t\tNovembro\t\tDezembro\t\nDia\tT\u00edtulo\tDia\tTitulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tTitilo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tTitulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\n3\tAlerti|.|costi\t1\tRutura |.| Farinha\t\t).]\t1\tMar|.| Furadouro\t2\tNova |.) C\u00e2mara\t2\tC\u00e2mara |.) ano\t1\tPraias).]acessivel\t3\t\u00c1gua|.|toiicidade\t2\tSaneamento(.)Gafanha\t\tMaioriaj.jAdRA\t4\tRequalifica\u00e7\u00e3o |.| euros\t3\tAvaria |.| elevadores\n\tPrograma |.| \u00e1gua\t2\tC\u00e2mara |.| mar\t1\tEstrada|,..)revoltados\t3\tTorreira|.|limpa\t3\tC\u00e2mara |.) Ria\t\t\"Multa\" |.) \u00e1guas\t\tAreal).] recupera\u00e7\u00e3o\t\tDesacatos |.| viol\u00eancia\t3\tArco-\u00edris\t1\tDia |.) Hidrogr\u00e1fica\tc 6\t\"Recuperar|.| anivers\u00e1mo\t7\tClaustros |.| inunda\u00e7\u00e3o\n\tAluimento|,,)lixo\t4\tAveiro |.| Pateira\t\tGoverno|,..)galopante\t3\tEfluentes|.|SIMRIA\t7\tCatorze(.|Azul\t\tFuturo |.) freguesia\t!\tARH(,..)aveirense\t6\tUmpeza|..|inunda\u00e7\u00f4es\t!\tPrograma (.) 2011\t\t|.|\t\tConcurso|.|m\u00eas\t!\tAdRA|.|engarrafada\n\tSociedade |,.| milh\u00f5es\t6\tFalha |.| solucionada\t2\tEfic\u00e1cia).] pior\t\t\u00c1guas|..|2003\t\tClandestino. mas pouco\t3\tC\u00e2mara|.)praias\t11\tInvestigador |,.| \u00e1gua\t3\tMeios|.|chamas\t10\t\"Polis (.) ano\t2\t\"Destrui\u00e7\u00e3o).) assusta\"\t11 11\tIniciaram-se |.|saqetas\t\tHomem |.| ilegal\n\tPateira(.|requalifica\u00e7\u00e3o\t7\tAvaria |.| subterr\u00e2neo\t3\t).]\t10\tPolis|.|naveg\u00e1veis\t\tParque |.)C\u00e1ster\t\tPraia |.) balnear\t14\tSEMA |,.| \u00e1gua\t11\tC\u00e2mara |.| urbanos\t16\tRio (.) mar\t\tMar |.) Barra\t\tSEMA |.| \u00e1gua\t14\tIndiv\u00edduos |.| ilegal\n3\tC\u00e2mara |.| fraudulentas\t13\tNova |.| estudo\t!\tC\u00e2mara ).] Ria\t\tPeti\u00e7\u00e3o|.|AdRA\t\tPopula\u00e7\u00e3o|.)Antu\u00e3\t4\t\u00fcmpeza(.|S,Jacinto\t16\tRiscos |,.| atenuados\t\tMais |.| saneamento\t21\tARH(.)\u00c1gueda\t10\tOndas |.) Furadouro\t11 12\tAbastecimento |.| Conselho\t17\tPSD |.| pescas\n10\tMar |.| Barra\t21\tM\u00e1quinas |.| Furadouro\t10\tQuinhentos ).] derrame\t16\t\u00c1guas |.| oposi\u00e7\u00e3o\t12\tObras |.) balnear\t5\tObras |.| 2011\t17\tAumento).] cento\t27\t\u00c9Assim.\t25\tDespejo (.) canal\t\tConstru\u00e7\u00e3o|.)habita\u00e7\u00f5es\t\tAdministra\u00e7\u00e3o|.|municlpio\t21\tEst\u00e1dio|.|\u00e1gua\n\tObras |.| Ria\t22\tRecolha |.| alargada\t\tMau|,..)\u00c1gueda\t\tPopula\u00e7\u00e3o |,.| \u00e1gua\t15\t\u00c1guas |.) nome\t7\tVolunt\u00e1rios |..|SJacinto\t13\tArranjo).]inaugurar\t\tPSD|.| Polis\t23\t\"Amigos (.) Furadouro\t12\tTeresa |.) Eros\u00e3o\t15\tPolis |.| Lagunad\"\t27\tPre\u00e7o |.| empres\u00e1rios\n\t|..|\t25\tPopula\u00e7\u00e3o |.| mar\t12\tMeia).] polui\u00e7\u00e3o\t1!\tEscuteiros|..|S. Jacinto\t16\t\u00c1gua |.| assumidos\t\tMovimento|.)Paiva\t21\tEspuma).]S. Jacinto\t23\tProjeto |.| U\u00edma\t\t\t\t\u00c1gua |.) Facho\t25\tRequalifica\u00e7\u00e3o |.| avan\u00e7a\t23\tAveiro|.|\u00e1gua\n\tGoverno|,,|Vouga\t\t\t14\tEstarrejences ).] \u00e1gua\"\t21\tPresidente |.| Polis\t\tPlano |.| Aveiro\t12\tSilva |.) \u00e1gua\t22\t\u00c1guas).] Vagos\t\tLimpeza |.| cheias\t\t\t13\t\u00c1guas |.) milh\u00f5es\tTI 27\tLinha |.| ano\t\t\n\tMiguel |.| Ria\t\t\t15\t'Marcha ).] pessoas\t\tAveiro |.| perigosas\t17\tNivel |.) 2100\t13\tDiaMundial doAmbiente\t23\tNovo ).] empresas\t\t\t\t\t\tQualifica\u00e7\u00e3o |.) euros\t\tRedes |.| \u00e1cido\t\t\n\t\t\t\t17\tAbre ).] Ria\t22\tDeputado |.| eros\u00e3o\t1!\tMiguel |.| saneamento\t20\tTorreira|.) Acessibilidade\t26\tPSD ).] ETAR\t\t\t\t\t15\tAdRA|.) concelho\t\t\t\t\n\t\t\t\t\tAgricultura ).] Ria\t\t.mpe:a |.| s\u00e1bado\t13\t\u00c1gua|.)AdRA\t\tProjeto |.) agressivo\t2!\tHortas).] junta\t\t\t\t\t17\tMulher |.) barrenta\t\t\t\t\n\t\t\t\t\tC\u00e2mara)..] fogos\t23\tFrente |.| qualificada\t\tPrivatiza\u00e7\u00e3o |.) \u2019fantasma\u2019\t22\tAveiros |.) cheias\t30\tFornecimento ).] perturbado\t\t\t\t\t\tPraia |.) desprezo\t\t\t\t\n\t\t\t\t20\tObras).]SIMRIA\t25\tFreguesia |.| \u00e1gua\t20\tARH |.| Furadouro\t23\tLan\u00e7ado|.) centro\t31\tBuracos).]Mamodeiro\t\t\t\t\t1!\tSIMRIA |.) condutas\t\t\t\t\n\t\t\t\t22\t).]\t26\tDuas|.|Ria\t\tEscassez |.| europeias\t26\tS,Jacinto|..) consecutivo\t\t\t\t\t\t\t21\tInvestigadores |.) mar\u00edtimos\t\t\t\t\n\t\t\t\t23\tARH).] Torreira\t27\tA|.|Aveiro\t\tEmpresa |.| perdas\t27\tETAR |.) m\u00eas\t\t\t\t\t\t\t23\tAvan\u00e7o |.) adequado\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\u00c1guas)..] privatizadas\t\tBandeiras |.| Furadouro\t21\tCDS-PP |.| Furadouro\t\t\t\t\t\t\t\t\t24\tPSD |.) costa\t\t\t\t\n\t\t\t\t24\tParceiros |..| projetos\t23\tAutarquia |.| saneamento\t\t40 |.| perdas\t\t\t\t\t\t\t\t\t2!\t\u00c1gua |.) milh\u00f5es\t\t\t\t\n\t\t\t\t25\tMinist\u00e1rio|..|costa\t30\tBandeiraVermelha\t22\tAs |.| costeira\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tBarrinha|.)perliminar\t\t\t\t\n\t\t\t\t26\tC\u00e2mara ).]AdRA\t\t\t\t\u00c1guas |.) abastecimento\t\t\t\t\t\t\t\t\t23\tAdRA|.)saneamento\t\t\t\t\n\t\t\t\t27\tAdes\u00e3o |,.| apreens\u00e3o\t\t\t23\tAdes\u00e3o|.)Cruz\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t31\tPolis |,.| estudos\t\t\t23\tProlongamento |.) costeira\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t30\tAPA |.) costa\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nTOTAL\t11\tTOTAL\t!\t\tTOTAL\t21\tTOTAL\t1!\tTOTAL\t24\tTOTAL\t14\tTOTAL\t13\tTOTAL\t3\t\tTOTAL\t!\t\tTOTAL\t13\tTOTAL\t10\tTOTAL\t!\t\nTOTAL ANO\t163\n2014\nJaneiro\t\tFevereiro\t\tMar\u00e7o\t\tAbol\t\tMaio\t\tJunho\t\tJulho\t\tAgosto\t\tSetembce\t\tOutubro\t\tNovembro\t\tDezembro\t\nDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\n2\t\u00c1gua (...) regi\u00e3o\t\tPlataforma (...) derrames\t\tRegi\u00e3o (...) Vouga\t3\tRecarga(..) adjudicada\t2\tAveiro (...) azuis\t2\tDepois (...) regi\u00e3o\t2\tImigrantes(..) bivalves\t2\tC\u00e2mara (.) saneamento\t2\tBanhistas (...) Barra\t\tHoje (...) \u00e1gua\t2\tZonas (...) interven\u00e7\u00e3o\t4\tMunic\u00edpios (.Jsistemas\n3\tMau (...) Baira\t1\tSIMRIA (...) Vagos\t3\tEros\u00e3o (...) urg\u00eancia\t5\tAdjudicadas (...) saneamento\t3\tTr\u00eas (...) marinhas\t3\tPraia (...) f\u00e9ras\t\tBandeira(..)S.Jacinto\t5\tPorco (...) Ria\t3\tSuspeitos (...) UI\t1\tSUMA (...) cano!\"\t\tEsta\u00e7\u00f5es (.) concurso\t5\tExpedi\u00e7\u00e3o (...) edil\n\tCheias (...) ontem\t\tC\u00e2mara (...) Polis\t4\tOvar (...) prote\u00e7\u00f5es\t7\tLimpezas (...) Arada\t1\u00bb\tObras(..) semana\t\tC\u00e2mara (...) agosto\t3\tSoftware (...) \u00e1gua\t\tC\u00e2mara (.) APA\t\tTr\u00eas (...) arrancar\t3\tC\u00e2mara (.) Aveiro\t1\tVizinhos (...) C\u00e2mara\t7\tInauguradas (...) Ovar\n4\tFalta(..) tempo\t3\tMar(..) Barra\t\tLixo (...) global\t1\tPraia (...) inverno\t14\tPraias (...) obras\t4\tPraias(..)Azul\t1\tPraia (...) garantida\t7\tETAR (...) chegar\t5\tBanhistas (...) Barra\t1\u00bb\tObras (...) amanh\u00e3\t1\u00bb\tAdRA (...) V\u00e1lega\t\tlegi\u00e3o (...) ambiente\n\tNovos (...) Vouga\t5\tVerdes (...) Esmoriz\t6\tPraia (...) abrl\t1\u00bb\tServi\u00e7os (...) maio\t\tMaias(..) Ovar\t5\tPopula\u00e7\u00e3o (...) praia\t\tDepois (...) Azul\t1\tApanha (...) regi\u00e3o\t6\tObras (...) concelho\t\tPolis (.) inaugura\u00e7\u00f5es\t2\u00bb\tDia (...) Aveiro\t11\tSalgueiros(..) Antu\u00e3\n\tMar(..)protetoras\t6\tObra (...) Vagueira\t\tMunic\u00edpio(.)AdRA\t14\tOpera\u00e7\u00e3o(..)Barrinha\t15\tRecarga (...) Barra\t\tAdRA (...) Vagos\t12\tBandeira (...) Barra\t14\tManscadores (...) tardia\t15\tRequalifica\u00e7\u00e3o (...) breve\t11\tAlcides (...) \u00e1gua\t21\tCidades (...) \u00e1gua\t12\tAEPSA (...) SIMRIA\n\tEros\u00e3o(..) primeiro-ministro\t1\tBruno(..)Furadouro\t\tPS (...) \u00e1guas\t\tApanha (...) Ria\t11\tPraia (...) porto\t7\tPopula\u00e7\u00e3o (...) na\t13\tConcess\u00e3o (...) decis\u00e3o\t2\u00bb\tPraia (...) Norte\t17\tCIRA (...) Vouga\t12\tSistema(..)protegido\t22\tC\u00e2mara (...) Ria\t17\tCais (...) 2015\n\tRio (...) estradas\t\tN\u00e3o (.) costeira\t7\tEste (...) Nova\t11\tC\u00e2mara (...) euros\t\tRombos (...) reparados\t1\tPr\u00e9stimos (...) estradas\t11\tBaixo (...) rombos\t21\tAssun\u00e7\u00e3o (..)Ria\t\t\t13\tCanais (...) regras\t\tOr\u00e7amento (...) milh\u00f5es\t11\tS. Jo\u00e3o (...) EDV\n\t\"A Barra (...) risco\"\t\tInterditado (...) Vagueira\t1\tMais (...) poluente\t2\u00bb\tObras(..) todos\t21\tAreia (...) Barra\t1\tRefor\u00e7o (.) continuar\t\t\t23\tAutoridades(..) bivalves\t\t\t11\tGrupo(..) litoral\t25\tRepara\u00e7\u00e3o (...) 2015\t21\tPre\u00e7os (...) subir\n6\tUni\u00e3o (...) praia\t12\tRecarga(..) abril\t1\tAlunos (...) regi\u00e3o\t3\u00bb\tC\u00e2mara (...) terrenos\t22\t\"Bandeiras(.)Malheiro\"\t12\tParagem (...) balnear\t\t\t27\tObras (...) Malhada\t\t\t22\tInova-Ria(..)Inteligentes\t26\tNovo (...) acima\t3\u00bb\tMunic\u00edpios (.) SIMRIA\n\tZonas(..) urgentes\t13\tVendedores (...) \u00e1gua\t11\tAlunos (...) regi\u00e3o\t\t\t23\tOvar (...) balnear\t2\u00bb\tC\u00e2mara (...) balnear\t\t\t\tCami\u00f5es (...) praia\t\t\t23\tEstrat\u00e9gia (...) discuss\u00e3o\t21\tPorto (...) inertes\t\t\n\tRecl amadas (...) Ovar\t17\tO mar (...) cima\t\tS.Jacinto(..) Barra\t\t\t\t\t\tSeguran\u00e7a (...) autarquias\t\t\t\tA(..)geral\t\t\t\tSector(..) eficiente\"\t\t\t\t\n\tAutarcas (...) solu\u00e7\u00f5es\t11\tEros\u00e3o (...) Governo\t12\tGNR (...) Caima\t\t\t\t\t21\tVamos (...) Barra\t\t\t3\u00bb\tDescarga (...) Central\t\t\t24\tMergulhadores (...) am\u00eaijoa\t\t\t\t\n\tMarco(..)\u00c1gueda\t24\tObra (...) Ambiente\t\tCome\u00e7ou (...) Barrinha\t\t\t\t\t\tAutarquia(..)costeira\t\t\t\t\t\t\t3\u00bb\tMar(..) burocracia\t\t\t\t\n\tAbertura (...) inunda\u00e7\u00f5es\t26\tVerdes(..)mar\t\tPCP (...) tempo\t\t\t\t\t23\tAveiro (...) domingo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n1\tMinist\u00e9ro(..)espor\u00f5es\t27\tQuercus (...) Barra\t13\tQuercus(..) Vouga\t\t\t\t\t24\tAbastecimento (...) Aveiro\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tMinistro (...) Ovar\t\t\t\tAbaixo-assinado (...) AdRA\t\t\t\t\t25\tRibau (...) servi\u00e7o\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n10\tRombos(..)Vouga\t\t\t15\tPolis (...) execu\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t26\tAveiro (...) \u00e1gua\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n11\tMorador (...) casa\t\t\t16\tMurtosa (...) antigos\t\t\t\t\t\tGoverno (...) s\u00edtios\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n15\tRegimento (...) Mira\t\t\t\tQuercus (.Jlagunar\t\t\t\t\t27\tEstarreja (...) salgada\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n17\tEspecialista(..) ilus\u00f5es\t\t\t17\tDemoli\u00e7\u00e3o (.Jilegais\t\t\t\t\t\tPraias (...) Azul\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n11\tC\u00e2mara(..) Vouga\t\t\t22\tCrian\u00e7as,.) brincadeiras\t\t\t\t\t21\t\"A Ria (...) tratada\"\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n2\u00bb\tPol\u00edcia (...) embarca\u00e7\u00e3o\t\t\t23\tAmigos (...) Ovar\t\t\t\t\t21\tI\u00e7ar (...) aben\u00e7oado?\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n21\tCord\u00e3o (...) Mira\t\t\t24\tCord\u00e3o (.) Furadouro\t\t\t\t\t3\u00bb\tC\u00e2mara (...) Vouga\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n26\tRevis\u00e3o (...) discuss\u00e3o\t\t\t25\tInvestigadores(..) multirresistentes\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n21\tPolis (...) cara\t\t\t26\tSaneamento(.)locais\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n31\tNova (...) pessoas\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nTOTAL\t27\tTOTAL\t16\tTOTAL\t26\tTOTAL\t10\tTOTAL\t11\tTOTAL\t24\tTOTAL\t1\t\tTOTAL\t13\tTOTAL\t7\t\tTOTAL\t14\tTOTAL\t11\tTOTAL\t10\nTOTAL ANO\t177\nmi\nJaneiro\t\tFevereiro\t\tMar\u00e7o\t\tAbnl\t\tMaio\t\tJunho\t\tJulho\t\tAgosto\t\tSetembro\t\tOutubro\t\tNovembro\t\tDezembro\t\nDia\tTtulo\tDia\tTitulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tTitulo\tDia\tTtulo\tDia\tTtulo\tDia\tTitulo\tDia\tTtulo\tDia\tTitulo\tDia\tTtulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\n2\tObras |..| MtjlM\t1\tPateira|..|Internacional\t5\t\"A \u00e1gua |.| mercantilizada\t1\tInunda\u00e7\u00e3o |..| Furadouro\t2\tRombos |..| Eiio\t2\tParque].]terrenos\t1\tProjetos |..| E\u00edarreja\t1\t\"Desassoreamento |..| urgentemente\"\t1\tFeio |..| Esgueira\t1\tFamlias ]..] crise\t2\tMarinha |.| Ria\t4\t\u00c1guas ]..] reguladora\n4\tSaneamento |.| concurso\t2\tClassifica\u00e7\u00e3o |..| Pateira\t\tloaquim|..| saneamento\t2\tMar |..| estradas\t\tBandeira].) distrito\t5\tSocialista ]..] praia\t2\tAdRA|..)Ovar\t\tPraia |..| v\u00ea\t2\tApanha|..| zonas\t4\tInterdi\u00e7\u00e3o]..]bivalves\t5\tPolis |.| carregal\t\t\"fiia\u00e7\u00e3o |.] lei\n!\tPOOC(..|Cortega{a\t4\tFossas |.| Nazar\u00e9\tI\tCongresso |.| doce\t\tSitua\u00e7\u00e3o|..|\u00c1gueda\t\tNovo |..| alerta\t7\tPSD ]..] Pereira\t3\tbivalves |..| contaminados\t2\tEduardo|..|Vouga\t6\tEsgoto |.| bnncam\t5\tRombos ]..] preocupa\u00e7\u00f5es\t11\tCome\u00e7a |.| Mira\t5\tEmpreitada]..] Ribeiro\n\u00a13\tPolis |.| Gago\t5\tAdRA|..| p\u00fablico\t11\tPr\u00e9-Campanha |..| Madeira\t3\tObra|..| junho\t3\tRombo |.| reparado\t12\tAlunos ]..] Ria\t5\t\"Concess\u00e3o|..| ruinoso\"\t!\tGafanha |..| saneamento\t7\tApanha |..| persiste\tI\tMariscadores ].] Ria\t12\tPS |.| pol\u00edtica\t7\tFunda\u00e7\u00e3o |.] hidrico\n25\tEstudo |.| Maceda\t\tFatura |..| subir\t1!\tBd|..|Aveiro\t\tRefor\u00e7o |.| concurso\t4\tFrente |..| obras\t13\tQualidade ]..] Aveiro\t6\tMoradores|..| Mira\t1d\tAdRA |..| \u00e1gua\t11\tBE|..| AdRA\t1d\tDescarga ]..] Vouga\t13\tAutarquia |.| Velho\t13\tGNR]..] ilegal\n26\tOperadores |.| taxa\t\tQuercus|..| Pateira\t15\tPolis |.| milh\u00f5es\t5\tPolis |..| projetos\t7\tC\u00e2mara |.| Cijo\t14\tPresos]..]noite\t7\tSeis |..| saneamento\t16\tlavadouros |..| concelho\t15\tObras |.| Murtosa\t14\tReitona ]..] Ria\t14\tO |.| \"Offshore\"\t\tBaiio ]..] t\u00e2mara\n\tPasseios |.| Tm\t6\tPr\u00e9dio |..| semanas\t1!\tPolis |..| Pateira\t7\tAutarquia].) munic\u00edpio\t11\tDois |..| lampreia\t\tEsmoriz]..] Tribunal\t12\tEduardo |.| Ria\t17\tRibau|..| lagunar\t1I\tParceiros |.| Aveiro\t15\tFezes ]..] tratamento\t\tOpera\u00e7\u00e3o |.| terreno\t1I\ttIRA]..]investir\n21\tPraia|..|desclassificada\t\tEros\u00e3o |..| Barra\t\t\"Maior |..| costeira\t!\t\u00c1gua|.|carenciados\t13\tSIMRIA|..| costeira\t21\tDeputado ].] hi\u00fahcos\t13\tMunicipios|..| Europa\t21\tObras]..] euros\t\tGafanha |.| saneamento\t17\t\u00c9]..] mariscadores\t15\tAutarquia |.| perdidos\t\tRegi\u00e3o]..] Aveiro\n\tC\u00e2mara|..| Barra\t14\tRia|..|S.lacinto\t22\tAlegam |.| filtros\t1d\tAvan\u00e7a |.| \u00fasco\t\tDefesa |.| an\u00fancios\t22\tAdjudicado]..]S.lacinto\t14\tAvaria|..|navega\u00e7\u00e3o\t26\tAgncultores]..] Vouga\t1!\tRombos |.| ministro\t\tUm ]..] dunar\t17\tAveiro|.|SJacinto\t26\tBaiio]..] preocupar\n\t\t\tPresidente |.| Ribeirinhas\t\t\t11\tMinis\u00e9no|..| 2IW-2I2I\t15\t\u00c1guas|..| qualidade\t24\tt\u00e2mara ]..] praias\t\tBarnnha |.| Esmoriz\t2!\tParque|..|fluvial\t24\tBandeira |.| \u00e9poca\t1I\tUniversidade ].] Ria\t1I\tCentenas |.| areia\t\tt\u00e2mara ]..] Luso\n\t\t16\tRia|.|incrivel\t\t\t13\tAquacultores |..| Docapesca\t16\tSIMRIA|.|ETAR\t25\tAvaria ].] Ria\t15\tSaneamento|..| cento\t\t\t\tObras |.| Furadouro\t1!\tObras]..]dinheiro\t2d\tApanha|.|Aveiro\t\t\n\t\t\tObras|..| espera\t\t\t\tMinist\u00e9rio |..|C\u00e9itima\t\tObra|..| avan\u00e7a\t26\tAmplia\u00e7\u00e3o ].] pessoas\t2d\tUlisses |.| Vouga\t\t\t2I\tApoios |.| saneamento\t21\tSTacinto]..] pesca\t25\tQuercus |.| Vouga\t\t\n\t\t17\tQuercus |.| Fermentelos\t\t\t15\tEsplanada |..| mar\t1I\tProblemas |..| repara\u00e7\u00e3o\t27\tBandeira ].] praias\t\t\u00c1gueda |..| AdRA\t\t\t2!\tChuva |.| inc\u00eandios\t25\tProjeto ]..] aplicado\t\t\t\t\n\t\t1!\tAutarca |.| h\u00eddricos\t\t\t21\tTaia |..| \"aberra\u00e7\u00e3o\"\t22\tSIMRIA|.| ETAR\t2!\tt\u00e2mara]..] Azul\t\tCais |..| obra\t\t\t\tEspecialistas |.| portugueses\t2!\tAveiro ]..] mar\t\t\t\t\n\t\t21\tEstragos |..| partido\t\t\t\tRombos |.| reparados\t\tOpera\u00e7\u00e3o|.|Ria\t3d\tAmplia\u00e7\u00e3o ]..] \u00e1gua\t23\tFrente |.| renovada\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\tPaulo |..| costeira\t\t\t24\tCIRA|.|ria\t24\tMoliceiros |..| proas\t\tAre\u00e3o]..]balnear\t\tRequalifica\u00e7\u00e3o|..| Aberto\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t26\tGovemo|.J Barragem\t\t\t\tApanhado|..|ilegais\t\tAgentes|..|fundos\t\t\t24\tPS|.|AdRA\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t27\tN\u00famero |..| autarca\t\t\t\tParque|.|tarde\t25\tRequalifica\u00e7\u00e3o|.|ano\t\t\t27\tContas|..| agenda\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t26\tProibido|.|Ria\t2I\tWorkshop |..| \u00e1gua\t\t\t\tAvan\u00e7a |..| urbanas\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\tParque |..| milh\u00f5es\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t27\tAquacultores |..| facilitado\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\tBaiio|.|Padamento\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nTOTAL\t!\tTOTAL\t11\tTOTAL\t!\tTOTAL\t22\tTOTAL\t1!\tTOTAL\t16\tTOTAL\t1!\tTOTAL\t1d\tTOTAL\t14\tTOTAL\t14\tTOTAL\t12\tTOTAL\t1d\nTOTAL ANO\t\t172\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nm\nJaneiro\t\tfevereiio\t\tMar\u00e7o\t\tAbril\t\tMaio\t\tJunho\t\tJulho\t\tAgosto\t\tSetembio\t\tOutubro\t\tNovembro\t\tDezembro\t\nDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tT\u00edlia\tDia\tTtulo\tDia\tTtulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\tDia\tTitulo\n4\tRiojeto |.| AR\t2\tAdRA |.| sete\t1\tAbeito |.| Pescadores\t1\tfus\u00e2o|..|financiamento\t2\tBarragem |.| 2614\t2\tNove |.| ouro\t2\tCDS |.| Maceda\t1\tNovo |.| cheias\t12\tPS |.| Vouga\t2\tBarra |.| meia\t11\t'\u00c1guas |.| indevidamente'\t4\tNovos|..|Barra\n5\tEm(..)torneiras\t4\tQueicus |.| Esteves\t2\tPista |.| milhio\t2\tEfici\u00eancia|..|discuss\u00e2o\t2\t'Efici\u00eancia |.| debate\t\tPescadores |.| l\u00fadica\t4\tCerim\u00f3nia]..] realiza\t6\tO|.,|metros\t12\tAg\u00eancia |.| p\u00e1\t4\tfim |.| furadouro\t12\tAdRA|..| concelho\t6\tPie\u00e7o |.| cento\n6\tlaio|.| mais\"\t5\tDescaiga|..|cemit\u00e9iio\t7\tAmigos |.| eosteirn\t7\tOpera\u00e7\u00e2o |.| Ria\t5\tDistrito |.| reentiado\t6\tParque |.| rio\t\t\"N\u00e2o |.| Azul\t15\tAlunos |.| C\u00e1ster\t15\tDeputado |.| Vouga\t6\tLavadeiras |.| contas\t26\tPlano |.| papel\t7\tTaifas |.| munic\u00edpios\nI\tAprovado|\u201e.|lagunar\t\tPaiecer|..| Louiisela\t!\tLegnlidnde|.|Aveim\tI\tJovens |.| praia\t7\tEfici\u00eancia].] destaque\t!\tCimara|..|costa\t5\tCiman |.| Bana\t1I\tTaxa |.| contas\t17\tCIRA|..| Ria\t!\tAdRA|..|vida\t22\tMais |.| bombeiros\t16\tSIMRIA]..] Leiiia\n1\tMoradores(..|c\u00e2mara\t1\tOliveira|..|2 626\t\tCeman].] freguesia\t11\tMariscadoies |.| Ria\tI\tVamos|..|\u00e1gua\t16\tDeputado |.| \u00e1gua\t\tDeputado|..|tarifas\t24\tRutura |.| horas\t1I\tPolis |.| Velho\t11\tfontes|..|consumo\t\t\t26\tSubida |.| Urbano\n15\tAdRA |.| fuitos\t16\tPopula\u00e7\u00e2oUlavadouros\t16\tCjmara|..|'Offshore'\t12\tCIRA |.| p\u00fablicos\t11\tQuinta |.| azul\t11\tDiques |.| Vouga\t11\tS. Jacinto |.| Cimara\t2I\tSeca |.| Coitega\u00e7a\t26\tPatos]..] parque\t17\tCimara |.| AdRA\t\t\t22\tEm |.| Governo\n16\tUlisses |.| pescas\t16\tBombeiros]..] \u00e1gua\t11\tMargens |.| requalificadas\t12\tRibau |.| taro\t14\tSemin\u00e1rio |.| h\u00eddrica\t14\tIJmpeza|..|S. Jacinto\t12\tCimara |.| Azul\t\t\t25\tBaiio |.| euros\t1I\tCampanha |.| alunos\t\t\t22\tPS|.J \u00e1gua\n17\tMuro|..|recupeiado\t\tUso|..|discuss\u00e2o\t12\tConcess\u00e3o |.| PSD\t14\tfeto |.| \u00e1guas\t26\tZonas|..|limpeza\t\tQuercus |.| Coitega\u00e7a\t\tEiecutivo]..] sociais\t\t\t26\tMuitosa |.| Ria\t1!\tRequalifica\u00e7\u00e2o |.| concurso\t\t\t26\tPSD |.| h\u00eddricos\n11\tRibau |.| Barra\t17\tNova|..|pol\u00e9mita\t12\tCIRA ]..] Ria\t15\tPaulo |.| ovarence\t\tPnia|..|pengo\t\tMaieha|.|fontes\t12\tAssocia\u00e7\u00e2o |.| Aveiro\t\t\t27\tObras |.| arnancar\t22\tInteiven\u00e7\u00e2o |.| 2612\t\t\t27\tPolis |.| concurso\n1!\tCapitama|.|Norte\t11\tJSD |.| polido\t14\tPS|..|taga\t16\tUma |.| Ria\t21\tAlunos |.| Lourido\t15\tAgricultores |.| salgada\t14\tMini\u00edm|.| Vouga\t\t\t\t\t22\tObras |.| fundos\t\t\t21\tProte\u00e7\u00e2o |.| 2612\n26\tRoqoal\u00edica\u00e7\u00e3o|.| avan\u00e7a\t21\tCDS |.| privados\t\tJS|..| Ria\t26\tSaneamento |.| Ga\u00edanha\t24\tIPIMAR].] Ria\t22\tAveirences |.| \u00e1gua\t1!\tfam\u00edlias |.| \u00e1gua\t\t\t\t\t25\tAdRA |.| 'abnndamento'\t\t\t\t\n\tCais |.| ver\u00e3o\t22\tInvestigadores |.| tratamento\t26\tObras(..| ontem\t25\tDeputado |.| Ria\t2I\tCIRA|.|h\u00eddiica\t22\tBandeira|..|Tornira\t22\tCriado |.| Lagunar\t\t\t\t\t27\tGoverno |.| Leiria\t\t\t\t\n\tSaneamento|..| concurso\t24\tReservas|..|p^blemas\t21\tA |.| definitiva\t2I\tApanha|..|toiinas\t26\tAlunos]..] Ria\t26\tMunic\u00edpio |.| balnear\t25\tf\u00f3rum |.| Centro\t\t\t\t\t\tAutana|..|Vouga\t\t\t\t\n21\tMunic\u00edpio |..| cento\t27\tMar ]..] Offshoie\t22\tContessio |.| contesta\u00e7\u00e3o\t\t\t\tWodrshop |.| \u00e1gua\t27\tMunic\u00edpio]..] praias\t\t\t\t\t\t\t26\tALBA |,.| ladi\u00f5es\t\t\t\t\n25\tAdRA |.| Esitvts\t2!\tCaivoeiro|..| munic\u00edpios\t24\tBanw |.| 'Offshore'\t\t\t21\tCIRA|..| hfdnca\t2I\tAreais |.| ncomenda-se\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tRopula\u00e7\u00e8o|.| mini-hidrica\t\tConcelho |.| Carneiro\t25\tEfici\u00eancia].] concelhos\t\t\t\t\t26\tBandeiras |.| Are\u00e2o\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n27\tMuro |.| segunda-feira\t\t\t27\tSocialistas |.| bens\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n21\tCheias |.| Aveiio\t\t\t21\tEncerramento].] popula\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tRmte\u00e7\u00e8o|.|(eder\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n26\tObras|.|tu\u00edsti(os\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nTOTAL\t26\tTOTAL\t16\tTOTAL\t11\tTOTAL\t12\tTOTAL\t15\tTOTAL\t16\tTOTAL\t12\tTOTAL\t6\tTOTAL\t!\tTOTAL\t14\tTOTAL\t4\tTOTAL\t16\nTOTAL ANO\t\t154\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n1\nJaneiro\t\tFevereiro\t\tMir\u00e7o\t\tAbril\t\tMaio\t\tJunho\t\tJulho\t\tAgosto\t\tSetembro\t\tOutubro\t\tNovembro\t\tDezembro\t\nDii\tTitilo\tDii\tTitilo\tDii\tTitilo\tDii\tTitilo\tDii\tTitilo\tDii\tTitilo\tDii\tT\u00edtulo\tDii\tTitilo\tDii\tTitilo\tDii\tTillo\tDii\tTitilo\tDii\tTitilo\n5\tMinistro |.| russo\t3\tJacintos |.| Pateira\t!\tPraia|.|local\t1\tCombate |..|deten(\u00f4es\t1\tEsgotos|.| Casos\t1\tNove |.| ouro\t1\tBandeira|..| vezes\t5\tProjeto|..|Vouga\t1\tCanal |.| espajo\t1\tPreqo |.| anos\t1\tMar |.| Ria\t1\tObras|.| dias\n13\tfalsos |.| pessoas\t5\tPolis|..|requalificaq\u00e3o\t11\tHomem|..)Petromax\t3\tPesca |.| atividade\t!\tNavio |.| ia\t\tMiguel |.| p\u00fablica\t3\tS. Jacinto |.| mar\t\tConcess\u00e3o |.| taifas\t\t\u00c1gua |.| semana\t3\tDeputado |.| tosta\t4\tPolis|.|Vagueira\t1\tPlano |.| debate\n14\tMargens |.| requalificadas\t6\tRequalifica(\u00e3o|..|ano\t11\tErro |.| euros\t5\tProtesto |.| C\u00e2mara\t11\tQuase |.| b\u00e1sico\t1\tCol\u00f3quio|.|Pateira\t\tFrente |.| hoje\t11\tPeires |.| Azurva\t1\tfatura |.| sporting\t4\tPROMAR |.| areio\t\tEstragos |.| Vagueira\t4\tProposto |.| costeira\n1!\tPrivatiza(\u00e3o|..|local\t1\tFim inevit\u00e1vel?\t\tfaltam |.| \u00e1gua\t11\tPescadores |.| Capitania\t15\tPartidos|..|distnto\t3\tPolis |.| Pateira\t5\tCDS|..|Areinho\t\tGafanha |.| lazer\t3\tBarragem |.| 2\u00da14\t6\tRequalifita(io|..|INAG\t5\tMinistra |.| costa\t1\tPresidente |.| C\u00e2mara\n21\tNavio|..|navega(\u00e3o\t16\tC\u00e1mara|..|RAM5AR\t\tPortugueses |.| \u00e1gua\t3\u00bb\tObras |.| Azurva\t\tAssocat\u00e3o |.| costa\t4\tJovens|.| Barra\t!\tS. Jaeinto |.| Azul\t14\tMedidas|.|debate\t6\tMargens |.| abandono\t!\tEngenheiros |.|Ribeiradio\t\tMar |.| habitaq\u00f4es\t!\tRios |.| qualidade\n\tNova|..)tBilidide\t11\tMar |.| Aveiro\t\tActo|..|\u00c1gueda\t\t\t15\tC\u00e2mara|..| fiadeiros\t1\tPolis |,.| parar\t!\tSJacinto|.|consecutivos\t11\tCord\u00e3o |.| pessoas\t1\tApanha |.| Aveiro\t11\tAvaria |.| Azurva\t1\tEstrada |.| saneamento\t\tPSD|.| Vouga\n11\tObras |.| \u00c1gueda\t1!\tGrupos |.| candidaturas\t\t\t\t\t31\tPolis|.| Ria\t11\tRutura |.| dias\t\tAdFtA |.| parede\t11\tRequalificaj\u00e3o |.| terreno\t!\tSuspensa |.| Sporting\t14\t\u00c1gua|..|menos\t11\tQuercus |.| costa\t11\tQuercus |.| saque\n14\tDeputado |.| furadouro\t\tNoite |.| concelho\t\t\t\t\t\tSIMRIA|.| gigante\t13\tC\u00e2mara |,.| azul\t11\tC\u00e2mara |.| tosta\t13\tAdRA |.| equipamentos\t\tSocialista |.| \u00e1gua\t11\tSistema |.| Oliveirinha\t1!\t\u00c1gua |.| AdRA\t11\tC\u00e2mara |.| praias\n\tM\u00e1quinas |.| furadouro\t1!\tC\u00e1mara|..| saneamento\t\t\t\t\t\t\t14\tJardim |.| meses\t13\tVareador |.| AdP\t\tPlano |.| consulta\t!\tAdRA |.| Aveiro\t1\u00bb\tPlano |.| Ria\t1\u00bb\tBuqaquinho|..|ambiental\t\tIntervenj\u00e3o |.| Quercus\n\tMunic\u00edpios |.| \u00e1gua\t11\tPolis |.| desenvolvimento'\t\t\t\t\t\t\t15\tC\u00e2mara |.| Cortegaja\t14\tRequalificaqio |.| ano\t\tParecer |.| Azul\t1\u00bb\tfalta |.| \u00e1gua\t\tConcelho |.| saneamento\t11\tSem |.| Vouga\t\tMar |.| Cortegaja\nB\tIndiv\u00edduo |.| beb\u00e9\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tJovens |.| manh\u00e3\t11\tAdRA |.| contaminas\t16\tIniciadas|.| fiadeiros\t13\tAlteraq\u00f4es|.J Oliveira\t14\tAmbientalista |.| praias\t13\t\u2019Sustentabilidade |.| restnq\u00f4es'\t16\t\u00c1guas |.| urbano\n\tC\u00e2mara |.| saneamento\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tAutarquia |.| dia\t\tPolis |.| frossos\t1!\tDuas |.| natural\t16\tfalhas |.| resolvidas\t15\tQualifica(io|..| concurso\t14\tEstudos |.| terminar\t\t\n1!\tAEA|.|\u00e1gua\t\t\t\t\t\t\t\t\t16\tAutarca |.| saneamento\t1!\tPolis |.| Ovar\t31\tOdor|.| Vagueira\t11\tNove |.| ilegal\t11\tMoradores |.| inundaq\u00f4es\t\t\t\t\n1!\tEsgotos |..|M\t\t\t\t\t\t\t\t\t11\tEsgotos |.| Esmoriz\t11\tRegiio|.| passadiqos\t\t\t11\tConcurso |.| Outubro\t1!\tPipi\t\t\t\t\n31\tQuatro |.| obras\t\t\t\t\t\t\t\t\t1!\tBarrinha |.| semana\t13\tN\u00famero|..| aumenta\t\t\t16\tCanal |.| \u00e1gua\t\tProjeto |.| salgado\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\u00bb\tPerto|.| requalificadas\t\tApelos |.| Ordenamento\t\t\t11\tDescarga |.| populaj\u00e3o\t1!\tRequalifica(io|..| aprovada\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t3\u00bb\tPSD |.| saneamento\t15\tPlano |.| revis\u00e3o\t\t\t\tManuel |.| Cristas\t3\u00bb\tZPE |.| saque\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1!\tPolis|..|lagunares\t\t\t1!\tAdRA |.| avaria\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1!\tDesapareceram |.| cidad\u00e3o\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t3\u00bb\t\u00c1guaVerde\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tIntervenj\u00e3o |.| ritmo\t\t\t\t\t\t\nTOTAL\t15\tTOTAL\t1\u00bb\tTOTAL\t6\tTOTAL\t5\tTOTAL\t!\tTOTAL\t11\tTOTAL\t1!\tTOTAL\t13\tTOTAL\t21\tTOTAL\t11\tTOTAL\t11\tTOTAL\t11\nTOTAL ANO\t\t153\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nn\u00bb\nJaneiro\t\tFevereiro\t\tMar\u00e7o\t\tAbril\t\tMaio\t\tJunho\t\tJulho\t\tAgosto\t\tSetembro\t\tOutubro\t\tNovembro\t\tDezembro\t\nDia\tTtulo\tDia\tTillo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tTtulo\tDia\tTtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tTtulo\tDia\tT\u00edtulo\tDia\tT\u00edtulo\n7\tPrograma |..| \u00e1gua\t1\tRutura |.| Farinha\t1\tAveiro|,..|fim-de-semana\t1\tMar]..|Furadouro\t2\tNova|..| C\u00e2mara\t2\tC\u00e2mara |..| ano\t1\tPraias]..] acess\u00edvel\t!\t\u00c1gua ].]toicidade\t2\tSaneamento ]..] Gafanha\t1\tMaioria]..]AdRA\t4\tRequalifica\u00e7\u00e3o].]euros\t!\tAvaria ]..] elevadores\n\tSociedade |..| milh\u00f5es\t2\tC\u00e2mara |.| mar\t\tEstrada |..| revoltados\t!\tTorreira ]..| limpa\t!\tC\u00e2mara |..| Ria\t\t\u2019Multa\u2019 |..| \u00e1guas\t\tAreal ].] recupera\u00e7\u00e3o\t\tDesacatos]..] viol\u00eancia\t!\tArco-\u00cdris\t2\t\u2019Destrui\u00e7\u00e3o ]..] assusta\u2019\t6\t\u2019Recuperar]..] anivers\u00e1rio\t7\tClaustros ]..] inunda\u00e7\u00e3o\n\tPateira|..| requalifica\u00e7\u00e3o\t4\tAveiro (..| Pateira\t\tGcverno|\u201e.|galopante\t9\tEfluentes]..] SI MRIA\t7\tCatorze |..| Azul\t!\tFuturo |..| freguesia\tI\tARH ]..] aveirense\t6\tLimpeza]..]inunda\u00e7\u00f5es\t1\u00bb\t\u2019Polis ].] ano\t1\u00bb\tMar ]..] Barra\t\tConcurso].] m\u00eas\tI\tAdRA ].] engarrafada\n9\tC\u00e2mara|..|fraudulentas\t6\tFalha(..| solucionada\tI\tC\u00e2mara |..| Ria\t\t\u00c1guas]..] 2M\t\tClandestino., mas pouco\t\tC\u00e2mara |..| praias\t11\tInvestigador]..] \u00e1gua\t9\tMeios |..| chamas\t16\tRio].]mar\t\tOndas ]..] Furadouro\t11\tIniciaram-se |..| sarjetas\t\tHomem ]..] ilegal\n1\u00bb\tMar|..| Barra\t7\tAvara (..| subterr\u00e2neo\t1\u00bb\tQuinhentos |..| derrame\t1\u00bb\tPolis]..] naveg\u00e1veis\tI\tParque |..| C\u00e1ster\t\tPraia |..| balnear\t14\tSEMA ]..] \u00e1gua\t11\tC\u00e2mara ]..] urbanos\t21\tARH ]..] \u00c1gueda\t12\tTeresa ]..] Eros\u00e3o\t\tSEMA].] \u00e1gua\t14\tIndiv\u00edduos].]ilegal\n17\tObras |..| Rio\t21\tM\u00e1quinas(..|Furadouro\t\tMau |..| \u00c1gueda\t\tPeti\u00e7\u00e3o ].] AdRA\t\tPopula\u00e7\u00e3o |..| Antu\u00e3\t4\tLmpeza|..|S Jacinto\t16\tRiscos ]..] atenuados\t\tMais ]..] saneamento\t25\tDespejo ].] canal\t1!\t\u00c1gua ]..] Facho\t12\tAbastecimento ]..] Conselho\t21\tEst\u00e1dio ]..] \u00e1gua\n2\u00bb\tGoverno |..| Vouga\t22\tRecolha (..| alargada\t12\tMeia|..|polui\u00e7\u00e3o\t16\t\u00c1guas ]..] oposi\u00e7\u00e3o\t12\tObras |..| balnear\t5\tObras|..| 2B11\t17\tAumento ]..] cento\t27\t\u00c9Assim,.\t29\t\u2019Amigos ].] Furadouro\t\t\u00c1guas |.] milh\u00f5es\t\tAdministra\u00e7\u00e3o ].] munic\u00edpio\t27\tPre\u00e7o ].] empres\u00e1rios\n\tMiguel |..| Ria\t25\tPopula\u00e7\u00e3o (..| mar\t14\tEstarrejentes |..| \u00e1gua\u2019\t\tPopula\u00e7\u00e3o ].] \u00e1gua\t15\t\u00c1guas|..|nome\t7\tVolunt\u00e1nos|..|S. Jacinto\t19\tArranjo ]..] inaugurar\t29\tLimpeza ].] cheias\t\t\t\tQualifica\u00e7\u00e3o]..]euros\t15\tPolis ].] Lagunar\"\t29\tAveiro ].] \u00e1gua\n\t\t\t\t15\t\"Martha|..|pessoas\t21\tPresidente]..] Polis\t16\t\u00c1gua |..| assumidos\t12\tSilva|..| \u00e1gua\t21\tEspuma ]..] S. Jacinto\t\t\t\t\t15\tAdRA |.] concelho\t25\tRequalifica\u00e7\u00e3o]..] avan\u00e7a\t\t\n\t\t\t\t17\tAbre |..| Ria\t22\tAveiro ]..] pehgosas\t\tPlano |..| Aveiro\t2\u00bb\tTorreira|..| Acessibilidade\t22\t\u00c1guas ]..] Vagos\t\t\t\t\t17\tMulher ]..] barrenta\t27\tUnha ].] ano\t\t\n\t\t\t\t1I\tAgricultura |..| Ria\t\tDeputado ]..] eros\u00e3o\t17\tNlvel |..| 21(0\t22\tAveiros |..| cheias\t2!\tNovo ]..] empresas\t\t\t\t\t\tPraia ]..] desprezo\t\t\t\t\n\t\t\t\t\tC\u00e2mara |..| fogos\t\tLimpeza ]..] s\u00e1bado\t1I\tMiguel |..| saneamento\t26\tS.Jacinto|..| consecutivo\t2I\tHortas ].]junta\t\t\t\t\t1I\tSIMRIA ].] condutas\t\t\t\t\n\t\t\t\t2\u00bb\tObras|..|SIMRIA\t2!\tFrente]..] qualificada\t19\t\u00c1gua |..| AdRA\t\t\t!\u00bb\tFornecimento ]..] perturbado\t\t\t\t\t2!\tAvan\u00e7o |.] adequada\t\t\t\t\n\t\t\t\t22\t\u00c1gua|..|saud\u00e1vel\t25\tFreguesia]..] \u00e1gua\t2\u00bb\tPnvatiza\u00e7\u00e3o |..| \u2019fantasma\u2019\t\t\t\t\t\t\t\t\t24\tPSD ]..] costa\t\t\t\t\n\t\t\t\t2!\tARH|..|Torreira\t26\tDuas]..]Ria\t\tARH|..) Furadouro\t\t\t\t\t\t\t\t\t2I\t\u00c1gua ].] milh\u00f5es\t\t\t\t\n\t\t\t\t24\tParteiros |..| projetos\t27\tA]..] Aveiro\t21\tEmpresa |..| perdas\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tBarhnha]..] pediminar\t\t\t\t\n\t\t\t\t25\tMinist\u00e9rio |..| tosta\t\tBandeiras]..] Furadouro\t\tCDS-PP |..| Furadouro\t\t\t\t\t\t\t\t\t29\tAdRA|..| saneamento\t\t\t\t\n\t\t\t\t26\tC\u00e2mara |..| AdRA\t29\tAutarquia]..]saneamento\t\t40 |..| perdas\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t27\tAdes\u00e3o |..| apreens\u00e3o\t!\u00bb\tBandeira Vermelha\t22\tAs |..| costeira\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t!1\tPolis |..| estudos\t\t\t2!\tAdes\u00e3o |..| Cruz\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t29\tProlongamento |..| costeira\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t!\u00bb\tAPA |..| costa\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nTOTAL\tI\tTOTAL\tI\tTOTAL\t2\u00bb\tTOTAL\t19\tTOTAL\t22\tTOTAL\t12\tTOTAL\t1!\tTOTAL\tI\tTOTAL\t7\tTOTAL\t17\tTOTAL\t1\u00bb\tTOTAL\tI\nTOTAL ANO\t152\nTabela 30 - Resumo dos resultados obtidos ap\u00f3s a sele\u00e7\u00e3o e tratamento das not\u00edcias (evolu\u00e7\u00e3o temporal).\nAno\tM\u00eas\tNot\u00edcias por m\u00eas\tNot\u00edcias por trimestre\tNot\u00edcias por semestre\tTotal de Not\u00edcias\tM\u00e9dia [n.\u00b0 not\u00edcias/m\u00eas]\nO o CXI\tjan\t8\t36\t89\t152\t12,67\n\tfev\t8\t\t\t\t\n\tmar\t20\t\t\t\t\n\tabr\t19\t53\t\t\t\n\tmai\t22\t\t\t\t\n\tjun\t12\t\t\t\t\n\tjul\t13\t28\t63\t\t\n\tago\t8\t\t\t\t\n\tset\t7\t\t\t\t\n\tout\t17\t35\t\t\t\n\tnov\t10\t\t\t\t\n\tdez\t8\t\t\t\t\n2011\tjan\t15\t31\t61\t153\t12,75\n\tfev\t10\t\t\t\t\n\tmar\t6\t\t\t\t\n\tabr\t5\t30\t\t\t\n\tmai\t8\t\t\t\t\n\tjun\t17\t\t\t\t\n\tjul\t18\t52\t92\t\t\n\tago\t13\t\t\t\t\n\tset\t21\t\t\t\t\n\tout\t17\t40\t\t\t\n\tnov\t12\t\t\t\t\n\tdez\t11\t\t\t\t\n2012\tjan\t20\t54\t98\t154\t12,83\n\tfev\t16\t\t\t\t\n\tmar\t18\t\t\t\t\n\tabr\t13\t44\t\t\t\n\tmai\t15\t\t\t\t\n\tjun\t16\t\t\t\t\n\tjul\t13\t28\t56\t\t\n\tago\t6\t\t\t\t\n\tset\t9\t\t\t\t\n\tout\t14\t28\t\t\t\n\tnov\t4\t\t\t\t\n\tdez\t10\t\t\t\t\n2013\tjan\t9\t36\t93\t172\t14,33\n\tfev\t18\t\t\t\t\n\tmar\t9\t\t\t\t\n\tabr\t22\t57\t\t\t\n\tmai\t19\t\t\t\t\n\tjun\t16\t\t\t\t\n\tjul\t13\t43\t79\t\t\n\tago\t6\t\t\t\t\n\tset\t9\t\t\t\t\n\tout\t14\t36\t\t\t\n\tnov\t4\t\t\t\t\n\tdez\t10\t\t\t\t\n2014\tjan\t27\t69\t114\t177\t14,75\n\tfev\t16\t\t\t\t\n\tmar\t26\t\t\t\t\n\tabr\t10\t45\t\t\t\n\tmai\t11\t\t\t\t\n\tjun\t24\t\t\t\t\n\tjul\t8\t28\t63\t\t\n\tago\t13\t\t\t\t\n\tset\t7\t\t\t\t\n\tout\t14\t35\t\t\t\n\tnov\t11\t\t\t\t\n\tdez\t10\t\t\t\t\nAnexo D - Dados da zona estuarina do rio Vouga.\nTabela 31 - Not\u00edcias integradas na categoria intitulada \u201cDegrada\u00e7\u00e3o das margens\u201d.\nDegrada\u00e7\u00e3o das margens\t\nAno\tT\u00edtulo Noticiado\n2011\tSem investimento, agricultura pode desaparecer no Baixo Vouga\n2012\tAgricultores desesperam perante o avan\u00e7o da \u00e1gua salgada\n2013\tAvan\u00e7o da \u00e1gua salgada amea\u00e7a \u00e1reas urbanas\n2013\tBaixo Vouga Lagunar continua a preocupar\n2013\tRombos no Rio Vouga estragam campos de Eixo\n2013\tAvan\u00e7o da \u00e1gua salgada deixa milhares de hectares de campos em risco\n2013\tRombo do Rio Vouga continua a gerar preocupa\u00e7\u00e3o\n2013\tRombos do Rio Vouga chegam ao ministro\n2013\tAgricultores deixam alertas no dique do Baixo Vouga\n2013\tBaixo Vouga: edil de Estarreja ouvido no Parlamento\n2014\tRombos n\u00e3o d\u00e3o tr\u00e9guas no Baixo Vouga\n2014\tRio Vouga galga as margens e invade estradas\n2014\tNovos rombos no Baixo Vouga\nTOTAL\t13\nTabela 32 - Not\u00edcias integradas na categoria intitulada \u201cEros\u00e3o costeira e inunda\u00e7\u00f5es\u201d.\nEros\u00e3o costeira e inunda\u00e7\u00f5es\t\nAno\tT\u00edtulo Noticiado\n2010\tMar galga Molhe Sul da Barra\n2010\tOndas provocam o caos no Furadouro\n2010\tMar p\u00f5e em risco rede de \u00e1gua, luz e g\u00e1s na praia do Furadouro\n2010\tLinha de costa recua quase quatro metros por ano\n2010\tAvan\u00e7o do mar continua sem \"resposta adequada\"\n2010\tTeresa Fid\u00e9lis desloca-se ao \"concelho da eros\u00e3o\"\n2010\tClaustros do Museu sofreram inunda\u00e7\u00e3o\n2010\t\u00c1gua da chuva inunda casas da Rua do Facho\n2010\tMau tempo atrasa constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7ude no Rio \u00c1gueda\n2010\tAveiro faz contas \u00e0 vida ap\u00f3s temporal do fim-de-semana\n2010\tObras n\u00e3o impedem \u00e1gua de galgar margens do Rio\n2010\tAPA desmente risco de eros\u00e3o na costa\n2010\tProlongamento do molhe do porto de Aveiro \"agrava eros\u00e3o costeira\"\n2010\tAs barragens d\u00e3o as grandes respons\u00e1veis pela eros\u00e3o costeira\n2010\tDeputado pede \"interven\u00e7\u00e3o integrada\" contra eros\u00e3o\n2010\tPopula\u00e7\u00e3o apavorada com avan\u00e7o do mar\n2010\tMar continua a avan\u00e7ar na Barra\n2010\tPSD avisa para \"inefic\u00e1cia\" da defesa da costa\n2010\tPraia parece que est\u00e1 \"ao desprezo\"\n2010\tCDS-PP questiona tutela sobre a praia do Furadouro\n2010\tGoverno questionado sobre eros\u00e3o galopante\n2010\tEstrada inundada deixa populares revoltados\n2011\tMar avan\u00e7a sobre Parque de Campismo de Cortega\u00e7a\n2011\tMar galgou muros de prote\u00e7\u00e3o mas foi a chuva que inundou as habita\u00e7\u00f5es\n2011\tMoradores da Ribeira alertam para o perigo de inunda\u00e7\u00f5es\n2011\tC\u00e2mara receia novos pontos de eros\u00e3o nas praias\n2011\tMar \"rompeu\" dunas e uniu-se \u00e0 Ria\n2011\tEstragos nas praias levam a Ministra \u00e0 Vagueira\n2011\tDeputado pede \"interven\u00e7\u00e3o de fundo\" na costa\n2011\tManuel de Oliveira leva defesa da costa at\u00e9 \u00e0 ministra Assun\u00e7\u00e3o Cristas\n2011\tPartidos apontam zonas cr\u00edticas do distrito\n2011\tCDS denuncia \"abandono\" da Praia do Areinho\n2012\tProtec\u00e7\u00e3o frente ao \"Offshore\" est\u00e1 a ceder\n2012\tSubida do rio C\u00e1ster n\u00e3o afecta novo Parque Urbano\n2012\tCheias constituem a principal situa\u00e7\u00e3o de risco em Aveiro\n2012\tEm caso de cheias, \u00c1gueda responsabiliza o Governo\n2012\tC\u00e2mara reitera urg\u00eancia de intervir no areal da Barra\n2012\tCDS preocupado com avan\u00e7o do mar junto da lixeira de Maceda\n2012\tC\u00e2mara de Ovar espera uma \"interven\u00e7\u00e3o urgente\" na costa\n2012\tPaulo Cavaleiro pede aten\u00e7\u00e3o especial na defesa da costa ovarense\n2012\tC\u00e2mara espera interven\u00e7\u00e3o para salvar o \"Offshore\"\n2012\tMar \"\u00e0 porta\" do Offshore\n2012\tCapitania alerta para assoreamento junto ao molhe Norte\n2013\tEstragos do mar do Furadouro preocupam partido\n2013\tMau tempo deixa rasto de destrui\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o\n2013\tCheias voltam a castigar \u00c1gueda\n2013\tProjecto para evitar inunda\u00e7\u00f5es nunca foi aplicado\n2013\tChuva pode contaminar \u00e1gua em zonas afectadas pelos inc\u00eandios\n2013\tSitua\u00e7\u00e3o est\u00e1 a evoluir favoravelmente no munic\u00edpio de \u00c1gueda\n2013\tPr\u00e9dio tem garagens inundadas h\u00e1 duas semanas\n2013\tRia \"come\" quase metade da estrada de acesso a S. Jacinto\n2013\tO mar venceu o bar \"Offshore\"\n2013\tEsplanada muito junto ao mar\n2013\tMar atira pedras e volta a invadir casas e estradas\n2013\tInunda\u00e7\u00e3o cortou estrada no Furadouro\n2013\tPaulo Cavaleiro insiste na import\u00e2ncia de um olhar atento \u00e0 eros\u00e3o costeira\n2013\tEros\u00e3o afecta surf na Barra\n2013\tDefesa da costa: \"Governar n\u00e3o \u00e9 fazer an\u00fancios\"\n2014\tPraia do Furadouro cresce para Norte\n2014\tO mar avassalador da praia do Furadouro visto de cima\n2014\tInterditado acesso \u00e0s praias do Furadouro, Barra e Vagueira\n2014\tAutarcas esperam que o ministro tenha solu\u00e7\u00f5es\n2014\t\"A Barra \u00e9 uma zona de risco\"\n2014\tFalta de solu\u00e7\u00f5es deixa a Barra sujeita ao mau tempo\n2014\tMau tempo provoca mais destrui\u00e7\u00e3o na Barra\n2014\tPraia da Vagueira \"teve um bom comportamento\" no Inverno\n2014\tS. Jacinto \u00e9 um mundo ao contr\u00e1rio da Barra\n2014\tEros\u00e3o costeira: munic\u00edpios pedem \"m\u00e1xima urg\u00eancia\"\n2014\tQuercus faz \"soar o alarme\" na Barra\n2014\tEros\u00e3o da costa: deputado do CDS pressiona Governo\n2014\tBruno Oliveira preocupado com a situa\u00e7\u00e3o do Furadouro\n2014\tMar destruidor no Furadouro e agravamento da eros\u00e3o na Barra\n2014\tCheias regressam \u00e0 cidade de \u00c1gueda durante a madrugada de ontem\n2014\tPCP exige medidas de apoio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o afectada pelo mau tempo\n2014\tMar avan\u00e7a e a popula\u00e7\u00e3o desconfia das obras protectoras\n2014\tEros\u00e3o costeira vai chegar ao Primeiro-Ministro\n2014\tReclamadas medidas para proteger a costa de Ovar\nTOTAL\t77\nTabela 33 - Not\u00edcias integradas na categoria intitulada \u201cRequalifica\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o\u201d.\nRequalifica\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o\t\nAno\tT\u00edtulo Noticiado\n2010\tARH do Centro promove interven\u00e7\u00e3o nos rios Vouga e \u00c1gueda\n2010\tLimpeza do rio Antu\u00e3 previne cheias\n2010\tLimpeza do Rio Fontela para prevenir inunda\u00e7\u00f5es\n2010\tArranjo das margens do rio pronto a inaugurar\n2010\tFalha em conduta de esgotos j\u00e1 solucionada\n2010\tObras na pateira come\u00e7am em 2011\n2010\tPSD entrega ao Governo lista de propostas para o Baixo Vouga\n2010\tAreal do Furadouro apresenta bons sinais de recupera\u00e7\u00e3o\n2010\tParque urbano da cidade vai mudar margens do rio C\u00e1ster\n2010\tParceiros do Polis da Barra re\u00fanem para retomar projecto\n2010\tARH do Centro recupera Cais dos pescadores da Torreira\n2010\tPateira de Frossos mais perto da requalifica\u00e7\u00e3o\n2010\tRiscos de cheia no Rio Fontela ser\u00e3o atenuados\n2010\tInvestigador desenvolve torneira que poupa \u00e1gua\n2010\tEmpresa das \u00e1guas quer reduzir metade das perdas\n2010\tARH do Centro interv\u00e9m na praia do Furadouro\n2010\tObras na Vagueira s\u00f3 no final da \u00e1poca balnear\n2010\tFreguesia de Aradas estreia plano contra perdas de \u00e1gua\n2010\tEscuteiros demonstram solu\u00e7\u00f5es ambientais em S. Jacinto\n2010\tMinist\u00e9rio do Ambiente vai gastar 100 milh\u00f5es na costa\n2010\tM\u00e1quinas tentam salvar Avenida Marginal da praia do Furadouro\n2010\tC\u00e2mara refor\u00e7a frente-Ria ainda este ano\n2010\tFrente lagunar vai ser qualificada\n2010\tPresidente da CIRA reconhece cinco meses de atraso no POLIS\n2010\tMiguel Fernandes quer reestruturar canais urbanos da Ria\n2010\tRequalifica\u00e7\u00e3o da frente lagunar avan\u00e7a\n2010\tFuturo da Lagoa da Pateira marca Dia da Freguesia\n2010\tSilva Escura quer revitalizar nove moinhos de \u00e1gua\n2010\tAveiro n\u00e3o colabora com interven\u00e7\u00e3o na pateira\n2010\t\"Recuperar a frente da ria de Aradas\" era uma boa prenda de anivers\u00e1rio\n2010\tC\u00e2mara exige novas solu\u00e7\u00f5es para travar avan\u00e7o do mar\n2011\tPolis Ria valoriza n\u00facleos piscat\u00f3rios lagunares\n2011\tPolis encomenda projecto para arranjo da Pateira\n2011\tEstudos na ria prestes a terminar\n2011\tRequalifica\u00e7\u00e3o da frente-Ria de S\u00e3o Jacinto aprovada\n2011\tGafanha de Aqu\u00e9m ganha novo cais e zona de lazer\n2011\tPerto de tr\u00eas quil\u00f3metros de margens requalificadas\n2011\tPolis prepara dragagens na Ria\n2011\tPolis reordena frente lagunar entre Costa Nova e Vagueira\n2011\tQualifica\u00e7\u00e3o da frente lagunar de \u00cdlhavo e Vagos a concurso\n2011\tIniciadas as obras de requalifica\u00e7\u00e3o da vala da Lagoa dos Fiadeiros\n2011\tPolis mexe na frente lagunar de Ovar\n2011\tFrente Ria da Costa Nova inaugurada hoje\n2011\tC\u00e2mara Municipal vai requalificar a vala da Lagoa dos Fiadeiros\n2011\tRequalifica\u00e7\u00e3o da Vagueira discutida com o INAG\n2011\tPROMAR \"investe\" nas praias da Vagueira e Are\u00e3o\n2011\tInterven\u00e7\u00e3o nas margens do Caima avan\u00e7a a bom ritmo\n2011\tRequalifica\u00e7\u00e3o da Pateira de Frossos avan\u00e7a no terreno\n2011\tConsolida\u00e7\u00e3o dos taludes da margem do Rio Caima\n2011\tPolis avan\u00e7a com arranjo da Pateira de Frossos\n2011\tRequalifica\u00e7\u00e3o da Vagueira s\u00f3 para o ano\n2011\tRequalifica\u00e7\u00e3o do Caima pronta at\u00e9 final deste ano\n2011\tFalta de vigil\u00e2ncia e preserva\u00e7\u00e3o nas margens dos cursos de \u00e1gua\n2011\tMargens do rio C\u00e1ster est\u00e3o ao abandono\n2011\tPresidente da Junta fala em \"vida\" dificultada pela C\u00e2mara\n2011\tObras na praia da Barra terminam dentro de dias\n2011\tBu\u00e7aquinho vai imprimir nova din\u00e2mica ambiental\n2011\tQuercus defende retirada de popula\u00e7\u00f5es junto \u00e0 costa\n2011\tMinistra do Ambiente promete \"o poss\u00edvel\" para defender a costa\n2011\tProjeto do Polis trava avan\u00e7o da \u00e1gua salgada\n2011\tAdRA garante ter j\u00e1 reparado avaria\n2011\tConcurso para obras na Barra ser\u00e1 conclu\u00eddo em Outubro\n2011\tFalhas de abastecimento de \u00e1guas resolvidas\n2011\tAdRA esclarece factura da \u00e1gua ao Sporting Clube de Aveiro\n2011\tSuspensa factura milion\u00e1ria da \u00e1gua das piscinas do Sporting\n2011\tRegi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Centro repara passadi\u00e7os\n2011\tC\u00e2mara recebe sete milh\u00f5es para transformar a costa\n2011\tMunic\u00edpios querem fundo para garantir pre\u00e7os id\u00eanticos da \u00e1gua\n2012\tRequalifica\u00e7\u00e3o da Vagueira e Are\u00e3o vai a concurso\n2012\tPolis Ria transforma Parque do Carreiro Velho\n2012\tInterven\u00e7\u00e3o da Polis pode arrancar em 2013\n2012\tJS exige respostas concretas para a valoriza\u00e7\u00e3o da Ria\n2012\tMargens da Ria v\u00e3o ser requalificadas\n2012\tMuro da ria come\u00e7a a ser reparado na segunda-feira\n2012\tMuro da Ria que desabou em 2005 vai ser recuperado\n2012\tDiques s\u00e3o solu\u00e7\u00e3o para o Baixo Vouga\n2012\tAprovado projeto de resolu\u00e7\u00e3o sobre o Baixo Vouga Lagunar\n2012\tBaixo Vouga Lagunar \"n\u00e3o pode esperar mais\"\n2012\tObras no Baixo Vouga atiradas para o pr\u00f3ximo pacote de fundos\n2012\tMurtosa exige \"muito mais \" do Polis da Ria\n2012\tCIRA faz \"ponto de situa\u00e7\u00e3o do Polis da Ria\n2012\tSeca trava requalifica\u00e7\u00e3o do Bu\u00e7aquinho em Cortega\u00e7a\n2012\tCais dos Pescadores da Costa Nova est\u00e1 a ser requalificado\n2012\tParque Urbano de Ovar \"reconciliar\u00e1 as pessoas com o rio\"\n2012\tAberto concurso para obras no Cais dos Pescadores\n2012\tRequalifica\u00e7\u00e3o da Vagueira avan\u00e7a\n2012\tCais dos Pescadores da Costa Nova qualificado at\u00e9 ao Ver\u00e3o\n2012\tAg\u00eancia Portuguesa do Ambiente manda c\u00e2mara remover areia com p\u00e1\n2012\tProtec\u00e7\u00e3o da frente mar\u00edtima do Furadouro avan\u00e7a em 2013\n2012\tNovos passadi\u00e7os em constru\u00e7\u00e3o da Barra\n2012\t\"\u00c1guas de S. Jo\u00e3o\" devolve valores cobrados indevidamente\n2012\tALBA criou tampas de saneamento pouco atractivas para ladr\u00f5es\n2012\tC\u00e2mara de \u00c1gueda pronta a substituir-se \u00e0 AdRA\n2012\tO Molhe Norte j\u00e1 cresceu 80 metros\n2012\tNovo canal no rio e duas pontes para conter cheias\n2012\tAreais do concelho recuperam e as praias recomendam-se\n2012\tSocialistas exigem que Governo invista na defesa da costa, pessoas e bens\n2012\tBarreira de protec\u00e7\u00e3o afasta mar do \"Offshore\"\n2012\tA praia precisa duma solu\u00e7\u00e3o definitiva\n2012\tObras de emerg\u00eancia na Barra come\u00e7aram ontem\n2012\tFim do Ver\u00e3o marca in\u00edcio das obras no Furadouro\n2012\tC\u00e2mara limpa cursos de \u00e1gua na freguesia\n2012\tRibau Esteves apela para uma solu\u00e7\u00e3o definitiva na praia da Barra\n2012\tAdRA tem conseguido travar furtos\n2013\tAutarquia investe nas margens dos rios Ul e Velho\n2013\tReitoria cria grupo de trabalho dedicado \u00e0 Ria\n2013\tMarinha efectua trabalhos de mergulho na Ria\n2013\tRombos no Baixo Vouga est\u00e3o a ser reparados\n2013\tEmpreitada do Polis interdita Cais da Ribeira\n2013\tPolis j\u00e1 est\u00e1 a intervir no Cais do Carregal\n2013\tObras de requalifica\u00e7\u00e3o marginal iniciadas na Murtosa\n2013\t\"Desassoreamento da Ria imp\u00f5em-se urgentemente\"\n2013\tC\u00e2mara conclui arranjo das quatro pontes do C\u00f4jo\n2013\tPolis acelera valoriza\u00e7\u00e3o da Pateira\n2013\tFrente Lagunar entre Costa Nova e Vagueira renovada\n2013\tProjectos do Polis da Ria avan\u00e7am na Murtosa e Estarreja\n2013\tPSD n\u00e3o tira Baixo Vouga da agenda, garante Ulisses Pereira\n2013\tPolis da Ria assina contrato de 16 milh\u00f5es\n2013\tPolis requalifica marginal entre o Manc\u00e3o e a Ribeira do Gago\n2013\tPraia do Areinho: Quem te viu e quem te v\u00ea\n2013\tRequalifica\u00e7\u00e3o da zona ribeirinha com Dia Aberto\n2013\tCais de pescadores entram em obra\n2013\tParque ribeirinho do Carvoeiro Velho \u00e9 inaugurado hoje\n2013\tRequalifica\u00e7\u00e3o da Barrinha deve avan\u00e7ar antes do final do ano\n2013\tParque do Bu\u00e7aquinho abre amanh\u00e3 \u00e0 tarde\n2013\tPolis d\u00e1 andamento a v\u00e1rios projectos\n2013\tCentenas de cami\u00f5es alimentam dunas com 1200 toneladas de areia\n2013\tOpera\u00e7\u00e3o para recuperar as dunas avan\u00e7a no terreno\n2013\tCome\u00e7a hoje o refor\u00e7o do cord\u00e3o dunar entre Vagueira e Mira\n2013\tUm ter\u00e7o da montanha refor\u00e7a cord\u00e3o dunar\n2013\tObras na defesa aderente n\u00e3o chegam para o Furadouro\n2013\tC\u00e2mara de Ovar interv\u00e9m para repor sedimentos nas praias\n2013\tAgentes locais podem ter fundos\n2013\tFrente lagunar de Ovar perto de entrar em obras\n2013\tMinist\u00e9rio atento, mas atira resposta para 2014-2020\n2013\tAutarquia inaugura obras e apresenta projectos nas praias do munic\u00edpio\n2013\tRefor\u00e7o do cord\u00e3o dunar Costa Nova - Mira em concurso\n2013\t\"Maior investimento de sempre\" na orla costeira\n2013\tRombo do Rio Antu\u00e3 foi reparado\n2013\tC\u00e2mara prepara novo f\u00f4lego para marina na Barra\n2014\tCais de pescadores com fim da obra adiado para 2015\n2014\tSalgueiros protegem margens do Antu\u00e3\n2014\tInauguradas cinco obras da frente lagunar de Ovar\n2014\tRepara\u00e7\u00e3o de rombos foi suspensa at\u00e9 2015\n2014\tZonas costeiras precisam de plano estruturado de interven\u00e7\u00e3o\n2014\tGrupo de Trabalho pode mandar retirar pessoas do litoral\n2014\tCIRA garante repara\u00e7\u00e3o das margens do Rio Vouga\n2014\tC\u00e2mara de \u00cdlhavo quer suspender obras na praia em Julho e Agosto\n2014\tPraia da Barra prepara-se para as f\u00e9rias\n2014\tRefor\u00e7o dunar parou mas empreiteiro promete continuar\n2014\tParagem da obra n\u00e3o afecta \u00e9poca balnear\n2014\tAutarquia lan\u00e7a concurso para nova defesa costeira\n2014\t\"Vamos ter praia da Barra\"\n2014\tOvar conta com obras e \"ajuda da natureza\" para ter areal e \u00e9poca balnear\n2014\tRombos no Rio Vouga est\u00e3o prestes a ser reparados\n2014\tPraia da Barra muda ap\u00f3s o Inverno e obras no porto\n2014\tRecarga de areia pronta a avan\u00e7ar na Barra\n2014\tPraias de Ovar e Espinho j\u00e1 podem avan\u00e7ar com obras\n2014\tObras de defesa costeira consignadas esta semana\n2014\tObras de S. Jacinto agradam a todos\n2014\tOpera\u00e7\u00e3o de limpeza de jacintos da Barrinha\n2014\tRecarga do areal da Barra e Ovar \"prestes a ser adjudicada\"\n2014\tCome\u00e7ou a limpeza da zona envolvente da Praia da Barrinha\n2014\tMarco Abrantes questiona in\u00edcio das obras nas pontes de \u00c1gueda\n2014\tPraia da Barra come\u00e7a a receber areia em Abril\n2014\tOvar n\u00e3o pode esperar e avan\u00e7a com prote\u00e7\u00f5es\n2014\tVerdes querem dar territ\u00f3rio ao mar\n2014\tObra de defesa a Praia de Cortega\u00e7a aprovada pela Ag\u00eancia do Ambiente\n2014\tRecarga de areia come\u00e7a em Abril\n2014\tObra protege duna na Vagueira\n2014\tCord\u00e3o dunar em reconstru\u00e7\u00e3o durante um ano entre a Costa Nova e Mira\n2014\tRegimento militar coloca ponte na Barra de Mira\n2014\tMinist\u00e9rio pondera constru\u00e7\u00e3o de espor\u00f5es\n2014\tInvestigadores prop\u00f5em solu\u00e7\u00e3o para inactiva\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias multirresistentes\n2014\tMinistro promete tr\u00eas milh\u00f5es de euros para interven\u00e7\u00f5es urgentes em Ovar\n2014\tUni\u00e3o de Freguesias de Ovar auxilia na limpeza da praia\n2014\tPlataforma on-line ajuda a combater derrames\n2014\tCami\u00f5es de areia voltam \u00e0 praia\n2014\t\"N\u00e3o h\u00e1 solu\u00e7\u00f5es perfeitas\" para a eros\u00e3o costeira\n2014\tC\u00e2mara retira porco da Ria e critica actua\u00e7\u00e3o da APA\n2014\tSoftware ajuda na efici\u00eancia energ\u00e9tica em redes de \u00e1gua\n2014\tPorto de Aveiro ter\u00e1 que mudar deposi\u00e7\u00e3o de inertes\n2014\tTr\u00eas obras do Polis prontas a arrancar\n2014\tObras da frente lagunar inauguradas amanh\u00e3\n2014\tC\u00e2mara anuncia investimentos na Ria de Aveiro\n2014\tC\u00e2mara reabilita porto e espera pelo Polis\n2014\tZona de lazer em Vilar precisa de obras urgentes\n2014\tAssun\u00e7\u00e3o Cristas elogia \"preciosidade\" da Ria\n2014\tEstarreja tem novas frentes de Ria mas enfrenta assoreamento e invas\u00e3o salgada\n2014\tPolis da Ria p\u00f5e frente ribeirinha com nova cara\n2014\tObras arrancam na zona piscat\u00f3ria da Malhada\n2014\tSistema dunar da regi\u00e3o est\u00e1 mais protegido\n2014\tAlunos de Erasmus estudam o clima da regi\u00e3o\n2014\tPolis dedica o dia de hoje a uma m\u00e3o-cheia de inaugura\u00e7\u00f5es\n2014\tC\u00e2mara quer agilizar obras da Ria para semear terrenos\n2014\tC\u00e2mara escreve a ministros exigindo solu\u00e7\u00f5es para o Baixo Vouga\n2014\tRequalifica\u00e7\u00e3o da Barrinha dever\u00e1 avan\u00e7ar em breve\n2014\tAlunos preparam solu\u00e7\u00f5es para munic\u00edpios da regi\u00e3o\nTOTAL\t198\nTabela 34 - Not\u00edcias integradas na categoria intitulada \u201cAvarias de Equipamento\u201d.\nAvarias de Equipamento\t\nAno\tT\u00edtulo Noticiado\n2010\tAvaria provoca inunda\u00e7\u00f5es e desactiva elevadores\n2010\tAvaria numa conduta alagou estacionamento subterr\u00e2neo\n2011\tAvaria causa descarga de res\u00edduos em Azurva\n2011\tRuptura provoca desperd\u00edcio de \u00e1gua durante v\u00e1rios dias\n2013\tAvaria na central de bombagem lan\u00e7a esgotos para a Ria\n2013\tAvaria nas comportas afetou navega\u00e7\u00e3o\n2014\tAbertura manual de comportas salva cidade de inunda\u00e7\u00f5es\nTOTAL\t7\nTabela 35 - Not\u00edcias integradas na categoria intitulada \u201cPolui\u00e7\u00e3o e Qualidade da \u00c1gua\u201d.\nPolui\u00e7\u00e3o e Qualidade da \u00c1gua\t\nAno\tT\u00edtulo Noticiado\n2010\tRio Vouga recebe descarga que deveria ir para o mar\n2010\tDespejo de esgoto sem controlo para o canal\n2010\tRuptura provoca descarga de esgoto no Monte Farinha\n2010\tAdRA duvida da qualidade da \u00e1gua engarrafada\n2010\tMulher queixa-se de \u00e1gua da torneira acastanhada e barrenta\n2010\tArco-\u00edris\n2010\tClandestino... Mas pouco\n2011\tCanal fechado impede circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\n2011\tEspuma \"anormal\" na praia da Barra\n2011\tBarrinha de Esmoriz s\u00f3 fechada esta semana\n2011\tDescarga de esgotos para a Ria preocupa popula\u00e7\u00e3o\n2011\tNavio russo derrama poluentes para a Ria\n2011\tApanha de bivalves interdita na Ria de Aveiro\n2011\tEsgotos mancham praia de Esmoriz\n2011\tOdor a \u00e1cido nas redes intriga pescadores da Vagueira\n2011\t\u00c1gua verde\n2012\tJSD diz que Rio \u00c1gueda est\u00e1 \"muito polu\u00eddo\"\n2012\tEm Santiago sai \u00e1gua amarela pelas torneiras\n2012\tDescarga poluente em vala junto ao cemit\u00e9rio\n2012\tApanha de bivalves continua interdita devido a toxinas\n2013\tEsgoto drena para o rio onde crian\u00e7as brincam\n2012\tMenos limpa que julgamos\n2012\tIPIMAR n\u00e3o est\u00e1 a fazer an\u00e1lises aos bivalves da Ria\n2013\tProibido apanhar bivalves na Ria\n2013\tDescarga poluente nas \u00e1guas do Vouga\n2013\tFezes e vegetais esgotam na ria sem tratamento\n2013\tMinist\u00e9rio interpelado sobre descargas no Rio C\u00e9rtima\n2013\tInterdi\u00e7\u00e3o de apanha de bivalves\n2013\tApanha de bivalves proibida em v\u00e1rias zonas\n2013\tBivalves da Ria de Aveiro est\u00e3o contaminados\n2013\tApanha de bivalves condicionada na Ria de Aveiro\n2014\tVerdes questionam Governo sobre polui\u00e7\u00e3o em Esmoriz\n2014\tSuspeitas de descargas poluentes no Rio Ul\n2014\tDescarga poluente no Canal Central\n2014\tMais uma descarga clandestina poluente\n2014\tPorco em decomposi\u00e7\u00e3o est\u00e1 h\u00e1 v\u00e1rios dias na Ria\n2014\tApanha de bivalves interdita na Ria\n2014\tImigrantes ilegais intercetados na apanha de bivalves\n2014\tApanha de bivalves proibida na regi\u00e3o\n2014\tAutoridades fecham litoral, Canal Principal e de \u00cdlhavo \u00e0 apanha de todos os bivalves\n2014\tExpedi\u00e7\u00e3o de coque de petr\u00f3leo no Porto de Aveiro preocupa edil\nTOTAL\t41\nTabela 36 - Not\u00edcias integradas na categoria intitulada \u201cIlegalidades\u201d.\nIlegalidades\t\nAno\tT\u00edtulo Noticiado\n2010\tIndiv\u00edduos identificados por apanharem am\u00eaijoa de forma ilegal\n2010\t\u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro alerta para burla em seu nome\n2010\tC\u00e2mara alerta cidad\u00e3os para vendas fraudulentas\n2010\tHomem apanhado com pescado ilegal\n2011\tNove identificados por pesca ilegal\n2011\tCombate \u00e0 pesca ilegal de lampreia resulta em cinco deten\u00e7\u00f5es\n2011\t\"Acto de terrorismo\" rebenta com a\u00e7ude no Rio \u00c1gueda\n2011\tHomem apanhado a pescar com fisga e petromax\n2011\tIndiv\u00edduo apanhado com mais de 200 quilos de pescada beb\u00e9\n2011\tSistema de rega destru\u00eddo em terreno de Oliveirinha\n2012\tFeto encontrado em esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1guas\n2012\tLegalidade em causa no neg\u00f3cio da \u00e1gua em Aveiro\n2012\tConcess\u00e3o de \u00e1gua gera troca de argumentos entre PS e PSD\n2013\tGNR identifica mergulhador ilegal\n2013\tApanha ilegal de bivalves na Ria persiste\n2013\tPresos por pescarem durante a noite\n2013\tDois detidos em combate \u00e0 pesca ilegal de lampreia\n2013\tApanhado a pescar lampreia com meios ilegais\n2013\t\"Alegam m\u00e1 qualidade da \u00e1gua para vender filtros\"\n2013\t\"Fixa\u00e7\u00e3o de tarifas da \u00e1gua pela ERSAR viola a lei\"\n2014\tMergulhadores identificados na apanha ilegal de am\u00eaijoa\n2014\tTr\u00eas homens apanhados a fazer descarga de res\u00edduos nas marinhas\n2014\tGNR det\u00e9m pescador de lampreia no Rio Caima\n2014\tVendedores de filtros mentem sobre qualidade da \u00e1gua\n2014\tDemoli\u00e7\u00f5es na costa: \u201cN\u00e3o h\u00e1 casas ilegais\"\n2014\tPol\u00edcia Mar\u00edtima apreende cerca de dez embarca\u00e7\u00f5es\nTOTAL\t26\nTabela 37 - Not\u00edcias integradas na categoria intitulada \u201cGest\u00e3o e Planeamento\u201d.\nGest\u00e3o e Planeamento\t\nAno\tT\u00edtulo Noticiado\n2010\tPOLIS avan\u00e7a com \"Reordenamento e Qualifica\u00e7\u00e3o da Frente Lagunar\"\n2010\tAdministra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica diz que est\u00e1 a trabalhar para o munic\u00edpio\n2010\tBarrinha de Esmoriz tem Relat\u00f3rio Preliminar\n2010\t\"Polis Rios\" inclui Vouga e avan\u00e7a no pr\u00f3ximo ano\n2010\tC\u00e2mara Municipal assume gest\u00e3o dos canais urbanos\n2010\tMeios a\u00e9reos abastecem na Ria para combater chamas\n2010\tPlano Estrat\u00e9gico da Interven\u00e7\u00e3o de Requalifica\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o da Ria de Aveiro\n2010\tC\u00e2mara quer um novo projecto para a Ria\n2010\tC\u00e2mara Municipal bate recorde de investimento na gest\u00e3o das praias\n2010\tAdes\u00e3o \u00e0 AdRA foi um \"bel\u00edssimo neg\u00f3cio\" para Vagos, diz Rui Cruz\n2010\tPrivatiza\u00e7\u00e3o da AdRA \u00e9 um \"fantasma\"\n2010\tNova empresa das \u00e1guas substitui piquete da C\u00e2mara\n2010\tA primeira empreitada da \u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro\n2010\tPolis da Ria dependente de estudos\n2010\tC\u00e2mara aprova entrada de Ovar na AdRA\n2010\tC\u00e2mara cria bacia para ajudar no combate a fogos\n2010\tGoverno sugere um Polis para o Rio Vouga\n2010\tHortas sociais previstas para zona de esgotos, avisa Junta\n2010\t\u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro acentua fosso entre maioria e oposi\u00e7\u00e3o\n2010\tAdes\u00e3o \u00e0 \u00c1guas de Aveiro motiva alguma apreens\u00e3o\n2010\tRecolha de assinaturas contra empresa das \u00e1guas vai ser alargada\n2010\tSIMRIA n\u00e3o ordenou fecho de condutas\n2010\tMaioria e oposi\u00e7\u00e3o pedem explica\u00e7\u00f5es \u00e0 AdRA\n2010\tDesacatos entre pescadores geram viol\u00eancia\n2010\tC\u00e2mara acusa Ribau de omitir problemas da Ria\n2010\tPopula\u00e7\u00e3o receia \"perder\" mina de \u00e1gua\n2010\tPeti\u00e7\u00e3o contra a ades\u00e3o ao sistema AdRA\n2010\tAgricultura detecta amea\u00e7as do Polis da Ria\n2011\t\u00c1guas na bacia do Vouga insuficientes para garantir o abastecimento urbano\n2011\tRios C\u00e9rtima e \u00c1gueda t\u00eam \u00e1gua de m\u00e1 qualidade\n2011\tPolis da Ria divulga projectos no pr\u00f3ximo dia 6 de Junho\n2011\tPlano de Gest\u00e3o identifica fragilidades da Ria\n2011\tDesapareceram as aves e morreram patos junto \u00e0 Loja do cidad\u00e3o\n2011\tCanal obstru\u00eddo e patos sem espa\u00e7o\n2011\t\"Sustentabilidade financeira\" garantida apesar das restri\u00e7\u00f5es\n2011\tAltera\u00e7\u00f5es do Polis da Ria preocupam Manuel de Oliveira\n2011\tPlano de Pormenor da Frente Mar\u00edtima da Costa Nova em consulta\n2011\tPeixes a morrer em lago de Azurva\n2011\tPlano de Ordenamento da Orla Costeira em revis\u00e3o\n2011\tS. Jacinto no meio da crise, entre a Ria e o mar\n2011\tPraia fluvial promete novo impulso para a economia local\n2011\tJardim das Barrocas sem sistema de rega h\u00e1 meses\n2011\t\"Interven\u00e7\u00e3o abusiva\" nas margens dos rios revolta Quercus\n2011\tQuercus diz que Ria de Aveiro est\u00e1 \"a saque\"\n2011\tN\u00famero de queixas contra AdRA aumenta\n2011\tMiguel Viegas em defesa da \u00e1gua p\u00fablica\n2011\tProtesto contra falta de \"vontade\" da C\u00e2mara\n2011\tPesca l\u00fadica reclama mais \u00e1rea e dias de actividade\n2012\tPlano de Ac\u00e7\u00e3o do Litoral ainda n\u00e3o saiu do papel\n2012\tAutarca compreende adiamento do Baixo Vouga\n2012\tPatos e peixes \u00e0 margem da obra no lago do parque\n2012\tDeputado interpela ministra sobre Baixo Vouga\n2012\tPSD quer pondera\u00e7\u00e3o na lei dos recursos h\u00eddricos\n2012\tSIMRia junta-se a Coimbra e Leiria\n2012\tGoverno prepara fus\u00e3o da SIMRia com Coimbra e Leiria\n2012\tFontes impr\u00f3prias para consumo\n2012\tAdRA \"por enquanto\" sem problemas com a seca\n2012\tDeputado do PSD admite empresarializa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\n2012\tFus\u00e3o das \u00e1guas pode p\u00f4r em causa financiamento\n2012\tConcess\u00e3o \u00e0 \u00c1guas do Vouga aumentada n\u00e3o sem contesta\u00e7\u00e3o\n2012\tPS chumba amplia\u00e7\u00e3o de concess\u00e3o \u00e0 \u00c1guas do Vouga\n2012\tCIRA quer mais protagonismo no Polis da Ria\n2012\tReservas de \u00e1gua da regi\u00e3o ainda sem problemas\n2012\tUso da \u00e1gua em espa\u00e7os verdes em discuss\u00e3o\n2012\tAdRA e SIMRia \u00e9 \"fus\u00e3o \u00f3bvia\", defende Ribau Esteves\n2012\tUlisses Pereira em defesa das pescas\n2012\tNova gest\u00e3o dos canais abre pol\u00e9mica\n2012\tPescadores protestam contra proibi\u00e7\u00e3o de pesca l\u00fadica\n2012\tDeputado do PS denuncia \"paralisia\" do Polis da Ria\n2012\tEncerramento de lavadouro motiva queixas da popula\u00e7\u00e3o\n2012\tCDS pensa que a C\u00e2mara faz \"tabu\" sobre a concess\u00e3o de 49% da \u00e1gua a privados\n2012\tPopula\u00e7\u00e3o n\u00e3o quer encerramento dos lavadouros\n2012\tQuercus contra construc\u00e7\u00e3o de mini-h\u00eddrica em Couto de Esteves\n2012\tObras na Ria desagradam operadores tur\u00edsticos\n2012\tPopula\u00e7\u00e3o contra constru\u00e7\u00e3o de mini-h\u00eddrica\n2012\tMariscadores \"culpam\" flamingos de dizimarem o berbig\u00e3o da Ria\n2013\tBaixo Vouga: respons\u00e1veis \"assobiam para o lado\", acusa C\u00e2mara\n2013\tQuercus contra ac\u00e7\u00e3o do minist\u00e9rio no Baixo Vouga\n2013\tMariscadores protestam na Ria\n2013\tRegi\u00e3o insiste em assumir gest\u00e3o da Ria de Aveiro\n2013\tObras do Polis avan\u00e7am mas com menos dinheiro\n2013\tFeio quer ligar Canal de S. Roque a Esgueira\n2013\tMoliceiros obrigados a navegar com proas\n2013\tCIRA quer assumir a gest\u00e3o da ria\n2013\tQuercus destaca classifica\u00e7\u00e3o da Pateira de Fermentelos\n2013\tRia sem classifica\u00e7\u00e3o como zona h\u00famida \u00e9 uma falha incr\u00edvel\n2013\tQuercus satisfeita com Pateira\n2013\tClassifica\u00e7\u00e3o \"\u00e9 caminho para potenciar a Pateira\"\n2013\tPateira \u00e9 \"Zona H\u00famida de Import\u00e2ncia Internacional\"\n2013\tUlisses volta a exigir solu\u00e7\u00f5es para o Baixo Vouga\n2013\t\u00c9 \"urgente\" p\u00f4r cobro \u00e0 situa\u00e7\u00e3o dos mariscadores\n2013\tAdRA distinguida pela qualidade da \u00e1gua\n2013\t\u00c1guas do Vouga reconhecida pela Entidade Reguladora\n2013\tS. Jacinto quer Porto de Pesca\n2013\tBE defende sa\u00edda dos munic\u00edpios da AdRA\n2013\tParque da Cidade \"vira\" praia fluvial\n2013\t\u00c1gueda avalia sa\u00edda da AdRA\n2013\tMunic\u00edpios cobi\u00e7am futuros milh\u00f5es da Europa\n2013\tAdjudicado o porto de pesca de S. Jacinto\n2013\tAutarca de Cortega\u00e7a alerta para a lei dos recursos h\u00eddricos\n2013\tPresidente da Junta de Cortega\u00e7a diz que \"ningu\u00e9m conhece\" a lei das Zonas Ribeirinhas\n2013\tMunic\u00edpios prop\u00f5em fus\u00e3o da AdRA com a SIMRIA\n2013\tSocialista Jos\u00e9 Vaz defende nova praia\n2013\tLavadouros continuem inactivos no concelho\n2013\tAutarquia quer manter os dois apoios de praia perdidos\n2013\tParque levanta d\u00favidas a donos dos terrenos\n2014\tMunic\u00edpios contra fus\u00e3o de sistemas\n2014\tConcess\u00e3o da \u00e1gua ainda sem decis\u00e3o\n2014\tAveiro elabora plano de conting\u00eancia para impedir novas faltas de \u00e1gua\n2014\tMunic\u00edpio de \u00c1gueda estuda consequ\u00eancias de abandonar a AdRA\n2014\tRevis\u00e3o do POOC e defesa das praias em discuss\u00e3o\n2014\tAEPSA reage a declara\u00e7\u00f5es da SIMRIA\n2014\tPS de \u00c1gueda contra privatiza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\n2014\tNovo Polis da Ria vai subir rios acima\n2014\tC\u00e2mara disciplina passeios na Ria\n2014\tCanais da Ria de Aveiro t\u00eam novas regras\n2014\tGoverno aprova Ria de Aveiro na Lista Nacional de S\u00edtios\n2014\tC\u00e2mara de Estarreja acredita no investimento no Baixo Vouga\n2014\tRegi\u00e3o prestes a ganhar gest\u00e3o do Baixo Vouga\n2014\tServi\u00e7os Municipalizados ser\u00e3o extintos em Maio\n2014\tDemoli\u00e7\u00f5es na costa: \"N\u00e3o h\u00e1 casas ilegais\"\n2014\tMariscadores revoltados com proibi\u00e7\u00e3o tardia\nTOTAL\t122\nTabela 38 - Not\u00edcias integradas na categoria intitulada \u201cQualidade das Praias\u201d.\nQualidade das Praias\t\nAno\tT\u00edtulo Noticiado\n2010\tPraias da Vagueira e Are\u00e3o recebem bandeiras Azul e de praia acess\u00edvel\n2010\tS. Jacinto tem bandeira azul pelo quinto ano consecutivo\n2010\tTorreira hasteou bandeiras Azul e de Acessibilidade\n2010\tPraia prepara-se para a \u00e9poca balnear\n2010\tCatorze praias do distrito com Bandeira Azul\n2010\t\u00c1gua do mar entre Vagueira e S\u00e3o Jacinto sem toxicidade\n2010\tBandeira Vermelha\n2010\tBandeiras Azul e Acess\u00edvel em risco no Furadouro\n2010\tEspuma no mar n\u00e3o interdita praias da Vagueira e de S. Jacinto\n2011\tS\u00e3o Jacinto recebe Bandeira Azul h\u00e1 cinco anos consecutivos\n2011\tS\u00e3o Jacinto hasteia Bandeira Azul\n2011\tBandeira Azul hasteada tr\u00eas vezes\n2011\tAutarquia hasteia bandeiras azuis e inaugura obra da Biarritz no mesmo dia\n2011\tC\u00e2mara \"exige esclarecimentos\" sobre Bandeira Azul\n2011\tAveiro tamb\u00e9m tem lagoas potencialmente perigosas\n2011\tNove praias do distrito com \"qualidade de ouro\"\n2011\tParecer jur\u00eddico responsabiliza INAG pela perda da Bandeira Azul\n2012\tAssocia\u00e7\u00e3o da Bandeira Azul responde \u00e0 C\u00e2mara de Aveiro\n2012\tC\u00e2mara garante que mant\u00e9m todos os crit\u00e9rios da Bandeira Azul\n2012\tS\u00e3o Jacinto perde a Bandeira Azul por dificuldades financeiras da C\u00e2mara\n2012\t\"N\u00e3o sabemos porque o Furadouro ainda mant\u00e9m a Bandeira Azul\"\n2012\tBandeiras Azuis hasteadas na Vagueira e no Are\u00e3o\n2012\tMunic\u00edpio investe 100 mil euros nas praias\n2012\tBandeira Azul hasteada na praia da Torreira\n2012\tNove praias do distrito com qualidade de ouro\n2012\tQuercus distingue Praia de Cortega\u00e7a\n2012\tDistrito perde uma Bandeira Azul e ganha uma reentrada\n2012\tQuinta do Barco de novo com bandeira azul\n2012\tCerim\u00f3nia do hastear de bandeiras n\u00e3o se realiza\n2013\tBandeira Azul hasteada fora da \u00e9poca\n2013\tAre\u00e3o e Vagueira est\u00e3o preparadas para a \u00e9poca balnear\n2013\tC\u00e2mara e Junta hastearam sozinhas a Bandeira Azul\n2013\tBandeira azul hasteadas nas praias\n2013\tBandeira Azul vai ser i\u00e7ada em 15 praias do distrito\n2013\t\u00c1guas costeiras da regi\u00e3o com \"muito boa\" qualidade\n2013\tSIMRIA apresenta resultado do estudo de an\u00e1lise \u00e0 \u00e1gua costeira\n2013\tPraia do Monte Branco conquista Bandeira Azul\n2013\tQualidade das \u00e1guas balneares melhora na regi\u00e3o de Aveiro\n2013\tPraia de Cortega\u00e7a n\u00e3o pode ser desclassificada\n2013\tPOOC desclassifica a praia de Cortega\u00e7a\n2014\tBandeira Azul \u00e9 hoje hasteada em S. Jacinto\n2014\tPraia da Barra reabre ao p\u00fablico, mas a Bandeira Azul ainda n\u00e3o est\u00e1 garantida\n2014\tBandeira Azul i\u00e7ada ter\u00e7a-feira na Barra\n2014\tDepois da tempestade, vem a Bandeira Azul\n2014\tDepois do azul, o ouro para as praias da regi\u00e3o\n2014\tPraias da Vagueira e Are\u00e3o recebem \"Bandeira Azul\"\n2014\tI\u00e7ar a bandeira molhado, Ver\u00e3o aben\u00e7oado?\n2014\t\"Bandeiras Azuis n\u00e3o est\u00e3o em causa\", garante Salvador Malheiro\n2014\tBanhistas entregues a si pr\u00f3prios na praia da Barra\n2014\tBanhistas e concession\u00e1rios descontentes com obra da Barra\n2014\tA areia \u00e9 de desagrado geral\n2014\tPopula\u00e7\u00e3o reclama mais informa\u00e7\u00e3o da obra da praia\n2014\tAveiro mant\u00e9m as 15 bandeiras azuis\n2014\tPraias em risco de ficarem sem Bandeira Azul\n2014\tC\u00e2mara e associa\u00e7\u00f5es colaboram na seguran\u00e7a balnear\n2014\nTOTAL\nSeguran\u00e7a das praias est\u00e1 a ser \"empurrada\" para as autarquias\n56\nTabela 39 - Not\u00edcias integradas na categoria intitulada \u201cSensibiliza\u00e7\u00e3o e Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica\u201d.\nSensibiliza\u00e7\u00e3o e Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica\t\nAno\tT\u00edtulo Noticiado\n2010\t\"Amigos do C\u00e1ster\" d\u00e3o tudo para salvar a praia do Furadouro\n2010\tAveiro \"n\u00e3o est\u00e1 livre\" de ser afectado por cheias\n2010\tVolunt\u00e1rios respondem ao repto de limpar praia de S\u00e3o Jacinto\n2010\tLimpeza da praia de S. Jacinto\n2010\tN\u00edvel do mar pode subir 42 cent\u00edmetros at\u00e9 2100\n2010\tPopula\u00e7\u00e3o junta-se para limpar o Antu\u00e3\n2010\tPolis re\u00fane com utilizadores para regularizar os canais naveg\u00e1veis\n2010\tTorreira recebe Opera\u00e7\u00e3o Margem Limpa\n2010\t\"Destrui\u00e7\u00e3o em algumas zonas da Ria assusta\"\n2010\tDuas toneladas de lixo retiradas das margens da Ria\n2010\tLimpeza nas margens na Ria marcada para s\u00e1bado\n2010\tMeia tonelada de pipocas simula mancha de polui\u00e7\u00e3o\n2010\tQuinhentos quilos de pipocas na Ria simulam derrame\n2010\t\u00c1gua limpa para um mundo saud\u00e1vel\n2010\tAbre hoje a consulta p\u00fablica ao Polis da Ria\n2010\t\"Marcha pela \u00c1gua\" junta mais de meio milhar de pessoas\n2010\tEstarrejenses marcham \"pela \u00e1gua\"\n2010\tNova piscina de Estarreja \u00e9 caso de estudo\n2011\tMedidas para combater avan\u00e7o do mar em debate\n2011\tProposto \"movimento de cidad\u00e3os\" para debater a eros\u00e3o costeira\n2011\tDuas centenas remaram pela preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural\n2011\tCol\u00f3quio mostra o que vai mudar na pateira\n2011\tPlano de Gest\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Vouga em debate\n2011\tZPE da Ria de Aveiro a saque\n2011\tCord\u00e3o humano contra eros\u00e3o junta mais de mil pessoas\n2011\tProjecto europeu estuda rios Paiva e Vouga\n2011\tApelos \u00e0 participa\u00e7\u00e3o nos Planos de Ordenamento\n2011\tPortugueses preocupam-se mais com a escassez da \u00e1gua\n2011\tC\u00e2mara Municipal alerta para \"perigo\" na praia de Cortega\u00e7a\n2011\tPescadores prop\u00f5em mudan\u00e7as \u00e0 Capitania\n2011\tJovens continuam a limpeza das praias esta manh\u00e3\n2011\tPolis da Ria \"n\u00e3o pode parar\"\n2011\tJovens de Albergaria limpam, hoje, a praia da Barra\n2011\tSIMRIA mostra trabalhos em condutas gigantes\n2011\tAssocia\u00e7\u00e3o de Ovar quer discuss\u00e3o p\u00fablica sobre a defesa da costa\n2011\tFaltam medidas para uso eficiente da \u00e1gua\n2011\tCampanha \"\u00c1gua \u00e9 vida\" sensibiliza alunos\n2011\tAmbientalista contesta cria\u00e7\u00e3o de novas praias\n2011\tPipi\n2011\t\u00c1gua a mais, \u00e1gua a menos\n2012\tAdRA e C\u00e2mara lan\u00e7am campanha \"\u00c1gua \u00e9 vida\"\n2012\tLavadeiras voltam ao rio para pouparem nas contas\n2012\tAlunos de Carvalho de Baixo estudam afluente do Rio C\u00e1ster\n2012\tF\u00f3rum em defesa dos portos da regi\u00e3o Centro\n2012\tFam\u00edlias optam mais por reduzir consumo de \u00e1gua\n2012\tPraia de S\u00e3o Jacinto est\u00e1 mais limpa\n2012\tLimpeza da praia de S. Jacinto\n2012\tMarcha pela \u00c1gua cumpriu itiner\u00e1rio pelas fontes\n2012\tAlunos limpam as margens da Ria\n2012\tUma tonelada de lixo retirada das margens da Ria\n2012\t\"Opera\u00e7\u00e3o Margem Limpa\" na Ria\n2012\tMeio milh\u00e3o de euros para promover marca Ria\n2012\tPS diz que \u00e9 \"imperioso\" actuar no Baixo Vouga\n2012\tCriado grupo de trabalho para Baixo Vouga Lagunar\n2012\tMinistra e autarquias debatem futuro do Baixo Vouga\n2012\tProjecto para defender Baixo Vouga Lagunar em debate na AR\n2012\tCIRA quer \"espalhar boas pr\u00e1ticas\" de efici\u00eancia h\u00eddrica\n2012\tWorkshop sobre a gest\u00e3o da \u00e1gua\n2012\tCIRA realiza semin\u00e1rio sobre projecto de efici\u00eancia h\u00eddrica\n2012\tAlunos da EB 2/3 de Maceda estudam tro\u00e7o do rio Lourido\n2012\tZonas marinhas motivam ac\u00e7\u00e3o de limpeza\n2012\tSemin\u00e1rio debate efici\u00eancia h\u00eddrica\n2012\tVamos parar de desperdi\u00e7ar \u00e1gua\n2012\tEfici\u00eancia h\u00eddrica em espa\u00e7os p\u00fablicos em destaque\n2012\t\"Efici\u00eancia H\u00eddrica em Edif\u00edcios e Espa\u00e7os P\u00fablicos\" em debate\n2012\tCIRA promove semin\u00e1rio sobre efici\u00eancia h\u00eddrica em edif\u00edcios e espa\u00e7os p\u00fablicos\n2012\tJovens ajudam a melhorar qualidade da praia\n2012\tEfici\u00eancia h\u00eddrica em discuss\u00e3o\n2012\tEfici\u00eancia h\u00eddrica debatida em v\u00e1rios concelhos\n2012\tInvestigadores alertam para bact\u00e9rias nos esgotos resistentes a tratamento\n2012\tParecer sobre o Projecto do Aproveitamento Hidroel\u00e9ctrico de Lourizela\n2013\tFunda\u00e7\u00e3o Luso e Quercus juntas na preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio h\u00eddrico\n2013\t\"Aveiro tem Mar\" lembrou Ribau Esteves durante visitas a S\u00e3o Jacinto\n2013\tPS n\u00e3o tira rombos no Rio Vouga da agenda pol\u00edtica\n2013\tAveiro recebe jornada dedicada \u00e0 polui\u00e7\u00e3o no mar\n2013\tInova-Ria debate Zonas Costeiras Inteligentes\n2013\tFam\u00edlias de Aveiro poupam \u00e1gua por causa da crise\n2013\tParceiros do projecto europeu sobre valor da \u00e1gua reunidos em Aveiro\n2013\tBarrinha voltou a \"aparecer\" na sess\u00e3o solene de Esmoriz\n2013\tWorkshop incita sociedade a poupar \u00e1gua\n2013\tAlunos da Saldida limpam as margens da Ria\n2013\tUniversidade de Aveiro cria grupo para fazer \"lobby a favor da Ria\n2013\tOpera\u00e7\u00e3o Margem Limpa retira lixo das margens da Ria\n2013\tEspecialistas prev\u00eaem devasta\u00e7\u00e3o nos estu\u00e1rios e rias portuguesas\n2013\tEduardo Feio quer voltar a dar prioridade \u00e0 Ria\n2013\tRibau quer investimentos no Baixo Vouga Lagunar\n2013\tEduardo Feio quer dar prioridade ao Baixo Vouga\n2013\tA \u00e1gua como parte vital da regi\u00e3o\n2013\tPoupar \u00e1gua sem danificar o autoclismo\n2013\tCongresso da Regi\u00e3o de Aveiro centra aten\u00e7\u00f5es na tem\u00e1tica da \u00e1gua doce\n2013\tEstudo sobre eros\u00e3o costeira alerta para lixeira de Maceda\n2013\tNovo estudo sobre eros\u00e3o volta a p\u00f4r Vagueira em alerta\n2013\tPr\u00e9-campanha aquece em S. Jo\u00e3o da Madeira\n2013\t\"A \u00e1gua n\u00e3o deve ser mercantilizada\"\n2014\tCidades costeiras procuram ligar-se mais com a \u00e1gua\n2014\tDia do Saneamento comemorado em Aveiro\n2014\tMar com excesso de burocracia\n2014\tSector da \u00e1gua deve ser \"sustent\u00e1vel e eficiente\"\n2014\tEstrat\u00e9gias para o sector da \u00e1gua em discuss\u00e3o\n2014\tHoje celebra-se o Dia Nacional da \u00c1gua\n2014\tSUMA apela: \"N\u00e3o deite recursos pelo cano!\"\n2014\tPopula\u00e7\u00e3o desafiada a limpar a ria\n2014\tAdRA promove a educa\u00e7\u00e3o ambiental em Vagos\n2014\tCord\u00e3o humano junta centenas de pessoas na praia do Furadouro\n2014\tCrian\u00e7as aprendem a poupar \u00e1gua atrav\u00e9s de jogos e brincadeiras\n2014\tEstudo prev\u00ea inunda\u00e7\u00e3o da Vagueira\n2014\tEspecialista avisa sobre avan\u00e7o do mar: \"ningu\u00e9m pode ter ilus\u00f5es\"\n2014\tLixo marinho \u00e9 um problema global\n2014\tQuercus promove visita ao Baixo Vouga Lagunar\n2014\t\"A Ria \u00e9 generosa, mas deve ser bem tratada\"\nTOTAL\t110\nTabela 40 - Not\u00edcias integradas na categoria intitulada \u201cAbastecimento e Saneamento\u201d.\nAbastecimento e Saneamento\t\nAno\tT\u00edtulo Noticiado\n2010\tAbastecimento de \u00e1gua chega a 97% do concelho\n2010\tIniciaram-se as obras na Rua do Facho para instala\u00e7\u00e3o de sarjetas\n2010\tSaneamento entre as prioridades na Gafanha\n2010\tMais de dois milh\u00f5es para ampliar rede de saneamento\n2010\tETAR pronta ainda este m\u00eas\n2010\tMiguel Viegas pede \u00e0 C\u00e2mara que acelere saneamento\n2010\t\u00c1gua e saneamento disparariam de forma \"brutal\" sem ades\u00e3o \u00e0 AdRA\n2010\tFornecimento regular de \u00e1gua perturbado\n2010\t\u00c1gua e saneamento s\u00e3o compromissos assumidos\n2010\t\u00c9 Assim...\n2010\t40 por cento de perdas\n2010\tEfluentes do bacalhau v\u00e3o ficar ligados ao sistema da SIMRIA\n2011\tEngenheiros destacam Barragem do Ribeiradio\n2011\tBarragem do Ribeiradio-Ermida vai servir 45 mil pessoas em 2014\n2011\t\u00c1gua jorra em estrada h\u00e1 uma semana\n2011\tAdRA investe para viabilizar escola e reparar equipamentos\n2011\tAdRA antecipa obras para evitar contamina\u00e7\u00f5es\n2011\tPSD defende revis\u00e3o do plano de saneamento\n2011\tQuase 6 milh\u00f5es de euros para saneamento b\u00e1sico\n2011\tEstrada dos Cardais \u00e0 espera do saneamento\n2011\tAdRA vai ser \"encostada \u00e0 parede\"\n2011\tAutarca quis impedir obras de saneamento\n2011\tEsgotos entraram em casas\n2011\tObras entopem esgotos em apartamentos de Azurva\n2011\tEsgotos a c\u00e9u aberto no centro da cidade em pleno s\u00e9culo XXI\n2011\tPrivatiza\u00e7\u00e3o do saneamento e \u00e1gua agia pol\u00edtica local\n2012\tAdRA avan\u00e7a com investimento de 12 milh\u00f5es no concelho\n2012\tBarra e Costa Nova sem \u00e1gua durante duas horas e meia\n2012\tObras da ETAR de Sangalhos v\u00e3o arrancar\n2012\tRuptura de canos deixa moradores sem \u00e1gua durante 24 horas\n2012\tEDP investe tr\u00eas milh\u00f5es para repor estrada submersa\n2012\tBarragem do Ribeiradio pronta em 2014\n2012\tSaneamento continua a ser priorit\u00e1rio na Gafanha\n2012\tCarvoeiro abastece \u00e1gua a mais dois munic\u00edpios\n2012\tConcelho pode aderir ao sistema do Carvoeiro\n2012\tOliveira do Bairro garante abastecimento de \u00e1gua at\u00e9 2026\n2012\tMunic\u00edpios com liga\u00e7\u00f5es de saneamento a 100 por cento\n2012\tSaneamento b\u00e1sico a concurso\n2012\tMoradores obrigados a fazer o que compete \u00e0 C\u00e2mara\n2012\tPraia da M\u00e1moa em situa\u00e7\u00e3o de perigo\n2013\tGafanha da Nazar\u00e9 e zona industrial com saneamento\n2013\tObras ultrapassam os oito milh\u00f5es de euros\n2013\tAdRA fecha saneamento aos que rescindam os contratos de \u00e1gua\n2013\tGafanha da Nazar\u00e9 e Zona Industrial ganham saneamento\n2013\tSaneamento subiu de 12 para 74 por cento\n2013\tSeis anos para \"resolver\" a \u00e1gua e o saneamento\n2013\t\"Concess\u00e3o de \u00e1gua e saneamento n\u00e3o \u00e9 neg\u00f3cio ruinoso\"\n2013\tAdRA consigna investimentos em Ovar\n2013\tAmplia\u00e7\u00e3o do sistema de abastecimento de \u00e1gua\n2013\tAmplia\u00e7\u00e3o da rede de \u00e1guas favorece quatro mil pessoas\n2013\tSIMRia vende energia produzida em ETAR\n2013\tProblemas nas canaliza\u00e7\u00f5es continuam \u00e0 espera de repara\u00e7\u00e3o\n2013\tSIMRia investe um milh\u00e3o em nova ETAR\n2013\tObra da ETAR de Amoreira da G\u00e2ndara avan\u00e7a\n2013\tObra de saneamento na Gafanha da Nazar\u00e9 arranca em Junho\n2013\tJoaquim Jorge quer travar concess\u00e3o da \u00e1gua e do saneamento\n2013\tGoverno autoriza abate de 3200 sobreiros para constru\u00e7\u00e3o de barragem\n2013\tObras de saneamento ao fim de um ano de espera\n2013\tSaneamento na Gafanha da Nazar\u00e9 lan\u00e7ado a concurso\n2013\tObras de saneamento j\u00e1 come\u00e7aram\n2013\tN\u00famero de sobreiros a abater surpreende autarca\n2013\tAdRA assegura que descarga de fossa n\u00e3o tem origem na rede p\u00fablica\n2013\tFossas transbordam para rua na Gafanha da Nazar\u00e9\n2014\tSuspens\u00e3o do PDM recebida \"com naturalidade\"\n2014\tAdRA avisa para cortes de \u00e1gua em V\u00e1lega\n2014\tEsta\u00e7\u00f5es de \u00c1guas Residuais v\u00e3o a concurso\n2014\tObras em Macinhata garantem mais e melhor \u00e1gua do concelho\n2014\tETAR para Vidoeiro pode estar para chegar\n2014\tPr\u00e9stimo e Macieira de Alcoba alertam para falta de \u00e1gua e m\u00e1s estradas\n2014\tAveiro esteve sem \u00e1gua de sexta-feira a domingo\n2014\tAbastecimento de \u00e1gua \"normalizado\" em Aveiro\n2014\tRibau Esteves foi o \"canalizador de servi\u00e7o\"\n2014\tAdjudicadas obras de saneamento\n2014\tLimpezas de fossas retomada em Arada\n2014\tSaneamento e escola preocupam autarcas locais\n2014\tSIMRIA d\u00e1 por conclu\u00edda a cobertura da rede em Vagos\n2014\tNova ETAR da Ponte de Vagos serve quase cinco mil pessoas\n2014\tAbaixo-assinado contra esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria da AdRA\n2014\tQuercus contra barragens do Baixo Vouga\n2014\tMorador queixa-se de aqueduto que lhe provoca estragos em casa\nTOTAL\t80\nTabela 41 - Not\u00edcias integradas na categoria intitulada \u201cMonitoriza\u00e7\u00e3o\u201d.\nMonitoriza\u00e7\u00e3o\t\nAno\tT\u00edtulo Noticiado\n2010\tPrograma de Controlo da Qualidade da \u00c1gua\n2012\tAmigos do C\u00e1ster v\u00e3o monitorizar a orla costeira\n2013\tC\u00e2mara investiga morte de peixes no Lago do Luso\n2014\tAmigos do C\u00e1ster e Ecoclube monitorizam praias de Ovar\nTOTAL\t4\nTabela 42 - Not\u00edcias integradas na categoria intitulada \u201cValores da \u00c1gua e Custos\u201d.\nValores da \u00c1gua e Custos\t\nAno\tT\u00edtulo Noticiado\n2010\tSEMA aguarda clarifica\u00e7\u00e3o sobre tarifas de \u00e1gua\n2010\tAdRA investe 16 milh\u00f5es em \u00e1gua e saneamento\n2010\t\u00c1gua e saneamento com investimento acima de 16 milh\u00f5es\n2010\tAdRA investe mais de 16 milh\u00f5es no concelho\n2010\t\u00c1guas de Aveiro investem seis milh\u00f5es\n2010\tQualifica\u00e7\u00e3o do Bu\u00e7aquinho custa 1,4 milh\u00f5es de euros\n2010\tSociedade Polis Litoral da Ria de Aveiro gere 97 milh\u00f5es\n2010\tRequalifica\u00e7\u00e3o da Frente Ria ultrapassa tr\u00eas milh\u00f5es de euros\n2010\t\u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro investe 620 mil euros em Vagos\n2010\tAumento do pre\u00e7o da \u00e1gua chega a atingir os 160 por cento\n2010\tARH vai gastar milh\u00e3o e meio de euros na costa aveirense\n2010\t\"Multa\" aos clientes chega ao Instituto Regulador de \u00c1guas\n2010\tAutarquia apresentou novo tarif\u00e1rio para a \u00e1gua e saneamento\n2010\t\u00c1guas de S. Jo\u00e3o investiu 850 mil euros em 2009\n2010\tObras na Feira implicam aumento de capital da SIMRia\n2010\tNovo tarif\u00e1rio da \u00e1gua \"n\u00e3o prejudica as empresas\"\n2010\tAveiro e Ovar querem descida dos pre\u00e7os da \u00e1gua\n2010\tPre\u00e7o da \u00e1gua na mira dos empres\u00e1rios\n2010\tEst\u00e1dio esteve na imin\u00eancia de ficar sem \u00e1gua\n2010\tSEMA luta pela revis\u00e3o do tarif\u00e1rio da \u00e1gua\n2011\t\u00c1gua aumenta em todos os concelhos servidos pela AdRA\n2011\tConcelho garante sete milh\u00f5es para saneamento\n2011\tPre\u00e7o da \u00e1gua ser\u00e1 elevado durante mais 15 a 20 anos\n2011\tConcess\u00e3o da \u00e1gua e saneamento sobe tarifas\n2011\tVereador clarifica d\u00edvida \u00e0 AdP\n2011\tC\u00e2mara espera obras de 73 milh\u00f5es em \u00e1gua e saneamento\n2011\tFactura milion\u00e1ria da \u00e1gua hipoteca reabertura das piscinas do Sporting\n2011\tSocialista pede esclarecimentos sobre \"contas avultadas\" de \u00e1gua\n2011\tErro origina factura da \u00e1gua superior a 82 mil euros\n2011\tAEA denuncia aumentos \"brutais\" no pre\u00e7o da \u00e1gua\n2012\tBombeiros querem um euro de cada consumidor de \u00e1gua\n2012\tPS contra aumento de tarif\u00e1rios da \u00e1gua\n2012\tTarifas da \u00e1gua aumentam em tr\u00eas munic\u00edpios\n2012\tPolis lan\u00e7a obras de dez milh\u00f5es de euros a concurso\n2012\tBaixo Vouga precisa entre 20 a 25 milh\u00f5es de euros\n2012\tPre\u00e7o da \u00e1gua baixa cerca de 25 por cento\n2012\tMais 9.60 euros na factura da \u00e1gua para financiar bombeiros\n2012\tExecutivo altera regulamento de concess\u00e3o de apoios sociais\n2012\tAdRA investe milh\u00f5es apesar de \"abrandamento\"\n2012\tTaxa da \u00e1gua vai ajudar a equilibrar as contas\n2012\tDeputado conclui que AdRA pode reduzir tarifas\n2012\tMunic\u00edpio ainda pode pagar a \u00e9poca balnear\n2012\tAveirenses v\u00e3o pagar mais 9,60 euros por ano na factura da \u00e1gua\n2012\tRibau Esteves lembra que levar \u00e1gua a casa \u00e9 caro\n2012\tPista de remo pode custar indemniza\u00e7\u00e3o de um milh\u00e3o\n2013\tDeputado apela \u00e0 revis\u00e3o da taxa de recursos h\u00eddricos\n2013\tCIRA: dez milh\u00f5es para investir\n2013\tApoios sociais pagam \u00e1gua e saneamento\n2013\tParque do Bu\u00e7aquinho custou 1,7 milh\u00f5es\n2013\t\u00c1gua e medicamentos mais acess\u00edveis para carenciados\n2013\t30 milh\u00f5es de euros refor\u00e7am abastecimento de \u00e1gua em Aveiro\n2013\tFactura da \u00e1gua sempre a subir\n2013\tPasseios na Ria ficam mais caros com a nova taxa\n2013\tContas entre autarquias e SIMRia voltam \u00e0 agenda\n2013\tTaxa de Recursos H\u00eddricos \u00e9 uma \"aberra\u00e7\u00e3o\"\n2013\tPS queixa-se do pre\u00e7o da \u00e1gua e admite sair da AdRA\n2013\tOperadores tur\u00edsticos contestam nova taxa\n2013\tAquacultores querem investimento facilitado\n2013\tMoradores contestam obras no Canal de Mira\n2013\tEsmoriz amea\u00e7a levar Governo a Tribunal\n2013\tAquacultores queixam.se ao Tribunal Europeu contra a Docapesca\n2014\tVizinhos tentam resolver obra embargada pela C\u00e2mara\n2014\tOr\u00e7amento para 2015 \u00e9 de cerca de 10 milh\u00f5es\n2014\tPre\u00e7os da \u00e1gua e saneamento v\u00e3o subir\n2014\tS. Jo\u00e3o da Madeira com a \u00e1gua mais cara do EDV\n2014\tC\u00e2mara de Vale de Cambra mant\u00e9m tarifas da \u00e1gua e do saneamento\n2014\tMais de meio Milh\u00e3o para recuperar praias de Ovar\n2014\tC\u00e2mara defende costa com 1,2 milh\u00f5es de euros\n2014\t\u00c1gua e saneamento ao mesmo pre\u00e7o na regi\u00e3o\n2014\tAlcides Branco trabalha apesar do corte de \u00e1gua\n2014\tEste ano vai ser mais caro regularizar a praia da Costa Nova\n2014\tRegi\u00e3o \u00e0 espera de Milh\u00f5es para o ambiente\n2014\tBaixo Vouga ganha verbas para reparar rombos\n2014\tPolis da Ria tem 5,2 milh\u00f5es de euros de obras em execu\u00e7\u00e3o\nTOTAL\t74\nTabela 43 - Resumo da distribui\u00e7\u00e3o categ\u00f3rica das not\u00edcias selecionadas.\nCategoria\tN.\u00b0 Not\u00edcias\nDegrada\u00e7\u00e3o das margens do rio Vouga\t13\nEros\u00e3o costeira e Inunda\u00e7\u00f5es\t77\nRequalifica\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o\t198\nAvarias de Equipamento\t7\nPolui\u00e7\u00e3o e Qualidade da \u00c1gua\t41\nIlegalidades\t26\nGest\u00e3o e Planeamento dos Recursos H\u00eddricos\t122\nQualidade das Praias\t56\nSensibiliza\u00e7\u00e3o e Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica\t110\nAbastecimento e Saneamento\t80\nMonitoriza\u00e7\u00e3o\t4\nValores da \u00c1gua e Custos\t74\nTotal\t808\nAnexo E - Dados da Ria de Aveiro.\nTabela 44 - Not\u00edcias da Ria de Aveiro integradas na categoria intitulada \u201cDegrada\u00e7\u00e3o das margens\u201d.\nDegrada\u00e7\u00e3o das margens\t\nAno\tT\u00edtulo Noticiado\n2011\tSem investimento, agricultura pode desaparecer no Baixo Vouga\n2012\tAgricultores desesperam perante o avan\u00e7o da \u00e1gua salgada\n2013\tAvan\u00e7o da \u00e1gua salgada amea\u00e7a \u00e1reas urbanas\n2013\tBaixo Vouga Lagunar continua a preocupar\n2013\tRombos no Rio Vouga estragam campos de Eixo\n2013\tAvan\u00e7o da \u00e1gua salgada deixa milhares de hectares de campos em risco\n2013\tRombo do Rio Vouga continua a gerar preocupa\u00e7\u00e3o\n2013\tRombos do Rio Vouga chegam ao ministro\n2013\tAgricultores deixam alertas no dique do Baixo Vouga\n2013\tBaixo Vouga: edil de Estarreja ouvido no Parlamento\n2014\tRombos n\u00e3o d\u00e3o tr\u00e9guas no Baixo Vouga\n2014\tRio Vouga galga as margens e invade estradas\n2014\tNovos rombos no Baixo Vouga\nTabela 45 - Not\u00edcias da Ria de Aveiro integradas na categoria intitulada \u201cPolui\u00e7\u00e3o e Qualidade da \u00c1gua\u201d.\nPolui\u00e7\u00e3o e Qualidade da \u00c1gua\t\nAno\tT\u00edtulo Noticiado\n2010\tDespejo de esgoto sem controlo para o canal\n2010\tRuptura provoca descarga de esgoto no Monte Farinha\n2011\tDescarga de esgotos para a Ria preocupa popula\u00e7\u00e3o\n2011\tApanha de bivalves interdita na Ria de Aveiro\n2011\tNavio russo derrama poluentes para a Ria\n2012\tIPIMAR n\u00e3o est\u00e1 a fazer an\u00e1lises aos bivalves da Ria\n2013\tFezes e vegetais esgotam na ria sem tratamento\n2013\tInterdi\u00e7\u00e3o de apanha de bivalves\n2013\tApanha de bivalves proibida em v\u00e1rias zonas\n2013\tBivalves da Ria de Aveiro est\u00e3o contaminados\n2013\tProibido apanhar bivalves na Ria\n2013\tApanha de bivalves continua interdita devido a toxinas\n2014\tApanha de bivalves interdita na Ria\n2014\tImigrantes ilegais intercetados na apanha de bivalves\n2014\tApanha de bivalves proibida na regi\u00e3o\n2014\tAutoridades fecham litoral, Canal Principal e de \u00cdlhavo \u00e0 apanha de todos os bivalves\n2014\tApanha de bivalves condicionada na Ria de Aveiro\n2014\tDescarga poluente no Canal Central\n2014\tMais uma descarga clandestina poluente\n2014\tPorco em decomposi\u00e7\u00e3o est\u00e1 h\u00e1 v\u00e1rios dias na Ria\nTOTAL\t20\nTabela 46 - Not\u00edcias da Ria de Aveiro integradas na categoria intitulada \u201cAvarias de Equipamento\u201d.\nAvarias de Equipamento\t\nAno\tT\u00edtulo Noticiado\n2013\tAvaria na central de bombagem lan\u00e7a esgotos para a Ria\n2013\tAvaria nas comportas afetou navega\u00e7\u00e3o\n2014\tAbertura manual de comportas salva cidade de inunda\u00e7\u00f5es\nTOTAL\t3\nTabela 47 - Not\u00edcias da Ria de Aveiro integradas na categoria intitulada \u201cRequalifica\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o\u201d.\nRequalifica\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o\t\nAno\tT\u00edtulo Noticiado\n2010\tC\u00e2mara refor\u00e7a frente-Ria ainda este ano\n2010\tFrente lagunar vai ser qualificada\n2010\tFalha em conduta de esgotos j\u00e1 solucionada\n2010\tObras na pateira come\u00e7am em 2011\n2010\tPSD entrega ao Governo lista de propostas para o Baixo Vouga\n2010\tPresidente da CIRA reconhece cinco meses de atraso no POLIS\n2010\tMiguel Fernandes quer reestruturar canais urbanos da Ria\n2010\tRequalifica\u00e7\u00e3o da frente lagunar avan\u00e7a\n2010\tFuturo da Lagoa da Pateira marca Dia da Freguesia\n2010\tAveiro n\u00e3o colabora com interven\u00e7\u00e3o na pateira\n2010\t\"Recuperar a frente da ria de Aradas\" era uma boa prenda de anivers\u00e1rio\n2011\tPolis encomenda projecto para arranjo da Pateira\n2011\tPolis Ria valoriza n\u00facleos piscat\u00f3rios lagunares\n2011\tEstudos na ria prestes a terminar\n2011\tRequalifica\u00e7\u00e3o da frente-Ria de S\u00e3o Jacinto aprovada\n2011\tGafanha de Aqu\u00e9m ganha novo cais e zona de lazer\n2011\tPerto de tr\u00eas quil\u00f3metros de margens requalificadas\n2011\tPolis prepara dragagens na Ria\n2011\tPolis reordena frente lagunar entre Costa Nova e Vagueira\n2011\tQualifica\u00e7\u00e3o da frente lagunar de \u00cdlhavo e Vagos a concurso\n2011\tIniciadas as obras de requalifica\u00e7\u00e3o da vala da Lagoa dos Fiadeiros\n2011\tPolis mexe na frente lagunar de Ovar\n2011\tFrente Ria da Costa Nova inaugurada hoje\n2011\tC\u00e2mara Municipal vai requalificar a vala da Lagoa dos Fiadeiros\n2012\tMuro da ria come\u00e7a a ser reparado na segunda-feira\n2012\tMuro da Ria que desabou em 2005 vai ser recuperado\n2012\tDiques s\u00e3o solu\u00e7\u00e3o para o Baixo Vouga\n2012\tAprovado projeto de resolu\u00e7\u00e3o sobre o Baixo Vouga Lagunar\n2012\tInterven\u00e7\u00e3o da Polis pode arrancar em 2013\n2012\tJS exige respostas concretas para a valoriza\u00e7\u00e3o da Ria\n2012\tMargens da Ria v\u00e3o ser requalificadas\n2012\tBaixo Vouga Lagunar \"n\u00e3o pode esperar mais\"\n2012\tObras no Baixo Vouga atiradas para o pr\u00f3ximo pacote de fundos\n2012\tMurtosa exige \"muito mais \" do Polis da Ria\n2013\tEmpreitada do Polis interdita Cais da Ribeira\n2013\tPolis j\u00e1 est\u00e1 a intervir no Cais do Carregal\n2013\tObras de requalifica\u00e7\u00e3o marginal iniciadas na Murtosa\n2013\t\"Desassoreamento da Ria imp\u00f5em-se urgentemente\"\n2013\tC\u00e2mara conclui arranjo das quatro pontes do C\u00f4jo\n2013\tPolis acelera valoriza\u00e7\u00e3o da Pateira\n2013\tReitoria cria grupo de trabalho dedicado \u00e0 Ria\n2013\tMarinha efectua trabalhos de mergulho na Ria\n2013\tRombos no Baixo Vouga est\u00e3o a ser reparados\n2013\tFrente Lagunar entre Costa Nova e Vagueira renovada\n2013\tProjectos do Polis da Ria avan\u00e7am na Murtosa e Estarreja\n2013\tPSD n\u00e3o tira Baixo Vouga da agenda, garante Ulisses Pereira\n2013\tPolis da Ria assina contrato de 16 milh\u00f5es\n2013\tPolis requalifica marginal entre o Manc\u00e3o e a Ribeira do Gago\n2014\tTr\u00eas obras do Polis prontas a arrancar\n2014\tObras da frente lagunar inauguradas amanh\u00e3\n2014\tC\u00e2mara anuncia investimentos na Ria de Aveiro\n2014\tC\u00e2mara reabilita porto e espera pelo Polis\n2014\tZona de lazer em Vilar precisa de obras urgentes\n2014\tAssun\u00e7\u00e3o Cristas elogia \"preciosidade\" da Ria\n2014\tEstarreja tem novas frentes de Ria mas enfrenta assoreamento e invas\u00e3o salgada\n2014\tPolis da Ria p\u00f5e frente ribeirinha com nova cara\n2014\tObras arrancam na zona piscat\u00f3ria da Malhada\n2014\tSistema dunar da regi\u00e3o est\u00e1 mais protegido\n2014\tAlunos de Erasmus estudam o clima da regi\u00e3o\n2014\tPolis dedica o dia de hoje a uma m\u00e3o-cheia de inaugura\u00e7\u00f5es\n2014\tC\u00e2mara quer agilizar obras da Ria para semear terrenos\n2014\tC\u00e2mara escreve a ministros exigindo solu\u00e7\u00f5es para o Baixo Vouga\n2014\tMurtosa inaugura o primeiro de um conjunto de \"sonhos antigos\"\n2014\tAlunos preparam solu\u00e7\u00f5es para munic\u00edpios da regi\u00e3o\nTOTAL\t64\nTabela 48 - Not\u00edcias da Ria de Aveiro integradas na categoria intitulada \u201cSensibiliza\u00e7\u00e3o e Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica\u201d.\nSensibiliza\u00e7\u00e3o e Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica\t\nAno\tT\u00edtulo Noticiado\n2010\t\"Destrui\u00e7\u00e3o em algumas zonas da Ria assusta\"\n2010\tDuas toneladas de lixo retiradas das margens da Ria\n2010\tLimpeza nas margens na Ria marcada para s\u00e1bado\n2010\tMeia tonelada de pipocas simula mancha de polui\u00e7\u00e3o\n2010\tQuinhentos quilos de pipocas na Ria simulam derrame\n2011\tDuas centenas remaram pela preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural\n2011\tPescadores prop\u00f5em mudan\u00e7as \u00e0 Capitania\n2011\tCol\u00f3quio mostra o que vai mudar na pateira\n2012\tAlunos limpam as margens da Ria\n2012\tUma tonelada de lixo retirada das margens da Ria\n2012\t\"Opera\u00e7\u00e3o Margem Limpa\" na Ria\n2012\tMeio milh\u00e3o de euros para promover marca Ria\n2012\tPS diz que \u00e9 \"imperioso\" actuar no Baixo Vouga\n2012\tCriado grupo de trabalho para Baixo Vouga Lagunar\n2012\tMinistra e autarquias debatem futuro do Baixo Vouga\n2012\tProjecto para defender Baixo Vouga Lagunar em debate na AR\n2013\tAlunos da Saldida limpam as margens da Ria\n2013\tUniversidade de Aveiro cria grupo para fazer \"lobby a favor da Ria\n2013\tOpera\u00e7\u00e3o Margem Limpa retira lixo das margens da Ria\n2013\tEspecialistas prev\u00eaem devasta\u00e7\u00e3o nos estu\u00e1rios e rias portuguesas\n2013\tEduardo Feio quer voltar a dar prioridade \u00e0 Ria\n2013\tRibau quer investimentos no Baixo Vouga Lagunar\n2013\tEduardo Feio quer dar prioridade ao Baixo Vouga\n2014\tQuercus promove visita ao Baixo Vouga Lagunar\n2014\t\"Quintas da Ria\" debate riscos associados \u00e0 Ria de Aveiro\n2014\t\"A Ria \u00e9 generosa, mas deve ser bem tratada\"\nTOTAL\t26\nTabela 49 - Not\u00edcias da Ria de Aveiro integradas na categoria intitulada \u201cGest\u00e3o e Planeamento\u201d.\nGest\u00e3o e Planeamento\t\nAno\tT\u00edtulo Noticiado\n2010\tC\u00e2mara acusa Ribau de omitir problemas da Ria\n2010\tC\u00e2mara Municipal assume gest\u00e3o dos canais urbanos\n2010\tMeios a\u00e9reos abastecem na Ria para combater chamas\n2010\tPlano Estrat\u00e9gico da Interven\u00e7\u00e3o de Requalifica\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o da Ria de Aveiro\n2010\tC\u00e2mara quer um novo projecto para a Ria\n2010\tAgricultura detecta amea\u00e7as do Polis da Ria\n2011\tPolis da Ria divulga projectos no pr\u00f3ximo dia 6 de Junho\n2011\tPlano de Gest\u00e3o identifica fragilidades da Ria\n2011\tDesapareceram as aves e morreram patos junto \u00e0 Loja do cidad\u00e3o\n2011\tCanal obstru\u00eddo e patos sem espa\u00e7o\n2011\tQuercus diz que Ria de Aveiro est\u00e1 \"a saque\"\n2012\tDeputado do PS denuncia \"paralisia\" do Polis da Ria\n2012\tAutarca compreende adiamento do Baixo Vouga\n2012\tPatos e peixes \u00e0 margem da obra no lago do parque\n2012\tDeputado interpela ministra sobre Baixo Vouga\n2012\tObras na Ria desagradam operadores tur\u00edsticos\n2013\tQuercus contra ac\u00e7\u00e3o do minist\u00e9rio no Baixo Vouga\n2013\tRegi\u00e3o insiste em assumir gest\u00e3o da Ria de Aveiro\n2013\tObras do Polis avan\u00e7am mas com menos dinheiro\n2013\tFeio quer ligar Canal de S. Roque a Esgueira\n2013\tMoliceiros obrigados a navegar com proas\n2013\tCIRA quer assumir a gest\u00e3o da ria\n2013\tQuercus destaca classifica\u00e7\u00e3o da Pateira de Fermentelos\n2013\tRia sem classifica\u00e7\u00e3o como zona h\u00famida \u00e9 uma falha incr\u00edvel\n2013\tQuercus satisfeita com Pateira\n2013\tMariscadores protestam na Ria\n2013\tClassifica\u00e7\u00e3o \"\u00e9 caminho para potenciar a Pateira\"\n2013\tPateira \u00e9 \"Zona H\u00famida de Import\u00e2ncia Internacional\"\n2013\tUlisses volta a exigir solu\u00e7\u00f5es para o Baixo Vouga\n2013\tBaixo Vouga: respons\u00e1veis \"assobiam para o lado\", acusa C\u00e2mara\n2013\t\u00c9 \"urgente\" p\u00f4r cobro \u00e0 situa\u00e7\u00e3o dos mariscadores\n2014\tNovo Polis da Ria vai subir rios acima\n2014\tC\u00e2mara disciplina passeios na Ria\n2014\tCanais da Ria de Aveiro t\u00eam novas regras\n2014\tGoverno aprova Ria de Aveiro na Lista Nacional de S\u00edtios\n2014\tC\u00e2mara de Estarreja acredita no investimento no Baixo Vouga\n2014\tRegi\u00e3o prestes a ganhar gest\u00e3o do Baixo Vouga\n2014\tRequalifica\u00e7\u00e3o da Barrinha dever\u00e1 avan\u00e7ar em breve\n2014\tMariscadores revoltados com proibi\u00e7\u00e3o tardia\nTOTAL\t38\nTabela 50 - Not\u00edcias da Ria de Aveiro integradas na categoria intitulada \u201cValores da \u00c1gua e Custos\u201d.\nValores da \u00c1gua e Custos\t\nAno\tT\u00edtulo noticiado\n2010\tSociedade Polis Litoral da Ria de Aveiro gere 97 milh\u00f5es\n2010\tRequalifica\u00e7\u00e3o da Frente Ria ultrapassa tr\u00eas milh\u00f5es de euros\n2012\tPolis lan\u00e7a obras de dez milh\u00f5es de euros a concurso\n2012\tBaixo Vouga precisa entre 20 a 25 milh\u00f5es de euros\n2013\tOperadores tur\u00edsticos contestam nova taxa\n2013\tDeputado apela \u00e0 revis\u00e3o da taxa de recursos h\u00eddricos\n2014\tRegi\u00e3o \u00e0 espera de Milh\u00f5es para o ambiente\n2014\tBaixo Vouga ganha verbas para reparar rombos\n2014\tPolis da Ria tem 5,2 milh\u00f5es de euros de obras em execu\u00e7\u00e3o\nTOTAL\t9\nTabela 51 - Resumo da distribui\u00e7\u00e3o categ\u00f3rica das not\u00edcias sobre a Ria de Aveiro.\n\t\t% Not\u00edcias Ria de Aveiro vs. Total por categoria\t\nCategoria\tN.\u00b0 Not\u00edcias\tRia de Aveiro\tRestantes\nDegrada\u00e7\u00e3o das margens\t13\t100,0%\t0,0%\nPolui\u00e7\u00e3o e Qualidade da \u00c1gua\t20\t48,8%\t51,2%\nAvarias de Equipamento\t3\t42,9%\t57,1%\nRequalifica\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o\t64\t32,3%\t67,7%\nSensibiliza\u00e7\u00e3o e Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica\t26\t23,6%\t76,4%\nGest\u00e3o e Planeamento dos Recursos H\u00eddricos\t38\t31,1%\t68,9%\nValores da \u00c1gua e Custos\t9\t12,2%\t87,8%\nTotal\t160"}]}}}