{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17067"}, {"@name": "filename", "#text": "23795_000937987.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "A\nR\n\nQ\nU\n\nIT\nE\n\nT\nU\n\nR\nA\n\nB\nA\n\nN\nC\n\n\u00c1\nR\n\nIA\nG\n\nA\n\u00da\n\nC\nH\n\nA\nN\n\nO\nS\n\nA\nN\n\nO\nS\n\n 7\n0\n:\n\nA\nIN\n\nF\nL\n\nU\n\u00ca\n\nN\nC\n\nIA\nB\n\nR\nU\n\nT\nA\n\nL\nIS\n\nT\nA\n\n\n\n \n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nFACULDADE DE ARQUITETURA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM \n\nARQUITETURA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nARQUITETURA BANC\u00c1RIA GA\u00daCHA \n\nNOS ANOS 70: \n\nA INFLU\u00caNCIA BRUTALISTA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAUTOR: \n\n MARCOS AMADO PETROLI \n\nORIENTADOR: \n\n PROF.DR. LU\u00cdS HENRIQUE HAAS LUCCAS \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O APRESENTADA COMO PARTE DOS \n\nREQUISITOS PARA OBTEN\u00c7\u00c3O DO T\u00cdTULO DE MESTRE \n\nEM ARQUITETURA. \n\nCOMISS\u00c3O EXAMINADORA: \n\nPROF.DR. CL\u00c1UDIA PIANT\u00c1 COSTA CABRAL \n\nPROF.DR. MARIA LUIZA ADAMS SANVITTO \n\nPROF.DR. RONALDO DE AZAMBUJA STR\u00d6HER \n\n \n\n \n\n \n\nPORTO ALEGRE, JUNHO DE 2014 \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS: \n\nPROPAR-UFRGS \n\nCAPES \n\nCNPq \n\nLu\u00eds H. H. LUCCAS \n\nFAM\u00cdLIA AMADO PETROLI \n\nGABRIELA SAUR \n\nJORGE DECKEN DEBIAGI \n\nS\u00cdLVIO ROCHA \n\nRONALDO STR\u00d6HER \n\nC\u00c9SAR DORFMAN \n\nProf. Dr. Lineu CASTELLO \n\nAMIGOS \n\nCOLEGAS \n\nE DEMAIS COLABORADORES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO          \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o de mestrado busca reconhecer e analisar a arquitetura banc\u00e1ria do Rio \n\nGrande do Sul \u2013 destacadamente de Porto Alegre \u2013, influenciada pelo que se convencionou como \n\nBrutalismo; uma produ\u00e7\u00e3o que se concentrou nos anos setenta, mas atingiu parcialmente as d\u00e9cadas \n\nadjacentes. Entre as caracter\u00edsticas pr\u00f3prias desta vertente, destacam-se a franca exposi\u00e7\u00e3o do \n\nconcreto aparente, a monumentaliza\u00e7\u00e3o da estrutura como geratriz da forma e o alto teor artesanal \n\npresente \u2013 tanto no projeto quanto na execu\u00e7\u00e3o dessas edifica\u00e7\u00f5es \u2013. Merece destaque, tamb\u00e9m, a \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o existente entre essa \u00faltima caracter\u00edstica apontada e a \u00eanfase freq\u00fcente na \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o e nos seus respectivos componentes seriais. \n\nO trabalho ainda investiga algumas quest\u00f5es-chave do Brutalismo, pertinentes \u00e0 categoriza\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o local. Contextualiza a experi\u00eancia como parte do fen\u00f4meno da expans\u00e3o banc\u00e1ria em \n\n\u00e2mbito nacional, examinando a evolu\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do programa dentro do contexto \n\nmais amplo de manifesta\u00e7\u00f5es influenciadas pelo Brutalismo na capital ga\u00facha. E procura estabelecer \n\num balan\u00e7o da experi\u00eancia, analisando as principais influ\u00eancias externas detect\u00e1veis e os \n\ndesdobramentos aut\u00f3ctones desta produ\u00e7\u00e3o.  \n\nPalavras-Chave: Arquitetura Banc\u00e1ria Moderna; Brutalismo; Porto Alegre; Anos Setenta. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT: \n\n \n\nThis dissertation aims to recognize and to analyze the banking architecture in Rio Grande do Sul - \n\nnotably in Porto Alegre - characterized by the influence of what is known as Brutalism. This \n\nproduction was concentrated in the seventies, but partially reached the adjacent decades. Among \n\nthe common characteristics attributed to this banking architecture, it\u2019s important to highlight the \n\nexposure of raw concrete, the monumentalized structure as the main generator of the form and the \n\nhigh artisanal level present \u2013 both in design and in execution of these buildings \u2013. Deserves mention \n\nas well the existing contrast between the last feature pointed and the frequent emphasis on \n\nindustrialization and on its respective standard components. \n\nThe paper also investigates some key-issues of Brutalism, relevant to the categorization of local \n\nproduction. Besides, it contextualizes this experience as a part of the bank expansion phenomenon \n\nnationwide, examining the evolution of the specific building program within the broader context of \n\nevents influenced by Brutalism in Porto Alegre. And finally, this dissertation seeks to establish a \n\nbalance of the local experience, analyzing the main detectable external influences and native \n\ndevelopments of the production. \n\nKey-words: Modern Banking Architecture; Brutalism; Porto Alegre; Seventies. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O     \n(i) Apresenta\u00e7\u00e3o do Tema        11 \n(ii) Delimita\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal e seus fatores relevantes    13 \n(iii) Objetivos          14 \n(iv) Justificativas         15 \n(v) Metodologia: uma hip\u00f3tese inicial e procedimentos complementares  15 \n(vi) A estrutura do trabalho        16 \n\n \n1. BRUTALISMO E SUAS AMBIVAL\u00caNCIAS       \n\n1.1. Introdu\u00e7\u00e3o          18 \n\n1.2. Brutalismo: delimita\u00e7\u00e3o do termo       19 \n\n1.3. \u00c9tica e/ou Est\u00e9tica         26 \n\n1.4. Plasticidade e Industrializa\u00e7\u00e3o: a ambival\u00eancia do concreto   30 \n\n2. ARQUITETURA BANC\u00c1RIA NO BRASIL \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o          35 \n\n2.2. Edif\u00edcio Banc\u00e1rio: defini\u00e7\u00e3o e funcionamento     36 \n\n2.3. Arquitetura Banc\u00e1ria: modernidade discreta     38 \n\n2.4. Arquitetura Banc\u00e1ria: modernidade emergente     40 \n\n2.5. Arquitetura Banc\u00e1ria: p\u00f3s-67        43 \n\n2.5.1. Tr\u00eas Modelos de Edif\u00edcios Banc\u00e1rios      47 \n\n2.5.2. A Influ\u00eancia da Arquitetura Brutalista Paulista    50 \n\n \n3. ARQUITETURA BANC\u00c1RIA EM PORTO ALEGRE E A INFLU\u00caNCIA BRUTALISTA NA CIDADE \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o          58 \n3.2. Arquitetura Banc\u00e1ria em Porto Alegre: modernidade    59 \n3.3. Arquitetura Brutalista em Porto Alegre      64 \n\n3.3.1. Conjuntos de H\u00edbridos Arquitet\u00f4nicos Brutalistas: as primeiras manifesta\u00e7\u00f5es 64 \n3.3.2. A Consolida\u00e7\u00e3o da Arquitetura do Concreto Aparente: ascens\u00e3o Brutalista  68 \n \n\n4. EXEMPLARES BANC\u00c1RIOS BRUTALISTAS NO EXTREMO SUL \n4.1. Introdu\u00e7\u00e3o          76 \n\n4.2. Projetos Externos         77 \n\n4.2.1. Centro de Mecaniza\u00e7\u00e3o do Banco do Brasil | 1969    78 \n4.2.2. Sede do Banco do Brasil em Caxias do Sul | 1970    82 \n4.2.3. Edif\u00edcio-Sede do Banco Franc\u00eas e Brasileiro | 1983    86 \n\n4.3. Projetos Locais         89 \n\n4.3.1. CEF Moinhos de Vento | 1973      91 \n4.3.2. CEF Azenha | 1974        94 \n4.3.3. CEF Petr\u00f3polis | 1974        98 \n4.3.4. CEF Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio | 1975                  103 \n4.3.5. CEF Independ\u00eancia | 1976                   109 \n4.3.6. CEF Torres | 1977                         113      \n4.3.7. Ag\u00eancia Metropolitana Bonfim | 1977                 121 \n4.3.8. Ag\u00eancia Banco do Brasil Azenha | 1981                 124 \n\n \nCONCLUS\u00c3O                       128 \n\nBIBLIOGRAFIA                                       135  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n(I) Apresenta\u00e7\u00e3o do Tema \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o examina a arquitetura dos edif\u00edcios banc\u00e1rios de linhagem brutalista produzidos no \n\nRio Grande do Sul \u2013 com \u00eanfase em Porto Alegre \u2013, uma experi\u00eancia que se concentrou nos anos \n\nsetenta e atingiu parcialmente as d\u00e9cadas vizinhas. Busca reconhecer e analisar aquela produ\u00e7\u00e3o \n\ncomo parte de um fen\u00f4meno mais amplo ocorrido no Pa\u00eds naquele per\u00edodo, identificado como \n\n\u201carquitetura banc\u00e1ria\u201d, alvo de in\u00fameras reportagens, artigos e debates na ocasi\u00e3o. \n\n\u00c9 not\u00f3rio que o chamado Brutalismo\n1\n vinha gradualmente disputando espa\u00e7o com a sintaxe \n\ndominante a partir do P\u00f3s-II Guerra, apoiando-se de forma geral em obras do per\u00edodo maduro de Le \n\nCorbusier e em alguns pontos-chave do trabalho de Mies van der Rohe \n2\n. De fato, o Brutalismo \n\ntornava-se gradualmente o \u201cpadr\u00e3o culto\u201d e hegem\u00f4nico em \u00e2mbito nacional, sobretudo com a \n\nascens\u00e3o da Escola Paulista, que assumiu uma posi\u00e7\u00e3o referencial. Em Porto Alegre n\u00e3o foi diferente: \n\no novo modelo tamb\u00e9m passava a influenciar esteticamente a produ\u00e7\u00e3o local nos anos sessenta e \n\nsetenta, por\u00e9m menos preocupado com as quest\u00f5es \u00e9ticas e consequentes discursos da vers\u00e3o \n\n\u201ccabocla\u201d \n3\n. \n\n   \n\nFig. 1 (esq.): Ag\u00eancia CEF Independ\u00eancia, C\u00e9sar Dorfman, 1976, Porto Alegre. Fonte: Xavier; Mizoguchi, 1987, p. 294 \nFig. 2: Ag\u00eancia CEF Torres, Jorge D. Debiagi, 1977. Fonte: acervo Debiagi \n\nEssas obras banc\u00e1rias sob ascend\u00eancia Brutalista revelam alguns pontos relevantes, como por \n\nexemplo: (i) a concep\u00e7\u00e3o de algumas estrat\u00e9gias de partido coerentes ao funcionamento do \n\n                                                           \n1 \n\n\u201cNome habitualmente utilizado para indicar a tend\u00eancia arquitet\u00f4nica  que se manifesta a partir de meados \ndo s\u00e9culo 20, e cujo lugar-comum \u00e9 o uso de superf\u00edcies de concreto aparente\u201d. Extra\u00eddo de: \n\n<www.arquiteturabrutalista.com.br>. Coordena\u00e7\u00e3o: Ruth Verde Zein (acesso em abril/2014) \n2 \n\nConforme Banham, Reyner. The New Brutalism: ethic or aesthetic? London: Architectural Press, 1966. \n3 \n\nLuccas, Lu\u00eds Henrique Haas. Concreto aparente e valoriza\u00e7\u00e3o da estrutura: A influ\u00eancia est\u00e9tica do brutalismo \nem Porto Alegre nos anos 60/70. Curitiba: Anais do X Semin\u00e1rio Docomomo Brasil, 2013. \n\n<http://www.docomomo.org.br/seminario%2010%20pdfs/OBR_73.pdf> (acessado em abril de 2014). \n\nhttp://www.arquiteturabrutalista.com.br/\nhttp://www.docomomo.org.br/seminario%2010%20pdfs/OBR_73.pdf\n\n\n \n12 \n\nprograma banc\u00e1rio; (ii) a valoriza\u00e7\u00e3o da estrutura como geratriz da forma do edif\u00edcio e como \n\nmat\u00e9ria-prima para modela\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas singulares; (iii) a plasticidade do concreto \n\naparente, tanto como ve\u00edculo escult\u00f3rico \u2013 impulsionando virtuosismos formais \u2013, como \n\nracionaliz\u00e1vel e at\u00e9 industrializ\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o da componen tes seriais; (iv) o contraste \n\nurbano pelo aspecto bruto do concreto aparente e sua imposi\u00e7\u00e3o ao s\u00edtio, propondo uma beleza \n\ndiferente \u2013 do imperfeito e do \u201cinacabado\u201d \u2013 aos padr\u00f5es construtivos vigentes; (v) e, por fim, o \n\nmodo como arquitetos e engenheiros lidaram em meio a tantas ambival\u00eancias e refer\u00eancias \n\nexternas no \u00e2mbito do projeto. \n\n\u00c9 importante mencionar que naquele per\u00edodo havia certa dualidade no processo operativo de \n\nprojeto. Por um lado, existia a notabilidade art\u00edstica do autor, a autoria da composi\u00e7\u00e3o particular, o \n\nprojeto solucionado de modo \u201cartesanal\u201d; por outro, havia os modelos gen\u00e9ricos, quase \n\ninstitucionalizados, de uso corrente e estandardizados para satisfazer a demanda de projetos \n\nmodernos em escala global. Dois caminhos antag\u00f4nicos tendo como fatores fundamentais a cultura \n\nlocal de elabora\u00e7\u00e3o de projeto e as limita\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, t\u00e9cnicas e econ\u00f4micas pr\u00f3prias do estado \n\nga\u00facho. Era o momento, segundo Luccas, \u201cquando se tornava assim\u00e9trica a compara\u00e7\u00e3o entre \n\narquitetura como concep\u00e7\u00e3o individual artesanal ou como projeto coletivo\u201d \n4\n. E a vertente Brutalista \n\nresgatava a manufatura artesanal dos componentes, seus aspectos primitivos e suas imprecis\u00f5es, \n\ncomo sin\u00f4nimo de excepcionalidade, aud\u00e1cia, express\u00e3o e novidade; enfim, uma est\u00e9tica \n\n\u201crom\u00e2ntica\u201d que contrariava de certa forma a linguagem sint\u00e9tica, homog\u00eanea e sistem\u00e1tica da \n\nvertente dita International Style. \n\n   \n\nFig. 1 (esq.): Ag\u00eancia CEF Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio, Jorge D. Debiagi, 1975, Porto Alegre. Fonte: acervo Debiagi \nFig. 2: Ag\u00eancia CEF Rio Grande, Jorge D. Debiagi, 1977. Fonte: Idem  \n\n                                                           \n4\n Luccas, Luis Henrique Haas. Arquitetura Moderna Brasileira em Porto Alegre: sob o mito do \u201cg\u00eanio art\u00edstico \n\nnacional\u201d. Porto Alegre: PROPAR-UFRGS, 2004, p. 7 (Tese de doutorado). O autor referia-se \u00e0 \ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da arquitetura moderna de modo \u201ccorrente\u201d, ao estabelecimento de um repert\u00f3rio e \nsintaxe compartilhados, se n\u00e3o propriamente comuns. \n\n\n\n13 \n\n(II) Delimita\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal e seus fatores relevantes \n\nA \u00eanfase do trabalho voltou-se para a capital ga\u00facha, como demonstra o t\u00edtulo, em virtude de a \n\nmesma constituir o \u201ccentro de gravidade\u201d do Estado. Grande parte das ag\u00eancias banc\u00e1rias em \n\nquest\u00e3o destinava-se a Porto Alegre, fossem provenientes do centro do Pa\u00eds ou projetadas por \n\narquitetos locais; sendo que a segunda alternativa tamb\u00e9m apresentava a autoria dominante dos \n\nprofissionais instalados na cidade.  \n\nTamb\u00e9m \u00e9 importante destacar a aus\u00eancia de datas no t\u00edtulo, estabelecendo os intervalos habituais \n\nnesta modalidade de disserta\u00e7\u00f5es. E isto decorre do fato deste trabalho n\u00e3o tratar quest\u00f5es \n\nestat\u00edsticas envolvendo uma rela\u00e7\u00e3o \u201cincid\u00eancia/per\u00edodo\u201d; como tamb\u00e9m devido \u00e0 aus\u00eancia de \n\nbalizas exatas com a necess\u00e1ria hierarquia. Entretanto, atrav\u00e9s dos casos documentados \u00e9 poss\u00edvel \n\nverificar a conforma\u00e7\u00e3o de um per\u00edodo que inicia no final dos anos sessenta, com a marca\u00e7\u00e3o clara \n\nde manifesta\u00e7\u00f5es antecedentes; consolida-se na d\u00e9cada de setenta, concentrando maior n\u00famero de \n\nexemplos; e estende-se pelos anos oitenta, com obras finais que j\u00e1 apresentam certa degrada\u00e7\u00e3o da \n\nlinguagem. \n\nEm \u00e2mbito nacional, um marco catalisador da expans\u00e3o banc\u00e1ria foi o chamado \u201cmilagre econ\u00f4mico \n\nbrasileiro\u201d (1969 -1973), respons\u00e1vel pelo crescimento da economia na faixa de 11% ao ano e pelo \n\nconsequente aumento na produ\u00e7\u00e3o de riquezas e capital. Essa nova situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica favoreceu a \n\namplia\u00e7\u00e3o das linhas de cr\u00e9dito no sistema financeiro e desencadeou centenas de novos projetos \n\npara ag\u00eancias banc\u00e1rias e sede-administrativas. \n\nSobre a arquitetura brasileira nessa \u00e9poca, \u00e9 importante chamar aten\u00e7\u00e3o para dois momentos-\n\nchaves, segundo Bastos e Zein\n5\n: o per\u00edodo P\u00f3s-Bras\u00edlia (1965 - 1975), destacando a pesquisa formal \u2013 \n\ncom \u00eanfase para a plasticidade estrutural do concreto \u2013, a experimenta\u00e7\u00e3o de outras tecnologias, as \n\ncr\u00edticas \u00e0 modernidade brasileira e a dispers\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica pelo territ\u00f3rio nacional. \n\nPor segundo, h\u00e1 o per\u00edodo Crise e Renova\u00e7\u00e3o (1975 - 1985), onde basicamente havia um debate \n\nsobre a continuidade, revis\u00e3o e/ou supera\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o moderna (derivando de certa insatisfa\u00e7\u00e3o \n\ncom a corrente hegem\u00f4nica da arquitetura brasileira). Um fator que incitava tamb\u00e9m uma \u00e9poca \n\nefervescente de ideias e cria\u00e7\u00f5es.  \n\nTodavia, para Mahfuz, a arquitetura entra em decad\u00eancia gradual dos valores nesse per\u00edodo, \n\ncaracterizando-se pela \u201cfalta quase total de lideran\u00e7as culturais esclarecidas, assim como pela \n\ncrescente predomin\u00e2ncia da constru\u00e7\u00e3o comercial, dominada pelas raz\u00f5es do mercado e pela \n\nobsess\u00e3o generalizada com a cria\u00e7\u00e3o de imagens\u201d \n6\n. Essa constata\u00e7\u00e3o parece pertinente para \n\ncompreender porque a exuber\u00e2ncia arquitet\u00f4nica dos agentes financeiros entrou em debate no \n\n                                                           \n5 \nBastos, Maria Alice Junqueira; Zein, Ruth Verde. Brasil: Arquiteturas ap\u00f3s 1950. S\u00e3o Paulo: Ed. Perspectiva, 2010. \n\n6 \nMahfuz, Edson. O sentido da arquitetura moderna brasileira. Arquitextos: Portal Vitruvius, jan/2002. \n\n<http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/02.020/811> (acessado em abril 2014) \n\nhttp://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/02.020/811\n\n\n \n14 \n\nin\u00edcio dos anos 80 \u2013 sob o t\u00edtulo de \u201carquitetura banc\u00e1ria\u201d. De fato, este era um tema que estava na \n\n\u201cberlinda\u201d \n7\n (desencadeando posteriormente a Mostra Brasileira da Arquitetura Banc\u00e1ria em 1984), \n\nalgo tamb\u00e9m conveniente ao marketing banc\u00e1rio.  \n\nEspecificamente no sul, a d\u00e9cada de 70 marca a prolifera\u00e7\u00e3o do ensino de arquitetura no Estado \n8\n, atrav\u00e9s \n\nda funda\u00e7\u00e3o sucessiva de escolas em reflexo a um fen\u00f4meno nacional patrocinado pelo MEC, provocando \n\na massifica\u00e7\u00e3o gradual do ensino da arquitetura na regi\u00e3o da capital ga\u00facha e o incha\u00e7o posterior do meio \n\nprofissional local. Al\u00e9m disso, em Porto Alegre, aconteciam opera\u00e7\u00f5es urbanas de grande escala, \n\nprincipalmente na Prefeitura sob comando de Thompson Flores, como a constru\u00e7\u00e3o de viadutos, abertura \n\nde avenidas e a renova\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as e espa\u00e7os p\u00fablicos, constituindo enfim, um conjunto de obras onde \n\no concreto aparente era protagonista. Contudo, estas tamb\u00e9m foram opera\u00e7\u00f5es que apresentaram \n\nefeitos colaterais.  Por um lado, as interven\u00e7\u00f5es urbanas surgiam para resolver problemas gerados pelo \n\naumento populacional e sinalizavam anos de progresso; por outro, tais opera\u00e7\u00f5es suprimiram edif\u00edcios \n\nhist\u00f3ricos e lesaram o tecido urbano em espa\u00e7os tradicionais da cidade. Por fim, Porto Alegre finaliza a \n\nd\u00e9cada de 70 apresentando o novo Plano Diretor (1979), o qual prop\u00f5e outra configura\u00e7\u00e3o urban\u00edstica \n\npara esta metr\u00f3pole que j\u00e1 ultrapassava a marca de um milh\u00e3o de habitantes. \n\n(III) Objetivos \n\nO objetivo geral desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 reconhecer e analisar ag\u00eancias banc\u00e1rias influenciadas pelo \n\nBrutalismo no Estado ga\u00facho, com \u00eanfase nas obras da Capital. O intuito aqui \u00e9 estabelecer um \n\nestudo de casos capaz de avaliar os processos e a din\u00e2mica deste fen\u00f4meno banc\u00e1rio, tamb\u00e9m \n\nabrindo margem para a discuss\u00e3o do m\u00e9todo operativo de projeto dos arquitetos autores e tra\u00e7ando \n\nparalelos com pr\u00e1ticas externas referenciais ou apenas convergentes. Do mesmo modo, a \n\nnecessidade de inserir a experi\u00eancia local no contexto brasileiro amplia o trabalho para o \u00e2mbito \n\nnacional.  \n\nTamb\u00e9m \u00e9 importante antecipar que cada cap\u00edtulo cont\u00e9m alguns objetivos espec\u00edficos e premissas \n\npertinentes, apresentados em suas pr\u00f3prias introdu\u00e7\u00f5es. Dessa forma, espera-se que a proximidade \n\nentre meta e t\u00f3pico torne evidente o que se pretende abordar. \n\n(IV) Justificativas  \n\nO conhecimento preliminar de algumas obras em quest\u00e3o atrav\u00e9s da bibliografia precursora \n\nexistente, destacadamente o cat\u00e1logo de Xavier/Mizoguchi e tese panor\u00e2mica de Luccas, antecipava \n\no valor arquitet\u00f4nico daqueles exemplares de linhagem brutalista e a validade de serem submetidos \n\nao exame cr\u00edtico pelos atributos positivos e negativos que apresentassem. Afinal, demonstravam \n\n                                                           \n7 \n\nTermo utilizado por Hugo Segawa em publica\u00e7\u00e3o na Revista Projeto, AGO/1984, p. 54. \n8 \n\nA partir da funda\u00e7\u00e3o da UNISINOS, em 1971. \n\n\n\n15 \n\nconstituir uma experi\u00eancia consistente na regi\u00e3o, na qual ainda permanecem lacunas de \n\nconhecimento a serem tratadas no \u00e2mbito acad\u00eamico \n9\n. No mesmo sentido, o fen\u00f4meno da \n\n\u201carquitetura banc\u00e1ria\u201d ocorrido em todo Pa\u00eds \u2013 cujo epicentro foi S\u00e3o Paulo por raz\u00f5es \u00f3bvias \u2013 \n\nvalidava o estudo proposto: a contextualiza\u00e7\u00e3o daquela experi\u00eancia perif\u00e9rica despertava interesse. \n\nA percep\u00e7\u00e3o que desencadeou a pesquisa logo se comprovou acertada, como atestou a chamada do \n\nX Semin\u00e1rio Docomomo Brasil, sob o t\u00edtulo \u201cArquitetura Moderna e Internacional: conex\u00f5es \n\nbrutalistas 1955-75\u201d \n10\n\n. \u00c9 neste sentido que a investiga\u00e7\u00e3o se justifica, buscando estender e \n\naprofundar o conhecimento sobre temas que contribuam com a disciplina projetual da arquitetura \n\nno \u00e2mbito acad\u00eamico e na consequente pr\u00e1tica profissional.   \n\n(V) Metodologia: uma hip\u00f3tese inicial e procedimentos complementares \n\nPrimeiramente, \u00e9 v\u00e1lido enfatizar que este \u00e9 um trabalho de revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica em ess\u00eancia, \n\nabrangendo numa primeira inst\u00e2ncia os textos relativos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o local; no \u00e2mbito internacional e \n\ndo Pa\u00eds, a arquitetura moderna e as quest\u00f5es vinculadas ao brutalismo, com destaque para o eixo \n\nRio-S\u00e3o Paulo; e tamb\u00e9m o tema das agencias banc\u00e1rias, onde a Disserta\u00e7\u00e3o de Str\u00f6her \n11\n\n constituiu \n\numa refer\u00eancia central. Uma investiga\u00e7\u00e3o in situ complementou o processo de trabalho, a fim de \n\nregistrar o maior n\u00famero de obras poss\u00edveis e subsidiar a an\u00e1lise atrav\u00e9s do conhecimento local das \n\nmesmas. Tamb\u00e9m neste \u00e2mbito foram realizadas entrevistas com os autores dos edif\u00edcios banc\u00e1rios \n\nlocais, quando poss\u00edvel, em busca de informa\u00e7\u00f5es e do acervo pessoal dos arquitetos \n12\n\n.  \n\nUm levantamento preliminar feito atrav\u00e9s dos textos existentes e de arquitetos respons\u00e1veis pelos \n\nprojetos registra mais de meia centena destas obras executadas no Rio Grande do Sul. Nesta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, contudo, foram selecionados os exemplos mais significativos para exame aprofundado, \n\ntanto da autoria de profissionais locais como provenientes de fora. Vale destacar que, al\u00e9m da pr\u00f3pria \n\nimpossibilidade, faltaria sentido empreender um levantamento quantitativo de todos exemplares \n\nbanc\u00e1rios com tra\u00e7os Brutalistas no recorte geogr\u00e1fico definido. Afinal, n\u00e3o se buscam resultados \n\nestat\u00edsticos; a an\u00e1lise das obras \u00e9 prioritariamente qualitativa e a reflex\u00e3o sobre as quest\u00f5es propostas \n\n\u00e9 dial\u00e9tica. \n\n                                                           \n9 \n\nComo pode ser comprovado nas in\u00fameras monografias desenvolvidas no Propar, como a tese recentemente \npremiada pela CAPES de S\u00e9rgio Moacir Marques: Fayet. Ara\u00fajo, Moojen: Arquitetura Moderna Brasileira no Sul \n\u2013 1950/1970. Porto Alegre: PROPAR-UFRGS, 2012 (Tese de doutorado).  \n10 \n\nX Semin\u00e1rio Docomomo Brasil - Arquitetura Moderna e Internacional: Conex\u00f5es Brutalistas 1955-75. Curitiba, \n15 -18 out., 2013. O coment\u00e1rio de Renato Anelli, em palestra final deste congresso, \u00e9 pertinente, atestando \nque este assunto \u00e9 promissor e ainda resiste a uma revis\u00e3o nos dias de hoje. \n11\n\n Str\u00f6her, Ronaldo de Azambuja. As Transforma\u00e7\u00f5es na Tipologia e no Car\u00e1ter do Pr\u00e9dio Banc\u00e1rio em meados \ndeste s\u00e9culo. Porto Alegre: PROPAR-UFRGS, 1999. \n12\n\n \u00c9 importante mencionar que atualmente diversos documentos pertencentes aos autores foram perdidos ou \nextraviados. Dessa forma, boa parte das imagens ilustrativas de suas obras em estado original foi retirada de \noutras fontes bibliogr\u00e1ficas (geralmente, fotos em qualidade razo\u00e1vel). Aliado a isto, a descaracteriza\u00e7\u00e3o que \nassola os edif\u00edcios banc\u00e1rios tamb\u00e9m n\u00e3o permitiu o uso de imagens atuais, em muitos casos. \n\n\n\n \n16 \n\nO trabalho partiu da hip\u00f3tese inicial que a arquitetura banc\u00e1ria em quest\u00e3o tivesse sido influenciada \n\npredominantemente pelo Brutalismo Paulista. Em um primeiro momento, a similitude da produ\u00e7\u00e3o \n\nexaminada com projetos da Escola Paulista sugeria que aquela forma de projetar era respons\u00e1vel por \n\ninfluenciar as obras da regi\u00e3o. Essa premissa apoiava-se em caracter\u00edsticas como a ado\u00e7\u00e3o extensa \n\ndo concreto aparente, o partido definido pela estrutura monumentalizada e a continuidade espacial \n\ndos ambientes amplos destinados ao p\u00fablico: caracter\u00edstica formal importante que o discurso \n\nbrutalista reduzia \u00e0 inten\u00e7\u00e3o de \u201cespa\u00e7os democr\u00e1ticos\". Consequentemente, uma parte \n\nconsider\u00e1vel da bibliografia voltou-se para a arquitetura da Escola Paulista e seus autores, baseando-\n\nse principalmente na tese de Zein\n13\n\ne outros textos seus pertinentes, que comp\u00f5em um material \n\nrespeit\u00e1vel sobre o assunto; e na disserta\u00e7\u00e3o de Sanvitto\n14\n\n e alguns de seus artigos, que permanecem \n\nsendo refer\u00eancias importantes. \n\nPor\u00e9m, \u00e0 medida que a investiga\u00e7\u00e3o avan\u00e7ou atrav\u00e9s da literatura existente e de an\u00e1lises mais \n\napuradas dos exemplares, ficou evidenciado que a Escola Paulista n\u00e3o era a \u00fanica nem a principal \n\ninflu\u00eancia dos arquitetos locais. Trabalhos como a disserta\u00e7\u00e3o de Sales\n15\n\n contribu\u00edram para isso, \n\nmostrando a presen\u00e7a subjacente de matrizes miesianas em alguns exemplares analisados; o que \n\ndemonstrou a influ\u00eancia direta exercida sobre os profissionais locais de mestres europeus como ele e \n\nLe Corbusier, entre outras fontes de menor hierarquia.  \n\nJ\u00e1 a an\u00e1lise do conjunto de obras banc\u00e1rias selecionados baseou-se em tr\u00eas pontos-chave: (i) a cr\u00edtica \n\nformal das obras selecionadas, enfatizando partidos, sistematicidades e identidades; (ii) a an\u00e1lise \n\nsobre o m\u00e9todo operativo de projeto, referente ao processo de enfrentamento do programa, \u00e0s \n\nt\u00e9cnicas e \u00e0s decis\u00f5es/inten\u00e7\u00f5es de projeto; (iii) o exame sobre poss\u00edveis conex\u00f5es brutalistas, \n\nobservando alguns modelos compositivos e determinadas caracter\u00edsticas que possivelmente \n\nderivaram de refer\u00eancias externas. \n\nPor fim, \u00e9 importante mencionar que, por uma op\u00e7\u00e3o de praticidade e clareza, as principais \n\nrefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas deste trabalho foram apresentadas diretamente na introdu\u00e7\u00e3o de cada \n\ncap\u00edtulo pertinente. \n\n(VI) A estrutura do trabalho  \n\nO trabalho adotou uma estrutura narrativa dividida em quatro cap\u00edtulos dispostos entre a Introdu\u00e7\u00e3o \n\ne a Conclus\u00e3o. Coube ao t\u00f3pico inicial apresentar o tema, o recorte espa\u00e7o-temporal, os objetivos, as \n\njustificativas, a metodologia empregada e a estrutura de organiza\u00e7\u00e3o. \n\n                                                           \n13\n\n Zein, Ruth Verde. A arquitetura da escola paulista brutalista 1953-1973. Porto Alegre: PROPAR-UFRGS, 2005 \n14\n\n Sanvitto, Maria Luiza Adams. Brutalismo paulista: uma an\u00e1lise compositiva de resid\u00eancias paulistanas entre \n1957 e 1972. Porto Alegre: PROPUR-UFRGS, 1994. \n15\n\n Sales, Emanuel Belis\u00e1rio da Cunha. Estrutura e Espacialidade na obra de Mies van der Rohe. Porto Alegre: \nPROPAR-UFRGS/UCG, 2009 (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). \n\n\n\n17 \n\nO primeiro cap\u00edtulo cont\u00e9m a pesquisa sobre Brutalismo e suas ambival\u00eancias, com \u00eanfase \u00e0 \n\ndelimita\u00e7\u00e3o do termo, \u00e0 sua postura \u00e9tica e/ou est\u00e9tica e \u00e0 dualidade do concreto como material \n\npl\u00e1stico e industrializ\u00e1vel.  \n\nO Cap\u00edtulo II dedica-se \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o sobre a arquitetura banc\u00e1ria moderna no Brasil, percebida em \n\ntr\u00eas momentos claros de timidez, transforma\u00e7\u00e3o e ascens\u00e3o, enfatizando nesta \u00faltima tr\u00eas modelos \n\nde edif\u00edcios banc\u00e1rios usuais e poss\u00edveis influ\u00eancias da Escola Paulista na concep\u00e7\u00e3o destas obras.  \n\nA seguir, no terceiro cap\u00edtulo, \u00e9 pesquisada a arquitetura banc\u00e1ria em Porto Alegre e a influ\u00eancia \n\nbrutalista na cidade, com \u00eanfase na ades\u00e3o da modernidade a esse padr\u00e3o no \u00e2mbito local, e em \n\npontos essenciais sobre a est\u00e9tica do concreto aparente dos anos sessenta e setenta na Capital \n\nga\u00facha em diversos usos e programas.  \n\nPor \u00faltimo, o Cap\u00edtulo IV aborda os exemplares banc\u00e1rios brutalistas no extremo sul, contendo a \n\napresenta\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de um conjunto selecionado de exemplares banc\u00e1rios \n\nga\u00fachos pertencentes \u00e0quela linhagem, em busca de diretrizes, de caracter\u00edsticas e de id\u00e9ias comuns \n\npresentes nessas obras. \n\nPor fim, este trabalho encerra com a Conclus\u00e3o, mostrando os resultados atingidos, o \n\nposicionamento do autor e algumas considera\u00e7\u00f5es pertinentes, al\u00e9m de prever desdobramentos \n\nfuturos para a pesquisa desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n\n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nO BRUTALISMO E SUAS AMBIVAL\u00caNCIAS \n\n1.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nEste cap\u00edtulo possui como objetivos fundamentais revelar tr\u00eas ambiguidades: (i) o paradoxo \n\nreferente ao termo \u201cBrutalismo\u201d, com contradi\u00e7\u00f5es e matrizes opostas colocando a sua legitimidade \n\n\u00e0 prova, mas buscando no equil\u00edbrio das partes contrastantes a sintaxe projetual ideal; (ii) a quest\u00e3o \n\nainda pol\u00eamica entre \u00e9tica e est\u00e9tica, oscilando entre a \u201cverdade dos materiais\u201d e uma pr\u00e1tica \n\nsuperficial; (iii) a dualidade do concreto, tanto como ve\u00edculo escult\u00f3rico, como mat\u00e9ria-prima de \n\npe\u00e7as industriais para a produ\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie.  \n\nA delimita\u00e7\u00e3o de \u201cBrutalismo\u201d baseia-se principalmente nas vers\u00f5es de Ruth Zein e de Maria Luiza \n\nSanvitto, com an\u00e1lises relacionando m\u00e9todos de projeto, obras e suas caracter\u00edsticas; traz tamb\u00e9m as \n\nant\u00edteses de Edson Mahfuz e de Luis Espallargas, atendo-se \u00e0 an\u00e1lise da identidade formal das obras \n\ne aos materiais \u00e0 mostra como recurso il\u00f3gico; at\u00e9 a s\u00edntese de Comas, entendo o Brutalismo \n\nprimordialmente como uma equa\u00e7\u00e3o dual e evolutiva da Arquitetura Moderna, onde os opostos \n\nconferem autonomia \u00e0 identidade do termo. \u00c9 importante relembrar pontos relevantes de Reyner \n\nBanham, como origem-c\u00e2none do debate, e do X Semin\u00e1rio DOCOMOMO Brasil\n1\n, o qual se revelou \n\nrico em termos de argumenta\u00e7\u00f5es e ret\u00f3ricas. Al\u00e9m de cita\u00e7\u00f5es extras convenientes. \n\nA narrativa prossegue enfatizando a linha t\u00eanue entre \u00e9tica e est\u00e9tica dentro das pr\u00e1ticas \n\narquitet\u00f4nicas Brutalistas.  Embora se mantenha o debate entre as mesmas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\nda parte anterior, neste subcap\u00edtulo h\u00e1 tamb\u00e9m a inclus\u00e3o de opini\u00f5es adicionais, principalmente \n\nnaquilo que concerne o Brutalismo como interpreta\u00e7\u00e3o intelectual consequente do P\u00f3s-Guerra \n\ndentro daquele cen\u00e1rio apocal\u00edptico europeu. O intuito final \u00e9 revelar a ep\u00edtome de ambas \u2013 \u00e9tica e \n\nest\u00e9tica \u2013 como a uni\u00e3o da t\u00e9cnica com a verdade construtiva, junto tamb\u00e9m com um valor hist\u00f3rico-\n\narquitet\u00f4nico. \n\nPor fim, o cap\u00edtulo encerra sobre a flexibilidade do concreto perante dois caminhos distintos.  Por um \n\nlado, abrange formas plurais e virtuosismos escult\u00f3ricos; e por outro instrumenta arqu\u00e9tipos \n\nrepet\u00edveis, sistemas reticulados e elementos padronizados de produ\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie e em massa, em \n\numa dif\u00edcil adapta\u00e7\u00e3o entre o tradicional e artesanal moldado in loco e o industrializado modular pr\u00e9-\n\nfabricado. Os argumentos desta parte baseiam-se majoritariamente nas discuss\u00f5es do II Semin\u00e1rio \n\nDOCOMOMO SUL\n2\n. \n\n                                                           \n1\n X Semin\u00e1rio Docomomo Brasil - Arquitetura Moderna e Internacional: Conex\u00f5es Brutalistas 1955-75. Curitiba, \n\n15 -18. out., 2013 \n2\n Artigos publicados em: Concreto: Plasticidade e industrializa\u00e7\u00e3o na arquitetura do Cone Sul-americano \n\n1930/70 / org. Carlos Eduardo Comas, Marta Peixoto, Sergio M. Marques \u2013 Porto Alegre: Ed. UniRitter, 2010. \n\n\n\n19 \n\n1.2. Brutalismo: Delimita\u00e7\u00e3o do Termo  \n\nEmbora existam contradi\u00e7\u00f5es e paradoxos, \u201cBrutalismo\u201d pode ser compreendido como um momento \n\nde inflex\u00e3o da arquitetura moderna, desenvolvido sobre um panorama social e pol\u00edtico p\u00f3s II-Guerra, \n\nque resulta em uma tend\u00eancia austera de empregar materiais aparentes, com uma s\u00e9rie de \n\nprinc\u00edpios compositivos espec\u00edficos.  Esta pr\u00e1tica arquitet\u00f4nica pode ser justificada por inten\u00e7\u00f5es \n\n\u00e9ticas, modismos est\u00e9ticos, necessidades hist\u00f3rico-pragm\u00e1ticas, ou at\u00e9 por uma simplifica\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica do significado existencial da vida; mas com um objetivo claro em mostrar \n\nvolumetricamente os edif\u00edcios em sua forma natural e primitiva - sem revestimentos -, privilegiando \n\nas suas \u201cverdades\u201d estruturais e materiais.  \n\nDo ponto de vista sem\u00e2ntico, o termo bruto significa aquilo \u201cque continua no estado natural; que \n\nn\u00e3o foi trabalhado nem polido\u201d; e brutalista tem o sentido de ser \u201cadepto do brutalismo\u201d \n \n \n\n3\n. Essas \n\npalavras ainda mant\u00eam rela\u00e7\u00e3o com os adjetivos de \u201cvulgar, grosseiro, tosco, violento, selvagem\u201d. \n\nTeoricamente, ent\u00e3o, algo cru, n\u00e3o manipulado, manufaturado ou esculpido. Por\u00e9m, no \u00e2mbito da \n\nArquitetura, o Brutalismo admitiu alternativas plurais, incluindo um sentido ambivalente que \n\ncontrasta a rusticidade do material com o refinamento do desenho de projeto. A \u201cimperfei\u00e7\u00e3o\u201d no \n\nprocesso de desforma do concreto armado tornou-se algo proposital (m\u00e9todo conhecido como \n\n\u201cb\u00e9ton brut d\u00e9coffrage\u201d); as irregularidades das superf\u00edcies passaram a ser controladas; os pequenos \n\ndefeitos da obra eram admitidos e n\u00e3o mais escondidos; o sentido das formas de madeira passou a \n\nintegrar a composi\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica da fachada.  \n\n     \n\nFig. 1 (esq.): Unit\u00e9 d\u2019Habitation, Le Corbusier, 1945, Marselha/Fran\u00e7a; Fonte: Fondation Le Corbusier (FLC) \nFig. 2 (centro): Chapelle Notre Dame du Haut, 1950, Ronchamp/Fran\u00e7a; Fonte: FLC \n\nFig. 3: Maisons Jaoul, Le Corbusier, 1951, Neuilly-sur-Seine/Fran\u00e7a. Fonte: FLC \n\n                                                           \n3\n Ferreira, Aur\u00e9lio Buarque de Holanda. Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio da L\u00edngua Portuguesa. Curitiba: Ed. Positivo, 2010. \n\n\n\n \n20 \n\nDesde sua origem, o termo \u201cBrutalismo\u201d apresenta algumas contradi\u00e7\u00f5es importantes. Segundo \n\nReyner Banham\n4\n, o surgimento dessa vertente na Arquitetura aparece de forma trivial, com \n\nconceitos banais, indicando j\u00e1 o t\u00e9rmino de algo que teoricamente n\u00e3o havia come\u00e7ado. Na verdade, \n\no que efetivamente floresceu entre os ingleses foi o termo \u201cNew Brutalism\u201d (Novo Brutalismo), com \n\nHans Asplund como criador do t\u00edtulo \u201cNeo-Brutalist\u201d, sendo este difundido principalmente pela \n\nrevista Architectural Review. Logo ap\u00f3s, o tema se propagou entre jovens arquitetos ingleses.  \n\nNo entanto, segundo Zein, o panorama de Banham constitui uma \u201cpostura proselitista e interessada\u201d \n\ncom o intuito de \u201cressaltar, a todo custo, a predomin\u00e2ncia e anterioridade dos arquitetos brit\u00e2nicos \n\nna constitui\u00e7\u00e3o do Novo Brutalismo/Brutalismo\u201d, atrav\u00e9s de um \u201cvi\u00e9s improf\u00edcuo\u201d acerca da origem \n\ndo termo \n5\n; um \u201cmito\u201d, portanto. A cr\u00edtica de Ruth estabelece assim outro panorama atrav\u00e9s de \n\nquatro recortes fundamentais: o primeiro Brutalismo (1947 - 1965), atribu\u00eddo a Le Corbusier, a partir \n\nda Unit\u00e9 d\u2019Habitaci\u00f3n, \u201ccujas possibilidades pl\u00e1sticas s\u00e3o potencializadas por meio de um conjunto \n\ncaracter\u00edstico de pequenos e macro detalhes\u201d; o Novo Brutalismo Brit\u00e2nico (1953 \u2013 1956), vers\u00e3o \n\ncasal Smithson, tendo como marco a Escola de Hunstanton e configurando-se como um \n\n\u201cmovimento\u201d, \u201ccujo \u00e2mago inovador [da Arquitetura Moderna] se buscava reavivar\u201d; o estilo \n\nBrutalista (1959 em diante), \u201csistematizado\u201d ao redor do mundo, com \u201cobras afinadas com o c\u00e2non \n\nbrutalista, mas n\u00e3o necessariamente afiliadas entre si\u201d; e o Novo Brutalismo (1966), ano da \n\npublica\u00e7\u00e3o do livro de Banham (citado), o qual serve como baliza para um Brutalismo em evolu\u00e7\u00e3o, \n\nagregando \u201coutros e distintos significados\u201d, e j\u00e1 reconhecido internacionalmente.  \n\n   \n\nFig. 4 (esq.): Unit\u00e9 d\u2019Habitation. Fonte: FLC \nFig. 5: Hunstanton School, Alice e Peter Smithson, 1949, Norfolk, Inglaterra. Esta obra chegou a ser apontada \n\ncomo a primeira obra do Novo Brutalismo, declarada pelo pr\u00f3prio autor na revista Architectural Design de \ndezembro de 1953. Foto: writearchitecture.com \n\n                                                           \n4\n Banham, Reyner. op. cit. \n\n5\n Zein, Ruth Verde. Brutalismo, sobre sua defini\u00e7\u00e3o (ou, de como um r\u00f3tulo superficial \u00e9, por isso mesmo, adequado). \n\nArquitextos: Portal Vitruvius, maio 2007.&lt;http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/07.084/243> \n(acesso em janeiro 2014) \n\nhttp://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/07.084/243\n\n\n21 \n\n   \n\nFig. 6 (esq.): Rudoph Hall, Paul Rudoph, 1958, New Haven/EUA. Fonte: YaleNews Journal, 12/08/2008  \nFig. 7: Museu George Pompidou, Richard Rogers; Renzo Piano, 1972, Paris/FR. Fonte: autor \n\nPelas quatro fases estipuladas por Zein, fica claro primeiramente o reconhecimento de Le Corbusier \n\ncomo a principal geratriz do Brutalismo, algo essencial para contrapor a teoria de Banham de que \n\ncolocava Mies van der Rohe em um patamar semelhante ao do mestre franc\u00eas\n6\n. Esse posicionamento \n\ntamb\u00e9m deixa evidente a compreens\u00e3o do Brutalismo primordialmente como uma quest\u00e3o de \n\n\u201csuperf\u00edcies\u201d, especialmente as de concreto, as quais tamb\u00e9m s\u00e3o incomuns na obra de Mies. J\u00e1 a \n\neste, geralmente s\u00e3o atribu\u00eddas influ\u00eancias como espacialidade cont\u00ednua, \u00eanfase na estrutura e no \n\nvolume \u00fanico, forma s\u00edntese (em especial o exoesqueleto porticado) e m\u00e9todo de projeto pautado e \n\nrigoroso. O exemplo mais citado \u00e9 o conjunto de pr\u00e9dios do IIT (1943-56). Banham justifica as duas \n\ninflu\u00eancias em alguns momentos de seu livro: \n\n\u201cLe Corbusier tratou o concreto quase como um material novo, explorando as reentr\u00e2ncias \ntanto deste material, como das formas de madeira, para conceber uma superf\u00edcie \narquitet\u00f4nica de \u00e1spera grandiosidade, que parece um eco das texturas das colunas d\u00f3ricas \ndos templos da It\u00e1lia meridional\u201d \n\n7\n \n\n\u201cMies toma os elementos construtivos e os disp\u00f5e de um modo que, ao mesmo tempo, p\u00f5em \nem manifesto o mais caracter\u00edstico de si mesmos, e por sua estrutura\u00e7\u00e3o configuram o espa\u00e7o \ne o arquitet\u00f4nico\u201d \n\n8\n \n\nSegundo Mahfuz\n9\n, uma poss\u00edvel explica\u00e7\u00e3o do ocultamento referencial de Mies no Brutalismo se \n\nprende ao fato de que a influ\u00eancia do maestro alem\u00e3o \u00e9 mais dif\u00edcil de identificar, pois \u201copera \n\nfundamentalmente de modo abstrato, ao n\u00edvel dos princ\u00edpios e das estruturas formais\u201d; enquanto a \n\ninflu\u00eancia de Le Corbusier, embora tamb\u00e9m contenha um componente abstrato, \u201cvai al\u00e9m dos \n\n                                                           \n6\n \u00c9 importante mencionar que Zein n\u00e3o descarta a influ\u00eancia do mestre alem\u00e3o, presente inclusive em outros artigos, \n\nmas reconhece um parentesco \u201coculto\u201d do mestre alem\u00e3o; enquanto Corbusier \u00e9 fonte vasta e incontest\u00e1vel. \n7\n Banham, Reyner. Op. cit., p. 16 (tradu\u00e7\u00e3o do autor) \n\n8\n Banham, Reyner. Op. cit., p. 18 (tradu\u00e7\u00e3o do autor) \n\n9\n Mahfuz, Edson. Ordem, Estrutura e Perfei\u00e7\u00e3o no Tr\u00f3pico: Mies van der Rohe e a arquitetura paulistana na segunda metade \n\ndo s\u00e9culo XX. Arquitextos: Portal Vitruvius, fev. 2005. &lt;http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/05.057/498>. \n(acessado em janeiro de 2014) \n\n\n\n \n22 \n\nesquemas distributivos e solu\u00e7\u00f5es estruturais e se caracteriza tamb\u00e9m pela utiliza\u00e7\u00e3o de muitos dos \n\nelementos que configuram a apar\u00eancia dos projetos do arquiteto franco-su\u00ed\u00e7o\u201d.  \n\n   \n\nFig. 8 (esq.): Pal\u00e1cio da Assembl\u00e9ia, Le Corbusier, 1955, Chandigarh/\u00cdndia. Fonte: FLC \nFig. 9: Crown Hall (IIT), Mies van der Rohe, 1950, Chicago/EUA. Fonte: miessociety.org \n\n\u00c9 importante mencionar que Corbusier tamb\u00e9m tem cita\u00e7\u00f5es bibliogr\u00e1ficas pertinentes em Vers une \n\nArchitecture, como a arquitetura sendo aquilo que \u201ccria magn\u00edficas ru\u00ednas\u201d, ou que \u201cestabelece \n\nrela\u00e7\u00f5es emocionantes com materiais brutos\u201d.   Al\u00e9m disso, \u00e9 igualmente significante mencionar as \n\ncasas Jaoul, de meados dos anos 50, que \u201cs\u00e3o a consuma\u00e7\u00e3o de uma mudan\u00e7a compositiva que \n\nocorre a partir dos anos 30. Os s\u00f3lidos homog\u00eaneos, brancos e de cobertura plana, passam, \n\ngradativamente, a dar lugar a volumes com materiais \u00e0 vista e coberturas inclinadas ou curvas\u201d \n10\n\n. \n\nEnquanto a obra de Corbusier de 1930-40 ainda fazia uso recorrente do reboco em paredes, sua \n\narquitetura p\u00f3s-II Guerra torna-se uma baliza fundamental, pois segundo Banham suas inova\u00e7\u00f5es \n\n\u201cseparavam-se da cl\u00e1ssica arquitetura moderna\u201d atrav\u00e9s da \u201ctosquicidade\u201d do concreto, do efeito \n\n\u201ctravertino\u201d e, de um modo geral, da exposi\u00e7\u00e3o das imperfei\u00e7\u00f5es comuns a toda obra.  \n\n      \n\nFig. 10 (esq.):Maisons Jaoul. Fonte: FLC; Fig. 11 (centro):Ham Common Flats, J. Stirling and J. Gowan, 1958, Londres/RU.  \nFonte:Frampton, 2012, p.324; Fig. 12: Casa Ant\u00f4nio D\u2019Elboux, C. Millan, 1962, S\u00e3o Paulo.  Fonte: J. Xavier \n\n                                                           \n10\n\n Sanvitto, Maria Lu\u00edza Adams; Le\u00e3o, Silvia Carneiro. Opacidade e Transpar\u00eancia nas Resid\u00eancias do Brutalismo \nPaulista. In: A Segunda Idade do Vidro: Transpar\u00eancia e Sombra na Arquitetura Moderna do Cone Sul-Americano \u2013 \n1930/70. Org. Carlos Eduardo Dias Comas/ S\u00e9rgio Marques. Porto Alegre: Ed. Unirriter, 2007, p. 181. \n\n\n\n23 \n\n \n\nOutra plaus\u00edvel refer\u00eancia ao Brutalismo, mas de forma mais ancestral e aparentemente pouco \n\ndesdobrada, \u00e9 a obra de Frank Lloyd Wright. Segundo S\u00e9rgio Marques, o arquiteto americano \u201ctem \n\nmaior influ\u00eancia do que se imagina\u201d \n11\n\n. Para Mahfuz, h\u00e1 duas poss\u00edveis ascend\u00eancias de Wright, \n\natrav\u00e9s das suas estruturas \u201carb\u00f3reas\u201d \n12\n\n e da sua composi\u00e7\u00e3o com planos horizontais superiores.   \n\nUm exemplo relevante desta influ\u00eancia \u00e9 o e depoimento de Vilanova Artigas, creditando ao maestro \n\namericano o \u201csaber como empreg\u00e1-los [materiais construtivos] de forma a n\u00e3o constranger seus \n\nvalores caracter\u00edsticos\u201d, fornecendo-lhe a base para formular o conceito-chave da \u201cmoral \n\nconstrutiva\u201d \n 13\n\n. Mas independentemente das filia\u00e7\u00f5es com o maestro americano, parece adequado \n\nincluir essas poss\u00edveis conex\u00f5es \u00e0 cr\u00edtica das obras brutalistas e de suas estrat\u00e9gias de projeto. \n\n     \n\nFig. 13 (esq.): S.C. Johnson and Son Administration Building, Frank Lloyd Wright, 1936, Wisconsin/EUA. Fonte: archdaily.com \nFig. 14: Charles Center, Marcel Breuer, 1960, Baltimore/EUA. Fonte: Zein, 2007 \n\nS\u00e3o justamente paradoxos desse g\u00eanero que estiveram presentes e estimularam os debates do \n\n\u00faltimo DOCOMOMO Brasil, revelando inquieta\u00e7\u00f5es n\u00e3o somente acerca da legitimidade do \n\nBrutalismo, mas tamb\u00e9m da categoriza\u00e7\u00e3o das obras apresentadas. Algo que Comas define como \n\n\u201cdificuldade de entender\u201d em face de tantas contradi\u00e7\u00f5es. Para Mahfuz, h\u00e1 pelo menos duas \n\nant\u00edteses claras, mostrando o Brutalismo talvez como uma \u201calucina\u00e7\u00e3o coletiva\u201d, o que na verdade \n\npode ter sido apenas uma prefer\u00eancia particular dos arquitetos por deixar o concreto \u00e0 mostra; e \n\nindagando, afinal, \u201cque movimento foi esse que nenhum de seus protagonistas aceita ser classificado \n\ncomo tal?\u201d. Um exemplo elucidativo \u00e9 as entrevistas de Schneider com alguns arquitetos de Curitiba \n\ndos anos 70/80, os quais atestaram \u201codiar\u201d o termo \u201cBrutalismo\u201d. Ainda h\u00e1 o coment\u00e1rio de \n\nEspallargas, definindo o Brutalismo como \u201ctudo, menos sensato\u201d, e na realidade manifestou-se como \n\num \u201crecuo vulgarizador\u201d \n14\n\n. H\u00e1 um trecho interessante em seu trabalho: \n\n                                                           \n11\n\n Transcri\u00e7\u00e3o do coment\u00e1rio de Marques adaptada pelo autor, feito durante o X Semin\u00e1rio Docomomo Brasil \n12\n\n Mahfuz, Edson. Op. cit., (creditando o coment\u00e1rio a Carlos Eduardo Comas) \n13\n\n Depoimento a Sylvia Fisher (1982), Funda\u00e7\u00e3o Vilanova Artigas, mimeo. \n14\n\n Coment\u00e1rio dos autores durante Congresso (anota\u00e7\u00f5es do autor).  \n\n\n\n \n24 \n\n\u201cNo entanto, parece poss\u00edvel suspender a no\u00e7\u00e3o positiva e corretiva do Brutalismo para \n\nentend\u00ea-lo como um recuo art\u00edstico vulgarizador que despreza aperfei\u00e7oamento e afronta a \n\natitude moderna com banaliza\u00e7\u00e3o conceptiva, exagero, figuralidade, muscula\u00e7\u00e3o estrutural, \n\ngrandeza tect\u00f4nica, rudimento e rudeza. Assim, moralismo, retorno r\u00fastico e originalidade \n\ndesqualificam a express\u00e3o International Style entendida como a culmina\u00e7\u00e3o da arquitetura \n\nmoderna do p\u00f3s-guerra, ao depreci\u00e1-la como decadente, como produto imobili\u00e1rio, comercial \n\ne corporativo a servi\u00e7o do capital. Essa interpreta\u00e7\u00e3o desvela uma cr\u00edtica antiindustrial, \n\nportanto antimodernista e diversa da p\u00f3s-modernidade, por\u00e9m contestadora e realista para \n\nfornecer imagens \u00e0 cultura e aos insens\u00edveis \u00e0 estrutura da forma moderna. Diverso da p\u00f3s-\n\nmodernidade pela depend\u00eancia ao moderno e aus\u00eancia de apelo popular.\u201d \n15\n\n \n\nA cr\u00edtica de Espallargas exp\u00f5e a situa\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica da arquitetura moderna (em franca aceita\u00e7\u00e3o \n\np\u00f3s-Brasil\u00eda no \u00e2mbito nacional) e a disputa de suas diversas vertentes pelo controle das regras do \n\njogo compositivo. Nesta an\u00e1lise, tamb\u00e9m est\u00e1 presente uma rela\u00e7\u00e3o de mercado entre profissional e \n\ncliente. Para agradar o contratante com suposta \u201ccriatividade\u201d, o arquiteto busca autonomia na \n\nexuber\u00e2ncia das formas e nas texturas in\u00e9ditas, pois \u201co objeto claro, econ\u00f4mico e preciso \u00e9 \n\nrepudiado pelo consumidor e, por ser pouco representativo, o artista faz sua maquiagem com \n\nepis\u00f3dios contrastantes e monumentais na informalidade das cidades espont\u00e2neas\u201d \n16\n\n. \n\nDe qualquer maneira, o que fica claro no Brutalismo \u00e9 a quantidade de lacunas suscet\u00edveis a cr\u00edticas \n\nnegativas, ainda mais partindo de pesquisadores com curr\u00edculos respeit\u00e1veis. Tanto que, atrav\u00e9s de \n\num recurso ret\u00f3rico alternativo, alguns cr\u00edticos partem para definir afinal aquilo que o Brutalismo \n\nn\u00e3o \u00e9, oscilando geralmente entre \u201cestilo\u201d, \u201cmovimento\u201d e \u201ctend\u00eancia\u201d \n17\n\n.  \n\nEntretanto, \u00e9 poss\u00edvel compreender enfim a legitimidade do Brutalismo e suas complexidades a \n\npartir do discurso de Comas. Segundo o pesquisador, uma palavra-chave \u00e9 dualidade, entendendo \n\naquela pr\u00e1tica arquitet\u00f4nica como um fen\u00f4meno de contradi\u00e7\u00f5es e tens\u00f5es, mas onde h\u00e1 evolu\u00e7\u00e3o e \n\ncontraste; e n\u00e3o ruptura e revolu\u00e7\u00e3o. Brutalismo, portanto, \u00e9 entendido como parte da \u201cfam\u00edlia\u201d da \n\nArquitetura Moderna, observando que nem todos descendentes compartilham dos mesmos tra\u00e7os. \n\nIsso \u00e9 n\u00edtido nas obras Brutalistas de espacialidade moderna, resgatando materialidades antigas; de \n\nm\u00e9todo de projeto preexistente, por\u00e9m paradoxalmente subvertido com \n\nespontaneidade/improvisa\u00e7\u00e3o; e de formas subsistindo, mas tamb\u00e9m sendo investidas de \n\nsignificado\n18\n\n.  \n\nO exemplo crucial de Comas para a compreens\u00e3o do Brutalismo \u00e9 a beleza ambivalente entre flor \n\ne cristal, com refer\u00eancia a L\u00facio Costa, ambas admiss\u00edveis pela Arquitetura Moderna. Por um \n\nlado, h\u00e1 o conceito org\u00e2nico-funcional, onde a express\u00e3o arquitet\u00f4nica depende da sele\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n15\n\n Gimenez, Luis Espallargas. Recuo Brutalista. In: anais do X Semin\u00e1rio Docomomo Brasil. Arquitetura moderna \ne internacional: conex\u00f5es brutalistas 1955-75. Curitiba, PR: PUCPR, 2013, p. 2. \n16\n\n Gimenez, Luis Espallargas. Op. cit, p. 2. \n17\n\n Zein, por exemplo, chega a parafrasear Hamlet, de W.   Shakespeare, sutilmente atrav\u00e9s de uma analogia \nsobre a c\u00e9lebre quest\u00e3o \u201cser, ou n\u00e3o ser?\u201d, que neste caso, aplica-se tamb\u00e9m ao \u201cBrutalismo\u201d.  Presente em: \nBrutalismo, Escola Paulista: entre o ser e o n\u00e3o ser. ARQtextos: PROPAR-UFRGS, 2002. \n18\n\n Conforme palestra no X DOCOMOMO Brasil. \n\n\n\n25 \n\npl\u00e1stica das partes e do modo como se relacionam; por outro, h\u00e1 o chamado pl\u00e1stico -ideal, \n\nimplicando o estabelecimento de formas a priori, ajust\u00e1veis de modo s\u00e1bio e engenhoso \u00e0s \n\nnecessidades funcionais. Grosso modo, na primeira (flor), a beleza simplesmente \u201cdesabrocha\u201d; \n\nenquanto na segunda (cristal), ela se domina e se cont\u00e9m, ou seja, \u201cquando a venustas \n\ncondiciona a utilitas\u201d \n19\n\n.  \n\n  \n\nFigs. 15 e 16: Flor x Cristal. Fonte: dispon\u00edvel publicamente em rede virtual \n\nSobre caracter\u00edsticas Brutalistas, existem geralmente algumas peculiaridades fundamentais. Al\u00e9m da \n\nsua sinceridade superficial, h\u00e1 o manejo escult\u00f3rico elementos complementares (escadas, m\u00f3veis, \n\np\u00f3rticos, caixas d\u2019\u00e1gua), espacialidades de luz dram\u00e1tica, de ventila\u00e7\u00f5es extremas e de \n\ncondicionamentos t\u00e9rmicos cr\u00edticos (por vezes, \u201cinoportunos\u201d), e estruturas grandiosas (ou \n\n\u201copressoras\u201d), geralmente definidoras da forma. Novamente a partir de Banham, Zein d\u00e1 suporte a \n\nesta listagem no que se refere \u00e0s caracter\u00edsticas extr\u00ednsecas pertinentes ao Brutalismo, as quais, de \n\ncerta forma, formaram uma base para reunir um conjunto de obras arquitet\u00f4nicas:  \n\n\u201cSegundo Banham: \u2018franca exposi\u00e7\u00e3o dos materiais; vigas e detalhes como brises em concreto \naparente, combinados com fechamentos em concreto aparente ou com fechamentos em \ntijolos deixados expostos; mesma exposi\u00e7\u00e3o de materiais nos interiores; geralmente a sec\u00e7\u00e3o \ndo edif\u00edcio dita a sua apar\u00eancia externa; em alguns casos, uso de elementos pr\u00e9-fabricados \nem concreto para os fechamentos/ revestimentos; em outros, uso de lajes de concreto em \nforma ab\u00f3bada \u2018catal\u00e3\u2019. Brutalismo enquanto estilo provou ser principalmente uma quest\u00e3o \nde superf\u00edcies [derivadas das Jaoul] em associa\u00e7\u00e3o com certos dispositivos-padr\u00e3o \ntridimensionais, retirados da mesma fonte (calhas, caixas de concreto sobressalentes, \ng\u00e1rgulas), com certa crueza proposital no detalhamento e nos acabamentos\u201d \n\n20\n. \n\nEm s\u00edntese, o ponto-chave desta an\u00e1lise \u00e9 o equil\u00edbrio entre as partes opostas, quando as \n\nambival\u00eancias dialogam entre si; respeitam suas diversidades; contrastam posi\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas. \n\nIsso, sem perder a unidade do edif\u00edcio e, obviamente, dentro de um processo projetual l\u00f3gico e \n\ncriativo.  \n\n                                                           \n19\n\n Pellegrini, Ana Carolina Santos; Peixoto, Marta Silveira. O Geodo Invertido. In: anais do X DOCOMOMO Brasil, p. 2 \n20\n\n Zein, Ruth Verde. op. cit., 2007. \n\n\n\n \n26 \n\n      \n\nFig. 17 (esq.): Olympic Swimming Pool, Carlos R. Villanueva, 1956, Caracas/Venezuela. Fonte: analogia.tumblr.com \nFig. 18: Yale Art Gallery, Louis I. Kahn, 1953, New Haven/EUA. Fonte: arquivos Yale Art Gallery  \n\n1.3. \u00c9tica e/ou Est\u00e9tica \n\nUma das grandes dualidades do Brutalismo foi a sua legitimidade acerca da \u00e9tica e da est\u00e9tica, tendo \n\ncomo marco inicial o livro de Banham (1966). Por um lado, o Brutalismo pode ser compreendido \n\ncomo uma atitude moral em respeito \u00e0 \u201cverdade dos materiais\u201d, ou como uma rea\u00e7\u00e3o art\u00edstica \n\nintelectual ao cen\u00e1rio europeu em cinzas p\u00f3s-II Guerra; por outro, \u00e9 apenas visto como uma quest\u00e3o \n\nde apar\u00eancias e de superf\u00edcies.  \n\n \n\nFigs. 19 e 20: Hunstanton School (esq.) e Edif\u00edcio de Arte e Arquitetura, de Paul Rudolph, 1958, New Haven/EUA. Fonte: \ncriticundertheinfluence.wordpress.com \n\nBasicamente, a \u00e9tica\n21\n\n do Brutalismo refere-se a uma postura de projeto em manter a integridade \n\ndos elementos construtivos da obra, suas \u201cess\u00eancias\u201d, como reflexo de um \u201crumo\u201d, um \u201cideal\u201d, ou \n\num \u201cc\u00f3digo de conduta\u201d arquitet\u00f4nico (frequentemente relacionado a justificativas sociais e \n\n                                                           \n21\n\n Como defini\u00e7\u00e3o, a palavra \u201c\u00e9tica\u201d vem do Grego \u201cethos\u201d que significa \u201cmodo de ser\u201d ou \u201ccar\u00e1ter\u201d. Segundo o \ndicion\u00e1rio Aur\u00e9lio, \u201c\u00e9tica\u201d \u00e9 um conjunto de conhecimentos extra\u00eddos da investiga\u00e7\u00e3o do comportamento \nhumano ao tentar explicar as regras morais de forma racional, fundamentada, cient\u00edfica e te\u00f3rica, contendo um \nc\u00f3digo que estabelece par\u00e2metros de conduta. \n\n\n\n27 \n\ndiscursos ideol\u00f3gicos); mas tamb\u00e9m algo para restaurar os preceitos originais do movimento \n\nmoderno. E essa honestidade construtiva tamb\u00e9m vinha vinculada a uma ideia de beleza. Conforme \n\na revista Architectural Design, \u00e0 \u00e9poca, o Brutalismo vinha sendo \u201cdiscutido estilisticamente, \n\nenquanto sua ess\u00eancia era \u00e9tica\u201d \n22\n\n. De qualquer modo, n\u00e3o se trata da mimese de fei\u00e7\u00f5es \n\nBrutalistas, mas do posicionamento perante um modus operandi de projeto, que neste caso trata-se \n\nessencialmente de expor as \u201centranhas do edif\u00edcio\u201d, assumir suas \u201cimperfei\u00e7\u00f5es\u201d, suas t\u00e9cnicas \n\nconstrutivas e as caracter\u00edsticas espec\u00edficas de cada material; e n\u00e3o da identidade do edif\u00edcio, restrita \n\n\u00e0 sua forma, e nem da sua raz\u00e3o de existir, reservada ao seu respectivo programa de necessidades \n23\n\n. \n\nEmbora, segundo Comas, \u201cformas possam subsistir e ainda serem investidas de significado\u201d \n24\n\n. \n\n \n\nFig. 21: Champagne Brut Ros\u00e9 \u2013 Billcart Salmon. Foto: Evinit\u00e9 France \n\n\u00c9 importante tamb\u00e9m mencionar o Brutalismo como ve\u00edculo arquitet\u00f4nico comunicativo p\u00f3s-II Guerra, \n\ncomo forma de reinterpretar a brutalidade e o caos social emergentes dos conflitos armados. No cen\u00e1rio \n\neuropeu, havia agora escassez de recursos e um amplo legado de ru\u00ednas. Por um lado, estas ru\u00ednas eram \n\nvistas como um \u201cespa\u00e7o de liberdade\u201d, trazendo consigo a hist\u00f3ria como um valor significativo, as quais j\u00e1 \n\nestavam previstas para serem expostas como esculturas no Plano Voisin (Le Corbusier, 1925). \n\n  \n\nFig. 22: Ru\u00ednas em Vars\u00f3via P\u00f3s II-Guerra. Foto: Dom\u00ednio P\u00fablico - B&amp;W Photos (autor desconhecido) \n\n                                                           \n22\n\n Banham, op, cit. p.66. apud Architectural Design, abr/1957, (tradu\u00e7\u00e3o do autor). \n23\n\n Mahfuz, Edson. Reflex\u00f5es sobre a Constru\u00e7\u00e3o da Forma Pertinente. Arquitextos: Portal Vitruvius, 2004. \n24\n\n Conforme palestra mencionada no X DOCOMOMO Brasil. \n\n\n\n \n28 \n\nO Brutalismo, mantendo sua rela\u00e7\u00e3o com ru\u00ednas (conforme tamb\u00e9m menciona Banham\n25\n\n), podia ser \n\ninterpretado como um estilo que se volta a um passado recente de destrui\u00e7\u00e3o, comunicando-se \n\natrav\u00e9s do processo do b\u00e9ton brut d\u00e9crofage e da imagem com \u201car de obra inacabada\u201d e \u201cprimitiva\u201d. \n\nEssa era, a princ\u00edpio, sua ess\u00eancia, que remonta aquela realidade apocal\u00edptica para as novas \n\ngera\u00e7\u00f5es\n26\n\n. Por outro lado, tamb\u00e9m possui o aspecto pejorativo de ser relacionada \u00e0s fortalezas \n\nmilitares em concreto bruto, agrupadas em torno do r\u00f3tulo \u201cBunker architecture\u201d (Arquitetura do \n\nAbrigo-ref\u00fagio), que tamb\u00e9m abriga as caracter\u00edsticas de \u201crepulsiva\u201d, \u201cfeia\u201d e \u201cimpopular\u201d. \n\n  \n\nFig. 23 (esq.): St. Nicholas\u2019s Catholic Church, Walter M. F\u00f6rderer, 1962, H\u00e9r\u00e9mence/Sui\u00e7a. Fonte: analogia.tumblr.com \nFig. 24: Exemplo da \u201cBunker Architecture\u201d encontrado na costa da Europa. Foto: Claude Parent \n\nEntretanto, segundo Zein, \u201cse h\u00e1 alguma \u00e9tica, parece ser a da economia favorecendo a exibi\u00e7\u00e3o \n\nestrutural\u201d \n27\n\n. Em sua tese de doutorado, a pesquisadora reconhece um significado \u00e9tico-moral que \n\njustifica a arquitetura, mas foge do dom\u00ednio desta ci\u00eancia para entrar no campo da filosofia, \n\ndesdobrando problemas complexos para catalogar obras. Todavia, o r\u00f3tulo \u201cBrutalismo\u201d tamb\u00e9m \n\npode reunir um conjunto de obras, por\u00e9m atrav\u00e9s de seu \u201caspecto externo\u201d, \u201csuperficial\u201d, \u201cn\u00e3o-\n\nessencial\u201d. E justamente por isso, parece ser adequado, al\u00e9m de ser um argumento-base de sua tese: \n\n\u201c(...) pode-se simplesmente afirmar, com base nos fatos, que determinadas obras ser\u00e3o \n\nbrutalistas, apenas e suficientemente porque parecem ser; e o que determina sua \n\naproxima\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o na tend\u00eancia n\u00e3o \u00e9 sua ess\u00eancia, n\u00e3o \u00e9 seu \u00edntimo, mas sua \n\nsuperf\u00edcie, n\u00e3o s\u00e3o suas caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas, mas suas manifesta\u00e7\u00f5es extr\u00ednsecas\u201d \n 28\n\n  \n\nJ\u00e1 conforme Fu\u00e3o, na verdade \u201ctoda atitude \u00e9tica corresponde sempre a uma atitude est\u00e9tica, e toda \n\natitude est\u00e9tica a uma \u00e9tica\u201d \n 29\n\n. Seu exemplo elucidativo refere-se ao interesse de Vilanova Artigas por \n\n                                                           \n25\n\n Banham, partindo de cita\u00e7\u00f5es de Le Corbusier. Banham, Reyner, op. cit,. \n26\n\n Argumento baseado na palestra de Stanislau Von Moos, conferencista do X Semin\u00e1rio Docomomo Brasil, out. 2013.  \n27\n\n Zein, Ruth Verde, op. cit., 2007 \n28\n\n Zein, Ruth Verde. op.cit, 2005, p.24  \n29\n\n Fu\u00e3o, Fernando Freitas. Brutalismo: A \u00faltima trincheira da Arquitetura Moderna. Arquitextos: Portal \nVitruvius, 2000. \n\n\n\n29 \n\naproximar-se ao movimento Concretista. Sanvitto, em recente trabalho\n30\n\n, volta a indagar se ambas \n\nestas duas influ\u00eancias \u2013 \u00e9tica e est\u00e9tica \u2013 n\u00e3o se relacionavam, atendo para diferen\u00e7as importantes: \n\n\u201cO pensamento arquitet\u00f4nico do Brutalismo Paulista estava imbu\u00eddo de uma \u00e9tica - a \n\"honestidade estrutural\" e a \"verdade dos materiais\" - que n\u00e3o permitiriam a dissimula\u00e7\u00e3o \nutilizada por Le Corbusier em La Tourette. (...) O ponto fundamental que diferencia a corrente \nbrutalista brasileira das hom\u00f4nimas estrangeiras \u00e9 a \u00eanfase dada \u00e0 \u00e9tica. (...) Os pontos de \ncontato com o Brutalismo Ingl\u00eas chegam \u00e0 mesma dial\u00e9tica entre \u00e9tica e est\u00e9tica\u201d.  \n\nDe qualquer maneira, o que fica claro \u00e9 a linha t\u00eanue entre uma quest\u00e3o moral e uma pr\u00e1tica superficial, \n\nas quais possuem argumentos coerentes para suas legitimidades em um contexto geral, mas que tamb\u00e9m \n\nprecisam ser revalidadas para a obra espec\u00edfica de cada arquiteto, ou grupo particular. \n\n     \n\nFig. 25 (esq.): Philips Exeter Library, Louis Kahn, 1965, New Hampshire/EUA. Foto: B. Candleforth (archdaily.com)  \nFig. 26: Unesco Headquarters, Marcel Breuer; Pier L. Nervi, Bernard Zehrfus, 1952, Paris/FR. Foto: Lucien Herv\u00e9 \n\nOutra complexidade de an\u00e1lise surge quando observamos a rela\u00e7\u00e3o interior-exterior dos edif\u00edcios, \n\nespecialmente em casos onde h\u00e1 o contraste entre rugosidade e domesticidade. Um exemplo \n\nelucidativo \u00e9 a Unit\u00e9 d\u2019Habitation, j\u00e1 mencionada, funcionando como um envelope, onde a grosso \n\nmodo o externo \u00e9 rugoso/\u00e1spero, mas o interno \u00e9 revestido/alisado.  \n\n     \n\nFigs. 27 e 28: Unit\u00e9 D\u2019Habitation (esq.). Fonte: FLC; Crown Hall (IIT). Fonte: miessociety.org \n\n                                                           \n30\n\n Sanvitto, Maria Luiza Adams. Brutalismo Paulista: Uma Est\u00e9tica justificada por uma \u00c9tica?. In: anais do X \nDOCOMOMO Brasil. Arquitetura Moderna e Internacional: Conex\u00f5es Brutalistas 1955-75. Curitiba, PR; PUC/PR, \n2013, p. 20 e 21. \n\n\n\n \n30 \n\nNotando essa contradi\u00e7\u00e3o, Pellegrini e Peixoto questionam, afinal, onde fica a chamada \u201cverdade dos \n\nmateriais\u201d? No entanto, ao final do artigo, concluem que o sentido da obra depende dos dois, em um \n\nprocesso de complementaridade \n31\n\n. Parece claro, portanto, que existem duas escalas de manifesto: o \n\nedif\u00edcio como um artefato manifestando-se contra outras linguagens arquitet\u00f4nicas, puramente \n\nbrutalista; e o edif\u00edcio contrastando epis\u00f3dios em si mesmo, oscilando entre o bruto e o refinado. \n\nA mesma rela\u00e7\u00e3o presente na Unit\u00e9, de tecnologia moderna, mas de refer\u00eancias ancestrais, incita \n\noutro questionamento. Segundo Leatherbarrow, \u201ccomo o adulterado pode ser natural?\u201d \n32\n\n. Para o \n\npesquisador, um exemplo esclarecedor \u00e9 a obra de Lina Bo Bardi, a qual sintetiza coerentemente a \n\nforma moderna com a t\u00e9cnica arcaica, em um processo amb\u00edguo entre o industrial e o nativo; entre o \n\nconstrutor e o natural. De qualquer forma, o que fica evidente \u00e9 a ambival\u00eancia do Brutalismo, com \n\nsuas diversas fases e abrang\u00eancias, onde um edif\u00edcio aparentemente lapidado, ortogonal e \n\nformalmente puro tamb\u00e9m pode ser considerado \u201cbruto\u201d. Conforme Zein, este termo se refere \u201cnem \n\ntanto aos materiais em si mesmos como ao modo de empreg\u00e1-los: sem revestimentos e \n\npotencializando texturas e rugosidades\u201d \n33\n\n. \n\n       \n\nFig. 29 (esq.): Escada do Unh\u00e3o, Lina Bo Bardi, 1963, Salvador. Foto: Acervo Bardi \nFig. 30: SESC Pomp\u00e9ia, Lina Bo Bardi, 1977, S\u00e3o Paulo. Retirada do reboco na pr\u00e9-exist\u00eancia.  Foto: Hans G. Flieg \n\n1.4. Plasticidade e Industrializa\u00e7\u00e3o: a ambival\u00eancia do concreto \n\nO tema da industrializa\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o constituiu uma das ideias-chave da arquitetura moderna, \n\nbuscando no horizonte tecnol\u00f3gico uma ampla gama de benef\u00edcios da produ\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie e em \n\nmassa. Conforme C\u00ea\u00e7a Guimaraens, \u201cem geral, o n\u00edvel da \u2018tecnologia\u2019 que deveria ser atingido era o \n\nda pr\u00e9-fabrica\u00e7\u00e3o ou pr\u00e9-moldagem. Tal t\u00e9cnica atenderia aos prazos curt\u00edssimos definidos para a \n\nconclus\u00e3o de projetos e obras e atenderiam na medida certa o aspecto social\u201d \n 34\n\n. Por vezes vista \n\n                                                           \n31\n\n Pellegrini, Ana Carolina Santos; Peixoto, Marta Silveira. op. cit. \n32\n\n Anota\u00e7\u00e3o da palestra de David Leatherbarrow, conferencista do X Semin\u00e1rio Docomomo Brasil, em out. 2013. \n33\n\n Zein, Ruth Verde. A miragem da industrializa\u00e7\u00e3o abrindo a margem virgem a fac\u00e3o. In: II Semin\u00e1rio \nDOCOMOMO SUL, Porto Alegre, 2008, p.87. \n34\n\n Guimaraens, C\u00ea\u00e7a. Arquitetura Brasileira ap\u00f3s-Bras\u00edlia: redescobertas? . Arquitextos: Portal Vitruvius, mar. \n2002.&lt;http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/02.022/799> (acessado em janeiro 2014) \n\n\n\n31 \n\ncomo uma \u201cmiragem\u201d, ou como um objetivo \u201cut\u00f3pico\u201d, a industrializa\u00e7\u00e3o foi testada e investigada na \n\narquitetura atrav\u00e9s de novos materiais, de arranjos compositivos repetitivos, ou mesmo para a \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos plurais, em prol de uma maior precis\u00e3o, rapidez e confiabilidade na \n\nexecu\u00e7\u00e3o das obras. O concreto, ent\u00e3o, ganha notoriedade dentro desse contexto pela sua ambival\u00eancia, \n\n\u201ctanto sua capacidade de moldar-se a n\u00e3o importa que forma, constituindo ve\u00edculo de express\u00e3o \n\nescult\u00f3rica, quanto sua capacidade de instrumentar sistemas rigorosamente reticulados, padronizados\u201d \n\n35\n. Apesar de sua manufatura artesanal, esse material colaborava paradoxalmente com a viabiliza\u00e7\u00e3o da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o. O que fica evidente, portanto, \u00e9 a elei\u00e7\u00e3o de dois eixos fundamentais de an\u00e1lise: \n\na. A contraposi\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter artesanal do Brutalismo - convencional moldado in loco - para a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o - chapas pr\u00e9-moldadas e prot\u00f3tipos -, alterando assim a plasticidade escult\u00f3rica \n\ne particular da obra para uma manipula\u00e7\u00e3o mais sist\u00eamica e padronizada principalmente pelas \n\ndimens\u00f5es disponibilizadas pelo mercado.  \n\nb. A composi\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das mimeses e da \u201ccustomiza\u00e7\u00e3o\u201d de arqu\u00e9tipos, pass\u00edveis de repeti\u00e7\u00e3o e de \n\ntransposi\u00e7\u00e3o de usos, mas admitindo varia\u00e7\u00f5es e contraposi\u00e7\u00f5es operativas para casos espec\u00edficos. \n\nDo ponto de vista pl\u00e1stico e material, o concreto \u00e9 uma esp\u00e9cie de \u201crecurso unificador\u201d \n36\n\n; j\u00e1 do \n\nponto do sistema construtivo, este material tamb\u00e9m \u00e9 capaz de contrapor esquemas caracter\u00edsticos \n\nda arquitetura moderna, como a barra repetitiva e a grande cobertura espacial. Al\u00e9m de o concreto \n\nconstituir um ve\u00edculo de express\u00e3o escult\u00f3rica, dada a sua maleabilidade, o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico desse \n\nmaterial, associado \u00e0 armadura na pr\u00e9 e p\u00f3s-tens\u00e3o, tornou vi\u00e1vel a explora\u00e7\u00e3o de formas plurais. \n\nConforme Zein, \u201cparadoxalmente, uma boa parte dos arquitetos e cr\u00edticos atuantes naquele momento \n\nacreditavam que as obras brutalistas \u2013 mesmo as mais artesanais, rugosas, manufaturadas e singulares \n\n\u2013 tamb\u00e9m estariam ensaiando possibilidades (...) de industrializa\u00e7\u00e3o com pr\u00e9-fabrica\u00e7\u00e3o\u201d \n37\n\n. \n\n   \n\nFig. 31 (esq.): Casa Boris Fausto, S\u00e9rgio Ferro, 1961, City Butant\u00e3/SP. Fonte: Zein, 2007 \nFig. 32: Conjunto Habitacional CECAP-CUMBICA, Vilanova Artigas; Mendes da Rocha; Penteado, 1967, \n\nGuarulhos/SP. Fonte: J\u00falio Valente \n\n                                                           \n35\n\n Pref\u00e1cio dos organizadores do II Semin\u00e1rio DOCOMOMO SUL. In: VII Cad. UniRitter, Porto Alegre, 2008, p.11. \n36\n\n Termo utilizado por Cl\u00e1udia Piant\u00e1 Costa Cabral no II Semin\u00e1rio DOCOMOMO SUL, Porto Alegre, 2008. \n37\n\n Zein, 2008, op.cit., p.89.   \n\n\n\n \n32 \n\nApesar das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas no p\u00f3s-II Guerra parecerem favor\u00e1veis \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o e \u00e0s \n\ntend\u00eancias brutalistas, o nascimento de pe\u00e7as pr\u00e9-fabricadas disponibilizadas pelo mercado, al\u00e9m de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o sobre materiais mais leves, como pl\u00e1stico e alum\u00ednio, manifestavam-se extremamente \n\nantag\u00f4nicos \u00e0 natureza brutalista do concreto aparente artesanal moldado in loco. Embora seja \n\nimportante mencionar que a exposi\u00e7\u00e3o in natura dos materiais j\u00e1 tornava de certa forma a obra mais \n\nr\u00e1pida e mais econ\u00f4mica (em se tratando da t\u00e9cnica tradicional), pois reduz tempo, m\u00e3o de obra e \n\nmateriais para recobrimentos.  \n\nOutro vetor industrial \u00e9 a composi\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \u201ccustomiza\u00e7\u00e3o\u201d de arqu\u00e9tipos. Esses modelos \n\narquitet\u00f4nicos buscavam estabelecer algumas \u201cregras\u201d comuns para o enfrentamento ao programa, \n\nconvergindo para uma industrializa\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos, ou seja, algo pronto a ser replicado ao melhor \n\nmodo atrav\u00e9s da repetibilidade e da variabilidade, em forma de solu\u00e7\u00e3o-padr\u00e3o para conjuntos \n\nhabitacionais, resid\u00eancias, postos de gasolina e, inclusive, bancos. Dessa forma, alguns prot\u00f3tipos de \n\nposs\u00edvel repetibilidade tornaram-se usuais (mesmo que t\u00e3o somente a n\u00edvel simb\u00f3lico), pass\u00edveis de \n\nseguir repetindo e glosando; ou \u201cse n\u00e3o como repet\u00edveis, certamente como \u2018exemplares\u2019 \u2013 no \n\nsentido de que propunham um m\u00e9todo que era considerado excelente, e que poderia ser emulado \n\npor outros\u201d \n38\n\n.  \n\n \n\nFigs. 33 e 34: Casas G\u00eameas, Mendes da Rocha, 1964, Butant\u00e3/SP. Fonte: arquiteturabrutalista.com.br \n\n\u00c9 importante mencionar tamb\u00e9m as cr\u00edticas de Max Bill \u00e0 arquitetura brasileira (ex-aluno da Bauhaus \n\ne diretor da escola de Ulm na \u00e9poca), algo que serviu de impulso ao desenho industrial no Brasil. \n\nCita\u00e7\u00f5es do tipo \u201cbarroquismo\u201d artesanal e \u201camor ao in\u00fatil\u201d certamente desencadearam respostas \n\ndos profissionais brasileiros, os quais buscaram tratar esse suposto atraso com urg\u00eancia\n39\n\n. Al\u00e9m do \n\nrumo tecnol\u00f3gico da constru\u00e7\u00e3o civil, o design nacional se desenvolve. Surge o primeiro curso de \n\n                                                           \n38\n\n ZEIN, 2008, op. cit, p. 95. \n39\n\n O discurso nacional em volta do desenho industrial tamb\u00e9m ampliava as mudan\u00e7as \u00e0s massas de baixa \nrenda. Por\u00e9m, na pr\u00e1tica, pode-se dizer que o design funcionou como uma marca registrada de privil\u00e9gio das \nelites, \u201cao contr\u00e1rio da voca\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica que alegava possuir\u201d (ARANTES, 2011, p.37). Al\u00e9m disso, segundo \nArantes, a centraliza\u00e7\u00e3o dos processos da constru\u00e7\u00e3o civil nas m\u00e3os de um \u00fanico profissional (como \ngradualmente aconteceu no s\u00e9culo passado) resultou na aliena\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho oper\u00e1ria. \n\n\n\n33 \n\nDesenho Industrial no Instituto de Arte Contempor\u00e2nea (IAC) do MASP (Museu de Arte de S\u00e3o \n\nPaulo), chefiado por Lina Bo Bardi, sob o intuito de constituir uma \u201cmoral construtiva\u201d para o design \n\nbrasileiro. Assim como j\u00e1 havia se desenvolvido na Alemanha com a Bauhaus, de repercuss\u00e3o \n\ninternacional. \n\n    \n\nFig. 35 (esq.): Grande Hotel de Ouro Preto, Oscar Niemeyer, 1938. Fonte: autor \nFig. 36: Curso de Desenho Industrial no IAC. Fonte: Peter Scheier [Biblioteca MASP] \n\nNo entanto, a miragem ideol\u00f3gica da industrializa\u00e7\u00e3o correu por vezes em sentido contr\u00e1rio \u00e0 sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o. Em ocasi\u00f5es espec\u00edficas, as solu\u00e7\u00f5es convencionais eram mais r\u00e1pidas e convenientes em \n\ncompara\u00e7\u00e3o \u00e0s pe\u00e7as pr\u00e9-fabricadas, al\u00e9m de problemas de encaixe desses itens industriais \n\nfrequentemente requisitarem adapta\u00e7\u00f5es in loco. Al\u00e9m disso, outros obst\u00e1culos, como transporte e \n\nmanipula\u00e7\u00e3o/montagem de pe\u00e7as pesadas, inviabilizaram a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas construtivas \n\nindustriais.  Assim como \u00e9 constatado por Paulo Bruna, em seu livro \u201cArquitetura, Industrializa\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento\u201d, baseado em sua tese de doutorado em 1973, destacando que \u201cos problemas da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o t\u00e9cnicos; (...) as dificuldades encontradas n\u00e3o s\u00e3o de ordem \n\ntecnol\u00f3gica, produtiva ou organizativa; s\u00e3o, na realidade, problemas muito mais administrativos de \n\ncar\u00e1ter econ\u00f4mico, pol\u00edtico e social\u201d \n40\n\n.   \n\nSegundo Luccas\n41\n\n, a ambival\u00eancia do concreto tamb\u00e9m era percebida em obras de car\u00e1ter \n\nestereor\u00f4mico, quando o \u201cdesenho integral\u201d (representa\u00e7\u00e3o que se encerra em si mesma fazendo \n\nuso de abreviados elementos) trabalhava sobre \u201ca ideia contradit\u00f3ria de pe\u00e7a moldada em forma, \n\npor\u00e9m \u00fanica: o concreto flui moldando estrutura, veda\u00e7\u00e3o e acess\u00f3rios\u201d. Sobre esse volume \n\nlapidado, a artesania escult\u00f3rica tornava-se um recurso para animar algumas estrat\u00e9gias j\u00e1 \n\nestandardizadas (como os volumes puros, as barras repetitivas, os pilotis, janelas em fita, etc.) e para \n\nressarcir \u201cinforma\u00e7\u00f5es\u201d subtra\u00eddas dessa customiza\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica. De qualquer maneira, o que \n\n                                                           \n40\n\n Presente em Zein, Ruth Verde (2008), op. cit, p. 106. \n41\n\n Luccas, Lu\u00eds Henrique Haas. Da Integra\u00e7\u00e3o das Artes ao Desenho Integral: Interfaces da Arquitetura no Brasil \nModerno. Arquitextos: Portal Vitruvius, 2013. &lt;http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/14.160/4877> \n(acesso em fevereiro 2014) \n\n\n\n \n34 \n\nfica evidente \u00e9 a busca dos profissionais da \u00e9poca por uma sintonia entre as t\u00e9cnicas tradicionais e a \n\ntecnologia da industrializa\u00e7\u00e3o, quando a venustas combinava estrat\u00e9gias projetuais sint\u00e9ticas \n\nmodernas com a est\u00e9tica do \u201cinacabado\u201d, do \u201cimperfeito\u201d; e o concreto revelava-se flex\u00edvel tanto a \n\numa notabilidade art\u00edstica, como a uma sistematiza\u00e7\u00e3o de diversos elementos que comp\u00f5em a obra.  \n\n   \n\nFig. 37: Banco de Londres, Clorindo Testa, 1960, Buenos Aires/Argentina. Foto: E. Colombo \n\n \n\nFig. 38: Banco de Londres. Fonte: GA Books, n\u00ba65, abr., 1984, p.47 \n\n \n\n\n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\nA ARQUITETURA BANC\u00c1RIA NO BRASIL \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o  \n\nEste cap\u00edtulo busca investigar de forma sucinta a fun\u00e7\u00e3o, a imagem e a cr\u00f4nica arquitet\u00f4nica do \n\nPr\u00e9dio Banc\u00e1rio em tr\u00eas fases sucessivas da Arquitetura Moderna brasileira\n1\n: sua inexpressividade \n\nperante a d\u00e9cada e meia heroica, na qual emerge uma produ\u00e7\u00e3o de impacto internacional; a sua \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, assimilando a modernidade durante a d\u00e9cada e meia triunfante p\u00f3s II - Guerra; e a \n\nsua ascens\u00e3o diante da d\u00e9cada e meia revisionista, que questiona uma unidade ortodoxa a partir de \n\nmeados de 1950. Naturalmente, a \u00eanfase fica para esta \u00faltima fase (em virtude da pr\u00e1tica do \n\nconcreto aparente e de outros desdobramentos formais), com a inclus\u00e3o de duas an\u00e1lises adicionais \n\nreferentes a modelos de edif\u00edcios banc\u00e1rios em franca propaga\u00e7\u00e3o no per\u00edodo; e \u00e0 influ\u00eancia da \n\npr\u00e1tica arquitet\u00f4nica brutalista do eixo Rio-S\u00e3o Paulo. \n\nTamb\u00e9m parece nevr\u00e1lgico examinar como os arquitetos nacionais trabalharam volumetricamente o \n\npr\u00e9dio banc\u00e1rio, com um programa relativamente simples \u2013 no caso das ag\u00eancias \u2013, e um programa \n\npadronizado e repet\u00edvel \u2013 no caso das torres administrativas e dos n\u00facleos de processamento de \n\ndados \u2013; atrav\u00e9s tanto de modelos escult\u00f3ricos, observados na plasticidade do concreto em desafios \n\nestruturais, como de elementos standards e volumes elementares vertentes do chamado \u201cEstilo \n\nInternacional\u201d. \n\nO edif\u00edcio banc\u00e1rio \u00e9 analisado a partir da consolida\u00e7\u00e3o de uma imagem atrav\u00e9s da fus\u00e3o ancestral \n\nentre arqu\u00e9tipos da arquitetura cl\u00e1ssica, passando pela sua fenomenal transforma\u00e7\u00e3o \u2013 entre a sua \n\nruptura tipol\u00f3gica e a continuidade/evolu\u00e7\u00e3o da Arquitetura Moderna \u2013, quando o Banco, como \n\norganiza\u00e7\u00e3o administrativa na gest\u00e3o de recursos e com\u00e9rcios sociais cotidianos, efetivamente adere \n\nao \u201cpersonalismo\u201d e entra em uma fase \u201cmonumental\u201d (de experimenta\u00e7\u00f5es formais plurais). O \n\nmodelo tradicional fechado, nobre, luxuoso e seguro cede espa\u00e7o \u00e0s vitrines transparentes, \u00e0 \n\nrusticidade do concreto, \u00e0 simplicidade dos materiais, em um momento de expans\u00e3o de cr\u00e9dito, \n\nbusca por dom\u00ednio territorial e globaliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da tecnologia de informa\u00e7\u00e3o. Essa situa\u00e7\u00e3o \n\npeculiar, conectada ao per\u00edodo de desenvolvimento p\u00f3s-67 \n2\n (in\u00edcio das reformas econ\u00f4micas que \n\nresultam no \u201cmilagre econ\u00f4mico brasileiro\u201d), proporcionou o desenvolvimento de um vasto estrato \n\nde edif\u00edcios banc\u00e1rios vinculados \u00e0s linguagens arquitet\u00f4nicas de vanguarda da \u00e9poca sob o t\u00edtulo de \n\n\u201carquitetura banc\u00e1ria\u201d, ou \u201cbanquitetura\u201d \n3\n.  \n\n                                                           \n1\n As tr\u00eas fases foram extra\u00eddas e adaptadas do pref\u00e1cio de: Concreto: Plasticidade e Industrializa\u00e7\u00e3o na \n\nArquitetura do Cone Sul-Americano 1930/70 / organizadores Carlos E. D. Comas, Marta S. Peixoto, Sergio M. \nMarques. Porto Alegre: Ed. Unirriter, 2010, p. 11 \n2\n Baliza extra\u00edda da disserta\u00e7\u00e3o de Str\u00f6her, op.cit., p.141. \n\n3\n T\u00edtulo presente na revista VEJA, mar/1981, p.141 \n\n\n\n \n36 \n\nPor \u00faltimo, \u00e9 importante deixar claro que a finalidade deste cap\u00edtulo n\u00e3o \u00e9 refazer uma revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica sobre a hist\u00f3ria global do edif\u00edcio banc\u00e1rio e sobre sua tipologia.  Para isto, existem \n\noutros trabalhos, como a eficiente disserta\u00e7\u00e3o de Str\u00f6her (utilizada como principal refer\u00eancia neste \n\nt\u00f3pico), sobre a qual, ali\u00e1s, tamb\u00e9m cabe ao trabalho impor uma cr\u00edtica pessoal, posicionar-se de \n\nalguma maneira que expresse os pontos-chave pertinentes, fatos importantes, obras expressivas e \n\nexemplos elucidativos a este tema, com base nas pesquisas feitas ao longo do per\u00edodo de mestrado.  \n\nPor fim, \u00e9 importante assinalar dois textos fundamentais, al\u00e9m da disserta\u00e7\u00e3o citada, que \n\nembasaram esta an\u00e1lise, ambos pertencentes \u00e0 Revista PROJETO. O primeiro \u00e9 de Ruth Verde Zein, \n\nsob o t\u00edtulo de Muita Constru\u00e7\u00e3o, Muita Arquitetura\n4\n; e o segundo \u00e9 de Hugo Segawa, sob o nome de \n\nA Atividade Banc\u00e1ria e sua Arquitetura\n5\n. Seus panoramas e debates foram de muito proveito para o \n\ntrabalho.  \n\n2.2. Edif\u00edcio Banc\u00e1rio: defini\u00e7\u00e3o e funcionamento \n\nComo defini\u00e7\u00e3o, de um modo gen\u00e9rico, o Estabelecimento Banc\u00e1rio \u00e9 um ambiente criado com a \n\nfun\u00e7\u00e3o de comercializar valores, e o lucro \u00e9 a sua necessidade prim\u00e1ria de sobreviv\u00eancia. Mais \n\nespecificamente, o Estabelecimento Banc\u00e1rio cumpre as fun\u00e7\u00f5es de intermediar rela\u00e7\u00f5es de trocas \n\nentre agentes superavit\u00e1rios e deficit\u00e1rios, guardar capital p\u00fablico e privado, financiar bens de \n\nconsumo, converter moedas e t\u00edtulos, cobrar pagamentos, entre outras. Como bem resume Str\u00f6her, \n\nos Bancos \u201cs\u00e3o institui\u00e7\u00f5es cuja exist\u00eancia e finalidade s\u00f3 podem ser explicadas dentro de um \n\ncontexto social de troca, de interc\u00e2mbio, de com\u00e9rcio entre as pessoas e suas comunidades\u201d \n6\n. \n\nBasicamente, essas s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es que deram sentido ao surgimento do edif\u00edcio banc\u00e1rio. Embora \n\nseja muito instigante analisar a sua evolu\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica nesses \u00faltimos s\u00e9culos, \u00e9 importante resistir a \n\nessa tenta\u00e7\u00e3o e focar-se no essencial, sob pena de tornar o texto prolixo. A partir da disserta\u00e7\u00e3o de \n\nStr\u00f6her, pode-se dizer que o tipo\n7\n desse edif\u00edcio emergiu atrav\u00e9s de modelos cl\u00e1ssicos, de \u201cinspira\u00e7\u00e3o \n\nrenascentista ou equivalente\u201d \n8\n, \u2013 principalmente da fus\u00e3o entre Templo Greco-Romano e Pal\u00e1cio \n\nRenascentista \u2013; mas maquiado com uma consider\u00e1vel diversidade de linguagens arquitet\u00f4nicas em \n\n\u201cestilo cossu\u201d \n9\n, incluindo manifesta\u00e7\u00f5es Art D\u00e9co, Neo-Renascen\u00e7a, Neo-Greco, Neo-Renascen\u00e7a \n\nItaliano, Vitoriano, etc.  \n\n                                                           \n4\n Presente em: Revista Projeto n\u00b0 63, mar. 1984 \n\n5\n Presente em: Revista Projeto n\u00b0 67, set. 1984 \n\n6\n STR\u00d6HER, Ronaldo de Azambuja. op. cit.,p. 5.  \n\n7\n Embora seja um conceito bastante amplo, para o trabalho, compreende-se como forma-base comum de uma \n\ns\u00e9rie de exemplos. \n8\n SILVA, Elvan, Arquitetura &amp; Semiologia. Porto Alegre: Ed. Sulina, 1985, p.146  \n\n9\n Express\u00e3o de Alberto De Paula, presente em: La Arquitectura, los bancos y la historia. In: SUMMA Colecci\u00f3n \n\nTem\u00e1tica, n\u00ba1/86. Buenos Aires: Ed. SUMMA, 1986, p.16, A palavra \u201ccossu\u201d significa rica, luxuosa, abastada \n(tradu\u00e7\u00e3o Infop\u00e9dia, Ed. Porto) \n\n\n\n37 \n\n   \n\nFig. 1 (esq.): Templo de Conc\u00f3rdia, Agrigento. Foto: Victor Hugo Mori \nFig. 2: Caixa Econ\u00f4mica Federal Pra\u00e7a da S\u00e9, Severo &amp; Villares, 1944, S\u00e3o Paulo. Fonte: Rev. PROJETO, n\u00b0 67, p. 50 \n\n \n\n         \n\nFig. 3 (esq.): Pal\u00e1cio Rucellai, Leon B. Alberti; 1446, Floren\u00e7a. Fonte: F. Borsi, 1989, p.33 \nFig. 4: Banco Sudameris Brasil XV de Novembro, Micheli, Chiappori e Souza, c. 1940, S\u00e3o Paulo. Fonte: Rev. \n\nPROJETO, n\u00b0 63, p. 47 \n\nUma justificativa plaus\u00edvel dessa composi\u00e7\u00e3o \u00e9 a sua rela\u00e7\u00e3o com poder \n10\n\n, porque isso interessava \u00e0 \n\nburguesia em ascens\u00e3o. Primeiro, por consolidar-se efetivamente como classe social, adotando a \n\ncultura nobre e luxuosa pertencente ao antigo regime; segundo, por transmitir imagens de seguran\u00e7a \n\ne de credibilidade conveniente aos neg\u00f3cios.  De fato, esse parece ser o car\u00e1ter do Pr\u00e9dio Banc\u00e1rio \n\npredominante at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX. Segundo a s\u00edntese de Str\u00f6her, essa imagem peculiar pode \n\nser definida atrav\u00e9s de adjetivos como \u201cdiscreto, austero, fechado, solene, pomposo, imponente e \n\nmonumental\u201d \n11\n\n. A consequ\u00eancia mais insofism\u00e1vel dessa imagem \u00e9 a consolida\u00e7\u00e3o do \n\nestabelecimento banc\u00e1rio como um marco referencial urbano, percebido como um \u201clugar\u201d de maior \n\ndestaque \n12\n\n. Segundo Cacciatore, o Pr\u00e9dio Banc\u00e1rio, em posi\u00e7\u00e3o central, \u201ccondicionou h\u00e1 d\u00e9cadas a \n\npaisagem da \u00e1rea denominada City das grandes cidades\u201d \n13\n\n.  \n\n                                                           \n10\n\n A rela\u00e7\u00e3o com poder tamb\u00e9m \u00e9 abordada por BOSSART, Eveline, 1990, p.52 \n11\n\n STR\u00d6HER, Ronaldo de Azambuja. op. cit.,p. 114. \n12\n\n Admitindo \u201clugar\u201d como uma \u201cforma ambiental criada, impregnada de significado simb\u00f3lico para seus \nusu\u00e1rios\u201d (CASTELLO; PETROLI, 2008, p.2). \n13\n\n Cacciatore, Julio. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 revista SUMMA n\u00ba 1/86. Buenos Aires: Ed. SUMMA, 1986, p.9. \n\n\n\n \n38 \n\nA partir desse objeto arquitet\u00f4nico banc\u00e1rio, \u00e9 poss\u00edvel tra\u00e7ar um programa de necessidades l\u00f3gico: \n\nambiente de atendimento ao p\u00fablico, sala do banqueiro-mor, setor dos funcion\u00e1rios e sala de \n\narmazenagem; al\u00e9m, obviamente, dos servi\u00e7os de apoio e de manuten\u00e7\u00e3o. Basicamente, o edif\u00edcio \n\nreproduziu e aprimorou uma pr\u00e1tica de trocas que j\u00e1 existia na pra\u00e7a, na feira e no mercado aberto. \n\nDessa forma, o partido de um estabelecimento banc\u00e1rio pode ser resolvido simplesmente com \n\nformas elementares, algo como um \u201cgalp\u00e3o com meia d\u00fazia de caixas acopladas\u201d.\n14\n\n A mesma \n\ndefini\u00e7\u00e3o foi encontrada por Zein, reduzindo o programa banc\u00e1rio a um \u201camplo sal\u00e3o totalmente \n\nlivre com servi\u00e7os concentrados\u201d.\n15\n\n O ambiente de maior hierarquia geralmente \u00e9 o sagu\u00e3o p\u00fablico, \n\no que torna a espacialidade desse lugar \u2013 o \u201cgalp\u00e3o\u201d - uma pe\u00e7a-chave para a identidade formal do \n\nedif\u00edcio.  \n\nOutra an\u00e1lise pertinente ao programa \u00e9 a articula\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os compartilhados entre funcion\u00e1rios \n\ne clientes, e sua \u201cr\u00edgida separa\u00e7\u00e3o\u201d \n 16\n\n. A rela\u00e7\u00e3o cautelosa entre usu\u00e1rios exige certos limites f\u00edsicos \n\nimportantes, como portas, antec\u00e2maras, barreiras e paredes refor\u00e7adas. Todavia, a \u00eanfase revela-se \n\nno modo como se disp\u00f5e o programa no edif\u00edcio, controlando fluxos e restringindo espa\u00e7os. Por isso, \n\nesse \u00e9 um dos principais fatores projetuais, tanto para gerar a forma do edif\u00edcio, como para o \n\nfuncionamento da institui\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFig. 5: Croqui de Oscar Niemeyer, Banco da Boa Vista, 1946. Fonte: Revista Projeto n\u00b0 67 (set. 1984) \n\n\u00c9 importante mencionar tamb\u00e9m que o car\u00e1ter banc\u00e1rio frequentemente induziu a um partido \n\nvolum\u00e9trico fechado, \u201cvoltado para si mesmo\u201d \n17\n\n, devido \u00e0 necess\u00e1ria privacidade \u00e0s opera\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras. Dessa forma, a permeabilidade visual entre interior e exterior sempre foi minimizada, at\u00e9 \n\nchocar-se com os princ\u00edpios compositivos de liberdade espacial da Arquitetura Moderna. \n\n2.3. Arquitetura Banc\u00e1ria: modernidade discreta \n\nA ruptura da ef\u00edgie banc\u00e1ria em prol de uma coer\u00eancia com os discursos da modernidade, desde o \n\nin\u00edcio revelou uma situa\u00e7\u00e3o antag\u00f4nica: por um lado, havia certa resist\u00eancia por alterar a imagem \n\nconsagrada dos Pr\u00e9dios Banc\u00e1rios baseada na tradi\u00e7\u00e3o classicista; por outro, as posi\u00e7\u00f5es de \n\n                                                           \n14\n\n Express\u00e3o de Haifa Sabbag, presente na disserta\u00e7\u00e3o de Str\u00f6her, p. 162. \n15\n\n Zein, op. cit. 1984, p. 50. \n16\n\n Ibidem, p. 48. \n17\n\n Pinchon, Jean-Fran\u00e7ois e outros. Les Palais d\u2019Argent \u2013 L\u2019architecture bancaire en France de 1850 a 1930. \nParis, Editions de la R\u00e9union des mus\u00e9es nationaux, 1992, p. 47 \n\n\n\n39 \n\nvanguarda buscavam caracter\u00edsticas espaciais e econ\u00f4micas opostas, como \u201csimplifica\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cleveza\u201d, \n\n\u201ctranspar\u00eancia\u201d e \u201cestandardiza\u00e7\u00e3o\u201d, conforme menciona Zein. Desta situa\u00e7\u00e3o controversa, resultou \n\num processo \u201clento\u201d e \u201cgradual\u201d de assimila\u00e7\u00e3o da arquitetura moderna em \u00e2mbito nacional. Em \n\nartigo para a Revista PROJETO, a autora argumenta que se os banqueiros adotaram uma atitude \n\nconservadora e se preferiram \u201cresidir em palacetes e construir bancos em estilo, trata-se mais de \n\numa atitude idiossincr\u00e1tica do que de um distanciamento das posturas racionalizantes\u201d \n18\n\n.  Para \n\nStr\u00f6her, \u201c(...) o fato \u00e9 que no Brasil, como, de resto, em todo o mundo, parece ter se estabelecido a \n\nideia generalizada de que os bancos costumavam utilizar pr\u00e9dios conservadores\u201d \n19\n\n. \n\n      \n\nFig. 6 (esq.): Ag\u00eancia do Banco do Brasil em Piracicaba, Elisi\u00e1rio Bahiana, 1941, S\u00e3o Paulo. Foto: Biblioteca FAU-USP \nFig. 7: Ag\u00eancia do Banco do Brasil em Piracicaba, Dep. de Engenharia BB, 1944, S\u00e3o Paulo. Fonte: Rev.Projeto, n\u00b0 67, p.53 \n\nNo mesmo artigo, Zein cita modestas, por\u00e9m consider\u00e1veis altera\u00e7\u00f5es na tipologia e no car\u00e1ter do \n\nPr\u00e9dio Banc\u00e1rio.  \u201cFosse recriando pal\u00e1cios florentinos, fosse em vers\u00f5es quase art-deco, h\u00e1 \n\nsignificativa mudan\u00e7a nos espa\u00e7os internos e na conceitua\u00e7\u00e3o estrutural dos edif\u00edcios\u201d \n20\n\n. A \n\nassimila\u00e7\u00e3o progressiva e pragm\u00e1tica de t\u00e9cnicas modernas pode ser observada atrav\u00e9s de um \n\nconjunto de exemplos banc\u00e1rios dos anos 30 e 40 com mudan\u00e7as singelas, como a troca da pedra \n\nnobre, pela massa corrida; ou a prefer\u00eancia por um mobili\u00e1rio menos ornamentado. Segundo \n\nStr\u00f6her, h\u00e1 tamb\u00e9m nesse per\u00edodo v\u00e1rios projetos que conformam uma fase \u201cproto-racionalista\u201d ou \n\n\u201ctotalit\u00e1ria\u201d. Assim como Weimer cita a manifesta\u00e7\u00e3o de diversos exemplares arquitet\u00f4nicos no pa\u00eds, \n\nprincipalmente do Banco do Brasil, em miscigena\u00e7\u00e3o do \u201cmodernismo ortodoxo\u201d com o \n\n\u201cmonumentalismo despojado\u201d \n21\n\n. Maiores detalhes arquitet\u00f4nicos refletindo o conflito entre \n\nmoderno e tradicional s\u00e3o mencionados por Zein: \n\n\u201c(...) grandes pain\u00e9is com obras de arte, revestimentos em pedra, esculturas, \nmonumentalidade s\u00f3bria e austera. O acesso \u00e9 marcado, grandioso, com porta em p\u00e9-direito \nduplo; o uso do vidro generaliza-se, e acontecem adapta\u00e7\u00f5es bastante curiosas de elementos \ncl\u00e1ssicos e atuais, como os lustres pendentes em metal trabalhado abrigando l\u00e2mpadas \nfluorescentes, o bras\u00e3o do banco  compondo o elemento vazado da fachada ou a caixa de \ndep\u00f3sitos noturnos\u201d. \n\n                                                           \n18\n\n Ruth Verde Zein. op. cit., 1984, p.47  \n19\n\n Str\u00f6her, op. cit., p. 131. \n20\n\n Zein, Ruth Verde. op. cit., p. 48. \n21\n\n Weimer, G\u00fcnter. Arquitetura Modernista em Porto Alegre: entre 1930 e 1945. Porto Alegre: Ue, Porto Alegre, 1998 \n\n\n\n \n40 \n\nAlguns epis\u00f3dios importantes tamb\u00e9m precisam ser mencionados. Primeiramente, \u00e9 instigante a \n\naus\u00eancia de edif\u00edcios banc\u00e1rios na antol\u00f3gica exposi\u00e7\u00e3o Brazil Builds: Architecture New and Old 1652-\n\n1942 (autor Philip Lippincott Goodwin, fot\u00f3grafo G.E. Kidder Smith), fato que, a princ\u00edpio, aponta \n\npara uma assimila\u00e7\u00e3o tardia da arquitetura moderna pelas institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias. Outra observa\u00e7\u00e3o \n\nrelevante \u00e9 feita por Henry-Russel Hitchcock na exposi\u00e7\u00e3o Latin America Architecture Since 1945 \n22\n\n, \n\ncomparando a pr\u00e1tica banc\u00e1ria nos Estados Unidos e no Brasil. Segundo o pesquisador, l\u00e1, os grandes \n\nmecenas da arquitetura eram as institui\u00e7\u00f5es financeiras; enquanto aqui, era o Estado o principal \n\npatrocinador. Desta maneira, isto justificaria o atraso de manifesta\u00e7\u00f5es modernas em \n\nestabelecimentos banc\u00e1rios. Hugo Segawa, no mesmo artigo, concorda com este argumento \n\nbaseando-se na \u201cnossa cr\u00f4nica arquitet\u00f4nica\u201d e menciona a \u201cfalta de uma express\u00e3o significativa do \n\nsistema financeiro brasileiro\u201d na transi\u00e7\u00e3o dos anos 40/50. Str\u00f6her, atrav\u00e9s de uma s\u00e9rie de \n\nexemplos, tamb\u00e9m chega \u00e0 mesma constata\u00e7\u00e3o e, por fim, conclui: \n\n \u201c(...) talvez ainda possamos dizer que os bancos brasileiros, mesmo aderindo \u00e0 arquitetura \nmoderna a partir da d\u00e9cada de quarenta, o fizeram de forma relativamente t\u00edmida, n\u00e3o \nimportando se essa timidez foi devida a uma conjuntura econ\u00f4mica ou \u00e0 falta de confian\u00e7a \ndos banqueiros na nova arquitetura\u201d \n\n23\n. \n\n2.4. Arquitetura Banc\u00e1ria: Modernidade emergente \n\nPrimeiramente, \u00e9 fundamental assinalar a posi\u00e7\u00e3o da Arquitetura Moderna p\u00f3s-II Guerra, alternando \n\nde um modelo subjacente e aspirante, para um padr\u00e3o j\u00e1 vigente e hegem\u00f4nico\n24\n\n. Esse ponto de \n\ninflex\u00e3o antecede um fator catalisador para a arquitetura banc\u00e1ria moderna, observado no aumento \n\nda produtividade de obras, o qual tamb\u00e9m perdura por \u201cuma d\u00e9cada e meia\u201d sob o status de \n\n\u201ctriunfante\u201d. Conforme relata Zein, o processo de incorpora\u00e7\u00e3o dos conceitos da arquitetura \n\nmoderna em edif\u00edcios banc\u00e1rios torna-se cada vez mais vis\u00edvel at\u00e9 o final dos anos 50, \u201csejam \n\ncorbusianos, a partir da influ\u00eancia do edif\u00edcio do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade no Rio, ou, como \n\nseria de se esperar para as tipologias \u2018edif\u00edcio em altura\u2019 e \u2018banco\u2019, de influ\u00eancia americana, \n\nprincipalmente dos skyscrapers ou \u2018bolos de noiva\u2019\u201d \n25\n\n. Por um lado, h\u00e1 a influ\u00eancia \u201ccorbusiana\u201d, \n\npo\u00e9tica, t\u00e1ctil, dram\u00e1tica; por outro, existe em paralelo a vertente \u201camericana\u201d, vinculada ao \n\nchamado International Style, austera, modular, elementar. E essa dualidade ambivalente passa a \n\ndisputar a sintaxe predominante da Arquitetura Moderna, variando da oposi\u00e7\u00e3o completa, at\u00e9 a \n\nmiscigena\u00e7\u00e3o das duas propostas.  \n\nSobre exemplares banc\u00e1rios nacionais projetados sob a ascend\u00eancia da arquitetura moderna, h\u00e1 de se \n\nmencionar algumas obras importantes. Embora haja o registro de obras antecessoras, o \u201cmais \n\n                                                           \n22\n\n Mencionado por Hugo Segawa na Revista PROJETO n\u00ba67, Set. 1984, p.53. \n23\n\n Str\u00f6her, Ronaldo de Azambuja, op. cit. p. 141) \n24\n\n Conforme menciona Carlos Eduardo Dias Comas em palestra no X Semin\u00e1rio Docomomo Brasil, em 18 de \noutubro de 2013. \n25\n\n Zein, Ruth Verde. op. cit.,  p.49. \n\n\n\n41 \n\ndivulgado\u201d \n26\n\n e tamb\u00e9m o \u201cmarco\u201d deste tema \u00e9 o Banco Boavista (1946), de Oscar Niemeyer. Mesmo \n\nque n\u00e3o seja uma obra totalmente vinculada \u00e0s \u201clinhas gerais tradicionais\u201d da arquitetura moderna, j\u00e1 \n\ndemonstra a influ\u00eancia corbusiana em detalhes como a suspens\u00e3o do corpo do edif\u00edcio por pilotis, e o \n\nuso do brise-soleil, mas tamb\u00e9m revela excentricidades de certo lirismo peculiar em detalhes como a \n\nsinuosidade das eleva\u00e7\u00f5es envidra\u00e7adas do t\u00e9rreo.  \n\n   \n\nFig. 8 (esq.): Ag\u00eancia do Banco do Brasil Catanduva, Edgard G. do Vale, c. 1940, S\u00e3o Paulo. Fonte: Rev. Projeto n\u00b0 37, 1984 \nFig. 9: Banco Boavista, Oscar Niemeyer, 1946, Rio de Janeiro. Fonte: autor \n\nOutros exemplos caracter\u00edsticos s\u00e3o a Sede do Banco da Lavoura de Minas Gerais (1946), em Belo \n\nHorizonte, projeto de \u00c1lvaro Vital Brazil e o Bank of London and South America (1959), de Henrique \n\nMindlin e Giancarlo Palanti. O primeiro \u00e9 composto por uma barra, configurada pelo arremate opaco \n\nde sua borda volum\u00e9trica, e com o predom\u00ednio do tra\u00e7o horizontal dos pavimentos \u201ctipo\u201d e das janelas \n\n\u201cem fita\u201d; o segundo \u00e9 um modelo bem ao gosto do \u201cestilo internacional\u201d, formado por dois prismas \n\npuros, com \u00eanfase para o envidra\u00e7amento, e pautado por um sistema em grelha. \n\nSegundo Str\u00f6her, na d\u00e9cada de 50, \u201cmais do que pela leveza, a moderniza\u00e7\u00e3o estabelece-se atrav\u00e9s \n\nda quebra da simetria e do predom\u00ednio da horizontalidade nos volumes e demais elementos da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o\u201d \n27\n\n. A cr\u00edtica morfol\u00f3gica baseada em arranjos m\u00faltiplos e em uma ordem linear tamb\u00e9m \n\nvigorava sob o aspecto axiol\u00f3gico da arquitetura moderna em valores como rigor, precis\u00e3o, \n\neconomia, universalidade, sistematicidade e identidade formal\n28\n\n. Esses s\u00e3o princ\u00edpios racionalistas \n\nque, segundo Massa\n29\n\n, \u201cmarcaram profundamente as civiliza\u00e7\u00f5es ocidentais\u201d, relacionando \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil com a funcionalidade da m\u00e1quina. \n\n                                                           \n26\n\n Str\u00f6her, Ronaldo de Azambuja. op. cit., p.137. \n27\n\n Str\u00f6her, Ronaldo de Azambuja, op. cit., p. 138. \n28\n\n S\u00edntese do artigo: Mahfuz, Edson. Reflex\u00f5es sobre a constru\u00e7\u00e3o da forma pertinente. Arquitextos: Portal Vitruvius, \n2004.&lt;http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/04.045/606> (acessado em janeiro 2014) \n29\n\n Massa, Jean. O mundo ocidental dentro do universo do mito, da arquitetura e do urbanismo. In. Revista \nProjeto n\u00b0 63/Maio 1984, p. 36. \n\n\n\n \n42 \n\n   \n\nFig. 10 (esq.): Sede do Banco da Lavoura de Minas Gerais, \u00c1lvaro Vital Brazil, 1946, Belo Horizonte. Fonte: \ncoisasdaarquitetura.wordpress.com \n\nFig. 11: Bank of London and south America, H. Mindlin e G. Palanti, 1959, Rio de Janeiro. Fonte: ACR\u00d3POLE, p. \n282.  \n\nNeste momento, parece oportuno apontar o referencial de Mies, tanto no aspecto do m\u00e9todo do \n\nprojeto, como na influ\u00eancia formal, surgindo como alternativa \u00e0 hegemonia arquitet\u00f4nica \u201ccorbusiana-\n\ncarioca\u201d, j\u00e1 em decl\u00ednio no cen\u00e1rio brasileiro nos anos 50 \n30\n\n. Al\u00e9m de princ\u00edpios compositivos como \n\nestrutura sendo o meio ordenador espacial do edif\u00edcio, sistema reticular, e linguagem tecnol\u00f3gica \n\nindustrial (referente ao per\u00edodo americano) \n31\n\n, h\u00e1 de se mencionar tamb\u00e9m o modelo volum\u00e9trico \n\nconhecido como \u201ctemplo miesiano\u201d - pavilh\u00e3o di\u00e1fano de espa\u00e7o indiviso, transparente e \u00fanico -, o \n\nqual serviu como geratriz de edif\u00edcios como o Crown Hall IIT (1950) ou o Edif\u00edcio Bacardi (1957). \n\nConforme Str\u00f6her, o conceito do templo miesiano \u201cj\u00e1 tinha o prop\u00f3sito para afirmar-se como \n\ncobertura e abrigo para uma grande pra\u00e7a\u201d \u2013 conveniente para a espacialidade do t\u00edpico sal\u00e3o central \n\nbanc\u00e1rio \u2013; e a ado\u00e7\u00e3o desse arqu\u00e9tipo \u201cparece extremamente compat\u00edvel com a nova imagem que se \n\nestabelecia na institui\u00e7\u00e3o [banc\u00e1ria]\u201d \n32\n\n.  \n\n   \n\nFig. 12 (esq.): Edif\u00edcio Bacardi, Mies van der Rohe, 1957. Fonte: Zein, 2007 \nFig. 13: Toronto Dominion Centre Bank Tower, Mies van der Rohe, 1963, Canad\u00e1. Fonte: P. Carter, 1999, p.137 \n\n                                                           \n30\n\n Segundo Luccas, Luis Henrique Haas. O Sul por Testemunha: Decl\u00ednio da hegemonia corbusiano-carioca e \nascens\u00e3o da dissid\u00eancia paulista na Arquitetura brasileira anos 50. S\u00e3o Paulo: PGFAU-USP, 2010. \n31\n\n Caracter\u00edsticas conforme Sales, Emanuel Belis\u00e1rio da Cunha. op. cit., 2009. \n32\n\n Str\u00f6her, op.cit. p. 164 e 165. \n\n\n\n43 \n\n2.5. Arquitetura Banc\u00e1ria: p\u00f3s-67  \n\nA an\u00e1lise espec\u00edfica a partir do final da d\u00e9cada de 60 possui uma raz\u00e3o significativa. Conforme \n\nStr\u00f6her, h\u00e1 um momento claro de inflex\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de obras banc\u00e1rias sob a sintaxe da \n\narquitetura moderna, contrapondo um cen\u00e1rio \u201ct\u00edmido\u201d e conservador de meados do s\u00e9culo, por um \n\nper\u00edodo posterior promissor no per\u00edodo p\u00f3s-67, chamado de \u201cfen\u00f4meno\u201d arquitet\u00f4nico banc\u00e1rio \n\nbrasileiro; onde a Institui\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria transformava-se em um expoente patrocinador da arquitetura \n\nmoderna.  \n\nPrimeiramente, esse \u00e9 o momento de imers\u00e3o das influ\u00eancias Brutalistas no edif\u00edcio banc\u00e1rio, no que \n\ntange principalmente \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da estrutura e ao uso dos materiais construtivos em sua forma \n\nnatural, al\u00e9m de todas as rela\u00e7\u00f5es ambivalentes mencionadas no cap\u00edtulo anterior. O elemento \n\npredominante na composi\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies passa a ser o concreto aparente, o qual mantinha o \n\ncar\u00e1ter pesado, austero e monumental dos bancos, mas tamb\u00e9m atualizava o edif\u00edcio com a \n\ntend\u00eancia arquitet\u00f4nica da \u00e9poca. \n\n   \n\n Fig. 14 (esq.): Ag\u00eancia Banespa, Arqs. Corona; Esher; Lage, 1978, Itapira/SP. Fonte: arquitetonica.com \nFig. 15: Ag\u00eancia Ita\u00fa, Ita\u00faplan, c. 1970, Rebou\u00e7as/SP. Fonte: Rev. Projeto n\u00ba 63, 1984, p. 57 \n\nNessa mudan\u00e7a, \u00e9 importante mencionar alguns pontos-chave. O primeiro diz respeito ao in\u00edcio das \n\nreformas econ\u00f4micas justamente p\u00f3s-67, que deram ascend\u00eancia ao \u201cmilagre econ\u00f4mico brasileiro\u201d \n\n(1969-73), que impulsionou a expans\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es financeiras (momento j\u00e1 mencionado na \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o). Os grandes Bancos existentes \u2013 agora \u201cpoderosos conglomerados\u201d - \n\npassam a dominar o mercado nesse per\u00edodo e a expandir as linhas de cr\u00e9dito para qualquer lugar \n\ncom possibilidade de lucro e para uma clientela emergente. Praticamente, foi uma corrida pelo \n\ndom\u00ednio do territ\u00f3rio nacional, que demandou centenas de novos projetos para sedes e ag\u00eancias \n\nbanc\u00e1rias.  \n\nO segundo ponto-chave refere-se \u00e0 situa\u00e7\u00e3o da arquitetura moderna naquele per\u00edodo. H\u00e1 sobre esse \n\ntema pelo menos tr\u00eas constata\u00e7\u00f5es pertinentes. (i) a arquitetura moderna em \u201cfranca aceita\u00e7\u00e3o p\u00f3s-\n\nBras\u00edlia\u201d, segundo diversos artigos de Zein, como o j\u00e1 citado anteriormente; (ii) a \u201cinterpreta\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n44 \n\nBras\u00edlia n\u00e3o como o \u00e1pice da Arquitetura moderna, mas como um ponto de muta\u00e7\u00e3o do movimento \n\nmoderno brasileiro, cuja justificativa se pauta na produ\u00e7\u00e3o, simult\u00e2nea ou mesmo anterior, de uma \n\nArquitetura de igual qualidade em outras partes do pa\u00eds\u201d, conforme enfatiza  Camargo  a partir de \n\ntextos can\u00f4nicos\n33\n\n; e (iii) \"a principal mudan\u00e7a no per\u00edodo p\u00f3s-Bras\u00edlia foi a ruptura do monop\u00f3lio \n\narquitet\u00f4nico do eixo Rio-SP\", segundo Alberto Xavier\n34\n\n. Essas constata\u00e7\u00f5es \u2013 \u201cfranca aceita\u00e7\u00e3o da \n\narquitetura moderna\u201d, \u201cmuta\u00e7\u00e3o ap\u00f3s Bras\u00edlia\u201d e \u201cruptura do monop\u00f3lio arquitet\u00f4nico nacional\u201d \n\ndemonstram um ponto de baliza da arquitetura moderna rumo \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o e \u00e0 diversidade de \n\ninflu\u00eancias, materiais, linguagens e t\u00e9cnicas; desenvolvendo concomitantemente caracter\u00edsticas \n\nregionais particulares.  \n\nOutro ponto-chave da inflex\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria moderna diz respeito ao que Zein chamou de \n\n\u201cpersonalismo\u201d. A busca por uma linguagem arquitet\u00f4nica uniforme, complementada por elementos \n\nde publicidade de massa e seus signos visuais, refletia uma proposta das institui\u00e7\u00f5es financeiras para \n\nformar uma imagem particular de reconhecimento. Assim, cada Banco buscou uma figura individual, \n\npermitindo projetos \u201cpr\u00f3digos em acrobacias arquitet\u00f4nicas\u201d \n35\n\n e uma \u201cpluralidade de linguagens\u201d \n36\n\n, \n\nespecialmente com o enfoque alternativo ao concreto armado. Apesar das influ\u00eancias austeras e \n\nlineares de Mies van der Rohe, evidenciadas em outros edif\u00edcios banc\u00e1rios na mesma \u00e9poca em \n\nforma de \u201ctorres soltas de vidro\u201d, tamb\u00e9m parece haver em contraposi\u00e7\u00e3o certa liberdade para um \n\nobjeto arquitet\u00f4nico morfologicamente pl\u00e1stico. Para Zein, esse personalismo banc\u00e1rio \u00e9 algo \n\ndecorrente da transforma\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica da \u00e9poca: \n\n\u201cPrincipalmente porque a espacializa\u00e7\u00e3o desses ideais, nesse caso, n\u00e3o partiu de uma \ndefini\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica exterior, aprior\u00edstica, admitindo e at\u00e9 incentivando uma \u2018desuniformidade\u2019 \nvisual. Ao contr\u00e1rio, o esquema de racionaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \u00e0s novas necessidades de \nsimplifica\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o a cada caso passa a ser a base do projeto, que nasce \u2018de dentro\u2019, \ncomo resultado de impositivos funcionais: a ousadia e beleza dos resultados pretende \ncomplementar a racionalidade do processo de trabalho\u201d \n\n37\n.  \n\nUm m\u00e9todo conveniente para explorar essa \u201cousadia\u201d formal era explorar o car\u00e1ter monumental \n\nintr\u00ednseco ao pr\u00e9dio banc\u00e1rio \n38\n\n. O chamado \u201ctra\u00e7o despoliciado\u201d dos arquitetos, incentivado pelo \n\npoderio econ\u00f4mico banc\u00e1rio e pelas estrat\u00e9gias de marketing, abriu um leque de experi\u00eancias \n\nformais diversas. A estrutura em busca de propor\u00e7\u00f5es maiores tornava-se um desafio, mas \n\nusufruindo da evolu\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo e da pr\u00e9-fabrica\u00e7\u00e3o. Segundo Segawa, esses fatores influenciaram \n\na transforma\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia banc\u00e1ria nesse per\u00edodo: \n\n                                                           \n33\n\n Camargo, M\u00f4nica Junqueira de. Uma nova leitura da arquitetura moderna brasileira. Resenhas Online. Portal \nVitruvius, set. 2012.&lt;http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/resenhasonline/11.128/4467> \n34\n\n \"Depoimento de uma Gera\u00e7\u00e3o\". S\u00e3o Paulo: Cosac &amp; Naify, 2002. \n35\n\n Segawa, Hugo. Art. Cit., p. 52. \n36\n\n Str\u00f6her, Ronaldo de Azambuja. op. cit., p. 147. \n37\n\n Zein, Ruth Verde. op. cit, p.50 \n38\n\n Por \u201cmonumental\u201d compreende-se como \u201cgrandioso\u201d, t\u00edpico do Renascimento; e n\u00e3o como sua \ninterpreta\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea, equivalente a \u201cessencial\u201d, segundo H\u00e9lio Pi\u00f1on (palestra na FAU-UFRGS em 29 \nde outubro de 2013). \n\n\n\n45 \n\n\u201cAg\u00eancias estas que obviamente n\u00e3o conformam uma nova tipologia arquitet\u00f4nica, mas que \nconsideram, em sua formula\u00e7\u00e3o, a reciclagem de linguagens formais oriundas da \nsistematiza\u00e7\u00e3o de um vocabul\u00e1rio da arquitetura moderna dos anos 60 e 70, tomando \nemprestado solu\u00e7\u00f5es empregadas em outras tipologias edificat\u00f3rias, num procedimento \ngen\u00e9rico tanto para o \u2018International Style\u2019, como para a arquitetura funcionalista em geral\u201d \n\n39\n \n\nA an\u00e1lise de Segawa \u00e9 pertinente principalmente porque aponta para o edif\u00edcio banc\u00e1rio como um \n\nprot\u00f3tipo de testes arquitet\u00f4nicos, e que seus atributos relativos \u00e0 forma n\u00e3o s\u00e3o exclusivos da \n\ntipologia banc\u00e1ria.  Por fim, h\u00e1 de se incluir nesta an\u00e1lise a s\u00edntese de Zein sobre esse per\u00edodo, \n\nexplicando-o como: \n\n\u201c(...) uma fase \u2018monumentalista\u2019 permitida e at\u00e9 solicitada pelo modelo econ\u00f4mico do \n\u2018milagre\u2019. Mas nada de austeridade dessa vez: exuber\u00e2ncia seria o termo mais correto para \ndefinir as experi\u00eancias praticadas nesse per\u00edodo. Se as casas haviam sido o grande laborat\u00f3rio \ndos arquitetos, at\u00e9 a d\u00e9cada de 60, os bancos exerceram esse papel nos anos 70. Poucas \nlimita\u00e7\u00f5es de programa, verba generosa, inten\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica carregando os ideais muito \ncaracter\u00edsticos da arquitetura brasileira \u2013 espa\u00e7os amplos, integra\u00e7\u00e3o, desafio estrutural, \nemprego do concreto armado e protendido \u2013 uniram-se na materializa\u00e7\u00e3o de muitos \nexemplares arquitet\u00f4nicos que v\u00e3o da estranheza \u00e0 genialidade, enquanto resultados\u201d \n\n40\n  \n\nUm ponto interessante dessa \u201cexuber\u00e2ncia\u201d de resultados extremos \u00e9 o m\u00e9todo operacional de \n\nprojeto. Para os cr\u00edticos da forma elementar liderados por Pi\u00f1\u00f3n, a lapida\u00e7\u00e3o art\u00edstica da forma em \n\nprol de um inv\u00f3lucro in\u00e9dito e contrastante s\u00f3 abriu margem para \u201cequ\u00edvocos\u201d e \u201cesquizofrenias\u201d; j\u00e1 \n\npara adeptos da venustas vitruviana, como a refer\u00eancia de Comas, esse era um sintoma de evolu\u00e7\u00e3o \n\nda arquitetura moderna, onde havia improvisa\u00e7\u00e3o e espontaneidade sobre uma melodia \n\narquitet\u00f4nica preexistente \n41\n\n.  \n\nOutro fator de relev\u00e2ncia das obras do per\u00edodo e amplamente debatido \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio com o \n\nseu entorno. O objeto arquitet\u00f4nico concebido como um ente monumentalizado e isolado do \n\ncontexto inicia um debate quase moralista, quanto ao \u201cexcessivo\u201d virtuosismo e individualismo e \n\nconsequente incompreens\u00e3o quanto ao entorno urbano. Segundo Zein, no mesmo artigo, essa era \n\numa caracter\u00edstica \u201cintr\u00ednseca\u201d da arquitetura moderna, buscando tanto um contexto, como um \n\nusu\u00e1rio, \u201cideais\u201d. Entretanto, para Mahfuz, essa afirma\u00e7\u00e3o de indiferen\u00e7a ao entorno \u00e9 um \u201cmal-\n\nentendido\u201d, j\u00e1 que a forma possui um sentido relacional v\u00e1lido em todos os n\u00edveis ambientais e para \n\ntodas as escalas, sendo um \u201cprinc\u00edpio essencial do pensamento criativo da modernidade\u201d \n42\n\n. Ou, \n\nconforme Str\u00f6her, \u201cmesmo projetando obras desvinculadas de seus contextos e para poucos \n\nusu\u00e1rios, [a Arquitetura Moderna Brasileira] fundamentava-se nesse princ\u00edpio de democratiza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o e dos elementos e t\u00e9cnicas construtivas\u201d \n43\n\n, incluindo movimentos posteriores. De fato, essa \n\n                                                           \n39\n\n Segawa, Hugo. Art. Cit., p. 54 \n40\n\n Zein, 1984, art. cit, p.50 \n41\n\n S\u00edntese deste autor sobre diversas aulas, artigos e palestras dos pesquisadores mencionados. \n42\n\n Mahfuz, Edson. Banalidade ou corre\u00e7\u00e3o: dois modos de ensinar arquitetura e suas consequ\u00eancias. Arquitextos. \nPortal Vitruvius, ago. 2013. &lt;http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/14.159/4857> \n43\n\n Str\u00f6her, Ronaldo de Azambuja, diss. Cit., 1999, p. 144. \n\n\n\n \n46 \n\npostura ou incompreens\u00e3o resultou em artefatos que desconsideravam suas adjac\u00eancias, mesmo \n\nquando estava impl\u00edcita a inten\u00e7\u00e3o de oferecer a vida moderna a todo e qualquer indiv\u00edduo \n44\n\n. \n\nNesse per\u00edodo, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel estabelecer algumas caracter\u00edsticas gerais.  Segundo Segawa, \n\nhavia alguns tra\u00e7os comuns na \u00e9poca, como \u201co uso extenso do concreto aparente, em v\u00e3os, curvas e \n\nbalan\u00e7os amplos, vidro temperado colorido, piso \u00fanico, sal\u00e3o amplo, o t\u00e9rreo ligeiramente elevado, \n\nsubsolos para estacionamento (...), a necessidade de terrenos maiores, tratamento paisag\u00edstico, e a \n\nintegra\u00e7\u00e3o visual de logradouro e edifica\u00e7\u00e3o\u201d \n45\n\n. Grosso modo, essas caracter\u00edsticas perduram at\u00e9 o \n\nfinal da d\u00e9cada de 70, quando os Bancos reduzem a impon\u00eancia e a \u201csuntuosidade\u201d, seja em raz\u00e3o \u00e0 \n\ndesacelera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, seja atrav\u00e9s da migra\u00e7\u00e3o dos investimentos para marketing (opera\u00e7\u00e3o, a \n\nprinc\u00edpio, mais \u201clucrativa\u201d). De fato, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 80, os projetos banc\u00e1rios j\u00e1 apresentam \n\ndistanciamento das posturas monumentais antecessoras. \n\nAl\u00e9m desses fatores-chave, \u00e9 importante mencionar uma mudan\u00e7a no programa banc\u00e1rio. Segundo \n\nStr\u00f6her\n46\n\n, a principal varia\u00e7\u00e3o nesse per\u00edodo \u00e9 o surgimento do chamado \u201cCaixa Executivo\u201d, \n\nbasicamente um sistema que oferece diversas opera\u00e7\u00f5es aos clientes atrav\u00e9s de uma extensa \n\nplataforma de atendimento. Essa altera\u00e7\u00e3o induz a organiza\u00e7\u00f5es lineares do programa, em uma clara \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre funcion\u00e1rios e clientes atrav\u00e9s do mobili\u00e1rio cont\u00ednuo.  \n\nPor \u00faltimo, h\u00e1 de se considerar a formula\u00e7\u00e3o de n\u00facleos pr\u00f3prios de Arquitetura e Engenharia dentro \n\ndas institui\u00e7\u00f5es financeiras, respons\u00e1veis por grande parte dos projetos banc\u00e1rios do per\u00edodo. H\u00e1 de \n\nse destacar pelo menos quatro equipes: a Ita\u00faplan, equipe interna do Banco Ita\u00fa, surgida em 1973 a \n\npartir do antigo departamento t\u00e9cnico da Duratex, sob a coordena\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Eduardo De \n\nGennaro\n47\n\n; Departamento de Engenharia do Banco Nacional, criado em 1977, atrav\u00e9s do \n\ndesmembramento do departamento de patrim\u00f4nio da empresa e com a ger\u00eancia de Ant\u00f4nio \n\nBaptista Passos; o Departamento de Engenharia do Banco do Brasil S.A., com origem desde 1936; a \n\nDiretoria de Engenharia e Servi\u00e7os da Socila S.A. Administradora de Bens, do Banco Auxiliar, dirigida \n\nna \u00e9poca por Yuan Regis da Cunha Gl\u00f3ria. De um modo geral, pode-se dizer que as equipes pr\u00f3prias \n\nde cada banco desenvolviam obras pragm\u00e1ticas, austeras, observando uma s\u00e9rie de restri\u00e7\u00f5es \n\ninternas, as quais normalmente eram maiores em Bancos estatais.  \n\nDa mesma maneira, \u00e9 necess\u00e1rio mostrar o papel dos profissionais externos. Principalmente a partir \n\nda d\u00e9cada de 70, as institui\u00e7\u00f5es financeiras terceirizam projetos a escrit\u00f3rios privados, fosse para \n\n                                                           \n44\n\n Para mais detalhes, ver a Revista PROJETO N\u00ba 26, 1981. Nela, Siegbert Zanettini, Alberto Botti e S\u00e9rgio \nTeperman contra-argumentam a \u201cculpa pela destrui\u00e7\u00e3o dos contextor urbanos\u201d e defendem a arquitetura \nent\u00e3o praticada. Este debate est\u00e1 resumido na disserta\u00e7\u00e3o de Str\u00f6her, p. 142-143. \n45\n\n Segawa, Hugo; op. cit, p. 63. \n46\n\n Entrevista realizada em fevereiro de 2012.  \n47\n\n Gennaro tamb\u00e9m trabalhou com Paulo Mendes da Rocha em obras como o Gin\u00e1sio do Clube Paulistano (1958), \no Grupo Escolar Vila Maria (1962) e o Edif\u00edcio Guaimb\u00e9 (1962), sendo vis\u00edvel o v\u00ednculo entre as obras dos \narquitetos. \n\n\n\n47 \n\ntransmitir \u201cnovas ideias\u201d, fosse para dar vaz\u00e3o \u00e0 demanda de obras. Evidentemente, existem muitos \n\narquitetos que prestaram servi\u00e7os aos Bancos nesse per\u00edodo \u2013 com destaques regionais -, \n\ngeralmente trabalhando para uma institui\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, listando, por exemplo, o paulista Ruy \n\nOhtake, por exemplo, atrav\u00e9s das ag\u00eancias do Banespa\n48\n\n; Renato Mueller, em Curtiba/PR, com \n\nag\u00eancias Bamerindus; C\u00e9sar Dorfman, de Porto Alegre/RS, pela Caixa Econ\u00f4mica Federal. \u00c9 de se \n\nconjeturar que, a princ\u00edpio, escrit\u00f3rios externos estariam mais atualizados em t\u00e9cnicas, materiais e \n\nlinguagens arquitet\u00f4nicas, em virtude dos constantes est\u00edmulos do mercado de trabalho, al\u00e9m de \n\nterem menor controle da institui\u00e7\u00e3o financeira na manipula\u00e7\u00e3o da forma do edif\u00edcio. Mesmo \n\ndividindo os projetos com as equipes internas dos Bancos, o prazo de entrega normalmente era \n\ncurto, obrigando os profissionais externos a lan\u00e7arem m\u00e3o de estrat\u00e9gias gen\u00e9ricas, arqu\u00e9tipos pr\u00e9-\n\nestabelecidos, modelos compositivos.  \n\nUm \u00faltimo coment\u00e1rio a respeito dos profissionais aut\u00f4nomos refere-se \u00e0 sua contrata\u00e7\u00e3o por \n\nBancos p\u00fablicos. Frequentemente, a encomenda de obras para o arquiteto dava-se atrav\u00e9s de um \n\nv\u00ednculo social, indica\u00e7\u00e3o ou contato deste com algum chefe da reparti\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria respons\u00e1vel pela \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de projetos \n49\n\n. De qualquer maneira, a aus\u00eancia de crit\u00e9rios mais r\u00edgidos de sele\u00e7\u00e3o \n\nparece ter influenciado na pluralidade das propostas, com resultados t\u00e3o extremos.  \n\n2.5.1. Tr\u00eas Modelos de Edif\u00edcios Banc\u00e1rios \n\nTranscorrida a primeira d\u00e9cada da expans\u00e3o banc\u00e1ria nacional \u2013 a t\u00edtulo de \u201cfen\u00f4meno\u201d \u2013, nota-se \n\numa modifica\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica dos agentes financeiros em termos de investimentos imobili\u00e1rios. H\u00e1 \n\numa redu\u00e7\u00e3o quantitativa de novos edif\u00edcios, embora n\u00e3o o suficiente ainda para desacelerar o \n\nmercado arquitet\u00f4nico profissional, mas em contrapartida h\u00e1 um aumento nos empreendimentos \n\n\u201cde porte\u201d e reciclagem de pr\u00e9dios antigos. Ap\u00f3s esses anos de investimentos em pr\u00e9dios, \u00e9 \n\nimportante destacar tr\u00eas modelos de edif\u00edcios banc\u00e1rios: a ag\u00eancia padr\u00e3o; a ag\u00eancia de vanguarda; \n\ne a torre administrativa\n50\n\n. \n\nA ag\u00eancia padr\u00e3o refere-se primeiramente \u00e0 simplifica\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria, buscando arranjos \n\ncompositivos modulares e t\u00e9cnicas de r\u00e1pida execu\u00e7\u00e3o. Basicamente, \u00e9 uma pe\u00e7a urbana, repet\u00edvel \n\nindependentemente ao seu contexto. O seu programa tende a ser o b\u00e1sico necess\u00e1rio ao seu \n\nfuncionamento, replicado e reorganizado para diferentes situa\u00e7\u00f5es. A raz\u00e3o pelo desenvolvimento \n\ndeste arqu\u00e9tipo \u00e9 baseada na inten\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria de elaborar uma imagem uniforme e diminuir o tempo \n\n                                                           \n48\n\n Al\u00e9m de outros arquitetos amplamente divulgados no eixo Rio-S\u00e3o Paulo, como K\u00f6nigsberger &amp; Vannucchi; \nSiegbert Zannettini, Ricardo Juli\u00e3o, S\u00e9rgio Teperman, Gilberto Del Sole, Sid\u00f4nio Porto, L\u00e9lio Reiner, Edison \nMusa, etc. \n49\n\n Conforme menciona Jorge Decken Debiagi, autor de pelo menos 17 ag\u00eancias banc\u00e1rias no RS e em SP. \nEntrevista realizada em janeiro de 2012. \n50\n\n Essa an\u00e1lise \u00e9 feita a partir do panorama de Ruth V. Zein, a qual percebe \u201ctr\u00eas vertentes b\u00e1sicas\u201d no per\u00edodo \n(Zein, 1984, op.cit., p. 55), mas reorganizadas conforme cr\u00edtica deste autor.  \n\n\n\n \n48 \n\ne o custo de implanta\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias. Um exemplo elucidativo \u00e9 o concurso pela padroniza\u00e7\u00e3o da \n\nimagem visual do Banco Safra, cuja proposta vencedora elaborou uma \u201cf\u00f3rmula aberta, clara, simples, \n\ndireta e objetiva\u201d atrav\u00e9s de m\u00f3dulos de encaixe. Outro exemplo \u00e9 a uniformiza\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica do Banco \n\nNacional, not\u00e1vel \u201ctanto inteiramente, com a padroniza\u00e7\u00e3o e modula\u00e7\u00e3o de diversos detalhes de \n\nmarcenaria, utiliza\u00e7\u00e3o das cores, materiais e especifica\u00e7\u00f5es gerais; como externamente, pela \n\nsemelhan\u00e7a dos volumes, obtida com a utiliza\u00e7\u00e3o de grandes p\u00f3rticos\u201d \n51\n\n. \n\nEssa ag\u00eancia \u00e9 um caso de conex\u00e3o direta com a industrializa\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o, estabelecendo \n\nbenef\u00edcios econ\u00f4micos em prol de \u201cbancos instant\u00e2neos\u201d \n52\n\n, mas contradit\u00f3rios aos modelos \n\ncompositivos de estrutura monumental, e atrav\u00e9s de uma \u201cpol\u00edtica n\u00f4made\u201d dos seus gestores por \n\nprivilegiar outros ve\u00edculos de propaganda al\u00e9m da arquitetura. A utiliza\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos pr\u00e9-fabricados \n\npara pequenas ag\u00eancias suburbanas ou de cidades menores, tamb\u00e9m mostra essa inten\u00e7\u00e3o de \n\n\u2018desmonumentalizar\u2019 o programa banc\u00e1rio, assumindo, pelas conota\u00e7\u00f5es de transitoriedade impl\u00edcitas \n\nna pr\u00e9-fabrica\u00e7\u00e3o, a condi\u00e7\u00e3o de disponibilidade para ir atr\u00e1s de seus clientes.  \n\n  \n\nFig. 16: Esquemas construtivos modulares do Banco Safra. Fonte: Revista Projeto n\u00ba 67, 1984, p. 85. \n\n   \n\nFig. 17: Uniformidade visual do Banco Nacional. Fonte: Revista Projeto n\u00ba 67, 1984, p. 71. \n\nA ag\u00eancia de vanguarda, tamb\u00e9m chamada de \u201cpioneira\u201d por abranger cidades pequenas e locais \n\nmais distantes, refere-se ao modelo arquitet\u00f4nico com linguagem pr\u00f3pria, atrav\u00e9s de caracter\u00edsticas \n\ngerais como a \u201cpresen\u00e7a marcante\u201d, \u201cousadia\u201d, \u201cmodernidade\u201d, \u201cvirtuosismo\u201d e \u201ccerto \n\nmonumentalismo\u201d. Em especial, h\u00e1 de se destacar o frequente uso de extensas superf\u00edcies em \n\nconcreto aparente, uma pr\u00e1tica em ascens\u00e3o no per\u00edodo. Sua denomina\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 semelhante \n\nao que outros cr\u00edticos chamaram de \u201csuperag\u00eancia\u201d, prevista para \u00e1reas mais sofisticadas e de maior \n\nhierarquia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ag\u00eancias-padr\u00e3o. Esse \u00e9 o modelo de maior variedade de propostas, com \n\nidentidades formais oscilantes entre a elementaridade e a complexidade. Apesar do arrojo \n\nescult\u00f3rico, as ag\u00eancias de vanguarda geralmente mantinham austeridade no desenvolvimento das \n\n                                                           \n51\n\n Presente na Revista PROJETO n\u00ba 67, 1984, p. 71. \n52\n\n Presente em: What in the world is happening to Banks? In: Architectural Forum. Nova Iorque: Ed. Urban \nAmerican Inc., out. 1961, p.106. \n\n\n\n49 \n\nplantas, no que tange \u00e0 funcionalidade. Essa dupla abordagem \u00e9 interessante, pois revela certa \n\nambiguidade no modo operacional projetual dos arquitetos envolvidos.  \n\n  \n\nFig. 18: Ag\u00eancia Franca, Murilo V. Domingues, c. 1970, Franca/SP. Fonte: Rev. PROJETO, n\u00ba 63, p.50 \n\nO terceiro modelo \u2013 a torre administrativa \u2013 tem um programa definido predominantemente por \n\nescrit\u00f3rios, servi\u00e7os internos diversos e frequentemente uma ag\u00eancia no t\u00e9rreo. No entanto, a \n\norganiza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es \u00e9 complexa, pois inclui extensos estudos de fluxos circulat\u00f3rios e condi\u00e7\u00f5es \n\nestruturais de modularidade e flexibilidade. Geralmente, o pavimento \u201ctipo\u201d repetido \u00e9 principal \n\ngeratriz da barra vertical; enquanto a ag\u00eancia no t\u00e9rreo, quando existente, encaixa-se no lote e \n\ncontrap\u00f5e a torre com um volume horizontal. Segundo Str\u00f6her, o edif\u00edcio banc\u00e1rio em altura \n\n\u201cconfigura uma condi\u00e7\u00e3o onde os aspectos relacionados \u00e0 tipologia e ao car\u00e1ter perdem-se na \n\ngeneralidade de uma outra categoria (...) [e] diluem-se no anonimato do escrit\u00f3rio\u201d \n53\n\n.  Por isso, a \n\ntorre administrativa dificilmente manifestava \u201cvirtuosismos formais\u201d, e frequentemente era \n\ncomposta por volumes elementares, neutros e transparentes, aos moldes da chamada Escola de \n\nChicago. Segundo Zein, essa \u201ctorre de vidro\u201d \u00e9 \u201cconsequ\u00eancia direta da internacionaliza\u00e7\u00e3o \u2013 seja da \n\narquitetura, seja dos capitais -, da valoriza\u00e7\u00e3o do solo urbano, do desenvolvimento da ind\u00fastria da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil e de seus fornecedores (...), mas principalmente exteriorizam o desejo do cliente \u2013 e \n\ndo arquiteto \u2013 de expressar arrojo, modernidade, atualidade\u201d \n54\n\n. Por\u00e9m, um ponto pol\u00eamico desse \n\nmodelo importado de alta transpar\u00eancia \u00e9 a sua baixa efici\u00eancia energ\u00e9tica para o clima tropical \n\nbrasileiro, observada na quase total absor\u00e7\u00e3o da insola\u00e7\u00e3o, e consequentemente no \n\nsuperdimensionamento do ar condicionado central, e na perda da ilumina\u00e7\u00e3o artificial para o \n\nexterior\n55\n\n. \u00c9 evidente que em contrapartida o envidra\u00e7amento maximiza a amplitude espacial \n\ninterna, fator este que balizava a crescente compacta\u00e7\u00e3o ambiental, impulsionada pela densifica\u00e7\u00e3o \n\ne valoriza\u00e7\u00e3o do solo urbano, e que \u00e9 visto normalmente como uma qualidade intr\u00ednseca da \n\nArquitetura Moderna. \n\n                                                           \n53\n\n Str\u00f6her, diss. Cit. p., 173.  \n54\n\n Zein, Ruth Verde. Art. Cit., p. 52. \n55\n\n Cr\u00edtica observada pela Dr. L\u00facia Mascar\u00f3, durante aulas ministradas pelo PROPAR em novembro 2011. \n\n\n\n \n50 \n\n    \n\nFig. 19 (esq.): Banco Mercantil Finasa, Edison Musa, 1970, S\u00e3o Paulo/SP. Fonte: Revista Projeto n\u00ba 63, 1984, p. 52. \nFig. 20: Edif\u00edcio Seagram, Mies van der Rohe, 1954, Chicago/EUA. Fonte: meissociety.org \n\nAl\u00e9m dos tr\u00eas modelos banc\u00e1rios selecionados, \u00e9 importante mencionar o investimento posterior na \n\nreciclagem de edif\u00edcios hist\u00f3ricos. Conforme Zein, essa era uma atitude \u201cinadmiss\u00edvel at\u00e9 bem pouco \n\ntempo atr\u00e1s, quando a \u00eanfase estava na arquitetura nova, original e de impacto\u201d \n56\n\n. Embora este \n\nedif\u00edcio de valor cultural geralmente seja reconstru\u00eddo com linguagem diferente \u00e0 original na sua \n\nparte interna, a perman\u00eancia do inv\u00f3lucro do edif\u00edcio tinha uma defesa adicional atrav\u00e9s de posturas \n\nde projeto como \u201crespeito \u00e0 paisagem\u201d, arquitetura \u201csimples e sem modismos\u201d, ou relev\u00e2ncia \u00e0 \n\n\u201cmem\u00f3ria urbana\u201d. O interessante \u00e9 essa nova atitude de contraposi\u00e7\u00e3o ao frenesi das \n\nexperimenta\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas das ag\u00eancias de vanguarda, quando j\u00e1 h\u00e1 um repensar sobre as \n\nexperimenta\u00e7\u00f5es formais antecessoras, t\u00edpicas das mencionadas ag\u00eancias de vanguarda, por \n\nexemplo. \n\n2.5.2. A Influ\u00eancia da Arquitetura Brutalista Paulista \n\nEmbora esse per\u00edodo de \u201cexplos\u00e3o\u201d banc\u00e1ria tenha se conformado em um verdadeiro \u201claborat\u00f3rio\u201d \n\narquitet\u00f4nico, \u00e9 poss\u00edvel perceber algumas diretrizes gerais de implanta\u00e7\u00e3o e de partido das ag\u00eancias \n\nbanc\u00e1rias. Como a tipologia banc\u00e1ria estava em transforma\u00e7\u00e3o, parece coerente partir do \n\npressuposto que os profissionais adaptavam solu\u00e7\u00f5es formais de outras tipologias (ou \u201ctomavam \n\nemprestadas\u201d, conforme cita\u00e7\u00e3o anterior de Segawa) em seu repert\u00f3rio arquitet\u00f4nico, que muitas \n\nvezes chegam a transcender limites regionais.  E o referencial do chamado \u201cBrutalismo Paulista\u201d \u00e9 \n\num ponto-chave para a pr\u00e1tica banc\u00e1ria do per\u00edodo. Al\u00e9m de influenciar a ascens\u00e3o do concreto \n\naparente como \u201cpadr\u00e3o culto\u201d e hegem\u00f4nico em \u00e2mbito nacional, interessa sobretudo as estrat\u00e9gias \n\nde projeto que de alguma forma puderam ser transpostas para o edif\u00edcio banc\u00e1rio\n57\n\n.  \n\n                                                           \n56\n\n Zein, Ruth verde. Art. Cit., p. 55. \n57\n\n \u00c9 importante enfatizar que essas estrat\u00e9gias s\u00e3o mais percept\u00edveis nos edif\u00edcios baixos, de poucos pavimentos, pois, \nconforme mostrado no modelo da torre administrativa, os edif\u00edcios em altura possu\u00edam diversas restri\u00e7\u00f5es quanto a \nexperimenta\u00e7\u00f5es formais. \n\n\n\n51 \n\nPrimeiramente, \u00e9 importante mencionar o tema do \u201cabrigo\u201d, recorrente nos discursos de Vilanova \n\nArtigas e Mendes da Rocha, por exemplo, que tinha como intuito \u201creinventar\u201d arquitetonicamente uma \n\ns\u00e9rie de edif\u00edcios \u2013 especialmente as casas paulistanas \u2013 atrav\u00e9s de uma moral severa e de espa\u00e7os \n\nracionalizados. A realiza\u00e7\u00e3o desse \u201chabitat contempor\u00e2neo\u201d deveria ser vinculada \u00e0s novas propor\u00e7\u00f5es \n\nda polis e suas mudan\u00e7as sociais, em defesa de que \u201cnovas formas aparecem para novos usos\u201d \n  58\n\n.  \n\n   \n\nFig. 21 (esq.): Casa Tacques Bittencourt, V. Artigas; C. Cascaldi, 1959, S\u00e3o Paulo/SP. Foto: Julio B. Valente \nFig. 22: Ag\u00eancia Banespa Butant\u00e3, R.Ohtake; A. Taalat, 1976, S\u00e3o Paulo/SP. Foto: Hugo M. Segawa \n\nIndependentemente das justificativas para estabelecer novos princ\u00edpios compositivos, o fato \u00e9 que \n\ndessas novas formas e princ\u00edpios compositivos surgiram arqu\u00e9tipos elementares bastante usuais, \n\ndestacadamente volumetrias que configuraram grandes coberturas. E observando as obras das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es financeiras posteriores, nota-se que esse conceito-chave de \u201cpr\u00e9dio-monumento\u201d \n\ntamb\u00e9m serviu de modelo para o edif\u00edcio banc\u00e1rio. Segundo Str\u00f6her, essa transposi\u00e7\u00e3o compositiva \n\n\u00e9 coerente, pois \u201co partido arquitet\u00f4nico \u00fanico e monumentalizado, caracter\u00edstico da arquitetura \n\nBrutalista paulista, simplifica a complexidade natural da vida e cobre um espa\u00e7o indiviso, onde pode \n\nser bem desempenhado o programa banc\u00e1rio\u201d \n59\n\n. Essa cobertura-abrigo pode ser resolvida atrav\u00e9s \n\nde uma casca, ou atrav\u00e9s de um ou mais planos horizontais superiores, por exemplo. \n\n     \n\nFigs. 23 e 24: Esquemas formais banc\u00e1rios usais no per\u00edodo, principalmente para o lote de esquina: \u201ccasca\u201d \n(esq.) e \u201cplano horizontal\u201d. Fonte: Elaborado para disserta\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n58\n\n Conforme depoimento em Wisnik, Guilherme (org.). Encontros: Paulo Mendes da Rocha. Rio de Janeiro: Beco \ndo Azougue, 2012, p.36 \n59\n\n Str\u00f6her, op.cit., p.162. \n\n\n\n \n52 \n\nDe forma mais espec\u00edfica, \u00e9 not\u00f3rio trazer \u00e0 tona dois conceitos principais elaborados por Sanvitto \n\ngeradores das resid\u00eancias do Brutalismo Paulista, mas que parecem ter influenciado tamb\u00e9m a \n\nsolu\u00e7\u00e3o formal do edif\u00edcio banc\u00e1rio: o \u201cprisma elevado sobre pilotis\u201d e o \u201cgrande abrigo\u201d \n60\n\n. A \n\nprimeira \u00e9 a \u201ctend\u00eancia de conceber o edif\u00edcio como um objeto aut\u00f4nomo, numa composi\u00e7\u00e3o que \n\nbusca se mostrar univolum\u00e9trica, desvinculando o elemento principal de composi\u00e7\u00e3o das divisas e do \n\nsolo\u201d. A segunda \u201capresenta duas vari\u00e1veis na rela\u00e7\u00e3o lote-edifica\u00e7\u00e3o. Numa delas, o grande-abrigo \u00e9 \n\numa cobertura que n\u00e3o chega \u00e0s divisas do terreno. (...) Na outra vari\u00e1vel, \u00e9 um fechamento que \n\ncobre o terreno entre as divisas laterais, sendo a largura do lote um dos configuradores do espa\u00e7o\u201d\n61\n\n. \n\nA princ\u00edpio, a estrat\u00e9gia do \u201cprisma elevado\u201d parece ter sido mais usual \u00e0s ag\u00eancias posicionadas em \n\nlotes de esquina, tanto pela l\u00f3gica do programa, quanto pela hierarquia do terreno. Para Str\u00f6her, \u201ca \n\nmaioria dos arquitetos de pr\u00e9dios banc\u00e1rios do per\u00edodo, ao dispor de um bom terreno de esquina (...) \n\npara implantar um pr\u00e9dio relativamente pequeno e com um programa simples, n\u00e3o resistiu \u00e0 \n\ntenta\u00e7\u00e3o de compor monumentos\u201d \n62\n\n\u00b7. Isso, pois o edif\u00edcio com duas fachadas voltadas para a rua j\u00e1 \n\nse configura como um artefato de destaque, com maiores possibilidades formais, e induz \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o \n\nde um prisma opaco em prol de um t\u00e9rreo transparente e convidativo ao p\u00fablico. N\u00e3o obstante, em \n\ncasos onde as ruas confrontantes possu\u00edssem hierarquias diferentes, o arquiteto poderia \n\nsimplesmente voltar a ag\u00eancia para a rua/avenida principal e lan\u00e7ar m\u00e3o de estrat\u00e9gias t\u00edpicas de \n\nmeio de lote.  \n\n     \n\nFig. 25 (esq.): Diagrama do \u201cprisma elevado\u201d. Fonte: Sanvitto, 1997, p. 2. \nFig. 26: Banco Banespa, Ruy Ohtake, 1975Goi\u00e2nia/GO. Fonte: Revista Projeto n\u00ba 63, 1984, p. 50. \n\nJ\u00e1 a estrat\u00e9gia do \u201cgrande abrigo\u201d pareceu mais coerente ao lote de meio de quadra. De forma \n\ncomum, os apoios localizam-se \u00e0s extremidades laterais longitudinais \u2013 entre medianeiras -, at\u00e9 \n\nmesmo quando h\u00e1 jun\u00e7\u00e3o de outro lote adicional, chegando frequentemente a v\u00e3os que ultrapassam \n\n                                                           \n60\n\n Sanvitto, Maria Luiza Adams. As quest\u00f5es compositivas e o ide\u00e1rio do Brutalismo Paulista. Arqtextos: \nPROPAR-UFRGS, 2002, p.2 \n61\n\n \u00c9 importante mencionar que Str\u00f6her, em sua disserta\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m recorre aos conceitos de Sanvitto para \ndescrever morfologicamente as ag\u00eancias banc\u00e1rias desse per\u00edodo.  \n62\n\n Str\u00f6her, Ronaldo de Azambuja. Diss. Cit., p. 151. \n\n\n\n53 \n\n20m. Nesses casos, os apoios junto \u00e0s divisas laterais do terreno podem ser ou atrav\u00e9s de fileiras de \n\npilotis, ou atrav\u00e9s de extensas cortinas de concreto armado, sendo que esta \u00faltima j\u00e1 cumpre \n\nparalelamente o papel de destacar o pr\u00e9dio de seu contexto; o vencimento do v\u00e3o transversal \u00e9 \n\nnormalmente feito ou por uma \u201csuperviga\u201d (\u00e0s vezes formando um ou mais p\u00f3rticos), ou por uma \n\nlaje nervurada, ambas com o concreto \u00e0 mostra; o fechamento frontal \u00e9 recuado e/ou envidra\u00e7ado, \n\nmantendo o concreto como protagonista da composi\u00e7\u00e3o e contrapondo leveza e robustez, al\u00e9m de \n\nmaximizar a comunica\u00e7\u00e3o entre o interior da ag\u00eancia e o exterior. Conforme Str\u00f6her: \n\n\u201c(...) apesar da diversidade de seus pr\u00e9dios, muitas ag\u00eancias metropolitanas do Banco Ita\u00fa, \nprincipalmente aquelas implantadas em lotes de meio de quadra, apresentam uma \nuniformidade que \u00e9 garantida pelo minimalismo de uma simples viga de cobertura, entre \nparedes laterais, mais ou menos neutras, que se estende sobre um apraz\u00edvel jardim frontal, \ncontribuindo para um car\u00e1ter quase residencial (...) que s\u00f3 \u00e9 negado pela presen\u00e7a da \neficiente programa\u00e7\u00e3o visual que o Banco dispunha\u201d \n\n63\n. \n\n  \n Figs. 27 e 28: Diagramas do \u201cgrande abrigo\u201d. Fonte: Sanvitto, 1997, p. 2. \n\n \u2018  \n\nFig. 29 (esq.): Resid\u00eancia Chiyo Hama, R. Ohtake, S\u00e3o Paulo, 1967. Fonte: ACR\u00d3POLE n\u00b0 367, p. 26 \nFig. 30: Ag\u00eancia Ita\u00fa, Ita\u00faplan, Visconde do Piraj\u00e1/RJ. Fonte: Revista Projeto n\u00ba 63, 1984, p. 57 \n\n   \n\nFig. 31 (esq.): Ag\u00eancia Banespa, Arqs. Corona; Esher; Lage, Casa Verde/SP. Fonte: www.arquitetonica.com \nFig. 32: Banco Nacional, Arqs. A. C. Saraiva; M.V. Nogueira Gra\u00e7a, Pilares/RJ. Fonte: Rev. Projeto n\u00ba 67, 1984, p. 72 \n\n                                                           \n63\n\n Str\u00f6her, Ronaldo de Azambuja. Diss. Cit., p. 149. \n\n\n\n \n54 \n\n     \n\nFigs. 33, 34 e 35: Esquemas formais alternativos para o edif\u00edcio banc\u00e1rio em lotes de meio de quadra : \nsuperviga (esq.); laje nervurada (centro); p\u00f3rtico. Fonte: Elaborado para disserta\u00e7\u00e3o \n\nDe qualquer maneira, \u00e9 importante destacar como a rela\u00e7\u00e3o entre partido e lote induz a estrat\u00e9gias \n\nl\u00f3gicas e elementares. Se observarmos lotes que transcendem os tamanhos tradicionais, a liberdade \n\nvolum\u00e9trica parece ter admitido formas e estrat\u00e9gias plurais. Nestes casos, o edif\u00edcio \n\nfrequentemente \u00e9 tratado como um objeto isolado, de m\u00faltiplas lapida\u00e7\u00f5es e com fachadas \n\nsemelhantes para ambas as faces, oferecendo um epis\u00f3dio de contraste com a cidade de \n\ncrescimento espont\u00e2neo. A cita\u00e7\u00e3o de Str\u00f6her (sobre a tenta\u00e7\u00e3o de fazer monumentos) tamb\u00e9m se \n\naplica a estas ag\u00eancias. Normalmente, \u00e9 ou um volume puro \u00fanico, ou o somat\u00f3rio de v\u00e1rios, que \n\nsofre(m) t\u00e9cnicas morfol\u00f3gicas de subtra\u00e7\u00e3o ou adi\u00e7\u00e3o; e as fachadas geralmente mimetizam o \n\nn\u00famero de pavimentos. \n\n    \n\nFig. 36: Ag\u00eancia Uru\u00e7anga, Arq. M. A. de Lucena, SC. Fonte: Rev. Projeto n\u00ba 67, 1984, p. 104. \n\nOutra caracter\u00edstica fundamental da arquitetura paulista que possivelmente viria a influenciar os \n\nedif\u00edcios banc\u00e1rios \u00e9 a \u201cunifica\u00e7\u00e3o espacial interna\u201d, desenvolvida atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o entre \n\nexplora\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da planta livre, poucos pontos de apoio e apoio e eleva\u00e7\u00f5es transparentes. O \n\nresultado dessa composi\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica era um espa\u00e7o \u00fanico e monumental. A justificativa desse \n\ngrande ambiente era formar \u201cespa\u00e7os largos, destinados \u00e0 multid\u00e3o, uma arquitetura que, \n\ndecididamente, orientava-se para uma sociedade nova, com vistas voltadas para um mundo que se \n\n\n\n55 \n\nabria\u201d \n64\n\n. Esse discurso marcado por ideais pol\u00edticos e sociais buscava a forma\u00e7\u00e3o do \u201cespa\u00e7o \n\ndemocr\u00e1tico\u201d, levado \u00e0s \u00faltimas consequ\u00eancias, mesmo que no fundo essa orat\u00f3ria tenha servido \n\napenas para defender uma pr\u00e1tica arquitet\u00f4nica.  \n\nNem os pontos de apoio poderiam obstruir a percep\u00e7\u00e3o ambiental interna daqueles espa\u00e7os, sendo \n\nreduzidos ao m\u00e1ximo, e aqueles que por ventura ficassem dentro do ambiente, deveriam ser \n\ntratados com maestria e singularidade. No caso de Artigas, geralmente os apoios tinham como \n\nintuito explorar a contradi\u00e7\u00e3o entre robustez e delicadeza, explorando a ambiguidade \u201centre o fazer \n\ne a dificuldade de realizar\u201d. Segundo Sanvitto, \u201co espa\u00e7o \u00fanico e a continuidade interior-exterior \n\neram vistos como um ato de liberdade que permitia circula\u00e7\u00e3o e acessos irrestritos\u201d. A \u00fanica \n\nrestri\u00e7\u00e3o de entrada no ambiente era atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, sinalizada, por exemplo, pelas \n\ncores de piso. E \u201ca for\u00e7a moral que orientava essa arquitetura desconsiderava o direito \u00e0 privacidade, \n\ne por isto o espa\u00e7o fechado era descartado. Defendia o espa\u00e7o \u00fanico como liberdade em detrimento \n\nda privacidade que a compartimenta\u00e7\u00e3o pode oferecer. O privado era, de alguma forma, associado \n\nao il\u00edcito\u201d \n 65\n\n. \n\n   \n\nFigs. 37 e 38: A ambival\u00eancia do espa\u00e7o p\u00fablico em dois momentos na FAU-USP. V. Artigas e C. Cascaldi, S\u00e3o \nPaulo, 1962. Fotos: esq.: Acervo FAU-USP: J. B. Vilanova Artigas; dir: Marcos Santos / USP Imagens \n\nNas ag\u00eancias banc\u00e1rias, a aus\u00eancia de pilares internos conseq\u00fcentemente enfatiza a horizontalidade \n\ndo conjunto, refor\u00e7ada seguidamente tamb\u00e9m pelo detalhamento linear interno. Gra\u00e7as a esse \n\ndesafio estrutural, a obra atinge aparentemente uma fisionomia monumental, de grandes \n\ndimens\u00f5es, o necess\u00e1rio para contrastar com as edifica\u00e7\u00f5es lindeiras.  Embora, o edif\u00edcio geralmente \n\nn\u00e3o chegue a ultrapassar a escala distrital de bairro. Como detalhe extra, volumes puros podiam ser \n\nacoplados \u00e0 fachada principal, suspensos ou n\u00e3o, independente do programa, mas normalmente fora \n\ndo plano da fachada e geralmente na forma de uma caixa de concreto; do mesmo modo, podiam ser \n\nanexados planos, curvos ou n\u00e3o, para demarcar o acesso. \n\n                                                           \n64\n\n Wisnik, Guilherme. op.c it. p.32 \n65\n\n Sanvitto, op.cit., p.6 \n\n\n\n \n56 \n\n  \n\nFig. 39 (esq.): Gin\u00e1sio de Itanha\u00e9m, V. Artigas/C. Cascaldi, 1959, SP. Fonte: Acr\u00f3pole, jun.1961, p.241 \nFig. 40: Ag\u00eancia Banespa Morro Agudo, profissional externo, 1978 (ano da abertura), SP. Fonte: Rev. Projeto n\u00b0 \n\n67, p. 70 \n\n\u00c9 importante tamb\u00e9m citar a poss\u00edvel influ\u00eancia de outras tr\u00eas caracter\u00edsticas t\u00edpicas da Arquitetura \n\nBrutalista Paulista no edif\u00edcio banc\u00e1rio: o \u201cn\u00facleo ordenador\u201d, frequentemente relacionado a uma \n\nsubtra\u00e7\u00e3o central na volumetria, resultando em um vazio correspondente ao sal\u00e3o central; os \n\narqu\u00e9tipos complementares (chamados de \u201cdispositivos-padr\u00e3o\u201d), como modelos gen\u00e9ricos de \n\ncaixas d\u2019\u00e1gua, g\u00e1rgulas, etc, pass\u00edveis de serem agregados \u00e0 totalidade da obra; e a paleta restrita de \n\nmateriais, a qual explora primordialmente o concreto, mas tamb\u00e9m abrange outros materiais \n\n\u201ccinzas\u201d ou \u201cneutros\u201d, como a pedra e o metal. \n\n      \nFig. 41 (esq.): Garagem de Barcos Clube Sta. Paula, V. Artigas; C. Cascaldi, 1961, S\u00e3o Paulo/SP. Fonte: Rev. AU \n\nn\u00ba 136, 2005 \nFig. 42: Ag\u00eancia Banespa, Pedregulho/SP, c.1970. Fonte: Revista Projeto n\u00ba 67, 1984, p. 66. \n\nDe qualquer maneira, quando se compara alguns princ\u00edpios compositivos t\u00edpicos da Escola Paulista \n\ncom os edif\u00edcios banc\u00e1rios em concreto aparente, parece perfeitamente plaus\u00edvel deduzir que essas \n\nestrat\u00e9gias projetuais tenham sido transpostas, replicadas e adaptadas \u00e0 tipologia banc\u00e1ria. Assim \n\ncomo percebe Str\u00f6her: \n\n\u201cMas pertencendo ou n\u00e3o \u00e0 Escola Paulista, apresentando maior peso ou maior leveza em sua \n\nvolumetria, resumindo essa mesma volumetria a uma forma \u00fanica que configura o grande \n\nabrigo ou a grande cobertura ou, ao contr\u00e1rio, apresentando uma intrincada combina\u00e7\u00e3o de \n\nformas e elementos, o que se pode dizer a respeito desses pr\u00e9dios que comp\u00f5em o que se \n\nconvencionou chamar de arquitetura banc\u00e1ria, \u00e9 que existem coincid\u00eancias importantes em \n\nmuitos deles\u201d \n66\n\n.  \n\n                                                           \n66\n\n Str\u00f6her, op. cit, p.147. \n\n\n\n57 \n\n   \n\nFig. 43 (esq.): Clube XV, F. Petracco; P. P. Mello Saraiva, 1963, Santos/SP. Foto: Arquivo Petracco \nFig. 44: Ag\u00eancia Bamerindus Niter\u00f3i, Arq. Renato Mueller, 1977. Foto: Arquivo Mueller \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\nARQUITETURA BANC\u00c1RIA EM PORTO ALEGRE E A INFLU\u00caNCIA BRUTALISTA \n\nNA CIDADE \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nEste cap\u00edtulo possui dois objetivos principais: (i) apresentar a evolu\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio banc\u00e1rio em Porto \n\nAlegre no s\u00e9culo XX, com \u00eanfase para a arquitetura moderna, utilizando alguns exemplos \n\nelucidativos; (ii) relembrar panoramicamente a influ\u00eancia Brutalista no \u00e2mbito local, desde suas \n\nprimeiras manifesta\u00e7\u00f5es na transi\u00e7\u00e3o dos anos sessenta, at\u00e9 tornar-se uma esp\u00e9cie de \u201cpadr\u00e3o \n\nculto\u201d na d\u00e9cada seguinte, e enfim esgotar-se em meados dos anos 80. \u00c9 importante mencionar que \n\nesta segunda an\u00e1lise n\u00e3o aborda o edif\u00edcio banc\u00e1rio (o qual possui cap\u00edtulo pr\u00f3prio posterior), mas \n\ninvestiga as diversas influ\u00eancias e estrat\u00e9gias que, de alguma forma, poderiam ser transpostas \u00e0s \n\nobras das institui\u00e7\u00f5es financeiras \u00e0 \u00e9poca. \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da arquitetura banc\u00e1ria local \u00e9 analisada sobre tr\u00eas momentos, iniciando pela dita \n\n\u201cecl\u00e9tica\u201d, grosso modo, com a justaposi\u00e7\u00e3o de diversos \u201cestilos\u201d na primeira metade do s\u00e9culo \n\npassado (do neocl\u00e1ssico aos dec\u00f3s), e marcada pela subdivis\u00e3o da obra entre v\u00e1rios autores. Por \n\nsegundo, h\u00e1 a arquitetura de influ\u00eancia do que poder\u00edamos chamar \u201ccorbusiano-carioca\u201d, em \n\nmeados dos anos 50; ou seja, predominantemente sob a matriz de Le Corbusier, quando o edif\u00edcio \n\nbanc\u00e1rio gradativamente passa a adotar caracter\u00edsticas como planta livre, quebra-s\u00f3is, volumetria \n\npura, estrutura independente, entre outras caracter\u00edsticas pertinentes. Por fim, h\u00e1 a an\u00e1lise sobre a \n\nincid\u00eancia miesiana, meia d\u00e9cada ap\u00f3s, vis\u00edvel em pontos como o m\u00e9todo de sistemas reticulados, o \n\ntratamento un\u00edssono das fachadas e a espacialidade di\u00e1fana, por exemplo.  \n\nJ\u00e1 a arquitetura sob ascend\u00eancia Brutalista dos anos 60/70 \u00e9 analisada em dois per\u00edodos, sendo uma \n\nparte destinada \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es h\u00edbridas em concreto aparente, e a outra \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o do \n\nBrutalismo como um padr\u00e3o referencial e sua pr\u00e1tica recorrente. Esse exame aborda o \n\ndesdobramento de alguns pontos-chave j\u00e1 mencionados nos cap\u00edtulos anteriores, como a pr\u00e9-\n\nfabrica\u00e7\u00e3o, o concreto como ve\u00edculo escult\u00f3rico e os princ\u00edpios de projeto usuais reaplicados a novas \n\ncircunst\u00e2ncias, mas destaca tamb\u00e9m algumas caracter\u00edsticas peculiares dos profissionais locais. Em \n\nparalelo, examina-se a influ\u00eancia da Escola Paulista (agora no \u00e2mbito de Porto Alegre e sobre \n\ndiferentes usos e programas), al\u00e9m da poss\u00edvel perman\u00eancia de algumas matrizes e caracter\u00edsticas de \n\nCorbusier, da Escola Carioca e de Mies van der Rohe. \n\nPor fim, \u00e9 importante mencionar duas bibliografias essenciais que serviram de base para este \n\ncap\u00edtulo. A primeira \u00e9 o j\u00e1 mencionado livro-cat\u00e1logo de Xavier e Mizoguchi, Arquitetura Moderna \n\nem Porto Alegre; e por segundo, h\u00e1 a tese de Luccas, tamb\u00e9m j\u00e1 citada, assim como alguns de seus \n\n\n\n59 \n\nartigos e uma pesquisa recente feita em conjunto com o autor\n \n desta disserta\u00e7\u00e3o\n\n1\n.  Outras \n\nrefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas, como Anna Paula Canez, Ernesto Rogers, G\u00fcnter Weimer e Guilherme S. de \n\nAlmeida, aparecem em n\u00edvel complementar. \n\n3.2. A Arquitetura Banc\u00e1ria em Porto Alegre: modernidade \n\nNa primeira metade do s\u00e9culo XX, pode-se dizer que arquitetura banc\u00e1ria local foi influenciada por \n\numa s\u00e9rie de correntes e \u201cestilos\u201d diferentes comuns em Porto Alegre, como vertentes art-d\u00e9co, \n\nexpressionistas, neocl\u00e1ssicas, racionalistas, e at\u00e9 as ditas \u201ccalifornianas\u201d. \u00c9 importante mencionar \n\nque estas foram executadas significativamente at\u00e9 a entrada dos anos 60, como uma esp\u00e9cie de \n\nrevival arquitet\u00f4nico e simplifica\u00e7\u00e3o do chamado \u201cestilo espanhol\u201d, marcando a regi\u00e3o com o mais \n\nalto registro de obras dessa linguagem do pa\u00eds. Segundo Weimer, em caso mais extremo, seria \n\nposs\u00edvel incluir a influ\u00eancia germ\u00e2nica atrav\u00e9s de \u201cmodernismos pragm\u00e1ticos\u201d, como o chamado \n\nsachlichkeit\n2\n. De fato, todas essas correntes arquitet\u00f4nicas serviam de refer\u00eancia ao inv\u00f3lucro dos \n\nBancos.  \n\nComo exemplo elucidativo, h\u00e1 o Banco do Com\u00e9rcio, projeto atribu\u00eddo ao Eng. Hip\u00f3lito Fabre e \u00e0 \n\nfirma de Theo Wiederspahn, fachadas moldadas por Fernando Corona, interiores com autoria de \n\nStephan Sobczak e alguns detalhes esculturais conferidos a Alfredo Staege. Conforme o Livro Tombo \n\ndo IPHAE/RS, a linguagem arquitet\u00f4nica \u00e9 dita \u201cecl\u00e9tica\u201d, mas h\u00e1 predomin\u00e2ncia de \n\nelementos neocl\u00e1ssicos, com colunas lisas em ordem colossal com capit\u00e9is cor\u00edntios e a \n\npredomin\u00e2ncia de granito e cirex (massa raspada, mica) como materiais de revestimento.  \n\n      \n\nFigs. 1 e 2: Antigo Banco Nacional do Com\u00e9rcio (hoje Santander Cultural), Fabre; Wiedersphan; Corona; \nSobczak; Staege, Porto Alegre, 1927 (in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o). Fonte: IPHAE/RS \n\n                                                           \n1\n Publicada em: Petroli, Marcos Amado; Luccas, Luis Henrique Haas. Veda\u00e7\u00f5es em tijolos aparentes, estrutura \n\nem concreto: o caso do centro municipal de cultura de Porto Alegre. In. IV Semin\u00e1rio Docomomo Sul: Pedra, \nbarro e metal. Porto Alegre: PROPAR/UFRGS, 2013. \n2\n Racionaliza\u00e7\u00e3o expressiva das formas arquitet\u00f4nicas. Tamb\u00e9m pode ser traduzido como \u201cobjetividade\u201d. \n\nPresente em Weimer, G\u00fcnter. Op.cit. \n\n\n\n \n60 \n\nEntretanto, conforme Weimer, deve-se destacar a aparente aus\u00eancia na arquitetura banc\u00e1ria local de \n\nobras elaboradas fundindo o \u201cmonumentalismo despojado\u201d (praticado principalmente nos anos 30 em \n\nsintonia com os regimes totalit\u00e1rios em ascens\u00e3o) com o modernismo ortodoxo emergente\n3\n. N\u00e3o \n\nobstante, diversos exemplares arquitet\u00f4nicos do Banco do Brasil j\u00e1 se manifestavam fora de Porto Alegre. \n\nDepois da II Guerra e do Estado Novo, j\u00e1 sobre um contexto favor\u00e1vel de circunst\u00e2ncias pol\u00edticas, a \n\narquitetura Moderna se afirma como aut\u00f4noma em Porto alegre e passa a explorar profusamente as \n\npotencialidades do concreto armado\n4\n. As evid\u00eancias desse fato s\u00e3o vis\u00edveis atrav\u00e9s do surgimento \n\ndos primeiros arranha-c\u00e9us e da abertura de avenidas na cidade. Al\u00e9m disso, a influ\u00eancia da \n\narquitetura moderna tamb\u00e9m \u00e9 percept\u00edvel no primeiro Plano Diretor da capital ga\u00facha (1959), com \n\ninspira\u00e7\u00e3o na Carta de Atenas. Segundo Luccas, \u201ca arquitetura moderna identificada com \n\nas vanguardas construtivas europeias seria introduzida em Porto Alegre (...) no final dos anos 40, a \n\npartir do exemplo de inspira\u00e7\u00e3o corbusiana da escola carioca emergente, que conquistava uma \n\nposi\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica no \u00e2mbito nacional\u201d \n 5\n. Um exemplo arquitet\u00f4nico instigante \u00e9 o Edif\u00edcio \n\nJaguaribe, projeto de Fernando Corona idealizado em parceria com seu filho Luiz Fernando Corona. \n\nSegundo Canez, este exemplar adota claramente alguns princ\u00edpios da Unit\u00e9 d\u2019Habitation, de Le \n\nCorbusier\n6\n. Resta especular qual seria a relev\u00e2ncia do Edif\u00edcio Jaguaribe, caso as fachadas tamb\u00e9m \n\ntivessem sido baseadas no b\u00e9ton brut, ao inv\u00e9s da composi\u00e7\u00e3o neopl\u00e1stica levada a cabo pelo filho. \n\nMesmo assim, esse pr\u00e9dio, localizado em \u00e1rea central de Porto Alegre, \u00e9 testemunha importante da \n\ninflu\u00eancia local atrav\u00e9s de modernidades externas no per\u00edodo.\n7\n \n\n  \n\nFig. 3 (esq.): Unit\u00e9 d\u2019Habitation, Le Corbusier; 1945, Marselha/Fran\u00e7a, Porto Alegre e Unit\u00e9 d\u2019Habitation. Fonte: FLC \nFig. 4: Edif\u00edcio Jaguaribe, F. Corona; L. F. Corona, 1951, Porto Alegre. Foto: autor \n\n                                                           \n3\n Weimer, op. cit. \n\n4\n A citar o exemplo da Construtora Azevedo e Gertum, respons\u00e1vel por cerca de 480 pr\u00e9dios em concreto \n\narmado na capital ga\u00facha. \n5\n Luccas, Luis Henrique Haas. A escola carioca e a arquitetura moderna em Porto Alegre. S\u00e3o Paulo: Arquitextos, n\u00ba 73, \n\nPortal Vitruvius, 2006.&lt;http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/07.073/346> (acesso em mar\u00e7o 2014). \n\u00c9 importante mencionar a poss\u00edvel influ\u00eancia dos projetos (mesmo n\u00e3o executados, ou bastante modificados) como \no Edif\u00edcio Sede do IPE, 1943, de Oscar Niemeyer; o Hospital de Cl\u00ednicas, terminado somente em 1958, de Jorge \nMoreira e equipe, e o Edif\u00edcio Sede da Via\u00e7\u00e3o F\u00e9rrea do Rio Grande do Sul, 1944, de Jorge Moreira e Affonso Reidy. \n6\n Canez, Anna Paula Moura. Fernando Corona e os caminhos da arquitetura moderna em Porto Alegre: 1928 -\n\n1951. Porto Alegre: PROPAR-UFRGS, 1997. (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado) \n7\n Vale salientar que Fernando Corona visita Le Corbusier em 1952. \n\nhttp://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/07.073/346\n\n\n61 \n\n\u00c9 importante mencionar tamb\u00e9m o Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a, projeto de Luiz Fernando Corona e Carlos \n\nMaximiliano Fayet, o qual elucida mais claramente a baliza modernista em Porto Alegre. Al\u00e9m de \n\natestar nitidamente refer\u00eancia \u00e0 escola carioca, este \u201cpode ser considerado como o marco \n\narquitet\u00f4nico mais significativo do in\u00edcio do movimento moderno no Rio Grande do Sul. (...) O pilotis, \n\nquebra-s\u00f3is, parede de vidro, estrutura independente e planta livre saem diretamente do \n\npensamento \u2018corbuseano\u2019\u201d \n8\n.  \n\n \n\nFig. 5 (esq.): Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, L. Costa; J. Moreira; E. Vasconcelos; A. Reidy; C. Le\u00e3o; O. \n\nNiemeyer, 1939/45, Rio de Janeiro. Foto: autor \n\nFig. 6: Pal\u00e1cio da Justi\u00e7a, L. F. Corona; C. M. Fayet, 1953, Porto Alegre. Foto: autor \n\nA influ\u00eancia da arquitetura corbuseano-carioca tamb\u00e9m \u00e9 percept\u00edvel nos edif\u00edcios banc\u00e1rios, como \u00e9 \n\no caso do Edif\u00edcio-Sede do Sulbanco, projeto de Guido Trein. \u201cEste edif\u00edcio para fins banc\u00e1rios \n\nassumiu import\u00e2ncia na \u00e9poca, pois foi um dos primeiros a resolver, com uma linguagem moderna, \n\num programa arquitet\u00f4nico tratado at\u00e9 ent\u00e3o segundo princ\u00edpios que conjugavam monumentalidade \n\ne robustez, entendida esta como sin\u00f4nimo de seguran\u00e7a\u201d \n9\n.  \n\n   \n\nFigs. 7 e 8: Banco-Sede do Sulbanco, G. Trein. Porto Alegre, 1954. Foto: Jo\u00e3o Alberto Fonseca da Silva. Planta: \n\nXavier; Mizoguchi, 1987, p.115. \n\n                                                           \n8\n Xavier, Alberto; Mizoguchi, Ivan Gilberto Borges. Arquitetura Moderna em Porto Alegre. S\u00e3o Paulo: Pini, 1987, p. 109. \n\n9\n Xavier; Mizoguchi; op. cit., p.115. \n\n\n\n \n62 \n\nDe fato, j\u00e1 se notam caracter\u00edsticas modernas, como a transpar\u00eancia acentuada do t\u00e9rreo, a \n\nsuspens\u00e3o de um bloco em forma pura e os quebra-s\u00f3is, particularidades semelhantes ao \n\nmencionado Banco da Boavista. J\u00e1 do ponto de vista funcional, observa-se tamb\u00e9m a planta livre, no \n\nt\u00e9rreo, explorada ao m\u00e1ximo para atendimento ao p\u00fablico. N\u00e3o obstante, a materialidade da \n\nfachada ainda mantinha refer\u00eancias tradicionais, como o caso do granito preto para agregar car\u00e1ter \n\nmonumental.  \n\nOutro exemplar pioneiro em linguagem moderna na capital ga\u00facha para institui\u00e7\u00f5es financeiras \u00e9 o \n\nEdif\u00edcio Marqu\u00eas do Herval, projeto do franc\u00eas radicado em S\u00e3o Paulo Jacques Pilon. Atualmente, o \n\npr\u00e9dio n\u00e3o cont\u00e9m mais o uso banc\u00e1rio. No entanto, este edif\u00edcio foi propriedade o Banco Franc\u00eas e \n\nBrasileiro at\u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de sua nova sede 25 anos mais tarde (apresentado no cap\u00edtulo 4). Este \n\npr\u00e9dio diferencia-se pelo apoio locado entre medianeiras, o que permite a total liberdade da planta. \n\nConforme Xavier e Mizoguchi, \u201coutro ponto de interesse, de grande impacto na \u00e9poca e hoje \n\nremovido, foi o sistema de brises verticais fixos, pintados na cor amarela, eu protegiam a fachada \n\nnorte do edif\u00edcio, dominada por ampla esquadria\u201d. \n\n  \n\nFigs. 9 e 10: Edif\u00edcio Marqu\u00eas do Herval, Jacques Pilon, 1957, Porto Alegre. Foto e Planta. Fonte: Xavier; \n\nMizoguchi, 1990, p.140. \n\nJ\u00e1 no final dos anos 50, surge o enunciado miesiano como \u201calternativa para a arquitetura local (...), \n\nsubstituindo o c\u00e2none corbusiano\u201d \n10\n\n.  O exemplo considerado por Luccas como ponto de inflex\u00e3o \n\npara uma ascend\u00eancia miesiana na arquitetura local \u00e9 o Pal\u00e1cio Farroupilha, projeto de Gregorio \n\nZolko e Wolfgang Schoedon. Basta observar o envidra\u00e7amento maximizado, o uso perfis verticais \n\nmarcantes de metal e o tratamento singular da platibanda e dos caixilhos das esquadrias. Vale \n\nlembrar que a obra de Mies van der Rohe come\u00e7a a ser divulgada nessa \u00e9poca no Brasil em \n\npublica\u00e7\u00f5es e eventos, como as bienais de S\u00e3o Paulo de 1951 e 1953; e Richard Neutra visita \u00e0 cidade \n\nna entrada dos anos 60, estimulando uma nova gera\u00e7\u00e3o de arquitetos com sua arquitetura. Essas \n\n                                                           \n10\n\n Luccas, Luis Henrique Haas. op.cit, 2010, p. 61. \n\n\n\n63 \n\nrefer\u00eancias influenciaram um conjunto de edif\u00edcios projetados na transi\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada de 60 e \n\n\u201cchegavam principalmente da capital paulista, que de certo modo come\u00e7ava a conformar-se em \n\nopositora da arquitetura moderna produzida no Rio de Janeiro\u201d \n11\n\n.  \n\n     \n\nFig. 11 (esq.): Lake Shore Apartments, Mies van der Rohe, 1948, Chicago/EUA. Fonte: wordpress.com \nFig. 12: Pal\u00e1cio Farroupilha, G. Zolko; W. Schoedon, 1958, Porto Alegre. Fonte: autor \n\nDe fato, a ascend\u00eancia do referencial de Mies, bem como as vertentes da Escola de Chicago, \n\ngradativamente s\u00e3o transmitidas ao edif\u00edcio banc\u00e1rio em Porto Alegre. Um exemplo \u00e9 O Edif\u00edcio-Sede \n\ndo Banco do Estado do Rio Grande do Sul, projeto de Alfredo Ernesto Becker, o qual j\u00e1 cont\u00e9m alguns \n\ntra\u00e7os desta influ\u00eancia, como o tratamento uniforme das fachadas (j\u00e1 abrindo m\u00e3o de quebra-s\u00f3is) e \n\ncomo o sistema reticulado de projeto, apesar de ainda manter o concreto armado como material \n\nestrutural e a separa\u00e7\u00e3o t\u00edpica corbusiana entre base, corpo e \u00e1tico. O embasamento do edif\u00edcio serve \n\npara atendimento direto com o p\u00fablico, enquanto o corpo destina-se a atividades burocr\u00e1ticas e a \n\nescrit\u00f3rios. Vale salientar que o edif\u00edcio ainda utiliza o m\u00e1rmore como revestimento complementar, \n\nmaterial coerente com o car\u00e1ter luxuoso e pesado almejado pelas institui\u00e7\u00f5es financeiras at\u00e9 ent\u00e3o.  \n\n    \n\nFigs. 13 e 14: Edif\u00edcio-Sede do Banco do Estado do Rio Grande do Sul, A. E. Becker, 1958 (conclus\u00e3o), Porto Alegre. Foto: \n\nskycraper.com. Planta: Xavier, Mizoguchi, 1987, p.151. \n\n                                                           \n11\n\n Almeida, Guilherme Essvein de; Almeida, Jo\u00e3o Gallo de; Bueno, Marcos. Guia de Arquitetura Moderna em \nPorto Alegre. Porto Alegre: EDIPUCRS, 2010, p.10. \n\n\n\n \n64 \n\n3.3. A Arquitetura Brutalista em Porto Alegre \n\nPode-se dizer que as primeiras obras de fei\u00e7\u00f5es Brutalistas em Porto Alegre surgem por volta da \n\ntransi\u00e7\u00e3o dos anos 50/60, quando os arquitetos come\u00e7am a valorizar a estrutura e os materiais \n\nconstrutivos aparentes. Segundo Luccas, essas produ\u00e7\u00f5es sob influ\u00eancia brutalista se tornariam uma \n\nesp\u00e9cie de \u201cpadr\u00e3o culto\u201d, consolidando-se nos anos 70, \u2013 onde quase toda a arquitetura oficial e \n\noutros setores privados (como os bancos em quest\u00e3o) passam a adotar tal modelo \u2013, mas em \n\noposi\u00e7\u00e3o ao suposto Estilo Internacional vigente. Assim como outras vertentes Brutalistas, o concreto \n\ngradualmente passa a moldar formas escult\u00f3ricas e artesanais, paralelamente \u00e0 prefer\u00eancia por \n\nmateriais industrializados e padronizados: \n\n\u201cE isso significa dizer que havia no projeto uma aceita\u00e7\u00e3o mais extensa da intui\u00e7\u00e3o ou \nsensibilidade pr\u00f3pria da arte (fosse ela l\u00edrica ou concretista), em detrimento de uma mec\u00e2nica \ncompositiva mais calcada na racionalidade; e que a execu\u00e7\u00e3o das obras comportava processos \n\u2018perdul\u00e1rios\u2019 como a confec\u00e7\u00e3o de elementos moldados em formas descart\u00e1veis de madeira\u201d \n\n12\n \n\nPara Luccas, existem dois momentos distintos na arquitetura Brutalista em Porto alegre: (i) 1959-\n\n1968, nitidamente com ensaios na dire\u00e7\u00e3o do Brutalismo, a partir do Centro Evang\u00e9lico de Porto \n\nAlegre at\u00e9 a configura\u00e7\u00e3o do \u201cmilagre\u201d econ\u00f4mico brasileiro (1969-73), desenvolvendo a valoriza\u00e7\u00e3o \n\nda estrutura, o concreto aparente e a pr\u00e9-fabrica\u00e7\u00e3o; (ii) p\u00f3s-1968, per\u00edodo de consolida\u00e7\u00e3o do \n\nBrutalismo, sendo a \u00eanfase para a d\u00e9cada de 70, enfatizando uma s\u00e9rie de exerc\u00edcios fundindo \n\nenunciados da Escola Paulista com solu\u00e7\u00f5es aut\u00f3ctones, em tangente tamb\u00e9m \u00e0 vertente \n\nconstrutiva; e h\u00e1 o destaque para algumas obras de escala urbana com resultados contest\u00e1veis. \u00c9 \n\nimportante mencionar que paralelamente, em ambos os momentos, havia tamb\u00e9m a influ\u00eancia da \n\n\u201cplasticidade l\u00edrica\u201d carioca (a qual se distanciava do car\u00e1ter \u201ctr\u00e1gico\u201d da Escola Paulista); e das obras \n\ntanto de Mies, como de Corbusier, desde a configura\u00e7\u00e3o do partido, at\u00e9 os pormenores\n13\n\n. \n\nEssa divis\u00e3o parece ser bastante veross\u00edmil quando se observa o panorama arquitet\u00f4nico moderno \n\n(1935 \u2013 1985) elaborado por Xavier e Mizoguchi. No in\u00edcio deste livro, os autores tamb\u00e9m percebem \n\na transi\u00e7\u00e3o dos anos 60/70 como um ponto-chave de transforma\u00e7\u00e3o para a arquitetura, incluindo \n\nfatos relevantes para essa mudan\u00e7a, como a revolu\u00e7\u00e3o de 64, a Reforma Universit\u00e1ria de 67, a \n\nmassifica\u00e7\u00e3o do ensino da arquitetura a partir dos anos 70. Dessa forma, a mesma baliza \u00e9 adotada \n\naqui, mantendo o foco de an\u00e1lise nas obras brutalistas. \n\n3.3.1. Conjunto de H\u00edbridos Arquitet\u00f4nicos Brutalistas: as primeiras manifesta\u00e7\u00f5es \n\nPrimeiramente, h\u00e1 de se destacar o Centro Evang\u00e9lico de Porto Alegre, projeto de Carlos Maximiliano \n\nFayet e Susy Therezinha Br\u00fccker Fayet. O conjunto constru\u00eddo \u00e9 formado por igreja, apartamentos, \n\n                                                           \n12\n\n Luccas, Luis Henrique Haas. Concreto aparente e valoriza\u00e7\u00e3o da estrutura: a influ\u00eancia est\u00e9tica do Brutalismo \nem Porto Alegre nos anos 60/70. In: X Semin\u00e1rio DOCOMOMO_Brasil:conex\u00f5es brutalistas 1955-75. PUC-PR | \nCuritiba, 15-18 out., 2013, p.3. \n13\n\n Luccas, op.cit, 2013. \n\n\n\n65 \n\nbatist\u00e9rio, sacristia, escola dominical, diretoria e seus devidos apoios. A obra utiliza grandes \n\nsuperf\u00edcies em concreto e tijolo aparente, deixando vis\u00edvel a marca das f\u00f4rmas e explorando esses \n\nmateriais para usos variados, desde calhas para ilumina\u00e7\u00e3o e ventila\u00e7\u00e3o, a guarda-corpos. Segundo \n\nLuccas, \u201co edif\u00edcio comp\u00f4s um marco limite entre per\u00edodos, aplicando simultaneamente solu\u00e7\u00f5es \n\ncorbusianas consagradas na fase inicial [vis\u00edvel no partido em caixa perif\u00e9rica], influ\u00eancias do Le \n\nCorbusier maduro [como o Couvent S. M. de La Tourette, 1953] e a neutralidade identificada com \n\nMies [exemplificada pelos cobog\u00f3s de quadr\u00edcula mi\u00fada]\u201d \n 14\n\n. \n\n    \n\nFigs. 15 e 16: Centro Evang\u00e9lico de Porto Alegre, C. M. Fayet; S. T. B. Fayet, 1959, Porto Alegre. Fonte: Acervo FAM \n\nEmbora a d\u00e9cada de 60 seja vista por Mizoguchi como um per\u00edodo de retraimento da arquitetura \n\nmoderna de Porto Alegre, devido a fatos como o recuo de participa\u00e7\u00f5es em concursos nacionais por \n\narquitetos, a extin\u00e7\u00e3o de revistas espec\u00edficas, ou o desaparecimento dos eventos de premia\u00e7\u00e3o \n\nprofissional\n15\n\n, ainda havia f\u00f4lego para outros desdobramentos. Em 1962, o projeto para a Refinaria \n\nAlberto Pasqualini (REFAP), por exemplo, projeto de Carlos Fayet, Cl\u00e1udio Luiz Ara\u00fajo, Moacyr \n\nMoojen Marques e Miguel Pereira, apresenta caracter\u00edsticas como os materiais aparentes, a \n\ngenerosidade estrutural e o envidra\u00e7amento maximizado. Em especial, destaca-se a solu\u00e7\u00e3o para as \n\noficinas, que utiliza sistema estrutural de pr\u00e9-moldados - provavelmente pioneiro no Estado -, \n\nrevelando certa investiga\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica condizente com discursos da \u00e9poca. \n\n  \n\nFigs. 17 e 18: Refinaria Alberto Pasqualini, Fayet; Ara\u00fajo; Marques; Pereira, 1962, Porto Alegre. Fonte: Jo\u00e3o Alberto/Ritter dos Reis \n\n                                                           \n14\n\n Luccas, op. cit., 2013, p. 4. \n15\n\n Presente em: Xavier; Mizoguchi, op.cit, p. 38. \n\n\n\n \n66 \n\nA miscigena\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica latente entre influ\u00eancias modernas externas atreladas a certa \n\npeculiaridade local resultou em obras como o Edif\u00edcio-Sede da Secretaria Municipal de Obras e \n\nVia\u00e7\u00e3o (SMOV), projeto de Moacyr Moojen Marques, Jo\u00e3o Jos\u00e9 Vallandro e L\u00e9o Ferreira da Silva. Este \n\nexemplo proporciona uma s\u00e9rie de argumentos pertinentes. O m\u00e9rito do edif\u00edcio em destaque \n\nrefere-se primordialmente \u00e0 severa classifica\u00e7\u00e3o de prioridades projetuais, contrapondo duas \n\npr\u00e1ticas de projeto antag\u00f4nicas: abre m\u00e3o da \u201c\u00e2nsia pelo in\u00e9dito\u201d \n16\n\n em prol de vertentes \n\ncompositivas e sint\u00e9ticas da arquitetura moderna. Opostamente \u00e0 conden\u00e1vel explora\u00e7\u00e3o excessiva \n\nda forma, a SMOV apresenta um conjunto de solu\u00e7\u00f5es austeras em certo rebatimento \u00e0quela \n\n\u201cfalaciosa plasticidade escult\u00f3rica sem limites do concreto aparente\u201d \n17\n\n t\u00edpica de um segmento \n\nBrutalista mais despoliciado. O processo de projeto pautado, r\u00edgido e coerente da equipe local \n\nresultou num leg\u00edtimo objeto arquitet\u00f4nico centralizado no lote. A SMOV, portanto, \u00e9 um exemplo \n\nimportante daquele per\u00edodo que coloca em xeque o modelo padronizado da tal \u201carquitetura do \n\nespet\u00e1culo\u201d (como o mesmo Luccas definiu) atrav\u00e9s de uma composi\u00e7\u00e3o rigorosa e elementar. \n\nOutro ponto positivo da SMOV refere-se \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o da equipe local por refer\u00eancias compositivas \n\nexternas. A centraliza\u00e7\u00e3o de circula\u00e7\u00f5es verticais e de sanit\u00e1rios, por exemplo, que liberou o \n\nper\u00edmetro do edif\u00edcio possibilitando o tratamento indiferenciado das quatro fachadas, \u00e9 tamb\u00e9m \n\numa reinterpreta\u00e7\u00e3o local sobre um arranjo organizacional da planta axial, t\u00edpica inclusive de Mies \n\nvan der Rohe. O uso desse recurso no projeto libera totalmente as fachadas para uma composi\u00e7\u00e3o \n\ngen\u00e9rica. Vale destacar tamb\u00e9m que naquele momento j\u00e1 n\u00e3o havia aquele cuidado com a \n\norienta\u00e7\u00e3o solar pr\u00f3prio do apogeu da arquitetura moderna brasileira. Al\u00e9m disso, a \n\n\u201cmonumentaliza\u00e7\u00e3o da estrutura\u201d destacou os pilares do corpo do edif\u00edcio \u2013 pelo sistema \n\nexoesqueleto -, cujas arestas projetam-se em balan\u00e7o, \u00e0 semelhan\u00e7a dos pr\u00e9dios da \u00faltima fase de \n\nMies, como a Corte Federal (1959), a Galeria Nacional de Berlim (1962), ou o Banco de Toronto \n\n(1963). Assim como esses exemplares, a SMOV apresenta um sistema espacial e estrutural travejado, \n\nmonodirecional, di\u00e1fano, \u00fanico, submetido a flex\u00f5es cr\u00edticas, com o intuito tamb\u00e9m de eliminar os \n\napoios internos vinculado ao chamado \u201cconceito universal de espa\u00e7o\u201d. \n\n   \n\nFig. 19 (esq.): Edif\u00edcio Bacardi, Mies van der Rohe, 1957. Fonte: archdaily.mx \nFig. 20: Edif\u00edcio-Sede da Secretaria Municipal de Obras e Via\u00e7\u00e3o, M. M. Marques; J. J. Vallandro; L. F. da Silva, \n\n1966, Porto Alegre. Fonte: Xavier/Mizoguchi, 1987, p.212 \n\n                                                           \n16\n\n Presente em: Luccas, op.cit, 2004 (Tese de doutorado) \n17\n\n Luccas, op.cit, 2013, p.19. \n\n\n\n67 \n\nPor \u00faltimo, a SMOV cont\u00e9m tamb\u00e9m poss\u00edveis desdobramentos relacionados com a produ\u00e7\u00e3o p\u00f3s-II \n\nGuerra de Le Corbusier, marcando certa inflex\u00e3o no processo operativo em seu projeto. No \u00e1tico deste \n\nedif\u00edcio, por exemplo, uma superestrutura em concreto aparente expandiu-se para fora da proje\u00e7\u00e3o do \n\npavimento tipo, apoiada sobre os pilares exteriores, diferenciando ent\u00e3o o \u00faltimo pavimento com uma \n\ngaleria perif\u00e9rica. Esse arremate, utilizando a dramaticidade da luz, \u00e9 claramente de estirpe corbusiana, \n\ncomo assinalava Luccas em sua tese; assim como as g\u00e1rgulas de concreto e o plano horizontal protetor \n\nem concreto aparente, parecido ao que Le Corbusier fez na Villa Shodhan.  \n\n    \n\nFig. 21 (esq.): SMOV. Fonte: Xavier/Mizoguchi, 1987, p.212 \nFig. 22: Villa Shodhan. Le Corbusier, 1956, Ahmedabad/\u00cdndia. Foto: Fondation Le Corbusier \n\nNo \u00e2mbito da habita\u00e7\u00e3o moderna de fei\u00e7\u00f5es Brutalistas, tamb\u00e9m houve uma s\u00e9rie de investiga\u00e7\u00f5es \n\nno uso do concreto aparente, a listar a Resid\u00eancia Jos\u00e9 Algarves, de Miguel Pereira e Jo\u00e3o Carlos \n\nPaiva da Silva, aparecendo tamb\u00e9m com planos protetores superiores e materiais aparentes; e o \n\nEdif\u00edcio FAM, de Carlos Fayet, Cl\u00e1udio Ara\u00fajo e Moacyr Marques, tamb\u00e9m deixa a estrutura em \n\nconcreto armado aparente, mas faz o vigamento ultrapassar as linhas limites da edifica\u00e7\u00e3o para \n\nelevar a sua predomin\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao conjunto. Esta caracter\u00edstica evidencia uma tend\u00eancia \n\ninicial local em extrapolar a fun\u00e7\u00e3o estrutural e o desenho do concreto armado para influenciar o \n\ninv\u00f3lucro do edif\u00edcio. \n\n    \n\nFig. 21 (esq.): Resid\u00eancia Jos\u00e9 Algarves, M. Pereira; J. C. Paiva da Silva, 1963, Porto Alegre. Fonte: Xavier/Mizoguchi, 1987, p.192 \n\nFig. 22: Edif\u00edcio FAM, C. Fayet; C. Ara\u00fajo; M. Marques, 1964, Porto Alegre. Fonte: Jo\u00e3o Alberto/ Ritter dos Reis  \n\n\n\n \n68 \n\nPor fim, \u00e9 importante chamar aten\u00e7\u00e3o ao que vinha sendo propagandeado como \u201cboa arquitetura\u201d \n\nnessa \u00e9poca.   As publica\u00e7\u00f5es da \u201cRevista Espa\u00e7o\u201d, da \u201cAnteprojeto\u201d, do \u201cJornal da Arquitetura\u201d e dos \n\n\u201cCadernos de Estudos\u201d  (organizada pelo Centro dos Estudantes Universit\u00e1rios da Arquitetura), como \n\ntamb\u00e9m \u201cEspa\u00e7o-Arquitetura\u201d \n18\n\n e \u201cEspa\u00e7o\u201d dos arquitetos, entre outros, certamente atualizaram a \n\ngera\u00e7\u00e3o da \u00e9poca com a evolu\u00e7\u00e3o da arquitetura moderna. Assim como os concursos, os eventos e as \n\npremia\u00e7\u00f5es, como os quatro \u201cSal\u00f5es de Arquitetura do Rio Grande do Sul\u201d, entre 1960 a 1968\n19\n\n, que \n\nlaurearam projetos como o Escrit\u00f3rio e Dep\u00f3sito da Mobil Oil do Brasil, projeto de Carlos de Azevedo \n\nMoura; e o Conjunto Residencial Bar\u00e3o de Ub\u00e1, do casal Montserrat. O primeiro \u00e9 um exemplo \n\ndaquela tentativa projetual de controlar manufaturas artesanais e industriais. Nota-se tanto \n\nempenas de concreto e tijolo aparentes sendo moldadas in loco da maneira tradicional; quanto os \n\nelementos de cobertura e protetores solares (al\u00e9m das esquadrias) emanando de compostos \n\nindustriais. \n\n  \n\nFig. 23 (esq.): Escrit\u00f3rio e Dep\u00f3sito da Mobil Oil do Barsil, C. A. Moura, 1966, Porto Alegre. \n\n Fonte: Xavier/Mizoguchi, 1987, p.208 \n\nFig. 24: Conjunto Residencial Bar\u00e3o de Ub\u00e1, S\u00e9rgio e Maria Alice Montserrat, 1967, Porto Alegre.  \n\nFonte: Xavier/Mizoguchi, 1987, p.224 \n\n3.3.2. A Consolida\u00e7\u00e3o da Arquitetura do Concreto Aparente: ascens\u00e3o Brutalista \n\nNo final dos anos 60, ocorrem alguns fatores prop\u00edcios para a ascend\u00eancia Brutalista local. \n\nDestacadamente, o concreto aparente, que gradativamente foi ganhando notoriedade na d\u00e9cada \n\nanterior, agora j\u00e1 assume o papel de protagonista na composi\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios modernos.  N\u00e3o \n\nrestrito somente \u00e0 estrutura, o concreto intencionalmente \u00e9 expandido a detalhes plurais, como \n\ng\u00e1rgulas, paredes-cortina, caixas d\u2019\u00e1gua, escadas, vigas-calha, quebra-s\u00f3is, etc. Expande-se tamb\u00e9m \n\na monumentalidade da estrutura, a qual passa a ser a essencialidade da forma do edif\u00edcio. Tanto o \n\n                                                           \n18\n\n Revista organizada por Edgar Graeff, por\u00e9m de curta dura\u00e7\u00e3o. Atingiu somente duas publica\u00e7\u00f5es entre 1958 \na 1959. \n19\n\n Inclusive, o IV Sal\u00e3o de Arquitetura de 1968 concede o pr\u00eamio hors-concours ao arquiteto Jorge Debiagi, que \nseria um dos principais propulsores da arquitetura banc\u00e1ria local sob linhagem brutalista. \n\n\n\n69 \n\nconcreto, como o barro, o vidro, a madeira e o metal, usualmente s\u00e3o encaixados em sistemas \n\nreticulados, sin\u00f4nimo de um processo l\u00f3gico de enfrentamento do programa; mas especialmente o \n\nconcreto, como material ambivalente, transgride a ortogonalidade da grelha para esquemas sinuosos \n\ne instigantes. Em casos mais extremos, o arquiteto retira do jogo compositivo os outros materiais \n\ncomplementares \u2013 a exce\u00e7\u00e3o do vidro \u2013, e o concreto dramaticamente se mant\u00e9m como \u00fanico \n\nelemento opaco, acentuado pela rela\u00e7\u00e3o entre transpar\u00eancia e sombra. E justamente essa atitude de \n\nprojeto, vinculada ao desejo do arquiteto por notabilidade art\u00edstica, deu margem a vicissitudes \n\nformais contest\u00e1veis. Luccas tenta explicar este comportamento da seguinte forma: \n\n\u201cNaquele momento, a inova\u00e7\u00e3o era usualmente perseguida atrav\u00e9s da transforma\u00e7\u00e3o dos \nelementos de arquitetura, que, em situa\u00e7\u00f5es extremas, resultava na mutila\u00e7\u00e3o dos mesmos. \nRecuperadas da tradi\u00e7\u00e3o por Le Corbusier, as g\u00e1rgulas de Ronchamp (1950) ilustram a \nsitua\u00e7\u00e3o; foram criativamente modificadas de modo cont\u00ednuo nos trabalhos seguintes. (...) A \ncren\u00e7a no concreto como material ideal, pl\u00e1stico e male\u00e1vel, contribuiu para a liberdade com \nque se passou a transgredir regras de bom senso e deformar elementos construtivos.\u201d \n\n20\n \n\n    \n\nFig. 25 (esq.): Grupo Escolar Uruguai, Ronald Spieker e Ubirajara Borne, 1971, Porto Alegre. Foto: autor \n\nFig. 26: Piscina T\u00e9rmica do Centro Ol\u00edmpico da UFRGS, Fernando Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Albano Volkmer e Suzana Costa \n\nBarboza, 1967, Porto Alegre. Fonte: autor \n\nO triunfo do concreto armado como solu\u00e7\u00e3o construtiva e pl\u00e1stica tamb\u00e9m resultou no avan\u00e7o de \n\nexperi\u00eancias de pr\u00e9-fabrica\u00e7\u00e3o, iniciadas em projetos como os galp\u00f5es da REFAP. Acompanhando \n\ntend\u00eancias externas, arquitetos e engenheiros locais responderam \u00e0s ambival\u00eancias do concreto de \n\nforma ora contida, ora extrovertida, mas de resultados tamb\u00e9m opostos e variados. Esse grau de \n\n\u201cpioneirismo\u201d na arquitetura local possu\u00eda geralmente um cunho tecnol\u00f3gico pragm\u00e1tico, a princ\u00edpio, \n\nsem pretens\u00f5es arquitet\u00f4nicas revolucion\u00e1rias ou protot\u00edpicas, mas algo a ver com viabilidade e \n\nt\u00e9cnica, quando conveniente. Essa proposta era baseada na transi\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e materiais \n\nartesanais retr\u00f3grados da constru\u00e7\u00e3o civil para um desenho mais racionalizado com objetivos \n\nmodulares padronizados, pr\u00e9-constru\u00eddos na ind\u00fastria e montados na obra, em n\u00edtidas vantagens \n\nconstrutivas. Deve-se destacar que, em meados da d\u00e9cada de 70, houve o encarecimento da m\u00e3o de \n\n                                                           \n20\n\n Luccas, op. cit, 2013, p.12. \n\n\n\n \n70 \n\nobra e de materiais, como t\u00e1buas de madeira, somado aos desperd\u00edcios de materiais construtivos, \n\ndesfavorecendo assim as op\u00e7\u00f5es tradicionais de fatura e de acabamento.  \n\nO projeto para o Edif\u00edcio-Sede da IBM de Porto Alegre, por exemplo, de Jo\u00e3o Carlos Paiva da Silva e \n\nPaulo Roberto Almeida, exigiu dos arquitetos autores uma explora\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tica dos materiais pr\u00e9-\n\nmoldados para atender o r\u00e1pido crescimento da empresa. Embora os elementos estruturais ainda \n\nfossem executados de forma convencional, todo sistema de fechamentos, forros e divis\u00f3rias foram \n\nprojetados com pain\u00e9is pr\u00e9-moldados para facilitarem as mudan\u00e7as e manuten\u00e7\u00f5es decorrentes do \n\ndesenvolvimento da companhia. Assim como na Unidade de Ensino Paran\u00e1, outro projeto de R. \n\nSpieker e U. Borne, aparecem telhas estruturais em fibrocimento, eleva\u00e7\u00f5es em chapas de concreto \n\ne blocos de cimento vazados como quebra-sol. Ambos os exemplos esclarecem o rumo ascendente \n\nbrutalista, antes com materiais esculpidos e manejados dentro da obra, agora com a fabrica\u00e7\u00e3o \n\nparcial de elementos construtivos fora da obra. \n\n    \n\nFig. 27 (esq.): Edif\u00edcio-Sede da IBM de Porto Alegre, J. C. da Sailva; P. R. Almeida, 1971, Porto Alegre.  \n\nFoto: Xavier/Mizoguchi, 1987, p.252 \n\nFig. 28: Unidade de Ensino Paran\u00e1, R. Spieker; U. Borne, 1972, Porto Alegre. \n\n Foto: Xavier/Mizoguchi, 1987, p.277 \n\nOutra pr\u00e1tica caracter\u00edstica no Sul desse vetor controverso entre formas construtivas tecnol\u00f3gicas e \n\ntradicionais \u00e9 a elei\u00e7\u00e3o do bin\u00f4mio \u201cpauta estrutural independente e tijolos aparentes\u201d \n 21\n\n, comumente \n\nem pr\u00e1tica no per\u00edodo, onde havia a eleva\u00e7\u00e3o da categoria do tijolo cer\u00e2mico para o uso modular. Essa \n\natitude consistia basicamente na disposi\u00e7\u00e3o deste artefato de barro \u2013 agora padronizado e industrializado \n\n\u2013 em entrecol\u00fanios, conforme o sistema estrutural do edif\u00edcio, evitando quebras e formando desenhos \n\nprecisos \u00e0 custa de rigoroso controle. Mas esse caminho contrariava a natureza artesanal do tijolo, a \n\nflexibilidade pr\u00f3pria de sua imprecis\u00e3o, o que resultava em intenso esfor\u00e7o intelectual de diagrama\u00e7\u00e3o, \n\nainda mais sob o pretexto de deixar os materiais construtivos \u00e0 mostra. Dentre essa pr\u00e1tica, destaca-se o \n\nCentro Municipal de Cultura de Porto Alegre (CMC), projetado por Edgar do Valle e S\u00e9rgio Matte, com \n\nveda\u00e7\u00f5es em tijolo aparente moduladas na estrutura de concreto armado.  \n\n                                                           \n21\n\n Presente em: Petroli, Marcos Amado; Luccas, Luis Henrique Haas. op. cit., 2013. \n\n\n\n71 \n\nEsse par\u00e2metro gen\u00e9rico \u2013 tijolo entre malha de pilotis \u2013 revela-se, por um lado, como uma tentativa \n\nracional de adequar uma t\u00e9cnica tradicional de alvenaria a um sistema de precis\u00e3o de dimens\u00f5es \n\nviabilizado pela fabrica\u00e7\u00e3o industrial; por outro, tamb\u00e9m se mostra madura e despretensiosa a ponto \n\nde evadir dos usuais excessos escult\u00f3rico-formalistas do per\u00edodo e de ter consci\u00eancia da necessidade de \n\natender, acima de tudo, as demandas de diferentes hierarquias que comp\u00f5em a Arquitetura\n22\n\n.  \n\n   \n\nFigs. 29 e 30: CMC, E. Valle; S. Matte, 1976, Porto Alegre. Foto: Valle; Planta: Xavier; Mizoguchi, 1987, p.305 \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 importante mencionar alguns pontos-chave entre a arquitetura local e outras pr\u00e1ticas \n\nbrutalistas externas. Primeiramente, destacam-se a dramaticidade no uso do concreto aparente e \n\nalguns arranjos estruturo-formais caracter\u00edsticos da Escola Paulista, em franca divulga\u00e7\u00e3o no \n\nper\u00edodo\n23\n\n, os quais foram fundidos com solu\u00e7\u00f5es aut\u00f3ctones dos profissionais da capital ga\u00facha. \n\nEmbora, em Porto Alegre, a pr\u00e1tica parece ter se desenvolvido de modo descomprometido com os \n\ndiscursos ideol\u00f3gicos subjacentes de alguns mestres paulistas.  \n\n  \n\nFig. 31 (esq.): Gin\u00e1sio de Itanha\u00e9m, V. Artigas/C. Cascaldi, 1959, SP. Fonte: J\u00falio B. Valente \nFig. 32: Ed. Pal\u00e1cio de Versailles, David L\u00e9o Bondar e Arnaldo Knijnik, 1970, Porto Alegre. Fonte: Lu\u00eds H. H. Luccas \n\n                                                           \n22\n\n Sabe-se que Edgar estudou no Illinois Institue of Technology (IIT), em Chicago, no come\u00e7o dos anos sessenta. \nVale destacar que Mies van der Rohe encontrava-se no IIT naquele momento, auxiliado por figuras lend\u00e1rias \ncomo Ludwig Hilberseimer, de quem Edgar relatou receber aulas. Valle tamb\u00e9m teve a oportunidade de trabalhar \nno escrit\u00f3rio C.F. Murphy &amp; Associates para o projeto do edif\u00edcio Richard J. Daley Center (1965).  \n23\n\n Como se pode observar pelas entrevistas e reportagens em revistas como \u201cAcr\u00f3pole\u201d, \u201cCJ Arquitetura\u201d e \u201cArtes\u201d. \n\n\n\n \n72 \n\nProvavelmente, a obra mais clara da transposi\u00e7\u00e3o de modelos t\u00edpicos da arquitetura paulista \u00e9 a \n\nResid\u00eancia Selso Manfessoni (1972). Esta casa baseia-se quase literalmente nas casas g\u00eameas de \n\nButant\u00e3 (1966), de Mendes da Rocha, apesar de haver diferen\u00e7as consider\u00e1veis. Observando a \n\nresid\u00eancia, h\u00e1 uma s\u00e9rie de alus\u00f5es entre as obras, como as escadas, as vigas da laje nervurada que \n\ncumprem tamb\u00e9m a fun\u00e7\u00e3o de quebra-sol, o zoneamento em dois hemisf\u00e9rios (social e \u00edntimo), a \n\nventila\u00e7\u00e3o zenital em \u00e1reas \u00famidas e a volumetria (mesmo que um falso \u201cprisma elevado\u201d). \n\nConforme Xavier e Mizoguchi, existe \u201cn\u00edtida filia\u00e7\u00e3o com a arquitetura residencial paulistana, (...) \n\ntanto na sua concep\u00e7\u00e3o estrutural, como no emprego dos materiais\u201d \n24\n\n. Como diferen\u00e7as essenciais \n\nentre obras, o exemplo local assenta-se sobre um aclive, ao inv\u00e9s do \u201cprisma elevado\u201d sobre os \n\nsolit\u00e1rios quatro pilares usais de Mendes da Rocha.  \n\n    \n\n       \n\nFigs. 33 e 34 (esq.): Casa Butant\u00e3, P. M. da Rocha, 1966, S\u00e3o Paulo. Fonte: Nelson Kon; Planta: Zein \n\nFigs. 35 e 36: Resid\u00eancia Selso Manfessoni, arquiteto-autor, 1972, Porto Alegre. Foto: Lu\u00eds H. H. Luccas; Planta: \n\nXavier/Mizoguchi, 1987, p.259. \n\nOutras similaridades s\u00e3o vis\u00edveis na resid\u00eancia do arquiteto C\u00e9sar Dorfman. A estrutura em concreto \n\narmado aparente define a forma da habita\u00e7\u00e3o, recorr\u00eancia da arquitetura paulista, assim como a \n\nconsagra\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o indiviso, que neste caso \u00e9 observada pela integra\u00e7\u00e3o das \u00e1reas social e \n\n\u00edntima, segregadas somente por desn\u00edvel com laje intermedi\u00e1ria apoiada em duas vigas-guarda-\n\n                                                           \n24\n\n Xavier; Mizoguchi, op. cit, p. 259. \n\n\n\n73 \n\ncorpo. Contudo, vale salientar que aqui as circula\u00e7\u00f5es verticais n\u00e3o s\u00e3o exploradas ao modo \n\npromenade architecturale como as escadas e rampas paulistas. Um ano mais tarde, Jorge Debiagi \n\ntamb\u00e9m projeta seu pr\u00f3prio \u201cabrigo\u201d (1973), em lote semelhante e com tra\u00e7os semelhantes \u00e0 casa \n\nde seu conterr\u00e2neo, destacadamente a forma peculiar do edif\u00edcio. Nessa obra, h\u00e1 alguns pontos \n\ninteressantes, como a elegante escada escultural t\u00edpica da \u00e9poca, a solu\u00e7\u00e3o em corte que se volta \n\npara a bela vista do Rio Gua\u00edba, a composi\u00e7\u00e3o de um \u00e1trio di\u00e1fano \u00e0 entrada e lapida\u00e7\u00e3o da caixa \n\nd\u2019\u00e1gua atrav\u00e9s da t\u00e9cnica da desforma do concreto. Mas para Luccas, \u201co enfrentamento do projeto \n\nabriu m\u00e3o de princ\u00edpios operativos necess\u00e1rios em favor de uma ilus\u00f3ria liberdade compositiva\u201d, \n\ndescalibrando funcionalmente a estrutura; e esse caso ilustra o fato de que \u201ca \u2018inven\u00e7\u00e3o\u2019 de solu\u00e7\u00f5es \n\nexclusivas era pr\u00f3pria daquele momento, equacionando necessidades f\u00edsicas e recursos t\u00e9cnicos \n\ndispon\u00edveis\u201d \n25\n\n \n\n   \n\n  \n\nFigs. 36 e 37 (esq.): Resid\u00eancia do Arquiteto C\u00e9sar Dorfman, 1972, Porto Alegre. Fonte: Xavier/Mizoguchi, 1987, p.260 \n\nFigs. 38 e 39: Resid\u00eancia do Arquiteto Jorge Debiagi, 1973, Porto Alegre. Foto: Gabriela Saur; Corte: \n\nXavier/Mizoguchi, 1987, p.285. \n\nEntretanto, n\u00e3o era somente a Escola Paulista que mantinha paralelos com a arquitetura local. Como \n\nficou claro na tese do Luccas, a influ\u00eancia pl\u00e1stica da arquitetura corbusiano-carioca, mais \u201csensual\u201d e \n\n\u201cextrovertida\u201d, resultou em uma contraposi\u00e7\u00e3o elevada frente \u00e0 arquitetura de S\u00e3o Paulo, mais austera \n\ne dram\u00e1tica. Segundo o autor, \u201calgumas diferen\u00e7as acentuavam-se entre as duas escolas: se no caso \n\npaulista o concreto desenformado era mantido usualmente bruto, sem tratamentos ou pinturas, nos \n\nexemplos cariocas buscava-se uma plasticidade l\u00edrica que se distanciava do car\u00e1ter tr\u00e1gico da primeira\u201d.  \n\nMesmo com a influ\u00eancia de modelos da escult\u00f3rica arquitetura do Rio de Janeiro, a arquitetura local \n\n                                                           \n25\n\n Luccas, op.cit., 2013, p. 15 e 16. \n\n\n\n \n74 \n\nmanteve certo distanciamento da pr\u00e1tica carioca. Como Luccas buscou demonstrar, a diferen\u00e7a de \n\nresultados arquitet\u00f4nicos colhidos entre Porto Alegre e Rio de Janeiro deveu-se n\u00e3o apenas \u00e0 \n\nassimetria de oportunidades materiais, mas tamb\u00e9m aos contextos socioculturais diversos. Afinal, \n\nal\u00e9m de recursos econ\u00f4micos incompar\u00e1veis e numerosas encomendas governamentais, a Capital da \n\nRep\u00fablica concentrava \u00e0 \u00e9poca os profissionais qualificados para produzir e o p\u00fablico \u201carejado\u201d para \n\ndemandar obras modernas exemplares, tanto na esfera p\u00fablica como na privada. O que de certo \n\nmodo explica a extrovers\u00e3o e a sensualidade atribu\u00eddas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da escola carioca contrastante \n\ncom a conten\u00e7\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es locais \n26\n\n. \n\n   \n\nFig. 40 (esq.): Catedral de Bras\u00edlia, Oscar Niemeyer, 1958. Foto: Marcel Gautherot (c.1960) \nFig. 41: Planet\u00e1rio UFRGS,F. Gonz\u00e1lez e W. Bered, 1971, Porto Alegre.  Fonte: autor \n\nPor \u00faltimo, \u00e9 importante mencionar que o IAB/RS seguiu valorizando obras modernas em suas \n\npremia\u00e7\u00f5es, mas nessa \u00e9poca tamb\u00e9m foram coroados projetos urbanos, como o Viaduto dos \n\nA\u00e7orianos (1972), de R. Silveira e E. W\u00fcrdig, executado em concreto protendido.  Este exemplo \n\ntamb\u00e9m ilustra o contexto progressista de Porto Alegre, uma \u00e9poca de pesadas interven\u00e7\u00f5es urbanas \n\na fim de dar resposta ao crescimento populacional. Vale salientar tamb\u00e9m que anos depois, em \n\n1981, a \u201cMostra de Arquitetura do Rio Grande do Sul\u201d premiou obras de fei\u00e7\u00f5es Brutalistas \u2013 diga-se, \n\n\u201cepid\u00e9rmicas\u201d \u2013, como o Centro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional do Senac (1979), projeto de L. Alencastro, \n\nN. Marinho e O. Moraes. Esta obra ainda mant\u00e9m sintonia com o enunciado brutalista, vis\u00edvel atrav\u00e9s \n\nda estrutura monumentalizada (laje cogumelo e vigas de bordo para vencer grandes v\u00e3os) e da \n\npaleta reduzida de materiais (essencialmente, concreto aparente e vidro).  \n\nEnfim, a crise econ\u00f4mica que recai no pa\u00eds nos anos 70, impulsionada pela crise do petr\u00f3leo iniciada \n\nem 1973, desacelera a demanda por novas obras na capital; assim como a influ\u00eancia Brutalista \n\ngradativamente perde vigor, e a entrada dos anos 80 j\u00e1 marca certo distanciamento das posturas das \n\nd\u00e9cadas antecessoras (embora o concreto aparente seja utilizado por mais alguns anos). De qualquer \n\nmaneira, pode-se concluir que a produ\u00e7\u00e3o influenciada pelo Brutalismo em Porto Alegre possuiu uma \n\n                                                           \n26\n\n Luccas, Luis Henrique Haas. op.cit, 2004, p.294. \n\n\n\n75 \n\ns\u00e9rie de pontos instigantes e deixa algumas li\u00e7\u00f5es de enfrentamento de projeto, n\u00e3o pela an\u00e1lise de \n\nsuas m\u00faltiplas experimenta\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas e materiais, mas especialmente pela manipula\u00e7\u00e3o de \n\narqu\u00e9tipos de Corbusier, Mies e escolas, carioca e paulista, (quando atendidos corretamente ao \n\nprograma e ao lugar). De forma semelhante, Luccas conclui que, \u201c\u00e0 parte deste discurso que \n\nexacerbava uma postura \u00e9tica e encobria a verdade \u2013 a busca da forma \u2013, o importante \u00e9 que o \n\nBrutalismo produziu obras de valor est\u00e9tico, arquitetura de qualidade\u201d \n27\n\n.  \n\n    \n\nFig. 42 (esq.): Viaduto dos A\u00e7orianos, R. Silveira; E. W\u00fcrdig, 1972, Porto Alegre. Fonte: prati.com.br  \nFig. 43: Centro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional do Senac, L. Alencastro; N. Marinho; O. Moraes, 1979, Porto Alegre.  \n\nFonte: Xavier/Mizoguchi, 1987, p.322 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n27\n\n Luccas, op. cit, 2013, p.10. \n\n\n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO IV \n\nEXEMPLARES BANC\u00c1RIOS BRUTALISTAS NO EXTREMO SUL \n\n4.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nEste cap\u00edtulo trata diretamente dos edif\u00edcios banc\u00e1rios produzidos no Rio Grande do Sul que, de \n\nalguma forma, manifestaram ou mantiveram caracter\u00edsticas Brutalistas. Em fun\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as \n\nconsider\u00e1veis no m\u00e9todo de trabalho dos autores, este t\u00f3pico \u00e9 dividido entre projetos externos e \n\nlocais, onde as solu\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es aut\u00f3ctones \u2013 primordialmente convergentes da capital ga\u00facha \n\n\u2013 constituem um fator fundamental.   \n\nO objetivo principal deste cap\u00edtulo \u00e9 analisar aquela produ\u00e7\u00e3o sobre alguns pontos-chave, \n\ndestacadamente as estrat\u00e9gias de enfrentamento de projeto, buscando encontrar poss\u00edveis \n\narqu\u00e9tipos adequados ao lote e ao programa; a concep\u00e7\u00e3o e confec\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica de cada \n\nedifica\u00e7\u00e3o e de seus detalhes, alternando entre solu\u00e7\u00f5es austeras/padronizadas e formas \n\nl\u00edricas/intuitivas; e as caracter\u00edsticas brutalistas de cada obra, desde pressupostos estabelecidos por \n\nReyner Banham\n1\n \u2013 como franca exposi\u00e7\u00e3o dos materiais construtivos; mesma rela\u00e7\u00e3o de materiais \n\nentre interior e exterior; e sec\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios ditando suas apar\u00eancias \u2013, at\u00e9 as ambival\u00eancias do \n\nBrutalismo apontadas no Cap\u00edtulo I. \u00c9 importante lembrar que os m\u00e9todos de an\u00e1lise destas ag\u00eancias \n\nbanc\u00e1rias j\u00e1 foram adiantados na Introdu\u00e7\u00e3o Geral desta disserta\u00e7\u00e3o (pag. 16). \n\nA an\u00e1lise dos Pr\u00e9dios Banc\u00e1rios selecionados ainda est\u00e1 relacionada a outros valores de interesse. De \n\num modo geral, h\u00e1 a busca pela industrializa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de prot\u00f3tipos e experimenta\u00e7\u00f5es\n2\n, as \n\npotencialidades arquitet\u00f4nicas como as varia\u00e7\u00f5es dos temas do \u201cgrande abrigo\u201d e do \u201cprisma \n\nelevado\u201d \n3\n, o jogo e contraste entre planos horizontais e verticais, a \u00eanfase na exuber\u00e2ncia da forma \n\ne a manipula\u00e7\u00e3o singular dos detalhes. Todos esses vetores assinalados favoreceram os m\u00e9ritos \n\narquitet\u00f4nicos das obras selecionadas. \n\n\u00c9 importante, por fim, citar algumas bibliografias que serviram de base para estas an\u00e1lises. Sobre os \n\nassuntos \u201cBrutalismo\u201d e \u201cEscola Paulista\u201d, h\u00e1 de citar principalmente Zein e Sanvitto; sobre \n\nestrat\u00e9gias de projeto, Mahfuz aponta algumas solu\u00e7\u00f5es pertinentes; sobre m\u00e9todos operativos de \n\nprojeto, partiu-se dos textos de Luccas e Espallargas; sobre a plasticidade do concreto e suas \n\nconex\u00f5es figurativas, h\u00e1 os artigos de Cl\u00e1udia Piant\u00e1 Costa Cabral. Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso mencionar o \n\nII Semin\u00e1rio DOCOMOMO Sul de 2008 e o X Semin\u00e1rio DOCOMOMO Brasil de 2013 (j\u00e1 citados \n\nanteriormente), al\u00e9m de uma s\u00e9rie de bibliografias complementares. \n\n                                                           \n1\n Banham, Reyner. op. cit., 1966 \n\n2\n Ou, conforme Ruth Verde Zein, \u201ca miragem da industrializa\u00e7\u00e3o abrindo a mata virgem a fac\u00e3o\u201d. Trecho do \n\nt\u00edtulo do seu artigo para o II Semin\u00e1rio DOCOMOMO SUL em Porto Alegre, 2008.  \n3\n Estrat\u00e9gias compositivas sintetizadas por Maria Luiza Adams Sanvitto, conforme relatado anteriormente. \n\n\n\n77 \n\n4.2. Projetos Externos \n\nA finalidade desta se\u00e7\u00e3o \u00e9 encontrar algumas caracter\u00edsticas gerais e aspectos importantes destes \n\nprojetos externos e analisar sua poss\u00edvel influ\u00eancia no meio profissional local. Conforme apresentado \n\nno Cap\u00edtulo II, grandes bancos como Ita\u00fa, Banespa, Banco do Brasil e Caixa Econ\u00f4mica Federal ou \n\nrequisitavam projetos de suas pr\u00f3prias divis\u00f5es e n\u00facleos de Arquitetura e Engenharia, ou \n\nencomendavam o trabalho de profissionais aut\u00f4nomos. Ambos, equipes internas e escrit\u00f3rios \n\nindependentes, elaboravam projetos tanto para suas cidades locais, como para o interior, levando \n\nconsigo refer\u00eancias e repert\u00f3rios arquitet\u00f4nicos pr\u00f3prios. Conforme Luccas,  \n\n\u201cNos anos setenta, institui\u00e7\u00f5es financeiras paulistas como o Banespa adotaram aquela \narquitetura representativa local, cujas filiais atingiriam cidades como Porto Alegre. As formas \npr\u00f3prias do discurso contestat\u00f3rio do brutalismo paulista passavam a integrar o marketing \ndas institui\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas de modo acr\u00edtico. A situa\u00e7\u00e3o era semelhante na capital ga\u00facha, \nonde profissionais locais projetavam algumas ag\u00eancias da Caixa Econ\u00f4mica Federal e do \nBanco do Brasil plausivelmente influenciados por aquela Escola, conjuntamente com outras \nrefer\u00eancias e desenvolvimentos autorais\u201d \n\n4\n.  \n\nA princ\u00edpio, a centraliza\u00e7\u00e3o de projetos por equipes internas parece ter ocasionado modelos de \n\nprojeto repet\u00edveis a lotes semelhantes, independente \u2013 grosso modo \u2013 do lugar e da regi\u00e3o, \n\ncustomizando revestimentos, mobili\u00e1rios, lumin\u00e1rias, etc.; e seguindo certo padr\u00e3o aprovado pela \n\ninstitui\u00e7\u00e3o financeira. Enquanto os profissionais aut\u00f4nomos, impulsionados pelo mercado de \n\ntrabalho, manipulavam a forma em busca de notabilidade e reconhecimento, mas obviamente \n\ntraziam consigo o d\u00e9bito com suas matrizes e fontes de aprendizado. \n\nDois casos interessantes em Porto Alegre s\u00e3o as ag\u00eancias do Banco Ita\u00fa nos bairros de Passo d\u2019Areia \n\ne Azenha. Projetos atribu\u00eddos \u00e0 equipe interna da institui\u00e7\u00e3o por volta da primeira metade dos anos \n\nsetenta (provavelmente sob a coordena\u00e7\u00e3o do qualificado Jo\u00e3o de Gennaro), essas duas obras em \n\nlotes de esquina destacam-se pelas suas solu\u00e7\u00f5es elementares. A ag\u00eancia de Passo d\u2019Areia foi \n\nresolvida com a estrat\u00e9gia de \u201cplano horizontal superior\u201d (comentada no cap\u00edtulo 2), uma l\u00e2mina em \n\nconcreto aparente que abriga todo o programa banc\u00e1rio. A segunda ag\u00eancia \u00e9 resolvida com a \n\nsolu\u00e7\u00e3o \u201csuperviga\u201d, a qual segue a linha curvil\u00ednea da testada frontal e chama aten\u00e7\u00e3o pelas \n\nranhuras deixadas no processo de desforma do concreto. Ambas as obras banc\u00e1rias alteram a \n\ntopografia para criar n\u00edveis intermedi\u00e1rios, assim como utilizam planos verticais para induzir o acesso \n\ne animar as fachadas de fechamento em vidro autoportante. \n\nPara analisar essa produ\u00e7\u00e3o externa de forma mais profusa, foram selecionados dois casos de Porto \n\nAlegre e um da Serra Ga\u00facha, apresentados cronologicamente: o Centro de Mecaniza\u00e7\u00e3o do Banco \n\ndo Brasil (4.2.1), projeto de Maur\u00edcio Roberto, M\u00e1rcio Roberto e Rodolfo Imas (equipe carioca);  o \n\nEdif\u00edcio-Sede do Banco do Brasil Caxias do Sul (4.2.2),  de Jos\u00e9 Maria Gandolfi, Luiz Forte Netto, \n\nRoberto Luis Gandolfi, Vicente de Castro, Joel Ramalho Jr (equipe curitibana); e o Edif\u00edcio-Sede do \n\n                                                           \n4\n Luccas, Lu\u00eds Henrique Haas. op. cit. 2013, p, 13. \n\n\n\n \n78 \n\nBanco Franc\u00eas e Brasileiro (4.2.3), de Ricardo Juli\u00e3o, H\u00e9lio Nakagawa, Dirceu Nunes e Francisco \n\nSiciliano (equipe paulista). \n\n     \nFigs. 1 e 2: Ag\u00eancia Ita\u00fa Passo d\u2019Areia, Ita\u00faplan, Porto Alegre. Foto (esq.): Rev. Projeto n\u00b0 63, mai/1984, p. 57; \n\nFoto recente (dir.): Google Maps \n\n    \n\nFigs. 3 e 4: Ag\u00eancia Azenha, Ita\u00faplan, Porto Alegre. Foto: Rev. Projeto n\u00b0 63, mai/1984, p. 56; Foto recente \n\n(dir.): autor \n\n4.2.1. Centro de Mecaniza\u00e7\u00e3o do Banco do Brasil | 1969 \n\n \u201cCom as necessidades da inform\u00e1tica e a amplia\u00e7\u00e3o do poder econ\u00f4mico dos bancos, surgem \natualmente os edif\u00edcios para centros de processamento de dados e n\u00facleos administrativos, \n\u00e0s vezes de grandes dimens\u00f5es, quase sempre com uma ag\u00eancia no t\u00e9rreo, simples loja no \nconjunto edificado, com sua diferencia\u00e7\u00e3o se dando pela oposi\u00e7\u00e3o dos volumes verticais e \nhorizontais pela maior acessibilidade\u201d \n\n5\n  \n\nO Centro de Mecaniza\u00e7\u00e3o do Banco do Brasil \u00e9 um caso que se enquadra na constata\u00e7\u00e3o acima de \n\nRuth Zein. O edif\u00edcio foi destinado a uma \u00e1rea de baixa densidade naquela \u00e9poca, mas em uma das \n\nprincipais vias de conex\u00e3o da capital ga\u00facha. Tamb\u00e9m chamado de \u201cCentro de Processamento de \n\nDados do Banco do Brasil\", esse edif\u00edcio de 15 mil metros quadrados \u00e9 assinalado como uma obra \n\nimportante da equipe carioca p\u00f3s-1968\n6\n e faz parte de um conjunto de obras banc\u00e1rias projetadas \n\nem capitais nacionais na \u00e9poca. J\u00e1 as dimens\u00f5es do terreno (32 x 200m), a necessidade de grandes \n\n\u00e1reas no pavimento t\u00e9rreo e a exig\u00eancia municipal de liberar 25% do lote, determinaram um partido \n\n                                                           \n5\n Zein, Ruth Verde. op.cit., 1984, p.54. \n\n6\n Esta baliza p\u00f3s-68 foi definida pelos pr\u00f3prios autores, conforme mencionado no seu endere\u00e7o eletr\u00f4nico \n\n<http://www.mroberto.com.br/>. \n\nhttp://www.mroberto.com.br/\n\n\n79 \n\narquitet\u00f4nico com desenvolvimento em altura. Em s\u00edntese, o partido \u00e9 composto por base, volume \n\ncentral e caixas suspensas, predominando o car\u00e1ter horizontal do conjunto e certo aspecto de \n\nmonumentalidade. Algumas sutilezas tamb\u00e9m se apresentam, com destaque para o descolamento \n\nentre as caixas, enfatizado pelo sombreamento.  \n\n \n\nFig. 5: Centro de Mecaniza\u00e7\u00e3o do Banco do Brasil (foto da \u00e9poca) com planta baixa. Fonte: Alberto Xavier. \nArquitetura Moderna em Porto Alegre, 1998 \n\nA partir dos condicionantes formais do s\u00edtio, a equipe carioca prop\u00f4s um esquema estrutural fixo, mas \n\npermitindo a flexibilidade de compartimentos acopl\u00e1veis. O conjunto de pilares fornece uma pauta \n\nestrutural, que permite a montagem e/ou desmontagem de m\u00f3dulos de acordo com a necessidade e \n\nconveni\u00eancia requerida. Essa ideia inicial dos autores buscava um princ\u00edpio organizativo flex\u00edvel capaz \n\nde satisfazer as diversas configura\u00e7\u00f5es que o \u201cprograma funcional\u201d necessitasse. \n\nTodavia, principalmente esta proposta de conectar volumetrias posteriores at\u00e9 hoje n\u00e3o foi levada a \n\ncabo, seja pela n\u00e3o constru\u00e7\u00e3o da estrutura mista (a\u00e7o e concreto) conforme projeto, seja pela \n\ninconsist\u00eancia da proposta. A disposi\u00e7\u00e3o dos volumes tamb\u00e9m assumiu apar\u00eancia oposta \u00e0 imaginada \n\noriginalmente ao adotar simetria e escalonamento invertido, assemelhando-se \u00e0 forma de \u201cta\u00e7a\u201d.  \n\n \n\nFig. 6: Corte longitudinal original CMBB. Fonte: Almeida; Almeida; Bueno. Guia da Arquitetura Moderna em \nPorto Alegre, p. 72.  \n\n\n\n \n80 \n\nImponente em meio ao s\u00edtio, o Centro de Mecaniza\u00e7\u00e3o do Banco do Brasil contrasta leveza e \n\nrobustez atrav\u00e9s da plasticidade do concreto.  J\u00e1 o modelo de composi\u00e7\u00e3o elaborado prevendo \n\nencaixe de pe\u00e7as, materiais industrializados e programa com equipamentos de tecnologia de ponta \u00e0 \n\n\u00e9poca, elevam o pr\u00e9dio do BB a um rico prot\u00f3tipo banc\u00e1rio relacionado com a busca pela \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o na arquitetura.  \n\n \n\nFig. 7: Imagem da maquete original. Fonte: Correio da Manh\u00e3, 17-5-1970. Via Fundacao Biblioteca Nacional.  \n\nJ\u00e1 o v\u00ednculo com linhagens brutalistas fica estabelecido pelo uso do concreto em sua forma natural, \n\nseja de forma artesanal, com f\u00f4rmas de madeira in loco, seja atrav\u00e9s de materiais industriais, como \n\nas chapas pr\u00e9-moldadas de concreto. Amplas superf\u00edcies opacas em b\u00e9ton brut d\u00e9crofage \n\nmantinham esteticamente certo ar de obra \u201cinacabada\u201d e condiziam com ambientes enclausurados, \n\ncomo microfilmagem, sala de processamento e arquivos; e com vantagens de refrigera\u00e7\u00e3o e de \n\nseguran\u00e7a. Outro ponto engajado com arquiteturas da \u00e9poca \u00e9 a submiss\u00e3o da estrutura a \n\nmomentos cr\u00edticos elevados. Os pilares ficam submetidos a amplos efeitos de flambagem, j\u00e1 que as \n\namarra\u00e7\u00f5es horizontais ocorrem somente onde nos trechos com laje.  \n\n\u00c9 importante tamb\u00e9m destacar o sistema compositivo formal do CMBB e sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o. Os volumes anexados ao sistema estrutural independente s\u00e3o como pe\u00e7as de \n\nmontagem, mostrando analogias com o desenvolvimento da constru\u00e7\u00e3o civil, tanto material \u2013 \n\ncomponentes pr\u00e9-moldados -, como simb\u00f3licos \u2013 prot\u00f3tipo construtivo e pavilh\u00e3o industrial -. A \n\npr\u00f3pria mecaniza\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria \u00e9 um sintoma da industrializa\u00e7\u00e3o, requisitando espa\u00e7os espec\u00edficos e \n\nprogramas adicionais. Esse car\u00e1ter experimental, inicial, problem\u00e1tico e protot\u00edpico condiz com \n\naquela \u201cmeta necess\u00e1ria para superar o car\u00e1ter artesanal da constru\u00e7\u00e3o civil em prol de uma maior \n\nprecis\u00e3o, rapidez e confiabilidade\u201d \n7\n vigente \u00e0 \u00e9poca. \n\n                                                           \n7\n Zein, Ruth Verde. op. cit. 2008, p. 103 \n\n\n\n81 \n\nNo livro \u201cArquitetura Moderna em Porto Alegre\u201d de Xavier e Mizoguchi, a descri\u00e7\u00e3o do CMBB chama \n\naten\u00e7\u00e3o para \u201cossatura\u201d, \u201cvolumes-gavetas\u201d e \u201ccontraste com a vizinhan\u00e7a\u201d. Esse sistema de anexar \n\nprismas na estrutura independente j\u00e1 era observado em outras obras brutalistas, como a casa Chiyo \n\nHama (1967) do arquiteto Ruy Ohtake, por exemplo, onde aparecem os \u201cdormit\u00f3rios-gaveta\u201d. Como \n\noutra refer\u00eancia, essa composi\u00e7\u00e3o aditiva com c\u00e1psulas independentes do CMBB tinha rela\u00e7\u00e3o \n\n\u201cmuito ao gosto das propostas de vanguarda vigentes \u00e0 \u00e9poca, sobretudo \u00e0quelas pretendidas pelos \n\nmetabolistas japoneses\u201d \n8\n.  \n\n \n\nFig. 8: Planta Resid\u00eancia Chiyo Hama, R. Ohtake, S\u00e3o Paulo, 1967. Fonte: www.arquiteturabrutalista.com.br \n\nEm s\u00edntese, o Centro de Mecaniza\u00e7\u00e3o do Banco do Brasil apresenta algumas influ\u00eancias brutalistas \n\nclaras, entre outras poss\u00edveis apontadas, mas tamb\u00e9m \u00e9 uma obra que revela aquela miragem da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o vigente \u00e0 \u00e9poca. A resultante dessa combina\u00e7\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel nas extensas cortinas de \n\nconcreto aparente, na submiss\u00e3o da estrutura a um c\u00e1lculo complexo, na composi\u00e7\u00e3o experimental \n\ncom volumes de encaixe, na transgress\u00e3o da escala do edif\u00edcio para um grau maior, no contraste com \n\na vizinhan\u00e7a e, por fim, no uso do pr\u00e9-moldado.  \n\n   \n\nFig. 9 (esq.): CMBB. Fonte: \u00a9Marcelo Donadussi \n\nFig. 10: Nakagin Capsule Tower, Kisho Kurokawa, T\u00f3quio, 1972. Fonte: www.archdaily.com \n\n                                                           \n8\n Almeida; Almeida; Bueno, op. cit., p.72. \n\n\n\n \n82 \n\n4.2.2. Edif\u00edcio-Sede do Banco do Brasil Caxias do Sul | 1970 \n\nO projeto para a Sede do Banco do Brasil foi estabelecido por meio de concurso p\u00fablico com \n\nprograma formado basicamente por ag\u00eancia banc\u00e1ria, circula\u00e7\u00f5es verticais, servi\u00e7os com \n\ncarga/descarga, escrit\u00f3rios, sanit\u00e1rios, \u00e1trio e salas comerciais. O terreno est\u00e1 situado em \u00e1rea \n\ncentral da cidade da Serra Ga\u00facha, nas proximidades da marcante Pra\u00e7a Dante Alighieri. A \n\ncomposi\u00e7\u00e3o dos blocos estruturados em concreto armado circunda um lote de esquina, usufruindo \n\nde dois acessos principais por ruas perpendiculares e sugerindo uma implanta\u00e7\u00e3o em \u201cL\u201d. Os \n\narquitetos ent\u00e3o dividiram a edifica\u00e7\u00e3o em dois blocos: torre de 15 pavimentos com programas \n\ninstitucionais administrativos; barra de 4 pavimentos com ag\u00eancia banc\u00e1ria e atendimento ao \n\np\u00fablico. At\u00e9 ent\u00e3o, a Sede teve uma organiza\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tica e recorrente na formula\u00e7\u00e3o de partidos \n\nsegundo diretrizes arquitet\u00f4nicas modernas. \n\n      \n\nFigs. 11 e 12: Sede do Banco do Brasil Caxias do Sul (foto da \u00e9poca). Fonte: Acervo Gandolfi, via cortesia de \nPaulo C\u00e9sar Pacheco e Michelle Schneider. \n\nNo entanto, os blocos de sanit\u00e1rios e circula\u00e7\u00f5es verticais, principalmente, s\u00e3o dispostos nas \n\nextremidades, contrapondo uma solu\u00e7\u00e3o tradicional central; solu\u00e7\u00e3o que \u00e9 utilizada frequentemente \n\npor raz\u00e3o de fluidez e de efici\u00eancia na organiza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os internos. Al\u00e9m disso, o \n\nposicionamento desse programa parcial nas medianeiras do terreno conformou pontos de apoio \n\nestruturais para travar e sustentar lajes nervuradas unidirecionais. A se\u00e7\u00e3o estrutural desses pilones \n\npossui 9,5m de comprimento por 2,5m de largura, os quais distam 17m entre si e s\u00e3o intercalados \n\npor jardins internos. Os arquitetos ainda lan\u00e7aram m\u00e3o de tr\u00eas n\u00edveis de subsolo para abranger a \n\ntotalidade do programa. \n\n\n\n83 \n\n   \n\nFig. 13: Planta T\u00e9rreo e Esquema do Pav. Tipo (original dos autores) do Edif\u00edcio-Sede do Banco do Brasil Caxias \ndo Sul. Fonte: Acervo Gandolfi, via cortesia de Paulo C\u00e9sar Pacheco e Michelle Schneider. \n\nO primeiro tra\u00e7o brutalista na Sede do Banco do Brasil em Caxias do Sul \u00e9 o uso extensivo do \n\nconcreto em sua forma natural, fundamental ingrediente unificador das obras. Por\u00e9m, tamb\u00e9m neste \n\ncaso, esse material tem seu valor maximizado pelo contraste com as superf\u00edcies envidra\u00e7adas, \n\ngerando a contraposi\u00e7\u00e3o entre transpar\u00eancia leve e opaco pesado. Ali\u00e1s, esta sim um dos valores \n\nfundamentais do Brutalismo\n9\n. Essa rela\u00e7\u00e3o entre os dois materiais \u2013 concreto e vidro - foi o fator \n\nenf\u00e1tico para a clareza dos arranjos formais do partido, ressaltando seus planos horizontais. A \n\nconcep\u00e7\u00e3o como engaste de \u201cbandejas\u201d articuladas com p\u00e9s-direitos m\u00faltiplos pode ser observada \n\ntamb\u00e9m no Banco de Londres (1960) de Clorindo Testa. Para Coradin, existe tamb\u00e9m a fun\u00e7\u00e3o \n\ncomplementar das bandejas articularem \u201cum grande espa\u00e7o unificado\u201d, em um \u201cclaro exemplo de \n\numa planta livre, com as inumer\u00e1veis possibilidades de organiza\u00e7\u00e3o que tal solu\u00e7\u00e3o permite\u201d \n 10\n\n. \n\nContudo, o caso de Caxias do Sul n\u00e3o explora a plasticidade escult\u00f3rica do concreto como aquele de \n\nBuenos Aires, apenas a conota\u00e7\u00e3o representativa da tend\u00eancia brutalista combinada com um apelo \n\nestrutural de grandes propor\u00e7\u00f5es.  \n\n                                                           \n9\n Conforme Carlos Eduardo Comas em palestra no X Semin\u00e1rio DOCOMOMO_Brasil:conex\u00f5es brutalistas 1955-\n\n75. PUC-PR | Curitiba, 15-18 out., 2013.  \n10\n\n Coradin, Cassandra Salton. Banco de Londres e Am\u00e9rica do Sul: detalhes construtivos e solu\u00e7\u00e3o estrutural. In.: \nConcreto: Plasticidade e Industrializa\u00e7\u00e3o na Arquitetura do Cone Sul-Americano 1930/70. Porto Alegre: Ed. \nUnirriter, 2010, p.34. \n\n\n\n \n84 \n\n      \n\nFig. 14 (esq.): Corte Sede do Banco do Brasil Caxias do Sul (foto da \u00e9poca). Fonte: Acervo Gandolfi, via cortesia \nde Paulo C\u00e9sar Pacheco e Michelle Schneider. \n\nFig. 15: Croqui do Corte Banco de Londres. Clorindo Testa, Buenos Aires, 1960. Fonte: SUMMA, n\u00b0 6/7, 1966, p.28  \n\nOutro ponto de converg\u00eancia com vetores brutalistas \u00e9 justamente a estrutura monumentalizada, \n\nchegando a ser relacionada figurativamente a uma varia\u00e7\u00e3o de mastodontes pr\u00e9-hist\u00f3ricos em casos \n\nextremos\n11\n\n. O fato \u00e9 que o uso recorrente da estrutura generosa, que tamb\u00e9m geratriz do edif\u00edcio, \n\nera uma pr\u00e1tica comum na \u00e9poca, especialmente nas vertentes brutalistas, como um exame \n\npanor\u00e2mico pode demonstrar.  Conforme Liernur, a aposta dos banqueiros pela \u201cimagem do futuro \n\n(...) n\u00e3o deixava de ser resolvida como monumento. Seria em \u00faltima inst\u00e2ncia um monumento \u00e0 \n\nmodernidade\u201d \n12\n\n. Consequentemente, essa caracter\u00edstica permitia instrumentar sistemas estruturais \n\nde maior capacidade de sustenta\u00e7\u00e3o, como lajes nervuradas, pilares de grande se\u00e7\u00e3o e vigas de \n\namplas dimens\u00f5es.  \n\n \n\nFig. 16: Momentos cr\u00edticos das lajes do Banco do Brasil Caxias do Sul (diagrama do arquiteto). Fonte: Acervo \nGandolfi, via cortesia de Paulo C\u00e9sar Pacheco e Michelle Schneider. \n\n                                                           \n11\n\n Assim como Cl\u00e1udia Piant\u00e1 Costa Cabral assinala em seu artigo \u201cConex\u00f5es Figurativas\u201d, com \u00eanfase nos \npontos de apoio, presente nos anais do X Semin\u00e1rio DOCOMOMO_Brasil:conex\u00f5es brutalistas 1955-75. PUC-PR \n| Curitiba, 15-18 out., 2013. \n12\n\n Liernur, Jorge Francisco. Arquitetctura en la Argentina Del siglo XX: La construci\u00f3n de la modernidad. Buenos \nAires: Fondo Nacional de las Artes, 2001. \n\n\n\n85 \n\n\u00c9 importante tamb\u00e9m mencionar a concep\u00e7\u00e3o espacial do amplo \u00e1trio voltado ao p\u00fablico, \n\nconfigurado pelo jogo de n\u00edveis e de vazios internos e enfatizado pelos domos transl\u00facidos da \n\ncobertura. Essa caracter\u00edstica permite fluidez e comunica\u00e7\u00e3o entre circula\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de vistas \n\ninternas variadas e espa\u00e7os mais higienizados. Conforme relatado no cap\u00edtulo II (p.38), a unifica\u00e7\u00e3o \n\nespacial interna fazia parte do enunciado da Escola Paulista, chamados de \u201cespa\u00e7os largos destinados \n\n\u00e0 multid\u00e3o\u201d ou \u201c\u00e1trio interior da democracia\u201d. \n\n  \n\nFigs. 17 e 18: Perspectiva Sede do Banco do Brasil Caxias do Sul (elaborada na \u00e9poca do concurso); Vista interna \nda ag\u00eancia (foto da \u00e9poca). Fonte: Acervo Gandolfi, via cortesia de Paulo C\u00e9sar Pacheco e Michelle Schneider. \n\nEm an\u00e1lise \u00e0s refer\u00eancias nas obras de Forte Gandolfi, M. Santos conclui que a produ\u00e7\u00e3o daqueles \n\narquitetos era uma deriva\u00e7\u00e3o da arquitetura praticada em S\u00e3o Paulo. Afinal, \u201cela compartilha \n\ncaracter\u00edsticas da Arquitetura Brutalista Paulista como: integra\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es em um \u00fanico bloco ou \n\nhierarquia de um volume principal; procura pela horizontalidade; primazia pela ortogonalidade; \n\nsuperf\u00edcies rugosas em concreto aparente; vazios internos e jogo de n\u00edveis; predomin\u00e2ncia dos cheios \n\nsobre os vazios; francos acessos; uso frequente de recursos de ilumina\u00e7\u00e3o zenital (lanternins); uso de \n\nvigas-calha e g\u00e1rgulas; pilares com desenho acurado, etc\u201d \n13\n\n. E essas caracter\u00edsticas, combinadas com \n\ntra\u00e7os horizontais e ortogonais, dualidade, contraste e transpar\u00eancia, comp\u00f5em os m\u00e9ritos da Sede \n\ndo Banco do Brasil em Caxias do Sul.  \n\nPor fim, \u00e9 importante chamar aten\u00e7\u00e3o para o partido deste edif\u00edcio banc\u00e1rio. A estrat\u00e9gia prop\u00f5e \n\numa s\u00e9rie de planos horizontais (repetidos em cada pavimento e recortados para a articula\u00e7\u00e3o \n\nespacial do \u00e1trio principal), apoiados por \u201cpilones\u201d laterais (volumes opacos em concreto aparente \n\nque cont\u00e9m os apoios e servi\u00e7os) e o resto dos fechamentos em vidro (dimensionados sobre uma \n\nsistematicidade em ed\u00edcula). Juntos comp\u00f5em um partido modelo, aplic\u00e1vel a outras tipologias em \n\naltura, mas que traduz bem a miscigena\u00e7\u00e3o entre a repetibilidade e s\u00edntese do Estilo Internacional, \n\nal\u00e9m da valoriza\u00e7\u00e3o da estrutura e do concreto aparente da vertente Brutalista. Enfim, uma \n\nestrat\u00e9gia adequada e coerente tamb\u00e9m com o programa banc\u00e1rio. \n\n                                                           \n13\n\n Santos, Michelle Schneider. A arquitetura do escrit\u00f3rio Forte Gandolfi. 1962-1973. S\u00e3o Paulo: Universidade \nPresbiteriana Mackenzie, 2011, p.237.  \n\n\n\n \n86 \n\n  \n\nFig. 19 (esq.): Hospital Presidente Vargas, D. Bondar e I. Torres, Porto Alegre, 1966. Fonte: Xavier; \nMizoguchi, 1990, p. 210. \n\nFig. 20: Esquema do Pav. Tipo (original dos autores) do Edif\u00edcio-Sede do Banco do Brasil Caxias do Sul. \nFonte: Acervo Gandolfi, via cortesia de Paulo C\u00e9sar Pacheco e Michelle Schneider. \n\n          \n\nFig. 21 (esq.): Hospital Presidente Vargas, D. Bondar e I. Torres, Porto Alegre, 1966. Fonte: Xavier; \nMizoguchi, 1990, p. 210. \n\nFig. 22 (centro): Perspectiva externa Banco do Brasil Caxias do Sul. Fonte: Acervo Gandolfi, via cortesia \nde Paulo C\u00e9sar Pacheco e Michelle Schneider. \n\nFig. 23: Edif\u00edcio-Sede do Citibank, J.M. Gandolfi e R. Gandolfi, Porto Alegre, 1981. Fonte: Xavier; Mizoguchi, \n1990, p. 336 \n\n4.2.3. Edif\u00edcio-Sede do Banco Franc\u00eas e Brasileiro | 1983 \n\nO partido do Edif\u00edcio-Sede do Banco Franc\u00eas e Brasileiro \u00e9 definido formalmente por uma barra \n\ndividida em sete pavimentos, resultando em uma constru\u00e7\u00e3o de 4 mil m\u00b2. O bloco possui estrutura \n\nformando uma esp\u00e9cie de p\u00f3rtico em concreto aparente com apoios posicionados nas divisas laterais \n\ndo terreno. Assim, criaram-se v\u00e3os livres transversais de 17,5m com vigas de 1,3m de altura.  \n\nA extens\u00e3o longitudinal do terreno recortando uma faixa inteira da quadra permitiu \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o ter \n\nacesso por duas ruas. Dessa forma, os arquitetos dedicaram todo t\u00e9rreo ao uso p\u00fablico e \n\nposicionaram sanit\u00e1rios, servi\u00e7os e circula\u00e7\u00f5es verticais junto a uma das medianeiras. \n\nParticularmente, o mezanino e o volume de escadas/elevadores cont\u00eam tra\u00e7os a 45\u00b0, sugerindo \n\ninflex\u00f5es de percurso e alterando a espacialidade ortogonal do conjunto. Al\u00e9m disso, uma das faces \n\n\n\n87 \n\nfrontais (Avenida Mau\u00e1) foi manipulada para manifestar um acesso monumentalizado e estabelecer \n\na hierarquia entre as entradas para o p\u00fablico, dando \u00eanfase \u00e0 de maior circula\u00e7\u00e3o.  \n\n  \n\nFigs. 24 e 25: Edif\u00edcio Sede Banco Franc\u00eas e Brasileiro (foto da \u00e9poca) com planta baixa. Fonte: Xavier; Mizoguchi, \n\n1987, p. 361  \n\nPrimeiramente, o Edif\u00edcio-Sede do Banco Franc\u00eas e Brasileiro precisa ser analisado sobre uma \n\nquest\u00e3o temporal, pois se trata de um caso tardio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 grande produ\u00e7\u00e3o brutalista \n\nconcentrada nos anos 60/70. Executado uma d\u00e9cada ap\u00f3s a difus\u00e3o da Escola Paulista, esse edif\u00edcio \n\nbanc\u00e1rio concilia princ\u00edpios herdados do Brutalismo com solu\u00e7\u00f5es construtivas mais \u201crefinadas\u201d, de \n\nacabamentos polidos, em ascend\u00eancia na \u00e9poca, al\u00e9m de relativizar os recursos econ\u00f4micos \n\nlimitados (em meio agora a um per\u00edodo de recess\u00e3o nacional). O resultado, portanto, \u00e9 uma proposta \n\nh\u00edbrida, exemplificada pela diferen\u00e7a entre as fachadas frontais, de desenho cuidadoso em concreto, \n\ne as laterais, lisas e rebocadas. Possivelmente, edifica\u00e7\u00f5es futuras esconderiam estas empenas cegas, \n\nmas isso s\u00f3 refor\u00e7a a concep\u00e7\u00e3o do Brutalismo sendo usado neste caso como padr\u00e3o est\u00e9tico, e n\u00e3o \n\ncomo ess\u00eancia arquitet\u00f4nica, no sentido de manifestar a \u201chonestidade dos materiais\u201d. Embora, aqui, \n\no concreto aparente tenha sido tratado com peculiaridade, com sali\u00eancias rebatendo linhas gerais do \n\nedif\u00edcio e com a aplica\u00e7\u00e3o de verniz de poliuretano na cor bronze sobre o concreto aparente (mesma \n\ncor da caixilharia). A prote\u00e7\u00e3o do concreto exposto, ali\u00e1s, j\u00e1 \u00e9 uma li\u00e7\u00e3o vinda de obras antecedentes, \n\nonde a franca exposi\u00e7\u00e3o desse material envelhecia de maneira r\u00e1pida e apresentava uma s\u00e9rie de \n\npatologias. Mesmo assim, \u00e9 importante destacar que se obras como esta da capital ga\u00facha j\u00e1 n\u00e3o \n\npodem ser consideradas \u201cbrutalistas\u201d, in virtu, certamente s\u00e3o debitarias em v\u00e1rios aspectos. \n\nA estrat\u00e9gia de composi\u00e7\u00e3o - entre empenas \u2013 faz parte de um dos modelos compositivos banc\u00e1rios \n\nda \u00e9poca (presente no Cap\u00edtulo II). Essa \u00eanfase nos dois planos verticais lim\u00edtrofes do terreno destaca \n\no volume de seu contexto urbano, monumentaliza o edif\u00edcio e real\u00e7a conex\u00f5es visuais entre interior e \n\nexterior, j\u00e1 que as empenas tamb\u00e9m s\u00e3o contrapostas geralmente por fachadas perpendiculares \n\n\n\n \n88 \n\nvazias e/ou transparentes. Contudo, a diferen\u00e7a aqui \u00e9 a jun\u00e7\u00e3o de dois lotes de meio de quadra \n\ndeixando o edif\u00edcio com duas frentes, mas essa solu\u00e7\u00e3o compositiva padr\u00e3o apenas foi rebatida para \n\nas duas testadas, e o n\u00facleo de servi\u00e7os passou a ocupar uma linha lateral. Em s\u00edntese, uma \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u201crealista\u201d e pragm\u00e1tica daquele arqu\u00e9tipo brutalista de implanta\u00e7\u00e3o entre empenas. \n\nOutro ponto de interesse desse Banco \u00e9 a liberdade da planta com franca circula\u00e7\u00e3o para o p\u00fablico, \n\npodendo inclusive atravessar o pr\u00e9dio de uma extremidade \u00e0 outra. H\u00e1, por\u00e9m, certa contradi\u00e7\u00e3o \n\nnessa proposta, pois a fluidez e a liberdade do espa\u00e7o p\u00fablico certamente conflitam com esquemas \n\nde seguran\u00e7a. O resultado pode ser observado nos dias de hoje: a fachada da Av. Mau\u00e1 foi fechada e \n\ngradeada, o que certamente alterou a distribui\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os internos.  \n\nAinda pertinente \u00e0 planta, tra\u00e7os diagonais mant\u00eam rela\u00e7\u00f5es com outras obras banc\u00e1rias j\u00e1 na \n\nascend\u00eancia da d\u00e9cada de 80. Esse desenho com esquadro a 45\u00b0 chegava a conformar implanta\u00e7\u00f5es \n\nobl\u00edquas, como o caso do Edif\u00edcio do Banco Comind (1979), em Cuiab\u00e1/MT, de K\u00f6nigsberger e \n\nVannucchi (escrit\u00f3rio tamb\u00e9m paulistano). Em trabalho recente, Cunha, Melo e Soares\n14\n\n tamb\u00e9m \n\napontam mudan\u00e7as no desenho arquitet\u00f4nico para \u00e2ngulos obtusos em casos espec\u00edficos brutalistas \n\nnesse per\u00edodo, evocando predecessores como Joaquim Guedes e Alvar Aalto.  \n\n  \n\nFigs. 26 e 27: As duas fachadas frontais do Edif\u00edcio Sede Banco Franc\u00eas e Brasileiro (fotos da \u00e9poca). Fonte: \n\nXavier;Mizoguchi, 1987, p. 360  \n\nJ\u00e1 o Corte Longitudinal do Edif\u00edcio-Sede do Banco Franc\u00eas e Brasileiro chama a aten\u00e7\u00e3o para o \n\nescalonamento das lajes. Os cinco pavimentos superiores apresentam-se recuados na face norte, \n\nliberando espa\u00e7o definido por cobertura pergolada e protegendo os pavimentos da insola\u00e7\u00e3o. Esse \n\ngraduado prolongamento e empilhamento de planos horizontais ordena e enfatiza o acesso da Av. \n\n                                                           \n14\n\n Cunha, M\u00e1rcio Cotrim; Melo, Marieta Dantas Tavares de; Soares, Eduarda Kelen Silva. Novos Rumos de uma Obra \nMarginal: Escalonamentos e \u00e2ngulos irregulares na obra de Ac\u00e1cio Gil Borsoi. In: X SEMIN\u00c1RIO DOCOMOMO Brasil \nArquitetura Moderna e Internacional: conex\u00f5es brutalistas 1955-75. Curitiba. 15-18. out.2013 \n\n\n\n89 \n\nMau\u00e1 e confere ordem \u00e0 fachada, mas tamb\u00e9m recorta em torno de 10% do potencial espa\u00e7o total \n\ninterno. Nada mais do que um custo/benef\u00edcio coerente com as propostas da arquitetura brutalista \n\ndaquele calibre exuberante. A laje do primeiro pavimento tamb\u00e9m \u00e9 recortada internamente, \n\nconfigurando um mezanino conectado ao \u00e1trio, semelhante \u00e0 configura\u00e7\u00e3o mencionada na Sede do \n\nBanco do Brasil de Caxias do Sul. \n\nOutro ponto de destaque deste Edif\u00edcio projetado pela equipe paulista \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre concreto e \n\nconstru\u00e7\u00e3o industrial. A extens\u00e3o do c\u00e1lculo \u00e0 protens\u00e3o, \u00e0 estrutura porticada e aos tirantes para \n\nsuspens\u00e3o (no caso do mezanino), al\u00e9m da tecnologia da caixilharia, favorece o enriquecimento da \n\nespacialidade interior da edifica\u00e7\u00e3o sem divis\u00f3rias, amplos e ventilados. Segundo Xavier e \n\nMizoguchi\n15\n\n, a consequente sensa\u00e7\u00e3o de robustez atribu\u00edda \u00e0 estrutura vinculada \u00e0 apar\u00eancia do \n\nconcreto \u00e9 um dos elementos que p\u00f5em este pr\u00e9dio em destaque no panorama arquitet\u00f4nico local.  \n\n4.3. Projetos Locais \n\nO objetivo desta se\u00e7\u00e3o \u00e9 analisar como os arquitetos locais desenvolveram suas obras, desde o \n\npartido, at\u00e9 os detalhamentos construtivos, lidando com a linguagem brutalista, com a tecnologia da \n\npr\u00e9-fabrica\u00e7\u00e3o, com suas refer\u00eancias e com alguns arqu\u00e9tipos adequados ao programa e ao local.  \n\nDe um modo geral, os profissionais locais mantiveram diversos aspectos semelhantes com a \n\narquitetura banc\u00e1ria nacional. Algumas ag\u00eancias aderiram \u00e0 monumentaliza\u00e7\u00e3o da estrutura, \n\nutilizando a flexibilidade do concreto armado para confeccionar diversos elementos com o material. \n\nOutras, no entanto, trabalharam a s\u00edntese do partido atrav\u00e9s de um conjunto limitado de solu\u00e7\u00f5es, \n\nbuscando formas mais elementares. Do mesmo modo, o concreto j\u00e1 usual \u00e0 mostra, tamb\u00e9m \n\ncome\u00e7ava a ser imitado no reboco de eleva\u00e7\u00f5es. De qualquer maneira, o que se percebe \u00e9 a \n\nmultiplicidade de resultados vari\u00e1veis, destacando-se aqueles que mantiveram o controle das \n\ndiversas t\u00e9cnicas que comp\u00f5em o \u00e2mbito do projeto. \n\n  \n\nFig. 28 (esq.): Ag\u00eancia Ros\u00e1rio do Sul/RS, R. Barbieri. Foto: Wilmar N. Alves \nFig. 29: Ag\u00eancia Banco do Brasil Get\u00falio Vargas/RS, C. Hagel e S. Rocha. Foto: Rev. Projeto n\u00ba 67, p. 97. \n\n                                                           \n15\n\n Xavier, Alberrto; Mizoguchi, Ivan. op. cit, p. 381. \n\n\n\n \n90 \n\n    \n\nFig. 30 (esq.): Ag\u00eancia Restinga Seca/RS, R. Str\u00f6her; R. Stoduto. Foto: Get\u00falio D. R. Pahim \nFig. 31: Ag\u00eancia Banco do Brasil Frederico Westphalen/RS, Derli C. Rodrigues. Foto: Rev. Projeto n\u00ba 67, p. 97. \n\nAssim como a pr\u00e1tica local fez uso das \u201ctorres de concreto e vidro\u201d (ag\u00eancia + servi\u00e7os internos), na \n\nestrat\u00e9gia de manter volumes opacos em concreto aparente, contendo servi\u00e7os e apoios; e os \n\nvolumes envidra\u00e7ados e reticulados pela caixilharia met\u00e1lica, voltados essencialmente aos espa\u00e7os \n\nsociais. De certa forma, essa estrat\u00e9gia \u00e9 semelhante \u00e0 do Edif\u00edcio-Sede do Banco do Brasil Caxias do \n\nSul (4.2.2), deixando clara a ado\u00e7\u00e3o desse modelo de implanta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m para o \u00e2mbito local.   \n\n  \n\nFig. 32 (esq.): Ag\u00eancia Iju\u00ed/RS, R. Str\u00f6her. Foto: Rev. Projeto n\u00ba 67, p. 101 \nFig. 33: Ag\u00eancia Cruz Alta/RS, Moys\u00e9s J. Hilal. Foto: Rev. Projeto n\u00ba 67,p. 103 \n\n\u00c9 importante mencionar que a maior parte dos exemplares sob influ\u00eancia brutalista eram elaborados \n\npor escrit\u00f3rios aut\u00f4nomos de Porto Alegre, e n\u00e3o s\u00f3 para a regi\u00e3o da pradaria, mas tamb\u00e9m para \n\noutros Estados do pa\u00eds. Desses profissionais, destacam-se C\u00e9sar Dorfman, Jorge Decken Debiagi, \n\nClaudia Hagel, S\u00edlvio Rocha, Ronaldo Str\u00f6her, Renato Stoduto, entre outros. Tamb\u00e9m \u00e9 relevante \n\napontar alguns casos n\u00e3o executados, como as quatro obras da equipe M. M. Marques, J. Vallandro, \n\nL. da Silva e P. Grings elaboradas para a Caixa Econ\u00f4mica Federal em 1976, que mesmo sem terem \n\nsido levadas a cabo, representaram a pr\u00e1tica do per\u00edodo\n16\n\n.  \n\n                                                           \n16\n\n Ag\u00eancias para as cidades ga\u00fachas de Taquari, Gua\u00edba, Jaguari e Garibaldi. \n\n\n\n91 \n\nAssim como na an\u00e1lise anterior dos projetos externos, foram selecionados alguns casos para \n\ncontextualizar a produ\u00e7\u00e3o do local no per\u00edodo. S\u00e3o sete casos em Porto alegre e um em Torres/RS, \n\nelaborados atrav\u00e9s do Caixa Econ\u00f4mica Federal e do Banco do Brasil.  \n\n4.3.1. Ag\u00eancia Caixa Econ\u00f4mica Federal Moinhos de Vento | 1973 \n\nArqs.: C\u00e9sar Dorfman e Edenor Buchholz \n\nO Partido do CEF Moinhos de Vento constitui-se em uma barra disposta conforme terreno de \n\nesquina estreito e de alta declividade. A volumetria abriga tr\u00eas n\u00edveis de pavimentos, fechados por \n\num volume envidra\u00e7ado recuado \u00e0 cobertura em tr\u00eas faces. Essa configura\u00e7\u00e3o cria varandas \n\npergoladas protegidas pela aba de concreto do plano superior (especialmente no caso da fachada \n\noeste).  \n\n \n\nFig. 34: Ag\u00eancia CEF Moinhos de Vento. Fonte: Xavier; Mizoguchi, 1987, p. 279. \n \n\nA presen\u00e7a de uma \u00e1rvore figueira na face da Av. 24 de Outubro e os recuos frontais obrigat\u00f3rios \n\nempurraram a edifica\u00e7\u00e3o para as divisas com os outros lotes. Dessa forma, os arquitetos estruturam \n\na edifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma grande empena de concreto armado posicionada no limite com maior \n\ndimens\u00e3o do terreno, engastando a cobertura formada por laje nervurada armada em sentido \n\ntransversal, com vigas chegando a 2m de altura. A generosidade estrutural da empena contrasta com \n\nos pilares delgados da extremidade oposta, levemente ocultados pela caixilharia das veda\u00e7\u00f5es em \n\nvidro no mesmo plano e pela proje\u00e7\u00e3o da cobertura. Dois cilindros em concreto aparente, contendo \n\no ar condicionado e ilumina\u00e7\u00e3o para os servi\u00e7os do primeiro pavimento, ainda contribuem para o \n\ntravamento horizontal da cobertura. \n\n\n\n \n92 \n\n \n\nFigs. 35 e 36: Planta e Corte CEF Moinhos de Vento. Fonte: Xavier; Mizoguchi, 1987, p. 279. \n\nAl\u00e9m do uso extensivo do concreto aparente, um ponto-chave da Ag\u00eancia Moinhos de Vento \u00e9 a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre plano horizontal superior e transpar\u00eancia. O prolongamento da cobertura sobre as \n\nfachadas surge como uma estrat\u00e9gia projetual de sombreamento para as veda\u00e7\u00f5es em vidro, sem \n\nrecorrer ao uso de brises e, com isso, manter a continuidade espacial e a integra\u00e7\u00e3o visual com o \n\nmeio circundante.  Essa pode ser considerada uma alternativa vi\u00e1vel ao clima subtropical ga\u00facho. \n\nClaramente percept\u00edvel tamb\u00e9m na arquitetura paulista, essa estrat\u00e9gia ainda pode ser interpretada \n\ncomo uma transforma\u00e7\u00e3o daquele grande abrigo monumentalizado em concreto aparente, que \n\nneste caso transcende a \u00e1rea necess\u00e1ria para abranger o programa banc\u00e1rio e enriquece as \n\ninterfaces da edifica\u00e7\u00e3o, criando galerias que envolvem e protegem o espa\u00e7o interior. O plano \n\nhorizontal superior configura-se ent\u00e3o como protetor da transpar\u00eancia. \n\nEdson Mahfuz n\u00e3o s\u00f3 comenta a utilidade dessa estrat\u00e9gia de projeto\n17\n\n para clima tropical brasileiro, \n\ncomo tamb\u00e9m relaciona o emprego de planos horizontais em obras da arquitetura paulista de \n\nVilanova Artigas e de Paulo Mendes da Rocha e em antecedentes de Mies van der Rohe e Frank Lloyd \n\nWright. Em s\u00edntese, Mahfuz chega a uma s\u00e9rie de temas essenciais presentes nas obras paulistas que \n\npodem ser extra\u00eddos dos precedentes: \n\n                                                           \n17\n\n Mahfuz, Edson da Cunha.  Transpar\u00eancia e Sombra: o plano horizontal na arquitetura paulista. Arquitextos: \nPortal Vitruvius, dez. 2006. \n\n\n\n93 \n\n\u201c1. A no\u00e7\u00e3o de um grande plano protetor horizontal apoiado em um reduzido n\u00famero de \n\nsuportes verticais, localizados na sua periferia; \n\n2. O balan\u00e7o como extens\u00e3o da laje superior em apenas uma dire\u00e7\u00e3o; \n\n3. Apoios internalizados, a modo de tronco, suportando lajes que se estendem em todas as \n\ndire\u00e7\u00f5es.\u201d \n\nObservando novamente a obra de Dorfman e Buchholz, nota-se a presen\u00e7a de transforma\u00e7\u00f5es e \n\nadapta\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias dessas tr\u00eas linhas fundamentais. Vale destacar que o arquiteto ga\u00facho assumia \n\no espelhamento de suas obras da \u00e9poca na arquitetura paulista\n18\n\n. Qualquer que seja a conex\u00e3o entre \n\nos arquitetos locais e externos, do ponto de vista da habitabilidade faz todo sentido proteger o \n\ninterior dos edif\u00edcios com uma grande superf\u00edcie horizontal. Al\u00e9m de permitir a transpar\u00eancia \n\nacentuada nas fachadas da ag\u00eancia, a cobertura ainda abriga todo o programa banc\u00e1rio. O esquema \n\nestrutural dimensionado a fim de obter um espa\u00e7o indiviso, prolongado inclusive pela comunica\u00e7\u00e3o \n\nentre interior e exterior, transcende a escala tradicional estrutural e define a forma volum\u00e9trica da \n\nag\u00eancia banc\u00e1ria. Beirais, platibandas, quebra-s\u00f3is, etc., s\u00e3o elementos assimilados no desenho dessa \n\ncobertura-abrigo, que re\u00fane um conjunto de fun\u00e7\u00f5es em uma \u00fanica forma elementar. Mas nada de \n\nexagero estrutural. A manipula\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas Brutalistas contidas dentro das escalas urbana e \n\nhumana e com um adequado custo/benef\u00edcio econ\u00f4mico e projetual \u2013 sem apelar ao \n\nsuperdimensionamento estrutural arbitr\u00e1rio \u2013 parece ser um dos m\u00e9ritos intr\u00ednsecos no projeto da \n\ndupla ga\u00facha. Nesse ponto, a Ag\u00eancia Moinhos de Vento se aproxima muito mais ao grupo da \n\n\u201cgenialidade\u201d, de resultados positivos, do que ao da \u201cestranheza\u201d, com obras dif\u00edceis de defender \n\n(conforme separa\u00e7\u00e3o feita por Zein mencionada no Cap. II). \n\n  \n\nFigs. 37 e 38: Ag\u00eancia CEF Moinhos de Vento (estado original e atual). Fonte: Xavier; Mizoguchi, 1987, p. 278 \n(esq.) e autor (dir.) \n\nOutro ponto inteligente presente neste exemplar \u00e9 a miscigena\u00e7\u00e3o entre duas estrat\u00e9gias \n\ncompositivas banc\u00e1rias \u2013 das \u201cempenas\u201d, t\u00edpica entre medianeiras, e do \u201cplano superior suspenso\u201d, \n\n                                                           \n18\n\n Conforme depoimentos deste em aulas de Projeto na UFRGS, nas quais participei no primeiro semestre de \n2009. \n\n\n\n \n94 \n\ncomum em lotes de esquinas \u2013 \n19\n\n. Uma abstra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \u00e9 capaz de reduzir o partido a um \n\nplano horizontal engastado em outro plano vertical. Essa atitude parece bastante conveniente \n\nquando se tem o lote de esquina com formato de um de meio de quadra.  \n\nMais sutilezas se revelam no grau dos pormenores. Guarda-corpos met\u00e1licos projetados com \n\ndesenho puro e simples \u2013 quase diminuto \u2013, o piso frio e \u00fanico abrangendo todos os setores (at\u00e9 \n\nmesmo nas escadas) e as vigas com se\u00e7\u00e3o longitudinal arqueada (m\u00edsulas), reduzindo momentos \n\nintermedi\u00e1rios e alterando a espacialidade interna, s\u00e3o exemplos das minuciosidades presentes do \n\ndesenho arquitet\u00f4nico dos autores (FIG). O espa\u00e7o interior frio e \u00e1spero da ag\u00eancia aproxima-se \n\ndaquela defini\u00e7\u00e3o que Pedro Fiori Arantes atribuiu \u00e0s ab\u00f3bodas de S\u00e9rgio Ferro, Fl\u00e1vio Imp\u00e9rio e \n\nRodrigo Lefr\u00e9vre, como \u201cuterinas\u201d e \u201ccavernosas\u201d, ou \u201cuma esp\u00e9cie de abrigo macuna\u00edmico dentro \n\nda grande cidade\u201d \n20\n\n. Paralelos referenciais \u00e0 parte, \u00e9 evidente que a Ag\u00eancia Moinhos de Vento \n\npossu\u00eda espacialidade e apar\u00eancia an\u00e1loga \u00e0 arquitetura paulista. \n\n        \n\nFigs. 39, 40 e 41:  Ag\u00eancia CEF Moinhos de Vento (estado atual). Fonte (esq.) Xavier; Mizoguchi, 1987, p. 278: \nFonte (centro e dir.): autor \n\n4.3.2. Ag\u00eancia Caixa Econ\u00f4mica Federal Azenha | 1974 \n\nArqs.:  Jorge Decken Debiagi \n\nA ag\u00eancia CEF Azenha situa-se em uma avenida movimentada de Porto Alegre, antigo arraial aberto \n\npor a\u00e7orianos rumo \u00e0 zona Sul da Capital. O partido desse edif\u00edcio faz uso daquela estrat\u00e9gia \n\ncompositiva \u2013 abrigo sobre medianeiras \u2013 em terreno de meio de lote padr\u00e3o, mas levemente \n\ndistorcido para um paralelogramo com as faces menores em \u00e2ngulos agudos, arranjo j\u00e1 mencionado \n\nanteriormente no Edif\u00edcio-Sede do Banco Franc\u00eas e Brasileiro. Solu\u00e7\u00e3o t\u00edpica desse arranjo espacial, \n\n                                                           \n19\n\n Ver: \u201cA Influ\u00eancia da Arquitetura Brutalista Paulista\u201d (Cap.2.5.2). \n20\n\n Arantes, Pedro Fiori. Arquitetura Nova: S\u00e9rgio Ferro, Fl\u00e1vio Imp\u00e9rio e Rodrigo Lefr\u00e8vre, de Artigas aos \nmutir\u00f5es; posf\u00e1cio de Roberto Schwarz. S\u00e3o Paulo, Ed. 34, 2002, p. 78. \n\n\n\n95 \n\nos apoios s\u00e3o posicionados nas divisas laterais e vencem um v\u00e3o de 12m, suportando a laje \n\nnervurada armada transversalmente e o plano arqueado frontal. O programa \u00e9 resolvido em dois \n\npavimentos, totalizando 335m\u00b2, com hall de entrada em p\u00e9-direito duplo, servi\u00e7os ao fundo e duas \n\ncircula\u00e7\u00f5es verticais em uma clara distin\u00e7\u00e3o entre circula\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e internas do banco. O recuo \n\nde jardim maior, saindo do plano formado pelas edifica\u00e7\u00f5es lindeiras de baixo e m\u00e9dio porte, marca \n\na axialidade do acesso \u00e0 ag\u00eancia. \n\n \n\nFig. 42: Planta Baixa da Ag\u00eancia CEF Azenha e Perspectiva da \u00e9poca. Fonte: Acervo Debiagi \n\nPrimeiramente, a Ag\u00eancia da Azenha chama a aten\u00e7\u00e3o para o tratamento escult\u00f3rico das superf\u00edcies \n\nem concreto. Empenas, claraboias, quebra-s\u00f3is verticais e cobertura arqueada possuem um toque \n\npeculiar. Cada uma dessas pe\u00e7as possui um desenho espec\u00edfico, que n\u00e3o s\u00f3 manipula o concreto \n\natrav\u00e9s de uma concep\u00e7\u00e3o e confec\u00e7\u00e3o artesanal \u2013 com formas de certo \u201clirismo\u201d \u2013, como tamb\u00e9m \n\ninfluencia na proje\u00e7\u00e3o da luz para o interior da ag\u00eancia, de forma controlada e gradiente. Nesse \n\nponto, um paralelo te\u00f3rico pode ser tra\u00e7ado principalmente com as obras p\u00f3s-II Guerra de Le \n\nCorbusier, como o Pal\u00e1cio do Governador, em Chandigarh, por exemplo. N\u00e3o h\u00e1 como n\u00e3o notar a \n\nsemelhan\u00e7a entre os planos arqueados das coberturas, lapidados em forma de bandeja. \n\nSeguramente, \u00e9 uma manobra escult\u00f3rica do mesmo naipe. \u00c9 importante mencionar ainda, no caso \n\nda ag\u00eancia, o singelo descolamento da superf\u00edcie curva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s empenas laterais, mostrando-\n\nse como um artif\u00edcio de alto calibre. \n\nOutro fator evidente do arquiteto pela manipula\u00e7\u00e3o escult\u00f3rica do espa\u00e7o pode ser observado no \n\ntratamento da circula\u00e7\u00e3o vertical destinada ao uso p\u00fablico. Solta e destacada em p\u00e9-direito duplo, a \n\nescada de maior hierarquia percorre o vazio que marca a frontalidade da ag\u00eancia e recebe \n\ntratamento singular, patente no trato da materialidade de seu guarda-corpo. \n\n\n\n \n96 \n\n     \nFig. 43: Corte Longitunal CEF Azenha. Fonte: Acervo Debiagi  \n\n \n\nFig. 44: Le Corbusier, Pal\u00e1cio do Governador, Chandigard, \u00cdndia, 1952. Fonte: archidialog.com \n\nA aus\u00eancia de caixilharia nas esquadrias tamb\u00e9m \u00e9 um detalhe de qualidade. As chapas de vidro \n\nfrontais, especificamente desenhadas e numeradas, n\u00e3o s\u00f3 exploram a rela\u00e7\u00e3o interior-exterior da \n\nag\u00eancia, mas tamb\u00e9m possuem o papel de contrastar com o concreto. A rela\u00e7\u00e3o entre esses dois \n\nmateriais elevados a uma escala maior \u00e9 uma pe\u00e7a-chave dentro de vertentes Brutalistas, e o caixilho \n\nmet\u00e1lico limitado a pequenos v\u00e3os \u201cpolu\u00eda\u201d a imagem do edif\u00edcio. Essa pr\u00e1tica contrapondo materiais \n\npossui afinidade com a arquitetura paulista, onde j\u00e1 se observava nas obras de D\u00e9cio Tozzi e Ruy \n\nOhteke, por exemplo, utilizando do recurso de cortinas de vidro sem caixilharia. A rela\u00e7\u00e3o com \n\naquela escola ainda pode se estender \u00e0 estrat\u00e9gia compositiva t\u00edpico de miolo de quadra. A utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde um abrigo-fechamento que cobre o lote entre as divisas laterais (bem definido por Sanvitto\n21\n\n), \n\nsemelhante a um hangar/gaveta entre medianeiras, tamb\u00e9m est\u00e1 presente na obra de Artigas, como \n\na Resid\u00eancia Tacques Bittencourt. \n\n                                                           \n21\n\n Sanvitto, Maria Luiza Adams. Op. cit., 2002. \n\n\n\n97 \n\n  \n\nFig. 45 (esq.): Resid\u00eancia Tacques Bittencourt, Vilanova Artigas, S\u00e3o Paulo, 1973. Foto: ARTIGAS, Rosa et alli (org.) \n\nFig. 46: Perspectiva Ag\u00eancia CEF Azenha. Fonte: acervo Debiagi \n\nA transpar\u00eancia da Ag\u00eancia Azenha ainda possui uma \u00faltima singularidade presente nos planos de \n\nconcreto verticais na fachada frontal, os quais funcionam como para-s\u00f3is \u00e0 insola\u00e7\u00e3o oeste. Por um \n\nlado, melhora o conforto ambiental e anima a entrada; por outro, diminui a transpar\u00eancia favorecida \n\npelo modelo de partido entre empenas. Esses brises demonstram a destreza do arquiteto em propor \n\nvaria\u00e7\u00f5es sobre arqu\u00e9tipos, conforme necessidade ou inten\u00e7\u00e3o projetual, buscando certa \n\ninformalidade no tratamento dos detalhes como elemento subjetivo, art\u00edstico, autoral e \u201cintuitivo\u201d, \n\nmesmo sobre o modelo \u201cpadr\u00e3o\u201d de implanta\u00e7\u00e3o entre medianeiras. \n\n    \n\nFigs. 47 e 48: Imagens atuais CEF Azenha. Foto: autor \n\nA espacialidade interna indivisa \u00e9 outro vetor importante desse conceito de abrigo-fechamento \n\nbrutalista. A cria\u00e7\u00e3o do \u201cabrigo\u201d, da estrutura generosa capaz de vencer grandes v\u00e3os sem apoio \n\ncentral possibilita a continuidade espacial dos espa\u00e7os amplos destinados ao p\u00fablico \u2013 caracter\u00edstica \n\nformal importante que discursos de mestres paulistas expressavam como \u201cespa\u00e7os democr\u00e1ticos\u201d \n22\n\n. \n\n                                                           \n22\n\n Como j\u00e1 \u00e9 bastante conhecido, Vilanova Artigas estabeleceu um discurso ideol\u00f3gico pr\u00f3prio do comunismo que \n\nprofessava como base do brutalismo paulista. Diversas s\u00e3o as cita\u00e7\u00f5es de vi\u00e9s socialistas presentes em \u201cCaminhos da \n\nArquitetura\u201d, em defesa a uma arquitetura aut\u00eantica com as classes mais populares.  \n\n\n\n \n98 \n\nOu, na verdade, essa configura\u00e7\u00e3o pode ser um desdobramento daquele sistema miesiano espacial e \n\nestrutural travejado, transl\u00facido e submetido a flex\u00f5es maiores. Direta ou indiretamente, assumida \n\nou n\u00e3o, \u00e9 claro que existe uma linha t\u00eanue entre esses precedentes e o desenho do arquiteto \n\nDebiagi. \n\nEm s\u00edntese, Debiagi trabalha o concreto aparente na Ag\u00eancia CEF Azenha dentro de uma vertente \n\nBrutalista de filia\u00e7\u00e3o corbusiana, com as superf\u00edcies sendo moldadas e manipuladas peculiarmente \n\npelo arquiteto. A ag\u00eancia tamb\u00e9m apresenta certo grau de parentesco com a arquitetura paulista na \n\nforma, na estrat\u00e9gia de composi\u00e7\u00e3o, no contraste entre vidro e concreto. J\u00e1 a refer\u00eancia quanto \u00e0 \n\ncontinuidade espacial, se miesiana, se paulista, ou direta, ou indireta, ainda fica pendente. De \n\nqualquer maneira, isso n\u00e3o tira o m\u00e9rito dessa configura\u00e7\u00e3o espacial, que na verdade parece ser \n\nperfeitamente adequada ao programa banc\u00e1rio. \n\n4.3.3. Ag\u00eancia Caixa Econ\u00f4mica Federal Petr\u00f3polis | 1974 \n\nArq.:  Jorge Decken Debiagi e equipe \n\nA ag\u00eancia Petr\u00f3polis situa-se na avenida na parte inicial da avenida mais extensa da cidade, \n\nocupando um lote de meio de quadra com aproximadamente 13x35m. Assim como na Ag\u00eancia \n\nAzenha, Debiagi basicamente distribui o programa no sentido longitudinal, com entrada de p\u00e9-direito \n\nduplo \u2013 posi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m da escada social escult\u00f3rica \u2013, amplo sal\u00e3o p\u00fablico intermedi\u00e1rio e servi\u00e7os \n\naos fundos. Por\u00e9m, neste caso, o arquiteto opta pela cria\u00e7\u00e3o de um subsolo para abrigar garagem e \n\nsetor complementar de funcion\u00e1rios. Esse fator consequentemente deu margem para elevar o n\u00edvel \n\ndo t\u00e9rreo, criar uma leve rampa de acesso e ainda propor uma janela em fita para ventila\u00e7\u00e3o e \n\nilumina\u00e7\u00e3o do subsolo. O volume ainda possui uma peculiaridade na proposta de quebra-s\u00f3is \n\nhorizontais sobre a fachada norte de frente \u00e0 avenida, uma esp\u00e9cie de p\u00f3rtico formado por vigas \n\ntransversais.  \n\n \n\nFig. 49: Planta Baixa Ag\u00eancia CEF Petr\u00f3polis, Porto Alegre, 1974. Foto: acervo Debiagi \n\n\n\n99 \n\nAl\u00e9m dessa caracter\u00edstica organizacional do programa, a Ag\u00eancia Petr\u00f3polis possui similaridade \n\n\u00e0quele edif\u00edcio da Azenha em uma s\u00e9rie de arranjos e elementos compositivos. Ambas projetadas no \n\nmesmo ano, as ag\u00eancias assemelham-se no recurso de acentuar o recuo frontal, no tratamento das \n\ncircula\u00e7\u00f5es verticais, no uso de claraboias para o controle de luz interior, na laje nervurada apoiada \n\nnas empenas laterais e no uso do concreto como material superficial protagonista.  \n\nAs semelhan\u00e7as com a Ag\u00eancia Azenha (2.3.2) obviamente tra\u00e7am o mesmo paralelo com as \n\nrefer\u00eancias e os argumentos apresentados. Contudo, o tratamento singular de detalhes para cada \n\ncaso, configurando assim obras ligeiramente distintas, cont\u00e9m interesses suplementares. Embora \n\nDebiagi lance m\u00e3o de uma oportuna solu\u00e7\u00e3o compositiva para configurar artefatos em lotes \n\nan\u00e1logos, o arquiteto tenta reter sua \u201cnotabilidade art\u00edstica\u201d \n23\n\n atrav\u00e9s de ingredientes peculiares \n\npara cada obra, e com isso insistir em originalidade e evitar a poss\u00edvel perda de prest\u00edgio da \n\napar\u00eancia s\u00edmile entre as ag\u00eancias. Essa perseveran\u00e7a parece convergir para um argumento de Luis \n\nEspallargas Gimenez, o qual especifica que o t\u00edpico arquiteto brutalista \u201cindisp\u00f5e-se e repudia \n\ncomponentes standards e acabamentos impessoais da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o para insistir em \n\nautoria e inspira\u00e7\u00e3o, mas repete cacoetes estil\u00edsticos de \u00e9poca e o inexplic\u00e1vel uso intensivo de \n\nconcreto bruto e aparente para sentir-se engajado e atualizado\u201d \n24\n\n.  \n\nSubtraindo, por hora, a quest\u00e3o pol\u00eamica sobre a justificativa de manter o concreto sem \n\nrevestimento (resumida na palavra \u201cinexplic\u00e1vel\u201d), Espallargas levanta dois pontos brutalistas \n\nimportantes que parecem se aplicar \u00e0s obras de Debiagi: a inten\u00e7\u00e3o de maquiar e agregar \n\nparticularidades a um arqu\u00e9tipo gen\u00e9rico; e usar o concreto como esp\u00e9cie de simples \u201ccat\u00e1logo\u201d do \n\nmomento.  Essas duas constata\u00e7\u00f5es parecem se confirmar quando se observa panoramicamente a \n\nprodu\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica do autor das ag\u00eancias. Entretanto, acaba-se verificando tamb\u00e9m que isso \n\nn\u00e3o implica em uma produ\u00e7\u00e3o prosaica de Debiagi sob ascend\u00eancia brutalista, justamente o \n\ncontr\u00e1rio. \n\nUm exemplo elucidativo das rela\u00e7\u00f5es entre o bin\u00f4mio originalidade (como artesanal e peculiar) e \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o (como repeti\u00e7\u00e3o), somada \u00e0 ambival\u00eancia do concreto (como material de m\u00faltiplas \n\nmodelagens), pode ser observado no \u201cp\u00f3rtico\u201d desta ag\u00eancia. Debiagi prop\u00f5e um elemento modular \n\n\u2013 viga transversal em forma de \u201cJ\u201d \u2013, repete esse componente configurando um ritmo escalonar, mas \n\ntrata cada pe\u00e7a de forma particular com dimens\u00f5es pr\u00f3prias (FIGS) e em concreto aparente. O \n\nmesmo pode ser observado no tratamento das claraboias. O domo padr\u00e3o sofre repeti\u00e7\u00f5es, mas as \n\naletas que controlam a incid\u00eancia de luz possuem desenhos e \u00e2ngulos espec\u00edficos.  \n\n                                                           \n23\n\n Termo utilizado por Luis Espallargas Gimenez, op. cit. 2013, p.2. N\u00e3o \u00e9 inten\u00e7\u00e3o aqui tamb\u00e9m fazer reflex\u00f5es \nsobre a fun\u00e7\u00e3o art\u00edstica do arquiteto e indagar sua poss\u00edvel exist\u00eancia, mas apenas apontar o interesse pelos \nautores no detalhe peculiar e escult\u00f3rico. \n24\n\n Espallargas, Luis. op.cit. p.2 \n\n\n\n \n100 \n\n \n\nFig. 50: Vista da entrada Ag\u00eancia CEF Petr\u00f3polis, Porto Alegre, 1974. Foto: acervo Debiagi \n\nFig. 51: Corte Longitudinal Ag\u00eancia CEF Petr\u00f3polis, Porto Alegre, 1974. Foto: acervo Debiagi \n\nAl\u00e9m da prote\u00e7\u00e3o solar, permitindo franca transpar\u00eancia \u00e0 fachada, e da anima\u00e7\u00e3o da entrada, \n\nintencionalmente recuada, o \u201cp\u00f3rtico\u201d de acesso ainda \u00e9 respons\u00e1vel por uma situa\u00e7\u00e3o fundamental \n\nde hierarquia entre a ag\u00eancia e seu contexto. Essa estrutura de dimens\u00f5es generosas \u00e9 o principal \n\nmecanismo para conferir o car\u00e1ter monumental do edif\u00edcio, uma caracter\u00edstica que tamb\u00e9m \u00e9 \n\ncondizente com esse tipo de institui\u00e7\u00e3o. No entanto, os mesmos elementos em \u201cJ\u201d ret\u00eam uma cr\u00edtica \n\nnegativa plaus\u00edvel quando se at\u00e9m para sua propor\u00e7\u00e3o monumentalizada e sua fun\u00e7\u00e3o, revelando um \n\ncusto/benef\u00edcio dif\u00edcil de defender\n25\n\n. De certa maneira, isso pode ser interpretado como exagero \n\nconstrutivo, um vi\u00e9s econ\u00f4mico que Espallargas define em seus artigos como \u201cmuscula\u00e7\u00e3o \n\nestrutural\u201d e \u201cgrandeza tect\u00f4nica\u201d. Essa \u00faltima cr\u00edtica negativa lan\u00e7a, portanto, um ponto de \n\ninterroga\u00e7\u00e3o sobre a validade dessa solu\u00e7\u00e3o em \u201cp\u00f3rtico\u201d (e sobre qualquer gesto desse tipo), \n\nembora n\u00e3o tire seu valor de interesse e seus m\u00e9ritos assinalados; e isso nem parecia algo \n\nquestion\u00e1vel \u00e0 \u00e9poca no \u00e2mbito profissional, mas visto como sin\u00f4nimo de inova\u00e7\u00e3o.  \n\n   \n\nFigs. 52, 53 e 54 (esq. \u2013 dir.): CEF Alegrete (1974), CEF Rio Grande (1977), CEF S\u00e3o Borja (1974): o p\u00f3rtico como \n\nprincipal elemento de diferencia\u00e7\u00e3o entre ag\u00eancias de meio de lote.  Fonte: acervo Debiagi (autor destas obras) \n\nObservando a Ag\u00eancia Prot\u00e1sio Alves j\u00e1 na escala do detalhe, notam-se algumas solu\u00e7\u00f5es instigantes. \n\nAcompanhando um h\u00e1bito da \u00e9poca de desenhar escadas escult\u00f3ricas, murais, caixilhos e outros \n\ndetalhes com cores vibrantes, Debiagi explora tons quentes e grafismos nesta ag\u00eancia \n\n(frequentemente elaborados sob a influ\u00eancia da Arte Concreta), vis\u00edvel em elementos como as \n\nempenas laterais. Pelo corte longitudinal, deduz-se que estes elementos seriam continua\u00e7\u00f5es de \n\n                                                           \n25\n\n Credito essa observa\u00e7\u00e3o a Luis H. H. Luccas, levantada durante debate. \n\n\n\n101 \n\nlinhas diagonais vindas das claraboias, provavelmente buscando rela\u00e7\u00f5es com proje\u00e7\u00f5es solares\n26\n\n, \n\nassim como acontece com os gradis externos, ou mesmo percebendo nesses curiosos grafismos uma \n\nbrecha art\u00edstica para apelo autoral.  \n\n      \n\nFigs. 55 e 56 (esq. e centro): Vista interna e sombreamento obl\u00edquo do gradil Ag\u00eancia CEF Petr\u00f3polis.  \nFotos: acervo Debiagi \n\nFig. 57: Vilanova Artigas, Casa Rubens Mendon\u00e7a, S\u00e3o Paulo, 1958. Foto: noticias.arq.com.mx \n\nOutro ponto curioso presente na escala dos pormenores, mas tamb\u00e9m relacionado \u00e0s superf\u00edcies, \n\nest\u00e1 na configura\u00e7\u00e3o mista no espa\u00e7o interior entre concreto e outros materiais. Mesmo que o b\u00e9ton \n\nbrut seja a textura protagonista da composi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 como deixar de notar o cuidadoso trabalho \n\nde marcenaria dos corrim\u00e3os e guarda-corpos em madeira, o desenho curvil\u00edneo das lumin\u00e1rias em \n\nmetal azulado e o modular piso polido em m\u00e1rmore branco. No entanto, o detalhamento lapidado \u00e9 \n\ncaracter\u00edstica contr\u00e1ria a mais not\u00f3ria diretriz est\u00e9tica do Brutalismo, de manter os materiais \n\nconstrutivos com suas texturas naturais. \n\n \n\nFig. 58: Le Corbusier, High Court, Chandigarh, 1952. Fonte: pinterest.com \n\nDe toda forma, o que parece ser nevr\u00e1lgico no interior desta ag\u00eancia (presente tamb\u00e9m em outros casos) \n\n\u00e9 a situa\u00e7\u00e3o de contraste entre a superf\u00edcie r\u00fastica, fria, do concreto e a apar\u00eancia lisa, colorida, brilhante, \n\ndo revestimento. Isso, por si s\u00f3, n\u00e3o soa como algum dem\u00e9rito, mas alterna uma situa\u00e7\u00e3o de unidade \n\nlingu\u00edstica, t\u00edpica da produ\u00e7\u00e3o brutalista mais austera, para um quadro de tens\u00e3o, formado pela \n\n                                                           \n26\n\n Conforme ALMEIDA, BUENO, DIEFENBACH, Op. Cit. 2013, p.15 \n\n\n\n \n102 \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o de duas tect\u00f4nicas opostas. Uma contraposi\u00e7\u00e3o dessa ordem \u2013 concreto escult\u00f3rico bruto \n\nx revestimento em tonalidade viva \u2013 induz novamente a equiparar as afinidades das ag\u00eancias com as \n\nobras p\u00f3s-II Guerra de Le Corbusier e com algumas obras paulistas de D. Tozzi e R. Ohtake, por exemplo . \n\n   \n\nFig. 59 (esq.): Escada social Ag\u00eancia CEF Prot\u00e1sio Alves, Porto Alegre, 1974. Foto: acervo Debiagi \n\nFig. 60: Escada principal da resid\u00eancia Fernando Millan, de Paulo Mendes da Rocha, 1970-1974. Fonte: \n\nResid\u00eancias em S\u00e3o Paulo: 1947-1975, da arquiteta Marlene Milan Acayaba \n\nUm \u00faltimo ponto de conex\u00e3o da ag\u00eancia Petr\u00f3polis com ascend\u00eancias brutalistas \u00e9 a marca\u00e7\u00e3o do \n\npartido pelas linhas horizontais da estrutura. Al\u00e9m de agregar ordem \u00e0 apar\u00eancia externa do edif\u00edcio, \n\nessa inten\u00e7\u00e3o acaba, de uma maneira ou de outra, enfatizando um espa\u00e7o interno amplo. Os pilares, \n\nesquadrias e divis\u00f3rias, como elementos de dire\u00e7\u00e3o antag\u00f4nica e limitadores de ambientes, s\u00e3o \n\ninternalizados, ocultados, ou at\u00e9 retirados do miolo do edif\u00edcio, semelhante \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do \n\n\u201cpavilh\u00e3o\u201d de Mies.  \n\n  \nFig. 61: Vista Interna Ag\u00eancia CEF Petr\u00f3polis. Foto: acervo Debiagi \n\nSegundo Ruth Verde Zein, a procura de horizontalidade j\u00e1 era uma caracter\u00edstica da arquitetura \n\npaulista\n27\n\n. N\u00e3o s\u00f3 vinha com uma justificativa formal de sintetizar o grande abrigo, mas o plano \n\n                                                           \n27\n\n Conforme Ruth Verde Zein. As tend\u00eancias e as discuss\u00f5es do p\u00f3s-Bras\u00edlia. Projeto n\u00ba 53, julho 1983, p.75-85 \n\n\n\n103 \n\nhorizontal se portava como extremo oposto a desenhos org\u00e2nicos. Assim como atesta Mendes da \n\nRocha em diversas entrevistas\n28\n\n, enaltecendo de forma exc\u00eantrica, em entrevista de 2002, que \u201cum \n\nplano horizontal perfeito \u00e9 um valor arquitet\u00f4nico e t\u00e9cnico incomensur\u00e1vel que pouco se d\u00e1 \n\naten\u00e7\u00e3o. (...) N\u00e3o existe nada horizontal no universo, na face do planeta\u201d. De fato, a horizontalidade \n\nera vista como um atributo positivo ao projeto. \n\n   \n\nFig. 62 (esq.): Prefectural Government Hall, Kenzo Tange, Jap\u00e3o, 1959. Fonte: wikiartis.com \n\nFig. 63 (centro): Resid\u00eancia Nadir Zacarias, arq. Ruy Ohtake, S\u00e3o Paulo, 1970. Fonte: noticias.arq.com.mx \n\nFig. 64: Museu Brasileiro de Escultura Marilisa Rathsan, Mendes da Rocha, S\u00e3o Paulo, 1986. Fonte: \n\nnoticias.arq.com.mx \n\n4.3.4. Ag\u00eancia Caixa Econ\u00f4mica Federal Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio\n29\n\n | 1975 \n\nArq.: Jorge Decken Debiagi e equipe \n\n \n\nEm um lote situado em esquina, o projeto da CEF Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio claramente prioriza o \u00e1trio \n\ncentral, indiviso, para atendimento ao p\u00fablico, e acomoda o restante do programa no subsolo e no \n\nespa\u00e7o residual junto \u00e0s divisas do terreno. Dessa forma, ficam claros dois prismas essenciais: um de \n\nmaior hierarquia, de base quadrada, envidra\u00e7amento cont\u00ednuo, definido virtualmente pela proje\u00e7\u00e3o \n\nmarcante da platibanda perif\u00e9rica em balan\u00e7o; outro secund\u00e1rio, recessivo, opaco, um volume de \n\nservi\u00e7os em \u201cL\u201d que contorna a forma principal e que agrupa os compartimentos de apoio.  \n\nA composi\u00e7\u00e3o mostra \u00eanfase principalmente para a laje nervurada, que cobre o sal\u00e3o central, os \n\nquatro pontos de apoio cruciformes, e o envidra\u00e7amento cont\u00ednuo. O edif\u00edcio fica, portanto, dividido \n\nem dois pavimentos de \u00e1reas semelhantes. A conex\u00e3o entre eles se d\u00e1 por meio de uma entrada de \n\n                                                           \n28\n\n Ver: Wisnik, Guilherme. Op.cit.   \n29\n\n Antes de iniciar a an\u00e1lise da ag\u00eancia, \u00e9 importante mencionar a publica\u00e7\u00e3o particular desta obra e da \n\nposterior CEF Torres (4.3.6) nos anais do X DOCOMOMO Brasil, artigo intitulado: \u201cA avis rara do Arquiteto Jorge \n\nDebiagi: Uma An\u00e1lise sobre a Influ\u00eancia Brutalista em duas de suas Obras Banc\u00e1rias\u201d. Dispon\u00edvel online: \n\nhttp://www.xdocomomobrasil.com.br/download/artigos/obras/OBR_56.pdf. Naquela ocasi\u00e3o, o intuito era \n\nmostrar como um mesmo arqu\u00e9tipo p\u00f4de configurar obras distintas, mas ambas compartilhando uma riqueza \n\narquitet\u00f4nica singular. Nesta disserta\u00e7\u00e3o, estas possuem, junto com as obras selecionadas de Dorfman, o papel \n\nde \u201ccarros-chefe\u201d em qualidade, e que tamb\u00e9m nortearam essa investiga\u00e7\u00e3o de mestrado. Por \u00faltimo, na \n\nopini\u00e3o deste autor, essas duas ag\u00eancias s\u00e3o as obras com maiores pontos positivos do arquiteto Debiagi. \n\n\n\n \n104 \n\npatamar intermedi\u00e1rio, pouco acima da cota do passeio, e de amplo p\u00e9-direito. Esse ingresso \n\npropiciou uma razo\u00e1vel integra\u00e7\u00e3o espacial.  \n\n \n\nFig. 65: Vista externa CEF Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio. Fonte: acervo Debiagi \n\n \n\nFig. 66: Planta Baixa CEF Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio. Fonte: acervo Debiagi \n\nSegundo Luccas, a Ag\u00eancia CEF Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio \u201cfoi outro projeto que adotou o enunciado \n\nhegem\u00f4nico do per\u00edodo: a estrat\u00e9gia paulista de priorizar volumes leg\u00edveis, por\u00e9m contingentes aos \n\nlotes, atrav\u00e9s de recursos usuais como as estruturas nervuradas expandidas contra as divisas \u00e0 \n\n\n\n105 \n\nsemelhan\u00e7a de p\u00e9rgulas\u201d \n 30\n\n. A partir do foco em configurar o amplo \u00e1trio ordenador, resultou um \n\npartido univolum\u00e9trico e monumentalizado, a t\u00edtulo de \u201cgrande abrigo\u201d, aproximando-se novamente \n\nda pr\u00e1tica arquitet\u00f4nica paulistana, onde existia n\u00e3o s\u00f3 um princ\u00edpio est\u00e9tico da verdade dos \n\nmateriais, da honestidade estrutural e das quest\u00f5es \u00e9ticas sociais, mas tamb\u00e9m arqu\u00e9tipos formais \n\ncompositivos pr\u00e9-determinados, que formavam, afinal, um repert\u00f3rio arquitet\u00f4nico, e mais que isso, \n\npar\u00e2metros de projeto, premissas, modelos Standards, balizas, etc. \n\n \n\nFig. 67: Vista Interna CEF Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio. Fonte: acervo Debiagi \n\nNo caso da ag\u00eancia Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio, esse apelo em busca de certo partido \u201ccobertura-abrigo\u201d \u00e9 \n\nobservado no esfor\u00e7o desproporcional para a cria\u00e7\u00e3o de um subsolo, formado por uma casca de \n\nconcreto com a fun\u00e7\u00e3o de conter a press\u00e3o do raso len\u00e7ol fre\u00e1tico presente no local. Essa \u00e9 uma \n\nestrat\u00e9gia j\u00e1 conhecida por obras como a Casa das Canoas (1953), de Oscar Niemeyer, por exemplo. \n\n \n\nFig. 68: Cortes Longitudinal Ag\u00eancia CEF Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio. Fonte: acervo Debiagi \n\n                                                           \n30\n\n Luccas, Luis Henrique Haas. Op. Cit., p. 266. \n\n\n\n \n106 \n\nEssa solu\u00e7\u00e3o complexa de afundar e de esconder parte do programa foi adotada na inten\u00e7\u00e3o de \n\nagregar leveza ao prisma atrav\u00e9s da transpar\u00eancia (Fig. 16). O enfoque em um prisma elementar \n\ncentralizado assemelha-se a uma inten\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica paulista \u201cde conceber o edif\u00edcio como um \n\nobjeto aut\u00f4nomo, numa composi\u00e7\u00e3o que procura se mostrar univolum\u00e9trica, desvinculando o \n\nelemento principal de composi\u00e7\u00e3o das divisas e do solo. Somente o subsolo ou um elemento \n\ncompositivo secund\u00e1rio chegam at\u00e9 os limites do lote. O pavimento t\u00e9rreo, quando ocupado, tem \n\nsuas veda\u00e7\u00f5es recuadas e/ou envidra\u00e7adas\u201d (MAHFUZ, 2006). Massas horizontais, ou um prisma \n\n\u00fanico, apoiados em poucos pontos de apoio, podem ser exemplificados pelas resid\u00eancias Roberto \n\nMillan (Millan, 1960), Mendes Andr\u00e9 (Artigas e Cascaldi, 1966), M\u00e1rio Masetti (Mendes da Rocha, \n\n1968), Nadir Zacarias (Ohtake, 1970).  \n\n \n\nFig. 69: Croqui-Corte Casa Mendes da Rocha (1964). Destaque para a forma elementar do plano horizontal \n\nprotetor, proporcionando abas de sombreamento, e apoios m\u00ednimos poss\u00edveis. Fonte: NOBRE, 2007 \n\nAl\u00e9m disso, a composi\u00e7\u00e3o elementar \u2013 de tra\u00e7os essenciais - das fachadas explora um n\u00famero \n\nreduzido de aberturas com o m\u00ednimo poss\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o, a ponto de neutralizar visualmente os \n\nacessos. Na verdade, assim como descreve Telles, \u201ca estrutura desenhada como uma grande \n\nmarquise, solu\u00e7\u00e3o evidentemente de exterior, dissolve o valor das aberturas\u201d \n 31\n\n. Relacionando \n\nnovamente a ag\u00eancia banc\u00e1rias projetada por Debiagi com o Brutalismo paulista, h\u00e1 semelhan\u00e7as na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do partido quando o exemplo local se encaixa na \u201ctend\u00eancia na qual predominaram as \n\nlinhas retas e o abstracionismo, utilizando a geometria e a estrutura para gerar a forma\u201d definida por \n\nSanvitto\n32\n\n. Assim como a configura\u00e7\u00e3o espacial de amplos espa\u00e7os centrais, os quais na pr\u00e1tica \n\npaulista \u201cassumem a conota\u00e7\u00e3o pol\u00edtico ideol\u00f3gica dos lugares destinados aos usos coletivos e \n\ndemocr\u00e1ticos\u201d \n33\n\n. \n\nContudo, a linhagem compositiva - massa horizontal sobre poucos pontos de apoio - parece ir mais \n\nlonge. Essa estrat\u00e9gia formal possibilita a continuidade entre interior e exterior de forma muito \n\nelementar.  \n\n                                                           \n31\n\n Telles, Sophia. Lucio Costa: monumentalidade e intimismo, 1989. In Textos fundamentais sobre hist\u00f3ria da \narquitetura moderna brasileira; v1 / organiza\u00e7\u00e3o Ab\u00edlio Guerra. 2010, p. 189. \n32\n\n Sanvitto, op. cit. 2002, p. 5. \n33\n\n Telles, Sophia. op.cit, p. 188 \n\n\n\n107 \n\nSegundo Mahfuz \n34\n\n, \u00e9 um modo de favorecer a \u201ctranspar\u00eancia, obtida por meio de sombras \n\nprofundas criadas por um ou mais planos horizontais superiores\u201d. Nesse caso, os apoios n\u00e3o s\u00e3o \n\nposicionados nas extremidades, mas recuados, refor\u00e7ando a horizontalidade da laje superior em \n\nbalan\u00e7o. A ess\u00eancia dessa estrat\u00e9gia formal lembra claramente um arqu\u00e9tipo miesiano, bem \n\nexemplificado pela Galeria Nacional de Berlim (1962).  Tanto na ag\u00eancia de Debiagi, como no \n\npavilh\u00e3o de Mies, h\u00e1 uma lista de semelhan\u00e7as, como planos envidra\u00e7ados, pilares cruciformes, \n\ndesn\u00edvel do passeio com subsolo, forma-s\u00edntese, predom\u00ednio da horizontalidade, economia de meios, \n\ne algumas caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0 \u201ctectonicidade\u201d \n 35\n\n miesiana. \n\n \n\nFig. 70: CEF Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio - foto da \u00e9poca. Fonte: Acervo Debiagi  \n\n \n\n \n\nFig. 71: Galeria Nacional, Mies van der Rohe, Berlin, 1968. Fonte: preservationresearch.com, by Bacardi \n\n\u00c9 importante mencionar as abas de sombreamento proporcionadas por esse sistema de planos \n\nhorizontais sobrepostos sobre um n\u00famero reduzido de pontos de apoio. Basicamente, o plano \n\n                                                           \n34\n\n Mahfuz, Edson. op.cit, 2006. \n35\n\n Termo conforme Gottfried Semper, relativo basicamente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o leve, imaterial e di\u00e1fana, opostamente \n\u00e0 \u201cestereotomicidade\u201d, de car\u00e1ter tel\u00farico e s\u00f3lido. \n\n\n\n \n108 \n\nhorizontal protetor sintetiza duas fun\u00e7\u00f5es: quebra-sol e cobertura. Aqui, h\u00e1 uma evolu\u00e7\u00e3o formal (no \n\nque tange \u00e0 elementaridade) ao caso da ag\u00eancia CEF Prot\u00e1sio Alves, onde esses elementos possu\u00edam \n\nvolumes pr\u00f3prios. No clima subtropical, a simples extens\u00e3o da laje se torna uma solu\u00e7\u00e3o inteligente \n\npara a prote\u00e7\u00e3o das fachadas do sol escaldante do ver\u00e3o sem a necessidade de algum tipo de \n\nobscurecimento, e permite superf\u00edcies envidra\u00e7adas para acolher os raios confortantes do inverno. \n\nConsequentemente, a permeabilidade visual e a amplitude interna s\u00e3o maximizadas.  \n\n \n\nFig. 72: Imagem esclarecedora presente no artigo de Mahfuz citado anteriormente. \u201cA situa\u00e7\u00e3o arquet\u00edpica em \n\nque uma \u00e1rvore oferece sombra enquanto permite que as brisas desempenhem seu papel refrescante\u201d. Fonte \n\noriginal: KONYA, Allan, 1980. \n\n \n\nFig. 73: Vista internas da \u00e9poca CEF Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio. Fonte: acervo Debiagi \n\nAl\u00e9m do m\u00e9rito formal, h\u00e1 outros valores importantes na ag\u00eancia de Debiagi. O primeiro atributo diz \n\nrespeito ao di\u00e1logo entre materiais, buscando sempre uma neutralidade predominante com o \n\n\n\n109 \n\nconcreto aparente como protagonista. Apenas o detalhe singelo do tubo coletor pluvial apresenta \n\nalgum contraste atrav\u00e9s de sua colora\u00e7\u00e3o amarela. A transpar\u00eancia e a aus\u00eancia de revestimentos s\u00f3 \n\nrefor\u00e7am as percep\u00e7\u00f5es de monumentalidade e robustez proporcionadas pelas dimens\u00f5es \n\nestruturais, configurando a ag\u00eancia como um epis\u00f3dio contrastante dentro da informalidade da \n\ncidade espont\u00e2nea.  \n\nPor segundo, h\u00e1 de se ressaltar a seriedade do projeto de Debiagi, preocupado mais com rela\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas e construtivas no edif\u00edcio (do tipo custo/benef\u00edcio e sistematicidade) do que com \n\n\u201cinclina\u00e7\u00f5es art\u00edsticas\u201d para a manipula\u00e7\u00e3o da forma. Luccas tamb\u00e9m parece concordar com este \n\nargumento em an\u00e1lise a esta ag\u00eancia na sua tese doutoral, comentando que \u201ca conten\u00e7\u00e3o do \n\nrepert\u00f3rio e a sobriedade da composi\u00e7\u00e3o garantiram a qualidade da proposta\u201d \n36\n\n.  \n\n      \n\nFigs. 74 e 75: Vistas da \u00e9poca CEF Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio. Fonte: acervo Debiagi \n\n4.3.5. Ag\u00eancia Caixa Econ\u00f4mica Federal Independ\u00eancia | 1976 \n\nArqs.:  C\u00e9sar Dorfman e Edenor Buchholz \n\n \n\nA ag\u00eancia CEF Independ\u00eancia mostra-se como uma varia\u00e7\u00e3o estendida do modelo gen\u00e9rico entre \n\nempenas. A estrat\u00e9gia compositiva \u00e9 definida basicamente por planos sobrepostos em lajes \n\nnervuradas, apoiados sobre duas paredes paralelas \u00e0s divisas laterais do terreno trapezoidal. H\u00e1 de \n\nse grifar tr\u00eas essencialidades do partido: o abrigo monumentalizado; o dilatado sal\u00e3o de uso p\u00fablico \n\ninterno, com p\u00e9-direito chegando a 8m e amplificado principalmente pelo envidra\u00e7amento da \n\neleva\u00e7\u00e3o frontal; e os elementos internos enriquecidos plasticamente (escadas, plataformas, colunas, \n\nprismas). \n\n                                                           \n36\n\n Luccas, L.H. Haas. op. cit., 2004, p. 266 \n\n\n\n \n110 \n\n \n\nFig. 76: Ag\u00eancia CEF Independ\u00eancia (vista externa atual). Foto: Luis H. H. Luccas \n\nA declividade do terreno sugeriu a constru\u00e7\u00e3o de dois pisos no subsolo para estacionamento. J\u00e1 os \n\nservi\u00e7os s\u00e3o posicionados aos fundos do edif\u00edcio. Pilares e volumes menores complementam os \n\napoios estruturais. Pain\u00e9is de tra\u00e7os geom\u00e9tricos revestem a face interna das empenas de concreto e \n\nsurgem como um ingrediente extra na rela\u00e7\u00e3o entre opacidade e transpar\u00eancia. Suas caracter\u00edsticas \n\ngerais mant\u00eam sintonia com o gosto art\u00edstico e arquitet\u00f4nico vigente \u00e0 \u00e9poca. \u00c9 importante \n\nmencionar que, ao contr\u00e1rio da maioria das obras banc\u00e1rias aqui abordadas, esta ag\u00eancia de bairro \n\nencontra-se em razo\u00e1vel estado original de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFig. 77: Planta Baixa CEF Independ\u00eancia. Fonte: Xavier; Mizoguchi, 1990, p.295. \n\n\n\n111 \n\nUm ponto fundamental de an\u00e1lise da CEF Independ\u00eancia \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre partes e materiais \u2013 \n\nconcreto (predominante), vidro, madeira, pedra e metal.  Segundo Comas\n37\n\n, dentro do Brutalismo \n\nexiste uma \u201cequa\u00e7\u00e3o dual\u201d, ambivalente, tanto diacr\u00f4nica, quanto sincr\u00f4nica, em defesa da \n\nheterogeneidade sem perder o ar de fam\u00edlia. Contradi\u00e7\u00f5es e complexidades que de certa maneira \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o vis\u00edveis na CEF Independ\u00eancia. Essa an\u00e1lise fica mais clara atrav\u00e9s de um conjunto de \n\nexemplos explicativos, enumerados a seguir.  \n\nA caixa em concreto frontal suspensa, artefato que baliza interior e exterior, revela a ambival\u00eancia \n\nentre seu peso real e sua leveza virtual. Efeito maximizado pela materialidade delgada do vidro, mas \n\ntamb\u00e9m contraposto pelo delicado painel geom\u00e9trico. Este vinha como um apelo art\u00edstico para \n\nagregar conte\u00fado \u00e0 superf\u00edcie vazia das empenas. O mobili\u00e1rio, ao contr\u00e1rio de uma praxe brutalista, \n\nn\u00e3o \u00e9 artesanal e fixo, mas padr\u00e3o de cat\u00e1logo com desenho simples; a vegeta\u00e7\u00e3o dialoga com a \n\nrugosidade do concreto dentro de uma linguagem naturalista; o piso p\u00e9treo mant\u00e9m a sintonia fria \n\ndo conjunto; o forro em linhas paralelas real\u00e7a ortogonalidade; e o revestimento met\u00e1lico elegante \n\ndas colunas centrais contrasta com a crueza do concreto, deixando-as em um cen\u00e1rio paralelo\n38\n\n.  \n\n   \n\nFig. 78: Vista Interna CEF Independ\u00eancia. Fonte: Xavier; Mizoguchi, 1990, p.294. \n\nBanham destaca: \n\n\u201c\u2019Arquitetura \u00e9 estabelecer rela\u00e7\u00f5es emocionantes com materiais brutos\u2019 *Le Corbusier+. \n\nConstruir determinando relac\u00f5es desta ordem, entre materiais, devia ser a ambi\u00e7\u00e3o central \n\ndo Brutalismo\u201d \n39\n\n. \n\n                                                           \n37\n\n Em palestra no j\u00e1 mencionado X Semin\u00e1rio Docomomo Brasil. \n38\n\n Embora, fica a ressalva de que os revestimentos utilizados contrariavam o princ\u00edpio geral da \u201chonestidade \ndos materiais\u201d do Brutalismo. \n39\n\n Banham, Reyner. op. cit., p.17 (tradu\u00e7\u00e3o do autor). \n\n\n\n \n112 \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias te\u00f3ricas mencionadas possui a finalidade de refor\u00e7ar o quanto \u00e9 importante \n\nobservar com cuidado a sintaxe compositiva do edif\u00edcio. A partir de uma forma muito elementar, \n\nDorfman e Buchholz buscaram rela\u00e7\u00f5es entre dimens\u00f5es e materiais com o objetivo de manifestar as \n\npercep\u00e7\u00f5es de monumentalidade, horizontalidade, continuidade espacial e contraste urbano. \n\nOutro ponto de aprecia\u00e7\u00e3o desta ag\u00eancia \u00e9 a estrutura como geradora da forma. Esse \u00e9 um fator que \n\ntende \u00e0 singularidade do objeto arquitet\u00f4nico, excluindo elementos extras que possivelmente \n\nviessem a esconder seu esqueleto. Essa \u00e9 uma caracter\u00edstica coerente ao Brutalismo, como uma \n\ntend\u00eancia em revelar as \u201centranhas\u201d do edif\u00edcio, observada com frequ\u00eancia na obra de outros \n\narquitetos. Assim como observa Zein em S\u00e3o Paulo: \n\n\u201cEm grande parte das obras do brutalismo paulista daquele momento (anos 1950-1960) a \n\n\u2018explora\u00e7\u00e3o das possibilidades do concreto armado\u2019 focava na possibilidade de reduzir apoios \n\ne obter v\u00e3os e balan\u00e7os m\u00e1ximos, onde a forma pl\u00e1stica das partes portantes (colunas, vigas, \n\nlajes, paramentos, posti\u00e7os, grelhas, etc.) e de suas articula\u00e7\u00f5es deveria de alguma maneira \n\nfazer transparecer, ao olhar educado, algo do jogo das for\u00e7as est\u00e1ticas assim resultantes\u201d \n40\n\n \n\nDe fato, a estrutura - como geradora da forma - tinha sido elevada a um princ\u00edpio compositivo \n\ngen\u00e9rico do Brutalismo nacional, mas que na verdade era uma extens\u00e3o formal da arquitetura \n\nmoderna\n41\n\n levada \u00e0s \u00faltimas consequ\u00eancias. Neste caso da CEF Independ\u00eancia, \u00e9 justificada como \n\numa solu\u00e7\u00e3o l\u00f3gica ao programa. \u201cA verdade dos materiais, a liberdade da planta livre, o espa\u00e7o \n\nurbano fluido dos pilotis, a transpar\u00eancia das fachadas, o terra\u00e7o jardim coletivo e utiliz\u00e1vel, s\u00e3o \n\nconceitos carregados de conte\u00fados e formas modernas intimamente associadas \u00e0s novas \n\npossibilidades construtivas, em particular, o concreto\u201d. \n42\n\n \n\n \n\nFig. 79: Corte Longitudinal CEF Independ\u00eancia. Fonte: Xavier; Mizoguchi, 1990, p.295. \n\n                                                           \n40\n\n Zein, Ruth Verde. Op. cit, 2010, p. 91. \n41\n\n Assim como sintetizam Edson Mahfuz e Helio Pin\u00f5n, por exemplo, em diversas palestras assistidas pelo \nautor. \n42\n\n Marques, Sergio Moacir. Da Refinaria \u00e0 Secretaria: Racionalismo estrutural, socialismo nacional e \nmodernismo regional em obras p\u00fablicas de Fayet, Ara\u00fajo e Moojen \u2013 1962 a 1970. Presente em: CONCRETO: \nPlasticidade e Industrializa\u00e7\u00e3o no Cone Sul-Americano 1930/1970 / org. Carlos Eduardo Comas, Marta Peixoto, \nSergio M. Marques \u2013 Porto Alegre: Ed. Uniritter, 2010 (Cadernos de arquitetura Ritter dos Reis, vol.7). \n\n\n\n113 \n\nAlgumas sutilezas tamb\u00e9m se revelam em alguns elementos e detalhes da obra. A grelha em \n\nconcreto armado do acesso, por exemplo, forma uma esp\u00e9cie de p\u00e9rgula, que matiza feixes de luz \n\nsobre as superf\u00edcies da entrada, demonstrando um desenho austero e eficiente. O mesmo rigor \n\nprojetual (diga-se, com certa ousadia estrutural) \u00e9 observado no tratamento das plataformas e das \n\ncircula\u00e7\u00f5es superiores, submetidos a grandes v\u00e3os, mas elementares como barras independentes. No \n\n\u00e2mbito dos pormenores, h\u00e1 o caso da extremidade frontal inclinada das empenas, onde os autores \n\npropuseram um recorte, que divide a empena aparentemente em duas l\u00e2minas, atribuindo assim um \n\naspecto mais esbelto \u00e0s robustas cortinas de concreto lindeiras.  \n\n    \n\nFigs. 80 e 81: Ag\u00eancia CEF Independ\u00eancia (vista externa atual). Fotos: Luis H. H. Luccas (esq.); autor (dir.) \n\n4.3.6. Ag\u00eancia Caixa Econ\u00f4mica Federal Torres | 1977 \n\nArq.:  Jorge Decken Debiagi e  equipe \n\nBasicamente, a ag\u00eancia CEF Torres \u00e9 uma varia\u00e7\u00e3o do modelo formal da CEF Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio. Em \n\nterreno an\u00e1logo de esquina, a estrat\u00e9gia compositiva consistiu em dispor o expediente e o \n\natendimento sobre uma cobertura quadrada plana, sustentada por quatro pilares cruciformes \n\nequidistantes (17m); o restante do programa e uma parte estendida do atendimento ficam \n\nconcentrados \u00e0 margem desse prisma central. \n\nComo caracter\u00edsticas gerais complementares, o \u00e1trio \u00e9 envidra\u00e7ado (com quebra-s\u00f3is verticais a \n\nnordeste), j\u00e1 o privativo/servi\u00e7os \u00e9 opaco; um sistema de zenitais auxilia na ilumina\u00e7\u00e3o interna; o \n\nconcreto, o vidro e a madeira (esta em menor escala), s\u00e3o os materiais predominantes; pequenos \n\njardins, locados nas bordas externas do \u00e1trio, dialogam com a neutralidade das texturas naturais. A \n\nexcentricidade maior fica pela lapida\u00e7\u00e3o do pilar cruciforme. \n\n\n\n \n114 \n\n \n\nFig. 82: Vista externa CEF Torres. Fonte: acervo Debiagi \n\n \n\nFig. 83: Planta Baixa CEF Torres. Fonte: acervo Debiagi \n\nPelas semelhan\u00e7as entre os arqu\u00e9tipos CEF Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio e da CEF Torres, a maioria dos m\u00e9ritos \n\nassinalados e dos paralelos referenciais da ag\u00eancia anterior pode ser aplicada neste caso.  Contudo, a \n\nmanipula\u00e7\u00e3o singular dos detalhes p\u00f4de configurar obras distintas. Por isso, algumas reflex\u00f5es e \n\nconex\u00f5es ainda permanecem pertinentes.  \n\n\n\n115 \n\nA prefer\u00eancia de Debiagi no partido \u2013 \u00e1trio central e \u201cL\u201d complementar de borda \u2013 para o terreno de \n\nesquina fica evidente quando comparamos o corte longitudinal das duas ag\u00eancias. Mesmo \n\ndivergentes, a solu\u00e7\u00e3o setorial peculiar de cada ag\u00eancia manteve semelhante a percep\u00e7\u00e3o externa de \n\nambos edif\u00edcios, enfatizando o plano de concreto sobre caixa de vidro. Com uma alta demanda de \n\ntrabalhos contratados, uma solu\u00e7\u00e3o efetiva padronizada para o lote de canto trazia a vantagem de \n\ndiminuir o tempo de projeto. Todavia, a mesma estandardiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se aplica aos detalhes. \n\n \n\nFig. 84: Corte Longitudinal Ag\u00eancia CEF Torres. Fonte: Acervo Debiagi  \n\n \n\nFig. 85: Paulo Mendes da Rocha, Jockey Clube de Goi\u00e1s, Goi\u00e2nia, 1962. Fonte: ARTIGAS, Rosa et alli (org). \n\nA manipula\u00e7\u00e3o singular dos detalhes em busca de originalidade volta a aparecer na obra de Debiagi. \n\nNeste caso, a \u00eanfase maior fica marcada pela artesania dos quatro pilares cruciformes. Esta \u00e9 outra \n\nvaria\u00e7\u00e3o da CEF Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio, observada tamb\u00e9m em outras obras posteriores do arquiteto \n\nautor. Se naquele exemplo, o apoio cruciforme \u00e9 mantido em sua forma elementar, agora na CEF \n\nTorres \u00e9 esculpido para compor um tronco de pir\u00e2mide conectado a um cone invertido, o qual se \n\ndilui na cobertura.  \n\n \n\nFig. 86: Esta\u00e7\u00e3o Rodovi\u00e1ria de Ja\u00fa, Vilanova Artigas, 1973, S\u00e3o Paulo. Fonte: ARTIGAS, Rosa et alli (org)  \n\n\n\n \n116 \n\n    \n\nFigs. 87 e 88: Vistas internas CEF Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio (esq.) e CEF Torres. Fonte: Acervo Debiagi  \n\nO desenho org\u00e2nico do pilar CEF Torres abre margem para conex\u00f5es figurativas. Nesse detalhamento, \n\nh\u00e1 uma alus\u00e3o \u00e0 forma natural da \u201c\u00e1rvore\u201d, presente em in\u00fameras obras arquitet\u00f4nicas. No Brutalismo, \n\nas conex\u00f5es figurativas normalmente v\u00eam relacionadas com recuos naturalistas, formas escult\u00f3ricas, \n\noriginalidade autoral e \u201ccombina\u00e7\u00e3o entre sofistica\u00e7\u00e3o e primitivismo\u201d \n43\n\n. Conforme Cl\u00e1udia Cabral, \n\n\u201cmesmo os mais austeros e regulares pilares funcionalistas, cuja forma se pretende derivada apenas da \n\nse\u00e7\u00e3o resistente, admitem varia\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas de se\u00e7\u00e3o e altura que superam em n\u00famero o quadro \n\nstandard das cinco ordens. A exist\u00eancia dessa margem de decis\u00e3o formal, e a impossibilidade de reduzir \n\no pilar \u00e0 pura objetividade, interessa particularmente ao Brasil como debate\u201d \n44\n\n. Para exemplificar, a \n\nautora utiliza o Conjunto T.O.S.A (1952), de Antonio Bonet, abordando o contraste entre a rusticidade \n\ndos apoios arb\u00f3reos e a pureza do prisma elevado. \n\n \n\nFig. 89: Conjunto T.O.S.A, Antonio Bonet. Buenos Aires, 1952. Fonte: \u00c1lvarez; Roig, 1996. In: Cabral, 2013, p. 11 \n\n                                                           \n43\n\n Express\u00e3o de Peter Smithson. Presente em CURTIS, William J.R. Modern Architecture since 1900. London: \nPhaidon Press, 1996.  \n44\n\n Cabral, Cl\u00e1udia Piant\u00e1 Costa. op. cit., 2013, p.4 e 5.  \n\n\n\n117 \n\nJ\u00e1 o pilar cruciforme \u201csofisticado\u201d, elegante, elementar, lembra as obras de Mies van der Rohe, como \n\no Pavilh\u00e3o de Barcelona (1929), por exemplo. E a rela\u00e7\u00e3o com o mestre alem\u00e3o fica mais estreita \n\nquando se compara a espacialidade interna da ag\u00eancia com aquele espa\u00e7o \u00fanico, claro e indiviso de \n\nMies\n45\n\n, proposto tamb\u00e9m em obras como o Museu Georg Schaefer (1960); embora haja uma \n\ndiferen\u00e7a consider\u00e1vel no posicionamento dos pilares. Mies costumava posicionar os pilares na \n\nborda perif\u00e9rica do edif\u00edcio, enquanto que na CEF Torres eles s\u00e3o recuados. \n\n   \n\nFigs. 90 e 91: Pilar cruciforme de Mies. Desenho: coisasdaarquitetura.com; Foto: autor (Pavilh\u00e3o de Barcelona, \nreconstru\u00eddo em 1959) \n\n \n\nFig. 92: detalhe do pilar CEF Torres. Fonte: Acervo Debiagi  \n\n                                                           \n45\n\n Lembrando que Mies van der Rohe \u00e9 considerado segundo Banham, uma das matrizes do Brutalismo, junto \ncom Le Corbusier. \n\n\n\n \n118 \n\nPilar cruciforme e espa\u00e7o amplo s\u00e3o afinidades compartilhadas tamb\u00e9m com obras brutalistas \n\npaulistas, como a c\u00e9lebre FAU-USP (V. Artigas; C. Cascaldi, 1962), por exemplo. Mas aqui o apoio \n\nvolta a ser tratado de forma escult\u00f3rica. J\u00e1 a composi\u00e7\u00e3o com apenas quatro pontos de apoio \n\nequidistantes, presente na ag\u00eancia, \u00e9 mais recorrente na obra de Mendes da Rocha, presente na \n\npr\u00f3pria casa do arquiteto (1964). Ainda que tamb\u00e9m seja vis\u00edvel em outros casos, como as \n\nresid\u00eancias Jos\u00e9 Taques Bittencourt (1959), Mendes Andr\u00e9 (1966), citadas anteriormente, e Elza \n\nBerqu\u00f3, (1967), projetos de Artigas e Cascaldi. \n\nEm projetos banc\u00e1rios, os quatro pilares equidistantes tamb\u00e9m n\u00e3o eram uma exclusividade \n\ncompositiva de Debiagi. Uma obra sua bem elucidativa \u00e9 a Ag\u00eancia XV de Novembro (Fig)\n46\n\n, do \n\narquiteto de Curitiba Renato Mueller, fiel adepto do pilar cruciforme. A exist\u00eancia de obras banc\u00e1rias \n\ncom detalhes e arranjos formais semelhantes em per\u00edodo concomitante indica ancestrais \n\narquitet\u00f4nicos em comum, provavelmente, como comenta Carlos E. D. Comas, a partir do \u201cmodelo \n\nhegem\u00f4nico da escola paulista, da composi\u00e7\u00e3o miesiana e da tactilidade corbusiana\u201d \n47\n\n. \n\nAlmeida, Bueno e Diefenbach, em artigo de an\u00e1lise a esta ag\u00eancia, conferem ainda uma refer\u00eancia \n\nmais distante. \u201c\u00c9 interessante a recorr\u00eancia disciplinar da utiliza\u00e7\u00e3o de quatro colunas em ambientes \n\ninternos, categorizados pela primeira vez por Andrea Palladio em seu tratado. O chamado quadro \n\nfazia o ajuste de propor\u00e7\u00e3o entre largura e altura dos ambientes, utilizados principalmente em \n\nvest\u00edbulos\u201d \n48\n\n, diminuindo os v\u00e3os e aumentando os ambiente internos. De fato, essa composi\u00e7\u00e3o \n\ninterna materializa a ordem subjacente do projeto e prop\u00f5e uma hierarquia maior ao ambiente \n\nconfigurado, tornando-se um lugar de conflu\u00eancia. \n\n      \n\nFig. 93 (esq.): Villa Cornaro, Andrea Palladio, Padua, 1552. Desenho: Ottavio Bertotti Scamozzi, 1781 \nFig. 94: Palazzo Antonini, Andrea Palladio, Udine, 1556. Desenho: Ottavio Bertotti Scamozzi, 1781 \n\n                                                           \n46\n\n Premiada pelo IAB/PR em 1981. \n47\n\n Presente em: STR\u00d6HER, Ronaldo de Azambuja. op. cit., p.144.  \n48\n\n Almeida; Almeida; Bueno. op. cit., 2012, p.7 \n\n\n\n119 \n\n \n\nFig. 95: CEF Torres, Vista Exterior (fotos da \u00e9poca). Fonte: Acervo Debiagi  \n\n     \n\nFigs. 96 e 97: Museu Georg Schaefer, Mies van der Rohe, Alemanha, 1960. Planta e Foto: www.vierte-\n\narchitekturwoche.de \n\n      \n\nFigs. 98 e 99: FAU-USP, V. Artigas e C. Cascaldi, S\u00e3o Paulo, 1961. Planta: Paula Mastrocola; Foto: Ferraz (coord.), \n\n1997, p.105 \n\n\n\n \n120 \n\n   \n\nFigs. 100 e 101: Ag\u00eancia XV de Novembro, Renato Muller, Niter\u00f3i/RJ, 1977. Planta. Planta: Revista Projeto 64; \n\nFoto: acervo Muller  \n\n    \n\nFigs. 102 e 103: Casa Mendes da Rocha, resid\u00eancia do arquiteto, 1964. Planta: ACAYABA, 1986, p. 210. Foto: \n\nACR\u00d3POLE, 343, 1967, p.32 \n\n \n\nNo \u00e1trio central da ag\u00eancia CEF Torres, a progress\u00e3o da luz atrav\u00e9s das superf\u00edcies envidra\u00e7adas \n\nrevela as opera\u00e7\u00f5es que criaram o edif\u00edcio e a nitidez com que s\u00e3o reveladas, al\u00e9m de mostrar o \n\ntratamento un\u00edssono entre superf\u00edcies internas e externas. Maximiza a estrutura e a continuidade \n\nespacial deste espa\u00e7o destinado ao p\u00fablico, e contrasta com a opacidade do concreto. N\u00e3o obstante, \n\na translucidez seja obstru\u00edda pelos protetores solares verticais no caso da CEF Torres, em uma \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o \u201cpela simult\u00e2nea aplica\u00e7\u00e3o e invers\u00e3o de seus valores\u201d \n49\n\n. Neste caso, o brise limitando \n\na permeabilidade do vidro. \n\nNas zenitais, as aletas simetricamente montam um jogo de luminosidade, proporcionando claridade \n\nindireta sutil, mas suficiente para banhar e enfatizar o \u00e1trio central. Esse \u00e9 um recurso bastante \n\ncoerente quando se tem um espa\u00e7o enorme e a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 torn\u00e1-lo mais convidativo atrav\u00e9s da \n\nclaridade. O mesmo lirismo projetual \u00e9 observado na sinuosidade de algumas divis\u00f3rias internas.  \n\n                                                           \n49\n\n Zein, Ruth Verde. Texto presente na contracapa de: A segunda idade do vidro: transpar\u00eancia e sombra na \narquitetura moderna do Cone Sul Americano \u2013 1930/1970 / org. Carlos Eduardo Dias Comas e Sergio Marques. \nPorto Alegre: Ed. Uniritter, 2007. \n\n\n\n121 \n\n  \n\nFigs. 104 e 105: Ag\u00eancia CEF Torres. Fonte: acervo Debiagi \n\n4.3.7. Ag\u00eancia Metropolitana Bonfim | 1977 \n\nArqs.:  Ronaldo Str\u00f6her (anteprojeto) e S\u00edlvio Jaeger Rocha (projeto executivo) \n\nA Ag\u00eancia Metropolitana Bonfim n\u00e3o seguiu a estrat\u00e9gia comum das empenas entre medianeiras. O \n\npartido foi definido basicamente por duas essencialidades: a organiza\u00e7\u00e3o do programa em faixas \n\nlongitudinais (servi\u00e7os, expediente, p\u00fablico); e pela monumentaliza\u00e7\u00e3o da fachada frontal. Embora o \n\nedif\u00edcio contenha dois pavimentos, os usos s\u00e3o distribu\u00eddos de forma similar. \n\n \n\nFig. 106: Fachada frontal da Ag\u00eancia Metropolitana Bonfim. Fonte: acervo Str\u00f6her  \n\n\n\n \n122 \n\nUma trama de pilares coordena a disposi\u00e7\u00e3o das faixas do programa, mantendo o expediente \n\ncentralizado, claramente uma escolha pragm\u00e1tica de acordo com a funcionalidade da ag\u00eancia. A faixa \n\nde apoio (parte superior da imagem) abrange garagem, sanit\u00e1rios, escada de servi\u00e7o, ar \n\ncondicionado, copa e transformadores. Um recuo aos fundos ajuda a iluminar e ventilar o edif\u00edcio. J\u00e1 \n\na fachada frontal arremata o terreno junto \u00e0 testada e funciona como esp\u00e9cie de p\u00f3rtico, com \n\nacessos de pedestres e ve\u00edculos nas extremidades, deixando tesouraria e grandes pagamentos no \n\nmiolo. Sua estrutura cont\u00e9m dois pilares de 200x30cm nas extremidades e vigas transversais \n\nvencendo 20m de v\u00e3o. O envidra\u00e7amento em \u201cL\u201d desta fachada enfatiza o apelo estrutural. Apesar \n\nde a ag\u00eancia ter o nome do bairro \u201cBonfim\u201d, o edif\u00edcio se encontra atualmente nas adjac\u00eancias do \n\nBairro Rio Branco. \n\n \n\nFig. 107: Planta Baixa Ag\u00eancia Metropolitana Bonfim. Fonte: acervo Str\u00f6her \n\nA Ag\u00eancia Metropolitana Bonfim parece se engajar em vertentes brutalistas de outras latitudes \n\ndevido ao tratamento peculiar de sua fachada frontal. Primeiramente, atrav\u00e9s de sua \u201capar\u00eancia\u201d, \n\nsua \u201csuperf\u00edcie\u201d e suas caracter\u00edsticas \u201cextr\u00ednsecas\u201d \n50\n\n. A textura robusta e natural do concreto \u00e9 o \n\nrecurso prim\u00e1rio para enquadrar esta ag\u00eancia dentro da tend\u00eancia Brutalista; j\u00e1 o apelo estrutural, \n\ncomo caracter\u00edstica recorrente, presente na fachada, categoriza seus poss\u00edveis parentescos.  \n\n\u00c9 importante grifar que a monumentalidade desta ag\u00eancia se restringe a seu acesso. Observando a \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de Str\u00f6her, amplamente citada aqui, nota-se o olhar cr\u00edtico do arquiteto perante o custo-\n\nbenef\u00edcio em extrapolar a escala tradicional humana a um \u00e2mbito maior. E a sua inquietude est\u00e1 \n\npresente neste exemplo, contrapondo as duas escalas antag\u00f4nicas (convencional x extraordin\u00e1rio) \n\nentre corpo e face do edif\u00edcio. Neste caso, j\u00e1 n\u00e3o se adota totalmente a \u201cgrande estrutura\u201d \n\n                                                           \n50\n\n Termos de Ruth Zein utilizados para definir obras ditas Brutalistas. Presente em sua Tese de Doutorado, op. cit, p.24. \n\n\n\n123 \n\ninfluenciada pelo Brutalismo. A prefer\u00eancia pela malha estrutural \u201cconvencional\u201d demonstra a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com uma arquitetura menos \u201cheroica\u201d. \n\n \nFig. 108: Corte Longitudinal Ag\u00eancia Metropolitana Bonfim. Fonte: acervo Str\u00f6her  \n\nSegundo Mahfuz, solu\u00e7\u00f5es amb\u00edguas para o mesmo projeto remontam a \u00e9pocas distantes, como a \n\nprimeira metade do s\u00e9culo dezenove, \u201cquando a sensibilidade pitoresca levou muitos arquitetos a \n\nresolverem primeiro a apar\u00eancia de um edif\u00edcio - resolvendo suas fachadas de acordo com o efeito \n\nvisual que criariam \u2013 para s\u00f3 depois encaixarem as necessidades program\u00e1ticas como fosse poss\u00edvel\u201d \n\n51\n. Por\u00e9m, nesta ag\u00eancia, o processo projetual parece ter sido o inverso. Ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade formal do edif\u00edcio, a eleva\u00e7\u00e3o vis\u00edvel frontal foi solucionada. \n\n\u201cEssa dificuldade de criar uma ampla cobertura estendida sobre jardins e sobre uma caixa \nde vidro, com um conjunto de poucos volumes de depend\u00eancias de servi\u00e7o, vinculadas ao \ngrande sal\u00e3o, sempre frustrou os arquitetos do Banco do Brasil [onde tamb\u00e9m \ntrabalhava+. A conting\u00eancia de \u201ccircundar\u201d o grande sal\u00e3o com um conjunto de pequenas \npe\u00e7as cuja soma das \u00e1reas equivalia \u00e0 do sal\u00e3o \u2013 uma propor\u00e7\u00e3o que era bem mais \u2018leve\u2019 \nnos bancos privados -, a obedi\u00eancia a um fluxograma complexo e normas de seguran\u00e7a \nbastante r\u00edgidas, somava-se \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o do Banco estatal, em apresentar instala\u00e7\u00f5es \nboas e confort\u00e1veis, mas desprovidas de qualquer tra\u00e7o que pudesse ser confundido com \nostenta\u00e7\u00e3o e luxo\u201d \n\n52\n. \n\nEm contrapartida, para aqueles que consideram isso um dem\u00e9rito, a mesma ambiguidade aparece no \n\nexemplo can\u00f4nico da Unit\u00e9 d\u2019Habitaci\u00f3n e apresenta um contra-argumento. Ana Pellegrini e Marta \n\nPeixoto, durante o X Semin\u00e1rio Docomomo Brasil (tamb\u00e9m j\u00e1 supracitado), trataram de modo \n\nconvincente a dualidade \u2013 rusticidade x domesticidade - presente nesta obra corbusiana \n53\n\n. Al\u00e9m de \n\nincitarem quest\u00f5es agudas acerca da \u201cverdade dos materiais\u201d, as autoras chamam aten\u00e7\u00e3o para a \n\nindepend\u00eancia entre interior e exterior, como uma casca/envelope rugosa que guarda um miolo \n\nlapidado. Por fim, concluem que existe uma complementaridade entre esses opostos. \n\nUma \u00faltima observa\u00e7\u00e3o acerca da Ag\u00eancia Bonfim merece ser feita sobre os sinais de abandono com \n\nlinhagens brutalistas. J\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 mais aquela artesania corbusiana, a continuidade espacial do espa\u00e7o \n\np\u00fablico, ou os dispositivos-padr\u00e3o indicadores de referenciais. Mesmo que sejam aus\u00eancias \n\n                                                           \n51\n\n Mahfuz, Edson. op. cit. 2013. \n52\n\n Str\u00f6her, Ronaldo de Azambuja. op.cit, p. 150 \n53\n\n Pellegrini, Ana Carolina; Peixoto, Marta. Op. cit. 2013. \n\n\n\n \n124 \n\nexclusivas deste exemplo banc\u00e1rio, estas caracter\u00edsticas sugerem a diminui\u00e7\u00e3o do enunciado do \n\nBrutalismo em obras locais na entrada dos anos 80. \n\n4.3.8. Ag\u00eancia Banco do Brasil Azenha| 1981 \n\nArqs.:  Silvio Jeager Rocha, Isabel Rocha, Cl\u00e1udia Hagel e Renato Stoduto \n\nA implanta\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Banco do Brasil Azenha \u00e9 uma varia\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia t\u00edpica em lote de \n\nesquina: um volume ao p\u00fablico fronteiri\u00e7o \u00e0s cal\u00e7adas, de maior hierarquia; outro de servi\u00e7os junto \n\n\u00e0s divisas laterais, recessivo. O partido destinado ao atendimento do p\u00fablico pode ser definido por \n\num prisma tronco-piramidal apoiado sobre robustos pilares em \u201cH\u201d, mas controversamente \n\nescondidos pela caixa em vidro fum\u00ea do t\u00e9rreo. J\u00e1 o volume de apoio atinge sua altura limite, \n\nconforme plano diretor, com quatro pavimentos. \n\n \nFig. 109: Ag\u00eancia Azenha Bando do Brasil (foto da \u00e9poca) com planta baixa. Fonte: Alberto Xavier. \u201cArquitetura \n\nModerna em Porto Alegre\u201d, 1998  \n\nAmbos os prismas se fundem na \u00e1rea central do terreno, o que prejudica suas identidades formais. O \n\nmesmo \u00e9 observado com a escada principal, fundida a um pilar \u201cH\u201d, e com a marquise sobre o passeio, \n\nanexada \u00e0 forma peculiar obl\u00edqua da ag\u00eancia. No volume destinado aos clientes, h\u00e1 o predom\u00ednio da \n\nhorizontalidade; enquanto no de funcion\u00e1rios, a \u00eanfase maior \u00e9 marcada pela dire\u00e7\u00e3o oposta. \n\n\n\n125 \n\n \nFig. 110: Planta Baixa BB Azenha. Fonte: Alberto Xavier. \u201cArquitetura Moderna em Porto Alegre\u201d, 1998  \n\nA conex\u00e3o desta ag\u00eancia com res\u00edduos brutalistas se d\u00e1 principalmente por tr\u00eas formas: o primeiro, \n\nobviamente, \u00e9 o uso do concreto aparente e dos rebocos simulando um concreto falso; o segundo \u00e9 \n\no esquema formal \u2013 prisma sobre poucos pontos de apoio \u2013; e o terceiro \u00e9 se estende ao apoio \u201cH\u201d. \n\nO concreto aparente e o reboco texturizado conferem \u00e0 ag\u00eancia o car\u00e1ter pesado, natural, frio, vazio \n\ne primitivo das obras Brutalistas. Por\u00e9m, esta ag\u00eancia trabalha superf\u00edcies de forma mais cuidadosa, \n\ncom arremates nas bordas. A modula\u00e7\u00e3o das chapas de concreto tamb\u00e9m estampa um simulacro de \n\napar\u00eancia industrial, deixando para a forma do edif\u00edcio a maior particularidade do projeto. \n\n  \n\nFigs. 111 e 112: Vistas atuais BB Azenha. Fotos: autor  \n\n\n\n \n126 \n\nO partido tronco-piramidal da ag\u00eancia Azenha transcende a escala atrav\u00e9s de suas elevadas \n\npropor\u00e7\u00f5es. Trabalhado como um artefato, semelhante a uma \u201cmastaba\u201d, esse prisma pesado \u00e9 \n\ncontraposto pelo envidra\u00e7amento em fita, produzindo um jogo de cheios e vazios; e de luz e sombra. \n\nA proposta formal ainda permite o jogo e o contraste de tr\u00eas volumes independentes externamente, \n\nmas que na planta acabam se mesclando: o t\u00e9rreo \u2013 destinado ao atendimento ao p\u00fablico \u2013 de \n\namplo envidra\u00e7amento, escondendo internamente os pilares; a mastaba superior, de car\u00e1ter \n\nestereot\u00f4mico e tel\u00farico, mas aparentando n\u00e3o tocar no solo; e a caixa de servi\u00e7os, com apoios e \n\ncircula\u00e7\u00f5es, formando um volume secund\u00e1rio, escamoteado pelos outros dois. Lembrando Mahfuz, a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do t\u00e9rreo e das janelas em fita na massa volum\u00e9trica superior s\u00e3o tamb\u00e9m um \u201cmodo de \n\nmaterializar a ideia do plano horizontal protetor, que consiste em plantas retangulares cujos \n\nelementos de apoio, em n\u00famero reduzido, s\u00e3o internalizados em rela\u00e7\u00e3o aos seus limites\u201d \n54\n\n. \n\nTodavia, os vidros dispensam a permeabilidade visual e s\u00e3o obscurecidos (tipo \u201cfum\u00ea\u201d). E isto \n\nocorria, talvez, por uma quest\u00e3o de seguran\u00e7a, ou tamb\u00e9m por ser um tra\u00e7o j\u00e1 de distanciamento da \n\narquitetura moderna. De fato, isso n\u00e3o \u00e9 observado nas ag\u00eancias antecedentes.  \n\n \n\nFig. 113: Vista externa atual BB Azenha. Foto: autor  \n\nPlaus\u00edveis contradi\u00e7\u00f5es surgem quando comparamos esta ag\u00eancia com a pr\u00e1tica paulista. Embora \n\nhaja aqui um volume de maior hierarquia, a segrega\u00e7\u00e3o do programa em duas formas contrap\u00f5e a \n\ninten\u00e7\u00e3o \u201cunivolum\u00e9trica\u201d presente na maioria das obras do Brutalismo de S\u00e3o Paulo. Contudo, \n\nainda h\u00e1 na ag\u00eancia Azenha a \u201cestrutura como geradora da forma\u201d, basilar \u00e0 vanguarda paulista.  \n\n                                                           \n54\n\n Mahfuz, Edson. op.cit. 2006 \n\n\n\n127 \n\nOutro ponto interessante de an\u00e1lise \u00e9 sobre os pontos de apoio. A forma \u201cH\u201d lembra primeiramente \n\na segunda fase de Mies, marcada pelo uso desta forma nos seus edif\u00edcios. Assim como o mestre \n\nalem\u00e3o, o pilar \u201cH\u201d \u00e9 mantido em sua forma elementar. \u00c9 importante destacar que, Na fase \n\namericana (1939-1968) \n55\n\n, Mies dispunha geralmente seus apoios junto \u00e0 borda perif\u00e9rica dos \n\nedif\u00edcios, com exoesqueleto de estrutura travejada (no sentido de funcionar como arquitraves).   \n\n   \n\nFigs. 114 e 115: Pilar \u201cH\u201d BB Azenha (esq.) e pilar standard do Crown Hall \u2013 IIT, de Mies van der Rohe, 1950 (dir.). \n\nFoto: autor. Desenho: wordpress.com \n\nEnfim, pode-se perceber que a ag\u00eancia Banco do Brasil Azenha j\u00e1 abandona certa espontaneidade \n\ndaqueles arranjos can\u00f4nicos repetidos (mencionados nas outras ag\u00eancias), para enveredar para \n\npreocupa\u00e7\u00f5es compositivas de outra ordem, como esconder de certa forma os apoios e propor \n\nreboco com textura de concreto. Por outro lado, embora seja uma obra tardia da d\u00e9cada de 80, \n\ntamb\u00e9m mant\u00e9m a valoriza\u00e7\u00e3o da estrutura como ingrediente fundamental de projeto, al\u00e9m de \n\nmanter a materialidade \u201cconcreto aparente\u201d ainda na paleta de materiais utilizados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n55\n\n Conforme classifica\u00e7\u00e3o de Sales, Manuel Belis\u00e1rio da Cunha, op. cit.  \n\n\n\n \n128 \n\nCONCLUS\u00c3O \n\nDe um modo geral, pode-se dizer que a arquitetura banc\u00e1ria local sob influ\u00eancia do Brutalismo \n\ndesenvolveu resultados plurais, destacadamente para alguns casos que atingiram um patamar \n\nsuperior. Mesmo compartilhando uma s\u00e9rie de caracter\u00edsticas com o fen\u00f4meno nacional de \n\nexpans\u00e3o banc\u00e1ria, esta produ\u00e7\u00e3o apresentou algumas diferen\u00e7as relevantes, sobretudo pela \n\napresenta\u00e7\u00e3o de propostas mais contidas. Assim como se observam semelhan\u00e7as consistentes da \n\narquitetura banc\u00e1ria local com refer\u00eancias externas (principalmente Mies, Corbusier e Arquitetura \n\nBrutalista Paulista), mas com certa autonomia de seus autores.  \n\nDentre os resultados deduzidos sobre esta arquitetura, \u00e9 importante chamar aten\u00e7\u00e3o para quatro \n\npontos fundamentais: (i) a exposi\u00e7\u00e3o cautelosa do concreto aparente no \u00e2mbito local, como se \n\nbuscar\u00e1 esclarecer a seguir; (ii) os modelos gen\u00e9ricos utilizados para configura\u00e7\u00e3o e modelagem do \n\npartido arquitet\u00f4nico; (iii) o m\u00e9todo operativo de projeto entre dois extremos, entre uma postura \n\naustera e outra experimental; (iv) e a postura pragm\u00e1tica \u2013 e algumas vezes pretensiosa \u2013 dos \n\nautores entre a constru\u00e7\u00e3o tradicional e a tecnologia industrial.  \n\nPrimeiramente, a exposi\u00e7\u00e3o do concreto aparente (utilizado neste trabalho como um recurso \n\nfundamental para agrupar as obras locais) apresentou diferen\u00e7as consider\u00e1veis com outras linhagens \n\nbrutalistas. Conforme os casos analisados demonstram, pode-se perceber que a \u201ccrueza\u201d do \n\nconcreto aparente n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o literal: aqui, de forma predominante, as superf\u00edcies em concreto \n\npossuem alguns acabamentos (retoques e pinturas). E isso revela a cautela destes autores perante a \n\n\u201cverdade construtiva\u201d pr\u00f3pria do Brutalismo \u2013 que em casos extremos tornou-se agressiva e \n\ndram\u00e1tica \u2013, em prol de certa preocupa\u00e7\u00e3o com o envelhecimento da obra, ponderando sobre as \n\nprov\u00e1veis patologias decorrentes da franca exposi\u00e7\u00e3o do concreto sob as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\npr\u00f3prias do Estado ga\u00facho. \n\n   \n\nFig. 1 (esq.): Escola T\u00e9cnica do Com\u00e9rcio, D\u00e9cio Tozzi, 1963, Santos/SP. Fonte: acervo Tozzi \nFig. 2: Ag\u00eancia CEF Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio, Jorge Debiagi, 1975, Porto Alegre/RS. Foto: acervo Debiagi \n\nPor segundo, \u00e9 vis\u00edvel a ado\u00e7\u00e3o de algumas solu\u00e7\u00f5es estruturais sint\u00e9ticas para o programa banc\u00e1rio. \n\nAs estrat\u00e9gias \u2013 \u201cplano horizontal superior, quatro pontos de apoio equidistantes\u201d, \u201cempenas, laje \n\n\n\n129 \n\nnervurada homog\u00eanea\u201d e a \u201dsuperviga\u201d \u2013 destacaram-se como solu\u00e7\u00f5es formais coerentes para esta \n\ntipologia. Al\u00e9m disso, essas solu\u00e7\u00f5es-s\u00edntese se mostraram convenientes \u00e0 crescente encomenda de \n\nprojetos na \u00e9poca, como um arqu\u00e9tipo pass\u00edvel de repeti\u00e7\u00e3o para lotes an\u00e1logos. \n\n           \n\nFigs. 3, 4 e 5: Exemplos de estrat\u00e9gias-s\u00edntese para o programa banc\u00e1rio: plano horizontal e 4 apoios (esq.) ; \nempenas e laje homog\u00eanea (centro) ; superviga . Croquis: autor \n\nOutro ponto fundamental presente neste exame s\u00e3o as ambiguidades no m\u00e9todo operativo de \n\nprojeto dos arquitetos autores. Mesmo com a utiliza\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es adequados ao enfrentamento do \n\nprograma banc\u00e1rio, havia tamb\u00e9m a instrumentaliza\u00e7\u00e3o do concreto como ve\u00edculo escult\u00f3rico, em \n\nbusca de formas originais e din\u00e2micas. Um exemplo destac\u00e1vel \u00e9 o pilar da Ag\u00eancia CEF Torres \n\n(4.3.6), de Debiagi, que reconfigura o apoio cruciforme para a forma arb\u00f3rea. \u00c9 igualmente amb\u00edgua \n\na coexist\u00eancia de duas t\u00e9cnicas antag\u00f4nicas de composi\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios banc\u00e1rios. Por um lado, h\u00e1 a \n\nmanipula\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio como uma pe\u00e7a \u00fanica, moldando todos os elementos e as partes da \n\nconstru\u00e7\u00e3o predominantemente em concreto; por outro, h\u00e1 as opera\u00e7\u00f5es estruturais de suspens\u00e3o e \n\ngrandes v\u00e3os, vinculados ao avan\u00e7o do c\u00e1lculo e da engenharia. A primeira possui car\u00e1ter \n\nestereot\u00f4mico (s\u00f3lido, fechado, assentado ao solo) e refere-se ao que poder\u00edamos qualificar como \n\num \u201cdesenho integral\u201d \n56\n\n. A segunda possui car\u00e1ter tect\u00f4nico (leve e di\u00e1fano, \u00e0 semelhan\u00e7a da \n\ncarpintaria, ou \u201ctekne\u201d). A combina\u00e7\u00e3o das duas t\u00e9cnicas resulta em um jogo de tens\u00e3o entre as \n\npartes do edif\u00edcio, ou em qualidades antag\u00f4nicas como opacidade e transpar\u00eancia, mas no sentido \n\nde contradi\u00e7\u00e3o exemplificado pelo que Leatherbarrow chamou de \u201cleveza-pesada\u201d \n57\n\n.  \n\nEssa dualidade entre um aspecto monol\u00edtico e outro mais leve pode ser exemplificada pelas ag\u00eancias \n\nde J. Debiagi, que buscam constantemente suspender uma laje nervurada de grandes propor\u00e7\u00f5es \n\ncom poucos pontos de apoio. Outros exemplos s\u00e3o o caso o caso da BB Azenha (4.3.8), de S. Rocha e \n\nequipe, que suspende o volume tronco-piramidal e encobre os pilares \u2013 ambiguamente \u2013 atr\u00e1s de \n\numa cortina de vidro peliculada; e a ag\u00eancia Metropolitana Bonfim (4.3.7), de R. Str\u00f6her, a qual \n\nexplora em sua fachada monumentalizada uma t\u00edpica janela em fita, enfatizando o extenso v\u00e3o \n\npercorrido.  \n\n                                                           \n56\n\n Termo adotado por Luccas para designar a pr\u00e1tica de moldar os diversos componentes (\u201cmobili\u00e1rio\u201d, \n\u201cjanelas-canh\u00e3o\u201d, etc.) em continuidade com os elementos definidores da edifica\u00e7\u00e3o. Op. cit., 2013b. \n57\n\n Express\u00e3o utilizada por David Leatherbarrow para analisar as obras de Marcel Breuer durante o X Semin\u00e1rio \nDOCOMOMO Brasil. \n\n\n\n \n130 \n\nPor \u00faltimo, \u00e9 importante destacar a postura dos arquitetos frente \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o. A maioria dos \n\ncasos manteve solu\u00e7\u00f5es tradicionais moldados in loco, mas tamb\u00e9m fez uso de produtos pr\u00e9-\n\nfabricados quando conveniente. E isso contradiz a vertente mais extremista do Brutalismo, que \n\nmanteve uma oposi\u00e7\u00e3o subliminar \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o e \u00e0s vertentes sint\u00e9ticas internacionais \u2013 \n\nmultiplic\u00e1veis independentes do \u201clugar\u201d \u2013. Esta era uma forma de recuperar e revisar conceitos \n\niniciais da arquitetura moderna, retrocedendo por vertentes primitivistas e comunicando-se atrav\u00e9s \n\ndaquilo que Cl\u00e1udia Cabral chamou de \u201cconex\u00f5es figurativas\u201d \n58\n\n. Embora, por outro lado, tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o abrisse m\u00e3o da tecnologia construtiva, do c\u00e1lculo, da pr\u00e9 e pr\u00f3-tens\u00e3o e da sinergia com a \n\nengenharia. O Edif\u00edcio-Sede do Banco do Brasil em Caxias do Sul (4.2.2) \u00e9 um exemplo de edif\u00edcio \n\ngenericamente institucionalizado, repet\u00edvel para outros casos e usos, mas adaptado \u00e0 linhagem \n\nBrutalista (vis\u00edvel principalmente nos \u201cpilones\u201d em concreto aparente). Outro exemplo \u00e9 novamente \n\na ag\u00eancia BB Azenha, que busca imitar no reboco o desenho das chapas utilizadas no processo de \n\ndesforma do concreto. \n\nEnfim , conforme os resultados encontrados, chega-se \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de que a arquitetura banc\u00e1ria \n\nga\u00facha manteve sintonia com uma s\u00e9rie de caracter\u00edsticas pr\u00f3prias do Brutalismo (incluindo as \n\nambival\u00eancias concili\u00e1veis e at\u00e9 necess\u00e1rias pr\u00f3prias daquela vertente). Em contrapartida, tamb\u00e9m \n\nteve autonomia para desenvolvimentos aut\u00f3ctones, atingindo resultados plurais, mas com alguns \n\ncasos destac\u00e1veis pelo seu n\u00edvel de qualidade atingido. \n\nInflu\u00eancias ou aproxima\u00e7\u00f5es da Arquitetura Brutalista Paulista \n\nInicialmente, \u00e9 importante lembrar que a arquitetura brutalista paulista serviu como poss\u00edvel \n\nrefer\u00eancia para o fen\u00f4meno banc\u00e1rio nacional, principalmente na propaga\u00e7\u00e3o do concreto aparente \n\ne em algumas estrat\u00e9gias compositivas transpostas ao uso banc\u00e1rio (conforme observado no \n\nsegundo cap\u00edtulo). Posteriormente, constatou-se que a sua presen\u00e7a em Porto Alegre tamb\u00e9m \u00e9 \n\npercept\u00edvel em uma s\u00e9rie de tipologias distintas, destacando-se a valoriza\u00e7\u00e3o da estrutura como \n\ngeratriz da forma arquitet\u00f4nica e a ampla continuidade espacial dos ambientes destinados ao \n\np\u00fablico. Naturalmente, essas caracter\u00edsticas tamb\u00e9m aparecem na arquitetura banc\u00e1ria local.  \n\nDentre as estrat\u00e9gias compositivas mencionadas, \u00e9 importante enfatizar o \u201cprisma elevado\u201d e o \n\n\u201cgrande abrigo\u201d, determinados por Sanvitto. A maioria dos casos estudados apresentou identidades \n\nformais que poderiam se enquadrar nos dois conceitos da autora. A primeira parece ter sido mais \n\ncoerente ao lote de esquina; j\u00e1 a segunda para o lote de meio. O volume elevado tronco-piramidal \n\ndo BB Azenha, por exemplo, pode ser interpretado como uma varia\u00e7\u00e3o do \u201cprisma elevado\u201d.  J\u00e1 a \n\nag\u00eancia CEF Independ\u00eancia (4.3.5) apresenta configura\u00e7\u00e3o semelhante ao \u201cgrande abrigo\u201d, que \n\nchega \u00e0s divisas laterais do terreno. \n\n                                                           \n58\n\n Conforme apontado por Cl\u00e1udia Cabral, op.cit. 2013. \n\n\n\n131 \n\nNo \u00e2mbito de Porto Alegre, a diferen\u00e7a de escala, clientela e desenvolvimento t\u00e9cnico-industrial \n\nfrente a S\u00e3o Paulo parece ter sido o fator decisivo que limitou algumas propostas formais da \n\ntipologia banc\u00e1ria. Em alguns casos, as univolumetrias que configuravam grandes coberturas n\u00e3o \n\nabrigaram todo o programa banc\u00e1rio, mas ficavam restritas \u00e0 parte do programa destinada ao \n\np\u00fablico. J\u00e1 o resto dos usos ficava agrupado em volumes recessivos, secund\u00e1rios e parcialmente \n\nocultos.  O \u00e1trio central, portanto, tornava-se a pe\u00e7a-chave para a identidade formal do edif\u00edcio. E \n\nesse fator tamb\u00e9m \u00e9 interessante em termos de estrat\u00e9gias de projeto, de como o arquiteto tenta \n\nescamotear parte do programa complementar - mas necess\u00e1rio - para manter a forma volum\u00e9trica \n\nprincipal o mais sint\u00e9tica e limpa poss\u00edvel.  \n\nUm exemplo desta oculta\u00e7\u00e3o de volumes secund\u00e1rios \u00e9 o caso da ag\u00eancia BB Azenha, autoria da \n\nequipe encabe\u00e7ada por S\u00edlvio Rocha; neste caso, tenta-se esconder o volume de servi\u00e7os, ao inv\u00e9s de \n\nincorpor\u00e1-lo \u00e0 esp\u00e9cie de grande \u201cmastaba\u201d suspensa. O mesmo acontece com Debiagi, adotando \n\nvolumes opacos e de menor hierarquia nas ag\u00eancias Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio (4.3.4) e Torres (4.3.6), ao \n\ncontr\u00e1rio de abrigar todo programa com um \u00fanico plano horizontal superior. Mesmo as ag\u00eancias de \n\nmeio de lote utilizaram opera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas e ingredientes complementares \u2013 brises, proje\u00e7\u00f5es, \n\nvigas \u2013 para compor a fachada frontal. A exce\u00e7\u00e3o parece ter ficado a cargo de C\u00e9sar Dorfman, o qual \n\nconseguiu resolver todo o programa banc\u00e1rio atrav\u00e9s de um \u00fanico volume elementar e monumental, \n\ntanto na ag\u00eancia Moinhos (4.3.1) de esquina, como na Independ\u00eancia de meio de lote. \n\nAl\u00e9m dessas aproxima\u00e7\u00f5es compositivas da arquitetura banc\u00e1ria local com o Brutalismo Paulista, os \n\ncasos examinados mostraram outras caracter\u00edsticas semelhantes. \u00c9 importante lembrar a busca pela \n\nunifica\u00e7\u00e3o espacial interior \u2013 sem divis\u00f3rias e sob a redu\u00e7\u00e3o de apoios internos \u2013, que nas ag\u00eancias \n\ngeralmente ampliava o sal\u00e3o destinado ao p\u00fablico. Normalmente, essa espacialidade expandia-se ao \n\nambiente externo por meio de superf\u00edcies envidra\u00e7adas, as quais serviam tamb\u00e9m como mecanismo \n\nde convite para o usu\u00e1rio do Banco. Tamb\u00e9m \u00e9 v\u00e1lido destacar caracter\u00edsticas compartilhadas como \n\na organiza\u00e7\u00e3o do projeto a partir de um n\u00facleo ordenador (frequentemente atribu\u00eddo ao \u00e1trio central \n\nno caso banc\u00e1rio), os \u201cdispositivos-padr\u00e3o\u201d (escadas e quebra-s\u00f3is, principalmente) e a paleta \n\nreduzida de materiais (com a predomin\u00e2ncia do concreto e do vidro). Essas s\u00e3o similitudes que \n\naparentam maior grau de parentesco com a vertente paulista. \n\nPor fim, \u00e9 importante mencionar a influ\u00eancia de certos postulados pr\u00f3prios dos mestres paulistas. \n\nPrimeiro, sobre o grupo mais aut\u00eantico da Escola, centralizado em Artigas e Mendes da Rocha. Logo \n\nap\u00f3s, pela segunda gera\u00e7\u00e3o daquela vertente, formada por Tozzi e Ohtake, por exemplo. A \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de algumas bases projetuais consistentes pr\u00f3prias dos arquitetos paulistas parece ter \n\nsido uma refer\u00eancia positiva para a arquitetura banc\u00e1ria do Sul. Mesmo que alguns dos arquitetos \n\nautores locais n\u00e3o mencionem essa suposta influ\u00eancia, o fato \u00e9 que a qualidade inerente daqueles \n\npreceitos de projeto \u2013 como a lapida\u00e7\u00e3o singular dos pontos de apoio por Artigas (pois Mies n\u00e3o \n\n\n\n \n132 \n\n\u201clapidava\u201d), ou como a composi\u00e7\u00e3o elementar de Mendes da Rocha \u2013 tamb\u00e9m \u00e9 atestada aqui. E a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de um n\u00facleo de solu\u00e7\u00f5es projetuais mais coesas, ou a reinven\u00e7\u00e3o da tipologia banc\u00e1ria em \n\ntabula rasa, eram fatores estreitamente associados ao grau de \u00eaxito ou fracasso das novas \n\nproposi\u00e7\u00f5es. O exemplo mais not\u00f3rio \u00e9 Debiagi, tendo suas obras de maior destaque uma s\u00e9rie de \n\nsemelhan\u00e7as com os mestres paulistas. Todavia, quando se aventurou em experimenta\u00e7\u00f5es formais \n\npr\u00f3prias, obteve obras de menor qualidade.   \n\n  \n\nFig. 6: Ag\u00eancia CEF Alegrete, J. Debiagi, 1973, RS. Fonte: acervo Debiagi \n\nLe Corbusier como precedente: aspectos t\u00e1cteis e escult\u00f3ricos  \n\nA notabilidade corbusiana na arquitetura banc\u00e1ria local parece estar presente em duas pr\u00e1ticas \n\nbasilares. Primeiro, pela exposi\u00e7\u00e3o dos materiais, derivando da busca por uma clareza construtiva. \n\nPor segundo, pelo acentuado teor artesanal presente, tanto no processo de constru\u00e7\u00e3o das \n\nedifica\u00e7\u00f5es, quanto na pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o \u2013 projeto \u2013, cujos frequentes detalhes exclusivos criados o \n\ndemonstram. Ambas as caracter\u00edsticas s\u00e3o vis\u00edveis em obras como a Unit\u00e9, a capela de Ronchamps, \n\nas casas Jaoul e as obras de Chandigarh, em seu per\u00edodo maduro. \n\nEsse atributo t\u00e1ctil e escultural sobre a constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o se manifestava tanto aqui com texturas e \n\ncomponentes gr\u00e1ficos nas superf\u00edcies, mas principalmente no modo art\u00edstico projetual de dar \n\nautonomia formal a uma s\u00e9rie de elementos, como o plano curvil\u00edneo superior em concreto da ag\u00eancia \n\nCEF Azenha (4.3.2), por exemplo, ou as vigas frontais repetidas \u2013 com fun\u00e7\u00e3o de brise e defini\u00e7\u00e3o de \n\nespa\u00e7o \u2013 com perfil em \u201cJ\u201d da ag\u00eancia CEF Petr\u00f3polis (4.3.3).  Assim como foi vis\u00edvel a recorr\u00eancia de \n\ncerto modelo escult\u00f3rico de escada helicoidal nas obras dos arquitetos locais, em parte derivando de \n\nalguns mestres paulistas, mas lan\u00e7ando m\u00e3o de cores mais \u201cpuras\u201d, como amarelo, vermelho e azul, \n\nfrequentes na obra de Corbusier. Conforme o terceiro cap\u00edtulo, tamb\u00e9m ficou evidente que as matrizes \n\n\n\n133 \n\ncorbusianas, transmitidas em parte pela Escola Carioca, mantinham-se presentes na concep\u00e7\u00e3o \n\nprojetual dos arquitetos de Porto Alegre. Assim como a plasticidade escult\u00f3rica, junto com a figura \n\ncentral de Niemeyer, serviu como indutor para este tipo de lirismo formal. \n\nO resultado \u00e9 que a confec\u00e7\u00e3o artesanal corbusiana paradoxalmente deu origem a algumas solu\u00e7\u00f5es \n\nde car\u00e1ter protot\u00edpico, mesmo que essa fatura manual fosse contr\u00e1ria \u00e0 id\u00e9ia de seria\u00e7\u00e3o, repeti\u00e7\u00e3o e \n\npr\u00e9-fabrica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m presente no discurso do mestre franco-su\u00ed\u00e7o. E essa \u00e9 uma li\u00e7\u00e3o de \n\nCorbusier, por encontrar uma equival\u00eancia moderna \u00e0s linguagens arquitet\u00f4nicas tradicionais, ou \n\ncomo diria Curtis em an\u00e1lise \u00e0s suas obras na \u00cdndia, a \u201cno\u00e7\u00e3o de que uma harmonia deveria ser \n\nencontrada entre industrializa\u00e7\u00e3o e natureza\u201d \n59\n\n. De qualquer forma, parece incontest\u00e1vel a \n\ninflu\u00eancia de Corbusier, direta em detalhes espec\u00edficos, ou indireta como c\u00e2non do Brutalismo \n\nuniversal, mas necess\u00e1ria para a contextualiza\u00e7\u00e3o local. \n\n    \n\nFig. 7 (esq.):Main Ouverte, Chandigarh, Le Corbusier, 1950 \u2013 1965, India. Fonte: Fondation Le Corbusier \nFig. 8:Museu da Am\u00e9rica Latina, Oscar Niemeyer, 1989 (inaugura\u00e7\u00e3o), S\u00e3o Paulo. Foto: Nelson Kohn \n\nO referencial de Mies: mestre da composi\u00e7\u00e3o, da estrutura e da espacialidade \n\n\u00c0 medida que a investiga\u00e7\u00e3o avan\u00e7ou atrav\u00e9s da literatura existente e de an\u00e1lises mais apuradas dos \n\nexemplares, tornou-se percept\u00edvel a presen\u00e7a de Mies como base subjacente da arquitetura banc\u00e1ria \n\nlocal. Mahfuz j\u00e1 deixava claro que Mies opera fundamentalmente de modo abstrato, ao n\u00edvel dos \n\nprinc\u00edpios e das estruturas formais. Portanto, \u00e9 natural que essas caracter\u00edsticas apare\u00e7am sobre um \n\nsegundo olhar. \n\nDentre as caracter\u00edsticas miesianas possivelmente aplic\u00e1veis nos casos locais, destacadamente h\u00e1 o \n\nuso de sistemas reticulados e a \u00eanfase na estrutura e no volume \u00fanico. Quando Zein analisou a \n\nArquitetura Brutalista Paulista, percebeu tamb\u00e9m a presen\u00e7a de Mies na substitui\u00e7\u00e3o da \u201cpontua\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n59\n\n Curtis, Willian J. R. op.cit  p. 572. (tradu\u00e7\u00e3o do autor) \n\n\n\n \n134 \n\ncolunar pela busca de grandes v\u00e3os\u201d e do \u201cteto liso pelo teto homog\u00eaneo\u201d (em grelha ou \n\nbidirecional); e na transforma\u00e7\u00e3o da \u2018planta livre\u2019 para \u201cplanta gen\u00e9rica\u201d, de maior secura e rigidez \n60\n\n. \n\nO mesmo se aplica aos casos locais. Os exemplares mais elucidativos s\u00e3o as duas ag\u00eancias de Debiagi, \n\nCEF Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio e CEF Torres, com resolu\u00e7\u00e3o em \u201cplano horizontal superior\u201d grelha \n\nhomog\u00eanea e pilares em cruz, semelhante ao \u201ctemplo miesiano\u201d, exemplificado pelo Bacardi \n\nBuilding (1957). De fato, essas caracter\u00edsticas s\u00e3o respons\u00e1veis em grande parte pela concatena\u00e7\u00e3o e \n\npela conten\u00e7\u00e3o dos projetos locais, como solu\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas de enfrentamento de projeto. \n\nConsidera\u00e7\u00e3o Final e Desdobramentos futuros \n\nUma considera\u00e7\u00e3o final deve ser mencionada a respeito da descaracteriza\u00e7\u00e3o atual das obras \n\nbanc\u00e1rias. Atualmente, a maioria delas est\u00e1 pintada, revestida com \u201cAlucobond\u201d e adaptada \u00e0s novas \n\nnormas de inc\u00eandio e de portadores de necessidades especiais. Por isso, \u00e9 importante deixar aqui um \n\nalerta para a preserva\u00e7\u00e3o deste estrato arquitet\u00f4nico recente, ap\u00f3s o cumprimento do objetivo \n\nprimordial de \u201creconhecer e valorizar\u201d \n61\n\n esta arquitetura banc\u00e1ria como parte do \u201cuniverso formal \n\ncompartilhado pelo Brutalismo\u201d \n62\n\n. \n\nConforme Zein, \u201cse o mito pr\u00e9-Bras\u00edlia j\u00e1 vem sendo muito estudado, embora ainda por poucos, o \n\nmist\u00e9rio p\u00f3s-Bras\u00edlia segue em grande parte inaudito, e ademais mantendo um ponto cego, que \n\nainda n\u00e3o foi bem compreendido\u201d\n63\n\n. A afirma\u00e7\u00e3o encoraja a pensar em desdobramentos que \n\nampliem a investiga\u00e7\u00e3o sobre arquitetura moderna no terceiro quartel do s\u00e9culo XX: seja atrav\u00e9s da \n\npublica\u00e7\u00e3o de textos que retomem quest\u00f5es aqui levantadas preliminarmente; seja, quem sabe, \n\natrav\u00e9s de um trabalho de maior f\u00f4lego sob novo enquadramento do tema.  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n60\n\n Zein, Ruth Verde. op. cit. p. 299 \n61\n\n Como conclui Zein em sua tese doutoral. op.cit. 2004, p. 351. \n62\n\n Zein, Ruth Verde; Bastos, Maria Alice Junqueira. op. cit. p. 53 \n63\n\n Zein, Ruth Verde. op.cit.,2004, p. 352. \n\n\n\n135 \n\nBIBLIOGRAFIA \n\nALMEIDA, Guilherme Essvein de; ALMEIDA, Jo\u00e3o Gallo de; BUENO, Marcos. Guia de Arquitetura \n\nModerna em Porto Alegre. Porto Alegre: EDIPUCRS, 2010 \n\nARTIGAS, Jo\u00e3o Batista Vilanova. Caminhos da Arquitetura. S\u00e3o Paulo: Cosac &amp; Naify, 1999. \n\nARANTES, Pedro Fiori. Arquitetura Nova: S\u00e9rgio Ferro, Fl\u00e1vio Imp\u00e9rio e Rodrigo Lefr\u00e8vre, de Artigas \n\naos mutir\u00f5es. S\u00e3o Paulo, Ed. 34, 2002. \n\nBANHAM, Reyner. The New Brutalism: ethic or aesthetic? Londres: Architectural Press, 1966. \n\nBASTOS, Maria Alice Junqueira; ZEIN, Ruth Verde. Brasil: Arquiteturas ap\u00f3s 1950. S\u00e3o Paulo: Ed. \n\nPerspectiva, 2010. \n\nBOSSART, Eveline. Banques: Votre ville l\u00eas interesse. In: STR\u00d6HER, Ronaldo de Azambuja. As \n\nTransforma\u00e7\u00f5es na Tipologia e no Car\u00e1ter do Pr\u00e9dio Banc\u00e1rio em meados deste s\u00e9culo. Porto Alegre: \n\nPROPAR-UFRGS, 1999, p.114. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) \n\nBRUAND, Yves. Arquitetura Contempor\u00e2nea no Brasil. S\u00e3o Paulo: Ed. Perspectiva, 1981. \n\nCABRAL, Cl\u00e1udia Piant\u00e1 Costa. Conex\u00f5es Figurativas. In: anais do X Semin\u00e1rio \n\nDOCOMOMO_Brasil:conex\u00f5es brutalistas 1955-75. PUC-PR | Curitiba, 15-18 out., 2013. \n\nCAMARGO, M\u00f4nica Junqueira de. Uma nova leitura da arquitetura moderna brasileira. Resenhas \n\nOnline. Portal Vitruvius, set. 2012. \n\n<http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/resenhasonline/11.128/4467> \n\nCANEZ, Anna Paula Moura. Fernando Corona e os caminhos da arquitetura moderna em Porto \n\nAlegre: 1928 -1951. Porto Alegre: PROPAR-UFRGS, 1997. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) \n\nCASTELLO, Lineu; PETROLI, Marcos Amado. Validando a Preserva\u00e7\u00e3o: O Fator Lugar. In: 2\u00b0 Semin\u00e1rio \n\nDOCOMOMO N-NE, Salvador, abr. 2008 \n\nCOMAS, Carlos Eduardo Dias; PEIXOTO, Marta Silveira; MARQUES, S\u00e9rgio Moacir (organizadores). \n\nConcreto: Plasticidade e industrializa\u00e7\u00e3o na arquitetura do Cone Sul-americano: 1930/70. Porto \n\nAlegre: Ed. UniRitter, 2010. \n\nCORADIN, Cassandra Salton. Banco de Londres e Am\u00e9rica do Sul: detalhes construtivos e solu\u00e7\u00e3o \n\nestrutural. In.: Concreto: Plasticidade e Industrializa\u00e7\u00e3o na Arquitetura do Cone Sul-Americano \n\n1930/70. Porto Alegre: Ed. Unirriter, 2010. \n\nCUNHA, M\u00e1rcio Cotrim; MELO, Marieta Dantas Tavares de; SOARES, Eduarda Kelen Silva. Novos \n\nRumos de uma Obra Marginal: Escalonamentos e \u00e2ngulos irregulares na obra de Ac\u00e1cio Gil Borsoi. In: \n\nX SEMIN\u00c1RIO DOCOMOMO Brasil Arquitetura Moderna e Internacional: conex\u00f5es brutalistas 1955-\n\n75. Curitiba. 15-18. out.2013 \n\nCURTIS, William J.R. Modern Architecture since 1900. Londres: Phaidon Press, 1996. \n\n\n\n \n136 \n\nDE PAULA, Alberto. La Arquitectura, los bancos y la historia. In: SUMMA Colecci\u00f3n Tem\u00e1tica, n\u00ba1/86. \n\nBuenos Aires: Ed. SUMMA, 1986 \n\nFISCHER, Sylvia. Ensino e profiss\u00e3o: o curso de engenheiro-arquiteto da Escola Polit\u00e9cnica de S\u00e3o \n\nPaulo. S\u00e3o Paulo: FFLCH-USP, 1989. (Tese de Doutorado) \n\nFRAMPTON, Kenneth. Hist\u00f3rica cr\u00edtica da Arquitetura Moderna. tradu\u00e7\u00e3o Jefferson Luiz Camargo; \n\nrevis\u00e3o t\u00e9cnica de J\u00falio Fischer \u2013 2\u00aa ed. \u2013 S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2008. \n\nFU\u00c3O, Fernando Freitas. Brutalismo: A \u00faltima trincheira da Arquitetura Moderna. Arquitextos: Portal \n\nVitruvius, 2000.&lt;http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/01.007/949> \n\nGAUTHEROT, Marcel. Bras\u00edlia: Marcel Gautherot; organiza\u00e7\u00e3o de S\u00e9rgio Burgi e Samuel Titan Jr. S\u00e3o \n\nPaulo: Instituto Moreira Salles, 2010. \n\nGIMENEZ, Luis Espallargas. Recuo Brutalista. In: anais do X Semin\u00e1rio Docomomo Brasil. Arquitetura \n\nmoderna e internacional: conex\u00f5es brutalistas 1955-75. Curitiba, PR: PUCPR, 2013. \n\nGUIMARAENS, C\u00ea\u00e7a. Arquitetura Brasileira ap\u00f3s-Bras\u00edlia: redescobertas?. Arquitextos: Portal \n\nVitruvius, mar. 2002.&lt;http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/02.022/799> \n\nKIEFER, Fl\u00e1vio; MAGLIA, Viviane Villas Boas. Refinaria Alberto Pasqualini - Entrevista com os \n\nautores. Cadernos de Arquitetura Ritter dos Reis, Porto Alegre, n. 2, 2000. \n\nLIERNUR, Jorge Francisco. Arquitectura en la Argentina Del siglo XX: La construci\u00f3n de la modernidad. \n\nBuenos Aires: Fondo Nacional de las Artes, 2001. \n\nLUCCAS, Lu\u00eds Henrique Haas. \u201cConcreto aparente e valoriza\u00e7\u00e3o da estrutura: A influ\u00eancia est\u00e9tica do \n\nbrutalismo em Porto Alegre nos anos 60/70\u201d. Curitiba: Anais do X Semin\u00e1rio Docomomo Brasil, 2013. \n\n<http://www.docomomo.org.br/seminario%2010%20pdfs/OBR_73.pdf>. \n\nLUCCAS, Luis Henrique Haas. Arquitetura Moderna Brasileira em Porto Alegre: sob o mito do \u201cg\u00eanio \n\nart\u00edstico nacional\u201d. Porto Alegre: PROPAR-UFRGS, 2004. (Tese de Doutorado) \n\nLUCCAS, Luis Henrique Haas. A escola carioca e a arquitetura moderna em Porto Alegre. S\u00e3o Paulo: \n\nArquitextos: Portal Vitruvius, 2006.&lt;http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/07.073/346> \n\nLUCCAS, Luis Henrique Haas. O Sul por Testemunha: Decl\u00ednio da hegemonia corbusiano-carioca e \n\nascens\u00e3o da dissid\u00eancia paulista na Arquitetura brasileira anos 50. S\u00e3o Paulo: PGFAU-USP, 2010. \n\nLUCCAS, Lu\u00eds Henrique Haas. Da Integra\u00e7\u00e3o das Artes ao Desenho Integral: Interfaces da Arquitetura \n\nno Brasil Moderno. Arquitextos: Portal Vitruvius, 2013. \n\n<http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/14.160/4877> \n\nLUCCAS, Luis Henrique Haas. Concreto aparente e valoriza\u00e7\u00e3o da estrutura: a influ\u00eancia est\u00e9tica do \n\nBrutalismo em Porto Alegre nos anos 60/70. In: X Semin\u00e1rio DOCOMOMO_Brasil:conex\u00f5es \n\nbrutalistas 1955-75. PUC-PR | Curitiba, 15-18 out., 2013. \n\nMAHFUZ, Edson. O sentido da arquitetura moderna brasileira. Arquitextos: Portal Vitruvius, \n\njan/2002.&lt;http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/02.020/811>. \n\nhttp://www.docomomo.org.br/seminario%2010%20pdfs/OBR_73.pdf\nhttp://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/07.073/346\nhttp://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/02.020/811\n\n\n137 \n\nMAHFUZ, Edson. Reflex\u00f5es sobre a Constru\u00e7\u00e3o da Forma Pertinente. Arquitextos: Portal Vitruvius, \n\n2004. \n\nMAHFUZ, Edson. Ordem, Estrutura e Perfei\u00e7\u00e3o no Tr\u00f3pico: Mies van der Rohe e a arquitetura \npaulistana na segunda metade do s\u00e9culo XX. Arquitextos: Portal Vitruvius, fev. 2005.  \n<http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/05.057/498>. \n\nMAHFUZ, Edson da Cunha.  Transpar\u00eancia e Sombra: o plano horizontal na arquitetura paulista. \nArquitextos: Portal Vitruvius, dez. 2006. \n\nMAHFUZ, Edson. Banalidade ou corre\u00e7\u00e3o: dois modos de ensinar arquitetura e suas consequ\u00eancias. \nArquitextos. Portal Vitruvius, ago. 2013. \n<http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/14.159/4857> \n\nMARQUES, S\u00e9rgio Moacir. Fayet. Ara\u00fajo, Moojen: Arquitetura Moderna Brasileira no Sul \u2013 \n\n1950/1970. Porto Alegre: PROPAR-UFRGS, 2012. (Tese de Doutorado) \n\nMARQUES, Sergio Moacir. Da Refinaria \u00e0 Secretaria: Racionalismo estrutural, socialismo nacional e \n\nmodernismo regional em obras p\u00fablicas de Fayet, Ara\u00fajo e Moojen \u2013 1962 a 1970. In: Concreto: \n\nPlasticidade e Industrializa\u00e7\u00e3o no Cone Sul-Americano 1930/1970 / org. Carlos Eduardo Comas, \n\nMarta Peixoto, Sergio M. Marques \u2013 Porto Alegre: Ed. Uniritter, 2010. \n\nMASSA, Jean. O mundo ocidental dentro do universo do mito, da arquitetura e do urbanismo. In. \n\nRevista Projeto n\u00b0 63/Maio 1984. \n\nMOSTAFAVI, Mohsen; LEATHERBARROW, David. \u201dOn Weathering: The Life of Buildings in Time\u201d. \n\nCambridge: MIT Press, 1993. \n\nPELLEGRINI, Ana Carolina Santos; PEIXOTO, Marta Silveira. O Geodo Invertido. In: anais do X \n\nDOCOMOMO Brasil. Arquitetura moderna e internacional: conex\u00f5es brutalistas 1955-75. Curitiba, PR: \n\nPUCPR, 2013. \n\nPETROLI, Marcos Amado; LUCCAS, Luis Henrique Haas. Veda\u00e7\u00f5es em tijolos aparentes, estrutura em \n\nconcreto: o caso do centro municipal de cultura de Porto Alegre. In. IV Semin\u00e1rio Docomomo Sul: \n\nPedra, barro e metal. Porto Alegre: PROPAR/UFRGS, 2013. \n\nPETROLI, Marcos Amado; A avis rara do arquiteto Debiagi: Uma an\u00e1lise sobre a influ\u00eancia Brutalista \n\nem duas de suas obras banc\u00e1rias. In: Arquitetura Moderna e Internacional: Conex\u00f5es Brutalistas \n\n1955-75. Anais do10\u00ba Semin\u00e1rio DOCOMOMO Brasil. Curitiba, 15 -18. Oct./2013.  \n\nROGERS, Ernesto Nathan. Pretextos para uma cr\u00edtica n\u00e3o formalista. In: Revista Casabella n.200, fev.-\nmar. 1954. \n\nSALES, Emanuel Belis\u00e1rio da Cunha. Estrutura e Espacialidade na obra de Mies van der Rohe. Porto \n\nAlegre: PROPAR-UFRGS/UCG, 2009.  (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) \n\nSANTOS, Michelle Schneider. A arquitetura do escrit\u00f3rio Forte Gandolfi. 1962-1973. S\u00e3o Paulo: \n\nUniversidade Presbiteriana Mackenzie, 2011.  \n\nSANVITTO, Maria Luiza Adams. Brutalismo paulista: uma an\u00e1lise compositiva de resid\u00eancias \n\npaulistanas entre 1957 e 1972. Porto Alegre: PROPUR-UFRGS, 1994. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) \n\n\n\n \n138 \n\nSANVITTO, Maria Luiza Adams. As quest\u00f5es compositivas e o ide\u00e1rio do Brutalismo Paulista. \n\nARQtextos: PROPAR-UFRGS, 2002. \n\nSANVITTO, Maria Lu\u00edza Adams; LE\u00c3O, Silvia Carneiro. Opacidade e Transpar\u00eancia nas Resid\u00eancias do \n\nBrutalismo Paulista. In: A Segunda Idade do Vidro: Transpar\u00eancia e Sombra na Arquitetura Moderna do \n\nCone Sul-Americano \u2013 1930/70. Org. Carlos Eduardo Dias Comas/ S\u00e9rgio Marques. Porto Alegre: Ed. \n\nUnirriter, 2007. \n\nSANVITTO, Maria Luiza Adams. Brutalismo Paulista: Uma Est\u00e9tica justificada por uma \u00c9tica?. In: anais \n\ndo X DOCOMOMO Brasil. Arquitetura Moderna e Internacional: Conex\u00f5es Brutalistas 1955-75. \n\nCuritiba, PR; PUC/PR, 2013. \n\nSEGAWA, Hugo. A atividade banc\u00e1ria e sua arquitetura. In: Projeto n\u00ba 67. S\u00e3o Paulo: Projetos \n\nEditores Associados, set. 1984.  \n\nSEGAWA, Hugo. Arquiteturas no Brasil: 1900-1990. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1998. \n\nSILVA, Elvan. Arquitetura &amp; Semiologia. Porto Alegre: Ed. Sulina, 1985. \n\nSTR\u00d6HER, Ronaldo de Azambuja. As Transforma\u00e7\u00f5es na Tipologia e no Car\u00e1ter do Pr\u00e9dio Banc\u00e1rio \n\nem meados deste s\u00e9culo. Porto Alegre: PROPAR-UFRGS, 1999. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) \n\nTELLES, Sophia. Lucio Costa: monumentalidade e intimismo. In: Textos fundamentais sobre hist\u00f3ria \n\nda arquitetura moderna brasileira; v1 / organiza\u00e7\u00e3o Ab\u00edlio Guerra. 2010.  \n\nWEIMER, G\u00fcnter. Arquitetura Modernista em Porto Alegre: entre 1930 e 1945. Porto Alegre: Ue, \n\nPorto Alegre, 1998. \n\nWISNIK, Guilherme (org.). Encontros: Paulo Mendes da Rocha. Rio de Janeiro: Beco do Azougue, \n\n2012. \n\nXAVIER, Alberto; MIZOGUCHI, Ivan Gilberto Borges. Arquitetura Moderna em Porto Alegre. S\u00e3o \n\nPaulo: Pini, 1987. \n\nXAVIER, Alberto. Depoimento de uma Gera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: ABEA/FVA/Pini, 1987. \n\nZEIN, Ruth Verde. As tend\u00eancias e as discuss\u00f5es do p\u00f3s-Bras\u00edlia. Projeto n\u00ba 53, julho 1983, p.75-85. \n\nZEIN, Ruth Verde. Muita constru\u00e7\u00e3o, muita arquitetura. In: Revista Projeto, n\u00ba 63. S\u00e3o Paulo: Projetos \n\nEditores Associados, mai. 1984. \n\nZEIN, Ruth Verde. Brutalismo, Escola Paulista: entre o ser e o n\u00e3o ser. ARQtextos: PROPAR-UFRGS, \n\n2002. \n\nZEIN, Ruth Verde. A arquitetura da escola paulista brutalista 1953-1973. Porto Alegre: PROPAR-UFRGS, \n\n2005. (Tese de Doutorado) \n\nZEIN, Ruth Verde. Breve introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Arquitetura da Escola Paulista Brutalista. Arquitextos: Portal \n\nVitruvius, Fev. 2006.&lt;http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/06.069/375> \n\n\n\n139 \n\nZEIN, Ruth Verde. Brutalismo, sobre sua defini\u00e7\u00e3o (ou, de como um r\u00f3tulo superficial \u00e9, por isso \n\nmesmo, adequado). Arquitextos: Portal Vitruvius, maio 2007. \n\nhttp://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/07.084/243  \n\nZEIN, Ruth Verde. A miragem da industrializa\u00e7\u00e3o abrindo a margem virgem a fac\u00e3o. In: II Semin\u00e1rio \n\nDOCOMOMO SUL, Porto Alegre, 2008. \n\n \n\nENDERE\u00c7OS ELETR\u00d4NICOS \n\nwww.arquiteturabrutalista.com.br \u2013 Coordena\u00e7\u00e3o: Ruth Verde Zein \n\nwww.fondationlecorbusier.com \u2013 Obras de Le Corbusier \n\nwww.vitruvius.com.br \u2013 Artigos diversos \n\nwww.docomomo.org.br \u2013 Artigos e Informa\u00e7\u00f5es diversas \n\nwww.miessociety.org \u2013 Obras de Mies van der Rohe \n\nwww.deciotozzi.com.br  \u2013 Obras do Arq. D\u00e9cio Tozzi \n\nwww.zanettini.com.br \u2013 Obras do Arq. Siegbert Zenettini \n\nwww.rmuller.com \u2013 Obras do Arq. Renato Mueller \n\nwww.rrroberto.com.br \u2013 Obras dos irm\u00e3os Roberto \n\nwww. archdaily.com \u2013 Imagens Ilustrativas \n\nwww.archinect.com \u2013 Imagens Ilustrativas \n\nwww.arquitetonica.com  \u2013 Imagens Ilustrativas \n\nwww.dicio.com.br \u2013 Dicion\u00e1rio \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/07.084/243\nhttp://www.arquiteturabrutalista.com.br/\nhttp://www.docomomo.org.br/\nhttp://www.deciotozzi.com.br/\nhttp://www.zanettini.com.br/\nhttp://www.rmuller.com/\nhttp://www.rrroberto.com.br/"}]}}}