{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24793"}, {"@name": "filename", "#text": "9280_Disserta%c3%a7%c3%a3o.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro \n2012  \n\nDepartamento de Educa\u00e7\u00e3o \n\nC\u00c1RMEN FERNANDA \nMENDES MOREIRA \n \n\n\u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Homem na Terra\u201d: sugest\u00f5es e \nmateriais  \n \n \n\n Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ensino da Biologia e \nGeologia no 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Secund\u00e1rio, realizada sob a \norienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Doutora Patr\u00edcia Gl\u00f3ria Soares de Albergaria de \nAlmeida, Equiparada a Investigadora Auxiliar do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o \nda Universidade de Aveiro \n \n\n   \n\n\n\n \n\n  \n\n  \n \n\n \n \n\n \n \n \nDedico este trabalho \u00e0 mem\u00f3ria da minha m\u00e3e. \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n \n\n \n \n \n\n \n \n\no j\u00fari  \n \n\npresidente Professora Doutora Teresa Maria Bettencourt da Cruz \nProfessora Auxiliar da Universidade de Aveiro \n\n  \n Professor Doutor Jorge Manuel Pessoa Gir\u00e3o Medina \n\nProfessor Auxiliar da Universidade de Aveiro \n \nDoutora Patr\u00edcia Gloria Soares de Albergaria de Almeida \nEquiparada a Investigadora Auxiliar da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\n \n \n\n\n\n \n\n  \n\n  \n \n\nagradecimentos \n \n\nO trabalho aqui apresentado foi realizado com o apoio e ajuda de v\u00e1rias \npessoas, \u00e0s quais manifesto o meu agradecimento e reconhecimento. \n \nAo meu filho, pelo tempo que foi privado da minha aten\u00e7\u00e3o. Ao apoio \nincondicional do meu marido, pelas palavras de coragem e de incentivo. \u00c0 \nminha av\u00f3 Joaquina, j\u00e1 n\u00e3o presente entre n\u00f3s, encorajou-me e apoiou-me \nquando precisei de obter mais uma qualifica\u00e7\u00e3o. \n \n\u00c0 minha orientadora Doutora Patr\u00edcia Gl\u00f3ria Soares de Albergaria de Almeida \npelo apoio cient\u00edfico, pelo est\u00edmulo e disponibilidade manifestada. Muito \nobrigada, a sua confian\u00e7a foi de inestim\u00e1vel valor para que esta caminhada \ntenha chegado a bom termo. \n \nAo Doutor Nuno Cruz pela sua disponibilidade e incentivo para a concretiza\u00e7\u00e3o \ndeste trabalho. \n \n\u00c0 Doutora Jacinta Moreira da Escola Secund\u00e1ria Carolina Micha\u00eblis \u2013 Porto, \nminha orientadora cooperante da pr\u00e1tica de ensino supervisionada pelos \nensinamentos e contribui\u00e7\u00f5es para enriquecimento tanto deste trabalho como \nna minha vida profissional, principalmente ao n\u00edvel do ensino da Geologia. Aos \nseus alunos do 12\u00ba ano da disciplina de Geologia, pelos apoios prestados, que \npermitiram a concretiza\u00e7\u00e3o desta atividade. \n \n \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\npalavras-chave \n \n\nGeologia, compet\u00eancias, materiais did\u00e1ticos, modelos, ensino-aprendizagem, \ncriatividade. \n\nresumo \n \n\nO presente estudo de investiga\u00e7\u00e3o, desenvolvido no \u00e2mbito da disciplina de \nGeologia do 12\u00ba ano, pretende ser uma contribui\u00e7\u00e3o para o ensino da \ndisciplina, tem como objetivos construir materiais de cariz interdisciplinar sobre \na \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Homem na Terra\u201d e \u201cA Terra conta a sua Hist\u00f3ria\u201d e levar \u00e0 \naquisi\u00e7\u00e3o de um conjunto de compet\u00eancias ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o, na sala de \naula, de uma metodologia de ensino em Resolu\u00e7\u00e3o de problemas, na \nabordagem interdisciplinar dos assuntos referidos. Este estudo tamb\u00e9m se \nenquadra numa metodologia de tipo investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o em que a investigadora \n\u00e9 simultaneamente professora em contexto da pr\u00e1tica de ensino \nsupervisionada.  \nAp\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o do objeto de estudo, conceberam-se e utilizaram-se materiais \ndid\u00e1ticos, nomeadamente modelos, entendendo que os mesmos s\u00e3o uma \nferramenta fundamental para os processos de ensino e aprendizagem. \nConsidera-se que os modelos constituem uma importante e vi\u00e1vel alternativa \npara auxiliar nestes processos, por favorecerem a constru\u00e7\u00e3o do \nconhecimento e o entendimento dos conte\u00fados. Assim, este estudo consiste \nna constru\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de materiais de cariz interdisciplinar na sala \nde aula, que abordam o tema \u201cA evolu\u00e7\u00e3o do Homem\u201d e tem como principal \nobjetivo avaliar as compet\u00eancias desenvolvidas pelos alunos que trabalham \ncom estes materiais. \nOs resultados foram obtidos a partir da an\u00e1lise do teste de pr\u00e9 e p\u00f3s-avalia\u00e7\u00e3o \nformativa e de inqu\u00e9ritos, realizados aos alunos e de um inqu\u00e9rito aos \nprofessores. Verificou-se que, perante os materiais aplicados e as atividades \ndesenvolvidas os alunos ampliaram os seus conhecimentos, desenvolvendo \ncompet\u00eancias de car\u00e1cter conceptual, atitudinal e procedimental relativamente \na assuntos da Geologia e das Ci\u00eancias Naturais. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nkeywords \n \n\nGeology, skills, learning materials, models, teaching-learning, creativity. \n \n\nabstract \n \n\nThis study aims to contribute to the teaching of Geology. Having in mind that \nlearning materials, particularly models, are fundamental tools for the teaching \nand learning processes, several learning materials were designed and \nimplemented in Geology classes. It is well known that models constitute an \nimportant and viable alternative to assist in teaching and learning, by \nencouraging the students to construct their own knowledge and understanding. \nThis study consists in the design and implementation of interdisciplinary \nmaterials in the classroom, addressing the theme \"The evolution of man\". This \nresearch aims at assessing the skills developed by students when using these \nmaterials. The results were obtained through the analysis of the formative \nassessment test and through inquiries to students. An inquiry was also applied \nto teachers. It was found that, in face of the materials used and the developed \nactivities, students manage to develop conceptual, attitude and procedure \ncompetences, in relation to Geology and Natural Sciences subject matters. \n \n\n \n\n\n\ni \n\n\u00cdNDICE \n\n           P\u00e1g. \n\n1 - Introdu\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026...\u2026\u2026.\u2026.......\u2026\u20261 \n\n1.1 - Contextualiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.\u2026....\u20264 \n\n1.1.1 \u2013 Quest\u00e3o-problema \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026.4 \n\n1.1.2 - Hip\u00f3teses de investiga\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026...\u2026...\u2026\u2026\u2026..5 \n\n1.2 - Objetivos da Investiga\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026.................5 \n\n2 \u2013 Import\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o de modelos no ensino \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026........\u2026..\u20265 \n\n3 \u2013 A hist\u00f3ria da Terra e a evolu\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie humana \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202618 \n\n3.1 - A evolu\u00e7\u00e3o do Homem \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026..22 \n\n3.2 - Paleoambientes e paleoclimas \u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u202626 \n\n3.3- A evolu\u00e7\u00e3o do cr\u00e2nio \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026....27 \n\n3.4 - A evolu\u00e7\u00e3o da denti\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..29 \n\n3.5 - A evolu\u00e7\u00e3o e migra\u00e7\u00e3o do Homem moderno \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.30 \n\n4 - Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.34 \n\n4.1 \u2013 M\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202634 \n\n4.2 - T\u00e9cnicas de recolha e tratamento de dados \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u202635 \n\n4.2.1 \u2013 Observa\u00e7\u00e3o indireta \u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..36 \n\n4.2.2 - Observa\u00e7\u00e3o direta \u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.39 \n\n4.2.3 - An\u00e1lise documental \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.41 \n\n4.3 - Sele\u00e7\u00e3o e carateriza\u00e7\u00e3o da amostra \u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202641 \n\n5 - Descri\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da atividade \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u202644 \n\n5.1 - Metodologia de trabalho adotada \u2026\u2026.\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..44 \n\n5.2 - Materiais constru\u00eddos para a atividade \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026.47 \n\n6 - An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.55 \n\n6.1 - An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos inqu\u00e9ritos aos professores \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...55 \n\n6.2 - An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos inqu\u00e9ritos de pr\u00e9 e p\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o formativa \u2026\u2026\u2026\u2026...60 \n\n6.3 - An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos inqu\u00e9ritos de avalia\u00e7\u00e3o do ensino e da aprendizagem ....63 \n\n6.4 - An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o da grelha de observa\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...69 \n\n7 - Considera\u00e7\u00f5es finais \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..71 \n\n7.1 - Conclus\u00f5es da investiga\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....71 \n\n7.2 \u2013 Limita\u00e7\u00f5es do estudo e sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026.75 \n\n\n\nii \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u202677 \n\n \n\nAnexos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u202688 \n\nAnexo I \u2013 Question\u00e1rio enviado aos professores \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202689 \n\nAnexo II \u2013 Carta dirigida aos professores \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u202693 \n\nAnexo III \u2013 Question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o formativa dirigido aos alunos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026.\u2026.95 \n\nAnexo IV \u2013 Grelha de observa\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.98 \n\nAnexo V \u2013 Question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o do ensino e da aprendizagem \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...........100 \n\nAnexo VI \u2013 Materiais de apoio utilizados no decorrer da atividade \u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026...\u2026....103 \n\nAnexo VI.I \u2013 Excerto de not\u00edcia \u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026104 \n\nAnexo VI.II \u2013 A evolu\u00e7\u00e3o do Homem \u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....107 \n\nAnexo VI.III \u2013 A evolu\u00e7\u00e3o e migra\u00e7\u00e3o do Homem moderno\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026111 \n\nAnexo VI.IV \u2013 Varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a evolu\u00e7\u00e3o do Homem\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026113 \n\nAnexo VI.V \u2013 A migra\u00e7\u00e3o dos humanos anatomicamente modernos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026115 \n\nAnexo VII \u2013 An\u00e1lise de resultados dos question\u00e1rios de avalia\u00e7\u00e3o formativa\u2026\u2026\u2026..\u2026117 \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de Figuras \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Processos de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e suas rela\u00e7\u00f5es \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.16 \n\nFigura 2 - Organigrama de m\u00e9todos de data\u00e7\u00e3o dos principais acontecimentos da hist\u00f3ria \n\nda Terra \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.\u202618 \n\nFigura 3 \u2013 Enquadramento geogr\u00e1fico e geol\u00f3gico dos locais que desencadearam a \n\nevolu\u00e7\u00e3o dos primeiros homin\u00eddeos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....\u2026...23 \n\nFigura 4 \u2013 Reconstitui\u00e7\u00e3o dos cr\u00e2nios do Australopithecus africanus e do \n\nAustralopithecus afarensis\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026...\u2026\u2026....\u2026\u202627 \n\nFigura 5 \u2013 Reconstitui\u00e7\u00e3o do cr\u00e2nio do Homo habilis \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u202628 \n\nFigura 6 \u2013 Reconstitui\u00e7\u00e3o do cr\u00e2nio do Homo erectus \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026...\u202629 \n\nFigura 7 - Distribui\u00e7\u00e3o do Homo erectus \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026.31 \n\nFigura 8 \u2013 Imagens do modelo do Australopithecus africanus constru\u00eddo \u2026\u2026.\u2026\u2026...\u202649 \n\nFigura 9 - Imagens do modelo do Homo erectus constru\u00eddo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.50 \n\nFigura 10 - Imagens do modelo do Homo sapiens neanderthalensis constru\u00eddo \u2026\u2026...\u202650 \n\n\n\niii \n\nFigura 11 \u2013 Imagens do cr\u00e2nio do Homo sapiens sapiens e dos quatro cr\u00e2nios \n\napresentados \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202651 \n\nFigura 12 - Modelos de denti\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202652 \n\nFigura 13 \u2013 Imagens ilustrativas da atividade \u201cMigra\u00e7\u00e3o do Homem Moderno\u201d \n\ndesenvolvida na sala de aula \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202653 \n\nFigura 14 - Gr\u00e1fico da percentagem de dificuldades encontradas pelos alunos no ensino e \n\nna aprendizagem destas aulas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202666 \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de Tabelas \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Resultados sobre a frequ\u00eancia e percentagem da cria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais did\u00e1ticos (N=4) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u202656 \n\nTabela 2 \u2013 Resultados das sugest\u00f5es que podem contribuir para melhorar a \n\ncria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias did\u00e1ticos (N=4) .\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026.57 \n\nTabela 3 \u2013 Resultados das \u00e1reas onde se verifica a cria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de materiais \n\ndid\u00e1ticos pelos professores inquiridos (N=4) \u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202658 \n\nTabela 4 \u2013 Resultados dos aspetos de justificam a aus\u00eancia da cria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais did\u00e1ticos na tem\u00e1tica \u2013 A evolu\u00e7\u00e3o do Homem (N=4) ...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.59 \n\nTabela 5 \u2013 Resultados das respostas corretas nos inqu\u00e9ritos de avalia\u00e7\u00e3o formativa (N=14) \n\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..61 \n\nTabela 6 \u2013 Resultados obtidos sobre a gesta do ensino e da aprendizagem (N=14) ....\u2026..64 \n\nTabela 7 \u2013 Resultados obtidos sobre os elementos facilitadores que os alunos encontraram \n\nno ensino aprendizagem destas aulas (N=14) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..67 \n\nTabela 8 \u2013 Resultados obtidos sobre o contributo dos modelos no ensino e aprendizagem \n\ndestas aulas (N=14) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..68 \n\nTabela 9 \u2013 Resultados obtidos sobre a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos durante as atividades de \n\nensino e da aprendizagem (N=14) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.68 \n\nTabela 10 \u2013 Resultados obtidos sobre o interesse dos alunos durante as atividades de \n\nensino e da aprendizagem (N=14) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..69 \n\nTabela 11 \u2013 Resultados obtidos sobre a participa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea dos alunos durante as \n\natividades de ensino e da aprendizagem (N=14) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202670 \n\n\n\niv \n\nTabela 12 \u2013 Resultados obtidos sobre a participa\u00e7\u00e3o solicitada dos alunos durante as \n\natividades de ensino e da aprendizagem (N=14) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u202670 \n\nTabela 13 \u2013 Resultados obtidos sobre a pontualidade dos alunos durante as atividades de \n\nensino e da aprendizagem (N=14) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202670 \n\n \n \n\n\n\n 1\n\n1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO que faz o car\u00e1cter racional do que se diz ou faz n\u00e3o \u00e9 a apenas o saber, mas \n\nantes o uso ou aplica\u00e7\u00e3o deste saber. \n\n    Habermas (in Abreu, 1992:6) \n\n \n\nNa tentativa de levar at\u00e9 aos ambientes escolares novas alternativas para o incentivo \n\ndas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas o estudo \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Homem na Terra\u201d: sugest\u00f5es e materiais, \n\npretende ser um contributo para a cria\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos pelos professores para o \n\nensino da Geologia com o intuito de despertar maior interesse dos alunos para esta \n\ntem\u00e1tica, dado se ter constatado a falta de recursos para exposi\u00e7\u00f5es e exemplifica\u00e7\u00f5es em \n\nsala de aula. \n\nAs estrat\u00e9gias aplicadas na sala de aula ou em atividades no exterior pretendem \n\napresentar realidades do quotidiano do estudante a partir das quais surgem quest\u00f5es e \n\nproblemas posteriormente trabalhados pelo mesmo. Este estudo nasceu da necessidade de \n\nse verificar a efic\u00e1cia de aulas que utilizem recursos pr\u00e1ticos no ensino da Geologia. A \n\nconce\u00e7\u00e3o de variados recursos did\u00e1ticos no ensino da Geologia tem como principal intuito \n\ncativar mais os alunos para esta disciplina, que no 12\u00ba ano \u00e9 opcional, e em que as \n\natividades sugeridas para a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas s\u00e3o limitadas \u00e0 leitura e interpreta\u00e7\u00e3o de textos, \n\nc\u00f3pias de mapas e aulas expositivas. Nos manuais s\u00e3o raras as sugest\u00f5es laboratoriais e as \n\natividades propostas enquadram-se fundamentalmente em formatos fechados, do tipo \n\ndemonstrativo/verificativo. N\u00e3o quer dizer que o professor deixe de estimular a leitura e \n\nvalorizar a teoria e o conhecimento, mas deve procurar novas formas de atrair o aluno a \n\nalcan\u00e7ar o mesmo.  \n\nO curr\u00edculo de Geologia, que entrou em vigor no ano letivo de 2003/04 introduz \n\nnovas orienta\u00e7\u00f5es que segundo os autores visam \u201cdar uma maior aten\u00e7\u00e3o ao \n\ndesenvolvimento da Geologia como ci\u00eancia (hist\u00f3ria da Ci\u00eancia) \u201d (M.E., 2004). N\u00e3o basta \n\nconhecer conceitos e teorias, \u00e9 tamb\u00e9m necess\u00e1rio compreender a sua forma\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento. \u201cAvaliar teorias cient\u00edficas, no sentido de compreender as suas \n\nmudan\u00e7as temporais, poder\u00e1 contribuir para uma outra forma de orientar o ensino da \n\nGeologia. Uma perspetiva hist\u00f3rica ajudar\u00e1 os alunos a desenvolverem o sentido cr\u00edtico e a \n\ncriatividade, uma vez que os conhecimentos n\u00e3o s\u00e3o apresentados como entidades \n\n\n\n 2\n\ndefinitivas e terminadas, mas sim como entidades que v\u00e3o evoluindo no tempo. Al\u00e9m \n\ndisso, \u00e9 importante, na sociedade atual, ser capaz de identificar as principais caracter\u00edsticas \n\ndo racioc\u00ednio cient\u00edfico. S\u00f3 desse modo \u00e9 poss\u00edvel distinguir a ci\u00eancia de outras formas de \n\nconhecimento\u201d (M.E., 2004). \n\nN\u00e3o obstante a enfatiza\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do uso de modelos como recurso \n\npedag\u00f3gico, \u00e9 referido por v\u00e1rios autores, que a elabora\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos deve \n\nsustentar as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas dos professores dado que facilitam a concretiza\u00e7\u00e3o das \n\naprendizagens prenunciadas no atual curr\u00edculo. Segundo Marques &amp; Rebelo (2005), a \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos que viabilizem uma multiplicidade de abordagens \n\ncomplementares de temas geol\u00f3gicos e que valorizem as dimens\u00f5es cultural e social do \n\nconhecimento, pode ajudar os professores a promover, na sala de aula, no laborat\u00f3rio ou \n\ncampo, formas de enriquecer o processo de ensino e aprendizagem, rompendo com as \n\nhabituais pr\u00e1ticas reducionistas. Para De Pro Bueno (1998), s\u00e3o de elevada relev\u00e2ncia as \n\nestrat\u00e9gias que permitem o desenvolvimento dos conte\u00fados processuais: conjunto de a\u00e7\u00f5es, \n\nnas quais se incluem destrezas cognitivas e manipulativas, t\u00e9cnicas, estrat\u00e9gias, entre \n\noutras, levadas a cabo pelos alunos, orientadas fundamentalmente para a Resolu\u00e7\u00e3o de \n\nProblemas e trabalho laboratorial problematizante. \n\nPretende-se fazer algumas sugest\u00f5es did\u00e1ticas suscet\u00edveis de serem utilizadas pelos \n\nprofessores nas suas aulas. Partiu-se da hip\u00f3tese de que \u00e9 necess\u00e1rio adaptar conte\u00fados, \n\nabordagens e elaborar novos materiais did\u00e1ticos destinados a tratar conte\u00fados b\u00e1sicos dos \n\nestudos da Terra. Mais, relacionar conte\u00fados geol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos, mediante problemas \n\ninterdisciplinares que envolvam o estudo do planeta e quest\u00f5es biol\u00f3gicas, isto \u00e9, assinalar \n\ndimens\u00f5es filos\u00f3ficas e hist\u00f3ricas dos estudos da ci\u00eancia do sistema Terra para buscar \n\npontos de converg\u00eancia com os estudos biol\u00f3gicos do ambiente terrestre. \n\nOs assuntos e temas abordados na sala de aula, deveriam revelar a rela\u00e7\u00e3o existente \n\nentre eles e o modo como interv\u00eam nos diferentes sistemas que suportam a vida na Terra, \n\nmais deveriam estabelecer uma liga\u00e7\u00e3o entre as diferentes disciplinas, contribuindo desta \n\nforma para que o aluno venha a desenvolver determinadas compet\u00eancias, e criar uma \n\nimagem mais genu\u00edna da realidade. \n\nO conceito de aprendizagem tem como intuito desenvolver no estudante as \n\ncompet\u00eancias necess\u00e1rias para que, quando confrontado com viv\u00eancias semelhantes \n\ndurante a sua vida profissional as possam ultrapassar sem dificuldade. \n\n\n\n 3\n\nEste estudo pretende contribuir para uma rela\u00e7\u00e3o interdisciplinar entre assuntos da \n\nGeologia e das Ci\u00eancias Naturais, e avaliar as compet\u00eancias que os alunos podem \n\ndesenvolver quando confrontados com materiais de cariz interdisciplinar apresentados na \n\nsala de aula com recurso a uma metodologia de Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas. A partir da \n\ninterdisciplinaridade pretende-se que os alunos possam desenvolver compet\u00eancias de modo \n\na criarem perspetivas de que a Evolu\u00e7\u00e3o do Homem na Terra resulta de uma intera\u00e7\u00e3o de \n\nprocessos e mecanismos de diversas naturezas e que s\u00e3o estudadas pelas diferentes \u00e1reas \n\ncient\u00edficas. As compet\u00eancias que se pretendem verificar s\u00e3o de natureza conceptual, \n\nprocedimental e atitudinal. \n\n \n\nEsta investiga\u00e7\u00e3o encontra-se dividida em tr\u00eas fases. A primeira \u00e9 caracterizada \n\npela elabora\u00e7\u00e3o dos materiais que abordam o tema Evolu\u00e7\u00e3o do Homem na Terra, em \n\nfun\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias que se pretendem desenvolver nos alunos. Posteriormente, \n\naplicam-se os materiais na sala de aula, tendo em conta a metodologia da Resolu\u00e7\u00e3o de \n\nProblemas, onde ser\u00e3o analisados e trabalhados pelos alunos em conjunto com a \n\nprofessora. \n\nA \u00faltima fase consiste na verifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das diferentes compet\u00eancias \n\ndesenvolvidas ao longo de todo o processo de ensino-aprendizagem, com a finalidade de \n\naveriguar a efic\u00e1cia dos materiais elaborados e as estrat\u00e9gias de aprendizagem aplicadas, \n\ntratando-se assim de uma Investiga\u00e7\u00e3o em Avalia\u00e7\u00e3o. \n\nOs dados que foram analisados para esta investiga\u00e7\u00e3o foram obtidos a partir de \n\nquestion\u00e1rios realizados aos alunos da turma onde foi implementado este estudo e a \n\nprofessores que lecionam a disciplina de Geologia no 12\u00ba ano. Atrav\u00e9s dos resultados \n\nobtidos, pode-se afirmar que o principal objetivo deste estudo foi alcan\u00e7ado, uma vez que a \n\npartir de uma abordagem interdisciplinar entre a Geologia e as Ci\u00eancias Naturais, e tendo \n\nem conta os materiais constru\u00eddos, os alunos desenvolveram compet\u00eancias estabelecidas no \n\nin\u00edcio da investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 4\n\n1.1 - Contextualiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\nDepois de efetuar uma an\u00e1lise aos programas da disciplina de Geologia e das \n\nCi\u00eancias Naturais seguidos no ensino secund\u00e1rio e no 3\u00ba ciclo, respetivamente, foi poss\u00edvel \n\nverificar uma rela\u00e7\u00e3o entre as tem\u00e1ticas abordadas nas diferentes disciplinas, como por \n\nexemplo, ver de que modo os diferentes paleoclimas e paleoambientes condicionaram a \n\nevolu\u00e7\u00e3o do Homem. \n\nA abordagem interdisciplinar de forma a promover uma compreens\u00e3o mais \n\narticulada do modo como os subsistemas funcionam, como interagem e de como \n\ncondicionam a evolu\u00e7\u00e3o do homem podem contribuir para o desenvolvimento de cidad\u00e3os \n\nmais informados, com compet\u00eancias para participarem e fomentarem a explora\u00e7\u00e3o de \n\ntem\u00e1ticas de forma cr\u00edtica e interventiva e assim compreenderem o mundo e a sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o. \n\nPerante este problema, este estudo foi desenvolvido com a inten\u00e7\u00e3o de estabelecer \n\numa rela\u00e7\u00e3o entre tem\u00e1ticas da Geologia (Evolu\u00e7\u00e3o do Homem na Terra) e das Ci\u00eancias \n\nNaturais (A Terra conta a sua Hist\u00f3ria) e verificar se os alunos desenvolveram as diversas \n\ncompet\u00eancias pretendidas quando confrontados com materiais constru\u00eddos para o efeito. \n\n \n\n \n\n1.1.1 - Quest\u00e3o-problema \n\n \n\nNesta investiga\u00e7\u00e3o pretende-se resolver as seguintes quest\u00f5es problemas: \n\n \n\nSer\u00e1 poss\u00edvel estudar de forma interdisciplinar \u201cA Evolu\u00e7\u00e3o do Homem na Terra\u201d e a \n\n\u201cTerra conta a sua Hist\u00f3ria\u201d? \n\n \n\nQual a import\u00e2ncia dos materiais constru\u00eddos e das atividades realizadas pelo professor \n\npara o ensino e aprendizagem? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 5\n\n1.1.2 - Hip\u00f3teses de investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAs hip\u00f3teses elaboradas para esta investiga\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es-problema \n\nconsistem: \n\n- O recurso a materiais de cariz interdisciplinar na abordagem da \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Homem na \n\nTerra\u201d e a \u201cTerra conta a sua Hist\u00f3ria\u201d pela metodologia de Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas \n\npropicia o desenvolvimento adequado de compet\u00eancias; \n\n- O recurso a modelos hands-on propicia o desenvolvimento adequado de compet\u00eancias. \n\n \n\n \n\n1.2 - Objetivos da investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAo longo desta investiga\u00e7\u00e3o, pretende-se atingir objetivos de modo a verificar as \n\nhip\u00f3teses apresentadas anteriormente: \n\n- Construir materiais de cariz interdisciplinar sobre a \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Homem na Terra\u201d e \u201cA \n\nTerra conta a sua Hist\u00f3ria\u201d; \n\n- Implementar na sala de aula uma metodologia de ensino em Resolu\u00e7\u00e3o de problemas, na \n\nabordagem interdisciplinar dos assuntos referidos; \n\n- Avaliar se as compet\u00eancias previamente definidas foram desenvolvidas. \n\n \n\n \n\n2 \u2013 Import\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o de modelos no ensino \n\n \n\nToda a a\u00e7\u00e3o desenvolvida pelo professor, desde a conce\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o ao \n\ndesenvolvimento did\u00e1tico e \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do aprendido \u2013 processo de \n\ndesenvolvimento curricular \u2013 \u00e9 em si mesma de natureza estrat\u00e9gica. \n\nRold\u00e3o (2009:56) \n\n \n\nO planeamento do ensino tem sido uma das \u00e1reas-chave de investimento, para \n\nplanear, o professor mobiliza um conjunto de conhecimentos, experi\u00eancias e \n\nprocedimentos (relativos ao saber disciplinar, ao saber did\u00e1tico e pedag\u00f3gico), mas \n\ntamb\u00e9m \u00e0 sua perce\u00e7\u00e3o da realidade e da forma de agir sobre ela que justificam e apoiam a \n\n\n\n 6\n\ntomada de decis\u00f5es. Planear \u00e9 correr riscos, ousar experimentar e delinear cen\u00e1rios de \n\ninterven\u00e7\u00e3o (Leite, 2010). A prepara\u00e7\u00e3o cuidadosa de uma aula pode constituir um passo \n\ninteressante no desenvolvimento profissional do professor, nomeadamente, pela reflex\u00e3o \n\nque proporciona sobre as suas pr\u00e1ticas e que a qualidade da a\u00e7\u00e3o educativa tem impacto \n\npositivo nas aprendizagens do aluno (Reis, 2011). \n\nEnsinar consiste em fazer aprender, desenvolver uma a\u00e7\u00e3o especializada, fundada \n\nem conhecimento pr\u00f3prio, de fazer com que algu\u00e9m aprenda alguma coisa que se pretende \n\ne se considera necess\u00e1ria, isto \u00e9, de acionar e elaborar um conjunto variado de dispositivos \n\nque promovam ativamente a aprendizagem do outro, dado considerar-se que \u00e9 no modo \n\ncomo se ensina que se encontrar\u00e1 as potencialidades que viabilizam, promovem e facilitam \n\na aprendizagem do outro e s\u00f3 \u00e9 significativa se este se apropriar dela ativamente.  \n\nEnsina quem sabe ensinar, porque sabe (saber educativo) o que ensina, e sabe como \n\nensinar, a quem e para qu\u00ea. \n\nSegundo Alarc\u00e3o (1994), o conceito de professor reflexivo surgiu como rea\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nconce\u00e7\u00e3o tecnocr\u00e1tica de professor, mero aplicador de packages curriculares pr\u00e9-enlatadas \n\nnuma perspetiva descendente de racionalidade t\u00e9cnica. \n\nPara Reis (2011) as atividades para as aulas s\u00e3o selecionadas com base nos crit\u00e9rios \n\nde comodidade para o professor e n\u00e3o de necessidade dos alunos, pelo que o trabalho aqui \n\napresentado pretende ser um est\u00edmulo \u00e0 literacia cient\u00edfica de todos aqueles que ousam \n\ninovar no ensino e na aprendizagem. Espero que a sugest\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o de modelos sobre \n\nGeologia n\u00e3o sirvam somente para a apropria\u00e7\u00e3o de conhecimentos, mas tamb\u00e9m para \n\nsensibilizar os professores para a import\u00e2ncia desses materiais, motivando a constru\u00e7\u00e3o de \n\nnovos modelos ou novas alternativas de ensino, despertando cada vez mais o interesse do \n\neducando. Mais, que estes materiais contribuam para a caminhada feita pelos alunos, desde \n\na defesa das suas ideias, passando pelo confronto com as dos colegas e as do professor, at\u00e9 \n\n\u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o de forma refletida e bem fundamentada em novos dados ou em novas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es para que se criem verdadeiras situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem.  \n\nCa\u00f1al (2011) enumera um conjunto de conhecimentos e capacidades que um \n\nprofessor de Ci\u00eancias deve possuir, e entre elas refere, capacidade de selecionar bons \n\nobjetos, com elevada potencialidade did\u00e1tica.  \n\nSer professor reflexivo baseia-se na consci\u00eancia da capacidade de pensamento e \n\nreflex\u00e3o que carateriza o ser humano como criativo e n\u00e3o como mero reprodutor de ideias \n\n\n\n 7\n\ne pr\u00e1ticas que lhe s\u00e3o exteriores, que reflete em situa\u00e7\u00e3o e constr\u00f3i conhecimento a partir \n\ndo pensamento sobre a sua pr\u00e1tica e que transp\u00f5em para a comunidade educativa que \u00e9 a \n\nescola (Alarc\u00e3o, 2003). \n\nH\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o entre planeamento, ensino e aprendizagem, no entanto, um bom \n\nplaneamento n\u00e3o \u00e9 sin\u00f3nimo de um bom ensino e consequentemente uma boa \n\naprendizagem, mas certo \u00e9 que um bom planeamento \u00e9 o fio condutor para uma efetiva \n\naprendizagem. \n\nSegundo Amador (1998), uma quest\u00e3o crucial para o professor da Geologia \u00e9 saber \n\nquais as estrat\u00e9gias de ensino a selecionar para que os alunos se apercebam das rela\u00e7\u00f5es \n\nesp\u00e1cio-temporais entre os fen\u00f3menos geol\u00f3gicos. Tamb\u00e9m ao n\u00edvel da Geologia \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio fazer a transposi\u00e7\u00e3o dos conhecimentos factuais, isolados no tempo, para \n\nperce\u00e7\u00f5es mais globalizantes em que as formas e os processos sejam percebidos e \n\nestruturados atrav\u00e9s das suas rela\u00e7\u00f5es esp\u00e1cio-temporais. \u00c9 neste contexto que surge a \n\nnecessidade de modeliza\u00e7\u00e3o do real, para a qual os modelos criados pretendem contribuir \n\nbem como o relacionar e conte\u00fados disciplinares j\u00e1 abordados. Portanto, o \n\ndesenvolvimento de projetos que promovam um di\u00e1logo entre a cultura de investiga\u00e7\u00e3o e a \n\ncultura de a\u00e7\u00e3o (Marques et al., 2004).  \n\nO professor, como o artista, \u00e9 um investigador. O artista de \u00eaxito \u00e9 aquele que, \n\nativamente, procura o conhecimento, a verdade e o desenvolvimento pessoal. Possui amor \n\npelas ideias e sente necessidade de progredir nas suas buscas e procura melhores formas de \n\ncompreender e fazer compreender os seus alunos. \n\n \n\nO professor med\u00edocre conta. O bom professor explica. O professor superior \n\ndemonstra. O grande professor inspira. \n\n                         William Artur Ward \n\n \n\nMarques &amp; Rebelo (2005) real\u00e7am que a forma como os docentes fazem a \n\nadapta\u00e7\u00e3o de materiais inovadores, para os diferentes espa\u00e7os da aprendizagem, depende \n\nmuito do valor educativo que estes lhe conferem, bem como, da pr\u00f3pria imagem que t\u00eam \n\nda ci\u00eancia. \n\nSegundo Amador (1998) as aulas n\u00e3o devem ser espa\u00e7os repetidos; s\u00e3o lugares de \n\naprendizagem para o aluno e, ao mesmo tempo, para o professor. Para desenvolver um \n\n\n\n 8\n\nensino passivo, apenas transmissivo, nada melhor que a falta de materiais (Domingos et \n\nal., 1987). \n\nPara Stenhouse (1987), o caminho para o virtuosismo n\u00e3o \u00e9 uma imita\u00e7\u00e3o dos \n\noutros ou a aplica\u00e7\u00e3o de modelos previamente definidos, mas sim, o encontro do seu \n\npr\u00f3prio estilo, a converg\u00eancia da ideia com a forma. Evoluir \u00e9 pr\u00f3prio de uma sociedade: \n\nevoluir na emancipa\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do Homem e do Cidad\u00e3o ou evoluir em \n\ndegeneresc\u00eancia e em retrocesso. S\u00f3 na morte h\u00e1 paragem. Educar para a fixidez \u00e9 \n\nimposs\u00edvel, por ser antinatural (Domingos et al., 1987). \n\nA no\u00e7\u00e3o de professor-investigador, tem hoje plena atualidade, onde a conce\u00e7\u00e3o \n\natual do curr\u00edculo e de gest\u00e3o curricular reclama que o professor n\u00e3o seja um mero \n\nexecutor de curr\u00edculos previamente definidos ao mil\u00edmetro, mas um decisor, um gestor em \n\nsitua\u00e7\u00e3o real e um int\u00e9rprete cr\u00edtico de orienta\u00e7\u00f5es globais (Alarc\u00e3o, 2001). O professor-\n\ninvestigador tem poder sobre o que faz com fundamento no saber que possui, tendo como \n\nintuito o desempenho, verdadeiramente profissional, da sua fun\u00e7\u00e3o. \n\nNa obra de Stenhouse, o autor considera que a \u201cinvestiga\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento \n\ncurriculares devem pertencer aos professores\u201d (1975:142) e que \u201co desenvolvimento \n\ncurricular de alta qualidade, efetivo, depende da capacidade dos professores adotarem uma \n\natitude de investiga\u00e7\u00e3o perante o seu pr\u00f3prio ensino\u201d (1975:156). \n\nNum texto de 2000, publicado na Revista Inova\u00e7\u00e3o, Reis Monteiro refere-se \u00e0 \n\ndistin\u00e7\u00e3o profissional a prop\u00f3sito da an\u00e1lise do estatuto de v\u00e1rias atividades e \u2013 que pode ir \n\nda categoria de t\u00e9cnico \u00e0 de artista, da de funcion\u00e1rio \u00e0 de profissional, em termos de \n\nan\u00e1lise e tipifica\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica das atividades sociais. Esta distin\u00e7\u00e3o centra-se na natureza \n\ne na especificidade do saber. \n\nNa forma\u00e7\u00e3o de professores deve existir sempre uma procura, tanto por conte\u00fados \n\n(atualiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica), como por formas de ensinar. Consiste num saber-fazer-bem, isto \u00e9, \n\nnuma atividade que pressup\u00f5e um saber, mais ou menos complexo, e crit\u00e9rios de sucesso \n\n(Monteiro, 2000). Segundo Stenhouse (1987) o processo de desenvolvimento da arte no \n\nartista encontra-se sempre associado a uma mudan\u00e7a nas ideias e na pr\u00e1tica. Um artista \n\ntorna-se estereotipado ou negligente quando deixa de se desenvolver. A Did\u00e1tica tem como \n\nfun\u00e7\u00e3o criar; como na arte, repetir \u00e9 anular (Amador, 1998). Para Rold\u00e3o um dos objetivos \n\nda forma\u00e7\u00e3o dos professores \u00e9 \u201cformar para saber descrever, investigar e questionar as \n\npr\u00e1ticas no plano curricular\u201d (2000:19-20). O professor \u00e9 um construtivista que processa \n\n\n\n 9\n\ninforma\u00e7\u00e3o, toma decis\u00f5es, gera rotinas e conhecimento pr\u00e1tico e possui cren\u00e7as que \n\ninfluenciam a sua atividade profissional (Marcelo, 1995). \n\nJulgo que \u00e9 intuito de qualquer professor descobrir as raz\u00f5es que justificam as \n\ndificuldades de aprendizagem e encontrar as solu\u00e7\u00f5es para esse problema. Pretende-se que \n\no professor n\u00e3o seja considerado como simples t\u00e9cnicos de educa\u00e7\u00e3o, mas sim, como \n\nprofissionais reflexivos (Carr &amp; Kemmis, 1986). As melhores pr\u00e1ticas s\u00e3o as que \n\nclaramente encorajam o professor a explorar com os seus alunos, a agir como um guia e \n\num consultor, a tornar-se um organizador da aprendizagem em vez de fornecedor de factos \n\n(Garson, 1991). \n\nPara Tavares &amp; Marques (2007) as orienta\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gico-did\u00e1ticas apresentadas \n\npelos professores em aula no que respeita \u00e0 escolha de estrat\u00e9gias, entre as quais se \n\nencontra o trabalho pr\u00e1tico tipo investigativo, \u00e0 problem\u00e1tica, Ci\u00eancia, Tecnologia, \n\nSociedade e Ambiente, e \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas condicionam o papel ativo do aluno no \n\n\u00e2mbito dos processos de ensino e aprendizagem.  \n\nNeste trabalho pretendeu-se pois, propor elementos de estudo que, pela sua \n\npertin\u00eancia, contextualiza\u00e7\u00e3o e rigor, facilitem aos professores a articula\u00e7\u00e3o sempre dif\u00edcil \n\nentre a investiga\u00e7\u00e3o e a inova\u00e7\u00e3o no seu ensino. Em \u00faltima an\u00e1lise, trata-se de ajudar a \n\npromover o seu crescimento profissional, fundamentar a sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e, ao \n\nmesmo tempo, sugerir novas abordagens para alguns conte\u00fados program\u00e1ticos, na medida \n\nem que o n\u00edvel de responsabilidade dos professores quanto \u00e0 tomada de decis\u00f5es \n\nrelativamente \u00e0 escolha das experi\u00eancias de aprendizagem para os seus alunos, continua a \n\nser sentida como um obst\u00e1culo \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos preconizados. \n\n \n\nO professor dever\u00e1 ter em considera\u00e7\u00e3o, ao abordar conte\u00fados conceptuais, as \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos, adaptando os materiais e as estrat\u00e9gias de \n\nensino. \n\n                            Amador &amp; Silva (2004:7) \n\n \n\nA Geologia est\u00e1 intimamente relacionada com a utiliza\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es \n\ngr\u00e1ficas. Para os alunos, os gr\u00e1ficos, mapas e diagramas s\u00e3o muitas das vezes sin\u00f3nimos da \n\npr\u00f3pria Geologia. Esta identidade comprovada entre uma disciplina e os seus instrumentos \n\n\u00e9 significativa da import\u00e2ncia que as imagens possuem nesta \u00e1rea do conhecimento \n\n\n\n 10\n\n(Amador, 1998). A comunica\u00e7\u00e3o visual em Geologia pode estar relacionada com uma \n\nsimples troca de informa\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o de resultados ou de hip\u00f3teses surgidas ao longo de \n\numa investiga\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o sobre as aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e respetivas prioridades, mas \n\npode tamb\u00e9m estar relacionada com os processos de ensino e aprendizagem das ci\u00eancias \n\ngeol\u00f3gicas. Por raz\u00f5es de sistematiza\u00e7\u00e3o, existe uma fase de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e \n\numa fase de transmiss\u00e3o desse mesmo conhecimento que, no caso da Geologia, tanto para \n\na primeira como para a segunda fase, \u00e9 imprescind\u00edvel o uso das imagens (Amador, 1998) \n\ne dos modelos. \n\nAprender a partir da explora\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos fen\u00f3menos do contexto \u00e9 mais \n\nmotivante, proporciona um contexto concreto que pode ser manipul\u00e1vel, isto \u00e9, \n\nmetodologias de ensino em que se d\u00ea mais relevo \u00e0 atividade cognitiva dos alunos. \n\nO ensino precisa de ser criativo neste seguimento, os pensamentos criativos s\u00e3o \n\ntidos como consequ\u00eancias normais no desenvolvimento da criatividade (Pereira, 2007), ou \n\nseja, a criatividade \u00e9 tanto uma atitude perante a vida, como uma quest\u00e3o de talento \n\n(Vigotsky, 1990).  \n\nPara Pereira (2007), apesar das diretrizes do minist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o fazerem \n\nrefer\u00eancia \u00e0 criatividade, estas n\u00e3o parecem estar contempladas nos manuais escolares. \n\n  \n\nOs conte\u00fados n\u00e3o devem ser obst\u00e1culos para o desenvolvimento da criatividade, \n\nmas sim um ve\u00edculo para acrescentar a idea\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos conte\u00fados figurativos, \n\nsimb\u00f3licos, sem\u00e2nticos ou comportamentais. \n\n Martins (2000:9) \n\n \n\nSegundo Pereira (2007), os alunos devem come\u00e7ar a tomar contato com coisas \u00e0 \n\nsua volta, inclu\u00eddo dispositivos, organismos e materiais, e a observ\u00e1-las, a colecion\u00e1-las, a \n\nmanipul\u00e1-las, a descrev\u00ea-las, a ficar intrigado com elas, a colocar quest\u00f5es sobre elas, a \n\nargumentar acerca delas e, por fim, a tentar encontrar respostas para essa quest\u00f5es \n\nlevantadas.  \n\nPara Demo (citado em Carreira, 2000), a sala de aula deixou de ser um espa\u00e7o onde \n\nse transmitem conhecimentos, passando a ser um espa\u00e7o onde se procura e onde se produz \n\nconhecimento. Uma conceptualiza\u00e7\u00e3o da escolariza\u00e7\u00e3o neste sentido implica a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde estrat\u00e9gias de organiza\u00e7\u00e3o das aprendizagens que assentem no pr\u00f3prio aluno e \n\n\n\n 11\n\npromovam a sua capacidade de auto e h\u00e9tero-aprendizagem, isto \u00e9, os professores s\u00e3o \n\nestruturadores e animadores das aprendizagens e n\u00e3o apenas estruturadores do ensino \n\n(Alarc\u00e3o, 2003). \n\nA educa\u00e7\u00e3o deve ser de forma\u00e7\u00e3o dos alunos a todos os n\u00edveis, aproveitar o \n\npotencial criativo e estimulando-os para serem indiv\u00edduos mais atentos e participativos. \n\nDesenvolver nos alunos capacidades que permitam o desenvolvimento do pensamento \n\ncr\u00edtico e criativo; lev\u00e1-los a aprender a aprender, a saberem tomar uma decis\u00e3o, a \n\ncompreenderem o real na sua rela\u00e7\u00e3o com o ideal, a saberem trabalhar em coopera\u00e7\u00e3o, em \n\nrede, em sistema e a serem capazes de conviver com os outros sem deixar de serem quem \n\ns\u00e3o (Alencar, 1999). Segundo Melo &amp; Marques (2005), dos resultados de diversas \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es emergem orienta\u00e7\u00f5es que apontam no sentido de se desenvolver estrat\u00e9gias \n\nde ensino e aprendizagem de cariz investigativo.  \n\nContribuir para o desenvolvimento de uma sociedade cientificamente literada \n\nconstitui um dos atuais desafios da Educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. As Ci\u00eancias em geral, e neste caso \n\nem particular as Geoci\u00eancias podem desempenhar um papel central na resposta a este \n\ndesafio, porque podem contribuir para uma melhor compreens\u00e3o do mundo natural e das \n\nintera\u00e7\u00f5es que o caraterizam (Marques &amp; Rebelo, 2005). O curr\u00edculo formal deve ser \n\nencarado como \u201cmundo de inten\u00e7\u00f5es\u201d, que admite diferentes formas de realiza\u00e7\u00e3o ou \n\nadapta\u00e7\u00f5es, face \u00e0 situa\u00e7\u00e3o real do ensino (Zabalza, 1994). \n\nA comunica\u00e7\u00e3o visual apresenta um papel fundamental na sociedade moderna. \n\nGrande parte da informa\u00e7\u00e3o que os jovens recebem \u00e9 obtida atrav\u00e9s de imagens \n\nprovenientes de cartazes, jornais, revistas, cromos, banda desenhada, filmes, televis\u00e3o, \n\nvideojogos, CD-ROM, etc. Procura-se uma maior efic\u00e1cia na utiliza\u00e7\u00e3o das imagens no \n\nensino da Geologia, uma vez que, se n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel trazer o objeto desta ci\u00eancia para \n\ndentro das salas de aula, ent\u00e3o ser\u00e3o as imagens a estarem presentes em todas as nossas \n\naulas de Geologia. Mas esta prolifera\u00e7\u00e3o de imagens pode conduzir \u00e0 passividade, se estas \n\nn\u00e3o se apresentarem como uma proposta de reflex\u00e3o (Amador 1998). \n\nUm estudo sociol\u00f3gico realizado \u00e0s mensagens veiculadas pelas imagens dos \n\nmanuais escolares de Ci\u00eancias, por Botelho et al. (2002), demonstrou que estas podem \n\nremeter tendencionalmente para um desprest\u00edgio ou promo\u00e7\u00e3o do estatuto social de um dos \n\nsexos, pelo que o uso indiscriminado de imagens pode n\u00e3o veicular os princ\u00edpios essenciais \n\npara o desenvolvimento pessoal e social, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 igualdade.  \n\n\n\n 12\n\nSegundo Amador (1998), a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, transformou-se nos \u00faltimos anos \n\nnuma alfabetiza\u00e7\u00e3o iconogr\u00e1fica. Por isso, al\u00e9m da transmiss\u00e3o dos conte\u00fados cient\u00edficos, \n\nas crian\u00e7as devem ser educadas para a compreens\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o visual; n\u00e3o como \n\ndestinat\u00e1rios passivos dessa mesma comunica\u00e7\u00e3o, mas sim como indiv\u00edduos capacitados \n\npara selecionar e criticar as mensagens que recebem da sociedade, atrav\u00e9s da escola. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s imagens transmitidas pela Ci\u00eancia, estas dever\u00e3o permitir ao aluno o \n\ndesenvolvimento do sentido cr\u00edtico e da criatividade. O ensino das ci\u00eancias limita-se, \n\nmuitas vezes, \u00e0 transmiss\u00e3o de teorias atrav\u00e9s de imagens, n\u00e3o permitindo uma discuss\u00e3o \n\nentre a adequa\u00e7\u00e3o da figura selecionada ao conte\u00fado te\u00f3rico, nem por outro lado, \n\nmotivando o desenvolvimento da imagina\u00e7\u00e3o dos alunos atrav\u00e9s do incentivo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovas imagens. O desenvolvimento do pensamento cr\u00edtico pode ser considerado uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, embora n\u00e3o suficiente, para a criatividade (Nickerson et al., 1987). \n\nO excesso de est\u00edmulos visuais com que bombardeamos os nossos alunos pode \n\ntraduzir-se numa dificuldade mental para que estes procedam \u00e0 sua ordena\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\nchegando portanto a prestar aten\u00e7\u00e3o a nenhuma das imagens. Alguns autores come\u00e7am j\u00e1 a \n\nfalar da necessidade das imagens possu\u00edrem um espa\u00e7o de resson\u00e2ncia, em que atrav\u00e9s da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de est\u00edmulos, se obrigue a perce\u00e7\u00e3o, a centrar-se com mais \n\npormenor num objeto. A utiliza\u00e7\u00e3o excessiva de imagens atrav\u00e9s dos seus diferentes \n\nsuportes (fotografias, filmes, v\u00eddeos, software, etc.) pode conduzir a uma superficialidade \n\nsem interesse para os processos de aprendizagem. \n\nUma revaloriza\u00e7\u00e3o do papel das imagens em termos did\u00e1ticos passa n\u00e3o s\u00f3 pela sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de forma criativa, como tamb\u00e9m por lhes atribuirmos uma maior diversidade de \n\nfun\u00e7\u00f5es. Segundo Amador (1998), as imagens na educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica devem ser \n\nvalorizadas, pois:  \n\n- a imagem deve ser vista como uma oportunidade para pensar; a imagem n\u00e3o \u00e9 apenas um \n\nmodo de transmitir conhecimento, mas tamb\u00e9m uma parte do ato de pensar; \n\n- a imagem \u00e9 uma forma de organizar ideias e desenvolver a comunica\u00e7\u00e3o; \n\n- o valor did\u00e1tico de uma imagem est\u00e1 relacionado com a sua capacidade de gerar ideias; \n\n- a imagem deve permitir a recupera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o anterior, facilitando posteriores \n\nassocia\u00e7\u00f5es e constru\u00e7\u00f5es de analogias; \n\n- a imagem deve potenciar e incentivar o desenvolvimento de atitudes inquiridoras. \n\n\n\n 13\n\nAs imagens s\u00e3o, ao mesmo tempo, processo e conte\u00fado. Isto porque, se por um \n\nlado, fazem intuir rela\u00e7\u00f5es, consequentemente provocam mudan\u00e7as nas nossas pr\u00f3prias \n\nimagens mentais. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de imagens, por vezes, substituem os objetos, isto \u00e9, a imagem \n\nsubstitui a experi\u00eancia sensorial direta da realidade, por uma experi\u00eancia indireta da \n\nmesma que resulta de uma interpreta\u00e7\u00e3o realizada por terceiros. O processo de substitui\u00e7\u00e3o \n\nde uma observa\u00e7\u00e3o indireta por uma observa\u00e7\u00e3o direta tem implica\u00e7\u00f5es sensoriais e \n\npedag\u00f3gicas importantes no desenvolvimento do aluno, pois muitas das imagens que os \n\nnossos alunos recebem est\u00e3o modelados por crit\u00e9rios est\u00e9ticos e ideol\u00f3gicos podendo criar \n\na tend\u00eancia de uma \u00fanica realidade vis\u00edvel. Os materiais s\u00e3o potenciais indutores de \n\ndesenvolvimento de uma capacidade comunicativa e, ao mesmo tempo, criativa mais \n\neficaz que muitos textos escritos (Metz, 1972). \n\nA disponibiliza\u00e7\u00e3o de materiais que viabilizem uma multiplicidade de abordagens \n\ncomplementares de temas geol\u00f3gicos e que valorizem as dimens\u00f5es cultural e social do \n\nconhecimento, pode ajudar os professores a promover na sala aula, no laborat\u00f3rio ou \n\ncampo, formas de enriquecer o processo de ensino e aprendizagem, rompendo com as \n\nhabituais pr\u00e1ticas reducionistas (Amador, 1998). \n\nO manual escolar deve ter um estatuto de auxiliar e, simultaneamente, de suporte de \n\nconhecimentos e de compet\u00eancias, quer para professores quer para alunos dado que \n\nrefletem aspetos da sociedade que os produz, na medida em que s\u00e3o ve\u00edculos de \n\ntransmiss\u00e3o do sistema de valores de uma cultura, do n\u00edvel de conhecimento que esta \n\ndet\u00e9m, dos principais esteri\u00f3tipos da sociedade, do seu poder econ\u00f3mico, etc. \n\nA maior parte dos historiadores de Geologia (Ellenberger, 1989; Gohau, 1988) \n\nconsideram que s\u00f3 a partir do s\u00e9culo XVIII \u00e9 que existe uma verdadeira ci\u00eancia geol\u00f3gica. \n\nN\u00e3o obstante em tempos anteriores se terem realizado observa\u00e7\u00f5es rigorosas e se terem \n\nmesmo proposto algumas explica\u00e7\u00f5es corretas em rela\u00e7\u00e3o a determinados fen\u00f3menos, \n\nfaltava no entanto os grandes princ\u00edpios, modelos e teorias que iriam dar corpo a esta \n\nci\u00eancia (Amador, 1998). \n\nA maior parte da nossa atividade est\u00e1 assente na manipula\u00e7\u00e3o das nossas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es ou modelos da realidade. Os modelos, na medida em que s\u00e3o \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es da realidade, constituem-se como instrumentos proporcionados pela nossa \n\ncultura e que nos auxiliam na compreens\u00e3o do que nos rodeia (Amador, 1998). Assim, \n\n\n\n 14\n\nentende-se que a dial\u00e9tica entre a linguagem verbal e a linguagem visual \u00e9 utilizada quando \n\nos alunos caracterizaram o modelo destinado. \n\nDam\u00e1sio (1995) considera que o conhecimento factual chega \u00e0 mente sob a forma \n\nde imagens e que estas s\u00e3o a base do racioc\u00ednio, podendo ser visuais, sonoras ou olfativas. \n\nAl\u00e9m disso, o termo imagem, quando utilizado no \u00e2mbito da epistemologia da Ci\u00eancia, \n\ntamb\u00e9m pode estar sujeito a outro tipo de conota\u00e7\u00f5es, estabelecendo-se uma associa\u00e7\u00e3o \n\nentre imagem e modelo. Para Giordan &amp; Vecchi (1988), a defini\u00e7\u00e3o que estabelecem de \n\nmodelo inclui a de imagem: \n\n(\u2026.) uma constru\u00e7\u00e3o, uma estrutura que podemos utilizar como refer\u00eancia: uma \n\nimagem anal\u00f3gica que permite materializar uma ideia ou um conceito, para faz\u00ea-lo \n\nassim mais diretamente assimil\u00e1vel. \n\n \n\nSegundo Amador (1998), em termos epistemol\u00f3gicos, a no\u00e7\u00e3o de modelo e a de \n\nimagem podem-se relacionar. \n\nUm modelo \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o ou formula\u00e7\u00e3o conceptual. Pretendem ser \n\ntransmissores de conhecimento cient\u00edfico.  \n\nNas atividades hands-on, tem-se como pressupostos a descoberta e o princ\u00edpio de \n\nque \u201caprende-se a fazer fazendo\u201d, pautam-se em atividades, valoriza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o, a \n\nmanipula\u00e7\u00e3o e a experimenta\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, materiais criados, investigados e explorados pelos \n\nprofessores em prol do ensino e da aprendizagem. Segundo Cachapuz (1997), importa \n\nconstruir materiais curriculares inovadores que os professores tenham ao seu alcance para \n\nutilizarem ou reestruturarem para o seu quotidiano de trabalho. \n\nNacarato (2005) refere que o uso de materiais manipul\u00e1veis no ensino foi destacado \n\npela primeira vez por Pestalozzi, no s\u00e9culo XIX, ao defender que a educa\u00e7\u00e3o deveria \n\ncome\u00e7ar pela perce\u00e7\u00e3o de objetos concretos, com a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es concretas e \n\nexperimentais. Todavia, refira-se que o uso pelo uso do material por si s\u00f3 n\u00e3o garante uma \n\nmelhor aprendizagem, \u00e9 necess\u00e1rio a media\u00e7\u00e3o do professor. \n\nMas tudo tem um por\u00e9m, a utiliza\u00e7\u00e3o inadequada da interatividade hands-on \n\ntamb\u00e9m abriu espa\u00e7o ao desenvolvimento de experi\u00eancias com final fechado, que n\u00e3o \n\npossibilitam m\u00faltiplas respostas, o confronto de situa\u00e7\u00f5es e nem \u00e0 reflex\u00e3o do participante. \n\nA ladainha tipo \u201caperte aqui, vai acontecer isso e a explica\u00e7\u00e3o \u00e9 essa\u201d reflete uma postura \n\n\n\n 15\n\npedag\u00f3gica, lamentavelmente ainda muito comum no ensino das ci\u00eancias, em que o aluno, \n\n\u00e9 um mero deposit\u00e1rio de informa\u00e7\u00f5es. \n\nO ensino baseado na interpreta\u00e7\u00e3o de factos fomenta o conflito cognitivo e a \n\naprendizagem sucede-se. Numa dial\u00e9tica de assimila\u00e7\u00e3o-acomoda\u00e7\u00e3o, na linguagem \n\npiagetiana, os alunos adequam o seu pensamento a uma l\u00f3gica de conhecimento que fa\u00e7a \n\nsentido relativamente ao fen\u00f3meno. O prop\u00f3sito fundamental de criar um clima \n\npsicol\u00f3gico favor\u00e1vel a uma aquisi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados. \n\nEngelhardt &amp; Zimmemann (1988) consideram que as imagens, e as imagens \n\nassociadas aos modelos, possuem cinco fun\u00e7\u00f5es, uma ligada ao da constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento e as outras quatro ligadas ao processo de comunica\u00e7\u00e3o. A fun\u00e7\u00e3o \n\nepistemol\u00f3gica, que relacionada com o processo de constru\u00e7\u00e3o do saber, nomeadamente \n\npara esbo\u00e7ar hip\u00f3teses; a fun\u00e7\u00e3o referencial, utilizadas principalmente para \n\ncomplementarem e ilustrarem informa\u00e7\u00e3o textual; fun\u00e7\u00e3o metalingu\u00edstica, quando o \n\nrecurso a modelos ou imagens pode ser mais bem compreendida do que a partir de um \n\ntexto; fun\u00e7\u00e3o apelativa, quando os modelos e as imagens pretendem atrair e manter a \n\naten\u00e7\u00e3o dos alunos e facilitar a compreens\u00e3o e aqui existe a preocupa\u00e7\u00e3o de aproximar os \n\nmateriais junto dos alunos, de modo que, ao ser reconhecida a perce\u00e7\u00e3o, se retenha nela; \n\nfun\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, quando a forma e a clareza da representa\u00e7\u00e3o \u00e9 tida em conta. \n\nSegundo Amador (1998), os modelos criados pela tect\u00f3nica de placas s\u00e3o \n\nimportantes n\u00e3o s\u00f3 pela fun\u00e7\u00e3o descritiva mas principalmente porque, a partir deles, \n\npodemos realizar opera\u00e7\u00f5es. \n\nComo refere Caldeira &amp; Antunes (2006) investiga\u00e7\u00f5es efetuadas por Mueller, Riess \n\ne Sichau com visitantes a Museus Tradicionais ou centros de Ci\u00eancias, mostraram que \n\nquando estes realizaram experi\u00eancias com r\u00e9plicas de instrumentos hist\u00f3ricos mostraram \n\nque este procedimento facilitava a aprendizagem e levava a observar o objeto sobre \n\nperspetivas diversificadas e n\u00e3o apenas a real\u00e7ar um simples aspeto ou a fazer uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o did\u00e1tica como, por vezes, acontece com a simples observa\u00e7\u00e3o do instrumento. \n\nOs mesmos autores referem que o uso de r\u00e9plicas permite atingir outros prop\u00f3sitos na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e ensino da Ci\u00eancia: \n\n- servem para demostrar a liga\u00e7\u00e3o entre a cultura cient\u00edfica e outras \u00e1reas culturais; \n\n- s\u00e3o uma alternativa para mostrar instrumentos em lugares p\u00fablicos; \n\n- permitem estudar a hist\u00f3ria da Ci\u00eancia; \n\n\n\n 16\n\n- constituem excelentes oportunidades para divulgar a Ci\u00eancia e a sua Hist\u00f3ria. \n\n \n\nJim\u00e9nez-Aleixandre (2011) afirma que produzir modelos com o objetivo de \n\ninterpretar fen\u00f3menos naturais ajuda \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conhecimento (Figura 1), isto \u00e9, \n\nsup\u00f5e us\u00e1-los e revir\u00e1-los e gerar novas ideias, em resposta a perguntas ou problemas. De \n\ncerta forma, deseja-se enfatizar que a constru\u00e7\u00e3o e o uso de modelos \u00e9 uma grande ajuda \n\nn\u00e3o s\u00f3 da transmiss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m na elabora\u00e7\u00e3o das ideias. Os modelos, \n\nobjetos de preciosismo artesanal, exercem um fasc\u00ednio e um interessante meio de \n\naprendizagem onde a dimens\u00e3o t\u00e9cnico-operativa e os conte\u00fados l\u00fadicos se sobrep\u00f5em. \n\nS\u00e3o simultaneamente objetos de estudo, instrumentos de representa\u00e7\u00e3o e resultados \n\naut\u00f3nomos formais de um processo criativo.  \n\nComo tal, requerem uma extrema intencionalidade e conhecimento das \n\ncarater\u00edsticas fundamentais do projeto. \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Processos de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e suas rela\u00e7\u00f5es (Jim\u00e9nez-\nAleixandre, 2011:131). \n \n\n\n\n 17\n\nEm Ci\u00eancias, um modelo pode ser definido como uma representa\u00e7\u00e3o parcial de um \n\nobjeto, evento, processo ou ideia que \u00e9 produzido com prop\u00f3sitos espec\u00edficos como, por \n\nexemplo, facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o, fundamentar a elabora\u00e7\u00e3o e teste de novas ideias, \n\npossibilitar a elabora\u00e7\u00e3o de explica\u00e7\u00f5es e previs\u00f5es sobre comportamentos e propriedades \n\ndo objeto modelado (Gilbert et al., 2000; Justi &amp; Gilbert, 2002). A import\u00e2ncia de modelos \n\nem Ci\u00eancias \u00e9 amplamente reconhecida entre os cientistas e fil\u00f3sofos da ci\u00eancia (Giere, \n\n1988; Magnani et al., 1999; Morgan &amp; Morrison, 1999), todos eles reconhecem que \u00e9 \n\natrav\u00e9s do processo din\u00e2mico de elabora\u00e7\u00e3o e reformula\u00e7\u00e3o de modelos que o \n\nconhecimento cient\u00edfico \u00e9 desenvolvido, apresentado e validado pela comunidade. Os \n\nmodelos usados no ensino das Ci\u00eancias podem ser usados pelos professores e/ou autores de \n\nmateriais instrucionais com o objetivo espec\u00edfico de ajudar os alunos a entenderem algum \n\naspeto que se deseja ensinar, que segundo Gilbert &amp; Boulter (1995) s\u00e3o chamados de \n\nmodelos de ensino. Na sequ\u00eancia do seu objetivo, um modelo de ensino deve preservar a \n\nestrutura conceitual do modelo cient\u00edfico ao qual ele se relaciona, assim como demonstrar \n\na intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre pensamentos e a\u00e7\u00f5es da ci\u00eancia. Embora um modelo n\u00e3o \n\nrepresente diretamente a realidade, um modelo capacita o sujeito que o possui a fazer \n\nprevis\u00f5es ou dar explica\u00e7\u00f5es quando trabalha com ele, pelo que, o envolvimento dos \n\nprofessores e alunos em processos de elabora\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o de modelos tende a favorecer a \n\nocorr\u00eancia de aprendizagem significativa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 18\n\n3 \u2013 A hist\u00f3ria da Terra e a evolu\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie humana \n \n\nA Geologia \u00e9 a ci\u00eancia que estuda a Terra, nomeadamente os seus materiais \n\nrochosos, a sua origem, a sua hist\u00f3ria e a sua din\u00e2mica (Mingote, 2002). \n\nA Terra, n\u00e3o sendo uma forma\u00e7\u00e3o est\u00e1tica, foi objeto ao longo de milh\u00f5es de anos, \n\nde numerosos processos geol\u00f3gicos que a foram alterando (Roque et al., 1998). \n\nO \u201ctempo geol\u00f3gico\u201d constitui a ess\u00eancia da Geologia. A sua perce\u00e7\u00e3o e conce\u00e7\u00e3o \n\ngeram muita confus\u00e3o e constitui uma barreira para as aprendizagens no \u00e2mbito das \n\nGeoci\u00eancias (Trend, 2002). \n\nPara determinar o tempo em que certos fen\u00f3menos ocorreram podemos utilizar \n\nduas metodologias. Uma recorrendo a data\u00e7\u00f5es relativas, outra recorrendo \u00e0 data\u00e7\u00e3o \n\nabsoluta. \n\nO ramo da geologia que estuda o ordenamento temporal e espacial das rochas \n\ndesigna-se por Estratigrafia, em que a estratifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma caracter\u00edstica fundamental das \n\nrochas sedimentares. A Estratigrafia possui v\u00e1rios ramos: litostratigrafia, biostratigrafia, \n\ncronostratigrafia e magnetostratigrafia (Figura 2). \n\n \nFigura 2 - Organigrama de m\u00e9todos de data\u00e7\u00e3o dos principais acontecimentos da hist\u00f3ria \nda Terra. \n\n\n\n 19\n\nAs rochas sedimentares disp\u00f5em-se em camadas, tamb\u00e9m designadas estratos, que \n\nequivalem a uma dada espessura de dep\u00f3sito mais ou menos homog\u00e9neo, separado das \n\ncamadas cont\u00edguas por juntas de estratifica\u00e7\u00e3o. A homogeneidade resulta de um processo \n\nsedimentar regular e cont\u00ednuo, em que as condi\u00e7\u00f5es ambientais e o tipo de sedimento se \n\nmant\u00eam relativamente constantes. Quando ocorre alguma altera\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais ou, por outro lado, alguma altera\u00e7\u00e3o da sedimenta\u00e7\u00e3o, fica registada por um \n\ncontacto que se traduz numa superf\u00edcie que marca a descontinuidade de dois estratos \n\ndistintos \u2013 junta de estratifica\u00e7\u00e3o. \n\nOs estratos das rochas sedimentares revelam algumas caracter\u00edsticas do ambiente de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o do qual fazem parte e indicam a idade relativa. Esta n\u00e3o indica o tempo \n\nexato em que determinado acontecimento ocorreu, mas revela que esse fen\u00f3meno foi \n\nantecedido por um e seguido por outro. \n\nA espessura de uma camada corresponde a um intervalo de tempo vari\u00e1vel e os \n\ncontactos, por vezes discordantes, s\u00e3o importantes para descrever a hist\u00f3ria geol\u00f3gica de \n\numa \u00e1rea. \n\nO primeiro cientista a relacionar a sequ\u00eancia de acontecimentos com os estratos \n\nsedimentares foi Nicolau Steno, f\u00edsico dinamarqu\u00eas do s\u00e9c. XVII, a quem se devem alguns \n\nprinc\u00edpios importantes para determina\u00e7\u00e3o da idade relativa. \n\nPara a data\u00e7\u00e3o relativa s\u00e3o importantes os f\u00f3sseis, restos ou vest\u00edgios de seres vivos \n\ncontempor\u00e2neos das rochas que aparecem. A fossiliza\u00e7\u00e3o pode realizar-se de maneiras \n\nmuito diversas, dependendo de condi\u00e7\u00f5es inerentes ao meio e ao ser vivo. \n\nNem todos os f\u00f3sseis re\u00fanem condi\u00e7\u00f5es para a data\u00e7\u00e3o dos terrenos. Os mais \n\nimportantes s\u00e3o os f\u00f3sseis carater\u00edsticos \u2013 f\u00f3sseis de idade - que correspondem aos seres \n\nvivos que tiveram pouca dura\u00e7\u00e3o, mas com uma grande \u00e1rea de dispers\u00e3o. \n\nA data\u00e7\u00e3o relativa baseia-se numa s\u00e9rie de princ\u00edpios: da sobreposi\u00e7\u00e3o dos estratos, \n\nda continuidade lateral, da horizontalidade inicial, da inclus\u00e3o, da interse\u00e7\u00e3o e da \n\nidentidade paleontol\u00f3gica. \n\nNo fim do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX fizeram-se v\u00e1rias tentativas de \n\nquantificar as escalas relativas, isto \u00e9, referi-las a uma cronologia expressa em n\u00fameros e, \n\nportanto, com valor absoluto. \n\nA idade de uma \u00e1rvore pode ser determinada atrav\u00e9s da contagem dos an\u00e9is de \n\ncrescimento do seu tronco (Dendocronologia). De modo semelhante, as camadas \n\n\n\n 20\n\nsedimentares depositadas anualmente em lagos glaciares, designadas por varvas, podem ser \n\ncontadas para determinar h\u00e1 quanto tempo o lago existe (Litostratigrafia). \n\nOs m\u00e9todos f\u00edsicos de data\u00e7\u00e3o baseiam-se em fen\u00f3menos de radioatividade \n\nutilizando elementos radioativos que, pelo conhecimento de um per\u00edodo de \n\nsemitransforma\u00e7\u00e3o, permitem estabelecer cronologias absolutas (data\u00e7\u00e3o absoluta). A \n\npartir das data\u00e7\u00f5es, podem estabelecer-se escalas cronoestratigr\u00e1ficas que t\u00eam por base o \n\nandar.  \n\nEmbora a data\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica permita determinar a idade absoluta de uma rocha, \n\nos ge\u00f3logos est\u00e3o normalmente mais interessados na data\u00e7\u00e3o relativa, ou seja, na sequ\u00eancia \n\nem que os eventos tiveram lugar e, s\u00f3 depois \u00e9 que o n\u00famero de anos envolvido \u00e9 relevante \n\n(Mingote, 2002). \n\n \n\nDurante a hist\u00f3ria da Terra, iniciada h\u00e1 4 600 Milh\u00f5es de anos (M.a.), muitas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorreram quer sob o ponto de vista estritamente geol\u00f3gico quer sob o \n\nponto de vista biol\u00f3gico. \n\nA din\u00e2mica do pr\u00f3prio planeta, assim como o constante bombardeamento de corpos \n\nvindos do espa\u00e7o, essencialmente meteoros e cometas, faziam com que a Terra n\u00e3o \n\napresentasse condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias para o desenvolvimento da Vida. Os primeiros tempos \n\nforam de tal modo conturbados, que os primeiros registos f\u00f3sseis que se conhecem, \n\ncorrespondem a c\u00e9lulas muito rudimentares do tipo procarionte, que ter\u00e3o aparecido na \n\nTerra h\u00e1 3 800 M.a.. \n\nNessa altura, a Terra, ou mais propriamente os mares, eram povoados por \n\norganismos muito simples, constitu\u00eddos por uma \u00fanica c\u00e9lula muito rudimentar \u2013 seres \n\nunicelulares e procariontes, provavelmente bact\u00e9rias que viviam sem necessidade de \n\noxig\u00e9nio, uma vez que este ainda n\u00e3o existia na atmosfera terrestre. Assim, desde a sua \n\nforma\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao aparecimento dos primeiros seres vivos, a Terra permaneceu um planeta \n\nsem vida durante, aproximadamente, 800 M.a.. \n\nEstes seres unicelulares, sem n\u00facleo individualizado, ter\u00e3o sido os antepassados \n\ncomuns a todos os seres vivos que, desde essa altura, se foram desenvolvendo e \n\ndiversificando at\u00e9 aos nossos dias (Dias et al., 2006). \n\nA forma\u00e7\u00e3o da primeira atmosfera ter\u00e1 sido consequ\u00eancia da din\u00e2mica interna do \n\nplaneta. Assim, a intensa atividade vulc\u00e2nica, associada a outros fen\u00f3menos geot\u00e9rmicos, \n\n\n\n 21\n\nter\u00e1 contribu\u00eddo para que grandes quantidades de gases se libertassem do interior da Terra. \n\nEstes gases eram ricos em \u00e1gua na forma de vapor. Ao arrefecerem, o vapor de \u00e1gua \n\ncondensou-se em nuvens espessas gerando-se, assim, as primeiras chuvas que contribu\u00edram \n\npara formar mares e oceanos, embora incipientes. Estava, assim, constitu\u00eddo o \u201cber\u00e7o\u201d no \n\nqual a vida iria aparecer (Dias et al., 2006).  \n\nAs altera\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da atmosfera terreste ao longo da hist\u00f3ria \n\nforam acontecimentos naturais que deram um forte contributo para que a atmosfera \n\nevolu\u00edsse.  \n\nNo per\u00edodo compreendido entre 3 000 M.a. e 1 500 M.a. verificaram-se importantes \n\nmodifica\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o da atmosfera terreste. O hidrog\u00e9nio livre acabou por \n\ndesaparecer; o azoto tornou-se cada vez mais abundante passando a constituir mais de 60% \n\nda atmosfera e apareceram neste ambiente as primeiras bact\u00e9rias, seguidas de algas azuis-\n\nesverdeadas, com capacidade para realizar a fotoss\u00edntese e produzir o oxig\u00e9nio, at\u00e9 ent\u00e3o \n\nausente na atmosfera. \n\nEstudos revelam que o primeiro oxig\u00e9nio produzido por estes organismos \n\nfotossint\u00e9ticos, ficou retido nos sedimentos marinhos, dando origem a uma forma\u00e7\u00e3o \n\nsedimentar rica em materiais ferrosos oxidados devido \u00e0 presen\u00e7a de oxig\u00e9nio. S\u00f3 quando \n\na fotoss\u00edntese se tornou num processo comum, h\u00e1 2 000 M.a. \u00e9 que o oxig\u00e9nio livre \n\ncome\u00e7ou a ser abundante e foi-se acumulando na atmosfera. \n\nAs mudan\u00e7as na atmosfera terrestre verificadas nos \u00faltimos 1 500 M.a., per\u00edodo que \n\nassistiu ao Big Bang da Vida, foram mudan\u00e7as muito mais t\u00e9nues e correspondem a uma \n\nevolu\u00e7\u00e3o gradual e ligeira ao n\u00edvel da composi\u00e7\u00e3o verificada hoje na atmosfera terrestre \n\n(cerca de 78% de azoto e 21% de oxig\u00e9nio). A composi\u00e7\u00e3o atual da nossa atmosfera \u00e9 \n\nmuito semelhante \u00e0 que se verificava h\u00e1 570 M.a. (Dias et al., 2006). \n\nAs primeiras c\u00e9lulas com uma organiza\u00e7\u00e3o bastante mais complexa do que as \n\nbact\u00e9rias, com n\u00facleo individualizado por uma membrana nuclear, que corresponderiam \n\naos primeiros organismos eucariontes datam de restos f\u00f3sseis de h\u00e1 1500 M.a.. \n\nSegundo Cach\u00e3o (2007), seres eucariotas multicelulares (algas) foram encontrados \n\nem rochas sedimentares com idades entre 1 100 e 800 M.a., em rochas das Forma\u00e7\u00f5es \n\nLittle Dal e Belt (Canad\u00e1). A origem dos metazo\u00e1rios ter-se-\u00e1 desenvolvido j\u00e1 durante o \n\nPr\u00e9-C\u00e2mbrico. De todos os Reinos com registo f\u00f3ssil, apenas os Reinos Plantae e, talvez, \n\nFungi tiveram uma origem posterior, durante o Faneroz\u00f3ico. \n\n\n\n 22\n\nNo in\u00edcio da Era Paleoz\u00f3ica, no Per\u00edodo C\u00e2mbrico, h\u00e1 cerca de 570 M.a., deu-se \n\numa explos\u00e3o de vida nos oceanos e mares. Esta grande diversidade de organismos \u00e9 \n\nexplicado pelo facto de, naquela \u00e9poca, a quantidade de oxig\u00e9nio acumulado na atmosfera \n\nser suficiente para absorver parte das radia\u00e7\u00f5es solares nocivas \u00e0 maior parte dos seres \n\nvivos. \n\nA passagem da Era Paleoz\u00f3ica para a Era Mesoz\u00f3ica \u00e9 marcada por uma acentuada \n\ndiminui\u00e7\u00e3o no n\u00famero de fam\u00edlias de seres vivos que existiam nessa altura no nosso \n\nplaneta. Todavia, e apesar das novas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, houve animais, nomeadamente \n\nos r\u00e9pteis, que conseguiram adaptar-se atrav\u00e9s de modifica\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas e assim \n\ncolonizarem novos habitats. No final desta Era, tamb\u00e9m conhecida como sendo a \u201cEra dos \n\nR\u00e9pteis\u201d, um acontecimento, de natureza ainda algo controversa, fez com que os \n\ndinossauros e outros grupos de organismos se extinguissem, e ent\u00e3o, foi poss\u00edvel a \n\nevolu\u00e7\u00e3o dos mam\u00edferos, que passaram a dominar a Era Cenoz\u00f3ica. Esta Era, tamb\u00e9m \n\nconhecida como \u201cEra dos Mam\u00edferos\u201d, \u00e9 a Era que estes organismos tiveram, e ainda t\u00eam, \n\num grande desenvolvimento. O clima, durante a Era Cenoz\u00f3ica, foi caraterizado por \n\nper\u00edodos com um arrefecimento moderado, alterando com per\u00edodos de aquecimento. \n\nContudo, e no final desta Era, durante o per\u00edodo Quatern\u00e1rio, a Terra esteve sob o efeito de \n\nglacia\u00e7\u00f5es que influenciaram a diversidade biol\u00f3gica. \n\n \n\n \n\n3.1 \u2013 A evolu\u00e7\u00e3o do Homem \n\n  \n\n A nossa esp\u00e9cie \u00e9 o resultado de milh\u00f5es de anos de evolu\u00e7\u00e3o ao longo da Hist\u00f3ria \n\nda Terra. \n\nO termo Primata foi utilizado pela primeira vez em 1758 por Charles Linn\u00e9, na 10\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o da sua obra Systema Naturae, para designar o grupo formado pelo homem e pelos \n\nmacacos. Atualmente a no\u00e7\u00e3o de Primata permanece a mesma, mas integra as formas \n\nancestrais, comuns aos macacos e ao homem. \n\n Aquele que se julga poder corresponder ao primata mais antigo surgiu ainda no \n\nfinal da Era Mesoz\u00f3ica. Este primata era de pequenas dimens\u00f5es, alimenta-se de insetos e \n\nvivia nas \u00e1rvores. J\u00e1 possu\u00eda pulsos e tornozelos flex\u00edveis para facilitar a subida \u00e0s \u00e1rvores, \n\ncarater\u00edsticas que apontam na dire\u00e7\u00e3o dos primatas. \n\n\n\n 23\n\n O clima, a temperatura e a humidade elevada, que se fizeram sentir a meio do \n\nPer\u00edodo Terci\u00e1rio, favoreceram o desenvolvimento de densas florestas e, \n\nconsequentemente, o desenvolvimento de s\u00edmios que viviam nas \u00e1rvores. O ber\u00e7o destas \n\ncomunidades arbor\u00edcolas deve ter sido em \u00c1frica e s\u00f3 mais tarde, se ter\u00e3o expandido para \n\nos continentes vizinhos. \n\n \u00c9 aceite pela comunidade cient\u00edfica que as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas ocorridas em \n\n\u00c1frica, e as altera\u00e7\u00f5es que causaram na vegeta\u00e7\u00e3o, podem ter desencadeado a evolu\u00e7\u00e3o dos \n\nprimeiros homin\u00eddeos. No entanto, as causas da varia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica ainda n\u00e3o est\u00e3o bem \n\ncaraterizadas. Diversos estudos relacionam estas mudan\u00e7as com contexto geol\u00f3gico do \n\nleste Africano. O estudo da forma\u00e7\u00e3o do Grande Vale do Rifte Africano pode esclarecer \n\nestes aspetos (Figura 3). Estende-se ao longo de quase 6 000 km desde o Sud\u00e3o at\u00e9 \u00e0 \n\n\u00c1frica do Sul. Resultou da instala\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios riftes h\u00e1 aproximadamente 8 M.a., e causou \n\na eleva\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o (devido \u00e0 ascens\u00e3o de elevadas quantidades de magma), formando \n\nplanaltos com altitudes superiores a 3 000 m. O regime distensivo que se gerou levou \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de vales e lagos profundos nestes planaltos, associados \u00e0 presen\u00e7a de falhas \n\nnormais. A forma\u00e7\u00e3o de planaltos bloqueou o transporte de ar h\u00famido, principalmente as \n\nprovenientes do Oceano \u00cdndico, implicando modifica\u00e7\u00f5es profundas nos ecossistemas \n\n(Oliveira et al., 2009). \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Enquadramento geogr\u00e1fico e geol\u00f3gico dos locais que desencadearam a \nevolu\u00e7\u00e3o dos primeiros homin\u00eddeos1. \n\n                                                           \n1\n www.images.encarta.com \n\n\n\n 24\n\nQuando o clima se tornou mais seco e mais frio, as florestas foram dando lugar a \n\namplas plan\u00edcies com uma vegeta\u00e7\u00e3o rasteira. Nas quais apareciam, pontualmente, \n\npequenos n\u00facleos de \u00e1rvores. Este fato fez com que estes animais passassem a adotar uma \n\nposi\u00e7\u00e3o b\u00edpede para ver mais longe, procurarem alimento, verem a aproxima\u00e7\u00e3o dos seus \n\npredadores, manusear objetos e transportar crias. \n\n Os primeiros homin\u00eddeos ter\u00e3o surgido, provavelmente, h\u00e1 cerca de 5 M.a., embora \n\no mais antigo registo f\u00f3ssil de um homin\u00eddeo date de apenas 4,4 M.a.. Trata-se do mais \n\nantigo registo f\u00f3ssil de um homin\u00eddeo de Ardipithecus ramidus (\u201cs\u00edmio do ch\u00e3o\u201d), mais de \n\n125 fragmentos \u00f3sseos de Ardi foram descobertos: cr\u00e2nio, dentes, bra\u00e7os, m\u00e3os, p\u00e9lvis, \n\npernas e p\u00e9s na regi\u00e3o de Afar, no que \u00e9 hoje a Eti\u00f3pia, perto da atual aldeia de Aramis, \n\n230 km a nordeste da capital Addis Abeba. A\u00ed, entre os seus, vivia Ardi, uma f\u00eamea de \n\nhomin\u00eddeo primitivo. Pesava uns cinquenta quilos e media cerca de um metro e vinte. \n\nVivia em grupo, criava os filhos e foi a\u00ed que morreu (Shreeve, 2010). \n\n A c\u00e9lebre Lucy, Australopithecus afarensis, com 2,8 M.a., foi descoberta na regi\u00e3o \n\nda Eti\u00f3pia e provavelmente deste Australopithecus \u00e9 descendente o Homo habilis que ter\u00e1 \n\nvivido h\u00e1 cerca de 2 M.a., considerado por muitos paleontologistas a primeira esp\u00e9cie do \n\ng\u00e9nero humano. \n\nEmbora os registos f\u00f3sseis nem sempre sejam precisos e n\u00e3o permitam \n\nreconstitui\u00e7\u00f5es completas dos esqueletos encontrados, aparece, na linha evolutiva do \n\nHomem, h\u00e1 cerca de 1,5 M.a., um homin\u00eddeo com cerca de 1,70 m de altura, com uma \n\npostura seguramente b\u00edpede, ao qual foi dado o nome de Homo erectus. Este antepassado \n\ndo Homem, claramente mais evolu\u00eddo que o Homo habilis, vivia em grupos de algumas \n\ndezenas de indiv\u00edduos, era capaz de construir pequenos abrigos, j\u00e1 dominava o fogo e \n\nconstru\u00eda utens\u00edlios (bifaces) mais elaborados do que o seu antepassado, praticava uma \n\nlinguagem gestual e uso controlado do fogo, que melhorou o regime alimentar e \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos seus alimentos, prote\u00e7\u00e3o contra o frio e eventuais predadores. O fogo \n\ncontribuiu para o refor\u00e7o de la\u00e7os de conv\u00edvio e de afecto, tornando necess\u00e1rios a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e os la\u00e7os de fam\u00edlia. Tais factos permitiram o prolongamento da vida e, \n\nportanto, o aumento da popula\u00e7\u00e3o. As suas capacidades e o desenvolvimento que obteve \n\nfez com que emigrasse para outros continentes, vindo a colonizar a Europa e a \u00c1sia e, mais \n\ntarde, tamb\u00e9m a Austr\u00e1lia (Dias et al., 2006). \n\n\n\n 25\n\nDo Homo erectus descendem, provavelmente, os mais antigos achados f\u00f3sseis que \n\nse conhecem de Homo sapiens, datados de h\u00e1 mais 120 000 anos, e que inclui o Homo \n\nsapiens heidelbergensis (Homem arcaico), o Homo sapiens neanderthalensis (Homem de \n\nNeardental) e o Homo sapiens sapiens (Homem moderno).  \n\nO Homem de Neandertal (230 000 a 30 000 anos atr\u00e1s) encontrava-se adaptado a \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais frias, com estatura reduzida (bra\u00e7os e pernas curtas) que permitia \n\nreduzir as perdas de calor. As ferramentas que usavam indicam que ca\u00e7avam grandes \n\npresas. Foram encontradas diversas sepulturas, sugerindo que enterravam os mortos, \n\ns\u00edmbolo de uma unidade social muito forte. \n\nO Homo sapiens sapiens constru\u00eda ferramentas mais sofisticadas, que os seus \n\nantecessores, que permitiram ca\u00e7ar grandes animais, o que associado \u00e0 recole\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos, melhorou a alimenta\u00e7\u00e3o. Este aspeto foi determinante no aumento da taxa \n\nmetab\u00f3lica e est\u00e1 relacionado com o aumento da capacidade cerebral. Esta esp\u00e9cie foi \n\ncapaz de construir abrigos e de usar as peles dos animais para se proteger do frio. O \n\naumento da complexidade culminou na capacidade de produzir arte, como pinturas ou \n\ngravuras em grutas e rochas expostas, e o uso de conchas e ocre para ornamenta\u00e7\u00e3o. \n\nGubern (1994) defende a tese de o antepassado humano, para poder sobreviver na \n\nsavana, foi obrigado a desenvolver as suas capacidades visuais, ou seja, ao \n\ndesenvolvimento da vis\u00e3o enquanto \u00f3rg\u00e3o (pr\u00e9)destinado \u00e0 dete\u00e7\u00e3o de movimentos e, por \n\nisso, poder ficar alerta para os perigos eventuais que surgissem, bem como providenciar \n\nresposta adequada \u00e0s diferentes situa\u00e7\u00f5es: fuga ou ataque; vida ou morte; nada ou ainda \n\nalguma coisa. \u201cAssim, a imagem, primeiro retiniana e mental, depois vis\u00edvel nas \u00e1guas dos \n\nlagos e riachos e, mais tarde, nas pinturas das cavernas ou sob a forma de estatuetas de \n\nargila ou barro, foi um verdadeiro meio de sobreviv\u00eancia. A sua virtude metaf\u00edsica, que a \n\ntornou portadora de poderes divinos ou sobrenaturais, torna-a \u00fatil. Operativa\u201d (Debray, \n\n1994: 30). \n\nAt\u00e9 h\u00e1 pouco mais de tr\u00eas d\u00e9cadas, a paleontologia e a arqueologia explicavam a \n\nevolu\u00e7\u00e3o dos homin\u00eddeos a partir de uma \u00fanica linhagem. Os Australopithecus evolu\u00edram \n\nat\u00e9 chegar ao nosso Homo sapiens, atrav\u00e9s de um processo linear, gradual e continuo desde \n\no primeiro primata, em que cada esp\u00e9cie sucederia \u00e0 anterior. Hoje sabemos que isto \u00e9 \n\nfalso. O progresso do conhecimento permitiu estabelecer que a evolu\u00e7\u00e3o humana se parece \n\nmais a um arbusto com muitos ramos do que uma \u00e1rvore de tronco retil\u00edneo (Barber\u00e1 &amp; \n\n\n\n 26\n\nSendra, 2011). Os s\u00edmios e os seres humanos derivam de um antepassado comum, mas \n\ndesde ent\u00e3o as suas linhagens evolu\u00edram em dire\u00e7\u00f5es separadas (Shreeve, 2010). \n\n \n\n \n\n3.2 \u2013 Paleoambientes e paleoclimas \n\n \n\nSegundo os paleont\u00f3logos e arque\u00f3logos, sempre que se fazem descobertas de \n\nhomin\u00eddeos abrem-se \u201cjanelas temporais\u201d, contam hist\u00f3rias e fazem hist\u00f3ria e assim \n\naferirmos sobre o paleoambiente e paleoclima de uma regi\u00e3o. \n\nMuitas das varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas evidenciam reorganiza\u00e7\u00f5es sofridas a escalas \n\ntemporais suficientemente curtas e abruptas para provocar impactos percet\u00edveis \u00e0 escala de \n\numa vida humana. A import\u00e2ncia dos estudos paleoclim\u00e1ticos ressalta tamb\u00e9m do facto de \n\napenas assim se poder distinguir e compreender o efeito das atividades antropog\u00e9nicas \n\natuais (desfloresta\u00e7\u00e3o, emiss\u00e3o de gases com efeito de estufa, etc.) na variabilidade \n\nclim\u00e1tica natural que se sabe ter ocorrido ao longo do tempo geol\u00f3gico, e da produ\u00e7\u00e3o de \n\ndados paleoclim\u00e1ticos essenciais \u00e0 modela\u00e7\u00e3o. Para se perspetivar uma vis\u00e3o global da \n\nresposta aos agentes for\u00e7adores do clima e consequente intera\u00e7\u00e3o entre os diferentes \n\ncomponentes do sistema clim\u00e1tico (hidrosfera \u2013 atmosfera \u2013 criosfera \u2013 biosfera), os \n\nestudos paleoclim\u00e1ticos e paleoambientais de car\u00e1cter regional e local constituem \u201cpe\u00e7as \n\nchave\u201d para a compreens\u00e3o dos mecanismos que possibilitaram a expans\u00e3o ou extin\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminadas esp\u00e9cies. \n\nA estrada da evolu\u00e7\u00e3o humana \u00e9 iluminada pelos f\u00f3sseis de ursos, macacos, aves, \n\nmadeira fossilizada e outros componentes vegetais que se encontram junto dos f\u00f3sseis dos \n\nhomin\u00eddeos bem como de artefactos, criando pressupostos paleoambientes e paleoclimas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 27\n\n3.3 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do cr\u00e2nio \n\n \n\n Em terreno aberto, os nossos antepassados seriam provavelmente presas f\u00e1ceis para \n\nle\u00f5es e hienas. Depois, o jogo mudou. As ferramentas l\u00edticas primitivas surgiram h\u00e1 \n\n2,6 M.a. e cerca de 100 mil anos mais tarde, havia homin\u00eddeos na pen\u00ednsula de Bouri \n\nutilizando utens\u00edlios para obter carne e tutano das carca\u00e7as de mam\u00edferos. Estes alimentos \n\ncom elevado teor cal\u00f3rico teriam sido o regime alimentar perfeito para fazer evoluir a \n\ncapacidade craniana, t\u00edpicos do Homo posterior e modifica\u00e7\u00f5es na face, que a tornava \n\nmenos projetada. \n\nO Australopithecus africanus (Figura 4) era um homin\u00eddeo de pequena estatura \n\n(1,20 m), pesava cerca de 40 kg, tinha fronte baixa e face longa (prognatismo acentuado). \n\nDispunha de arcadas supra orbit\u00e1rias espessas proeminentes e queixo saliente. Iniciou uma \n\nlocomo\u00e7\u00e3o b\u00edpede e a sua caixa craniana rondava os 440-450 cm3, com uma constri\u00e7\u00e3o p\u00f3s \n\norbit\u00e1ria muito acentuada e a largura m\u00e1xima do cr\u00e2nio situava-se ao n\u00edvel das cristas \n\nsupra mast\u00f3ides. A forma do occipital \u00e9 convexo e com reduzida expans\u00e3o inferior.  \n\nNo Australopithecus afarensis (Figura 4) destaca-se um prognatismo facial mais \n\nacentuado que o A. Africanus bem como diferen\u00e7as ao n\u00edvel da forma do occipital, convexa \n\na plano-concava. \n\n \n\n  \n\nFigura 4 \u2013 Reconstitui\u00e7\u00e3o dos cr\u00e2nios do Australopithecus africanus2 (\u00e0 esquerda) e do \nAustralopithecus afarensis3 (\u00e0 direita). \n \n \n\n                                                           \n2 http://www.britannica.com/EBchecked/media/72998/Reconstruct \n \n3 http://www.boneclones.com/BH-001.htm \n\n\n\n 28\n\n De um modo geral, pode-se enumerar algumas caracter\u00edsticas fundamentais do \n\nHomo habilis (Figura 5), relativamente aos australopitecos: capacidade cerebral superior \u00e0 \n\ndos Australopithecus mas inferior \u00e0 dos homens mais recentes, situando-se entre cerca de \n\n600 e 750 cm3, altera\u00e7\u00e3o estreitamente relacionada com outras caracter\u00edsticas do cr\u00e2nio, \n\nnomeadamente o aumento da dist\u00e2ncia entre as regi\u00f5es temporais, sendo que estas linhas \n\ns\u00e3o mais ou menos paralelas; redu\u00e7\u00e3o da face; menor espessura das paredes \u00f3sseas do \n\ncr\u00e2nio; inser\u00e7\u00f5es musculares do cr\u00e2nio muito marcadas; face prognata, mas estreita e \n\nelevada; constri\u00e7\u00e3o p\u00f3s orbit\u00e1ria marcada, mas as arcadas supra orbit\u00e1rias encontram-se \n\natenuadas e com glabela; regi\u00e3o do queixo recolhida; arredondamento da calote craniana, \n\ncomo tamb\u00e9m da \u00e1rea occipital; a largura m\u00e1xima do cr\u00e2nio verifica-se ao n\u00edvel das cristas \n\nsupra mast\u00f3ides. \n\n \n\n \n\nFigura 5 - Reconstitui\u00e7\u00e3o do cr\u00e2nio do Homo habilis4. \n\n \n\n \n\nO Homo erectus (Figura 6) apresentava robustez e era de estatura elevada. A sua \n\nverticalidade era mais acentuada, com uma capacidade craniana de 800-1100 cm3. Os \n\ncr\u00e2nios apresentam paredes muito espessas, bordos supra-orbitais muito desenvolvidos, \n\nconstri\u00e7\u00e3o p\u00f3s-orbital muito acentuada; apresentam carena m\u00e9dio-sagital muito saliente e, \n\nna parte posterior, uma truncatura obl\u00edqua. A mand\u00edbula \u00e9 robusta, sem queixo. \n\n                                                           \n4 http://www.avph.com.br/homohabilis.php \n\n\n\n 29\n\n \n\nFigura 6 \u2013 Reconstitui\u00e7\u00e3o do cr\u00e2nio do Homo erectus.5 \n \n\nA estrutura f\u00edsica do Homo sapiens neanderthalensis era rude e atarracada, para \n\nfazer face ao clima glacial. A maior projec\u00e7\u00e3o da cavidade nasal permitia-lhe aquecer o ar \n\nque inspirava de forma mais eficiente. Revela uma grande capacidade craniana (1 400-\n\n1 600 cm3), baixa e larga (desenvolvida no sentido antero-posterior), arcadas supraciliares \n\nsalientes, fronte baixa e fugidia, face larga e com queixo reduzido; face alongada; parte \n\ninferior da face projetada para a frente (prognatismo); cavidades orbitais de grandes \n\ndimens\u00f5es e profundas. \n\nO Homo sapiens sapiens \u00e9 a esp\u00e9cie mais evolu\u00edda dos homin\u00eddeos, muitas das \n\ncarater\u00edsticas arcaicas desapareceram: o cr\u00e2nio tornou-se mais redondo e com maior \n\ncapacidade; o queixo mais proeminente; a sua face \u00e9 plana e de fronte elevada e inclinada; \n\ninexist\u00eancia de arcadas supraciliares. A sua capacidade craniana oscila entre os 1 450-\n\n1 700 cm3 e revela uma estatura elevada, com tra\u00e7os f\u00edsicos sensivelmente iguais ao \n\nhomem actual. Por isso, \u00e9 a \u00faltima etapa do processo de hominiza\u00e7\u00e3o.  \n\n Shreeve (2010) afirma que o precoce Homo sapiens possu\u00eda uma caixa craniana \n\ncom 1 450 cm3 de volume, maior do que a m\u00e9dia do cr\u00e2nio do ser humano atual. \n\n \n\n \n\n3.4 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da denti\u00e7\u00e3o \n\n \n\nSegundo Shreeve (2010) os dentes de Ardi possu\u00edam uma fina camada de esmalte, \n\nos padr\u00f5es de desgaste e a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica demonstraram que seguiu um regime \n\n                                                           \n5 http://www.britannica.com \n\n\n\n 30\n\nalimentar t\u00edpico da floresta, composto por frutas e frutos secos. Por sua vez, a denti\u00e7\u00e3o de \n\num dos ramos dos Australopithecus desenvolvera carater\u00edsticas especializadas para ingerir \n\ntub\u00e9rculos compridos e outros alimentos rijos, com enormes m\u00fasculos na mand\u00edbula e \n\ndentes posteriores maci\u00e7os. O outro ramo, os homin\u00eddeos, desenvolveram dentes \n\nposteriores cada vez mais pequenos, de complei\u00e7\u00e3o mais leve, que conduziu \u00e0 nossa \n\nesp\u00e9cie. \n\nO Australopithecus africanus era um homin\u00eddeo que praticava o nomadismo, \n\nalimentava-se sobretudo de ra\u00edzes, bolbos, gr\u00e3os, frutos e alguma ca\u00e7a de pequeno porte, \n\nera essencialmente recolector. Genericamente estes esp\u00e9cimes do g\u00e9nero Australopithecus \n\napresentavam as seguintes caracter\u00edsticas: mand\u00edbula grande e forte; caninos superiores \n\nmuito grandes e projetados; os molares s\u00e3o robustos, planos e fortes; dentes incisivos da \n\nmand\u00edbula superior maiores do que os da mand\u00edbula inferior. \n\nRelativamente aos australopitecos o Homo habilis possu\u00eda maxilar e mand\u00edbula \n\nmais pequenas e menos robustas; denti\u00e7\u00e3o mais evolu\u00edda, observ\u00e1vel na redu\u00e7\u00e3o dos \n\nmolares, incisivos maiores e pr\u00e9-molares estreitos, adaptada a uma alimenta\u00e7\u00e3o \n\nvegetariana, sobretudo \u00e0 base de frutos. Os dentes caninos s\u00e3o pequenos e de forma \n\nincisiforme. \n\nO Homo erectus possui uma mand\u00edbula robusta, sem queixo e os seus dentes s\u00e3o \n\ngrandes e fortes. \n\nNo Homem de Neandertal os dentes molares foram reduzindo, sugerindo que os \n\ndentes foram substitu\u00eddos pelas ferramentas. Mand\u00edbula desprovida de queixo. \n\nO homem moderno \u00e9 bem diverso do homem de Neandertal, pois possui maxilar \n\ndelgado e queixo bem desenvolvido. \n\n \n\n \n\n3.5 \u2013 A evolu\u00e7\u00e3o e migra\u00e7\u00e3o do Homem moderno \n\n \nO Homo erectus explorou um conjunto diversificado de habitats, tendo sido \n\nprovavelmente o primeiro homin\u00eddeo a sair de \u00c1frica, h\u00e1 quase dois milh\u00f5es de anos, \n\ndisseminando-se at\u00e9 ao sudeste Asi\u00e1tico (Shreeve, 2010). Foram encontrados vest\u00edgios em \n\n\u00c1frica (por exemplo, no lago Turkana), na Europa (Espanha e Georgia), no Vietname, na \n\nIndon\u00e9sia e na China (Figura 7). \n\n\n\n 31\n\n \n\nFigura 7 - Distribui\u00e7\u00e3o do Homo erectus (Diniz et al., 2010:13). \n\n \n\n Geograficamente, o Homem de Neandertal encontrava-se na Euro\u00e1sia, \n\nprincipalmente na regi\u00e3o pr\u00f3xima do Mediterr\u00e2nio. De acordo com o registo f\u00f3ssil, esta \n\nesp\u00e9cie iniciou a extin\u00e7\u00e3o h\u00e1 50 000 anos, no oeste da Euro\u00e1sia, e as \u00faltimas comunidades \n\nter\u00e3o desaparecido entre 32 000 a 28 000 anos atr\u00e1s na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e em Gibraltar. A \n\nextin\u00e7\u00e3o do Homem de Neandertal poder\u00e1 ser explicada pela \u00faltima vaga de migra\u00e7\u00e3o para \n\nfora da \u00c1frica, o que permitiu que o Homo sapiens sapiens substitu\u00edsse as popula\u00e7\u00f5es de \n\nNeandertal. \n\n \n\nO Homo sapiens sapiens tamb\u00e9m migrou para fora de \u00c1frica, num processo que se \n\niniciou entre os 100 000 e os 70 000 anos atr\u00e1s. Ao ocupar novos territ\u00f3rios, substituiu as \n\npopula\u00e7\u00f5es de homin\u00eddeos que existiam, pois devia estar mais adaptado ao ambiente. Esta \n\nteoria baseia-se em estudos gen\u00e9ticos das popula\u00e7\u00f5es atuais, procurando estabelecer \n\nrela\u00e7\u00f5es com antepassados comuns. As varia\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas atuais s\u00e3o pequenas e \n\nfundamentam a exist\u00eancia de um ancestral comum que partiu de \u00c1frica. \n\nExistem algumas hip\u00f3teses explicativas sobre a migra\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o do Homem \n\nmoderno. O modelo multirregional inspira-se na teoria poligen\u00e9tica, ou seja, a emerg\u00eancia \n\ndas popula\u00e7\u00f5es modernas ter\u00e1 ocorrido em v\u00e1rias \u00e1reas geogr\u00e1ficas com relativa \n\nindepend\u00eancia. Thorne e Wolpoff (1992) s\u00e3o os seus principais mentores. Esta teoria \n\nvaloriza sobretudo a documenta\u00e7\u00e3o apresentada pela Paleontologia Humana e pela Pr\u00e9-\n\nhist\u00f3ria. \n\n\n\n 32\n\nNesta teoria destacam-se os seguintes aspetos: \n\n1. os caracteres gen\u00e9ticos que caracterizam as popula\u00e7\u00f5es modernas (\u00c1sia, Austral\u00e1sia, \n\nEuropa e \u00c1frica) s\u00e3o o resultado de uma longa evolu\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es onde se localizam \n\natualmente; os caracteres gen\u00e9ticos das popula\u00e7\u00f5es atuais s\u00e3o, por isso, antiqu\u00edssimos (\u00b1 1 \n\nM.a.), precedendo, assim, o aparecimento do homem moderno; \n\n2. neste sentido, o Homem de Neandertal (Homo neanderthalensis) \u00e9 entendido como um \n\nest\u00e1dio interm\u00e9dio que evoluiu no sentido do homem moderno europeu; uma vers\u00e3o mais \n\nmoderada desta teoria admite, no entanto que, no caso da Europa, as popula\u00e7\u00f5es europeias \n\nn\u00e3o ter\u00e3o de facto evolu\u00eddo do substrato local, provindo de outras regi\u00f5es (\u00c1frica, \u00c1sia); \n\n3. assim, o modelo multirregional preconiza mudan\u00e7as evolutivas semelhantes em \n\ndiferentes regi\u00f5es geogr\u00e1ficas, conduzindo todas ao Homo sapiens sapiens; \n\n4. a unidade da popula\u00e7\u00e3o atual, segundo estes investigadores, dever-se-\u00e1 a um importante \n\nfluxo gen\u00e9tico ao longo de muito tempo (circula\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es e trocas gen\u00e9ticas). \n\nOs investigadores que consideram esta possibilidade argumentam com as seguintes \n\nevid\u00eancias: \n\n1. o biface (machado de m\u00e3o de pedra lascada), um artefacto comum em \u00c1frica (como \n\ntamb\u00e9m na Europa), n\u00e3o ocorre nas ind\u00fastrias l\u00edticas asi\u00e1ticas, o que parece apontar para a \n\naus\u00eancia da substitui\u00e7\u00e3o de uma popula\u00e7\u00e3o por outra e da introdu\u00e7\u00e3o de uma tecnologia \n\nnova; aus\u00eancia de culturas e tecnologias intrusivas; \n\n2. a coexist\u00eancia na Palestina/Israel de popula\u00e7\u00f5es neandertalenses e modernas, \n\nevidenciando uma cultura id\u00eantica (ind\u00fastrias, h\u00e1bitos funer\u00e1rios e rituais, etc.) o que \n\napontar\u00e1 para a conviv\u00eancia destas popula\u00e7\u00f5es; \n\n3. os homin\u00eddeos f\u00f3sseis da Austral\u00e1sia (Indon\u00e9sia, Nova Guin\u00e9 e Austr\u00e1lia) evidenciam \n\numa sequ\u00eancia anat\u00f3mica cont\u00ednua durante o Plistoc\u00e9nico, n\u00e3o interrompida por quaisquer \n\nemigrantes, apontando para uma continuidade populacional; \n\n4. as popula\u00e7\u00f5es asi\u00e1ticas pr\u00e9-hist\u00f3ricas e atuais evidenciam dentes incisivos em forma de \n\np\u00e1; esta caracter\u00edstica est\u00e1 ausente, ou \u00e9 pouco representativa, nas popula\u00e7\u00f5es africanas e \n\neuropeias, facto que \u00e9 valorizado em termos de continuidade populacional; \n\n5. por fim, desvalorizam os f\u00f3sseis africanos classificados como Homo sapiens sapiens \n\ncom cronologia superior a 100 000 anos, considerando-o disperso, fragment\u00e1rio e nem \n\nsempre bem datado. \n\n\n\n 33\n\nO modelo \"out of Africa\" baseia-se na teoria monogen\u00e9tica (origem \u00fanica, em \n\n\u00c1frica). Destacam-se, como principais defensores desta perspetiva, os investigadores \n\nWilliam W. Howells, Alan C. Wilson, Christopher B. Stringer, Gunther Brauer, etc. A \n\nargumenta\u00e7\u00e3o baseia-se em dados da Gen\u00e9tica molecular e da Paleontologia Humana, \n\nnomeadamente (Stringer, 1991; Wilson e Cann, 1992): \n\n1. o homem verdadeiramente moderno ter\u00e1 surgido em \u00c1frica entre 100 000 e 200 000 \n\nanos (140 000 e 290 000 considerando os dados do ADN nuclear), regi\u00e3o a partir da qual \n\nse expandiu para o resto do Mundo; \n\n2. as linhagens antigas, como o homem de Neandertal na Europa, o Homo erectus da \u00c1sia \n\ncontinental e insular, ter\u00e3o sido substitu\u00eddas pelas popula\u00e7\u00f5es modernas chegadas do \n\ncontinente africano; \n\n3. admite-se uma reduzida, ou mesmo nula, troca gen\u00e9tica entre as novas popula\u00e7\u00f5es e as \n\nantigas (aut\u00f3ctones); \n\n4. o homem de Neandertal teria constitu\u00eddo uma esp\u00e9cie distinta (Homo neanderthalensis), \n\ncoexistindo com o Homo sapiens, n\u00e3o havendo, por isso, possibilidades de hibrida\u00e7\u00e3o; \n\n5. os caracteres gen\u00e9ticos t\u00eam origem recente, ap\u00f3s a dispers\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es modernas \n\nsa\u00eddas de \u00c1frica. \n\nNesta perspetiva, para al\u00e9m dos dados da Gen\u00e9tica molecular (ADN mitocondrial, \n\nADN nuclear, ADN Y \u2014 masculino) que apontam para uma maior antiguidade das \n\npopula\u00e7\u00f5es africanas, destacam os documentos paleontol\u00f3gicos (f\u00f3sseis de Homo sapiens \n\nsapiens cuja cronologia \u00e9 superior a 100 000 anos): \n\n1. \u00c1frica do Sul: cr\u00e2nios de Border Cave e Klasies River Mouth (90 000 a 100 000 anos); \n\n2. \u00c1frica Oriental: cr\u00e2nios Omo 1 e Omo 2 (Eti\u00f3pia): 100.000 anos; Herto (Eti\u00f3pia): \n\n160 000 anos; \n\n3. Pr\u00f3ximo Oriente (Israel): cr\u00e2nios das jazidas de Skhul, Qafzeh e Tabum (100 000 a \n\n120 000). \n\n \n\n\n\n 34\n\n4 \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n \n\n A investiga\u00e7\u00e3o implementada desenvolveu-se na Escola Secund\u00e1ria Carolina \n\nMicha\u00eblis, Porto, com alunos do 12\u00ba ano do Ensino Secund\u00e1rio na disciplina de Geologia \n\ndo Curso Cient\u00edfico \u2013 Human\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologias e com docentes da mesma \n\ndisciplina na \u00e1rea do grande Porto. \n\n \n\n Neste cap\u00edtulo descreve-se e fundamenta-se a metodologia adotada neste estudo, \n\ncujo principal objetivo foi a avalia\u00e7\u00e3o dos efeitos na aprendizagem decorrentes da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que viabilizem um ensino da Geologia centrado na \n\nResolu\u00e7\u00e3o de Problemas. \n\n \n\n \n\n4.1 \u2013 M\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Segundo Carmo &amp; Ferreira (1998), a defini\u00e7\u00e3o do conceito de metodologia pode \n\nvariar de autor para autor. Investigar em educa\u00e7\u00e3o, intuito deste trabalho aqui apresentado, \n\n\u00e9 diferente de estudar sobre educa\u00e7\u00e3o, pois \u201cos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o \n\ndedicam-se, certamente, \u00e0 raz\u00e3o, capaz de organizar a verdade, mas fixando-se \n\nsimultaneamente no ethos, capaz de fundar essa verdade, e enraizando-se no pathos, o \n\npensamento comum\u201d (Hadji &amp; Baill\u00e9, 2001:15). \n\nPara Diehl &amp; Tatim (2004) a escolha do m\u00e9todo faz-se de acordo com a natureza do \n\nproblema e com o n\u00edvel de aprofundamento pretendido. Estes m\u00e9todos s\u00e3o diferentes na \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o pertinente de cada um deles assim como na forma de abordar o problema \n\n(Richardson, 1989). \n\n A investiga\u00e7\u00e3o utilizada neste estudo n\u00e3o se prende com raz\u00f5es de \u00edndole cient\u00edfica \n\nou probabil\u00edstica, onde a necessidade da prova condiciona e dirige todo o trabalho, mas \n\nnuma pr\u00e1tica de ensino e aprendizagem din\u00e2mica, reflexiva e criativa, com fortes liga\u00e7\u00f5es \n\n\u00e0 Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada. \n\n  \n\n A presente investiga\u00e7\u00e3o desenvolveu-se no \u00e2mbito da natureza qualitativa. Este tipo \n\nde m\u00e9todo procura compreender a realidade subjetiva que \u00e9 constru\u00edda pelos sujeitos, isto \n\n\u00e9, est\u00e1 fundamentado na realidade, orientado para a descoberta. A palavra qualitativa \n\n\n\n 35\n\nimplica uma \u00eanfase ao processo e significado que n\u00e3o s\u00e3o rigorosamente examinados ou \n\nmedidos em termos quantidade, intensidade ou frequ\u00eancia. Os pesquisadores qualitativos \n\nexploram a natureza das constru\u00e7\u00f5es sociais da realidade, a rela\u00e7\u00e3o \u00edntima entre \n\npesquisador e objeto de estudo. Contrariamente, os estudos quantitativos enfatizam a \n\nmedi\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es casuais entre vari\u00e1veis e n\u00e3o os processos (Denzin &amp; \n\nLincoln, 1994). \n\n Sendo o principal objetivo deste estudo a reflex\u00e3o e aprendizagem pela/na pr\u00e1tica \n\nde cria\u00e7\u00e3o de modelos para o ensino da Geologia, de cariz interdisciplinar, levado a cabo \n\npelo professor no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es como docente, insere-se quanto ao prop\u00f3sito \n\nna Investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o (Freixo, 2010), mas quanto ao seu m\u00e9todo enquadra-se no Estudo de \n\nCaso (Carmo &amp; Ferreira, 2008).  \n\n A investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o tem o prop\u00f3sito de estudar/analisar a pr\u00e1tica. Carmo &amp; \n\nFerreira (2008:228) mencionam que este tipo de pr\u00e1tica \u201cn\u00e3o tem como objetivo a \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos e portanto o problema do controlo n\u00e3o assume a \n\nimport\u00e2ncia que apresenta noutras investiga\u00e7\u00f5es\u201d. \n\n Quanto ao m\u00e9todo, o Estudo de Caso, constitui a estrat\u00e9gia preferida quando se \n\nquer responder a quest\u00f5es de \u201ccomo\u201d ou \u201cporqu\u00ea\u201d. O investigador n\u00e3o pode exercer \n\ncontrolo sobre os acontecimentos e o estudo focaliza-se na investiga\u00e7\u00e3o de um fen\u00f3meno \n\natual no seu pr\u00f3prio contexto (Yin, 1988). Para Lessard-H\u00e9bert et al. (2008:169), o campo \n\nde investiga\u00e7\u00e3o apresenta-se \u201co menos constru\u00eddo, portanto o mais real; o menos limitado, \n\nportanto o mais aberto; o menos manipul\u00e1vel, portanto o menos controlado\u201d, sendo este \n\nabordado pelo investigador, a partir do seu interior e de forma ativa, tendo ao seu dispor \n\ninforma\u00e7\u00e3o diversificada (Pardal &amp; Correia, 1995). \n\n \n\n \n\n4.2 \u2013 T\u00e9cnicas de recolha e de tratamento de dados \n\n \n\n A recolha de dados \u00e9, segundo Ketele e Roegiers (1993), um processo organizado, \n\nposto em pr\u00e1tica com o fim de passar de um n\u00edvel de conhecimento para outro n\u00edvel de \n\nconhecimento ou de representa\u00e7\u00e3o de uma dada situa\u00e7\u00e3o, no quadro de uma a\u00e7\u00e3o \n\ndeliberada, cujos objetivos, foram claramente definidos para obter informa\u00e7\u00f5es junto de \n\nm\u00faltiplas fontes, e que d\u00e1 garantias de validade suficientes. Para Bell (1997), num estudo \n\n\n\n 36\n\nde caso, podem ser usados diferentes t\u00e9cnicas de recolha de dados, nomeadamente: a \n\nobserva\u00e7\u00e3o, a entrevista, a an\u00e1lise documental e o question\u00e1rio. Neste estudo utilizaram-se \n\nos seguintes m\u00e9todos: observa\u00e7\u00e3o indireta, observa\u00e7\u00e3o direta e an\u00e1lise documental. \n\n \n\n \n\n4.2.1 \u2013 Observa\u00e7\u00e3o indireta \n\n \n\nSegundo Quivy &amp; Campenhoudt (1992:164), existem dois tipos de observa\u00e7\u00f5es: \n\nobserva\u00e7\u00e3o direta e observa\u00e7\u00e3o indireta. Observa\u00e7\u00e3o direta \u201c(\u2026) \u00e9 aquela em que o pr\u00f3prio \n\ninvestigador procede diretamente \u00e0 recolha das informa\u00e7\u00f5es, sem se dirigir aos sujeitos \n\ninteressados. Apela diretamente ao seu sentido de observa\u00e7\u00e3o\u201d. Quanto \u00e0 observa\u00e7\u00e3o \n\nindireta referem que nesta \u201co investigador dirige-se ao sujeito para obter a informa\u00e7\u00e3o \n\nprocurada. Ao responder \u00e0s perguntas, o sujeito interv\u00e9m na produ\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Esta \n\nn\u00e3o \u00e9 recolhida diretamente, sendo, portanto, menos objetiva\u201d. Neste estudo foram \n\nutilizados, como instrumentos de observa\u00e7\u00e3o indireta, tr\u00eas question\u00e1rios (Anexo I, III e V). \n\n O question\u00e1rio consiste em colocar a uma amostra de indiv\u00edduos uma s\u00e9rie de \n\nquest\u00f5es relativas \u00e0 sua situa\u00e7\u00e3o social, profissional ou familiar, \u00e0s suas opini\u00f5es de \n\nquest\u00f5es relativas \u00e0 sua situa\u00e7\u00e3o social, profissional ou familiar, \u00e0 sua atitude em rela\u00e7\u00e3o a \n\nop\u00e7\u00f5es ou quest\u00f5es humanas e sociais, \u00e0s suas expectativas, ao seu n\u00edvel de conhecimentos \n\nou de consci\u00eancia de um acontecimento ou de um problema, ou ainda sobre qualquer outro \n\nassunto que interesse aos investigadores (Quivy &amp; Campenhoudt, 1998). Os question\u00e1rios \n\ndesignam-se de administra\u00e7\u00e3o indireta quando \u00e9 o pr\u00f3prio inquiridor a completar as \n\nrespostas que lhes s\u00e3o fornecidas pelo inquirido ou designadas por administra\u00e7\u00e3o direta, \n\nquando \u00e9 o pr\u00f3prio inquirido a preencher. Por sua vez, os question\u00e1rios s\u00e3o geralmente \n\nconstitu\u00eddos por quest\u00f5es abertas \u00e0s quais o inquirido pode responder livremente \u00e0s \n\nquest\u00f5es colocadas, ou quest\u00f5es fechadas, quando este tem que escolher entre uma lista \n\ntipificada de respostas (Lima, 2000). \n\n  \n\n No question\u00e1rio destinado aos professores (Anexo I) constam itens como: dados \n\npessoais (classe et\u00e1ria, g\u00e9nero, tempo de servi\u00e7o e habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas) e \n\ncria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de materiais para implementar nas aulas de Geologia e nomeadamente \n\n\n\n 37\n\nna tem\u00e1tica em estudo; para os que constru\u00edram ou adaptaram materiais foi-lhes solicitado \n\nque descrevessem as atividades ou apontassem motivos para a n\u00e3o constru\u00e7\u00e3o de materiais. \n\n Assim, e segundo Lessard-H\u00e9bert et al. (1994) as quest\u00f5es 1, 2, 3, 4 e 6 efetuadas \n\ns\u00e3o de resposta fechada e a quest\u00e3o 5 de resposta aberta. Na quest\u00e3o um, foi criada uma \n\nquest\u00e3o de resposta fechada, uma vez que o pretendido era saber frequ\u00eancia de \n\ncria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de materiais pelos professores. As quest\u00f5es dois, tr\u00eas e seis s\u00e3o de \n\nresposta semi-fechada, dado que foi dado a possibilidade dos professores acrescentarem \n\noutros aspetos/motivos que achassem relevantes, t\u00eam como objetivo a carateriza\u00e7\u00e3o dos \n\nfatores que condicionam a cria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de materiais pelos professores e que \n\ncontribuem para fomentar a cria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de materiais, bem como os motivos que \n\nlevam \u00e0 n\u00e3o constru\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias na tem\u00e1tica em estudo, respetivamente. A quest\u00e3o \n\nquatro \u00e9 de resposta fechada, nela constam os dois temas, e dentro destes os cap\u00edtulos, com \n\nmais propostas para a cria\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos, quer nos manuais de apoio aos \n\nprofessores quer atrav\u00e9s de publica\u00e7\u00f5es de propostas, nomeadamente em livros e teses bem \n\ncomo o tema em que se insere este trabalho. A quest\u00e3o tem como principal objetivo saber \n\nquais s\u00e3o os conte\u00fados program\u00e1ticos em que os professores criam/constroem materiais \n\npara a sua pr\u00e1tica de ensino. Com a quest\u00e3o cinco, de resposta aberta, foi solicitado aos \n\nprofessores para descreverem uma atividade criada/constru\u00edda no \u00e2mbito da tem\u00e1tica \n\nabordada neste estudo e que redigissem a resposta de modo a abordar alguns aspetos, tais \n\ncomo: partes estruturantes; papel do professor e o papel dos alunos no desenvolvimento da \n\natividade e os principais objetivos que pretendia atingir com a implementa\u00e7\u00e3o da atividade, \n\npara que fosse poss\u00edvel conhecermos o tipo de materiais criados e a concretiza\u00e7\u00e3o dos \n\nobjetivos pretendidos com a sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Nesta investiga\u00e7\u00e3o foram entregues dois question\u00e1rios diferentes aos alunos \n\n(Anexo III e V). O primeiro (Anexo III), denominado de question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o \n\nformativa, ocorreu em dois momentos distintos: antes da introdu\u00e7\u00e3o do tema em estudo e \n\nap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o da atividade. Utilizou-se uma t\u00e9cnica de pr\u00e9-question\u00e1rio de \n\navalia\u00e7\u00e3o formativa individual, situa\u00e7\u00e3o experimental que p\u00f5e em jogo a intera\u00e7\u00e3o social, e \n\np\u00f3s- question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o formativa individual, destinado a testar o efeito individual \n\nde aprendizagem, imput\u00e1vel \u00e0 intera\u00e7\u00e3o social (Astolfi et al., 2002). \n\n\n\n 38\n\nSegundo estes autores o question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o formativa permite introduzir um \n\nmodelo de gest\u00e3o did\u00e1tica, com dupla orienta\u00e7\u00e3o. Primeiro porque permite que o docente \n\nexplicite melhor a sua pr\u00e1tica e as suas expectativas pedag\u00f3gicas (perspetiva de \n\nclarifica\u00e7\u00e3o); segundo, porque permite tomar decis\u00f5es did\u00e1ticas (prosseguir o estudo, \n\nretom\u00e1-lo, inserir um complemento ou a repara\u00e7\u00e3o, etc.) a partir de indicadores \n\nantecipados da turma. Entre as carater\u00edsticas das pessoas em forma\u00e7\u00e3o, por um lado, e as \n\ncarater\u00edsticas do sistema de forma\u00e7\u00e3o, por outro (Allal, 1986). Esta modalidade de \n\navalia\u00e7\u00e3o tem fun\u00e7\u00e3o de regula\u00e7\u00e3o, o que significa que a sua finalidade \u00e9 sempre a de \n\nassegurar a articula\u00e7\u00e3o. \n\nPara Domingos et al. (1987), a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 apenas ligada ao final de um \n\ncurso, de um ano ou de uma unidade de ensino, ela deve ser feita para detetar tanto o \n\nestado inicial dos alunos como as suas dificuldades durante as atividades de aprendizagem. \n\nComo tal a avalia\u00e7\u00e3o formativa tem um papel preponderante na melhoraria do ensino e da \n\naprendizagem. \n\nOs resultados obtidos com este question\u00e1rio foram utilizados no estudo em causa, \n\nmais concretamente na escolha dos problemas que os alunos da amostra do estudo iriam \n\nresolver.  \n\n \n\nSe eu tivesse de reduzir toda a psicologia educacional a um s\u00f3 princ\u00edpio, diria o \n\nseguinte: O fator mais importante que influencia a aprendizagem \u00e9 o que o aluno \n\nj\u00e1 sabe. Averigue isto e ensine o aluno em conformidade. \n\n                             Ausubel (1978:iv) \n\n \n\n Novak &amp; Gowin (1984) afirmam que s\u00f3 detetando os conhecimentos, capacidades e \n\ninteresses dos alunos \u00e9 poss\u00edvel desenvolver um ensino que v\u00e1 de encontro \u00e0s necessidades \n\ndestes. Os mesmos autores referem que para proporcionar um ensino relevante \u00e9 necess\u00e1rio \n\ndetetar o progresso do aluno e diagnosticar as suas dificuldades para assim alcan\u00e7ar as \n\nmetas desejadas. \n\n Com a entrega do mesmo question\u00e1rio na aula de prepara\u00e7\u00e3o para a visita ao Museu \n\nde Antropologia e Pr\u00e9-Hist\u00f3ria Mendes Corr\u00eaa do Museu de Hist\u00f3ria Natural da Faculdade \n\nde Ci\u00eancias do Porto, foi poss\u00edvel determinar o progresso da aprendizagem quanto aos \n\nobjetivos que se estavam a procurar atingir, e assim, melhorar o ensino e aprendizagem \n\n\n\n 39\n\ncom atividades de remedia\u00e7\u00e3o. Estas atividades passam pela corre\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \n\nformativo, por voltar a ver os materiais usados ou pela complementaridade/refor\u00e7o que a \n\nvisita de estudo iria permitir realizar. \n\nO question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o formativa pretendia que o aluno mobiliza-se \n\nconhecimentos adquiridos em disciplinas lecionadas em anos anteriores, nomeadamente \n\nsobre a capacidade de identificar e caraterizar fases importantes da evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da \n\nTerra (evolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica do Homem, Holoc\u00e9nico, Pleistoc\u00e9nico e Plioc\u00e9nico); distinguir \n\ndiferentes ritmos de evolu\u00e7\u00e3o (bipedia, recole\u00e7\u00e3o, nomadismo, migra\u00e7\u00e3o, economia de \n\nprodu\u00e7\u00e3o); compreender e aferir conceitos da evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos e dos ambientes. \n\n O teste de avalia\u00e7\u00e3o formativo foi objetivo, de escolha m\u00faltipla e n\u00e3o tinha como \n\nintuito avaliar capacidades de apresenta\u00e7\u00e3o ou exposi\u00e7\u00e3o de ideias bem como a capacidade \n\nde argumenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n O segundo question\u00e1rio (Anexo V) dado aos alunos foi no final das aulas sobre a \n\ntem\u00e1tica em estudo e pretendeu-se que estes avaliassem a gest\u00e3o do ensino e da \n\naprendizagem. Neste question\u00e1rio existia uma quest\u00e3o onde foi utilizada a escala de \n\nLinkert dado que \u00e9 particularmente indicada para recolher o grau de intensidade de uma \n\nopini\u00e3o ou de uma representa\u00e7\u00e3o (Damas &amp; De Ketele, 1985) e as restantes foram de \n\nresposta aberta. \n\n \n\n \n\n4.2.2 \u2013 Observa\u00e7\u00e3o direta \n\n \n\nOs m\u00e9todos de observa\u00e7\u00e3o direta constituem os \u00fanicos m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o \n\nsocial que captam os comportamentos no momento em que eles se produzem e em si \n\nmesmo, sem a media\u00e7\u00e3o de um documento ou de um testemunho. As modalidades \n\nconcretas da observa\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o assumir formas diferentes, consoante se adote um \n\nm\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o participante do tipo etnol\u00f3gico, ou pelo contr\u00e1rio, um m\u00e9todo de \n\nobserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o participante, cujos processos t\u00e9cnicos s\u00e3o muito formalizados.  \n\nA observa\u00e7\u00e3o participante \u00e9 uma estrat\u00e9gia muito utilizada pelos \n\nprofessores/investigadores, que consiste na t\u00e9cnica da observa\u00e7\u00e3o direta e que se aplica nos \n\ncasos em que o investigador est\u00e1 implicado na participa\u00e7\u00e3o e pretende compreender \n\n\n\n 40\n\ndeterminado fen\u00f3meno em profundidade. A observa\u00e7\u00e3o pode ser utilizada na pesquisa \n\nconjugada a outras t\u00e9cnicas ou de forma exclusiva, ou ainda, pode ser utilizada como \n\nprocedimento cient\u00edfico. O principal problema desta observa\u00e7\u00e3o \u00e9 que a presen\u00e7a do \n\ninvestigador pode provocar altera\u00e7\u00f5es no comportamento dos observados, destruindo a \n\nespontaneidade dos mesmos e produzindo resultados pouco confi\u00e1veis. O investigador \u00e9 ao \n\nmesmo tempo sujeito e objeto: observa e faz parte do conjunto observado.  \n\nEste tipo de pesquisa garante uma informa\u00e7\u00e3o rica e profunda, permite \n\ncompreender diretamente comportamentos, o material recolhido \u00e9 espont\u00e2neo/aut\u00eantico. \n\nPermite ainda flexibilidade ao investigador, porque lhe torna poss\u00edvel mudar de estrat\u00e9gia e \n\nseguir novas pistas que aparecem. S\u00f3 pode ser analisada para estudar pequenos grupos ou \n\ncomunidades, mas levanta dificuldades de generaliza\u00e7\u00e3o.  \n\nA observa\u00e7\u00e3o participante \u00e9 uma t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o qualitativa adequada ao \n\ninvestigador que pretende compreender, num meio social, um fen\u00f3meno que lhe \u00e9 exterior \n\ne que lhe vai permitir integrar-se nas atividades/viv\u00eancias das pessoas que nele vivem. \n\nNeste tipo de observa\u00e7\u00e3o, o investigador vive as situa\u00e7\u00f5es e depois ir\u00e1 fazer os seus \n\nregistos dos acontecimentos de acordo com a sua leitura.  \n\nAssim, a participa\u00e7\u00e3o, ou seja, a intera\u00e7\u00e3o observador-observado est\u00e1 ao servi\u00e7o da \n\nobserva\u00e7\u00e3o. Como instrumento de recolha de dados deste tipo de observa\u00e7\u00e3o, foi \n\nconstru\u00edda uma grelha de observa\u00e7\u00e3o (Anexo IV) que continha os seguintes par\u00e2metros de \n\nobserva\u00e7\u00e3o: a) motiva\u00e7\u00e3o do aluno, pois para que qualquer tipo de aprendizagem ocorra \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que o aluno tenha motiva\u00e7\u00e3o e que exista o processo de auto-implica\u00e7\u00e3o; b) \n\ncoopera\u00e7\u00e3o demonstrada pelo aluno no decorrer da atividade, j\u00e1 que \u00e9 desta forma que o \n\naluno demonstra interesse, empenho e entusiamo bem como assume particular import\u00e2ncia \n\npara que se desenvolva a criatividade, criando-se o novo, e assim assimilada a \n\naprendizagem; c) participa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea ou quando solicitado, que foi avaliada pelo \n\nlevantamento de quest\u00f5es, pedidos de esclarecimentos, propostas de resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas e tamb\u00e9m a colabora\u00e7\u00e3o verificada pela disponibilidade na concretiza\u00e7\u00e3o das \n\ntarefas propostas, esp\u00edrito de entre ajuda (intra e inter-grupal) e contribui\u00e7\u00f5es para melhor \n\nesclarecimento dos conte\u00fados desenvolvidos; d) presen\u00e7a ou aus\u00eancia e cumprimento ou \n\nn\u00e3o do hor\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n\n\n 41\n\n4.2.3 \u2013 An\u00e1lise documental \n\n \n\nA an\u00e1lise documental constitui uma t\u00e9cnica importante na pesquisa qualitativa. \n\nLessard-H\u00e9bert et al. (2008) definem como uma esp\u00e9cie de an\u00e1lise de conte\u00fado que incide \n\nsobre documentos relativos a um local ou a uma situa\u00e7\u00e3o, que complementa informa\u00e7\u00f5es \n\nobtidas por outras t\u00e9cnicas e revela aspetos novos de um tema ou problema. Socorre-se de \n\nmateriais que n\u00e3o receberam tratamento anal\u00edtico e vive muito da cr\u00edtica hist\u00f3rica.  \n\nA pesquisa documental \u00e9 uma das t\u00e9cnicas decisivas para a pesquisa em ci\u00eancias \n\nsociais e humanas. Ela \u00e9 indispens\u00e1vel porque a maior parte das fontes escritas \u2013 ou n\u00e3o \n\nescritas - s\u00e3o quase sempre a base do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o. Saint-Georges (1997:30) \n\nconsidera que \u201ca pesquisa documental apresenta-se como um m\u00e9todo de recolha e de \n\nverifica\u00e7\u00e3o de dados: visa o acesso \u00e0s fontes pertinentes, escritas ou n\u00e3o, e, a esse t\u00edtulo, \n\nfaz parte integrante da heur\u00edstica da investiga\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nA an\u00e1lise documental pode ser usada segundo duas perspetivas:  \n\n- servir para complementar a informa\u00e7\u00e3o obtida por outros m\u00e9todos, esperando encontrar \n\nnos documentos informa\u00e7\u00f5es \u00fateis para o objeto em estudo;  \n\n- ser o m\u00e9todo de pesquisa central, de um projeto, neste caso os documentos s\u00e3o alvo de \n\nestudo por si s\u00f3.  \n\nO investigador tem \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o diversos tipos de documentos: fontes \n\nhist\u00f3ricas, arquivos oficiais e privados, documentos pessoais, estudos, relat\u00f3rios, \n\nestat\u00edsticas. Pode afirmar-se que os documentos s\u00e3o fonte de dados brutos para o Enfoques \n\nQualitativos da Investiga\u00e7\u00e3o. \n\nNeste estudo, a an\u00e1lise dos question\u00e1rios de pr\u00e9 e p\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o formativa, o \n\nquestion\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do ensino e da aprendizagem, ambos entregues aos \n\nalunos, a grelha de observa\u00e7\u00e3o, bem como o question\u00e1rio entregue aos professores s\u00e3o uma \n\nfonte rica e complementar de informa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n4.3 \u2013 Sele\u00e7\u00e3o e carateriza\u00e7\u00e3o da amostra \n\n \n\n Na maioria dos estudos realizados em Psicologia como em Ci\u00eancias Sociais, \n\nprocura-se desenvolver teorias e explica\u00e7\u00f5es que sejam extrapoladas para toda uma \n\n\n\n 42\n\ncomunidade, todavia em termos pr\u00e1ticos raramente ou quase nunca \u00e9 poss\u00edvel utilizar uma \n\npopula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. Como tal, utilizam-se grupos mais restritos, popula\u00e7\u00e3o de estudo, para \n\nque se possa realizar o estudo de caso (Maroco, 2007). \n\n Existem principalmente dois tipos de amostragem: a Amostragem Probabil\u00edstica ou \n\nAleat\u00f3ria e a Amostragem N\u00e3o-Probabil\u00edstica ou N\u00e3o-Aleat\u00f3ria. Quando as amostras s\u00e3o \n\nobtidas de forma aleat\u00f3ria, ou seja, a probabilidade de cada elemento da popula\u00e7\u00e3o fazer \n\nparte da amostra \u00e9 igual para todos os elementos, e todas as amostras selecionadas s\u00e3o \n\nigualmente prov\u00e1veis, ent\u00e3o estamos perante uma Amostragem Probabil\u00edstica ou Aleat\u00f3ria; \n\npor sua vez, quando a probabilidade de um determinado elemento pertencer \u00e0 amostra n\u00e3o \n\n\u00e9 igual \u00e0 dos restantes elementos, fala-se de Amostragem N\u00e3o-Probabil\u00edstica ou N\u00e3o-\n\nAleat\u00f3ria (Morson, 2007). \n\n \n\n A amostra deste estudo \u00e9 constitu\u00edda por um grupo de alunos da disciplina de \n\nGeologia do 12\u00ba ano (opcional) no ano letivo de 2009/2010 da Escola Secund\u00e1ria C/3\u00ba \n\nCiclo Carolina Micha\u00eblis. A turma \u00e9 constitu\u00edda por 14 alunos, provenientes das turmas A, \n\nB, C e E e pode caracterizar-se como sendo uma turma bastante heterog\u00e9nea tanto a n\u00edvel \n\nde conhecimentos como dos comportamentos atitudinais. Dos 14 alunos, 9 s\u00e3o do sexo \n\nmasculino e 5 do sexo feminino. Relativamente \u00e0 idade dos participantes, e \u00e0 data da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste estudo, dez tinham dezassete anos e quatro tinham dezoito anos. \n\n \n\n No segundo caso, foi contatado um grupo de professores, que lecionavam a \n\ndisciplina de Geologia do 12\u00ba ano, tanto na escola onde ocorre o estudo como em mais tr\u00eas \n\nescolas Secund\u00e1rias da \u00e1rea do grande Porto. Refira-se que esta disciplina est\u00e1 dependente \n\nda oferta de cada escola, o que para alguns autores/oradores reflete a descrimina\u00e7\u00e3o da \n\nGeologia em rela\u00e7\u00e3o a outras ci\u00eancias. \n\n Foi entregue um question\u00e1rio (Anexo I e II) em cada uma das quatro escolas onde \n\nera lecionada a Geologia do 12\u00ba ano, dado que s\u00f3 existia uma turma por cada \n\nestabelecimento de ensino, e foram recebidos todos os inqu\u00e9ritos entregues. \n\n A amostra \u00e9 constitu\u00edda a 100% por professores do sexo feminino, em que 50% tem \n\nidade compreendida entre os 41 a 50 anos e os restantes elementos da amostra (50%) \n\npossuem mais de 50 anos. Relativamente ao tempo de servi\u00e7o, a maioria (75%) leciona h\u00e1 \n\nmais de 25 anos e s\u00f3 uma das docentes possui entre 16 a 25 anos. Verifica-se que a maior \n\n\n\n 43\n\nparte dos professores (75%) possuem mestrado e s\u00f3 uma das docentes possui \n\ndoutoramento. \n\n\n\n 44\n\n5 - Descri\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da atividade \n \n\n\u201c\u2026quem n\u00e3o se sentir atra\u00eddo pela vontade de mudar e de inovar, esse n\u00e3o ser\u00e1 \n\naut\u00f3nomo; continuar\u00e1 dependente, tendo-se concedido a si mesmo tornar-se uma coisa. \n\nN\u00e3o me venham, por\u00e9m, dizer que n\u00f3s professores, n\u00e3o temos capacidade de mudar, \n\nporque dependemos do Minist\u00e9rio... Se assim fosse verdade, como poder\u00edamos n\u00f3s \n\nexplicar as maravilhosas inova\u00e7\u00f5es que, por aqui e ali, v\u00e3o surgindo nas escolas com uma \n\nfrequ\u00eancia cada vez maior?\u201d \n\n      (Alarc\u00e3o, 1997:186) \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo apresentam-se e fundamentam-se os procedimentos e as decis\u00f5es \n\ntomadas relativamente \u00e0 conce\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o dos materiais did\u00e1ticos destinados a serem \n\nimplementados numa turma de alunos de 12\u00ba ano, na disciplina de Geologia. \n\n \n\n \n\n5.1 \u2013 Metodologia de trabalho adotado \n\n \n\nOs materiais foram criados segundo uma perspetiva de Ensino Por Pesquisa \n\n(Cachapuz et al., 2002), privilegiando-se as atividades que favoreciam: estudo de quest\u00f5es \n\n\u2013 problema, com interesse para os alunos; a explicita\u00e7\u00e3o e a discuss\u00e3o das ideias dos \n\nalunos, face \u00e0s quest\u00f5es colocadas; a argumenta\u00e7\u00e3o e a reflex\u00e3o sobre poss\u00edveis propostas \n\nexplicativas; o desenvolvimento de valores e atitudes de responsabiliza\u00e7\u00e3o pessoal e social. \n\nA cria\u00e7\u00e3o de instrumentos de ensino e da aprendizagem, nomeadamente com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de modelos, numa perspetiva investigativa \u00e9 uma mais-valia na promo\u00e7\u00e3o da \n\na\u00e7\u00e3o educativa, pois introduz conceitos segundo um aumento progressivo do seu grau de \n\nabstra\u00e7\u00e3o, atribui ao aluno um papel ativo na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento geol\u00f3gico e \n\narticula\u00e7\u00e3o de conhecimento adquirido em anos anteriores em disciplinas do curr\u00edculo; \n\npara os professores potencia o seu enriquecimento cient\u00edfico.  \n\nOs materiais constru\u00eddos, aqui no trabalho chamados de modelos, permitiu a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de uma diversidade de pontos de vista, pois segundo Amador (1998) em \n\nGeologia a utiliza\u00e7\u00e3o de uma diversidade de pontos de vista podem servir para ampliar o \n\ncampo de aprecia\u00e7\u00e3o est\u00e9tica e espacial dos alunos, isto \u00e9, planos de vista. \n\n\n\n 45\n\nOs modelos apresentados como elementos figurativos e consecutivos sugerem a \n\npassagem do tempo e as transforma\u00e7\u00f5es, na sua sequ\u00eancia, nomeadamente ao n\u00edvel da \n\nevolu\u00e7\u00e3o na capacidade e/ou altera\u00e7\u00f5es do cr\u00e2nio quer ao n\u00edvel da denti\u00e7\u00e3o. Portanto, um \n\nmodelo interpretativo de observa\u00e7\u00f5es, tal como Nicolaus Steno desenvolveu na \u00e1rea da \n\ncristalografia e da sedimentologia.  \n\n \n\nPara proceder \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos materiais constru\u00eddos, recorreu-se a question\u00e1rios, \n\ninstrumentos capazes de recolher os elementos julgados necess\u00e1rios para medir algumas \n\ndimens\u00f5es consideradas relevantes nos materiais constru\u00eddos. Os question\u00e1rios foram \n\ndados aos alunos de forma a avaliar a exequibilidade e a adequa\u00e7\u00e3o dos referidos materiais, \n\nassim como, obter dados que apoiem uma reflex\u00e3o cr\u00edtica relativa \u00e0 conce\u00e7\u00e3o e \n\nplaneamento dos materiais propostos para o referido tema. \n\nProvavelmente este trabalho carece de professores participantes que avaliem os \n\nmateriais did\u00e1ticos criados, nomeadamente poss\u00edveis adapta\u00e7\u00f5es, no sentido de os virem a \n\nutilizar na sua pr\u00e1tica letiva, no entanto, cabe-me aqui relembrar que estes materiais foram \n\napresentados e portanto avaliados em aulas assistidas quer pelos orientadores da pr\u00e1tica de \n\nensino supervisionada quer pelo orientador da disciplina de semin\u00e1rio bem como \n\napresentados \u00e0 comunidade escolar que partilha informa\u00e7\u00e3o em webf\u00f3lios. \n\n \n\nA reflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o acompanha a a\u00e7\u00e3o em curso e pressup\u00f5e uma conversa com \n\nela.  \n\n         Alarc\u00e3o (2003:50) \n\n \n\nNa planifica\u00e7\u00e3o do tema a lecionar foi tido em conta: \n\n- A unidade tem\u00e1tica, por se considerar que existe uma rela\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados do tema \n\n(conceptuais, procedimentais e atitudinais) com respetiva unidade tem\u00e1tica, bem como os \n\nque tenham sido trabalhados em unidades anteriores; \n\n- A n\u00e3o estanquicidade dos temas, e por sua vez da unidade, dado que n\u00e3o promove a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das dificuldades de aprendizagem que os alunos normalmente apresentam; \n\n- Uma quest\u00e3o-problema que orientasse a sequ\u00eancia e a organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \n\nprogram\u00e1ticos a desenvolver; \n\n- Conceber e selecionar o tipo de atividades a realizar no desenvolvimento da tem\u00e1tica. \n\n\n\n 46\n\nPretende-se que os alunos descubram, compreendam, analisem e critiquem. A \n\naprendizagem planeada deve permitir que os alunos obtenham sentido l\u00f3gico do conjunto \u2013 \n\na unidade, um todo organizado e coerente (Domingos et al., 1987). \n\nAssim, esperava-se que os alunos, face \u00e0s quest\u00f5es colocadas e \u00e0s atividades de \n\naprendizagem constru\u00eddas, se implicassem cognitivamente e afetivamente na elabora\u00e7\u00e3o de \n\nrespostas adequadas, interiorizassem determinados procedimentos, assim como, \n\ndesenvolvessem certos valores e atitudes, de forma interrelacionada. Este foi o ponto de \n\npartida para a cria\u00e7\u00e3o de atividades de aprendizagem apresentadas neste estudo: \n\n- Contemplar atividades que integrassem epis\u00f3dios do Tempo em Geologia, a Hist\u00f3ria da \n\nTerra, as Origens da Humanidade e a Evolu\u00e7\u00e3o do Homem, de modo a contribuir para a \n\nmudan\u00e7a das representa\u00e7\u00f5es da Ci\u00eancia e a promover a compreens\u00e3o dos diferentes \n\nelementos que integram a constru\u00e7\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico; \n\n- Implementar atividades para os alunos que favorecem o estudo de situa\u00e7\u00f5es-problema e \n\nque relacionassem Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade (CTS), promovendo a explicita\u00e7\u00e3o e \n\ndiscuss\u00e3o de ideias dos alunos, face \u00e0s situa\u00e7\u00f5es colocadas, bem como, a realiza\u00e7\u00e3o de \n\natividades pr\u00e1ticas que requerem educa\u00e7\u00e3o dos sentidos (desenvolvimento da capacidade \n\nde sentir, olhar, ver, ouvir e experimentar formas de comunica\u00e7\u00e3o diversificadas); \n\n- Privilegiar o trabalho em grupo, com espa\u00e7o para discuss\u00e3o e reflex\u00e3o, uma forma de \n\npromover a cidadania, pela compara\u00e7\u00e3o e cr\u00edtica dos diferentes pontos de vista \n\napresentados. \n\nAssim, a ordem sequencial da apresenta\u00e7\u00e3o foi a seguinte: \n\n1. Descri\u00e7\u00e3o do contexto explorado na unidade tem\u00e1tica, sem esquecer a \n\ninterdisciplinaridade. \n\n2. Apresenta\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o-problema que orientou os conte\u00fados program\u00e1ticos \n\nabordados e que promoveu o levantamento de outras quest\u00f5es, articuladas entre si. \n\n3. Explicita\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia sugerida para a implementa\u00e7\u00e3o na sala de aula das \n\natividades de aprendizagem constru\u00eddas para a unidade. \n\n4. Apresenta\u00e7\u00e3o dos materiais did\u00e1ticos constru\u00eddos. \n\n \n\nPlaneamento, a\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o os eixos de qualquer situa\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e \n\nconfiguram um processo mais global de an\u00e1lise e reflex\u00e3o sobre as situa\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas, \n\nvisando a melhoria destas: planeia-se em fun\u00e7\u00e3o de determinados objetivos e tendo em \n\n\n\n 47\n\nconta determinado contexto; age-se em fun\u00e7\u00e3o desse plano, das intera\u00e7\u00f5es estabelecidas \n\nem situa\u00e7\u00e3o e do feeback que se vai recebendo; avalia-se o processo desenvolvido em \n\nrela\u00e7\u00e3o com os resultados e reformula-se a a\u00e7\u00e3o. Os processos de planeamento podem ser \n\nmais ou menos expl\u00edcitos e formalizados, mas existem sempre e implicam a tomada de \n\ndecis\u00f5es (pr\u00e9via e em situa\u00e7\u00e3o); a avalia\u00e7\u00e3o pode ser mais ou menos fundamentada, mas \n\nsem ela n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel avan\u00e7ar para a situa\u00e7\u00e3o seguinte (Leite, 2010). \n\n \n\n \n\n5.2 - Materiais constru\u00eddos para a atividade \n\n \n\n Com a finalidade de construir os materiais usados neste estudo, realizou-se uma \n\nrecolha de conceitos, teorias e modelos referente ao tema em causa a partir de uma an\u00e1lise \n\nfeita aos manuais de Geologia do 12\u00ba ano do ensino secund\u00e1rio e de Ci\u00eancias Naturais do \n\n7\u00ba ano do 3\u00ba ciclo, revistas cient\u00edficas e livros de propostas de ensino. \n\n Iniciou-se a tem\u00e1tica com a proje\u00e7\u00e3o de um PowerPoint relativamente \u00e0s mudan\u00e7as \n\nambientais na hist\u00f3ria da Terra que contribu\u00edram para a evolu\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie humana e as \n\nprincipais caracter\u00edsticas que caracterizam e identificam o processo de hominiza\u00e7\u00e3o. \n\nPosteriormente foi entregue uma ficha de trabalho (Anexo VI.I) a todos os elementos \n\nparticipantes, procedendo-se \u00e0 sua leitura, discuss\u00e3o e levantamento de quest\u00f5es relativas \u00e0 \n\nhist\u00f3ria evolutiva dos grandes s\u00edmios e dos homens e o paleoambiente da regi\u00e3o. A \n\natividade de refor\u00e7o ao ensino foi feita com o apoio de um v\u00eddeo dispon\u00edvel na internet, \n\nisto \u00e9, uma not\u00edcia apresentada num notici\u00e1rio sobre o aparecimento e identifica\u00e7\u00e3o de um \n\nhomin\u00eddeo. Na aula organizaram- se 4 grupos e entregou-se a ficha (Anexo VI.II) que \n\npretendeu ser de apoio \u00e0 carateriza\u00e7\u00e3o dos modelos de cr\u00e2nios e de denti\u00e7\u00e3o. Os alunos \n\nefetuaram a leitura, discuss\u00e3o e registaram num quadro, para compara\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o, as \n\nobserva\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas (identifica\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas que marcam a evolu\u00e7\u00e3o do \n\nHomem), entre modelos e o nome do homin\u00eddeo que julgam estar associado a cada \n\nmodelo. Sugeriu-se a realiza\u00e7\u00e3o de uma ficha de enriquecimento como trabalho de casa \n\nreferente ao manual adotado (livro de atividades do manual escolar da editora Areal, p\u00e1g. \n\n51, exerc\u00edcios 11, 12 e 13.). Procedeu-se \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o das principais caracter\u00edsticas que \n\ncaracterizam e identificam o processo de hominiza\u00e7\u00e3o, efetuou-se no quadro uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre os estudos realizados pelos v\u00e1rios grupos, foram expostas d\u00favidas e a \n\n\n\n 48\n\ndiscuss\u00e3o foi alargada \u00e0 turma. Pretendeu-se que o trabalho colaborativo, procedimento \n\npedag\u00f3gico, favorecesse a aprendizagem ativa e propiciasse o desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias cognitivas, sociais e afetivas bem como despertar nos alunos a \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o da sua responsabilidade, quer no seu processo de aprendizagem, quer \n\nno dos seus pares. \n\n  \n\nDevido ao carater conceptual da representa\u00e7\u00e3o, a escolha dos materiais da maquete \n\npode assumir a sua autonomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade f\u00edsica, j\u00e1 que a prioridade n\u00e3o \u00e9 \n\ndescrever as partes na sua natureza material, mas esclarecer as rela\u00e7\u00f5es reciprocas e o \n\npapel da composi\u00e7\u00e3o em geral (Consalez, 2001).  \n\n\u00c9 ineg\u00e1vel que a escolha dos materiais \u00e9 influenciada pela bagagem cultural do \n\nprojetista (Consalez, 2001). \n\nOs instrumentos necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o dos modelos aqui apresentados s\u00e3o \n\nextremamente simples. Foram adquiridos cr\u00e2nios e dentaduras em pl\u00e1stico, existentes em \n\nestabelecimentos comerciais e posteriormente foram trabalhados. As t\u00e9cnicas podem ser \n\nresumidas ao corte, \u00e0 incis\u00e3o, moldagem e \u00e0 pintura.  \n\nOs modelos de cr\u00e2nio criados foram: Australopithecus africanus, Homo erectus, \n\nHomo sapiens neanderthalensis e Homo sapiens sapiens, dado que, por motivos que se \n\nrelacionam com a evolu\u00e7\u00e3o do homem, s\u00e3o os mais estudados, e consequentemente pode-\n\nse obter mais informa\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o destes modelos. \n\n \n\nNo que se refere \u00e0s carater\u00edsticas que se quis enfatizar do Australopithecus \n\nafricanus, o modelo reproduzia uma fronte baixa, arcadas supra orbit\u00e1rias espessas, \n\nproeminentes e com uma constri\u00e7\u00e3o p\u00f3s orbit\u00e1ria muito acentuada. A forma do occipital \u00e9 \n\nconvexa e com reduzida expans\u00e3o inferior. N\u00e3o possu\u00eda glabela. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 49\n\n  \n\n  \n\nFigura 8 \u2013 Imagens do cr\u00e2nio do Australopithecus africanus constru\u00eddo. \n\n \n\n Na constru\u00e7\u00e3o ou manipula\u00e7\u00e3o do modelo de cr\u00e2nio do Homo erectus, modulou-se \n\no cr\u00e2nio para que apresentasse bordos supra orbitais desenvolvidos, constri\u00e7\u00e3o p\u00f3s \n\norbit\u00e1ria menos acentuada e calote craniana mais arredondada, relativamente ao \n\nAustralopithecus africanus. Possu\u00eda glabela e carena m\u00e9dio-sagital muito saliente. \n\nSalientou-se uma truncatura obl\u00edqua na parte posterior do cr\u00e2nio bem como uma mand\u00edbula \n\nrobusta e saliente. \n\n \n\n Na modula\u00e7\u00e3o do cr\u00e2nio Homo sapiens neanderthalensis salientou-se a proje\u00e7\u00e3o da \n\ncavidade nasal bem como o rebaixamento da caixa craniana no sentido \u00e2ntero-posterior. \n\nCom maior expans\u00e3o para zona p\u00f3s orbit\u00e1ria, relativamente os seus antecessores, bem \n\nmaior expans\u00e3o occipital inferior. As cavidades orbitais foram projetadas para a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de grandes e profundas. N\u00e3o possu\u00eda glabela. \n\n \n\n \n\n\n\n 50\n\n \n \n\n  \n\nFigura 9 - Imagens do cr\u00e2nio do Homo erectus constru\u00eddo. \n\n \n\n  \n\n  \n\nFigura 10 - Imagens do cr\u00e2nio do Homo sapiens neanderthalensis constru\u00eddo. \n\n\n\n 51\n\n O modelo do cr\u00e2nio do Homo sapiens sapiens serviu, como \u00e9 habitual referir-se nas \n\nexperi\u00eancias laboratoriais, de testemunho, pois aqui a \u00fanica altera\u00e7\u00e3o efetuada foi colocar \n\numa determinada massa que uniu as diferentes partes que constitu\u00edam o modelo craniano e \n\nque permitiu a pintura do mesmo. \n\n \n\n \n \n\nFigura 11 \u2013 Imagens do cr\u00e2nio do Homo sapiens sapiens e dos quatro cr\u00e2nios constru\u00eddos. \n \n\n \n\n Como os modelos pr\u00e9-adquiridos dos cr\u00e2nios n\u00e3o permitia moldar a denti\u00e7\u00e3o dos \n\nhomin\u00eddeos em estudo, optou-se por construir um molde em barro para a denti\u00e7\u00e3o, com \n\nimplantes de dentes posti\u00e7os que posteriormente foram moldados e ajustados segundo \n\ninforma\u00e7\u00e3o adquirida na pesquisa cient\u00edfica feita para o estudo em causa. Nestes modelos \n\nforam constru\u00eddos modelos da denti\u00e7\u00e3o do Australopithecus africanus, Homo habilis, \n\nHomo sapiens neanderthalensis e Homo sapiens sapiens, dado que, por motivos que se \n\nrelacionam com a evolu\u00e7\u00e3o do homem, s\u00e3o mais estudados e por sua vez se pode obter \n\nmais informa\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o destes modelos. \n\nNo Australopithecus africanus enfatizou-se uma mand\u00edbula com dentes molares \n\nrobustos, planos e fortes; dentes incisivos grandes e caninos projetados. \n\nNa denti\u00e7\u00e3o do Homo habilis, relativamente aos australopitecos, a mand\u00edbula \u00e9 \n\nmais pequena; redu\u00e7\u00e3o dos molares, mas pr\u00e9-molares estreitos; incisivos maiores e os \n\ndentes caninos pequenos. \n\nNo Homem de Neandertal modelou-se mand\u00edbula grande, os dentes incisivos e \n\ncaninos s\u00e3o mais estreitos que os do Homo habilis e muito parecidos entre si e os dentes \n\nmolares foram reduzidos, aproximando-se das carater\u00edsticas do Homo sapiens sapiens. \n\nO molde da denti\u00e7\u00e3o do Homo sapiens sapiens foi adquirida e posteriormente \n\nimplantada na mandibula. \n\n\n\n 52\n\n  \n\n  \n\nFigura 12 \u2013 Modelos de denti\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCom o intuito de enfatizar a \u201cEvolu\u00e7\u00e3o e Migra\u00e7\u00e3o do Homem Moderno\u201d, foi \n\nentregue uma ficha de trabalho (Anexo VI.III) a todos os elementos da turma. Este \n\ndocumento apresenta um texto referente \u00e0s varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, que podem ter sido \n\nrespons\u00e1veis pelas migra\u00e7\u00f5es da nossa esp\u00e9cie, sendo este trabalho desenvolvido \n\nindividualmente. Ap\u00f3s a sua resolu\u00e7\u00e3o, fez-se uma leitura, em conjunto, do texto \n\napresentado e realizou-se uma discuss\u00e3o com os alunos em fun\u00e7\u00e3o das suas respostas e da \n\nproposta de resolu\u00e7\u00e3o. Como atividade de enriquecimentos foi pedido aos alunos para \n\nrealizarem, em casa, a uma ficha sobre as \u201cVaria\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e a Evolu\u00e7\u00e3o do Homem\u201d \n\n(Anexo VI.IV). \n\n As teorias das rotas de migra\u00e7\u00e3o do homem moderno foi explicada aos alunos para \n\nque estes pudessem compreender os processos envolvidos e o valor do seu contributo para \n\no aparecimento e dispers\u00e3o do Homem atual. Entregue uma ficha (Anexo VI.V) de apoio \n\nsobre o tema, pediu-se aos alunos para lerem, interpretarem e responderem \u00e0s quest\u00f5es \n\ncolocadas (trabalho de pares e depois alargado \u00e0 turma). Como atividade de refor\u00e7o \n\nrealizou-se uma atividade no quadro. \n\nA cria\u00e7\u00e3o da atividade \u201cMigra\u00e7\u00e3o do Homem Moderno\u201d foi uma representa\u00e7\u00e3o com \n\ncaracter\u00edsticas vis\u00edveis, com as quais existiu uma grande preocupa\u00e7\u00e3o de rigor no desenho \n\n(com escala), em que se procurou, atrav\u00e9s de uma analogia, a forma de representa\u00e7\u00e3o \n\ncorreta. A representa\u00e7\u00e3o dos continentes, lagos e a mobilidade dos continentes, pretendeu \n\nir ao encontro de teorias e pr\u00e1ticas desenvolvidas por alguns autores, que fazem parte da \n\n\n\n 53\n\nHist\u00f3ria da Geologia, nomeadamente, Athanasius Kircher. A atividade proposta de colocar \n\ninforma\u00e7\u00e3o ic\u00f3nica de modo a complementar e a contextualizar as rotas migrat\u00f3rias, \n\npretendeu ser uma atividade estruturante na medida em que obriga a selecionar e a \n\nvalorizar a informa\u00e7\u00e3o contida na imagem apresentada. Uma atividade f\u00e1cil de executar \n\npara todos os professores que decidem propor uma aula diferente, ou seja, mais din\u00e2mica e \n\ninterativa. \n\n \n\n  \n\n  \n\nFigura 13 \u2013 Imagens ilustrativas da atividade \u201cMigra\u00e7\u00e3o do Homem Moderno\u201d \ndesenvolvida na sala de aula. \n \n\n Fialho Ferreira (1987:20) considera \u201co Quadro Mural, material auxiliar de \n\nmotiva\u00e7\u00e3o de aprendizagem, quando o material mais adequado \u00e0 mat\u00e9ria n\u00e3o existe na \n\n\n\n 54\n\nescola e n\u00e3o est\u00e1 acess\u00edvel. A mesma autora salienta algumas das vantagens neste material \n\nauxiliar, nomeadamente o desenvolvimento de aspetos psicomotores, coopera\u00e7\u00e3o nas \n\natividades, informa\u00e7\u00e3o de forma estimulante; observa\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o, anota\u00e7\u00e3o e \n\nclassifica\u00e7\u00e3o; compara\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o e reformula\u00e7\u00e3o; explica\u00e7\u00e3o, previs\u00e3o, c\u00e1lculo, \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e inferi\u00e7\u00e3o; formula\u00e7\u00e3o de novos problemas, desenvolvimento de novas \n\nhip\u00f3teses, descoberta de novas rela\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00e3o professor-aluno e entre alunos \n\nfavorecida. \n\n As fichas de trabalho (Anexo VI) serviram para os alunos se familiarizarem com os \n\nproblemas bem como constitu\u00edram material de recolha de dados sobre as dificuldades que \n\nos alunos da turma participante no estudo iam manifestando na resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\naquando da implementa\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias did\u00e1ticas utilizadas nas aulas. Depois de \n\ndetetadas, as dificuldades serviram de apoio para reformular formas de repensar o ensino. \n\nCom o intuito de avaliar o desempenho dos alunos perante a atividade, foi elaborada uma \n\ngrelha de observa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n 55\n\n6 \u2013 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \n \n\n Neste cap\u00edtulo apresenta-se os resultados referentes ao estudo, dividindo-se a \n\nan\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o em quatro subcap\u00edtulos. \n\n No primeiro subcap\u00edtulo (6.1), procede-se \u00e0 an\u00e1lise dos question\u00e1rios entregues aos \n\nprofessores, referente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de materiais para o ensino da Geologia do 12\u00ba \n\nano ou n\u00e3o. \n\n No subcap\u00edtulo 6.2, apresentam-se os resultados alusivos ao question\u00e1rio de pr\u00e9-\n\navalia\u00e7\u00e3o formativa e p\u00f3s-avalia\u00e7\u00e3o formativa, fazendo uma compara\u00e7\u00e3o das duas \n\navalia\u00e7\u00f5es sempre que necess\u00e1rio. \n\n O subcap\u00edtulo 6.3 apresenta os resultados dos question\u00e1rios entregues aos alunos, \n\nreferentes \u00e0 import\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos pelo professor no \n\nensino e aprendizagem na tem\u00e1tica.  \n\nPor fim, no subcap\u00edtulo 6.4 apresenta-se a an\u00e1lise de resultados obtidos pela grelha \n\nde observa\u00e7\u00e3o, respeitante \u00e0s atividades desenvolvidas. \n\nA an\u00e1lise dos conte\u00fados ser\u00e3o apresentadas em tabelas ou gr\u00e1ficos elaborados em \n\nfolhas de Excel, por se julgar que estes formatos permitem uma melhor leitura e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n6.1 \u2013 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios dados aos professores \n\n \n\n A t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o usada para avaliar as respostas ao question\u00e1rio foi a \n\nan\u00e1lise dos documentos.  \n\n Como j\u00e1 foi referido anteriormente a amostra em estudo foi constitu\u00edda por quatro \n\nprofessoras que lecionam a disciplina de Geologia do 12\u00ba ano na regi\u00e3o do grande Porto e \n\nno ano letivo de 2009/2010. \n\n \n\n Relativamente \u00e0 primeira pergunta do question\u00e1rio, que fazia refer\u00eancia \u00e0 \n\nfrequ\u00eancia com que cria/constr\u00f3i materiais na disciplina de Geologia do 12\u00ba ano (Tabela \n\n1), \u00e9 poss\u00edvel constatar que 75% das professoras o fazem quatro a seis aulas por ano. \n\nManifesta-se a necessidade do professor criar os seus materiais o que pode traduzir a \n\nnecessidade de procurar e discutir solu\u00e7\u00f5es para problemas surgidos na aula; refletir sobre \n\n\n\n 56\n\na adequa\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es propostas nos manuais em rela\u00e7\u00e3o aos problemas em estudo bem \n\ncomo interpretar e analisar dados obtidos bem como favorecer formas de comunica\u00e7\u00e3o \n\nvariadas (tabelas, desenhos, cartazes, texto, experi\u00eancias, etc.) adaptadas \u00e0s situa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\nCria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de materiais \ndid\u00e1ticos \n \n\n \n\nFrequ\u00eancia (f) \n \n\nPercentagem (%) \n\n \n\nN\u00e3o implementa. \n \n\n0 \n \n\n0 \n\n \n\nImplementa 1 a 3 aulas por ano. \n \n\n0 \n \n\n0 \n\n \n\nImplementa 4 a 6 aulas por ano. \n \n\n3 \n \n\n75 \n\n \n\nImplementa mais de 6 aulas por ano. \n \n\n1 \n \n\n25 \n\nTabela 1 \u2013 Resultados sobre a frequ\u00eancia e percentagem da cria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de materiais \ndid\u00e1ticos (N=4). \n \n\n Atendendo \u00e0s respostas dadas na primeira pergunta do question\u00e1rio n\u00e3o se possui \n\nelementos para a an\u00e1lise da pergunta dois, isto porque a frequ\u00eancia das respostas \u00e0 quest\u00e3o \n\n\u00e9 zero. Depreende-se que os professores criam os seus materiais, numa dial\u00e9tica de \n\nassimila\u00e7\u00e3o-acomoda\u00e7\u00e3o ou porque entendem que os materiais criam um clima psicol\u00f3gico \n\nfavor\u00e1vel a uma aquisi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados nos alunos. \n\n \n\n Relativamente \u00e0 pergunta n\u00famero tr\u00eas do question\u00e1rio, os professores foram \n\nun\u00e2nimes em considerar que a disponibilidade de materiais necess\u00e1rios \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o, a colabora\u00e7\u00e3o entre professores e a frequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\nque fomentem a criatividade seriam uma mais-valia para melhorar a cria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais para a sua atividade como docente (Tabela 2). \n\n Refira-se que alguns dos modelos de cr\u00e2nios aqui apresentados poderiam ter sido \n\nadquiridos junto de empresas que criam materiais de apoio ao ensino e que se tivermos em \n\nconta a possibilidade do seu estudo de cariz interdisciplinar poder\u00e1 n\u00e3o ser considerado um \n\nelevado investimento na gest\u00e3o escolar. Por outro lado, a divulga\u00e7\u00e3o de materiais/modelos \n\nem sites da web, e aqui refiro-me de um modo especial aos webf\u00f3lios, poder\u00e1 ser uma \n\nmais-valia para a colabora\u00e7\u00e3o entre professores e um incentivo \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da criatividade. \n\n \n\n\n\n 57\n\n \n\nAspetos que podem contribuir para \nmelhorar a cria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de \nmateriais did\u00e1ticos \n \n\n \n \n\nFrequ\u00eancia (f) \n\n \n \n\nPercentagem (%) \n\n \n\nRedu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de alunos por turma ou \npossibilidade de desdobrar a turma. \n\n \n\n0 \n \n\n0 \n\n \n\nDisponibilidade de materiais. \n \n\n4 \n \n\n100 \n\n \n\nRedu\u00e7\u00e3o de programas. \n \n\n1 \n \n\n25 \n\n \n\nColabora\u00e7\u00e3o entre professores. \n \n\n4 \n \n\n100 \n\n \n\nFrequ\u00eancia em a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o que \nfomentem a criatividade. \n\n \n\n4 \n \n\n100 \n\n \n\nMais apoio por parte dos encarregados de \neduca\u00e7\u00e3o e dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o da escola. \n\n \n\n2 \n \n\n50 \n\n \n\nPossibilidade de realizar esse tipo de \natividades na disciplina de \u00c1rea de Projeto. \n\n \n\n2 \n \n\n50 \n\n \n\nOutras. \n \n\n2 \n \n\n50 \n\nTabela 2 \u2013 Resultados das sugest\u00f5es que podem contribuir para melhorar a \ncria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias did\u00e1ticos (N=4). \n \n\n Como outras raz\u00f5es apontadas pelos professores referem-se \u00e0 necessidade de \u201cmais \n\ninterc\u00e2mbio entre quem investiga e quem ensina no secund\u00e1rio\u201d e de \u201cdificuldades \n\nlog\u00edsticas e financeiras para a aquisi\u00e7\u00e3o de material\u201d. \n\n \n\n Na quest\u00e3o 4 foi pedido aos professores que indicassem as \u00e1reas tem\u00e1ticas onde \n\ncriaram/constru\u00edram materiais entre os conte\u00fados program\u00e1ticos nomeados (Tabela 3). \n\nVerificou-se que a \u00fanica unidade tem\u00e1tica onde houve cria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de materiais \n\ndid\u00e1ticos foi \u201cDa teoria da deriva dos continentes \u00e0 teoria da tect\u00f3nica de placas. A \n\ndin\u00e2mica da litosfera\u201d e dentro desta dois temas dos tr\u00eas apresentados. Quando se consulta \n\nos tr\u00eas manuais de Geologia do 12\u00ba ano do Secund\u00e1rio constata-se existirem diversas \n\npropostas de trabalho, quer pela an\u00e1lise de textos quer pela realiza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias, pelo \n\nque a cria\u00e7\u00e3o de materiais pelo professor, poder\u00e1 passar pelo desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias nos alunos (problematizar, pesquisar, organizar informa\u00e7\u00e3o, formular \n\nhip\u00f3teses, etc.), pelo desenvolvimento de atitudes e valores (espirito cr\u00edtico, trabalho \n\n\n\n 58\n\ncolaborativo, normas de seguran\u00e7a, t\u00e9cnicas de trabalho experimental, etc.) bem como \n\naumento do interesse dos alunos para o estudo dos conte\u00fados da Geologia. \n\n \n\n \n\nConte\u00fados program\u00e1ticos \n\u201cTema 1 - Da teoria da deriva dos \ncontinentes \u00e0 teoria da tect\u00f3nica de placas. \nA din\u00e2mica da litosfera\u201d.  \n\n \n\nFrequ\u00eancia (f) \n \n\nPercentagem (%) \n\n \n\nA teoria da deriva dos continentes de \nWegener. \n\n \n\n0 \n \n\n0 \n\n \n\nA convec\u00e7\u00e3o no manto terrestre e o \nmovimento das placas litosf\u00e9ricas. \n\n \n\n3 \n \n\n75 \n\n \n\nMovimentos verticais e/ou movimentos \nhorizontais da litosfera. \n\n \n\n2 \n \n\n50 \n\nTabela 3 \u2013 Resultados das \u00e1reas onde se verifica a cria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de materiais \ndid\u00e1ticos pelos professores inquiridos (N=4). \n \n\n Verificou-se que nenhum dos professores inquiridos selecionou o Tema 2 e o Tema \n\n3, como uma tem\u00e1tica para a qual j\u00e1 tenham criado/constru\u00eddo materiais.  \n\n O conte\u00fado program\u00e1tico do Tema 3, demonstra que a Geologia \u00e9 uma ci\u00eancia \n\naglutinadora de outras ci\u00eancias, que faz parte da realidade atual, que \u00e9 suporte b\u00e1sico do \n\nnosso dia-a-dia, relaciona a din\u00e2mica do meio ambiente, isto \u00e9, que possui um enorme \n\nvalor como recurso did\u00e1tico.  \n\n \n\nNa \u00faltima quest\u00e3o, inquiriu-se os professores das raz\u00f5es que os levam a n\u00e3o \n\ncriarem/constru\u00edrem materiais na tem\u00e1tica \u201cA evolu\u00e7\u00e3o do Homem\u201d. Para metade dos \n\nprofessores os manuais possuem informa\u00e7\u00e3o que consideram suficiente para a explicita\u00e7\u00e3o \n\ndo tema, que \u00e9 uma tem\u00e1tica j\u00e1 abordada em outras disciplinas de anos anteriores, a \n\nelevada extens\u00e3o dos programas bem como a impossibilidade de compatibilizar os \n\nconte\u00fados program\u00e1ticos com os materiais existentes na escola. Uma professora \n\nacrescentou que \u201cse tivesse que implementar uma atividade nesta tem\u00e1tica recorreria a uma \n\nvisita de estudo ao Museu da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto\u201d. \n\nCerto \u00e9 que a tem\u00e1tica foi abordada em disciplinas anteriormente lecionadas, \n\nprovavelmente, com outros objetivos e compet\u00eancias aplicadas, mas a quest\u00e3o que se \n\ncoloca \u00e9 que pontos de refer\u00eancia t\u00eam os professores que identifiquem as compet\u00eancias \n\n\n\n 59\n\npr\u00e9-adquiridas. A resposta poder\u00e1 ser a avalia\u00e7\u00e3o formativa, dado que esta incorpora-se no \n\nato pedag\u00f3gico que constitui o motor do sucesso de qualquer a\u00e7\u00e3o (Kerplan, 1988). \n\nA revista Science Education publicou dois n\u00fameros especiais sobre as visitas de \n\nestudo a museus (novembro de 1997 e julho de 2004) demostrando que as pessoas que os \n\nvisitam com certa frequ\u00eancia t\u00eam mais facilidade, do que aquelas que n\u00e3o os visitam, para \n\nentenderem as diferentes formas de representar a realidade. Os mesmos estudos referem \n\nque as visitas devem estar bem estruturadas e integradas na programa\u00e7\u00e3o da aula para ter \n\nmaior efic\u00e1cia, pois por si s\u00f3 n\u00e3o poder\u00e1 ensinar conceitos \u201cn\u00e3o familiares\u201d ou \n\ndesconhecidos totalmente. \n\n \n\n \n\nConte\u00fados program\u00e1ticos \n\u201cA evolu\u00e7\u00e3o do Homem\u201d \n\n \n\nFrequ\u00eancia (f) \n \n\nPercentagem (%) \n\n \nOs manuais possuem informa\u00e7\u00e3o que considero \nsuficiente para a explicita\u00e7\u00e3o do tema. \n\n \n\n2 \n \n\n50 \n\n \nOs manuais n\u00e3o prop\u00f5em atividades a enfatizar.  \n\n \n\n0 \n \n\n0 \n\n \nTem\u00e1tica j\u00e1 abordada em outras disciplinas de anos \nanteriores e que n\u00e3o carece de ser explorada. \n\n \n\n2 \n \n\n50 \n\n \nImpossibilidade de compatibilizar os conte\u00fados \nprogram\u00e1ticos com os materiais existentes na escola. \n\n \n\n2 \n \n\n50 \n\n \nIndisciplina e falta de motiva\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\n \n\n0 \n \n\n0 \n\n \nOutras \n\n \n\n1 \n \n\n25 \n\nTabela 4 \u2013 Resultados dos aspetos de justificam a aus\u00eancia da cria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de \nmateriais did\u00e1ticos na tem\u00e1tica \u2013 A evolu\u00e7\u00e3o do Homem (N=4). \n \n\n Com a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo, conclui-se que os professores inquiridos \n\ncriam/constroem materiais de apoio \u00e0 sua pr\u00e1tica letiva. A falta de meios necess\u00e1rios \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de materiais, a colabora\u00e7\u00e3o entre colegas e a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o que \n\nfomentem a criatividade na produ\u00e7\u00e3o de materiais de apoio ao ensino das ci\u00eancias, e aqui \n\nreferimo-nos \u00e0 Geologia, s\u00e3o os principais aspetos indicados pelos professores como \n\npotenciadores do contributo para a constru\u00e7\u00e3o de materiais de apoio ao ensino. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 60\n\n6.2 - An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios de pr\u00e9 e p\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o formativa \n\n \n\n Como j\u00e1 referido anteriormente, esta investiga\u00e7\u00e3o consiste em verificar se os alunos \n\ndesenvolvem determinadas compet\u00eancias perante a constru\u00e7\u00e3o de materiais, pelos \n\nprofessores, nomeadamente de modelos. \n\n Numa primeira fase, no question\u00e1rio de pr\u00e9-avalia\u00e7\u00e3o formativa espera-se que os \n\nalunos demonstrem compet\u00eancias procedimentais, isto \u00e9, mobilizem conhecimentos \n\nrelacionados com mat\u00e9rias lecionadas em anos anteriores, que relacionem conhecimentos \n\nde tempo geol\u00f3gico e da evolu\u00e7\u00e3o do Homem. Na an\u00e1lise do question\u00e1rio de p\u00f3s-avalia\u00e7\u00e3o \n\nformativa espera-se que os resultados demonstrem que os alunos desenvolveram \n\ncompet\u00eancias procedimentais, atitudinais e concetuais, isto \u00e9, as compet\u00eancias pretendidas \n\nap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o dos materiais de aprendizagem. \n\n Para avalia\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es foi considerado que a quest\u00e3o 1 e as al\u00edneas b, c, d, e, f, \n\nk, p, q, s, t, u, v, w, x e y da quest\u00e3o 4 demonstram compet\u00eancia previamente adquiridas em \n\ndisciplinas lecionadas em anos anteriores. A quest\u00e3o 2 relaciona um acontecimento \n\nocorridos ao longo da hist\u00f3ria da Terra com as diferentes divis\u00f5es da tabela \n\ncronostratigr\u00e1fica. Na quest\u00e3o 3, espera-se que os alunos mobilizem conhecimentos e \n\nrelacionem constitui\u00e7\u00f5es interpretativas da evolu\u00e7\u00e3o do Homem e dos ambientes. Nas \n\nal\u00edneas z e aa da quest\u00e3o 4 relaciona-se a evolu\u00e7\u00e3o do Homem com grandes \n\nacontecimentos da hist\u00f3ria da Terra. As al\u00edneas a, g, h, cc e dd da quest\u00e3o 4 reconhece que \n\nos alunos identificam e relacionam as rotas de migra\u00e7\u00e3o no processo de evolu\u00e7\u00e3o do \n\nHomem. Nas al\u00edneas i e j da quest\u00e3o 4 o aluno demostra compreender e relaciona a \n\nimport\u00e2ncia das altera\u00e7\u00f5es ambientais na evolu\u00e7\u00e3o do Homem. Por fim, nas al\u00edneas l, m, n, \n\no, r e bb da quest\u00e3o 4 espera-se que os alunos reconhe\u00e7am carater\u00edsticas da evolu\u00e7\u00e3o \n\nanat\u00f3mica do Homem (Anexo VII). \n\n \n\nO inqu\u00e9rito de pr\u00e9-avalia\u00e7\u00e3o formativa tem como principal objetivo averiguar o que \n\nos alunos sabem acerca de um corpo de conhecimento antes da instru\u00e7\u00e3o (Novak &amp; Gowin, \n\n1994), tendo-se verificado (Tabela 5) que os alunos manifestaram grandes dificuldades em \n\nmobilizar conhecimentos cient\u00edficos teoricamente pr\u00e9 adquiridos em disciplinas de anos \n\nanteriores (49,6%), pelo que o ensino e aprendizagem, tendo em vista a \n\ninterdisciplinaridade e o refor\u00e7o pode contribuir, em muito, na aprendizagem do \n\n\n\n 61\n\nconhecimento. Fato reconhecido pela percentagem de respostas corretas (88,4%) no \n\ninqu\u00e9rito de p\u00f3s-avalia\u00e7\u00e3o formativa, aos conte\u00fados interdisciplinares onde \u00e9 pedido aos \n\nalunos que mobilizem conhecimentos pr\u00e9 adquiridos e que foram alvo de refor\u00e7o no \n\nensino. Nunziati (1990) desenvolveu a ideia de que a avalia\u00e7\u00e3o formativa \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nformadora, nos alunos acentua o seu controle nas etapas e nos crit\u00e9rios das suas \n\naprendizagens, para os professores nas facilita\u00e7\u00f5es que a avalia\u00e7\u00e3o pode fornecer neste \n\ncampo. Todavia, e de acordo com Astolfi et al. (2002), um grupo que apenas seja \n\nsubmetido aos pr\u00e9- testes e p\u00f3s testes, sem experi\u00eancia interativa, n\u00e3o progride. O \n\nprogresso s\u00f3 pode ser devido \u00e0s intera\u00e7\u00f5es entre alunos, aos conflitos sociocognitivos que \n\nestes tiverem que ultrapassar. \n\n \n\n \n \n\nQuest\u00f5es \n\nQuestion\u00e1rio pr\u00e9-\navalia\u00e7\u00e3o formativa \n\nQuestion\u00e1rio p\u00f3s-\navalia\u00e7\u00e3o formativa \n\n \n\nPercentagem (%) \n \n\nPercentagem (%) \n \n\nMobiliza conhecimentos adquiridos em \ndisciplinas lecionadas em anos anteriores. \n\n \n \n\n49,6 \n\n \n \n\n88,4 \n \n\nRelaciona certos acontecimentos ocorridos \nao longo da hist\u00f3ria da Terra com as \ndiferentes divis\u00f5es da tabela \ncronostratigr\u00e1fica. \n\n \n \n \n\n57,1 \n \n\n \n \n \n\n78,6 \n \n\n \n\nRelaciona constitui\u00e7\u00f5es interpretativas da \nevolu\u00e7\u00e3o do Homem e dos ambientes. \n\n \n\n35,7 \n \n\n \n\n92,9 \n \n\n \n\nRelaciona a evolu\u00e7\u00e3o do Homem com \ngrandes acontecimentos da hist\u00f3ria da \nTerra. \n\n \n \n\n75 \n\n \n \n\n89,3 \n\n \n\nIdentifica as rotas de migra\u00e7\u00e3o no processo \nde evolu\u00e7\u00e3o do Homem moderno. \n\n \n\n54,3 \n \n\n \n\n90 \n \n\n \n\nCompreender e relaciona a import\u00e2ncia das \naltera\u00e7\u00f5es ambientais na evolu\u00e7\u00e3o do \nHomem. \n\n \n \n\n85,7 \n\n \n \n\n100 \n\n \n\nReconhece carater\u00edsticas da evolu\u00e7\u00e3o \nanat\u00f3mica do Homem. \n\n \n\n69 \n \n\n \n\n91,7 \n \n\nTabela 5 \u2013 Resultados das respostas corretas nos inqu\u00e9ritos de avalia\u00e7\u00e3o formativa (N=14). \n \n\n  \n\n\n\n 62\n\nRelativamente \u00e0s quest\u00f5es relacionadas com certos acontecimentos ocorridos ao \n\nlongo da hist\u00f3ria da Terra com as diferentes divis\u00f5es da tabela cronoestratigr\u00e1fica, revela \n\nque apesar de ter sido uma mat\u00e9ria lecionada no tema anterior do programa curricular do \n\nensino da Geologia do 12\u00ba ano, sempre que poss\u00edvel, deve manter-se uma liga\u00e7\u00e3o entre \n\nunidades ou temas do programa de ensino, pois funcionam como atividades de refor\u00e7o ao \n\nensino e aprendizagem. Para Ferry (1983) favorece a evolu\u00e7\u00e3o do modelo inicial de \n\naprendizagem por permitir a express\u00e3o peri\u00f3dica e final das evolu\u00e7\u00f5es pessoais e coletivas \n\nda amostra em estudo. Verificou-se que a percentagem de respostas assertivas, do \n\nquestion\u00e1rio de pr\u00e9-avalia\u00e7\u00e3o formativa para o de p\u00f3s-avalia\u00e7\u00e3o formativa, passou de \n\n57,1% para os 78,6%, respetivamente. \n\n \n\n A percentagem de sucesso de aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento no que concerne ao \n\nrelacionar constitui\u00e7\u00f5es interpretativas da evolu\u00e7\u00e3o do Homem e dos ambientes foi \n\nelevada, nomeadamente de 35,7% para 92,9%. Poder\u00e1 dever-se ao fato de ter sido uma \n\ntem\u00e1tica abordada pela primeira vez, para grande parte dos alunos. Assim, e tendo em \n\naten\u00e7\u00e3o a heterogeneidade da turma quanto aos conhecimentos em Geologia e da \n\ninforma\u00e7\u00e3o obtida pela an\u00e1lise do question\u00e1rio de pr\u00e9-avalia\u00e7\u00e3o formativa, que facilitou a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de conceitos assente nas estruturas individuais de conhecimento dos alunos, \n\nesta tem\u00e1tica foi abordada de forma expositiva pela professora e posteriormente com a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de uma ficha de trabalho, que pretendeu ser uma atividade de refor\u00e7o ao ensino \n\ne aprendizagem. A ficha foi entregue a cada um dos alunos, estes organizaram-se em pares \n\npara a leitura e realiza\u00e7\u00e3o da ficha e posteriormente, da necessidade de se refletir e \n\nprocurar respostas \u00e0s quest\u00f5es a discuss\u00e3o foi alargada \u00e0 turma. \n\n \n\n Nas quest\u00f5es onde era necess\u00e1rio relacionar a evolu\u00e7\u00e3o do Homem com grandes \n\nacontecimentos da hist\u00f3ria da Terra, verificou-se um significativo sucesso na instru\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos, isto \u00e9, um acr\u00e9scimo de respostas certas na ordem dos 14,3%. Refira-se mais uma \n\nvez a import\u00e2ncia de relacionar unidades de ensino e assim refor\u00e7ar os esquemas de \n\nracioc\u00ednio do aluno. \n\n Verifica-se que nunca \u00e9 de mais relembrar uma mat\u00e9ria, mesmo que tenha sido \n\nlecionada em uma, duas ou mais disciplinas de anos anteriores e exemplo disso \u00e9 a quest\u00e3o \n\nrelacionada com a identifica\u00e7\u00e3o de rotas de migra\u00e7\u00e3o no processo de evolu\u00e7\u00e3o do Homem \n\n\n\n 63\n\nmoderno. A aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento efetivo, traduzido de 54,3% para 90%, demostra \n\ncomo as atividades \u201chands-on\u201d, realce-se a atividade efetuada no quadro mural, s\u00e3o do \n\nagrado dos alunos, manifestado quer pela participa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea dos alunos na atividade \n\npr\u00e1tica realizada na aula quer pelo conhecimento avaliado no question\u00e1rio de p\u00f3s-avalia\u00e7\u00e3o \n\nformativa. \n\n \n\n Compreender e relacionar a import\u00e2ncia das altera\u00e7\u00f5es ambientais na evolu\u00e7\u00e3o do \n\nHomem \u00e9 um tema atual. Desde a forma\u00e7\u00e3o da Terra que os seres vivos t\u00eam evolu\u00eddo, \n\nentre elas a esp\u00e9cie humana, a tomada de consci\u00eancia e a mobiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\npermitiu aos alunos compreenderem que as gera\u00e7\u00f5es futuras dependem do equil\u00edbrio entre \n\nas necessidades do Homem e o meio natural. Como tal, compreende-se as percentagens de \n\nrespostas bem sucedidas na abordagem das adapta\u00e7\u00f5es do Homem \u00e0s altera\u00e7\u00f5es do meio \n\nambiente, quer nos inqu\u00e9ritos pr\u00e9-avalia\u00e7\u00e3o formativa (85,7%) quer nos inqu\u00e9ritos de p\u00f3s-\n\navalia\u00e7\u00e3o formativa (100%). \n\n \n\n Por fim, verificou-se que 91,7% dos alunos reconhece as carater\u00edsticas da evolu\u00e7\u00e3o \n\nanat\u00f3mica do Homem, depois de trabalharem com mat\u00e9rias de cariz interdisciplinares e \n\ncom modelos realizados pela professora e implementados na sala de aula, tendo em conta a \n\nmetodologia de Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas. \n\n \n\n \n\n6.3 - An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios de avalia\u00e7\u00e3o do ensino e da \n\naprendizagem \n\n \n\n Para avaliar a organiza\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o do ensino e da aprendizagem, foi pedido aos \n\nalunos indicassem o grau de intensidade quanto \u00e0 diversidade de estrat\u00e9gias utilizadas, \n\nqualidade das estrat\u00e9gias utilizadas, qualidade dos mat\u00e9rias did\u00e1ticos, adequa\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais did\u00e1ticos, qualidade dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o, diversidade de estrat\u00e9gias de \n\navalia\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o de aula pela professora e o contributo da \n\nprofessora para a constru\u00e7\u00e3o das aprendizagens nas aulas lecionadas (Tabela 6). \n\n Para metade dos alunos a diversidade das estrat\u00e9gias utilizadas foram muitas e para \n\nos restantes, que representam outros 50% dos alunos, foram muit\u00edssimas. A diversidade \n\n\n\n 64\n\ndas estrat\u00e9gias utilizadas ou formatos das atividades de aprendizagem usados teve como \n\nintuito favorecer a discuss\u00e3o e a procura de solu\u00e7\u00f5es para problemas que surgem na \n\ntem\u00e1tica bem como recorrer a diferentes formas de comunica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nQuest\u00f5es \n\nMuit\u00edssimo Muito Moderado Pouco Muito \npouco \n\n(f) (%) (f) (%) (f) (%) (f) (%) (f) (%) \n\nDiversidade das \nestrat\u00e9gias utilizadas 7 50 7 50 0 0 0 0 0 0 \nQualidade das estrat\u00e9gias \nutilizadas 8 57,1 6 42,9 0 0 0 0 0 0 \nDiversidade dos materiais \ndid\u00e1ticos  12 85,7 2 14,3 0 0 0 0 0 0 \nQualidade dos materiais \ndid\u00e1ticos  10 71,4 4 28,6 0 0 0 0 0 0 \nAdequa\u00e7\u00e3o dos materiais \ndid\u00e1ticos  9 64,3 5 35,7 0 0 0 0 0 0 \nQualidade dos \ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o 8 57,1 6 42,9 0 0 0 0 0 0 \nDiversidade de estrat\u00e9gias \nde avalia\u00e7\u00e3o 9 64,3 4 28,6 1 7,1 0 0 0 0 \nAdequa\u00e7\u00e3o dos \ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o 10 71,4 4 28,6 0 0 0 0 0 0 \nOrganiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do \nespa\u00e7o de aula pela \nprofessora 11 78,6 3 21,4 0 0 0 0 0 0 \nContributo da professora \npara a constru\u00e7\u00e3o das \naprendizagens 12 85,7 2 14,3 0 0 0 0 0 0 \nTabela 6 \u2013 Resultados obtidos sobre a gest\u00e3o do ensino e da aprendizagem (N=14). \n\n \n\n A qualidade das estrat\u00e9gias utilizadas visou desenvolver atitudes de \n\nresponsabilidade de partilha quer no trabalho de pares quer no trabalho de grupo bem como \n\no desenvolvimento de compet\u00eancias (problematizar, organizar e tratar informa\u00e7\u00e3o, \n\nargumentar, avaliar e validar ideias) e aqui tamb\u00e9m se verificou a muita (42,9%) e \n\nmuit\u00edssima (57,1%) satisfa\u00e7\u00e3o dos alunos.  \n\n Relativamente \u00e0 diversidade dos materiais did\u00e1ticos, 85,7% dos alunos \n\nresponderam que foi usada muit\u00edssima diversidade de materiais e 14,3% dos inquiridos \n\nreferiu muita diversidade, mais uma vez a diversifica\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o em sala de aula \n\nfoi tida em conta, dado que houve recurso a PowerPoint, v\u00eddeos, fichas de trabalho e \n\nmaquetas. \n\n Quanto \u00e0 qualidade dos materiais did\u00e1ticos, pretendeu-se aferir se estes eram \n\napelativos e consequentemente serviram para a envolv\u00eancia dos alunos, ao que 71,4% dos \n\n\n\n 65\n\nalunos manifestaram-se muit\u00edssimo satisfeitos com a qualidade dos materiais e os restantes \n\n(28,6%) muito satisfeitos. \n\n Relativamente \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o dos materiais did\u00e1ticos e aqui salienta-se a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nda articula\u00e7\u00e3o da Geologia com outras \u00e1reas do conhecimento bem como a adapta\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o de modo a favorecer a aprendizagem na tem\u00e1tica em estudo. Mais uma vez os \n\nalunos ficaram muito satisfeitos (35,7%) e os restantes (64,3%) muit\u00edssimo satisfeitos.  \n\n \n\nOs instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o usados foram inqu\u00e9ritos de pr\u00e9 e p\u00f3s-avalia\u00e7\u00e3o \n\nformativa, fichas de trabalho realizadas na aula, corre\u00e7\u00e3o do trabalho (ficha de trabalho \n\nentregue aos alunos e do livro de atividades do manual escolar) e registo da sua \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o, bem como a grelha de observa\u00e7\u00e3o. Para 57,1% dos alunos o grau de \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o \u00e9 muit\u00edssimo quanto \u00e0 qualidade dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o e 42,9% dos \n\nalunos considera de muita qualidade. Quanto \u00e0 diversidade de estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o, um \n\naluno considerou moderado (7,1%), quatro (28,6%) consideraram que houve muita \n\ndiversidade e os restantes nove alunos (64,3%) consideraram que houve muita diversidade \n\nde estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o. No que concerne \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o, \n\n71,4% dos alunos afirmam que a adequa\u00e7\u00e3o foi muit\u00edssima e 28,6% considerou muita. \n\nRefor\u00e7a-se a ideia de que uma atividade de aprendizagem proposta poder\u00e1 ser \n\ncomplementada com trabalho de casa, sempre com o objetivo de que os alunos procurem \n\ncontextualizar os conhecimentos cient\u00edficos trabalhados na aula. \n\n \n\nA organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o de aula pela professora foi do agrado da maior da \n\nmaior parte dos alunos que consideram-na muit\u00edssimo boa (78,6%) e s\u00f3 (21,4%) dos \n\nalunos consideraram muito boa. \n\n \n\n Ao solicitar que os alunos avaliassem o contributo da professora para a constru\u00e7\u00e3o \n\ndas aprendizagens, inferiu-se acerca do reconhecimento do uso da metodologia na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas, na valorizaram da aprendizagem em prol do desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias (ensinar a pensar, n\u00e3o somente em termos da ci\u00eancia, mas tamb\u00e9m em \n\ntermos das exig\u00eancias de vida; trocar experi\u00eancias sociais e culturais e a querer utilizar o \n\nconhecimento na vida), ao que 85,7% dos alunos acharam que o contributo da professora \n\nfoi muit\u00edssimo importante e 21,4% que foi muito importante. \n\n\n\n 66\n\n A figura abaixo representa a percentagem de dificuldades encontradas pelos alunos \n\nno ensino e na aprendizagem destas aulas. \n\n \n\n \n\nFigura 14 - Gr\u00e1fico com a percentagem de dificuldades encontradas pelos alunos no ensino \ne na aprendizagem destas aulas. \n \n \n\n Relativamente aos dois alunos que referiram ter encontrado dificuldades no ensino \n\ne aprendizagem (Figura 14), os alunos referiram que \u201cas dificuldades foram m\u00ednimas, \n\ntalvez na distin\u00e7\u00e3o das denti\u00e7\u00f5es, mas nada que a professora n\u00e3o tivesse esclarecido\u201d e \u201c \n\nfalou em assuntos dos quais n\u00e3o entendo nada\u201d. Refira-se que a comunica\u00e7\u00e3o em sala de \n\naula \u00e9 de extrema import\u00e2ncia, pois transforma a aprendizagem numa atividade \n\neminentemente social. Gomes (1987) refere que a linguagem tem um car\u00e1ter social, e s\u00f3 \n\nfunciona atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es sociais e em fun\u00e7\u00e3o delas.  \n\n \n\nQuem \u00e9 que compreende o que eu digo, se o que digo \u00e9 incompreens\u00edvel por incolor \n\nou ba\u00e7o, apesar de significar claridade? \u2013 A quem comunicarei o meu entusiasmo, \n\nse n\u00e3o falar entusiasmado? \n\nO di\u00e1rio de Sebasti\u00e3o da Gama (in Gomes, 1987:7) \n\n \n\n Relativamente aos elementos facilitadores do ensino e da aprendizagem (Tabela 7), \n\nos alunos foram un\u00e2nimes (100%) ao dizer que foi a linguagem utilizada no decorrer das \n\naulas. Depreende-se que foi um discurso organizado em fun\u00e7\u00e3o dos interlocutores, onde o \n\nuso de termos n\u00e3o definidos ou mal definidos, n\u00e3o essenciais \u00e0 compreens\u00e3o do assunto, e \n\nportanto, acess\u00f3rios \u00e0 aprendizagem esteve ausente. Em Ci\u00eancia a terminologia \u00e9 \n\n\n\n 67\n\nimportante mas n\u00e3o um fim em si mesma, mas refira-se Santo Agostinho: \u201cAs pr\u00f3prias \n\npalavras, por si s\u00f3, n\u00e3o nos ensinam nada\u201d. A este prop\u00f3sito Gomes (1987) refere que os \n\nprofessores concentram-se nas palavras t\u00e9cnicas, por que estas s\u00e3o uma carater\u00edstica dos \n\nlivros de ci\u00eancias, o que leva os alunos a um esfor\u00e7o enorme ao tentar soletrar, definir ou \n\nmesmo explicar o significado de tais palavras. Contrariamente ao que se cr\u00ea, \u00e9 na maior \n\nparte das vezes muito mais complexa a maneira como se fala acerca dos fen\u00f3menos, do \n\nque os pr\u00f3prios fen\u00f3menos em si. \n\n Comunica\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o, eis a fun\u00e7\u00e3o de qualquer linguagem. Representar \u00e9 \n\ntornar vis\u00edvel algo n\u00e3o presente. Comunicar \u00e9 transmitir um sinal de algu\u00e9m a outrem. No \n\nprofessor tem que surgir de forma natural e espont\u00e2nea, como consequ\u00eancia do seu prazer \n\npor aquilo que comunica (Gomes, 1987). \n\nApesar das fichas de trabalho constitu\u00edrem um auxiliar na resolu\u00e7\u00e3o de problemas, \n\najudando os alunos a aprender estrat\u00e9gias cognitivas, foi entre os recursos usados o \n\nconsiderado como menos facilitador da aprendizagem. \n\n \n\n \n\nElementos facilitadores do ensino e da aprendizagem \nFrequ\u00eancia \n\n(f) \n\nPercentagem \n\n(%) \n\nFichas 10 71,4 \nModelos 13 92,9 \nLinguagem 14 100 \nV\u00eddeos 13 92,9 \nPowerPoint 13 92,9 \nTabela 7 \u2013 Resultados obtidos sobre os elementos facilitadores que os alunos encontraram \nno ensino aprendizagem destas aulas (N=14). \n \n\n \n\n Na tabela 8 encontra-se as frases que descreveram o contributo dos modelos no \n\nensino e na aprendizagem e estas refletem a necessidade dos alunos se sentirem atra\u00eddos \n\npela mat\u00e9ria para que todo o processo se desenvolva. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 68\n\n \n\nContributo dos modelos no ensino e na aprendizagem \nFrequ\u00eancia \n\n(f) \n\nPercentagem \n\n(%) \n\n\u201cFoi poss\u00edvel sentir as diferen\u00e7as entre os modelos\u201d 2 14,3 \n\u201cMelhor visualiza\u00e7\u00e3o das diferentes carater\u00edsticas\u201d 3 21,4 \n\u201cFacilitaram e incentivaram o interesse na mat\u00e9ria\u201d 9 64, 3 \nTabela 8 \u2013 Resultados obtidos sobre o contributo dos modelos no ensino e aprendizagem \ndestas aulas (N=14). \n \n Relativamente \u00e0 quest\u00e3o 5 \u201cConsidera que os modelos/maquetas utilizados no \n\nensino aprendizagem contribu\u00edram para a cria\u00e7\u00e3o de imagens mentais?\u201d, todos os alunos \n\nresponderam que sim e acrescentaram que \u201cporque podemos visualizar as imagens no \n\nespa\u00e7o e n\u00e3o na folha\u201d e \u201c\u00e9 mais f\u00e1cil relembrar algo t\u00e1til do que algo te\u00f3rico\u201d. Verificou-\n\nse que os alunos privilegiam a experi\u00eancia sensorial direta, atrav\u00e9s de modelos, como \n\npotenciais indutores do conhecimento e interesse. \n\n \n\nQuanto \u00e0 quest\u00e3o 6 \u201c Considera que os modelos/maquetas utilizados no ensino e \n\naprendizagem s\u00e3o imagens transmissoras que facilitam os processos de comunica\u00e7\u00e3o\u201d, \n\ntodos os alunos responderam que sim. Gomes (1987) refere que na sala de aula tudo aquilo \n\nque n\u00e3o \u00e9 comunicado verbalmente \u00e9 igualmente importante, isto \u00e9, a express\u00e3o facial, o \n\ntom de voz e a forma como o professor exp\u00f5e a mat\u00e9ria \u00e9 crucial na comunica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Na quest\u00e3o 7, todos os alunos concordaram com a afirma\u00e7\u00e3o apresentada e \n\nacrescentaram que, uma constru\u00e7\u00e3o, uma estrutura, \u201cfacilitam e incentivam o interesse do \n\naluno na mat\u00e9ria\u201d, \u201cos modelos facilitam as observa\u00e7\u00f5es das carater\u00edsticas, nomeadamente, \n\nos cr\u00e2nios ajudaram-me a ver as diferen\u00e7as entre o Homo sapiens e Homo erectus\u201d e que \n\n\u201ccomo acontece na vida real, uma experi\u00eancia vivida \u00e9 mais f\u00e1cil de ser relembrada\u201d. \n\n \n\n Por fim, na quest\u00e3o 8 foi pedido aos alunos sugest\u00f5es para melhorar a qualidade do \n\nensino e da aprendizagem e as respostas sugeriram \u201cmaior diversidade de objetos de \n\navalia\u00e7\u00e3o\u201d e as restantes foram de incentivo \u00e0 continuidade \u201ccontinue assim\u201d, \u201cnada a \n\nsugerir, est\u00e1 bom assim\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 69\n\n6.4 - An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o da grelha de observa\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Esta observa\u00e7\u00e3o teve natureza qualitativa e quantitativa, uma vez que esta atividade \n\npossu\u00eda car\u00e1ter avaliativo para a disciplina de Geologia, por parte da docente. No \u00e2mbito \n\ndeste estudo, apresenta-se os resultados qualitativos. \n\n \n\n A tabela 9 apresenta os resultados referentes \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o dos alunos durante o \n\ndecorrer da implementa\u00e7\u00e3o dos materiais em estudo. Constata-se que a maior parte dos \n\nalunos estiveram muito motivados, pois sabe-se que a motiva\u00e7\u00e3o aumenta quando o \n\nmaterial did\u00e1tico que \u00e9 utilizado \u00e9 adequado, que as tarefas criativas s\u00e3o mais motivadoras \n\nque as repetitivas e que as estrat\u00e9gias operativas e participativas s\u00e3o tamb\u00e9m mais \n\nmotivadoras. \n\n \n\n \n\nMotiva\u00e7\u00e3o \n \n\nInsuficiente Suficiente Bom Muito bom \n(f) (%) (f) (%) (f) (%) (f) (%) \n\n0 0 1 7,1 3 21,4 10 71,4 \nTabela 9 \u2013 Resultados obtidos sobre a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos durante as atividades de \nensino e da aprendizagem (N=14). \n \n\nRelativamente ao interesse, verifica-se na an\u00e1lise da Tabela 10, que os alunos \n\ngostam muito de realizam experi\u00eancias com r\u00e9plicas de instrumentos hist\u00f3ricos, virar e \n\nrevirar, comentar e gracejar face a pormenores que se vivem com modelos hands-on. \n\n \n\n \n\nInteresse \n \n\nInsuficiente Suficiente Bom Muito bom \n(f) (%) (f) (%) (f) (%) (f) (%) \n\n0 0 1 7,1 2 14,3% 11 78,6 \nTabela 10 \u2013 Resultados obtidos sobre o interesse dos alunos durante as atividades de \nensino e da aprendizagem (N=14). \n \n\nNa tabela 11 fazem-se refer\u00eancia aos resultados registados da participa\u00e7\u00e3o \n\nespont\u00e2nea por parte dos alunos. Salienta-se que todos os alunos participaram \n\nespontaneamente, com desempenho de bom (35,7%) ou muito bom (64,3%). A \n\n\n\n 70\n\nparticipa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea promove a responsabilidade no aluno, aumenta a confian\u00e7a em si \n\nmesmo e o sentimento de solidariedade e respeito m\u00fatuo. \n\n \n\n \n\nParticipa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea \n \n\nInsuficiente Suficiente Bom Muito bom \n(f) (%) (f) (%) (f) (%) (f) (%) \n\n0 0 0 0 5 35,7 9 64,3 \nTabela 11 \u2013 Resultados obtidos sobre a participa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea dos alunos durante as \natividades de ensino e da aprendizagem (N=14). \n \n\n A participa\u00e7\u00e3o do aluno quando este \u00e9 solicitado, incentiva-os a aprender em \n\nintera\u00e7\u00e3o e a tirar partido das experi\u00eancias de aprendizagem de cada um. Na an\u00e1lise da \n\ntabela 12 verificou-se que o desempenho dos alunos \u00e9 inferior ao verificado na \n\nparticipa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, o que pode refletir o aumento do sentimento de isolamento.  \n\n \n\n \n\nParticipa\u00e7\u00e3o solicitada \n \n\nInsuficiente Suficiente Bom Muito bom \n(f) (%) (f) (%) (f) (%) (f) (%) \n\n 0 3 21,4 5 35,7 6 42,9 \nTabela 12 \u2013 Resultados obtidos sobre a participa\u00e7\u00e3o solicitada dos alunos durante as \natividades de ensino e da aprendizagem (N=14). \n \n\n Os dados encontrados para caraterizar a pontualidade (Tabela 13) foram \nenquadrados num n\u00edvel de bom e muito bom. \n \n\n \n\nPontualidade \n \n\nInsuficiente Suficiente Bom Muito bom \n(f) (%) (f) (%) (f) (%) (f) (%) \n\n0 0 0 0 7 50 5 50 \nTabela 13 \u2013 Resultados obtidos sobre a pontualidade dos alunos durante as atividades de \nensino e da aprendizagem (N=14). \n \n\n \n\n\n\n 71\n\n7 \u2013 Considera\u00e7\u00f5es finais \n  \n\n Atrav\u00e9s da an\u00e1lise do conte\u00fado e tendo por base as quest\u00f5es-problema definidas, \n\nbem como os objetivos inicialmente propostos ser\u00e3o levantadas algumas considera\u00e7\u00f5es, \n\nnomeadamente: \n\n \n\na) Ser\u00e1 poss\u00edvel estudar de forma interdisciplinar \u201cA Evolu\u00e7\u00e3o do Homem na Terra\u201d e a \n\n\u201cTerra conta a sua Hist\u00f3ria\u201d? \n\n \n\nb) Qual a import\u00e2ncia dos materiais constru\u00eddos e das atividades realizadas pelo professor \n\npara o ensino aprendizagem? \n\n \n\n Neste estudo foram muitas as descobertas, mas no final desta etapa, ser\u00e3o expostas \n\nas conclus\u00f5es atendendo aos objetivos definidos neste estudo. \n\n \n\n \n\n7.1 - Conclus\u00f5es da investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNesta investiga\u00e7\u00e3o foram produzidos materiais de cariz interdisciplinar, n\u00e3o no \n\nsentido da aplica\u00e7\u00e3o em diferentes disciplinas e anos curriculares, mas como desencadear \n\ndo progresso cognitivo do aluno, no sentido de se ultrapassar a simples constata\u00e7\u00e3o de \n\naquisi\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias por parte dos alunos, mas tamb\u00e9m criar um modelo de gest\u00e3o did\u00e1tica \n\nque permita ao professor explicitar melhor a sua pr\u00e1tica de ensino.  \n\nPela an\u00e1lise dos resultados constatou-se que \u00e9 poss\u00edvel estudar de forma \n\ninterdisciplinar os temas \u201cA Evolu\u00e7\u00e3o do Homem na Terra\u201d e a \u201cTerra conta a sua \n\nHist\u00f3ria\u201d, dado que estas tem\u00e1ticas abordam assuntos que se relacionam e/ou sobrep\u00f5em-\n\nse ao n\u00edvel de conte\u00fados. Dos resultados obtidos na an\u00e1lise aos inqu\u00e9ritos de pr\u00e9-avalia\u00e7\u00e3o \n\nformativa foi poss\u00edvel constatar que existiam assuntos lecionados em anos anteriores aos \n\nquais foi necess\u00e1rio retomar bem como efetuar repara\u00e7\u00f5es para se prosseguir o tema em \n\nestudo. Constatou-se o sucesso da estrat\u00e9gia did\u00e1tica nos resultados dos inqu\u00e9ritos de p\u00f3s-\n\navalia\u00e7\u00e3o formativa quanto \u00e0s quest\u00f5es relacionadas com a mobiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\nadquiridos em disciplinas lecionadas em anos anteriores, em que a assertividade das \n\nrespostas passou de 49,9% para 88,4%.  \n\n\n\n 72\n\nA constru\u00e7\u00e3o destes materiais de cariz interdisciplinares, a sua explicita\u00e7\u00e3o numa \n\nlinguagem transversal, poss\u00edvel quando existe implica\u00e7\u00e3o do professor com os materiais e \n\ncom as mat\u00e9rias, permitiu aos alunos o seu desenvolvimento cognitivo reconhecido nas \n\nquest\u00f5es onde se pretendia que estes relacionassem a evolu\u00e7\u00e3o do Homem e dos \n\nambientes, tornando-os cidad\u00e3os mais despertos para a evolu\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos \n\nseres vivos, nomeadamente da esp\u00e9cie humana. Constatou-se o seu interesse e implica\u00e7\u00e3o \n\nsobre a tem\u00e1tica quer na an\u00e1lise dos resultados aos inqu\u00e9ritos de p\u00f3s-avalia\u00e7\u00e3o formativa, \n\ncom 92,9% das respostas corretas, quer da abordagem da tem\u00e1tica na aula (com registos \n\npositivos na motiva\u00e7\u00e3o, interesse e participa\u00e7\u00e3o), onde houve lugar ao di\u00e1logo, propostas e \n\nsolu\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade em dire\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n\u00c9 poss\u00edvel estudar de forma interdisciplinar \u201cA Evolu\u00e7\u00e3o do Homem na Terra\u201d e a \n\n\u201cTerra conta a sua Hist\u00f3ria\u201d quando se estuda as rotas de migra\u00e7\u00e3o no processo de \n\nevolu\u00e7\u00e3o do Homem, compreendendo que a distribui\u00e7\u00e3o temporal e geogr\u00e1fica dos f\u00f3sseis \n\nn\u00e3o \u00e9 fruto do acaso. Antes da implementa\u00e7\u00e3o dos materiais 54,3% dos alunos acertaram \n\nnas quest\u00f5es do question\u00e1rio de pr\u00e9-avalia\u00e7\u00e3o formativa e ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais de cariz interdisciplinares, relembrando o emprego da atividade \u201cRotas de \n\nMigra\u00e7\u00e3o\u201d, foi poss\u00edvel identificar que quase a totalidade dos alunos (90%) acertaram nas \n\nquest\u00f5es relacionadas com o assunto. \n\n \n\nA estrat\u00e9gia de conce\u00e7\u00e3o e planeamento de ensino aqui usada deve conduzir \u00e0 ideia \n\nde \u201cconceber e concretizar, ajustando-se ao longo da a\u00e7\u00e3o, um percurso intencional \n\norientado para a maximiza\u00e7\u00e3o da aprendizagem do outro\u201d ou ainda \u201cum conjunto de a\u00e7\u00f5es \n\ncom vista \u00e0 obten\u00e7\u00e3o ou maximiza\u00e7\u00e3o de um resultado pretendido e sua qualidade\u201d \n\n(Rold\u00e3o, 2009:60), pelo que n\u00e3o se pode depreender, sem avalia\u00e7\u00e3o e aqui entenda-se um \n\nconjunto de utens\u00edlios de regula\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o da aprendizagem, que a tem\u00e1tica \u201c A \n\nevolu\u00e7\u00e3o do Homem\u201d n\u00e3o carece de ser explorada dado que j\u00e1 foi abordada em outras \n\ndisciplinas de anos anteriores. Ciente de que uma ida a um Museu \u00e9 uma atividade \n\nenriquecedora, e partilhando a opini\u00e3o de estudos que revelam que os alunos depois de \n\nrealizaram uma visita a um Museu ou Centro de Ci\u00eancia apresentam uma atitude mais \n\npositiva perante a Ci\u00eancia e a Tecnologia favorecendo a aprendizagem (Stevenson, 1991; \n\nChagas, 1993) e que a aprendizagem significativa \u00e9 influenciada pela aprendizagem \n\nassociada (Dierking e Falk, 1994), sendo uma fonte de aprendizagem informal sobre \n\n\n\n 73\n\nci\u00eancia (Wellington, 1990). Refor\u00e7o aqui a ideia que a aprendizagem significativa \u00e9 \n\ninfluenciada pela aprendizagem associada, isto \u00e9, para que uma visita contribua de forma \n\neficaz para o enriquecimento cultural dos alunos deve ser devidamente planeada, isto \u00e9, \n\ndeve haver uma prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via por parte do professor para dele se poder tirar o m\u00e1ximo \n\nde partido, pois o total desconhecimento do Museu n\u00e3o propicia a ocorr\u00eancia de \n\naprendizagem (Louren\u00e7o, 1999).  \n\n \n\nQuanto \u00e0 quest\u00e3o \u201cQual a import\u00e2ncia dos materiais constru\u00eddos e das atividades \n\nrealizadas pelo professor para o ensino e aprendizagem?\u201d, o estudo demonstra que os \n\nalunos gostaram muito da diversidade e qualidade dos materiais did\u00e1ticos usados no \n\ndecorrer das aulas, dado que os mesmos n\u00e3o estiveram centrados na memoriza\u00e7\u00e3o de \n\nconte\u00fados (fatos e leis), na realiza\u00e7\u00e3o de atividades de mecaniza\u00e7\u00e3o e na aplica\u00e7\u00e3o de \n\nregras \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es semelhantes \u00e0s anteriormente apresentadas e resolvidas pelo \n\nprofessor (Canavarro, 2000). Num processo de reflex\u00e3o da pr\u00e1tica de ensino, no qual se \n\ninsere a minha organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o de aula e dentro dela os materiais \n\nconstru\u00eddos e as atividades realizadas, mostraram ser muito do agrado dos alunos. \n\n \n\nOs conte\u00fados abordados dentro dos temas n\u00e3o s\u00e3o estanques, pelo contr\u00e1rio, \n\ncarecem de refor\u00e7o de aprendizagem, nomeadamente ao n\u00edvel dos conte\u00fados \n\nprocedimentais e atitudinais que relacionem certos acontecimentos ocorridos ao longo da \n\nhist\u00f3ria da Terra com as diferentes divis\u00f5es da tabela cronostratigr\u00e1fica e a evolu\u00e7\u00e3o do \n\nHomem com grandes acontecimentos da hist\u00f3ria da Terra. O planeamento das atividades \n\ncom materiais constru\u00eddos pelo professor proporcionando aulas interligadas, dando sentido \n\nl\u00f3gico ao conjunto, propicia a que os alunos descubram, adquiram um m\u00e9todo de trabalho \n\ne construam amplos esquemas conceptuais. Os resultados mostram que houve uma ligeira \n\nmelhoria, na aplica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados pedidos aos alunos ao relacionar certos \n\nacontecimentos ocorridos ao longo da hist\u00f3ria com as diferentes divis\u00f5es da tabela \n\ncronostratigr\u00e1fica bem como na evolu\u00e7\u00e3o do Homem com grandes acontecimentos da \n\nhist\u00f3ria da Terra, na ordem dos 21,5% e 14,3%, respetivamente. \n\n \n\nCerca de 75% dos professores inquiridos criam/constroem os seus materiais \n\ndid\u00e1ticos e implementam-nos em quatro ou seis aulas por ano e s\u00f3 25% destes implementa \n\n\n\n 74\n\nmais de seis aulas por ano recorrendo a materiais criados/constru\u00eddos por si. Todos os \n\nprofessores inquiridos consideraram que a disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos contribui para \n\nmelhorar a cria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos, outra a\u00e7\u00e3o potenciadora depreende-se \n\ncom a colabora\u00e7\u00e3o dos professores bem como a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua em a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\nque fomentem a criatividade. Saliente-se que os professores sentem necessidade de maior \n\ninterc\u00e2mbio entre quem investiga e quem ensina. \n\nQuando perguntado aos professores quais as \u00e1reas tem\u00e1ticas onde criam/constroem \n\nmateriais, entre os conte\u00fados program\u00e1ticos nomeados, verificou-se que nenhum \n\nselecionou o tema em estudo. Refira-se que apesar de metade dos professores \n\nconsiderarem que os manuais n\u00e3o possuem informa\u00e7\u00e3o suficiente para a explicita\u00e7\u00e3o do \n\ntema n\u00e3o o fazem. Mais, metade destes professores consideram que existe impossibilidade \n\nde compatibilizar os materiais existes na sala de aula e/ou laborat\u00f3rio com os conte\u00fados \n\nprogram\u00e1ticos. Na minha perspetivas reflexiva, urge a necessidade na forma\u00e7\u00e3o inicial de \n\nprofessores, e de acordo com Alencar (2006), desenvolver novos talentos, promover \n\nnovidades, formar cidad\u00e3os criativos, interativos e aut\u00f3nomos. \n\n \n\nA import\u00e2ncia dos materiais constru\u00eddos e das atividades realizadas pelo professor \n\npara o ensino e aprendizagem foram determinantes para o pleno sucesso de compet\u00eancias \n\natitudinais e procedimentais em \u00e1reas como compreender e relacionar a import\u00e2ncia das \n\naltera\u00e7\u00f5es ambientais na evolu\u00e7\u00e3o do Homem. \n\nDentro dos materiais constru\u00eddos, e aqui fazendo refer\u00eancia de forma objetiva aos \n\nmodelos/maquetas, estes foram determinantes ao reconhecimento das carater\u00edsticas da \n\nevolu\u00e7\u00e3o anat\u00f3mica do Homem, como facilitadores de aprendizagem de conte\u00fados e de \n\ntoda uma motiva\u00e7\u00e3o, interesse, participa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o menos importante a sua assiduidade \u00e0s \n\naulas. \n\nAo terminar quero reafirmar que a cria\u00e7\u00e3o de materiais com cariz interdisciplinar \n\nquer como facilitadores e estimuladores de criatividade desenvolveram compet\u00eancias \n\natitudinais, procedimentais e conceptuais. A utiliza\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos para o estudo \n\nda Geologia \u00e9 uma ferramenta fundamental para os processos de ensino e aprendizagem, \n\nsendo os modelos uma importante e vi\u00e1vel alternativa para auxiliar nestes processos, por \n\nfavorecer o educando a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e o entendimento dos conte\u00fados. N\u00e3o \n\nmenosprezando os modelos existentes no mercado \u00e9 sempre poss\u00edvel construir novos \n\n\n\n 75\n\nmateriais alternativos aos existentes e que satisfa\u00e7am as necessidades dos professores, quer \n\natrav\u00e9s de jogos, maquetas, entre outros.  \n\n \n\n \n\n7.2 \u2013 Limita\u00e7\u00f5es do estudo e sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es \n\n \n\n Apesar do esfor\u00e7o na concretiza\u00e7\u00e3o deste estudo, existiram diversas limita\u00e7\u00f5es e \n\nconstrangimentos que devem ser mencionados neste momento, para uma melhor \n\ncompreens\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o. \n\n Ap\u00f3s uma reflex\u00e3o sobre os resultados desta investiga\u00e7\u00e3o apercebo-me que: \n\n \n\n\u2022 dever\u00e1 existir um maior investimento na forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua de professores \n\nde Biologia e Geologia, que fomente a criatividade e a cria\u00e7\u00e3o de materiais de cariz \n\ndid\u00e1tico. Segundo Pereira (2007), o sistema educativo deveria preocupar-se em \n\noferecer experi\u00eancias, que promovessem o desenvolvimento da criatividade em \n\ntodas as \u00e1reas de express\u00e3o, como forma de constru\u00e7\u00e3o de conhecimento e de \n\naprendizagem significativa, para que, e de acordo com Rold\u00e3o (2005) se continue a \n\nensinar e a avaliar em fun\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias a construir, na tentativa de responder \n\n\u00e0s necessidades advindas das mudan\u00e7as sentidas no contexto educativo; \n\n \n\n\u2022 torna-se necess\u00e1rio uma constante reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre as pr\u00e1ticas letivas, mais \n\nconcretamente na educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. O eu singular, individual e \u00fanico deve, \n\nantes de mais, descobrir a sua motiva\u00e7\u00e3o, a sua vontade, a sua curiosidade e \n\nenvolver-se ativamente nos objetivos que tra\u00e7a para si (Silva, 2006:49). Certa que o \n\nespa\u00e7o temporal que decorreu entre a implementa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos materiais aqui \n\napresentados e a constru\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio final, tornou-me numa cidad\u00e3 mais \n\nreflexiva, ou melhor, com o retorno da reflex\u00e3o, com fal\u00eancia da cren\u00e7a nos bons \n\nm\u00e9todos, nos bons modelos e na possibilidade da sua imita\u00e7\u00e3o/ou recria\u00e7\u00e3o (S\u00e1-\n\nChaves, 2009). O extenso campo de d\u00favidas, n\u00e3o se coloca tanto sobre os fins da \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos modelos/maquetas, dado que os resultados da investiga\u00e7\u00e3o, neste \n\nestudo de caso, falam por si, mas ao n\u00edvel intr\u00ednseco, aprendi a partir da reflex\u00e3o e a \n\npartir dela desenvolveria novas compreens\u00f5es e aprecia\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n 76\n\n\u2022 deveria ter sido um estudo com aplica\u00e7\u00e3o a outras turmas de Geologia do 12\u00ba ano, \n\nde outras escolas e de outras regi\u00f5es do pa\u00eds, isto \u00e9, mais alargado e com crit\u00e9rios \n\nmais definidos, proporcionando aos estudantes oportunidades para canalizar a sua \n\nenergia criativa (Alencar, 1999). \n\n \n\nComo sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es, seria interessante ver de que forma \u00e9 que os \n\nprofessores propiciam aos alunos atividades com modelos/maquetas no ensino da \n\nGeologia, de como estimulam os alunos a fazerem parte do processo criativo, isto \u00e9, serem \n\nestes os criadores de modelos hands-on. Tamb\u00e9m seria interessante convidar os \n\nprofessores de Ci\u00eancias Naturais que lecionam o 7\u00ba ano de escolaridade a participarem \n\nneste estudo e porque n\u00e3o os professores de Hist\u00f3ria que lecionam o 7\u00ba ano de \n\nescolaridade, e assim verificar a aplica\u00e7\u00e3o dos modelos/maquetas de forma interdisciplinar, \n\najustado aos objetivos e compet\u00eancias dos respetivos programas. Mais alunos e professores \n\npoderiam ser envolvidos e a amostra seria mais representativa. \n\nOutra aposta seria a cria\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00f5es continuadas de promo\u00e7\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais did\u00e1ticos que posteriormente podiam ser publicados em s\u00e9ries did\u00e1ticas de apoio \n\nao ensino e de est\u00edmulo \u00e0 criatividade. \n\n Este estudo levanta-me muitas novas quest\u00f5es, nomeadamente a sua continua\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o em outros contextos e acima de tudo a partilha da constru\u00e7\u00e3o de novos \n\nmateriais, revelando que a profiss\u00e3o de professor \u00e9 tamb\u00e9m de investigador.  \n\nPor\u00e9m, mais do que referir poss\u00edveis estudos, fica a cren\u00e7a na necessidade da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e partilha de materiais did\u00e1ticos criados no \u00e2mbito das Ci\u00eancias \n\nNaturais, Biologia e da Geologia que estimulem o ensino e a aprendizagem. \n\n \n\n\n\n 77\n\nBibliografia \n \n\nAbreu, L. M. (1992). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria do agir comunicativo de J. Habermas. Cadernos \n\nClDlnE, 5, 5-12. \n\n \n\nAlarc\u00e3o, I. (1994). Ser Professor Reflexivo. 8\u00ba Congresso Nacional da Associa\u00e7\u00e3o \n\nPortuguesa de Professores de Ingl\u00eas. \n\n \nAlarc\u00e3o, I. (1997). Contribui\u00e7\u00e3o da Did\u00e1tica para a Forma\u00e7\u00e3o de Professores \u2013 reflex\u00f5es \n\nsobre o seu ensino. Pimenta, S.G. (org.) Did\u00e1tica e Forma\u00e7\u00e3o de Professores: Percursos e \n\nPerspetivas no Brasil e em Portugal. S. Paulo: Cortez Editora. \n\n \nAlarc\u00e3o, I. (2001). Professor-Investigador. Que Sentido? Que Forma\u00e7\u00e3o? In B\u00e1rtolo \n\nCampos (Org.). Forma\u00e7\u00e3o Profissional de Professores no Ensino Superior, 21-30. Porto. \n\n \n\nAlarc\u00e3o, I. (2003). Professores Reflexivos em uma Escola Reflexiva. S\u00e3o Paulo: Cortez \n\nEditora.  \n\n \nAlencar (1999). Como Desenvolver o Potencial Criador: um guia para a libera\u00e7\u00e3o da \n\ncriatividade em sala de aula. Petr\u00f3polis: Vozes. \n\n \n\nAlencar, E. S. (2006). Novas contribui\u00e7\u00f5es da psicologia aos processos de ensino e \n\naprendizagem Porto: Diversos. \n\n \n\nAllal, L. (1986). Estrat\u00e9gias de Avalia\u00e7\u00e3o Formativa: conce\u00e7\u00f5es psicopedag\u00f3gicas e \n\nmodalidades de aplica\u00e7\u00e3o. In L. Allal, J. Cardinet e Ph. Perrenoud: A Avalia\u00e7\u00e3o Formativa \n\nnum Ensino Diferenciado. Coimbra: Almedina. \n\n \n\nAmador, F. (1998). As imagens no Ensino da Geologia. Aveiro: Universidade de Aveiro.  \n\n \n\nAmador, F. &amp; Silva, M. (2004). Programa de Geologia, 12\u00ba Ano. Curso Cient\u00edfico \n\nHuman\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologias. Lisboa: Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Inova\u00e7\u00e3o e de \n\nDesenvolvimento Curricular. \n\n\n\n 78\n\nAstolfi, J.P., Darot, E., Ginsburger-Vogel, Y. &amp; Toussaint, J. (2002). As Palavras-Chave \n\nda Did\u00e1tica das Ci\u00eancias. Cole\u00e7\u00e3o Horizontes Pedag\u00f3gicos. Instituto Piaget Editora. \n\n \n\nAusubel, D. P. (1978). Psicologia Educativa. M\u00e9xico: Trillas. \n\n \n\nBarber\u00e1, O. &amp; Sendra, C. (2011). La Biolog\u00eda y el Mundo Del Siglo XXI. Biologia y \n\nGeolog\u00eda. Complementos de Formaci\u00f3n Disciplinar. Vol. 1. Barcelona: Editorial Gra\u00f3.  \n\n \nBell, J. (1997). Como Realizar um Projeto de Investiga\u00e7\u00e3o. 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Lisboa: Gradiva. \n \nBotelho, A., Borges, C. &amp; Morais, A. (2002). As Imagens dos Manuais Escolares de \n\nCi\u00eancias. An\u00e1lise dos princ\u00edpios de igualdade entre homens e mulheres. Inova\u00e7\u00e3o, 15, 1-2-\n\n3, pp.23-44. \n\n \nCach\u00e3o, M. (2007). Origem da Vida: Perspetiva Geol\u00f3gica. Lisboa: Ciclo de palestras \n\np\u00fablicas do Observat\u00f3rio Astron\u00f3mico de Lisboa \u2013 FCUL. \n\n \nCachapuz, A. (1997). Ensino das Ci\u00eancias e Mudan\u00e7a Conceptual: Estrat\u00e9gias Inovadoras \n\nde Forma\u00e7\u00e3o de Professores. Ensino das Ci\u00eancias. 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, pp.145-164. Instituto de \n\nInova\u00e7\u00e3o Educacional. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCachapuz, A., Praia, J. &amp; Jorge, M. (2002). Ci\u00eancias, Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Ensino das \n\nCi\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCaldeira, H. &amp; Antunes, E. (2006). O Museu da F\u00edsica da Universidade de Coimbra: das \n\norigens \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es atuais. Lisboa: Cole\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Tecnologias em \n\nMuseus Universit\u00e1rios. \n\n \n\nCa\u00f1al, P. (2011). Competencia Cient\u00edfica y Competencia Profesional en la Ense\u00f1aanza de \n\nla Biologia y la Geologia. Did\u00e1ctica de la Biolog\u00eda e la Geologia. Formaci\u00f3n del \n\nProfesorado. Educaci\u00f3n Secundaria, 2, Vol. II, pp.29-47. \n\n \n\nCanavarro, J. M. (2000). O Que Se Pensa Sobre a Ci\u00eancia. Coimbra: Quarteto Editora. \n\n\n\n 79\n\nCarmo, H. E. &amp; Ferreira, M. M. (1998). Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o. Lisboa: \n\nUniversidade Aberta. \n\n \n\nCarmo, H. E. &amp; Ferreira, M. M. (2008). Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \u2013 Guia para a Auto-\n\naprendizagem. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Lisboa: Universidade Aberta. \n\n \nCarr, W. &amp; Kemmis, S. (1986). Teor\u00eda Cr\u00edtica de la Ense\u00f1anza. Barcelona: Martinez-Roca. \n\n \nCarreira, J. S. (2000). O Papel do Conhecimento Pr\u00e9vio na Compreens\u00e3o em Leitura: \n\nEstrat\u00e9gias de Ativa\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento. Tese Mestrado. Universidade de Aveiro. \n\n \n\nChagas, I. (1993). Aprendizagem N\u00e3o Formal/Formal das Ci\u00eancias. Rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nMuseus de Ci\u00eancia e as Escolas. Revista de Educa\u00e7\u00e3o, Vol. III, pp.51-59. \n\n \n\nConsalez, L. (2001). Maquetes. A representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no projeto arquitet\u00f3nico. \n\nBarcelona: Editorial Gustavo Gill, SA. \n\n \nDamas, J. M., &amp; De Ketele, J. M. (1985). Observar para Avaliar. Coimbra. Livraria \nAlmedina. \n \nDam\u00e1sio, A. (1995). O Erro de Decartes. Lisboa: Europa-Am\u00e9rica. \n \nDe Pro Bueno (1998). Se Pueden Ense\u00f1ar Contenidos Procedimentales en las Clases de \n\nCi\u00eancias? Ense\u00f1anza de las Ciencias, 16 (1), pp.21-41. \n\n \n\nDebray, R. (1994). Vida y Muerte de la Imagen. Barcelona: Paid\u00f3s. \n\n \n\nDenzin, N. K. &amp; Lincoln, Y. S. (1994). Introduction: Entering the field of qualitative \n\nresearch. In NK Denzin and YS Lincoln (Eds.) Handbook of Qualitative Research, pp.1-\n\n17. Thousand Oaks: Sage Publications. \n\n \n\nDias, A. G., Guimar\u00e3es, P. &amp; Rocha, P. (2006). Geologia, 12\u00ba ano. Porto: Areal Editores. \n\n \n\nDiehl, A. A. &amp; Tatim, D. C. (2004). Pesquisa em Ci\u00eancias Sociais Aplicadas: m\u00e9todo e \n\nt\u00e9cnicas. S\u00e3o Paulo: Prentice Hall. \n\n\n\n 80\n\nDierking, L. D. &amp; Falk, J. H. (1994). Family Behavior and Learning in Informal Science \n\nSettings: A review of the research. Science Education, 78, pp. 57-72. \n\n \nDomingos, A. M., Neves, I. P. &amp; Galhardo, L. (1987). Uma Forma de Estruturar o Ensino \n\ne a Aprendizagem. 3\u00aaEdi\u00e7\u00e3o. Lisboa: Livros Horizonte. \n\n \nEllenberger, F. (1989). Historia de la Geologia. Barcelona: MEC e Labor. \n \nEngelhardt, W. &amp; Zimmermann, J. (1988). Theory of Earth Science. Cambridge: \n\nCambridge University Press. \n\n \nFerry, G. (1983). Le Trajet de la Formation. Paris: Dunod. \n \n\nFialho Ferreira, A. (1987). O Material como Auxiliar na Motiva\u00e7\u00e3o da Aprendizagem. \n\nNoesis: a revista dos professores. Lisboa, junho/julho/agosto. \n\n \n\nFreixo, M. (2010). Metodologia Cient\u00edfica \u2013 Fundamentos M\u00e9todos e T\u00e9cnicas. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\nLisboa: Instituto Piaget. \n\n \nGarson, Y. (1991). Including Science in the Primary Curriculum \u2013 Strategies and \n\nProblems. Aveiro: Comunica\u00e7\u00e3o apresentada no 2\u00ba Encontro de Did\u00e1ticas e Metodologias \n\nde Ensino.  \n\n \nGiere, R. (1988). Explaining. Science. Chicago: University of Chicago Press.  \n\n \nGielbert, J. K. &amp; Boulter, C. J. (1995). Stretching Models too Far. Paper Presented at the \n\nAnnual Meeting of the American Eduaction Research Associatian, San Francisco, pp.22-\n\n26. April. \n\n \nGilbert, J.K., Boulter, C.J. &amp; Elmer, R. (2000). Positioning Models in Science Education \n\nand in Design and Technology Education. In J. K. Gilbert &amp; C. J. Boulter (eds.), \n\nDeveloping Models in Science Education, pp. 3-18. Dordrecht: Kluwer. \n\n \nGiordan, A. &amp; Vecchi, G. (1988). Los Or\u00edgenes del Saber. Sevilha: D\u00edada. \n \nGohau, G. (1988). Hist\u00f3ria da Geologia. Lisboa: Europa-Am\u00e9rica. \n \n\n\n\n 81\n\nGomes, C. (1987). A Linguagem em Sala de Aula. Noesis, n\u00ba 2, pp. 7-15. \n \nGubern, R. (1994). La Mirada Opulenta. Barcelona: Gustavo Gilli. \n \nHadji, C. &amp; Baill\u00e9, J. (2001). Investiga\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o \u2013 para uma \u201cnova alian\u00e7a\u201d. Porto: \n\nPorto Editora. \n\n \n\nJim\u00e9nez-Aleixandre, M. P. (2011). Argumentaci\u00f3n y uso de Pruebas: Construcci\u00f3n, \n\nEvaluaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n de Explicaciones en Biolog\u00eda y Geolog\u00eda. Did\u00e1ctica de la \n\nBiolog\u00eda e la Geologia.Formaci\u00f3n del Profesorado. Educaci\u00f3n Secundaria, 2, Vol. II, \n\npp.129-149. \n\n \nJusti, R. &amp; Gilbert, J. K. (2002). Modelling Teachers, views on the nature of modeling and \n\nimplications for the education of modelers. International Journal of Science Education, 24, \n\npp.369-387. \n\n \n\nKerplan, A. (1988). \u00c9valuer pour Former. Rencontres p\u00e9dagogiques, 22. Paris: INRP. \n\n \n\nKetele, J. &amp; Roegiers, X. (1993). M\u00e9thologie du Recueil d\u2019Informations: fondements de \n\nm\u00e9thodes d\u2019observation de questionaires, d\u2019interviews et d\u2019\u00e9tude de documents. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\nBruxelles: De Boeck Universist\u00e9. \n\n \nLeite, T. (2010). Planeamento e Conce\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o de Ensinar. Cole\u00e7\u00f5es de Situa\u00e7\u00f5es de \n\nForma\u00e7\u00e3o 2. Aveiro: Universidade de Aveiro.  \n\n \n\nLessard-H\u00e9bert, M., Goyete, G. &amp; Boutin, G (1994). Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa: \n\nFundamentos e Pr\u00e1ticas. Lisboa: Instituto Piaget. \n\n \n\nLessard-H\u00e9bert, M.; Goyete, G. &amp; Boutin, G. (2008). Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa \u2013 \n\nFundamentos e Pr\u00e1ticas. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Lisboa: Epistemologia e Sociedade \u2013 Instituto Piaget. \n\n \nLima, M. P. (2000). Inqu\u00e9rito Sociol\u00f3gico \u2013 Problemas de Metodologia. 5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Lisboa: \n\nEditorial Presen\u00e7a. \n\n \n\n\n\n 82\n\nLouren\u00e7o, F. (1999). Que Ganhamos Hoje em Levar os Nossos Alunos a um Museu? \n\nComunicar Ci\u00eancia, Ano I, N.\u00ba 3. \n\n \n\nLucas, A.M. (1983). Scientific Literacy and Informal Learning. Studies in Science \n\nEducation. 10, 1-36. \n\n \n\nMagnani, L., Nersessian, N. &amp; Thagard, P. (1999). Model-Based Reasoning in Scientific \n\nDiscovery. Magnani, L., Nersessian, N. and Thagard, P. (Eds.). New York: Klumer and \n\nplenum. \n\n \nMarcelo, C. (1995). Investigaciones sobre Formaci\u00f3n del professorado: El conocimento \n\nsobre aprender a ense\u00f1ar. En L. Blanco y V. Mellado (eds). La formacioci\u00f3n del \n\nprofessorado de ci\u00eancias y matem\u00e1ticas em Espa\u00f1a y Portugal. Diputaci\u00f3n Provincial. \n\nBadajoz. \n\n \n\nMaroco, J. (2007). An\u00e1lise estat\u00edstica com utiliza\u00e7\u00e3o do SPSS. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es \n\nS\u00edlabo, Lda. \n\n \nMarques, L., Praia, J. &amp; Vasconcelos, C. (2004). La Investigaci\u00f3n como Instrumento de \n\nCambio de Pr\u00e1ticas: el Trabajo Pr\u00e1tico y la Formation del Professorado. Documentos del \n\nXII simp\u00f3sio sobre ense\u00f1anza de la Geologia. \n\n \nMarques, E.M.N. &amp; Rebelo, D.H.V. (2005). O Ensino da Geologia: materiais did\u00e1ticos e \n\ninova\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas. Aveiro: Universidade de Aveiro. \n\n \nMartins, V. (2000). Para uma Pedagogia da Criatividade: propostas de trabalho. Porto: Asa \n\nEditores. \n\n \nMelo, N. &amp; Marques, L. (2005). Conce\u00e7\u00f5es e Pr\u00e1ticas de Professores Estagi\u00e1rios de \n\nBiologia/Geologia sobre Trabalho Laboratorial. Ponta Delgada: Supervis\u00e3o - Investiga\u00e7\u00f5es \n\nem Contexto Educativo, pp.367-388. \n\n \nMetz, C. (1972). An\u00e1lisis de las Im\u00e1genes. Buenos Aires: Editorial Tiempos \n\nContempor\u00e1neos. \n\n\n\n 83\n\nMingote, P. M. C. F. (2002). Propostas de Ensino e Materiais Did\u00e1ticos para o Novo \n\nPrograma de Geologia do 10\u00ba Ano. Departamento da Ci\u00eancia e da Terra. Coimbra: \n\nUniversidade de Coimbra, Mar\u00e7o. \n\n \n\nMonteiro, A. R. (2000). Ser Professor. Inova\u00e7\u00e3o, 13, 2-3, pp 11-37. \n\n \nMorgan, M.S. &amp; Morrison, M. (1999). Models as Mediators. Morgan, M.S., and Morrison, \n\nM. (Eds.). Cambridge: Cambridge University Press.  \n\n \nNacarato, A. M. (2005). Eu Trabalho Primeiro no Concreto. Revista de Educa\u00e7\u00e3o \n\nMatem\u00e1tica. Sociedade Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica, 9, n\u00ba 9 e 10, pp.1-6.S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nNickerson, R.S.; Perkins, D.N. &amp; Smith, E.E. (1987). Ense\u00f1ar a Pensar. Barcelona: ed. \n\nPaid\u00f3s. \n\n \n\nNovak, J. D. &amp; Gowin, D. B. (1984). Learning how to learn. Cambridge: Cambridge \n\nUniversity Press. \n\n \n\nNunziati, G. (1990). Pour construire un dispositif d'\u00e9valution formatrice, Cahiers \n\np\u00e9dagogiques n\u00ba 280, Janvier. \n\n \n\nOliveira, O., Silva, J. C. &amp; Ribeiro, E. (2009). GeoDesafios. Geologia, 12\u00ba ano. Ensino \n\nSecund\u00e1rio. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Asa.  \n\n \nPardal, L. &amp; Correia, E. (1995). M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Investiga\u00e7\u00e3o Social, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\nPorto: Areal Editores, Lda. \n\n \nPereira, I. M. S. (2007). A Criatividade em Manuais Escolares de Ci\u00eancias do Ensino \n\nB\u00e1sico. An\u00e1lise de Manuais de Estudo do Meio (1\u00ba Ciclo) e de Ci\u00eancias da Natureza (2\u00ba \n\nCiclo). Tese de Mestrado. Aveiro: Universidade de Aveiro.  \n\n \nQuivy, R. &amp;Campenhoudt, L. (1992). Manual de investiga\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias sociais. 2.\u00aa \n\nEdi\u00e7\u00e3o. Lisboa: Editora Gradiva. \n\n \n\n\n\n 84\n\nQuivy, R. &amp; Campenhoudt, L.V. (1998). Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais. 1\u00aa \n\nEdi\u00e7\u00e3o. Lisboa: Gradiva. \n\n \nReis, P. (2011). Observa\u00e7\u00e3o de Aulas e a Avalia\u00e7\u00e3o do Desempenho Docente. Conselho \n\nCient\u00edfico para a avalia\u00e7\u00e3o de professores. Cadernos do CCAP-2. Lisboa: Edi\u00e7\u00e3o \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \nRichardson, R. J. (1989). Pesquisa Social: m\u00e9todos e t\u00e9cnicas. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas. \n\n \nRold\u00e3o, M. C. (2000). Formar Professores. Os desafios da profissionalidade e o curr\u00edculo. \n\nCIFOP: Universidade de Aveiro. \n\n \n\nRold\u00e3o, M. C. (Coord.) (2005). Estudos de Pr\u00e1ticas de Gest\u00e3o do Curr\u00edculo. Lisboa: \n\nUniversidade Cat\u00f3lica Editora. \n\n \n\nRold\u00e3o, M.C. (2009). Estrat\u00e9gias de Ensino. O Saber e o Agir do Professor. Vila Nova de \n\nGaia: Funda\u00e7\u00e3o Manuel Le\u00e3o. \n\n \n\nRoque, M., Ferreira, A. A. &amp; Castro, A. (1998). Geologia, 12\u00ba ano. Porto Editora. Porto. \n\n \n\nS\u00e1-Chaves, I. (2009). Portfolios Reflexivos. Estrat\u00e9gias de Forma\u00e7\u00e3o e de Supervis\u00e3o. 4\u00aa \n\nEdi\u00e7\u00e3o. Aveiro: Universidade de Aveiro. \n\n \n\nSaint-Georges, P. (1997). Pesquisa e Cr\u00edtica das Fontes de Documenta\u00e7\u00e3o nos Dom\u00ednios \n\nEcon\u00f4micos, Social e Pol\u00edtico. In: Albarello et al.: Pr\u00e1ticas e M\u00e9todos de Investiga\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias Sociais. Lisboa: Gradiva Publica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nShreeve, J. (2010). A Estrada da Evolu\u00e7\u00e3o. National Geographic Portugal. Julho. \n\n \n\nShumsky, A. (1968). In Search of Teaching Style. Ed. Appleton-Century-Crofts, Nova \n\nIorque. \n\n \n\n\n\n 85\n\nSilva, N. (2006). O Portef\u00f3lio Reflexivo no Desenvolvimento Pessoal e Profissional. \n\nAveiro: Universidade de Aveiro. \n\n \n\nStenhouse, L. (1975). An Introduction to Curriculum Research and Development. London: \n\nHeineman. \n\n \n\nStenhouse, L. (1987). La Investigaci\u00f3n como Base de la Ense\u00f1anza. Madrid: Morata. \n\n \n\nStevenson, J. (1991). The Long-Term Impact of Interactive Exhibits. International Journal \n\nof Science Education, 13 (5), pp. 521-531. \n\n \n\nStringer, C.B. (1991). Est\u00e1 en Africa nuestro or\u00edgen? Scientific American, Fevereiro. \n\n \n\nTavares, A. M. &amp; Marques, L. (2007). A Forma\u00e7\u00e3o de Professores e o Ensino \n\nExperimental das Ci\u00eancias: estudo sobre uma a\u00e7\u00e3o dos decisores pol\u00edticos. Assessoria na \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Debate. IV Simp\u00f3sio sobre Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar. Aveiro: Edi\u00e7\u00f5es \n\nUniversidade de Aveiro. \n\n \n\nThorne, A. G. &amp; Wolpoff, M. H. (1992). Evoluci\u00f3n Multirregional de los Humanos. \n\nScientific American, Junho. \n\n \n\nTrend, R. (2002) Perce\u00e7\u00e3o e Conce\u00e7\u00e3o de \u201cTempo Geol\u00f3gico\u201d: uma barreira para a \n\naprendizagem das geoci\u00eancias. A Hist\u00f3ria da Geologia na Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica (CD-ROM). \n\nUniversidade de Aveiro. \n\n \nVigotsky, L. S. (1990). La Imaginaci\u00f3n y el Arte en la Infancia. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Madrid: Akal. \n\n \n\nWellington, J. (1990). Formal and Informal Learning in Science: the Role of the Interactive \n\nScience Centres. Physics Education, 25, pp.247-252. \n\n \n\nWilson, A.C. &amp; Cann, R.L. (1992). Or\u00edgen Africano Reciente de los Humanos. Scientific \n\nAmerican. \n\n \n\n\n\n 86\n\nYin, R.K. (1988). Case Study Research. Design and methods. Newbury Park: Sdage \n\npublications. \n\n \nZabalza (1994). Di\u00e1rios de Aula \u2013 contributo para o estudo dos dilemas pr\u00e1ticos do \n\nprofessor. Cole\u00e7\u00e3o Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Porto: Porto Editora.  \n\n \n\n \n\nSites consultados \n\n \n\nAyres, R. &amp; Melear, C.T. (1998). Increased learning of physical science concepts via \n\nmultimedia exhibit compared to hands-on exhibit in a science museum. Paper presented at \n\nthe annual meeting of the National Association for Research in Science Teaching, San \n\nDiego, CA.  \n\nhttp://www.eric.ed.gov/ERICWebPortal/search/detailmini.jsp?_nfpb=true&amp;_&amp;ERICExtSe\n\narch_SearchValue_0=ED418873&amp;ERICExtSearch_SearchType_0=no&amp;accno=ED418873 \n\nconsultado em setembro de 2012. \n\n \n\nCach\u00e3o, M\u00e1rio (2007). Origem da Vida: a perspetiva geol\u00f3gica. \n\nhttp://www.oal.ul.pt/download/res_pal_0702.pdf, consultado em setembro de 2012. \n\n \n\nM. E. (2004). Curr\u00edculo de Geologia. \n\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/ensinosecundario/index.php?s=directorio&amp;pid=2&amp;letra=G, \n\nconsultado em setembro de 2012. \n\n \n\nPav\u00e3o, A. C. e Leit\u00e3o, A. (2007) \u201cHands-on? Minds-on? Hearts-on? Social-on? Explainers-\n\non!\u201d, in: Di\u00e1logos &amp; Ci\u00eancia:  media\u00e7\u00e3o em museus e centros de ci\u00eancia, Massarani, L., \n\nRodari, P. e Merzagora, M. (orgs.), Rio de Janeiro: Museu da Vida/Casa de Oswaldo \n\nCruz/Fiocruz. http://www.museudavida.fiocruz.br/media/Mediacao_final.pdf, consultado \n\nem setembro de 2012 \n\n \n\nhttp://www.images.encarta.com, consultado em janeiro de 2010. \n\n \n\n\n\n 87\n\nhttps://genographic.nationalgeographic.com/genographic/lan/es/atlas.html, consultado em \n\njaneiro de 2010. \n\n \n\nhttp://www.publico.pt/Ci%C3%AAncias/apresentamoslhe-ardi-a-nova-mais-antiga-\n\nantepassada-dos-homens-1403329, consultado em janeiro de 2010. \n\n \n\nhttp://dba.fc.ul.pt/ant-bio/Folhas/Modelos2.pdf, consultado em janeiro de 2010. \n\n \n\nhttp://www.jroma.pt/cabecas_cranios_cerebros.htm, consultado em janeiro de 2010. \n\n \n\nhttp://www.museudavida.fiocruz.br/media/Mediacao_final.pdf, consultado em setembro de \n\n2012. \n\n \n\nhttp://www.skullsunlimited.com/, consultado em setembro de 2012. \n\n \n\nhttp://dicasgratisnanet.blogspot.pt/2011/07/evolucao-humana-resumo.html, consultado em \n\nsetembro de 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 88\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n\n\n 89\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO I \nQuestion\u00e1rio enviado aos professores \n\n\n\n 90\n\nQuestion\u00e1rio \n \nCom a elabora\u00e7\u00e3o deste question\u00e1rio pretende-se conhecer alguns aspetos relacionados com a \ncria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de materiais no ensino da disciplina de Geologia do 12\u00ba ano do Ensino Secund\u00e1rio. \nDeve considerar que os materiais usados s\u00e3o produto da sua criatividade e cria\u00e7\u00e3o, tendo como base uma \ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e fundamentada. \nEste question\u00e1rio \u00e9 de car\u00e1cter an\u00f3nimo. N\u00e3o h\u00e1 respostas certas nem erradas, mas sim conce\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas \npessoais que nos interessam. \n \n \n\nDados pessoais \n\n \n\nIdade \n\n           Menos de 31 anos _______                                   De 31 a 40 anos _______ \n           De 41 a 50 anos _______                                      Mais de 50 anos _______ \n \nSexo \n          Masculino _______                                               Feminino _______ \n \n\nTempo de servi\u00e7o \n\n           Menos de 5 anos _______                                   De 5 a 15 anos _______ \n           De 16 a 25 anos _______                                    Mais de 25 anos _______ \n \n\nHabilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas \n\n           Licenciatura _______          Mestrado _______          Doutoramento _______ \n           Outra_______                      Qual? _______ \n \n\n \n\n1. Relativamente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de materiais na sua disciplina, escolha a op\u00e7\u00e3o que melhor \ncorresponda ao n\u00famero de vezes que em m\u00e9dia realiza. \n \na) N\u00e3o implementa ____ \nb) 1 a 3 aulas por ano ____ \nc) 4 a 6 aulas por ano ____ \nd) Mais de 6 aulas por ano ____ \n \nNota: Se assinalou a op\u00e7\u00e3o a) responda \u00e0 quest\u00e3o 2. Se assinalou uma das outras op\u00e7\u00f5es, passe para a \nquest\u00e3o 3. \n \n \n2. De entre os aspetos a seguir enumerados, indique os que justificam o facto de n\u00e3o criar/construir materiais \npar a sua disciplina. \n \n___ Falta de verbas para a aquisi\u00e7\u00e3o de materiais \n___ Falta de tempo para a investiga\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos materiais \n___ Falta de motiva\u00e7\u00e3o \n___ Elevada extens\u00e3o do programa \n___ Impossibilidade de compatibilizar os conte\u00fados program\u00e1ticos com a cria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de materiais \n___ Indisciplina e falta de motiva\u00e7\u00e3o dos alunos \n___ Pouca coopera\u00e7\u00e3o por parte dos elementos do Conselho de Turma para este tipo de atividades \n___ Outras (especifique-as): \n_______________________________________________________________________________ \n\n\n\n 91\n\n3. Dos aspetos a seguir apresentados, indique aqueles que considera poderem contribuir para melhorar a \ncria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de materiais para a sua atividade de docente. \n \n____ Redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de alunos por turma ou possibilidade de desdobrar a turma \n____ Disponibilidade de materiais necess\u00e1rios \u00e0 cria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o \n____ Redu\u00e7\u00e3o dos programas \n____ Colabora\u00e7\u00e3o entre professores \n____ Frequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o que fomentem a criatividade \n____ Mais apoio por parte dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o e dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o da Escola \n____ Possibilidade de realizar esse tipo de atividades na disciplina de \u00c1rea de Projeto \n____ Outras (especifique-as): \n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________________ \n \n4. Assinale com uma cruz (x) qual ou quais os conte\u00fados program\u00e1ticos em que criou/construiu materiais \npara a sua pr\u00e1tica de ensino. \n \n\n \nConte\u00fados program\u00e1ticos \n\n \n\n \nCria\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais \n(X) \n\n \nTema 1 \u2013 Da teoria da deriva dos continentes \u00e0 teoria da tect\u00f3nica de placas. A din\u00e2mica da litosfera \n \n\n1. A teoria da deriva dos continentes de Wegener  \n2. A convec\u00e7\u00e3o no manto terrestre e o movimento das placas litosf\u00e9ricas  \n3. Movimentos verticais e/ou movimentos horizontais da litosfera  \n \n\nTema 2 \u2013 A hist\u00f3ria da terra e da vida \n \n\n1. Rel\u00f3gios paleontol\u00f3gicos (Biostratigrafia e Dendocronologia)  \n \n\nTema 3 \u2013 A terra ontem, hoje e amanh\u00e3 \n \n\n \n\n1. A evolu\u00e7\u00e3o do Homem  \n2. O efeito de estufa e o aquecimento global da terra  \n3. Explora\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o dos solos  \nNota: Se assinalou com uma cruz no Tema 3 \u2013 A Terra ontem, hoje e amanh\u00e3, responda \u00e0 quest\u00e3o 5. Se \nn\u00e3o assinalou com uma cruz a tem\u00e1tica \u201cA evolu\u00e7\u00e3o do Homem\u201d, responda \u00e0 quest\u00e3o 6. \n \n\n5. Descreva os materiais criados/constru\u00eddos e a atividade que realizou com os seus alunos. Na sua descri\u00e7\u00e3o \ntenha em aten\u00e7\u00e3o os seguintes aspetos: as partes estruturantes da atividade (como se iniciou, como se \ndesenvolveu e como terminou); papel do professor e dos alunos no desenvolvimento da atividade; principais \nobjetivos que pretendia atingir com a implementa\u00e7\u00e3o dessa atividade e o grau de consecu\u00e7\u00e3o desses \nobjetivos. \n \n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________________ . \n \n \n\n\n\n 92\n\n6. De entre os aspetos a seguir enumerados, indique os que justificam o facto de n\u00e3o criar/construir  \nmateriais na tem\u00e1tica \u201cA evolu\u00e7\u00e3o do Homem\u201d. \n \n___ Os manuais possuem informa\u00e7\u00e3o que considero suficiente para a explicita\u00e7\u00e3o do tema \n___ Os manuais n\u00e3o prop\u00f5em atividades a enfatizar \n___ Tem\u00e1tica j\u00e1 abordada em outras disciplinas de anos anteriores e que n\u00e3o carece de ser explorada. \n___ Elevada extens\u00e3o do programa \n___ Impossibilidade de compatibilizar os conte\u00fados program\u00e1ticos com os materiais existentes na escola \n___ Indisciplina e falta de motiva\u00e7\u00e3o dos alunos \n___ Outras (especifique-as): \n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________. \n\n\n\n 93\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO II \nCarta dirigida aos professores \n\n\n\n 94\n\n \nCaro Professor, \n\n \n\nNo \u00e2mbito de uma investiga\u00e7\u00e3o que estou a desenvolver, conducente \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o \n\nda disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, elaborei um question\u00e1rio que pretende averiguar se os \n\nprofessores da disciplina Geologia do 12\u00ba ano do Ensino Secund\u00e1rio criam/constroem \n\nmateriais e em que tem\u00e1ticas. \n\nNeste sentido, estou a contactar professores, das escolas do grande Porto, que \n\nlecionam a referida disciplina. \n\n \n\n- O question\u00e1rio \u00e9 an\u00f3nimo e as suas respostas s\u00e3o estritamente confidenciais. \n\n- Por favor, responda a todas as quest\u00f5es individualmente. \n\n \n\nO tipo de quest\u00f5es colocadas n\u00e3o exige um tempo de resposta muito longo. Por esse \n\nmotivo, estamos confiantes na sua boa vontade e sentido de responsabilidade profissional, \n\ncertos de que dispensar\u00e1 algum do seu tempo a responder \u00e0s quest\u00f5es colocadas. Depois de \n\npreencher o question\u00e1rio, agrade\u00e7o que o devolva ao presidente do Conselho Executivo, \n\nque, por sua vez me devolver\u00e1 todos os question\u00e1rios respondidos. \n\n \n\nCerta de que a sua colabora\u00e7\u00e3o poder\u00e1 contribuir para uma maior compreens\u00e3o do \n\nprocesso de ensino aprendizagem da disciplina Geologia, solicito o preenchimento do \n\nquestion\u00e1rio de acordo com as indica\u00e7\u00f5es fornecidas no mesmo. \n\n \n\nAgrade\u00e7o desde j\u00e1 toda a colabora\u00e7\u00e3o que me possa prestar. \n\n \n\n \n\nCom os melhores cumprimentos \n\n________________________________________________ \n\nC\u00e1rmen Fernanda Mendes Moreira \n\n\n\n 95\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO III \nQuestion\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o formativa dirigido aos alunos\n\n\n\n 96\n\n \n\nQuestion\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o Formativa \n\n \n\nMudan\u00e7as ambientais na hist\u00f3ria da Terra e evolu\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie humana.  \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do Homem \u2013 Geologia do 12\u00ba ano \n\n \n\nEste question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o formativa n\u00e3o tem como finalidade classificar os alunos. \n\n \n\nS\u00e3o seus objetivos: \n\u2022 Identificar os conhecimentos que cada aluno possui sobre conte\u00fados program\u00e1ticos das \n\ndisciplinas de Ci\u00eancias Naturais do 7\u00ba ano de escolaridade a mobilizar no ensino e na \naprendizagem da disciplina de Geologia do 12\u00ba ano; \n\n\u2022 Conhecer metodologias de trabalho pass\u00edveis de serem desenvolvidas na disciplina e \ndiscutir a import\u00e2ncia de procedimentos espec\u00edficos; \n\n\u2022 Comprometer-se com o trabalho a desenvolver na disciplina, \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o do seu \nrendimento escolar e dos colegas. \n \n\n1 \u2013 De acordo com a nomenclatura binomial, assinale a op\u00e7\u00e3o correta: \na) Homo Sapiens \nb) Homo sapiens \nc) homo Sapiens \nd) homo sapiens \ne) Homo Sapiens \n\n2 \u2013 A evolu\u00e7\u00e3o da nossa esp\u00e9cie foi fortemente influenciada pelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ocorridas no (assinale \na op\u00e7\u00e3o correta): \n\na) Pleistoc\u00e9nico \nb) Holoc\u00e9nico \nc) Plioc\u00e9nico \n\n3 \u2013 A forma\u00e7\u00e3o do Grande Vale do Rifte do leste africano poder\u00e1 ter sido decisivo no aparecimento e \nevolu\u00e7\u00e3o dos homin\u00eddeos, porque: \n \n\na) O ar h\u00famido que atingia os planaltos passou a ser mais seco. \n\nb) O ar seco que atingia os planaltos passou a ser mais h\u00famido. \n\n4 \u2013 Das afirma\u00e7\u00f5es que se seguem assinale as verdadeiras. \n\na) O homin\u00eddeo Lucy \u00e9 o antepassado mais antigo na evolu\u00e7\u00e3o do Homem. \n\nb) O Homo erectus aperfei\u00e7oou as suas capacidades de ca\u00e7a, usando utens\u00edlios mais \n\ncomplexos e eficazes.  \n\nc) O Homo erectus descobriu o fogo. \n\nd) O Homo erectus controlava o fogo. \n\ne) O Homo habilis possu\u00eda capacidade de trabalhar a pedra. \n\n\n\n 97\n\nf) O Homo sapiens sapiens foi o primeiro a ter rituais funer\u00e1rios. \n\ng) O Homo erectus provavelmente iniciou a migra\u00e7\u00e3o mais importante para a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nesp\u00e9cie humana. \n\nh) O Homo sapiens provavelmente iniciou a migra\u00e7\u00e3o mais importante para a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nesp\u00e9cie humana. \n\ni) O Homem de Neanderthal possu\u00eda uma prote\u00e7\u00e3o da cavidade nasal, possibilitando a sua \n\nadapta\u00e7\u00e3o a condi\u00e7\u00f5es ambientais mais frias. \n\nj) O Homo erectus possu\u00eda uma prote\u00e7\u00e3o da cavidade nasal, possibilitando a sua adapta\u00e7\u00e3o a \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais mais frias. \n\nk) O Homem de Neanderthal foi substitu\u00eddo pelo Homo erectus. \n\nl) O Australopithecus africanos possu\u00eda fronte baixa e face longa. \n\nm) O Homo erectus possu\u00eda arcadas supraciliares proeminentes. \n\nn) O Homo erectus possu\u00eda uma caixa craniana maior que o Australopithecus africanos. \n\no) O Homo sapiens j\u00e1 possu\u00eda testa. \n\np) O Homo erectus era n\u00f3mada. \n\nq) Australopithecus africanus era n\u00f3mada. \n\nr) O Homo sapiens sapiens possu\u00eda face plana e fronte elevada. \n\ns) O Homo sapiens fazia vestu\u00e1rio para sua prote\u00e7\u00e3o aos climas rigorosos. \n\nt) O Homo sapiens sapiens fazia vestu\u00e1rio para sua prote\u00e7\u00e3o aos climas rigorosos. \n\nu) A Arte Rupestre foi iniciada pelo Homo habilis. \n\nv) O leste do continente africano \u00e9 considerado como o ber\u00e7o da Humanidade. \n\nw) O leste do continente asi\u00e1tico \u00e9 considerado como o ber\u00e7o da Humanidade. \n\nx) O oste do continente africano \u00e9 considerado como o ber\u00e7o da Humanidade. \n\ny) O oste do continente asi\u00e1tico \u00e9 considerado como o ber\u00e7o da Humanidade. \n\nz) O Homem de Neanderthal sofreu os rigores da \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o de W\u00fcrm. \n\naa) O Homem de Neanderthal sofreu os rigores do per\u00edodo glaci\u00e1rio - Gunz. \n\nbb) Os nossos antepassados tiverem sempre uma estrutura nasal proeminente. \n\ncc) Pensa-se que o Homo sapiens desenvolveu-se numa regi\u00e3o e depois espalhou-se pelo resto \n\ndo mundo. \n\ndd) Pensa-se que o Homo sapiens evoluiu, simultaneamente, na \u00c1frica, \u00c1sia e Europa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 98\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO IV \nGrelha de observa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 99\n\n \n\n \n\n \n\nAluno \n\n \n\nMotiva\u00e7\u00e3o \n\n \n\nInteresse \nParticipa\u00e7\u00e3o \n\nespont\u00e2nea \n\n \n\nParticipa\u00e7\u00e3o  \n\nsolicitada \n\n \n\nPontualidade \n\n \n\nTotal \n\n \n\nI \n\n \n\nS \n\n \n\nB \n\n \n\nMB \n\n \n\nI \n\n \n\nS \n\n \n\nB \n\n \n\nMB \n\n \n\nI \n\n \n\nS \n\n \n\nB \n\n \n\nMB \n\n \n\nI \n\n \n\nS \n\n \n\nB \n\n \n\nMB \n\n \n\nI \n\n \n\nS \n\n \n\nB \n\n \n\nMB \n\n \n\n                      \n\n                      \n\n                      \n\n                      \n\n                      \n\n                      \n\n                      \n\n                      \n\n \n\nCrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o quantitativa: \n\n \n\nInsuficiente: 0-9 valores \n\nSuficiente: 10-14 valores \n\nBom: 15-17 valores \n\nMuito bom: 18-20 valores \n\n\n\n 100\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nANEXO V \nQuestion\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o do ensino e da aprendizagem \n \n\n\n\n 101\n\nQuestion\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o do ensino e da aprendizagem \n \n\nEste question\u00e1rio tem como objetivo recolher a tua opini\u00e3o sobre as estrat\u00e9gias adotadas no ensino da \n\ntem\u00e1tica \u201cMudan\u00e7as ambientais na hist\u00f3ria da Terra e evolu\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie humana. A evolu\u00e7\u00e3o do Homem\u201d \n\ne servir\u00e1 para apoiar a elabora\u00e7\u00e3o de uma disserta\u00e7\u00e3o do mestrado em ensino da Biologia e Geologia, \n\npromovido pela Universidade de Aveiro. \n\n O question\u00e1rio \u00e9 an\u00f3nimo, pelo que n\u00e3o necessitas de indicar o teu nome nem qualquer outra \n\ninforma\u00e7\u00e3o que te possa identificar. \n\n Para que este estudo tenha validade, interessa, sobretudo, que as tuas respostas reflitam a tua opini\u00e3o \n\npessoal. \n\n \n\n \n\n1 - Relativamente \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 gest\u00e3o do ensino e da aprendizagem (E/A) assinale com uma cruz a \nop\u00e7\u00e3o que melhor a descreve quanto aos seguintes par\u00e2metros: \n\nGrelha de avalia\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do ensino e da aprendizagem \n1 2 3 4 5 \n\nDiversidade das estrat\u00e9gias utilizadas      \nQualidade das estrat\u00e9gias utilizadas      \nDiversidade dos materiais did\u00e1ticos (modelos/maquetas, fichas de trabalho, PPT, v\u00eddeos, \npesquisa, plataforma, \u2026) \n\n     \n\nQualidade dos materiais did\u00e1cticos (modelos/maquetas, fichas de trabalho, PPT, v\u00eddeos, pesquisa, \nplataforma, \u2026) \n\n     \n\nAdequa\u00e7\u00e3o dos materiais did\u00e1cticos (modelos/maquetas, fichas de trabalho, PPT, v\u00eddeos, \npesquisa, plataforma, \u2026) \n\n     \n\nQualidade dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o      \nDiversidade de estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o      \nAdequa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o      \nOrganiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o de aula pela professora      \nContributo da professora para a constru\u00e7\u00e3o das aprendizagens      \n\n \n2 - Que dificuldades encontrou no E/A destas aulas (linguagem, PPT, materiais, abstra\u00e7\u00e3o dos assuntos, \u2026)?  \n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________ \n \n\n3 - Que elementos facilitadores encontrou no E/A destas aulas (linguagem, PPT, materiais, abstra\u00e7\u00e3o dos \nassuntos, \u2026)? \n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________ \n\n \n\n4 - Nestas aulas os modelos/maquetas usadas pretenderam ser um refor\u00e7o no E/A, nem sempre como \nsubstitui\u00e7\u00e3o de imagens, mas como complemento, isto \u00e9, pretendeu-se criar a experi\u00eancia sensorial direta. Em \nque medida o uso destes modelos/maquetas contribuiu para o E/A da mat\u00e9ria lecionada? \n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________ \n\n\n\n 102\n\n \n5 - Considera que os modelos/maquetas utilizados no E/A contribu\u00edram para a cria\u00e7\u00e3o de imagens mentais? \n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________ \n \n6 - Considera que os modelos/maquetas utilizados no E/A s\u00e3o imagens transmissoras que facilitam os \nprocessos de comunica\u00e7\u00e3o? \n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________ \n \n7 - Segundo Giordan e Vecchi (1998): \u201c(\u2026) uma constru\u00e7\u00e3o, uma estrutura que podemos utilizar como \nrefer\u00eancia: uma imagem anal\u00f3gica que permite materializar uma ideia ou um conceito, para faz\u00ea-lo assim \nmais diretamente assimil\u00e1vel.\u201d, isto \u00e9, concorda que um modelo e uma imagem se podem relacionar e \ncontribuir para o E/A? \n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________ \n\n \n\n8 - Sugest\u00f5es para melhorar a qualidade do ensino e da aprendizagem:  \n\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________________ \n\n\n\n 103\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO VI \nMateriais de apoio utilizados no decorrer da atividade \n\n\n\n 104\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO VI.I \nExcerto de not\u00edcia \n\n\n\n 105\n\n \nFicha de trabalho \u2013 Excerto de not\u00edcia \n\n \nNome: _________________________________________________ N\u00ba _____ \n\n \n\nApresentamos-lhe Ardi, a nova mais antiga antepassada dos homens  \n\n \n\nLeia atentamente o excerto desta not\u00edcia. \n \n\u201cH\u00e1 muito, muito tempo, a regi\u00e3o de Afar, no que \u00e9 \n\nhoje a Eti\u00f3pia, perto da actual aldeia de Aramis, \n\n230 km a nordeste da capital Addis Abeba, era um \n\naut\u00eantico para\u00edso. Uma paisagem de floresta esparsa, \n\nonde corriam cascatas de \u00e1gua doce, com zonas \n\ndensamente arborizadas, mas tamb\u00e9m com grandes \n\nextens\u00f5es de pradaria. Na floresta havia palmeiras, \n\nabundavam as figueiras e os l\u00f3d\u00e3os. Era um mundo \n\npovoado de carac\u00f3is, mochos, papagaios e pav\u00f5es \u2013 e \n\nainda de ratos, morcegos, ouri\u00e7os-cacheiros, hienas, \n\nursos, porcos, rinocerontes, elefantes, girafas, macacos \n\ne ant\u00edlopes. Tamb\u00e9m a\u00ed, entre os seus, vivia Ardi, uma \n\nf\u00eamea de homin\u00eddeo primitivo. Pesava uns cinquenta \n\nquilos e media cerca de um metro e vinte. Vivia em \n\ngrupo, criava os filhos e foi a\u00ed que morreu... h\u00e1 4,4 \n\nmilh\u00f5es de anos. \n\nO primeiro fragmento dos seus restos fossilizados \u2013 um molar \u2013 foi descoberto h\u00e1 17 \n\nanos por Gen Suwa, da Universidade de T\u00f3quio, e anunciado em 1994 na revista \n\nNature. A seguir, entre 1994 e 1997, o resto do esqueleto (s\u00f3 parcialmente recuperado), \n\nem mau estado e muito fragilizado e disperso, com o cr\u00e2nio esmagado, foi \n\nminuciosamente libertado pelos paleont\u00f3logos dos sedimentos onde se encontrava \n\nprisioneiro. Mais de 125 fragmentos \u00f3sseos de Ardi foram assim postos a nu: cr\u00e2nio, \n\ndentes, bra\u00e7os, m\u00e3os, p\u00e9lvis, pernas, p\u00e9s. E tamb\u00e9m ossos de pelo menos mais 36 \n\nindiv\u00edduos da mesma esp\u00e9cie que esta f\u00eamea de Ardipithecus ramidus, deste \u201cs\u00edmio do \n\nFigura 1 - Modelo da f\u00eamea Ardipithecus \nramidus. \n\n\n\n 106\n\nch\u00e3o\u201d (ardi, em Afar, significa \u201cch\u00e3o\u201d). E ainda milhares de ossos de dezenas de \n\nanimais e de plantas, que permitiram reconstituir, com um pormenor sem precedentes, \n\no habitat de Ardi e dos seus cong\u00e9neres. \n\nA recupera\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise destes achados demorou 17 anos e centenas de pessoas \n\nparticiparam no projecto. E hoje, uma equipa multidisciplinar de 47 cientistas, oriundos \n\nde dez pa\u00edses, publica na revista Science nada menos do que 11 artigos descrevendo os \n\nresultados \u2013 alguns dos quais p\u00f5em em causa ideias estabelecidas da hist\u00f3ria evolutiva \n\ndos grandes s\u00edmios e dos homens\u201d.  \n\n \n\n\u201cAp\u00f3s esta descoberta os cientistas acreditam que os humanos n\u00e3o evolu\u00edram do \n\nantepassado comum aos homens e aos chimpanz\u00e9s. \n\nOs homin\u00eddeos Ardipithecus, ao contr\u00e1rio do que se pensava, e sugerido pela anatomia dos \n\np\u00e9s, caminhavam erguidos e apoiados pelas duas pernas. A morfologia dos dentes indica \n\nque Ardi tinha uma dieta diferente dos s\u00edmios africanos e que era uma \u00abtrepadora \n\nprudente\u00bb. Isto \u00e9, trepava \u00e0s \u00e1rvores, mas deslocava-se de gatas pelos ramos. Estes dados \n\nv\u00eaem refutar as ideias pr\u00e9-existentes sobre o antepassado comum para as duas esp\u00e9cies. A \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o diz mesmo que os chimpanz\u00e9s n\u00e3o s\u00e3o um bom modelo desse antepassado, \n\nmas que os humanos poder\u00e3o ser o melhor exemplo\u201d. \n\n(01.10.2009 - Por Ana Gerschenfeld do Jornal P\u00fablico e pela AFN da TVI24) \n\n \n\n \n\n1 \u2013 Refira as raz\u00f5es apontadas no texto para que se acredite que os humanos n\u00e3o evolu\u00edram \n\ndo antepassado comum aos homens e aos chimpanz\u00e9s. \n\n \n\n2 \u2013 Segundo o texto, o que se pode aferir sobre o paleoambiente desta regi\u00e3o? \n\n \n\n \n\n\n\n 107\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO VI.II \nA evolu\u00e7\u00e3o do Homem \n\n\n\n 108\n\n \nFicha de trabalho \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o de carater\u00edsticas que marcaram a \n\nevolu\u00e7\u00e3o do Homem \n \n\nNome: ____________________________________________________ N\u00ba _____ \n\n \n\nObserve atentamente as imagens e fa\u00e7a uma leitura do texto. \n\n \nFigura 1 \u2013 Formas dos cr\u00e2nios (canto superior esquerdo), tipos de esqueletos (canto superior direito) e \ndenti\u00e7\u00e3o desde os homin\u00eddeos ao \u00faltimo elo da cadeia evolutiva dos seres humanos. \n\n \n\n\n\n 109\n\nAustralopithecus africanus \nEra um homin\u00eddeo de pequena estatura (1,20 m), pesava cerca de 40 kg, tinha fronte baixa e face \n\nlonga. Dispunha de arcadas supraciliares proeminentes e queixo saliente. Iniciou uma locomo\u00e7\u00e3o b\u00edpede e a \n\nsua caixa craniana rondava os 440-450 cm3. Praticava o nomadismo, abrigava-se em esconderijos e abrigos \n\nnaturais; alimentava-se sobretudo de ra\u00edzes, bolbos, gr\u00e3os, frutos e alguma ca\u00e7a de pequeno porte. Era \n\nessencialmente recolector: servia-se de pedras e paus para se defender e obter alimentos, sem desenvolver \n\ntecnologias de fabrico pr\u00f3prias. \n\nO primeiro f\u00f3ssil encontrado foi de uma crian\u00e7a de aproximadamente 6 anos. \n\n \n\nHomo erectus \nApareceu inicialmente em \u00c1frica, por volta de 1,6 milh\u00f5es de anos e emigrou mais tarde para a \n\nEuropa e a \u00c1sia. Apresentava robustez e era de estatura elevada e robusta. A sua verticalidade era mais \n\nacentuada, com uma capacidade craniana de 800-1100 cm3. Praticava nomadismo e constru\u00eda abrigos e \n\ncabanas mais complexas que o Homo habilis. J\u00e1 revelava coopera\u00e7\u00e3o social e praticava a ca\u00e7a a animais de \n\ngrande porte. \n\nO povoamento da \u00c1sia e da Europa pelo Homo erectus obrigou necessariamente ao \n\ndesenvolvimento de novas formas tecnol\u00f3gicas de sobreviv\u00eancia: vestu\u00e1rio; habita\u00e7\u00f5es mais complexas, \n\nhabitando sobretudo em grutas e cavernas; instrumentos mais aperfei\u00e7oados (bifaces); praticava uma \n\nlinguagem gestual e uso controlado do fogo, que melhorou o regime alimentar e conserva\u00e7\u00e3o dos seus \n\nalimentos, prote\u00e7\u00e3o contra o frio e eventuais predadores. Tais factos permitiram o prolongamento da vida e, \n\nportanto, o aumento da popula\u00e7\u00e3o. O fogo contribuiu para o refor\u00e7o de la\u00e7os de conv\u00edvio e de afecto, \n\ntornando necess\u00e1rios a comunica\u00e7\u00e3o e os la\u00e7os de fam\u00edlia.  \n\n \n\nHomo sapiens neanderthalensis \nInicialmente surge em \u00c1frica, Europa e \u00c1sia, expandindo-se posteriormente para o continente \n\namericano e para a Oceania. A sua estrutura f\u00edsica \u00e9 rude e atarracada, para fazer face ao clima glacial. \n\nRevela uma grande capacidade craniana (1400-1600 cm3), arcadas supraciliares salientes e fronte baixa e \n\nfugidia. \n\n\u00c9 considerado o primeiro homin\u00eddeo que se dedicava a grandes ca\u00e7adas, j\u00e1 que pratica a ca\u00e7a grossa, \n\ncom t\u00e9cnicas e emboscadas muito aperfei\u00e7oadas. Dominava a linguagem e revelava uma evolu\u00e7\u00e3o \n\nespecializada no sentido da adapta\u00e7\u00e3o e sobreviv\u00eancia, ao longo do ano, em climas rigorosos (cabanas \n\naperfei\u00e7oadas e peles para vestu\u00e1rio). \n\nDominava a t\u00e9cnica de lascas atrav\u00e9s do fabrico de l\u00e2minas, raspadores e pontas de seta; \n\ndemonstrava uma espiritualidade evidente, pois preocupava-se com o Al\u00e9m, uma vez que pratica rituais \n\nfuner\u00e1rios, isto \u00e9, fazia a sepultura dos seus mortos em posi\u00e7\u00e3o flectida, juntamente com os seus objetos \n\npessoais e deposi\u00e7\u00e3o de flores. Praticava o canibalismo e fazia o culto dos cr\u00e2nios.  \n\n \n\n \n\n\n\n 110\n\nHomo sapiens sapiens \nDurante as \u00faltimas glacia\u00e7\u00f5es, surge o Homo sapiens sapiens, que se expande por todos os \n\ncontinentes. A sua capacidade craniana oscila entre os 1450-1700 cm3 e revela uma estatura elevada, com \n\ntra\u00e7os f\u00edsicos sensivelmente iguais ao homem actual. A sua face \u00e9 plana e de fronte elevada, de cr\u00e2nio \n\narredondado. Por isso, \u00e9 a \u00faltima etapa do processo de hominiza\u00e7\u00e3o. A sua linguagem \u00e9 articulada. \n\nO Homo sapiens sapiens vivia em grutas, cavernas e cabanas itenerantes. Era recolector e predador \n\nde grandes presas (bizontes, mamutes) e praticava a pesca. O grupo organizava-se em Cl\u00e3s, isto \u00e9, grupos \n\nunidos por la\u00e7os de parentesco, cujo chefe era o mais velho e repartiam as tarefas entre si. Desenvolveu \n\nt\u00e9cnicas industriais de fabrico muito diversificadas e \u00fateis, de pequeno tamanho (micr\u00f3litos). Construiu \n\narp\u00f5es, l\u00e2minas, raspadores, agulhas, lan\u00e7as, setas, flechas e propulsores. Para esse fim, utilizou diversos \n\nmateriais: osso, chifres, dentes, madeira, pedra. Cobria-se de peles e adornava-se com colares de dentes de \n\nmarfim, de conchas ou de marfim. Inventou a Arte Parietal ou Rupestre, sobre as paredes de grutas e \n\ncavernas. Desenvolveu a escultura (estatuetas e propulsores) e j\u00e1 conservava os seus alimentos, os quais \n\ndefumava e secava.  \n\n \n\n \n\n1 - Ap\u00f3s a leitura do texto e com os conhecimentos adquiridos identifique os modelos cranianos e de \n\ndenti\u00e7\u00e3o. Deve construir um quadro ou outro esquema em que apresente de forma organizada as \n\ncaracter\u00edsticas exploradas, que evidenciam o processo de hominiza\u00e7\u00e3o, e atribuam ao modelo o homin\u00eddeo. \n\n \n \n\n\n\n 111\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO VI.III \nEvolu\u00e7\u00e3o e migra\u00e7\u00e3o do Homem moderno \n\n\n\n 112\n\n \n \n\nFicha de trabalho \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o e migra\u00e7\u00e3o do Homem moderno \n \n\nNome: __________________________________________________ N\u00ba _____ \n \n\nO lago Malawi \u00e9 um dos maiores lagos do mundo e um dos mais profundos (706 m). Localiza-se ao longo do \nGrande Vale de Rifte e funciona como um importante reservat\u00f3rio de \u00e1gua. O estudo dos seus dep\u00f3sitos \nsedimentares permite analisar a varia\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o ao longo do tempo e reconstituir os paleoambientes. \nEstes registos permitem estudar de forma cont\u00ednua as condi\u00e7\u00f5es ambientais ao longo de centenas de milhares \nde anos, pois cont\u00eam f\u00f3sseis de pl\u00e2ncton, invertebrados aqu\u00e1ticos, p\u00f3len, etc. \nNo per\u00edodo compreendido entre 150 000 e os 70 000 anos atr\u00e1s ocorreu uma seca muito severa que provocou \na descida de 600 m do n\u00edvel da \u00e1gua. Os dados arqueol\u00f3gicos evidenciam uma redu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o destas \n\u00e1reas pela nossa esp\u00e9cie. Esta seca tamb\u00e9m ocorreu noutras regi\u00f5es de \u00c1frica e pode ter aumentado a press\u00e3o \nsobre a nossa esp\u00e9cie. H\u00e1 70 000 anos o clima estabilizou e tornou-se h\u00famido. Os vest\u00edgios do Homem \naumentaram, indicando incremento populacional, resultado da disponibilidade de maiores quantidades de \nalimento. A expans\u00e3o populacional pode ter sido respons\u00e1vel pelo in\u00edcio da migra\u00e7\u00e3o para Norte e posterior \nsa\u00edda de \u00c1frica, colonizando quase todo o globo (Oliveira et al., 2009:194). \n\n \n\n1. Em que medida as varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas podem ter sido respons\u00e1veis pelas migra\u00e7\u00f5es da nossa esp\u00e9cie? \n\n \n\n2. As amostras de sedimentos depositados durante o per\u00edodo de seca possuem reduzidas quantidades de \n\np\u00f3len, mas apresentam pl\u00e2ncton indicador de \u00e1gua pouco profunda. Explique estes factos. \n\n \n\n3. A obten\u00e7\u00e3o das amostras de sedimentos do fundo do lago implica o uso de material semelhante \u00e0 \n\nperfura\u00e7\u00e3o dos fundos oce\u00e2nicos, com custos avultados. O estudo dos estratos ainda n\u00e3o est\u00e1 conclu\u00eddo, pois \n\nrecolheram-se sedimentos com 1,5 M.a.. Qual a import\u00e2ncia de a sociedade garantir financiamento para estes \n\nprojetos? \n\n \n\n4. Os investigadores recorreram a data\u00e7\u00f5es radiom\u00e9tricas para estabelecer a idade dos sedimentos e f\u00f3sseis. \n\nQual a import\u00e2ncia de datar os estratos? \n\n \n\n5. Comente a afirma\u00e7\u00e3o: \u201c O estudo geol\u00f3gico das varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em \u00c1frica ao longo das \u00faltimas \n\ncentenas de milhares de anos \u00e9 fundamental para compreendermos a evolu\u00e7\u00e3o da nossa esp\u00e9cie\u201d. \n\n\n\n 113\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO VI.IV \nVaria\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a evolu\u00e7\u00e3o do Homem \n\n\n\n 114\n\n \n\n \n\nFicha de trabalho \u2013 Varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a evolu\u00e7\u00e3o do Homem \n \n\nNome: ____________________________________________ N\u00ba _____ \n \nOs esquemas B, C e D da figura correspondem a perfis topogr\u00e1ficos, bastante simplificados, com altitude \nmuito exagerada, e que podem relacionar a forma\u00e7\u00e3o do Grande Vale do Rifte do Leste africano (B) com as \nvaria\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (C) e as altera\u00e7\u00f5es da cobertura vegetal (D), naquela regi\u00e3o, entre os 20 e os 50 M.a. \natr\u00e1s, as quais poder\u00e3o ter sido decisivas no aparecimento e evolu\u00e7\u00e3o dos homin\u00eddeos (adaptado de Oliveira \net al.,2009:189). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n1 \u2013 Explique, resumidamente, como ter\u00e1 ocorrido a instala\u00e7\u00e3o do rifte continental. \n2 \u2013 Quais as consequ\u00eancias da instala\u00e7\u00e3o do rifte ao n\u00edvel do relevo? \n3 \u2013 Compare a localiza\u00e7\u00e3o dos principais vulc\u00f5es ativos e dos inativos ou extintos. Justifique a resposta. \n4- Com base nos dados, explique a rela\u00e7\u00e3o entre as altera\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas e as modifica\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \nentre os 10 e os 5 M.a.. \n5 \u2013 Em que medida a tect\u00f3nica condicionou a evolu\u00e7\u00e3o dos primeiros homin\u00eddeos? \n\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o do Grande vale do Rifte em \u00c1frica (A), com destaque para as principais \naltera\u00e7\u00f5es que ocorrem com a instala\u00e7\u00e3o do rifte (B, C e D), (Oliveira et al., 2009:189). \n\n\n\n 115\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO VI.V \nA migra\u00e7\u00e3o dos humanos anatomicamente modernos \n\n \n\n\n\n 116\n\n \n \n \n\n \nFicha de trabalho \u2013 A migra\u00e7\u00e3o dos humanos anatomicamente modernos \n\n \nNome: __________________________________________________ N\u00ba _____ \n \n\n \n \n1 \u2013 Em que medida as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas permitiram a coloniza\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas pelo Homem moderno? \n \n2 \u2013 Com base na figura, explique como se processou a coloniza\u00e7\u00e3o do continente americano. \n\n \n\n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 1\n \u2013\n\n M\nig\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no\n d\n\no\n H\n\nom\nem\n\n m\no\n\nd\ner\n\nn\no\n\n. (\nO\n\nli\nv\n\nei\nra\n\n e\nt \n\na\nl.\n\n, 2\n0\n\n0\n9\n\n: \n19\n\n6\n) \n\n\n\n 117\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO VII \nAn\u00e1lise de resultados dos question\u00e1rios de \navalia\u00e7\u00e3o formativa \n \n\n\n\n 118\n\n \n\nQuadros de apoio \u00e0 tabela 5 - Resultados dos inqu\u00e9ritos de pr\u00e9- avalia\u00e7\u00e3o formativa \n\n \n\n  Frequ\u00eancia \n(f) \n\nPercentagem \n(%) \n\n Quest\u00e3o 1 \n5 35,7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuest\u00e3o 4 \n\nb 11 78,6 \nc 8 57,1 \nd 4 28,6 \ne 0 0,0 \nf 8 57,1 \nk 7 50,0 \np 4 28,6 \nq 7 50,0 \ns 11 78,6 \nt 9 64,3 \nu 7 50,0 \nv 8 57,1 \nw 11 78,6 \nx 6 42,9 \ny 5 35,7 \n\nTabela 1 \u2013 Resultados das respostas corretas \u00e0 quest\u00f5es relacionadas com - \nMobiliza conhecimentos adquiridos em disciplinas lecionada em anos \nanteriores. \n\n \n \n\n Frequ\u00eancia \n(f) \n\nPercentagem \n(%) \n\nQuest\u00e3o 2 8 57,1 \nTabela 2 \u2013 Resultados das respostas corretas \u00e0 quest\u00e3o - Relaciona certos \nacontecimentos ocorridos ao longo da hist\u00f3ria da Terra com as diferentes \ndivis\u00f5es da tabela cronostratigr\u00e1fica. \n\n \n \n\n Frequ\u00eancia \n(f) \n\nPercentagem \n(%) \n\nQuest\u00e3o 3 5 35,7 \nTabela 3 \u2013 Resultados das respostas corretas \u00e0s quest\u00f5es - Relaciona \nconstitui\u00e7\u00f5es interpretativas da evolu\u00e7\u00e3o do Homem e dos ambientes. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 119\n\n \n \n\n  Frequ\u00eancia \n(f) \n\nPercentagem \n(%) \n\n \n\nQuest\u00e3o 4 \nz 8 57,1 \n\naa 13 92,9 \nTabela 4 \u2013 Resultados das respostas corretas \u00e0s quest\u00f5es - Relaciona a \nevolu\u00e7\u00e3o do Homem com grandes acontecimentos da hist\u00f3ria da Terra. \n\n \n \n\n  Frequ\u00eancia \n(f) \n\nPercentagem \n(%) \n\n \n\n \n\nQuest\u00e3o 4 \n\na 6 42,9 \n\ng 9 64,3 \n\nh 9 64,3 \n\ncc 7 50,0 \n\ndd 7 50,0 \nTabela 5 \u2013 Resultados das respostas corretas \u00e0s quest\u00f5es relacionadas com - \nIdentifica as rotas de migra\u00e7\u00e3o no processo de evolu\u00e7\u00e3o do Homem. \nmoderno. \n\n \n \n\n  Frequ\u00eancia \n(f) \n\nPercentagem \n(%) \n\n \n\nQuest\u00e3o 4 \ni 85,7 12 \n\nj 85,7 12 \nTabela 6 \u2013 Resultados das respostas corretas \u00e0s quest\u00f5es - Compreender e \nrelacionar a import\u00e2ncia das altera\u00e7\u00f5es ambientais na evolu\u00e7\u00e3o do Homem. \n\n \n \n\n  Frequ\u00eancia \n(f) \n\nPercentagem \n(%) \n\n \n\n \n\n \n\nQuest\u00e3o 4 \n\nl 57,1 8 \n\nm 57,1 8 \n\nn 71,4 10 \n\no 78,6 11 \n\nr 71,4 10 \n\nbb 78,6 11 \nTabela 7 \u2013 Resultados das respostas corretas \u00e0s quest\u00f5es relacionadas com - \nReconhece carater\u00edsticas da evolu\u00e7\u00e3o anat\u00f3mica do Homem. \n\n\n\n 120\n\n \n \n\nQuadros de apoio \u00e0 tabela 5 - Resultados dos inqu\u00e9ritos de p\u00f3s- avalia\u00e7\u00e3o formativa \n\n \n\n  Frequ\u00eancia \n(f) \n\nPercentagem \n(%) \n\n Quest\u00e3o 1 \n13 92,9 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuest\u00e3o 4 \n\nb 12 85,7 \nc 13 92,9 \nd 11 78,6 \ne 11 78,6 \nf 12 85,7 \nk 12 85,7 \np 11 78,6 \nq 13 92,9 \ns 12 85,7 \nt 12 85,7 \nu 12 85,7 \nv 13 92,9 \nw 13 92,9 \nx 14 100,0 \ny 14 100,0 \n\nTabela 8 \u2013 Resultados das respostas corretas \u00e0s quest\u00f5es relacionadas com - \nMobiliza conhecimentos adquiridos em disciplinas lecionada em anos \nanteriores. \n\n \n \n\n Frequ\u00eancia \n(f) \n\nPercentagem \n(%) \n\nQuest\u00e3o 2 11 78,6 \nTabela 9 \u2013 Resultados das respostas corretas \u00e0 quest\u00e3o - Relaciona certos \nacontecimentos ocorridos ao longo da hist\u00f3ria da Terra com as diferentes \ndivis\u00f5es da tabela cronostratigr\u00e1fica. \n\n \n \n\n Frequ\u00eancia \n(f) \n\nPercentagem \n(%) \n\nQuest\u00e3o 3 13 92,9 \nTabela 10 \u2013 Resultados das respostas corretas \u00e0s quest\u00f5es - Relaciona \nconstitui\u00e7\u00f5es interpretativas da evolu\u00e7\u00e3o do Homem e dos ambientes. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 121\n\n \n \n\n  Frequ\u00eancia \n(f) \n\nPercentagem \n(%) \n\n \n\nQuest\u00e3o 4 \nz 12 85,7 \n\naa 13 92,9 \nTabela 11 \u2013 Resultados das respostas corretas \u00e0s quest\u00f5es - Relaciona a \nevolu\u00e7\u00e3o do Homem com grandes acontecimentos da hist\u00f3ria da Terra. \n\n \n \n\n  Frequ\u00eancia \n(f) \n\nPercentagem \n(%) \n\n \n\n \n\nQuest\u00e3o 4 \n\na 14 100,0 \n\ng 13 92,9 \n\nh 13 92,9 \n\ncc 12 85,7 \n\ndd 11 78,6 \nTabela 12 \u2013 Resultados das respostas corretas \u00e0s quest\u00f5es relacionadas com \n- Identifica as rotas de migra\u00e7\u00e3o no processo de evolu\u00e7\u00e3o do Homem \nmoderno. \n\n \n \n\n  Frequ\u00eancia \n(f) \n\nPercentagem \n(%) \n\n \n\nQuest\u00e3o 4 \ni 14 100 \n\nj 14 100 \nTabela 13 \u2013 Resultados das respostas corretas \u00e0s quest\u00f5es - Compreender e \nrelacionar a import\u00e2ncia das altera\u00e7\u00f5es ambientais na evolu\u00e7\u00e3o do Homem. \n\n \n \n\n  Frequ\u00eancia \n(f) \n\nPercentagem \n(%) \n\n \n\n \n\n \n\nQuest\u00e3o 4 \n\nl 12 85,7 \n\nm 13 92,9 \n\nn 13 92,9 \n\no 12 85,7 \n\nr 13 92,9 \n\nbb 14 100,0 \nTabela 14 \u2013 Resultados das respostas corretas \u00e0s quest\u00f5es relacionadas com \n- Reconhece carater\u00edsticas da evolu\u00e7\u00e3o anat\u00f3mica do Homem."}]}}}