{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22450"}, {"@name": "filename", "#text": "6412_godoyneto_b_me_ilha_sub.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \nFACULDADE DE ENGENHARIA \nCAMPUS DE ILHA SOLTEIRA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nBENTO DE GODOY NETO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nSEGURAN\u00c7A H\u00cdDRICA NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIBEIR\u00c3O \nPIRAPETINGA, CALDAS NOVAS \u2013 GOI\u00c1S \u2013 BRASIL \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nIlha Solteira \n2018\n\n\n\n \n \n\n \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEST\u00c3O E REGULA\u00c7\u00c3O EM \n\nRECURSOS H\u00cdDRICOS - Prof\u00c1gua \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nBENTO DE GODOY NETO \n \n \n \n \n \n \n \n\nSEGURAN\u00c7A H\u00cdDRICA NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIBEIR\u00c3O \nPIRAPETINGA, CALDAS NOVAS \u2013 GOI\u00c1S \u2013 BRASIL \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Rede Nacional em \nGest\u00e3o e Regula\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos - \nProf\u00c1gua, por meio da Universidade \nEstadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho \n(Unesp - Campus Ilha Solteira) como parte \ndos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre.  \nOrientador: Prof. Dr. Cl\u00e1udio Ant\u00f4nio Di \nMauro. \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nIlha Solteira  \n2018 \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nBENTO DE GODOY NETO \n\n \n\n \n\nSEGURAN\u00c7A H\u00cdDRICA NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIBEIR\u00c3O \nPIRAPETINGA, CALDAS NOVAS \u2013 GOI\u00c1S - BRASIL \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Rede Nacional em \nGest\u00e3o e Regula\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos - \nProf\u00c1gua, por meio da Universidade \nEstadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho \n(Unesp-Campus Ilha Solteira) como parte \ndos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre.  \nOrientador: Prof. Dr. Cl\u00e1udio Ant\u00f4nio Di \nMauro. \n \n \n\nAprovado em 17 de agosto de 2018. \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n_____________________________________________________ \n\nProf. Dr. CLAUDIO ANTONIO DI MAURO - Presidente \n\nUniversidade Federal de Uberl\u00e2ndia \n\n \n\n_____________________________________________________ \n\nProf. Dr. ANTONIO CEZAR LEAL - Membro \n\nUniversidade Estadual Paulista \n\n \n\n_____________________________________________________ \n\nProf. Dr. OSCAR DE MORAES CORDEIRO NETTO- Membro \n\nUniversidade de Bras\u00edlia \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS  \n\n \n\nA DEUS pela oportunidade e pelo privil\u00e9gio que me foram dados em compartilhar tamanha e \n\ninovadora experi\u00eancia na primeira turma deste programa important\u00edssimo para a gest\u00e3o de \n\nnossas \u00e1guas.  \n\nA minha esposa pelo amor e companheirismo em todas as horas.  \n\nAos meus filhos Guilherme e Bentinho, pelo carinho e sorriso no dia a dia.  \n\nAos meus pais pelo exemplo.  \n\n\u00c0 minha av\u00f3 Iraides, pelo exemplo e brilhantismo de sua vida. \n\nAos idealizadores e funcion\u00e1rios do Prof\u00c1gua, em especial ao Prof. Dr. Jefferson Nascimento. \n\nAo meu Orientador Prof. Dr. Cl\u00e1udio Ant\u00f4nio Di Mauro e ao \u201cComandante\u201d Prof. Dr. Ant\u00f4nio \n\nCezar Leal pelo incentivo, ensinamentos acad\u00eamicos e de vida, al\u00e9m do aux\u00edlio \u00e0s atividades e \n\ndiscuss\u00f5es sobre o andamento e normatiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o.  \n\nA todos os Professores pelo carinho, dedica\u00e7\u00e3o e entusiasmo demonstrado ao longo do curso.  \n\nAos colegas de classe pela espontaneidade e alegria na troca de informa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias \n\nnuma rara demonstra\u00e7\u00e3o de amizade verdadeira e solidariedade. \n\nO presente trabalho foi realizado com apoio da Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal \n\nN\u00edvel Superior - Brasil (CAPES) - C\u00f3digo de Financiamento 001, agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao \n\nPrograma de Mestrado Profissional em Rede Nacional em Gest\u00e3o e Regula\u00e7\u00e3o de Recursos \n\nH\u00eddricos - Prof\u00c1gua, Projeto CAPES/ANA AUXPE N\u00ba. 2717/2015, pelo apoio t\u00e9cnico \n\ncient\u00edfico aportado at\u00e9 o momento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nRESUMO \n\n \n\nA abordagem sobre a seguran\u00e7a h\u00eddrica diz respeito ao conhecimento dos aspectos \n\nambientais da bacia hidrogr\u00e1fica, os usos atuais e tend\u00eancias dos recursos naturais, \n\nconsiderando a multiplicidade de usos da \u00e1gua. Consiste em considerar tanto o \n\nplanejamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, quanto dos recursos h\u00eddricos na sua \n\nintegridade ambiental e social, e n\u00e3o somente de um ponto de vista econ\u00f4mico, \n\nvisando \u00e0 seguran\u00e7a h\u00eddrica no abastecimento de \u00e1gua para a popula\u00e7\u00e3o local. Assim, \n\nneste trabalho prop\u00f5e-se contribuir para a seguran\u00e7a h\u00eddrica do abastecimento p\u00fablico \n\nda popula\u00e7\u00e3o urbana de Caldas Novas, Goi\u00e1s, Brasil. Nos procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos, por meio de revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica pertinente e levantamentos de campo \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga, especialmente dos aspectos ambientais \n\ne socioecon\u00f4micos impactantes na seguran\u00e7a h\u00eddrica municipal, realizou-se \n\nlevantamento de dados relativos \u00e0 hist\u00f3ria de Caldas Novas, ocupa\u00e7\u00e3o territorial, \n\nocorr\u00eancia das \u00e1guas termais, crescimento populacional, expans\u00e3o da \u00e1rea urbana, \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica quanto a aspectos de solo, clima, geomorfologia, \n\nuso do solo e ocupa\u00e7\u00e3o da terra (entre 1995 e 2017), disponibilidade h\u00eddrica e vaz\u00e3o \n\nconsumida pelos principais setores usu\u00e1rios da bacia hidrogr\u00e1fica: a irriga\u00e7\u00e3o e o \n\nabastecimento p\u00fablico. Dentre os resultados destacam-se a constata\u00e7\u00e3o da \n\nvulnerabilidade do atual sistema em atender \u00e0 demanda de \u00e1gua na cidade, para a \n\nqual as a\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua tratada t\u00eam efeito paliativo frente ao \n\ncrescimento da demanda, a alta susceptibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de secas pela \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o direta sem acumula\u00e7\u00e3o; a aferi\u00e7\u00e3o do quadro de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental na bacia hidrogr\u00e1fica (redu\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa em quase 38%; \n\naumento de solo exposto em aproximadamente 27%; d\u00e9ficit de \u00e1rea de Reserva Legal \n\nem torno de 20%), al\u00e9m da ocorr\u00eancia de expans\u00e3o urbana na bacia hidrogr\u00e1fica a \n\nmontante da capta\u00e7\u00e3o. Os dados de acumula\u00e7\u00f5es nas propriedades rurais na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica evidenciam a preserva\u00e7\u00e3o estimada em 5.150.000,00m\u00b3 em 205 \n\nbarramentos, contribuindo para a regulariza\u00e7\u00e3o h\u00eddrica frente ao percentual de usos \n\nde 53% para o abastecimento p\u00fablico de Caldas Novas. As medidas sugeridas para \n\na garantia da seguran\u00e7a h\u00eddrica relacionam-se \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de um cons\u00f3rcio \n\nintermunicipal, futura implanta\u00e7\u00e3o de pagamento por servi\u00e7os ambientais lastreado no \n\nturismo e utiliza\u00e7\u00e3o das alternativas de uso das \u00e1guas termais no abastecimento \n\np\u00fablico e constru\u00e7\u00e3o de barramento no Ribeir\u00e3o Pirapetinga. Espera-se que este \n\ntrabalho contribua para subsidiar a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas voltadas para a gest\u00e3o das \u00e1guas do \n\nmanancial que abastece Caldas Novas, garantindo-se sua seguran\u00e7a h\u00eddrica. \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Recursos h\u00eddricos. Planejamento. Seguran\u00e7a h\u00eddrica. \n\nAbastecimento de \u00e1gua. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe water safety approach refers to understanding the environmental aspects of the \n\nhydrographic basin, as well as current and trend uses of natural resources, considering \n\nthe plurality of uses. It means taking into account planning of land use and occupancy, \n\nas well as planning of water resources on their environmental and social entirety, and \n\nnot only from an economic point of view, thus aiming the improvement of local \n\npopulation life quality. The proposition of this work is contributing to the water safety of \n\nurban population public supply in Caldas Novas, Goi\u00e1s, Brazil. Through a relevant \n\nbibliographic review and field surveys in the Pirapetinga Stream Basin, especially \n\nregarding environmental and socioeconomic aspects impacting on local  water safety, \n\ndata were collected on the history of Caldas Novas, its territorial occupation, \n\noccurrence of thermal waters, population growth, expansion of the urban area, \n\ncharacterization of the hydrographic basin regarding aspects of soil, climate, \n\ngeomorphology, land use and land occupancy (between 1995 and 2017), as well as \n\nwater availability and water flow rate consumed by the main users of the basin: \n\nirrigation and public supply. One verified the current system vulnerability in meeting \n\nthe city demand for water, to which the actions of reserving treated water have only a \n\npalliative effect, against the increasing demand. One observed the high susceptibility \n\nto drought occurrence due to direct catchment without accumulation. A situation of \n\nenvironmental degradation was observed in the hydrographic basin (a decrease \n\naround 38% in native vegetation; an increase of approximately 27% in soil exposure; \n\na shortfall close to 20% in the Legal Reserve Area), besides the occurrence of urban \n\nexpansion in the hydrographic basin upstream of the catchment area. Data on the \n\naccumulation in the hydrographic basin show the reserve estimated in 5.150.000,00 \n\nm3 in 205 dams, contributing to water regularization against the usage rate of 53% for \n\npublic supply in Caldas Novas. Suggested measures for assuring water safety are \n\nrelated to the implementation of a consortium among municipalities, future \n\nimplementation of payment for environmental services backed by tourism, as well as \n\nthe adoption of alternatives for the use of thermal waters in the public supply and \n\nconstruction of dams in the Pirapetinga Stream. it is expected that this paper \n\ncontributes to subsidize public actions directed to the management of the waters of the \n\nsource that supplies Caldas Novas, guaranteeing its water security. \n\n \n\nKeywords: Water resources. Planning. Water safety. Water supply. \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Atributos ambientais levantados na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \n\nPirapetinga.................................................................................................................32 \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Estimativa do volume a ser acumulado em barramento(s) para \n\nabastecimento pelos pr\u00f3ximos 30 anos .....................................................................92 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Pirapitinga................................12 \n\nFigura 2 \u2013 Inter-rela\u00e7\u00e3o entre os instrumentos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos........23 \n\nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o da UGH Corumb\u00e1 entre as demais UGHs da bacia do rio \n\nParana\u00edba...................................................................................................................25 \n\nFigura 4 - Ordenamento dos cursos d\u2019\u00e1gua proposto por Strahler...........................42 \n\nFigura 5 \u2013 Caldas Novas: Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica Idealizada............................................44 \n\nFigura 6 \u2013 Modelo esquem\u00e1tico do fluxo de \u00e1guas subterr\u00e2neas em Caldas \n\nNovas.........................................................................................................................45 \n\nFigura 7 \u2013 Cotas altim\u00e9tricas dos aqu\u00edferos termais de Caldas Novas.....................46 \n\nFigura 8 \u2013 Crescimento populacional de Caldas Novas \u2013 1960 a 2017...................47 \n\nFigura 9 \u2013 Abertura de Loteamento por d\u00e9cada \u2013 Caldas Novas.............................48 \n\nFigura 10 \u2013 APMA do Ribeir\u00e3o Pirapetinga..............................................................50 \n\nFigura 11 \u2013 Estimativa do crescimento populacional de Caldas Novas considerando \n\na popula\u00e7\u00e3o fixa somada \u00e0 flutuante \u2013 2017 a 2034 ................................................51 \n\nFigura 12 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de drenagem da Bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nPirapetinga.................................................................................................................52 \n\nFigura 13 \u2013 Classes geol\u00f3gicas na \u00e1rea de estudo..................................................54 \n\nFigura 14 \u2013 Mapa de geomorfologia.........................................................................57 \n\nFigura 15 \u2013 Mapa de declividade..............................................................................59 \n\nFigura 16 \u2013 Temperatura M\u00e9dia Anual \u2013 Esta\u00e7\u00e3o Aeroporto (2008-\n\n2017).........................................................................................................................61 \n\nFigura 17 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Anual \u2013 Esta\u00e7\u00e3o Aeroporto (2008-2017) \n\n...................................................................................................................................61 \n\nFigura 18 - Tipos de solo..........................................................................................63 \n\nFigura 19 \u2013 Uso do solo na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga \n\n(1995).........................................................................................................................66 \n\nFigura 19 \u2013 Uso do solo na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga \n\n(2017).........................................................................................................................67 \n\nFigura 21 \u2013 Im\u00f3veis rurais e reserva legal conforme SICAR.....................................70 \n\nFigura 22 \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga a montante da \n\ncapta\u00e7\u00e3o.....................................................................................................................72 \n\n\n\n \n \n\nFigura 23: Composi\u00e7\u00e3o das demandas setoriais na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nParana\u00edba e Corumb\u00e1.................................................................................................74 \n\nFigura 24 \u2013 Equipamentos de irriga\u00e7\u00e3o tipo piv\u00f4 central na bacia hidrogr\u00e1fica...........75 \n\nFigura 25 \u2013 Estrat\u00e9gias de improviso adotadas no Ribeir\u00e3o Pirapetinga....................77 \n\nFigura 26 \u2013 Fiscaliza\u00e7\u00e3o na bacia do Ribeir\u00e3o Pirapetinga (set/2017)........................79 \n\nFigura 27 \u2013 Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto de Caldas Novas...............................80 \n\nFigura 28 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das barragens na bacia hidrogr\u00e1fica ...................................82 \n\nFigura 29 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o dos usos outorgados na bacia hidrogr\u00e1fica.........................84 \n\nFigura 30 \u2013 Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o do grau de degrada\u00e7\u00e3o das nascentes na bacia em \n\nestudo.........................................................................................................................85 \n\nFigura 31 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das nascentes na bacia do Ribeir\u00e3o Pirapetinga a montante \n\nda capta\u00e7\u00e3o do DEMAE..............................................................................................86 \n\nFigura 32 \u2013 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente na bacia de \n\ncapta\u00e7\u00e3o.....................................................................................................................88 \n\nFigura 33 \u2013 Crescimento populacional e oferta de \u00e1gua \u2013 Sistema atual - (2017-\n\n2025)..........................................................................................................................89 \n\nFigura 34 \u2013 Crescimento populacional e oferta de \u00e1gua \u2013 Sistema complementado - \n\n(2017-2025)................................................................................................................90 \n\nFigura 35 \u2013 Crescimento populacional e oferta de \u00e1gua \u2013 Sistema com \u00e1gua termal - \n\n(2017-2025)................................................................................................................91 \n\n\n\n \n \n\n   \n\nSUM\u00c1RIO \n\n  \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................. 11 \n\n2 OBJETIVOS ................................................................................................. 15 \n\n2.1 Objetivo Geral ............................................................................................. 15 \n\n2.2 Objetivos Espec\u00edficos ................................................................................ 15 \n\n3 JUSTIFICATIVA ........................................................................................... 16 \n\n4 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ........................................................................ 17 \n\n4.1 Seguran\u00e7a H\u00eddrica ...................................................................................... 17 \n\n4.2 Planejamento Territorial e de Recursos H\u00eddricos .................................... 18 \n\n4.3 Unidade de Gest\u00e3o das \u00c1guas: Bacia Hidrogr\u00e1fica ................................ 23 \n\n4.4 Planejamento de Recursos H\u00eddricos ......................................................... 24 \n\n4.4.1 Plano de Recursos H\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Parana\u00edba .. 25 \n\n4.4.2 Plano de A\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCorumb\u00e1 ...................................................................................................... 27 \n\n4.5 Gest\u00e3o Ambiental e de Recursos H\u00eddricos: o vi\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o popular\n\n  ..................................................................................................................... 28 \n\n5 MATERIAL E M\u00c9TODOS ............................................................................. 35 \n\n5.1 Confec\u00e7\u00e3o de mapas .................................................................................. 35 \n\n5.2 C\u00e1lculo da vaz\u00e3o de esgotos na zona rural ............................................. 39 \n\n5.3 C\u00e1lculo de varia\u00e7\u00f5es de aspectos de uso e cobertura das terras (1995- \n\n2017) ............................................................................................................ 39 \n\n5.4 C\u00e1lculo de disponibilidade h\u00eddrica ............................................................ 40 \n\n5.5 C\u00e1lculo do volume armazenado por barramentos na bacia hidrogr\u00e1fica .. \n\n  ..................................................................................................................... 42 \n\n5.6 Hierarquiza\u00e7\u00e3o de cursos d\u2019\u00e1gua .............................................................. 44 \n\n6 RESULTADOS E DISCUS\u00c3O ...................................................................... 45 \n\n6.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Caldas Novas e suas \u00c1guas Quentes 45 \n\n6.1.1 As \u00c1guas Quentes ...................................................................................... 45 \n\n6.1.2 A evolu\u00e7\u00e3o Urbana de Caldas Novas ........................................................ 49 \n\n6.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga\n\n  ..................................................................................................................... 54 \n\n6.2.1 Geologia ...................................................................................................... 55 \n\n6.2.2 Geomorfologia ............................................................................................ 57 \n\n\n\n \n \n\n6.2.2.1 Declividade ................................................................................................... 60 \n\n6.2.3 Clima ............................................................................................................ 62 \n\n6.2.4 Tipos de Solo .............................................................................................. 64 \n\n6.2.5 Bioma ........................................................................................................... 66 \n\n6.2.6 Uso do solo na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga ................... 67 \n\n6.2.7 Propriedades Rurais, Reserva Legal e Saneamento Rural ..................... 70 \n\n6.3 Recursos H\u00eddricos na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga ....... 73 \n\n6.3.1 Rede Hidrogr\u00e1fica ....................................................................................... 73 \n\n6.3.2 Demandas consuntivas e acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica .. 75 \n\n6.3.2.1 Usos Consuntivos: Piv\u00f4s centrais................................................................. 75 \n\n6.3.2.2 Usos Consuntivos: Abastecimento p\u00fablico e Saneamento em Caldas Novas . \n\n   ........................................................................................................... 78 \n\n6.3.2.3 Contribui\u00e7\u00e3o dos Barramentos pela Infiltra\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o ...................... 83 \n\n6.3.3 Disponibilidade e Balan\u00e7o H\u00eddrico do Ribeir\u00e3o Pirapetinga ................... 85 \n\n6.4 Necessidade de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental na Bacia do Ribeir\u00e3o \n\nPirapetinga .................................................................................................. 86 \n\n6.4.1 Nascentes na bacia do Ribeir\u00e3o Pirapetinga ........................................... 86 \n\n6.4.2 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 APP\u2019s ............................................ 89 \n\n6.5 Tempo de Suporte do Sistema Atual ........................................................ 91 \n\n6.6 Uso da \u00c1gua Termal Servida para Abastecimento P\u00fablico .................... 92 \n\n6.7 Outras op\u00e7\u00f5es para o abastecimento a m\u00e9dio e longo prazos .............. 93 \n\n6.7.1 Constru\u00e7\u00e3o de Barramento(s) ................................................................... 93 \n\n6.7.2 Incremento na capacidade de reserva\u00e7\u00e3o ................................................ 94 \n\n7 CONCLUS\u00c3O............................................................................................... 96 \n\n8 REFER\u00caNCIAS ............................................................................................ 98 \n\n9 AP\u00caNDICES ............................................................................................... 106 \n\n9.1 Grau de degrada\u00e7\u00e3o atual das nascentes do ribeir\u00e3o Pirapetinga ...... 106 \n\n9.2 Minuta de protocolo de inten\u00e7\u00f5es e de Lei municipal para implementa\u00e7\u00e3o \n\nde cons\u00f3rcio intermunicipal. ................................................................... 116 \n\n\n\n11 \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA \u00e1gua \u00e9 um bem indispens\u00e1vel \u00e0 vida e ao desenvolvimento de qualquer \n\natividade econ\u00f4mica. Este recurso \u00e9 renov\u00e1vel, mas tem esta capacidade cada vez \n\nmais comprometida pela excessiva antropiza\u00e7\u00e3o de ambientes, pela ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesordenada do solo e pelo uso indiscriminado de recursos naturais. \n\n \n\nEm condi\u00e7\u00f5es naturais de ocupa\u00e7\u00e3o, com baixa impermeabiliza\u00e7\u00e3o da \nsuperf\u00edcie, grandes parcelas das \u00e1guas de precipita\u00e7\u00e3o pluvial infiltram \nnas zonas de recarga e alimentam os reservat\u00f3rios subterr\u00e2neos de \n\u00e1gua doce. No entanto, o desequil\u00edbrio ocasionado pela ocupa\u00e7\u00e3o \ndesordenada do solo, com impermeabiliza\u00e7\u00e3o de grandes \u00e1reas, \naliado ao uso n\u00e3o controlado dos recursos naturais, comprometem \nconsideravelmente a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o do solo, contribuindo \npara a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade e diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de \nreservas subterr\u00e2neas e aumento do escoamento das \u00e1guas pluviais \n(ALMEIDA, 2011, p. 1).   \n\n \n\nA diminui\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o e o aumento dos escoamentos superficiais, aliados \n\n\u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o desordenada dos solos e ocorr\u00eancia de veranicos cada vez mais \n\nfrequentes s\u00e3o os principais fatores geradores de cat\u00e1strofes advindas tanto do \n\nexcesso de \u00e1gua, como enchentes, deslizamentos e o rompimento de barragens, \n\nquanto da escassez, provocando o desabastecimento de popula\u00e7\u00f5es. \n\nO desconhecimento dos componentes ambientais de uma bacia hidrogr\u00e1fica, \n\nsomado \u00e0 falta de efic\u00e1cia nas pol\u00edticas de ordenamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e \n\nde gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e o crescente aumento populacional promovem a \n\ndemanda de quantidades cada vez maiores de \u00e1gua, urgindo \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de medidas \n\nque visem \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais como fator \n\nfundamental, sendo que esse quadro, conforme ressaltam Theisen et al. (2009),   tem \n\nexigido da comunidade cient\u00edfica e gestores medidas preventivas para diminuir \n\nimpactos em n\u00edveis de meio ambiente e econ\u00f4mico. \n\nA seguran\u00e7a h\u00eddrica, \u201cgarantia de disponibilidade h\u00eddrica em quantidade e \n\nqualidade para suprir as demandas de usos m\u00faltiplos, dentro de uma vis\u00e3o de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d (BRASIL, 2013), requer o conhecimento das \n\nnecessidades demandadas pelos diversos usos da \u00e1gua, como uso para \n\nabastecimento p\u00fablico, produ\u00e7\u00e3o de alimentos por irriga\u00e7\u00e3o, uso industrial, recrea\u00e7\u00e3o \n\ne gera\u00e7\u00e3o de energia, uma vez que o desenvolvimento econ\u00f4mico depende desses \n\n\n\n12 \n \n\nusos. Para atender a essas necessidades, enfatizam Kumambala e Ervine (2008), \u201c\u00e9 \n\nnecess\u00e1rio proteger o meio ambiente e melhorar a condi\u00e7\u00e3o social das pessoas\u201d.  \n\nA detec\u00e7\u00e3o de impactos humanos nos sistemas fluviais \u00e9 desafiadora, porque \n\nesse processo envolve a diversidade biol\u00f3gica e qu\u00edmica, bem como componentes \n\nhidrol\u00f3gicos e geof\u00edsicos que devem ser avaliados (GERGEL et al., 2002, p.118-128). \n\nPara a compatibiliza\u00e7\u00e3o do crescimento do consumo \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica, \n\n\u00e9 necess\u00e1rio o uso planejado dos recursos naturais, com gest\u00e3o tanto na oferta quanto \n\nna demanda. Santos (2004) caracteriza o planejamento como um processo cont\u00ednuo \n\nque envolve coleta, organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lises sistematizadas das informa\u00e7\u00f5es, por meio \n\nde procedimentos e m\u00e9todos, para chegar a decis\u00f5es ou a escolhas acerca das \n\nmelhores alternativas para o aproveitamento dos recursos dispon\u00edveis. \n\nFase acess\u00f3ria ao planejamento, o mapeamento da bacia hidrogr\u00e1fica em seus \n\ndiversos aspectos, com a sua caracteriza\u00e7\u00e3o no presente, s\u00e3o as bases para se \n\nconhecer os problemas e amea\u00e7as atuais seguido do progn\u00f3stico e cen\u00e1rios para o \n\nfuturo da unidade em an\u00e1lise, de acordo com Fontanella et al (2009), \u00e9 valiosa \n\nferramenta para orientar pol\u00edticas p\u00fablicas que objetivem a melhoria da qualidade de \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o local. \n\n Especificamente na \u00f3tica da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, a legisla\u00e7\u00e3o \n\nestabeleceu os Planos de Recursos H\u00eddricos, a n\u00edvel nacional, estadual e de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como \u201cinstrumentos formais de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a fun\u00e7\u00e3o \n\nde fundamentar e orientar a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos e o \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos no \u00e2mbito das respectivas bacias hidrogr\u00e1ficas\u201d \n\n(BRASIL, 2012). \n\nOs Planos de Recursos H\u00eddricos s\u00e3o compostos basicamente das etapas de \n\ndiagn\u00f3stico, progn\u00f3stico e plano de a\u00e7\u00f5es, abrangendo tanto os recursos h\u00eddricos \n\nsuperficiais quanto subterr\u00e2neos com estabelecimento de metas de curto, m\u00e9dio, \n\nlongo prazo e meios para seu alcance. \n\nElaborar planos de recursos h\u00eddricos para uma bacia hidrogr\u00e1fica pela \u00f3tica \n\nambiental, com \u00eanfase no abastecimento p\u00fablico urbano, pressup\u00f5e a an\u00e1lise da \n\nsitua\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica e elabora\u00e7\u00e3o de propostas para programas e a\u00e7\u00f5es,  buscando-\n\nse subsidiar o processo de decis\u00e3o no sentido de alcan\u00e7ar a seguran\u00e7a h\u00eddrica no \n\nabastecimento p\u00fablico do munic\u00edpio, atrav\u00e9s do levantamento e interpreta\u00e7\u00e3o de \n\ndados f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e socioculturais, o que corrobora a posi\u00e7\u00e3o da UNESCO \n\n\n\n13 \n \n\n(2015) de que \u201cos riscos e os v\u00e1rios problemas de seguran\u00e7a h\u00eddrica tamb\u00e9m podem \n\nser reduzidos por meio de abordagens t\u00e9cnicas e sociais\u201d. \n\nO estado de conserva\u00e7\u00e3o de uma bacia hidrogr\u00e1fica, conforme ressaltam \n\nFontanella et al. (2009), costuma ser avaliado por temas relacionados aos aspectos \n\nf\u00edsicos (clima, geologia, geomorfologia, pedologia, hidrologia) e biol\u00f3gicos (fauna e \n\nflora). As press\u00f5es s\u00e3o verificadas pela avalia\u00e7\u00e3o das atividades humanas, sociais e \n\necon\u00f4micas (uso da terra, demografia, condi\u00e7\u00f5es de vida, infraestrutura e servi\u00e7os). \n\nA elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico e de progn\u00f3stico, no \u00e2mbito do planejamento da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, permite a proposi\u00e7\u00e3o de programas e a\u00e7\u00f5es, a exemplo de \n\ninterven\u00e7\u00f5es conservacionistas capazes de minorar, por exemplo, o carregamento de \n\nsolos e mat\u00e9ria org\u00e2nica para os mananciais, o que, aliado ao planejamento territorial, \n\nrealizado com base nos princ\u00edpios ambientais, constitui o melhor m\u00e9todo para evitar a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, conforme ressaltado por Mota (1999 apud LEAL, \n\n2012, p.65-84). \n\nPosicionamento semelhante \u00e9 externado pelo Relat\u00f3rio S\u00edntese dos Planos de \n\nRecursos H\u00eddricos das Bacias Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed - 2010 a 2020 quando \n\nexterna a preocupa\u00e7\u00e3o de se alcan\u00e7ar a \u201cMelhoria da integra\u00e7\u00e3o com demais \n\ninstrumentos de gest\u00e3o, com o licenciamento Ambiental e com os sistemas municipais \n\nde uso do solo\u201d (COBRAPE, 2011, p. 88). \n\nNesse contexto, esta pesquisa est\u00e1 direcionada para o estudo da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga, tendo em vista que o r\u00e1pido aumento \n\npopulacional da cidade de Caldas Novas, \u00fanica cidade abastecida pelas \u00e1guas deste \n\nRibeir\u00e3o, com tend\u00eancia de intensifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o de sua bacia hidrogr\u00e1fica traz \n\npreocupa\u00e7\u00f5es para a seguran\u00e7a h\u00eddrica no abastecimento p\u00fablico municipal.   \n\nOs dados relativos a essa bacia hidrogr\u00e1fica de aproximadamente 641 km\u00b2 at\u00e9 \n\na capta\u00e7\u00e3o para o abastecimento p\u00fablico de Caldas Novas e 1.112,58 km\u00b2 de \u00e1rea \n\ntotal, contida em 4 munic\u00edpios (Figura 1), associada \u00e0s constantes situa\u00e7\u00f5es de \n\ninstabilidade no fornecimento de \u00e1gua, culminando com decreta\u00e7\u00e3o de estado de \n\nescassez h\u00eddrica em setembro de 2017 em Caldas Novas (CALDAS NOVAS, 2017), \n\nfaz com que seja expandido o conhecimento da regi\u00e3o a ser estudada por meio de um \n\ndiagn\u00f3stico da bacia hidrogr\u00e1fica, de forma integrada entre os munic\u00edpios \n\ncompartilhadores da bacia, como subs\u00eddio para a avalia\u00e7\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o de \n\nprogramas e a\u00e7\u00f5es visando a melhoria nas condi\u00e7\u00f5es da \u00e1rea de estudo com a \n\nobten\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a h\u00eddrica da Est\u00e2ncia Hidrotermal de Caldas Novas. \n\n\n\n14 \n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Pirapetinga. \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor (2018)\n\n\n\n15 \n \n\n2 OBJETIVOS \n\n \n\n2.1   Objetivo Geral \n\n \n\nEsta pesquisa tem o objetivo geral de contribuir para a seguran\u00e7a h\u00eddrica do \n\nabastecimento p\u00fablico de munic\u00edpios com caracter\u00edsticas de varia\u00e7\u00e3o populacional  \n\nurbana devido ao turismo, com o caso espec\u00edfico de Caldas Novas, estado de Goi\u00e1s, \n\npor meio de estudo sobre a gest\u00e3o e escassez de \u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o Pirapetinga. \n\n \n\n2.2 Objetivos Espec\u00edficos \n\n \n\na) Identificar a disponibilidade h\u00eddrica (quantidade e qualidade) da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga e qualificar os impactos gerados \n\npela demanda h\u00eddrica; \n\nb) Definir o limite temporal de suporte ao munic\u00edpio por parte da bacia do \n\nRibeir\u00e3o Pirapetinga, tendo em vista sua disponibilidade h\u00eddrica e o \n\ncrescimento populacional;  \n\nc) Identificar como a \u00e1gua termal utilizada no complexo tur\u00edstico entra no \n\nprocesso para auxiliar no abastecimento p\u00fablico; \n\nd) Propor alternativas para garantia h\u00eddrica atual e futura para o \n\nabastecimento da popula\u00e7\u00e3o da cidade de Caldas Novas; \n\ne) Sugerir modelo de cons\u00f3rcio intermunicipal para a gest\u00e3o compartilhada \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Pirapetinga; \n\nf) Identificar elementos de seguran\u00e7a h\u00eddrica aplic\u00e1veis em \u00e2mbito \n\nmunicipal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n \n\n3 JUSTIFICATIVA \n\n \n\nEste trabalho apresenta significativa import\u00e2ncia por propor a identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nprincipais aspectos ambientais causadores da degrada\u00e7\u00e3o quali-quantitativa das \n\n\u00e1guas na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga, al\u00e9m de promover o balan\u00e7o \n\nh\u00eddrico atual e apontar medidas que, se efetivadas, proporcionar\u00e3o maior seguran\u00e7a \n\ne perenidade no fornecimento de \u00e1gua \u00e0 popula\u00e7\u00e3o urbana do munic\u00edpio de Caldas \n\nNovas, Estado de Goi\u00e1s. \n\n  A bacia hidrogr\u00e1fica objeto desta an\u00e1lise apresenta pouca disponibilidade de \n\ndados para a sua qualifica\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual e proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es \n\nfuturas, sendo que a coleta, organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise destes dados e inter-rela\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos poder\u00e1 aprimorar o entendimento a respeito da bacia estudada, embasando \n\na tomada de decis\u00f5es por parte dos atores envolvidos.  \n\nEspera-se que os resultados deste estudo subsidiem a gest\u00e3o participativa e \n\ndescentralizada dos recursos h\u00eddricos por parte dos munic\u00edpios compartilhadores da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica em articula\u00e7\u00e3o com os \u00f3rg\u00e3os gestores de recursos h\u00eddricos e meio \n\nambiente, al\u00e9m dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \u2013 CBHs, nas diversas esferas, \n\nquanto \u00e0 melhor conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e, em especial, contribua para a \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica e garantia do uso da \u00e1gua para a popula\u00e7\u00e3o Caldense, evitando \n\nposs\u00edvel colapso no sistema de abastecimento municipal sinalizado pelas recentes \n\ncrises de abastecimento h\u00eddrico ocorridas no munic\u00edpio.  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n17 \n \n\n4 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\nEsta revis\u00e3o visa \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o e busca de elementos anal\u00edticos que resultem na \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica e sua inter-rela\u00e7\u00e3o com os instrumentos de gest\u00e3o do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo e dos recursos h\u00eddricos, em especial ao Planejamento Territorial e \n\nde recursos h\u00eddricos no \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica de modo participativo e \n\ndescentralizado por meio da atua\u00e7\u00e3o popular. \n\n \n\n4.1  Seguran\u00e7a H\u00eddrica \n\n \n\nSegundo o conceito dado pela UN-Water, seguran\u00e7a h\u00eddrica \u00e9 \u201ca capacidade de \n\numa popula\u00e7\u00e3o de: \n\ni) assegurar o acesso \u00e0 \u00e1gua em quantidade adequada e de \n\nqualidade aceit\u00e1vel para a vida sustent\u00e1vel, o bem-estar \n\nhumano e o desenvolvimento socioecon\u00f4mico; \n\nii) garantir a prote\u00e7\u00e3o contra a polui\u00e7\u00e3o e os desastres \n\nrelacionados com a \u00e1gua, e a preserva\u00e7\u00e3o ecossistemas, em um \n\nclima de paz e estabilidade pol\u00edtica\". \n\nO 2\u00b0 F\u00f3rum Mundial da \u00c1gua, realizado no ano 2000 em Haia, Holanda, \n\ndeclarou os sete grandes desafios para a obten\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a h\u00eddrica, quais sejam: \n\n1. Satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas; 2. Garantia do abastecimento de alimentos; \n\n3. Prote\u00e7\u00e3o aos ecossistemas; 4. Compartilhamento de recursos h\u00eddricos; 5. \n\nGerenciamento de riscos; 6. Valoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; e 7. Controle racional da \u00e1gua. \n\n Segundo a Global Water Partnership (2000), seguran\u00e7a h\u00eddrica, do n\u00edvel local \n\nao global, significa que se tenha acesso \u00e0 \u00e1gua em quantidade adequada e a um custo \n\nacess\u00edvel para fins de higiene, sa\u00fade e produ\u00e7\u00e3o, garantindo ao mesmo tempo que o \n\nambiente seja utilizado e preservado. \n\n Este conceito traduz-se na ideia de se extrair o m\u00e1ximo benef\u00edcio econ\u00f4mico e \n\nsocial dos recursos naturais de modo ambientalmente sustent\u00e1vel, \u00e9 \u201co complexo \n\nconceito de gest\u00e3o da \u00e1gua e o equil\u00edbrio entre a prote\u00e7\u00e3o e uso de recursos\u201d (GWP \n\n2000, 12). \n\n\n\n18 \n \n\n4.2 Planejamento Territorial e de Recursos H\u00eddricos \n\n \n\nOs planos devem necessariamente passar pelo envolvimento das \n\ncomunidades com interesse direto na regi\u00e3o alvo para que haja sensibiliza\u00e7\u00e3o dos \n\ntomadores de decis\u00f5es no intuito de se desenvolver a\u00e7\u00f5es de modo perene com vias \n\n\u00e0 melhoria efetiva da qualidade de vida e a seguran\u00e7a h\u00eddrica, conforme nos ensina \n\nLeal (1995, p.30): \n\nPara que o planejamento constitua-se em instrumento de melhoria de \nvida da popula\u00e7\u00e3o e de estabelecimento de novas rela\u00e7\u00f5es \nsociedade?natureza, torna-se necess\u00e1rio que ocorram algumas \nmudan\u00e7as, entre elas: preval\u00eancia do interesse coletivo sobre o \nprivado, das determina\u00e7\u00f5es sociais sobre as econ\u00f4micas e ampla \nparticipa\u00e7\u00e3o popular em todo o processo de planejamento.  \n\n \n\nA realidade brasileira infelizmente vai na dire\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria desta vis\u00e3o \n\nparticipativa do planejamento na medida em que os objetivos planejados nem sempre \n\ns\u00e3o perseguidos por se \u201centender que n\u00e3o h\u00e1 vontade pol\u00edtica de resolver e de se \n\nantecipar preventivamente em rela\u00e7\u00e3o a tais conflitos e dificuldades\u201d (ARA\u00daJO et al., \n\n2016). \n\nOutro aspecto fundamental do planejamento de recursos h\u00eddricos em bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas reside na busca de seguran\u00e7a h\u00eddrica para abastecimento das cidades, \n\nonde se concentra a maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira.   \n\nDessa forma, o crescimento desorganizado (ou que atenda a interesses de \n\ngrupos econ\u00f4micos em detrimento dos interesses sociais) das cidades desperta a \n\naten\u00e7\u00e3o da sociedade acerca da necessidade de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que \n\ndisciplinem esta expans\u00e3o e que provenha a popula\u00e7\u00e3o de acesso as infraestruturas \n\nsociais como o saneamento b\u00e1sico, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, transporte eficiente e digno, \n\ndentre outros, de modo sustent\u00e1vel, que n\u00e3o conspurque o meio ambiente fazendo \n\ncom que seja mantida a qualidade de cursos d\u2019\u00e1gua e ampliadas as \u00e1reas verdes de \n\nmodo a manter e restaurar a paisagem. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o de cidades sustent\u00e1veis tem crescido ap\u00f3s \n\ndiscuss\u00f5es estabelecidas em confer\u00eancias como a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nsobre o Meio Ambiente e o Desenvolvimento, tamb\u00e9m conhecida como Rio-92 e a \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Assentamentos Humanos (VANCOUVER, \n\n1976), consonante \u00e0s das diretrizes estabelecidas na Constitui\u00e7\u00e3o  Federal brasileira \n\n(BRASIL, 1988), tais como: a busca do equil\u00edbrio das pr\u00e1ticas socioecon\u00f4micas e \n\n\n\n19 \n \n\necol\u00f3gicas desenvolvidas pelo homem nos centros urbanos, proporcionando um meio \n\nambiente ecologicamente equilibrado. A Carta Magna ainda traz em seus Artigos 18, \n\n23, 29 e 30 a autonomia para a municipalidade gerir seus pr\u00f3prios neg\u00f3cios e mais: \n\nlegislar em conjunto com o Estado e a Uni\u00e3o a respeito de assuntos de preserva\u00e7\u00e3o \n\ne gest\u00e3o da fauna e flora a n\u00edvel local. \n\nUm instrumento importante para a gest\u00e3o das cidades pelo poder p\u00fablico \u00e9 o \n\nplanejamento urbano-ambiental, notadamente o Zoneamento Urbano visando n\u00e3o s\u00f3 \n\n\u00e0 gest\u00e3o e disciplina de ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os territoriais urbanos, mas tamb\u00e9m \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes, parques, jardins, margens de cursos \n\nd\u2019\u00e1gua, em especial de abastecimento p\u00fablico, trazendo melhoria da paisagem e da \n\nqualidade de vida do cidad\u00e3o.   \n\n Segundo o Plano Diretor de Caldas Novas, estatu\u00eddo pela Lei Municipal n\u00b0 \n\n1829/2011 (CALDAS NOVAS, 2011, p. 01): \n\n \nZoneamento \u00e9 o procedimento que delimita o solo municipal em zonas \nque devem sujeitar-se \u00e0s normas de controle de uso, ocupa\u00e7\u00e3o e \ndensidades populacionais compat\u00edveis com a garantia do meio \nambiente ecologicamente equilibrado, com o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o \ne de acordo com a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade.   \n\n \nO conjunto de diretrizes orientadoras do desenvolvimento de uma cidade tem \n\nde estar necessariamente ligado \u00e0 quest\u00e3o da sustentabilidade, ou seja, a quest\u00e3o \n\nambiental tem de ser levada em considera\u00e7\u00e3o, considerando o homem e as \u201cUrbes\u201d \n\n\u201ccomo personagens inerentes, integrantes e interiorizados ao meio ambiente e n\u00e3o \n\nsomente como o meio ambiente sendo algo que deva apenas ser \u2018gerido\u2019, algo \n\nextr\u00ednseco \u00e0s nossas vidas\u201d (S\u00c1NCHEZ, 2013, p. 21). \n\nTodavia, h\u00e1 de se atentar para que o conceito de sustentabilidade n\u00e3o seja \n\nusado t\u00e3o somente como um r\u00f3tulo do politicamente correto, deve ser efetivo e n\u00e3o \n\nmedido puramente pela \u201cvis\u00e3o desenvolvimentista, voltada ao atendimento de \n\ninteresses privados das corpora\u00e7\u00f5es\u201d (ARA\u00daJO et al., 2016). \n\nDe acordo com Silva (2013), o conceito \u201cMeio Ambiente\u201d abarca tr\u00eas aspectos: \n\nmeio ambiente natural (constitu\u00eddo pelo meio f\u00edsico natural, como fauna, flora, biosfera \n\ne seus componentes), meio ambiente cultural (que compreende o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, \n\nart\u00edstico, arqueol\u00f3gico, paisag\u00edstico, tur\u00edstico, aos quais s\u00e3o impregnados valores \n\nespeciais) e meio ambiente artificial ou urbano. \n\n\n\n20 \n \n\nO meio ambiente, ao tempo em que age como provedor de recursos por um \n\nlado, por outro \u00e9 meio de vida, \u00e9 ao mesmo tempo visto como \u201cmeio a defender, a \n\nproteger, ou mesmo a conservar intacto, mas tamb\u00e9m como potencial de recursos que \n\npermite renovar as formas materiais e sociais do desenvolvimento\u201d (GODARD, 1980, \n\napud SANCH\u00c9Z, 2013, p. 21). \n\nBucci (2002, p. 241) define as pol\u00edticas p\u00fablicas como \u201c[...] programas de a\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental visando coordenar os meios \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do Estado e as atividades \n\nprivadas, para a realiza\u00e7\u00e3o de objetivos socialmente relevantes e politicamente \n\ndeterminados\u201d.   \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal \u2013 CF (BRASIL, 1988) aponta no sentido de que dever\u00e1 \n\nser objetivo o desenvolvimento sustent\u00e1vel das cidades a fim de garantir qualidade de \n\nvida e dignidade \u00e0 pessoa humana com respeito ao meio ambiente, conforme \n\npodemos extrair do artigo 182: \u201c\u201ca pol\u00edtica de desenvolvimento urbano, executada pelo \n\nPoder P\u00fablico Municipal, conforme diretrizes gerais fixadas em lei, tem por objetivo \n\nordenar o pleno desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e garantir o bem \u2013 \n\nestar de seus habitantes\u201d. \n\nAs diretrizes apontadas pela CF foram dadas pela lei n\u00b0 10.257 de 10 de Julho \n\nde 2001, (BRASIL, 2001), o chamado \u201cEstatuto das Cidades\u201d e s\u00e3o em linhas gerais: \n\n \n\n\u2022 O planejamento do desenvolvimento das cidades, da distribui\u00e7\u00e3o espacial da \n\npopula\u00e7\u00e3o e das atividades econ\u00f4micas do Munic\u00edpio; \n\n\u2022 A ordena\u00e7\u00e3o e controle do uso do solo;  \n\n\u2022 A prote\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente natural e \n\nconstru\u00eddo, do patrim\u00f4nio cultural, hist\u00f3rico, art\u00edstico, paisag\u00edstico e \n\narqueol\u00f3gico;  \n\n\u2022 A garantia do direito a cidades sustent\u00e1veis. \n\n \n\nPercebe-se a preocupa\u00e7\u00e3o com o controle das ocupa\u00e7\u00f5es e o uso do \n\nplanejamento como forma de promover e buscar a perpetua\u00e7\u00e3o da qualidade de vida \n\nem meios urbanos e naturais com a inter-rela\u00e7\u00e3o destes meios ambientes \n\nconceitualmente diferentes. Inclusive a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com \n\na gest\u00e3o ambiental, segundo Ara\u00fajo et al. (2016) ressaltam, \u00e9 prevista nas diretrizes \n\nexpressas na Lei, mas isso n\u00e3o pode se constituir em uma imensa miscel\u00e2nea que \n\npermite a claudica\u00e7\u00e3o nos dois sentidos, ambiental e de recursos h\u00eddricos. \n\n\n\n21 \n \n\nOutros acontecimentos promoveram intenso debate a respeito da \n\nsustentabilidade urbana, como a segunda Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \n\nAssentamentos Humanos em 1996, culminando, no Brasil na elabora\u00e7\u00e3o da Agenda \n\n21 nacional, estabelecendo os desafios, os alicerces e as estrat\u00e9gias para a \n\nsustentabilidade nas cidades. \n\nMauro et al. (1995, p. 35) invocam os dizeres de Meza (1992) no sentido de \n\nelucidar que o modelo de desenvolvimento tradicional se caracteriza como: \n\n  \n\n\"[...] formas de organiza\u00e7\u00e3o social para utilizar a natureza, tecnologias \npara levar a cabo essa utiliza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de acordo com os \nprop\u00f3sitos de crescimento econ\u00f4mico\"  para ressaltar que este modelo \nvisa especialmente a \u201cbusca da efici\u00eancia e da competitividade \u00e0s \nexpensas do funcionamento e da diversidade dos sistemas naturais, \nafetando sua capacidade de suporte, impondo ritmos de press\u00e3o \nsobre os mesmos, incompat\u00edveis com os tempos de reabilita\u00e7\u00e3o e \nregenera\u00e7\u00e3o da natureza\u201d. \n\n \n\nDesta forma, esta busca pela sustentabilidade extrapola o \u00e2mbito apenas da \n\nquest\u00e3o urban\u00edstica, ambiental ou dos recursos h\u00eddricos e vai ao encontro da busca \n\npela igualdade social, efici\u00eancia e racionaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, quer pelo setor p\u00fablico \n\ncom obras de infraestrutura, quer pela iniciativa privada.  \n\nImperativo se faz a concord\u00e2ncia plena com Guimar\u00e3es (1992) apud Ara\u00fajo \n\n(2016, p.101) quando afirma que:  \n\n \n[...] o problema ambiental \u00e9 uma quest\u00e3o de car\u00e1ter eminentemente \ns\u00f3cio-pol\u00edtico. Emerge dos conflitos de interesses e prov\u00e9m das \nsitua\u00e7\u00f5es de iniquidade social e desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o do poder \npol\u00edtico. Portanto, a quest\u00e3o ambiental est\u00e1 no centro do debate \nideol\u00f3gico-pol\u00edtico. Da\u00ed, trata-se de aglutinar todas as for\u00e7as \nprogressistas que apontem para uma sociedade ecologicamente \nsustent\u00e1vel, enfrentando \u00e0s for\u00e7as conservadoras que defendem uma \nciviliza\u00e7\u00e3o depredadora. \n\n \nNeste sentido, Morin (2002), afirma que o ecossistema urbano deixou de ser \n\nvisto isoladamente e tratado como fen\u00f4meno exclusivamente urbano e passou a \n\ndemandar uma vis\u00e3o hol\u00edstica e integradora, \u00e0 medida que \u00e9 reflexo tamb\u00e9m de um \n\nconjunto de fen\u00f4menos sociais e biogeoclim\u00e1ticos que l\u00e1 se localizam. \n\nA vis\u00e3o compartimentalizada do ambiente urbano leva a pol\u00edticas \n\ndesencontradas, gastos p\u00fablicos desmedidos e amea\u00e7as ao meio ambiente, tur\u00edstico \n\ne econ\u00f4mico. \n\n\n\n22 \n \n\n\u00c9 not\u00f3rio que a dominialidade de recursos h\u00eddricos passa ao largo da \n\ndominialidade municipal, pois as \u00e1guas s\u00e3o constitucionalmente definidas como de \n\ndom\u00ednio da Uni\u00e3o, dos Estados e do Distrito Federal. Entretanto os \u201cmunic\u00edpios como \n\ntitulares dos servi\u00e7os de interesse local, como o saneamento b\u00e1sico\u201d (Ara\u00fajo et al, \n\n2016) devem participar ativamente do Sistema Nacional de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos \u2013 SINGREH, tendo em vista a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que \n\ncontribuam para controlar processos antr\u00f3picos que causem degrada\u00e7\u00e3o ambiental e, \n\ndessa forma, amea\u00e7am a seguran\u00e7a h\u00eddrica, buscando-se minimamente a garantia do \n\nabastecimento p\u00fablico de suas popula\u00e7\u00f5es. \n\n \nUm munic\u00edpio \u00e9 considerado mais ou menos sustent\u00e1vel \u00e0 \nmedida que \u00e9 capaz de manter ou melhorar a sa\u00fade de seu \nsistema ambiental, minorar a degrada\u00e7\u00e3o e o impacto antr\u00f3pico, \nreduzir a desigualdade social e prover os habitantes de \ncondi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de vida, bem como de um ambiente \nconstru\u00eddo saud\u00e1vel e seguro, e ainda de construir pactos \npol\u00edticos que permitam enfrentar desafios presentes e futuros \n(BRAGA et al., 2004, p. 11-33). \n \n\nMedauar (2002, p.16) salienta que \u201cA implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica urbana \n\nhoje n\u00e3o pode ignorar a quest\u00e3o ambiental\u201d, conforme ainda ressalta Sayago apud \n\nMorin (2001, p. 113), demonstrando a dificuldade de trazer \u00e0 concord\u00e2ncia o urbano \n\ne o ambiental: \n\nAnalisando o texto dos artigos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, nota-se que \nenquanto a pol\u00edtica urbana est\u00e1 inserida na Ordem Econ\u00f4mica e \nFinanceira, visando, sobretudo, \u00e0 regula\u00e7\u00e3o da propriedade privada, a \ntem\u00e1tica ambiental 'est\u00e1 disposta na Ordem Social, focalizando os \nbens comuns, que s\u00e3o direitos difusos, tendo titulares indetermin\u00e1veis. \nSurge desse modo, a necessidade de converg\u00eancia e integra\u00e7\u00e3o das \npol\u00edticas p\u00fablicas setoriais, atrav\u00e9s da gest\u00e3o ambiental urbana, isto \n\u00e9, do conjunto de atividades e responsabilidades voltadas para uma \ns\u00e9rie de interven\u00e7\u00f5es sociais com vistas ao manejo adequado do uso \ndo solo e dos recursos naturais e humanos, para constru\u00e7\u00e3o da \nqualidade de vida urbana. Em outros termos, para buscar a \nsustentabilidade das cidades. \n\n \n \n\nO gestor municipal, a despeito da dificuldade em implement\u00e1-los de modo \n\neficaz, disp\u00f5e de v\u00e1rios instrumentos legais para aux\u00edlio da elabora\u00e7\u00e3o do \n\nplanejamento urbano-ambiental, com foco especial nos recursos h\u00eddricos, tais como: \n\n \na) Plano diretor; \n\nb) Disciplina do parcelamento, do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo; \n\n\n\n23 \n \n\nc) Zoneamento (urbano) ambiental; \n\nd) Plano plurianual; \n\ne) Diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias e or\u00e7amento anual; \n\nf) Gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria participativa; \n\ng) Planos de Recursos H\u00eddricos, desenvolvimento econ\u00f4mico e social. \n\n \nEsses instrumentos, quando bem aplicados, evitam a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com \n\nmaior vulnerabilidade ambiental, com maior propens\u00e3o de dispers\u00e3o de poluentes (a \n\nexemplo de \u00e1reas de recarga de aqu\u00edferos ou leito de cheia ou inunda\u00e7\u00e3o de \n\nmananciais), e, dentre outros, propiciam a aloca\u00e7\u00e3o dos diversos usos nos locais de \n\nmenor potencial de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, proporcionando aumento da qualidade de \n\nvida \u00e0s cidades. \n\nO mau planejamento, ou a n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o dos planos, reflete-se nos principais \n\nproblemas h\u00eddricos de cidades, com impactos negativos \u00e0 qualidade e quantidade das \n\n\u00e1guas. Alguns fatores habituais de degrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em ambientes \n\nurbanos s\u00e3o: lan\u00e7amento de esgoto in natura, disposi\u00e7\u00e3o inadequada de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos, impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, expans\u00e3o urbana sem controle e \n\ncomprometimento de mananciais na \u00e1rea e pr\u00f3ximos \u00e0 rede urbana, dentre outros. \n\n \n[...] O inadequado uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo] frente a outras vari\u00e1veis de \nnatureza geomorfol\u00f3gica, peculiares a cada espa\u00e7o geogr\u00e1fico, bem \ncomo, a quest\u00f5es institucionais, s\u00f3cio-culturais e econ\u00f4micas, exige \nesfor\u00e7os anal\u00edticos e metodol\u00f3gicos importantes para o enfrentamento \ndesses problemas, dentre os quais a polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e a preserva\u00e7\u00e3o \nde mananciais (qualidade versus escassez) ocupam lugares centrais \n(GALINDO, 2010, p. 1-16). \n\n \n \n\n Estes fatores, e a interdepend\u00eancia dos mesmos \u00e9 reflexo direto de \n\npadr\u00f5es inadequados de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\n \n\n4.3      Unidade de Gest\u00e3o das \u00c1guas: Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\n \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica, sob o aspecto hidrol\u00f3gico e legal, \u00e9 a \u00e1rea de terras \n\ndrenadas por um corpo d\u2019\u00e1gua principal e seus afluentes, perfazendo a unidade \n\nterritorial para implementa\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas de Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o dos \n\nSistemas de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (BRASIL, 1997). \n\n\n\n24 \n \n\nEsse conceito \u00e9 vari\u00e1vel de acordo com os objetivos a serem atingidos, pois, \n\nsendo a \u00e1gua a express\u00e3o de toda a situa\u00e7\u00e3o ambiental do territ\u00f3rio ao seu redor, o \n\nconceito de bacia hidrogr\u00e1fica deve ser extrapolado, com agrega\u00e7\u00e3o de outros \n\naspectos para al\u00e9m do hidrol\u00f3gico, como o econ\u00f4mico-social e de conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais atrav\u00e9s da gest\u00e3o de seu uso racional.  \n\nSchiavetti e Camargo (2002) afirmam que do ponto de vista do planejador \n\ndirecionado \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, o conceito [de bacia hidrogr\u00e1fica] \n\ntem sido ampliado, com uma abrang\u00eancia al\u00e9m dos aspectos hidrol\u00f3gicos, envolvendo \n\no conhecimento da estrutura biof\u00edsica da bacia hidrogr\u00e1fica, bem como das mudan\u00e7as \n\nnos padr\u00f5es de uso da terra e suas implica\u00e7\u00f5es ambientais, enquanto que Valle (2016, \n\np. 296) ressalta ainda que: \n\n[...] deve haver o monitoramento dos] processos que afetam \ndiretamente o fornecimento de bens e servi\u00e7os ambientais, como \ncaracter\u00edsticas relacionadas \u00e0 eros\u00e3o do solo, assoreamento de \ncursos d\u2019\u00e1gua e perda de biodiversidade. \n\n \nCorroborando a vis\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e \n\ngest\u00e3o, v\u00e1rios autores observam a import\u00e2ncia do estudo da territorialidade da bacia \n\nInter-relacionado com a disponibilidade h\u00eddrica, na \u00f3tica da bacia como um \n\necossistema (BORMANN; LIKENS,1967; O\u2019SULLIVAN, 1979; ODUM, 1985; 1993; \n\nPOLLETE, 1993; LIMA, 1994; PIRES; SANTOS, 1995; ROCHA et al., 2000). \n\n Conforme ainda frisado por Schiavetti e Camargo (2002), a utiliza\u00e7\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e gerenciamento ambiental n\u00e3o \u00e9 recente; \n\nh\u00e1 muito tempo os hidr\u00f3logos t\u00eam reconhecido as liga\u00e7\u00f5es entre as caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas de uma bacia hidrogr\u00e1fica e a quantidade de \u00e1gua que chega aos corpos \n\nh\u00eddricos.  \n\nA unidade de desenvolvimento deste estudo \u00e9 a bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \n\nPirapetinga, seccionada na altura do ponto de capta\u00e7\u00e3o h\u00eddrica para o abastecimento \n\np\u00fablico de Caldas Novas, mirando o uso racional em vistas \u00e0 garantia da seguran\u00e7a \n\nh\u00eddrica do munic\u00edpio. \n\n \n\n4.4      Planejamento de Recursos H\u00eddricos  \n\n \n\nOs Planos de Recursos H\u00eddricos s\u00e3o instrumentos formais de gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos estatu\u00eddos pela Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos - PNRH, Lei \n\nn\u00b0 9433/1997 (BRASIL, 1997), com a fun\u00e7\u00e3o de fundamentar e orientar a \n\n\n\n25 \n \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos e o gerenciamento dos recursos \n\nh\u00eddricos no \u00e2mbito das respectivas bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nEste instrumento exerce papel central para a implementa\u00e7\u00e3o dos demais \n\ninstrumentos de gest\u00e3o previstos na PNRH (Figura 2), segundo GOI\u00c1S (2015), o \n\nPlano de Recursos H\u00eddricos do Estado visa \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de objetivos e metas a serem \n\natingidas para a preserva\u00e7\u00e3o da quantidade e qualidade dos recursos h\u00eddricos e para \n\na manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio entre essas disponibilidades e os diversos usos existentes.  \n\n  \n\nFigura 2 \u2013 Inter-rela\u00e7\u00e3o entre os instrumentos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \n \n\n \n \n\nFonte: ANA (2013) \n\n \n\nAbrangendo a \u00e1rea comportada pela bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga \n\ntem-se a n\u00edvel estadual o Plano de Recursos H\u00eddricos do Estado de Goi\u00e1s com \n\ndiretrizes gerais para a gest\u00e3o de \u00e1guas goianas; a n\u00edvel regional o Plano da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Parana\u00edba e o recorte deste relativo \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nCorumb\u00e1, do qual o Ribeir\u00e3o Pirapetinga \u00e9 tribut\u00e1rio. \n\n \n\n4.4.1 Plano de Recursos H\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Parana\u00edba   \n\n \n\nO rio Parana\u00edba ap\u00f3s juntar-se com o rio Grande nas imedia\u00e7\u00f5es da cidade de \n\nRio Parana\u00edba-MS, aproximadamente 50 km a montante de Ilha Solteira-SP, forma o \n\n\n\n26 \n \n\nrio Paran\u00e1. A bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Parana\u00edba est\u00e1 localizada entre os paralelos \n\n15\u00b0 e 20\u00b0 sul e os meridianos 45\u00b0 e 53\u00b0 oeste, com uma \u00e1rea de drenagem de 222,6 \n\nmil km\u00b2 abrangendo os estados de Goi\u00e1s (63,3%), Mato Grosso do Sul (3,4%) e Minas \n\nGerais (31,7%), al\u00e9m do Distrito Federal (1,6%).  \n\nLocalizada no extremo norte da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Paran\u00e1, abrange 197 \n\nmunic\u00edpios, al\u00e9m do Distrito Federal, sendo que destes, 28 sedes municipais se \n\nencontram fora dos limites da bacia, apresenta \u00e1rea correspondente a 2,6% da \u00e1rea \n\ndo territ\u00f3rio nacional e popula\u00e7\u00e3o de mais de 9 milh\u00f5es de habitantes, distribu\u00eddos em \n\nimportantes localidades como Goi\u00e2nia, Distrito Federal e seu entorno (ANA, \n\n2013,p.34). \n\nO Plano de Recursos H\u00eddricos e Enquadramento da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nParana\u00edba foi elaborado entre os anos de 2010 a 2013 nos termos e preceitos da \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (Lei n\u00b0 9.433/97) com a garantia da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular atrav\u00e9s de audi\u00eancias p\u00fablicas, intensa participa\u00e7\u00e3o dos \n\ncomponentes da sociedade civil organizada (Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais \u2013 \n\nONGs, Universidades, Associa\u00e7\u00f5es, dentre outros). Usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos e \n\nrepresentantes do Poder P\u00fablico das quatro unidades da federa\u00e7\u00e3o compartilhadoras \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Parana\u00edba, quais sejam: Goi\u00e1s, Minas Gerais, Mato \n\nGrosso do Sul e o Distrito Federal. \n\nOs principais usos dos recursos h\u00eddricos na bacia s\u00e3o o abastecimento urbano, \n\nirriga\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica, respondendo por 10% da produ\u00e7\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica nacional (ANA, 2013, p.76-77). \n\nPara fins de administra\u00e7\u00e3o e maior detalhamento, a bacia do Rio Parana\u00edba foi \n\nsubdividida em unidades de gest\u00e3o \u2013 UGHs, (Figura 3), sendo que a Bacia do Ribeir\u00e3o \n\nPirapetinga, est\u00e1 inserida na UGH \u201cCorumb\u00e1\u201d. \n\n \n\n\n\n27 \n \n\nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o da UGH Corumb\u00e1 entre as demais UGHs da bacia do rio \n\nParana\u00edba. \n\n \n\nFonte: ANA (2013). \n\n4.4.2 Plano de A\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCorumb\u00e1 \n\n \n\nO rio Corumb\u00e1 nasce na Serra dos Pirineus, em Cocalzinho de Goi\u00e1s e des\u00e1gua \n\nno rio Parana\u00edba em Corumba\u00edba-GO, sua extensa bacia hidrogr\u00e1fica possui \u00e1rea de \n\n30.971 km\u00b2, equivalente a cerca de 10% da \u00e1rea total do Estado de Goi\u00e1s (ANA, \n\n2013). No norte da bacia hidrogr\u00e1fica encontra-se a maior concentra\u00e7\u00e3o populacional, \n\nenglobando parte da Regi\u00e3o Integrada de Desenvolvimento \u2013 RIDE do Distrito Federal \n\ne Entorno e da Regi\u00e3o Metropolitana \u2013 RM de Goi\u00e2nia. \n\nAs principais atividades consumidoras de recursos h\u00eddricos na bacia s\u00e3o o \n\nabastecimento urbano, gera\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica e a irriga\u00e7\u00e3o de lavouras, em \n\nespecial pelo sistema de aspers\u00e3o tipo piv\u00f4 central. \n\nEstes planos tiveram como objetivos b\u00e1sicos comuns na gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos:  \n\n\u2022 Obter o Balan\u00e7o H\u00eddrico; \n\n\u2022 Realizar gest\u00e3o da demanda e racionaliza\u00e7\u00e3o de uso; \n\n\n\n28 \n \n\n\u2022 Recuperar, conservar e manter a quantidade e qualidade dos recursos \n\nh\u00eddricos; \n\n\u2022 Identificar fontes de polui\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Proteger os mananciais; \n\n\u2022 Identificar e mitigar dos conflitos de uso da \u00e1gua visando seu uso m\u00faltiplo; \n\n\u2022 Identificar os problemas dos setores usu\u00e1rios; \n\n\u2022 Avaliar e prevenir a ocorr\u00eancia de eventos cr\u00edticos: secas e cheias; \n\n\u2022 Identificar a ocorr\u00eancia de problemas relacionados \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o, \n\nconserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da quantidade e qualidade das \u00e1guas. \n\n \nJ\u00e1 no \u00e2mbito da gest\u00e3o ambiental, as contribui\u00e7\u00f5es foram quanto a: \n \n\n\u2022 Promover pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis; \n\n\u2022 Avaliar ecossistemas aqu\u00e1ticos;  \n\n\u2022 Identificar processos erosivos decorrentes do uso inadequado do solo; \n\n\u2022 Avaliar o desmatamento das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente; \n\n\u2022 Avaliar a infraestrutura de saneamento. \n\n \nA integra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o efetiva dos recursos h\u00eddricos \u00e9 de extrema import\u00e2ncia \n\npara os munic\u00edpios em geral, ainda mais para Caldas Novas, munic\u00edpio que de uma \n\nforma ou de outra depende totalmente de suas \u00e1guas, sejam elas termais ou n\u00e3o (j\u00e1 \n\nque o ciclo se inter-relaciona), mas aqui se reproduz a costumeira realidade apontada \n\npor Ara\u00fajo et al (2016) de que \u201cfaltam efetivos compromissos com a compreens\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia dos recursos h\u00eddricos nas estruturas centrais dos governos, dos usu\u00e1rios \n\nde recursos h\u00eddricos e da sociedade civil\u201d. \n\n \n\n4.5 Gest\u00e3o Ambiental e de Recursos H\u00eddricos: o vi\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o popular \n\n \n\nOs instrumentos de comando e controle tradicionalmente implementados na \n\ngest\u00e3o ambiental e das \u00e1guas no Brasil, se aplicados de modo isolado, mostram-se \n\nineficazes no prop\u00f3sito a que se destinam: de conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o ambiental. Esta \n\nrealidade \u00e9 corroborada para a situa\u00e7\u00e3o local de Caldas Novas por Cruz (2011, p.45):  \n\n \n\nEsse cen\u00e1rio de deteriora\u00e7\u00e3o ambiental da rede h\u00eddrica urbana de \nCaldas Novas \u00e9 favorecido pela inexist\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte \ndos \u00f3rg\u00e3os que regulam o uso do recurso h\u00eddrico. As licen\u00e7as \n\n\n\n29 \n \n\nambientais regimentam as atividades humanas, no entanto, \nnegligenciam a fiscaliza\u00e7\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es poluidoras, n\u00e3o por falha desta \nferramenta de regulamenta\u00e7\u00e3o, mas por n\u00e3o compet\u00eancia desta \nfun\u00e7\u00e3o.  \n\n \n Os insumos de m\u00e3o de obra e recursos financeiros para a implementa\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos de gest\u00e3o das Pol\u00edticas de meio ambiente e recursos h\u00eddricos s\u00e3o, via \n\nde regra, aqu\u00e9m do necess\u00e1rio, sendo essencial o uso estrat\u00e9gico desta for\u00e7a de \n\ntrabalho balizada pelo planejamento das formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, \n\nconsiderando, conforme enfatizado por Valle (2016), a fragilidade do ambiente \u00e0 \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, monitorando processos que afetam diretamente o fornecimento de bens \n\ne servi\u00e7os ambientais, neste caso os recursos h\u00eddricos, em especial onde o hist\u00f3rico \n\nde conflitos pelo uso da \u00e1gua se faz presente. \n\nPela sobrecarga de trabalho imposta aos \u00f3rg\u00e3os de regula\u00e7\u00e3o de \u00e1guas e meio \n\nambiente, as an\u00e1lises de outorgas e licen\u00e7as ambientais, e at\u00e9 as a\u00e7\u00f5es \n\nfiscalizat\u00f3rias, acontecem tardiamente, o que acaba por estimular a instala\u00e7\u00e3o de usos \n\ncom licenciamento ainda n\u00e3o emitido, e vez que o empreendimento se encontra \n\ninstalado, torna-se mais complexa a adequa\u00e7\u00e3o de estruturas a padr\u00f5es de minora\u00e7\u00e3o \n\ndo impacto ambiental. \n\nAlgumas falhas na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, que na maior parte das vezes \n\n\u00e9 entendida pelos \u00f3rg\u00e3os gestores como finda no momento da emiss\u00e3o da Outorga \n\nde direito de uso, n\u00e3o havendo acompanhamento do uso p\u00f3s autoriza\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nevidenciadas por Ch\u00e1vez et al. (2017, p. 129): \n\n \n \n\nDepois de concedidas as outorgas, \u00e9 raro ocorrer o acompanhamento \nconsistente por parte dos \u00f3rg\u00e3os de controle para evitar usos \nindevidos e abusos. Assim, \u00e9 que os detentores de outorgas se \nconsideram propriet\u00e1rios das \u00e1guas concedidas em documentos, com \na n\u00edtida coniv\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os de estado, desestruturados, sob o \nponto de vista da disponibilidade de pessoal t\u00e9cnico e operacional. \nPrevalece no setor de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o de responsabilidade \nestatal o conceito de Estado m\u00ednimo, com favorecimento de interesses \nempresariais. Assim, muitas vezes, a \u00e1gua \u2013 um bem de dom\u00ednio \np\u00fablico \u2013 \u00e9 apropriada de maneira privada, sem o controle adequado. \n\n \nE ressaltada por Ara\u00fajo et al. (2016), que constatam essa realidade dicot\u00f4mica \n\nentre os ditames legais e a precariedade encontrada nos \u00f3rg\u00e3os gestores \n\nrespons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o das leis: \n\n \n\n\n\n30 \n \n\nAs contradi\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas com a express\u00e3o legal \ncontinuam sendo observadas, com desmatamentos e usos variados \nnas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e de recarga dos len\u00e7\u00f3is de \n\u00e1guas subterr\u00e2neas, com a atua\u00e7\u00e3o ilegal de usu\u00e1rios desses \nterrit\u00f3rios e n\u00e3o atua\u00e7\u00e3o ou insuficiente atua\u00e7\u00e3o dos poderes p\u00fablicos \nrespons\u00e1veis, muitas vezes destitu\u00eddos das condi\u00e7\u00f5es operacionais \npara cumprimento das suas atribui\u00e7\u00f5es. \n\n \nO planejamento de uso das bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 a forma ideal de se \n\nidentificarem as melhores \u00e1reas a serem ocupadas de acordo com o uso pretendido, \n\ne a identifica\u00e7\u00e3o de pontos com maior fragilidade ambiental a forma mais simples e \n\neficaz de se iniciar a\u00e7\u00f5es efetivas de recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e9, \n\nportanto, uma boa forma de utiliza\u00e7\u00e3o dos escassos recursos operacionais. \n\nSegundo Sp\u00f6rl e Ross (2004), a identifica\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais e suas \n\nfragilidades potenciais e emergentes proporcionam uma melhor defini\u00e7\u00e3o das \n\ndiretrizes e a\u00e7\u00f5es a serem implementadas no espa\u00e7o f\u00edsico-territorial, servindo de \n\nbase para o zoneamento e fornecendo subs\u00eddios a gest\u00e3o do territ\u00f3rio. Valle et al \n\n(2016) refor\u00e7am esse posicionamento ao concluir que o ato de mapear \u00e1reas com \n\nmaior susceptibilidade a problemas ambientais e que, por sua vez, merecem maior \n\naten\u00e7\u00e3o, pois sua m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o pode resultar no comprometimento de todo sistema.  \n\nEntretanto, as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias identificadas n\u00e3o devem ser uma imposi\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 sociedade, a qual deve ser parte integrante dessa constru\u00e7\u00e3o, se sentir contemplada \n\ne vista como elo (e benefici\u00e1ria) para a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es propostas, deve haver o \n\nempoderamento a respeito dessas a\u00e7\u00f5es. Neste sentido, Ross (2011) ressalta que, \n\nem pa\u00edses como o Brasil, com parte significativa da popula\u00e7\u00e3o em elevado estado de \n\nmis\u00e9ria, a gest\u00e3o ambiental dos territ\u00f3rios tanto nos munic\u00edpios, estados ou federal \n\nn\u00e3o \u00e9 simplesmente fazer leis, aplic\u00e1-las e fazer fiscaliza\u00e7\u00e3o; os problemas sociais e \n\necon\u00f4micos emergentes exigem solu\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas de mais amplo espectro. \n\nFica claro que os componentes do planejamento devem ser para al\u00e9m dos \n\nelementos f\u00edsicos e bi\u00f3ticos, devem considerar a economia e o social para a efetiva \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do planejado, sob pena de se ter planos chamados \u201cde gaveta\u201d ou \n\ndecorativos. \n\nA gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos se mostra mais efetiva quando acompanhada de \n\nprocessos associativos, como pontua Mauro (2009, p.04): \n\n \n\u00c9 not\u00e1vel que as experi\u00eancias emanadas de processos associativos \nde usu\u00e1rios (comit\u00eas, cons\u00f3rcios, associa\u00e7\u00f5es, por exemplo) possuem \nmaiores possibilidades de sucesso e sustentabilidade, do que aquelas \n\n\n\n31 \n \n\nque nascem de projetos governamentais. Ou seja, \u00e9 muito \nconveniente que para o tema \u00e1gua, se estabele\u00e7a um pacto, resultante \nda identifica\u00e7\u00e3o das necessidades e dos interesses m\u00fatuos. Por isso \nmesmo, as pol\u00edticas governamentais devem identificar os \"pontos de \nconverg\u00eancia\" e as bacias hidrogr\u00e1ficas onde existe uma s\u00e9ria \ndemanda, capaz de estimular e ajudar o processo de organiza\u00e7\u00e3o dos \nusu\u00e1rios, e com isso, promover a valida\u00e7\u00e3o social. \n\n \n\nSendo um dos princ\u00edpios da pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos, a gest\u00e3o \n\nparticipativa e descentralizada das \u00e1guas \u00e9 materializada eminentemente pelos \n\ncomit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas, os chamados parlamentos das \u00e1guas, agentes \n\nleg\u00edtimos para, com subsidio de estudos t\u00e9cnicos, fomentar a elabora\u00e7\u00e3o dos planos \n\nde bacias hidrogr\u00e1ficas com a legitimidade de quem vive naquele e daquele meio que \n\n\u00e9 a bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nOs comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas, s\u00e3o componentes do SINGREH, conforme \n\no artigo 33 da Lei n\u00b0 9433/97 (BRASIL, 1997) e criados por ato do poder executivo \n\n(estadual ou federal) tendo como finalidade promover o gerenciamento participativo e \n\ndemocr\u00e1tico dos Recursos H\u00eddricos, visando o melhor uso poss\u00edvel da \u00e1gua de modo \n\nsustent\u00e1vel. \n\nOs CBHs, entidades de estado regidos pela Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00b0 05 de 10 de \n\nabril de 2000 (BRASIL, 2000) s\u00e3o compostos por representantes do poder p\u00fablico \n\n(uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios) cujos territ\u00f3rios se situem em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, dos \n\nusu\u00e1rios das \u00e1guas em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e das entidades civis com atua\u00e7\u00e3o \n\ncomprovada na bacia, sendo a composi\u00e7\u00e3o por parte do estado limitada a no m\u00e1ximo \n\n40% das vagas, de modo a garantir o equil\u00edbrio na tomada de decis\u00f5es entre governo \n\ne sociedade.  \n\nAs principais atribui\u00e7\u00f5es dos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o arbitrar em \n\nprimeira inst\u00e2ncia administrativa os conflitos relacionados a recursos h\u00eddricos, aprovar \n\no Plano de Recursos H\u00eddricos da bacia, acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do Plano de \n\nRecursos H\u00eddricos e sugerir as provid\u00eancias necess\u00e1rias ao cumprimento de suas \n\nmetas e prioridades de usos estabelecidas, propor ao Conselho de Recursos H\u00eddricos \n\nao qual esteja jurisdicionado os limites de valores das acumula\u00e7\u00f5es, deriva\u00e7\u00f5es, \n\ncapta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos de pouca express\u00e3o, para efeito de isen\u00e7\u00e3o da \n\nobrigatoriedade de outorga de direito de uso de recursos h\u00eddricos, e, de acordo com \n\nos dom\u00ednios destes, estabelecer mecanismo de cobran\u00e7a pelo uso de recursos \n\nh\u00eddricos e sugerir os valores a serem cobrados. \n\n\n\n32 \n \n\nA Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos de Goi\u00e1s, estatu\u00edda pela lei n\u00b0 \n\n13.123/97 (GOI\u00c1S, 1997), prev\u00ea ainda o compartilhamento da gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos do Estado com os munic\u00edpios, em especial em casos onde se trata de bacias \n\nde abastecimento p\u00fablico.  \n\nO artigo 6\u00b0 da referida lei estabelece que o estado \u201cincentivar\u00e1 o associativismo \n\nintermunicipal, tendo em vista a realiza\u00e7\u00e3o de programas de desenvolvimento e \n\nde prote\u00e7\u00e3o ambiental, de \u00e2mbito regional\u201d (GOIAS, 1997). \n\nA participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em Goi\u00e1s \n\ntranspassa o esp\u00edrito participativo aduzido pela legisla\u00e7\u00e3o nacional, vez que permite e \n\nincentiva \u201ca forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios intermunicipais, nas bacias ou regi\u00f5es \n\nhidrogr\u00e1ficas cr\u00edticas, nas quais o gerenciamento de recursos h\u00eddricos deve ser feito \n\nsegundo diretrizes e objetivos especiais e estabelecer\u00e1 conv\u00eanios de m\u00fatua \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia\u201d.   \n\nNesta previs\u00e3o de conv\u00eanios para a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos em bacias a \n\nn\u00edvel municipal, a lei goiana vai al\u00e9m, possibilitando inclusive a delega\u00e7\u00e3o do \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos de interesse local \n\naos munic\u00edpios (GOI\u00c1S, 1997, p. 10): \n\n \nO Estado poder\u00e1 delegar aos munic\u00edpios, que se organizarem t\u00e9cnica \ne administrativamente, o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos de \ninteresse exclusivamente local, compreendendo, dentre outros, os de \nbacias hidrogr\u00e1ficas que se situem exclusivamente no territ\u00f3rio do \nmunic\u00edpio e os aqu\u00edferos subterr\u00e2neos situados em \u00e1reas urbanizadas. \nPar\u00e1grafo \u00fanico - O regulamento desta lei estipular\u00e1 as condi\u00e7\u00f5es \ngerais que dever\u00e3o ser observadas pelos conv\u00eanios entre o Estado e \nos munic\u00edpios, tendo como objetivo a delega\u00e7\u00e3o acima, cabendo ao \nPresidente do Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos autorizar a \ncelebra\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\n \nA grande preocupa\u00e7\u00e3o do legislador no envolvimento dos munic\u00edpios na gest\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos estaduais, inclusive por meio de delega\u00e7\u00e3o, com a ressalva de \n\nser, a princ\u00edpio, inconstitucional e ainda carecer de regulamenta\u00e7\u00e3o, evidencia a \n\nimport\u00e2ncia da apropria\u00e7\u00e3o dos planos de recursos h\u00eddricos por parte dos \n\ninstrumentos de planejamento territorial municipal, tais como os planos diretores, bem \n\ncomo a participa\u00e7\u00e3o ativa dos munic\u00edpios no sistema integrado de gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos, notadamente nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas ou mesmo cons\u00f3rcios \n\nintermunicipais, os quais t\u00eam, segundo Braga e Argollo-Ferr\u00e3o (2015), a finalidade de \n\nproporcionar a execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos de interesse comum entre munic\u00edpios.  \n\n\n\n33 \n \n\nA bacia do Ribeir\u00e3o Pirapetinga n\u00e3o conta com um comit\u00ea de bacia especifico \n\ne n\u00e3o existe inten\u00e7\u00e3o governamental em cri\u00e1-lo, mas est\u00e1 na \u00e1rea de abrang\u00eancia de \n\num comit\u00ea estadual, o CBH Corumb\u00e1, Ver\u00edssimo e por\u00e7\u00e3o Goiana do S\u00e3o Marcos \u2013 \n\nCBH - CVSM, institu\u00eddo pelo Decreto Estadual N\u00ba 7.536, de 29 de dezembro de 2011 \n\n(GOI\u00c1S, 2011), e do CBH Parana\u00edba, comit\u00ea interestadual em funcionamento desde \n\no ano de 2008, do qual fazem parte os Estados de Goi\u00e1s, Minas Gerais, Mato Grosso \n\ndo Sul, al\u00e9m do Distrito Federal. \n\nPelo fato de a bacia hidrogr\u00e1fica em an\u00e1lise encerrar-se nos territ\u00f3rios de quatro \n\nmunic\u00edpios, sendo Caldas Novas o \u00faltimo a jusante, vulner\u00e1vel aos efeitos da boa ou \n\nm\u00e1 gest\u00e3o exercida pelos munic\u00edpios de montante e ao abastecimento p\u00fablico dar-se \n\nquase que exclusivamente das \u00e1guas do Ribeir\u00e3o Pirapetinga, a articula\u00e7\u00e3o por meio \n\nde um Comit\u00ea de Bacia ou cons\u00f3rcio intermunicipal \u00e9 fator imperativo para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da bacia e pereniza\u00e7\u00e3o do fornecimento de \u00e1gua em quantidade e \n\nqualidade \u00e0 popula\u00e7\u00e3o caldense.   \n\nExistem experi\u00eancias exitosas na composi\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios intermunicipais \n\npara a conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o de bacias de abastecimento p\u00fablico, como \u00e9 o caso \n\ndo Cons\u00f3rcio Intermunicipal do Ribeir\u00e3o Lajeado - CIRL, formado em 1991 pelos \n\nmunic\u00edpios paulistas de Alto Alegre (15%), Barbosa (5%) e Pen\u00e1polis (80%) \n\n(PEN\u00c1POLIS, 2015), com \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o encerrada nos limites da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo Ribeir\u00e3o Lajeado, sem encerramento nos limites municipais, havendo a \n\ninteressante perspectiva de atua\u00e7\u00e3o por bacia hidrogr\u00e1fica em tr\u00eas munic\u00edpios. \n\nO CIRL tem como finalidades (PEN\u00c1POLIS, 1991): a representa\u00e7\u00e3o conjunta \n\ndos munic\u00edpios consorciados; planejar, adotar e executar planos, projetos e \n\nprogramas destinados a promover e acelerar o desenvolvimento socioecon\u00f4mico e \n\nambiental da regi\u00e3o; promover programas ou medidas destinadas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente na regi\u00e3o e promover melhoria da qualidade de vida \n\ndas pessoas residentes na bacia do Ribeir\u00e3o Lajeado. \n\nAs caracter\u00edsticas deste exemplo, gerido pelo munic\u00edpio de Pen\u00e1polis, dadas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es semelhantes de porte populacional residente, 62.738 hab. (IBGE, 2017), \n\nabastecimento p\u00fablico por servi\u00e7o aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto \u2013 DAEP, e de \n\ncompartilhamento da bacia de abastecimento p\u00fablico com outros munic\u00edpios, se \n\nmostra uma alternativa promissora e aderente \u00e0 realidade encontrada em Caldas \n\nNovas para a manuten\u00e7\u00e3o e melhoria da disponibilidade h\u00eddrica da atual bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do manancial de abastecimento p\u00fablico. \n\n\n\n34 \n \n\nEm paralelo \u00e9 necess\u00e1ria a proposi\u00e7\u00e3o de alternativas vi\u00e1veis para a \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o do abastecimento p\u00fablico de Caldas Novas tendo em vista o \n\nacelerado crescimento demogr\u00e1fico e o limite no fornecimento de \u00e1gua pelo atual \n\nmanancial supridor, n\u00e3o repetindo a malfadada pol\u00edtica adotada no Sistema Cantareira \n\nde retirada das \u00e1guas, dentro de seus limites mais cr\u00edticos, que levou S\u00e3o Paulo ao \n\nquase colapso em 2014, sem que haja preocupa\u00e7\u00e3o consistente na produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, \n\narmazenamento no melhor reservat\u00f3rio que \u00e9 o pr\u00f3prio solo e as litologias (Ch\u00e1vez et \n\nal., 2017).  \n\n  \n\n\n\n35 \n \n\n5 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\nPara fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e metodol\u00f3gica do trabalho, a presente pesquisa \n\nfoi realizada com apoio de revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica alicer\u00e7ada em artigos cient\u00edficos, livros \n\ne s\u00edtios eletr\u00f4nicos de autores de refer\u00eancia na quest\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos diante das interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e conflitos pelo uso da \u00e1gua. Foram \n\nrealizados ainda levantamentos de campo na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \n\nPirapetinga especialmente nos aspectos ambientais e socioecon\u00f4micos impactantes \n\nna seguran\u00e7a h\u00eddrica municipal. \n\nNo estudo foram levantados dados relativos \u00e0 hist\u00f3ria de Caldas Novas, \n\nocupa\u00e7\u00e3o territorial, ocorr\u00eancia das \u00e1guas termais, crescimento populacional, \n\nexpans\u00e3o da \u00e1rea urbana, caracteriza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \n\nPirapetinga quanto a aspectos de solo, clima, geomorfologia, uso do solo, \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, disponibilidade h\u00eddrica e vaz\u00e3o consumida pelos principais \n\nsetores usu\u00e1rios da bacia: a irriga\u00e7\u00e3o e o abastecimento p\u00fablico.  \n\n \n\n5.1 Confec\u00e7\u00e3o de mapas \n\n \n\nPara a confec\u00e7\u00e3o dos mapas, os atributos ambientais relativos \u00e0 bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Pirapetinga (Tabela 1) foram georreferenciados, \n\nreescalonados e manipulados no software QGIS 2.14.19. Foi adotado o sistema \n\ngeod\u00e9sico de refer\u00eancia SIRGAS2000 (IBGE, 2005), proje\u00e7\u00e3o Universal Transversa \n\nde Mercartor (UTM) e Zona 22S. \n\nOs materiais utilizados para a confec\u00e7\u00e3o dos mapas foram as Cartas srtm \n\n(Shuttle Radar Topography Mission): SE-22-X-D/SE-23-V-C/SE-22-X-D/SE-23-V-\n\nA/SD-22-Z-D/SD-23-Y-C.  \n\nA carta SE-22-X-D, usada para delimitar a bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o \n\nPirapetinga foi obtida no banco de dados eletr\u00f4nico do Sistema Estadual de \n\nGeoinform\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s \u2013 SIEG, com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 30x30 m.  As demais \n\nCartas foram obtidos junto ao s\u00edtio eletr\u00f4nico da Empresa Brasileira de Pesquisa \n\nAgropecu\u00e1ria - Embrapa com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 90 x 90 m. \n\n \n\n \n\n\n\n36 \n \n\n \nTabela 1 \u2013 Atributos ambientais levantados na bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o \n\nPirapetinga. \n\nMaterial Descri\u00e7\u00e3o Fonte Escala \n\nPedologia Tipos de solo SIEG (2015) 1:260.000 \n\nHidrografia \nRede hidrogr\u00e1fica \n\natualizada \nSIEG (2015); Carta SRTM \n\nSE-22-X-D \n\n1:280.000 \n\nLevantamento de \nBarragens \n\nLevantamento de \nespelhos d\u2019\u00e1gua \n\nSIEG (2015); IBGE (2015); \nCarta SRTM SE-22-X-D \n\nDeclividade \nClasses de \nDeclividade  \n\nSIEG (2015); Carta SRTM \nSE-22-X-D \n\nLevantamento de \nIm\u00f3veis rurais e \nReserva Legal \n\nLevantamento de \nim\u00f3veis rurais \n\nconforme declara\u00e7\u00f5es \nno SICAR por \n\nmunic\u00edpio na bacia \n\nSIEG (2015); IBGE (2015); \nSICAR (2017) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o de Piv\u00f4s \n\nLevantamento de \nequipamentos de \nirriga\u00e7\u00e3o tipo piv\u00f4 \n\ncentral localizados na \nbacia \n\nSIEG (2015); Carta SRTM \nSE-22-X-D \n\nUso e cobertura do solo \n\u2013 199x \n\nClasses de usos \n\nImagem Landsat....., \n\u00f3rbita/ponto.. Composi\u00e7\u00e3o \ncolorida \u2013 bandas: ... Com \nfus\u00e3o pancrom\u00e1tica (Pixel \n\n30m) \n\nUso e cobertura do solo \n\u2013 2017 \n\nClasses de usos \n\nImagem Landsat....., \n\u00f3rbita/ponto.. Composi\u00e7\u00e3o \ncolorida \u2013 bandas: ... Com \nfus\u00e3o pancrom\u00e1tica (Pixel \n\n30m) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o da bacia \nhidrogr\u00e1fica nos \n\nmunic\u00edpios \n\nSobreposi\u00e7\u00e3o da bacia \nhidrogr\u00e1fica nos \n\nmunic\u00edpios \ncompartilhadores \n\nSIEG (2015); IBGE (2015) 1:660.000 \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor. \n\n \n\nA partir dessas cartas de MDT (Modelo Digital do Terreno), foi poss\u00edvel fazer a \n\nextra\u00e7\u00e3o das drenagens, das curvas de n\u00edvel e da bacia hidrogr\u00e1fica (ribeir\u00e3o \n\nPirapetinga e rio Corumb\u00e1) \n\nPara o ribeir\u00e3o Pirapetinga foi usada apenas a carta SE-22-X-D. Enquanto que, \n\npara o rio Corumb\u00e1, foi necess\u00e1rio o mosaico de SE-22-X-D/SE-23-V-C/SE-22-X-\n\nD/SE-23-V-A/SD-22-Z-D/SD-23-Y-C. \n\n\n\n37 \n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 definida espacialmente por um divisor topogr\u00e1fico, que \n\nconsiste em uma linha que passa pelos pontos mais altos do terreno, topos de morros, \n\nao redor de uma rede de drenagem (RODRIGUES; ADAMI, 2005).  \n\nOs passos para a obten\u00e7\u00e3o do divisor topogr\u00e1fico da bacia consistem em: (1) \n\ncorre\u00e7\u00e3o do MDE para a remo\u00e7\u00e3o de pixels que poderiam comprometer a \n\ncontinuidade do fluxo da \u00e1gua ; (2) determina\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o preferencial do fluxo na \n\nsuperf\u00edcie, a qual define o fluxo, pixel a pixel, em apenas uma dire\u00e7\u00e3o dentro de oito \n\nposs\u00edveis caminhos em rela\u00e7\u00e3o aos pixels vizinhos; (3) obten\u00e7\u00e3o do fluxo acumulado \n\nna superf\u00edcie, que consiste na representa\u00e7\u00e3o da linha composta pelos pixels \n\nselecionados na etapa anterior, sendo que nesta etapa j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel definir o exut\u00f3rio \n\nda bacia, obtendo em seguida a \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o a montante desse ponto; (4) \n\nobten\u00e7\u00e3o da bacia em formato raster \u2013 ferramenta, neste passo foi poss\u00edvel tamb\u00e9m \n\na extra\u00e7\u00e3o da rede de drenagem e curvas de n\u00edvel num\u00e9rica para a \u00e1rea de estudo. \n\nComo a bacia \u00e9 obtida em um arquivo raster faz-se necess\u00e1rio a sua convers\u00e3o para \n\no formato vetor (pol\u00edgono), para realiza\u00e7\u00e3o dos c\u00e1lculos de \u00e1rea e per\u00edmetro, por meio \n\nde dados obtidos junto ao banco de dados do Instituto Nacional de Pesquisas \n\nEspaciais - INPE. \n\nArquivos Shapefile utilizados: \n\n\u2022 Limites Municipais do Estado de Goi\u00e1s: SIEG (Gerado em 26/06/2014); \n\n\u2022 Drenagem: SIEG (Gerado em 26/06/2014); \n\n\u2022 Brasil: SIEG (Gerado em 26/06/2014); \n\n\u2022 Geologia: SIEG (Gerado em 26/06/2014); \n\n\u2022 Solo: SIEG (Gerado em 26/06/2014); \n\n\u2022 Declividade: SIEG - Carta SRTM SE-22-X-D. \n\nPara a Declividade,/ foi o utilizado o m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o proposto pela \n\nEmbrapa em 1979. \n\nQuanto ao Uso do Solo, foi realizada a corre\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica em todas as \n\nimagens obtidas no banco de dados EarthExlorer (2017) de forma separada no \n\nsoftware QGIS atrav\u00e9s do plugin SCP (Semi-Automatic Classification Plugin) \n\nutilizando o m\u00e9todo de corre\u00e7\u00e3o DOS (Dark Object Subtration) sendo o m\u00e9todo mais \n\nrecomendado para a classifica\u00e7\u00e3o e para a aplica\u00e7\u00e3o da detec\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as. \n\nEm seguida foi feito o empilhamento das bandas para a obten\u00e7\u00e3o da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o colorida L8 \u2013 B2+B3+B4+B5+B6+B7 / L5 \u2013 B1+B2+B3+B4+B5+B7. \n\n\n\n38 \n \n\nFoi utilizado o empilhamento de todas essas bandas para se tornar mais \n\npreciso o processo de classifica\u00e7\u00e3o, sendo utilizado, portanto n\u00e3o s\u00f3 a faixa do vis\u00edvel \n\nno espectro eletromagn\u00e9tico, mas tamb\u00e9m do infravermelho. Foi feito ainda o recorte \n\nda \u00e1rea com o formato da \u00c1rea de Estudo (Bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Pirapetinga \n\na montante da capta\u00e7\u00e3o), e do resultado foi realizado o processo de classifica\u00e7\u00e3o do \n\nuso do solo, para isso foram coletadas algumas amostras de treinamento na pr\u00f3pria \n\nimagem. As amostras coletadas foram das seguintes classes: \u00c1rea Urbana, Solo \n\nExposto, \u00c1gua, Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa e Agropecu\u00e1ria aplicando o m\u00e9todo de dist\u00e2ncia \n\nm\u00ednima. \n\nLandsat 8:  \n\nData da Imagem: 06/06/2017 \n\nPath/Row:221/72 \n\nResolu\u00e7\u00e3o Espectral: 11 bandas \n\nResolu\u00e7\u00e3o Temporal: 16 dias \n\nResolu\u00e7\u00e3o Espacial: PAN (banda 8) possu\u00ed 15m; os 10 restantes s\u00e3o 30m \n\n \n\nLandsat 5: \n\nData da Imagem: 25/05/1995 \n\nPath/Row: 222/73 \n\nResolu\u00e7\u00e3o Espectral: 7 bandas \n\nResolu\u00e7\u00e3o Temporal: 16 dias \n\nResolu\u00e7\u00e3o Espacial: Banda 6 possu\u00ed 120 m; os 6 restantes s\u00e3o 30m \n\n \n\nBarragens: Foram delimitadas manualmente atrav\u00e9s do Google Earth em uma \n\nimagem datada de: 24/05/2017. Ap\u00f3s a delimita\u00e7\u00e3o, estas foram exportadas para o \n\nQGIS no formato ponto e classificadas em 4 classes segundo seu tamanho em \n\nhectares. 0,02- 1; 1-5;5-10; 10-21,8. \n\n \n\nPiv\u00f4s: Os dados foram obtidos diretamente de levantamento realizado por \n\nSIEG (2015). \n\n \n\nReserva Legal e Im\u00f3veis Rurais: Foi feita a consulta p\u00fablica de todos os im\u00f3veis \n\nj\u00e1 cadastrados no CAR compreendidos dentro dos Munic\u00edpios de estudo (Caldas \n\n\n\n39 \n \n\nNovas, Santa Cruz de Goi\u00e1s, Piracanjuba e Cristian\u00f3polis) com a atualiza\u00e7\u00e3o de \n\n30/10/2017. \n\n \n\nNascentes e Cursos H\u00eddricos e suas respectivas APPs: As nascentes \n\nselecionadas foram escolhidas a partir da drenagem gerada pela carta srtm, foram \n\nfeitas manualmente seguindo o fim do curso d\u2019\u00e1gua. Para a delimita\u00e7\u00e3o da APP, foi \n\nfeito um Buffer de 50 m (Lei n 12.651/2012) e a delimita\u00e7\u00e3o da das \u00e1reas preservadas \n\ne das \u00e1reas degradadas com o aux\u00edlio da imagem baixada (Landsat 8), em especial \n\nda banda 8, com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 15 x 15m e de imagens do Google Earth. O \n\nmesmo foi feito para a drenagem com a diferen\u00e7a presente no tamanho do Buffer, \n\nonde foi de 30 m (Lei n 12.651/2012). \n\n \n\n5.2 C\u00e1lculo da vaz\u00e3o de esgotos na zona rural \n\n \n\nPara o c\u00e1lculo da vaz\u00e3o m\u00e9dia de esgotos (Qdm\u00e9d) a montante da capta\u00e7\u00e3o \n\nutilizou-se a f\u00f3rmula descrita por Sperling (1996): Qdm\u00e9d = ((Pop.QPC.R)/1000), onde \n\na vaz\u00e3o dom\u00e9stica de esgotos foi calculada em fun\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural da bacia \n\n(considerando-se 2 habitantes por propriedade) e de um valor atribu\u00eddo para o \n\nconsumo m\u00e9dio di\u00e1rio de \u00e1gua de um indiv\u00edduo, denominado Quota Per Capita \n\n(QPC=140L/hab.dia), ocorrendo uma correspond\u00eancia entre a produ\u00e7\u00e3o de esgotos e \n\no consumo de \u00e1gua. O coeficiente de retorno (R) foi adotado como 0,8, conforme \n\nutilizado por Rosato et al (2009) para \u00e1rea rural assemelhada no entorno da cidade \n\nde Ilha Solteira - SP. \n\n \n\n5.3 C\u00e1lculo de varia\u00e7\u00f5es de aspectos de uso e cobertura das terras (1995- \n\n2017) \n\n \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es de \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente e ocorr\u00eancia de solos expostos, foi realizada a compara\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas inerentes a cada tipologia de uso e cobertura das terras nos anos de 1995 \n\ne 2017, havendo a obten\u00e7\u00e3o em percentil de ganho ou perdas. \n\n\n\n40 \n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o deste mapa foi realizada segundo a metodologia oficial \n\ndisponibilizada no Manual T\u00e9cnico de Uso da Terra (IBGE, 2013, p. 145), com as \n\nseguintes considera\u00e7\u00f5es: \n\n \n\nO mapeamento dos diferentes tipos de uso da terra inicia-se com a \naquisi\u00e7\u00e3o das imagens de interesse e a interpreta\u00e7\u00e3o [...]. Esta \ninterpreta\u00e7\u00e3o pode ser feita na totalidade de uma imagem ou em seu \nrecorte. Segue-se a fase de reinterpreta\u00e7\u00e3o ou edi\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas, que \nao final resultam as classifica\u00e7\u00f5es. Finda esta tarefa \u00e9 importante que \nseja composto um mosaico das cenas classificadas, organizada a \nlegenda dos padr\u00f5es ou tipos de uso da terra de acordo com o Sistema \nde Classifica\u00e7\u00e3o de Uso da Terra - SCUT. Para em seguida iniciar a \ncomposi\u00e7\u00e3o do mapa final. A edi\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e legenda de cores e \nsimbologias refere-se ao ajuste do mapeamento \u00e0s bases \ncartogr\u00e1ficas, segundo as diferentes escalas de divulga\u00e7\u00e3o para sua \npublica\u00e7\u00e3o em formato pdf; e adi\u00e7\u00e3o dos complementos ao arquivo \ndigital que compor\u00e1 o banco de dados. \n\n \n\n5.4 C\u00e1lculo de disponibilidade h\u00eddrica \n\n \n\nO Estado de Goi\u00e1s, conhecido como o \u201cBer\u00e7o das \u00c1guas\u201d, tem partes do seu \n\nterrit\u00f3rio composto pelas bacias hidrogr\u00e1ficas do rio Paran\u00e1, S\u00e3o Francisco e \n\nTocantins-Araguaia, caracterizando-o, segundo a Secretaria de Meio Ambiente e \n\nRecursos H\u00eddricos de Goi\u00e1s (2011), como em uma situa\u00e7\u00e3o de relativo conforto \n\nquanto \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica sendo a vaz\u00e3o total m\u00e9dia do estado de 4.762 m\u00b3/s e \n\na vaz\u00e3o m\u00e9dia espec\u00edfica \u00e9 de 14 L/s/km\u00b2. \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o das diversas fases do ciclo hidrol\u00f3gico, de suas respectivas \n\nvariabilidades e inter-rela\u00e7\u00f5es, requer coleta sistem\u00e1tica de dados b\u00e1sicos que se \n\ndesenvolvem ao longo do tempo e do espa\u00e7o. As respostas aos diversos problemas \n\nde hidrologia aplicada ser\u00e3o t\u00e3o mais corretas quanto mais longos e precisos forem \n\nos registros de dados hidrol\u00f3gicos (NAGHETTINI, 2007). \n\nO conjunto de instala\u00e7\u00f5es, denominadas postos ou esta\u00e7\u00f5es, constitui as redes \n\nhidrom\u00e9tricas e/ou hidrometeorol\u00f3gicas cujos dados s\u00e3o essenciais para a qualidade \n\ndos estudos hidrol\u00f3gicos. No Brasil, as principais entidades produtoras de dados \n\nhidrol\u00f3gicos e hidrometeorol\u00f3gicos s\u00e3o a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA), cuja \n\nparte da rede \u00e9 operada pela CPRM \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil, e o Instituto \n\nNacional de Meteorologia (INMET). Outras redes, de menor extens\u00e3o, s\u00e3o mantidas \n\n\n\n41 \n \n\npor companhias energ\u00e9ticas ou companhias de servi\u00e7os de saneamento \n\n(NAGHETTINI, 2007). \n\nAs esta\u00e7\u00f5es utilizadas pela Secretaria Estadual de Meio Ambiente, Recursos \n\nH\u00eddricos, Infraestrutura, Cidades e Assuntos Metropolitanos de Goi\u00e1s - SECIMA na \n\nobten\u00e7\u00e3o dos dados necess\u00e1rios \u00e0 determina\u00e7\u00e3o das disponibilidades h\u00eddricas s\u00e3o, \n\nem sua maioria, as mantidas pela ANA e disponibilizadas atrav\u00e9s do \u201cHidroweb\u201d. \n\nDentre a rede hidrom\u00e9trica dispon\u00edvel, se adotam, preferencialmente, esta\u00e7\u00f5es com \n\npelo menos 20 anos de dados, pr\u00f3ximas ao local de capta\u00e7\u00e3o e preferencialmente \n\ninseridas na mesma bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\nPara o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos \u00e9 importante o conhecimento das \n\nvaz\u00f5es dos rios principais e seus afluentes, para aplica\u00e7\u00e3o do instrumento de outorga \n\nde \u00e1gua, pois a reparti\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis (outorg\u00e1veis) entre os \n\ndiversos requerentes deve ser feita com uma garantia de manuten\u00e7\u00e3o de fluxo \n\nresidual nos cursos de \u00e1gua.  \n\nDeste modo, o Estado de Goi\u00e1s, por meio da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 09/2005 do \n\nConselho Estadual de Recursos H\u00eddricos - CERHi, adotou como refer\u00eancia a vaz\u00e3o \n\nm\u00ednima com 95% de garantia no tempo denominada Q95%, a qual corresponde a \n\nvaz\u00e3o determinada estatisticamente para certo per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o num posto \n\nfluviom\u00e9trico equivalente a uma probabilidade de que naquela se\u00e7\u00e3o do curso d'\u00e1gua \n\nas vaz\u00f5es ser\u00e3o 95% do tempo maiores do que ela, podendo ser outorg\u00e1vel at\u00e9 a \n\nmetade deste valor na an\u00e1lise dos pedidos de outorga. \n\nA disponibilidade h\u00eddrica superficial da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \n\nPirapetinga para a se\u00e7\u00e3o onde se encontra a capta\u00e7\u00e3o para abastecimento p\u00fablico foi \n\nrealizada considerando-se dados hidrol\u00f3gicos da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica de n\u00b0 \n\n60590000, denominada \u201cFazenda Papu\u00e3\u201d, localizada no rio Piracanjuba, tamb\u00e9m na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumb\u00e1 \u00e0s coordenadas 17\u00b042'00\"S e 48\u00b051'00\"W, com \n\n\u00e1rea de drenagem de 2.232 km\u00b2 e distante espacialmente 27 km do ponto de \n\ncapta\u00e7\u00e3o, com hist\u00f3rico de medi\u00e7\u00f5es de 28 anos. \n\nPara fins de an\u00e1lise de vaz\u00e3o outorg\u00e1vel em capta\u00e7\u00f5es diretas no manancial, \n\na SECIMA definiu atrav\u00e9s da Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00b0 004/2015-GAB a vaz\u00e3o \n\nespec\u00edfica de refer\u00eancia para as unidades de gest\u00e3o do estado de Goi\u00e1s, sendo que \n\npara a regi\u00e3o em estudo, a vaz\u00e3o \u00e9 de 4,73 l/s/km\u00b2. \n\n\n\n42 \n \n\nNa determina\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es de refer\u00eancia (C\u00e1lculo de Disponibilidade H\u00eddrica) \n\nfoi utilizada a metodologia oficial descrita pela SECIMA no Manual T\u00e9cnico de Outorga \n\n(SECIMA, 2012, p.09), quais sejam: \n\n? Vaz\u00e3o espec\u00edfica (l/s/km\u00b2 ou m\u00b3/s/km\u00b2): quociente da Vaz\u00e3o (m\u00e9dia, m\u00e1xima, \n\nm\u00ednima ou com 95% de perman\u00eancia \u2013 Q95%) obtida da esta\u00e7\u00e3o \n\nfluviom\u00e9trica pela \u00e1rea de drenagem desta; \n\n? \u00c1rea de drenagem (km\u00b2): \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica compreendida entre os \n\nlimites dos seus divisores topogr\u00e1ficos ou divisores de \u00e1gua e o ponto de \n\ninterfer\u00eancia (monitoramento, capta\u00e7\u00e3o, deriva\u00e7\u00e3o ou acumula\u00e7\u00e3o). \n\nQref = Qesp x AD  \n\nOnde: \n\nQref \u2013 Vaz\u00e3o de refer\u00eancia m\u00ednima, m\u00e9dia, m\u00e1xima ou Q95% (m\u00b3/s ou L/s) \n\nQesp \u2013 Vaz\u00e3o espec\u00edfica (m\u00b3/s/Km\u00b2 ou L/s/Km\u00b2) \n\nAD \u2013 \u00c1rea de drenagem (Km\u00b2) \n\n \n\nPara o c\u00e1lculo da vaz\u00e3o de refer\u00eancia na bacia em quest\u00e3o (Q95%), utilizou-se \n\na \u00e1rea de drenagem inerente ao ponto de capta\u00e7\u00e3o do DEMAE na bacia hidrogr\u00e1fica, \n\nmultiplicada pela vaz\u00e3o espec\u00edfica adotada pela SECIMA, ap\u00f3s obteve-se a vaz\u00e3o \n\noutorg\u00e1vel de 50% da Q95%. \n\n \n\n5.5 C\u00e1lculo do volume armazenado por barramentos na bacia hidrogr\u00e1fica  \n\n \n\nAs barragens destinam-se a regularizar a oferta h\u00eddrica para atender a uma ou \n\nv\u00e1rias atividades. Armazenam o excesso de \u00e1gua durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa para \n\nsuprir o d\u00e9ficit h\u00eddrico durante a seca, quando a demanda \u00e9 geralmente maior que a \n\noferta. Em regi\u00f5es onde a disponibilidade h\u00eddrica \u00e9 muito vari\u00e1vel durante o ano, as \n\nbarragens s\u00e3o estruturas essenciais para viabilizar a pr\u00e1tica da irriga\u00e7\u00e3o e, \n\nconsequentemente, manter a qualidade de vida das pessoas no meio rural \n\n(RODRIGUES, 2008). \n\nEmbora seja fundamental para a irriga\u00e7\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o de novas barragens \n\ntem sido muito dificultada e criticada. A legisla\u00e7\u00e3o ambiental do Brasil \u00e9 bastante \n\nrestritiva e desde o seu in\u00edcio tem dificultado a constru\u00e7\u00e3o de barragens, que, via de \n\n\n\n43 \n \n\nregra, s\u00e3o obras de infraestrutura realizadas ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua, ou seja, s\u00e3o \n\nconstru\u00eddas nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - APP.  \n\nAs barragens para fins de irriga\u00e7\u00e3o s\u00e3o, em geral, pequenas barragens. Vale \n\nobservar que, quando bem constru\u00eddas, os impactos negativos dessas infraestruturas \n\ns\u00e3o pequenos. Em rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos, como mostra trabalho realizado por \n\nRODRIGUES et al. (2008), as perdas por evapora\u00e7\u00e3o s\u00e3o pequenas. A maior parte \n\nda \u00e1gua \u00e9 perdida por infiltra\u00e7\u00e3o. Os autores avaliaram as perdas ocorridas em uma \n\npequena barragem localizada na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Buriti Vermelho, uma sub-\n\nbacia da Bacia do Rio Preto. A barragem estudada tem \u00e1rea do espelho d'\u00e1gua e \n\ncapacidade de armazenamento de cerca de 0,25 hectares e 3.178,7 m\u00b3, com \n\nprofundidade m\u00e9dia de 1,27 m. \n\nNessa barragem, constru\u00edda em solo do tipo Latossolo, o valor m\u00e9dio da taxa \n\nde infiltra\u00e7\u00e3o foi igual a 1,3157 mm h-1, isto \u00e9, cerca de 4.032 m\u00b3 de \u00e1gua deixam por \n\nm\u00eas a barragem por infiltra\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 bom ressaltar que embora essa \u00e1gua seja uma perda para a barragem, ela \n\nn\u00e3o representa uma perda para sistema h\u00eddrico (bacia hidrogr\u00e1fica), pois, mais a \n\njusante, ela retorna para o curso do rio, podendo ser utilizada por outros usu\u00e1rios. \n\nNeste aspecto, as duzentas e cinco barragens identificadas a montante da \n\ncapta\u00e7\u00e3o do DEMAE, perfazem uma \u00e1rea inundada total de 174,61 ha as quais \n\nrealizam grande contribui\u00e7\u00e3o para a regulariza\u00e7\u00e3o do fluxo h\u00eddrico do Ribeir\u00e3o \n\nPirapetinga. \n\nCom a utiliza\u00e7\u00e3o dos dados obtidos por RODRIGUES et al. (2008), essa \n\ncontribui\u00e7\u00e3o foi quantificada atrav\u00e9s do cruzamento entre o volume infiltrado por m\u00eas \n\n(4.032 m\u00b3) em rela\u00e7\u00e3o ao volume acumulado no barramento em quest\u00e3o (3.178,7 m3), \n\ndonde foi obtido o valor espec\u00edfico de 1,26 m\u00b3/m\u00b3, ou seja, 1,26 m\u00b3 infiltram no solo ao \n\nm\u00eas para cada m\u00b3 de \u00e1gua acumulado no barramento realizado em solo tipo \n\nLATOSSOLO com valor m\u00e9dio da taxa de infiltra\u00e7\u00e3o foi igual a 1,3157 mm h-1. \n\nJ\u00e1 para a obten\u00e7\u00e3o do volume total de \u00e1gua acumulado pelos barramentos a \n\nmontante da capta\u00e7\u00e3o de abastecimento p\u00fablico, foi arbitrado o valor m\u00e9dio de 1,30m \n\npara a profundidade dos barramentos, sendo este valor multiplicado pelo somat\u00f3rio \n\nda \u00e1rea total de l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua dos barramentos. \n\n \n\n\n\n44 \n \n\n5.6 Hierarquiza\u00e7\u00e3o de cursos d\u2019\u00e1gua \n\n \n\nJ\u00e1 a hierarquiza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua foi realizada pelo m\u00e9todo de Strahler \n\n(1960), como observado na figura 4, que consiste em classificar como de primeira \n\nordem os cursos d\u2019\u00e1gua sem tribut\u00e1rios. Esse curso d\u2019\u00e1gua, por sua vez, ao desaguar \n\nou receber tribut\u00e1rio subsequentemente ser\u00e1 denominado de segunda ordem. Os \n\ncursos d\u2019\u00e1gua onde os rios de segunda ordem des\u00e1guam ser\u00e3o chamados de terceira \n\nordem e assim sucessivamente. \n\n \n\nFigura 4 - Ordenamento dos cursos d\u2019\u00e1gua proposto por Strahler. \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor. \n\n  \n\n\n\n45 \n \n\n6 RESULTADOS E DISCUS\u00c3O \n\n \n\nA fim de atingir os objetivos propostos, os resultados e discuss\u00e3o do presente \n\nestudo s\u00e3o apresentados na sequ\u00eancia, divididos em etapas. Num primeiro momento \n\nfoi realizada a caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, seguida da an\u00e1lise de aspectos \n\ninerentes \u00e0 gest\u00e3o de oferta de \u00e1gua. Na etapa seguinte foi realizada an\u00e1lise de \n\naspectos relativos \u00e0 gest\u00e3o da demanda pelo uso da \u00e1gua. Por fim, foram feitas \n\nan\u00e1lises em termos de ocupa\u00e7\u00e3o, atributos do meio f\u00edsicos, disponibilidade h\u00eddrica e \n\noutros com a inten\u00e7\u00e3o de explicar o atual cen\u00e1rio de escassez h\u00eddrica vivenciado pela \n\ncidade de Caldas Novas, com proposi\u00e7\u00f5es de alternativas para o alcance da \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica no munic\u00edpio. \n\n \n\n6.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Caldas Novas e suas \u00c1guas Quentes \n\n \n\n Em meio a incurs\u00f5es vindas de S\u00e3o Paulo em busca de ouro nos sert\u00f5es \n\ngoianos, a regi\u00e3o de Caldas Novas come\u00e7ou a ser desbravada em 1722 pelo \n\nbandeirante Bartolomeu Bueno da Silva, filho do lend\u00e1rio bandeirante \u201cAnhanguera\u201d. \n\nNo ano de 1788 foi iniciada a ocupa\u00e7\u00e3o territorial da regi\u00e3o, promovida pelo \n\nbandeirante Martin Coelho de Siqueira, no intuito de encontrar ouro.  \n\nEm 1819, a regi\u00e3o de Caldas Novas recebe a visita do pesquisador naturalista \n\nfranc\u00eas Saint-Hilaire que em suas anota\u00e7\u00f5es descreve que os banhos de \u00e1gua termal \n\nchamados Caldas Novas est\u00e3o situados em um vale estreito, \u00e0 margem de um c\u00f3rrego \n\nde \u00e1gua fria que desce da montanha, no caso o pr\u00f3prio Ribeir\u00e3o Pirapetinga, e que \n\ntanto na margem do regato, como no seu leito, se encontram muitas fontes de \u00e1guas \n\nquentes que curariam mol\u00e9stias cut\u00e2neas e dores.  \n\nEm 1920 o m\u00e9dico Orozimbo Correia Neto, convidado pelo emancipador do \n\nmunic\u00edpio, Cel. Bento de Godoy, confirma os benef\u00edcios medicinais das \u00e1guas termais \n\nde Caldas Novas, contribuindo para in\u00edcio do aporte de turistas e ocupa\u00e7\u00e3o territorial. \n\n \n\n6.1.1 As \u00c1guas Quentes \n\n \n\nA cidade de Caldas Novas depende basicamente da explora\u00e7\u00e3o tur\u00edstica do \n\naqu\u00edfero termal, sendo o setor de servi\u00e7os, diretamente ligado ao turismo, respons\u00e1vel \n\npor 66% do PIB do munic\u00edpio, seguido da Ind\u00fastria (26%) e agropecu\u00e1ria (8%) (IBGE, \n\n\n\n46 \n \n\n2014). \n\nSegundo Haesbaert e Costa (2000), a Serra de Caldas, domo que destaca-se \n\nna regi\u00e3o, \u00e9 constitu\u00eddo por metassedimentos do Grupo Parano\u00e1, ao tempo em que \n\nos terrenos rebaixados ao redor constituem-se basicamente de quartzitos do Grupo \n\nArax\u00e1 conforme ilustrado na figura 5.  \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Caldas Novas: Se\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica Idealizada.\n\n \n\nFonte: Haesbaert e Costa (2000). \n\n \n\nDe acordo com Costa e Haesbaert (2010) as \u00e1guas termais s\u00e3o oriundas da \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua das chuvas a profundidades de at\u00e9 1.500 metros, adquirindo 1\u00b0C \n\na cada 33 metros infiltrados o que \u00e9 representado pelo modelo de fluxo de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea (Figura 6) elaborado por Tr\u00f6ger et al (1999).  \n\nDada a estreita rela\u00e7\u00e3o entre a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua das chuvas e a \n\ndisponibilidade de \u00e1guas termais, Costa (2008) adverte que \u201ccom o desenvolvimento \n\nurbano, intensificaram-se os problemas gerados por quest\u00f5es como a \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, aumento do volume de lixo, degrada\u00e7\u00e3o ambiental, dentre \n\noutros que afetam diretamente ou indiretamente o aqu\u00edfero termal\u201d. \n\n\n\n47 \n \n\nFigura 6 \u2013 Modelo esquem\u00e1tico do fluxo de \u00e1guas subterr\u00e2neas em Caldas Novas. \n\n \n\nFonte: Tr\u00f6ger et al. (1999). \n\n \n\nCom o aumento do n\u00famero de turistas e superexplota\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero termal, \n\ninclusive para o abastecimento p\u00fablico municipal, houve o rebaixamento do n\u00edvel do \n\naqu\u00edfero, inicialmente jorrante \u2013 Cota 670 (Figura 7), havendo rea\u00e7\u00e3o do \n\nDepartamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \u2013 DNPM, que a partir de 1980, come\u00e7a \n\na monitorar as \u00e1guas termais de Caldas Novas em aspectos quali-quantitativos dos \n\naqu\u00edferos, limitando inclusive a oferta de novas Portarias de Lavra a partir de 1995/96 \n\nquando o n\u00edvel do aqu\u00edfero termal Arax\u00e1 chegou ao seu n\u00edvel mais baixo, 617,91 \n\nmetros, ou seja, evidenciando um rebaixamento de aproximadamente 52 metros. \n\nDados da Secretaria de Turismo citados por Costa (2008) e corroborados por \n\ninforma\u00e7\u00e3o verbal1  demonstram que a explora\u00e7\u00e3o de \u00e1guas termais em Caldas Novas \n\nocorre por meio de 149 po\u00e7os, perfazendo a vaz\u00e3o aproximada de 500 l/s. Ap\u00f3s o uso \n\nem piscinas, os empreendimentos usu\u00e1rios de \u00e1guas termais no munic\u00edpio \n\ncomprometeram-se no ano de 1999 junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, por meio do \n\nInqu\u00e9rito Civil P\u00fablico n. 42/1999, dentre outras exig\u00eancias, a realizar o \n\n\u201creaproveitamento racional [das \u00e1guas termais servidas] nas depend\u00eancias do \n\nempreendimento\u201d (GOI\u00c1S, 1999). \n\n                                                           \n1 Informa\u00e7\u00f5es obtidas em entrevista ao Ge\u00f3logo F\u00e1bio Floriano Haesbaert, Diretor Presidente da Associa\u00e7\u00e3o \ndas Empresas Mineradoras das \u00c1guas Termais de Goi\u00e1s \u2013 AMAT realizada no dia 18/12/2017. \n\n\n\n48 \n \n\nOs empreendimentos tur\u00edsticos utilizadores de \u00e1guas termais se valem das \n\n\u00e1guas termais servidas, p\u00f3s tratamento, para diversos fins, desde limpeza, mistura \n\ncom \u00e1guas termais virgens para a obten\u00e7\u00e3o de temperaturas aceit\u00e1veis ao banho, \n\nrecarga artificial do aqu\u00edfero termal (ALMEIDA, 2011) at\u00e9 \u00e0 autossufici\u00eancia h\u00eddrica de \n\nempreendimentos como \u00e9 o caso do complexo tur\u00edstico do Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio \n\n\u2013 SESC de Caldas Novas, que reutiliza as \u00e1guas das piscinas p\u00f3s tratamento, \n\ndevidamente potabilizadas, para todos os fins em seu complexo hoteleiro na cidade.  \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Cotas altim\u00e9tricas dos aqu\u00edferos termais de Caldas Novas. \n\n \n\nFonte: AMAT (2017). \n\n \n\nAmplamente visitada por turistas do mundo inteiro, a regi\u00e3o possui, de acordo \n\ncom Almeida (2011), uma das maiores reservas hidrotermais do planeta n\u00e3o \n\nassociada \u00e0 magmatismo, com \u00e1guas que atingem temperaturas entre 35\u00b0 a 59\u00b0C.  \n\nA manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas quentes e do turismo, base econ\u00f4mica da cidade, \n\ndepende claramente da infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva para manuten\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero \n\ntermal, dessa forma, ressalta Costa (2008), manter este patrim\u00f4nio significa preservar \n\nas condi\u00e7\u00f5es de absor\u00e7\u00e3o do solo, o que, sem d\u00favida, depende, entre outros fatores, \n\nda preserva\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal do solo. \n\n \n\n \n\n\n\n49 \n \n\n6.1.2 A evolu\u00e7\u00e3o Urbana de Caldas Novas \n\n \n\n Segundo estimativa realizada pelo IBGE para o ano de 2017, a popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente na cidade de Caldas Novas \u00e9 de 84.900 habitantes (IBGE, 2017), havendo \n\num crescimento populacional m\u00e9dio anual de 6,48% entre os anos de 1960 a 2017 \n\n(Figura 8), o triplo do crescimento goiano (2,23%) e quatro vezes e meio maior que o \n\nnacional (1,43%).  \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Crescimento populacional de Caldas Novas \u2013 1960 a 2017. \n\n \n\nFonte: IBGE (2017). \n\n \n\nMerece destaque o crescimento populacional de 146,5% experimentado da \n\nd\u00e9cada de 1980 para os anos 1990, oriundo n\u00e3o s\u00f3 da expans\u00e3o das atividades \n\ntur\u00edsticas, mas principalmente das obras de implanta\u00e7\u00e3o da Usina Hidroel\u00e9trica de \n\nCorumb\u00e1, conforme ressalta Cruz (2014), essa explos\u00e3o demogr\u00e1fica de Caldas \n\nNovas ocorrida a partir da d\u00e9cada de 1980 justifica-se principalmente, pelo \n\ncontingente de funcion\u00e1rios provenientes da constru\u00e7\u00e3o da UHE \u2013 Corumb\u00e1, \n\nexplicando que \u201cneste per\u00edodo (1982-1997) mais de 5 mil funcion\u00e1rios dos quatro \n\ncantos do pa\u00eds colaboraram para constru\u00e7\u00e3o da obra\u201d.  \n\n Outro fator de grande est\u00edmulo ao crescimento populacional foi a migra\u00e7\u00e3o de \n\npopula\u00e7\u00e3o oriunda em grande parte da regi\u00e3o Nordeste do Pa\u00eds. Essa migra\u00e7\u00e3o se \n\n0\n\n10000\n\n20000\n\n30000\n\n40000\n\n50000\n\n60000\n\n70000\n\n80000\n\n90000\n\n1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020\n\nCRESCIMENTO POPULACIONAL DE CALDAS NOVAS \n(1960-2017)\n\n\n\n50 \n \n\ndeu aparentemente por motivos eleitoreiros, com o incentivo \u00e0 migra\u00e7\u00e3o com \n\ncondicionamento da transfer\u00eancia de zona eleitoral para Caldas Novas para \n\nrecebimento de doa\u00e7\u00e3o de lotes em \u00e1reas prec\u00e1rias, o que \u00e9 corroborado por Costa \n\n(2008), que especifica origem migrat\u00f3ria, em especial, de pessoas dos estados da \n\nBahia, Piau\u00ed, Para\u00edba e Maranh\u00e3o. \n\nO est\u00edmulo para a migra\u00e7\u00e3o em massa n\u00e3o foi acompanhado de planejamento \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o territorial urbana, sendo que devido a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, esta \n\npopula\u00e7\u00e3o foi alocada em bairros perif\u00e9ricos, sem infraestrutura b\u00e1sica. A falta de \n\nplanejamento, ou o planejamento convencionado a interesses que n\u00e3o os da \n\ncoletividade s\u00e3o evidenciados pela grande presen\u00e7a de vazios urbanos na cidade \n\nocasionados pela grande expans\u00e3o de loteamentos.  \n\nEm importante tese de doutoramento, Costa (2008) mostra que da funda\u00e7\u00e3o \n\nat\u00e9 a d\u00e9cada de 1970, ou seja, na fase de explora\u00e7\u00e3o tur\u00edstica acanhada, a \n\ndesconhecida Caldas Novas abrigava 19 loteamentos, sendo que na d\u00e9cada de 1980, \n\nquando as \u00e1guas termais come\u00e7am a se tornar conhecidas, foram criados 23 novos \n\nloteamentos. Nas d\u00e9cadas seguintes, ressalta ainda a cria\u00e7\u00e3o de 35 loteamentos nos \n\nanos 1990 e mais 49 nos anos 2000 (Figura 9). \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Abertura de Loteamento por d\u00e9cada \u2013 Caldas Novas. \n\n \n\nFonte: Cruz (2008). \n\nA expans\u00e3o do per\u00edmetro urbano de Caldas Novas continua a ser incentivada, \n\n\n\n51 \n \n\na despeito da grande presen\u00e7a dos vazios urbanos, pelas sucessivas altera\u00e7\u00f5es na \n\nLei de Per\u00edmetro Urbano originalmente de n\u00b0 1.120/2003, alterada pelas Leis n\u00b0 \n\n1825/2011, 1932/2013, 2017/2013, 2231/2015 e LCM 058/2016, com a expans\u00e3o \n\ndeste per\u00edmetro at\u00e9 as margens do Ribeir\u00e3o Pirapetinga. \n\nOutra evid\u00eancia da indisposi\u00e7\u00e3o no cumprimento dos planejamentos de \n\ndisciplinamento urbano municipal adv\u00e9m das sucessivas altera\u00e7\u00f5es das Leis de \n\nZoneamento Urbano - a primeira lei a tratar do assunto, de n\u00b0 1.142/2003 passou por \n\n23 altera\u00e7\u00f5es entre os anos de 2003 e 2009. \n\nA Lei atualmente em vigor \u00e9 a de n\u00famero 1.826/2011, que basicamente \n\nconsolidou as diversas altera\u00e7\u00f5es sofridas pela Lei de Zoneamento Urbano anterior e \n\nem ato cont\u00ednuo, a revogou.  \n\nEssas altera\u00e7\u00f5es foram basicamente dadas em car\u00e1ter de proporcionar maior \n\npermissibilidade ou abrandamentos, com sucessivos aumentos dos coeficientes \n\nm\u00e1ximos de aproveitamento de lotes, aumento de \u00edndices de ocupa\u00e7\u00e3o, diminui\u00e7\u00e3o \n\nde \u00edndices de permeabilidade, inclusive na Zona denominada de Prote\u00e7\u00e3o H\u00eddrica, \n\nque compreende a zona localizada sobre a \u00e1rea de recarga do aqu\u00edfero termal \n\n(CALDAS NOVAS, 2011), reduzindo-o de 50% para 35%, al\u00e9m da expans\u00e3o de Zonas \n\ndenominadas de Alta e M\u00e9dia Densidades, redu\u00e7\u00e3o de faixas de prote\u00e7\u00e3o ambiental \n\nao redor de mananciais, dentre outras altera\u00e7\u00f5es claramente ben\u00e9ficas ao setor \n\nimobili\u00e1rio. \n\nA \u00fanica sinaliza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da bacia de \n\nabastecimento p\u00fablico identificada no Plano Diretor, foi o estabelecimento de uma \n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o de Manancial de Abastecimento \u2013 APMA (Figura 10) que seria \n\ndelimitada pela por\u00e7\u00e3o caldense da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga, sem, \n\nno entanto, definir normatiza\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es efetivas para a prote\u00e7\u00e3o efetiva do \n\nmanancial, ficando-se no campo das boas inten\u00e7\u00f5es.  \n\nEste sucessivo aumento da malha urbaniz\u00e1vel da cidade traz diversos \n\nproblemas, desde o aumento dos custos \u00e0 municipalidade para o atendimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o espalhada territorialmente em maiores dist\u00e2ncias com os diversos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos, ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de baixa infraestrutura (prec\u00e1rias), impermeabiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo solo com diminui\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo e, portanto, recarga do aqu\u00edfero \n\ntermal e n\u00e3o termal, al\u00e9m da degrada\u00e7\u00e3o da bacia de abastecimento p\u00fablico. \n\n \n\n\n\n52 \n \n\nFigura 10 \u2013 APMA do Ribeir\u00e3o Pirapetinga.\n\n \n\nFonte: Plano Diretor de Caldas Novas (2011). \n\n \n\nA realidade apresentada apenas reflete o que se tornou comum nos munic\u00edpios \n\nbrasileiros, conforme Cymbalista (2005) citado por Costa (2008, p.119): \n\n \n\nOs munic\u00edpios brasileiros em geral enfrentam muitas dificuldades com \na gest\u00e3o cotidiana dos processos de ocupa\u00e7\u00e3o e crescimento urbano: \ndesde problemas ambientais decorrentes de ocupa\u00e7\u00e3o indevida, \ntens\u00f5es em torno do solo urbano envolvendo diferentes classes \nsociais, conflitos relativos a conviv\u00eancia de usos, at\u00e9 a prolifera\u00e7\u00e3o de \nusos irregulares e em situa\u00e7\u00e3o de risco. A regula\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e seus \ninstrumentos - Plano Diretor, Lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo, Lei de \nParcelamento, [Planos de Recursos H\u00eddricos] \u2013 muitas vezes s\u00e3o \n\n\n\n53 \n \n\nomissos, apresentam problemas de interpreta\u00e7\u00e3o ou s\u00e3o inadequados \nem rela\u00e7\u00e3o a novos usos que v\u00e3o surgindo com o passar do tempo. \nEstas Leis e normas s\u00e3o, na verdade, um instrumental que requer uma \npol\u00edtica que as implemente e fa\u00e7a a sua gest\u00e3o. \n\n \n\nSegundo a Empresa Brasileira de Turismo \u2013 EMBRATUR, a cidade est\u00e1 entre \n\nos 10 destinos mais visitados no Brasil em 2016. Junto \u00e0 cidade vizinha de Rio Quente, \n\nformam um dos maiores complexos hidrotermais do mundo, com relevante parque \n\nhoteleiro de aproximadamente 84.000 leitos segundo o Convention Bureau da cidade \n\nde Caldas Novas. \n\nA esta popula\u00e7\u00e3o residente em crescimento vertiginoso, deve-se somar os \n\ncerca de tr\u00eas milh\u00f5es de turistas recepcionados ao ano na cidade (GOI\u00c1STURISMO, \n\n2017). Essa propor\u00e7\u00e3o de mais de 35 habitantes tempor\u00e1rios para cada habitante \n\nresidente, ou a m\u00e9dia de incremento populacional de 8.219 habitantes ao dia (Figura \n\n11), \u00e9 um complicador para o dimensionamento e planejamento do abastecimento \n\np\u00fablico municipal de \u00e1gua, uma vez que a demanda sofre grandes oscila\u00e7\u00f5es entre \n\nper\u00edodos normais e de temporada (f\u00e9rias, fins de semana e feriados). \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Estimativa do crescimento populacional de Caldas Novas considerando \n\na popula\u00e7\u00e3o fixa somada \u00e0 flutuante \u2013 2017 a 2034. \n\n \n\nFonte: Adaptado de IBGE (2017) e Goi\u00e1s Turismo (2017). \n\n -\n\n 50.000\n\n 100.000\n\n 150.000\n\n 200.000\n\n 250.000\n\n2015 2020 2025 2030 2035\n\nESTIMATIVA DO CRESCIMENTO POPULACIONAL DE \nCALDAS NOVAS  (FIXA+FLUTUANTE)  2017-2034\n\n\n\n54 \n \n\n6.2  Caracteriza\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga a montante da capta\u00e7\u00e3o (Figura \n\n12) possui uma \u00e1rea de aproximadamente 641 km\u00b2 e distribui-se entre os munic\u00edpios \n\nde Santa Cruz de Goi\u00e1s (37,76%), Cristian\u00f3polis (2,68%), Piracanjuba (19,18%) e \n\nCaldas Novas (40,37%), sob coordenadas de refer\u00eancia centroide 17\u00b026\u201911,18\u201d de \n\nlatitude Sul e 48\u00b043\u201920,67\u201d de longitude Oeste e dista aproximadamente 160 km da \n\ncapital do estado de Goi\u00e1s. \n\nO munic\u00edpio de Caldas Novas faz divisa com os munic\u00edpios de Corumba\u00edba, \n\nIpameri, Marzag\u00e3o, Morrinhos, Piracanjuba, Pires do Rio, Rio Quente e Santa Cruz \n\nde Goi\u00e1s. \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de drenagem da Bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nPirapetinga.  \n\n \n\nFonte: Cruz (2014). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n55 \n \n\n6.2.1 Geologia \n\n \n\nA \u00e1rea compreendida pela bacia hidrogr\u00e1fica em estudo apresenta a ocorr\u00eancia \n\nde cinco classes geol\u00f3gicas (Figura 13), havendo predomin\u00e2ncia do Grupo Arax\u00e1. \n\nUma caracter\u00edstica importante desse grupo \u00e9 a presen\u00e7a, ao longo de toda a \n\nunidade, de anfibolitos derivados de basaltos, gabros e metaultrab\u00e1sicas (contendo \n\ncorpos de cromita do tipo alpino, com cromitas podiformes), as quais t\u00eam sido \n\ninterpretadas como restos de crosta oce\u00e2nica e seus equivalentes intrusivos, gerados \n\nem ambientes de cadeias meso-oce\u00e2nicas e/ou bacias de retroarcos (BEBERT, 1970; \n\nDRAKE Jr., 1980; DANNI; TEIXEIRA, 1981; LEONARDOS et al., 1990; BROD et al., \n\n1991, 1992; STRIEDER; NILSON, 1992 apud COSTA, 2008). \n\n\n\n56 \n \n\nFigura 13 \u2013 Classes geol\u00f3gicas na \u00e1rea de estudo. \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor \n\n\n\n57 \n \n\n6.2.2 Geomorfologia  \n\n \n\nA Geomorfologia, segundo Bloom, 1996, \u00e9 o estudo cient\u00edfico das paisagens \n\ne os processos que lhes d\u00e3o forma.  \n\nNo Brasil, o conceito da Geomorfologia foi consolidado por Ab\u2019Saber (1969, \n\napud BARBOSA et al.,1984) com o delineamento de algumas bases, citadas por IBGE \n\n(2009) como componentes b\u00e1sicos da geomorfologia: \n\n\u2022 Base geol\u00f3gica como elemento essencial; \n\n\u2022 Fixa\u00e7\u00e3o, delimita\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o precisas das formas de relevo em si \n\nmesmas; \n\n\u2022 Fixa\u00e7\u00e3o da altimetria; \n\n\u2022 Representa\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos e morfoestruturais; \n\n\u2022 Representa\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica de evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica atual; \n\n\u2022 Cartografia das forma\u00e7\u00f5es superficiais. \n\n \n\nNeste sentido, a partir de 1971 o projeto RADAMBRASIL sistematizou os \n\nfundamentos da cartografia geomorfol\u00f3gica brasileira. \n\nConsoante o Manual T\u00e9cnico de Geomorfologia do IBGE (2009), foram \n\nidentificados o Dom\u00ednio Morfoestrutural, a Unidade Geomorfol\u00f3gica e os Modelados e \n\nFormas de Relevo Simbolizadas para a bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga. \n\nDa ordem maior para a menor, a regi\u00e3o apresenta-se sob Dom\u00ednio \n\nMorfoestrutural denominado Cintur\u00f5es M\u00f3veis Neoproteroz\u00f3icos, assim definidos de \n\nacordo com IBGE (2009, p. 29): \n\n \nCintur\u00f5es M\u00f3veis Neoproteroz\u00f3icos \u2013 Compreendem extensas \u00e1reas \nrepresentadas por planaltos, alinhamentos serranos e depress\u00f5es \ninterplan\u00e1lticas elaborados em terrenos dobrados e falhados, incluindo \nprincipalmente metamorfitos e granit\u00f3ides associados. \n\n \nA bacia est\u00e1 inserida na unidade geomorfol\u00f3gica denominada Superf\u00edcie \n\nRegional de Aplainamento IIA, com cotas entre 900 e 1000 m, segundo dados de \n\nGOI\u00c1S (2005). Esta subunidade se desenvolve sobre forma\u00e7\u00f5es proteroz\u00f3icas menos \n\nresistentes, compostas por ard\u00f3sias, calc\u00e1rios, dolomitos entre outras. Ocorre como \n\numa faixa na borda leste do Estado e no Distrito Federal, sendo melhor representada \n\n\n\n58 \n \n\nna por\u00e7\u00e3o sudeste. Por ser uma unidade com grande extens\u00e3o secciona diversas \n\nlitologias e unidades estruturais do relevo, possuindo variados padr\u00f5es de disseca\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto caracteriza-se a predomin\u00e2ncia de padr\u00e3o de disseca\u00e7\u00e3o fraco \n\ncom relevo eminentemente variando de plano a suavemente ondulado com altitude \n\nvariando de 630 a 840 metros.   \n\nQuanto ao Modelamento, caracterizado por IBGE (2009) como sendo \u201cpadr\u00e3o \n\nde formas de relevo que apresentam defini\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica similar em fun\u00e7\u00e3o de uma \n\ng\u00eanese comum e dos processos morfogen\u00e9ticos atuantes, resultando na recorr\u00eancia \n\ndos materiais correlativos superficiais\u201d a bacia hidrogr\u00e1fica insere-se como \n\nModelagem de Aplanamento, pela sua g\u00eanese e funcionalidade, combinadas ao seu \n\nestado atual de conserva\u00e7\u00e3o ou degrada\u00e7\u00e3o impostas por epis\u00f3dios erosivos \n\nposteriores \u00e0 sua elabora\u00e7\u00e3o. \n\nNo que tange \u00e0 forma de relevo, a bacia (Figura 14) foi predominantemente \n\nclassificada (IBGE, 2009, p.40) como: \n\n \n\nPediplano Degradado Inumado/Desnudado \u2013 Pgi, Pgu Superf\u00edcie de \naplanamento parcialmente conservada, tendo perdido a continuidade \nem consequ\u00eancia de mudan\u00e7a do sistema morfogen\u00e9tico. Geralmente, \napresenta-se conservada ou pouco dissecada e/ou separada por \nescarpas ou ressaltos de outros Modelados de aplanamento e de \ndisseca\u00e7\u00e3o correspondentes aos sistemas morfogen\u00e9ticos \nsubsequentes. Aparece frequentemente mascarada, inumada por \ncoberturas detr\u00edticas e/ou de altera\u00e7\u00e3o, constitu\u00eddas de coura\u00e7as e/ou \nLatossolos (Pgi); \u00e0s vezes, encontra-se desnudada em consequ\u00eancia \nda exuma\u00e7\u00e3o de camada sedimentar ou remo\u00e7\u00e3o de cobertura \npreexistente (Pgu). Ocorre nos topos de planaltos e chapadas, \ndominados por residuais ou dominando relevos dissecados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n59 \n \n\nFigura 14 \u2013 Mapa de geomorfologia. \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor (2018) \n\n\n\n60 \n \n\n6.2.2.1 Declividade \n\n \n\nDeclividade, segundo Florenzano (2008) \u00e9 a inclina\u00e7\u00e3o do relevo em rela\u00e7\u00e3o \n\nao plano horizontal. Este aspecto ambiental \u00e9 um dos que mais exercem influ\u00eancia na \n\npossibilidade de mecaniza\u00e7\u00e3o do solo, como a implementa\u00e7\u00e3o de equipamentos de \n\nirriga\u00e7\u00e3o tipo piv\u00f4 central e o plantio de grandes culturas a exemplo da soja e milho. \n\nAl\u00e9m de influenciar na capacidade de mecaniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, a declividade tem \n\nrela\u00e7\u00e3o direta com o desenvolvimento das redes de drenagem e distribui\u00e7\u00e3o do \n\nescorrimento superficial que, por sua vez, est\u00e3o relacionados com as perdas de solo \n\n(R?MKENS; HELMING; PRASAD, 2001 apud H\u00d6FIG; ARA\u00daJO-J\u00daNIOR, 2015). \n\nA declividade (Figura 15) varia entre plano (15,64%), Suave Ondulado \n\n(70,42%), Ondulado (13,62%) e Forte Ondulado (0,29%), n\u00e3o ocorrendo \u00e1reas \n\nmontanhosas ou escarpadas. \n\n \n\n\n\n61 \n \n\nFigura 15 \u2013 Mapa de declividade. \n\n \n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor. \n\n\n\n62 \n \n\n6.2.3 Clima \n\n \n\nSegundo MMA (2009), o bioma Cerrado apresenta caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas \n\npr\u00f3prias e o clima predominante no dom\u00ednio do Cerrado \u00e9 o Tropical Sazonal, de \n\ninverno seco. Grande parte deste bioma localiza-se na regi\u00e3o tropical, com uma \n\ntemperatura m\u00e9dia mensal superior a 18\u00baC. \n\nA precipita\u00e7\u00e3o varia de 600 a 2.200 mm, com maior parte ocorrendo no \n\nper\u00edodo de outubro a abril (esta\u00e7\u00e3o chuvosa). A temperatura m\u00e9dia anual fica em torno \n\nde 22 a 23\u00baC, sendo que as m\u00e9dias mensais apresentam pequena                                                                                                                     \n\nestacionalidade.  \n\nAs m\u00e1ximas absolutas mensais n\u00e3o variam muito ao longo dos meses do ano, \n\npodendo chegar a mais de 40\u00baC. Contudo as m\u00ednimas mensais variam bastante, \n\natingindo os menores valores nos meses de maio, junho e julho (COUTINHO, 2000). \n\nO clima da regi\u00e3o (K\u00d6PPEN, 1948) \u00e9 do tipo AW, tropical \u00famido, \n\ncaracterizando-o duas esta\u00e7\u00f5es bem definidas: uma seca, que corresponde ao outono \n\ne ao inverno, indo de maio a setembro; e, outra, com chuvas, correspondendo ao \n\nper\u00edodo de primavera e ver\u00e3o.   \n\nDe acordo com o Sistema de Meteorologia e Hidrologia do Estado de Goi\u00e1s \u2013 \n\nSIMEHGO, o Estado de Goi\u00e1s possui apenas duas esta\u00e7\u00f5es sazonais que s\u00e3o a seca \n\ne a chuvosa. A \u201cesta\u00e7\u00e3o seca\u201d tem seu in\u00edcio no m\u00eas de abril e estende-se at\u00e9 a \n\nprimeira quinzena de outubro. J\u00e1 a \u201cesta\u00e7\u00e3o chuvosa\u201d tem seu in\u00edcio na segunda \n\nquinzena de outubro e se estende at\u00e9 mar\u00e7o do ano seguinte. N\u00e3o existe, nos limites \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica esta\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica convencional para o levantamento de dados \n\nhist\u00f3ricos, para tanto se adotou dados da esta\u00e7\u00e3o do aeroporto de Caldas Novas entre \n\nos anos de 2008 e 2017, distante apenas 3,9 km da capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do \n\nDepartamento Municipal de \u00c1gua e Esgoto \u2013 DEMAE os dados da esta\u00e7\u00e3o \n\napresentam grande fidelidade aos observados na regi\u00e3o de estudo. \n\nSegundo dados da referida esta\u00e7\u00e3o, a temperatura m\u00e9dia varia entre 22\u00baC e \n\n24\u00baC (Figura 16). \n\n \n\n\n\n63 \n \n\nFigura 16 \u2013 Temperatura M\u00e9dia Anual \u2013 Esta\u00e7\u00e3o Aeroporto (2008-2017).\n\n \n\nFonte: Adaptado de SIMEHGO (2017). \n\n \n\nA precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual varia entre 1.003 mm e 1.660 mm (Figura 17). O \n\nper\u00edodo \u00famido \u00e9 de seis meses, de outubro a mar\u00e7o e o per\u00edodo seco \u00e9 igualmente de \n\nseis meses, indo de abril a setembro, com destaque para julho e agosto, chegando a \n\nn\u00e3o haver precipita\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Anual \u2013 Esta\u00e7\u00e3o Aeroporto (2008-2017) \n\n \n\nFonte: Adaptado de SIMEHGO (2017) \n\n \n\n21,5\n\n22\n\n22,5\n\n23\n\n23,5\n\n24\n\n24,5\n\n25\n\n2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017\n\nTemperatura M\u00e9dia anual temperatura m\u00e9dia dos anos\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1400\n\n1600\n\n1800\n\n2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017\n\nprecipita\u00e7\u00e3o medida anual m\u00e9dia anual\n\n\n\n64 \n \n\n6.2.4 Tipos de Solo  \n\n \n\nDe acordo com a CETESB (2016), o solo \u00e9 um meio complexo e heterog\u00eaneo, \n\nproduto de altera\u00e7\u00e3o do remanejamento e da organiza\u00e7\u00e3o do material original (rocha, \n\nsedimento ou outro solo), sob a a\u00e7\u00e3o da vida, da atmosfera e das trocas de energia \n\nque a\u00ed se manifestam, \u00e9 constitu\u00eddo por quantidades vari\u00e1veis de minerais, mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, \u00e1gua da zona n\u00e3o saturada e saturada, ar e organismos vivos, incluindo \n\nplantas, bact\u00e9rias, fungos, protozo\u00e1rios, invertebrados e outros animais. Tendo como \n\nprincipais fun\u00e7\u00f5es: \n\n\u2022 A sustenta\u00e7\u00e3o da vida e \u201chabitat\u201d para pessoas, animais, plantas e   \n\ndemais formas de vida; \n\n\u2022 Manuten\u00e7\u00e3o do ciclo da \u00e1gua e dos nutrientes; \n\n\u2022 Manuten\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, natural e culturas; \n\n\u2022 Conserva\u00e7\u00e3o das reservas minerais e de mat\u00e9rias primas; \n\n\u2022 Produ\u00e7\u00e3o de alimentos; \n\n\u2022 Meio para a manuten\u00e7\u00e3o das atividades s\u00f3cio econ\u00f4micas. \n\n \nEMBRAPA (1998) descreve que o solo \u00e9 resultante de cinco vari\u00e1veis \n\ninterdependentes, denominadas como fatores de forma\u00e7\u00e3o do solo, que s\u00e3o: clima, \n\norganismos, material de origem, relevo e tempo. \n\nO solo da regi\u00e3o em estudo caracteriza-se, conforme observado na figura 18, \n\npredominantemente por Latossolos de textura m\u00e9dia argilosa a argilosa. Apesar desta \n\ncaracter\u00edstica, s\u00e3o solos bem drenados e profundos, com baixa densidade aparente e \n\nalta porosidade. Possuem excelentes condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, as quais, aliados ao relevo \n\nplano ou suavemente ondulados da regi\u00e3o, favorecem sua utiliza\u00e7\u00e3o com as mais \n\ndiversas culturas climaticamente adaptadas. Por\u00e9m, por serem \u00e1cidos e distr\u00f3ficos \n\nrequerem corre\u00e7\u00e3o de acidez e aduba\u00e7\u00e3o. \n\nOs solos argilosos t\u00eam melhor aptid\u00e3o agr\u00edcola que os de textura m\u00e9dia, tendo \n\nem vista que esses \u00faltimos s\u00e3o mais pobres e podem ser degradados mais facilmente \n\npor compacta\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o, quando feito uso inadequado de equipamentos agr\u00edcolas, \n\ncomo, por exemplo, frequente preparo do solo com implementos muito pesados, como \n\na grade aradora, ou ara\u00e7\u00e3o e gradagem no sentido do declive (EMBRAPA,2004).  \n\n\n\n65 \n \n\nFigura 18: Tipos de solo \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor. \n\n\n\n66 \n \n\nA ocorr\u00eancia de tipos de solo, conforme mapeamento realizado s\u00e3o \n\nespacializados na \u00e1rea da bacia em: ARGISSOLOS (5,47%), situados no extremo \n\nnorte e com faixa de noroeste ao centro-sul da bacia, caracterizam-se por serem \n\nminerais, n\u00e3o hidrom\u00f3rficos, eutr\u00f3ficos, distr\u00f3ficos ou \u00e1licos, de boa aptid\u00e3o agr\u00edcola \n\ne ocorrerem em geral na por\u00e7\u00e3o inferior de encostas, onde o relevo apresenta-se \n\nondulado (8 a 20% de declive) ou forte ondulado (20 a 45% de declive); CAMBISSOLO \n\n(4,54%), concentrado no extremo sul da \u00e1rea em estudo, nos arredores da capta\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua, com caracter\u00edsticas de solos pouco desenvolvidos, que ainda apresentam \n\ncaracter\u00edsticas do material origin\u00e1rio (rocha) evidenciado pela presen\u00e7a de minerais \n\nprim\u00e1rios. Definem-se ainda pela presen\u00e7a de horizonte diagn\u00f3stico B incipiente (com \n\npouco desenvolvimento estrutural) apresentando baixa (distr\u00f3ficos) ou alta \n\n(eutr\u00f3ficos) satura\u00e7\u00e3o por bases, baixa a alta atividade da argila, segundo crit\u00e9rios do \n\nSistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos - SiBCS (EMBRAPA, 2006). \n\nJ\u00e1 o tipo LATOSSOLO (88,9%), uniformemente distribu\u00eddo na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, caracteriza-se pela ocorr\u00eancia de solos minerais, n\u00e3o hidrom\u00f3rficos, com \n\nprofundidades geralmente superiores a  dois metros, s\u00e3o muito intemperizados, com \n\nboa estrutura f\u00edsica, mas com pequena reserva de nutrientes para as \n\nplantas(EMBRAPA, 2004), sendo \u201cgeralmente solos com grande problemas de \n\nfertilidade (RESENDE et al., 1995) e os solos do tipo NEOSSOLO (1,12%) \n\nconcentrado em regi\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 capta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o solos constitu\u00eddos por material \n\nmineral ou por material org\u00e2nico pouco espesso, sem atributos diagn\u00f3sticos que \n\npermitam caracterizar sua forma\u00e7\u00e3o. Predominam caracter\u00edsticas herdadas do \n\nmaterial origin\u00e1rio, sendo definido pelo SiBCS (EMBRAPA, 2006) como solos pouco \n\nevolu\u00eddos e sem a presen\u00e7a de horizonte diagn\u00f3stico. \n\n \n\n6.2.5 Bioma \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga encontra-se inteiramente no bioma \n\nCerrado, segundo maior bioma da Am\u00e9rica do Sul, possuindo uma \u00e1rea aproximada \n\nde 2.036,448 km\u00b2, sendo aproximadamente 22% do territ\u00f3rio nacional. Sua \u00e1rea \n\ncont\u00ednua incide sobre os estados de Goi\u00e1s, Tocantins, Mato Grosso, Mato Grosso do \n\nSul, Minas Gerais, Bahia, Maranh\u00e3o, Piau\u00ed, Rond\u00f4nia, Paran\u00e1, S\u00e3o Paulo e Distrito \n\nFederal, al\u00e9m dos encraves no Amap\u00e1, Roraima e Amazonas. Neste espa\u00e7o territorial, \n\n\n\n67 \n \n\nencontram-se as nascentes das tr\u00eas maiores bacias hidrogr\u00e1ficas da Am\u00e9rica do Sul \n\n(Amaz\u00f4nica/Tocantins, S\u00e3o Francisco e Prata), o que resulta em um elevado potencial \n\naqu\u00edfero e favorece a sua biodiversidade (MMA, 2017). \n\nConsiderado como um dos hotspots mundiais de biodiversidade, o Cerrado \n\napresenta extrema abund\u00e2ncia de esp\u00e9cies end\u00eamicas e sofre uma excepcional perda \n\nde habitat. Do ponto de vista da diversidade biol\u00f3gica, o Cerrado brasileiro \u00e9 \n\nreconhecido como a savana mais rica do mundo, abrigando 11.627 esp\u00e9cies de \n\nplantas nativas j\u00e1 catalogadas. Existe uma grande diversidade de habitats, que \n\ndeterminam uma not\u00e1vel altern\u00e2ncia de esp\u00e9cies entre diferentes fitofisionomias.  \n\nAinda de acordo com o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA, 2017, p.01): \n\n \n\nCerca de 199 esp\u00e9cies de mam\u00edferos s\u00e3o conhecidas, e a rica \navifauna compreende cerca de 837 esp\u00e9cies. Os n\u00fameros de peixes \n(1.200 esp\u00e9cies), r\u00e9pteis (180 esp\u00e9cies) e anf\u00edbios (150 esp\u00e9cies) s\u00e3o \nelevados. O n\u00famero de peixes end\u00eamicos n\u00e3o \u00e9 conhecido, por\u00e9m os \nvalores s\u00e3o bastante altos para anf\u00edbios e r\u00e9pteis: 28% e 17%, \nrespectivamente. De acordo com estimativas recentes, o Cerrado \u00e9 o \nref\u00fagio de 13% das borboletas, 35% das abelhas e 23% dos cupins \ndos tr\u00f3picos. \n\n \n\n6.2.6 Uso do solo na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga \n\n \n\nPara averigua\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias de evolu\u00e7\u00e3o no uso do solo na bacia do \n\nRibeir\u00e3o Pirapetinga, foram realizados mapeamentos conforme metodologia descrita \n\nno item 5 e tabela 1, para os anos de 1995 e 2017. \n\nFoi escolhido o ano de 1995 como par\u00e2metro de compara\u00e7\u00e3o por ser o ano de \n\nmunicipaliza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de saneamento p\u00fablico em Caldas Novas. \n\nNo ano de 1995, a bacia do Ribeir\u00e3o Pirapetinga apresentava 28,23% de sua \n\n\u00e1rea em solo exposto; 32,29% em usos agropecu\u00e1rios; 39,35% de sua \u00e1rea ocupada \n\npor vegeta\u00e7\u00e3o natural (Cerrado) e n\u00e3o havia ocupa\u00e7\u00e3o urbana na bacia hidrogr\u00e1fica a \n\nmontante da capta\u00e7\u00e3o do DEMAE (Figura 19). \n\nAinda em observa\u00e7\u00e3o \u00e0 figura 19, no mapeamento do uso do solo atual, para o \n\nano de 2017, foram constatados os usos em propor\u00e7\u00f5es diferentes, com \u00e1reas de solo \n\nexposto totalizando 35,75%; uso agropecu\u00e1rio de 39,49% da \u00e1rea; vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\nde 24,45% e zona urbana de 0,11%, avan\u00e7ando sobre a bacia hidrogr\u00e1fica a montante \n\nda capta\u00e7\u00e3o do DEMAE.  \n\n\n\n68 \n \n\nFigura 19 \u2013 Uso do solo na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga (1995). \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor. \n\n\n\n69 \n \n\nFigura 20 \u2013 Uso do solo na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga (2017). \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor. \n\n\n\n70 \n \n\nOnde h\u00e1 presen\u00e7a de Cerrado, ele ocorre caracterizado como vegeta\u00e7\u00e3o com \n\ncobertura arb\u00f3rea de 5% a 20% e altura m\u00e9dia de dois a cinco metros. Representa a \n\nforma mais baixa e menos densa de Cerrado sentido restrito. A camada de arbustos \n\ne ervas \u00e9 a mais destacada se comparada aos subtipos anteriores, especialmente \n\npela cobertura graminosa. Ocorr\u00eancia t\u00edpica em solos com caracter\u00edsticas variadas de \n\ncolora\u00e7\u00e3o (desde amarelo claro, avermelhada, ao vermelho-escuro), textura (de \n\narenosos a argilosa, ou muito argilosa e bem drenados) e graus variados de \n\npermeabilidade.  \n\nO recuo de 37,85% de \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa e avan\u00e7o da \u00e1rea de solo \n\nexposto em 26,63% evidencia que entre os anos de 1995 e 2017 houve favorecimento \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de propens\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia de eros\u00f5es e carreamento de solo para os \n\ncursos h\u00eddricos. \n\nA an\u00e1lise dos dados neste espa\u00e7o temporal mostra ainda que as pol\u00edticas de \n\nplanejamento de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo favoreceram o desenvolvimento da mancha \n\nurbana para a regi\u00e3o de montante da capta\u00e7\u00e3o do DEMAE o que pode trazer impactos \n\ntanto na quantidade das \u00e1guas pela impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e retirada de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa quanto impactos qualitativos pelo lan\u00e7amento de esgoto sem \n\ntratamento no Ribeir\u00e3o Pirapetinga e sua afluentes. \n\n \n\n6.2.7 Propriedades Rurais, Reserva Legal e Saneamento Rural \n\n \n\nSegundo dados do Sistema Nacional de Cadastro Ambiental Rural \u2013 SICAR, \n\nem sua \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o em 30/10/2017, a bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga \n\na montante da capta\u00e7\u00e3o caldense divide-se em 284 propriedades rurais, sendo 110 \n\nem Santa Cruz de Goi\u00e1s, 24 em Cristian\u00f3polis, 54 em Piracanjuba e 96 em Caldas \n\nNovas, situadas total ou parcialmente em sua \u00e1rea de drenagem a montante da \n\ncapta\u00e7\u00e3o para o abastecimento p\u00fablico de Caldas Novas (Figura 21). \n\nApesar de lacunas ocasionadas pela falta de cadastramento de algumas \n\npropriedades, ou mesmo pelo tempo decorrente desde a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o do SICAR \n\n(h\u00e1 aproximadamente dois meses), estes dados demonstram que os im\u00f3veis j\u00e1 \n\ncadastrados perfazem uma \u00e1rea de 45.511,72 ha de uma \u00e1rea total de 64.130,9 ha, \n\nou seja, aproximadamente 71%, constituindo-se em sua maioria de pequenas e \n\n\n\n71 \n \n\nm\u00e9dias propriedades rurais conforme a Lei n\u00b0 8.629, de 25 de fevereiro de 1993 que \n\nleva em conta o m\u00f3dulo fiscal vari\u00e1vel de acordo com cada munic\u00edpio. \n\nEm Goi\u00e1s, a Reserva Legal, \u201c\u00e1rea localizada no interior de uma propriedade ou \n\nposse rural, com a fun\u00e7\u00e3o de assegurar o uso econ\u00f4mico de modo sustent\u00e1vel dos \n\nrecursos naturais do im\u00f3vel rural, auxiliar a conserva\u00e7\u00e3o e a reabilita\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos ecol\u00f3gicos e promover a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, bem como o \n\nabrigo e a prote\u00e7\u00e3o de fauna silvestre e da flora nativa\u201d (BRASIL, 2012) \u00e9 de 20% \n\nsobre a \u00e1rea total da propriedade, o que deveria perfazer uma \u00e1rea de \n\naproximadamente 9.102 ha, no entanto, o valor relativo a reserva legal nos dados \n\ndisponibilizados pelo SICAR perfazem o montante de apenas 7.367,94 ha, \n\ndemonstrando um d\u00e9ficit de 1.735 ha ou 20% a menor que o legalmente estatu\u00eddo. \n\nCabe ressaltar que parte deste suposto d\u00e9ficit pode se encontrar em \n\npropriedades rurais que extrapolam os limites da bacia hidrogr\u00e1fica ou mesmo se \n\nutilizar da reserva extra propriedade, entretanto, estes n\u00fameros demonstram que \u00e9 \n\npequena a \u00e1rea de fato preservada na bacia hidrogr\u00e1fica em estudo.  \n\nOutro aspecto a se chamar a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o esgotamento sanit\u00e1rio rural, calculado \n\nconforme a f\u00f3rmula de Sperling (1996) (Qdm\u00e9d = ((Pop.QPC.R)/1000), onde se \n\nobteve a vaz\u00e3o dom\u00e9stica de esgotos em fun\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural da bacia \n\n(considerando-se 2 habitantes por propriedade) com base em uma quota per capita \n\nde 140L/hab.dia. \n\nEste expressivo volume \u00e9 fator de preocupa\u00e7\u00e3o, uma vez que nos ambientes \n\nrurais da bacia hidrogr\u00e1fica observa-se a grande ocorr\u00eancia de disposi\u00e7\u00f5es por meio \n\nde fossas negras, grandes agentes dissipadores de contamina\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n \n\nFigura 21 \u2013 Im\u00f3veis rurais e reserva legal conforme SICAR. \n\n \n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor. \n\n\n\n73 \n \n\n6.3      Recursos H\u00eddricos na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga \n\n \n\nNeste t\u00f3pico ser\u00e3o abordados os temas diretamente afetos \u00e0 gest\u00e3o de oferta \n\ne demanda dos recursos h\u00eddricos na bacia hidrogr\u00e1fica em estudo, tais como \n\ndisponibilidade h\u00eddrica, usos consuntivos, conflitos pelo uso da \u00e1gua, dentre outros. \n\n \n\n6.3.1 Rede Hidrogr\u00e1fica  \n\n \n\nA rede hidrogr\u00e1fica (Figura 22) apresenta padr\u00e3o de drenagem dendr\u00edtica \n\n(CHRISTOFOLETTI, 1980) e cursos d\u2019\u00e1gua de at\u00e9 4\u00aa ordem, conforme o m\u00e9todo \n\ndescrito por Strahler (1960). \n\nSegundo ANA (2013), padr\u00e3o de drenagem \u00e9 o sistema formado pelo curso \n\nd\u2019\u00e1gua principal e seus afluentes, todos internos a uma determinada bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Enquanto que o padr\u00e3o dendr\u00edtico significa que a rede formada pelo \n\ncurso d\u2019\u00e1gua principal e seua afluentes assemelha-se aos galhos de uma \u00e1rvore. \n\nO Ribeir\u00e3o Pirapetinga tem suas nascentes nos munic\u00edpios de Cristian\u00f3polis e \n\nSanta Cruz de Goi\u00e1s, a noroeste da cidade de Caldas Novas, correndo para o sul e \n\nao final cambiando um pouco a leste em dire\u00e7\u00e3o ao reservat\u00f3rio da UHE Corumb\u00e1 I, \n\nque por sua vez desemboca no reservat\u00f3rio da UHE Itumbiara, no rio Parana\u00edba, \n\ndivisa entre os estados de Goi\u00e1s e Minas Gerais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n \n\nFigura 22 \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga a montante da capta\u00e7\u00e3o. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor. \n\n \n\n\n\n75 \n \n\n6.3.2 Demandas consuntivas e acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica \n\n \n\nAs principais demandas de uso da \u00e1gua foram a irriga\u00e7\u00e3o na por\u00e7\u00e3o de \n\nmontante (Norte) e o abastecimento p\u00fablico a jusante (Sul), que se d\u00e1 exclusivamente \n\npara o munic\u00edpio de Caldas Novas. \n\nOs munic\u00edpios de Santa Cruz de Goi\u00e1s e Cristian\u00f3polis, com popula\u00e7\u00f5es \n\nrespectivamente de 3.048 e 3.029 habitantes (IBGE, 2017), t\u00eam sua necessidade \n\nh\u00eddrica atendida por po\u00e7os subterr\u00e2neos, enquanto que o munic\u00edpio de Piracanjuba, \n\ncom seus 24.885 habitantes (IBGE, 2017), realiza a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no Ribeir\u00e3o \n\ntamb\u00e9m denominado Piracanjuba.   \n\n \n\n6.3.2.1 Usos Consuntivos: Piv\u00f4s centrais \n\n \n\nOs m\u00e9todos de irriga\u00e7\u00e3o podem ser em geral agrupados em quatro tipos \n\nb\u00e1sicos: superf\u00edcie, subterr\u00e2nea, aspers\u00e3o e localizada, inexistindo \u201cum m\u00e9todo ou \n\nsistema ideal para qualquer situa\u00e7\u00e3o, devendo haver uma avalia\u00e7\u00e3o integrada de \n\ncomponentes socioecon\u00f4micos e ambientais, incluindo a disponibilidade e a qualidade \n\nda \u00e1gua. Uma vez selecionado o m\u00e9todo e o sistema mais adequado para \n\ndeterminado local, a efici\u00eancia do uso da \u00e1gua passa a ser fun\u00e7\u00e3o do manejo \n\nadequado da cultura, dos equipamentos e dos recursos ambientais\u201d. (ANA, 2014). \n\nPelas caracter\u00edsticas de declividade predominantemente plana e suave \n\nondulada, tipo de solo predominantemente Latossolo e boa disponibilidade h\u00eddrica, a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga re\u00fane boas condi\u00e7\u00f5es de mecaniza\u00e7\u00e3o com \n\na instala\u00e7\u00e3o de equipamentos de irriga\u00e7\u00e3o tipo Piv\u00f4 Central. Estes equipamentos \n\npodem ser instalados em locais com at\u00e9 15% de declividade e apresentam \u00edndices de \n\nefici\u00eancia no uso da \u00e1gua que variam de 85% a 95% (ANA, 2004). \n\nDado o alto consumo de \u00e1gua pela irriga\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nCorumb\u00e1, na qual se encontra o rio Pirapetinga, de 66,7% (ANA, 2013) e os valores \n\nainda maiores deste consumo encontrados para a bacia do rio Parana\u00edba, conforme \n\nfigura 23, de 74,8% (ANA, 2013), deve-se primar pelo incremento cont\u00ednuo da \n\nefici\u00eancia do uso dos recursos h\u00eddricos na atividade, visando \u00e0 garantia da \n\nmultiplicidade dos usos, ainda mais em se tratando de um manancial de \n\nabastecimento p\u00fablico. \n\n \n\n\n\n76 \n \n\nFigura 23: Composi\u00e7\u00e3o das demandas setoriais na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nParana\u00edba e Corumb\u00e1. \n\n \nFonte: ANA (2013). \n\n \n\nA irriga\u00e7\u00e3o desenvolvida com respeito \u00e0s boas pr\u00e1ticas agron\u00f4micas, \n\nutilizando-se de t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o do solo, como o plantio direto e o uso \n\nracional da \u00e1gua, sempre sob supervis\u00e3o de profissionais capacitados, tais como, \n\nengenheiros agr\u00f4nomos ou agr\u00edcolas, resulta, conforme constatado por ANA (2016), \n\nem aumento substancial da produtividade e do valor da produ\u00e7\u00e3o, diminuindo a \n\npress\u00e3o pela incorpora\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas para cultivo. Al\u00e9m disso, diversos \n\nalimentos s\u00e3o produzidos com alto percentual de irriga\u00e7\u00e3o, tais como tomate, arroz, \n\nfeij\u00e3o, piment\u00e3o, cebola, batata, alho e frutas e verduras em geral. \n\nNa bacia hidrogr\u00e1fica em estudo, por meio de imagens hist\u00f3ricas e atuais, \n\nforam identificados 10 (dez) unidades de irriga\u00e7\u00e3o do tipo piv\u00f4 central (Figura 24) j\u00e1 \n\ninstalados, havendo a desmobiliza\u00e7\u00e3o, confirmada por visita in loco, de uma unidade \n\nde 8,25 ha no sudeste da bacia (17\u00b039'21.66\"S e 48\u00b041'4.55\"W) no ano de 2010, \n\nrestando nove equipamentos em utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nDos equipamentos em funcionamento, apenas um, com \u00e1rea aproximada de \n\n15 ha, utilizado para o cultivo de mandioca em agricultura familiar, realiza capta\u00e7\u00e3o \n\ndireta em manancial situado na bacia hidrogr\u00e1fica sendo que os 8 restantes realizam \n\ncapta\u00e7\u00e3o em barramentos.  \n\n\n\n77 \n \n\nFigura 24 \u2013 Equipamentos de irriga\u00e7\u00e3o tipo piv\u00f4 central na bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n   Fonte: Pr\u00f3prio Autor. \n\n\n\n78 \n \n\nQuanto \u00e0 regularidade ambiental, dos equipamentos em opera\u00e7\u00e3o, 4 (quatro), \n\nou 44%, encontram-se sem outorga de uso da \u00e1gua, mas em vias de regulariza\u00e7\u00e3o \n\njunto ao \u00f3rg\u00e3o ambiental. \n\nAl\u00e9m dos usos instalados, existem outorgas de uso de \u00e1guas estaduais j\u00e1 \n\nconcedidas para mais 4 (quatro) equipamentos de irriga\u00e7\u00e3o tipo piv\u00f4 central para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o direta no manancial, perfazendo um incremento potencial de \n\nconsumo de 271,31 l/s captados. \n\n  \n\n6.3.2.2 Usos Consuntivos: Abastecimento p\u00fablico e Saneamento em Caldas Novas \n\n \n\nO abastecimento p\u00fablico de Caldas Novas at\u00e9 o ano de 1995 foi realizado pela \n\nSaneamento de Goi\u00e1s S/A \u2013 SANEAGO, sociedade de capital misto prestadora de \n\nservi\u00e7os de saneamento b\u00e1sico no Estado de Goi\u00e1s. \n\nA fonte de abastecimento p\u00fablico no per\u00edodo administrado pela SANEAGO \n\nforam quatro po\u00e7os de \u00e1guas termais localizados em pontos diversos na cidade de \n\nCaldas Novas os quais garantiam o suprimento de aproximadamente 180 l/s de \u00e1gua \n\ntermal \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 36.000 habitantes no ano de 1995, \n\nperfazendo um consumo bruto altamente elevado de 432 litros por habitante dia. \n\nDevido ao acelerado aumento populacional entre a d\u00e9cada de 1980 e a d\u00e9cada \n\nde 1990 e ao rebaixamento do aqu\u00edfero termal, a viabilidade do abastecimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana com \u00e1gua termal ficou comprometida, sendo ent\u00e3o constru\u00edda a \n\natual esta\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o e Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1gua \u2013 ETA tendo como \n\nmanancial supridor o Ribeir\u00e3o Pirapetinga. \n\nA capta\u00e7\u00e3o, \u00e0 \u00e9poca com conclus\u00e3o prevista para o ano de 1996 pela \n\nSANEAGO e todo o sistema de abastecimento p\u00fablico em fase final de execu\u00e7\u00e3o, \n\npelas conjunturas pol\u00edticas \u00e0 \u00e9poca, foram municipalizadas, sendo ent\u00e3o criado o \n\nDepartamento Municipal de \u00c1gua e Esgoto de Caldas Novas \u2013 DEMAE pela Lei \n\nMunicipal n\u00ba. 560/95, de 19 de abril de 1995 com atribui\u00e7\u00e3o de operar, manter, \n\nconservar e explorar diretamente os servi\u00e7os de \u00e1gua pot\u00e1vel e de esgotos sanit\u00e1rios \n\nem Caldas Novas. \n\nO rec\u00e9m instalado DEMAE conclui em 1996 a capta\u00e7\u00e3o no Ribeir\u00e3o Pirapetinga \n\ne a ETA municipal, realizando a desativa\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os de \u00e1guas termais para fins de \n\nabastecimento p\u00fablico, o que ocasionou a eleva\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero termal em 32 metros \n\nj\u00e1 no ano de 1998. \n\n\n\n79 \n \n\nA capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua bruta \u00e9 realizada desde o princ\u00edpio diretamente no Ribeir\u00e3o \n\nPirapetinga \u00e0s coordenadas 17\u00b041\u201914,06\u201dS e 48\u00b034\u201957,54\u201dW, por um per\u00edodo de at\u00e9 \n\n744 horas mensais, havendo no ano de 2011 o aumento da capacidade de \n\nbombeamento de 180 para 300 litros por segundo, conforme Portaria de Outorga de \n\nuso de \u00e1guas estaduais n\u00b0 222/2011-GAB contida nos autos do Processo n\u00b0 \n\n19531/2010 da Secretaria de Estado do Meio Ambiente, Recursos H\u00eddricos, \n\nInfraestrutura, Cidades e Assuntos Metropolitanos - SECIMA.  \n\nApesar do aumento da capacidade de adu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua bruta, as not\u00edcias de \n\ninstabilidades e interrup\u00e7\u00f5es no abastecimento p\u00fablico continuaram frequentes, \n\nconforme relatado por Cruz (2014), houve falhas relatadas pela pr\u00f3pria Secretaria de \n\nComunica\u00e7\u00e3o municipal em diversas oportunidades nos anos de 2013 e 2014, \n\nhavendo a reiterada necessidade de ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas emergenciais, como a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de barricadas improvisadas com sacos de areia com a fun\u00e7\u00e3o de \n\nbarramento (Figura 25). A necessidade de amplia\u00e7\u00e3o do sistema de abastecimento \n\np\u00fablico foi evidenciada ainda pela Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas no Atlas Brasil de \n\nAbastecimento Urbano de \u00c1gua (2015) no qual j\u00e1 era evidenciada a necessidade de \n\namplia\u00e7\u00e3o do sistema de abastecimento de \u00e1gua. \n\n \n\nFigura 25 \u2013 Estrat\u00e9gias prec\u00e1rias adotadas no ribeir\u00e3o Pirapetinga. \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor. \n\n\n\n80 \n \n\nEstes relatos seguiram-se mesmo ap\u00f3s a interliga\u00e7\u00e3o complementar e \n\nemergencial de po\u00e7os de \u00e1gua (fria -&lt;25\u00b0C) subterr\u00e2nea \u00e0 rede p\u00fablica de \n\nabastecimento, culminando em decreta\u00e7\u00e3o, por meio do Decreto Municipal n\u00b0 \n\n1087/2017 de 19 de setembro de 2017, de situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia h\u00eddrica no \n\nmunic\u00edpio por per\u00edodo m\u00ednimo de 120 dias, evidenciado no Artigo 1\u00b0, inciso III da Lei \n\nn\u00b0 9.433/97, tendo em vista situa\u00e7\u00e3o de exce\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica e ao grande n\u00famero \n\nde usos irregulares (sem outorga de uso de \u00e1gua) restringindo a disponibilidade \n\nh\u00eddrica a montante da capta\u00e7\u00e3o, associado ainda ao crescimento da demanda \n\nnoticiado pelo DEMAE em nota t\u00e9cnica daquele departamento, caracterizando o \n\nabastecimento p\u00fablico municipal em situa\u00e7\u00e3o de instabilidade associada \u00e0 escassez \n\nde \u00e1gua no ribeir\u00e3o Pirapetinga. \n\n \n\nO Decreto Municipal n\u00b0 1087/2017 determinou ainda: \n\n \n\n1. Solicita\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o gestor de recursos h\u00eddricos estaduais \n(SECIMA/SRH) de suspens\u00e3o da emiss\u00e3o de novas Portarias de \nOutorgas na bacia do Rio Pirapetinga pelo per\u00edodo em que o \nDecreto de escassez vigorar; \n2. Solicita\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o gestor de recursos h\u00eddricos estaduais \n(SECIMA/SRH) de a\u00e7\u00e3o emergencial fiscalizat\u00f3ria na bacia do \nRio Pirapetinga pelo per\u00edodo em que o Decreto de escassez \nvigorar; \n3. Realiza\u00e7\u00e3o por parte desta SEMMARH de a\u00e7\u00e3o de \nlevantamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o de todos os usos de recursos \nh\u00eddricos e a\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o ambiental a montante da \ncapta\u00e7\u00e3o, com suporte do DEMAE; \n4. Realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental nos moldes do \nprograma \u201cTom e Isa\u201d (programa municipal de educa\u00e7\u00e3o \nambiental) ou semelhantes visando a economia de \u00e1gua no \nmunic\u00edpio; \n5. Incentivar, ampliar e fiscalizar o reuso de \u00e1gua nos \ncondom\u00ednios, principalmente nos estabelecimentos tur\u00edsticos de \ngrande porte no munic\u00edpio; \n6. Realiza\u00e7\u00e3o de programa permanente de recupera\u00e7\u00e3o \nambiental da bacia do Ribeir\u00e3o Pirapetinga com recursos \noriundos do Fundo Municipal de Meio Ambiente, ICMS ecol\u00f3gico \ne DEMAE sob coordena\u00e7\u00e3o da Secretaria Municipal de Meio \nAmbiente e Recursos H\u00eddricos de Caldas Novas - SEMMARH . \n \n\nDo estabelecido no Decreto, apenas foram identificadas a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es \n\nde fiscaliza\u00e7\u00e3o at\u00e9 os limites municipais, com notifica\u00e7\u00e3o de propriet\u00e1rios rurais \n\nirrigantes (Figura 26). \n\n\n\n81 \n \n\nFator de agravamento da complexidade do abastecimento p\u00fablico na cidade \u00e9 \n\nque pela natureza do turismo de piscinas termais, o aumento das visita\u00e7\u00f5es e \n\nconsequente aumento da popula\u00e7\u00e3o flutuante se d\u00e1 em per\u00edodos de estiagem (abril a \n\noutubro), gerando um cen\u00e1rio de aumento de demanda justamente em per\u00edodos de \n\nnatural redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica. \n\n \n\nFigura 26 \u2013 Fiscaliza\u00e7\u00e3o na bacia do Ribeir\u00e3o Pirapetinga (set/2017). \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor. \n\n \n\nO \u00edndice de perda no abastecimento p\u00fablico municipal \u00e9 estimado em 30% \n\n(informa\u00e7\u00e3o verbal) 2, menor que o \u00edndice nacional de 36,95% e superior ao \u00edndice \n\nestadual de 28,78% (TRATABRASIL, 2013). \n\nA capacidade de reserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua tratada no munic\u00edpio, ap\u00f3s recentes \n\namplia\u00e7\u00f5es, \u00e9 de 8,5 milh\u00f5es de litros distribu\u00eddos em cinco reservat\u00f3rios. A estrat\u00e9gia \n\nde amplia\u00e7\u00e3o se mostrou parcialmente adequada para o enfrentamento da quest\u00e3o \n\nda sazonalidade na demanda ocasionada pelos picos de alta temporada, sendo ainda \n\ninsuficiente para resolver de fato o problema da inseguran\u00e7a h\u00eddrica do munic\u00edpio \n\nconforme demonstraram os recentes problemas de abastecimento.  \n\nO volume total de \u00e1gua demandado pelo munic\u00edpio foi contabilizado \n\n                                                           \n2 Informa\u00e7\u00f5es fornecidas por servidor do DEMAE em entrevista realizada no dia 13/12/2017. \n\n\n\n82 \n \n\nconsiderando-se o consumo m\u00e9dio de 250 litros por habitante ao dia, incluindo-se as \n\nperdas (DEMAE, 2017) e a popula\u00e7\u00e3o de 93.119 habitantes (popula\u00e7\u00e3o fixa somada \n\n\u00e0 flutuante m\u00e9dia por dia), e deste dado, foi poss\u00edvel aferir a autonomia garantida pela \n\ncapacidade total armazenada nos reservat\u00f3rios municipais e a capacidade de suporte \n\ndo atual sistema de abastecimento lastreado no Ribeir\u00e3o Pirapetinga. \n\nO reuso obrigat\u00f3rio das \u00e1guas termais servidas pelo complexo hoteleiro confere \n\nalgum al\u00edvio \u00e0 sobrecarregada rede de abastecimento p\u00fablico, vez que vaz\u00e3o de \u00e1gua \n\ntermal explotada pelos 149 po\u00e7os outorgados pelo DNPM no munic\u00edpio perfazem a \n\nvaz\u00e3o aproximada de 500 litros por segundo (CRUZ, 2009 e informa\u00e7\u00e3o verbal3), mais \n\nque a totalidade dos 300 l/s outorgados para a capta\u00e7\u00e3o superficial, dos quais a \n\nquantia total sofre tratamento para lan\u00e7amento compat\u00edvel com a Classe 2 \n\nestabelecida na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 357, DE 17 DE MAR\u00c7O DE 2005 e suas \n\naltera\u00e7\u00f5es. \n\nDo volume de \u00e1guas termais captado dia segundo a AMAT (2017), \n\naproximadamente 1/3 \u00e9 utilizado para mistura e nova utiliza\u00e7\u00e3o nos parques \n\naqu\u00e1ticos, 1/3 \u00e9 utilizado nos complexos tur\u00edsticos em atividades diversas, \n\nprincipalmente em descargas, limpeza de \u00e1reas comuns, irriga\u00e7\u00e3o de jardins, dentre \n\noutros, e o ter\u00e7o final \u00e9 descartado em c\u00f3rregos na \u00e1rea urbana, principalmente o \n\nRibeir\u00e3o Caldas que em seu percurso final recebe a descarga da Esta\u00e7\u00e3o de \n\nTratamento de Esgoto de Caldas Novas (Figura 27), seguindo para desaguar no \n\nRibeir\u00e3o Pirapetinga aproximadamente 4,2 km a jusante do ponto de capta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 27 \u2013 Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto de Caldas Novas. \n\n \n\nFonte: Marques (2016) \n\n                                                           \n3 Informa\u00e7\u00f5es obtidas em entrevista ao Ge\u00f3logo F\u00e1bio Floriano Haesbaert, Diretor Presidente da Associa\u00e7\u00e3o \ndas Empresas Mineradoras das \u00c1guas Termais de Goi\u00e1s \u2013 AMAT realizada no dia 18/12/2017.  \n\n\n\n83 \n \n\n6.3.2.3 Contribui\u00e7\u00e3o dos Barramentos pela Infiltra\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nConsiderando-se os dados obtidos por Rodrigues et al. (2008), os barramentos \n\n(Figura 28) mant\u00e9m na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Pirapetinga volume aproximado de \n\n2.270.000 de m\u00b3 acumulados al\u00e9m da infiltra\u00e7\u00e3o estimada em 2.880.000 m\u00b3 ao m\u00eas, \n\nperfazendo um total em torno de 5.150.000 m\u00b3 reservados ao m\u00eas, sendo essenciais \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o e incremento da capacidade h\u00eddrica do manancial por acumularem \n\nem per\u00edodos de chuvas e promoverem a regulariza\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o em per\u00edodos de \n\nescassez. \n\n\u00c9 conveniente destacar que, embora os dados de infiltra\u00e7\u00e3o e evapora\u00e7\u00e3o \n\napresentados tenham sido obtidos em regi\u00e3o com caracter\u00edsticas similares \u00e0 da regi\u00e3o \n\nem estudo, \u00e9 importante a realiza\u00e7\u00e3o de estudos espec\u00edficos locais. Esses estudos \n\npossibilitariam, entre outras coisas, identificar os efeitos positivos das barragens para \n\no sistema h\u00eddrico como um todo. \n\nCabe ainda salientar a n\u00e3o observ\u00e2ncia de barramentos no interior da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica que se enquadrem nos limites para a aplica\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \n\nSeguran\u00e7a de Barragens (Lei n\u00b0 12.334/2010), minorando os riscos de intercorr\u00eancias \n\nrelativas a perdas de vidas ou materiais nos termos daquela Lei. \n\n \n\n \n\n\n\n84 \n \n\nFigura 28 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das barragens na bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \nFonte: Pr\u00f3prio Autor. \n\n \n\n\n\n85 \n \n\n6.3.3 Disponibilidade e Balan\u00e7o H\u00eddrico do Ribeir\u00e3o Pirapetinga \n\n \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre a disponibilidade h\u00eddrica e a demanda por usos consuntivos \n\nem uma mesma bacia hidrogr\u00e1fica representa o balan\u00e7o h\u00eddrico. \n\nNo caso da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Pirapetinga, para o c\u00e1lculo da vaz\u00e3o \n\nde refer\u00eancia na bacia (Q95%), utilizou-se a \u00e1rea de drenagem de 641,3 km\u00b2 inerente \n\nao ponto de capta\u00e7\u00e3o do DEMAE na bacia hidrogr\u00e1fica, multiplicada pela vaz\u00e3o \n\nespec\u00edfica adotada pela SECIMA para a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Corumb\u00e1, 4,73 \n\nL/s/km\u00b2, de onde se obteve a vaz\u00e3o de refer\u00eancia (Q95%) equivalente a 1.936,6 L/s. \n\nCom a observa\u00e7\u00e3o do estatu\u00eddo na legisla\u00e7\u00e3o goiana, a qual determina a vaz\u00e3o \n\noutorg\u00e1vel de 50% da Q95% (GOI\u00c1S, 2009), obteve-se a vaz\u00e3o outorg\u00e1vel de 968,29 \n\nL/s na se\u00e7\u00e3o em estudo. \n\nSegundo os dados disponibilizados por SECIMA (2017), a vaz\u00e3o j\u00e1 outorgada \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica do Pirapetinga a montante da capta\u00e7\u00e3o (incluindo a capta\u00e7\u00e3o) \u00e9 \n\nde 571,31 L/s, ou 59% da vaz\u00e3o outorg\u00e1vel. \n\nA vaz\u00e3o outorgada para abastecimento p\u00fablico de Caldas Novas representa \n\naproximadamente 53% da vaz\u00e3o j\u00e1 outorgada pela SECIMA (Figura 29), evidenciando \n\ngrande depend\u00eancia deste manancial. \n\nDe acordo com o Manual T\u00e9cnico de Outorga (SECIMA, 2012), em situa\u00e7\u00f5es \n\nonde a vaz\u00e3o outorgada ultrapasse 50% e seja menor que 80% do total outorg\u00e1vel, \n\ninstaura-se cen\u00e1rio de \u201calerta\u201d, a partir do qual os usos individuais poder\u00e3o ser de, no \n\nm\u00e1ximo, 20% da vaz\u00e3o outorg\u00e1vel, neste caso, equivalente a 193,6 L/s. \n\nCaso haja a libera\u00e7\u00e3o de novas autoriza\u00e7\u00f5es para o uso da \u00e1gua na regi\u00e3o em \n\nestudo ultrapassando a vaz\u00e3o outorgada de 775 L/s a bacia hidrogr\u00e1fica entrar\u00e1 em \n\nestado denominado \u201cModeradamente Cr\u00edtico\u201d, a partir do qual somente se autorizam \n\nusos individuais de at\u00e9 10% da vaz\u00e3o outorg\u00e1vel, ou 96,8 L/s. \n\nPosto isso, no cen\u00e1rio mais otimista, o DEMAE conseguir\u00e1 a outorga por \n\ncapta\u00e7\u00e3o direta de mais 193,6 L/s, caso se mantenham os usos a montante \n\noutorgados na condi\u00e7\u00e3o atual, observada a prioridade legal do uso para \n\nabastecimento humano em caso de escassez. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n86 \n \n\nFigura 29 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o dos usos outorgados na bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor. \n\n \n\n6.4 Necessidade de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental na Bacia do Ribeir\u00e3o Pirapetinga \n\n \n\nNeste item s\u00e3o levantados os dados sobre a necessidade de recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental na bacia hidrogr\u00e1fica em estudo com base nos aspectos de condi\u00e7\u00f5es de \n\npreserva\u00e7\u00e3o de nascentes, situa\u00e7\u00e3o das APP\u2019s quanto \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o e conformidade \n\nquanto \u00e0s metragens legais de preserva\u00e7\u00e3o. \n\n6.4.1 Nascentes na bacia do Ribeir\u00e3o Pirapetinga \n\n \n\nA defini\u00e7\u00e3o adotada neste estudo para o termo \u201cnascente\u201d \u00e9 o mesmo \n\nestabelecido pela Lei n\u00b0 12651/2012, qual seja: \u201cafloramento natural do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\nque apresenta perenidade e d\u00e1 in\u00edcio a um curso d\u2019\u00e1gua\u201d (BRASIL, 2012). \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica em estudo apresenta, em sua delimita\u00e7\u00e3o a montante do \n\nponto de capta\u00e7\u00e3o para abastecimento p\u00fablico, 172 nascentes de corpos h\u00eddricos \n\nformadores do ribeir\u00e3o Pirapetinga, identificadas visualmente, sendo consideradas \n\n\u00fanicas em cada extremo de curso h\u00eddrico. \n\n53%\n\n47%\n\nCOMPOSI\u00c7\u00c3O RELATIVA DAS OUTORGAS DE \u00c1GUA NA \nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIBEIR\u00c3O PIRAPETINGA\n\nAbastecimento P\u00fablico Irriga\u00e7\u00e3o\n\n\n\n87 \n \n\nCada nascente foi analisada quanto a sua situa\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o ambiental \n\npor meio de compara\u00e7\u00e3o de imagens em rela\u00e7\u00e3o ao raio m\u00ednimo de 50 metros \n\nconforme preconizado pelo artigo 4\u00b0, inciso IV da Lei n\u00b0 12.651/2012. O grau de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o atual vai de totalmente preservada, passando por degrada\u00e7\u00e3o parcial, at\u00e9 \n\ndegrada\u00e7\u00e3o total, e encontra-se descrito para cada nascente no Ap\u00eandice 1 deste \n\nestudo, variando, em termos gerais, conforme a figura 30. \n\nFigura 30 \u2013 Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o do grau de degrada\u00e7\u00e3o das nascentes na bacia em \n\nestudo. \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor. \n\n Analisando-se a \u00e1rea em estudo em conformidade com os 50 metros de raio \n\ndefinidores da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Permanente (APP) ao redor de nascentes, a \u00e1rea \n\nm\u00ednima a ser preservada, considerando-se o relevo como plano, seria de \n\naproximadamente 135 hectares. Deste quantitativo m\u00ednimo exigido legalmente, \n\nidentificou-se que aproximadamente 53% das nascentes encontram-se com \n\npreserva\u00e7\u00e3o de APP acima de 80%, enquanto que 47% delas encontra-se com algum \n\ngrau de degrada\u00e7\u00e3o. \n\n Al\u00e9m do descumprimento da legisla\u00e7\u00e3o pertinente, incorrendo em situa\u00e7\u00e3o de \n\ncrime ambiental, o desrespeito \u00e0s \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente pode ocasionar a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo e ao aumento do escoamento superficial, \n\nlevando \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o de nascentes, fatores estes, que, segundo corroboram \n\nJunqueira et al. (2005), podem diminuir a vaz\u00e3o das nascentes ou at\u00e9 mesmo \n\ncomprometer a exist\u00eancia das mesmas. \n\n  \n\nAPP 100% \n\npreservada\n\nAPP com \n\npreserva\u00e7\u00e3o de \n\n80% a 100%\n\nAPP com \n\npreserva\u00e7\u00e3o de \n\n60% a 80%\n\nAPP com \n\npreserva\u00e7\u00e3o de \n\n40% a 60%\n\nAPP com \n\npreserva\u00e7\u00e3o menor \n\nque 40%\n\nAPP 100% \n\ndegradada\n\nNascente \n\npreservada, com \n\nAPP de raio 50 \n\nmetros.\n\nNascente com \n\nin\u00edcio de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o no raio \n\nestatuido pela Lei.\n\nNascente com \n\nm\u00e9dio grau de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o de \n\nacordo com o \n\nestatuido pela Lei.\n\nNascente com \n\nm\u00e9dio-alto grau de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o de \n\nacordo com o \n\nestatuido pela Lei.\n\nNascente com alto \n\ngrau de degrada\u00e7\u00e3o \n\nde acordo com o \n\nestatuido pela Lei.\n\nNascente \n\ntotalmente \n\ndegradada de \n\nacordo com o \n\nestatuido pela Lei.\n\n40% 13% 12% 14% 17% 4%\n\n\n\n88 \n \n\nFigura 30 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das nascentes na bacia do Ribeir\u00e3o Pirapetinga a montante da capta\u00e7\u00e3o do DEMAE. \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor.\n\n\n\n89 \n \n\n6.4.2 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 APP\u2019s \n\n \n\nQuanto \u00e0s margens dos mananciais, em espec\u00edfico as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanentes-APP, a \u00e1rea total em conformidade com a Lei n\u00b0 12.651/2012 em seu \n\nartigo 4\u00b0 para cursos d\u2019\u00e1gua com largura menor que 10 metros, condi\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria \n\nna bacia, seria de aproximadamente 3.142 ha, entretanto, foi encontrado percentual \n\ninferior ao m\u00ednimo legalmente estabelecido em 10%, sendo necess\u00e1rio a recupera\u00e7\u00e3o \n\nde 287 ha de matas nativas principalmente na por\u00e7\u00e3o inferior da bacia. (Figura 32). \n\nEste dado revela que a maior parte das matas ciliares encontram-se \n\nestabelecidas em conformidade com a lei, sendo necess\u00e1rio entretanto a avalia\u00e7\u00e3o \n\nqualitativa da vegeta\u00e7\u00e3o instalada e ainda a situa\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o do solo em toda \n\na bacia, pois como nos ensina Valente (2016, p. 42): \n\n \n\nH\u00e1 uma insist\u00eancia em acreditar que a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pode ser \notimizada apenas com a aplica\u00e7\u00e3o de Leis, Resolu\u00e7\u00f5es, Portarias, etc. \nPrincipalmente acreditar que a Mata Ciliar \u00e9 a grande salvadora de \nnascentes, c\u00f3rregos e rios. As Leis protegem apenas pequenas \u00e1reas \ndas superf\u00edcies das Bacias e estas precisam ser tratadas no seu todo. \n\n \n\nOutro fator preocupante \u00e9 o de que a pior situa\u00e7\u00e3o das APPs se encontra \n\njustamente na por\u00e7\u00e3o de jusante da bacia, nas proximidades da capta\u00e7\u00e3o para \n\nabastecimento p\u00fablico de Caldas Novas, fator este que pode prejudicar n\u00e3o s\u00f3 \n\nquantitativamente, mas qualitativamente a \u00e1gua para abastecimento municipal. \n\n \n\n\n\n90 \n \n\nFigura 32 \u2013 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente na bacia de capta\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n Fonte: Pr\u00f3prio Autor (2018) \n\n\n\n91 \n \n\n6.5 Tempo de Suporte do Sistema Atual \n\n \n\n No ritmo de crescimento populacional dos \u00faltimos dez anos, mantido o \n\nconsumo m\u00e9dio di\u00e1rio atual, a cidade de Caldas Novas ter\u00e1 suporte de abastecimento \n\nd\u2019\u00e1gua pelo ribeir\u00e3o Pirapetinga at\u00e9 o ano de 2024 (Figura 33). \n\n \n\nFigura 33 \u2013 Crescimento populacional e oferta de \u00e1gua \u2013 Sistema atual - (2017-\n\n2025). \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor. \n\n \n\nCaso haja a complementa\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o atualmente captada com o limite \n\noutorg\u00e1vel de 193,6 L/s, totalizando 493,6 l/s a capacidade de suporte ir\u00e1 at\u00e9 o ano \n\nde 2031 (Figura 34). Cabe a ressalva que, com essa complementa\u00e7\u00e3o o \n\nabastecimento p\u00fablico de Caldas Novas responder\u00e1 sozinho por aproximadamente \n\n50% da vaz\u00e3o outorg\u00e1vel na bacia hidrogr\u00e1fica, elevando ainda mais a depend\u00eancia \n\ndeste manancial e os riscos de escassez por qualquer intercorr\u00eancia na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. \n\nOutro aspecto de relev\u00e2ncia \u00e9 que essa vaz\u00e3o outorg\u00e1vel \u00e9 realizada pelo \n\n\u00f3rg\u00e3o gestor por meio de regionaliza\u00e7\u00e3o de dados de esta\u00e7\u00f5es de medi\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o \n\nde outras bacias hidrogr\u00e1ficas com s\u00e9ries hist\u00f3ricas de no m\u00ednimo 20 anos, entretanto \n\n -\n\n 10.000,00\n\n 20.000,00\n\n 30.000,00\n\n 40.000,00\n\n2017\n2018\n\n2019\n2020\n\n2021\n2022\n\n2023\n2024\n\n2025\n\nEvolu\u00e7\u00e3o do consumo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 oferta de \u00e1gua em Caldas Novas Sistema \nAtual\n\nVolume consumido (m\u00b3) Volume total ofertado (m\u00b3)\n\n\n\n92 \n \n\na bacia do Ribeir\u00e3o Pirapetinga n\u00e3o disp\u00f5e de esta\u00e7\u00f5es fluviom\u00e9tricas, e portanto, em \n\nque pese a disponibilidade para outorgas de uso, a falta de dados referenciais do \n\nmanancial em si, aliado aos per\u00edodos seguidos de escassez h\u00eddrica podem levar \u00e0 \n\n\u201cvirtualiza\u00e7\u00e3o\u201d desta vaz\u00e3o e de sua inexist\u00eancia real quando da efetiva\u00e7\u00e3o de \n\ncapta\u00e7\u00e3o. \u00c9 um risco muito grande para o abastecimento humano. \n\n \n\nFigura 34 \u2013 Crescimento populacional e oferta de \u00e1gua \u2013 Sistema complementado - \n\n(2017-2025). \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor. \n\n \n\n6.6 Uso da \u00c1gua Termal Servida para Abastecimento P\u00fablico \n\n \n\n Considerando-se que os valores bombeados atualmente ser\u00e3o constantes ao \n\nlongo do tempo, o que \u00e9 perfeitamente plaus\u00edvel, dada a proibi\u00e7\u00e3o de novas \n\nperfura\u00e7\u00f5es e a propor\u00e7\u00e3o de 1/3 desta vaz\u00e3o dispon\u00edvel para suplementa\u00e7\u00e3o do \n\nabastecimento p\u00fablico municipal, correspondente a 600 m\u00b3/h, mantida a atual vaz\u00e3o \n\ncaptada no ribeir\u00e3o Pirapetinga, as \u00e1guas termais servidas poderiam dar sobrevida ao \n\nsistema de abastecimento p\u00fablico municipal at\u00e9 o ano 2030 (Figura 35). \n\n \n\n \n\n -\n\n 10.000,00\n\n 20.000,00\n\n 30.000,00\n\n 40.000,00\n\n 50.000,00\n\n 60.000,00\n\nEvolu\u00e7\u00e3o do consumo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 oferta de \u00e1gua em Caldas Novas  \nSistema Complementado\n\nVolume consumido (m\u00b3) Volume total ofertado (m\u00b3)\n\n\n\n93 \n \n\nFigura 35 \u2013 Crescimento populacional e oferta de \u00e1gua \u2013 Sistema com \u00e1gua termal - \n\n(2017-2025). \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor. \n\n  \n\n6.7 Outras op\u00e7\u00f5es para o abastecimento a m\u00e9dio e longo prazos  \n\n \n\nNeste item s\u00e3o abordadas alternativas estruturais como op\u00e7\u00f5es para a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade ocasionada pela sazonalidade natural de vaz\u00e3o advinda \n\nda forma de capta\u00e7\u00e3o realizada (capta\u00e7\u00e3o direta no curso d\u2019\u00e1gua).  \n\n \n\n6.7.1 Constru\u00e7\u00e3o de Barramento(s) \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o de barramento, ou sequ\u00eancia de barramentos, para acumula\u00e7\u00e3o e \n\nregulariza\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o no local ou nas proximidades da atual capta\u00e7\u00e3o \u00e9 alternativa \n\nadequada para a diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia da vaz\u00e3o instant\u00e2nea dispon\u00edvel no \n\nmanancial, naturalmente vari\u00e1veis ao longo do ano. Conforme explicado por \n\nRodrigues (2008), as barragens destinam-se a regularizar a oferta h\u00eddrica para \n\natender a uma ou v\u00e1rias atividades (usos m\u00faltiplos) e t\u00eam a caracter\u00edstica de acumular \n\n\u00e1guas na \u00e9poca das chuvas para a utiliza\u00e7\u00e3o na \u00e9poca da seca, quando a demanda \n\n\u00e9 geralmente maior que a oferta. \n\nVolume consumido (m\u00b3)\n\n -\n\n 20.000,00\n\n 40.000,00\n\n 60.000,00\n\nEvolu\u00e7\u00e3o do consumo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 oferta de \u00e1gua em Caldas Novas     \nSistema com \u00e1gua termal\n\nVolume consumido (m\u00b3) Volume total ofertado (m\u00b3)\n\n\n\n94 \n \n\nUm fator limitante para a constru\u00e7\u00e3o de barramento(s) poder\u00e1 ser o custo da \n\nobra, dado que o volume a ser acumulado para a garantia da seguran\u00e7a h\u00eddrica at\u00e9 o \n\nano de 2048, ou seja, pelos pr\u00f3ximos 30 anos quando se estima uma popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente de aproximadamente 500.000 habitantes seja em torno de 8 milh\u00f5es de m\u00b3 \n\nconforme tabela 2. \n\nTabela 2 \u2013 Estimativa do volume a ser acumulado em barramento(s) para \n\nabastecimento pelos pr\u00f3ximos 30 anos. \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor. \n\n O levantamento de custos e o volume exato dever\u00e3o ser estabelecidos em \n\nprojeto pr\u00f3prio, o valor aqui obtido reflete apenas a estimativa considerando-se o \n\ncrescimento demogr\u00e1fico e o hist\u00f3rico de precipita\u00e7\u00e3o e evapora\u00e7\u00e3o regionais e a \n\nvaz\u00e3o m\u00e9dia mensal do ribeir\u00e3o Pirapetinga. \n\n \n\n6.7.2 Incremento na capacidade de reserva\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA capacidade de reserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua tratada no munic\u00edpio de Caldas Novas \u00e9 \n\nhoje de 8,5 milh\u00f5es de litros, ou seja, considerando-se o volume di\u00e1rio consumido em \n\ntorno de 23 milh\u00f5es de litros, h\u00e1 sufici\u00eancia de reserva\u00e7\u00e3o para no m\u00e1ximo meio dia \n\nde consumo municipal, ou ainda, de apenas 91 litros per capta ao dia, enquanto que \n\no consumo normal \u00e9 estimado em 250 litros/dia. \n\n Para a diminui\u00e7\u00e3o da susceptibilidade \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de oferta (natural de acordo \n\ncom a \u00e9poca do ano) e demanda (comum em munic\u00edpios tur\u00edsticos), se faz plaus\u00edvel \n\nVcap. (m\u00b3) V Evap V reg. V entrada V acumulado \n\nJANEIRO 3.875.000          25.845-       8.120.721         37.735.127          -                             \n\nFEVEREIRO 3.500.000          13.095-       8.120.721         39.847.167          -                             \n\nMAR\u00c7O 3.875.000          31.035-       8.120.721         40.269.576          -                             \n\nABRIL 3.750.000          5.190-         8.120.721         30.835.794          -                             \n\nMAIO 3.875.000          18.840       8.120.721         20.557.196          -                             \n\nJUNHO 3.750.000          22.500       8.120.721         15.417.897          -                             \n\nJULHO 3.875.000          31.440       8.120.721         11.897.829          129.332                    \n\nAGOSTO 3.875.000          43.905       8.120.721         9.433.782             2.605.845                 \n\nSETEMBRO 3.750.000          38.820       8.120.721         8.448.163             3.461.379                 \n\nOUTUBRO 3.875.000          22.193       8.120.721         10.278.598          1.739.316                 \n\nNOVEMBRO 3.750.000          15.420-       8.120.721         17.318.734          -                             \n\nDEZEMBRO 3.875.000          25.860-       8.120.721         28.442.148          -                             \n\n7.935.871          VOLUME TOTAL \u00c1 ACUMULAR NO BARRAMENTO (M\u00b3) =\n\n\n\n95 \n \n\na expans\u00e3o em pelo menos 3 vezes do volume de \u00e1gua tratada estocado, com vistas \n\na garantir autonomia de pelo menos 1 dia ao munic\u00edpio, al\u00e9m de amortecer os \n\nimpactos ocasionados por picos de demandas em dias de turismo mais intenso. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n96 \n \n\n7 CONCLUS\u00c3O  \n\n \n\nComo resultado do trabalho realizado, entende-se que: \n\nOs crit\u00e9rios estabelecidos neste trabalho aliados ao geoprocessamento \n\npermitiram qualificar a bacia em seus aspectos mais relevantes \u00e0 seguran\u00e7a h\u00eddrica, \n\nidentificando avan\u00e7o na degrada\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea e do per\u00edmetro urbano em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia de abastecimento p\u00fablico. \n\nO sistema de abastecimento p\u00fablico e a capacidade de reserva\u00e7\u00e3o total do \n\nmunic\u00edpio de Caldas Novas est\u00e3o subdimensionados se considerarmos as estimativas \n\nde crescimento demogr\u00e1fico e do turismo do munic\u00edpio. \n\nO compartilhamento da bacia hidrogr\u00e1fica com outros munic\u00edpios pressup\u00f5e a \n\ngest\u00e3o tamb\u00e9m compartilhada da bacia com vistas \u00e0 sua preserva\u00e7\u00e3o, regenera\u00e7\u00e3o e \n\nincremento quali-quantitativo de \u00e1gua, preferencialmente pelo estabelecimento de \n\ncons\u00f3rcio intermunicipal e envolvimento do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio \n\nCorumb\u00e1, Ver\u00edssimo e Por\u00e7\u00e3o Goiana do S\u00e3o Marcos. \n\nOs dados e conclus\u00f5es deste estudo, incluindo minuta de protocolo de \n\ninten\u00e7\u00f5es e Lei municipal para cria\u00e7\u00e3o de Cons\u00f3rcio Intermunicipal, conforme \n\nAp\u00eandice II, ser\u00e3o apresentados \u00e0s C\u00e2maras Municipais e CBH \u2013 CBSM para \n\nfomentar e estimular a viabiliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o compartilhada na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nribeir\u00e3o Pirapetinga. \n\nComo desdobramento deste cons\u00f3rcio intermunicipal, pode-se implementar em \n\nm\u00e9dio prazo, programa nos moldes do \u201cProdutor de \u00c1guas\u201d lastreado em recursos \n\nadvindos do turismo em Caldas Novas. \n\nO sistema de abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua necessita de investimentos que \n\ngarantam a quantidade m\u00ednima di\u00e1ria de \u00e1gua para o atendimento de consumo dos \n\nusu\u00e1rios (residentes e turistas) da Cidade de Caldas Novas - GO. \n\nOs indicadores estudados para a qualifica\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, tais como \n\ndeclividade, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, situa\u00e7\u00e3o de nascentes, capacidade de \n\narmazenamento por barramentos, crescimento populacional, dentre outros, aliados a \n\nformas compartilhadas de gest\u00e3o do meio ambiente e dos recursos h\u00eddricos, tais como \n\n\n\n97 \n \n\ncons\u00f3rcio intermunicipal e comit\u00ea(s) de bacia \u00e9 um modelo aplic\u00e1vel a diversos outros \n\nmunic\u00edpios com bacias de abastecimento p\u00fablico encerradas em mais de uma \n\nmunicipalidade. \n\nPercebe-se claramente a necessidade de maior conhecimento a respeito da \n\nqualidade e quantidade das \u00e1guas dessa importante bacia de abastecimento p\u00fablico, \n\ndevendo-se, para tanto, fomentar a instala\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de medi\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o com \n\nmonitoramento regular (de prefer\u00eancia telem\u00e9tricas) e promover a realiza\u00e7\u00e3o de \n\ncampanhas regulares para a avalia\u00e7\u00e3o qualitativa da \u00e1gua. \n\nRecomenda-se ainda a realiza\u00e7\u00e3o de estudos que abordem os aspectos \n\nrelativos ao saneamento ambiental, abrangendo para al\u00e9m do abastecimento p\u00fablico, \n\ntamb\u00e9m a efici\u00eancia e qualidade dos servi\u00e7os de esgotamento sanit\u00e1rio promovidos \n\ntamb\u00e9m pelo Departamento Municipal de \u00c1gua e Esgoto \u2013 DEMAE. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n98 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \nALMEIDA, L. Estudo da aplicabilidade de t\u00e9cnicas de recarga artificial de \naqu\u00edferos para a sustentabilidade das \u00e1guas termais da regi\u00e3o de Caldas \nNovas - GO. 2011. 159 f. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias) - Universidade de \nBras\u00edlia, Bras\u00edlia, DF, 2011. \n \nAMAT. Dados t\u00e9cnicos.  [S. l.], 2017. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.amatgo.org.br/nivel-dos-aquiferos-termais/>. Acesso em: 17 nov. 2017. \n \nARA\u00daJO, R. R.; MAURO, C. A.; SEOLIN, L. Abordagens em recursos h\u00eddricos. \nTup\u00e3: ANAP, 2016. \n \nBARBOSA, V. A \u00faltima gota. S\u00e3o Paulo: Ed. Planeta, 2014. 178 p. \n \nBLOOM, A. Superf\u00edcie da terra. S\u00e3o Paulo: Editora Edgard Bl\u00fccher, 1996. \n \nBORMANN, F. H.; LIKENS, G. E. Nutrient cycling. Science v. 155, p. 424-429, \n1967. \n \nBRAGA, L. M. M.; ARGOLLO FERR\u00c3O, A. M. A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na \nFran\u00e7a e no Brasil com foco nas bacias hidrogr\u00e1ficas e seus sistemas territoriais. \nLabor &amp; Engenho, Campinas, v. 9, n. 4, p. 19-33, out./dez. 2015. \n \nBRAGA, T, M. et al. \u00cdndices de sustentabilidade municipal: o desafio de mensurar. \nRevista Nova Economia, Belo Horizonte, v. 14, p. 11-33, 2004. \n \nBRAGA, T. M.; FERITAS A. P. G. de; DUARTE, G. de S.; CAREPA-SOUZA, J. \n\u00cdndices de sustentabilidade municipal: o desafio de mensurar. Nova Economia, Belo \nHorizonte, v. 14, n, 3, p. 11-33, 2004. \n \nBRASIL. Lei n\u00b0 10.257, de 10 de julho de 2001. Regulamenta os arts. 182 e 183 da \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, estabelece diretrizes gerais da pol\u00edtica urbana e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, DF, 11 \njul. 2001. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/LEIS_2001/L10257.htm>. Acesso em: 10 \nnov. 2017. \n \nBRASIL. Lei n\u00b0 9.433/1997, de 08 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de \nRecursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \nH\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. \n1\u00ba da Lei n\u00ba 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00ba 7.990, de 28 de \ndezembro de 1989. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, \nDF, 09 jan. 1997. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9433.htm>. Acesso em: 06 nov. 2017. \n \n\n\n\n99 \n \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos CNRH n\u00ba 153, \nde 17 de dezembro de 2013. Estabelece crit\u00e9rios e diretrizes para implanta\u00e7\u00e3o de \nRecarga Artificial de Aqu\u00edferos no territ\u00f3rio Brasileiro. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica \nFederativa do Brasil, Bras\u00edlia, DF, 04 abr. 2014. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cnrh.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=14>. \nAcesso em: 17 set. 2017. \n \nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos CNRH n\u00ba 145, \nde 12 de dezembro de 2012. Estabelece diretrizes para a elabora\u00e7\u00e3o de Planos de \nRecursos H\u00eddricos de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e d\u00e1 outras providencias. Di\u00e1rio Oficial \n[da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, DF, 26 fev. 2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cnrh.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=14>. \nAcesso em: 17 set. 2017. \n \nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. \nBras\u00edlia, DF: Senado Federal: Centro Gr\u00e1fico, 1988. 292 p. \n \nBUCCI, M. P. D. Direito administrativo e pol\u00edticas p\u00fablicas. S\u00e3o Paulo: Saraiva, \n2002. 298p. \n \nCALDAS NOVAS. Decreto Municipal de 19 de setembro de 2017. Declara \nsitua\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia h\u00eddrica no \u00e2mbito do Munic\u00edpio de Caldas Novas/GO, define \na\u00e7\u00f5es a serem executadas pelo Departamento Municipal de \u00c1gua e Esgoto-DEMAE, \ne determina outras provid\u00eancias.  \n \nCALDAS NOVAS. Lei Municipal n\u00b0 1829/2011, de 30 de dezembro de 2011. \nInstitui a nova Pol\u00edtica Urbana e Ambiental e o Plano Diretor do Munic\u00edpio de Caldas \nNovas e suas diretrizes, revoga a lei n\u00b0 1.118/03 de 14/abril de 2003. Caldas \nNovas,GO. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.caldasnovas.go.gov.br/plano-diretor/>. \nAcesso em: 27 nov. 2017. \n \nCOMPANHIA AMBIENTAL DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 CETESB. Secret\u00e1ria do \nMeio Ambiente. Relat\u00f3rio Qualidade das \u00c1guas Superficiais no Estado de S\u00e3o \nPaulo \u2013 Parte 1. \u00c1guas Doces 2015. S\u00e3o Paulo: CETESB, 2016. \nCH\u00c1VEZ, E, S. et al. \u00c1gua, recurso h\u00eddrico: Bem social transformado em \nmercadoria. Tup\u00e3: ANAP, 2017. \n \nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1980. \n \nCENTRO INTEGRADO DE INFORMA\u00c7\u00d5ES AGROMETEREOL\u00d3GICAS - \nCIIAGRO. CIIAGRO online. [S. l.], 2017. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.ciiagro.sp.gov.br/ciiagroonline/>. Acesso em: 05 de jul. 2017. \n \nCOMPANHIA BRASILEIRA DE PROJETOS E EMPREENDIMENTOS - COBRAPE. \nPlano das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, 2010-\n2020, Relat\u00f3rio S\u00edntese. S\u00e3o Paulo: Neoband Solu\u00e7\u00f5es Gr\u00e1ficas, 2011. 128 p. \n \n\n\n\n100 \n \n\nCOSTA, A. C. Zoneamento ambiental da \u00e1rea de expans\u00e3o urbana de Caldas \nNovas - GO: procedimentos e aplica\u00e7\u00f5es. 2008. 198 f. Trabalho de Conclus\u00e3o de \nCurso (Doutorado) \u2013 Instituto de Geografia, Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, \nUberl\u00e2ndia, 2008. \n \nCOSTA, F. G.; HAESBAERT, F. F. Relat\u00f3rio t\u00e9cnico de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o dos \naqu\u00edferos termais da regi\u00e3o de Caldas Novas e Rio Quente. Caldas Novas: \nCPRM, 2010. \n \nCRUZ, M. T.; MAC\u00caDO, M. P. O Ribeir\u00e3o Caldas sob o Imperativo Tur\u00edstico da \nCidade de Caldas Novas- GO (2009-2010). In: Semana de Pesquisa e Extens\u00e3o da \nUEG/UnU Morrinhos, 3., 2011, Morrinhos. Anais... [S. l.: s. n.], 2011. \n \nCRUZ, M.T. Rio Pirapetinga e o abastecimento p\u00fablico de Caldas Novas-Go. \n2014. 49 f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Especializa\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de \nCi\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, Centro de Ensino Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia. Bras\u00edlia, \nDF, 2014. \n \nDOWBOR, L. Economia da \u00e1gua. Administrando a \u00e1gua como se fosse \nimportante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. [S. l.], 2005.   \n \nEMBRAPA. Cambissolo. [S. l.], 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.agencia.cnptia.embrapa.br/gestor/solos_tropicais/arvore/CONTAG01_8_\n2212200611538.html> Acesso em: 15 dez. 2017. \n \nFERREIRA PINTO, M. C. Manual. Medi\u00e7\u00e3o in loco: temperatura, pH, condutividade \nel\u00e9trica e oxig\u00eanio dissolvido. Belo Horizonte: CPRM/Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil, \n2007. 51p. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cprm.gov.br/publique/media/gestao_territorial/geologia_medica/manual_\nmedicoes_T_%20pH_OD.pdf>. Acessado em: 04 out. 2017. \n \nFERREIRA, M., A., C. Desenvolvimento de sensores de oxig\u00eanio dissolvido \nutilizando m\u00e9todos eletroqu\u00edmicos e \u00f3pitos para monitoramento em tempo real \nda qualidade da \u00e1gua. 2007. Tese (Doutorado em Engenharia El\u00e9trica) \u2013 Escola \nPolit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, \n2007. \n \nFLORENZANO, T. G. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 geomorfologia. In: ______. Geomorfologia: \nconceitos e tecnologias atuais. S\u00e3o Paulo: Oficina de textos, 2008. p. 11-30. \n \nFONTANELLA, A.; COUTINHO, A.; PERRY, C.; RHEINHEIMER, C.; SCHNECK, F.; \nIOB, G.; MATTEI, G.; SILVA, J.; MAHFUS, J.; TALLINI, K.; AMARAL, K.; \nVASCONCELOS, M.; BERGMANN, M.; LANGONE, P.; PEREIRA, R.; SILVA, \nR.R.V.; \u00c1VILA, T.; SOLDATELLI, V.; HARTZ, S. M.; RODRIGUES, G. G.; GUERRA, \nT.  Diagn\u00f3stico ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio da Ilha, Taquara, Rio Grande \ndo Sul, Brasil. Revista Brasileira de Bioci\u00eancias, Porto Alegre, v. 07, 2009. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ufrgs.br/seerbio/ojs/index.php/rbb/article/view/849>. \nAcesso em: 05 out. 2017. \n\n\n\n101 \n \n\nGERGEL, S. E.; TURNER, M. G.; MILLER, J. R.; MELACK, J. M.; STANLEY, E. H. \nLandscape indicators of human impacts to riverine systems. Aquatic Sciences, [S. \nl.], v. 64, p.118-128, 2002.  \n \nGALINDO, E. F. Gest\u00e3o das \u00e1guas metropolitanas: o caso de Pernambuco. In \nSEMIN\u00c1RIO NACIONAL GOVERNAN\u00c7A URBANA E DESENVOLVIMENTO \nMETROPOLITANO, 2010, Natal. Anais... [S. l.: s. n.], 2010. \n \nGOI\u00c1S. Secretaria de Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio. Superintend\u00eancia de Geologia e \nMinera\u00e7\u00e3o. Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de Goi\u00e1s: relat\u00f3rio final. Goi\u00e2nia, \n2005. 81 p. \n \nGOI\u00c1S. Inqu\u00e9rito Civil P\u00fablico n. 42/1999. Define regramento para uso das \u00e1guas \nquentes em Caldas Novas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mpgo.mp.br/portalweb/hp/9/docs/tac_poluicao_hidrica__hoteis__prefeitu\nra__caldas__novas.pdf>. Acesso em: 12 nov. 2017. \n \nGOI\u00c1S. Decreto n\u00b0 7.536, de  29 de dezembro de 2011. Institui o Comit\u00ea das \nBacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Corumb\u00e1, Ver\u00edssimo e da por\u00e7\u00e3o goiana do Rio S\u00e3o \nMarcos, disp\u00f5e sobre sua organiza\u00e7\u00e3o e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial do \nEstado de Goi\u00e1s, Goi\u00e2nia, GO, 30 dez. 2011. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.gabinetecivil.go.gov.br/pagina_decretos.php?id=9687>. Acesso em: 11 \nnov. 2017. \n \nGOI\u00c1S. Lei n\u00b0 13.123, de 16 de julho de 1997. Estabelece normas de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 \npol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos, bem como ao sistema integrado de \ngerenciamento de recursos h\u00eddricos e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial do \nEstado de Goi\u00e1s, Goi\u00e2nia, GO, 22 jul. 1997. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.gabinetecivil.goias.gov.br/leis_ordinarias/1997/lei_13123.htm>. Acesso \nem: 10 nov. 2017. \n \nGOI\u00c1S. Plano estadual de recursos h\u00eddricos. Goi\u00e2nia - GO, 2015. 261 p. \n \nGOI\u00c1S. Manual T\u00e9cnico de Outorga, Superintend\u00eancia de Recursos H\u00eddricos. \nGoi\u00e2nia: SECIMA, 2012. 45 p. \n \nGOI\u00c1S TURISMO. Caldas Novas recebe mais de 3 milh\u00f5es de turistas por ano. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.goiasturismo.go.gov.br/caldas-novas-recebe-mais-de-3-\nmilhoes-de-turistas-por-ano/>. Acesso em: 08 dez. 2017. \n \nGOVERNO DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. Secretaria de Saneamento e Recursos \nH\u00eddricos. Coordenadoria de Recursos H\u00eddricos. Situa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos \nno Estado de S\u00e3o Paulo 2015. 6. ed. S\u00e3o Paulo: Coordenadoria de Recursos \nH\u00eddricos, 2017. 368 p.  \n \nHAESBAERT, F. F.; COSTA, J. F. G. Geologia e Hidrologia da Regi\u00e3o de Caldas \nNovas: adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 Portaria 312 do DNPM. Caldas Novas, 2000. \nGeocenter/Geocaldas. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico. 123 p.  \n \n\nhttp://www.mpgo.mp.br/portalweb/hp/9/docs/tac_poluicao_hidrica__hoteis__prefeitura__caldas__novas.pdf\nhttp://www.mpgo.mp.br/portalweb/hp/9/docs/tac_poluicao_hidrica__hoteis__prefeitura__caldas__novas.pdf\nhttp://www.goiasturismo.go.gov.br/caldas-novas-recebe-mais-de-3-milhoes-de-turistas-por-ano/\nhttp://www.goiasturismo.go.gov.br/caldas-novas-recebe-mais-de-3-milhoes-de-turistas-por-ano/\n\n\n102 \n \n\nHOEHNE, L. et al. Avalia\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de determina\u00e7\u00e3o de Nitrog\u00eanio por \ncromatografia i\u00f4nica (IC) e por teor de nitrog\u00eanio total (TN) por \nquimiluminesc\u00eancia. Tecno-L\u00f3gica, [S. l.], v. 20, n. 1, p. 09-13, 2015. Dispon\u00edvel em: \n<https://online.unisc.br/seer/index.php/tecnologica/article/view/6230/4511>. Acesso \nem: 04 out. 2017. \n \nH\u00d6FIG, P.; ARA\u00daJO-J\u00daNIOR, C. F. Classes de declividade do terreno e \npotencial para mecaniza\u00e7\u00e3o no estado do Paran\u00e1. [S. l.: s. n.], 2017. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.coffeescience.ufla.br/index.php/Coffeescience/article/view/833>. \nAcesso em: 16 nov. 2017. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA - IBGE. Infogr\u00e1ficos: \ncidades. [S. l.], 2017. Dispon\u00edvel em: \n<https://cidades.ibge.gov.br/xtras/perfil.php?lang=&amp;codmun=520450&amp;search=||infogr\n%E1ficos:-informa%E7%F5es-completas> Acesso em: 08 de dez. de 2017. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA - IBGE. Mapas \ntem\u00e1ticos: Mapas de Solos do Brasil. [S. l.], 2017. Dispon\u00edvel em: \n<ftp://geoftp.ibge.gov.br/informacoes_ambientais/pedologia/mapas/brasil/solos.pdf>. \nAcesso em: 04 de jul. de 2017. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA - IBGE. Mapas \ntem\u00e1ticos: manuais t\u00e9cnicos em geoci\u00eancias - 2013. Dispon\u00edvel em:                                                                  \n&lt;https://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/livros/liv81615.pdf>. Acesso em: 05 de \njan. de 2017. \n \nINSTITUTO MINEIRO DE GEST\u00c3O DAS \u00c1GUAS - IGAM. Monitoramento da \nqualidade das \u00e1guas superficiais na Bacia do Rio Grande em 2007. Relat\u00f3rio \nanual. Belo Horizonte - MG, 2008. 196 p. \n \nJUNQUEIRA, J. et al. Comportamento hidrol\u00f3gico de duas nascentes                \nassociadas ao uso do solo numa sub-bacia hidrogr\u00e1fica de cabeceira. In: SIMP\u00d3SIO \nDE RECURSOS H\u00cdDRICOS DO NORTE E CENTRO-OESTE, 2005, [S. l.].  Anais... \n[S. l.: s. n.], 2005. \n \nKUMAMBALA, P. G.; ERVINE, A. Water resources sustainable decision making for \nMalawi based on basin hydrology, human health and environment. Journal of \nEngineering and Technology, [S. l.], v. 1, n. 1. 2008.  \n \nLEAL, A.C. Meio ambiente e urbaniza\u00e7\u00e3o na micro bacia do Areia Branca \u2013 \nCampinas/SP, 1995. 154f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias) - Instituto de \nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas do Campus de Rio Claro-UNESP, Rio Claro,1995.  \n \nLEAL, A.C. Planejamento ambiental de bacias hidrogr\u00e1ficas como instrumento para \no gerenciamento de recursos h\u00eddricos. Entre-Lugar, Dourados, n. 6, p. 65-84, 2012. \n \nLIMA, M. A. Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade Ambiental de uma Microbacia no Manual \nt\u00e9cnico de geomorfologia / IBGE, Coordena\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais e \nEstudos Ambientais. 2. ed. Rio de Janeiro: IBGE, 2009. 182 p. (Manuais t\u00e9cnicos \nem geoci\u00eancias, n. 5) \n\n\n\n103 \n \n\nMEDAUAR, O.; ALMEIDA, F. D. M. de (Coord.). Estatuto da Cidade. Lei 10.257, de \n10.07.2001. Coment\u00e1rios. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2012/lei/l12651.htm>.               \nAcesso em: 18 jun. 2018. \n \nMEZA AGUILLAR, L. Educaci\u00f3n Ambiental ? Para qu\u00e9 ? Nueva Sociedad, \nCaracas: [s. n.], 1992.  \n \nMORIN, E. Cultura de massas no s\u00e9culo XX: neurose. 9. ed. Rio de Janeiro: \nForense Universit\u00e1ria, 2002. 198p. \n \nMAURO, C. A. Di;RODRIGUEZ, M.; MANUEL J.; CABO R. C.; O conceito de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. 1995. 264 F. Tese (Doutorado) \u2013 Universidade \nEstadual Paulista \u2013 UNESP, Rio Claro, SP. 1994.  \nDispon\u00edvel em: \n<http://claudiodimauro.tempsite.ws/dimauro/userfiles/file/biblioteca/Conceito%20de%\n20Desenvolvimento%20Sustent%C3%A1vel.pdf>. Acesso em: 06 de jan. 2017. \n \nNAGHETTINI, M.; PINTO, E. J. A. Hidrologia estat\u00edstica. Belo Horizonte: CPRM, \n2007. 552 p. \n \nO\u2019SULLIVAN, P. E.; ODUM, E. P. The ecosystem: watershed concept in the \nenvironment. Rio de Janeiro, Interci\u00eancias, 1985. \n \nODUM, E. P. Ecology and our endangered life-supot systems. 2. ed. \nPen\u00e1polis: [s. n.], 1991. \n \nPIRES, J. S. R.; SANTOS, J. E. Bacias Hidrogr\u00e1ficas: integra\u00e7\u00e3o entre meio \nPlano de recursos h\u00eddricos e do enquadramento dos corpos h\u00eddricos superficiais da \nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Parana\u00edba / Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas. Bras\u00edlia, DF, 2013. \n \nPOLLETE, M. Plan\u00edcie do Perequ\u00ea / Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 SP: diagn\u00f3stico. [S. \nl.: s. n.], 1993. \n \nROSATO, M. M.; LEITE, M. A.; DURIGAN, M. R.; FRANCO, R. A. M.; HERNANDEZ, \nF. B. T.; Quantifica\u00e7\u00e3o dos efluentes dom\u00e9sticos produzidos em uma \u00e1rea rural \n(cintur\u00e3o verde, Ilha Solteira - SP). Ilha Solteira: Faculdade de Engenharia de Ilha \nSolteira \u2013 Campus de Ilha Solteira - Departamento de Fitossanidade, Engenharia \nRural e Solos - Agronomia, Ilha Solteira, S\u00e3o Paulo, 2013. \n \nRATCLIFFE D. A. Criteria for the selection of nature reserves. [S. l.]: Advancement \nof Sciences, 1971. \n \nROCHA, O.; PIRES, J. S. R.; SANTOS, J. E. RODRIGUES, L. N.; DEKKER, T. A Bacia \nhidrogr\u00e1fica como unidade: avalia\u00e7\u00e3o da taxa de infiltra\u00e7\u00e3o em pequenas barragens. \nITEM. Irriga\u00e7\u00e3o e Tecnologia Moderna, [S. l.], v. 80, p. 57-61, 2008 \n \nROSS, J. L. S. An\u00e1lise emp\u00edrica da fragilidade dos ambientes naturais \nantropizados. Revista do Departamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, v. 8, p. 63-74, \nnov. 2011. ISSN 2236-2878. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n104 \n \n\n<http://www.revistas.usp.br/rdg/article/view/47327/51063>. Acesso em: 09 dez. \n2017.  \nS\u00c1NCHEZ, L.H. Avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental: conceitos e m\u00e9todos. 2. ed. S\u00e3o \nPaulo: Oficina de Textos, 2013. 583 p. \n \nSAYAGO, D.; PINTO, M. O. Plano diretor: instrumento de pol\u00edtica urbana e gest\u00e3o \nambiental. Dispon\u00edvel em:&lt;http://studylibpt.com/doc/4311170/plano-diretor--\ninstrumento-de-pol%C3%ADtica-urbana-e-gest%C3%A3o-am...> Acesso em: 08 \nmaio 2018. \n \nSANTOS, R. F. Planejamento ambiental: teoria e pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Oficina \nS\u00e3o Carlos, SP, 1993.  \n \nSCHIAVETTI, A.; CAMARGO, A. F. M. Conceitos de bacias hidrogr\u00e1ficas: teorias \ne aplica\u00e7\u00f5es. Ilh\u00e9us: Editus, 2002. 293 p.  \n \nSCHIAVETTI, A.; CAMARGO, A. F. M. Conceitos de bacias hidrogr\u00e1ficas: teorias \ne aplica\u00e7\u00f5es. Ed. Editus, 2002. 289 p. \n \nSILVA, J. A. Direito Ambiental constitucional. 10 ed. S\u00e3o Paulo: Ed. Malheiros, \n2013. 361 p. \n \nSPERLING, M.V. Princ\u00edpios do tratamento biol\u00f3gico de \u00e1guas residu\u00e1rias - \nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade das \u00e1guas e ao tratamento de esgotos. 2 ed. Belo \nHorizonte: DESA/UFMG, 1996. 243 p \n \nSP\u00d6RL, C.; ROSS, J. L. S. An\u00e1lise comparativa da fragilidade ambiental com \naplica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas modelos. GEOUSP - Espa\u00e7o e Tempo, [S. l.], n. 15, p. 39-49, 2004. \n \nSTRAHLER, A. N. Physical Geography. Nova Iorque: Willey &amp; Sons, 1960. 534 p. \n \nTHEISEN, G.; VERNETTI JR., F.; SILVA, J. J. C. Cultivo de soja em terras baixas \nem ano de El-ni\u00f1o. [S. l.: s. n.], 2017. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.grupocultivar.com.br/artigos/cultivo-de-soja-em-terras-baixas-em-ano-de-\nel-nino  . Acesso em: 11 out. 2017. \n \nTR\u00d6GER, U.; COSTA, J. F. G.; HAESBAERT, F. F.; ZCHOCKE, A. Novas \nContribui\u00e7\u00f5es dos Aqu\u00edferos Termais de Caldas Novas, Goi\u00e1s. In: SIMP\u00d3SIO DE \nGEOLOGIA DO CENTRO OESTE E SIMP\u00d3SIO DE GEOLOGIA DE MINAS GERAIS, \n7./10., 1999, Bras\u00edlia, DF. Resumos... Bras\u00edlia, DF: SBG-DF, GO e MG, 1999. \n \nUNESCO. Relat\u00f3rio Mundial das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Desenvolvimento dos \nRecursos H\u00eddricos. [S. l.], 2015. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.unesco.org/fileadmin/MULTIMEDIA/HQ/SC/images/WWDR2015Executiv\neSummary_POR_web.pdf>. Acesso em 18/11/2017. \n \n\nhttp://www.revistas.usp.br/rdg/article/view/47327/51063\n\n\n105 \n \n\nVALLE, I. C.; FRANCELINO, M. R.; PINHEIRO, H. S. K. Mapeamento da Fragilidade \nAmbiental na Bacia do Rio Aldeia Velha, RJ. Floresta Ambiental. Serop\u00e9dica,  [S. l.], \nv. 23, n. 2, p. 295-308,  2016 . Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S2179-\n80872016000200295&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em:  02  Dez.  2017.   \n \nVON SPERLING, M. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade das \u00e1guas e ao tratamento de \nesgotos. 2. ed. Belo Horizonte: Ed. Desa - UFMG, 1996. 243 p. v. 1. \n \nVALENTE, O. F. Por uma hidrologia de produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ao alcance de todos. \nRevista ITEM, Belo Horizonte, n. 110-112, p. 38-50, 2016.  \n \n\n\n\n106 \n \n\nAP\u00caNDICE \u2013  Situa\u00e7\u00e3o atual das nascentes do ribeir\u00e3o Pirapetinga \n\nA1. Grau de degrada\u00e7\u00e3o atual das nascentes do ribeir\u00e3o Pirapetinga \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n109 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n114 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n115 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n116 \n \n\nAP\u00caNDICE \u2013 Documentos para formaliza\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcio intermunicipal \n\nA2. Minuta de protocolo de inten\u00e7\u00f5es e de Lei municipal para implementa\u00e7\u00e3o de \n\ncons\u00f3rcio intermunicipal. \n\n \n\nOS MUNIC\u00cdPIOS DE CALDAS NOVAS, CRISTIN\u00d3POLIS, PIRACANJUBA E \n\nSANTA CRUZ DE GOI\u00c1S, DELIBERAM: \n\n \n\nConstituir o CONS\u00d3RCIO P\u00daBLICO PARA GEST\u00c3O COMPARTILHADA DA BACIA \n\nDO RIBEIR\u00c3O  PIRAPETINGA que se reger\u00e1 pelo disposto na Lei n\u00ba. 11.107, de 6 de abril \n\nde 2005 e respectivas altera\u00e7\u00f5es, pelo Contrato de Cons\u00f3rcio P\u00fablico, por seus estatutos e \n\npelos demais atos ou normas que venha a adotar. \n\nPara tanto, os representantes legais de cada um dos entes federativos acima \n\nmencionados subscrevem o presente  \n\n \n\nPROTOCOLO DE INTEN\u00c7\u00d5ES \n\nT\u00cdTULO I \n\nDAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES INICIAIS \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nDO CONSORCIAMENTO \n\n \n\nCL\u00c1USULA 1a. (Dos entes federados subscritores). Podem ser subscritores do \n\nProtocolo de Inten\u00e7\u00f5es: \n\nI \u2013 O MUNIC\u00cdPIO DE CALDAS NOVAS, pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico interno, \n\ninscrita no CNPJ/MF sob o n\u00ba 01.787.506/0001-55, com sede na AV ORCALINO SANTOS, n\u00b0 \n\n283., Centro , Caldas Novas-GO, neste ato representado por seu Prefeito Municipal; \n\nII \u2013 O MUNIC\u00cdPIO DE CRISTIAN\u00d3POLIS, pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico interno, \n\ninscrita no CNPJ/MF sob o n\u00ba 01.180.645/0001-16, com sede na RUA WILSON DA PAIXAO, \n\nn\u00b0 01 , Centro, Cristian\u00f3polis-GO, neste ato representado por seu Prefeito Municipal; \n\nIII \u2013 O MUNIC\u00cdPIO DE PIRACANJUBA, pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico interno, \n\ninscrita no CNPJ/MF sob o n\u00ba 01.179.647/0001-95, com sede na PRA\u00c7A DR WILSON CLOY \n\nPIMENTA, Centro, Piracanjuba-GO, neste ato representado por seu Prefeito Municipal; \n\nIV \u2013 O MUNIC\u00cdPIO DE SANTA CRUZ DE GOI\u00c1S, pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico \n\ninterno, inscrita no CNPJ/MF sob o n\u00ba 02.669.976/0001-87, com sede na AVENIDA PADRE \n\nPREGO, n\u00b0 37, Santa Cruz de Goi\u00e1s-GO, neste ato representado por seu Prefeito Municipal; \n\n\n\n117 \n \n\n\u00a7 1\u00ba. O ente federado n\u00e3o mencionado no caput somente poder\u00e1 integrar o Cons\u00f3rcio \n\npor meio de instrumento de altera\u00e7\u00e3o do Contrato de Cons\u00f3rcio P\u00fablico que, conforme prev\u00ea \n\no art. 29, caput, do Decreto Federal 6.017/2007, ter\u00e1 a sua efic\u00e1cia condicionada \u00e0 sua \n\naprova\u00e7\u00e3o pela Assembleia Geral do Cons\u00f3rcio e \u00e0 ratifica\u00e7\u00e3o mediante lei por todos os entes \n\nconsorciados. \n\n\u00a7 2\u00ba. Todos os Munic\u00edpios criados atrav\u00e9s de desmembramento ou de fus\u00e3o de \n\nquaisquer dos entes mencionados nos incisos do caput desta cl\u00e1usula considerar-se-\u00e3o \n\nmencionados no caput e subscritor do Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es ou consorciado caso o \n\nMunic\u00edpio-m\u00e3e ou o que tenha participado da fus\u00e3o ou incorpora\u00e7\u00e3o seja respectivamente \n\nsubscritor ou consorciado. \n\nCL\u00c1USULA 2\u00aa. (Da ratifica\u00e7\u00e3o). O Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es, ap\u00f3s sua ratifica\u00e7\u00e3o \n\nmediante leis aprovadas por, pelo menos 2 (dois) Munic\u00edpios subscritores deste Protocolo de \n\nInten\u00e7\u00f5es  converter-se-\u00e1 em Contrato de Cons\u00f3rcio P\u00fablico, ato constitutivo do CONS\u00d3RCIO \n\nP\u00daBLICO PARA GEST\u00c3O COMPARTILHADA DA BACIA DO RIBEIR\u00c3O  PIRAPETINGA, \n\ndoravante denominado Cons\u00f3rcio. \n\n\u00a7 1\u00ba. Somente ser\u00e1 considerado consorciado o ente federado constante da Cl\u00e1usula \n\nPrimeira que subscreva este Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es e o ratifique por meio de lei. \n\n\u00a7 2\u00ba. Ser\u00e1 automaticamente admitido como consorciado, o ente federado subscritor \n\ndo Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es que efetuar a ratifica\u00e7\u00e3o em at\u00e9 dois anos da data de subscri\u00e7\u00e3o \n\ndeste Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es.  \n\n\u00a7 3\u00ba. A ratifica\u00e7\u00e3o realizada ap\u00f3s dois anos da data de subscri\u00e7\u00e3o deste Protocolo de \n\nInten\u00e7\u00f5es ter\u00e1 sua validade condicionada \u00e0 homologa\u00e7\u00e3o pela Assembleia Geral do \n\nCons\u00f3rcio. \n\n\u00a7 4\u00ba. A subscri\u00e7\u00e3o pelo Chefe do Poder Executivo do consorciado n\u00e3o induz a \n\nobriga\u00e7\u00e3o de ratificar, cuja decis\u00e3o caber\u00e1, soberanamente, ao respectivo Poder Legislativo \n\nde cada ente federado. \n\n\u00a7 5\u00ba. A lei de ratifica\u00e7\u00e3o poder\u00e1 prever reservas para afastar ou condicionar a vig\u00eancia \n\nde cl\u00e1usulas, par\u00e1grafos, incisos ou al\u00edneas deste Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es. Nesta hip\u00f3tese, o \n\nconsorciamento depender\u00e1 de que as reservas sejam aceitas pelos demais entes federados \n\nsubscritores do presente Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es. \n\n\u00a7 6\u00ba. A altera\u00e7\u00e3o do contrato de cons\u00f3rcio depender\u00e1 de instrumento aprovado pela \n\nAssembleia Geral, ratificado mediante lei por todos os entes consorciados.  \n\n\u00a7 7\u00ba. A subscri\u00e7\u00e3o do presente instrumento dar-se-\u00e1 mediante a assinatura do \n\nrepresentante legal do Munic\u00edpio em tr\u00eas vias, que ficar\u00e3o sob a guarda do Prefeito Municipal \n\nde Caldas Novas-GO at\u00e9 que seja eleito o Presidente do Cons\u00f3rcio. Al\u00e9m dessas tr\u00eas vias, o \n\nsubscritor assinar\u00e1 mais duas vias, que lhe ser\u00e3o entregues, uma para arquivamento junto \u00e0 \n\nPrefeitura Municipal e outra para acompanhar o Projeto de Lei de ratifica\u00e7\u00e3o, a ser \n\nencaminhado \u00e0 respectiva C\u00e2mara Municipal. \n\n\u00a7 8\u00ba Por solicita\u00e7\u00e3o de Prefeito Municipal ou de C\u00e2mara Municipal, o Prefeito de Caldas \n\nNovas-GO, ou o Presidente do Cons\u00f3rcio que o suceder na guarda deste instrumento, emitir\u00e1 \n\ncertid\u00e3o informando os Munic\u00edpios que o subscreveram.  \n\n\n\n118 \n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\nDOS CONCEITOS \n\n \n\nCL\u00c1USULA 3a. (Dos conceitos). Para os efeitos deste Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es e de \n\ntodos os atos emanados ou subscritos pelo Cons\u00f3rcio ou por ente consorciado, consideram-\n\nse: \n\nI - cons\u00f3rcio p\u00fablico: pessoa jur\u00eddica formada exclusivamente por entes da Federa\u00e7\u00e3o, \n\nna forma da Lei n\u00ba. 11.107/2005, para estabelecer rela\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o federativa, \n\ninclusive \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de objetivos de interesse comum, constitu\u00edda como associa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\ncom personalidade jur\u00eddica de direito p\u00fablico e natureza aut\u00e1rquica; \n\nII - gest\u00e3o associada de servi\u00e7os p\u00fablicos: exerc\u00edcio das atividades de planejamento, \n\nregula\u00e7\u00e3o ou fiscaliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos por meio de cons\u00f3rcio p\u00fablico ou de conv\u00eanio \n\nde coopera\u00e7\u00e3o entre entes federados, acompanhadas ou n\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\np\u00fablicos ou da transfer\u00eancia total ou parcial de encargos, servi\u00e7os, pessoal e bens essenciais \n\n\u00e0 continuidade dos servi\u00e7os transferidos, nos termos do art. 241 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; \n\nIII - presta\u00e7\u00e3o regionalizada: aquela em que um \u00fanico prestador atende a dois ou mais \n\nmunic\u00edpios, cont\u00edguos ou n\u00e3o, com uniformidade de fiscaliza\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, \n\ninclusive de sua remunera\u00e7\u00e3o, e com compatibilidade de planejamento; \n\nIV - contrato de programa: instrumento pelo qual s\u00e3o constitu\u00eddas e reguladas as \n\nobriga\u00e7\u00f5es que um ente da Federa\u00e7\u00e3o, inclusive sua administra\u00e7\u00e3o indireta, tenha para com \n\noutro ente da Federa\u00e7\u00e3o, ou para com cons\u00f3rcio p\u00fablico, no \u00e2mbito da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\np\u00fablicos por meio de coopera\u00e7\u00e3o federativa; \n\nV - contrato de rateio: contrato por meio do qual os entes consorciados comprometem-\n\nse a fornecer recursos financeiros para a realiza\u00e7\u00e3o das despesas do cons\u00f3rcio p\u00fablico; \n\nVI - termo de parceria: o instrumento firmado entre o Poder P\u00fablico e entidade \n\nqualificada como organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil de interesse p\u00fablico, destinado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\nde v\u00ednculo de coopera\u00e7\u00e3o entre as partes para o fomento e a execu\u00e7\u00e3o de atividades de \n\ninteresse p\u00fablico, previstas no art. 3\u00ba da Lei n\u00ba. 9.790, de 23 de mar\u00e7o de 1999, em especial \n\nquanto ao previsto no inciso VI; \n\nVII - contrato de gest\u00e3o: o instrumento firmado entre o Poder P\u00fablico e a entidade \n\nqualificada como organiza\u00e7\u00e3o social, com vistas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de parceria entre as partes para \n\nfomento e execu\u00e7\u00e3o de atividades previstas no art. 1\u00ba da Lei n\u00ba. 9.637, de 15 de maio de 1998; \n\nVIII - regulamento: norma de regula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos apreciada pela \n\nConfer\u00eancia Regional, aprovada pela C\u00e2mara de Regula\u00e7\u00e3o e homologada pela Assembleia \n\nGeral; \n\nIX - planejamento: as atividades de identifica\u00e7\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o, quantifica\u00e7\u00e3o, \n\norganiza\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o de todas as a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, por meio das quais um \n\n\n\n119 \n \n\nservi\u00e7o p\u00fablico deve ser prestado ou colocado a disposi\u00e7\u00e3o de forma adequada em \n\ndeterminado per\u00edodo para o alcance das metas e resultados pretendidos; \n\n \n\nX - regula\u00e7\u00e3o: todo e qualquer ato, normativo ou n\u00e3o que discipline e organize um \n\ndeterminado servi\u00e7o p\u00fablico, incluindo suas caracter\u00edsticas, padr\u00f5es de qualidade, impactos \n\nsocioambientais, os direitos e obriga\u00e7\u00f5es dos cidad\u00e3os, dos usu\u00e1rios e dos respons\u00e1veis por \n\nsua oferta ou presta\u00e7\u00e3o, a pol\u00edtica e sistema de cobran\u00e7a, inclusive a fixa\u00e7\u00e3o, reajuste e \n\nrevis\u00e3o do valor de tarifas e outros pre\u00e7os p\u00fablicos;  \n\nXI - presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico: a execu\u00e7\u00e3o, em estrita conformidade com o \n\nestabelecido na regula\u00e7\u00e3o, de toda e qualquer atividade com o objetivo de permitir o acesso \n\na um servi\u00e7o p\u00fablico com caracter\u00edsticas e padr\u00e3o de qualidade determinado;  \n\nXII - titular: o Munic\u00edpio consorciado; \n\nXIII - projetos associados aos servi\u00e7os p\u00fablicos: desenvolvidos para gerar benef\u00edcios \n\nsociais, ambientais ou econ\u00f4micos adicionais, dentre eles:  \n\na) a melhoria de vias terrestres;  \n\nb) o aproveitamento de arranjos produtivos, culturais e potenciais locais;  \n\nc) o aproveitamento de energia de qualquer fonte potencial vinculada ao servi\u00e7o p\u00fablico, \n\ninclusive do biog\u00e1s e cr\u00e9dito carbono;  \n\nd) a busca por conhecimentos e atualiza\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas;  \n\ne) a promo\u00e7\u00e3o de forma de trabalho urbano e rural na busca por emprego e renda;  \n\nf) a promo\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na aprendizagem socioambiental das \n\ncomunidades urbanas e rurais; e  \n\ng) outras atividades essenciais para a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, objeto do presente \n\nProtocolo.  \n\nXIV - subs\u00eddios simples: aqueles que se processam mediante receitas que n\u00e3o se \n\noriginam de remunera\u00e7\u00e3o pela presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico b\u00e1sico e essencial;  \n\nXV - subs\u00eddios cruzados: aqueles que se processam mediante receitas que se originam \n\nde remunera\u00e7\u00e3o pela presta\u00e7\u00e3o de outros servi\u00e7os p\u00fablicos;  \n\nXVI - subs\u00eddios cruzados internos: aqueles que se processam internamente \u00e0 estrutura \n\nde cobran\u00e7a pela presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os no territ\u00f3rio de um s\u00f3 Munic\u00edpio ou na \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o \n\ndo Cons\u00f3rcio P\u00fablico;  \n\nXVII - subs\u00eddios cruzados externos: aqueles que se processam mediante transfer\u00eancias \n\nou compensa\u00e7\u00f5es de recursos originados de \u00e1rea ou territ\u00f3rio diverso dos referidos no Inciso \n\nXVI desta cl\u00e1usula;  \n\n\n\n120 \n \n\nXVIII - controle social: mecanismos e procedimentos que garantam \u00e0 sociedade \n\ninforma\u00e7\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e participa\u00e7\u00e3o nos processos de presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o \n\np\u00fablico. \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\nDA DENOMINA\u00c7\u00c3O, PRAZO E SEDE \n\n \n\nCL\u00c1USULA 4\u00aa. (Da denomina\u00e7\u00e3o e natureza jur\u00eddica). O CONS\u00d3RCIO P\u00daBLICO \n\nPARA GEST\u00c3O COMPARTILHADA DA BACIA DO RIBEIR\u00c3O  PIRAPETINGA \u00e9 autarquia, \n\ndo tipo associa\u00e7\u00e3o p\u00fablica (conforme art. 41, IV, do C\u00f3digo Civil). \n\nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO. O Contrato do Cons\u00f3rcio adquirir\u00e1 vig\u00eancia de Lei mediante a \n\nratifica\u00e7\u00e3o de pelo menos 02 (dois) Munic\u00edpios subscritores desse Protocolo. \n\nCL\u00c1USULA 5\u00aa. (Do prazo de dura\u00e7\u00e3o). O Cons\u00f3rcio viger\u00e1 por prazo indeterminado.  \n\nCL\u00c1USULA 6\u00aa. (Da sede e \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o). A sede do Cons\u00f3rcio \u00e9 Caldas Novas, \n\nEstado de Goi\u00e1s, e sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o corresponde aos limites da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nribeir\u00e3o Pirapetinga. \n\nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO. Delibera\u00e7\u00e3o da Assembleia Geral do Cons\u00f3rcio poder\u00e1 alterar \n\na sede. \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV \n\nDOS OBJETIVOS \n\nCL\u00c1USULA 7\u00aa. (Dos objetivos) S\u00e3o objetivos do Cons\u00f3rcio: \n\nI. A representa\u00e7\u00e3o conjunta dos munic\u00edpios consorciados em atividades \ninerentes ao objeto do cons\u00f3rcio;  \n\nII. Planejar, adotar e executar planos, projetos e programas destinados a \npromover e acelerar o desenvolvimento socioecon\u00f4mico e ambiental da regi\u00e3o;  \n\nIII. Promover programas ou medidas destinadas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do \nmeio ambiente e garantia da seguran\u00e7a h\u00eddrica na regi\u00e3o;  \n\nIV. Promover melhoria da qualidade de vida das pessoas residentes na bacia do \nribeir\u00e3o Pirapetinga; \n\nV. Exercer, na escala regional, as atividades de planejamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o \nambiental e de recursos h\u00eddricos no territ\u00f3rio dos Munic\u00edpios consorciados; \n\nVI. Prestar servi\u00e7o p\u00fablico inerente ao objeto do cons\u00f3rcio por meio de contratos \nde programa que venha a celebrar com os Munic\u00edpios consorciados; \n\nVII. Promover, na sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, atividades de mobiliza\u00e7\u00e3o social e \neduca\u00e7\u00e3o ambiental para o uso racional dos recursos naturais e a prote\u00e7\u00e3o do \nmeio-ambiente; \n\nVIII. Promover atividades de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do pessoal encarregado da \ngest\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos relacionados aos objetivos do cons\u00f3rcio dos \nentes consorciados; \n\n\n\n121 \n \n\nIX. Atendendo solicita\u00e7\u00e3o de entes consorciados, realizar licita\u00e7\u00e3o compartilhada \ndas qual decorram contratos celebrados por entes consorciados ou \u00f3rg\u00e3os de \nsua administra\u00e7\u00e3o indireta (art. 112, \u00a7 1\u00ba, da Lei n\u00ba. 8.666/1993); restritas \u00e0s \nque tenham como objeto fornecimento de bens ou servi\u00e7os de interesse direto \nou indireto dos servi\u00e7os p\u00fablicos inerentes ao objeto do cons\u00f3rcio; \n\nX. Nos termos do acordado entre entes consorciados, viabilizar o \ncompartilhamento ou o uso em comum de: \n\na) instrumentos e equipamentos, inclusive de gest\u00e3o, de manuten\u00e7\u00e3o e \nde inform\u00e1tica; \n\nb) pessoal t\u00e9cnico; e \nc) procedimentos de sele\u00e7\u00e3o e admiss\u00e3o de pessoal; \n\nXI. Desempenhar fun\u00e7\u00f5es no sistema de gerenciamento do meio ambiente e /ou \nde recursos h\u00eddricos que lhe tenham sido delegadas ou autorizadas, ou \nrepresentar ente consorciado, nos \u00f3rg\u00e3os que integram o sistema de \ngerenciamento ambiental e/ou o sistema de gerenciamento de recursos \nh\u00eddricos nos termos de delega\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \n\n\u00a7 1\u00ba. Mediante solicita\u00e7\u00e3o, a Assembleia Geral do Cons\u00f3rcio poder\u00e1 deliberar sobre a \n\ndevolu\u00e7\u00e3o de qualquer das compet\u00eancias mencionadas do caput \u00e0 administra\u00e7\u00e3o de ente \n\nconsorciado, condicionado \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o dos danos que esta devolu\u00e7\u00e3o causar aos demais \n\nentes consorciados pela eventual eleva\u00e7\u00e3o dos custos, inclusive pela diminui\u00e7\u00e3o da economia \n\nde escala na execu\u00e7\u00e3o da atividade. \n\n\u00a7 2\u00ba. Autoriza\u00e7\u00e3o expressa do Chefe do Executivo respectivo \u00e9 necess\u00e1ria para que o \n\nCons\u00f3rcio, representando ente consorciado, firme contrato de delega\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7o p\u00fablico determinado. \n\n\u00a7 3\u00ba. A autoriza\u00e7\u00e3o mencionada no \u00a7 2\u00ba ser\u00e1 t\u00e1cita na aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o em \n\ncontr\u00e1rio no prazo de trinta dias em face de decis\u00e3o da Assembleia Geral. \n\n\u00a7 4\u00ba. O Cons\u00f3rcio somente realizar\u00e1 os objetivos do caput, quando assim a Lei exigir, \n\npor meio de contrato, no qual seja estabelecida remunera\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com os valores de \n\nmercado, condi\u00e7\u00e3o que, sob pena de nulidade do contrato, dever\u00e1 ser comprovada \n\npreviamente e explicitada na publica\u00e7\u00e3o do extrato do contrato. \n\n\u00a7 5\u00ba. O compartilhamento ou o uso comum de bens previsto no inciso X do caput ser\u00e1 \n\ndisciplinado por contrato entre os munic\u00edpios interessados e o Cons\u00f3rcio. \n\n\u00a7 6\u00ba. Os bens alienados, cedidos em uso ou destinados ao Cons\u00f3rcio pelo consorciado \n\nque se retira somente ser\u00e3o revertidos ou retrocedidos no caso de expressa previs\u00e3o do \n\ninstrumento de transfer\u00eancia ou de aliena\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a7 7\u00ba. Havendo declara\u00e7\u00e3o de utilidade ou necessidade p\u00fablica emitida pelo ente \n\nfederado em que o bem ou direito se situe, fica o Cons\u00f3rcio autorizado a promover a \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o, proceder a requisi\u00e7\u00e3o ou instituir a servid\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de \n\nseus objetivos. \n\n\u00a7 8\u00ba. O Cons\u00f3rcio poder\u00e1 realizar opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito com vistas ao financiamento de \n\nequipamentos, obras e instala\u00e7\u00f5es vinculadas aos seus objetivos, entregando como \n\npagamento ou como garantia receitas futuras da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, ou tendo como \n\ngarantidores os entes consorciados interessados.  \n\n\n\n122 \n \n\n\u00a7 9\u00ba. A garantia por parte de entes consorciados em opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito prevista no \n\n\u00a7 8\u00ba exige autoriza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos respectivos legislativos. \n\n\u00a7 10. O ressarcimento ao Cons\u00f3rcio dos custos advindos de sua atua\u00e7\u00e3o poder\u00e1 se \n\ndar pela cobran\u00e7a de pre\u00e7os p\u00fablicos aprovados pela entidade reguladora e que se \n\nconstituir\u00e3o em receitas pr\u00f3prias do Cons\u00f3rcio. \n\n\u00a7 11. A fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte do Cons\u00f3rcio dos usos de meio ambiente e de recursos \n\nh\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o far-se-\u00e1 em coopera\u00e7\u00e3o com os \u00f3rg\u00e3os de meio ambiente e \n\nrecursos h\u00eddricos dos entes consorciados e com os demais \u00f3rg\u00e3os competentes. \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V \n\nDA GEST\u00c3O ASSOCIADA DOS SERVI\u00c7OS P\u00daBLICOS DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DO MEIO \n\nAMBIENTE E RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\n \n\nCL\u00c1USULA 8a. (Da autoriza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o associada de servi\u00e7os p\u00fablicos). Os \n\nMunic\u00edpios consorciados autorizam a gest\u00e3o associada dos servi\u00e7os p\u00fablicos de conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental e de recursos h\u00eddricos, que ser\u00e3o prestados na \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio \n\nobservando necessariamente o planejamento regional integrado, em especial o Plano \n\nEstadual de Recursos H\u00eddricos de Goi\u00e1s, Plano de Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio \n\nParana\u00edba, Plano de Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Corumb\u00e1 e a uniformidade de \n\nregula\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental, com vistas a promover gest\u00e3o t\u00e9cnica, obter economias \n\nde escala, reduzir custos, elevar a qualidade, minimizar os impactos ambientais e garantir a \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica na bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n\u00a7 1\u00ba. O planejamento regional integrado dos servi\u00e7os p\u00fablicos de conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental e de recursos h\u00eddricos na \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio ser\u00e1 elaborado em \n\nobserva\u00e7\u00e3o aos Planos de Recursos H\u00eddricos inerentes \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica e homologado \n\npelo Cons\u00f3rcio e vincula os entes consorciados quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es, op\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas, a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o ambiental, conserva\u00e7\u00e3o de solo e modalidades de \n\npresta\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a7 2\u00ba. A regula\u00e7\u00e3o e a fiscaliza\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos de conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental e de recursos h\u00eddricos se adequar\u00e3o \u00e0s diretrizes do planejamento regional \n\nintegrado, em especial dos Planos de Recursos H\u00eddricos, devendo ser efetuadas pela Ag\u00eancia \n\nGoiana de Regula\u00e7\u00e3o \u2013 AGR, Secretaria do Meio Ambiente, Recursos H\u00eddricos, Cidades e \n\nAssuntos Metropolitanos \u2013 SECIMA,  com interveni\u00eancia do Cons\u00f3rcio, no caso de regula\u00e7\u00e3o \n\ne fiscaliza\u00e7\u00e3o unificada dentro da \u00e1rea de abrang\u00eancia do Cons\u00f3rcio. \n\n\u00a7 3\u00ba. A organiza\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico de conserva\u00e7\u00e3o ambiental e de \n\nrecursos h\u00eddricos ou de atividade dele integrante se adequar\u00e1 \u00e0s diretrizes do planejamento \n\nregional integrado e planos de recursos h\u00eddricos, utilizando uma ou mais das seguintes \n\nmodalidades: \n\n\n\n123 \n \n\na) presta\u00e7\u00e3o direta por \u00f3rg\u00e3o ou entidade da administra\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios \nconsorciados, inclusive por meio de contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os nos termos da Lei \n8.666/93; \n\nb) presta\u00e7\u00e3o por meio de contrato de programa por ente consorciado, por \u00f3rg\u00e3o ou \nentidade de ente consorciado ou pelo Cons\u00f3rcio; \n\nc) presta\u00e7\u00e3o por meio de contrato de concess\u00e3o firmado pelo Munic\u00edpio consorciado \nou pelo Cons\u00f3rcio, nos termos da Lei n\u00ba. 8.987/1995 ou da Lei n\u00ba. 11.079/2004; \n\nCL\u00c1USULA 10\u00aa. (Da uniformidade das normas de planejamento, regula\u00e7\u00e3o e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos em regime de gest\u00e3o associada). Mediante a ratifica\u00e7\u00e3o por \n\nlei do presente Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es, as normas inerentes \u00e0 gest\u00e3o ambiental e \n\nconserva\u00e7\u00e3o de solo e dos recursos h\u00eddricos dever\u00e3o ser uniformizadas, em especial quanto \n\naos itens que disciplinam o planejamento, a regula\u00e7\u00e3o, a fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental e a presta\u00e7\u00e3o \n\ndos servi\u00e7os p\u00fablicos inerentes \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e recursos h\u00eddricos. \n\nCL\u00c1USULA 11a. (Das compet\u00eancias cujo exerc\u00edcio se transfere ao Cons\u00f3rcio). Para \n\na consecu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o associada, os entes consorciados transferem ao Cons\u00f3rcio, restrito \n\n\u00e0 sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, o exerc\u00edcio das compet\u00eancias de planejamento dos servi\u00e7os p\u00fablicos \n\nrelacionados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e recursos h\u00eddricos e, especificamente dentre \n\noutras atividades: \n\nI \u2013 a elabora\u00e7\u00e3o, o monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o de planos dos servi\u00e7os p\u00fablicos \n\nrelacionados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos recursos h\u00eddricos, na \u00e1rea da gest\u00e3o \n\nassociada; \n\nII \u2013 o estabelecimento e a opera\u00e7\u00e3o de sistema de informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o \n\nambiental na bacia hidrogr\u00e1fica, em especial caracter\u00edsticas de avalia\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a \n\nh\u00eddrica; \n\nIII - a interven\u00e7\u00e3o em locais onde o diagn\u00f3stico ambiental da bacia indique a \n\nnecessidade em prol de melhoria ambiental e quali-quantitativa da disponibilidade h\u00eddrica; \n\nVI \u2013 o exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia relativo aos servi\u00e7os p\u00fablicos mencionados, \n\nespecialmente a aplica\u00e7\u00e3o de penalidades por descumprimento de preceitos administrativos \n\nou legisla\u00e7\u00e3o de meio ambiente e de recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n \n\nT\u00cdTULO II \n\nDA ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO CONS\u00d3RCIO \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nDISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS \n\n \n\nCL\u00c1USULA 12a. (Dos estatutos). O Cons\u00f3rcio ser\u00e1 organizado por estatutos cujas \n\ndisposi\u00e7\u00f5es, sob pena de nulidade, dever\u00e3o atender a todas as cl\u00e1usulas do Contrato de \n\nCons\u00f3rcio P\u00fablico, e as disposi\u00e7\u00f5es pertinentes da Lei n\u00ba. 11.107, de 6 de abril de 2005. \n\n\n\n124 \n \n\nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO. Os estatutos poder\u00e3o dispor sobre o exerc\u00edcio do poder \n\ndisciplinar e regulamentar, procedimento administrativo e outros temas referentes ao \n\nfuncionamento e organiza\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio.  \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\nDOS \u00d3RG\u00c3OS \n\n \n\nCL\u00c1USULA 13a. (Dos \u00f3rg\u00e3os). O Cons\u00f3rcio \u00e9 composto dos seguintes \u00f3rg\u00e3os: \n\nI \u2013 Assembleia Geral; \n\nII \u2013 Diretoria; \n\nIII \u2013 Presid\u00eancia; \n\nIV \u2013 Ouvidoria; \n\nV \u2013 Superintend\u00eancia; \n\nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO. Os estatutos do Cons\u00f3rcio poder\u00e3o criar outros \u00f3rg\u00e3os, \n\nvedada a cria\u00e7\u00e3o de novos cargos, empregos e fun\u00e7\u00f5es remunerados. \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\nDA Assembleia GERAL \n\nSe\u00e7\u00e3o I \n\nDo funcionamento \n\n \n\nCL\u00c1USULA 14a. (Natureza e composi\u00e7\u00e3o). A Assembleia Geral, inst\u00e2ncia m\u00e1xima do \n\nCons\u00f3rcio, \u00e9 \u00f3rg\u00e3o colegiado composto pelos Chefes do Poder Executivo de todos os entes \n\nconsorciados. \n\n\u00a7 1\u00ba. Os Vice-Prefeitos poder\u00e3o participar de todas as reuni\u00f5es da Assembleia Geral \n\ncom direito a voz. \n\n\u00a7 2\u00ba. No caso de aus\u00eancia do Prefeito, o Vice-Prefeito respectivo assumir\u00e1 a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do ente federativo na Assembleia Geral, inclusive com direito a voto. \n\n\u00a7 3\u00ba. O disposto no \u00a7 2\u00ba desta cl\u00e1usula n\u00e3o se aplica caso tenha sido enviado \n\nrepresentante designado pelo Prefeito, o qual assumir\u00e1 os direitos de voz e voto. \n\n\u00a7 4\u00ba. Nenhum empregado do Cons\u00f3rcio poder\u00e1 representar qualquer ente consorciado \n\nna Assembleia Geral, e nenhum servidor de um ente consorciado poder\u00e1 representar outro \n\nente consorciado. \n\n\n\n125 \n \n\n\u00a7 5\u00ba. Ningu\u00e9m poder\u00e1 representar dois ou mais consorciados na mesma Assembleia \n\nGeral. \n\nCL\u00c1USULA 15a. (Das reuni\u00f5es). A Assembleia Geral reunir-se-\u00e1 ordinariamente duas \n\nvezes por ano, nos meses de mar\u00e7o e agosto, e, extraordinariamente, sempre que convocada. \n\nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO. A forma de convoca\u00e7\u00e3o das Assembleias Gerais ordin\u00e1rias e \n\nextraordin\u00e1rias ser\u00e1 definida nos estatutos. \n\n \n\nCL\u00c1USULA 16a. (Dos votos). Na Assembleia Geral, cada um dos Munic\u00edpios \n\nconsorciados ter\u00e1 direito a um voto. \n\n         \u00a7 1\u00ba. O voto ser\u00e1 p\u00fablico, nominal e aberto. \n\n\u00a7 2\u00ba. O Presidente do Cons\u00f3rcio, salvo nas elei\u00e7\u00f5es, nas destitui\u00e7\u00f5es e nas \n\ndecis\u00f5es que exijam quorum qualificado, votar\u00e1 apenas em caso de desempate. \n\n \n\nCL\u00c1USULA 17a. (Do qu\u00f3rum). A Assembleia Geral instalar-se-\u00e1 com a presen\u00e7a de \n\npelo menos 2/3 (dois ter\u00e7os) dos entes consorciados, somente podendo deliberar com a \n\npresen\u00e7a de mais da metade dos entes consorciados, exceto sobre as mat\u00e9rias que exijam \n\nqu\u00f3rum superior nos termos deste Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es ou dos estatutos.  \n\nSe\u00e7\u00e3o II \n\nDas compet\u00eancias \n\nCL\u00c1USULA 18a. (Das compet\u00eancias). Compete \u00e0 Assembleia Geral: \n\nI \u2013 homologar o ingresso no Cons\u00f3rcio de ente federativo que tenha ratificado o \n\nProtocolo de Inten\u00e7\u00f5es ap\u00f3s dois anos de sua subscri\u00e7\u00e3o; \n\nII \u2013 aplicar a pena de exclus\u00e3o do Cons\u00f3rcio; \n\nIII - elaborar os estatutos do Cons\u00f3rcio e aprovar as suas altera\u00e7\u00f5es; \n\nIV \u2013 eleger o Presidente do Cons\u00f3rcio, para mandato de 2 (dois) anos, permitida a \n\nreelei\u00e7\u00e3o para um \u00fanico per\u00edodo subsequente; \n\nV - destituir o Presidente do Cons\u00f3rcio; \n\nVI \u2013 ratificar ou recusar a nomea\u00e7\u00e3o ou destituir os demais membros da Diretoria; \n\nVII \u2013 aprovar: \n\na) o or\u00e7amento plurianual de investimentos; \n\nb) o programa anual de trabalho; \n\nc) o or\u00e7amento anual do Cons\u00f3rcio, bem como os respectivos cr\u00e9ditos adicionais, \n\ninclusive a previs\u00e3o de aportes a serem cobertos por recursos advindos de contrato de rateio; \n\n\n\n126 \n \n\nd) a realiza\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito conforme regulamenta\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria pelo \nSenado Federal, nos termos do art. 52, inciso VII, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; \n\n            e) a aliena\u00e7\u00e3o e a onera\u00e7\u00e3o de bens do Cons\u00f3rcio ou a onera\u00e7\u00e3o daqueles em rela\u00e7\u00e3o \n\naos quais, nos termos de contrato de programa, tenham sido outorgados os direitos de \n\nexplora\u00e7\u00e3o ao Cons\u00f3rcio; \n\nVIII \u2013 aprovar: \n\na) os planos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental e de recursos h\u00eddricos na \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do \nCons\u00f3rcio; \n\nb) as minutas de contratos de programa nos quais o Cons\u00f3rcio compare\u00e7a como \ncontratante ou como prestador de servi\u00e7o p\u00fablico; \n\nc) a minuta de edital de licita\u00e7\u00e3o para concess\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico no qual o \nCons\u00f3rcio compare\u00e7a como contratante, bem como a minuta do respectivo contrato de \nconcess\u00e3o; \n\nIX \u2013 aceitar a cess\u00e3o de servidores por ente federativo consorciado ou conveniado ao \n\nCons\u00f3rcio; \n\nX \u2013 avaliar a execu\u00e7\u00e3o dos planos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental e de recursos h\u00eddricos \n\nna \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio; \n\nXI \u2013 apreciar medidas e decidir sobre: \n\na) a melhoria dos servi\u00e7os prestados pelo Cons\u00f3rcio; \n\nb) o aperfei\u00e7oamento das rela\u00e7\u00f5es do Cons\u00f3rcio com \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, sociedade civil \n\norganizada, entidades, comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica e empresas privadas; \n\nXII \u2013homologar a indica\u00e7\u00e3o de ocupante para o cargo em comiss\u00e3o de \n\nSuperintendente e autorizar sua exonera\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a7 1\u00ba. A Assembleia Geral, presentes pelo menos 2/3 (dois ter\u00e7os) dos consorciados, \n\npoder\u00e1 aceitar a cess\u00e3o de servidores de carreira ao Cons\u00f3rcio. No caso de cess\u00e3o com \u00f4nus \n\npara o Cons\u00f3rcio exigir-se-\u00e1, para a aprova\u00e7\u00e3o pelo menos 2/3 (dois ter\u00e7os) dos votos dos \n\nconsorciados presentes. \n\n\u00a7 2\u00ba. As compet\u00eancias arroladas nesta cl\u00e1usula n\u00e3o prejudicam que outras sejam \n\nreconhecidas pelos estatutos. \n\nSe\u00e7\u00e3o III \n\nDa elei\u00e7\u00e3o e da destitui\u00e7\u00e3o do Presidente e da Diretoria \n\nCL\u00c1USULA 19a. (Da elei\u00e7\u00e3o do Presidente e da Diretoria). O Presidente ser\u00e1 eleito \n\nem Assembleia especialmente convocada, podendo ser apresentadas candidaturas nos \n\nprimeiros 30 (trinta) minutos. Somente ser\u00e3o aceitos como candidatos Chefes do Poder \n\nExecutivo de entes consorciados. \n\n\u00a7 1\u00ba. O Presidente ser\u00e1 eleito mediante voto p\u00fablico e nominal. \n\n\u00a7 2\u00ba. Ser\u00e1 considerado eleito o candidato que obtiver ao menos 2/3 (dois ter\u00e7os) dos \n\nvotos, s\u00f3 podendo ocorrer \u00e0 elei\u00e7\u00e3o com a presen\u00e7a un\u00e2nime dos consorciados. \n\n\n\n127 \n \n\n\u00a7 3\u00ba. Caso nenhum dos candidatos tenha alcan\u00e7ado 2/3 (dois ter\u00e7os) dos votos, \n\nrealizar-se-\u00e1 segundo turno de elei\u00e7\u00e3o, tendo como concorrentes os dois mais votados no \n\nprimeiro turno. No segundo turno ser\u00e1 considerado eleito o candidato que obtiver metade mais \n\num dos votos v\u00e1lidos, brancos e nulos. \n\n\u00a7 4\u00ba. N\u00e3o obtido o n\u00famero de votos m\u00ednimo, mesmo em segundo turno, ser\u00e1 \n\nconvocada nova Assembleia Geral com essa mesma finalidade, a se realizar entre 20 (vinte) \n\ne 40 (quarenta) dias, prorrogando-se pro tempore o mandato do Presidente em exerc\u00edcio. \n\nCL\u00c1USULA 20a. (Da nomea\u00e7\u00e3o e da homologa\u00e7\u00e3o da Diretoria). Proclamado eleito \n\ncandidato a Presidente, a ele ser\u00e1 dada a palavra para que indique os restantes membros da \n\nDiretoria os quais, obrigatoriamente, ser\u00e3o Chefes do Poder Executivo de entes consorciados. \n\n\u00a7 1\u00ba. Uma vez indicados, o Presidente da Assembleia indagar\u00e1, caso presentes, se \n\ncada um deles aceita a nomea\u00e7\u00e3o. No caso de aus\u00eancia, o Presidente eleito dever\u00e1 \n\ncomprovar o aceite por meio de documento subscrito pelo indicado. \n\n\u00a7 2\u00ba. Caso haja recusa de nomeado, ser\u00e1 concedida a palavra para que o Presidente \n\neleito apresente nova lista de nomea\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a7 3\u00ba. Estabelecida lista v\u00e1lida, as indica\u00e7\u00f5es somente produzir\u00e3o efeito caso \n\naprovadas por 2/3 (dois ter\u00e7os) dos votos, exigida a presen\u00e7a de n\u00famero superior a 3/5 (tr\u00eas \n\nquintos) dos consorciados. \n\nCL\u00c1USULA 21a. (Da destitui\u00e7\u00e3o do Presidente e de Diretor). Em qualquer Assembleia \n\nGeral poder\u00e1 ser votada a destitui\u00e7\u00e3o do Presidente do Cons\u00f3rcio ou qualquer dos Diretores, \n\nbastando ser apresentada mo\u00e7\u00e3o de censura com apoio de pelo menos 2/3 (um quinto) dos \n\nentes consorciados, desde que presentes de forma un\u00e2nime os entes consorciados. \n\n\u00a7 1\u00ba. Em todas as convoca\u00e7\u00f5es de Assembleia Geral dever\u00e1 constar como item de \n\npauta: \u201caprecia\u00e7\u00e3o de eventuais mo\u00e7\u00f5es de censura\u201d. \n\n\u00a7 2\u00ba. Apresentada mo\u00e7\u00e3o de censura, as discuss\u00f5es ser\u00e3o interrompidas e ser\u00e1 a \n\nmesma imediatamente apreciada, sobrestando-se os demais itens da pauta. \n\n\u00a7 3\u00ba. A vota\u00e7\u00e3o da mo\u00e7\u00e3o de censura ser\u00e1 efetuada depois de facultada a palavra, por \n\nquinze minutos, ao seu primeiro subscritor e ao Presidente ou ao Diretor que se pretenda \n\ndestituir. \n\n\u00a7 4\u00ba. A vota\u00e7\u00e3o da mo\u00e7\u00e3o de censura ser\u00e1 adiada para a Assembleia Geral \n\nsubsequente em caso de aus\u00eancia do Presidente ou do Diretor que se pretenda destituir. \n\n\u00a7 5\u00ba. Ser\u00e1 considerada aprovada a mo\u00e7\u00e3o de censura por metade mais um dos votos \n\ndos representantes presentes \u00e0 Assembleia Geral, em vota\u00e7\u00e3o p\u00fablica e nominal. \n\n\u00a7 6\u00ba. Caso aprovada mo\u00e7\u00e3o de censura do Presidente do Cons\u00f3rcio, ele e a Diretoria \n\nestar\u00e3o automaticamente destitu\u00eddos, procedendo-se, na mesma Assembleia, \u00e0 elei\u00e7\u00e3o do \n\nPresidente para completar o per\u00edodo remanescente de mandato. \n\n\u00a7 7\u00ba. Na hip\u00f3tese de n\u00e3o se viabilizar a elei\u00e7\u00e3o de novo Presidente, ser\u00e1 designado \n\nPresidente pro tempore por metade mais um dos votos dos entes consorciados presentes. O \n\n\n\n128 \n \n\nPresidente pro tempore exercer\u00e1 as suas fun\u00e7\u00f5es at\u00e9 a pr\u00f3xima Assembleia Geral, a se \n\nrealizar entre 20 (vinte) e 40 (quarenta) dias. \n\n\u00a7 8\u00ba. Aprovada mo\u00e7\u00e3o de censura apresentada em face de Diretor, ele ser\u00e1 \n\nautomaticamente destitu\u00eddo e, estando presente, aberta a palavra ao Presidente do \n\nCons\u00f3rcio, para nomea\u00e7\u00e3o do Diretor que completar\u00e1 o prazo fixado para o exerc\u00edcio do \n\ncargo. A nomea\u00e7\u00e3o ser\u00e1 incontinenti submetida \u00e0 homologa\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a7 9\u00ba. Rejeitada mo\u00e7\u00e3o de censura, nenhuma outra poder\u00e1 ser apreciada na mesma \n\nAssembleia ou na subsequente. \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o IV \n\nDa elabora\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o dos Estatutos \n\n \n\nCL\u00c1USULA 22a. (Da Assembleia estatuinte).  Atendido o disposto neste contrato, por \n\nmeio de edital por ele subscrito e por pelo menos dois munic\u00edpios consorciados, convocar\u00e1 a \n\nAssembleia Geral para a elabora\u00e7\u00e3o dos Estatutos do Cons\u00f3rcio, o qual ser\u00e1 publicado em \n\njornal de circula\u00e7\u00e3o regional e enviado por meio de correspond\u00eancia a todos os subscritores \n\ndo presente documento. \n\n\u00a7 1\u00ba. Confirmado o quorum de instala\u00e7\u00e3o, a Assembleia Geral, por maioria simples \n\ndos entes consorciados presentes, eleger\u00e1 o Presidente e o Secret\u00e1rio da Assembleia e, ato \n\ncont\u00ednuo, aprovar\u00e1 resolu\u00e7\u00e3o que estabele\u00e7a: \n\nI \u2013 o texto do projeto de estatutos que nortear\u00e1 os trabalhos; \n\nII \u2013 o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de emendas e de destaques para vota\u00e7\u00e3o em \n\nseparado. \n\n   III - o n\u00famero de votos necess\u00e1rios para aprova\u00e7\u00e3o de emendas ao projeto de \n\nestatutos.  \n\n\u00a7 2\u00ba. Sempre que recomendar o adiantado da hora, os trabalhos ser\u00e3o suspensos \n\npara recome\u00e7arem em dia, hor\u00e1rio e local anunciados antes do t\u00e9rmino da sess\u00e3o.  \n\n\u00a7 3\u00ba. \u00c0 nova sess\u00e3o poder\u00e3o comparecer os entes que tenham faltado \u00e0 sess\u00e3o \n\nanterior, bem como os que, no interregno entre uma e outra sess\u00e3o, tenham tamb\u00e9m ratificado \n\no Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es. \n\n\u00a7 4\u00ba. Os estatutos prever\u00e3o as formalidades e qu\u00f3rum para a altera\u00e7\u00e3o de seus \n\ndispositivos. \n\n\u00a7 5o. Os estatutos do Cons\u00f3rcio e suas altera\u00e7\u00f5es entrar\u00e3o em vigor ap\u00f3s publica\u00e7\u00e3o \n\nem jornal de grande circula\u00e7\u00e3o regional. \n\n \n\n\n\n129 \n \n\nSe\u00e7\u00e3o V \n\nDas atas \n\n \n\nCL\u00c1USULA 23a. (Do registro). Nas atas da Assembleia Geral ser\u00e3o registradas: \n\nI \u2013 por meio de lista de presen\u00e7a, todos os entes consorciados representados na \n\nAssembleia Geral, indicando o nome do representante e o hor\u00e1rio de seu comparecimento; \n\nII \u2013 de forma resumida, todas as interven\u00e7\u00f5es orais e, como anexo, todos os \n\ndocumentos que tenham sido entregues ou apresentados na reuni\u00e3o da Assembleia Geral; \n\nIII \u2013 a \u00edntegra de cada uma das propostas votadas na Assembleia Geral e a indica\u00e7\u00e3o \n\nexpressa e nominal de como cada representante nela votou, bem como a proclama\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados da vota\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a7 1\u00ba. Somente se reconhecer\u00e1 sigilo de documentos e declara\u00e7\u00f5es efetuadas na \n\nAssembleia Geral mediante decis\u00e3o na qual se indiquem expressamente os motivos do sigilo. \n\nA decis\u00e3o ser\u00e1 tomada pela metade mais um dos votos dos presentes e a ata dever\u00e1 indicar \n\nexpressa e nominalmente os representantes que votaram a favor e contra o sigilo.  \n\n\u00a7 2\u00ba. A ata ser\u00e1 rubricada em todas as suas folhas, inclusive de anexos, por aquele \n\nque a lavrou e por quem presidiu os trabalhos da Assembleia Geral. \n\nCL\u00c1USULA 24a. (Da publica\u00e7\u00e3o). Sob pena de inefic\u00e1cia das decis\u00f5es nela tomadas, \n\na \u00edntegra da ata da Assembleia Geral ser\u00e1, em at\u00e9 10 (dez) dias, afixada na sede do Cons\u00f3rcio \n\ne publicada no s\u00edtio que o Cons\u00f3rcio mantiver na internet por pelo menos quatro anos. \n\n\u00a71\u00ba Nos casos de munic\u00edpios em que o acesso p\u00fablico \u00e0 internet seja limitado ou \n\ndificultado por qualquer raz\u00e3o, c\u00f3pia impressa da ata dever\u00e1 ficar dispon\u00edvel para consulta por \n\nqualquer do povo na sede dos entes consorciados. \n\n\u00a7 2\u00ba. Mediante o pagamento das despesas de reprodu\u00e7\u00e3o, c\u00f3pia autenticada da ata \n\nser\u00e1 fornecida para qualquer do povo. \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV \n\nDA DIRETORIA \n\n \n\nCL\u00c1USULA 25a. (Do n\u00famero de membros). A Diretoria \u00e9 composta por tr\u00eas membros, \n\nneles compreendido o Presidente. \n\n \n\n\u00a7 1\u00ba. Nenhum dos Diretores perceber\u00e1 remunera\u00e7\u00e3o ou qualquer esp\u00e9cie de verba \n\nindenizat\u00f3ria. \n\n \n\n\n\n130 \n \n\n\u00a7 2\u00ba. Somente poder\u00e1 ocupar cargo na Diretoria o Chefe de Poder Executivo de ente \n\nconsorciado. \n\n\u00a7 3\u00ba. O termo de nomea\u00e7\u00e3o dos Diretores e o procedimento para a respectiva posse \n\nser\u00e3o fixados nos estatutos.  \n\n\u00a7 4\u00ba. Mediante proposta do Presidente do Cons\u00f3rcio, aprovada por metade mais um dos \n\nvotos da Diretoria, poder\u00e1 haver nova designa\u00e7\u00e3o interna de cargos, com exce\u00e7\u00e3o a do de \n\nPresidente. \n\nCL\u00c1USULA 26. (Do mandato e posse). O mandato da Diretoria \u00e9 de dois anos, \n\ncoincidindo sempre com os dois bi\u00eanios que integram os mandatos dos prefeitos, podendo \n\nser renovado por mais um per\u00edodo.  \n\nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO. O mandato tem in\u00edcio em primeiro de janeiro e encerra-se em 31 \n\nde dezembro, prorrogando-se at\u00e9 que os sucessores sejam empossados. Eventual atraso na \n\nposse n\u00e3o implica altera\u00e7\u00e3o na data de t\u00e9rmino do mandato. \n\nCL\u00c1USULA 27. (Das delibera\u00e7\u00f5es). A Diretoria deliberar\u00e1 de forma colegiada, exigida \n\na maioria de votos. Em caso de empate, prevalecer\u00e1 o voto do Presidente. \n\nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO. A Diretoria reunir-se-\u00e1 mediante a convoca\u00e7\u00e3o do Presidente ou \n\nda maioria dos seus membros. \n\nCL\u00c1USULA 28. (Das compet\u00eancias). Al\u00e9m do previsto nos estatutos, compete \u00e0 \n\nDiretoria: \n\nI - julgar recursos relativos \u00e0: \n\na) homologa\u00e7\u00e3o de inscri\u00e7\u00e3o e de resultados de concursos p\u00fablicos; \n\nb) de impugna\u00e7\u00e3o de edital de licita\u00e7\u00e3o, bem como os relativos \u00e0 inabilita\u00e7\u00e3o, \n\ndesclassifica\u00e7\u00e3o, homologa\u00e7\u00e3o e adjudica\u00e7\u00e3o de seu objeto; \n\nc) aplica\u00e7\u00e3o de penalidades a servidores do Cons\u00f3rcio. \n\nII - autorizar que o Cons\u00f3rcio ingresse em ju\u00edzo, reservado ao Presidente a incumb\u00eancia \n\nde, ad referendum, tomar as medidas que reputar urgentes; \n\nIII - autorizar a dispensa ou exonera\u00e7\u00e3o de empregados e de servidores tempor\u00e1rios; \n\nIV - designar, por meio de resolu\u00e7\u00e3o, o servidor do Cons\u00f3rcio que exercer\u00e1 a fun\u00e7\u00e3o de \n\nOuvidor. \n\nCL\u00c1USULA 29. (Da substitui\u00e7\u00e3o e sucess\u00e3o). O Vice-Prefeito ou o sucessor do Prefeito \n\nsubstitui-lo-\u00e1 na Presid\u00eancia ou nos demais cargos da Diretoria, salvo no caso previsto nos \n\n\u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba da Cl\u00e1usula 31. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n131 \n \n\nCAP\u00cdTULO V \n\nDA PRESID\u00caNCIA \n\n \n\nCL\u00c1USULA 30a. (Da compet\u00eancia). Sem preju\u00edzo do que preverem os estatutos \n\ndo Cons\u00f3rcio incumbe ao Presidente: \n\n \n\nI - representar o Cons\u00f3rcio judicial e extrajudicialmente, inclusive no estabelecimento de \n\ncontratos de rateio com os entes consorciados e na celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios de transfer\u00eancia \n\nvolunt\u00e1ria de recursos da Uni\u00e3o para o Cons\u00f3rcio. \n\nII - ordenar as despesas do Cons\u00f3rcio e responsabilizar-se por sua presta\u00e7\u00e3o de contas; \n\nIII - convocar as reuni\u00f5es da Diretoria; \n\nIV - convocar a Confer\u00eancia Regional; \n\nV - indicar o Superintendente para homologa\u00e7\u00e3o pela Assembl\u00e9ia Geral; \n\nVI - zelar pelos interesses do Cons\u00f3rcio, exercendo todas as compet\u00eancias que n\u00e3o \n\ntenham sido outorgadas por este Protocolo ou pelos estatutos a outro \u00f3rg\u00e3o do Cons\u00f3rcio.  \n\n\u00a7 1\u00ba.  Com exce\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias previstas nos Incisos I, IV e V, todas as demais \n\npoder\u00e3o ser delegadas ao Superintendente. \n\n\u00a7 2\u00ba. Por raz\u00f5es de urg\u00eancia ou para permitir a celeridade na condu\u00e7\u00e3o administrativa \n\ndo Cons\u00f3rcio, o Superintendente poder\u00e1 ser autorizado a praticar atos ad referendum do \n\nPresidente. \n\n\u00a7 3\u00ba. O Presidente que se afastar do cargo por at\u00e9 180 dias, para n\u00e3o incorrer em \n\ninelegibilidade poder\u00e1 ser substitu\u00eddo por Diretor por ele indicado. \n\n\u00a7 4\u00ba. Se, para n\u00e3o incorrer em inelegibilidade, mostrar-se invi\u00e1vel a substitui\u00e7\u00e3o do \n\nPresidente por Diretor, o Superintendente responder\u00e1 interinamente pelo expediente da \n\nPresid\u00eancia. \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VI \n\nDA OUVIDORIA \n\nCL\u00c1USULA 31a. (Da composi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia). A Ouvidoria \u00e9 exercida por servidor \n\nintegrante do quadro de pessoal do Cons\u00f3rcio, de n\u00edvel superior, designado pela Diretoria, e \n\na ela incumbe: \n\nI \u2013 receber cr\u00edticas, sugest\u00f5es e reclama\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios e demais interessados \n\nquanto \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos prestadores de servi\u00e7os p\u00fablicos e situa\u00e7\u00e3o ambiental na \u00e1rea de \n\natua\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio; \n\n\n\n132 \n \n\nII - solicitar informa\u00e7\u00f5es, analisar e, quando cab\u00edvel, solicitar provid\u00eancias ao \n\nSuperintendente para encaminhar solu\u00e7\u00e3o para problemas apresentados; \n\nIII \u2013 dar resposta fundamentada \u00e0s cr\u00edticas, sugest\u00f5es e reclama\u00e7\u00f5es recebidas; \n\nIV \u2013 preparar e encaminhar semestralmente \u00e0s entidades reguladoras, relat\u00f3rio com \n\nas ocorr\u00eancias relevantes de que tomou conhecimento sistematizadas por prestador ou \n\nMunic\u00edpio integrante da \u00e1rea de gest\u00e3o associada; \n\n \n\nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO. Os estatutos do Cons\u00f3rcio definir\u00e3o os procedimentos e \n\nprazos para encaminhamento das cr\u00edticas, sugest\u00f5es e reclama\u00e7\u00f5es e para envio de resposta \n\nao solicitante ou reclamante. \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VII \n\nDA SUPERINTEND\u00caNCIA \n\n \n\nCL\u00c1USULA 32a. (Da nomea\u00e7\u00e3o).  Fica criado o emprego p\u00fablico em comiss\u00e3o de \n\nSuperintendente, com vencimentos pr\u00e9-definidos pelo cons\u00f3rcio e decididos em Assembleia \n\nGeral. \n\n\u00a7 1\u00ba. O cargo em comiss\u00e3o de Superintendente ser\u00e1 provido mediante indica\u00e7\u00e3o do \n\nPresidente do Cons\u00f3rcio, homologada pela Assembleia Geral, entre pessoas que satisfa\u00e7am \n\nos seguintes requisitos: \n\nI - reconhecida idoneidade moral;  \n\nII - forma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel superior; \n\nIII - experi\u00eancia profissional na \u00e1rea de ambiental e sanit\u00e1ria. \n\n\u00a7 2\u00ba. Caso seja servidor do Cons\u00f3rcio ou de ente consorciado, quando de sua \n\ndesigna\u00e7\u00e3o o Superintendente ser\u00e1 automaticamente afastado de suas fun\u00e7\u00f5es originais. \n\n\u00a7 3\u00ba. O ocupante do cargo de Superintendente estar\u00e1 sob regime de dedica\u00e7\u00e3o \n\nexclusiva. \n\n\u00a7 4\u00ba. O Superintendente ser\u00e1 exonerado por ato do Presidente, desde que autorizado \n\npreviamente pela Assembleia Geral. \n\n \n\nCL\u00c1USULA 33. (Das compet\u00eancias). Al\u00e9m das compet\u00eancias previstas nos estatutos, \n\ncompete ao Superintendente: \n\nI - quando convocado, comparecer \u00e0s reuni\u00f5es da Diretoria e da C\u00e2mara de Regula\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n\n\n133 \n \n\nII - secretariar as reuni\u00f5es da Assembleia Geral do Cons\u00f3rcio; \n\nIII - movimentar as contas banc\u00e1rias do Cons\u00f3rcio em conjunto com o Presidente ou \n\ncom membro da diretoria respons\u00e1vel pela gest\u00e3o financeira, bem como elaborar os boletins \n\ndi\u00e1rios de caixa e de bancos; \n\nIV - submeter \u00e0 Diretoria as propostas de plano plurianual e de or\u00e7amento anual do \n\nCons\u00f3rcio; \n\nV - praticar todos os atos necess\u00e1rios \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da receita e da despesa, em conjunto \n\ncom o membro da Diretoria para isto especificamente designado; \n\nVI - exercer a gest\u00e3o patrimonial, em conjunto com o membro da Diretoria para isto \n\nespecificamente designado;  \n\nVII - zelar por todos os documentos e informa\u00e7\u00f5es produzidos pelo Cons\u00f3rcio, \n\nprovidenciando a sua adequada guarda e arquivo; \n\nVIII - praticar atos relativos \u00e0 \u00e1rea de recursos humanos e administra\u00e7\u00e3o de pessoal, \n\ncumprindo e responsabilizando-se pela observ\u00e2ncia dos preceitos legais estatutarios; \n\nIX - apoiar a prepara\u00e7\u00e3o e a realiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia Regional de Desenvolvimento \n\nAmbiental Sustent\u00e1vel; \n\nX - fornecer as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que sejam consolidadas, nas contas dos \n\nentes consorciados, todas as despesas realizadas com os recursos entregues em virtude de \n\ncontrato de rateio, de forma que possam ser contabilizadas nas contas de cada ente da \n\nFedera\u00e7\u00e3o, na conformidade dos elementos econ\u00f4micos e das atividades ou projetos \n\natendidos; \n\nXI - promover a publica\u00e7\u00e3o de atos e contratos do Cons\u00f3rcio, quando essa provid\u00eancia \n\nfor prevista em Lei, no Contrato de Cons\u00f3rcio P\u00fablico ou nos estatutos, respondendo civil, \n\nadministrativa e criminalmente pela omiss\u00e3o dessa provid\u00eancia. \n\n\u00a7 1\u00ba. Al\u00e9m das atribui\u00e7\u00f5es previstas neste artigo, o Superintendente poder\u00e1 exercer, por \n\ndelega\u00e7\u00e3o, atribui\u00e7\u00f5es de compet\u00eancia do Presidente do Cons\u00f3rcio. \n\n\u00a7 2\u00ba. A delega\u00e7\u00e3o de atribui\u00e7\u00f5es do Presidente depender\u00e1 de ato escrito e publicado no \n\nquadro de avisos do Cons\u00f3rcio ou manter\u00e1 na Internet, devendo tal publica\u00e7\u00e3o ocorrer entre \n\na sua data de in\u00edcio de vig\u00eancia e at\u00e9 um ano ap\u00f3s a data de t\u00e9rmino da delega\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n134 \n \n\nT\u00cdTULO III \n\nDA GEST\u00c3O ADMINISTRATIVA \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nDOS AGENTES P\u00daBLICOS \n\nSe\u00e7\u00e3o I \n\nDisposi\u00e7\u00f5es Gerais \n\n \n\nCL\u00c1USULA 34a. (Do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es remuneradas). Somente ser\u00e3o \n\nremunerados pelo Cons\u00f3rcio para nele exercer fun\u00e7\u00f5es os contratados para ocupar algum \n\ndos empregos p\u00fablicos previstos neste Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es. \n\n\u00a7 1\u00ba.  Excetuado o Superintendente, os empregados p\u00fablicos do cons\u00f3rcio no exerc\u00edcio \n\nde fun\u00e7\u00f5es que, nos termos dos estatutos, sejam consideradas de chefia, dire\u00e7\u00e3o ou \n\nassessoramento superior, ser\u00e3o gratificados \u00e0 raz\u00e3o de 20% (vinte por cento) de sua \n\nremunera\u00e7\u00e3o total, proibindo-se o c\u00f4mputo da gratifica\u00e7\u00e3o para o c\u00e1lculo de quaisquer \n\nparcelas remunerat\u00f3rias. \n\n \n\n\u00a7 2\u00ba. A atividade da Presid\u00eancia do Cons\u00f3rcio e dos demais cargos da Diretoria, bem \n\ncomo a participa\u00e7\u00e3o dos representantes dos entes consorciados na Assembl\u00e9ia Geral e em \n\noutras atividades do Cons\u00f3rcio n\u00e3o ser\u00e1 remunerada, sendo considerada trabalho p\u00fablico \n\nrelevante. \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o II \n\nDos empregos p\u00fablicos \n\nCL\u00c1USULA 35a. (Do regime jur\u00eddico). Os servidores do Cons\u00f3rcio s\u00e3o regidos pela \n\nConsolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho \u2013 CLT. \n\n\u00a7 1\u00ba. Os estatutos deliberar\u00e3o sobre a estrutura administrativa do Cons\u00f3rcio, \n\nobedecendo ao disposto neste Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es, especialmente quanto \u00e0 descri\u00e7\u00e3o das \n\nfun\u00e7\u00f5es, lota\u00e7\u00e3o e especialidades de seus empregos p\u00fablicos. \n\n\u00a7 2\u00ba. A dispensa de of\u00edcio de empregados p\u00fablicos depender\u00e1 de autoriza\u00e7\u00e3o da \n\nDiretoria. \n\n\u00a7 3\u00ba. Os empregados do Cons\u00f3rcio n\u00e3o poder\u00e3o ser cedidos, nem aos entes \n\nconsorciados. \n\n\n\n135 \n \n\n\u00a7 4\u00ba. A jornada de trabalho dos empregados do Cons\u00f3rcio \u00e9 de 40 horas, excetuadas \n\nas situa\u00e7\u00f5es especiais para as quais haja legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dispondo sobre regime \n\nespecial de trabalho. \n\nCL\u00c1USULA 36a. (Do quadro de pessoal). O quadro de pessoal do Cons\u00f3rcio \u00e9 \n\ncomposto por um cargo em comiss\u00e3o de Superintendente e de empregados p\u00fablicos. \n\n\u00a7 1\u00ba. Com exce\u00e7\u00e3o do cargo de Superintendente, t\u00e9cnico de n\u00edvel superior com \n\nexperi\u00eancia profissional em meio ambiente, de livre provimento em comiss\u00e3o, os demais \n\nempregos do Cons\u00f3rcio ser\u00e3o providos mediante concurso p\u00fablico de provas ou de provas e \n\nt\u00edtulos. \n\n\u00a7 2\u00ba. A remunera\u00e7\u00e3o dos empregos p\u00fablicos \u00e9 a definida at\u00e9 o limite fixado no \n\nor\u00e7amento anual do Cons\u00f3rcio, sendo que a Diretoria poder\u00e1 conceder revis\u00e3o anual que \n\ngaranta, pelo menos, a manuten\u00e7\u00e3o do poder aquisitivo da moeda, com reajuste da \n\nremunera\u00e7\u00e3o de todos os empregos p\u00fablicos. \n\n\u00a7 3\u00ba. O Cons\u00f3rcio desenvolver\u00e1 programa de capacita\u00e7\u00e3o dos integrantes do seu \n\nquadro de pessoal nas compet\u00eancias requeridas para o desempenho das atribui\u00e7\u00f5es dos \n\nempregos e da miss\u00e3o institucional. \n\n \n\nCL\u00c1USULA 37a. (Do concurso p\u00fablico). Os editais de concurso p\u00fablico dever\u00e3o ser \n\nsubscritos pelo Presidente e por, pelo menos, mais dois Diretores. \n\n\u00a7 1\u00ba. Por meio de of\u00edcio, c\u00f3pia do edital ser\u00e1 entregue a todos os entes consorciados. \n\n\u00a7 2\u00ba. O edital, em sua \u00edntegra, ser\u00e1 publicado por pelo menos quatro anos no s\u00edtio do \n\nCons\u00f3rcio na internet, afixado na sede do cons\u00f3rcio, e, na forma de extrato, publicado no \n\nDi\u00e1rio Oficial do Estado de Goi\u00e1s.  \n\n\u00a7 3\u00ba. Nos 30 (trinta) primeiros dias que decorrerem ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do extrato \n\nmencionado no \u00a7 anterior, poder\u00e3o ser apresentadas impugna\u00e7\u00f5es ao edital, as quais dever\u00e3o \n\nser decididas em 15 (quinze) dias. A \u00edntegra da impugna\u00e7\u00e3o e de sua decis\u00e3o ser\u00e3o \n\npublicadas no s\u00edtio do Cons\u00f3rcio na internet e afixadas na sede do cons\u00f3rcio.  \n\n\n\n136 \n \n\nSe\u00e7\u00e3o III \n\nDas contrata\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias \n\n \n\nCL\u00c1USULA 38a. (Hip\u00f3tese de contrata\u00e7\u00e3o por tempo determinado). Admitir-se-\u00e1 \n\ncontrata\u00e7\u00e3o por tempo determinado somente para atender a necessidade tempor\u00e1ria de \n\nexcepcional interesse p\u00fablico de preenchimento de emprego p\u00fablico vago.  \n\n\u00a7 1\u00ba. \u00c9 vedada a contrata\u00e7\u00e3o de pessoal por tempo determinado para preenchimento \n\nde emprego p\u00fablico vago antes da realiza\u00e7\u00e3o de pelo menos um concurso p\u00fablico. \n\n\u00a7 2\u00ba. O contratado por tempo determinado exercer\u00e1 a fun\u00e7\u00e3o do emprego p\u00fablico vago \n\ne perceber\u00e1 a remunera\u00e7\u00e3o para ele prevista. \n\nCL\u00c1USULA 39a. (Da condi\u00e7\u00e3o de validade e do prazo m\u00e1ximo de contrata\u00e7\u00e3o). As \n\ncontrata\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias ser\u00e3o automaticamente extintas ap\u00f3s 90 (noventa) dias caso n\u00e3o \n\nhaja o in\u00edcio de inscri\u00e7\u00f5es de concurso p\u00fablico para preenchimento efetivo do emprego p\u00fablico \n\nneste prazo. \n\n\u00a7 1\u00ba. As contrata\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias ter\u00e3o prazo de at\u00e9 6 (seis) meses. \n\n\u00a7 2\u00ba. O prazo de contrata\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser prorrogado at\u00e9 atingir o prazo m\u00e1ximo de 1 \n\n(um) ano, contado a partir da contrata\u00e7\u00e3o inicial. \n\n\u00a7 3\u00ba. N\u00e3o se admitir\u00e1 prorroga\u00e7\u00e3o quando houver resultado definitivo de concurso \n\np\u00fablico destinado a prover o emprego p\u00fablico.  \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\nDOS CONTRATOS \n\nSe\u00e7\u00e3o I \n\nDo procedimento de contrata\u00e7\u00e3o \n\n \n\nCL\u00c1USULA 40. (Das aquisi\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os comuns). Para aquisi\u00e7\u00e3o de bens \n\ne servi\u00e7os comuns, ser\u00e1 obrigat\u00f3rio o uso da modalidade preg\u00e3o, nos termos da Lei n\u00ba. \n\n10.520, de 17 de julho de 2002, e do regulamento previsto no Decreto n\u00ba. 5.450, de 31 de \n\nmaio de 2005, sendo utilizada preferencialmente a sua forma eletr\u00f4nica. \n\n \n\nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO. A inviabilidade da utiliza\u00e7\u00e3o do preg\u00e3o na forma eletr\u00f4nica \n\ndever\u00e1 ser devidamente justificada pelo Superintendente e homologada pelo Presidente. \n\n \n\n\n\n137 \n \n\nCL\u00c1USULA 41. (Das contrata\u00e7\u00f5es diretas por \u00ednfimo valor). Sob pena de nulidade do \n\ncontrato e responsabilidade de quem lhe deu causa, todas as contrata\u00e7\u00f5es diretas \n\nfundamentadas no disposto nos incisos I e II do art. 24 da Lei n\u00ba. 8.666, de 21 de junho de \n\n1993, e que excedam ao valor de R$ 5.000,00 (cinco mil reais), sem preju\u00edzo do disposto na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o federal, observar\u00e3o o seguinte procedimento: \n\nI - ser\u00e3o instauradas por decis\u00e3o do Superintendente, caso a estimativa de contrata\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o ultrapasse o valor de R$ 10.000,00 (dez mil reais) e por decis\u00e3o do Presidente, se de \n\nvalor superior; \n\nII - elementos essenciais do procedimento de compra ser\u00e3o publicados e mantidos por \n\npelo menos quatro anos no s\u00edtio do Cons\u00f3rcio na internet ou afixados na sede do cons\u00f3rcio \n\npara que, em 3 (tr\u00eas) dias \u00fateis, interessados venham a apresentar proposta;  \n\nIII - somente ocorrer\u00e1 a contrata\u00e7\u00e3o se houver a proposta de pre\u00e7o de pelo menos tr\u00eas \n\nfornecedores; \n\nIV - nas contrata\u00e7\u00f5es de pre\u00e7o superior a R$ 10.000,00 (dez mil reais), as cota\u00e7\u00f5es \n\ndever\u00e3o ser homologadas pelo Superintendente e, nas de valor superior a R$ 20.000,00 (vinte \n\nmil reais), tamb\u00e9m pelo Presidente do Cons\u00f3rcio.  \n\n \n\nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO. Por meio de decis\u00e3o fundamentada, publicada na imprensa \n\noficial em at\u00e9 5 (cinco) dias, poder\u00e1 ser dispensada a exig\u00eancia prevista no inciso III do caput. \n\nPor meio do mesmo procedimento poder\u00e1 a contrata\u00e7\u00e3o ser realizada sem a abertura do prazo \n\nfixado no inciso II do caput. \n\n \n\nCL\u00c1USULA 42. (Da publicidade das licita\u00e7\u00f5es). Todas as licita\u00e7\u00f5es ter\u00e3o a \u00edntegra de \n\nseu ato convocat\u00f3rio, decis\u00f5es de habilita\u00e7\u00e3o, julgamento das propostas e decis\u00f5es de \n\nrecursos publicadas no s\u00edtio do Cons\u00f3rcio na internet por pelo menos seis meses ou afixadas \n\nna sede do cons\u00f3rcio. \n\n \n\nCL\u00c1USULA 43. (Do procedimento das licita\u00e7\u00f5es de maior valor). Sob pena de nulidade \n\ndo contrato e de responsabilidade de quem deu causa \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o, as licita\u00e7\u00f5es relativas a \n\ncontratos cujo valor estimado seja igual ou superior a R$ 75.000,00 (setenta e cinco mil reais), \n\nsem preju\u00edzo do disposto na legisla\u00e7\u00e3o federal, observar\u00e3o os seguintes procedimentos: \n\nI - a sua instaura\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser autorizada pelo Presidente do Cons\u00f3rcio e, caso a \n\nestimativa de contrata\u00e7\u00e3o seja igual ou superior a R$ 150.000,00 (cento e cinq\u00fcenta mil reais), \n\nde decis\u00e3o da Diretoria; \n\nII - a sua abertura dever\u00e1 ser comunicada por of\u00edcio a todos os entes consorciados, no \n\nof\u00edcio indicando-se o s\u00edtio da rede mundial de computadores onde poder\u00e1 ser obtida a \u00edntegra \n\ndo ato convocat\u00f3rio, que dever\u00e1 tamb\u00e9m ser afixada na sede do cons\u00f3rcio;  \n\n \n\n\n\n138 \n \n\nIII - no caso de a modalidade de licita\u00e7\u00e3o ser o convite, o prazo das propostas n\u00e3o poder\u00e1 \n\nser inferior a: \n\na) sete dias \u00fateis, se a estimativa de contrato for igual ou inferior a R$ 150.000,00 (cento \n\ne cinquenta mil reais); \n\nb) quinze dias \u00fateis, se superior a R$ 150.000,00 (cento e cinquenta mil reais) e igual ou \n\ninferior a R$ 300.000,00 (trezentos mil reais); \n\nc) vinte dias \u00fateis, se superior a R$ 300.000,00 (trezentos mil reais). \n\nIV - a homologa\u00e7\u00e3o e adjudica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o realizadas pelo Superintendente, se a proposta \n\nvencedora for inferior a R$ 150.000,00 (cento e cinquenta mil reais) e pelo Presidente do \n\nCons\u00f3rcio, se de valor superior. \n\n \n\nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO. Na contrata\u00e7\u00e3o de obras, o procedimento licitat\u00f3rio ser\u00e1 iniciado \n\nap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia p\u00fablica sobre o edital de licita\u00e7\u00e3o nas sedes dos Munic\u00edpios \n\ninteressados. \n\n \n\nCL\u00c1USULA 44. (Da licita\u00e7\u00e3o por t\u00e9cnica e pre\u00e7o). Somente realizar-se-\u00e1 licita\u00e7\u00e3o tipo \n\nt\u00e9cnica e pre\u00e7o mediante justificativa subscrita pelo Superintendente e aprovada por pelo \n\nmenos 4 (quatro) votos da Diretoria.  \n\n \n\nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO. Nas licita\u00e7\u00f5es tipo t\u00e9cnica e pre\u00e7o o prazo para o recebimento \n\ndas propostas ser\u00e1 de, no m\u00ednimo 60 (sessenta) dias, facultando-se que nos 30 (trinta) \n\nprimeiros dias sejam apresentadas impugna\u00e7\u00f5es ao edital. \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o II \n\nDos contratos \n\n \n\nCL\u00c1USULA 45. (Da publicidade). Todos os contratos de valor superior a R$ 50.000,00 \n\n(cinquenta mil reais) ter\u00e3o as suas \u00edntegras afixadas na sede do Cons\u00f3rcio ou extratos \n\npublicados no s\u00edtio do Cons\u00f3rcio na Internet por pelo menos seis meses. \n\nCL\u00c1USULA 46. (Da execu\u00e7\u00e3o do contrato). Qualquer cidad\u00e3o, independentemente de \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o de interesse, tem o direito de ter acesso aos documentos sobre a execu\u00e7\u00e3o e \n\npagamento de contratos celebrados pelo Cons\u00f3rcio. \n\nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO. Todos os pagamentos superiores a R$ 10.000,00 (dez mil reais) \n\nser\u00e3o afixados na sede do Cons\u00f3rcio ou publicados no s\u00edtio do Cons\u00f3rcio na internet por pelo \n\nmenos seis meses, sendo que, no caso de obras, da publica\u00e7\u00e3o constar\u00e1 o laudo de medi\u00e7\u00e3o \n\ne o nome do respons\u00e1vel por sua confer\u00eancia. \n\n\n\n139 \n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\nDOS CONTRATOS DE DELEGA\u00c7\u00c3O DA PRESTA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS P\u00daBLICOS \n\nDELIMITADOS PELO CONS\u00d3RCIO \n\n \n\nCL\u00c1USULA 47. (Dos contratos de delega\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o). A presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\np\u00fablicos pelo Cons\u00f3rcio e sua delega\u00e7\u00e3o a terceiros pelo Cons\u00f3rcio ou por Munic\u00edpio \n\nconsorciado depende da celebra\u00e7\u00e3o de contrato, sendo vedada a sua disciplina mediante \n\nconv\u00eanios, termos de parceria ou outros instrumentos de natureza prec\u00e1ria. \n\n \n\n\u00a7 1\u00ba. S\u00e3o condi\u00e7\u00f5es de validade dos contratos a que se refere o caput: \n\nI - a exist\u00eancia de plano de desenvolvimento ambiental sustent\u00e1vel e compatibilidade \n\ndos planos de investimentos e dos projetos relativos ao contrato com o plano regional;  \n\nII - a exist\u00eancia de estudo comprovando a viabilidade t\u00e9cnica e econ\u00f4mico-financeira da \n\npresta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, nos termos do respectivo plano de regional desenvolvimento \n\nambiental sustent\u00e1vel; \n\nIII - a exist\u00eancia de regulamento aprovado pela C\u00e2mara de Regula\u00e7\u00e3o e homologado \n\npela Assembl\u00e9ia Geral do Cons\u00f3rcio que prevejam os meios para o cumprimento do disposto \n\nneste Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es; \n\nIV - a realiza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de audi\u00eancia e de consulta p\u00fablica sobre o edital, no caso de \n\nconcess\u00e3o, e sobre a minuta do contrato, observada a legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel. \n\n\u00a7 4\u00ba. Os contratos n\u00e3o poder\u00e3o conter cl\u00e1usulas que prejudiquem as atividades de \n\nregula\u00e7\u00e3o e de fiscaliza\u00e7\u00e3o ou o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre os servi\u00e7os contratados. \n\n \n\nCL\u00c1USULA 48. (Dos contratos de programa). Ao Cons\u00f3rcio somente \u00e9 permitido \n\ncomparecer a contrato de programa para: \n\n \n\nI - na condi\u00e7\u00e3o de contratado, prestar servi\u00e7os p\u00fablicos relacionados ao \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel regional ou de atividade deles integrante por meios pr\u00f3prios ou \n\nsob sua gest\u00e3o administrativa ou contratual, tendo como contratante Munic\u00edpio consorciado;  \n\nII - na condi\u00e7\u00e3o de contratante, delegar a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos ou de atividade \n\ndeles integrante a \u00f3rg\u00e3o ou entidade de ente consorciado.  \n\n\u00a7 1\u00ba. Os contratos de programa ser\u00e3o firmados em conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o \n\naplic\u00e1vel, em especial a Lei 11.107/2005 e o Decreto 6.017/2007 celebrados mediante \n\ndispensa de licita\u00e7\u00e3o, nos termos do Inciso XXVI do Art. 24 da Lei n\u00ba. 8.666/93. \n\n \n\n\n\n140 \n \n\n\u00a7 2\u00ba. O disposto no caput desta cl\u00e1usula n\u00e3o prejudica que, nos contratos de programa \n\ncelebrados pelo Cons\u00f3rcio, se estabele\u00e7a a transfer\u00eancia total ou parcial de encargos, \n\nservi\u00e7os, pessoal ou de bens necess\u00e1rios \u00e0 continuidade dos servi\u00e7os contratados.  \n\n\u00a7 3\u00ba.  S\u00e3o cl\u00e1usulas necess\u00e1rias do contrato de programa celebrado pelo Cons\u00f3rcio \n\nP\u00fablico as que estabele\u00e7am:  \n\nI - o objeto, a \u00e1rea e o prazo da delega\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos contratados, inclusive \n\na contratada com transfer\u00eancia total ou parcial de encargos, servi\u00e7os, pessoal e bens \n\nessenciais \u00e0 continuidade dos servi\u00e7os; \n\nII - o modo, forma e condi\u00e7\u00f5es de presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e, em particular, a observ\u00e2ncia \n\ndo plano de desenvolvimento ambiental sustent\u00e1vel; \n\nIII - os crit\u00e9rios, indicadores, f\u00f3rmulas e par\u00e2metros definidores da qualidade dos \n\nservi\u00e7os; \n\nIV - o atendimento \u00e0s normas de regula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e aos regulamentos aprovados \n\npela C\u00e2mara de Regula\u00e7\u00e3o e homologados pela Assembl\u00e9ia Geral do Cons\u00f3rcio, \n\nespecialmente no que se refere \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e reajuste das tarifas ou de outros pre\u00e7os \n\np\u00fablicos; \n\nV - procedimentos que garantam transpar\u00eancia da gest\u00e3o econ\u00f4mica e financeira de \n\ncada servi\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o a cada um de seus titulares, especialmente de apura\u00e7\u00e3o de quanto \n\nfoi arrecadado e investido nos territ\u00f3rios de cada um deles, em rela\u00e7\u00e3o a cada servi\u00e7o sob \n\nregime de gest\u00e3o associada de servi\u00e7o p\u00fablico; \n\nVI - os direitos, garantias e obriga\u00e7\u00f5es do contratante e do prestador, inclusive os \n\nrelacionados \u00e0s previs\u00edveis necessidades de futuras altera\u00e7\u00f5es e expans\u00f5es dos servi\u00e7os e \n\nconsequente moderniza\u00e7\u00e3o, aperfei\u00e7oamento e amplia\u00e7\u00e3o dos equipamentos e instala\u00e7\u00f5es; \n\nVII - os direitos e deveres dos usu\u00e1rios para obten\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os; \n\nVIII - a forma de fiscaliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es, dos equipamentos, dos m\u00e9todos e pr\u00e1ticas \n\nde execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, bem como a indica\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os competentes para exerc\u00ea-las; \n\nIX - as penalidades contratuais e administrativas a que se sujeita o prestador dos \n\nservi\u00e7os, inclusive quando Cons\u00f3rcio p\u00fablico, e sua forma de aplica\u00e7\u00e3o; \n\nX - os casos de extin\u00e7\u00e3o; \n\nXI - os bens revers\u00edveis; \n\nXII - os crit\u00e9rios para o c\u00e1lculo e a forma de pagamento das indeniza\u00e7\u00f5es devidas ao \n\nprestador dos servi\u00e7os, inclusive quando Cons\u00f3rcio p\u00fablico, especialmente no que diz \n\nrespeito ao valor dos bens revers\u00edveis que n\u00e3o tenham sido amortizados por tarifas e outras \n\nreceitas emergentes da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os; \n\n \n\n\n\n141 \n \n\nXIII - a obrigatoriedade, forma e periodicidade da presta\u00e7\u00e3o de contas do Cons\u00f3rcio \n\np\u00fablico ou de outro prestador dos servi\u00e7os, no que se refere \u00e0 presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os por \n\ngest\u00e3o associada de servi\u00e7o p\u00fablico; \n\nXIV - a periodicidade conforme a qual os servi\u00e7os ser\u00e3o fiscalizados por comiss\u00e3o \n\ncomposta por representantes do titular do servi\u00e7o, do contratado e dos usu\u00e1rios, de forma a \n\ncumprir o disposto no art.30, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei n\u00ba 8.987, de 13 de fevereiro de 1995. \n\nXV - a exig\u00eancia de publica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica das demonstra\u00e7\u00f5es financeiras relativas \u00e0 \n\ngest\u00e3o associada, a qual dever\u00e1 ser espec\u00edfica e segregada das demais demonstra\u00e7\u00f5es do \n\nCons\u00f3rcio p\u00fablico ou do prestador de servi\u00e7os; e \n\nXVI - o foro e o modo amig\u00e1vel de solu\u00e7\u00e3o das controv\u00e9rsias contratuais. \n\n\u00a7 4\u00ba. No caso da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ser operada por transfer\u00eancia total ou parcial de \n\nencargos, servi\u00e7os, pessoal e bens essenciais \u00e0 continuidade dos servi\u00e7os transferidos, \n\ntamb\u00e9m ser\u00e3o necess\u00e1rias as cl\u00e1usulas que estabele\u00e7am: \n\nI - os encargos transferidos e a responsabilidade subsidi\u00e1ria da entidade que os \n\ntransferiu; \n\nII - as penalidades no caso de inadimpl\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos encargos transferidos; \n\nIII - o momento de transfer\u00eancia dos servi\u00e7os e os deveres relativos \u00e0 sua continuidade; \n\nIV - a indica\u00e7\u00e3o de quem arcar\u00e1 com o \u00f4nus e os passivos do pessoal transferido; \n\nV - a identifica\u00e7\u00e3o dos bens que ter\u00e3o apenas a sua gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o transferidas \n\ne o pre\u00e7o dos que sejam efetivamente alienados ao prestador dos servi\u00e7os, inclusive quando \n\neste for o Cons\u00f3rcio; e \n\nVI - o procedimento para o levantamento, cadastro e avalia\u00e7\u00e3o dos bens revers\u00edveis que \n\nvierem a ser amortizados mediante receitas de tarifas, taxas ou outras emergentes da \n\npresta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. \n\n\u00a7 5\u00ba. Os bens vinculados aos servi\u00e7os p\u00fablicos ser\u00e3o de propriedade da administra\u00e7\u00e3o \n\ndireta do Munic\u00edpio contratante, sendo onerados por direitos de explora\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o \n\nexercidos pelo prestador dos servi\u00e7os pelo per\u00edodo em que vigorar o contrato de programa.  \n\n\u00a7 6\u00ba. O contrato de programa poder\u00e1 autorizar o Cons\u00f3rcio a emitir documentos de \n\ncobran\u00e7a e a exercer atividades de arrecada\u00e7\u00e3o de taxas, de tarifas e outros pre\u00e7os p\u00fablicos \n\npelos servi\u00e7os p\u00fablicos prestados pelo Cons\u00f3rcio ou por este delegados. \n\n\u00a7 7\u00ba. Nas opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito contratadas pelo prestador dos servi\u00e7os para \n\ninvestimentos nos servi\u00e7os p\u00fablicos dever-se-\u00e1 indicar o quanto corresponde aos servi\u00e7os de \n\ncada titular, para fins de contabiliza\u00e7\u00e3o e controle.  \n\n\u00a7 8\u00ba. Receitas futuras da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os poder\u00e3o ser entregues como pagamento \n\nou como garantia de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito ou financeiras para a execu\u00e7\u00e3o dos investimentos \n\nprevistos no contrato. \n\n \n\n\n\n142 \n \n\n\u00a7 9\u00ba. A extin\u00e7\u00e3o do contrato de programa depender\u00e1 do pr\u00e9vio pagamento das \n\nindeniza\u00e7\u00f5es eventualmente devidas, especialmente das referentes \u00e0 economicidade e \n\nviabilidade da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os pelo prestador, por raz\u00f5es de economia de escala ou \n\nde escopo. \n\n\u00a7 10. O n\u00e3o pagamento da indeniza\u00e7\u00e3o prevista no inciso XII do caput, inclusive quando \n\nhouver controv\u00e9rsia quanto a seu valor, n\u00e3o impede o titular de retomar os servi\u00e7os ou adotar \n\noutras medidas para garantir a continuidade da presta\u00e7\u00e3o adequada do servi\u00e7o p\u00fablico. \n\n\u00a7 11. \u00c9 nula a cl\u00e1usula de contrato de programa que atribuir ao contratado o exerc\u00edcio \n\ndos poderes de planejamento, regula\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os por ele pr\u00f3prio prestados.  \n\n\u00a7 12. O contrato de programa continuar\u00e1 vigente nos casos de: \n\nI - o titular se retirar do Cons\u00f3rcio ou da gest\u00e3o associada; e \n\nII - extin\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio. \n\n \n\nCL\u00c1USULA 49. (Dos Contratos de Concess\u00e3o) Ao Cons\u00f3rcio somente \u00e9 permitido \n\ncomparecer a contrato de concess\u00e3o para na condi\u00e7\u00e3o de contratante, delegar a presta\u00e7\u00e3o \n\nde servi\u00e7os p\u00fablicos definidos pelos munic\u00edpios consorciados ou de atividade deles integrante \n\nna \u00e1rea da gest\u00e3o associada. \n\n \n\n\u00a7 1\u00ba.  Os contratos de concess\u00e3o ser\u00e3o firmados em conformidade \u00e0 lei 8.897/1995 e, \n\nquando for o caso, \u00e0 lei 11.079/2004, sempre mediante pr\u00e9via licita\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a7 2\u00ba.  S\u00e3o cl\u00e1usulas essenciais do contrato de concess\u00e3o as relativas: \n\nI - ao objeto, \u00e0 \u00e1rea e ao prazo da concess\u00e3o; \n\nII - ao modo, forma e condi\u00e7\u00f5es de presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o e, em particular, \u00e0 observ\u00e2ncia \n\ndo plano  integrado de desenvolvimento ambiental sustent\u00e1vel; \n\nIII - aos crit\u00e9rios, indicadores, f\u00f3rmulas e par\u00e2metros definidores da qualidade do \n\nservi\u00e7o; \n\nIV - ao pre\u00e7o do servi\u00e7o e aos crit\u00e9rios e procedimentos para o reajuste e a revis\u00e3o das \n\ntarifas; \n\nV - aos direitos, garantias e obriga\u00e7\u00f5es do Cons\u00f3rcio e da concession\u00e1ria, inclusive os \n\nrelacionados \u00e0s previs\u00edveis necessidades de futuras altera\u00e7\u00f5es e expans\u00f5es dos servi\u00e7os e \n\nconsequente moderniza\u00e7\u00e3o, aperfei\u00e7oamento e amplia\u00e7\u00e3o dos equipamentos e das \n\ninstala\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para sua adequada realiza\u00e7\u00e3o; \n\nVI - aos direitos e deveres dos usu\u00e1rios para obten\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o; \n\n \n\n\n\n143 \n \n\nVII - \u00e0 forma de fiscaliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es, dos equipamentos, dos m\u00e9todos e pr\u00e1ticas \n\nde execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, bem como a indica\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os competentes para exerc\u00ea-la; \n\nVIII - \u00e0s penalidades contratuais e administrativas a que se sujeita a concession\u00e1ria e \n\nsua forma de aplica\u00e7\u00e3o; \n\nIX - aos casos de extin\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o; \n\nX - aos bens revers\u00edveis; \n\nXI - aos crit\u00e9rios para o c\u00e1lculo e a forma de pagamento das indeniza\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 \n\nconcession\u00e1ria, quando for o caso; \n\nXII - \u00e0s condi\u00e7\u00f5es para prorroga\u00e7\u00e3o do contrato; \n\nXIII - \u00e0 obrigatoriedade, forma e periodicidade da presta\u00e7\u00e3o de contas da concession\u00e1ria \n\nao Cons\u00f3rcio; \n\nXIV - \u00e0 exig\u00eancia da publica\u00e7\u00e3o de demonstra\u00e7\u00f5es financeiras peri\u00f3dicas da \n\nconcession\u00e1ria; e \n\nXV - a periodicidade conforme a qual os servi\u00e7os ser\u00e3o fiscalizados por comiss\u00e3o \n\ncomposta por representantes do titular do servi\u00e7o, do contratado e dos usu\u00e1rios, de forma a \n\ncumprir o disposto no art. 30, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei no 8.987, de 1995; \n\nXVI - ao foro e ao modo amig\u00e1vel de solu\u00e7\u00e3o das diverg\u00eancias contratuais. \n\n\u00a7 3\u00ba.  Os contratos relativos \u00e0 concess\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico precedido da execu\u00e7\u00e3o de \n\nobra p\u00fablica dever\u00e3o, adicionalmente: \n\nI - estipular os cronogramas f\u00edsico-financeiros de execu\u00e7\u00e3o das obras vinculadas \u00e0 \n\nconcess\u00e3o; e \n\nII - exigir garantia do fiel cumprimento, pela concession\u00e1ria, das obriga\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s \n\nobras vinculadas \u00e0 concess\u00e3o. \n\n \n\n \n\nT\u00edtulo IV \n\nDA GEST\u00c3O ECON\u00d4MICA E FINANCEIRA \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nDISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS \n\n \n\nCL\u00c1USULA 50. (Do regime da atividade financeira).  A execu\u00e7\u00e3o das receitas e das \n\ndespesas do Cons\u00f3rcio obedecer\u00e1 \u00e0s normas de direito financeiro aplic\u00e1veis \u00e0s entidades \n\np\u00fablicas. \n\n \n\n\n\n144 \n \n\nCL\u00c1USULA 51. (Das rela\u00e7\u00f5es financeiras entre consorciados e o Cons\u00f3rcio). Os entes \n\nconsorciados somente entregar\u00e3o recursos ao Cons\u00f3rcio quando: \n\n \n\nI - tenham contratado o Cons\u00f3rcio para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, execu\u00e7\u00e3o de obras ou \n\nfornecimento de bens, respeitados os valores de mercado: \n\nII - houver contrato de rateio. \n\nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO. Os entes consorciados respondem subsidiariamente pelas \n\nobriga\u00e7\u00f5es do Cons\u00f3rcio. \n\n \n\nCL\u00c1USULA 52. (Da fiscaliza\u00e7\u00e3o). O Cons\u00f3rcio estar\u00e1 sujeito \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil, \n\noperacional e patrimonial pelo Tribunal de Contas de Goi\u00e1s competente para apreciar as \n\ncontas do Chefe do Poder Executivo representante legal do Cons\u00f3rcio, inclusive quanto \u00e0 \n\nlegalidade, legitimidade e economicidade das despesas, atos, contratos e ren\u00fancia de \n\nreceitas, sem preju\u00edzo do controle externo a ser exercido em raz\u00e3o de cada um dos contratos \n\nque os entes da Federa\u00e7\u00e3o consorciados vierem a celebrar com o Cons\u00f3rcio. \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\nDA CONTABILIDADE \n\n \n\nCL\u00c1USULA 53. (Da segrega\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil). No que se refere \u00e0 gest\u00e3o associada, a \n\ncontabilidade do Cons\u00f3rcio dever\u00e1 permitir que se reconhe\u00e7a a gest\u00e3o econ\u00f4mica e financeira \n\nde cada servi\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o a cada um seus titulares. \n\n \n\n\u00a7 1\u00ba. Anualmente dever\u00e1 ser apresentado demonstrativo que indique: \n\nI - o investido e arrecadado em cada servi\u00e7o, inclusive os valores de eventuais subs\u00eddios \n\ncruzados; \n\nII - a situa\u00e7\u00e3o patrimonial, especialmente no que diz respeito aos bens que cada \n\nMunic\u00edpio tenha adquirido, isoladamente ou em condom\u00ednio, para a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \n\nde sua titularidade; e a parcela de valor destes bens que tenha sido amortizada pelas receitas \n\nemergentes da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. \n\n\u00a7 2\u00ba. Todas as demonstra\u00e7\u00f5es financeiras ser\u00e3o publicadas no quadro de avisos na sede  \n\nou no s\u00edtio do Cons\u00f3rcio na internet por pelo menos seis meses. \n\n \n\n \n\n\n\n145 \n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\nDOS CONV\u00caNIOS \n\n \n\nCL\u00c1USULA 54. (Dos conv\u00eanios para receber recursos). Com o objetivo de receber \n\ntransfer\u00eancia de recursos, o Cons\u00f3rcio fica autorizado a celebrar conv\u00eanios com entidades \n\ngovernamentais ou privadas, nacionais ou estrangeiras, exceto com entes consorciados ou \n\ncom entidades a eles vinculadas. \n\n \n\nCL\u00c1USULA 55. (Da interveni\u00eancia). Fica o Cons\u00f3rcio autorizado a comparecer como \n\ninterveniente em conv\u00eanios celebrados entre entes consorciados ou entre estes e terceiros, a \n\nfim de receber ou aplicar recursos. \n\n \n\n \n\nT\u00cdTULO V \n\nDA SA\u00cdDA DO CONSORCIADO \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nDO RECESSO \n\n \n\nCL\u00c1USULA 56. (Do recesso).  A retirada de membro do Cons\u00f3rcio depender\u00e1 de ato \n\nformal de seu representante na Assembl\u00e9ia Geral e devidamente aprovado pelo poder \n\nlegislativo de seu munic\u00edpio. \n\n\u00a7 1\u00ba.  O recesso n\u00e3o prejudicar\u00e1 as obriga\u00e7\u00f5es j\u00e1 constitu\u00eddas entre o consorciado que \n\nse retira e o Cons\u00f3rcio. \n\n\u00a7 2\u00ba.  Os bens destinados ao Cons\u00f3rcio pelo consorciado que se retira n\u00e3o ser\u00e3o \n\nrevertidos ou retrocedidos, excetuadas as hip\u00f3teses de: \n\nI - decis\u00e3o nesse sentido da Assembl\u00e9ia Geral do Cons\u00f3rcio, presentes pelo menos 3/5 \n\n(tr\u00eas quintos) dos consorciados, com a aprova\u00e7\u00e3o de pelo menos 2/3 (dois ter\u00e7os) dos votos \n\ndos consorciados presentes; \n\nII - expressa previs\u00e3o no instrumento de transfer\u00eancia ou de aliena\u00e7\u00e3o; \n\nIII - reserva da lei de ratifica\u00e7\u00e3o que tenha sido regularmente aprovada pelos demais \n\nsubscritores do Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es ou pela Assembl\u00e9ia Geral do Cons\u00f3rcio. \n\n \n\n\n\n146 \n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\nDA EXCLUS\u00c3O \n\n \n\nCL\u00c1USULA 57. (Das hip\u00f3teses de exclus\u00e3o). S\u00e3o hip\u00f3teses de exclus\u00e3o de ente \n\nconsorciado: \n\nI - a n\u00e3o inclus\u00e3o, pelo ente consorciado, em sua lei or\u00e7ament\u00e1ria ou em cr\u00e9ditos \n\nadicionais, de dota\u00e7\u00f5es suficientes para suportar as despesas assumidas por meio de \n\ncontrato de rateio; \n\nII - a subscri\u00e7\u00e3o de Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es para constitui\u00e7\u00e3o de outro Cons\u00f3rcio com \n\nfinalidades iguais ou, a ju\u00edzo da maioria da Assembl\u00e9ia Geral, assemelhadas ou \n\nincompat\u00edveis; \n\nIII - a exist\u00eancia de motivos graves, reconhecidos, em delibera\u00e7\u00e3o fundamentada, pela \n\nmaioria absoluta dos presentes \u00e0 Assembl\u00e9ia Geral especialmente convocada para esse fim. \n\n\u00a7 1\u00ba. A exclus\u00e3o prevista no inciso I do caput somente ocorrer\u00e1 ap\u00f3s pr\u00e9via suspens\u00e3o, \n\nper\u00edodo em que o ente consorciado poder\u00e1 se reabilitar. \n\n\u00a7 2\u00ba.  A exclus\u00e3o n\u00e3o prejudicar\u00e1 as obriga\u00e7\u00f5es j\u00e1 constitu\u00eddas entre o consorciado que \n\nse retira e o Cons\u00f3rcio. \n\n \n\nCL\u00c1USULA 58. (Do procedimento). Os estatutos estabelecer\u00e3o o procedimento \n\nadministrativo para a aplica\u00e7\u00e3o da pena de exclus\u00e3o, respeitado o direito \u00e0 ampla defesa e ao \n\ncontradit\u00f3rio. \n\n\u00a7 1\u00ba. A aplica\u00e7\u00e3o da pena de exclus\u00e3o dar-se-\u00e1 por meio de decis\u00e3o da Assembl\u00e9ia \n\nGeral, presentes pelo menos 3/5 (tr\u00eas quintos) dos consorciados, com a aprova\u00e7\u00e3o de pelo \n\nmenos 2/3 (dois ter\u00e7os) dos votos dos consorciados presentes. \n\n\u00a7 2\u00ba. Nos casos omissos, e subsidiariamente, ser\u00e1 aplicado o procedimento previsto pela \n\nLei n\u00ba. 9.784, de 29 de janeiro de 1999. \n\n\u00a7 3\u00ba. Eventual recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o dirigido \u00e0 Assembl\u00e9ia Geral n\u00e3o ter\u00e1 efeito \n\nsuspensivo. \n\n\u00a7 4\u00ba. Com a exclus\u00e3o do ente consorciado cessam todos os seus direitos e obriga\u00e7\u00f5es \n\ninclusive o direito de utilizar os servi\u00e7os do aterro sanit\u00e1rio, salvo disposi\u00e7\u00e3o deste instrumento \n\ne sem preju\u00edzo do consorcio receber os cr\u00e9ditos a que tinha direito antes da exclus\u00e3o. \n\n\u00a7 5\u00ba. De todos os atos infracionais \u00e1s normas do cons\u00f3rcio, este ou qualquer Munic\u00edpio \n\nintegrante dar\u00e1 ci\u00eancia ao Minist\u00e9rio P\u00fablico.  \n\n\u00a7 6\u00ba. Aplica\u00e7\u00e3o de multa ficar\u00e1 a crit\u00e9rio do Minist\u00e9rio P\u00fablico pelo(s) ato(s) infracional(is) \n\ncometido(s) pelo ente consorciado, nos termos da Lei. \n\n \n\n\n\n147 \n \n\n \n\nT\u00cdTULO VI \n\nDA EXTIN\u00c7\u00c3O DO CONS\u00d3RCIO \n\n \n\nCL\u00c1USULA 59. (Da extin\u00e7\u00e3o) A extin\u00e7\u00e3o do contrato de cons\u00f3rcio depender\u00e1 de \n\ninstrumento aprovado pela assembl\u00e9ia geral, ratificado mediante lei por todos os entes \n\nconsorciados. \n\n\u00a7 1\u00ba. Os bens, direitos, encargos e obriga\u00e7\u00f5es decorrentes da gest\u00e3o associada de \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos custeados por taxas, tarifas, ou outra esp\u00e9cie de pre\u00e7o p\u00fablico, ser\u00e3o \n\natribu\u00eddos aos titulares dos respectivos servi\u00e7os. \n\n\u00a7 2\u00ba.  At\u00e9 que haja decis\u00e3o que indique os respons\u00e1veis por cada obriga\u00e7\u00e3o, os entes \n\nconsorciados responder\u00e3o solidariamente pelas obriga\u00e7\u00f5es remanescentes, garantido o \n\ndireito de regresso em face dos entes beneficiados ou dos que deram causa \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a7 3\u00ba. Com a extin\u00e7\u00e3o, o pessoal cedido ao Cons\u00f3rcio retornar\u00e1 aos seus \u00f3rg\u00e3os de \n\norigem. \n\n \n\n \n\nT\u00cdTULO VII \n\nDAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nDAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS \n\n \n\nCL\u00c1USULA 60. (Do regime jur\u00eddico). O Cons\u00f3rcio ser\u00e1 regido pelo disposto na Lei n\u00ba. \n\n11.107, de 6 de abril de 2005; no Decreto Federal n\u00ba. 6.017, de 17 de janeiro de 2007; na Lei \n\nn\u00ba. 12.305, de 2 de agosto de 2010, no que couber; pelo Contrato de Cons\u00f3rcio P\u00fablico \n\noriginado da ratifica\u00e7\u00e3o do presente Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es e pelas leis de ratifica\u00e7\u00f5es, as \n\nquais se aplicam somente aos entes federativos dos quais emanaram.  \n\nCL\u00c1USULA 61. (Da interpreta\u00e7\u00e3o). A interpreta\u00e7\u00e3o do disposto neste Contrato dever\u00e1 \n\nser compat\u00edvel com o exposto em seu Pre\u00e2mbulo e, bem como, aos seguintes princ\u00edpios:  \n\n I - respeito \u00e0 autonomia dos entes federativos consorciados, pelo que o ingresso ou \n\nretirada do Cons\u00f3rcio depende apenas da vontade de cada ente federativo, sendo vedado \n\nque lhe sejam oferecidos incentivos para o ingresso; \n\n\n\n148 \n \n\nII - solidariedade, em raz\u00e3o da qual os entes consorciados se comprometem a n\u00e3o \n\npraticar qualquer ato, comissivo ou omissivo, que venha a prejudicar a boa implementa\u00e7\u00e3o de \n\nqualquer dos objetivos do Cons\u00f3rcio; \n\nIII - eletividade de todos os \u00f3rg\u00e3os dirigentes do Cons\u00f3rcio; \n\nIV - transpar\u00eancia, pelo que n\u00e3o se poder\u00e1 negar que o Poder Executivo ou Legislativo \n\nde ente federativo consorciado tenha o acesso a qualquer reuni\u00e3o ou documento do \n\nCons\u00f3rcio; \n\nV - efici\u00eancia, o que exigir\u00e1 que todas as decis\u00f5es do Cons\u00f3rcio tenham expl\u00edcita e pr\u00e9via \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que demonstrem sua viabilidade, economicidade e efetividade em prol \n\nda seguran\u00e7a h\u00eddrica. \n\n \n\nCL\u00c1USULA 62. (Da exigibilidade). Quando adimplente com suas obriga\u00e7\u00f5es, qualquer \n\nente consorciado \u00e9 parte leg\u00edtima para exigir o pleno cumprimento das cl\u00e1usulas previstas \n\nneste Contrato. \n\n \n\nCL\u00c1USULA 63. (Da corre\u00e7\u00e3o). A Diretoria, mediante aplica\u00e7\u00e3o de \u00edndices oficiais, \n\npoder\u00e1 corrigir monetariamente os valores previstos neste Protocolo. \n\n \n\nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO. A crit\u00e9rio da Diretoria, os valores poder\u00e3o ser fixados a menor \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do \u00edndice de corre\u00e7\u00e3o, inclusive para facilitar o seu manuseio.  \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\nDAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES TRANSIT\u00d3RIAS \n\n \n\nCLAUSULA 64. O Cons\u00f3rcio poder\u00e1 mediante decis\u00e3o da maioria absoluta da \n\nAssembl\u00e9ia Geral, conveniar a outros cons\u00f3rcios ou entidade de natureza ambiental no \n\n\u00e2mbito municipal, estadual ou federal, bem como as outras associa\u00e7\u00f5es de Munic\u00edpios, \n\nvisando ampliar os servi\u00e7os objeto de sua constitui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\nDO FORO \n\n \n\nCL\u00c1USULA 65a. (Do foro). Para dirimir eventuais controv\u00e9rsias deste Protocolo de \n\nInten\u00e7\u00f5es e do Contrato de Cons\u00f3rcio P\u00fablico que ele originar, fica eleito o foro da Comarca \n\nde Caldas Novas. \n\n\n\n149 \n \n\n \n\nCaldas Novas/GO, xx de xx de 2018. \n\n \n\n___________________________________________ \n\nPrefeito do Munic\u00edpio de Caldas Novas \n\n___________________________________________ \n\nPrefeito do Munic\u00edpio de Cristian\u00f3polis \n\n___________________________________________ \n\nPrefeito do Munic\u00edpio de Piracanjuba \n\n___________________________________________ \n\nPrefeito do Munic\u00edpio de Santa Cruz de Goi\u00e1s \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n150 \n \n\nPROJETO DE LEI N.\u00ba ______/18, DE xx DE xx DE 2018. \n\n \n\n \n\n\u201cAutoriza o Poder Executivo a promover a \n\nades\u00e3o do Munic\u00edpio de xxxx, Estado de \n\nGoi\u00e1s, ao CONS\u00d3RCIO P\u00daBLICO PARA \n\nGEST\u00c3O COMPARTILHADA DA BACIA DO \n\nRIBEIR\u00c3O  PIRAPETINGA e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias.\u201d \n\n \n\nA C\u00c2MARA MUNICIPAL DE xxx, Estado de Goi\u00e1s, \n\naprovou e eu, Prefeito Municipal sanciono a seguinte Lei: \n\n \n\nArt. 1\u00ba \u2013 Fica autorizado \u00e0 ades\u00e3o do Munic\u00edpio de xxx, \n\nEstado de Goi\u00e1s, ao CONS\u00d3RCIO P\u00daBLICO PARA GEST\u00c3O \n\nCOMPARTILHADA DA BACIA DO RIBEIR\u00c3O  PIRAPETINGA, que se \n\nreger\u00e1 pelo disposto na Lei n\u00ba 11.107, de 6 de abril de 2005, pelo Contrato \n\nque institui o referido Cons\u00f3rcio P\u00fablico, firmado entre os entes federativo \n\nsubscritores, nos termos do Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es em anexo. \n\n \n\n\u00a7 1\u00ba - Fica ratificado o protocolo de inten\u00e7\u00f5es para \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do CONS\u00d3RCIO P\u00daBLICO PARA GEST\u00c3O COMPARTILHADA DA \n\nBACIA DO RIBEIR\u00c3O  PIRAPETINGA de que trata este artigo \n\n. \n\n\u00a7 2\u00ba - Para todos os efeitos legais os dispositivos do \n\nProtocolo de Inten\u00e7\u00f5es mencionado no caput deste artigo, bem como do \n\ncontrato de cons\u00f3rcio p\u00fablico que se converter, bem como seus anexos, \n\nser\u00e3o considerados textos legais. \n\n \n\n Art. 2\u00ba \u2013 O referido Cons\u00f3rcio P\u00fablico se constituir\u00e1 como \n\nassocia\u00e7\u00e3o p\u00fablica, com personalidade jur\u00eddica de direito e natureza \n\naut\u00e1rquica, nos termos da Lei Federal n\u00ba 11.107, de 06 de abril de 2005, \n\ncom o objetivo de representa\u00e7\u00e3o conjunta dos munic\u00edpios consorciados; \n\n\n\n151 \n \n\nplanejar, adotar e executar planos, projetos e programas destinados a \n\npromover e acelerar o desenvolvimento socioecon\u00f4mico e ambiental da \n\nregi\u00e3o; promover programas ou medidas destinadas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente na regi\u00e3o e promover melhoria da qualidade \n\nde vida das pessoas residentes na bacia do Ribeir\u00e3o Pirapetinga. \n\n \n\nArt. 3\u00ba \u2013 Fica autorizado o Poder Executivo Municipal, \n\nincluir nas propostas or\u00e7ament\u00e1rias anuais, dota\u00e7\u00f5es suficientes \u00e0 \n\ncobertura das responsabilidades financeiras decorrentes da execu\u00e7\u00e3o desta \n\nLei. \n\n \n\nPar\u00e1grafo \u00danico: Fica autorizada a contribui\u00e7\u00e3o mensal \n\ndo Munic\u00edpio de xxx, para realiza\u00e7\u00e3o das despesas do Cons\u00f3rcio de que trata \n\no art. 1\u00ba desta Lei, segundo previs\u00e3o do contrato de rateio, em obedi\u00eancia \n\nas determina\u00e7\u00f5es legais. \n\n  \n\nArt.4\u00ba \u2013 Esta Lei entrar\u00e1 em vigor na data da publica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nGabinete do Prefeito Municipal de xxx-Go, aos xx dias do \n\nm\u00eas de xxx de 2018. \n\n \n\n \n\nPrefeito Municipal"}]}}}