{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18055"}, {"@name": "filename", "#text": "24892_B12%281%29.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "INTERAC\u00c7\u00d5ES NO. 2, PP. 268-290 (2006) \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nPAIS-PROFESSORES: REFLEX\u00d5ES EM TORNO DE UM \nESTRANHO OBJECTO DE ESTUDO \n\nPedro Silva \nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Leiria \n\npsilva@esel.ipleiria.pt \n\nResumo \n\nPretendo, atrav\u00e9s do presente artigo, contribuir para o debate sobre o papel \n\ndesempenhado pelos pais-professores, por mim definidos como os que integram o \n\nmovimento associativo parental (por exemplo, l\u00edderes de associa\u00e7\u00f5es de pais ou \n\nrepresentantes dos pais em \u00f3rg\u00e3os da escola) e que acontece serem \n\nprofissionalmente docentes. \n\nA reflex\u00e3o resulta de um estudo etnogr\u00e1fico por mim conduzido em tr\u00eas escolas \n\np\u00fablicas do 1\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico, na regi\u00e3o centro do pa\u00eds, onde me apercebo da \n\nimport\u00e2ncia desempenhada por este actor social no \u00e2mbito da rela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia. \n\nNa Primeira Parte procuro mostrar que a crescente visibilidade social dos \n\npais-professores n\u00e3o constitui um acaso, mas antes se inscreve no cruzamento entre \n\na sua condi\u00e7\u00e3o de classe e a sua condi\u00e7\u00e3o profissional. \n\nA pesquisa sugere que a condi\u00e7\u00e3o h\u00edbrida dos pais-professores n\u00e3o os torna a \n\npriori nem em \u201cmais pais\u201d (\u201ccontra\u201d os professores), nem em \u201cmais professores\u201d \n\n(\u201ccontra\u201d os pais), mas que a sua condi\u00e7\u00e3o possibilita uma melhor defesa dos \n\ninteresses dos pais de meios socialmente desfavorecidos. A pesquisa sugere ainda \n\nque a correspond\u00eancia entre graus de ensino de professores e de pais-professores \n\nfacilita uma rela\u00e7\u00e3o de maior cumplicidade entre ambos os grupos, enquanto que a \n\nn\u00e3o correspond\u00eancia proporciona uma maior autonomia dos pais-professores face ao \n\ncorpo docente. \n\nNa Segunda Parte procuro mostrar como os pais-professores se revelam \n\nconstituir um grupo privilegiado para desempenhar o papel de pais-parceiros, aqueles \n\nque melhor interpretam a atitude pr\u00f3-activa dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de reconfigura\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia. \n\nPalavras-chave: Rela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia; Participa\u00e7\u00e3o parental; Pais-professores; \nReconfigura\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia. \n\n\n\n PAIS-PROFESSORES     269 \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nAbstract \n\nThis paper aims to contribute to the debate on the role fulfilled by parent-\n\nteachers, defined as those who integrate the parent associative movement (such as \n\nparents associations\u2019 leaders or parents\u2019 representatives in school boards) and who \n\nhappen to be teachers. \n\nThe current notes are the result of an ethnographic study, conducted by me in \n\nthree public, elementary, schools in the centre of Portugal, where I realized the \n\nimportance of the role carried out by this social actor in the context of school-family \n\nrelationships. In Part One I try to argument that the growing social visibility of \n\nparent-teachers is not an accident. On the contrary, it is inscribed in the overlapping of \n\ntheir social class condition with their professional condition. \n\nThe research suggests that the hybrid condition of parent-teachers does not turn \n\nthem neither \u201cmore parents\u201d (\u201cagainst\u201d teachers), nor more \u201cteachers\u201d (\u201cagainst\u201d \n\nparents), but that their condition makes easier for them to defend parents from a social \n\ndisadvantaged background. The research also suggests that the correspondence \n\nbetween teachers and parent-teachers school levels facilitates a deeper complicity \n\nbetween both groups, while a non-correspondence promotes a larger autonomy of \n\nparent-teachers towards the school teachers. \n\nIn Part Two I try to figure out as parent-teachers reveal themselves as a \n\nprivileged group in order to play the role of \u201cparent-partners\u201d, those who better interpret \n\nthe pro-active attitude of parents in the process of reconfiguration of school-family \n\nrelationships. \n\nKey Words: School-family relationship; Parent participation; Parent-teachers; \nReconfiguration of the school-family relationship. \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nPretendo, nas linhas que se seguem, contribuir para a reflex\u00e3o sobre o papel \n\ndesempenhado pelos pais-professores, reflex\u00e3o esta que me parece t\u00e3o mais \n\nnecess\u00e1ria conquanto estamos perante uma figura cujo relevo social crescente \n\ncontrasta com o da pobreza da investiga\u00e7\u00e3o e da bibliografia afins (quer nacional, quer \n\nestrangeira, sublinhe-se). \n\n\n\n270     SILVA  \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nO presente artigo \u00e9 constitu\u00eddo por duas partes. Na Primeira retomo, com ligeiras \n\naltera\u00e7\u00f5es, o texto \u2013 n\u00e3o publicado1 \u2013 da minha comunica\u00e7\u00e3o ao V Congresso \n\nPortugu\u00eas de Sociologia, organizado pela Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Sociologia \n\n(APS), na Universidade do Minho, em Braga, em Maio de 2004. Este conjunto de \n\nreflex\u00f5es resulta, como menciono abaixo, de uma pesquisa anterior. \n\nNa Segunda Parte equaciono algumas quest\u00f5es sobre o eventual papel \n\ndesempenhado pela figura do pai-professor no processo de reconfigura\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \n\nescola-fam\u00edlia, tentando, assim, contribuir para alargar um debate j\u00e1 iniciado, em texto \n\nanterior, por mim e por Stephen Stoer (2005). Mais ainda do que na primeira parte, as \n\nquest\u00f5es que se levantam excedem as respostas que se oferecem. \n\nDe certo modo estamos perante um texto em dois andamentos que, no seu \n\nconjunto, poderia ter sido intitulado: \u201cPais-professores: notas de e para pesquisa\u201d. \n\n \n\nParte 1: Pais-professores: Quem s\u00e3o? Para onde v\u00e3o? \n\nPor pais-professores entendo os dirigentes associativos dos pais em contexto \n\nescolar (l\u00edderes de associa\u00e7\u00f5es de pais, por exemplo) ou representantes parentais em \n\n\u00f3rg\u00e3os das escolas ou outros e que acontece desempenharem a profiss\u00e3o docente. \n\nDistingo, assim, este conceito do de professores-pais, todos os docentes que s\u00e3o pais, \n\nmas n\u00e3o necessariamente dirigentes associativos ou representantes dos pais em \n\ncontexto escolar. Deste ponto de vista todo o pai-professor \u00e9 professor-pai, mas o \n\ninverso n\u00e3o \u00e9 necessariamente verdadeiro. \n\nA minha curiosidade por esta figura resultou de um estudo etnogr\u00e1fico por mim \n\nlevado a cabo nos anos 90, ao longo de mais de dois anos, em tr\u00eas escolas p\u00fablicas \n\ndo 1\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico, no centro do pa\u00eds, no eixo Leiria-Marinha Grande. O \n\nestudo tinha como objecto principal a quest\u00e3o da clivagem sociol\u00f3gica na rela\u00e7\u00e3o \n\nescola-fam\u00edlia (em termos de classe e de g\u00e9nero). Enquanto estudo de dominante \n\nqualitativa, onde sobressai o contexto de descoberta, levou a que me deparasse com \n\ntodo um conjunto de aspectos da \u201crealidade\u201d que n\u00e3o previra inicialmente, mas que se \n\n\u201cimpuseram\u201d pela efic\u00e1cia dos seus efeitos. \n\nUm destes aspectos foi o da import\u00e2ncia assumida pelos pais-professores, \n\ntraduzida, neste caso, pela clara lideran\u00e7a das duas associa\u00e7\u00f5es de pais envolvidas \n\n                                                 \n1 O texto intitula-se \u201cPais-Professores: Quem S\u00e3o? Para Onde V\u00e3o?\u201d e a APS pondera a sua publica\u00e7\u00e3o, \ninclu\u00edda nas respectivas Actas, em vers\u00e3o CD-ROM. O texto foi alvo de apresenta\u00e7\u00e3o e debate no \nEncontro de Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o, realizado em Maio de 2005, na Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do \nInstituto Polit\u00e9cnico de Leiria, sob os ausp\u00edcios da APS. Agrade\u00e7o \u00e0 Direc\u00e7\u00e3o da APS a possibilidade da \nsua inclus\u00e3o noutro contexto. \n\n\n\n PAIS-PROFESSORES     271 \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nna pesquisa2. A constata\u00e7\u00e3o deste facto despoletou todo um conjunto de \n\ninterroga\u00e7\u00f5es: estaria perante um fen\u00f3meno isolado, uma coincid\u00eancia, ou n\u00e3o? Quem \n\ns\u00e3o, sociologicamente, estes pais-professores? Que papel desempenham eles na \n\ncomunidade donde s\u00e3o origin\u00e1rios? Como se tornam dirigentes do movimento \n\nassociativo parental local? Que papel desempenham na interac\u00e7\u00e3o entre os restantes \n\npais e a escola, nomeadamente o seu corpo docente? Como s\u00e3o eles vistos pelos \n\noutros parceiros, designadamente pais e professores? Ser\u00e3o eles inteiramente \n\nconfi\u00e1veis? Constituir\u00e3o eles uma esp\u00e9cie de agentes duplos? Para quem: para os \n\npais, para os professores ou para ambos? Ou, pelo contr\u00e1rio, a condi\u00e7\u00e3o h\u00edbrida do \n\nseu papel lev\u00e1-los-\u00e1 a desempenhar uma fun\u00e7\u00e3o de ponte privilegiada entre a cultura \n\nescolar e a cultura local? \n\nA tentativa de encontrar uma resposta \u00e0 primeira quest\u00e3o levou-me a constatar a \n\ninexist\u00eancia de a) dados extensivos \u2013 nomeadamente de mera descri\u00e7\u00e3o estat\u00edstica \u2013 \n\nsobre esta figura, e b) de bibliografia afim. \n\nA inexist\u00eancia de dados estat\u00edsticos \u2013 solicitados ent\u00e3o quer ao Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, quer \u00e0 Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Associa\u00e7\u00f5es de Pais (CONFAP) \u2013 \n\ncontrasta com o conhecimento \u2013 directo e indirecto \u2013 de m\u00faltiplas situa\u00e7\u00f5es de \n\nlideran\u00e7a do movimento associativo dos pais por parte de docentes. Numa entrevista, \n\num ex-Presidente da CONFAP asseverou-me que era detect\u00e1vel uma presen\u00e7a cada \n\nvez mais significativa de pais-professores \u00e0 frente das APs. A pr\u00f3pria CONFAP viria, \n\nalgum tempo depois, a ser liderada por um docente. Tudo indica n\u00e3o estarmos perante \n\num mero acaso. \n\nUma quest\u00e3o incontorn\u00e1vel \u00e9 a de por que \u00e9 que existem tantos pais-professores \n\ne por que \u00e9 que, como tudo indica, tem vindo a aumentar o seu n\u00famero. \n\nUm movimento em crescendo: raz\u00f5es hist\u00f3ricas e sociol\u00f3gicas \n\nUm ensaio de resposta leva a ter em conta tr\u00eas tipos de aspectos: 1) de ordem \n\nhist\u00f3rica, nomeadamente o da hist\u00f3ria do movimento associativo dos pais no nosso \n\npa\u00eds; 2) de ordem sociol\u00f3gica, ou seja, o da pr\u00f3pria composi\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica deste \n\ngrupo; e 3) o da rela\u00e7\u00e3o deste grupo espec\u00edfico de pais com a comunidade onde se \n\ninsere. \n\nQuanto ao primeiro, ele remete para o contexto da emerg\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o \n\nparental em Portugal. Sabemos, na esteira de Nicholas Beattie (1985), que o \n\n                                                 \n2 Na terceira escola foi constitu\u00edda uma associa\u00e7\u00e3o de pais no final do trabalho de campo. Tamb\u00e9m aqui \nse inclu\u00edam pais-professores, a par de outros elementos, alguns dos quais licenciados. Durante v\u00e1rios \nanos esta associa\u00e7\u00e3o viria a ter como presidente uma docente. \n\n\n\n272     SILVA  \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nfen\u00f3meno social constitu\u00eddo pela emerg\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o parental traduz \n\nbasicamente uma resposta a uma crise de legitima\u00e7\u00e3o do Estado3 e que aquela \n\nemerg\u00eancia inclui duas condi\u00e7\u00f5es sociais: uma escolariza\u00e7\u00e3o de massas secund\u00e1ria e \n\num regime pol\u00edtico democr\u00e1tico. No caso portugu\u00eas (cf. Silva, 1994, 1999, 2003) a \n\nprimeira ter-se-\u00e1 come\u00e7ado a verificar no final dos anos 60, a segunda s\u00f3 ap\u00f3s 1974. \n\nUm acaso hist\u00f3rico leva a que a emerg\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o parental4 coincida, \n\nem Portugal, com um per\u00edodo de forte mudan\u00e7a social e consequente desregula\u00e7\u00e3o do \n\nsistema educativo e da vida quotidiana nas pr\u00f3prias escolas5. O movimento \n\nassociativo dos pais emerge, assim, em pleno PREC6, ou seja, a par da irrup\u00e7\u00e3o de \n\ntodo um conjunto de movimentos sociais que marcaram a sociedade portuguesa do \n\np\u00f3s-25 de Abril (movimentos sociais urbanos, de ocupa\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas, de apropria\u00e7\u00e3o \n\nde terras, etc.). Mas com uma diferen\u00e7a: \u00e9 que este movimento se caracterizou por \n\nremar contra a mar\u00e9, pondo em causa muitas das altera\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que ent\u00e3o \n\natingiram o sistema educativo: revis\u00e3o curricular, novas rela\u00e7\u00f5es sociais nas escolas, \n\netc. Foi um movimento conservador em tempo progressista. A este facto parece n\u00e3o \n\nestar alheio o da sua pr\u00f3pria composi\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica, dado que se sabe que o \n\nmovimento associativo parental constitui um \u201cof\u00edcio\u201d de classe m\u00e9dia7, o que contrasta \n\ncom a composi\u00e7\u00e3o, mais popular, de outros movimentos sociais de ent\u00e3o. Foi, na \n\npr\u00e1tica, um movimento que se afirmou contra muitas das posi\u00e7\u00f5es ent\u00e3o tomadas quer \n\npelo poder pol\u00edtico, quer pelos docentes e estudantes, incluindo as suas greves. \n\nRevelou-se, assim, como um movimento onde, de um modo geral, estavam exclu\u00eddos \n\n\u2013 e auto-exclu\u00eddos \u2013 os docentes. Os pais-professores, a existirem, seriam ent\u00e3o uma \n\nraridade. \n\nSer\u00e1 preciso esperarmos pelo chamado per\u00edodo de \u201dnormaliza\u00e7\u00e3o\u201d, a partir de \n\n1976, para que o poder pol\u00edtico comece a encarar a possibilidade dos pais poderem \n\nter representantes seus em \u00f3rg\u00e3os das escolas \u2013 o que s\u00f3 acontecer\u00e1 atrav\u00e9s de um \n\nsinuoso processo, com muitas hesita\u00e7\u00f5es, alguns retrocessos e um percurso bem \n\ndiferenciado nos distintos graus de ensino \u2013 e para que as rela\u00e7\u00f5es entre docentes e \n\npais comecem, tamb\u00e9m elas, a \u201cnormalizar\u201d. S\u00f3 a partir dos anos 90, ao que tudo \n\n                                                 \n3 Beattie baseia-se, assumidamente, na conhecida teoria de Habermas. \n4 Por participa\u00e7\u00e3o parental Beattie entende todo o movimento de organiza\u00e7\u00e3o colectiva dos pais, incluindo \no reconhecimento social e pol\u00edtico das associa\u00e7\u00f5es de pais e o direito \u00e0 representa\u00e7\u00e3o parental em \n\u00f3rg\u00e3os das escolas e outros como membros de pleno direito. \n5 O que n\u00e3o aconteceu na generalidade dos pa\u00edses ocidentais. \n6 Iniciais de Processo Revolucion\u00e1rio Em Curso, designa\u00e7\u00e3o pela qual ficou conhecido o per\u00edodo que vai \nde 25 de Abril de 1974 a 25 de Novembro de 1975. \n7 Esta caracteriza\u00e7\u00e3o \u00e9 hoje consensual entre os especialistas na mat\u00e9ria. \n\n\n\n PAIS-PROFESSORES     273 \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nindica, \u00e9 que os pais-professores come\u00e7am, gradualmente, a adquirir alguma \n\nvisibilidade social8. \n\nPass\u00e1mos, assim, em cerca de duas d\u00e9cadas, de uma situa\u00e7\u00e3o em que o \n\n\u201cnormal\u201d era a inexist\u00eancia de pais-professores para uma em que o \u201cestranho\u201d seria \n\nessa mesma inexist\u00eancia. Sabendo inclusive que muitos docentes devem uma \n\ntraject\u00f3ria social ascendente ou uma reprodu\u00e7\u00e3o da sua posi\u00e7\u00e3o social ao seu \n\nprocesso de escolariza\u00e7\u00e3o, o estranho seria eles n\u00e3o se envolverem activamente na \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar dos seus filhos. Os prim\u00f3rdios do movimento associativo parental \n\nconstitu\u00edram, a este respeito \u2013 pelas raz\u00f5es enunciadas \u2013 a excep\u00e7\u00e3o. A presen\u00e7a de \n\npais-professores deve ser encarada como a regra. Parece n\u00e3o haver qualquer motivo \n\npara que assim n\u00e3o seja. Tudo indica que estar\u00edamos perante um problema \u2013 se n\u00e3o \n\nmesmo um mist\u00e9rio \u2013 sociol\u00f3gico se os pais-professores continuassem ausentes do \n\nmovimento associativo parental. \n\nQuanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre estes pais e as suas respectivas comunidades estamos, \n\nnos dois casos por mim estudados, perante comunidades de meio predominantemente \n\npopular. No caso da comunidade da Marinha Grande cerca de 90% dos pais s\u00e3o \n\noper\u00e1rios (moldes e vidro, sobretudo). Num contexto escolar, como o que aqui \n\nanalisamos, os pais-professores assumem facilmente um papel preponderante. Como \n\nme dizia o mencionado ex-presidente da CONFAP, nas reuni\u00f5es de pais eles \n\nsobressaem facilmente, pois conhecem por dentro os problemas da escola, usam com \n\nmestria o c\u00f3digo s\u00f3cio-lingu\u00edstico dominante, conhecem a legisla\u00e7\u00e3o pertinente, t\u00eam \n\numa rede de rela\u00e7\u00f5es sociais que podem convocar e publicamente disponibilizar. S\u00e3o \n\n\u201cnaturalmente\u201d os eleitos (na dupla acep\u00e7\u00e3o do termo) para liderarem o movimento \n\nassociativo parental ou representarem os restantes pais em \u00f3rg\u00e3os da escola. Os \n\npais-professores tornam-se, entre os pais, mesmo que involuntariamente, primus inter \n\npares. \n\nPadr\u00f5es de interac\u00e7\u00e3o e correspond\u00eancia entre graus de ensino  \n\nO segundo tipo de quest\u00f5es acima enunciadas prende-se com a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndo papel desempenhado por este actor social9, nomeadamente com aquilo que \n\ndesignei, noutro lado, pela sua condi\u00e7\u00e3o h\u00edbrida (Silva, 2004). \n\nFoi interessante registar o contraste entre diferentes perspectivas acerca \n\ndaquele papel. Por um lado, por exemplo, a do ex-Presidente da CONFAP, que me \n\n                                                 \n8 E mesmo esta parece ainda escassa, se tivermos em conta a quase nulidade de pesquisa que lhe \u00e9 \ndedicada. \n9 Ou (duplo) sub-actor social? \n\n\n\n274     SILVA  \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nelucidava que via a ascens\u00e3o dos pais-professores como \u201cum problema\u201d, na medida \n\nem que eles \u201ctudo fazem, para que os professores n\u00e3o sejam beliscados\u201d. Embora \n\ndissesse que via como natural a escolha de docentes para representarem os pais \u2013 \n\ndado que, como sublinhou, eles \u00e9 que conhecem por dentro os problemas das escolas \n\ne dominam a linguagem especializada, o que faz com que se afirmem facilmente nas \n\nreuni\u00f5es de pais \u2013 era tamb\u00e9m claro, para si, que os pais-professores n\u00e3o \n\ndesempenham um papel neutro na rela\u00e7\u00e3o, favorecendo \u2013 assim o cria \u2013 o grupo \n\ndocente. Era, pois, para si, clara a resposta \u00e0 quest\u00e3o: \u201cPais-professores: mais pais ou \n\nmais professores?\u201d \n\nPor outro lado, registei a opini\u00e3o de muitos professores que me apontavam os \n\npais-professores como sendo \u201cos piores\u201d, no sentido dos que mais os interpelavam e \n\ndos que mais denotavam uma atitude cr\u00edtica perante a escola e perante muitas \n\npol\u00edticas educativas. Entre estes extremos de um vasto leque fui registando opini\u00f5es \n\nmais matizadas. Em que ficamos? \n\nAo longo do trabalho de campo fui notando que nunca, em qualquer momento, \n\nos pais puseram em causa o papel dos seus representantes, que acontecia serem \n\nprofissionalmente docentes. Eles tinham sido por si escolhidos e/ou aceites. Se havia \n\nqualquer atribui\u00e7\u00e3o de um estatuto tipo \u201cagente duplo\u201d n\u00e3o era, de certeza, por parte \n\ndos pais. Acontecia ainda que nas duas escolas com associa\u00e7\u00e3o de pais predominava \n\n\u2013 como vimos \u2013 uma condi\u00e7\u00e3o social de meios populares, oper\u00e1ria mesmo, num dos \n\ncasos. Estes pais delegavam nos pais-professores a sua representa\u00e7\u00e3o no meio \n\nescolar, assim como delegavam nas professoras o essencial do processo de \n\naprendizagem dos mi\u00fados dentro da escola. Esta delega\u00e7\u00e3o assentava no que eles \n\nsubentendiam ser a sua falta de per\u00edcia para lidar, de modo mais directo e eficaz, com \n\no processo de escolariza\u00e7\u00e3o dos seus filhos. \n\nA interac\u00e7\u00e3o entre professoras das escolas e m\u00e3es-professoras (eram todas \n\nmulheres) revelou-se, no entanto, ser mediada por um aspecto, tamb\u00e9m ele \n\nimprevisto: o da correspond\u00eancia ou n\u00e3o entre os respectivos graus de ensino. Na \n\nescola de meio oper\u00e1rio a \u00fanica m\u00e3e-professora na comunidade era docente do 1\u00ba \n\nciclo. Se na associa\u00e7\u00e3o de pais ela desempenhava um papel de destaque, j\u00e1 com as \n\ndocentes da escola ela desenvolvia uma rela\u00e7\u00e3o por onde perpassava uma certa \n\ncumplicidade. Muitas vezes dei com elas a conversarem sobre os mais variados \n\nassuntos, incluindo, naturalmente, quest\u00f5es ligadas ao contexto do 1\u00ba ciclo. \n\nAo inv\u00e9s, na outra escola, as m\u00e3es-professoras eram docentes do ensino \n\nsecund\u00e1rio, tendo desenvolvido uma rela\u00e7\u00e3o de autonomia face ao corpo docente \n\n\n\n PAIS-PROFESSORES     275 \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\ndaquele estabelecimento de ensino. Este denotava algum desconforto na interac\u00e7\u00e3o \n\nestabelecida. \n\nAs minhas notas de campo est\u00e3o recheadas de exemplos que sugerem que a \n\nquest\u00e3o da correspond\u00eancia ou n\u00e3o entre graus de ensino contribui para um \n\ndissemelhante padr\u00e3o de interac\u00e7\u00e3o entre professoras da escola e m\u00e3es-professoras \n\nda associa\u00e7\u00e3o de pais. \n\nO exemplo mais gritante deriva daquilo que designei por \u201ccaso Jacinto\u201d (Silva, \n\n2003). A forte discord\u00e2ncia da Associa\u00e7\u00e3o de Pais para com um castigo aplicado pelo \n\ncorpo docente a um aluno (por sinal dos mais pobres da escola) e ao modo, em sua \n\nopini\u00e3o, autocr\u00e1tico como ele foi decidido e unilateralmente comunicado aos pais, \n\nlevou-a a tomar uma posi\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s pesarem longamente os pr\u00f3s e os contras, as \n\nm\u00e3es-professoras decidiram escrever uma carta ao corpo docente \u2013 sem \n\nconhecimento tanto dos restantes pais, como das autoridades educativas \u2013 onde \n\nmanifestam tal discord\u00e2ncia. O interessante de verificar foi como as reac\u00e7\u00f5es opostas \n\nque se seguiram surgiram sob a capa do mesmo argumento: o de que se estava \n\nperante colegas de profiss\u00e3o. \n\nNo caso do corpo docente, \u00e0 reac\u00e7\u00e3o de espanto inicial sucedeu uma de m\u00e1goa \n\ne de sentimento de afronta. O corpo docente da escola n\u00e3o entendia como era \n\nposs\u00edvel tal manifesta\u00e7\u00e3o de discord\u00e2ncia, tanto mais que provinha de outras \n\ndocentes! Estas, por sua vez, espantavam-se com aquilo que caracterizavam como \n\numa atitude descabida e autorit\u00e1ria que contrastava com o contexto do ensino \n\nsecund\u00e1rio onde uma decis\u00e3o de id\u00eantico calibre teria de ser debatida em conselho de \n\nturma de natureza disciplinar (com a presen\u00e7a de representantes parentais) e \n\nsuperiormente sancionada. Foi em nome do que constitu\u00eda a sua pr\u00f3pria pr\u00e1tica \n\norganizacional que estas m\u00e3es-professoras consideraram natural exprimir uma \n\nposi\u00e7\u00e3o discordante. N\u00e3o entenderam, assim, o espanto e a m\u00e1goa do corpo docente, \n\ntanto mais que se tratava de colegas! \n\nO que ressaltou deste epis\u00f3dio foi que precisamente n\u00e3o bastava estar entre \n\ncolegas. Por um lado, eram colegas que ali desempenhavam pap\u00e9is sociais diferentes. \n\nSara Lightfoot (1978) lembra-nos que a rela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia, independentemente do \n\nvoluntarismo dos sujeitos que interpretam quotidianamente as interac\u00e7\u00f5es sociais \n\nentre pais e professores, se caracteriza pela descontinuidade estrutural, na medida em \n\nque uns e outros se posicionam de modo diferente face a esse outro actor social que \u00e9 \n\na crian\u00e7a ou jovem \u2013 filho em casa, aluno na escola \u2013 atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias \n\n(crian\u00e7a como pessoa especial), interac\u00e7\u00f5es funcionalmente difusas e expectativas \n\n\n\n276     SILVA  \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nparticularistas, por parte da fam\u00edlia, e atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias (crian\u00e7a como \n\nmembro de uma categoria), interac\u00e7\u00f5es funcionalmente espec\u00edficas e expectativas \n\nuniversalistas, por parte da escola. Tamb\u00e9m Herm\u00ednia10, a m\u00e3e-professora do ensino \n\nsecund\u00e1rio e presidente da associa\u00e7\u00e3o de pais da escola do Segrel, em Leiria, afirma: \n\nPais e professores t\u00eam perspectivas diferentes. \n\nPor outras palavras, o que tanto Lightfoot como Herm\u00ednia salientam, \u00e9 que nunca \n\nse poder\u00e1 originar uma fus\u00e3o (total) de pap\u00e9is por parte de docentes e de \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o, mesmo quando eles, no limite, se (con)fundem no mesmo \n\nsujeito. \n\nOutro aspecto a reter \u00e9 o que se prende com o que tenho designado por pr\u00e1ticas \n\norganizacionais. As professoras do 1\u00ba ciclo e as m\u00e3es-professoras do ensino \n\nsecund\u00e1rio transportam para as suas interac\u00e7\u00f5es m\u00fatuas a sua experi\u00eancia \n\nprofissional. O facto de 1\u00ba ciclo e secund\u00e1rio remeterem para estruturas \n\norganizacionais \u2013 formais e informais \u2013 distintas, contribui para moldar o processo de \n\ninterac\u00e7\u00e3o social (cf. Silva, 2003). Ao longo do meu trabalho etnogr\u00e1fico deparei-me \n\nv\u00e1rias vezes com situa\u00e7\u00f5es onde esta distin\u00e7\u00e3o era bem sublinhada. Por exemplo, em \n\ndeterminada altura, as professoras chamam a aten\u00e7\u00e3o das m\u00e3es para o facto de n\u00e3o \n\nterem sempre apoio extra na escola (s\u00f3 havia uma auxiliar de ac\u00e7\u00e3o educativa). \n\n\u201cQuando um mi\u00fado se aleija e tem de ir ao hospital, como \u00e9? N\u00e3o podemos \n\nacompanh\u00e1-lo e deixar o resto da turma sozinha.\u201d As m\u00e3es-professoras, por seu lado, \n\ncomentam que a manifesta\u00e7\u00e3o de desacordo junto do corpo docente seria considerada \n\numa coisa normal no secund\u00e1rio. N\u00e3o fizeram mais, afirmam, do que aquilo a que \n\nest\u00e3o habituadas no seu contexto profissional. Da\u00ed ainda a maior incompreens\u00e3o pelo \n\nsentimento de espanto e de afronta por parte das professoras daquela escola. \n\nOs pais-professores partilham, assim, com o corpo docente aspectos comuns \n\nque se traduzem numa parcial identidade profissional11, a qual se cruza com distintas \n\nidentidades organizacionais (e pessoais, naturalmente). Como sustenta G\u00f6ran Ahrne \n\n(1994), todo o membro de uma organiza\u00e7\u00e3o constitui um centauro organizacional, na \n\nmedida em que \u00e9 parte humano, parte organiza\u00e7\u00e3o, ou seja, actua quer em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nseus interesses particulares (individuais), quer dos da organiza\u00e7\u00e3o (colectivos). \n\nProfessores e pais-professores, quando interagem, est\u00e3o tamb\u00e9m a representar as \n\nsuas respectivas organiza\u00e7\u00f5es (seja a escola, seja a associa\u00e7\u00e3o de pais). No \u201ccaso \n\nJacinto\u201d as professoras e as m\u00e3es-professoras partilham esse aspecto da sua \n\n                                                 \n10 Nome fict\u00edcio, tal como os das escolas. \n11 O que n\u00e3o impede a exist\u00eancia de diferen\u00e7as significativas na constru\u00e7\u00e3o dessa mesma identidade em \nfun\u00e7\u00e3o, entre outros aspectos, do n\u00edvel de ensino e do tipo de regime de (mono/pluri) doc\u00eancia (Cruz, \n1988; Ferreira, 1994). \n\n\n\n PAIS-PROFESSORES     277 \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nidentidade pessoal e profissional que \u00e9 o facto de serem docentes, mas separa-as n\u00e3o \n\ns\u00f3 o facto de representarem distintas organiza\u00e7\u00f5es (escola/associa\u00e7\u00e3o de pais) como \n\no da pr\u00f3pria experi\u00eancia escolar remeter para diferentes contextos (1\u00ba \n\nciclo/secund\u00e1rio) e, logo, distintas pr\u00e1ticas organizacionais. \n\nNa outra escola em que conduzi a pesquisa etnogr\u00e1fica \u2013 a escola da Amora, na \n\nMarinha Grande, de predomin\u00e2ncia oper\u00e1ria \u2013 deparei-me com um panorama diverso \n\nna medida em que a m\u00e3e-professora era, tamb\u00e9m ela, docente no 1\u00ba ciclo. Aqui, \n\napesar de representarem distintas organiza\u00e7\u00f5es, professoras da escola e m\u00e3e-\n\nprofessora partilham uma mesma sub-cultura profissional, assim como pr\u00e1ticas \n\norganizacionais homog\u00e9neas, o que talvez ajude a entender a maior cumplicidade que \n\nse nota entre elas e que se traduziu, por exemplo, na sistem\u00e1tica recusa de uma \n\ntomada de posi\u00e7\u00e3o da AP perante uma docente que batia com alguma regularidade \n\nnas crian\u00e7as. \n\nEm s\u00edntese, no meu estudo etnogr\u00e1fico constatei que a interac\u00e7\u00e3o entre as \n\nm\u00e3es-professoras do ensino secund\u00e1rio e as docentes da respectiva escola do 1\u00ba ciclo \n\nera marcada pelos seguintes aspectos: \n\n- as m\u00e3es-professoras eram licenciadas, enquanto que as docentes do 1\u00ba ciclo \n\npossu\u00edam a equival\u00eancia a bacharelato; \n\n- certas decis\u00f5es inc\u00f3modas para as docentes da escola foram justificadas pelas \n\nm\u00e3es-professoras como fazendo parte da rotina do contexto organizacional do ensino \n\nsecund\u00e1rio; \n\n- ambos os grupos pertenciam a gera\u00e7\u00f5es diferentes, sendo as \n\nm\u00e3es-professoras do secund\u00e1rio mais novas e formadas no contexto de uma \n\nsociedade democr\u00e1tica, enquanto que as professoras do 1\u00ba ciclo, com mais idade, \n\ntinham passado pelos bancos das Escolas do Magist\u00e9rio Prim\u00e1rio antes do 25 de Abril, \n\nnum contexto de forma\u00e7\u00e3o para a passividade, para o conformismo e para a \n\nobedi\u00eancia. \n\nParecem cruzar-se aqui pr\u00e1ticas organizacionais, culturas (ou sub-culturas?) \n\nprofissionais e contextos de forma\u00e7\u00e3o pessoal e profissional bem distintos. At\u00e9 que \n\nponto passar\u00e1 por aqui a chave da interpreta\u00e7\u00e3o para os diferentes padr\u00f5es de \n\ninterac\u00e7\u00e3o encontrados? \n\n\u00c9 sintom\u00e1tico que, j\u00e1 depois do trabalho de campo realizado e da an\u00e1lise a este \n\naspecto da realidade feita, tenha vindo a descobrir, atrav\u00e9s de um texto de Lic\u00ednio \n\nLima e de Virg\u00ednio S\u00e1 (2002), que num ante-projecto de lei (que n\u00e3o chegou a passar \n\ndisso mesmo), se previa que n\u00e3o pudessem ser representantes parentais em \u00f3rg\u00e3os \n\n\n\n278     SILVA  \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nde escola todo e qualquer funcion\u00e1rio (docente ou n\u00e3o) da mesma escola ou docentes \n\ndo mesmo n\u00edvel de ensino, daquela ou doutra escola. \n\nO car\u00e1cter etnogr\u00e1fico do meu estudo n\u00e3o permite instituir uma constata\u00e7\u00e3o \n\nlocalizada em \u201clei\u201d, n\u00e3o se sabendo se estaremos perante uma regularidade social ou \n\numa mera singularidade. O facto dos dados sugerirem que a quest\u00e3o da referida \n\ncorrespond\u00eancia influencia o tipo de interac\u00e7\u00e3o entre os dois grupos poder\u00e1, no \n\nentanto, constituir uma importante pista te\u00f3rica, mesmo n\u00e3o nos elucidando acerca do \n\nporqu\u00ea (tamb\u00e9m no mencionado ante-projecto-lei n\u00e3o \u00e9 apresentada justifica\u00e7\u00e3o para \n\nos previstos impedimentos). \n\nOs meus dados etnogr\u00e1ficos, em suma, apontam para a complexidade do papel \n\ndesempenhado pelos pais-professores. Ponte privilegiada? Agentes duplos? \u00c9 algo \n\nque n\u00e3o se encontra inscrito a priori na condi\u00e7\u00e3o h\u00edbrida do seu papel. Nunca, em \n\nmomento algum, me deparei com qualquer sinal \u2013 por muito t\u00e9nue que fosse \u2013 de \n\nd\u00favida ou de menor confian\u00e7a por parte dos pais (de maioria popular, nesta pesquisa) \n\nface aos pais-professores. Ao inv\u00e9s, algum corpo docente das escolas deixou \n\nsubentender uma expectativa de certa cumplicidade por parte das m\u00e3es-professoras. \n\nA perspectiva do ex-presidente da CONFAP n\u00e3o se revelou, pois, certeira, na medida \n\nem que n\u00e3o foram os pais-professores a tudo fazerem para que os professores n\u00e3o \n\nfossem beliscados, mas sim algumas docentes das escolas que desenvolveram \n\nexpectativas neste sentido, o que, saliente-se, s\u00f3 se aproximou de um retrato fiel \n\nquando se verificou existir uma correspond\u00eancia entre o grau de ensino de professoras \n\ne de m\u00e3es-professoras. Pelo contr\u00e1rio, onde esta correspond\u00eancia n\u00e3o existia, as \n\nm\u00e3es-professoras (do ensino secund\u00e1rio) criaram muito rapidamente uma autonomia \n\nface ao corpo docente da escola que, claramente, o incomodava. N\u00e3o podemos, de \n\nmodo nenhum, inferir uma articula\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica entre padr\u00f5es de interac\u00e7\u00e3o e \n\ncorrespond\u00eancia ou n\u00e3o entre graus de ensino. Todavia, tudo indica estarmos perante \n\num factor influenciador do papel desempenhado pelos pais-professores. Um factor a \n\nnecessitar de mais investiga\u00e7\u00e3o, para uma melhor compreens\u00e3o do processo social \n\nque lhe subjaz. \n\nParte 2: Pais-professores: Os arautos da reconfigura\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \nescola-fam\u00edlia? \n\nNesta Segunda Parte, como referi, pretendo retomar o debate lan\u00e7ado por mim e \n\npor Stephen Stoer (2005) sobre o processo de reconfigura\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \n\nescola-fam\u00edlia, articulando-o com a reflex\u00e3o sobre o papel desempenhado pelos \n\npais-professores. Para tal, h\u00e1 que associar os resultados de ordem mais \n\n\n\n PAIS-PROFESSORES     279 \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nmicrossociol\u00f3gica, provenientes da minha pesquisa etnogr\u00e1fica, aos de uma reflex\u00e3o \n\nmais macro-estrutural que tenha em conta as caracter\u00edsticas da sociedade actual e a \n\nsua liga\u00e7\u00e3o com institui\u00e7\u00e3o escolar, as fam\u00edlias e os professores. \n\nDupla d\u00edade e pais-professores \n\nTenho teorizado, em textos anteriores (cf., por exemplo, 2002, 2003), a rela\u00e7\u00e3o \n\nescola-fam\u00edlia como relevando de uma dupla d\u00edade: as vertentes escola e lar e as \n\ndimens\u00f5es de actua\u00e7\u00e3o individual e colectiva. A dimens\u00e3o de actua\u00e7\u00e3o individual dos \n\npais corresponde \u00e0 defesa dos interesses, particulares, do seu pr\u00f3prio educando e \n\npode ocorrer tanto em casa como na escola; a dimens\u00e3o colectiva corresponde a \n\nsitua\u00e7\u00f5es de defesa de interesses gerais atrav\u00e9s, por exemplo, da lideran\u00e7a de uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o de pais ou da representa\u00e7\u00e3o do conjunto dos pais num \u00f3rg\u00e3o da escola \n\n(conselho pedag\u00f3gico, assembleia de escola). A dimens\u00e3o de actua\u00e7\u00e3o individual \n\nequivale ao que v\u00e1rios especialistas denominam de envolvimento, a colectiva ao \n\nconceito de participa\u00e7\u00e3o, o qual engloba, pelas suas caracter\u00edsticas, uma dimens\u00e3o \n\npol\u00edtica lato sensu. \n\nUma quest\u00e3o que se coloca \u00e9 a de onde se situam os pais-professores nesta \n\ndupla d\u00edade. A pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o do conceito (de pais-professores) implica a exist\u00eancia \n\nda dimens\u00e3o de actua\u00e7\u00e3o colectiva, ou seja, da participa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m \u00e9 cr\u00edvel que se \n\nenvolvam, ou seja, que desempenhem um papel pr\u00f3-activo no apoio directo ao \n\npercurso escolar dos seus filhos, provavelmente tanto em casa como na escola. A \n\nquest\u00e3o que decorre ent\u00e3o \u00e9 a de como conciliam os dois pap\u00e9is, isto \u00e9, como \n\nconciliam interesses particulares com interesses gerais. Os interesses gerais podem \n\ncoincidir com os particulares, mas nem sempre isso acontece. Talvez por ser dos \n\nautores que mais aprofundadamente estudou a participa\u00e7\u00e3o parental, Nicholas Beattie \n\n\u00e9 tamb\u00e9m dos raros a chamar a aten\u00e7\u00e3o para o conflito de interesses que pode advir \n\ndo sistem\u00e1tico apelo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o parental que o poder pol\u00edtico vem, em geral, \n\nfazendo (1985, 1991). \n\nDo ponto de vista da problem\u00e1tica aqui em foco, podemos levantar algumas \n\ninterroga\u00e7\u00f5es: pode-se, por um lado, ser pai (no sentido do envolvimento ou defesa de \n\ninteresses particulares) \u00e0s Segundas, Quartas e Sextas e ser pai-professor (no sentido \n\nda participa\u00e7\u00e3o ou defesa de interesses gerais) \u00e0s Ter\u00e7as, Quintas e S\u00e1bados? Numa \n\nreuni\u00e3o convocada pela associa\u00e7\u00e3o de pais aquele que a conduz pode ser \n\npai-professor \u00e0s 21h, pai \u00e0s 21h 10m, voltando a ser pai-professor \u00e0s 21h 20m? Pode \n\num dirigente associativo dos pais ou um representante parental num conselho \n\npedag\u00f3gico ou numa assembleia de escola abdicar da defesa dos interesses do seu \n\n\n\n280     SILVA  \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\npr\u00f3prio filho em nome da defesa de interesses gerais? Tem um pai-professor de ser \n\npai (apenas) em casa e pai-professor (apenas) na escola? Como conciliar \n\nenvolvimento e participa\u00e7\u00e3o? Pondo a quest\u00e3o de outro modo: pode um pai-professor \n\ndeixar de ser pai? Estaremos perante uma contradi\u00e7\u00e3o insol\u00favel? Por outro lado, e \n\nretomando a quest\u00e3o enunciada na Primeira Parte, at\u00e9 que ponto \u00e9 que a condi\u00e7\u00e3o \n\nh\u00edbrida do seu papel coloca os pais-professores numa posi\u00e7\u00e3o peculiar enquanto \n\neventual elo privilegiado entre diversas culturas e distintos grupos sociais? \n\nReconfigura\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia: entre a globaliza\u00e7\u00e3o e os pais-parceiros \n\nA sociedade actual tem sido objecto das mais diversas designa\u00e7\u00f5es \u2013 por \n\nexemplo, p\u00f3s-industrial, programada, informacional, p\u00f3s-moderna, em rede, etc. \u2013 \n\nconforme se salientam mais uns aspectos do que outros, conforme, em suma, os \n\nposicionamentos te\u00f3ricos e respectivos aparelhos conceptuais. \n\nSabemos que a inova\u00e7\u00e3o e a mudan\u00e7a acelerada, a informa\u00e7\u00e3o como sector \n\nestrat\u00e9gico, a enorme produ\u00e7\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o do conhecimento, a rela\u00e7\u00e3o cada vez \n\nmais simbi\u00f3tica entre ci\u00eancia e tecnologia, a mudan\u00e7a social, constituem, entre outros, \n\naspectos recorrentemente mencionados pelas v\u00e1rias perspectivas. \n\nUm dos termos que tem vindo a ser crescentemente usado \u00e9 o de \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o12, associado, por um lado, aos intensos fluxos migrat\u00f3rios intra e \n\ntranscontinentais, e, por outro, \u00e0 extens\u00e3o da l\u00f3gica do mercado e das rela\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalistas \u00e0 escala planet\u00e1ria. Sabemos tamb\u00e9m que a globaliza\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f3mica tem tido como reverso a reestrutura\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o de processos \n\nidentit\u00e1rios aos mais variados n\u00edveis (pessoal, local, regional, nacional, supranacional, \n\netc.)13, estando mesmo na origem, por vezes, de movimentos sociais com maior ou \n\nmenor impacto. \n\nAs actuais e profundas modifica\u00e7\u00f5es a n\u00edvel social \u2013 com o advento do \n\ncapitalismo p\u00f3s-fordista \u2013 t\u00eam levado a um reequacionar da rela\u00e7\u00e3o entre escola e \n\nsociedade. A articula\u00e7\u00e3o entre mudan\u00e7a social e pol\u00edticas sociais e educativas na \n\nsociedade portuguesa tem vindo a ser objecto de uma aprofundada an\u00e1lise por parte \n\nde Stephen Stoer e Ant\u00f3nio Magalh\u00e3es, conceptualizada sob a designa\u00e7\u00e3o de \n\nreconfigura\u00e7\u00e3o (Magalh\u00e3es e Stoer, 2002, 2006; Stoer Magalh\u00e3es, 2005), designa\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n12 Ou de mundializa\u00e7\u00e3o, mais frequente no mundo franc\u00f3fono. Vou aqui deixar de lado o debate sobre a \npolissemia do termo (globaliza\u00e7\u00e3o/globaliza\u00e7\u00f5es). \n13 Uma das consequ\u00eancias \u00e9 o facto de nos virmos tornando em, no dizer de Carlos Fortuna, cidad\u00e3os \ntranslocais. \n\n\n\n PAIS-PROFESSORES     281 \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nesta transposta, como vimos, para o estudo da rela\u00e7\u00e3o entre escolas e fam\u00edlias (Stoer \n\ne Silva, 2005). \n\nDe uma forma abreviada, \u00e9 sustentada a ideia de que a altera\u00e7\u00e3o da natureza do \n\ncapitalismo \u2013 um capitalismo \u201cp\u00f3s-fordista\u201d, \u201cflex\u00edvel\u201d \u2013 resulta num \u201cmandato \n\nmeritocr\u00e1tico renovado\u201d14 (Stoer e Magalh\u00e3es, 2005:32) para o sistema educativo. \n\nEste capitalismo caracteriza-se por estender a l\u00f3gica do mercado a m\u00faltiplas \n\ninst\u00e2ncias (entre elas a da educa\u00e7\u00e3o), reduzindo, assim, o papel de interven\u00e7\u00e3o \u2013 pelo \n\nmenos directo \u2013 do Estado. O mercado de trabalho assume um car\u00e1cter dual, com a \n\ndistin\u00e7\u00e3o do soci\u00f3logo catal\u00e3o Castells entre trabalho program\u00e1vel e trabalho gen\u00e9rico, \n\no que remete para diferentes tipos de conhecimento: \n\n\u201cUma diferen\u00e7a central \u00e9 aquela que se refere \u00e0quilo que eu chamo trabalho \n\ngen\u00e9rico versus trabalho autoprogram\u00e1vel. A qualidade cr\u00edtica na diferencia\u00e7\u00e3o \n\nentre dois tipos de trabalho \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o e a capacidade de aceder a n\u00edveis \n\nelevados de educa\u00e7\u00e3o; quer dizer a incorpora\u00e7\u00e3o de conhecimento e \n\ninforma\u00e7\u00e3o\u201d (Manuel Castells in Stoer e Magalh\u00e3es, 2005, p. 34). \n\nO trabalho autoprogram\u00e1vel exige elevados n\u00edveis de escolaridade, assim como \n\nconsider\u00e1vel dom\u00ednio das novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, as quais \n\nse constituem ainda em ferramenta de reprodu\u00e7\u00e3o alargada deste tipo de \n\nconhecimento. Simultaneamente, estamos perante um tipo de conhecimento que flui \n\npermanentemente, de acordo com as exig\u00eancias do capital. \u201cFlexibilidade\u201d \u00e9 a palavra \n\nde ordem do \u201cnovo\u201d capitalismo. Mais importante do que adquirir muitos \n\nconhecimentos \u2013 rapidamente tornados obsoletos \u2013 \u00e9 aprender a adaptar-se \n\nconstantemente a nova informa\u00e7\u00e3o, a novas t\u00e9cnicas e tecnologias, a novas formas de \n\ngest\u00e3o, a novas formas organizacionais, por outras palavras, a novo saber, a novo \n\nsaber-fazer, a novo saber estar, no limite, a novo saber ser. O trabalho-profiss\u00e3o, \n\nenquanto comp\u00f3sito de saber, saber-fazer e saber ser, t\u00edpico do fordismo, tem vindo a \n\nser substitu\u00eddo pelo trabalho-flexibilidade e pela empregabilidade, enquanto agregado \n\nde compet\u00eancias, t\u00edpico do capitalismo p\u00f3s-fordista: \n\n\u201cEsta \u00abflexibilidade\u00bb, argumentamos n\u00f3s, est\u00e1 a ser levada a cabo enquanto tal \n\nsob a forma da conceptualiza\u00e7\u00e3o do trabalho como agregado de \n\n\u00abcompet\u00eancias\u00bb. Estas, definidas como a capacidade criada nos indiv\u00edduos e \n\nnos grupos para desempenhar os seus pap\u00e9is sociais e produtivos em \n\nambientes continuamente em transforma\u00e7\u00e3o, compreendem sobretudo a \n\n                                                 \n14 O conceito de mandato tem origem em Roger Dale, soci\u00f3logo brit\u00e2nico. \n\n\n\n282     SILVA  \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\ncapacidade de continuamente se capacitarem para lidar com a mudan\u00e7a. (\u2026) \n\nDefinido a partir destas compet\u00eancias, o trabalho organizado em volta da \n\ncategoria social de profiss\u00e3o, como tudo o que \u00e9 s\u00f3lido, dilui-se e, em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o dos requisitos e perfil profissionais, \u00e9 a empregabilidade que \n\nassume o papel central. Ser \u00abempreg\u00e1vel\u00bb \u00e9 possuir compet\u00eancias de \n\nadaptabilidade, \u00e9 a capacidade de estar continuamente em processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o (\u2026) e circular no mercado de trabalho com uma velocidade o mais \n\nsemelhante poss\u00edvel \u00e0quela com que o capital circula, com que as empresas \n\nreorganizam os seus processos e com que que as inova\u00e7\u00f5es surgem\u201d (Stoer e \n\nMagalh\u00e3es, 2005, pp. 35-36). \n\nPerante este tipo de \u201cexig\u00eancias\u201d, \u00e9 talvez mais f\u00e1cil entender a mudan\u00e7a de \n\nolhar sobre o conte\u00fado e a forma da educa\u00e7\u00e3o escolar, com o progressivo acento \n\nt\u00f3nico na performance, na pedagogia transmissiva e na avalia\u00e7\u00e3o somativa, em suma, \n\nna aquisi\u00e7\u00e3o de \u201ccompet\u00eancias escolares\u201d, e j\u00e1 n\u00e3o tanto na avalia\u00e7\u00e3o formativa e na \n\npedagogia activa, ou seja, na aprendizagem. \n\nO processo de reconfigura\u00e7\u00e3o \u2013 nomeadamente na articula\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o, \n\nEstado, economia e cultura \u2013 a que se tem vindo a assistir, permite entender a forte \n\naposta da nova classe m\u00e9dia em altos n\u00edveis de escolariza\u00e7\u00e3o. A sua reprodu\u00e7\u00e3o de \n\nclasse est\u00e1 deles dependente. E esta depend\u00eancia revela-se t\u00e3o maior, conquanto a \n\ncrescente escolariza\u00e7\u00e3o da sociedade leva a que a heran\u00e7a cultural (no sentido \n\nbourdieusiano) j\u00e1 n\u00e3o constitua condi\u00e7\u00e3o suficiente, embora se torne cada vez mais \n\nnecess\u00e1ria para essa mesma reprodu\u00e7\u00e3o. \n\nA extens\u00e3o da l\u00f3gica de mercado ao sistema educativo \u2013 em detrimento da \n\ntradicional fun\u00e7\u00e3o reguladora do Estado15 \u2013 tem acentuado o papel dos encarregados \n\nde educa\u00e7\u00e3o enquanto consumidores. Por\u00e9m, na pr\u00e1tica (que n\u00e3o nalgumas teorias), \n\nnem todos s\u00e3o consumidores equivalentes. Como afirmo noutro texto (Silva, 2003), \n\nparafraseando Orwell, perante a escola alguns pais s\u00e3o mais iguais do que outros, na \n\nmedida em que a sua capacidade de informa\u00e7\u00e3o e de interven\u00e7\u00e3o no contexto escolar \n\nvaria significativamente em fun\u00e7\u00e3o de factores como a classe social, o g\u00e9nero e a \n\netnia. O facto de a mercadoriza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o conviver com a clivagem sociol\u00f3gica \n\nque perpassa pela rela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia tem desembocado num aumento das \n\ndesigualdades sociais. A nova classe m\u00e9dia sobressai, assim, como um dos grupos \n\nsociais que melhor partido consegue tirar do processo de escolariza\u00e7\u00e3o (Connell, \n\n                                                 \n15 A qual, naturalmente, n\u00e3o desaparece, mas v\u00ea-se alterada, pelo menos qualitativamente. \n\n\n\n PAIS-PROFESSORES     283 \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nAshenden, Kessler e Dowsett, 1982; Lareau, 1989; Gewirtz, Ball e Bowe, 1995; Silva, \n\n2003). \n\nA rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9ctica que tem operado entre globaliza\u00e7\u00e3o (econ\u00f3mica) e \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o/refor\u00e7o dos processos identit\u00e1rios tem contribu\u00eddo para a emerg\u00eancia \n\nde novas formas de cidadania. Tem-se passado de uma \u201ccidadania atribu\u00edda\u201d, \n\noutorgada pelo Estado-Na\u00e7\u00e3o e t\u00edpica da modernidade, a uma \u201ccidadania reclamada\u201d \n\npor parte dos mais variados grupos e indiv\u00edduos, que se traduz numa simult\u00e2nea \n\npulveriza\u00e7\u00e3o e hibridiza\u00e7\u00e3o/mesti\u00e7agem (mais do que fragmenta\u00e7\u00e3o) das identidades, \n\nt\u00edpica da p\u00f3s-modernidade (Laplantine e Nouss, 2002; Maalouf, 2002; Wieviorka, \n\n2002; Hall, 2003; Stoer e Magalh\u00e3es, 2006). Enquanto que a cidadania atribu\u00edda se \n\nassocia a caracter\u00edsticas ligadas \u00e0s ideias de igualdade (pol\u00edtica, social) e de \n\nhomogeneidade (cultural), a cidadania reclamada assenta no direito \u00e0 diferen\u00e7a (que \n\npode basear-se nos mais variados crit\u00e9rios). A reclama\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a (seja ela qual \n\nfor: de origem \u00e9tnica, religiosa, lingu\u00edstica, de g\u00e9nero, de orienta\u00e7\u00e3o sexual\u2026) implica, \n\ncontudo, uma capacidade: a de ter voz. Tamb\u00e9m aqui nos deparamos com \n\ndesigualdades not\u00f3rias. \n\nJulgo que ser\u00e1 \u00fatil evocar a distin\u00e7\u00e3o de Tomaz Tadeu da Silva (1995) entre a \n\nequival\u00eancia antropol\u00f3gica das culturas face \u00e0 sua desigualdade sociol\u00f3gica no seio \n\nde uma mesma sociedade, num dado momento hist\u00f3rico. Em rigor, ningu\u00e9m pode \n\ndecretar a superioridade \u201ccient\u00edfica\u201d de uma qualquer cultura sobre outra, mas nem \n\ntodas t\u00eam o mesmo \u201cvalor\u201d, o mesmo peso social, num determinado contexto. \n\nMetaforicamente, algumas t\u00eam voz, outras t\u00eam meia-voz, outras n\u00e3o t\u00eam qualquer voz \n\nTenho teorizado a rela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia enquanto rela\u00e7\u00e3o entre culturas (por \n\nexemplo, Silva, 2002, 2003), ou seja, entre a cultura escolar \u2013 essencialmente letrada, \n\nurbana, de classe m\u00e9dia \u2013 e a cultura local (ou culturas locais). Deste ponto de vista \u00e9 \n\nf\u00e1cil entender que, como afirmo acima, distintos grupos de pais apresentam diferentes \n\ntipos/capacidades de voz. Entende-se, assim, que Stoer e Cortes\u00e3o (2005) e Silva e \n\nStoer (2005) apresentem uma tipologia de pais por onde perpassa a clivagem \n\nestrutural (nomeadamente de classe) e uma desigual capacidade de interven\u00e7\u00e3o em \n\nmeio escolar. \n\nN\u00e3o constitui prop\u00f3sito meu fazer aqui uma apresenta\u00e7\u00e3o detalhada da tipologia \n\n(cf., por exemplo, Carvalho, 2000). De referir apenas que temos, por um lado, os pais \n\nque apresentam uma rela\u00e7\u00e3o de indiferen\u00e7a, de resist\u00eancia ou de n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o \n\nface \u00e0 institui\u00e7\u00e3o escolar (nomeadamente o tipo de pais que \u00e9 designado como \u201cpai \n\nindiferente ou hostil\u201d, t\u00edpico do Norte rural e semi-rural de Portugal) e os que \n\n\n\n284     SILVA  \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\ncorrespondem aos requisitos da escola, englobados no tipo de \u201cpai respons\u00e1vel\u201d. \n\nDentro desta categoria temos ainda uma subdivis\u00e3o entre o \u201cpai-colaborador\u201d, o que \n\nse limita a responder \u00e0queles requisitos (ajuda em casa, ida \u00e0 escola quando \n\nsolicitado, apoio pecuni\u00e1rio ou para a organiza\u00e7\u00e3o de festas, etc.), mas n\u00e3o apresenta \n\nqualquer capacidade de iniciativa e/ou de confronto perante a escola, e o \n\n\u201cpai-parceiro\u201d, aquele que demonstra este \u00faltimo tipo de atitude, ou seja, uma atitude \n\npr\u00f3-activa. \n\nNote-se que, com esta tipologia, desloca-se a an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia \n\npara o lado dos pais. J\u00e1 n\u00e3o estamos apenas perante \u201co que a escola faz \u00e0s fam\u00edlias\u201d \n\n(Perrenoud, 2001), mas tamb\u00e9m perante o que (algumas) fam\u00edlias fazem (ou n\u00e3o) \u00e0 \n\nescola, incluindo o que as fam\u00edlias fazem com o que a escola lhes faz. Assumimos, \n\nassim, uma no\u00e7\u00e3o de ag\u00eancia, que pode revestir formas v\u00e1rias (desde a \u201csimples\u201d \n\nresist\u00eancia at\u00e9 \u00e0 reclama\u00e7\u00e3o e ao confronto). \n\nA reconfigura\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia passa por esta articula\u00e7\u00e3o entre a \n\nmudan\u00e7a social \u2013 atrav\u00e9s da globaliza\u00e7\u00e3o, da \u201cexplos\u00e3o\u201d das identidades e do advento \n\nda cidadania reclamada \u2013 e o papel desempenhado pelos pais-parceiros (Silva e \n\nStoer, 2005). Esta reconfigura\u00e7\u00e3o atinge n\u00e3o apenas a escola e as fam\u00edlias, de forma \n\nindependente entre si, mas a pr\u00f3pria interface escola-fam\u00edlia, pelo que: \n\n \n\n\u201cNo que diz respeito a esta \u00faltima, podemos talvez afirmar, audaciosamente, que \n\nnunca os pais foram t\u00e3o reivindicativos como o s\u00e3o neste momento. Isto \u00e9, \n\npodemos defender que as actuais reclama\u00e7\u00f5es dos pais face \u00e0 escola, no que \n\ndiz respeito ao seu funcionamento e organiza\u00e7\u00e3o, aos valores que afirma, \u00e0 sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com o mercado de trabalho, indicam um novo posicionamento face \u00e0 \n\nescola que se relaciona com o facto de os pais se reclamarem n\u00e3o tanto na base \n\nde igualdade e de representatividade, mas mais na base da diferen\u00e7a e da \n\nidentidade\u201d (Silva e Stoer, 2005, p. 22). \n\nVemos, assim, multiplicarem-se os casos de reclama\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o \n\ndiferente, atrav\u00e9s de, por exemplo, escolas separadas, como acontece com os ciganos \n\nem Portugal, os Maori na Nova Zel\u00e2ndia ou uma \u201cescola gay\u201d em Nova Iorque, ou, \n\nnoutra l\u00f3gica, o exemplo da Escola da Ponte enquanto reivindica\u00e7\u00e3o de uma \u201cescola \n\np\u00fablica diferente\u201d, \u00e0 pr\u00e1tica \u2013 situa\u00e7\u00e3o limite \u2013 do home schooling, particularmente \n\nsignificativo num pa\u00eds como os Estados Unidos da Am\u00e9rica. \n\nDe algum modo se pode sustentar que os pais-parceiros se constituem no \n\nagente privilegiado da reconfigura\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia. Acontece que, no \n\n\n\n PAIS-PROFESSORES     285 \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\ncontexto da sociedade portuguesa \u2013 e exceptuando casos espec\u00edficos \u2013 a nova classe \n\nm\u00e9dia \u00e9 a representante \u201cnatural\u201d deste tipo de pais, na medida em que, por um lado, \n\na sua reprodu\u00e7\u00e3o social est\u00e1 dependente do sucesso escolar (diploma de ensino \n\nsuperior) e, por outro, \u00e9 ela quem revela estar, em geral, melhor posicionada para \n\nresponder aos v\u00e1rios tipos de requisitos da escola (pais-colaboradores) e quem, \n\nsimultaneamente, se encontra na melhor posi\u00e7\u00e3o para agir na base de uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nigualdade, se n\u00e3o mesmo de superioridade, perante a escola e os professores, ou \n\nseja, numa posi\u00e7\u00e3o, no m\u00ednimo, cr\u00edtica e desafiante da pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o escolar \n\n(pais-parceiros)16. \n\nPais-parceiros e pais-professores: (con)fus\u00e3o estrat\u00e9gica? \n\nO retrato dos pais-parceiros acima descrito encaixa, em boa medida, nas \n\ncaracter\u00edsticas dos pais-professores. Estes, j\u00e1 o vimos na Primeira Parte, s\u00e3o \n\nsociologicamente da (nova) classe m\u00e9dia e mostram-se cada vez mais activos no que \n\ndiz respeito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o parental, ou seja, \u00e0 dimens\u00e3o de actua\u00e7\u00e3o colectiva. Deste \n\nponto de vista, e tendo em conta que conhecem melhor do que ningu\u00e9m o contexto \n\nescolar, pode-se afirmar que, dentro da categoria pais-parceiros, os pais-professores \n\nconstituem, pelo menos potencialmente, o melhor int\u00e9rprete da reconfigura\u00e7\u00e3o da \n\nrela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia. \n\n\u00c9 certo que a pr\u00f3pria categoria profissional \u201cprofessor\u201d17 recobre uma \n\nsignificativa heterogeneidade. J\u00e1 vimos, na Primeira Parte, que o n\u00edvel de ensino a que \n\nos pais-professores pertencem pode fazer diferen\u00e7a pelo tipo de actua\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m o \n\npode em termos da perten\u00e7a de frac\u00e7\u00e3o ou de lugar de classe. Sabemos igualmente \n\nque a exist\u00eancia de uma pluralidade de tipologias de culturas profissionais docentes \n\ndemonstra esta heterogeneidade, n\u00e3o apenas entre distintos n\u00edveis de ensino18, mas \n\ntamb\u00e9m dentro de cada um deles (por exemplo, Cruz, 1988; Gomes, 1993; Ferreira, \n\n1994). \n\nIndependentemente destes aspectos \u2013 cuja relev\u00e2ncia depender\u00e1 sempre do \n\ncontexto concreto em an\u00e1lise \u2013 importa aqui a caracteriza\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica. Entendemos, \n\nnuma linha de an\u00e1lise de inspira\u00e7\u00e3o bourdieusiana, que todo e qualquer docente, \n\n                                                 \n16 Annette Lareau (1989) chega a apelidar de the dark side of parent involvement ao sobreenvolvimento \nque constata existir por parte deste grupo de pais e que provoca efeitos nefastos, n\u00e3o s\u00f3 junto das \nescolas e dos docentes, como junto das pr\u00f3prias crian\u00e7as. \n17 Entendida no mero sentido de docente. \n18 A clivagem, a este respeito, entre os docentes em regime de monodoc\u00eancia (aqui inclu\u00eddos, \nnaturalmente, os educadores de inf\u00e2ncia), os que se encontram em pluridoc\u00eancia e os do ensino superior \npode, por exemplo, levar a equacionar a hip\u00f3tese do uso da categoria de \u201csub-cultura profissional\u201d. Al\u00e9m \ndisso sabemos que cada um destes \u201cblocos\u201d \u00e9 igualmente heterog\u00e9neo. \n\n\n\n286     SILVA  \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nindependentemente do grau de ensino que integra, da sua origem social ou de outros \n\naspectos identit\u00e1rios, se torna num representante da cultura escolar, uma forma de \n\ncultura socialmente dominante, logo, enquanto tal, num representante \u201cobjectivo\u201d da \n\nnova classe m\u00e9dia. A este aspecto acresce ainda o de que, no ensino p\u00fablico, os \n\ndocentes acabam por ser tamb\u00e9m representantes locais do Estado e, \n\nsimultaneamente, de um dos seus aparelhos ideol\u00f3gicos dominantes19. \n\nA ideia, aqui defendida, de que os pais-professores podem constituir um grupo \n\nprivilegiado de pais-parceiros tem que ser lida com as necess\u00e1rias cautelas. Ela \n\nresulta do facto de que os pais-professores s\u00e3o, em princ\u00edpio, os que melhor \n\nconhecem o meio escolar, logo, os seus \u201cpontos fracos\u201d. Por outras palavras, o seu \n\nconhecimento por dentro do meio em que actuam, permite-lhes induzir mais facilmente \n\nos efeitos desejados (sejam eles quais forem). Podem constituir-se numa esp\u00e9cie de \n\ncavalo de Tr\u00f3ia. \n\nEste aspecto constitui um dos lados da quest\u00e3o. \u00c9 verdade, por\u00e9m, que muitos \n\npais n\u00e3o docentes, sobretudo os que possuem um percurso escolar completo (ensino \n\nsuperior), tamb\u00e9m det\u00eam um bom conhecimento do meio escolar. Podem at\u00e9, \n\neventualmente, apresentar a vantagem de n\u00e3o trabalharem naquele meio e, assim, se \n\nsentirem mais \u201clibertos\u201d do que os pais-professores para assumirem posi\u00e7\u00f5es \n\nreivindicativas ou mesmo de confronto. \n\nOutro lado da quest\u00e3o \u2013 equacionado na Primeira Parte \u2013 prende-se com a \n\npossibilidade de os pais-professores poderem tornar-se bons defensores de\u2026 si \n\npr\u00f3prios! Por outras palavras, nada garante, \u00e0 partida, que as suas actividades \n\ninscritas na dimens\u00e3o de actua\u00e7\u00e3o colectiva \u2013 e \u00e9 destas que estamos a tratar \u2013 sejam \n\nnecessariamente em prol dos mais desfavorecidos. Por um lado, a pr\u00f3pria escola e \n\ncomunidade onde se inserem pode n\u00e3o incluir popula\u00e7\u00e3o de meios populares ou de \n\nminorias \u00e9tnicas, por exemplo; por outro, mesmo que inclua, o papel dos pais-\n\nprofessores pode assumir contornos muito diversos. \n\nTemos o exemplo do meu estudo etnogr\u00e1fico (Silva, 2003), onde a associa\u00e7\u00e3o \n\nde pais da escola do Segrel, liderada por m\u00e3es-professoras, assumiu, desde o in\u00edcio, \n\num papel activo em prol dos alunos e das fam\u00edlias de meios socialmente \n\ndesfavorecidos, que representavam uma fatia importante daquela comunidade. A \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, por si liderada, de actividades de tempos livres na escola permitiu evitar \n\na rua como lugar alternativo para muitos destes alunos e tornar o espa\u00e7o exterior da \n\n                                                 \n19 Pedindo aqui \u201cemprestado\u201d o conceito a Althusser, para quem, como \u00e9 sabido, a institui\u00e7\u00e3o escolar \nconstitui mesmo o aparelho ideol\u00f3gico dominante nas sociedades de capitalismo avan\u00e7ado (Althusser, \n1974). \n\n\n\n PAIS-PROFESSORES     287 \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nescola, nos fins de tarde, numa esp\u00e9cie de family center ao ar livre, onde as m\u00e3es \n\nconversavam informalmente sobre os mais variados assuntos, de \u00edndole escolar ou \n\nn\u00e3o. Tamb\u00e9m outras actividades, entre elas o convite a especialistas v\u00e1rios para irem \n\n\u00e0 escola falar aos pais, \u00e0 noite, sobre assuntos diversos, foram um sucesso. Este \n\ngrupo de m\u00e3es-professoras, atrav\u00e9s da associa\u00e7\u00e3o de pais (em rigor, uma associa\u00e7\u00e3o \n\nde m\u00e3es), conseguiu alterar parcialmente a rela\u00e7\u00e3o tradicional entre aquela escola e \n\nrespectiva comunidade, num sentido tal que nos anos seguintes ela passou a ter muito \n\nmaior procura, em detrimento das outras escolas vizinhas. Estamos perante um \n\nexemplo de como um grupo de m\u00e3es, de classe m\u00e9dia, profissionalmente docentes, se \n\nenvolveu em actividades de dimens\u00e3o colectiva, onde a defesa de interesses gerais se \n\nsobrep\u00f4s claramente \u00e0 defesa de interesses particulares (o que n\u00e3o impediu \n\nactividades de envolvimento). Este grupo de m\u00e3es-professoras constituiu-se, de facto, \n\nnum grupo privilegiado de m\u00e3es-parceiras. \n\nO estudo etnogr\u00e1fico proporciona tamb\u00e9m um exemplo diferente, com a \n\nm\u00e3e-professora da escola da Amora, situada em meio oper\u00e1rio, a n\u00e3o p\u00f4r em causa o \n\nstatu quo local, embora, em momento nenhum pudesse ser acusada de estar ali a \n\ndefender os interesses particulares da sua pr\u00f3pria educanda. Deparamo-nos, pois, \n\ncom exemplos diversos. \n\nS\u00edntese \n\nAo longo deste artigo procurei oferecer um contributo para se pensar \n\ncriticamente a figura do pai-professor. Trata-se de um texto de pendor explorat\u00f3rio, \n\ndada a escassa investiga\u00e7\u00e3o (nacional e estrangeira) nesta \u00e1rea. Ele \u00e9, como \n\nexplicitei, constitu\u00eddo por duas partes. Ambas incorporam elementos fornecidos por \n\numa pesquisa etnogr\u00e1fica que conduzi, embora o contributo desta pesquisa seja mais \n\nnot\u00f3rio na Primeira Parte. Nesta, tentei debru\u00e7ar-me mais sobre o que \u00e9 um \n\npai-professor, enquadrando-o hist\u00f3rica e sociologicamente no contexto da rela\u00e7\u00e3o \n\nentre educa\u00e7\u00e3o (escolar) e sociedade em Portugal. Na Segunda Parte procurei \n\nequacionar a eventual rela\u00e7\u00e3o entre pais-parceiros e pais-professores e seu papel no \n\nprocesso de reconfigura\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia. \n\nSustentei, nas linhas acima, que a defini\u00e7\u00e3o por mim constru\u00edda de pai-professor \n\nimplica a exist\u00eancia de uma dimens\u00e3o de actua\u00e7\u00e3o colectiva, ou seja, de participa\u00e7\u00e3o, \n\ntendo em conta a dupla d\u00edade por mim postulada no \u00e2mbito da rela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia.  \n\nSublinhe-se, pois, que nem todos os professores-pais s\u00e3o pais-professores. Nem \n\ntodos os que se envolvem, participam. Tamb\u00e9m aqui se revela um d\u00e9fice de \n\n\n\n288     SILVA  \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, nomeadamente sobre as estrat\u00e9gias educativas familiares por parte \n\ndeste grupo. \n\nTeoricamente, a dimens\u00e3o de actua\u00e7\u00e3o colectiva significa a defesa de interesses \n\ngerais. Nada impede, por\u00e9m, que um determinado grupo (de pais ou de \n\npais-professores, neste caso) defenda interesses sectoriais onde, previsivelmente, se \n\nincluem os dos seus pr\u00f3prios educandos. Tamb\u00e9m se coloca a quest\u00e3o, no caso \n\nparticular dos pais-professores, de eles poderem defender mais os docentes do que os \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o, ou seja, de os pais-professores se revelarem mais \n\nprofessores do que pais (convic\u00e7\u00e3o do ex~presidente da CONFAP), constituindo o \n\ninverso outra possibilidade (\u201cqueixa\u201d de muitos docentes). \n\nVimos como a minha pesquisa etnogr\u00e1fica sugere uma certa \u201cneutralidade\u201d, \n\nembora se aproxime mais da segunda possibilidade, n\u00e3o tanto pelo facto de indiciar \n\nque os pais-professores visam incomodar os docentes, mas antes porque est\u00e3o em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de melhor defenderem os interesses dos pais, em particular dos que menos \n\ncapacidade revelam para o fazer (nomeadamente os de meios populares). \n\nVimos tamb\u00e9m como a pesquisa sugere que a exist\u00eancia ou n\u00e3o de uma \n\ncorrespond\u00eancia entre n\u00edveis de ensino de professores e pais-professores faz \n\ndiferen\u00e7a. Por outras palavras, parece notar-se uma maior cumplicidade entre os dois \n\nactores sociais quando ocorre a correspond\u00eancia e, ao inv\u00e9s, uma maior autonomia \n\ndos pais-professores quando n\u00e3o pertencem ao mesmo n\u00edvel de ensino dos docentes. \n\nEsta autonomia parece ser ainda maior se \u00e0 simples n\u00e3o correspond\u00eancia se junta a \n\nclivagem entre regime de monodoc\u00eancia (educadores de inf\u00e2ncia e professores do 1\u00ba \n\nciclo) e regime de pluridoc\u00eancia (professores dos 2\u00ba e 3\u00ba ciclos do ensino b\u00e1sico) ou a \n\nperten\u00e7a a distintas gera\u00e7\u00f5es (pessoais/profissionais), como ocorre na Escola do \n\nSegrel. \n\nA pr\u00f3pria quest\u00e3o do g\u00e9nero poder\u00e1 fazer diferen\u00e7a, sobretudo se aliada a \n\ndiscrep\u00e2ncias de ordem classista ou \u00e9tnica, o que n\u00e3o aconteceu no meu estudo \n\netnogr\u00e1fico (onde se estava perante professoras e m\u00e3es-professoras, todas lusas e \n\nbrancas). \n\nNa Segunda Parte procuro mostrar como, em tempo de acelerada mudan\u00e7a \n\nsocial e de reconfigura\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia, o cruzamento da dupla condi\u00e7\u00e3o \n\nde classe e profissional de pai-professor torna este grupo, com alguma facilidade, em \n\npai-parceiro, categoria esta que se destaca pelo facto de se relacionar numa base de \n\nigualdade face \u00e0 escola, se n\u00e3o mesmo \u2013 no caso da nova classe m\u00e9dia \u2013 de \n\nsuperioridade. Corresponde \u00e0 categoria de pais que apresentam a capacidade de \n\n\n\n PAIS-PROFESSORES     289 \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nreclamarem perante a institui\u00e7\u00e3o escolar. S\u00e3o, por defini\u00e7\u00e3o, os embaixadores da \n\nidentidade. De novo, o tipo previs\u00edvel de actua\u00e7\u00e3o dos pais-professores n\u00e3o est\u00e1 \n\ninscrito \u2013 \u201cgeneticamente\u201d \u2013 na sua condi\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 certo que esta potencia o seu \n\npapel de pais-parceiros. Deste ponto de vista, pode defender-se que os \n\npais-professores s\u00e3o os arautos do processo de reconfigura\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \n\nescola-fam\u00edlia. \n\n \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\nAhrne, G. (1994). Social organizations \u2013 Interaction inside, outside and between \n\norganizations. Londres: Sage Publications. \n\nAlthusser, L. (1974). Ideologia e aparelhos ideol\u00f3gicos do estado. Lisboa: Editorial \n\nPresen\u00e7a. \n\nBeattie, N. (1985). Professional parents - Parent participation in four western european \n\ncountries. Filad\u00e9lfia: The Falmer Press. \n\nBeattie, N. (1991). Politicians and parents: Recent legislation in England and Wales \n\nand Massachusetts. International Journal of Educational Research, 15(3/4), 293-\n\n309. \n\nCarvalho, I. (2000). Diferentes concep\u00e7\u00f5es da rela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia. Perspectivar \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 6, 62-70. \n\nConnell, R.W., Ashenden, D.J., Kessler, S., &amp; Dowsett, G.W. (1982). Making the \n\ndifference \u2013 Schools, families and social division. Sidney: George Allen &amp; Unwin. \n\nCruz, M. B. (Coord.) (1988). A situa\u00e7\u00e3o do professor em Portugal. An\u00e1lise Social, \n\nSeparata do n\u00ba 103-104, Terceira S\u00e9rie, Vol. XXIV, 4\u00ba e 5\u00ba. \n\nFerreira, F. I. (1994). Forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e unidade do ensino b\u00e1sico. Porto: Porto \n\nEditora. \n\nGewirtz, S.; Ball, S., &amp; Bowe, R. (1995). Markets, choice and equity in education. \n\nBuckingham: Open University Press. \n\nGomes, R. (1993). Culturas de escola e identidades de professores. Lisboa: Educa. \n\nHall, S. (2003). A identidade cultural na p\u00f3s-modernidade. Rio de Janeiro: DP&amp;A \n\nEditora. \n\nLareau, A. (1989). Home advantage \u2013 Social class and parental intervention in \n\nelementary education. New York: The Falmer Press. \n\nLightfoot, S. (1978). Worlds apart - Relationships between families and schools. Nova \n\nIorque: Basic Books. \n\nLaplantine, F. e Nouss, A. (2002). A mesti\u00e7agem. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Instituto Piaget. \n\n\n\n290     SILVA  \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nLima, L. e S\u00e1, V. (2002). A participa\u00e7\u00e3o dos pais na governa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica das \n\nescolas. In J. A. Lima (Org.), Pais e professores, um desafio \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o (pp. \n\n25-95). Porto: Edi\u00e7\u00f5es ASA, 25-95. \n\nMaalouf, A. (2002). Identidades assassinas. Lisboa: Difel. \n\nMagalh\u00e3es, A., &amp; Stoer, S. (2002). A escola para todos e a excel\u00eancia acad\u00e9mica. \n\nPorto: Profedi\u00e7\u00f5es. \n\nMagalh\u00e3es, A. e Stoer, S. (Orgs.)(2006). Reconfigura\u00e7\u00f5es: Educa\u00e7\u00e3o, estado e \n\ncultura numa \u00e9poca de globaliza\u00e7\u00e3o. Porto: Profedi\u00e7\u00f5es. \n\nPerrenoud, P. (2001). O que a escola faz \u00e0s fam\u00edlias. In C. Montandon &amp; P. \n\nPerrenoud (Coord.), Entre pais e professores: Um di\u00e1logo imposs\u00edvel? (pp. 57-\n\n112) Oeiras: Celta Editora. \n\nSilva, P. (1994). Rela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia em Portugal 1974-1994: Duas d\u00e9cadas, um \n\nbalan\u00e7o. Inova\u00e7\u00e3o, 7(3), 307-355. \n\nSilva, P. (1999). Escola-fam\u00edlia: O 25 de Abril e os paradoxos de uma rela\u00e7\u00e3o. \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Sociedade e Culturas, 11, 83-108. \n\nSilva, P. (2003). Escola-fam\u00edlia, uma rela\u00e7\u00e3o armadilhada \u2013 Interculturalidade e \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento. \n\nSilva, P. (2004). A condi\u00e7\u00e3o h\u00edbrida dos pais-professores. In R. Vieira (Org.), E agora \n\nprofessor? \u2013 A transforma\u00e7\u00e3o na voz dos professores. Porto: Profedi\u00e7\u00f5es. \n\nSilva, P., &amp; Stoer, S. (2005). Do pai colaborador ao pai parceiro \u2013 A reconfigura\u00e7\u00e3o de \n\numa rela\u00e7\u00e3o. In S. Stoer &amp; P. Silva (Orgs.), Escola-fam\u00edlia, uma rela\u00e7\u00e3o em \n\nprocesso de reconfigura\u00e7\u00e3o (13-28). Porto: Porto Editora. \n\nSilva, T. T. (1995). Os novos mapas culturais e o lugar do curr\u00edculo numa paisagem \n\np\u00f3s-moderna. Educa\u00e7\u00e3o, Sociedade e Culturas, 3, 125-142. \n\nStoer, S., &amp; Cortes\u00e3o, L. (2005). A reconstru\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es escola-fam\u00edlia: \n\nConcep\u00e7\u00f5es portuguesas de \u2018pai respons\u00e1vel\u2019. In S. Stoer &amp; P. Silva (Orgs.), \n\nEscola-fam\u00edlia, uma rela\u00e7\u00e3o em processo de reconfigura\u00e7\u00e3o (pp. 75-88). Porto: \n\nPorto Editora. \n\nStoer, S. e Magalh\u00e3es, A. (2005). A diferen\u00e7a somos n\u00f3s \u2013 A gest\u00e3o da mudan\u00e7a \n\nsocial e as pol\u00edticas educativas e sociais. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento. \n\nStoer, S., &amp; Silva, P. (Orgs.)(2005). Escola-fam\u00edlia, uma rela\u00e7\u00e3o em processo de \n\nreconfigura\u00e7\u00e3o. Porto: Porto Editora. \n\nWieviorka, M. (2002). A diferen\u00e7a. Lisboa: Fenda Edi\u00e7\u00f5es."}]}}}