{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15208"}, {"@name": "filename", "#text": "21605_PPCA0026-D.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Edineia Caldas Correia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA RECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DEGRADADAS \n\nOBJETO DE AUTUA\u00c7\u00d5ES ADMINISTRATIVAS NA ESTA\u00c7\u00c3O \n\nECOL\u00d3GICA DE CARIJ\u00d3S E ENTORNO \n\n \n\n \n\n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de \n\nMestrado Profissional em Per\u00edcias \n\nCriminais Ambientais da Universidade \n\nFederal de Santa Catarina para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \n\nPer\u00edcias Criminais Ambientais. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Alexandre Siminski \n\nCoorientador: Prof. Dr. Daniel de Barcellos Falkenberg \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2017 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n  \n\nCorreia, Edineia Caldas \n\n   Avalia\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas objeto de \n\nautua\u00e7\u00f5es administrativas na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s e \n\nEntorno / Edineia Caldas Correia ; orientador, Alexandre \n\nSiminski; coorientador, Daniel de Barcellos Falkenberg - \n\nFlorian\u00f3polis, SC, 2017.  \n\n   161 p. \n\n \n\n   Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado profissional) \u2013 Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, Centro de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas. \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Per\u00edcias Criminais Ambientais. \n\n \n\n   Inclui refer\u00eancias \n\n \n\n   1. Per\u00edcias Criminais Ambientais. 2. Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\nde Carij\u00f3s. 3. Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. 4. \n\nInfra\u00e7\u00f5es ambientais. 5. Autua\u00e7\u00f5es administrativas. 6. \n\nProcessos administrativos como fonte de dados. I. Siminski, \n\nAlexandre. II. Falkenberg, Daniel de Barcellos. III. \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Per\u00edcias Criminais Ambientais. IV. T\u00edtulo. \n\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor, atrav\u00e9s do  \nPrograma de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC. \n\n\n\nEdineia Caldas Correia \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho \u00e0 mem\u00f3ria de \n\nminha m\u00e3e, Catarina, que foi quem \n\ndespertou em mim o desejo de buscar \n\ncompreender como funciona a \n\nNatureza. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o imensamente ao Professor Daniel de Barcellos Falkenberg, por \n\ntodo o apoio e pela excelente orienta\u00e7\u00e3o, sem o que n\u00e3o teria sido poss\u00edvel \n\na conclus\u00e3o do presente trabalho. \n\n \n\nAgrade\u00e7o ao Professor Alexandre Siminski, pela confian\u00e7a demonstrada \n\nao ter aceitado me orientar num contexto singular. \n\n \n\nAgrade\u00e7o aos Professores Carlos de Carvalho Pinto, Jo\u00e3o de Deus \n\nMedeiros, Kl\u00e9ber Isaac de Souza e T\u00e2nia Castellani, por aceitarem o \n\nconvite para a composi\u00e7\u00e3o da banca examinadora e pelas excelentes \n\ncontribui\u00e7\u00f5es ao trabalho. \n\n \n\nAgrade\u00e7o aos colegas da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s, Apoena, \n\nClaudinei, Leandro, Luisa, Luis Ot\u00e1vio e Silvio que, de diversas formas, \n\ncontribu\u00edram para a elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha fam\u00edlia pelo apoio e torcida pelo sucesso do trabalho. \n\n \n\nAgrade\u00e7o a todos os meus amigos, especialmente \u00e0 Patr\u00edcia e \u00e0 Claudia, \n\npelo apoio incondicional e pelos momentos de descontra\u00e7\u00e3o em meio ao \n\ntrabalho. \n\n \n\nSou grata ainda \u00e0 Universidade Federal de Santa Catarina, que propiciou \n\nminha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, desde a gradua\u00e7\u00e3o at\u00e9 o momento presente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nA Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s \u00e9 uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o (UC) \n\nfederal criada em 1987 visando \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de remanescentes de \n\nmanguezal e restinga no norte da Ilha de Santa Catarina. Grande parte do \n\ntrabalho desempenhado pelos servidores da UC tem como finalidade o \n\nexerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia para a prote\u00e7\u00e3o da mesma, resultando em \n\nautua\u00e7\u00f5es administrativas em cujo processo se d\u00e1 a cobran\u00e7a da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos danos ambientais impetrados pelo infrator. No presente \n\ntrabalho buscou-se avaliar em que medida as autua\u00e7\u00f5es administrativas \n\npromovidas pela ESEC Carij\u00f3s/ICMBio face a usos il\u00edcitos do solo (na \n\nUC e entorno), al\u00e9m de se constitu\u00edrem em puni\u00e7\u00e3o ao infrator, v\u00eam \n\ncontribuindo para a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas objeto dessas autua\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s \n\numa fase de compila\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o dos processos administrativos \n\nsobre recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, foram selecionadas 68 \u00e1reas, que \n\nforam divididas em fun\u00e7\u00e3o do ambiente presente nas mesmas (restinga, \n\nmanguezal ou a transi\u00e7\u00e3o entre estes) e do dano que motivou a autua\u00e7\u00e3o, \n\ne enquadradas em diferentes graus de recupera\u00e7\u00e3o. Apenas 26% da \n\nsuperf\u00edcie total das \u00e1reas foi enquadrada no melhor grau de recupera\u00e7\u00e3o, \n\nsuperf\u00edcie menor do que a enquadrada no pior grau de recupera\u00e7\u00e3o (33%). \n\nA maior superf\u00edcie das \u00e1reas analisadas corresponde \u00e0 restinga (83% do \n\ntotal), seguida pela transi\u00e7\u00e3o entre a restinga e o manguezal (13%) e pelo \n\nmanguezal (4%). A maior superf\u00edcie com o melhor grau de recupera\u00e7\u00e3o \n\ncorresponde \u00e0s \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o entre o manguezal e a restinga. O \n\nmanguezal apresentou a menor superf\u00edcie no melhor grau de recupera\u00e7\u00e3o \n\ne tamb\u00e9m a maior superf\u00edcie no pior grau de recupera\u00e7\u00e3o. A capacidade \n\nde recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas foi maior quanto menos intenso foi o dano inicial \n\ne quanto mais pr\u00f3ximas as \u00e1reas estavam de zonas naturais conservadas. \n\nOs resultados revelaram que ESEC Carij\u00f3s/ICMBio tem sido ineficiente \n\nna promo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. Defici\u00eancias de \n\nestrutura e pessoal foram identificadas como determinantes para esse \n\nresultado. As principais recomenda\u00e7\u00f5es para a melhoria da recupera\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas degradadas na UC e entorno compreendem a adequada \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de pessoal e estrutura, bem como a formaliza\u00e7\u00e3o da zona de \n\namortecimento da UC. \n\n \n\nPalavras-chave: Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\nCarij\u00f3s. ICMBio. Infra\u00e7\u00f5es ambientais. Autua\u00e7\u00f5es administrativas. \n\nProcessos administrativos como fonte de dados. \n  \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nThe Carij\u00f3s Ecological Station is a federal protected area (PA) created in \n\n1987 focusing on the protection of mangrove and restinga remnants on \n\nthe northern part of Santa Catarina Island. Much of the work carried out \n\nby the servants of this PA has the purpose of exercising police power to \n\nprotect it, resulting in administrative assessments in the process of which \n\nthe recovery of the environmental damages brought by the offender is \n\nrequired. This study aims to evaluate the extent to which the \n\nadministrative assessments promoted by ESEC Carij\u00f3s / ICMBio in the \n\nface of illicit land uses (in the PA and surroundings), besides constituting \n\npunishment to the offender, have contributed to the recovery of the areas \n\nsubject to these proceedings. After a compilation and systematization of \n\nthe administrative processes on the recovery of degraded areas, 68 areas \n\nwere selected, which were divided according to the environment found in \n\nthem (restinga, mangrove or the transition between them) and the damage \n\nthat motivated the assessment, and different degrees of recovery. Only \n\n26% of the total surface area was classified as having the best recovery \n\ndegree, with a lower surface area than the worst recovery (33%). The \n\nlargest surface of the analyzed areas corresponds to the restinga (83% of \n\nthe total), followed by the transition between restinga and mangrove \n\n(13%) and the mangrove (4%). The largest surface with the best degree \n\nof recovery corresponds to the transition areas between mangrove and \n\nrestinga. The mangrove presented the smallest surface in the best recovery \n\nstage and also the largest surface in the worst recovery stage. The recovery \n\ncapacity of the areas showed best results when the initial damage was less \n\nintense and the closer the areas were to the natural areas conserved. The \n\nresults revealed that ESEC Carij\u00f3s / ICMBio has been inefficient in \n\npromoting the recovery of degraded areas. Structural and personnel \n\ndeficiencies were identified as determining factors for this result. The \n\nmain recommendations for improvement the recovery of degraded areas \n\nin the PA and surrounding includes to maintain adequate personnel, as \n\nwell as the formalization of the PA buffer zone. \n\n \n\nKeywords: Recovery of degraded areas. Carij\u00f3s Ecological Station. \n\nICMBio. Environmental infractions. Administrative assessments. \n\nAdministrative processes as data source. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Vista a\u00e9rea do Manguezal de Ratones no interior da Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil, em que se \n\nobserva o aspecto homog\u00eaneo da vegeta\u00e7\u00e3o, resultante da baixa \n\ndiversidade de sua composi\u00e7\u00e3o. ............................................................ 32 \n\nFigura 2 - Aspecto da restinga herb\u00e1cea/subarbustiva de praias e dunas \n\nfrontais na praia de Jurer\u00ea, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. ...... 36 \n\nFigura 3 - Aspecto da restinga herb\u00e1cea/subarbustiva de dunas internas e \n\nplan\u00edcies no Rio Tavares, leste da Ilha de Santa Catarina, Brasil.......... 37 \n\nFigura 4 - Aspecto da restinga herb\u00e1cea/subarbustiva de lagunas, \n\nbanhados e baixadas na Vargem Pequena, norte da Ilha de Santa \n\nCatarina, Brasil. ..................................................................................... 37 \n\nFigura 5 - Aspecto da restinga arbustiva em Jurer\u00ea, norte da Ilha de \n\nSanta Catarina, Brasil. ........................................................................... 38 \n\nFigura 6 - Aspecto da restinga arb\u00f3rea em Jurer\u00ea, norte da Ilha de Santa \n\nCatarina, Brasil. ..................................................................................... 39 \n\nFigura 7 - Aspecto de uma \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre o manguezal e a \n\nrestinga na Barra do Sambaqui, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil.\n\n ............................................................................................................... 40 \n\nFigura 8 - Fluxograma do tr\u00e2mite de processos envolvendo a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas em decorr\u00eancia de autua\u00e7\u00f5es da ESEC \n\nCarij\u00f3s/ICMBio. .................................................................................... 46 \n\nFigura 9 - Proposta de Zona de Amortecimento constante do Plano de \n\nManejo da ESEC Carij\u00f3s, norte e noroeste da Ilha de Santa Catarina, \n\nBrasil. .................................................................................................... 50 \n\nFigura 10 - Dano Tipo 1 \u2013 \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre manguezal e restinga, \n\nno entorno da Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa \n\nCatarina, Brasil. ..................................................................................... 52 \n\nFigura 11 - Dano Tipo 1 \u2013 \u00e1rea de restinga no entorno da Gleba Ratones \n\nda ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. .................... 52 \n\nFigura 12 - Dano Tipo 1 \u2013 \u00e1rea de restinga no entorno da Gleba Ratones \n\nda ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. .................... 53 \n\nFigura 13 - Melhor grau de recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s dano tipo 1 \u2013 transi\u00e7\u00e3o \n\nentre manguezal e restinga. \u00c1rea da Figura 02 (\u00e1rea de 1,2 hectare \n\nautuada em 2010). Entorno da Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da \n\nIlha de Santa Catarina, Brasil. ............................................................... 53 \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 14 - Melhor grau de recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s dano tipo 1 \u2013 restinga. \n\n\u00c1rea de 0,8 hectare autuada em 2004. Entorno da Gleba Ratones da \n\nESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. .......................... 54 \n\nFigura 15 - Dano Tipo 2 \u2013 \u00e1rea de manguezal no entorno da Gleba \n\nRatones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. ....... 55 \n\nFigura 16 - Dano Tipo 2 \u2013 \u00e1rea de restinga no entorno da Gleba Ratones \n\nda ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. ..................... 55 \n\nFigura 17 - Melhor grau de recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s Dano Tipo 2 \u2013 manguezal. \n\n\u00c1rea da Figura 8 (\u00e1rea de 3,8 hectares autuada em 2011). Entorno da \n\nGleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil.\n\n ............................................................................................................... 56 \n\nFigura 18 - Grau intermedi\u00e1rio de recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s dano tipo 2 \u2013 \n\nrestinga. \u00c1rea de 1,1 hectare autuada em 2006. Entorno da Gleba \n\nRatones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. ....... 56 \n\nFigura 19 - Pior grau de recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s dano tipo 2 \u2013 restinga. \u00c1rea \n\nde 0,8 hectare autuada em 2012. Entorno da Gleba Ratones da ESEC \n\nCarij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. .................................... 57 \n\nFigura 20 - Dano Tipo 3 \u2013 \u00e1rea de manguezal no interior da Gleba \n\nRatones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. ....... 58 \n\nFigura 21 - Dano Tipo 3 \u2013 restinga. Tamb\u00e9m exemplo do pior grau de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s esse tipo de dano. Diversas \u00e1reas autuadas. Fotografia \n\nfeita com uso de drone. Entorno da Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, \n\nnorte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. .................................................. 58 \n\nFigura 22 - Dano Tipo 3 \u2013 \u00e1rea de restinga no entorno da Gleba Saco \n\nGrande da ESEC Carij\u00f3s, noroeste da Ilha de Santa Catarina, Brasil. ... 59 \n\nFigura 23 - Pior grau de recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s Dano Tipo 3 \u2013 restinga. \u00c1rea \n\nda foto anterior (area de 0,7 hectare autuada em 2003). Entorno da \n\nGleba Saco Grande da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, \n\nBrasil. ..................................................................................................... 59 \n\nFigura 24 - Espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas, com diferencia\u00e7\u00e3o \n\nquanto ao tipo de ambiente, por\u00e9m sem enquadramento quanto ao grau \n\nde recupera\u00e7\u00e3o \u2013 TOTAL. Entorno da ESEC Carij\u00f3s, norte/noroeste da \n\nIlha de Santa Catarina, Brasil. ................................................................ 72 \n\nFigura 25 - Espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas, com diferencia\u00e7\u00e3o \n\nquanto ao tipo de ambiente, por\u00e9m sem enquadramento quanto ao grau \n\nde recupera\u00e7\u00e3o \u2013 COM EXCLUS\u00c3O DAS \u00c1REAS 01 E 02. Entorno da \n\nESEC Carij\u00f3s, norte/noroeste da Ilha de Santa Catarina, Brasil. ........... 73 \n\n\n\nFigura 26 - Espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas com enquadramento \n\nquanto ao grau de recupera\u00e7\u00e3o \u2013 TOTAL. Entorno da ESEC Carij\u00f3s, \n\nnorte/noroeste da Ilha de Santa Catarina, Brasil. .................................. 74 \n\nFigura 27 - Espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas com enquadramento \n\nquanto ao grau de recupera\u00e7\u00e3o - COM EXCLUS\u00c3O DAS \u00c1REAS 01 E \n\n02. Entorno da ESEC Carij\u00f3s, norte/noroeste da Ilha de Santa Catarina, \n\nBrasil. .................................................................................................... 75 \n\nFigura 28 - Somat\u00f3rio de superf\u00edcie (em hectares) das \u00e1reas avaliadas, \n\npor tipo de ambiente \u2013 TOTAL. ............................................................ 76 \n\nFigura 29 - Somat\u00f3rio de superf\u00edcie (em hectares) das \u00e1reas avaliadas \n\npor tipo de ambiente, COM EXCLUS\u00c3O DAS \u00c1REAS 01 E 02. ....... 76 \n\nFigura 30 - N\u00famero de \u00e1reas (em porcentagem), por tipo de ambiente. 77 \n\nFigura 31 - Somat\u00f3rio TOTAL de superf\u00edcie (em hectares) das \u00e1reas \n\navaliadas, por tipo de ambiente e grau de recupera\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ado. ....... 77 \n\nFigura 32 - Somat\u00f3rio de superf\u00edcie (em hectares) das \u00e1reas avaliadas, \n\npor tipo de ambiente e grau de recupera\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ado, COM \n\nEXCLUS\u00c3O DAS \u00c1REAS 01 E 02. .................................................... 78 \n\nFigura 33 - Espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas enquadradas no melhor grau de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, com diferencia\u00e7\u00e3o quanto ao tipo de ambiente. Entorno da \n\nESEC Carij\u00f3s, norte/noroeste da Ilha de Santa Catarina, Brasil. .......... 79 \n\nFigura 34 - Espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas enquadradas no grau intermedi\u00e1rio \n\nde recupera\u00e7\u00e3o, com diferencia\u00e7\u00e3o quanto ao tipo de ambiente. Entorno \n\nda ESEC Carij\u00f3s, norte/noroeste da Ilha de Santa Catarina, Brasil....... 80 \n\nFigura 35 - Espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas enquadradas no pior grau de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, com diferencia\u00e7\u00e3o quanto ao tipo de ambiente. Entorno da \n\nESEC Carij\u00f3s, norte/noroeste da Ilha de Santa Catarina, Brasil. .......... 81 \n\nFigura 36 - Espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de restinga com enquadramento em \n\ngraus de recupera\u00e7\u00e3o \u2013 COM EXCLUS\u00c3O DAS \u00c1REAS 01 E 02. \n\nEntorno da ESEC Carij\u00f3s, norte/noroeste da Ilha de Santa Catarina, \n\nBrasil. .................................................................................................... 82 \n\nFigura 37 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas inclu\u00eddas na an\u00e1lise estat\u00edstica em \n\nintervalos de tamanho da \u00e1rea degradada. ............................................. 86 \n\nFigura 38 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas inclu\u00eddas na an\u00e1lise quanto ao tipo de \n\ndano. ...................................................................................................... 87 \n\nFigura 39 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas inclu\u00eddas na an\u00e1lise em termos do \n\ntempo transcorrido desde a autua\u00e7\u00e3o at\u00e9 novembro de 2015. ............... 87 \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 40 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas em termos do custo das \n\na\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o pelo ICMBio ou pelo IBAMA. ...... 88 \n\nFigura 41 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas em termos de apresenta\u00e7\u00e3o \n\nde PRAD (sim ou n\u00e3o). .......................................................................... 88 \n\nFigura 42 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas em termos da exist\u00eancia de \n\nprocesso judicial (sim ou n\u00e3o). .............................................................. 89 \n\nFigura 43 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas em termos do tipo de dano \n\npara a RESTINGA, ambiente onde se verificou correla\u00e7\u00e3o positiva entre \n\nessa vari\u00e1vel e o grau de recupera\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ado. .................................. 89 \n\nFigura 44 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas em termos do custo das \n\na\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o para a RESTINGA, ambiente onde \n\nse verificou correla\u00e7\u00e3o positiva entre essa vari\u00e1vel e o grau de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ado. .......................................................................... 90 \n\nFigura 45 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas em termos do tipo de dano \n\npara a RESTINGA, ambiente onde se verificou correla\u00e7\u00e3o positiva entre \n\nessa vari\u00e1vel e o grau de recupera\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ado. .................................. 90 \n\nFigura 46 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas em termos do custo das \n\na\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas de TRANSI\u00c7\u00c3O, \n\nambiente onde se verificou correla\u00e7\u00e3o positiva entre essa vari\u00e1vel e o \n\ngrau de recupera\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ado. ............................................................. 91 \n\nFigura 47 - Situa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea 62 na data da autua\u00e7\u00e3o (17/05/2011). \n\nEntorno da Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa \n\nCatarina, Brasil. ..................................................................................... 95 \n\nFigura 48 - Confirma\u00e7\u00e3o do descumprimento do embargo (01/06/2011). \n\nNote-se o telhado, n\u00e3o existente na foto anterior. Entorno da Gleba \n\nRatones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. ....... 95 \n\nFigura 49 - In\u00edcio do trabalho de demoli\u00e7\u00e3o (07/06/2011). Entorno da \n\nGleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil.\n\n ............................................................................................................... 96 \n\nFigura 50 -  Sequ\u00eancia do trabalho de demoli\u00e7\u00e3o (07/06/2011). Entorno \n\nda Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, \n\nBrasil. ..................................................................................................... 96 \n\nFigura 51 - \u00c1rea em maio de 2016, cinco anos ap\u00f3s a autua\u00e7\u00e3o. Entorno \n\nda Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, \n\nBrasil. ..................................................................................................... 97 \n\nFigura 52 - Imagem de sat\u00e9lite (GoogleEarth) da \u00e1rea 62 (em vermelho) \n\ndatada de 28 de maio de 2011 (uma semana antes da demoli\u00e7\u00e3o). \n\n\n\nEntorno da Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa \n\nCatarina, Brasil. ..................................................................................... 97 \n\nFigura 53 - Imagem de sat\u00e9lite (GoogleEarth) da \u00e1rea 62 (em vermelho) \n\ndatada de junho de 2013. Entorno da Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, \n\nnorte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. ................................................. 98 \n\nFigura 54 - Imagem de sat\u00e9lite (GoogleEarth) da \u00e1rea 62 (em vermelho) \n\ndatada de julho de 2015. Entorno da Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, \n\nnorte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. ................................................. 98 \n\nFigura 55 - Imagem de sat\u00e9lite (QuickBird) da \u00e1rea 24 (em vermelho) \n\ndatada de 2004. Entorno da Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da \n\nIlha de Santa Catarina, Brasil. ............................................................... 99 \n\nFigura 56 - Borda da \u00e1rea em novembro de 2015. Entorno da Gleba \n\nRatones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. .... 100 \n\nFigura 57 - Interior da \u00e1rea em novembro de 2015. Entorno da Gleba \n\nRatones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. .... 101 \n\nFigura 58 - Imagem de sat\u00e9lite (GoogleEarth) da \u00e1rea datada de agosto \n\nde 2015. Entorno da Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de \n\nSanta Catarina, Brasil. ......................................................................... 101 \n\nFigura 59 - Sobreposi\u00e7\u00e3o do mapeamento do que seria o leito original do \n\nRio do Faustino (azul escuro) e sua faixa de APP (azul claro) com a \u00e1rea \n\ndo empreendimento. Em vermelho a \u00e1rea autuada em 2004. Entorno da \n\nGleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil.\n\n ............................................................................................................. 103 \n\nFigura 60 - Situa\u00e7\u00e3o atual da \u00e1rea. Entorno da Gleba Ratones da ESEC \n\nCarij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil................................... 104 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 - 10 maiores \u00e1reas \u2013 OS 3 AMBIENTES. .............................. 65 \n\nTabela 2 - 10 maiores \u00e1reas \u2013 EXCLUINDO-SE AS \u00c1REAS 01 E 02. 66 \n\nTabela 3 - 10 maiores \u00e1reas de restinga \u2013 TOTAL. .............................. 67 \n\nTabela 4 - 10 maiores \u00e1reas de restinga - COM EXCLUS\u00c3O DAS \n\n\u00c1REAS 01 e 02. .................................................................................... 68 \n\nTabela 5 - 10 maiores \u00e1reas de manguezal. ........................................... 69 \n\nTabela 6 - 10 maiores \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o entre o manguezal e a restinga.\n\n ............................................................................................................... 70 \n\nTabela 7 - Matriz de correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis selecionadas para \n\nan\u00e1lise \u2013 PARA OS 3 AMBIENTES. Valores em vermelho indicam \n\ncorrela\u00e7\u00e3o significativa (p &lt;0,05). ........................................................ 83 \n\nTabela 8 - Matriz de correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis selecionadas para \n\nan\u00e1lise - RESTINGA. Valores em vermelho indicam correla\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa (p &lt;0,05). ......................................................................... 84 \n\nTabela 9 - Matriz de correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis selecionadas para \n\nan\u00e1lise - MANGUEZAL. N\u00e3o foram observadas correla\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas (p &lt;0,05). ........................................................................ 84 \n\nTabela 10 - Matriz de correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis selecionadas para \n\nan\u00e1lise - TRANSI\u00c7\u00c3O. Valores em vermelho indicam correla\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa (p &lt;0,05). ......................................................................... 85 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nUC Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nICMBio Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nBiodiversidade \n\nIBAMA Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos \n\nRecursos Naturais Renov\u00e1veis \n\nESEC Carij\u00f3s Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s \n\nZA Zona de Amortecimento \n\nID Identifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 \u00e1rea \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1  INTRODU\u00c7\u00c3O ......................................................................... 25 \n\n1.1  OBJETIVOS ................................................................................ 27 \n\n1.1.1  Objetivo Geral ........................................................................... 27 \n\n1.1.2  Objetivos Espec\u00edficos ................................................................. 27 \n\n2  DESENVOLVIMENTO ............................................................ 29 \n\n2.1  EXPOSI\u00c7\u00c3O DO TEMA ............................................................ 29 \n\n2.2  ECOSSISTEMAS PRESENTES NAS \u00c1REAS AVALIADAS.. 31 \n\n2.2.1  Manguezal .................................................................................. 31 \n\n2.2.2  Restinga ...................................................................................... 34 \n\n2.2.3  Transi\u00e7\u00e3o entre o manguezal e a restinga ............................... 39 \n\n2.3  RECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DE MANGUEZAL, RESTINGA \n\nE DE TRANSI\u00c7\u00c3O ENTRE ESTES .......................................... 41 \n\n2.4  PROCESSOS ADMINISTRATIVOS COMO FONTE DE \n\nDADOS ....................................................................................... 43 \n\n3  METODOLOGIA ...................................................................... 45 \n\n3.1  OBJETO DE TRABALHO ......................................................... 45 \n\n3.2  REGI\u00c3O DE ESTUDO ............................................................... 49 \n\n3.3  ENQUADRAMENTO DAS \u00c1REAS EM GRAUS DE \n\nDEGRADA\u00c7\u00c3O (TIPO DE DANO) E DE RECUPERA\u00c7\u00c3O .. 51 \n\n3.4  AN\u00c1LISE DOS DADOS ............................................................ 60 \n\n4  RESULTADOS .......................................................................... 63 \n\n4.1  ESTUDOS DE CASO ................................................................. 91 \n\n5  DISCUSS\u00c3O ............................................................................ 105 \n\n6  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .................................................. 117 \n\n7  CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES .............................. 123 \n\n REFER\u00caNCIAS ...................................................................... 125 \n\n ANEXO 1 .................................................................................. 135 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nA Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s (ESEC Carij\u00f3s) foi criada em 20 \n\nde julho de 1987 com o objetivo principal de proteger remanescentes \n\nvegetacionais de manguezal e restinga na regi\u00e3o norte da Ilha de Santa \n\nCatarina (BRASIL, 1987). Com base nesse objetivo e, atualmente, \n\namparando-se na previs\u00e3o legal dada pela Lei Federal n\u00b0 11.516/07 \n\n(BRASIL, 2007), que criou o Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nBiodiversidade \u2013 ICMBio, grande parte do trabalho desempenhado pela \n\nequipe de servidores da ESEC Carij\u00f3s tem como finalidade o exerc\u00edcio \n\ndo poder de pol\u00edcia ambiental para a prote\u00e7\u00e3o da unidade de conserva\u00e7\u00e3o \n\n(UC), resultando em autua\u00e7\u00f5es administrativas em cujo processo se d\u00e1 a \n\ncobran\u00e7a do dever constitucional de recupera\u00e7\u00e3o dos danos ambientais \n\nimpetrados pelo infrator. \n\nAt\u00e9 a cria\u00e7\u00e3o do ICMBio em 2007, a ESEC Carij\u00f3s, assim como \n\nas demais UCs federais no pa\u00eds, era gerida pelo Instituto Brasileiro de \n\nMeio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis  - IBAMA. E mesmo \n\nap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do ICMBio, de 2007 a 2009 as autua\u00e7\u00f5es administrativas \n\nem face de infra\u00e7\u00f5es ambientais com potencial de impacto sobre as \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o eram lavradas em formul\u00e1rios do IBAMA, de \n\nmodo que os processos administrativos instaurados em decorr\u00eancia dessas \n\nautua\u00e7\u00f5es tiveram instru\u00e7\u00e3o e julgamento naquele Instituto. Dessa forma, \n\nos atuais processos de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea que tramitam na ESEC \n\nCarij\u00f3s/ICMBio s\u00e3o referentes tanto a processos do ICMBio quanto a \n\nprocessos do IBAMA, cujo acompanhamento da recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea foi \n\nrepassado ao primeiro, mediante acordo firmado entre os dois Institutos. \n\nEm alguns casos a infra\u00e7\u00e3o ocorreu j\u00e1 h\u00e1 muito tempo sem que tenha sido \n\nformalizada a cobran\u00e7a da recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\nConsiderando os objetivos de cria\u00e7\u00e3o da ESEC Carij\u00f3s, as \n\ninfra\u00e7\u00f5es ambientais com potencial de impacto sobre a UC, que assim \n\nensejam a aplica\u00e7\u00e3o do poder de pol\u00edcia do ICMBio, dizem respeito, \n\nnecessariamente, a (1) danos ao sistema estuarino abrigado na UC, \n\nincluindo-se a\u00ed as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente correspondentes \u00e0s \n\nfaixas marginais dos rios e ao manguezal com um todo; (2) danos \u00e0 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de restinga das plan\u00edcies costeiras adjacentes; e (3) danos aos \n\necossistemas de transi\u00e7\u00e3o entre o manguezal e a restinga. \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente - Lei Federal n\u00b0 6.938/81 \n\n(BRASIL, 1981), a qual tem por objetivo a preserva\u00e7\u00e3o, melhoria e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental prop\u00edcia \u00e0 vida, visando assegurar, \n\nno Pa\u00eds, condi\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento socioecon\u00f4mico, aos interesses da \n\nseguran\u00e7a nacional e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da dignidade da vida humana, conceitua \n\n\n\n26 \n \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental como sendo a altera\u00e7\u00e3o adversa das \n\ncaracter\u00edsticas do meio ambiente. A mesma lei, em seu Art. 2\u00ba, estabelece \n\na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas como um dos dez princ\u00edpios que \ndevem ser atendidos visando ao cumprimento dos objetivos da mesma.  \n\nJ\u00e1 a Constitui\u00e7\u00e3o Federal (BRASIL, 1988), em seu Artigo 225, al\u00e9m de \n\nprever a obriga\u00e7\u00e3o do infrator de reparar os danos causados, prev\u00ea que a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas dever\u00e1 ser promovida pelo Poder \n\nP\u00fablico no intuito de assegurar o direito ao meio ambiente \n\necologicamente equilibrado. \n\nO Decreto Federal n\u00b0 97.632/1989 (BRASIL, 1989) define como \n\ndegrada\u00e7\u00e3o os processos resultantes dos danos ao meio ambiente, pelos \n\nquais se perdem ou se reduzem algumas de suas propriedades, tais como, \n\na qualidade ou capacidade produtiva dos recursos ambientais. E conforme \n\na Lei Federal n\u00ba 9.985/2000 - que institui o Sistema Nacional de Unidades \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2000), a recupera\u00e7\u00e3o ambiental constitui-se na \n\nrestitui\u00e7\u00e3o de um ecossistema ou de uma popula\u00e7\u00e3o silvestre a uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o n\u00e3o degradada, que pode ser diferente de sua condi\u00e7\u00e3o original. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a repara\u00e7\u00e3o dos danos provocados pelo \n\nhomem aos ecossistemas n\u00e3o \u00e9 recente, tanto que h\u00e1 registros de a\u00e7\u00f5es de \n\nreflorestamento empreendidas no Brasil desde o s\u00e9culo 19, com diferentes \n\nobjetivos conservacionistas, como a prote\u00e7\u00e3o de mananciais, \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o de encostas, recupera\u00e7\u00e3o de habitats para a fauna, dentre \n\noutros (ENGEL &amp; PARROTA, 2003). \n\nO desenvolvimento de modelos de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas tem sido um importante tema de estudo, notadamente \n\nassentado sobre tr\u00eas aspectos b\u00e1sicos: a fitogeografia, a fitossociologia e \n\na sucess\u00e3o secund\u00e1ria. Muitos avan\u00e7os t\u00eam sido verificados nos \u00faltimos \n\nanos nessa \u00e1rea, com a agrega\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos, especialmente \n\na din\u00e2mica e a sucess\u00e3o de ecossistemas (ARAUJO et alii, 2005; \nBARBOSA &amp; MANTOVANI, 2000; BARBOSA et alii, 2005; REIS &amp; \n\nKAGEYAMA, 2003; RODRIGUES &amp; GANDOLFI, 1996, 2001; \n\nRODRIGUES et alii, 2009a,b; RODRIGUES, 2013). No entanto, ainda \npersistem significativas lacunas de conhecimento, as quais ensejam o \n\ndesenvolvimento de novos estudos, objetivando um maior sucesso das \n\na\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es contidas nos processos \n\nadministrativos \u00e9, na esfera governamental, uma ferramenta comumente \n\nempregada pelos gestores p\u00fablicos visando a melhorias na condu\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos. No presente trabalho a principal fonte de dados constitui-se no \n\nacervo de processos administrativos em tr\u00e2mite na ESEC Carij\u00f3s/ICMBio \n\nversando sobre a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. \n\n\n\n27 \n \n\n1.1 OBJETIVOS \n \n\n1.1.1 Objetivo Geral \n\n \n\nO presente trabalho objetiva, em s\u00edntese, avaliar em que medida as \n\nautua\u00e7\u00f5es administrativas promovidas pela ESEC Carij\u00f3s/ICMBio face a \n\nusos il\u00edcitos do solo, com consequente aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas em \n\nlei, al\u00e9m de se constitu\u00edrem em puni\u00e7\u00e3o ao infrator, v\u00eam contribuindo para \n\na recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas objeto dessas autua\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n1.1.2 Objetivos Espec\u00edficos \n \n\n? Compila\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o dos processos administrativos de \nAutos de Infra\u00e7\u00e3o instaurados no IBAMA e no ICMBio a partir da \n\nautua\u00e7\u00e3o de infra\u00e7\u00f5es ambientais relacionadas ao uso do solo que \n\nafetem os objetivos de cria\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s. \n\n \n\n? An\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o contida nos processos acima citados, em \nconjunto com dados de campo (gerados por vistorias in loco) e \n\ndados da s\u00e9rie hist\u00f3rica de imagens a\u00e9reas dispon\u00edveis para as \n\nrespectivas \u00e1reas; \n\n \n\n? Mapeamento das \u00e1reas, e enquadramento destas em diferentes \ngraus de recupera\u00e7\u00e3o, conforme o ecossistema afetado e o tipo de \n\ndano impetrado pela infra\u00e7\u00e3o autuada; \n\n \n\n? Identifica\u00e7\u00e3o dos fatores de sucesso ou insucesso da recupera\u00e7\u00e3o, \nconsiderando todo o hist\u00f3rico de a\u00e7\u00f5es empreendidas com tal \n\nfinalidade. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n29 \n \n\n2 DESENVOLVIMENTO \n\n \n\n2.1 EXPOSI\u00c7\u00c3O DO TEMA \n\n \n\nO Decreto Federal n\u00b0 6.514/2008 (BRASIL, 2008), que \n\nregulamenta na esfera administrativa a Lei dos Crimes Ambientais \u2013 Lei \n\nFederal n\u00b0 9.605/98 (BRASIL, 1998), em seu Art. 2\u00b0, define como \n\ninfra\u00e7\u00e3o administrativa ambiental toda a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o que viole as \nregras jur\u00eddicas de uso, gozo, promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente. O Art. 3\u00b0 do mesmo diploma legal estabelece as san\u00e7\u00f5es com \n\nas quais ser\u00e3o punidas as infra\u00e7\u00f5es administrativas, sendo que dentre \n\nestas, as seguintes est\u00e3o relacionadas a infra\u00e7\u00f5es envolvendo a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o de \u00e1reas (al\u00e9m das san\u00e7\u00f5es pecuni\u00e1rias - multas): apreens\u00e3o \n\ndos instrumentos utilizados na pr\u00e1tica da infra\u00e7\u00e3o, embargo de obra ou \n\natividade e suas respectivas \u00e1reas e demoli\u00e7\u00e3o de obras. \n\nConforme previsto no Art. 96 do mesmo Decreto, constatada a \n\nocorr\u00eancia de infra\u00e7\u00e3o administrativa ambiental, ser\u00e1 lavrado Auto de \n\nInfra\u00e7\u00e3o, do qual dever\u00e1 ser dada ci\u00eancia ao autuado. Cada auto de \n\ninfra\u00e7\u00e3o lavrado gera um processo administrativo pr\u00f3prio, que deve ser \n\norientado pelos princ\u00edpios da legalidade, finalidade, motiva\u00e7\u00e3o, \n\nrazoabilidade, proporcionalidade, moralidade, ampla defesa, \n\ncontradit\u00f3rio, seguran\u00e7a jur\u00eddica, interesse p\u00fablico e efici\u00eancia, conforme \n\nprev\u00ea a Lei Federal n\u00b0 9.784/1999 (BRASIL, 1999), a qual rege os \n\nprocessos administrativos no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o Federal direta e \n\nindireta. Ap\u00f3s o julgamento do processo administrativo, se homologada a \n\nocorr\u00eancia da infra\u00e7\u00e3o, o autuado ser\u00e1 instado a adotar medidas visando \n\n\u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea degradada, o que pode ocorrer no mesmo processo \n\nem processo espec\u00edfico para essa finalidade. Nos casos em que se esgotam \n\nas possibilidades de promo\u00e7\u00e3o dessa recupera\u00e7\u00e3o pela via administrativa, \n\nos processos s\u00e3o encaminhados para a Procuradoria Federal junto ao \n\nICMBio para que sejam adotadas as medidas cab\u00edveis para instaura\u00e7\u00e3o de \n\nA\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica visando obrigar o infrator a recuperar a \u00e1rea, de acordo \n\ncom os ditames da Lei Federal n\u00b0 7.347/1985 (BRASIL, 1985). \n\nImporta ainda registrar que toda lavratura de auto de infra\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncomunicada ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, para que este decida quanto \n\nao enquadramento da infra\u00e7\u00e3o como crime e, se for esse o caso, ofere\u00e7a \n\nden\u00fancia \u00e0 Justi\u00e7a Federal para a ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis conforme \n\na Lei dos Crimes Ambientais (Lei Federal n\u00b0 9.605/1998). \n\nVerifica-se, portanto, que a lavratura do Auto de Infra\u00e7\u00e3o tem \n\ncomo objetivo principal a cessa\u00e7\u00e3o do dano que vinha sendo impetrado \n\nao meio ambiente pela pr\u00e1tica da infra\u00e7\u00e3o. Dessa forma, verifica-se que a \n\n\n\n30 \n \n\nautua\u00e7\u00e3o administrativa por si s\u00f3 j\u00e1 pode ser considerada como o primeiro \n\npasso para a promo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea que foi degradada. Sem a \n\nautua\u00e7\u00e3o, com o devido embargo da \u00e1rea, a atividade degradadora \n\ncontinuaria a ser exercida, de modo a dificultar cada vez mais a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, na medida em que os danos ambientais continuassem a ser \n\nimpetrados. \n\nContudo, como se ver\u00e1 mais adiante, a grande maioria das \n\nautua\u00e7\u00f5es envolve algum tipo de degrada\u00e7\u00e3o que extrapola a capacidade \n\nde recupera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea da \u00e1rea, tornando obrigat\u00f3ria a ado\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas visando \u00e0 revers\u00e3o do dano e \u00e0 facilita\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o.  \n\nDecis\u00f5es no \u00e2mbito de processos administrativos determinando a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea que foi degradada por uma determinada infra\u00e7\u00e3o \n\nambiental, assim como no \u00e2mbito de processos judiciais, s\u00e3o as formas de \n\npromo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o de que trata o Artigo 225 da Carta Magna. E \n\nnessas tr\u00eas esferas o instrumento mais utilizado para tal promo\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nexig\u00eancia da elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de Projetos de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \nDegradadas (PRADs).  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, aprova\u00e7\u00e3o e acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o \n\ndos PRADs no \u00e2mbito do ICMBio est\u00e3o regulamentados pela Instru\u00e7\u00e3o \n\nNormativa ICMBio n\u00ba 11/2014 (ICMBIO, 2014). Anteriormente \u00e0 \n\npublica\u00e7\u00e3o de tal ato normativo, diante da aus\u00eancia de norma pr\u00f3pria, a \n\ncobran\u00e7a pela recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas vinha sendo feita com \n\nbase na Instru\u00e7\u00e3o Normativa IBAMA n\u00ba 04/2011 (IBAMA, 2011). \n\nAs duas Instru\u00e7\u00f5es Normativas acima citadas possuem \n\nconsider\u00e1vel similaridade, ambas preveem que o PRAD dever\u00e1 reunir \n\ninforma\u00e7\u00f5es/diagn\u00f3sticos/levantamentos/estudos que permitam a \n\navalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o e a consequente defini\u00e7\u00e3o das \n\nmedidas adequadas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em quest\u00e3o.  Contudo, a norma \n\ndo ICMBio trouxe algumas inova\u00e7\u00f5es que dever\u00e3o se refletir em \n\nmelhorias na execu\u00e7\u00e3o do trabalho de promo\u00e7\u00e3o e acompanhamento da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas. Dentre tais inova\u00e7\u00f5es, destacam-se: i. exig\u00eancia de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do solo; ii. exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o, no bojo do PRAD, de \nmapa ou croqui com informa\u00e7\u00f5es georreferenciadas de todos os v\u00e9rtices \n\nda \u00e1rea a ser recuperada, com indica\u00e7\u00e3o de datum espec\u00edfico \u2013 SIRGAS \n\n2000; iii. normatiza\u00e7\u00e3o sobre o uso de insumos agr\u00edcolas; iv. exig\u00eancia de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies a serem utilizadas para a recupera\u00e7\u00e3o por \n\nfam\u00edlia, nome cient\u00edfico e nome popular, bem como quantifica\u00e7\u00e3o das \n\nmudas e/ou sementes a serem plantadas; e v. estabelecimento de \n\npar\u00e2metros para a mensura\u00e7\u00e3o do sucesso da recupera\u00e7\u00e3o. \n\nNo presente trabalho foi analisado todo o universo de processos \n\nadministrativos de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas em tr\u00e2mite na ESEC \n\n\n\n31 \n \n\nCarij\u00f3s/ICMBio, e n\u00e3o somente aqueles que continham PRADs. Tal \n\ndecis\u00e3o se justifica pelo fato de que, conforme j\u00e1 explanado, a lavratura \n\ndo Auto de Infra\u00e7\u00e3o \u2013 ato que gera a instaura\u00e7\u00e3o do processo \n\nadministrativo \u2013 tem como objetivo principal a cessa\u00e7\u00e3o do dano, e sem \n\nque sejam cessados os danos n\u00e3o h\u00e1 que se falar em elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o \n\nde PRAD. Em alguns casos, a depender das caracter\u00edsticas da \u00e1rea \n\ndegradada e da natureza da infra\u00e7\u00e3o, tal a\u00e7\u00e3o sequer \u00e9 necess\u00e1ria, pois a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ocorre naturalmente ap\u00f3s o embargo da \u00e1rea. \n\n \n\n2.2 ECOSSISTEMAS PRESENTES NAS \u00c1REAS AVALIADAS  \n\n \n\n2.2.1 Manguezal \n\n \n\nOriginalmente no planeta os manguezais cobriam cerca de 137.760 \n\nkm\u00b2, distribu\u00eddos em 118 pa\u00edses e territ\u00f3rios, representando 0,7% de todas \n\nas forma\u00e7\u00f5es florestais do globo (GIRI et al., 2010). O Brasil det\u00e9m a \nterceira maior \u00e1rea de manguezais do mundo, representando 7% de todos \n\nos bosques de mangue em escala global e 50% dentro da Am\u00e9rica Latina \n\n(FAO, 2007; GIRI et al., 2010). Ocorrem em propor\u00e7\u00f5es continentais no \npa\u00eds, distribu\u00eddos entre as latitudes 04\u00b030\u2019N e 28\u00b030\u2019S, estando sujeitos a \n\ngrande variedade de condi\u00e7\u00f5es ambientais e apresentando diferentes \n\narranjos espaciais de suas esp\u00e9cies vegetais t\u00edpicas (Rhizophora mangle \n\nL.; R. harrisonii Leechman; R. racemosa Meyer, Rhizophoraceae; \n\nAvicennia schaueriana Stapf &amp; Leechman ex Moldenke; A. germinans \n(L.) Stearn, Acanthaceae; Laguncularia racemosa Gaertn. f., \n\nCombretaceae) e atributos estruturais (REBELO-MOCHEL, 1997; \n\nSCHAEFFER-NOVELLI et al., 1990, 2000). \n \n\n  \n\n\n\n32 \n \n\nFigura 1 - Vista a\u00e9rea do Manguezal de Ratones no interior da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\nde Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil, em que se observa o aspecto \n\nhomog\u00eaneo da vegeta\u00e7\u00e3o, resultante da baixa diversidade de sua composi\u00e7\u00e3o. \n\n \nFoto: acervo ESEC Carij\u00f3s. \n\n \n\nHistoricamente os manguezais prov\u00eam, de forma direta ou indireta, \n\numa grande variedade de bens e servi\u00e7os para diversas comunidades \n\ncosteiras, tais como produ\u00e7\u00e3o de madeira para carv\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o civil, \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da linha de costa, prote\u00e7\u00e3o contra tempestades, e \n\nespecialmente a manuten\u00e7\u00e3o da produtividade marinha e de habitats \n\ncr\u00edticos para a reprodu\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de muitas esp\u00e9cies animais \n\ne vegetais (WALTERS et al., 2008). Recentemente tem sido reconhecida \n\nainda grande import\u00e2ncia dos manguezais no controle do ciclo do carbono \n\natmosf\u00e9rico (DONATO et al., 2011). \n\nContudo, a despeito de sua import\u00e2ncia ecol\u00f3gica e econ\u00f4mica, os \n\nmanguezais v\u00eam desaparecendo em n\u00edvel global a uma taxa de 0,7 a 2% \n\npor ano em decorr\u00eancia de atividades antr\u00f3picas, especialmente \n\nparcelamento do solo \u2013 para diferentes fins \u2013 e polui\u00e7\u00e3o, seja esta no \n\nmanguezal em si ou a montante nas bacias que o formam (FAO, 2007; \n\nLEWIS, 2009; DUKE et al., 2007). As perdas durante as \u00faltimas tr\u00eas \nd\u00e9cadas variaram entre 35 e 86% a as taxas continuam aumentando \n\nprincipalmente em pa\u00edses em desenvolvimento, onde mais de 90% dos \n\n\n\n33 \n \n\nmanguezais do mundo se localizam (DUKE et al., 2007). Considerando \n\nesses n\u00fameros, para equacionar devidamente a perda de \u00e1rea seria \n\nnecess\u00e1ria a efetiva restaura\u00e7\u00e3o de no m\u00ednimo 150 mil hectares de \n\nmanguezais degradados no mundo por ano (LEWIS, 2009).  \n\nApenas no Brasil foram perdidos 50 mil hectares de manguezais \n\nnos \u00faltimos 25 anos, principalmente ao longo das costas sudeste-sul \n\n(FAO, 2007), e as proje\u00e7\u00f5es sugerem que as taxas de perdas dever\u00e3o \n\ncontinuar a aumentar rapidamente (DUKE et al., 2007). \nOs manguezais da Ilha de Santa Catarina possuem um aspecto \n\nfitofision\u00f4mico muito similar. A esp\u00e9cie dominante \u00e9 a siri\u00faba (Avicennia \n\nschaueriana). O mangue-vermelho (Rhizophora mangle) forma pequenos \n\nagrupamentos, sem, contudo, chegar a ser abundante. Tal fato reflete o \n\nclima pouco favor\u00e1vel aos manguezais no limite sul de sua distribui\u00e7\u00e3o, \n\nbem como a intensa explora\u00e7\u00e3o de sua madeira em d\u00e9cadas passadas. Nas \n\n\u00e1reas mais interiorizadas do manguezal, alcan\u00e7adas principalmente nas \n\nmar\u00e9s de siz\u00edgia e meteorol\u00f3gicas, observam-se o mangue-branco \n\n(Laguncularia racemosa), o algodoeiro-do-mangue (Hibiscus \n\npernambucensis), a samambaia-do-mangue (Acrostichum danaeifolium), \n\na corticeira (Annona glabra), dentre outras esp\u00e9cies t\u00edpicas (SOUZA \nSOBRINHO et al., 1969). \n\nOs manguezais ocorrem associados aos marismas, ecossistemas  \n\nque ocupam a zona entremar\u00e9s e possuem grande import\u00e2ncia para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade e da produtividade biol\u00f3gica da zona \n\ncosteira. Constituem sistemas vegetados preferencialmente por ervas \n\nadaptadas a inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas por \u00e1guas marinhas, alternadas com \n\nper\u00edodos de exsuda\u00e7\u00e3o e posterior inunda\u00e7\u00e3o por \u00e1guas menos salgadas, \n\nestas resultantes da mistura da \u00e1gua remanescente da inunda\u00e7\u00e3o anterior \n\ncom as \u00e1guas provindas das encostas. Predominam nestes ecossistemas as \n\ngram\u00edneas do g\u00eanero Spartina, por\u00e9m podem ocorrer muitas outras \nfam\u00edlias, g\u00eaneros e esp\u00e9cies. Completam o elenco flor\u00edstico do marisma \n\ndiversas plantas denominadas graminoides por se assemelharem \n\nmorfologicamente \u00e0s gram\u00edneas), mas que geralmente pertencem a outros \n\ngrupos bot\u00e2nicos, como junc\u00e1ceas, ciper\u00e1ceas, tif\u00e1ceas e outras, dentre as \n\nquais se encontram algumas poucas plantas lenhosas, incluindo as do \n\ng\u00eanero Dalbergia e Annona (SORIANO-SIERRA, 1993). \n\nA Ilha de Santa Catarina est\u00e1 situada entre as latitudes 27\u00b022\u2019 e \n\n27\u00b050\u2019 Sul. Localiza-se, portanto, pr\u00f3ximo ao limite sul de ocorr\u00eancia dos \n\nmanguezais na costa atl\u00e2ntica da Am\u00e9rica do Sul (28\u00b030\u2019 Sul - munic\u00edpio \n\nde Laguna/SC). Ocorrem na Ilha, em ordem decrescente de tamanho, os \n\nmanguezais do Rio Tavares, Ratones, Itacorubi, Saco Grande e Tapera. \n\nOs manguezais de Saco Grande e Ratones possuem grande parte de suas \n\n\n\n34 \n \n\n\u00e1reas inseridas na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s (as glebas distam \n\naproximadamente 5 km uma da outra). O manguezal do Saco Grande \n\npossui cerca de 0,93 km\u00b2 de \u00e1rea (13% da \u00e1rea total da ESEC Carij\u00f3s) e \n\nest\u00e1 inserido na bacia hidrogr\u00e1fica dos rios Pau do Barco e Vadik, no \n\nbairro de Saco Grande. Por sua vez, a \u00e1rea do manguezal de Ratones \n\npossui cerca de 6,44 km\u00b2 (87% da \u00e1rea total da ESEC Carij\u00f3s) e se insere \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones, a maior da Ilha. A Gleba Saco \n\nGrande encontra-se confinada pela expans\u00e3o urbana, restando poucas \n\n\u00e1reas conservadas em seu entorno. O manguezal de Ratones \u00e9 o \u00fanico do \n\nnorte da ilha que ainda possui dimens\u00f5es significativas, embora tamb\u00e9m \n\ntenha sofrido grandes perdas de \u00e1rea no \u00faltimo s\u00e9culo. Nas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas que drenam para a Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, as \u00e1reas \n\nde plan\u00edcie sofreram profundas modifica\u00e7\u00f5es em sua drenagem natural \n\npelo per\u00edodo de cerca de quatro d\u00e9cadas (com in\u00edcio nos anos 40), nas \n\nquais, dentre outros fatores, a atua\u00e7\u00e3o de comportas autom\u00e1ticas impedia \n\nque a mar\u00e9 atingisse as \u00e1reas de manguezal a montante das rodovias SC-\n\n401 e SC-402, levando \u00e0 descaracteriza\u00e7\u00e3o do ecossistema nessas regi\u00f5es. \n\nDe acordo com Fidelis (1998), o manguezal de Ratones sofreu uma \n\nredu\u00e7\u00e3o de cerca de 47% entre os anos de 1938 e 1978, tanto pela a\u00e7\u00e3o \n\ndas comportas, quanto pela a\u00e7\u00e3o direta de supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nmediante corte e queimada. \n\nAtualmente se verifica uma importante regenera\u00e7\u00e3o dos bosques \n\nde mangue, em virtude da parcial destrui\u00e7\u00e3o das comportas pela \n\ncomunidade de pescadores de Ratones, permitindo que as mar\u00e9s \n\nnovamente exer\u00e7am sua influ\u00eancia sobre estas \u00e1reas, fator essencial ao \n\nestabelecimento e manuten\u00e7\u00e3o do manguezal. Contudo, esses \n\necossistemas, embora bem conservados e de extrema import\u00e2ncia \n\nbiol\u00f3gica para a regi\u00e3o, em grande parte n\u00e3o se encontram inseridos nos \n\nlimites da ESEC e nem de qualquer outra \u00e1rea protegida. \n\n \n\n2.2.2 Restinga \n\n \n\nOs diferentes ecossistemas das restingas brasileiras possuem desde \n\nforma\u00e7\u00f5es herb\u00e1ceas, passando por forma\u00e7\u00f5es arbustivas, abertas ou \n\nfechadas, chegando a florestas cujo dossel varia em altura, geralmente n\u00e3o \n\nultrapassando os 20 metros. Em muitas \u00e1reas de restinga no Brasil, \n\nespecialmente no sul e sudeste, ocorrem per\u00edodos mais ou menos \n\nprolongados de inunda\u00e7\u00e3o do solo, fator que tem grande influ\u00eancia na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de algumas forma\u00e7\u00f5es vegetacionais. A periodicidade com \n\nque ocorre o encharcamento e a sua respectiva dura\u00e7\u00e3o s\u00e3o decorrentes \n\nprincipalmente da topografia do terreno, da profundidade do len\u00e7ol \n\n\n\n35 \n \n\nfre\u00e1tico e da proximidade de corpos d\u2019\u00e1gua (rios ou lagoas), produzindo \n\nem muitos casos um mosaico de forma\u00e7\u00f5es inund\u00e1veis e n\u00e3o inund\u00e1veis, \n\ncom fisionomias variadas, o que at\u00e9 certo ponto justifica o nome de \n\n\u201ccomplexo\u201d que \u00e9 empregado para designar as restingas (SILVA, 1999). \n\nDe acordo com Relat\u00f3rio T\u00e9cnico da ONG SOS Mata Atl\u00e2ntica \n\n(SOSMA, 2015), no Brasil a vegeta\u00e7\u00e3o de restinga na Mata Atl\u00e2ntica \n\nequivale a 652.500 hectares, estando a maior parte no estado de S\u00e3o Paulo \n\n(206.621 hectares), seguido do Paran\u00e1 (99.873 hectares) e Santa Catarina \n\n(76.168 hectares). Segundo o mesmo relat\u00f3rio, o total de supress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de restinga no per\u00edodo 2013-2014 foi de 309 hectares, redu\u00e7\u00e3o \n\nde 62% em rela\u00e7\u00e3o aos 806 hectares identificados no per\u00edodo anterior. No \n\nmesmo per\u00edodo, a maior supress\u00e3o de restinga ocorreu no Cear\u00e1 (193 \n\nhectares), seguido pelos estados de Piau\u00ed (47 hectares) e Para\u00edba (29 \n\nhectares). \n\nA restinga sul-brasileira pode ser definida como \"um conjunto de \n\necossistemas que compreende comunidades flor\u00edstica e fisionomicamente \n\ndistintas, situadas em terrenos predominantemente arenosos, de origens \n\nmarinha, fluvial, lagunar, e\u00f3lica ou combina\u00e7\u00f5es destas, de idade \n\nquatern\u00e1ria, em geral com solos pouco desenvolvidos; tais comunidades \n\nformam um complexo vegetacional ed\u00e1fico e pioneiro, que depende mais \n\nda natureza do solo que do clima, e encontram-se em praias, cord\u00f5es \n\narenosos, dunas e depress\u00f5es associadas, plan\u00edcies e terra\u00e7os\u201d \n\n(FALKENBERG, 1999). \n\nLevantamento realizado por Bresolin (1979) na restinga na Ilha de \n\nSanta Catarina, incluindo remanescentes situados na regi\u00e3o de \n\nabrang\u00eancia do presente trabalho, evidenciou que os agrupamentos, \n\nembora compostos por um grande n\u00famero de esp\u00e9cies comuns, \n\napresentam composi\u00e7\u00e3o bastante vari\u00e1vel e distinta em frequ\u00eancia e \n\nabund\u00e2ncia. Falkenberg (1999) classifica a vegeta\u00e7\u00e3o de restinga em \n\nSanta Catarina em tr\u00eas grupos quanto \u00e0 composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e estrutura: \n\nrestinga herb\u00e1cea/subarbustiva (a qual se subdivide em vegeta\u00e7\u00e3o de praia \n\ne dunas frontais; vegeta\u00e7\u00e3o de dunas internas e plan\u00edcies; e vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nlagunas, banhados e baixadas), restinga arbustiva e restinga arb\u00f3rea (ou \n\nmata de restinga), todas elas ocorrentes na \u00e1rea de abrang\u00eancia deste \n\ntrabalho. \n\nA restinga herb\u00e1cea/subarbustiva \u00e9 composta por esp\u00e9cies \n\npredominantemente herb\u00e1ceas ou subarbustivas (podendo haver algumas \n\narbustivas), com uma riqueza relativamente baixa de esp\u00e9cies.  \n\nA restinga herb\u00e1cea/subarbustiva de praias e dunas frontais \u00e9 \n\nconstitu\u00edda em geral por plantas herb\u00e1ceas com estol\u00f5es ou rizomas, com \n\npopula\u00e7\u00f5es esparsas ou formando touceiras, podendo incluir tamb\u00e9m \n\n\n\n36 \n \n\nplantas lenhosas, como subarbustos, \u00e0s vezes em densos agrupamentos, \n\nfixando e cobrindo totalmente a areia. Quase sempre corresponde \u00e0s \n\ncomunidades de vegetais mais pr\u00f3ximas do mar, recebendo maior \n\ninflu\u00eancia da salinidade, atrav\u00e9s de ondas, respingos e pela maresia levada \n\npelo vento. A altura das plantas geralmente n\u00e3o ultrapassa 1 metro \n\n(FALKENBERG, 1999). \n\n \nFigura 2 - Aspecto da restinga herb\u00e1cea/subarbustiva de praias e dunas frontais \n\nna praia de Jurer\u00ea, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s. \n\n \n\nA restinga herb\u00e1cea/subarbustiva de dunas internas e plan\u00edcies \n\ndesenvolve-se sobre dunas m\u00f3veis, semifixas ou fixas, al\u00e9m de tamb\u00e9m \n\nocorrer em plan\u00edcies ap\u00f3s a praia ou associadas a dunas e lagunas. \n\nSituando-se ap\u00f3s a faixa de praia e duna frontal, est\u00e1 mais distante do mar, \n\nrecebendo menor ou nenhuma influ\u00eancia da salinidade marinha. A altura \n\ndas plantas geralmente n\u00e3o ultrapassa 1,5 metro. As trepadeiras \n\napresentam-se predominantemente rastejantes ou de pequeno porte \n\n(FALKENBERG, 1999). \n  \n\n\n\n37 \n \n\nFigura 3 - Aspecto da restinga herb\u00e1cea/subarbustiva de dunas internas e \n\nplan\u00edcies no Rio Tavares, leste da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \nFoto: Elo\u00edsa Neves Mendon\u00e7a. \n\n \n\nA restinga herb\u00e1cea/subarbustiva de lagunas, banhados e baixadas \n\ndesenvolve-se principalmente em depress\u00f5es, com ou sem \u00e1gua corrente, \n\npodendo haver influ\u00eancia salina ou n\u00e3o. A altura das plantas \u00e9 vari\u00e1vel, \n\nem regi\u00f5es menos \u00famidas ou com inunda\u00e7\u00f5es mais tempor\u00e1rias, o porte \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o em geral n\u00e3o atinge 1 metro, mas algumas esp\u00e9cies de \n\nmacr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas podem atingir 1-2 m ou mais de altura \n\n(FALKENBERG, 1999). \n\n \nFigura 4 - Aspecto da restinga herb\u00e1cea/subarbustiva de lagunas, banhados e \n\nbaixadas na Vargem Pequena, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s. \n \n\n\n\n38 \n \n\nA restinga arbustiva \u00e9 encontrada em \u00e1reas bem drenadas ou \n\npaludosas, principalmente em dunas (semifixas e fixas) e depress\u00f5es \n\nassociadas, bem como cord\u00f5es, plan\u00edcies e terra\u00e7os arenosos. Vegeta\u00e7\u00e3o \n\ngeralmente densa, formando agrupamentos cont\u00ednuos ou moitas \n\nintercaladas com locais menos densos. Constitu\u00edda predominantemente \n\npor arbustos entre 1 e 5 m de altura, com vigoroso esgalhamento desde a \n\nbase e entremeados com ervas e subarbustos (FALKENBERG, 1999). Na \n\nregi\u00e3o de estudo, este tipo de restinga \u00e0s vezes ocorre junto \u00e0 praia ou \n\nsobre pequenas dunas frontais. \n\n \nFigura 5 - Aspecto da restinga arbustiva em Jurer\u00ea, norte da Ilha de Santa \n\nCatarina, Brasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s. \n\n \n\nA restinga arb\u00f3rea \u00e9 encontrada em \u00e1reas bem drenadas ou \n\npaludosas. Ocorre em dunas fixas, depress\u00f5es, cord\u00f5es arenosos, \n\nplan\u00edcies e terra\u00e7os arenosos, podendo ocupar grandes extens\u00f5es de \u00e1rea \n\nrelativamente cont\u00ednua ou apenas formar pequenos \"cap\u00f5es\". Possui os \n\nestratos arbustivo e herb\u00e1ceo/subarbustivo geralmente bem \n\ndesenvolvidos. A altura das \u00e1rvores varia entre 5 e 15 m, podendo haver \n\nemergentes com at\u00e9 20 m. A diversidade e abund\u00e2ncia de ep\u00edfitas e \n\ntrepadeiras em geral \u00e9 expressiva  ((FALKENBERG, 1999).  \n  \n\n\n\n39 \n \n\nFigura 6 - Aspecto da restinga arb\u00f3rea em Jurer\u00ea, norte da Ilha de Santa Catarina, \n\nBrasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s. \n\n \n\n2.2.3 Transi\u00e7\u00e3o entre o manguezal e a restinga \n \n\nO ecossistema estabelecido nas \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o entre a restinga \n\ne o manguezal infelizmente ainda foi muito pouco estudado, o que nos \n\nleva a detalhar aqui sua composi\u00e7\u00e3o dominante. Embora geralmente n\u00e3o \n\nocupem grandes extens\u00f5es, essas \u00e1reas s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia \n\nem termos de conserva\u00e7\u00e3o, pois propiciam contato ou conviv\u00eancia \n\nsimult\u00e2nea de esp\u00e9cies animais e vegetais destas grandes forma\u00e7\u00f5es \n\nvegetacionais litor\u00e2neas e s\u00e3o importantes corredores para in\u00fameras \n\npopula\u00e7\u00f5es animais (FALKENBERG, 1999). \n\nNo norte da Ilha de Santa Catarina, esta transi\u00e7\u00e3o geralmente se d\u00e1 \n\nem substrato arenoso e enxuto, com uma mistura entre mangues \n\n(principalmente Laguncularia racemosa e Avicennia schaueriana) e \n\nesp\u00e9cies de restinga: Myrsine parvifolia (capororoquinha), Schinus \nterebinthifolius (aroeira-vermelha), Guapira opposita (maria-mole), \n\nDalbergia ecastaphyllum, Annona glabra, Hibiscus pernambucensis e \n\nAcrostichum danaeifolium (samambaia-do-mangue), formando \u00e0s vezes \nagrupamentos bastante densos. No estrato herb\u00e1ceo h\u00e1 Juncus acutus, \n\nSporobolus virginicus e Paspalum vaginatum, estes \u00faltimos podendo \nformar gramados extensos. Como elementos de transi\u00e7\u00e3o entre a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o associada \u00e0 \u00e1gua salgada e a vegeta\u00e7\u00e3o associada \u00e0 \u00e1gua doce, \n\nse destacam diversas ciper\u00e1ceas caracter\u00edsticas dos banhados, dentre as \n\nquais Cladium jamaicense forma, por vezes, associa\u00e7\u00e3o quase pura \n\n(SOUZA SOBRINHO et al., 1969; SOUZA et al., 1991/1992; \n\nCAMARGO et al., 2001). \n\n\n\n40 \n \n\n Ec\u00f3tonos, tais como as \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o objeto deste trabalho, \n\ns\u00e3o fundamentais para a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade em um \n\necossistema, uma vez que podem representar tanto uma barreira quanto \n\num corredor entre diferentes pools g\u00eanicos, e configuram habitats \u00fanicos, \n\n\u00f3timos para algumas esp\u00e9cies e in\u00f3spitos para outras (DI CASTRI et al., \n\n1988). A despeito dessa import\u00e2ncia, \u00e9 senso comum entre as popula\u00e7\u00f5es \n\nhumanas litor\u00e2neas a considera\u00e7\u00e3o de que as \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o entre o \n\nmanguezal e a restinga s\u00e3o \u201cpasto\u201d. Pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \n\ndessas \u00e1reas s\u00e3o quase inexistentes, o que permite que essas \u00e1reas venham \n\nsendo alteradas para o uso humano em um ritmo preocupante. No estado \n\nde Santa Catarina, felizmente, a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 261/1999 \n\n(CONAMA, 1999) traz a previs\u00e3o de que \u201cas \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o entre a \n\nrestinga e o manguezal, bem como entre este e a floresta ombr\u00f3fila densa, \n\nser\u00e3o consideradas como manguezal, para fins de licenciamento de \n\natividades localizadas no Dom\u00ednio da Mata Atl\u00e2ntica\u201d. Tal previs\u00e3o \n\nconfere a esses ecossistemas, no estado, a prote\u00e7\u00e3o dada pelo C\u00f3digo \n\nFlorestal Brasileiro - Lei n\u00b0 12.651/2012 (BRASIL, 2012), que prev\u00ea que \n\n\u201cos manguezais, em toda sua extens\u00e3o, s\u00e3o considerados como \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente\u201d. \n \n\nFigura 7 - Aspecto de uma \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre o manguezal e a restinga na \n\nBarra do Sambaqui, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n \n\n2.3 RECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DE MANGUEZAL, RESTINGA E \n\nDE TRANSI\u00c7\u00c3O ENTRE ESTES \n\n \n\nConforme exposto, ainda n\u00e3o s\u00e3o muitos os trabalhos cient\u00edficos \n\npublicados no Brasil acerca da recupera\u00e7\u00e3o dos ambientes onde se situam \n\nas \u00e1reas objeto do presente trabalho. A maioria dos trabalhos publicados, \n\nbem como os eventos relacionados ao tema (congressos, semin\u00e1rios, \n\nworkshops e cong\u00eaneres), s\u00e3o voltados \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de sistemas \n\nflorestais mais distantes do mar. Caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas aos \n\necossistemas de manguezal e de restinga, como a din\u00e2mica da \u00e1gua no \n\nsolo em termos de qualidade, intensidade e frequ\u00eancia, bem como o \n\nrelativo desconhecimento acerca dos processos ecol\u00f3gicos ocorrentes nos \n\nmesmos (especialmente processos pedol\u00f3gicos) e a press\u00e3o de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es litor\u00e2neas, s\u00e3o, possivelmente, os principais \n\nfatores dificultadores das a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o nesses ambientes. \n\nA rotina de trabalho na ESEC Carij\u00f3s tem demonstrado que \u00e1reas \n\nde manguezal e restinga que tiveram a cobertura vegetal suprimida, por\u00e9m \n\nsem altera\u00e7\u00f5es profundas ou permanentes no substrato, normalmente \n\nainda apresentam bom potencial de regenera\u00e7\u00e3o natural. As atividades \n\nque realmente resultam na efetiva degrada\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, diminuindo \n\nmuito ou mesmo eliminando o potencial de regenera\u00e7\u00e3o natural, s\u00e3o \n\naquelas que envolvem altera\u00e7\u00f5es do substrato, como a deposi\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos ex\u00f3genos e obras de drenagem. Entretanto, \u00e9 recorrente a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de PRADs que trazem o plantio de mudas como a \u00fanica \n\nestrat\u00e9gia para a recupera\u00e7\u00e3o, sem qualquer a\u00e7\u00e3o visando \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o \n\ndo solo. Tais projetos, se levados a termo, possivelmente resultariam \n\napenas na recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o (ou nem isso, no caso de \u00e1reas \n\nalag\u00e1veis), mas n\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas do ecossistema. \n\nA literatura especializada confirma a percep\u00e7\u00e3o de que s\u00e3o poucos \n\nos casos de sucesso na recupera\u00e7\u00e3o de manguezais quando estes foram \n\nprofundamente impactados. A aus\u00eancia de metodologia adequada parece \n\nser a principal raz\u00e3o de insucesso, uma vez que em muitos casos se \n\nverifica previs\u00e3o de plantio isolado das esp\u00e9cies vegetais t\u00edpicas de \n\nmangue, desconsiderando-se a natureza da degrada\u00e7\u00e3o (ERFTEMEIJER \n\n&amp; LEWIS, 2000; LEWIS, 1990, 1999, 2000, 2005, 2009b). \n\nO hist\u00f3rico dos experimentos de recupera\u00e7\u00e3o de manguezais \n\ndegradados teve in\u00edcio com testes para verificar a viabilidade de tal \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. Tais testes visaram, de modo geral, verificar o potencial do \n\nemprego de t\u00e9cnicas de plantio a partir da produ\u00e7\u00e3o de mudas e \n\nprop\u00e1gulos. Os primeiros resultados desses experimentos no Brasil \n\nrevelaram uma alta taxa de sobreviv\u00eancia de prop\u00e1gulos e pl\u00e2ntulas das \n\n\n\n42 \n \n\nesp\u00e9cies de mangue (especialmente Rhizophora mangle), confirmando a \n\nviabilidade da recupera\u00e7\u00e3o de manguezais degradados (OLIVEIRA, \n\n1975, 1976; MENEZES et al., 1994; MOSCATELLI et al., 1994; \nEYSINK et al., 1997; apud SMA/SP, 2000). \n\nNa regi\u00e3o da Grande Florian\u00f3polis, experi\u00eancias de recupera\u00e7\u00e3o de \n\nmanguezais t\u00eam sido objeto de estudos acad\u00eamicos, especialmente nas \n\nduas \u00faltimas d\u00e9cadas. Experimentos envolvendo o plantio de mudas no \n\nano de 2000 (mudas oriundas do viveiro da Esta\u00e7\u00e3o de Aq\u00fcicultura da \n\nUFSC) das tr\u00eas esp\u00e9cies arb\u00f3reas t\u00edpicas de mangue (Avicennia \n\nschaueriana, Laguncularia racemosa e Rhizophora mangle), em \u00e1reas de \n\nmanguezais degradadas, apresentaram, ap\u00f3s tr\u00eas anos de monitoramento, \n\ntaxas de sobreviv\u00eancia de 91% no manguezal do Saco Grande, 68% no \n\nmanguezal do Itacorubi e 23% no manguezal da Praia da Bina, em \n\nBigua\u00e7u/SC (HUBER, 2004). \n\nEntre 2010 e 2011 alguns ambientes no interior da ESEC Carij\u00f3s \n\nforam objeto de experimentos acerca dos processos de restaura\u00e7\u00e3o de \n\nmanguezal, no \u00e2mbito de uma disserta\u00e7\u00e3o de mestrado (ROVAI, 2012). \n\nA hip\u00f3tese testada foi a de que a sucess\u00e3o secund\u00e1ria em projetos de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o tendo como \u00fanica estrat\u00e9gia o plantio de esp\u00e9cies de mangue \n\nseria comprometida por \u201cestressores residuais\u201d que reduziriam a \n\ncomplexidade estrutural do ecossistema. Para testar a hip\u00f3tese foram \n\ncomparadas as caracter\u00edsticas ambientais e a estrutura florestal de \u00e1reas \n\nexperimentais com plantio e de \u00e1reas em regenera\u00e7\u00e3o natural (mesmo \n\nper\u00edodo de tempo em restaura\u00e7\u00e3o nos dois casos). O teste de hip\u00f3tese \n\nrevelou que as caracter\u00edsticas estruturais (como altura das \u00e1rvores, dentre \n\noutros) de bosques de mangue replantados h\u00e1 cerca de uma d\u00e9cada \n\napresentam diferen\u00e7as significativas quando comparados a bosques \n\nrefer\u00eancias de idade similar, e a an\u00e1lise estat\u00edstica revelou correla\u00e7\u00e3o entre \n\nos mesmos e vari\u00e1veis relacionadas com as altera\u00e7\u00f5es na eleva\u00e7\u00e3o do \n\nsubstrato.  \n\nQuanto \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de restingas, Albuquerque (2010) relata os \n\nresultados de a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o no Parque Natural Municipal de \n\nGrumari (Rio de Janeiro/RJ), as quais tiveram in\u00edcio no ano de 2001 e \n\ncontaram com plantio de mudas. O estudo, embora n\u00e3o descreva a \n\nmetodologia usada no plantio pret\u00e9rito das mudas, avaliou o \n\ndesenvolvimento da cobertura vegetal em duas \u00e1reas onde foram \n\nrealizados plantios, correspondentes a antigos acessos de um loteamento \n\nque foi embargado pelo Poder P\u00fablico na d\u00e9cada de 60, em \u00e1rea total de \n\n4,8 hectares, atualmente inserida no Parque Municipal. A cobertura \n\nvegetal original das \u00e1reas degradadas era composta em parte por restinga \n\narbustiva e em parte por restinga arb\u00f3rea. Os resultados demonstram que \n\n\n\n43 \n \n\ntranscorridos 50 anos do in\u00edcio de recupera\u00e7\u00e3o (natural desde o embargo \n\nat\u00e9 2001, e com plantio de mudas a partir de tal ano), a cobertura vegetal \n\n\u00e0 \u00e9poca do estudo se constitu\u00eda predominantemente em restinga \n\narbustivo-arb\u00f3rea em est\u00e1gio inicial a m\u00e9dio, com pequenos trechos sem \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ou com dom\u00ednio de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas. \n\nZamith &amp; Scarano (2006) reportam os resultados de um \n\nexperimento de recupera\u00e7\u00e3o de restinga realizado no Parque Natural \n\nMunicipal de Marapendi (Rio de Janeiro/RJ) em \u00e1rea previamente \n\nimpactada por desmatamento e queimada, e recoberta por gram\u00edneas \n\nex\u00f3ticas quando do in\u00edcio dos trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o. A metodologia \n\nde recupera\u00e7\u00e3o incluiu a remo\u00e7\u00e3o das ex\u00f3ticas e o plantio de mudas de \n\nesp\u00e9cies arbustivas e arb\u00f3reas nativas, num total de 17 esp\u00e9cies. A \n\ndespeito da pobreza do solo em termos nutricionais, 70% das esp\u00e9cies \n\ndemonstraram altas taxas de sobreviv\u00eancia e consider\u00e1vel crescimento, \n\nap\u00f3s dois anos de monitoramento. \n\nEspecificamente quanto \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de dunas costeiras, Lithgow \n\net al. (2014) propuseram um \u00edndice, na forma de uma lista de verifica\u00e7\u00e3o \n\nponderada, denominado \"ReDune\", a fim de auxiliar na tomada de \n\ndecis\u00e3o, por profissionais com algum n\u00edvel de compreens\u00e3o da din\u00e2mica \n\ncosteira, quanto \u00e0 necessidade e viabilidade da recupera\u00e7\u00e3o desses \n\nambientes. O \u00edndice foi testado em 31 locais ao longo do Golfo do \n\nM\u00e9xico, com diferentes forma\u00e7\u00f5es sedimentares e com press\u00f5es humanas \n\ne ecol\u00f3gicas caracter\u00edsticas, e permitiu distinguir claramente os locais \n\nonde a\u00e7\u00f5es de restaura\u00e7\u00e3o s\u00e3o urgentes daqueles em que n\u00e3o existe tal \n\nurg\u00eancia. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao ecossistema de transi\u00e7\u00e3o entre o manguezal e a \n\nrestinga, n\u00e3o foram localizados na literatura especializada trabalhos \n\nespec\u00edficos quanto \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas nesses ambientes. \n \n\n2.4 PROCESSOS ADMINISTRATIVOS COMO FONTE DE DADOS \n\n \n\nNa esfera governamental, a an\u00e1lise comparativa entre processos \n\nadministrativos \u00e9 uma ferramenta bastante utilizada pelos gestores \n\np\u00fablicos, visando melhorias na condu\u00e7\u00e3o dos mesmos. Na \u00e1rea ambiental \n\ns\u00e3o mais frequentes as compara\u00e7\u00f5es entre processos de licenciamento de \n\natividades potencialmente poluidoras (FONSECA, 1998; ANDRADE, \n\n2005; GUILHERME &amp; HENKES, 2013). Especificamente quanto \u00e0 \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, pesquisa na literatura especializada \n\npermitiu a identifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas trabalhos acad\u00eamicos pautados na \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre PRADs (BITAR, 1997; ALMEIDA, 2002; ROSA, \n\n2006), com somente um (ROSA, 2006) se utilizando de processos \n\n\n\n44 \n \n\nadministrativos de \u00f3rg\u00e3o governamental (Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente de \n\nSanta Catarina \u2013 FATMA) como fonte dos PRADs analisados. Bitar \n\n(1997) analisou 91 PRADS referentes a \u00e1reas degradadas por minera\u00e7\u00e3o. \n\nAlmeida (2002), tamb\u00e9m com foco em \u00e1reas mineradas, avaliou a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de duas dessas \u00e1reas com base em cinco par\u00e2metros: aspecto \n\nvisual da revegeta\u00e7\u00e3o, densidade, altura m\u00e9dia das plantas, n\u00famero de \n\nesp\u00e9cies plantadas e mortalidade das mudas. J\u00e1 Rosa (2006) comparou \n\n186 PRADs (tamb\u00e9m para \u00e1reas degradadas por minera\u00e7\u00e3o, localizadas \n\nna regi\u00e3o da grande Florian\u00f3polis) oriundos de processos administrativos \n\nem tr\u00e2mite no \u00f3rg\u00e3o licenciador da atividade (FATMA), elegendo cinco \n\npar\u00e2metros de compara\u00e7\u00e3o: habilita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel t\u00e9cnico, tamanho \n\nda \u00e1rea, diagn\u00f3stico ambiental da \u00e1rea de influ\u00eancia da atividade, uso p\u00f3s-\n\nminera\u00e7\u00e3o proposto e esp\u00e9cies recomendadas. \n \n\n  \n\n\n\n45 \n \n\n3 METODOLOGIA \n \n\n3.1 OBJETO DE TRABALHO \n\n \n\nConsiderando os objetivos do presente estudo, o principal objeto \n\nde trabalho do mesmo foi o acervo de processos administrativos em \n\ntr\u00e2mite na ESEC Carij\u00f3s/ICMBio com foco no acompanhamento da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas que foram objeto de autua\u00e7\u00f5es. \n\nAtualmente trata-se de processos eletr\u00f4nicos, no \u00e2mbito do Sistema \n\nEletr\u00f4nico de Informa\u00e7\u00f5es do Governo Federal (SEI), mas no in\u00edcio da \n\npesquisa tal sistema ainda n\u00e3o havia sido implantado e os processos eram \n\nem papel. De todo modo, o tr\u00e2mite desses processos na UC se d\u00e1 \n\nconforme o fluxograma a seguir. \n\n \n\n \n\n \n  \n\n\n\n46 \n \n\nFigura 8 - Fluxograma do tr\u00e2mite de processos envolvendo a recupera\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas em decorr\u00eancia de autua\u00e7\u00f5es da ESEC Carij\u00f3s/ICMBio. \n\n \n\n\n\n47 \n \n\nVisando a uma melhor compreens\u00e3o da natureza desse objeto de \n\ntrabalho, faz-se a seguir uma breve explana\u00e7\u00e3o sobre o rito administrativo \n\nao qual est\u00e1 submetida a condu\u00e7\u00e3o, pelos \u00f3rg\u00e3os ambientais, dos \n\nprocessos de auto de infra\u00e7\u00e3o.  \n\nO Decreto 6.514/08 estabelece que a partir da lavratura do Auto de \n\nInfra\u00e7\u00e3o ser\u00e1 instaurado o competente processo administrativo, que ser\u00e1 \n\ninstru\u00eddo de modo a conter o registro documental de todos os fatos \n\nrelacionados ao caso, tanto da parte da Administra\u00e7\u00e3o quanto do \n\nAdministrado, desde a autua\u00e7\u00e3o at\u00e9 o julgamento do auto, com a \n\nhomologa\u00e7\u00e3o (ou n\u00e3o) das medidas adotadas pelo agente atuante e a \n\ncomprova\u00e7\u00e3o do cumprimento destas pelo autuado.  \n\nA cobran\u00e7a pela autoridade ambiental da recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\ndegradada pode ser formalizada antes ou ap\u00f3s o julgamento do auto de \n\ninfra\u00e7\u00e3o, a depender de especificidades da infra\u00e7\u00e3o cometida1, por\u00e9m na \n\nmaioria dos casos esta ocorre ap\u00f3s o julgamento.  No caso do ICMBio, \n\nem se tratando de autos de infra\u00e7\u00e3o julgados pelo pr\u00f3prio Instituto, a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \u00e9 tratada no mesmo processo administrativo do auto \n\nde infra\u00e7\u00e3o; e no caso de autos de infra\u00e7\u00e3o julgados pelo IBAMA \n\n(conforme anteriormente explicado) \u00e9 aberto um novo processo, \n\nespec\u00edfico para tratar da recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea.  \n\nA etapa inicial do trabalho foi a sele\u00e7\u00e3o dos processos que seriam \n\nutilizados como fonte de dados para a pesquisa. O principal crit\u00e9rio de \n\nsele\u00e7\u00e3o foi o n\u00edvel de precis\u00e3o da delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea que foi objeto da \n\nautua\u00e7\u00e3o. Em alguns casos, especialmente nos processos mais antigos, em \n\nraz\u00e3o da car\u00eancia de capacita\u00e7\u00e3o de alguns fiscais, n\u00e3o existia no processo \n\ndelimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea autuada. Em alguns desses casos, o processo contava \n\ncom outras informa\u00e7\u00f5es que, em conjunto com a an\u00e1lise da s\u00e9rie hist\u00f3rica \n\ndas imagens a\u00e9reas dispon\u00edveis para a \u00e1rea, permitiram realizar tal \n\ndelimita\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m alguns eram t\u00e3o escassos de informa\u00e7\u00e3o que mesmo \n\ncom boa disponibilidade de imagens, tal n\u00e3o foi poss\u00edvel. Os casos em \n\nque n\u00e3o foi poss\u00edvel delimitar a \u00e1rea autuada foram exclu\u00eddos da an\u00e1lise, \n\npois n\u00e3o permitiriam avaliar o sucesso/insucesso da recupera\u00e7\u00e3o. No \n\nin\u00edcio do trabalho de compila\u00e7\u00e3o dos processos (segundo semestre de \n\n2015) tramitavam na ESEC Carij\u00f3s/ICMBio 85 processos administrativos \n\noriundos de autos de infra\u00e7\u00e3o em que havia necessidade do \n\nacompanhamento da recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas. Destes, somente 67 possu\u00edam \n\ndados suficientes para inclus\u00e3o na an\u00e1lise. \n\n                                                             \n1 Tais especificidades s\u00e3o definidas na Lei de Crimes Ambientais (Lei 9.605/98), \n\nem seu decreto regulamentador (Decreto 6. 514/08) e no C\u00f3digo Florestal \n\nBrasileiro (Lei 12.561/12). \n\n\n\n48 \n \n\nOs dados obtidos na an\u00e1lise dos processos foram utilizados para \n\nalimentar uma planilha que cont\u00e9m, para cada um dos processos \n\nselecionados, as seguintes informa\u00e7\u00f5es: \n\n \n1. Data da autua\u00e7\u00e3o; \n2. Descri\u00e7\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o; \n3. Coordenadas de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea autuada; \n4. Tamanho da \u00e1rea autuada; \n5. Tipo de ambiente (se manguezal, restinga ou transi\u00e7\u00e3o); \n6. Tipo de dano; \n7. Data da cobran\u00e7a pela recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea; \n8. Apresenta\u00e7\u00e3o de laudo de constata\u00e7\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea (sim ou n\u00e3o, \n\ne em caso positivo, em que data); \n\n9. Apresenta\u00e7\u00e3o de decis\u00e3o judicial, termo de ajustamento de conduta ou \nsimilar, afastando a exig\u00eancia de recupera\u00e7\u00e3o (sim ou n\u00e3o, e em caso \n\npositivo, qual instrumento e em que data); \n\n10. Apresenta\u00e7\u00e3o de PRAD (sim ou n\u00e3o, e em caso positivo, em que data); \n11. Respons\u00e1vel t\u00e9cnico pela elabora\u00e7\u00e3o do PRAD (nome, forma\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica e n\u00famero de registro no conselho de classe); \n\n12. Respons\u00e1vel t\u00e9cnico pela execu\u00e7\u00e3o do PRAD (nome, forma\u00e7\u00e3o \nacad\u00eamica e n\u00famero de registro no conselho de classe); \n\n13. Anota\u00e7\u00e3o de Responsabilidade T\u00e9cnica \u2013 ART do respons\u00e1vel t\u00e9cnico \n(sim ou n\u00e3o); \n\n14. Poligonal georreferenciada da \u00e1rea do PRAD (sim ou n\u00e3o); \n15. Descri\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual da cobertura vegetal da \u00e1rea a ser recuperada \n\n(sim ou n\u00e3o); \n\n16. Previs\u00e3o no PRAD de a\u00e7\u00f5es para a recupera\u00e7\u00e3o do substrato (sim ou n\u00e3o, \ne em caso positivo, quais a\u00e7\u00f5es); \n\n17. Previs\u00e3o no PRAD de a\u00e7\u00f5es de controle de eros\u00e3o (sim ou n\u00e3o, e em caso \npositivo, quais a\u00e7\u00f5es); \n\n18. Previs\u00e3o no PRAD da utiliza\u00e7\u00e3o de insumos qu\u00edmicos (sim ou n\u00e3o, e em \ncaso positivo, qual ou quais); \n\n19. Lista de esp\u00e9cies a serem plantadas (sim ou n\u00e3o, e em caso positivo, at\u00e9 \nque n\u00edvel taxon\u00f4mico); \n\n20. Utiliza\u00e7\u00e3o de mudas ou de sementes, ou de ambas; \n21. Quantifica\u00e7\u00e3o das mudas e/ou covas com semente, por esp\u00e9cie (sim ou \n\nn\u00e3o); \n\n22. Informa\u00e7\u00e3o sobre a origem das mudas (sim ou n\u00e3o); \n23. Fundamenta\u00e7\u00e3o com base na literatura especializada para a escolha da \n\nmetodologia a ser utilizada na recupera\u00e7\u00e3o (sim ou n\u00e3o); \n\n24. Datas das vistorias realizadas na \u00e1rea pelo ICMBio ou pelo IBAMA; \n25. Data da aprova\u00e7\u00e3o do PRAD; \n26. Termo de compromisso de execu\u00e7\u00e3o do PRAD assinado pelo autuado \n\n(sim ou n\u00e3o); \n\n27. Data de in\u00edcio da execu\u00e7\u00e3o do PRAD; \n\n\n\n49 \n \n\n28. Datas de apresenta\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de execu\u00e7\u00e3o do PRAD; \n29. Grau de recupera\u00e7\u00e3o da respectiva \u00e1rea. \n\n \n\n3.2 REGI\u00c3O DE ESTUDO \n\n \n\nAs \u00e1reas de que tratam os processos administrativos sob an\u00e1lise \n\nabrigam ambientes que se relacionam aos objetivos de cria\u00e7\u00e3o da ESEC \n\nCarij\u00f3s, ou seja, remanescentes de manguezal e restinga e a transi\u00e7\u00e3o \n\nentre estes, tanto no interior quanto no entorno das duas glebas integrantes \n\nda ESEC Carij\u00f3s, todas localizadas no interior da \u00e1rea proposta para a \n\nZona de Amortecimento2 da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o (UC). Tal \u00e1rea \n\nabrange integralmente a Ba\u00eda Norte e a totalidade das Unidades \n\nHidrogr\u00e1ficas3 que drenam para o interior da UC (Figura 8), com o \n\nobjetivo de tutelar os ecossistemas necess\u00e1rios \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da mesma, \n\nconforme proposta constante do Plano de Manejo4 vigente da UC. \n\nA Zona de Amortecimento (ZA) pode ser institu\u00edda tanto no \n\ndecreto de cria\u00e7\u00e3o da UC quanto em ato normativo posterior. A ZA da \n\nESEC Carij\u00f3s, assim como no caso da grande maioria das UCs criadas no \n\ns\u00e9culo passado, n\u00e3o foi institu\u00edda no decreto de cria\u00e7\u00e3o, e desde o ano de \n\n2007 tramita processo administrativo visando sua institui\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, por \n\nconta de entraves relacionados aos diferentes interesses quanto ao uso do \n\nsolo na \u00e1rea a ser abrangida pela ZA, a mesma ainda n\u00e3o foi decretada.  \n \n\n  \n\n                                                             \n2 Lei n\u00ba 9.985/2000, art. 2\u00ba, inciso XVIII \n\nZona de Amortecimento: o entorno de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, onde as \n\natividades humanas est\u00e3o sujeitas a normas e restri\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, com o \n\nprop\u00f3sito de minimizar os impactos negativos sobre a unidade. \n3 \u00c1rea cuja abrang\u00eancia pode ser a uma bacia hidrogr\u00e1fica na sua totalidade, um \n\nconjunto de bacias hidrogr\u00e1ficas ou parte de bacias hidrogr\u00e1ficas. \n4 Lei n\u00b0 9.985/2000, art. 2\u00ba, inciso XVII \n\nPlano de Manejo: documento t\u00e9cnico mediante o qual, com fundamento nos \n\nobjetivos gerais de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, se estabelece o seu \n\nzoneamento e as normas que devem presidir o uso da \u00e1rea e o manejo dos \n\nrecursos naturais, inclusive a implanta\u00e7\u00e3o das estruturas f\u00edsicas necess\u00e1rias \u00e0 \n\ngest\u00e3o da unidade. \n\n\n\n50 \n \n\nFigura 9 - Proposta de Zona de Amortecimento constante do Plano de Manejo \n\nda ESEC Carij\u00f3s, norte e noroeste da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \n \n\nEm virtude de senten\u00e7a emitida no \u00e2mbito do Processo Judicial \n\n(Justi\u00e7a Federal \u2013 3\u00aa Vara Federal) n\u00ba 0019080-18.2010.4.01.3400, \n\natualmente corre prazo para que o ICMBio fixe limites das Zonas de \n\nAmortecimento das UCs Federais j\u00e1 criadas, em no m\u00e1ximo cinco anos a \n\npartir de 10/03/2014. Tal senten\u00e7a superou anos de entendimento jur\u00eddico \n\nequivocado por parte do ICMBio, de que este n\u00e3o teria compet\u00eancia em \n\nfirmar, por atos normativos pr\u00f3prios, os limites das Zonas de \n\nAmortecimento das UCs sob sua tutela. \n\nContudo, independentemente das discuss\u00f5es quanto \u00e0 \n\nformaliza\u00e7\u00e3o da Zona de Amortecimento da ESEC Carij\u00f3s, \u00e9 fundamental \n\nconsiderar que a proposta da mesma foi constru\u00edda com base em estudo \n\ncient\u00edfico (BROCHADO, 2007), e tem como objetivo a adequada gest\u00e3o \n\ndesse territ\u00f3rio, buscando-se o cumprimento dos objetivos de cria\u00e7\u00e3o da \n\nESEC, que em suas reduzidas dimens\u00f5es, em \u00e1rea urbana, abriga \n\nprocessos ecol\u00f3gicos que v\u00e3o al\u00e9m de seus limites.  \n\nConsiderando o exposto, para al\u00e9m da quest\u00e3o formal, h\u00e1 que se \n\nconsiderar a grande import\u00e2ncia ecol\u00f3gica de tais ambientes, tanto no que \n\ndiz respeito \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da biota abrigada na ESEC quanto diante do \n\ngrau de amea\u00e7a sofrido pelos mesmos em decorr\u00eancia de a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas \n\nem todas as suas \u00e1reas originais de distribui\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n51 \n \n\n3.3 ENQUADRAMENTO DAS \u00c1REAS EM GRAUS DE \n\nDEGRADA\u00c7\u00c3O (TIPO DE DANO) E DE RECUPERA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nForam realizadas vistorias em algumas das \u00e1reas cujos processos \n\nforam selecionados para inclus\u00e3o na an\u00e1lise, espec\u00edficas para os \n\nprop\u00f3sitos da pesquisa. Foram 23 vistorias, que tiveram por objetivo \n\nverificar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es constantes nos processos \n\n(especialmente relat\u00f3rios de execu\u00e7\u00e3o de PRADs), bem como estabelecer \n\no grau de recupera\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea. Em algumas vistorias foram registrados \n\ntrekkings e coordenadas com o uso de aparelho GPS, a partir dos quais \n\nforam posteriormente mapeadas as \u00e1reas (ou fra\u00e7\u00f5es desta) conforme o \n\nenquadramento quanto ao grau de recupera\u00e7\u00e3o. Muitas das \u00e1reas \n\nselecionadas tinham sido vistoriadas recentemente (na rotina de trabalho \n\nna UC) e para essas n\u00e3o houve necessidade de se realizar vistoria \n\nespec\u00edfica para os prop\u00f3sitos da presente pesquisa. \n\nInicialmente as \u00e1reas objeto dos processos foram enquadradas \n\nconforme o tipo de dano que motivou a autua\u00e7\u00e3o. Foram estabelecidos \n\ntr\u00eas tipos de dano, para cada um desses tipos foram estabelecidos os graus \n\nde recupera\u00e7\u00e3o poss\u00edveis, conforme segue: \n\n \n\nDano Tipo 1: supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o sem altera\u00e7\u00e3o do substrato \n\n(exemplos nas Figuras 10 a 14) \n\nMelhor grau de recupera\u00e7\u00e3o (3): recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o visivelmente \n\nbem encaminhada, \u00e1rea coberta uniformemente por plantas adultas ou \n\njovens das esp\u00e9cies nativas. \n\nGrau intermedi\u00e1rio de recupera\u00e7\u00e3o (2): vegeta\u00e7\u00e3o parcialmente \n\nrecuperada. \n\nPior grau de recupera\u00e7\u00e3o (1): nenhuma ou pequena recupera\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o (continuidade da supress\u00e3o). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n  \n\n\n\n52 \n \n\nFigura 10 - Dano Tipo 1 \u2013 \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre manguezal e restinga, no \n\nentorno da Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, \n\nBrasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s \n\n \n \n\nFigura 11 - Dano Tipo 1 \u2013 \u00e1rea de restinga no entorno da Gleba Ratones da ESEC \n\nCarij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s \n \n\n\n\n53 \n \n\nFigura 12 - Dano Tipo 1 \u2013 \u00e1rea de restinga no entorno da Gleba Ratones da ESEC \n\nCarij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s \n\n \n \n\nFigura 13 - Melhor grau de recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s dano tipo 1 \u2013 transi\u00e7\u00e3o entre \n\nmanguezal e restinga. \u00c1rea da Figura 02 (\u00e1rea de 1,2 hectare autuada em 2010). \n\nEntorno da Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, \n\nBrasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s \n\n \n \n\n\n\n54 \n \n\nFigura 14 - Melhor grau de recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s dano tipo 1 \u2013 restinga. \u00c1rea de 0,8 \n\nhectare autuada em 2004. Entorno da Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da \n\nIlha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\nDano tipo 2: supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o do substrato (aterro \n\n/ drenagem / compacta\u00e7\u00e3o / ou mais de um desses fatores) \u2013 SEM \n\nedifica\u00e7\u00e3o (exemplos nas Figuras 15 a 19) \n\nMelhor grau de recupera\u00e7\u00e3o (3): substrato recuperado, recupera\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o visivelmente bem encaminhada, \u00e1rea coberta uniformemente \n\npor plantas adultas ou jovens das esp\u00e9cies nativas5. \n\nGrau intermedi\u00e1rio de recupera\u00e7\u00e3o (2): substrato parcialmente \n\nrecuperado, vegeta\u00e7\u00e3o parcialmente recuperada.6 \n\nPior grau de recupera\u00e7\u00e3o (1): nenhuma ou pequena a\u00e7\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o \n\ndo substrato, nenhuma ou pequena recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n                                                             \n5 Para \u00e1reas menores do que 100 m\u00b2: presen\u00e7a de pelo menos uma esp\u00e9cie \n\nindicadora (bem estabelecida) de cada estrato daquela fitofisionomia; para \n\n\u00e1reas entre 100 e 200 m\u00b2: duas esp\u00e9cies de cada estrato, e assim \n\nsucessivamente; mais de 50% da \u00e1rea com cobertura vegetal com tais \n\ncaracter\u00edsticas. \n6 Para \u00e1reas menores do que 100 m\u00b2: presen\u00e7a de pelo menos uma esp\u00e9cie \n\nindicadora (bem estabelecida) de cada estrato daquela fitofisionomia; para \n\n\u00e1reas entre 100 e 200 m\u00b2: duas esp\u00e9cies de cada estrato, e assim \n\nsucessivamente; entre 20 e 50% da \u00e1rea com cobertura vegetal com tais \n\ncaracter\u00edsticas; \n\n\n\n55 \n \n\nFigura 15 - Dano Tipo 2 \u2013 \u00e1rea de manguezal no entorno da Gleba Ratones da \n\nESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \n \n \n\nFigura 16 - Dano Tipo 2 \u2013 \u00e1rea de restinga no entorno da Gleba Ratones da ESEC \n\nCarij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n56 \n \n\nFigura 17 - Melhor grau de recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s Dano Tipo 2 \u2013 manguezal. \u00c1rea da \n\nFigura 8 (\u00e1rea de 3,8 hectares autuada em 2011). Entorno da Gleba Ratones da \n\nESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \n\nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\nFigura 18 - Grau intermedi\u00e1rio de recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s dano tipo 2 \u2013 restinga. \u00c1rea \n\nde 1,1 hectare autuada em 2006. Entorno da Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, \n\nnorte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s \n\n\n\n57 \n \n\nFigura 19 - Pior grau de recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s dano tipo 2 \u2013 restinga. \u00c1rea de 0,8 \n\nhectare autuada em 2012. Entorno da Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da \n\nIlha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\nDano tipo 3: supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o do substrato (aterro \n\n/ drenagem / compacta\u00e7\u00e3o / ou mais de um desses fatores) \u2013 COM \n\nedifica\u00e7\u00e3o (exemplos nas Figuras 20 a 23)  \n\nMelhor grau de recupera\u00e7\u00e3o (3): edifica\u00e7\u00e3o removida, substrato \n\nrecuperado, recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o visivelmente bem encaminhada, \n\n\u00e1rea coberta uniformemente por plantas adultas ou jovens das esp\u00e9cies \n\nnativas7. \n\nGrau intermedi\u00e1rio de recupera\u00e7\u00e3o (2): edifica\u00e7\u00e3o removida, substrato \n\nparcialmente recuperado, vegeta\u00e7\u00e3o parcialmente recuperada.8 \n\n                                                             \n7 Para \u00e1reas menores do que 100 m\u00b2: presen\u00e7a de pelo menos uma esp\u00e9cie \n\nindicadora (bem estabelecida) de cada estrato daquela fitofisionomia; para \n\n\u00e1reas entre 100 e 200 m\u00b2: duas esp\u00e9cies de cada estrato, e assim \n\nsucessivamente; mais de 50% da \u00e1rea com cobertura vegetal com tais \n\ncaracter\u00edsticas. \n8 Para \u00e1reas menores do que 100 m\u00b2: presen\u00e7a de pelo menos uma esp\u00e9cie \n\nindicadora (bem estabelecida) de cada estrato daquela fitofisionomia; para \n\n\u00e1reas entre 100 e 200 m\u00b2: duas esp\u00e9cies de cada estrato, e assim \n\nsucessivamente; entre 20 e 50% da \u00e1rea com cobertura vegetal com tais \n\ncaracter\u00edsticas; \n\n\n\n58 \n \n\nPior grau de recupera\u00e7\u00e3o (1): edifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o removida, nenhuma ou \n\npequena a\u00e7\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o do substrato, nenhuma ou pequena \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. \n \n\nFigura 20 - Dano Tipo 3 \u2013 \u00e1rea de manguezal no interior da Gleba Ratones da \n\nESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\nFigura 21 - Dano Tipo 3 \u2013 restinga. Tamb\u00e9m exemplo do pior grau de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s esse tipo de dano. Diversas \u00e1reas autuadas. Fotografia feita com \n\nuso de drone. Entorno da Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa \n\nCatarina, Brasil. \n\n \n \n \n\n\n\n59 \n \n\nFigura 22 - Dano Tipo 3 \u2013 \u00e1rea de restinga no entorno da Gleba Saco Grande da \n\nESEC Carij\u00f3s, noroeste da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \n \n\n \nFigura 23 - Pior grau de recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s Dano Tipo 3 \u2013 restinga. \u00c1rea da foto \n\nanterior (area de 0,7 hectare autuada em 2003). Entorno da Gleba Saco Grande \n\nda ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \n  \n\nPara todos os ambientes, considerou-se como supress\u00e3o o corte \n(por motosserra, foice, ro\u00e7adeira, etc), a queimada e o pastoreio da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, e como compacta\u00e7\u00e3o o pisoteio por pessoas e/ou animais e \ntr\u00e1fego de ve\u00edculos. \n\n\n\n60 \n \n\nOs n\u00fameros associados aos tipos de dano e aos graus de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o correspondem a valores atribu\u00eddos a fim de permitir a \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis que foram selecionadas para compor uma \n\nMatriz de Correla\u00e7\u00e3o, como adiante ser\u00e1 melhor explicado. \n\nAl\u00e9m da pesquisa nos processos administrativos e das vistorias \n\nrealizadas, para o estabelecimento dos tipos de dano foram pesquisadas \n\nas fontes dispon\u00edveis de imagens a\u00e9reas da regi\u00e3o. \n\n \n\n3.4 AN\u00c1LISE DOS DADOS \n\n \n\nCom base nos dados oriundos dos processos administrativos e das \n\nvistorias, mediante o uso de software de geoprocessamento, foi efetivado \n\no somat\u00f3rio das \u00e1reas objeto de todos os processos inclu\u00eddos na an\u00e1lise. \n\nNa sequ\u00eancia foram elaborados mapas com a distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\nacordo com o grau de recupera\u00e7\u00e3o em que foram enquadradas, tanto para \n\na totalidade das mesmas quanto para cada tipo de ambiente (manguezal, \n\nrestinga ou transi\u00e7\u00e3o). \n\nAp\u00f3s o mapeamento, os dados foram organizados em planilhas por \n\nordem de tamanho das \u00e1reas, para cada tipo de ambiente. Tais planilhas \n\nforam montadas com as seguintes informa\u00e7\u00f5es (consideradas como os \n\nfatores que mais contribu\u00edram para o sucesso ou insucesso da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o): (i) tamanho da \u00e1rea autuada; (ii) tipo de ambiente; (iii) tipo \n\nde dano; (iv) grau de recupera\u00e7\u00e3o; (v) tempo transcorrido desde a \n\nautua\u00e7\u00e3o; (vi) tempo transcorrido desde a cobran\u00e7a da recupera\u00e7\u00e3o; (vii) \ndata de apresenta\u00e7\u00e3o de PRAD; (viii) data de aprova\u00e7\u00e3o do PRAD; (x) \n\nn\u00famero de vistorias realizadas pelo IBAMA ou pelo ICMBio; e (xi) custo \n\npara os cofres p\u00fablicos das a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o. A partir \n\ndessas planilhas foram elaborados gr\u00e1ficos ilustrando a rela\u00e7\u00e3o entre os \n\ngraus de recupera\u00e7\u00e3o encontrados e as demais vari\u00e1veis, e utilizando-se o \n\nsoftware STATISTICA (vers\u00e3o trial), foi elaborada tamb\u00e9m uma matriz \n\nde correla\u00e7\u00e3o entre o grau de recupera\u00e7\u00e3o e as demais vari\u00e1veis, \n\nbuscando-se identificar poss\u00edveis fatores de sucesso ou insucesso da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. \n\nBuscou-se tamb\u00e9m estimar o custo para os cofres p\u00fablicos das \n\na\u00e7\u00f5es executadas pela ESEC Carij\u00f3s/ICMBio para a promo\u00e7\u00e3o da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas. A Portaria n\u00b0 366/2009 do Minist\u00e9rio \n\ndo Meio Ambiente (MMA, 2009) define valores para a cobran\u00e7a de \n\ningressos, servi\u00e7os administrativos, t\u00e9cnicos e outros, prestados pelo \n\nICMBio. Dentre as previs\u00f5es de cobran\u00e7a em tal Portaria, a \u201cAn\u00e1lise de \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que subsidie a emiss\u00e3o de Registros, Autoriza\u00e7\u00f5es \n\ne Licen\u00e7as\u201d \u00e9 a que mais se aproxima do trabalho executado pela UC para \n\n\n\n61 \n \n\no acompanhamento da recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas sob an\u00e1lise. Dessa forma, o \n\nc\u00e1lculo de tal cobran\u00e7a (abaixo) foi escolhido para a estimativa.  \n\n \nValor = {K+[(AxBxC)+(DxAxE)]} \n\nOnde: \n\nA = N? de t\u00e9cnicos envolvidos na an\u00e1lise; \n\nB = N? de horas/homem necess\u00e1rias para an\u00e1lise; \n\nC = Valor em Reais da hora/homem dos t\u00e9cnicos envolvidos na an\u00e1lise + Total \n\nde obriga\u00e7\u00f5es sociais (OS) + 84,71% sobre o valor da hora/homem; \n\nD = Despesas com viagem*;  \n\nE = N? de viagens necess\u00e1rias; \n\nK= Despesas administrativas [5% do somat\u00f3rio de (AxBxC)+( DxAxE)]. \n\n \n\n* Para o presente caso, dada a curta dist\u00e2ncia das \u00e1reas visitadas e a sede \n\nda ESEC Carij\u00f3s, n\u00e3o foram computadas despesas com viagem (D = 0). \n\n \n\nAp\u00f3s o enquadramento das \u00e1reas nos diferentes tipos de dano e \n\ngraus de recupera\u00e7\u00e3o, mediante o uso de software de estat\u00edstica (Statistica \n\n8,0) foi gerada uma Matriz de Correla\u00e7\u00e3o buscando explicar a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o de algumas vari\u00e1veis para o grau de recupera\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ado \n\nem cada \u00e1rea. Considerando que a an\u00e1lise dos processos revelou n\u00e3o ser \n\nposs\u00edvel o preenchimento de todas as colunas da planilha constante do \n\nAnexo 1, para composi\u00e7\u00e3o da matriz de correla\u00e7\u00e3o foram selecionadas as \n\nvari\u00e1veis cuja totalidade dos processos possui dados, quais sejam: grau \n\nde recupera\u00e7\u00e3o, tamanho da \u00e1rea degradada, tipo de dano, tempo \ntranscorrido desde a autua\u00e7\u00e3o, custo das a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00e3o de PRAD (sim/n\u00e3o) e exist\u00eancia de processo \njudicial (sim/n\u00e3o). Como processos judiciais foram considerados tanto \n\nProcessos-Crime quanto A\u00e7\u00f5es Civis P\u00fablicas. \n\nConsiderando as peculiaridades ecol\u00f3gicas de cada ambiente, as \n\nquais influenciam na resili\u00eancia9 dos mesmos, foi gerada uma matriz de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o para cada um, mediante a distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas analisadas \n\nenquanto manguezal, ou restinga, ou transi\u00e7\u00e3o. \n\nVisto que os dados n\u00e3o possuem distribui\u00e7\u00e3o normal, foram \n\nrealizados testes n\u00e3o param\u00e9tricos, selecionando-se o teste Spearman \n\nRank para gera\u00e7\u00e3o da matriz de correla\u00e7\u00e3o. Nessa matriz, a correla\u00e7\u00e3o \n\nentre as vari\u00e1veis \u00e9 expressa por um coeficiente (r) que pode variar de -1 \n\n                                                             \n9 Capacidade de um sistema de reestabelecer seu equil\u00edbrio ap\u00f3s este ter sido \n\nrompido por um dist\u00farbio, ou seja, sua capacidade de recupera\u00e7\u00e3o. Difere \n\nde resist\u00eancia, que \u00e9 a capacidade de um sistema de manter sua estrutura e \n\nfuncionamento ap\u00f3s um dist\u00farbio (GUNDERSON, 2000) \n\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/Resist%C3%AAncia_(ecologia)\n\n\n62 \n \n\na +1, que se elevado ao quadrado produz o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \n\n(r\u00b2). Este \u00faltimo expressa a intensidade da correla\u00e7\u00e3o, determinando a \n\npropor\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o em uma medida que est\u00e1 associada com a (ou \u00e9 \n\nexplicada pela) varia\u00e7\u00e3o na outra medida, e vice-versa (SCHEFLER, \n\n1980). \n\nNa sequ\u00eancia foram analisadas e discutidas as correla\u00e7\u00f5es \n\nencontradas em termos de sua signific\u00e2ncia para a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nobjeto da an\u00e1lise. \n\nForam selecionadas tr\u00eas \u00e1reas para serem apresentadas como \n\nestudos de caso, sendo duas onde houve sucesso na recupera\u00e7\u00e3o, e outra \n\ncuja recupera\u00e7\u00e3o foi mal sucedida. \n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n63 \n \n\n4 RESULTADOS  \n \n\nDos 85 processos administrativos em tr\u00e2mite na ESEC \n\nCarij\u00f3s/ICMBio no in\u00edcio do trabalho de compila\u00e7\u00e3o dos dados, somente \n\n67 possu\u00edam dados suficientes para inclus\u00e3o na an\u00e1lise, com base nos \n\ncrit\u00e9rios citados na Metodologia. \n\nA planilha constante do Anexo 1 cont\u00e9m os dados de 68 \u00e1reas, \n\nidentificadas aqui por n\u00fameros (01 a 68, em ordem crescente de tamanho \n\nda \u00e1rea), extra\u00eddos dos 67 processos administrativos que foram inclu\u00eddos \n\nna an\u00e1lise. \n\nCada processo corresponde a uma \u00e1rea (em hectares), que em sua \n\ntotalidade pertence \u00e0 mesma forma\u00e7\u00e3o vegetacional (ambiente), com uma \n\nexce\u00e7\u00e3o, e foi enquadrada no mesmo grau de recupera\u00e7\u00e3o. A \u00fanica \n\nexce\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que foi dividido em duas \u00e1reas distintas (05 e 32) \n\nquanto ao tipo de ambiente, uma vez que a \u00e1rea originalmente autuada \n\ninclui ambientes de restinga (herb\u00e1cea) e de manguezal. Por essa raz\u00e3o, o \n\nsomat\u00f3rio do n\u00famero de \u00e1reas sob an\u00e1lise corresponde a 68, uma \u00e1rea a \n\nmais do que o n\u00famero de processos.  \n\nO somat\u00f3rio das \u00e1reas avaliadas, em termos de superf\u00edcie, \n\ncorresponde a 102,5 hectares. Desse total, 85,2 hectares (83%) \n\ncorresponde ao ecossistema de restinga, 4,2 hectares (4%) ao manguezal, \n\ne 13,2 hectares (13%) \u00e0s \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o entre estes.  \n\nQuanto ao n\u00famero de \u00e1reas, 35 (52%) s\u00e3o compostas por restinga, \n\n11 (16%) por manguezal e 22 (32%) por \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o entre estes. \n\nA grande maioria das \u00e1reas situa-se fora da ESEC Carij\u00f3s. Apenas \n\n2,5 hectares est\u00e3o dentro da UC, sendo 8 \u00e1reas em sua totalidade e uma \n\n\u00e1rea apenas em parte. Quanto ao tipo de ambiente, 44% \u00e9 restinga (1,1 \n\nhectare - metade de uma \u00e1rea), 2% \u00e9 manguezal (0,05 hectare \u2013 2 \u00e1reas) \n\ne 54% \u00e9 transi\u00e7\u00e3o entre o manguezal e a restinga (1,34 hectare \u2013 7 \n\npequenas \u00e1reas).  \n\nPara apenas 23 (35%) das 68 \u00e1reas inclu\u00eddas na an\u00e1lise foram \n\napresentados PRADs, sendo que destes somente 13 foram aprovados, dos \n\nquais apenas 9 tiveram sua execu\u00e7\u00e3o iniciada. \n\nAs \u00e1reas 01 e 02, que s\u00e3o as duas maiores \u00e1reas originalmente \n\nautuadas, apresentaram diferentes graus de recupera\u00e7\u00e3o, de modo que foi \n\ncalculada a porcentagem de cada \u00e1rea que se enquadrou em cada um dos \n\ngraus, por\u00e9m, como se trata do mesmo tipo de ambiente (restinga), cada \n\n\u00e1rea foi tratada como uma s\u00f3 (n\u00e3o foi subdividida). Essas duas somadas \n\ncorrespondem a 53% (55,4 hectares) do somat\u00f3rio de \u00e1reas dos 67 \n\nprocessos, o que as torna muito influentes na an\u00e1lise da recupera\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas em termos de superf\u00edcie (em hectares). Por essa raz\u00e3o, os resultados \n\n\n\n64 \n \n\na seguir ser\u00e3o sempre apresentados com e sem a inclus\u00e3o dessas duas \n\n\u00e1reas. \n\nTendo em vista que a planilha constante do Anexo 1 \u00e9 muito \n\nextensa para ser aqui apresentada, as tabelas abaixo trazem uma \n\ncompila\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis consideradas mais importantes para a avalia\u00e7\u00e3o \n\nda recupera\u00e7\u00e3o das 10 maiores \u00e1reas. Da Tabela 1 constam tais \n\ninforma\u00e7\u00f5es para as 10 maiores \u00e1reas incluindo as \u00e1reas 01 e 02, j\u00e1 a \n\nTabela 2 apresenta as 10 maiores \u00e1reas sem as \u00e1reas 01 e 02. Ambas as \n\ntabelas apresentam as \u00e1reas no contexto geral, sem diferencia\u00e7\u00e3o por tipo \n\nde ambiente.  \n\nJ\u00e1 as Tabelas 3 e 4 apresentam as 10 maiores \u00e1reas de restinga. \n\nUma vez que as \u00e1reas 01 e 02 s\u00e3o fragmentos desse ecossistema, a Tabela \n\n3 inclui tais \u00e1reas e a Tabela 4 as exclui. \n\nAs Tabelas 5 e 6 apresentam as 10 maiores \u00e1reas de manguezal e \n\nde transi\u00e7\u00e3o, respectivamente. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n  \n\n\n\n65 \n \n\nTabela 1 - 10 maiores \u00e1reas \u2013 OS 3 AMBIENTES. \n\n \nID = identifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 \u00e1rea. \n\n\n\n66 \n \n\nTabela 2 - 10 maiores \u00e1reas \u2013 EXCLUINDO-SE AS \u00c1REAS 01 E 02. \n\n \nID = identifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 \u00e1rea. \n\n\n\n67 \n \n\nTabela 3 - 10 maiores \u00e1reas de restinga \u2013 TOTAL. \n\n \nID = identifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 \u00e1rea. \n\n\n\n68 \n \n\nTabela 4 - 10 maiores \u00e1reas de restinga - COM EXCLUS\u00c3O DAS \u00c1REAS 01 e 02. \n\n \nID = identifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 \u00e1rea. \n\n\n\n69 \n \n\nTabela 5 - 10 maiores \u00e1reas de manguezal. \n\n \nID = identifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 \u00e1rea. \n\n\n\n70 \n \n\nTabela 6 - 10 maiores \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o entre o manguezal e a restinga. \n\n \nID = identifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 \u00e1rea. \n\n\n\n71 \n \n\nO mapa constante da Figura 24 ilustra espacialmente o total de \n\n\u00e1reas que foram inclu\u00eddas na an\u00e1lise, com diferencia\u00e7\u00e3o quanto ao tipo de \n\nambiente (manguezal, restinga ou transi\u00e7\u00e3o), por\u00e9m sem enquadramento \n\nquanto ao grau de recupera\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o mapa da Figura 25 ilustra as \u00e1reas \n\ninclu\u00eddas na an\u00e1lise com exclus\u00e3o das \u00e1reas 01 e 02. \n\nA Figura 26 apresenta a espacializa\u00e7\u00e3o do total de \u00e1reas analisadas \n\nsem diferencia\u00e7\u00e3o quanto ao tipo de ambiente, mas com enquadramento \n\ndas mesmas nos respectivos graus de recupera\u00e7\u00e3o. O mesmo \n\nenquadramento, por\u00e9m com exclus\u00e3o das \u00e1reas 01 e 02, est\u00e1 apresentado \n\nna Figura 27.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n  \n\n\n\n72 \n \n\nFigura 24 - Espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas, com diferencia\u00e7\u00e3o quanto ao tipo \n\nde ambiente, por\u00e9m sem enquadramento quanto ao grau de recupera\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nTOTAL. Entorno da ESEC Carij\u00f3s, norte/noroeste da Ilha de Santa Catarina, \n\nBrasil. \n\n \n \n\n\n\n73 \n \n\nFigura 25 - Espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas, com diferencia\u00e7\u00e3o quanto ao tipo \n\nde ambiente, por\u00e9m sem enquadramento quanto ao grau de recupera\u00e7\u00e3o \u2013 COM \n\nEXCLUS\u00c3O DAS \u00c1REAS 01 E 02. Entorno da ESEC Carij\u00f3s, norte/noroeste da \n\nIlha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \n \n\n\n\n74 \n \n\nFigura 26 - Espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas com enquadramento quanto ao \n\ngrau de recupera\u00e7\u00e3o \u2013 TOTAL. Entorno da ESEC Carij\u00f3s, norte/noroeste da Ilha \n\nde Santa Catarina, Brasil. \n\n \n \n\n\n\n75 \n \n\nFigura 27 - Espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas com enquadramento quanto ao \n\ngrau de recupera\u00e7\u00e3o - COM EXCLUS\u00c3O DAS \u00c1REAS 01 E 02. Entorno da \n\nESEC Carij\u00f3s, norte/noroeste da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \n \n\n\n\n76 \n \n\nOs gr\u00e1ficos abaixo (Figuras 28 e 29) ilustram, em termos de \n\nporcentagem, o somat\u00f3rio de superf\u00edcie (em hectares) das \u00e1reas avaliadas, \n\npor tipo de ambiente, sendo que o primeiro engloba a totalidade das \u00e1reas \n\ne no segundo foram exclu\u00eddas as \u00c1reas 01 e 02. \n\n \nFigura 28 - Somat\u00f3rio de superf\u00edcie (em hectares) das \u00e1reas avaliadas, por tipo \n\nde ambiente \u2013 TOTAL. \n\n \n \n\n \n\nFigura 29 - Somat\u00f3rio de superf\u00edcie (em hectares) das \u00e1reas avaliadas por tipo de \n\nambiente, COM EXCLUS\u00c3O DAS \u00c1REAS 01 E 02. \n\n \n\n62%\n\n6%\n\n32%\n\nSuperf\u00edcie (ambientes) - SEM \u00c1REAS 01 E 02\n\nRestinga Manguezal Transi\u00e7\u00e3o\n\n\n\n77 \n \n\nJ\u00e1 o gr\u00e1fico apresentado na Figura 30 ilustra, em termos de \n\nporcentagem, o n\u00famero de \u00e1reas avaliadas, por tipo de ambiente, \n\nenglobando a totalidade das mesmas.  \n\n \nFigura 30 - N\u00famero de \u00e1reas (em porcentagem), por tipo de ambiente. \n\n \n \n\nAs Figuras 31 e 32 apresentam gr\u00e1ficos da superf\u00edcie (em hectares) \n\nde \u00e1reas avaliadas com enquadramento quanto ao tipo de ambiente e \n\nquanto ao grau de recupera\u00e7\u00e3o, sendo o primeiro para o TOTAL das \u00e1reas \n\nsob an\u00e1lise e o segundo COM EXCLUS\u00c3O DAS \u00c1REAS 01 E 02. \n \n\nFigura 31 - Somat\u00f3rio TOTAL de superf\u00edcie (em hectares) das \u00e1reas avaliadas, \n\npor tipo de ambiente e grau de recupera\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ado. \n\n \n  \n\n52%\n\n16%\n\n32%\n\nN\u00famero de \u00e1reas (ambientes) - TOTAL\n\nRestinga Manguezal Transi\u00e7\u00e3o\n\n1900ral\n1900ral\n1900ral\n1900ral\n1900ral\n\nMangue Restinga Transi\u00e7\u00e3oS\nu\n\np\ne\n\nrf\n\u00edc\n\nie\n (\n\nh\ne\n\nct\na\n\nre\ns)\n\nAmbiente\n\nSuperf\u00edcie (ambiente e grau de recupera\u00e7\u00e3o)\nTOTAL  \n\nMelhor\n\nIntermed\n\nPior\n\n\n\n78 \n \n\nFigura 32 - Somat\u00f3rio de superf\u00edcie (em hectares) das \u00e1reas avaliadas, por tipo \n\nde ambiente e grau de recupera\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ado, COM EXCLUS\u00c3O DAS \u00c1REAS \n\n01 E 02. \n\n \n \n\nO mapa constante da Figura 33 ilustra espacialmente as \u00e1reas que \n\nforam enquadradas no melhor grau de recupera\u00e7\u00e3o, com diferencia\u00e7\u00e3o \n\npelo tipo de ambiente. \n\nO mapa da Figura 34 apresenta as \u00e1reas que foram enquadradas no \n\ngrau intermedi\u00e1rio de recupera\u00e7\u00e3o, com diferencia\u00e7\u00e3o pelo tipo de \n\nambiente. \n\nA Figura 35 apresenta o mapa das \u00e1reas que foram enquadradas no \n\npior grau de recupera\u00e7\u00e3o, com diferencia\u00e7\u00e3o pelo tipo de ambiente. \n\nE considerando que as \u00c1reas 01 e 02 s\u00e3o integralmente compostas \n\npor restinga, o mapa da Figura 36 apresenta tal ambiente com \n\nenquadramento em graus de recupera\u00e7\u00e3o, com exclus\u00e3o dessas duas \n\n\u00e1reas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n  \n\n1900ral\n\n1900ral\n\n1900ral\n\n1900ral\n\nMangue Restinga Transi\u00e7\u00e3o\n\nS\nu\n\np\ne\n\nrf\n\u00edc\n\nie\n (\n\nh\ne\n\nct\na\n\nre\ns)\n\nAmbiente\n\nSuperf\u00edcie (ambiente e grau de recupera\u00e7\u00e3o) \nSEM \u00c1REAS 01 E 02\n\nMelhor\n\nIntermed\n\nPior\n\n\n\n79 \n \n\nFigura 33 - Espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas enquadradas no melhor grau de recupera\u00e7\u00e3o, \n\ncom diferencia\u00e7\u00e3o quanto ao tipo de ambiente. Entorno da ESEC Carij\u00f3s, \n\nnorte/noroeste da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n80 \n \n\nFigura 34 - Espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas enquadradas no grau intermedi\u00e1rio de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, com diferencia\u00e7\u00e3o quanto ao tipo de ambiente. Entorno da ESEC \n\nCarij\u00f3s, norte/noroeste da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \n \n\n \n\n\n\n81 \n \n\nFigura 35 - Espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas enquadradas no pior grau de recupera\u00e7\u00e3o, \n\ncom diferencia\u00e7\u00e3o quanto ao tipo de ambiente. Entorno da ESEC Carij\u00f3s, \n\nnorte/noroeste da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \n \n\n \n\n\n\n82 \n \n\nFigura 36 - Espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de restinga com enquadramento em graus \n\nde recupera\u00e7\u00e3o \u2013 COM EXCLUS\u00c3O DAS \u00c1REAS 01 E 02. Entorno da ESEC \n\nCarij\u00f3s, norte/noroeste da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \n  \n\n\n\n83 \n \n\nNas Tabelas 7 a 10 s\u00e3o apresentados os resultados da an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica realizada, ou seja, as matrizes de correla\u00e7\u00e3o (Spearman Rank) \n\nentre as vari\u00e1veis selecionadas. Considerando que as \u00c1reas 01 e 02 \n\napresentaram diferentes graus de recupera\u00e7\u00e3o dentro de cada uma, as \n\nmesmas foram exclu\u00eddas desta an\u00e1lise. Seria poss\u00edvel gerar uma matriz \n\ncom estas \u00e1reas inclusas, subdividindo-se a superf\u00edcie das mesmas quanto \n\naos graus de recupera\u00e7\u00e3o encontrados (de modo que juntas passariam a \n\nsomar 6 \u00e1reas menores), contudo, uma vez que uma das vari\u00e1veis da \n\nmatriz \u00e9 justamente o tamanho da \u00e1rea, entendeu-se que as correla\u00e7\u00f5es \n\nseriam mais fidedignas com a exclus\u00e3o das mesmas. A primeira tabela diz \n\nrespeito ao total de \u00e1reas inclu\u00eddas nessa an\u00e1lise (ou seja, sem as \u00c1reas 01 \n\ne 02), sem diferencia\u00e7\u00e3o quanto ao tipo de ambiente, e as demais trazem \n\nas \u00e1reas divididas por tipo de ambiente. \n\n \n \n\nTabela 7 - Matriz de correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis selecionadas para an\u00e1lise \u2013 \n\nPARA OS 3 AMBIENTES. Valores em vermelho indicam correla\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa (p &lt;0,05). \n\n \n\nG\nr\na\n\nu\n d\n\ne\n r\n\ne\nc\nu\n\np\n. \n\nT\na\nm\n\na\nn\n\nh\no\n\n d\na\n\n \n\n\u00e1\nr\ne\na\n\n d\ne\ng\nr\na\n\nd\n. \n\n(h\ne\nc\nta\n\nr\ne\ns)\n\n \n\nT\nip\n\no\n d\n\ne\n d\n\na\nn\n\no\n \n\nT\ne\nm\n\np\no\n\n d\ne\nsd\n\ne\n a\n\n \n\na\nu\n\ntu\na\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n a\nt\u00e9\n\n \n\nn\no\n\nv\n/2\n\n0\n1\n\n5\n (\n\na\nn\n\no\ns)\n\n \n\nC\nu\n\nst\no\n\n (\nR\n\n$\n) \n\nP\nR\n\nA\nD\n\n \n\nGrau de recup.       \n\nTamanho da \u00e1rea \n\ndegradada \n\n(hectares) \n\n0,147798      \n\nTipo de dano -0,511511 -0,317568     \n\nTempo desde a \n\nautua\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\nnov/2015 (anos) \n\n-0,163098 -0,079698 0,098812    \n\nCusto (R$) 0,512049 0,250460 -0,167340 -0,066949   \n\nPRAD 0,218675 -0,005009 0,065093 0,120809 0,269293  \n\nProc. judicial -0,216672 -0,128320 0,155366 0,474179 0,056867 0,178591 \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n84 \n \n\nTabela 8 - Matriz de correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis selecionadas para an\u00e1lise - \n\nRESTINGA. Valores em vermelho indicam correla\u00e7\u00e3o significativa (p &lt;0,05). \n G\n\nr\na\n\nu\n d\n\ne\n \n\nr\ne\nc\nu\n\np\n. \n\nT\na\nm\n\na\nn\n\nh\no\n\n d\na\n\n \n\n\u00e1\nr\ne\na\n\n d\ne\ng\nr\na\n\nd\n. \n\n(h\ne\nc\nta\n\nr\ne\ns)\n\n \n\nT\nip\n\no\n d\n\ne\n d\n\na\nn\n\no\n \n\nT\ne\nm\n\np\no\n\n d\ne\nsd\n\ne\n \n\na\n a\n\nu\ntu\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \n\na\nt\u00e9\n\n n\no\n\nv\n/2\n\n0\n1\n5\n\n \n\n(a\nn\n\no\ns)\n\n \n\nC\nu\n\nst\no\n\n (\nR\n\n$\n) \n\nP\nR\n\nA\nD\n\n \n\nGrau de recup.       \n\nTamanho da \u00e1rea \n\ndegradada \n\n(hectares) \n\n0,240187      \n\nTipo de dano -0,537779 -0,436797     \n\nTempo desde a \n\nautua\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\nnov/2015 (anos) \n\n0,034902 0,144360 -0,181919    \n\nCusto (R$) 0,499051 0,338784 -0,105085 -0,077472   \n\nPRAD 0,164187 0,086974 0,089116 0,409907 0,413288  \n\nProc. judicial -0,162366 -0,031855 0,081349 0,289544 0,175615 0,342029 \n\n \nTabela 9 - Matriz de correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis selecionadas para an\u00e1lise - \n\nMANGUEZAL. N\u00e3o foram observadas correla\u00e7\u00f5es significativas (p &lt;0,05). \n\n  G\nr\na\n\nu\n d\n\ne\n \n\nr\ne\nc\nu\n\np\n. \n\nT\na\nm\n\na\nn\n\nh\no\n\n d\na\n\n \n\n\u00e1\nr\ne\na\n\n d\ne\ng\nr\na\n\nd\n. \n\n(h\ne\nc\nta\n\nr\ne\ns)\n\n \n\nT\nip\n\no\n d\n\ne\n d\n\na\nn\n\no\n \n\nT\ne\nm\n\np\no\n\n d\ne\nsd\n\ne\n \n\na\n a\n\nu\ntu\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \n\na\nt\u00e9\n\n n\no\n\nv\n/2\n\n0\n1\n5\n\n \n\n(a\nn\n\no\ns)\n\n \n\nC\nu\n\nst\no\n\n (\nR\n\n$\n) \n\nP\nR\n\nA\nD\n\n \n\nGrau de recup.       \n\nTamanho da \u00e1rea \n\ndegrad. (hectares) \n-0,423783      \n\nTipo de dano -0,336423 -0,057735     \n\nTempo desde a \n\nautua\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\nnov/2015 (anos) \n\n0,136717 0,244263 -0,204886    \n\nCusto (R$) 0,061381 0,067593 0,337284 0,000000   \n\nPRAD 0,420978 0,299183 0,089066 0,199072 0,553638  \n\nProc. judicial 0,569832 -0,358569 -0,448543 0,121187 0,222169 -0,030731 \n\n \n \n\n\n\n85 \n \n\nTabela 10 - Matriz de correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis selecionadas para an\u00e1lise - \n\nTRANSI\u00c7\u00c3O. Valores em vermelho indicam correla\u00e7\u00e3o significativa (p &lt;\n\n0,05). \n\n G\nr\na\n\nu\n d\n\ne\n \n\nr\ne\nc\nu\n\np\n. \n\nT\na\nm\n\na\nn\n\nh\no\n\n d\na\n\n \n\n\u00e1\nr\ne\na\n\n d\ne\ng\nr\na\n\nd\n. \n\n(h\ne\nc\nta\n\nr\ne\ns)\n\n \n\nT\nip\n\no\n d\n\ne\n d\n\na\nn\n\no\n \n\nT\ne\nm\n\np\no\n\n d\ne\nsd\n\ne\n \n\na\n a\n\nu\ntu\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \n\na\nt\u00e9\n\n n\no\n\nv\n/2\n\n0\n1\n5\n\n \n\n(a\nn\n\no\ns)\n\n \n\nC\nu\n\nst\no\n\n \n\nP\nR\n\nA\nD\n\n \n\nGrau de recup.       \n\nTamanho da \u00e1rea \n\ndegrad. (hectares) \n0,400668      \n\nTipo de dano -0,552159 -0,236694     \n\nTempo desde a \n\nautua\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\nnov/2015 (anos) \n\n-0,339329 -0,593458 0,506180    \n\nCusto (R$) 0,590612 0,059220 -0,246347 -0,010435   \n\nPRAD 0,147299 0,167373 0,380443 -0,168763 0,085020  \n\nProc. judicial -0,293321 -0,576252 0,265284 0,500135 -0,074106 0,152535 \n\n \n\nNa an\u00e1lise da totalidade das \u00e1reas foram encontradas correla\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas entre o grau de recupera\u00e7\u00e3o e as seguintes vari\u00e1veis: tipo de \n\ndano (correla\u00e7\u00e3o negativa) e custo das a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o. \n\nTamb\u00e9m se verificou correla\u00e7\u00e3o positiva entre o tamanho da \u00e1rea \n\ndegradada e o custo; entre a apresenta\u00e7\u00e3o de PRAD e o custo; e entre o \n\ntempo transcorrido desde a autua\u00e7\u00e3o e a exist\u00eancia de processo judicial. \n\nNas an\u00e1lises em separado por tipo de ambiente verifica-se que \n\nsomente foram encontradas correla\u00e7\u00f5es significativas para os ambientes \n\nrestinga e transi\u00e7\u00e3o.  \n\nPara a restinga as correla\u00e7\u00f5es foram as seguintes: entre o grau de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e o tipo de dano (correla\u00e7\u00e3o negativa); entre grau de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e o custo das a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o; entre o \n\ntempo transcorrido desde a autua\u00e7\u00e3o e a apresenta\u00e7\u00e3o de PRAD; e entre \n\no custo e a apresenta\u00e7\u00e3o de PRAD. E em nenhum dos ambientes o \n\ntamanho da \u00e1rea degradada e o tempo transcorrido desde a autua\u00e7\u00e3o \n\ntiveram influ\u00eancia significativa sobre o grau de recupera\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ado. \n\nPara as \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o foram verificadas as seguintes \n\ncorrela\u00e7\u00f5es: entre o grau de recupera\u00e7\u00e3o e o tipo de dano (correla\u00e7\u00e3o \n\nnegativa); entre grau de recupera\u00e7\u00e3o e o custo das a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o; entre o tamanho da \u00e1rea degradada e o tempo desde a \n\n\n\n86 \n \n\nautua\u00e7\u00e3o (correla\u00e7\u00e3o negativa); entre o tamanho da \u00e1rea e a exist\u00eancia de \n\nprocesso judicial (correla\u00e7\u00e3o negativa); entre o tipo de dano e o tempo \n\ndesde a autua\u00e7\u00e3o e entre o tempo desde a autua\u00e7\u00e3o e a exist\u00eancia de \n\nprocesso judicial. \n\nOs gr\u00e1ficos a seguir (Figuras 37 a 42) ilustram a distribui\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero total de \u00e1reas avaliadas (com os respectivos graus de recupera\u00e7\u00e3o) \n\nem termos das vari\u00e1veis selecionadas para a an\u00e1lise (tamanho da \u00e1rea \n\ndegradada, tipo de dano, tempo transcorrido desde a autua\u00e7\u00e3o, custo, \n\napresenta\u00e7\u00e3o de PRAD e exist\u00eancia de processo judicial) \n\nindependentemente do tipo de ambiente ou da exist\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o.  \n\nJ\u00e1 os gr\u00e1ficos constantes das Figuras 43 a 46 ilustram a distribui\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00famero de \u00e1reas avaliadas (com os respectivos graus de recupera\u00e7\u00e3o) \n\nem termos das vari\u00e1veis que mostraram correla\u00e7\u00e3o significativa com o \n\ngrau de recupera\u00e7\u00e3o (tipo de dano e custo), para os ambientes onde essa \n\ncorrela\u00e7\u00e3o foi verificada (restinga e transi\u00e7\u00e3o). \n \n\nFigura 37 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas inclu\u00eddas na an\u00e1lise estat\u00edstica em intervalos \n\nde tamanho da \u00e1rea degradada. \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n87 \n \n\nFigura 38 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas inclu\u00eddas na an\u00e1lise quanto ao tipo de dano. \n\n \n \n\n \n\n \n\nFigura 39 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas inclu\u00eddas na an\u00e1lise em termos do tempo \n\ntranscorrido desde a autua\u00e7\u00e3o at\u00e9 novembro de 2015. \n\n \n \n\n \n\n  \n\n1900ral\n\n1900ral\n\n1900ral\n\n1900ral\n\n1900ral\n\n1900ral\n\n1900ral\n\nDano Tipo 1 Dano Tipo 2 Dano Tipo 3\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\n\nro\n d\n\ne\n \u00e1\n\nre\na\n\ns\nTipo de dano versus grau de recupera\u00e7\u00e3o\n\nOS 3 AMBIENTES\n\nMelhor\n\nIntermedi\u00e1ria\n\nPior\n\n\n\n88 \n \n\nFigura 40 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas em termos do custo das a\u00e7\u00f5es de \n\npromo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o pelo ICMBio ou pelo IBAMA. \n\n \n \n\nFigura 41 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas em termos de apresenta\u00e7\u00e3o de PRAD \n\n(sim ou n\u00e3o). \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n89 \n \n\nFigura 42 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas em termos da exist\u00eancia de processo \n\njudicial (sim ou n\u00e3o). \n\n \n \n\nFigura 43 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas em termos do tipo de dano para a \n\nRESTINGA, ambiente onde se verificou correla\u00e7\u00e3o positiva entre essa vari\u00e1vel e \n\no grau de recupera\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ado. \n\n \n \n\n  \n\n1900ral\n\n1900ral\n\n1900ral\n\n1900ral\n\n1900ral\n\n1900ral\n\nCom proc. judicial Sem proc. judicial\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\n\nro\n d\n\ne\n \u00e1\n\nre\na\n\ns\nExist\u00eancia de processo judicial versus grau de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o - 0S 3 AMBIENTES\n\nMelhor\n\nIntermedi\u00e1ria\n\nPior\n\n\n\n90 \n \n\nFigura 44 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas em termos do custo das a\u00e7\u00f5es de \n\npromo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o para a RESTINGA, ambiente onde se verificou \n\ncorrela\u00e7\u00e3o positiva entre essa vari\u00e1vel e o grau de recupera\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ado. \n\n \n \n\nFigura 45 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas em termos do tipo de dano para a \n\nRESTINGA, ambiente onde se verificou correla\u00e7\u00e3o positiva entre essa vari\u00e1vel e \n\no grau de recupera\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ado. \n\n \n \n\n  \n\n\n\n91 \n \n\nFigura 46 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas avaliadas em termos do custo das a\u00e7\u00f5es de \n\npromo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas de TRANSI\u00c7\u00c3O, ambiente onde se \n\nverificou correla\u00e7\u00e3o positiva entre essa vari\u00e1vel e o grau de recupera\u00e7\u00e3o \n\nalcan\u00e7ado. \n\n \n \n4.1 ESTUDOS DE CASO \n\n \n\nA fim de exemplificar parte do que foi apresentado como resultado \n\ndo presente trabalho, ser\u00e3o aqui apresentados tr\u00eas estudos de caso.  Trata-\n\nse das \u00e1reas identificadas pelos n\u00fameros 24 e 47 (restinga) e 62 \n\n(manguezal), sendo duas onde houve sucesso na recupera\u00e7\u00e3o (restinga e \n\nmanguezal), e uma onde o mesmo n\u00e3o ocorreu (restinga). \n\n\u00c1rea 62 \u2013 Exemplo de sucesso na recupera\u00e7\u00e3o \n\nA \u00e1rea selecionada para o presente caso \u00e9 uma pequena \u00e1rea de \n\nmanguezal de apenas 370 m\u00b2, no balne\u00e1rio Daniela, totalmente inserida \n\nnos limites da ESEC Carij\u00f3s. A mesma foi escolhida por ser, dentre as 68 \n\n\u00e1reas estudadas, a que registrou o maior sucesso na recupera\u00e7\u00e3o no menor \n\nintervalo de tempo, ap\u00f3s o grau mais severo de dano. \n\nEm maio de 2011 a equipe da ESEC Carij\u00f3s recebeu den\u00fancia \n\ntelef\u00f4nica acerca da realiza\u00e7\u00e3o de aterro sobre manguezal. Em 17/05/2011 \n\na obra foi autuada por \u201cRealizar atividade em desacordo como os \n\nobjetivos da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de \n\nresid\u00eancia em seu interior\u201d (in verbis), tendo sido o autuado notificado \npara proceder ao desfazimento da obra iniciada. Na ocasi\u00e3o foram \n\ntamb\u00e9m notificadas as companhias de \u00e1gua e energia para o desligamento \n\ndas respectivas redes ao im\u00f3vel embargado, sendo que ambas \n\n\n\n92 \n \n\nreconheceram os erros nas referidas liga\u00e7\u00f5es e efetuaram os \n\ndesligamentos solicitados. \n\nEm 23/05/2011 foi recebida a primeira den\u00fancia referente \u00e0 \n\ncontinuidade da obra, em evidente descumprimento do embargo. Devido \n\n\u00e0 aus\u00eancia da alguns servidores da UC, que estavam em viagem de \n\nservi\u00e7o, somente em 01/06/2011 foi poss\u00edvel o retorno \u00e0 \u00e1rea, quando se \n\nconfirmou a evolu\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o desde a data do embargo, conforme \n\npode ser constatado nas fotografias das Figuras 47 e 48. No per\u00edodo de 02 \n\na 06/06/2011 a equipe realizou diversas dilig\u00eancias ao local, n\u00e3o \n\nencontrando nenhum respons\u00e1vel presente e nem evid\u00eancia de novas \n\natividades. \n\nCom base na legisla\u00e7\u00e3o vigente10, foi lavrado novo auto de infra\u00e7\u00e3o \n\ncom nova multa, por descumprimento de embargo. Da mesma forma, \n\ncomplementarmente \u00e0 multa, foi aplicada a medida administrativa \n\ncautelar de demoli\u00e7\u00e3o11. \n\n                                                             \n10 Decreto Federal n\u00ba 6.514/08 \n\nArt. 79.  Descumprir embargo de obra ou atividade e suas respectivas \u00e1reas: \n\nMulta de R$ 10.000,00 (dez mil reais) a R$ 1.000.000,00 (um milh\u00e3o de reais). \n11 Decreto Federal n\u00b0 6.514/08  \n\nArt. 112. A demoli\u00e7\u00e3o de obra, edifica\u00e7\u00e3o ou constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o habitada e utilizada \n\ndiretamente para a infra\u00e7\u00e3o ambiental dar-se-\u00e1 excepcionalmente no ato da \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o nos casos em que se constatar que a aus\u00eancia da demoli\u00e7\u00e3o importa \n\nem iminente risco de agravamento do dano ambiental ou de graves riscos \u00e0 \n\nsa\u00fade. \n\n\u00a71\u00b0 A demoli\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser feita pelo agente autuante, por quem este autorizar \n\nou pelo pr\u00f3prio infrator e dever\u00e1 ser devidamente descrita e documentada, \n\ninclusive com fotografias. \n\nIN ICMBio n\u00b0 06/2009 \n\nArt. 3\u00ba Para os fins previstos nesta Instru\u00e7\u00e3o Normativa, entende-se por: \n\n[...] \n\nII \u2013 medida administrativa cautelar: a medida aplicada diretamente pelo agente \n\nde fiscaliza\u00e7\u00e3o, dotada de autoexecutoriedade, decorrente do poder de pol\u00edcia \n\nadministrativa, apta a prevenir a ocorr\u00eancia de novos il\u00edcitos, resguardar a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental e garantir o resultado pr\u00e1tico do processo administrativo \n\npara a apura\u00e7\u00e3o de infra\u00e7\u00f5es administrativas ambientais; \n\n[...] \n\nIV \u2013 constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o habitada: edifica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o sirva como \u00fanica resid\u00eancia \n\npara quem a ocupe; \n\n[...] \n\nArt. 45. No ato da fiscaliza\u00e7\u00e3o, o agente autuante poder\u00e1, excepcionalmente, \n\naplicar medida administrativa cautelar de demoli\u00e7\u00e3o de obra, edifica\u00e7\u00e3o ou \n\n\n\n93 \n \n\nConsiderando o disposto na citada legisla\u00e7\u00e3o, ficou evidente a \n\nnecessidade de interromper definitivamente a atividade de constru\u00e7\u00e3o, \n\nposto que a san\u00e7\u00e3o de embargo n\u00e3o fora suficiente para impedir que o \n\ninfrator desse continuidade ao dano impetrado \u00e0 ESEC Carij\u00f3s. Tal \n\ninterrup\u00e7\u00e3o, segundo o entendimento comum dos agentes de fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nenvolvidos, assim como da chefia da UC e do Coordenador Regional do \n\nICMBio, somente teria efeito se fosse procedida a demoli\u00e7\u00e3o da obra \n\nantes que a mesma viesse a ser ocupada. Tal ocupa\u00e7\u00e3o agravaria n\u00e3o \n\napenas o dano j\u00e1 causado, impedindo a recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, mas o \n\nampliaria por meio da polui\u00e7\u00e3o causada por efluentes sanit\u00e1rios, j\u00e1 que o \n\nloteamento da Daniela n\u00e3o possui rede coletora de esgoto. \n\nUma vez que o ICMBio n\u00e3o disp\u00f5e dos meios necess\u00e1rios \u00e0 \n\nexecu\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o de demoli\u00e7\u00e3o, o apoio log\u00edstico para tal foi buscado \n\njunto \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Municipal de Meio Ambiente \u2013 FLORAM, \u00f3rg\u00e3o que \n\nj\u00e1 havia embargado a \u00e1rea anteriormente em fun\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o de \n\naterro. Como a referida funda\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o possu\u00eda, naquele momento, \n\nequipamento dispon\u00edvel para a a\u00e7\u00e3o, buscou-se apoio junto ao \n\nDepartamento Estadual de Infraestrutura \u2013 DEINFRA, o qual agendou a \n\nopera\u00e7\u00e3o de demoli\u00e7\u00e3o para o dia 07/06/2011. \n\nNa data prevista a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o dirigiu-se ao local da obra \n\nembargada, acompanhada da equipe do DEINFRA, dotada com uma \n\nretroescavadeira e dois caminh\u00f5es. \n\nAp\u00f3s o rompimento do cadeado que fechava o port\u00e3o, a equipe \n\nconfirmou a inexist\u00eancia de qualquer sinal de ocupa\u00e7\u00e3o residencial da \n\nmesma, realizando os devidos registros mediante fotografias e filmagens. \n\nRealizou-se ent\u00e3o a mensura\u00e7\u00e3o da \u00e1rea constru\u00edda, que totalizou 75 m\u00b2 e \n\ndeu-se in\u00edcio \u00e0 demoli\u00e7\u00e3o, conforme demonstrado nas fotografias das \n\nFiguras 49 e 50. \n\nNos dias 08 e 09/06/2011, as equipes retornaram ao local para \n\nconcluir a remo\u00e7\u00e3o dos entulhos, desta vez equipadas com \n\nretroescavadeira de esteira e tr\u00eas caminh\u00f5es. No dia seguinte foi realizada \n\na remo\u00e7\u00e3o do aterro. \n\n                                                             \n\nconstru\u00e7\u00e3o n\u00e3o habitada e utilizada diretamente para a infra\u00e7\u00e3o ambiental, nos \n\ncasos em que se constatar que a aus\u00eancia da demoli\u00e7\u00e3o importar\u00e1 em iminente \n\nrisco de agravamento do dano ambiental ou de graves riscos \u00e0 sa\u00fade. \n\n\u00a7 1\u00ba A demoli\u00e7\u00e3o, que poder\u00e1 ser executada pelo infrator, pelo ICMBio ou por \n\nterceiro autorizado, dever\u00e1 ser detalhadamente descrita, registrada em meio \n\nfotogr\u00e1fico e ter seus custos devidamente mensurados e documentados. \n\n\u00a7 2\u00ba As despesas para a realiza\u00e7\u00e3o da demoli\u00e7\u00e3o correr\u00e3o \u00e0s custas do infrator. \n\n\n\n94 \n \n\nCom base em orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do pesquisador Andr\u00e9 Rovai, do \n\nN\u00facleo de Estudos do Mar (NEMAR) da Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, nenhuma outra a\u00e7\u00e3o foi realizada na \u00e1rea, deixando-se a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da mesma a cargo da recoloniza\u00e7\u00e3o natural pelas esp\u00e9cies \n\nnativas existentes no bosque de mangue cont\u00edguo, e apenas realizando-se \n\no monitoramento da mesma. \n\nImediatamente ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o do aterro j\u00e1 foi poss\u00edvel verificar o \n\nretorno do regime de mar\u00e9s caracter\u00edstico do manguezal, e ap\u00f3s algumas \n\nsemanas j\u00e1 se verificava a presen\u00e7a de pl\u00e2ntulas das esp\u00e9cies \n\nLaguncularia racemosa (mangue-branco) e Hibiscus pernambucensis \n\n(algodoeiro-do-mangue), bem como adensamentos de Spartina sp. nas \n\nbordas do terreno. \n\nA fotografia constante da Figura 51 foi registrada no in\u00edcio de \n\n2016, ou seja, 5 anos ap\u00f3s a demoli\u00e7\u00e3o da obra e a retirada do aterro. \n\nVerifica-se a plena recupera\u00e7\u00e3o do manguezal na \u00e1rea, com total \n\ncobertura do solo pela vegeta\u00e7\u00e3o nativa e com a presen\u00e7a das tr\u00eas esp\u00e9cies \n\narb\u00f3reas t\u00edpicas desse ecossistema: Laguncularia racemosa (mangue-\n\nbranco), Rhizophora mangle (mangue-vermelho) e Avicennia \n\nschaueriana (mangue-preto). Na verdade, esse grau de recupera\u00e7\u00e3o foi \nconstatado pela equipe da UC j\u00e1 em 2015, contudo, devido a uma falha \n\nno servidor de arquivos que ocasionou perda de dados, n\u00e3o existem \n\nfotografias de tal ano para serem aqui exibidas. Das Figuras 52 a 54 \n\nconstam imagens de sat\u00e9lite (GoogleEarth) da \u00e1rea dos anos de 2011, \n\n2013 e 2015, que tamb\u00e9m demonstram a evolu\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nnos anos recentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n95 \n \n\n \n\nFigura 47 - Situa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea 62 na data da autua\u00e7\u00e3o (17/05/2011). Entorno da \n\nGleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s \n\n \n \n\nFigura 48 - Confirma\u00e7\u00e3o do descumprimento do embargo (01/06/2011). Note-\n\nse o telhado, n\u00e3o existente na foto anterior. Entorno da Gleba Ratones da ESEC \n\nCarij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s \n \n\n\n\n96 \n \n\nFigura 49 - In\u00edcio do trabalho de demoli\u00e7\u00e3o (07/06/2011). Entorno da Gleba \n\nRatones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s \n\n \nFigura 50 -  Sequ\u00eancia do trabalho de demoli\u00e7\u00e3o (07/06/2011). Entorno da Gleba \n\nRatones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s \n \n\n \n\n\n\n97 \n \n\nFigura 51 - \u00c1rea em maio de 2016, cinco anos ap\u00f3s a autua\u00e7\u00e3o. Entorno da Gleba \n\nRatones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \n \n\nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s \n\n \n \n\nFigura 52 - Imagem de sat\u00e9lite (GoogleEarth) da \u00e1rea 62 (em vermelho) datada \n\nde 28 de maio de 2011 (uma semana antes da demoli\u00e7\u00e3o). Entorno da Gleba \n\nRatones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \n \n\n  \n\n\n\n98 \n \n\nFigura 53 - Imagem de sat\u00e9lite (GoogleEarth) da \u00e1rea 62 (em vermelho) datada \n\nde junho de 2013. Entorno da Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de \n\nSanta Catarina, Brasil. \n\n \n \nFigura 54 - Imagem de sat\u00e9lite (GoogleEarth) da \u00e1rea 62 (em vermelho) datada \n\nde julho de 2015. Entorno da Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de \n\nSanta Catarina, Brasil. \n\n \n\n\n\n99 \n \n\n\u00c1rea 24 \u2013 Exemplo de sucesso na recupera\u00e7\u00e3o \n\nA \u00e1rea selecionada para o presente caso \u00e9 um fragmento de 8.000 \n\nm\u00b2 (0,8 hectare) de restinga que abriga um mosaico vegetacional contendo \n\ntodas as fitofisionomias definidas na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 261/99 \n\n(herb\u00e1cea/subarbustiva, arbustiva e arb\u00f3rea).  \n\nFoi autuada em 2004 por \u201csuprimir vegeta\u00e7\u00e3o nativa de restinga \narb\u00f3rea em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o de aproximadamente 01 ha, \n\nno entorno da ESEC Carij\u00f3s, sem autoriza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ambientais \ncompetentes, modificando as caracter\u00edsticas ambientais e contrariando \n\nas normas legais e regulamentares pertinentes\u201d (in verbis).  \n\n \nFigura 55 - Imagem de sat\u00e9lite (QuickBird) da \u00e1rea 24 (em vermelho) datada de \n\n2004. Entorno da Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa \n\nCatarina, Brasil. \n\n \n\nO respectivo processo administrativo possui poucas \n\ninforma\u00e7\u00f5es. Consta l\u00e1 o parecer t\u00e9cnico que embasou a autua\u00e7\u00e3o, e \n\nembora se trate de c\u00f3pia (j\u00e1 que o processo original era do IBAMA) em \n\npreto e branco (n\u00e3o sendo poss\u00edvel avaliar a degrada\u00e7\u00e3o inicial pelas \n\nfotografias do parecer), traz a descri\u00e7\u00e3o do dano como sendo supress\u00e3o \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o por corte e queimada. A imagem de sat\u00e9lite na Figura 55 foi \n\nregistrada poucos dias ap\u00f3s a autua\u00e7\u00e3o e permite visualizar a \u00e1rea rec\u00e9m \n\ndegradada. \n\n\n\n100 \n \n\nEsta \u00e1rea foi selecionada para ser apresentada como estudo de caso \n\npor se tratar do tipo de ambiente mais representativo dentre as \u00e1reas \n\navaliadas (restinga) e por ter apresentado uma recupera\u00e7\u00e3o \n\nsurpreendentemente boa no tempo transcorrido desde a autua\u00e7\u00e3o, sem que \n\ntenham sido adotadas (pelo autuado ou pelo poder p\u00fablico) quaisquer \n\nmedidas visando \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o. \n\nAs fotografias a seguir (Figuras 56 e 57) foram registradas em \n\nnovembro de 2015 e a imagem de sat\u00e9lite na Figura 58 \u00e9 datada de agosto \n\nde 2015 (as tr\u00eas imagens s\u00e3o de 11 anos ap\u00f3s a autua\u00e7\u00e3o). \n\n \n \n\nFigura 56 - Borda da \u00e1rea em novembro de 2015. Entorno da Gleba Ratones da \n\nESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s \n\n \n\n  \n\n\n\n101 \n \n\n \n\nFigura 57 - Interior da \u00e1rea em novembro de 2015. Entorno da Gleba Ratones da \n\nESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s \n\n \n \n\nFigura 58 - Imagem de sat\u00e9lite (GoogleEarth) da \u00e1rea datada de agosto de 2015. \n\nEntorno da Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, \n\nBrasil. \n\n \n \n\n\n\n102 \n \n\nA r\u00e1pida recupera\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea, sem interven\u00e7\u00f5es, foi atribu\u00edda ao \n\nfato de que a mesma est\u00e1 integralmente rodeada por mata nativa \n\npreservada, o que teria facilitado a recoloniza\u00e7\u00e3o pela vegeta\u00e7\u00e3o das \n\nadjac\u00eancias.  \n\n \n\n\u00c1rea 47 \u2013 Exemplo de insucesso na recupera\u00e7\u00e3o \n\n A \u00e1rea selecionada para o presente caso \u00e9 um fragmento de 5.000 \n\nm\u00b2 (0,5 hectare) de restinga arb\u00f3rea (conforme classifica\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA n\u00b0 261/99). A mesma foi escolhida por ter sido considerada \n\num caso emblem\u00e1tico em que a inefici\u00eancia do poder p\u00fablico (tanto na \n\nesfera administrativa quanto na judicial) tem at\u00e9 o momento \n\nimpossibilitado a cessa\u00e7\u00e3o do dano e permitido a consolida\u00e7\u00e3o e \n\namplia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o. Trata-se de uma \u00e1rea no entorno da Gleba \n\nRatones, situada dentro do empreendimento \u201cJurer\u00ea Internacional\u201d, e \n\nonde atualmente existe um condom\u00ednio residencial de luxo. \n\nA \u00e1rea foi autuada pela equipe da UC em agosto de 2004, com \n\nsan\u00e7\u00e3o de multa e embargo, por \u201crealizar servi\u00e7os de terraplanagem com \n\nsupress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa considerada de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nno entorno da ESEC Carij\u00f3s, modificando as caracter\u00edsticas ambientais \ndo local, sem munir-se das licen\u00e7as dos \u00f3rg\u00e3os ambientais competentes, \n\ncontrariando as normas legais e regulamentares pertinentes\u201d (in verbis). \nO enquadramento da mesma como APP foi devido tratar-se de faixa \n\nmarginal de curso d\u2019\u00e1gua. \n\nNo ano seguinte \u00e0 autua\u00e7\u00e3o (2005) o \u00f3rg\u00e3o licenciador estadual \n\nencaminhou para anu\u00eancia da ESEC Carij\u00f3s um processo de \n\nlicenciamento ambiental de um condom\u00ednio, cuja \u00e1rea prevista para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o inclu\u00eda em parte a \u00e1rea embargada anteriormente. Os tr\u00e2mites \n\nadministrativos da autoriza\u00e7\u00e3o para o licenciamento tiveram muitas \u201cidas \n\ne vindas\u201d, com posicionamento contr\u00e1rio ao mesmo (da forma proposta) \n\nda equipe da ESEC e favor\u00e1vel da divis\u00e3o t\u00e9cnica do IBAMA/SC \n\n(lembrando que \u00e0 \u00e9poca a ESEC era gerida pelo IBAMA). Ao final, o \n\nsuperintendente do IBAMA/SC autorizou a continuidade do \n\nlicenciamento, cujo projeto executivo se sobrepunha em parte \u00e0 APP \n\nexistente no im\u00f3vel. As obras de implanta\u00e7\u00e3o do condom\u00ednio tiveram \n\ncontinuidade, e em 2007 a equipe da ESEC Carij\u00f3s lavrou novo auto de \n\ninfra\u00e7\u00e3o, dessa vez por dano em 750 m\u00b2 de APP, n\u00e3o previsto no \n\nlicenciamento. \n\nDesde a autua\u00e7\u00e3o at\u00e9 o presente momento, diversas vistorias \n\nt\u00e9cnicas foram realizadas pela equipe da ESEC, especialmente por \n\ndemanda do Minist\u00e9rio P\u00fablico e da Justi\u00e7a Federal no \u00e2mbito da ACP \n\ninstaurada em 2007 para apurar irregularidades na implanta\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n103 \n \n\nempreendimento. Em todos os relat\u00f3rios \u00e9 reiterada a informa\u00e7\u00e3o de que \n\nparte do condom\u00ednio est\u00e1 sobre APP, e o \u00faltimo documento emitido (em \n\n2016) acrescenta novas informa\u00e7\u00f5es ao caso, baseadas em extenso \n\nparecer emitido pelo IBAMA/SC a pedido do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, \n\nversando sobre as \u00e1reas protegidas e de dom\u00ednio da Uni\u00e3o que foram \n\nimpactadas ao longo do tempo desde o in\u00edcio do empreendimento \u201cJurer\u00ea \n\nInternacional\u201d. O referido parecer12 apresenta, a partir de bem cuidado \n\ntrabalho de geoprocessamento com base na s\u00e9rie hist\u00f3rica de imagens \n\na\u00e9reas, fotografias antigas e outras informa\u00e7\u00f5es, o mapeamento da \n\nhidrografia da regi\u00e3o antes das interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas visando sua \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, iniciadas na d\u00e9cada de 50. Com base nesse trabalho foi \n\nposs\u00edvel constatar que quase a totalidade do condom\u00ednio hoje instalado e \n\nem funcionamento situa-se sobre o que seria o leito original do Rio do \n\nFaustino, o qual foi alvo de diversas obras de retifica\u00e7\u00e3o e canaliza\u00e7\u00e3o, \n\nde modo que atualmente resta somente um pequeno relicto do mesmo, \n\nque \u00e9 na verdade o curso d\u2019\u00e1gua ao qual foi atribu\u00edda a faixa de APP que \n\nmotivou a autua\u00e7\u00e3o em 2004. Ou seja, em que pese o fato de que a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do referido rio possa ser atualmente entendida como \n\nconsolidada, a rigor a \u00e1rea n\u00e3o pass\u00edvel de uso no im\u00f3vel em quest\u00e3o \u00e9 \n\nmuito maior do que originalmente se supunha (Figura 59 e 60). \n\n \nFigura 59 - Sobreposi\u00e7\u00e3o do mapeamento do que seria o leito original do Rio do \n\nFaustino (azul escuro) e sua faixa de APP (azul claro) com a \u00e1rea do \n\nempreendimento. Em vermelho a \u00e1rea autuada em 2004. Entorno da Gleba \n\nRatones da ESEC Carij\u00f3s, norte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \n  \n\n                                                             \n12 PAR. 02026.000075/2015-12 NLA/SC/IBAMA \n\n\n\n104 \n \n\nFigura 60 - Situa\u00e7\u00e3o atual da \u00e1rea. Entorno da Gleba Ratones da ESEC Carij\u00f3s, \n\nnorte da Ilha de Santa Catarina, Brasil. \n\n \nFoto: Acervo ESEC Carij\u00f3s \n\n \n \n\n  \n\n\n\n105 \n \n\n5 DISCUSS\u00c3O \n\n \n\nConforme relatado, no in\u00edcio do trabalho de compila\u00e7\u00e3o dos dados \n\nforam localizados 85 processos administrativos em tr\u00e2mite na ESEC \n\nCarij\u00f3s/ICMBio versando sobre recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas que tinham sido \n\nobjeto de autua\u00e7\u00e3o pela UC. \u00c9 importante registrar que possivelmente \n\nhouve algum grau de subamostragem nesse levantamento inicial. \u00c9 \n\nposs\u00edvel que n\u00e3o tenham sido contabilizados processos que \n\neventualmente n\u00e3o estavam catalogados no sistema de gest\u00e3o documental \n\ndo ICMBio, o qual come\u00e7ou a funcionar em 2010. No in\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o \n\ndo sistema (denominado SGDOC) houve um esfor\u00e7o de trabalho na UC \n\npara que fossem inseridos no mesmo todos os processos existentes, mas \n\nn\u00e3o se pode descartar a possibilidade de que algum processo muito antigo, \n\nj\u00e1 h\u00e1 muito tempo sem movimenta\u00e7\u00e3o, tenha ficado de fora. Para o \n\nlevantamento dos processos existentes, al\u00e9m do sistema SGDOC, foi \n\ntamb\u00e9m examinado o acervo f\u00edsico de processos arquivados na UC e \n\nforam pesquisadas as pastas de arquivos eletr\u00f4nicos de documentos \n\nt\u00e9cnicos emitidos, a fim de levantar nomes de autuados para, na \n\nsequ\u00eancia, buscar-se o processo. Os nomes assim localizados e que n\u00e3o \n\npossu\u00edam processo na UC (7 nomes) foram listados e enviados via of\u00edcio \n\nao IBAMA/SC, questionando sobre a exist\u00eancia de processos naquele \n\nInstituto. Em resposta, o IBAMA/SC encaminhou 3 processos de auto de \n\ninfra\u00e7\u00e3o, e informou n\u00e3o existirem processos em nome dos demais \n\ninteressados. Ou seja, buscou-se localizar e incluir na an\u00e1lise a totalidade \n\nde processos decorrentes de autua\u00e7\u00f5es da UC, mas n\u00e3o se pode deixar de \n\nconsiderar que o n\u00famero levantado possa n\u00e3o representar essa totalidade. \n\nOutro aspecto importante a ser considerado \u00e9 o fato de que 18 dos \n\n85 processos inicialmente localizados tiveram que ser exclu\u00eddos da \n\nan\u00e1lise devido \u00e0 aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es que permitissem localizar e \n\ndelimitar com clareza a \u00e1rea autuada. E mesmo dentre os 67 que foram \n\ninclu\u00eddos na an\u00e1lise, poucos possu\u00edam documentos t\u00e9cnicos com \n\nadequada caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea no momento da autua\u00e7\u00e3o e \n\ncom boa descri\u00e7\u00e3o do dano impetrado. Tais defici\u00eancias nos processos, \n\nal\u00e9m de se refletirem na necessidade de se dispender mais tempo na \n\nan\u00e1lise, tamb\u00e9m podem ter diminu\u00eddo em algum grau a confiabilidade das \n\ninforma\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s \u00e1reas, que para muitos casos somente puderam \n\nser inferidas a partir da an\u00e1lise de fotografias a\u00e9reas pret\u00e9ritas.  \n\nO presente trabalho n\u00e3o seria vi\u00e1vel sem que se utilizasse como \n\nfonte principal de dados o acervo de processos administrativos, \n\ninstrumento previsto na legisla\u00e7\u00e3o justamente para conter todos os dados \n\nrelativos ao caso ali em quest\u00e3o. Contudo, a an\u00e1lise evidenciou \n\n\n\n106 \n \n\ndefici\u00eancias importantes na instru\u00e7\u00e3o desses processos. Para que os \n\nmesmos sejam fontes fidedignas de informa\u00e7\u00e3o que possa ser utilizada \n\nvisando a melhorias na gest\u00e3o da UC, dever\u00e3o ser mais cuidadosamente \n\ninstru\u00eddos. Para que isso ocorra \u00e9 fundamental que fiquem a cargo de \n\nservidores habilitados, que possuam o conhecimento necess\u00e1rio para \n\nreconhecer a import\u00e2ncia do registro adequado dessas informa\u00e7\u00f5es, e que \n\nprocedam de modo a prover tal registro. \n\nOs resultados obtidos demonstraram que em termos de tipo de \nambiente, o maior somat\u00f3rio de superf\u00edcie (em hectares) das \u00e1reas sob \n\nan\u00e1lise corresponde \u00e0 restinga (83% do total), seguido pela transi\u00e7\u00e3o entre \n\na restinga e o manguezal (13%) e pelo manguezal (4). Mesmo quando \n\nexclu\u00eddas da an\u00e1lise as \u00c1reas 01 e 02, que juntas representam 53% da \n\nsuperf\u00edcie total sob an\u00e1lise (incluindo os tr\u00eas ambientes), esta ordem se \n\nmant\u00e9m, por\u00e9m, obviamente, com diferen\u00e7as na propor\u00e7\u00e3o: restinga \n\n(62%), transi\u00e7\u00e3o (32%) e manguezal (6%). Embora essas duas grandes \n\n\u00e1reas juntas representem mais da metade do somat\u00f3rio total de superf\u00edcie \n\ndas \u00e1reas avaliadas, mesmo ap\u00f3s sua exclus\u00e3o a restinga continua \n\nrepresentando uma alta propor\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos outros dois.  \n\nDa mesma forma, em termos de n\u00famero de \u00e1reas, prevalecem as \n\u00e1reas compostas por restinga (52% do n\u00famero total) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas \n\nde transi\u00e7\u00e3o (32%) e de manguezal (16%). \n\nTanto em termos de superf\u00edcie quanto em termos de n\u00famero de \n\n\u00e1reas, se mant\u00e9m a ordem restinga > transi\u00e7\u00e3o > manguezal. \n\nConsiderando tratar-se de \u00e1reas urbanas, a grande maioria das supress\u00f5es \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o autuadas teve como objetivo a ocupa\u00e7\u00e3o das mesmas para \n\nfins residenciais ou comerciais, raz\u00e3o que explica a ordem observada: \n\ndentre os tr\u00eas ambientes em comento, sem d\u00favida a restinga \u00e9 aquele que \n\npermite mais facilmente o uso do solo para essa finalidade. De modo \n\ngeral, a convers\u00e3o de \u00e1reas naturais de restinga em \u00e1reas urbanizadas n\u00e3o \n\nrequer grandes obras posteriores, como aterro e drenagem, por exemplo. \n\nAl\u00e9m disso, na rotina de trabalho na ESEC Carij\u00f3s/ICMBio, ao se ouvir \n\nos infratores no momento da autua\u00e7\u00e3o, tem se verificado que os mesmos \n\ntendem, de modo geral, a considerar que \u00e1reas alagadi\u00e7as (como o \n\nmanguezal e a transi\u00e7\u00e3o) estariam sujeitas a regimes de prote\u00e7\u00e3o mais \n\nrigorosos do que a restinga, \u00e0 qual os infratores costumam se referir como \n\n\u201cmato\u201d, especialmente em se tratando dos est\u00e1gios iniciais de regenera\u00e7\u00e3o \n\ndesse ecossistema. Outro aspecto que deve ser observado \u00e9 que em muitos \n\ncasos de supress\u00e3o de est\u00e1gios sucessionais mais avan\u00e7ados n\u00e3o houve \n\nsupress\u00e3o total da vegeta\u00e7\u00e3o. \u00c9 muito comum o uso da express\u00e3o \u201climpar \n\no terreno\u201d, pr\u00e1tica que consiste na elimina\u00e7\u00e3o do sub-bosque das matas, \n\nmantendo-se as \u00e1rvores do estrato superior. Em alguns desses casos \n\n\n\n107 \n \n\nconstata-se que a infra\u00e7\u00e3o foi cometida por desconhecimento acerca do \n\nregime de prote\u00e7\u00e3o da mata atl\u00e2ntica, por\u00e9m em muitos verifica-se ser \n\numa estrat\u00e9gia utilizada a fim de permitir a descaracteriza\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo ambiente sem que isso seja facilmente percept\u00edvel aos \u00f3rg\u00e3os de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o. \n\nO maior percentual de superf\u00edcie enquadrada no melhor grau de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o entre o manguezal e a \n\nrestinga (36 % da superf\u00edcie total analisada dessas \u00e1reas). \n\nNo grau intermedi\u00e1rio de recupera\u00e7\u00e3o, o ambiente mais \n\nrepresentativo foi a restinga, inclu\u00eddas ou n\u00e3o as \u00c1reas 01 e 02 na an\u00e1lise \n\n(47% e 42% da superf\u00edcie total de restinga analisada, respectivamente). \n\nAs \u00e1reas de manguezal foram as que apresentaram o menor \n\npercentual de superf\u00edcie enquadrada no melhor grau de recupera\u00e7\u00e3o (19% \n\nda superf\u00edcie total de manguezal analisada) e tamb\u00e9m o maior percentual \n\nde superf\u00edcie enquadrada no pior grau de recupera\u00e7\u00e3o (75% da superf\u00edcie \n\ntotal de manguezal analisada). \n\nPor outro lado, verificou-se tamb\u00e9m que manguezal \u00e9 o que possui \n\no menor somat\u00f3rio de superf\u00edcie degradada, bem como de n\u00famero de \n\n\u00e1reas. Importa aqui registrar que dentre os processos administrativos \n\nselecionados para an\u00e1lise com base nos crit\u00e9rios expostos na \n\nMetodologia, os mais antigos datam do ano de 2000. Ou seja, trata-se de \n\num intervalo de tempo (2000 \u2013 2015) em que a popula\u00e7\u00e3o de modo geral \n\nj\u00e1 possu\u00eda conhecimento de que \u00e1reas de mangue s\u00e3o \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, e dadas as reduzidas dimens\u00f5es do que restou desse ambiente \n\nna Ilha de Santa Catarina (assim como no restante do pa\u00eds e do mundo), \n\nqualquer a\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o dos mesmos chama a aten\u00e7\u00e3o tanto dos \n\n\u00f3rg\u00e3os fiscalizadores quanto da popula\u00e7\u00e3o em geral, que denuncia. Outra \n\nexplica\u00e7\u00e3o para esse fato \u00e9 que a maior parte das \u00e1reas remanescentes de \n\nmangue est\u00e1 dentro dos limites da ESEC Carij\u00f3s e n\u00e3o em terras \n\n\u201cprivadas\u201d, onde o \u201cpropriet\u00e1rio\u201d queira convert\u00ea-las para uso urbano. As \n\naspas aqui se devem ao fato de que \u00e1reas de manguezal jamais deveriam \n\npossuir t\u00edtulos de propriedade, uma vez que s\u00e3o terrenos de marinha, ou \n\nseja, pertencem \u00e0 Uni\u00e3o, conforme determina a Lei Federal n\u00b0 \n\n9.636/1998. No m\u00e1ximo pode haver cess\u00e3o de uso dos terrenos de \n\nmarinha, por\u00e9m n\u00e3o no caso de manguezal, visto tratar-se de \u00e1reas de \n\n\n\n108 \n \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente13,14. Contudo, infelizmente, na Ilha de Santa \n\nCatarina n\u00e3o s\u00e3o raros os casos em que um particular possui Escritura \n\nP\u00fablica de im\u00f3veis constitu\u00eddos (na totalidade ou em parte) por terras da \n\nUni\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao tamanho das 66 \u00e1reas inclu\u00eddas na an\u00e1lise estat\u00edstica \n\n(as \u00c1reas 01 e 02 foram exclu\u00eddas), constatou-se que s\u00e3o majoritariamente \n\n\u00e1reas pequenas, possuindo a grande maioria (49 \u00e1reas - 74%, no total) \n\nmenos de um hectare. Treze \u00e1reas (20%) possuem entre 1 e 2 hectares, e \n\nos intervalos 2-3, 3-4, 4-5 e 5-6 hectares foram ocupados por uma \u00fanica \n\n\u00e1rea cada um. Tal resultado \u00e9 condizente com a localiza\u00e7\u00e3o urbana das \n\n\u00e1reas estudadas, e o tamanho das \u00e1reas n\u00e3o demonstrou correla\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa com o grau de recupera\u00e7\u00e3o destas, tanto na an\u00e1lise da \n\ntotalidade das \u00e1reas quanto por tipo de ambiente. Houve correla\u00e7\u00e3o \n\npositiva entre o tamanho das \u00e1reas e o custo das a\u00e7\u00f5es para promo\u00e7\u00e3o da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o (no total de \u00e1reas), o que j\u00e1 seria de se esperar, tendo em vista \n\nque \u00e1reas maiores demandam mais tempo (horas/homem) nas vistorias. \n\nA vari\u00e1vel tipo de dano foi a que mais apresentou correla\u00e7\u00e3o com \n\no grau de recupera\u00e7\u00e3o. Como era de se esperar, apresentou correla\u00e7\u00e3o \n\nnegativa com o grau de recupera\u00e7\u00e3o nas seguintes an\u00e1lises: total de \u00e1reas, \n\nrestinga e transi\u00e7\u00e3o. Inesperado foi o fato de n\u00e3o ter apresentado a mesma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o no caso das \u00e1reas de mangue, pois como j\u00e1 mencionado, os \n\nrelatos da literatura especializada (ERFTEMEIJER &amp; LEWIS, 2000; \n\nLEWIS, 1990a, 1999, 2000, 2005, 2009b) d\u00e3o conta de que o potencial \n\n                                                             \n13 Lei Federal n\u00b0 12.561/2012 (C\u00f3digo Florestal) \n\nArt. 4o  Considera-se \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, em zonas rurais ou \n\nurbanas, para os efeitos desta Lei: \n\n[...] \n\nVII - os manguezais, em toda a sua extens\u00e3o; \n\n[...] \n14 Lei n\u00ba 9.636/1998 \n\nArt. 9\u00ba \u00c9 vedada a inscri\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00f5es que: \n\n[...] \n\nII - estejam concorrendo ou tenham concorrido para comprometer a \n\nintegridade das \u00e1reas de uso comum do povo, de seguran\u00e7a nacional, de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental ou necess\u00e1rias \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas \n\nnaturais e de implanta\u00e7\u00e3o de programas ou a\u00e7\u00f5es de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria \n\nde interesse social ou habitacionais das reservas ind\u00edgenas, das \u00e1reas ocupadas \n\npor comunidades remanescentes de quilombos, das vias federais de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e das \u00e1reas reservadas para constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas ou \n\ncong\u00eaneres, ressalvados os casos especiais autorizados na forma da lei.\u201d \n\n(grifei).  \n\n\n\n109 \n \n\nde recupera\u00e7\u00e3o desses ambientes est\u00e1 intimamente relacionado com o \n\nn\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o do substrato dos mesmos. Tendo em vista que \n\nnenhuma outra vari\u00e1vel apresentou correla\u00e7\u00e3o significativa com o grau de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o nas 11 \u00e1reas de mangue, uma poss\u00edvel explica\u00e7\u00e3o para esse \n\nresultado \u00e9 o n\u00famero amostral muito pequeno. \n\nConsiderando-se o intervalo de 15 anos entre o processo mais \n\nantigo e o mais recente, as \u00e1reas est\u00e3o relativamente bem distribu\u00eddas em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao tempo transcorrido desde a autua\u00e7\u00e3o. No in\u00edcio deste trabalho \n\ncogitava-se a possibilidade de serem observadas diferen\u00e7as significativas \n\nnos graus de recupera\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo transcorrido desde a \n\nautua\u00e7\u00e3o. Esperava-se que \u00e1reas autuadas h\u00e1 mais tempo viessem a \n\napresentar bom grau de recupera\u00e7\u00e3o. Contudo, embora tenha havido \n\nintervalos de tempo com apenas uma \u00e1rea (5 e 13 anos) e outros com mais \n\nde dez \u00e1reas (6 e 11 anos), essa vari\u00e1vel n\u00e3o mostrou correla\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa com o grau de recupera\u00e7\u00e3o destas. Verificou-se correla\u00e7\u00e3o \n\npositiva entre o tempo desde a autua\u00e7\u00e3o e a exist\u00eancia de processo judicial \n\n(para o c\u00f4mputo total e para as \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o), o que pode ser \n\nexplicado pela habitual morosidade na esfera judicial quando se trata do \n\npoder p\u00fablico exercendo seu papel na cobran\u00e7a da recupera\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nNo caso das \u00e1reas de restinga, esta vari\u00e1vel mostrou correla\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa com apresenta\u00e7\u00e3o de PRAD, e embora isso tenha ocorrido \npara somente um dos ambientes estudados, \u00e9 poss\u00edvel que esses resultados \n\nsejam explicados pela inefici\u00eancia na esfera administrativa na exig\u00eancia \n\nde recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas. Das 68 \u00e1reas analisadas no total \n\n(aqui sem excluir as \u00c1reas 01 e 02), em somente 30 casos (44%) os \n\nrespectivos processos administrativos continham documenta\u00e7\u00e3o \n\ncomprovando que tal exig\u00eancia foi formalizada. Por essa raz\u00e3o (por n\u00e3o \n\nhaver informa\u00e7\u00e3o para todas as \u00e1reas), o tempo transcorrido desde a \n\nautua\u00e7\u00e3o e a cobran\u00e7a da recupera\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram inclu\u00eddos na an\u00e1lise \nestat\u00edstica. Contudo, ao se analisar esses 30 casos isoladamente, verifica-\n\nse que a m\u00e9dia de tempo entre a autua\u00e7\u00e3o e a notifica\u00e7\u00e3o do infrator para \n\nrecuperar a \u00e1rea foi de 4 anos. Deixando-se transcorrer tanto tempo, o \n\npotencial de recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea diminui muito, pois nesse tempo a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o pode se tornar consolidada e de muito dif\u00edcil repara\u00e7\u00e3o, \n\nespecialmente em \u00e1reas com edifica\u00e7\u00f5es, nas quais ap\u00f3s o \n\nestabelecimento de moradia a homologa\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o de demoli\u00e7\u00e3o resta \n\nmuito prejudicada por for\u00e7a da legisla\u00e7\u00e3o vigente. Pior do que isso \u00e9 o \n\nfato de que dos 23 PRADs apresentados, para aqueles que foram \n\naprovados (somente 13), a aprova\u00e7\u00e3o s\u00f3 ocorreu 3 anos ap\u00f3s a \n\napresenta\u00e7\u00e3o, e em apenas 2 desses 13 casos a demora foi devida em parte \n\na solicita\u00e7\u00f5es de adequa\u00e7\u00e3o no projeto. Ou seja, dos 13 aprovados, em 11 \n\n\n\n110 \n \n\ndeles a aprova\u00e7\u00e3o somente ocorreu 3 anos depois \u00fanica e exclusivamente \n\nporque o processo ficou \u201cparado\u201d sem an\u00e1lise durante todo esse tempo. \n\nQuanto ao custo para os cofres p\u00fablicos das a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o \nda recupera\u00e7\u00e3o por \u00e1rea analisada, calculado conforme detalhado na \n\nMetodologia, observou-se que este variou de R$ 1.013,25 a 12.766,95. \n\nVerificou-se correla\u00e7\u00e3o positiva entre este e o grau de recupera\u00e7\u00e3o para a \n\ntotalidade das \u00e1reas, bem como para os ambientes de restinga e transi\u00e7\u00e3o \n\nseparadamente. Importa aqui mencionar que embora para as \u00e1reas de \n\nmanguezal tal correla\u00e7\u00e3o n\u00e3o tenha sido verificada, o caso (\u00e1rea 62) de \n\nmaior sucesso na recupera\u00e7\u00e3o desse tipo de ambiente, que foi apresentado \n\nna se\u00e7\u00e3o 4.1, teria certamente um dos custos mais altos se fossem \n\ninclu\u00eddos no c\u00e1lculo os gastos com demoli\u00e7\u00e3o de obra, o que n\u00e3o ocorre \n\nao se utilizar o m\u00e9todo escolhido \u2013 com base na Portaria n\u00b0 366/2009. Tal \n\nfato evidencia a necessidade da edi\u00e7\u00e3o de instrumento de c\u00e1lculo \n\nespec\u00edfico para processos de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, \n\nespecialmente tendo em vista que h\u00e1 previs\u00e3o legal de reembolso aos \n\ncofres p\u00fablicos pelo infrator das despesas com demoli\u00e7\u00e3o de obras \n\nilegais15. \n\nPortanto, considerando o exposto, pode-se inferir que na realidade \n\nem todos os casos analisados o custo das a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico foi fator \n\ndeterminante para a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas. Trata-se de uma correla\u00e7\u00e3o \n\n\u00f3bvia, pois n\u00e3o restam d\u00favidas de que quanto mais meticuloso for o \n\ntrabalho de promo\u00e7\u00e3o e acompanhamento da recupera\u00e7\u00e3o, esta alcan\u00e7ar\u00e1 \n\nmaior sucesso. E quanto mais meticuloso esse trabalho, mais custar\u00e1 aos \n\ncofres p\u00fablicos, pois demandar\u00e1 mais horas de trabalho de profissionais \n\nhabilitados (com sal\u00e1rios condizentes). Ou seja, na medida em que se \n\nintensificam os cortes no or\u00e7amento dos \u00f3rg\u00e3os de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o, \n\nmenos se pode esperar em termos da qualidade dos servi\u00e7os prestados \n\npelos mesmos enquanto defensores do direito constitucional da \n\ncoletividade ao meio ambiente ecologicamente equilibrado. \n\nDentre as 66 \u00e1reas analisadas, para apenas 23 (35%) foi \n\napresentado PRAD pelo infrator. A apresenta\u00e7\u00e3o do projeto n\u00e3o \n\ndemonstrou correla\u00e7\u00e3o significativa com o grau de recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas, \n\ntanto na an\u00e1lise da totalidade das mesmas quanto por tipo de ambiente. \n\n                                                             \n15 Decreto Federal n\u00b0 6.514/08 \n\nArt. 19 \n\n[...] \n\n\u00a7 2o  As despesas para a realiza\u00e7\u00e3o da demoli\u00e7\u00e3o correr\u00e3o \u00e0s custas do infrator, \n\nque ser\u00e1 notificado para realiz\u00e1-la ou para reembolsar aos cofres p\u00fablicos os \n\ngastos que tenham sido efetuados pela administra\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n111 \n \n\nImporta aqui reiterar que dos 23 projetos apresentados, somente 13 foram \n\naprovados, devido a inadequa\u00e7\u00f5es nos demais, e a aprova\u00e7\u00e3o ocorreu \n\nmuito tempo ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o. E dos 13 aprovados, somente 9 tiveram \n\nsua execu\u00e7\u00e3o iniciada. \n\nAnalisando-se isoladamente os casos em que houve apresenta\u00e7\u00e3o \n\nde PRAD e obteve-se o melhor grau de recupera\u00e7\u00e3o (6 casos para o total \nde \u00e1reas), verifica-se que dentre os 11 tipos de informa\u00e7\u00e3o que devem \n\nconstar nesses projetos, listadas na Metodologia, somente uma foi \n\nencontrada em todos os processos: a anota\u00e7\u00e3o de responsabilidade t\u00e9cnica \n\n(ART). Dentre as forma\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis t\u00e9cnicos pela elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos PRADs verificou-se a seguinte ordem: 4 bi\u00f3logos e 2 engenheiros \n\nflorestais. Nestes 6 casos a elabora\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o do PRAD estiveram \n\na cargo do mesmo profissional. \n\nNo c\u00f4mputo total de \u00e1reas, 17 apresentaram o melhor grau de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, e como exposto acima, somente 6 destas foram objeto de \n\nPRAD, ou seja, em 65% das \u00e1reas que apresentaram boa recupera\u00e7\u00e3o, esta \n\nocorreu naturalmente e sem qualquer interven\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. \n\nPara os casos em que houve apresenta\u00e7\u00e3o de PRAD e obteve-se o \n\npior grau de recupera\u00e7\u00e3o (7 casos para o total de \u00e1reas), nenhuma das 11 \ninforma\u00e7\u00f5es requeridas foi encontrada em todos os processos. As \n\nforma\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis t\u00e9cnicos pela elabora\u00e7\u00e3o dos projetos \n\nobedeceram a seguinte ordem: 5 bi\u00f3logos e 2 engenheiros florestais. \n\nForam localizados 37 processos judiciais (54%) para as 68 \u00e1reas \n\nanalisadas (17 para restinga, 5 para manguezal e 13 para transi\u00e7\u00e3o \u2013 aqui \n\nsem exclus\u00e3o das \u00c1reas 01 e 02). Conforme j\u00e1 mencionado, a \u00fanica \n\ncorrela\u00e7\u00e3o positiva envolvendo essa vari\u00e1vel foi com o tempo \n\ntranscorrido desde a autua\u00e7\u00e3o. Ou seja, mesmo com mais da metade das \n\n\u00e1reas tendo sido objeto de processo judicial, esse instrumento n\u00e3o se \n\nmostrou eficaz para promover a recupera\u00e7\u00e3o das mesmas. Diversas s\u00e3o as \n\nraz\u00f5es que poderiam explicar esse resultado, mas a rotina de trabalho na \n\nESEC Carij\u00f3s, que envolve o acompanhamento dos processos judiciais, \n\ntem tornado evidente que, de modo geral, falta rigor na execu\u00e7\u00e3o das \n\nmedidas judicias previstas na Lei de Crimes Ambientais. E as estat\u00edsticas \n\nnacionais de condena\u00e7\u00e3o por crime ambiental no Brasil (JUSBRASIL, \n\n2017) corroboram essa percep\u00e7\u00e3o. Parece estar arraigado no senso \n\ncomum, incluindo-se aqui a magistratura, o entendimento de que crimes \n\nambientais s\u00e3o crimes \u201cmenores\u201d, cujas penas previstas em lei sempre \n\npoder\u00e3o ser amenizadas e/ou substitu\u00eddas por penas mais leves. Sem \n\nd\u00favida, a complac\u00eancia na aplica\u00e7\u00e3o das penas previstas se reflete \n\ndiretamente na efic\u00e1cia dos processos judiciais visando \u00e0 repara\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n112 \n \n\ndanos ambientais, n\u00e3o somente em se tratando de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas. \n\nAs considera\u00e7\u00f5es feitas at\u00e9 aqui se basearam principalmente na \n\nan\u00e1lise estat\u00edstica. Contudo, como a amostra analisada \u00e9 relativamente \n\npequena (68 casos) e muito heterog\u00eanea (existe grande \n\ndesproporcionalidade entre diversos dos aspectos avaliados), ainda que \n\ntratada como n\u00e3o param\u00e9trica, n\u00e3o se pode descartar a import\u00e2ncia de \n\nobserva\u00e7\u00f5es isoladas, oriundas da experi\u00eancia, do dia-a-dia de trabalho na \n\nESEC Carij\u00f3s no acompanhamento da recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. \n\nNesse sentido, a seguir ser\u00e3o feitas outras considera\u00e7\u00f5es com base no que \n\na atual equipe t\u00e9cnica da ESEC Carij\u00f3s consensualmente entende como \n\naspectos a serem levados em conta na condu\u00e7\u00e3o dos processos de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea. \n\nO presente trabalho revelou que para apenas 26% da superf\u00edcie \n\ntotal das \u00e1reas analisadas foi poss\u00edvel o enquadramento no melhor grau \n\nde recupera\u00e7\u00e3o. A superf\u00edcie com o melhor grau de recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 menor \n\ndo que a superf\u00edcie enquadrada no pior grau (33%).  \n\nN\u00e3o se encontrou na literatura especializada trabalho com \n\nmetodologia similar, o que permitiria a compara\u00e7\u00e3o entre os resultados, \n\ncontudo, entende-se que tal compara\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria para se concluir \n\nque, no espa\u00e7o e no tempo de que trata o presente trabalho, o poder \n\np\u00fablico tem sido ineficiente no cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o de \n\npromover a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. Verifica-se, no caso das \n\n\u00e1reas aqui analisadas, que a aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas em lei teve o \n\ncond\u00e3o principal de se constituir em puni\u00e7\u00e3o ao infrator, e pouco se fez \n\npara promover a recupera\u00e7\u00e3o das mesmas. Do contr\u00e1rio, se observaria a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da maioria dessas \u00e1reas, o que n\u00e3o ocorreu. \n\nNo planejamento da presente pesquisa esperava-se que ao final da \n\nan\u00e1lise fosse poss\u00edvel discutir o sucesso ou insucesso da recupera\u00e7\u00e3o em \n\ntermos de diferen\u00e7as de metodologia entre os PRADs apresentados. \n\nPor\u00e9m o que agora se verifica \u00e9 que tal discuss\u00e3o \u00e9 imposs\u00edvel, pois como \n\nj\u00e1 mencionado, do total de 68 \u00e1reas analisadas, para somente 23 foi \n\napresentado o projeto, e destes, somente 9 foram aprovados e tiveram sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o iniciada. Mais preocupante ainda \u00e9 o fato de que dessas 9 \u00e1reas \n\ncontempladas com PRAD, somente 6 atingiram o melhor grau de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. Para as 3 que n\u00e3o atingiram esse grau (recupera\u00e7\u00e3o \n\nintermedi\u00e1ria), notou-se que a principal falha n\u00e3o foi na metodologia \n\nprevista no projeto, e sim na execu\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o obedeceu a metodologia \n\naprovada. Ou seja, o \u00f3rg\u00e3o ambiental (seja aqui IBAMA ou ICMBio) foi \n\nineficiente na cobran\u00e7a da apresenta\u00e7\u00e3o dos projetos e no \n\nacompanhamento da execu\u00e7\u00e3o dos poucos que foram apresentados e \n\n\n\n113 \n \n\naprovados. Na maioria esmagadora das \u00e1reas enquadradas nos graus \n\nmelhor ou intermedi\u00e1rio, a recupera\u00e7\u00e3o ocorreu naturalmente. \n\nOutro objetivo inicialmente almejado foi a gera\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios \n\npara formula\u00e7\u00e3o de exig\u00eancias espec\u00edficas para a promo\u00e7\u00e3o da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas relacionadas aos objetivos de cria\u00e7\u00e3o da \n\nESEC Carij\u00f3s. Os resultados encontrados, no entanto, levam \u00e0 \n\nconstata\u00e7\u00e3o de que esse \u00e9 um \u201cpasso maior que nossas pernas\u201d. Os \n\npresentes resultados d\u00e3o conta de que, pelo menos para os pr\u00f3ximos anos, \n\numa efici\u00eancia razo\u00e1vel na aplica\u00e7\u00e3o das regras j\u00e1 existentes para a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o (IN ICMBio n\u00b0 11/2014) j\u00e1 seria um avan\u00e7o muito grande. \n\nImporta aqui registrar que cerca de 4 anos ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do \n\nICMBio e consequente desvincula\u00e7\u00e3o da ESEC Carij\u00f3s do IBAMA/SC, \n\neste \u00faltimo passou a enviar os processos de auto de infra\u00e7\u00e3o lavrados pela \n\nUC (j\u00e1 homologados) para que a UC fizesse o acompanhamento da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas. A maioria desses processos estava sem qualquer \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o j\u00e1 h\u00e1 um bom tempo, e em muitos casos as \u00e1reas s\u00f3 tinham \n\nsido visitadas uma \u00fanica vez, no momento da autua\u00e7\u00e3o. Por essa raz\u00e3o, \n\nquando esses processos come\u00e7aram a chegar, foram entendidos apenas \n\ncomo \u201cmais um problema\u201d pela chefia da ESEC e tamb\u00e9m pela \n\ncoordena\u00e7\u00e3o regional do ICMBio, que num primeiro momento tentaram \n\nse esquivar de assumir essa responsabilidade. Somente ap\u00f3s muito \n\ndi\u00e1logo da equipe t\u00e9cnica da UC com os gestores \u00e9 que se chegou a um \n\nconsenso sobre a import\u00e2ncia de se assumir esses processos, e desde ent\u00e3o \n\na recupera\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas passou a estar a cargo daUC. Antes da divis\u00e3o \n\nentre as autarquias, embora a ESEC (que at\u00e9 ent\u00e3o nunca chegou a ter \n\nmais do que dois analistas ambientais na equipe) fosse demandada para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de vistorias, a condu\u00e7\u00e3o propriamente dita dos processos de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea era feita pela Superintend\u00eancia do IBAMA/SC, que \n\npossu\u00eda um n\u00famero de t\u00e9cnicos muito aqu\u00e9m do m\u00ednimo necess\u00e1rio para \n\ntal em todo o estado. \n\nNeste ponto faz-se importante retomar em parte o que j\u00e1 foi \n\nexplanado sobre a constata\u00e7\u00e3o de defici\u00eancias na instru\u00e7\u00e3o dos processos \n\nadministrativos utilizados como fonte de dados neste trabalho, que podem \n\nter prejudicado os resultados do mesmo. Muitos dos processos analisados \n\nn\u00e3o possu\u00edam sequer um relat\u00f3rio da a\u00e7\u00e3o fiscalizat\u00f3ria que culminou na \n\nautua\u00e7\u00e3o, e em muitos casos quando tal documento existia era t\u00e3o \n\npobremente elaborado que muito pouco ou nada se prestou para a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do ambiente presente na \u00e1rea, ou do dano ali impetrado. O \n\nmesmo ocorreu no caso de documentos posteriores \u00e0 autua\u00e7\u00e3o versando \n\nsobre a recupera\u00e7\u00e3o da respectiva \u00e1rea ou sobre algum outro aspecto \n\nt\u00e9cnico para o qual se demandou a produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o. Tais \n\n\n\n114 \n \n\ndefici\u00eancias s\u00e3o facilmente credit\u00e1veis \u00e0 car\u00eancia de pessoal, que sempre \n\nfoi uma realidade na ESEC Carij\u00f3s, assim como em quase todas as UC e \n\ndemais reparti\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os ambientais no Brasil. E tal car\u00eancia n\u00e3o se \n\nrestringe ao n\u00famero em si de servidores, mas \u00e0 falta de servidores com a \n\ndevida forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica para produzir um trabalho t\u00e9cnico de \n\nqualidade. N\u00e3o s\u00e3o raros nos processos documentos t\u00e9cnicos elaborados \n\npor servidores sem qualquer forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea. Durante a an\u00e1lise do \n\nacervo de processos foi poss\u00edvel comprovar na pr\u00e1tica que a \n\nindisponibilidade de servidores habilitados pode resultar em autua\u00e7\u00f5es \n\nmal conduzidas e processos mal instru\u00eddos, que prejudicam a adequada \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o do infrator, tanto na via administrativa quanto na \n\njudicial (uma vez que as decis\u00f5es judiciais levam em conta a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o constante dos processos administrativos), e em \u00faltima \n\ninst\u00e2ncia prejudicam a recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea degradada. \n\nImporta aqui registrar que desde a cria\u00e7\u00e3o da ESEC Carij\u00f3s (em \n\n1987) at\u00e9 2008 em nenhum momento estiveram lotados na UC mais do \n\nque dois servidores com forma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel superior16, sendo que em \n\nmuitos per\u00edodos foi apenas um. Atualmente a UC conta com 5 Analistas \n\nAmbientais (al\u00e9m de 2 em licen\u00e7a para capacita\u00e7\u00e3o), todos com forma\u00e7\u00e3o \n\nrelacionada \u00e0s ci\u00eancias naturais, o que \u00e9 um excelente cen\u00e1rio diante da \n\nrealidade da grande maioria das UCs brasileiras. Tal configura\u00e7\u00e3o tem \n\nrefletido em melhor qualidade t\u00e9cnica no atendimento das demandas, \n\nresultando em um trabalho com maior potencial de ser efetivo para que a \n\nUC possa cumprir seus objetivos de cria\u00e7\u00e3o. Essa configura\u00e7\u00e3o \n\npossibilitou tamb\u00e9m a comprova\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, pela autora do presente \n\ntrabalho, de uma constata\u00e7\u00e3o decorrente de 10 anos de experi\u00eancia em \n\n\u00f3rg\u00e3o ambiental: para trabalhar com conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade \u00e9 \n\nfundamental ter forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica para tal. E neste ponto n\u00e3o se poder \n\ndeixar de registrar um fato considerado preocupante quanto ao escopo \n\nlegal do cargo de Analista Ambiental, que \u00e9 a n\u00e3o exig\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o \n\nna \u00e1rea. Infelizmente o concurso p\u00fablico para provimento desses cargos \n\n\u00e9 aberto para profissionais com qualquer forma\u00e7\u00e3o em n\u00edvel superior. A \n\nn\u00e3o ser em casos isolados em que o servidor formado em \u00e1reas n\u00e3o \n\nrelacionadas \u00e0s ci\u00eancias naturais se empenha na busca de forma\u00e7\u00e3o \n\ncomplementar, isso se reflete no inadequado desempenho da miss\u00e3o \n\nprec\u00edpua do Instituto, que \u00e9 a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. \n\nConstata-se, portanto, que se est\u00e1 apenas come\u00e7ando na UC um \n\ntrabalho minimamente aplicado no que diz respeito \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas. Ou seja, o progn\u00f3stico \u00e9 que de agora \n\n                                                             \n16 Atualmente Analistas Ambientais, conforme previsto na Lei n\u00b0 10.410/2002. \n\n\n\n115 \n \n\nem diante, se a configura\u00e7\u00e3o do quadro funcional n\u00e3o sofrer grandes \n\naltera\u00e7\u00f5es e as decis\u00f5es de gest\u00e3o forem focadas na miss\u00e3o institucional \n\ndo \u00f3rg\u00e3o, seja poss\u00edvel \u00e0 UC ser mais eficiente nesse aspecto. \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\n117 \n \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nO foco do presente trabalho n\u00e3o \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o de como \u00e1reas \n\ndegradadas na UC e entorno est\u00e3o se recuperando, abarca acima de tudo \n\na observa\u00e7\u00e3o de como \u00e1reas autuadas pela UC est\u00e3o se recuperando. Por \n\nessa raz\u00e3o \u00e9 que essa rela\u00e7\u00e3o \u201cautua\u00e7\u00e3o / recupera\u00e7\u00e3o\u201d surge j\u00e1 no campo \n\ndestinado ao Objetivo Principal neste trabalho. E os resultados mostraram \n\nque nessa rela\u00e7\u00e3o a proporcionalidade \u00e9 muito baixa. N\u00e3o se autuam e se \n\nrecuperam \u00e1reas na mesma propor\u00e7\u00e3o, e nem mesmo numa propor\u00e7\u00e3o \n\npr\u00f3xima. Do contr\u00e1rio haveria muito mais \u00e1reas enquadradas no melhor \n\ngrau de recupera\u00e7\u00e3o. Assim, em se tratando da efetividade enquanto \n\nunidade de conserva\u00e7\u00e3o17, considerando que a ESEC Carij\u00f3s, dadas suas \n\npeculiaridades, n\u00e3o ter\u00e1 \u201cgarantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o\u201d sem a \n\nconserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais em seu entorno, fica a d\u00favida sobre o \n\nquanto a fiscaliza\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o nesse entorno est\u00e1 sendo efetiva para \n\nque a UC possa cumprir com seus objetivos. \n\nO estudo de caso da \u00c1rea 62 mostrou uma situa\u00e7\u00e3o em que a r\u00e1pida \n\nautua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico, na cessa\u00e7\u00e3o do dano e na promo\u00e7\u00e3o da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, permitiu que uma \u00e1rea profundamente descaracterizada \n\nretornasse \u00e0 condi\u00e7\u00e3o anterior ao dano num intervalo de cerca de 4 anos, \n\nsomente mediante a recoloniza\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o de mangue ap\u00f3s \n\na recupera\u00e7\u00e3o do substrato. O que se observou na \u00e1rea vem ao encontro \n\ndo que \u00e9 relatado na literatura especializada acerca da recupera\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas sujeitas a regimes de mar\u00e9s, que atribui \u00e0s a\u00e7\u00f5es visando ao retorno \n\ndas condi\u00e7\u00f5es originais do substrato, em termos de composi\u00e7\u00e3o e \n\nestrutura, papel determinante na recupera\u00e7\u00e3o, ao passo em que minimiza \n\na import\u00e2ncia do plantio de mudas (ERFTEMEIJER &amp; LEWIS, 2000; \n\nLEWIS, 1990a, 1999, 2000, 2005, 2009b; ROVAI, 2012). \n\nOutro aspecto entendido como facilitador da recupera\u00e7\u00e3o, e isso \n\nnos dois casos bem sucedidos (\u00c1reas 24 e 62), foi a proximidade entre as \n\n\u00e1reas impactadas e \u00e1reas naturais em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o. A \n\nimport\u00e2ncia da proximidade de \u00e1reas bem conservadas para a recupera\u00e7\u00e3o \n\n                                                             \n17Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (Lei n\u00b0 9.985/00) Art. 2\u00ba - \n\ninciso I \n\nUnidade de conserva\u00e7\u00e3o: espa\u00e7o territorial e seus recursos ambientais, incluindo \n\nas \u00e1guas jurisdicionais, com caracter\u00edsticas naturais relevantes, legalmente \n\ninstitu\u00eddo pelo Poder P\u00fablico, com objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e limites \n\ndefinidos, sob regime especial de administra\u00e7\u00e3o, ao qual se aplicam garantias \n\nadequadas de prote\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n118 \n \n\nde \u00e1reas degradadas \u00e9 um fato bem reconhecido e documentado na \n\nliteratura sobre o tema (HOLL, 1999; KAGEYAMA et al, 2001). \n\nPortanto, os resultados da presente pesquisa confirmam \n\nobserva\u00e7\u00f5es emp\u00edricas \u00f3bvias feitas no dia-a-dia de trabalho na ESEC \n\nCarij\u00f3s: o potencial de recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \u00e9 maior quanto menos \n\nintenso for o dano inicial, e quanto mais pr\u00f3ximas estas \u00e1reas se situarem \n\nde \u00e1reas naturais conservadas. Nesse sentido, a real capacidade de uma \n\nUC de proteger a biota ali abrigada est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 \n\ncapacidade desta de coibir os il\u00edcitos o mais r\u00e1pido poss\u00edvel e de garantir \n\nque sejam preservadas \u00e1reas naturais em seu entorno. \n\nReitera-se aqui o que j\u00e1 foi assinalado acerca da grande \n\nheterogeneidade e desproporcionalidade no pequeno universo de dados \n\nanalisados estatisticamente, e refor\u00e7a-se que muitas das constata\u00e7\u00f5es aqui \n\nexpostas resultam de observa\u00e7\u00f5es isoladas oriundas da experi\u00eancia no \n\ndia-a-dia de trabalho na ESEC Carij\u00f3s. \n\nNo caso da \u00c1rea 62 a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es que propiciaram a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do substrato - demoli\u00e7\u00e3o da obra e a retirada do aterro - \n\nsomente foi poss\u00edvel atrav\u00e9s da parceria entre a ESEC Carij\u00f3s e o \n\nDEINFRA. E note-se que se trata de uma parceria constru\u00edda \n\ninformalmente entre os servidores da ESEC e daquela institui\u00e7\u00e3o. Em \n\nnenhum momento houve participa\u00e7\u00e3o formal do ICMBio nessa parceria, \n\nassim como nunca houve disponibilidade de se realizar a\u00e7\u00f5es desse tipo \n\ncom recursos pr\u00f3prios do Instituto. \n\nEsta experi\u00eancia permitiu comprovar na pr\u00e1tica que a efetividade \n\ndas autua\u00e7\u00f5es administrativas para a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas \n\ndepende diretamente da disponibilidade de condi\u00e7\u00f5es para se executar o \n\nque \u00e9 previsto em lei. Isso vem refor\u00e7ar o entendimento un\u00e2nime dos \n\nagentes de fiscaliza\u00e7\u00e3o da UC de que o Instituto deveria priorizar a \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o dessas condi\u00e7\u00f5es para as unidades descentralizadas. Seja \n\npor aquisi\u00e7\u00e3o direta de equipamentos ou por meio de contrato de \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os terceirizados, o fato \u00e9 que o trabalho da fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nteria muito mais efic\u00e1cia se em todos os casos em que se verificam \n\ncondi\u00e7\u00f5es para demoli\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria de obras, esta fosse imediatamente \n\nprocedida. E deve-se novamente enfatizar que existe previs\u00e3o legal de \n\nreembolso das despesas aos cofres p\u00fablicos pelo infrator. Ou seja, caso \n\nfossem investidos os recursos necess\u00e1rios para a disponibiliza\u00e7\u00e3o desses \n\nmeios, estar-se-ia garantindo o significativo ganho ambiental \n\nrepresentado pela acelera\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas, al\u00e9m \n\nde que o pr\u00f3prio investimento financeiro tamb\u00e9m poderia vir a ser \n\nrecuperado. \n\n\n\n119 \n \n\nO caso da \u00c1rea 47 ilustra uma situa\u00e7\u00e3o em que o poder p\u00fablico se \n\nmostrou ineficiente na promo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea devido a \n\ndecis\u00f5es administrativas e a limita\u00e7\u00f5es de ordem t\u00e9cnica na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea do empreendimento. Possivelmente \n\nseria muita ingenuidade esperar que o Rio do Faustino venha a ser \n\nrecuperado, contudo, se \u00e0 \u00e9poca do licenciamento do empreendimento \n\nfosse juntada ao processo a informa\u00e7\u00e3o de que o mesmo se sobrepunha \n\nn\u00e3o s\u00f3 \u00e0 APP, mas ao rio em si, talvez a urbaniza\u00e7\u00e3o daquela \u00e1rea \n\n(inclusive considerando ocupa\u00e7\u00f5es ocorridas posteriormente) seguisse \n\num rumo diferente. Por\u00e9m, a produ\u00e7\u00e3o de uma informa\u00e7\u00e3o desse tipo \n\ndemanda a disponibilidade de t\u00e9cnicos bem capacitados para a an\u00e1lise, e \n\nde imagens de sat\u00e9lite e fotos a\u00e9reas de boa qualidade, condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho inexistentes \u00e0 \u00e9poca.  \n\nOs tr\u00eas estudos de caso refor\u00e7am o que j\u00e1 foi discorrido sobre o \n\ncusto das a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico na promo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\ndegradadas, e a premente necessidade de se rever o or\u00e7amento p\u00fablico no \n\nque tange \u00e0 disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos para que os \u00f3rg\u00e3os de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental possam oferecer servi\u00e7os de excel\u00eancia \u00e0 coletividade.  \n\nOs resultados da presente pesquisa, como um todo, d\u00e3o conta de \n\nque a ESEC Carij\u00f3s/ICMBio tem sido pouco eficiente no que diz respeito \n\n\u00e0 promo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, como j\u00e1 exposto. Por \n\noutro lado, os resultados evidenciaram que a superf\u00edcie de \u00e1reas \n\ndegradadas no interior da UC \u00e9 muito pequena (apenas 2,4%) em rela\u00e7\u00e3o \n\nao somat\u00f3rio total de superf\u00edcie das \u00e1reas avaliadas. Portanto, a UC tem \n\nsido efetiva no que tange \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da biota abrigada dentro de seus \n\nlimites. \n\nConsiderando o exposto, a despeito de qualquer incremento na \n\nqualidade do trabalho voltado \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas, uma \n\nquest\u00e3o crucial, a ser melhor detalhada a seguir, deve receber a devida \n\naten\u00e7\u00e3o do Instituto para que a UC n\u00e3o corra o risco de se tornar uma \n\n\u201cilha\u201d em meio \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o desordenada das \u00e1reas ao seu redor.  \n\nO conhecimento acumulado nas \u00faltimas d\u00e9cadas na \u00e1rea da \n\nbiologia da conserva\u00e7\u00e3o tem indicado que a real efetividade das UCs s\u00f3 \u00e9 \n\nplenamente alcan\u00e7ada quando o ato de cria\u00e7\u00e3o das mesmas se coaduna \n\ncom a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o em escalas espaciais mais abrangentes \n\ndo que os limites das mesmas (FORMAN, 1995; FONSECA et al., 2004). \n\nA partir da d\u00e9cada de 1990, o reconhecimento da press\u00e3o crescente sobre \n\nas \u00e1reas protegidas levou ao entendimento de que estas n\u00e3o ir\u00e3o \n\ndesempenhar a contento o seu papel se terminarem isoladas em meio a \n\npaisagens degradadas (PINTO et al., 2006). Como a conserva\u00e7\u00e3o da \ndiversidade biol\u00f3gica envolve n\u00e3o somente a preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, \n\n\n\n120 \n \n\nmas tamb\u00e9m da diversidade gen\u00e9tica contida em diferentes popula\u00e7\u00f5es, \u00e9 \n\nessencial proteger m\u00faltiplas popula\u00e7\u00f5es da mesma esp\u00e9cie. As estrat\u00e9gias \n\nde conserva\u00e7\u00e3o devem, portanto, incluir em sua abordagem a din\u00e2mica da \n\npaisagem e as inter-rela\u00e7\u00f5es entre as \u00e1reas protegidas. Estudos com \n\nesp\u00e9cies amea\u00e7adas da mata atl\u00e2ntica t\u00eam demonstrado a perda da \n\nvariabilidade gen\u00e9tica e a situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica das popula\u00e7\u00f5es remanescentes \n\ndecorrentes dessa perda. Portanto, a exist\u00eancia de ambientes que \n\npermitam a conectividade biol\u00f3gica entre \u00e1reas protegidas \u00e9 fundamental \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos vitais para a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade nessas \u00e1reas, atrav\u00e9s da facilita\u00e7\u00e3o do fluxo g\u00eanico e das \n\npossibilidades de aumento do tamanho efetivo das popula\u00e7\u00f5es naturais, \n\nmantendo popula\u00e7\u00f5es m\u00ednimas vi\u00e1veis na \u00e1rea e reduzindo as chances de \n\nextin\u00e7\u00f5es regionais (LACY, 2000). Cabe ressaltar que essa abordagem da \n\nconserva\u00e7\u00e3o focada na din\u00e2mica da paisagem vai al\u00e9m da esfera das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, na forma de entendimento jurisprudencial. Em uma \n\ndecis\u00e3o do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, o relator foi categ\u00f3rico em \n\nafirmar a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o das UCs tamb\u00e9m fora de suas \n\nfronteiras, quando possam estar amea\u00e7adas a integridade e mesmo a \n\nexist\u00eancia destas18. \n\nA despeito dos resultados do presente trabalho, deve-se levar em \n\nconta que as a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o t\u00eam efeito apenas sobre a \n\nconserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas autuadas nas mesmas. N\u00e3o se pode desprezar o \n\nefeito da repercuss\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es na medida em que as mesmas v\u00eam a \n\ndesencorajar potenciais infratores em prosseguir em seus intentos de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o. De todo modo, n\u00e3o restam d\u00favidas de que a melhor forma de \n\nconservar \u00e9 n\u00e3o permitindo que a degrada\u00e7\u00e3o ocorra, ou se tal n\u00e3o for \n\nposs\u00edvel, cessando-a o mais cedo poss\u00edvel. \n\nConforme j\u00e1 exposto, de acordo com a lei de cria\u00e7\u00e3o do ICMBio, \n\no exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia pelo Instituto somente \u00e9 leg\u00edtimo quando \n\nobjetiva a prote\u00e7\u00e3o das UCs. Assim, cientes de que a tentativa de \n\ndesconstru\u00e7\u00e3o do nexo causal entre infra\u00e7\u00f5es autuadas no entorno e \n\nimpactos sobre as UCs \u00e9 uma das principais estrat\u00e9gias de defesa dos \n\nautuados, grande parte do tempo gasto nos relat\u00f3rios de fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nempregada na melhor caracteriza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel desse nexo. Sem pretens\u00e3o \n\nde decr\u00e9scimo na qualidade t\u00e9cnica necess\u00e1ria aos documentos emitidos, \n\nn\u00e3o se pode negar que a disponibilidade de um instrumento legal \n\npreestabelecendo tal nexo seria de extrema import\u00e2ncia. Tal instrumento \n\n                                                             \n18 STJ, Conflito de Compet\u00eancia n\u00ba 73.028-MA, relator Herman Benjamin, \n\nvota\u00e7\u00e3o un\u00e2nime, julgado em 10 de setembro de 2008). \n\n \n\n\n\n121 \n \n\nn\u00e3o s\u00f3 abreviaria o tempo necess\u00e1rio para as a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\n(permitindo o incremento destas), mas tamb\u00e9m garantiria maior sucesso \n\nna homologa\u00e7\u00e3o das autua\u00e7\u00f5es lavradas, al\u00e9m de inibir infra\u00e7\u00f5es na \u00e1rea \n\nabarcada por tal instrumento. Nesse sentido, reitera-se o que j\u00e1 foi \n\nafirmado sobre a grande import\u00e2ncia da formaliza\u00e7\u00e3o da Zona de \n\nAmortecimento da ESEC Carij\u00f3s, conforme a proposta desenvolvida pela \n\nequipe da UC, exposta na Metodologia deste trabalho.  \n\n   \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\n123 \n \n\n7 CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nDiante de todo o exposto, verifica-se que os resultados do presente \n\ntrabalho permitiram as seguintes conclus\u00f5es: \n\n? Desde a cria\u00e7\u00e3o da ESEC Carij\u00f3s, em 1987, a despeito da car\u00eancia \nde pessoal que perdurou durante a maior parte desse tempo, em novembro \n\nde 2015 constavam dos arquivos da unidade 85 processos administrativos \n\nde autos de infra\u00e7\u00e3o envolvendo a degrada\u00e7\u00e3o de \u00e1reas sujeitas a algum \n\nregime de prote\u00e7\u00e3o. Deve-se registrar que aqui est\u00e3o contabilizados \n\napenas os processos que ensejaram a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea. O n\u00famero total \n\nde autua\u00e7\u00f5es realizadas pela equipe da UC \u00e9 muito superior a este, tendo \n\nem vista que muitas das infra\u00e7\u00f5es autuadas possuem outras naturezas. \n\n? Dentre os 85 processos envolvendo recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea, somente \nfoi poss\u00edvel a inclus\u00e3o de 67 nesta pesquisa, deixando-se de fora os mais \n\nantigos devido \u00e0 aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es fundamentais para a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea autuada. \n\n? A car\u00eancia de pessoal nos prim\u00f3rdios da UC, em termos \nquantitativos e qualitativos, foi sem d\u00favida o principal fator respons\u00e1vel \n\npelo elevado n\u00famero de processos mal instru\u00eddos.  \n\n? As a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o realizadas pela UC, embora impliquem \nresultados que v\u00e3o muito al\u00e9m dos aqui analisados, n\u00e3o foram efetivas \n\npara garantir que as \u00e1reas autuadas fossem recuperadas a contento. \n\n? Apenas 26% da superf\u00edcie total das \u00e1reas analisadas foi enquadrada \nno melhor grau de recupera\u00e7\u00e3o. A superf\u00edcie com o melhor grau de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \u00e9 menor do que a superf\u00edcie enquadrada no pior grau (33%). \n\n? O maior somat\u00f3rio de superf\u00edcie (em hectares) das \u00e1reas analisadas \ncorresponde \u00e0 restinga (83% do total), seguido pela transi\u00e7\u00e3o entre a \n\nrestinga e o manguezal (13%) e pelo manguezal (4%).  \n\n? O maior percentual de superf\u00edcie enquadrada no melhor grau de \nrecupera\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o entre o manguezal e a \n\nrestinga (36% da superf\u00edcie total analisada dessas \u00e1reas). \n\n? As \u00e1reas de manguezal foram as que apresentaram o menor \npercentual de superf\u00edcie enquadrada no melhor grau de recupera\u00e7\u00e3o (19% \n\nda superf\u00edcie total de manguezal analisada) e tamb\u00e9m o maior percentual \n\nde superf\u00edcie enquadrada no pior grau de recupera\u00e7\u00e3o (75% da superf\u00edcie \n\ntotal de manguezal analisada).  \n\n\n\n124 \n \n\n? Os resultados confirmaram que a capacidade de recupera\u00e7\u00e3o das \n\u00e1reas foi maior quanto menos intenso foi o dano inicial, e quanto mais \n\npr\u00f3ximas estas \u00e1reas estavam situadas de \u00e1reas naturais conservadas. \n\n? O escasso or\u00e7amento historicamente destinado aos \u00f3rg\u00e3os de \nprote\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil tem reflexos diretos sobre o sucesso ou \n\ninsucesso na promo\u00e7\u00e3o da obriga\u00e7\u00e3o constitucional do poder p\u00fablico de \n\npromover a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas.  \n\n? Forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica relacionada \u00e0s ci\u00eancias naturais \u00e9 \ncaracter\u00edstica indispens\u00e1vel \u00e0 \u00e1rea t\u00e9cnica da UC para que esta possa \n\ndesempenhar adequadamente seu papel, n\u00e3o s\u00f3 no que diz respeito \u00e0 \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. \n\n? A institui\u00e7\u00e3o formal da Zona de Amortecimento da ESEC Carij\u00f3s \nviria a abreviar o tempo necess\u00e1rio para as a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o (o que \n\npermitiria o incremento destas), garantiria maior sucesso na homologa\u00e7\u00e3o \n\ndos autos de infra\u00e7\u00e3o e inibiria novas infra\u00e7\u00f5es nessa \u00e1rea. \n\n \n\nCom base nessas conclus\u00f5es, s\u00e3o quatro as principais recomenda\u00e7\u00f5es \n\ndo presente trabalho para se minimizar o efeito da descaracteriza\u00e7\u00e3o de \n\nimportantes ambientes na UC e entorno, conforme segue: \n\n? Rigor na condu\u00e7\u00e3o de todos os trabalhos relacionados \u00e0s \nautua\u00e7\u00f5es, com produ\u00e7\u00e3o de documentos t\u00e9cnicos de qualidade em todas \n\nas etapas, e com registro adequado destes nos respectivos processos \n\nadministrativos. \n\n? Empenho para a manuten\u00e7\u00e3o na UC de uma equipe t\u00e9cnica com \nforma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica adequada ao cumprimento dos objetivos de cria\u00e7\u00e3o \n\nda mesma. \n\n? Aumento do or\u00e7amento destinado ao Instituto e, \nconsequentemente, \u00e0 ESEC Carij\u00f3s, garantindo-se assim disponibilidade \n\nde estrutura e de pessoal para o adequado desempenho dos trabalhos \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 efetividade da UC; e \n\n? Formaliza\u00e7\u00e3o da Zona de Amortecimento da UC. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n125 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n  \n\nALBUQUERQUE, V. O. A. avalia\u00e7\u00e3o da restaura\u00e7\u00e3o em restinga do \n\nParque Natural Municipal de Grumari, RJ. 40 p. Monografia \n\n(Gradua\u00e7\u00e3o) - Curso de Engenharia Florestal, Instituto de Florestas, \n\nUniversidade Federal Rural do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2010.  \n\nALMEIDA. E. S. O polo cer\u00e2mico do Vale do Rio Tijucas: an\u00e1lise da \n\nexplora\u00e7\u00e3o mineral e da degrada\u00e7\u00e3o ambiental. 126 p. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado) \u2013 Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 1992. \n\n ANDRADE, A. L. A problem\u00e1tica do licenciamento ambiental em \n\nzona de amortecimento de unidades de conserva\u00e7\u00e3o. 64 p. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Saneamento, \n\nMeio Ambiente e Recursos H\u00eddricos, Universidade Federal de Minas \n\nGerais, Belo Horizonte, 2005. \n\n BARBOSA, L.M.; BARBOSA, K. C.; NEUENHAUS, E. C. \n\nRecupera\u00e7\u00e3o florestal de \u00e1reas degradadas no estado de S\u00e3o Paulo: \n\nhist\u00f3rico, situa\u00e7\u00e3o atual e proje\u00e7\u00f5es. In: BARBOSA, L. M. (coord.). \n\nApostila: Curso de atualiza\u00e7\u00e3o em recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas \n(RAD) com \u00eanfase em situa\u00e7\u00f5es regionais: \u00e1reas de mananciais. S\u00e3o \n\nPaulo: Instituto de Bot\u00e2nica. P. 118-38, 2005 \n\nBARBOSA, L.M.; MANTOVANI, W. Degrada\u00e7\u00e3o ambiental; \n\nconceitua\u00e7\u00e3o e bases para o repovoamento vegetal. In: BARBOSA. L. \n\nM. (coord.). Anais do Workshop sobre recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas da Serra do Mar e forma\u00e7\u00f5es florestais litor\u00e2neas. S\u00e3o \n\nPaulo: SMA/CEAM/CINP. p.33-40, 2000. \n\nBITAR, O. Y. Avalia\u00e7\u00e3o da revegeta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por \n\nminera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo. 185 P. Tese \n\n(Doutorado) \u2013 Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Mineral, Escola \n\nPolit\u00e9cnica, Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1997. \n\nBRASIL. Decreto-Lei no 9.760, de 05 de setembro de 1946. Disp\u00f5e \n\nsobre os bens im\u00f3veis da Uni\u00e3o e d\u00e1 outras provid\u00eancias., 1946. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto-\n\nlei/Del9760.htm>. Acesso em: 15 fev. 2016 \n\n\n\n126 \n \n\nBRASIL. Lei no 6.938, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a \n\nPol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de \n\nformula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L6938.htm> Acesso em: 8 \n\ndez. 2015 \n\nBRASIL. Lei no 7.347, de 24 de julho de 1985. Disciplina a a\u00e7\u00e3o civil \n\np\u00fablica de responsabilidade por danos causados ao meio-ambiente, \n\nao consumidor, a bens e direitos de valor art\u00edstico, est\u00e9tico, \nhist\u00f3rico, tur\u00edstico e paisag\u00edstico e d\u00e1 outras provid\u00eancias. 1985. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L7347orig.htm Acesso em: 07 \n\ndez. 2015 \n\nBRASIL. Decreto no 94.656, de 20 de julho de 1987. Cria as Esta\u00e7\u00f5es \n\nEcol\u00f3gicas de Carij\u00f3s, Pirapitinga e Tupinamb\u00e1s, e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias., 1987. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1980-1989/1985-\n\n1987/D94656.htm>. Acesso em: 7 dez. 2015 \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, 1988. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/ConstituicaoCompil\n\nado.htm>. Acesso em: 8 dez. 2015 \n\nBRASIL. Decreto no 97.632, de 10 de abril 1989.  \n\nDisp\u00f5e sobre a regulamenta\u00e7\u00e3o do Artigo 2\u00b0, inciso VIII, da Lei n\u00b0 \n\n6.938, de 31 de agosto de 1981, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1980-\n\n1989/D97632.htm>. Acesso em: 7 dez. 2015 \n\nBRASIL. Lei no 9.636, de 15 de maio de 1998. Disp\u00f5e sobre a \n\nregulariza\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o, aforamento e aliena\u00e7\u00e3o de bens \n\nim\u00f3veis de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias., 1998. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L9636.htm>. Acesso em: 7 \n\ndez. 2015 \n\nBRASIL. Lei no 9.784, de 29 de janeiro de 1999. Regula o processo \n\nadministrativo no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal. 1985. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9784.htm \n\n\n\n127 \n \n\nAcesso em: 24 fev. 2017 \n\nBRASIL. Lei no 9.985, de 18 de Julho de 2000. Regulamenta o art. \n\n225, \u00a7 1o, incisos I, II, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o \n\nSistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 \n\noutras provid\u00eancias., 2000. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L9985.htm>. Acesso em: \n\n23 dez. 2015 \n\nBRASIL. Lei no 11.428, de 22 de dezembro de 2006. Disp\u00f5e sobre a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa do Bioma Mata Atl\u00e2ntica, \n\ne d\u00e1 outras provid\u00eancias., 2006. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-\n\n2006/2006/lei/l11428.htm>. Acesso em: 25 fev. 2016 \n\nBRASIL. Lei no 11.516, de 28 de agosto de 2007. Disp\u00f5e sobre a \n\ncria\u00e7\u00e3o do Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da \nBiodiversidade - Instituto Chico Mendes e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-\n\n2010/2007/lei/l11516.htm>. Acesso em: 25 fev. 2016 \n\nBRASIL. Decreto no 6.514, de 22 de julho de 2008.  \n\nDisp\u00f5e sobre as infra\u00e7\u00f5es e san\u00e7\u00f5es administrativas ao meio ambiente, \n\nestabelece o processo administrativo federal para apura\u00e7\u00e3o destas infra\u00e7\u00f5es, \n\ne d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-\n\n2010/2008/decreto/d6514.htm>. Acesso em: 7 dez. 2015 \n\nBRASIL. Lei no 12.651, de 25 de maio de 2012. Disp\u00f5e sobre a \n\nprote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, e d\u00e1 outras provid\u00eancias., 2012. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-\n\n2014/2012/lei/L12651compilado.htm>. Acesso em: 8 dez. 2015 \n\nBRESOLIN, A. Flora da restinga da Ilha de Santa Catarina. Insula, (10) \n\n1-54, 1979. \n\nCAMARGO, L. P.; PELLERIN, J.; PANITZ, I. M. N. Caracteriza\u00e7\u00e3o e \n\nclassifica\u00e7\u00e3o do manguezal do Rio Ratones, atrav\u00e9s das t\u00e9cnicas de \n\nsensoriamento remoto e do sistema geogr\u00e1fico de informa\u00e7\u00f5es (SIG). \n\nIlha de Santa Catarina, Brasil. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de \n\nSensoriamento Remoto, X, Foz do Igua\u00e7u. Anais. p. 1521-1530, 2001. \n\n\n\n128 \n \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://marte.sid.inpe.br/col/dpi.inpe.br/lise/2001/09.24.09.01/doc/1521.\n\n1530.042.pdf>. Acesso em: 20 de outubro de 2015. \n\nCONAMA. Resolu\u00e7\u00e3o no 261, de 30 de junho de 1999. Aprova \n\npar\u00e2metros b\u00e1sicos para an\u00e1lise dos est\u00e1gios sucessivos de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nde restinga para o Estado de Santa Catarina., 1999. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res99/res26199.html>. \n\nAcesso em: 7 dez. 2015. \n\nDI CASTRI, F., HANSEN, A. J. HOLLAND H. M. (eds). A new look \n\nat ecotones: emerging international projects on landscape \n\nboundaries. International Union of Biological Sciences, 1988.  \n\n        Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.diariodasleis.com.br/busca/exibelink.php?numlink=21680\n\n7> . Acesso em: 05 de novembro de 2015 \n\nDONATO, D. C.; KAUFFMAN, J. . B.; MURDIYARSO, D. et al. \n\nMangroves among the most carbon-rich forests in the tropics. Nature \n\nGeoscience, v. 4, p. 293\u2013297, 2011. \n\nDUKE, N. C.; MEYNECKE, J.; DITTMANN, S. et al. A world without \n\nmangroves? Science, v. 317, n. (5834), p. 41-42, 2007. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sciencemag.org/content/317/5834/41.2.full>. Acesso em: 4 \n\nde novembro de 2015. \n\nENGEL, V. L.; PARROTA, J. A. Definindo a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica: \n\ntend\u00eancias e perspectivas mundiais. In: KAGEYAMA, Paulo Yoshio et \n\nal (Org.). Restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de ecossistemas naturais. Botucatu: \n\nFEPAF. p. 1-26, 2003.  \n\nERFTEMEIJER, P. L. A.; LEWIS III, R. R. Planting mangroves on \n\nintertidal mudflats: habitat restoration or habitat conversion? In: V. \n\nSumantakul; S. Havanond; S. Charoenrak; et al. (Eds.); Proceedings of \n\nthe ECOTONE VIII Seminar \u201cEnhancing Coastal Ecosystems \nRestoration for the 21st Century\", 23-28 May 1999. Royal Forest \n\nDepartment of Thailand. Anais... p.156-165, 2000.  \n\nFALKENBERG, D. B. Aspectos da flora e da vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria da \n\nrestinga de Santa Catarina, sul do Brasil. Insula, (28) 1-30, 1999.  \n\n\n\n129 \n \n\nFAO. The world\u2019s mangroves 1980-2005. Organization. Rome, Italy, \n\n2007. \n\nFID\u00c9LIS, N. L. F. Uma abordagem sobre as profundas modifica\u00e7\u00f5es \n\nna morfometria fluvial da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones - \n\nFlorian\u00f3polis/SC, em um per\u00edodo de quarenta anos e suas \n\nconsequ\u00eancias.  Florian\u00f3polis/SC,1998. 255 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \n\nem Engenharia Ambiental) - Universidade Federal de Santa Catarina. \n\nFONSECA, G. A. B.; ALGER, K. N.; PINTO. L. P. ; ARA\u00daJO, M. ; \n\nCAVALCANTI, R. Corredores de biodiversidade: o corredor \n\ncentral da mata atl\u00e2ntica. Instituto de Estudos S\u00f3cio-Ambientais do \n\nSul da Bahia e Conservation International do Brasil, 2004.  \n\nFONSECA, I. A. Z. Uma revis\u00e3o dos EIA/RIMA sobre manguezais. In: \n\nVEIGA, J. E. (org.), Ci\u00eancia Ambiental, Primeiros Mestrados. S\u00e3o \n\nPaulo: Annablume &amp; FAPESP. p. 187-207, 1998. \n\nFORMAN, R. T. T. Land mosaics: the eoclogy of landscapes and \n\nregions. Cambridge University Press, 1995. \n\nGIRI, C.; OCHIENG, E.; TIESZEN, L. L. et al. Status and distribution \n\nof mangrove forests of the world using earth observation satellite data. \n\nGlobal Ecology and Biogeography, v. 20, p. 154-159, 2010. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://doi.wiley.com/10.1111/j.1466-\n\n8238.2010.00584.x>. Acesso em: 04 de novembro de 2015. \n\nGUILHERME, F. C.; HENKES, J. A. A execu\u00e7\u00e3o do licenciamento \n\nambiental no munic\u00edpio de Itagua\u00ed - RJ. Gest\u00e3o &amp; Sustentabilidade \n\nAmbiental, v. 1, n. 2, p.82-146, 2013. \n\nGUNDERSON, L.H., Ecological resilience - in theory and application. \n\nAnnual Review of Ecology and Systematics, 31: 425-439, 2000. \n\nHOLL, K. D. Factors Limiting Tropical Rain Forest Regeneration in \n\nAbandoned Pasture: Seed Rain, Seed Germination, Microclimate, and \n\nSoil. Biotropica, Vol. 31, n\u00b0 2, pp. 229-242, 1999. \n\nHUBER, M. V. Estudo comparativo de tr\u00eas projetos de restaura\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas degradadas de manguezais da grande Florian\u00f3polis, SC. \n\n\n\n130 \n \n\n273 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEngenharia Ambiental, Universidade Federal de Santa Catarina, 2004. \n\nIBAMA \u2013 Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e dos Recursos \n\nNaturais Renov\u00e1veis. Instru\u00e7\u00e3o normativa n\u00ba 04, de 13 de abril de \n\n2011. Estabelece procedimentos para elabora\u00e7\u00e3o de Projeto de \n\nRecupera\u00e7\u00e3o de \u00c1rea Degradada - PRAD ou \u00c1rea Alterada, para \n\nfins de cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental.   \n\nICMBIO \u2013 Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade. \n\nInstru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 11, de 11 de dezembro de 2014. Estabelece \n\nprocedimentos para elabora\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, aprova\u00e7\u00e3o e \n\nacompanhamento da execu\u00e7\u00e3o de Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1rea \n\nDegradada ou Perturbada - PRAD, para fins de cumprimento da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.icmbio.gov.br/cepsul/images/stories/legislacao/Instrucao_no\n\nrmativa/2014/in_icmbio_11_2014_estabelece_procedimentos_prad.pdf>\n\n. Acesso em: 05 de de novembro de 2015. \n\nLACY, R. C. Considering threats to the viability of small populations \n\nusing individual-based models. Ecol. Bull. 48: 39-51, 2000. \n\nLEWIS III, R. R. Creation and Restoration of Coastal Plain Wetlands in \n\nFlorida. In: J. A. Kusler; M. E. Kentula (Eds.); Wetland creation and \n\nrestoration, the status of the science. p.73-101, Washington DC: \n\nIsland Press, 1990. \n\nLEWIS III, R. R. Ecological engineering for successful management \n\nand restoration of mangrove forests. Ecological Engineering, v. 24, p. \n\n403-418, 2005. \n\nLEWIS III, R. R. Ecologically based goal setting in mangrove forest and \n\ntidal marsh restoration. Ecological Engineering, v. 15, p. 191 - 198, \n\n2000. \n\nLEWIS III, R. R. Knowledge overload, wisdom underload. Ecological \nEngineering, v. 35, p. 341-342, 2009a. \n\nLEWIS III, R. R. Mangrove field of dreams: if we build it, will they \n\ncome? SWS Research Brief, 2009-0005, p. 1-4, 2009b. \n\n\n\n131 \n \n\nLITHGOW, D. MART\u00cdNEZ, M. L. GALLEGO-FERN\u00c1NDEZ, J. B. \n\nThe \u201cReDune\u201d index (Restoration of coastal Dunes Index) to assess the \n\nneed and viability of coastal dune restoration. Ecological Indicators, \n\n(49): 178\u2013187, 2014. \n\nMMA \u2013 Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Portaria n\u00b0 366, de 07 de \n\noutubro de 2009. Define os pre\u00e7os para a cobran\u00e7a de ingressos, \n\nservi\u00e7os administrativos, t\u00e9cnicos e outros, prestados pelo Instituto \n\nChico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade - Instituto Chico \nMendes. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.icmbio.gov.br/flonaipanema/images/stories/Images_artigos\n\n/portaria366.pdf>. Acesso em: 05 de maio de 2016. \n\nPINTO, L.P., BED\u00ca, L., PAESE, A., FONSECA, M. PAGLIA, A. &amp; \n\nLAMAS. Mata Atl\u00e2ntica Brasileira: os desafios para conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade de um hotspot mundial. Pp. 91-118. In: C.F.D. Rocha, \nH.G. Bergallo, M.V. Sluys, &amp; M.A.S. Alves (eds.). Biologia da \n\nConserva\u00e7\u00e3o: ess\u00eancias. S\u00e3o Carlos, RiMa, 2006. \n\nREBELO-MOCHEL, F. Mangroves on S\u00e3o Lu\u00eds Island, Maranh\u00e3o, \n\nBrazil. In: B. Kjerfve; L. D. Lacerda; E. H. S. Diop (Eds.); Mangrove \n\nEcosystem Studies in Latin America and Africa. p.145-154, 1997. \n\nREIS, A.; KAGEYAMA, P. Y. Restaura\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas \n\nutilizando intera\u00e7\u00f5es interespec\u00edficas. In: KAGEYAMA, Paulo Yoshio \n\net al (Org.). Restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de ecossistemas \n\nnaturais. Botucatu: FEPAF. p. 91-110, 2003. \n\nRODRIGUES, E. Ecologia da restaura\u00e7\u00e3o. 300 p. Londrina: Editora \n\nPlanta, 2013. \n\nRODRIGUES, R.R.; BRANCALIONI, P.H.S.; ISERNHAGEN, I \n\n(orgs). Pacto pela restaura\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica. Referencial dos \n\nconceitos e a\u00e7\u00f5es de restaura\u00e7\u00e3o florestal. Piracicaba: LERF/ESALQ \n\n&amp; Instituto BioAtl\u00e2ntica. 255 p. Dispon\u00edvel em \n\n[www.pactomataatlantica.org.br/pdf/referencial-teorico.pdf], 2009a. \n\nRODRIGUES, R.R.; GANDOLFI, S. Conceitos, tend\u00eancias e a\u00e7\u00f5es para \n\na recupera\u00e7\u00e3o de florestas ciliares. In: RODRIGUES, R.R.; LEIT\u00c3O \n\nFILHO, H. F. (eds.). Matas ciliares. Conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. 2ed. \n\nS\u00e3o Paulo: Editora da USP &amp; FAPESP. p. 235-47, 2001. \n\n\n\n132 \n \n\nRODRIGUES, R.R.; LIMA, R. A. F.; GANDOLFI, S.; NAVE, A. G. \n\nOn the restoration of high diversity forests: 30 years of experience in the \n\nBrazilian Atlantic Forest. Biological Conservation, 142(6), p. 1142-51. \n\n2009b.  \n\nROSA, M. J. An\u00e1lise comparativa de planos de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas pela minera\u00e7\u00e3o, apresentados \u00e0 Coordenadoria \n\nRegional da Grande Florian\u00f3polis da FATMA (Funda\u00e7\u00e3o do Meio \n\nAmbiente). TCC (Gradua\u00e7\u00e3o) - Curso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2006. \n\nROVAI, A. Restaura\u00e7\u00e3o de manguezais no Brasil: retrospectiva e \n\nperspectivas. 2012. 74 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Ecologia, Universidade Federal de Santa Catarina, 2012. \n\nSCHAEFFER-NOVELLI, Y.; CINTR\u00d3N-MOLERO, G.; ADAIME, \n\nR.R.; CAMARGO, T. M. Variability of mangrove ecosystems aong the \n\nBrazilian coast. Estuaries, v. 13, n. 2, p. 204-218, 1990. Springer-\n\nVerlag. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.springerlink.com/index/10.2307/1351590>. . \n\nSCHAEFFER-NOVELLI, Y.; CINTR\u00d3N-MOLERO, G.; SOARES, \n\nM.L. G.; DE-ROSA, T. Brazilian mangroves. Aquatic Health and \n\nManagement, v. 3, p. 561-570, 2000. \n\nSILVA, R. B. Instrumental para defini\u00e7\u00e3o de zonas de \n\namortecimento de unidades de conserva\u00e7\u00e3o: O caso da Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s - IBAMA, Florian\u00f3polis/SC. 2005.140 p. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), Universidade Federal de Santa \n\nCatarina. \n\nSILVA, S. M. Diagn\u00f3stico das restingas no Brasil. Workshop \n\nAvalia\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\nna Zona Costeira e Marinha. Porto Seguro, Anais Eletr\u00f4nicos. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www. bdt. org. br/workshop/costa/Restinga>. \n\nAcesso em 03 de novembro de 2015.  \n\nSMA/SP. Anais do Workshop sobre recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas da Serra do Mar e forma\u00e7\u00f5es florestais litor\u00e2neas. \n\nBARBOSA, L. M. (coord.). S\u00e3o Paulo: SMA/CEAM/CINP. p.33-40. \n\n2000. \n\n\n\n133 \n \n\nSORIANO-SIERRA, E,J. Caracteriza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica dos bi\u00f3topos e sua \n\nocupa\u00e7\u00e3o pelas comunidades vegetais no Manguezal de Itacorubi \n(Ilha de Santa Catarina, SC, Brasil). 124pp. Trab. Conc. Publ. Prof. \n\nAdjunto UFSC, 1993. \n\nSOSMA \u2013 Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica. Atlas dos Remanescentes \n\nFlorestais da Mata Atl\u00e2ntica, no per\u00edodo de 2013 a 2014. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://mapas.sosma.org.br/site_media/download/atlas_2013-\n\n2014_relatorio_tecnico_2015.pdf>. Acesso em: 28 de outubro de 2015. \n\nSOUZA, M.L.D.R.; FALKENBERG. D. B.; AMARAL, L. G.; \n\nFRONZA. M.; ARAUJO, A.C.; S\u00c1, M.R. 1991/1992. Vegeta\u00e7\u00e3o do \n\nPontal da Daniela, Florian\u00f3polis, SC, Brasil. I. Levantamento flor\u00edstico e \n\nmapa fitogeogr\u00e1fico. Insula (21): 87-116. \n\n \n\nSOUZA SOBRINHO, R. J.; BRESOLIN, A.; KLEIN, R.M. Os \n\nmanguezais na Ilha de Santa Catarina. Insula 2: 1-21, 1969.  \n\nWALTERS, B. B.; RONNBACK, P.; KOVACS, J. M. et al. \n\nEthnobiology , socio-economics and management of mangrove forests: \n\nA review. Aquatic Botany, v. 89, p. 220-236, 2008.  \n\nZAMITH, L.R. &amp; SCARANO, F.R. Restoration of a restinga sandy \n\ncoastal plain in Brazil: survival and growth of planted woody species. \n\nRestoration Ecology, vol. 14, n\u00ba 1, pp. 87-94. 2006. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n135 \n \n\nANEXO 1 \n\n \n\nProcessos com PRAD \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nProcesso da recupera\u00e7\u00e3o \nda \u00e1rea (ICMBio) \n\nID \nData da \n\nautua\u00e7\u00e3o \nTempo desde a autua\u00e7\u00e3o \nat\u00e9 novembro/2015 (anos) \n\nTamanho da \u00e1rea \ndegradada \n(hectares) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o (UTM \n22J, WGS84) \n\nTipo de \nambiente \n\nDescri\u00e7\u00e3o da autua\u00e7\u00e3o \n\n02026.001493/2005-55 (AI \nIBAMA 337736-D) \n\n02078.000061/2011-60 03 15/03/2005 10,00 6,000 \n745460                                  \n\n6951252 \nRestinga \n\nSuprimir vegeta\u00e7\u00e3o nativa (restinga \narb\u00f3rea) em est\u00e1gio inicial e m\u00e9dio de \nregenera\u00e7\u00e3o correspondente a 4,81 h\u00e1 \n\nno entorno da ESEC-Carij\u00f3s, sem \nautoriza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ambientais \n\ncompetentes, causando dano indireto a \nunidade de conserva\u00e7\u00e3o, contrariando \n\nas normar legais e regulamentares \npertinentes. \n\n02078.000101/2011-73 (AI \nICMBio 035161-B) \n\no mesmo do AI 05 27/10/2011 4,00 3,860 \n745460                                  \n\n6951252 \nRestinga \n\nDanificar 21 hectares de \u00e1rea \nconsiderada de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente \u2013 manguezal e restinga \nestabilizadora de mangues, no entorno \n\nimediato da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \nCarij\u00f3s. \n\n02026.001752/2007-18 (AI \nIBAMA 448193-D) \n\n02078.000061/2011-60 07 10/08/2007 8,00 1,550 \n745460                                  \n\n6951252 \nRestinga \n\nInstalar loteamento em \u00e1rea de 1,55 \nhectares sem devido licenciamento \n\nambiental \n\n02026.003791/2006-61 (AI \nIBAMA 448031-D) \n\n02078.000317/2014-81 12 30/10/2006 9,00 1,150 \n747240                                 \n\n6961380 \nRestinga \n\nDestruir 1,15 hectaresde floresta nativa \n(restinga arb\u00f3rea em est\u00e1gio m\u00e9dio de \n\nregenera\u00e7\u00e3o), objeto de especial \npreserva\u00e7\u00e3o (sem licen\u00e7a v\u00e1lida. \n\n02026.000916/2009-13 (AI \nIBAMA 559174-D) \n\n02078.000064/2015-27 13 08/05/2009 6,00 1,100 749162 6958593 \nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nDanificar uma \u00e1rea de 11.000 m\u00b2 (onze \nmil metros quadrados) de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nconsiderada de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, atrav\u00e9s de constru\u00e7\u00e3o e \n\nro\u00e7ada, sem autoriza\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o \ncompetente. \n\n02026.000916/2009-13 (AI \nIBAMA 559174-D) \n\n02078.000082/2013-47 14 08/09/2009 6,00 1,100 \n749241                             \n\n6958691 \nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\n\"Danificar uma \u00e1rea de 11.000 m\u00b2 \n(onze mil metros quadrados) de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o considerada de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, atrav\u00e9s de constru\u00e7\u00e3o e \n\nro\u00e7ada, sem autoriza\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o \ncompetente\". \n\n02026.000465/2009-44 (AI \nIBAMA 505090-D) \n\n02078.000217/2015-36 25 xx/mar\u00e7o/2009 6,00 0,800 \n749255                                 \n\n6958777 \nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nConstruir resid\u00eancia constitu\u00edda de \numa varanda, rampa de acesso, \nchurrasqueira e tanque chafariz, \nmedindo 269,62 m\u00b2, em solo n\u00e3o \nedific\u00e1vel - \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente (margens do rio Ratones), \nno entorno da ESEC Carij\u00f3s, sem \nautoriza\u00e7\u00e3o v\u00e1lioda da autoridade \n\nambiental competente, nas \n\n\n\n136 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nProcesso da recupera\u00e7\u00e3o \nda \u00e1rea (ICMBio) \n\nID \nData da \n\nautua\u00e7\u00e3o \nTempo desde a autua\u00e7\u00e3o \nat\u00e9 novembro/2015 (anos) \n\nTamanho da \u00e1rea \ndegradada \n(hectares) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o (UTM \n22J, WGS84) \n\nTipo de \nambiente \n\nDescri\u00e7\u00e3o da autua\u00e7\u00e3o \n\ncoordenadas 27\u00b028'18,42\"  S   /  \n48\u00b028'39,34\" W \n\n02026.001118/2008-58 (AI \nIBAMA 449531-D) \n\n02078.000069/2012-15 29 25/07/2008 7,00 0,600 748171  6958327 Restinga \n\nUtilizar 0,6 ha de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente (mata ciliar), \n\ncorrespondente \u00e0s margens do Rio \nRatones para fins de estacionamento e \n\nshows ao ar livre da referida boate, \ncom infring\u00eancia das normas de \n\nprote\u00e7\u00e3o, sem autoriza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os \nambientais competentes, em \u00e1rea \n\ncontigua \u00e0 ESEC Carij\u00f3s. \n\n02026.005362/2004-65 (AI \nIBAMA 337724-D) \n\n02078.000103/2011-62 31 30/08/2004 11,00 0,500 \n746200                              \n\n6962500 \nRestinga \n\nRealizar servi\u00e7os de terraplanagem \ncom supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa  \n\nconsiderada de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente no entorno da  ESEC \n\nCarij\u00f3s, modificando as  caracter\u00edsticas \nambientiais do local, sem munir-se das \n\nlicen\u00e7as dos \u00f3rg\u00e3os ambientais \ncompetentes, contrarinado as normas \nlegais e regulamentares pertinentes. \n\n02078.000101/2011-73 (AI \nICMBio 035161-B) \n\no mesmo do AI 32 27/10/2011 4,00 0,426  Manguezal \n\nDanificar 21 hectares de \u00e1rea \nconsiderada de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente \u2013 manguezal e restinga \nestabilizadora de mangues, no entorno \n\nimediato da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \nCarij\u00f3s. \n\n02026.004044/2003-05 (AI \n260560-D) \n\no mesmo do AI 33 23/10/2003 12,00 0,350 \n747652                           \n\n6956946 \nManguezal \n\nSuprimir vegeta\u00e7\u00e3o nativa \ncorrespondente a 1.612 me aterrar \n\n\u00e1rea de 480 m, ambas em APP \n(manguezal) e ainda construir cerca \n\ncom base de concreto e tela \ngalvanizada  de aprox. 146 metros de \n\nextens\u00e3o  em APP (manguezal e curso \nd'\u00e1gua) no entorno da ESEC Carij\u00f3s, \n\ndescaracterizando a paisagem natural. \n\n02026.001051/2000-02 (AI \nIBAMA 260427-D) \n\n02078.000075/2012-64 34 09/03/2000 15,00 0,330 \n745693                         \n\n6949769 \nRestinga \n\nConstruir e implantar um \u201cpesque-\npague\u201d, com sete lagoas no entorno da \n\nESEC/Carij\u00f3s (U.C), em \u00e1rea de \nmarinha. Empreendimento \n\npotencialmente poluidor se n\u00e3o \nadotadas as medidas devidas, sem \n\nmunir-se das licen\u00e7as ambientais que \nd\u00e3o par\u00e2metros as mesmas \n\n02026.002191/2004-13 (AI \nIBAMA 337712-D) \n\n02078.000089/2012-88 38 16/04/2004 11,00 0,300 745794 6955657 Restinga \n\nAterrar \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente pr\u00f3ximo curso d'\u00e1gua \n\n(margem do rio ver\u00edssimo) no entorno \nda ESEC-Carij\u00f3s, causando dano \n\nindireto a mesma, sem munir-se das \n\n\n\n137 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nProcesso da recupera\u00e7\u00e3o \nda \u00e1rea (ICMBio) \n\nID \nData da \n\nautua\u00e7\u00e3o \nTempo desde a autua\u00e7\u00e3o \nat\u00e9 novembro/2015 (anos) \n\nTamanho da \u00e1rea \ndegradada \n(hectares) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o (UTM \n22J, WGS84) \n\nTipo de \nambiente \n\nDescri\u00e7\u00e3o da autua\u00e7\u00e3o \n\nlicen\u00e7as dos \u00f3rg\u00e3os ambientais \ncompetentes, contrariando as normas \nlegais e regulamentares pertinentes. \n\n02026.004150/2003-81 (AI \nIBAMA 337703-D) \n\nN\u00e3o foi aberto (toda \ndocumenta\u00e7\u00e3o referente \u00e0 \n\nrecupera\u00e7\u00e3o consta do \nprocesso do AI). \n\n39 07/11/2003 12,00 0,300 \n745809                             \n\n6955668 \nRestinga \n\nConstruir cerca com mour\u00e3o de \ncimento e tela galvanizada e \n\ndespositar aterro em APP (margem Rio \nVer\u00edssimo) e ainda utilizar a \u00e1rea para \n\ndep\u00f3sito de materiais de constru\u00e7\u00e3o no \nentorno da ESEC Carij\u00f3s, causando \n\ndano indireto \u00e0 mesma contrariando a \nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente. \n\n02026.000848/2009-12 (AI \nIBAMA 559172-D) \n\n02078.000075/2013-45 43 22/04/2009 6,00 0,230 \n752633                            \n\n6960926 \nRestinga \n\nDanificar vegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1rea \nconsiderada de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente (mata ciliar) sem \n\nautoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o competente. \n\n02026.005359/2004-42 (AI \nIBAMA 337723-D) \n\n02078.000059/2014-33 46 30/08/2004 11,00 0,170 \n745882                                    \n\n6962430 \nRestinga \n\nExecutar obras de canaliza\u00e7\u00e3o de \ncurso d\u2019\u00e1gua e suprimir vegeta\u00e7\u00e3o \nprotetora das margens de lago no \nentorno da ESEC Carij\u00f3s afetando \n\ndesfavoravelmente a biota, causando \ndano indireto \u00e0 unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, sem autoriza\u00e7\u00e3o dos \n\u00f3rg\u00e3os ambientais competentes, \ncontrariando as normas legais e \n\nregulamentares \n\n02026.00515/2007-21 (AI \nIBAMA 448186-D) \n\n02078.000035/2012-12 51 16/02/2007 8,00 0,150 \n750259                          \n\n6955420 \nRestinga \n\nDanificar \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, totalizando 1500 (mil e \n\nquinhentos) metros quadrados, atrav\u00e9s \nde dragagem e supress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. \n\n02026.001754/2007-07 (AI \nIBAMA 448191-D) \n\n02078.000061/2011-60 56 10/08/2007 8,00 0,120 \n745719                                \n\n6951172 \nRestinga \n\nDestruir 0,12 (zero v\u00edrgula doze) \nhectares de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1rea \n\nconsiderada de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente. Coordenadas: UTM 22J \n\n745719 e 6951172 \n\n02026.001694/2007-14 (AI \nIBAMA 448192-D) \n\n02078.000103/2011-62 58 03/08/2007 8,00 0,075 \n746107                                     \n\n6962410 \nRestinga \n\nDanificar \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, num total de 750 m\u00b2, \nconforme Relat\u00f3rio e Informa\u00e7\u00e3o \n\nanexos. Auto de Infra\u00e7\u00e3o lavrado por \ndetermina\u00e7\u00e3o do Sr. Superintendente \n\nconstante \u00e0 fl. 158 do processo \n02026.005362/04 \n\n02026.005931/2005-54 (AI \nIBAMA 448030-D) \n\n02078.000085/2011-19 59 31/10/2006 9,00 0,062 \n747313                                       \n\n6957518 \nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nDestruir 621 m\u00b2 de \u00e1rea de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente (manguezal) \natrav\u00e9s do aterramento e implanta\u00e7\u00e3o \n\nde estruturas de concreto \n\n\n\n138 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nProcesso da recupera\u00e7\u00e3o \nda \u00e1rea (ICMBio) \n\nID \nData da \n\nautua\u00e7\u00e3o \nTempo desde a autua\u00e7\u00e3o \nat\u00e9 novembro/2015 (anos) \n\nTamanho da \u00e1rea \ndegradada \n(hectares) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o (UTM \n22J, WGS84) \n\nTipo de \nambiente \n\nDescri\u00e7\u00e3o da autua\u00e7\u00e3o \n\n02078.000007/2014-67 (AI \nICMBio 035191-B) \n\no mesmo do AI 60 17/02/2014 1,75 0,060 \n744836                                   \n\n6958925 \nManguezal \n\nEdificar em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, \u00e0s margens do rio \n\nVer\u00edssimo, sem autoriza\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o \ncompetente, destruindo e impedindo a \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o \nnativa, em \u00e1rea cont\u00edgua \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s \n\n02078.000006/2014-12 (AI \nICMBio 035190-B) \n\no mesmo do AI 65 17/02/2014 1,75 0,018 \n744849                                                               \n\n6958880 \nManguezal \n\nEdificar no interior da Esta\u00e7\u00e3o \nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s - realizar \n\natividade ou conduta em desacordo \ncom os objetivos da unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o e seu plano de manejo. \n\n02026.001783/2004-18 (AI \nIBAMA 713774-D ) \n\nN\u00e3o tem 66 17/02/2004 11,00 0,017 \n743708                             \n\n6961027 \nManguezal \n\nSuprimir vegeta\u00e7\u00e3o nativa \ncaracter\u00edstica de manguezal, \nconsiderada de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, aterrando a \u00e1rea \nsuprimida para a abertura de uma via \nde acessoao lote de sua propriedade \n\nno entorno da ESEC Carij\u00f3s, causando \ndano indireto \u00e0 mesma, sem munir-se \n\ndas licen\u00e7as ou autoriza\u00e7\u00f5es dos \n\u00f3rg\u00e3os ambientais compententes, \ncontrariando as normas legais e \n\nregulamentares pertinentes. \n\n \n(continua\u00e7\u00e3o) \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nTipo de \ndano \n\nGrau de \nrecupera\u00e7\u00e3o \n\nData da cobran\u00e7a da \nrecupera\u00e7\u00e3o \n\nTempo  desde a \nautua\u00e7\u00e3o e a cobran\u00e7a \nda recupera\u00e7\u00e3o (anos) \n\nDatas das vistorias \nrealizadas na \u00e1rea (ICMBio \n\nou IBAMA) \n\nN\u00famero de vistorias \nrealizadas na \u00e1rea \n\nCusto para os cofres p\u00fablicos das \na\u00e7\u00f5es para o acompanhamento da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o (R$) \n\n02026.001493/2005-55 (AI \nIBAMA 337736-D) \n\n1 Intermedi\u00e1ria 15/10/2014 9 \nxx/03/2005, xx/08/2007, \nxx/06/2011, xx/07/2011, \nxx/07/2014, 13/05/2015 \n\n6 12.766,95 \n\n02078.000101/2011-73 (AI \nICMBio 035161-B) \n\n2 Melhor N\u00e3o localizado  \n08/03/2005, xx/10/2011, \n\nxx/12/2011 (Doc. Tecn. 129), \n20/04/2016 \n\n4 9.727,20 \n\n02026.001752/2007-18 (AI \nIBAMA 448193-D) \n\n3 Intermedi\u00e1ria    6 12.766,95 \n\n02026.003791/2006-61 (AI \nIBAMA 448031-D) \n\n1 Intermedi\u00e1ria 31/10/2013 7  3 3.647,70 \n\n02026.000916/2009-13 (AI \nIBAMA 559174-D) \n\n3 Melhor 29/05/2012 - p. 57 3 \n14/04/2009, 27/04/2009, \n26/10/2010, 25/04/2012, \n\n30/02/2012 \n5 3.647,70 \n\n02026.000916/2009-13 (AI \nIBAMA 559174-D) \n\n3 Pior 29/05/2012 3 12/05/2009 1 3.039,75 \n\n02026.000465/2009-44 (AI \nIBAMA 505090-D) \n\n3 Intermedi\u00e1ria \n28/04/2009, por\u00e9m no \n\n\u00e2mbito do processo judicial \n2005.72.00.011345-5. \n\n \n30/10/2008 (Doc. T\u00e9cnico \n\n040/2010), 12/07/2013 (Doc. \nT\u00e9cnico 087/2013), \n\n4 2.837,10 \n\n\n\n139 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nTipo de \ndano \n\nGrau de \nrecupera\u00e7\u00e3o \n\nData da cobran\u00e7a da \nrecupera\u00e7\u00e3o \n\nTempo  desde a \nautua\u00e7\u00e3o e a cobran\u00e7a \nda recupera\u00e7\u00e3o (anos) \n\nDatas das vistorias \nrealizadas na \u00e1rea (ICMBio \n\nou IBAMA) \n\nN\u00famero de vistorias \nrealizadas na \u00e1rea \n\nCusto para os cofres p\u00fablicos das \na\u00e7\u00f5es para o acompanhamento da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o (R$) \n\nIBAMA e/ou ICMBio n\u00e3o \ncobraram \n\n13/11/2015 (Doc. T\u00e9cnico \n309/2015), 25/11/2015 \n\n02026.001118/2008-58 (AI \nIBAMA 449531-D) \n\n3 Pior 09/08/2012 4 \n04/12/2007, 14/12/2007, \n\n10/06/2009 \n3 5.471,55 \n\n02026.005362/2004-65 (AI \nIBAMA 337724-D) \n\n3 Pior 21/03/2005 1 \n\n17/08/2004 (FL. 08), \n10/01/2005 (fL. 67-68), \n\n17/07/2007 (FL. 138-161), \n03/08/2007 (FLS. 203-205), \n\n11/04/2008 (FLS. 331), \n09/01/2009 (FLS. 360-361), \n\n04/02/2016 \n\n7 12.766,95 \n\n02078.000101/2011-73 (AI \nICMBio 035161-B) \n\n2 Melhor \n\nN\u00e3o houve cobran\u00e7a, e sim \nautua\u00e7\u00e3o pelo n\u00e3o \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a \nautua\u00e7\u00e3o do Ibama \n\n \n08/03/2005, xx/10/2011, \n\nxx/12/2011 (Doc. Tecn. 129), \n20/04/2016 \n\n4 2.431,80 \n\n02026.004044/2003-05 (AI \n260560-D) \n\n2 Melhor 19/09/2008 (fl. 80) 5 \n13/04/2009 (fl. 128), \njulho/2012 (fl. 188), \n\n04/02/2016 \n3 7.092,75 \n\n02026.001051/2000-02 (AI \nIBAMA 260427-D) \n\n2 Pior 23/07/2012 12 19/07/2012 1 4.255,65 \n\n02026.002191/2004-13 (AI \nIBAMA 337712-D) \n\n2 Pior 21/09/2012 8 Sem informa\u00e7\u00e3o no processo 2  \n\n02026.004150/2003-81 (AI \nIBAMA 337703-D) \n\n2 Melhor \n\nN\u00e3o consta (deve ter sido \nno \u00e2mbito do processo \n\njudicial - 20057200001699-\n1) \n\n \n\nxx/11/2003 (autua\u00e7\u00e3o), \nxx/03/2004 (fls. 7 e 8 do \n\nprocesso Ibama), 23/03/2005 \n(fl. 22 do processo Ibama), \n13/04/2009 (Doc. T\u00e9cnico \n\n58/2009), 02/08/2010 (Doc. \nT\u00e9cnico  080/2010), \n\n09/09/2011 (Doc. T\u00e9cnico \n094/2011), 08/08/2012 (Doc. \n\nt\u00e9cnico 110/2012), 28/11/2012 \n(Doc. T\u00e9cnico 155/2012, \n\n13/05/2015 \n\n9  \n\n02026.000848/2009-12 (AI \nIBAMA 559172-D) \n\n3 Intermedi\u00e1ria \n2009 (cobran\u00e7a feita pelo \n\nMPF) \n \n\n14/04/2009, 27/10/2010, \n24/07/2013, 25/11/2015 (com \n\nProf. Daniel) \n4  \n\n02026.005359/2004-42 (AI \nIBAMA 337723-D) \n\n1 Intermedi\u00e1ria \n\n16/02/2006 (fl 43 processo \nIbama), 17/10/2008 (fl. 54 \n\nprocesso ibama), \n08/07/2009 (fl. 83 do \n\nprocesso Ibama), \n06/10/2009 (fl. 90 do \n\nprocesso Ibama), \n02/02/2010 (fl. 99 do \n\nprocesso Ibama), \n18/07/2011 (fl. 168 do \n\n2 \n10/09/2009 (Doc. T\u00e9cnico \n\n157/2009), 06/02/2014 (Doc. \nT\u00e9cnico 016/2014) \n\n2  \n\n\n\n140 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nTipo de \ndano \n\nGrau de \nrecupera\u00e7\u00e3o \n\nData da cobran\u00e7a da \nrecupera\u00e7\u00e3o \n\nTempo  desde a \nautua\u00e7\u00e3o e a cobran\u00e7a \nda recupera\u00e7\u00e3o (anos) \n\nDatas das vistorias \nrealizadas na \u00e1rea (ICMBio \n\nou IBAMA) \n\nN\u00famero de vistorias \nrealizadas na \u00e1rea \n\nCusto para os cofres p\u00fablicos das \na\u00e7\u00f5es para o acompanhamento da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o (R$) \n\nprocesso Ibama), \n18/10/2011 (fl. 171 do \n\nprocesso Ibama), \n\n02026.00515/2007-21 (AI \nIBAMA 448186-D) \n\n2 Melhor 16/02/2007 0 \n04/12/2012, p. 91-94; \n\n13/12/2013, p. 162-165; \n2  \n\n02026.001754/2007-07 (AI \nIBAMA 448191-D) \n\n1 Intermedi\u00e1ria    6  \n\n02026.001694/2007-14 (AI \nIBAMA 448192-D) \n\n3 Pior    7  \n\n02026.005931/2005-54 (AI \nIBAMA 448030-D) \n\n3 Pior 10/12/2009 3 10/12/2012, 13/05/2015 2  \n\n02078.000007/2014-67 (AI \nICMBio 035191-B) \n\n3 Pior \nN\u00e3o foi cobrado (AI ainda \n\nn\u00e3o julgado) \n  4  \n\n02078.000006/2014-12 (AI \nICMBio 035190-B) \n\n3 Intermedi\u00e1ria \n\n27/02/2015 (na verdade, \ndata em que a ESEC \n\nenviou ao autuado o Doc. \nT\u00e9cnico 57/2015 - PRAD \n\nelaborado pela ESEC) \n\n \nDiversas (\u00e1rea na margem do \nrio Ver\u00edssimo, rota de ronda \n\nembarcada constante) \n4  \n\n02026.001783/2004-18 (AI \nIBAMA 713774-D ) \n\n2 Intermedi\u00e1ria \n20/05/2015 (processo no \n\nIbama) \n1 16/06/2015 (com Prof. Daniel) 2  \n\n \n(continua\u00e7\u00e3o) \n\nProcesso do AI (IBAMA \nou ICMBio) \n\nApresenta\u00e7\u00e3o de \nPRAD (sim=1, n\u00e3o=0) \n\nData de apresenta\u00e7\u00e3o \ndo PRAD \n\nData de in\u00edcio da \nexecu\u00e7\u00e3o do PRAD \n\nData da \naprova\u00e7\u00e3o do \n\nPRAD \n\nTempo desde a \napreenta\u00e7\u00e3o do PRAD \n\nat\u00e9 sua aprova\u00e7\u00e3o \n\nData de in\u00edcio da \nexecu\u00e7\u00e3o do \n\nPRAD \n\nDatas dos \nrelat\u00f3rios de \n\nexecu\u00e7\u00e3o do PRAD \n\nLaudo de constata\u00e7\u00e3o \nde recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\n(sim/n\u00e3o) \n\n02026.001493/2005-55 (AI \nIBAMA 337736-D) \n\n1 \n\nSim, em 20/04/2015 \n(fls. 64-109 do \n\nprocesso  \n02078.000061/2011-\n\n60) \n\nPRAD n\u00e3o aprovado \npor englobar a \n\ntotalidade da \u00e1rea e \npor n\u00e3o prever \n\nremo\u00e7\u00e3o do aterro \n(Doc. T\u00e9cnico \n\n130/2015) \n\nPRAD n\u00e3o \naprovado por \n\nenglobar a \ntotalidade da \u00e1rea \ne por n\u00e3o prever \n\nremo\u00e7\u00e3o do \naterro (Doc. \n\nT\u00e9cnico \n130/2015) \n\n \n\nPRAD n\u00e3o \naprovado por \n\nenglobar a \ntotalidade da \u00e1rea \ne por n\u00e3o prever \n\nremo\u00e7\u00e3o do aterro \n(Doc. T\u00e9cnico \n\n130/2015) \n\nPRAD n\u00e3o aprovado \npor englobar a \n\ntotalidade da \u00e1rea e \npor n\u00e3o prever \n\nremo\u00e7\u00e3o do aterro \n(Doc. T\u00e9cnico \n\n130/2015) \n\nN\u00e3o \n\n02078.000101/2011-73 (AI \nICMBio 035161-B) \n\n1 Sim, em 24/06/2013 24/06/2013, p. 166 p. 162  24/06/2013, p. 166 \n24/06/2013, p. 166; \nDez/2013, p. 199; \n08/2014, p. 226; \n\nN\u00e3o \n\n02026.001752/2007-18 (AI \nIBAMA 448193-D) \n\n1        \n\n02026.003791/2006-61 (AI \nIBAMA 448031-D) \n\n1 28/05/2014 06/05/2015 2014 1 06/05/2015 \n02/06/2015, \n\n05/11/2015 (com \nProf. Daniel0 \n\nN\u00e3o \n\n02026.000916/2009-13 (AI \nIBAMA 559174-D) \n\n1 19/12/2012 27/12/2012 - p. 103 29/04/2013 1 \n27/12/2012 - p. \n\n103 \n15/08/2013 - p. 100 N\u00e3o \n\n\n\n141 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA \nou ICMBio) \n\nApresenta\u00e7\u00e3o de \nPRAD (sim=1, n\u00e3o=0) \n\nData de apresenta\u00e7\u00e3o \ndo PRAD \n\nData de in\u00edcio da \nexecu\u00e7\u00e3o do PRAD \n\nData da \naprova\u00e7\u00e3o do \n\nPRAD \n\nTempo desde a \napreenta\u00e7\u00e3o do PRAD \n\nat\u00e9 sua aprova\u00e7\u00e3o \n\nData de in\u00edcio da \nexecu\u00e7\u00e3o do \n\nPRAD \n\nDatas dos \nrelat\u00f3rios de \n\nexecu\u00e7\u00e3o do PRAD \n\nLaudo de constata\u00e7\u00e3o \nde recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\n(sim/n\u00e3o) \n\n02026.000916/2009-13 (AI \nIBAMA 559174-D) \n\n1 19/12/2012 \nNovembro de 2013, \n\npg 136 \n\nPRAD n\u00e3o \naprovado (\u00e1rea \nmenor do que a \n\nautuada) \n\n \nNovembro de \n2013, pg 136 \n\n26/08/2013 Pg 135 N\u00e3o \n\n02026.000465/2009-44 (AI \nIBAMA 505090-D) \n\n1 \nSim (25/08/2009 - fls. \n02-48 do processo do \n\nIbama) \nSem informa\u00e7\u00e3o \n\n14/10/2009 (Doc. \nT\u00e9cnico \n\n169/2009) \n0,5 Sem informa\u00e7\u00e3o \n\n30/10/2014 (evento \n38, PADM 3 do \n\nprocesso judicial \n2005.72.00.011345-\n\n5. \n\nN\u00e3o \n\n02026.001118/2008-58 (AI \nIBAMA 449531-D) \n\n1 \n\nOutubro, 2013 - p. 667, \npor\u00e9m PRAD \n\napresentado no \u00e2mbito \nda A\u00e7\u00e3o de Concilia\u00e7\u00e3o \n\nconjunta nas A\u00e7\u00f5es \nOrdin\u00e1rias n\u00b0 \n\n200872.00.008571-0, \n5018298-\n\n17.2012.4047200 e na \nA\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00b0 \n\n5005357-\n35.2012.4047200 \n\n \n\nPRAD \u00e3o \naprovado (Doc. \n\nTecnico \n015/2014) \n\n   N\u00e3o \n\n02026.005362/2004-65 (AI \nIBAMA 337724-D) \n\n1 \n\n26/09/2005 9 (por\u00e9m \ninadequado, outro \u00e9 \n\nsolicitado em \n27/09/2007 (fl. 280) , \n21/05/2008 (fl. 332), \n\n27/01/2009 (fl. 364) e \nn\u00e3o \u00e9 apresentado) \n\n \nPRAD N\u00c3O \nAPROVADO \n\n   Sim  (fl. 833) \n\n02078.000101/2011-73 (AI \nICMBio 035161-B) \n\n1 Sim, em 24/06/2013 24/06/2013, p. 166 p. 162  24/06/2013, p. 166 \n24/06/2013, p. 166; \nDez/2013, p. 199; \n08/2014, p. 226; \n\nN\u00e3o \n\n02026.004044/2003-05 (AI \n260560-D) \n\n1 21/09/2008 (fl. 97) 18/10/2010 \n04/03/2010  (fl. \n\n161) \n2 18/10/2010 abr/12 N\u00e3o \n\n02026.001051/2000-02 (AI \nIBAMA 260427-D) \n\n1 17/09/2014  14/08/2015 3   N\u00e3o \n\n02026.002191/2004-13 (AI \nIBAMA 337712-D) \n\n1 \n\nSim, no \u00e2mbito da ACP \n5027822-\n\n67.2014.4.04.7200 \n(movida pelo ICMBio). \n\n16/10/2015. N\u00e3o \naprovado \n\n \n\nPRAD n\u00e3o \naprovado \n\n(comuni\u00e7\u00e3o do \nSilvio \u00e0 PFE por \n\ne-mail) - \nsubdimensionado \n\n   N\u00e3o \n\n02026.004150/2003-81 (AI \nIBAMA 337703-D) \n\n1 \nSim (29/01/2004 - fls. \n\n24-64 do processo \nIbama) \n\nxx/04/2008 \n07/02/2007 (fl. \n\n175) \n4 xx/04/2008 \n\nxx/04/2008 (fl. 176-\n182), 21/09/2010 (fls. \n\n220-253 - 3 \nrelat\u00f3rios) \n\nN\u00e3o \n\n02026.000848/2009-12 (AI \nIBAMA 559172-D) \n\n1 16/10/2009 N\u00e3o \nAinda n\u00e3o foi \n\naprovado \n N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o \n\n\n\n142 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA \nou ICMBio) \n\nApresenta\u00e7\u00e3o de \nPRAD (sim=1, n\u00e3o=0) \n\nData de apresenta\u00e7\u00e3o \ndo PRAD \n\nData de in\u00edcio da \nexecu\u00e7\u00e3o do PRAD \n\nData da \naprova\u00e7\u00e3o do \n\nPRAD \n\nTempo desde a \napreenta\u00e7\u00e3o do PRAD \n\nat\u00e9 sua aprova\u00e7\u00e3o \n\nData de in\u00edcio da \nexecu\u00e7\u00e3o do \n\nPRAD \n\nDatas dos \nrelat\u00f3rios de \n\nexecu\u00e7\u00e3o do PRAD \n\nLaudo de constata\u00e7\u00e3o \nde recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\n(sim/n\u00e3o) \n\noficialmente, p. \n272 \n\n02026.005359/2004-42 (AI \nIBAMA 337723-D) \n\n1 \n\n02/03/2010 (fls. 102-\n125 do processo \n\nIbama, indeferido), \n09/07/2014 (no \u00e2mbito \nda ACP), 12/09/2014 \n\n(adequa\u00e7\u00e3o do \nanterior, em \n\natendimento ao Doc. \nT\u00e9cnico 98/2014), \n\nN\u00e3o \n\n23/10/2014 (pelo \nICMBio, faltando \nainda aprova\u00e7\u00e3o \ndo Ibama e do \n\nMPF) \n\n10 N\u00e3o N\u00e3o n\u00e3o \n\n02026.00515/2007-21 (AI \nIBAMA 448186-D) \n\n1 02/04/2007 \n\nNovembro de 2011, \np. 76. (mas antes da \n\naprova\u00e7\u00e3o do \nPRAD, ap\u00f3s a \n\naprova\u00e7\u00e3o o in\u00edcio \nformal foi em marco \n\nde 2013) \n\n07/12/2012 (Doc. \nT\u00e9cnico \n\n161/2012) \n5 \n\nNovembro de \n2011, p. 76. (mas \n\nantes da \naprova\u00e7\u00e3o do \nPRAD, ap\u00f3s a \n\naprova\u00e7\u00e3o o in\u00edcio \nformal foi em \n\nmarco de 2013) \n\n21/03/2013, p. 099; \n12/09/2013, p. 135; \n14/01/2015, p. 175 \n\n \n\n02026.001754/2007-07 (AI \nIBAMA 448191-D) \n\n1        \n\n02026.001694/2007-14 (AI \nIBAMA 448192-D) \n\n1 \n\n26/09/2005 9 (por\u00e9m \ninadequado, outro \u00e9 \n\nsolicitado em \n27/09/2007 (fl. 280) , \n21/05/2008 (fl. 332), \n\n27/01/2009 (fl. 364) e \nn\u00e3o \u00e9 apresentado) \n\n      \n\n02026.005931/2005-54 (AI \nIBAMA 448030-D) \n\n1 Sim, mar\u00e7o/2010 N\u00e3o iniciou \n15/01/2013 (ver \n\nfls.) \n4 N\u00e3o iniciou  N\u00e3o \n\n02078.000007/2014-67 (AI \nICMBio 035191-B) \n\n1 N\u00e3o      N\u00e3o \n\n02078.000006/2014-12 (AI \nICMBio 035190-B) \n\n1 \nPRAD elaborado pela \nESEC (27/02/2015) \n\nN\u00e3o consta 27/02/2015  N\u00e3o consta  N\u00e3o \n\n02026.001783/2004-18 (AI \nIBAMA 713774-D ) \n\n1 Sim 17/11/2014 20/05/2015 25/03/2015  20/05/2015 25/05/2015 N\u00e3o \n\n \n(continua\u00e7\u00e3o) \n\nProcesso do AI \n(IBAMA ou ICMBio) \n\nDecis\u00e3o judicial, TAC ou \nsimilar afastando a \n\nexig\u00eancia de recupera\u00e7\u00e3o \n(sim/n\u00e3o) \n\nRespons\u00e1vel t\u00e9cnico pela \nelabora\u00e7\u00e3o do PRAD (forma\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica) \n\nRespons\u00e1vel t\u00e9cnico pela execu\u00e7\u00e3o \ndo PRAD (forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica) \n\nAnota\u00e7\u00e3o de \nResponsabilidade \nT\u00e9cnica (sim/n\u00e3o) \n\nPoligonal \ngeorreferenciada da \n\n\u00e1rea do PRAD \n(sim/n\u00e3o) - no PRAD \n\nDescri\u00e7\u00e3o no PRAD da \nsitua\u00e7\u00e3o atual da cobertura \n\nvegetal da \u00e1rea a ser \nrecuperada (sim/n\u00e3o) \n\n02026.001493/2005-\n55 (AI IBAMA 337736-\n\nD) \nN\u00e3o \n\nPRAD n\u00e3o aprovado por englobar a \ntotalidade da \u00e1rea e por n\u00e3o prever \nremo\u00e7\u00e3o do aterro (Doc. T\u00e9cnico \n\n130/2015) \n\nPRAD n\u00e3o aprovado por englobar a \ntotalidade da \u00e1rea e por n\u00e3o prever \nremo\u00e7\u00e3o do aterro (Doc. T\u00e9cnico \n\n130/2015) \n\nPRAD n\u00e3o \naprovado por \n\nenglobar a \ntotalidade da \u00e1rea e \n\npor n\u00e3o prever \n\nPRAD n\u00e3o aprovado por \nenglobar a totalidade da \n\n\u00e1rea e por n\u00e3o prever \nremo\u00e7\u00e3o do aterro (Doc. \n\nT\u00e9cnico 130/2015) \n\nPRAD n\u00e3o aprovado por \nenglobar a totalidade da \u00e1rea \ne por n\u00e3o prever remo\u00e7\u00e3o do \n\naterro (Doc. T\u00e9cnico \n130/2015) \n\n\n\n143 \n \n\nProcesso do AI \n(IBAMA ou ICMBio) \n\nDecis\u00e3o judicial, TAC ou \nsimilar afastando a \n\nexig\u00eancia de recupera\u00e7\u00e3o \n(sim/n\u00e3o) \n\nRespons\u00e1vel t\u00e9cnico pela \nelabora\u00e7\u00e3o do PRAD (forma\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica) \n\nRespons\u00e1vel t\u00e9cnico pela execu\u00e7\u00e3o \ndo PRAD (forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica) \n\nAnota\u00e7\u00e3o de \nResponsabilidade \nT\u00e9cnica (sim/n\u00e3o) \n\nPoligonal \ngeorreferenciada da \n\n\u00e1rea do PRAD \n(sim/n\u00e3o) - no PRAD \n\nDescri\u00e7\u00e3o no PRAD da \nsitua\u00e7\u00e3o atual da cobertura \n\nvegetal da \u00e1rea a ser \nrecuperada (sim/n\u00e3o) \n\nremo\u00e7\u00e3o do aterro \n(Doc. T\u00e9cnico \n\n130/2015) \n\n02078.000101/2011-\n73 (AI ICMBio \n\n035161-B) \nN\u00e3o Bi\u00f3logo Bi\u00f3logo Sim, p. 131 Sim Sim \n\n02026.001752/2007-\n18 (AI IBAMA 448193-\n\nD) \n      \n\n02026.003791/2006-\n61 (AI IBAMA 448031-\n\nD) \nN\u00e3o Bi\u00f3logo Bi\u00f3logo Sim, p. 291 Sim Sim \n\n02026.000916/2009-\n13 (AI IBAMA 559174-\n\nD) \nN\u00e3o Engenheiro florestal Engenheiro florestal Sim, p. 82 N\u00e3o N\u00e3o \n\n02026.000916/2009-\n13 (AI IBAMA 559174-\n\nD) \nN\u00e3o Eng. Florestal Eng. Florestal sim Sim sim \n\n02026.000465/2009-\n44 (AI IBAMA 505090-\n\nD) \nN\u00e3o Bi\u00f3logo N\u00e3o tem \n\nSim (apenas para \nelabora\u00e7\u00e3o, evento \n\n1, PADM10 do \nprocesso judicial \n\n2005.72.00.011345-\n5. \n\nSim (Evento 1, PADM9 \ndo processo judicial \n\n2005.72.00.011345-5, \nSim \n\n02026.001118/2008-\n58 (AI IBAMA 449531-\n\nD) \nN\u00e3o Bi\u00f3logo Bi\u00f3logo p. 720 N\u00e3o Sim \n\n02026.005362/2004-\n65 (AI IBAMA 337724-\n\nD) \nn\u00e3o Bi\u00f3logo Engenheiro agr\u00f4nomo \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o: \nSim (fl. 118)         \n\nPara a execu\u00e7\u00e3o: \nSim, fl. 569) \n\nN\u00e3o PRAD N\u00c3O APROVADO \n\n02078.000101/2011-\n73 (AI ICMBio \n\n035161-B) \nN\u00e3o Bi\u00f3logo Bi\u00f3logo Sim, p. 131 Sim Sim \n\n02026.004044/2003-\n05 (AI 260560-D) \n\nN\u00e3o Bi\u00f3logo Bi\u00f3logo P. 01 (SGDOC) N\u00e3o Sim \n\n02026.001051/2000-\n02 (AI IBAMA 260427-\n\nD) \nN\u00e3o Bi\u00f3logo Bi\u00f3logo Sim, p. 220. Sim Sim \n\n02026.002191/2004-\n13 (AI IBAMA 337712-\n\nD) \nN\u00e3o Bi\u00f3logo  N\u00e3o N\u00e3o Sim \n\n02026.004150/2003-\n81 (AI IBAMA 337703-\n\nD) \nN\u00e3o Engenheiro florestal Engenheiro florestal \n\nSim (elabora\u00e7\u00e3o: fl. \n64, execu\u00e7\u00e3o: fl. \n\n110) \nN\u00e3o Sim \n\n\n\n144 \n \n\nProcesso do AI \n(IBAMA ou ICMBio) \n\nDecis\u00e3o judicial, TAC ou \nsimilar afastando a \n\nexig\u00eancia de recupera\u00e7\u00e3o \n(sim/n\u00e3o) \n\nRespons\u00e1vel t\u00e9cnico pela \nelabora\u00e7\u00e3o do PRAD (forma\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica) \n\nRespons\u00e1vel t\u00e9cnico pela execu\u00e7\u00e3o \ndo PRAD (forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica) \n\nAnota\u00e7\u00e3o de \nResponsabilidade \nT\u00e9cnica (sim/n\u00e3o) \n\nPoligonal \ngeorreferenciada da \n\n\u00e1rea do PRAD \n(sim/n\u00e3o) - no PRAD \n\nDescri\u00e7\u00e3o no PRAD da \nsitua\u00e7\u00e3o atual da cobertura \n\nvegetal da \u00e1rea a ser \nrecuperada (sim/n\u00e3o) \n\n02026.000848/2009-\n12 (AI IBAMA 559172-\n\nD) \nN\u00e3o Engenheiro sanit\u00e1rista Engenheiro sanit\u00e1rista Sim, p. 085 N\u00e3o Sim \n\n02026.005359/2004-\n42 (AI IBAMA 337723-\n\nD) \n\nfalta decis\u00e3o / \nposicionamento minit\u00e9rio \n\np\u00fablico \nBiologo Biologo Pg 163 Sim Sim \n\n02026.00515/2007-21 \n(AI IBAMA 448186-D) \n\nN\u00e3o Bi\u00f3logo Bi\u00f3logo Sim, p. 33 Sim Sim. \n\n02026.001754/2007-\n07 (AI IBAMA 448191-\n\nD) \n      \n\n02026.001694/2007-\n14 (AI IBAMA 448192-\n\nD) \n Bi\u00f3logo  n\u00e3o N\u00e3o  \n\n02026.005931/2005-\n54 (AI IBAMA 448030-\n\nD) \nN\u00e3o N\u00e3o localizado N\u00e3o localizado sim N\u00e3o N\u00e3o \n\n02078.000007/2014-\n67 (AI ICMBio \n\n035191-B) \nN\u00e3o      \n\n02078.000006/2014-\n12 (AI ICMBio \n\n035190-B) \nN\u00e3o PRAD elaborado pela ESEC ESEC  Sim sim \n\n02026.001783/2004-\n18 (AI IBAMA 713774-\n\nD ) \nN\u00e3o Engenheiro Florestal Engenheiro Florestal Sim \n\nPoligonal no Google \nEarth (n\u00e3o \n\ngeorreferenciada) \n \n\n \n(continua\u00e7\u00e3o) \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nPrevis\u00e3o no PRAD de a\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es para a \nrecupera\u00e7\u00e3o do substrato (sim/n\u00e3o, caso \n\npositivo quais a\u00e7\u00f5es) \n\nPrevis\u00e3o no PRAD de a\u00e7\u00f5es de \ncontrole de eros\u00e3o (sim/n\u00e3o) \n\nPrevis\u00e3o no PRAD da utiliza\u00e7\u00e3o de \ninsumos qu\u00edmicos (sim/n\u00e3o, em caso \n\npositivo qual/quais?) \n\nLista de esp\u00e9cies a serem plantadas \n(sim/n\u00e3o, caso positivo, at\u00e9 que n\u00edvel \n\ntaxon\u00f4mico) - no PRAD \n\n02026.001493/2005-55 (AI \nIBAMA 337736-D) \n\nPRAD n\u00e3o aprovado por englobar a totalidade da \n\u00e1rea e por n\u00e3o prever remo\u00e7\u00e3o do aterro (Doc. \n\nT\u00e9cnico 130/2015) \n\nPRAD n\u00e3o aprovado por englobar a \ntotalidade da \u00e1rea e por n\u00e3o prever \nremo\u00e7\u00e3o do aterro (Doc. T\u00e9cnico \n\n130/2015) \n\nPRAD n\u00e3o aprovado por englobar a \ntotalidade da \u00e1rea e por n\u00e3o prever \nremo\u00e7\u00e3o do aterro (Doc. T\u00e9cnico \n\n130/2015) \n\nPRAD n\u00e3o aprovado por englobar a totalidade \nda \u00e1rea e por n\u00e3o prever remo\u00e7\u00e3o do aterro \n\n(Doc. T\u00e9cnico 130/2015) \n\n02078.000101/2011-73 (AI \nICMBio 035161-B) \n\nN\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o \n\n02026.001752/2007-18 (AI \nIBAMA 448193-D) \n\n    \n\n02026.003791/2006-61 (AI \nIBAMA 448031-D) \n\nN\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o Sim, at\u00e9 n\u00edvel de esp\u00e9cie \n\n02026.000916/2009-13 (AI \nIBAMA 559174-D) \n\nN\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o \n\n\n\n145 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nPrevis\u00e3o no PRAD de a\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es para a \nrecupera\u00e7\u00e3o do substrato (sim/n\u00e3o, caso \n\npositivo quais a\u00e7\u00f5es) \n\nPrevis\u00e3o no PRAD de a\u00e7\u00f5es de \ncontrole de eros\u00e3o (sim/n\u00e3o) \n\nPrevis\u00e3o no PRAD da utiliza\u00e7\u00e3o de \ninsumos qu\u00edmicos (sim/n\u00e3o, em caso \n\npositivo qual/quais?) \n\nLista de esp\u00e9cies a serem plantadas \n(sim/n\u00e3o, caso positivo, at\u00e9 que n\u00edvel \n\ntaxon\u00f4mico) - no PRAD \n\n02026.000916/2009-13 (AI \nIBAMA 559174-D) \n\nSim (remo\u00e7\u00e3o do aterro), por\u00e9m para \u00e1rea menor \ndo que a autuada \n\nn\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o \n\n02026.000465/2009-44 (AI \nIBAMA 505090-D) \n\nApenas aduba\u00e7\u00e3o das covas N\u00e3o Adubo n\u00e3o especificado \nSim (n\u00edvel de esp\u00e9cie, 10 esp\u00e9ceis de restinga \n\narbustiva e arb\u00f3rea,  evento 1, PADM10 do \nprocesso judicial 2005.72.00.011345-5. \n\n02026.001118/2008-58 (AI \nIBAMA 449531-D) \n\nN\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o Sim, esp\u00e9cies \n\n02026.005362/2004-65 (AI \nIBAMA 337724-D) \n\nPRAD N\u00c3O APROVADO PRAD N\u00c3O APROVADO PRAD N\u00c3O APROVADO PRAD N\u00c3O APROVADO \n\n02078.000101/2011-73 (AI \nICMBio 035161-B) \n\nN\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o \n\n02026.004044/2003-05 (AI \n260560-D) \n\nN\u00e3o Sim N\u00e3o Sim (esp\u00e9cies) \n\n02026.001051/2000-02 (AI \nIBAMA 260427-D) \n\nN\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o Sim, at\u00e9 n\u00edvel de esp\u00e9cie. \n\n02026.002191/2004-13 (AI \nIBAMA 337712-D) \n\nN\u00e3o (e deveria, porque a degrada\u00e7\u00e3o incluiu \naterro) \n\nN\u00e3o \nSim (NPK ao redor das mudas e Fipronil \n\npara o controle de formigas) \nSim, esp\u00e9cies \n\n02026.004150/2003-81 (AI \nIBAMA 337703-D) \n\nSim (remo\u00e7\u00e3o do aterro) \n\nSim, na complementa\u00e7\u00e3o do PRAD \n(dreno no limite da APP para \n\nfavorecer o fluxo de detritos em \ndire\u00e7\u00e3o oposta ao rio) \n\nApenas naturais (farinha de osso e l\u00e1 de \ncarneiro, fumo) \n\nSim (esp\u00e9cies) \n\n02026.000848/2009-12 (AI \nIBAMA 559172-D) \n\nSim, calc\u00e1rio dolom\u00edtico, esterco de frango e \nbovino, superfosfato simples \n\nN\u00e3o N\u00e3o Sim, at\u00e9 esp\u00e9cie \n\n02026.005359/2004-42 (AI \nIBAMA 337723-D) \n\nN\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o Sim, N\u00edvel esp\u00e9cie \n\n02026.00515/2007-21 (AI \nIBAMA 448186-D) \n\nN\u00e3o. N\u00e3o. N\u00e3o. Sim, at\u00e9 n\u00edvel de esp\u00e9cies. \n\n02026.001754/2007-07 (AI \nIBAMA 448191-D) \n\n    \n\n02026.001694/2007-14 (AI \nIBAMA 448192-D) \n\n    \n\n02026.005931/2005-54 (AI \nIBAMA 448030-D) \n\nN\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o \n\n02078.000007/2014-67 (AI \nICMBio 035191-B) \n\n    \n\n02078.000006/2014-12 (AI \nICMBio 035190-B) \n\nSim (demoli\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es, remo\u00e7\u00e3o de aterro \ne entulhos \n\nn\u00e3o (desnecess\u00e1rio) n\u00e3o n\u00e3o (desnecess\u00e1rio plantio) \n\n02026.001783/2004-18 (AI \nIBAMA 713774-D ) \n\nSim (remo\u00e7\u00e3o do aterro) N\u00e3o (desnecess\u00e1rio)  N\u00e3o (sem plantio) \n\n \n  \n\n\n\n146 \n \n\n(continua\u00e7\u00e3o) \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de mudas ou de \nsementes, ou de ambas - \n\nno PRAD \n\nQuantifica\u00e7\u00e3o das mudas e/ou covas com \nsemente, por esp\u00e9cie (sim/n\u00e3o) - no PRAD \n\nInforma\u00e7\u00e3o sobre a origem \ndas mudas (sim/n\u00e3o) - no \n\nPRAD \n\nFundamenta\u00e7\u00e3o com base na literatura especializada para a \nescolha da metodologia a ser utilizada na recupera\u00e7\u00e3o (sim ou \n\nn\u00e3o) - no PRAD \n\n02026.001493/2005-55 (AI IBAMA \n337736-D) \n\nPRAD n\u00e3o aprovado por \nenglobar a totalidade da \n\u00e1rea e por n\u00e3o prever \n\nremo\u00e7\u00e3o do aterro (Doc. \nT\u00e9cnico 130/2015) \n\nPRAD n\u00e3o aprovado por englobar a \ntotalidade da \u00e1rea e por n\u00e3o prever remo\u00e7\u00e3o \n\ndo aterro (Doc. T\u00e9cnico 130/2015) \n\nPRAD n\u00e3o aprovado por \nenglobar a totalidade da \u00e1rea \ne por n\u00e3o prever remo\u00e7\u00e3o do \n\naterro (Doc. T\u00e9cnico \n130/2015) \n\nPRAD n\u00e3o aprovado por englobar a totalidade da \u00e1rea e por n\u00e3o \nprever remo\u00e7\u00e3o do aterro (Doc. T\u00e9cnico 130/2015) \n\n02078.000101/2011-73 (AI ICMBio \n035161-B) \n\nN\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o \n\n02026.001752/2007-18 (AI IBAMA \n448193-D) \n\n    \n\n02026.003791/2006-61 (AI IBAMA \n448031-D) \n\nAmbas Covas (30cmX30cmX30cm) \nAproveitamento de mudas \n\nencontradas nas \nadjac\u00eancias. \n\nSim. \n\n02026.000916/2009-13 (AI IBAMA \n559174-D) \n\nMudas Sim, 60 mudas, espa\u00e7amento 5,0 m X 5,0 m. N\u00e3o N\u00e3o \n\n02026.000916/2009-13 (AI IBAMA \n559174-D) \n\nmudas 60 n\u00e3o n\u00e3o \n\n02026.000465/2009-44 (AI IBAMA \n505090-D) \n\nMudas \nSim (1000 mudas, por\u00e9m sem especificar \n\nquantas de cada sp.) \n\nParcial (\"Viveiro de Mudas \nNativas, Verde &amp; cia, dentre \n\noutros\") \nSim \n\n02026.001118/2008-58 (AI IBAMA \n449531-D) \n\nMudas 465 mudas N\u00e3o Sim \n\n02026.005362/2004-65 (AI IBAMA \n337724-D) \n\nPRAD N\u00c3O APROVADO PRAD N\u00c3O APROVADO PRAD N\u00c3O APROVADO PRAD N\u00c3O APROVADO \n\n02078.000101/2011-73 (AI ICMBio \n035161-B) \n\nN\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o \n\n02026.004044/2003-05 (AI \n260560-D) \n\nMudas Sim (fl. 150) N\u00e3o Sim \n\n02026.001051/2000-02 (AI IBAMA \n260427-D) \n\nAmbas N\u00e3o N\u00e3o Sim \n\n02026.002191/2004-13 (AI IBAMA \n337712-D) \n\nMudas N\u00e3o N\u00e3o Sim \n\n02026.004150/2003-81 (AI IBAMA \n337703-D) \n\nMudas (460 de sp. \npioneiras e 115 de sp. \n\ndefinitivas) \nSim na complementa\u00e7\u00e3o do PRAD \n\nSim (viveiros certificados \npela EPAGRI) \n\nSim \n\n02026.000848/2009-12 (AI IBAMA \n559172-D) \n\nMudas \n414 mudas = 207 pioneiras; 105 cl\u00edmas; 51 \nsecund\u00e1rias iniciais; 52 secund\u00e1rias tardias \n\nHorto municipal, ou de \nescolha do propriet\u00e1rio \n\nSim \n\n02026.005359/2004-42 (AI IBAMA \n337723-D) \n\nMudas 3200 N\u00e3o Sim \n\n02026.00515/2007-21 (AI IBAMA \n448186-D) \n\nMudas 300 mudas N\u00e3o. Sim. \n\n02026.001754/2007-07 (AI IBAMA \n448191-D) \n\n    \n\n\n\n147 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de mudas ou de \nsementes, ou de ambas - \n\nno PRAD \n\nQuantifica\u00e7\u00e3o das mudas e/ou covas com \nsemente, por esp\u00e9cie (sim/n\u00e3o) - no PRAD \n\nInforma\u00e7\u00e3o sobre a origem \ndas mudas (sim/n\u00e3o) - no \n\nPRAD \n\nFundamenta\u00e7\u00e3o com base na literatura especializada para a \nescolha da metodologia a ser utilizada na recupera\u00e7\u00e3o (sim ou \n\nn\u00e3o) - no PRAD \n\n02026.001694/2007-14 (AI IBAMA \n448192-D) \n\n    \n\n02026.005931/2005-54 (AI IBAMA \n448030-D) \n\nN\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o \n\n02078.000007/2014-67 (AI ICMBio \n035191-B) \n\n    \n\n02078.000006/2014-12 (AI ICMBio \n035190-B) \n\n   N\u00e3o \n\n02026.001783/2004-18 (AI IBAMA \n713774-D ) \n\n   Sim \n\n \n\nProcessos sem PRAD \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nProcesso da recupera\u00e7\u00e3o \nda \u00e1rea (ICMBio) \n\nID \nData da \n\nautua\u00e7\u00e3o \n\nTempo desde a \nautua\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\nnovembro/2015 (anos) \n\nTamanho da \n\u00e1rea degradada \n\n(hectares) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n(UTM 22J, \nWGS84) \n\nTipo de \nambiente \n\nDescri\u00e7\u00e3o da autua\u00e7\u00e3o \nTipo de \n\ndano \n\n02026.001401/2005-37 (AI \nIBAMA 448168-D) \n\n02078.000173/2015-44 \n(montado a partir da jun\u00e7\u00e3o \nde v\u00e1rios outros processos \n\nque haviam sido aberto \nantes para cobrar a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de cada \u00e1rea \nseparadamente) \n\n01 04/03/2005 10,00 42,000 \n749126                                    \n\n6960272 \nRestinga \n\nImpedir a regenera\u00e7\u00e3o natural de uma \n\u00e1rea de 42,0 hectares, no entorno da \nESEC de Carij\u00f3s. Coordenadas UTM \n\n749126 e 6960272 \n\n2 \n\n02026.001405/2005-15 (AI \nIBAMA 448169-D) \n\n02078.000173/2015-44 \n(montado a partir da jun\u00e7\u00e3o \nde v\u00e1rios outros processos \n\nque haviam sido aberto \nantes para cobrar a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de cada \u00e1rea \nseparadamente) \n\n02 04/03/2005 10,00 13,300  Restinga \nCausar dano indireto \u00e0 ESEC de Carij\u00f3s \natrav\u00e9s da destrui\u00e7\u00e3o da fauna e da flora \n\nde seu entorno. \n1 \n\n02026.001493/2005-55 (AI \nIBAMA 337736-D) \n\n02078.000061/2011-60 03 15/03/2005 10,00 6,000 \n745460                                  \n\n6951252 \nRestinga \n\nSuprimir vegeta\u00e7\u00e3o nativa (restinga \narb\u00f3rea) em est\u00e1gio inicial e m\u00e9dio de \nregenera\u00e7\u00e3o correspondente a 4,81 h\u00e1 \n\nno entorno da ESEC-Carij\u00f3s, sem \nautoriza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ambientais \n\ncompetentes, causando dano indireto a \nunidade de conserva\u00e7\u00e3o, contrariando as \n\nnormar legais e regulamentares \npertinentes. \n\n1 \n\n02026.002604/2008-33 (AI \nIBAMA 505081-D) \n\n02078.000035/2013-01 04 29/10/2008 7,00 4,650 \n748660            \n\n6957076 \nRestinga \n\nDestruir, fazendo uso d efogo, 4,65 \nhectares de vegeta\u00e7\u00e3o nativa (transi\u00e7\u00e3o \n\nde manguezal e restinga), \u00e1rea \nconsiderada de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nno entorno da ESEC Carij\u00f3s, sem \nautoriza\u00e7\u00e3o v\u00e1lida do \u00f3rg\u00e3o ambiental \ncompetente. Informa\u00e7\u00e3o constatada \n\n1 \n\n\n\n148 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nProcesso da recupera\u00e7\u00e3o \nda \u00e1rea (ICMBio) \n\nID \nData da \n\nautua\u00e7\u00e3o \n\nTempo desde a \nautua\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\nnovembro/2015 (anos) \n\nTamanho da \n\u00e1rea degradada \n\n(hectares) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n(UTM 22J, \nWGS84) \n\nTipo de \nambiente \n\nDescri\u00e7\u00e3o da autua\u00e7\u00e3o \nTipo de \n\ndano \n\npelas Informa\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas 32/2007 e \n45/2008,- UMC/SC, juntadas ao \n\nprocesso IBAMA 02026.000210/2004-77) \n\n02078.000101/2011-73 (AI \nICMBio 035161-B) \n\no mesmo do AI 05 27/10/2011 4,00 3,860 \n748660            \n\n6957076 \nRestinga \n\nDanificar 21 hectares de \u00e1rea \nconsiderada de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\u2013 manguezal e restinga estabilizadora de \n\nmangues, no entorno imediato da \nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s. \n\n2 \n\n02026.005794/2004-77 (AI \nIBAMA 337726-D) \n\n02078.000007/2011-14 06 20/09/2004 11,00 2,200 \n744980                                  \n\n6958379 \nRestinga \n\nCausar dano direto a unidade de \nconserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral - ESEC \nCarij\u00f3s - destruindo 2,2 h\u00e1 devegeta\u00e7\u00e3o \nnativa de restinga protetora de mangues \n\nconsiderada de preserva\u00e7\u00e3o \npermantente, contrariando as normas e \nrgulamentos pertinentes (coordenadas \n\nUTM 6958400 - 0745053 \n\n1 \n\n02026.001752/2007-18 (AI \nIBAMA 448193-D) \n\n02078.000061/2011-60 07 10/08/2007 8,00 1,550 \n745460                                  \n\n6951252 \nRestinga \n\niIstalar loteamento em \u00e1rea de 1,55 \nhectares sem devido licenciamento \n\nambiental \n3 \n\n02078.000211/2014-88 (AI \nICMBio 034599- B) \n\no mesmo do AI 08 30/07/2014 1,33 1,510 \n749176                                    \n\n6958454 \nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nDanificar 1,51 ha de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1rea \nde preserva\u00e7\u00e3o permanente - faixa \n\nmarginal do rio Ratones e vegeta\u00e7\u00e3o de \ntransi\u00e7\u00e3o de restinga e manguezal - \n\natrav\u00e9s de ro\u00e7ada da vegeta\u00e7\u00e3o \nherb\u00e1cea e do corte da vegeta\u00e7\u00e3o \n\narbustiva e arb\u00f3rea com ocorr\u00eancia \nesparsa, no entorno da Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s. \n\n1 \n\n02078.000340/2014-76 (AI \nICMBio 017231-A) \n\no mesmo do AI 09 06/11/2014 1,00 1,360 \n748200                                     \n\n6960800 \nRestinga \n\nDestruir, mediante corte, \u00e1rea de 1,36 \nhectare de vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nconsiderada de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n(margens de cursos d\u2019\u00e1gua e de \n\nnascentes), sem autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o \nambiental competente, com impacto \nsobre a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s \n\n1 \n\n02078.000091/2013-38 (AI \nICMBio 035110-B) \n\no mesmo do AI 10 08/10/2013 2,00 1,240 \n749945                              \n\n6959210 \nManguezal \n\nDestrui r 1,24  hectare de vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural em \u00e1rea considerada de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente (Tranisi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal de manguezal), mediante \ncorte raso e drenagem do solo, bem \n\ncomo queimada de parte da vegeta\u00e7\u00e3o, \nsem autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o competente, \ncom impacto sobre a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\nde Carij\u00f3s \n\n2 \n\n02127.000291/2010-15 (AI \nICMBio 017408-A) \n\no mesmo do AI 11 24/08/2010 5,00 1,200 \n747842                                   \n\n6956040 \nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nDestruir, atrav\u00e9s de ro\u00e7ada, doze mil \nmetros quadrados (1,2 hectares) de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural em \u00e1rea considerada \nde preserva\u00e7\u00e3o permanente (transi\u00e7\u00e3o \n\n1 \n\n\n\n149 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nProcesso da recupera\u00e7\u00e3o \nda \u00e1rea (ICMBio) \n\nID \nData da \n\nautua\u00e7\u00e3o \n\nTempo desde a \nautua\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\nnovembro/2015 (anos) \n\nTamanho da \n\u00e1rea degradada \n\n(hectares) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n(UTM 22J, \nWGS84) \n\nTipo de \nambiente \n\nDescri\u00e7\u00e3o da autua\u00e7\u00e3o \nTipo de \n\ndano \n\nde manguezal), no entorno da esta\u00e7\u00e3o \necol\u00f3gica de Carij\u00f3s. \n\n02026.003791/2006-61 (AI \nIBAMA 448031-D) \n\n02078.000317/2014-81 12 30/10/2006 9,00 1,150 \n747240                                 \n\n6961380 \nRestinga \n\nDestruir 1,15 hectaresde floresta nativa \n(restinga arb\u00f3rea em est\u00e1gio m\u00e9dio de \n\nregenera\u00e7\u00e3o), objeto de especial \npreserva\u00e7\u00e3o (sem licen\u00e7a v\u00e1lida. \n\n1 \n\n02026.000916/2009-13 (AI \nIBAMA 559174-D) \n\n02078.000064/2015-27 13 08/05/2009 6,00 1,100 \n749162 / \n6958593 \n\nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nDanificar uma \u00e1rea de 11.000 m\u00b2 (onze \nmil metros quadrados) de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nconsiderada de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, atrav\u00e9s de constru\u00e7\u00e3o e \n\nro\u00e7ada, sem autoriza\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o \ncompetente. \n\n3 \n\n02026.000916/2009-13 (AI \nIBAMA 559174-D) \n\n02078.000082/2013-47 14 08/09/2009 6,00 1,100 \n749241                             \n\n6958691 \nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\n\"Danificar uma \u00e1rea de 11.000 m\u00b2 (onze \nmil metros quadrados) de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nconsiderada de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, atrav\u00e9s de constru\u00e7\u00e3o e \n\nro\u00e7ada, sem autoriza\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o \ncompetente\". \n\n3 \n\n02026.005210/2004-63 (AI \nIBAMA 337719-D) \n\n02078.000020/2012-54 15 18/08/2004 11,00 1,060 \n747083 / \n6949786 \n\nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nConstruir cerca \u00e0s margens curso d'\u00e1gua \nrio denominado Pau do Barco. \u00c1rea \n\nconsiderada de preserva\u00e7\u00e3o permanente \ne utiliz\u00e1-la para fins comerciais no \n\nentorno da ESEC - Carij\u00f3s, infringindo as \nnormas legais e regulamentares \n\npertinentes. \n\n3 \n\n02026.007089/2002-53 (AI \nIBAMA 260447-D ) \n\n02078.000055/2011-11 16 11/11/2002 13,00 1,000  Manguezal \n\u201cCausar danos a unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o (Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \nCarij\u00f3s) com aterro de mangue. 1 ha\u201d \n\n3 \n\n02026.002472/2003-32 (AI \nIBAMA 270943-D) \n\n 17 13/05/2003 12,00 1,000  Restinga \nDestruir floresta em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente em 1 hectare \n1 \n\n02078.000089/2013-69 (AI \nICMBio 017210-A) \n\no mesmo do AI 18  2,00 1,000 \n750033                                  \n\n6959255 \nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nImpedir a regenera\u00e7\u00e3o natural de um \n(01) hectare de vegeta\u00e7\u00e3o nativa em \n\n\u00e1rea considerada de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente (Tranisi\u00e7\u00e3o de manguezal \n\nde manguezal), mediante pisoteio e \npastoreio por equinos, sem autoriza\u00e7\u00e3o \n\ndo \u00f3rg\u00e3o competente, com impacto sobre \na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s, \nconforme Documento T\u00e9cnico n\u00b0 \n\n102/2013-UMC/SC/ICMBio. \n\n2 \n\n02078.000303/2014-68 (AI \nICMBio 017229-A) \n\no mesmo do AI 19 16/09/2014 1,16 1,000 \n750453                                    \n\n6957909 \nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nDestruir, mediante aterro e supress\u00e3o, \num (01) hectare de vegeta\u00e7\u00e3o nativa em \n\n\u00e1rea considerada de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente (Tranisi\u00e7\u00e3o de manguezal, \ncom impacto sobre a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\nde Carij\u00f3s. \n\n3 \n\n\n\n150 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nProcesso da recupera\u00e7\u00e3o \nda \u00e1rea (ICMBio) \n\nID \nData da \n\nautua\u00e7\u00e3o \n\nTempo desde a \nautua\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\nnovembro/2015 (anos) \n\nTamanho da \n\u00e1rea degradada \n\n(hectares) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n(UTM 22J, \nWGS84) \n\nTipo de \nambiente \n\nDescri\u00e7\u00e3o da autua\u00e7\u00e3o \nTipo de \n\ndano \n\n02078.000150/2015-30 (AI \nICMBio 020373-B) \n\no mesmo do AI 20 06/08/2015 0,00 0,980 \n747200                                  \n\n6957400 \nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nImpedir a regenera\u00e7\u00e3o natural em \u00e1rea \nde 0,98 hectar,e considerada \u00e1rea de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente (APP), por \n\nmeio de aterro e constru\u00e7\u00e3o de canal de \ndrenagem, impactando a Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s \n\n2 \n\n02078.000090/2013-93 (AI \nICMBio 031337-A) \n\no mesmo do AI 21  2,00 0,970 \n750138                                   \n\n6959288 \nRestinga \n\nDanificar \u00e1rea de 0,97 hectare de \nvegeta\u00e7\u00e3o nativa objeto de especial \n\npreserva\u00e7\u00e3o (mata atl\u00e2ntica \u2013 restinga \narb\u00f3rea), mediante corte raso e \n\nqueimada (em parte do fragmento), corte \nintegral do sub-bosque, corte de parte \n\ndas \u00e1rvores do estrato superior e pisoteio \ndo solo por equinos (no remanescente do \nfragmento), afetando esp\u00e9cie amea\u00e7ada \n\nde extin\u00e7\u00e3o (Euterpe edulis) sem \nautoriza\u00e7\u00e3o ou licen\u00e7a da autoridade \nambiental competente, com impacto \nsobre a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s \n\n2 \n\n02026.005361/2004-11 (AI \nIBAMA 337721-D) \n\n02078.000022/2012-43 22 30/08/2004 11,00 0,850 \n747167                                \n\n6949840 \nManguezal \n\n\u201cConstruir resid\u00eancias multifamiliares e \nestabelecimento comercial pr\u00f3ximo a \n\ncurso d\u2019\u00e1gua (rio Pau do Barco) em \u00e1rea \nde preserva\u00e7\u00e3o permanente no entorno \n\nda ESEC Carij\u00f3s, contrariando as \nnormas legais e regulamentares de \n\nprote\u00e7\u00e3o\u201d \n\n3 \n\n02026.002124/2008-22 (AI \nIBAMA 449532-D) \n\nN\u00e3o tem 23 10/09/2008 7,00 0,819 \n745344 / \n6958294 \n\nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nDestruir, por meio de queimada, 8.192 \nm\u00b2 de vegeta\u00e7\u00e3o natural  em \u00e1rea \n\nconsiderada de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n(Tranisi\u00e7\u00e3o de manguezal de manguezal) \n\nsem autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental \ncompetente, conforme Relat\u00f3rio de \n\nVistoria n\u00b0 036/08-UMC/SC. \n\n1 \n\n02026.005358/2004-06 (AI \nIBAMA 337722-D) \n\n02078.000095/2011-54 24 30/08/2004 11,00 0,805 \n745521 / \n6961266 \n\nRestinga \n\nSuprimir vegeta\u00e7\u00e3o nativa de restinga \narb\u00f3rea em est\u00e1gio m\u00e9dio de \n\nregenera\u00e7\u00e3o de aproximadamente 01 ha, \nno entorno da ESEC Carij\u00f3s, sem \nautoriza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ambientais \n\ncompetentes, modificando as \ncaracter\u00edsiticas ambientais e contrariando \n\nas normas legais e regulamentaes \npertinentes. \n\n1 \n\n02026.000465/2009-44 (AI \nIBAMA 505090-D) \n\n02078.000217/2015-36 25 xx/mar\u00e7o/2009 6,00 0,800 \n749255                                 \n\n6958777 \nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nConstruir resid\u00eancia constitu\u00edda de uma \nvaranda, rampa de acesso, \n\nchurrasqueira e tanque chafariz, medindo \n269,62 m\u00b2, em solo n\u00e3o edific\u00e1vel - \u00e1rea \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanente (margens do \nrio Ratones), no entorno da ESEC \n\n3 \n\n\n\n151 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nProcesso da recupera\u00e7\u00e3o \nda \u00e1rea (ICMBio) \n\nID \nData da \n\nautua\u00e7\u00e3o \n\nTempo desde a \nautua\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\nnovembro/2015 (anos) \n\nTamanho da \n\u00e1rea degradada \n\n(hectares) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n(UTM 22J, \nWGS84) \n\nTipo de \nambiente \n\nDescri\u00e7\u00e3o da autua\u00e7\u00e3o \nTipo de \n\ndano \n\nCarij\u00f3s, sem autoriza\u00e7\u00e3o v\u00e1lioda da \nautoridade ambiental competente, nas \n\ncoordenadas 27\u00b028'18,42\"  S   /  \n48\u00b028'39,34\" W \n\n02078.000047/2012-47 (AI \nICMBio 031332-A) \n\nn\u00e3o tem 26 10/05/2012 3,00 0,800 \n753886                                      \n\n6961180 \nRestinga \n\nDestruir vegeta\u00e7\u00e3o nativa numa \u00e1rea de \n0,8 ha, sem autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o \ncompetente, conforme Documento \n\nT\u00e9cnico n\u00b0 045/2012-UMC/ICMBio/SC. \n\n2 \n\n02026.003632/2003-13 (AI \nIBAMA 260559-D) \n\nN\u00e3o tem 27 08/09/2003 12,00 0,720 \n745131                                        \n\n6950971 \nRestinga \n\nIniciar obras para instala\u00e7\u00e3o de \ncondom\u00ednio residencial pr\u00f3ximo a curso \n\nd\u2019\u00e1gua, suprimindo vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n(restinga) de transi\u00e7\u00e3o de manguezal, \n\nalterando as caracter\u00edsticas ambientais \nde (A.P.P.) colocando aterro e plantio de \n\ngram\u00edneas em trilha de acesso ao \nmangue causando dano indireto a ESEC \n\n\u2013 Carij\u00f3s, sem munir-se das licen\u00e7as \nambientais dos \u00f3rg\u00e3os competentes \n\n3 \n\n02026.001294/2005-47 (AI \nIBAMA 448163-D) \n\n02078.000066/2013-54 28 28/02/2005 10,00 0,600 \n745669 / \n6958130 \n\nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nExecutar extra\u00e7\u00e3o de areia sem a devida \nlicen\u00e7a ambiental (sem anu\u00eancia da \nchefia da UC) no entorno da ESEC \nCarij\u00f3s, assim como sem a devida \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental ambiental da \n\u00e1rea, totalizadno 0.6 hectare. \n\n2 \n\n02026.001118/2008-58 (AI \nIBAMA 449531-D) \n\n02078.000069/2012-15 29 25/07/2008 7,00 0,600 \n748171 / \n6958327 \n\nRestinga \n\nUtilizar 0,6 ha de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente (mata ciliar), correspondente \n\u00e0s margens do Rio Ratones para fins de \nestacionamento e shows ao ar livre da \n\nreferida boate, com infring\u00eancia das \nnormas de prote\u00e7\u00e3o, sem autoriza\u00e7\u00e3o \n\ndos \u00f3rg\u00e3os ambientais competentes, em \n\u00e1rea contigua \u00e0 ESEC Carij\u00f3s. \n\n3 \n\n02026.000960/2009-53 (AI \nIBAMA 559176\u2013D ) \n\nN\u00e3o tem 30 18/05/2009 6,00 0,560 \n746888                              \n\n6950672 \nRestinga \n\nDanificar, por supress\u00e3o, uma \u00e1rea de \n5.640 m\u00b2 (cinco mil seiscentos e \nquarenta metros quadrados) de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o considerada de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente (mata ciliar de nascente e \n\ncurso d\u2019\u00e1gua), sem autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o \ncompetente. \n\n1 \n\n02026.005362/2004-65 (AI \nIBAMA 337724-D) \n\n02078.000103/2011-62 31 30/08/2004 11,00 0,500 \n746200                              \n\n6962500 \nRestinga \n\nRealizar servi\u00e7os de terraplanagem com \nsupress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa  \n\nconsiderada de preserva\u00e7\u00e3o permanente \nno entorno da  ESEC Carij\u00f3s, \n\nmodificando as  caracter\u00edsticas \nambientiais do local, sem munir-se das \n\nlicen\u00e7as dos \u00f3rg\u00e3os ambientais \ncompetentes, contrarinado as normas \nlegais e regulamentares pertinentes. \n\n3 \n\n\n\n152 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nProcesso da recupera\u00e7\u00e3o \nda \u00e1rea (ICMBio) \n\nID \nData da \n\nautua\u00e7\u00e3o \n\nTempo desde a \nautua\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\nnovembro/2015 (anos) \n\nTamanho da \n\u00e1rea degradada \n\n(hectares) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n(UTM 22J, \nWGS84) \n\nTipo de \nambiente \n\nDescri\u00e7\u00e3o da autua\u00e7\u00e3o \nTipo de \n\ndano \n\n02078.000101/2011-73 (AI \nICMBio 035161-B) \n\no mesmo do AI 32 27/10/2011 4,00 0,426  Manguezal \n\nDanificar 21 hectares de \u00e1rea \nconsiderada de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\u2013 manguezal e restinga estabilizadora de \n\nmangues, no entorno imediato da \nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s. \n\n2 \n\n02026.004044/2003-05 (AI \n260560-D) \n\no mesmo do AI 33 23/10/2003 12,00 0,350 \n747652                           \n\n6956946 \nManguezal \n\nSuprimir vegeta\u00e7\u00e3o nativa \ncorrespondente a 1.612 me aterrar \u00e1rea \n\nde 480 m, ambas em APP (manguezal) e \nainda construir cerca com base de \n\nconcreto e tela galvanizada  de aprox. \n146 metros de extens\u00e3o  em APP \n\n(manguezal e curso d'\u00e1gua) no entorno \nda ESEC Carij\u00f3s, descaracterizando a \n\npaisagem natural. \n\n2 \n\n02026.001051/2000-02 (AI \nIBAMA 260427-D) \n\n02078.000075/2012-64 34 09/03/2000 15,00 0,330 \n745693                         \n\n6949769 \nRestinga \n\nConstruir e implantar um \u201cpesque-\npague\u201d, com sete lagoas no entorno da \n\nESEC/Carij\u00f3s (U.C), em \u00e1rea de \nmarinha. Empreendimento \n\npotencialmente poluidor se n\u00e3o adotadas \nas medidas devidas, sem munir-se das \n\nlicen\u00e7as ambientais que d\u00e3o par\u00e2metros \nas mesmas \n\n2 \n\n02026.000241/2008-51 (AI \nIBAMA 571013-D) \n\n02026.000008/2008-79 \n(recomenda\u00e7\u00e3o MPF para \n\ntoda a \u00e1rea do trevo) \n35 04/03/2008 7,00 0,330 \n\n747491                                    \n6960348 \n\nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nCausar dano direto \u00e0  ESEC Carij\u00f3s , em \nraz\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de gado nointerior da \nreferida UC federal, atingindo \u00e1rea de \nmanguezal, sem autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o \n\ncompetente. \n\n2 \n\n02026.005363/2004-19 (AI \nIBAMA 337720-D) \n\n02078.000044/2011-22 36 30/08/2004 11,00 0,320 \n747028                                                              \n\n6949866 \nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nConstruir resid\u00eancia unifamiliar e um \ndep\u00f3sito pr\u00f3ximo a curso d'\u00e1gua (rio Pau \ndo Barco) de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nno entorno da ESEC - Carij\u00f3s, \ndesrespeitando as normas legais e \n\nregulamentares de prote\u00e7\u00e3o. \n\n3 \n\n02026.002955/2000-47 (AI \nIBAMA 260486-D) \n\nN\u00e3o tem 37 16/06/2000 15,00 0,310 \n747544                                \n\n6960217 \nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nConstru\u00e7\u00e3o de residencia unifamiliar, \ndep\u00f3sito e estabelecimento comercial \n(loja de artigos de praia) e ainda uma \n\ncl\u00ednica veterin\u00e1ria, em \u00e1rea de \nmanguezal no interior da ESEC Carij\u00f3s. \n\n\u00c1rea aproximada de 3.100 m\u00b2. \n\n3 \n\n02026.002191/2004-13 (AI \nIBAMA 337712-D) \n\n02078.000089/2012-88 38 16/04/2004 11,00 0,300 \n745794 / \n6955657 \n\nRestinga \n\nAterrar \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente \npr\u00f3ximo curso d'\u00e1gua (margem do rio \n\nver\u00edssimo) no entorno da ESEC-Carij\u00f3s, \ncausando dano indireto a mesma, sem \n\nmunir-se das licen\u00e7as dos \u00f3rg\u00e3os \nambientais competentes, contrariando as \n\nnormas legais e regulamentares \npertinentes. \n\n2 \n\n\n\n153 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nProcesso da recupera\u00e7\u00e3o \nda \u00e1rea (ICMBio) \n\nID \nData da \n\nautua\u00e7\u00e3o \n\nTempo desde a \nautua\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\nnovembro/2015 (anos) \n\nTamanho da \n\u00e1rea degradada \n\n(hectares) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n(UTM 22J, \nWGS84) \n\nTipo de \nambiente \n\nDescri\u00e7\u00e3o da autua\u00e7\u00e3o \nTipo de \n\ndano \n\n02026.004150/2003-81 (AI \nIBAMA 337703-D) \n\nN\u00e3o foi aberto (toda \ndocumenta\u00e7\u00e3o referente \u00e0 \n\nrecupera\u00e7\u00e3o consta do \nprocesso do AI). \n\n39 07/11/2003 12,00 0,300 \n745809                             \n\n6955668 \nRestinga \n\nConstruir cerca com mour\u00e3o de cimento \ne tela galvanizada e despositar aterro em \n\nAPP (margem Rio Ver\u00edssimo) e ainda \nutilizar a \u00e1rea para dep\u00f3sito de materiais \n\nde constru\u00e7\u00e3o no entorno da ESEC \nCarij\u00f3s, causando dano indireto \u00e0 mesma \n\ncontrariando a legisla\u00e7\u00e3o ambiental \nvigente. \n\n2 \n\n02026.002343/2009-92 (AI \nICMBio 008324-A) \n\no mesmo do AI 40 26/11/2009 6,00 0,270  Restinga \n\nImpedir a regenera\u00e7\u00e3o de floresta em \n\u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (\u00e0s \n\nmargens a montante e a jusante do curso \nd\u2019\u00e1gua presente no interior do \n\nempreendimento \n\n2 \n\n02026.002957/2000-29 (AI \nIBAMA 260482-D) \n\n02026.000008/2008-79 \n(recomenda\u00e7\u00e3o MPF para \n\ntoda a \u00e1rea do trevo) \n41 16/06/2000 15,00 0,260 \n\n747532                                  \n6960309 \n\nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nConstru\u00e7\u00e3o ilegal de duas resid\u00eancias \nfamiliaresem \u00e1rea de mnaguezal no \n\ninterior da Esta\u00e7\u00e3o Ecol[ogica de Carij\u00f3s, \nacarretando dano direto e indireto \u00e0 \n\nunidade de conserva\u00e7\u00e3o, e um dep\u00f3sito \nde madeira destinado \u00e0 guarda de \n\nutens\u00edlios e galinheiro. \u00c1rea total de \n2.625 m\u00b2 \n\n3 \n\n02026.005619/2004-80 (AI \nIBAMA 271984-D) \n\n02026.000008/2008-79 \n(recomenda\u00e7\u00e3o do MPF \n\npara toda a \u00e1rea do trevo) \n42 xx/11/2004 11,00 0,260  \n\nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nCausar dano direto \u00e0 ESEC Carij\u00f3s, ao \nconstruir moradia de alvenaria unifamiliar \n\npr\u00f3ximo a curso d'\u00e1gua, impedindo a \nregenera\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o , \ndesrespeitando as normas legais e \n\nregulamntnares pertinentes. \n\n3 \n\n02026.000848/2009-12 (AI \nIBAMA 559172-D) \n\n02078.000075/2013-45 43 22/04/2009 6,00 0,230 \n752633                            \n\n6960926 \nRestinga \n\n\"Danificar vegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1rea \nconsiderada de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\n(mata ciliar) sem autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o \ncompetente\" \n\n3 \n\n02078.000339/2014-76 (AI \nICMBio 027333-A) \n\no mesmo do AI 44 06/11/2014 0,20 0,200 \n748196                                      \n\n6960718 \nRestinga \n\nDestruir, mediante corte, 0,2 hectare \n(dois d\u00e9cimos de hectare) de vegeta\u00e7\u00e3o \nnativa objeto de especial preserva\u00e7\u00e3o \n(mata atl\u00e2ntica) sem autoriza\u00e7\u00e3o ou \n\nlicen\u00e7a da autoridade competente, com \nimpacto sobre a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\nCarij\u00f3s. \n\n2 \n\n02026.001886/2009-92 (AI \nIBAMA 008401-A) \n\no mesmo do AI 45 23/09/2009 6,00 0,200 \n745825                                    \n\n6951700 \nRestinga \n\nLan\u00e7ar res\u00edduos s\u00f3lidos (aterro com lixo \ndom\u00e9stico, gesso, l\u00e2mpadas e etc) em \n\ndesacordo com as exig\u00eancias \nestabelecidas em lei (Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA n\u00ba 307/2002) \n\n3 \n\n02026.005359/2004-42 (AI \nIBAMA 337723-D) \n\n02078.000059/2014-33 46 30/08/2004 11,00 0,170 \n745882                                    \n\n6962430 \nRestinga \n\nExecutar obras de canaliza\u00e7\u00e3o de curso \nd\u2019\u00e1gua e suprimir vegeta\u00e7\u00e3o protetora \ndas margens de lago no entorno da \n\nESEC Carij\u00f3s afetando \ndesfavoravelmente a biota, causando \n\n1 \n\n\n\n154 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nProcesso da recupera\u00e7\u00e3o \nda \u00e1rea (ICMBio) \n\nID \nData da \n\nautua\u00e7\u00e3o \n\nTempo desde a \nautua\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\nnovembro/2015 (anos) \n\nTamanho da \n\u00e1rea degradada \n\n(hectares) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n(UTM 22J, \nWGS84) \n\nTipo de \nambiente \n\nDescri\u00e7\u00e3o da autua\u00e7\u00e3o \nTipo de \n\ndano \n\ndano indireto \u00e0 unidade de conserva\u00e7\u00e3o, \nsem autoriza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ambientais \ncompetentes, contrariando as normas \n\nlegais e regulamentares \n\n02026.000230/2009-52 (AI \nIBAMA 448106-D) \n\nn\u00e3o tem 47 30/01/2009 6,00 0,170 \n746831                                       \n\n6949646 \nRestinga \n\nDestruir vegeta\u00e7\u00e3o natural em \u00e1rea de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente (vegeta\u00e7\u00e3o de \n\ntransi\u00e7\u00e3o de manguezal) sem \nautoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o competente. \u00c1rea \nafetada: 1.767  m\u00b2. Tipo de dano: aterro. \n\n3 \n\n02026.002112/2007-17 N\u00e3o tem 48 03/10/2007 9,00 0,165 \n744803                            \n\n6958052 \nRestinga \n\nDestruir e aterrar vegeta\u00e7\u00e3o nativa de \nAPP - \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente - \ncaracterizada pela presen\u00e7a de nascente \n- correspondente a 1.645 m\u00b2 no entorno \nda ESEC Carij\u00f3s, infringindo as normas \n\nambientais vigentes \n\n2 \n\n02026.002342/2009-48 (AI \nICMBio 008325 A) \n\no mesmo do AI 49 26/11/2009 6,00 0,160  Restinga \n\nDanificar floresta nativa (restinga \narb\u00f3rea), objeto especial de preserva\u00e7\u00e3o, \n\nsem autoriza\u00e7\u00e3o ou licen\u00e7a da \nautoridade ambiental competente, na \n\npor\u00e7\u00e3o mais a jusante do \nempreendimento \n\n3 \n\n02078.000097/2012-24 (AI \nICMBio 035182-B) \n\no mesmo do AI 50 18/10/2012 3,00 0,160 \n745380                                    \n\n6948297 \nManguezal \n\nConstruir em solo n\u00e3o edific\u00e1vel - terreno \nde marinha adjacente ao manguezal  - na \n\nRodovia Jo\u00e3o Paulo, 563 - Residencial \nTerroir, ocasionando danos \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de Carij\u00f3s. \n\n3 \n\n02026.00515/2007-21 (AI \nIBAMA 448186-D) \n\n02078.000035/2012-12 51 16/02/2007 8,00 0,150 \n750259                          \n\n6955420 \nRestinga \n\nDanificar \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, totalizando 1500 (mil e \n\nquinhentos) metros quadrados, atrav\u00e9s \nde dragagem e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n2 \n\n02026.002946/2000-56 (AI \nIBAMA 260487-D) \n\n02026.000008/2008-79 \n(recomenda\u00e7\u00e3o MPF para \n\ntoda a \u00e1rea do trevo) \n52 23/06/2000 15,00 0,150 \n\n747491                                              \n6960269 \n\nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nConstru\u00e7\u00e3o ilegal de um dep\u00f3sito de \nmad. Com 35 m\u00b2, uma casa familair de \nalvenaria com 100 m\u00b2 e uma floricultura \n\nde alvenaria com 54 m\u00b2, em \u00e1rea de \nmanguezal no interior da ESEC Carij\u00f3s, \nacarretando danos diretos e indiretos \u00e0 \n\nunidade de conserva\u00e7\u00e3o, em um terreno \nde 75 m por 22 m. \n\n3 \n\n02026.002418/2009-35 (AI \nICMBio 008326-A) \n\n02127.000064/2013-32 53  6,00 0,150 \n745091                                     \n\n6950950 \nRestinga \n\nImpedir a regenera\u00e7\u00e3o natural de floresta \nem \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente. \n\n3 \n\n02026.901558/2008-13 (AI \nIBAMA 559163-D) \n\n02078.000048/2011-19 54 28/07/2008 7,00 0,130 \n750471                               \n\n6955431 \nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nDestruir 1.300 m2 (um mil e trezentos \nmetros quadrados) de vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\nem \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n(mata ciliar), sem autoriza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os \n\nambientais competentes \n\n2 \n\n02078.000306/2014-00 (AI \nICMBio 034598-B) \n\no mesmo do AI 55 17/09/2014 1,16 0,130 \n749761                                      \n\n6958814 \nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nDestruir 1.293 m\u00b2 de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1rea \nde preserva\u00e7\u00e3o permanente, Tranisi\u00e7\u00e3o \n\n3 \n\n\n\n155 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nProcesso da recupera\u00e7\u00e3o \nda \u00e1rea (ICMBio) \n\nID \nData da \n\nautua\u00e7\u00e3o \n\nTempo desde a \nautua\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\nnovembro/2015 (anos) \n\nTamanho da \n\u00e1rea degradada \n\n(hectares) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n(UTM 22J, \nWGS84) \n\nTipo de \nambiente \n\nDescri\u00e7\u00e3o da autua\u00e7\u00e3o \nTipo de \n\ndano \n\nde manguezal de manguezal, atrav\u00e9s de \ndesposi\u00e7\u00e3o de aterro e constru\u00e7\u00e3o de \n\nedifica\u00e7\u00f5es e benfeitorias, no entorno da \nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s. \n\n02026.001754/2007-07 (AI \nIBAMA 448191-D) \n\n02078.000061/2011-60 56 10/08/2007 8,00 0,120 \n745719                                \n\n6951172 \nRestinga \n\nDestruir 0,12 (zero v\u00edrgula doze) hectares \nde vegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1rea considerada de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente. Coordenadas: \nUTM 22J 745719 e 6951172 \n\n1 \n\n02026.002419/2009-80 (AI \nIBAMA 008327-A) \n\n02127.000063/2013-98 57 02/12/2009 6,00 0,120 \n745107                                    \n\n6950925 \nRestinga \n\nDestruir floresta em \u00e1rea considerada de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente, na margem \nsudeste do curso d'\u00e1gua que cruza a \n\npropriedade (aproximadamente 1.200 m\u00b2 \n+= 0,12 ha) \n\n3 \n\n02026.001694/2007-14 (AI \nIBAMA 448192-D) \n\n02078.000103/2011-62 58 03/08/2007 8,00 0,075 \n746107                                     \n\n6962410 \nRestinga \n\nDanificar \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, num total de 750 m\u00b2, \n\nconforme Relat\u00f3rio e Informa\u00e7\u00e3o anexos. \nAuto de Infra\u00e7\u00e3o lavrado por \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do Sr. Superintendente \nconstante \u00e0 fl. 158 do processo \n\n02026.005362/04 \n\n3 \n\n02026.005931/2005-54 (AI \nIBAMA 448030-D) \n\n02078.000085/2011-19 59 31/10/2006 9,00 0,062 \n747313                                       \n\n6957518 \nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nDestruir 621 m\u00b2 de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente (manguezal) atrav\u00e9s do \n\naterramento e implanta\u00e7\u00e3o de estruturas \nde concreto \n\n3 \n\n02078.000007/2014-67 (AI \nICMBio 035191-B) \n\no mesmo do AI 60 17/02/2014 1,75 0,060 \n744836                                   \n\n6958925 \nManguezal \n\nEdificar em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, \u00e0s margens do rio \n\nVer\u00edssimo, sem autoriza\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o \ncompetente, destruindo e impedindo a \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, \nem \u00e1rea cont\u00edgua \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\nde Carij\u00f3s \n\n3 \n\n02078.000089/2011-05 (AI \n031325) \n\no mesmo do AI 61 03/10/2011 4,00 0,039 \n742997                           \n\n6962045 \nManguezal \n\nCortar \u00e1rvores em \u00e1rea considerada de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente \n\n2 \n\n02078.000034/2011-97 (AI \nICMBio 017336-A) \n\no mesmo do AI 62 17/05/2011 4,00 0,037 \n744527                                     \n\n6961392 \nManguezal \n\nRealizar tavidade em desacordo como os \nobjetivos da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \nCarij\u00f3s, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de \n\nresid\u00eancia em seu interior. \n\n3 \n\n02127.000504/2010-17 (AI \nICMBio 017335-A) \n\nN\u00e3o tem 63 18/11/2010 5,00 0,030 \n745202                                       \n\n6962865 \nRestinga \n\nDestruir vegeta\u00e7\u00e3o de restinga e \nmargens de lagoas, consideradas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, totalizando 300 \n(trezentos) metros quadrados, no entorno \n\nda Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s \n\n2 \n\n02026.000096/2008-17 (AI \nIBAMA 570683-D) \n\n02078.000028/2014-82 64 01/02/2008 7,00 0,020 \n747482                                    \n\n6960787 \nRestinga \n\nCausar dano direto \u00e0 unidade de \nconserva\u00e7\u00e3o  (ESEC Carij\u00f3s) atrav\u00e9s da \ndestrui\u00e7\u00e3o de 0,02 hectare de banhado \n\n(\u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente). \n\n2 \n\n\n\n156 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou \nICMBio) \n\nProcesso da recupera\u00e7\u00e3o \nda \u00e1rea (ICMBio) \n\nID \nData da \n\nautua\u00e7\u00e3o \n\nTempo desde a \nautua\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\nnovembro/2015 (anos) \n\nTamanho da \n\u00e1rea degradada \n\n(hectares) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n(UTM 22J, \nWGS84) \n\nTipo de \nambiente \n\nDescri\u00e7\u00e3o da autua\u00e7\u00e3o \nTipo de \n\ndano \n\n02078.000006/2014-12 (AI \nICMBio 035190-B) \n\no mesmo do AI 65 17/02/2014 1,75 0,018 \n744849                                                               \n\n6958880 \nManguezal \n\nEdificar no interior da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \nde Carij\u00f3s - realizar atividade ou conduta \n\nem desacordo com os objetivos da \nunidade de conserva\u00e7\u00e3o e seu plano de \n\nmanejo. \n\n3 \n\n02026.001783/2004-18 (AI \nIBAMA 713774-D ) \n\nN\u00e3o tem 66 17/02/2004 11,00 0,017 \n743708                             \n\n6961027 \nManguezal \n\nSuprimir vegeta\u00e7\u00e3o nativa caracter\u00edstica \nde manguezal, considerada de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, aterrando a \n\u00e1rea suprimida para a abertura de uma \n\nvia de acessoao lote de sua propriedade \nno entorno da ESEC Carij\u00f3s, causando \ndano indireto \u00e0 mesma, sem munir-se \n\ndas licen\u00e7as ou autoriza\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os \nambientais compententes, contrariando \n\nas normas legais e regulamentares \npertinentes. \n\n2 \n\n02026.002954/2000-01 (AI \nIBAMA 260485-D) \n\nN\u00e3o tem 67 xx/06/2000 15,00 0,016 \n747539                           \n\n6960298 \nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nConstru\u00e7\u00e3o de estabelecimento (templo \nreligioso) em \u00e1rea de manguezal no \n\ninterior da ESEC Carij\u00f3s, afetando uma \n\u00e1rea de 166 m\u00b2 \n\n3 \n\n02026.002953/2000-58 (AI \nIBAMA 260483-D) \n\n02078.000052/2011-79  \n(representa\u00e7\u00e3o do Ibama)     \n\n02026.000008/2008-79 \n(recomenda\u00e7\u00e3o MPF para \n\ntoda a \u00e1rea do trevo) \n\n68 16/06/2000 15,00 0,014 \n747512                                  \n\n6960327 \nTransi\u00e7\u00e3o de \nmanguezal \n\nConstru\u00e7\u00e3o ilegal de uma resid\u00eancia \nfamiliar em \u00e1rea de manguezal no interior \n\nda ESEC Carij\u00f3s, acarretando danos \ndiretos e indiretos \u00e0 unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o . \u00c1rea de 1.350 m\u00b2. Uma \noficina mec\u00e2nica. \n\n3 \n\n \n(continua\u00e7\u00e3o) \n\nProcesso do AI (IBAMA ou ICMBio) \nGrau de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \nData da cobran\u00e7a da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \n\nTempo desde a autua\u00e7\u00e3o \ne a cobran\u00e7a da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o (anos) \n\nDatas das vistorias \nrealizadas na \u00e1rea \n(ICMBio ou IBAMA) \n\nN\u00famero de vistorias \nrealizadas na \u00e1rea \n\nCusto para os cofres \np\u00fablicos das a\u00e7\u00f5es \n\npara o \nacompanhamento da \n\nrecuper\u00e7\u00e3o (R$) \n\nApresenta\u00e7\u00e3o de \nPRAD (sim=1, n\u00e3o=0) \n\n02026.001401/2005-37 (AI IBAMA \n448168-D) \n\nMelhor                                        \nIntermedi\u00e1ria                                              \n\nPior \n\n27/07/2010 - Of\u00edcio \n2188/2010 - \n\nGABIN/IBAMA/SC, \n03/06/2013 (Of\u00edcio \n\n186/2013) \n\n5 \n02/03/2005 (Parecer \n\nT\u00e9cnico 09/05), \n11/01/2008, 14/04/2016 \n\n4  0 \n\n02026.001405/2005-15 (AI IBAMA \n448169-D) \n\nMelhor                                        \nIntermedi\u00e1ria                                              \n\nPior \n\n11/07/2005 e \n26/07/2010  (fl. 24 e \n\n53 do processo \nIbama,  vinculado ao \n\nprocesso ICMBio \n02078.000173/2015-\n\n44) \n\n0 \n02/03/2005 (Parecer \n\nT\u00e9cnico 09/05), \n11/01/2008, 14/04/2016 \n\n4  0 \n\n\n\n157 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou ICMBio) \nGrau de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \nData da cobran\u00e7a da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \n\nTempo desde a autua\u00e7\u00e3o \ne a cobran\u00e7a da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o (anos) \n\nDatas das vistorias \nrealizadas na \u00e1rea \n(ICMBio ou IBAMA) \n\nN\u00famero de vistorias \nrealizadas na \u00e1rea \n\nCusto para os cofres \np\u00fablicos das a\u00e7\u00f5es \n\npara o \nacompanhamento da \n\nrecuper\u00e7\u00e3o (R$) \n\nApresenta\u00e7\u00e3o de \nPRAD (sim=1, n\u00e3o=0) \n\n02026.001493/2005-55 (AI IBAMA \n337736-D) \n\nIntermedi\u00e1ria 15/10/2014 9 \nxx/03/2005, xx/08/2007, \nxx/06/2011, xx/07/2011, \nxx/07/2014, 13/05/2015 \n\n6 12.766,95 1 \n\n02026.002604/2008-33 (AI IBAMA \n505081-D) \n\nMelhor 19/04/2013 5 \n26/07/2007, 31/07/2007, \n\n02/04/2014 \n3 6.383,48 0 \n\n02078.000101/2011-73 (AI ICMBio \n035161-B) \n\nMelhor \n\nN\u00e3o houve cobran\u00e7a, \ne sim autua\u00e7\u00e3o pelo \nn\u00e3o atendimento da \ncobran\u00e7a do IBAMA \n\n \n08/03/2005, xx/10/2011, \nxx/12/2011 (Doc. Tecn. \n\n129), 20/04/2016 \n4 9.727,20 1 \n\n02026.005794/2004-77 (AI IBAMA \n337726-D) \n\nIntermedi\u00e1ria \n\n16/07/2005 (fl. 54 do \nprocesso \n\n02078.000007/2011-\n14) \n\n1 25/11/2015 2 2.837,10 0 \n\n02026.001752/2007-18 (AI IBAMA \n448193-D) \n\nIntermedi\u00e1ria    6 12.766,95 1 \n\n02078.000211/2014-88 (AI ICMBio \n034599- B) \n\nMelhor \nN\u00e3o foi cobrado (AI \nainda n\u00e3o julgado) \n\n 10/03/2014, 27/02/2015 2 5.471,55 0 \n\n02078.000340/2014-76 (AI ICMBio \n017231-A) \n\nMelhor \nN\u00e3o houve cobran\u00e7a \n(AI ainda n\u00e3o julgado) \n\n  4 3.647,70 0 \n\n02078.000091/2013-38 (AI ICMBio \n035110-B) \n\nPior \n\nN\u00e3o foi cobrado \n(autuado ingressou \n\ncom recurso \u00e0 \nsegunda inst\u00e2ncia) \n\n 24/07/2013, 10/09/2013 2 5.431,80 0 \n\n02127.000291/2010-15 (AI ICMBio \n017408-A) \n\nMelhor \nN\u00e3o houve cobran\u00e7a \n\n(desnecess\u00e1rio) \n \n\n24/08/2010, 06/07/2011, \n13/05/2015 \n\n3 3.647,70 0 \n\n02026.003791/2006-61 (AI IBAMA \n448031-D) \n\nIntermedi\u00e1ria 31/10/2013 7  3 3.647,70 1 \n\n02026.000916/2009-13 (AI IBAMA \n559174-D) \n\nMelhor 29/05/2012 - p. 57 3 \n14/04/2009, 27/04/2009, \n26/10/2010, 25/04/2012, \n\n30/02/2012 \n5 3.647,70 1 \n\n02026.000916/2009-13 (AI IBAMA \n559174-D) \n\nPior 29/05/2012 3 12/05/2009 1 3.039,75 1 \n\n02026.005210/2004-63 (AI IBAMA \n337719-D) \n\nPior 06/08/2012 8 xx/01/2005, 25/11/2015 2 5.471,55 0 \n\n02026.007089/2002-53 (AI IBAMA \n260447-D ) \n\nPior    5 4.459,53 0 \n\n02026.002472/2003-32 (AI IBAMA \n270943-D) \n\nIntermedi\u00e1ria   \nxx/05/2003, Doc. Tecn. \n\n124/2014 \n2 7.092,75 0 \n\n02078.000089/2013-69 (AI ICMBio \n017210-A) \n\nPior    2 1.519,88 0 \n\n02078.000303/2014-68 (AI ICMBio \n017229-A) \n\nPior \nN\u00e3o houve cobran\u00e7a \n(AI ainda n\u00e3o julgado) \n\n 02/07/2014 1 1.013,25 0 \n\n\n\n158 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou ICMBio) \nGrau de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \nData da cobran\u00e7a da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \n\nTempo desde a autua\u00e7\u00e3o \ne a cobran\u00e7a da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o (anos) \n\nDatas das vistorias \nrealizadas na \u00e1rea \n(ICMBio ou IBAMA) \n\nN\u00famero de vistorias \nrealizadas na \u00e1rea \n\nCusto para os cofres \np\u00fablicos das a\u00e7\u00f5es \n\npara o \nacompanhamento da \n\nrecuper\u00e7\u00e3o (R$) \n\nApresenta\u00e7\u00e3o de \nPRAD (sim=1, n\u00e3o=0) \n\n02078.000150/2015-30 (AI ICMBio \n020373-B) \n\nPior \nN\u00e3o houve cobran\u00e7a \n(AI ainda n\u00e3o julgado) \n\n 04/08/2015 1 9.119,25 0 \n\n02078.000090/2013-93 (AI ICMBio \n031337-A) \n\nPior    2 3.039,75 0 \n\n02026.005361/2004-11 (AI IBAMA \n337721-D) \n\nPior \n03/02/2009                                                  \n23/03/2009                               \n04/06/2009 \n\n5 24/03/2004, 13/05/2015 2 4.053,00 0 \n\n02026.002124/2008-22 (AI IBAMA \n449532-D) \n\nMelhor N\u00e3o foi cobrado  06/08/2008, 25/11/2015 2 5.471,55 0 \n\n02026.005358/2004-06 (AI IBAMA \n337722-D) \n\nMelhor 15/07/2012 8 \nxx/02/2006                                                             \n05/07/2013 \n\n2 2.026,50 0 \n\n02026.000465/2009-44 (AI IBAMA \n505090-D) \n\nIntermedi\u00e1ria \n\n28/04/2009, por\u00e9m no \n\u00e2mbito do processo \n\njudicial \n2005.72.00.011345-5. \nIBAMA e/ou ICMBio \n\nn\u00e3o cobraram \n\n \n\n30/10/2008 (Doc. T\u00e9cnico \n040/2010), 12/07/2013 \n\n(Doc. T\u00e9cnico 087/2013), \n13/11/2015 (Doc. T\u00e9cnico \n\n309/2015), 25/11/2015 \n\n4 2.837,10 1 \n\n02078.000047/2012-47 (AI ICMBio \n031332-A) \n\nPior \nN\u00e3o houve cobran\u00e7a \n(AI ainda n\u00e3o julgado) \n\n 30/03/2012, 04/02/2016 2 3.647,10 0 \n\n02026.003632/2003-13 (AI IBAMA \n260559-D) \n\nPior \n30/08/2011, \n26/06/2015 \n\n8 \n01/12/2009                                                                        \n30/07/2011 \n\n2 2.127,83 0 \n\n02026.001294/2005-47 (AI IBAMA \n448163-D) \n\nPior 25/07/2012 7 21/01/2005, 25/11/2015 2 3.039,75 0 \n\n02026.001118/2008-58 (AI IBAMA \n449531-D) \n\nPior 09/08/2012 4 \n04/12/2007, 14/12/2007, \n\n10/06/2009 \n3 5.471,55 1 \n\n02026.000960/2009-53 (AI IBAMA \n559176\u2013D ) \n\nPior N\u00e3o foi cobrado  \n20/03/2006, 29/04/2009 \n\n(Documentos T\u00e9cnicos n\u00ba \n068 e 079/2009), xx/2011 \n\n3 2.431,80 0 \n\n02026.005362/2004-65 (AI IBAMA \n337724-D) \n\nPior 21/03/2005 1 \n\n17/08/2004 (FL. 08), \n10/01/2005 (fL. 67-68), \n\n17/07/2007 (FL. 138-161), \n03/08/2007 (FLS. 203-\n205), 11/04/2008 (FLS. \n331), 09/01/2009 (FLS. \n360-361), 04/02/2016 \n\n7 12.766,95 1 \n\n02078.000101/2011-73 (AI ICMBio \n035161-B) \n\nMelhor \n\nN\u00e3o houve cobran\u00e7a, \ne sim autua\u00e7\u00e3o pelo \nn\u00e3o atendimento da \ncobran\u00e7a do IBAMA \n\n \n08/03/2005, xx/10/2011, \nxx/12/2011 (Doc. Tecn. \n\n129), 20/04/2016 \n4 2.431,80 1 \n\n02026.004044/2003-05 (AI 260560-D) Melhor 19/09/2008 (fl. 80) 5 \n13/04/2009 (fl. 128), \njulho/2012 (fl. 188), \n\n04/02/2016 \n3 7.092,75 1 \n\n\n\n159 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou ICMBio) \nGrau de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \nData da cobran\u00e7a da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \n\nTempo desde a autua\u00e7\u00e3o \ne a cobran\u00e7a da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o (anos) \n\nDatas das vistorias \nrealizadas na \u00e1rea \n(ICMBio ou IBAMA) \n\nN\u00famero de vistorias \nrealizadas na \u00e1rea \n\nCusto para os cofres \np\u00fablicos das a\u00e7\u00f5es \n\npara o \nacompanhamento da \n\nrecuper\u00e7\u00e3o (R$) \n\nApresenta\u00e7\u00e3o de \nPRAD (sim=1, n\u00e3o=0) \n\n02026.001051/2000-02 (AI IBAMA \n260427-D) \n\nPior 23/07/2012 12 19/07/2012 1 4.255,65 1 \n\n02026.000241/2008-51 (AI IBAMA \n571013-D) \n\nIntermedi\u00e1ria N\u00e3o foi cobrado   6 2.431,80 0 \n\n02026.005363/2004-19 (AI IBAMA \n337720-D) \n\nPior \n06/10/2014 (fl. 44 do \n\nprocesso ICMBio) \n 21/01/2009, 25/11/2015 6  0 \n\n02026.002955/2000-47 (AI IBAMA \n260486-D) \n\nPior \nN\u00e3o houve cobran\u00e7a \nespec\u00edfica para este \n\ncaso \n V\u00e1rias (\u00e1rea do trevo) 6  0 \n\n02026.002191/2004-13 (AI IBAMA \n337712-D) \n\nPior 21/09/2012 8 \nSem informa\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso \n2  1 \n\n02026.004150/2003-81 (AI IBAMA \n337703-D) \n\nMelhor \n\nN\u00e3o consta (deve ter \nsido no \u00e2mbito do \nprocesso judicial - \n\n20057200001699-1) \n\n \n\nxx/11/2003 (autua\u00e7\u00e3o), \nxx/03/2004 (fls. 7 e 8 do \n\nprocesso Ibama), \n23/03/2005 (fl. 22 do \n\nprocesso Ibama), \n13/04/2009 (Doc. T\u00e9cnico \n\n58/2009), 02/08/2010 \n(Doc. T\u00e9cnico  080/2010), \n09/09/2011 (Doc. T\u00e9cnico \n\n094/2011), 08/08/2012 \n(Doc. t\u00e9cnico 110/2012), \n28/11/2012 (Doc. T\u00e9cnico \n\n155/2012, 13/05/2015 \n\n9  1 \n\n02026.002343/2009-92 (AI ICMBio \n008324-A) \n\nPior \n30/08/2011, \n02/04/2015, \n26/06/2015 \n\n2  3  0 \n\n02026.002957/2000-29 (AI IBAMA \n260482-D) \n\nPior \n\nInstaura\u00e7\u00e3o de ACP \nem 2005 pelo MPF \n\ncontra o autuado e o \nIbama pedindo a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o (ACP \n2005.72.00.013763-0) \n\n Muitas (\u00e1rea do trevo) 6  0 \n\n02026.005619/2004-80 (AI IBAMA \n271984-D) \n\nPior    6  0 \n\n02026.000848/2009-12 (AI IBAMA \n559172-D) \n\nIntermedi\u00e1ria \n2009 (cobran\u00e7a feita \n\npelo MPF) \n \n\n14/04/2009, 27/10/2010, \n24/07/2013, 25/11/2015 \n\n4  1 \n\n02078.000339/2014-76 (AI ICMBio \n027333-A) \n\nIntermedi\u00e1ria \nN\u00e3o houve cobran\u00e7a \n(AI ainda n\u00e3o julgado) \n\n \n31/07/2014, 16/10/2014, \n20/10/2014, xx/05/2016 \n\n4  0 \n\n02026.001886/2009-92 (AI IBAMA \n008401-A) \n\nPior xx/xx/2012 3 23/09/2009, 17/12/2013 2  0 \n\n02026.005359/2004-42 (AI IBAMA \n337723-D) \n\nIntermedi\u00e1ria \n16/02/2006 (fl 43 \nprocesso Ibama), \n17/10/2008 (fl. 54 \n\n2 \n10/09/2009 (Doc. T\u00e9cnico \n\n157/2009), 06/02/2014 \n(Doc. T\u00e9cnico 016/2014) \n\n2  1 \n\n\n\n160 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou ICMBio) \nGrau de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \nData da cobran\u00e7a da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \n\nTempo desde a autua\u00e7\u00e3o \ne a cobran\u00e7a da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o (anos) \n\nDatas das vistorias \nrealizadas na \u00e1rea \n(ICMBio ou IBAMA) \n\nN\u00famero de vistorias \nrealizadas na \u00e1rea \n\nCusto para os cofres \np\u00fablicos das a\u00e7\u00f5es \n\npara o \nacompanhamento da \n\nrecuper\u00e7\u00e3o (R$) \n\nApresenta\u00e7\u00e3o de \nPRAD (sim=1, n\u00e3o=0) \n\nprocesso ibama), \n08/07/2009 (fl. 83 do \n\nprocesso Ibama), \n06/10/2009 (fl. 90 do \n\nprocesso Ibama), \n02/02/2010 (fl. 99 do \n\nprocesso Ibama), \n18/07/2011 (fl. 168 do \n\nprocesso Ibama), \n18/10/2011 (fl. 171 do \n\nprocesso Ibama), \n\n02026.000230/2009-52 (AI IBAMA \n448106-D) \n\nPior \nN\u00e3o houve cobran\u00e7a \n(AI derrubado na JF) \n\n xx/01/2009, 12/09/2011 2  0 \n\n02026.002112/2007-17 Pior N\u00e3o houve cobran\u00e7a  27/09/2007 1  0 \n\n02026.002342/2009-48 (AI ICMBio \n008325 A) \n\nPior \n30/08/2011, \n02/04/2015, \n26/06/2015 \n\n2  3  0 \n\n02078.000097/2012-24 (AI ICMBio \n035182-B) \n\nIntermedi\u00e1ria \nN\u00e3o houve cobran\u00e7a \n(AI ainda n\u00e3o julgado) \n\n 19/07/2012, 05/04/2013 2  0 \n\n02026.00515/2007-21 (AI IBAMA \n448186-D) \n\nMelhor 16/02/2007 0 \n04/12/2012, p. 91-94; \n\n13/12/2013, p. 162-165; \n2  1 \n\n02026.002946/2000-56 (AI IBAMA \n260487-D) \n\nPior \n08/10/2001 (fl. 17 do \nprocesso Ibama no \n\nsicae) \n1 \n\nxx/06/2000, xx/07/2012 \n(autua\u00e7\u00f5es), e muitas \n\noutras (ocupa\u00e7\u00e3o do trevo) \n6  0 \n\n02026.002418/2009-35 (AI ICMBio \n008326-A) \n\nPior \n\n23/08/2013 (fl. 110 do \nprocesso \n\n02127.000064/2013-\n32) \n\n4 na autua\u00e7\u00e3o 2  0 \n\n02026.901558/2008-13 (AI IBAMA \n559163-D) \n\nMelhor \n11/06/2012 (Of\u00edcio \n\n167/2012) \n4 \n\n02/07/2008 (Relat\u00f3rio de \nFiscaliza\u00e7\u00e3o 017/2008), \n13/05/2010 (Documento \n\nT\u00e9cnico 042/2010), \n08/07/2011 (Documento \n\nT\u00e9cnico 075/2011), \n\n4  0 \n\n02078.000306/2014-00 (AI ICMBio \n034598-B) \n\nPior \nN\u00e3o houve cobran\u00e7a \n(AI ainda n\u00e3o julgado) \n\n \nxx/12/2011, 10/03/2014, \n\n24/04/2015 \n2  0 \n\n02026.001754/2007-07 (AI IBAMA \n448191-D) \n\nIntermedi\u00e1ria    6  1 \n\n02026.002419/2009-80 (AI IBAMA \n008327-A) \n\nPior \n\n23/08/2013 (fl. 97 do \nprocesso \n\n02127.000063/2013-\n98) \n\n4 na autua\u00e7\u00e3o 2  0 \n\n02026.001694/2007-14 (AI IBAMA \n448192-D) \n\nPior    7  1 \n\n\n\n161 \n \n\nProcesso do AI (IBAMA ou ICMBio) \nGrau de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \nData da cobran\u00e7a da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \n\nTempo desde a autua\u00e7\u00e3o \ne a cobran\u00e7a da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o (anos) \n\nDatas das vistorias \nrealizadas na \u00e1rea \n(ICMBio ou IBAMA) \n\nN\u00famero de vistorias \nrealizadas na \u00e1rea \n\nCusto para os cofres \np\u00fablicos das a\u00e7\u00f5es \n\npara o \nacompanhamento da \n\nrecuper\u00e7\u00e3o (R$) \n\nApresenta\u00e7\u00e3o de \nPRAD (sim=1, n\u00e3o=0) \n\n02026.005931/2005-54 (AI IBAMA \n448030-D) \n\nPior 10/12/2009 3 10/12/2012, 13/05/2015 2  1 \n\n02078.000007/2014-67 (AI ICMBio \n035191-B) \n\nPior \nN\u00e3o foi cobrado (AI \nainda n\u00e3o julgado) \n\n  4  1 \n\n02078.000089/2011-05 (AI 031325) Intermedi\u00e1ria 03/10/2015 (fl. 187) 4 27/10/2015 (fl. 191) 2  0 \n\n02078.000034/2011-97 (AI ICMBio \n017336-A) \n\nMelhor \nN\u00e3o houve cobran\u00e7a, \n\nICMBio recuperou \n \n\n12/05/2011, 07/06/2011, \n13/05/2015 \n\n3  0 \n\n02127.000504/2010-17 (AI ICMBio \n017335-A) \n\nMelhor \n\nN\u00e3o houve cobran\u00e7a, \nrecupera\u00e7\u00e3o \n\npromovida pelo \nICMBio em parceria \n\ncom a FLORAM \n\n \n02/07/2010 (Doc. T\u00e9cnico \n\n082/2010), xx/11/2010 \n(Doc. T\u00e9cnico 137/2010) \n\n2  0 \n\n02026.000096/2008-17 (AI IBAMA \n570683-D) \n\nIntermedi\u00e1ria \nN\u00e3o houve cobran\u00e7a \n\n(considerado \ndesnecess\u00e1rio) \n\n 13/03/2014 1  0 \n\n02078.000006/2014-12 (AI ICMBio \n035190-B) \n\nIntermedi\u00e1ria \n\n27/02/2015 (na \nverdade, data em que \n\na ESEC enviou ao \nautuado o Doc. \n\nT\u00e9cnico 57/2015 - \nPRAD elaborado pela \n\nESEC) \n\n \n\nDiversas (\u00e1rea na margem \ndo rio Ver\u00edssimo, rota de \n\nronda embarcada \nconstante) \n\n4  1 \n\n02026.001783/2004-18 (AI IBAMA \n713774-D ) \n\nIntermedi\u00e1ria \n20/05/2015 (processo \n\nno Ibama) \n1 16/06/2015 2  1 \n\n02026.002954/2000-01 (AI IBAMA \n260485-D) \n\nPior \nN\u00e3o houve cobran\u00e7a \nespec\u00edfica para este \n\ncaso \n V\u00e1rias (\u00e1rea do trevo) 6  0 \n\n02026.002953/2000-58 (AI IBAMA \n260483-D) \n\nPior N\u00e3o houve cobran\u00e7a  \nxx/06/2000, xx/03/2008, \n\n29/12/2015 e muitas \noutras (ocupa\u00e7\u00e3o do trevo) \n\n6"}]}}}