{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20766"}, {"@name": "filename", "#text": "4404_TD_OctavioAlmeida.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ABERTA \n\n \n \nA SUSTENTABILIDADE DOS SISTEMAS DE ABASTECIMENTO \n\nDE \u00c1GUA \n\nA Emerg\u00eancia do Combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua e o Papel do \n\nRegulador \n\n \nOct\u00e1vio Romeu dos Santos Almeida \n\n \nTese apresentada na Universidade Aberta para a obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em \n\n\u201cSustentabilidade Social e Desenvolvimento\u201d \n\n \nTese de doutoramento orientada por: \n\nProfessora Doutora Ana Paula Martinho \n\nProfessor Doutor Marc Jacquinet \n\n \n\n2017 \n\n\n\nii \n \n\n \n\n  \n\n\n\niii \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nA crescente import\u00e2ncia e complexidade da gest\u00e3o dos Sistemas de Abastecimento de \n\n\u00c1gua, aliada \u00e0s profundas altera\u00e7\u00f5es legislativas, institucionais, infraestruturais e de \n\nuniversalidade e qualidade de servi\u00e7o, verificadas em Portugal, e iniciadas a partir de \n\nfinais de 1993, justificam uma reflex\u00e3o sobre este tema. No presente trabalho \u00e9 feito um \n\nlevantamento e caracteriza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual em Portugal e do seu passado recente, \n\ncentrado na sustentabilidade dos Sistemas, tendo em conta os muito significativos \n\ninvestimentos desde 1993. S\u00e3o evidenciados os grandes progressos conseguidos nos \n\n\u00faltimos 23 anos, onde se criaram servi\u00e7os de qualidade e com evidente efic\u00e1cia, levando \n\n\u00e1gua de boa qualidade \u00e0 esmagadora maioria da popula\u00e7\u00e3o, e nesse aspeto, comparando \n\nPortugal com os pa\u00edses mais desenvolvidos do mundo, mas onde ainda subsistem \n\nproblemas de Efici\u00eancia e Sustentabilidade de grande parte dos sistemas de \n\nabastecimento de \u00e1gua. Assim, s\u00e3o propostas algumas medidas de gest\u00e3o, organizativas e \n\noutras, para melhorar e aumentar de forma significativa o combate generalizado \u00e0s \n\nPerdas de \u00c1gua e com essas medidas aumentar a Efici\u00eancia e conseguir a \n\nSustentabilidade dos servi\u00e7os de Abastecimento de \u00c1gua em Portugal. O caso de estudo, \n\nque se apresenta relacionado com o combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua, espera ser um \n\ncontributo para apoiar as Entidades Gestoras neste problema que ainda se apresenta de \n\nforma preocupante no conjunto do pa\u00eds e merece uma urgente interven\u00e7\u00e3o. Para isso \n\nprop\u00f5e-se uma maior abordagem das Entidades Gestoras (EG) ao \u00cdndice Infraestrutural de \n\nPerdas e a sua adequa\u00e7\u00e3o aos sistemas de \u00e1gua em Portugal. Foi ainda estudada a \n\natividade do Regulador portugu\u00eas, que tem desempenhado um papel muito importante \n\nna melhoria do funcionamento dos sistemas de abastecimento de \u00e1gua, em especial os \n\nde maior car\u00eancia t\u00e9cnica e tamb\u00e9m porque a Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os de \u00c1guas \n\ne Res\u00edduos (ERSAR) pode e deve ser um parceiro importante das EG na melhoria dos \n\nn\u00edveis de sustentabilidade, efici\u00eancia e excel\u00eancia da atividade das Entidades Gestoras e \n\nna redu\u00e7\u00e3o significativa da \u00c1gua N\u00e3o Faturada. \n\nPalavras-chave: Efici\u00eancia, Entidades Gestoras, Perdas de \u00c1gua e \u00c1gua N\u00e3o Faturada, \n\nRegulador, Sustentabilidade, \n\n\n\niv \n \n\n \n\n  \n\n\n\nv \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe increasing importance and complexity of the management of the basic sanitation \n\nsystems and in particular the Water Supply Systems, combined with the profound \n\nlegislative, institutional, infrastructural changes and universality and quality of service \n\nverified in Portugal and started from the end of 1993, justifies a reflection on this theme. \n\nIn the present work a survey and characterization of the current situation in Portugal and \n\nits recent past, centred in the sustainability of the Water Supply Systems are made, taking \n\ninto account the very significant investments made in the recent past. The great progress \n\nachieved in the last 23 years, where quality services have been created, is evident, \n\nsupplying  good quality water to the overwhelming majority of the population, and in this \n\naspect, comparing Portugal with the most developed countries in the world, neverthless \n\nwith problems of Efficiency and Sustainability of systems and services. Thus, some \n\norganizational and other management measures are proposed to significantly improve \n\nand increase the widespread fight against Water Losses and with these measures increase \n\nthe Efficiency and achieve Sustainability of Water Supply services in Portugal. The study \n\ncase, which is related to the fight against Water Losses, hopes to be a simple contribution \n\nto support the Managing Entities (ME), regardless of their organization, location and size, \n\nin this problem that still presents a worrying situation throughout the country and \n\ndeserves urgent intervention. In order to do so, we propose a greater approach of the ME \n\nto the Infrastructural Leakage Index and its suitability to the water systems in Portugal. \n\nThe activity of the Portuguese Regulator - ERSAR - which has played a very important role \n\nin improving the functioning of water supply systems, especially those of greatest \n\ntechnical need, has also been studied, and also because ERSAR can and should be an \n\nimportant help to ME in improving the levels of sustainability, efficiency and excellence of \n\nthe activity of the systems with a significant reduction of Non-Revenue Water. \n\nKeywords: Efficiency, Management Entities, Water Losses and Non-Revenue Water, \n\nRegulator, Sustainability \n\n \n\n\n\nvi \n \n\n  \n\n\n\nvii \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA todos aqueles que de forma direta ou indireta contribu\u00edram para a concretiza\u00e7\u00e3o \n\ndesta Tese, uma palavra de agradecimento. N\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel nomear todos os \n\nintervenientes, mas h\u00e1 alguns que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel esquecer pelo valioso contributo que \n\nderam. \n\nOs meus primeiros agradecimentos s\u00e3o dirigidos aos meus Orientadores: \n\nProfessora Ana Paula Martinho e Professor Marc Jacquinet. Para al\u00e9m da dedica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional no acompanhamento do trabalho da Tese, e dadas as vicissitudes \n\nencontradas no decurso da mesma, sempre souberam encontrar uma palavra de \n\nincentivo e apoio. Recorrendo muitas vezes \u00e0s suas horas de descanso, arranjaram \n\nsempre tempo para ultrapassar as circunst\u00e2ncias em que houve necessidade de realizar \n\nboa parte dos trabalhos. As m\u00faltiplas viagens realizadas, as prolongadas e frequentes \n\naus\u00eancias, as grandes e constrangedoras diferen\u00e7as hor\u00e1rias, em especial para Timor-\n\nLeste, os problemas de comunica\u00e7\u00f5es com D\u00edli e com o interior de Angola, foram grandes \n\nobst\u00e1culos, mas nunca impedimento, de um regular contacto e de trabalho acompanhado \n\npelos Orientadores.  \n\nAos Professores das Unidades Curriculares do Curso de Doutoramento e a todos \n\nos colegas deste percurso que depois se tornou mais longo e solit\u00e1rio, os meus \n\nagradecimentos. Essa parte do Curso foi muito enriquecedora e dela guardo \u00f3timas \n\nrecorda\u00e7\u00f5es. \n\nUm agradecimento aos onze respons\u00e1veis m\u00e1ximos das Entidades Gestoras do \n\nDistrito de Set\u00fabal, que foi poss\u00edvel entrevistar (Presidentes das C\u00e2maras Municipais do \n\nBarreiro, Palmela, Sesimbra, Montijo, Santiago do Cac\u00e9m, Presidente dos SMAS de \n\nAlmada, Presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o das \u00c1guas do Sado e os Vereadores da \n\nMoita, Seixal, Alcochete e Alc\u00e1cer do Sal), pelo tempo que nos disponibilizaram e tamb\u00e9m \n\npelos contactos e documenta\u00e7\u00e3o fornecida. Um agradecimento \u00e0 M\u00e1rcia Calafate, da \n\nC\u00e2mara Municipal do Barreiro, por nos ter facilitado o contacto com v\u00e1rias outras \n\nC\u00e2maras e SMAS onde t\u00ednhamos mais dificuldade de conhecimentos pessoais. \n\n\n\nviii \n \n\nUm agradecimento aos mais de 150 respons\u00e1veis de Entidades Gestoras que \n\ncontactamos, onde a maioria deles nos respondeu ao nosso Question\u00e1rio. \n\nUm agradecimento aos cerca de 60 Peritos contactados, onde tamb\u00e9m quase \n\ntodos nos deram a sua opini\u00e3o sobre as quest\u00f5es em estudo e constantes do \n\nQuestion\u00e1rio.  \n\nUm agradecimento aos colegas que participaram nos Pr\u00e9-testes que deram depois \n\norigem aos textos finais dos Question\u00e1rios e ao Gui\u00e3o das Entrevistas e nomeadamente \u00e0 \n\nGra\u00e7a Teixeira, Ant\u00f3nio Ventura, Fernando Vasconcelos, Adelino Soares e Lu\u00eds Ghira. \n\nUm agradecimento aos respons\u00e1veis e t\u00e9cnicos das Entidades Gestoras visitadas e \n\nnomeadamente nas \u00c1guas do Porto, EM, nas \u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro, nos SMAS de \n\nAlmada, nos SMAS de Montijo, na C\u00e2mara Municipal do Barreiro e nas \u00c1guas do Sado. \n\nUm agradecimento \u00e0 AdP sgps, \u00c1guas do Norte, \u00c1guas do Douro e Paiva, \u00c1guas do \n\nCentro Litoral, e \u00c1guas de Lisboa e Vale do Tejo, pelos contactos fornecidos para os \n\nquestion\u00e1rios das Entidades Gestoras. Pelo mesmo motivo um agradecimento \u00e0 Ana \n\nAnt\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Distribui\u00e7\u00e3o e Drenagem de \u00c1guas (APDA) e ao Jos\u00e9 \n\nSanta Marta da Aquapor. \n\nUm obrigado \u00e0 ERSAR, que atrav\u00e9s da Paula Freixial nos deu apoio nos contactos \n\ncom as Entidades Reguladoras da Uni\u00e3o Europeia e ao Rui Godinho, da APDA que \n\ntamb\u00e9m nos deu apoio na indica\u00e7\u00e3o dos elementos da Dire\u00e7\u00e3o da EUREAU, que permitiu \n\ndepois os contactos para o Question\u00e1rio Europeu sobre Regula\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 AdP Internacional e concretamente ao Cl\u00e1udio de Jesus, o meu agradecimento \n\npela cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para a participa\u00e7\u00e3o nos Congressos Mundiais da \u00c1gua (Lisboa - \n\n2014 e Brisbane - 2016) e tamb\u00e9m no 12\u00ba Silusba, em Bras\u00edlia, em 2015.  \n\nAs minhas \u00faltimas palavras de agradecimento v\u00e3o para a minha fam\u00edlia. \u00c0 Alice e \n\nao Manel, pelo incentivo e apoio na revis\u00e3o do texto. \u00c0 Anabela, pelo incentivo sempre \n\npresente, pela compreens\u00e3o das aus\u00eancias e pela ajuda constante ao longo dos seis anos \n\nde trabalho na presente Tese. Ao Pedro e especialmente ao Jo\u00e3o Miguel, que mesmo sem \n\nsaber, foi uma ajuda importante na fase final do trabalho.   \n\n\n\nix \n \n\nLista de abreviaturas, siglas e acr\u00f3nimos \n\n \n\n3T (Tarifas, Taxas, Transfer\u00eancias) \n\nAA (Abastecimento de \u00c1gua) \n\nABES (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental) \n\nAD&amp;C (Ag\u00eancia para o Desenvolvimento e Coes\u00e3o I.P.) \n\nAdP (\u00c1guas de Portugal sgps S.A.) \n\nAdDP (\u00c1guas do Douro e Paiva - Grupo AdP) \n\nAdNorte (\u00c1guas do Norte \u2013 Grupo AdP) \n\nAdPorto (\u00c1guas do Porto, EM) \n\nAdRA (\u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro - Grupo AdP) \n\nADS (\u00c1guas do Sado - Concession\u00e1ria do Abastecimento de \u00c1gua no Concelho de Set\u00fabal) \n\nAEPSA (Associa\u00e7\u00e3o das Empresas Portuguesas para o Setor do Ambiente) \n\nAgdA (\u00c1guas P\u00fablicas do Alentejo \u2013 Grupo AdP) \n\nANACOM (Autoridade Nacional de Comunica\u00e7\u00f5es) \n\nANF (\u00c1gua N\u00e3o Faturada  - NRW na vers\u00e3o inglesa, de Non-Revenue Water) \n\nANMP (Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios Portugueses)   \n\nAPA (Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente) \n\nAPA (American Psychological Association \u2013 para Normas de Entrada Bibliogr\u00e1fica) \n\nAPDA (Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Distribui\u00e7\u00e3o e Drenagem de \u00c1guas) \n\nAPEMETA (Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Empresas de Tecnologias Ambientais) \n\nAPESB (Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental)  \n\nAPRH (Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa dos Recursos H\u00eddricos) \n\nAquaFed (The International Federation of Private Water Operators)  \n\nARH (Administra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica \u2013 ARH: Norte, Centro, LVT, Alentejo e Algarve, \n\nagora integradas na APA) \n\nCAL (Companhia das \u00c1guas de Lisboa) \n\nCARL (Current Annual Real Losses ou Perdas Reais Anuais) \n\nCCDR (Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional: Norte, Centro, Lisboa e \n\nVale do Tejo, Alentejo e Algarve. Correspondente a NUT II) \n\n\n\nx \n \n\nCDS (Centro Democr\u00e1tico Social) \n\nCEDRU (Centro de Estudos e Desenvolvimento Regional e Urbano) \n\nCEE (Comunidade Econ\u00f3mica Europeia - atual UE) \n\nCESUR (Centro de Sistemas Urbanos e Regionais) \n\nCM (C\u00e2mara Municipal) \n\nCMB (C\u00e2mara Municipal do Barreiro) \n\nCont. (Continua\u00e7\u00e3o) \n\nCPLP (Comunidade dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa) \n\nCRP (Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa) \n\nDGQA (Dire\u00e7\u00e3o Geral da Qualidade da \u00c1gua) \n\nDL (Decreto-Lei) \n\nDMA (District Meter Area - ZMC na designa\u00e7\u00e3o portuguesa) \n\nDQA (Diretiva-Quadro da \u00c1gua) \n\nDUDH (Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos) \n\nEBC (European Benchmarking Co-operation - Coopera\u00e7\u00e3o Europeia para o Benchmarking) \n\nEE (Esta\u00e7\u00e3o Elevat\u00f3ria) \n\nEG (Entidade Gestora ou Entidades Gestoras) \n\nEGF (Empresa Geral de Fomento) \n\nELL (Economic Level of Losses \u2013 NEP em portugu\u00eas) \n\nEM (Empresa Municipal) \n\nEMAS (Empresa Municipal de \u00c1gua e Saneamento) \n\nENaSB (Encontro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental) \n\nENEG (Encontro Nacional de Entidades Gestoras)  \n\nEPA (Environmental Protection Agency-Ag\u00eancia Norte-Americana de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental) \n\nEPAL (Empresa Portuguesa das \u00c1guas Livres S.A.) \n\nER (Entidade Reguladora - qualquer entidade reguladora, em geral) \n\nERP (Enterprise Resource Planning \u2013 Sistema Integrado de Gest\u00e3o Empresarial) \n\nERSAR (Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os de \u00c1guas e Res\u00edduos) \n\nERSE (Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos) \n\n\n\nxi \n \n\nEUREAU (Uni\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es Nacionais de Distribuidores de \u00c1gua e dos Servi\u00e7os de \n\nSaneamento dos Pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia e da Associa\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica de Comercio Livre) \n\nFFD (Ferro Fundido D\u00factil) \n\nFFMS (Funda\u00e7\u00e3o Francisco Manuel dos Santos) \n\nGA (Gest\u00e3o de Ativos) \n\nGAG (Grupo de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o) \n\nGEE (Gases com Efeito de Estufa) \n\nGEPAT (Gabinete de Estudos e Planeamento da Administra\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio) \n\nGDP (Gross Domestic Product - PIB, na designa\u00e7\u00e3o em portugu\u00eas) \n\nGDWQ (Guidelines for Drinking Water Quality)  \n\nGPI (Gest\u00e3o Patrimonial de Infraestruturas - o mesmo que Gest\u00e3o de Ativos) \n\nGPI  (Genuine Progress Indicator) \n\niGPI (Iniciativa Nacional para a Gest\u00e3o Patrimonial de Infraestruturas) \n\nIHE (Delft Institute for Water Education \u2013 Ligado \u00e0 UNESCO)  \n\nILI (Infrastruture Leakage Index - \u00cdndice Infraestrutural de Perdas de \u00c1gua) \n\nINAG (Instituto da \u00c1gua - integrado na APA) \n\nINE (Instituto Nacional de Estatistica) \n\nINSAAR (Invent\u00e1rio Nacional de Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua e de \u00c1guas Res\u00edduos) \n\nINTF (Instituto Nacional do Transporte Ferrovi\u00e1rio) \n\niPerdas (Iniciativa Nacional para o Controlo Eficiente de Perdas) \n\nIPQ (Instituto Portugu\u00eas da Qualidade) \n\nIPSS (Institui\u00e7\u00f5es Particulares de Solidariedade Social) \n\nIRAR (Instituto Regulador de \u00c1guas e Res\u00edduos (atual ERSAR) \n\nISEW (ISEW - Index of Sustainable Welfare)  \n\nISO (International Organization for Standardization) \n\nIST (Instituto Superior T\u00e9cnico - Universidade de Lisboa) \n\nITA (Instituto Tecnologico del Agua - Universidade Politecnica de Valencia) \n\nIVA (Imposto sobre o Valor Acrescentado) \n\nIWA (International Water Association) \n\nKPI (Key Performance Indicators (Indicadores-Chave de Desempenho, em portugu\u00eas) \n\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0ahUKEwjitrKt3fzVAhWClxoKHTMSB0AQFggsMAA&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.seg-social.pt%2Fipss&amp;usg=AFQjCNFmAnn5qSXlvCTvWUBDwzaIhX_AoA\n\n\nxii \n \n\nLNEC (Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil) \n\nLVT (Lisboa e Vale do Tejo - Regi\u00e3o NUT II) \n\nMAOTDR (Minist\u00e9rio do Ambiente Ordenamento do Territ\u00f3rio e Desenvolvimento \n\nRegional) \n\nMAOTE (Minist\u00e9rio do Ambiente Ordenamento do Territ\u00f3rio e Energia) \n\nMARN (Minist\u00e9rio do Ambiente e Recursos Naturais)  \n\nm c.a./mca (Metro de Coluna de \u00c1gua) \n\nNEP (N\u00edvel Econ\u00f3mico de Perdas  - ELL, de Economic Level of Losses, na designa\u00e7\u00e3o em \n\ningl\u00eas) \n\nNRW (Non Revenue Water - \u00c1gua N\u00e3o Faturada). O mesmo que UFW \n\nNUT (Nomenclatura das Unidades Territoriais - para fins estat\u00edsticos) \n\nOCDE (Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Economico - OECD em ingl\u00eas) \n\nODM (Objetivos de Desenvolvimento do Mil\u00e9nio) \n\nODS (Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel) \n\nOE (Or\u00e7amento de Estado) \n\nOECD (Organization Economic Co-operation and Development - OCDE, em Portugu\u00eas) \n\nOFWAT (The economic regulator of the water sector in England and Wales) \n\nOMC (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio) \n\nOMS (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade - WHO- World Health Organization, na designa\u00e7\u00e3o \n\nem ingl\u00eas) \n\nONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas) \n\nPCQA (Programa de Controlo da Qualidade da \u00c1gua) \n\nPDR (Plano de Desenvolvimento Regional) \n\nPEAASAR I e II (Plano Estrat\u00e9gico de Abastecimento de \u00c1gua e de Saneamento de \u00c1guas \n\nResiduais) \n\nPEAD (Polietileno de Alta Densidade) \n\nPENSAAR 2020 - \u201cUma nova estrat\u00e9gia para o setor de abastecimento de \u00e1guas e \n\nsaneamento de \u00e1guas residuais\u201d ( para Portugal continental e para o per\u00edodo 2014-2020) \n\nPIB (Produto Interno Bruto - GDP, em ingl\u00eas de Gross Domestic Product) \n\nPNUMA (Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente - UNEP, na sigla inglesa) \n\n\n\nxiii \n \n\nPortugal (Corresponde a Portugal Continental - Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas n\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddas -  \n\ntamb\u00e9m extens\u00edvel ao uso do termo \u201cnacional\u201d)  \n\nPO (Programa Operacional) \n\nPORDATA (Base de Dados de Portugal Contempor\u00e2neo) \n\nPOVT (Programa Operacional Tem\u00e1tico Valoriza\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio)  \n\nPOSEUR (Programa Operacional Sustentabilidade e Efici\u00eancia no Uso de Recursos) \n\nPPA (Parceria Portuguesa para a \u00c1gua) \n\nPPP (Parceria P\u00fablico-Privado) \n\nPS (Partido Socialista) \n\nPSA (Planos de Seguran\u00e7a da \u00c1gua) \n\nPSD (Partido Social Democrata) \n\nPVC (Policloreto de Vinil) \n\nQCA (Quadro Comunit\u00e1rio de Apoio: QCA I \u2013 1989 a 1993; QCA II \u2013 1994 a 1999; QCA III \u2013 \n\n2000 a 2006) \n\nQREN (Quadro de Referencia Estrat\u00e9gica Nacional) \n\nRA (Conjuntamente a RAA e a RAM) \n\nRAA (Regi\u00e3o Aut\u00f3noma dos A\u00e7ores) \n\nRAM (Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira) \n\nRASARP (Relat\u00f3rio Anual dos Servi\u00e7os de \u00c1guas e Res\u00edduos) \n\nREE (Regi\u00e3o Econ\u00f3mica Especial) \n\nRU (Res\u00edduos Urbanos) \n\nR&amp;C (Relat\u00f3rio e Contas) \n\nSAP (Systeme, Anwendungen und Produkte \u2013 utiliza um sistema de gest\u00e3o tipo ERP) \n\nSILUSBA (Simp\u00f3sio de Hidr\u00e1ulica e Recursos H\u00eddricos dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa) \n\nSIMAR (Servi\u00e7o Intermunicipalizado de \u00c1guas e Res\u00edduos) \n\nSIG (Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica) \n\nSMAS (Servi\u00e7o Municipalizado de \u00c1gua e Saneamento) \n\nSMM (Sistemas Multimunicipais)  \n\nSNBI (Sustainable Net Benefit Index) \nSPI (Social Progress Index  - \u00cdndice de Progresso Social) \n\n\n\nxiv \n \n\nSPSS (Acr\u00f3nimo em ingl\u00eas de Statistical Package for the Social Sciences \n\nUAb (Universidade Aberta) \n\nUARL (Unavoidable Annual Real Losses, ou Perdas Reais Anuais Inevit\u00e1veis.  UARL \u00e9 \n\ncalculada por litros/ramal/hora e igual a [18x(Lm/Nc)+0,8+25xLP]xPmed/24, onde Lm= \n\ncomprimento da rede em Km; Nc=N\u00famero de ramais; Lp= comprimento m\u00e9dio dos \n\nramais em Km; Pmed= Press\u00e3o m\u00e9dia de opera\u00e7\u00e3o na zona em estudo (m) \n\nUC (Universidade de Coimbra) \n\nUE (Uni\u00e3o Europeia) \n\nUFW (Unaccounted for Water - \u00c1gua N\u00e3o Faturada, o mesmo que NRW) \n\nUN (United Nations - Na\u00e7\u00f5es Unidas, em portugu\u00eas) \n\nUNDP (United Nations Development Programme) \n\nUNEP (United Nations Environment Programme - PNUMA na designa\u00e7\u00e3o portuguesa do \n\nBrasil)  \n\nUNESCO (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o e a Ci\u00eancia) \n\nUNICEF (United Nations Children's Fund - Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Inf\u00e2ncia) \n\nUNL-FCT (Universidade Nova de Lisboa-Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia) \n\nVP (Valores Param\u00e9tricos) \n\nVRP (V\u00e1lvulas Redutoras de Press\u00e3o) \n\nWCED (World Commission of Environment and Development) \n\nWHO (World Health Organization - OMS em portugu\u00eas. Ag\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a \n\nSa\u00fade) \n\nWONE (Water Optimization for Network Efficiency) \n\nZMC (Zona de Medi\u00e7\u00e3o e Controlo - DMA na designa\u00e7\u00e3o inglesa) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxv \n \n\n\u00cdNDICE \n\n \n\nSUM\u00c1RIO ............................................................................................................................................ iii \n\nABSTRACT ............................................................................................................................................ v \n\nAGRADECIMENTOS ........................................................................................................................... vii \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS .......................................................................................................................... xix \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS ........................................................................................................................ xxiii \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL .......................................................................................................................... 1 \n\n1. Sobre a G\u00eanese da Investiga\u00e7\u00e3o ................................................................................................ 3 \n\n2. Objetivos e relev\u00e2ncia da Pesquisa ............................................................................................ 4 \n\n3. S\u00edntese da Abordagem Metodol\u00f3gica ........................................................................................ 6 \n\n4. Estrutura da Tese ..................................................................................................................... 11 \n\nCAP\u00cdTULO 1 - ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO .................................................................................... 15 \n\n1.1 Introdu\u00e7\u00e3o .............................................................................................................................. 17 \n\n1.2 A import\u00e2ncia do Recurso \u00c1gua e a Sustentabilidade dos Sistemas ..................................... 19 \n\n1.3 A posi\u00e7\u00e3o dos organismos internacionais .............................................................................. 25 \n\n1.3.1 A Agenda 2030 e o Acordo de Paris .................................................................................30 \n\n1.4 A Regula\u00e7\u00e3o ............................................................................................................................ 32 \n\n1.4.1 Introdu\u00e7\u00e3o ........................................................................................................................32 \n\n1.4.2 Aparecimento e Evolu\u00e7\u00e3o da Regula\u00e7\u00e3o ..........................................................................33 \n\n1.4.3 A Regula\u00e7\u00e3o no Espa\u00e7o Europeu ......................................................................................37 \n\n1.4.4 Situa\u00e7\u00e3o em Portugal .......................................................................................................39 \n\n1.4.4.1 Sector el\u00e9trico e do g\u00e1s natural ............................................................................... 40 \n\n1.4.4.2 Sector das Telecomunica\u00e7\u00f5es .................................................................................. 40 \n\n1.4.4.3 Sector Ferrovi\u00e1rio ..................................................................................................... 41 \n\n1.4.4.4 A Regula\u00e7\u00e3o do setor do Abastecimento de \u00c1gua e Saneamento ........................... 41 \n\n1.5 A Pegada H\u00eddrica .................................................................................................................... 44 \n\n1.6 A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade e os Planos de Seguran\u00e7a da \u00c1gua ................................... 47 \n\n1.7 O Balan\u00e7o H\u00eddrico ................................................................................................................... 50 \n\n1.8 A procura da Efici\u00eancia na Gest\u00e3o dos Sistemas .................................................................... 54 \n\n1.8.1 As Perdas Reais (ILI=CARL/UARL) .....................................................................................57 \n\n1.8.2 Controlo de Press\u00f5es .......................................................................................................64 \n\n1.8.3 Zonas de Medi\u00e7\u00e3o e Controlo (ZMC) ...............................................................................65 \n\n\n\nxvi \n \n\n1.8.4 N\u00edvel Economico de Perdas (NEP) ................................................................................... 67 \n\n1.8.5 As Perdas Aparentes ........................................................................................................ 68 \n\nCAP\u00cdTULO 2 - A SITUA\u00c7\u00c3O EM PORTUGAL ....................................................................................... 73 \n\n2.1 Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica do Abastecimento de \u00c1gua e Saneamento.............................................. 75 \n\n2.1.1 Situa\u00e7\u00e3o at\u00e9 1993 ............................................................................................................ 75 \n\n2.1.2 A cria\u00e7\u00e3o dos Sistemas Multimunicipais ......................................................................... 81 \n\n2.1.3 A Diretiva-Quadro da \u00c1gua (DQA) ................................................................................... 86 \n\n2.1.4 PEAASAR I e II \u2013 A Infraestrutura\u00e7\u00e3o \u2013 Balan\u00e7o at\u00e9 2013 ............................................... 87 \n\n2.1.5 As fus\u00f5es e revers\u00f5es de 2014 a 2017 .......................................................................... 103 \n\n2.1.6 A insustentabilidade dos Sistemas ................................................................................ 111 \n\n2.1.7 Os desafios do PENSAAR 2020 ...................................................................................... 112 \n\n2.2 Iniciativas em curso .............................................................................................................. 117 \n\n2.2.1 Introdu\u00e7\u00e3o ..................................................................................................................... 117 \n\n2.2.2 iGPI ................................................................................................................................ 118 \n\n2.2.3 F\u00f3rum iPerdas ................................................................................................................ 120 \n\n2.2.4. Estudo de Custos do IST ............................................................................................... 122 \n\n2.2.5 Novos Indicadores da ERSAR ......................................................................................... 124 \n\nCAP\u00cdTULO 3 - METODOLOGIA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O REALIZADA ....................................................... 125 \n\n3.1 Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................................ 127 \n\n3.2 Metodologia do Estudo ........................................................................................................ 132 \n\n3.2.1 Metodologia Geral ......................................................................................................... 132 \n\n3.2.2 Metodologias Espec\u00edficas .............................................................................................. 137 \n\n3.2.2.1 Introdu\u00e7\u00e3o .............................................................................................................. 137 \n\n3.2.2.2 Metodologia das Entrevistas .................................................................................. 142 \n\n3.2.2.3 Metodologia dos Question\u00e1rios na Uni\u00e3o Europeia sobre o papel do Regulador . 143 \n\n3.2.2.4 Metodologia das Visitas a Entidades Gestoras ....................................................... 145 \n\n3.2.2.5 Metodologia dos Question\u00e1rios \u00e0s Entidades Gestoras ......................................... 146 \n\n3.2.2.6 Metodologia dos Question\u00e1rios aos Peritos .......................................................... 157 \n\nCAP\u00cdTULO 4 - AN\u00c1LISE DE RESULTADOS ......................................................................................... 161 \n\n4.1 Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................................ 163 \n\n4.2. An\u00e1lise dos Resultados Obtidos .......................................................................................... 164 \n\n4.2.1 Entrevistas aos Respons\u00e1veis das EG no Distrito de Set\u00fabal ........................................ 164 \n\n4.2.2 Question\u00e1rio a pa\u00edses da UE sobre Regula\u00e7\u00e3o .............................................................. 176 \n\n4.2.3 Visitas e trabalhos de campo em Entidades Gestoras .................................................. 181 \n\n\n\nxvii \n \n\n4.2.3.1 Concelho de Almada .............................................................................................. 183 \n\n4.2.3.2 Concelhos de Albergaria-a-Velha, \u00c1gueda, Aveiro, Estarreja, \u00cdlhavo, Murtosa, \n\nOliveira do Bairro, Ovar, Sever do Vouga e Vagos ............................................................. 186 \n\n4.2.3.3 Concelho do Barreiro ............................................................................................. 190 \n\n4.2.3.4 Concelho de Montijo .............................................................................................. 193 \n\n4.2.3.5 Concelho do Porto.................................................................................................. 195 \n\n4.2.3.6 Concelho de Set\u00fabal .............................................................................................. 204 \n\n4.2.4 Question\u00e1rio para as Entidades Gestoras ......................................................................213 \n\n4.2.5 Question\u00e1rio para t\u00e9cnicos e investigadores do setor \u2013 Peritos ...................................260 \n\n4.3 Discuss\u00e3o dos resultados ..................................................................................................... 285 \n\n4.3.1 O Papel do Regulador Portugu\u00eas (ERSAR) .....................................................................286 \n\n4.3.1.1 Atividade da ERSAR e quadro de Atribui\u00e7\u00f5es e Compet\u00eancias do Regulador ....... 286 \n\n4.3.1.2 Presta\u00e7\u00e3o de Contas do Regulador ........................................................................ 288 \n\n4.3.1.3 Interven\u00e7\u00e3o do Regulador nas Perdas de \u00c1gua ..................................................... 289 \n\n4.3.2 Perdas de \u00c1gua e \u00c1gua N\u00e3o Faturada. O Papel das EG .................................................292 \n\n4.3.2.1 Quest\u00f5es Infraestruturais ...................................................................................... 293 \n\n4.3.2.2 Quest\u00f5es Organizativas .......................................................................................... 299 \n\n4.3.2.3 Quest\u00f5es do Territ\u00f3rio e Popula\u00e7\u00e3o ...................................................................... 301 \n\n4.3.2.4 Participa\u00e7\u00e3o em Atividades Colaborativas ............................................................. 302 \n\n4.3.2.5 Quest\u00f5es Financeiras ............................................................................................. 305 \n\n4.3.3 Exemplo de aplica\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o Desenvolvida ....................................................312 \n\nCONCLUS\u00c3O ................................................................................................................................... 317 \n\nC.1 Conclus\u00f5es gerais ................................................................................................................. 319 \n\nC.1.1 Sobre as Perdas de \u00c1gua ................................................................................................319 \n\nC.1.2 Sobre a atividade da ERSAR ...........................................................................................320 \n\nC.1.3 Conclus\u00f5es sobre as Entidades Gestoras .......................................................................320 \n\nC.2 Limita\u00e7\u00f5es do estudo ........................................................................................................... 323 \n\nC.3 Perspetivas de novas \u00e1reas de estudo ................................................................................. 326 \n\nC.3.1 Regula\u00e7\u00e3o .......................................................................................................................326 \n\nC.3.2 Perdas de \u00c1gua ..............................................................................................................327 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas .............................................................................................................. 329 \n\nGLOSS\u00c1RIO/TERMOS E CONCEITOS ESPECIFICOS UTILIZADOS NO TRABALHO ............................. 351 \n\nANEXOS .......................................................................................................................................... 355 \n\nANEXO I  GUI\u00c3O DAS ENTREVISTAS \u00c0S ENTIDADES GESTORAS DO DISTRITO DE SET\u00daBAL ...... 357 \n\nANEXO II  GUI\u00c3O QUESTION\u00c1RIOS SOBRE A REGULA\u00c7\u00c3O NO ESPA\u00c7O DA UNI\u00c3O EUROPEIA . 397 \n\n\n\nxviii \n \n\nANEXO III  GUI\u00c3O DOS CONTACTOS DIRETOS/VISITAS A ENTIDADES GESTORAS ...................... 403 \n\nANEXO IV  QUESTION\u00c1RIO \u00c0S ENTIDADES GESTORAS ............................................................... 409 \n\nANEXO V QUESTION\u00c1RIO PERITOS ............................................................................................. 423 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxix \n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1.1 - Esquema de Plano de Seguran\u00e7a da \u00c1gua .................................................................... 50 \n\nFigura 1.2 \u2013 Balan\u00e7o H\u00eddrico - Exemplo de carateriza\u00e7\u00e3o das Perdas de \u00c1gua ................................ 51 \n\nFigura 1.3 - Proposta de classifica\u00e7\u00e3o do ILI para as Entidades Gestoras Australianas ................... 63 \n\nFigura 1.4 - Evolu\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de dete\u00e7\u00e3o de fugas .................................................................. 65 \n\nFigura 1.5 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de duas ZMC ................................................................... 66 \n\nFigura 1.6 - Determina\u00e7\u00e3o do N\u00edvel Economico de Perdas .............................................................. 68 \n\nFigura 1.7 \u2013 Os quatro pilares das Perdas Reais .............................................................................. 71 \n\nFigura 2.1 - Ciclo da \u00c1gua ................................................................................................................. 91 \n\nFigura 2.2 \u2013 Abastecimento de \u00c1gua, Portugal.  \u201cAlta\u201d e Parcerias P\u00fablico-P\u00fablico (2012) ........... 92 \n\nFigura 2.3 - Evolu\u00e7\u00e3o da cobertura de Abastecimento de \u00c1gua ...................................................... 94 \n\nFigura 2.4 - Percentagem de \u00e1gua controlada e de boa qualidade ................................................. 98 \n\nFigura 2.5 - Mapa dos SMM e Parcerias ap\u00f3s as agrega\u00e7\u00f5es de 2015 .......................................... 107 \n\nFigura 2.6 - Mapa dos SMM e Parcerias de Abastecimento de \u00c1gua, ap\u00f3s as revers\u00f5es de 2017 110 \n\nFigura 3.1 \u2013 Outro exemplo de carateriza\u00e7\u00e3o das Perdas de \u00c1gua (IWA) ..................................... 130 \n\nFigura 3.2 - Desenho da Investiga\u00e7\u00e3o ............................................................................................ 131 \n\nFigura 3.3 \u2013 Roteiro Metodol\u00f3gico ................................................................................................ 136 \n\nFigura 4.1 - Exist\u00eancia de Regulador .............................................................................................. 177 \n\nFigura 4.2 - \u00c2mbito setorial de atua\u00e7\u00e3o ......................................................................................... 177 \n\nFigura 4.3 - \u00c1rea geogr\u00e1fica de interven\u00e7\u00e3o .................................................................................. 178 \n\nFigura 4.4 - Data de Cria\u00e7\u00e3o da ER ................................................................................................. 178 \n\nFigura 4.5 - Formas de Nomea\u00e7\u00e3o do Regulador ........................................................................... 179 \n\nFigura 4.6 - Principais Atividades da ER ......................................................................................... 180 \n\nFigura 4.7 - Interven\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria da ER ......................................................................................... 180 \n\nFigura 4.8 - Formas de Financiamento ........................................................................................... 181 \n\nFigura 4.9 \u2013 \u00c1rea de Atua\u00e7\u00e3o da AdRA .......................................................................................... 187 \n\nFigura 4.10 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do Concelho do Barreiro ....................................................................... 191 \n\nFigura 4.11 \u2013 ZMC do Concelho do Barreiro .................................................................................. 192 \n\nFigura 4.12 \u2013 Telegest\u00e3o do Reservat\u00f3rio do Carvalhido (\u00c1guas do Porto) .................................. 197 \n\nFigura 4.13 \u2013 Telegest\u00e3o da EE dos Congregados (\u00c1guas do Porto) .............................................. 198 \n\nFigura 4.14 \u2013 Telegest\u00e3o da EE dos Congregados (\u00c1guas do Porto) Cont. .................................... 198 \n\nFigura 4.15 \u2013 N\u00edveis da EE dos Congregados (\u00c1guas do Porto) ...................................................... 199 \n\nFigura 4.16 - ZMC Concelho do Porto ............................................................................................ 200 \n\nFigura 4.17 - Subzonas de Medi\u00e7\u00e3o e Controlo ............................................................................. 200 \n\nFigura 4.18 \u2013 Substitui\u00e7\u00e3o de rede (Adutora e de Distribui\u00e7\u00e3o) .................................................... 201 \n\nFigura 4.19 \u2013 Controlo de Perdas aparentes .................................................................................. 201 \n\nFigura 4.20 - Pr\u00e9dios com contadores com Telemetria ................................................................. 202 \n\nFigura 4.21 \u2013 Inspe\u00e7\u00e3o de Caixa na Baixa do Porto para monitoriza\u00e7\u00e3o de equipamentos .......... 202 \n\nFigura 4.22 - \u00c1gua comprada \u00e0s \u00c1guas do Douro e Paiva (AdDP) ................................................. 203 \n\nFigura 4.23 - Evolu\u00e7\u00e3o da \u00c1gua N\u00e3o Faturada ............................................................................... 203 \n\nFigura 4.24 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o prevista da \u00c1gua N\u00e3o Faturada nas \u00c1guas do Sado ................................. 205 \n\nFigura 4.25 \u2013 Sistema de Abastecimento de \u00c1gua \u2013 \u00c1reas Servidas ............................................. 207 \n\nFigura 4.26 - Sistema de Abastecimento de \u00c1gua \u2013 Azeit\u00e3o.......................................................... 207 \n\nFigura 4.27 \u2013 Sistema de Abastecimento de \u00c1gua \u2013 Set\u00fabal ......................................................... 208 \n\n\n\nxx \n \n\nFigura 4.28 - Fotos ZMC TIPO ......................................................................................................... 212 \n\nFigura 4.29 - Fotos de V\u00e1lvulas Redutoras de Press\u00e3o (VRP) ......................................................... 212 \n\nFigura 4.30 \u2013 Tipo de Gest\u00e3o das EG, em % das respostas ............................................................ 216 \n\nFigura 4.31 \u2013 Tipo de Gest\u00e3o das EG, agregadas, em % das respostas .......................................... 217 \n\nFigura 4.32 \u2013 N\u00famero de Habitantes servidos pela EG, em % das respostas ................................ 217 \n\nFigura 4.33 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da EG, por NUT II, em % das respostas .................................................. 218 \n\nFigura 4.34 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das EG, Litoral vs. Interior, em % das respostas .................................... 219 \n\nFigura 4.35 \u2013 Tipologia das EG. Urbano vs. Rural, em % das respostas ......................................... 220 \n\nFigura 4.36 \u2013 Tipologia das EG quanto \u00e0 Altimetria, em % das respostas...................................... 220 \n\nFigura 4.37 \u2013 Fun\u00e7\u00f5es desempenhadas pela EG, em % das respostas ........................................... 221 \n\nFigura 4.38 \u2013 EG que t\u00eam a rede dividida em ZMC, em % das respostas ...................................... 222 \n\nFigura 4.39 \u2013 EG que indicam controlo regular de press\u00f5es, em % das respostas ........................ 223 \n\nFigura 4.40 \u2013 Periodicidade no controlo regular de press\u00f5es, em % das respostas ...................... 223 \n\nFigura 4.41 \u2013 EG que compram \u00e1gua acima/abaixo do valor m\u00e9dio, em % das respostas. ........... 225 \n\nFigura 4.42 \u2013 EG que compram \u00e1gua acima/abaixo do Volume m\u00e9dio, em % das respostas ....... 225 \n\nFigura 4.43 \u2013 EG que indicam o material e idade das redes, em % das respostas ......................... 226 \n\nFigura 4.44 - EG que t\u00eam ou est\u00e3o a Desenvolver PSA, em % das respostas ................................. 227 \n\nFigura 4.45 - EG que t\u00eam ou n\u00e3o Plano de Gest\u00e3o de Contadores, em % das respostas .............. 228 \n\nFigura 4.46 - EG que t\u00eam Plano de redu\u00e7\u00e3o de Perdas de \u00c1gua, em % das respostas .................. 229 \n\nFigura 4.47 \u2013 EG com Equipas pr\u00f3prias dedicadas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de Perdas, em % das respostas ..... 230 \n\nFigura 4.48 \u2013 EG que t\u00eam Equipamentos para dete\u00e7\u00e3o de fugas na rede, em % das respostas ... 231 \n\nFigura 4.49 \u2013 N\u00famero de tipos de Equipamentos de Dete\u00e7\u00e3o de fugas, em % das respostas ...... 231 \n\nFigura 4.50 - EG com Or\u00e7amento especifico de Controlo Ativo de Perdas, em % das respostas .. 232 \n\nFigura 4.51 \u2013 Opini\u00e3o das EG sobre participa\u00e7\u00e3o da ERSAR na redu\u00e7\u00e3o de ANF ........................... 233 \n\nFigura 4.52 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o das EG em Ativ. Colab. e F\u00f3rum iPerdas, em particular ...................... 235 \n\nFigura 4.53 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica da ERSAR, em % das respostas ..................... 236 \n\nFigura 4.54 \u2013 Opini\u00e3o da EG sobre ter ou n\u00e3o RH adequados, em % das respostas ...................... 236 \n\nFigura 4.55 \u2013 A EG tem ou n\u00e3o Gestores Sensibilizados para as Perdas de \u00c1gua .......................... 237 \n\nFigura 4.56 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da ANF (%) entre 2014 e 2016 .................................................................. 238 \n\nFigura 4.57 - ANF (%) em 2016 por tipo de organiza\u00e7\u00e3o da Entidade Gestora .............................. 241 \n\nFigura 4.58 \u2013 Teste de Compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas para as Perdas por tipo de Gest\u00e3o da EG ............ 241 \n\nFigura 4.59 \u2013 ANF (%) em 2016 por Dimens\u00e3o Populacional da EG ............................................... 242 \n\nFigura 4.60 \u2013 ANF (%) em 2016 por Localiza\u00e7\u00e3o (NUT II) da EG ..................................................... 243 \n\nFigura 4.61 \u2013 ANF (%) em 2016 por Localiza\u00e7\u00e3o da EG \u2013 Litoral vs. Interior .................................. 243 \n\nFigura 4.62 \u2013 ANF (%) em 2016 por tipo de urbaniza\u00e7\u00e3o da EG ..................................................... 244 \n\nFigura 4.63 \u2013 Teste de Compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas para as Perdas por tipo de Urbaniza\u00e7\u00e3o ............. 244 \n\nFigura 4.64 \u2013 ANF (%) em 2016 por tipo de relevo da EG .............................................................. 245 \n\nFigura 4.65 \u2013 ANF (%) em 2016 por tipo de fun\u00e7\u00f5es da EG ............................................................ 246 \n\nFigura 4.66 \u2013 ANF (%) em 2016 pelas EG com Zonamento ou sem ele (ZMC) ............................... 246 \n\nFigura 4.67 \u2013 ANF (%) em 2016 pelas EG que efetuam ou n\u00e3o, Controlo de Press\u00f5es .................. 247 \n\nFigura 4.68 \u2013 ANF (%) em 2016, de acordo com pre\u00e7o de Compra ou Capta\u00e7\u00e3o e Tratamento ... 248 \n\nFigura 4.69 \u2013 ANF (%) em 2016, de acordo com Volumes de compra ou Capta\u00e7\u00e3o e Tratamento249 \n\nFigura 4.70 \u2013 ANF (%) em 2016, de acordo com rede em FDD, abaixo ou acima da m\u00e9dia .......... 250 \n\nFigura 4.71 \u2013 ANF (%) em 2016, de acordo a exist\u00eancia ou n\u00e3o de PSA na EG .............................. 251 \n\nFigura 4.72 \u2013 ANF (%) em 2016, de acordo a exist\u00eancia ou n\u00e3o de Plano de Contadores, na EG . 252 \n\nFigura 4.73 \u2013 ANF (%) em 2016, com exist\u00eancia ou n\u00e3o de Plano de Redu\u00e7\u00e3o de Perdas............. 253 \n\n\n\nxxi \n \n\nFigura 4.74 \u2013 ANF em 2016, de acordo a exist\u00eancia de Equipas dedicadas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de perdas . 254 \n\nFigura 4.75 \u2013 Teste de Compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas para as Perdas. Equipas dedicadas ..................... 254 \n\nFigura 4.76 \u2013 ANF 2016, de acordo a exist\u00eancia de Equipamento de Dete\u00e7\u00e3o de Fugas .............. 255 \n\nFigura 4.77 \u2013 ANF 2016, de acordo a exist\u00eancia de Or\u00e7. especifico para o Controlo de Perdas ... 256 \n\nFigura 4.78 \u2013 Teste de Compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas pela exist\u00eancia de Or\u00e7amento pr\u00f3prio ............... 256 \n\nFigura 4.79 \u2013 ANF (%) em 2016, de acordo a participa\u00e7\u00e3o da EG nas Ativ. Colaborativas ............ 257 \n\nFigura 4.80 \u2013 ANF (%) em 2016, de acordo a utiliza\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica da ERSAR ..... 258 \n\nFigura 4.81 \u2013 ANF 2016. Opini\u00e3o da EG sobre os RH adequados ao combate \u00e0s Perdas .............. 259 \n\nFigura 4.82 \u2013 ANF 2016. Opini\u00e3o da EG sobre se respons\u00e1veis est\u00e3o sensibilizados para a ANF . 259 \n\nFigura 4.83 - Respostas dos Peritos por tipo de Entidade a que est\u00e3o ligados ............................. 263 \n\nFigura 4.84 - Distribui\u00e7\u00e3o Percentual da ANF por tipo de Atividade da EG ................................... 264 \n\nFigura 4.85 - Preocupa\u00e7\u00e3o com a \u00c1gua N\u00e3o Faturada ................................................................... 265 \n\nFigura 4.86 - Interven\u00e7\u00e3o da ERSAR ............................................................................................... 266 \n\nFigura 4.87 \u2013 Limite das Perdas Reais por cada uma fun\u00e7\u00f5es da EG ............................................. 268 \n\nFigura 4.88 \u2013 Import\u00e2ncia das Perdas de \u00c1gua por grandes grupos de Causas ............................ 269 \n\nFigura 4.89 \u2013 Detalhe das Causas Infraestruturais ......................................................................... 270 \n\nFigura 4.90 \u2013 Detalhe das Causas Organizativas ............................................................................ 271 \n\nFigura 4.91 \u2013 Detalhe das Causas pela n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o em Atividades Colaborativas ................ 272 \n\nFigura 4.92 \u2013 Detalhe das Causas originadas pelo Territ\u00f3rio e Popula\u00e7\u00e3o .................................... 273 \n\nFigura 4.93 \u2013 Detalhe das Causas Financeiras ............................................................................... 274 \n\nFigura 4.94 \u2013 Listagem de import\u00e2ncia decrescente (em %) das Causas da ANF .......................... 275 \n\nFigura 4.95 \u2013 A recolha de dados melhorou? ................................................................................ 276 \n\nFigura 4.96 \u2013 Houve alguma grande rotura pontual? .................................................................... 277 \n\nFigura 4.97 \u2013 Houve Diminui\u00e7\u00e3o do Investimento? ....................................................................... 278 \n\nFigura 4.98 \u2013 Aumentaram as Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas? ............................................................................ 279 \n\nFigura 4.99 \u2013 Grande consumo n\u00e3o controlado com fogos? ......................................................... 279 \n\nFigura 4.100 \u2013 Utilizou o espa\u00e7o em texto para explica\u00e7\u00f5es adicionais? ...................................... 281 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxxii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxxiii \n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\n                        \n\nTabela 1  - Objetivos da Investiga\u00e7\u00e3o ................................................................................................. 6 \n\nTabela 2 - Cronograma dos trabalhos desenvolvidos e contactos .................................................... 7 \n\nTabela 2.1 - Qualidade da \u00c1gua em 2010 (sistemas em \u201calta\u201d)....................................................... 95 \n\nTabela 2.2 - Qualidade da \u00c1gua em 2010 (sistemas em \u201cbaixa\u201d) .................................................... 97 \n\nTabela 2.3 - Ponto de situa\u00e7\u00e3o de Execu\u00e7\u00e3o do PEAASAR II ............................................................ 99 \n\nTabela 2.4 - Estimativa dos investimentos do PENSAAR 2020 (valores 2013) .............................. 116 \n\nTabela 3.1 - Entidade Gestora por tipo de Gest\u00e3o ......................................................................... 151 \n\nTabela 3.2 - Localiza\u00e7\u00e3o da Entidade Gestora por NUT II .............................................................. 152 \n\nTabela 3.3 - Tipologia das EG por dimens\u00e3o populacional ............................................................ 153 \n\nTabela 3.4  - Tipologia das EG por \u00e1rea Urbana ou Rural .............................................................. 154 \n\nTabela 3.5 - Tipologia das EG por fun\u00e7\u00e3o desempenhada ............................................................. 155 \n\nTabela 4.1 - Entidades Gestoras entrevistadas no Distrito de Set\u00fabal .......................................... 164 \n\nTabela 4.2 - Matriz de An\u00e1lise \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a EG e o Regulador .............................................. 165 \n\nTabela 4.2 - Matriz de An\u00e1lise \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a EG e o Regulador (Cont.) .................................. 166 \n\nTabela 4.3 - Matriz de An\u00e1lise \u2013 Perdas de \u00c1gua ........................................................................... 166 \n\nTabela 4.4 \u2013 S\u00edntese da Dimens\u00e3o \u201cAtividades da ERSAR\u201d ............................................................ 168 \n\nTabela 4.5 \u2013 S\u00edntese da Dimens\u00e3o \u201cResponsabilidades e Atribui\u00e7\u00f5es do Regulador\u201d................... 169 \n\nTabela 4.6 - S\u00edntese sobre a Dimens\u00e3o de An\u00e1lise \"Presta\u00e7\u00e3o de Contas do Regulador\" ............. 170 \n\nTabela 4.7 - S\u00edntese sobre a Dimens\u00e3o de An\u00e1lise \"Interven\u00e7\u00e3o do Regulador\" ........................... 171 \n\nTabela 4.8 - S\u00edntese sobre a Dimens\u00e3o de An\u00e1lise \"Identifica\u00e7\u00e3o das Perdas\" ............................. 172 \n\nTabela 4.9  - Dimens\u00e3o de An\u00e1lise \"Impactes das Perdas de \u00c1gua e Roturas na Rede\"................ 174 \n\nTabela 4.10 - S\u00edntese sobre a Dimens\u00e3o de An\u00e1lise \"Fornecimentos de Custo Zero\" ................... 174 \n\nTabela 4.11 - Dimens\u00e3o de An\u00e1lise \"Efici\u00eancia dos Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua\" .......... 175 \n\nTabela 4.12 - Infraestruturas do Sistema de Abastecimento de \u00c1gua de Almada ........................ 186 \n\nTabela 4.13 - Balan\u00e7o H\u00eddrico das \u00c1guas do Sado em 2014 .......................................................... 211 \n\nTabela 4.14 - Coment\u00e1rios \u00e0s causas de n\u00e3o baixa significativa da ANF entre 2014 e 2016 ......... 280 \n\nTabela 4.15 - Coment\u00e1rios \u00e0s Perguntas do Question\u00e1rio e refor\u00e7o quest\u00f5es j\u00e1 tratadas ........... 282 \n\nTabela 4.16 \u2013 Interven\u00e7\u00f5es da EG 92 do nosso Question\u00e1rio, para baixar a ANF ......................... 314 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxxiv \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n2 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL \n\n \n\n1. Sobre a G\u00eanese da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA Introdu\u00e7\u00e3o \u00e9 dividida em quatro pontos, a saber: no presente e primeiro ponto \u00e9 \n\nidentificada a pesquisa efetuada, no segundo os Objetivos de trabalho a desenvolver e a \n\nnossa \u00f3tica sobre a relev\u00e2ncia da tema escolhido, no terceiro ponto ser\u00e1 efetuada uma \n\ns\u00edntese da Abordagem Metodol\u00f3gica e no quarto e \u00faltimo ponto desta Introdu\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \n\ndetalhada a Estrutura da Tese. \n\nNo Cap\u00edtulo seguinte ser\u00e1 abordado com maior detalhe a import\u00e2ncia da \u00c1gua \n\ncomo recurso essencial \u00e0 vida, e a posi\u00e7\u00e3o que sobre o Saneamento B\u00e1sico, mas em \n\nespecial sobre a \u00c1gua, t\u00eam tomado os organismos internacionais e toda a sociedade em \n\ngeral. \n\nO estudo do recurso \u00c1gua e da Sustentabilidade dos Sistemas de Abastecimento \u00e9 \n\ntanto mais importante por se tratar de um recurso finito e como dizem os membros do \n\nGulbenkian Think Tank on Water and the Future of Humanity: \u201cIts important to recognize \n\nthat the water and the climate are closely interrelated. Global warming will affect water \n\nsupply and demand, as well as water quality\u201d e tamb\u00e9m: \u201cThe availability of water can \n\nbecome a serious constraint on development. This may happen in a relatively short \n\nperiod\u201d (Braga et al., 2014:x). \n\nAl\u00e9m da sociedade estar perante um recurso essencial \u00e0 vida est\u00e1 tamb\u00e9m perante \n\num recurso escasso que \u00e9 necess\u00e1rio preservar (Cunha et al., 1980) mas ao mesmo tempo \n\ne parece que em situa\u00e7\u00e3o antag\u00f3nica, ter\u00e1 que universalizar. Segundo dados de estudos \n\ncient\u00edficos atuais conclui-se que o acesso \u00e0 \u00e1gua canalizada pode ter um impacte muito \n\npositivo na sa\u00fade. E o consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel foi respons\u00e1vel pela diminui\u00e7\u00e3o da \n\nmortalidade infantil em cerca de tr\u00eas quartos, entre 1900 e 1946, e pela redu\u00e7\u00e3o da \n\nmortalidade global para quase metade, tamb\u00e9m no mesmo per\u00edodo (Banerjee e Duflo, \n\n2012). \n\nAssim, estudar e propor medidas que aumentem a Sustentabilidade do recurso \n\n\u00e1gua e tamb\u00e9m dos Sistemas de Abastecimento P\u00fablico \u00e9 uma atitude positiva, pois este \n\n\n\n4 \n \n\nrecurso e estes sistemas s\u00e3o estruturais no desenvolvimento das sociedades modernas \n\n(Pato, 2011) e tamb\u00e9m s\u00e3o servi\u00e7os essenciais para o bem-estar dos cidad\u00e3os e das \n\natividades econ\u00f3micas, e t\u00eam um forte efeito na qualidade da sa\u00fade p\u00fablica e no \n\nambiente (Baptista, 2014). \n\n \n\n2. Objetivos e relev\u00e2ncia da Pesquisa \n\n \n\nPortugal, como se ver\u00e1 mais em pormenor no Cap\u00edtulo 2, progrediu muito nos \n\n\u00faltimos 40 anos na qualidade e universalidade do abastecimento de \u00e1gua. Em linhas \n\ngerais podemos identificar o per\u00edodo de grandes investimentos na infraestrutura\u00e7\u00e3o do \n\nsetor, logo a seguir ao 25 de Abril de 1974, com grandes altera\u00e7\u00f5es introduzidas com as \n\nprimeiras elei\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas para as C\u00e2maras Municipais e Juntas de Freguesia, em \n\nDezembro de 1976. \n\nNo final dos anos 70 o pa\u00eds estava em obras de alargamento da rede de \n\nabastecimento de \u00e1gua e de recolha de \u00e1guas residuais. \n\nDepois veio a ades\u00e3o \u00e0 ent\u00e3o Comunidade Econ\u00f3mica Europeia (1 de Janeiro de \n\n1986) e com essa ades\u00e3o ficaram dispon\u00edveis avultados fundos para uma nova vaga de \n\ninfraestrutura\u00e7\u00e3o, com \u00eanfase no saneamento e em especial no tratamento das \u00e1guas \n\nresiduais. \n\nEm 1993, decorrente dos compromissos assumidos com a Uni\u00e3o Europeia, Portugal \n\naprova um conjunto de medidas legislativas e organizativas que levam a mudar \n\nrapidamente a face do setor. Portugal passa de uma situa\u00e7\u00e3o de grande debilidade e \n\ncar\u00eancia para uma situa\u00e7\u00e3o que nos coloca nos lugares de topo mundial. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o \u201cSocial Progress Imperative\u201d, publica anualmente o chamado \u201cSocial \n\nProgress Index\u201d (SPI) trabalho coordenado por Michael Porter e Scott Stern e o SPI de \n\n2017, publicado pela organiza\u00e7\u00e3o e divulgado em Junho de 2017, coloca Portugal no 20\u00ba \n\nlugar mundial em termos de condi\u00e7\u00f5es gerais, onde se incluiu o Produto Interno Bruto \n\n(PIB) per Capita, mas tamb\u00e9m o acesso \u00e0 Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, Habita\u00e7\u00e3o, as condi\u00e7\u00f5es de \n\nSeguran\u00e7a, a toler\u00e2ncia politica e religiosa, etc., com 85,44 pontos em 100, e onde, por \n\n\n\n5 \n \n\nexemplo, seguimos logo ap\u00f3s a Fran\u00e7a com 85,92 pontos ou os Estados Unidos, com \n\n86,43 pontos (SPI, 2017).  \n\nMas, nos 17 Indicadores utilizados para o c\u00e1lculo do SPI, onde Portugal tem a \n\nmelhor pontua\u00e7\u00e3o, \u00e9 exatamente no Abastecimento de \u00c1gua (Clean Water and \n\nSanitation) onde ocupa o 8\u00ba lugar mundial, com uma pontua\u00e7\u00e3o de 99,89 pontos em 100 \n\n(SPI, 2017). \n\nQuer isto dizer que em termos do abastecimento de \u00e1gua Portugal tem todos os \n\nproblemas resolvidos? Infelizmente n\u00e3o. No Cap\u00edtulo 2 ser\u00e1 vista a situa\u00e7\u00e3o portuguesa \n\ncom maior detalhe mas, em linhas gerais, podemos dizer que somos Eficazes, muito \n\nEficazes. Temos \u00e1gua de boa qualidade, na casa de quase todos os portugueses. Mas n\u00e3o \n\nsomos Eficientes e os sistemas de abastecimento t\u00eam consumos/capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, \n\nderivados das Perdas Reais e das Perdas Aparentes, muito acima das nossas necessidades \n\nde consumo. Muitas Entidades Gestoras est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de completa \n\ninsustentabilidade econ\u00f3mica e financeira, h\u00e1 problemas de infraestruturas, problemas  \n\norganizativos e ambientais, que t\u00eam que ser resolvidos com urg\u00eancia (Despacho n.\u00ba \n\n4385/2015 - PENSAAR 2020). \n\nE o Regulador portugu\u00eas, que teve nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas um papel que \n\ngeneralizadamente se identifica como muito positivo para o setor, tem que passar a \n\ncentrar a sua aten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o nas tarefas de infraestrutura\u00e7\u00e3o, mantendo sempre o foco na \n\nqualidade da \u00e1gua e dos servi\u00e7os, mas entrando em novas \u00e1reas que garantam a \n\nSustentabilidade dos Sistemas, os leve a alcan\u00e7ar um n\u00edvel de grande Efici\u00eancia e em \n\nalguns se atinja mesmo o patamar da Excel\u00eancia, para onde j\u00e1 uns poucos caminham. \n\nNo setor do Abastecimento de \u00c1gua (AA) Portugal est\u00e1, como diz Almeida (2012), \n\nquando refere que muito foi feito, na vig\u00eancia dos Planos Estrat\u00e9gicos de Abastecimento \n\nde \u00c1gua e de Saneamento de \u00c1guas Residuais (PEAASAR) I e II, mas que ainda h\u00e1 muito \n\npara fazer. \n\nO objetivo central da presente Tese \u00e9 apresentar contributos para o estudo mais \n\naprofundado das perdas de \u00e1gua em geral e concretamente para o estudo das Perdas \n\nReais e da \u00c1gua N\u00e3o Faturada (ANF), propondo \u00e0s Entidades Gestoras (EG) e ao Regulador \n\nnovos desafios na quest\u00e3o da ANF, que com novas abordagens metodol\u00f3gicas e com mais \n\n\n\n6 \n \n\nestudos, se poder\u00e3o conhecer melhor e portanto o Controlo Ativo de Perdas, onde v\u00e1rias \n\nEG j\u00e1 trabalham, al\u00e9m de ser mais generalizado, poder\u00e1 entrar com outros par\u00e2metros \n\nat\u00e9 agora pouco ou nada utilizados. \n\nNa Tabela i.1, apresentamos os Objetivos Gerais do estudo e os principais Objetivos \n\nEspec\u00edficos da\u00ed decorrentes. \n\n \n\nTabela 1  - Objetivos da Investiga\u00e7\u00e3o \n\nObjetivos Gerais  Objetivos Espec\u00edficos  \n\nAtribui\u00e7\u00f5es e \n\nCompet\u00eancias da Entidade \n\nReguladora (ER) em \n\nPortugal \n\n  \n\nForma de Gest\u00e3o da ER (Nomea\u00e7\u00e3o/Elei\u00e7\u00e3o, Depend\u00eancia, \n\nMandatos, Renova\u00e7\u00f5es, Formas de Financiamento, etc.) e \n\nBenchmarking  \n\nQuadro de Compet\u00eancias quanto \u00e0 interven\u00e7\u00e3o junto das EG \n\npara a redu\u00e7\u00e3o nas Perdas de \u00c1gua e elabora\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \n\nde Planos de Seguran\u00e7a da \u00c1gua (PSA)  \n\n  \n\nPapel da ER na Redu\u00e7\u00e3o \n\ndas Perdas de \u00c1gua e na \n\nEfici\u00eancia das Entidades \n\nGestoras  \n\nClarifica\u00e7\u00e3o de conceitos e escolha metodol\u00f3gica sobre as Perdas \n\nde \u00c1gua para aplicar ao caso de estudo do Distrito de Set\u00fabal  \n\nAn\u00e1lise das Perdas e dos custos associados \u00e0s Perdas de \u00c1gua, \u00e0 \n\nelabora\u00e7\u00e3o de PSA e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de Perdas por cada ponto \n\npercentual  \n\nBenchmarking nacional e internacional sobre Perdas de \u00c1gua e \n\nsobre a efici\u00eancia das Entidades Gestoras.  \n\n \n\n3. S\u00edntese da Abordagem Metodol\u00f3gica \n\n \n\nO caminho a seguir para se poder intervir numa dada situa\u00e7\u00e3o \u00e9 come\u00e7ar por \n\nconhecer essa situa\u00e7\u00e3o o mais aprofundadamente poss\u00edvel. Para isso o passo inicial da \n\nabordagem metodol\u00f3gica ser\u00e1 a pesquisa do que j\u00e1 existe sobre os temas em estudo.  \n\n\n\n7 \n \n\nEstudar o que j\u00e1 est\u00e1 investigado, mesmo que parcialmente, para depois se poder \n\naferir se haver\u00e1 possibilidade de enriquecimento da investiga\u00e7\u00e3o j\u00e1 realizada, quer no \n\ndom\u00ednio conceitual, quer no dom\u00ednio metodol\u00f3gico.  \n\nDepois, partir para abordagens emp\u00edricas, com contactos diretos com os agentes do \n\nsetor, as entidades gestoras e os seus respons\u00e1veis de topo e tamb\u00e9m a n\u00edvel t\u00e9cnico, \n\npara depois se concluir se uma nova proposta de investiga\u00e7\u00e3o poder\u00e1 aportar novos \n\nconhecimentos aos temas em estudo.   \n\nNa Tabela i.2 pode-se ver a organiza\u00e7\u00e3o temporal dos trabalhos realizados ao n\u00edvel \n\nde contactos e question\u00e1rios. Pela continua\u00e7\u00e3o e intensidade da atividade profissional no \n\nexterior, houve algum intervalo entre as diversas tarefas, mas no essencial foram \n\nrealizadas pela ordem prevista no Semin\u00e1rio de Projeto, e fundamentalmente todas se \n\nrealizaram, apesar desse desfasamento temporal. A ordem dos trabalhos foi essencial \n\npara que as visitas, ajudassem a preparar as quest\u00f5es dos Question\u00e1rios \u00e0s EG e Peritos, \n\nque foram desenvolvidos bem perto do final da investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 2 - Cronograma dos trabalhos desenvolvidos e contactos \n\n \n\n \n\nLista com participa\u00e7\u00e3o em Congressos com apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos \n\n \n\nPor ordem cronol\u00f3gica do mais recente para o mais antigo, indicam-se as diversas \n\nparticipa\u00e7\u00f5es em Congressos onde se apresentaram trabalhos, sob a forma de Poster ou \n\nde Apresenta\u00e7\u00e3o Oral, desde o in\u00edcio dos trabalhos do presente doutoramento: \n\nDesi gna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o Mar\u00e7o/Abri l  2014 Set/Out 2014 Mai o/Junho 2015 Mar\u00e7o/Abri l  2017 Mai o/Junho 2017\n\nEntrevi stas deci sores EG Di stri to Set\u00fabal\n\nQuesti on\u00e1ri o Uni \u00e3o Europei a\n\nVi si ta Enti dades Gestoras\n\nQuesti on\u00e1ri o \u00e0s Enti dades Gestoras\n\nQuesti on\u00e1ri o aos Peri tos \n\n\n\n8 \n \n\n- Outubro 2016 \u2013 International Water Association (IWA). Congresso Mundial da \u00c1gua. \n\nPoster e Apresenta\u00e7\u00e3o Oral resumida de \"The Emergence of the Water Supply System \n\nEfficiency. The situation  of Water Losses in Portugal\u201d Brisbane, Australia; \n\n- Outubro 2016 \u2013 IWA. Congresso Mundial da \u00c1gua. Apresenta\u00e7\u00e3o Oral \u201cThe role of \n\nregulation in the Efficiency of the Water Supply System\u201d Brisbane, Australia; \n\n- Mar\u00e7o 2016 \u2013 13\u00ba Congresso da \u00c1gua. Organiza\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de \n\nRecursos H\u00eddricos (APRH).  Apresenta\u00e7\u00e3o Oral \u201cA Regula\u00e7\u00e3o do Abastecimento de \u00c1gua \n\nno Espa\u00e7o Europeu, na CPLP e em Pa\u00edses Asi\u00e1ticos\u201d Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia \n\nCivil (LNEC). Lisboa; \n\n- Novembro 2015. 12\u00ba SILUSBA - \u201cSimp\u00f3sio Luso-brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e \n\nAmbiental\u201d. Organiza\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental \n\n(ABES) e da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Recursos H\u00eddricos (APRH). Apresenta\u00e7\u00e3o Oral \u201cA \n\nEfici\u00eancia dos Sistemas de \u00c1gua em Portugal e a sua liga\u00e7\u00e3o com os n\u00edveis de Perdas de \n\n\u00c1gua. A opini\u00e3o dos Munic\u00edpios\u201d Centro de Conven\u00e7\u00f5es Ulysses Guimar\u00e3es Bras\u00edlia. \n\nBrasil; \n\n- Novembro 2015. 12\u00ba SILUSBA - \u201cSimp\u00f3sio Luso-brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e \n\nAmbiental\u201d. Organiza\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental \n\n(ABES) e da APRH. Apresenta\u00e7\u00e3o Oral \u201cA Regula\u00e7\u00e3o no Espa\u00e7o Europeu. Compara\u00e7\u00f5es e a \n\nopini\u00e3o dos Munic\u00edpios do Distrito de Set\u00fabal\u201d. Centro de Conven\u00e7\u00f5es Ulysses \n\nGuimar\u00e3es Bras\u00edlia. Brasil; \n\n- Agosto 2015. The 2\nnd\n\n Makassar International Conference on Civil Engineering. \n\nApresenta\u00e7\u00e3o do trabalho \u201cThe geography of Dili and the flood control problems\u201d, como \n\nprimeiro coautor. Campus Universit\u00e1rio de Makassar. Indon\u00e9sia. \n\n- Agosto 2015. The 2\nnd\n\n Makassar International Conference on Civil Engineering. \n\nApresenta\u00e7\u00e3o do trabalho \u201cThe challenges ahead for the installation of a sanitation \n\nsystem in Dili\u201d, como segundo coautor. Campus Universit\u00e1rio de Makassar. Indon\u00e9sia. \n\n- Outubro 2014 \u2013 IWA. Congresso Mundial da \u00c1gua. FIL Lisboa. Poster e Apresenta\u00e7\u00e3o \n\nOral resumida sobre: \u201cThe role of the Regulator to promote the Sustainability of Water \n\nSupply in Portugal\u201d; \n\n\n\n9 \n \n\n- Dezembro 2013 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o como orador no OpenDay2013 da Parceria Portuguesa \n\npara a \u00c1gua, organiza\u00e7\u00e3o da PPA com a participa\u00e7\u00e3o de cerca de 20 empresas Estaduais \n\nde \u00c1gua e Saneamento do Brasil. Hotel Fenix, Lisboa.   \n\n- Novembro 2012. 15\u00ba ENaSB \u2013 Encontro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental (APESB). \n\nMembro da Comiss\u00e3o Organizadora. Apresenta\u00e7\u00e3o Oral \u201cAvalia\u00e7\u00e3o da Implementa\u00e7\u00e3o do \n\nPEAASAR II e os Desafios Pr\u00f3ximos do Setor\".  Universidade de \u00c9vora; \n\n \n\nOs Posters indicados (Congresso Mundial da \u00c1gua, Lisboa, Portugal, 2014 e \n\nCongresso Mundial da \u00c1gua, Brisbane, Austr\u00e1lia, 2016), bem como as Apresenta\u00e7\u00f5es \n\nOrais indicadas a Bold (13\u00ba Congresso da \u00c1gua. LNEC, Lisboa, Portugal, 2016; 12\u00ba \n\nSILUSBA, Bras\u00edlia, Brasil, 2015 e Congresso Mundial da \u00c1gua,  Brisbane, Austr\u00e1lia, 2016), \n\nforam elaborados em Coautoria com a Orientadora e com o Coorientador do \n\nDoutoramento e todos foram publicados nas Atas dos repetivos Congressos, bem como o \n\ntrabalho apresentado no 15\u00ba ENaSB. \n\n \n\nLista com participa\u00e7\u00e3o em Congressos, Semin\u00e1rios e Encontros sem apresenta\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhos \n\n \n\nPor ordem cronol\u00f3gica do mais recente para o mais antigo, indicam-se as diversas \n\nparticipa\u00e7\u00f5es em Congressos, Semin\u00e1rios, Conferencias, Encontros, Workshops, mas onde \n\nn\u00e3o foi apresentado qualquer trabalho, desde o in\u00edcio do presente doutoramento: \n\n- Maio 2017 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o no 5\u00ba F\u00f3rum Aquasis com o tema enquadrador \"\u00c1gua 4.0 - \n\nCidades Inteligentes\". LNEC, em Lisboa \n\n- Abril 2017 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o 2\u00ba F\u00f3rum iPerdas. LNEC. Lisboa; \n\n- Mar\u00e7o 2017 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o no Encontro com o lema: \u201cCompromisso Nacional para a \n\nSustentabilidade dos Servi\u00e7os de \u00c1gua e Boas Pr\u00e1ticas no Controlo de Perdas\u201d. \u201cControlo \n\nAtivo de Perdas de \u00c1gua\u201d. Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Distribui\u00e7\u00e3o e Drenagem de \u00c1guas \n\n(APDA)/Servi\u00e7os Municipalizados de \u00c1gua e Saneamento (SMAS) de Torres Vedras. Torres \n\nVedras \n\n\n\n10 \n \n\n- Maio 2016 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o no 4\u00ba F\u00f3rum Aquasis sobre \u201cProdutividade das \n\nInfraestruturas_Conhecer para Gerir Melhor\". LNEC, Lisboa; \n\n- Novembro 2015 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o em Workshop da iGPI 2015 (Iniciativa Nacional para a \n\nGest\u00e3o Patrimonial de Infraestruturas (iGPI). Organiza\u00e7\u00e3o do Laborat\u00f3rio Nacional de \n\nEngenharia Civil (LNEC) e das \u00c1guas de Santar\u00e9m. Santar\u00e9m; \n\n- Maio 2015 Participa\u00e7\u00e3o na Conferencia \u201c\u00c1gua para o Desenvolvimento\u201d Organiza\u00e7\u00e3o da \n\nParceria Portuguesa para a \u00c1gua (PPA) e  das \u00c1guas do Porto. Teatro Rivoli; \n\n- Maio 2015 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o no 3\u00ba F\u00f3rum Aquasis sobre a \"Inova\u00e7\u00e3o na Gest\u00e3o de Sistemas \n\nde Abastecimento de \u00c1gua e Saneamento\". LNEC, Lisboa.  \n\n- Abril 2015 - Participa\u00e7\u00e3o 1\u00ba F\u00f3rum iPerdas. LNEC, Lisboa; \n\n- Novembro 2014 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o no 2\u00ba Congresso de Engenheiros de L\u00edngua Portuguesa. \n\nVenetian Hotel, Macau. Organiza\u00e7\u00e3o da Ordem dos Engenheiros da Regi\u00e3o Econ\u00f3mica \n\nEspecial de Macau e da Ordem dos Engenheiros de Portugal. \n\n- Setembro 2014 Participa\u00e7\u00e3o no \u201cEncontro Lus\u00f3fono do Setor da \u00c1gua \u2013 Agenda de \n\nDesenvolvimento e PENSAAR 2020\u201d. Centro de Congressos de Lisboa.  \n\n- Maio 2014 Participa\u00e7\u00e3o no 2\u00ba F\u00f3rum AQUASIS subordinado ao tema \u201cEfici\u00eancia e \n\nQualidade dos Servi\u00e7os \u2013 Como Acrescentar Valor com os Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o\u201d LNEC. \n\nLisboa. \n\n- Mar\u00e7o 2014 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o no Workshop \u201c Public Policy and Governance in Water \n\nServices\u201d Organiza\u00e7\u00e3o da IWA e Entidade Reguladora de \u00c1guas e Res\u00edduos (ERSAR) \u2013 \n\nPrepara\u00e7\u00e3o do Congresso Mundial da \u00c1gua. Audit\u00f3rio \u00c1guas de Portugal. Lisboa. \n\n- Janeiro 2014 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o na Sess\u00e3o de Apresenta\u00e7\u00e3o do Congresso Mundial da \u00c1gua. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o da IWA e Empresa Portuguesa das \u00c1guas Livres (EPAL). Funda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian. Lisboa. \n\n- Novembro 2013 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o no Workshop \u201cWriting, Submitting, Revising and \n\nPublishing First Quality Scientific Manuscripts\u201d. Universidade Nova de Lisboa-Faculdade \n\nde Ci\u00eancias e Tecnologia (UNL-FCT). Monte de Caparica.  \n\n- Junho 2013 - Participa\u00e7\u00e3o no Workshop \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o ao Planos de Seguran\u00e7a da \u00c1gua\u201d, \n\npromovido pela Acquawise, \u00d3bidos.  \n\n\n\n11 \n \n\n- Abril 2013 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o na Ovibeja. \"Gest\u00e3o da \u00e1gua em meio urbano no quadro \n\nregional / Caminhos para o futuro\". Organiza\u00e7\u00e3o Empresa Municipal de \u00c1gua e \n\nSaneamento de Beja (EMAS) e APDA. Audit\u00f3rio Expobeja. Beja. \n\n- Mar\u00e7o 2013 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o no F\u00f3rum iGPI. Organiza\u00e7\u00e3o do LNEC e da Associa\u00e7\u00e3o \n\nPortuguesa de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental (APESB). \n\n- Novembro 2011 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o no Encontro Nacional de Entidades Gestoras de \u00c1gua e \n\nSaneamento \u2013 (ENEG 2011) Centro Nacional de Exposi\u00e7\u00e3o de Santar\u00e9m. Santar\u00e9m; \n\n \n\n4. Estrutura da Tese \n\n \n\nNo Cap\u00edtulo 1, intitulado de \u201cEnquadramento Te\u00f3rico\u201d procede-se a uma revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica para ver o \u201cEstado da Arte\u201d do conhecimento j\u00e1 divulgado, centrado nos dois \n\npontos do nosso estudo: as Perdas de \u00c1gua e as fun\u00e7\u00f5es do Regulador.  \n\nA\u00ed, pode-se ver a posi\u00e7\u00e3o dos organismos internacionais quanto ao recurso \u00e1gua, os \n\ndiversos estudos recentes sobre este recurso, tanto em Portugal como a n\u00edvel \n\ninternacional, pode-se ver em que medida \u00e9 poss\u00edvel aumentar a Sustentabilidade dos \n\nSistemas de Abastecimento de \u00c1gua, e tamb\u00e9m o que se tem escrito e divulgado sobre as \n\ntarefas da regula\u00e7\u00e3o. \n\nNeste ponto do Enquadramento te\u00f3rico ser\u00e1 tamb\u00e9m aprofundado o conhecimento \n\nde v\u00e1rios conceitos que se utilizam ao longo da presente Tese e nomeadamente sobre a \n\nSustentabilidade dos Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua, sobre o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel, sobre a Pegada H\u00eddrica, sobre a recente elabora\u00e7\u00e3o de Planos de Seguran\u00e7a \n\nda \u00c1gua e ver a sua liga\u00e7\u00e3o com a Sustentabilidade dos Sistemas de AA e depois centrar \n\nmais as nossas aten\u00e7\u00f5es sobre a quest\u00e3o das Perdas, sejam as Perdas Reais, sejam as \n\nPerdas Aparentes culminando na \u00c1gua N\u00e3o Faturada. \n\nPara calcular as Perdas Reais analisam-se conceitos como o \u00cdndice Infraestrutural de \n\nPerdas (ILI, na designa\u00e7\u00e3o anglo-sax\u00f3nica) mas tamb\u00e9m nas Perdas Correntes Anuais \n\n(CARL) ou nas designadas Perdas Anuais Inevit\u00e1veis (UARL).  \n\nPara a an\u00e1lise da quest\u00e3o das Perdas Aparentes ter\u00e3o que se analisar as quest\u00f5es \n\nde sub-medi\u00e7\u00e3o, Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas e Consumos Autorizados mas n\u00e3o faturados e finalmente \n\n\n\n12 \n \n\nsobre as Perdas Reais estudar-se-\u00e1 a necessidade de efetuar um regular controlo de \n\npress\u00f5es na rede, do total conhecimento da rede, com uma boa base de Cadastro, e de \n\nproceder a divis\u00f5es da rede em zonas cada vez menores, para possibilitar o uso de \n\ninstrumentos de medida e controlo, se poss\u00edvel remoto.  \n\nNo Cap\u00edtulo 2 surge a Situa\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua em \n\nPortugal, com a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, fundamentalmente num passado muito recente. A \n\nevolu\u00e7\u00e3o legislativa na Uni\u00e3o Europeia e a sua transposi\u00e7\u00e3o para a ordem jur\u00eddica \n\nnacional, os Instrumentos estrat\u00e9gicos de organiza\u00e7\u00e3o do setor (Plano Estrat\u00e9gico de \n\nAbastecimento de \u00c1gua e de Saneamento de \u00c1guas Residuais [PEAASAR] I e II) que j\u00e1 \n\nterminaram, e aquele que nesta data est\u00e1 em execu\u00e7\u00e3o (Despacho n.\u00ba 4385/2015, \n\nPENSAAR 2020), com os objetivos espec\u00edficos que cada um destes instrumentos \n\nestrat\u00e9gicos e organizativos conteve e cont\u00e9m. \n\nNum passado muito recente, por raz\u00f5es de diferentes abordagens politicas e \n\nt\u00e9cnicas, o setor foi alvo de v\u00e1rios processos organizativos, sendo que em 2017 parece \n\nque a situa\u00e7\u00e3o de reorganiza\u00e7\u00e3o dos sistemas em \u201calta\u201d se estabilizou, mas est\u00e1-se ainda \n\nperante um poss\u00edvel movimento de agrega\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios para obter Entidades \n\nGestoras respons\u00e1veis pela Distribui\u00e7\u00e3o de \u00c1gua, com massa cr\u00edtica ao n\u00edvel t\u00e9cnico, \n\nfinanceiro e populacional que permitam uma diferente organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento dos \n\nsistemas de abastecimento de \u00e1gua.  \n\nFinalmente neste Capitulo 2 ser\u00e3o abordadas um conjunto muito importante de \n\niniciavas em curso na quest\u00e3o das perdas de \u00e1gua, de modo direto (F\u00f3rum iPerdas) ou de \n\nmodo um pouco mais indireto (Iniciativa Nacional para a Gest\u00e3o Patrimonial de \n\nInfraestruturas - iGPI) e outras iniciativas e trabalhos colaborativos que envolvem j\u00e1 \n\ndezenas de Entidades Gestoras e centenas de t\u00e9cnicos, de EG, de empresas e institui\u00e7\u00f5es \n\nligadas ao combate ativo de perdas. \n\nNo Cap\u00edtulo 3 descreve-se a Metodologia utilizada para a investiga\u00e7\u00e3o, com todos \n\nos passos dados, as dificuldades sentidas e o retorno das iniciativas desenvolvidas. \n\nNo Capitulo 4 procede-se \u00e0 an\u00e1lise das m\u00faltiplas atividades emp\u00edricas de pesquisa \n\ndireta efetuada, desde as entrevistas, a visitas a v\u00e1rias EG e tamb\u00e9m ao lan\u00e7amento de \n\ntr\u00eas question\u00e1rios, diferidos no tempo e com diferentes destinat\u00e1rios. \n\n\n\n13 \n \n\nFinalmente na quinta e \u00faltima parte do trabalho surgir\u00e1 a parte das propostas \n\napresentadas e as Conclus\u00f5es do trabalho, bem como a indica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis novas \n\n\u00e1reas de trabalho futuro, ainda na dire\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade dos Sistemas, do caminho \n\npara a Efici\u00eancia e Excel\u00eancia das EG, e do estudo do papel do Regulador. \n\nRelativamente \u00e0 bibliografia, e porque a UAb n\u00e3o obriga a nenhuma formata\u00e7\u00e3o \n\nespecial, antes se limita a aconselhar alguma das mais utilizadas, decidiu-se utilizar as \n\nnormas adaptadas da American Psychological Association (APA) e propostas pela \n\nUniversidade de Coimbra (2017), para as entradas bibliogr\u00e1ficas.  \n\nQuanto \u00e0 indica\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00f5es no decurso do texto seguem-se as Normas  da \n\nUniversidade Aberta (UAb, 2014). \n\nNos Anexos, consta a documenta\u00e7\u00e3o de suporte \u00e0s Entrevistas, Visitas e \n\nQuestion\u00e1rios. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 - ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n17 \n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO \n\n \n\n1.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNo seu artigo \u201cThe GDP paradox\u201d, van den Bergh (2009) chama claramente a aten\u00e7\u00e3o \n\nde que o Produto Interno Bruto (PIB ou Gross Domestic Product - GDP, em ingl\u00eas), mesmo \n\nquando corrigido dos efeitos da infla\u00e7\u00e3o e portanto apresentado a pre\u00e7os constantes, \u00e9 \n\nobjeto de muitas cr\u00edticas como sendo o elemento primordial para poder servir como \n\nindicador \u00fanico para medir o bem-estar social. Nos pa\u00edses da Organiza\u00e7\u00e3o para a \n\nCoopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico (OCDE), em especial entre os anos 50 e 70 do \n\ns\u00e9culo passado, o autor refere v\u00e1rios estudos para complementar os dados do PIB, com \n\nestudos emp\u00edricos sobre os n\u00edveis de satisfa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m do cont\u00ednuo \n\ncrescimento do PIB global e per capita. \n\nH\u00e1 pois a necessidade de, para al\u00e9m do PIB, se utilizarem outras vari\u00e1veis para calcular \n\no bem-estar da popula\u00e7\u00e3o. Entre essas vari\u00e1veis s\u00e3o preponderantes os recursos naturais \n\nfinitos e comuns. Quer quanto ao seu consumo global quer quanto \u00e1 sua distribui\u00e7\u00e3o. \n\nComo complementos do PIB, van den Berg (2009) adianta as seguintes possibilidades: \n\n- o uso do ISEW,  do GPI ou ainda do SNBI\n1\n, como \u00edndices mais globais de bem-estar social; \n\n- a deple\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e as suas correspondentes externalidades. \n\nAssim, em especial a partir da d\u00e9cada de 60, a opini\u00e3o maiorit\u00e1ria entre os \n\ninvestigadores e pol\u00edticos \u00e9 que ser\u00e1 necess\u00e1rio medir, n\u00e3o s\u00f3 o crescimento econ\u00f3mico, \n\nmas a sua distribui\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m o uso (ou abuso) que fazemos dos recursos finitos. \n\nQuanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos Recursos Comuns, ou particularmente quanto \u00e0 sua sobre \n\nutiliza\u00e7\u00e3o, Hardin (2009) escreveu um texto que serviu de manifesto para a pondera\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo dos recursos, face ao crescimento populacional e ao crescimento exponencial de \n\nconsumo de recursos finitos. E escreveu: \u201ca finite world can support only a finite population\u201d \n\nprevendo ainda que o maior crescimento populacional se iria verificar mas zonas mais \n\n                                                           \n1\n ISEW - Index of Sustainable Welfare; GPI \u2013 Genuine Progress Indicator; SNBI \u2013 Sustainable Net Benefit Index. \n\n\n\n18 \n \n\npobres do planeta, e mesmo nos pa\u00edses mais ricos, o maior crescimento populacional seria \n\nentre as popula\u00e7\u00f5es mais desfavorecidas, que era (e \u00e9) necess\u00e1rio proteger. \n\nOstrom (2015) chama a aten\u00e7\u00e3o para os poss\u00edveis problemas de abastecimento de \n\n\u00e1gua, em especial, nas grandes cidades, com capta\u00e7\u00f5es excessivas e maiores que as recargas \n\ndos aqu\u00edferos, a intrus\u00e3o salina, e a falta de uma atitude politica integrada para governar  as \n\ngrandes cidades, em especial quanto ao abastecimento de \u00e1gua. \n\nTemos pois a necessidade de, para al\u00e9m do PIB, utilizarmos outras vari\u00e1veis para \n\ncalcular o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o. Entre essas vari\u00e1veis s\u00e3o preponderantes os recursos \n\nnaturais finitos e comuns.  \n\nO objetivo de reduzir a pobreza extrema e a fome, tem que ver com o desenvolvimento \n\nda agricultura, e conforme afirmou o Secret\u00e1rio-Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas no Dia Mundial da \n\n\u00c1gua de 2012, essa tarefa passa pelo uso sustent\u00e1vel do recurso \u201c\u00c1gua\u201d, que ele considera o \n\nrecurso finito mais importante. \n\nO recurso \u00c1gua \u00e9 assim considerado um dos mais importantes recursos naturais, quer \n\npela sua utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, quer quanto ao consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel. \u00c9 sobre este \u00faltimo \n\naspeto que se foca o presente trabalho.   \n\nAmartya Sen no seu livro \u201cDevelopment as Freedom\u201d escreve:  \n \nVery many people across the world suffer from varieties of unfreedom\u2026Also, a great many people \nhave little access to health care, to sanitation arrangements or to clean water, and spend their \nlives fighting unnecessary morbidity, often succumbing to premature mortality.  \n\nSen (1999:15) \n\n \n\nSen (1999) considera assim o acesso aos recursos comuns, n\u00e3o s\u00f3 como uma quest\u00e3o \n\nde bem-estar, mas como uma quest\u00e3o de liberdade ou da sua priva\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 pois necess\u00e1rio defender os bens comuns, onde se devem incluir os recursos \n\nnaturais (e neste caso particular os Recursos H\u00eddricos) mas tamb\u00e9m o acesso \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 \u00e1gua \n\npot\u00e1vel, ao saneamento, entre outros, n\u00e3o s\u00f3 para assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es, \n\nnomeadamente as mais desprotegidas, mas tamb\u00e9m porque o acesso a esses bens comuns \n\n\u00e9 condi\u00e7\u00e3o essencial da Liberdade do ser humano. \n\n \n\n\n\n19 \n \n\n1.2 A import\u00e2ncia do Recurso \u00c1gua e a Sustentabilidade dos Sistemas \n\n \n\nA import\u00e2ncia do recurso \u00c1gua para a vida e para as atividades econ\u00f3micas \u00e9 \n\ninquestion\u00e1vel e por isso \u00e9 essencial assegurar a gest\u00e3o eficiente e sustent\u00e1vel dos sistemas \n\nde abastecimento (Vale, 2009; Castro, 2009). O objetivo central deste trabalho \u00e9 estudar \n\ncomo \u00e9 que o Regulador pode ser um interveniente ativo para promover essa \n\nsustentabilidade e a necess\u00e1ria e urgente melhoria significativa da Efici\u00eancia dos Sistemas de \n\nAbastecimento, tendo um foco especial nas Perdas de \u00c1gua.  \n\nQuanto \u00e0s Perdas de \u00c1gua o objetivo do trabalho \u00e9 propor novas abordagens \n\nmetodol\u00f3gicas de c\u00e1lculo, que permitam tamb\u00e9m saber quanto se poupar\u00e1 em recursos \n\nambientais e tamb\u00e9m em recursos financeiros com a sua redu\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o de cada caso \n\nconcreto em estudo (dimens\u00e3o, idade e materiais que comp\u00f5em a rede, n\u00famero de ramais, \n\npress\u00f5es, etc.) que dever\u00e1 resultar da an\u00e1lise da literatura consultada mas tamb\u00e9m da \n\nan\u00e1lise das Entrevistas, das Visitas realizadas a Entidades Gestoras e do tratamento dos tr\u00eas \n\nQuestion\u00e1rios realizados. \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es internacionais e em particular as Na\u00e7\u00f5es Unidas (UN) e algumas das \n\nsuas ag\u00eancias especializadas, t\u00eam dedicado particular aten\u00e7\u00e3o ao tema da \u00e1gua, \u00e0 sua gest\u00e3o \n\ne consumo, tendo em conta a sua import\u00e2ncia no combate \u00e0 pobreza, \u00e0s doen\u00e7as, \u00e0 \n\nsustentabilidade ambiental e tamb\u00e9m ao relacionamento entre as na\u00e7\u00f5es (Albuquerque, \n\n2012). \n\nSegundo as Na\u00e7\u00f5es Unidas (UN-PNUMA, 2002), a agricultura \u00e9 respons\u00e1vel pelo \n\nconsumo de cerca de 79% da \u00e1gua doce retirada de rios, lagos e fontes subterr\u00e2neas.  \n\nA gest\u00e3o inadequada dos recursos h\u00eddricos para a agricultura, resultou na saliniza\u00e7\u00e3o de \n\ncerca de 20% das terras irrigadas do planeta, reduzindo de forma significativa a produ\u00e7\u00e3o de \n\ncultivos. Para agravar a situa\u00e7\u00e3o, esta degrada\u00e7\u00e3o dos solos \u00e9 concentrada em regi\u00f5es \u00e1ridas \n\ne semi\u00e1ridas. Por isso Zwarteven (2015) afirma que a gest\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 um ato de \n\nconhecimento, mas tamb\u00e9m de interven\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n20 \n \n\nE as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas s\u00e3o uma amea\u00e7a global e Portugal est\u00e1 situado numa regi\u00e3o \n\ndo globo onde, a m\u00e9dio/longo prazo, as \u00e1guas junto ao litoral est\u00e3o amea\u00e7adas de intrus\u00e3o \n\nsalina, pela subida do n\u00edvel do mar, podendo esse facto ter impactes muito negativos no \n\nabastecimento de \u00e1gua (Schmidt, et. al.,  2012; Rodrigues et al., 2016). Outros autores \n\nreferem riscos de qualidade e quantidade de \u00e1gua em todo o pa\u00eds, como resultado do \n\naquecimento global (Oliveira, Matos e Monteiro, 2015; Ferreira, 2016)  \n\nConcretizando a import\u00e2ncia da \u00e1gua nas necessidades humanas, as Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\n(UN-PNUMA, 2002) organizaram, sobre este recurso, umas das primeiras confer\u00eancias \n\nabrangentes, que se realizou em 1977 em Mar del Plata, na Argentina. O foco das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas no recurso \u00c1gua levou a decretar a D\u00e9cada Internacional de \u00c1gua Pot\u00e1vel e \n\nSaneamento (1981-1990).   \n\nEm \u201cOur Commmon Future\u201d (WCED, 1987) \u00e9 de novo, e de forma bastante enf\u00e1tica, \n\nabordada a problem\u00e1tica da \u00e1gua, nomeadamente no cap\u00edtulo \u201cNew Approches to \n\nEnvironment and Development\u201d quando se interligam os diversos \u201cstresses\u201d ambientais, \n\nentre eles o do consumo e qualidade da \u00e1gua e se interliga o ambiente com o \n\ndesenvolvimento e a resposta \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o e a equidade no acesso aos \n\nrecursos. \n\nPosteriormente, a Cimeira da Terra no Rio de Janeiro (UN, 1992), em 1992, dedica \n\nparticular aten\u00e7\u00e3o ao recurso \u00e1gua. Todo o cap\u00edtulo 18 da Agenda 21 \u00e9 dedicado ao recurso \n\n\u00e1gua e s\u00e3o a\u00ed apontados um conjunto de atividades e indicados os meios para a sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, tanto para o abastecimento de \u00e1gua como para a recolha e tratamento das \n\n\u00e1guas residuais dom\u00e9sticas, fixando objetivos temporais.  \n\nDepois, os Objetivos de Desenvolvimento do Mil\u00e9nio (ODM) e a Declara\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses \n\npresentes na Cimeira do Mil\u00e9nio, em Nova Iorque, em 2000, de novo retomam, ainda com \n\nmaior enf\u00e2se, a quest\u00e3o dos recursos naturais, e da \u00e1gua em particular, fixando algumas \n\nmetas e definindo os meios para as alcan\u00e7ar. No 6\u00ba F\u00f3rum Mundial da \u00c1gua, realizado em \n\nFran\u00e7a, em Mar\u00e7o de 2012, foi anunciado que a principal meta para este per\u00edodo, foi \n\nalcan\u00e7ada.   \n\n\n\n21 \n \n\nPara que o objetivo de abastecer de \u00e1gua pot\u00e1vel uma parte significativa da popula\u00e7\u00e3o \n\nmundial, fosse alcan\u00e7ado, foi necess\u00e1rio percorrer um caminho \u00e1rduo e que corre o s\u00e9rio \n\nrisco de poder ter retrocessos, se a atual situa\u00e7\u00e3o financeira mundial se mantiver ou se se \n\nagravar e se o abastecimento de \u00e1gua n\u00e3o continuar a ser uma prioridade de quem tem \n\npoder de tomar as decis\u00f5es. \n\nMas o desenvolvimento econ\u00f3mico, na medida em que promove o crescimento dos \n\nbens materiais dispon\u00edveis, pode conduzir a uma progressiva degrada\u00e7\u00e3o do ambiente \n\nnatural, e em particular da \u00e1gua (Cunha et al., 1980). \n\nAssim, a defesa de um desenvolvimento sustent\u00e1vel e a defesa dos recursos h\u00eddricos \n\nem particular, pode obrigar a alterar paradigmas de produ\u00e7\u00e3o e em especial de consumo, e \n\nisso passa pela atitude de todos e de cada um. \n\nO objetivo de reduzir a pobreza extrema e a fome tem que ver com o \n\ndesenvolvimento da agricultura. \n\nNo 6\u00ba F\u00f3rum Mundial da \u00c1gua, realizado em 2012 em Marselha, o Primeiro-Ministro \n\nfranc\u00eas afirmou: \u201cOs desafios s\u00e3o imensos\u201d, reconheceu Fran\u00e7ois Fillon, no seu discurso de \n\nabertura perante chefes de Estado e de Governo, ministros e representantes da ind\u00fastria e \n\nda sociedade civil de 140 pa\u00edses. Fillon convidou os presentes a \u201crefletir sobre os meios para \n\ntornar universal o acesso a \u00e1gua pot\u00e1vel at\u00e9 2030\u201d. Mais de dois mil milh\u00f5es de pessoas \n\nvivem sem \u00e1gua pot\u00e1vel e contam-se aos milh\u00f5es os mortos, todos os anos, por causa de \n\nriscos sanit\u00e1rios. \u201cEsta \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 aceit\u00e1vel\u201d, disse, apelando \u00e0 comunidade \n\ninternacional para se mobilizar e resolver o problema. \n\nO direito \u00e0 \u00e1gua, proposto na cl\u00e1usula 15 da Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos \n\nHumanos (DUDH), \u00e9 especialmente importante, explica Jean Ziegler, relator das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas, por definir claramente o papel do Estado em rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos e \u00e0 sua \n\ngest\u00e3o.  \n\nSegundo ele, o documento detalha a obriga\u00e7\u00e3o de todos os governos de protegerem, \n\nrespeitarem e fazerem cumprir a legisla\u00e7\u00e3o internacional referente \u00e0 \u00e1gua com o objetivo de \n\ngarantir o acesso universal da popula\u00e7\u00e3o a esse recurso.  \n\n\n\n22 \n \n\nNo entanto, apesar de ter 80% dos pa\u00edses do mundo como signat\u00e1rios, a DUDH vem \n\nsendo sistematicamente n\u00e3o respeitada: nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, acusa Ziegler, o mercado \n\nlogrou impor a l\u00f3gica do poder privado sobre todos os bens materiais. \u201c\u00c9 a l\u00f3gica de que o \n\nmercado, e s\u00f3 ele, pode p\u00f4r pre\u00e7o em tudo, seja nos gr\u00e3os, no conhecimento, seja servi\u00e7os, \n\nseja a \u00e1gua\u201d, diz. A ambientalista canadiana Maud Barlow completa: \u201c\u00c9 por isso que a \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC) recha\u00e7a o conceito de \u00e1gua como direito humano \n\nou bem p\u00fablico, e defende que a \u00e1gua seja tratada como necessidade humana. At\u00e9 para o \n\nmercado \u00e9 um pouco forte impor a ideia da comercializa\u00e7\u00e3o de direitos\u201d\n2\n.  \n\nTamb\u00e9m Banerjee e Duflo (2012), quando definem os caminhos para uma sa\u00fade \n\nglobal, dizem que o acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel e ao saneamento s\u00e3o dois desses caminhos. Ao \n\ntodo, em 2008, de acordo com as estimativas da OMS e da UNICEF, aproximadamente 13 \n\npor cento da popula\u00e7\u00e3o mundial n\u00e3o tinha acesso a fontes de \u00e1gua tratada (em geral, \n\nsignificando uma fonte ou um po\u00e7o) e cerca de um quarto n\u00e3o tinha acesso a \u00e1gua que \n\npudesse ser bebida com seguran\u00e7a. E os autores referem tamb\u00e9m que a maioria dos \n\nespecialistas concorda em que o acesso \u00e0 \u00e1gua canalizada e ao saneamento pode ter um \n\nimpacte muito positivo na sa\u00fade. Um estudo concluiu que a introdu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua canalizada, \n\nde melhorias no saneamento e de clora\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1gua foi respons\u00e1vel por algo \n\ncomo tr\u00eas quartos da diminui\u00e7\u00e3o da mortalidade infantil entre 1900 e 1946 e por quase \n\nmetade da redu\u00e7\u00e3o global da mortalidade durante o mesmo per\u00edodo (Banerjee e Duflo, \n\n2012). \n\nContudo, como diz Sen (1999) a pobreza conduz a um intoler\u00e1vel desperd\u00edcio de \n\ntalentos. Para Sen a pobreza n\u00e3o \u00e9 apenas a falta de dinheiro, \u00e9 n\u00e3o ter a capacidade para \n\nrealizar o potencial de cada ser humano. Para isso, o ser humano, precisa de est\u00edmulos e \n\najuda, pelo menos numa primeira fase. \n\nEstudos no terreno numa zona urbana de Marrocos, conduzidos por Devoto et al. \n\n(2011), conclu\u00edram que 68% das habita\u00e7\u00f5es na zona de interven\u00e7\u00e3o, onde foi disponibilizado \n\num apoio financeiro de m\u00e9dio e longo prazo, decidiram proceder a liga\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\n                                                           \n2\n Retirado de http://www.adur-rj.org.br/5com/pop-up/II_forum_da_agua.htm. [10.01.2013]. \n\nhttp://www.adur-rj.org.br/5com/pop-up/II_forum_da_agua.htm\n\n\n23 \n \n\ndomicili\u00e1ria, ap\u00f3s um trabalho de informa\u00e7\u00e3o e acompanhamento no terreno, mas que os \n\nagregados habitacionais, com iguais condi\u00e7\u00f5es, mas onde n\u00e3o houve campanhas de \n\nincentivo e de acompanhamento (marketing social), o n\u00edvel de liga\u00e7\u00f5es \u00e0 rede de \u00e1gua se \n\nficaram somente pelos 10%, no mesmo per\u00edodo.  \n\nShiva (2002:24) enfatiza: a \u00e1gua n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 um bem comum, \u201cWater is a commons \n\nbecause it is the ecological basis of all life and because its sustainability and equitable \n\nallocation depend on cooperation among community members\u201d.   \n\nTamb\u00e9m Langford e Winkler referem: \n\n \nWater is a multifaceted subject: it constitutes a social, environmental, economic and political good \nand is intricately connected with sanitation, hygiene and safe wastewater disposal as well as food \nproduction and livelihoods. The price of narrow target setting is the loss of these holistic \ndimensions. \n\nLangford e Winkler (2013:4) \n \n\nNum trabalho sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o do clima nos estados do sudoeste norte-\n\namericano, e as suas diversas influencias, Serrat-Capdevilla et al. (2012) referem que em \n\ntodos os cen\u00e1rios estudados, as secas aparecem como um fen\u00f3meno cada vez mais \n\nfrequente, longo e intenso, com fortes influ\u00eancias no abastecimento de \u00e1gua, a m\u00e9dio prazo. \n\nNo mesmo sentido se pronunciam Ramos et al. (2012) relativamente a Espanha. E \n\nRichter (2014) questiona se a Sustentabilidade para assegurar os crescentes consumos de \n\n\u00e1gua \u00e9 obtida pela movimenta\u00e7\u00e3o de grandes massas de \u00e1gua de umas regi\u00f5es para outras, \n\nou se pela utiliza\u00e7\u00e3o intensiva da \u00e1gua do mar, com recurso \u00e0 dessaliniza\u00e7\u00e3o. A resposta \n\ndepende de muitos fatores, mas passa sempre por uma boa e eficiente gest\u00e3o dos recursos \n\nexistentes (Richter, 2014). Nestes casos, as Perdas de \u00c1gua assumem ainda uma maior \n\nimport\u00e2ncia, bem como a Sustentabilidade, em geral, dos sistemas de abastecimento de \n\n\u00e1gua. \n\nNum estudo, Larson (2013) enaltece a decis\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, quando na \n\nAssembleia Geral de 2010, adotou uma Resolu\u00e7\u00e3o que considera o abastecimento de \u00e1gua \n\ncomo um direito humano, lembrando contudo que 41 pa\u00edses se abstiveram de votar esta \n\n\n\n24 \n \n\nResolu\u00e7\u00e3o. Alguns pa\u00edses transpuseram at\u00e9 o texto dessa Resolu\u00e7\u00e3o para os seus textos \n\nconstitucionais. Mas Larson, no seu estudo, coloca o \u201cdedo na ferida\u201d afirmando:  \n\nFormulations of the right to water often leave unanswered the most fundamental and important \nquestions of water policy. How is water valued and priced? Who owns and provides the water? If \nwater is subsidized, who should subsidize it and to what degree? If water is free or heavily \nsubsidized, what are the implications for natural resource conservation and economic \nsustainability? How much water, what quality of water, is required to satisfy the right? Against \nwhom is the right enforceable?   \n\nLarson (2013:3) \n\n \n\nTendo em conta as suas caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, a sua import\u00e2ncia para a vida, como \n\nacima referem Esther Duflo e Vandana Shiva, a sua exist\u00eancia em termos de gest\u00e3o como um \n\nmonop\u00f3lio natural, a \u00c1gua n\u00e3o pode ser considerada como uma \u201cMercadoria\u201d (Commodity).    \n\nReferindo-se ao recurso \u00c1gua, Castro no seu artigo \u201cWater is not (yet) a commodity: \n\nCommodification and rationalism revisited\u201d, \u00e9 muito assertivo:  \n\nFrom a long-term perspective, valuation is a component of rationalization processes, and \ntherefore the interplay between coexisting rival and often incompatible rationalization processes \nis characterized by unstable balances between alternative forms and principles of water \nvaluation\u2026For instance, ecological rationalities in their diverse strands may foster understandings \nof water\u2019s value that transcend the notion of water as a limitless economic resource and give \ncentrality to such considerations as ecological limits, unsustainability, common, trans-specific and \ntrans-temporal rights, or cultural concerns\u2026In contrast, capitalist rationalities, also prone to \ninternal tensions and contradictions, may center the valuation of water on such considerations as \neconomic efficiency, cost-benefits, the existence of private property rights over water, the full \nprivatization of water sources and water-based services, and the creation of water markets. \n\nCastro (2013:13) \n\n \n\nDali (1992), chama a aten\u00e7\u00e3o para quest\u00f5es que em Portugal atingem caracter\u00edsticas \n\ndram\u00e1ticas do ponto de vista social e de sustentabilidade dos sistemas gestores do \n\nabastecimento de \u00e1gua (quase totalmente p\u00fablicos e municipais) e que se prende com o \n\nfacto das tarifas de \u00e1gua e saneamento do interior do pa\u00eds, pela crescente desertifica\u00e7\u00e3o \n\nhumana, serem muito mais elevadas no interior, do que no litoral, onde se concentram os \n\ngrandes aglomerados populacionais. No interior, Portugal tem uma popula\u00e7\u00e3o envelhecida, \n\ncom fracos recursos financeiros, com uma resili\u00eancia social baixa, mas onde os tarif\u00e1rios de \n\nabastecimento de \u00e1gua e saneamento s\u00e3o consideravelmente mais elevados do que no litoral \n\n(ERSAR, 2012). \n\n\n\n25 \n \n\nConforme referem Marlow, Beale e Burns  (2010) o conceito geral de sustentabilidade \n\npode ser entendido como a tomada de decis\u00f5es e a a\u00e7\u00e3o, que permita que no futuro a \n\ncomunidade possa fazer igual ao que faz no presente. Mas refere que este conceito \u00e9 muito \n\ngen\u00e9rico e citamos: \u201cThe water sector is arguably in a unique position to take the lead on \n\nsustainaility issues\u201d.   \n\nE Marlow, Beale e Burns (2010) consideram que a sustentabilidade do setor da \u00e1gua \n\nest\u00e1 intimamente ligada \u00e0 Gest\u00e3o de Ativos ou Gest\u00e3o Patrimonial de Infraestruturas de um \n\nsistema, que define deste modo: \n\nA combination of management, financial, economic, engineering and other practices \napplied to (physical) assets with the objective of maximizing the value derived from an asset stock \nover the whole life cycle, within the context of delivering appropriate levels of service to \ncustomers, communities and the environment, and at an acceptable level of risk.  \n\nMarlow, Beale e Burns (2010:1248)  \n\n \n\n1.3 A posi\u00e7\u00e3o dos organismos internacionais \n\n \n\nA Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas - reunida em Assembleia Geral (AG) em Setembro \n\nde 2000 - aprovou a Declara\u00e7\u00e3o de Chefes de Estado e de Governo e tamb\u00e9m os chamados \n\nObjetivos de Desenvolvimento do Mil\u00e9nio (ODM)\n3\n.  \n\nA iniciativa de Kofi Annan, na \u00e9poca Secret\u00e1rio-Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas (UN), n\u00e3o foi \n\npioneira nas iniciativas das UN e de outras organiza\u00e7\u00f5es internacionais, relativamente \u00e0 \n\ndiscuss\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o de medidas quanto aos temas tratados em Setembro de 2000.  \n\nV\u00e1rias outras iniciativas anteriores j\u00e1 tinham abordado os temas do desenvolvimento, \n\nda sustentabilidade social e ambiental, as quest\u00f5es da seguran\u00e7a das na\u00e7\u00f5es e das pessoas, \n\ndo combate \u00e0 doen\u00e7a, da coopera\u00e7\u00e3o internacional, etc. etc. (Estocolmo 1972, Clube de \n\nRoma 1972, Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre a Natureza 1982, a elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do \n\nRelat\u00f3rio Brundtland 1987, UN Cimeira sobre a Crian\u00e7a 1990, Cimeira da Terra, Rio de Janeiro \n\n                                                           \n3\n Resolu\u00e7\u00e3o da UN de 18 de Setembro de 2000. \n\n\n\n26 \n \n\n1992, Copenhaga 1995, 4\u00aa Confer\u00eancia Mundial sobre a Mulher, Pequim 1995, entre \n\noutras)\n4\n.  \n\nMas a Confer\u00eancia de 2000 e a aprova\u00e7\u00e3o dos ODM merecem uma refer\u00eancia especial \n\nneste longo e dif\u00edcil caminho para se aprovarem medidas de combate aos principais flagelos \n\nda humanidade. Logo, porque foi a Cimeira das Na\u00e7\u00f5es Unidas que teve maior participa\u00e7\u00e3o \n\nde pa\u00edses (191), Chefes de Estado e de Governo. Teve por isso uma cobertura medi\u00e1tica e \n\numa repercuss\u00e3o na opini\u00e3o p\u00fablica mundial sem precedentes, depois porque a Declara\u00e7\u00e3o \n\naprovada e os ODM, tiveram por tr\u00e1s uma longa discuss\u00e3o e o consenso obtido deve ser \n\nreal\u00e7ado.  \n\nDepois, como referiu Kofi Annan no Pref\u00e1cio \u00e0 Declara\u00e7\u00e3o (UN, 2000), entrava-se num \n\nnovo s\u00e9culo, numa \u00e9poca de viragem, com profundas transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas e sociais, \n\ncom mais democracia, e esses factos deveriam ser aproveitados para que os pa\u00edses \n\nresolvessem os problemas das suas infraestruturas e os graves problemas de parte \n\nsignificativa da popula\u00e7\u00e3o mundial, espelhados nos 8 ODM aprovados.  \n\nPor fim, a Confer\u00eancia teve o m\u00e9rito de aprovar datas e objetivos, o que raramente \n\nacontece em F\u00f3rum desta natureza.    \n\nDos oito ODM pensamos ser de salientar os que mais se interligam com a problem\u00e1tica \n\ndo abastecimento de \u00e1gua, j\u00e1 que \u00e9 esse o tema central do nosso trabalho, a saber: \n\n? Erradicar a pobreza extrema e fome \n\n? Promover a igualdade de g\u00e9nero \n\n? Reduzir a mortalidade infantil \n\n? Combater o HIV/SIDA, a mal\u00e1ria e outras doen\u00e7as \n\n? Garantir a sustentabilidade ambiental \n\n? Fortalecer uma parceria mundial para o desenvolvimento. \n\nA igualdade de g\u00e9nero e a \u00e1gua est\u00e3o profundamente interligados em v\u00e1rias culturas, em \n\nespecial em \u00c1frica, onde s\u00e3o as mulheres a prover a fam\u00edlia deste recurso, muitas vezes com \n\num esfor\u00e7o f\u00edsico que os atuais conhecimentos tecnol\u00f3gicos em nada justificam. Segundo as \n\n                                                           \n4\n The Sustainable Development Timeline. www.iisd.org [7.02.2012]. \n\nhttp://www.iisd.org/\n\n\n27 \n \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas \u201c\u2026\u2026. the water and gender scenario is all too familiar: women labour to \n\nprovide water for household needs while men make decisions about water resources \n\nmanagement and development at both local and national levels\u201d (UNDP, 2006:4). \n\nA redu\u00e7\u00e3o da mortalidade infantil, bem como de v\u00e1rias doen\u00e7as end\u00e9micas, nas zonas \n\nmais pobres do nosso planeta, tem tamb\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o direta com a disponibilidade de \n\n\u00e1gua pot\u00e1vel e da drenagem e tratamento das \u00e1guas residuais urbanas, de modo a evitar \n\ndoen\u00e7as como a diarreia, a dengue, a mal\u00e1ria, etc. \n\nPor fim os dois ODM mais interligados com o recurso \u00e1gua, \u201cgarantir a sustentabilidade \n\nambiental\u201d e \u201cfortalecer uma parceria mundial para o desenvolvimento\u201d. Sem solu\u00e7\u00f5es \n\ncorretas de gest\u00e3o, tanto nos grandes centros populacionais, como nas zonas rurais, sem \n\ninvestimentos adequados (muitas vezes consideravelmente elevados) o recurso \u00c1gua n\u00e3o \n\nestar\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de todos, nas quantidades necess\u00e1rias e com uma qualidade adequada ao \n\nseu uso. E para isso \u00e9 necess\u00e1rio investir na organiza\u00e7\u00e3o ou reorganiza\u00e7\u00e3o dos setores de \n\nabastecimento de \u00e1gua e drenagem e tratamento das \u00e1guas residuais e racionalizar os seus \n\nconsumos.  \n\nMas muitos pa\u00edses n\u00e3o t\u00eam os meios humanos e materiais para o fazer. \u00c9 necess\u00e1rio que \n\na coopera\u00e7\u00e3o internacional e as parcerias mundiais para o desenvolvimento se fa\u00e7am sentir, \n\npara que os objetivos sejam cumpridos.  \n\nNo referido 6\u00ba F\u00f3rum Mundial da \u00c1gua, realizado em Marselha, o Primeiro-Ministro \n\nfranc\u00eas anunciou, com base em dados da UNICEF e OMS que:  \n\nNEW YORK/GENEVA, 6 March 2012 (UNICEF, 2012): \nThe world has met the Millennium Development Goal (MDG) target of halving the proportion of \npeople without access to safe drinking water, well in advance of the MDG 2015 deadline, \naccording to a report issued today by UNICEF and the World Health Organization (WHO). Between \n1990 and 2010, over two billion people gained access to improved drinking water sources, such as \npiped supplies and protected wells. \n\nFran\u00e7ois Fillon (2012) \n\n \n\n\u00c9 um marco importante para a humanidade, mas tanto falta ainda fazer! \n\nE na Europa, e concretamente em Portugal, como estamos com o abastecimento de \n\n\u00e1gua? \n\n\n\n28 \n \n\nA resposta a esta quest\u00e3o \u00e9 o tema central do presente trabalho e a ela tentar-se-\u00e1 \n\nresponder nos pontos seguintes do mesmo. \n\nPara isso ser\u00e3o avaliados os objetivos que Portugal se prop\u00f4s alcan\u00e7ar no quadro da \n\nexecu\u00e7\u00e3o do Quadro Comunit\u00e1rio de Apoio III (QCA) \u2013 (\u201ctraduzido\u201d para o PEAASAR II, no \n\ncaso do Abastecimento de \u00c1gua, at\u00e9 2013), e do Quadro de Refer\u00eancia Estrat\u00e9gica Nacional \n\n(QREN) - (\u201ctraduzido\u201d para o PENSAAR 2020, no caso do Abastecimento de \u00c1gua, at\u00e9 2020), \n\nos respetivos n\u00edveis de execu\u00e7\u00e3o, com os dados j\u00e1 dispon\u00edveis, e propor medidas para que o \n\nper\u00edodo que ainda falta para o encerramento do atual QREN (final de 2020) seja utilizado \n\npara uma concretiza\u00e7\u00e3o global dos objetivos definidos. \n\nAntes, por\u00e9m, e a t\u00edtulo de enquadramento, apresentar-se-\u00e1, resumidamente, alguns \n\ndados de organiza\u00e7\u00f5es internacionais sobre a situa\u00e7\u00e3o do abastecimento de \u00e1gua no mundo, \n\npara depois se particularizar com a situa\u00e7\u00e3o na Europa e em Portugal.  \n\nNos diversos encontros citados (Cimeira da Terra, Cimeira do Mil\u00e9nio, Cimeira de \n\nJohannesburg, Cimeira Rio+20, entre outros) a Uni\u00e3o Europeia tem tido um papel \n\ndinamizador de tomadas de decis\u00e3o com uma forte componente ambiental, de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e de prote\u00e7\u00e3o dos recursos\n5\n. \n\nA ado\u00e7\u00e3o da Diretiva-Quadro da \u00c1gua (DQA) em 2000 foi uma iniciativa da maior \n\nimport\u00e2ncia, por parte da Uni\u00e3o Europeia (UE). Num ponto de situa\u00e7\u00e3o elaborado em \n\nNovembro de 2010 sobre a DQA, pode ler-se:  \n\nOs recursos h\u00eddricos da Uni\u00e3o Europeia est\u00e3o amea\u00e7ados. H\u00e1 dados recentes que mostram que \n20% das \u00e1guas de superf\u00edcie correm s\u00e9rio risco de polui\u00e7\u00e3o. A percentagem das cidades da Uni\u00e3o \nEuropeia que sobre exploram as suas \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e9 estimada em 60%. Metade das zonas \nh\u00famidas est\u00e1 em perigo. A procura de \u00c1gua \u00e9 cada vez maior. \n\nUE (2010)\n6\n \n\n \n\nE ainda: \u201cQuase metade da popula\u00e7\u00e3o da UE vive em pa\u00edses com falta de \u00e1gua, nos \n\nquais as capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua doce s\u00e3o excessivas\u201d.\n7\n \n\n                                                           \n5\n http://www.europarl.europa.eu/news/pt/headlines/content/20120316STO41057/html/Em-direto-debate-\n\ninterparlamentar-sobre-a-Cimeira-Rio20. [01.04.2012]. \n6\n UE. Documento sobre a Diretiva-Quadro da \u00c1gua de novembro de 2010. \n\nhttp://ec.europa.eu/environment/pubs/pdf/factsheets/wfd/pt.pdf, [28.03.2012]. \n7\n Idem, nota anterior. \n\nhttp://www.europarl.europa.eu/news/pt/headlines/content/20120316STO41057/html/Em-direto-debate-interparlamentar-sobre-a-Cimeira-Rio20\nhttp://www.europarl.europa.eu/news/pt/headlines/content/20120316STO41057/html/Em-direto-debate-interparlamentar-sobre-a-Cimeira-Rio20\nhttp://ec.europa.eu/environment/pubs/pdf/factsheets/wfd/pt.pdf\n\n\n29 \n \n\nTendo em conta as situa\u00e7\u00f5es resumidamente descritas, a aprova\u00e7\u00e3o da Diretiva-\n\nQuadro da \u00c1gua e a sua progressiva passagem para a ordem jur\u00eddica dos pa\u00edses da UE, pode e \n\ndeve ser considerado um importante marco na defesa deste recurso, mas, como refere a \n\nAquaFed (2013), a Uni\u00e3o Europeia ainda n\u00e3o incluiu a \u00e1gua pot\u00e1vel e o saneamento, na sua \n\nCarta de Direitos Fundamentais.  \n\nNo balan\u00e7o sobre a situa\u00e7\u00e3o na Uni\u00e3o Europeia, j\u00e1 referido, a Comiss\u00e3o enfatiza que a \n\ncrise anulou os recentes progressos no abastecimento de \u00e1gua e tamb\u00e9m que ficaram \n\npatentes as fragilidades estruturais da Europa, neste dom\u00ednio (UE, 2010). \n\nResumem-se os factos que levaram a UE a adotar a referida Diretiva-Quadro\n8\n: \n\n- Facto 1 \u2013 Os recursos h\u00eddricos da UE est\u00e3o amea\u00e7ados; \n\n- Facto 2 \u2013 S\u00e3o necess\u00e1rias medidas ao n\u00edvel da UE, porque as bacias hidrogr\u00e1ficas e a \n\npolui\u00e7\u00e3o cruzam as fronteiras; \n\n- Facto 3 \u2013 Para proteger a sa\u00fade das pessoas, o abastecimento de \u00e1gua, os ecossistemas \n\nnaturais e a biodiversidade, \u00e9 muito importante que as \u00e1guas se encontrem num bom estado \n\necol\u00f3gico e qu\u00edmico; \n\n- Facto 4 \u2013 A participa\u00e7\u00e3o das pessoas \u00e9 fundamental;-  \n\n- Facto 5 \u2013 J\u00e1 se conseguiu alguma coisa, mas ainda h\u00e1 muito a fazer; \n\n- Facto 6 \u2013 S\u00e3o muitas as pol\u00edticas com incid\u00eancia na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. A \n\nintegra\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00fanica via poss\u00edvel para uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel desses recursos; \n\n- Facto 7 \u2013 As muta\u00e7\u00f5es do ambiente (altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, inunda\u00e7\u00f5es, epis\u00f3dios de seca) \n\nconstituem desafios para o futuro.  \n\nA DQA faz um resumo das a\u00e7\u00f5es da UE para preservar os recursos h\u00eddricos dos pa\u00edses \n\ncomunit\u00e1rios, chamando a aten\u00e7\u00e3o para a exist\u00eancia de in\u00fameros problemas e avan\u00e7ando \n\npara um conjunto de a\u00e7\u00f5es, que t\u00eam em conta os factos acima enumerados (Barraqu\u00e9, \n\n2001). \n\n                                                           \n8\n Idem, notas anteriores.  \n\n\n\n30 \n \n\nO texto refere-se \u00e0 crise econ\u00f3mica e financeira de 2008 a 2014 e refere tamb\u00e9m duas \n\nquest\u00f5es muito importantes e que condicionam o atual estado dos recursos h\u00eddricos e outros \n\nrecursos: \n\n- parte dos progressos conseguidos em v\u00e1rios dom\u00ednios foram afetados pela crise; \n\n- a crise, para al\u00e9m de patentear algumas das fragilidades da UE, condicionou fortemente os \n\nmeios financeiros para o relan\u00e7amento da economia e essa situa\u00e7\u00e3o afetou diretamente os \n\ninvestimentos a efetuar no abastecimento de \u00e1gua, no tratamento das \u00e1guas residuais e na \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, em geral. \n\n Como se referiu a DQA foi aprovada pelo Parlamento Europeu e pelo Conselho em \n\n2000, mas a sua transposi\u00e7\u00e3o para o direito portugu\u00eas s\u00f3 veio a acontecer 5 anos mais tarde. \n\n \n\n1.3.1 A Agenda 2030 e o Acordo de Paris \n\n \n\nA \u00faltima grande iniciativa mundial sobre o ambiente e onde o Abastecimento de \u00c1gua \n\nteve um papel relevante, foi a aprova\u00e7\u00e3o pela Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas de 25 a \n\n27 de Setembro de 2015, da Agenda com os 17 Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\n9\n.  \n\nEsta Assembleia Geral da ONU reuniu os l\u00edderes mundiais para adotar uma agenda \n\nambiciosa com vista \u00e0 erradica\u00e7\u00e3o da pobreza e ao desenvolvimento econ\u00f3mico, social e \n\nambiental \u00e0 escala global at\u00e9 2030, conhecida como Agenda 2030 para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel. \n\nA Agenda 2030 \u00e9 fruto do trabalho conjunto de governos e cidad\u00e3os de todo o mundo \n\npara criar um novo modelo global para acabar com a pobreza, promover a prosperidade e o \n\nbem-estar de todos, proteger o ambiente e combater as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e integra 17 \n\nObjetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS), sucessores dos 8 Objetivos de \n\nDesenvolvimento do Mil\u00e9nio, que dever\u00e3o ser implementados por todos os pa\u00edses e que \n\nabrangem \u00e1reas t\u00e3o diversas, mas interligadas, como: o acesso equitativo \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e a \n\n                                                           \n9\n http://www.instituto-camoes.pt/activity/o-que-fazemos/cooperacao/cooperacao-\n\nportuguesa/mandato/ajuda-ao-desenvolvimento/agenda-2030  [02.05.2017]. \n\nhttp://www.instituto-camoes.pt/activity/o-que-fazemos/cooperacao/cooperacao-portuguesa/mandato/ajuda-ao-desenvolvimento/agenda-2030\nhttp://www.instituto-camoes.pt/activity/o-que-fazemos/cooperacao/cooperacao-portuguesa/mandato/ajuda-ao-desenvolvimento/agenda-2030\n\n\n31 \n \n\nservi\u00e7os de sa\u00fade de qualidade; a cria\u00e7\u00e3o de emprego digno; a sustentabilidade energ\u00e9tica e \n\nambiental; a conserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos oceanos; a promo\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es eficazes e de \n\nsociedades est\u00e1veis e o combate \u00e0 desigualdade a todos os n\u00edveis, sendo o Objetivo 6 \n\ndedicado ao Abastecimento de \u00c1gua e ao acesso a saneamento. \n\nO documento adotado na Cimeira, para vigorar at\u00e9 2030, tem a designa\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cTransformando o nosso Mundo: a Agenda para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de 2030\u201d. \n\nDecorrente da aprova\u00e7\u00e3o pela Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas da Agenda 2030, \n\nfoi posteriormente adotado por 195 pa\u00edses, na 21\u00aa Confer\u00eancia das Partes\n10\n\n, da Conven\u00e7\u00e3o \n\nQuadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas, em Paris, em Dezembro de 2015. \n\nEntrou em vigor 30 dias ap\u00f3s ter sido ratificado por, pelo menos 55 pa\u00edses, que \n\nrepresentavam no m\u00ednimo 55% das emiss\u00f5es globais de Gases com Efeito de Estufa (GEE). Os \n\nn\u00fameros de pa\u00edses que ratificaram o Acordo de Paris foi muito maior do que o necess\u00e1rio, \n\nbem como a % m\u00ednima de emiss\u00f5es de GEE, mas recentemente e j\u00e1 em 2017, temos a m\u00e1 \n\nnot\u00edcia do afastamento dos Estados Unidos da Am\u00e9rica, deste Acordo de Paris, sendo que os \n\nEUA s\u00e3o um dos maiores poluidores mundiais e o seu n\u00e3o empenhamento pode ter um \n\nsignificado muito negativo na redu\u00e7\u00e3o de GEE, mas pelo menos na Europa e tamb\u00e9m na \n\nChina parece manter-se o empenhamento no cumprimento da Agenda 2030 e no Acordo de \n\nParis. \n\nNo \u00e2mbito espec\u00edfico do ODS 6\n11\n\n, as metas a alcan\u00e7ar s\u00e3o: \n\n(i) o acesso universal e equitativo a agua pot\u00e1vel, melhorando a sua qualidade; \n\n(ii) a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1guas residuais n\u00e3o tratadas;  \n\n(iii) o aumento da efici\u00eancia no uso da \u00e1gua em todos os setores, promovendo a \n\nreciclagem e reutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e combatendo a sua escassez a n\u00edvel global. \n\nAlertando para o facto de a \u00e1gua ser uma componente essencial das economias \n\nnacionais e locais, necess\u00e1ria para criar e manter empregos em todos os setores, a Agenda \n\n2030 destaca a gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos como for\u00e7a motriz essencial para o \n\n                                                           \n10\n\n Idem nota anterior. \n11\n\n http://www.instituto-camoes.pt/activity/o-que-fazemos/cooperacao/cooperacao-\nportuguesa/mandato/ajuda-ao-desenvolvimento/agenda-2030 [02.05.2017]. \n\nhttp://www.instituto-camoes.pt/activity/o-que-fazemos/cooperacao/cooperacao-portuguesa/mandato/ajuda-ao-desenvolvimento/agenda-2030\nhttp://www.instituto-camoes.pt/activity/o-que-fazemos/cooperacao/cooperacao-portuguesa/mandato/ajuda-ao-desenvolvimento/agenda-2030\n\n\n32 \n \n\ncrescimento verde e para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Complementarmente, a ONU \n\nregista que metade da for\u00e7a de trabalho mundial est\u00e1 empregada em oito setores \n\ndependentes de recursos h\u00eddricos e naturais, designadamente a agricultura, silvicultura, \n\npesca, energia, ind\u00fastria transformadora, reciclagem, constru\u00e7\u00e3o e transporte. \n\nNum ponto de situa\u00e7\u00e3o efetuado pelo Secret\u00e1rio-Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas  \n\nrelativamente aos Progressos do Objetivo 6 (\u201cGoal 6. Ensure availability and sustainable \n\nmanagement of water and sanitation for all\u201d), este refere que o acesso a \u00e1gua pot\u00e1vel e \n\nsaneamento e a manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas com \u00e1gua segura s\u00e3o essenciais para a sa\u00fade \n\ndas popula\u00e7\u00f5es, para a sustentabilidade ambiental e para a prosperidade, chamando a \n\naten\u00e7\u00e3o para n\u00fameros e regi\u00f5es onde a situa\u00e7\u00e3o tem que rapidamente ser alterada, \n\nenfatizando que em 2015, mais de 90% da popula\u00e7\u00e3o mundial (6.6 bili\u00f5es de pessoas) usa \n\nfontes improvisadas de acesso a \u00e1gua e quase outras tantas, usa instala\u00e7\u00f5es impr\u00f3prias de \n\nsaneamento. Refere ainda que mais de 2 bili\u00f5es de pessoas vivem em pa\u00edses com evidente \n\nstress h\u00eddrico, onde o ratio de renova\u00e7\u00e3o de \u00e1gua segura sobre a \u00e1gua consumida \u00e9 muito \n\nproblem\u00e1tico (UN, 2017). \n\n \n\n1.4 A Regula\u00e7\u00e3o \n\n \n\n1.4.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEm muitos pa\u00edses, por vezes coexistem diferentes modelos de regula\u00e7\u00e3o e \u00e9 imposs\u00edvel \n\ndizer qual o \u201cmelhor\u201d modelo de regula\u00e7\u00e3o ou de organiza\u00e7\u00e3o de uma Entidade Reguladora. \n\nA regula\u00e7\u00e3o do sector, seja de que tipo for, \u00e9 particularmente importante, pois trata-\n\nse de Recursos Comuns, onde se incluem os Recursos H\u00eddricos, que possibilitam o \n\nAbastecimento de \u00c1gua e o Saneamento, como servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais, dada a sua \n\nimport\u00e2ncia para o desenvolvimento, a sa\u00fade p\u00fablica e a melhoria da qualidade de vida das \n\npopula\u00e7\u00f5es (Almeida, Vieira e Ribeiro, 2006; Albuquerque, 2012). \n\n\n\n33 \n \n\nEm Portugal, segundo Pato (2011) os contornos essenciais das pol\u00edticas p\u00fablicas para o \n\nabastecimento de \u00e1gua e tamb\u00e9m para o saneamento come\u00e7am a ser delineados ainda em \n\nfinais do s\u00e9culo XIX e t\u00eam como causa pr\u00f3xima o reconhecimento cient\u00edfico da rela\u00e7\u00e3o entre \n\no saneamento b\u00e1sico e as elevadas taxas de mortalidade e morbilidade, nomeadamente \n\ninfantil. \n\nEsta grave situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica em Portugal, apresentou-se como argumento \n\npara justificar uma reforma que viesse a ser capaz de garantir as condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, \n\nadministrativas e materiais necess\u00e1rias \u00e0 sua implanta\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio nacional. Essa \n\nreforma foi publicada entre 1899 e 1901. S\u00e3o assim separadas as fun\u00e7\u00f5es infraestruturais \n\n(apoio t\u00e9cnico e financeiro \u00e0s autarquias por parte do Minist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas, \n\nCom\u00e9rcio e Ind\u00fastria) das fun\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e inspe\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria que ficou a cargo do \n\nMinist\u00e9rio do Reino. Pode dizer-se que a regula\u00e7\u00e3o do setor do Saneamento B\u00e1sico em \n\nPortugal foi criada nessa ocasi\u00e3o (Pato, 2011).  \n\nO objetivo deste ponto do trabalho \u00e9 estudar como as diversas Institui\u00e7\u00f5es e em \n\nparticular as Entidades Reguladoras (ER) e a regula\u00e7\u00e3o, podem contribuir para a preserva\u00e7\u00e3o \n\ne defesa dos Recursos H\u00eddricos, para a universaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de abastecimento de \n\n\u00e1gua e de saneamento, para a sua qualidade, para a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente, assegurando \n\na sustentabilidade ambiental, promovendo a exist\u00eancia de tarif\u00e1rios justos, assegurando a \n\nsustentabilidade social e tamb\u00e9m a regula\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica como meio de defesa da \n\nsustentabilidade global do sector, em todos os seus aspetos e dimens\u00f5es (infraestruturas, \n\nequil\u00edbrio dos investimentos, reposi\u00e7\u00e3o dos custos operacionais, etc.). \n\n \n\n1.4.2 Aparecimento e Evolu\u00e7\u00e3o da Regula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA defesa dos recursos comuns e do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel encontra-se \n\nprofundamente ligada \u00e0 no\u00e7\u00e3o de Institui\u00e7\u00e3o. \n\nPara Ostrom (1986), a defini\u00e7\u00e3o de Institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 simples e muito menos \n\nconsensual. Ostrom refere autores que classificam Institui\u00e7\u00e3o como sendo equivalente ao \n\n\n\n34 \n \n\ntermo \u201cestrutura politica\u201d. Outros autores equiparam Institui\u00e7\u00e3o com regulamento, \n\ncostumes e normas, ou todos estes termos em conjunto. \n\nOstrom (1986), define Institui\u00e7\u00f5es como regras sobre o comportamento, em especial \n\nas que nos permitem tomar decis\u00f5es. Ostrom (1986) considera que n\u00e3o h\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o \n\ncorreta de Institui\u00e7\u00e3o, mas que a mesma dever\u00e1 ser adaptada ao seu contexto concreto e \n\nque os autores de pol\u00edtica econ\u00f3mica usam o termo Institui\u00e7\u00f5es quase a 100% como um \n\nsin\u00f3nimo de Regulamento/Regras, ou um conjunto de rotinas e estrat\u00e9gias para um grupo \n\ntomar decis\u00f5es.  \n\nConsidera-se pois, que Institui\u00e7\u00e3o pode ser um sin\u00f3nimo de Estrutura organizativa, \n\nmas tamb\u00e9m de Regulamento, Regra ou mais abrangente ainda, como Normas de \n\nComportamento, em especial comportamento coletivo. \n\nAqui se enquadra a defesa dos recursos comuns e o papel das Institui\u00e7\u00f5es nessa \n\ndefesa. Daqui resulta, ou pode resultar, uma profunda liga\u00e7\u00e3o entre as Institui\u00e7\u00f5es e o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, na medida em que as Institui\u00e7\u00f5es criem Regulamentos, \n\nRegras e Comportamentos que promovam a Sustentabilidade, promovam o uso adequado \n\nde recursos, e tamb\u00e9m que penalizem o uso insustent\u00e1vel e/ou ineficiente de recursos e \n\npenalizem a polui\u00e7\u00e3o.  \n\nUtilizando um conceito alargado de Institui\u00e7\u00e3o, de entre as diferentes abordagens \n\nreferidas por Ostrom (1986) e Hodgson (2011), onde Institui\u00e7\u00e3o podem ser estruturas, mas \n\ntamb\u00e9m regras e regulamentos e ainda normas de comportamento, considera-se a \n\nregula\u00e7\u00e3o e as entidades reguladoras como Institui\u00e7\u00f5es, mesmo num conceito mais \n\nrestritivo do que o enunciado. Mozzicafreddo (2002) considerou que o Estado tem a \n\nresponsabilidade da dimens\u00e3o organizacional e a a responsabilidade sobre os atos e fun\u00e7\u00f5es \n\ndo sistema administrativo que tem vindo a ser equacionada em torno do conceito de \n\naccountability, interpretado como a obriga\u00e7\u00e3o de responder pelos resultados no sentido do \n\ncontrolo or\u00e7amental e organizacional sobre os atos administrativos, do respeito pela \n\nlegalidade dos procedimentos e da responsabiliza\u00e7\u00e3o pelas consequ\u00eancias da execu\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\n\n\n35 \n \n\nDe modo mais formal ou informal, a regula\u00e7\u00e3o sempre existiu e existe, em \n\npraticamente todos os pa\u00edses. Muitas vezes esteve e est\u00e1 concentrada numa mesma \n\nentidade que define as regras, procede \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o e tem a fun\u00e7\u00e3o de avaliar se o \n\nservi\u00e7o \u00e9 prestado em boas condi\u00e7\u00f5es. A regula\u00e7\u00e3o do abastecimento de \u00e1gua est\u00e1 \n\nassociada \u00e0 presen\u00e7a de uma importante falha de mercado, no caso, o monop\u00f3lio natural. \n\nUm segundo conjunto de falhas est\u00e1 associado \u00e0s externalidades, que no caso do \n\nabastecimento de \u00e1gua s\u00e3o muito importantes: o ambiente, os recurso h\u00eddricos e a sa\u00fade \n\np\u00fablica (Ohira e Turolla, 2005). \n\nQuando se fala de uma Entidade Reguladora (ER) fala-se num organismo aut\u00f3nomo, \n\ncom a responsabilidade na Regula\u00e7\u00e3o, seja sectorial, multissectorial, regional ou nacional, \n\ncomo tarefa \u00fanica e sempre com autonomia administrativa quanto \u00e0s suas decis\u00f5es. \n\nUm dos primeiros pa\u00edses a avan\u00e7ar com a atividade de regula\u00e7\u00e3o, com este car\u00e1cter \n\naut\u00f3nomo, foi o Reino Unido que, nos anos 80, privatizou na Inglaterra e Pa\u00eds de Gales, \n\ntodas as infraestruturas de abastecimento de \u00e1gua. Como refere Owen (2006) a regula\u00e7\u00e3o \n\nfocou-se primeiramente na regula\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica \u2013 controlar as tarifas praticadas pelos \n\nmonop\u00f3lios, e promover a competi\u00e7\u00e3o nos casos poss\u00edveis (energia).  \n\nMais tarde, com as pol\u00edticas governamentais de desenvolvimento sustent\u00e1vel, as \n\ntarefas do Regulador foram alargadas e come\u00e7aram tamb\u00e9m a prestar aten\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es \n\nsociais e ambientais, mantendo contudo as fun\u00e7\u00f5es de regula\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica. \n\nConcretamente a The Water Services Regulation Authority (Ofwat - \u00c1gua) e a Ofgem \n\n(Energia) come\u00e7aram a ser Institui\u00e7\u00f5es que passaram a ter tamb\u00e9m como foco a defesa dos \n\nrecursos e o seu consumo adequado, penalizando desperd\u00edcios e apelando a uma gest\u00e3o \n\neficaz e eficiente dos sistemas, seja qual for a sua forma de propriedade.  \n\nJean Ziegler, relator das Na\u00e7\u00f5es Unidas e j\u00e1 aqui citado, disse ainda: \u201dS\u00e3o coisas \n\nb\u00e1sicas, como manter p\u00fablico e operante o abastecimento e o tratamento das \u00e1guas, e fazer \n\no controlo dos pre\u00e7os. Mesmo nos casos onde os servi\u00e7os de saneamento e abastecimento \n\nforam de alguma forma privatizados, o Estado tem o dever de controlar os pre\u00e7os, bem \n\ncomo \u00e9 seu dever prover a popula\u00e7\u00e3o quando h\u00e1 escassez de \u00e1gua\u201d.  \n\n\n\n36 \n \n\nDir-se-\u00e1 que, em especial, nos casos onde o Estado delegou a operadores (p\u00fablicos ou \n\nprivados) a gest\u00e3o e o fornecimento de um conjunto de servi\u00e7os p\u00fablicos, neste caso, o \n\nabastecimento de \u00e1gua, \u00e9 essencial que existam institui\u00e7\u00f5es de controlo da qualidade, \n\ncontinuidade, efici\u00eancia e equidade, na gest\u00e3o desses bens p\u00fablicos. As Entidades \n\nReguladoras aparecem ent\u00e3o como uma das principais institui\u00e7\u00f5es na defesa dos recursos e \n\ndas popula\u00e7\u00f5es. \n\nA regula\u00e7\u00e3o, e por extens\u00e3o as Entidades Reguladoras (ER), como institui\u00e7\u00f5es, de \n\nprefer\u00eancia funcionando de modo independente do poder executivo (governo) facto que \n\nn\u00e3o acontece na maioria dos pa\u00edses (ver Cap. 4, Ponto 2.2), devem velar pela defesa dos \n\nrecursos, pela qualidade do servi\u00e7o, pelo equil\u00edbrio dos sistemas e pela equidade de acesso \n\naos recursos comuns, o que implica ter um conjunto de compet\u00eancias que parte das \n\nentidades reguladoras ainda n\u00e3o t\u00eam, desenvolvendo assim, a\u00e7\u00f5es de n\u00edvel t\u00e9cnico, mas \n\ntamb\u00e9m ambiental, econ\u00f3mico e social (Almeida, Jacquinet e Martinho, 2016).  \n\nSmith (2012) salienta qua a Regula\u00e7\u00e3o aumenta a resili\u00eancia dos Sistemas de \n\nAbastecimento de \u00c1gua e outros autores (Marques, 2001; Aquafed, 2013; Hoekstra, 2013) \n\nchamam tamb\u00e9m a aten\u00e7\u00e3o de que \u00e9 importante que o quadro regulat\u00f3rio seja est\u00e1vel para \n\npermitir que as Entidades Gestoras se organizem com planos de m\u00e9dio e longo prazo. \n\nPor sua vez v\u00e1rios autores referem a import\u00e2ncia da regula\u00e7\u00e3o dos aspetos econ\u00f3micos \n\ne em especial das tarifas para a gest\u00e3o dos recursos, e em especial para os consumos de \u00e1gua \n\n(Defilippi e Flor, 2008; Gerlach e Franceys, 2010; Franceys e Gerlach, 2011; Devoto et al., \n\n2011). \n\nTamb\u00e9m alertam que a passagem do servi\u00e7o p\u00fablico de Abastecimento de \u00c1gua para \n\nConcess\u00f5es ou Privatiza\u00e7\u00f5es, implica um regulador forte e independente (Shiva, 2002; \n\nMitchell e Wodman, 2010; Castro, 2013). \n\nBaptista (2014) sintetiza nos seguintes pontos o que deve ser a interven\u00e7\u00e3o da \n\nregula\u00e7\u00e3o num determinado pa\u00eds ou regi\u00e3o: \n\n? Deve ser clara nas \u00e1reas onde atua e no seu quadro de atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias, \n\npropondo que uma Entidade Reguladora dever\u00e1 cobrir os sistemas de abastecimento \n\n\n\n37 \n \n\nde \u00e1gua, os sistemas de \u00e1guas residuais e tamb\u00e9m os sistemas de Res\u00edduos Urbanos \n\n(RU);  \n\n? Deve ter uma dimens\u00e3o universal, cobrindo todos os sistemas de \u00e1gua e saneamento \n\nexistentes na sua \u00e1rea geogr\u00e1fica de interven\u00e7\u00e3o; \n\n? \u00c9 prefer\u00edvel uma organiza\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel nacional do que ao n\u00edvel regional, ou outro, \n\nsendo que esta op\u00e7\u00e3o pode depender da dimens\u00e3o do pa\u00eds; \n\n? A interven\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria deve ser flex\u00edvel; \n\n? A atividade regulat\u00f3ria deve assentar na colabora\u00e7\u00e3o. \n\nA regula\u00e7\u00e3o deve ser formal e bem documentada. As EG precisam conhecer as suas \n\nresponsabilidades. A informa\u00e7\u00e3o relevante dever\u00e1 ser comunicada aos respons\u00e1veis e \n\ncolaboradores das EG e serem efetuados registos de todas as ocorr\u00eancias relevantes para a \n\nqualidade do servi\u00e7o. Estes registos devem ser regularmente consultados e atualizados \n\n(Australian Government, 2011). \n\n \n\n1.4.3 A Regula\u00e7\u00e3o no Espa\u00e7o Europeu \n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1 na Uni\u00e3o Europeia (UE) qualquer quadro legal que obrigue os pa\u00edses \n\ncomunit\u00e1rios a ter um tipo de servi\u00e7o espec\u00edfico. Desde que cumpram as regras de \n\nqualidade de servi\u00e7o e de defesa do recurso \u00e1gua, podem organizar-se livremente. Ou seja, \n\npara al\u00e9m do cumprimento da Diretiva Quadro da \u00c1gua (transposta para a legisla\u00e7\u00e3o \n\nportuguesa), a UE n\u00e3o entra em quest\u00f5es organizativas do sector, nem incentiva ou pro\u00edbe, \n\npelo menos em termos de Diretivas Comunit\u00e1rias, a gest\u00e3o por privados ou pelo sector \n\np\u00fablico, ou mesmo a exist\u00eancia ou n\u00e3o de Entidade Reguladora (Almeida, Jacquinet e \n\nMartinho, 2013; Almeida, Jacquinet e Martinho, 2015). \n\nA Diretiva-Quadro da \u00c1gua surge no seguimento de v\u00e1rias iniciativas da Uni\u00e3o \n\nEuropeia para melhorar a gest\u00e3o do setor. Estas iniciativas podem ser agrupadas em tr\u00eas \n\nFases: \n\n? Fase 1 \u2013 Emerg\u00eancia;  \n\n\n\n38 \n \n\n? Fase 2 \u2013 Desenvolvimento; \n\n? Fase 3 \u2013 Moderniza\u00e7\u00e3o. \n\nEstas Fases deram origem \u00e0 Diretiva atualmente em vigor e n\u00e3o h\u00e1 um absoluto \n\nconsenso sobre as datas de inicio e fim de cada uma delas (Bolognesi, 2014b). \n\nH\u00e9ritier (2011), questionou se a liberaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos e o interesse geral \n\nn\u00e3o s\u00e3o conflituantes, e referiu: \u201cFrom a political perspective the services provided on the \n\nbasis of a natural monopoly are considered to be politically and socially desirable, and the \n\naccess of all customers should be guaranteed.\u201d A discuss\u00e3o sobre esta quest\u00e3o \u00e9 muito \n\npertinente na atualidade em Portugal e noutros pa\u00edses, nomeadamente da CPLP, que se liga \n\ncom as fun\u00e7\u00f5es e import\u00e2ncia que tem a regula\u00e7\u00e3o, saber que tipo de entidade presta o \n\nrespetivo servi\u00e7o. Assim, cada pa\u00eds organiza os seus servi\u00e7os de abastecimento como \n\nentende, cria ou n\u00e3o Entidades Reguladoras e nesse caso, atribui a essas entidades o quadro \n\nde atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancia que entende. \n\nSegundo Collignon e Gathon (2009), na B\u00e9lgica, os servi\u00e7os de \u00e1gua s\u00e3o uma \n\ncompet\u00eancia regional, que depois a delega numa empresa intercomunal e p\u00fablica como \u00e9 o \n\ncaso da IBDE e da Vivaqua, em Bruxelas, ou em v\u00e1rias Associa\u00e7\u00f5es Intercomunais \n\n(maiorit\u00e1rias na Flandres e Wallonie), na pr\u00e1tica, como os servi\u00e7os de \u00e1gua s\u00e3o p\u00fablicos, s\u00e3o \n\nas regi\u00f5es a entidade reguladora. \n\nEm Fran\u00e7a, segundo Barraqu\u00e9 e Le Bris (2007) a compet\u00eancia do abastecimento de \n\n\u00e1gua est\u00e1 cometida legalmente aos munic\u00edpios, que podem depois associar-se e proceder ao \n\nabastecimento ou concessionar os servi\u00e7os. Quer num caso quer no outro, s\u00e3o os munic\u00edpios \n\nas entidades reguladoras do sector. Assim foram criadas v\u00e1rias \u201cAgences de l\u00b4eau\u201d mas \n\nsegundo os autores referidos e citamos \u201cthe Agences de l\u00b4eau act more as a tool of mutual \n\ninsurance than as an incentive tool for a rational use of water.\u201d \n\nNa Inglaterra e Pa\u00eds de Gales todas as infraestruturas do sector s\u00e3o privadas \n\n(mantendo-se a propriedade p\u00fablica na Irlanda do Norte e na Esc\u00f3cia), e por isso o Reino \n\nUnido tem um dos mais fortes e organizados reguladores do sector, a OFWAT (The Water \n\n\n\n39 \n \n\nServices Regulation Authority). Segundo informa\u00e7\u00e3o constante no Portal da organiza\u00e7\u00e3o\n12\n\n, \n\nas suas atribui\u00e7\u00f5es s\u00e3o: \u201cOur job is to make sure that your water company provides you with \n\na good quality service at a fair price\u201d. Sobre a cria\u00e7\u00e3o da Ofwat em 1989, Byatt (2013) \n\nescreve que ela se deve \u00e0 necessidade da Efici\u00eancia, e a uma atitude de competi\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s \n\ndo Benchmarking, impedidndo ou limitando, os aumentos tarif\u00e1rios requeridos pelos \n\nOperadores  \n\nEm Espanha, segundo Ortiz (1995), as responsabilidades est\u00e3o divididas entre o Estado \n\ne as Comunidades Aut\u00f3nomas, que exercem a atividade regulat\u00f3ria, em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas em causa. A gest\u00e3o de sistemas de abastecimento de \u00e1gua, tal como em \n\nPortugal, est\u00e1 repartida entre operadores p\u00fablicos (munic\u00edpios ou Comunidades \n\nAut\u00f3nomas), como \u00e9 o caso de Madrid ou operadores privados, como \u00e9 o caso de Barcelona. \n\n \n\n1.4.4 Situa\u00e7\u00e3o em Portugal \n\n \n\nA regula\u00e7\u00e3o em Portugal e em muitos outros pa\u00edses, \u00e9 uma Institui\u00e7\u00e3o relativamente \n\nnova, mas estudada com bastante frequ\u00eancia e profundidade em recentes estudos \n\nacad\u00e9micos de Mestrado e Doutoramento (Moreira, 1997; Goldberg, 2009; Viseu, 2012), \n\nrecentemente a Faculdade de Farm\u00e1cia da Universidade de Lisboa criou mesmo um \n\nMestrado em Regula\u00e7\u00e3o para o setor e a Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, do Brasil, criou tamb\u00e9m \n\num Mestrado dedicado ao Direito da Regula\u00e7\u00e3o.   \n\nA privatiza\u00e7\u00e3o e concess\u00e3o de v\u00e1rios servi\u00e7os p\u00fablicos, at\u00e9 alguns anos operados \n\nexclusivamente pelo Estado, levou a este crescimento e import\u00e2ncia da atividade \n\nreguladora. Na pr\u00e1tica, o Estado, como Institui\u00e7\u00e3o que provinha a popula\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \n\nservi\u00e7os essenciais, decidiu passar a gest\u00e3o de boa parte desses servi\u00e7os a entidades \n\nprivadas (vendendo os seus ativos ou procedendo a Concess\u00f5es, ou na sua designa\u00e7\u00e3o mais \n\nmoderna, avan\u00e7ando para Parcerias P\u00fablico-Privadas (PPP) e decidiu delegar algumas \n\ncompet\u00eancias de acompanhamento desses operadores privados (e tamb\u00e9m de alguns \n\n                                                           \n12\n\n https://www.ofwat.gov.uk/ [17.03.2017] \n\nhttps://www.ofwat.gov.uk/\n\n\n40 \n \n\noperadores p\u00fablicos) num outro tipo de Institui\u00e7\u00f5es, como s\u00e3o as Entidade Reguladoras \n\n(Almeida, Jacquinet e Martinho, 2015). \n\nAs Entidades Reguladoras, t\u00eam como voca\u00e7\u00e3o primeira, a defesa da qualidade dos \n\nservi\u00e7os prestados pelos Operadores privados ou p\u00fablicos, em servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais, \n\nque funcionam muitas vezes em regime de monop\u00f3lio, ou pelo menos com uma estrutura \n\nde mercado de concorr\u00eancia imperfeita, no qual o mercado \u00e9 controlado por um n\u00famero \n\nmuito reduzido de empresas, e tamb\u00e9m cuidar para que os pre\u00e7os ou tarifas praticadas \n\nsejam socialmente corretos e espelhem os custos de servi\u00e7os eficientes do sector onde se \n\nintegram. De seguida, aborda-se resumidamente os diversos Reguladores existentes em \n\nPortugal, que apresentam afinidades com a regula\u00e7\u00e3o do sector do abastecimento de \u00e1gua. \n\n \n\n1.4.4.1 Sector el\u00e9trico e do g\u00e1s natural \n\n \n\nA Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos (ERSE), foi criada em 1997 pelo \n\nDecreto-Lei n\u00ba 44/97, tendo sido reformuladas as suas atribui\u00e7\u00f5es pelo Decreto-lei (DL) \n\n97/2002, que aprovou a \u201cnova\u201d ERSE, que passou tamb\u00e9m a atuar no sector do g\u00e1s natural, \n\ndotada de autonomia administrativa e financeira e patrim\u00f3nio pr\u00f3prio. A ERSE regula todo o \n\nsector energ\u00e9tico e visa responder \u00e0s diretivas comunit\u00e1rias sobre esta mat\u00e9ria. A ERSE \u00e9 \n\ntutelada pelo Minist\u00e9rio da Economia, apesar de Martins (2009) considerar este regulador \n\ncomo das poucas entidades reguladoras independentes em Portugal, a par do Banco de \n\nPortugal, da Comiss\u00e3o do Mercado de Valores Mobili\u00e1rios, ou da Autoridade da \n\nConcorr\u00eancia, para citar os mais importantes, mas onde n\u00e3o figura a ERSAR. \n\n \n\n1.4.4.2 Sector das Telecomunica\u00e7\u00f5es \n\n \n\nA Autoridade Nacional de Comunica\u00e7\u00f5es (ANACOM), foi criada pelo Decreto-Lei n\u00ba \n\n309/2001 e sucedeu ao extinto Instituto das Comunica\u00e7\u00f5es de Portugal (ICP), que tinha sido \n\ncriado 1981, para acompanhamento do sector, mas ainda sem o caracter de Regulador, \n\n\n\n41 \n \n\ntendo sido sucessivamente alterado o seu quadro de funcionamento at\u00e9 \u00e0 sua extin\u00e7\u00e3o e \n\ncria\u00e7\u00e3o da ANACOM. O sector passou de uma fase de monop\u00f3lio, nas m\u00e3os do Estado, para \n\numa situa\u00e7\u00e3o de concorr\u00eancia liberalizada, mas com um n\u00famero de operadores muito \n\nlimitado e em constantes processos de fus\u00e3o, as maiores delas concretizadas em 2014 e \n\n2015. A ANACOM \u00e9 tutelada pelo Minist\u00e9rio da Economia e Martins (2009) considerara \n\ntamb\u00e9m, que pelos seus estatutos, este regulador \u00e9 uma das poucas entidades reguladoras \n\nindependentes em Portugal.  \n\n \n\n1.4.4.3 Sector Ferrovi\u00e1rio \n\n \n\nEste sector foi liberalizado em 1995 e a partir desta data, operadores privados podem \n\naceder \u00e0 infraestrutura ferrovi\u00e1ria existente, na posse do Estado (atrav\u00e9s da ex-Refer, atual \n\nInfraestruturas de Portugal, j\u00e1 criada em 2015, num processo de fus\u00e3o com a Estradas de \n\nPortugal). O regulador do sector, o Instituto Nacional do Transporte Ferrovi\u00e1rio (INTF), foi \n\ncriado pelo Decreto-Lei n\u00ba 299-B/98 e \u00e9 tutelado pelo Minist\u00e9rio da Economia. O INTF tem \n\numa atividade fiscalizadora importante, j\u00e1 que tem poderes de fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre o material \n\ncirculante, aprovando os sistemas de seguran\u00e7a, determinando altera\u00e7\u00f5es no material em \n\nuso e podendo aplicar penalidades por insufici\u00eancia de desempenho. \n\n \n\n1.4.4.4 A Regula\u00e7\u00e3o do setor do Abastecimento de \u00c1gua e Saneamento \n\n \n\nA regula\u00e7\u00e3o do sector de \u00e1guas e res\u00edduos em Portugal \u00e9 da compet\u00eancia da Entidade \n\nReguladora dos Servi\u00e7os de \u00c1guas e Res\u00edduos (ERSAR), e esta entidade ser\u00e1 analisada com \n\nmais pormenor neste ponto, dedicado \u00e0 regula\u00e7\u00e3o do sector em Portugal e noutros pa\u00edses \n\nda Uni\u00e3o Europeia (UE). \n\nA altera\u00e7\u00e3o da Lei de Delimita\u00e7\u00e3o de Sectores, aprovada em finais de 1993, permitindo \n\na entrada de entidades privadas no sector do abastecimento de \u00e1gua e saneamento, \n\n\n\n42 \n \n\ndeixando o Estado (central e local) de ter essa fun\u00e7\u00e3o como agente \u00fanico, criou a \n\nnecessidade da exist\u00eancia de uma entidade reguladora do sector.  \n\nVinte e tr\u00eas anos passados ap\u00f3s essa abertura do sector aos privados, atrav\u00e9s do \n\nregime de concess\u00f5es municipais, dos 308 munic\u00edpios do pa\u00eds, pouco mais de 10% \n\nconcessionaram os seus servi\u00e7os, havendo nesta data mais casos de Delega\u00e7\u00e3o de \n\nCompet\u00eancias em Servi\u00e7os Municipalizados e Intermunicipalizados, Empresas Municipais ou \n\nIntermunicipais e tamb\u00e9m no Estado, atrav\u00e9s de Parcerias P\u00fablico-P\u00fablico, do que \n\nConcess\u00f5es a entidades privadas.  \n\nO setor, fruto da conjuga\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de avultados fundos comunit\u00e1rios, da \n\nassun\u00e7\u00e3o de compromissos e metas com a UE e desta nova organiza\u00e7\u00e3o, que lhe introduziu \n\ndin\u00e2mica, teve um crescimento assinal\u00e1vel nos n\u00edveis de servi\u00e7o prestado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo a sua qualidade \u00e9 unanimemente reconhecida. \n\nMas os fundos comunit\u00e1rios financiaram investimentos mas n\u00e3o financiaram custos de \n\nexplora\u00e7\u00e3o e v\u00e1rios Sistemas Multimunicipais e uma parte significativa dos Munic\u00edpios, n\u00e3o \n\ntem demonstrado capacidade para arcar com os custos financeiros (correspondente \u00e0 parte \n\nn\u00e3o financiada pela UE) e com os custos de explora\u00e7\u00e3o, para um sector que avan\u00e7ou r\u00e1pido \n\ndemais e n\u00e3o acautelou problemas econ\u00f3micos e sociais que seriam de prever e precaver. \n\nUma parte significativa das autarquias n\u00e3o tem tarifas (ERSAR, 2016; APDA, 2016) que \n\ncubram os custos de explora\u00e7\u00e3o dos sistemas e boa parte delas, mais de vinte anos depois \n\ndas altera\u00e7\u00f5es do setor, ainda n\u00e3o cobra tarifas de saneamento de \u00e1guas residuais nem de \n\nrecolha e tratamento de res\u00edduos urbanos. Mesmo para o abastecimento de \u00e1gua, onde h\u00e1 \n\numa pr\u00e1tica j\u00e1 enraizada de cobran\u00e7a de tarifas, as mesmas n\u00e3o refletem os custos de \n\nexplora\u00e7\u00e3o e tornaram v\u00e1rias entidades gestoras (em \u201calta\u201d e \u201cbaixa\u201d) completamente \n\ninsolventes, onde a quest\u00e3o das perdas de \u00e1gua, em especial nos sistemas em \u201cbaixa\u201d \n\n(distribui\u00e7\u00e3o), tem um peso significativo e uma import\u00e2ncia crescente do ponto de vista \n\nambiental e financeiro\n13\n\n. \n\n                                                           \n13\n\n Dados e informa\u00e7\u00f5es recolhidas em www.ersar.pt. [15.02.2013]. \n\nhttp://www.ersar.pt/\n\n\n43 \n \n\nA ERSAR tem como compet\u00eancia, desde a sua cria\u00e7\u00e3o, a proposta, ao governo, das \n\ntarifas em \u201calta\u201d, que as fixa, e a partir de Janeiro de 2013, passou tamb\u00e9m a ter uma \n\npalavra sobre o tarif\u00e1rio ao cliente final (e logo abrangendo os sistemas geridos pelos \n\nMunic\u00edpios), o que at\u00e9 esta data n\u00e3o acontecia, \u201cresumindo-se\u201d a sua atua\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade \n\nde servi\u00e7o. \n\nAtendendo \u00e0 fraca capacidade financeira de muitos agregados habitacionais \n\n(independentemente da regi\u00e3o onde se situam), a ERSAR, em 2012, emitiu uma orienta\u00e7\u00e3o, \n\nsugerindo a ado\u00e7\u00e3o de tarifas sociais para as fam\u00edlias numerosas e de menores rendimentos.  \n\nEsta sugest\u00e3o (ERSAR, 2012) n\u00e3o tem ainda caracter vinculativo, mas foi acolhida por \n\nmuitos Munic\u00edpios e por todas as empresas do grupo \u00c1guas de Portugal (AdP), o que quer \n\ndizer, que a sua aplica\u00e7\u00e3o, veio beneficiar centenas de milhares de fam\u00edlias, com menores \n\nrecursos financeiros.  \n\nCom estas iniciativas, a ERSAR, que viu j\u00e1 em 2014 os seus poderes consideravelmente \n\nrefor\u00e7ados, com uma forte interven\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel or\u00e7amental dos sistemas e tamb\u00e9m ao n\u00edvel \n\ntarif\u00e1rio, tem sido uma Institui\u00e7\u00e3o que tem tido um papel importante na defesa dos recursos \n\ncomuns (Lei n\u00ba 10/2014). \n\nSe os Estados, por raz\u00f5es financeiras ou pol\u00edticas, permitem a entrada de privados na \n\ngest\u00e3o de um dos mais importantes recursos comuns, \u00e9 necess\u00e1rio criar e dar for\u00e7a a \n\nInstitui\u00e7\u00f5es que, em seu nome, mas em particular em nome dos cidad\u00e3os, defendam esse \n\nrecurso e os direitos da popula\u00e7\u00e3o ao seu acesso, em condi\u00e7\u00f5es de equidade social.  \n\nA s ER, podem e devem ser, instrumentos de defesa ambiental, de coes\u00e3o econ\u00f3mica e \n\nsocial, em especial em defesa dos mais desfavorecidos. Como referem Gerlach e Franceys \n\n(2010):  \n\nThe new regulators face the tremendous challenge of stimulating and supporting water service \nproviders to improve their poor performance record, which disproportionately affects the lower \nincome population\u201d e \u201c\u2026regulators are required to balance politically sensitive and potentially \nconflicting efficiency and welfare objectives. \n\nGerlach e Franceys (2010:1229) \n\n \n\n\n\n44 \n \n\nEm Portugal, pelos exemplos referidos, apesar de ainda haver um longo caminho a \n\npercorrer, a ERSAR est\u00e1 j\u00e1 a desempenhar um importante papel social, nomeadamente na \n\ndefesa de tarif\u00e1rios justos e comport\u00e1veis socialmente, em especial para as popula\u00e7\u00f5es do \n\ninterior do pa\u00eds\n14\n\n. \n\n1.5 A Pegada H\u00eddrica \n\n \n\nA Norma 14046 da International Organization for Standardization (ISO), publicada em \n\n2014, refere-se \u00e0 chamada Pegada H\u00eddrica.  \n\nNo enquadramento da Norma, a ISO refere que o recurso \u00c1gua \u00e9 um  dos recursos \n\nnaturais mais essenciais e que por isso tem estado no centro dos debates sobre o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. E salienta que a sua import\u00e2ncia cresce na medida em que os \n\nconsumos de \u00e1gua tamb\u00e9m est\u00e3o a crescer e as reservas de \u00e1gua a esgotarem ou a \n\ndegradarem. \u00c9 assim necess\u00e1rio estudar t\u00e9cnicas, que possam ser utilizadas universalmente, \n\nque permitam aferir os consumos. Surgem assim estudos sobre a Pegada H\u00eddrica, que a \n\nNorma ISO 14046 quer regulamentar, para assegurar a consist\u00eancia desses estudos e a sua \n\ncompara\u00e7\u00e3o futura. \n\nA norma apresentada visa uniformizar conceitos sobre a Pegada H\u00eddrica e dever\u00e1 ser \n\nusada por investigadores, consumidores, entidades gestoras, organiza\u00e7\u00f5es e governos e \n\ntodas as outras partes interessadas, no sentido de dar credibilidade, transpar\u00eancia e \n\nconsist\u00eancia aos estudos e relat\u00f3rios sobre a Pegada H\u00eddrica, no sentido de a medir nos \n\nprodutos, processos e organiza\u00e7\u00f5es. \n\nA Pegada H\u00eddrica, tal como definida pela ISO (BSI Standards Publication (2014)  \u00e9 \n\nbaseada no ciclo de vida da \u00c1gua, assente na Norma ISO 14044, e inclui o conhecimento \n\n                                                           \n14\n\n \u00c9 importante o estudo das altera\u00e7\u00f5es do papel do regulador, nos casos de tend\u00eancias politicas para a \nprivatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, com as chamadas PPP \u2013 Parcerias P\u00fablico-Privadas, mas tamb\u00e9m nos poucos casos \ninversos, ou seja de renacionaliza\u00e7\u00e3o ou remunicipaliza\u00e7\u00e3o, como foi o caso de Paris, que em 2010, decidiu \nreassumir a gest\u00e3o do servi\u00e7o de abastecimento de \u00e1gua. Sobre esta \u00faltima quest\u00e3o de Paris, o texto de \nValdovinos (2012), contem reflex\u00f5es importantes para a nossa pesquisa. \u00c9 igualmente importante uma reflex\u00e3o \nsobre os casos de Berlim e de Buenos Aires, onde o Abastecimento de \u00c1gua voltou tamb\u00e9m para a esfera \np\u00fablica, anos depois de interven\u00e7\u00e3o privada. \n\n\n\n45 \n \n\nhidrol\u00f3gico e identifica as quantidades de \u00e1gua usada nos consumos e as varia\u00e7\u00f5es na sua \n\nqualidade, entre outros aspetos tamb\u00e9m relevantes. \n\nAssim, \u00e9 simples de ver a profunda liga\u00e7\u00e3o das Perdas de \u00c1gua com a dimens\u00e3o da \n\nPegada H\u00eddrica, de uma regi\u00e3o ou pa\u00eds. Quanto maiores forem as Perdas, maior ser\u00e1 a nossa \n\nPegada H\u00eddrica, ou seja, mais \u00e1gua \u00e9 necess\u00e1ria para o consumo dom\u00e9stico ser suprido, para \n\nas atividades econ\u00f3micas e de lazer. E Wichelns (2015) refere que, poucos anos ap\u00f3s a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o deste conceito, muitos autores come\u00e7aram a calcular a \u00e1gua incorporada nos \n\nprodutos e servi\u00e7os consumidos.  \n\nHoekstra (2013) d\u00e1 alguns exemplos da quantidade de \u00e1gua que \u00e9 necess\u00e1ria para \n\natividades comuns do dia-a-dia, que nem associamos a elevad\u00edssimos consumos de \u00e1gua, e \n\nrefere que um kg de carne bovina consome 15.000 litros (15m\n3\n) para ser produzida e que um \n\npar de cal\u00e7as de ganga consomem na sua produ\u00e7\u00e3o 8.000 litros de \u00e1gua, ou seja 8 m\n3\n, cerca \n\ndo mesmo consumo que um individuo num pa\u00eds sem press\u00e3o de consumo de \u00e1gua, gasta em \n\nm\u00e9dia num m\u00eas. E um kg de carne consome mais do que os consumos mensais de algumas \n\nfam\u00edlias, mesmo em pa\u00edses desenvolvidos. J\u00e1 tr\u00eas d\u00e9cadas antes, Cunha et al.,  (1980) \n\nalertava para as enormes quantidades de \u00e1gua necess\u00e1rias para a produ\u00e7\u00e3o de um kg de \n\ntrigo, arroz ou algod\u00e3o, dando exemplos de que a produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos e fibras artificiais \n\nconsomem de 750 a 2300 m\n3 \n\npor tonelada.  \n\nOs exemplos da carne, das cal\u00e7as, do pl\u00e1stico e das fibras podem ser replicados para \n\nquase todas as nossas atividades di\u00e1rias e Hoekstra et al. (2011) estimam que por cada \n\nhabitante do planeta o consumo indireto de \u00e1gua varia entre 50 e 100 vezes o consumo \n\ndireto, ou seja, para uma popula\u00e7\u00e3o como a de Portugal, onde o consumo per capita di\u00e1rio \n\nronda os 200 litros, ter-se-\u00e1 uma Pegada H\u00eddrica, entre 10.000 e 20.000 litros habitante/dia.  \n\nSe a este valor de consumo direto e indireto se adicionar mais 30% ou 40% de Perdas, \n\nter-se-\u00e1 ent\u00e3o uma Pegada H\u00eddrica, ou seja, a \u00e1gua efetivamente retirada do meio aqu\u00e1tico \n\nsuperficial ou subterr\u00e2neo, variando entre 13.000 e os 28.000 litros por habitante por dia.  \n\nA oferta de \u00e1gua para consumo humano \u00e9 geralmente efetuada a partir da chamada \n\n\u00e1gua doce (\u00e0s vezes designada tamb\u00e9m por \u00e1gua bruta, ou seja, \u00e1gua retirada dos meios \n\n\n\n46 \n \n\naqu\u00e1ticos n\u00e3o salgados e sem qualquer tratamento), seja de origem superficial seja de \n\norigem subterr\u00e2nea (Brito, Oliveira e Peixoto, 2010). Est\u00e1-se aqui a excluir a \u00e1gua salgada, por \n\ncontraponto com a designa\u00e7\u00e3o de \u00e1gua doce. Esta \u00e1gua n\u00e3o salgada, \u00e9 uma \u00ednfima parte da \n\n\u00e1gua existente no planeta, \u00e9 a \u00e1gua que pelos m\u00e9todos tradicionais e mais econ\u00f3micos, tem \n\npotencialidade para ser utilizada na agricultura, na ind\u00fastria e tamb\u00e9m para ser potablizada e \n\ncomo tal servir o consumo humano direto (Brito, Oliveira e Peixoto, 2010). \n\nHoekstra et al. (2011) consideram que a Pegada H\u00eddrica (ou Water Footprint, na \n\ndesigna\u00e7\u00e3o anglo-sax\u00f3nica) \u00e9 um Indicador que define a quantidade de \u00e1gua doce usada n\u00e3o \n\napenas de modo direto no nosso consumo e produ\u00e7\u00e3o, mas toda a \u00e1gua doce usada de modo \n\nindireto, no nosso dia-a-dia.  \n\nBleninger e Kotsuka (2015) calcularam a pegada h\u00eddrica para a produ\u00e7\u00e3o de uma \n\ntonelada de soja, no Brasil e no mesmo Estado, no caso o Paran\u00e1, depararam-se com valores \n\nentre 2.210 m\n3\n e 6.201 m\n\n3\n, ou seja, cerca de 2,8 vezes mais do valor m\u00e1ximo, para produzir, \n\nnum mesmo local e portanto sob as mesmas condi\u00e7\u00f5es, uma mesma quantidade de \n\nalimento. Isto significa que a diferen\u00e7a de consumo de \u00e1gua, entre o valor m\u00e1ximo e o \n\nm\u00ednimo, para produzir uma simples tonelada de soja, d\u00e1 para cerca de 100 pessoas \n\nconsumirem \u00e1gua suficiente durante um ano, mesmo em pa\u00edses com um consumo per capita \n\nrelativamente elevado. \n\nA Pegada H\u00eddrica pode assim ser compreendida como o Indicador que nos diz a \n\nquantidade total de \u00e1gua de que cada um de n\u00f3s se apropria da natureza, comparando com \n\no conceito mais restrito do consumo de \u00e1gua direto. \n\nE a Pegada H\u00eddrica de um produto ou servi\u00e7o (Hoekstra, Aldaya e Avril, 2011) ser\u00e1 o \n\nvolume de \u00e1gua doce usada para se produzir esse produto, ao longo de toda a cadeia de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. \n\nSe para fazer chegar os 8.000 litros de \u00e1gua \u00e0 f\u00e1brica que produz as cal\u00e7as de ganga \n\nacima referidas, se tiver uma entidade gestora com 40% de Perdas, ent\u00e3o \u00e9 preciso captar \n\nmais de 13.000 litros de \u00e1gua, para ap\u00f3s as Perdas, chegar a \u00e1gua necess\u00e1ria \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\num \u00fanico par de cal\u00e7as. \n\n\n\n47 \n \n\nOutros autores referem que o uso de \u00e1gua virtual \u00e9 muito maior que o uso de \u00e1gua \n\nreal, e preveem que esse consumo continue a crescer, especialmente em megacidades, com \n\no crescimento do consumo de carne e de lactic\u00ednios (Yang et al., 2016).  \n\nPor isso Hoekstra (2013) refere que temos que adaptar os nossos consumos e proceder \n\na redu\u00e7\u00e3o dos mesmos, para atingirmos n\u00edveis sustent\u00e1veis e para atingir esse objetivo da \n\nredu\u00e7\u00e3o de perdas e o \u00eaxito do Controlo Ativo de Perdas de \u00e1gua \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o essencial. E \n\nWichelns (2016) diz mesmo que a escassez de \u00e1gua est\u00e1 a por em risco a sa\u00fade de milh\u00f5es de \n\npessoas. \n\n \n\n1.6 A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade e os Planos de Seguran\u00e7a da \u00c1gua \n\n \n\n\u00c0 primeira vista, a qualidade da \u00e1gua, a sua potabilidade, a sua disponibilidade 24 horas \n\npor dia a uma press\u00e3o adequada, parecem nada ter que ver com a quest\u00e3o das Perdas de \n\n\u00c1gua. Mas t\u00eam certamente e diretamente a ver com a Efici\u00eancia dos Sistemas e tamb\u00e9m com \n\na sua Sustentabilidade (Decreto-Lei N\u00ba 306/2007). \n\nSe para obter \u00e1gua de qualidade, segura do ponto de vista bacteriol\u00f3gico, mas tamb\u00e9m \n\nde press\u00e3o e regularidade no abastecimento, a EG desenvolve um Plano de trabalho, \n\nchamado comummente de Plano de Seguran\u00e7a da \u00c1gua PSA), abordando, desde a origem \u00e0 \n\ntorneira do Consumidor, v\u00e1rios aspetos que garantam a sua qualidade e a regularidade no \n\nabastecimento, ent\u00e3o a quest\u00e3o das Perdas de \u00e1gua, aqui nos seus aspetos reais/f\u00edsicos e n\u00e3o \n\necon\u00f3mico-financeiros, ter\u00e3o tamb\u00e9m que ser abordados (Decreto-Lei N\u00ba 306/2007). \n\nOs Planos de Seguran\u00e7a da \u00c1gua (PSA) t\u00eam-se mostrado importantes instrumentos de \n\ngest\u00e3o da Qualidade nos Sistemas de Abastecimento, pois baseiam-se numa an\u00e1lise \n\nsistem\u00e1tica de eventuais falhas do sistema de abastecimento e por isso podem ser \n\ndeterminantes para a dete\u00e7\u00e3o atempada dos perigos para a sa\u00fade p\u00fablica (IRAR, 2005). \n\nOs PSA alteram a filosofia do controlo de \u201cfim de linha\u201d na torneira do consumidor, \n\npara avaliar o abastecimento de \u00e1gua, como referido, desde a nascente, passando por todo o \n\ncircuito de capta\u00e7\u00e3o, tratamento e transporte. \n\n\n\n48 \n \n\nEm Portugal os Planos de Seguran\u00e7a da \u00c1gua s\u00e3o ainda instrumentos de trabalho \n\nrelativamente recentes e como se ver\u00e1 nos resultados de um dos Question\u00e1rio lan\u00e7ados para \n\no presente trabalho, ainda n\u00e3o adotados como instrumentos essenciais de gest\u00e3o, na maioria \n\ndas EG. \n\nSegundo IRAR (2005),  \u00e9 em 1958 que surge a primeira publica\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o \n\nMundial de Sa\u00fade (OMS) dedicada especificamente \u00e0 qualidade da \u00e1gua para consumo \n\nhumano sob o t\u00edtulo \u201cInternational Standards for Drinking Water\u201d, depois revisto em 1963 e \n\n1971 (WHO, 1971). Neste documento a OMS prop\u00f5e a institucionaliza\u00e7\u00e3o de uma \n\nmetodologia para monitorizar a qualidade da \u00e1gua e assegurar a conformidade das \n\ncaracter\u00edsticas da \u00e1gua abastecida, para se considerar pot\u00e1vel, definindo algumas normas, \n\natrav\u00e9s de programas de amostragem da \u00e1gua no consumidor final nas torneiras das casas ou \n\nnos servi\u00e7os (WHO, 1971). \n\nEm 1984 e 1985, a OMS/WHO publicou mais tr\u00eas volumes das chamadas Guidelines for \n\nDrinking Water Quality (GDWQ), a saber: \n\nVol. 1 Recommendations;  \n\nVol. 2 \u2013 Health criteria and other supporting information; \n\nVol. 3 \u2013 Surveillance and control of community supplies. \n\nNovas Edi\u00e7\u00f5es revistas e melhoradas foram sucessivamente publicadas pela OMS/WHO \n\nentre 1993 2004. \n\nEsta metodologia foi a base para procedimentos legais em v\u00e1rios pa\u00edses, e na maioria \n\ndeles, constitui e inaugurou um processo de controlo de qualidade da \u00e1gua para consumo \n\nhumano (IRAR, 2005).  \n\nNa Uni\u00e3o Europeia, a primeira Diretiva tratando este assunto foi publicada em 1980 \n\n(Directiva 80/778/CEE). Posteriormente esta Diretiva foi revogada em 1998, e esta \u00faltima \n\n(Directiva 98/83/CE) ainda se encontra em vigor. \n\nA Diretiva 98/83/CE incorpora todos os avan\u00e7os t\u00e9cnicos em termos de qualidade da \n\n\u00e1gua, definindo os par\u00e2metros de qualidade essenciais a serem obtidos e monitorizados \n\nregularmente, pelas autoridades competentes, em cada pa\u00eds. \n\n\n\n49 \n \n\nO Decreto-Lei 243/2001, de 5 de Setembro, transp\u00f5e para a legisla\u00e7\u00e3o nacional a \n\nDiretiva 98/83/CE, e estabelece que \u201ca \u00e1gua destinada ao consumo humano deve ser \n\ncaracterizada por n\u00e3o conter microrganismos, parasitas, nem quaisquer subst\u00e2ncias em \n\nquantidades ou concentra\u00e7\u00f5es que constituam um perigo potencial para a sa\u00fade humana, \n\nbem como por preencher os requisitos m\u00ednimos estabelecidos nas partes A) e B) do anexo I e \n\nrespeitar, genericamente, os valores dos par\u00e2metros da parte C) do anexo I\u201d.  \n\nAs roturas em condutas que originam Perdas Reais de \u00c1gua, podem tamb\u00e9m originar \n\ndois outros problemas relacionados com o abastecimento (Br\u00f4co, 2012): \n\n? Um, de quantidade, pois quer a rotura quer a sua repara\u00e7\u00e3o, podem originar e \n\nnormalmente originam, a interrup\u00e7\u00e3o do abastecimento; \n\n? Depois, porque a rotura pode originar a entrada nas condutas dos materiais (terra, \n\nareias, etc.) que est\u00e3o em zona circundante \u00e0 rotura, quer durante o per\u00edodo de \n\nvazamento, quer no ato de repara\u00e7\u00e3o. E neste caso, pode, durante um certo per\u00edodo \n\nde tempo, tornar a \u00e1gua abastecido como n\u00e3o pot\u00e1vel. \n\nA situa\u00e7\u00e3o mais grave ocorre quando em locais pr\u00f3ximos de roturas em condutas de \n\n\u00e1gua, passam condutas que transportam \u00e1guas residuais ou h\u00e1 \u00e1guas residuais n\u00e3o \n\ncanalizadas, pois a\u00ed o risco de contamina\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante grande (EPA, 2016). \n\nE para proceder \u00e0 repara\u00e7\u00e3o de condutas de \u00e1gua \u00e9 necess\u00e1rio colocar essas condutas \n\nem vazio, o que cria condi\u00e7\u00f5es para a entrada de materiais ou \u00e1gua residual, nas condutas de \n\n\u00e1gua, uma vez que a \u00e1gua para abastecimento n\u00e3o poder\u00e1 estar em press\u00e3o, impedindo \n\ndeste modo a entrada quer de mat\u00e9rias circundantes quer de \u00e1guas residuais (EPA, 2016). \n\nUm Plano de Seguran\u00e7a de \u00c1gua, que implique uma monitoriza\u00e7\u00e3o constante da \n\nqualidade da \u00e1gua, e em especial numa rede setorizada, torna poss\u00edvel detetar a \n\npossibilidade de roturas pelos n\u00edveis e ades\u00e3o da \u00e1gua aos par\u00e2metros previamente definidos \n\n(Coelho et al., 2010). \n\nAssim, os PSA podem ser uma ajuda importante na r\u00e1pida dete\u00e7\u00e3o de roturas e \n\nportanto na baixa significativa de \u00e1gua perdida com uma dada rotura. \n\n\n\n50 \n \n\nPor outro lado, uma das primeiras e principais atividades para o desenvolvimento de \n\num PSA \u00e9, e citando Calvinho (2013), num texto sobre Forma\u00e7\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o de PSA: a \n\n\u201cDescri\u00e7\u00e3o Detalhada e Atualizada do Sistema de Abastecimento\u201d, o que quer dizer que a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um PSA num dada EG, vai permitir um conhecimento aprofundado do \n\nrespetivo sistema de Abastecimento de \u00c1gua (AA), condi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m fundamental para o \n\nControlo Ativo de Perdas de \u00c1gua (EPAL, 2015). \n\nUma das quest\u00f5es que se queria aferir neste trabalho era a sensibiliza\u00e7\u00e3o dos atores \n\ndo setor para a exist\u00eancia ou n\u00e3o de Planos de Seguran\u00e7a da \u00c1gua (PSA), que j\u00e1 s\u00e3o \n\nobrigat\u00f3rios em v\u00e1rios pa\u00edses e s\u00e3o preconizados pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade e pela \n\nERSAR, como um fator de seguran\u00e7a no abastecimento e na resili\u00eancia dos sistemas de \n\nabastecimento. \n\nNa Figura 1.1 ilustra-se a interliga\u00e7\u00e3o das diversas componentes dos PSA e a sua \n\nimport\u00e2ncia para a sustentabilidade dos sistemas. \n\n \n\nFigura 1.1 - Esquema de Plano de Seguran\u00e7a da \u00c1gua \n\n \n\nFonte: AdP \n\n1.7 O Balan\u00e7o H\u00eddrico \n\nUma tarefa essencial, \u00e9 a clarifica\u00e7\u00e3o de Conceitos relativamente \u00e0s Perdas de \u00c1gua\n15\n\n. \n\nN\u00e3o h\u00e1 defini\u00e7\u00f5es universalmente aceites e por isso importa clarificar os conceitos a utilizar \n\n                                                           \n15\n\n Ver defini\u00e7\u00e3o em \u201cConceitos Utilizados no Trabalho\u201d, p\u00e1gs. 351 a 354. \n\n\n\n51 \n \n\nno trabalho. Por exemplo, na Figura 1.2, apresenta-se uma possibilidade dessa \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 1.2 \u2013 Balan\u00e7o H\u00eddrico - Exemplo de carateriza\u00e7\u00e3o das Perdas de \u00c1gua \n\n \n\nFonte: Adaptado de IWA Water Loss Task Force \n\n \n\nOs conceitos que se v\u00e3o utilizar como ponto de partida, assentam na classifica\u00e7\u00e3o \n\nsugerida pela International Water Association (IWA) e contantes da Figura 1.2, que \u00e9 \n\ntotalmente aceite em Portugal pela ERSAR, pela APDA, por todas as EG e por todos os \n\nStakeholders\n16\n\n dos sistemas de Abastecimento de \u00c1gua. \n\nO que o Balan\u00e7o H\u00eddrico nos mostra (Farley e Trow,  2007; Mutikanga, 2012; Martins, \n\n2014; EPAL, 2015) s\u00e3o os volumes de \u00e1gua entrados num determinado sistema, por regra, \n\nnum prazo anual, seja atrav\u00e9s de \u00e1gua captada ou \u00e1gua comprada a outras entidades (por \n\nnormas as empresas de \u201calta\u201d). Numa segunda coluna, aparecem as Perdas de \u00c1gua e o \n\nvolume de Consumo Autorizado. Neste \u00faltimo item, pode aparecer tamb\u00e9m a componente \n\nde \u00e1gua exportada, que \u00e9 um Consumo Autorizado, mas fora da EG que se est\u00e1 a estudar. Por \n\nisso n\u00e3o \u00e9 apresentada esta componente na Figura 1.2. \n\n                                                           \n16\n\n Ver defini\u00e7\u00e3o em \u201cConceitos Utilizados no Trabalho\u201d, p\u00e1gs. 351 a 354. \n\n\n\n52 \n \n\nNa terceira coluna \u00e9 apresentada a divis\u00e3o do Consumo Autorizado nas suas duas \n\ngrandes componentes: \n\n? O consumo Autorizado Faturado e o Consumo Autorizado N\u00e3o Faturado;. \n\n? A divis\u00e3o das Perdas de \u00c1gua nas suas duas grandes componentes: as Perdas Reais \n\n(\u00e1gua que se perde derivada de roturas e extravasamento de reservat\u00f3rios) e outras \n\nPerdas de \u00e1gua que n\u00e3o chega a ser consumida. A designa\u00e7\u00e3o antiga desta \n\ncomponente era de Perdas F\u00edsicas, designa\u00e7\u00e3o que a IWA agora abandonou e prop\u00f5e \n\na substitui\u00e7\u00e3o por Perdas Reais. A outra componente das Perdas de \u00c1gua s\u00e3o as \n\nPerdas Aparentes, ou seja, \u00c1gua n\u00e3o Faturada mas que \u00e9 Consumida.  \n\nNa quarta coluna consta a divis\u00e3o dos Consumos Autorizados e Faturados, em \n\nConsumos Faturados Medidos e Consumos Faturados N\u00e3o Medidos. \n\nEsta \u00faltima situa\u00e7\u00e3o (Consumos Faturados N\u00e3o Medidos) n\u00e3o se aplica em Portugal\n17\n\n, \n\nmas h\u00e1 muitos pa\u00edses, onde por falta de instala\u00e7\u00e3o generalizada de Contadores, s\u00e3o \n\nelaborados Contratos de Aven\u00e7a (por exemplo em v\u00e1rios pa\u00edses da Comunidade dos Pa\u00edses \n\nde L\u00edngua Portuguesa (CPLP), e desde logo em Angola, Brasil, Mo\u00e7ambique ou Timor-Leste), e \n\nmensalmente \u00e9 faturada uma determinada quantidade de \u00e1gua, em fun\u00e7\u00e3o do tamanho da \n\nhabita\u00e7\u00e3o, do agregado familiar, da localiza\u00e7\u00e3o do alojamento ou servi\u00e7o, mas sem esse \n\nconsumo ser efetivamente medido. Esta rubrica e esta designa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem nada que ver \n\ncom fatura\u00e7\u00f5es por estimativa, que s\u00e3o feitas nos intervalos de leituras reais. Neste caso, que \n\nse verifica em Portugal, depois procede-se a um acerto nos consumos e fatura\u00e7\u00f5es. Nos \n\nConsumo Faturados n\u00e3o Medidos constantes na Figura 1.2 n\u00e3o h\u00e1 qualquer acerto posterior. \n\nAinda na 4\u00aa coluna, consta a divis\u00e3o dos Consumos Autorizados mas N\u00e3o Faturados, \n\nque se dividem em Consumo Autorizado Medido e Consumo Autorizado N\u00e3o Medido. \n\nFundamentalmente estes valores referem-se a consumos pr\u00f3prios da Entidade \n\nGestoras, a \u00f3rg\u00e3os aut\u00e1rquicos, no caso de a EG ser gerida direta ou indiretamente pelos \n\nMunic\u00edpios, e tamb\u00e9m \u00e1gua que \u00e9 oferecida pela EG a outras entidades. Em muitos destes \n\ncasos aparecem os Bombeiros, Associa\u00e7\u00f5es desportivas e de lazer e v\u00e1rias Institui\u00e7\u00f5es \n\n                                                           \n17\n\n ver Decreto Regulamentar N\u00ba 23/95 de 23 de Agosto e Decreto-Lei N\u00ba 194/2009 de 20 de Agosto. \n\n\n\n53 \n \n\nParticulares de Solidariedade Social (IPSS), em que muitas vezes a \u00e1gua \u00e9 oferecida (Medida \n\nou n\u00e3o Medida) pela EG, em especial quando as EG s\u00e3o os pr\u00f3prios Servi\u00e7os Municipais.  \n\nEm especial, pelos consumos pr\u00f3prios da EG, esta componente do Balan\u00e7o H\u00eddrico tem \n\nnormalmente um valor muito significativo. Trata-se de consumos de \u00e1gua para as instala\u00e7\u00f5es \n\ndas autarquias (C\u00e2mara Municipal, Assembleia Municipal e muitas vezes Juntas de Freguesia, \n\nequipamentos desportivos e de lazer municipais, etc.), mas tamb\u00e9m para rega de jardins, \n\nlavagem de ruas, lavagem de viaturas de recolha de RS e contentores, etc.  \n\nAinda na 4\u00aa coluna, consta a decomposi\u00e7\u00e3o das Perdas Aparentes, que s\u00e3o motivadas \n\npor Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas e tamb\u00e9m por erros de submedi\u00e7\u00e3o. No primeiro caso temos uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o normalmente de responsabilidade do consumidor, que por diversos meios consome \n\n\u00e1gua sem autoriza\u00e7\u00e3o e de forma il\u00edcita, e no segundo caso temos consumos que passam \n\npelo contador mas s\u00e3o lidos e/ou medidos com valores inferiores aos consumos reais. Esta \n\n\u00faltima situa\u00e7\u00e3o pode tamb\u00e9m ser consequ\u00eancia de erros de leitura ou processamento, \n\nprocedimentos il\u00edcitos ou derivada de avaria ou desgaste dos contadores. \n\nPor fim e ainda na 4\u00aa coluna constam as principais componentes das Perdas Reais, que \n\nse referem a fugas nas condutas (de adu\u00e7\u00e3o ou distribui\u00e7\u00e3o), fugas nos reservat\u00f3rios, por \n\nfissuras nas paredes ou base, ou nos \u00f3rg\u00e3os de liga\u00e7\u00e3o, e finalmente as fugas nos ramais, que \n\ns\u00e3o as deriva\u00e7\u00f5es da rede de distribui\u00e7\u00e3o para um local de consumo (de um consumidor ou \n\ngrupo de consumidores). \n\nFinalmente na \u00faltima coluna (5\u00aa coluna) consta a agrega\u00e7\u00e3o do Consumo Faturado \n\nMedido e do Consumo Faturado N\u00e3o Medido, em \u00c1gua Faturada. E na \u00faltima parte dessa \n\ncoluna temos a aglutina\u00e7\u00e3o das diversas componentes que d\u00e3o a \u00c1gua N\u00e3o Faturada, a \n\nsaber: \n\n? Consumo N\u00e3o Faturado Medido; \n\n? Consumo N\u00e3o Faturado N\u00e3o Medido; \n\n? Consumo N\u00e3o Autorizado; \n\n? Erros de Medi\u00e7\u00e3o; \n\n? Fugas nas Condutas; \n\n\n\n54 \n \n\n? Fugas nos Reservat\u00f3rios; \n\n? Fugas nos Ramais. \n\n\u00c9 sobre esta \u00faltima componente (\u00c1gua N\u00e3o faturada) que incide o foco central do \n\npresente trabalho e saber de que modo o seu volume e valor pode ser significativamente \n\nreduzido, sendo que para isso \u00e9 necess\u00e1rio intervir em todas as componentes (Martins, 2014) \n\ndessa adi\u00e7\u00e3o de 7 diferentes origens da ANF.  \n\n \n\n1.8 A procura da Efici\u00eancia na Gest\u00e3o dos Sistemas  \n\n \n\nNeste ponto vai ser abordada a quest\u00e3o central do trabalho, ou seja, ver a liga\u00e7\u00e3o das \n\nPerdas de \u00c1gua, nas suas componentes mais infraestruturais (Perdas Reais) e tamb\u00e9m nas \n\nsuas componentes mais organizativas, institucionais e at\u00e9 politicas das Perdas Aparentes, \n\npara chegarmos \u00e0 \u00c1gua N\u00e3o Faturada. Estudar as formas de combate ao excesso de capta\u00e7\u00e3o \n\ndo recurso \u00e1gua, por via da redu\u00e7\u00e3o das perdas e tamb\u00e9m ao aumento das receitas das EG e \n\ncom isso chegar a uma situa\u00e7\u00e3o de maior Efici\u00eancia e Sustentabilidade ambiental, social e \n\necon\u00f3mica e financeira das entidades gestoras dos sistemas de AA. \n\nPara qualquer estudo sobre Perdas de \u00c1gua em Portugal \u00e9 essencial a consulta da \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica produzida pelos organismos p\u00fablicos portugueses ligados ao setor da \n\n\u00e1gua. Primeiro, porque a sua qualidade \u00e9 inquestion\u00e1vel, segundo porque a terminologia, \n\nconceitos, propostas e recomenda\u00e7\u00f5es, s\u00e3o as adotadas por esses mesmos organismos, e \n\nquase que se diria, obrigat\u00f3rios de conhecimento e utiliza\u00e7\u00e3o, por todas as EG nacionais. \n\nAlegre et al. (2005:3) chamam a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia das Perdas, escrevendo:  \n\nAs perdas de \u00e1gua constituem uma das principais fontes de inefici\u00eancia das entidades gestoras de \nabastecimento de \u00e1gua. Analisando outros sectores produtivos, verifica-se que s\u00e3o muito poucos \nos que se permitem perder, no processo de transporte e distribui\u00e7\u00e3o, parcelas t\u00e3o significativas \ndo produto produzido. \n\nAlegre et al. (2005:3) \n \n\nE depois concluem sobre este ponto, com sublinhado dos autores: \u201cCombater as \n\nperdas de \u00e1gua \u00e9 melhorar a efici\u00eancia da gest\u00e3o\u201d. \n\n\n\n55 \n \n\nPor outro lado, e esta quest\u00e3o \u00e9 importante para o trabalho, recomendam: \u201cOs \n\nconceitos apresentados s\u00e3o os preconizados pela Associa\u00e7\u00e3o Internacional da \u00c1gua (IWA) \n\n(Lambert et al., 1999; IWA, 2000; Alegre et al., 2004b)\u201d. e concluem, com sublinhado dos \n\nautores: \u201cRecomenda-se a terminologia preconizada pela IWA\u201d. \n\nAlegre et al. (2010) n\u00e3o abordam diretamente a quest\u00e3o das Perdas de \u00c1gua e menos \n\nainda a \u00c1gua N\u00e3o Faturada, mas abordam, de modo muito detalhado, todo o trabalho a \n\nrealizar centrado na reabilita\u00e7\u00e3o das infraestruturas, onde pontificam as redes de adu\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, Esta\u00e7\u00f5es Elevat\u00f3rias e Reservat\u00f3rios, ou seja, o cerne das Perdas Reais de \u00c1gua. \n\nEm 2000, Alegre et al. (2004) publicaram um livro com a designa\u00e7\u00e3o de \u201cPerformance \n\nindicators for water supply services\u201d depois publicado em l\u00edngua portuguesa, em 2004, pelo \n\nIRAR. \n\nEste livro \u00e9 uma refer\u00eancia mundial, e \u00e9 citado em praticamente todos os livros e \n\nartigos cient\u00edficos que tratam dos Indicadores de desempenho dos sistemas de AA, os \n\nchamados Key Performance Indicators (KPI). E \u00e9 imposs\u00edvel estudar a gest\u00e3o dos sistemas de \n\nAA, a gest\u00e3o patrimonial das infraestruturas e em particular as Perdas de \u00c1gua, sem utilizar \n\num conjunto de Indicadores que sejam aceites e reconhecidos por todos os t\u00e9cnicos do setor. \n\nE a IWA tem tido esse papel normalizador em v\u00e1rias quest\u00f5es e nomeadamente na defini\u00e7\u00e3o \n\nde Indicadores. \n\nTamb\u00e9m noutros pa\u00edses, muitos outros t\u00e9cnicos e investigadores t\u00eam estudado a \n\nproblem\u00e1tica das Perdas de \u00e1gua, j\u00e1 que esta quest\u00e3o \u00e9 um problema mundial.  \n\nGarcia (2001 :127) refere a situa\u00e7\u00e3o em Fran\u00e7a resumindo: \u00ables observations montrent \n\ndes taux de perte de 25% en moyenne pouvant atteindre 50% du volume mis en distribution\u00bb \n\ne nos casos de Concess\u00e3o  refere mesmo : \u00abLes quantit\u00e9s d`eau produites et distribu\u00e9es sont \n\npar ailleurs les principaux outils sur lesquels peuvent s\u00b4appuyer les communes lors de la \n\nr\u00e9daction du contrat avec l\u00b4op\u00e9rateur priv\u00e9\u00bb. Este autor liga tamb\u00e9m o volume de Perdas de \n\n\u00c1gua diretamente \u00e0 Efici\u00eancia e Sustentabilidade dos Sistemas de Abastecimento concluindo: \n\n\u201cDe plus, la qualit\u00e9 de service et la performance de l\u00b4exploitant semblent r\u00e9sider enti\u00e8rement \n\n\n\n56 \n \n\nsur sa capacit\u00e9 \u00e0 assurer une distribution d`eau potable efficace dans le sens o\u00f9 il r\u00e9alise un \n\nniveau de pertes optimal\u00bb (Garcia, 2001 :127).   \n\nTamb\u00e9m Bolognesi (2014a) refere: \u00abEn cons\u00e9quence de la d\u00e9gradation de la qualit\u00e9 de \n\nla ressource et du patrimoine technique, la gestion de l\u00b4eau dans les villes europ\u00e9ennes est \n\nactuellement insatisfaisante\u00bb.  \n\nE Hamilton e McKenzie (2014) referem mesmo que as Perdas de \u00c1gua nos sistemas de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o municipal se tornou num dos principais problemas mundiais e em particular nos \n\npa\u00edses em desenvolvimento, pela falta de meios financeiros para fazer face \u00e0 deficiente \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das infraestruturas. \n\nMartins (2014) \u00e9 ainda mais assertivo e diz que o indicador das Perdas de \u00c1gua define a \n\nqualidade de gest\u00e3o da entidade que gere a rede.  \n\nExatamente no mesmo sentido se pronuncia Mutikanga (2012), quando escreve que a \n\nEfici\u00eancia dos sistemas de abastecimento de \u00e1gua se mede pela diferen\u00e7a entre a \u00e1gua \n\nentrada num Sistema e a \u00e1gua colocada \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos consumidores e faturada. Essa \n\ndiferen\u00e7a \u00e9 exatamente a \u00c1gua N\u00e3o Faturada. \n\nFarley e Trow (2007) abordam tamb\u00e9m a import\u00e2ncia das perdas de \u00e1gua mas de \n\nmaneira diferente dizendo que as Perdas nos sistemas de distribui\u00e7\u00e3o s\u00e3o \u201ca besta negra\u201d da \n\natividade operacional da engenharia num sistema. \n\nTamb\u00e9m a EPAL (2015) chama a ten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia do recurso \u00e1gua e a \n\nnecessidade urgente de encontrar formas de melhorar a efici\u00eancia no uso da \u00e1gua, referindo \n\nque a redu\u00e7\u00e3o das perdas nos sistemas de abastecimento \u00e9 um fator decisivo para alcan\u00e7ar \n\nesse objetivo.  \n\nIgualmente Thornton, Sturm e Kunkel (2008) chamam a aten\u00e7\u00e3o para a universalidade \n\ndo problema das perdas de \u00e1gua, tanto nos seus aspetos f\u00edsicos como mais de carater \n\ncomercial, organizativo e institucional.   \n\nHamilton e Charalambous (2013) referem que para lidar com as Perdas de \u00c1gua de \n\numa maneira efetiva, particularmente em sistemas que se situam em zonas de escassez de \n\nrecursos h\u00eddricos, as entidades gestoras t\u00eam aumentado os seus conhecimentos tecnol\u00f3gicos \n\n\n\n57 \n \n\npara reduzir a \u00e1gua perdida e com isso os custos inerentes, aumentando a Efici\u00eancia dos \n\nSistemas para promover a sua Sustentabilidade. \n\nPara an\u00e1lise das Perdas Reais, para al\u00e9m da gest\u00e3o patrimonial das infraestruturas, vai \n\nser abordado o Infrastructure Leakage Index (ILI), ou Indice Infraestrutural de Perdas, o N\u00edvel \n\nEcon\u00f3mico de Perdas (NEP), o Controlo de Press\u00f5es e a constitui\u00e7\u00e3o de Zonas de Medi\u00e7\u00e3o e \n\nControlo (ZMC) na rede de distribui\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto \u00e0s Perdas Aparentes, vai ser analisada nas suas componentes de erros de \n\nMedi\u00e7\u00e3o e de Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas e por fim refletir sobre a \u00c1gua N\u00e3o Faturada e a sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom os valores das Perdas Reais. \n\n \n\n1.8.1 As Perdas Reais (ILI=CARL/UARL) \n\n \n\nConforme defini\u00e7\u00e3o da IWA, aceite generalizadamente em Portugal e em particular \n\npela entidade reguladora do setor e pelas entidades gestoras nacionais, Perdas Reais \u00e9 o \n\nvolume que anualmente se perde atrav\u00e9s de todo os tipo de fugas, roturas e \n\nextravasamentos de condutas, reservat\u00f3rios e ramais at\u00e9 ao ponto de entrega e medi\u00e7\u00e3o do \n\ncliente (EPAL, 2015). \n\nAt\u00e9 \u00e0 normaliza\u00e7\u00e3o da terminologia proposta pela IWA, as Perdas Reais eram \n\ndesignadas de Perdas F\u00edsicas e as Perdas Aparentes, eram designadas de Perdas Comerciais \n\n(Farley e Trow, 2007). \n\nAs Perdas Reais, t\u00eam assim que ver diretamente com a situa\u00e7\u00e3o das \n\ninfraestruturas/ativos e h\u00e1 v\u00e1rias formas de medir e/ou apresentar as Perdas Reais.  \n\nAlegre et al. (2005) apresentam as Perdas Reais como o volume de \u00e1gua \n\ncorrespondente \u00e0s perdas f\u00edsicas at\u00e9 ao contador do cliente, quando o sistema est\u00e1 \n\npressurizado. O volume anual de perdas atrav\u00e9s de todos os tipos de fissuras, roturas e \n\nextravasamentos depende da frequ\u00eancia, do caudal e da dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de cada fuga.  \n\nA EPAL (2015) divide ainda as Perdas Reais em tr\u00eas tipos de Perdas, a saber: \n\n\n\n58 \n \n\n? Perdas base \u2013 ocorrem atrav\u00e9s de pequenas roturas, muito dif\u00edceis de detetar com os \n\nequipamentos correntes e tipicamente s\u00e3o caracterizadas por caudais de perda muito \n\nbaixos,  \n\n? Perdas por roturas \u2013 caracterizadas por caudais elevados, de curta dura\u00e7\u00e3o, por \n\nserem frequentemente vis\u00edveis e com estragos associados, e que correspondem a \n\nvolumes moderados de perdas; \n\n? Perdas por fugas n\u00e3o comunicadas \u2013 caracterizados por caudais m\u00e9dios, dura\u00e7\u00e3o \n\ndependente da capacidade de dete\u00e7\u00e3o de perdas da EG, pois s\u00e3o pass\u00edveis de dete\u00e7\u00e3o \n\ncom um regular controlo ativo de perdas. \n\nFarley e Trow (2007), indicam uma lista de situa\u00e7\u00f5es originando as Perdas Reais, mas \n\na EPAL (2015) tem uma lista bem mais completa com as causas mais relevantes para a \n\nocorr\u00eancia de perdas nas infraestruturas: \n\n? Estado das Condutas; \n\n? Material, Idade e cuidados no assentamento (qualidade construtiva); \n\n? N\u00famero e qualidade das liga\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o ou ramais; \n\n? Press\u00e3o de servi\u00e7o e flutua\u00e7\u00f5es de press\u00f5es; \n\n? N\u00famero e estado dos \u00f3rg\u00e3os e acess\u00f3rios (v\u00e1lvulas, ventosas, hidrantes, etc.) \n\n? Prote\u00e7\u00e3o contra corros\u00e3o; \n\n? Materiais utilizados nas repara\u00e7\u00f5es; \n\n? Estado das funda\u00e7\u00f5es, lajes de soleira e das paredes dos reservat\u00f3rios; \n\n? Descargas de superf\u00edcie; \n\n? Condi\u00e7\u00f5es geot\u00e9cnicas e instabilidade dos solos; \n\n? Cargas de trafego autom\u00f3vel ou outras. \n\nAlegre et al. (2005) juntam a esta lista mais algumas poss\u00edveis causas das Perdas Reais \n\nque se acha oportuno indicar:  \n\n? A percentagem de tempo em que o sistema est\u00e1 pressurizado (fator muito relevante \n\nem regi\u00f5es com abastecimento intermitente); \n\n? A densidade e comprimento m\u00e9dio de ramais; \n\n\n\n59 \n \n\n? A localiza\u00e7\u00e3o do medidor domicili\u00e1rio no ramal; \n\n? O comprimento total de condutas. \n\nAssim as Perdas Reais ser\u00e3o apresentadas em litros ou m\n3\n e normalmente s\u00e3o \n\nexpressas para um per\u00edodo anual. Os mesmos autores sugerem que o volume apresentado \n\ncomo Perdas Reais seja calculado com base no Balan\u00e7o H\u00eddrico proposto pela IWA e j\u00e1 \n\nanteriormente indicado neste trabalho. \n\n\u00c9 importante ter a dimens\u00e3o das Perdas Reais em Volume, mas tal como sugerem \n\nv\u00e1rios autores, a apresenta\u00e7\u00e3o de Indicadores pode ser mais elucidativa da situa\u00e7\u00e3o das \n\nPerdas (Farley e Trow, 2007; Hamilton e McKenzie, 2014; Martins, 2014; EPAL, 2015).  \n\nAp\u00f3s calculado o Volume das Perdas Reais no Balan\u00e7o H\u00eddrico, sempre que poss\u00edvel por \n\nZona de Medi\u00e7\u00e3o e Controlo (ZMC) e para que boa parte das Perdas Aparentes (as \n\nresultantes de Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas) n\u00e3o vir inclu\u00eddo nas Perdas Reais, (EPAL, 2015; Taha, Sharma \n\ne Kennedy, 2016), sugerem que este c\u00e1lculo seja efetuado com base nos Consumos m\u00ednimos \n\nnoturnos, que s\u00e3o per\u00edodos de menores consumos autorizados e faturados e portanto os \n\nconsumos n\u00e3o autorizados (liga\u00e7\u00f5es ilegais), as perdas decorrentes de erros de medi\u00e7\u00e3o e \n\ntamb\u00e9m as perdas reais, s\u00e3o mais f\u00e1ceis de detetar, em especial em pequenas parcelas da \n\nrede, se a mesma tiver zonamento e um isolamento hidr\u00e1ulico no conjunto da rede ou a \n\ndivis\u00e3o em ZMC ou DMA, na designa\u00e7\u00e3o anglo-sax\u00f3nica e mais utilizada (Taha, Sharma e \n\nKennedy, 2016). \n\nV\u00e1rios autores (Farley e Trow 2007; Martins, 2014; Hamilton e McKenzie, 2014) \n\nconstroem Indicadores e os mais utilizados s\u00e3o: \n\n? Perdas em m\n3\n, por Ramal; \n\n? Perdas em m\n3\n, por km de rede.  \n\nvan den Berg e Danilenko (2011) prop\u00f5em uma divis\u00e3o das EG em tr\u00eas classes, de \n\nacordo com a \u00c1gua n\u00e3o Faturada, classificando como M\u00e1 uma EG onde a ANF \u00e9 superior a 40 \n\nm\n3\n por km de rede, por dia; Razo\u00e1vel, se a ANF estiver entre 10 m\n\n3\n e 40 m\n\n3\n por km de rede e \n\npor dia; e Boa, se a ANF estiver abaixo de 10 m\n3\n por km de rede, por dia.\n\n  \n\n\n\n60 \n \n\nFarley e Trow (2007) referem que estudos realizados na Alemanha e em Portugal \n\nindicam que as Perdas na rede de distribui\u00e7\u00e3o s\u00e3o v\u00e1rias vezes superiores \u00e0s Perdas em \n\nCondutas Adutoras, apesar do maior volume de \u00e1gua transportado nestas \u00faltimas e \n\nnormalmente da sua grande extens\u00e3o. Mutikanga (2012) sem indicar exemplos refere \n\ntamb\u00e9m que o grande volume de Perdas Reais se concentra na rede de distribui\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, os km de rede podem n\u00e3o ser determinantes, mas o n\u00famero de ramais e a sua \n\ndensidade \u00e9 referida por todos os autores citados neste ponto, e tamb\u00e9m pela The \n\nInternational Federation of Private Water Operators (AquaFed, 2011)\n18\n\n, como um fator \n\ndeterminante das Perdas Reais. \n\nPor iniciativa da IWA foi criado um grupo de trabalho denominado \u201cIWA Water Loss \n\nTask Force\u201d. \n\nEsse grupo de trabalho identificou quatro pontos b\u00e1sicos para a gest\u00e3o das perdas reais \n\n(EPAL, 2015): \n\n? Gerir as press\u00f5es na rede de distribui\u00e7\u00e3o; \n\n? A rapidez e qualidade das repara\u00e7\u00f5es; \n\n? A gest\u00e3o dos ativos e nomeadamente das infraestruturas da rede; \n\n? Um controlo ativo de fugas. \n\nE prop\u00f4s a utiliza\u00e7\u00e3o de um Indicador de Perdas Reais, denominado Infrasctuture \n\nLeakage Index (ILI) ou \u00cdndice Infraestrutural de Perdas de \u00c1gua, na designa\u00e7\u00e3o portuguesa. O \n\nILI \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o entre as Perdas Reais, \u201cCurrent Annual Real Losses\u201d (CARL) e as \n\nconsideradas \u201cPerdas Inevit\u00e1veis\u201d ou \u201cUnavoidable Annual Real Losses\u201d (UARL) para um dado \n\nSistema e numa base anual. As perdas \u201cCARL\u201d s\u00e3o as que constam do Balan\u00e7o H\u00eddrico. \n\nOu seja:  \n\nILI = CARL/UARL  \n\n \n\nAs perdas \u201cUARL\u201d s\u00e3o mais dif\u00edceis de quantificar e segundo a EPAL (2015) para cada \n\nparte do sistema (ou ZMC) t\u00eam que regularmente ser realizados estudos para afinar o valor a \n\n                                                           \n18\n\n http://www.aquafed.org/OperatingWaterServices/Page/item/operator-commitments-3.sls [01.04.2017]. \n\nhttp://www.aquafed.org/OperatingWaterServices/Page/item/operator-commitments-3.sls\n\n\n61 \n \n\nutilizar como UARL, ou Perdas Inevit\u00e1veis, com a vantagem de que deste modo se poder\u00e1 \n\nfazer um ranking das prioridades de interven\u00e7\u00e3o em repara\u00e7\u00f5es ou renova\u00e7\u00f5es da rede.  \n\nA EPAL (2015), que \u00e9 a \u00fanica entidade gestora portuguesa que conhecemos a usar este \n\n\u00edndice nos seus c\u00e1lculos, utilizou dados estat\u00edsticos internacionais de 27 sistemas de 20 \n\npa\u00edses, uma vez que n\u00e3o existem dados para Portugal. \n\nO Indicador UARL, como se disse, \u00e9 calculado para um dado sistema ou ZMC, com \n\ncaracter anual, em m\n3\n, e tem por base o n\u00famero de litros que por ramal se perde numa hora. \n\nSegundo EPAL (2015) a UARL pode ser apresentada como: \n\n \n\nUARL (l/ramal/hora) = [18x(Lm/Nc)+0,8+25xLp] x Pmed/24 \n\n \n\nonde: \n\nLm \u2013 comprimentos da rede em Km; \n\nNc \u2013 n\u00famero de ramais; \n\nLp \u2013 comprimento m\u00e9dio dos ramais em Km; \n\nPmed \u2013 press\u00e3o m\u00e9dia de opera\u00e7\u00e3o na zona em estudo (m) \n\nDeste modo as perdas f\u00edsicas (reais) indicadas pela EPAL (2015) consideraram as \n\nseguintes constantes: \n\n? Fugas em condutas: 18 litros por km de conduta, por dia, com uma press\u00e3o media \n\nn\u00e3o ultrapassando 25 m c.a (metros de coluna de \u00e1gua). \n\n? Fugas em ramais: 0,8 litros, por ramal, por dia, com uma press\u00e3o de servi\u00e7o n\u00e3o \n\nultrapassando 25 m c.a. \n\n? Fugas em ramais: 25 litros por km de ramal, por dia, com uma press\u00e3o de servi\u00e7o n\u00e3o \n\nultrapassando 25 m c.a. \n\nPara EPAL (2015) o ILI pretende medir a efici\u00eancia da entidade gestora na gest\u00e3o de \n\nperdas reais face ao regime de press\u00f5es em que opera. N\u00e3o sendo poss\u00edvel baixar o ILI \n\nsomente com a gest\u00e3o de press\u00f5es, por condicionantes do sistema, um valor m\u00ednimo de \n\nperdas s\u00f3 \u00e9 atingido com um esfor\u00e7o de investimento acima dos ganhos financeiros que \n\n\n\n62 \n \n\npoder\u00e3o ser alcan\u00e7ados. Entramos assim na an\u00e1lise custo-benef\u00edcio ou neste caso concreto \n\nno N\u00edvel Econ\u00f3mico de Perdas. \n\nSegundo Seago, Mckenzie e Liemberger (2012), utilizando dados da IWA, o Indicador \n\n(ILI) est\u00e1 Excelente, at\u00e9 1.5, Bom, entre 1.5 e 2.0, Razo\u00e1vel entre 2.0 e 2.5, Fraco de 2.5 at\u00e9 \n\n3.0, Pobre de 3.0 a 3.5 e Inaceit\u00e1vel se est\u00e1 acima de 3.5. Para qualquer valor do ILI acima de \n\n2 consideram que a EG est\u00e1 a usar press\u00f5es de servi\u00e7o demasiado elevadas ou a rede \n\nnecessita de urgente interven\u00e7\u00e3o. \n\nPara os pa\u00edses em desenvolvimento, com as inerentes dificuldades de manuten\u00e7\u00e3o, \n\ngest\u00e3o de press\u00f5es e falta de condi\u00e7\u00f5es para a renova\u00e7\u00e3o regular da rede, os autores \n\nreferidos e tamb\u00e9m a EPAL (2015) consideram que o ILI deve ser multiplicado por 2, \n\nrelativamente \u00e0 escala antes indicada. \n\nSeago, Mckenzie e Liemberger (2012), utilizando dados da IWA, indicam dados de mais \n\nde 20 pa\u00edses, sempre para v\u00e1rios sistemas de AA e s\u00e3o indicados alguns sistemas em Chipre e \n\nNova Zel\u00e2ndia com um ILI de 1.2, para o Canad\u00e1, Inglaterra e Pa\u00eds de Gales com 1.3, \n\nseguindo-se a Alemanha, j\u00e1 com 2.4, a Fran\u00e7a com 2.5, a Republica Checa com 2.6, 3.4 e 6.7, \n\nno Jap\u00e3o com 4.1 e temos tamb\u00e9m dados da It\u00e1lia com sistemas com um ILI entre 7.1 e 15.9, \n\nna Gr\u00e9cia entre 9.7 e 16.1, na Polonia com 20.6, na Bulg\u00e1ria com 24.4 terminando o ranking \n\ndos dados conhecidos, com sistemas com ILI de 41.4 no Sri Lanka, de 46.7 na Turquia e de \n\n70.9 na R\u00fassia. Infelizmente, neste estudo, n\u00e3o s\u00e3o conhecidos dados para os sistemas em \n\nPortugal, at\u00e9 porque o ILI \u00e9 relativamente pouco falado e usado entre n\u00f3s.  \n\nPelos valores indicados, pode-se ver que a quest\u00e3o das Perdas de \u00c1gua e neste caso \n\ndas Perdas Reais, \u00e9 uma problem\u00e1tica mundial. \n\nPontualmente aparecem EG com um ILI inferior a 1 e neste caso est\u00e3o sistemas com \n\nfortes investimentos na gest\u00e3o da rede e na renova\u00e7\u00e3o das redes de distribui\u00e7\u00e3o.  \n\nLambert et al. (2014) indicam que na \u00c1ustria, Alemanha, Cro\u00e1cia e B\u00e9lgica, h\u00e1 v\u00e1rios \n\nsistemas onde o ILI \u00e9 inferior a 1. Neste estudo, para Portugal, s\u00f3 \u00e9 indicado um sistema e \n\nn\u00e3o identificado, com um ILI de cerca de 3.0, que mesmo assim se situa claramente abaixo da \n\nm\u00e9dia europeia, para os exemplos recolhidos. \n\n\n\n63 \n \n\nNa Figura 1.3 vemos a proposta de classifica\u00e7\u00e3o do ILI para as Entidades Gestoras \n\nAustralianas, retirado de Seago, Mckenzie e Liemberger (2012), com as respetivas a\u00e7\u00f5es que \n\ndevem ser desenvolvidas de acordo com os diversos valores do Indicador ILI, come\u00e7ando na \n\ngest\u00e3o das Press\u00f5es e numa pol\u00edtica de renova\u00e7\u00e3o regular, at\u00e9 a\u00e7\u00f5es mais \u201cpesadas\u201d, que \n\npassam pela exist\u00eancia de um Controlo Ativo de Perdas, at\u00e9 \u00e0 compra de servi\u00e7os externos \n\npara a quest\u00e3o das Perdas de \u00c1gua, culminando na elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de um \n\nPlano de combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua, \u00e0 medida que o ILI vai ficando com um valor mais \n\nexpressivo. \n\n \n\nFigura 1.3 - Proposta de classifica\u00e7\u00e3o do ILI para as Entidades Gestoras Australianas \n\n \n\nFonte: Adaptado de Seago, Mckenzie e Liemberger (2012) \n\n \n\n \n\n \n\nILI &lt;1.5 1.5 &lt;ILI &lt;2.0 2.0 &lt;ILI &lt;2.5 2.5 &lt;ILI &lt;3.0 3.0 &lt;ILI &lt;3.5 ILI>3.5\n\nControlo de Press\u00f5es\n\nSim Sim Sim Sim Sim Sim\n\nPolitica de Repara\u00e7\u00f5es\n\nSim Sim Sim Sim Sim Sim\n\nSimples Interven\u00e7\u00e3o \n\nde Dete\u00e7\u00e3o\n\nSim Sim Sim Sim\n\nControlo Ativo de \n\nPerdas\n\nSim Sim Sim\n\nInterven\u00e7\u00e3o Externa \n\npara Controlo de \n\nPerdas\n\nSim Sim Sim\n\nDesenvolver e Aplicar \n\num Plano de A\u00e7\u00e3o\n\nSim\n\nAceit\u00e1vel Fraco Inaceit\u00e1vel\nMedidas de Gest\u00e3o \n\nEcon\u00f3mica\n\nA                 \n\nsua          \n\nEG            \n\nprecisa        \n\ndestas         \n\nA\u00e7\u00f5es?\n\nExcelente Bom Razoavel\n\n\n\n64 \n \n\n1.8.2 Controlo de Press\u00f5es \n\n \n\nA press\u00e3o de servi\u00e7o num determinado sistema de AA \u00e9 um fator considerado \n\ndeterminante para o volume total de perdas reais e para a taxa de roturas em condutas. \n\nSegundo a EPAL (2015), a primeira das 4 linhas b\u00e1sicas de gest\u00e3o das perdas reais \u00e9 \n\nexatamente a gest\u00e3o de press\u00f5es. Martins (2014) n\u00e3o coloca esta a\u00e7\u00e3o em primeiro lugar, \n\ndando a primazia \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de ZMC e ao c\u00e1lculo dos volumes m\u00ednimos noturnos, mas \n\nn\u00e3o deixa de considerar que a gest\u00e3o de press\u00f5es \u00e9 um elemento essencial \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das \n\nperdas reais de um sistema. No mesmo sentido v\u00e3o as propostas e os estudos de Hamilton e \n\nMckenzie (2014) e tamb\u00e9m de Farley e Trow (2007).  \n\nA press\u00e3o nas redes de distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 normalmente indicada em m c.a. (Metro de \n\nColuna de \u00c1gua) ou em Bar. Um Bar, \u00e9 equivalente a 10 m c.a. H\u00e1 pa\u00edses onde s\u00e3o usadas \n\noutras unidades, muitas vezes derivadas das indicadas, em especial nos pa\u00edses de express\u00e3o \n\nanglo-sax\u00f3nica. Em Portugal as duas medidas indicadas s\u00e3o as mais usadas nas EG, e como se \n\nv\u00ea a sua convers\u00e3o \u00e9 muito simples. O regulador portugu\u00eas sugere uma press\u00e3o na torneira \n\ndo consumidor entre 4 a 6 Bar (ou seja, entre 40 a 60 m c.a.), sendo a press\u00e3o na rede, na \n\nentrada e sa\u00edda dos reservat\u00f3rios e nas Esta\u00e7\u00f5es Elevat\u00f3rias, dependente sempre do Lay-out \n\nda respetiva rede e por isso n\u00e3o h\u00e1 medidas padr\u00e3o fixadas, para al\u00e9m da torneira do \n\nconsumidor final. \n\nUma press\u00e3o muito baixa, na entrada dos consumidores, pode levar a que alguns \n\nequipamentos n\u00e3o funcionem corretamente (m\u00e1quinas de lavar, termoacumuladores e \n\nesquentadores). Uma press\u00e3o demasiado elevada, al\u00e9m de aumentar os consumos \u00e9 prop\u00edcia \n\n\u00e1 ocorr\u00eancia de roturas ou ao aumento destas. \n\nRamos, Covas e Ara\u00fajo (2004) chamam a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia de instala\u00e7\u00e3o de \n\nV\u00e1lvulas Redutoras de Press\u00e3o (VRP) para o correto controlo de press\u00f5es na rede, que \n\nbasicamente consiste em acionar o dispositivo sempre que a press\u00e3o \u00e9 demasiado elevada, \n\nreduzindo o valor da press\u00e3o at\u00e9 ao valor pretendido. Se pelo contr\u00e1rio a press\u00e3o descer \n\n\n\n65 \n \n\nabaixo de um determinado valor, a v\u00e1lvula abre, aumentando a linha de energia e a press\u00e3o \n\natinge o valor pretendido.  \n\nLambert (2003) segue a mesma opini\u00e3o, afirmando que a gest\u00e3o da press\u00e3o \u00e9 \n\nfundamental para qualquer estrat\u00e9gia de redu\u00e7\u00e3o de perdas e roturas. \n\nTamb\u00e9m Garcia, Cabrera, e Cabrera J\u00fanior (2006), referem que se a rede est\u00e1 dividida \n\nem ZMC, para al\u00e9m do c\u00e1lculo dos caudais m\u00ednimos noturnos, a gest\u00e3o de press\u00f5es, \u00e9 um dos \n\nmeios mais pr\u00e1ticos de redu\u00e7\u00e3o de perdas, e um dos que tem a melhor rela\u00e7\u00e3o entre o custo \n\ne os benef\u00edcios aportados. \n\n \n\n1.8.3 Zonas de Medi\u00e7\u00e3o e Controlo (ZMC) \n\n \n\nNa Figura 1.4, retirada da EPAL (2015), pode-se ver uma s\u00edntese da evolu\u00e7\u00e3o de \n\ndiversas t\u00e9cnicas utilizadas desde meados do s\u00e9culo XIX at\u00e9 aos nossos dias, para a dete\u00e7\u00e3o \n\nde fugas. A divis\u00e3o da rede em Zonas de Medi\u00e7\u00e3o e Controlo aparece por volta de 1980 e \n\nhoje \u00e9 uma pr\u00e1tica generalizada em todos os sistemas onde o Controlo Ativo de Perdas de \n\n\u00c1gua \u00e9 uma realidade. \n\nFigura 1.4 - Evolu\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de dete\u00e7\u00e3o de fugas \n\n \n\n                          Fonte: (EPAL, 2015) \n\n\n\n66 \n \n\nComo j\u00e1 referido, Garcia, Cabrera e Cabrera J\u00fanior (2006), consideram mesmo que o \n\nzonamento da rede \u00e9 uma quest\u00e3o preliminar para se adotarem outras medidas de dete\u00e7\u00e3o \n\nde fugas, como seja, o controlo de press\u00f5es.  \n\nTamb\u00e9m outros autores s\u00e3o da mesma opini\u00e3o, e consideram a divis\u00e3o de um sistema \n\nde distribui\u00e7\u00e3o em ZMC, como um fator indiscut\u00edvel para a dete\u00e7\u00e3o de fugas, combate \u00e0s \n\nliga\u00e7\u00f5es il\u00edcitas e at\u00e9 para dete\u00e7\u00e3o de contadores em submedi\u00e7\u00e3o (Alegre et al., 2005; Farley \n\ne Trow, 2007; Thornton, Sturm e Kundel, 2008; Seago, McKenzie e Liemberger, 2012; \n\nHamilton e McKenzie, 2014; Martins, 2014; EPAL, 2015; Taha, Sharma e Kennedy, 2016).  \n\nNa Figura 1.5, retirada de EPAL (2015) \u00e9 apresentada uma representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica \n\nde duas ZMC contiguas. \n\n  \n\nFigura 1.5 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de duas ZMC \n\n \n\n                             Fonte: EPAL (2015) \n\n \n\nEm todas as ZMC tem que haver uma setoriza\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica da rede e portanto v\u00e1lvulas \n\nde secionamento, no in\u00edcio e no fim da ZMC, e nestes locais dever\u00e1 tamb\u00e9m haver \n\ncontadores. A estes equipamentos essenciais podem ser depois adicionados outros \n\nequipamentos que auxiliam o estudo dos caudais e a sua gest\u00e3o e nomeadamente V\u00e1lvulas \n\nRedutoras de Press\u00e3o (VRP), e Data Loggers. Segundo Martins (2014), cada ZMC deve \n\nabranger entre 500 e 5000 liga\u00e7\u00f5es. J\u00e1 Coelho, Loureiro e Alegre (2006) apontam para um \n\n\n\n67 \n \n\nm\u00e1ximo de 3000 liga\u00e7\u00f5es para cada ZMC. A exist\u00eancia de Cadastro da rede, n\u00e3o sendo uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o impeditiva para a cria\u00e7\u00e3o de ZMC, dever\u00e1 ser um dos primeiros trabalhos a \n\ndesenvolver. \n\n \n\n1.8.4 N\u00edvel Economico de Perdas (NEP) \n\n \n\nO NEP pode ser definido como o ponto em que o custo marginal do controlo ativo de \n\nperdas, iguala o custo marginal da \u00e1gua perdida. Considera-se que uma entidade gestora \n\natingiu o NEP quando o custo da \u00e1gua perdida num determinado sistema de Abastecimento \n\nde \u00c1gua e o custo de todas as atividades realizadas num controlo ativo de perdas atingem \n\num valor m\u00ednimo. Esta defini\u00e7\u00e3o \u00e9 tanto v\u00e1lida para as Perdas Reais como para as Perdas \n\nAparentes (EPAL, 2015). \n\nMas o NEP de uma EG ou sistema n\u00e3o \u00e9 fixo. Segundo a EPAL (2015) depende do \n\nestado da rede, ap\u00f3s repara\u00e7\u00e3o ou renova\u00e7\u00e3o, da rapidez na repara\u00e7\u00e3o de roturas, do estado \n\ndos ativos da rede e do esfor\u00e7o desenvolvido pela EG no controlo de perdas. Tanto a EPAL \n\n(2015) como Martins (2014) chamam a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade da EG ter dados fi\u00e1veis e \n\nregularmente atualizados, para se proceder a acertos no NEP. E Lim, Savic e Kapelan (2015) \n\nnum estudo efetuado em EG da Coreia do Sul referem que o c\u00e1lculo do N\u00edvel Econ\u00f3mico de \n\nPerdas necessita de muitos dados, de v\u00e1rios anos, pois sem isso os resultados s\u00e3o afetados, \n\ndando tamb\u00e9m o exemplo do Reino Unido, onde as empresas j\u00e1 t\u00eam dados suficientes para o \n\nc\u00e1lculo do NEP, com bastante rigor. \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o do NEP e portanto para se tomar uma decis\u00e3o sobre os \n\ninvestimentos a realizar no combate \u00e0s perdas (reais ou aparentes) \u00e9 normalmente \n\nnecess\u00e1rio que o custo do volume de \u00e1gua entrado no sistema, seja comprada ou produzida \n\npela EG que faz a distribui\u00e7\u00e3o, seja superior ao custo e benef\u00edcio das repara\u00e7\u00f5es/renova\u00e7\u00f5es \n\nda rede. Martins (2014) apresenta dois exemplos, o primeiro com um custo de \u00e1gua a \u20ac \n\n0,1/m\n3 \n\na outro a \u20ac 0,6/m\n3\n (valor que n\u00e3o \u00e9 nenhum m\u00e1ximo nacional das vendas nas \n\nempresas de \u201calta\u201d) e obviamente os resultado do NEP s\u00e3o muito diversos e portanto as \n\n\n\n68 \n \n\nop\u00e7\u00f5es de investimento na rede para combate \u00e0s perdas, tamb\u00e9m. Para o c\u00e1lculo do NEP \u00e9 \n\nimportante calcular previamente o valor atual da infraestrutura com o seu valor de \n\nrenova\u00e7\u00e3o, conforme proposto por v\u00e1rios autores (Alegre, Vitorino e Coelho, 2014; Kim, et \n\nal., 2014). \n\nNa Figura 1.6 temos uma ilustra\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo do N\u00edvel Econ\u00f3mico de Perdas de uma \n\ndada EG ou ZMC. \n\n \n\nFigura 1.6 - Determina\u00e7\u00e3o do N\u00edvel Economico de Perdas \n\n \n\nFonte: EPAL (2015) \n\nUma parte significativa dos autores em que se apoia o presente trabalho para fazer \n\neste Estado da Arte, sobre as Perdas, n\u00e3o aborda a quest\u00e3o Econ\u00f3mica e Financeira, focando \n\nquase sempre a sua investiga\u00e7\u00e3o nas quest\u00f5es t\u00e9cnicas das infraestruturas.  \n\n \n\n1.8.5 As Perdas Aparentes  \n\n \n\nAs perdas Aparentes, constantes no Balan\u00e7o H\u00eddrico, resultam do somat\u00f3rio de dois \n\nfatores definidos pela IWA: os consumos il\u00edcitos, provenientes de liga\u00e7\u00f5es ilegais e os erros \n\nde medi\u00e7\u00e3o, ou melhor, de submedi\u00e7\u00e3o (Martins, 2014; EPAL, 2015). \n\nNormalmente as Perdas Aparentes s\u00e3o estimadas com base em consumos m\u00e9dios per-\n\ncapita e nos consumos reais verificados. \n\n\n\n69 \n \n\nPara a redu\u00e7\u00e3o das Perdas Aparentes e tendo em conta estas duas grandes vertentes \n\nindicadas, s\u00e3o propostas pela EPAL, (2015) e Martins, (2014) as seguintes medidas: \n\n? Troca regular de contadores, tendo o regulador portugu\u00eas, seguindo normas \n\ninternacionais, recomendado que os contadores sejam trocados no m\u00e1ximo a cada \n\ndez anos, per\u00edodo de vida \u00fatil m\u00e1ximo estimado. A idade indicada depende do tipo de \n\ncontadores, mas para contadores mec\u00e2nicos usualmente utlizados nas medi\u00e7\u00f5es \n\ndom\u00e9sticas, este prazo \u00e9 considerado razo\u00e1vel; \n\n? Para os consumos il\u00edcitos, por liga\u00e7\u00e3o clandestina, s\u00e3o necess\u00e1rias v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es para a \n\nsua dete\u00e7\u00e3o e posteriormente a utiliza\u00e7\u00e3o de medidas de coa\u00e7\u00e3o, come\u00e7ando pelo \n\ncorte, e pela aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, se previstas em Regulamento das EG, que passa \n\npor Injun\u00e7\u00f5es, aplica\u00e7\u00e3o de Coimas para posterior religa\u00e7\u00e3o e at\u00e9 pela \n\nobrigatoriedade de pagamento de eventuais consumos at\u00e9 \u00e0 dete\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o \n\nIlegal. \n\nNum Encontro no Dia Mundial da \u00c1gua de 2017, com o lema \u201cCompromisso Nacional \n\npara a Sustentabilidade dos Servi\u00e7os de \u00c1gua: Boas Pr\u00e1ticas no Controlo de Perdas\u201d, \n\norganizado pela APDA e pelos SMAS de Torres Vedras e realizado em Torres Vedras, v\u00e1rias \n\ninterven\u00e7\u00f5es tiveram como tema as Liga\u00e7\u00f5es Ilegais, que originam consumos Il\u00edcitos. Foi a\u00ed \n\napresentado o resultado de um Question\u00e1rio lan\u00e7ado pela APDA em 2017, e que est\u00e1 \n\ndispon\u00edvel no seu Portal\n19\n\n.  \n\nEste Question\u00e1rio teve 160 respostas de EG de todo o pa\u00eds. \n\nPelos dados apresentados pela ADPA (2017), 48,6% das EG que responderam, n\u00e3o t\u00eam \n\nqualquer procedimento aprovado com a atua\u00e7\u00e3o em caso de dete\u00e7\u00e3o de consumos il\u00edcitos. E \n\nrelativamente \u00e0s EG que t\u00eam procedimentos e que detetaram consumos Il\u00edcitos, somente \n\n10% das EG avan\u00e7ou com processos de contraordena\u00e7\u00e3o, sendo que as restantes EG n\u00e3o o \n\nfizeram. Das que avan\u00e7aram com processos s\u00f3 10,3% diz que terminou processos com \n\n                                                           \n19\n\n http://www.apda.pt/pt/noticia/2617/encontro-compromisso-nacional-para-a-sustentabilidade-dos-servicos-\nde-agua-e-boas-praticas-no-controlo-de-perdas/ [01.04.2017]. \n \n\nhttp://www.apda.pt/pt/noticia/2617/encontro-compromisso-nacional-para-a-sustentabilidade-dos-servicos-de-agua-e-boas-praticas-no-controlo-de-perdas/\nhttp://www.apda.pt/pt/noticia/2617/encontro-compromisso-nacional-para-a-sustentabilidade-dos-servicos-de-agua-e-boas-praticas-no-controlo-de-perdas/\n\n\n70 \n \n\nsucesso no combate a consumos il\u00edcitos, ou seja, somente cerca de 1% dos consumos il\u00edcitos \n\nteve consequ\u00eancias para os consumidores. \n\nEstes s\u00e3o n\u00fameros reais de Portugal, muito atuais, e relativamente a uma amostra \n\nmuito significativa de EG. \n\nNos casos relatados, no Estudo da APDA, mas tamb\u00e9m coincidentes com o que sobre \n\neste assunto escrevem quer EPAL (2015), quer Martins (2014), quer mesmo Alegre et al. \n\n(2005), as duas principais causas das Perdas Aparentes s\u00e3o: \n\n? Erros de medi\u00e7\u00e3o, leitura ou subfactura\u00e7\u00e3o; \n\n? Consumos il\u00edcitos por liga\u00e7\u00f5es ilegais. \n\nQuanto a estas \u00faltimas, o estudo da APDA (2017) divide-as em 4 atua\u00e7\u00f5es detetadas \n\npelas EG e s\u00e3o indicadas por ordem decrescente de grandeza: \n\n? Liga\u00e7\u00e3o direta no local do contador, retirando este (em locais onde o contador esta \n\ninacess\u00edvel da rua e portanto dentro de uma propriedade onde n\u00e3o entra \n\nregularmente o leitor; \n\n? Liga\u00e7\u00e3o clandestina com um T\u00ea no ramal antes do contador; \n\n? Vicia\u00e7\u00e3o do contador com algum artefacto, interferindo e minimizando a contagem; \n\n? Consumos a partir de marcos de Inc\u00eandio e bocas de rega. \n\nAs tr\u00eas primeiras atua\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas dentro da propriedade do cliente final e \n\nportanto dif\u00edceis de detetar.  \n\nQuanto a erros de medi\u00e7\u00e3o, por avaria ou cansa\u00e7o do contador, em Portugal h\u00e1 pouca \n\nliteratura sobre esse assunto e o mesmo se passa a n\u00edvel internacional.  \n\nO ITA, centro de investiga\u00e7\u00e3o da Universidade Polit\u00e9cnica de Valencia, que faz parte do \n\ncons\u00f3rcio iPerdas desde a cria\u00e7\u00e3o desta iniciativa, tem estudos sobre as perdas motivadas \n\npor erros de medi\u00e7\u00e3o que t\u00eam sido apresentados nos dois F\u00f3rum j\u00e1 realizados do iPerdas \n\n(2015 e 2017) mas n\u00e3o se conhece nenhum estudo publicado sobre o assunto. Mas Arregui \n\net al. (2014) num estudo sobre os erros de medi\u00e7\u00e3o em Espanha, referem que para os \n\ncontadores mais comuns no uso dom\u00e9stico os erros de medi\u00e7\u00e3o variam entre 3,45% e 6,36%. \n\n\n\n71 \n \n\nA classe de contadores indicados e o tipo, s\u00e3o os contadores usuais para os \n\nconsumidores dom\u00e9sticos em Portugal e apresentam um erro de medi\u00e7\u00e3o, para menos, o \n\nque d\u00e1 um erro m\u00e9dio, desfavor\u00e1vel \u00e0s Entidades Gestoras, de cerca de 5%. \n\nPara terminar esta an\u00e1lise sobre as Perdas, inclu\u00edmos a Figura 1.7 que nos mostra uma \n\nvis\u00e3o geral sobre as Perdas Reais, o N\u00edvel Economico de Perdas e tamb\u00e9m sobre a UARL. Para \n\na dimens\u00e3o da UARL e tamb\u00e9m das perdas recuper\u00e1veis \u00e9 essencial: a exist\u00eancia ou n\u00e3o de \n\num regular controlo de press\u00f5es; da exist\u00eancia ou n\u00e3o de um Controlo Ativo de Perdas; do \n\nestado da rede e das pol\u00edticas de manuten\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o desta, e finalmente a qualidade e \n\nrapidez na dete\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o de roturas (Lambert e Lalonde, 2005). \n\n \n\nFigura 1.7 \u2013 Os quatro pilares das Perdas Reais \n\n \n\nFonte: www.miya-water.com [01.07.2017] \n\n \n\n \n\nhttp://www.miya-water.com/\n\n\n72 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 - A SITUA\u00c7\u00c3O EM PORTUGAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n75 \n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 A SITUA\u00c7\u00c3O EM PORTUGAL \n\n \n\n2.1 Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica do Abastecimento de \u00c1gua e Saneamento \n\n \n\n2.1.1 Situa\u00e7\u00e3o at\u00e9 1993 \n\n \n\nA organiza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o local portuguesa tem as suas ra\u00edzes nas reformas \n\nintroduzidas na primeira metade do s\u00e9culo XIX, pela Revolu\u00e7\u00e3o Liberal e a consolida\u00e7\u00e3o dos \n\nestados liberais, ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa (Oliveira, 2014). O quadro da divis\u00e3o de \n\natribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias, entre a Administra\u00e7\u00e3o Central e a Administra\u00e7\u00e3o Local (com os \n\ndiversos nomes que utilizou ao longo dos tempos), est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 forma do \n\nexerc\u00edcio do poder central. Miranda (1976), chama a aten\u00e7\u00e3o para a clara separa\u00e7\u00e3o de \n\npoderes referida na Constitui\u00e7\u00e3o de 1822, objeto de um Cap\u00edtulo pr\u00f3prio (o II), onde se \n\nenumeram, nos artigos 220\u00ba a 222\u00ba, as atribui\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o municipal e se refere, \n\nentre outras, \u00aba sa\u00fade p\u00fablica, e geralmente todas as comodidades do concelho\u00bb, incluindo \n\nneste ponto, o abastecimento de \u00e1gua e a recolha de lixos. \n\nAltera\u00e7\u00f5es c\u00edclicas e profundas no exerc\u00edcio do poder em Portugal, entre 1820 e 1836 \n\nalteraram a divis\u00e3o administrativa do Pa\u00eds, mas a existente ainda hoje, tem como matriz o \n\nC\u00f3digo de 1836, com a divis\u00e3o do territ\u00f3rio do continente em 18 distritos e a redu\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero de concelhos para os atuais 308, depois de ter chegado a rondar os 800, afastando \n\nPortugal, neste ponto, dos pa\u00edses europeus que nos est\u00e3o pr\u00f3ximos como, por exemplo, a \n\nEspanha, a Fran\u00e7a e Alemanha, que t\u00eam, ainda hoje, um n\u00famero de munic\u00edpios \n\nproporcionalmente muito superior (Oliveira, 2014). \n\nDe 1820 a 1974 (ou mais exatamente at\u00e9 Dezembro de 1976, data das primeiras \n\nelei\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas), a gest\u00e3o dos munic\u00edpios revestiu diversas formas, desde a elei\u00e7\u00e3o \n\ndireta dos Vereadores, \u00e0 elei\u00e7\u00e3o indireta, at\u00e9 \u00e0 nomea\u00e7\u00e3o, pelo Governo, do Presidente e de \n\num Vice-Presidente, sendo nesta \u00faltima situa\u00e7\u00e3o, resultante da Constitui\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica de 1933, \n\n\n\n76 \n \n\ne em especial do C\u00f3digo Administrativo de 1936-1940, que nos encontr\u00e1vamos no 25 de \n\nAbril de 1974 (Oliveira, 2014).  \n\n\u00c0s diversas formas de elei\u00e7\u00e3o versus nomea\u00e7\u00e3o, correspondiam a tend\u00eancias mais \n\ndescentralizadoras, ou mais centralizadoras. Ligada \u00e0 forma de acesso ao poder local, surge \n\ntamb\u00e9m a quest\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o financeira dos munic\u00edpios. O C\u00f3digo de 1878 concede uma \n\ngrande liberdade financeira aos munic\u00edpios para procederem a obras e melhoramentos, mas \n\no C\u00f3digo Administrativo de 1886, baseado na crise financeira existente, retira \u00e0s autarquias \n\nessa autonomia, que ser\u00e1 retomada ap\u00f3s a I Rep\u00fablica (1910). E a hist\u00f3ria dos servi\u00e7os \n\nurbanos de \u00e1gua em Portugal pode ser resumida como de permanente tens\u00e3o entre o poder \n\ncentral do Governo, e o poder local dos Munic\u00edpios (Schmidt, Saraiva e Pato, 2011).  \n\nO 25 de Abril de 1974, consagrou, primeiro com uma legitimidade revolucion\u00e1ria e \n\ntransit\u00f3ria, e depois com uma legitimidade eleitoral, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nda Rep\u00fablica Portuguesa (CRP), em 1976, como compet\u00eancia das autarquias, a prossecu\u00e7\u00e3o \n\nde interesses pr\u00f3prios das popula\u00e7\u00f5es respetivas (art. 237\u00ba, n\u00ba 2) de harmonia com o \n\nprinc\u00edpio da descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa (art. 239\u00ba), apelando, de facto, para o principio \n\nda subsidiariedade, nos termos do qual deve competir \u00e0s autarquias locais a realiza\u00e7\u00e3o de \n\ntarefas administrativas que elas podem cumprir, s\u00f3 sendo utilizado um n\u00edvel superior de \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica quando a boa administra\u00e7\u00e3o assim o exija, conferindo ainda como um \n\ndos preceitos chave, o \u201cpoder local\u201d, ou como tamb\u00e9m \u00e9 designado no texto fundamental do \n\npa\u00eds, a \u201cautonomia das autarquias locais\u201d (Oliveira, 2014). \n\nAs sucessivas Revis\u00f5es Constitucionais (1982, 1989 e 1992), sem provocarem \n\naltera\u00e7\u00f5es muito substanciais no quadro do poder local, refor\u00e7am, contudo, a sua autonomia \n\n(constituindo mesmo um limite material de revis\u00e3o, atrav\u00e9s do art. 288\u00ba, al. n) da CRP), n\u00e3o \n\npodendo por isso ser ignoradas. \n\nO texto fundamental d\u00e1-nos pontos de refer\u00eancia para o quadro das atribui\u00e7\u00f5es e \n\ncompet\u00eancias, e nesses pontos, confirmados pela atividade legislativa subsequente, \n\nencontra-se a presta\u00e7\u00e3o de um vasto leque de servi\u00e7os p\u00fablicos, onde o legislador incluiu, \n\nclaramente, a fun\u00e7\u00e3o do Abastecimento de \u00c1gua, objeto primeiro do presente estudo. \n\n\n\n77 \n \n\nAssim, pela Lei das Autarquias Locais (DL 100/84 e Lei n\u00ba 25/85), no seu Artigo 2\u00ba \n\n(Atribui\u00e7\u00f5es) \u00e9 conferida \u00e0s autarquias a atribui\u00e7\u00e3o de proceder ao \u201cSaneamento B\u00e1sico\u201d \n\n(al\u00ednea d)), querendo englobar neste termo, \u201co abastecimento de \u00e1gua\u201d, \u201co tratamento de \n\n\u00e1guas residuais\u201d e \u201ca recolha e tratamento de res\u00edduos urbanos\u201d. \n\nO quadro das Atribui\u00e7\u00f5es e Compet\u00eancias, apesar de apontar claramente para uma \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o do primado municipal, \u00e9 agora (com a publica\u00e7\u00e3o do DL 379/93) mais \n\ncontroverso. Se em rela\u00e7\u00e3o aos sistemas \u201cem baixa\u201d, n\u00e3o parece haver d\u00favidas sobre a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da responsabilidade municipal, quanto \u00e0 presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico, quer \n\nquanto ao investimento, quer ainda quanto \u00e0 gest\u00e3o dos sistemas, existe j\u00e1 alguma \n\ncontrov\u00e9rsia sobre o quadro de atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias, relativamente aos sistemas em \n\n\u201calta\u201d, especialmente os sistemas multimunicipais (ver defini\u00e7\u00e3o dos Sistemas em \u201calta\u201d e \n\n\u201cbaixa\u201d, no ponto de \u201cConceitos Utilizados no Trabalho\u201d no final da Tese).  \n\nIsto porque, com a cria\u00e7\u00e3o dos Sistemas Multimunicipais (SMM), que ser\u00e1 analisada \n\nmais \u00e0 frente, o Governo considera que \u00e9 ao Estado que cabe assegurar o financiamento dos \n\ninvestimentos a efetuar. Apesar de nada no Decreto-lei o referir, na pr\u00e1tica (entre o final de \n\n1993 e 1995 foram criados cerca de dez Sistemas Multimunicipais, e no ano de 1996 mais \n\ncerca de uma dezena), o Estado tem sido representado por uma empresa privada de capitais \n\np\u00fablicos, no caso do abastecimento de \u00e1gua, que det\u00e9m a maioria das a\u00e7\u00f5es (no m\u00ednimo 50% \n\nmais uma a\u00e7\u00e3o) nas entidades empresariais constitu\u00eddas para gerir os Sistemas \n\nMultimunicipais. Estas entidades s\u00e3o as respons\u00e1veis pela boa execu\u00e7\u00e3o das concess\u00f5es \n\natribu\u00eddas com base no DL 379/93 j\u00e1 referido, funcionando, em todos os casos, as autarquias \n\ncomo acionistas minorit\u00e1rios, mas como os principais, e quase exclusivos, clientes dos \n\nSistemas (Almeida, 1997). \n\nAssim, \u00e9 justo considerar, que nos sistemas em \u201calta\u201d, em que o Governo decida \n\ndeverem passar a constituir Sistemas Multimunicipais, o quadro de atribui\u00e7\u00f5es e \n\ncompet\u00eancias, \u00e9 alterado, e a responsabilidade de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o passa a ser do \n\nEstado, representado por uma entidade empresarial privada de capital p\u00fablico e \n\ndependentes de \u00f3rg\u00e3os centrais da Administra\u00e7\u00e3o (nos casos j\u00e1 referidos de Sistemas \n\n\n\n78 \n \n\nMultimunicipais constitu\u00eddos em 94/95/96, a maioria de capital \u00e9 detida pela \u00c1guas de \n\nPortugal sgps, S.A. - AdP). \n\n\u00c0s C\u00e2maras Municipais, sem margem para d\u00favida, continua a caber a liga\u00e7\u00e3o mais \n\ndireta com o mun\u00edcipe, pois n\u00e3o h\u00e1 qualquer altera\u00e7\u00e3o do quadro de compet\u00eancias nos \n\nsistemas em \u201cbaixa\u201d, ou nos sistemas em \u201calta\u201d n\u00e3o considerados como Sistemas \n\nMultimunicipais, sendo que nestas fun\u00e7\u00f5es o que foi alterado, em especial pela altera\u00e7\u00e3o da \n\nLei de Delimita\u00e7\u00e3o de Sectores, \u00e9 a possibilidade de formas diferenciadas de gest\u00e3o, como se  \n\nver\u00e1 no ponto seguinte. \n\nPara al\u00e9m da evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das Atribui\u00e7\u00f5es e Compet\u00eancias, sobre a tutela dos \n\nsistemas de saneamento b\u00e1sico, a an\u00e1lise do atual quadro das formas poss\u00edveis de gest\u00e3o \u00e9 \n\nfundamental para enquadrar, do ponto de vista legal e institucional, poss\u00edveis decis\u00f5es ou \n\ndelibera\u00e7\u00f5es de conte\u00fado positivo no sentido da altera\u00e7\u00e3o da atual forma de gerir os \n\ndiferentes equipamentos coletivos existentes ou, quanto a equipamentos novos, \n\nequacionando a sua gest\u00e3o por estruturas diversas das tradicionais.  \n\nEm Portugal, e at\u00e9 \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o com a altera\u00e7\u00e3o da delimita\u00e7\u00e3o de \n\nsectores (1993), a tutela e a gest\u00e3o dos Sistemas de Saneamento B\u00e1sico, estava assente nas \n\nseguintes experi\u00eancias: \n\n- Abastecimento de \u00c1gua \u2013 v\u00e1rias formas de gest\u00e3o, correspondendo a duas tutelas \n\ndiferenciadas. Em todo o pa\u00eds, exceto no Concelho de Lisboa, e em parte do Concelho de \n\nSantiago do Cac\u00e9m, a distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua domicili\u00e1ria \u00e9 da responsabilidade das C\u00e2maras \n\nMunicipais que se podiam organizar de duas formas: ou criando Servi\u00e7os Municipalizados, ou \n\nprocedendo ao abastecimento atrav\u00e9s de servi\u00e7os municipais diretos. A tutela \u00e9 a mesma, \n\nsendo que o funcionamento dos Servi\u00e7os Municipalizados sempre teve maior autonomia \n\nfinanceira e maior rigor contabil\u00edstico. No Concelho de Lisboa, o abastecimento de \u00e1gua, por \n\ntradi\u00e7\u00e3o com mais de 160 anos, \u00e9 assegurado pela Empresa Portuguesa das \u00c1guas Livres \n\n(EPAL), uma empresa privada de capitais totalmente p\u00fablicos e desde 1993 integrada nas \n\n\u00c1guas de Portugal, aquando da cria\u00e7\u00e3o desta \u00faltima entidade. At\u00e9 essa data a EPAL dependia \n\ndiretamente do Governo, na \u00e1rea de tutela do Ambiente. \n\n\n\n79 \n \n\nSegundo Almeida (1997), o primeiro grande estudo da situa\u00e7\u00e3o global dos sistemas de \n\nsaneamento b\u00e1sico em Portugal foi publicado pelo Gabinete de Estudos e Planeamento da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio (GEPAT), em quatro volumes, desde a segunda metade dos anos \n\n80 at\u00e9 in\u00edcio dos anos 90. \n\nEm 1986, o GEPAT publicou um Estudo sobre \u201cEstrutura e N\u00edveis de Equipamentos do \n\nSistema Urbano\u201d, que tinha como principais objetivos (MAOTDR, 1986): \n\n? Analisar os fundamentos da estrutura urbana existente, com base nos equipamentos \n\ninstalados em cada um dos centros e do seu raio de influ\u00eancia efetivo; \n\n? Verificar a poss\u00edvel exist\u00eancia de uma hierarquia dos centros urbanos, em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nequipamentos; \n\n? Determinar a rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00edvel dos equipamentos existentes e o \u00e2mbito espacial de \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o dos respetivos centros. \n\nDe acordo com Almeida (1997) este trabalho deriva de estudos iniciados em 1972, por \n\niniciativa do Secretariado T\u00e9cnico da Presid\u00eancia do Conselho, no \u00e2mbito do III Plano de \n\nFomento. \n\nCom a entrada de Portugal na Uni\u00e3o Europeia (na \u00e9poca Comunidade Econ\u00f3mica \n\nEuropeia (CEE) o Ambiente foi um dos setores onde o nosso pa\u00eds contraiu das maiores \n\nresponsabilidades para com os restantes parceiros da Uni\u00e3o, comprometendo-se a atingir \n\nn\u00edveis de quantidade e de qualidade de servi\u00e7os, que se estimaram deveriam originar \n\ninvestimentos na ordem dos cinco mil milh\u00f5es de Euros, no per\u00edodo de vig\u00eancia do QCA I \n\n(entre 1989 e 1993). \n\nO montante de Fundos Estruturais comunit\u00e1rios destinados a Portugal, atrav\u00e9s do QCA \n\nI (1989 \u2013 1993), totalizou cerca de 17.163 milh\u00f5es Euros e por isso os fundos disponibilizados \n\npara o ambiente, onde o Abastecimento de \u00c1gua e o Saneamento de \u00c1guas Residuais teve \n\numa importante parte, quase que atingiam 30% do pacote financeiro entre Fundos \n\nComunit\u00e1rios e comparticipa\u00e7\u00e3o nacional.  \n\n\n\n80 \n \n\nNo per\u00edodo do QCA I, verificou-se um ganho de 10,5 pontos percentuais em termos de \n\nconverg\u00eancia do PIB per capita (em paridade de poder de compra), em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia \n\ncomunit\u00e1ria. \n\nAs disparidades internas reduziram-se em cerca de 8%, de acordo com o \"\u00cdndice \n\nSint\u00e9tico\", elaborado pela Universidade de Roterd\u00e3o, para o per\u00edodo 1981/91. No conjunto \n\nda economia nacional, as transfer\u00eancias de fundos comunit\u00e1rios assumiram uma grande \n\nimport\u00e2ncia, representando 3% do PIB. \n\nO investimento associado ao QCA I correspondeu a cerca de 15% do investimento \n\nglobal realizado em Portugal no per\u00edodo 1989/93. \n\nVerificou-se um crescimento adicional do PIB de 0,7 % ao ano, por via dos fundos \n\ncomunit\u00e1rios (UE, 2000).  \n\nMas no balan\u00e7o da execu\u00e7\u00e3o do QCA I, as verbas dispon\u00edveis para o ambiente, e \n\nconcretamente para a melhoria da robustez dos Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua, n\u00e3o \n\ntinham sido todas gastas e o Governo teve que \u201cdesviar\u201d muitos milh\u00f5es de Euros, do \n\nambiente para outras \u00e1reas, de modo a atingir n\u00edveis elevados de cumprimento na execu\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica e financeira do QCA I. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o ficou a dever-se \u00e0s dificuldades financeiras das autarquias, que queriam \n\naceder aos fundos estruturais, mas n\u00e3o tinham fundos pr\u00f3prios, nem capacidade de \n\nendividamento banc\u00e1rio, para os investimentos que queriam efetuar e que teriam que \n\ncomparticipar (Funda\u00e7\u00e3o Francisco Manuel dos Santos, 2015). \n\nE no final de 1990, o \u00cdndice de Atendimento no abastecimento de \u00e1gua situava-se ainda \n\nligeiramente abaixo dos 80% (79,8%), na m\u00e9dia nacional, e a capita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \u00e1gua pouco \n\npassava dos 100 litros/habitante/dia (101,3) distante das metas propostas no QCA I. Para \n\nagravar ainda mais esta situa\u00e7\u00e3o, os dados do IRAR, constantes no \u201cInvent\u00e1rio Nacional de \n\nSaneamento B\u00e1sico 1990\u201d, apresentavam uma enorme assimetria regional, pois para o \u00cdndice \n\nde Atendimento os valores variavam entre 43,8% at\u00e9 99,6%. E para as Capita\u00e7\u00f5es, os valores \n\nnacionais variavam de 48,5 litros/habitante/dia at\u00e9 158,3 litros/habitante/dia (IRAR, 1994).  \n\n\n\n81 \n \n\nAl\u00e9m da m\u00e9dia nacional ser, em 1990, ainda inferior a 80% de cobertura da popula\u00e7\u00e3o, e \n\ncom esse indicador Portugal se encontrar no \u00faltimo lugar da Uni\u00e3o Europeia, \u00e9 ainda \n\nnecess\u00e1rio ressaltar mais algumas quest\u00f5es que os dados apresentados levantam (UE, 2000): \n\n? A vis\u00edvel assimetria nacional de cobertura do servi\u00e7o, com Distritos a alcan\u00e7ar valores \n\nperto dos 100% (Bragan\u00e7a, \u00c9vora, Guarda, Lisboa, Portalegre e Set\u00fabal), com outros \n\nDistritos, preocupantemente abaixo dos 65% de popula\u00e7\u00e3o abastecida (Aveiro, Braga, \n\nPorto, Viana do Castelo);  \n\n? O n\u00edvel de atendimento n\u00e3o segue nenhum dos par\u00e2metros normalmente utilizados para \n\ndistinguir as regi\u00f5es (Norte/Sul; Litoral/Interior; Urbano/Rural, etc.), mas sim est\u00e1 de \n\nacordo com as prioridades definidas local e regionalmente pelos respetivos autarcas.  \n\n \n\n2.1.2 A cria\u00e7\u00e3o dos Sistemas Multimunicipais \n\n \n\nOs objetivos propostos em 1993, pelo governo Portugu\u00eas \u00e0 Uni\u00e3o Europeia, para a \u00e1rea \n\ndo Saneamento B\u00e1sico, est\u00e3o definidos no Plano de Desenvolvimento Regional (PDR) e foram \n\nconsagrados no Quadro Comunit\u00e1rio de Apoio II, abrangendo o per\u00edodo de 1994 a 1999. \n\nEstes objetivos tiveram dois vetores a considerar: \n\n? Aproximar Portugal dos n\u00edveis m\u00e9dios de atendimento na Uni\u00e3o Europeia; \n\n? Determinar os valores de investimento necess\u00e1rios para se atingirem os n\u00edveis acordados, \n\nem fun\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o existente no in\u00edcio de 1993, ano da apresenta\u00e7\u00e3o do PDR. \n\nPortugal, relativamente aos restantes onze parceiros comunit\u00e1rios existentes, quanto \n\nao n\u00edvel de atendimento no abastecimento domicili\u00e1rio de \u00e1gua, com base nos dados de \n\n1992, ocupava a \u00faltima posi\u00e7\u00e3o da tabela, o mesmo acontecendo com as \u00e1guas residuais, \n\nquer ao n\u00edvel de recolha quer de tratamento (DGQA, 1992). \n\nCom este quadro de n\u00edveis de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, e tendo em conta os \n\nobjetivos definidos at\u00e9 1999, e integrados no PDR e no Quadro Comunit\u00e1rio de Apoio, foi \n\nposs\u00edvel estimar os grandes investimentos necess\u00e1rios a efetuar, por cada \u00e1rea do \n\nsaneamento b\u00e1sico, e assim quantificar o custo de obter uma situa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia compar\u00e1vel \u00e0 \n\n\n\n82 \n \n\ndos nossos parceiros comunit\u00e1rios, sendo certo que as entradas previstas da \u00c1ustria, Su\u00e9cia e \n\nFinl\u00e2ndia (1 de Janeiro de 1995), viriam elevar as m\u00e9dias comunit\u00e1rias de servi\u00e7o em \n\nsaneamento b\u00e1sico. \n\nO objetivo definido at\u00e9 final da vig\u00eancia do QCA II, quanto a \u00edndices de atendimento foi \n\no seguinte:  \n\n? \u00c1gua - 95% da popula\u00e7\u00e3o servida com abastecimento domicili\u00e1rio; \n\n? Qualidade dos servi\u00e7os, 100% de Bom servi\u00e7o fornecido. \n\nPela caracteriza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o em finais de 1992, e pela evolu\u00e7\u00e3o desde 1976 \n\n(institucionaliza\u00e7\u00e3o do Poder Local), o Governo e as Autarquias perceberam que n\u00e3o seria \n\numa tarefa f\u00e1cil, nem do ponto de vista de meios t\u00e9cnicos, nem do ponto de vista de meios \n\nfinanceiros. \n\nO acesso aos fundos comunit\u00e1rios existentes, apesar de muito elevados, n\u00e3o cobriam, \n\nde modo nenhum, as graves car\u00eancias verificadas em 1994, aquando do arranque do QCA II. \n\nPara se atingirem os objetivos de quantidade e qualidade atr\u00e1s referidos era necess\u00e1rio \n\nenvolver verbas em investimento para a constru\u00e7\u00e3o de obras novas, e tamb\u00e9m, no caso da \n\nqualidade, para a recupera\u00e7\u00e3o de parte significativa dos equipamentos j\u00e1 existentes. \n\nAssim, e tendo em conta todo este enquadramento, em finais de 1993 assistimos a \n\numa verdadeira revolu\u00e7\u00e3o nas formas organizativas legais no dom\u00ednio dos equipamentos \n\ndestas \u00e1reas do ambiente e da sa\u00fade p\u00fablica.  \n\nO primeiro passo foi dado pelo Decreto-lei n\u00ba 372/93, de 29 de Outubro, que alterou \n\na Lei de Delimita\u00e7\u00e3o de Sectores permitindo a participa\u00e7\u00e3o de capitais privados nos \n\nequipamentos relacionados com o abastecimento de \u00e1gua para consumo p\u00fablico, recolha, \n\ntratamento e rejei\u00e7\u00e3o de efluentes e recolha e tratamento de res\u00edduos urbanos, o que \n\npermitiu proceder a altera\u00e7\u00f5es no regime legal de gest\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos Sistemas que \n\ntivessem por objeto estas atividades, at\u00e9 a\u00ed limitadas a uma gest\u00e3o direta por parte dos \n\nMunic\u00edpios, atrav\u00e9s dos servi\u00e7os municipais ou servi\u00e7os municipalizados. \n\nA publica\u00e7\u00e3o do Decreto-lei n\u00ba 379/93 de 5 de Novembro, constituiu o passo seguinte e \n\ndecisivo, porque procedeu a altera\u00e7\u00f5es efetivas no ordenamento jur\u00eddico. O objeto do \n\n\n\n83 \n \n\ndiploma consiste no regime de explora\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos Sistemas Multimunicipais e \n\nMunicipais de capta\u00e7\u00e3o, tratamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para consumo p\u00fablico, de \n\nrecolha, tratamento e rejei\u00e7\u00e3o de efluentes e de recolha e tratamento de res\u00edduos urbanos \n\n(art. 1\u00ba, n\u00ba 1). \n\nN\u00e3o se fazia, pois, distin\u00e7\u00e3o inicial entre os v\u00e1rios sistemas de \u00e1reas diferenciadas. A \n\ndistin\u00e7\u00e3o legal operava, naquele momento, entre Sistemas Multimunicipais e Sistemas \n\nMunicipais. Este diploma, como ali\u00e1s o DL 372/93, define os Sistemas Multimunicipais como \n\nos \"que sirvam pelo menos dois Munic\u00edpios e exijam um investimento predominante a \n\nefetuar pelo Estado, em fun\u00e7\u00e3o de raz\u00f5es de interesse nacional, sendo a sua cria\u00e7\u00e3o \n\nprecedida de parecer dos Munic\u00edpios territorialmente envolvidos\" (art. 1\u00ba, n\u00ba 2). \n\nOs Sistemas Municipais s\u00e3o definidos de modo residual, entendidos como \"todos os \n\ndemais n\u00e3o abrangidos pelo n\u00famero anterior (os Sistemas Multimunicipais), bem como os \n\nsistemas geridos atrav\u00e9s de Associa\u00e7\u00f5es de Munic\u00edpios \" (art. 1\u00ba, n\u00ba 3). \n\nNo regime de explora\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos Sistemas Multimunicipais e Municipais deve \n\natender-se aos princ\u00edpios do interesse p\u00fablico, do car\u00e1cter integrado dos sistemas, da \n\nefici\u00eancia e da preval\u00eancia da gest\u00e3o empresarial (art. 2\u00ba, n\u00ba 1), pelo que se mostra \n\nobrigat\u00f3ria a liga\u00e7\u00e3o aos sistemas previstos para os utilizadores (art. 2\u00ba, n\u00ba 2), que podem ser \n\nos Munic\u00edpios, no caso dos Sistemas Multimunicipais, e qualquer pessoa singular ou coletiva, \n\np\u00fablica ou privada, no caso de Sistemas Municipais ou da distribui\u00e7\u00e3o direta integrada em \n\nSistemas Multimunicipais (art.2\u00ba, n\u00ba4).  \n\nAp\u00f3s estas considera\u00e7\u00f5es de ordem geral sobre o regime de explora\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos \n\nSistemas Multimunicipais e Municipais das v\u00e1rias \u00e1reas de atividade dos equipamentos de \n\nambiente, importa agora diferenci\u00e1-los para uma abordagem dos pormenores do seu regime, \n\natendendo ainda \u00e0s especificidades de cada uma das \u00e1reas individualmente consideradas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n84 \n \n\nSISTEMAS MULTIMUNICIPAIS \n\n \n\nOs Sistemas Multimunicipais caracterizam-se, como j\u00e1 se viu, por: \n\n? Servirem dois ou mais munic\u00edpios; \n\n? Exigirem investimento predominante por parte do Estado em fun\u00e7\u00e3o de raz\u00f5es de \n\ninteresse nacional; \n\n? A sua cria\u00e7\u00e3o ser precedida de parecer dos munic\u00edpios territorialmente envolvidos. \n\nQuanto \u00e0 sua explora\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o, esta pode ser efetuada atrav\u00e9s de uma das duas \n\nformas previstas no n\u00ba 1 do art. 3\u00ba do DL 379/93: \n\n (a) diretamente pelo Estado; \n\n (b) em regime de concess\u00e3o, por entidade p\u00fablica de natureza empresarial ou  \n\npor empresa que resulte da associa\u00e7\u00e3o de entidades p\u00fablicas, em posi\u00e7\u00e3o        \n\nobrigatoriamente maiorit\u00e1ria no capital social, com entidades privadas. \n\nNo \u00e2mbito da capta\u00e7\u00e3o, tratamento e abastecimento de \u00e1gua para consumo p\u00fablico, \n\nforam, pelo pr\u00f3prio DL 379/93, criados os seguintes Sistemas Multimunicipais: Sotavento \n\nAlgarvio, Barlavento Algarvio, \u00e1rea da Grande Lisboa, Norte da \u00e1rea do Grande Porto e Sul da \n\n\u00e1rea do Grande Porto, englobando 55 Munic\u00edpios, que no seu conjunto significam cerca de \n\n50% da popula\u00e7\u00e3o portuguesa. \n\n \n\nSISTEMAS MUNICIPAIS \n\n \n\nNo que \u00e0 explora\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o destes Sistemas diz respeito, tem-se que esta, de modo \n\nsemelhante ao que vimos acontecer no caso dos Sistemas Multimunicipais, pode ser exercida \n\nde uma de duas formas: \n\n? diretamente pelos munic\u00edpios e associa\u00e7\u00f5es de munic\u00edpios (Gest\u00e3o direta do Munic\u00edpio ou \n\nsuas Associa\u00e7\u00f5es,  ou por Servi\u00e7os Municipalizados); \n\n\n\n85 \n \n\n? atribu\u00edda, em regime de concess\u00e3o, a entidade p\u00fablica (Empresas Municipais ou \n\nIntermunicipais) ou privada de natureza empresarial, bem como a uma associa\u00e7\u00e3o de \n\nutilizadores (art. 6\u00ba do DL 379/93 e altera\u00e7\u00f5es posteriores). \n\nA concess\u00e3o tem um prazo m\u00ednimo de 5 anos e m\u00e1ximo de 50 anos (art. 8\u00ba) e tem por \n\nobjeto a explora\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos (ou Sistemas) Municipais de capta\u00e7\u00e3o, \n\ntratamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para consumo p\u00fablico, recolha, tratamento e rejei\u00e7\u00e3o de \n\nefluentes e de recolha e tratamento de res\u00edduos urbanos, de modo individual ou conjunto \n\n(art. 9\u00ba, n\u00ba 1 do DL 379/93 e art. 4\u00ba do decreto-lei n\u00ba 147/95, de 21 de Junho, que \n\nregulamenta a concess\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos Sistemas Municipais). Esta explora\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o abrangem a \"constru\u00e7\u00e3o, extens\u00e3o, repara\u00e7\u00e3o, renova\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o de obras e \n\nequipamentos e respetiva melhoria\u201d (art. 9\u00ba, n\u00ba 2 do DL 379/93), bem como a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nobras e equipamentos instalados pelo Munic\u00edpio ou Munic\u00edpios concedentes (art. 9\u00ba, n\u00ba 3). A \n\nconcess\u00e3o confere o exclusivo da explora\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o concessionado, para os fins e com os \n\nlimites consignados no contrato (art. 11\u00ba), por conta e risco da concession\u00e1ria (art. 13\u00ba). \n\nO contrato de concess\u00e3o \u00e9 precedido de concurso p\u00fablico, com uma exce\u00e7\u00e3o prevista \n\nno art. 10\u00ba do DL 379/93: a concession\u00e1ria ser uma associa\u00e7\u00e3o de utilizadores reconhecida \n\ncomo de utilidade p\u00fablica. Neste concurso, a sele\u00e7\u00e3o dos concorrentes obedecer\u00e1 ao \n\nprinc\u00edpio geral do menor custo para os consumidores (art. 8\u00ba, n\u00ba 1 do DL 147/95) e a \n\nadjudica\u00e7\u00e3o deve atender ao facto de as empresas concorrentes desenvolverem atividades \n\nde relevante interesse local ou nacional (art. 8\u00ba, n\u00ba 3). \n\nRelativamente \u00e0 iniciativa e ao poder de conceder o contrato de concess\u00e3o, h\u00e1, em \n\nnossa opini\u00e3o, duas situa\u00e7\u00f5es distintas: \n\n? Nos sistemas multimunicipais, pretendeu-se que a iniciativa fosse do governo, que por via \n\nde um decreto-lei, estabelece a concess\u00e3o, no limite, a uma entidade empresarial privada, \n\ncom 51% de capitais p\u00fablicos, com ou sem a concord\u00e2ncia dos munic\u00edpios, pois que s\u00e3o \n\nouvidos, sem que esta audi\u00e7\u00e3o tenha car\u00e1cter impeditivo ou suspensivo da concess\u00e3o. \n\n? Nos sistemas municipais, pretendeu-se que a iniciativa fosse das c\u00e2maras, e ent\u00e3o, a \n\nconcess\u00e3o s\u00f3 poder\u00e1 ser estabelecida por concurso p\u00fablico, se for aberto \u00e0 iniciativa \n\n\n\n86 \n \n\nprivada, e ser\u00e1 tamb\u00e9m uma concess\u00e3o autom\u00e1tica se for efetuada a uma empresa \n\nmunicipal ou intermunicipal.  \n\nTudo isto \u00e9 legislado e concretizado (j\u00e1 referimos a exist\u00eancia de v\u00e1rios sistemas \n\nmultimunicipais criados) sem que seja alterada, pela retirada de responsabilidade das \n\nautarquias, a sua compet\u00eancia, relativamente \u00e0 presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos em causa.  \n\n \n\n2.1.3 A Diretiva-Quadro da \u00c1gua (DQA) \n\n \n\nA Diretiva-Quadro da \u00c1gua (Diretiva 2000/60/CE do Parlamento Europeu e do \n\nConselho) foi aprovada em 23 de Outubro de 2000. \n\nA DQA \u00e9 o principal instrumento da Uni\u00e3o Europeia relativa \u00e0 \u00e1gua, estabelecendo \n\nplanos de a\u00e7\u00e3o de todos os pa\u00edses da UE para a prote\u00e7\u00e3o das linhas de \u00e1gua, dos lagos, das \n\n\u00e1guas costeiras e das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\nA DQA foi transposta para o quadro legal de Portugal atrav\u00e9s da Lei n\u00ba 58/2005 de 29 \n\nde Dezembro. \n\nA Lei n\u00ba 58/2005, continua a ser a principal refer\u00eancia do setor, em termos de \n\norienta\u00e7\u00f5es nacionais e comunit\u00e1rias para a defesa do recurso \u00e1gua.  \n\nCompete \u00e0 Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente (APA), que integrou as antigas \n\nAdministra\u00e7\u00f5es de Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica (ARH), tal como integrou o Instituto da \u00c1gua (INAG), \n\nvelar pelo cumprimento integral dos objetivos da Lei, conceder licen\u00e7as de utiliza\u00e7\u00e3o e \n\ncontrolar qualquer descarga de \u00e1guas residuais ou de Res\u00edduos Urbanos (RU) que possam p\u00f4r \n\nem causa a qualidade dos aqu\u00edferos. \n\nA Lei da \u00c1gua (Lei n\u00ba 58/2005), tal como outra legisla\u00e7\u00e3o anterior, define claramente a \n\nhierarquia das utiliza\u00e7\u00f5es deste recurso, e a capta\u00e7\u00e3o para abastecimento de \u00e1gua \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es est\u00e1 no topo das prioridades. \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n \n\n2.1.4 PEAASAR I e II \u2013 A Infraestrutura\u00e7\u00e3o \u2013 Balan\u00e7o at\u00e9 2013 \n\n \n\nNo seguimento da aprova\u00e7\u00e3o pela UE da Diretiva Quadro da \u00c1gua, o governo portugu\u00eas \n\n(MAOTDR, 2007), aprovou em 2000, o Plano Estrat\u00e9gico de Abastecimento de \u00c1gua e de \n\nSaneamento de \u00c1guas Residuais (PEAASAR) para vigorar no per\u00edodo 2000-2006. \n\nEste documento desempenhou um importante papel na estrutura\u00e7\u00e3o do setor em \n\nPortugal. Parte significativa das a\u00e7\u00f5es previstas nesse documento tiveram o recurso a fundos \n\ncomunit\u00e1rios no \u00e2mbito do 3\u00ba Quadro Comunit\u00e1rio de Apoio e no seu per\u00edodo de vig\u00eancia \n\nserviu como um documento orientador dos objetivos e pol\u00edticas dos diversos governos nesta \n\n\u00e1rea (MAOTDR, 2007). \n\nO PEAASAR II, visou dar seguimento \u00e0s a\u00e7\u00f5es encetadas com o documento anterior, e \n\nno per\u00edodo de 2007 a 2013 servir tamb\u00e9m como um documento guia do setor e enquadrar as \n\ndiversas iniciativas em curso e a iniciar, servindo tamb\u00e9m para um enquadramento dos \n\nfundos comunit\u00e1rios a afetar ao abastecimento de \u00e1gua e saneamento de \u00e1guas residuais. \n\nO PEAASAR II foi aprovado por Despacho do Ministro do Ambiente, do Ordenamento \n\ndo Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional, em 26 de dezembro de 2006, ap\u00f3s um longo \n\ntrabalho preparat\u00f3rio de um vasto conjunto de representantes das principais entidades \n\nligadas ao setor. \n\n\u00c9 importante referir os tr\u00eas objetivos estrat\u00e9gicos que deviam enquadrar os objetivos \n\noperacionais e as medidas a desenvolver e que s\u00e3o claramente destacadas no Despacho de \n\naprova\u00e7\u00e3o do PEAASAR II, a saber: \n\n(i) A universalidade, a continuidade e a qualidade do servi\u00e7o; \n\n(ii) A sustentabilidade do setor; \n\n(iii) A prote\u00e7\u00e3o dos valores ambientais. \n\nPara se alcan\u00e7arem estes objetivos estrat\u00e9gicos o governo definiu no referido \n\nDespacho os seguintes cinco grandes objetivos operacionais que deveriam ser alcan\u00e7ados \n\ndurante a vig\u00eancia do PEAASAR II: \n\n\n\n88 \n \n\n(i) Servir cerca de 95% da popula\u00e7\u00e3o total do pa\u00eds com sistemas p\u00fablicos de \n\nabastecimento de \u00e1gua; \n\n(ii) Servir cerca de 90% da popula\u00e7\u00e3o total do pa\u00eds com sistemas p\u00fablicos de \n\nsaneamento de \u00e1guas residuais urbanas, sendo que em cada sistema o n\u00edvel de \n\natendimento desej\u00e1vel deve ser de pelo menos 70% da popula\u00e7\u00e3o abrangida; \n\n(iii) Garantir a recupera\u00e7\u00e3o integral dos custos incorridos dos servi\u00e7os; \n\n(iv) Contribuir para a dinamiza\u00e7\u00e3o do tecido empresarial privado nacional e local; \n\n(v) Cumprir os objetivos decorrentes do normativo nacional e comunit\u00e1rio de \n\nprote\u00e7\u00e3o do ambiente e sa\u00fade p\u00fablica.  \n\nE finalmente para se alcan\u00e7arem os objetivos operacionais acima mencionados o \n\nDespacho aponta a necessidade de ado\u00e7\u00e3o de um conjunto de medidas de que se destacam: \n\na) Realizar os investimentos necess\u00e1rios \u00e0 conclus\u00e3o e \u00e0 expans\u00e3o dos sistemas em \n\n\u201calta\u201d e \u00e0 continua\u00e7\u00e3o da infraestrutura\u00e7\u00e3o da vertente em \u201cbaixa\u201d, com especial \n\nenfoque nos investimentos visando a articula\u00e7\u00e3o entre ambas as vertentes; \n\nb) Rever os princ\u00edpios de enquadramento legal, t\u00e9cnico, econ\u00f3mico e financeiros \n\naplic\u00e1veis aos sistemas multimunicipais e alargar o leque de solu\u00e7\u00f5es institucionais de \n\ngest\u00e3o empresarial; \n\nc) Promover uma maior integra\u00e7\u00e3o territorial e funcional de sistemas plurimunicipais \n\nvizinhos, de forma a potenciar economias de escala e de gama e mais-valias \n\nambientais; \n\nd) Promover a cria\u00e7\u00e3o, na vertente em \u201cbaixa\u201d, de sistemas integrados, tanto quanto \n\nposs\u00edvel territorialmente articulados com as solu\u00e7\u00f5es existentes na vertente em \n\n\u201calta\u201d, e com um regime tarif\u00e1rio uniformizado na \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o de cada \n\nsistema, regulamentar a gest\u00e3o dos sistemas municipais e criar uma Lei de Bases de \n\nConcess\u00f5es em \u201cbaixa\u201d; \n\ne) Implementar as disposi\u00e7\u00f5es da Lei n\u00ba 58/2005, de 29 de Dezembro, Lei da \u00c1gua, \n\ndiretamente relacionados com o abastecimento de \u00e1gua e o saneamento de \u00e1guas \n\nresiduais e incentivar o uso eficiente da \u00e1gua e o controlo e a preven\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n89 \n \n\nf) Estimular o investimento privado e promover a concorr\u00eancia, com especial destaque \n\npara um alargamento e dinamiza\u00e7\u00e3o muito significativa do mercado dos contratos de \n\nexplora\u00e7\u00e3o e de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, promovendo assim o desenvolvimento do \n\ntecido empresarial nacional e local; \n\ng) Refor\u00e7ar e alargar o \u00e2mbito dos mecanismos de regula\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e de regula\u00e7\u00e3o \n\nambiental e de inspe\u00e7\u00e3o. \n\nFinalmente, de salientar no Despacho de aprova\u00e7\u00e3o do PEAASAR, a refer\u00eancia aos \n\nprevis\u00edveis valores de investimento envolvidos para se cumprirem os des\u00edgnios deste \n\ndocumento: \n\n1) Os investimentos a realizar na vertente em \u201calta\u201d at\u00e9 2013 foram estimados em cerca \n\nde 1.600 Milh\u00f5es de euros; \n\n2) Na vertente em \u201cbaixa\u201d a estimativa de investimentos priorit\u00e1rio a realizar no per\u00edodo \n\n(2007-2013) foi estimada em cerca de 2.200 Milh\u00f5es de euros. \n\nA estimativa de comparticipa\u00e7\u00e3o de fundos do QREN, para os investimentos acima \n\nreferidos, era de 2.100 Milh\u00f5es de euros (ou seja 55,26%), o que quer dizer que os restantes \n\n1.700 milh\u00f5es de euros deveriam ser provenientes de fundos pr\u00f3prios, ou do recurso a \n\nfinanciamento banc\u00e1rio.  \n\nPara se perceber a reparti\u00e7\u00e3o de responsabilidades que os citados objetivos \n\nacarretavam importa aqui referir onde come\u00e7am e acabam os designados sistemas em \u201calta\u201d \n\ne \u201cbaixa\u201d referidos no Despacho de aprova\u00e7\u00e3o e em todo o texto do PEAASAR II. \n\nPara o efeito servimo-nos do Pre\u00e2mbulo do DL 379/93 de 5 de novembro, que define a \n\ncria\u00e7\u00e3o dos sistemas multimunicipais e municipais, tanto para o abastecimento de \u00e1gua \n\ncomo para o saneamento de \u00e1guas residuais ou de res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\nPara o referido Decreto-Lei, s\u00e3o considerados Sistemas Multimunicipais (SMM) os \n\nsistemas que servem pelo menos 2 munic\u00edpios e exigem um investimento predominante a \n\nefetuar pelo Estado, em fun\u00e7\u00e3o de raz\u00f5es de interesse nacional, sendo considerados sistemas \n\nmunicipais todos os demais n\u00e3o abrangidos pela defini\u00e7\u00e3o dos SMM, bem como os geridos \n\npor associa\u00e7\u00f5es de munic\u00edpios. Ou seja, o que define os sistemas n\u00e3o \u00e9 fundamentalmente a \n\n\n\n90 \n \n\nsua \u00e1rea geogr\u00e1fica de atua\u00e7\u00e3o (pois h\u00e1 sistemas municipais que abrangem v\u00e1rios \n\nmunic\u00edpios), mas a entidade a quem \u00e9 aduzida a responsabilidade do investimento (e \n\nposterior gest\u00e3o), neste caso, o Estado de um lado (nos SMM) e os munic\u00edpios, ou suas \n\nassocia\u00e7\u00f5es, no outro.  \n\nPor natureza, os SMM s\u00e3o sistemas em \u201calta\u201d (a montante da distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ou a \n\njusante da coleta de esgotos). Por diferen\u00e7a, os sistemas em \u201cbaixa\u201d situam-se a jusante do \n\ntratamento de \u00e1gua e a montante da coleta de \u00e1guas residuais.  \n\nEnquanto os SMM s\u00e3o, como se disse, sistemas tradicionalmente em \u201calta\u201d (havendo \n\ncontudo algumas exce\u00e7\u00f5es pontuais, por raz\u00f5es hist\u00f3ricas, como \u00e9 o caso da EPAL em Lisboa \n\ne as \u00c1guas de Santo Andr\u00e9, em Santiago do Cac\u00e9m), os sistemas municipais podem agregar \n\nas duas fun\u00e7\u00f5es de \u201calta\u201d e \u201cbaixa\u201d, caso seja um sistema de um ou v\u00e1rios munic\u00edpios que \n\ncapte, trate e distribua a \u00e1gua at\u00e9 ao consumidor final. \n\nA EPAL tem a sua origem na CAL \u2013 Companhia de \u00c1guas de Lisboa, constitu\u00edda em 1868 \n\ncomo concession\u00e1ria do abastecimento de \u00e1gua \u00e0 cidade de Lisboa at\u00e9 1974, sendo ent\u00e3o \n\nsucedida pela EPAL \u2013 Empresa P\u00fablica das \u00c1guas de Lisboa. Em 1991, a EPAL \u00e9 transformada \n\nem sociedade an\u00f3nima de capitais integralmente p\u00fablicos, passando a denominar-se EPAL \u2013 \n\nEmpresa Portuguesa das \u00c1guas Livres, SA. que, em 1993, \u00e9 integrada no Grupo AdP. \n\nA Figura 2.1, retrata o ciclo da \u00e1gua e as diversas fases de cada um dos processos, \n\nsendo que por vezes n\u00e3o \u00e9 completamente clara e uniforme a divis\u00e3o da \u201calta\u201d e \u201cbaixa\u201d, em \n\nespecial no abastecimento de \u00e1gua, no que se refere \u00e0 adu\u00e7\u00e3o e ao armazenamento, que \n\nnuns sistemas se situam na \u201calta\u201d e noutros casos na \u201cbaixa\u201d, ou at\u00e9 nas duas fun\u00e7\u00f5es, \n\ndependendo do lay-out da rede e territ\u00f3rio. A montante da Capta\u00e7\u00e3o ter\u00e1 que haver uma \n\nmassa de \u00e1gua (Rio, lago, albufeira, \u00e1gua subterr\u00e2nea ou at\u00e9 o mar), e que a jusante do \n\ndestino final da \u00e1gua residual tratada, haver\u00e1 novamente uma massa de \u00e1gua, ou o solo para \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n \n\nFigura 2.1 - Ciclo da \u00c1gua \n\n \n\nFonte: Adaptado do Portal da ERSAR \n\nAssim, onde h\u00e1 SMM, que na presente data cobrem cerca de 80% da popula\u00e7\u00e3o \n\nportuguesa (dados do Portal da AdP, de 2017 e referidos a 2016), \u00e9, ou foi o Estado, o \n\nrespons\u00e1vel pelos investimentos em \u201calta\u201d e depois, os munic\u00edpios (de modo direto ou \n\natrav\u00e9s de concess\u00e3o municipal) s\u00e3o os respons\u00e1veis pela rede em \u201cbaixa\u201d, com a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua aos mun\u00edcipes (domic\u00edlios, atividades econ\u00f3micas e outras entidades). \n\nNo mapa seguinte (Figura 2.2) pode ver-se a cobertura dos SMM existentes no \n\nabastecimento de \u00e1gua e saneamento de \u00e1guas residuais, at\u00e9 2014, quando se procedeu a \n\num movimento de fus\u00e3o e agrega\u00e7\u00f5es, j\u00e1 parcialmente anulado em 2017. \n\n\n\n92 \n \n\nFigura 2.2 \u2013 Abastecimento de \u00c1gua, Portugal.  \u201cAlta\u201d e Parcerias P\u00fablico-P\u00fablico (2012) \n\n \n\nFonte: Mapa retirado do Portal da AdP\n 20\n\n \n\nDe notar, que das empresas constantes no mapa, duas n\u00e3o s\u00e3o SMM, a saber: as \u00c1guas \n\nda Regi\u00e3o de Aveiro (AdRA), empresa resultante de uma parceria da AdP e dos munic\u00edpios da \n\nregi\u00e3o para a \u201cbaixa\u201d (distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e coleta de efluentes) e as \u00c1guas P\u00fablicas do \n\nAlentejo (AgdA), empresa resultante de uma parceria da AdP e dos munic\u00edpios de todo o \n\ndistrito de Beja e parcialmente de munic\u00edpios dos Distritos de Set\u00fabal e \u00c9vora, que n\u00e3o \n\nestavam integrados em SMM j\u00e1 constitu\u00eddos. A atividade desta \u00faltima empresa (AgdA) \u00e9 para \n\nas fun\u00e7\u00f5es em \u201calta\u201d, mantendo-se a distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e coleta de efluentes, na \n\nresponsabilidade dos munic\u00edpios associados na parceria. \n\nSalvo as manchas, em especial no Ribatejo, na regi\u00e3o litoral centro e no Distrito de \n\nViseu, todos os grandes centros populacionais est\u00e3o cobertos com SMM ou com parceria \n\ncom a AdP. \n\nVendo as datas de constitui\u00e7\u00e3o das diversas empresas indicadas no mapa, vemos que \n\ndurante a execu\u00e7\u00e3o do PEAASAR II, pouco mudou para um quadro anterior a 2007. As \n                                                           \n20\n\n Mapa retirado do s\u00edtio da AdP (www.adp.pt). [04.04.2014]. \n\n\n\n93 \n \n\naltera\u00e7\u00f5es ao mapa da Figura 2.2 vieram a produzir-se em 2014, j\u00e1 aquando da prepara\u00e7\u00e3o \n\ndo PENSAAR 2020. \n\nOs SMM s\u00e3o criados por Decreto-lei, e consultado o Portal da AdP sobre a evolu\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas multimunicipais, vemos que somente um foi constitu\u00eddo durante a vig\u00eancia do \n\nPEAASAR II \u2013 a Simdouro, criada pelo DL 312/2009 de 27 de outubro, para o tratamento de \n\n\u00e1guas residuais de v\u00e1rios munic\u00edpios do grande Porto. \n\nAs outras duas empresas resultam de parcerias, entre o Estado e munic\u00edpios de duas \n\nregi\u00f5es, ao abrigo de orienta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas entretanto transmitidas \u00e0 AdP, conforme se \n\nprometia no Despacho de aprova\u00e7\u00e3o do PEAASAR II. \n\nA AgdA \u2013 \u00c1guas P\u00fablicas do Alentejo, foi criada a 25 de setembro de 2009 e a AdRA - \n\n\u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro iniciou a sua atividade a 1 de maio de 2010. A AgdA alarga a \n\ninterven\u00e7\u00e3o do Estado, numa empresa que n\u00e3o \u00e9 um SMM, mas cobre a maior parte do \n\nAlentejo, e tem uma fun\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o em \u201calta\u201d.  \n\nDas tr\u00eas empresas citadas (Simdouro, AgdA e AdRA) s\u00f3 a \u00faltima corresponde a uma \n\naltera\u00e7\u00e3o clara da atua\u00e7\u00e3o vivida desde 1993 (legisla\u00e7\u00e3o que possibilitou a cria\u00e7\u00e3o dos SMM e \n\ndos sistemas municipais), pois a AgdA \u00e9 uma empresa bastante semelhante aos Sistemas \n\nMultimunicipais s\u00f3 que resulta de uma orienta\u00e7\u00e3o politica diferente (Parceria do Estado com \n\nos Municipios) mas dentro do mesmo quadro legislativo de enquadramento j\u00e1 existente \n\ndesde 1993.  \n\nA AdRA, resulta tamb\u00e9m de uma parceria, mas a principal caracter\u00edstica \u00e9 que se dirige \n\npara as fun\u00e7\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e de drenagem de \u00e1guas residuais, ou \n\nseja, agrupou numa empresa \u00fanica as fun\u00e7\u00f5es normalmente desempenhadas pelos 10 \n\nmunic\u00edpios aderentes. \n\nVendo a situa\u00e7\u00e3o no final de 2006, quanto \u00e0 cobertura territorial dos SMM e a situa\u00e7\u00e3o \n\natual \u00e9 f\u00e1cil perceber os valores de popula\u00e7\u00e3o coberta por sistemas em \u201calta\u201d de cerca de \n\n80%\n21\n\n, n\u00e3o foi muito dif\u00edcil de conseguir. E como a situa\u00e7\u00e3o em 2006 j\u00e1 era considerada \n\n                                                           \n21\n\n Segundo Pato, J.H., (2011) \u201cHist\u00f3ria das pol\u00edticas p\u00fablicas de abastecimento e saneamento de \u00e1guas em \nPortugal\u201d, em 1975 o \u00edndice de abastecimento de \u00e1gua era de 40% da popula\u00e7\u00e3o e o \u00edndice de cobertura da \npopula\u00e7\u00e3o com servi\u00e7o de esgotos era de somente 17%. \n\n\n\n94 \n \n\nbastante razo\u00e1vel, relativamente aos valores de cobertura de popula\u00e7\u00e3o com \u00e1gua pot\u00e1vel \n\nde boa qualidade, n\u00e3o admira pois os dados apresentados pelo INE na sua edi\u00e7\u00e3o \u201cPortugal \n\nem n\u00fameros - 2010\u201d, de 2012 quando se refere que em 2009, j\u00e1 96% da popula\u00e7\u00e3o do \n\nContinente estava abrangida por sistemas p\u00fablicos de abastecimento de \u00e1gua, com um \n\nm\u00ednimo de 92% na Regi\u00e3o Norte, e um m\u00e1ximo de 100% em Lisboa e Vale do Tejo. Neste \n\ndocumento n\u00e3o temos dados das Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas, mas na documenta\u00e7\u00e3o emitida pelo \n\nINSAAR (INAG, 2011) podemos ver que quer a Madeira quer os A\u00e7ores est\u00e3o tamb\u00e9m \n\nclaramente acima dos 95%, meta do PEAASAR II para 2013. Os A\u00e7ores est\u00e3o j\u00e1 em 2009 \n\nacima de 98% e a Madeira est\u00e1 ainda um pouco mais acima com 99% de cobertura de \n\nabastecimento de \u00e1gua.  \n\nAs metas do PEAASAR II (que terminou em 2013) para o abastecimento de \u00e1gua foram \n\nassim desde 2009, totalmente atingidas. De 2006 a 2009 (dados do INSAAR) o crescimento \n\nfoi sustentado, passando de um pouco mais de 90% para mais de 96% em 2009, ao n\u00edvel do \n\ntotal nacional. \n\nNa Figura 2.3, podemos visualizar a evolu\u00e7\u00e3o da cobertura do Abastecimento de \u00c1gua \n\nentre 1993 e 2009, ano em que as metas acordadas com a UE foram cumpridas. \n\n \n\nFigura 2.3 - Evolu\u00e7\u00e3o da cobertura de Abastecimento de \u00c1gua \n\n \n\n \n\nFonte: ERSAR \u2013 \u201cRelat\u00f3rio Anual sobre o Controlo da Qualidade da \u00c1gua para Consumo \nHumano\u201d vol1 \n\n \n\n\n\n95 \n \n\nNa Tabela 2.1, temos a situa\u00e7\u00e3o em 2010, em termos de Qualidade da \u00e1gua fornecida \n\nem \u201calta\u201d, com um m\u00ednimo superior a 98% de an\u00e1lises cumprindo todos os Valores \n\nParam\u00e9tricos (VP) legais, onde \u00e9 evidenciada a boa situa\u00e7\u00e3o nacional. Das 19 entidades \n\ngestoras a funcionar em \u201calta\u201d em 2010, 17 tinham an\u00e1lises conforme com valores \n\nsuperiores a 99% e as restantes duas situavam-se entre os 98% e os 99% de an\u00e1lises \n\nconforme os VP. \n\n \n\nTabela 2.1 - Qualidade da \u00c1gua em 2010 (sistemas em \u201calta\u201d) \n\nEntidade Gestora \n\nTotais \n\n% de \n\nan\u00e1lises \n\nrealizadas \n\nem rela\u00e7\u00e3o \n\nao \n\nregulamentar \n\nN\u00ba de \n\nan\u00e1lises \n\nrealizadas \n\ncom VP \n\nN\u00ba de \n\nan\u00e1lises em \n\ncumprimento \n\nVP \n\nN\u00ba de an\u00e1lises \n\nem \n\nincumprimento \n\nVP \n\n% de \n\nan\u00e1lises em \n\ncumprimento \n\nVP \n\n\u00c1guas de Santo Andr\u00e9 100,00 236 236 0 100,00 \n\n\u00c1guas de Tr\u00e1s-os-Montes \n\ne Alto Douro \n99,68 \n\n4433 4423 10 \n99,77 \n\n\u00c1guas do Algarve 100,00 6201 6197 4 99,94 \n\n\u00c1guas do Ave 100,00 2472 2427 45 98,18 \n\n\u00c1guas do C\u00e1vado 100,00 2662 2659 3 99,89 \n\n\u00c1guas do Centro 100,00 5052 5041 11 99,78 \n\n\u00c1guas do Centro Alentejo 100,00 1049 1044 5 99,52 \n\n\u00c1guas do Douro e Paiva 100,00 8013 8008 5 99,94 \n\n\u00c1guas do Minho e Lima 100,00 836 834 2 99,76 \n\n\u00c1guas do Mondego 100,00 1924 1921 3 99,84 \n\n\u00c1guas do Norte Alentejano 100,00 1845 1836 9 99,51 \n\n\u00c1guas do Oeste 100,00 7364 7361 3 99,96 \n\n\u00c1guas do Vouga 100,00 872 872 0 100,00 \n\n\u00c1guas do Z\u00eazere e C\u00f4a 100,00 3690 3687 3 99,92 \n\n\u00c1guas P\u00fablicas do \n\nAlentejo \n95,08 \n\n2464 2424 40 \n98,38 \n\nAM de Enxo\u00e9 100,00 141 141 0 100,00 \n\nAMCAL 100,00 195 194 1 99,49 \n\nEPAL 100,00 16748 16728 20 99,88 \n\nICOVI 100,00 1481 1479 2 99,86 \n\nFonte: ERSAR, 2011. RASARP vol4 \n\n\n\n96 \n \n\nEm termos de infraestrutura\u00e7\u00e3o, em especial nos chamados sistemas em \u201calta\u201d, a \n\nsitua\u00e7\u00e3o em menos de vinte anos, passa de deficiente a muito boa, como se pode ver da \n\nevolu\u00e7\u00e3o dos dados da Figura 2.3 e da Tabela 2.1. A preocupa\u00e7\u00e3o quanto ao Abastecimento \n\nde \u00c1gua em \u201calta\u201d deixa de ser a infraestrutura\u00e7\u00e3o, mas a Efici\u00eancia do sector, que assegure a \n\nsua Sustentabilidade. \n\nQuanto ao abastecimento de \u00e1gua, se o principal objetivo estava conseguido, faltava \n\nanalisar ainda muitos outros, igualmente importantes, e o mais importante deles refere-se \u00e0 \n\nqualidade da \u00e1gua fornecida \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Mas para este indicador n\u00e3o h\u00e1 dados no INE nem \n\nno INSAAR. Recorremos pois a informa\u00e7\u00e3o da ERSAR. \n\nComo se pode ver na Tabela 2.1, s\u00f3 duas entidades gestoras de sistemas em \u201calta \u201cn\u00e3o \n\nrealizaram todas as an\u00e1lises regulamentares, mas a que tem a percentagem mais baixa, est\u00e1 \n\nacima de 95% de realiza\u00e7\u00e3o e tem que ser tomada em conta que foi uma empresa criada em \n\n2009, e portanto ainda em fase de arranque no final do PEAASAR II. \n\nE do conjunto das EG, a percentagem menor de an\u00e1lises conformes, situa-se nos 98,8% \n\ne a esmagadora maioria est\u00e1 acima dos 99% de cumprimento. Podemos pois concluir que \n\nnos sistemas em \u201calta\u201d a situa\u00e7\u00e3o em 2010 \u00e9 j\u00e1 francamente positiva e quase a atingir o \n\nlimite m\u00e1ximo de qualidade. \n\nNos sistemas em \u201cbaixa\u201d, na maioria, servi\u00e7os municipais, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais complexa \n\npois como se pode ver no Portal\n22\n\n da Entidade Reguladora do setor, que tem a \n\nresponsabilidade e compet\u00eancia de aferir a qualidade da \u00e1gua pot\u00e1vel fornecida em Portugal, \n\nem 2010 temos dados de 375 Entidades Gestoras (que representam mais de 10 milh\u00f5es de \n\nhabitantes de Portugal Continental, n\u00e3o havendo dados de qualidade da \u00e1gua fornecida nas \n\nRegi\u00f5es Aut\u00f3nomas, pelo menos recolhidos e tratados pela entidade reguladora do setor).  \n\nOs mapas da ERSAR relativamente aos sistemas em \u201cbaixa\u201d (distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua) est\u00e3o \n\npor Concelho e dentro de cada Concelho pelas diversas entidades gestoras a operar (Em \n\n2010 ainda havia v\u00e1rias Juntas de Freguesia e Associa\u00e7\u00f5es de Consumidores com a tarefa de \n\n                                                           \n22\n\n http://www.ersar.pt/pt/publicacoes/relatorio-anual-do-setor \n\n\n\n97 \n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o de \u00c1gua). Fez-se pois um exerc\u00edcio de aglomera\u00e7\u00e3o de dados por Distrito, para \n\nelaborar um mapa enquadr\u00e1vel no presente trabalho.  \n\n \n\nTabela 2.2 - Qualidade da \u00c1gua em 2010 (sistemas em \u201cbaixa\u201d) \n\nDistrito \nPop. total \n\nabastecida \n(hab.) \n\nTotais por Distrito \n\nN\u00ba de an\u00e1lises \nregulamentare\ns obrigat\u00f3rias  \n\nN\u00ba de \nan\u00e1lises \n\nrealizadas \nobrigat\u00f3rias \n\n% de \nan\u00e1lises \n\nrealizadas \nem rela\u00e7\u00e3o \n\nao \nregulamenta\n\nr \n\nN\u00ba de \nan\u00e1lises \n\nrealizadas \ncom VP \n\nN\u00ba de \nan\u00e1lises em \ncumpriment\n\no VP \n\n% de \nan\u00e1lises em \ncumpriment\n\no VP \n\nAveiro 659770 34437 34025 98,80 26240 25103 95,67 \n\nBeja 159694 19250 20380 100,00 15562 15112 97,11 \n\nBraga 876521 36434 37494 100,00 28860 28111 97,40 \n\nBragan\u00e7a 153688 33706 33974 100,00 25912 25370 97,91 \n\nCastelo \nBranco \n\n210700 23142 23292 100,00 17684 17104 96,72 \n\nCoimbra 481446 33011 34508 100,00 26201 25571 97,60 \n\n\u00c9vora 163315 10850 11073 100,00 8489 8422 99,21 \n\nFaro 623805 24309 24944 100,00 19408 19269 99,28 \n\nGuarda 178022 18420 18638 100,00 14148 13691 96,77 \n\nLeiria 500888 22262 23502 100,00 18320 18104 98,82 \n\nLisboa 2228638 60065 66443 100,00 53154 52906 99,53 \n\nPortalegre 126968 12988 13808 100,00 10573 10279 97,22 \n\nPorto 1918398 41566 42818 100,00 32492 32133 98,90 \n\nSantar\u00e9m 459542 33262 37959 100,00 29497 29100 98,65 \n\nSet\u00fabal 843369 29267 30695 100,00 23450 23289 99,31 \n\nViana do \nCastelo \n\n252544 23870 25696 100,00 19873 19275 96,99 \n\nVila Real 229467 52901 52521 100,00 39540 37501 94,84 \n\nViseu 464666 46633 47933 100,00 36556 34921 95,53 \n\nContinente 10531441 556373 579703 100,00 445959 435261 97,60 \n\n Fonte: ERSAR, 2011: RASARP, vol4 \n\n  \n\nTamb\u00e9m nos sistemas em \u201cbaixa\u201d, a qualidade da \u00e1gua fornecida tinha j\u00e1 em 2010 \n\nvalores francamente positivos. Somente no Distrito de Aveiro n\u00e3o foi realizada pelas \n\nEntidades Gestoras a totalidade das an\u00e1lises \u00e0 qualidade da \u00e1gua, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o \n\nem vigor, na sua totalidade C\u00e2maras Municipais, na medida em que a AdRA tem uma cria\u00e7\u00e3o \n\nposterior aos dados tratados pela ERSAR. Nos restantes Distritos do Continente realizaram-se \n\nmais an\u00e1lises do que as obrigat\u00f3rias, cobrindo todos os par\u00e2metros exigidos pela ERSAR. Das \n\nan\u00e1lises efetuadas em 2010 (556.373 an\u00e1lises) 97,60% cumpria com os respetivos valores \n\n\n\n98 \n \n\nparam\u00e9tricos de qualidade, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o nacional. A distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u00e9 \n\ntamb\u00e9m bastante uniforme, com um valor m\u00ednimo de 94,84% em Vila Real e um m\u00e1ximo de \n\n99,53% em Lisboa, situa\u00e7\u00e3o em constante evolu\u00e7\u00e3o positiva desde 1993, conforme se pode \n\nvisualizar na Tabela 2.2. Dados do Social Progress Index, j\u00e1 de 2017, adiantam valores \n\nsuperiores a 99% para a \u00e1gua de boa qualidade na torneira do consumidor. \n\nPode-se pois afirmar, que quer quanto aos \u00edndices de cobertura, quer quanto \u00e0 \n\nqualidade da \u00e1gua fornecida, Portugal cumpriu as metas previstas no PEAASAR II, no m\u00ednimo \n\n3 anos antes do prazo fixado. Os problemas relativamente ao abastecimento de \u00e1gua \n\nprendiam-se e prendem-se com outras quest\u00f5es que veremos adiante e que \u00e9 \n\nfundamentalmente a insustentabilidade atual do setor, tal como est\u00e1 organizado e gerido. \n\n \n\nFigura 2.4 - Percentagem de \u00e1gua controlada e de boa qualidade \n\n \n\nFonte: ERSAR \u201cRelat\u00f3rio Anual sobre o Controlo da Qualidade da \u00c1gua para Consumo \n\nHumano\u201d 2012.  \n\n \n\nProblemas identificados  \n\n \n\nNa Tabela 2.3 incluem-se os dois pontos realizados e que nos parecem mais \n\nimportantes e ligados com o presente trabalho, bem como a indica\u00e7\u00e3o de algumas medidas \n\npreconizadas no PEAASAR II e que no final do seu per\u00edodo de vig\u00eancia se encontravam por \n\nrealizar. Incluem-se somente na tabela os aspetos interligados com a sustentabilidade dos \n\n\n\n99 \n \n\nsistemas e portanto com o objeto do estudo. Muitas outras quest\u00f5es preconizadas no \n\nPEAASAR ficaram tamb\u00e9m por realizar, nomeadamente as que se referem a medidas \n\nlegislativas e parcerias a estabelecer entre o Estado e os Munic\u00edpios.  \n\nMas, como se pode constatar, h\u00e1 ainda muito a fazer para se alcan\u00e7arem todas as \n\nmetas do PEAASAR II, fundamentalmente no dom\u00ednio do tratamento das \u00e1guas residuais, \n\nmas n\u00e3o \u00e9 ao n\u00edvel dos objetivos operacionais que existem os maiores problemas. \n\nA universalidade e qualidade do abastecimento de \u00e1gua est\u00e1 praticamente garantida a \n\ntoda a popula\u00e7\u00e3o e a drenagem e tratamento de \u00e1guas residuais vai avan\u00e7ando, com ritmo \n\nmais lento. \n\nTabela 2.3 - Ponto de situa\u00e7\u00e3o de Execu\u00e7\u00e3o do PEAASAR II \n\nO que foi realizado \nO que ficou por realizar (relacionado com o Objetivo da \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o) \n\nSignificativo alargamento do \n\nservi\u00e7o (96% da popula\u00e7\u00e3o coberta \n\ncom rede domicili\u00e1ria) \n\nA dispers\u00e3o de Operadores (ainda mais de 400 no final de \n\n2013) e a fraca capacidade humana t\u00e9cnica e financeira da sua \n\nesmagadora maioria \n\nQuase 100% de \u00e1gua com \n\nQualidade, desde 2011 \n\nA d\u00edvida crescente das autarquias aos Sistemas \n\nMultimunicipais (SMM) e os consequentes conflitos \n\n \nA divis\u00e3o exagerada entre \u201calta\u201d e \u201cbaixa\u201d \n\n \nA divis\u00e3o entre \u00e1gua e saneamento \n\n \nA enorme diferencia\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria Litoral vs. Interior \n\n \nO chamado \u201cd\u00e9fice tarif\u00e1rio\u201d \n\n \n\nReduzidos investimentos na rede de distribui\u00e7\u00e3o e o fraco \n\naproveitamento do Fundo de Coes\u00e3o a partir de 2009 \n\n \nManuten\u00e7\u00e3o de elevadas perdas na rede \n\n \n\nA aus\u00eancia do refor\u00e7o das fun\u00e7\u00f5es do Regulador e da sua \n\nindepend\u00eancia \n\n \n\u2026 \n\nFonte: Adaptado do Despacho Ministerial que cria a Comiss\u00e3o do PENSAAR 2020 \n\n\n\n100 \n \n\nDizendo de modo diferente, ao n\u00edvel das infraestruturas e das metas operacionais, a \n\nevolu\u00e7\u00e3o at\u00e9 final do PEAASAR II foi muito positiva.  \n\nOs principais problemas identificados pelas diversas entidades intervenientes centram-\n\nse nos seguintes objetivos e a\u00e7\u00f5es do PEAASAR II onde pouco ou nada se avan\u00e7ou, e \n\nnomeadamente: \n\n? Na reestrutura\u00e7\u00e3o do setor, existindo ainda mais de 400 operadores. Esta \n\n\u201cpulveriza\u00e7\u00e3o\u201d de operadores em nada ajuda a criar uma dimens\u00e3o para os sistemas, \n\ncom capacidade t\u00e9cnica e financeira para evolu\u00edrem e responderem \u00e0s crescentes \n\nexig\u00eancias, nomeadamente em termos de efici\u00eancia econ\u00f3mica e financeira e de \n\nqualidade de servi\u00e7o. Segundo dados da APDA de 2010, em 2009, o n\u00famero m\u00e9dio \n\nde clientes dom\u00e9sticos para as EG \u2013 Munic\u00edpio \u2013 \u00e9 de 3.095. Este n\u00famero revela a \n\ndiminuta dimens\u00e3o da maioria dos agentes do setor; \n\n? A insustentabilidade econ\u00f3mico-financeira do setor, em v\u00e1rias vertentes, mas onde a \n\nmais importante \u00e9 que as tarifas cobradas, quer no abastecimento de \u00e1gua mas em \n\nespecial no saneamento, n\u00e3o cobrem os custos. A d\u00e9bil situa\u00e7\u00e3o financeira de muitas  \n\nautarquias pode levar \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o. Segundo dados do INSAAR 2010 \n\n(INAG, 2011), em 2007 os Proveitos Totais Unit\u00e1rios do abastecimento de \u00e1gua \n\n(Euro/m3), estavam ligeiramente acima dos Custos Totais Unit\u00e1rios (Euro/m3), mas \n\nem 2008 as linhas de evolu\u00e7\u00e3o cruzam-se e em 2009 os Custos est\u00e3o j\u00e1 claramente \n\nacima dos Proveitos. A m\u00e9dio prazo \u00e9 a qualidade de servi\u00e7o que ficar\u00e1 em risco, com \n\n\u00f3bvias desvantagens para a popula\u00e7\u00e3o e para o ambiente. E aqui falamos em valores \n\nm\u00e9dios no pa\u00eds. H\u00e1 situa\u00e7\u00f5es onde h\u00e1 um excedente e outras situa\u00e7\u00f5es onde h\u00e1 um \n\nd\u00e9fice enorme, injustific\u00e1vel e insustent\u00e1vel.  \n\nSegundo a APDA: \n\nA Lei da \u00c1gua, na esteira da Diretiva-Quadro da \u00c1gua, estipula que o regime econ\u00f3mico-financeiro \ndo sector deve promover a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos, bem como defende a \naplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios do utilizador-pagador e do poluidor-pagador, visando a internaliza\u00e7\u00e3o dos \ncustos e a sua recupera\u00e7\u00e3o, incluindo a dos custos da escassez.\n\n23 \nAPDA, (2010:16) \n\n                                                           \n23\n\n APDA,  \u201c\u00c1gua e Saneamento em Portugal \u2013 O Mercado e os Pre\u00e7os  - 2010\u201d,  pg. 16. \n\n\n\n101 \n \n\n \n\nReflexo do que foi dito anteriormente, \u00e9 a d\u00edvida dos sistemas em \u201cbaixa\u201d \n\n(fundamentalmente munic\u00edpios) aos sistemas em \u201calta\u201d, SMM de responsabilidade da AdP. \n\nPelos dados do s\u00edtio da Internet da AdP as d\u00edvidas ascendiam no final do PEASAAR II a \n\ncerca de 450 M\u20ac. A juntar a esta d\u00edvida das EG deve ser tido em conta o chamado \u201cd\u00e9fice \n\ntarif\u00e1rio\u201d, ou seja o diferencial entre as tarifas aprovadas pelo regulador \u2013 a ERSAR \u2013 e os \n\nvalores que suportam a viabilidade econ\u00f3mico-financeira dos operadores. O d\u00e9fice tarif\u00e1rio \n\ndos SMM ascendia a mais de 100 M\u20ac, at\u00e9 final de 2011, segundo dados da AdP, reconhecidos \n\npela ERSAR. \n\nA divis\u00e3o entre os sistemas em \u201calta\u201d e os restantes (\u201cbaixa\u201d), que fez sentido em 1993, \n\npara o Estado assumir uma responsabilidade na constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas mais \n\n\u201cpesadas\u201d e se poderem aproveitar os fundos comunit\u00e1rios dispon\u00edveis, elevando os n\u00edveis de \n\nservi\u00e7o, devem agora ser questionados. \n\nO PEAASAR II apontou a via da \u201cverticaliza\u00e7\u00e3o\u201d do setor, ou seja, uma \u00fanica entidade \n\ndesempenhando todas as tarefas, de baixo para cima ou de cima para baixo, quer se trate do \n\nabastecimento ou das \u00e1guas residuais. Essa via da integra\u00e7\u00e3o dos subsistemas, que se \n\npensava ser de alargar a todo o pa\u00eds s\u00f3 foi conseguida em Aveiro, at\u00e9 \u00e0 presente data, com a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da AdRA, em 2010 e a cinco Munic\u00edpios que contratualizaram as \u00c1guas do Norte \n\npara as fun\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o da sua rede de distribui\u00e7\u00e3o.  \n\nEstamos assim a falar num processo de verticaliza\u00e7\u00e3o envolvendo 15 Munic\u00edpios num \n\ntotal de 308. \n\nO estudo da ERSAR, designado por Fundo de Equil\u00edbrio Tarif\u00e1rio\n24\n\n, apontava para um \n\ntarif\u00e1rio \u00fanico nacional a conseguir em v\u00e1rios anos, com uma progressiva harmoniza\u00e7\u00e3o \n\ntarif\u00e1ria, que poderia ser de imediato conseguida em \u201calta\u201d, pois s\u00e3o poucos os SMM e todos \n\ndependentes duma s\u00f3 entidade (Governo, via AdP) e progressivamente alargada ao \n\nconsumidor final, ou por alargamento do conceito ou pela via j\u00e1 focada da \u201cverticaliza\u00e7\u00e3o\u201d do \n\nsetor. \n\n                                                           \n24\n\n ERSAR (2010). \u201cModera\u00e7\u00e3o Tarif\u00e1ria nos Servi\u00e7os de \u00c1gua e Res\u00edduos em Portugal Continental \u2013 Fundo de \nequil\u00edbrio tarif\u00e1rio (FET) \u201d, ERSAR, abril 2010. \n\n\n\n102 \n \n\nSegundo Almeida (2011) o avan\u00e7o da ci\u00eancia e da t\u00e9cnica pode criar a ilus\u00e3o de que a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o destes instrumentos \u00e9 suficiente para resolver todos os problemas e dominar todas \n\nas crises. Dois acontecimentos recentes obrigam a uma reflex\u00e3o profunda sobre os nossos \n\nlimites: a crise financeira iniciada em 2007 e ainda n\u00e3o totalmente debelada em todos os \n\npa\u00edses, incluindo alguns da OCDE e o desastre nuclear de Fukushima em 2011. \n\nSe quem tem o poder, quem domina a ci\u00eancia e tecnologia, quem tem meios para \n\ntomar as decis\u00f5es adequadas, n\u00e3o o fizer, corremos o risco de que, como referiu Boaventura \n\nS. Santos em 1985\n25\n\n, \u201co s\u00e9culo XXI termine antes de come\u00e7ar\u201d. \u00c9 verdade que isso n\u00e3o \n\naconteceu, mas aqui as datas s\u00e3o meramente indicativas e metaf\u00f3ricas.  \n\nTirando os dados Operacionais (Cobertura e Qualidade, que s\u00e3o muito importantes) \n\nquase podemos dizer que o PEAASAR II morreu antes de terminar. \n\nQuanto \u00e0 reorganiza\u00e7\u00e3o do setor com a concentra\u00e7\u00e3o de operadores, a verticaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos sistemas, e a utiliza\u00e7\u00e3o da figura criada de parcerias entre o Estado e os Munic\u00edpios, \n\npodemos afirmar que quase nada foi feito e nesse aspeto os objetivos do PEAASAR II ficaram \n\npor atingir em 2013, sua data limite de validade. \n\nMas o PEAASAR II tamb\u00e9m, com todas as limita\u00e7\u00f5es j\u00e1 referidas, mostrou ser um \n\nimportante instrumento de apoio ao desenvolvimento do setor, com propostas muito v\u00e1lidas \n\nnos aspetos t\u00e9cnicos, sociais e ambientais. Pena \u00e9 que n\u00e3o tenha sido totalmente realizado \n\nnos seus objetivos. \n\nSe muito j\u00e1 feito, ainda falta muito por fazer.  \n\n \n\nPropostas que transitam do PEAASAR II para o PENSAAR 2020 \n\nAs propostas decorrem obviamente dos problemas detetados em 2013 e referidos nos \n\npontos anteriores. \n\nAssim, as principais a\u00e7\u00f5es a empreender at\u00e9 2020 para integral cumprimentos dos \n\nobjetivos que n\u00e3o foram atingidos no PEAASAR II s\u00e3o: \n\n                                                           \n25\n\n Boaventura S. Santos, \u201cUm discurso sobre as Ci\u00eancias\u201d, 2010, pag.1. \n\n\n\n103 \n \n\n? Avan\u00e7ar nas interven\u00e7\u00f5es da rede de distribui\u00e7\u00e3o de modo a diminuir as perdas, pela \n\nsua import\u00e2ncia econ\u00f3mica e ambiental; \n\n? Aproveitar os fundos comunit\u00e1rios ainda dispon\u00edveis no PO SEUR e noutros \n\nprogramas do QREN; \n\n? Avan\u00e7ar com a integra\u00e7\u00e3o territorial das solu\u00e7\u00f5es (proceder a uma gest\u00e3o por bacia \n\nhidrogr\u00e1fica tal como defende a DQA e a Lei da \u00c1gua); \n\n? Avan\u00e7ar para a verticaliza\u00e7\u00e3o do setor e integra\u00e7\u00e3o do ciclo da \u00e1gua na mesma EG; \n\n? Avan\u00e7ar com uma pol\u00edtica de harmoniza\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria, com um escalonamento \n\ntemporal adequado a cada situa\u00e7\u00e3o, implementando as propostas da ERSAR ou \n\noutras que se estudem; \n\n? Refor\u00e7ar e alargar o \u00e2mbito dos mecanismos de regula\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e de regula\u00e7\u00e3o \n\nambiental e de inspe\u00e7\u00e3o. Segundo Marques (2011), o modelo portugu\u00eas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o do setor tem absoluta necessidade de um regulador forte e \n\nindependente;  \n\n? Envolver os munic\u00edpios e a sociedade na discuss\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es \n\nfuturas. \n\nAssim, a participa\u00e7\u00e3o alargada, em particular em setores sens\u00edveis como \u00e9 o caso do \n\nabastecimento de \u00e1gua, deve envolver a sociedade, as Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais, as \n\nUniversidades e todos os centros do saber, as empresas e cada um de n\u00f3s, como consumidor \n\ne cidad\u00e3o. \n\n \n\n2.1.5 As fus\u00f5es e revers\u00f5es de 2014 a 2017 \n\n \n\nNo Programa do XIX Governo Constitucional para vigorar no pa\u00eds de 2011 a 2015, \n\nconstavam altera\u00e7\u00f5es significativas no ordenamento institucional do setor da \u00e1gua, \n\nsaneamento de \u00e1guas residuais e Res\u00edduos Urbanos (RU). \n\n\n\n104 \n \n\nEssas altera\u00e7\u00f5es ao sistema vigente at\u00e9 \u00e0s elei\u00e7\u00f5es de 2011, derivaram, \n\nfundamentalmente do Programa do Partido Social Democrata (PSD), partido maiorit\u00e1rio na \n\ncoliga\u00e7\u00e3o que governou o pa\u00eds nessa legislatura. \n\nRelativamente aos RU os Programas (PSD e Governo) previam a venda/privatiza\u00e7\u00e3o da \n\nEmpresa Geral de Fomento (EGF), sub-holding do Grupo AdP para os RU, acionista \n\nmaiorit\u00e1ria, por parte do Estado, em todos os SMM do setor.  \n\nQuanto ao Abastecimento de \u00c1gua e concretamente quanto ao futuro da AdP, pode \n\nler-se no Programa do PSD\n26\n\n para a XIX Legislatura:  \n\n3. Servi\u00e7os de Utilidade P\u00fablica \n\u2026.No caso das \u00c1guas de Portugal, prev\u00ea-se uma revis\u00e3o do seu modelo societ\u00e1rio (atualmente \nparticipado pelo Estado e por v\u00e1rias autarquias ao n\u00edvel das empresas regionais da holding), \nestudando uma eventual concentra\u00e7\u00e3o de sociedades, com vista a obter ganhos de efici\u00eancia e a \ndefini\u00e7\u00e3o de um programa de aliena\u00e7\u00f5es parciais. \n\nPSD, (2011:156) \n\n \n\nEsta orienta\u00e7\u00e3o geral de concentra\u00e7\u00e3o de sociedades com vista a obter ganhos de \n\nefici\u00eancia e a defini\u00e7\u00e3o de um programa de aliena\u00e7\u00f5es parciais, deu depois origem a \n\nprogramas, tarefas e a\u00e7\u00f5es mais detalhadas. \n\nEm Mar\u00e7o de 2012, a AdP apresentou aos seus quadros um Documento de Estrat\u00e9gia \n\nonde se definiam tarefas e datas para a referida concentra\u00e7\u00e3o de sociedades e programa de \n\naliena\u00e7\u00f5es parciais. \n\nNesse documento de estrat\u00e9gia\n27\n\n era preconizado: \n\nFomentar a abertura a privados e concorr\u00eancia nos setores, com a abertura a ser realizada \n\nnum espa\u00e7o de 1 a 2 anos atrav\u00e9s da concess\u00e3o de sistemas integrados, nas \u00e1guas, ou da \n\nabertura do capital, nos res\u00edduos e tamb\u00e9m que o n\u00famero de regi\u00f5es deveria maximizar a \n\nescala e a viabilidade econ\u00f3mica, ao mesmo tempo que deve garantir a coexist\u00eancia de \n\ndiversos players nos setores. \n\n                                                           \n26\n\n \u201cMudar Portugal \u2013 Recuperar a credibilidade e desenvolver Portugal\u201d \u2013 Programa Eleitoral do PSD para as \nelei\u00e7\u00f5es legislativas de 2011, p\u00e1gina 156.   \n27\n\n Reuni\u00e3o de Quadros da AdP de Mar\u00e7o de 2012. Texto posteriormente divulgado na Comunica\u00e7\u00e3o Social pela \nAdP. \n\n\n\n105 \n \n\nQuanto ao primeiro ponto e concretamente quanto \u00e0 reorganiza\u00e7\u00e3o da EGF para a sua \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o total e imediata, ap\u00f3s a referida reorganiza\u00e7\u00e3o, as tarefas passavam quase \n\nsimplesmente pela resolu\u00e7\u00e3o das d\u00edvidas das Autarquias e pela resolu\u00e7\u00e3o com a ERSAR do \n\nD\u00e9fice Tarif\u00e1rio; \n\nQuanto ao novo modelo para o Abastecimento de \u00c1gua ele assentava em 3 Fases, a \n\nsaber: \n\nFase 1: Fus\u00e3o de Sistemas Multimunicipais (SMM) em \u201calta\u201d; \n\nFase 2: Verticaliza\u00e7\u00e3o com a integra\u00e7\u00e3o das baixas nos SMM criados na Fase 1; \n\nFase 3: Concess\u00e3o a privados mediante a atribui\u00e7\u00e3o de subconcess\u00f5es. \n\nPara al\u00e9m destas Fases com tarefas internas ao Grupo AdP, para o setor do \n\nabastecimento de \u00e1gua e \u00e1guas residuais, tamb\u00e9m se colocavam as quest\u00f5es das d\u00edvidas das \n\nautarquias e do D\u00e9fice Tarif\u00e1rio, para tornar as novas empresas economicamente vi\u00e1veis e \n\nfinanceiramente saud\u00e1veis. Estas \u00faltimas tarefas (D\u00edvidas e D\u00e9fice) passavam por medidas \n\nlegais da Assembleia da Rep\u00fablica ou do Governo, a serem implementadas pela Entidade \n\nReguladora. \n\nForam definidas todas as tarefas para um horizonte de 3 anos e nesse per\u00edodo, de \n\nfacto, a EGF foi privatizada, por venda a um dos concorrentes privados do Concurso \n\nInternacional ent\u00e3o aberto pela AdP\n28\n\n. \n\nQuanto ao Setor das \u00c1guas (AA e Saneamento de \u00e1guas residuais), e quanto \u00e0 primeira \n\ntarefa (Fus\u00f5es) foram extintas v\u00e1rias sociedades, por fus\u00e3o e constitu\u00eddas 3 novas \n\nsociedades, a saber: \n\n- \u00c1guas do Norte\n29\n\n; \n\n- \u00c1guas do Centro Litoral\n30\n\n; \n\n - \u00c1guas de Lisboa e Vale do Tejo\n31\n\n. \n\nMantendo-se do quadro institucional anterior as seguintes sociedades: \n\n                                                           \n28\n\n http://www.jornaldenegocios.pt/empresas/detalhe/governo_assina_contrato_de_venda_da_egf. \n[31.07.2015] \n29\n\n Decreto-Lei N\u00ba 93/2015 de 29 de Maio. DR N\u00ba 104. \n30\n\n Decreto-Lei N\u00ba 92/2015 de 29 de Maio. DR N\u00ba 104. \n31\n\n Decreto-Lei N\u00ba 94/2015 de 29 de Maio. DR N\u00ba 104. \n\nhttp://www.jornaldenegocios.pt/empresas/detalhe/governo_assina_contrato_de_venda_da_egf\n\n\n106 \n \n\n- \u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro (AdRA); \n\n- EPAL; \n\n- \u00c1guas de Santo Andr\u00e9; \n\n- \u00c1guas P\u00fablicas do Alentejo (AgdA); \n\n- \u00c1guas do Algarve \n\nA primeira empresa (AdRA) \u00e9 uma parceria Estado/Autarquias para a gest\u00e3o da rede de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de 10 munic\u00edpios da regi\u00e3o de Aveiro; a EPAL, empresa totalmente estatal, para \n\no Concelho de Lisboa, como respons\u00e1vel da distribui\u00e7\u00e3o em \u201cbaixa\u201d, e tamb\u00e9m como \n\nabastecedora de mais de 20 munic\u00edpios e EG da \u00e1rea metropolitana de Lisboa Norte; \n\nfinalmente a AgdA \u00e9 tamb\u00e9m uma parceria Estado/Autarquias mas neste caso para a \u201calta\u201d, e \n\ncomo as autarquias associadas na AgdA (mais de 20) n\u00e3o concordaram num processo de \n\nfus\u00e3o com as \u00c1guas do Algarve e com as \u00c1guas de Santo Andr\u00e9, ficaram as tr\u00eas empresas \n\n(AgdA, \u00c1guas do Algarve, \u00c1guas de Santo Andr\u00e9) com as mesmas atribui\u00e7\u00f5es e \u00e1reas \n\ngeogr\u00e1ficas de influ\u00eancia que j\u00e1 tinham. \n\nTodas as restantes empresas de AA e de \u00e1guas residuais, foram integradas nas 3 novas \n\nempresas j\u00e1 referidas (Norte, Centro Litoral e Vale do Tejo). \n\nCom estas Fus\u00f5es ou Agrega\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m foi conhecido o processo, o Grupo \n\nAdP passava de cerca de 20 empresas em \u201calta\u201d para 7 e a AdRA para a \u00e1rea da distribui\u00e7\u00e3o. \n\nDe notar que tamb\u00e9m a EPAL e as \u00c1guas de Santo Andr\u00e9, por raz\u00f5es hist\u00f3ricas diversas, \n\nt\u00eam tarefas em \u201calta\u201d e \u201cbaixa\u201d. \n\nA privatiza\u00e7\u00e3o da EGF e a sa\u00edda prevista para novas fun\u00e7\u00f5es da ERSAR criaram um clima \n\nnada propicio aos des\u00edgnios do Governo quanto ao setor da \u00e1gua. \n\nAssim, quanto \u00e0 segunda tarefa (Verticaliza\u00e7\u00e3o) apesar dos m\u00faltiplos esfor\u00e7os da AdP, o \n\ngoverno somente conseguiu chamar para o processo de Verticaliza\u00e7\u00e3o (juntar as tarefas de \n\n\u201calta\u201d e \u201cbaixa\u201d numa mesma entidade, numa dada regi\u00e3o) 5 munic\u00edpios que passaram a \n\nrede de distribui\u00e7\u00e3o para as \u00c1guas do Norte, num outro contrato de Parceria \n\nEstado/Munic\u00edpios, semelhante \u00e0 AdRA. \n\n\n\n107 \n \n\nAp\u00f3s o processo de fus\u00f5es, o mapa do pa\u00eds no que respeitas aos SMM e tamb\u00e9m \u00e0s \n\nParcerias Estado/Munic\u00edpios \u00e9 o que consta da Figura 2.5 que como se pode ver \u00e9 bem \n\ndiferente da Figura 2.2 deste mesmo ponto do trabalho. \n\n \n\nFigura 2.5 - Mapa dos SMM e Parcerias ap\u00f3s as agrega\u00e7\u00f5es de 2015 \n\n \n\nFonte: Portal da AdP \n\n \n\n \n\nSaiu entretanto nova legisla\u00e7\u00e3o dando novos poderes ao regulador\n32\n\n no sentido de \n\niniciar uma possibilidade de cobran\u00e7a coerciva das d\u00edvidas das autarquias, naquilo que a Lei \n\ndefine como emiss\u00e3o da Fatura Detalhada. \n\n                                                           \n32\n\n Lei 10/2014 de 6 de Mar\u00e7o. \n\n\n\n108 \n \n\nO processo de Verticaliza\u00e7\u00e3o foi um insucesso generalizado, muito devido \u00e0 forte \n\ncontesta\u00e7\u00e3o das autarquias (s\u00f3cias e quase \u00fanicas clientes das participadas da EGF) \u00e0 venda \n\nda EGF e \u00e0 fus\u00e3o de empresas que estava a decorrer, e isso dificultou imenso o processo de \n\nVerticaliza\u00e7\u00e3o, comummente aceite como uma das condi\u00e7\u00f5es de Sustentabilidade e \n\nEfici\u00eancia do setor. \n\nA Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios Portugueses (ANMP), a Junta da \u00c1rea \n\nMetropolitana de Lisboa, a maioria das C\u00e2maras do Grande Porto, onde a autarquia do Porto \n\ne as \u00c1guas do Porto estavam inclu\u00eddas, puseram processos em tribunal impugnando a venda \n\nda EGF e todo o processo de fus\u00f5es, que apesar de tudo acabou avan\u00e7ando, ainda que n\u00e3o se \n\ncumprindo qualquer dos prazos iniciais e com uma forte contesta\u00e7\u00e3o Municipal. \n\nAs elei\u00e7\u00f5es legislativas de 4 de Outubro de 2015, trouxeram mudan\u00e7as significativas \n\npara o setor da \u00e1gua. Ap\u00f3s intensas negocia\u00e7\u00f5es o PS consegue acordos parlamentares que \n\nlhe permitem formar Governo e ent\u00e3o o XX Governo Constitucional arranca com o programa \n\ndeste partido, que em muito diverge do programa do Governo de 2011 a 2015, e tamb\u00e9m do \n\nprograma do PSD. \n\nDo Programa do Partido Socialista\n33\n\n para o per\u00edodo 2015-2019 retiramos o seguinte \n\nresumo, quanto aos processos recentes ou em curso, no setor ambiental: \n\n? Travar o processo de privatiza\u00e7\u00e3o da EGF, com fundamento na respetiva ilegalidade e desde que \ntal n\u00e3o implique o pagamento de indemniza\u00e7\u00f5es ao concorrente escolhido pelo governo PSD/CDS, \nde modo a inverter a excessiva concentra\u00e7\u00e3o e a forte distor\u00e7\u00e3o da concorr\u00eancia existentes no \nsetor dos res\u00edduos; \n\n? Promover o redimensionamento e a reestrutura\u00e7\u00e3o do Grupo Aguas de Portugal, em di\u00e1logo com \nos munic\u00edpios, a partir de uma base zero, isto e, independentemente do modelo de organiza\u00e7\u00e3o \nterritorial proposto pelo governo PSD/CDS, cuja racionalidade e efic\u00e1cia s\u00e3o muit\u00edssimo \nquestion\u00e1veis; \n\n? Integrar o ciclo urbano da agua, no sentido de uma articula\u00e7\u00e3o entre o fornecimento de agua e o \nsaneamento b\u00e1sico, da tendencial e progressiva verticaliza\u00e7\u00e3o dos sistemas em alta e em baixa e \nda agrega\u00e7\u00e3o dos sistemas municipais, refor\u00e7ando o seu cariz empresarial e integrando \ncompet\u00eancias, como a partilha de estruturas, permitindo uma maior racionaliza\u00e7\u00e3o na afeta\u00e7\u00e3o \ndos recursos. \n\nPS, (2015:6) \n\n \n\n                                                           \n33\n\n Programa Eleitoral do Partido Socialista \u2013 Elei\u00e7\u00f5es Legislativas 2015 p\u00e1gina 63. \n\n\n\n109 \n \n\nO \u00faltimo ponto focado e aqui referido n\u00e3o \u00e9 contr\u00e1rio ao definido pelo Governo do \n\nanterior, mas os caminhos para atingir o mesmo o objetivo de Verticaliza\u00e7\u00e3o e de agrega\u00e7\u00e3o \n\ndos sistemas \u00e9 totalmente antag\u00f3nico. \n\nEsse caminho de agrega\u00e7\u00f5es em \u201cbaixa\u201d, est\u00e1 em negocia\u00e7\u00e3o com dezenas de \n\nmunic\u00edpios, e entretanto algumas das fus\u00f5es realizadas em 2015, e sempre contestadas pelas \n\nautarquias, foram desfeitas. \n\nAssim, j\u00e1 em 2017, foram de novo criadas (ou recriadas) as seguintes empresas: \n\n- \u00c1guas do Douro e Paiva\n34\n\n, no Grande Porto, por cis\u00e3o das \u00c1guas do Norte; \n\n- SimDouro\n35\n\n, tamb\u00e9m no Grande Porto, e tamb\u00e9m por cis\u00e3o das \u00c1guas do Norte; \n\n- Simarsul\n36\n\n, na Pen\u00ednsula de Set\u00fabal, por cis\u00e3o das \u00c1guas de Lisboa e Vale do Tejo; \n\n- \u00c1guas do Tejo Atl\u00e2ntico\n37\n\n, igualmente por cis\u00e3o das \u00c1guas de Lisboa e Vale do Tejo. \n\nNa Figura 2.6 pode-se ver o \u201cnovo mapa\u201d de Portugal Continental, quanto aos SMM e \n\nParcerias para a \u00c1gua, com a inclus\u00e3o novamente das \u00c1guas do Douro e Paiva.  \n\nDe notar que as \u00faltimas 3 empresas criadas de novo em 2017 se referem a tratamento \n\nde \u00e1guas residuais sendo que s\u00f3 as \u00c1guas do Douro e Paiva t\u00eam como fun\u00e7\u00e3o a capta\u00e7\u00e3o e \n\ntratamento de \u00e1gua, na sua componente em \u201calta\u201d. \n\nPara al\u00e9m da revers\u00e3o de 4 das fus\u00f5es realizadas, o atual governo assumiu \n\ncompromissos\n38\n\n com as autarquias do interior quanto \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria, e est\u00e1 a negociar \n\nposs\u00edveis novas parcerias para os sistemas em \u201cbaixa\u201d com dezenas de Munic\u00edpios, mas \n\nfundamentalmente est\u00e1 a incentivar o associativismo para a fun\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o, e tem \n\napelado a que as EG tenham, no m\u00ednimo entre 80.000 a 150.000 habitantes, para terem \n\ndimens\u00e3o e capacidade t\u00e9cnica para os desafios da Efici\u00eancia e Sustentabilidade. \n\n \n\n                                                           \n34\n\n Decreto-Lei N\u00ba 16/2017 de 1 de Fevereiro. \n35\n\n Idem nota anterior. \n36\n\n Decreto-Lei N\u00ba 34/2017 de 24 de Mar\u00e7o. \n37\n\n Idem nota anterior. \n38\n\n Interven\u00e7\u00e3o do Sr. Ministro do Ambiente nas Comemora\u00e7\u00f5es do Dia Mundial da \u00c1gua de 2017, em Torres \nVedras, e Apresenta\u00e7\u00e3o oral do Sr. Secret\u00e1rio de Estado do Ambiente na mesma sess\u00e3o. Documento dispon\u00edvel \nno Portal da APDA [02.04.2017]. \n\n\n\n110 \n \n\nFigura 2.6 - Mapa dos SMM e Parcerias de Abastecimento de \u00c1gua, ap\u00f3s as revers\u00f5es de \n\n2017 \n\n \n\nFonte: Adaptado do Portal da AdP \n\n \n\nEstes n\u00fameros, significam que cada EG dever\u00e1 ter, em m\u00e9dia, cerca de 5 vezes mais \n\nclientes do que a atual situa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do pa\u00eds, segundo a APDA (2016).  \n\nOutra das decis\u00f5es do atual governo e referidas pelos dois governantes do setor \n\npresentes na sess\u00e3o de comemora\u00e7\u00e3o do Dia Mundial da \u00c1gua, a 22 de Mar\u00e7o em Torres \n\nVedras, \u00e9 a prioridade e at\u00e9 condi\u00e7\u00e3o para acesso a mais fundos comunit\u00e1rios, \u00e9 que as EG e \n\nem especial os Munic\u00edpios, apresentem candidaturas ao PO SEUR visando a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nCadastros da Rede. \n\n\n\n111 \n \n\nEste mesmo ponto foi frisado pela Gestora do PO SEUR na sua interven\u00e7\u00e3o nesta \n\nmesma sess\u00e3o\n39\n\n e novamente no 2\u00ba F\u00f3rum iPerdas\n40\n\n realizado na LNEC a 5 de Abril, o Sr. \n\nMinistro do Ambiente apelou \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o de candidaturas a Fundos Comunit\u00e1rios do PO \n\nSEUR para a realiza\u00e7\u00e3o de Cadastros de Rede, e apelou de novo a um esfor\u00e7o de \n\nassociativismo e agrega\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios para se ter tamb\u00e9m em \u201cbaixa\u201d, EG com uma \n\ndimens\u00e3o que permita um salto qualitativo na organiza\u00e7\u00e3o do setor.  \n\n \n\n2.1.6 A insustentabilidade dos Sistemas \n\n \n\nA atual insustentabilidade do setor est\u00e1 apresentada em v\u00e1rios documentos oficiais e \n\ntamb\u00e9m em todas as interven\u00e7\u00f5es realizadas pelos governantes deste governo bem como do \n\ngoverno anterior. Mesmo neste caso n\u00e3o h\u00e1 altera\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico, nem diverg\u00eancia em \n\nboa parte das ferramentas a utilizar para se atingir uma situa\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio, efici\u00eancia e \n\nsustentabilidade. As altera\u00e7\u00f5es, e algumas profundamente antag\u00f3nicas, est\u00e3o no caminho ou \n\ncaminhos a seguir e depois na solu\u00e7\u00e3o final para a manuten\u00e7\u00e3o da sustentabilidade, quando \n\na mesma for atingida. \n\nNo balan\u00e7o do PEAASAR II, ficou claro o que foi realizado (fundamentalmente a \n\ninfraestrutura\u00e7\u00e3o do setor) e o que ficou por fazer (a sua reorganiza\u00e7\u00e3o institucional, t\u00e9cnica \n\ne financeira). Depois, aquando do lan\u00e7amento do PENSAAR 2020, de novo se demonstraram \n\ne evidenciaram as maiores fragilidades ainda existentes no setor e que era (e \u00e9) urgente \n\nresolver e ultrapassar. \n\nEm 30 de Novembro de 2016, o Grupo de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o do PENSAAR 2020, no seu \n\nRelat\u00f3rio N\u00ba 1\n41\n\n, faz um ponto de situa\u00e7\u00e3o dos avan\u00e7os entretanto j\u00e1 conseguidos por este \n\nPlano Estrat\u00e9gico, mas fundamentalmente chama a aten\u00e7\u00e3o para tudo o que n\u00e3o est\u00e1 a ser \n\nexecutado, e que poderemos resumir em: \n\n                                                           \n39\n\n Apresenta\u00e7\u00e3o da Gestora do PO SEUR, dispon\u00edvel no Portal da APDA [02.04.2017]. \n40\n\n Textos dispon\u00edveis em: http://www.lnec.pt/hidraulica-ambiente/pt/projectos/?n=14. \n41\n\n Dispon\u00edvel em: https://www.apambiente.pt/_zdata/DESTAQUES/2016/Relatorio_GAG_PENSAAR_2020.pdf \n[01.07.2017]. \n\nhttps://www.apambiente.pt/_zdata/DESTAQUES/2016/Relatorio_GAG_PENSAAR_2020.pdf\n\n\n112 \n \n\n- Dimens\u00e3o das EG. Continua a existir um n\u00famero muito elevado de EG, a maioria sem \n\ndimens\u00e3o adequada, sem massa cr\u00edtica, sem capacidade t\u00e9cnica; \n\n- Falta de Cadastro que permita o conhecimento das redes; \n\n- Incompreens\u00edvel diferencia\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria, em especial entre o litoral (com maior poder de \n\ncompra e tarifas mais baixas) e o interior (com uma popula\u00e7\u00e3o envelhecida, com menor \n\npoder de compra mas tarifas mais elevadas); \n\n- Perdas Reais de \u00c1gua e \u00c1gua N\u00e3o Faturada, a n\u00edveis ainda muito elevados e sem uma \n\nevolu\u00e7\u00e3o positiva dentro da vig\u00eancia do PENSAAR 2020; \n\n- Grande volume de d\u00edvidas dos Munic\u00edpios \u00e0s EG de \u201calta\u201d, estando os SMM a servir de \n\nsuporte financeiro aos problemas or\u00e7amentais de muitas autarquias, mas levando os SMM \n\npara uma situa\u00e7\u00e3o financeira insustent\u00e1vel\n42\n\n; \n\n- D\u00e9fice Tarif\u00e1rio em constante progress\u00e3o e que atinge j\u00e1 valores muito consider\u00e1veis\n43\n\n; \n\n Estes pontos evidenciam a insustentabilidade do setor na presente data e cada um \n\ndos problemas identificados acima apontam para solu\u00e7\u00f5es, que sendo dif\u00edceis de tomar, s\u00e3o \n\ninevit\u00e1veis, e \u00e9 no momento atual o momento certo. H\u00e1 ainda alguns fundos comunit\u00e1rios \n\ndispon\u00edveis e Portugal vive agora um per\u00edodo de alguma distens\u00e3o entre o Poder Central e o \n\nPoder Local, que dever\u00e1 ser convenientemente aproveitada.  \n\n \n\n2.1.7 Os desafios do PENSAAR 2020 \n\n \n\nTerminando o PEAASAR II em finais de 2013, o Governo, via Minist\u00e9rio do Ambiente, \n\ncriou um Grupo de Trabalho para preparar um novo documento estrat\u00e9gico que desse \n\ncontinuidade \u00e0s politicas de organiza\u00e7\u00e3o do setor, e fixam-se metas para se alcan\u00e7arem os \n\nobjetivos ainda n\u00e3o cumpridos e finalmente quantificam-se as medidas ainda necess\u00e1rias a \n\n                                                           \n42\n\n Segundo Relat\u00f3rio e Contas da AdP 2016 (pag. 86) estavam registados no Balan\u00e7o da AdP 410,4 M\u20ac de d\u00edvidas \nMunicipais. \n43\n\n Segundo Relat\u00f3rio e Contas da AdP 2016 (pag. 32) estavam registados no Balan\u00e7o da AdP 597 M\u20ac de D\u00e9fices \nTarif\u00e1rios nos SMM e de 66 M\u20ac nas Parcerias. \n \n\n\n\n113 \n \n\ntomar, para que esse documento fosse enquadrado nas negocia\u00e7\u00f5es com Bruxelas e \n\nconstitu\u00edsse uma parte integrante do documento global Portugal 2020. \n\nEsse grupo de trabalho foi criado pelo Despacho n\u00ba 9304/2013 de 2 de Julho, preparou \n\num documento intitulado \u201cPENSAAR 2020 \u2013 Uma nova estrat\u00e9gia para o setor de \n\nabastecimento de \u00e1gua e saneamento de \u00e1guas residuais\u201d que nesta data se encontra em \n\nexecu\u00e7\u00e3o. \n\nOs pressupostos em que assentou a atividade do Grupo de Trabalho foram os seguintes \n\n(Minist\u00e9rio do Ambiente, 2013, Despacho referido): \n\n? Apoiar a nova estrat\u00e9gia para o setor nos pilares em que assentaram os anteriores \n\nplanos estrat\u00e9gicos para o setor, designadamente o PEAASAR I (Plano Estrat\u00e9gico de \n\nAbastecimento de \u00c1gua e de Saneamento de \u00c1guas Residuais 2000-2006) e o \n\nPEAASAR II para o per\u00edodo 2007-2013; \n\n? Identificar e clarificar de forma consistente os problemas que afetam o setor; \n\n? Definir a estrat\u00e9gia com base em objetivos de sustentabilidade em todas as suas \n\nvertentes \u2013 t\u00e9cnica, ambiental, econ\u00f3mica, financeira e social \u2013 de modo a criar um \n\ncontexto de aceita\u00e7\u00e3o global a m\u00e9dio (2014-2020) e a longo prazo (para al\u00e9m de \n\n2020); \n\n? Agregar essa estrat\u00e9gia de sustentabilidade a m\u00e9dio e longo prazo a uma parceria \n\nganhadora em que todos os atores setoriais possam associar-se e obter ganhos \n\npartilhados, permitindo um salto qualitativo do setor, \u00e0 semelhan\u00e7a do passado, \n\nquando foi poss\u00edvel reunir esse consenso e compromisso alargados; \n\n? Criar uma estrat\u00e9gia din\u00e2mica cuja implementa\u00e7\u00e3o possa ser assegurada atrav\u00e9s de \n\num Grupo de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o (GAG), que garanta o apoio \u00e0 boa governan\u00e7a do setor \n\nde uma forma cont\u00ednua, formulada no Plano de Gest\u00e3o proposto, incluindo a \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o anual do PENSAAR 2020 a partir de uma plataforma de \n\ninforma\u00e7\u00e3o setorial a n\u00edvel nacional que integre os dados das entidades respons\u00e1veis \n\npelo planeamento e regula\u00e7\u00e3o do setor, partilhada por todos os parceiros setoriais e \n\nacess\u00edvel aos utilizadores e cidad\u00e3os; \n\n\n\n114 \n \n\n? Contribuir para um setor de excel\u00eancia com desempenho elevado num contexto que \n\nexige tamb\u00e9m solidariedade e equidade, permitindo conciliar for\u00e7as potencialmente \n\ndivergentes intr\u00ednsecas a um setor que produz um bem econ\u00f3mico e social. \n\nDe acordo com o previsto no Decreto-lei n.\u00ba 232/2007, de 15 de Junho, estiveram \n\ndispon\u00edveis para Consulta P\u00fablica, o Plano, o Relat\u00f3rio Ambiental e o Resumo N\u00e3o T\u00e9cnico da \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Ambiental\n44\n\n.  \n\nComo se pode ver dos pressupostos do PENSAAR 2020, as vertentes a tratar incluem \n\nquase somente quest\u00f5es organizativas, institucionais e outras, que visam a sustentabilidade \n\ndo setor, assegurada que est\u00e1 a cobertura da popula\u00e7\u00e3o e os n\u00edveis de qualidade da \u00e1gua \n\nfornecida. \n\nO PENSAAR 2020 foi aprovado pelo Despacho n\u00ba 4385/2015 de 22 de Abril e publicado \n\na 30 de Abril. \n\nPela import\u00e2ncia de que se reveste toma-se a liberdade de transcrever a parte inicial \n\ndo PENSAAR 2020 onde se escreve: \n\n \nNo \u00e2mbito do diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual, destacam-se os seguintes constrangimentos mais \nimportantes, que devem ser resolvidos atrav\u00e9s da estrat\u00e9gia setorial para 2014-20: \n\na) O desconhecimento das infraestruturas de AA e de SAR por parte de um grande n\u00famero de EG, \nnomeadamente para a distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e drenagem de \u00e1guas residuais (sistemas \u00abem baixa\u00bb); \n\nb) O grau de utiliza\u00e7\u00e3o de algumas infraestruturas, a ades\u00e3o dos utilizadores ao servi\u00e7o em \n\u201cbaixa\u201d e a liga\u00e7\u00e3o dos sistemas aos multimunicipais, com valores abaixo do que seria desej\u00e1vel; \n\nc) O ritmo de reabilita\u00e7\u00e3o dos ativos, claramente insuficiente e estimado em cerca de 50% do \nrecomendado pelas boas pr\u00e1ticas, com riscos para a qualidade dos ativos e repercuss\u00f5es \nnegativas no desempenho do setor, nomeadamente nas perdas f\u00edsicas de \u00e1gua distribu\u00edda e nas \naflu\u00eancias indevidas \u00e0s redes de coletores de SAR atrav\u00e9s de infiltra\u00e7\u00f5es; \n\nd) A exist\u00eancia de volumes de \u00e1gua n\u00e3o faturada ainda bastante elevados; \ne) O desconhecimento dos gastos na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de AA e de SAR por parte de um grande \n\nn\u00famero de EG, sobretudo nos sistemas \u00abem baixa\u00bb; \n\nf) A recupera\u00e7\u00e3o de gastos aqu\u00e9m de n\u00edveis que garantam a sustentabilidade econ\u00f3mica e \nfinanceira das EG e do setor em geral; \n\ng) As tarifas atualmente praticadas s\u00e3o suficientemente baixas para permitir uma acessibilidade \necon\u00f3mica da quase totalidade dos utilizadores ao servi\u00e7o, mas com repercuss\u00f5es negativas na \nsustentabilidade econ\u00f3mico-financeira de algumas EG e existindo grandes assimetrias; \n\nh) Os problemas atuais de disponibilidade de recursos financeiros, nomeadamente o acesso ao \nendividamento das EG. \n\nMAOTE, (2015:4) \n\n                                                           \n44\n\n https://www.apambiente.pt/index.php?ref=16&amp;subref=7&amp;sub2ref=9&amp;sub3ref=1098  [31.03.2017]. \n\nhttps://www.apambiente.pt/index.php?ref=16&amp;subref=7&amp;sub2ref=9&amp;sub3ref=1098\n\n\n115 \n \n\nE ainda, e o sublinhado \u00e9 do texto original: \n\nOs resultados do diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual levam assim a um novo paradigma que norteou as \nfases seguintes do PENSAAR 2020, baseado numa estrat\u00e9gia menos centrada na realiza\u00e7\u00e3o de \ninfraestruturas para aumento da cobertura e focalizando-se mais na gest\u00e3o dos ativos, seu \nfuncionamento e na qualidade dos servi\u00e7os prestados com uma sustentabilidade abrangente. \n\nMAOTE, (2015:5) \n\n \n\nParece assim evidente que o foco das preocupa\u00e7\u00f5es se centra na Sustentabilidade dos \n\nSistemas e na sua Efici\u00eancia, onde a quest\u00e3o das Perdas de \u00c1gua, no Cadastro, na \n\nManuten\u00e7\u00e3o da rede (GPI) e na \u00c1gua N\u00e3o Faturada tem um papel de destaque. \n\nNa Tabela 2.4 tem-se a quantifica\u00e7\u00e3o prevista para os investimentos a realizar durante \n\na execu\u00e7\u00e3o do PENSAAR 2020 pelos 5 Eixos de interven\u00e7\u00e3o em que o mesmo est\u00e1s previsto. \n\nO valor global do Investimento \u00e9 estimado em 3.705 Milh\u00f5es de Euros, valor que inclui \n\nos investimentos no Abastecimento de \u00c1gua e nas \u00c1guas Residuais. \n\nRetirando os valores por cada Eixo que se referem especificamente \u00e0s \u00e1guas residuais \n\ntemos um valor de investimento no Abastecimento de \u00c1gua e em quest\u00f5es transversais ao \n\nAA e SAR, de 3.248 Milh\u00f5es de Euros. \n\nQuanto \u00e0s Perdas de \u00c1gua, est\u00e3o previstos investimentos diretos de 516 Milh\u00f5es de \n\nEuros e indiretos de mais 698 Milh\u00f5es de Euros (Gest\u00e3o Eficiente de Ativos e aumento da sua \n\nReabilita\u00e7\u00e3o). \n\nDe referir, que o PENSAR 2020 foi preparado mais de um ano depois da entregue da \n\nproposta de Tese para o Conselho Cientifico da UAb, que deu origem ao presente trabalho, e \n\nque portanto o tema escolhido vai de encontro a algumas das principais preocupa\u00e7\u00f5es do \n\npa\u00eds quanto ao Abastecimento de \u00c1gua em Portugal. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n116 \n \n\nTabela 2.4 - Estimativa dos investimentos do PENSAAR 2020 (valores 2013) \n\nFonte: PENSAAR 2020, volume 2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n117 \n \n\n2.2 Iniciativas em curso \n\n \n\n2.2.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nN\u00e3o ser\u00e1 decerto uma coincid\u00eancia que este ano, no dia Mundial da \u00c1gua, assinalado \n\nem 22 de Mar\u00e7o, numa iniciativa promovida pela APDA e pelos SMAS de Torres Vedras e \n\nrealizada em Torres Vedras, o tema central tenha sido um Encontro com o lema: \n\n\u201cCompromisso Nacional para a Sustentabilidade dos Servi\u00e7os de \u00c1gua e Boas Pr\u00e1ticas no \n\nControlo de Perdas\u201d. \n\nE na Sess\u00e3o de Encerramento deste Encontro estiveram presentes o Sr. Ministro do \n\nAmbiente e tamb\u00e9m o Sr. Secret\u00e1rio de Estado do Ambiente. Este \u00faltimo fez uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o posteriormente disponibilizada no Portal da APDA\n45\n\n, onde um dos temas fortes \n\nabordados foi o tema central do Encontro, ou seja, a Sustentabilidade dos Servi\u00e7os e o \n\nControlo Ativo das Perdas de \u00c1gua. Nesta sess\u00e3o, as interven\u00e7\u00f5es focaram os v\u00e1rios \u00e2ngulos \n\nda \u00c1gua N\u00e3o Faturada. As liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas; o controlo de Press\u00f5es; a Monitoriza\u00e7\u00e3o da rede; a \n\npol\u00edtica de substitui\u00e7\u00e3o de contadores para combater as Perdas Aparentes; etc. etc. \n\nNo mesmo dia, e promovido por outras entidades, mas com o apoio do Governo \n\nrealizou-se um outro encontro em Vila Franca de Xira e ainda um outro no Barreiro. E o tema \n\nfoi o mesmo nos tr\u00eas encontros, que tiveram tamb\u00e9m participa\u00e7\u00f5es do Sr. Ministro do \n\nAmbiente. \n\nN\u00e3o ser\u00e1 tamb\u00e9m por acaso que nas rubricas do PENSAAR 2020 haja um volumoso \n\nenvelope financeiro para a \u201cRedu\u00e7\u00e3o das Perdas de \u00c1gua\u201d (\u20ac 516 M) e um outro envelope \n\nfinanceiro, ainda mais volumoso (698 M\u20ac) para a \u201cGest\u00e3o eficiente de ativos e aumento da \n\nsua reabilita\u00e7\u00e3o\u201d, que de modo muito direto impacta tamb\u00e9m com o Controlo Ativo de \n\nPerdas. S\u00f3 nestas duas rubricas do PENSAAR 2020 temos mais de mil Milh\u00f5es de Euros, num \n\n                                                           \n45\n\n http://www.apda.pt/pt/noticia/2617/encontro-compromisso-nacional-para-a-sustentabilidade-dos-servicos-\nde-agua-e-boas-praticas-no-controlo-de-perdas/ [02.04.2017]. \n\nhttp://www.apda.pt/pt/noticia/2617/encontro-compromisso-nacional-para-a-sustentabilidade-dos-servicos-de-agua-e-boas-praticas-no-controlo-de-perdas/\nhttp://www.apda.pt/pt/noticia/2617/encontro-compromisso-nacional-para-a-sustentabilidade-dos-servicos-de-agua-e-boas-praticas-no-controlo-de-perdas/\n\n\n118 \n \n\ntotal de 3.705 Milh\u00f5es, a dividir por 20 Objetivos Operacionais (ver ponto anterior deste \n\nmesmo Cap\u00edtulo). \n\nDepois de investimentos no setor do Abastecimento de \u00c1gua, nos \u00faltimos 20 anos, que \n\na ERSAR estima em mais de 8.000 Milh\u00f5es de Euros, depois de obtermos uma posi\u00e7\u00e3o de \n\nrelevo em cobertura do servi\u00e7o em termos populacionais, depois de termos \u00e1gua \n\nconsiderada de excelente qualidade (ver Tabelas 2.1 e 2.2, neste mesmo Cap\u00edtulo), ter ainda \n\numa m\u00e9dia de \u00c1gua N\u00e3o Faturada, que segundo umas entidades est\u00e1 um pouco acima dos \n\n30% (ERSAR) e outras referem valores de cerca de 40% (APDA), n\u00e3o \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o aceit\u00e1vel.  \n\nMesmo a ERSAR em 2006 referia valores acima dos 40% para as Perdas de \u00c1gua, sem \n\nespec\u00edfica ser este valor era referido somente a Perdas Reais ou a \u00c1gua N\u00e3o faturada \n\n(Almeida, Vieira e Ribeiro, 2006)  \n\nMuitos t\u00e9cnicos do setor, o meio acad\u00e9mico, os investigadores, muitas empresas, se \n\nquestionam e n\u00e3o aceitam valores t\u00e3o elevados de Perdas de \u00c1gua e por isso h\u00e1 desde alguns \n\nanos v\u00e1rias iniciativas para estudar e propor solu\u00e7\u00f5es para este problema, apesar da sua \n\ncomplexidade e dos v\u00e1rios \u00e2ngulos de que se reveste. \n\nConsideramos pois oportuno e justo, neste nosso trabalho, fazer uma chamada de \n\naten\u00e7\u00e3o para algumas das iniciativas em curso em Portugal, para, de modo direto ou indireto, \n\npropor medidas para a redu\u00e7\u00e3o das Perdas, quer Reais quer as Perdas Aparentes. \n\n \n\n2.2.2 iGPI \n\n \n\nA primeira iniciativa, que decorre j\u00e1 h\u00e1 v\u00e1rios anos (desde 2012), e que se liga com a \n\nquest\u00e3o das Perdas, s\u00e3o os estudos do LNEC, em conjunto com outras entidades e \n\nnomeadamente o Instituto Superior T\u00e9cnico (IST), e a Addition Lda., \u00e9 a chamada iGPI, ou \n\nIniciativa Nacional para a Gest\u00e3o Patrimonial de Infraestruturas\n46\n\n, que n\u00e3o que \u00e9 mais do que \n\no estudo da Gest\u00e3o de Ativos de uma dada Entidade Gestora. \n\n                                                           \n46\n\n Ver Portal da iGPI em: http://igpi.aware-p.org/np4/home [02.04.2017]. \n\nhttp://igpi.aware-p.org/np4/home\n\n\n119 \n \n\nAo estudar os Ativos e a sua gest\u00e3o, est\u00e1-se a estudar os materiais, a sua dura\u00e7\u00e3o, o seu \n\nciclo de vida e em especial a dicotomia Reabilita\u00e7\u00e3o vs. Substitui\u00e7\u00e3o, com os custos e \n\nvantagens inerentes. \n\nA iGPI arrancou em 2012, sediada no LNEC e tem como foco fundamental fazer \n\nforma\u00e7\u00e3o para Entidades Gestoras sobre boas pr\u00e1ticas na Gest\u00e3o dos seus Ativos. \n\nRealizou dois F\u00f3runs para divulga\u00e7\u00e3o e conseguiu agregar dezenas de EG e empresas \n\ntecnol\u00f3gicas do setor do Abastecimento de \u00c1gua. \n\nPela sua relev\u00e2ncia transcreve-se um par\u00e1grafo dos objetivos que constam no Portal do \n\nLNEC no link da iGPI, j\u00e1 anteriormente referido. \n\n    A gest\u00e3o patrimonial de infraestruturas (GPI) constitui, cada vez mais, uma atividade \ndeterminante para a garantia do cumprimento dos requisitos de sustentabilidade e desempenho \ndos sistemas urbanos de \u00e1gua. \u00c0 medida que as taxas de atendimento se aproximam das metas \ntra\u00e7adas, as entidades gestoras (EG) passam do ciclo da constru\u00e7\u00e3o para o ciclo da gest\u00e3o dos \nsistemas. O envelhecimento das infraestruturas, sujeitas a diferentes causas de degrada\u00e7\u00e3o ao \nlongo do tempo, coloca uma t\u00f3nica crescente nas necessidades de manuten\u00e7\u00e3o preventiva e \nreabilita\u00e7\u00e3o. \n\nPortal iGPI\n47\n\n \n\n \n\nA Iniciativa da Gest\u00e3o Patrimonial de Infraestruturas, deu seguimento a um outro \n\nprojeto, este de cariz Europeu, onde o LNEC participou e chamado de AWARE-P\n48\n\n. \n\nDo link do AWARE-P retiram-se os principais dados desde projeto:  \n \n\u2026 teve como objetivo dotar as entidades gestoras com os conhecimentos e as ferramentas \nnecess\u00e1rias para a tomada de decis\u00e3o eficiente e bem fundamentada no \u00e2mbito da gest\u00e3o \npatrimonial de infraestruturas. Pretendeu ainda contribuir para a forma\u00e7\u00e3o do meio t\u00e9cnico e \npara a sensibiliza\u00e7\u00e3o das m\u00faltiplas partes interessadas para a necessidade premente de \nimplementa\u00e7\u00e3o gradual de pr\u00e1ticas de GPI coerentes e bem estruturadas. O projeto reuniu \nparceiros de investiga\u00e7\u00e3o (LNEC e IST, Portugal; Sintef, Noruega), parceiros tecnol\u00f3gicos (Addition, \nLda. e Ydreams S.A.), parceiros utilizadores finais (AdP Servi\u00e7os S.A, AGS S.A., SMAS de Oeiras e \nAmadora e Veolia \u00c1gua) e o regulador nacional ERSAR. O projeto foi co-financiado pelo \nMecanismo Financeiro do Espa\u00e7o Econ\u00f3mico Europeu (EEA Grants) e pelos parceiros utilizadores \nfinais. \nTodos os produtos resultantes do projeto s\u00e3o de dom\u00ednio p\u00fablico, disponibilizados gratuitamente \natrav\u00e9s do portal www.aware-p.org: guias t\u00e9cnicos de GPI; software para apoio ao planeamento \nde GPI; cursos de forma\u00e7\u00e3o presencial; materiais para forma\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia (e-learning); casos de \ndemonstra\u00e7\u00e3o; artigos t\u00e9cnico-cient\u00edficos. \n\nPortal iGPI\n49\n\n \n\n                                                           \n47\n\n http://igpi.aware-p.org/np4/3/ [02.04.2017]. \n48\n\n http://www.aware-p.org/np4/home[02.04.2017]. \n\nhttp://igpi.aware-p.org/np4/3/\n\n\n120 \n \n\n2.2.3 F\u00f3rum iPerdas \n\n \n\nAtento ao problema das elevadas Perdas de \u00c1gua, da boa ades\u00e3o de EG e outras \n\nentidades ao projeto iGPI e a outros projetos colaborativos desenvolvidos no \u00e2mbito do \n\nLNEC, este organismo decidiu, em 2014, lan\u00e7ar uma iniciativa virada especificamente para a \n\nquest\u00e3o das Perdas de \u00c1gua, tendo desde o in\u00edcio, alargado o seu \u00e2mbito de estudo \u00e0 \n\nSustentabilidade das Entidades Gestoras e estudado tamb\u00e9m outros recursos que \n\ncontribuem para a Efici\u00eancia e Sustentabilidade do setor, e em particular para os consumos \n\nde energia. \n\nPara o arranque deste novo projeto de car\u00e1cter colaborativo, o LNEC juntou v\u00e1rios \n\nparceiros t\u00e9cnicos, tendo constitu\u00eddo um cons\u00f3rcio coordenado pelo pr\u00f3prio LNEC, mas onde \n\ntamb\u00e9m participou e participa o IST e o Instituto Tecnologico del Agua (ITA)\n50\n\n centro de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o da Universidade Politecnica de Val\u00eancia, Espanha. A este projeto juntou-se \n\ntamb\u00e9m a APESB, como entidade associativa de t\u00e9cnicos do setor. \n\nO projeto iPerdas agregou na sua primeira edi\u00e7\u00e3o v\u00e1rias empresas tecnol\u00f3gicas e EG. \n\nForam recolhidos os dados das situa\u00e7\u00f5es de cada EG sobre as Perdas, das suas \n\ndificuldades e dos avan\u00e7os registados. Foram realizados v\u00e1rios Workshops de troca de \n\nexperi\u00eancias e na sua primeira edi\u00e7\u00e3o funcionou de 2014 a 2015. \n\nNesta primeira edi\u00e7\u00e3o participaram 17 EG de 16 Munic\u00edpios que representam 16% da \n\npopula\u00e7\u00e3o nacional. A distribui\u00e7\u00e3o das EG participante tinha um peso maior de Empresas \n\nMunicipais e Concess\u00f5es, que o conjunto do pa\u00eds, e em contrapartida tinha um peso bem \n\nmenor que a m\u00e9dia nacional, quanto aos servi\u00e7os diretos prestados por C\u00e2maras Municipais, \n\nmas o Cons\u00f3rcio organizador considerou que as EG participantes eram significativas do total \n\nnacional em termos de Perdas de \u00c1gua. \n\n                                                                                                                                                                                      \n49\n\n http://www.aware-p.org/np4/home[02.04.2017]. \n50\n\n http://www.ita.upv.es/index-es.php [02.05.2015]. \n\nhttp://www.ita.upv.es/index-es.php\n\n\n121 \n \n\nEm 14 de Abril de 2015 os participantes nesta primeira Edi\u00e7\u00e3o realizaram um F\u00f3rum \n\naberto, onde deram a conhecer os resultados do seu trabalho no ano que entretanto tinha \n\ndecorrido. \n\nV\u00e1rias EG e outros participantes\n51525354\n\n evidenciaram os resultados positivos desta \n\nexperi\u00eancia colaborativa, e, nos Portais dessas entidades, publicitaram o 1\u00ba F\u00f3rum iPerdas e \n\nelogiaram o trabalho desenvolvido e a organiza\u00e7\u00e3o resumiu nos seguintes pontos os \n\nresultados desta primeira Edi\u00e7\u00e3o: \n\n? Conjunto de entidades representativo do contexto nacional em termos de perdas de \u00e1gua  \n? Identificaram-se inefici\u00eancias de \u00e1gua-energia no sistema e nas \u00e1reas de an\u00e1lise  \n? Obteve-se uma maior sensibilidade relativamente \u00e0s oportunidades de melhorar a efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica dos sistemas  \n? As compet\u00eancias adquiridas foram avaliadas numa perspetiva de melhoria cont\u00ednua e atendendo \n\naos distintos pontos de partida de cada entidade  \n\n1\u00ba F\u00f3rum iPerdas\n55\n\n \n \n\nNo Portal do iPerdas pode-se ver tamb\u00e9m a avalia\u00e7\u00e3o do primeiro ano de trabalho \n\ndeste projeto:  \n\n\u201cA primeira edi\u00e7\u00e3o do projeto colaborativo iPerdas constituiu uma oportunidade para as \nentidades gestoras (EG) participantes gerirem de modo integrado as perdas de \u00e1gua e de energia \ne melhorarem a sua efici\u00eancia econ\u00f3mica, financeira e ambiental. Este tema, para al\u00e9m de ser \numa preocupa\u00e7\u00e3o das EG, tem sido tamb\u00e9m objeto de uma crescente press\u00e3o regulat\u00f3ria, por \nparte da ERSAR, enquadrada pela regula\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e de qualidade de servi\u00e7o e por \nrecomenda\u00e7\u00f5es tarif\u00e1rias. O iPerdas 2014 atuou como um agente de mudan\u00e7a nas EG \nparticipantes, na medida em que a gest\u00e3o de perdas passou a ser um processo transversal, \ninterligando as diferentes unidades funcionais, e alinhado com os objetivos estrat\u00e9gicos da \norganiza\u00e7\u00e3o; as \u00e1reas do sistema e as t\u00e1ticas priorit\u00e1rias de interven\u00e7\u00e3o foram identificadas de \numa forma fundamentada e mediante um diagn\u00f3stico fi\u00e1vel. Para al\u00e9m da elabora\u00e7\u00e3o bem-\nsucedida, por cada EG, de um plano de Gest\u00e3o de Perdas de \u00c1gua Energia, onde os investimentos \na curto, m\u00e9dio e longo prazo foram adequadamente justificados e planeados, deu-se tamb\u00e9m \nin\u00edcio \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o, como seja atrav\u00e9s da especifica\u00e7\u00e3o mais fundamentada do plano de \nsubstitui\u00e7\u00e3o de contadores e da implementa\u00e7\u00e3o de procedimentos para monitoriza\u00e7\u00e3o do \nfuncionamento e inspe\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios e esta\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias\u201d. \n\nPortal F\u00f3rum iPerdas\n56 \n\n \n\n                                                           \n51\n\n http://www.ersar.pt/pt/site-comunicacao/site-eventos/Paginas/2-forum-iperdas.aspx[02.05.2015]. \n52\n\n http://www.construir.pt/2017/03/10/lnec-organiza-segunda-edicao-do-forum-iperdas/[02.05.2015]. \n53\n\n http://iaflui.lnec.pt/index.php/2017/02/14/forum-iperdas/[02.05.2015]. \n54\n\n http://www.smasalmada.pt/web/portal/gestao-da-qualidade[02.05.2015]. \n55\n\n Apresenta\u00e7\u00e3o da Professora D\u00e1lia Loureiro no 1\u00ba F\u00f3rum iPerdas. http://iperdas.org/ [02.05.2015]. \n56\n\n http://iperdas.org/[02.05.2015]. \n\nhttp://iperdas.org/\n\n\n122 \n \n\nO 2.\u00ba F\u00f3rum iPerdas, para dar conta dos progressos registados no segundo ano de \n\natividade deste projeto colaborativo, decorreu a 5 de Abril de 2017 no LNEC e contou com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de 180 t\u00e9cnicos e respons\u00e1veis de topo de diversas EG. \n\nAs Apresenta\u00e7\u00f5es do 2\u00ba F\u00f3rum foram tamb\u00e9m disponibilizadas no Portal da Iniciativa\n57\n\n \n\ne est\u00e3o dispon\u00edveis para consulta p\u00fablica. Para al\u00e9m dos membros do Cons\u00f3rcio organizador \n\n(LNEC, IST e ITA), que se mantiveram, boa parte dos outros participantes n\u00e3o transitou do \n\nprimeiro ano de trabalho para o segundo ano, de modo a aumentar o n\u00famero de EG \n\nparticipantes, no conjunto das duas a\u00e7\u00f5es. \n\nO objetivo foi manter o grupo de trabalho com uma dimens\u00e3o operacional, mas ao \n\nmesmo tempo alargar o n\u00famero de EG participantes. Durante o 2\u00ba F\u00f3rum foi divulgado um \n\nnovo projeto colaborativo para a gest\u00e3o patrimonial de infraestruturas, talvez para dar \n\nseguimento aos trabalhos da passada iGPI, mas tamb\u00e9m para a gest\u00e3o de perdas de \u00e1gua em \n\nconjunto com a energia, considerado o pr\u00f3ximo passo a estudar para a Sustentabilidade do \n\nsetor, tendo em conta a import\u00e2ncia ambiental e financeira dos consumos de energia nas EG.  \n\n \n\n2.2.4. Estudo de Custos do IST \n\n \n\nNo 1\u00ba F\u00f3rum do iPerdas realizado em 2015, foi feita uma interven\u00e7\u00e3o\n58\n\n da \n\nrepresentante do IST no Cons\u00f3rcio desta Iniciativa, dando conta de um trabalho que um \n\ngrupo formado por um elenco significativo de especialistas do setor, envolvendo para al\u00e9m \n\ndo IST, v\u00e1rias \u00e1reas de Engenharia de empresas de projetos e entidades gestoras, \n\ndesenvolvendo um projeto designado \u201cCustos de refer\u00eancia de infraestruturas de \n\nabastecimento de \u00e1gua, de levantamento de cadastro e de implementa\u00e7\u00e3o de ZMC\u201d.  \n\nNa data (2015), o projeto estava ainda em desenvolvimento, mas j\u00e1 suficientemente \n\navan\u00e7ado para se perceber da sua import\u00e2ncia para as EG, Regulador e mesmo para o \n\nGoverno. \n\n                                                           \n57\n\n http://iperdas.org/[02.05.2015]. \n58\n\n http://iperdas.org/[02.05.2015]. \n\n\n\n123 \n \n\nCom base em elementos fornecidos pelos contratos financiados pelo Programa \n\nOperacional Tem\u00e1tico Valoriza\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio (POVT) e por dados fornecidos pelas EG, para \n\ncontratos superiores a \u20ac 50.000, e abarcando o per\u00edodo de 2002 a 2014, foram estudados os \n\nreferidos contratos, tendo por objetivo: \n\n? Validar custos de projetos de investimento \n\n? Estimar custos de constru\u00e7\u00e3o de componentes novos ou de interven\u00e7\u00f5es de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes \n\nFoi prevista a sa\u00edda de um estudo dividido em duas partes: um Volume I, com a \n\ndesigna\u00e7\u00e3o de \u201cMetodologia e resultados\u201d, de caracter confidencial e com a an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica de todos os dados recolhidos e tratados e um Volume II, chamado \u201cGuia de \n\nconsulta r\u00e1pida\u201d, acess\u00edvel \u00e0s EG, eventualmente atrav\u00e9s da ERSAR, com a s\u00edntese dos \n\nprincipais resultados, exemplos de aplica\u00e7\u00e3o e Recomenda\u00e7\u00f5es. \n\nAt\u00e9 esta data n\u00e3o temos conhecimento da divulga\u00e7\u00e3o deste estudo, que estava a ser \n\nfinanciado polo Minist\u00e9rio da Economia, pelo MAOTE e tamb\u00e9m por fundos do POVT. \n\nEm 2015, o grupo que no IST estava a desenvolver este projeto tinha j\u00e1 determinado \n\ncustos m\u00e9dios para v\u00e1rios tipos de trabalhos e nomeadamente\n59\n\n: \n\n- Pavimenta\u00e7\u00f5es; \n\n - Marca\u00e7\u00e3o e corte de pavimento; \n\n- Levantamento e reposi\u00e7\u00e3o \n\n- Custo de Condutas Adutoras (PEAD, FFD, A\u00e7o) \n\n- Custo de Condutas de Distribui\u00e7\u00e3o (PVC, PEAD, FFD) \n\n-Reservat\u00f3rios (apoiados e elevados) \n\n- Esta\u00e7\u00f5es Elevat\u00f3rias; \n\n- Cadastro (Custo de levantamento e custo de introdu\u00e7\u00e3o de dados num Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \u2013 SIG); \n\n                                                           \n59\n\n Dados retirados da Apresenta\u00e7\u00e3o da representante do IST no Cons\u00f3rcio gestor do projeto iPerdas e \ndispon\u00edveis em http://iperdas.org/ [02.05.2015]. \n\nhttp://iperdas.org/\n\n\n124 \n \n\n- ZMC (Defini\u00e7\u00e3o das ZMC, Implementa\u00e7\u00e3o das ZMC: custos de Constru\u00e7\u00e3o Civil por tipologia \n\nde caixas, custos de Equipamentos, custo de Manuten\u00e7\u00e3o/ano)  \n\nDesejamos que este trabalho tenha terminado conforme o previsto e que esteja j\u00e1 \n\ndispon\u00edvel para as EG, pois decerto poder\u00e1 ser uma boa ajuda na gest\u00e3o das mesmas e na \n\nSustentabilidade dos Sistemas. \n\n  \n\n2.2.5 Novos Indicadores da ERSAR \n\n \n\nNo Encontro de 22 de Mar\u00e7o de 2017 em Torres Vedras, e j\u00e1 referido, a representante \n\nda ERSAR informou que esta entidade reguladora tinha j\u00e1 tomado uma decis\u00e3o de a partir de \n\nJaneiro de 2018, incluir um novo Indicador de Servi\u00e7o a solicitar \u00e0s EG e que se liga com as \n\nLiga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas, componente das Perdas Aparentes e logo da \u00c1gua N\u00e3o Faturada.  \n\nO tema das Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas foi abordado em v\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es\n60\n\n desde as \u00c1guas do \n\nPorto \u00e0s \u00c1guas de Cascais. A concretizar-se esta informa\u00e7\u00e3o da ERSAR, passar\u00e1 a haver mais \n\num conjunto de dados que poder\u00e3o ser estudados e desde logo o n\u00famero de Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas \n\ndetetadas, o n\u00famero de Contraordena\u00e7\u00f5es levantadas, o n\u00famero de Cortes de \u00c1gua em \n\nfun\u00e7\u00e3o de Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas, o n\u00famero de casos resolvidos e tempo de resolu\u00e7\u00e3o, as verbas \n\ncobradas no decurso de um determinado per\u00edodo de tempo, com esta iniciativa de combate \n\na Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas, etc. \n\nA concretizar-se a inclus\u00e3o de mais este Indicador no lote de obriga\u00e7\u00f5es das EG, estas \n\nter\u00e3o que estar mais atentas \u00e0 quest\u00e3o das Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas e demonstra tamb\u00e9m a aten\u00e7\u00e3o \n\nque a ERSAR est\u00e1 a dar \u00e0s Perdas Aparentes nos sistemas de abastecimento de \u00e1gua.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n60\n\n http://www.apda.pt/pt/noticia/2617/encontro-compromisso-nacional-para-a-sustentabilidade-dos-servicos-\nde-agua-e-boas-praticas-no-controlo-de-perdas/ [02.04.2017]. \n\nhttp://www.apda.pt/pt/noticia/2617/encontro-compromisso-nacional-para-a-sustentabilidade-dos-servicos-de-agua-e-boas-praticas-no-controlo-de-perdas/\nhttp://www.apda.pt/pt/noticia/2617/encontro-compromisso-nacional-para-a-sustentabilidade-dos-servicos-de-agua-e-boas-praticas-no-controlo-de-perdas/\n\n\n125 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 - METODOLOGIA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O REALIZADA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n127 \n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 METODOLOGIA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O REALIZADA \n\n \n\n3.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO trabalho foi desenvolvido considerando os sistemas de Distribui\u00e7\u00e3o de \u00c1gua, e \n\nportanto aos sistemas designados, desde a legisla\u00e7\u00e3o de 1993, como sistemas em \u201cbaixa\u201d\n61\n\n. \n\nMas v\u00e1rios sistemas de distribui\u00e7\u00e3o (cerca de 30%, segundo dados da ERSAR e tamb\u00e9m \n\ndos resultados que obtivemos, acumulam as fun\u00e7\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o (\u201cbaixa\u201d) com as \n\nfun\u00e7\u00f5es de capta\u00e7\u00e3o e tratamento (\u201calta\u201d) e tamb\u00e9m, os sistemas que s\u00f3 atuam na chamada \n\n\u201cbaixa\u201d, t\u00eam que ter uma entidade a quem compram a \u00e1gua j\u00e1 tratada, e portanto, apesar do \n\nnosso foco serem as Entidades Gestoras do Abastecimento de \u00c1gua em \u201cbaixa\u201d, e portanto a \n\njusante do tratamento, temos tamb\u00e9m que frequentemente referir aos sistemas em \u201calta\u201d, \n\nou seja a montante da distribui\u00e7\u00e3o. \n\nE de que modo pensamos utilizar toda a informa\u00e7\u00e3o e estudos j\u00e1 dispon\u00edveis e recolher \n\ndados e informa\u00e7\u00f5es adicionais para o nosso projeto?  \n\nBryman (2016) enfatiza a rela\u00e7\u00e3o entre a investiga\u00e7\u00e3o e as teorias aplicadas nessa \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, clarificando os aspetos epistemol\u00f3gicos, ontol\u00f3gicos e ainda a investiga\u00e7\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica. O mesmo autor refere ainda as rela\u00e7\u00f5es e interdepend\u00eancia entre dados \n\nquantitativos e qualitativos, nos estudos sociais. \n\nTendo presente a defini\u00e7\u00e3o que este autor apresenta da \u201cteoria\u201d: \u2026is an explanation of \n\nobserved regularities.\u201d, propomos realizar um trabalho com uma base te\u00f3rica emp\u00edrica e com \n\numa aproxima\u00e7\u00e3o indutiva, ou seja, partindo das observa\u00e7\u00f5es e dos resultados obtidos para \n\npropor e defender algumas interven\u00e7\u00f5es, quer das EG quer do Regulador. \n\nSobre as Perdas de \u00c1gua vamos utilizar m\u00e9todos quantitativos, para os dados j\u00e1 \n\nexistentes (com alguma eventual recolha adicional especifica, em especial quanto aos custos \n\ne perdas financeiras) e m\u00e9todos qualitativos para saber as condicionantes do eficaz e \n\neficiente combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua, pois essas informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o constam das estat\u00edsticas e \n\n                                                           \n61\n\n Ver defini\u00e7\u00e3o em \u201cConceitos Utilizados no Trabalho\u201d, p\u00e1gs. 351 a 354. \n\n\n\n128 \n \n\nindicadores existentes, bem como para tentar dos respons\u00e1veis das Entidades Gestoras que \n\nir\u00e3o ser entrevistados, obter uma pondera\u00e7\u00e3o entre os custos financeiros e os custos \n\nambientais.  \n\nQuanto \u00e0 atividade do Regulador, vamos analisar a legisla\u00e7\u00e3o nacional e o quadro de \n\natribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias do Regulador portugu\u00eas ao longo do tempo, desde a sua cria\u00e7\u00e3o, \n\nque \u00e9 relativamente recente, em especial com a consulta de Marques (2011), e os Textos \n\nsobre Regula\u00e7\u00e3o, da autoria da ERSAR, e depois comparar com o quadro de atribui\u00e7\u00f5es e \n\ncompet\u00eancias de outros reguladores, numa a\u00e7\u00e3o de Benchmarking interno.  \n\nTamb\u00e9m sobre as atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias do regulador, quer as de car\u00e1cter \n\nvinculativo, quer as recomenda\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e-se a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas dirigidas aos \n\natores-chave, ou informadores privilegiados, intervenientes no abastecimento de \u00e1gua em \n\nPortugal, pelas posi\u00e7\u00f5es que desempenham e experi\u00eancia que t\u00eam, incluindo o pr\u00f3prio \n\nregulador, e recolher opini\u00f5es sobre que compet\u00eancias poderia/deveria ter, para melhor \n\nintervir no setor e ser um contributo ainda maior para a sua sustentabilidade. \n\nProp\u00f5e-se assim, a realiza\u00e7\u00e3o de uma Investiga\u00e7\u00e3o descritiva, segundo a defini\u00e7\u00e3o de \n\nCarmo e Ferreira (2008), assente em Inqu\u00e9ritos (Question\u00e1rios e Entrevistas).  \n\nAs Entrevistas foram dirigidas a respons\u00e1veis das Entidades Gestoras do Distrito de \n\nSet\u00fabal, regi\u00e3o foi que escolhida dada a sua heterogeneidade em v\u00e1rios dom\u00ednios: \n\n- Munic\u00edpios de grande dimens\u00e3o em \u00e1rea (Santiago do Cac\u00e9m, Palmela, ou Montijo), com \n\nalgumas caracter\u00edsticas agr\u00edcolas, e tamb\u00e9m pequenos munic\u00edpios (Barreiro ou Sines) \n\nclaramente de \u00edndole mais urbana, fator que tem influ\u00eancia na dimens\u00e3o das redes de \n\nAbastecimento de \u00c1gua; \n\n- Munic\u00edpios com grandes aglomerados populacionais (Almada, Set\u00fabal, Seixal, p.e.) e \n\naglomerados com uma reduzida popula\u00e7\u00e3o (Alcochete, Alc\u00e1cer, Gr\u00e2ndola, p.e.) fator que tem \n\ndireta influ\u00eancia nos consumos totais, e no n\u00famero de liga\u00e7\u00f5es prediais; \n\n- Munic\u00edpios relativamente planos (Barreiro, Moita, Montijo, p.e.) e munic\u00edpios com grandes \n\nvaria\u00e7\u00f5es de cotas altim\u00e9tricas (Sesimbra, Palmela, Gr\u00e2ndola, p.e.) o que tem direta \n\ninflu\u00eancia nas press\u00f5es existentes nas redes de Abastecimento;  \n\n\n\n129 \n \n\n- Munic\u00edpios onde h\u00e1 j\u00e1 uma experi\u00eancia significativa de investimento e trabalho na redu\u00e7\u00e3o \n\nde Perdas (Almada, Barreiro e Set\u00fabal, em especial) e outros onde essa tarefa est\u00e1 menos \n\nadiantada (todos os 4 do Litoral Alentejano: Alc\u00e1cer, Gr\u00e2ndola, Santiago do Cac\u00e9m e Sines).  \n\nA investiga\u00e7\u00e3o que se prop\u00f5e vai pois abranger mais profundamente o Distrito de \n\nSet\u00fabal, mas ter\u00e1 um car\u00e1cter nacional, fazendo-se posteriormente a compara\u00e7\u00e3o dos dados \n\ne opini\u00f5es recolhidas em Set\u00fabal com os dados e opini\u00f5es resultantes dos Question\u00e1rios a \n\nefetuar em todo o pa\u00eds e em especial com alguns munic\u00edpios e Entidades Gestoras onde a \n\natividade de redu\u00e7\u00e3o das Perdas de \u00c1gua nos \u00faltimos anos tem sido significativa. \n\nUma primeira tarefa, \u00e9 a clarifica\u00e7\u00e3o de Conceitos relativamente \u00e0s Perdas de \u00c1gua\n62\n\n. \n\nN\u00e3o h\u00e1 defini\u00e7\u00f5es universalmente aceites e por isso importa clarificar os conceitos a \n\nutilizar no trabalho. No Cap\u00edtulo 1, Ponto 1.7 \u2013 \u201cBalan\u00e7o H\u00eddrico\u201d, apresentamos na Figura \n\n1.2, um exemplo de Balan\u00e7o H\u00eddrico proposto pela International Water Association (IWA).  \n\nEsses conceitos assentam na classifica\u00e7\u00e3o que atualmente \u00e9 sugerida pela IWA, s\u00e3o \n\ntotalmente aceites em Portugal pela ERSAR, pela APDA, por todas as EG e por todos os \n\nStakeholders\n63\n\n dos sistemas de Abastecimento de \u00c1gua. Ser\u00e3o os Conceitos decorrentes \n\ndesse Balan\u00e7o H\u00eddrico que utilizaremos neste trabalho. \n\nNa Figura 3.1 apresentamos um outro exemplo de caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua N\u00e3o \n\nFaturada, onde ainda aparecem as designa\u00e7\u00f5es de Perdas F\u00edsicas e Perdas Comercias, \n\nentretanto \u201cabandonadas\u201d pela IWA e por praticamente todos as Associa\u00e7\u00f5es do setor e \n\nespecialistas, nomeadamente em Portugal. No presente, a designa\u00e7\u00e3o \u201cPerdas Comerciais\u201d \n\nfoi substitu\u00edda pela designa\u00e7\u00e3o \u201cPerdas Aparentes\u201d\n64\n\n e a antiga designa\u00e7\u00e3o \u201cPerdas F\u00edsicas\u201d \n\ntem agora a designa\u00e7\u00e3o de \u201cPerdas Reais\u201d\n65\n\n. H\u00e1 pequenas varia\u00e7\u00f5es nas componentes destes \n\nconjuntos de Perdas. Contudo, h\u00e1 ainda v\u00e1rios profissionais do setor e em especial pol\u00edticos \n\nligados \u00e0 gest\u00e3o dos sistemas, como Presidentes ou Vereadores de C\u00e2maras Municipais, que \n\nutilizam ainda as designa\u00e7\u00f5es constantes na Figura 3.1. \n\n                                                           \n62\n\n Ver defini\u00e7\u00e3o em \u201cConceitos Utilizados no Trabalho\u201d, p\u00e1gs. 351 a 354. \n63\n\n Ver defini\u00e7\u00e3o em \u201cConceitos Utilizados no Trabalho\u201d, p\u00e1gs. 351 a 354. \n64\n\n Ver defini\u00e7\u00e3o em \u201cConceitos Utilizados no Trabalho\u201d, p\u00e1gs. 351 a 354. \n65\n\n Ver defini\u00e7\u00e3o em \u201cConceitos Utilizados no Trabalho\u201d, p\u00e1gs. 351 a 354. \n \n\n\n\n130 \n \n\n         Figura 3.1 \u2013 Outro exemplo de carateriza\u00e7\u00e3o das Perdas de \u00c1gua (IWA) \n\n \nFonte: Retirado e Adaptado de Wyatt (2010) \n\n \n\nA interliga\u00e7\u00e3o entre os diversos pontos do estudo s\u00e3o apresentados na Figura 3.2, que \n\nse designa de Desenho da Investiga\u00e7\u00e3o, pois apresenta, de forma mais visual, a liga\u00e7\u00e3o entre \n\na Entidade Reguladora, as Entidades Gestoras, o Consumidor no centro das preocupa\u00e7\u00f5es, \n\nbem como a Sustentabilidade dos Sistemas de Abastecimento, e por fim a sua liga\u00e7\u00e3o com as \n\nPerdas de \u00c1gua/ANF, quer as Perdas Reais, quer as Perdas Aparentes. \n\nRelativamente \u00e0s Perdas Reais \u00e9 essencial a defini\u00e7\u00e3o de Gest\u00e3o de Ativos (GA) e em \n\nparticular de Gest\u00e3o Patrimonial de Infraestruturas (GPI), que ser\u00e3o temas aprofundados de \n\nestudo no decurso da investiga\u00e7\u00e3o. \n\nOutro aspeto do estudo \u00e9 aprofundar o conhecimento dos Planos de Seguran\u00e7a da \n\n\u00c1gua, j\u00e1 obrigat\u00f3rios em v\u00e1rios pa\u00edses da UE e OCDE, mas que em Portugal n\u00e3o se aplicam \n\n\n\n131 \n \n\nainda em mais de 95% do universo das Entidades Gestoras, apesar de ser consensual que a \n\nsua exist\u00eancia e manuten\u00e7\u00e3o \u00e9 um fator muito importante para a qualidade dos servi\u00e7os e \n\npara a resili\u00eancia dos mesmos.  \n\n \n\nFigura 3.2 - Desenho da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nO trabalho visar\u00e1 fundamentalmente os chamados sistemas municipais, ou em \u201cbaixa\u201d, \n\nque na pr\u00e1tica correspondem fundamentalmente \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o domicili\u00e1ria, onde se \n\nconcentram as maiores Perdas de \u00c1gua, mas tamb\u00e9m se abranger\u00e1 os chamados Sistemas \n\nMultimunicipais (SMM), de modo a cobrir todo o ciclo do Abastecimento de \u00e1gua, desde a \n\nsua capta\u00e7\u00e3o, at\u00e9 \u00e0 torneira do consumidor, ou mais exatamente at\u00e9 ao contador, pois que \n\nn\u00e3o se vai entrar em estudos dentro das redes prediais, ou seja, a jusante do contador da \n\nEntidade Gestora. \n\n \n\n \n\n\n\n132 \n \n\n3.2 Metodologia do Estudo \n\n \n\n3.2.1 Metodologia Geral \n\n \n\nConsiderou-se adequado ao trabalho da tese a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos quantitativos e \n\nqualitativos, ou seja utilizar um m\u00e9todo misto, pois s\u00f3 a combina\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos \n\nquantitativos e qualitativos servem os objetivos e o interesse de investiga\u00e7\u00e3o dada a \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o dos conceitos  e as possibilidades de recolher a informa\u00e7\u00e3o pertinente \n\npretendida.  \n\nQuanto ao universo de recolha de dados, nomeadamente os relativos a Entrevistas e a \n\num question\u00e1rio de especialistas do setor da \u00e1gua, utilizou-se o que pode designar de \n\ninformadores privilegiados, pela posi\u00e7\u00e3o, conhecimentos e experi\u00eancias que det\u00eam.  \n\nFundamentalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o das Perdas de \u00c1gua, h\u00e1 um conjunto \n\nsignificativo de dados estat\u00edsticos dispon\u00edveis ao p\u00fablico no Portal da Entidade Reguladora \n\ndos Servi\u00e7os de \u00c1gua e Res\u00edduos, (ERSAR) atrav\u00e9s do Relat\u00f3rio Anual dos Servi\u00e7os de \u00c1guas e \n\nRes\u00edduos em Portugal (RASARP), em especial sobre o volume de \u00e1gua captada, distribu\u00edda e \n\nfaturada e tamb\u00e9m na Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Distribui\u00e7\u00e3o e Drenagem de \u00c1guas (APDA), \n\natrav\u00e9s da sua publica\u00e7\u00e3o regular \u201c\u00c1gua e Saneamento em Portugal \u2013 O Mercado e os \n\nPre\u00e7os\u201d. \n\nAlgumas destas entidades, para al\u00e9m de disponibilizarem dados prim\u00e1rios, ou ainda em \n\n\u201cbruto\u201d, tipo: volume captado e volume vendido, disponibilizam j\u00e1 \u201cindicadores\u201d, no sentido \n\nem que eles s\u00e3o referidos por Carmo e Ferreira (2008), ou seja, \u201cinstrumento constru\u00eddo com \n\no objetivo de revelar certos aspetos pertinentes de uma dada realidade, e outro modo n\u00e3o \n\npercet\u00edveis, com o fito de a estudar, de a diagnosticar e/ou de agir sobre ela\u201d. Assim, os \n\nindicadores s\u00e3o j\u00e1 instrumentos de trabalho agrupando normalmente um conjunto de dados \n\nestat\u00edsticos, originalmente em \u201cbruto\u201d, e que por si s\u00f3 podem j\u00e1 ser reveladores de uma dada \n\nsitua\u00e7\u00e3o, como por exemplo, a percentagem de \u00c1gua N\u00e3o Faturada por EG, bem como as \n\ninterven\u00e7\u00f5es anuais em manuten\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o de condutas.  \n\n\n\n133 \n \n\nTer os dados das Perdas de \u00c1gua, (em valor absoluto ou em percentagem do volume \n\ncaptado) \u00e9 importante, mas mais importante \u00e9 saber as Perdas por metro linear de rede, por \n\nramal, a sua rela\u00e7\u00e3o com a idade dos materiais utilizados, pelas press\u00f5es da rede, etc. e a sua \n\ncompara\u00e7\u00e3o com os investimentos efetuados (a chamada Gest\u00e3o Patrimonial de \n\nInfraestruturas). Todos estes dados s\u00e3o importantes, mas depois ter-se-\u00e1 que evoluir para \n\numa an\u00e1lise mais aprofundada dos mesmos.  \n\nQuanto \u00e0s fun\u00e7\u00f5es do regulador, foi recolhida informa\u00e7\u00e3o no quadro legal regulat\u00f3rio \n\nde Portugal e de outros pa\u00edses e depois obter opini\u00f5es sobre o quadro de Atribui\u00e7\u00f5es e \n\nCompet\u00eancias que dever\u00e1 ter a ERSAR para poder ser um contributo na sustentabilidade dos \n\nsistemas de abastecimento de \u00e1gua e a\u00ed a informa\u00e7\u00e3o a trabalhar ser\u00e1 ela tamb\u00e9m mista \n\n(qualitativa e quantitativa).  \n\nUma das quest\u00f5es que no ponto do Regulador se quer estudar s\u00e3o as formas e a\u00e7\u00f5es \n\n(vinculativas ou orienta\u00e7\u00f5es) que este dever\u00e1 empreender para que rapidamente as EG \n\nprocedam a uma redu\u00e7\u00e3o significativa das Perdas de \u00c1gua, juntando assim os dois pontos em \n\nestudo. \n\nNo ponto anterior referiu-se j\u00e1 uma parte significativa das fontes de boa parte da \n\ninforma\u00e7\u00e3o quantitativa a recolher e tratar. O universo ser\u00e1 Portugal Continental, e ser\u00e1 \n\ntamb\u00e9m realizada alguma observa\u00e7\u00e3o de Benchmarking\n66\n\n com o que se passa relativamente \n\n\u00e0s fun\u00e7\u00f5es do Regulador em v\u00e1rios pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia, com a aplica\u00e7\u00e3o de um \n\nquestion\u00e1rio.  \n\nE com base nos dados trabalhados das Entrevistas realizadas no Distrito de Set\u00fabal e \n\nnas visitas a seis EG (4 no Distrito de Set\u00fabal, uma em Aveiro e outra no Porto) prepararam-\n\nse os dois Question\u00e1rio finais (EG e Peritos). No Question\u00e1rio \u00e0s EG foi definida uma amostra \n\nsignificativa do territ\u00f3rio nacional (litoral vs. interior; grandes aglomerados populacionais vs. \n\npequenas cidades ou vilas, aglomerados planos vs. aglomerados com forte varia\u00e7\u00e3o de cotas \n\naltim\u00e9tricas, etc.) para ter uma heterogeneidade significativa que represente o nacional.  \n\n                                                           \n66\n\n Ver defini\u00e7\u00e3o em \u201cConceitos Utilizados no Trabalho\u201d, p\u00e1gs. 351 a 354. \n\n\n\n134 \n \n\nEsse Question\u00e1rio foi distribu\u00eddo a um conjunto significativo de Munic\u00edpios do \n\nContinente, ou \u00e0s EG que em seu nome procedem ao abastecimento de \u00e1gua, no caso de \n\nServi\u00e7os Municipalizados, Empresas Municipais e Intermunicipais, empresas privadas em \n\nregime de Concess\u00e3o, ou nas parcerias existentes ente o Estado e v\u00e1rios Munic\u00edpios de \n\nAveiro, no caso concreto da AdRA.   \n\nPara al\u00e9m de Entidades Gestoras de todos os tipos, foi preparado um segundo \n\nquestion\u00e1rio aut\u00f3nomo e complementar do question\u00e1rio \u00e0s EG para inquirir especialistas do \n\nsetor, a t\u00edtulo individual, para a recolha de informa\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es sobre a problem\u00e1tica das \n\nPerdas de \u00c1gua, nas suas diversas dimens\u00f5es. A esse grupo de especialistas, a que se chamou \n\nPeritos, o question\u00e1rio foi lan\u00e7ado tal como o primeiro em Abril e Maio de 2017. Assim, foi  \n\ndefinida uma amostra de conveni\u00eancia com peritos intervenientes no setor, para obter as \n\nsuas opini\u00f5es quanto aos dados obtidos e para perceber as raz\u00f5es das enormes diferen\u00e7as \n\nverificadas nas Perdas de \u00c1gua, que leva a captar quase o dobro da \u00e1gua necess\u00e1ria.  \n\nPara se perceber o porqu\u00ea desta situa\u00e7\u00e3o considerou-se ser relevante inquirir, por \n\nquestion\u00e1rio, uma amostra alargada e entrevistar, uma amostra mais reduzida, no caso, os \n\nrespons\u00e1veis das Entidades Gestoras do Distrito de Set\u00fabal que foi a primeira atividade de \n\nrecolha de informa\u00e7\u00e3o desenvolvida - o que Lalanda (1998:872) chama de: \u201c\u2026uma rela\u00e7\u00e3o \n\naprofundada com um pequeno n\u00famero de atores sociais\u201d, que se considere representativa \n\ndos intervenientes do setor, efetuando aquilo a que tamb\u00e9m Lalanda (1998:875) considera \n\nde \u201cA entrevista em profundidade (compreensiva)\u201d, citando Kaufmann (1996).  \n\nQuer as Entrevistas quer os Question\u00e1rios colocaram quest\u00f5es quanto \u00e0s fun\u00e7\u00f5es do \n\nregulador e da sua poss\u00edvel e desej\u00e1vel (ou n\u00e3o) interfer\u00eancia nas perdas de \u00e1gua, \n\neventualmente atrav\u00e9s de orienta\u00e7\u00f5es vinculativas sobre uma percentagem do or\u00e7amento \n\nque dever\u00e1 ser consignado \u00e0 chamada Gest\u00e3o Patrimonial de Infraestruturas (GPI), tal como \n\nacontece j\u00e1 noutros pa\u00edses da UE e tamb\u00e9m no Canad\u00e1.  \n\nH\u00e1 j\u00e1 hoje alguns estudos sobre estes dois temas, quer quanto \u00e0s Perdas de \u00c1gua e \n\nmeios de a combater, quer quanto \u00e0s Perdas Reais (antes designadas de perdas f\u00edsicas) ou \n\nseja \u00e1gua perdida nas redes, \u00f3rg\u00e3os de tratamento e reservat\u00f3rios, quer ainda quanto \u00e0s \n\n\n\n135 \n \n\nPerdas Aparentes (antes designadas de perdas comerciais) ou seja, \u00e1gua consumida mas n\u00e3o \n\npaga, nomeadamente os estudos de Alegre et al. (2005) e de Almeida, Vieira e Ribeiro \n\n(2006), Martins, (2014) e  EPAL (2015), mas o trabalho que foi proposto realizar visa tratar \n\nassuntos n\u00e3o abordados nesses estudos e pretende tamb\u00e9m atualizar alguns dos \n\nconhecimentos j\u00e1 divulgados anteriormente.  \n\nO setor do abastecimento de \u00e1gua tem tido uma progress\u00e3o muito r\u00e1pida e altera\u00e7\u00f5es \n\nconstantes que conduzem a novos aspetos de estudo e investiga\u00e7\u00e3o e nomeadamente a \n\nliga\u00e7\u00e3o das Perdas de \u00c1gua com os seus custos ambientais e econ\u00f3micos. \n\nA recente evolu\u00e7\u00e3o do setor criou outros problemas e \u00e1reas que carecem de estudo ou \n\naprofundamento e s\u00e3o essas \u00e1reas que se pretendem estudar na tese proposta, onde, para \n\nal\u00e9m dos pontos j\u00e1 acima referidos, se considerou adequado rever e propor um novo quadro \n\nde Atribui\u00e7\u00f5es e Compet\u00eancias para o Regulador e ver em que medida este poder\u00e1 \n\ninfluenciar na redu\u00e7\u00e3o das Perdas e portanto no aumento da Sustentabilidade e Efici\u00eancia \n\ndas Entidades Gestoras e de todo o setor do Abastecimento de \u00c1gua. \n\nO tratamento de dados quantitativos teve uma an\u00e1lise estat\u00edstica associada, com \n\nrecurso ao programa IBM\u00ae SPSS\u00ae Statistics, vers\u00e3o 24, tendo-se aplicado aos dois \u00faltimos \n\nquestion\u00e1rios (EG e Peritos).  \n\nRelativamente \u00e0 metodologia para a recolha e tratamento dos dados qualitativos a \n\nchamada An\u00e1lise de Conte\u00fado, descrita por Bardin (2013), e outros autores apresentou-se \n\ncomo adequada ao tipo de estudo proposto e aos interesses da investiga\u00e7\u00e3o e foi aplicada \n\npara a an\u00e1lise mais detalhada das entrevistas aplicadas aos respons\u00e1veis das entidades \n\ngestoras do Distrito de Set\u00fabal. \n\nComo j\u00e1 acima foi referido a estrat\u00e9gia de an\u00e1lise dos dados assenta numa base mista \n\n(an\u00e1lise quantitativa e qualitativa), devendo proceder-se a uma triangula\u00e7\u00e3o, em especial \n\n\u201ctriangula\u00e7\u00e3o de dados\u201d e \u201ctriangula\u00e7\u00e3o de investigadores\u201d, conforme definido por Carmo e \n\nFerreira (2008:201), citando Denzin (1978). Esta op\u00e7\u00e3o assenta nas vantagens referidas por \n\nReichardt e Cook (1986).  \n\n\n\n136 \n \n\nO percurso metodol\u00f3gico vai passar por 4 vetores, a saber: Revis\u00e3o da Literatura, \n\nEntrevistas, Question\u00e1rios e Benchmarking, e tamb\u00e9m por 4 fases: Revis\u00e3o da Literatura, para \n\nassentar conceitos e especificar melhor os caminhos a percorrer, os resultados esperados e as \n\nformas de os obter, uma segunda fase de entrevistas, question\u00e1rios e Benchmarking, uma \n\nterceira fase de tratamento e an\u00e1lise de dados, e uma \u00faltima fase com o apuramento dos \n\nresultados e a possibilidade de avan\u00e7ar com propostas e conclus\u00f5es. \n\nAssim, os dois conceitos \u2013 Perdas de \u00c1gua, em especial na sua vertente mais global de \n\n\u00c1gua N\u00e3o Faturada (ANF) e as Atribui\u00e7\u00f5es e Compet\u00eancias da Entidade Reguladora - ser\u00e3o \n\nos priorit\u00e1rios para aprofundar e utilizar, nas suas diversas componentes. \n\nNa Figura 3.3 \u00e9 indicado o roteiro metodol\u00f3gico que se considera adequado utilizar na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\n \n\nFigura 3.3 \u2013 Roteiro Metodol\u00f3gico \n\n \n\n \n\nQuanto \u00e0s Perdas de \u00c1gua h\u00e1 variada documenta\u00e7\u00e3o de qualidade produzida em \n\nPortugal, em particular pelo LNEC em conjunto com o ex-Instituto da \u00c1gua (INAG) e a ERSAR \n\n(ex-IRAR) e tamb\u00e9m variados trabalhos acad\u00e9micos de disserta\u00e7\u00e3o e teses, onde esse tema \u00e9 \n\nanalisado e os dados dispon\u00edveis s\u00e3o muito significativos. Com relativa seguran\u00e7a se sabe \n\nquanta \u00e1gua \u00e9 perdida em Portugal e as formas de como essas perdas podem ser \n\n\n\n137 \n \n\ncombatidas. Mas, salvo o trabalho de Martins (2014) com a descri\u00e7\u00e3o de casos das \u00c1guas do \n\nPorto, \u00c1guas de Gaia e das \u00c1guas de Portugal (AdP), n\u00e3o h\u00e1 novos trabalhos em Portugal \n\nrelacionados com as Perdas de \u00c1gua, com dados atualizados.  \n\nO interesse do estudo, obviamente vai para al\u00e9m do que j\u00e1 existe, e \u00e9 tentar saber \n\nquanto valem em m3 e Euros a \u00c1gua N\u00e3o Faturada (somat\u00f3rio das Perdas Reais, das Perdas \n\nAparentes e da \u00c1gua autorizada para consumo mas n\u00e3o faturada), definindo uma amostra de \n\nconveni\u00eancia das EG. Depois, junto dessas mesmas EG, saber que condi\u00e7\u00f5es necessitam \n\nreunir para, com base nos estudos e pr\u00e1ticas j\u00e1 testadas, procederem \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de perdas na \n\nsua rede.  \n\nPara al\u00e9m de saber a opini\u00e3o dos respons\u00e1veis de EG em Portugal, e de variados outros \n\natores do setor, importa saber quais as atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias de entidades reguladoras \n\nnoutros pa\u00edses, em especial na UE, de acordo com a metodologia, amostra e m\u00e9todos de \n\ntratamento de dados referidos nos pontos seguintes.  \n\n \n\n3.2.2 Metodologias Espec\u00edficas \n\n \n\n3.2.2.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nSeguidamente apresenta-se a Metodologia espec\u00edfica adotada para cada atividade de \n\nlevantamento emp\u00edrico de informa\u00e7\u00e3o. \n\nOs trabalhos de recolha de informa\u00e7\u00e3o podem ser agrupados em tr\u00eas conjuntos: \n\n1) Question\u00e1rios - 3, um lan\u00e7ado em 2014 a pa\u00edses da UE e com foco na exist\u00eancia e \n\natividades de regula\u00e7\u00e3o; e dois lan\u00e7ados em 2017, um para as EG de Portugal Continental e \n\noutro para Peritos portugueses do setor do Abastecimento de \u00c1gua, onde o foco principal \n\nnos dois \u00faltimos question\u00e1rios referidos \u00e9 a quest\u00e3o das Perdas de \u00c1gua, mas onde tamb\u00e9m \n\nnos dois question\u00e1rios \u00e9 abordado o tipo de atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias do Regulador face \u00e0 \n\nquest\u00e3o da \u00c1gua N\u00e3o Faturada. \n\n\n\n138 \n \n\n2) Entrevistas \u2013 realizadas em Mar\u00e7o e Abril de 2014, aos decisores das Entidades Gestoras \n\ndo Distrito de Set\u00fabal; \n\n3) Visitas a Entidades Gestoras \u2013 4 do Distrito de Set\u00fabal e duas a Norte de Portugal, para \n\ncompletar o leque de tipos de gest\u00e3o existente no nosso pa\u00eds. Estas visitas realizaram-se em \n\nMaio, Junho e Julho de 2015; \n\nPara as Entrevistas e para as Visitas foram definidos \u201cAtores-Chave\u201d e portanto o \n\ncrit\u00e9rio pode ser discut\u00edvel mas o n\u00famero de eventos foi previamente definido. \n\nPara as Entrevistas a amostra corresponde ao universo de decisores pol\u00edticos das EG do \n\nDistrito de Set\u00fabal. Para as visitas de novo se aproveitaram os contactos e a heterogeneidade \n\ndo Distrito de Set\u00fabal, mas foi necess\u00e1rio alargar a amostra a outras regi\u00f5es para visitar EG \n\nde todos os tipos existentes em Portugal, o que n\u00e3o acontece integralmente no Distrito de \n\nSet\u00fabal. \n\nQuer para as Entrevistas, quer para as visitas e tamb\u00e9m para os Question\u00e1rios, em \n\nespecial para o Question\u00e1rio dos Peritos, as quest\u00f5es a debater (nas Entrevistas) e tamb\u00e9m a \n\npr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o dos conjuntos de atores-chave, ou informadores privilegiados, tiveram \n\numa prepara\u00e7\u00e3o que Foddy (1993) define muito claramente e que se reparte por dois \n\npontos: \n\n? O que queremos saber? \n\n? Quem vai responder tem a informa\u00e7\u00e3o pretendida? \n\nQuanto aos Question\u00e1rios, enviados por email, e portanto via Internet, e sem um \n\ncontacto direto entre quem quer obter a resposta e quem responde, existiu sempre a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de que o n\u00famero de respostas permitisse validar os resultados obtidos.  \n\nV\u00e1rios autores referem a situa\u00e7\u00e3o a que Carmo e Ferreira (2008) chamam \u201celevada taxa \n\nde n\u00e3o-respostas\u201d para inqu\u00e9ritos por question\u00e1rio, sem contudo clarificar o que se pode \n\nconsiderar uma \u201celevada taxa\u201d.  \n\nVieira, Castro e Schuch J\u00fanior, (2010) s\u00e3o mais assertivos e referem que das potenciais \n\ndesvantagens das pesquisas on-line a que pode ser considerada como principal \u00e9 a baixa taxa \n\nde resposta aos question\u00e1rios.  \n\n\n\n139 \n \n\nTamb\u00e9m Hill e Hill (2012) formula de outro modo a mesma quest\u00e3o: \u201cQuantos casos \n\ns\u00e3o necess\u00e1rios para a minha investiga\u00e7\u00e3o?\u201d respondendo de seguida: \u201cInfelizmente n\u00e3o h\u00e1 \n\nresposta simples para esta pergunta\u201d, sugerindo os autores que seja sempre constru\u00edda uma \n\namostra alvo representativa da Popula\u00e7\u00e3o ou Universo e seguidamente se analise se a \n\namostra reduzida (as respostas v\u00e1lidas) s\u00e3o representativas da amostra alvo. \n\nMesmo tendo todos os cuidados na prepara\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios que s\u00e3o referidos \n\npor Carmo e Ferreira (2008) e Hill e Hill (2012), nomeadamente na prepara\u00e7\u00e3o da amostra, \n\nv\u00e1rios autores alertam para o facto dos question\u00e1rios enviados por email (que foi sempre o \n\ncaso, no presente estudo) e portanto sem um contacto pessoal direto, t\u00eam grande tend\u00eancia \n\npara o n\u00famero de repostas ser continuamente reduzido \u00e0 medida que passa o tempo e se \n\nesvanece a inova\u00e7\u00e3o deste tipo de contacto. \n\nVieira, Castro e Schuch J\u00fanior, (2010) avan\u00e7am com alguns exemplos e taxas de \n\nresposta. Num exemplo referido de um question\u00e1rio realizado no meio escolar universit\u00e1rio \n\nno Brasil referem uma taxa de respostas de 25,23% e refere que este valor pode ser \n\nconsiderado um n\u00famero razo\u00e1vel, dado que para Marconi e Lakatos (2005), question\u00e1rios \n\nque s\u00e3o enviados para os entrevistados via email alcan\u00e7am em m\u00e9dia 25% de respostas.  \n\nA recolha de dados foi realizada por meio do envio de question\u00e1rios para o email dos \n\nentrevistados, sendo que este m\u00e9todo de recolha de dados pode ser classificado segundo \n\nMattar (2008) como question\u00e1rio Auto preenchido, em que o pesquisado l\u00ea o instrumento e \n\nresponde diretamente sem qualquer interven\u00e7\u00e3o do entrevistador. \n\nNo caso dos question\u00e1rios do presente estudo, a menor taxa de respostas foi de 77,8% \n\npara os Question\u00e1rio da UE, seguido de 80,7% para as respostas do question\u00e1rio \u00e0s Entidades \n\nGestoras e finalmente uma taxa de respostas v\u00e1lidas de 88,1% para os Question\u00e1rios dos \n\nPeritos. E neste \u00faltimo caso, se fossem consideradas todas as respostas, incluindo as que n\u00e3o \n\nforam validadas (4) ent\u00e3o a taxa de sucesso nas respostas seria de 94,9%. \n\nEm qualquer um dos tr\u00eas casos considerou-se, pelas experi\u00eancias existentes e pela \n\nliteratura consultada, que as taxas de resposta s\u00e3o muito elevadas e os resultados devem ser \n\nconsiderados v\u00e1lidos, at\u00e9 porque foram sempre seguidos, nos tr\u00eas question\u00e1rios todos os \n\n\n\n140 \n \n\npassos recomendados para a elabora\u00e7\u00e3o deste tipo de ferramenta de recolha de dados e \n\nnomeadamente a prepara\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o de um pr\u00e9-teste com uma amostra reduzida mas \n\ncred\u00edvel e a posterior corre\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio inicial resultante do feedback recebido \n\ndurante o pr\u00e9-teste. Em especial para os Question\u00e1rios de 2017 (EG e Peritos), mas tamb\u00e9m \n\nainda que em menor grau em 2014 nos question\u00e1rios da UE, para obter elevadas taxas de \n\nresposta, teve-se que enviar v\u00e1rias rondas de emails a solicitar os dados e tamb\u00e9m, proceder \n\na contactos telef\u00f3nicos durante v\u00e1rias semanas, at\u00e9 ser atingido um n\u00famero significativo de \n\nrespostas e se considerar que seria j\u00e1 dif\u00edcil, mesmo com novas insist\u00eancias, obter melhores \n\nresultados. \n\nDois exemplos recentes de taxas de resposta a Question\u00e1rios e sobre este mesmo \n\ntema:  \n\n1) No Relat\u00f3rio Final da \u201cAvalia\u00e7\u00e3o ex ante dos Instrumentos Financeiros de Programas do \n\nPortugal 2020\u201d realizado pela Ag\u00eancia para o Desenvolvimento e Coes\u00e3o I.P. (AD&amp;C) e pelo \n\nCentro de Estudos e Desenvolvimento Regional e Urbano (CEDRU), (2015:8) \u00e9 referido que a \n\nComiss\u00e3o de Avalia\u00e7\u00e3o lan\u00e7ou um conjunto de Inqu\u00e9ritos (6) para a recolha de opini\u00f5es \n\nsobre os Instrumentos Financeiros propostos. Cinco desses Inqu\u00e9ritos foram sobre a \n\nEfici\u00eancia Energ\u00e9tica e tiveram uma taxa de respostas variando entre a mais baixa de 9,1% e \n\na mais elevada de 44,7%. Sobre a Gest\u00e3o Eficiente das \u00c1guas, a Comiss\u00e3o de Avalia\u00e7\u00e3o do \n\nPENSAAR 2020 lan\u00e7ou um Inqu\u00e9rito em que o Universo foram todas as Entidades Gestoras de \n\nServi\u00e7os de \u00c1gua e Saneamento e a taxa de respostas foi de 27,4%. Estes Inqu\u00e9ritos foram \n\nlan\u00e7ados em 2015. No caso concreto do Abastecimento de \u00c1gua e do Saneamento, a \n\nComiss\u00e3o de Avalia\u00e7\u00e3o do PENSAR 2020, lan\u00e7ou o Inqu\u00e9rito a todas as EG existentes no setor \n\nda \u00c1gua e tamb\u00e9m no Saneamento (294) tendo tido 80 respostas, contra as 134 respostas \n\nobtidas por n\u00f3s, junto das EG do Abastecimento de \u00c1gua (247 no Continente). \n\n2) A APDA, com carater bienal, edita um estudo a que chama \u201c\u00c1gua e Saneamento em \n\nPortugal \u2013 O Mercado e os Pre\u00e7os\u201d. Fundamentalmente \u00e9 feita a an\u00e1lise dos Tarif\u00e1rios na \n\n\u00c1gua e no Saneamento, em todas as EG de Portugal, A\u00e7ores e Madeira inclu\u00eddos, e portanto \n\ncobrindo a totalidade das EG existentes no nosso pa\u00eds. No \u00faltimo trabalho, editado em 2016 \n\n\n\n141 \n \n\ne relativo a 2015, tem um cap\u00edtulo dedicado \u00e0 Analise de Conjuntura \u00e0s EG, que \u00e9 realizado \n\ncom base nas respostas a um question\u00e1rio dirigido a todas as EG nacionais e informa que as \n\nrespostas dos \u00faltimos anos a esses question\u00e1rios foram -  2012: 41 respostas; 2013: 46 \n\nrespostas; 2014: 50 respostas e 2015: 40 respostas (APDA, 2016). E neste caso a Amostra \u00e9 \n\ncoincidente com o Universo de EG, ou seja 279 (Continente, RAA e RAM), o que representa \n\numa taxa de respostas a rondar os 15%. \n\nPela literatura existente e at\u00e9 por experi\u00eancias anteriores neste mesmo trabalho \n\n(Question\u00e1rio na UE sobre a Regula\u00e7\u00e3o) realizadas em 2014, o n\u00edvel de respostas em que os \n\nQuestion\u00e1rios foram dirigidos a endere\u00e7os de emails gerais foi muito baixo, mas tal \n\nultrapassa em muito os valores obtidos para situa\u00e7\u00f5es similares, de acordo com Vieira, \n\nCastro e Such J\u00fanior (2010), com Mattar (2008) e com Marconi e Lakatos (2005), que referem \n\ntaxas de resposta a rondar os 20%. \n\nOs dados recolhidos foram objeto de um tratamento estat\u00edstico. A metodologia \n\nfundamental da an\u00e1lise estat\u00edstica \u00e9 a que consta do ponto seguinte.  \n\n \n\nAn\u00e1lise estat\u00edstica\n67\n\n  \n\n \n\nA an\u00e1lise estat\u00edstica envolveu medidas de estat\u00edstica descritiva (frequ\u00eancias absolutas e \n\nrelativas, m\u00e9dias e respetivos desvios-padr\u00e3o) e algumas t\u00e9cnicas de estat\u00edstica inferencial. O \n\nn\u00edvel de signific\u00e2ncia para aceitar ou rejeitar a hip\u00f3tese nula foi fixado em p  ? 0,05, no \n\nentanto foram analisados caso a caso situa\u00e7\u00f5es pontuais que se encontram nesta fronteira.  \n\nUtilizou-se o teste t de Student nas situa\u00e7\u00f5es em que se comparam duas amostras \n\nindependentes para vari\u00e1veis dependentes de tipo quantitativo. Os pressupostos de validade \n\ndestes testes, nomeadamente o pressuposto de normalidade de distribui\u00e7\u00e3o e o pressuposto \n\nde homogeneidade de vari\u00e2ncias foram analisados com os testes de Kolmogorov-Smirnov e \n\ntamb\u00e9m com o teste de Levene. Quando a homogeneidade de vari\u00e2ncias n\u00e3o se encontrava \n\nsatisfeita usou-se o teste t de Student com a corre\u00e7\u00e3o de Welch. \n\n                                                           \n67\n\n Laureano  e Botelho, (2012); Maroco, (2014). \n\n\n\n142 \n \n\nNos casos em que estes pressupostos n\u00e3o se encontravam assegurados optamos por \n\nalternativas n\u00e3o-param\u00e9tricas, designadamente o teste de Mann-Whitney, o teste de \n\nKruskal-Wallis e o teste de Levene.  \n\nConsiderou-se que para amostras de dimens\u00e3o superior a 30, e pouco assim\u00e9tricas, a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia amostral \u00e9 satisfatoriamente aproximada \u00e0 normal. Nos outros casos \n\nutilizaram-se os m\u00e9todos n\u00e3o-param\u00e9tricos. \n\nA an\u00e1lise estat\u00edstica foi efetuada com o IBM\u00ae SPSS\u00ae Statistics (Statistical Package for \n\nthe Social Sciences) vers\u00e3o 24.0 para Windows, disponibilizado pela Universidade Aberta. \n\nNo Cap\u00edtulo 4, An\u00e1lise de Resultados, indica-se, para cada vari\u00e1vel ou conjunto de \n\nvari\u00e1veis, quais os testes usados para suportar a robustez dos resultados, e quando \n\nverificada, proceder \u00e0 retirada de conclus\u00f5es.  \n\n \n\n3.2.2.2 Metodologia das Entrevistas \n\n \n\nPara um melhor conhecimento da situa\u00e7\u00e3o em Portugal, realizou-se em 2014, \n\nentrevistas \u00e0s entidades gestoras do Distrito de Set\u00fabal, pertencentes na sua maioria \u00e0 \u00c1rea \n\nMetropolitana de Lisboa e composto por 13 Munic\u00edpios. Desse total foi poss\u00edvel entrevistar \n\n11 respons\u00e1veis m\u00e1ximos das EG, desde Presidentes de C\u00e2mara, Vereadores com a \n\nresponsabilidade do Abastecimento de \u00c1gua (AA), bem como os Presidentes dos dois \n\nServi\u00e7os Municipalizados e o Presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da \u00fanica Concess\u00e3o \n\nprivada existente na regi\u00e3o. A lista das EG entrevistadas \u00e9 a indicada na Tabela 4.1, e como \n\nse v\u00ea \u00e9 representativa do conjunto do Distrito, quer em termos de \u00e1rea abrangida (79,94%), \n\nquer em especial na sua popula\u00e7\u00e3o (96,71%). As entrevistas foram solicitadas por email e \n\njuntamente com a solicita\u00e7\u00e3o foi enviado o tema do contacto e o gui\u00e3o da entrevista, e \n\nseguido de contacto telef\u00f3nico para a marca\u00e7\u00e3o das mesmas.  \n\nO Gui\u00e3o consta de 25 perguntas, 13 sobre a atividade do Regulador e 12 sobre a \n\nproblem\u00e1tica das Perdas de \u00c1gua. Em m\u00e9dia cada entrevista demorou cerca de 45 minutos e \n\nos entrevistados, que j\u00e1 conheciam antecipadamente as quest\u00f5es, foram concordantes que \n\n\n\n143 \n \n\nas entrevistas fossem gravadas e cooperantes nas respostas \u00e0s quest\u00f5es colocadas. Antes da \n\naplica\u00e7\u00e3o das entrevistas definitivas, foi realizado um pr\u00e9-teste com dois gestores de topo \n\nde EG tendo resultado numa diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de quest\u00f5es e alterar, para clarificar, o \n\ntexto de outras quest\u00f5es. \n\nAs entrevistas foram gravadas, ap\u00f3s pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o do Entrevistado, transcritas \n\npara texto e tratadas com recurso ao software Nvivo\u00ae 11. \n\nPara os Entrevistados permanecerem an\u00f3nimos, tal como combinado aquando das \n\nEntrevistas, numeraram-se as entrevistas de 1 a 11, segundo as datas de realiza\u00e7\u00e3o, e que \n\nnada t\u00eam que ver com a ordena\u00e7\u00e3o alfab\u00e9tica da Tabela 4.1.  \n\nDepois, daquilo que Bardin (2013:121) considera \u201cuma Leitura Flutuante do corpus\u201d, \n\npara estabelecer um primeiro contacto com os dados emp\u00edricos, foi definida uma Matriz de \n\nAn\u00e1lise, com as \u201cDimens\u00f5es\u201d, \u201cCategorias\u201d e \u201cSubcategorias\u201d. Genericamente, no Nvivo\u00ae, \n\nchamam-se \u201cDimens\u00f5es\u201d aos agrupamentos de quest\u00f5es relacionadas numa mesma \n\nquest\u00e3o chave, as \u201cCategorias\u201d e \u201cSubcategorias\u201d s\u00e3o os N\u00f3s, ponto central de agrega\u00e7\u00e3o de \n\nopini\u00f5es sendo que as subcategorias s\u00e3o divis\u00f5es das Categorias, ou as poss\u00edveis opini\u00f5es \n\nsobre um mesmo assunto, que podem resultar de diferentes entrevistas ou at\u00e9 numa \n\nmesma entrevista, abordando casos espec\u00edficos. \n\nPara Richards e Richards (1991) as Categorias s\u00e3o concebidas para ajudar o \n\ninvestigador a explorar melhor as ideias da investiga\u00e7\u00e3o, e encontrar as ideias mais \n\ncomplexas, e para formular e testar hip\u00f3teses.  \n\nNo Capitulo 4, no ponto relativo \u00e0 Analise dos Dados das Entrevistas, insere-se a \n\nMatriz de An\u00e1lise. \n\n \n\n3.2.2.3 Metodologia dos Question\u00e1rios na Uni\u00e3o Europeia sobre o papel do Regulador \n\n \n\nPara se ter uma ideia dos quadros de atribui\u00e7\u00f5es compet\u00eancias, formas de nomea\u00e7\u00e3o \n\ne financiamento das Entidades Reguladoras (ER) existentes no Espa\u00e7o da Uni\u00e3o Europeia, \n\nentre outros pontos, foi realizado em Setembro e Outubro de 2014 um question\u00e1rio que \n\n\n\n144 \n \n\nteve como destinat\u00e1rios, as pr\u00f3prias Entidades Reguladoras, nos pa\u00edses em que existem, as \n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Entidades Gestoras, as Associa\u00e7\u00f5es de Defesa dos Consumidores e o meio \n\nacad\u00e9mico ligado ao setor.  \n\nParte dos contactos foram obtidos via Internet, para os sites das entidades a \n\ncontactar, mas obteve-se ajuda de contactos por parte do regulador portugu\u00eas (ERSAR) que \n\nforneceu contactos de reguladores de outros pa\u00edses da UE, e tamb\u00e9m da APDA, que \n\nforneceu contactos de associa\u00e7\u00f5es cong\u00e9neres pertencentes \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o das \n\nAssocia\u00e7\u00f5es Europeias de Distribuidores de \u00c1gua (EUREAU). \n\nDos 27 pa\u00edses da EU recolheram-se e trataram-se respostas de 21 pa\u00edses (77,8% de \n\nrespostas), o que tendo em conta um Inqu\u00e9rito via Internet \u00e9 considerado como significativo \n\ndo universo em estudo.  \n\nComo para alguns pa\u00edses foram enviados 4 question\u00e1rios (Entidade Reguladora, \n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Entidades Gestoras, Associa\u00e7\u00f5es de Defesa de Consumidores e Meio \n\nAcad\u00e9mico) obtivemos bem mais que 21 respostas. Este valor corresponde ao n\u00famero de \n\npa\u00edses e onde as respostas foram consideradas v\u00e1lidas, ap\u00f3s an\u00e1lise de todas as respostas \n\nrecebidas.  \n\nDe acordo com os dados do C\u00e1lculo da Amostra retirado do site oficial do governo da \n\nAustr\u00e1lia atrav\u00e9s do National Statistical Service (NSS) ter-se-ia que ter 22 respostas v\u00e1lidas \n\npara colocar os resultados nos seguintes patamares de confian\u00e7a: \n\n- Popula\u00e7\u00e3o: 27 \n\n- Erro da Amostra: 7% \n\n- N\u00edvel de Confian\u00e7a de 95% \n\nPara uma Distribui\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o Mais Homog\u00eanea (80/20) o tamanho \n\nrecomendado da amostra \u00e9 exatamente uma resposta adicional ao n\u00famero de respostas \n\nv\u00e1lidas obtidas (21), sendo que se obtiveram 23 respostas mas duas foram consideradas n\u00e3o \n\nv\u00e1lidas por estarem incompletas ou n\u00e3o consistentes nas informa\u00e7\u00f5es prestadas.  \n\nTendo em conta que todas as quest\u00f5es se referem direta ou indiretamente \u00e0 exist\u00eancia \n\ne atividades do Regulador, considerou-se que \u00e9 aceit\u00e1vel definir a Popula\u00e7\u00e3o (as entidades \n\n\n\n145 \n \n\ncontactadas dos pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia) como uma Popula\u00e7\u00e3o Mais Homog\u00e9nea, e \n\nportanto os dados obtidos podem considerar-se como significativos e v\u00e1lidos para a \n\nPopula\u00e7\u00e3o em causa. \n\n \n\n3.2.2.4 Metodologia das Visitas a Entidades Gestoras \n\n \n\nPara a recolha de dados junto das Entidades Gestoras, foi realizado um contacto direto \n\ne personalizado com v\u00e1rias EG, de diferentes tipos de organiza\u00e7\u00e3o, com os seguintes \n\nobjetivos: \n\n? Verificar no terreno as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas, em desenvolvimento ou em prepara\u00e7\u00e3o \n\npara o combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua, quer na sua componente de Perdas Reais quer no \n\nsentido mais amplo de \u00c1gua N\u00e3o Faturada; \n\n? Recolher informa\u00e7\u00f5es que permitissem preparar os question\u00e1rios a lan\u00e7ar junto das \n\nEG, a n\u00edvel alargado e nacional, percebendo quais s\u00e3o as quest\u00f5es determinantes a \n\nobter junto das EG; \n\n? Recolher informa\u00e7\u00f5es que permitissem preparar os question\u00e1rios a lan\u00e7ar junto dos \n\nPeritos do setor do Abastecimento de \u00c1gua, a n\u00edvel alargado e nacional, percebendo \n\nquais s\u00e3o as quest\u00f5es determinantes a obter junto dos referidos.  \n\nAssim, para a recolha de dados em visitas de terreno, tamb\u00e9m foi centrado o esfor\u00e7o \n\nno Distrito de Set\u00fabal, com vista a maximizar os contactos j\u00e1 estabelecidos e a \n\ndisponibilidade verificada pelas EG do Distrito.  \n\nO objetivo foi visitar e obter informa\u00e7\u00f5es de EG de v\u00e1rios tipos de organiza\u00e7\u00e3o dos seus \n\nservi\u00e7os de \u00e1gua e foi poss\u00edvel entre meados de 2015 e Janeiro de 2016 visitar e obter dados \n\nde: \n\n? Almada \u2013 Servi\u00e7os Municipalizados; \n\n? Barreiro \u2013 Servi\u00e7o direto do Munic\u00edpio; \n\n? Montijo \u2013 Servi\u00e7os Municipalizados; \n\n? Set\u00fabal \u2013 \u00c1guas do Sado SA \u2013 Concess\u00e3o.  \n\n\n\n146 \n \n\nCom as 4 EG referidas ficam cobertas 3 tipos de organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, e que \n\ncorrespondem, segundo a APDA (2016) a cerca de 90% dos tipos de EG existentes em \n\nPortugal (C\u00e2maras Municipais, Servi\u00e7os Municipalizados e Concess\u00f5es). \n\nFicaram de fora EG com os outros dois tipos de organiza\u00e7\u00e3o existentes \u2013 Gest\u00e3o \n\nDelegada Municipal (Empresa Municipal ou Intermunicipal) e Gest\u00e3o Delegada Estatal, \n\natrav\u00e9s de Parcerias P\u00fablico-P\u00fablico.  \n\nEsses dois tipos de organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o existem no Distrito de Set\u00fabal mas foi poss\u00edvel \n\nfazer vistas a: \n\n? Empresa \u00c1guas do Porto EM; \n\n? \u00c1gua da Regi\u00e3o de Aveiro (AdRA),  \n\nficando assim cobertas todas as hip\u00f3teses de organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \u00e1gua existentes em \n\nPortugal, no quadro legislativo existente at\u00e9 esta data. \n\nO Gui\u00e3o para as visitas, (Anexo III) em Anexo, definia os objetivos, as pessoas a \n\ncontactar, e indicava as informa\u00e7\u00f5es a recolher e visitas a efetuar no terreno. A informa\u00e7\u00e3o \n\nrecolhida nessas visitas foi organizada e apresentada nos resultados da presente Tese no \n\nCap\u00edtulo 4, Ponto 4.2.3. \n\n \n\n3.2.2.5 Metodologia dos Question\u00e1rios \u00e0s Entidades Gestoras \n\n \n\nO contacto emp\u00edrico com os sistemas e servi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua em Portugal \n\nfoi obtido com o lan\u00e7amento de um Question\u00e1rio a um conjunto significativo de Entidades \n\nGestoras, para a recolha de informa\u00e7\u00f5es gerais sobre a EG (localiza\u00e7\u00e3o, dimens\u00e3o \n\npopulacional, tipo de munic\u00edpio, orografia, etc.) e sobre v\u00e1rias quest\u00f5es ligadas direta ou \n\nindiretamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o das Perdas de \u00c1gua (Perdas Reais e \u00c1gua N\u00e3o Faturada) e sobre os \n\nprojetos em curso para o combate a essas mesmas Perdas. \n\nO Question\u00e1rio \u00e0s EG tem um universo nacional de 274, segundo o RASARP (ERSAR, \n\n2016).  \n\n\n\n147 \n \n\nDas 274 EG referidas a APDA indica em \u201c\u00c1gua e Saneamento em Portugal 2016\u201d, que \n\n27 se referem \u00e0s Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas dos A\u00e7ores (19) e da Madeira (8), que n\u00e3o se ir\u00e3o \n\nestudar uma vez que h\u00e1 legisla\u00e7\u00e3o e at\u00e9 \u00f3rg\u00e3os diferentes entre os Munic\u00edpios do Continente \n\ne das Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas e desde logo entidades reguladoras pr\u00f3prias.   \n\nAssim o nosso universo de estudo ser\u00e3o as 247 EG de Portugal, ao n\u00edvel do Continente. \n\nAntes do lan\u00e7amento formal do Question\u00e1rio e tal como preconizado por Cohen, \n\nManion e Morrison (2007) foi elaborado um pr\u00e9-teste com um n\u00famero restrito de Entidades \n\nGestoras. Foram recolhidas v\u00e1rias cr\u00edticas e sugest\u00f5es e foi ent\u00e3o preparado o texto do \n\nQuestion\u00e1rio final (Anexo IV). \n\nFoi decidida a constitui\u00e7\u00e3o de uma amostra de conveni\u00eancia para se questionarem as \n\nEG, na impossibilidade temporal e pr\u00e1tica (aus\u00eancia de contactos) para enviar e recolher as \n\nopini\u00f5es de todo o universo de EG. \n\nAssim, em Abril de 2017 foram enviados Question\u00e1rios a 166 EG (o que representa \n\n67,21% das EG existentes no nosso universo), tendo sido a amostra de conveni\u00eancia definida \n\npelos seguintes crit\u00e9rios a aplicar conjuntamente: \n\n? Enviar os Question\u00e1rios a todas as EG onde foi poss\u00edvel obter contactos \n\npersonalizados, para aumentar as hip\u00f3teses de resposta. Os contactos (nome do \n\nrespons\u00e1vel e endere\u00e7o de email) foram fornecidos pela APDA e tamb\u00e9m por v\u00e1rios \n\nSistemas Multimunicipais, que abastecem os Munic\u00edpios em \u201calta\u201d, nomeadamente \n\nas \u00c1guas do Norte, \u00c1guas do Douro e Paiva, \u00c1guas do Centro Litoral, \u00c1guas de Lisboa \n\ne Vale do Tejo, \u00c1guas P\u00fablicas do Alentejo e as \u00c1guas do Algarve; \n\n? Enviar e tentar a resposta de, no m\u00ednimo, 5 Question\u00e1rios por Distrito, para obter \n\nresultados a n\u00edvel nacional. Neste caso, para al\u00e9m dos contactos fornecidos e j\u00e1 \n\nreferidos no ponto anterior, a escolha recaiu sobre a sede de Distrito, as duas EG de \n\nmenor dimens\u00e3o em termos de popula\u00e7\u00e3o abrangida e as duas maiores EG, tamb\u00e9m \n\nem termos de popula\u00e7\u00e3o abrangida. Estes \u00faltimos contactos foram realizados com \n\ndados obtidos nos Portais das C\u00e2maras Municipais ou de outras Entidades Gestoras, \n\nconforme o caso. \n\n\n\n148 \n \n\nO Question\u00e1rio foi enviado para 166 EG e obtivemos respostas de 117 EG, \n\ncorrespondendo a 134 Munic\u00edpios servidos. Assim, a taxa de respostas global foi de 80,72%, \n\ntendo em conta o n\u00famero de Munic\u00edpios servidos ou de 70,48% se referido \u00e0s EG \n\nconsultadas. \n\nDe acordo com os dados do C\u00e1lculo da Amostra retirado do Portal oficial do governo da \n\nAustr\u00e1lia atrav\u00e9s do National Statistical Service (NSS) ter\u00edamos que ter 123 respostas v\u00e1lidas \n\npara colocar os nossos resultados nos seguintes patamares de confian\u00e7a: \n\n? Popula\u00e7\u00e3o: 247 \n\n? Erro da Amostra: 5% \n\n? N\u00edvel de Confian\u00e7a de 95%, \n\npara uma Distribui\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o Mais Homog\u00eanea e ligeiramente mais (151 respostas) de \n\num Erro da Amostra de 5% para um N\u00edvel de Confian\u00e7a de 95% para uma Distribui\u00e7\u00e3o da \n\nPopula\u00e7\u00e3o Mais Heterog\u00e9nea.  \n\nTendo em conta que todas as quest\u00f5es se referem direta ou indiretamente \u00e0s Perdas \n\nde \u00c1gua em Entidades Gestoras de Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua, considerou-se que \u00e9 \n\naceit\u00e1vel definir a Popula\u00e7\u00e3o (as 247 EG) como uma Popula\u00e7\u00e3o Mais Homog\u00e9nea, mas em \n\nqualquer das possibilidades os resultados dos Question\u00e1rios t\u00eam valores elevados de N\u00edvel \n\nde Confian\u00e7a e baixo Erro da Amostra, pois mesmo com um Erro de Amostra de 6% e com \n\numa Popula\u00e7\u00e3o Heterog\u00e9nea, seriam necess\u00e1rios 129 Munic\u00edpios com resposta v\u00e1lida e tem-\n\nse 134, tamb\u00e9m para um n\u00edvel de confian\u00e7a de 95%.  \n\nQuer quanto ao n\u00famero global de respostas, quer relativamente ao n\u00famero m\u00ednimo de \n\n5 Munic\u00edpios por Distrito, foram alcan\u00e7ados e at\u00e9 ultrapassadas as metas previamente \n\ndefinidas. Assim, foi poss\u00edvel obter em todos os 18 Distritos do Continente o m\u00ednimo de \n\nrespostas esperadas. \n\nNa an\u00e1lise dos dados dos Question\u00e1rios consideraram-se tr\u00eas n\u00edveis, conforme descrito \n\nno gui\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o das respostas aos question\u00e1rios das EG (Anexo IV), a saber: \n\n\n\n149 \n \n\n1) Fez-se primeiramente a compara\u00e7\u00e3o dos dados do Question\u00e1rio com dados nacionais em \n\ncinco vertentes, para aferir da possibilidade de extrapolar as conclus\u00f5es ou parte delas, do \n\nn\u00edvel da amostra para o todo nacional (Portugal Continental, no caso): \n\n? Localiza\u00e7\u00e3o das EG que responderam ao Question\u00e1rio, por NUT II, em compara\u00e7\u00e3o \n\ncom os Munic\u00edpios existentes em cada uma dessas NUT II; \n\n? Compara\u00e7\u00e3o das EG, por tipo (C\u00e2mara Municipal, Servi\u00e7os Municipalizados, Empresas \n\nLocais, Gest\u00e3o Delegada Estatal e Concess\u00f5es) entre as EG que responderam aos \n\nQuestion\u00e1rios e o total em Portugal Continental; \n\n? Compara\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o dos Concelhos abrangidos pelas EG que responderam aos \n\nQuestion\u00e1rios e a dimens\u00e3o dos Munic\u00edpios a n\u00edvel nacional; \n\n? Compara\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios nacionais e os da nossa amostra, com resposta, quanto \u00e0 \n\ntipologia da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o, que a ERSAR divide em: \n\no Predominantemente urbano; \n\no Medianamente urbano; \n\no Predominantemente rural. \n\n? Compara\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios nacionais e da nossa amostra, com resposta, quanto \u00e0s \n\nfun\u00e7\u00f5es desempenhadas pelas EG, ou seja, se t\u00eam capta\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o ou \n\nsomente distribui\u00e7\u00e3o. \n\nSendo que estas quest\u00f5es s\u00e3o muito importantes para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios \n\nmas poder\u00e3o n\u00e3o o ser relativamente \u00e0 \u00c1gua N\u00e3o Faturada, mas isso ser\u00e1 analisado mais \n\nadiante. \n\n2) Realizou-se de seguida a an\u00e1lise das respostas dos question\u00e1rios, vari\u00e1vel a vari\u00e1vel, para \n\nobter m\u00e9dias, m\u00e9dias ponderadas, modas, medianas e desvios padr\u00e3o (Capitulo 4, Ponto \n\n4.2.4 da presente Tese); \n\n3) Por fim cruzou-se mais do que uma vari\u00e1vel, por regra, as Perdas com \u00c1gua N\u00e3o Faturada \n\n(em m3 e Euros) com outras vari\u00e1veis, para o estudo de tend\u00eancias, e ainda outros \n\ncruzamentos pontuais de dados, por exemplo saber os km de rede por ZMC existente, e \n\n\n\n150 \n \n\ndepois cruzar tamb\u00e9m este novo indicador com a ANF e ver se dessa an\u00e1lise poderia resultar \n\nalguma conclus\u00e3o para o estudo (Capitulo 4, Ponto 4.2.4 da presente Tese). \n\nOs dados nacionais, dos tipos de EG existentes foram retirados de APDA (2016), os \n\ndados das localiza\u00e7\u00f5es das C\u00e2maras e da sua popula\u00e7\u00e3o foram retirados do portal PORDATA. \n\nOs dados quanto ao tipo de Munic\u00edpio (Urbano ou Rural) e ainda as fun\u00e7\u00f5es de cada EG (ter \n\nou n\u00e3o Capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua) foram retirados do RASARP 2016, da ERSAR. Os restantes dados \n\ns\u00e3o retirados diretamente dos Question\u00e1rios recebidos. \n\nAlgumas EG n\u00e3o preencheram totalmente o question\u00e1rio respetivo. Assim, no caso de a \n\nEG estar identificada (tivemos 10 respostas An\u00f3nimas, o que corresponde a 7,5% dos \n\nquestion\u00e1rios recebidos), tentou-se por meios diversos, mas cred\u00edveis, completar os dados \n\nem falta. No RASARP constam, para todas as EG de Portugal Continental, a extens\u00e3o das \n\ncondutas, o n\u00famero de ramais e a \u00e1gua entrada no sistema. Mesmo para a ERSAR e apesar \n\ndo caracter obrigat\u00f3rio do envio anual de dados h\u00e1 umas poucas EG que n\u00e3o indicam alguns \n\ndos indicadores anteriormente referidos, mas, nos casos onde faltava a informa\u00e7\u00e3o, a EG \n\nestava identificada e as informa\u00e7\u00f5es constavam no RASARP 2016, e assim procedeu-se ao \n\npreenchimento dos dados em falta. \n\nNo caso da EPAL, como a empresa tem atividade em \u201calta\u201d e \u201cbaixa\u201d retirou-se do \n\nRelat\u00f3rio e Contas (R&amp;C) de 2016 a informa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua entrada no sistema para distribui\u00e7\u00e3o \n\nno Concelho de Lisboa. \n\nOutra informa\u00e7\u00e3o em falta em v\u00e1rios question\u00e1rios foi o pre\u00e7o de compra ou custo da \n\n\u00e1gua entrada no sistema. Esta informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o consta do RASARP. Assim, salvo no caso da \n\nEPAL, em que se obteve o custo diretamente no Relat\u00f3rio e Contas de 2016 da empresa, \n\ndecidiu-se calcular a tarifa m\u00e9dia ponderada de todos os question\u00e1rios onde constava a \n\ntarifa, mais a EPAL, e depois utilizou-se essa tarifa m\u00e9dia ponderada para preencher os \n\nquestion\u00e1rios em falta.  \n\nNas Tabelas 3.1 a 3.5 vai ser analisada a possibilidade de generalizar algumas \n\nconclus\u00f5es dos 134 EG com resposta v\u00e1lida para o total das 247 Entidades Gestoras de \n\n\n\n151 \n \n\nPortugal Continental. Para isso procedeu-se \u00e0 compara\u00e7\u00e3o dos dados em 5 conjuntos de \n\ninforma\u00e7\u00e3o em que \u00e9 poss\u00edvel comparar dados nacionais com os Question\u00e1rios. \n\n           Na Tabela 3.1 temos a compara\u00e7\u00e3o entre a responsabilidade de presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o \n\nde abastecimento de \u00e1gua, no fundamental dividido por tr\u00eas grandes grupos: \n\n? O Munic\u00edpio, direto ou atrav\u00e9s de entidades por si totalmente controladas; \n\n? Pelo Estado, em Parceria com os Munic\u00edpios que delegaram a distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o, em empresas maioritariamente detidas pelo Estado, e tendo os \n\nMunic\u00edpios como seus parceiros; \n\n? Por fim as Concess\u00f5es a entidades privadas. \n\n \n\nTabela 3.1 - Entidade Gestora por tipo de Gest\u00e3o (%) \n\n \nTipologia da Entidade Gestora, por tipo de Gest\u00e3o (%) \n\n \nGest\u00e3o Municipal* \n\nGest\u00e3o Delegada \n\nEstatal ** \nConcess\u00e3o \n\nNacional \u2013 Continente 82,2 6,9 10,9 \n\nEG que responderam ao \n\nQuestion\u00e1rio \n78,0 12,9 9,1 \n\n*  Junta os sistemas geridos diretamente por C\u00e2maras, Servi\u00e7os Municipalizados  e \n\nEmpresas Municipais \n\n** Junta as duas PPP (Parceria P\u00fablico-P\u00fablico/AdRA e AdNorte), com a EPAL e as \n\n\u00c1guas de Santo Andr\u00e9  \n\nFonte: Dados do Continente retirados de APDA (2016) \n\n \n\n\u00c9 importante referir que os dados do Question\u00e1rio se referem a Maio de 2017 e que os \n\ndados Nacionais (Continente) se referem a 2015, retirados de uma publica\u00e7\u00e3o da APDA de \n\n2016. \n\n\n\n152 \n \n\nEntretanto (entre 2015 e 2017) foi celebrada com 5 Munic\u00edpios uma segunda Parceria \n\ncom o Estado e esses Munic\u00edpios, o que altera ligeiramente os dados nacionais, tornando-os \n\nligeiramente mais pr\u00f3ximos da nossa Amostra. \n\nCom recurso \u00e0 Calculadora do Portal MEDCALC, aplicamos o Test for one proportion \n\ncalculator para cada tipo de Gest\u00e3o para ver se os resultados da amostra se podem ou n\u00e3o \n\ngeneralizar ao total do Continente. \n\nPara a Gest\u00e3o Municipal tendo em conta os valores dados para o Significance level \u00e9 de \n\np = 0.0581 e que para 95% CI of observed proportion  os nossos valores ent\u00e3o entre os \n\nm\u00ednimos e m\u00e1ximos necess\u00e1rios e portanto a amostra considera-se v\u00e1lida relativamente ao \n\nUniverso, no caso concreto desta vari\u00e1vel. O mesmo se passa com as Concess\u00f5es mas no \n\ncaso da Gest\u00e3o Delegada Estatal, decerto pelo baixo n\u00famero de ocorr\u00eancias, os resultados \n\nn\u00e3o se podem generalizar ao total do Continente. \n\nDepois, na Tabela 3.2, apresenta-se a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos Munic\u00edpios \n\nportugueses e das EG que responderam ao Question\u00e1rio: \n\n \n\nTabela 3.2 - Localiza\u00e7\u00e3o da Entidade Gestora por NUT II (%) \n\n \nLocaliza\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios por NUT II (%) \n\n \nNorte Centro \n\nLisboa e Vale do \n\nTejo \nAlentejo Algarve \n\nNacional - Continente 30,9 27,7 18,7 16,9 5,8 \n\nEG que responderam \n\nao Question\u00e1rio \n31,3 29,1 18,7 15,7 5,2 \n\nFonte: Dados do Continente retirados de Pordata \n\n \n\nAqui, as percentagens entre os valores do Continente e os valores de resposta dos \n\nQuestion\u00e1rios s\u00e3o muito pr\u00f3ximos e portanto na distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, as respostas \n\nacompanham claramente o total nacional. \n\n\n\n153 \n \n\nDe novo com recurso \u00e0 calculadora do MEDCALC, fizeram-se os c\u00e1lculos para cada \n\npossibilidade de localiza\u00e7\u00e3o e neste caso em todas as regi\u00f5es os valores da amostra s\u00e3o \n\nrepresentativos da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do Continente. \n\nComparou-se tamb\u00e9m a dimens\u00e3o dos Munic\u00edpios. \n\nNo Question\u00e1rio fez-se a distin\u00e7\u00e3o entre as EG que servem Munic\u00edpios at\u00e9 30.000 \n\nhabitantes e as EG que servem munic\u00edpios acima de 30.000 habitantes. A divis\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o nestes dois grandes grupos de Munic\u00edpios \u00e9 a divis\u00e3o adotada pela ERSAR, \n\nsolicitando mais dados \u00e0s EG que servem Munic\u00edpios acima de 30.000 habitantes e para se \n\nter uma compara\u00e7\u00e3o com os dados nacionais tamb\u00e9m se utilizou esta divis\u00e3o efetuada pela \n\nERSAR. \n\nNa Tabela 3.3 seguinte t\u00eam-se os dados nacionais e os dados das EG que responderam \n\nao Question\u00e1rio relativamente \u00e0 dimens\u00e3o dos Concelhos, em n\u00famero de habitantes. \n\n \n\nTabela 3.3 - Tipologia das EG por dimens\u00e3o populacional (%) \n\n \n\nDimens\u00e3o dos Concelhos em percentagem de \n\nrespostas \n\n \n\nConcelhos at\u00e9 30.000 \n\nHabitantes \n\nConcelhos com \n\nmais de 30.000 \n\nhabitantes \n\nNacional \u2013 Continente 30,2 69,8 \n\nEG que responderam ao \n\nQuestion\u00e1rio \n32,1 67,9 \n\nFonte: Dados do Continente retirados de Pordata \n\n \n\nDe novo se tem uma quase total concord\u00e2ncia entre os valores do Continente e os \n\ndados das EG que responderam ao Question\u00e1rio, com diferen\u00e7as inferiores a dois pontos \n\npercentuais, relativamente \u00e0 dimens\u00e3o dos Concelhos. \n\n\n\n154 \n \n\nNovamente com recurso \u00e0 calculadora do MEDCALC, fizeram-se os c\u00e1lculos para cada \n\npossibilidade de dimens\u00e3o das EG e tamb\u00e9m neste caso, nas duas dimens\u00f5es poss\u00edveis, os \n\nvalores da amostra s\u00e3o representativos da dimens\u00e3o dos Munic\u00edpios do Continente. \n\nNa Tabela 3.4 seguinte t\u00eam-se os dados nacionais e os dados das EG que responderam \n\nao Question\u00e1rio quanto ao tipo de urbaniza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio, se mais urbano se mais rural. \n\n \n\nTabela 3.4  - Tipologia das EG por \u00e1rea Urbana ou Rural (%) \n\n \nTipologia da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o (%) \n\n \n\nPredominantemente \n\nUrbano \n\nMedianamente \n\nUrbano \n\nPredominante\n\nmente Rural \n\nNacional - Continente 8,1 24,0 67,8 \n\nEG que responderam ao \n\nQuestion\u00e1rio \n11,0 39,4 49,6 \n\nFonte: Dados do Continente retirados do RASARP (ERSAR:2016) \n\n \n\nNesta compara\u00e7\u00e3o as diferen\u00e7as s\u00e3o mais significativas que nos exemplos anteriores \n\nmas a tend\u00eancia \u00e9 a mesma. Verificou-se a exist\u00eancia de mais Concelhos de car\u00e1cter Rural, \n\nseguidos dos Medianamente Urbanos e por fim dos mais Urbanos.  \n\nQuanto \u00e0 tipologia mais ou menos urbana das EG, os valores da amostra, pelos c\u00e1lculos \n\nefetuados no MEDCALC, n\u00e3o se podem replicar para o Continente, apesar da tend\u00eancia dos \n\ndados ser a mesma, ou seja, mais Munic\u00edpios de car\u00e1cter Rural, um n\u00famero interm\u00e9dio de \n\nMunic\u00edpios Medianamente Urbanos e por fim um n\u00famero menor de Predominantemente \n\nurbanos, tal como na escala nacional. \n\nFinalmente, na Tabela 3.5, tem-se a compara\u00e7\u00e3o das EG pelas fun\u00e7\u00f5es que \n\ndesempenham, ou seja, se fazem Capta\u00e7\u00e3o e Tratamento ou se somente fazem a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, comprando a \u00e1gua j\u00e1 tratada a uma empresa de \u201calta\u201d. \n\nOs resultados est\u00e3o apresentados na Tabela 3.5. \n\n \n\n\n\n155 \n \n\nTabela 3.5 - Tipologia das EG por fun\u00e7\u00e3o desempenhada (%) \n\n \nFun\u00e7\u00f5es da Entidade Gestora (%) \n\n \nFaz Capta\u00e7\u00e3o Faz Distribui\u00e7\u00e3o \n\nNacional - Continente 21,0 79,0 \n\nEG que responderam ao \n\nQuestion\u00e1rio \n36,1 63,9 \n\nFonte: Dados do Continente retirados do RASARP (ERSAR:2016) \n\n \n\nClaramente a tend\u00eancia \u00e9 responderem mais EG que somente fazem a distribui\u00e7\u00e3o em \n\ndetrimento de EG que ainda fazem capta\u00e7\u00e3o, apesar de alguma diferen\u00e7a de percentagens \n\nentre respostas ao question\u00e1rio e os valores do Continente. \n\nA qui de novo a tend\u00eancia \u00e9 a mesma, ou seja, muito mais EG da amostra que s\u00f3 fazem \n\ne Distribui\u00e7\u00e3o, em detrimento das EG que tamb\u00e9m fazem capta\u00e7\u00e3o, mas a diferen\u00e7a de \n\nvalores da Amostra e do total nacional n\u00e3o v\u00e3o permitir generalizar as conclus\u00f5es, quanto a \n\nesta quest\u00e3o. \n\nDe notar que nas respostas aos Question\u00e1rios houve 10 respostas Anonimas (7,5% do \n\ntotal de respostas recebidas) e que tamb\u00e9m em v\u00e1rios Question\u00e1rios n\u00e3o houve resposta \u00e0 \n\ntotalidade das quest\u00f5es, o que poder\u00e1 levar a afastar ou a aproximar os dados entre a \n\namostra do presente estudo e o n\u00edvel nacional. \n\nNos cinco exemplos de compara\u00e7\u00e3o entre o total do Continente e os dados dos \n\nQuestion\u00e1rios, fica confirmada, a validade da amostra e a possibilidade de se poder estender \n\nao total nacional, alguns dos resultados obtidos com os Question\u00e1rios deste trabalho, \n\nsempre referindo os casos em que essa generaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 confirmada estatisticamente. \n\n\u00c9 aqui importante referir que nos Question\u00e1rios \u00e0s EG se colocaram v\u00e1rias respostas de \n\ncaracter obrigat\u00f3rio. \n\nPara n\u00e3o levar a um n\u00famero muito baixo de respostas, pelo respondente, sobre um \n\ndeterminado assunto n\u00e3o ter ou n\u00e3o querer omitir opini\u00e3o ou dar informa\u00e7\u00e3o, em todas as \n\n\n\n156 \n \n\nrespostas de car\u00e1cter obrigat\u00f3rio foi colocada uma op\u00e7\u00e3o de N\u00e3o Sabe/N\u00e3o Responde \n\n(NS/NR), op\u00e7\u00e3o que foi utilizada em v\u00e1rias respostas e por variadas EG. \n\nA \u00fanica exce\u00e7\u00e3o nas respostas de car\u00e1cter obrigat\u00f3rio, onde n\u00e3o foi colocada esta \n\nop\u00e7\u00e3o, foi justamente na indica\u00e7\u00e3o da quantifica\u00e7\u00e3o da \u00c1gua N\u00e3o Faturada (ANF), pois aqui, \n\nse n\u00e3o fossem obtidos dados, o question\u00e1rio teria uma import\u00e2ncia muito reduzida para o \n\npresente estudo.  \n\nTodas as informa\u00e7\u00f5es solicitadas foram referidas a 2016, exceto na quantifica\u00e7\u00e3o da \n\n\u00c1gua N\u00e3o Faturada, onde se solicitaram os dados de 2014, 2015 e 2016, para se poder ver a \n\nevolu\u00e7\u00e3o deste indicador.  \n\nO question\u00e1rio foi enviado para as EG em dois dias seguidos e quando se come\u00e7aram a \n\nreceber respostas ao mesmo, apercebeu-se que na pergunta sobre a \u00c1gua N\u00e3o Faturada, por \n\nlapso, o intervalo de ANF de 40% a 50% tinha sido retirado aquando do processo de \n\nformata\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio.  \n\nAssim, as EG que tiveram uma percentagem de ANF entre 40% e 50% n\u00e3o tinham onde \n\ncolocar a informa\u00e7\u00e3o e como a pergunta era obrigat\u00f3ria colocaram a resposta na faixa \n\nanterior (30% a 40%) ou na faixa seguinte (mais de 50%). Decidiu-se ent\u00e3o enviar um email a \n\ntodas as EG que tinham respostas nestas duas faixas para clarificarem os valores de ANF, \n\ndada a import\u00e2ncia desta pergunta para todo o conjunto do trabalho. Este contacto foi feito \n\ncom todas as EG, exceto com as An\u00f3nimas, e com respostas nestas faixas de ANF. As EG \n\nresponderam \u00e0 quest\u00e3o colocada e os valores corretos foram inseridos (Quest\u00e3o 3.1 do \n\nQuestion\u00e1rio).  \n\nPara facilitar o processo de resposta, a ANF, como se disse, foi apresentada em seis \n\nfaixas: at\u00e9 10%, de 10% a 20% e sucessivamente at\u00e9 mais de 50%, mas para os c\u00e1lculos \n\nposteriores era necess\u00e1rio ter uma percentagem de ANF e n\u00e3o a indica\u00e7\u00e3o de que uma dada \n\nEG estava numa dada faixa de ANF. Por isso foi decidido utilizar a percentagem m\u00e9dia de \n\ncada faixa e na \u00faltima utilizar o valor 55%, o que se traduzir\u00e1 por um valor \u201cbondoso\u201d de \n\nANF, sabendo-se que h\u00e1 EG com ANF acima de 60% e mesmo de 70%.  \n\n \n\n\n\n157 \n \n\n3.2.2.6 Metodologia dos Question\u00e1rios aos Peritos  \n\n \n\nPara obter uma valoriza\u00e7\u00e3o das diversas causas que podem estar na origem das Perdas \n\nReais e da \u00c1gua N\u00e3o Faturada foi decidido elaborar um outro question\u00e1rio, este de car\u00e1ter \n\nmais restrito e dirigido a especialistas do setor, a que se chamou \u201cPeritos\u201d, para darem a sua \n\nopini\u00e3o, baseada em muitos anos de experi\u00eancia de trabalho junto dos sistemas de AA, para \n\ndepois ser poss\u00edvel cruzar esses dados com os elementos recolhidos no question\u00e1rio \u00e0s EG, e \n\nestudar se uma EG est\u00e1 melhor ou pior que a m\u00e9dia nacional, no combate \u00e0s Perdas, qual a \n\nrela\u00e7\u00e3o dessa situa\u00e7\u00e3o com o tipo de sistema que tem, da sua organiza\u00e7\u00e3o, dos materiais \n\nempregues, idade dos mesmos, etc. \n\nQuis-se tamb\u00e9m recolher a opini\u00e3o dos Peritos sobre a poss\u00edvel interven\u00e7\u00e3o da \n\nEntidade Reguladora, a ERSAR, nesse combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua, fundamentalmente para \n\nsaber se os Peritos consideravam que a interven\u00e7\u00e3o da ERSAR se deveria centrar num n\u00edvel \n\nformativo ou al\u00e9m disso ter um caracter vinculativo, em sede de an\u00e1lise do Or\u00e7amento \n\ntarif\u00e1rio da EG, ou tamb\u00e9m saber se sobre a quest\u00e3o da ANF n\u00e3o deveria ter qualquer \n\ninterven\u00e7\u00e3o. \n\nFoi feito um Pr\u00e9-teste, divulgado a um n\u00famero restrito de Peritos (4), recolhidas as \n\nsuas opini\u00f5es quanto ao conte\u00fado das perguntas, e produzidas v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es no \n\nquestion\u00e1rio a lan\u00e7ar. \n\nO Question\u00e1rio foi lan\u00e7ado em Maio de 2017, dirigido a 59 Peritos ligados a 44 \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e agrupados por seis grandes grupos de destinat\u00e1rios, a saber: \n\n- Meio Acad\u00e9mico e de Investiga\u00e7\u00e3o: Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto, \n\nEngenharia da Universidade de \u00c9vora, Instituto Superior T\u00e9cnico \u2013 Universidade de Lisboa, \n\nUniversidade Lus\u00f3fona, Instituto Superior de Agronomia \u2013 Universidade de Lisboa, Instituto \n\nSuperior de Engenharia \u2013 Polit\u00e9cnico de Lisboa, Universidade do Minho, Universidade da \n\nBeira Interior, Universidade do Algarve, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade \n\nNova de Lisboa e LNEC. \n\n\n\n158 \n \n\n- Todas as 5 Associa\u00e7\u00f5es Profissionais do setor de Abastecimento de \u00c1gua (APDA, APRH, \n\nAPESB, Associa\u00e7\u00e3o de Empresas Portuguesas para o Setor do Ambiente (AEPSA) e Associa\u00e7\u00e3o \n\nPortuguesa de Empresas de Tecnologias Ambientais (APEMETA); \n\n- Um conjunto de empresas tecnol\u00f3gicas do setor: Acquawise, Afluxo, Aquasis, EPAL \u2013 Water \n\nOptimization for Network Efficiency (WONE), Hubel, Itron e Tecnilab; \n\n- Um conjunto de empresas de Projetos e Consultores na \u00e1rea do Abastecimento de \u00c1gua: \n\nAdP Engenharia, Ambio, Coba, Consulgal, Engidro, Hidra, Sis\u00e1qua, TPF \u2013 Cenor;  \n\n- Respons\u00e1veis de Opera\u00e7\u00e3o e Membros do F\u00f3rum iPerdas: \u00c1guas de Alenquer, \u00c1guas do \n\nCentro Litoral, \u00c1guas P\u00fablicas do Alentejo, \u00c1guas de Santo Andr\u00e9, Camara Municipal do \n\nBarreiro, Infraquinta, Instituto Superior T\u00e9cnico, Servi\u00e7os Intermunicipalizados de \u00c1guas e \n\nRes\u00edduos (SIMAR) de Loures e Odivelas e Servi\u00e7o Municipalizado de Saneamento B\u00e1sico de \n\nViana do Castelo; \n\n- Entidades Diversas do Setor: Associa\u00e7\u00e3o Zero, ERSAR (Entidade Reguladora), Jornal \u00c1gua e \n\nAmbiente, Jornal Reconquista, Parceria Portuguesa para a \u00c1gua (PPA) e Quercus, \n\nFoi feito um esfor\u00e7o para cada grupo ter um n\u00famero parecido de Peritos contactados \n\n(cerca de 10), com exce\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es Profissionais, que s\u00e3o somente 5 a n\u00edvel nacional, \n\nesse objetivo foi parcialmente conseguido, de modo a tornar a amostra inquirida mais \n\nequilibrada. \n\nAs respostas solicitadas foram a t\u00edtulo pessoal e em nada t\u00eam que coincidir com as das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es onde cada Perito presta a sua atividade.  \n\nDos 59 Peritos contactados recebemos 56 respostas, sendo uma delas an\u00f3nima e todas \n\nas restantes identificadas.  \n\nAs respostas recebidas significam 95% dos Question\u00e1rios enviados e por isso foi \n\nconsiderado que o volume de respostas \u00e9 muito significativo.  \n\nDas 56 respostas retivemos 52, tendo sido n\u00e3o consideradas 2, porque as respostas \n\nestavam incompletas com v\u00e1rios itens e perguntas n\u00e3o tratadas, e outras 2, pois que, decerto \n\npor n\u00e3o compreens\u00e3o das perguntas, as respostas pareceram il\u00f3gicas e por vezes \n\ncontradit\u00f3rias nas op\u00e7\u00f5es tomadas. \n\n\n\n159 \n \n\nDe acordo com os dados do C\u00e1lculo da Amostra retirado do site oficial do governo da \n\nAustr\u00e1lia atrav\u00e9s do National Statistical Service (NSS) teria que haver 47 respostas v\u00e1lidas \n\npara colocar os resultados nos seguintes patamares de confian\u00e7a: \n\n- Popula\u00e7\u00e3o: 59 \n\n- Erro da Amostra: 5% \n\n- N\u00edvel de Confian\u00e7a de 95%, \n\npara uma Distribui\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o Mais Homog\u00eanea, quando, mesmo ap\u00f3s se \n\nconsiderarem n\u00e3o v\u00e1lidos 4 dos Question\u00e1rios recebidos se obtiveram 52 respostas v\u00e1lidas, e \n\nportanto bem acima da amostra necess\u00e1ria. \n\nAssim, a fase de tratamento dos dados e sua an\u00e1lise ir\u00e1 incidir sobre 52 respostas \n\nconsideradas v\u00e1lidas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n160 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n161 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4 - AN\u00c1LISE DE RESULTADOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n162 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n163 \n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 AN\u00c1LISE DE RESULTADOS \n\n \n\n4.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNo presente Cap\u00edtulo, apresentam-se os resultados principais do estudo. No Ponto \n\n4.2. ir-se-\u00e1 ver, por ordem cronol\u00f3gica de realiza\u00e7\u00e3o, os resultados das Entrevistas realizadas \n\na respons\u00e1veis m\u00e1ximos das EG do Distrito de Set\u00fabal (Cap\u00edtulo 4 Ponto 4.2.1) os resultados \n\ndos Question\u00e1rios a pa\u00edses da UE sobre Regula\u00e7\u00e3o (Cap\u00edtulo 4 Ponto 4.2.2), os resultados das \n\nvisitas e trabalhos de campo em 6 Entidades Gestoras (Cap\u00edtulo 4 Ponto 4.2.3), seguem-se os \n\nresultados do Question\u00e1rio dirigido \u00e0s Entidades Gestoras (Cap\u00edtulo 4 Ponto 4.2.4) e \n\nfinalmente, no Cap\u00edtulo 4 Ponto 4.2.5 apresentam-se os resultados do Question\u00e1rio dirigido \n\naos Peritos do setor. \n\nNo ponto seguinte: Cap\u00edtulo 4 Ponto 4.3 far-se-\u00e1 uma triangula\u00e7\u00e3o de dados, nos \n\ncasos em que os resultados das diversas iniciativas t\u00eam pontos mais divergentes. \n\nFar-se-\u00e1 tamb\u00e9m neste ponto a Discuss\u00e3o dos resultados obtidos (Cap\u00edtulo 4, Ponto \n\n4.3) neste trabalho emp\u00edrico realizado. \n\nSeguem-se, nas Conclus\u00f5es, com a indica\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es encontradas e as \n\nPropostas para novas investiga\u00e7\u00f5es nas duas \u00e1reas em Estudo. \n\nTendo em conta as limita\u00e7\u00f5es na dimens\u00e3o da Tese, alguns resultados, ou o seu \n\ndetalhe, ser\u00e3o apresentados em Anexo, onde ir\u00e3o constar: \n\n? Gui\u00e3o das Entrevistas; \n\n? Gui\u00f5es dos tr\u00eas Question\u00e1rios; \n\n? Quadro S\u00edntese das respostas \u00e0s Entrevistas retirado do Nvivo\u00ae 11; \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n164 \n \n\n4.2. An\u00e1lise dos Resultados Obtidos \n\n4.2.1 Entrevistas aos Respons\u00e1veis das EG no Distrito de Set\u00fabal  \n\nPara um melhor conhecimento da situa\u00e7\u00e3o em Portugal, realizou-se em 2014, \n\nentrevistas \u00e0s entidades gestoras do Distrito de Set\u00fabal, pertencentes na sua maioria \u00e0 \u00c1rea \n\nMetropolitana de Lisboa e constitu\u00eddas por 13 Munic\u00edpios. Desse total, foi poss\u00edvel \n\nentrevistar 11 respons\u00e1veis m\u00e1ximos de EG, desde Presidentes de C\u00e2mara, aos Presidentes \n\ndos dois Servi\u00e7os Municipalizados, o Presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da \u00fanica \n\nConcess\u00e3o privada existente na regi\u00e3o e nos restantes Concelhos, os Vereadores com a \n\nresponsabilidade do Abastecimento de \u00c1gua. A lista das EG entrevistadas \u00e9 a indicada na \n\nTabela 4.1, e como se v\u00ea \u00e9 representativa do conjunto do Distrito, quer em termos de \u00e1rea \n\nabrangida, quer na popula\u00e7\u00e3o inclu\u00edda. \n\nTabela 4.1 - Entidades Gestoras entrevistadas no Distrito de Set\u00fabal \n\n \n\nMuni ci pi o Ti po de Enti dade Ges tora\nHabi tantes  \n\n(Cens o 2001)\n\u00c1rea (km\u00b2) Cargo na Enti dade Ges tora URL da EG\n\nAl c\u00e1cer do Sal Servi \u00e7o do Mun\u00edci pi o 13.046 1.479,94 Vereador www.cm-al cacerdos al .pt\n\nAl cochete Servi \u00e7o do Mun\u00edci pi o 17.589 128,00 Vereador www.cm-al cochete.pt\n\nAl mada Servi \u00e7o Muni ci pal i zado 174.030 70,20 Pres i dente dos  SMAS www.m-al mada.pt\n\nBarrei ro Servi \u00e7o do Mun\u00edci pi o 78.764 36,39 Pres i dente da C\u00e2mara www.cm-barrei ro.pt\n\nMoi ta Servi \u00e7o do Mun\u00edci pi o 66.029 55,08 Vereador www.cm-moi ta.pt\n\nMonti jo Servi \u00e7o Muni ci pal i zado 51.222 348,09 Pres i dente dos  SMAS www.mun-monti jo.pt\n\nPal mel a Servi \u00e7o do Mun\u00edci pi o 62.805 462,87 Pres i dente da C\u00e2mara www.cm-pal mel a.pt\n\nSanti ago do Cac\u00e9m Servi \u00e7o do Mun\u00edci pi o 29.749 1.059,77 Pres i dente da C\u00e2mara www.cm.s anti agocacem.pt\n\nSei xal Servi \u00e7o do Mun\u00edci pi o 184.269 94,00 Vereador www.cm-s ei xal .pt\n\nSes i mbra Servi \u00e7o do Mun\u00edci pi o 49.500 196,01 Pres i dente da C\u00e2mara www.cm-s es i mbra.pt\n\nSet\u00fabal Conces s \u00e3o a Empres a Pri vada 121.185 170,57 Pres i dente do Cons el ho www.aguas dos ado.pt\n\nGrandol a Servi \u00e7o do Mun\u00edci pi o 14.825 825,94 www.cm-grandol a.pt\n\nSi nes Servi \u00e7o do Mun\u00edci pi o 14.014 202,70 www.s i nes .pt\n\nTotal  Di s tri to 877.022 5.128,56\n\nMuni c\u00edpi os  \n\nEntrevi s tados\n848.188 4.099,92\n\n% nos  Muni c\u00edpi os  \n\nEntrevi s tados\n96,71% 79,94%\n\n\n\n165 \n \n\nOs dados recolhidos t\u00eam um car\u00e1ter qualitativo, at\u00e9 dado o pendor mais pol\u00edtico da \n\namostra de conveni\u00eancia escolhida. O gui\u00e3o da entrevista era constitu\u00eddo por 25 perguntas. \n\nO tratamento das respostas, ap\u00f3s a sua transcri\u00e7\u00e3o para texto, foi realizado com o \n\napoio do Nvivo\u00ae, vers\u00e3o 11. \n\nPara come\u00e7ar o tratamento constru\u00edram-se duas Matrizes de An\u00e1lise que constam das \n\nTabelas 4.2. e 4.3, a primeira relativa \u00e0 Rela\u00e7\u00e3o entre a EG e o Regulador, e a segunda sobre \n\nas Perdas de \u00c1gua na EG entrevistada. \n\n \n\nTabela 4.2 - Matriz de An\u00e1lise \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a EG e o Regulador \n\nDimens\u00f5es Categorias Subcategorias \n\nAtividade da \n\nERSAR \n\n1. Opini\u00e3o sobre a atividade da ERSAR \n\nNegativa \n\nMista  \n\nPositiva  \n\n2. Informa\u00e7\u00f5es prestadas sobre o PCQA \nN\u00e3o  \n\nSim \n\n3. Consulta e utiliza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica do Regulador  \n\nN\u00e3o utiliza \n\nUtiliza \n\nResponsabilidades \n\ne atribui\u00e7\u00f5es do \n\nRegulador \n\n4. Opini\u00e3o sobre atribui\u00e7\u00f5es e \n\ncompet\u00eancias do Regulador  \n\nPapel consultivo \n\nN\u00e3o entrar em compet\u00eancias \n\nmunicipais \n\nTer compet\u00eancias vinculativas \n\ncom os consumidores  \n\n5. Poderes impositivos do Regulador \nN\u00e3o \n\nSim \n\nPresta\u00e7\u00e3o de \n\ncontas do \n\nRegulador \n\n6. Quem deve nomear o Regulador \n\nGoverno \n\nParlamento \n\nFormas mistas \n\n7. Presta\u00e7\u00e3o de contas do Regulador  \n\nA quem o nomeia \n\nAo Parlamento  \n\nA toda a sociedade \n\n8. Quem deve suportar os custos de \n\nfuncionamento do Regulador \n\nAs entidades a quem presta \n\ncontas \n\nEntidades que o nomeiam \n\nFormas mistas \n\n \n\n \n\n\n\n166 \n \n\nTabela 4.2 - Matriz de An\u00e1lise \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a EG e o Regulador (Cont.) \n\nDimens\u00f5es Categorias Subcategorias \n\nInterven\u00e7\u00e3o do \n\nRegulador \n\n9. Interven\u00e7\u00e3o em concess\u00f5es municipais \n\nN\u00e3o deve intervir \n\nDeve intervir \n\nPode/deve intervir ap\u00f3s decis\u00e3o \n\ndo Munic\u00edpio \n\n10. Interven\u00e7\u00e3o em concess\u00f5es ou \n\nsubconcess\u00f5es do Governo. \n\nN\u00e3o deve intervir \n\nDeve intervir  \n\n11. Interven\u00e7\u00e3o nos processos legislativos \n\ndo setor. \n\nN\u00e3o \n\nSim  \n\n12. Opini\u00e3o sobre as novas atribui\u00e7\u00f5es e \n\ncompet\u00eancias do Regulador  \n\nN\u00e3o concordo \n\nConcordo com restri\u00e7\u00f5es \n\nConcordo \n\n13. ERSAR poder ser entendida como um \n\n\u00f3rg\u00e3o redundante \n\nN\u00e3o \n\nSim \n\n \n\nNa Tabela 4.3 temos a Matriz relativa \u00e0s quest\u00f5es das Perdas de \u00c1gua. \n\n \n\nTabela 4.3 - Matriz de An\u00e1lise \u2013 Perdas de \u00c1gua    \n\nDimens\u00f5es Categorias Subcategorias \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o das \n\nperdas \n\n14. Conhece os limites de perdas de \u00e1gua \n\nimpostos pelo Regulador \n\nSim  \n\nSim, em parte \n\n15. Como est\u00e1 a EG em rela\u00e7\u00e3o ao limite \n\nproposto \n\nDentro do limite \n\nLigeiramente acima \n\nBastante acima \n\n15.2. Existe divis\u00e3o entre as perdas f\u00edsicas e \n\ncomerciais  \n\nN\u00e3o \n\nSim  \n\n16. Tem plano de redu\u00e7\u00e3o das perdas \n\nN\u00e3o tem \n\nTem em funcionamento \n\nEst\u00e1 em prepara\u00e7\u00e3o \n\n17. Utiliza software para reduzir as perdas \nN\u00e3o utiliza \n\nUtiliza \n\n18. Tem equipa de trabalho espec\u00edfica para \n\ngerir as perdas \n\nN\u00e3o tem \n\nTem \n\nTem inclu\u00eddo noutras atividades \n\n \n\n \n\n\n\n167 \n \n\nTabela 4.3 - Matriz de An\u00e1lise \u2013 Perdas de \u00c1gua  (Cont.)  \n\nDimens\u00f5es Categorias Subcategorias \n\nImpactos das \n\nperdas de \u00e1gua e \n\nroturas da rede \n\n19. Conhece a dimens\u00e3o dos impactos das \n\nperdas de \u00e1gua e das roturas na rede \n\nN\u00e3o  \n\nSim \n\n20. Tem an\u00e1lise dos custos de repara\u00e7\u00e3o \n\nversus renova\u00e7\u00e3o da rede \n\nN\u00e3o tem \n\nTem \n\nFornecimentos de \n\ncusto zero \n\n21. Tem identificadas as entidades com \n\nfornecimento de \u00e1gua a custo zero \n\nN\u00e3o \n\nSim \n\n22. Mede o fornecimento de \u00e1gua a custo \n\nzero \n\nN\u00e3o \n\nSim \n\nEfici\u00eancia dos \n\nsistemas de \n\nabastecimento de \n\n\u00e1guas \n\n23. Considera importante definir metas \n\npara a redu\u00e7\u00e3o das perdas \n\nN\u00e3o \n\nSim \n\nMedidas adotadas \n\n24. Existe disponibilidade or\u00e7amental para \n\ninvestir na rede  \n\nN\u00e3o  \n\nSim \n\n25. ER pode e/ou deve intervir na redu\u00e7\u00e3o \n\ndas perdas \n\nN\u00e3o deve intervir \n\nDeve intervir com atividades de \n\napoio \n\nDeve intervir com car\u00e1ter \n\nvinculativo \n\n \n\nAs Categorias, para Bardin (2013) s\u00e3o uma esp\u00e9cie de gavetas que permitem arrumar \n\no significado constitutivo das mensagens. Agruparam-se as Categorias em Dimens\u00f5es, para \n\numa melhor arruma\u00e7\u00e3o das ideias (gavetas), e dividimos as Categorias em Subcategorias, \n\nque na pr\u00e1tica s\u00e3o as diversas hip\u00f3teses de resposta. \n\nNas Tabelas a seguir figura ainda o n\u00famero (n) de Fontes ou Entrevistados que falaram \n\nsobre uma dada Categoria e Subcategoria e ainda o n\u00famero de vezes que se referiu a essa \n\nsubcategoria, seja com uma s\u00f3 palavra, com uma frase, ou com v\u00e1rias frases, se inseridas \n\nnum mesmo par\u00e1grafo. A essas alus\u00f5es a uma dada Subcategoria chamou-se Refer\u00eancia ou \n\nUnidades de Registo, seguindo a terminologia utilizada pelo Nvivo\u00ae. \n\nDe notar, que em algumas Categorias, muito pontualmente, podem as fontes ser em \n\nn\u00famero superior aos Entrevistados. Isto significa a manifesta\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es n\u00e3o \n\nantag\u00f3nicas de um mesmo entrevistado, muitas vezes, de acordo com a situa\u00e7\u00e3o de que \n\n\n\n168 \n \n\nest\u00e1 a falar. Acontece assim que alguns entrevistados emitiram opini\u00e3o escolhendo mais do \n\nque uma op\u00e7\u00e3o, o que leva a que o n das Fontes seja superior a 11.   \n\nNo Anexo I \u00e0 presente Tese, constam quadros com os textos de todas as Refer\u00eancias \n\nou Unidades de Registo aqui referidas somente em n\u00famero. Nesses quadros, e de forma a \n\nmanter o anonimato dos respondentes, as Fontes est\u00e3o identificados de E1 a E11, sem \n\nreferir portanto a Entidade Gestora respetiva. \n\n \n\nTabela 4.4 - S\u00edntese da Dimens\u00e3o \u201cAtividades da ERSAR\u201d \n\nCategorias Subcategorias \n\nEntrevistados \n\nn de \n\nFontes \nRefer\u00eancias \n\nOpini\u00e3o geral sobre a atividade da ERSAR \n\nMista 1 1 \n\nNegativa 2 7 \n\nPositiva 8 26 \n\nInforma\u00e7\u00f5es prestadas sobre o PCQA e outras \nN\u00e3o 0 0 \n\nSim 11 13 \n\nConsulta e Utiliza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \n\ndo Regulador \n\nN\u00e3o  0 0 \n\nSim 10 15 \n\n \n\nComo se pode ver na Tabela 4.4 a opini\u00e3o geral sobre a Atividade da ERSAR at\u00e9 2014 \u00e9 \n\nfrancamente positiva, sendo que 8 dos 11 entrevistados assim a consideraram, sendo que \n\ncontudo 2 lhe apontaram algum aspeto negativo e uma opini\u00e3o mista. Esta dicotomia deriva \n\nde em v\u00e1rias entrevistas os entrevistados estarem a fazer uma an\u00e1lise at\u00e9 ao momento da \n\nentrevista (2014) mas tamb\u00e9m a situa\u00e7\u00e3o que anteviam para o futuro, com a sa\u00edda em \n\nMar\u00e7o de 2014 de nova legisla\u00e7\u00e3o, alterando o quadro de Atribui\u00e7\u00f5es e Compet\u00eancias do \n\nRegulador, que como se ver\u00e1 mais \u00e0 frente, tem uma discord\u00e2ncia quase generalizada dos \n\nrespons\u00e1veis das EG. \n\nTodos afirmaram que a EG que dirigem presta ao Regulador as informa\u00e7\u00f5es sobre o \n\nPlano de Controlo da Qualidade da \u00c1gua e outras informa\u00e7\u00f5es de carater obrigat\u00f3rio, ou \n\nn\u00e3o.  \n\n\n\n169 \n \n\nA quase totalidade (10 em 11) referiram tamb\u00e9m que os servi\u00e7os consultam a \n\nDocumenta\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica emitida pela ERSAR. \n\n \n\nTabela 4.5 \u2013 S\u00edntese da Dimens\u00e3o \u201cResponsabilidades e Atribui\u00e7\u00f5es do Regulador\u201d \n\nCategorias Subcategorias \n\nEntrevistados \n\nn de \n\nFontes \nRefer\u00eancias \n\nOpini\u00e3o sobre Atribui\u00e7\u00f5es e Compet\u00eancias do \n\nRegulador at\u00e9 2014 \n\nInterfere com \n\ncompet\u00eancias \n\nMunicipais \n\n7 13 \n\nPapel Consultivo 6 15 \n\nTer compet\u00eancias \n\nvinculativas com \n\nConsumidores \n\n2 3 \n\nPoderes impositivos do Regulador \nN\u00e3o 5 6 \n\nSim 2 3 \n\n \n\nSobre as Responsabilidades e Atribui\u00e7\u00f5es do Regulador (Tabela 4.5) as opini\u00f5es \n\nencontram-se mais divididas.  \n\nEm 7 casos a preponder\u00e2ncia \u00e9 para a opini\u00e3o que o Regulador tem atividades que \n\ninterferem com as compet\u00eancias municipais, mas aqui de novo verifica-se uma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o que inclui as ocorr\u00eancias do passado com a previs\u00e3o do futuro. Seis Fontes \n\nreal\u00e7aram o papel consultivo da ERSAR e somente dois entrevistados referiram que o \n\nregulador dever\u00e1 ter compet\u00eancias vinculativas com os Consumidores, e estes dois casos \n\ns\u00e3o muito pontuais e referem-se a: \n\n? Licenciamento de furos, que n\u00e3o \u00e9 uma compet\u00eancia da ERSAR, mas os Entrevistados \n\nconsideram que deveria ser;  \n\n? Obrigatoriedade na liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede p\u00fablica de \u00e1gua e em especial de esgoto, caso \n\nessas redes existam e passem a uma pequena dist\u00e2ncia dos pr\u00e9dios em quest\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n170 \n \n\nTabela 4.6 - S\u00edntese sobre a Dimens\u00e3o de An\u00e1lise \"Presta\u00e7\u00e3o de Contas do Regulador\" \n\nCategorias Subcategorias \n\nEntrevistados \n\nn de \n\nFontes \nRefer\u00eancias \n\nQuem deve Nomear o Regulador \n\nFormas Mistas 7 13 \n\nGoverno 1 1 \n\nParlamento 2 2 \n\nPresta\u00e7\u00e3o de Contas do Regulador \n\nA quem o nomeia 4 4 \n\nA toda a Sociedade 5 7 \n\nAo Parlamento 2 2 \n\nQuem deve suportar os Custos de \n\nfuncionamento do Regulador \n\nEntidades a quem \n\nprestam contas \n6 6 \n\nEntidades que \n\nNomeiam \n3 3 \n\nFormas Mistas 3 4 \n\n \n\nNa Dimens\u00e3o \u201cPresta\u00e7\u00e3o de Contas do Regulador\u201d, que incluiu tamb\u00e9m as Formas de \n\nNomea\u00e7\u00e3o e Financiamento da ERSAR (Tabela 4.6), as opini\u00f5es s\u00e3o mais uniformes, ainda \n\nque com diferentes abordagens. Sobre a Nomea\u00e7\u00e3o s\u00f3 uma fonte concordou com a forma \n\natual (nomea\u00e7\u00e3o pelo Governo) e todos os outros preferiram formas alternativas, seja via \n\nParlamento, seja a nomea\u00e7\u00e3o pelo Conselho Consultivo da ERSAR, seja agregando diferentes \n\nentidades ligadas ao setor, que na pr\u00e1tica est\u00e3o representadas no Conselho Consultivo. \n\nNa Presta\u00e7\u00e3o de Contas as opini\u00f5es s\u00e3o mais ou menos unanimes. O Regulador, \n\ndever\u00e1 prestar contas a toda a Sociedade Civil, seja via Parlamento, seja por via do Conselho \n\nConsultivo e audi\u00eancias p\u00fablicas. \n\nQuanto ao Financiamento tamb\u00e9m h\u00e1 uma certa unanimidade nas opini\u00f5es, como se \n\npode ver na Tabela 4.6, ainda que algumas respostas sejam de forma indireta. Tr\u00eas fontes \n\nreferiram que o financiamento deveria ser repartido entre o Or\u00e7amento de Estado (OE) e \n\noutra parte financiado pelas Entidades a quem prestam contas, que deveriam coincidir com \n\nas Entidades que nomeiam o \u00f3rg\u00e3o Executivo do Regulador. \n\n \n\n \n\n\n\n171 \n \n\n  Tabela 4.7 - S\u00edntese sobre a Dimens\u00e3o de An\u00e1lise \"Interven\u00e7\u00e3o do Regulador\" \n\nCategorias Subcategorias \n\nEntrevistados \n\nn de \n\nFontes \nRefer\u00eancias \n\nInterven\u00e7\u00e3o em Concess\u00f5es Municipais \n\n \n\nDeve Intervir 1 2 \n\nDeve Intervir ap\u00f3s \n\nDecis\u00e3o do \n\nMunic\u00edpio \n\n8 16 \n\nN\u00e3o deve Intervir 2 2 \n\nConcess\u00f5es ou Subconcess\u00f5es do Governo \nDeve Intervir 8 8 \n\nN\u00e3o Deve Intervir 3 3 \n\nInterven\u00e7\u00e3o nos processos legislativos do \n\nsetor \n\nDeve Intervir 11 13 \n\nN\u00e3o deve Intervir 0 0 \n\nOpini\u00e3o sobre novas Atribui\u00e7\u00f5es e \n\nCompet\u00eancias (Lei de 2014) \n\nConcorda 0 0 \n\nConcorda c/ \n\nrestri\u00e7\u00f5es \n2 2 \n\nN\u00e3o concorda 9 19 \n\nERSAR pode ser entendido como \u00f3rg\u00e3o \n\nredundante \n\nN\u00e3o 1 6 \n\nSim 10 15 \n\n \n\nNa Tabela 4.7 pode ver-se uma s\u00edntese das principais \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o do \n\nRegulador. Numa poss\u00edvel interven\u00e7\u00e3o nas Concess\u00f5es Municipais, 8 Entrevistados \n\nconsideraram positiva essa interven\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s a decis\u00e3o pol\u00edtica da autarquia em causa. Um \n\ndos entrevistados considerou que deve intervir (sem questionar a restri\u00e7\u00e3o dessa \n\ninterven\u00e7\u00e3o ser somente ap\u00f3s a decis\u00e3o politica da autarquia), e ter poder de decis\u00e3o, n\u00e3o \n\nsobre a faculdade de Concessionar, que essa legalmente compete aos Munic\u00edpios, mas \n\nsobre a documenta\u00e7\u00e3o base que rege a concess\u00e3o e logo sobre os termos dos contratos e \n\nvalores. \n\nA grande maioria (8 em 11) considerou que a ERSAR dever\u00e1 intervir em Concess\u00f5es ou \n\nSubconcess\u00f5es do Estado (em an\u00e1lise at\u00e9 final de 2015, ver Cap\u00edtulo 2), caso existam e \n\nregistou-se unanimidade quanto a uma interven\u00e7\u00e3o nos processos legislativos do setor, \n\npelos conhecimentos t\u00e9cnicos que o Regulador pode aportar a essa legisla\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n172 \n \n\n Uma maioria evidente n\u00e3o concordou com o novo (2014) quadro de Atribui\u00e7\u00f5es e \n\nCompet\u00eancias que tinha acabado de ser publicado ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o da Lei. N\u00e3o se tendo \n\nverificado concord\u00e2ncia total, embora dois entrevistados consideraram que, com algumas \n\nrestri\u00e7\u00f5es, a nova legisla\u00e7\u00e3o e os novos poderes do Regulador, poder\u00e3o ser positivos para o \n\nsetor. \n\nA grande maioria (10 em 11) tamb\u00e9m considerou que a ERSAR, mesmo com a \n\nAtividade positiva que lhe foi reconhecida na primeira quest\u00e3o destas entrevistas, est\u00e1 de \n\nfacto, a servir como um bra\u00e7o do Governo (2014) para preparar a privatiza\u00e7\u00e3o do setor, ap\u00f3s \n\na experi\u00eancia mais avan\u00e7ada da privatiza\u00e7\u00e3o dos Res\u00edduos Urbanos.  \n\nTabela 4.8 - S\u00edntese sobre a Dimens\u00e3o de An\u00e1lise \"Identifica\u00e7\u00e3o das Perdas\" \n\nCategorias Subcategorias \n\nEntrevistados \n\nn de \n\nFontes \nRefer\u00eancias \n\nConhece o limite de Perdas de \u00c1gua proposto \nSim 8 14 \n\nSim, em parte 2 3 \n\nComo est\u00e1 a EG relativamente ao limite \n\nproposto \n\nBastante acima 3 5 \n\nDentro do Limite 1 1 \n\nLigeiramente acima 7 12 \n\nExiste divis\u00e3o das Perdas em F\u00edsicas e \n\nComerciais \n\nN\u00e3o 4 10 \n\nSim 7 13 \n\nTem Plano de Redu\u00e7\u00e3o de Perdas \n\nEst\u00e1 em prepara\u00e7\u00e3o 1 2 \n\nN\u00e3o tem 4 4 \n\nTem em \n\nfuncionamento \n5 8 \n\nUtiliza Software de Redu\u00e7\u00e3o de Perdas \nN\u00e3o 6 7 \n\nSim 4 5 \n\nTem Equipa espec\u00edfica para as Perdas \n\nN\u00e3o tem 3 3 \n\nTem  1 3 \n\nTem inclu\u00eddo \n\nnoutras atividades \n7 8 \n\n  \n\n A Tabela 4.8 j\u00e1 se refere \u00e0 segunda parte das entrevistas e relativa \u00e0 quest\u00e3o das \n\nPerdas de \u00c1gua nas EG em quest\u00e3o. Oito dos Entrevistados referiu conhecer os valores \n\n\n\n173 \n \n\nlimites propostos pelo Regulador para as Perdas (20%), que segue o valor proposto pela \n\nOCDE.  \n\n De notar, em especial quanto \u00e0 quest\u00e3o seguinte, que os respons\u00e1veis pol\u00edticos das EG \n\nconsideraram que Perdas de \u00c1gua, se referem sempre a Perdas Reais ou F\u00edsicas, pois \n\nconsideraram que as Perdas Aparentes, derivam de op\u00e7\u00f5es politicas da autarquia em que o \n\nRegulador n\u00e3o tem que dar opini\u00e3o ou interferir. Mesmo assim, 3 EG assumiram estar \n\nbastante acima do valor proposto e sete ligeiramente acima, e somente uma referiu estar \n\ndentro dos limites propostos, mas \u00e9 necess\u00e1rio ter em aten\u00e7\u00e3o que se est\u00e3o a referir a \n\nPerdas Reais e n\u00e3o a \u00c1gua N\u00e3o Faturada. \n\n A maioria (7) disse fazer uma distin\u00e7\u00e3o na ANF, contra 4 que referiram n\u00e3o o fazer, \n\ntodas geridas diretamente por C\u00e2maras Municipais. Esta situa\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia ao uso de \n\nIndicadores por parte de algumas EG, em especial as geridas por C\u00e2maras Municipais, \u00e9 \n\nconfirmada tamb\u00e9m nos estudos de Brochet, Bolognesi e Yvan (2016) em realidades \n\ngeogr\u00e1ficas totalmente diferentes. \n\n Quanto a Planos de Redu\u00e7\u00e3o de Perdas uma EG referiu que o mesmo (em 2014) estava \n\nem prepara\u00e7\u00e3o, 4 n\u00e3o tinham nem estavam a preparar um documento deste tipo e 5 \n\nreferiram ter e em execu\u00e7\u00e3o. Teve-se acesso a alguns desses documentos e em parte deles a \n\nquest\u00e3o das Perdas de \u00c1gua, \u00e9 um ou v\u00e1rios Cap\u00edtulos de um Plano mais geral sobre o \n\nAbastecimento de \u00e1gua a um determinado Concelho, mas o resultado \u00e9 o mesmo. Fazem o \n\ndiagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o, e prop\u00f5em medidas, muitas vezes at\u00e9 com os impactes financeiros, \n\nsociais e ambientais decorrentes da execu\u00e7\u00e3o das medidas propostas. \n\n Neste mesmo Capitulo, no Ponto 4.2.3 ser\u00e3o referidos os documentos dos SMAS de \n\nAlmada, da CM Barreiro, e das \u00c1guas do Sado, onde \u00e9 estudada a quest\u00e3o das Perdas Reais e \n\nda \u00c1gua N\u00e3o Faturada, no seu conjunto. \n\n Quanto a equipamentos e software de dete\u00e7\u00e3o de Perdas 6 entrevistados referiram \n\nque n\u00e3o t\u00eam e n\u00e3o utilizam, 4 EG referiram o contr\u00e1rio e outra n\u00e3o deu opini\u00e3o sobre este \n\nassunto. \n\n\n\n174 \n \n\n Quanto a meios humanos, 7 EG referiram que t\u00eam equipas de combate \u00e0s Perdas, \n\ninclu\u00eddas noutras atividades e somente uma EG referiu que tem uma equipe dedicada. Tr\u00eas \n\nEG n\u00e3o t\u00eam qualquer \u00f3rg\u00e3o com a tarefa de dete\u00e7\u00e3o e combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua. \n\n Na Tabela 4.9 apresenta-se a informa\u00e7\u00e3o sobre os Impactes das Roturas e Perdas de \n\n\u00c1gua. \n\nTabela 4.9  - Dimens\u00e3o de An\u00e1lise \"Impactes das Perdas de \u00c1gua e Roturas na Rede\" \n\nCategorias Subcategorias \nEntrevistados \n\nn de Fontes Refer\u00eancias \n\nDimens\u00e3o dos Impactes das Perdas \nN\u00e3o tem 3 3 \n\nTem 7 17 \n\nTem an\u00e1lise de custos de Repara\u00e7\u00e3o vs. \n\nRenova\u00e7\u00e3o da rede \n\nN\u00e3o tem 2 4 \n\nTem 8 22 \n\n \n\n A maioria dos entrevistados (7) afirmou ter conhecimento dos Impactes e da sua \n\ndimens\u00e3o, contra tr\u00eas que disseram n\u00e3o ter essa informa\u00e7\u00e3o e um entrevistado n\u00e3o emitiu \n\nopini\u00e3o. Quanto ao conhecimento dos Custos de Repara\u00e7\u00e3o vs. Renova\u00e7\u00e3o da Rede a \n\nmaioria disse ter esse conhecimento (8) contra uma minoria (2) que n\u00e3o tem essa \n\ninforma\u00e7\u00e3o e novamente uma EG n\u00e3o emitiu opini\u00e3o sobre este ponto. \n\n \n\nTabela 4.10 - S\u00edntese sobre a Dimens\u00e3o de An\u00e1lise \"Fornecimentos de Custo Zero\" \n\nCategorias Subcategorias \nEntrevistados \n\nn de Fontes Refer\u00eancias \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de entidades com \u00e1gua a \n\nCusto Zero \n\nN\u00e3o  1 2 \n\nSim 10 13 \n\nMede fornecimentos a Custo Zero \nN\u00e3o 3 6 \n\nSim 8 13 \n\n  \n\n Na Tabela 4.10 pode ver-se que a quase totalidade dos entrevistados referiram que \n\nest\u00e3o identificadas as entidades no Concelho a quem a EG fornece \u00e1gua a Custo Zero, e \n\nsobre a medi\u00e7\u00e3o desta \u00e1gua a custo zero, tr\u00eas EG referiram n\u00e3o ter conhecimento dos \n\n\n\n175 \n \n\nvolumes fornecidos e nove EG disseram ter conhecimento dos volumes fornecidos. Como se \n\npode ver pelo n\u00famero de Fontes (12), uma Entidade disse que mede os fornecimentos e \n\ntamb\u00e9m o seu contr\u00e1rio, na mesma resposta. Mas as respostas de tend\u00eancia s\u00e3o \u00f3bvias, em \n\nambas as quest\u00f5es. \n\n \n\nTabela 4.11 - Dimens\u00e3o de An\u00e1lise \"Efici\u00eancia dos Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua\" \n\nCategorias Subcategorias \nEntrevistados \n\nn de Fontes Refer\u00eancias \n\nConsidera importante definir metas para \n\na redu\u00e7\u00e3o das Perdas \n\nN\u00e3o 0 0 \n\nSim 9 14 \n\nExiste disponibilidade Or\u00e7amental para \n\ninvestir na rede \n\nN\u00e3o 6 12 \n\nSim 5 6 \n\nDeve a ER (Regulador) intervir na redu\u00e7\u00e3o \n\ndas Perdas \n\nDeve intervir com \n\natividades de apoio \n9 18 \n\nDeve intervir com \n\ncaracter vinculativo \n0 0 \n\nN\u00e3o deve intervir 1 6 \n\n \n\n Uma \u00faltima Dimens\u00e3o de quest\u00f5es foi agrupada na \u201cEfici\u00eancia dos Sistemas de AA\u201d \n\n(Tabela 4.11). \n\n Todos os Entrevistadas que emitiram opini\u00e3o consideram importante a defini\u00e7\u00e3o de \n\nmetas para a redu\u00e7\u00e3o das Perdas, mas quanto \u00e0 disponibilidade para afetar verbas do \n\nor\u00e7amento da EG ao combate \u00e0s Perdas, uma ligeira maioria referiu n\u00e3o ter essa \n\ndisponibilidade, devido a constrangimentos financeiros da autarquia ou da EG, conforme o \n\ncaso. Apenas as dificuldades financeiras das C\u00e2maras Municipais e restantes EG foram \n\napresentadas como motivo para esta negativa maiorit\u00e1ria na disponibilidade or\u00e7amental \n\npara combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua. \n\n Quanto \u00e0 interven\u00e7\u00e3o do Regulador, nenhuma EG considerou que este poder\u00e1 ter uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o na redu\u00e7\u00e3o de Perdas, que implique um car\u00e1cter vinculativo para a EG, uma EG \n\nconsiderou mesmo que n\u00e3o deve intervir de qualquer forma e 9 consideraram que a ERSAR \n\n\n\n176 \n \n\npoderia/deveria ter uma interven\u00e7\u00e3o com atividades de apoio, onde destacam a forma\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica dos meios humanos. \n\n Uma parte significativa das quest\u00f5es abordadas nestas Entrevistas foi tamb\u00e9m \n\nabordada nos Question\u00e1rios que realizamos junto das EG e junto dos Peritos, e como se \n\npode ver mais \u00e0 frente neste trabalho (Cap\u00edtulo 4 \u2013 Ponto 4.2.3 a Ponto 4.2.5), algumas \n\nrespostas n\u00e3o s\u00e3o coincidentes, real\u00e7ando diferentes posi\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s mesmas quest\u00f5es: \n\no da rela\u00e7\u00e3o do Regulador com as EG e tamb\u00e9m a posi\u00e7\u00e3o das EG quanto \u00e0 quest\u00e3o das \n\nPerdas de \u00c1gua. \n\n Um exemplo concreto dessas diferen\u00e7as de opini\u00e3o \u00e9 a ultima quest\u00e3o aqui abordada, \n\nda posi\u00e7\u00e3o que a ERSAR poder\u00e1 ter na possibilidade de combate \u00e0 ANF. Como se referiu, no \n\nfinal do presente Cap\u00edtulo 4, ser\u00e3o analisadas essas diferentes opini\u00f5es, numa tarefa de \n\ntriangula\u00e7\u00e3o de dados. \n\n  \n\n4.2.2 Question\u00e1rio a pa\u00edses da UE sobre Regula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAs quest\u00f5es colocadas no question\u00e1rio dirigido a v\u00e1rios tipos de entidades de todos os \n\npa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia (UE) tiveram como objetivo aferir da exist\u00eancia de Regulador, e no \n\ncaso de existir, proceder a um levantamento sobre as formas de nomea\u00e7\u00e3o, do seu \n\nfinanciamento e do seu quadro de atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias. Este question\u00e1rio pode ser \n\nconsultado no Anexo II ao presente trabalho. \n\nConforme j\u00e1 foi referido consideramos v\u00e1lidas as respostas de 21 dos 27 pa\u00edses da UE e \n\na primeira pergunta foi justamente sobre a exist\u00eancia ou n\u00e3o de Entidade Reguladora. A \n\nmaioria dos pa\u00edses e das respostas (15) apontou para a exist\u00eancia de Regulador e decerto \n\neste n\u00famero tem estado a aumentar pois no Congresso Mundial da \u00c1gua realizado pela \n\nInternational Water Association, em Setembro de 2014, em Lisboa, ficou bem patente a \n\nvontade de v\u00e1rios pa\u00edses avan\u00e7arem para a cria\u00e7\u00e3o de Entidades Reguladoras, aut\u00f3nomas e \n\ncom poderes bem definidos, como acontece no caso de Portugal.  \n\n \n\n\n\n177 \n \n\nNa Figura 4.1, apresenta-se a indica\u00e7\u00e3o do n\u00famero de pa\u00edses com regula\u00e7\u00e3o formal.  \n\n \n\nFigura 4.1 - Exist\u00eancia de Regulador \n\n \n\n \n\nNa Figura seguinte (Figura 4.2) \u00e9 definido o \u00e2mbito de atua\u00e7\u00e3o do Regulador, onde se \n\nverifica que predomina a situa\u00e7\u00e3o do regulador ter somente como atribui\u00e7\u00f5es as quest\u00f5es \n\nligadas ao Saneamento B\u00e1sico, que \u00e9 tamb\u00e9m a situa\u00e7\u00e3o existente em Portugal, embora a \n\nexist\u00eancia na UE de reguladores Multissectoriais ainda seja significativa. \n\n \n\n     Figura 4.2 - \u00c2mbito setorial de atua\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\nSim N\u00e3o N\u00e3o Sabe/N\u00e3o Responde Total\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\n\nro\n d\n\ne\n P\n\na\n\u00eds\n\ne\ns \n\nSomente \u00c1gua\ne Saneamento\n\nMultisetorial\n\n\n\n178 \n \n\nAs quest\u00f5es seguintes do Question\u00e1rios estavam relacionadas com \u00e1rea geogr\u00e1fica de \n\ninterven\u00e7\u00e3o. Na Figura 4.3 pode-se observar que a sua atua\u00e7\u00e3o \u00e9 maioritariamente nacional,  \n\nem detrimento da interven\u00e7\u00e3o regional. \n\nEm Portugal, a  \u00e1rea geogr\u00e1fica de atua\u00e7\u00e3o apresenta uma situa\u00e7\u00e3o mista, pois a \n\nERSAR \u00e9 a autoridade reguladora de Portugal Continental, mas nas Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas dos \n\nA\u00e7ores e Madeira (RA) h\u00e1 Entidades Reguladoras Regionais. \n\n \n\nFigura 4.3 - \u00c1rea geogr\u00e1fica de interven\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o das ER na Europa \u00e9 predominantemente uma decis\u00e3o do presente s\u00e9culo \n\ncomo se pode ver na Figura 4.4 (em Portugal, com outra designa\u00e7\u00e3o (IRAR), a ER iniciou \n\natividades ainda durante o s\u00e9culo XX).  \n\n \n\nFigura 4.4 - Data de Cria\u00e7\u00e3o da ER \n\n \n\nNacional\n\nRegional\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\nAntes de 1991 1991-2000 2001-2010 Ap\u00f3s 2010\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\n\nro\n d\n\ne\n E\n\nR\n c\n\nri\na\n\nd\na\n\ns \n\n\n\n179 \n \n\nNa Figura 4.5 observa-se um equil\u00edbrio entre as formas de nomea\u00e7\u00e3o governamental \n\n(situa\u00e7\u00e3o portuguesa) e outras. No caso de \u201cOutras\u201d, h\u00e1 formas mistas: o Governo indica um \n\ndeterminado n\u00famero de membros do \u00f3rg\u00e3o executivo da ER e outras entidades indicam \n\noutros membros, e neste caso as outras entidades podem ser o Parlamento (Nacional ou \n\nregionais), as Associa\u00e7\u00f5es de Defesa do Consumidor, as Associa\u00e7\u00f5es Profissionais do Setor, e \n\nat\u00e9 as Associa\u00e7\u00f5es de Consumidores. \n\n \n\nFigura 4.5 - Formas de Nomea\u00e7\u00e3o do Regulador \n\n \n\n \n\nNa Figura 4.6 apresentam-se as atividades consideradas pelos inquiridos como mais \n\nimportantes, sendo de salientar o controlo da Qualidade da \u00c1gua, em primeiro lugar, \n\n(situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m referida nas Entrevistas realizadas em Portugal, nas EG do Distrito de \n\nSet\u00fabal) e as Perdas de \u00c1gua com a sexta posi\u00e7\u00e3o. \n\nAs duas quest\u00f5es seguintes e \u00faltimas visavam obter informa\u00e7\u00f5es sobre a interven\u00e7\u00e3o \n\nda Entidade Reguladora ao n\u00edvel tarif\u00e1rio e tamb\u00e9m saber a forma de financiamento da sua \n\natividade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\nGoverno Outras/Mistas N\u00e3o Sabe/N\u00e3o\nResponde\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\n\nro\n d\n\ne\n R\n\ne\ng\n\nu\nla\n\nd\no\n\nre\ns \n\n\n\n180 \n \n\nFigura 4.6 - Principais Atividades da ER \n\n \n\n \n\nNa Figura 4.7 v\u00ea-se que h\u00e1 uma ligeira predomin\u00e2ncia na UE numa interven\u00e7\u00e3o \n\ntarif\u00e1ria ao n\u00edvel de recomenda\u00e7\u00e3o. Esta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se verifica em Portugal, uma vez que a \n\nERSAR teve sempre poder de decis\u00e3o pr\u00e1tica nos SMM, e pelo menos do ponto de vista do \n\natual quadro de atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias, vigente desde 2014, mas ainda n\u00e3o aplicado na \n\npr\u00e1tica, tamb\u00e9m agora tem um grande poder sobre os tarif\u00e1rios Municipais.  \n\nFigura 4.7 - Interven\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria da ER \n\n \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\n\n3\n\n3,5\n\n4\nIm\n\np\no\n\nrt\n\u00e2\n\nn\nci\n\na\n n\n\nu\nm\n\na\n e\n\nsc\na\n\nla\n d\n\ne\n 1\n\n a\n 5\n\n As 6 principais  Atribui\u00e7\u00f5es (5, mais importante; 1, menos \nimportante) de entre 16 Atribui\u00e7\u00f5es dadas para escolha \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\nRecomenda\u00e7\u00f5es Decis\u00e3o N\u00e3o Sabe/N\u00e3o\nResponde\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\n\nro\n d\n\ne\n R\n\ne\ng\n\nu\nla\n\nd\no\n\nre\ns \n\n\n\n181 \n \n\nFinalmente na Figura 4.8 constata-se que s\u00e3o maioritariamente as EG que financiam a \n\natividade do Regulador, tal como tamb\u00e9m acontece em Portugal. \n\n \n\nFigura 4.8 - Formas de Financiamento \n\n \n\n \n\n4.2.3 Visitas e trabalhos de campo em Entidades Gestoras \n\n \n\nAs visitas e trabalhos de campo a Entidades Gestoras tiveram dois objetivos \n\nfundamentais: \n\n? Observar no terreno os trabalhos que foram ou estavam a ser desenvolvidos \n\nrelacionados com as Perdas Reais e com as Perdas Aparentes, para reduzir a ANF; \n\n? Ver quais as principais dificuldades, preocupa\u00e7\u00f5es e m\u00e9todos seguidos, para um \n\nControlo Ativo de Perdas e quais os resultados alcan\u00e7ados, sucessos e insucessos. \n\nCom base nestes dois pontos, pretendia-se tamb\u00e9m recolher informa\u00e7\u00f5es que \n\napoiassem a elabora\u00e7\u00e3o dos Question\u00e1rios \u00e0s EG e tamb\u00e9m o Question\u00e1rio dos Peritos. \n\nConforme foi j\u00e1 referido no Capitulo 3 \u2013 Metodologia, foram visitadas as seguintes \n\nEntidades Gestoras, por ordem alfab\u00e9tica: \n\n? Almada (SMAS); \n\n? Aveiro (\u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro - AdRA, com 10 Munic\u00edpios Associados e em \n\nregime de Parceria Estado-Munic\u00edpios); \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\nGoverno EG Outras/Mistas N\u00e3o Sabe/N\u00e3o\nResponde\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\n\nro\n d\n\ne\n R\n\ne\ng\n\nu\nla\n\nd\no\n\nre\ns \n\n\n\n182 \n \n\n? Barreiro (Gest\u00e3o direta do Munic\u00edpio); \n\n? Montijo (SMAS); \n\n? Porto (Empresa Municipal); \n\n? Set\u00fabal (Concess\u00e3o Privada). \n\nAs visitas decorreram em 2015/2016, entre os meses de Maio e Julho de 2015 e Janeiro \n\nde 2016, e relativamente \u00e0s \u00c1guas do Porto e \u00e0 AdRA foram efetuadas duas visitas a cada \n\numa das entidades referidas. \n\nDe um modo geral, foi poss\u00edvel verificar que as principais preocupa\u00e7\u00f5es se centravam \n\nnos seguintes aspetos: \n\n? Ter condi\u00e7\u00f5es para ter uma equipa permanente e est\u00e1vel que tivesse como fun\u00e7\u00e3o \n\n\u00fanica ou como uma das fun\u00e7\u00f5es principais, a dete\u00e7\u00e3o e o combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua, \n\narticulando essa equipa internamente com v\u00e1rias outras \u00e1reas da EG; \n\n? Ter condi\u00e7\u00f5es para investimentos nesta mat\u00e9ria, desde os meios humanos, mas \n\ntamb\u00e9m equipamentos de trabalho, viaturas dedicadas, materiais em stock para \n\nr\u00e1pida reposi\u00e7\u00e3o em caso de dete\u00e7\u00e3o de fugas; \n\n? Ter acesso r\u00e1pido e se poss\u00edvel online, a dados da rede, com um cadastro moderno, \n\natualizado e assente em programas de uso amig\u00e1vel e fi\u00e1vel; \n\n? A equipe dedicada, caso exista, ter acesso aos dados de gest\u00e3o da rede (controlo de \n\npress\u00f5es, equipas de repara\u00e7\u00e3o de roturas) mas tamb\u00e9m acesso aos dados da \u00e1rea \n\ncomercial, controlo de liga\u00e7\u00f5es il\u00edcitas, contadores, armaz\u00e9ns e fatura\u00e7\u00e3o, entre \n\noutros; \n\n? Ter condi\u00e7\u00f5es organizativas, com documentos guia para a sua a\u00e7\u00e3o a curto, m\u00e9dio e \n\nlongo prazo, com objetivos definidos e meios para os alcan\u00e7ar e nomeadamente com \n\na exist\u00eancia ou n\u00e3o de Planos de Combate \u00e0s Perdas, Planos de Gest\u00e3o da Rede, \n\nPlanos de Seguran\u00e7a da \u00c1gua, entre outros instrumentos t\u00e9cnicos adequados \u00e0 sua \n\na\u00e7\u00e3o. \n\nNalguns casos, como se pode ver nos pontos seguintes, e salvo o caso do Plano de \n\nSeguran\u00e7a da \u00c1gua, que por norma \u00e9 um documento aut\u00f3nomo, os Planos de Gest\u00e3o da \n\n\n\n183 \n \n\nRede, Planos Estrat\u00e9gicos ou com outras designa\u00e7\u00f5es, poder\u00e3o englobar tamb\u00e9m um \n\nControlo Ativo de Perdas (Reais) e medidas para as Perdas Aparentes. \n\n \n\nVisitas \u00e0s Entidades Gestoras \n\n \n\n4.2.3.1 Concelho de Almada \n\n \n\nServi\u00e7os Municipalizados de Almada \n\nNome: C\u00e2mara Municipal de Almada \n\nTipo de EG: SMAS \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: NUT II \u2013 Lisboa e Vale do Tejo \n\nRespons\u00e1veis Contactados: Respons\u00e1veis das Dire\u00e7\u00f5es de Engenharia, Explora\u00e7\u00e3o e \n\nFinanceira dos SMAS de Almada \n\nDimens\u00e3o do Concelho abrangido e dados da EG:  \n\n \u00c1rea: 70,21 Km\n2\n \n\n Popula\u00e7\u00e3o (2011): 174.030 habitantes \n\n Km de Rede: 880,2 \n\n N\u00famero de Ramais: 40.472 \n\n \u00c1gua entrada no sistema em 2016 (m\n3\n): 15.563.568 \n\n Tipo de atua\u00e7\u00e3o (s\u00f3 distribui\u00e7\u00e3o/faz capta\u00e7\u00e3o): Faz Capta\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o \n\nAlmada tem, elaborado pelas empresas Hidra, Sis\u00e1qua e Consulgal em 2013, um \u201cPlano \n\nEstrat\u00e9gico de Abastecimento de \u00c1gua do Concelho de Almada\u201d, que aborda \n\nexaustivamente todas as quest\u00f5es relacionadas com o Abastecimento de \u00c1gua ao Concelho. \n\nEsse Plano Estrat\u00e9gico foi disponibilizado pela Dire\u00e7\u00e3o dos SMAS de Almada e a \n\nquest\u00e3o das Perdas Reais de \u00e1gua e de \u00c1gua N\u00e3o Faturada \u00e9 obviamente um assunto muito \n\n\n\n184 \n \n\ndesenvolvido nesse Plano, tendo um Capitulo pr\u00f3prio intitulado \u201cPLANO DE CONTROLO DE \n\nPERDAS DE \u00c1GUA\u201d e um outro dedicado \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de componente da rede e outros \n\n\u00f3rg\u00e3os denominado \u201cGEST\u00c3O PATRIMONIAL DE INFRA-ESTRUTURAS (GPI)\u201d. \n\nOs SMAS de Almada vivem numa situa\u00e7\u00e3o financeira equilibrada e portanto uma parte \n\nsignificativa das propostas avan\u00e7adas nesse Plano Estrat\u00e9gico, est\u00e3o em execu\u00e7\u00e3o ou em \n\nequacionamento, nomeadamente as a\u00e7\u00f5es consideradas priorit\u00e1rias, tendo que ser faseadas \n\npor raz\u00f5es de meios humanos, mas tamb\u00e9m para n\u00e3o intervir no Concelho e em especial no \n\nseu \u201ccasco velho\u201d, numa grande extens\u00e3o, provocando graves problemas de tr\u00e2nsito e outros \n\nproblemas de mobilidade, aos respetivos moradores. \n\nCom um pequeno desfasamento em termos temporais, Almada est\u00e1 a seguir todos os \n\npassos recentemente trilhados pela EPAL em Lisboa, pelas \u00c1guas do Porto ou pelas \u00c1guas do \n\nSado. Assim, Almada tem j\u00e1 cadastrada toda a sua rede em SIG, constitu\u00edda uma equipa com \n\no foco na redu\u00e7\u00e3o de Perdas Reais, constitu\u00edda uma equipa multidisciplinar e alargada (onde \n\nparticipa a Equipa das Perdas) para an\u00e1lise da ANF, com a participa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea Comercial e \n\nda \u00e1rea Financeira, tem equipamentos pr\u00f3prios e modernos para a dete\u00e7\u00e3o de fugas e tem \n\nparticipado ativamente em diversas Atividades Colaborativas, nomeadamente no primeiro \n\niPerdas, onde apresentou os seus problemas e progressos. \n\nOs SMAS de Almada t\u00eam ainda a ANF na faixa de 20% a 30% (27,22% segundo o \n\nRASARP 2016, com dados de 2015) mas tem em curso um conjunto de a\u00e7\u00f5es que decerto \n\nfar\u00e3o baixar a ANF para n\u00edveis inferiores a 20%, passando ent\u00e3o a ser uma refer\u00eancia \n\nnacional.  \n\nUma dessas a\u00e7\u00f5es prende-se com as Perdas Aparentes e consta da instala\u00e7\u00e3o de \n\nmilhares de contadores com Telemetria para uma zona de forte ocupa\u00e7\u00e3o sazonal, onde as \n\nleituras s\u00e3o complexas, e onde as liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas s\u00e3o de certo modo facilitadas pelo tipo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, com uma freguesia com mais de 30% de alojamentos como segunda \n\nhabita\u00e7\u00e3o e outra freguesia onde essa faixa de segunda habita\u00e7\u00e3o ultrapassa mesmo os 50%. \n\n\n\n185 \n \n\nNo Plano estrat\u00e9gico de 2013, j\u00e1 referido, os consultores apontaram aos SMAS de \n\nAlmada um conjunto de interven\u00e7\u00f5es essenciais \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das perdas que pela sua \n\nimport\u00e2ncia transcrevemos: \n\nUm Plano Estrat\u00e9gico para controlo de perdas de \u00e1gua dever\u00e1 incluir a necessidade de \ndesenvolvimento das seguintes atividades, de acordo com o referido nos subcap\u00edtulos anteriores: \n\n An\u00e1lise detalhada do cadastro do sistema de abastecimento. \n  Defini\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de zonas de medi\u00e7\u00e3o e controlo. \n  Realiza\u00e7\u00e3o de campanhas de medi\u00e7\u00e3o de caudal e press\u00e3o. \nAn\u00e1lise dos registos resultantes de campanhas de medi\u00e7\u00e3o de caudal e press\u00e3o. Defini\u00e7\u00e3o de \npadr\u00f5es de consumo (por dia da semana e \u00e9poca do ano, por exemplo) e identifica\u00e7\u00e3o de \ncomportamentos distintos. \n\nDesenvolvimento de modelo matem\u00e1tico calibrado das zonas em estudo. \nCompara\u00e7\u00e3o dos registos obtidos com os consumos de \u00e1gua expect\u00e1veis (para tal, \u00e9 importante \nque o pr\u00f3prio sistema de gest\u00e3o de consumos permita obter os registos de \u00e1gua faturada por \u00e1rea \nde influ\u00eancia de reservat\u00f3rio, ao inv\u00e9s de apenas permitir a an\u00e1lise por freguesia, como \natualmente acontece). \n \nPlano estrat\u00e9gico de abastecimento de \u00e1gua do Concelho de Almada, 2013. Cedido pelos SMAS de \n\nAlmada \n \n\nNa Tabela 4.12 podemos ver a S\u00edntese das infraestruturas de abastecimento de \u00e1gua \n\nem Almada, com particular destaque de que toda a \u00e1gua consumida em Almada \u00e9 de origem \n\nsubterr\u00e2nea e proveniente de 32 Capta\u00e7\u00f5es, e que Almada tem ainda mais de 30% da sua \n\nrede de Distribui\u00e7\u00e3o em Fibrocimento (ou seja, mais de 250 km), e certamente com uma \n\nidade j\u00e1 avan\u00e7ada e a necessitar de substitui\u00e7\u00e3o. \n\nOs contactos com os SMAS de Almada demonstraram a exist\u00eancia de uma gest\u00e3o de \n\ntopo muito conhecedora da quest\u00e3o e implica\u00e7\u00f5es das Perdas e da ANF, e \n\nfundamentalmente uma equipa de Dire\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e Operacional, com conhecimentos, com \n\nvontade de copiar o que os outros fizeram de bom e de divulgar o que tamb\u00e9m est\u00e3o a fazer, \n\nnum processo de partilha que deve ser elogiado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n186 \n \n\nTabela 4.12 - Infraestruturas do Sistema de Abastecimento de \u00c1gua de Almada \n\n \nOrigens de \u00e1gua \n\nCapta\u00e7\u00f5es ( n.\u00ba ) 32 \n\nPostos de cloragem ( n.\u00ba ) 8 \n\n \n\n \n\n \n \n\nSistema de eleva\u00e7\u00e3o, adu\u00e7\u00e3o \n\ne reserva \n\nEsta\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias ( n.\u00ba ) 9 \n\n(n\u00famero de grupos elevat\u00f3rios \n\nem f uncionamento) \n\n35 \n\nReservat\u00f3rios ( n.\u00ba ) 25 \n\n(n\u00famero de c\u00e9lulas) 43 \n\nCondutas adutoras ( km ) 72 \n\n \nSistema de distribui\u00e7\u00e3o \n\nRedes de distribui\u00e7\u00e3o ( km ) 797 \n\nV\u00e1lvulas redutoras de press\u00e3o(*)  ( n.\u00ba ) \n\n \n\n \n\n10 \n\nFonte: Plano estrat\u00e9gico de abastecimento de \u00e1gua do Concelho de Almada, \n2013. Cedido pelos SMAS de Almada \n\n \n\nDentro de poucos anos, se os SMAS de Almada prosseguirem o trabalho que t\u00eam \n\nestado a desenvolver na quest\u00e3o das Perdas de \u00c1gua (quer Reais quer Aparentes) o Concelho \n\nde Almada e a sua EG ser\u00e3o uma refer\u00eancia a n\u00edvel nacional, pois em 2014 j\u00e1 tinha um valor \n\nde ANF muito abaixo da m\u00e9dia nacional e com as interven\u00e7\u00f5es previstas no Plano Estrat\u00e9gico \n\nreferido, decerto atingir\u00e1 valores muito baixos para a realidade portuguesa. \n\n \n\n4.2.3.2 Concelhos de Albergaria-a-Velha, \u00c1gueda, Aveiro, Estarreja, \u00cdlhavo, Murtosa, \n\nOliveira do Bairro, Ovar, Sever do Vouga e Vagos \n\n \n\n \n\nNome: \u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro (AdRA) \n\n\n\n187 \n \n\nTipo de EG: Empresa resultante de uma Parceria do Estado com 10 Munic\u00edpios da Regi\u00e3o de \n\nAveiro. O Estado, atrav\u00e9s da AdP tem 51% do capital da empresa, e as 10 C\u00e2maras det\u00eam \n\n49% do capital, repartido segundo a sua dimens\u00e3o de consumos de \u00e1gua. \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: NUT II \u2013 Centro \n\nRespons\u00e1veis Contactados: Administrador Executivo, Diretora de Explora\u00e7\u00e3o, Diretor \n\nComercial, T\u00e9cnicos Operacionais e Respons\u00e1veis do Atendimento Comercial da Loja de \n\nAveiro \n\nDimens\u00e3o dos Concelhos abrangidos e dados da EG:  \n\n \u00c1rea: 1.468 km\n2\n \n\n Popula\u00e7\u00e3o: 341.546 habitantes \n\n Km de Rede: 3.961 \n\n N\u00famero de Ramais: 149.007 \n\n \u00c1gua entrada no sistema em 2015 (m\n3\n): 21.425.000 \n\n Tipo de atua\u00e7\u00e3o (s\u00f3 distribui\u00e7\u00e3o/faz capta\u00e7\u00e3o): S\u00f3 faz distribui\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFigura 4.9 \u2013 \u00c1rea de Atua\u00e7\u00e3o da AdRA \n\n \n\nFonte: Retirado do R&amp;C da AdRA de 2015 \n\n\n\n188 \n \n\nA par das \u00c1guas do Norte, as \u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro s\u00e3o as \u00fanicas experi\u00eancias, e \n\nainda com relativamente pouco tempo de dura\u00e7\u00e3o, de Parcerias P\u00fablico-P\u00fablico, neste caso, \n\npara a gest\u00e3o da rede de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas. No caso da AdRA esta parceria envolve 10 \n\nMunic\u00edpios (Figura 4.9) e no caso das \u00c1guas do Norte a parceria existente envolve 5 \n\nMunic\u00edpios e arrancou ainda mais recentemente que a AdRA. \n\nA parceria envolve o Estado, representado pelas \u00c1guas de Portugal e o conjunto de \n\nMunic\u00edpios que decidiu participar no capital social da empresa e ceder a responsabilidade \n\ncontratual de gerir a distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nos munic\u00edpios aderentes \u00e0 parceria. \n\nA AdRA abrange uma \u00e1rea de cerca de 1.500 km\n2\n e abastece uma popula\u00e7\u00e3o de cerca \n\nde 350.000 habitantes.  \n\nPara al\u00e9m da integra\u00e7\u00e3o de trabalhadores, redes, m\u00e9todos de trabalho e outros na \u00e1rea \n\nt\u00e9cnica, a AdRA teve tamb\u00e9m que fazer a integra\u00e7\u00e3o e harmoniza\u00e7\u00e3o de 10 tarif\u00e1rios \n\ndiferentes, tarefa que se mostrou muito complexa de gerir. A AdRA herdou sistemas com \n\nelevadas perdas e inefici\u00eancias. Em 2017 est\u00e1 ainda com n\u00edveis de perdas significativas, mas \n\nt\u00eam estado consistentemente a baixar, quer as Perdas Reais quer as Perdas Aparentes. \n\nEm 2017, segundo dados do Question\u00e1rio, a AdRA tem ainda dois munic\u00edpios na faixa \n\nde ANF entre 40% e 50%, e os restantes em faixas inferiores, quando a situa\u00e7\u00e3o em 2014 e \n\ncertamente em 2009, aquando da constitui\u00e7\u00e3o da Parceria, tinha v\u00e1rios munic\u00edpios com ANF \n\nacima de 50%. Segundo o \u00faltimo RASARP publicado, com dados de 2015, os dez munic\u00edpios \n\nda AdRA t\u00eam cerca de 4.000 km de rede e cerca de 150.000 ramais (ERSAR, 2016).  \n\nForam realizadas duas visitas \u00e0 AdRA, tendo a \u00faltima ocorrido em Janeiro de 2016, em \n\nambas houve o acompanhamento do Administrador Executivo da empresa, e dos \n\nrespons\u00e1veis da \u00e1rea t\u00e9cnica da Engenharia e Explora\u00e7\u00e3o, bem como os respons\u00e1veis da \u00e1rea \n\nComercial.  \n\nA AdRA ainda n\u00e3o tem um Cadastro completo e gerido em SIG e tamb\u00e9m ainda n\u00e3o \n\ntem condi\u00e7\u00f5es para uma gest\u00e3o regular de press\u00f5es. \n\n\n\n189 \n \n\nNo Posicionamento Estrat\u00e9gico da empresa\n68\n\n, o Processo Interno n\u00ba 2 \u00e9 \u201cDiminuir as \n\nPerdas de \u00c1gua\u201d. \n\nDos contactos locais efetuados e do Relat\u00f3rio e Contas de 2015\n69\n\n retiraram-se as \n\nseguintes informa\u00e7\u00f5es: \n\n- Durante o ano de 2015 foram substitu\u00eddos mais de 22 mil contadores, valor superior ao \n\n\u00edndice de renova\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio do parque de contadores para o manter dentro dos \n\npar\u00e2metros estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o em vigor. \n\n- As substitui\u00e7\u00f5es do parque de contadores foram realizadas em \u00e1reas previamente \n\nselecionadas, com o objetivo de possibilitar a monitoriza\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o futura dos \n\nconsumos de \u00e1gua. \n\n- Foi internamente desenvolvida uma aplica\u00e7\u00e3o inform\u00e1tica que permitir\u00e1 acompanhar a \n\nevolu\u00e7\u00e3o do consumo dos clientes cujo contador foi recentemente substitu\u00eddo e que no \n\nfuturo permitir\u00e1 avaliar o impacto da campanha realizada e tamb\u00e9m ser\u00e1 um auxiliar da \n\ngest\u00e3o para a escolha das futuras \u00e1reas a intervir. \n\n- Em 2015 e 2016 a AdRA continuou a executar o seu plano de zonamento e setoriza\u00e7\u00e3o da \n\nrede de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Este processo, que decorre desde 2012 \u00e9 muito importante \n\npara a opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da rede de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\n- Em 2015, devido \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de forma sistem\u00e1tica de v\u00e1rias metodologias adequadas para a \n\ndete\u00e7\u00e3o precoce de perdas de \u00e1gua, foi poss\u00edvel detetar pr\u00f3-ativamente 526 roturas na rede \n\nde \u00e1gua. A repara\u00e7\u00e3o destas avarias permitiu a recupera\u00e7\u00e3o de cerca de 750.000 m\n3\n.  \n\nOutra \u00e1rea em que a AdRA est\u00e1 muito empenhada e se liga diretamente com a Gest\u00e3o \n\nde Ativos e com as Perdas de \u00c1gua \u00e9 o sistema de Telegest\u00e3o e Telemetria. \n\nA \u00e1rea da Telegest\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela gest\u00e3o t\u00e9cnica e operacional das redes de \n\n\u00e1gua, pelo sistema e telemetria e micromedi\u00e7\u00e3o e ainda pelo sistema de videovigil\u00e2ncia. \n\nEm 2015 a empresa desenvolveu v\u00e1rios projetos de que se destacam: \n\n- Novo sistema de telegest\u00e3o, tendo sido lan\u00e7ado um concurso p\u00fablico para a sua aquisi\u00e7\u00e3o; \n\n                                                           \n68\n\n Retirado do R&amp;C da AdRA de 2015: Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.adra.pt/content/index.php?action=detailfo&amp;rec=1807&amp;t=Relatorio-e-Contas [01.07.2017]. \n69\n\n Idem nota anterior. \n\nhttp://www.adra.pt/content/index.php?action=detailfo&amp;rec=1807&amp;t=Relatorio-e-Contas\n\n\n190 \n \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de 78 ZMC; \n\n- Leituras de consumo de 20 Grandes Clientes com sistema de Telemetria;  \n\n- Inicio dos trabalhos de Georreferencia\u00e7\u00e3o (SIG) e altimetria das infraestruturas de \n\nAbastecimento de \u00c1gua; \n\n- Interliga\u00e7\u00e3o da base de dados de clientes com os respetivos ramais; \n\n- Novos equipamentos para a Unidade de Controlo de Perdas; \n\n- Carregamento e valida\u00e7\u00e3o de cadastro das empreitadas recentemente realizadas; \n\n- Atualiza\u00e7\u00e3o progressiva do cadastro j\u00e1 existente. No final de 2015 a AdRA j\u00e1 tinha \n\ncadastrada a quase totalidade da sua rede de Abastecimento de \u00c1gua. \n\n \n\n4.2.3.3 Concelho do Barreiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNome: C\u00e2mara Municipal do Barreiro \n\nTipo de EG: Gest\u00e3o direta do Munic\u00edpio \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: NUT II \u2013 Lisboa e Vale do Tejo \n\nRespons\u00e1veis Contactados: Vereadora \u2013 Vice-Presidente da Autarquia, Respons\u00e1veis \n\nOperacionais \n\nDimens\u00e3o do Concelho abrangido e dados da EG:  \n\n \u00c1rea: 36,39 km\n2\n \n\n Popula\u00e7\u00e3o: 78.764 habitantes \n\n Km de Rede: 308 \n\n N\u00famero de Ramais: 18.195 \n\n \u00c1gua entrada no sistema em 2016 (m\n3\n): 5.904.277 \n\n Tipo de atua\u00e7\u00e3o (s\u00f3 distribui\u00e7\u00e3o/faz capta\u00e7\u00e3o): Faz Capta\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n191 \n \n\nA visita ao Concelho do Barreiro ocorreu no segundo semestre de 2015 e foi poss\u00edvel \n\num contacto pessoal e direto com a Sra. Vice-Presidente da autarquia e respons\u00e1vel pelos \n\nServi\u00e7os de \u00c1gua. \n\nFigura 4.10 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do Concelho do Barreiro \n\n \n\n \nFonte: Cedido pela CM Barreiro (Engidro, 2010) \n\n \n\nNa Figura 4.10 pode visualizar-se a localiza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio do Barreiro, no conjunto \n\nda Pen\u00ednsula de Set\u00fabal e a sua grande proximidade a Lisboa. \n\nA maioria das informa\u00e7\u00f5es solicitadas no gui\u00e3o (Anexo III) e os dados fornecidos pela \n\nCM Barreiro, constam de um documento t\u00e9cnico que se intitula \u201cPlano Geral de \u00c1gua e \n\nSaneamento do Concelho do Barreiro\u201d e foi desenvolvido pela empresa Engidro \u2013 estudos \n\nde engenharia, Lda. em Outubro de 2010. \n\nEsse Plano trata de praticamente todas as quest\u00f5es do abastecimento de \u00e1gua ao \n\nConcelho do Barreiro, desde as capta\u00e7\u00f5es at\u00e9 \u00e0 qualidade da \u00e1gua na torneira do \n\nconsumidor, passando pelo Cadastro em SIG, o Plano de Seguran\u00e7a da \u00c1gua, e os Indicadores \n\nde desempenho. Uma parte significativa deste plano refere-se \u00e0 gest\u00e3o da rede e aborda \n\nquest\u00f5es diretamente relacionadas com as Perdas de \u00c1gua, tendo mesmo um Cap\u00edtulo \n\nintitulado \u201cPlano de Controlo de Perdas\u201d, focado nas Perdas Reais, e onde uma parte das \n\npropostas se refere \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de ZMC (Figura 4.11), propondo a sua delimita\u00e7\u00e3o, e \n\ntamb\u00e9m o controlo das press\u00f5es na rede de abastecimento. \n\n\n\n192 \n \n\nFigura 4.11 \u2013 ZMC do Concelho do Barreiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Cedido pela CM Barreiro (Engidro, 2010) \n\n \n\nDevido \u00e0s dificuldades econ\u00f3micas da regi\u00e3o e concretamente da CMB, o Plano Geral, \n\natr\u00e1s referido, tem sido desenvolvido com maior lentid\u00e3o do que gostariam os seus \n\nrespons\u00e1veis, mas a CMB tem participado em v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es Colaborativas, nomeadamente no \n\nF\u00f3rum iPerdas e tem, no terreno, desenvolvido projetos e a\u00e7\u00f5es que est\u00e3o a conduzir a uma \n\nbaixa lenta, mas sustentada, da \u00c1gua N\u00e3o Faturada. \n\nA Sra. Vice-presidente da CMB chamou a aten\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o dos consumos \n\npr\u00f3prios, bastante elevados no Barreiro devido \u00e0s regas de jardins, e que acabam sendo \n\ncontabilizadas como ANF, sugerindo que o Regulador deveria criar um mecanismo para \n\nreconhecer esses consumos e n\u00e3o constarem como Perdas ou ANF. \n\n\u00c9 um assunto e sugest\u00e3o que ser\u00e1 abordado na parte final deste trabalho, devido \u00e0 sua \n\npertin\u00eancia. \n\n\n\n193 \n \n\n4.2.3.4 Concelho de Montijo \n\n \n\n \n\n \n\nNome: C\u00e2mara Municipal de Montijo \n\nTipo de EG: SMAS \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: NUT II \u2013 Lisboa e Vale do Tejo \n\nRespons\u00e1veis Contactados: Respons\u00e1veis de Engenharia e Explora\u00e7\u00e3o dos SMAS de Montijo \n\nDimens\u00e3o do Concelho abrangido e dados da EG:  \n\n \u00c1rea: 348,62 km\n2\n \n\n Popula\u00e7\u00e3o (2011): 51.222 habitantes \n\n Km de Rede: 335,8 \n\n N\u00famero de Ramais: 25.649 \n\n \u00c1gua entrada no sistema em 2016 (m\n3\n): 4.394.728 \n\n Tipo de atua\u00e7\u00e3o (s\u00f3 distribui\u00e7\u00e3o/faz capta\u00e7\u00e3o): Faz Capta\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o \n\nNos \u00faltimos cinco anos (2012 a 2016), os SMAS de Montijo tiveram uma evolu\u00e7\u00e3o \n\npositiva de 3,53% de \u00c1gua Faturada\n70\n\n. \n\nNo referido Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o (SMAS de Montijo, 2015), pode ler-se:  \n \nDurante o ano de 2014 houve um aumento significativo do consumo de \u00e1gua faturada, devido ao \nacr\u00e9scimo de contadores instalados, assim como, aos procedimentos internos criados para maior \ncontrolo da \u00e1gua consumida/faturada, mostrando assim a efic\u00e1cia dos mesmos. \nDemos continuidade a uma rigorosa pol\u00edtica de cortes de fornecimento de \u00e1gua aos devedores, \nassim como, \u00e0 respetiva instaura\u00e7\u00e3o de procedimentos de injun\u00e7\u00e3o. \n\nSMAS de Montijo, 2014 (2015) \n\n \n\nVemos assim, que o principal esfor\u00e7o dos SMAS de Montijo entre 2012 e 2014, se \n\ncentrou mais nas Perdas Aparentes do que nas Perdas Reais. Em 2015 e 2016 houve o \n\n                                                           \n70\n\n Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o de 2014 (2015). Dispon\u00edvel em: https://www.mun-\nmontijo.pt/pages/792?folders_list_15_folder_id=405 [01.07.2017]. \n\nhttps://www.mun-montijo.pt/pages/792?folders_list_15_folder_id=405\nhttps://www.mun-montijo.pt/pages/792?folders_list_15_folder_id=405\n\n\n194 \n \n\nretomar de investimento na substitui\u00e7\u00e3o de condutas, do que resultou uma diminui\u00e7\u00e3o das \n\nroturas e avarias na rede (SMAS de Montijo, 2017). \n\nO n\u00edvel de \u00c1gua N\u00e3o Faturada em Montijo \u00e9 ainda bastante elevado e das EG visitadas e \n\ndescritas neste ponto do nosso trabalho \u00e9 sem d\u00favida a que est\u00e1 em pior situa\u00e7\u00e3o e mais \n\natrasada no Controlo Ativo de Perdas e consequentemente na ANF, apesar dos bons \n\nresultados alcan\u00e7ados entre 2012 e 2014. Mas os SMAS de Montijo apresentam uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de Perdas t\u00e3o elevada, que ter progredido 3,53% na \u00e1gua Faturada em tr\u00eas anos, \n\ndeixa antever um longo caminho para esta EG poder apresentar resultados ao n\u00edvel dos que \n\ns\u00e3o solicitados pelo Regulador (ANF em torno de 20%) e mesmo de outras EG na regi\u00e3o em \n\nque se insere. \n\nCom base nos dados do RASARP 2015 (ERSAR, 2016), a ANF dos SMAS de Montijo est\u00e3o \n\nainda com valores bem acima dos 30%. Com base em dados do mesmo documento, os SMAS \n\nde Montijo apresentam uma taxa de reabilita\u00e7\u00e3o de redes de menos de 0,5% ao ano (2011 a \n\n2015), quando as orienta\u00e7\u00f5es da ERSAR apontam para uma meta de reabilita\u00e7\u00e3o anual de \n\n2%. \n\nCom este valor de reabilita\u00e7\u00e3o de redes, e por muito esfor\u00e7o que os SMAS de Montijo \n\nconcentrem nas Perdas Aparentes, dificilmente chegar\u00e3o a valores aceit\u00e1veis de ANF. \n\nOutro Indicador que atesta a dimens\u00e3o do problema dos SMAS de Montijo, em especial \n\nquanto \u00e0s Perdas Reais, \u00e9 o reportado pela EG \u00e0 ERSAR como \u201c\u00cdndice de conhecimento \n\ninfraestrutural e gest\u00e3o patrimonial\u201d que \u00e9 de somente 40%. Ou seja, a EG, pelos dados de \n\nque disp\u00f5e, assume que conhece menos de metade do seu sistema.  \n\nEsta quest\u00e3o tem que ver com o Cadastro da Rede e outros \u00f3rg\u00e3os do Sistema de AA, \n\nda falta ou eventual defici\u00eancia de dados em SIG, em resumo, de uma politica de GPI que n\u00e3o \n\ntem tido muito apoio, apesar dos Gestores de topo estarem cientes desta situa\u00e7\u00e3o e os \n\nrespons\u00e1veis t\u00e9cnicos terem capacidade para fazer mais e melhor, mas a situa\u00e7\u00e3o financeira \n\ndos SMAS e da C\u00e2mara de Montijo, sua acionista, n\u00e3o o t\u00eam permitido. \n\nContudo, conforme \u00e9 referido no Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o dos SMAS, referente a 2014, os \n\nservi\u00e7os foram objeto de uma forte reorganiza\u00e7\u00e3o, que come\u00e7a a dar os seus frutos. \n\n\n\n195 \n \n\nE no ano de 2014 o Resultado de Explora\u00e7\u00e3o dos SMAS foi j\u00e1 positivo em cerca de \n\n154.000\u20ac, valor que decerto ser\u00e1 investido na melhoria dos servi\u00e7os e concretamente na \n\nredu\u00e7\u00e3o de Perdas. \n\nOs SMAS t\u00eam um sistema de Telegest\u00e3o que lhe permite controlar as Capta\u00e7\u00f5es, em \n\nespecial nos Consumos de Energia, horas de Trabalho e Volumes de \u00c1gua Captados. \n\nOs SMAS de Montijo disponibilizaram v\u00e1ria documenta\u00e7\u00e3o, nomeadamente o tra\u00e7ado \n\ndas principais redes, mas o formato em que os ficheiros foram disponibilizados n\u00e3o \n\npermitem a sua apresenta\u00e7\u00e3o neste trabalho. \n\n \n\n4.2.3.5 Concelho do Porto \n\n \n\n \n\nNome: \u00c1guas do Porto EM \n\nTipo de EG: Empresa Municipal tendo a C\u00e2mara Municipal do Porto como \u00fanico acionista \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: NUT II \u2013 Norte \n\nRespons\u00e1veis Contactados: Presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, Diretora T\u00e9cnica, \n\nT\u00e9cnicos respons\u00e1veis das Equipas de Perdas \n\nDimens\u00e3o do Concelho abrangido e dados da EG:  \n\n \u00c1rea: 41,42 km\n2\n \n\n Popula\u00e7\u00e3o: 237.591 habitantes \n\n Km de Rede: 799 \n\n N\u00famero de Ramais: 71225 \n\n \u00c1gua entrada no sistema em 2016 (m\n3\n): 20.820.536 \n\n Tipo de atua\u00e7\u00e3o (s\u00f3 distribui\u00e7\u00e3o/faz capta\u00e7\u00e3o): S\u00f3 faz distribui\u00e7\u00e3o \n\nAs visitas \u00e0s \u00c1guas do Porto decorreram em Maio e Julho de 2015. \n\n\n\n196 \n \n\nA empresa \u00c1guas do Porto EM (AdPorto) \u00e9 uma Empresa Municipal, criada no final de \n\n2006, por transforma\u00e7\u00e3o dos ent\u00e3o Servi\u00e7os Municipalizados, e que tem como \u00fanica \n\nacionista a C\u00e2mara Municipal do Porto. Por delega\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal do Porto a \n\nAdPorto gere a rede de \u00c1gua do Concelho do Porto. \n\nA \u00c1guas do Porto EM, gere a rede de distribui\u00e7\u00e3o, comprando a \u00e1gua j\u00e1 tratada \u00e0s \n\n\u00c1guas do Douro e Paiva (AdDP), do Grupo \u00c1guas de Portugal. Na ocasi\u00e3o da visita a empresa \n\nfornecedora da AdPorto, em \u201calta\u201d designava-se de \u00c1guas do Norte, tendo sido j\u00e1 em 2017 \n\nque foi reposta de novo em funcionamento a AdDP.  \n\nA visita foi poss\u00edvel por acordo com o seu Presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, da \n\nDiretora T\u00e9cnica e contou com a participa\u00e7\u00e3o dos dois t\u00e9cnicos superiores da empresa \n\nrespons\u00e1veis pelas equipas de Controlo Ativo de Perdas de \u00c1gua. \n\nO Concelho do Porto, tem uma \u00e1rea de 41,42 km2 e contava em 2011 com uma \n\npopula\u00e7\u00e3o de 237.591 habitantes, sendo a capital do Distrito com o mesmo nome e \n\nconsiderada a capital do norte de Portugal. \n\nA empresa tinha 153.000 clientes ativos em 2013 e segundo Martins, (2014) e na data \n\nda sua cria\u00e7\u00e3o (final de 2006) tinha um n\u00edvel de perdas de 54%, valor elevado a n\u00edvel \n\nnacional, mesmo para a data referida. \n\nEm 2015 a empresa tinha uma equipa pr\u00f3pria para a dete\u00e7\u00e3o e combate \u00e0s perdas de \n\n\u00e1gua, centrando a sua a\u00e7\u00e3o fundamental na dete\u00e7\u00e3o e combate \u00e0s Perdas Reais, \n\nencaminhando para a \u00e1rea comercial e para a \u00e1rea de Contencioso, qualquer informa\u00e7\u00e3o que \n\ndisponha sobre consumos n\u00e3o autorizados e liga\u00e7\u00f5es il\u00edcitas. \n\nA empresa e a respetiva equipa de coordena\u00e7\u00e3o, t\u00eam uma Sala Central de Controlo da \n\nrede, tem equipamentos de dete\u00e7\u00e3o de fugas, tem viaturas dedicadas ao seu trabalho, tem \n\nverbas or\u00e7amentais para suprir as suas necessidades. Os dois t\u00e9cnicos da coordena\u00e7\u00e3o \n\ntrabalham na sala de comando da AdPorto e portanto t\u00eam acesso \u00e0 regular gest\u00e3o da rede, \n\ndesde o controlo de abertura e fecho de v\u00e1lvulas, enchimento de reservat\u00f3rios e controlo \n\nonline de press\u00f5es. \n\n\n\n197 \n \n\nNas figuras seguintes, relativas \u00e0 telegest\u00e3o das \u00c1guas do Porto pode ver-se a \n\npossibilidade de, em tempo real, quem est\u00e1 na sala de controlo e desde que tenha as \n\nnecess\u00e1rias autoriza\u00e7\u00f5es (passwords) poder gerir toda a rede, desde os Pontos de Entrega \n\ndas \u00c1guas do Douro e Paiva, praticamente at\u00e9 \u00e0 torneira dos consumidores, na menor das \n\nsubzonas de medi\u00e7\u00e3o e controlo. \n\nNa Figura seguinte (Fig. 4.12) pode ver-se um ecran de computador da sala de \n\ncomando, onde se visualizam os \u00f3rg\u00e3os existentes no Reservat\u00f3rio do Carvalhido, e de onde \n\nremotamente se podem acionar os mesmos \u00f3rg\u00e3os. \n\n \n\nFigura 4.12 \u2013 Telegest\u00e3o do Reservat\u00f3rio do Carvalhido (\u00c1guas do Porto) \n\n \n\nFonte: Cedido por \u00c1guas do Porto EM \n\n \n\nNas Figuras seguintes (Fig. 4.13 e Fig. 4.14) pode ver-se dois ecrans relativos \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o \n\nElevat\u00f3ria (EE) dos Congregados, e onde tamb\u00e9m, de forma remota, se podem acionar todos \n\nos comandos de abertura e fecho de v\u00e1lvulas e assim controlar os volumes de \u00e1gua injetados \n\nna rede e os n\u00edveis de cada reservat\u00f3rio. \n\n \n\n \n\n\n\n198 \n \n\nFigura 4.13 \u2013 Telegest\u00e3o da EE dos Congregados (\u00c1guas do Porto) \n\n \n\nFonte: Cedido por \u00c1guas do Porto EM \n\n \n\nFigura 4.14 \u2013 Telegest\u00e3o da EE dos Congregados (\u00c1guas do Porto) Cont. \n\n \n\nFonte: Cedido por \u00c1guas do Porto EM \n \n\n\n\n199 \n \n\nNa Figura 4.15 pode ver-se um ecran da mesma EE onde se visualizam, em tempo real, \n\nn\u00edveis e volumes de v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os do sistema de abastecimento. \n\n \n\nFigura 4.15 \u2013 N\u00edveis da EE dos Congregados (\u00c1guas do Porto) \n\n \n\nFonte: Cedido por \u00c1guas do Porto EM \n \n\nCom um conjunto significativo de a\u00e7\u00f5es levadas a cabo ap\u00f3s a constitui\u00e7\u00e3o em 2006 da \n\n\u00c1guas do Porto EM, e que a seguir se resume, a empresa conseguiu resultados \n\nimpressionantes de redu\u00e7\u00e3o de perdas e elevou muito os seus n\u00edveis de efici\u00eancia e \n\nsustentabilidade.  \n\nNos \u00faltimos anos reduziu significativamente o n\u00edvel de \u00c1gua N\u00e3o Faturada, de um valor \n\nelevado em termos nacionais (54% em 2006) para um valor que em 2016 se situa j\u00e1 na faixa \n\nde 10% a 20% de \u00c1gua N\u00e3o Faturada, passando assim a ser uma refer\u00eancia de excel\u00eancia no \n\nsetor em Portugal. \n\nPara isso a empresa atualizou o seu cadastro da rede, dividiu a cidade em Zonas de \n\nMedi\u00e7\u00e3o e Controlo (ZMC) e em v\u00e1rias ZMC est\u00e1 agora a proceder a um subzonamento, \n\nconforme se pode ver pelas Figuras 4.16 e 4.17. \n\n \n\n\n\n200 \n \n\nFigura 4.16 - ZMC Concelho do Porto \n\n \n\nFonte: Cedido por \u00c1guas do Porto EM \n \n\nFigura 4.17 - Subzonas de Medi\u00e7\u00e3o e Controlo \n\n \n\nFonte: Cedido por \u00c1guas do Porto EM \n \n\nPara al\u00e9m destas a\u00e7\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o (Cadastro e ZMC) a \u00c1guas do Porto em apenas 6 \n\nanos substituiu mais de 140 km de condutas (Figura 4.18), o que equivale a cerca de 20% da \n\nsua rede adutora e de distribui\u00e7\u00e3o, valor significativamente acima das recomenda\u00e7\u00f5es da \n\nERSAR (mais de 3% ao ano, para uma recomenda\u00e7\u00e3o de 2%, ao ano). \n\n \n\n\n\n201 \n \n\n Figura 4.18 \u2013 Substitui\u00e7\u00e3o de rede (Adutora e de Distribui\u00e7\u00e3o) \n\n \nFonte: Cedido por \u00c1guas do Porto EM \n\n \nA baixa nos volumes e percentagem de ANF passou tamb\u00e9m pela fiscaliza\u00e7\u00e3o de perdas \n\naparentes (Figura 4.19), substitui\u00e7\u00e3o de contadores e instala\u00e7\u00e3o de Telemetria, como se pode \n\nver nas figuras seguintes. No final de 2014 a empresa tinha j\u00e1 cerca de 20.000 pr\u00e9dios com \n\ncontadores com telemetria (Figura 4.20), o que permite uma vis\u00e3o dos consumos, em tempo \n\nreal.  \n\nFigura 4.19 \u2013 Controlo de Perdas aparentes \n\n \n\nFonte: Cedido por \u00c1guas do Porto EM \n\n\n\n202 \n \n\nFigura 4.20 - Pr\u00e9dios com contadores com Telemetria \n\n \nFonte: Cedido por \u00c1guas do Porto EM \n\n \nNa Figura 4.21 v\u00eam-se os dois t\u00e9cnicos coordenadores da equipa de perdas, que foi \n\nposs\u00edvel acompanhar nas a\u00e7\u00f5es no terreno, numa a\u00e7\u00e3o regular de vistoria numa caixa, no \n\ncentro do Porto, onde t\u00eam instalado diversos equipamentos de apoio ao controlo de perdas, \n\nde onde se destaca os Data Loggers e medidores de press\u00e3o. \n\n \n\nFigura 4.21 \u2013 Inspe\u00e7\u00e3o de Caixa na Baixa do Porto para monitoriza\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\n \n\n 20.000\n\n\n\n203 \n \n\nAssim, com este trabalho planeado e definido por objetivos, podemos ver os resultados \n\npr\u00e1ticos nas duas Figuras seguintes (Fig. 4.22 e Fig. 4.23). \n\n \n\nFigura 4.22 - \u00c1gua comprada \u00e0s \u00c1guas do Douro e Paiva (AdDP) \n\n \nFonte: Cedido por \u00c1guas do Porto EM \n\n \n\nFigura 4.23 - Evolu\u00e7\u00e3o da \u00c1gua N\u00e3o Faturada \n\n \n\nFonte: Cedido por \u00c1guas do Porto EM \n\n104.000 \n\n80.045 \n\n70.784 70.393 70.119 \n65.431 \n\n61.971 \n58.984 \n\n55.706 \n\n48.000 48.069 \n48.382 49.039 48.396 47.953 45.880 45.127 43.717 \n\n56.000 \n\n31.976 \n\n22.402 21.354 21.723 \n17.478 16.091 \n\n13.857 \n11.989 \n\n0\n\n20.000\n\n40.000\n\n60.000\n\n80.000\n\n100.000\n\n120.000\n\nout-06 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014\n\nm\n3\n/d\n\nia\n \n\nSystem Input Volume Revenue Water Non Revenue Water\u00c1gua N\u00e3o Faturada \n\n\n\n204 \n \n\nSegundo Martins (2014), entre 2006 e 2014 a \u00c1guas do Porto reduziu a ANF de 56.000 \n\nm\n3\n/dia para menos de 12.000 m\n\n3\n/dia, gerando assim uma poupan\u00e7a de cerca de 30% no \n\nor\u00e7amento anual da empresa (que compra a \u00e1gua tratada a uma entidade de \u201calta\u201d \n\nconforme referido), tendo os resultados da empresa passado de preju\u00edzos de 3,5M\u20ac em 2006 \n\npara lucros de 4,0 M\u20ac no final do exerc\u00edcio de 2013. A evolu\u00e7\u00e3o dos resultados n\u00e3o se deve \n\nsomente ao controlo e \u00eaxito no combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua, mas tamb\u00e9m a a\u00e7\u00f5es de \n\nredefini\u00e7\u00e3o do lay-out da rede e da articula\u00e7\u00e3o dos Pontos de Entrega das \u00c1guas do Douro e \n\nPaiva, que permitiu reduzir significativamente as zonas abastecidas por bombagem, para \n\nzonas abastecidas por gravidade, de que resultou uma efici\u00eancia energ\u00e9tica assinal\u00e1vel, \n\npassando, segundo Martins (2014), de cerca de 20% da \u00e1rea do concelho abastecida por \n\nbombagem em 2006, para menos de 5% em 2013. \n\nPelos dados recolhidos no Question\u00e1rio dirigido \u00e0s EG e lan\u00e7ado j\u00e1 em 2017, no \u00e2mbito \n\nda presente Tese, a \u00c1guas do Porto EM continuou, entre 2013 e 2016 a baixar os seus n\u00edveis \n\nde \u00c1gua N\u00e3o Faturada, apresentando atualmente um dos melhores resultados do pa\u00eds. \n\nAs a\u00e7\u00f5es da \u00c1guas do Porto na redu\u00e7\u00e3o da \u00c1gua N\u00e3o Faturada \u00e9 assim um exemplo a \n\nseguir, pelos dados e resultados que apresenta. \n\n \n\n4.2.3.6 Concelho de Set\u00fabal \n\n \nNome: \u00c1guas do Sado S.A. (ADS) \u2013 Set\u00fabal \n\nTipo de EG: Empresa privada atuando em regime de Concess\u00e3o Municipal \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: NUT II \u2013 Lisboa e Vale do Tejo \n\nRespons\u00e1veis Contactados: Diretora-Geral, Diretora de Explora\u00e7\u00e3o, Respons\u00e1veis de Gest\u00e3o \n\nda Rede \n\nDimens\u00e3o do Concelho abrangido e dados da EG:  \n\n\n\n205 \n \n\n \u00c1rea: 230,3 km\n2\n \n\n Popula\u00e7\u00e3o (2014): 118.166 habitantes \n\n Km de Rede: 724 \n\n N\u00famero de Ramais: 26.726 \n\n \u00c1gua entrada no sistema em 2016 (m\n3\n): 10.085.708 \n\n Tipo de atua\u00e7\u00e3o (s\u00f3 distribui\u00e7\u00e3o/faz capta\u00e7\u00e3o): Faz Capta\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o \n\nA empresa \u00c1guas do Sado, tem um Plano de Desenvolvimento da Concess\u00e3o, elaborado \n\npor uma empresa de consultoria em 2010 que relativamente \u00e0s perdas de \u00e1gua antevia a \n\nevolu\u00e7\u00e3o apresentada na Figura 4.24. \n\n \n\nFigura 4.24 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o prevista da \u00c1gua N\u00e3o Faturada nas \u00c1guas do Sado \n\n \n\nFonte: Cedido por \u00c1guas do Sado \n \n\nTendo em conta que o investimento nos sistemas concessionados est\u00e1 do lado da \n\nConcedente, no caso a C\u00e2mara Municipal de Set\u00fabal (CMS), este plano foi sujeito a \n\naprova\u00e7\u00e3o por esta entidade. \n\nRelativamente ao ponto de situa\u00e7\u00e3o, a \u00c1GUAS DO SADO atingiu em 2014, 24.8% de \n\n\u00e1gua n\u00e3o faturada, superando a meta prevista no Plano de Desenvolvimento da Concess\u00e3o.  \n\nPara se atingirem e at\u00e9 ultrapassarem as metas previstas, a \u00c1guas do Sado desenvolveu \n\nas seguintes atividades: \n\n? Todos os consumos s\u00e3o medidos - S\u00e3o conhecidos os consumos pr\u00f3prios, CMS, outros \n\n\u00f3rg\u00e3os aut\u00e1rquicos, institui\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos; \n\n? Todos os consumos s\u00e3o faturados, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos consumos pr\u00f3prios (\u00c1GUAS DO SADO) \n\ne pontos de abastecimento espec\u00edficos para combate a inc\u00eandio (BOMBEIROS); \n\n\n\n206 \n \n\n? Todos os locais de consumo e clientes est\u00e3o segmentados por Classe de consumo \n\n(Dom\u00e9stico, Com\u00e9rcio e Ind\u00fastria, Autarquia, etc.)/tipo de consumo (Dom\u00e9stico, Obras, \n\nC\u00e2maras, Regas)  \n\n? C\u00e1lculo da \u00c1gua n\u00e3o Faturada por erro dos contadores - Nota: Idade m\u00e9dia do parque de \n\ncontadores = 4.1 anos; \n\n? \u00c1gua n\u00e3o faturada por liga\u00e7\u00f5es ilegais - Estimativa com base no Art\u00ba 15 do Regulamento \n\nde Servi\u00e7os de Distribui\u00e7\u00e3o de \u00c1gua e de drenagem de \u00c1guas residuais urbanas do \n\nConcelho de Set\u00fabal\n71\n\n.  \n\nO abastecimento de \u00e1gua ao Concelho de Set\u00fabal tem origem em capta\u00e7\u00f5es \n\nsubterr\u00e2neas pr\u00f3prias, existindo apenas alguns sectores de abastecimento isolados em que a \n\n\u00e1gua \u00e9 adquirida ao concelho de Palmela.  \n\nO abastecimento de \u00e1gua encontra-se assim, estruturado em dois sistemas principais:  \n\n? Azeit\u00e3o, que possui dois polos de capta\u00e7\u00f5es, Per\u00fa e Pinhal de Negreiros;  \n\n? Set\u00fabal, que possui 5 polos de capta\u00e7\u00f5es, Algeruz, Pinhal das Espanholas, Santas, \n\nPo\u00e7o Mouro e Faralh\u00e3o.  \n\nNa Figura 4.25 apresenta-se, de uma forma esquem\u00e1tica, as \u00e1reas cobertas pelo sistema \n\nde Set\u00fabal (representado a azul), pelo sistema de Azeit\u00e3o (representado a verde) e pelos \n\nsistemas Isolados (representados a vermelho). \n\nO sistema de Azeit\u00e3o possui um total de 8 furos. A adu\u00e7\u00e3o neste sistema \u00e9 feita sempre \n\natrav\u00e9s de bombagem, existindo atualmente 3 esta\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias e cerca de 28 km de \n\ncondutas adutoras. A reserva \u00e9 efetuada em 6 reservat\u00f3rios apoiados com um volume total \n\nde 4.604 m\n3\n. A rede de distribui\u00e7\u00e3o abrange 5 subsistemas, com uma extens\u00e3o total de \n\naproximadamente 209 km. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n71\n\n Dispon\u00edvel em www.aguasdosado.pt [27.02.2016] \n\nhttp://www.aguasdosado.pt/\n\n\n207 \n \n\nFigura 4.25 \u2013 Sistema de Abastecimento de \u00c1gua \u2013 \u00c1reas Servidas \n\n \nFonte: Cedido por \u00c1guas do Sado \n\n \n\nFigura 4.26 - Sistema de Abastecimento de \u00c1gua \u2013 Azeit\u00e3o \n\nFonte: Cedido por \u00c1guas do Sado \n\n\n\n208 \n \n\nNa Figura anterior (Figura 4.26) apresenta-se a localiza\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es e \n\nreservat\u00f3rios, o tra\u00e7ado das principais condutas e a delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas servidas por cada \n\num dos subsistemas que integram o sistema de abastecimento de \u00e1gua de Azeit\u00e3o. \n\nO sistema de Set\u00fabal possui um total de 14 furos. Uma parte significativa da adu\u00e7\u00e3o \n\nneste sistema \u00e9 feita atrav\u00e9s de bombagem, existindo 5 esta\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias. A extens\u00e3o \n\ntotal de condutas adutoras \u00e9 de aproximadamente 79 km, sendo que a reserva \u00e9 efetuada \n\nem 7 reservat\u00f3rios apoiados e 3 elevados, compreendendo um volume total de 31.400 m\n3\n. O \n\nsistema de Set\u00fabal apresenta 9 subsistemas tendo a rede de distribui\u00e7\u00e3o cerca de 400 km. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade da \u00e1gua, a \u00e1gua captada em profundidade apresenta boa \n\nqualidade, sendo o tratamento efetuado apenas por adi\u00e7\u00e3o de hipoclorito de s\u00f3dio. \n\n \n\nFigura 4.27 \u2013 Sistema de Abastecimento de \u00c1gua \u2013 Set\u00fabal \n\n \nFonte: Cedido por \u00c1guas do Sado \n\n\n\n209 \n \n\nNa Figura anterior (Figura 4.27) apresenta-se a localiza\u00e7\u00e3o das componentes principais \n\ndo sistema (capta\u00e7\u00f5es e reservat\u00f3rios), o tra\u00e7ado das principais condutas e a delimita\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas servidas por cada um dos subsistemas que integram o sistema de abastecimento de \n\n\u00e1gua de Set\u00fabal. \n\n \n\nPARQUE DE CONTADORES \n\n? Idades m\u00e9dias e tipo: essencialmente volum\u00e9tricos no segmento dom\u00e9stico; \n\n? Esfor\u00e7o massivo de substitui\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos 3 anos (+ de 50% do parque de \n\ncontadores); \n\n? Redimensionamento e substitui\u00e7\u00e3o de contadores de grandes clientes (substitui\u00e7\u00e3o \n\npor contadores ultrass\u00f3nicos ou eletromagn\u00e9ticos); \n\n? 2.000 contadores com telemetria para zonas selecionadas com consumos sazonais; \n\n? Politica: substituir contadores quando atingem 12 anos. \n\nCADASTRO \n\n? Todos os dados em SIG desde 2004; \n\n? Cadastro da rede de Abastecimento de \u00c1gua completo; \n\n? Liga\u00e7\u00e3o entre o SIG e o Sistema de Clientes, com a defini\u00e7\u00e3o do Ramal como \n\nelemento-chave que possibilita uma multiplicidade de atua\u00e7\u00f5es com impacte direto \n\nnas Perdas de \u00c1gua; \n\n? Liga\u00e7\u00e3o SIG com o SAP\n72\n\n (ERP)\n73\n\n, para reservas de material e apuramento de custos de \n\ninterven\u00e7\u00f5es no terreno. \n\nPRESS\u00d5ES NA REDE \n\n? Carregamento de medi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o no SIG; \n\n? Cobertura total de modela\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica da rede. \n\nZONAS DE MEDI\u00c7\u00c3O E CONTROLO \n\nA ADS tem dois conceitos de ZMC: \n\n                                                           \n72\n\n SAP (Systeme, Anwendungen und Produkte \u2013 utiliza um sistema de gest\u00e3o tipo ERP). \n73\n\n ERP (Enterprise Resource Planning \u2013 Sistema Integrado de Gest\u00e3o Empresarial). \n \n\n\n\n210 \n \n\n? Macro ZMC (em geral, subsistemas, onde \u00e9 poss\u00edvel efetuar monitoriza\u00e7\u00e3o de caudais \n\nrecorrendo ao tratamento de dados da telegest\u00e3o e apurar dados relativos a \u00e1gua \n\nentrada/\u00e1gua faturada); \n\n? ZMC (atualmente 9) onde a ADS tem a monitoriza\u00e7\u00e3o em cont\u00ednuo dos caudais na \n\nrede associada, geralmente adquiridos em intervalos de tempo de 15 em 15 minutos \n\ne permite setorizar mais em detalhe as macro ZMC. \n\nPERDAS APARENTES \n\n? Existe a estimativa do c\u00e1lculo das perdas aparentes (grosso modo, erros de medi\u00e7\u00e3o + \n\nil\u00edcitos) que fica registada no balan\u00e7o h\u00eddrico entregue anualmente \u00e0 ERSAR;  \n\n? Quanto mais bem aferidas ficarem as parcelas de perdas reais e de erros de medi\u00e7\u00e3o, \n\nmais pr\u00f3ximo a ADS estar\u00e1 em alcan\u00e7ar uma melhor estimativa de il\u00edcitos. \n\nPARTICIPA\u00c7\u00c3O EM ATIVIDADES COLABORATIVAS \n\n? A \u00c1GUAS DO SADO integrou o universo de entidades gestoras que participaram no \n\nprograma iPerdas, coordenado pelo LNEC; \n\n? Complementarmente, a ADS participa nos projetos colaborativos promovidos pelos \n\nacionistas (AGS e AQUAPOR), dos quais para a \u00e1rea das perdas, se destaca o \n\nprograma de GPI; \n\n? Frequenta tamb\u00e9m regularmente encontros t\u00e9cnicos sobre perdas promovidos pela \n\nAPDA, APRH ou outras institui\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia no setor. \n\nEQUIPA DEDICADA \n\nA \u00e1rea de redu\u00e7\u00e3o e controlo das perdas de \u00e1gua est\u00e1 centrada na Dire\u00e7\u00e3o de \n\nEngenharia, sendo que tendo em conta a transversalidade do tema, h\u00e1 uma estreita liga\u00e7\u00e3o \n\ncom a Dire\u00e7\u00e3o Comercial e a Explora\u00e7\u00e3o que na pr\u00e1tica operacionalizam as a\u00e7\u00f5es a \n\ndesenvolver planeadas pelo setor. \n\nEquipamentos: \n\n? Geofone; \n\n? Correladores Ac\u00fasticos; \n\n? Equipamento de videoscopia. \n\n\n\n211 \n \n\nFerramentas: \n\nN\u00e3o existe nenhuma ferramenta espec\u00edfica para monitoriza\u00e7\u00e3o em cont\u00ednuo de redes \n\nde \u00e1gua, tipo monitor ou takadu, mas existe uma multiplicidade de dados (extra\u00eddos via \n\ntelegest\u00e3o, software de loggers de registo ou Tabelas din\u00e2micas de consumos) e ferramentas \n\nde suporte (SIG/Excel) e assim permitem fazer an\u00e1lises e tratar o tema. \n\nNa Tabela 4.13 a empresa apresenta o seu Balan\u00e7o H\u00eddrico, relativo a 2014. \n\n \n\nTabela 4.13 - Balan\u00e7o H\u00eddrico das \u00c1guas do Sado em 2014 \n\n \nFonte: Cedido por \u00c1guas do Sado \n\n \nNa Figura 4.28 temos duas fotos relacionadas com ZMC. A primeira ainda em fase \n\ninicial de constru\u00e7\u00e3o e depois j\u00e1 com alguns equipamentos montados. \n\n \n\n \n\n \n\nA B C D E\n\nConsumo faturado medido (incluindo \n\n\u00e1gua exportada)\ndAA16b\n\nConsumo autorizado faturado 7444793 \u00c1gua faturada\n\n7444939  [m\n3\n/ano] 7444939\n\n [m\n3\n/ano] Consumo faturado n\u00e3o medido [m\n\n3\n/ano]\n\ndAA15b 146\n\nConsumo autorizado  [m\n3\n/ano]\n\n7498868 Consumo n\u00e3o faturado medido\n\n [m\n3\n/ano] Consumo autorizado n\u00e3o faturado 45884\n\n53929  [m\n3\n/ano]\n\n [m\n3\n/ano] Consumo n\u00e3o faturado n\u00e3o medido\n\ndAA14b 8045\n\n\u00c1gua entrada no sistema  [m\n3\n/ano]\n\n9931889 Uso n\u00e3o autorizado dAA17b\n\n [m\n3\n/ano] Perdas aparentes 439751\n\n\u00c1gua n\u00e3o faturada \n\n(perdas comerciais)\n\n539947  [m\n3\n/ano] 2486950\n\n [m\n3\n/ano]\n\nPerdas de \u00e1gua por erros de \n\nmedi\u00e7\u00e3o\n [m\n\n3\n/ano]\n\n100196\n\nPerdas de \u00e1gua  [m\n3\n/ano]\n\n2433021\n\nPerdas reais nas condutas de \u00e1gua \n\nbruta e no tratamento (quando \n\naplic\u00e1vel)\n\n [m\n3\n/ano] 0\n\n [m\n3\n/ano]\n\ndAA18b\nFugas nas condutas de adu\u00e7\u00e3o e/ou \n\ndistribui\u00e7\u00e3o\n\nPerdas reais 1514459\n\n1893074  [m\n3\n/ano]\n\n [m\n3\n/ano]\n\nFugas e extravasamentos nos \n\nreservat\u00f3rios de adu\u00e7\u00e3o e/ou \n\ndistribui\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n [m\n3\n/ano]\n\nFugas nos ramais de liga\u00e7\u00e3o (a \n\nmontante do ponto de medi\u00e7\u00e3o)\n\n378615\n\n[m\n3\n/ano]\n\n\n\n212 \n \n\nFigura 4.28 - Fotos ZMC TIPO \n\n \n\nFonte: Cedido por \u00c1guas do Sado \n \n\nFigura 4.29 - Fotos de V\u00e1lvulas Redutoras de Press\u00e3o (VRP) \n\n \n\nFonte: Cedido por \u00c1guas do Sado \n \n\nFinalmente, na Figura 4.29 apresentamos duas instala\u00e7\u00f5es com V\u00e1lvulas Redutoras de \n\nPress\u00e3o. O Concelho de Set\u00fabal tem algumas eleva\u00e7\u00f5es significativas e para abastecer a zona \n\n\n\n213 \n \n\nmais baixa da cidade, junto ao Rio Sado, utiliza VRP para melhor controlar as press\u00f5es de \n\nservi\u00e7o na rede e com isso diminuir as Perdas Reais. \n\nO n\u00edvel de \u00c1gua N\u00e3o Faturada na ADS ronda os 22% sobre a \u00e1gua entrada no sistema, \n\nsendo que a estimativa da empresa \u00e9 que cerca de 5% se dever\u00e1 a Perdas Aparentes e os \n\nrestantes 17% a Perdas Reais. \n\nA empresa, conforme foi referido acima, participa em v\u00e1rias Atividades Colaborativas, \n\nnomeadamente nos grupos empresariais em que se integra e que s\u00e3o seus acionistas e onde \n\nh\u00e1 uma grande preocupa\u00e7\u00e3o com a \u00c1gua N\u00e3o Faturada. \n\nUma quest\u00e3o v\u00e1rias vezes referida nos contactos acerca das Perdas de \u00c1gua tem que \n\nver com o clausulado contratual, que talvez por ser dos mais antigos do pa\u00eds, deveria ser \n\najustado para as correntes preocupa\u00e7\u00f5es de caracter ambiental, que poder\u00e3o n\u00e3o estar \n\nmuito bem espelhadas nesse contrato, incentivando uma maior baixa nas perdas, com \n\nincentivos por parte do Concedente, que \u00e9 tamb\u00e9m o investidor na remodela\u00e7\u00e3o da rede. \n\nA ADS tem uma equipa dedicada \u00e0s Perdas com elevada capacidade t\u00e9cnica e uma \n\nDire\u00e7\u00e3o muito empenhada nesta quest\u00e3o, sendo um exemplo a acompanhar. \n\n \n\n4.2.4 Question\u00e1rio para as Entidades Gestoras \n\n \n\nO Question\u00e1rio aplicado \u00e0s Entidades Gestoras, permitiu recolher um n\u00famero elevado \n\nde dados emp\u00edricos, quer pela extens\u00e3o do referido question\u00e1rio, quer pelo n\u00famero \n\nsignificativo de respostas obtidas. \n\nComo j\u00e1 foi referido na metodologia o question\u00e1rio foi enviado a 166 EG e obteve-se \n\nrespostas de 118 EG, correspondendo a 134 Munic\u00edpios servidos. Assim, a taxa de respostas \n\nglobal foi de 80,72%, tendo em conta o n\u00famero de Munic\u00edpios servidos ou de 70,48% se \n\nreportado \u00e0s EG consultadas. Esta diferen\u00e7a deve-se \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias EG, 5 no caso \n\nconcreto do nosso Question\u00e1rio, servirem mais do que um Munic\u00edpio. Mas nestes casos, as \n\nrespostas foram por Munic\u00edpio abrangido e n\u00e3o englobando toda a EG. \n\n\n\n214 \n \n\nNo Capitulo 3 \u2013 Metodologia, foi j\u00e1 efetuada a an\u00e1lise da possibilidade de extrapolar os \n\ndados do Question\u00e1rio para o total do Continente, e verificamos que essa extrapola\u00e7\u00e3o pode \n\nser efetuada na maioria dos casos. \n\nTerminada essa primeira fase de compara\u00e7\u00e3o de algumas vari\u00e1veis dos question\u00e1rios \n\ncom o total nacional, ver-se-\u00e1 agora uma explora\u00e7\u00e3o mais detalhada do ponto de vista de \n\ntratamento estat\u00edstico, com recurso \u00e0 vers\u00e3o 24 do IBM\u00ae SPSS\u00ae Statistics, das respostas dos \n\nquestion\u00e1rios. \n\nIncluindo dados opcionais de identifica\u00e7\u00e3o de quem preenche o question\u00e1rio e da EG, \n\nforam colocadas neste question\u00e1rio 28 quest\u00f5es, onde para al\u00e9m da caracteriza\u00e7\u00e3o da EG e \n\ndo Munic\u00edpio que a EG abastece (no caso do Munic\u00edpio n\u00e3o ter a gest\u00e3o direta do servi\u00e7o de \n\n\u00e1gua), a maioria das perguntas relaciona-se, de modo direto ou indireto, com as Perdas Reais \n\ne a \u00c1gua N\u00e3o Faturada. \u00c9 importante clarificar que os dados a seguir apresentados para \n\nPerdas se referem sempre a \u00c1gua N\u00e3o Faturada e n\u00e3o a Perdas Reais ou Aparentes. \n\nImporta referir tamb\u00e9m que v\u00e1rios question\u00e1rios apresentavam erros e quest\u00f5es n\u00e3o \n\nrespondidas.  \n\nTentamos suprir estas lacunas com as seguintes iniciativas: \n\n? Erros sobre o tipo de caracter\u00edstica da EG \u2013 v\u00e1rias EG, concretamente no Alentejo, \n\nmesmo no caso de ser a EG a fazer a distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, indicaram que a referida EG \n\nera uma Parceria com o Estado. Ora a parceria existe (\u00c1guas P\u00fablicas do Alentejo) \n\nmas \u00e9 para as fun\u00e7\u00f5es em \u201calta\u201d \u2013 Capta\u00e7\u00e3o e Tratamento, sendo que em todos os \n\ncasos nesta regi\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o est\u00e1 a cargo do munic\u00edpio ou empresa municipal. \n\nFez-se pois a respetiva corre\u00e7\u00e3o nas respostas;  \n\n? N\u00e3o indica\u00e7\u00e3o dos volumes de \u00e1gua entrada no sistema, da dimens\u00e3o das condutas, \n\nou do n\u00famero de ramais. Consultou-se os dados do RASARP (ERSAR, 2016) e, salvo os \n\ncasos de respostas an\u00f3nimas, foram preenchidas as lacunas com os dados fornecidos \n\npela ERSAR (ERSAR, 2016);  \n\n? Quanto ao custo por m\n3\n j\u00e1 foi clarificado na Metodologia como se procedeu para ter \n\num valor para os c\u00e1lculos desenvolvidos neste trabalho. \n\n\n\n215 \n \n\nAssim, salvo casos de erros evidentes que foram corrigidos (localiza\u00e7\u00e3o da EG por NUT \n\nII, ou do tipo de Entidade Gestora) s\u00f3 foram inseridos dados em falta para as seguintes \n\nvari\u00e1veis: \n\n? N\u00famero de ramais; \n\n? Dimens\u00e3o das condutas; \n\n? \u00c1gua entrada no sistema; \n\n? Custo da \u00e1gua. \n\nEstas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o determinantes para este estudo e salvo o caso do custo da \u00e1gua, \n\nas restantes informa\u00e7\u00f5es constam no RASARP (ERSAR, 2016). \n\nA an\u00e1lise ser\u00e1 efetuada em duas partes sequenciais. A primeira, de caracter Descritivo, \n\nser\u00e1 feita a avalia\u00e7\u00e3o de cada uma das perguntas e apresentadas as % de cada resposta. Na \n\nsegunda parte, vamos comparar as Perdas de \u00c1gua, por tipos de EG, localiza\u00e7\u00e3o, dimens\u00e3o, \n\nmateriais, etc. \n\nPara facilitar a identifica\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es e depois o seu cruzamento, ser\u00e1 sempre \n\nindicada a pergunta/quest\u00e3o do Question\u00e1rio a que se refere. No Anexo IV apresenta-se o \n\nenunciado do Question\u00e1rio. \n\n \n\nQ_02_02 - Tipo de Gest\u00e3o das EG \n\nA primeira quest\u00e3o do Question\u00e1rio (para al\u00e9m da identifica\u00e7\u00e3o \u2013 opcional) referiu-se \n\nao tipo de Entidade Gestora tendo sido colocadas todas as poss\u00edveis formas de organiza\u00e7\u00e3o \n\natualmente existentes. As respostas obtidas, como se pode ver na Figura 4.30, apontaram \n\npara uma clara maioria no n\u00famero de EG que s\u00e3o elas pr\u00f3prias a C\u00e2mara Municipal, com \n\nmais de 50% de respostas nesta situa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n216 \n \n\nFigura 4.30 \u2013 Tipo de Gest\u00e3o das EG, em % das respostas \n\n \n\n \n\nSeguem-se os Munic\u00edpios geridos em Parceria com o Estado e os Servi\u00e7os \n\nMunicipalizados, praticamente com o mesmo valor, mas substancialmente mais baixo que a \n\ngest\u00e3o direta dos Munic\u00edpios, e com um pouco mais de 10% em cada caso. \n\nA seguir aparecem as Concess\u00f5es (9%) e as empresas intermunicipais e municipais \n\n(entre 5% e 7%), e com menor express\u00e3o, tal como no todo nacional, os Servi\u00e7os \n\nIntermunicipalizados e os Sistemas Multimunicipais (1,5%, em cada uma das situa\u00e7\u00f5es). \n\n \n\nTipo de Gest\u00e3o das EG, agregadas \n\nFoi decidido agrupar todas as respostas em tr\u00eas grandes grupos, como se pode ver na \n\nFigura 4.31: \n\n? A gest\u00e3o de responsabilidade aut\u00e1rquica, seja por gest\u00e3o direta, por empresa \n\nmunicipal ou intermunicipal e tamb\u00e9m por servi\u00e7o municipalizado; \n\n? A gest\u00e3o decorrente de Parceria com o Estado; \n\n? A gest\u00e3o decorrente de Concess\u00f5es privadas \n\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\nP\n\ne\nrc\n\ne\nn\n\nta\ng\n\ne\nm\n\n \n\n\n\n217 \n \n\nFigura 4.31 \u2013 Tipo de Gest\u00e3o das EG, agregadas, em % das respostas \n\n \n\n \n\n\u00c9 refor\u00e7ado o pendor municipal, com esta agrega\u00e7\u00e3o. No caso do Estado juntaram-se as \n\nduas Parcerias existentes com os SMM que atuam tamb\u00e9m em \u201cbaixa\u201d. As Concess\u00f5es \n\nmantiveram-se inalteradas e agora ocupam o terceiro e \u00faltimo lugar, no tipo de gest\u00e3o. \n\n \n\nQ_02_03 - N\u00famero de Habitantes servidos pela EG \n\nA segunda quest\u00e3o colocada prende-se com o n\u00famero de habitantes servidos pela EG.  \n\n \n\nFigura 4.32 \u2013 N\u00famero de Habitantes servidos pela EG, em % das respostas \n\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\n80,0\n\n90,0\n\nMunicipio Estado Concess\u00e3o\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\n80,0\n\nAt\u00e9 30.000hab > 30.000hab\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n218 \n \n\nTal como no pa\u00eds, a Figura 4.32 retrata EG servindo predominantemente Concelhos at\u00e9 \n\n30.000 habitantes (67,9%) e s\u00f3 pouco mais de 30% servem Concelhos de m\u00e9dia ou grande \n\ndimens\u00e3o populacional. \n\nEste \u00e9 um assunto que ser\u00e1 abordado num ponto posterior deste trabalho. \n\n \n\nQ_02_04 - Localiza\u00e7\u00e3o da EG, por NUT II \n\nA terceira quest\u00e3o colocada prende-se com a localiza\u00e7\u00e3o das EG que responderam.  \n\nA localiza\u00e7\u00e3o foi definida por NUT II (Nomenclatura de Unidades Territoriais), que \n\ncoincidem com as Comiss\u00f5es de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional (CCDR e com as \n\nantigas Administra\u00e7\u00f5es de Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica, agora integradas na Ag\u00eancia Portuguesa do \n\nAmbiente (APA), mas com divis\u00f5es por CCDR). \n\n \n\nFigura 4.33 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da EG, por NUT II, em % das respostas \n\n \n\n \n\nTal como no pa\u00eds, h\u00e1 uma ligeira preponder\u00e2ncia de EG no Norte, logo seguido pelo \n\nCentro e bastante mais abaixo, por Lisboa e Vale do Tejo e Alentejo e por fim pelo Algarve \n\n(Figura 4.33). \n\n \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\nNorte Centro LVT Alentejo Algarve\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n219 \n \n\nQ_02_05 - Localiza\u00e7\u00e3o das EG, Litoral vs. Interior \n\n \n\nFigura 4.34 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das EG, Litoral vs. Interior, em % das respostas \n\n \n\n \n\nAinda quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o, mas agora na divis\u00e3o Litoral vs. Interior, ou Situa\u00e7\u00e3o Mista, \n\nas respostas da amostra acompanham tamb\u00e9m o total nacional, como se v\u00ea na Figura 4.34. \n\nH\u00e1 mais respostas (65,2%) de EG do Interior, seguidas do Litoral (29,5) e com valor de \n\nmenor express\u00e3o as EG que t\u00eam uma situa\u00e7\u00e3o Mista. \n\n \n\n Q_02_06 - Tipologia das EG Urbano vs. Rural \n\nQuanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o das EG, se mais Predominantemente Urbanas, se \n\nPredominantemente Rurais, ou ainda numa situa\u00e7\u00e3o Medianamente Urbana (designa\u00e7\u00f5es do \n\nRASARP, ERSAR 2016) obteve-se um maior n\u00famero de EG do meio rural, tal como no pa\u00eds, \n\nseguidas das EG Medianamente Urbanas e em terceiro lugar das EG de car\u00e1ter Urbano, mas a \n\ngrande dist\u00e2ncia das alternativas anteriores (10,4% contra 37,3% e 47,0%), como documenta \n\na Figura 4.35. A distribui\u00e7\u00e3o nacional n\u00e3o tem estas mesmas percentagens, mas a tend\u00eancia \n\n\u00e9 a mesma da amostra. \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\nLitoral Interior Situa\u00e7\u00e3o Mista\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n220 \n \n\nFigura 4.35 \u2013 Tipologia das EG. Urbano vs. Rural, em % das respostas \n\n \n\n \n\nQ_02_07 - Tipologia das EG quanto \u00e0 Altimetria \n\nQuanto \u00e0 quest\u00e3o da altimetria, e para esta vari\u00e1vel j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 dados nacionais, a \n\namostra denota um peso maior (46,3%) para as situa\u00e7\u00f5es mistas, seguido de EG com \n\nterrit\u00f3rio com eleva\u00e7\u00f5es significativas (34,3%) e depois distante, as EG com territ\u00f3rio \n\npredominantemente plano (17,9%), conforme se visualiza na Figura 4.36. Esta quest\u00e3o \u00e9 \n\nimportante pelas diferen\u00e7as de press\u00e3o de Opera\u00e7\u00e3o a que pode obrigar a rede.  \n\n \n\nFigura 4.36 \u2013 Tipologia das EG quanto \u00e0 Altimetria, em % das respostas \n\n \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\n45,0\n\n50,0\n\nPredominantemente\nUrbano\n\nMedianamente Urbano Predominantemente\nRural\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\nPredominantemente\nplano\n\nPredominantemente\ncom eleva\u00e7\u00f5es\nsignificativas\n\nSitua\u00e7\u00e3o Mista\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n221 \n \n\nQ_02_08 - Fun\u00e7\u00f5es desempenhadas pela EG \n\nQuanto \u00e0s fun\u00e7\u00f5es desempenhadas pela EG (Figura 4.37), ou seja, se somente procede \n\na Distribui\u00e7\u00e3o de \u00c1gua ou se tamb\u00e9m faz Capta\u00e7\u00e3o e Tratamento, de novo obteve-se uma \n\namostra muito parecida com o total nacional, com predomin\u00e2ncia de EG que s\u00f3mente fazem \n\ndistribui\u00e7\u00e3o (63,4%) e uma parte bem menor que faz ainda Capta\u00e7\u00e3o e Tratamento, mas \n\npelas ades\u00f5es aos SMM, esta situa\u00e7\u00e3o tem tend\u00eancia para a diferen\u00e7a de fun\u00e7\u00f5es ser ainda \n\nmaior, no futuro. \n\n \n\nFigura 4.37 \u2013 Fun\u00e7\u00f5es desempenhadas pela EG, em % das respostas \n\n \n\n \n\nQ_02_10 - EG que t\u00eam a rede dividida em Zonas de Medi\u00e7\u00e3o e Controlo \n\nComo se pode verificar na Figura 4.38, a maioria das EG (53,0%) informa que n\u00e3o tem \n\nZMC e as restantes respondem positivamente. Mas, pelo n\u00famero de ZMC que algumas EG \n\nindicam, teremos v\u00e1rios casos onde uma ZMC coincide com um determinado reservat\u00f3rio e \n\nn\u00e3o h\u00e1, de facto, uma setoriza\u00e7\u00e3o da rede, para efeitos de gest\u00e3o da mesma. Do resultado \n\nobtido em que as EG que indicam ter a rede dividida em ZMC (63 EG), temos uma m\u00e9dia de \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\nFaz Capta\u00e7\u00e3o Faz somente Distribui\u00e7\u00e3o\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n222 \n \n\n38 ZMC por EG, mas dessas, cerca de 1/3 (19 EG) t\u00eam menos que 10 ZMC na sua rede e numa \n\nparte dessas EG, cada ZMC corresponde a mais de 100 km de rede.  \n\nComo reportado no Cap\u00edtulo 1, a exist\u00eancia de ZMC \u00e9 considerada por muitos autores \n\ncomo essencial para um Controlo Ativo de Perdas Reais e ajuda tamb\u00e9m nas Perdas \n\nAparentes, pois ajuda a identificar Contadores danificados ou Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas (Alegre et al., \n\n2005; Farley, 2007; Thornton, Sturm e Kundel, 2008; Mutikanga, 2012; Hamilton e McKenzie, \n\n2014; Martins, 2014; EPAL, 2015; Netto, 2015).  \n\n \n\nFigura 4.38 \u2013 EG que t\u00eam a rede dividida em ZMC, em % das respostas \n\n \n\n \n\nQ_02_12 - EG que indicam controlo regular de press\u00f5es \n\nNa Figura 4.39 pode ver-se a informa\u00e7\u00e3o das EG que t\u00eam controlo regular de press\u00e3o \n\nna rede, onde 70,9% indicam que n\u00e3o o fazem, e 6,7% n\u00e3o sabem ou n\u00e3o respondem, o que \n\npoder\u00e1 ainda agravar mais a situa\u00e7\u00e3o. E das 22,4% das EG que dizem fazer Controlo regular \n\nde press\u00f5es, algumas indicam que o fazem em cada semestre ou mesmo anualmente. Para \n\ndiversos autores, um controlo com esta periodicidade n\u00e3o deve ser considerado um Controlo \n\nRegular servindo a gest\u00e3o (Alegre et al., 2005; Farley e Trow, 2007;  Thornton, Sturm e \n\n44,0\n\n45,0\n\n46,0\n\n47,0\n\n48,0\n\n49,0\n\n50,0\n\n51,0\n\n52,0\n\n53,0\n\n54,0\n\nSim N\u00e3o\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n223 \n \n\nKundel, 2008;  Mutikanga, 2012; Ishido e Takahashi, 2014; Martins, 2014; Hamilton e \n\nMcKenzie, 2014; EPAL, 2015).  \n\n \n\nFigura 4.39 \u2013 EG que indicam controlo regular de press\u00f5es, em % das respostas \n\n \n\n \n\nDas 30 EG que respondem positivamente, somente 5 fazem esse controlo, Online, a \n\ntodas as Horas ou todos os Dias. Na Figura 4.40 pode ver-se a periodicidade indicada. \n\n \n\nFigura 4.40 \u2013 Periodicidade no controlo regular de press\u00f5es, em % das respostas \n\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\n80,0\n\nSim N\u00e3o\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\n80,0\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n224 \n \n\nQ_02_13 - Custo M\u00e9dio da \u00c1gua, de produ\u00e7\u00e3o ou compra pela EG \n\nUma das perguntas do question\u00e1rio inquiria sobre o Custo do m\n3\n de \u00e1gua da EG \n\nrespetiva. Esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para depois se poder calcular o valor de custo das \n\nPerdas de \u00c1gua. O valor m\u00e9dio indicado d\u00e1 um custo por m\n3\n de \u20ac 0,4846, valor de m\u00e9dia \n\nsimples, e um custo m\u00e9dio ponderado (com os volumes produzidos ou comprados) de \u20ac \n\n0,4567. Esta pequena baixa deve-se ao custo da EPAL que no seu Relat\u00f3rio &amp; Contas de 2016 \n\nindica um pre\u00e7o de custo de \u20ac 0,4264 por m\n3\n. \n\n \n\nQ_02_14 - Volume Captado ou comprado em 2016 \n\nDas 134 EG/Concelhos de que se obteve resposta, teve-se informa\u00e7\u00f5es dos volumes de \n\n128 dessas EG/Concelhos, e nessas a m\u00e9dia de Volume Captado ou comprado em 2016 foi de \n\n3.614.297 m\n3\n. \n\nAssim, o Custo M\u00e9dio da \u00e1gua produzida ou comprada por cada EG da nossa Amostra \u00e9 \n\nde \u20ac 1.650.649,44, para o ano de 2016. \n\nEstes valores, bem como a informa\u00e7\u00e3o anterior (Custo m\u00e9dio ponderado do m\n3\n) e ainda \n\na % de Perdas, s\u00e3o essenciais para o c\u00e1lculo do valor das Perdas em 2016, nas EG da amostra.  \n\n \n\nEG que compram \u00e1gua acima/abaixo do valor m\u00e9dio ponderado \n\nRealizou-se depois uma hierarquia de pre\u00e7os de custo do m\n3\n da \u00e1gua (produzida ou \n\ncomprada) e verificou-se que a maioria das EG (62,5%) compra a \u00e1gua a um pre\u00e7o inferior \u00e0 \n\nm\u00e9dia e 37,5% compra a \u00e1gua a um pre\u00e7o superior (Figura 4.41). O desvio padr\u00e3o nos pre\u00e7os \n\nde Custo \u00e9 bastante elevado, situa\u00e7\u00e3o que traduz a realidade nacional e que se reflete depois \n\nnos Pre\u00e7os/Tarifas de venda de \u00e1gua para consumo, quer \u00e0s fam\u00edlias, quer aos servi\u00e7os.  \n\nA APDA (2016) refere para 2015 a exist\u00eancia de 249 Tarif\u00e1rios Fixos diferentes (o antigo \n\nAluguer do Contador, que por exemplo a EPAL agora refere nas Faturas por \u201cQuota de \n\nServi\u00e7o\u201d) e quanto aos consumos e Tarif\u00e1rios Vari\u00e1veis, indica 277 diferentes tarif\u00e1rios a n\u00edvel \n\nnacional, com 266 Tarif\u00e1rios Progressivos por blocos de consumo e 11 Tarif\u00e1rios Progressivos \n\nIntegrais. \n\n\n\n225 \n \n\nEstes n\u00fameros, que correspondem \u00e0 realidade do pa\u00eds, merecem uma an\u00e1lise em \n\ndetalhe \u00e0 posteriori.  \n\n \n\nFigura 4.41 \u2013 EG que compram \u00e1gua acima/abaixo do valor m\u00e9dio, em % das respostas. \n\n \n\n \n\nEG que compram ou captam \u00e1gua acima/abaixo do Volume m\u00e9dio \n\n  Na Figura 4.42 pode ver-se a consequ\u00eancia da Dimens\u00e3o das EG da Amostra, (ver \n\nFigura 4.32, com a dimens\u00e3o populacional das EG) com 74,2% das EG a comprarem menos \n\n\u00e1gua do que a m\u00e9dia e somente 25,8% a estarem acima da m\u00e9dia. \n\n \n\nFigura 4.42 \u2013 EG que compram \u00e1gua acima/abaixo do Volume m\u00e9dio, em % das respostas \n\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\nabaixo da m\u00e9dia acima da m\u00e9dia\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\n80,0\n\nabaixo da m\u00e9dia acima da m\u00e9dia\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n226 \n \n\nBasta incluir-se na nossa Amostra EG como a EPAL, os SMAS de Loures e Odivelas, ou as \n\n\u00c1guas do Porto, para a m\u00e9dia da amostra ser elevada, mas a esmagadora maioria das EG que \n\nresponderam situam-se num patamar de compra ou capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua bastante baixo.  \n\nQ_02_15 - EG que indicam o material e idade das redes de abastecimento \n\nUm t\u00f3pico que interessava conhecer neste estudo e portanto foi inclu\u00eddo no \n\nQuestion\u00e1rio \u00e0s EG, era o tipo de material usado nas redes de distribui\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m as \n\nidades desses mesmos materiais. Depois, pretendia-se cruzar estes dados com as Perdas de \n\n\u00c1gua. Esta tarefa teve pouco \u00eaxito uma vez que uma larga maioria das EG (61,9%) n\u00e3o \n\nforneceu informa\u00e7\u00f5es sobre os materiais e respetiva idade dos mesmos. Na Figura 4.43 \n\npode-se visualizar esta informa\u00e7\u00e3o, ou a falta dela, que deriva certamente da aus\u00eancia de \n\nCadastro em Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) na maioria das EG, tanto da amostra do \n\npresente trabalho como a n\u00edvel nacional. Este t\u00f3pico ser\u00e1 desenvolvido posteriormente. \n\n \n\nFigura 4.43 \u2013 EG que indicam o material e idade das redes, em % das respostas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\nN\u00e3o Sim\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n \n\n\n\n227 \n \n\nQ_02_16 - EG que t\u00eam ou est\u00e3o a Desenvolver Planos de Seguran\u00e7a de \u00c1gua (PSA) \n\nUma pergunta efetuada \u00e0s EG da Amostra era a da exist\u00eancia ou n\u00e3o de Planos de \n\nSeguran\u00e7a de \u00c1gua, ou mesmo se n\u00e3o tendo um PSA o est\u00e3o a desenvolver, pois esse tem \n\nsido um desafio lan\u00e7ado pela ERSAR a todas as EG no nosso pa\u00eds. \n\nNa Figura 4.44 pode ver-se que 25,2% t\u00eam um PSA elaborado e que cerca de 30% o tem \n\nem elabora\u00e7\u00e3o, mas o maior n\u00famero de EG (45,0%) n\u00e3o o tem nem est\u00e1 em elabora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n       Figura 4.44 - EG que t\u00eam ou est\u00e3o a Desenvolver PSA, em % das respostas \n\n \n\n \n\nConforme j\u00e1 abordado no Cap\u00edtulo 1 os PSA s\u00e3o uma importante ferramenta de gest\u00e3o \n\ndas EG e podem ser um importante contributo para a redu\u00e7\u00e3o das Perdas e para a Efici\u00eancia \n\ndos Sistemas de AA, mas infelizmente os resultados obtidos mostram n\u00e3o ser ainda uma \n\npr\u00e1tica generalizada nas EG da amostra. \n\n \n\nQ_02_17 - EG que t\u00eam ou n\u00e3o Plano de Gest\u00e3o de Contadores \n\nA maioria dos autores estudados e nomeadamente EPAL (2015), Martins (2014), \n\nHamilton e McKenzie (2014), Mutikanga (2012), Thornton, Sturm e Kundel, (2008), Farley e \n\nTrow, (2007) referem a import\u00e2ncia das Perdas Aparentes para o conjunto da ANF. \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\n45,0\n\n50,0\n\nTem Plano de Seguran\u00e7a\nde \u00c1gua\n\nEst\u00e1 a desenvolver um\nPSA\n\nN\u00e3o tem PSA nem est\u00e1\nem desenvolvimento\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n228 \n \n\nNas Perdas Aparentes os erros de submedi\u00e7\u00e3o t\u00eam um peso significativo. Ap\u00f3s alguns \n\nanos de funcionamento, os contadores, por regra, medem menos do que a \u00e1gua que passa \n\nnos mesmos, por desgaste do material. Assim, fazer uma gest\u00e3o correta e troca autom\u00e1tica \n\nde Contadores \u00e9 essencial para a redu\u00e7\u00e3o das Perdas Aparentes. \n\nEstudos do Instituto Tecnol\u00f3gico del Agua (ITA), do Centro de Investiga\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade Polit\u00e9cnica de Valencia, em Espanha, refere que as Perdas Aparentes por \n\nsubmedi\u00e7\u00e3o do parque de contadores, pode, em Portugal, chegar a 6% das Perdas. Estes \n\ndados foram divulgados no 2\u00ba F\u00f3rum do iPerdas, realizado no LNEC em Abril de 2017. \n\nLoureiro et al. (2017) numa amostra de dezenas de EG participantes no 1\u00ba e 2\u00ba F\u00f3rum \n\niPerdas, revelam que cerca de metade das EG participantes nesta Iniciativa, t\u00eam parques de \n\ncontadores com 12 anos ou mais de idade. \n\nAs respostas obtidas quanto ao n\u00famero de Entidades Gestoras que n\u00e3o t\u00eam Plano de \n\nGest\u00e3o de Contadores, encontra-se apresentado na Figura 4.45 e \u00e9 muito preocupante, mas \n\nos dados fornecidos pelos estudos do iPerdas s\u00e3o ainda mais alarmantes.  \n\nAs respostas ao question\u00e1rio quanto \u00e0 idade dos Contadores instalados n\u00e3o foi \n\nsignificativa para se tirarem conclus\u00f5es (uma larga maioria dos Question\u00e1rios n\u00e3o forneceu \n\nesta informa\u00e7\u00e3o), e talvez o motivo de n\u00e3o resposta \u00e9 que muitas EG n\u00e3o conhecem o parque \n\nde contadores que t\u00eam instalado e a sua idade. \n\n \n\nFigura 4.45 - EG que t\u00eam ou n\u00e3o Plano de Gest\u00e3o de Contadores, em % das respostas \n\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\nSim N\u00e3o\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n229 \n \n\nQ_03_02 - EG que t\u00eam Plano de redu\u00e7\u00e3o de Perdas de \u00c1gua \n\nA interven\u00e7\u00e3o no Controlo Ativo de Perdas de \u00c1gua \u00e9 essencial para a sua redu\u00e7\u00e3o, mas \n\na exist\u00eancia de um documento estruturado, com a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o, com propostas de \n\nmedidas e estimativa de custos \u00e9 uma ferramenta importante de trabalho desta \u00e1rea. Assim, \n\nfoi perguntado se as EG disp\u00f5em de um Plano de Redu\u00e7\u00e3o de Perdas, ou se t\u00eam, englobado \n\nnum documento mais geral, este tipo de abordagem. \n\nOs resultados s\u00e3o os apresentados na Figura 4.46 e observa-se uma situa\u00e7\u00e3o \n\nrelativamente repartida, mas na data do Question\u00e1rio, cerca de 65% das EG n\u00e3o dispunha de \n\num documento organizado sobre as Perdas de \u00c1gua, com a ressalva de que cerca de 25% das \n\nEG informa que tem um documento desse tipo em prepara\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 4.46 - EG que t\u00eam Plano de redu\u00e7\u00e3o de Perdas de \u00c1gua, em % das respostas \n\n \n\n \n\nQ_03_03 - EG que t\u00eam Equipas pr\u00f3prias dedicadas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de Perdas de \u00c1gua \n\nPara al\u00e9m de ter um documento orientador, \u00e9 tamb\u00e9m importante ter na estrutura da \n\nEG um t\u00e9cnico, ou grupo, por pequeno que seja, que tenha esta tarefa como centro das suas \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\n45,0\n\nTem Plano de Redu\u00e7\u00e3o de\nPerdas\n\nTem Plano de Redu\u00e7\u00e3o de\nPerdas em elabora\u00e7\u00e3o\n\nN\u00e3o tem Plano de Redu\u00e7\u00e3o\nde Perdas\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n230 \n \n\naten\u00e7\u00f5es. Das visitas efetuadas \u00e0s \u00c1guas do Porto e \u00e0s \u00c1guas do Sado, percebeu-se que foi a \n\npartir do momento em que foram criadas pequenas equipas para tratar das Perdas, que a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da sua redu\u00e7\u00e3o foi mais acentuada, e por isso foi decidido incluir esta quest\u00e3o no \n\nQuestion\u00e1rio \u00e0s EG. \n\n \n\nFigura 4.47 \u2013 EG com Equipas pr\u00f3prias dedicadas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de Perdas, em % das respostas \n\n \n\n \n\nObservando a Figura 4.47, s\u00f3 cerca de 20% das EG tem equipes pr\u00f3prias para as \n\nPerdas, mas cerca de 40% referem que esta tarefa faz parte das atribui\u00e7\u00f5es de um grupo de \n\ntrabalho com tarefas mais largadas, mas onde se incluem as Perdas de \u00c1gua. \n\n \n\nQ_03_04 - EG que t\u00eam Equipamentos para dete\u00e7\u00e3o de fugas na rede \n\nUm n\u00famero significativo de EG informa que tem equipamentos de dete\u00e7\u00e3o de fugas \n\n(70,9%) contra cerca de 30% que n\u00e3o t\u00eam qualquer equipamento.  \n\n \n\n \n\n \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\n45,0\n\nTem equipa dedicada \u00e0\nredu\u00e7\u00e3o de Perdas\n\nGrupo em acumul\u00e7\u00e3o\ncom outras tarefas\n\nN\u00e3o tem qualquer org\u00e3o\nespec\u00edfico\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n231 \n \n\nFigura 4.48 \u2013 EG que t\u00eam Equipamentos para dete\u00e7\u00e3o de fugas na rede, em % das respostas \n\n \n\n \n\nMas, como se pode ver na Figura 4.48 e na Figura 4.49, das EG que referem ter \n\nequipamentos, mais de 40% s\u00f3 t\u00eam um tipo dos equipamentos dispon\u00edveis no mercado, e \n\npor regra esse equipamento \u00e9 o Geofone. A seguir, mas distante, aparecem EG que tamb\u00e9m \n\nt\u00eam Correladores Ac\u00fasticos e mais distante ainda (pouco mais de 5%) aparecem EG que t\u00eam \n\nC\u00e2maras de V\u00eddeo para a dete\u00e7\u00e3o de fugas e Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas. Os outros equipamentos \n\nreferidos (injetores de g\u00e1s, por exemplo) n\u00e3o t\u00eam qualquer express\u00e3o. \n\n \n\nFigura 4.49 \u2013 N\u00famero de tipos de Equipamentos de Dete\u00e7\u00e3o de fugas, em % das respostas \n\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\n80,0\n\nSim N\u00e3o\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\n45,0\n\n0 1 2 3\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\nN\u00famero de Equipamentos de Dete\u00e7\u00e3o de Fugas \n\n\n\n232 \n \n\nQ_03_06 - EG que t\u00eam Or\u00e7amento espec\u00edfico para o Controlo Ativo de Perdas \n\nUm pouco mais de metade das EG questionadas (54,2%) refere ter verbas \n\nor\u00e7amentadas para a redu\u00e7\u00e3o de Perdas (Figura 4.50), mas englobadas noutras atividades e \n\nsomente 10,7% t\u00eam um or\u00e7amento espec\u00edfico para a redu\u00e7\u00e3o de perdas. Mais grave \u00e9 que \n\n35,1% n\u00e3o tem qualquer verba alocada a esta tarefa, s\u00f3 reagindo em caso de roturas vis\u00edveis \n\ne numa atitude de repara\u00e7\u00e3o e nunca de preven\u00e7\u00e3o. \n\nComo ser\u00e1 discutido mais adiante, esta situa\u00e7\u00e3o de problemas or\u00e7amentais ter\u00e1 \n\ninflu\u00eancia significativa nas Perdas das EG, quest\u00e3o muito referida nas Entrevistas aos \n\nrespons\u00e1veis m\u00e1ximos das EG do Distrito de Set\u00fabal. \n\n \n\nFigura 4.50 - EG com Or\u00e7amento espec\u00edfico de Controlo Ativo de Perdas, em % das \n\nrespostas \n\n \n\n \n\nQ_03_07 - Opini\u00e3o das EG sobre a participa\u00e7\u00e3o da ERSAR na redu\u00e7\u00e3o da ANF \n\nUma quest\u00e3o que liga os dois temas de interesse do trabalho desenvolvido foi uma \n\npergunta sobre as formas poss\u00edveis de interven\u00e7\u00e3o da ERSAR na quest\u00e3o das Perdas de \u00c1gua.  \n\nComo ser\u00e1 abordado mais \u00e0 frente, nas Entrevistas, nos Question\u00e1rios \u00e0s EG e depois \n\nnos Question\u00e1rios aos Peritos, essa quest\u00e3o foi sempre colocada e obteve-se tr\u00eas diferentes \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\nTem or\u00e7amento\nespec\u00edfico\n\nTem verbas englobadas\nnoutras actividades\n\nN\u00e3o tem qualquer\nverba alocada\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n233 \n \n\ntipos de resposta, nalguns casos com opini\u00f5es antag\u00f3nicas, dependendo do enquadramento \n\ninstitucional da pessoa que estava a responder. \n\nA esmagadora maioria das EG (83,8%) considera que a ERSAR dever\u00e1 ter uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o formativa e informativa, produzindo documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica sobre o tema e \n\ndesenvolvendo a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o para os t\u00e9cnicos do setor, conforme se v\u00ea na Figura 4.51, \n\nmas 12% considera que a interven\u00e7\u00e3o da ERSAR deveria ser vinculativa, nomeadamente em \n\nsede de Parecer sobre o Or\u00e7amento da EG, tal como acontece noutros pa\u00edses (Inglaterra e \n\nCanad\u00e1, por exemplo) e 4,5% considera que a ERSAR n\u00e3o dever\u00e1 ter qualquer interven\u00e7\u00e3o \n\nnesta quest\u00e3o. \n\n \n\nFigura 4.51 \u2013 Opini\u00e3o das EG sobre participa\u00e7\u00e3o da ERSAR na redu\u00e7\u00e3o de ANF \n\n \n\n \n\nQ_03_08 - Participa\u00e7\u00e3o das EG em Atividades Colaborativas   \n\nJ\u00e1 foi referido no Cap\u00edtulo 2, que o LNEC, em conjunto com outras entidades, lan\u00e7ou \n\nat\u00e9 agora v\u00e1rias iniciativas, agregando outras institui\u00e7\u00f5es de Investiga\u00e7\u00e3o, mas em especial \n\njuntando Entidades Gestoras, para an\u00e1lise conjunta de problemas do setor, que n\u00e3o se \n\nesgotam com a realiza\u00e7\u00e3o de um Encontro, Workshop ou Confer\u00eancia. Primeiro (tendo em \n\nconta o interesse central do presente trabalho) lan\u00e7ou uma iniciativa que designou de iGPI \n\n(Iniciativa Nacional para a Gest\u00e3o Patrimonial de Infraestruturas), juntou v\u00e1rias empresas \n\ntecnol\u00f3gicas do setor e em especial v\u00e1rias entidades gestoras. \n\n0,0\n10,0\n20,0\n30,0\n40,0\n50,0\n60,0\n70,0\n80,0\n90,0\n\nN\u00e3o deve ter qualquer\ninterven\u00e7\u00e3o\n\nInterven\u00e7\u00e3o\ninformativa e formativa\n\nDeve ter interven\u00e7\u00e3o\ncom car\u00e1cter\n\nvinculativo\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n234 \n \n\nOs resultados foram muito positivos e decidiu em 2014 lan\u00e7ar uma iniciativa espec\u00edfica \n\npara as Perdas de \u00c1gua, que j\u00e1 terminou a sua segunda edi\u00e7\u00e3o. H\u00e1 ainda iniciativas a \n\ndecorrer, sobre aflu\u00eancias indevidas \u00e0s redes de saneamento, sobre os PSA, sobre a atividade \n\nReguladora, sobre a Efici\u00eancia Energ\u00e9tica, etc., etc. \n\nEm 2017, h\u00e1 j\u00e1 umas dezenas de EG que participaram e participam em v\u00e1rias destas \n\nAtividades Colaborativas. \u00c9 normal que sejam EG mais atentas, ou pelo menos, com algum \n\nt\u00e9cnico mais atento a tomar conhecimento do que outras EG est\u00e3o a realizar, para conhecer \n\nos progressos do setor e ter um grupo a que pertence que analisa um problema que \u00e9 \n\ncomum a muitas EG. \n\nAssim, pretendeu-se saber quais as EG da amostra que t\u00eam participado nestas ou \n\nnoutras atividades colaborativas. Foram elencadas 7 atividades colaborativas e foi deixada \n\nainda a possibilidade das EG indicarem outras. \n\nCerca de 75% das EG da amostra n\u00e3o participaram nas atividades indicadas no \n\nquestion\u00e1rio (Figura 4.52), sendo que no caso a maior participa\u00e7\u00e3o \u00e9 exatamente nas duas \n\nedi\u00e7\u00f5es do F\u00f3rum iPerdas, j\u00e1 referido, n\u00e3o tendo a participa\u00e7\u00e3o noutras Atividades \n\nColaborativas qualquer express\u00e3o. \n\nAlgumas EG, mas com um n\u00famero tamb\u00e9m sem express\u00e3o, indicaram que participam \n\nem atividades n\u00e3o listadas no nosso question\u00e1rio, e neste caso foram apresentadas duas \n\nalternativas: \n\n? Participam em grupos de trabalho regionais ou locais, com EG suas \u201cvizinhas\u201d para \n\nan\u00e1lise conjunta de um determinado problema; \n\n? S\u00e3o concess\u00f5es privadas integradas num grupo empresarial, que ele pr\u00f3prio \n\ndesenvolve pesquisa e investiga\u00e7\u00e3o sobre determinados aspetos da vida das EG, e \n\nforma grupos de trabalho com v\u00e1rias EG para a participa\u00e7\u00e3o nesses estudo, sem \n\ndeixar de tamb\u00e9m participarem em atividades de caracter nacional, como \u00e9 o caso do \n\niPerdas. \n\n \n\n \n\n\n\n235 \n \n\nFigura 4.52 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o das EG em Ativ. Colab. e F\u00f3rum iPerdas, em particular \n\n \n\n \n\nQ_03_09 - Utiliza\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica da ERSAR, sobre Perdas de \u00c1gua e GPI \n\nUm dos aspetos em que os t\u00e9cnicos e respons\u00e1veis do setor t\u00eam uma opini\u00e3o mais \n\nun\u00e2nime e positiva da ERSAR \u00e9 pelo facto do Regulador editar ou apoiar a edi\u00e7\u00e3o de diversa \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica sobre o setor. Desde o tempo do IRAR, que o regulador publica \n\nregularmente uma S\u00e9rie intitulada, \u201cGuias T\u00e9cnicos\u201d, outra intitulada \u201cCursos T\u00e9cnicos\u201d, \n\noutra \u201cRelat\u00f3rios\u201d e ainda uma outra intitulada \u201cTextos sobre Regula\u00e7\u00e3o\u201d. Estes documentos, \n\npara al\u00e9m dos anuais RASARP, est\u00e3o dispon\u00edveis em formato hardcopy, para as EG, e em \n\nformato digital, para o p\u00fablico em geral, desde que se aceda ao Portal da ERSAR. \n\nA S\u00e9rie Guias T\u00e9cnicos tem j\u00e1 publicado 22 livros, visando assuntos diversos, onde o \n\nGuia n\u00ba 3 tem como t\u00edtulo \u201cControlo de perdas em sistemas p\u00fablicos de adu\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas\u201d. \n\nPretendeu-se saber se as EG da nossa Amostra consultam regularmente essa \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o (Figura 4.53). \n\nCerca de 50% dos inquiridos informa que utiliza essa documenta\u00e7\u00e3o, um pouco menos \n\ninforma que n\u00e3o (cerca de 45%) e os restantes n\u00e3o responderam a esta quest\u00e3o. \n\n \n\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\n80,0\n\nN\u00e3o Forum iPerdas\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n236 \n \n\nFigura 4.53 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica da ERSAR, em % das respostas \n\n \n\n \n\nQ_03_10 - Opini\u00e3o da EG sobre ter ou n\u00e3o Recursos Humanos adequados \n\nA pen\u00faltima quest\u00e3o do question\u00e1rio prende-se com os meios humanos, em especial \n\nt\u00e9cnicos qualificados na EG para o combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua. Cerca de 70% (69,4%) dos \n\ninquiridos respondeu negativamente, como podemos ver na Figura 4.54, e 21,6% informa \n\nque considera ter os meios humanos e t\u00e9cnicos adequados e os restantes n\u00e3o responderam a \n\nesta quest\u00e3o. \n\n \n\nFigura 4.54 \u2013 Opini\u00e3o da EG sobre ter ou n\u00e3o RH adequados, em % das respostas \n\n \n\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\nSim N\u00e3o\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\n80,0\n\nSim N\u00e3o\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n237 \n \n\nQ_03_11 - Opini\u00e3o da EG sobre ter ou n\u00e3o Gestores de Topo Sensibilizados para as Perdas \n\nde \u00c1gua \n\nA \u00faltima quest\u00e3o colocada, tem que ver com a opini\u00e3o sobre a sensibiliza\u00e7\u00e3o dos \n\ngestores de topo da EG \u00e0 problem\u00e1tica das Perdas. De notar que em muitas EG foi \n\nexatamente o gestor de topo que preencheu o question\u00e1rio e respondeu, e que a resposta \n\nnegativa poder\u00e1 ser mal interpretada, mas mesmo assim 26,9% das EG respondeu que os \n\nseus gestores de topo n\u00e3o est\u00e3o sensibilizados para as Perdas (Figura 4.55).  \n\nMais \u00e0 frente ver-se-\u00e1 se este aspeto tem influ\u00eancia nos n\u00edveis de \u00c1gua N\u00e3o Faturada. \n\n \n\nFigura 4.55 \u2013 A EG tem ou n\u00e3o Gestores Sensibilizados para as Perdas de \u00c1gua \n\n \n\n \n\nQ_03_01 - Evolu\u00e7\u00e3o da ANF (%) entre 2014 e 2016 \n\nNa Figura 4.56 observa-se a evolu\u00e7\u00e3o da \u00c1gua N\u00e3o Faturada entre 2014 e 2016, nas EG \n\nda amostra. \u00c9 um per\u00edodo temporal muito curto para se tirarem conclus\u00f5es mas apesar da \n\nligeira descida global de 2014 a 2016, h\u00e1 a registar um ligeiro aumento entre 2015 e 2016. \n\nNum per\u00edodo de 3 anos, das 134 respostas obtidas, 78% mantem-se no mesmo \n\npatamar de ANF, 12% melhoram, e mudam para um patamar de ANF menor, mas 10% \n\npioram entre 2014 e 2016. O valor m\u00e9dio da ANF nas 134 EG que responderam est\u00e3o nos \n\ntr\u00eas anos analisados, com ANF entre 34,0% em 2015 e 34,9% em 2014, com um valor \n\ninterm\u00e9dio de 34,6% em 2016. \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\nSim N\u00e3o\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n238 \n \n\nDe referir que a maioria das EG s\u00f3 interv\u00e9m na Distribui\u00e7\u00e3o (63,4%), e que segundo o \n\nRASARP (ERSAR, 2016) as empresas em \u201calta\u201d apresentam de ANF um volume de cerca de \n\n5%.  \n\nNo Question\u00e1rio realizado junto dos Peritos, j\u00e1 ap\u00f3s o conhecimento destes dados, foi \n\nlevantada esta quest\u00e3o e foram solicitadas poss\u00edveis explica\u00e7\u00f5es, sendo os resultados \n\napresentados no Question\u00e1rio aos Peritos, no ponto seguinte deste Cap\u00edtulo. \n\n  \n\nFigura 4.56 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da ANF (%) entre 2014 e 2016 \n\n \n\n \n\nO Custo da \u00c1gua N\u00e3o Faturada nas EG da Amostra \n\nCom o Custo M\u00e9dio Ponderado do m\n3 \n\nde \u00e1gua entrada nos sistemas das EG da Amostra \n\nj\u00e1 calculado, tendo os volumes e a percentagem de Perdas, pode-se calcular o Custo das \n\nreferidas Perdas, neste caso da ANF para 2016, pois conhecem-se os valores de perdas de \n\nANF entre 2014 e 2016, embora o custo m\u00e9dio e os volumes s\u00f3 est\u00e3o dispon\u00edveis para este \n\n\u00faltimo ano. \n\nAssim, as perdas totais, em valor (\u20ac), ser\u00e3o iguais a: \n\n \n\nCusto das Perdas 2016 = Vm*Cm*ANFm \n\nOnde: \n\nVm = Volume m\u00e9dio de \u00c1gua entrada nos sistemas \n\n33,4\n\n33,6\n\n33,8\n\n34\n\n34,2\n\n34,4\n\n34,6\n\n34,8\n\n35\n\nPerdas em 2014 Perdas em 2015 Perdas em 2016\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n239 \n \n\nCm = Custo m\u00e9dio ponderado em \u20ac do m\n3\n de \u00e1gua \n\nANFm = Percentagem m\u00e9dia de \u00c1gua N\u00e3o Faturada \n\nOu: \n\nVm = 3.614.297 m\n3\n, \n\nCm = \u20ac 0,4567/m\n3\n \n\ne \n\nANFm = 34,6% de ANF em 2016. \n\nO que se traduz numa perda m\u00e9dia de \u20ac 570.299.38, por cada EG da Amostra. \n\nComo o estudo se refere a 134 EG/Concelhos, temos uma perda global de \u20ac \n\n76.420.117,10, somente no ano de 2016. \n\nSe considerarmos que \u00e9 poss\u00edvel extrapolar os dados da nossa amostra para o total \n\nnacional (Continente e RA), tem-se ent\u00e3o: \n\n\u20ac 570.299,38 x 308 = \u20ac 175.652.209,00 \n\nDe notar que estes valores se referem a custo de produ\u00e7\u00e3o ou compra de \u00e1gua em \n\n\u201calta\u201d e n\u00e3o a valores n\u00e3o Faturados aos clientes finais, que, como se ver\u00e1 nas Conclus\u00f5es, \n\ns\u00e3o significativamente mais gravosos que os valores aqui apresentados. \n\n \n\nCruzamento da ANF com as restantes Vari\u00e1veis do nosso Question\u00e1rio \n\nAp\u00f3s uma an\u00e1lise estat\u00edstica Descritiva com o apuramento das m\u00e9dias de todas as \n\nquest\u00f5es colocadas \u00e0s EG da amostra, e ap\u00f3s o c\u00e1lculo das Perdas para 2016, pretende-se \n\nagora cruzar esses mesmos dados. Ser\u00e1 verificado para cada quest\u00e3o colocada no \n\nQuestion\u00e1rio (Localiza\u00e7\u00e3o, Dimens\u00e3o, Fun\u00e7\u00f5es, etc. etc.) como se comportam as Perdas da \n\namostra, em cruzamento das restantes vari\u00e1veis, aplicando tamb\u00e9m testes estat\u00edsticos \n\n(Testes Param\u00e9tricos e N\u00e3o Param\u00e9tricos), j\u00e1 definidos na Metodologia (Cap\u00edtulo 3), para \n\nperceber a consist\u00eancia dos resultados obtidos com esses cruzamentos. \n\nNo decurso deste ponto ser\u00e3o indicados os testes efetuados e a sua eventual \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica em algumas das vari\u00e1veis.  \n\nTodo esse trabalho foi realizado com o apoio do IBM\u00ae SPSS\u00ae Statistics, vers\u00e3o 24. \n\n\n\n240 \n \n\nQ_03_01/Q_02_02 - ANF (%) em 2016 por tipo de organiza\u00e7\u00e3o da Entidade Gestora \n\nPretende-se agora analisar as Perdas de \u00c1gua e concretamente a \u00c1gua N\u00e3o Faturada, \n\npor tipo de organiza\u00e7\u00e3o da Entidade Gestora. A Parceria Autarquias/Estado (que inclui os dois \n\nSMM de que obtivemos resposta) apresenta o valor mais elevado, com 41,67%, mas \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio notar alguns aspetos importantes nos valores apresentados para as PPP: \n\n? Refere-se a um n\u00famero reduzido de Concelhos (17); \n\n? Para 15 desses Concelhos \u00e9 uma experi\u00eancia muito recente, concretamente nas \n\n\u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro (AdRA) e nas \u00c1guas do Norte (AdN); \n\nAs duas Parcerias existentes para a Distribui\u00e7\u00e3o (AdRA e AdN) arrancaram com valores de \n\nANF muito elevados e nos tr\u00eas anos do nosso estudo, concretamente na ANF (2014 a 2016) \n\nconseguiram uma redu\u00e7\u00e3o not\u00f3ria de Perdas de \u00c1gua bem maior do que a m\u00e9dia da amostra. \n\nPelo exposto, os valores de ANF das Parcerias dever\u00e1 ser analisado com a devida \n\npondera\u00e7\u00e3o. \n\nDepois, com 39,37% de ANF, temos as EG que se identificam com os respetivos \n\nConcelhos. Seguem-se as empresas Intermunicipais (2), servindo 9 Concelhos, com 35,00% \n\nde ANF, os Servi\u00e7os Municipalizados com 25%, as Empresas Municipais com 22,14% e \n\nfinalmente as Concess\u00f5es com 20%. \n\nOs dados apresentados, s\u00f3 relativos a um ano, - 2016 - (Figura 4.57), devem ter uma \n\nleitura cuidadosa, pois como j\u00e1 foi referido h\u00e1 EG a piorar a sua situa\u00e7\u00e3o. Para outras EG n\u00e3o \n\nse sabe qual o ponto de partida, quando recentemente mudaram a sua forma institucional \n\nde gest\u00e3o, conforme foi o caso j\u00e1 referido para as Parcerias com o Estado e mesmo a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de algumas Empresas Municipais, em ambas as situa\u00e7\u00f5es essas ocorr\u00eancias s\u00e3o \n\nainda recentes. \n\nMas tirando o caso pontual das Parcerias, a realidade do pa\u00eds, quanto \u00e0 ANF, \u00e9 \n\ncondizente com a amostra, e demonstra que nas EG onde h\u00e1 autonomia contabil\u00edstica e um \n\napuramento mais rigoroso dos Custos da \u00c1gua, as Perdas e concretamente a ANF tende a ser \n\nmais baixa. \n\n \n\n\n\n241 \n \n\nFigura 4.57 - ANF (%) em 2016 por tipo de organiza\u00e7\u00e3o da Entidade Gestora \n\n \nTeste n\u00e3o param\u00e9trico de Kruskal-Wallis. ?\n\n2\n KW (5) = 42.512, p = .001. \n\n \n\nAssim, com a aplica\u00e7\u00e3o do teste n\u00e3o param\u00e9trico Kruskal-Wallis verificou-se que h\u00e1 \n\ndiferen\u00e7as significativas (Figura 4.57 e Figura 4.58) nas perdas de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o do tipo de \n\nentidade gestora. Os testes de compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas indicam-nos que as diferen\u00e7as \n\nsignificativas se encontram entre os seguintes tipos de entidades gestoras: \n\n1) Concess\u00e3o e gest\u00e3o direta do munic\u00edpio, sendo que a \u00faltima perde mais \u00e1gua; \n\n2) Concess\u00e3o e Parcerias Estado/Munic\u00edpios, sendo que as \u00faltimas perdem mais \u00e1gua.  \n\nNa Figura 4.58 pode ver-se o resultado de um Teste de Compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas,  \n\nrelativo ao tipo de Entidade Gestora e a respetiva ANF. \n\nFigura 4.58 \u2013 Teste de Compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas para as Perdas por tipo de Gest\u00e3o da EG \n\n \n\n0,0\n5,0\n\n10,0\n15,0\n20,0\n25,0\n30,0\n35,0\n40,0\n45,0\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n242 \n \n\nQ_03_01/Q_02_03 - ANF (%) em 2016 por Dimens\u00e3o Populacional da EG \n\nComo se pode ver na Figura 4.59 h\u00e1 diferen\u00e7as significativas nas perdas de \u00e1gua em \n\nfun\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o da entidade gestora, sendo que as entidades com menos habitantes s\u00e3o \n\nas que perdem mais \u00e1gua (38,7% vs. 25.70%). A verifica\u00e7\u00e3o da homogeneidade das vari\u00e2ncias \n\nfoi realizada atrav\u00e9s do Teste de Levene.  \n \n\nFigura 4.59 \u2013 ANF (%) em 2016 por Dimens\u00e3o Populacional da EG \n\n \nTeste t de Student para amostras independentes. t (132) = 5.903, p = .001 \n\n \n\nQ_03_01/Q_02_04 - ANF (%) em 2016 por Localiza\u00e7\u00e3o (NUT II) da EG \n\nAo contr\u00e1rio da Dimens\u00e3o Populacional do Concelho/EG, a sua localiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ninfluencia grandemente a % de ANF (Figura 4.60). O Norte, tem as maiores Perdas (39,1%) \n\nseguindo-se o Alentejo, Algarve e Centro (com 33% a 34% de ANF), com valores quase iguais \n\ne um pouco mais abaixo a regi\u00e3o de Lisboa e Vale do Tejo (29,4%), onde a EPAL tem decerto \n\num peso significativo. A m\u00e9dia nacional da Amostra, conforme j\u00e1 acima referido, est\u00e1 em \n\n34.6% \n\nAssim, com a aplica\u00e7\u00e3o de Testes N\u00e3o Param\u00e9tricos, n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as significativas nas \n\nperdas de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o da NUT II.  \n\n \n\n \n\n \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\n45,0\n\nAt\u00e9 30.000hab > 30.000hab\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n243 \n \n\nFigura 4.60 \u2013 ANF (%) em 2016 por Localiza\u00e7\u00e3o (NUT II) da EG \n\n \nTeste n\u00e3o param\u00e9trico de Kruskal-Wallis. ?\n\n2\nkw (4) = 8.209, p = .084. \n\n \n\n \n\nQ_03_01/Q_02_05 - ANF (%) em 2016 por Localiza\u00e7\u00e3o da EG \u2013 Litoral vs. Interior \n\nNa Figura 4.61 pode ver-se que h\u00e1 diferen\u00e7as significativas nas perdas de \u00e1gua em \n\nfun\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o da EG ser no Litoral, no Interior ou ter uma situa\u00e7\u00e3o mista. Os testes de \n\ncompara\u00e7\u00f5es emparelhadas ANOVA indicam que as diferen\u00e7as significativas se encontram \n\nentre as seguintes entidades gestoras: \n\n1) EG do Litoral vs. EG do Interior, sendo que as ultimas perdem mais \u00e1gua; \n\n2) EG do Litoral vs. EG com Situa\u00e7\u00e3o Mista, sendo que as ultimas perdem mais \u00e1gua. \n \n\nFigura 4.61 \u2013 ANF (%) em 2016 por Localiza\u00e7\u00e3o da EG \u2013 Litoral vs. Interior \n\n \nTeste param\u00e9trico ANOVA ONe-Way. F(2, 16,128) = 19.520, p = .001. \n\n \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\n45,0\n\nNorte Centro LVT Alentejo Algarve Total\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\n45,0\n\nLitoral Interior Situa\u00e7\u00e3o Mista\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n244 \n \n\nQ_03_01/Q_02_06 - ANF (%) em 2016 por tipo de urbaniza\u00e7\u00e3o da EG \n\nH\u00e1 diferen\u00e7as significativas nas perdas de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o do tipo de urbaniza\u00e7\u00e3o do \n\nConcelho gerido pela EG. Os testes de compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas indicam-nos que as diferen\u00e7as \n\nsignificativas se encontram entre as predominantemente urbanas e as predominantemente \n\nrurais ou medianamente urbanas, como se pode ver na Figura 4.62 e na Figura 4.63. \n\n \n\nFigura 4.62 \u2013 ANF (%) em 2016 por tipo de urbaniza\u00e7\u00e3o da EG \n\n \nTeste n\u00e3o param\u00e9trico de Kruskal-Wallis. ?\n\n2\n KW (2) = 23.642, p = .001. \n\n \n\nFigura 4.63 \u2013 Teste de Compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas para as Perdas por tipo de Urbaniza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\nPredominantemente\nUrbano\n\nMedianamente Urbano Predominantemente\nRural\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n245 \n \n\nNa Figura 4.63 pode ver-se o resultado de um Teste de Compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas, relativo \n\n\u00e0 ANF, de acordo com o tipo de urbaniza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio. \n \n\nQ_03_01/Q_02_07 - ANF (%) em 2016 por tipo de relevo da EG \n\nForam registadas diferen\u00e7as significativas nas perdas de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o da altimetria. \n\nOs testes de compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas indicam que as diferen\u00e7as significativas se encontram \n\nentre a situa\u00e7\u00e3o mista e a predominantemente com eleva\u00e7\u00f5es significativas (Figura 4.64). \n\n \nFigura 4.64 \u2013 ANF (%) em 2016 por tipo de relevo da EG \n\n \nTeste n\u00e3o param\u00e9trico de Kruskal-Wallis. ?\n\n2\n KW (2) = 6.144, p = .046 \n\n \n\nQ_03_01/Q_02_08 - ANF (%) em 2016 por tipo de fun\u00e7\u00f5es da EG \n\nN\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as significativas nas perdas de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o de fazer ou n\u00e3o \n\ncapta\u00e7\u00e3o. No primeiro caso as Perdas situam-se nos 32,1% e no segundo caso nos 35,7% de \n\nANF (Figura 4.65). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\n45,0\n\nPredominantemente\nplano\n\nPredominantemente com\neleva\u00e7\u00f5es significativas\n\nSitua\u00e7\u00e3o Mista\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n246 \n \n\nFigura 4.65 \u2013 ANF (%) em 2016 por tipo de fun\u00e7\u00f5es da EG \n\n \nTeste de Levene e t-test de Student. t (131) = -1.516, p =.132. \n\n \n\nQ_03_01/Q_02_10 - ANF (%) em 2016 pelas EG com Zonamento ou sem ele (ZMC) \n\nComo se pode verificar na Figura 4.66 h\u00e1 diferen\u00e7as significativas nas perdas de \u00e1gua \n\nem fun\u00e7\u00e3o da EG de ter ou n\u00e3o a sua rede zonada em ZMC, sendo que quem tem ZMC tem \n\num valor mais baixo de Perdas (28,97% contra 39,51%). Relembra-se o que j\u00e1 anteriormente \n\nfoi referido, uma vez que h\u00e1 EG que consideram ter a rede zonada por reservat\u00f3rio, o que \u00e9 \n\ncontr\u00e1rio ao que a maioria dos autores consultados refere, que a zonagem da rede de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o tem que ser em malhas mais apertadas (Alegre et al., 2005; Farley e Trow, 2007;  \n\nThornton, Sturm e Kundel, 2008;  Mutikanga, 2012; Martins, 2014; Hamilton e McKenzie, \n\n2014; EPAL, 2015). Martins (2014) considera at\u00e9 que, sempre que poss\u00edvel, a EG dever\u00e1 \n\ndividir a rede em subzonas, dando como exemplo o caso das \u00c1guas do Porto e os resultados \n\nobtidos. \n\nFigura 4.66 \u2013 ANF (%) em 2016 pelas EG com Zonamento ou sem ele (ZMC) \n\n \nTeste t de Student. t (132) = -4.939, p = .001 \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\nFaz Capta\u00e7\u00e3o Faz somente Distribui\u00e7\u00e3o\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\nSim N\u00e3o\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n247 \n \n\nQ_03_01/Q_02_11 - ANF (%) em 2016 pelas EG que efetuam ou n\u00e3o, Controlo de Press\u00f5es \n\nConforme se pode observar na Figura 4.67, h\u00e1 diferen\u00e7as significativas nas perdas de \n\n\u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o da EG fazer ou n\u00e3o controlo de press\u00f5es, sendo que quem faz controlo \n\nregular de press\u00f5es tem perdas mais baixas. De notar contudo, o que anteriormente foi \n\nreferido, v\u00e1rias EG informam ter Controlo regular de press\u00f5es mas dizem que o fazem a cada \n\nsemestre ou a cada ano, o que \u00e9 manifestamente insuficiente (Alegre et al., 2005; Farley e \n\nTrow, 2007;  Thornton, Sturm e Kundel, 2008;  Mutikanga, 2012; Martins, 2014; Hamilton e \n\nMcKenzie, 2014; EPAL, 2015).  \n\nMesmo com esta limita\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, podemos ver que quem indica que faz \n\ncontrolo de press\u00f5es tem uma perda de 24,3%, contra um valor de 38,2% para quem indica \n\nque n\u00e3o faz controlo de press\u00f5es. \n\n \n\nFigura 4.67 \u2013 ANF (%) em 2016 pelas EG que efetuam ou n\u00e3o, Controlo de Press\u00f5es \n\n \nTeste t de Student. t (123) = -5.451, p = .001 \n\n \n\n \n\nQ_03_01/Q_02_13 - ANF (%) em 2016, de acordo com pre\u00e7o de Compra ou Capta\u00e7\u00e3o e \n\nTratamento \n\nAo contr\u00e1rio do que deveria ser expect\u00e1vel, n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as significativas nas perdas \n\nde \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da \u00e1gua, sendo que quem compra ou produz \u00e1gua a custo mais \n\nelevado, tem praticamente as mesmas perdas de quem a compra ou produz a pre\u00e7o mais \n\nbaixo (Figura 4.68). \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\n45,0\n\nSim N\u00e3o\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n248 \n \n\nEsta constata\u00e7\u00e3o \u00e9 antag\u00f3nica com as respostas do Question\u00e1rio dos Peritos, que ser\u00e1 \n\nvisto no ponto seguinte e ser\u00e1 analisada no ponto da triangula\u00e7\u00e3o de dados. \n\n \n\nFigura 4.68 \u2013 ANF (%) em 2016, de acordo com pre\u00e7o de Compra ou Capta\u00e7\u00e3o e Tratamento \n\n \nTeste t de Student. t (126) = -0.085, p = .932 \n\n \n\n \n\nQ_03_01/Q_02_14 - ANF (%) em 2016, de acordo com Volumes de compra ou Capta\u00e7\u00e3o e \n\nTratamento \n\nAo contr\u00e1rio do pre\u00e7o de Custo, o Volume de \u00e1gua entrada no sistema condiciona as \n\nPerdas, como se v\u00ea na Figura 4.69. H\u00e1 diferen\u00e7as significativas nas perdas de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo volume da \u00e1gua comprada/produzida, sendo que quem compra ou capta menos \u00e1gua, \n\ntem, percentualmente, Perdas mais elevadas, com mais de 13 pontos percentuais de \n\ndiferen\u00e7a (24,7% contra 37,8%) fator que se deve \u00e0 dimens\u00e3o populacional das EG, que tem o \n\nmesmo tipo de comportamento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\nabaixo da m\u00e9dia acima da m\u00e9dia\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n249 \n \n\nFigura 4.69 \u2013 ANF (%) em 2016, de acordo com Volumes de compra ou Capta\u00e7\u00e3o e \n\nTratamento \n\n \nTeste t de Student. t (126) = 5.408, p = .001 \n\n \n\nQ_03_01/Q_02_15_a) - ANF (%) em 2016, de acordo com extens\u00e3o da rede em FDD, abaixo \n\nou acima da m\u00e9dia \n\nAo proceder \u00e0 an\u00e1lise das respostas quanto ao material usado na rede e suas idades \n\nforam detetadas algumas condicionantes a este trabalho:  \n\n? A maioria das EG n\u00e3o nos forneceu esta informa\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 solicitada e \n\nconhecida pela ERSAR; \n\n? Das EG que deram a informa\u00e7\u00e3o, a maioria, como seria normal, tem redes de v\u00e1rios \n\nmateriais e de variadas idades. Assim, a t\u00edtulo de exemplo analisou-se o que se passa \n\ncom as EG que t\u00eam uma parte da rede em Ferro Fundido D\u00factil (FFD). Estas EG foram  \n\ndivididas em dois grupos, as que t\u00eam este material acima da m\u00e9dia, em extens\u00e3o, e as \n\nque t\u00eam este material mas abaixo da extens\u00e3o m\u00e9dia, nos dois casos, somente para a \n\nextens\u00e3o de rede em FFD. \n\nE os resultados s\u00e3o os apresentados na Figura 4.70. As EG com FFD com extens\u00e3o \n\nacima da m\u00e9dia deste material t\u00eam 18,3% de Perdas, enquanto as que tamb\u00e9m t\u00eam algum \n\ndeste material, mas que ele \u00e9 pouco expressivo em extens\u00e3o, t\u00eam perdas de 35,3%. \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\nabaixo da m\u00e9dia acima da m\u00e9dia\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n250 \n \n\nAssim, v\u00ea-se que h\u00e1 diferen\u00e7as significativas nas perdas de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o do tipo de \n\nmaterial (neste caso do FFD), sendo que quem est\u00e1 acima da m\u00e9dia de extens\u00e3o de FFD tem \n\nperdas mais baixas. \n\nFez-se a mesma compara\u00e7\u00e3o, mas por idades do material, somente para o FFD, e \n\nconcluiu-se que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as significativas nas perdas de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o da idade do \n\nmaterial, Z = -.443, p = .658 (Teste n\u00e3o param\u00e9trico de Man-Whitney). \n\n \n\nFigura 4.70 \u2013 ANF (%) em 2016, de acordo com rede em FDD, abaixo ou acima da m\u00e9dia \n\n \nTeste t de Student. t (132) = -3.140, p = .002 \n\n \n\n \n\nQ_03_01/Q_02_16 - ANF (%) em 2016, de acordo a exist\u00eancia ou n\u00e3o de PSA na EG \n\nH\u00e1 diferen\u00e7as significativas nas perdas de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o da EG ter ou n\u00e3o ter um \n\nPlano de Seguran\u00e7a de \u00c1gua. O teste de compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla a posteriori indica que a \n\ndiferen\u00e7a se encontra entre as entidades que t\u00eam Plano de Seguran\u00e7a de \u00c1gua e as que n\u00e3o \n\nt\u00eam PSA ou est\u00e3o a desenvolv\u00ea-lo, sendo que as primeiras apresentam menos perdas. \n\nA diferen\u00e7a entre quem n\u00e3o tem PSA mas o est\u00e1 a desenvolver, ou que n\u00e3o tem PSA e \n\nn\u00e3o est\u00e1 a desenvolver este tipo de instrumento de Gest\u00e3o, \u00e9 irrelevante (36,0% ou 37,4%), \n\npois n\u00e3o o tendo ainda em funcionamento n\u00e3o poder\u00e1 ter as vantagens de conhecimento da \n\nrede que um PSA fornece. Para quem informa ter PSA a ANF situa-se em 26,2%, como se \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\nAcima da m\u00e9dia Abaixo da m\u00e9dia\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n251 \n \n\nvisualiza na Figura 4.71. \n\n \nFigura 4.71 \u2013 ANF (%) em 2016, de acordo a exist\u00eancia ou n\u00e3o de PSA na EG \n\n \nTeste param\u00e9trico ANOVA ONe-Way. F(2, 128) = 9.064, p = .001 \n\n \n\nQ_03_01/Q_02_17 - ANF (%) em 2016, de acordo a exist\u00eancia ou n\u00e3o de Plano de \n\nSubstitui\u00e7\u00e3o de Contadores, na EG \n\nH\u00e1 diferen\u00e7as significativas nas perdas de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o de ter ou n\u00e3o gest\u00e3o de \n\ncontadores, sendo que os que t\u00eam apresentam menos perdas (Figura 4.72). \n\nH\u00e1 uma correla\u00e7\u00e3o significativa entre a idade m\u00e9dia dos contadores e a perda de \u00e1gua \n\n(r= .255, p = .049), que apesar de relativamente baixa \u00e9 significativa. Como o coeficiente \u00e9 \n\npositivo isso significa que quanto mais elevada \u00e9 a idade dos contadores mais elevada \u00e9 a \n\nperda de \u00e1gua.   \n\nEste dado j\u00e1 previs\u00edvel, deve contudo ser avaliado com pondera\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que na amostra \n\na maioria das EG n\u00e3o nos indicou a idade m\u00e9dia dos contadores, o que deve significar que o \n\nparque de contadores n\u00e3o \u00e9 bem conhecido. \n\n \n\n \n\n20,0\n\n22,0\n\n24,0\n\n26,0\n\n28,0\n\n30,0\n\n32,0\n\n34,0\n\n36,0\n\n38,0\n\n40,0\n\nTem Plano de Seguran\u00e7a\nde \u00c1gua\n\nEst\u00e1 a desenvolver um\nPSA\n\nN\u00e3o tem PSA nem est\u00e1 em\ndesenvolvimento\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n252 \n \n\nFigura 4.72 \u2013 ANF (%) em 2016, de acordo a exist\u00eancia ou n\u00e3o de Plano de Contadores, na \n\nEG \n\n \nTeste t de Student. t(126) = -1.982, p = .001 \n\n \n \n\nQ_03_01/Q_03_02 - ANF (%) em 2016, de acordo a exist\u00eancia ou n\u00e3o de Plano de Redu\u00e7\u00e3o \n\nde Perdas, na EG \n\nH\u00e1 diferen\u00e7as significativas nas perdas de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o de ter ou n\u00e3o ter um Plano \n\nou outro instrumento de trabalho que se debruce de modo exaustivo sobre as Perdas de \n\n\u00e1gua e aponte caminhos para a sua redu\u00e7\u00e3o. O teste de compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla a posteriori \n\nindica que a diferen\u00e7a se encontra entre as entidades que t\u00eam Plano de perdas e as que n\u00e3o \n\nt\u00eam plano ou est\u00e3o a desenvolv\u00ea-lo, sendo que as primeiras t\u00eam menos perdas. Como se \n\npode ver na Figura 4.73 a diferen\u00e7a entre os n\u00edveis de ANF \u00e9 muito significativo (cerca de 10 \n\npontos percentuais). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n29,0\n\n30,0\n\n31,0\n\n32,0\n\n33,0\n\n34,0\n\n35,0\n\n36,0\n\n37,0\n\nSim N\u00e3o\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n253 \n \n\nFigura 4.73 \u2013 ANF (%) em 2016, com exist\u00eancia ou n\u00e3o de Plano de Redu\u00e7\u00e3o de Perdas \n\n \nTeste param\u00e9trico ANOVA ONe-Way. F(2, 126) = 8.711, p = .001. \n\n \n\nQ_03_01/Q_03_03 - ANF (%) em 2016, de acordo a exist\u00eancia ou n\u00e3o de Equipas dedicadas \n\n\u00e0 redu\u00e7\u00e3o de perdas, na EG \n\nH\u00e1 diferen\u00e7as significativas nas perdas de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o de ter equipa pr\u00f3pria. O \n\nteste de compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas de Krusk-Wallis, a posteriori, indica que a diferen\u00e7a se \n\nencontra entre as entidades que t\u00eam equipa e as que n\u00e3o t\u00eam, sendo que as primeiras t\u00eam \n\nmenos perdas (Figura 4.74 e Figura 4.75). \n\nNovamente a diferen\u00e7a de ANF entre os dois extremos se situa em cerca de 10 pontos \n\npercentuais (Figura 4.74), o que para a maioria das EG pode significar que este valor de \n\nperdas menores dar\u00e1 para pagar uma pequena equipa e a compra de algum equipamento de \n\ntrabalho dedicado a este problema. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n25,0\n\n27,0\n\n29,0\n\n31,0\n\n33,0\n\n35,0\n\n37,0\n\n39,0\n\nTem Plano de Redu\u00e7\u00e3o de Perdas N\u00e3o tem Plano de Redu\u00e7\u00e3ode Perdas\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n254 \n \n\nFigura 4.74 \u2013 ANF em 2016, de acordo a exist\u00eancia de Equipas dedicadas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de \n\nperdas \n\n \nTeste n\u00e3o param\u00e9trico Kruskal-Wallis. ?\n\n2\n KW(2,) = 9.600, p = .008. \n\n \n\nFigura 4.75 \u2013 Teste de Compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas para as Perdas. Equipas dedicadas \n\n \n\n25,0\n\n27,0\n\n29,0\n\n31,0\n\n33,0\n\n35,0\n\n37,0\n\n39,0\n\nTem equipa dedicada\n\u00e0 Redu\u00e7\u00e3o de Perdas\n\nGrupo em acumul\u00e7\u00e3o\ncom outras tarefas\n\nN\u00e3o tem qualquer\norg\u00e3o espec\u00edfico\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n255 \n \n\nNa Figura 4.75 pode-se observar o resultado de um Teste de Compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas de \n\nKruskal-Wallis, relativo \u00e0 ANF e em fun\u00e7\u00e3o da EG ter ou n\u00e3o ter equipas dedicadas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o \n\nde Perdas. \n\nS\u00f3 fazendo as contas EG por EG se podem tirar conclus\u00f5es mais detalhadas, mas \n\nconhecendo-se o valor de custo da ANF, em valor medio anual por EG, poder-se-\u00e1 a partir de \n\nagora, realizar para cada EG, todos os c\u00e1lculos e ver onde est\u00e3o os seus pontos de fragilidade \n\ne quanto eles custam, somente com a ANF. \n\n \n\nQ_03_01/Q_03_04 - ANF (%) em 2016, de acordo a exist\u00eancia ou n\u00e3o de Equipamento de \n\nDete\u00e7\u00e3o de Fugas, na EG \n\nH\u00e1 diferen\u00e7as significativas nas perdas de \u00e1gua (mais de 6 pontos percentuais) em \n\nfun\u00e7\u00e3o de ter ou n\u00e3o ter equipamentos de dete\u00e7\u00e3o de fugas, sendo que as que t\u00eam \n\nequipamentos t\u00eam menos perdas (Figura 4.76). \n\n \nFigura 4.76 \u2013 ANF 2016, de acordo a exist\u00eancia de Equipamento de Dete\u00e7\u00e3o de Fugas \n\n \nTeste t de Student. t(131,) = -2.5646, p = .012 \n\n \n\nQ_03_01/Q_03_06 - ANF (%) em 2016, de acordo a exist\u00eancia ou n\u00e3o de Or\u00e7amento \n\nespec\u00edfico para o Controlo de Perdas, na EG \n\nComo se pode visualizar na Figura 4.77 e na Figura 4.78 h\u00e1 diferen\u00e7as significativas nas \n\nperdas de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o de ter or\u00e7amento espec\u00edfico. O teste de compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas de \n\n30,0\n\n32,0\n\n34,0\n\n36,0\n\n38,0\n\n40,0\n\nSim N\u00e3o\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n256 \n \n\nKruskal-Wallis indica que as diferen\u00e7as se encontram entre os que t\u00eam or\u00e7amento e os que \n\nn\u00e3o t\u00eam ou est\u00e1 englobado noutras atividades, sendo que os que t\u00eam or\u00e7amento espec\u00edfico \n\nt\u00eam perdas mais baixas. \n\n \n\nFigura 4.77 \u2013 ANF 2016, de acordo a exist\u00eancia de Or\u00e7. espec\u00edfico para o Controlo de Perdas \n\n \nTeste n\u00e3o param\u00e9trico de Kruskal-Wallis.  ?\n\n2\n KW (2,) = 17.253, p = .001. \n\n \n\nFigura 4.78 \u2013 Teste de Compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas pela exist\u00eancia de Or\u00e7amento pr\u00f3prio \n\n \n\nNa Figura 4.78 pode ver-se o resultado de um Teste de Compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas de \n\nKruskal-Wallis, relativo \u00e0 ANF e em fun\u00e7\u00e3o da EG ter ou n\u00e3o ter or\u00e7amento pr\u00f3prio dedicado \n\n\u00e0 redu\u00e7\u00e3o de Perdas. \n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\n45,0\n\nTem or\u00e7amento\nespec\u00edfico\n\nTem verbas\nenglobadas noutras\n\nactividades\n\nN\u00e3o tem qualquer\nverba alocada\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n257 \n \n\nQ_03_01/Q_03_08 - ANF (%) em 2016, de acordo a participa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da EG nas \n\nAtividades Colaborativas em curso \n\nN\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as significativas nas perdas de \u00e1gua (ANF) em fun\u00e7\u00e3o de uma EG \n\nparticipar ou n\u00e3o no F\u00f3rum iPerdas. \n\n\u00c9 importante notar que os trabalhos do F\u00f3rum iPerdas e outras Atividades \n\ncolaborativas, salvo o iGPI, s\u00e3o relativamente recentes (o 1\u00ba F\u00f3rum iPerdas arrancou em \n\n2014) e que qualquer atua\u00e7\u00e3o derivada de mais conhecimento adquirido no F\u00f3rum, \n\ndemorar\u00e1 algum tempo a produzir resultados. Depois, para a segunda edi\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum \n\n(2016/2017) foram chamada v\u00e1rias EG que estavam em m\u00e1 situa\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0s Perdas \n\nde \u00c1gua, e n\u00e3o ser\u00e1 a simples participa\u00e7\u00e3o neste grupo de trabalho, por uns meses, que \n\naltera significativamente o n\u00edvel de ANF numa qualquer EG (Figura 4.79). \n\n\u00c9 uma quest\u00e3o que necessita de v\u00e1rios anos para ver se \u00e9 consistente considerar que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o neste F\u00f3rum e noutras Atividades Colaborativas, induz uma redu\u00e7\u00e3o na ANF. \n\nMas apesar de a diferen\u00e7a n\u00e3o ser estatisticamente significativa, as EG que participam \n\nem atividades colaborativas, t\u00eam menos 4 pontos percentuais de ANF, pois ganham muita \n\nexperi\u00eancia, recolhem as boas pr\u00e1ticas de quem j\u00e1 est\u00e1 mais adiantado neste processo e \n\ndepois, mais facilmente, aplicam na EG onde desempenham a sua atividade. \n\n \nFigura 4.79 \u2013 ANF (%) em 2016, de acordo a participa\u00e7\u00e3o da EG nas Ativ. Colaborativas \n\n \nTeste t de Student. t(132,) = -.717, p = .088 \n\n28,0\n\n29,0\n\n30,0\n\n31,0\n\n32,0\n\n33,0\n\n34,0\n\n35,0\n\n36,0\n\n37,0\n\nSim N\u00e3o\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n258 \n \n\nQ_03_01/Q_03_09 - ANF (%) em 2016, de acordo a utiliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o \n\nT\u00e9cnica da ERSAR \n\nQuando se analisou a rela\u00e7\u00e3o entre a consulta e utiliza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da \n\nERSAR e a ANF de um ponto de vista estat\u00edstico h\u00e1 diferen\u00e7as significativas, sendo que quem \n\nutiliza a documenta\u00e7\u00e3o produzida pela ERSAR revela ter menos perdas (um pouco mais de 4 \n\npontos percentuais), como se poder\u00e1 visualizar na Figura 4.80.  \n\n   \nFigura 4.80 \u2013 ANF (%) em 2016, de acordo a utiliza\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica da ERSAR \n\n \nTeste t de Student. t(120,) = -3.027, p = .003 \n\n \n \n\nQ_03_01/Q_03_10 - ANF (%) em 2016, de acordo a opini\u00e3o da EG sobre se tem ou n\u00e3o os \n\nmeios t\u00e9cnicos de RH adequados ao combate \u00e0s Perdas \n\nEste ponto est\u00e1 bastante ligado \u00e0 quest\u00e3o de haver ou n\u00e3o Equipas pr\u00f3prias na EG com \n\na tarefa de redu\u00e7\u00e3o de Perdas e os resultados s\u00e3o tamb\u00e9m muito similares, tal como mostra \n\na Figura 4.81.  \n\nH\u00e1 diferen\u00e7as significativas nas perdas de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o de ter meios t\u00e9cnicos, sendo \n\nque quem tem meios humanos adequados tem menos perdas. \n\n \n\n \n\n31,5\n\n32,0\n\n32,5\n\n33,0\n\n33,5\n\n34,0\n\n34,5\n\n35,0\n\n35,5\n\n36,0\n\nSim N\u00e3o\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n259 \n \n\nFigura 4.81 \u2013 ANF 2016. Opini\u00e3o da EG sobre os RH adequados ao combate \u00e0s Perdas \n\n \nTeste n\u00e3o param\u00e9trico Man-Whitney. Z = -3.177, p = .001 \n\n \n \n\nQ_03_01/Q_03_11 - ANF (%) em 2016, de acordo a opini\u00e3o da EG sobre se tem ou n\u00e3o os \n\nrespons\u00e1veis m\u00e1ximos sensibilizados para as Perdas de \u00c1gua \n\nComo se v\u00ea na Figura 4.82, h\u00e1 diferen\u00e7as significativas nas perdas de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o \n\nda sensibiliza\u00e7\u00e3o das chefias, sendo que quem tem gestores de topo sensibilizados para a \n\n\u00c1gua N\u00e3o Faturada, tem um menor n\u00edvel de perdas de \u00e1gua (um pouco mais de 5 pontos \n\npercentuais de diferen\u00e7a, o que para al\u00e9m da signific\u00e2ncia estat\u00edstica tem um peso \n\nimportante pelo seu simbolismo). \n\n \nFigura 4.82 \u2013 ANF 2016. Opini\u00e3o da EG sobre se respons\u00e1veis est\u00e3o sensibilizados para a \n\nANF \n\n \nTeste t de Student. t(120) = -2.048, p = .043 \n\n \n\n25,0\n\n27,0\n\n29,0\n\n31,0\n\n33,0\n\n35,0\n\n37,0\n\nSim N\u00e3o\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n30,0\n\n31,0\n\n32,0\n\n33,0\n\n34,0\n\n35,0\n\n36,0\n\n37,0\n\n38,0\n\n39,0\n\n40,0\n\nSim N\u00e3o\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n260 \n \n\nNo Ponto 4.3 deste mesmo Cap\u00edtulo vai-se analisar, sobre uma mesma vari\u00e1vel ou \n\ninforma\u00e7\u00e3o, o tipo de dados recolhidos fundamentalmente em tr\u00eas diferentes atividades \n\nemp\u00edricas desenvolvidas: \n\n? Entrevistas aos respons\u00e1veis das EG do Distrito de Set\u00fabal; \n\n? Question\u00e1rio \u00e0s EG; \n\n? Question\u00e1rio aos Peritos. \n\nE ver as poss\u00edveis explica\u00e7\u00f5es para as diferentes posi\u00e7\u00f5es recolhidas sobre um mesmo \n\nassunto.  \n\n \n\n4.2.5 Question\u00e1rio para t\u00e9cnicos e investigadores do setor \u2013 Peritos \n\n \n\nAp\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios para as EG, onde o objetivo foi a recolha de dados \n\nsobre essa mesma entidade e a situa\u00e7\u00e3o das Perdas Reais e da \u00c1gua N\u00e3o Faturada, foi \n\ndefinido que fazia todo o sentido valorizar as diversas situa\u00e7\u00f5es encontradas nas EG, tal \n\ncomo o controlo regular da press\u00e3o na rede, a qualidade dos materiais utilizados na mesma, \n\na idade dos materiais, a qualidade construtiva, a organiza\u00e7\u00e3o interna que numa dada EG \n\nsuporta o seu combate contra as Perdas Reais e Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas, etc., etc. \n\nPara obter essa valoriza\u00e7\u00e3o foi decidido elaborar um outro question\u00e1rio, este de \n\ncaracter mais restrito e dirigido a especialistas do setor, a que se chamou Peritos, para darem \n\na sua opini\u00e3o, baseada em muitos anos de experi\u00eancia de trabalho junto dos sistemas de \n\nAbastecimento de \u00c1gua, e depois ser poss\u00edvel cruzar esses dados com os elementos \n\nrecolhidos no question\u00e1rio \u00e0s EG, e estudar se uma EG est\u00e1 melhor ou pior que a m\u00e9dia \n\nnacional, no combate \u00e0s Perdas, qual a rela\u00e7\u00e3o dessa situa\u00e7\u00e3o com o tipo de sistema que \n\ntem, da sua organiza\u00e7\u00e3o, da sensibiliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o dos gestores de topo, da sua \n\ndisponibilidade para financiar Estudos, Planos e Equipamentos. \n\nNeste question\u00e1rio tamb\u00e9m se pretendeu recolher a opini\u00e3o dos Peritos sobre a \n\nposs\u00edvel interven\u00e7\u00e3o da Entidade Reguladora, a ERSAR, nesse combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua, em \n\nque se destaca atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o; interven\u00e7\u00f5es com car\u00e1cter vinculativo; a\u00e7\u00f5es \n\n\n\n261 \n \n\nindiretas de promo\u00e7\u00e3o das boas pr\u00e1ticas; divulga\u00e7\u00e3o dos casos mais problem\u00e1ticos; ou se \n\nconsideravam que a ERSAR, no caso concreto das Perdas de \u00c1gua, n\u00e3o deveria ter qualquer \n\ninterven\u00e7\u00e3o. \n\nFoi feito um Pr\u00e9-question\u00e1rio, um estudo piloto, divulgado a um n\u00famero restrito de \n\nPeritos (4), recolhidas as suas opini\u00f5es quanto ao conte\u00fado das perguntas. \n\nForam consideradas as sugest\u00f5es dos Peritos sobre novos itens a integrar, e, no sentido \n\nde melhorar, foram introduzidas v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es no question\u00e1rio final aplicado. \n\nO Question\u00e1rio foi lan\u00e7ado em Maio de 2017, enviado a 59 Peritos ligados a 44 \n\ninstitui\u00e7\u00f5es a saber: \n\n? Meio Acad\u00e9mico e de Investiga\u00e7\u00e3o: Faculdade de Engenharia da Universidade do \n\nPorto, Engenharia da Universidade de \u00c9vora, Instituto Superior T\u00e9cnico \u2013 \n\nUniversidade de Lisboa, Universidade Lus\u00f3fona, Instituto Superior de Agronomia \u2013 \n\nUniversidade de Lisboa, Instituto Superior de Engenharia \u2013 Polit\u00e9cnico de Lisboa, \n\nUniversidade do Minho, Universidade da Beira Interior, Universidade do Algarve, \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa e LNEC; \n\n? Todas as 5 Associa\u00e7\u00f5es Profissionais do setor do Abastecimento de \u00c1gua (APDA, \n\nAPRH, APESB, AEPSA e APEMETA); \n\n? Um conjunto de empresas tecnol\u00f3gicas do setor: Acquawise, Afluxo, Aquasis, EPAL - \n\nWONE, Hubel, Itron e Tecnilab; \n\n? Um conjunto de empresas de Projetos e Consultores na \u00e1rea do Abastecimento de \n\n\u00c1gua: AdP Engenharia, Ambio, Coba, Consulgal, Engidro, Sis\u00e1qua, TPF \u2013 Cenor;  \n\n? Respons\u00e1veis de Opera\u00e7\u00e3o e Membros do F\u00f3rum iPerdas: \u00c1guas de Alenquer, \u00c1guas \n\ndo Centro Litoral, \u00c1guas P\u00fablicas do Alentejo, \u00c1guas de Santo Andr\u00e9, CM do Barreiro \n\nInfraquinta, Instituto Superior T\u00e9cnico, SIMAR Loures e Odivelas e Servi\u00e7o \n\nMunicipalizado de Saneamento B\u00e1sico de Viana do Castelo;  \n\n? Entidades Diversas do Setor: Associa\u00e7\u00e3o Zero, ERSAR (Entidade Reguladora), Jornal \n\n\u00c1gua e Ambiente, Parceria Portuguesa para a \u00c1gua e Quercus. \n\n\n\n262 \n \n\nFoi feito um esfor\u00e7o para cada grupo ter um n\u00famero semelhante de Peritos \n\ncontactados (cerca de 10), e salvo nas Associa\u00e7\u00f5es Profissionais, que s\u00e3o somente 5 a n\u00edvel \n\nnacional, esse objetivo foi conseguido, de modo a tornar a amostra inquirida mais \n\nsignificativa. \n\nAs respostas solicitadas foram a t\u00edtulo pessoal e em nada t\u00eam que coincidir com as das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es onde cada Perito presta a sua atividade.  \n\nDos 59 Peritos contactados receberam-se 56 respostas, sendo uma delas An\u00f3nima e \n\ntodas as restantes identificadas.  \n\nAs respostas recebidas significam 95% dos Question\u00e1rios enviados e por isso foi \n\nconsiderado que a taxa de respostas \u00e9 significativa.  \n\nDas 56 respostas foram retidas para tratamento 52, tendo sido n\u00e3o consideradas 2 \n\nporque as respostas estavam muito incompletas com v\u00e1rios itens e perguntas n\u00e3o tratados, e \n\n2 outras foram tamb\u00e9m n\u00e3o consideradas pois que, decerto por n\u00e3o compreens\u00e3o das \n\nperguntas, as respostas apareceram il\u00f3gicas e por vezes contradit\u00f3rias nas op\u00e7\u00f5es tomadas. \n\nAssim, a fase de tratamento dos dados e sua an\u00e1lise incide sobre 52 respostas \n\nconsideradas v\u00e1lidas e ser\u00e1 sobre essas qua se apresentam os resultados recolhidos e \n\ntratados em SPSS\u00ae. \n\nNa maioria das Tabelas e Figuras os dados est\u00e3o apresentados em Percentagem das 52 \n\nrespostas validadas. H\u00e1 contudo um ou outro caso a seguir referenciado em que a \n\npercentagem simples n\u00e3o se aplica. \n\nNa Figura 4.83 observa-se, pelos seis grupos j\u00e1 anteriormente referidos (Universidades \n\ne LNEC, Associa\u00e7\u00f5es Profissionais do setor, Empresas Tecnol\u00f3gicas, Empresas de Projeto, \n\nRespons\u00e1veis de Explora\u00e7\u00e3o e membros do F\u00f3rum iPerdas e um \u00faltimo grupo de entidades \n\nDiversas), o n\u00edvel de respostas, em percentagem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n263 \n \n\nFigura 4.83 - Respostas dos Peritos por tipo de Entidade a que est\u00e3o ligados \n\n \n\n \n\nSalvo o caso j\u00e1 referido das Associa\u00e7\u00f5es Profissionais, e empresas de projeto, a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de respostas v\u00e1lidas \u00e9 bastante semelhante ao dos question\u00e1rios \n\nenviados. No caso das Associa\u00e7\u00f5es Profissionais (5), todas responderam e todas as respostas \n\nforam validadas. \n\nAs primeiras informa\u00e7\u00f5es solicitadas, a t\u00edtulo opcional, constaram da identifica\u00e7\u00e3o. \n\nPara maior facilidade de compreens\u00e3o e posterior detalhe, colocou-se no Anexo V o \n\nGui\u00e3o do Question\u00e1rio e no texto \u00e9 referido o n\u00famero da quest\u00e3o respetiva, tal como j\u00e1 tinha \n\nsido realizado no Question\u00e1rio das EG. \n\n \n\nQ_04 \u2013 Reparti\u00e7\u00e3o das Perdas Reais entre a \u201calta\u201d e a \u201cbaixa\u201d? \n\nA primeira quest\u00e3o colocada aos Peritos foi saber a sua opini\u00e3o sobre a distribui\u00e7\u00e3o da \n\n\u00c1gua N\u00e3o Faturada, pelas duas grandes fun\u00e7\u00f5es e que em Portugal at\u00e9 agrupam em muitos \n\ncasos, diferentes entidades. No caso, a \u201calta\u201d, ou seja a montante da distribui\u00e7\u00e3o e que \n\nengloba fundamentalmente a capta\u00e7\u00e3o e o tratamento da \u00e1gua, e depois \u00e0 \u201cbaixa\u201d, \n\nfundamentalmente com a rede de distribui\u00e7\u00e3o.   \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\nP\n\ne\nrc\n\ne\nn\n\nta\ng\n\ne\nm\n\n \n\n\n\n264 \n \n\nDo total da ANF os Peritos consideram, que tendo em conta a situa\u00e7\u00e3o de Portugal, a \n\nreparti\u00e7\u00e3o l\u00f3gica ser\u00e1 de cerca de 20% para a ANF ser das atividades e empresas de \u201calta\u201d \n\n(concretamente 20,9%) e que o restante, ou seja 79,1% ser\u00e1 respeitante \u00e0s atividades de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o. O desvio padr\u00e3o destas respostas \u00e9 de 10,87, portanto relativamente pequeno.  \n\nNa Figura 4.84 apresentam-se os valores das respostas quanto a esta quest\u00e3o. \n\n \n\nFigura 4.84 - Distribui\u00e7\u00e3o Percentual da ANF por tipo de Atividade da EG \n\n \n\nEste valor tem posteriormente de ser conjugado com os valores reais de Perdas e ANF, \n\nem Portugal, para ver se se est\u00e1 pr\u00f3ximo ou longe da opini\u00e3o dos Peritos.  \n\n \n\nQ_05 \u2013 Preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s Fun\u00e7\u00f5es da EG? \n\nA pr\u00f3xima quest\u00e3o colocada foi perceber se as EG est\u00e3o mais atentas \u00e0 ANF se Captam \n\ne Tratam a \u00e1gua distribu\u00edda (ou seja se t\u00eam todo o ciclo da \u00e1gua pot\u00e1vel sob sua \n\nresponsabilidade) ou se est\u00e3o mais atentas se compram a \u00e1gua a uma empresa de \u201calta\u201d, ou \n\nainda e por fim, se este aspeto \u00e9 indiferente quanto \u00e0 abordagem da ANF pelas EG e pode-se \n\nobservar as respostas obtidas na Figura 4.85. \n\nNa opini\u00e3o dos Peritos, as EG est\u00e3o muito mais atentas \u00e0 ANF se t\u00eam que comprar a \n\n\u00e1gua (71,2%) e a\u00ed decerto porque \u00e9 mais f\u00e1cil de quantificar os valores perdidos, com as \n\nPerdas Reais e com as Perdas Aparentes, mas 11,5% das respostas consideraram que esta \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\n80,0\n\n90,0\n\n\"alta\" \"baixa\"\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n265 \n \n\nquest\u00e3o \u00e9 Indiferente na abordagem \u00e0s Perdas e 17,3%, pelo contr\u00e1rio, consideraram que \n\nestar\u00e3o mais atentas se a EG tiver as duas fun\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nFigura 4.85 - Preocupa\u00e7\u00e3o com a \u00c1gua N\u00e3o Faturada \n\n \n\n \n\nQ_06 \u2013 Qual o papel da ERSAR quanto \u00e0 \u00c1gua N\u00e3o Faturada? \n\nA quest\u00e3o seguinte, prende-se com a opini\u00e3o sobre as formas de interven\u00e7\u00e3o da ERSAR \n\nrelativamente \u00e0 atitude a tomar perante as EG, na quest\u00e3o da \u00c1gua N\u00e3o Faturada. Aqui as \n\nrespostas s\u00e3o tamb\u00e9m apresentadas em Percentagem (de quem escolheu ou n\u00e3o uma dada \n\nop\u00e7\u00e3o), mas os Peritos podiam escolher mais do que uma op\u00e7\u00e3o, desde que n\u00e3o antag\u00f3nicas. \n\nConsidera-se antag\u00f3nico a escolha da primeira op\u00e7\u00e3o, ou seja, n\u00e3o ter qualquer interven\u00e7\u00e3o, \n\ncom a escolha de qualquer tipo de interven\u00e7\u00e3o, e considera-se tamb\u00e9m antag\u00f3nico na op\u00e7\u00e3o \n\nde interven\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do Or\u00e7amento Tarif\u00e1rio poder faz\u00ea-lo com ou sem car\u00e1cter \n\nvinculativo, ou seja, s\u00f3 aprovar o or\u00e7amento desde que a EG se comprometa a proceder a um \n\ndeterminado investimento no Controlo Ativo de Perdas Reais e Perdas Aparentes, ou \n\nsomente emitir uma recomenda\u00e7\u00e3o sem car\u00e1cter vinculativo. Todas as outras possibilidades \n\nde interven\u00e7\u00e3o da ERSAR poderiam ser escolhidas em simult\u00e2neo pelos Peritos. \n\nQuanto \u00e0 primeira op\u00e7\u00e3o n\u00e3o houve qualquer resposta, ou seja, todos os Peritos \n\nconsideram que a ERSAR dever\u00e1 ter uma interven\u00e7\u00e3o no processo. Depois, quanto ao tipo de \n\nInterven\u00e7\u00e3o, 65,4% consideram que a ERSAR dever\u00e1 ter uma atitude de Benchmarking entre \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\n80,0\n\nCaptam e tratam a \u00e1gua Compram \u00e1gua empresa \"alta\" \u00c9 indiferente\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n266 \n \n\nas EG, quanto \u00e0s Perdas, depois e com uma percentagem de aprova\u00e7\u00e3o de 53,8% que dever\u00e1 \n\nter uma interven\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do Or\u00e7amento Tarif\u00e1rio com car\u00e1cter Vinculativo e \n\nseguidamente, e com o mesmo valor (51,9%), que dever\u00e1 ter uma atividade Formativa e \n\nInformativa e tamb\u00e9m que dever\u00e1 publicitar na Comunica\u00e7\u00e3o Social, as EG com Menores \n\nPerdas, numa atitude de Marketing Social, pela positiva. Mais longe em percentagem, \n\nregista-se as opini\u00f5es de que dever\u00e1 ter uma interven\u00e7\u00e3o sem caracter vinculativo ao n\u00edvel \n\ndo Or\u00e7amento (40,4%) e mais afastado, que dever\u00e1 ter uma atitude de Marketing Social, pela \n\nnegativa, publicitando as EG que t\u00eam Maiores Perdas (25,0%). As respostas a esta quest\u00e3o \n\npodem ser vistas na Figura 4.86. \n\n \n\nFigura 4.86 - Interven\u00e7\u00e3o da ERSAR \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n267 \n \n\nQ_07 \u2013 Qual a % aceit\u00e1vel de Perdas Reais de \u00c1gua em Portugal? \n\nA pergunta seguinte questionava quais os valores m\u00e1ximos admiss\u00edveis para as Perdas \n\nReais, tipo Unavoidavle Annual Real Losses (UARL), que foi abordado no Cap\u00edtulo 1, \n\ncome\u00e7ando na \u201calta\u201d, passando pela distribui\u00e7\u00e3o e finalmente para as EG que t\u00eam as duas \n\nfun\u00e7\u00f5es. Os valores apresentados na Figura 4.87 representam 6,6% para a \u201calta\u201d, valor \n\nligeiramente acima dos atuais dados do RASARP (ERSAR, 2016), que aponta para as perdas \n\nnos SMM de cerca de 5%, e depois 19,6% para a distribui\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m o mesmo valor para \n\nas EG que t\u00eam as duas fun\u00e7\u00f5es. \n\nA explica\u00e7\u00e3o dada para este valor igual entre a distribui\u00e7\u00e3o e todo o ciclo desde a \n\ncapta\u00e7\u00e3o \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 justificada por Martins (2014) uma vez que neste caso a EG pode \n\ndecidir totalmente do lay-out da rede, e da localiza\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios. Com eesa decis\u00e3o \n\nobtem vantagens significativas na quest\u00e3o da pressuriza\u00e7\u00e3o da rede ou na exist\u00eancia de \n\nvastas \u00e1reas abastecidas por gravidade, baixando os custos energ\u00e9ticos mas tamb\u00e9m as \n\nPerdas Reais. Por outro lado, se s\u00e3o as EG que procedem \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m fazem a \n\ncapta\u00e7\u00e3o e o tratamento e n\u00e3o um SMM, que abastecem dezenas de EG, ent\u00e3o a localiza\u00e7\u00e3o \n\ndas capta\u00e7\u00f5es e o pr\u00f3prio tratamento decerto poder\u00e1 estar bastante mais pr\u00f3ximo dos locais \n\nde consumo.  \n\nDe notar que, ao contr\u00e1rio do que acontece com as atividades em \u201calta\u201d, onde as \n\nPerdas Reais admiss\u00edveis foram de 6,6% para uma situa\u00e7\u00e3o real um pouco melhor (cerca de \n\n5%), registou-se o inverso com a \u201cbaixa\u201d (distribui\u00e7\u00e3o), pois que os Peritos admitem Perdas \n\nReais abaixo dos 20%, quando a situa\u00e7\u00e3o nacional atual \u00e9 de quase o dobro das Perdas \n\n(dependendo da fonte e dos pressupostos nos dados), nas atividades em \u201cbaixa\u201d, e nas \n\nrespostas ao question\u00e1rio as EG que responderam apresentam perdas de 34,6% para 2016, e \n\nainda ligeiramente acima para 2014. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n268 \n \n\nFigura 4.87 \u2013 Limite das Perdas Reais por cada uma fun\u00e7\u00f5es da EG \n\n \n\n \n\nQ_08 \u2013 \u00c1gua N\u00e3o Faturada \n\n Esta pergunta era um complemento da pergunta anterior e visava saber a opini\u00e3o dos \n\nPeritos sobre a totalidade da ANF, por compara\u00e7\u00e3o com a opini\u00e3o sobre as Perdas Reais. Por \n\nm\u00e1 clarifica\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o, parte significativa das respostas decerto se referia a Perdas \n\nAparentes e n\u00e3o \u00e0 ANF. Assim, no question\u00e1rio dos Peritos somente se vai considerar v\u00e1lida a \n\nresposta anterior para as an\u00e1lises a efetuar.  \n\n \n\nQ_09 \u2013 Valoriza\u00e7\u00e3o das Perdas pelas principais causas  \n\nNesta quest\u00e3o foi apresentada uma das tem\u00e1ticas que se pode considerar como \n\nprincipal neste Question\u00e1rio, e que visava saber a opini\u00e3o dos Peritos sobre a percentagem \n\nque ara atribu\u00edda a cada uma das eventuais grandes Causas das Perdas de \u00c1gua. Na literatura \n\npesquisada (Cap\u00edtulo 1), nas visitas \u00e0s Entidades Gestoras, j\u00e1 referidas neste mesmo Cap\u00edtulo, \n\nde todos os contactos efetuados e do conhecimento at\u00e9 a\u00ed adquirido, foi decidido dividir as \n\ngrandes Causas das Perdas de \u00c1gua em 5 grandes grupos, a saber: \n\n? Causas Infraestruturais; \n\n? Causas Organizativas; \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n\"alta\" \"baixa\" Com as 2 Fun\u00e7\u00f5es\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n269 \n \n\n? Causas relacionadas com a participa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o em Atividades Colaborativas; \n\n? Causas decorrentes do Territ\u00f3rio e da Popula\u00e7\u00e3o; \n\n? Causas Financeiras; \n\n? Outras Causas. \n\nComo medida de precau\u00e7\u00e3o foi decidido ainda introduzir uma op\u00e7\u00e3o de outras Causas n\u00e3o \n\nespecificadas ou n\u00e3o inclu\u00eddas nos 5 grupos sugeridos. \n\nO somat\u00f3rio dessas 5 possibilidades de grandes Causas para as Perdas representam \n\n98,3% das respostas e portanto as outras Causas t\u00eam um valor meramente residual. \n\nA ordena\u00e7\u00e3o por ordem decrescente de import\u00e2ncia \u00e9 a apresentada na Figura 4.88. \n\nDestaque para as chamadas Causas Infraestruturais, que agrupa os materiais (tipo de \n\nmateriais e idade dos mesmos), a qualidade construtiva, os meios t\u00e9cnicos existentes, etc. \n\nEm segundo lugar, mas distante, aparecem as Causas Organizativas e j\u00e1 abaixo da \n\nm\u00e9dia, todos os restantes 3 grupos, e n\u00e3o considerar nas an\u00e1lises o grupo \u201cOutras\u201d pela sua \n\nreduzida dimens\u00e3o. \n\n \n\nFigura 4.88 \u2013 Import\u00e2ncia das Perdas de \u00c1gua por grandes grupos de Causas \n\n \n\n \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n270 \n \n\nQ_10 \u2013 Detalhe das Causas Infraestruturais  \n\n As perguntas seguintes aos Peritos visaram pormenorizar e detalhar as Causas \n\nconsideradas principais, por itens mais espec\u00edficos. Assim nesta pergunta pretendeu-se \n\ndetalhar as Causas Infraestruturais, e os resultados s\u00e3o os que constam na Figura 4.89. \n\nMaior peso \u00e9 dado \u00e0 Idade dos Materiais, o que no presente se torna dif\u00edcil de \n\nconhecer por falta de Cadastro em muitas EG. Seguem-se a Qualidade Construtiva e o Tipo \n\nde Material, sensivelmente com o mesmo peso e depois, tamb\u00e9m com valores muito \n\nparecidos, o Controlo de Press\u00f5es, a exist\u00eancia de ZMC e os Meios T\u00e9cnicos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da \n\nEG. \n\n \n\nFigura 4.89 \u2013 Detalhe das Causas Infraestruturais \n\n \n\n \n\nQ_11 \u2013 Detalhe das Causas Organizativas  \n\nPretendeu-se de seguida obter a opini\u00e3o sobre o detalhe de Causas Organizativas. O \n\nmaior peso, como se pode ver na Figura 4.90, foi dado \u00e0 exist\u00eancia de um Plano de Redu\u00e7\u00e3o \n\nde Perdas, seguido da exist\u00eancia de T\u00e9cnicos Qualificados. Neste grupo a falta de Articula\u00e7\u00e3o \n\nInterna e o combate \u00e0s Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas aparecem nos \u00faltimos lugares, sendo que qualquer \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n271 \n \n\num dos detalhes tem mais de 10% de peso, na opini\u00e3o dos Peritos consultados. Todas as \n\ncausas apontadas se situam na faixa de 10 a 20 pontos percentuais. \n\nT al como em todos os outros grupos, os \u201cOutros\u201d n\u00e3o tiveram qualquer peso, deixando \n\nportanto de ser considerados nesta an\u00e1lise. Os itens a constar do Question\u00e1rio foram \n\nrecolhidos na literatura consultada e tamb\u00e9m nas visitas efetuadas \u00e0s seis entidades gestoras \n\nconfirmaram ser as quest\u00f5es consideradas decisivas. \n\n \n\nFigura 4.90 \u2013 Detalhe das Causas Organizativas \n\n \n\n \n\nQ_12 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o em Atividades Colaborativas  \n\nNeste grupo consideramos as Atividades Colaborativas em curso, muito centradas no \n\nLNEC, mas tamb\u00e9m a colabora\u00e7\u00e3o regional e a colabora\u00e7\u00e3o entre a \u201calta\u201d e a \u201cbaixa\u201d, que se \n\npode observar na Figura 4.91. Sobre esta tem\u00e1tica Martins (2014) considera essencial para o \n\nlayout da rede e uma correta gest\u00e3o de press\u00f5es no sistema a colabora\u00e7\u00e3o entre a \u201calta\u201d e a \n\n\u201cbaixa\u201d. \n\n \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n272 \n \n\nFigura 4.91 \u2013 Detalhe das Causas pela n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o em Atividades Colaborativas \n\n \n\n \n\nDe notar o destaque dado pelos Peritos \u00e0 falta de associativismo regional, com mais de \n\n35% de peso, o que leva a n\u00e3o ser f\u00e1cil a cria\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de empresas intermunicipais, ou \n\noutro tipo de gest\u00e3o supramunicipal. \n\n \n\nQ_13 \u2013 Detalhe de Quest\u00f5es do Territ\u00f3rio e Popula\u00e7\u00e3o  \n\nA grande Dimens\u00e3o de muitos Concelhos e a sua Orografia foram as Causas mais \n\npontuadas neste item, como se pode observar na Figura 4.92. Em sentido inverso, os Peritos \n\nconsideram que uma EG estar localizada no Interior ou no Litoral, n\u00e3o deveria alterar \n\nsignificativamente o seu desempenho quanto \u00e0s Perdas de \u00c1gua. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\nPartic. Ativ.\nColaborativas\n\nAssociativismo\nRegional\n\nArt. Com fornec\n\"alta\"\n\nOutras\nColaborativas\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n273 \n \n\nFigura 4.92 \u2013 Detalhe das Causas originadas pelo Territ\u00f3rio e Popula\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nQ_14 \u2013 Detalhe de Causas Financeiras  \n\nNo \u00faltimo ponto de Detalhe de Causas temos as de origem Financeira e neste caso \n\nnota-se um relativo equil\u00edbrio, estando todas as causas listadas, numa faixa entre os 23 e os \n\n27 pontos percentuais, com maior peso para a n\u00e3o exist\u00eancia de um Or\u00e7amento pr\u00f3prio para \n\no combate \u00e0s perdas. Este fator tem depois implica\u00e7\u00f5es nos meios humanos e tecnol\u00f3gicos \n\npostos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de quem na EG tem a responsabilidade de combate \u00e0s Perdas. Um ponto \n\ninteressante \u00e9 o peso dado \u00e0 possibilidade das Perdas de \u00c1gua terem tamb\u00e9m como causa o \n\nrelativo desconhecimento do pre\u00e7o de custo da \u00e1gua, pela relativa divis\u00e3o que existe nas EG \n\nentre as \u00e1reas operacionais, comerciais e financeiras. Estes resultados podem ser observados \n\nna Figura 4.93. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\nGrande\nDimens\u00e3o do\n\nConcelho\n\nPouca\nPopula\u00e7\u00e3o\n\nLitoral vs.\nInterior\n\nOrografia Outras\nTerritoriais e\nde Popula\u00e7\u00e3o\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n274 \n \n\nFigura 4.93 \u2013 Detalhe das Causas Financeiras \n\n \n\n \n\nNa Figura 4.94 apresenta-se por ordem decrescente de import\u00e2ncia a totalidade das \n\nCausas apontadas pelos Peritos, nas suas respostas. \n\nRetirando as \u201cOutras\u201d, temos apontadas 24 causas para \u00c1gua N\u00e3o Faturada, onde \n\npredominam, em import\u00e2ncia, as Causas Infraestruturais, as Organizativas e as Financeiras. \n\nDe notar, que das 24 causas potenciais para a ANF, somente 4 n\u00e3o s\u00e3o da \n\nresponsabilidade da Entidade Gestora e podendo ser direta e rapidamente influenciadas \n\npelos Gestores de topo. Concretamente essas causas s\u00e3o: \n\n? Grande dimens\u00e3o do Concelho; \n\n? Orografia; \n\n? Pouca Popula\u00e7\u00e3o; \n\n? Localiza\u00e7\u00e3o no Litoral vs. Interior. \n\nMas \u00e9 preciso notar que estas 4 Causas referidas e pontuadas pelos Peritos, t\u00eam, em \n\nconjunto um peso de somente de 10,6%, e que at\u00e9 parte destas 4 causas de algum modo se \n\narticulam entre si, como seja a Pouca Popula\u00e7\u00e3o, com o Orografia e com a Localiza\u00e7\u00e3o no \n\nInterior. \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\nN\u00e3o\nExist\u00eancia de\nOr\u00e7amento\n\nPr\u00f3prio\n\nBaixo Custo\nda \u00c1gua ou\naus\u00eancia de\n\nContabilidade\n\nN\u00e3o\nQuantifica\u00e7\u00e3o\n\nda ANF\n\nFalta de\nMeios\n\nHumanos\n\nOutras Causas\nFinanceiras\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n275 \n \n\nMas quer isto dizer que os gestores de topo das EG, t\u00eam capacidade para decidir sobre \n\nas causas que representam cerca de 90% das Perdas, sejam elas de caracter Infraestrutural, \n\nOrganizativo, Financeiro ou de Participa\u00e7\u00e3o em Atividades Colaborativas, o que real\u00e7a a sua \n\nresponsabilidade no processo. \n\n \n\nFigura 4.94 \u2013 Listagem de import\u00e2ncia decrescente (em %) das Causas da ANF \n\n \n\n \n\nDestaque forte para a idade dos materiais, talvez sugerindo que muitas EG n\u00e3o est\u00e3o a \n\nproceder a uma atempada substitui\u00e7\u00e3o da rede. Neste \u00e2mbito existem recomenda\u00e7\u00f5es da \n\nERSAR. Em per\u00edodos de algum desafogo financeiro dever-se-ia proceder a uma regular \n\n0,1 \n0,2 \n0,3 \n\n0,5 \n0,5 \n\n1,8 \n2,4 \n2,5 \n2,5 \n\n2,7 \n3,0 \n3,0 \n3,0 \n3,1 \n\n3,3 \n3,4 \n\n3,8 \n4,0 \n\n4,2 \n4,4 \n\n4,7 \n4,8 \n\n5,0 \n5,1 \n5,2 \n\n5,4 \n5,9 \n\n6,1 \n8,5 \n\n0,0 2,0 4,0 6,0 8,0 10,0\n\nOutras \"Organizativas\"\n\nOutras \"Financeiras\"\n\nOutras \"Atividades Colaborativas\"\n\nFalta de articual\u00e7\u00e3o interna\n\nFalta de articua\u00e7\u00e3o \"alta\" vs \"baixa\"\n\nSensibilidade dos Gestores\n\nOrografia\n\nAssociativismo Regional\n\nFalta de Equipes Dedicadas\n\nFalta de Meios Humanos\n\nExist\u00eancia de Plano de Perdas\n\nVerbas Or\u00e7amentadas pr\u00f3prias\n\nExistencia de Meios Tecnologicos\n\nTipo de Material\n\nIdade dos Materiais\n\nPercentagem \n\n\n\n276 \n \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o das redes mais envelhecidas, o que n\u00e3o ocorre, s\u00f3 se atuando em caso de rotura \n\nefetiva e at\u00e9 vis\u00edvel. \n\n \n\nQ_15 \u2013 Explica\u00e7\u00e3o para a evolu\u00e7\u00e3o da ANF entre 2014-2016  \n\nQuando o Question\u00e1rio dos Peritos foi lan\u00e7ado j\u00e1 se tinha recebido as respostas aos \n\nQuestion\u00e1rios das EG e verificou-se que nos 3 anos em que se perguntavam os valores das \n\nPerdas de \u00c1gua (2014, 2015 e 2016) a situa\u00e7\u00e3o das Perdas n\u00e3o era de baixa generalizada e \n\nmuito menos regular, como seria de esperar. Assim, questionou-se os Peritos para esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o, referindo v\u00e1rias poss\u00edveis causas, que da participa\u00e7\u00e3o nos F\u00f3rum iPerdas e noutros \n\nEncontros sobre Perdas, eram indicados como motivo de retrocessos pontuais no combate \u00e0s \n\nPerdas. \n\nForam Indicados 5 poss\u00edveis motivos e questionados os Peritos sobre a sua \n\nconcord\u00e2ncia para estas possibilidades, sem caracter de exclus\u00e3o, e com base numa escala \n\nde Likert, dessem a sua opini\u00e3o, sobre a aceita\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o dessa poss\u00edvel causa. \n\nA primeira hip\u00f3tese era a poss\u00edvel melhoria na recolha e tratamento dos dados, \n\npodendo dar-se o caso das Perdas n\u00e3o terem aumentado mas ter havido um maior cuidado \n\nna recolha e report da informa\u00e7\u00e3o. \n\nA esmagadora maioria dos Peritos Concorda com esta possibilidade, com mais de 80% \n\nde respostas positivas, como se pode observar na Figura 4.95. \n\n \n\nFigura 4.95 \u2013 A recolha de dados melhorou? \n\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\nDiscordo\nTotalmente\n\nDiscordo em\nParte\n\nNC/ND Concordo em\nParte\n\nConcordo\nTotalmente\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n277 \n \n\nA segunda possibilidade para retrocessos neste combate \u00e0s Perdas de \u00e1gua poderia ser \n\na exist\u00eancia num dos anos mais recentes de alguma grande rotura pontual e essa situa\u00e7\u00e3o ter \n\nlevado \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de dados menos bons, mas com um car\u00e1cter que n\u00e3o deveria ser \n\nentendido como falta de empenho mas sim por raz\u00f5es meramente pontuais. \n\nH\u00e1 algum equil\u00edbrio nas respostas (Figura 4.96), com 4 possibilidades acima dos 20%, \n\nmas a maioria Discorda desta possibilidade como explica\u00e7\u00e3o para algum retrocesso nas \n\nPerdas, com a op\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia a recolher mais opini\u00f5es (N\u00e3o Concorda, Nem Discorda). \n\n \n\nFigura 4.96 \u2013 Houve alguma grande rotura pontual? \n\n \n\n \n\nA quest\u00e3o seguinte est\u00e1 relacionada com a possibilidade de ter diminu\u00eddo ou mesmo \n\nn\u00e3o existir investimento regular na substitui\u00e7\u00e3o da rede e portanto as Perdas voltaram a \n\naumentar. \n\n \n\n \n\n \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\nDiscordo\nTotalmente\n\nDiscordo em\nParte\n\nNC/ND Concordo em\nParte\n\nConcordo\nTotalmente\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n278 \n \n\nFigura 4.97 \u2013 Houve Diminui\u00e7\u00e3o do Investimento? \n\n \n\n \n\nMenos que 10% dos Peritos Discorda desta possibilidade de justifica\u00e7\u00e3o para os dados \n\napresentados e mais de 75% Concorda com ela, com cerca de 10% numa situa\u00e7\u00e3o \n\ninterm\u00e9dia. Mas os Peritos que consideram que poder\u00e1 ter havido uma baixa ou aus\u00eancia de \n\ninvestimentos na GPI \u00e9 muito significativa e preocupante. \n\nEnquanto a pergunta anterior era mais dirigida a quest\u00f5es relacionadas com as Perdas \n\nReais, a pergunta seguinte foi dirigida a quest\u00f5es ligadas com as Perdas Aparentes e \n\nconcretamente com as Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas. Ser\u00e1 que a crise econ\u00f3mica vivida desde 2008 \n\npotenciou as Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas e com isso o aumento da \u00c1gua n\u00e3o Faturada? \n\nNa Figura 4.98 vpode-se observar uma divis\u00e3o muito grande dos Peritos sobre esta \n\nquest\u00e3o. Um pouco menos de 50% considera que a crise poder\u00e1 ser uma explica\u00e7\u00e3o para a \n\nANF mas cerca de 30% Discordam e os restantes est\u00e3o numa situa\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\nDiscordo\nTotalmente\n\nDiscordo em\nParte\n\nNC/ND Concordo em\nParte\n\nConcordo\nTotalmente\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n279 \n \n\nFigura 4.98 \u2013 Aumentaram as Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas? \n\n \n\n \n\nOs \u00faltimos anos, foram anos de alguma seca, e com grande incid\u00eancia de inc\u00eandios, um \n\npouco por todo o pa\u00eds. Como se sabe muitas bocas-de-inc\u00eandio n\u00e3o t\u00eam consumos medidos \n\ne monitorizados, e portanto uma situa\u00e7\u00e3o geral de inc\u00eandios e grandes consumos em bocas-\n\nde-inc\u00eandio poderia ser uma explica\u00e7\u00e3o para um acr\u00e9scimo ou n\u00e3o baixa das Perdas de \u00e1gua. \n\nH\u00e1 uma predomin\u00e2ncia para a concord\u00e2ncia quanto a este ponto (cerca de 50% de \n\nConcordo), cerca de 20% sem opini\u00e3o definida e cerca de 30% de Discordo (Figura 4.99). \n\n \n\nFigura 4.99 \u2013 Grande consumo n\u00e3o controlado com fogos? \n\n \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\n45,0\n\nDiscordo\nTotalmente\n\nDiscordo em\nParte\n\nNC/ND Concordo em\nParte\n\nConcordo\nTotalmente\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\n45,0\n\nDiscordo\nTotalmente\n\nDiscordo em\nParte\n\nNC/ND Concordo em\nParte\n\nConcordo\nTotalmente\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n280 \n \n\n \n\nQ_15.\u201dOutros\u201d \u2013 Espa\u00e7o aberto para coment\u00e1rios  \n\nTamb\u00e9m quanto a esta quest\u00e3o de poss\u00edveis explica\u00e7\u00f5es para uma n\u00e3o regular e \n\nsignificativa baixa nas Perdas Reais e ANF nos tr\u00eas anos estudados (2014 a 2016), que se \n\npodem ver neste mesmo Cap\u00edtulo no ponto dedicado aos Question\u00e1rios \u00e0s EG, foi decidido \n\ncolocar uma quest\u00e3o aberta para os Peritos poderem equacionar outra explica\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m \n\ndas anteriormente indicadas. \n\nSomente 3 Peritos utilizaram esse espa\u00e7o para coment\u00e1rios, que s\u00e3o apresentados na \n\nTabela 4.14. \n\n \n\nTabela 4.14 - Coment\u00e1rios \u00e0s causas de n\u00e3o baixa significativa da ANF entre 2014 e 2016 \n\nComent\u00e1rio N\u00ba de Peritos a fazer o mesmo coment\u00e1rio \n\nAs EG t\u00eam situa\u00e7\u00f5es muito distintas dificultando \n\numa resposta geral sobre um dado assunto \n1 Perito \n\nComent\u00e1rio para refor\u00e7ar que a principal Causa da \n\nEstagna\u00e7\u00e3o aparente sobre o combate \u00e0 ANF se \n\ndeve a falta de investimento na renova\u00e7\u00e3o de \n\nredes e RH \n\n1 Perito \n\nAbordar a quest\u00e3o dos Consumo Pr\u00f3prios, que \n\npodem atingir 10% da \u00e1gua distribu\u00edda. Para \n\nfaturar pelos valores \u201cnormais\u201d a EG teria que \n\ncriar novas taxas para regas, lavagem de ruas, etc. \n\n1 Perito \n\n \n\nQ_16 \u2013 Espa\u00e7o aberto para coment\u00e1rios gerais sobre todo o Question\u00e1rio \n\nA Quest\u00e3o 16 era totalmente aberta e foi solicitado que os Peritos emitissem opini\u00e3o \n\nsobre qualquer ponto do Question\u00e1rio, nomeadamente sobre as Perguntas fechadas e a \n\nclarifica\u00e7\u00e3o dos diversos temas que se referiam ao longo das perguntas do Question\u00e1rio. \n\n \n\n\n\n281 \n \n\nPode-se observar pelos dados da Figura 4.100, que somente cerca de 25% dos Peritos \n\nusaram esta parte de texto para avan\u00e7ar com explica\u00e7\u00f5es adicionais ou mesmo refor\u00e7o das \n\nquest\u00f5es anteriormente j\u00e1 citadas. Cerca de 75% n\u00e3o fez qualquer coment\u00e1rio no espa\u00e7o \n\npr\u00f3prio para isso, o que leva a considerar que n\u00e3o t\u00eam outras explica\u00e7\u00f5es adicionais.  \n\n \n\nFigura 4.100 \u2013 Utilizou o espa\u00e7o em texto para explica\u00e7\u00f5es adicionais? \n\n \n\n \n\nOs 12 Peritos que utilizaram esse espa\u00e7o para coment\u00e1rios, abordaram quest\u00f5es muito \n\ndiversas, dif\u00edceis de agrupar e as suas observa\u00e7\u00f5es encntram-se apresentadas na Tabela 4.15. \n\nUm dos Peritos, neste ponto, abordou duas tem\u00e1ticas o que leva a que a soma de Peritos \n\npossa parecer superior aos 12 referidos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n70,0\n\n80,0\n\nComentou em Texto N\u00e3o Comentou em Texto\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\n\n\n282 \n \n\nTabela 4.15 - Coment\u00e1rios \u00e0s Perguntas do Question\u00e1rio e refor\u00e7o quest\u00f5es j\u00e1 tratadas \n\nComent\u00e1rio \nN\u00ba de Peritos a fazer um coment\u00e1rio sobre o \n\nmesmo assunto e com o mesmo sentido  \n\n- As tarifas t\u00eam que refletir todos os custos da \n\nANF para haver uma abordagem mais assertiva \n\nsobre esta quest\u00e3o \n\n- Refletir e fazer Marketing sobre o pre\u00e7o de um \n\nm\n3\n de \u00e1gua pot\u00e1vel da rede e um m\n\n3\n de \u00e1gua \n\nengarrafada. \n\n2 Peritos \n\n \n\n2 Peritos \n\n- Enfase na import\u00e2ncia da ANF e nas Perdas \n\nAparentes. A import\u00e2ncia das medi\u00e7\u00f5es  \n1 Perito \n\n- Abordar a quest\u00e3o dos Consumo Pr\u00f3prios, que \n\npodem atingir 10% da \u00e1gua distribu\u00edda. Para \n\nfaturar pelos valores \u201cnormais\u201d a EG teria que \n\ncriar novas taxas para regas, lavagem de ruas, etc. \n\n- Estudar fatura\u00e7\u00e3o por estimativa tal como \n\nacontece em v\u00e1rios pa\u00edses \n\n \n\n \n\n1 Peritos \n\n \n\n \n\n1 Perito \n\n- Chamada de aten\u00e7\u00e3o para a confus\u00e3o de \n\nterminologia de muitas an\u00e1lises. Utilizar sempre a \n\nterminologia da IWA e fazer a correta distin\u00e7\u00e3o \n\nentre Perdas e ANF \n\n1 Perito \n\n- A ANF \u00e9 maior quando a EG \u00e9 um Munic\u00edpio pois \n\npodem subsidiar a Tarifa. Nas restantes EG esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode acontecer \n\n1 Perito \n\nN\u00e3o dever\u00e1 haver ANF autorizada devendo \n\nsempre a fatura ser afetada \u00e0s despesas do \n\nconsumidor \n\n1 Perito \n\nAS EG dever\u00e3o fazer uma avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica das \n\nperdas para a gest\u00e3o de topo poder alocar verbas \n\na este setor \n\n1 Perito \n\nNo Territ\u00f3rio e Popula\u00e7\u00e3o (quest\u00e3o 13) tem que \n\nse ter em conta a baixa ades\u00e3o aos sistemas \n\np\u00fablicos dispon\u00edveis \n\n1 Perito \n\n \n\nConforme foi referido, os Peritos prov\u00eam de diferentes tipos de entidades, mas podem \n\nser organizados em dois grandes grupos e pretendeu-se saber se as respostas de cada um \n\ndestes grupos tinha diferen\u00e7as significativas entre si. Assim, os dois grupos que foram \n\nselecionados s\u00e3o, no primeiro grupo o Meio Acad\u00e9mico e de Investiga\u00e7\u00e3o com as Associa\u00e7\u00f5es \n\nProfissionais, no segundo grupo os Peritos provenientes das empresas (Empresas \n\n\n\n283 \n \n\nTecnol\u00f3gicas, Empresas de Projeto e participantes no F\u00f3rum iPerdas), que salvo um caso \n\npontual, neste caso a representante do IST, todos pertencem a empresas, EG ou outras. \n\nA justifica\u00e7\u00e3o para se juntar as Associa\u00e7\u00f5es Profissionais com o Meio Acad\u00e9mico e de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o \u00e9 porque na presente data a maioria dos membros dos \u00f3rg\u00e3os de dire\u00e7\u00e3o das \n\nAssocia\u00e7\u00f5es \u00e9 ocupada por especialistas que est\u00e3o ligados ao meio acad\u00e9mico. \n\nN\u00e3o foi selecionado o grupo Diversos uma vez que n\u00e3o tem afinidades com nenhum \n\ndos outros dois grupos constitu\u00eddos. \n\nIr\u00e3o ser apresentadas algumas respostas sobre as tem\u00e1ticas importantes e em especial \n\nas respostas onde h\u00e1 diferen\u00e7as significativas entre o Grupo \u201cInvestiga\u00e7\u00e3o\u201d e o Grupo \n\n\u201cEmpresas\u201d. \n\nAplicando o t-test  (Teste de Student) n\u00e3o se encontram diferen\u00e7as estatisticamente \n\nsignificativas entre os dois grupos (Investiga\u00e7\u00e3o vs. Empresas) quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das \n\nperdas em \u201calta\u201d e \u201cbaixa\u201d (quest\u00e3o 4 do nosso Question\u00e1rio), t(42) = 1.338, p = .188, ou \n\nseja, qualquer um dos grupos considera valores muito aproximados para a distribui\u00e7\u00e3o das \n\nPerdas, por fun\u00e7\u00e3o da EG. Basicamente falamos em 20% para a \u201calta\u201d e 80% para a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o. \n\nNa Quest\u00e3o 5 (saber se as EG est\u00e3o mais atentas \u00e0s Perdas se captam a \u00e1gua, se s\u00f3 \n\nprocedem \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o ou se este aspeto \u00e9 indiferente) e aplicando o teste do Qui-\n\nQuadrado de Kruskal-Wallis, (?2(2) = 1.650, p = .503), as vari\u00e2ncias s\u00e3o id\u00eanticas e o t-test \n\npara as m\u00e9dias chegou-se \u00e0 mesma conclus\u00e3o: as diferen\u00e7as n\u00e3o t\u00eam relev\u00e2ncia estat\u00edstica. A \n\nmaioria considera que as EG est\u00e3o mais atentas \u00e0s Perdas, se compram a \u00e1gua a uma outra \n\nentidade.  \n\nNa quest\u00e3o seguinte (6) sobre o papel da ERSAR s\u00f3 se procedeu a testes para a \u00fanica \n\nresposta antag\u00f3nica, ou seja, saber se a ERSAR deveria intervir nas Perdas de \u00c1gua com \n\ncar\u00e1cter Vinculativo ou n\u00e3o. O resultado \u00e9 o mesmo. N\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as significativas ap\u00f3s se \n\nefetuar o Teste de Fischer com p = .503 e portanto os dois grupos inclinam-se mais para uma \n\natitude Vinculativa do que somente para uma atitude de Recomenda\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n284 \n \n\nA primeira grande quest\u00e3o onde se verificou diferen\u00e7as significativas nas respostas foi \n\nna Quest\u00e3o 9 com a divis\u00e3o das Perdas por grandes grupos de Causas, onde o Grupo que foi \n\ndesignado de \u201cInvestiga\u00e7\u00e3o\u201d d\u00e1 menos peso \u00e0s Causas Infraestruturais do que o Grupo \n\n\u201cEmpresas\u201d, onde se situam todos os respons\u00e1veis de EG que se incluem no grupo dos \n\nPeritos. Esta conclus\u00e3o foi confirmada em mais do que um teste, dada a especificidade deste \n\nconjunto de valores, (Testes Mann-Whitney U e Wilcoxon W), sendo, no caso do test t, de \n\nt(42) = -2.102, p = .042. \n\nPor contraponto as Causas Organizativas  e as Atividades Colaborativas n\u00e3o \n\napresentam diferen\u00e7as significativas, segundo os mesmos testes. Teste de Levene para \n\nVari\u00e2ncias, e t-Test para M\u00e9dias. \n\nNo Detalhe das Causas Organizativas (Quest\u00e3o 11) h\u00e1 diferen\u00e7as estatisticamente \n\nsignificativas entre os dois grupos (Investiga\u00e7\u00e3o vs. Empresas) quanto \u00e0 EG ter ou n\u00e3o \n\nEquipas dedicadas para combater as Perdas, com t(42) = 2.382, p = .022, sendo que a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o valoriza mais esta situa\u00e7\u00e3o do que as respostas provenientes dos Peritos ligados \n\n\u00e0s empresas. Quanto a todos os outros itens deste ponto, as diferen\u00e7as n\u00e3o t\u00eam relev\u00e2ncia \n\nestat\u00edstica. \n\nNas quest\u00f5es 13 (Territ\u00f3rio) e 14 (Causas Financeiras) n\u00e3o h\u00e1 nenhum item onde a \n\ndiferen\u00e7a entre os dois grupos seja significativa. \n\nResumindo, salvo no \u201cpeso\u201d das Causas Infraestruturais, onde os elementos do grupo \n\n\u201cEmpresas\u201d valorizam mais este item e depois nas Causas Organizativas, \u00e9 o grupo \n\n\u201cInvestiga\u00e7\u00e3o\u201d que valoriza mais e exist\u00eancia ou n\u00e3o da EG ter Equipes dedicadas \u00e0s Perdas, \n\nem todas as outras quest\u00f5es h\u00e1 uma sintonia muito grande nas respostas, confirmada pelos \n\ntestes estat\u00edsticos efetuados. \n\nPode-se contudo deste j\u00e1 referir que boa parte das preocupa\u00e7\u00f5es dos Peritos quanto \u00e0s \n\nCausas das Perdas de \u00c1gua n\u00e3o \u00e9 contemplada por Indicadores da ERSAR, nem mesmo se \n\npedem informa\u00e7\u00f5es \u00e0s EG, e que esse poder\u00e1 ser um assunto a analisar pelo Regulador. \n\n \n\n \n\n\n\n285 \n \n\n4.3 Discuss\u00e3o dos resultados \n\n \n\nComo seria normal, v\u00e1rias quest\u00f5es foram analisadas conjuntamente nas Entrevistas \n\naos Respons\u00e1veis das EG do Distrito de Set\u00fabal, no Question\u00e1rio \u00e0s EG e tamb\u00e9m no \n\nQuestion\u00e1rio aos Peritos.  \n\nImporta agora analisar que quest\u00f5es t\u00eam uma vis\u00e3o no mesmo sentido, nos tr\u00eas \n\ntrabalhos realizados, mas em especial que quest\u00f5es t\u00eam vis\u00f5es diferentes e muitas vezes at\u00e9, \n\nantag\u00f3nicas. \n\nClaro que o mesmo sucede em cada um dos trabalhos focados. Nem todos os \n\nrespons\u00e1veis de EG responderam num mesmo sentido, em todas as quest\u00f5es. O mesmo no \n\nquestion\u00e1rio \u00e0s EG ou nos Peritos, mas a discuss\u00e3o dos resultados ser\u00e1 focada nas quest\u00f5es \n\nem que houve num determinado grupo, uma tend\u00eancia dominante, se ela \u00e9 seguida ou \n\ncontrariada, noutra vertente do trabalho e tamb\u00e9m confrontar os resultados obtidos com a \n\npesquisa bibliogr\u00e1fica efetuada. \n\nO principal foco desta investiga\u00e7\u00e3o foi o estudo das poss\u00edveis medidas para reduzir a \n\nANF e ver em que medida o Regulador poderia apoiar as EG nessa importante tarefa, que \n\najudar\u00e1 a aumentar a Sustentabilidade das Entidades Gestoras e de todo o setor. \n\nOs diversos estudos emp\u00edricos onde se obtiveram os resultados para este trabalho \n\ntiveram estruturas diferentes, em fun\u00e7\u00e3o das diversas entidades destinat\u00e1rias e tamb\u00e9m dos \n\nobjetivos de cada um dos instrumentos aplicados.  \n\nAssim, as Entrevistas foram divididas em dois grandes grupos de quest\u00f5es: Atividade do \n\nRegulador e posi\u00e7\u00e3o da EG face \u00e0s Perdas de \u00c1gua. Depois, o Question\u00e1rio na UE, visou \n\nespecialmente a atividade do Regulador e somente uma quest\u00e3o (da import\u00e2ncia das \n\nAtribui\u00e7\u00f5es e Compet\u00eancias) que estava diretamente relacionada com as Perdas de \u00c1gua. \n\nNas visitas, o principal e quase exclusivo foco, foram as Perdas de \u00c1gua, nos seus \n\nm\u00faltiplos aspetos.  \n\nDepois, nos Question\u00e1rios \u00e0s EG e aos Peritos voltou-se a focar a Regula\u00e7\u00e3o e as Perdas \n\nde \u00c1gua.  \n\n\n\n286 \n \n\nPara este ponto, que visa avaliar todos os dados recolhidos e confront\u00e1-los com o atual \n\nenquadramento te\u00f3rico sobre estas quest\u00f5es, vai agrupar-se a nossa an\u00e1lise tamb\u00e9m nestes \n\ndois grandes grupos: Regula\u00e7\u00e3o e Perdas de \u00c1gua, sendo cada um deles, analisado em v\u00e1rios \n\nsubgrupos, para facilitar a discuss\u00e3o dos resultados. \n\n \n\n4.3.1 O Papel do Regulador Portugu\u00eas (ERSAR) \n\n \n\n Relativamente ao Regulador vai ser analisada a sua interven\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da \n\nagrega\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es apresentadas na Matriz do Ponto 4.2.1, na Tabela 4.2, ou seja, pelos \n\nseguintes grupos de quest\u00f5es: \n\n? Atividade da ERSAR e quadro de Atribui\u00e7\u00f5es e Compet\u00eancias do Regulador; \n\n? Presta\u00e7\u00e3o de Contas do Regulador; \n\n? Interven\u00e7\u00e3o do Regulador nas Perdas de \u00c1gua. \n\n \n\n4.3.1.1 Atividade da ERSAR e quadro de Atribui\u00e7\u00f5es e Compet\u00eancias do Regulador \n\n \n\nA tend\u00eancia dominante nas Entrevistas foi a de uma avalia\u00e7\u00e3o positiva da atua\u00e7\u00e3o do \n\nRegulador at\u00e9 2014 (8 em 11) e de uma grande desconfian\u00e7a generalizada, quanto ao novo \n\nquadro de atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias, que foi aprovado em Mar\u00e7o de 2014.  \n\nDos contactos realizados nas EG, para al\u00e9m das entrevistas, houve tamb\u00e9m uma \n\nopini\u00e3o muito positiva do papel do Regulador portugu\u00eas, desde a sua cria\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao \n\nmomento atual. Opini\u00e3o coincidente com um caracter tamb\u00e9m positivo da atividade do \n\nRegulador portugu\u00eas \u00e9 igualmente acolhida por v\u00e1rios investigadores portugueses (Marques \n\n2011; Baptista 2014; Martins 2014), mas no caso destes autores, n\u00e3o havendo qualquer \n\nrefer\u00eancia ao novo quadro de atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias, em vigor ap\u00f3s meados de 2014. E \n\nquanto \u00e0 import\u00e2ncia da atividade geral da regula\u00e7\u00e3o no setor da \u00e1gua, temos as opini\u00f5es, \n\ntamb\u00e9m coincidentes, pela positiva, de v\u00e1rios autores (Farley e Trow, 2007; Marques, 2011; \n\nBolognesi e Nahrath, 2017). \n\n\n\n287 \n \n\nNos question\u00e1rios \u00e0s EG n\u00e3o se perguntava a opini\u00e3o direta sobre a ERSAR, mas a \n\ngrande maioria considera que a ERSAR produz boa documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que \u00e9 \n\nmaioritariamente utilizada, e nos tr\u00eas casos onde foi ouvida/inquirida a opini\u00e3o, a maioria \n\nconsidera que a ERSAR deveria ter uma interven\u00e7\u00e3o mais ativa na quest\u00e3o das Perdas de \n\n\u00c1gua.  \n\nUma atividade que foi real\u00e7ada nos Question\u00e1rios (tanto das EG como aos Peritos) com \n\nposi\u00e7\u00f5es largamente maiorit\u00e1rias foi a da realiza\u00e7\u00e3o regular de atividades de Benchmarking \n\nno setor, publicitando os resultados. Mesmo nas Entrevistas, os nossos entrevistados n\u00e3o \n\nconsideraram uma atitude negativa essa atividade da ERSAR.  \n\n Tamb\u00e9m a n\u00edvel internacional, Reginald (2016) considera positiva a atividade de \n\nBenchmarking que \u00e9 efetuada no setor do abastecimento de \u00e1gua, que foi introduzida na \n\nEuropa pela Inglaterra, no in\u00edcio dos anos 90, muito fruto da privatiza\u00e7\u00e3o das empresas de \n\n\u00e1gua, anos antes, havendo mesmo uma Associa\u00e7\u00e3o Europeia para o Benchmarking das EG da \n\n\u00e1gua (European Benchmarking Co-operation). E, apesar de De Witte e Marques (2009) \n\nconsiderarem o Benchmarking como uma feramenta leve da regula\u00e7\u00e3o, essa ferramenta \n\ndeve ser utilizada.  \n\nOutra atividade da ERSAR onde h\u00e1 um largo consenso \u00e9 na import\u00e2ncia e qualidade \n\nda documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica produzida e das a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o realizadas por esta entidade. \n\nSalienta-se a excelente qualidade dos cerca de vinte Guias T\u00e9cnicos j\u00e1 produzidos e dos \n\nTextos Sobre Regula\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o IRAR. E cerca de 50% das EG que responderam ao \n\nquestion\u00e1rio fereriram que utilizam com regularidade a documenta\u00e7\u00e3o do Regulador, e o \n\nmesmo se passa com a esmagadora maioria das EG entrevistadas (10 em 11). E apesar de \n\nn\u00e3o serem diferen\u00e7as significativas verifica-se uma tend\u00eancia em que, as EG que indicam \n\nutilizar a documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da ERSAR, t\u00eam ANF inferiores \u00e0s EG que dizem n\u00e3o utilizar \n\nessa documenta\u00e7\u00e3o (cerca de 33% de ANF no primeiro caso, contra cerca de 35%, no \n\nsegundo caso). \n\n \n\n\n\n288 \n \n\n4.3.1.2 Presta\u00e7\u00e3o de Contas do Regulador \n\n \n\nA quest\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do Regulador, formas de nomea\u00e7\u00e3o e financiamento \n\nda ERSAR, somente foi colocada nas Entrevistas efetuadas e a\u00ed, apesar de n\u00e3o haver por \n\nparte dos respons\u00e1veis m\u00e1ximos das EG entrevistados, uma opini\u00e3o \u00fanica, as respostas \n\nobtidas claramente apontavam para uma presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e0 sociedade em geral, com \n\ncerca de 5 entrevistados a responder que devia prestar contas a toda a sociedade, e depois \n\nmais 2 a pormenorizar que essa presta\u00e7\u00e3o de contas nacional dever\u00e1 ser feita atrav\u00e9s do \n\nParlamento e 4 a indicar que devia prestar contas a quem o nomeia, mas na quest\u00e3o da \n\nnomea\u00e7\u00e3o somente um entrevistado considera que dever\u00e1 ser o Governo a nomear o \u00f3rg\u00e3o \n\nexecutivo da ERSAR. Assim a presta\u00e7\u00e3o de contas segundo os entrevistados (10 em 11) \n\ndever\u00e1 ser alargada e nacional, seja via Parlamento, seja por via do Conselho Consultivo, \n\nonde est\u00e3o representados os v\u00e1rios Stakeholders do setor. \n\nSobre a forma de nomea\u00e7\u00e3o, a maioria aponta para formas mistas, ou seja, o Governo, \n\no Parlamento, e as EG, as Associa\u00e7\u00f5es de Defesa dos Consumidores e as Associa\u00e7\u00f5es \n\nAmbientalistas, elegerem representantes, que podem ser rotativos, ou ent\u00e3o o \u00f3rg\u00e3o \n\nexecutivo da ERSAR ser escolhido pelo Conselho Consultivo, situa\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m \n\ndefendemos da an\u00e1lise destes resultados e dos contactos com o Regulador e com as EG, pois \n\nnovamente uma larga maioria (10 em 11), n\u00e3o concorda com a forma atual de nomea\u00e7\u00e3o \n\n\u00fanica pelo Governo, e, em fun\u00e7\u00e3o da forma de nomea\u00e7\u00e3o assim os entrevistados consideram \n\nque deve ser o financiamento do Regulador, n\u00e3o demonstrando oposi\u00e7\u00e3o, em que sejam as \n\nEG, a principal fonte de financiamento.  \n\nA nossa opini\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da recolha de posi\u00e7\u00f5es efetuada nas entrevistas e nas \n\nvisitas \u00e0s EG, e do conhecimento da ERSAR, aponta tamb\u00e9m para uma forma mista de \n\nnomea\u00e7\u00e3o e uma forma alargada de presta\u00e7\u00e3o de contas do Regulador, tal como defenderam \n\nnum debate efetuado no Jornal de Neg\u00f3cios de 29 de Novembro de 2012, a Prof\u00aa Maria \n\nLeit\u00e3o Marques da Faculdade de Economia da Universidade de Coimbra, e o Prof. Lu\u00eds \n\nMorais, da Faculdade de Direito da Universidade de Lisboa, quando, defenderam posi\u00e7\u00f5es \n\n\n\n289 \n \n\nligeiramente diferentes mas complementares, nestes aspetos da nomea\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de \n\ncontas e disseram, a primeira, que as Entidades Reguladoras deviam ter condi\u00e7\u00f5es que \n\ngarantam a sua independ\u00eancia, e o segundo, concordando, adiantou que a autonomia n\u00e3o \n\ndeve ser confundida com aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas.  \n\n \n\n4.3.1.3 Interven\u00e7\u00e3o do Regulador nas Perdas de \u00c1gua \n\n \n\nQuanto ao tipo de interven\u00e7\u00e3o, surgem opini\u00f5es diferentes e at\u00e9 discordantes. A \n\nmaioria dos entrevistados v\u00ea com bons olhos uma interven\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, no \n\napoio \u00e0s entidades gestoras na quest\u00e3o do combate \u00e0s perdas de \u00e1gua, tal como nos \n\nquestion\u00e1rios \u00e0s EG. Nas Entrevistas realizadas nenhum dos entrevistados aceitou qualquer \n\ninterven\u00e7\u00e3o da ERSAR com car\u00e1cter vinculativo, referindo que isso seria uma interfer\u00eancia \n\ngrave na gest\u00e3o aut\u00e1rquica. Nos question\u00e1rios \u00e0s EG, 12% dos inquiridos, consideraram que \n\numa interven\u00e7\u00e3o vinculativa seria positiva e ajudaria as EG neste dom\u00ednio, contra 88% que \n\nconsideram uma interven\u00e7\u00e3o vinculativa da ERSAR, como n\u00e3o apropriada. Quanto ao \n\nQuestion\u00e1rio aos Peritos, a resposta com maior representa\u00e7\u00e3o \u00e9 a Entidade Reguladora ter \n\numa atitude de Benchmarking relativamente \u00e0s Perdas de \u00c1gua, mas a segunda op\u00e7\u00e3o: ter \n\numa interven\u00e7\u00e3o vinculativa, ou seja, de cumprimento obrigat\u00f3rio por parte da EG, \n\nultrapassa mesmo os 50% de respostas. De notar, que neste caso, as respostas n\u00e3o eram \n\nexcludentes, podendo selecionar ambas: entre uma atitude de Benchmarking e uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o com carater vinculativo para as EG, tal como aconteceu tamb\u00e9m no question\u00e1rio \n\ndas EG.  \n\nAssim, dos 52 Question\u00e1rios v\u00e1lidos dos Peritos, 28 (53,9%) responderam que \n\nconsideravam positiva uma interven\u00e7\u00e3o da ERSAR com carater vinculativo, contra 24 (46,2%) \n\nque consideravam que n\u00e3o deveria ter caracter vinculativo. Somente nesta hip\u00f3tese as \n\nopini\u00f5es eram excludentes e como se verifica diferem bastante do question\u00e1rio das EG e s\u00e3o \n\ncompletamente antag\u00f3nicas com as respostas obtidas nas Entrevistas.  \n\n\n\n290 \n \n\nNum lado (Entrevistas) obteve-se uma opini\u00e3o politica, depois nas EG, uma opini\u00e3o \n\nt\u00e9cnica de quem est\u00e1 envolvido diretamente no processo e em alguns casos at\u00e9 uma posi\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m pol\u00edtica ou de grande responsabilidade t\u00e9cnica e depois, no caso dos Peritos, que \n\nest\u00e3o mais distantes da gest\u00e3o das EG e s\u00f3mente analisaram as perguntas e responderam \n\ncom o que tecnicamente lhes parece mais adequado, e n\u00e3o t\u00eam que ter em conta as \n\nimplica\u00e7\u00f5es internas de cada resposta. \n\nEm nossa opini\u00e3o a interven\u00e7\u00e3o da ERSAR dever\u00e1 ser n\u00e3o vinculativa, mas forte \n\ntecnicamente e persuasiva, o quanto baste, para que, dando um prazo razo\u00e1vel \u00e0s EG, ap\u00f3s \n\nesse prazo, e em caso limite, se aplique a atual legisla\u00e7\u00e3o. \n\nFarley e Trow (2007) referem que a interven\u00e7\u00e3o do \u201cThe economic regulator of the \n\nwater sector in England and Wales\u201d (OFWAT), tem sido muito importante para o aumento da \n\nefici\u00eancia nas EG, pois que pela via da an\u00e1lise tarif\u00e1ria obriga a uma justifica\u00e7\u00e3o de custos \n\nmuito detalhada, o mesmo sucedendo nos Estados Unidos com as auditorias da American \n\nWaterworks Association. Mas, para ser alargada a um n\u00famero significativo de EG, o Controlo \n\nde Perdas de \u00c1gua, tem que assentar, numa primeira fase, numa metodologia simples, com \n\nevid\u00eancia econ\u00f3mica dos resultados, e assente nos or\u00e7amentos de cada EG (Lambert e \n\nFantozzi, 2005). \n\nMas a problem\u00e1tica das Perdas de \u00c1gua \u00e9 uma quest\u00e3o que, apesar das limita\u00e7\u00f5es \n\nconcretas j\u00e1 referidas, parece merecer uma aten\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia generalizada de todos os \n\nintervenientes. Quer pelo n\u00famero de Entrevistas conseguidas, quer pelo n\u00famero de \n\nrespostas, tanto no caso das EG, como no caso dos Peritos. Em nossa opini\u00e3o, isso significa \n\nque as rela\u00e7\u00f5es com a Entidade Reguladora e em especial a quest\u00e3o da \u00c1gua N\u00e3o Faturada, \u00e9 \n\numa quest\u00e3o que os respons\u00e1veis pol\u00edticos e t\u00e9cnicos consideram atual, sen\u00e3o teria sido \n\nimposs\u00edvel, apesar do nosso grande esfor\u00e7o, conseguir os contactos e o n\u00famero significativo \n\nde respostas obtidas.  \n\nN\u00e3o \u00e9 importante deste trabalho, mas indica o interesse desta tem\u00e1tica uma vez que \n\nmais de 95% das EG e dos Peritos que responderam aos Question\u00e1rios mostraram interesse \n\nem posteriormente receber os resultados do nosso estudo. \n\n\n\n291 \n \n\nBolognesi (2014a), e Bolognesi e Nahrath (2017), na medida em que consideram que o \n\nregulador dever\u00e1 intervir em todas as \u00e1reas de um sistema de abastecimento que interfira \n\ncom a sua sustentabilidade, de modo indireto, defendem a participa\u00e7\u00e3o da entidade \n\nreguladora na quest\u00e3o das Perdas de \u00c1gua, dando maior \u00eanfase \u00e0 interven\u00e7\u00e3o do Regulador \n\nnos casos em que haja entidades privadas envolvidas, nomeadamente em casos de Parcerias \n\nP\u00fablico-Privadas.  \n\nTamb\u00e9m Nakhla (2013) e Martins (2014) defendem uma interven\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o, na \n\nmedida em que, num monop\u00f3lio natural como \u00e9 o abastecimento de \u00e1gua, os consumidores \n\nt\u00eam que ser defendidos e a regula\u00e7\u00e3o assegurar a continuidade do servi\u00e7o, a pre\u00e7os justos.  \n\nFarley e Trow (2007) referem a atividade da OFWAT na Inglaterra e Pa\u00eds de Gales, na \n\naprova\u00e7\u00e3o dos projetos de investimento das EG, tendo em conta os materiais utilizados e a \n\nseguran\u00e7a da qualidade construtiva, de modo a evitar perdas de \u00e1gua nos sistemas, ligando \n\nassim tamb\u00e9m por esta via, o Regulador \u00e0 ANF. \n\nComo se pode ver no Question\u00e1rio efetuado a diversas entidades na Uni\u00e3o Europeia \n\nsobre a Regula\u00e7\u00e3o (Ponto 4.2.2), h\u00e1 ainda v\u00e1rios pa\u00edses europeus sem Entidade Reguladora \n\n(mais de 1/3, pelos dados do nosso question\u00e1rio) mas em que o setor funciona bem. \n\nExiste esta situa\u00e7\u00e3o na Holanda e Dinamarca, e fora da Europa, de Singapura, como \n\nexemplo, onde h\u00e1 um controlo de qualidade da \u00e1gua efetuado normalmente por organismos \n\nda Sa\u00fade e, segundo Marques (2011), a qualidade excecional do servi\u00e7o e a satisfa\u00e7\u00e3o dos \n\nutilizadores tem evitado a sua regula\u00e7\u00e3o por entidades reguladoras independentes. Na \n\nHolanda existem Conselhos de \u00c1gua, eleitos pela popula\u00e7\u00e3o, que acompanham todo o \n\nprocesso do servi\u00e7o das entidades gestoras de \u00e1gua, e por isso a autorregula\u00e7\u00e3o \u00e9 eficaz e um \n\nm\u00e9todo eficiente de regula\u00e7\u00e3o, o que, ainda \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o existente em Portugal. A \n\nsitua\u00e7\u00e3o na Holanda \u00e9 o que Speer (2012) definiu como uma Governan\u00e7a participada dos \n\nServi\u00e7os P\u00fablicos. Outros autores recomendam v\u00e1rios modelos de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica nas \n\ndecis\u00f5es sobre a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos (Henriques, 2017). \n\n\n\n292 \n \n\nOutros ainda consideram que a situa\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios pa\u00edses do Sul da Europa, onde \n\nreferiram haver j\u00e1 v\u00e1rios conflitos de \u00e1gua e os tr\u00eas eixos fundamentais para o \u00eaxito s\u00e3o: \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Consenso e Implementa\u00e7\u00e3o (Kallis et al. 2011).  \n\nDesta discuss\u00e3o dos resultados sobre a ERSAR salientamos os seguintes pontos: A \n\nimport\u00e2ncia do regulador na sua atividade de defesa dos consumodores e dos sistemas; a \n\nqualidade e extens\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica produzida desde a cria\u00e7\u00e3o do IRAR; a muito \n\nboa opini\u00e3o generalizada das EG e de todos os Stakeholders, o que d\u00e1 \u00e0 ERSAR um capital de \n\nconfian\u00e7a que deve ser utilizado no aumento de sustentabilidade e efici\u00eancia do setor.  \n\n \n\n4.3.2 Perdas de \u00c1gua e \u00c1gua N\u00e3o Faturada. O Papel das EG \n\n \n\nA rede de abastecimento e todo o sistema de Abastecimento de \u00c1gua \u00e9, segundo \n\nAlegre e Covas (2010): \u201c\u2026um conjunto de componentes \u2026que assegura a presta\u00e7\u00e3o de um \n\nservi\u00e7o p\u00fabico essencial, cuja continuidade \u00e9 necess\u00e1rio garantir, devendo manter-se \n\nfuncional  enquanto se justificar o servi\u00e7o a que se destina.\u201d \n\nAssim, pode atribuir-se a cada componente de um sistema, uma determinada vida \u00fatil, \n\nmas n\u00e3o \u00e0 infraestrutura no seu todo (Alegre e Covas, 2010). A vida \u00fatil de cada componente \n\nde um sistema \u00e9 dif\u00edcil de avaliar, tendo em conta os materiais utilizados, e a qualidade \n\nconstrutiva, como vimos nos resultados do question\u00e1rio \u00e0s EG. Alegre e Covas (2010) \n\nchamam ainda a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de clarificar os diversos conceitos de vida \u00fatil, \n\ndesde logo a vida \u00fatil total, a vida \u00fatil t\u00e9cnica, a vida \u00fatil contabil\u00edstica e a vida \u00fatil \n\necon\u00f3mica. \n\nSegundo Alegre e Covas (2010) as repara\u00e7\u00f5es e renova\u00e7\u00f5es dos sistemas em particular das \n\nredes de abastecimento, t\u00eam que conjugar a vida \u00fatil t\u00e9cnica com a vida \u00fatil econ\u00f3mica, ou \n\nseja, saber se uma dada componente do sistema cumpre a fun\u00e7\u00e3o a que se destina, e, se \n\nmesmo ainda estando fisicamente a funcionar essa componente ela constitui uma op\u00e7\u00e3o de \n\nmenor custo para satisfazer os requisitos de servi\u00e7o. \n\n\n\n293 \n \n\nUm dos aspetos focados pelos Peritos foi a da chamada \u201cQualidade Construtiva\u201d, de \n\nque n\u00e3o \u00e9 usual falar. E deram a este quesito uma pontua\u00e7\u00e3o bastante significativa. Decerto \n\najudaria as EG, que alguma entidade externa com capacidade t\u00e9cnica avaliasse os projetos \n\nantes da sua execu\u00e7\u00e3o, pelo menos os de m\u00e9dio e grande porte (tipo LNEC ou mesmo a \n\nERSAR, se criasse este servi\u00e7o de apoio \u00e0s EG.) E tamb\u00e9m seria bom que a instala\u00e7\u00e3o das \n\nredes tivesse obrigatoriamente uma fiscaliza\u00e7\u00e3o externa. Pelo menos, repete-se, nos casos \n\nde empreitadas de m\u00e9dio e grande porte. \n\nRelativamente \u00e0s Perdas de \u00c1gua vai-se analisar os resultados pelo cruzamento das \n\nquest\u00f5es dos Question\u00e1rios das EG e dos Peritos, e tamb\u00e9m com as quest\u00f5es levantadas nas \n\nEntrevistas e visitas de campo e finalmente confrontar com a pesquisa bibliogr\u00e1fica \n\ndesenvolvida. \n\nAssim, vai ser analisada a quest\u00e3o da \u00c1gua N\u00e3o Faturada pelas dimens\u00f5es constantes \n\ndas principais Causas detetadas para as Perdas de \u00c1gua: \n\n? Quest\u00f5es Infraestruturais; \n\n? Quest\u00f5es Organizativas; \n\n? Participa\u00e7\u00e3o em Atividades Colaborativas; \n\n? Quest\u00f5es do Territ\u00f3rio e Popula\u00e7\u00e3o; \n\n? Quest\u00f5es Financeiras. \n\nAs \u201cOutras Causas\u201d revelaram-se inexpressivas (pouco mais de 1% de valora\u00e7\u00e3o) e \n\nportanto n\u00e3o ser\u00e3o aqui analisadas. \n\n \n\n4.3.2.1 Quest\u00f5es Infraestruturais \n\n \n\nNas quest\u00f5es infraestruturais, a qualidade e idade dos materiais \u00e9 determinante, bem \n\ncomo a qualidade construtiva (Marques, Gomes e Monteiro, 2005; Netto, 2015). J\u00e1 tinha sido \n\nreferido anteriormente que todas estas quest\u00f5es dos materiais, \u00f3rg\u00e3os dos sistemas e \n\nconstru\u00e7\u00e3o se podem designar de Gest\u00e3o Patrimonial de Infraestruturas (GPI) ou Gest\u00e3o de \n\nAtivos. Os investimentos na rede de distribui\u00e7\u00e3o devem ser cuidadosamente escolhidos, \n\n\n\n294 \n \n\ndevem ser aplicados no tempo certo, bem dirigidos e cuidadosamente definidos entre o \n\ncurto, m\u00e9dio e longo prazo (Allain-Dupr\u00e9, 2011).  \n\nTendo em conta a complexidade dos problemas envolvidos e das poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es, \n\nMutikanga, Sharma e Vairavamoorthy (2011) prop\u00f5em que a EG, utilize uma An\u00e1lise \n\nMulticrit\u00e9rio, para a pondera\u00e7\u00e3o dos problemas operacionais relacionados com as Perdas de \n\n\u00c1gua, de modo a fazer um ranking, com pesos de um conjunto de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o. \n\nNos question\u00e1rios \u00e0s EG, vistos no Ponto 4.2.4, uma parte significativa das entidades \n\ngestoras n\u00e3o respondeu \u00e0s quest\u00f5es dos materiais utilizados na rede (mais de 60% n\u00e3o \n\nforneceram dados sobre esta quest\u00e3o) e idade dos mesmos, eventualmente por aus\u00eancia de \n\nCadastro. A mesma situa\u00e7\u00e3o se passou com os estudos de Marques, Gomes e Monteiro \n\n(2005), em que o n\u00edvel de respostas quanto aos materiais das redes foi muito baixo. \n\nMas nos casos em que se obteve respostas, verificou-se que as EG que tinham uma \n\nrede com FDD acima da extens\u00e3o m\u00e9dia da amostra, apresentaram uma ANF de 18,3% e as \n\nEG que tinham uma parte da rede em FDD, mas com uma extens\u00e3o abaixo da m\u00e9dia da \n\namostra, a ANF \u00e9 neste caso de quase o dobro, (35,1%). \u00c9 uma diferen\u00e7a significativa e que \n\nn\u00e3o pode ser ignorada.  \n\nVendo o estudo parcial do IST (situa\u00e7\u00e3o de 2015), sobre custos de material das redes de \n\n\u00e1gua, e tendo em conta o nosso conhecimento pessoal, adquirido com a experi\u00eancia \n\nprofissional e os conhecimentos aportados com o decurso da investiga\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 de incentivar \n\no uso de materiais de melhor qualidade (caso do FDD e A\u00e7o, para m\u00e9dios e grandes \n\ndi\u00e2metros e de FFD e PEAD em redes de menores di\u00e2metros), uma vez que os custos de \n\nabertura e fecho de valas, e tamb\u00e9m o custo de pavimenta\u00e7\u00f5es, \u00e9 muito elevado, e isso \n\ncoloca os materiais num patamar menos preponderante do custo total, e a diferen\u00e7a de \n\npre\u00e7o do FDD, A\u00e7o ou PEAD, para outros materiais mais baratos, \u00e9 pago de imediato, se \n\nhouver a necessidade de uma \u00fanica interven\u00e7\u00e3o na rede, ap\u00f3s a primeira instala\u00e7\u00e3o.  \n\nOs custos de uma \u00fanica repara\u00e7\u00e3o, com os custos de abertura e fecho de valas e \n\nrepavimenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 superior ao diferencial de custo de um material mais nobre e com maior \n\n\n\n295 \n \n\nvida \u00fatil, do que a de um material de menor qualidade e vida \u00fatil, segundo os dados \n\npreliminares do estudo de custos do IST, j\u00e1 referido.  \n\nA performance dos materiais e qualidade construtiva (atingir altos padr\u00f5es de \n\ndesempenho), a sustentabilidade da constru\u00e7\u00e3o (para ter um desempenho a tender para o \n\ninfinito, se a sua qualidade inicial for grande e a manuten\u00e7\u00e3o for assegurada) e a sua \n\nresili\u00eancia (a capacidade do sistema persistir, minimizando estragos com algum evento n\u00e3o \n\nprevisto) s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es que devem acompanhar uma Gest\u00e3o de Ativos eficiente (Gay e \n\nSinha, 2014).  \n\nA ERSAR, numa atividade de Benchmarking, deveria interagir com as EG sobre estas \n\nquest\u00f5es, pelo menos nos projetos de m\u00e9dio e grande porte. \n\nA gest\u00e3o Patrimonial de Ativos \u00e9 essencial para a Efici\u00eancia e Sustentabilidade dos \n\nsistemas, e as mudan\u00e7as nas infraestruturas influenciam tanto os custos do servi\u00e7o como o \n\nvalor gerado. Assim, os investimentos em GPI devem, idealmente, ser assentes no estudo \n\ndestas duas componentes e requerem por isso uma an\u00e1lise de custo-benef\u00edcio a v\u00e1rios n\u00edveis \n\nde escalas temporais e dimens\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m aos n\u00edveis t\u00e1tico e estrat\u00e9gico \n\n(Marlow et al., 2011). \n\nTamb\u00e9m devem ser analisadas as externalidades dos custos ambientais e sociais, e a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de externalidades pode pois, alterar a estrat\u00e9gia na Gest\u00e3o Patrimonial de \n\nInfraestruturas e o tipo de interven\u00e7\u00e3o efetuada, por exemplo, Renova\u00e7\u00e3o vs. Repara\u00e7\u00e3o \n\n(Marlow et al., 2011). \n\nCardoso et al. (2012) refor\u00e7aram tamb\u00e9m esta ideia, afirmando que uma avan\u00e7ada \n\nGest\u00e3o dos Ativos de \u00c1gua \u00e9 a chave adequada para n\u00edveis de sustentabilidade que garantam \n\no servi\u00e7o a longo prazo.  \n\n Lu\u00eds (2014) destacou que a pr\u00e1tica na Gest\u00e3o de Ativos, visa a otimiza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es \n\nentre a manuten\u00e7\u00e3o e a reabilita\u00e7\u00e3o das infraestruturas. E ainda referiu que \u00e9 uma quest\u00e3o \n\ncr\u00edtica pois uma errada decis\u00e3o pode por em risco o normal fornecimento de \u00e1gua no futuro. \n\nHamilton e McKenzie (2014) apresentaram um estudo em que se verifica o custo \n\nexponencial de repara\u00e7\u00e3o quando um determinado material atinge a sua vida \u00fatil, e deixa de \n\n\n\n296 \n \n\nser economicamente vi\u00e1vel a sua repara\u00e7\u00e3o, sendo que este estudo tem que ser efetuado \n\npor material, numa dada condi\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do sistema (press\u00f5es, consumos, \n\netc.) e referem que a gest\u00e3o de uma rede \u00e9 um exerc\u00edcio de aprendizagem continua. \n\nNos resultados do tratamento da nossa amostra fica clara a import\u00e2ncia do regular \n\ncontrolo de press\u00f5es na rede. As EG que indicam controlar a rede com regularidade, \n\napresentam uma ANF de cerca de 24%, contra cerca de 38% para as EG que n\u00e3o efetuam \n\ncontrolo de press\u00e3o na rede. \u00c9 uma diferen\u00e7a significativa, sublinhada por variados autores \n\n(Garcia, Cabrera e Cabrera J\u00fanior, 2006;  Farley e Trow, 2007; Hamilton e McKenzie, 2014; \n\nMartins 2014 e EPAL, 2015). \n\nGarcia, Cabrera e Cabrera J\u00fanior (2006) afirmaram mesmo, que a gest\u00e3o das press\u00f5es \u00e9 \n\numa das estrat\u00e9gias chave a implementar para a redu\u00e7\u00e3o de Perdas, e que esta pr\u00e1tica tem \n\nsido muito utilizada nos \u00faltimos anos, com \u00eaxito, em todo o mundo e Martins (2014) tamb\u00e9m \n\nreferiu que esta medida (controlo de press\u00f5es), dever\u00e1 ser uma das primeiras iniciativas a \n\ntomar, uma vez que apresenta resultados imediatos muito positivos, e custos associados, \n\nbastante reduzidos. Ishido e Takahashi (2014) desenvolveram um algoritmo que segundo os \n\nautores permite, unicamente com o controlo de press\u00f5es em tempo real, detetar as roturas \n\ne logo as Perdas Reais de \u00c1gua. \n\nNo Ponto 4.2.4 foi aboradada tamb\u00e9m a quest\u00e3o da Gest\u00e3o de Contadores. As EG que \n\ninformaram ter um Plano de Gest\u00e3o de Contadores apresentam ANF abaixo dos 32% e as que \n\ninformaram n\u00e3o ter qualquer Plano de Gest\u00e3o de Contadores indicaram ANF com cerca de \n\n37%. \n\n A Gest\u00e3o de Contadores, nomeadamente com a sua regular substitui\u00e7\u00e3o, quando \n\natingem a idade de vida \u00fatil ou quando s\u00e3o detetadas incorre\u00e7\u00f5es na medi\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma medida \n\nque deveria ser implementada por todas as EG, e a ERSAR deveria \u201cconvencer\u201d as EG da \n\nimport\u00e2ncia desta atividade, que n\u00e3o fica muito dispendiosa tendo em conta os resultados, \n\nque resultam numa melhor medi\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m apoiam a EG na dete\u00e7\u00e3o de Liga\u00e7\u00f5es \n\nIlegais, e estes fatores s\u00e3o salientados por v\u00e1rios autores como uma causa significativa de \n\n\n\n297 \n \n\nPerdas Aparentes e logo de \u00c1gua N\u00e3o Faturada (Marques, Gomes e Monteiro,  2005;   Farley \n\ne Trow 2007; Hamilton e McKenzie 2014; Martins 2014; EPAL 2015). \n\n Foi questionado tamb\u00e9m \u00e0s EG se tinham ou n\u00e3o a rede setorizada em ZMC e foram \n\nrealizados depois os c\u00e1lculos de ANF para as duas situa\u00e7\u00f5es. As EG da amostra que tinham a \n\nrede dividida em ZMC, mesmo com as restri\u00e7\u00f5es j\u00e1 referidas em pontos anteriores, (em que \n\nalgumas EG considerarem uma ZMC toda uma zona do sistema abrangido por um \n\ndeterminado reservat\u00f3rio, e logo, muitas vezes, com dezenas ou centenas de Km de rede em \n\ncada ZMC, quando uma ZMC m\u00e9dia da amostra \u00e9 de cerca de 12,88 km), t\u00eam uma ANF \n\nabaixo dos 30% enquanto que as EG que informaram n\u00e3o ter a rede setorizada em ZMC, tem \n\numa ANF de cerca de 40%.  \n\nEsta \u00e9 tamb\u00e9m uma das medidas que parecem mais eficazes e que a ERSAR deveria \n\nincentivar junto das EG, uma vez que se obtem uma excelente rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio.  \n\nO custo de dividir a rede em ZMC, implica a constru\u00e7\u00e3o de duas pequenas caixas de \n\nvisita no ch\u00e3o (\u00e0 entrada e sa\u00edda da ZMC) e a instala\u00e7\u00e3o m\u00ednima de um contador, a que \n\ndepois se poder\u00e1 juntar mais alguma \u201cintelig\u00eancia\u201d, como seja o caso de medidores de \n\npress\u00e3o e VRP, e um sistema de transmiss\u00e3o de dados do contador e controlo de press\u00f5es \n\npara uma sala de comando, para o caso de um visionamento de valores online e controlo \n\nremoto dos equipamentos instalados (Martins, 2014). \n\n A import\u00e2ncia de divis\u00e3o da rede em ZMC \u00e9 tamb\u00e9m defendida por muitos dos \n\nautores estudados (Alegre et al., 2005; Farley e Trow 2007; Thornton, Sturm e Kundel, 2008; \n\nMutikanga, 2012;  Hamilton e McKenzie, 2014; EPAL, 2015; Netto, 2015). \n\n Ainda nas quest\u00f5es infraestruturais, uma chamada de aten\u00e7\u00e3o para situa\u00e7\u00f5es de \n\neventuais fornecimentos intermitentes. Nestes casos, os consumos tendem a aumentar, pelo \n\ndesperd\u00edcio de \u00e1gua armazenada em casa, para per\u00edodos em que os consumidores sup\u00f5em \n\nque n\u00e3o haver\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na rede. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda mais grave nos casos de \n\nfatura\u00e7\u00e3o somente por valor fixo, que n\u00e3o \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o em Portugal, mas que \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o \n\ncorrente em muitos pa\u00edses em desenvolvimento. Estudos recentes apontam para consumos \n\n\n\n298 \n \n\nmuito elevados, pelo desperd\u00edcio de \u00e1gua, mesmo em zonas de grande escassez (Reyes et al., \n\n2017)  \n\n O Regulador deveria tamb\u00e9m apoiar as EG nos c\u00e1lculos do Infrastructure Leakage \n\nIndex (ILI) e tamb\u00e9m no c\u00e1lculo do N\u00edvel Economico de Perdas (NEP). S\u00e3o c\u00e1lculos \n\nrelativamente complexos e o NEP deveria, se poss\u00edvel, ser calculado por ZMC e n\u00e3o para o \n\nconjunto do sistem. Para se conseguir implementar esses c\u00e1lculos implica t\u00e9cnicos \n\nespecializados, que n\u00e3o justifica uma pequena ou m\u00e9dia EG ter, mas a ERSAR poderia ter um \n\npequeno n\u00facleo de apoio t\u00e9cnico para as EG de menor dimens\u00e3o e em pior situa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 \n\nGPI e Perdas e apoiar as EG nestes aspetos, bem como apoiar a elabora\u00e7\u00e3o de candidaturas \n\npara o Cadastro.  \n\nComo j\u00e1 foi apresentado anteriormente, o ILI \u00e9 um Indicador pouco utilizado no nosso \n\npa\u00eds\n74\n\n e merece um esfor\u00e7o para a sua generaliza\u00e7\u00e3o. Isso implica um melhor conhecimento \n\nda rede, que se conseguir\u00e1 com o Cadastro, tarefa que muitas EG t\u00eam nesta data em \n\nexecu\u00e7\u00e3o ou em candidatura ao PO SEUR. \n\nMas, com estimativas (dados de outros estudos e publica\u00e7\u00f5es) e valores calculados  \n\ncom base no estudo emp\u00edrico desta Tese, \u00e9 poss\u00edvel calcular o ILI, mesmo sujeito a alguma \n\nimprecis\u00e3o. Sabe-se com relativo rigor o n\u00famero de ramais, sabe-se o comprimento das \n\ncondutas da rede, pode-se estimar um comprimento m\u00e9dio de cada ramal, e tamb\u00e9m se \n\npode estimar uma press\u00e3o m\u00e9dia de servi\u00e7o na rede. Com estes dados, reais ou estimados \n\npode-se calcular o UARL e logo o ILI. Os c\u00e1lculos e atualiza\u00e7\u00e3o dos dados do ILI e do NEP s\u00e3o \n\nclaramente defendidos por v\u00e1rios autores como uma forma de boa gest\u00e3o dos sistemas de \n\nabastecimento \u00e1gua (Farley e Trow, 2007; Martins, 2014; EPAL, 2015; Netto, 2015).  \n\n \n\n \n\n                                                           \n74\n\n Martins (2014), apresenta valores de ILI para cerca de 70 sistemas na Europa, mas s\u00f3 apresenta um exemplo \nde uma EG portuguesa com o c\u00e1lculo do ILI = 3.0, e sem indicar a EG, citando Lambert et al., (2014) e Seago, \nMckenzie e Liemberger (2012), apresentam o c\u00e1lculo do ILI para mais de 20 pa\u00edses, mas Portugal n\u00e3o foi \ninclu\u00eddo nesse estudo. \n\n\n\n299 \n \n\n4.3.2.2 Quest\u00f5es Organizativas \n\n \n\nOutra quest\u00e3o com tend\u00eancias diferentes de respostas \u00e9 a da exist\u00eancia ou n\u00e3o de \n\ndocumentos organizativos (Plano de Redu\u00e7\u00e3o de Perdas, Plano de Gest\u00e3o de Contadores, \n\nPlano de Seguran\u00e7a da \u00c1gua (PSA), ou um documento t\u00e9cnico abrangente onde estas \n\nquest\u00f5es estejam devidamente tratadas). Com os resultados o0btidos nas Entrevistas e nos \n\nquestion\u00e1rios das EG, verificou-se que a maioria das EG n\u00e3o apresentam documentos \n\norganizativos do setor, mas os Peritos valorizaram muito esta quest\u00e3o, sendo o ponto \n\nprincipal no detalhe das chamadas \u201cCausas Organizativas\u201d, que no global \u00e9 a segunda Causa \n\nindicada para as Perdas de \u00c1gua, logo ap\u00f3s as \u201cCausas Infraestruturais\u201d.  \n\nO Plano de Perdas de \u00c1gua \u00e9 especialmente real\u00e7ado por Mutikanga (2012), e os PSA \n\ns\u00e3o especialmente defendidos por Vieira (2015). Os PSA n\u00e3o t\u00eam uma influ\u00eancia direta na \n\nANF, mas a sua exist\u00eancia \u00e9 importante para o conhecimento de todo o sistema, desde a \n\ncapta\u00e7\u00e3o \u00e0 torneira do consumidor, e logo, a sua exist\u00eancia ter\u00e1 uma influ\u00eancia, ainda que \n\nindireta, no controlo de perdas. Isso mesmo \u00e9 demonstrado nas respostas das EG, onde \n\nquem tem um PSA em funcionamento tem ANF da ordem dos 26%, e quem n\u00e3o tem \n\napresenta uma ANF de mais de 36%, ou seja uma diferen\u00e7a significativa e de ponderar, face \n\nao investimento necess\u00e1rio para ter um PSA.  \n\nJ\u00e1 a exist\u00eancia ou n\u00e3o de um Plano de Redu\u00e7\u00e3o de Perdas parece ser fundamental. \n\nAl\u00e9m dos cerca de 10 pontos percentuais na ANF da amostra, por terem ou n\u00e3o Plano de \n\nRedu\u00e7\u00e3o de Perdas (cerca de 28% contra cerca de 38%), \u00e9 essencial um documento t\u00e9cnico, \n\nque ap\u00f3s uma radiografia do sistema de abastecimento de \u00e1gua, indique \u00e0s EG, onde e como \n\ndevem atuar, aponte prazos, aponte objetivos, e informe dos custos necess\u00e1rios ao \n\ndesenvolvimento das atividades. \n\n\u00c9 essa a situa\u00e7\u00e3o na CM Barreiro, nos SMAS de Almada, nas \u00c1guas do Porto, ou nas \n\n\u00c1guas do Sado, para falar somente nas EG visitadas no \u00e2mbito do estudo. \n\n\n\n300 \n \n\nEste ponto \u00e9 o mais referido pelos Peritos, nas respostas ao Detalhe das Causas \n\nOrganizativas, com cerca de 20% de \u201cpeso\u201d nas Perdas de \u00c1gua, identificadas com esta \n\nquest\u00e3o. \n\nDepois, como se pode ver nas respostas aos Question\u00e1rios dos Peritos, eles valorizam \n\ntamb\u00e9m muito o Controlo de Press\u00f5es, a Gest\u00e3o de Contadores e at\u00e9 os dados sobre a rede \n\n(materiais e idades), que n\u00e3o t\u00eam a mesma express\u00e3o nas Entrevistas ou nos question\u00e1rios \n\ndirigidos \u00e0s EG, onde a maioria, n\u00e3o tem Cadastro e portanto n\u00e3o conhece a rede (materiais e \n\nidades), n\u00e3o faz Controlo Regular de Press\u00f5es e menos ainda faz uma regular Gest\u00e3o de \n\nContadores. \n\nUm ponto tratado nos Question\u00e1rios das EG e onde tamb\u00e9m se verifica uma diferen\u00e7a \n\nconsider\u00e1vel na ANF \u00e9 na exist\u00eancia ou n\u00e3o de Equipas T\u00e9cnicas dedicadas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de \n\nperdas, onde os valores se situam novamente em cerca de dez pontos percentuais (cerca de \n\n28% de ANF, contra cerca de 38%). A exist\u00eancia de equipas dedicadas e a capacidade t\u00e9cnica \n\nda EG \u00e9 tamb\u00e9m muito valorizada pelos Peritos com mais de 30% de \u201cpeso\u201d nas Causas \n\nOrganizativas. Este \u00e9 um outro ponto que dever\u00e1 merecer uma pondera\u00e7\u00e3o por parte das EG \n\ne tamb\u00e9m da ERSAR, como crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento e projeto tarif\u00e1rio, \n\nanualmente realizado pelo Regulador. \n\nUma opini\u00e3o de defesa da capacidade t\u00e9cnica das EG como fator preponderante na \n\nANF, \u00e9 tamb\u00e9m defendida por v\u00e1rios autores estudados (Farley e Trow, 2007; Thornton, \n\nSturm e Kundel, 2008;  Mutikanga, 2012; Hamilton e McKenzie, 2014; Martins, 2014; EPAL \n\n2015). \n\nOutro ponto que pode aparecer nesta triangula\u00e7\u00e3o de dados e que apresenta alguma \n\ndiscrep\u00e2ncia, \u00e9 o facto do question\u00e1rio \u00e0s EG indicar que 64,2% dos gestores de topo das EG \n\n(onde se incluem alguns dos que responderam ao question\u00e1rio), estarem sensibilizados para \n\na quest\u00e3o das Perdas de \u00c1gua, mas depois, nas Entrevistas, a maioria dos decisores pol\u00edticos \n\ndizem n\u00e3o pensar afetar \u00e0 quest\u00e3o das Perdas de \u00c1gua qualquer verba no seu or\u00e7amento, e \n\nna pr\u00e1tica n\u00e3o existem equipas dedicadas \u00e0s Perdas de \u00c1gua, n\u00e3o h\u00e1 meios humanos \n\n\n\n301 \n \n\nespecializados e os equipamentos s\u00e3o somente os mais b\u00e1sicos e de menor efic\u00e1cia na \n\ndete\u00e7\u00e3o de fugas, na maioria das EG da nossa amostra. \n\nUma quest\u00e3o que deve ser real\u00e7ada \u00e9 a discrep\u00e2ncia de aceita\u00e7\u00e3o dos valores das \n\nPerdas de \u00c1gua (tanto das Perdas Reais como da \u00c1gua N\u00e3o Faturada, no seu conjunto). \n\nApesar de preocupados com o montante de Perdas e portanto querendo baixar os \n\nvalores que as EG ainda t\u00eam, vemos uma atitude diferentes nos decisores pol\u00edticos e nos \n\nPeritos. A conviv\u00eancia com valores claramente acima de 20%, somente para a distribui\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nrecebida sem problemas pelos respons\u00e1veis m\u00e1ximos das EG entrevistadas. J\u00e1 os Peritos, \n\nconsideram que os valores sugeridos pela ERSAR e pela OCDE e inscritos nos Objetivos do \n\nPEASAAR II (2007-2013) de Perdas de \u00e1gua abaixo dos 20%, deve ser encarado como um \n\nvalor m\u00e1ximo, enquanto que, muitos Entrevistados, falam de ANF acima de 30%, como sendo \n\numa inevitabilidade e um valor muito aceit\u00e1vel. \n\n \n\n4.3.2.3 Quest\u00f5es do Territ\u00f3rio e Popula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA localiza\u00e7\u00e3o Norte/Centro/LVT/Alentejo ou Algarve mostra-se irrelevante nos dados \n\ndo nosso Question\u00e1rio \u00e0s EG, quanto \u00e0 ANF e tamb\u00e9m em Portugal n\u00e3o se conhece qualquer \n\nestudo que refira diferen\u00e7as significativas quanto a este quesito.  \n\nOcorre uma situa\u00e7\u00e3o semelhante com a localiza\u00e7\u00e3o no Litoral vs. Interior, sendo que \n\naqui, nos dados do Question\u00e1rio \u00e0s EG e aos Peritos, onde esta an\u00e1lise foi efetuada e esta \n\nquest\u00e3o abordada, h\u00e1 j\u00e1 algumas diferen\u00e7as de ANF, sendo que \u00e9 maior no Interior que no \n\nLitoral. Salienta-se que esta quest\u00e3o apresenta uma maior liga\u00e7\u00e3o com a Dimens\u00e3o do \n\nMunic\u00edpio, do que qualquer outra quest\u00e3o t\u00e9cnica. \n\n O estudo sobre a Orografia e as suas implica\u00e7\u00f5es para as Perdas (neste caso, \n\nfundamentalmente as Perdas Reais) est\u00e1 mais relacionado com as press\u00f5es, e verificou-se \n\ndas respostas aos Question\u00e1rios e da revis\u00e3o da literatura sobre o tema (ver Controlo de \n\nPress\u00f5es), que \u00e9 evidente que uma EG com grandes diferen\u00e7as de relevo e de cotas \n\naltim\u00e9tricas, tem tend\u00eancia para ter maiores perdas reais. \n\n\n\n302 \n \n\n Pelos dados obtidos no question\u00e1rio \u00e0s EG, as entidades com um relevo \n\npredominantemente plano ou misto, t\u00eam ANF na ordem dos 32% a 33%, enquanto que as EG \n\ncom um relevo com eleva\u00e7\u00f5es significativas ultrapassam os 38% de \u00c1gua N\u00e3o Faturada.   \n\n Igualmente, o tipo de urbaniza\u00e7\u00e3o tem influ\u00eancia na ANF, mas esta quest\u00e3o liga-se \n\ntamb\u00e9m, de modo mais ou menos direto, com a dimens\u00e3o das EG. Nas EG \n\npredominantemente urbanas, a ANF apresenta valores de menos de 20%, contra cerca de \n\n38% para as EG com predomin\u00e2ncia rural. \n\n Mas as Quest\u00f5es do Territ\u00f3rio e Popula\u00e7\u00e3o, s\u00e3o vari\u00e1veis que, numa grande medida, \n\nest\u00e3o fora do controlo das Entidades Gestoras e dos seus respons\u00e1veis, e portanto a sua \n\ninterven\u00e7\u00e3o \u00e9 aqui, praticamente nula. \n\n4.3.2.4 Participa\u00e7\u00e3o em Atividades Colaborativas \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o em Atividades Colaborativas foi uma das quest\u00f5es levantadas nos \n\nQuestion\u00e1rios, tanto \u00e0s EG quanto aos Peritos. Nesta quest\u00e3o englobaram-se as \n\nparticipa\u00e7\u00f5es em atividades de car\u00e1cter nacional, normalmente de iniciativa alheia \u00e0s EG e \n\ntamb\u00e9m iniciativas de \u00e2mbito regional, ligando as EG com outras da sua vizinhan\u00e7a para se \n\nobterem ganhos de escala, e com os eventuais fornecedores de \u00e1gua em \u201calta\u201d, para se \n\nestudar em conjunto o lay-out das redes de Adu\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o, e assim permitir ganhos, \n\nnomeadamente no controlo de press\u00f5es. \n\nH\u00e1 assim tr\u00eas tipos de atividades colaborativas em estudo. No question\u00e1rio \u00e0s EG ficou \n\na saber-se que cerca de 75% das EG da amostra n\u00e3o participaram em qualquer um desses \n\ngrupos de atividades, e as que participaram, apresentam uma maior participa\u00e7\u00e3o no F\u00f3rum \n\niPerdas, onde se inclui cerca de 30 Entidades Gestoras do pa\u00eds. Outras participaram na \n\nIniciativa Nacional de Gest\u00e3o Patrimonial de Infraestruturas (iGPI) e nas iniciativas em curso \n\nsobre os PSA. As restantes iniciativas existentes n\u00e3o t\u00eam qualquer significado em termos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de EG da amostra. \n\nA participa\u00e7\u00e3o nestes grupos de trabalho, n\u00e3o resolve por si s\u00f3, a quest\u00e3o da ANF, mas \n\ndemonstra a predisposi\u00e7\u00e3o da EG para aumentar o conhecimento dos seus t\u00e9cnicos e isso \u00e9 \n\n\n\n303 \n \n\nconfirmado pelos dados do question\u00e1rio \u00e0s EG onde quem participa em atividades \n\ncolaborativas tem uma ANF de cerca de 31%, contra cerca de 35% de ANF para as EG que n\u00e3o \n\nparticipam, sendo que algumas das EG participantes t\u00eam ainda um n\u00edvel muito elevado de \n\nperdas uma vez que os efeitos desta participa\u00e7\u00e3o, nalguns casos muito recente, ainda n\u00e3o se \n\nfizeram sentir.  \n\nOs Peritos, valorizaram as Atividades Colaborativas em cerca de 10% das Perdas de \n\n\u00c1gua e dentro das Atividades Colaborativas deram maior import\u00e2ncia ao Associativismo \n\nRegional (com mais de 35%) com vista a criar EG de maior dimens\u00e3o populacional e portanto \n\ncom maior capacidade t\u00e9cnica e financeira. A articula\u00e7\u00e3o com o fornecedor de \u201calta\u201d, caso \n\nexista, foi avaliada em cerca de 27% das Atividades Colaborativas, depois da participa\u00e7\u00e3o nas \n\niniciativas nacionais ter cerca de 34% de peso nas respostas. \n\nEste tipo de Iniciativas s\u00e3o muito importantes, e em particular as nacionais e t\u00eam tido \n\numa boa ades\u00e3o das EG. N\u00e3o t\u00eam uma maior participa\u00e7\u00e3o uma vez que as entidades \n\norganizadoras pretendem ter grupos de trabalho que possam gerir com ganhos efetivos e \n\ntamb\u00e9m incluir EG de v\u00e1rios tipos, regi\u00f5es diversificadas e com diferentes est\u00e1dios de \n\ndesenvolvimento no que respeita \u00e0s perdas de \u00e1gua. \n\nA articula\u00e7\u00e3o \u201calta\u201d e \u201cbaixa\u201d \u00e9 referida por Martins (2014) como essencial para o \n\nmelhor desenho da totalidade da rede e isso conduz a ganhos de efici\u00eancia not\u00e1veis, dando \n\ncomo exemplo o caso do Porto. \n\nUm dos t\u00f3picos mais importante nas Atividades Colaborativas, est\u00e1 relacionado com o \n\nAssociativismo Regional e a poss\u00edvel cria\u00e7\u00e3o de entidades gestoras supramunicipais.  \n\nA legisla\u00e7\u00e3o permite este tipo de EG desde 1993, mas os casos existentes s\u00e3o a prova \n\nde que o associativismo n\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica f\u00e1cil e em Portugal as autarquias t\u00eam demostrado \n\nmuitas dificuldades em que se criem sistemas supramunicipais.  \n\nA excessiva politiza\u00e7\u00e3o e partidariza\u00e7\u00e3o das autarquias leva a que, mais de 24 anos \n\ndepois da reformula\u00e7\u00e3o do setor que permite entidades supramunicipais, os casos existentes \n\nse contem pelos dedos de uma s\u00f3 m\u00e3o. Temos dois Servi\u00e7os Intermunicipais, que existiam s\u00f3 \n\npara um Concelho (SMAS de Oeiras e SMAS de Loures) e se mantiveram quando foram \n\n\n\n304 \n \n\ncriados dois novos Concelhos (Amadora e Odivelas), n\u00e3o se tendo dividido os servi\u00e7os \n\nexistentes. Mas, de novo, foi criada uma Empresa Intermunicipal no Norte, agregando o \n\nabastecimento de \u00e1gua de Guimar\u00e3es e Vizela, e na regi\u00e3o do Vale do Tejo, foi criada a \u00c1guas \n\ndo Ribatejo, englobando 7 Munic\u00edpios, por sua iniciativa. H\u00e1 outros casos de entidades \n\nsupramunicipais, como s\u00e3o os casos da AdRA, em Aveiro, das \u00c1guas do Norte e das \u00c1guas \n\nP\u00fablicas do Alentejo, mas a\u00ed s\u00e3o Parcerias com o Estado e por iniciativa deste. H\u00e1 ainda uma \n\nou outra Concess\u00e3o a privados, decidida e implementada por v\u00e1rios munic\u00edpios em conjunto, \n\nmas s\u00e3o tudo casos muito raros. \n\nEsta quase aus\u00eancia de atividade colaborativa regional, conduz num pa\u00eds pequeno, em \n\ndimens\u00e3o e popula\u00e7\u00e3o, \u00e0 exist\u00eancia de quase tr\u00eas centenas de Entidades Gestoras para o \n\nabastecimento de \u00e1gua, tendo j\u00e1 sido cerca de cinco centenas, com a exist\u00eancia de v\u00e1rias \n\nJuntas de Freguesia e associa\u00e7\u00f5es de consumidores, respons\u00e1veis pelo abastecimento de \n\n\u00e1gua, situa\u00e7\u00e3o que entretanto terminou por for\u00e7a da legisla\u00e7\u00e3o em vigor.  \n\n\u00c9 dif\u00edcil ter estudos sobre a dimens\u00e3o \u00f3tima das EG, pois isso depende muito das \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais dos aqu\u00edferos e do Ordenamento do Territ\u00f3rio (De Witte  e Marques, \n\n2009), mas o Minist\u00e9rio do Ambiente, nos \u00faltimos dois anos tem lan\u00e7ado fortes apelos aos \n\nMunic\u00edpios para agruparem os seus servi\u00e7os de distribui\u00e7\u00e3o e h\u00e1 nesta data alguns casos em \n\nestudo, ou de constitui\u00e7\u00e3o de sistemas supramunicipais, tipo \u00c1guas do Ribatejo, ou de novas \n\nParcerias com o Estado, tipo AdRA.  \n\nA OCDE (2012), tem um estudo onde defende que, com as crescentes exig\u00eancias \n\nt\u00e9cnicas da qualidade da \u00e1gua e com os crescentes consumos, \u00e9 imperativo um agrupamento \n\nde pequenas entidades para darem origem a entidades, pelo menos de m\u00e9dia dimens\u00e3o, \n\ntornando-se assim vi\u00e1veis t\u00e9cnica e financeiramente. Desta forma tamb\u00e9m conseguem  ter \n\nsuporte da atividade operacional com um conjunto de t\u00e9cnicos e servi\u00e7os de apoio, desde \n\nlaborat\u00f3rios, a equipamentos, passando por meios de transporte e todo o tipo de \n\nequipamentos, onde se devem incluir os equipamentos e t\u00e9cnicos do controlo de perdas.  \n\nSobre a dimens\u00e3o das EG, v\u00e1rios autores referem que as economias existem quando o \n\naumento dos servi\u00e7os pode ser alcan\u00e7ado com um incremento de custos abaixo da respetiva \n\n\n\n305 \n \n\npropor\u00e7\u00e3o do crescimento, em dimens\u00e3o (Marques e De Witte, 2011; Carvalho, Marques e \n\nBerg, 2012). \n\nSegundo os dados do question\u00e1rio \u00e0s EG, a dimens\u00e3o destas tem impacte forte na ANF. \n\nVejam-se dois exemplos do presente estudo. As EG com uma popula\u00e7\u00e3o at\u00e9 30.000 \n\nhabitantes t\u00eam uma ANF de cerca de 38% contra cerca de 25% para as EG com mais de \n\n30.000 habitantes. Coincidentemente, as EG que t\u00eam \u00e1gua entrada no sistema acima da \n\nm\u00e9dia da amostra, t\u00eam uma ANF de cerca de 25% e as que t\u00eam um valor de \u00e1gua entrada no \n\nsistema abaixo da m\u00e9dia t\u00eam, de \u00c1gua N\u00e3o Faturada, cerca de 38%. \n\nOu seja, a dimens\u00e3o populacional da EG \u00e9 coincidente com os n\u00edveis de \u00e1gua entrados \n\nno sistema, como seria de esperar, mas \u00e9 tamb\u00e9m inversamente coincidente com a ANF.  \n\nPelos dados da amostra, e pela diferen\u00e7a significativa de ANF pode-se concluir que uma \n\nEG de maior dimens\u00e3o, tem condi\u00e7\u00f5es de funcionamento, no que diz respeito \u00e0 ANF, de ter \n\nmelhores desempenhos do que uma pequena EG, mas conhecem-se casos pontuais \n\n(nomeadamente as 3 pequenas Empresas Municipais existentes no Concelho de Loul\u00e9) em \n\nque esta afirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o reflete a realidade destas empresas. Mas decerto aqui a exce\u00e7\u00e3o \n\nconfirma a regra, ou seja, a dimens\u00e3o da EG tem import\u00e2ncia no seu desempenho em termos \n\nde \u00c1gua N\u00e3o Faturada. \n\n \n\n4.3.2.5 Quest\u00f5es Financeiras \n\n \n\nComo se viu nas respostas das Entrevistas e Question\u00e1rios realizados, a situa\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira das EG \u00e9 considerada determinante para a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para a \n\norganiza\u00e7\u00e3o da EG no combate \u00e0 ANF. Por\u00e9m, como refere Henriques (2016) a Taxa de \n\nRecursos H\u00eddricos (TRH) cobrada em 2012 ultrapassou 30 Milh\u00f5es de Euros, e um dos \n\nfundamentos desta Taxa \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de um Fundo Ambiental onde se dever\u00e3o candidatar \n\nprojetos para a preserva\u00e7\u00e3o do recurso \u00e1gua, e nomeadamente para o combate \u00e0s Perdas de \n\n\u00c1gua. \n\n\n\n306 \n \n\nOra, o valor arrecadado pelo Estado, d\u00e1 para o arranque de muitos projetos de \n\nControlo Ativo de Perdas, financiados pelo Fundo Ambiental, mas n\u00e3o se conhece um \u00fanico \n\nprojeto financiado com este fim. E o valor indicado refere-se a 2012, tendo decerto j\u00e1 sofrido \n\num aumento significativo nos anos seguintes. Henriques (2016), que n\u00e3o concorda com a \n\nreferida TRH, chama ainda a aten\u00e7\u00e3o para o facto de uma das componente da Taxa, que \u00e9 \n\nquase 50% do valor da mesma, ter que ver com as Perdas de \u00c1gua.  \n\nAssim, quanto maiores s\u00e3o as Perdas de \u00c1gua, maior ser\u00e1 uma das componente da \n\nTRH, e esse dinheiro deveria ser para reinvestir na redu\u00e7\u00e3o da ANF, o que n\u00e3o aconteceu \n\ndesde que a TRH foi criada, j\u00e1 h\u00e1 cerca de dez anos.  \n\nNos contactos estabelecidos durante o presente trabalho com os decisores e gestores \n\nde topo das EG, a situa\u00e7\u00e3o financeira de cada EG, e em particular nas EG que se confundem \n\ncom os Munic\u00edpios, foi a raz\u00e3o sempre invocada para o n\u00e3o investimento na renova\u00e7\u00e3o da \n\nrede, na n\u00e3o constitui\u00e7\u00e3o de equipas pr\u00f3prias para um Controlo Ativo de Perdas, e na \n\naus\u00eancia de meios t\u00e9cnicos para o trabalho.  \n\nSe o aspeto financeiro \u00e9 uma quest\u00e3o limitativa da Efici\u00eancia e Sustentabilidade dos \n\nSistemas, quer as EG, quer o Regulador, e tamb\u00e9m o Minist\u00e9rio da tutela, no caso o \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente, t\u00eam que tomar iniciativas para cortar este ciclo vicioso, pois uma \n\ndas causas da deficiente situa\u00e7\u00e3o financeira das EG \u00e9 sem d\u00favida, o elevado n\u00edvel de perdas.  \n\n\u00c9 certo que, ap\u00f3s 1993, e ap\u00f3s a reorganiza\u00e7\u00e3o legislativa e institucional do setor, os \n\nFundos Comunit\u00e1rios se dirigiram predominantemente para os SMM e logo para as \n\natividades em \u201calta\u201d, mas a\u00ed, agora a situa\u00e7\u00e3o operacional est\u00e1 claramente bem e \u00e9 a ocasi\u00e3o \n\nde focar a continua\u00e7\u00e3o da reorganiza\u00e7\u00e3o do setor, nas atividades da distribui\u00e7\u00e3o. Os \n\nproblemas ainda sentidos na \u201calta\u201d, como sejam as d\u00edvidas acumuladas pelas EG \u00e0 AdP, e o \n\nchamado D\u00e9fice Tarif\u00e1rio, s\u00e3o somente desdobramentos da m\u00e1 situa\u00e7\u00e3o financeira das EG. \n\nSe esta situa\u00e7\u00e3o se resolver, os grandes problemas da \u201calta\u201d ficam tamb\u00e9m resolvidos. \n\nEst\u00e1 aprovada legisla\u00e7\u00e3o que limita a discricionariedade das autarquias nas tarifas, no \n\nsentido de ser um trav\u00e3o \u00e0 subsidia\u00e7\u00e3o (o terceiro T dos 3T) na tentativa de que as receitas \n\n\n\n307 \n \n\ndevem cobrir os respetivos custos das EG, mas a atividade do Regulador nesta quest\u00e3o s\u00f3 \n\ntem sido sentida nos SMM.  \n\nSem imposi\u00e7\u00e3o, mas em articula\u00e7\u00e3o com as EG e em especial com os Munic\u00edpios, o \n\nRegulador dever\u00e1 defender tarifas e justific\u00e1-las de modo a equilibrar as contas dos sistemas \n\nde abastecimento de \u00e1gua. A interven\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria da ERSAR pode vir a ser muito importante, \n\nmas demorar\u00e1 alguns anos a ter efeito, pois a experi\u00eancia recente de imposi\u00e7\u00e3o de agrega\u00e7\u00e3o \n\ndos sistemas e tamb\u00e9m a chamada fatura detalhada, criada em 2014, com o aumento de \n\npoderes do Regulador, nada resolveu e colocou at\u00e9 muita desconfian\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es \n\nEG/ERSAR. \u00c9 essencial a via do di\u00e1logo, que em 2016 e 2017 j\u00e1 deu bastantes frutos e tem \n\nque ser prosseguida.  \n\nA adequa\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria aos custos tem que ser feita de modo muito cuidadoso, como \n\nreferem Olmstead, Hanemann e Stavins (2007) pois a procura de \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 el\u00e1stica e em \n\nv\u00e1rios locais, e para v\u00e1rias faixas da popula\u00e7\u00e3o, os consumos variam muito com uma \n\naltera\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, podendo tornar incomport\u00e1vel aumentos significativos, se bruscos.  \n\nMas, como refere P\u00e9rard (2008), em situa\u00e7\u00f5es de escassez de \u00e1gua, uma correta \n\nestrutura tarif\u00e1ria \u00e9 um meio de efici\u00eancia do recurso. E quando consumimos \u00e1gua, n\u00e3o \n\nestamos somente a utilizar um bem, mas tamb\u00e9m um servi\u00e7o (Fauquert, 2007). \n\nFalando no caso de Fran\u00e7a, Fauquert e Montginoul (2011) escrevem que a estrutura \n\ntarif\u00e1ria \u00e9 pouco  conhecida, mas que em m\u00e9dia a parte fixa da fatura \u00e9 bastante elevada (no \n\ncaso referido, equivalente a 23 m\n3\n de \u00e1gua consumida). Tem assim, que haver um equil\u00edbrio \n\ntarif\u00e1rio entre a parte fixa e a parte vari\u00e1vel. \n\nOs Munic\u00edpios e os respons\u00e1veis das EG gostam de desafios. T\u00eam por isso que ser \n\ndesafiados, mas tamb\u00e9m devem ser dadas \u00e0s EG, as m\u00ednimas condi\u00e7\u00f5es financeiras e \n\nt\u00e9cnicas, que o Fundo Ambiental, com as verbas da TRH e das Coimas ambientais, os Fundos \n\ndo PO SEUR, e a capacidade t\u00e9cnica refor\u00e7ada da ERSAR, poder\u00e1 ajudar a resolver.  \n\n  A EUREAU (2017) publicou alguns artigos com as quest\u00f5es tarif\u00e1rias, pois a situa\u00e7\u00e3o \n\nde Portugal n\u00e3o \u00e9 caso \u00fanico na Europa, defendendo uma tarifa equilibrada e que garanta os \n\ninvestimentos de m\u00e9dio e longo prazo. H\u00e1 ainda dispon\u00edvel o acesso a vultuosos fundos \n\n\n\n308 \n \n\ncomunit\u00e1rios, para fazer investimentos com custos reduzidos, nas redes de distribui\u00e7\u00e3o, mas \n\ndepois dos Fundos Comunit\u00e1rios e das poss\u00edveis verbas do Fundo Ambiental, dever\u00e3o ser as \n\ntarifas a suportar todos os custos, quer operacionais, quer de capital. Mas, como refere \n\nFauquert (2007), \u00e9 na negocia\u00e7\u00e3o com as EG que se devem encontrar todos os justificativos \n\nde custos, que devem ser aportados \u00e0 tarifa.  \n\nA EUREAU (2017) chama a nossa aten\u00e7\u00e3o para os custos fixos dos sistemas e para a \n\ncomponente fixa das nossas faturas, e adianta ainda, que uma componente fixa mais elevada \n\nter\u00e1 tend\u00eancia para a diminui\u00e7\u00e3o dos consumos, que em Portugal s\u00e3o bastante elevados. \n\nJ\u00e1 Barraqu\u00e9 e Montginoul (2015) chamam a nossa aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de \n\ntarifas sociais, justas e equilibradas. E citando concretamente o caso de Portugal, lembram, \n\nque em 1974, a situa\u00e7\u00e3o do abastecimento de \u00e1gua, em praticamente todo o pa\u00eds, nos \n\naproximava de n\u00edveis como os do Brasil, e 40 anos depois, temos uma \u00e1gua pot\u00e1vel, que \n\nrivaliza com os melhores sistemas do mundo, em termos de cobertura e qualidade da \u00e1gua. \n\nFalta ganhar a luta pela Efici\u00eancia dos sistemas e a quest\u00e3o tarif\u00e1ria, pode ser um \n\nentrave ou uma oportunidade, para isso. Bolognesi (2014a) tamb\u00e9m real\u00e7a a import\u00e2ncia das \n\nquest\u00f5es tarif\u00e1rias no equil\u00edbrio e sustentabilidade dos sistemas, sendo seguido por v\u00e1rios \n\noutros autores (Hamilton e Mckenzie, 2014; Martins, 2014). \n\nNos question\u00e1rios aos Peritos, cerca de 70% consideram que as EG se devem preocupar \n\nmais com as Perdas de \u00c1gua se compram \u00e1gua a uma empresa de \u201calta\u201d, cerca de 20% dizem \n\nque a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 maior se s\u00e3o as pr\u00f3prias EG a captar e tratar a \u00e1gua, enquanto que \n\ncerca de 10% diz que esta quest\u00e3o \u00e9 indiferente. \n\nAdicionalmente, ainda no question\u00e1rio aos Peritos, no Detalhe das Causas Financeiras, \n\nmais de 25% refere que n\u00e3o dever\u00e1 haver uma quantifica\u00e7\u00e3o correta das Perdas Reais e da \n\n\u00c1gua N\u00e3o Faturada (como justifica\u00e7\u00e3o para as Perdas serem t\u00e3o elevadas). Quase 24% \n\nconsidera que as elevadas Perdas se devem a muitas EG terem \u00e1gua a baixo custo, ou ent\u00e3o, \n\nh\u00e1 aus\u00eancia de apuramento dos custos reais ao n\u00edvel da contabilidade das EG. E estas \n\nopini\u00f5es transmitem a sensa\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m sentimos, de que, quando a ANF for \n\ncorretamente quantificada, e as EG virem o reflexo da passagem de uma fase de capta\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n309 \n \n\ntratamento pr\u00f3prio, para uma nova fase de compra de \u00e1gua tratada a uma outra entidade, a \n\npondera\u00e7\u00e3o das perdas ser\u00e1 feita com mais rigor. \n\nNum estudo de meados da d\u00e9cada passada, envolvendo cerca de meia centena de EG \n\nportuguesas, mas que no seu conjunto distribuem mais de metade da \u00e1gua pot\u00e1vel do \n\nterrit\u00f3rio nacional, Marques, Gomes e Monteiro (2005) concluem que a cria\u00e7\u00e3o dos SMM \n\nlevou muitas EG a passarem de um custo de capta\u00e7\u00e3o e tratamento de cerca de 5% dos \n\ncustos totais da \u00e1gua at\u00e9 \u00e0 torneira do consumidor, para um custo de \u00e1gua tratada comprada \n\na outras entidades e ultrapassando os 50% dos custos totais.  \n\nMas, contrariando as nossas previs\u00f5es, as opini\u00f5es dos Peritos, e tamb\u00e9m a opini\u00e3o \n\nexpressa por Marques, Gomes e Monteiro (2005), quando dizem, referindo-se \u00e0 previs\u00edvel \n\nevolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o portuguesa, que o custo da \u00e1gua, em especial por compra a entidades \n\nde \u201calta\u201d, iria levar a uma maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0s perdas de \u00e1gua, os dados do nosso question\u00e1rio \n\n\u00e0s EG n\u00e3o confirmam esta ideia.  \n\nA diferen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 nada relevante, mas as EG que compram \u00e1gua a um custo acima da \n\nm\u00e9dia do pre\u00e7o de compra da amostra, perdem ainda um pouco mais de \u00e1gua do que as EG \n\nque compram \u00e1gua abaixo do pre\u00e7o m\u00e9dio, ou seja, o pre\u00e7o da \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 determinante \n\npara a ANF, pelo menos na amostra do presente trabalho e no horizonte entre 2014 e 2016.  \n\nTal facto dever\u00e1 ficar a dever-se \u00e0s situa\u00e7\u00f5es que foram vistas no dia-a-dia das EG, e \n\nque \u00e9 frequentemente relatado nos F\u00f3runs recentemente realizados, de uma completa \n\nsegrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00e3o, entre a \u00e1rea Operacional, a \u00e1rea Comercial e a \u00e1rea \n\nFinanceira, dentro das EG.  \n\nUma parte significativa dos t\u00e9cnicos, todos de n\u00edvel superior, respons\u00e1veis operacionais \n\npelas EG, e logo os respons\u00e1veis diretos pelo Controlo Ativo de Perdas, n\u00e3o sabem o custo da \n\n\u00e1gua e isso \u00e9 refletido nas respostas aos question\u00e1rios, pois foi necess\u00e1rio, em muitos casos, \n\nde ir \u00e0s informa\u00e7\u00f5es da ERSAR, constantes nos RASARP, para saber onde uma determinada \n\nEG compra a \u00e1gua em \u201calta\u201d e depois ver o pre\u00e7o de venda desse SMM, para assim se poder \n\ncompletar os dados que enviaram.  \n\n\n\n310 \n \n\nId\u00eantico \u201cdiv\u00f3rcio\u201d se verifica na quest\u00e3o das Liga\u00e7\u00f5es Ilegais. No Encontro de Boas \n\nPr\u00e1ticas, realizado em Torres Vedras em Mar\u00e7o de 2017, e j\u00e1 referido neste estudo, foram \n\napresentados os dados de um question\u00e1rio lan\u00e7ado em 2017 pela APDA e que demonstra \n\nque a esmagadora maioria das Liga\u00e7\u00f5es Ilegais detetadas, n\u00e3o chega ao Contencioso da EG, \n\npor falta de articula\u00e7\u00e3o interna, neste caso entre as \u00e1reas Operacional, Comercial e Jur\u00eddica.  \n\nComo exce\u00e7\u00f5es, foram referidos nesse Encontro, os casos das \u00c1guas do Porto e das \n\n\u00c1guas de Cascais, que t\u00eam mecanismos autom\u00e1ticos, para, sempre que \u00e9 detetada uma \n\nliga\u00e7\u00e3o Ilegal, o processo transita para a \u00e1rea de clientes, e se o processo n\u00e3o ficar a\u00ed \n\nresolvido com o corte, multa e religa\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o o processo transita de forma imediata e \n\ntamb\u00e9m autom\u00e1tica, para o Contencioso, para dar entrada uma Injun\u00e7\u00e3o contra o Cliente. \n\nUma \u00faltima quest\u00e3o das Causas Financeiras prende-se com a diferen\u00e7a entre o custo \n\ndas Perdas e o custo da n\u00e3o fatura\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo dados da Infraquinta divulgados no 2\u00ba F\u00f3rum iPerdas\n75\n\n, entre o Custo da \u00c1gua \n\nque corresponde a ANF e a aus\u00eancia de fatura\u00e7\u00e3o desta mesma \u00e1gua, h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ncerca de 6 vezes mais. Ou seja, se uma EG perde \u20ac 1,00 de \u00c1gua, deixa de faturar \u20ac 6,00 pela \n\nmesma quantidade de \u00e1gua. Primeiro, porque h\u00e1 entre o valor de compra e a aus\u00eancia de \n\nfatura\u00e7\u00e3o, toda a cadeia de custos e valor da distribui\u00e7\u00e3o, que tem um peso significativo. \n\nDepois, como \u00e9 pr\u00e1tica generalizada em Portugal, com a fatura da \u00e1gua e respetivo consumo, \n\ns\u00e3o tamb\u00e9m cobradas as Tarifas de Saneamento de \u00e1guas residuais e dos Res\u00edduos Urbanos. \n\nFinalmente, n\u00e3o havendo fatura\u00e7\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 Taxas (nomeadamente a Taxa de Recursos \n\nH\u00eddricos) e Impostos (nomeadamente o Imposto sobre o Valor Acrescentado). \n\nSegundo a APDA (2016), a Tarifa m\u00e9dia de venda no Consumo Dom\u00e9stico de um m\n3\n de \n\n\u00e1gua, em 2015, foi ligeiramente acima de \u20ac 1,00 (\u20ac 1,05), quando o custo m\u00e9dio nacional de \n\n2016 se situa ligeiramente abaixo de \u20ac 0,50 (\u20ac 0,4567), ou seja, a Tarifa de venda \u00e9 um pouco \n\nmais do dobro do pre\u00e7o de custo, e s\u00f3 relativo aos consumos diretos de \u00e1gua.  \n\n                                                           \n75\n\n Apresenta\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel no Portal do iPerdas: www.iperdas.org [29.04.2017] \n\nhttp://www.iperdas.org/\n\n\n311 \n \n\nE se a aus\u00eancia de fatura\u00e7\u00e3o se deve a Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas, ent\u00e3o esse valor ainda \u00e9 mais \n\nsignificativo pois nem a parte fixa da Tarifa de \u00e1gua \u00e9 faturada (vulgo, quota de \n\ndisponibilidade de servi\u00e7o ou Tarifa Fixa).  \n\nNum exemplo pr\u00e1tico que vimos com dois casos conhecidos, com faturas de 2017 \n\ntemos: \n\nA) C\u00e2mara Municipal do Seixal. Uma fatura de \u20ac 9,84, correspondente a um consumo \n\nde 6 m\n3 \n\ndurante um m\u00eas de 2017. No local respetivo a CM Seixal n\u00e3o tem ainda servi\u00e7o de \n\nrecolha e tratamento de \u00e1gua residual e portanto todo o tratamento \u00e9 efetuado com recurso \n\na fossas s\u00e9pticas e n\u00e3o \u00e9 faturado Saneamento de \u00e1guas residuais. \n\nDo valor total indicado na fatura, somente \u20ac 4,24 se refere a consumo de \u00e1gua. Depois \n\ntemos uma Tarifa Fixa de \u00e1gua de \u20ac 1,85 um valor de Saneamento a zero, conforme referido, \n\ne mais dois valores: Res\u00edduos Urbanos \u20ac 2,84 e finalmente de Taxas e Impostos \u20ac 0,91. \n\nOu seja, somente 43% da fatura se refere aos consumos de \u00e1gua. Quando nessa \n\nlocalidade houver recolha e tratamento de \u00e1gua residual, decerto a componente de \u00e1gua \n\npassar\u00e1 para menos de 30% da fatura global. \n\nB) Em Lisboa, numa fatura da EPAL de \u20ac 29,65 temos a seguinte reparti\u00e7\u00e3o: \n\n- Consumo de \u00e1gua: \u20ac 3,35 correspondentes a 10 m\n3\n; \n\n- Quota de Servi\u00e7o de \u00c1gua (Tarifa Fixa) \u20ac 9,53 \n\n- Saneamento de \u00e1guas residuais: \u20ac 8,08 \n\n- Res\u00edduos Urbanos: \u20ac 6,25 \n\n- Taxas e Impostos para o Estado: \u20ac 1,74 \n\nOu seja, de consumo efetivo de \u00e1gua temos somente uma percentagem de 10,96% do \n\ntotal da fatura. \n\nQuando no Capitulo 4, nos Question\u00e1rios das EG, referimos um Custo m\u00e9dio em 2016, \n\nde ANF, na nossa amostra, de \u20ac 570.299,38 queremos referir a custo da \u00e1gua comprada ou \n\nproduzida e n\u00e3o o valor de aus\u00eancia de fatura\u00e7\u00e3o, para a EG, ou para a EG e para a C\u00e2mara \n\n(no caso da EG tratar da \u00e1gua e a C\u00e2mara das \u00e1guas residuais) e ainda de n\u00e3o cobran\u00e7a de \n\nTaxas e Impostos pelo Estado, o que n\u00e3o acontece com todas as Perdas Aparentes, mas \n\n\n\n312 \n \n\nacontece com liga\u00e7\u00f5es Ilegais e com erros de submedi\u00e7\u00e3o. Mesmo utilizando o r\u00e1cio referido \n\npela APDA (2016) d\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o de Receita da EG sempre superior a Um Milh\u00e3o de \n\nEuros por Ano, com a \u00c1gua N\u00e3o Faturada, em valor m\u00e9dio da amostra. Com este valor anual \n\nde investimento na rede e na organiza\u00e7\u00e3o da EG, que passos poder\u00e3o ser dados no caminho \n\nda Sustentabilidade e Efici\u00eancia dos Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua? \n\nDa discuss\u00e3o dos resultados sobre a atividade das EG na redu\u00e7\u00e3o de Perdas salientamos \n\nos seguintes pontos: a grande abertura e interesse de todos os intervenientes na an\u00e1lise das \n\nquest\u00f5es ligadas \u00e0 \u00c1gua N\u00e3o Faturada; o empenho generalizado dos t\u00e9cnicos do setor, \n\nnomeadamente na participa\u00e7\u00e3o nas atividades colaborativas j\u00e1 realizadas e em curso, com \n\numa grande vontade de apreender as boas pr\u00e1ticas j\u00e1 existentes noutras EG; a grande \n\nmargem de progress\u00e3o poss\u00edvel das EG no caminho da sustentabilidade e efici\u00eancia; as \n\ncar\u00eancias t\u00e9cnicas e financeiras que ainda est\u00e3o a limitar o combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua.     \n\n \n\n4.3.3 Exemplo de aplica\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o Desenvolvida \n\n \n\nAnalisando as respostas do Question\u00e1rio \u00e0s EG foi realizado um exerc\u00edcio para uma das \n\nnove EG an\u00f3nimas de que se obtive resposta. \u00c9 uma EG do Norte, num Munic\u00edpio abaixo de \n\n30.000 habitantes, situada no Interior e que somente faz distribui\u00e7\u00e3o, comprando a \u00e1gua \n\ntratada a uma empresa de \u201calta\u201d, ou seja, esta EG anonima enquadra-se na EG tipo da \n\nAmostra e do pa\u00eds. \n\nAplicando alguns dos valores m\u00e9dios propostos pela EPAL (2015), os valores indicados \n\npela EG em causa, para os caudais entrados no sistema, para o n\u00famero de ramais, para a \n\nextens\u00e3o de condutas e para as perdas, e utilizando valores m\u00e9dios para as restantes \n\nvari\u00e1veis, temos: \n\n \n\nEG 92 AN\u00d3NIMA \n\n \n\nILI = CARL/UARL                UARL = litros/ramal/hora: \n\n\n\n313 \n \n\nUARL = [18x(Lm/Nc)+0,8+25xLp]xPmed/24 \n\nSendo: \n\nLm \u2013 comprimento da rede em Km = 103, indicado pela EG; \n\nNc \u2013 n\u00famero de ramais = 2740, indicado pela EG; \n\nLp \u2013 comprimento m\u00e9dio dos ramais, em Km = 0,05 (n\u00famero estimado por n\u00f3s, de 50 metros \n\npor ramal) \n\nPmed \u2013 press\u00e3o m\u00e9dia de opera\u00e7\u00e3o na zona em estudo = 40 (valor estimado por n\u00f3s tendo \n\nem conta as respostas dos Question\u00e1rios onde se apresentam press\u00f5es entre 2 e 6 bar, ou \n\nseja, 20 a 60 m c.a.) \n\nUARL= [18x(103/2740)+0,8+25x0,05]x40/24 \n\nUARL = [18x(0,0376)+0,8+1,25]x1,667 \n\nUARL = 2,95143 litros por ramal por hora, ou seja UARL anual de = 70.841 m\n3\n \n\nComo CARL desta EG temos um valor de 1.987.863 m\n3\n (com valores de \u00c1gua Entrada no \n\nSistema e Perdas, indicadas pela EG de mais de 50%, que como referimos na Metodologia, \n\natribu\u00edmos o valor de 55%). Temos ent\u00e3o um ILI = 28,06. \n\nOu seja, esta EG, para os ramais que tem e para a extens\u00e3o da sua rede, perde mais de \n\n28 vezes a \u00e1gua que \u201cpoderia\u201d perder, em condi\u00e7\u00f5es regulares, segundo os estudos da IWA e \n\ninternacionalmente aceites. \n\nAgora, se for feita a diferen\u00e7a entre a \u00e1gua perdida (CARL) e as chamadas perdas \n\ninevit\u00e1veis (UARL) temos uma perda recuper\u00e1vel, em m\n3\n, de 1.987.863-70.841 = 1.917.022 \n\nm\n3\n, ou seja, um valor, a pre\u00e7o de custo, de \u20ac 875.504,00. \n\nVendo agora a hierarquiza\u00e7\u00e3o das Causas das Perdas, indicadas pelos Peritos no nosso \n\nQuestion\u00e1rio e referidas no Cap\u00edtulo 4, ponto 4.2.5, obt\u00eam-se, em Volume (m\n3\n) e Valor \n\n(Euros), os dados constantes na Tabela 4.16. \n\nOs valores apresentados pelos Peritos para as Causas, em especial nas Causas \n\nInfraestruturais, apresentam um desvio padr\u00e3o elevado e apesar de menor, tamb\u00e9m \n\nexpressivo nas respostas a outras Causas, nomeadamente as Organizativas e Financeiras.  \n\n\n\n314 \n \n\nAssim, tendo em conta esta variabilidade, foi decidido n\u00e3o utilizar somente o valor \n\nm\u00e9dio da percentagem atribu\u00edda pelos Peritos para cada Causa, mas calcular uma estimativa \n\nintervalar, o intervalo de Confian\u00e7a de 95% para a m\u00e9dia, com recurso ao software SPSS\u00ae, e \n\napresentar tamb\u00e9m o erro-padr\u00e3o da m\u00e9dia (Std. Error), o qual orienta o investigador sobre a \n\nprecis\u00e3o da estimativa. Os resultados indicam para as Causas Infraestruturais um intervalo \n\nentre 32,4% e 40,5% (com uma m\u00e9dia de 36,4%), com um Std. Error de 2,020, que se \n\nverificou ser o maior de todas as Causas em an\u00e1lise. Para as Causas Organizativas obteve-se \n\num limite inferior do Intervalo de Confian\u00e7a a 95%, de 21,1% (com uma m\u00e9dia de 23,8), e um \n\nvalor superior do Intervalo de Confian\u00e7a de 26,4%, com um Std. Error de 1,337.  \n\n \n\nTabela 4.16 \u2013 Interven\u00e7\u00f5es da EG 92 do nosso Question\u00e1rio, para baixar a ANF \n\nCausas - \n\nPrincipais \n\nInterven\u00e7\u00f5es \n\nda EG \n\n% % % Perdas Recuper\u00e1veis em m\n3\n \n\nPerdas Recuper\u00e1veis em \n\nValor de Custo (\u20ac) \n\nM\u00ednima M\u00e9dia M\u00e1xima M\u00ednima M\u00e9dia M\u00e1xima M\u00ednima M\u00e9dia M\u00e1xima \n\nInfraestruturas 32,39 36,44 40,50 620.923 698.563 776.394 283.576 319.034 354.579 \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o 21,06 23,75 26,44 403.725 455.293 506.861 184.381 207.932 231.483 \n\nRefor\u00e7o de \n\nMeios \n\nFinanceiros \n\npara a \n\nRedu\u00e7\u00e3o da \n\nANF \n\n15,85 18,65 21,45 303.848 357.525 411.201 138.767 163.281 187.796 \n\nTerrit\u00f3rio e \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n9,18 11,06 12,93 175.983 212.023 247.871 80.371 96.831 113.203 \n\nAtividades \n\nColaborativas \n7,71 9,23 10,75 147.802 176.941 206.080 67.501 80.809 94.117 \n\nOutras Causas 0,27 0,87 1,46 5.176 16.678 27.989 2.364 7.617 12.782 \n\nTotais   100,00   1.657.457 1.917.022 2.176.395 756.961 875.504 993.960 \n\n\n\n315 \n \n\nAssim, na Tabela 4.16, foi decidido colocar as percentagens m\u00e9dias que resultam de um \n\nprimeiro tratamento dos dados das Causas, mas tamb\u00e9m os limites inferior e superior dos \n\nIntervalos de Confian\u00e7a a 95%, porque todos os Std. Error se mostraram bastante reduzidos e \n\nportanto sem relev\u00e2ncia estat\u00edstica, sendo pois os valores obtidos significativamente \n\nconfi\u00e1veis, apesar das suas limita\u00e7\u00f5es, que justificam estudos mais aprofundados no futuro, \n\npara afinar todos estes valores e dar-lhes ainda maior robustez. \n\nUtilizando as tr\u00eas diferentes percentagens para cada Causa indicada pelos Peritos \n\nobt\u00eam-se tamb\u00e9m tr\u00eas valores (M\u00ednimo, M\u00e9dio e M\u00e1ximo) para os Volumes recuper\u00e1veis e \n\npara a correspondente componente financeira dessa poss\u00edvel recupera\u00e7\u00e3o de perdas, em \n\nfun\u00e7\u00e3o de cada uma dos agrupamentos de Causas indicadas. \n\nDe referir que nas Causas indicadas pelos Peritos contam as quest\u00f5es do Territ\u00f3rio e \n\nPopula\u00e7\u00e3o (Dimens\u00e3o, Popula\u00e7\u00e3o, Orografia, etc.), que conforme j\u00e1 referido, s\u00e3o alheias \u00e0 \n\ninterven\u00e7\u00e3o da EG, e tamb\u00e9m as \u201cOutras Causas\u201d, por se terem mostrado completamente \n\nresiduais, mas, mesmo assim, os respons\u00e1veis m\u00e1ximos das Entidades Gestoras podem \n\nintervir em mais de 88% das Causa das Perdas de \u00c1gua, segundo a valora\u00e7\u00e3o dos Peritos. \n\nAssim, a ERSAR poderia reunir com as EG em pior situa\u00e7\u00e3o quanto aos valores de ANF, \n\ne em conjunto analisarem as respetivas causas, calcularem o ILI, retirarem as consideradas \n\nPerdas Invetiv\u00e1veis (UARL) e depois ver as poss\u00edveis interven\u00e7\u00f5es no sistema e na EG, com os \n\nposs\u00edveis ganhos do ponto de vista do recurso e tamb\u00e9m do ponto de vista financeiro, \n\nutilizando os ponderadores que foram desenvolvidos neste trabalho.  \n\nNa pr\u00e1tica ser\u00e1 calcular as perdas excessivas e encontrar as poss\u00edveis interven\u00e7\u00f5es para \n\na sua redu\u00e7\u00e3o, entrando tamb\u00e9m em linha de conta com o N\u00edvel Economico de Perdas (NEP), \n\nde cada EG ou de cada ZMC, de prefer\u00eancia. Conjugando com os estudos realizados ou em \n\ncurso no IST sobre Custos de interven\u00e7\u00e3o nas Infraestruturas, poderia haver uma estimativa \n\nde custo global para as interven\u00e7\u00f5es na rede e dados para uma an\u00e1lise custo-benef\u00edcio, que \n\ndesse suporte \u00e0s decis\u00f5es. \n\nEste n\u00e3o \u00e9 um processo que se inicia num ano e tem resultados no ano seguinte.  \n\n\n\n316 \n \n\nA interven\u00e7\u00e3o na rede \u00e9 uma interven\u00e7\u00e3o demorada e provoca transtornos na \n\nmobilidade dos cidad\u00e3os e at\u00e9 nas atividades comerciais, mas sem uma interven\u00e7\u00e3o regular \n\nna rede, e com particular \u00eanfase nas Infraestruturas, n\u00e3o haver\u00e1 altera\u00e7\u00f5es significativas na \n\nsitua\u00e7\u00e3o atual. Os casos da EPAL, das \u00c1guas do Porto, das \u00c1guas do Sado, e de v\u00e1rias outras \n\nEG que decidiram intervir na redu\u00e7\u00e3o da ANF e j\u00e1 podem mostrar bons resultados. \n\n Resumindo, h\u00e1 muitas Perdas de \u00c1gua e inefici\u00eancia em v\u00e1rias EG, mas esta quest\u00e3o \n\ntem que ser transformada pela ERSAR e em especial pelas EG numa oportunidade de \n\nmelhoria, e como se viu, desde que dado o primeiro passo, depois as pr\u00f3prias poupan\u00e7as do \n\ncombate \u00e0 ANF, podem assegurar a continua\u00e7\u00e3o do trabalho. Entremos nas conclus\u00f5es.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n317 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONCLUS\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n318 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n319 \n \n\nCONCLUS\u00c3O \n\n \n\nC.1 Conclus\u00f5es gerais \n\n \n\nC.1.1 Sobre as Perdas de \u00c1gua \n\n \n\nAs EG, em conjunto com a Entidade Reguladora deveriam intervir, no m\u00ednimo, nas \n\nseguintes causas importantes da inefici\u00eancia e insustentabilidade dos Sistemas:   \n\n? As EG dever\u00e3o ter um Cadastro da rede atualizado; \n\n? Existir um levantamento sistem\u00e1tico das a\u00e7\u00f5es contra as Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas; \n\n? Proceder \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de Planos de Gest\u00e3o de Contadores, nos casos em que as \n\nEG n\u00e3o t\u00eam esses Planos, fixando objetivos e os meios financeiros para a sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o; \n\n? Proceder \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de Planos de Combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua (mesmo que \n\nintegrado num documento t\u00e9cnico mais geral), nos casos em que as EG n\u00e3o t\u00eam \n\nesses Planos, fixando objetivos e os meios financeiros para a sua realiza\u00e7\u00e3o; \n\n? Proceder \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de Planos de Seguran\u00e7a da \u00c1gua; \n\n? Proceder ao c\u00e1lculo do N\u00edvel Economico de Perdas, para cada EG, ou pelo \n\nmenos para os principais zonamentos da rede; \n\n? Fixar valores m\u00ednimos de renova\u00e7\u00e3o da rede, em especial nas zonas onde o ILI \u00e9 \n\nmuito elevado e as roturas s\u00e3o muito frequentes, com materiais menos nobres \n\ne com uma idade j\u00e1 acima da vida \u00fatil desse material; \n\n? Iniciar ou refor\u00e7ar, conforme os casos, um controlo regular de press\u00f5es na rede; \n\n? Criar uma tarifa zero, para os Consumos pr\u00f3prios e outros casos pontuais; \n\n? Medir (e faturar a zero, se poss\u00edvel) os consumos pr\u00f3prios e de todas as \n\nentidades a quem a EG decida fornecer \u00e1gua a custo zero, nomeadamente aos \n\nBombeiros para a sua atividade de combate a inc\u00eandios; \n\n\n\n320 \n \n\n? Implementar que s\u00f3 os consumos pr\u00f3prios da EG e dos Bombeiros s\u00e3o \n\nfaturados a tarifa zero, devendo a EG atribuir donativos \u00e0s entidades a quem \n\nquer auxiliar. \n\nPara apoiar estas interven\u00e7\u00f5es, pelo menos parcialmente, as EG deveriam ser \n\nincentivadas a utilizar parte dos valores monet\u00e1rios que agora s\u00e3o desperdi\u00e7ados com as \n\nperdas, e tamb\u00e9m poderem contar, pelo menos numa fase de arranque destas interven\u00e7\u00f5es, \n\ncom apoios de fundos comunit\u00e1rios e do Fundo Ambiental, que deveria servir exatamente \n\npara a prote\u00e7\u00e3o do recurso \u00e1gua e como tal estar ao servi\u00e7o do combate \u00e0s Perdas Reais e \u00e0s \n\nPerdas Aparentes, mesmo que essas verbas fossem depois reembolsadas pela EG, quando os \n\nresultados do Controlo de Perdas come\u00e7ar a dar resultados financeiros positivos. \n\n \n\nC.1.2 Sobre a atividade da ERSAR \n\n \n\nDo conjunto da investiga\u00e7\u00e3o realizada podem-se considerar as seguintes conclus\u00f5es \n\ndo presente trabalho:  \n\n? A exist\u00eancia da ERSAR e a sua atividade tem-se mostrado muito positiva e uma mais-\n\nvalia para o setor; \n\n? A atividade do Regulador deve assentar muito na forma\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, prestando \n\ntamb\u00e9m algum apoio t\u00e9cnico pontual \u00e0s EG; \n\n? A ERSAR deve ter uma interven\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel tarif\u00e1rio, mas sem car\u00e1ter de imposi\u00e7\u00e3o; \n\n? O alargamento de tarefas do Regulador decidido em 2014, e que na pr\u00e1tica at\u00e9 agora \n\nn\u00e3o funcionou, pode n\u00e3o ser alterado, mas s\u00f3 dever\u00e1 ser usado em casos extremos e \n\ndepois de cumpridas v\u00e1rias etapas de negocia\u00e7\u00e3o com as EG. \n\n \n\nC.1.3 Conclus\u00f5es sobre as Entidades Gestoras \n\n \n\n Relativamente \u00e0s Entidades Gestoras, a investiga\u00e7\u00e3o realizada confirma todas as \n\napreens\u00f5es sobre a falta de Efici\u00eancia e Sustentabilidade de um n\u00famero significativo de EG, \n\n\n\n321 \n \n\ndesde logo pela quest\u00e3o dos elevados volumes e valores de \u00c1gua N\u00e3o Faturada, que v\u00eam \n\nreferidos nos documentos que levaram \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do PENSAAR 2020. \n\n A maioria das EG n\u00e3o tem uma dimens\u00e3o que lhes permita ter uma gest\u00e3o eficiente, \n\nter massa cr\u00edtica m\u00ednima para enfrentar as exig\u00eancias legais e operacionais que um \n\nabastecimento de \u00e1gua, cumprindo as normas de qualidade da Uni\u00e3o Europeia obriga, e a \n\nque os consumidores t\u00eam o direito e j\u00e1 est\u00e3o habituados. A atual situa\u00e7\u00e3o de \n\ninsustentabilidade de parte significativa das EG n\u00e3o pode ser prolongada no tempo e para \n\nisso as d\u00edvidas da distribui\u00e7\u00e3o \u00e0s empresas de \u201calta\u201d t\u00eam que ser regularizadas, o D\u00e9fice \n\nTarif\u00e1rio tem que parar de aumentar e pelo contr\u00e1rio tem que ir progressivamente \n\ndiminuindo, as diferen\u00e7as tarif\u00e1rias constantes dos estudos da APDA t\u00eam que ser esbatidas e \n\ntender para uma uniformiza\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio ou longo prazo, ou pela jun\u00e7\u00e3o de sistemas ou \n\natrav\u00e9s de medidas de peri equa\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria, j\u00e1 estudadas pela ERSAR.  \n\nPodem avan\u00e7ar-se as seguintes conclus\u00f5es deste trabalho referentes \u00e0s entidades \n\ngestoras: \n\n? A localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das EG, se \u00e9 uma EG do Interior ou Litoral, ou mesmo a \n\nOrografia que tem, s\u00e3o aspetos irrelevantes para o seu n\u00edvel de perdas; \n\n? A sua dimens\u00e3o demonstra ter uma influ\u00eancia direta no seu n\u00edvel de perdas. As EG de \n\nmenor dimens\u00e3o dever\u00e3o fazer um esfor\u00e7o de agrega\u00e7\u00e3o regional com vista \u00e0 cria\u00e7\u00e3o \n\nde sistemas supramunicipais; \n\n? Os tipos de material utilizado nas redes, a sua idade e tamb\u00e9m a qualidade \n\nconstrutiva usada na instala\u00e7\u00e3o da rede de distribui\u00e7\u00e3o, tem uma influ\u00eancia nos n\u00edveis \n\nde ANF; \n\n? As quest\u00f5es infraestruturais t\u00eam um grande peso na ANF seguindo-se as quest\u00f5es \n\norganizativas e as quest\u00f5es financeiras.  \n\n \n\nEm Conclus\u00e3o diremos que o nosso estudo atingiu os resultados esperados, apesar de \n\nalgumas limita\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n322 \n \n\nA Sustentabilidade das EG e o aumento da sua Efici\u00eancia e por conseguinte dos \n\nSistemas de Abastecimento de \u00c1gua \u00e9 poss\u00edvel num prazo bastante reduzido, pois h\u00e1 um \n\nn\u00famero significativo de decisores, desde o Governo at\u00e9 aos decisores de topo das Entidades \n\nGestoras, que est\u00e3o atentos \u00e0 Sustentabilidade do setor, est\u00e3o em contacto regular entre si e \n\nj\u00e1 falam em medidas concretas para o aumento desta necess\u00e1ria Efici\u00eancia. \n\nA Sustentabilidade dos Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua e das EG que lhe d\u00e3o \n\nsuporte assenta em 4 pilares b\u00e1sicos, como se documenta na Figura  C.1 seguinte: \n\n? Sustentabilidade Social: com a aceita\u00e7\u00e3o do modelo de gest\u00e3o por parte dos \n\ncidad\u00e3os, o que implica que os decisores pol\u00edticos fa\u00e7am uma ausculta\u00e7\u00e3o e \n\nexplica\u00e7\u00e3o sobre os modelos de gest\u00e3o poss\u00edveis e escolham aquele que vai \n\nmais de encontro das necessidades e expectativas da popula\u00e7\u00e3o que servem; \n\nque tenham servi\u00e7o de qualidade e que esse servi\u00e7o seja efetuado com Tarifas \n\nsocialmente justas e acess\u00edveis a todos os cidad\u00e3os; \n\n? Sustentabilidade Ambiental: n\u00e3o consumindo mais \u00e1gua (popula\u00e7\u00e3o e EG) do \n\nque aquela que \u00e9 necess\u00e1ria e lan\u00e7ando no meio recetor uma \u00e1gua residual \n\ntratada e se poss\u00edvel utilizada para alguns fins que n\u00e3o justificam o consumo de \n\n\u00e1gua pot\u00e1vel ou mesmo \u00e1gua bruta (regas de jardins, lavagens de ruas e \n\nviaturas, campos de golfe, etc.); \n\n? Sustentabilidade Economico Financeira: com um equil\u00edbrio entre as Taxas, as \n\nTarifas e as Transfer\u00eancias (3T); \n\n? Sustentabilidade Institucional: com um quadro legal que seja aceite por todos \n\nos Stakeholders do setor, uma estabilidade organizativa nas EG e uma \n\nestabilidade Regulat\u00f3ria, para que as EG saibam com o que podem contar na \n\nsua atividade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n323 \n \n\nFigura C.1 - Pilares da Sustentabilidade dos Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua e das \n\nEntidades Gestoras \n\n \n\n \n\n \n\nC.2 Limita\u00e7\u00f5es do estudo \n\n \n\nS\u00e3o conhecidas as debilidades organizativas, mas tamb\u00e9m de meios humanos e \n\nfinanceiros, existentes em muitas EG em Portugal e essa situa\u00e7\u00e3o torna dif\u00edcil realizar alguns \n\nestudos. \n\nUma primeira dificuldade \u00e9 nos contactos. Em especial as EG que se confundem com as \n\nC\u00e2maras Municipais, em EG do Interior e em pequenas localidades, que, como vimos, s\u00e3o a \n\nlarga maioria no nosso pa\u00eds, t\u00eam muitas vezes um respons\u00e1vel pelo sistema de \n\nAbastecimento de \u00c1gua, que tamb\u00e9m \u00e9 o respons\u00e1vel pela rede de \u00e1guas residuais, pelas \n\nredes pluviais, trata das obras municipais, e num dia dirige trabalhos em estradas municipais \n\nSustentabilidade \ndos Sistemas de \n\nAA e das \nEntidades \nGestoras \n\nSustentabilidade  \nSocial - Aceita\u00e7\u00e3o \n\ndo Modelo de \nGest\u00e3o.Qualidade \ndo Servi\u00e7o. Tarifas \n\nSocialmente \nAceites \n\nSustentabilidade \nAmbiental - \n\nGest\u00e3o \nRecurso/Perdas \n\nSustentabilidade \nEconomico-\nFinanceira -\n\nEquilibrio  3T \n\nSustentabilidade \nInstitucional, \n\nOrganizativa e \nRegulat\u00f3ria \n\n\n\n324 \n \n\ne no dia seguinte faz uma fiscaliza\u00e7\u00e3o de assentamento de condutas, ou dirige a repara\u00e7\u00e3o de \n\numa rotura na rede.  \n\nA dimens\u00e3o da maioria das EG n\u00e3o lhes permite ter t\u00e9cnicos dedicados para a \n\nimportante tarefa da gest\u00e3o da rede, e menos ainda com a preocupa\u00e7\u00e3o exclusiva, ou pelo \n\nmenos, ter como um foco importante, o controlo ativo de perdas e ter ainda condi\u00e7\u00f5es de \n\npoder articular v\u00e1rios servi\u00e7os da EG para uma an\u00e1lise \u00e0 ANF, que implica, para al\u00e9m das \n\nquest\u00f5es operacionais, aspetos comerciais e financeiros. \n\nTivemos por isso muitas dificuldades na obten\u00e7\u00e3o de respostas e muitos question\u00e1rios \n\nincompletos, porque algumas perguntas tinham liga\u00e7\u00e3o com \u00e1reas da EG fora da \u00e1rea \n\noperacional.  \n\nUm processo de recolha de Question\u00e1rios nas EG, que estim\u00e1mos para 15 dias, levou \n\nmais de dois meses e somente ap\u00f3s muitas centenas de emails e muitas dezenas de \n\nchamadas telef\u00f3nicas, para o t\u00e9cnico, o Diretor, o Vereador ou mesmo para o Presidente da \n\nC\u00e2mara. Ap\u00f3s o envio do Gui\u00e3o para a Presid\u00eancia da EG (no caso de C\u00e2maras Municipais) e \n\nap\u00f3s contactos diretos com t\u00e9cnicos que se dispunham a dar-nos resposta \u00e0s quest\u00f5es \n\ncolocadas no Question\u00e1rio, fomos informados que n\u00e3o havia autoriza\u00e7\u00e3o superior para a \n\nrespetiva resposta.  \n\nPortanto, n\u00e3o \u00e9 de estranhar que as Empresas Municipais, os SMAS e as Concess\u00f5es, \n\nsempre de maior porte, com mais meios humanos, e maior autonomia de decis\u00e3o, \n\nrespondam mais e melhor (Question\u00e1rios mais completos) a solicita\u00e7\u00f5es do exterior. \n\nUma segunda dificuldade prende-se com o dom\u00ednio da informa\u00e7\u00e3o dentro da EG. E n\u00e3o \n\nser\u00e1 por acaso que no PO SEUR, em vigor at\u00e9 2020, tenha sido dada uma prioridade \u00e0s \n\ncandidaturas para a realiza\u00e7\u00e3o de Cadastros. Como gerir uma realidade que conhecemos \n\nmal? \n\nPelo n\u00edvel de respostas quanto aos materiais e idades da rede utilizada na distribui\u00e7\u00e3o, \n\npercebe-se que a maioria das EG n\u00e3o tem esses dados dispon\u00edveis.  \n\nO mesmo se aplica sobre a informa\u00e7\u00e3o das press\u00f5es em v\u00e1rios pontos da rede.  \n\n\n\n325 \n \n\nDepois, algumas tem\u00e1ticas que se pretendeu aprofundar implicam uma an\u00e1lise \n\ndin\u00e2mica e alongada no tempo. Um estudo desenvolvido ao longo de dois ou tr\u00eas anos, \n\nmuitas vezes com um \u00fanico contacto com uma dada EG, d\u00e1 uma panor\u00e2mica est\u00e1tica da \n\nsitua\u00e7\u00e3o nessa data, mas n\u00e3o permite tirar conclus\u00f5es fundamentadas. Um dos exemplos \n\ndestacados s\u00e3o os materiais usados nas redes. S\u00f3 com an\u00e1lises regulares e de v\u00e1rios anos, se \n\npoder\u00e1 aferir do real impacte da utiliza\u00e7\u00e3o deste ou daquele material, estudar a sua \n\nlongevidade e resist\u00eancia \u00e0s roturas, e combinar esses aspetos com o pre\u00e7o da instala\u00e7\u00e3o de \n\nnovos ou melhores materiais, e a partir da\u00ed poder tirar conclus\u00f5es. O mesmo se passa com a \n\n\u00c1gua N\u00e3o Faturada. \u00c9 necess\u00e1rio um conhecimento de uma dada EG para perceber se os \n\nvalores apresentados s\u00e3o reais e aceit\u00e1veis ou se est\u00e3o acima do que seria normal para as \n\ncondi\u00e7\u00f5es que tem a EG. \u00c9 f\u00e1cil (e verdadeiro) dizer que temos Perdas de \u00c1gua muito \n\nelevadas, mas as condi\u00e7\u00f5es da infraestrutura\u00e7\u00e3o das redes conduziu a essa situa\u00e7\u00e3o, e a falta \n\nde meios financeiros e a concentra\u00e7\u00e3o dos apoios comunit\u00e1rios na chamada \u201calta\u201d, tamb\u00e9m \n\nem nada ajudou os sistemas de distribui\u00e7\u00e3o. \n\nOs pontos de que se falou at\u00e9 agora ligam-se \u00e0s Perdas Reais, mas com as Perdas \n\nAparentes h\u00e1 tamb\u00e9m enormes dificuldades a ultrapassar. As autarquias, porque se fala em \n\nPerda (seja Real, seja Aparente) ficam logo contra esta terminologia e consideram que \n\ndecidirem fornecer \u00e1gua, a custo zero, a uma dada entidade p\u00fablica, uma Institui\u00e7\u00e3o \n\nParticular de Solidariedade Social (IPSS), aos Bombeiros, a um grupo cultural ou desportivo, \n\npara j\u00e1 n\u00e3o falar nos consumos pr\u00f3prios, deveria ter outra designa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o o t\u00edtulo de \n\nPerdas. \n\nSem haver uma aceita\u00e7\u00e3o sobre a terminologia aplicada e o que cabe em cada um dos \n\nconceitos, torna-se dif\u00edcil obter algumas respostas, pelo menos a um n\u00edvel menos t\u00e9cnico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0ahUKEwjitrKt3fzVAhWClxoKHTMSB0AQFggsMAA&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.seg-social.pt%2Fipss&amp;usg=AFQjCNFmAnn5qSXlvCTvWUBDwzaIhX_AoA\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0ahUKEwjitrKt3fzVAhWClxoKHTMSB0AQFggsMAA&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.seg-social.pt%2Fipss&amp;usg=AFQjCNFmAnn5qSXlvCTvWUBDwzaIhX_AoA\n\n\n326 \n \n\nC.3 Perspetivas de novas \u00e1reas de estudo \n\n \n\nC.3.1 Regula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nDesde que se iniciou o presente trabalho que foram criados v\u00e1rios Reguladores, quer \n\nna Europa, quer noutras partes do mundo. S\u00f3 no caso dos pa\u00edses da CPLP, foi criado \n\nrecentemente um Regulador para o setor da \u00c1gua e Saneamento em Angola, em Cabo Verde \n\no Regulador Multissetorial existente cindiu-se e deu origem a um Regulador espec\u00edfico para o \n\nsetor da \u00c1gua e Saneamento, e em Timor, est\u00e1 em estudo, desde 2014, a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nEntidade Reguladora para o Setor e a ERSAR tem estado a apoiar estas iniciativas nos pa\u00edses \n\nde l\u00edngua portuguesa e n\u00e3o s\u00f3. Assim, interessa fazer um ponto de situa\u00e7\u00e3o atualizado sobre \n\na regula\u00e7\u00e3o, pois que durante o Congresso Mundial da \u00c1gua que decorreu em Lisboa em \n\nOutubro de 2014, v\u00e1rios pa\u00edses anunciaram que estavam a estudar a cria\u00e7\u00e3o de Entidades \n\nReguladoras. Saber se foram criados, e neste caso, quais as suas Atribui\u00e7\u00f5es e Compet\u00eancias \n\n\u00e9 um estudo interessante que n\u00e3o houve oportunidade de fazer. \n\nO Regulador portugu\u00eas e o modelo de regula\u00e7\u00e3o de Portugal, tem tido resultados \n\nmuito positivos. Assim \u00e9 normal que outros pa\u00edses, em especial da CPLP copiem o modelo \n\nportugu\u00eas. Mas ser\u00e1 interessante ver a evolu\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o e das Atribui\u00e7\u00f5es e Compet\u00eancias \n\ndestes novos reguladores \u00e0 escala do mundo lus\u00f3fono e tamb\u00e9m europeu e mundial.   \n\nQuanto ao Regulador portugu\u00eas, ser\u00e1 importante estudar o que de facto foi \n\nimplementado no novo quadro de atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias e desde logo a possibilidade \n\nde fixar Tarifas ou at\u00e9, de orientar a sua cobran\u00e7a, no caso da chamada fatura detalhada n\u00e3o \n\nproduzir os efeitos desejados. Sabe-se empiricamente e pontualmente qual \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o \n\natual, mas ela n\u00e3o consta do presente estudo nem de nenhum outro estudo que seja por n\u00f3s \n\nconhecido. \n\nUm outro tema a aprofundar em estudo \u00e9 a da liga\u00e7\u00e3o da Comunidade com a \u00c1gua.  \n\n\n\n327 \n \n\nSer\u00e1 importante estudar e propor formas para criar/refor\u00e7ar a sensibiliza\u00e7\u00e3o para a \n\nimport\u00e2ncia da \u00e1gua, em especial atrav\u00e9s das escolas, para obter uma forte liga\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade com o recurso \u00e1gua.  \n\n \n\nC.3.2 Perdas de \u00c1gua \n\n \n\nUm assunto que ressaltou durante o presente trabalho mas n\u00e3o fazia parte das \u00e1reas \n\niniciais de estudo \u00e9 a compara\u00e7\u00e3o entre os custos das Perdas Reais e das Perdas Aparentes e \n\na diminui\u00e7\u00e3o da fatura\u00e7\u00e3o com a ANF. Pelos dados sum\u00e1rios obtidos, e pelas interven\u00e7\u00f5es \n\nque tivemos ocasi\u00e3o de ver apresentadas, em especial nos F\u00f3rum do iPerdas, ser\u00e1 \n\nimportante aprofundar o estudo deste ponto em trabalhos posteriores.  \n\nUm dos aspetos focados pelos Peritos foi a da chamada \u201cQualidade Construtiva\u201d, de \n\nque n\u00e3o \u00e9 usual falar. E deram a este quesito uma pontua\u00e7\u00e3o bastante significativa.  \n\nO estudo j\u00e1 referido do IST poder\u00e1 ser uma ajuda valiosa na quest\u00e3o da identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos melhores materiais, numa rela\u00e7\u00e3o pre\u00e7o-qualidade, e tamb\u00e9m os custos de constru\u00e7\u00e3o e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o dever\u00e3o, ser estudados, para permitir uma ferramenta \u00e1gil de c\u00e1lculo do N\u00edvel \n\nEcon\u00f3mico de Perdas. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n328 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n329 \n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\nAdP (2017). Relat\u00f3rio e Contas de 2016. \n\nDisponivel em:  \n\nhttp://www.adp.pt/pt/grupo-adp/informacao-financeira/relatorios-econtas/downloads \n\n/file160_pt.pdf [02.07.2017] \n\nAdRA (2015). Relat\u00f3rio e Contas. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.adra.pt/content/index.php?action=detailfo&amp;rec=1807&amp;t=Relatorio-e-Contas. \n\n[02.05.2017]. \n\nAD&amp;C e CEDRU (2015). Avalia\u00e7\u00e3o ex ante dos instrumentos financeiros de programas do         \n\nPortugal 2020. Relat\u00f3rio Final. Edi\u00e7\u00e3o Programa Operacional Assist\u00eancia T\u00e9cnica \u2013 FEDER. \n\nLisboa. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.portugal2020.pt/Portal2020/Media/Default/Docs/AVALIACAO/Avaliacao_ExA\n\nnte_Instr_Financ_Lote%201_RelatorioFinal.pdf [02.05.2017 \n\nAlbuquerque, C. (2012).  On the rigth track \u2013 Good pratices in realising the rigths to water \n\nand sanitation. Edi\u00e7\u00e3o Human Rigths to Water &amp; Sanitation e ERSAR. NY e Lisboa. ISBN 978-\n\n989-8360-09-0 (223 pp). \n\nAlegre, H., Coelho, S., Almeida, M. e Vieira, P., (2005). Controlo de perdas de \u00e1gua em \n\nsistemas p\u00fablicos de adu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o. Edi\u00e7\u00e3o LNEC/INAG/IRAR. S\u00e9rie Guias T\u00e9cnicos n\u00ba \n\n3. Lisboa. ISBN:972-99354-4-0 (328 pp.) \n\nAlegre, H. e Covas, D. (2010). Gest\u00e3o patrimonial de infraestruturas de abastecimento de \n\n\u00e1gua \u2013 Uma abordagem centrada na reabilita\u00e7\u00e3o. Edi\u00e7\u00e3o LNEC, IST e ERSAR. S\u00e9rie Guias \n\nT\u00e9cnicos n\u00ba 16. Lisboa. ISBN 978-989-8360-04. (510 pp.) \n\nAlegre, H., Hirner, W., Baptista, J. e Parena R. (2004). Indicadores de desempenho para \n\nservi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua. Edi\u00e7\u00e3o LNEC e IRAR. S\u00e9rie Guias T\u00e9cnicos n\u00ba 1. Lisboa. \n\nISBN original: 1 900222 27 2. (276 pp.) \n\nhttp://www.adp.pt/pt/grupo-adp/informacao-financeira/relatorios-econtas/downloads%20/file160_pt.pdf\nhttp://www.adp.pt/pt/grupo-adp/informacao-financeira/relatorios-econtas/downloads%20/file160_pt.pdf\nhttps://www.portugal2020.pt/Portal2020/Media/Default/Docs/AVALIACAO/Avaliacao_ExAnte_Instr_Financ_Lote%201_RelatorioFinal.pdf\nhttps://www.portugal2020.pt/Portal2020/Media/Default/Docs/AVALIACAO/Avaliacao_ExAnte_Instr_Financ_Lote%201_RelatorioFinal.pdf\n\n\n330 \n \n\nAlegre, H., Vitorino, D. e Coelho, S. (2014). Infrastruture value index: A powerful modelling \n\ntool for combined long-term planning of linear and vertical assets. Procedia Engineering 89. \n\n1428-1436. ScienceDirect. Elsevier \n\nAllain-Dupr\u00e9, D. (2011), Multi-level governance of public investment: Lessons from the crisis, \n\nOECD Regional Development Working Papers, 2011/05, OECD Publishing. \n\n   http://dx.doi.org/10.1787/5kg87n3bp6jb-en \n\nAlmeida, A. (2011). Gest\u00e3o da \u00e1gua \u2013 Incertezas e riscos.  Edi\u00e7\u00e3o Patrocinada pela APRH, \n\nEPAL, FCG e Programa Gulbenkian Ambiente. Lisboa. ISBN 978-989-680-044-4 (237 pp.) \n\nAlmeida, M, Vieira, P. e Ribeiro, R. (2006). Uso eficiente da \u00e1gua no sector urbano. Edi\u00e7\u00e3o \n\nLNEC/INAG/IRAR, S\u00e9rie Guias T\u00e9cnicos n\u00ba 8. Lisboa. ISBN: 972-99354-9-1. (222 pp.) \n\nAlmeida, O. (1997). A gest\u00e3o de sistemas de abastecimento de \u00e1gua \u2013 O caso da empresa \n\nregional da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal. Tese de Mestrado em Ordenamento do Territ\u00f3rio e \n\nPlaneamento Ambiental. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \u2013 Universidade Nova de \n\nLisboa. 240 Pp. \n\nAlmeida, O. (2012). Avalia\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do PEAASAR II (2007 \u2013 2013). Apresenta\u00e7\u00e3o oral \n\nno 15\u00ba Encontro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental (ENaSB). 10 a 12 de Outubro. \n\nUniversidade de \u00c9vora. Atas do Encontro, no Portal da APESB: \n\nhttp://publicacoes.apesb.org/biblioteca/enasb_2000_2015.html. [01.12.2012] \n\nAlmeida, O., Jacquinet, M. e Martinho, A. P. (2013). A regula\u00e7\u00e3o do abastecimento de \u00e1gua \n\nno espa\u00e7o europeu, na CPLP e em pa\u00edses asi\u00e1ticos. 13. \u00ba Congresso da \u00c1gua. 7 a 9 de Mar\u00e7o. \n\nLNEC. Lisboa. Atas do Congresso no Portal da APRH. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://scholar.google.pt/scholar?hl=pt-\n\nPT&amp;as_sdt=0%2C5&amp;q=A+Regula%C3%A7%C3%A3o+do+Abastecimento+de+%C3%81gua+n\n\no+Espa%C3%A7o+Europeu%2C+na+CPLP+e+em+pa%C3%ADses+Asi%C3%A1ticos.++&amp;btnG\n\n=  [05.07.2017] \n\nAlmeida, O., Jacquinet, M. e Martinho, A. P. (2015). A regula\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o europeu: \n\ncompara\u00e7\u00f5es e a opini\u00e3o dos munic\u00edpios do distrito de Set\u00fabal. 12\u00ba SILUSBA, 1-14. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o ABES e APRH. Atas do Simp\u00f3sio no Portal da APRH. Bras\u00edlia. Brasil \n\nhttp://publicacoes.apesb.org/biblioteca/enasb_2000_2015.html\nhttp://scholar.google.pt/scholar?hl=pt-PT&amp;as_sdt=0%2C5&amp;q=A+Regula%C3%A7%C3%A3o+do+Abastecimento+de+%C3%81gua+no+Espa%C3%A7o+Europeu%2C+na+CPLP+e+em+pa%C3%ADses+Asi%C3%A1ticos.++&amp;btnG\nhttp://scholar.google.pt/scholar?hl=pt-PT&amp;as_sdt=0%2C5&amp;q=A+Regula%C3%A7%C3%A3o+do+Abastecimento+de+%C3%81gua+no+Espa%C3%A7o+Europeu%2C+na+CPLP+e+em+pa%C3%ADses+Asi%C3%A1ticos.++&amp;btnG\nhttp://scholar.google.pt/scholar?hl=pt-PT&amp;as_sdt=0%2C5&amp;q=A+Regula%C3%A7%C3%A3o+do+Abastecimento+de+%C3%81gua+no+Espa%C3%A7o+Europeu%2C+na+CPLP+e+em+pa%C3%ADses+Asi%C3%A1ticos.++&amp;btnG\nhttp://scholar.google.pt/scholar?hl=pt-PT&amp;as_sdt=0%2C5&amp;q=A+Regula%C3%A7%C3%A3o+do+Abastecimento+de+%C3%81gua+no+Espa%C3%A7o+Europeu%2C+na+CPLP+e+em+pa%C3%ADses+Asi%C3%A1ticos.++&amp;btnG\n\n\n331 \n \n\nAlmeida, O., Jacquinet, M. e Martinho, A. P. (2016). The role of regulation in the efficiency of \n\nthe water supply system. Apresenta\u00e7\u00e3o Oral no IWA2016. World Water Congress. 09-13 \n\nOutubro, Brisbane. Austr\u00e1lia. Atas do Congresso no Portal da IWA. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www5.shocklogic.com/scripts/jmevent/MyAbstractPageLogin.asp?Client_Id=%27IWA\n\n1%27&amp;Project_Id=% \n\n  27WWCE2016%27&amp;System_Id=1&amp;Form_Id=&amp;Language_Code=  [12.10.2016] \n\nAPDA, (2016). \u00c1gua e saneamento em Portugal \u2013 O mercado e os pre\u00e7os \u2013 2016. \u2013 Edi\u00e7\u00e3o \n\nBienal da APDA. Lisboa. Dep\u00f3sito Legal: 417467/16 (pp. 129) \n\nAPDA (2017). Resultados do inqu\u00e9rito sobre consumos il\u00edcitos em redes de distribui\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua. Apresentado no Encontro \u201cCompromisso Nacional para a Sustentabilidade dos \n\nServi\u00e7os de \u00c1gua: Boas Pr\u00e1ticas no Controlo de Perdas\u201d. Torres Vedras. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.apda.pt/pt/noticia/2617/encontro-compromisso-nacional-para-a-\n\nsustentabilidade-dos-servicos-de-agua-e-boas-praticas-no-controlo-de-perdas/ \n\n[01.04.2017] \n\nAquaFed \u2013 The International Federation of Private Water Operators (2011). Code of ethics. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.aquafed.org/Public/Files/corporate_document/2011_12_09_aquafed_code_of\n\n_ethics_revised_mc_en_05c23157e0.pdf [01.04.2017] \n\nAquaFed \u2013 The International Federation of Private Water Operators (2013). Implement the \n\nhuman right to safe drinking water and sanitation fully in Europe. \n\nhttp://www.aquafed.org/Public/Files/press_release/2013_12_10_aquafed_hrwsineurope_\n\npr_en_pd_2013_12_09_b92f45a692.pdf  [17.08.2014] \n\nArregui, F., Gavara, F. Soriano, J. e Cobacho R. (2014). Analysis of domestic water meters field \n\nperformance. Paper apresentado na Water Loss 2014 Conference in Vienna. Austria. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.leakssuite.com/wp-content/uploads/2016/01/Arregui-Analysis-of-domestic-\n\nwater-meters-field-performance.pdf [20.04.2017] (9 pp) \n\nhttp://www.apda.pt/pt/noticia/2617/encontro-compromisso-nacional-para-a-sustentabilidade-dos-servicos-de-agua-e-boas-praticas-no-controlo-de-perdas/\nhttp://www.apda.pt/pt/noticia/2617/encontro-compromisso-nacional-para-a-sustentabilidade-dos-servicos-de-agua-e-boas-praticas-no-controlo-de-perdas/\nhttp://www.aquafed.org/Public/Files/corporate_document/2011_12_09_aquafed_code_of_ethics_revised_mc_en_05c23157e0.pdf\nhttp://www.aquafed.org/Public/Files/corporate_document/2011_12_09_aquafed_code_of_ethics_revised_mc_en_05c23157e0.pdf\nhttp://www.aquafed.org/Public/Files/press_release/2013_12_10_aquafed_hrwsineurope_pr_en_pd_2013_12_09_b92f45a692.pdf\nhttp://www.aquafed.org/Public/Files/press_release/2013_12_10_aquafed_hrwsineurope_pr_en_pd_2013_12_09_b92f45a692.pdf\nhttp://www.leakssuite.com/wp-content/uploads/2016/01/Arregui-Analysis-of-domestic-water-meters-field-performance.pdf\nhttp://www.leakssuite.com/wp-content/uploads/2016/01/Arregui-Analysis-of-domestic-water-meters-field-performance.pdf\n\n\n332 \n \n\nAustralian Government (2011). National water quality management strategy \u2013 Australian \n\ndrinking water guidelines 6. Volume I. Edi\u00e7\u00e3o Commonwealth of Australia. Canberra.    ISBN \n\nOnline: 1864965118. (1242 pp.). \n\nBanerjee, A. e Duflo, E. (2012). A economia dos pobres. Temas e Debates. Edi\u00e7\u00e3o Circulo de \n\nLeitores, Lisboa. ISBN: 978-989-644-192-0. (379 pp) \n\nBaptista, J.M. (2014). The regulation of water and waste water services \u2013 An integrated \n\napproach (RITA-ERSAR).  Edi\u00e7\u00e3o IWA, Londres.  ISBN 9781780406527. (269 pp) \n\nBardin, L. (2013). An\u00e1lise de conte\u00fado.  Edi\u00e7\u00f5es 70. 4\u00ba Edi\u00e7\u00e3o. Lisboa. ISBN: 978-972-44-1506-\n\n2. (281 pp) \n\nBarraqu\u00e9, B. e Le Bris, C. (2007). Water sector regulations in France. CESifo DICE Report \n\n2/2007. ISSN 1613-6373, Vol. 05, Iss. 2, pp. 4-12.  \n\n   This Version is available at: http://hdl.handle.net/10419/166905 \n\nBarraqu\u00e9, B. (2001). Les enjeux de la Directive cadre sur l'eau de l'Union Europ\u00e9enne. Flux, \n\n(2001/4), N\u00ba 46,  70-75. ISSN 1154-2721 \n\nBarraqu\u00e9, B. e Montginoul, M. (2015). How to integrate social objectives into water pricing. \n\nPages 359\u2013371 in A. Dinar, V. Pochat, &amp; J. Albiac-Munillo, editors. Water pricing \n\nexperiences, and innovations. Springer, Switzerland. http://dx.doi.org/10.1007/978-3-319-\n\n16465-6_18    (471 pp) \n\nBleninger, T. e Kotsuka, L. (2015). Conceitos de \u00e1gua virtual e pegada h\u00eddrica: Estudo de     \n\ncaso da soja e \u00f3leo de soja no Brasil. Revista Recursos H\u00eddricos_Volume 36#01, Edi\u00e7\u00e3o da \n\nAPRH. Lisboa (pp. 15-24) \n\nBolognesi, T. (2014a). Analyse structurelle des syst\u00e8mes hydriques urbains en Europe : \n\nAspects organisationnels et d\u00e9fis patrimoniaux.  Revue d\u00b4\u00e9conomie industrielle. Vol. 147. \n\nDocument accessible en ligne sur : http://rei.revues.org/5855  \n\nBolognesi, T. (2014b). The paradox of the modernisation of urban water systems in Europe: \n\nIntrinsic institutional limits for sustainability. Natural Resources Forum 38 (204) 270-281. \n\nDOI: 10.1111/1477-8947.12052 \n\nhttp://hdl.handle.net/10419/166905\nhttp://dx.doi.org/10.1007/978-3-319-16465-6_18%20%20%20%20(471\nhttp://dx.doi.org/10.1007/978-3-319-16465-6_18%20%20%20%20(471\nhttp://rei.revues.org/5855\n\n\n333 \n \n\nBolognesi, T. e Nahrath, S. (2017). Why resource regimes fail in the long run? The role of \n\ninstitutional complexity traps and transversal transaction costs. (pp. 25). Electronic copy \n\navailable at: https://ssrn.com/abstract=2991551 [03.09.2017] \n\nBraga, B., Chartres, C., Cosgrove, W. J., da Cunha, L. V., Gleick, P. H., Kabat, P., Kadi, M. A., \n\nLoucks, D. P., Lundqvist, J., Narin, S. e Xia, J. (2014). Water and the future of humanity: \n\nrevisiting water security. Edi\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian Foundation e Springer. Lisboa e New \n\nYork. ISBN 978-3-319-01456-2. (241 pp.) \n\nBrito, A.; Oliveira, J. e Peixoto, J. (2010). Tratamento de \u00e1gua para consumo humano e uso \n\nindustrial. Edi\u00e7\u00e3o Publindustria. Porto. ISBN 978-989-20-1923-9 (243 pp) \n\nBrochet, A., Bolognesi, T. e Yvan, R. (2016). Caract\u00e9riser l\u00b4\u00e9tendue des r\u00e9sistances locales aux \n\nindicateurs de performance des services d\u00b4eau. Le cas de l\u00b4agglom\u00e9ration grenobloise. \n\nD\u00e9veloppement durable et territoires, 2016, vol. 7, no. 3 \n\n   DOI : 10.4000/developpementdurable.11375 \n\nBr\u00f4co, N. (2012). Water safety plans: IWA manual adaptation based on AdP best practices \n\nand experiences. Interven\u00e7\u00e3o Oral no 16\nTH\n\n AFRICAN WATER ASSOCIATION INTERNATIONAL \n\nCONGRESS.  Dispon\u00edvel em: http://engenharia.adp.pt/sobre-o-portal [02.05.2017] \n\nBryman, A. (2016). Social research methods.  Oxford University Press, 5th edition.  \n\nISBN 978-0-19-968945-3. (747 pp) \n\nBSI Standards Publication (2014). Environmental management \u2014 Water footprint \u2014 \n\nPrinciples, requirements and guidelines \u2013 BS ISO 14046:2014. ISBN 978 0 580 76055 6  \n\nByatt, I. (2013). The regulation of water services in the UK. Utilities Policy 24 (2013) 3-10. \n\nhttp://dx.doi.org/10.1016/j.jup.2012.07.003. Elsevier. \n\nCalvinho, A. (2013). Forma\u00e7\u00e3o: planos de seguran\u00e7a da \u00e1gua - Desenvolvimento e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: http://engenharia.adp.pt/sobre-o-portal [02.05.2017] \n\nCarmo, H. e Ferreira, M. (2008). Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o Univ. Aberta. Lisboa. \n\nISBN: 987-972-674-231-9 (375 pp) \n\nhttps://ssrn.com/abstract=2991551\nhttp://engenharia.adp.pt/sobre-o-portal\nhttp://dx.doi.org/10.1016/j.jup.2012.07.003\nhttp://engenharia.adp.pt/sobre-o-portal\n\n\n334 \n \n\nCardoso, M., Silva, M., Coelho, S., Almeida, M. e Covas, D. (2012). Urban water infrastruture \n\nasset  management \u2013 a structured approach in four water utilities. Water Science &amp; \n\nTechnology. Iwa Publishing. Volume 66.12. (pp 2702-2711) \n\nCarvalho, P., Marques, R. C., e Berg, S. (2012). A meta-regression analysis of benchmarking \n\nstudies on water utilities market structure. Utilities Policy, 21, 40-49. \n\nCastro, J.E., (2013). Water is not (yet) a commodity: Commodification and rationalization \n\nrevisited. Human Figurations \u2013 Long-term perspectives on the human condition. Volume 2, \n\nIssue 1. http://hdl.handle.net/2027/spo.11217607.0002.103 (pp. 27) \n\nCastro, P. (2009). A \u00c1gua e o ambiente. Em: Malcata, F. (Coordenador), \u00c1gua \u2013 um desafio \n\nsem espa\u00e7o nem Tempo. Universidade Cat\u00f3lica Editora. Lisboa. ISBN 978-972-54-0241-2 \n\nCoelho, S., Loureiro, D. e Alegre, H. (2006). Modela\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de sistemas de \n\nabastecimento de \u00e1gua. Edi\u00e7\u00e3o IRAR e LNEC. S\u00e9rie Guias T\u00e9cnicos n\u00ba 4. Lisboa. (357 pp.) \n\nCohen, L., Manion, L. e Morrison, K. (2007). Research methods in education. Published by the \n\nTaylor &amp; Francis e-Library, Routledge, ISBN 0-203-02905-4  \n\nCollignon, A. e Gathon, H-J. (2009). La gestion des services d\u00b4eau en Belgique. Ciriec n\u00ba \n\n2009/06. ISSN 2070-8289.   \n\nCook, T., Reichardt, C. (1986). M\u00e9todos cualitativos y cuantitativos en investigaci\u00f3n \n\nevaluativa. Ediciones Morata, S.L. 1\u00aa ed. Madrid. ISBN 84-7112-310-X \n\nCunha, L., Gon\u00e7alves, A. Figueiredo, V. e Lino, M. (1980). Gest\u00e3o da \u00e1gua. Princ\u00edpios \n\nfundamentais e sua aplica\u00e7\u00e3o em Portugal. Edi\u00e7\u00e3o Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. Lisboa. \n\nDaly, H. (1992).  Allocation, distribution, and scale: towards an economics that is efficient, \n\njust, and sustainable. Ecological Economics, 6. (185-193 pp.) \n\n   Disponivel em: http://www.uvm.edu/~jfarley/EEseminar/readings/sus%20jus%20eff.pdf \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 100/84 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 75/1984, S\u00e9rie I de 29.03.1984. \n\nPresid\u00eancia do Conselho de Ministros e Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna. Rev\u00ea a Lei \n\nn.\u00ba 79/77, de 25 de Outubro, no sentido da atualiza\u00e7\u00e3o e refor\u00e7o das atribui\u00e7\u00f5es das \n\nautarquias locais e da compet\u00eancia dos respetivos \u00f3rg\u00e3os. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 372/93 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 254/1993, S\u00e9rie I-A de 29.10. 1993. \n\nhttp://hdl.handle.net/2027/spo.11217607.0002.103\nhttps://dre.pt/web/guest/pesquisa/-/search/664316/details/normal?q=Decreto+Lei+n%C2%BA%20%20372%2F1993\nhttps://dre.pt/web/guest/pesquisa/-/search/664316/details/normal?q=Decreto+Lei+n%C2%BA%20%20372%2F1993\n\n\n335 \n \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente e Recursos Naturais. Altera a Lei n.\u00ba 46/77, de 8 de Julho (lei de \n\ndelimita\u00e7\u00e3o de sectores) \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 379/93 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 259/1993, S\u00e9rie I-A de 05.11.1993  \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente e Recursos Naturais. Permite o acesso de capitais privados \u00e0s \n\natividades econ\u00f3micas de capta\u00e7\u00e3o, tratamento e rejei\u00e7\u00e3o de efluentes e recolha e \n\ntratamento de res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 306/2007 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 164/2007, S\u00e9rie I de 27.08.2007  \n\n   Minist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional.    \n\nEstabelece o regime da qualidade da \u00e1gua destinada ao consumo humano, revendo \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 243/2001 \u2013 Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00ba 206 \u2013 I S\u00e9rie - A, de 5 de Setembro, que \n\ntransp\u00f4s para a ordem jur\u00eddica interna a Directiva n.\u00ba 98/83/CE, do Conselho, de 3 de \n\nNovembro \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 92/2015 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 104/2015, S\u00e9rie I de 29.05.2015  \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente, Ordenamento do Territ\u00f3rio e Energia. Cria o sistema \n\nmultimunicipal de abastecimento de \u00e1gua e de saneamento do Centro Litoral de Portugal \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 93/2015 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 104/2015, S\u00e9rie I de 29.05.2015  \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente, Ordenamento do Territ\u00f3rio e Energia. Cria o sistema \n\nmultimunicipal de abastecimento de \u00e1gua e de saneamento do Norte de Portugal \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 94/2015 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 104/2015, S\u00e9rie I de 29.05.2015  \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente, Ordenamento do Territ\u00f3rio e Energia. Cria o sistema \n\nmultimunicipal de abastecimento de \u00e1gua e de saneamento de Lisboa e Vale do Tejo \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 16/2017 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 23/2017, S\u00e9rie I de 2017-02-01  \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente. Procede \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, por cis\u00e3o, do sistema multimunicipal de \n\nabastecimento de \u00e1gua do sul do Grande Porto e da \u00c1guas do Douro e Paiva, S. A., do \n\nsistema multimunicipal de saneamento do Grande Porto e da SIMDOURO - Saneamento \n\ndo Grande Porto, S. A \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 34/2017 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 60/2017, S\u00e9rie I de 2017-03-24. \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente. Procede \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, por cis\u00e3o, do sistema multimunicipal de \n\nhttps://dre.pt/web/guest/pesquisa/-/search/665155/details/normal?q=decreto+lei+379+de+1993\nhttps://dre.pt/web/guest/pesquisa/-/search/640931/details/normal?q=Decreto+Lei+306+de+2007\nhttps://dre.pt/web/guest/pesquisa/-/search/eurlex.asp?ano=1998&amp;id=398L0083\nhttps://dre.pt/web/guest/pesquisa/-/search/67348945/details/normal?q=decreto+lei+92%2F2015\nhttps://dre.pt/web/guest/pesquisa/-/search/67348946/details/normal?q=decreto+lei+93%2F2015\nhttps://dre.pt/web/guest/pesquisa/-/search/67348947/details/normal?q=decreto+lei+94%2F2015\nhttps://dre.pt/web/guest/pesquisa/-/search/106380302/details/normal?q=decreto+lei+16%2F2017\nhttps://dre.pt/web/guest/pesquisa/-/search/106654350/details/normal?q=decreto+lei+34%2F2017\n\n\n336 \n \n\nsaneamento de \u00e1guas residuais do Tejo Atl\u00e2ntico e do sistema multimunicipal de \n\nsaneamento da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal, e das respetivas entidades gestoras \n\nDefilippi, E. e Flor L. (2008). Regulation in a context of limited competition: a port case. \n\nTransport Research Part A 42 (762-773). Science Direct. Elsevier. \n\nDespacho n.\u00ba 9304/2013 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 135/2013, S\u00e9rie II de 2013-07-16  \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura, do Mar, do Ambiente e do Ordenamento do Territ\u00f3rio - \n\nGabinete do Secret\u00e1rio de Estado do Ambiente e do Ordenamento do Territ\u00f3rio. Cria a \n\ncomiss\u00e3o de acompanhamento dos trabalhos com vista \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do plano \u00abPENSAAR \n\n2020 - Uma nova estrat\u00e9gia para o sector de abastecimento de \u00e1guas e saneamento de \n\n\u00e1guas residuais\u00bb \n\nDespacho n.\u00ba 4385/2015 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 84/2015, S\u00e9rie II de 2015-04-30  \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente, Ordenamento do Territ\u00f3rio e Energia - Gabinete do Secret\u00e1rio \n\nde Estado do Ambiente. Aprova a estrat\u00e9gia para o abastecimento de \u00e1gua e o \n\nsaneamento de \u00e1guas residuais, para Portugal continental no per\u00edodo 2014-2020, \n\ndesignada por \u00abPENSAAR 2020 - Uma nova estrat\u00e9gia para o setor de abastecimento de \n\n\u00e1guas e saneamento de \u00e1guas residuais\u00bb \n\nDevoto, F., Duflo, E., Dupas, P., Parient\u00e9, W. e Pons, V. (2011). Happiness on tap: Piped water \n\nadoption in urban Marocco. Nber Working Paper Series. National Bureau of Economique \n\nResearch. Cambridge. Document Object Identifier (DOI): 10.3386/w16933 \n\nDe Witte, K., e Marques, R. C. (2009). Gaming in a benchmarking environment. A non-\n\nparametric analysis of benchmarking in the water sector. Water Policy, 14(1), 45-66. \n\nDGQA (1992). Metodologia para aumentar os n\u00edveis de atendimento em saneamento b\u00e1sico \n\nat\u00e9 ao ano 2000. MARN.  \n\nDirectiva 80/778/CEE (1980). Qualidade das \u00e1guas destinadas ao consumo humano. OJ : \n\nJOL_1980_229_R_0011_008. Dispon\u00edvel em: \n\n  https://publications.europa.eu/en/publication-detail/-/publication/c0ad00db-b82c-46ab-\n\naf4b-4691225fbd6d/language-pt [10.03.2017] \n\nDirectiva 98/83/CE (1998). Relativa \u00e0 qualidade da \u00e1gua destinada ao consumo humano.   \n\nhttps://dre.pt/web/guest/pesquisa/-/search/2783803/details/normal?q=despacho+9304%2F2013\nhttps://dre.pt/web/guest/pesquisa/-/search/67119330/details/normal?q=despacho+4385%2F2015\nhttps://publications.europa.eu/en/publication-detail/-/publication/c0ad00db-b82c-46ab-af4b-4691225fbd6d/language-pt\nhttps://publications.europa.eu/en/publication-detail/-/publication/c0ad00db-b82c-46ab-af4b-4691225fbd6d/language-pt\n\n\n337 \n \n\n   JO L 330 de 5.12.1998, p. 32. \n\nDirectiva 2000/60/CE (2000). Estabelece um quadro de a\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria no dom\u00ednio da \n\npol\u00edtica da \u00e1gua. 23 de Outubro de 2000. JOCE L 327/1 de 22.12.2000. Dispon\u00edvel em : \n\n  http://apambiente.pt/dqa/assets/01-2000_60_ce---directiva-quadro-da-%C3%A1gua.pdf \n\n[11.03.2017] \n\nEngidro, (2010). Plano geral de \u00e1gua e saneamento do Concelho do Barreiro. Engidro \u2013 \n\nestudos de engenharia, Lda. Cedido ao autor do trabalho pela C\u00e2mara Municipal do \n\nBarreiro. \n\nEPA (2016). A water security handbook: Planning for and responding to drinking water \n\ncontamination threats and incidents.  \n\n   Disponivel em:  \n\n   https://www.epa.gov/sites/production/files/2015-\n\n06/documents/watersecurity_water_security_handbook_rptb_1.pdf [02.05.2017] \n\nEPAL (2015). Controlo ativo de perdas de \u00e1gua. Edi\u00e7\u00e3o EPAL Tecnhical Editions. Lisboa. ISBN \n\n78-989-8490-02-5. (pp. 101) \n\nERSAR (2010). Modera\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria nos servi\u00e7os de \u00e1gua e res\u00edduos em Portugal Continental \u2013 \n\nFundo de equil\u00edbrio tarif\u00e1rio (FET).  Edi\u00e7\u00e3o ERSAR, Lisboa. abril 2010 \n\nERSAR (2012). Nota de Imprensa sobre Tarifas Sociais. Dados e informa\u00e7\u00f5es recolhidas em \n\nwww.ersar.pt. [15.02.2013] \n\nERSAR (2016).  Relat\u00f3rio anual do sector de \u00e1guas e res\u00edduos em Portugal. Volume 1. \n\nDispon\u00edvel em www.ersar.pt. \n\nEUREAU - European Federation of National Associations of Water and Wastewater Services \n\n(2017). Customers and cost recovery \u2013 Realising the water framework directive. \n\n   Disponivel em: \n\nhttp://www.eureau.org/administrator/components/com_europublication/pdf/f808272 \n\ne298539d164a5ad48fc256fc5-WFD-PP-Customers-and-cost-recovery--final-.pdf    \n\n[01.07.2017] \n\nhttp://apambiente.pt/dqa/assets/01-2000_60_ce---directiva-quadro-da-%C3%A1gua.pdf\nhttps://www.epa.gov/sites/production/files/2015-06/documents/watersecurity_water_security_handbook_rptb_1.pdf\nhttps://www.epa.gov/sites/production/files/2015-06/documents/watersecurity_water_security_handbook_rptb_1.pdf\nhttp://www.ersar.pt/\nhttp://www.ersar.pt/\nhttp://www.eureau.org/administrator/components/com_europublication/pdf/f808272%20e298539d164a5ad48fc256fc5-WFD-PP-Customers-and-cost-recovery--final-.pdf\nhttp://www.eureau.org/administrator/components/com_europublication/pdf/f808272%20e298539d164a5ad48fc256fc5-WFD-PP-Customers-and-cost-recovery--final-.pdf\n\n\n338 \n \n\nFarley, M. e Trow, S. (2007) Losses in water distribution networks.  Edi\u00e7\u00e3o IWA, London, ISBN \n\n1-90022-2211-6. (pp.282) \n\nFauquert, G. (2007). Les d\u00e9terminants du prix des services d'eau potable en d\u00e9l\u00e9gation-\n\nContribution \u00e0 la r\u00e9gulation locale des services publics de l'eau potable. Tese de \n\nDoutoramento na L\u00b4\u00c9cole Nationale di Genie Rural, des Eaux et des For\u00eats, AgroParisTech.  \n\n(407 pp.) https://pastel.archives-ouvertes.fr/pastel-00002531 \n\nFauquert, G. e Montginoul, M. (2011) Composantes du prix de l\u00e9au : quels objectives pour \n\nquels prix ?. Des Tuyaux et des hommes. Edi\u00e7\u00e3o de Gabrielle Bouleau et Laetitia Gu\u00e9rin-\n\nSchneider. Indisciplines. Edi\u00e7\u00e3o Quae, NSS-Dialogues, 2011. ISBN: 978-2-7592-1675-8. (203 \n\npp.) \n\nFerreira, F. (2016). Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u2013 a esperan\u00e7a de Paris. Recursos H\u00eddricos Vol. 37, N\u00ba \n\n1, 17-22. APRH. DOI 10.5894/rh37n1-d1 \n\nFoddy, W. (1993). Constructing questions for interviews and questionnairs \u2013 Theory and \n\npractice in social research. Cambridge University Press. ISBN: 0 521 46733 0. (231 pp.) \n\nFranceys,  R., e Gerlach E. (2011). Consumer involvement in water services regulation. \n\nUtilities Policy 19 (2011) 61-70.  Elsevier. doi:10.1016/j.jup.2010.08.003 \n\nFunda\u00e7\u00e3o Francisco Manuel dos Santos (2015). Tr\u00eas d\u00e9cadas de Portugal europeu: balan\u00e7o e \n\nperspetivas. Coordena\u00e7\u00e3o de Augusto Mateus. S\u00e9rie Estudos da Funda\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-989-\n\n8819-09-3. (472 pp.) \n\nGarcia, S. (2001) Analyse \u00e9conomique des co\u00fbts d\u00b4alimentation en eau potable. PhD Th\u00e8se. \n\nUniversit\u00e9 des Sciences Sociales de Toulouse. (pp. 233).  \n\nGarcia, V., Cabrera, E. e Cabrera Junior, E. (2006). Water saving evaluation applying a \n\npressure management strategy. http://www.ita.upv.es/idi/descargaarticulo.php?id=160 \n\n   [01.07.2017] (pp. 15) \n\nGay, L. e Sinha, S. (2014). Water infrastructure asset management primer. IWA Publishing. \n\nLondres. ISBN: 978-1-78040-614-5/1-78040-614-2 \n\nhttps://pastel.archives-ouvertes.fr/pastel-00002531\nhttp://www.ita.upv.es/idi/descargaarticulo.php?id=160\n\n\n339 \n \n\nGerlach, E.  e Franceys, R. (2010). Regulation water prices for all in development economies. \n\nWorld Development Vol. 38, No. 9, pp. 1229\u20131240,  ScienceDirect. \n\ndoi:10.1016/j.worlddev.2010.02.006. Elsevier. \n\nGoldberg, D. (2009) Regula\u00e7\u00e3o do setor portu\u00e1rio no Brasil: an\u00e1lise do novo modelo de \n\nconcess\u00e3o de portos organizados. Tese de Mestrado na Escola Polit\u00e9cnica da Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo, Brasil.  \n\n   DOI: 10.11606/D.3.2009.tde-27012010-144312 \n\nHamilton, S. e Charalambous, B. (2013). Leak detection \u2013 Technology and implementation.  \n\nIWA Publishing. Primeira Edi\u00e7\u00e3o. Londres. ISBN: 978178040714 (pp. 106)  \n\nHamilton, S. e McKenzie, R. (2014). Water management and water loss.  IWA Publishing. \n\nLondres. ISBN 9781780406350.  (192 pp.)  \n\nHardin, G. (2009). The tragedy of the commons. Journal of Natural Resources Policy \n\nResearch,Volume 1, Issue 3 (pages 243-253).  \n\nHenriques, A. (2016). A (Ir)racionalidade da taxa de recursos h\u00eddricos. Revista Recursos \n\nH\u00eddricos_Volume 37 N\u00ba 1 de Mar\u00e7o de 2016. APRH, Lisboa. ISSN 0870-1741 | DOI \n\n10.5894/rh37n1-d2. (pp 38) \n\nHenriques, A. (2017). Estrat\u00e9gia nacional de educa\u00e7\u00e3o ambiental no \u00e2mbito dos recursos \n\nh\u00eddricos. Revista Recursos H\u00eddricos_Volume 38, N\u00ba 1, 41-42. APRH Lisboa.  ISSN 0870-1741 \n\nH\u00e9ritier, A. (2011). Market integration and social choesion: the politics of public services in \n\nEuropean regulation. Journal of European Public Policy 8:5, 825-852. Routledge  \n\nHidra, Sis\u00e1qua e Consulgal, (2013). Plano estrat\u00e9gico de abastecimento de \u00e1gua do Concelho \n\nde Almada. Relat\u00f3rio Final. Cedido ao autor do trabalho pelos SMAS de Almada \n\nHill, M. e Hill, A. (2012). Investiga\u00e7\u00e3o por question\u00e1rio. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Edi\u00e7\u00f5es Silabo, Lisboa, \n\nISBN: 978-972-618-273-3 \n\nHodgson, G. (2011). Que son las instituciones?. Journal of Economic Issues.  \n\n   CS  no.8 Cali July/Dec. 2011. http://dx.doi.org/10.18046/recs.i8.1128. ISSN 2011-0324 \n\nHoekstra, A. (2013). The water footprint of modern consumer society. Routledge. New York \n\nand Canada. ISBN13: 978-1-84971-303-0. \n\nhttp://dx.doi.org/10.18046/recs.i8.1128\n\n\n340 \n \n\nHoekstra, A., Chapagain, A. Aldaya, M. e Mekonnen, M. (2011). The water footprint \n\nassessment manual. Earthscan, London. ISNB: 978-1-84971-279-8. \n\nHoekstra, A., Aldaya, M., Avril, B. (2011). Proceedings of the ESF strategic workshop on \n\naccounting for water scarcity and pollution in the rules of international trade. Value of \n\nWater Research Report Series, n\u00ba 54 \u2013 Value of Water.  Edi\u00e7\u00e3o da Unesco-IHE-Institute for \n\nWater Education. \n\nINAG (2011). Relat\u00f3rio do estado do abastecimento de \u00e1gua e do tratamento de \u00e1guas \n\nresiduais. INSAAR 2010 (dados 2009), Edi\u00e7\u00e3o julho 2011 \n\nINE (2012). Portugal em n\u00fameros \u2013 2010.  \n\n   Dispon\u00edvel em: \n\n   https://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_base_dados [27.10.2014] \n\nIRAR (1994). Invent\u00e1rio nacional de saneamento b\u00e1sico 1990. Dispon\u00edvel no Portal da ERSAR \n\n(ex-IRAR): www.ersar.pt \n\nIRAR (2005).  Planos de seguran\u00e7a da \u00e1gua para consumo humano em sistemas p\u00fablicos de \n\nabastecimento. Guia T\u00e9cnico n\u00ba 7. Edi\u00e7\u00e3o conjungta IRAR/Univ. Minho. Lisboa. ISBN: 972-\n\n99354-5-9. (173 pp.) \n\nIshido, Y., Takahashi, S. (2014). A new indicator for real-time leak detection in water \n\ndistribution networks: Design and simulation validation. Procedia Enginnering 89. 411-417. \n\nScienceDirect. Elsevier \n\nKallis, G., Videira, N., Antunes, P., Pereira, A., Spash, C., Coccossis, H. Quintana, S. Moral, L., \n\nHatzilacou, D. Lobo, G. Mexa, A., Paneque, P., Mateos, B. e Santos, R. (2006). Participatory \n\nmethods for water resources planning. Environment and Planning C: Government and Policy \n\n2006, volume 24, pages 215-234  DOI:10.1068/c04102s \n\nKim, K., Kim, M., Choi, S. e Koo, J. (2014). A study on economic evaluation for pipeline \n\nrenewal using contingent valuation method and forecasting pipeline burst. Procedia \n\nEngineering 89. 870-877. ScienceDirect. Elsevier \n\nLalanda, P. (1998). Sobre a metodologia qualitativa na pesquisa sociol\u00f3gica. An\u00e1lise Social. \n\nVol XXXIII (148). \n\nhttps://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_base_dados\nhttp://www.ersar.pt/\n\n\n341 \n \n\n   Stable URL: http://www.jstor.org/stable/41011346.  \n\nLambert, A. (2003) What we know about pressure: Leakage relationships in distribution \n\nsystems? Paper apresentado na IWA Conference in Brno, Czech Republic, Maio 2000. \n\nPublicado em: Conference Proceedings, ISBN 80-7204-197-5. (9 pp.) \n\nLambert, A.,  Charalambous, B., Fantozzi, M., Kovac, J., Rizzo, A. e St. John, S. (2014). 14 Years \n\nexperience using IWA best practice water balance and water loss performance indicators in \n\nEurope. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://mcast.edu.mt:8223/rfm/source/Papers/ARizzo/Lambert%20et%20al%20Final%2014%\n\n20years%20etc%2028%20feb2014.pdf [01.07.2017]. (pp. 31) \n\nLambert, A. e Fantozzi, M. (2005) Recent advances in calculating economic intervention \n\nfrequency for active leakage control, and implications for calculation of economic leakage \n\nlevels. IWA International Conference on Water Economics, Statistcs, and Finance. \n\nRethymno, Greece, 8-10 July 2005. \n\n   http://www.studiomarcofantozzi.it/Aprile09/Bo88r.pdf [28.07.2017] \n\nLambert, A. e Lalonde, A. (2005). Using practical predictions of economical intervention \n\nfrequency to calculate short-run economic leakage level, with or without pressure \n\nmanagement.  Leakage 2005 - Conference Proceedings. Disponivel em:  \n\n   http://www.miya-water.com/user_files/Data_and_Research/miyas_experts_articles/2_ \n\nNRW/14_Using%20practical%20predictions%20of%20Economic%20Intervention%20Freque\n\nncy%20to%20calculate%20Short%20run%20Economic%20Leakage%20Level.pdf  \n\n[28.07.2017] \n\nLangford, M. e Winkler, I. (2013). Quantifying water and sanitation in development \n\ncooperation: Power or perversity? The power of numbers: A critical review of MDG targets \n\nfor human development and human rights \u2013 Working Paper Series, May 2013. (pp 1-29). \n\nLarson, Rhett (2013). The new right to water. Social Science Research Network, Water \n\nSustainability eJournal, Vol2, n\u00ba 43. (60 pp.) \n\nLaureano, R. e Botelho, M. (2012) SPSS: O meu manual de consulta r\u00e1pida. Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo. 2\u00aa \n\nEdi\u00e7\u00e3o. Lisboa. ISBN: 978-972-618-702-8. (282 pp.) \n\nhttp://www.jstor.org/stable/41011346\nhttp://mcast.edu.mt:8223/rfm/source/Papers/ARizzo/Lambert%20et%20al%20Final%2014%20years%20etc%2028%20feb2014.pdf\nhttp://mcast.edu.mt:8223/rfm/source/Papers/ARizzo/Lambert%20et%20al%20Final%2014%20years%20etc%2028%20feb2014.pdf\nhttp://www.studiomarcofantozzi.it/Aprile09/Bo88r.pdf\nhttp://www.miya-water.com/user_files/Data_and_Research/miyas_experts_articles/2_%20NRW/14_Using%20practical%20predictions%20of%20Economic%20Intervention%20Frequency%20to%20calculate%20Short%20run%20Economic%20Leakage%20Level.pdf\nhttp://www.miya-water.com/user_files/Data_and_Research/miyas_experts_articles/2_%20NRW/14_Using%20practical%20predictions%20of%20Economic%20Intervention%20Frequency%20to%20calculate%20Short%20run%20Economic%20Leakage%20Level.pdf\nhttp://www.miya-water.com/user_files/Data_and_Research/miyas_experts_articles/2_%20NRW/14_Using%20practical%20predictions%20of%20Economic%20Intervention%20Frequency%20to%20calculate%20Short%20run%20Economic%20Leakage%20Level.pdf\n\n\n342 \n \n\nLei n.\u00ba 25/85 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 184/1985, S\u00e9rie I de 12.08.1985. Assembleia da \n\nRep\u00fablica. Altera\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n.\u00ba 100/84, de 29 de Mar\u00e7o (atribui\u00e7\u00f5es das \n\nautarquias locais e compet\u00eancia dos respetivos \u00f3rg\u00e3os) \n\nLei n\u00ba 58/2005 de 29 de Dezembro de 2005. Lei da \u00c1gua, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica N\u00ba 249/2005, \n\nS\u00e9rie I-A.  Aprova a Lei da \u00c1gua, transpondo para a ordem jur\u00eddica nacional a Diretiva n.\u00ba \n\n2000/60/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 23 de Outubro, e estabelecendo as \n\nbases e o quadro institucional para a gest\u00e3o sustent\u00e1vel das \u00e1guas. \n\nLei n\u00ba 10/2014 de 6 de Mar\u00e7o de 2014. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00ba 46/20014, S\u00e9rie I de \n\n06.03.2014. Alarga o quadro de atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias da ERSAR. \n\nLim, E., Savic, D., Kapelan, Z. (2015). Development of a leakage target setting approach for \n\nSouth Korea based on Economic Level of Leakage. Procedia Engineering 119 (2015) 120-\n\n129. ScienceDirect. Elsevier. Doi: 10.1016/j.proeng.2015.08.862 \n\nLoureiro, D., Po\u00e7as, A., Mamade, A. e Alegre, H. (2017). Uma vis\u00e3o geral sobre o projeto e \n\nresultados. Apresenta\u00e7\u00e3o Oral no Encontro: \u201cCompromisso Nacional para a \n\nSustentabilidade dos Servi\u00e7os de \u00c1gua e Boas Pr\u00e1ticas no Controlo de Perdas. Ponto de \n\nSitua\u00e7\u00e3o da Iniciativa iPerdas\u201d, Torres Vedras, Mar\u00e7o 2017. Disponivel em:  \n\n   http://www.apda.pt/site/upload/files/dlia_loureiro.pdf [02.04.2017] (pp.15) \n\nLuis, A. (2014). Strategic risk management in water utilities: Development of a holistic \n\napproach linking risks and future. PhD Thesis. Crandfield University. (281 pp.) \n\n   http://dspace.lib.cranfield.ac.uk/handle/1826/9300.  \n\nMAOTDR (2007). PEAASAR II \u2013 Plano estrat\u00e9gico de abastecimento de \u00e1gua e de saneamento \n\nde \u00e1guas residuais \u2013 2007-2013. Edi\u00e7\u00e3o Minist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional. Lisboa. ISBN 978-989-8097-00-2 \n\nMAOTE (2015). PENSAAR 2020 \u2013 Uma estrat\u00e9gia ao servi\u00e7o da Popula\u00e7\u00e3o: Servi\u00e7os de \n\nqualidade a um pre\u00e7o sustent\u00e1vel. Vol I e II. (117+142 pp.) \n\nMaroco, J. (2014). An\u00e1lise estat\u00edstica com o SPSS Statistics. 6\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Edi\u00e7\u00e3o ReportNumber. \n\nISBN: 9789899676343 \n\nhttps://dre.pt/web/guest/pesquisa/-/search/180411/details/normal?q=Lei+25%2F85\nhttps://dre.pt/web/guest/pesquisa/-/search/eurlex.asp?ano=2000&amp;id=300L0060\nhttp://www.apda.pt/site/upload/files/dlia_loureiro.pdf\nhttp://dspace.lib.cranfield.ac.uk/handle/1826/9300\n\n\n343 \n \n\nMarconi, M. e Lakatos, E. (2005). Fundamentos de metodologia cient\u00edfica.  6\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: \n\nAtlas. ISBN 85-224-3397-6. (315 pp.) \n\nMarlow, D., Beale, D. e Burn, S. (2010). A pathway to a more sustainable water sector: \n\nsustainability-based asset management. Water Science &amp; Technology, Volume 61.5. IWA \n\nPublishing. (pp 1245-1255) \n\nMarlow, D. Pearson, L. MacDonald, D. Whitten, S. e Burn, S. (2011). A framework for \n\nconsidering externalities in urban water asset management. Water Science &amp; Technology, \n\nIWA Publishing. , Volume 64.11. (pp 2199-2206) \n\nMarques, R. (2011). A regula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua e de saneamento de \n\n\u00e1guas residuais \u2013 Uma perspectiva internacional. Edi\u00e7\u00e3o ERSAR e CESUR, Lisboa, ISBN: 978-\n\n989-8360-07-6 (423 pp.) \n\nMarques, R. e De Witte, K. (2011). Is big better? On scale and scope economies in the \n\nPortuguese water sector. Economic Modelling, 28(3), 1009-1016. Elsevier \n\nMarques, R., Gomes, R., e Monteiro, A. (2005). Benchmarking the water losses in Portugal. \n\nLeakage 2005, September. Specialized Conference Proceedings. (13 pp.) \n\nMartins, J. P. (2014). Management of change in water companies \u2013 In search of sustainability \n\nand excellence.  IWA Publishing. London, ISBN: 9781843391951 \n\nMartins, R. V. (2009) Os poderes de regula\u00e7\u00e3o da ERSE. Revista de Direito P\u00fablico e regula\u00e7\u00e3o \n\nN\u00ba 3 (81-99). Centro de Estudos de direito P\u00fablico e Regula\u00e7\u00e3o. Faculdade de Direito. \n\nUniversidade de Coimbra \n\nMattar, J. (2008). Metodologia cient\u00edifica na era da inform\u00e1tica. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo. Saraiva \n\nEditores. ISBN: 9788502064478 \n\nMiranda, J. (1976). A Constitui\u00e7\u00e3o e a democracia Portuguesa. Dispon\u00edvel em: \n\n   http://www.25abril.org/docs/congresso/democracia/01.01-Jorge%20Miranda.pdf. \n\n[07.07.2017] (9 pp.) \n\nMitchell, C. e Woodman, B. (2010). Towards trust in regulation \u2013 moving to a public value \n\nregulation. Energy Policy 38 (2010) 2644\u20132651. Elsevier.  \n\n\n\n344 \n \n\nMoreira, V. (1997) Auto-Regula\u00e7\u00e3o profissional e administra\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma (A organiza\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional do vinho do Porto). Tese de Doutoramento na Universidade de Coimbra. \n\nMozzicafreddo, J. (2002). A responsabilidade e cidadania na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Revista \n\nSociologia: Problemas e Pr\u00e1ticas, n\u00famero 40. Edi\u00e7\u00e3o CIES/ISCTE.  \n\nMutikanga, H., Sharma, S. e Vairavamoorthy, K. (2011). Multi-criteria decision analysis: A \n\nstrategic planning tool for water loss management. Water Resour Manage 25:3947-3969. \n\nSpringer. Doi 10.1007/s11269-011-9896-9  (pp. 23) \n\nMutikanga, H. (2012). Water loss management: Tools and methods for developing countries. \n\nPhP These of Delft University of Technology and of the Academic Board of UNESCO-IHE \n\nInstitute for Water Education. Edi\u00e7\u00e3o UNESCO-IHE Institute for Water Education &amp; CRC \n\nPress/Balkema \n\n   PO Box 447, 2300 AK Leiden, the Netherlands. ISBN 978-0-415-63648-3 (Taylor &amp; Francis \n\nGroup)  \n\n   https://www.google.pt/search?source=hp&amp;q=unesco+-\n\n+ihe+the+netherlands+water+loss+management&amp;oq=Unesco+-\n\n+IHE+the+netherlands+Water+loss+mana&amp;gs_l=psy-\n\nab.1.0.33i21k1.1917.28165.0.31983.44.44.0.0.0.0.269.4614.21j22j1.44.0....0...1.1.64.psy-\n\nab..0.41.4329...0j0i131k1j0i22i30k1j33i160k1.0.gnhg30kjtfw [27.10.2014] (276 pp) \n\nNakhla, M. (2013). La regulation par les instruments. Les services d\u00b4eau en Europe. Paris : \n\nPress des Mines, collection Economie et Gestion, 2013. ISBN : 978-2-35671-034-5. \n\nNetto, A. e Fernandez, M. (2015). Manual de Hidr\u00e1ulica. Editora Blucher. S\u00e3o Paulo. ISBN \n\n978-85-212-0500-5 (pp. 632) \n\nOhira, T. H. e Turolla, F. A. (2005). Economia e regula\u00e7\u00e3o do setor de saneamento b\u00e1sico. In \n\nCONGRESSO BRASILEIRO DE ECONOMISTAS (Vol. 16, No. 2005, pp. 1-20). \n\nOliveira, R., Matos, J. e Monteiro, A. (2015). Managing the urban water cycle in a changing \n\nenvironment. Water Utility Journal 9:3-12.  EWRA. 2015 E.W. Publications \n\nOliveira, A. (2014). Direito das autarquias locais.  2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Coimbra Editora.  \n\n   Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.google.pt/search?source=hp&amp;q=unesco+-+ihe+the+netherlands+water+loss+management&amp;oq=Unesco+-+IHE+the+netherlands+Water+loss+mana&amp;gs_l=psy-ab.1.0.33i21k1.1917.28165.0.31983.44.44.0.0.0.0.269.4614.21j22j1.44.0....0...1.1.64.psy-ab..0.41.4329...0j0i131k1j0i22i30k1j33i160k1.0.gnhg30kjtfw\nhttps://www.google.pt/search?source=hp&amp;q=unesco+-+ihe+the+netherlands+water+loss+management&amp;oq=Unesco+-+IHE+the+netherlands+Water+loss+mana&amp;gs_l=psy-ab.1.0.33i21k1.1917.28165.0.31983.44.44.0.0.0.0.269.4614.21j22j1.44.0....0...1.1.64.psy-ab..0.41.4329...0j0i131k1j0i22i30k1j33i160k1.0.gnhg30kjtfw\nhttps://www.google.pt/search?source=hp&amp;q=unesco+-+ihe+the+netherlands+water+loss+management&amp;oq=Unesco+-+IHE+the+netherlands+Water+loss+mana&amp;gs_l=psy-ab.1.0.33i21k1.1917.28165.0.31983.44.44.0.0.0.0.269.4614.21j22j1.44.0....0...1.1.64.psy-ab..0.41.4329...0j0i131k1j0i22i30k1j33i160k1.0.gnhg30kjtfw\nhttps://www.google.pt/search?source=hp&amp;q=unesco+-+ihe+the+netherlands+water+loss+management&amp;oq=Unesco+-+IHE+the+netherlands+Water+loss+mana&amp;gs_l=psy-ab.1.0.33i21k1.1917.28165.0.31983.44.44.0.0.0.0.269.4614.21j22j1.44.0....0...1.1.64.psy-ab..0.41.4329...0j0i131k1j0i22i30k1j33i160k1.0.gnhg30kjtfw\nhttps://www.google.pt/search?source=hp&amp;q=unesco+-+ihe+the+netherlands+water+loss+management&amp;oq=Unesco+-+IHE+the+netherlands+Water+loss+mana&amp;gs_l=psy-ab.1.0.33i21k1.1917.28165.0.31983.44.44.0.0.0.0.269.4614.21j22j1.44.0....0...1.1.64.psy-ab..0.41.4329...0j0i131k1j0i22i30k1j33i160k1.0.gnhg30kjtfw\n\n\n345 \n \n\n   https://docs.wixstatic.com/ugd/03123e_3282a6957b044670823b97ffdaf1db09.pdf \n\n[27.07.2017]  (pp. 375) \n\nOlmstead, S. M., Hanemann, W. M., &amp; Stavins, R. N. (2007). Water demand under alternative \n\nprice structures. Journal of Environmental Economics and Management, 54(2), 181-198. \n\ndoi:10.1016/j.jeem.2007.03.002 \n\nOrtiz, G. (1995). Regulaci\u00f3n y gesti\u00f3n del agua en Espana. Problemas pendientes. Texto da \n\nUniversidade Aut\u00f3noma de Madrid, dispon\u00edvel em: \n\n   http://www.arinoyvillar.com/libros/WPweb/WP19.pdf.  [23.12.2013] \n\nOstrom, E. (1986). An agenda for the study of institutions. Public Choice. Vol 48. N\u00ba 1. \n\nSpringer.  \n\nOstrom, E. (2015). Beyond markets and states: Polycentric governance of complex economic \n\nsystems. Journal Transnational Corporation Review. Vol 2. Taylor &amp; Francis Online. \n\n   http://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/19186444.2010.11658229 [23.10.2017] \n\nOwen, G. (2006). Sustainable development duties: New roles for UK economic regulators. \n\nScience Direct \u2013 Utilities Policy 14. Elsevier.  \n\nPato, J. (2011). Hist\u00f3ria das pol\u00edticas p\u00fablicas de abastecimento e saneamento de \u00e1guas em \n\nPortugal. Edi\u00e7\u00e3o conjunta ICS da Universidade de Lisboa e da ERSAR. Lisboa. ISBN: 978-989-\n\n8360-08-3. \n\nP\u00e9rard, E. (2008). Private sector participation and regulatory reform in water supply: the \n\nsouthern Mediterranean experience. OECD Development Centre Working Papers, (265), 1. \n\n(73 pp.) \n\nPS (2015). Programa eleitoral do Partido Socialista \u2013 Elei\u00e7\u00f5es Legislativas 2015. \n\n   Disponivel em http://www.ps.pt/wp-content/uploads/2016/06/programa_eleitoral-PS-\n\nlegislativas2015.pdf.  [ 02.05.2017] \n\nPSD (2011). Mudar Portugal \u2013 Recuperar a credibilidade e desenvolver Portugal \u2013 Programa \n\neleitoral 2011. Disponivel em: \n\n   http://www.psd.pt/ficheiros/dossiers_politicos/dossier1389616993.pdf  [02.05.2017] \n\nhttps://docs.wixstatic.com/ugd/03123e_3282a6957b044670823b97ffdaf1db09.pdf\nhttp://www.arinoyvillar.com/libros/WPweb/WP19.pdf\nhttp://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/19186444.2010.11658229\nhttp://www.ps.pt/wp-content/uploads/2016/06/programa_eleitoral-PS-legislativas2015.pdf\nhttp://www.ps.pt/wp-content/uploads/2016/06/programa_eleitoral-PS-legislativas2015.pdf\nhttp://www.psd.pt/ficheiros/dossiers_politicos/dossier1389616993.pdf\n\n\n346 \n \n\nRamos, H., Covas, D. e Ara\u00fajo, L. (2004). V\u00e1lvulas redutoras de press\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia. Paper para o 7\u00ba Congresso da \u00c1gua. Organiza\u00e7\u00e3o APRH. LNEC. Lisboa. Publicado \n\nnas Atas do Congresso pela APRH. (pp.14) \n\nRamos, P., Petisco, E., Mart\u00edn, J., e Rodr\u00edguez, E. (2012). Downscale climate change \n\nprojections over Spain: application to water resources. International Journal of Water \n\nResources Development. Routledge. ISSN: 0790-0627 (Print) 1360-0648 \n\n   To link to this article: http://dx.doi.org/10.1080/07900627.2012.721700.  \n\nReginald, A. (2016). Benchmarking and identification of best practice associated with  \n\nindustrial water use in UK. Tese de Doutoramento em \u201cEnergy, Geoscience, Infrastructure \n\nand Society\u201d na Heriot-Watt University. April 2016. (363 pp.) \n\nRenaud, E. (2010). Towards a global performance indicator for losses from water supply \n\nsystems. Water Loss 2010, Jun 2010, Sao Paulo, Brazil. https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-\n\n00593479 (11 pp.). \n\nReyes, M., Trifunovic, N., Sharma, S. e Kennedy, M. (2017). Assessment of domestic \n\nconsumption in intermitente water supply networks: case study of Puerto Ayora (Gal\u00e1pagos \n\nislands). Journal of Water Supply: Research and Technology - Aqua. In press. \n\n   IWA Publishing.  \n\nRichards, T. e Richards, L. (1991). The NUDIST qualitative data analysis system.  Qualitative \n\nSociology, Ed. Springer. vol. 14, n\u00ba 4, (307-324). \n\nRichter, B. (2014). Chasing water \u2013 A guide for moving from scarcity to sustainability. Island \n\nPress. Londres. ISBN - 13:978-1-61091-536-6. (182 pp.) \n\nRodrigues, N., Freitas, F., Lu\u00eds, S., Sousa, L., Alves, F. Lillebo, A. (2016). Desafios \u00e0 gest\u00e3o da \n\n\u00e1gua no contexto das latera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas: a perce\u00e7\u00e3o de atores-chave do Baixo Vouga \n\nLagunar. Revista Recursos H\u00eddricos Vol 37, N\u00ba 2  Edi\u00e7\u00e3o APRH. ISSN 0870-1741 (pp 49-63)  \n\nSantos, B. (2010). Um discurso sobre as Ci\u00eancias. Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento, Porto. 16\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\nISBN: 978-972-36-014-9 \n\nhttp://dx.doi.org/10.1080/07900627.2012.721700\n\n\n347 \n \n\nSchmidt, L., Santos, F., Prista, P., Saraiva, T., Gomes, C. (2012). Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, sociais e \n\npol\u00edticas em Portugal: processos de governan\u00e7a num litoral em risco. Ambient. Soc. Vol 15 \n\nn\u00ba 1 S\u00e3o Paulo. http://dx.doi.org/10.1590/S1414-753X2012000100003  \n\nSchmidt, L., Saraiva, T. e Pato, J. (2011). In search of (hidden) Portuguese urban water \n\nconflicts: The Lisbon water story (1856\u20132006). Urban Water Conflits, Urban Water Series \u2013 \n\nUNESCO-IHP. Editd by Bernard Barraqu\u00e9 and CRC Press is an imprint of Taylor &amp; Francis \n\nGroup, an Informa business. ISBN-13: 978-0-203-87702-9 (eBook - PDF) (344 pp.) \n\nSeago, C., Mckenzie, R. e Liemberger, R. (2012). International benchmarking of leakage from \n\nwater reticculation systems.  Publica\u00e7\u00e3o Miya/IWA. \n\nDisponivel em: \n\nhttp://www.miya-water.com/user_files/Data_and_Research/miyas_expert_articles.  \n\n[05.07.2017]. (13 pp.) \n\nSen, A. (1999). Development as freedom.  Oxford University Press. NY. ISNB-13:978-0-19-\n\n289330-7. \n\nSerrat-Cadeville, A., Valdes, J. Dominguez, F. e Rajagopal, S. (2012). Characterizing the water \n\nextremes of the new century in the US South-west: a comprehensive assessment from stat-\n\nof-the-art climate model projections. International Journal of Water Resources \n\nDevelopment. Routledge. ISSN: 0790-0627 1360-0648 \n\nTo link to this article: http://dx.doi.org/10.1080/07900627.2012.721717   \n\nShiva, V. (2002). Water wars: Privatization, pollution, and profit. South End Press. Cambridge. \n\nISBN 978-0-89608-650-0. (pp. 156) \n\nSMAS de Montijo (2015). Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o 2014.  \n\n   Dispon\u00edvel em: https://www.mun-montijo.pt/frontoffice/pages/792 [25.03.2017] \n\nSMAS de Montijo (2017). Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o 2016.  \n\n   Dispon\u00edvel em: https://www.mun-montijo.pt/frontoffice/pages/792 [25.03.2017] \n\nSmith, H. (2012). Understanding resilience: Implications for the water sector. Global Water \n\nForum/Unesco, Canberra, Australia. Dispon\u00edvel online em:  \n\nhttp://www.miya-water.com/user_files/Data_and_Research/miyas_expert_articles\nhttp://dx.doi.org/10.1080/07900627.2012.721717\nhttps://www.mun-montijo.pt/frontoffice/pages/792\nhttps://www.mun-montijo.pt/frontoffice/pages/792\n\n\n348 \n \n\nhttp://www.globalwaterforum.org/2012/09/16/understanding--?resilience--?implications--?\n\nfor--?the--?water--?sector/ [02.12.2013] \n\nSpeer, J. (2012). Participatory governance reform: A good strategy for increasing government \n\nresponsiveness and improving public services? World Development, Vol. 40, N\u00ba 12, pp. \n\n2379-2398. http://dx.doi.org/10.1016/j.worlddev.2012.05.034. Elsevier \n\nSPI (2017) 2017 Social Progree Index. Social Progress Imperative.  \n\nhttps://www.socialprogressindex.com/?code=PRT [01.07.2017] \n\nTaha, A. W., Sharma, S., Kennedy, M. (2016). Methods of assessment of water losses in water \n\nsupply systems: a review. Water Resources Management. Volume 30, Issue 14 (4985-5001). \n\nSpringer. https://doi.org/10.1007/s11269-016-1503-7 \n\nThornton, J., Sturm, R., e Kunkel, G. (2008). Water loss control.  Second Edition. McGrawHill, \n\nN.York, Second Edition, DOI: 10.1036/0071499180 (pp. 632) \n\nUE (2000) Quadro Comunit\u00e1rio de Apoio:  Portugal 2000-2006. Dispon\u00edvel em: \n\n   http://ec.europa.eu/regional_policy/archive/funds/prord/document/qca3_pt.pdf            \n\n(201 pp.) [31.03.2017] \n\nUE (2010). Living well, within the limits of our planet. Dispon\u00edvel em:  \n\n   http://ec.europa.eu/environment/pubs/pdf/factsheets/7eap/en.pdf [28.03.2012] \n\nUN (1992). Agenda 21.  \n\nhttps://sustainabledevelopment.un.org/content/documents/Agenda21.pdf  [28.02.2012] \n\nUN (2000) Objectivos de Desenvolvimento do Mil\u00e9nio (ODM). \n\nhttps://www.unicef.pt/docs/os_objectivos_de_desenvolvimento_do_milenio.pdf  \n\n[27.02.2012] \n\nUN (2017). Progress towards the Sustainable Development Goals. Report of the Secretary-\n\nGeneral. Dispon\u00edvel em: \n\n   https://unstats.un.org/sdgs/files/report/2017/secretary-general-sdg-report-2017--EN.pdf \n\n[17.07.2017] \n\nUN - PNUMA (2002). Perspetivas do meio ambiente mundial \u2013 GEO \u2013 3.  \n\nhttps://www.unep.org/geo/sites/unep.org.geo/files/documents/capa_pretexto1.pdf \n\nhttp://dx.doi.org/10.1016/j.worlddev.2012.05.034\nhttps://www.socialprogressindex.com/?code=PRT\nhttp://ec.europa.eu/regional_policy/archive/funds/prord/document/qca3_pt.pdf%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20(201\nhttp://ec.europa.eu/regional_policy/archive/funds/prord/document/qca3_pt.pdf%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20(201\nhttp://ec.europa.eu/environment/pubs/pdf/factsheets/7eap/en.pdf\nhttps://sustainabledevelopment.un.org/content/documents/Agenda21.pdf\nhttps://www.unicef.pt/docs/os_objectivos_de_desenvolvimento_do_milenio.pdf\nhttps://unstats.un.org/sdgs/files/report/2017/secretary-general-sdg-report-2017--EN.pdf\n\n\n349 \n \n\n[10.01.2012] \n\nUNDP (2006). Mainstreaming gender in water management.  \n\nhttp://www.undp.org/content/dam/aplaws/publication/en/publications/environment-\n\nenergy/www-ee-library/water-governance/resource-guide-mainstreaming-gender-in-\n\nwater-management/IWRMGenderResourceGuide-English-200610.pdf  [14.03.2012] \n\nUniversidade Aberta  (2014). Normas de apresenta\u00e7\u00e3o das disserta\u00e7\u00f5es [mestrado] e das \n\nteses de [doutoramento] da Universidade Aberta. Edi\u00e7\u00e3o | Universidade Aberta. Lisboa. \n\nISBN | 978-972-674-756-7 (pp. 18) \n\nUniversidade de Coimbra (s/d). Normas para apresenta\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas.  \n\n   Dispon\u00edvel em:  \n\n   https://www.uc.pt/fcdef/documentosbiblioteca/Bibliotecadigital/Normas [01.07.2017] \n\nValdovinos, J. (2012). \u201cThe remunicipalization of Parisian water services: new challenges for \n\nlocal authorities and policy implications\u201d. Water International, Vol.37, Issue 2, pp 107-120. \n\nVale, M. (2009). A \u00e1gua e o ordenamento do territ\u00f3rio. Em: Malcata, F. (Coordenador), \u00c1gua \n\n\u2013 um desafio sem espa\u00e7o nem Tempo. Universidade Cat\u00f3lica Editora. Lisboa. ISBN 978-972-\n\n54-0241-2 \n\nvan den Berg, C., Danilenko, A. (2011). The IBNET water supply and sanitatiuon performance \n\nBlue Book. The International Benchmarking Network for Water and Sanitation Utilities \n\nDatabook. The World Bank Edition 58849. Washington. DOI: 10.1596/978-0-8213-8582-1 \n\n(176 pp.) \n\nvan den Berg, J. (2009). The GDP paradox. Journal of Economic Psychology, vol 30, pp 117-\n\n135. Elsevier.  doi:10.1016/j.joep.2008.12.001 \n\nVieira, H., Castro, A e Schuch J\u00fanior, V. (2010). O uso de question\u00e1rios via email em pesquisas \n\nacad\u00e9micas sob a \u00f3tica dos respondentes.  Apresenta\u00e7\u00e3o no XIII SemeAd \u2013 Semin\u00e1rios em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o. Universidade Federal de Santa Maria. Brasil. ISSN 2177-3866 \n\nVieira, J. (2015). Estado da arte do Plano de Seguran\u00e7a da \u00c1gua. UMinho - CTAC (Territory, \n\nEnvironment and Construction Centre). \n\nReferencia deste registo: http://hdl.handle.net/1822/43324. (pp. 10).  \n\nhttp://www.undp.org/content/dam/aplaws/publication/en/publications/environment-energy/www-ee-library/water-governance/resource-guide-mainstreaming-gender-in-water-management/IWRMGenderResourceGuide-English-200610.pdf\nhttp://www.undp.org/content/dam/aplaws/publication/en/publications/environment-energy/www-ee-library/water-governance/resource-guide-mainstreaming-gender-in-water-management/IWRMGenderResourceGuide-English-200610.pdf\nhttp://www.undp.org/content/dam/aplaws/publication/en/publications/environment-energy/www-ee-library/water-governance/resource-guide-mainstreaming-gender-in-water-management/IWRMGenderResourceGuide-English-200610.pdf\nhttps://www.uc.pt/fcdef/documentosbiblioteca/Bibliotecadigital/Normas\nhttp://hdl.handle.net/1822/43324\n\n\n350 \n \n\nViseu, S. (2012). Pol\u00edticas p\u00fablicas de ci\u00eancia e a regula\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o educacional: \n\nestruturas e redes de investigadores.  Tese Doutoramento \u2013 Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nUniversidade de Lisboa, Lisboa. Dispon\u00edvel em: \n\n   http://repositorio. ul. pt/bitstream/10451/7064/1/ulsd_1192_1_td. pdf. Acesso em:  \n\n[21.03.2017 \n\nYang, W., Hyndman, D., Winkler, J., Vi\u00f1a, A., Deines, J., Lupi, F., Luo, L., Li, Y., Basso, B., Zheng, \n\nC., Ma, D.,  Li, S., Liu, X. Zheng, H., Cao, G., Meng, Q., Ouyang, Z. e Liu, J. (2016). Urban \n\nwater sustainability: framework and application. Ecology and Society 21(4):4. \n\nhttp://dx.doi.org/10.5751/ES-08685-210404 \n\nWCED (1987). Our Common Future.  Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.un-documents.net/our-common-future.pdf  (300 pp)  [07.10.1993] \n\nWHO (1971). International standards for drinking water. Geneva. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://apps.who.int/iris/bitstream/10665/43845/1/a91160.pdf. [02.05.2017] \n\nWichelns, D. (2015). Virtual water and water footprints do not provide helpful insights \n\nregarding international trade or water scarcity. Ecological Indicators 52 (2015) 277-283. \n\nScience Direct.  Elsevier \n\nWichelns, D. (2016). Volumetric water footprints, applied in a global context, do not provide \n\ninsight regarding water scarcity or water quality degradation. Ecological Indicators 74 \n\n(2017) 420-426. Science Direct. Elsevier \n\nWyatt, A. (2010). Non-revenue water: financial model for optimal management in developing \n\ncountries. RTI Press. \n\nZwarteveen, M. (2015). Regulating water, ordering society \u2013 Practices and policies of water \n\ngovernance. Oratie inaugural lecture 529, University of Amsterdam_UNESCO-IHE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://dx.doi.org/10.5751/ES-08685-210404\nhttp://www.un-documents.net/our-common-future.pdf\nhttp://apps.who.int/iris/bitstream/10665/43845/1/a91160.pdf.%20%5b02.05.2017\n\n\n351 \n \n\nGLOSS\u00c1RIO/TERMOS E CONCEITOS ESPECIFICOS UTILIZADOS NO TRABALHO \n\n \n\n\u00c1gua N\u00e3o Faturada (ANF) \u2013 Para a defini\u00e7\u00e3o deste conceito \u00e9 utilizada a terminologia \n\nproposta pela IWA. Assim, a ANF \u00e9 o diferencial entre toda a \u00e1gua entrada no Sistema \n\n(compra a empresas de \u201calta\u201d ou capta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria ou ambas as situa\u00e7\u00f5es, deduzida de \n\neventual exporta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para outros sistemas) e a \u00e1gua que \u00e9 faturada, \n\nindependentemente do valor da tarifa e se \u00e9 cobrada ou n\u00e3o ao cliente. Normalmente \u00e9 \n\nexpressa por uma percentagem obtida por: \u00e1gua n\u00e3o faturada/\u00e1gua entrada no sistema \n\nx100. A \u00c1gua N\u00e3o Faturada \u00e9 tamb\u00e9m o somat\u00f3rio de todas as Perdas, a saber: Perdas Reais, \n\nPerdas Aparentes, Consumos Autorizados N\u00e3o faturados (Martins, 2014).  \n\nBenchmarking - Consiste no processo de busca das melhores pr\u00e1ticas numa determinada \n\nind\u00fastria e que conduzem ao desempenho superior. \u00c9 visto como um processo positivo e \n\natrav\u00e9s do qual uma empresa examina como outra realiza uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica a fim de \n\nmelhorar a forma como realiza a mesma ou uma fun\u00e7\u00e3o semelhante. O processo de \n\ncompara\u00e7\u00e3o do desempenho entre dois ou mais sistemas \u00e9 chamado de benchmarking. \n\nConcretamente em rela\u00e7\u00e3o ao Benchmarking no setor da \u00e1gua citamos a defini\u00e7\u00e3o da\u2013 \n\nEuropen Benchmarking Co-operation (EBC): \u201cBenchmarking is a management tool to improve \n\nthe service; it is not a single action, but a continuous, cyclical process supported by sound \n\ndata collection and analysis. EBC's benchmarking programme is fully compliant with the IWA-\n\n/AWWA benchmarking framework, which distinguishes two consecutive steps: performance \n\nassessment and performance improvement\u201d\n76\n\n.  \n\nD\u00e9fice Tarif\u00e1rio\n77\n\n - O d\u00e9fice (tarif\u00e1rio) \u00e9 o resultado da decis\u00e3o pol\u00edtica de n\u00e3o permitir que, \n\nnum ano, os pre\u00e7os da eletricidade reflictam os seus custos, limitando os aumentos de pre\u00e7o \n\na um teto administrativo arbitr\u00e1rio e obrigando os consumidores futuros a pagar, com juros, \n\naquilo que consumimos nesse ano. N\u00e3o h\u00e1 d\u00e9fice na gasolina, nem no a\u00e7\u00facar, nem no caf\u00e9, \n\n                                                           \n76\n\n Retirado de: https://www.waterbenchmark.org/ [02.05.2017] \n77\n\n N\u00e3o encontramos em nenhum documento ou Portal oficial a defini\u00e7\u00e3o de D\u00e9fice Tarif\u00e1rio para a \u00e1gua, e por \nisso utilizamos o conceito definido pela APREN (Associa\u00e7\u00e3o de Energias Renov\u00e1veis), para o setor electrico e \ndispon\u00edvel em: www.apren.pt/noticias/detalhes.php?id=529 [20.07.2017] \n \n\nhttps://www.waterbenchmark.org/\nhttp://www.apren.pt/noticias/detalhes.php?id=529\n\n\n352 \n \n\nporque pagamos o devido na hora \u2013, mas h\u00e1 na eletricidade porque \u2026.o governo resolveu \n\ncriar a ilus\u00e3o de pre\u00e7os baixos, introduzindo pre\u00e7os administrativos n\u00e3o correspondentes aos \n\ncustos reais.  \n\nGest\u00e3o patrimonial de infraestruturas (GPI) \u00e9 o mesmo que gest\u00e3o de ativos, ou seja, a \n\ngest\u00e3o de todos os \u00f3rg\u00e3os de um sistema de abastecimento de \u00e1gua (Alegre e Covas, 2010). \n\nILI \u2013 Infrastructure Leakage Index (\u00cdndice Infraestrutural de Perdas de \u00c1gua): Rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nconsiderada \u201cPerdas Inevit\u00e1veis\u201d (UARL \u2013 Unavoidable Annual Real Losses) e as Perdas Reais \n\n(CARL \u2013 Current Annual Real Losses) [ILI = CARL/UARL], para um dado Sistema e numa base \n\nanual (EPAL, 2015). \n\nN\u00edvel Econ\u00f3mico de Perdas,  pode ser definido como o ponto em que o custo marginal do \n\ncontrolo ativo de perdas iguala o custo marginal da \u00e1gua perdida (EPAL, 2015). \n\nParcerias P\u00fablico-Publico - Associa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria de v\u00e1rios Munic\u00edpios com o Estado, nos \n\ncasos at\u00e9 agora existentes, representado pelas \u00c1guas de Portugal, para a execu\u00e7\u00e3o de tarefas \n\nque na Constitui\u00e7\u00e3o est\u00e3o cometidas \u00e0s autarquias. Na presente data existem tr\u00eas PPP para o \n\nsetor da \u00e1gua: duas para a distribui\u00e7\u00e3o (AdRA \u2013 \u00c1guas da Regi\u00e3o de Aveiro e \u00c1guas do Norte) \n\ne uma empresa para as atividades em \u201calta\u201d, quer para a \u00e1gua quer para o saneamento, a \n\n\u00c1guas P\u00fablicas do Alentejo, que abastece a maioria dos Sistemas Municipais do Alentejo. \n\nEst\u00e3o na presenta data em estudo mais PPP para outras regi\u00f5es (Decretos-Lei de constitui\u00e7\u00e3o \n\ndos sistemas e das empresas referidas). \n\nPerdas de \u00c1gua, designa\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica que tanto pode significar as Perdas Reais como a \u00c1gua \n\nN\u00e3o Faturada. Este termo s\u00f3 deve ser utilizado numa alus\u00e3o geral ao problema das Perdas, e \n\nem casos mais concretos dever\u00e3o ser utilizadas as express\u00f5es \u201cPerdas Reais\u201d, \u201cPerdas \n\nAparentes\u201d e \u201c\u00c1gua N\u00e3o Faturada\u201d (EPAL, 2015, de acordo com o Balan\u00e7o H\u00eddrico proposto \n\npela IWA).  \n\nPerdas Aparentes, s\u00e3o as perdas de \u00e1gua resultantes de erros de sub medi\u00e7\u00e3o, de leitura ou \n\nde registo, ou de consumos il\u00edcitos. \u00c9 \u00e1gua consumida mas n\u00e3o medida ou somente medida \n\nparcialmente (EPAL, 2015, de acordo com o Balan\u00e7o H\u00eddrico proposto pela IWA). \n\n\n\n353 \n \n\nPerdas Reais, s\u00e3o as Perdas de \u00c1gua que resultam de extravasamentos em reservat\u00f3rios ou \n\ndas roturas na rede de adu\u00e7\u00e3o ou distribui\u00e7\u00e3o. \u00c9 \u00e1gua n\u00e3o consumida (EPAL, 2015, de acordo \n\ncom o Balan\u00e7o H\u00eddrico proposto pela IWA). \n\nPortugal - Na generalidade do texto designa Portugal Continental. \u00c9 assim, neste caso \n\nequivalente o termo Nacional. Isto acontece pois as Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas dos A\u00e7ores e \n\nMadeira t\u00eam para o Abastecimento de \u00c1gua algumas regras pr\u00f3prias e at\u00e9 reguladores \n\ndiferentes do existente em Portugal Continental. Pela dificuldade de obten\u00e7\u00e3o de dados das \n\nRA, decidimos limitar o nosso estudo a Portugal Continental, seguindo a pr\u00e1tica da ERSAR. \n\nServi\u00e7os em \u201calta\u201d s\u00e3o os servi\u00e7os prestados a sistemas em \u201cbaixa\u201d (DL n\u00ba 379/3 de 5 de \n\nNovembro). \n\nServi\u00e7os em \u201cbaixa\u201d s\u00e3o os servi\u00e7os prestados diretamente aos utilizadores finais\u201d (DL n\u00ba \n\n379/3 de 5 de Novembro). \n\nSistemas em \u201calta\u201d \u00e9 o conjunto das infraestruturas relativas \u00e0 capta\u00e7\u00e3o, tratamento e \n\nadu\u00e7\u00e3o incluindo eventualmente eleva\u00e7\u00e3o e armazenamento\u201d (DL n\u00ba 379/3 de 5 de \n\nNovembro).  \n\nSistemas em \u201cbaixa\u201d \u00e9 o conjunto das infraestruturas relativas \u00e0s redes de distribui\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua, ramais de liga\u00e7\u00e3o e eventualmente armazenamento a montante da rede\u201d (DL n\u00ba \n\n379/3 de 5 de Novembro). \n\nSistemas intermunicipais ou plurimunicipais s\u00e3o sistemas que abrangem mais que um \n\nmunic\u00edpio (podem ser Empresas Intermunicipais, Servi\u00e7os Intermunicipais ou mesmo \n\nConcess\u00f5es Intermunicipais geridas por entidades privadas\u201d (DL n\u00ba 379/3 de 5 de Novembro). \n\nSistemas Multimunicipais (SMM) s\u00e3o sistemas de titularidade estatal, constitu\u00eddos pelo \n\nEstado para servir dois ou mais munic\u00edpios, pela necessidade de interven\u00e7\u00e3o do Estado em \n\nfun\u00e7\u00e3o de raz\u00f5es de interesse nacional, sendo a sua cria\u00e7\u00e3o precedida de parecer dos \n\nmunic\u00edpios territorialmente envolvidos\u201d (DL n\u00ba 379/3 de 5 de Novembro). \n\nSistemas Municipais s\u00e3o sistemas de titularidade municipal, cuja gest\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o pode \n\nser diretamente efetuada pelos munic\u00edpios e associa\u00e7\u00f5es de munic\u00edpios, delegada a \n\nempresa constitu\u00edda em parceria com o Estado, ou a empresa do setor empresarial local ou \n\n\n\n354 \n \n\nconcessionada a empresa privada\u201d (DL n\u00ba 379/3 de 5 de Novembro). \n\nStakeholder - Os Stakeholders s\u00e3o todas as partes intervenientes e interessadas num \n\ndeterminado processo. No caso dos sistemas de Abastecimento de \u00c1gua s\u00e3o, \n\nnomeadamente, toda a popula\u00e7\u00e3o, as atividades econ\u00f3micas e servi\u00e7os, os Munic\u00edpios, a \n\nEntidade Reguladora, o Minist\u00e9rio do Ambiente, as Concession\u00e1rias, os fornecedores, as \n\norganiza\u00e7\u00f5es de trabalhadores, as Organiza\u00e7\u00f5es Ambientalistas, etc. (AdP, 2016) \n\nZonas de Medi\u00e7\u00e3o e Controlo (ZMC) \u00e9 a designa\u00e7\u00e3o dada \u00e0 divis\u00e3o de uma zona urbana em \n\nzonas menores para efeitos de gest\u00e3o da rede e controlo de press\u00f5es (Martins, 2014). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n355 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n  \n\n\n\n356 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n357 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO I  \n\nGUI\u00c3O DAS ENTREVISTAS \u00c0S ENTIDADES GESTORAS DO DISTRITO DE SET\u00daBAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n358 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n359 \n \n\nGui\u00e3o das Entrevistas  \n\nData: \nLocal da entrevista: \nNome do Entrevistado: \nEntidade Gestora (EG)/Operador e respetivo tipo (CM/SM/Concess\u00e3o): \nFun\u00e7\u00e3o na Entidade Gestora: \nSolicitar autoriza\u00e7\u00e3o de grava\u00e7\u00e3o. Explicar objetivos da Entrevista. \n  \nGui\u00e3o para as quest\u00f5es relativas ao Regulador \n\n1. A regula\u00e7\u00e3o em Portugal \u00e9 ainda uma atividade recente em praticamente todos os \nsectores onde existe, e o sector do abastecimento de \u00e1gua e saneamento n\u00e3o foge \u00e0 \nregra. Contudo j\u00e1 existe Entidade Reguladora do sector h\u00e1 tempo suficiente para se \npoder fazer um balan\u00e7o sobre a sua atividade. Assim, gostaria de saber a sua opini\u00e3o \ngeral sobre a atividade da ERSAR.  \n\n2. A EG de que \u00e9 respons\u00e1vel presta regularmente \u00e0 ERSAR todas as informa\u00e7\u00f5es sobre a \nqualidade dos servi\u00e7os, reclama\u00e7\u00f5es e outras informa\u00e7\u00f5es previstas no atual quadro \nde compet\u00eancias do Regulador? \n\n3. A EG de que \u00e9 respons\u00e1vel consulta e utiliza a documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica produzida ou de \nedi\u00e7\u00e3o apoiada pelo Regulador?  \n\n4. Al\u00e9m da opini\u00e3o geral quer caracterizar o que considera deveria ser o quadro de \nAtribui\u00e7\u00f5es e Compet\u00eancias do Regulador em Portugal, em 2014, tendo em conta o \nenquadramento legal e funcional do sector. \n\n5. Considera que em algumas das fun\u00e7\u00f5es do quadro de Atribui\u00e7\u00f5es e Compet\u00eancias do \nRegulador este dever\u00e1 ter poder de imposi\u00e7\u00e3o, ou somente dever\u00e1 ter uma a\u00e7\u00e3o de \napoio \u00e0s EG e de orienta\u00e7\u00f5es n\u00e3o vinculativas? \n\n6. Que entidade ou entidades considera que deveriam proceder \u00e0 indica\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os \nde gest\u00e3o e acompanhamento do Regulador? \n\n7. A quem considera que o Regulador deve prestar contas da sua atividade? A quem a \nnomeou, \u00e0s EG, aos consumidores? A outras entidades? A v\u00e1rias? Se sim, quais? De \nque forma o Regulador dever\u00e1 prestar contas da sua atividade?  \n\n8. Que entidades considera adequadas para o suporte dos custos de funcionamento do \nRegulador? \n\n9. Considera que o Regulador deve ter alguma interven\u00e7\u00e3o nos processos de Concess\u00e3o \nmunicipal? Se sim, como?   \n\n\n\n360 \n \n\n10. E nos processos de Concess\u00e3o ou Subconcess\u00e3o lan\u00e7ados pelo Governo? Se sim, \ncomo? \n\n11. E nos processos legislativos do sector? \n\n12. Que opini\u00e3o tem sobre a iniciativa legislativa que est\u00e1 em curso que alarga \nconsideravelmente a a\u00e7\u00e3o do Regulador e este passar a poder impor uma fatura \ndetalhada e no limite fixar tarifas e at\u00e9 orientar a sua cobran\u00e7a? \n\n13. Mantendo-se o abastecimento de \u00e1gua uma compet\u00eancia Municipal e \npredominantemente exercida pelos Munic\u00edpios o Regulador n\u00e3o pode vir a ser \nentendido como um \u00f3rg\u00e3o redundante e de interfer\u00eancia na autonomia do Poder \nLocal, atuando como um \u201cbra\u00e7o\u201d do Estado? \n\n \n\nGui\u00e3o para as quest\u00f5es relativas \u00e0s Perdas de \u00c1gua \n\n14. O Regulador aponta um limite para as Perdas de \u00e1gua na rede e v\u00e1rios organismos \ninternacionais tamb\u00e9m. Conhece esses limites? A Entidade Gestora de que \u00e1 \nrespons\u00e1vel tem um n\u00edvel inferior, igual ou superior a esses limites? \n\n15. \u00c9 feito algum trabalho de identifica\u00e7\u00e3o das perdas, no seu Concelho, para as \ncaracterizar entre perdas f\u00edsicas e perdas comerciais? \n\n16. A EG de que \u00e9 respons\u00e1vel tem algum plano de redu\u00e7\u00e3o de perdas? Se sim, desde \nquando \u00e9 que esse plano \u00e9 aplicado e que principais resultados t\u00eam sido obtidos? \n\n17. A EG utiliza equipamentos e software espec\u00edfico para proceder a essa redu\u00e7\u00e3o? \n\n18. Tem criada alguma estrutura, ou equipe de trabalho para a quest\u00e3o espec\u00edfica das \nperdas de \u00e1gua? \n\n19. Normalmente as perdas de \u00e1gua resultam de ruturas na rede e a sua repara\u00e7\u00e3o \nimplica muitas vezes o corte de abastecimento por v\u00e1rias horas ou dias, afetando \numa rua, um bairro ou v\u00e1rios e dezenas ou centenas de moradores, Tem ideia da \ndimens\u00e3o deste problema no seu Concelho? No \u00faltimo ano, quantas ocorr\u00eancias \nexistiram relacionadas com este problema? Quantos habitantes foram afetados e \ndurante quantas horas? \n\n20. A sua EG procedeu nos \u00faltimos anos a uma an\u00e1lise de custos entre repara\u00e7\u00e3o vs. \nrenova\u00e7\u00e3o da rede, relacionando esses custos com os custos decorrentes das perdas \nde \u00e1gua?  \n\n21. No seu Concelho est\u00e3o devidamente identificadas as entidades a quem a C\u00e2mara \nfornece \u00e1gua a custo zero? E essa \u00e1gua \u00e9 regularmente medida e monitorizados os \nconsumos? \n\n22. N\u00e3o acharia importante a Entidade Gestora de que \u00e9 respons\u00e1vel fixar um objetivo \ntemporal com metas para a redu\u00e7\u00e3o das Perdas de \u00c1gua? \n\n23. Est\u00e1 dispon\u00edvel para que o or\u00e7amento da sua C\u00e2mara (ou SM ou Empresa \n\n\n\n361 \n \n\nConcession\u00e1ria) apoie investimentos na rede e outros \u00f3rg\u00e3os do sistema de \nabastecimento de modo a reduzir as perdas de \u00e1gua? Se sim, at\u00e9 que percentagem do \nor\u00e7amento do servi\u00e7o de \u00e1guas? \n\n24. Para terminar, considera que o Regulador tem tido ou poder\u00e1/dever\u00e1 ter alguma a\u00e7\u00e3o \nquanto \u00e0 Efici\u00eancia dos Sistemas e em particular na redu\u00e7\u00e3o das Perdas de \u00c1gua, ou \nessa \u00e9 uma tarefa que s\u00f3 dever\u00e1 ser da compet\u00eancia das Entidades Gestoras, dos \nConcedentes ou das Concession\u00e1rias? \n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos resultados  \n\nQuadro 1 Unidades de registo da categoria \u201cOpini\u00e3o geral sobre atividade da ERSAR\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo (E1 a E11, Entrevistado) \n\nMista \nE7 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,66% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,39% Cobertura \nH\u00e1 aspetos menos positivos que decorrem, se calhar, de op\u00e7\u00f5es determinadas \npela tutela \n\nNegativa \n\nE1 - 3 refer\u00eancias codificadas [1,96% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,36% Cobertura \nQuanto \u00e0 Regula\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica eu diria que o Regulador \u00e9 um desastre, pronto e \nportanto do meu ponto de vista \u00e9 um dos autores do caos que existe nesse \naspeto. \nRefer\u00eancia 2 - 0,56% Cobertura \nCom todo este processo de aprova\u00e7\u00e3o ano a ano por parte da ERSAR, das tarifas. \nAssim tu tens um setor e insisto que esta \u00e9 a minha opini\u00e3o, onde tens uma \ncadeia de valor, que al\u00e9m de estar partida, em termos de regula\u00e7\u00e3o est\u00e1 \ncompletamente partida, \nRefer\u00eancia 3 - 1,04% Cobertura \nE o regulador, deveria ter sido o primeiro a ter uma voz e uma voz e posi\u00e7\u00e3o clara \nrelativamente \u00e0 coer\u00eancia da natureza regulamentar, de natureza contratual que \nexiste no setor. E n\u00e3o tem tido, n\u00e3o tem tido essa voz. E o facto de n\u00e3o ter tido \nessa voz tem gerado e gera grandes confus\u00f5es no setor. Ou seja, eu sei que a \nresposta \u00e9 muito longa mas h\u00e1 aspetos positivos na dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \nmas os negativos que referi tem muito peso, um peso brutal. \nE4 -  4 refer\u00eancias codificadas  [1,17% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,58% Cobertura \nEntidade Reguladora, muitas das vezes \u00e9 o ve\u00edculo para que est\u00e1 a ser usado por \nparte do Estado para a concretiza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, que s\u00e3o modelos, que s\u00e3o \nvis\u00f5es, que tentam uniformizar aspetos de organiza\u00e7\u00e3o, de gest\u00e3o, incluindo uma \ncerta inger\u00eancia em decis\u00f5es que deveriam ser decis\u00f5es de gest\u00e3o de cada uma \ndessas entidades. \nRefer\u00eancia 2 - 0,11% Cobertura \nO Regulador n\u00e3o \u00e9 isso, n\u00e3o \u00e9 para determinar aspetos de gest\u00e3o,  \nRefer\u00eancia 3 - 0,27% Cobertura \nO legislador para chegar a essa Lei usou, naturalmente muito a Entidade \nReguladora para fundamentar as suas op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. E \u00e9 a\u00ed que n\u00e3o \nconcordamos.  \nRefer\u00eancia 4 - 0,20% Cobertura \nMas agora temos uma opini\u00e3o negativa relativamente \u00e0 forma como \u00e9 usado e o \ncaminho que \u00e9 usado para o Regulador.   \n\n\n\n362 \n \n\nPositiva \n\nE10 - 1 refer\u00eancia codificada [0,69% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,69% Cobertura \nA rela\u00e7\u00e3o que existe \u00e9 bastante estreita do ponto de vista da consultadoria, do \napoio t\u00e9cnico entre a ERSAR e as C\u00e2maras \nE11- 3 refer\u00eancias codificadas [1,64% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,74% Cobertura \nNomeadamente desta entidade, da ERSAR, tem sido at\u00e9 agora, naquilo que \u00e9 \nestritamente as suas obriga\u00e7\u00f5es e atribui\u00e7\u00f5es, \u00e9 de facto positivo. \nRefer\u00eancia 2 - 0,38% Cobertura \nEnquanto Entidade Reguladora, mediadora, indicadora, e n\u00e3o vinculativa,  \nRefer\u00eancia 3 - 0,53% Cobertura \nERSAR, tamb\u00e9m e eu h\u00e1 pouco disse isto, nos ensina a trabalhar melhor e a estar \nmelhor organizados. \nE2 - 5 refer\u00eancias codificadas [3,00% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,41% Cobertura \nO trabalho feito at\u00e9 agora \u00e9 um trabalho que achamos muito importante, tanto \nnos aspetos organizativos como nos aspetos de presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, como \nnos aspetos do controlo da qualidade da \u00e1gua, \nRefer\u00eancia 2 - 0,21% Cobertura \nTamb\u00e9m ao n\u00edvel de uma quest\u00e3o que a mim me agradou bastante que \u00e9 a \nprodu\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. \nRefer\u00eancia 3 - 0,76% Cobertura \nFoi um trabalho que eu acho glorioso e que nunca est\u00e1 acabado, mas a produ\u00e7\u00e3o \nde documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos mais diversos aspetos, n\u00e3o s\u00f3 de custos, n\u00e3o s\u00f3 de \nreceitas, n\u00e3o s\u00f3 de despesas mas essencialmente quest\u00f5es t\u00e9cnicas que tem que \nver com os equipamentos e as infraestruturas do abastecimento de \u00e1gua, \nachamos que \u00e9 um trabalho que compete a uma entidade reguladora  \nRefer\u00eancia 4 - 0,99% Cobertura \nE at\u00e9 numa quest\u00e3o que lan\u00e7ou alguma pol\u00e9mica na altura e que teve a ver com \na tal recomenda\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria, que era uma recomenda\u00e7\u00e3o na altura, mais que \nn\u00e3o seja, e falando no Munic\u00edpio, mais que n\u00e3o seja, exigiu-nos, pois n\u00f3s \nsozinhos n\u00e3o faz\u00edamos isto, exigiu-nos que nos tiv\u00e9ssemos que recorrer a uma \nentidade externa, e falamos da tarifa social, da tarifa vari\u00e1vel da tarifa fixa, e as \noutras, das familiares, das sociais, das entidades, das coletividades, ajudou-nos \nRefer\u00eancia 5 - 0,63% Cobertura \nO balan\u00e7o da ERSAR at\u00e9 agora foi positivo e ao longo das n reuni\u00f5es que tivemos, \nn\u00e3o s\u00f3 aquelas iniciais, que teve uma componente pedag\u00f3gica quando n\u00f3s \ntivemos que fornecer os elementos para a qualidade dos servi\u00e7os e a qualidade \nda \u00e1gua que foi tamb\u00e9m determinantes para n\u00f3s alterarmos alguns \nprocedimentos \nE3 - 3 refer\u00eancias codificadas [1,50% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,97% Cobertura \nEu acho que a atividade do Regulador \u00e9 uma atividade interessante, uma \natividade importante, o que \u00e9 preciso \u00e9 essa atividade, e fa\u00e7o uma avalia\u00e7\u00e3o \npositiva do ponto de vista de princ\u00edpios, \u00e0 atividade reguladora, e acho que ela \nfaz falta e pode ajudar.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,27% Cobertura \nDo ponto de vista, se quisermos, dos princ\u00edpios, nada contra o regulador.  \nRefer\u00eancia 3 - 0,26% Cobertura \nDo ponto de vista de princ\u00edpios a ERSAR, a atitude Reguladora \u00e9 boa, \nE4 - 4 refer\u00eancias codificadas [0,84% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,28% Cobertura \nUma dimens\u00e3o digamos mais t\u00e9cnica e de orienta\u00e7\u00e3o do sector em que eu \nclaramente atribuo uma \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o grande a esta entidade, e um \nresultado positivo. \n\n\n\n363 \n \n\nRefer\u00eancia 2 - 0,21% Cobertura \nHaja uma cultura de exig\u00eancia, e portanto achamos que esse espa\u00e7o tem sido \ndesenvolvido pela Entidade Reguladora bem.  \nRefer\u00eancia 3 - 0,14% Cobertura \n\u00c9 uma \u00e1rea que identificamos como positiva, e o resultado dos 15 anos \u00e9 \npositivo. \nRefer\u00eancia 4 - 0,21% Cobertura \nA documenta\u00e7\u00e3o que tem sido feita, de avalia\u00e7\u00e3o, at\u00e9 de conhecimento das \nv\u00e1rias formas de gest\u00e3o, parece-nos positivo. \nE5 - 5 refer\u00eancias codificadas [1,25% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,13% Cobertura \nEu penso que a regula\u00e7\u00e3o at\u00e9 agora, sinceramente, at\u00e9 agora, fez um trabalho \nque eu acho importante, \nRefer\u00eancia 2 - 0,57% Cobertura \nAlertou muitas vezes para as deficientes tarifas que nos pratic\u00e1vamos, obrigou-\nnos a fazer processos de avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e financeira dos servi\u00e7os e \ntransformar os servi\u00e7os mais empresariais e com isso ganhar escala e diria massa \ncritica, para podermos avaliar com objetividade as situa\u00e7\u00f5es que t\u00eam a ver com \nesta quest\u00e3o que lhe estou a falar das receitas e das despesas dos servi\u00e7os e este \ntem sido, digamos assim um grande trabalho da regula\u00e7\u00e3o. \nRefer\u00eancia 3 - 0,27% Cobertura \nPlanos de Controlo Operacionais dos servi\u00e7os, que n\u00f3s no nosso Munic\u00edpio j\u00e1 \ntamb\u00e9m h\u00e1 cerca de 4 anos um e 6 anos outro, \u00e9 tamb\u00e9m um trabalho muito \nimportante e que foi desenvolvido e incentivado pelo Regulador.  \nRefer\u00eancia 4 - 0,17% Cobertura \nFalando s\u00f3 do que est\u00e1 para tr\u00e1s acho que \u00e9 muito positivo e acho que isso deve \nser, se quer que lhe diga, o grande enfoque do regulador. \nRefer\u00eancia 5 - 0,10% Cobertura \nO regulador teve essa import\u00e2ncia e por isso \u00e9 que eu fa\u00e7o um balan\u00e7o positivo. \nE6 - 4 refer\u00eancias codificadas [3,51% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,23% Cobertura \nA primeira quest\u00e3o \u00e9 que o Regulador \u00e9 necess\u00e1rio. \nRefer\u00eancia 2 - 1,05% Cobertura \nMas ele \u00e9 tanto mais necess\u00e1rio se conseguir adaptar-se \u00e0 nova realidade. Ou \nseja, o papel do Regulador, h\u00e1 15 anos era um, hoje \u00e9 outro. N\u00e3o pode manter, \ndeve evoluir na regula\u00e7\u00e3o num contexto de aproveitamento do seu know-how. \nRefer\u00eancia 3 - 0,50% Cobertura \nTomamos em considera\u00e7\u00e3o algumas das quest\u00f5es que o Regulador colocou. E \nportanto a nossa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 muito isso.  \nRefer\u00eancia 4 - 1,74% Cobertura \nA\u00ed ent\u00e3o o Regulador interv\u00e9m ou pede esclarecimentos, sobre essas mesmas \nreclama\u00e7\u00f5es e temos uma quest\u00e3o em aberto para mim que \u00e9: apesar do \nRegulador que t\u00eam conte\u00fados importantes e que eu tamb\u00e9m utilizo, como uma \nmat\u00e9ria que \u00e9 abordada numa quest\u00e3o mais \u00e0 frente, que eu utilizo mas o \nRegulador n\u00e3o tem uma atividade formativa regular e devia ter, junto das \nEntidades Gestoras. \nE8 - 3 refer\u00eancias codificadas [2,75% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 1,45% Cobertura \nTenho ideia que o Regulador n\u00e3o tem tido uma interven\u00e7\u00e3o muito invasiva, \ndigamos, na gest\u00e3o do sistema municipal de abastecimento de \u00e1gua e tem tido \numa perspetiva essencialmente de acompanhamento e recomendat\u00f3ria que me \nparece a perspetiva correta \nRefer\u00eancia 2 - 0,77% Cobertura \n\n\n\n364 \n \n\nA atividade do regulador e as recomenda\u00e7\u00f5es at\u00e9 t\u00eam ajudado, no sentido de \npoder impor algum equil\u00edbrio na gest\u00e3o geral do sistema.  \nRefer\u00eancia 3 - 0,54% Cobertura \nAt\u00e9 agora h\u00e1 uma opini\u00e3o positiva porque tem sido uma atua\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter \nrecomendat\u00f3rio. \nE9 - 1 refer\u00eancia codificada [0,40% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,40% Cobertura \nAt\u00e9 agora, antes desta altera\u00e7\u00e3o legislativa, no nosso ponto de vista, tem sido um \npapel normal de uma Entidade Reguladora. \n\n \n\nQuadro 2 Unidades de registo da categoria \u201cInforma\u00e7\u00f5es prestadas sobre o PCQA e outras\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo  \n\nN\u00e3o  N\u00e3o h\u00e1 qualquer refer\u00eancia nas Entrevistas \n\nSim \n\nE1 - 1 refer\u00eancia codificada [0,05% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,05% Cobertura \nSim, tudo isso \u00e9 feito. \nE10 - 1 refer\u00eancia codificada [0,17% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,17% Cobertura \nSim, \u00e9 uma pr\u00e1tica j\u00e1 corrente. \nE11 - 1 refer\u00eancia codificada [1,70% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 1,70% Cobertura \nPronto, n\u00f3s temos enviado ultimamente, desde que essa a\u00e7\u00e3o passou a \nobrigat\u00f3ria, ou seja, a ser c\u00edclica e a ser tamb\u00e9m ela vistoriada pela ERSAR, n\u00f3s \nt\u00ednhamos, mas n\u00e3o t\u00ednhamos essa entrega, e procedemos ent\u00e3o \u00e0 entrega \nperi\u00f3dica, desses dados. Reclama\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m, e tudo aquilo que faz parte dos \ndados e Indicadores. Tudo. \nE2 - 1 refer\u00eancia codificada [0,37% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,37% Cobertura \nFaz isso com regularidade e estamos com pontua\u00e7\u00f5es muito elevadas e h\u00e1 outro \naspeto que n\u00f3s tivemos que fazer que \u00e9, na nova organiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os do \nMunic\u00edpio j\u00e1 foi institu\u00edda,  \nE3 - 1 refer\u00eancia codificada [0,10% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,10% Cobertura \nSim, n\u00f3s fornecemos tudo.  \nE4 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,34% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,22% Cobertura \nSim, n\u00f3s aprovamos todos os anos, e antes do final do ano submetemos o \nPrograma de Controlo de Qualidade da \u00c1gua ao Regulador,  \nRefer\u00eancia 2 - 0,11% Cobertura \nFizemos com a Entidade Reguladora o Plano de Seguran\u00e7a da \u00c1gua,  \nE5 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,21% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,12% Cobertura \nPrestamos. O PCQA, o Plano Operacional tamb\u00e9m que tem que ver com a \ncompet\u00eancia dos servi\u00e7os.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,10% Cobertura \nQuer um quer outro n\u00f3s prestamos regularmente contas e t\u00eam sido aprovados.  \nE6 - 1 refer\u00eancia codificada [0,45% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,45% Cobertura \nN\u00f3s fazemos. N\u00f3s fazemos. Temos uma pr\u00e1tica de prestar informa\u00e7\u00e3o ao \nRegulador daquilo que se faz. \nE7 - 1 refer\u00eancia codificada [0,23% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,23% Cobertura \nCumprimos a 100% o PCQA e enviamos todas as outras informa\u00e7\u00f5es solicitadas \nE8 - 1 refer\u00eancia codificada [0,30% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,30% Cobertura \nPrestamos essas informa\u00e7\u00f5es com toda a regularidade. \n\n\n\n365 \n \n\nE9 - 1 refer\u00eancia codificada [0,26% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,26% Cobertura \nSim, sim. Qualidade, Reclama\u00e7\u00f5es, Tarif\u00e1rios, tudo isso \u00e9 informado ao \nRegulador. \n\n \n\nQuadro 3 Unidades de registo da categoria \u201cConsulta e Utiliza\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica \ndo Regulador\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo  \n\nSim \n\nE1 - 1 refer\u00eancia codificada [0,39% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,39% Cobertura \nEu diria, acompanha mais ou menos aquilo que o Regulador faz e diz. Desde o \nponto de vista do conte\u00fado t\u00e9cnico concordo com a aprecia\u00e7\u00e3o geral que \u00e9 feita. \nE10 - 1 refer\u00eancia codificada [0,38% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,38% Cobertura \nSim a C\u00e2mara consulta e utiliza essa documenta\u00e7\u00e3o com regularidade. \nE11 - 1 refer\u00eancia codificada [0,67% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,67% Cobertura \nSim, utilizam, sim, n\u00f3s dentro daquilo que nos \u00e9 poss\u00edvel fazer, obviamente que \nutilizamos, e temos em conta essa documenta\u00e7\u00e3o. \nE2 - 1 refer\u00eancia codificada [0,35% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,35% Cobertura \nSim, consulta, utiliza e achamos que em termos daquilo que \u00e9 a compet\u00eancia de \numa entidade Reguladora fazer, achamos que faz no \u00e2mbito das \u00e1guas um \ntrabalho excelente. \nE3 - 2 refer\u00eancias codificadas [1,27% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,28% Cobertura \nConsulta com regularidade e at\u00e9 procura adaptar alguma dessa documenta\u00e7\u00e3o.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,98% Cobertura \nFruto um bocadinho deste ir beber a essa documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que a ERSAR \ntem. Trata-se no fundo, de adaptarmos para n\u00f3s uma parte dessa documenta\u00e7\u00e3o \ne procuramos que as entidades que interv\u00eam no sistema, sejam privadas sejam \np\u00fablicas, tenham em conta esta.  \nE4 - 2 refer\u00eancias codificadas [1,04% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,47% Cobertura \nUtilizamos nas duas dimens\u00f5es. Por um lado nos ajudamos. Os nossos t\u00e9cnicos \nfazem parte de todas as Comiss\u00f5es T\u00e9cnicas que existem seja sobre a qualidade \nda \u00e1gua, sobre agora as quest\u00f5es das Perdas, sobre os Contadores, quer dizer, \ntudo o que s\u00e3o Comiss\u00f5es T\u00e9cnicas. \nRefer\u00eancia 2 - 0,57% Cobertura \nAceitamos sempre qualquer sugest\u00e3o que a Entidade Reguladora fa\u00e7a, por \nexemplo o Plano de Seguran\u00e7a da \u00c1gua, \u00e0 dois anos, foi a Entidade Reguladora, \nque achou que n\u00f3s dev\u00edamos ser das primeiras entidades a ter esse Plano e \ntrabalhamos com eles e estamos sempre com eles e de facto t\u00eam uma \ninforma\u00e7\u00e3o muito valiosa. \nE5 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,42% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,24% Cobertura \nTem, tem, tem. N\u00f3s colocamos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos, a parte politica, vamos \nchamar assim, a gest\u00e3o, o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o. N\u00f3s recebemos esses \ndocumentos que s\u00e3o de grande valia.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,18% Cobertura \nDo meu ponto de vista acho que sim. E fazem tamb\u00e9m a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o. \nFazemos tamb\u00e9m com a pr\u00f3pria ERSAR que faz tamb\u00e9m a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o. \nE7 - 1 refer\u00eancia codificada [0,32% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,32% Cobertura \nCostumamos utiliz\u00e1-la. Costumamos estud\u00e1-la e \u00e9 utilizada regularmente. \u00c9 um \n\n\n\n366 \n \n\nbom instrumento de trabalho. \nE8 - 2 refer\u00eancias codificadas [1,43% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,10% Cobertura \nEu penso que sim. \nRefer\u00eancia 2 - 1,33% Cobertura \nOs t\u00e9cnicos da C\u00e2mara nessa \u00e1rea, nomeadamente o respons\u00e1vel da \u00e1rea das \n\u00e1guas da Camara Municipal \u00e9 uma pessoa muito atenta que tamb\u00e9m frequenta \ncom muita regularidade Semin\u00e1rios e Confer\u00eancias sobre os mais diversos \naspetos. \nE9 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,33% Cobertura] Refer\u00eancia 1 - 0,14% Cobertura \nSim, a informa\u00e7\u00e3o que eu tenho \u00e9 de que sim. \nRefer\u00eancia 2 - 0,19% Cobertura \nTudo isso \u00e9 tido em conta pelos nossos Servi\u00e7os T\u00e9cnicos. \n\nN\u00e3o N\u00e3o h\u00e1 qualquer refer\u00eancia nas Entrevistas \n\n \n\nQuadro 4 Unidades de registo da categoria \u201cOpini\u00e3o sobre Atribui\u00e7\u00f5es e Compet\u00eancias do \nRegulador\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo (E1 a E11, Entrevistado) \n\nInterfere com \n\nCompet\u00eancias \n\nMunicipais \n\nE1 - 1 refer\u00eancia codificada [0,55% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,55% Cobertura \nSem entrar no detalhe, discordo globalmente deste tipo de posi\u00e7\u00e3o. Eu creio que \no Regulador deve ter uma fun\u00e7\u00e3o mais orientadora e de identifica\u00e7\u00e3o dos \nproblemas e de levantamento dos problemas de natureza comparativa entre \nEntidades Gestoras.  \nE10 -3 refer\u00eancias codificadas [1,64% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,34% Cobertura \nN\u00e3o poder\u00e1 de forma alguma extravasar as suas compet\u00eancias  \nRefer\u00eancia 2 - 0,45% Cobertura \nERSAR vai entrar em muitos aspetos que s\u00e3o soberania da administra\u00e7\u00e3o local. \nRefer\u00eancia 3 - 0,85% Cobertura \nAgora definir tarif\u00e1rios, acho que a\u00ed a administra\u00e7\u00e3o local, cada autarquia deveria \nter a sua autonomia, \u00e9 assim que est\u00e1 definido na Constitui\u00e7\u00e3o.  \nE2 - 1 refer\u00eancia codificada [0,68% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,68% Cobertura \nN\u00e3o vamos aqui falar naquilo que \u00e9 uma recomenda\u00e7\u00e3o, porque uma \nrecomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 outra coisa e a\u00ed ajuda at\u00e9 as autarquias a organizar, ajuda outro \ntipo de entidades a organizarem-se, agora, se h\u00e1 um organismo que foi eleito \npela popula\u00e7\u00e3o, a quest\u00e3o do tarif\u00e1rio, se a C\u00e2mara tiver disponibilidade pode \ndecidir subsidiar o servi\u00e7o. \nE3 - 4 refer\u00eancias codificadas [2,28% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,54% Cobertura \nAlgumas das novas compet\u00eancias que foram dadas \u00e0 ERSAR s\u00e3o excessivas e \nclaramente interferem naquilo que \u00e9 a vida e autonomia dos Munic\u00edpios. \nRefer\u00eancia 2 - 0,88% Cobertura \nVisa p\u00f4r e objetivamente p\u00f5e em causa a autonomia do Poder Local por um lado \ne por outro lado visam transformar o Poder Local numa entidade que ela pr\u00f3pria \n\u00e9 uma entidade que executa menos, que faz menos, do que um papel Regulador. \nRefer\u00eancia 3 - 0,65% Cobertura \nH\u00e1 um conjunto de legisla\u00e7\u00e3o, entre as quais estas que acabamos de referir, que \nse inserem numa estrat\u00e9gia global que \u00e9 a de retirar compet\u00eancias, meios, aos \n\n\n\n367 \n \n\nMunic\u00edpios.  \nRefer\u00eancia 4 - 0,21% Cobertura \nH\u00e1-de visar a concess\u00e3o ou privatiza\u00e7\u00e3o dos sistemas,  \nE4 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,34% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,12% Cobertura \nMas n\u00e3o ser o ve\u00edculo, quero dizer, n\u00e3o levar \u00e0 boleia o legislador,  \nRefer\u00eancia 2 - 0,22% Cobertura \nFacilitar a vida para um conjunto de atos legislativos que sabemos que v\u00eam a\u00ed e \nisso \u00e9 que n\u00e3o gosto, n\u00e3o me parece adequado.  \nE5 - 1 refer\u00eancia codificada [0,49% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,49% Cobertura \nO Regulador, do meu ponto de vista, acho que deve efetivamente poder avaliar, \npoder dar uma opini\u00e3o sobre o tarif\u00e1rio, n\u00e3o deve poder aprovar tarif\u00e1rios, acho \nque isso \u00e9 complexo. Se fizer isso pode come\u00e7ar a haver aqui situa\u00e7\u00f5es \ncomplicadas e eu diria mesmo que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que o Regulador fa\u00e7a isso \nporque a Lei, como disse \u00e0 pouco, a Lei das Finan\u00e7as Locais j\u00e1 obriga a isso. \nE6 - 1 refer\u00eancia codificada [0,67% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,67% Cobertura \nPorque o Regulador deve ter essa tarefa de interagir com o sistema, n\u00e3o na \ncomponente da obrigatoriedade, porque essa \u00e0 partida \u00e9 logo mal recebida. \n\nPapel Consultivo \n\nE11 - 1 refer\u00eancia codificada [0,84% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,84% Cobertura \nEu acho que acima de tudo, algum apoio administrativo e outro, no que \nconcerne a candidaturas a Fundos Comunit\u00e1rios. Ainda agora, vamos ter o novo \nQuadro 2020, \nE4 - 5 refer\u00eancias codificadas [1,36% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,54% Cobertura \nH\u00e1 esta, virada para as Entidades Gestoras, que \u00e9 acompanhar a vida das \nEntidades Gestoras e um conjunto de Indicadores que demonstram se a EG est\u00e1 \na gerir bem um bem essencial \u00e0 vida, \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, e portanto estar atenta a essa \ninterven\u00e7\u00e3o, e alertar para situa\u00e7\u00f5es em que isso possa porventura n\u00e3o estar, \nRefer\u00eancia 2 - 0,29% Cobertura \nTer uma boa radiografia do setor no pa\u00eds, conhecer, contribuir e acima de tudo \ncriar uma cultura de responsabilidade perante a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o \u00e0s \npopula\u00e7\u00f5es.  \nRefer\u00eancia 3 - 0,19% Cobertura \nPortanto essa fun\u00e7\u00e3o de uma certa provedoria, digamos assim, do cidad\u00e3o \nperante as EG pode ser exercida tamb\u00e9m. \nRefer\u00eancia 4 - 0,09% Cobertura \nA ER podia-nos ajudar a todos a fazer um caminho. \nRefer\u00eancia 5 - 0,25% Cobertura \nComo \u00e9 que o Estado garante, como \u00e9 que o conjunto da sociedade garante o \nacesso de todos \u00e0 \u00e1gua. O regulador podia ajudar muito nisso, podia. \nE6 - 1 refer\u00eancia codificada [0,87% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,87% Cobertura \nPromover a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o com a documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que produz. Acima \nde tudo, eu acho que para al\u00e9m da a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o devia ter uma tarefa, quase \ncomo desafio aos pr\u00f3prios sistemas, n\u00e3o \u00e9? \nE9 - 3 refer\u00eancias codificadas [1,37% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,17% Cobertura \nNaturalmente que devia ser um papel de aconselhamento. \nRefer\u00eancia 2 - 0,71% Cobertura \nAs Entidades Reguladoras devem ter, ou deveriam ter, pelo menos, um papel de \nmaior proximidade junto das EG, dos Munic\u00edpios, das C\u00e2maras Municipais, no \nsentido de haver uma orienta\u00e7\u00e3o, at\u00e9 porque certamente tem um know-how. \nRefer\u00eancia 3 - 0,49% Cobertura \nDesafiar as C\u00e2maras para boas pr\u00e1ticas devia ser um dos pap\u00e9is principais que a \n\n\n\n368 \n \n\nER deveria ter e pelo menos na nossa perspetiva n\u00e3o temos sentido isso. \n\nTer \n\nCompet\u00eancias \n\nVinculativas com \n\nConsumidores \n\nE5 -1 refer\u00eancia codificada [0,33% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,33% Cobertura \nO regulador, a ERSAR e outros, era sobre a prote\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero da Pen\u00ednsula de \nSet\u00fabal, que acho que \u00e9 uma coisa verdadeiramente importante, dos mais \nimportantes do pa\u00eds e que \u00e9 uma coisa que \u00e9 absolutamente fundamental para o \nfuturo desta gente toda e pronto. \nE7 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,57% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,32% Cobertura \nMas n\u00f3s temos muita dificuldade em obrigar as pessoas a ligarem-se, \nespecialmente nas zonas mais rurais. \nRefer\u00eancia 2 - 0,25% Cobertura \nUma outra quest\u00e3o que o Regulador poderia analisar \u00e9 o licenciamento de \ncapta\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nQuadro 5 Unidades de registo da categoria \u201cPoderes Impositivos do Regulador\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo  \n\nN\u00e3o \n\nE1- 1 refer\u00eancia codificada [0,50% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,50% Cobertura \nS\u00f3 de apoio, de consulta e de orienta\u00e7\u00f5es n\u00e3o vinculativas, etc. etc. E de \nBenchmarking. Difundir boas pr\u00e1ticas. \u00c9 absurdo um regulador ficar agora com \numa capacidade de imposi\u00e7\u00e3o de uma estrutura tarif\u00e1ria a uma C\u00e2mara.  \nE11- 1 refer\u00eancia codificada 0,38% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,38% Cobertura \nEnquanto Entidade Reguladora, mediadora, indicadora, e n\u00e3o vinculativa,  \nE4 - 1 refer\u00eancia codificada [0,07% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,07% Cobertura \nS\u00f3 fun\u00e7\u00f5es de apoio t\u00e9cnico e Provedoria. \nE5 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,51% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,33% Cobertura \nFala-se muito naquela quest\u00e3o que o Regulador tem que ter poder na \u00e1rea dos \ntarif\u00e1rios, n\u00e3o \u00e9? Eu acho que isso come\u00e7a a ser um abuso do meu ponto de \nvista. \u00c9 uma intromiss\u00e3o numa situa\u00e7\u00e3o que \u00e9, nossa e j\u00e1 est\u00e1 regulado por Lei. A \nLei das finan\u00e7as Locais.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,19% Cobertura \nN\u00e3o vai, porque do meu ponto de vista, digamos assim, a Lei coloca no Regulador \nalguns poderes que n\u00e3o s\u00e3o de Regulador. J\u00e1 ultrapassa a Regula\u00e7\u00e3o. \nE9 - 1 refer\u00eancia codificada [0,17% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,17% Cobertura \nNaturalmente que devia ser um papel de aconselhamento. \n\nSim \n\nE2 - 1 refer\u00eancia codificada [0,49% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,49% Cobertura \nExatamente. Por exemplo nas concess\u00f5es, em termos de balizas, de um caderno \nde encargos, se uma entidade resolve fazer uma concess\u00e3o e embora tenha \ncompet\u00eancia para isso, \u00e9 quase como um visto do Tribunal de Contas, deveria \nhaver balizas. \nE3 - 2 refer\u00eancias codificadas [1,29% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,74% Cobertura \nEu acho que o Regulador deveria ter capacidade de interven\u00e7\u00e3o quando \nestivesse em causa a sa\u00fade ou a seguran\u00e7a das pessoas. Estamos a falar da \nqualidade da \u00e1gua no seu sentido mais abrangente.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,55% Cobertura \nA gente n\u00e3o pode admitir que as pessoas estejam a correr riscos e portanto \nnessa altura eu admito que a ERSAR, tenha atitude mais impositiva.     \n\n \n\n\n\n369 \n \n\nQuadro 6 Unidades de registo da categoria \u201cQuem deve Nomear o Regulador\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo (E1 a E11, Entrevistado) \n\nFormas Mistas \n\nE11 - 1 refer\u00eancia codificada [1,02% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 1,02% Cobertura \nSendo a ERSAR, no fundo acaba por ser um parceiro de trabalho de todos os \nmunic\u00edpios, porque n\u00e3o ser a pr\u00f3pria ANMP, que no fundo representa todos os \nmunic\u00edpios, a nomear tamb\u00e9m \u00f3rg\u00e3os da ERSAR?  \nE4 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,17% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,06% Cobertura \nDevia ser nomeado doutra maneira. \nRefer\u00eancia 2 - 0,11% Cobertura \nPoderia ser o Conselho Consultivo a nomear o \u00f3rg\u00e3o executivo.  \nE5 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,39% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,17% Cobertura \nPoderiam ser as entidades gestoras, ou em conjunto. Essa poderia ser uma via. \nSeria do meu ponto de vista mais democr\u00e1tico, n\u00e3o era? \nRefer\u00eancia 2 - 0,22% Cobertura \nAcho que dever\u00edamos ter todos uma palavra maior de modo a que pud\u00e9ssemos \nter efetivamente \u00f3rg\u00e3os mais democraticamente eleitos e tamb\u00e9m obviamente \nmais capacitados na a\u00e7\u00e3o. \nE6 - 3 refer\u00eancias codificadas [1,90% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,26% Cobertura \nN\u00e3o envolver a ANMP nessa nomea\u00e7\u00e3o eu acho que \u00e9 um erro. \nRefer\u00eancia 2 - 1,37% Cobertura \nE penso que as Entidades Gestoras tamb\u00e9m deviam ter uma palavra nessa \nmat\u00e9ria e portanto termos um Regulador que fosse capaz de transportar a \nexperi\u00eancia dos principais operadores, daqueles que no terreno t\u00eam \nresponsabilidades sobre a mat\u00e9ria sem deixar o Governo de poder ter uma \npalavra nesta mat\u00e9ria.  \nRefer\u00eancia 3 - 0,27% Cobertura \nConselho Consultivo que j\u00e1 junta todas as partes envolvidas.  \nE7 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,75% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,35% Cobertura \nDesde logo considero indispens\u00e1vel que um representante da Associa\u00e7\u00e3o \nNacional de Munic\u00edpios pudesse estar presente. \nRefer\u00eancia 2 - 0,40% Cobertura \nAssim como tamb\u00e9m outras entidades privadas que t\u00eam a gest\u00e3o do setor, \ntamb\u00e9m deveriam estar, estariam de uma forma proporcional. \nE8 - 1 refer\u00eancia codificada [0,92% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,92% Cobertura \nA ANMP pelo menos devia ser ouvida e ser tida muito em conta a opini\u00e3o da \nANMP, na medida em que os Munic\u00edpios s\u00e3o quem fornece a esmagadora \nmaioria do pa\u00eds.  \nE9 - 2 refer\u00eancias codificadas [1,44% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,37% Cobertura \nEu acho que a ANMP devia ter aqui um papel determinante na indica\u00e7\u00e3o de \nquem devia de integrar o Conselho Diretivo.  \nRefer\u00eancia 2 - 1,07% Cobertura \nEventualmente at\u00e9 por parte da Associa\u00e7\u00e3o da Defesa do Consumidor, as \nestruturas suas representantes, a DECO \u00e9 a mais conhecida, mas at\u00e9 as \nestruturas representativas do Consumidor, na minha opini\u00e3o poderia fazer \nsentido tamb\u00e9m de facto, sendo esta uma compet\u00eancia dos Munic\u00edpios, a \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios deveria estar presente. \n\nGoverno E10 - 1 refer\u00eancia codificada [0,28% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,28% Cobertura \n\n\n\n370 \n \n\nDeveria ser definida pela administra\u00e7\u00e3o central \n\nParlamento \n\nE1- 2 refer\u00eancias codificadas [0,39% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,06% Cobertura \nSuponho que o Parlamento. \nRefer\u00eancia 2 - 0,34% Cobertura \nAquilo \u00e9 nomeado pelo Parlamento ou aquilo \u00e9 nomeado pelo tal Conselho \nConsultivo do Regulador, porque o Conselho Consultivo j\u00e1 acolhe toda a gente.  \nE2 -1 refer\u00eancia codificada [0,26% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,26% Cobertura \nQuem deveria nomear o representante m\u00e1ximo do \u00f3rg\u00e3o acho que ficava melhor \npartilhado se nomeado pela Assembleia da Rep\u00fablica  \nE3 - 1 refer\u00eancia codificada [0,10% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,10% Cobertura \nAssembleia da Republica. \n\n \n\nQuadro 7 Unidades de registo da categoria \u201cPresta\u00e7\u00e3o de Contas do Regulador\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo (E1 a E11, Entrevistado) \n\nA quem o \n\nNomeia \n\nE1 - 1 refer\u00eancia codificada [0,18% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,18% Cobertura \nEu diria que deviam prestar contas a quem os nomeou, seja qual for a entidade.  \nE11 - 1 refer\u00eancia codificada [0,17% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,17% Cobertura \nS\u00f3 presta contas a quem o nomeia, \nE6 - 1 refer\u00eancia codificada [0,36% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,36% Cobertura \nA quem o nomeia, mas fundamentalmente \u00e0s Entidades Gestoras e aos \nConsumidores. \nE8 - 1 refer\u00eancia codificada [0,34% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,34% Cobertura \nDevia prestar contas \u00e0s C\u00e2maras, como entidades gestoras. \n\nA toda a \n\nSociedade \n\nE10 - 1 refer\u00eancia codificada [0,28% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,28% Cobertura \nDeveria prestar conta tamb\u00e9m a outras entidades  \nE3 - 1 refer\u00eancia codificada [0,87% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,87% Cobertura \nEu acho que o Regulador devia prestar contas \u00e0 multiplicidade de entidades, e \nnaturalmente tamb\u00e9m ao Governo, mas h\u00e1 uma multiplicidade de entidades que \ninterv\u00eam no setor, incluindo representantes dos consumidores.  \nE4 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,15% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,09% Cobertura \nEstas entidades deviam todas prestar contas ao Pa\u00eds.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,06% Cobertura \nO setor paga, qual \u00e9 o problema? \nE5 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,18% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,08% Cobertura \nN\u00e3o s\u00f3 ao governo mas tamb\u00e9m \u00e0s entidades gestoras, \u00e9 evidente. \nRefer\u00eancia 2 - 0,10% Cobertura \nTem que prestar contas a mais entidades e com sensibilidades \u00e0s vezes \ndiferentes. \nE9 - 1 refer\u00eancia codificada [0,80% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,80% Cobertura \nDevia prestar contas \u00e0s duas entidades a quem a sua atividade se refere e que \u00e9 \na defesa dos Consumidores e das Entidades Gestoras. \u00c9 a essas entidades que \ndeveria prestar contas, atrav\u00e9s das suas estruturas representativas. \u00c9 isso que faz \nsentido. \n\nAo Parlamento \nE2 - 1 refer\u00eancia codificada [0,09% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,09% Cobertura \nNesta base, deve prestar contas tamb\u00e9m \u00e0 AR. \n\n\n\n371 \n \n\nE7 - 1 refer\u00eancia codificada [0,06% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,06% Cobertura \nTamb\u00e9m ao Parlamento. \n\n \n\nQuadro 8 Unidades de registo da categoria \u201cQuem deve suportar os Custos de \nfuncionamento do Regulador\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo (E1 a E11, Entrevistado) \n\nEntidades a quem \n\npresta contas \n\nE11- 1 refer\u00eancia codificada [0,96% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,96% Cobertura \nN\u00e3o vejo mal que sejam as Entidades Gestoras, n\u00e3o vejo. At\u00e9 porque \u00e9 um modo \ntamb\u00e9m da ERSAR ter a sua atividade normal e queremos que a ERSAR trabalhe \nconnosco e para n\u00f3s tamb\u00e9m.  \nE4 - 1 refer\u00eancia codificada [0,13% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,13% Cobertura \nDe facto as entidades que existem no setor, as EG podem ter participa\u00e7\u00e3o. \nE6 - 1 refer\u00eancia codificada [0,61% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,61% Cobertura \nAs Entidades Gestoras. Por quem opera. Os n\u00fameros s\u00e3o residuais. Os valores \ns\u00e3o baixos e se houver mais-valias, ent\u00e3o ainda menos pesa.  \nE8 - 1 refer\u00eancia codificada [1,86% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 1,86% Cobertura \nEu penso que os pr\u00f3prios Munic\u00edpios tamb\u00e9m pagam alguma coisa ou v\u00e3o \ncome\u00e7ar a pagar. Se todos os consumidores de \u00e1gua come\u00e7arem a pagar alguma \ncoisa e se esse valor n\u00e3o exorbitar aquilo que \u00e9 os custos reais do Regulador, \nter\u00edamos a situa\u00e7\u00e3o de pagar o consumidor, aquele que \u00e9 o utilizador da \u00e1gua. \nParece-me correto. \nE9 - 1 refer\u00eancia codificada [0,68% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,68% Cobertura \nNum modelo como o que n\u00f3s h\u00e1 pouco fal\u00e1vamos, em que fosse a ANMP e os \nConsumidores, n\u00e3o havia mal nenhum que fosse repartido por quem de facto \ntivesse essa responsabilidade essa compet\u00eancia para nomear a ER. \n\nEntidades que \n\nNomeiam \n\nE5 - 1 refer\u00eancia codificada [0,32% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,32% Cobertura \nEu sobre esta quest\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o e obviamente que isso interessa muito \u00e0s \nentidades gestoras e por isso \u00e9 que nos assumimos que a EG deveria ter um \npapel na elei\u00e7\u00e3o do regulador, faz sentido que sejam as entidades gestoras a \nsuportar a regula\u00e7\u00e3o.  \n\nFormas Mistas \n\nE2 - 1 refer\u00eancia codificada [0,44% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,44% Cobertura \nAcho que o processo de partilha, devia ter isto em conta. O processo de \nindepend\u00eancia leva a que n\u00e3o podem apenas as EG a financiar. Penso que \ndeveria ser um processo de partilha com uma propor\u00e7\u00e3o mais equilibrado. \nE3 - 1 refer\u00eancia codificada [0,80% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,80% Cobertura \nPortanto sendo um \u00f3rg\u00e3o do Governo pode na minha opini\u00e3o ser pago noutra \nforma, que n\u00e3o seja dos impostos que cada um de n\u00f3s paga, porque esta \u00e9 a \nquest\u00e3o que se coloca para um conjunto de servi\u00e7os p\u00fablicos.  \nE7 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,98% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,64% Cobertura \nEu creio que o Regulador, obviamente, at\u00e9 para ter alguma independ\u00eancia, mas \ntamb\u00e9m para n\u00e3o depender deste tipo de a\u00e7\u00e3o coerciva, desde logo e isto que \nn\u00e3o pare\u00e7a contradit\u00f3rio, hoje os mun\u00edcipes pagam TRH.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,35% Cobertura \nDa TRH recebe quase todo, mas esta taxa tamb\u00e9m devia chegar, neste caso, uma \npercentagem, \u00e0 entidade reguladora. \n\n \n\n\n\n372 \n \n\nQuadro 9 Unidades de registo da categoria \u201cInterven\u00e7\u00e3o em Concess\u00f5es Municipais\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo (E1 a E11, Entrevistado) \n\nDeve Intervir \n\nE2 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,82% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,13% Cobertura \nEu acho que devia ser um interveniente e n\u00e3o o interveniente.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,70% Cobertura \nS\u00e3o situa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o consideradas ou n\u00e3o, mas pensamos que vai mexer com a \nvida de todos e deveriam pedir essas opini\u00f5es. \u00c9 evidente que aquilo que a ER for \nproduzindo ao longo do tempo tamb\u00e9m vai fazer com que as EG v\u00e3o formando a \nbase da sua opini\u00e3o porque, enfim, \u00e9 muito mais abrangente e as opini\u00f5es de \npois t\u00eam quase o chap\u00e9u da ER. \n\nDeve Intervir \n\nap\u00f3s Decis\u00e3o do \n\nMunic\u00edpio \n\nE10 - 1 refer\u00eancia codificada [0,73% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,73% Cobertura \nAp\u00f3s a decis\u00e3o do munic\u00edpio n\u00e3o haveria qualquer problema do Regulador dar \napoio nas negocia\u00e7\u00f5es. At\u00e9 seria uma mais-valia.  \nE11- 2 refer\u00eancias codificadas [1,83% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 1,37% Cobertura \nUma coisa \u00e9 a ERSAR ser um parceiro indicativo e formativo sobre eventuais \nconcess\u00f5es que se possam vir a fazer, muito bem, podia digamos o parecer \nt\u00e9cnico, acho que n\u00e3o fica mal e acho que \u00e9 mais um documento de suporte, \npara no fundo, agirmos em consci\u00eancia.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,46% Cobertura \nA ERSAR, sim senhor, podemos ter um parecer n\u00e3o vinculativo mas meramente \nindicativo.    \nE4 - 3 refer\u00eancias codificadas [0,73% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,49% Cobertura \nSe o Regulador estiver despido dos compromissos pol\u00edticos, ele naturalmente \nfar\u00e1 uma avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, uma avalia\u00e7\u00e3o independente, dos modelos, e se fizer \numa avalia\u00e7\u00e3o independente dos modelos, s\u00f3 pode concluir que alguma coisa \nn\u00e3o est\u00e1 bem. E portanto pode a\u00ed ajudar-nos a todos. \nRefer\u00eancia 2 - 0,06% Cobertura \nMas chama a aten\u00e7\u00e3o. Pode chamar.  \nRefer\u00eancia 3 - 0,18% Cobertura \nCom o que sabe que \u00e9 a experi\u00eancia destes processos, devia alertar e devia ser \numa voz independente. \nE5 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,19% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,07% Cobertura \nEu acho que devia haver a\u00ed um processo de consulta.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,12% Cobertura \nE o regulador devia ter uma opini\u00e3o tamb\u00e9m. Do meu ponto de vista, devia ter \numa opini\u00e3o t\u00e9cnica,  \nE6 - 1 refer\u00eancia codificada [0,81% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,81% Cobertura \nPoderia ajudar no processo de negocia\u00e7\u00e3o. Naturalmente a EG que est\u00e1 a \nConcessionar porque \u00e9 quem est\u00e1 no processo com menos conhecimento, \nmenos capacidade t\u00e9cnica, menos know-how. \nE7  - 3 refer\u00eancias codificadas [1,04% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,38% Cobertura \nEu tamb\u00e9m considero que se o Regulador existe, deve ser chamado a dar \nParecer. Pode n\u00e3o ser vinculativo, mas que d\u00ea Parecer. \nRefer\u00eancia 2 - 0,12% Cobertura \nAgora n\u00e3o deve ser vinculativo, n\u00e3o \u00e9?  \nRefer\u00eancia 3 - 0,54% Cobertura \nO Parecer do Regulador \u00e9 positivo. Eu tamb\u00e9m me parece que o regulador \u00e9 um \n\n\n\n373 \n \n\nparceiro que tem know-how, tem uma vis\u00e3o mais estrat\u00e9gica e que os seus \nPareceres s\u00e3o fundamentais.  \nE8 - 3 refer\u00eancias codificadas [2,60% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,64% Cobertura \nParece-me obvio que seria extremamente vantajoso para o pa\u00eds. No caso de \nhaver essa decis\u00e3o de concessionar.  \nRefer\u00eancia 2 - 1,53% Cobertura \nNo caso de haver decis\u00e3o de concessionar o regulador pudesse dar apoio, \nchamar a aten\u00e7\u00e3o e evitar cl\u00e1usulas abusivas, embora eu creia que essas \nconcess\u00f5es est\u00e3o sujeitas a visto do Tribunal de Contas, mas a abordagem do \nTribunal de Contas \u00e9 numa \u00f3tica diferente. \nRefer\u00eancia 3 - 0,43% Cobertura \nHavendo concess\u00f5es acho que seria positivo uma interven\u00e7\u00e3o do Regulador. \nE9 - 1 refer\u00eancia codificada [0,13% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,13% Cobertura \nPodia e devia num modelo que n\u00e3o \u00e9 este. \n\nN\u00e3o deve Intervir \n\nE3 - 1 refer\u00eancia codificada [0,63% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,63% Cobertura \n\u00c9 preciso n\u00f3s termos em conta quem \u00e9 o Regulador, como ele \u00e9 nomeado e \nportanto depende do Regulador. Este Regulador, na minha opini\u00e3o n\u00e3o pode ter \nessa capacidade. \nE9 - 1 refer\u00eancia codificada [0,32% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,32% Cobertura \nSendo a ER nomeada pelo Governo at\u00e9 poderei dizer que havia alguma \npromiscuidade se fosse por a\u00ed. \n\n \n\nQuadro 10 Unidades de registo da categoria \u201cConcess\u00f5es ou Subconcess\u00f5es do Governo\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo  \n\nDeve Intervir \n\nE10 - 1 refer\u00eancia codificada [0,10% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,10% Cobertura \nSim, acho que sim. \nE11 - 1 refer\u00eancia codificada [0,60% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,60% Cobertura \nA ERSAR deve acompanhar tudo o que diz respeito \u00e0s \u00e1guas, saneamento e \nres\u00edduos, que no fundo \u00e9 a sua compet\u00eancia. \nE2 - 1 refer\u00eancia codificada [0,30% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,30% Cobertura \nFaz-se em sistemas municipais, que tem um organismo acima que \u00e9 a Associa\u00e7\u00e3o \nde Munic\u00edpios, nos sistemas multimunicipais acho que deveria intervir. \nE4 - 1 refer\u00eancia codificada [0,33% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,33% Cobertura \n\u00c9 a\u00ed que o Regulador tamb\u00e9m pode entrar e dizer este modelo funciona muito \nbem, aquele ali n\u00e3o funciona porque n\u00e3o \u00e9 modelo, \u00e9 as pessoas que l\u00e1 est\u00e3o, \u00e9 a \nforma como est\u00e1 a ser gerido.  \nE5 - 1 refer\u00eancia codificada [0,13% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,13% Cobertura \nEu acho que tem de ter obrigatoriamente. Quer dizer, obrigatoriamente \u00e9 a tal \nhist\u00f3ria do regulador. \nE6 - 1 refer\u00eancia codificada [0,28% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,28% Cobertura \nEu acho que sim, que \u00e9 importante ter. \u00c9 muito importante ter.  \nE7 - 1 refer\u00eancia codificada [0,35% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,35% Cobertura \nE se isso \u00e9 v\u00e1lido para as entidades gestoras concession\u00e1rias tamb\u00e9m tem que \nser v\u00e1lido para a concess\u00e3o do Estado. \nE8 - 1 refer\u00eancia codificada [0,84% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,84% Cobertura \nEu acho que sim, a\u00ed ainda \u00e9 mais evidente que sim. Estamos a falar de uma coisa \n\n\n\n374 \n \n\ncom uma dimens\u00e3o muito superior, e com prazos muito grandes. \n\nN\u00e3o deve Intervir \n\nE1 - 1 refer\u00eancia codificada [0,05% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,05% Cobertura \nN\u00e3o sei. N\u00e3o sei. \nE3 - 1 refer\u00eancia codificada [0,36% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,36% Cobertura \nPortanto inclino-me para que mesmo nestes casos, a manter o Regulador, tal \nqual existe, n\u00e3o.  \nE9 - 1 refer\u00eancia codificada [0,64% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,64% Cobertura \nEstamos a falar num Regulador com uma conce\u00e7\u00e3o, confesso, agora com este \nmodelo legislativo tenho muitas d\u00favidas sobre o seu papel que ele devia ter \ncomo uma entidade reguladora, propriamente dita. \n\n \n\nQuadro 11 Unidades de registo da categoria \u201cInterven\u00e7\u00e3o nos processos Legislativos do \nSetor\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo  \n\nDeve Intervir \n\nE1 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,38% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,15% Cobertura \nEu acho que o regulador deve ter interven\u00e7\u00e3o como consultado, n\u00e3o \u00e9? \nRefer\u00eancia 2 - 0,22% Cobertura \nDesse ponto de vista, em qualquer processo legislativo, julgo que deveria ser \nconsultado, n\u00e3o \u00e9?  \nE10 - 1 refer\u00eancia codificada [0,05% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,05% Cobertura \nSim, sim. \nE11 - 1 refer\u00eancia codificada [0,52% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,52% Cobertura \nSim, que intervenha, mas sempre, e eu friso isto, do ponto de vista indicativo e \nnunca vinculativo. \nE2 - 1 refer\u00eancia codificada [1,10% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 1,10% Cobertura \nN\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3rio, mas tudo que seja, tanto faz que sejam sistemas municipais, \nque depois t\u00eam um organismo acima que \u00e9 a ANMP ou dos sistemas \nmultimunicipais, acho que deveria, nos seus diversos \u00f3rg\u00e3os, estou a falar da \nANMP que tem t\u00e9cnicos que balizam os pedidos de altera\u00e7\u00e3o, ou podem fazer \nmesmo a produ\u00e7\u00e3o de nova legisla\u00e7\u00e3o, mas os diversos sistemas multimunicipais \ntamb\u00e9m deveriam dar os seus contributos e a tal situa\u00e7\u00e3o, se s\u00e3o com siderados \nou n\u00e3o, mas pensamos que vai mexer com a vida de todos e devia pedir essas \nopini\u00f5es. \nE3 - 1 refer\u00eancia codificada [0,15% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,15% Cobertura \nAcho que deve ter interfer\u00eancia t\u00e9cnica. \nE4 - 1 refer\u00eancia codificada [0,64% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,64% Cobertura \nN\u00f3s defendemos h\u00e1 muito que h\u00e1 espa\u00e7o para a exist\u00eancia de uma regula\u00e7\u00e3o e \u00e9 \nimportante para as entidades gestoras que exista uma entidade que do ponto de \nvista t\u00e9cnico afira com rigor a situa\u00e7\u00e3o de cada uma das entidades, cada uma das \n\u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o e possa promover discuss\u00f5es, avalia\u00e7\u00f5es, fazer \nrecomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, levar a que o setor seja mais uniforme, \nE5 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,37% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,25% Cobertura \nTamb\u00e9m acho que sim. Tamb\u00e9m acho que sim at\u00e9 por aquilo que dissemos h\u00e1 \nbocado, isto \u00e9, pela componente t\u00e9cnica que o regulador vai desenvolver e foi \ndesenvolvendo ao longo destes 15 anos, n\u00e3o \u00e9? \nRefer\u00eancia 2 - 0,12% Cobertura \n\n\n\n375 \n \n\nE eu penso que \u00e9 um aspeto fundamental que isso se fa\u00e7a e por isso o regulador \ntem de estar. \nE6 - 1 refer\u00eancia codificada [0,84% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,84% Cobertura \nTamb\u00e9m devia opinar. Tamb\u00e9m. E deve intervir em tudo que seja a defesa do \nConsumidor e das pr\u00f3prias Entidades Gestoras. E at\u00e9 segundo a Lei \u00e9 nessas duas \ncoisas que ele deve trabalhar. \nE7 - 1 refer\u00eancia codificada [0,21% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,21% Cobertura \nNos processos legislativos haver\u00e1 sempre uma participa\u00e7\u00e3o indireta.  \nE8 - 1 refer\u00eancia codificada [1,20% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 1,20% Cobertura \nEu penso que com a experi\u00eancia acumulada que o Regulador tem ao longo \ndestes anos todos manifestamente haveria vantagens em ser chamado a \nparticipar. Ali\u00e1s, estranho ser\u00e1 se n\u00e3o for, do meu ponto de vista.  \nE9 - 1 refer\u00eancia codificada [0,26% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,26% Cobertura \nTudo que seja legisla\u00e7\u00e3o sobre \u00e1gua e saneamento, o regulador deveria estar \nmetido. \n\nN\u00e3o deve Intervir N\u00e3o h\u00e1 qualquer refer\u00eancia nas Entrevistas \n\n \n\nQuadro 12 Unidades de registo da categoria \u201cOpini\u00e3o sobre novas Atribui\u00e7\u00f5es e \nCompet\u00eancias da ERSAR\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo (E1 a E11, Entrevistado) \n\nConcorda N\u00e3o h\u00e1 qualquer refer\u00eancia nas Entrevistas \n\nConcorda com \n\nrestri\u00e7\u00f5es \n\nE2 - 1 refer\u00eancia codificada [0,65% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,65% Cobertura \nRelativamente \u00e0 quest\u00e3o tarif\u00e1ria, a quest\u00e3o tarif\u00e1ria \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o que vai \ncontra aquilo que foi defendido pelo Poder Local em termos de Atribui\u00e7\u00f5es e \nCompet\u00eancias e todos os pareceres da ANMP e pensamos que n\u00e3o devia sair \ndessa orbita, ali\u00e1s, vai at\u00e9 contra aquilo que s\u00e3o as compet\u00eancias da Assembleia \nMunicipal, \nE7 - 1 refer\u00eancia codificada [0,20% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,20% Cobertura \nTem \u00e9 que ter um quadro de atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias diferente. \n\nN\u00e3o Concorda \n\nE1 - 3 refer\u00eancias codificadas [0,99% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,20% Cobertura \nConsidero que seja irrelevante que seja positivo ou negativo, porque nada vai \nacontecer. \nRefer\u00eancia 2 - 0,38% Cobertura \nUma delas \u00e9 a tarifa detalhada que me parece inacredit\u00e1vel como um conjunto \nde pessoas que trabalham neste setor achem que podem implementar uma \nsolu\u00e7\u00e3o dessa natureza.  \nRefer\u00eancia 3 - 0,41% Cobertura \nPor isso \u00e9 que eu estou a dizer, para mim o regulador faz sentido como elemento \nde Benchmarking como elemento - como se diz? - consultivo, de defini\u00e7\u00e3o de \nboas pr\u00e1ticas, tudo isso.  \nE11 -2 refer\u00eancias codificadas [2,14% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,24% Cobertura \nP\u00f5e em d\u00favida a pr\u00f3pria legalidade desta Lei.  \nRefer\u00eancia 2 - 1,90% Cobertura \nAgora, isso somos n\u00f3s \u00e9 que devemos ter autonomia para aplicar e a quem \ndevemos aplicar a tarifa familiar, a tarifa social, porque n\u00f3s, conjuntamente com \n\n\n\n376 \n \n\nas nossas Freguesias \u00e9 que conhecemos o terreno, conhecemos as pessoas e \nconhecemos a realidade e queremos ser aut\u00f3nomos nesta mat\u00e9ria, tendo em \nconta e sabemos que a Lei-quadro, a celebre Lei da \u00c1gua, n\u00e3o \u00e9? \nE2 - 1 refer\u00eancia codificada [0,65% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,65% Cobertura \nRelativamente \u00e0 quest\u00e3o tarif\u00e1ria, a quest\u00e3o tarif\u00e1ria \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o que vai \ncontra aquilo que foi defendido pelo Poder Local em termos de Atribui\u00e7\u00f5es e \nCompet\u00eancias e todos os pareceres da ANMP e pensamos que n\u00e3o devia sair \ndessa orbita, ali\u00e1s, vai at\u00e9 contra aquilo que s\u00e3o as compet\u00eancias da Assembleia \nMunicipal. \nE3 - 1 refer\u00eancia codificada [0,12% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,12% Cobertura \n\u00c9 claramente uma interfer\u00eancia. \nE4 - 3 refer\u00eancias codificadas [0,93% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,58% Cobertura \nA Entidade Reguladora, muitas das vezes \u00e9 o ve\u00edculo para que est\u00e1 a ser usado \npor parte do Estado para a concretiza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, que s\u00e3o modelos, que s\u00e3o \nvis\u00f5es, que tentam uniformizar aspetos de organiza\u00e7\u00e3o, de gest\u00e3o, incluindo uma \ncerta inger\u00eancia em decis\u00f5es que deveriam ser decis\u00f5es de gest\u00e3o de cada uma \ndessas entidades. \nRefer\u00eancia 2 - 0,11% Cobertura \nO Regulador n\u00e3o \u00e9 isso, n\u00e3o \u00e9 para determinar aspetos de gest\u00e3o. \nRefer\u00eancia 3 - 0,24% Cobertura \nN\u00e3o concord\u00e1vamos j\u00e1 atr\u00e1s, embora tenhamos sempre aqui na C\u00e2mara temos \nmantido uma posi\u00e7\u00e3o de excel\u00eancia com a Entidade Reguladora.  \nE5 - 1 refer\u00eancia codificada [0,26% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,26% Cobertura \nClaro, claro. Das tarefas. Por isso \u00e9 que eu estava a dizer-lhe, n\u00e3o devemos \navan\u00e7ar para a quest\u00e3o do regulador e p\u00f4r tarifas, porque a\u00ed j\u00e1 estamos a entrar \nnuma esfera que \u00e9 da compet\u00eancia municipal. \nE6 - 4 refer\u00eancias codificadas [3,22% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,54% Cobertura \nA ANMP tem um Parecer sobre esta mat\u00e9ria e \u00e9 bastante claro no sentido em \nque considera Anticonstitucional este diploma. \nRefer\u00eancia 2 - 0,82% Cobertura \nAvalia, audita, aplica as tarifas, mesmo quando s\u00e3o de titularidade municipal, \nentrando em conflito com a Lei e com a autonomia do Poder Local. Portanto isso \nn\u00e3o tem qualquer sentido. \nRefer\u00eancia 3 - 1,18% Cobertura \nOs sistemas das \u00e1guas, das \u00e1guas residuais, dos res\u00edduos, s\u00e3o responsabilidade \ndo Munic\u00edpio. S\u00e3o mesmo responsabilidades diretas e portanto tem que ser cada \num dos munic\u00edpios, no quadro das compet\u00eancias que tem, a entender que \nOr\u00e7amento dedica a essas mat\u00e9rias. \nRefer\u00eancia 4 - 0,68% Cobertura \n\u00c9 uma op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e n\u00e3o me parece que seja uma op\u00e7\u00e3o desajustada e n\u00e3o me \nparece tamb\u00e9m que a experi\u00eancia no nosso pa\u00eds seja t\u00e3o m\u00e1 nessa mat\u00e9ria.  \nE7 - 1 refer\u00eancia codificada [0,40% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,40% Cobertura \nIsto est\u00e1 aqui talhado para o Regulador passar a poder impor uma fatura \ndetalhada e fixar tarifas e orientar a cobran\u00e7a, etc. etc.  \nE8 - 3 refer\u00eancias codificadas [4,36% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 1,46% Cobertura \nE portanto a despectiva e aquilo que se anuncia e que resulta da \u00faltima \nlegisla\u00e7\u00e3o publicada de uma atividade muito mais invasiva da parte do regulador \nem rela\u00e7\u00e3o ao funcionamento das autarquias a\u00ed j\u00e1 estaremos numa opini\u00e3o \ncompletamente diferente.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,56% Cobertura \n\n\n\n377 \n \n\nEu acho que isto \u00e9 claramente uma intromiss\u00e3o na autonomia do poder local, \ntoda esta legisla\u00e7\u00e3o.  \nRefer\u00eancia 3 - 2,34% Cobertura \nPor o Regulador a fazer este papel, quase a ser o Regulador a fixar as tarifas ou a \nautorizar as tarifas, tal como acontece para os sistemas multimunicipais, onde o \nEstado \u00e9 Concedente, h\u00e1, do meu ponto de vista, uma intromiss\u00e3o clara nas \ncompet\u00eancias pr\u00f3prias dos munic\u00edpios e o objetivo \u00faltimo \u00e9, exatamente esse de \npoder salvaguardar as receitas dos sistemas que este governo pretende \nprivatizar. \n\n \n\nQuadro 13 Unidades de registo da categoria \u201cERSAR pode ser entendido como \u00f3rg\u00e3o \nredundante\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo  \n\nN\u00e3o \n\nE2 - 6 refer\u00eancias codificadas [1,96% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,08% Cobertura \nN\u00e3o. N\u00e3o vejo a quest\u00e3o dessa maneira.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,23% Cobertura \nQue se n\u00e3o houvesse Regulador, neste aspeto, se calhar n\u00e3o t\u00ednhamos atingido o \nn\u00edvel que hoje temos neste aspeto. \nRefer\u00eancia 3 - 0,53% Cobertura \nEu penso que o setor em Portugal est\u00e1 acima, at\u00e9 porque estamos a falar de um \nbem escasso que tem que ser utilizado de uma forma racional, at\u00e9 em termos de \nprodu\u00e7\u00e3o, em termos de distribui\u00e7\u00e3o, dm termos financeiros, e \u00e9 evidente, que \nisso s\u00f3 se faz com escala. \nRefer\u00eancia 4 - 0,45% Cobertura \nE se calhar, nesta fase, o Regulador tem uma import\u00e2ncia determinante para nos \nsaber indicar quais s\u00e3o os melhores caminhos, n\u00e3o sabemos se \u00e9 o de Paris se \nn\u00e3o \u00e9, mas o que \u00e9 um facto \u00e9 que a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 que eles t\u00eam.  \nRefer\u00eancia 5 - 0,41% Cobertura \nA entidade reguladora aqui tem um processo ainda de interven\u00e7\u00e3o, e estou a \ndizer isto porque n\u00f3s h\u00e1 40 anos que n\u00edvel \u00e9 que t\u00ednhamos de abastecimento de \n\u00e1gua a popula\u00e7\u00f5es e hoje j\u00e1 estamos no processo.  \nRefer\u00eancia 6 - 0,25% Cobertura \nN\u00e3o sabemos, pronto, por isso \u00e9 que - voltando \u00e0 conversa anterior - \u00e9 \nimportante haver se calhar da entidade reguladora. \n\nSim \n\nE1 - 1 refer\u00eancia codificada [0,10% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,10% Cobertura \nEu estou completamente de acordo com isso. \nE10 -3 refer\u00eancias codificadas [0,82% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,21% Cobertura \nSim, eu acho que \u00e9 efetivamente isso. \nRefer\u00eancia 2 - 0,31% Cobertura \nO objetivo \u00e9 retirar essa compet\u00eancia aos Munic\u00edpios. \nRefer\u00eancia 3 - 0,31% Cobertura \nN\u00e3o parece que seja uma vantagem para o Munic\u00edpio.  \nE11 - 1 refer\u00eancia codificada [0,43% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,43% Cobertura \nEu diria mais, eu diria que n\u00e3o pudesse ser entendido, n\u00e3o s\u00f3 poder\u00e1, como o \nser\u00e1. \nE3 - 1 refer\u00eancia codificada [0,12% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,12% Cobertura \n\n\n\n378 \n \n\n\u00c9 claramente uma interfer\u00eancia. \nE4 - 3 refer\u00eancias codificada [0,66% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,32% Cobertura \nEu chamo-lhe um ve\u00edculo, mas \u00e9 um bra\u00e7o. \u00c9 claramente e do ponto de vista do \nsetor abusivamente, n\u00e3o \u00e9 isso que se espera da Entidade Reguladora e n\u00e3o \u00e9 \nisso que se espera do Governo.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,27% Cobertura \nN\u00e3o deve transferir para a esfera duma entidade como \u00e9 a entidade reguladora, \nno fundo, esse papel de com a credibilidade t\u00e9cnica sustentar a pol\u00edtica.  \nRefer\u00eancia 3 - 0,07% Cobertura \nN\u00e3o tem acontecido s\u00f3 com este governo.  \nE5 - 1 refer\u00eancia codificada [0,26% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,26% Cobertura \nClaro, claro. Das tarefas. Por isso \u00e9 que eu estava a dizer-lhe, n\u00e3o devemos \navan\u00e7ar para a quest\u00e3o do regulador e p\u00f4r tarifas, porque a\u00ed j\u00e1 estamos a entrar \nnuma esfera que \u00e9 da compet\u00eancia municipal. \nE6 - 1 refer\u00eancia codificada [0,59% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,59% Cobertura \nObjetivamente que sim. H\u00e1 um conceito que passa pelos Res\u00edduos e em que o \nobjetivo fundamental \u00e9 chegar \u00e0 \u00e1gua. \u00c9 uma estrat\u00e9gia.  \nE7 - 1 refer\u00eancia codificada [0,74% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,74% Cobertura \nClaro que h\u00e1 e percebe-se desde logo que isto faz parte de uma estrat\u00e9gia que j\u00e1 \nvem de algum tempo e que equipar\u00e1-la a outras entidades reguladoras estava \nclaro que nos encaminhar\u00edamos para uma solu\u00e7\u00e3o de tentativa de privatiza\u00e7\u00e3o \ndo setor.  \nE8- 2 refer\u00eancias codificadas [1,06% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,43% Cobertura \nManifestamente parece ser esse o objetivo, n\u00e3o \u00e9? N\u00e3o h\u00e1 duvida nenhuma.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,63% Cobertura \nQuando isto do ponto de vista constitucional sempre foi uma atividade da \ncompet\u00eancia pr\u00f3pria dos munic\u00edpios. \nE9 - 1 refer\u00eancia codificada [0,23% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,23% Cobertura \nSim. N\u00e3o tenho d\u00favidas nenhumas sobre essa, essa forma de ver as coisas. \n\n \n\nQuadro 14 Unidades de registo da categoria \u201cConhece limites de Perdas de \u00c1gua\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo  \n\nSim \n\nE1 - 3 refer\u00eancias codificadas [2,43% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,24% Cobertura \nDeixa-me que te explique, e agora vou tirar o chap\u00e9u da xxx e vou p\u00f4r um \nchap\u00e9u um pouquito\u2026 \nRefer\u00eancia 2 - 0,48% Cobertura \nTemos concess\u00f5es com grandes diverg\u00eancias nos montantes de fugas e perdas. \nN\u00f3s temos concess\u00f5es, como por exemplo Cascais, onde estamos alcan\u00e7ando \nneste momento com 14% de fugas e perdas que s\u00e3o n\u00fameros muito\u2026 \nRefer\u00eancia 3 - 1,71% Cobertura \nE Gondomar igual, etc., etc. Pronto. E qual tem sido o nosso approach \n(abordagem) ao problema das fugas e perdas? Tem sido uma abordagem \npuramente ou inicialmente economicista, isto \u00e9, em Cascais e em Gondomar \n[impercet\u00edvel] por exemplo, e outras, eu pago \u00e1gua a 0,60 \u20ac. E, portanto, a \ngest\u00e3o das fugas e perdas para mim se configura como uma ferramenta \nfundamental da rentabilidade da empresa. No caso de xxx e no caso da Figueira \n\n\n\n379 \n \n\ntem os custos de capta\u00e7\u00e3o\u2026 \n\u2026baix\u00edssimos! Baix\u00edssimos! N\u00e3o \u00e9 que seja mais barata, \u00e9 que super, super\u2026 no \nxxx \u00e9 particularmente baixo o valor\u2026 \nE11 - 1 refer\u00eancia codificada [0,54% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,54% Cobertura \nMas n\u00f3s em xxx temos uma percentagem m\u00e9dia id\u00eantica aos limites referidos, ou \nseja, cerca de 20%. \nE2 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,78% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,31% Cobertura \nOs dados que h\u00e1 do concelho da xxx s\u00e3o: n\u00f3s andamos n\u00e3o digo Perdas mas a \nnossa ideia \u00e9 que andamos a\u00ed por volta dos 30, 35% de \u00e1gua n\u00e3o faturada.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,47% Cobertura \nE daquilo que se conhece de outras autarquias parece-me que \u00e9 uma \u00e1rea onde \ntem havido algum esquecimento, ou por raz\u00f5es financeiras ou por falta de enfim, \nde informa\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o priorizarem essa quest\u00e3o com enfim, prioridade um,  \nE3 - 3 refer\u00eancias codificadas [1,50% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,59% Cobertura \nEst\u00e1 acima desse valor (20%) mas n\u00f3s temos um Plano de Controlo de \u00c1guas, \u00e9 \nassim que se chama, j\u00e1 agora, para controlo de Perdas de \u00c1gua. Mas \u00e9 um Plano. \nRefer\u00eancia 2 - 0,73% Cobertura \nTemos o controlo de Perdas de \u00c1gua, temos um conjunto at\u00e9 de normas de \nfuncionamento, temos um conjunto de objetivos do ponto de vista financeiro \npara equilibrar as receitas com as despesas, \nRefer\u00eancia 3 - 0,19% Cobertura \nMas portanto, em resumo, n\u00e3o estamos a cumprir. \nE4 - 2 refer\u00eancias codificada [0,74% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,26% Cobertura \nN\u00f3s faturamos menos 30% do volume de \u00e1gua que captamos. Agora n\u00e3o me \ndigam que isto \u00e9 Perdas. Eu n\u00e3o aceito que sejam Perdas. Isto tem muitas coisas.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,47% Cobertura \nEm \u201calta\u201d, a refer\u00eancia s\u00e3o 5%. Eu em \u201calta\u201d posso-lhe garantir que tenho 1,5%. E \nposso garantir porqu\u00ea? Porque tenho telegest\u00e3o, tenho os 80 km de rede todos \nat\u00e9 aos reservat\u00f3rios, todos monitorizados em perman\u00eancia, 24 horas por dia, e \nportanto a nossa perda \u00e9 1,5%. \nE5 - 1 refer\u00eancia codificada [0,13% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,13% Cobertura \nEstamos acima. Estamos acima deste limite de 20. N\u00f3s temos cerca de 30% \n(grosso modo). 30% de perdas.  \nE7 - 1 refer\u00eancia codificada [0,10% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,10% Cobertura \nN\u00f3s estaremos \u00e0 volta disso (20%), \nE9 - 1 refer\u00eancia codificada [0,25% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,25% Cobertura \n\u00c9 um dado - 2013 n\u00e3o est\u00e1 ainda fechado - 26,8%. Perdas reais. Perdas reais. \n\nSim, em parte \n\nE6 - 2 refer\u00eancias codificadas [1,28% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,48% Cobertura \nN\u00f3s n\u00e3o temos n\u00fameros muito apurados sobre isso mas eu acho, n\u00e3o, eu tenho a \ncerteza de que estamos acima. \nRefer\u00eancia 2 - 0,81% Cobertura \nEu posso estar a dizer que tenho 25%, mas como estou a regar um conjunto de \nespa\u00e7os municipais e n\u00e3o contabilizo essa \u00e1gua, n\u00e3o s\u00e3o percas, mas aparecem \ncomo percas mas n\u00e3o s\u00e3o. \nE8- 1 refer\u00eancia codificada [0,52% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,52% Cobertura \nEu n\u00e3o tenho esse n\u00famero, mas creio que andaremos acima do valor indicado \npelo Regulador. \n\n \n\n\n\n380 \n \n\nQuadro 15 Unidades de registo da categoria \u201cComo est\u00e1 a EG relativamente ao limite \nproposto\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo (E1 a E11, Entrevistado) \n\nBastante acima \n\nE10 -3 refer\u00eancias codificadas [1,36% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,56% Cobertura \n\u00c9 o quarto pior. \u00c9 o quarto Concelho do pa\u00eds que tem mais Perdas, com 62% com \nos dados da ERSAR.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,36% Cobertura \nO que leva a que as Perdas comerciais sejam tamb\u00e9m exageradas. \nRefer\u00eancia 3 - 0,44% Cobertura \nVamos ter que alterar substancialmente a maneira de gerir a parte das \u00e1guas. \nE2 - 1 refer\u00eancia codificada [0,31% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,31% Cobertura \nOs dados que h\u00e1 do concelho da Moita s\u00e3o: n\u00f3s andamos n\u00e3o digo Perdas mas a \nnossa ideia \u00e9 que andamos a\u00ed por volta dos 30, 35% de \u00e1gua n\u00e3o faturada.  \nE3 - 1 refer\u00eancia codificada [0,26% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,26% Cobertura \nEstamos claramente acima dessas perdas, daquilo que os cerca de 20%. \n\nDentro do limite \nE11 - 1 refer\u00eancia codificada [0,54% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,54% Cobertura \nMas n\u00f3s em Alcochete temos uma percentagem m\u00e9dia id\u00eantica aos limites \nreferidos, ou seja, cerca de 20%. \n\nLigeiramente \n\nacima \n\nE1 - 4 refer\u00eancias codificadas [1,06% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,17% Cobertura \nN\u00f3s no xxx estamos se n\u00e3o me engano em 23, 24, est\u00e1s a perceber? Agora\u2026 \nRefer\u00eancia 2 - 0,26% Cobertura \nPorque n\u00e3o nos vamos preocupar muito mais\u2026 agora tu me perguntas: mas \npod\u00edamos ter 15%? Pod\u00edamos perfeitamente. \nRefer\u00eancia 3 - 0,28% Cobertura \nEh p\u00e1, eu creio que est\u00e1 em 24 ou mais, porque em xxx, eu tenho um problema \nespec\u00edfico e agora falando em xxx em concreto. \nRefer\u00eancia 4 - 0,36% Cobertura \nE a\u00ed \u00e9 quando n\u00e3o compensa. Oi\u00e7a, se o investimento estivesse incorporado nos \n4.000.000 ou 4.000.0000 e picos, eu teria neste momento em xxx fugas de 14%. \nE3 - 1 refer\u00eancia codificada [0,11% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,11% Cobertura \nEst\u00e1 acima desse valor (20%)  \nE4 - 1 refer\u00eancia codificada [0,20% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,20% Cobertura \n\u00c9 claro que se n\u00f3s fizermos a diferen\u00e7a entre o que captamos e a fatura\u00e7\u00e3o, por \nexemplo, em xxx, atingimos 30%. \nE5 - 1 refer\u00eancia codificada [0,36% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,36% Cobertura \nEstamos acima. Estamos acima deste limite de 20. N\u00f3s temos cerca de 30% \n(grosso modo). 30% de perdas. Vamos ver o que \u00e9 que este ano nos d\u00e1, mas \nestamos acima de perdas de \u00e1gua globais e, \u00e9 como eu lhe disse h\u00e1 pouco, esta \nquest\u00e3o das perdas de \u00e1gua \u00e9 um processo que tem v\u00e1rias camadas. \nE6 - 3 refer\u00eancias codificadas [0,62% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,15% Cobertura \nE estaremos entre os 25 e os 30%.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,15% Cobertura \nMas ele anda sempre acima dos 20%. \nRefer\u00eancia 3 - 0,31% Cobertura \nN\u00f3s temos no\u00e7\u00e3o de que podemos ter muitas pequenas que n\u00e3o se v\u00eam. \nE7 - 1 refer\u00eancia codificada [0,30% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,30% Cobertura \nOs nossos valores reais entre o captado, tratado e o faturado apontam para \n\n\n\n381 \n \n\nperdas da ordem dos 40%. \nE9 - 1 refer\u00eancia codificada [0,25% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,25% Cobertura \n\u00c9 um dado - 2013 n\u00e3o est\u00e1 ainda fechado -, de 26.8. Perdas reais. Perdas reais. \n\n \n\nQuadro 15.2 Unidades de registo da categoria \u201cExiste divis\u00e3o das Perdas em F\u00edsicas e \nComerciais\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo  \n\nN\u00e3o \n\nE2 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,62% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,25% Cobertura \nN\u00e3o sabemos, pronto, por isso \u00e9 que - voltando \u00e0 conversa anterior - \u00e9 \nimportante haver se calhar da entidade reguladora:  \nRefer\u00eancia 2 - 0,37% Cobertura \nPenso que anda ali entre os 30 e os 35% de \u00e1gua n\u00e3o faturada e depois vou dar \numa percentagem meramente emp\u00edrica, parece-nos que se calhar 50% \u00e9 perdas \nna rede e os outros \u00e9 verba\u2026 \nE6 - 4 refer\u00eancias codificadas [1,73% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,42% Cobertura \nEsse trabalho n\u00e3o estava feito e come\u00e7ou-se a instalar contadores em todos \nesses equipamentos. \nRefer\u00eancia 2 - 0,85% Cobertura \nE portanto qual foi a primeira quest\u00e3o que se tratou neste quadro? Foi instalar \ncontadores nisso tudo. Temos de contabilizar essa \u00e1gua como \u00e1gua distribu\u00edda, a \ncusto zero mas \u00e9 distribu\u00edda. \nRefer\u00eancia 3 - 0,23% Cobertura \nMas ainda n\u00e3o identificamos. Ainda n\u00e3o chegamos l\u00e1.  \nRefer\u00eancia 4 - 0,22% Cobertura \nN\u00e3o. Estamos a fazer identifica\u00e7\u00e3o do Cadastro,  \nE8 - 3 refer\u00eancias codificadas [1,08% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,59% Cobertura \nDe alguns a esta parte estamos a instalar contadores praticamente em todas as \ninstala\u00e7\u00f5es municipais. \nRefer\u00eancia 2 - 0,20% Cobertura \nMas estamos a tentar caracterizar.  \nRefer\u00eancia 3 - 0,29% Cobertura \nNeste momento n\u00e3o. Mas h\u00e1 inten\u00e7\u00e3o de avan\u00e7ar.  \nE9 - 1 refer\u00eancia codificada [0,51% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,51% Cobertura \n\u00c9 assim, n\u00f3s, vamos l\u00e1 ver, as perdas digamos n\u00e3o reais, chamemos-lhe \ncomerciais, no nosso caso s\u00e3o perdas que depois n\u00e3o s\u00e3o perdas. Vamos l\u00e1 ver. \nS\u00e3o op\u00e7\u00f5es. \n\nSim \n\nE1 - 3 refer\u00eancias codificadas [0,40% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,16% Cobertura \nEstou s\u00f3 a diferenciar de um universo de fugas e perdas comerciais. \nRefer\u00eancia 2 - 0,19% Cobertura \nNo \u00e2mbito das fugas e perdas comerciais, os n\u00fameros s\u00e3o extremamente \nagressivos.  \nRefer\u00eancia 3 - 0,06% Cobertura \nS\u00e3o baixas. S\u00e3o baixas.  \nE11 - 1 refer\u00eancia codificada [1,14% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 1,14% Cobertura \nO valor \u00e9 o somat\u00f3rio das f\u00edsicas e comerciais. Exatamente. N\u00f3s tivemos o \ncuidado desde que viemos para c\u00e1, mesmo nos espa\u00e7os verdes, digamos, a \n\n\n\n382 \n \n\ncontabilizar essa \u00e1gua, e temos contadores e sabemos esses consumos.   \nE3 - 1 refer\u00eancia codificada [0,16% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,16% Cobertura \nTemos feito muito trabalho nesse sentido. \nE4 - 3 refer\u00eancias codificadas [1,31% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,25% Cobertura \nPodemos melhorar nalgumas, podemos melhorar nalgumas, mas tem consumos \nautorizados, consumos autorizados n\u00e3o s\u00e3o Perdas, n\u00e3o s\u00e3o Perdas, n\u00e3o \u00e9? \nRefer\u00eancia 2 - 0,25% Cobertura \nO servi\u00e7o p\u00fablico que prestamos aos nossos bombeiros, temos uma rede de \ncombate a inc\u00eandios, e os bombeiros usam, para um conjunto de coisas. \nRefer\u00eancia 3 - 0,81% Cobertura \nPerceber a quest\u00e3o dos furtos que h\u00e1 pouco coloquei. As zonas de vivenda, \u00e9 \nf\u00e1cil, relativamente f\u00e1cil, a exist\u00eancia de furtos de \u00e1gua. No edif\u00edcio \u00e9 mais dif\u00edcil, \nmas em zonas de vivendas, como temos na Charneca, Sobreda, etc. com \nfacilidade, e j\u00e1 se t\u00eam apanhado algumas situa\u00e7\u00f5es, mas outras admito que n\u00e3o, \ncom facilidade algu\u00e9m faz uma liga\u00e7\u00e3o antes do contador, ou v\u00eam, c\u00e1 est\u00e1, ao \nsistema de inc\u00eandio e faz durante a noite o enchimento da piscina, ou regas \nE5 - 2 refer\u00eancias codificadas  [0,49% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,29% Cobertura \nClaro Pronto. Claro, claro. \u00c9. E estamos abaixo - se calhar quando eu come\u00e7o a \ndensificar isto e a dissecar - destes 20%. O que \u00e9 que\u2026 qual \u00e9 a grande perda de \n\u00e1gua que n\u00f3s temos como perda de \u00e1gua e que \u00e9 uma perda comercial,  \nRefer\u00eancia 2 - 0,20% Cobertura \nFazemos medi\u00e7\u00e3o e temos uma no\u00e7\u00e3o clara, mas fazemos em parte dos jardins \nnovos. Temos outros jardins mais antigos at\u00e9 de grande dimens\u00e3o que tamb\u00e9m \nn\u00e3o t\u00eam.  \nE6 - 1 refer\u00eancia codificada [0,34% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,34% Cobertura \nE estamos a fazer a diferencia\u00e7\u00e3o entre as Perdas F\u00edsicas e as Comerciais.  \nE8 - 2 refer\u00eancias codificadas [1,60% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,57% Cobertura \nN\u00f3s introduzimos telegest\u00e3o numa s\u00e9rie de pontos de controlo ao n\u00edvel \nnomeadamente das capta\u00e7\u00f5es.  \nRefer\u00eancia 2 - 1,02% Cobertura \nH\u00e1 situa\u00e7\u00f5es em que por exemplo j\u00e1 fizemos, por exemplo demos orienta\u00e7\u00f5es \naos bombeiros sobre quais os s\u00edtios onde poderiam ir abastecer no sentido de \ntermos um maior controlo \n\n \n\nQuadro 16 Unidades de registo da categoria \u201cTem Plano de Redu\u00e7\u00e3o de Perdas\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo (E1 a E11, Entrevistado) \n\nEst\u00e1 em \n\nprepara\u00e7\u00e3o \n\nE5 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,25% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,16% Cobertura \nEstamos, estamos. E j\u00e1 reduzimos bastante. As nossas perdas eram muito \nsuperiores. Quando peg\u00e1mos nisto eram de 45%, veja bem. \nRefer\u00eancia 2 - 0,09% Cobertura \nEh p\u00e1 temos vindo essencialmente a fazer o qu\u00ea? A remodelar condutas. \n\nN\u00e3o tem \n\nE10 - 1 refer\u00eancia codificada [0,29% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,29% Cobertura \n\u00c9 uma preocupa\u00e7\u00e3o e j\u00e1 estamos a trabalhar nisso.  \nE6 - 1 refer\u00eancia codificada [0,29% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,29% Cobertura \nN\u00e3o se deu essa aten\u00e7\u00e3o e esse \u00e9 um trabalho que estamos a fazer. \nE8 - 1 refer\u00eancia codificada [1,00% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 1,00% Cobertura \n\n\n\n383 \n \n\nAgora dizer que existe um plano estruturado para isso \u00e9 que eu n\u00e3o quero estar \na fazer essa afirma\u00e7\u00e3o porque n\u00e3o me parece que se possa dizer que h\u00e1 um \nplano estruturado. \nE9 - 1 refer\u00eancia codificada [0,05% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,05% Cobertura \nN\u00e3o, n\u00e3o temos. \n\nTem em \n\nFuncionamento \n\nE1 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,34% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,15% Cobertura \nTemos feito trabalho. N\u00e3o, vamos a ver: temos feito trabalho, mas\u2026 \nRefer\u00eancia 2 - 0,19% Cobertura \nN\u00e3o, n\u00e3o. [Impercet\u00edvel] e com um grau de preocupa\u00e7\u00e3o relativamente limitado, \nsabes? \nE11 - 1 refer\u00eancia codificada [0,74% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,74% Cobertura \nTemos, temos. Nomeadamente a substitui\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias adutoras e de v\u00e1rias \ncondutas. S\u00f3 que tem custos, como deve entender e temos que fasear. \nE3- 3 refer\u00eancias codificadas [1,22% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,48% Cobertura \nMas n\u00f3s temos um Plano de Controlo de \u00c1guas, \u00e9 assim que se chama, j\u00e1 agora, \npara controlo de Perdas de \u00c1gua. Mas \u00e9 um Plano.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,29% Cobertura \nJ\u00e1 h\u00e1 resultados. Eu n\u00e3o sou capaz de te quantificar, mas j\u00e1 h\u00e1 resultados. \nRefer\u00eancia 3 - 0,45% Cobertura \nO Plano tem \u00e0 volta de 4 ou 5 anos e tem vindo, de forma paulatina, a ser \nimplementado e com resultados positivos.  \nE4 - 1 refer\u00eancia codificada [0,24% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,24% Cobertura \nFizemos grandes investimentos, nos \u00faltimos anos, relativamente ao iPerdas, este \nano, come\u00e7amos em Janeiro, com o IST, a ER, a trabalhar.  \nE7 - 1 refer\u00eancia codificada [0,50% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,50% Cobertura \nProduzimos finalmente um documento embora humilde mas que come\u00e7a a \nganhar corpo que entendemos chamar a matriz da \u00e1gua do Concelho e fizemo-lo \npara 2011 e para 2012. \n\n \n\nQuadro 17 Unidades de registo da categoria \u201cUtiliza Software de redu\u00e7\u00e3o de Perdas\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo  \n\nN\u00e3o \n\nE10 - 1 refer\u00eancia codificada [0,47% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,47% Cobertura \nConhecemos os equipamentos mas at\u00e9 agora ainda n\u00e3o tivemos condi\u00e7\u00f5es de \nutilizar.  \nE11 - 1 refer\u00eancia codificada [0,32% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,32% Cobertura \nNesse aspeto do equipamento pr\u00f3prio para dete\u00e7\u00e3o, n\u00e3o temos.  \nE2 - 2 refer\u00eancias codificadas [1,20% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,73% Cobertura \nC\u00e1 est\u00e1 uma das coisas que podia ser atendendo enfim, tamb\u00e9m por raz\u00f5es de \nescala, que podia ser a este caso, nesta fase: \u201cEh p\u00e1, recomendamos que voc\u00eas \nfa\u00e7am, temos aqui equipamentos\u201d, se calhar juntar v\u00e1rios munic\u00edpios de grandes \ndensidades, em vez de estar quase como que uma iniciativa do munic\u00edpio: \u201cAh \nestou motivado para isto, n\u00e3o estou motivado\u201d.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,46% Cobertura \nS\u00e3o muito caros, \u00e9 evidente que um munic\u00edpio para rentabiliz\u00e1-los, se calhar \natendendo aos constrangimentos que existem: \u201cAh, deixa estar, olha se calhar \u00e9 \nmais barato perder \u00e1gua do que estar a fazer isto\u201d, e a recomenda\u00e7\u00e3o,  \n\n\n\n384 \n \n\nE5 - 1 refer\u00eancia codificada [0,07% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,07% Cobertura \nN\u00e3o, isso n\u00e3o temos. Temos \u00e9 situa\u00e7\u00f5es de telegest\u00e3o. \n\nSim \n\nE1 - 1 refer\u00eancia codificada [0,59% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,59% Cobertura \nTemos esses ZMC, temos data loggers, introduzimos numa zona piloto a \ntelecontagem para ver como \u00e9 que funcionava. Portanto, tens tudo. Tudo tens \nque tens que ter. Outra coisa diferente \u00e9 que pegue aquele dossi\u00ea e digas: \u201cEsse \n\u00e9 o dossi\u00ea central da minha empresa.\u201d  \nE3 - 1 refer\u00eancia codificada [0,49% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,49% Cobertura \nN\u00f3s temos j\u00e1 equipamentos, mas precisamos de fazer mais investimento, mas \ntemos equipamentos que j\u00e1 controlam as perdas de \u00e1gua  \nE4 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,30% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,24% Cobertura \nFizemos grandes investimentos, nos \u00faltimos anos, relativamente ao iPerdas, este \nano, come\u00e7amos em Janeiro, com o IST, a ER, a trabalhar.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,06% Cobertura \nSim, n\u00f3s esses instrumentos temos. \nE7 - 1 refer\u00eancia codificada [0,28% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,28% Cobertura \nN\u00e3o tem equipamento pr\u00f3prio. Contrataram uma empresa que ira trazer \nequipamentos apropriados. \n\n \n\nQuadro 18 Unidades de registo da categoria \u201cTem Equipa especifica para as Perdas\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo (E1 a E11, Entrevistado) \n\nN\u00e3o tem \n\nE7 - 1 refer\u00eancia codificada [0,16% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,16% Cobertura \nN\u00e3o temos nenhuma equipa espec\u00edfica para as Perdas. \nE8- 1 refer\u00eancia codificada [0,09% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,09% Cobertura \nN\u00e3o. N\u00e3o temos.  \nE9 - 1 refer\u00eancia codificada [0,05% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,05% Cobertura \nEspec\u00edfica, n\u00e3o. \n\nTem \n\nE4 - 3 refer\u00eancias codificadas [1,75% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,83% Cobertura \nTemos uma equipe interna, e uma equipe externa, uma equipa de liga\u00e7\u00e3o e essas \nentidades e uma equipa interna, que \u00e9 mais alargada, em que tem todos os \nsectores: das redes, da qualidade, um conjunto da comercial, da fatura\u00e7\u00e3o, \nportanto um conjunto de servi\u00e7os, e da\u00ed estamos neste momento a estabilizar a \ndivis\u00e3o do Concelho em Zonas de Medi\u00e7\u00e3o e Controlo, tamb\u00e9m associado a \nalguns instrumentos de maior controlo da press\u00e3o, e refor\u00e7ar ainda tamb\u00e9m a \ncomponente do Cadastro.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,51% Cobertura \nClaro que temos um conjunto de equipamentos, alguns deles at\u00e9 adaptados por \nn\u00f3s em carrinhas e fazemos de noite verifica\u00e7\u00f5es, mas temos uma grande \nexpectativa quanto a este projeto iPerdas, nos d\u00ea uma ferramenta muito \natualizada sobre isso. E por isso n\u00e3o compramos recentemente a ningu\u00e9m. \nRefer\u00eancia 3 - 0,41% Cobertura \nEstamos divididos em Departamentos e criamos uma equipe multidisciplinar, de \nv\u00e1rias origens de servi\u00e7o. Tem um coordenador que \u00e9 o Diretor de Produ\u00e7\u00e3o de \n\u00e1gua, e coordena esta equipa, quer na dimens\u00e3o externa quer na dimens\u00e3o \ninterna, \n\n\n\n385 \n \n\nTem inclu\u00edda \n\nnoutras \n\natividades \n\nE1 - 1 refer\u00eancia codificada [0,06% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,06% Cobertura \n\u00c9 a dire\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o. \nE10 - 1 refer\u00eancia codificada [1,06% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 1,06% Cobertura \nJ\u00e1 criei um Grupo de Trabalho. \u00c9 um trabalho multidisciplinar e al\u00e9m do t\u00e9cnico \nque est\u00e1 afeto a estas \u00e1reas das \u00e1guas, vai desde esse t\u00e9cnico \u00e0 pessoa que \nrecebe aqui os Mun\u00edcipes,  \nE11 - 1 refer\u00eancia codificada [0,99% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,99% Cobertura \nN\u00e3o temos ningu\u00e9m virado para isso at\u00e9 porque pela dimens\u00e3o da C\u00e2mara acho \nque a pessoa era sub rentabilizada, se fizesse s\u00f3 isso, mas faz tamb\u00e9m isso. \nTemos uma equipe que faz tamb\u00e9m isso.  \nE2 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,47% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,37% Cobertura \nHouve uma reorganiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, j\u00e1 em termos org\u00e2nicos j\u00e1 \u00e9 uma estrutura \num bocadinho parecida com os servi\u00e7os municipalizados, basta ter a parte \ncomercial e produ\u00e7\u00e3o junta \nRefer\u00eancia 2 - 0,11% Cobertura \nE isto estando tudo junto \u00e9 mais f\u00e1cil trabalhar.  \nE3 - 1 refer\u00eancia codificada [0,62% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,62% Cobertura \nN\u00e3o, n\u00e3o temos uma unidade org\u00e2nica para isso mas temos a pessoa ou pessoas, \neu n\u00e3o sei se \u00e9 uma ou mais do que uma a acompanhar especificamente esta \nquest\u00e3o.  \nE5 - 1 refer\u00eancia codificada [0,10% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,10% Cobertura \n\u00c9 telegest\u00e3o. \u00c9 equipa normal de telegest\u00e3o \u00e9 que se ocupa desta quest\u00e3o. \nE6 - 1 refer\u00eancia codificada [0,17% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,17% Cobertura \nN\u00e3o. \u00c9 no \u00e2mbito da pr\u00f3pria Divis\u00e3o. \n\n  \n\nQuadro 19 Unidades de registo da categoria \u201cDimens\u00e3o dos Impactes das Perdas\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo  \n\nN\u00e3o Tem \n\nE10- 1 refer\u00eancia codificada [0,19% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,19% Cobertura \nN\u00e3o, n\u00e3o temos esse levantamento. \nE11 - 1 refer\u00eancia codificada [0,36% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,36% Cobertura \nQuanto \u00e0 \u00e1gua que se perde n\u00e3o se por acaso n\u00f3s temos alguma contagem \nE8 - 1 refer\u00eancia codificada [0,22% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,22% Cobertura \nDa popula\u00e7\u00e3o abrangida creio que n\u00e3o. \n\nTem \n\nE1 - 5 refer\u00eancias codificadas [1,02% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,22% Cobertura \nTenho todos os n\u00fameros Oct\u00e1vio. De cor n\u00e3o te sei dizer. Se tu quiseres, depois \nenvio os n\u00fameros. \nRefer\u00eancia 2 - 0,15% Cobertura \nAli\u00e1s, esse \u00e9 um dos indicadores de desempenho internos nossos.  \nRefer\u00eancia 3 - 0,12% Cobertura \nTemos levantado com extraordin\u00e1rio grau de detalhe. \nRefer\u00eancia 4 - 0,14% Cobertura \nQuantos habitantes, quantas horas, em que zonas\u2026 tudo isso. \nRefer\u00eancia 5 - 0,39% Cobertura \nE posso dizer-te que em xxx este n\u00famero de ruturas e habitantes \u00e9 elevad\u00edssimo, \ne grande parte das fugas e perdas decorrem do elevad\u00edssimo n\u00famero de ruturas. \nE11 - 1 refer\u00eancia codificada [0,83% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,83% Cobertura \n\n\n\n386 \n \n\nO n\u00famero de ruturas, e as pessoas afetas tamb\u00e9m e temos os tempos m\u00e9dios, \nporque temos as folhas de obra, e percebemos quem l\u00e1 esteve e o tempo que l\u00e1 \nesteve.  \nE2 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,18% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,02% Cobertura \nTemos.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,17% Cobertura \nE esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria comunicar logo \u00e0 entidade, temos \nsistematizado\u2026 \nE3 - 2 refer\u00eancias codificadas [1,51% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,36% Cobertura \nA substitui\u00e7\u00e3o do sistema de \u00e1gua integral, integral, e que abrangeu cerca de \n6.000 pessoas.  \nRefer\u00eancia 2 - 1,15% Cobertura \nMas n\u00f3s temos um sistema, temos uma equipa permanente, um piquete \npermanente, que interv\u00e9m, raramente h\u00e1 muito tempo sem \u00e1gua. S\u00e3o \u00e9 muitas \nruturas, mas eu diria, normalmente, s\u00e3o exce\u00e7\u00f5es, s\u00e3o mesmo exce\u00e7\u00f5es, \u00e1reas \nque ficam 24 sem \u00e1gua, eu diria isso pode acontecer uma vez por ano e \u00e9 se \nacontecer. \nE4 - 4 refer\u00eancias codificadas [1,07% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,22% Cobertura \nE portanto a dimens\u00e3o do furto n\u00f3s estamos tamb\u00e9m, vamos chegar l\u00e1 mas \ntamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o perdas do sistema. \u00c9 perda comercial. \nRefer\u00eancia 2 - 0,09% Cobertura \nSim, n\u00f3s temos duas preocupa\u00e7\u00f5es a\u00ed e duas a\u00e7\u00f5es. \nRefer\u00eancia 3 - 0,51% Cobertura \nAqui h\u00e1 uns anos, uma rotura numa rua da cidade e ficava quase a cidade sem \n\u00e1gua. Agora temos tudo muito setorizado e em princ\u00edpio quase que se abastece, \ntemos redund\u00e2ncia, temos uma malha, quase que se abastece, \u00e9 evidente, pode \nhaver ali 2 ou 3 edif\u00edcios que n\u00e3o t\u00eam \u00e1gua durante um tempo. \nRefer\u00eancia 4 - 0,25% Cobertura \nRelativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia, \u00e0 rutura n\u00f3s com o Plano de Seguran\u00e7a \nda \u00c1gua, tivemos tamb\u00e9m um processo de ataque r\u00e1pido das situa\u00e7\u00f5es. \nE5 - -2 refer\u00eancias codificadas [0,15% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,08% Cobertura \nTemos, temos. \u00c9 imediato. Temos registos, temos reclama\u00e7\u00f5es. \nRefer\u00eancia 2 - 0,07% Cobertura \nMas, pronto, a afeta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 sempre muito reduzida.  \nE6 \u2013 1 refer\u00eancia codificada [0,40% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,40% Cobertura \nTemos esses dados e podemos fazer uma ideia do problema social que resulta \ndas roturas. \n\n \n\nQuadro 20 Unidades de registo da categoria \u201cTem an\u00e1lise de custos de Repara\u00e7\u00e3o vs. \nRenova\u00e7\u00e3o da rede\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo  \n\nN\u00e3o Tem \n\nE1 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,33% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,24% Cobertura \nN\u00e3o fizemos por uma raz\u00e3o muito simples, porque n\u00f3s temos, como eu te disse, \num diferendo com a C\u00e2mara.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,10% Cobertura \nMas esse plano de renova\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 efetivo. \n\n\n\n387 \n \n\nE9 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,85% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,70% Cobertura \nN\u00e3o temos ainda, ali\u00e1s, temos inclusive essa abordagem para ver se, porventura, \nvamos ter que mexer, ou n\u00e3o, outra vez no tarif\u00e1rio. Percebermos realmente \naquilo que \u00e9 o nosso custo versus aquilo que \u00e9 a nossa receita. \nRefer\u00eancia 2 - 0,16% Cobertura \nN\u00e3o paga a despesa, o investimento que n\u00f3s temos. \n\nTem \n\nE10 - 1 refer\u00eancia codificada [1,00% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 1,00% Cobertura \nSim, sim. N\u00f3s iniciamos fun\u00e7\u00f5es em Outubro mas nesta data eu j\u00e1 tenho uma \nideia dos sitos onde vou investir nos pr\u00f3ximos anos e onde \u00e9 necess\u00e1rio fazer a \nsubstitui\u00e7\u00e3o da rede \nE11 -2 refer\u00eancias codificadas [1,14% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,78% Cobertura \nNomeadamente a substitui\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias adutoras e de v\u00e1rias condutas. S\u00f3 que \ntem custos, como deve entender e temos que fasear. Vamos sempre faseando. \nRefer\u00eancia 2 - 0,36% Cobertura \nSim, at\u00e9 pela sua vida \u00fatil, n\u00e3o \u00e9? Sempre que fazemos outras obras.  \nE2 - 4 refer\u00eancias codificadas [1,54% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,73% Cobertura \nTemos, temos. Temos, essa informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 sistematizada, ali\u00e1s \u00e9 informa\u00e7\u00e3o \nque n\u00f3s todos os meses\u2026 todos os meses n\u00e3o, quando h\u00e1 as assembleias \nmunicipais, enfim, nos mapas que consideramos que \u00e9 importante fazer essa \nassembleia municipal terem a no\u00e7\u00e3o \u00e9 ruturas e o pessoal que teve afeto a essa \nrutura, portanto, em termos f\u00edsicos temos isso avaliado \nRefer\u00eancia 2 - 0,34% Cobertura \nOu seja, n\u00e3o \u00e9 uma coisa que n\u00f3s deixemos por fazer, portanto, embora n\u00e3o haja \numa contabilidade de custos 100% organizada, esta informa\u00e7\u00e3o em termos \nf\u00edsicos \u00e9 fi\u00e1vel. \nRefer\u00eancia 3 - 0,15% Cobertura \nTemos identificado uma zona onde era importante fazer uma rede nova.  \nRefer\u00eancia 4 - 0,32% Cobertura \nTemos essa no\u00e7\u00e3o e nos \u00faltimos anos os constrangimentos v\u00e1rios financeiros, \nlog\u00edsticos, recursos humanos n\u00f3s opt\u00e1mos por ir fazendo por administra\u00e7\u00e3o \ndireta.  \nE3 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,92% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,55% Cobertura \nN\u00f3s temos vindo a fazer um esfor\u00e7o de investimento significativo, mas uma \nreabilita\u00e7\u00e3o de uma rede de \u00e1guas \u00e9 uma tarefa que leva muitos anos.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,37% Cobertura \nFizemos e no caso mais grave j\u00e1 atuamos. Quando houver condi\u00e7\u00f5es avan\u00e7amos \npara outros locais.  \nE4- 6 refer\u00eancias codificadas [3,15% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,55% Cobertura \n\u00c0s vezes com os roteiros, outras vezes j\u00e1 com a informa\u00e7\u00e3o de algum Cadastro, \ntinham j\u00e1 uns computadores, nalguns destes equipamentos, com informa\u00e7\u00e3o de \nCadastro e no fundo iam no caminho preparando: aquilo \u00e9 na rua n\u00e3o sei qu\u00ea. Tu \nvais fechar a v\u00e1lvula, tu vai abrir ali. Mas isto \u00e0s vezes levava um bocadinho.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,72% Cobertura \nCom o PSA, foi identificada a necessidade de melhorarmos esta interven\u00e7\u00e3o. \nCriamos e temos a funcionar um ve\u00edculo que vai \u00e0 frente, um carro de dois \nlugares, que vai \u00e0 frente, j\u00e1 com mais informa\u00e7\u00e3o, do que os anteriores, com \nequipamento mais atualizado, n\u00e3o s\u00f3 GPS para ir diretamente \u00e0 rua, e onde est\u00e1 \no assunto e n\u00e3o andar \u00e0s voltas a procurar como \u00e9 que l\u00e1 chega, e com o \nCadastro j\u00e1 todo muito avan\u00e7ado, \nRefer\u00eancia 3 - 0,68% Cobertura \n\n\n\n388 \n \n\nFizemos uma renova\u00e7\u00e3o a partir dessa informa\u00e7\u00e3o. Come\u00e7amos a ter problemas \nem xxx velha, a norte da zona de interven\u00e7\u00e3o de\u2026, esta zona, esta onde estamos, \ne desenvolvemos, quer dizer a gente come\u00e7a com o indicador, de vez em quando \nh\u00e1 roturas, e h\u00e1 roturas chatas, que s\u00e3o roturas, em adutoras ainda com alguma \ndimens\u00e3o, de 400, 500 \nRefer\u00eancia 4 - 0,27% Cobertura \nZonas onde as roturas eram mais significativas, e vamos fazer renova\u00e7\u00e3o. \nLevantar tudo e meter material novo, ou n\u00e3o, porque nalguns casos j\u00e1 fizemos ali  \nRefer\u00eancia 5 - 0,67% Cobertura \nN\u00e3o basta apenas ter a no\u00e7\u00e3o de idade e do material e da infraestrutura, \u00e9 \nfundamental saber o estado em que ela est\u00e1. E um dos indicadores \u00e9 as \nocorr\u00eancias que temos, porque pode-se dizer h\u00e1, est\u00e1 bem, mas aquela \u00e9 mais \nvelha, mas est\u00e1 melhor, \u00e0s vezes o terreno, cria ali uma camadinha, zonas com \nmais tr\u00e2nsito, zonas que tiveram obras recentes, zonas que tiveram outras \ncoisas.  \nRefer\u00eancia 6 - 0,27% Cobertura \nO que significa que n\u00f3s temos a m\u00e9dio prazo, 2018-2020, fixado o que queremos \nfazer e os investimentos que queremos fazer, para atingir estes objetivos.  \nE5 - 3 refer\u00eancias codificadas [0,43% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,09% Cobertura \nN\u00e3o, n\u00e3o. Renova\u00e7\u00e3o. Quil\u00f3metros e quil\u00f3metros, mas uma coisa \u00e0 s\u00e9ria. \nRefer\u00eancia 2 - 0,03% Cobertura \nUma coisa \u00e0 s\u00e9ria. \nRefer\u00eancia 3 - 0,32% Cobertura \nN\u00f3s t\u00ednhamos aqui situa\u00e7\u00f5es de condutas que rebentavam, eh p\u00e1 eu n\u00e3o diria \nquase semana sim, quase semana n\u00e3o, quer dizer, condutas de grandes \ndimens\u00f5es\u2026 eh p\u00e1 eram situa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o valia a pena ter outra solu\u00e7\u00e3o que \nn\u00e3o colocar uma conduta nova. \nE6 - 2 refer\u00eancias codificadas [1,29% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,82% Cobertura \nSim, sim em tro\u00e7os espec\u00edficos decide-se isso. A partir de determinada altura n\u00e3o \nvale a pena estar a reparar roturas, \u00e9 melhor por o tro\u00e7o novo e portanto fica o \nproblema resolvido. \nRefer\u00eancia 2 - 0,47% Cobertura \nN\u00e3o s\u00e3o programadas, porque no quadro de dificuldades financeiras n\u00e3o temos \ntido capacidade para decidir: \nE8 - 2 refer\u00eancias codificadas [2,30% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 1,03% Cobertura \nSim, sim, sim. Temos com muita regularidade. N\u00f3s ali\u00e1s temos aproveitado nos \n\u00faltimos dois anos, uma vez que tivemos de fazer um investimento muito grande \nem rede de saneamento. \nRefer\u00eancia 2 - 1,27% Cobertura \nDecidimos aproveitar para estarmos a fazer rede de saneamento e substitu\u00edmos \nintegralmente a rede de \u00e1gua. Havia condutas j\u00e1 dos anos 80 e 70, de \nfibrocimento e portanto muito antigas e sempre que poss\u00edvel temos feito. \n\n \n\n \n\n\n\n389 \n \n\nQuadro 21 Unidades de registo da categoria \u201cIdentifica\u00e7\u00e3o de Entidades com \u00c1gua a Custo \nZero\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo  \n\nN\u00e3o  \n\nE9 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,61% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,25% Cobertura \nMas tem que se fazer investimentos, que n\u00f3s n\u00e3o temos condi\u00e7\u00f5es financeiras,  \nRefer\u00eancia 2 - 0,36% Cobertura \nN\u00f3s n\u00e3o temos essa, n\u00e3o temos; p\u00e1, n\u00f3s vamos apanhando a\u00ed alguns tipos que \u00e0s \nvezes prevaricam. Ou fazem liga\u00e7\u00e3o\u2026 \n\nSim \n\nE10 - 1 refer\u00eancia codificada [0,36% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,36% Cobertura \nSim, existem entidades a quem nos fornecemos \u00e1gua a custo zero \nE11 - 1 refer\u00eancia codificada [0,62% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,62% Cobertura \nSim, fornecemos. Temos as Juntas, temos os Bombeiros Municipais, IPSS aqui do \nConcelho, mas todas elas contabilizadas.  \nE2 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,58% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,34% Cobertura \nTodas as escolas prim\u00e1rias montaram contadores, exclu\u00edmos aqui juntas de \nfreguesia e as coletividades. Juntas de freguesia e as coletividades pagam \u00e1gua \nno concelho \nRefer\u00eancia 2 - 0,24% Cobertura \nCreio que era para este ano \u00edamos iniciar a montagem de contadores nos \nparques e jardins que s\u00e3o os consumidores.  \nE3 - 1 refer\u00eancia codificada [0,17% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,17% Cobertura \nN\u00f3s temos uma decis\u00e3o de n\u00e3o fornecer \u00e1gua.  \nE4 - 1 refer\u00eancia codificada [0,05% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,05% Cobertura \nPor exemplo aos Bombeiros.  \nE5 - 1 refer\u00eancia codificada [0,11% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,11% Cobertura \nFornece a custo zero \u00e0 C\u00e2mara Municipal, no caso os jardins. Est\u00e1 tudo \nidentificado. \nE6 - 1 refer\u00eancia codificada [0,26% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,26% Cobertura \nA custo zero n\u00e3o. S\u00f3 mesmo \u00e0 C\u00e2mara e Juntas de Freguesia. \nE7 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,82% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,65% Cobertura \nN\u00f3s criamos um tarif\u00e1rio pr\u00f3prio para as coletividades e para as institui\u00e7\u00f5es \nsociais e essa gente toda, e temos levado, obrigamos toda a gente a fazer \ncontrato porque sen\u00e3o era mais um contributo para as Perdas.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,17% Cobertura \nAt\u00e9 a pr\u00f3pria empresa municipal, tem que pagar a \u00e1gua. \nE8 - 1 refer\u00eancia codificada [0,13% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,13% Cobertura \nN\u00e3o. A custo zero n\u00e3o.  \nE9 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,42% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,29% Cobertura \nN\u00f3s n\u00e3o damos borla a ningu\u00e9m. Os \u00fanicos que t\u00eam s\u00e3o os Bombeiros para \nabastecer os tanques. \nRefer\u00eancia 2 - 0,13% Cobertura \nJ\u00e1 come\u00e7amos a ter contadores nos jardins. \n\n \n\n\n\n390 \n \n\nQuadro 22 Unidades de registo da categoria \u201cMede fornecimentos a Custo Zero\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo  \n\nN\u00e3o  \n\nE2 - 3 refer\u00eancias codificadas [0,92% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,19% Cobertura \nNaquelas entidades em que n\u00f3s \u201cfornecemos \u00e1gua gratuitamente\u201d n\u00e3o temos \nqualquer medi\u00e7\u00e3o. \nRefer\u00eancia 2 - 0,31% Cobertura \nE cheg\u00e1mos \u00e0 conclus\u00e3o, com esta experi\u00eancia que fizemos com equipamento e \no apoio t\u00e9cnico da EPAL, que era \u00e1gua\u2026 n\u00e3o havia perdas na rede, era \u00e1gua\u2026 \nRefer\u00eancia 3 - 0,43% Cobertura \nA rega autom\u00e1tica dos parques e jardins funciona de noite, cheg\u00e1mos a essa \nconclus\u00e3o que foi excelente, agora qual era a necessidade? Era replicar isto em \ntodos os equipamentos, em todas as infraestruturas.  \nE7 - 1 refer\u00eancia codificada [0,38% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,38% Cobertura \nOs bombeiros t\u00eam instru\u00e7\u00f5es para abastecer em determinados s\u00edtios, mas n\u00e3o \u00e9 \nmedido e \u00e9 isso que me anda a preocupar tamb\u00e9m. \nE9 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,28% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,17% Cobertura \nSe houver um inc\u00eandio, eles v\u00eam, v\u00e3o a uma bomba\u2026 \nRefer\u00eancia 2 - 0,11% Cobertura \nN\u00e3o. Os cami\u00f5es cisternas enchem e\u2026 \n\nSim \n\nE11 -2 refer\u00eancias codificadas [0,93% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,49% Cobertura \nT\u00eam contador e fazemos a leitura. Ou seja, a fatura para n\u00f3s sai sempre em m3 e \na custo zero. \nRefer\u00eancia 2 - 0,44% Cobertura \nDa\u00ed que essa perda que ronda os 20, 25% \u00e9 real mas que incluiu as duas \ncomponentes.  \nE2 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,59% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,24% Cobertura \nCreio que era para este ano \u00edamos iniciar a montagem de contadores nos \nparques e jardins que s\u00e3o os consumidores.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,35% Cobertura \nQue s\u00e3o dos parques, dos jardins, dos edif\u00edcios municipais, escolas e n\u00e3o sei qu\u00ea. \nEnt\u00e3o o que \u00e9 que se fez para tornar a informa\u00e7\u00e3o mais fi\u00e1vel? Montou-se o \ncontador. \nE3 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,54% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,17% Cobertura \nN\u00f3s temos uma decis\u00e3o de n\u00e3o fornecer \u00e1gua.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,37% Cobertura \nE eu tenho ideia que todos t\u00eam contador. E at\u00e9 se sabe quais s\u00e3o as d\u00edvidas. \nTodos t\u00eam contador, \nE4 - 2 refer\u00eancias codificadas [1,08% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,17% Cobertura \nMas queremos que nos seja reportado toda a \u00e1gua usada para podermos, \nnaturalmente, consider\u00e1-la  \nRefer\u00eancia 2 - 0,91% Cobertura \nDepois h\u00e1 os espa\u00e7os verdes, nos \u00faltimos anos temos colocado muitos \ncontadores em espa\u00e7os verdes, no entanto n\u00e3o temos ainda 100% e portanto \nvai-se ter que desenvolver ainda mais essa atividade no sentido de que aquilo \nque s\u00e3o \u00e1reas de espa\u00e7os de enquadramento, em \u00e1reas em que a C\u00e2mara \nMunicipal tamb\u00e9m n\u00e3o tira rendimento nenhum, a popula\u00e7\u00e3o tira, quer ter um \njardinzinho bonito e tal, admitimos, se o Regulador nos deixar, numa pr\u00f3xima \n\n\n\n391 \n \n\nrevis\u00e3o do regulamento, podermos vender essa \u00e1gua \u00e0 Camara a um pre\u00e7o mais \nbaixo,  \nE5 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,35% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,02% Cobertura \nTodas pagam.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,34% Cobertura \nTemos a\u00ed uma outra coisa que de vez em quando\u2026 que \u00e9 o problema dos \nbombeiros, que tamb\u00e9m t\u00eam \u00e1gua e n\u00e3o sei e depois v\u00eam pedir algum apoio \nnesse sentido. Portanto, de algum modo \u00e9 a C\u00e2mara municipal e os bombeiros, \nvamos chamar assim. Mas sabemos o que consomem. \nE6 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,81% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,43% Cobertura \nAgora o movimento associativo tem tarifas bonificadas, mas t\u00eam contadores, \u00e9 \nfaturado e \u00e9 pago. \nRefer\u00eancia 2 - 0,38% Cobertura \nE esses consumos da C\u00e2mara a Juntas de Freguesia s\u00e3o acompanhados e \nMonitorizados.  \nE7 - 1 refer\u00eancia codificada [0,17% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,17% Cobertura \nAt\u00e9 a pr\u00f3pria empresa municipal, tem que pagar a \u00e1gua. \nE8 - 1 refer\u00eancia codificada [1,18% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 1,18% Cobertura \nMas a C\u00e2mara fornece \u00e1gua com um custo muito baixo ao movimento \nassociativo, mas a\u00ed tem contadores e fatura. Fatura \u00e9 o custo decidido. Pagam \n10% da tarifa normal, mas pronto, mas est\u00e1 a ser faturado. \nE9 - 1 refer\u00eancia codificada [0,12% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,12% Cobertura \nTemos estado a investir nos contadores. \n\n \n\nQuadro 23 Unidades de registo da categoria \u201cConsidera importante definir metas para a \nredu\u00e7\u00e3o das Perdas\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo  \n\nN\u00e3o  N\u00e3o h\u00e1 qualquer refer\u00eancia nas Entrevistas \n\nSim \n\nE10 - 1 refer\u00eancia codificada [0,45% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,45% Cobertura \nN\u00f3s j\u00e1 definimos at\u00e9 ao final deste mandato reduzir pelo menos 15% das Perdas. \nE11 - 1 refer\u00eancia codificada [0,59% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,59% Cobertura \nSe tiver condi\u00e7\u00f5es acho muito importante, nomeadamente se tiver acesso a \nFundos Comunit\u00e1rios. Fixaria objetivos.  \nE2 - 4 refer\u00eancias codificadas [1,72% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,30% Cobertura \n\u00c9 como eu disse h\u00e1 bocado, \u00e9 importante a quem decide, ou seja, ao poder \npol\u00edtico considerar que isto \u00e9 um objetivo e pass\u00e1-lo para, enfim, para  \nRefer\u00eancia 2 - 0,59% Cobertura \nPara os eu plano de atividade, porque \u00e9 como eu disse, estamos a falar de um \nbem escasso, quer dizer, nos dias de hoje estando as infraestruturas de capta\u00e7\u00e3o \ne distribui\u00e7\u00e3o feitas n\u00f3s n\u00e3o nos podemos limitar ou deixar de ver estas \nroturazinhas, n\u00e3o, temos que investir agora nas perdas. \nRefer\u00eancia 3 - 0,41% Cobertura \nEra que na identifica\u00e7\u00e3o das perdas tamb\u00e9m fosse poss\u00edvel ver qual \u00e9 o tempo \nque leva a anular, a minimizar essas perdas. A gente s\u00f3 pensa no curto prazo. \nAquela zona n\u00e3o tem \u00e1gua como \u00e9 que se faz?  \nRefer\u00eancia 4 - 0,42% Cobertura \n\n\n\n392 \n \n\nCom essa seguran\u00e7a, com essa fiabilidade: \u201cEst\u00e1 pronto, e est\u00e1 n\u00e3o sei o qu\u00ea\u2026\u201d, \neu penso que isso era uma coisa que estava a ser pensada em colabora\u00e7\u00e3o com a \nequipa da\u2026 com a dire\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os da EPAL,  \nE3 - 1 refer\u00eancia codificada [0,44% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,44% Cobertura \nEra muito importante e o nosso Plano Geral e esse Plano de Controlo da \u00c1gua \ntem metas, tem metas temporais, tem. \nE4 - 1 refer\u00eancia codificada [0,72% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,72% Cobertura \nSim, temos, O ano passado aprovamos tr\u00eas instrumentos relevantes, para al\u00e9m \ndo Plano de Atividades e Or\u00e7amento. Aprovamos tr\u00eas instrumentos, e em \nAlmada temos uma cultura e aqui tamb\u00e9m nos SMAS, de planeamento a m\u00e9dio \nprazo, portanto n\u00f3s aprovamos o ano passado o Plano Estrat\u00e9gico de \nAbastecimento de \u00c1gua, aprovamos o Plano Estrat\u00e9gico de Drenagem de \u00c1guas \nResiduais, e o Plano de Gest\u00e3o de Infraestruturas.  \nE5 - 1 refer\u00eancia codificada [0,05% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,05% Cobertura \nSim, sim. N\u00f3s temos esse tipo de ambi\u00e7\u00e3o \nE6 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,73% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,27% Cobertura \nEra muito importante. Eu gostaria de andar na ordem dos 10% \nRefer\u00eancia 2 - 0,47% Cobertura \nMas acho que os 10% \u00e9 o n\u00famero que eu gostaria de atingir. E acho que \ndev\u00edamos ter objetivos, dev\u00edamos.  \nE7 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,80% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,23% Cobertura \nN\u00f3s temos que trabalhar com objetivos e temos que especific\u00e1-los no tempo.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,58% Cobertura \nMas tamb\u00e9m acho que se deveria fazer uma coisa dessa natureza, com um \nhorizonte temporal bem definido, quando tiv\u00e9ssemos perspetiva de onde \u00e9 que \nvamos buscar financiamento para investir.  \nE8 - 1 refer\u00eancia codificada [0,52% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,52% Cobertura \nN\u00e3o tenho d\u00favidas nenhumas que sim se a C\u00e2mara n\u00e3o tivesse constrangimentos \nfinanceiros. \n\n \n\nQuadro 24 Unidades de registo da categoria \u201cExiste disponibilidade or\u00e7amental para investir \nna rede\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo  \n\nN\u00e3o  \n\nE1 - 1 refer\u00eancia codificada [0,54% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,54% Cobertura \nE, portanto, onde deveria aplicar todo. Onde \u00e9 que gastaria\u2026 at\u00e9 quanto \ngastarias em Set\u00fabal? At\u00e9 30%. S\u00f3 ficava em 30% de fugas e perdas. Isto para te \ndizer o qu\u00ea? O modelo contratual e o modelo econ\u00f3mico-financeiro faz toda a \ndiferen\u00e7a. \nE11 -2 refer\u00eancias codificadas [0,96% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,57% Cobertura \nSe tivesse condi\u00e7\u00f5es para isso claro que sim. O n\u00e3o existir \u00e9 unicamente por \nentraves de ordem financeira. \nRefer\u00eancia 2 - 0,39% Cobertura \nAinda temos um desequil\u00edbrio entre receitas e despesas, mas j\u00e1 foi maior.  \nE2 - 4 refer\u00eancias codificadas [2,16% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,02% Cobertura \nN\u00e3o, n\u00e3o\u2026 \nRefer\u00eancia 2 - 0,59% Cobertura \n\n\n\n393 \n \n\nE que em Portugal, embora a gente n\u00e3o se possa esquecer das quest\u00f5es das \nperdas de \u00e1gua, quest\u00f5es enfim, t\u00e9cnicas e objetivas relativamente a este bem, \nn\u00e3o nos podemos esquecer do seguinte: n\u00f3s, e falando na Pen\u00ednsula de Set\u00fabal, \ne falando naquilo que \u00e9 o financiamento das autarquias,  \nRefer\u00eancia 3 - 0,65% Cobertura \n\u201cP\u00e1, ele tem que ter \u00e1gua na torneira mas perde muito no caminho ent\u00e3o o que \u00e9 \nque eu tenho que fazer para reduzir essas [impercet\u00edvel]?\u201d \u00c9 o investimento que \neu tenho que fazer. E \u00e9 este os tempos que a gente vive. Por isso \u00e9 que isto vai \nlevar [00:30:00] algum tempo, mas leva mais tempo se n\u00f3s n\u00e3o come\u00e7armos.  \nRefer\u00eancia 4 - 0,91% Cobertura \nAcho importante, e continuando a falar no financiamento das autarquias, acho \nimportante que nos pr\u00f3ximos programas operacionais da comunidade, assim \ncomo h\u00e1 prioridade para a efici\u00eancia energ\u00e9tica, haja relativamente \u00e0s \u00e1guas, \nn\u00e3o digo que j\u00e1 passou o tempo de fazer as infraestruturas das \u00e1guas, se calhar \nagora \u00e9 preciso fazer as grandes infraestruturas das \u00e1guas \u00e9 quando houver um \nsistema muito mais abrangente que n\u00e3o apenas o municipal.  \nE3 - 1 refer\u00eancia codificada [0,17% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,17% Cobertura \nEu n\u00e3o sou capaz de te dizer, n\u00e3o sou capaz, \nE6 - 2 refer\u00eancias codificadas [1,15% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,38% Cobertura \nIsso depois tem que ver com a capacidade financeira que tivermos para dar \nresposta \nRefer\u00eancia 2 - 0,77% Cobertura \nEstamos atualmente num contexto de investimento muito retra\u00eddo. N\u00e3o tem \nhavido capacidade de investimento. Estamos a ir atr\u00e1s do problema e n\u00e3o a \ntomarmos a iniciativa. \nE7 - 1 refer\u00eancia codificada [0,90% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,90% Cobertura \nVamos l\u00e1 ver, n\u00f3s tamb\u00e9m temos alguma dificuldade porque n\u00e3o temos a \nContabilidade Anal\u00edtica afinada, de qualquer forma era desej\u00e1vel, que havendo \nlucro no fornecimento de \u00e1gua, que ele pudesse ser cativado para reinvestir \nnesta \u00e1rea. Acontece que n\u00e3o \u00e9 exatamente assim, n\u00e3o \u00e9 exatamente assim \nE8 - 2 refer\u00eancias codificadas [1,45% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,51% Cobertura \nN\u00e3o tenho d\u00favidas nenhumas que sim, se a C\u00e2mara n\u00e3o tivesse \nconstrangimentos financeiros. \nRefer\u00eancia 2 - 0,93% Cobertura \nA quest\u00e3o fundamental \u00e9 o constrangimento financeiro e a C\u00e2mara estar a fazer \noutros investimentos e n\u00e3o conseguir fazer tudo ao mesmo tempo. \u00c9 fazer \nescolhas. \n\nSim \n\nE10 - 1 refer\u00eancia codificada [0,29% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,29% Cobertura \nVamos ter que afetar algumas verbas a esta tarefa \nE3- 1 refer\u00eancia codificada [0,41% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,41% Cobertura \nSabemos quando vamos atingir o equil\u00edbrio entre a receita e a despesa, sem \ninvestimento e com investimento. \nE4 - 1 refer\u00eancia codificada [0,24% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,24% Cobertura \nPortanto posso-lhe dizer que temos, isto grosso modo, 50 milh\u00f5es para investir, \nfixamos objetivos e volumes financeiros de interven\u00e7\u00e3o. \nE5 - 2 refer\u00eancias codificadas [0,25% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,15% Cobertura \nClaramente. Claramente. Claramente. N\u00f3s se tiv\u00e9ssemos disponibilidade \nfinanceira j\u00e1 t\u00ednhamos isso resolvido, n\u00e3o \u00e9?  \nRefer\u00eancia 2 - 0,10% Cobertura \n\u00c9 uma quest\u00e3o meramente tamb\u00e9m financeira. Disso n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida. N\u00e3o h\u00e1 \n\n\n\n394 \n \n\nd\u00favida.  \nE9 - 1 refer\u00eancia codificada [0,12% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,12% Cobertura \nSim, sim. Claro. Claro. Naturalmente. \n\n \n\nQuadro 25 Unidades de registo da categoria \u201cDeve a ER intervir na redu\u00e7\u00e3o das Perdas\u201d \n\nSubcategorias  Unidades de Registo (E1 a E11, Entrevistado) \n\nDeve intervir com \n\natividades de \n\napoio \n\nE10 -3 refer\u00eancias codificadas [2,61% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,63% Cobertura \nEu acho que do ponto de vista das Perdas de \u00c1gua existem muito publica\u00e7\u00f5es \nt\u00e9cnicas da ERSAR que nos apoiam,  \nRefer\u00eancia 2 - 1,09% Cobertura \nPortanto o que eu acho que falta na Entidade Reguladora \u00e9 a possibilidade baixar \nao terreno e ver no terreno efetivamente quais s\u00e3o as dificuldades dessas \nmesmas entidades no seu dia-a-dia \nRefer\u00eancia 3 - 0,89% Cobertura \nH\u00e1 trabalho feito nesta \u00e1rea que o Regulador deveria divulgar e fazer forma\u00e7\u00e3o, \npara al\u00e9m da publica\u00e7\u00e3o de material t\u00e9cnico. Isso seria uma mais-valia.   \nE11 -3 refer\u00eancias codificadas [1,64% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,60% Cobertura \nNeste momento eu acho que a ERSAR s\u00f3 pode dar algum apoio t\u00e9cnico, no \nfundo, por exemplo, apoiar as Candidaturas.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,08% Cobertura \nForma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m. \nRefer\u00eancia 3 - 0,96% Cobertura \nAcho tamb\u00e9m que deveria estar com a divulga\u00e7\u00e3o das boas pr\u00e1ticas e acho que \ntamb\u00e9m deveria estar essa mesma informa\u00e7\u00e3o, deveria tamb\u00e9m ela fazer-se \nconstar na pr\u00f3pria p\u00e1gina da ERSAR. \nE2 - 1 refer\u00eancia codificada [0,99% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,99% Cobertura \nAgora os recursos financeiros tamb\u00e9m s\u00e3o limitados, se as grandes \ninfraestruturas - estou a dizer uma generalidade - est\u00e3o quase todas constru\u00eddas \nagora vamos \u00e0 efici\u00eancia, ent\u00e3o que a gente priorize tamb\u00e9m algumas coisas em \ntermos de efici\u00eancia, mas no m\u00ednimo temos de saber do que \u00e9 estamos a falar, \u00e9 \nque n\u00f3s n\u00e3o sabemos do que \u00e9 que estamos a falar, porque saber, como eu disse \nh\u00e1 bocado, saber se aquilo \u00e9 n\u00e3o faturado, se \u00e9 perdas a gente n\u00e3o sabem ent\u00e3o \ntemos que saber.  \nE3 - 3 refer\u00eancias codificadas [1,06% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,65% Cobertura \nN\u00e3o, eu acho que o Regulador, a existir, deve ter uma atitude de sensibiliza\u00e7\u00e3o, \nde forma\u00e7\u00e3o, e portanto de chamada de aten\u00e7\u00e3o, de ajuda, relativamente \u00e0s \nPerdas de \u00c1gua. \nRefer\u00eancia 2 - 0,20% Cobertura \nPor exemplo publicitar as boas pr\u00e1ticas. Isso, sim.  \nRefer\u00eancia 3 - 0,21% Cobertura \nUma atitude pedag\u00f3gica eu acho que poderia, deveria ter. \nE4 - 1 refer\u00eancia codificada [0,50% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,50% Cobertura \nMas admito que haja EG, que n\u00e3o tenham a condi\u00e7\u00e3o financeira e t\u00e9cnica de \nintervir nestas \u00e1reas. Admito, n\u00e3o \u00e9? E portanto a\u00ed o Regulador, isso \u00e9 uma coisa \nimportante, para uma gest\u00e3o adequada, o Regulador devia primeiro identificar \nessas situa\u00e7\u00f5es, depois dar a conhece-las ao setor \n\n\n\n395 \n \n\nE5 - 1 refer\u00eancia codificada [0,26% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,26% Cobertura \n\u00c9 o que eu lhe tinha dito, neste momento o regulador j\u00e1 est\u00e1 a exigir que n\u00f3s lhe \nenviemos os resultados e, nesse sentido, eu acho que o regulador j\u00e1 est\u00e1 neste \nmomento a ter uma aten\u00e7\u00e3o para esse aspeto. \nE6 - 2 refer\u00eancias codificadas [1,85% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,73% Cobertura \nAcho que sim, que deveria ter interven\u00e7\u00e3o e acho que deveria ser essa \ncomponente de partir de experi\u00eancias xx e desafiar os sistemas para tamb\u00e9m se \ncomprometerem  \nRefer\u00eancia 2 - 1,12% Cobertura \nMas numa atividade formativa e de apoio, p\u00f4r \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o o know-how que tem, \npara se saber onde \u00e9 que se pode ir buscar informa\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 que existe no \nmercado. Era tamb\u00e9m disponibilizar informa\u00e7\u00e3o sobre o que h\u00e1 no mercado para \nestes problemas. \nE7 - 2 refer\u00eancias codificadas [1,02% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,68% Cobertura \nA forma\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre importante, mas forma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m com possibilidade de \ndesenvolver experi\u00eancias pr\u00e1ticas em cada um dos Concelhos, em fun\u00e7\u00e3o, \nporque esta quest\u00e3o das Perdas manifestasse ou tem origens tamb\u00e9m \ndiferentes. \nRefer\u00eancia 2 - 0,34% Cobertura \nAjudarem-nos a fazer um plano em fun\u00e7\u00e3o das especificidades de cada um. \nEvidente que isto pode ser o Regulador. \nE9 - 2 refer\u00eancias codificadas [1,02% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,61% Cobertura \nO regulador podia, podia, uma vez mais\u2026 por um lado sensibilizar as entidades \ngestoras, digamos, no sentido de para estas\u2026 ao fim e ao cabo, para tudo aquilo \nque acabamos aqui de conversar.  \nRefer\u00eancia 2 - 0,41% Cobertura \nA entidade reguladora pode ter um papel de orienta\u00e7\u00e3o, de aconselhamento, \nsensibiliza\u00e7\u00e3o junto das C\u00e2maras, junto dos munic\u00edpios. \n\nDeve intervir com \n\ncarater \n\nvinculativo \n\n \nN\u00e3o h\u00e1 qualquer refer\u00eancia nas Entrevistas \n\nN\u00e3o deve intervir \n\nE1 -6 refer\u00eancias codificadas [1,52% Cobertura]. Refer\u00eancia 1 - 0,15% Cobertura \nN\u00e3o. Isso \u00e9 um problema do concedente e das entidades gestoras. \nRefer\u00eancia 2 - 0,29% Cobertura \nPorque se trabalhassem e reduzissem nelas fugas e perdas, saberiam que o \nregulador n\u00e3o poderia fazer puto quanto \u00e0quela mat\u00e9ria. \nRefer\u00eancia 3 - 0,08% Cobertura \nEu acho que n\u00e3o. Eu acho que n\u00e3o. \nRefer\u00eancia 4 - 0,40% Cobertura \nMas n\u00e3o h\u00e1 nenhum problema de escassez. N\u00e3o existindo um problema de \nescassez, ou seja, a malta n\u00e3o passa sede, nem nada disso, qual \u00e9 o problema de \nser 40% de fugas e perdas? \nRefer\u00eancia 5 - 0,09% Cobertura \nLogo as perdas \u00e9 um problema financeiro. \nRefer\u00eancia 6 - 0,50% Cobertura \nAs perdas\u2026 porque est\u00e1s a responder ao encontro do que eu queria dizer. Ao \nfinal do dia \u00e9 um problema de natureza financeira. [Impercet\u00edvel] tem 558 \nproblemas com que se preocupar em termos de sustentabilidade financeira\u2026 \n\n \n\n\n\n396 \n \n\n  \n\n\n\n397 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO II  \n\nGUI\u00c3O DOS QUESTION\u00c1RIOS SOBRE A REGULA\u00c7\u00c3O NO ESPA\u00c7O DA UNI\u00c3O EUROPEIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n398 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n399 \n \n\n \n\n \n\nQuestionnaire to Regulators / Competition Authorities / other \n\nQ1: Age: \n\nQ2: Gender: \n\nQ3: Country: \n\nQ4: Entity: \n\nQ5: Academic Qualification: \n\nQ6: Position held in the Entity: \n\nQ7: In your country is there a Regulatory Authority for Water Supply Services?: \n\n \n\nQ8: Is it the only entity that regulates water supply, wastewater and solid waste \n\n(Sanitation) or does it regulate also other economic or social activities? \n\n \n\n \n\nQ9: If A. does it have a national or regional character? \n\n \n\nQ10: If they are several regional regulators, they cover the whole country? \n\n \n\nQ11: If there is a regulator, in what year was it created (or were created, if there are  \n\nseveral): \n\n \n\nQ12: The Executive Board of the Regulator is appointed for only one entity.If Yes, please \n\nindicate this entity: \n\n\n\n400 \n \n\n \n\nQ13: The Executive Board of the Regulator is appointed by several entities.If Yes, please \n\nindicate which entities, or the three most important, for example: Government; Region; \n\nParliament; Operators; Municipalities or Associations of Municipalities; Associations of \n\nConsumer Protection; Other. \n\n \n\nQ14: Indicate 5 (five) activities \u2013 and only five - in which the regulator operates in order \n\nof importance  (1 indicating the most important and 5 the least of chosen activities). \n\nControl Quality of water supplied by Operators  \n\nAnalysis of water losses  \n\nAnalysis of interruptions in the supply of water to consumers \n\n \n\nMandatory minimum budget of Operators for Infrastructure  Asset Management \n\n \n\nPromoting Benchmarking between Operators \n\nQ15: Choose one from the above as it is your case: \n\n \n\nQ16: Choose one from the above as it is your case: \n\n \n\nQ17: Choose one from the above as it is your case: \n\n  \n\nQ18: Choose one from the above as it is your case: \n\n  \n\nQ19: :  If there are activities that the Regulator does not intervene and you believe that it \n\nshould intervene, please indicate the 3 (three) you consider most relevant: \n\n \n\nQ20: How the budget is funded from the Regulatory Entities? \n\n \n\n\n\n401 \n \n\nQ21: : In the absence of a sectorial or multi sectorial Regulatory Authority covering the \n\nwater supply, there is some outside interference in the activity of the Operators (type \n\nHealth Authority, the Competition Authority, the Grantor Authority, in the case of \n\nConcession, Consumer Associations, other)? \n\n \n\nQ22: :  If yes, what or whom? \n\n \n\nQ23: : The involvement of some of these entities mentioned above (or other indicating) \n\nis made with prescriptive nature (e.g. in the area of water quality and provided in \n\ntariffs) or is the intervention merely advisory? \n\n \n\nQ24: :  Are you in interested in receiving the results of this research? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n402 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n403 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO III  \n\nGUI\u00c3O DOS CONTACTOS DIRETOS/VISITAS A ENTIDADES GESTORAS \n\n \n\n  \n\n\n\n404 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n405 \n \n\n \n\nC\u00e2mara Municipal/Designa\u00e7\u00e3o EG \n\nContactos realizados: \n\nNome:  \n\nDia:            Hora:  \n\nFun\u00e7\u00e3o:  \n\nOutros nomes referidos para poss\u00edveis contactos futuros: \n\nNome:  \n\nDia:      Hora: \n\nFun\u00e7\u00e3o:  \n\nNome:  \n\nDia:      Hora: \n\nFun\u00e7\u00e3o:  \n\nNome:  \n\nDia:      Hora: \n\nFun\u00e7\u00e3o:  \n\n- H\u00e1 algum Plano estrat\u00e9gico escrito e aprovado que envolva a efici\u00eancia do sistema de \n\nabastecimento de \u00e1gua? Se sim, fazer o ponto de situa\u00e7\u00e3o atual desse Plano (o que est\u00e1 feito, \n\no que est\u00e1 em curso, o que foi alterado entretanto, o que foi retirado ou decidido n\u00e3o fazer); \n\n- Desenho geral da rede em Diagrama (desde a Adu\u00e7\u00e3o, Elevat\u00f3rias, Reservat\u00f3rios e rede de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o); \n\n- Levantamento da rede principal, em Autocad e em suporte SIG, se existir; \n\n- Tem toda a rede em SIG? \n\n- Balan\u00e7o H\u00eddrico; \n\n\n\n406 \n \n\n- C\u00e1lculo estimativo de consumos internos de \u00e1gua (consumo nos edif\u00edcios de xx, C\u00e2mara, \n\nregas, lavagem ruas e carros lixo, etc.), outros \u00f3rg\u00e3os aut\u00e1rquicos (Assembleia. Municipal, \n\nJuntas de Freguesia, etc.) \u00e1gua oferecida a entidades (Bombeiros, IPSS, Associa\u00e7\u00f5es \n\ndesportivas, etc.) se for o caso, c\u00e1lculo da \u00e1gua n\u00e3o faturada por erro nos contadores, c\u00e1lculo \n\n\u00e1gua n\u00e3o faturada por liga\u00e7\u00f5es ilegais, etc.  \n\n- Levantamento de: \n\n- Materiais utilizados, em especial na rede e reservat\u00f3rios, dimens\u00f5es, idade e estado \n\ndos materiais instalados; \n\n- rede de contadores (idades, tipos, politica de substitui\u00e7\u00e3o, e substitui\u00e7\u00f5es reais nos \n\n\u00faltimos anos); \n\n            - desenvolvimento do cadastro da rede; \n\n             - levantamento das press\u00f5es na rede em pontos cr\u00edticos; \n\n- exist\u00eancia de ZMC e medi\u00e7\u00f5es dessas zonas (valores, periodicidade, decis\u00f5es \n\ntomadas); \n\n- Balan\u00e7o Energ\u00e9tico \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o (se poss\u00edvel \u00faltimos tr\u00eas anos \u2013 Kw por m3) \n\n- Contacto com a \u00e1rea financeira e levantamento de: \n\n- receitas do setor; \n\n- despesas do setor; \n\n- aferir n\u00edvel de profundidade e separa\u00e7\u00e3o de contas entre o abastecimento de \u00e1gua e \n\noutros setores, nomeadamente saneamento; \n\n- Investimentos em rede nova (novas urbaniza\u00e7\u00f5es), investimentos em rede antiga (rede \n\nnova em urbaniza\u00e7\u00f5es j\u00e1 consolidadas), despesas de O&amp;M com Perdas de \u00c1gua (talvez \n\n\u00faltimos 3 anos) \n\n- C\u00e1lculo de perdas aparentes, caso existam. \n\n- Participa\u00e7\u00e3o da EG em grupos de trabalho intermunicipais que estejam a tratar da quest\u00e3o \n\ndas perdas de \u00e1gua, para al\u00e9m do Forum iPerdas, outras iniciativas t\u00e9cnicas sobre Perdas \n\n(ERSAR, APDA, por exemplo).  \n\n- Levantamento das Perdas de \u00c1gua registadas nos \u00faltimos anos (3 talvez, se poss\u00edvel), com \n\nquantidade de ruturas, locais, c\u00e1lculo de \u00e1gua perdida, popula\u00e7\u00e3o afetada, tempo de dura\u00e7\u00e3o \n\nda repara\u00e7\u00e3o; \n\n- Levantamento de zonas criticas em Perdas de \u00c1gua, materiais e idade dos respetivos \n\nmateriais; \n\n\n\n407 \n \n\n- Participa\u00e7\u00e3o nalgum processo de repara\u00e7\u00e3o de ruturas, caso existam no per\u00edodo de \n\ncontacto com a EGxx, acompanhando as equipes no terreno; \n\n- Estrutura organizativa da \u00e1rea que trata das Perdas de \u00c1gua, software existente, \n\nferramentas dispon\u00edveis (correladores ac\u00fasticos, c\u00e2maras de v\u00eddeo, etc.) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n408 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n409 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO IV  \n\nQUESTION\u00c1RIO \u00c0S ENTIDADES GESTORAS  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n410 \n \n\n \n\n  \n\n\n\n411 \n \n\nQuestion\u00e1rio EG \n\nEfici\u00eancia das Entidades Gestoras no Abastecimento de \u00c1gua em Portugal \n\nO objetivo do presente Question\u00e1rio, a ser aplicado a respons\u00e1veis de todas as Entidades \n\nGestoras (EG) de Abastecimento de \u00c1gua em Portugal, \u00e9 a recolha de informa\u00e7\u00f5es sobre o \n\nestado das Perdas de \u00c1gua na respetiva EG. \n\nOs dados finais servem \u00fanica e exclusivamente para fins acad\u00e9micos, no presente caso, para \n\numa tese de doutoramento. \n\nA investiga\u00e7\u00e3o em desenvolvimento pretende ser um instrumento de trabalho para a ERSAR \n\ne para todas as Entidades Gestoras, independentemente da sua dimens\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o ou \n\nforma de organiza\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 garantido o total anonimato dos respondentes, ou seja, nunca \u00e9 identificada qualquer \n\ninforma\u00e7\u00e3o ou dado de nenhuma EG. \n\n \n\n1 \u2013 Informa\u00e7\u00f5es Pessoais (Facultativo) \n\nNome: \n\nEmail: \n\nTelem\u00f3vel: \n\nFun\u00e7\u00e3o na EG:  \n\n \n\n2 \u2013 Dados sobre a Entidade Gestoras \n\n2.1 \u2013 Munic\u00edpio ou nome da Entidade Gestora \n\nNo caso de a AG abastecer mais do que um Munic\u00edpio (Servi\u00e7o Intermunicipalizado, \n\nConcess\u00e3o ou outra possibilidade) favor preencher um question\u00e1rio para cada Munic\u00edpio \n\nabrangido. \n\n \n\n \n\n\n\n412 \n \n\n2.2 \u2013 Indicar \n\n(Selecionar apenas uma resposta) \n\na) Gest\u00e3o Direta do Munic\u00edpio \n\nb) Servi\u00e7o Municipalizado \n\nc) Servi\u00e7o Intermunicipalizado \n\nd) Sistema Multimunicipal \n\ne) Empresa Municipal \n\nf) Empresa Intermunicipal \n\ng) Concess\u00e3o \n\nh) Parceria Estado/Munic\u00edpio \n\ni) NS/NR \n\nj) Outra \n\n \n\n2.3 \u2013 Nr. De habitantes do Munic\u00edpio servido pela EG \n\n(Selecionar apenas uma resposta) \n\na) At\u00e9 30.000 Habitantes \n\nb) Mais de 30.000 Habitantes \n\nc) NS/NR \n\n \n\n2.4 \u2013 CCDR/ARH a que pertence \n\n(Selecionar apenas uma resposta) \n\na) Norte \n\nb) Centro \n\nc) LVT \n\nd) Alentejo \n\ne) Algarve \n\nf) NS/NR \n\n \n\n \n\n\n\n413 \n \n\n2.5 \u2013 Quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o \n\n(Selecionar apenas uma resposta) \n\na) Litoral \n\nb) Interior \n\nc) Mista \n\nd) NS/NR \n\n2.6 \u2013 Quanto ao tipo de Munic\u00edpio \n\n(Selecionar apenas uma resposta) \n\na) Predominantemente urbano \n\nb) Medianamente urbano \n\nc) Predominantemente rural \n\nd) NS/NR \n\n \n\n2.7 \u2013 Quanto \u00e0 altimetria \n\n(Selecionar apenas uma resposta) \n\na) Predominantemente plano \n\nb) Predominantemente com eleva\u00e7\u00f5es significativas \n\nc) Situa\u00e7\u00e3o Mista \n\nd) NS/NR \n\n \n\n2.8 \u2013 Fun\u00e7\u00f5es que a EG desempenha (atua\u00e7\u00e3o em \u201calta\u201d, em \u201cbaixa\u201d ou mista) \n\n(Selecionar apenas uma resposta) \n\na) Faz capta\u00e7\u00e3o \n\nb) Faz somente a distribui\u00e7\u00e3o \n\nc) NS/NR \n\n \n\n2.9 \u2013 Indique por favor \n\nNr. De Pontos de Entrega \n\nNr. De Ramais \n\n\n\n414 \n \n\n2.10 \u2013 A rede est\u00e1 dividida em ZMC (Zonas de Medi\u00e7\u00e3o e Controlo)? \n\na) Sim \n\nb) N\u00e3o \n\nCaso responda Sim, por favor indique: \n\nKm de rede \n\nN\u00ba de ZMC \n\n \n\n2.11 \u2013 Press\u00e3o m\u00e9dia na rede de distribui\u00e7\u00e3o (\u00faltimos dados dispon\u00edveis se enquadrados \n\nnos valores \u201cnormais\u201d da rede): \n\na) Nos Pontos de Entrega \n\nb) Na sa\u00edda dos reservat\u00f3rios \n\nc) Nas elevat\u00f3rias \n\nd) Na torneira dos consumidores \n\n \n\n2.12 \u2013 \u00c9 feito com car\u00e1ter sistem\u00e1tico um controlo de press\u00f5es na rede de distribui\u00e7\u00e3o? \n\na) Sim \n\nb) N\u00e3o \n\nc) NS/NR  \n\nCaso responda Sim, indique a periodicidade: \n\na) Online \n\nb) Hora \n\nc) Dia \n\nd) Semana \n\ne) M\u00eas \n\nf) Trimestre \n\ng) Semestre  \n\nh) Ano \n\n \n\n\n\n415 \n \n\n2.13 \u2013 Qual o custo m\u00e9dio de um metro c\u00fabico de \u00e1gua da sua EG, em 31 de Dezembro de \n\n2016? No caso de compra de \u00e1gua a uma empresa de \u201calta\u201d, referir o valor por metro \n\nc\u00fabico, no caso de capta\u00e7\u00e3o e tratamento pr\u00f3prio, referir o custo m\u00e9dio apurado nas \n\nContas de 2016 ou 2015, se 2016 ainda n\u00e3o estiver dispon\u00edvel). No caso de situa\u00e7\u00f5es \n\nmistas, compra parcial e capta\u00e7\u00e3o parcial, dar o custo m\u00e9dio ponderado. \n\n \n\n2.14 \u2013 Em 2016, qual o volume (m3) de \u00e1gua captada, \u00e1gua comprada ou o total no caso de \n\nsitua\u00e7\u00f5es mistas? \n\n \n\n2.15 \u2013 Informe sobre os materiais da rede de distribui\u00e7\u00e3o e a idade dos mesmos: \n\nInformar n\u00famero de metros por tipo de material e idade \n\na) FFD \n\nAt\u00e9 5 anos \n\n5 a 10 anos \n\n10 a 20 anos \n\n20 a 40 anos  \n\nMais de 40 anos \n\nb) A\u00e7o \n\nAt\u00e9 5 anos \n\n5 a 10 anos \n\n10 a 20 anos \n\n20 a 40 anos  \n\nMais de 40 anos \n\nc) PVC \n\nAt\u00e9 5 anos \n\n5 a 10 anos \n\n10 a 20 anos \n\n20 a 40 anos  \n\n\n\n416 \n \n\nMais de 40 anos \n\nd) PEAD \n\nAt\u00e9 5 anos \n\n5 a 10 anos \n\n10 a 20 anos \n\n20 a 40 anos  \n\nMais de 40 anos \n\ne) Bet\u00e3o \n\nAt\u00e9 5 anos \n\n5 a 10 anos \n\n10 a 20 anos \n\n20 a 40 anos  \n\nMais de 40 anos \n\nf) Fibra de Vidro \n\nAt\u00e9 5 anos \n\n5 a 10 anos \n\n10 a 20 anos \n\n20 a 40 anos  \n\nMais de 40 anos \n\ng) Fibrocimento \n\nAt\u00e9 5 anos \n\n5 a 10 anos \n\n10 a 20 anos \n\n20 a 40 anos  \n\nMais de 40 anos \n\nOutros materiais: Especificar tipo de material, idade do material e extens\u00e3o da rede com o \n\nmaterial referido. \n\n \n\n\n\n417 \n \n\n2.16 \u2013 A EG e o PSA (Plano de Seguran\u00e7a da \u00c1gua) \n\nSelecionar apenas uma resposta \n\na) A EG tem um Plano de Seguran\u00e7a da \u00c1gua \n\nb) A EG est\u00e1 a desenvolver um PSA \n\nc) A EG n\u00e3o tem PSA nem est\u00e1 em desenvolvimento \n\nd) NS/NR \n\n \n\n2.17 \u2013 A EG tem programa em curso de Gest\u00e3o de Contadores com substitui\u00e7\u00e3o \n\nautom\u00e1tica? \n\na) Sim \n\nb) N\u00e3o \n\nc) NS/NR \n\n \n\n2.18 \u2013 Idade m\u00e9dia do parque de contadores \n\n \n\n3 \u2013 Dados sobre a rede e Perdas de \u00c1gua \n\n3.1 \u2013 Indicar a percentagem de \u00c1gua N\u00e3o Faturada sobre a \u00e1gua entrada no sistema nos \n\n\u00faltimos 3 anos \n\nAt\u00e9 10%    de 10% a 20%     de 20% a 30%  de 30% a 40%    de 40% a 50%     Mais de 50% \n\n2016 \n\n2015 \n\n2014 \n\n \n\n3.2 \u2013 A EG \n\nSelecionar apenas uma resposta \n\na) Tem um Plano de Redu\u00e7\u00e3o de Perdas, elaborado e em execu\u00e7\u00e3o (mesmo que \n\nintegrado noutro documento mais geral) \n\nb) Tem um Plano de Redu\u00e7\u00e3o de Perdas em elabora\u00e7\u00e3o \n\n\n\n418 \n \n\nc) N\u00e3o tem plano de Redu\u00e7\u00e3o de Perdas \n\nd) NS/NR \n\n \n\n3.3 \u2013 A EG tem \n\nSelecionar apenas uma resposta \n\na) Equipa pr\u00f3pria dedicada \u00e0 Redu\u00e7\u00e3o de Perdas \n\nb) Grupo com essa atividade, mas em acumula\u00e7\u00e3o com outras fun\u00e7\u00f5es \n\nc) N\u00e3o tem qualquer \u00f3rg\u00e3o espec\u00edfico para as Perdas de \u00c1gua \n\nd) NS/NR \n\n \n\n3.4 \u2013 A EG tem equipamentos para a dete\u00e7\u00e3o de fugas na rede \n\nSelecionar apenas uma resposta \n\na) Sim \n\nb) N\u00e3o \n\nc) NS/NR \n\n \n\n3.5 \u2013 Se sim, de que tipo \n\na) Correladores Ac\u00fasticos \n\nb) C\u00e2maras de V\u00eddeo \n\nc) Geofones \n\nd) NS/NR \n\ne) Outros (especificar) \n\n \n\n 3.6 \u2013 A EG para 2017 \n\nSelecionar apenas uma resposta \n\na) Tem or\u00e7amento espec\u00edfico para o combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua \n\nb) Tem englobado o combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua noutras atividades afins \u2013 gest\u00e3o de ativos \n\nou gest\u00e3o patrimonial de infraestruturas, por exemplo \n\nc) N\u00e3o tem qualquer verba alocada \u00e0s Perdas de \u00c1gua, s\u00f3 reagindo em casos de roturas \n\n\n\n419 \n \n\nd) NS/NR \n\n \n\n3.7 \u2013 A EG considera que o envolvimento da ERSAR na quest\u00e3o das Perdas de \u00c1gua  \n\nSelecionar apenas uma resposta \n\na) N\u00e3o deve ter qualquer interven\u00e7\u00e3o \n\nb) Deve ter uma interven\u00e7\u00e3o informativa e formativa \n\nc) Deve ter uma interven\u00e7\u00e3o com carater vinculativo \n\nd) NS/NR \n\ne) Outras (especificar) \n\n \n\n3.8 \u2013 A EG tem participado em iniciativas colaborativas ligadas direta ou indiretamente \u00e0s \n\nPerdas de \u00c1gua e/ou gest\u00e3o de redes?  \n\na) Forum iPerdas \n\nb) Forum iGPI \n\nc) Lesam \n\nd) Projeto PREPARED \u2013 enabling change \n\ne) iAFLUI 2016/2017 \n\nf) LisWater \n\ng) Iniciativa sobre os PSA \n\nd) NS/NR \n\ne) Outras (especificar) \n\n \n\n3.9 \u2013 A EG utiliza regularmente a documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da ERSAR sobre as Perdas de \n\n\u00c1gua?  \n\nSelecionar apenas uma resposta \n\na) Sim \n\nb) N\u00e3o \n\nc) NS/NR \n\n\n\n420 \n \n\n3.10 \u2013 Considera que a EG tem os meios t\u00e9cnicos de Recursos Humanos adequados a um \n\nprograma de combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua?  \n\nSelecionar apenas uma resposta \n\na) Sim \n\nb) S\u00e3o insuficientes \n\nc) NS/NR \n\n \n\n3.11 \u2013 Considera que os respons\u00e1veis m\u00e1ximos da EG est\u00e3o sensibilizados para a \n\nproblem\u00e1tica das Perdas de \u00c1gua?  \n\nSelecionar apenas uma resposta \n\na) Sim \n\nb) N\u00e3o est\u00e3o ainda suficientemente sensibilizados \n\nc) NS/NR \n\n \n\nConclus\u00e3o \n\nAutoriza um contacto futuro para o esclarecimento de quest\u00f5es ligadas ao presente \n\nquestion\u00e1rio? \n\na) Sim \n\nb) N\u00e3o  \n\n \n\nEst\u00e1 interessada (o) no envio dos resultados do presente question\u00e1rio? \n\na) Sim \n\nb) N\u00e3o  \n\n \n\nNome \n\n \n\nEmail \n\n \n\n\n\n421 \n \n\nObrigado pela sua aten\u00e7\u00e3o \n\nOct\u00e1vio Almeida \n\nContactos \n\nEmail: octavioalmeida@yahoo.com   ou      o.almeida@adp.pt \n\nTelem\u00f3vel: +351 93 383 94 08 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n422 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n423 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO V \n\nQUESTION\u00c1RIO PERITOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n424 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n425 \n \n\n \n \n\nSustentabilidade dos Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua \u2013 A Opini\u00e3o dos \nPeritos \n\n \nIntrodu\u00e7\u00e3o \n \nNota: O presente question\u00e1rio serve somente para fins acad\u00e9micos, concretamente \n\npara a obten\u00e7\u00e3o de dados para uma Tese de Doutoramento. \n\n \n\nEste Question\u00e1rio \u00e9 dirigido a algumas dezenas de Peritas (os) relacionadas (os) com o \n\nAbastecimento de \u00c1gua, do Meio Acad\u00e9mico, de Associa\u00e7\u00f5es Profissionais do setor, de Empresas \n\nde Projeto e Tecnologia, que trabalham para o Abastecimento de \u00c1gua, bem como a Peritas \n\n(os) ligadas (os) \u00e0 atividade reguladora. \n\nComplementar a este Question\u00e1rio e previamente, foi lan\u00e7ado em Abril um \n\nquestion\u00e1rio a respons\u00e1veis de todas as Entidades Gestoras (EG) de Abastecimento \n\nde \u00c1gua em Portugal, para recolher informa\u00e7\u00f5es sobre o estado das Perdas de \u00c1gua \n\nna respetiva EG. \n\nO question\u00e1rio demora cerca de 5 minutos a preencher e sem a sua participa\u00e7\u00e3o, \n\nbem como de outras (os) Peritas (os) do setor, \u00e9 imposs\u00edvel desenvolver novos \n\ntrabalhos nesta \u00e1rea. A sua participa\u00e7\u00e3o e opini\u00e3o \u00e9 muito importante. A \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o em desenvolvimento pretende ser um instrumento de trabalho para a \n\nERSAR e para todas as Entidades Gestoras, independentemente da sua dimens\u00e3o, \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o ou forma de organiza\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 garantida a total Confidencialidade das respostas. \n\nS\u00e3o somente pedidas opini\u00f5es pessoais. A sua opini\u00e3o \u00e9 muito importante para o \n\ntrabalho em curso e n\u00e3o vincula qualquer entidade a que perten\u00e7a. \n\n \n \n\n\n\n426 \n \n\n1. Nome: \n\n \n2. Email: \n\n \n\n3. Telem\u00f3vel: \n\n \n \n\n4. Na sua qualidade de Perita (o) do setor do Abastecimento de \u00c1gua, por favor indique, \n\ntendo em conta todo o sistema de abastecimento, qual a reparti\u00e7\u00e3o que \n\nconsidera adequada para as Perdas Reais de \u00c1gua. O somat\u00f3rio das duas \n\npossibilidades dever\u00e1 dar 100%. (introduzir valores de 0 a 100, sem decimais) \n\n \n\nPara a parte do sistema em \u201calta\u201d (Capta\u00e7\u00e3o, tratamento, reserva, adu\u00e7\u00e3o: \n\n____________________ \n\n \n\nPara a parte do sistema em \u201cbaixa\u201d (reserva, transporte, distribui\u00e7\u00e3o): \n\n___________________ \n\n \n\nH\u00e1 preocupa\u00e7\u00e3o com o Custo da \u00c1gua? \n\n \n\n5. Como se sabe, muitas EG captam e tratam a \u00e1gua que distribuem, mas outras, em \nmaioria, compram a totalidade ou parte dos volumes a empresas de \"alta\". Considera \n\nque estas diferentes situa\u00e7\u00f5es influenciam a posi\u00e7\u00e3o das EG quanto \u00e0s Perdas? \n\nEscolha a op\u00e7\u00e3o que considerar mais adequada, e apenas uma: \n\n \n\n     Est\u00e3o mais atentas \u00e0s Perdas se a EG capta e trata a \u00e1gua que distribui     \n\n\n\n427 \n \n\n          Est\u00e3o mais atentas \u00e0s Perdas se compram a \u00e1gua em \"alta\"      \n\n            \u00c9 indiferente este aspeto   \n\n \n\n6. Papel da ERSAR \n\nEm alguns pa\u00edses a Entidade Reguladora \"pressiona\" as EG, normalmente em sede de Or\u00e7amento \n\nTarif\u00e1rio, para uma interven\u00e7\u00e3o na Gest\u00e3o Patrimonial de Infraestruturas, Combate \u00e0s Perdas e \n\nSubstitui\u00e7\u00e3o de Contadores. No caso de Portugal como considera que dever\u00e1 ser o envolvimento \n\nda ERSAR no combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua? Escolha as op\u00e7\u00f5es que ache mais convenientes, tendo o \n\ncuidado de n\u00e3o escolher op\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias. \n\nN\u00e3o deve ter qualquer interven\u00e7\u00e3o \n\nDeve ter uma interven\u00e7\u00e3o informativa e formativa \n\nDeve apontar objetivos de redu\u00e7\u00e3o de Perdas e em sede de or\u00e7amento tarif\u00e1rio fazer refletir os \n\ninvestimentos necess\u00e1rios e a elabora\u00e7\u00e3o de Planos de Combate \u00e0s Perdas, com car\u00e1cter \n\nvinculativo \n\nDeve apontar objetivos de redu\u00e7\u00e3o de Perdas e em sede de or\u00e7amento tarif\u00e1rio fazer refletir os \n\ninvestimentos necess\u00e1rios e a elabora\u00e7\u00e3o de Planos de Combate \u00e0s Perdas, mas sem car\u00e1cter \n\nvinculativo \n\nDeve promover a\u00e7\u00f5es de Benchmarking \n\nDeve promover a\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o p\u00fablica das Perdas, referindo as EG com menores  \n\nPerdas Deve promover a\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o p\u00fablica das Perdas, referindo as EG com maiores \n\nPerdas \n\n \n\n7. Qual a % \"aceit\u00e1vel\" de Perdas Reais de \u00c1gua em Portugal. \n\nTendo em conta o seu conhecimento dos Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua, os investimentos \n\nrealizados nos \u00faltimos anos, a estrutura\u00e7\u00e3o do setor em \"alta\" e \"baixa\", as condicionantes \n\nambientais, sociais e econ\u00f3micas das Perdas de \u00c1gua, que % de Perdas Reais considera serem \n\naceit\u00e1veis em 2017 para as nossas EG? \n\nPara os sistemas s\u00f3 com \"alta\" \n\n \n\nPara os sistemas s\u00f3 com \"baixa\" \n\n \n\nPara os sistemas com as duas fun\u00e7\u00f5es \n\n\n\n428 \n \n\n \n\n8. \u00c1gua N\u00e3o Faturada (\u00c1gua Faturada sobre a \u00c1gua Entrada no Sistema) \n\nConsidere a mesma quest\u00e3o mas para a totalidade da \u00c1gua N\u00e3o Faturada e n\u00e3o somente para as \n\nPerdas Reais. \n\n% Para os sistemas s\u00f3 com \"alta\" \n\n \n\n% Para os sistemas s\u00f3 com \"baixa\" \n\n \n\n% Para os sistemas com as duas fun\u00e7\u00f5es \n\n \n\n9. Valoriza\u00e7\u00e3o das Perdas pelas principais causas. \n\nConsidere as causas seguintes e diga qual o peso (%) que atribui a cada uma delas \n\npara se obter os 100% da \u00c1gua N\u00e3o Faturada. Verifique por favor se a sua \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o global d\u00e1 100%. Introduzir valores de 0 a 100, sem decimais, em todas as \n\nlinhas exceto na \u00faltima \"Outras Causas\" que \u00e9 opcional \n\nCausas infraestruturais e meios t\u00e9cnicos: (Materiais, idade dos mesmos, qualidade \n\nconstrutiva, meios tecnol\u00f3gicos, exist\u00eancia ou n\u00e3o de ZMC, exist\u00eancia ou n\u00e3o de \n\ncontrolo de press\u00f5es na rede, etc.) \n\n\n\n429 \n \n\nCausas organizativas: (Equipes dedicadas, Planos de Combate \u00e0s Perdas, T\u00e9cnicos \n\nQualificados, Plano de Gest\u00e3o de Contadores, Sensibilidade dos Gestores, Combate \n\n\u00e0s Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas, etc.) \n\n \n\nAtuar cada EG por si: (N\u00e3o participar em atividades colaborativas, n\u00e3o se associar \n\nregionalmente, n\u00e3o conseguir obter dimens\u00e3o que permite massa critica para o \n\ncombate \u00e0s Perdas, n\u00e3o estudar com o fornecedor em \"alta\" o lay-out da rede e os \n\nPontos de Entrega, etc.) \n\n \n\nOs problemas do territ\u00f3rio e popula\u00e7\u00e3o: (Grande dimens\u00e3o do Munic\u00edpio, pouca \n\npopula\u00e7\u00e3o originando grande n\u00famero de ramais para baixos consumos, a orografia, \n\netc.) \n\n \n\nCausas financeiras: (aus\u00eancia de afeta\u00e7\u00e3o no Or\u00e7amento ou valor simb\u00f3lico para o \n\ncombate \u00e0s Perdas, baixo custo da \u00e1gua, no caso de capta\u00e7\u00f5es, mesmo que por \n\naus\u00eancia de dados contabil\u00edsticos corretos e completos, n\u00e3o quantifica\u00e7\u00e3o das \n\nPerdas Reais e da \u00c1gua N\u00e3o Faturada, etc.) \n\nOutras Causas (Se desejar pode especificar na pergunta 16) \n\n \n\nDetalhe das Causas das Perdas Reais e da \u00c1gua N\u00e3o Faturada \n\n10. Detalhe das Causas Infraestruturais: No pr\u00f3ximo conjunto de perguntas, o \n\npedido e desafio \u00e9 detalhar as Causas atr\u00e1s indicadas, por itens mais concretos. Em \n\ncada pergunta deve obter um somat\u00f3rio de 100%. \n\nTipo de Material usado nas redes e reservat\u00f3rios \n\nIdade dos Materiais \n\nQualidade Construtiva \n\nExist\u00eancia ou n\u00e3o de Meios Tecnol\u00f3gicos (equipamentos de dete\u00e7\u00e3o, software de \n\nPerdas, etc.) \n\n\n\n430 \n \n\nExist\u00eancia ou n\u00e3o de setoriza\u00e7\u00e3o da rede em ZMC \n\nExist\u00eancia ou n\u00e3o de Controlo regular de Press\u00f5es na rede \n\nOutros, que intenda integrar neste grupo de Causas Infraestruturais (se desejar pode \n\nespecificar na pergunta 16) \n\n \n\n11. Detalhe de Causas Organizativas \n\nExist\u00eancia ou n\u00e3o de Equipas dedicadas ao Combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua \n\nExist\u00eancia ou n\u00e3o de Plano de Combate \u00e0s Perdas \n\nExist\u00eancia ou n\u00e3o de T\u00e9cnicos qualificados \n\nExist\u00eancia ou n\u00e3o de um Plano de Gest\u00e3o de Contadores \n\nFalta de Sensibilidade dos gestores para a quest\u00e3o das Perdas de \u00c1gua \n\nAtitude permanente ou n\u00e3o de combate \u00e0s liga\u00e7\u00f5es il\u00edcitas \n\nFalta de articula\u00e7\u00e3o entre a Explora\u00e7\u00e3o, \u00e1rea Comercial, Contencioso, etc.  \n\nOutros que entenda integrar neste Grupo de Causas Organizativas (se desejar pode \n\nespecificar na pergunta 16) \n\n \n\n12. Participa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o em Atividades Colaborativas \n\nA EG n\u00e3o participa em Atividades Colaborativas (iPerdas, iGPI, PSA, etc.) \n\nA EG n\u00e3o se associa regionalmente para obter dimens\u00e3o e massa critica  \n\nA EG n\u00e3o se articula com o eventual fornecedor de \u201calta\u201d para estudo do lay-out da \n\nrede e Pontos de Entrega \n\nOutros que entenda integrar neste Grupo de Atividades Colaborativas (se desejar \n\npode especificar na pergunta 16) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n431 \n \n\nQuest\u00f5es Finais \n\n13. Detalhe de quest\u00f5es do Territ\u00f3rio e Popula\u00e7\u00e3o \n\nGrande dimens\u00e3o do Concelho \n\nPouca Popula\u00e7\u00e3o \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o no Litoral ou Interior \n\nOrografia: Grandes desn\u00edveis \n\nOutros que entenda integrar neste grupo sobre Quest\u00f5es do Territ\u00f3rio e \n\nPopula\u00e7\u00e3o (Se desejar pode especificar na pergunta 16) \n\n \n\n14. Detalhe de Causas Financeiras \n\nAus\u00eancia de verbas afetadas no Or\u00e7amento ou valor simb\u00f3lico \n\nBaixo custo da \u00e1gua captada ou aus\u00eancia de Contabilidade \n\nN\u00e3o quantifica\u00e7\u00e3o das Perdas Reais e da \u00c1gua N\u00e3o Faturada \n\nFalta de meios humanos adequados para o combate \u00e0s Perdas \n\nOutros que entenda integrar neste grupo sobre Causas Financeiras (Se desejar \n\npode especificar na pergunta 16) \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n15. Num Question\u00e1rio lan\u00e7ado para este trabalho junto das EG nos meses de Abril e Maio \nde 2017, das mais de cem Entidades Gestoras que responderam, 78% mantem-se no \nmesmo n\u00edvel de ANF, 12% melhoram, ou seja, passam para um patamar de ANF menor, \nmas 10% pioram entre 2014 e 2016. De notar ainda que em 2016 cerca de 25% das EG \nque responderam ao Question\u00e1rio est\u00e3o no patamar de 50% ou mais de \u00c1gua N\u00e3o \nFaturada. Reflita sobre estes dados fornecidos pelas pr\u00f3prias EG e d\u00ea a sua opini\u00e3o \nquanto \u00e0s causas que poder\u00e3o estar por detr\u00e1s destes resultados. \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n432 \n \n\n \nGrau de Concord\u00e2ncia:  Discordo           Discordo      N\u00e3o Concordo        Concordo       Concordo           \n\ntotalmente      em parte     nem Discordo        em parte   \ntotalmente \n\n \n \nHip\u00f3teses: \n \nPode ser uma quest\u00e3o de maior cuidado na recolha dos dados e de facto a ANF n\u00e3o \naumentou, mas aumentou o rigor dos c\u00e1lculos; \n \nPode ter havido uma grande rotura com demora significativa na repara\u00e7\u00e3o o que originou \numa situa\u00e7\u00e3o fora do comum e pontual; \n \nDiminuiu ou n\u00e3o houve investimento na GPI e da\u00ed o agravamento por cansa\u00e7o na rede e \noutros \u00f3rg\u00e3os do sistema de abastecimento; \n \nA crise econ\u00f3mica potenciou as Liga\u00e7\u00f5es Il\u00edcitas e por conseguinte aumentou a \u00c1gua N\u00e3o \nFaturada; \n \nMuitas EG n\u00e3o controlam a \u00e1gua consumida em fogos. 2016 foi, como se sabe, um ano de \nmuitos fogos florestais. Uma parte da ANF pode derivar dessa falta de controlo de \u00e1gua \npara os Bombeiros; \n \nOutras (especifique): \n \n16. Para terminar agradecemos a sua participa\u00e7\u00e3o no Question\u00e1rio e deixamos aqui um \nespa\u00e7o para que possa fazer o seu coment\u00e1rio relativamente \u00e0 \u00c1gua N\u00e3o Faturada e que \nn\u00e3o tenha sido abordada nas perguntas anteriores. \n \nConclus\u00e3o \n \nPor favor indique da sua disponibilidade de contacto futuro \n \n17. Permite novo contacto para o esclarecimento de pontos relacionados com o presente \n\nQuestion\u00e1rio? \n\n    Sim                        N\u00e3o \n\n \n18. Est\u00e1 interessada (o) em receber os dados do presente Question\u00e1rio, ap\u00f3s tratamento? \n \n\n    Sim                        N\u00e3o"}]}}}