{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15880"}, {"@name": "filename", "#text": "22378_Fagnani_MariaAngela_D.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O\nA QUEST\u00c3O ECOL\u00d3GICA NA FORMA\u00c7\u00c3O DO ENGENHEIRO AGR\u00cdCOLA\nPOR\nMARIA ANGELA FAGNANI\nORIENTADORA:\nProfa. Dra. Lili K. Kawamura\nTese apresentada como cumprimento parcial dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do titulo de Doutor, junto ao Departamento de Filosofia e Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o.\nCampinas junho 1997\nUWDAOE~......B.C\nP\u00f1oc. .JlLpj\u00ed..\nc LJ 0 l>a\npreco...^1.il^...\nDAlA..._\u201e,^L\u00a9\u00e1J?14.\nN* CPO.. \u25a0\nCS\u212200099106\u21224\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA BIBLIOTECA DA FACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O/UHICAMP\nF137q\tFagnani, Maria Angela A quest\u00e3o ecol\u00f3gica na forma\u00e7\u00e3o do engenheiro agr\u00edcola / Maria Angela Fagnani. - Campinas, SP : [s.n.J, 1997. Orientador: Lili Katsuco Kawamura. Tese (doutorado) - Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o. 1. Ecologia. 2. Forma\u00e7\u00e3o profissional. 3. Engenheiros -Forma\u00e7\u00e3o. I. Kawamura, Lili Katsuco. II. Universidade Estadual de Campinas. Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o. III. T\u00edtulo.\nMARIA ANGELA FAGNANI\nEste exemplar corresponde \u00e0 reda\u00e7\u00e3o final da Tese defendida por Maria Angela Fagnani e aprovada pela Comiss\u00e3o Julgadora. Data:\nAssinatura:\nA QUEST\u00c3O ECOL\u00d3GICA NA FORMA\u00c7\u00c3O DO ENGENHEIRO AGR\u00cdCOLA\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O\n1997\nTese apresentada como exig\u00eanciaparcial para obten\u00e7\u00e3o doT\u00edtulo de DOUTOR EM EDUCA\u00c7\u00c3O na \u00c1rede Concentra\u00e7\u00e3o:Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o Julgadora da Faculdade Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Estadual de Campinas, sob a orienta\u00e7\u00e3o Prof\u2019 Dr3' Lili Katsuco Kawamura.\nComiss\u00e3o Julgadora:\nAGRADECIMENTOS\n\u00c0 Profa. Lili Katsuco Kawamura, pela orienta\u00e7\u00e3o segura , confian\u00e7a e amizade.\n\u00c0 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, UNICAMP, pela oportunidade de conviv\u00eancia.\nAos colegas da Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola, UNICAMP, que participaram das entrevistas\nAos funcion\u00e1rios Cl\u00f3vis, Andr\u00e9 e Simone, do Labin, pela paci\u00eancia e ajuda sempre presentes; \u00e0 Rose e ao Edgar, pelas corre\u00e7\u00f5es dos textos; \u00e0 Aninha, pelos dados para o question\u00e1rio; \u00e0 Mara e D.Cida, pelo est\u00edmulo cont\u00ednuo.\nAos amigos: Marlene, Mauro, Juiieta, Nilson, S\u00f4nia, Esp\u00edndola, Raquel, Paterniani, Durval, Fub\u00e1, Rose, Edgar, e Joquinha, com quem pude realmente contar em momentos dif\u00edceis.\nA todos que ajudaram durante a execu\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nAos que n\u00e3o atrapalharam.\nAM\u00cdLCAR HERRERA\nRESUMO\nEmbora o Brasil esteja situado entre os paralelos 5o N e 33\u00b0 S de latitude, portanto tendo a maioria dos solos na \u00e1rea tropical, em fun\u00e7\u00e3o do modelo de desenvolvimento adotado no pa\u00eds, as formas de manejo dos solos baseiam-se na importa\u00e7\u00e3o de tecnologias geradas para manejo de solos temperados, causando uma s\u00e9rie de problemas como eros\u00e3o, compacta\u00e7\u00e3o, e assoreamento de rios e corpos de \u00e1gua .\nPor outro lado a forma\u00e7\u00e3o dos profissionais legitimados socialmente pela escola formal para trabalharem diretamente com os recursos naturais obedece a um modelo tecnicista, tamb\u00e9m decorrente do modelo de desenvolvimento adotado. Esta forma\u00e7\u00e3o tecnicista muitas vezes dificulta o desenvolvimento de uma vis\u00e3o cr\u00edtica das consequ\u00eancias deste tipo de manejo com rela\u00e7\u00e3o ao meio-ambiente\nFace \u00e0 necessidade trazida pelas den\u00fancias dos movimentos ecol\u00f3gicos, da forma\u00e7\u00e3o de profissionais com um forte componente de uma vis\u00e3o de mundo n\u00e3o mais dentro do par\u00e2metro puramente tecnicista, mas mais aberto \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es que a aplica\u00e7\u00e3o de um ou outro tipo de t\u00e9cnica possa estar gerando no meio-ambiente, foi feita uma avalia\u00e7\u00e3o da \u2018vis\u00e3o ecol\u00f3gica\u2019 presente hoje na Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola (FEAgri) da UNICAMP para estudar com que grau de profundidade estas quest\u00f5es relativas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e do meio-ambiente s\u00e3o trabalhadas em um contexto de uma Universidade p\u00fablica, oficial e conceituada.\nABSTRACT\nBrazil is situated between 5\u00b0N and 33\u00b0S \u00a1attitudes, with the most of the soils into tropical areas.The agricultural technologies used in these soils are provenient from the temperate areas, causing problems os compactation and erosion of the soils.\nThe education of the agricultural engineering professionals, on the other hands, with a tecnicist vision, most of the time causes difficulties to the development of a critical vision of the consequences of this procedure relation to the environment.\nThe Ecological Movement brings these questions related to the environment, and the necessity of a new professionals, prepared to work in a different way with the natural resources. In this sense was made an avaliation on Agricultural Engineering Faculty at UNICAMP (FEAgri) in order to better understand the ecological questions presented today at this Faculty.\nSum\u00e1rio\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nCap. I: Tecnologias e Meio-Ambiente Agr\u00edcola\n1.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do Meio-Ambiente Agr\u00edcola\n1.1.1.\tDefinindo os climas\n1.1.2.\tDefinindo os solos\n1.2.\tTecnologias Adequadas para Solos de Clima Tropical\nCap. II: A Moderniza\u00e7\u00e3o da Agricultura no Brasil\nII.\t1. O Processo de Moderniza\u00e7\u00e3o\nII.\t2. A Moderniza\u00e7\u00e3o da Agricultura Brasileira\nCap.III: A Forma\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica do Engenheiro Agr\u00edcola\nUI. 1. As Rela\u00e7\u00f5es Escola-Condi\u00e7\u00e3o Material de Produ\u00e7\u00e3o da\nSociedade\t*\n111.2.\tOrigens da Forma\u00e7\u00e3o Tecnicista na \u00c1rea Agr\u00edcola no Brasil\n111.3.\tForma\u00e7\u00e3o das Escolas de Engenharia Agr\u00edcola no Brasil\nCap. IV: Consci\u00eancia Ecol\u00f3gica\nIV.\t1. O Movimento Ecol\u00f3gico\nIV.2. Agricultura e Ecologia: uma longa evolu\u00e7\u00e3o\nIV.2.1. A Quest\u00e3o Ecol\u00f3gica na \u00c1rea Agr\u00edcola no Brasil\nIV.2.2. A Revolu\u00e7\u00e3o Verde\nIV.2.3. Padr\u00e3o Tecnol\u00f3gico da Agricultura Brasileira\nIV.2.4. As Formas Alternativas de Agricultura\nCap. V: Avalia\u00e7\u00e3o do Grau de Consci\u00eancia Ecol\u00f3gica na Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola - Unicamp\nCap.VI: ADENDOS\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nA partir do final da d\u00e9cada de 1950 consolida-se no Brasil um novo padr\u00e3o de desenvolvimento, de base urbano-industrial, que fez com que parte do setor agr\u00edcola se integrasse cada vez mais ao restante da economia, em especial aos segmentos industriais emergentes, atrav\u00e9s do processo de \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d da agricultura brasileira.\nEste processo, se por um lado possibilitou uma maior capitaliza\u00e7\u00e3o do campo e incrementos significativos na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola incorporando novas \u00e1reas de cultivo (expans\u00e3o da fronteira, ocupa\u00e7\u00e3o do cerrado, utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzeas) e utilizando crescentemente insumos modernos ( qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos e mec\u00e2nicos ), por outro lado trouxe uma s\u00e9rie de conseq\u00fc\u00eancias sociais, econ\u00f4micas e ambientais, tais como: a intensifica\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria; o aumento do \u00eaxodo rural; o aumento do desemprego, principalmente o desemprego estacionai; o p ri vi legi amento de determinados produtos, agricultores e regi\u00f5es que apresentavam pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es para responder rapidamente ao esfor\u00e7o de moderniza\u00e7\u00e3o; bem como a devasta\u00e7\u00e3o de matas naturais, o assoreamento de rios; a contamina\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, a eros\u00e3o e compacta\u00e7\u00e3o dos solos.\nAs formas de manejo dos solos tropicais no Brasil, apesar de guardarem algumas especificidades, em sua ess\u00eancia baseiam-se na importa\u00e7\u00e3o de tecnologias geradas para manejo de solos temperados, em fun\u00e7\u00e3o do modelo de moderniza\u00e7\u00e3o adotado no pa\u00eds.\nOs problemas ambientais causados pelo manejo inadequado dos solos brasileiros s\u00e3o decorrentes, em uma primeira inst\u00e2ncia, da n\u00e3o gera\u00e7\u00e3o de tecnologias apropriadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de solos e de climas dos mesmos, ainda como decorr\u00eancia do modelo modernizador adotado para o pa\u00eds.\nPor outro lado, a forma\u00e7\u00e3o dos profissionais obedece a um modelo tecnicista, tamb\u00e9m decorrente do modelo de desenvolvimento adotado no pa\u00eds.\nAssim, \u00e9 importante entender em que medida os engenheiros agr\u00edcolas, enquanto categoria, isto \u00e9, profissionais de n\u00edvel superior, legitimados socialmente pela escola formal para trabalharem diretamente com os recursos naturais, s\u00e3o fortemente influenciados pelos valores embutidos no curr\u00edculo da faculdade (normas, valores e atividades), de forma a preservar interesses dos setores dominantes da sociedade, atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de tecnologias (que \u00e9 a base t\u00e9cnica da produ\u00e7\u00e3o), desenvolvidas e\nEm outras palavras, \u00e9 importante entender (para propor mudan\u00e7as, ou n\u00e3o) em que medida esses profissionais acabam utilizando e disseminando a base t\u00e9cnica da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria aprendida na escola formal sem question\u00e1-la, sem alter\u00e1-la, sem uma vis\u00e3o cr\u00edtica de que \u00e9 exatamente essa base t\u00e9cnica de produ\u00e7\u00e3o que, al\u00e9m de preservar a divis\u00e3o social do trabalho, ainda contribui significativamente para a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais no Brasil (isto \u00e9, eros\u00e3o dos solos, assoreamento de lagos, lagoas, represas, rios e polui\u00e7\u00e3o do ar e dos mananciais de \u00e1gua por agrot\u00f3xicos).\nPor serem os profissionais legitimados socialmente para trabalhar com os recursos naturais, e por terem uma forma\u00e7\u00e3o e vis\u00e3o tecnicista, que muitas vezes lhes dificulta terem uma vis\u00e3o cr\u00edtica nos aspectos ambientais bem como nos aspectos socioecon\u00f3micos e culturais, \u00e9 importante uma reavalia\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica destes profissionais muito embora a forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica em si n\u00e3o esgota a quest\u00e3o, posto que a consci\u00eancia social n\u00e3o se adquire apenas no \u00e2mbito escolar, (\u00e9 importante ter em mente os limites da escola), mas tamb\u00e9m no trabalho, nos movimentos sindicais, produ\u00e7\u00e3o cultural, etc.\nFace \u00e0 necessidade trazida pelas den\u00fancias dos movimentos ecol\u00f3gicos, da forma\u00e7\u00e3o de profissionais com um forte componente de uma vis\u00e3o de mundo n\u00e3o mais dentro do par\u00e2metro puramente tecnicista, mas mais aberto \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es que a aplica\u00e7\u00e3o de um ou outro tipo de t\u00e9cnica possa estar gerando no meio-ambiente, foi feito uma avalia\u00e7\u00e3o da \u201cvis\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d presente hoje na Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola (FEAgri) da UNICAMP, isto \u00e9, com que grau de profundidade estas quest\u00f5es relativas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e do meio-ambiente s\u00e3o trabalhadas em um contexto de uma Universidade p\u00fablica, oficial, e conceituada.\nPara a obten\u00e7\u00e3o do material necess\u00e1rio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do trabalho recorreu-se a uma combina\u00e7\u00e3o de abordagens constando desde levantamento bibliogr\u00e1fico hist\u00f3rico, de pesquisas j\u00e1 realizadas em forma\u00e7\u00e3o do engenheiro na \u00e1rea de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, bem como sobre o processo da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, pesquisa bibliogr\u00e1fica hist\u00f3rica sobre Meio-Ambiente, documentos oficiais do Movimento Ecol\u00f3gico, um levantamento de documentos relativos 'a hist\u00f3ria da Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola\nda UNICAMP: trabalhos publicados, organiza\u00e7\u00e3o, pesquisas em andamento entre os professores, pesquisas em andamento nos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (no mestrado e no doutorado), e um question\u00e1rio aplicado a alguns docentes dentro da Faculdade com o intuito de se obter um levantamento da situa\u00e7\u00e3o das pesquisas realizadas ou em realiza\u00e7\u00e3o atualmente relativas \u00e0 area de preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais/meio-ambiente para avalia\u00e7\u00e3o da forma como estes aspectos s\u00e3o entendidos por esses profissionais.\nOs trabalhos de pesquisa estudados foram extra\u00eddos do documento FEAGRi -caderno de Teses-(FEAGRI, 1996) e do relat\u00f3rio para a CAPES apresentado pela Faculdade relativo ao ano de 1995.(CAPES,1996)\nAssim, s\u00e3o analisados:\n\u2022\tas teses defendidas de 1980 a 1994, no Caderno de Teses; (FEAGRI, 1996)\n\u2022\tas teses defendidas em 1995 (no formul\u00e1rio G do relat\u00f3rio Capes-1996);\n\u2022\tas propostas de tese em andamento (no formulario F do relat\u00f3rio Capes-1996);\n\u2022\tos projetos de pesquisa dos docentes (projetos em andamento),(no formul\u00e1rio E do relat\u00f3rio Capes-1966); e\n\u2022\tos trabalhos de pesquisa divulgados no ano de 1995, (no formul\u00e1rio H do relat\u00f3rio Capes-1996).\nAp\u00f3s a leitura dos t\u00edtulos, objetivos e/ou descri\u00e7\u00e3o do trabalho, foram selecionados aqueles que sugerem expl\u00edcita ou implicitamente uma abordagem de uma vis\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, ou, de uma forma mais abrangente, com uma * vis\u00e3o ecol\u00f3gica\u2019. O crit\u00e9rio de escolha foi a id\u00e9ia que transparece a partir do t\u00edtulo ou do objetivo do trabalho proposto. De uma maneira geral os trabalhos puderam ser agrupados em 4 tipos: trabalhos em que n\u00e3o transparece uma vis\u00e3o ecol\u00f3gica; trabalhos que apesar de n\u00e3o transparecer uma abordagem ecol\u00f3gica, pela leitura dos objetivos observa-se que esta est\u00e1 presente; e trabalhos em que aparecem termos pr\u00f3prios de uma abordagem ecol\u00f3gica, tais como \u2018alternativo, aproveitamento de res\u00edduos\u2019etc., no t\u00edtulo ou nos objetivos. Para melhor elucida\u00e7\u00e3o, tomemos como exemplo 4 trabalhos (retirados do Relat\u00f3rio para a CAPES relativo ao ano de 1995):\nT\u00edtulo: \u201cAvalia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de Aflatoxina em amendoim (Arachis hypogea L.) armazenado ap\u00f3s secagem natural e artificial\u201d.\nEste trabalho n\u00e3o foi classificado para an\u00e1lise, pois \u00e9 um trabalho t\u00e9cnico, espec\u00edfico na sua \u00e1rea e n\u00e3o apresenta e nem sugere uma abordagem ecol\u00f3gica.\nT\u00edtulo: \u201cPlacas pr\u00e9-moldadas de argamassa armada de cimento e p\u00f3 de serra\u201d\nDescri\u00e7\u00e3o: o objetivo desta pesquisa \u00e9 desenvolver um \u201cproduto novo\u201d para o mercado da constru\u00e7\u00e3o civil. Este produto vem a ser placas moduladas, pr\u00e9-moldadas, de 2X50X50,confeccionadas com argamassa constitu\u00edda de aglomerante hidr\u00e1ulico, de p\u00f3-de-serra e \u00e1gua. A metodologia e a t\u00e9cnica aplicada foram as indicadas pelas normas, com as devidas adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Os ensaios realizados foram: granulometria e inchamento do p\u00f3; compacta\u00e7\u00e3o da argamassa; rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento em fun\u00e7\u00e3o da trabalhabilidade e massa especifica; resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o e tra\u00e7\u00e3o simples; flex\u00e3o de placa bi-apoiada com carga central; tens\u00e3o-deforma\u00e7\u00e3o.; comportamento ac\u00fastico e t\u00e9rmico; absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua , e combustibilidade do material. O processo de produ\u00e7\u00e3o adotado foi da argamassa vibrada sobre base porosa, sem aplica\u00e7\u00e3o de aditivos na mistura composta de p\u00f3-de-serra graduado, cimento portland CPV-ARI (alta resist\u00eancia inicial) e \u00e1gua. Os resultados foram satisfat\u00f3rios, indicando, no entanto, a necessidade de pesquisas complementares. Os ensaios demonstram que a massa espec\u00edfica e o comportamento geral do material est\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tra\u00e7o da argamassa, das dimens\u00f5es das part\u00edculas e da composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do p\u00f3 utilizado.De modo geral, os resultados mostraram que o res\u00edduo industrial p\u00f3-de-serra pode ter aplica\u00e7\u00f5es mais nobres do que as atuais, com novas op\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o, podendo substituir a madeira em diversas aplica\u00e7\u00f5es.\nPela leitura do t\u00edtulo e objetivos do trabalho, \u00e0 primeira vista sugere ser um trabalho estritamente t\u00e9cnico dentro de sua \u00e1rea. Entretanto, devido ao termo: \u2018o res\u00edduo industrial p\u00f3-de-serra pode ter aplica\u00e7\u00f5es ma\u00eds nobres do que as atuais, com novas op\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o, podendo substituir a madeira em diversas aplica\u00e7\u00f5es\u2019,\nT\u00edtulo^T\u00e9cnicas alternativas para o armazenamento do feij\u00e3o (Phaseolus vuJgarisL.)\u201d\nDescri\u00e7\u00e3o: verificar a viabilidade da utiliza\u00e7\u00e3o de tratamento a seco, para o controle de insetos, comparando-os com o tratamento qu\u00edmico de expurgo, e tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o de folhas de eucalipto contra o processo de reinfesta\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o armazenado, verifican\ndo-se as mudan\u00e7as na qualidade do produto armazenado.\nEste trabalho foi classificado para an\u00e1lise, pois, apesar de 'a primeira vista parecer um trabalho t\u00e9cnico espec\u00edfico da sua \u00e1rea, chamou a aten\u00e7\u00e3o o termo \u2018t\u00e9cnicas alternativas\u2019, e a proposta do mesmo ter um aspecto voltado a estudo de tecnologias \u2018brandas5.\nT\u00edtulo: Ecologia matem\u00e1tica\nDescri\u00e7\u00e3o: uso de sistemas de equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias ou parciais para modelar e simular numericamente o movimento difusivo-dispersivo e/ou migrat\u00f3rio de popula\u00e7\u00f5es .Uso de m\u00e9todos de elementos finitos com uso de recursos de upwind para evitar instabilidades num\u00e9ricas.\nEste trabalho foi selecionado devido ao seu t\u00edtulo que sugere expl\u00edcitamente uma abordagem ecol\u00f3gica.\nAp\u00f3s a leitura dos t\u00edtulos, objetivos e/ou descri\u00e7\u00e3o do trabalho, foram selecionados aqueles que sugerem expl\u00edcita ou implicitamente uma abordagem de uma vis\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, ou, de uma forma mais abrangente, com uma \u2018vis\u00e3o ecol\u00f3gica\u2019.\nAp\u00f3s serem selecionados os trabalhos, foi feita uma entrevista com os autores ou autor principal dos trabalhos. Durante as entrevistas buscou-se ter um mesmo procedimento, para se obter homogeneidade na forma de proceder durante as mesmas. As entrevistas foram orientadas de acordo com as perguntas relacionadas no\nquestion\u00e1rio descrito abaixo, e buscou-se, principalmente, que fossem feitas de uma forma aberta, isto \u00e9, tomando o cuidado de n\u00e3o cercear a palavra do entrevistado. Ou seja, cada entrevista foi feita a partir de uma maneira a permitir que o entrevistado pudesse discorrer sobre os pontos mais importantes do trabalho a partir de seu pr\u00f3prio ponto de vista, mas orientada de acordo a responder \u00e0s seguintes perguntas:\n1.\to que o levou a fazer este trabalho?\n2.\ta id\u00e9ia foi do professor, ou foi o aluno que trouxe essa quest\u00e3o?\n( em caso de trabalho orientado )\n3.\tquando surgiu a preocupa\u00e7\u00e3o com o meio-ambiente?\n4.\tteve algum tipo de financiamento para esse trabalho ?\n5.\tpara o futuro, pretende continuar com esta linha de trabalho?\n6.\to trabalho foi feito em equipe ou individual ?\n7.\to curr\u00edculo atual da FEAgri possibilita que os alunos saiam da Faculdade com uma vis\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente aliada \u00e0 pr\u00e1tica profissional ?\nAlgumas quest\u00f5es apareceram somente no decorrer das entrevistas, que portanto n\u00e3o foram respondidas por todos os entrevistados, que s\u00e3o:\n8.\tas press\u00f5es do movimento ecol\u00f3gico tiveram influ\u00eancia sobre seu trabalho?\n9.\tagricultura alternativa (org\u00e2nica) \u00e9 vi\u00e1vel em larga escala?\n10.o que entende por desenvolvimento sustent\u00e1vel?\nEmbora seja um question\u00e1rio, a an\u00e1lise n\u00e3o foi enfatizada no aspecto quantitativo, mas sim baseada em um enfoque qualitativo do mesmo, buscando entender e interpretar os dados obtidos, porque o pr\u00f3prio tema exige esse tratamento. Muito embora o crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o dos trabalhos analisados e suas correla\u00e7\u00f5es com o contexto da Faculdade onde est\u00e1 sendo realizado sejam importantes, um peso maior foi dado \u00e0s entrevistas. Isto porque, em termos de dados sobre as pesquisas em desenvolvimento em Meio-Ambiente, e preserva\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais na \u00e1rea agr\u00edcola, estes est\u00e3o justamente ocorrendo, e portanto, precisam ser encontrados nas suas fontes. As novas tend\u00eancias precisam ser coletadas no campo. N\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o\ntf\nDeve-se considerar que nos \u00faltimos 5 anos o mundo vem assistindo a consider\u00e1veis mudan\u00e7as estruturais, que coloca em crise uma s\u00e9rie de par\u00e2metros estabelecidos, inclusive par\u00e2metros de an\u00e1lise que mant\u00eam um alcance relativo.\nFace a ,esses novos requerimentos de an\u00e1lise, surge a necessidade de se redefinir os par\u00e2metros te\u00f3ricos de an\u00e1lise e levantar novos par\u00e2metros. A solu\u00e7\u00e3o atualmente \u00e9 ir a campo, buscar as novas informa\u00e7\u00f5es , o que se procurou fazer atrav\u00e9s das entrevistas.\nPor ser relativamente novo na Faculdade o interesse por essa \u00e1rea, buscou-se encontrar sua origem, atrav\u00e9s desse question\u00e1rio, tentando avaliar a import\u00e2ncia da postura e hist\u00f3ria pessoal, a influ\u00eancia da m\u00eddia, dos movimentos ecol\u00f3gicos, das novas gera\u00e7\u00f5es (atrav\u00e9s da demanda dos alunos), de trabalhos cient\u00edficos na \u00e1rea, cursos de forma\u00e7\u00e3o ou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Se o fato de recentemente haver certa facilidade de financiamento para essa \u00e1rea estaria influenciando a decis\u00e3o por esses trabalhos, ou se \u00e9 consequ\u00eancia de uma tomada de consci\u00eancia pela necessidade premente de reverter o processo de degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Se o interesse por este trabalho vem de \u2018modismo*, ajudado pelas facilidades de financiamento, ou se pretende-se continuar com essa linha de trabalho. Se as pessoas t\u00eam id\u00e9ia da possibilidade de produ\u00e7\u00e3o de alimentos em larga escala com uma tecnologia diferente da convencional, qual a concep\u00e7\u00e3o que t\u00eam de desenvolvimento sustent\u00e1vel, a quest\u00e3o da multidisciplinaridade exigida em trabalhos nesta \u00e1rea, \u00e9 abrangida ou n\u00e3o, e se os pesquisadores t\u00eam vis\u00e3o da possibilidade de um formando na faculdade poder ter uma atua\u00e7\u00e3o mais expl\u00edcita, consistente e consciente na preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\nO trabalho foi dividido em cinco cap\u00edtulos:\nNo primeiro cap\u00edtulo uma apresenta\u00e7\u00e3o das principais caracter\u00edsticas e diferen\u00e7as entre ambientes de clima temperado e de clima tropical mostrando a inadequa\u00e7\u00e3o de se adaptar tecnologias desenvolvidas para manejo de solos de climas temperados a uma situa\u00e7\u00e3o de solos tropicais.\nNo segundo cap\u00edtulo \u00e9 mostrado como se deu o processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e suas conseq\u00fc\u00eancias no processo de desenvolvimento da \u00e1rea agr\u00edcola no\nBrasil, e a necessidade da forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para atender a este processo de moderniza\u00e7\u00e3o.\nNo terceiro cap\u00edtulo, intitulado A Forma\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica do Engenheiro Agr\u00edcola, procura-se demonstrar que a institui\u00e7\u00e3o Escola \u00e9 antes de tudo decorrente das rela\u00e7\u00f5es materiais de produ\u00e7\u00e3o, e, mostrando as origens da forma\u00e7\u00e3o tecnicista no Brasil, tentar entender a forma\u00e7\u00e3o das escolas de Engenharia Agr\u00edcola, no momento hist\u00f3rico em que se formaram, e o papel atual dos engenheiros agr\u00edcolas.\nNo quarto cap\u00edtulo, o que significou o chamado Movimento Ecol\u00f3gico para a compreens\u00e3o da necessidade de preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais; as mudan\u00e7as nas formas de abordagem dos recursos em geral, e sua difus\u00e3o na \u00e1rea agr\u00edcola no Brasil. Tamb\u00e9m s\u00e3o apresentados dois enfoques diferentes de produ\u00e7\u00e3o de alimentos, dentro da filosofia da \u2018Revolu\u00e7\u00e3o Verde\u2019 e da filosofia das formas \u2018Alternativas\u2019 de produ\u00e7\u00e3o de alimentos.\nNo quinto cap\u00edtulo \u00e9 mostrado uma situa\u00e7\u00e3o de uma escola de Engenharia Agr\u00edcola, formada no contexto do tecnicismo, mas com preocupa\u00e7\u00f5es incipientes em preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, como essa preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 sentida e trabalhada pelo corpo docente e discente; e quais implica\u00e7\u00f5es essa abordagem pode oferecer como perspectivas ao momento atual de formula\u00e7\u00e3o de pesquisas e de pol\u00edticas em desenvolvimento.\nCap. I: Tecnologias e Meto-Ambiente Agr\u00edcola\nLl. Caracteriza\u00e7\u00e3o do Meio-Ambiente Agr\u00edcola\n/, L1. Definindo os climas\nMuito se tem discutido sobre o conceito geogr\u00e1fico de reg\u00e3o tropical, alguns estudiosos restringindo o termo apenas para as regi\u00f5es quentes e \u00famidas e outros que entendem que se aplica tamb\u00e9m para as regi\u00f5es \u00e1ridas (MARTONNE, 1936; GOUROU, 1948; PLANHOL &amp; ROGNON, 1970; SILVEIRA, 1951; 1952; PENTEADO, 1965)\nPode-se considerar o ambiente tropical como a \u00e1rea fisicamente situada entre as latitudes 23027\u201933\", norte e sul, (tr\u00f3picos de C\u00e2ncer e Capric\u00f3rnio) compreendendo uma superf\u00edcie de aproximadamente 46% do globo terrestre e incluindo portanto, as regi\u00f5es \u00e1ridas e semi-\u00e1ridas (CONTI ,1989), incluindo as \u00e1reas pr\u00f3ximas ao equador (Fig. 1) - e o ambiente temperado como a \u00e1rea compreendida entre as latitudes de j\n23\u00b027\u201933\" norte e sul at\u00e9 as latitudes de 45\u00b0 norte e sul.\nNas \u00e1reas mais pr\u00f3ximas ao Equador registra-se reduzida amplitude de varia\u00e7\u00e3o de temperatura (at\u00e9 2\u00b0C), de chuvas e de ventos durante o ano. Devido ao elevado volume de chuva (2.400mm anuais) e de radia\u00e7\u00e3o solar, apresentam os maiores valores de temperatura e calor latente, tanto proveniente da \u00e1gua evaporada dos oceanos quanto da precipita\u00e7\u00e3o local, como mostrado na Fig. 2.\nCom o aumento da latitude, as esta\u00e7\u00f5es do ano tornam-se mais definidas e aumentam gradativamente as amplitudes di\u00e1rias e anuais de temperatura (Fig.2, Fig.3, Fig,4, e Fig.5) (HULBERT, 1973).\nEm termos de quantidade comparativa, a radia\u00e7\u00e3o solar recebida nas latitudes de at\u00e9 23\u00b0 (\u00e1rea tropical) chega a ser tr\u00eas vezes superior \u00e0 recebida em latitudes de 35\u00b0, e cinco vezes maior que nas latitudes de 60\u00b0, Portanto, devido \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, esta \u00e1rea apresenta um excedente energ\u00e9tico muito significativo sobre o restante do planeta (CONTI, 1989).\nComo consequ\u00eancia, para estas regi\u00f5es (tropicais) n\u00e3o h\u00e1 limita\u00e7\u00f5es para cultivo devido \u00e0 luminosidade, podendo-se plantar durante o ano todo.\nfflffi TROPICAL MAR\u00cdTIMO\n|11\u00dc TROPICAL CONTINENTAL TEMPERADO MAR\u00cdTIMO\nTEMPERADO CONTINENTAL\nREGI\u00d5ES MONTANHOSAS E/OU\n---\tDESERTOS\nFigura 1. GR\u00c1FICO ESQUEM\u00c1TICO DOS PRINCIPAIS TIPOS DE CLIMAS.\n( adaptado dc HUBERT, 1973 )\nFigura 2. VALORES DE TEMPERATURA E CHUVA PARA AS \u00c1REAS EQUATORIAIS. ( SINGAPURA, 1\u201d 18\u2019N)\n(adaptado.de HULBERT, 1973 )\n( VALORES DE CI-IUVA EXPRESSOS EM CM)\n40\nO-KAYES, HEMISFERIO NORTE\ncr\n<r K uj\nCL\n3E\nUJ\n40\n35\n30\n23\n20\nI 5\nE o\nJ FMAMJJA50N0\n20\ni 5\n10\n3\n0\n\u2022<\n:o\nX\no\nb~RI0 DE JANEIRO, HEMISFERIO SUL\no\n\u00a9\nFigura 3. VALORES DE TEMPERATURA E CHUVA PARA AS \u00c1REAS TROPICAIS.( a- KAYES, 14\u00b042\u2019N ; b-RIO DE JANEIRO, 22\u00b055\u2019S) ( adaptado dcHULDERT, 1973 )\n( VALORES DE CHUVA EXPRESSOS EM CM )\n30\nCl\u2014SIDNEY, HEMISF\u00c9RIO SUL\n30\nb ~ CHUNGKING, HEMISF\u00c9RIO NORTE\nCHUVA (cm)\nFigura 4. VALORES DE TEMPERATURA E CHUVA PARA AS \u00c1REAS \u00ed\nTEMPERADAS SOB INFLU\u00caNCIA MAR\u00cdTMA ( QUENTE )\n(a- SIDNEY,33I,52\u2019S ; b-CI-IUNGKING,29n33'N )\n(adaptado de HULBERT, 1973).\n(VALORES DE CHUVA EXPRESSOSEM CM )\nMOSCOU.\nFigura 5. VALORES DE TEMPERATURA E CHUVA PARA AS AREAS TEMPERADAS SOB INFLU\u00caNCIA CONTINENTAL (FRIA) ( a- MOSCOU, 55\u00b046\u2019N )\n( adaptado dc HULBERT, 1973 )\n( VALORES DE CHUVA EXPRESSOS EM CM )\nJ\u00e1 para os ambientes de clima temperado, a limita\u00e7\u00e3o de luz e temperatura durante um per\u00edodo do ano vai fazer com que nestes ambientes haja uma necessidade de se plantar rapidamente as culturas agr\u00edcolas para aproveitar o parco per\u00edodo de luz solar (respons\u00e1vel pela fotoss\u00edntese, e, portanto, pela produ\u00e7\u00e3o) existente. Uma s\u00e9rie de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas decorrentes dessa necessidade v\u00e3o se tornar importantes, tais como:\n-um revolvimento do solo, assim que come\u00e7am os dias com maior fotoper\u00edodo, aumentando a superf\u00edcie de exposi\u00e7\u00e3o do solo para receber maior quantidade de luz solar, aquecendo-o e propiciando o desenvolvimento da microfauna e microflora do solo, respons\u00e1veis em grande parte por sua fertilidade;\n- o desenvolvimento de m\u00e1quinas que contemplem maior rapidez nas opera\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, necessitando para tanto, motores mais potentes e, consequentemente, implementos pesados, para corresponder \u00e0 pot\u00eancia do motor.\nO uso de m\u00e1quinas \"pesadas\u201d em solos de climas temperados \u00e9 compat\u00edvel com a estrutura dos mesmos, posto serem solos \u201cjovens\u201d , com boa estrutura\u00e7\u00e3o, e que suportam uma carga adicionai de tra\u00e7\u00e3o, entretanto, para as \u00e1reas tropicais, os solos, al\u00e9m de serem mais velhos geologicamente, tamb\u00e9m s\u00e3o mais \u201cvelhos\u201d no sentido de desgastados pela a\u00e7\u00e3o do clima. Por receberem maior quantidade de radia\u00e7\u00e3o solar (46% do total da radia\u00e7\u00e3o incidente sobre o planeta ), apresentarem temperaturas mais altas e maiores taxas de pluviometr\u00eda, estes solos sofrem mais acentuadamente um processo de intemperismof), desgastando-os.\nUma outra diferen\u00e7a entre esses dois ambientes com rela\u00e7\u00e3o ao total de luminosidade incidente ocorre com rela\u00e7\u00e3o ao controle de pragas das lavouras : nos ambientes de clima temperado a presen\u00e7a de neve ou mesmo a baixa temperatura por um per\u00edodo do ano vai propiciar que haja um decr\u00e9scimo acentuado nas popula\u00e7\u00f5es de insetos, fungos, e bact\u00e9rias presentes no solo e na vegeta\u00e7\u00e3o, o que tem um efeito altamente ben\u00e9fico para o plantio seguinte, pois, at\u00e9 que essas popula\u00e7\u00f5es atinjam um n\u00famero de indiv\u00edduos que as tomem popula\u00e7\u00f5es-pragas (PASCHOAL,1977), a cultura\n* N.R.Intcmperismo c a a\u00e7\u00e3o dos agentes meteorol\u00f3gicos sobre as rochas, \u00e9 o fator principal da forma\u00e7\u00e3o dos solos e tamb\u00e9m de sua desestabiliza\u00e7\u00e3o. Os principais agentes meteorol\u00f3gicos que aprofundam o intemperismo s\u00e3o radia\u00e7\u00e3o solar, temperatura c precipita\u00e7\u00e3o pluvial. Uma pr\u00e1tica agr\u00edcola recomendada para regi\u00f5es sujeitas a imtcmpcrismo acentuado c ler o solo recoberto por mat\u00e9ria org\u00e2nica ou vegeta\u00e7\u00e3o. (Fig.6)\n\nC H VV\u00c0 -VOllli fJo\n\nTAO\u00cd-t\u00ed-Afl\n1TOD\nlyAt.wAP\u00c1Q\nH*t Df\ni M M ATO\u00bb\nTOfrM O$ CO*PO*rMU l\nJOMA (X\n.LEGENDA\n4 fea ZONA CAOL\u00edN\u00cdTJC\u00c2\n! [~*~] ROCHA INALTERADA\n2\tZONA ELUVIAL, POUCO ALTERADA QUIMICAMENTE\n3\tHIOROMICA-ZONA MONTMOR JLON \u00cdTI CA\nMOBlllDACK ot\nFigura 6. FIGURA ESQUEMATIZADA DA FORMA\u00c7\u00c3O DO MANTO DE INTEMPERISMO EM \u00c1REAS TECTONICAMENTE INATIVAS.\n( adaptado dc STRAKHOV, 1967 )\nj\u00e1 est\u00e1 adiantada em seu ciclo e o n\u00famero de aplica\u00e7\u00f5es de agrot\u00f3xicos necess\u00e1rias para elimin\u00e1-las \u00e9 reduzido; j\u00e1 para os ambientes de clima tropical, a presen\u00e7a de luz durante praticamente o ano todo, e o equil\u00edbrio na amplitude t\u00e9rmica do ambiente propiciam que a flora e a fauna associadas aos plantios agr\u00edcolas estejam presentes praticamente o ano todo, por n\u00e3o haver graves limita\u00e7\u00f5es ao seu crescimento e reprodu\u00e7\u00e3o e, como consequ\u00eancia, haver\u00e1 necessidade de maior n\u00famero de aplica\u00e7\u00f5es de agrot\u00f3xicos para controle das popula\u00e7\u00f5es-pragas que estar\u00e3o sempre presentes com um n\u00famero de indiv\u00edduos perto do limite de infesta\u00e7\u00e3o.\n/. 1.2. Definindo os solos:\nEm termos comparativos os solos que ocorrem nas \u00e1reas temperadas e tropicais apresentam diferen\u00e7as acentuadas decorrentes principalmente das idades geol\u00f3gicas diferentes e da a\u00e7\u00e3o do intemperismo.\nAssim, os solos que cobrem a regi\u00e3o temperada de hoje, come\u00e7aram sua evolu\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o h\u00e1 aproximadamente 10.000 anos. Esta glacia\u00e7\u00e3o ocorreu em regi\u00f5es de altas latitudes (Estados Unidos, Canad\u00e1 e Europa) as quais hoje apresentam o tipo de agricultura mais bem desenvolvida. A glacia\u00e7\u00e3o provocou um rejuvenescimento de seus relevos e consequentemente o desenvolvimento de solos a partir deste evento, aparecendo, ent\u00e3o, solos mais jovens e, portanto, mais rasos, com maior fertilidade natural que, aliada \u00e0 decomposi\u00e7\u00e3o mais lenta de mat\u00e9ria org\u00e2nica os tornam mais bem estruturados.\nComo esta glacia\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreu nos ambientes tropicais, os solos desses locais s\u00e3o provenientes de uma evolu\u00e7\u00e3o muito mais antiga, diversos deles datados do per\u00edodo Terci\u00e1rio.\nNa maior parte das \u00e1reas de clima temperado a ocorr\u00eancia de neve em alguns meses do ano impede o cultivo agr\u00edcola, o que leva a um pousio obrigat\u00f3rio que possibilita uma prote\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria do solo e retarda a decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica favorecendo a acumula\u00e7\u00e3o de humus. J\u00e1 no mundo intertropical a decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 r\u00e1pida devido a alta radia\u00e7\u00e3o solar incidente que queima a mat\u00e9ria org\u00e2nica presente, tranformando-a em carbono, que \u00e9 volatilizado (combust\u00e3o), al\u00e9m da grande diversidade de insetos e microorganismos que tamb\u00e9m consomem esta mat\u00e9ria org\u00e2nica, e assim deixando uma pequena parte dispon\u00edvel para a por\u00e7\u00e3o coloidal do solo, interferindo na sua estrutura, compacta\u00e7\u00e3o, capacidade de troca cati\u00f4nica, fertilidade e porosidade.\nUm outro fator que interfere no desgaste dos solos \u00e9 a a\u00e7\u00e3o do intemperismo.\nComo foi mostrado anteriormente, as \u00e1reas tropicais, notadamente as mais pr\u00f3ximas ao Equador, por receberem maiores quantidades de radia\u00e7\u00e3o solar e chuva, e apresentarem maiores valores de temperaturas, s\u00e3o, obviamente, mais intemperizadas, o que contribui para acentuar o desgaste dos seus solos (Fig.6). Nesta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 que se encontra a maior parte dos solos brasileiros, dado que o pa\u00eds est\u00e1 situado entre as\nOs solos tropicais, em gerai, s\u00e3o mais profundos, por serem mais intemperizados, apresentam baixa capacidade de troca de c\u00e1tions, pobres em s\u00edlica e ricos em alum\u00ednio e ferro, mais \u00e1cidos, fri\u00e1veis, decomp\u00f5em rapidamente a mat\u00e9ria org\u00e2nica, raramente acumulam h\u00famus, possuem microvida muito ativa, sofrem facilmente eros\u00e3o com chuvas torrenciais, t\u00eam baixa capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e sofrem de super aquecimento, necessitando de prote\u00e7\u00e3o contra a insola\u00e7\u00e3o direta. Nestes solos, o uso de m\u00e1quinas \u2018pesadas\u2019acentua o desgaste, por n\u00f5a serem solos t\u00e3o bem estruturados como os solos desenvolvidos em clima temperado, devido ao pr\u00f3prio intemperismo ser mais acentuado nestes solos.\nOs solos temperados, ao contr\u00e1rio, s\u00e3o mais rasos, menos intemperizados, com elevada capacidade de troca de c\u00e1tions, menos \u00e1cidos, mais pegajosos, decomp\u00f5em lentamente a mat\u00e9ria org\u00e2nica, podem acumular h\u00famus em grande quantidade, possuem microvida pouco ativa necessitando \"mobiliz\u00e1-la\", (como por exemplo a pr\u00e1tica necess\u00e1ria de arar e deixar exposto 'a radia\u00e7\u00e3o solar, para provocar maior aquecimento), raramente ocorre eros\u00e3o, devido a chuvas (que normalmente s\u00e3o fracas nessas regi\u00f5es), por serem mais frios necessitam de aquecimento por insola\u00e7\u00e3o indireta e t\u00eam alta capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (PRIMA VESI, 1982).\nSendo mais estruturados do ponto de vista f\u00edsico, suporta o uso de m\u00e1quinas pesadas, com motores mais potentes, necess\u00e1rios para realizar as opera\u00e7\u00f5es, principalmente de plantio, em menor tempo.\n1.2.\tTecnologias Adequadas para Solos de Clima Tropical\nDo conjunto de tecnolog\u00edas de manejo agr\u00edcola utilizadas em larga escala no Brasil, a maior parte foi desenvolvida para climas temperados para satisfazer os requerimentos clim\u00e1ticos e agr\u00edcolas daquele ambiente.\nEstas tecnologias vieram a ser usadas em solos tropicais por dois principais motivos:\n\u2022\thist\u00f3rico: quando os colonizadores e, mais tarde, os imigrantes vieram para trabalhar a terra, trouxeram a cultura agr\u00edcola que haviam aprendido nos seus ambientes de origem (de clima temperado) utilizando pr\u00e1ticas, muitas v\u00eazes seculares, perfeitamente adequadas para esses ambientes;\n\u2022\to processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, que seguiu o modelo de desenvolvimento adotado no Brasil por volta dos anos 30, baseado no processo de desenvolvimento adotado pelos pa\u00edses industrializados do ocidente, e na transfer\u00eancia tecnol\u00f3gica, destes pa\u00edses.\nDo ponto de vista t\u00e9cnico, o processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura estava estruturado no modelo conhecido como Revolu\u00e7\u00e3o Verde, movimento internacional lan\u00e7ado nos Estados Unidos, cujos objetivos eram obter altos rendimentos na produ\u00e7\u00e3o de alimentos nos pa\u00edses do Terceiro Mundo, baseado em melhoramento gen\u00e9tico e aplica\u00e7\u00e3o de altas doses de insumos, de uma forma homog\u00eanea, sem se levar em conta a grande diversidade dos contextos em que se d\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, tanto do ponto de vista ambiental, nos aspectos relativos a clima, relevo, recursos naturais -como do ponto de vista s\u00f3cio-econ\u00f4mico, tais como disponibilidade relativa dos fatores de produ\u00e7\u00e3o, capital e m\u00e3o-de-obra, optando-se por um modelo homog\u00eaneo, com tecnologias desenvolvidas em outros pa\u00edses sem fazer um diagn\u00f3stico de quais eram, \u00e0 \u00e9poca, os reais problemas e potencialidades do setor. (TERESO, 1992)\nAtualmente, mesmo nos pa\u00edses que difundiram o chamado \u2018pacote tecnol\u00f3gico\u2019 da moderna agricultura, estas tecnologias t\u00eam sido questionadas, principalmente por raz\u00f5es ambientais e econ\u00f4micas. Nos Estados Unidos, por exemplo, crescem as recomenda\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio de Agricultura no sentido de se desenvolver uma agricultura sustent\u00e1vel a longo prazo e compat\u00edvel com o meio ambiente (USDA, 1980, 1989).\n\u00c9 evidente que as tecnologias estritamente agr\u00edcolas geradas nos pa\u00edses de clima temperado t\u00eam um car\u00e1ter de funcionalidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 solu\u00e7\u00e3o dos problemas decorrentes das especificidades deste ambiente, como por exemplo, a necessidade de m\u00e1quinas e implementos agr\u00edcolas de grande porte, devido \u00e0s caracter\u00edsticas de serem solos mais pesados (por serem mais jovens), e pouco tempo dispon\u00edvel para o plantio. Aliado a isto, s\u00e3o necess\u00e1rias pr\u00e1ticas sucessivas de revolvimento dos solos visando expor ao sol uma maior superf\u00edcie de solo de forma a aquec\u00ea-lo para propiciar um maior desenvolvimento da microfauna e microflora, interrompida pela ocorr\u00eancia de neve nos invernos rigorosos, fato que n\u00e3o ocorre nos solos tropicais. Nos solos tropicais, ao contr\u00e1rio, a exposi\u00e7\u00e3o ao sol do solo propicia que a temperatura na superf\u00edcie do mesmo atinja valores muito altos .(Em Campinas, latitude 23\u00b0 S, dezembro, constatou-se uma temperatura de 60\u00b0C na superf\u00edcie, dado do Posto Meteorol\u00f3gico da FEAgri, Unicamp). Temperaturas dessa ordem praticamente promovem uma \u2018esteriliza\u00e7\u00e3o\u2019 do solo. Ainda, praticamente destr\u00f5em as bact\u00e9rias e fungos do solo, importantes componentes na estrutura\u00e7\u00e3o dos \u201cgrumos\u201d do solo, assegurando a estrutura e fertilidade do mesmo. (PRIMAVESI, 1982)\nAo contr\u00e1rio dos solos de clima temperado, os solos de clima tropical requerem uma cobertura constante na superf\u00edcie, para evitar um aquecimento excessivo dos mesmos, dada a elevada taxa de radia\u00e7\u00e3o solar existente nestas \u00e1reas. A aplica\u00e7\u00e3o direta em solos de \u00e1rea tropical de uma tecnologia agr\u00edcola desenvolvida para solos de regi\u00f5es temperadas acentua o desgaste destes solos. As consequ\u00eancias deste processo s\u00e3o in\u00fameras, principalmente a eros\u00e3o dos solos agr\u00edcolas e assoreamento dos cursos d'\u00e1gua.\nDesta forma, o desenvolvimento de tecnologias de manejo de solos tropicais deve ter em conta a ocorr\u00eancia de insola\u00e7\u00e3o intensa o ano inteiro, chuvas abundantes e temperaturas do ar (e solos) elevadas. O ambiente tropical n\u00e3o exige atividades agr\u00edcolas t\u00e3o concentradas no tempo, as culturas de ciclo curto devem estar associadas \u00e0s de ciclo longo, evitando a exposi\u00e7\u00e3o do solo ao sol e chuva intensivos, A eros\u00e3o t\u00e3o\nDo exposto, fica claro a necessidade de pesquisas e desenvolvimento de tecnolog\u00edas que possam atender aos reais requerimentos de tratamento dos recursos naturais de clima tropical evitando, com o manejo adequado, a exaust\u00e3o irrevers\u00edvel destes recursos. Em outras palavras, expressa-se a necessidade de uma pol\u00edtica de ci\u00eancia e tecnolog\u00eda que se por um lado n\u00e3o deva desprezar os conhecimentos at\u00e9 hoje acumulados, por outro, crie condi\u00e7\u00f5es para um avan\u00e7o em dire\u00e7\u00e3o a um ampio e profundo conhecimento do ambiente tropical bem como o desenvolvimento de tecnolog\u00edas de produtos e processos adequados a ele.\nJ\u00e1 existe um acervo de conhecimento no Brasil, de um manejo agr\u00edcola que contempla estas quest\u00f5es, por\u00e9m, s\u00e3o em n\u00famero reduzido, sendo grande parte dos agricultores provenientes de movimentos de conscientiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. Entretanto, nas escolas oficiais, e para o Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o, estas pr\u00e1ticas \u2018alternativas\u2019 n\u00e3o s\u00e3o contempladas, e sequer s\u00e3o aceitas nos curr\u00edculos das escolas. Ao contr\u00e1rio, nas escolas que apresentam disciplinas nesta \u00e1rea, ocorrem cr\u00edticas aos professores que as oferecem, dificultando ainda mais a cria\u00e7\u00e3o de um corpo de discuss\u00e3o sobre o problema, acentuando a falta de \u2018massa cr\u00edtica\u2019, para se abordar e discutir seriamente este tema, tentando solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis. Uma discuss\u00e3o dentro das institui\u00e7\u00f5es oficiais seria fundamental, visando a desenvolver uma tecnologia que propicie um manejo pr\u00f3prio de clima tropical. Al\u00e9m disso, h\u00e1 a necessidade de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de profissionais capacitados a implantar programas de agricultura sustent\u00e1vel, ecol\u00f3gica, org\u00e2nica, enfim, um manejo agr\u00edcola compat\u00edvel com as reais necessidades de preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e produ\u00e7\u00e3o de alimentos em climas tropicais.\nCap. Ilr A moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura\n//. 1. O processo de moderniza\u00e7\u00e3o\n\u201cA agricultura moderna nasceu durante os s\u00e9culos XVIII e XIX em diversas \u00e1reas da Europa. Um intenso processo de mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, sociais e econ\u00f3micas, que hoje chamamos de Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola, leve papel crucial na decomposi\u00e7\u00e3o do feudalismo e no advento do capitalismo. Mas esse parto resultou de uma gesta\u00e7\u00e3o de dez s\u00e9culos. A fus\u00e3o das civiliza\u00e7\u00f5es germ\u00e2nica e romana, que engendrou o feudalismo europeu, come\u00e7ou a aproximar a pr\u00e1tica agr\u00edcola, propriamente dita, da pecuaria. Deixando de serem atividades opostas, para se tornarem cada vez mais complementares, o cultivo e a cria\u00e7\u00e3o de animais formaram progressivamente os alicerces das sociedades europ\u00e9ias. E esse longo acumulo acabou por provocar um dos mais importantes saltos de qualidade da civiliza\u00e7\u00e3o humana: o fim da escassez cr\u00f4nica de alimentos\u201d (VEIGA, 1991:21 in EHLERS, 1994: 10).\nNos s\u00e9culos XVIII e XIX as pr\u00e1ticas de consorcia\u00e7\u00e3o de agricultura e pecuaria, com uso de rota\u00e7\u00e3o de culturas com plantas forrageiras, principalmente leguminosas, era a pr\u00e1tica agr\u00edcola existente, desenvolvida por um longo per\u00edodo, e que reverteu em aumento de produtividade com a diminui\u00e7\u00e3o de problemas cr\u00f4nicos de escassez de alimentos, fase esta que ficou conhecida como primeira Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola.\nNo final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do XX, o desenvolvimento das ci\u00eancias e as descobertas cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas possibilitaram a mudan\u00e7a do sistema at\u00e9 ent\u00e3o desenvolvido, passando a um sistema, ou padr\u00e3o produtivo qu\u00edmico, moto-mec\u00e2nico e gen\u00e9tico, que se convencionou chamar de moderno, caracterizando a segunda Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola.\nAssim, o padr\u00e3o moderno de agricultura come\u00e7a a se delinear no final do feudalismo, mas se firma na Revolu\u00e7\u00e3o Industrial que, com o advento das primeiras m\u00e1quinas agr\u00edcolas tornou rudimentares as ferramentas at\u00e9 ent\u00e3o utilizadas. Isto propiciou um aumento da explora\u00e7\u00e3o da terra, caracter\u00edstica do primeiro momento da moderniza\u00e7\u00e3o. Este aumento da explora\u00e7\u00e3o da terra n\u00e3o foi apenas devido \u00e0s m\u00e1quinas novas, mas tamb\u00e9m a mudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio modo de produ\u00e7\u00e3o, como por exemplo o cercamento da propriedade, a apropria\u00e7\u00e3o privada das terras, e o\naumento da especializa\u00e7\u00e3o e da divis\u00e3o do trabalho na agricultura (BOSERUP, 1987, KAUTSKY, 1986, SALLES FILHO, 1993). Estas mudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o, de acordo com L\u00caNIN (1980) mudam a forma da explora\u00e7\u00e3o da terra, passando crescentemente a um padr\u00e3o capitalista, aumentando a divis\u00e3o social do trabalho, e criando os mercados internos. (KAGEY AM A, 1991)\nMas foi a publica\u00e7\u00e3o do livro de LIEBIG, em 1840 (Organic Chemistry in Its Application to Agriculture and Physiology) que operou uma transforma\u00e7\u00e3o profunda no modo de pensar a agricultura, com a identifica\u00e7\u00e3o dos elementos inorg\u00e2nicos fundamentais ao crescimento dos vegetais. As proposi\u00e7\u00f5es fundamentais do trabalho de Liebig s\u00e3o;\n\u2022\to nitrog\u00eanio utilizado pelas plantas \u00e9 proveniente do ar;\n\u2022\tos elementos s\u00e3o absorvidos pelas plantas na forma inorg\u00e2nica;\n\u2022\ta an\u00e1lise das cinzas das plantas poderia quantificar os minerais essenciais;\n\u2022\to crescimento da planta seria determinado pelo elemento em menor quantidade no solo, (SALLES FILHO, 1993)\nAt\u00e9 ent\u00e3o a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola era feita em uma forma integrada, com a utiliza\u00e7\u00e3o de estercos animais (org\u00e2nicos), sendo portanto associada intimamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o vegetal e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o animal. As proposi\u00e7\u00f5es do trabalho de Liebig tiveram um efeito na dissocia\u00e7\u00e3o da agricultura e pecu\u00e1ria (produ\u00e7\u00e3o vegetal e animal) e um grande impacto no uso de fertilizantes e manejo dos solos, diminuindo o uso de estercos animais e, conseq\u00fcentemente, diminuindo a \u00e1rea necess\u00e1ria para cria\u00e7\u00e3o dos animais para obten\u00e7\u00e3o de esterco e tamb\u00e9m para tra\u00e7\u00e3o.\nNo decorrer do s\u00e9culo XIX o conhecimento cient\u00edfico da qu\u00edmica do solo, bot\u00e2nica, fisiologia vegetal, princ\u00edpios f\u00edsicos da hidr\u00e1ulica e mec\u00e2nica, aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o no campo, e, principalmente da gen\u00e9tica, come\u00e7am a operar transforma\u00e7\u00f5es no empirismo que predominava nas t\u00e9cnicas agr\u00edcolas de produ\u00e7\u00e3o. A mecaniza\u00e7\u00e3o em especial acabou por proporcionar um rompimento com a forma de complementad edad e operante at\u00e9 ent\u00e3o. Atrav\u00e9s da mecaniza\u00e7\u00e3o tornou-se poss\u00edvel obter uma estandartiza\u00e7\u00e3o do plantio atrav\u00e9s de linhas de plantio, e espa\u00e7amentos regulares e geom\u00e9tricos, que por sua vez proporcionaram um uso em larga escala de fertilizantes, por permitir uma aplica\u00e7\u00e3o mais homog\u00eanea, mais r\u00e1pida e menos trabalhosa. Desta forma perde-se a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de animais de tra\u00e7\u00e3o,\nAssim, um primeiro momento da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura esteve alicer\u00e7ado no desenvolvimento das ci\u00eancias de microbiolog\u00eda, fisiologia vegetal, fertilidade dos solos, pesticidas, melhoramento gen\u00e9tico, mecaniza\u00e7\u00e3o, e nos princ\u00edpios da hidr\u00e1ulica. Tamb\u00e9m importante foram os jardins bot\u00e2nicos, como centros de reprodu\u00e7\u00e3o, melhoramento gen\u00e9tico e difus\u00e3o das novas variedades, e as esta\u00e7\u00f5es experimentais e Land Grants Colleges .(ver nota 1 no final do cap\u00edtulo)\nProfundas mudan\u00e7as nas bases do conhecimento estavam em curso, e muitas inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para a agricultura come\u00e7avam a ser geradas, crescentemente, por setores que podiam ou n\u00e3o ter rela\u00e7\u00e3o direta com a agricultura, como os produtores de a\u00e7\u00facar de um lado e de m\u00e1quinas e fertilizantes de outro, e que iriam, com o tempo, estreitar estas rela\u00e7\u00f5es e tornar-se parte indissoci\u00e1vel do progresso t\u00e9cnico no campo.\nAo lado disso com o crescimento das grandes cidades, e o crescimento das massas de assalariados, ocorre uma transforma\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de consumo e uma mudan\u00e7a do perfil da demanda dos produtos aliment\u00edcios; os produtos agr\u00edcolas industrialmente transformados.\nA agroind\u00fastria processadora, a partir de meados de 1870, provoca uma modifica\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o de trabalho, pois que o campon\u00eas agora passa a aceitar padr\u00f5es ditados pela f\u00e1brica e transforma-se, em parte, em oper\u00e1rio da f\u00e1brica. Crescem, nessa \u00e9poca as ind\u00fastrias de vinho, latic\u00ednios, cerveja e outras.\nAssim, na virada do s\u00e9culo (1890-1900) estava em conforma\u00e7\u00e3o o paradigma tecnol\u00f3gico da agricultura moderna, calcada no uso de tratores e implementos, fertilizantes inorg\u00e2nicos, sementes melhoradas e controle qu\u00edmico.\nO segundo momento da moderniza\u00e7\u00e3o, ou a consolida\u00e7\u00e3o desse modelo ocorre ap\u00f3s a segunda guerra mundial, quando o segmento dos pesticidas passa a representar parte indissoci\u00e1vel de tal padr\u00e3o tecnol\u00f3gico, caracterizado pela complementariedade entre as diversas tecnologias desenvolvidas para a agricultura.\nA consolida\u00e7\u00e3o deu-se pelo avan\u00e7o do desenvolvimento da maquinaria, cultivadores mec\u00e2nicos; a ind\u00fastria qu\u00edmica; sementes melhoradas (n\u00e3o mais a introdu\u00e7\u00e3o de novas esp\u00e9cies com caracter\u00edsticas interessantes, mas o melhoramento com a introdu\u00e7\u00e3o de genes com caracter\u00edsticas interessantes para as esp\u00e9cies cultivadas); agroind\u00fastria processadora moldando o padr\u00e3o moderno da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola atrav\u00e9s da inova\u00e7\u00e3o na comercializa\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00f5es para a ind\u00fastria e organiza\u00e7\u00e3o, uma vez que estabeleceu m\u00e9todos e a\u00e7\u00f5es que devem ser executados nos devidos tempos; amplia\u00e7\u00e3o das formas de pesquisa agron\u00f4mica e difus\u00e3o das pesquisas nos pa\u00edses menos desenvolvidos.\n\u201c\u00c9 portanto l\u00edcito considerar que nos anos 50 nos pa\u00edses desenvolvidos e durante os anos 60 e 70 nos pa\u00edses menos desenvolvidos, consolida-se o padr\u00e3o moderno de produzir na agricultura, como ainda hoje o conhecemos, baseado no uso intensivo de insumos vindos de fora da agricultura, em bases cient\u00edficas multidisciplinares e institucionalmente organizadas, com uma forte complementariedade entre os insumos e as t\u00e9cnicas e elevada especificidade relacionada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais de solo e clima e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas, especialmente aquelas que respeitam aos n\u00edveis de renda, instru\u00e7\u00e3o e acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es\u201d. (SALLES FILHO, 1993/31)\nAs principais caracter\u00edsticas do padr\u00e3o tecnol\u00f3gico moderno, s\u00e3o, segundo este autor;\n1.\theterogeneidades e complementariedades entre os diversos insumos e t\u00e9cnicas, condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do solo, condi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas do solo, condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, biol\u00f3gicas (tanto das plantas em si mesmas como em interrela\u00e7\u00e3o com o meio) e condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas.\n2.\tintegra\u00e7\u00e3o da agricultura na economia como um todo. Ao inv\u00e9s da divis\u00e3o entre grandes setores (DI, DII, DIII), \u00e9 um padr\u00e3o que promove a integra\u00e7\u00e3o dos segmentos industriais \u00e0 montante (aqueles segmentos fornecedores de insumos, como fertilizantes, sementes e agrot\u00f3xicos) e \u00e0 jusante (aqueles segmentos das industrias processadoras), ou seja o padr\u00e3o baseado em t\u00e9cnicas e insumos complementares, que t\u00eam origens internas e externas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola propriamente dita.\n3.\tbusca do aumento da produtividade, tanto da terra como do trabalho, ou seja, aumento de quantidades produzidas por unidade de \u00e1rea ou de trabalho. Assim, as\nQuanto mais se avan\u00e7a no conhecimento das rela\u00e7\u00f5es envolvidas no processo da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, mais rela\u00e7\u00f5es v\u00e3o sendo identificadas, evidenciando que, mesmo se conhecendo a fondo muitas dessas rela\u00e7\u00f5es a partir do conhecimento cient\u00edfico atual, este se mostra muitas vezes deficit\u00e1rio na compreens\u00e3o da abrang\u00eancia dessas \u00ednterrela\u00e7\u00f5es. Por exemplo, o desbalan\u00e7o ambiental provocado pela aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas da agricultura moderna, como a perda e o desgaste dos solos, a contamina\u00e7\u00e3o dos alimentos por agrot\u00f3xicos, aumento da resist\u00eancia das pragas aos produtos qu\u00edmicos, e principalmente a elimina\u00e7\u00e3o de inimigos naturais nas lavouras, s\u00e3o alguns dos problemas provocados por este modelo que se mostra incompetente para resolver os problemas provocados por ele mesmo.\n/Z. 2- A moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura brasileira\nNos seus primordios, e at\u00e9 os anos 60, a agricultura brasileira podia ser\ni\nentendida como um setor da economia, e seu funcionamento estava baseado no que se chamou complexo rural. O complexo rural era constitu\u00eddo basicamente pela atividade principal (na maior parte pelo caf\u00e9) e uma s\u00e9rie de outras atividades secund\u00e1rias, ou atividades relativas \u00e0 din\u00e2mica interna de manuten\u00e7\u00e3o da propriedade rural, tais como produ\u00e7\u00e3o de alimentos, manufaturas, equipamentos para a produ\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o de animais, transporte, etc. Quando o pre\u00e7o internacional do produto principal estava adequado, os recursos da fazenda (homens, animais de trabalho, terras) eram realocados de modo a incrementar a produ\u00e7\u00e3o de exporta\u00e7\u00e3o. Se o pre\u00e7o no mercado internacional ca\u00edsse, esses recursos eram deslocados para as atividades internas (basicamente \u00e0 subsist\u00eancia da for\u00e7a de trabalho e \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es materiais da unidade produtiva). (KAGEYAMA, 1991)\nO complexo rural come\u00e7a a se desmanchar a partir do inicio do trabalho livre, com o final da escravid\u00e3o, mais precisamente a partir de 1850 com a Lei de Terras e a proibi\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico escravo. Aos poucos v\u00e3o ocorrendo novas formas de rela\u00e7\u00f5es de trabalho capitalista e a forma\u00e7\u00e3o dos complexos cafeeiros, ampliando substancialmente a divis\u00e3o do trabalho nas propriedades, e a demanda por atividades urbanas, como a\nnecessidade de novos meios de transporte, de m\u00e1quinas e equipamentos (como benefici amento, por exemplo), sacos para embalagens, al\u00e9m das atividades comerciais e financeiras, para a comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos agr\u00edcolas, e outras ainda, como bancos, f\u00e1bricas t\u00eaxteis, estradas de ferro, estruturas de transporte, etc. Estas atividades, deslocadas para a \u00e1rea urbana, acabam por criar novos postos e demandas de servi\u00e7os. Esse per\u00edodo vai de 1850 a 1930.\n\u201cAmpliam-se as atividades tipicamente urbanas e outros setores come\u00e7am a emergir do seio do complexo cafeeiro; cria-se um D I artesanal de m\u00e1quinas e equipamentos agr\u00edcolas fora das fazendas de caf\u00e9 para produ\u00e7\u00e3o de secadores, despolpadoras, peneiras, enxadas, arados, etc.; aumentam as oficinas de reparo e manuten\u00e7\u00e3o; estabelecem-se as primeiras agroind\u00fastrias (distintas das ind\u00fastrias rurais, que eram um mero prolongamento das atividades agr\u00edcolas propriamente ditas) de \u00f3leos vegetais, a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool; etc.; consolida-se a ind\u00fastria t\u00eaxtil como a primeira grande ind\u00fastria nacional; e se inicia a substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es de uma ampla gama de bens de consumo \u2018leves\u2019.\u201d (KAGEYAMA, 1991;I6)\nO per\u00edodo de 1930 a 1960 acentua a industrializa\u00e7\u00e3o do setor, e inicia o processo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es (\u00e9 o caf\u00e9 que financia este processo atrav\u00e9s do mecanismo de diferencia\u00e7\u00e3o cambiai que protegia as ind\u00fastrias nascentes no pa\u00eds, \u00e0s custas de um confisco estabelecido sobre o pre\u00e7o da saca exportada. A agricultura brasileira vai iniciar sua pr\u00f3pria industrializa\u00e7\u00e3o a partir da forma\u00e7\u00e3o de mercados nacionais para os principais produtos agr\u00edcolas.\nA partir dos anos 50 tem in\u00edcio um lento processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, que promove a substitui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o interna do complexo rural por compras em setores fora do complexo. Isto porque a chamada moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, que tem in\u00edcio nos anos 50, implica em que o setor agr\u00edcola passe a consumir bens industriais para a produ\u00e7\u00e3o de suas mercadorias, tornando-se portanto cada vez mais dependente dos setores industriais tanto de fabrica\u00e7\u00e3o de insumos (fertilizantes, pesticidas, m\u00e1quinas e equipamentos) quanto de processamento das mercadorias produzidas (as agroind\u00fastrias processadoras) e portanto aumentando o consumo intermedi\u00e1rio na agricultura.\nA moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura \u00e9 um processo antigo, de transforma\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o artesanal do campon\u00eas, \u00e0 base da enxada, em uma produ\u00e7\u00e3o intensiva e\nmecanizada, para o que \u00e9 necess\u00e1rio o uso de insumos qu\u00edmicos e maquinaria produzidos pelo setor industrial. Ou seja, o processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura \u00e9 basicamente um processo de mudan\u00e7a na base t\u00e9cnica da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Esta mudan\u00e7a na base t\u00e9cnica, por sua vez, levou \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o da agricultura. A agricultura industrializada significa n\u00e3o mais aquela agricultura do campon\u00eas produzindo em intera\u00e7\u00e3o com a Natureza, e com os insumos e ferramentas que tinha a seu alcance, quase sempre produzidos em sua propriedade, mas sim uma forma de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola conectada com outros ramos da produ\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o mais produzindo apenas bens de consumo final, mas basicamente bens intermedi\u00e1rios ou mat\u00e9rias-primas para outras ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o. Para isso, ela depende de insumos que recebe (compra) de determinadas ind\u00fastrias. A agricultura, desta forma, acaba se transformando em um ramo de produ\u00e7\u00e3o. Semelhante a uma ind\u00fastria, comprando determinados insumos e produzindo mat\u00e9rias-primas para outros ramos da produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pode mais ser vista como um setor da economia (o setor agr\u00edcola), mas uma parte de um sistema produtivo mais complexo.\nContrariamente ao processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, que \u00e9 um processo antigo que vem sendo realizado h\u00e1 um longo per\u00edodo, o processo de industrializa\u00e7\u00e3o da agricultura \u00e9 um processo relativamente recente, aprofundado ap\u00f3s 65, e \u00e9 importante atentar para essa diferen\u00e7a.\nH\u00e1 tr\u00eas diferen\u00e7as b\u00e1sicas entre moderniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o da agricultura. Segundo KAGEYAMA (1990), na moderniza\u00e7\u00e3o;\n1.\th\u00e1 uma mudan\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho; n\u00e3o h\u00e1 mais o trabalhador individual, h\u00e1 um conjunto de trabalhadores assalariados que trabalham coletivamente ou cooperativamente numa determinada atividade. Existe urna divis\u00e3o do trabalho, como uma posi\u00e7\u00e3o dentro da empresa para o trabalhador bra\u00e7al, para o trabalhador t\u00e9cnico, com diferentes n\u00edveis de qualifica\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 um trabalho coletivo;\n2.\ta mecaniza\u00e7\u00e3o representa o carro-chefe do processo, principalmente no p\u00f3s-guerra, com aumento de n\u00famero de tratores, que substitui a for\u00e7a de trabalho. N\u00e3o foi apenas a substitui\u00e7\u00e3o da for\u00e7a f\u00edsica do animal, mas a substitui\u00e7\u00e3o da m\u00e3o do agricultor, a habilidade manual, a destreza do trabalhador, o que fornece um salto qualitativo, quando se introduz a mecaniza\u00e7\u00e3o de todo o processo produtivo, do plantio \u00e0 colheita (inclusive carregamento e transporte). Este salto qualitativo \u00e9\n3.\tinternaliza\u00e7\u00e3o do Dl, ou seja, internaliza\u00e7\u00e3o dos setores produtores de insumos, m\u00e1quinas e equipamentos para a agricultura. Este processo \u00e9 acelerado nos anos 50-60. Com a implanta\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de base (siderurgia, petroqu\u00edmica, borracha, pl\u00e1sticos, qu\u00edmica fina, bioqu\u00edmica, etc,), os setores que produzem insumos modernos, m\u00e1quinas e equipamentos para agricultura foram internalizados no pais, e, a partir dai, a capacidade de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura passou a ser end\u00f3gena.\nCom as transforma\u00e7\u00f5es na base t\u00e9cnica da produ\u00e7\u00e3o, ou seja, com a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura tornando-se um processo irrevers\u00edvel, inicia-se a industrializa\u00e7\u00e3o da agricultura ; a agricultura passa a fabricar bens de consumo intermedi\u00e1rio, n\u00e3o bens de consumo final, tornando-se um ramo de produ\u00e7\u00e3o semelhante a uma ind\u00fastria ou f\u00e1brica, que compra determinados insumos e produz mat\u00e9rias-primas para outros ramos da produ\u00e7\u00e3o.\nA partir dos anos 60 estabelece-se um novo padr\u00e3o agr\u00edcola; n\u00e3o \u00e9 mais um !\nsetor, n\u00e3o se pode mais pensar a agricultura em si mesma, mas levando-se em conta os setores industriais a ela vinculados tanto no fornecimento de equipamentos e insumos como no processamento de mat\u00e9rias primas de origem agr\u00edcola.\nAs condi\u00e7\u00f5es que viabilizaram a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura foram garantidas pelo Estado que;\n\u201cDefiniu um amplo e complexo conjunto de instrumentos de interven\u00e7\u00e3o - leis, regulamentos, programas, institui\u00e7\u00f5es - que passaram a favorecer a expans\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o do modelo no terreno t\u00e9cnico-cient\u00edfico e a regular as rela\u00e7\u00f5es sociais e os conflitos resultantes das mudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o social e t\u00e9cnica da produ\u00e7\u00e3o\u201d (EHLERS, 1994; 28)\nO cr\u00e9dito rural foi um mecanismo importante na consolida\u00e7\u00e3o desse modelo. Criando linhas de cr\u00e9dito especiais atreladas \u00e0 compra de insumos agropecuarios, este mecanismo ampliou a depend\u00eancia do setor produtivo agr\u00edcola em rela\u00e7\u00e3o ao setor produtor de insumos.\nEm 1965 institucionaliza-se o Sistema Nacional de Cr\u00e9dito Rural - SNCR -podendo este momento ser considerado como a ruptura do antigo estilo de\ndesenvolvimento e a implanta\u00e7\u00e3o de um novo padr\u00e3o agr\u00edcola, sendo a pol\u00edtica de cr\u00e9dito rural considerada como o principal ve\u00edculo do projeto modernizador para a agricultura. Enquanto suporte financeiro este sistema ocorreu atrav\u00e9s do banco do Brasil, e, enquanto suporte t\u00e9cnico-cient\u00edfico, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de empresas estatais de pesquisa e difus\u00e3o agr\u00edcola, como EMBRAPA, EMBRATER, e mais tarde EMATER (ver nota 2 no final do cap\u00edtulo). Garantindo a aproxima\u00e7\u00e3o aos produtores assistidos pelo cr\u00e9dito rural, entre agricultura e ind\u00fastria de m\u00e1quinas e insumos agr\u00edcolas, o sistema acaba cumprindo o papel de reprodutor, no campo, das rela\u00e7\u00f5es dominantes no capitalismo, e mais, traduz em termos concretos a discuss\u00e3o da moderniza\u00e7\u00e3o em termos da introdu\u00e7\u00e3o da tecnologia. (BRAGA, 1993; 17 e 24)\nCom o SNCR, na d\u00e9cada de 80 o volume de financiamento foi quatro vezes mais que na d\u00e9cada de 70. A agricultura passaria a exercer uma nova fun\u00e7\u00e3o, qual seja; a cria\u00e7\u00e3o de mercado para a ind\u00fastria de insumos agr\u00edcolas (MENEZES, 1978, in EHLERS, 1994) que inicialmente eram importados. A partir da d\u00e9cada de 60,todavia, as ind\u00fastrias instaladas no pa\u00eds j\u00e1 atendiam a esse mercado, substituindo as importa\u00e7\u00f5es.\nDesta forma, a partir de 1965 nota-se um crescimento da \u201cindustrializa\u00e7\u00e3o do campo\u201d, j\u00e1 sobre uma base suficientemente ampla, com efeitos qualitativamente mais complexos sobre o processo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.\nAssim, com a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura que levou inexoravelmente \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o da agricultura, estes dois processos levaram, no per\u00edodo p\u00f3s-75 \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o dos chamados complexos agroindustriais - os CAIs .\n\u201cA agricultura brasileira, hoje, \u00e9 uma estrutura complexa, heterog\u00eanea e multideterminada. S\u00f3 se pode entend\u00ea-la a partir de seus variados segmentos constitutivos - os CAIs - com suas din\u00e2micas espec\u00edficas e interligadas aos setores industriais fornecedores de insumos e processadores de produtos agropecuarios.\u201d (MULLER, 1986, in KAGEYAMA, 1991).\nSegundo Bernardo Sorj, \u201ca partir da d\u00e9cada de 60 h\u00e1 uma quebra nos mecanismos de integra\u00e7\u00e3o da agricultura no padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o industrial, que ir\u00e1 exigir uma reorganiza\u00e7\u00e3o da agricultura a partir da interven\u00e7\u00e3o do Estado e dos novos grupos chamados a orientar a nova dinamiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e a renova\u00e7\u00e3o das estruturas de domina\u00e7\u00e3o. Agora a din\u00e2mica da agricultura estar\u00e1 determinada pelo\npadr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o industrial, centrado no desenvolvimento dos complexos agro industriais e a a\u00e7\u00e3o do Estado nesse contexto orienta-se para a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, visando a integr\u00e1-la ao novo circuito produtivo liderado pela ind\u00fastria de insumos e processamento de mat\u00e9ria prima e gerando as condi\u00e7\u00f5es infra-estruturais necess\u00e1rias \u00e0 expans\u00e3o do conjunto do setor. (SORJ, 1980)\nEm resumo, a estrutura e a evolu\u00e7\u00e3o dos CAIs na d\u00e9cada de 70 refletem de forma clara a nova din\u00e2mica agr\u00edcola do per\u00edodo recente; uma din\u00e2mica que n\u00e3o pode mais ser apreendida s\u00f3 a partir dos mecanismos internos da pr\u00f3pria atividade agr\u00edcola (como a propriedade da terra, a base t\u00e9cnica da produ\u00e7\u00e3o, a fronteira), e nem a partir da segmenta\u00e7\u00e3o do mercado interno e externo. Trata-se agora de uma din\u00e2mica conjunta da ind\u00fastria para a agricultura - agricultura - agroind\u00fastria, que remete ao dom\u00ednio do capital industrial e financeiro e ao sistema global de acumula\u00e7\u00e3o. Uma din\u00e2mica desenvolvida a partir de meados dos anos 60, como resultado da conjuga\u00e7\u00e3o da consolida\u00e7\u00e3o do complexo agro-industrial e das mudan\u00e7as da base t\u00e9cnica da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em fun\u00e7\u00e3o do complexo; o crescimento da urbaniza\u00e7\u00e3o e emprego n\u00e3o agr\u00edcolas, com novas demandas de produtos agr\u00edcolas; o crescimento do setor das exporta\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas; e a pol\u00edtica de cr\u00e9dito rural como alavancadora do projeto de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura.\nDas pol\u00edticas adotadas para a implanta\u00e7\u00e3o deste projeto de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura estava impl\u00edcita a manuten\u00e7\u00e3o da estrutura agr\u00e1ria, baseada nos latif\u00fandios e na produ\u00e7\u00e3o patronal e caracterizada por uma alta concentra\u00e7\u00e3o da propriedade da terra. Foi considerado, no projeto, que as grandes fazendas eram mais adequadas ao processo de moderniza\u00e7\u00e3o e ao desafio de tecnificar a agricultura brasileira do que as propriedades familiares, desta forma, excluindo grande parte de produtores familiares n\u00e3o contemplados pelos benef\u00edcios governamentais. Estes eram dirigidos a produtos espec\u00edficos como a monocultura de gr\u00e3os (que exige o uso de insumos modernos como moto-mecaniza\u00e7\u00e3o e extensas \u00e1reas de plantio).\nA manuten\u00e7\u00e3o da estrutura agr\u00e1ria vigente e o favorecimento \u00e0s propriedades patronais deram origem \u00e1 chamada \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o conservadora\u201d, termo utilizado pelos opositores deste processo.\nNas propriedades beneficiadas pelos incentivos governamentais, o uso em larga escala da moto-mecaniza\u00e7\u00e3o em quase todas as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, permitiu uma\ndr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra, que por sua vez contribuiu para o aumento do desemprego e do sub-emprego sazonal em v\u00e1rias regi\u00f5es do Brasil. No Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 quando surge a figura do \u2018b\u00f3ia-fria\u2019 (DTNCAO, 1975) (ver nota 3 no final do cap\u00edtulo). Por sua vez esse processo, aliado \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o fondi\u00e1ria da agricultura, provocou um intenso processo de \u00eaxodo rural e aumento da concentra\u00e7\u00e3o populacional nos centros urbanos mais industrializados principalmente Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo, aumentando o desemprego e a marginalidade na periferia das cidades (EHLERS, 1994). Segundo MARTINE e GARCIA (1987), estima-se que na d\u00e9cada de 70, cerca de 16 milh\u00f5es de pessoas deixaram uma resid\u00eancia rural para ir morar nas cidades.\n\u201cA justificativa da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola seria a acelera\u00e7\u00e3o do processo de desenvolvimento econ\u00f4mico, ocorrendo, paralelamente, a melhoria do padr\u00e3o de vida dos diversos grupos sociais existentes. No entanto, a grande maioria continua a viver em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, a despeito das estrat\u00e9gias modernizantes executadas no campo\u201d. (TERESO, 1992;22)\nA moderniza\u00e7\u00e3o ocorreu para algumas regi\u00f5es agr\u00edcolas e para alguns produtos, especialmente aqueles produtos ligados aos processamentos agroindustriais e \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, beneficiando-se das pol\u00edticas de incentivo governamentais aqueles produtores que j\u00e1 dispunham de capital, terra e alguma base t\u00e9cnica. Dado que os produtos escolhidos foram mais direcionados \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o e poss\u00edveis de processamento industrial, os produtos b\u00e1sicos para o mercado interno foram marginalizados do processo, atingindo uma grande massa de pequenos produtores rurais, respons\u00e1veis pelo abastecimento deste setor da produ\u00e7\u00e3o, que continuaram sem os incentivos, e alijados, portanto, do processo modernizador, (BRAGA, 1993)\nMesmo assim, os alimentos b\u00e1sicos, mesmo depois do processo da moderniza\u00e7\u00e3o j\u00e1 implantado, provinham, em grande parte, de propriedades pequenas e com baixo valor da produ\u00e7\u00e3o, nas quais predomina o trabalho familiar. (TERESO, 1992).\nApesar do exposto acima, do privilegiamento dado pelo modelo de desenvolvimento modernizador \u00e0s propriedades j\u00e1 capitalizadas, ABRAMOVAI et alii (1995) constata que embora a agricultura paulista seja predominantemente patronal, contando com 2/3 dos im\u00f3veis, atualmente, 1/3 do valor da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria\n\u201cNo Brasil, a grande propriedade, dominante em toda a sua Hist\u00f3ria, se imp\u00f4s como modelo socialmente reconhecido. Foi ela quem recebeu aqui o estimulo social expresso na pol\u00edtica agr\u00edcola, que procurou moderniza-la e assegurar sua reprodu\u00e7\u00e3o. Neste contexto, a agricultura familiar sempre ocupou um lugar secund\u00e1rio e subalterno na sociedade brasileira. Quando comparado ao campesinato de outros pa\u00edses, foi historicamente um setor \u201cbloqueado\u201d, impossibilitado de desenvolver suas potencialidades enquanto forma social espec\u00edfica de produ\u00e7\u00e3o\u201d. (WANDERLEY, 1995)\nEnquanto isso, nas na\u00e7\u00f5es capitalistas mais desenvolvidas a produ\u00e7\u00e3o de alimentos e fibras \u00e9 fundamentada nas unidades familiares de produ\u00e7\u00e3o sobretudo ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial gra\u00e7as, por uni lado ao seu dinamismo econ\u00f4mico, capacidade de inova\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e formas sociais in\u00e9ditas, e gra\u00e7as \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Estado, determinante na moldagem da atual estrutura produtiva. Atrav\u00e9s das pol\u00edticas agr\u00edcolas adotadas, foi poss\u00edvel garantir uma atomiza\u00e7\u00e3o da oferta dos produtos e\n\u25a0\nestabilidade aos pre\u00e7os, mantendo, dessa forma, a renda em um patamar institucionalmente definido e suficiente para assegurar produ\u00e7\u00e3o abundante. \u00c9 importante enfatizar que as pol\u00edticas agr\u00edcolas adotadas nestes pa\u00edses foram a condi\u00e7\u00e3o para que o peso da alimenta\u00e7\u00e3o fosse pequeno no or\u00e7amento dos assalariados possibilitando a compra de bens dur\u00e1veis, que possibilitou a expans\u00e3o do capitalismo, entre 1950 e in\u00edcio dos anos 70. (ABRAMOVAI, 1992)\nNo Brasil, muito devido aos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola proveniente deste setor (que hoje se percebe um setor altamente din\u00e2mico da economia agr\u00edcola, pelo menos em termos de produ\u00e7\u00e3o), m\u00e9todos baseados em \u00e1rea total dos estabelecimentos, n\u00edvel tecnol\u00f3gico, grau de mecaniza\u00e7\u00e3o, e investimentos realizados, acabaram dando uma falsa id\u00e9ia de pequena produ\u00e7\u00e3o, ou produ\u00e7\u00e3o de baixa renda, encobrindo seu enorme potencial de crescimento econ\u00f4mico, visto que apesar de ser um setor \u2018exclu\u00eddo\u2019 dentro do processo modernizador, mant\u00e9m-se at\u00e9 hoje, com uma contribui\u00e7\u00e3o significativa em termos de valor da produ\u00e7\u00e3o. (ABRAMOVAI, 1995; WANDERLEY, 1995). (Ver nota 4 no final do cap\u00edtulo)\nO processo de moderniza\u00e7\u00e3o seguiu o modelo de desenvolvimento adotado no Brasil por volta dos anos 30, baseado no processo de desenvolvimento adotado pelos pa\u00edses industrializados do ocidente. Foi um modelo de desenvolvimento baseado na transfer\u00eancia tecnol\u00f3gica, primeiro, por j\u00e1 haver, nesta \u00e9poca nos chamados pa\u00edses centrais (aqueles geradores de tecnologia e influentes econ\u00f4mica e politicamente em rela\u00e7\u00e3o aos outros pa\u00edses) uma gama de tecnologias j\u00e1 elaboradas, vistas como uma vari\u00e1vel neutra e independente das condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas, culturais e ecol\u00f3gicas do pa\u00eds ou regi\u00e3o onde pudessem ser implantadas, tecnologias estas consideradas como ferramenta fundamental para o desenvolvimento; e, segundo, considerando que nos pa\u00edses perif\u00e9ricos (aqueles absorvedores e importadores de tecnologias e influenciados econ\u00f4mica e politicamente pelos pa\u00edses centrais) o sistema de Ci\u00eancia e Tecnologia era bastante fr\u00e1gil, portanto, a transfer\u00eancia de um modelo de tecnologia poderia significar um grande passo no desenvolvimento econ\u00f4mico e tecnol\u00f3gico desses pa\u00edses, pois contribuiria significativamente para aumentar a produ\u00e7\u00e3o e a produtividade.\nCom a simples transfer\u00eancia do modelo tecnol\u00f3gico desenvolvido nos pa\u00edses centrais, duas conseq\u00fc\u00eancias s\u00e3o encontradas. Em um primeiro momento, n\u00e3o se desenvolveu uma capacita\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica nacionais, nos pa\u00edses onde foram implantados este modelo. Acreditava-se na \u00e9poca que as modernas tecnologias importadas eram uma vari\u00e1vel neutra e independente das condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas, culturais e ecol\u00f3gicas do pa\u00eds ou regi\u00e3o onde seriam implantadas, e que eram a melhor op\u00e7\u00e3o para acelerar a industrializa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses perif\u00e9ricos, auxiliando-os em economizar esfor\u00e7o e tempo que seriam necess\u00e1rios para produzir e inovar \u00a1ocalmente uma tecnologia pr\u00f3pria. Al\u00e9m disso acreditava-se que uma capacita\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica pr\u00f3prias naturalmente e de maneira gradual se desenvolveria nestes pa\u00edses de industrializa\u00e7\u00e3o tardia. (Ver nota 5 no final do cap\u00edtulo). A segunda consequ\u00eancia da simples transfer\u00eancia do modelo tecnol\u00f3gico foi a inser\u00e7\u00e3o da economia brasileira na dire\u00e7\u00e3o da internacionaliza\u00e7\u00e3o, pois, al\u00e9m da introdu\u00e7\u00e3o de tecnologias, ocorreria junto, a inser\u00e7\u00e3o de novos par\u00e2metros no processo de trabalho e de organiza\u00e7\u00e3o empresarial. (Isto significou a fus\u00e3o de empreendimentos, predom\u00ednio de grandes organiza\u00e7\u00f5es industriais, desaparecimento de pequenas e m\u00e9dias empresas, inser\u00e7\u00e3o de tecnologias j\u00e1 avan\u00e7adas, burocratiza\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o de atividades, e expans\u00e3o da ind\u00fastria cultural).(TERESO, 1992; KAWAMURA, 1990)\nO processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, com o objetivo de transformar este setor em um setor mais din\u00e2mico da economia, seguiu este modelo de desenvolvimento que, do ponto de vista t\u00e9cnico, estava alicer\u00e7ado no modelo conhecido como Revolu\u00e7\u00e3o Verde, cujos objetivos eram obter altos rendimentos na produ\u00e7\u00e3o de alimentos nos pa\u00edses do Terceiro Mundo e principalmente diminuir as tens\u00f5es sociais nestas \u00e1reas.\nAcabou-se adotando nestes pa\u00edses, incluindo-se o Brasil, solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas desenvolvidas para condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e sociais bastante diferentes das condi\u00e7\u00f5es locais, sem haver um pr\u00e9vio diagn\u00f3stico de quais eram, \u00e0 \u00e9poca os reais problemas e potencialidades do setor, optando-se por um modelo homog\u00eaneo, diante de uma diversidade enorme de contextos s\u00f3cio-econ\u00f4micos e ambientais. (TERESO, 1992)\nAs consequ\u00eancias da difus\u00e3o destas tecnologias do \u2018pacote\u2019 da Revolu\u00e7\u00e3o Verde t\u00eam sido questionadas nos \u00faltimos anos, mesmo nos pa\u00edses de origem, principalmente por raz\u00f5es ambientais e econ\u00f4micas. Em v\u00e1rios pa\u00edses da Europa cresce o interesse por uma forma de agricultura que, ao mesmo tempo que produza alimentos com qualidade, preservem o meio-ambiente (PASCHOAL 1994). O cl\u00e1ssico \u2018Relat\u00f3rio BRUNDTLAND\u2019, j\u00e1 em 1987 (CMMADJ991) recomendava por uma agricultura sustent\u00e1vel em termos ambientais, e nos Estados Unidos crescem as recomenda\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Agricultura no sentido de se desenvolver uma agricultura sustent\u00e1vel a longo prazo e compat\u00edvel com o meio-ambiente (USDA, 1984; 1981).\nAssim, em um pa\u00eds essencialmente agr\u00edcola, a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura se fez atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o de uma nova base t\u00e9cnica, reproduzindo as condi\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses de origem do modelo, concomitantemente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e tecnologia atrav\u00e9s dos institutos de pesquisa, escolas de agronomia e empresas de pesquisa e difus\u00e3o agr\u00edcola, extens\u00e3o rural e assist\u00eancia t\u00e9cnica.\nHoje discute-se a n\u00edvel nacional e internacional os rumos da tecnologia, tanto nos pa\u00edses subdesenvolvidos quanto naqueles geradores de tecnologia. A discuss\u00e3o centrase tanto sob a perspectiva do Estado (formas de interven\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o de capital na agricultura, propriedade da terra, novas rela\u00e7\u00f5es com os institutos de pesquisa criados na d\u00e9cada de 70), como sob a perspectiva da sustenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-pol\u00edtica e financeira, e pol\u00edticas de propriedade industrial, e de supera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Essa discuss\u00e3o atual, entretanto, tem dois novos componentes estrat\u00e9gicos; a retomada da quest\u00e3o ecol\u00f3gica atrav\u00e9s da recente reuni\u00e3o da ECO-92 no Rio de Janeiro; e a forma\u00e7\u00e3o de profissionais qualificados para responder \u00e0s novas demandas tecnol\u00f3gicas. Espec\u00edficamente na \u00e1rea agr\u00edcola, a forma\u00e7\u00e3o de profissionais que contemplem a produ\u00e7\u00e3o de alimentos incorporando a quest\u00e3o dos impactos s\u00f3cio-ambientais das ind\u00fastrias urbanas e das agroind\u00fastrias e a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\nA prepara\u00e7\u00e3o de profissionais qualificados \u00e0s novas necessidades do mundo atual, passa, certamente, pela compreens\u00e3o do que tem sido os profissionais que implantaram, atrav\u00e9s do conhecimento t\u00e9cnico o processo de moderniza\u00e7\u00e3o, mais espec\u00edficamente os engenheiros agr\u00f4nomos e engenheiros agr\u00edcolas, cuja forma\u00e7\u00e3o tende, em primeiro lugar a seguir os padr\u00f5es das tecnologias importadas atrav\u00e9s do modelo de ensino instaurado nos anos 60 inspirado no modelo da teoria do capital humano e pelos acordos MEC/USAID, mantendo os valores, normas e atitudes deste modelo de ensino(ver nota 6 no final do cap\u00edtulo). Atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de uma determinada linha de tecnologias (que \u00e9 a base t\u00e9cnica da produ\u00e7\u00e3o), acabam por preservar os interesses de setores dominantes da sociedade, respons\u00e1veis pelo desenvolvimento e difus\u00e3o dessas tecnologias, e, portanto, dos valores nelas embutidos, e, muitas vezes, sem uma vis\u00e3o critica das consequ\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente, aos recursos naturais e o meio social destas atitudes de \u2018escolha\u2019 das tecnologias.\nNOTAS\n/Voto 1;\nOs Jardins Bot\u00e2nicos ingleses (criados em sua maioria no s\u00e9culo XVII) chegam a ter um importante papel econ\u00f4mico durante o s\u00e9culo seguinte, devido ao interc\u00e2mbio de esp\u00e9cies entre metr\u00f3pole e col\u00f4nias. Os jardins bot\u00e2nicos realizavam um trabalho de melhoramento das esp\u00e9cies importantes, que posteriormente eram difundidos n\u00e3o apenas na col\u00f4nia de origem, mas tamb\u00e9m em outras col\u00f4nias, cujos jardins bot\u00e2nicos (que tinham seu pessoal treinado e controlado pela metr\u00f3pole) realizavam um processo de transfer\u00eancia de conhecimento e tecnologia. Assim foi o caso do ch\u00e1 na Jamaica, a ip\u00e9ca, o carvalho e o mogno, na India, a seringueira na Mal\u00e1sia. Os jardins bot\u00e2nicos nos Estados Unidos tiveram tamb\u00e9m um importante papel na introdu\u00e7\u00e3o e no melhoramento de culturas.\nOs Land Grant Colleges, nos Estados Unidos tiveram um papel de aproximar os !\nnovos conhecimentos das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas tradicionais. A cria\u00e7\u00e3o dessas institui\u00e7\u00f5es foi iniciada em 1860, e, no final do s\u00e9culo j\u00e1 havia mais de 65 escolas espalhadas por todos os estados americanos.\nEstas institui\u00e7\u00f5es foram importantes na difus\u00e3o dos padr\u00f5es tecnol\u00f3gicos do novo modelo agr\u00edcola. (Salles Filho, 1993)\nNota 2;\nAcoplado ao sistema de cr\u00e9dito rural foram criados uma s\u00e9rie de instrumentos coerentes com o modelo dominante, como; 1.seguro agr\u00edcola incidente sobre a d\u00edvida contra\u00edda e n\u00e3o sobre todas as despesas feitas com a produ\u00e7\u00e3o, beneficiando, assim, somente os mutu\u00e1rios do cr\u00e9dito agr\u00edcola; programas de subs\u00eddios diretos \u00e1s atividades rurais, visando baratear as aquisi\u00e7\u00f5es de insumos de origem industrial, com recursos do Tesouro Nacional e uma pol\u00edtica de taxas de juros reais negativos para a compra de bens industriais; subs\u00eddios fiscais, como por exemplo abatimentos nas declara\u00e7\u00f5es do imposto de renda; programas especiais beneficiando certas atividades e regi\u00f5es, como\nPor \u00faltimo, a cria\u00e7\u00e3o da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (EMBRAPA) como suporte t\u00e9cnico \u00e0 pesquisa, atuando tanto na cria\u00e7\u00e3o de novas variedades, quanto no estabelecimento de prioridades em linhas de pesquisa, concomitantemente \u00e0 pol\u00edtica de Extens\u00e3o Rural/Assist\u00eancia Rural. Foi decisiva a cria\u00e7\u00e3o do Sistema de Empresa Brasileira de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural (EMBRATER/EMATER/ASTEN) como suporte para o controle da difus\u00e3o da tecnolog\u00eda atrav\u00e9s da assist\u00eancia t\u00e9cnica, atuando na difus\u00e3o da ideologia modernizante. (BRAGA, 1993 ; MARTINE e GARCIA, 1987)\nAfeto 5/\nSobre a quest\u00e3o dos \u201cb\u00f3ias-frias\u201d ver D\u00cdNCAO, M.C. O B\u00f3ia-fria /acumula\u00e7\u00e3o e mis\u00e9ria. Petr\u00f3polis. Ed. Vozes, 1975,\nNota 4:\nv\ti\nPara a mudan\u00e7a na forma de analisar a quest\u00e3o da estrutura da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e a contribui\u00e7\u00e3o verdadeira do setor das unidades familiares de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o importantes os trabalhos de KAGEYAMA e BERGAMASCO(1990), FAO/INCRA (1994) e ABRAMOVAI (1992,1995)\nNota 5;\nO desenvolvimento de uma capacita\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica ocorreu, de falo, primeiramente como apoio ou acompanhamento do pacote tecnol\u00f3gico importado. Ao mesmo tempo acaba se desenvolvendo naturalmente, principalmente nos Institutos de Pesquisa e \u00f1as Universidades, uma capacita\u00e7\u00e3o em Ciencia e Tecnologia pr\u00f3prias do pa\u00eds, em alguns casos, inclusive, questionadora do modelo implantado e buscando solu\u00e7\u00f5es adequadas \u00e0s peculiaridades do mesmo.\nNota 6;\nPara esclarecer melhor esta quest\u00e3o ver GRAMSCI ~ Os Intelectuais e a Forma\u00e7\u00e3o da Cultura - sobre o papel de intelectual org\u00e1nico; \u201cCada grupo social,\nnascendo no terreno origin\u00e1rio de uma fun\u00e7\u00e3o essencial no mundo da produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, cria para si, ao mesmo tempo, de um modo org\u00e2nico, uma ou mais camadas de intelectuais que lhe d\u00e3o homogeneidade e consci\u00eancia da pr\u00f3pria fun\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas no campo econ\u00f4mico, mas tamb\u00e9m no social e no pol\u00edtico; o empres\u00e1rio capitalista cria consigo o t\u00e9cnico da ind\u00fastria, o cientista da economia pol\u00edtica, organizador de uma nova cultura, de um novo direito, etc. (GRAMSCI, 1979),\nCap. III: /\u00ed Forma\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica do Engenheiro Agr\u00edcola\nNeste cap\u00edtulo procura-se estudar em conjunto o desenvolvimento de tecnologias voltadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e a necessidade de forma\u00e7\u00e3o dos recursos humanos. No caso presente, a forma\u00e7\u00e3o dos engenheiros agr\u00edcolas, em particular.\nEsta parte foi dividida em:\nIII.\t1. As rela\u00e7\u00f5es escola-condi\u00e7\u00f5es mat\u00e9rias de produ\u00e7\u00e3o da sociedade\n111.2.\tOrigens da forma\u00e7\u00e3o tecnicista na \u00e1rea agr\u00edcola no Brasil\n111.3.\tForma\u00e7\u00e3o das Escolas de Engenharia Agr\u00edcola no Brasil\n///( /\u2022 As rela\u00e7\u00f5es escola-condi\u00e7\u00f5es materiais de produ\u00e7\u00e3o da sociedade\nAo se tratar do estudo da educa\u00e7\u00e3o no Brasil \u00e9 importante ter em mente que n\u00e3o se pode desvincular educa\u00e7\u00e3o ou sistema educacional vigente do sistema econ\u00f4mico vigente. Portanto, antes de mais nada \u00e9 preciso explicitar criticamente as rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o da sociedade. As rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o, na realidade, rela\u00e7\u00f5es sociais e, enquanto tais, nas sociedades capitalistas, rela\u00e7\u00f5es de classe. (FRIGOTTO,\n1984). Portanto, as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, em \u00faltima inst\u00e2ncia, s\u00e3o as determinantes das outras rela\u00e7\u00f5es sociais, dentre elas as rela\u00e7\u00f5es do sistema educativo. A cren\u00e7a muito difundida e acreditada da autonomia da educa\u00e7\u00e3o em face das rela\u00e7\u00f5es sociais precisa ser revista. (SAVIANI, 1990)\nEstas reflex\u00f5es s\u00e3o trazidas para o trabalho em quest\u00e3o por haver, na sociedade, uma cren\u00e7a antiga no poder transformador da educa\u00e7\u00e3o:\n\"\u00c9 ineg\u00e1vel o fato de que o sistema educacional brasileiro, constitu\u00eddo no per\u00edodo entre a desagrega\u00e7\u00e3o do regime escravocrata e a emerg\u00eancia da Rep\u00fablica, \u00ed\ninspirou-se nas id\u00e9ias dos fil\u00f3sofos iluministas. Tais id\u00e9ias, permitiram que se acreditasse que a educa\u00e7\u00e3o formal viria solucionar todos os problemas de ordem econ\u00f4mica e pol\u00edtica. Dessa forma, a maior parte dos educadores brasileiros caracterizavam-se por uma f\u00e9 inabal\u00e1vel no poder transformador da escola. Os modelos de educa\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia ou norte-americanos foram importados sem que fossem submetidos a um exame cr\u00edtico, para que se pudesse adaptar essas inova\u00e7\u00f5es \u00e0 situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do Brasil. Isso, evidentemente, deveu-se \u00e0 \"Confian\u00e7a Nacional na Educa\u00e7\u00e3o\", pois os sistemas educacionais importados n\u00e3o atendiam \u00e0s necessidades s\u00f3cio-culturais das popula\u00e7\u00f5es brasileiras\", (SILVA, 1980)\nA esse respeito, Florestan Fernandes observa que a cren\u00e7a de que a escola \"poderia concorrer para a homogeneiza\u00e7\u00e3o intelectual do povo brasileiro\" fortaleceu-se grandemente na mentalidade dos educadores brasileiros com o correr dos anos, chegando mesmo ao que ele chama de 'extremos contraproducentes' que caracterizaram o Estado Novo. (SILVA, 1980)\nEste pensamento prov\u00e9m de um sistema de id\u00e9ias elaborado no contexto das lutas de classe da burguesia contra a aristocracia, quando da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, a doutrina do liberalismo, e permanece at\u00e9 hoje, nos discursos da pedagogia, amplificado pelos ideais do escolanovismo, e presente nos planos de desenvolvimento do Estado no Brasil, conforme aponta CUNHA (1980).\nTamb\u00e9m \u00e9 importante retomar o papel historicamente atribu\u00eddo \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, de equaliza\u00e7\u00e3o de oportunidades tanto pela Doutrina Liberal, pela Pedagogia da Escola Nova e pelo Plano de Metas de Desenvolvimento Brasileiro. Na verdade essa atribui\u00e7\u00e3o de equaliza\u00e7\u00e3o tem a fun\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica de dissimular os mecanismos de discrimina\u00e7\u00e3o da ordem econ\u00f4mica. A educa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de dissimular os mecanismos que produzem as desigualdades das classes, por sua vez tamb\u00e9m contribui para essas desigualdades, isto \u00e9, a educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 produtora das desigualdades sociais, pois o Estado, enquanto regulamenta, dirige e empreende a educa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m regulamenta, dirige e empreende a ordem econ\u00f4mica. As desigualdades entre as classes sociais s\u00e3o produto da ordem econ\u00f4mica capitalista. (CUNHA, 1980)\nAssim, neste trabalho \u00e9 importante trazer a discuss\u00e3o e compreens\u00e3o do sentido de uma educa\u00e7\u00e3o em uma sociedade que ao mesmo tempo aperfei\u00e7oa os mecanismos de socializa\u00e7\u00e3o do processo produtivo e do processo de trabalho e os mecanismos de concentra\u00e7\u00e3o da apropria\u00e7\u00e3o privada dos produtos do trabalho coletivo e descobrir possibilidades concretas de supera\u00e7\u00e3o dessas rela\u00e7\u00f5es sociais, que n\u00e3o s\u00e3o arbitr\u00e1rias mas historicamente dadas. (FRIGOTTO, 1989)\nO exposto nos remete diretamente \u00e0 quest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, mais especificamente, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do engenheiro, e do engenheiro agr\u00edcola em particular, posto que\n\"a escola cumpre fun\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter geral, em termos de desenvolvimento de um saber n\u00e3o-espec\u00edfico e condi\u00e7\u00f5es sociais necess\u00e1rias ao desenvolvimento capitalista; cumpre fun\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o de profissionais de alto n\u00edvel ( engenheiros, advogados, economistas e administradores ) que ir\u00e3o exercer as fun\u00e7\u00f5es do capital nas empresas capitalistas ou nos postos da tecnocracia estatal; cumpre, igualmente o papel de circula\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de mais-valia produzida; e, finalmente, pode cumprir um papel\nNeste sentido, retomar o ponto central do trabalho que \u00e9 a compreens\u00e3o da origem do pensamento que est\u00e1 impregnado na forma\u00e7\u00e3o dos engenheiros, talvez possa esclarecer o porque pensar-se em um modo de produ\u00e7\u00e3o de alimentos que 'contemple a quest\u00e3o de se buscar tecnolog\u00edas agr\u00edcolas que n\u00e3o est\u00e3o fazendo parte do acervo cultural das tecnolog\u00edas capitalistas ora em voga seja uma quest\u00e3o t\u00e3o dif\u00edcil para a grande maioria dos engenheiros agr\u00f4nomos e agr\u00edcolas, expresso nas a\u00e7\u00f5es das institui\u00e7\u00f5es de pesquisa. Talvez possa esclarecer porque pensar algo novo que signifique ir em contra do que o que est\u00e1 j\u00e1 colocado e aceito pela maioria da popula\u00e7\u00e3o como senso comum, algo que confronte o estabelecido, \u00e9 realmente muito dif\u00edcil para a maioria dos formandos em escola superior e em engenheiros, em particular.\nOs engenheiros agr\u00f4nomos e os engenheiros agr\u00edcolas, enquanto categor\u00eda, ou seja, profissionais de nivel superior, legitimados socialmente pela escola formal para trabalharem diretamente com os recursos naturais, s\u00e3o fortemente influenciados pelos valores embutidos no curr\u00edculo da faculdade (normas, valores, atitudes e atividades), de forma a preservar os interesses de setores dominantes da sociedade, atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de tecnologias (base t\u00e9cnica da produ\u00e7\u00e3o) desenvolvidas e difundidas por este setor, e com isso acabam n\u00e3o tendo uma vis\u00e3o cr\u00edtica das consequ\u00eancias deste procedimento em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente e aos recursos naturais.\nEm outras palavras, esses profissionais utilizam e disseminam o uso da base t\u00e9cnica da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria aprendida na escola formal sem question\u00e1-la, sem alter\u00e1-la, e sem uma vis\u00e3o mais cr\u00edtica de que \u00e9 exatamente essa base t\u00e9cnica da produ\u00e7\u00e3o que, al\u00e9m de preservar a divis\u00e3o social do trabalho, ainda contribui significativamente para a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais no Brasil (isto \u00e9 eros\u00e3o dos solos, assoreamento de lagos, lagoas, represas, rios e polui\u00e7\u00e3o do ar e dos mananciais de \u00e1gua por agrot\u00f3xicos).\nJustamente em um momento em que no mundo todo aparece a preocupa\u00e7\u00e3o com a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, a escola brasileira continua formando profissionais n\u00e3o preparados para estas novas quest\u00f5es, porque a estrutura\nmesma da forma\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 uma estrutura que reflete a estrutura da sociedade capitalista, concentradora dos meios de produ\u00e7\u00e3o e apropriadora do saber, com isso dificultando sobremaneira ao formando ter uma vis\u00e3o ecol\u00f3gica, isto \u00e9 o mais aberta poss\u00edvel, contestadora da ordem e descobridora de novas sa\u00eddas para velhos problemas.\nE ent\u00e3o, que fazemos n\u00f3s, profissionais do ensino superior, respons\u00e1veis em \u00faltima inst\u00e2ncia pela forma\u00e7\u00e3o desses profissionais, legitimando-os a cuidar dos recursos naturais que s\u00e3o patrim\u00f4nio da Humanidade, e sabendo que n\u00e3o v\u00e3o conseguir fazer isso, pela pr\u00f3pria estrutura mesma da escola?\nContinuamos com essa escola, esses alunos, esses profissionais?\nA escola \u00e9 tamb\u00e9m um espa\u00e7o duplo, e, por acreditar nessa id\u00e9ia de que a escola \u00e9 um local de embate das id\u00e9ias, \u00e9 um campo de luta, que fazemos este trabalho, buscando a supera\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual.\n\u00c9 preciso ter em mente ao se trabalhar com educa\u00e7\u00e3o, principalmente no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o superior qual o alcance das nossas a\u00e7\u00f5es, que for\u00e7as vamos por em movimento com as nossas a\u00e7\u00f5es, que tipo de profissionais estamos formando e para formar que tipo de sociedade, sem a ilus\u00e3o t\u00e3o f\u00e1cil de se cair novamente, de ser a educa\u00e7\u00e3o redentora de todos os males da sociedade. N\u00e3o \u00e9 saber qual a fun\u00e7\u00e3o da escola, o que ela deve ser, mas que for\u00e7as sociais concretas acabam estruturando uma determinada escola e pr\u00e1ticas educativas. Assim, \u00e9 preciso pensar e agir dentro de uma concep\u00e7\u00e3o real de escola, e dentro dos fins que se desejam ser alcan\u00e7ados.\n///. 2.: Origens da forma\u00e7\u00e3o tecHicis\u00eda na \u00e1rea agr\u00edcola no Brasil\nA educa\u00e7\u00e3o no Brasil foi iniciada fundamentalmente pelos jesu\u00edtas que, mantendo por dois s\u00e9culos seu dominio sobre a cultura portuguesa, acaba refletindo sua influ\u00eancia tamb\u00e9m no Brasil (MOREL, 1979). Foi uma educa\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 fam\u00edlia patriarcal, ao branco colonizador, \u00e0 classe dominante, detentora do poder pol\u00edtico e econ\u00f4mico, e tamb\u00e9m dos bens culturais importados da metr\u00f3pole. (ROMANELLI, 1991)\nAinda segundo ROMANELLI (1991), a educa\u00e7\u00e3o dada pelos jesu\u00edtas atravessou todo o per\u00edodo colonial e imperial e atingiu o per\u00edodo republicano, sem ter sofrido, em suas bases, qualquer modifica\u00e7\u00e3o estrutural, mesmo quando a demanda social de educa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a aumentar, atingindo as camadas mais baixas da popula\u00e7\u00e3o e obrigando a sociedade a ampliar sua oferta escolar. Este tipo de educa\u00e7\u00e3o acaba se transformando em s\u00edmbolo da pr\u00f3pria classe e distintivo desta, portanto, fim almejado por todo aquele que procurava adquirir status.\nFoi um fator coadjuvante na constru\u00e7\u00e3o das estruturas de poder, dado que a !\nclasse dirigente tinha consci\u00eancia do poder dessa educa\u00e7\u00e3o na sua representa\u00e7\u00e3o junto ao poder p\u00fablico, tais como os filhos dos senhores de engenho educados no sistema jesu\u00edtico.\n\"Casaram-se, assim, portanto, a grande propriedade, o mandonismo e a cultura transplantada expandida pela a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica dos jesu\u00edtas\". (ROMANELLI, 1991:16)\nMesmo depois da expuls\u00e3o dos jesu\u00edtas, o estilo da educa\u00e7\u00e3o permaneceu, com os objetivos religiosos e liter\u00e1rios, e com apelo \u00e1 autoridade e disciplina estreita, com usos de varas de marmelo e palmat\u00f3rias,\n\"tendendo a abafar a originalidade, a iniciativa e a for\u00e7a criadora individual, para por em seu lugar a submiss\u00e3o, o respeito \u00e0 autoridade e a escravid\u00e3o dos modelos antigos.\u201d (SODR\u00c9, 1970:91)\nA minera\u00e7\u00e3o, no sec XIX, fez surgir uma camada intermedi\u00e1ria - o artesanato, pequenos com\u00e9rcios, burocracia - que aumenta a demanda por educa\u00e7\u00e3o, principalmente na zona urbana. \u00c9 nessa camada ligada \u00e0s atividades produtoras que\nsurgem as pessoas ligadas ao jornalismo, \u00e0s letras, \u00e0 pol\u00edtica, que acabam tendo uma grande participa\u00e7\u00e3o na vida pol\u00edtica e social principalmente no per\u00edodo da reg\u00eancia.\nCom a perman\u00eancia da corte portuguesa no Brasil por 12 anos, houveram mudan\u00e7as sens\u00edveis no quadro das institui\u00e7\u00f5es educacionais da \u00e9poca, com a cria\u00e7\u00e3o dos primeiros cursos superiores n\u00e3o teol\u00f3gicos.\n\u201c Com D.Jo\u00e3o VI, no entanto, n\u00e3o apenas nascia o ensino superior, mas tamb\u00e9m se iniciava um processo de autonomia que iria culminar na Independ\u00eancia pol\u00edtica. Todavia, o aspecto de maior relev\u00e2ncia dessas iniciativas foi o fato de terem sido levadas a cabo, com o prop\u00f3sito exclusivo de proporcionar educa\u00e7\u00e3o para uma elite aristocr\u00e1tica e nobre de que se compunha a Corte. A preocupa\u00e7\u00e3o exclusiva com a cria\u00e7\u00e3o de ensino superior e o abandono total em que ficaram os demais n\u00edveis do ensino demonstram claramente esse objetivo, com o que se acentuou uma tradi\u00e7\u00e3o -que vinha da Col\u00f4mia - a tradi\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o aristocr\u00e1tica. Ao mesmo tempo lan\u00e7aram-se as bases para uma revolu\u00e7\u00e3o cultural que, embora lenta, culminou de certa forma na introdu\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de pensamento e a\u00e7\u00e3o que vigoravam na Europa do s\u00e9culo XIX e compuseram a ideologia da burguesia brasileira em ascens\u00e3o, no final do s\u00e9culo \u201d(ROMANELLI, 1991:38-3 9)\nAp\u00f3s a independ\u00eancia pol\u00edtica aumenta e diversifica um pouco a demanda escolar, pois, \u00e0 classe olig\u00e1rquica rural, soma-se a pequena camada intermedi\u00e1ria, que tinha na educa\u00e7\u00e3o um instrumento de ascens\u00e3o social, ligados, \u00e9 claro, \u00e0 vis\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o da classe dominante, \"cujos pad\u00f5es aceita e consagra\". Essa pequena burguesia, pelas pr\u00f3prias caracter\u00edsticas de classe burguesa acabava vivendo uma contradi\u00e7\u00e3o entre o ensino que recebia - para as elites - e sua depend\u00eancia com as elites locais e os ideais da ideologia burguesa que havia surgido nesta \u00e9poca, na Europa. (ROMANELE!, 1991)\nPelo Ato Adicional de 1834, as prov\u00edncias passam a legislar sobre instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica com exce\u00e7\u00e3o das Faculdade de Medicina e Direito e as Academias existentes, o que acabou criando uma dualidade de sistemas: o poder central ficava com a incumb\u00eancia de promover e regulamentar a educa\u00e7\u00e3o de n\u00edvel superior em todo o Imp\u00e9rio, e a educa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e m\u00e9dia ficava sob a incumb\u00eancia das Prov\u00edncias. O que acabou ainda ocorrendo fo\u00ed que o ensino prim\u00e1rio ficou sob responsabilidade dos governos das Prov\u00edncias, que n\u00e3o conseguiram, de fato, criar uma estrutura organizada de escolas, e o ensino secund\u00e1rio acabou ficando nas m\u00e3os da iniciativa privada, o que acentuou ainda mais o car\u00e1ter classista e acad\u00eamico do ensino. Esses col\u00e9gios acabaram se transformando em meros cursos preparat\u00f3rios para o ensino superior.\nAssim,\n\"O sistema educacional fundado em bases alien\u00edgenas (c\u00f3pia sobretudo do modelo franc\u00eas) se constitu\u00edra para atender \u00e0s exig\u00eancias de uma classe agr\u00e1ria que tinha o poder em suas m\u00e3os, e que necessitava auto-reproduzir os seus quadros. O ensino prim\u00e1rio gratuito, por\u00e9m, pouco disseminado, e as pouqu\u00edssimas escolas normais e t\u00e9cnico - profissionais tamb\u00e9m gratuitas, destinavam-se \u00e0s classes menos favorecidas. Por outro lado, o ensino secund\u00e1rio, mantido em sua maior parte por entidades particulares, e de car\u00e1ter proped\u00eautico ao superior, e o pr\u00f3prio ensino superior, mantido pelos poderes p\u00fablicos, destinavam-se aos elementos da classe dominante, que viriam a formar os quadros pol\u00edtico-administrativos da Na\u00e7\u00e3o. Nesse sistema educacional, o ponto de estrangulamento situava-se justamente no ensino secund\u00e1rio que, pelo fato de n\u00e3o ser gratuito em sua maior parcela, transformava-se em uma barreira ultrapassada apenas por uns poucos privilegiados\". (SILVA, 1980:17)\nAinda, de acordo com SILVA(1980), em 1890, de uma popula\u00e7\u00e3o de 14.333.915 habitantes apenas 2.120.559 sabiam ler e escrever. Dez anos depois (1900), de uma popula\u00e7\u00e3o de 17.318.556 habitantes, apenas 4.448.681 sabiam ler e escrever. Vinte\nNa d\u00e9cada de 20, o emergente grupo industrial via na difus\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o um instrumento para combater a aristocracia agr\u00e1ria detentora da hegemonia pol\u00edtica do pa\u00eds. Havia tamb\u00e9m a cren\u00e7a de que a extens\u00e3o da escolariza\u00e7\u00e3o seria uma medida eficaz contra o analfabetismo no pa\u00eds. Acreditavam tamb\u00e9m ser a escola o centro da moderniza\u00e7\u00e3o cultural atrav\u00e9s da dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento cientifico, id\u00e9ia moldada dentro da acep\u00e7\u00e3o desenvolvimentista da educa\u00e7\u00e3o, representada nesta \u00e9poca pela corrente de educadores da chamada \u2018Escola Nova\u2019.\nNeste sentido, foi significativa a influ\u00eancia do IDORT (Instituto de Organiza\u00e7\u00e3o Racional do Trabalho), com seus programas de reelabora\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o da doutrina da organiza\u00e7\u00e3o racional do trabalho nas empresas, nas escolas de engenharia e na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, nos anos 30. (KAWAMURA, 1990)\nDe acordo com ROMANELLI (1991), dois fatores - o crescimento do mercado interno e a queda das exporta\u00e7\u00f5es, respons\u00e1veis pela transfer\u00eancia de renda de um para outro setor - foi o que propiciou uma rea\u00e7\u00e3o din\u00e2mica positiva (crescimento) aos efeitos da crise mundial do capitalismo de 1929, no Brasil.\nCresciam as reivindica\u00e7\u00f5es das v\u00e1rias camadas sociais (desde o operariado at\u00e9 a burguesia industrial) o que resultou em revoltas armadas e movimentos de contesta\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem olig\u00e1rquica latifundi\u00e1ria, como a Semana de Arte Moderna, a cria\u00e7\u00e3o do Partido Comunista, o Tenentismo, e discuss\u00f5es na \u00e1rea educacional (entre os cat\u00f3licos que defendiam a escola privada e os defensores da escola p\u00fablica).\nCom a revolu\u00e7\u00e3o de 30, devido \u00e1s causas que levaram a ela (aumento da popula\u00e7\u00e3o, aumento do setor terci\u00e1rio, aumento do mercado), o governo passa a ter uma aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 educa\u00e7\u00e3o para atender \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dessas camadas.\nA constitui\u00e7\u00e3o de 1934 teve um cap\u00edtulo espec\u00edfico sobre educa\u00e7\u00e3o, na qual cabia unicamente \u00e0 Uni\u00e3o tra\u00e7ar as diretrizes da educa\u00e7\u00e3o nacional e fixar o Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o para todos os graus e ramos, coordenar e fiscalizar a sua execu\u00e7\u00e3o, em todo o territ\u00f3rio nacional, sendo este plano elaborado em 1937 pelo Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o.\nA grande marca do Plano era a grande \u00eanfase dada ao ensino c\u00edvico e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica.\n\"Sendo a escola um aparelho ideol\u00f3gico de Estado, passou a sofrer logicamente os ajustes necess\u00e1rios para a veicula\u00e7\u00e3o da nova ideolog\u00eda dominante. Esse falo \u00e9 percept\u00edvel claramente, sobretudo, no Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. A excessiva \u00eanfase dada ao ensino c\u00edvico e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica foram os primeiros ind\u00edcios desses ajustes\". (CUNHA, 1985:74)\nA reforma educacional deixada pela ditadura s\u00f3 ser\u00e1 abandonada em 1962 com a Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, ficando, portanto, por mais 17 anos ap\u00f3s a queda da ditadura, atravessando, portanto, todo o per\u00edodo desenvolvimentista.\nHouve neste processo exig\u00eancias educacionais da industrializa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a defasagem entre educa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, j\u00e1 exposto anteriormente. Com a industrializa\u00e7\u00e3o aumenta a necessidade de instru\u00e7\u00e3o tanto para o operariado como para sustentar a terciariza\u00e7\u00e3o da economia (classe m\u00e9dia, setor terci\u00e1rio) que v\u00ea na educa\u00e7\u00e3o um instrumento de ascens\u00e3o social.\nAssim, a partir de 1930, com a industrializa\u00e7\u00e3o, aumenta a demanda social de educa\u00e7\u00e3o que se consubstancia numa press\u00e3o cada vez mais forte pela expans\u00e3o do ensino (apenas) nas regi\u00f5es onde se dava a industrializa\u00e7\u00e3o criando uma contradi\u00e7\u00e3o ser\u00edssima no ensino, com a revolu\u00e7\u00e3o industrial e educacional geogr\u00e1fica no pa\u00eds. N\u00e3o bastasse ser a nossa revolu\u00e7\u00e3o industrial e educacional com 100 anos de atraso em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses mais desenvolvidos, ainda cria problemas do tipo de estarmos vivendo duas ou mais \u00e9pocas hist\u00f3ricas simultaneamente, e de ter que enfrentar o dualismo de ter a presen\u00e7a de analfabetismo e sofisticada preocupa\u00e7\u00e3o pedagogizante.\nA expans\u00e3o capitalista trouxe tamb\u00e9m a luta de classes. A expans\u00e3o escolar que se seguiu foi afetada por essa luta, que no campo educacional assumiu :\n\"Caracter\u00edsticas assaz contradit\u00f3rias, uma vez que o sistema escolar, a contar de ent\u00e3o, passou a sofrer, de um lado, a press\u00e3o social de educa\u00e7\u00e3o, cada vez mais crescente e cada vez mais exigente, em mat\u00e9ria de democratiza\u00e7\u00e3o do ensino, e, de outro lado, o controle das elites mantidas no poder, que buscavam, por todos os meios dispon\u00edveis, conter a press\u00e3o popular, pela distribui\u00e7\u00e3o limitada de escolas e, atrav\u00e9s da legisla\u00e7\u00e3o do ensino, manter o seu car\u00e1ter elitizante\". (ROMANELLI, 1991:61)\n\"o tipo de escola que passou a expandir-se foi o mesmo que at\u00e9 ent\u00e3o educara as elites, e essa expans\u00e3o, obedecendo, como j\u00e1 se disse, \u00e0s press\u00f5es da demanda e controlada pelas elites, jamais ocorreu de forma que tomasse universal e gratuita a escola elementar e adequado e suficiente o ensino m\u00e9dio superior. Assumindo a forma de uma luta de classes, a expans\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o no Brasil, mormente a contar de 1930, obedeceu \u00e0s normas da instabilidade pr\u00f3pria de uma sociedade heterog\u00eanea profundamente marcada por uma heran\u00e7a cultural academicista e aristocr\u00e1tica\". (ROMANELE!, 1991:54)\nSegundo IANNI (1971) a \"revolu\u00e7\u00e3o brasileira\" tem sido um longo processo por uma participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nacional nos debates e decis\u00f5es das pol\u00edticas nacionais, que come\u00e7a com o aumento do florescimento da cultura nacional dos anos 20 a 50, com golpes e revolu\u00e7\u00f5es, fluxos e refluxos da vida pol\u00edtica nacional, rompimentos pol\u00edtico-econ\u00f4micos que marcam o ingresso do Brasil na civiliza\u00e7\u00e3o urbano-industrial, marcam a passagem de um modelo a outro.\nA crise final de 29 levou a uma maior import\u00e2ncia do mercado interno. Assim, dois fatores: uma produ\u00e7\u00e3o voltada para exporta\u00e7\u00e3o, transformada para abastecer o mercado interno, devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o de exporta\u00e7\u00e3o e de importa\u00e7\u00e3o de produtos, para fabrica\u00e7\u00e3o nacional; e uma agricultura voltada para o mercado interno, esses dois fatores foram o sustent\u00e1culo do crescimento na crise, foram os respons\u00e1veis pelo aparecimento de outro modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico: o de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es.\nAinda de acordo com ROMANELLI (1991), citando Celso Furtado, em uma situa\u00e7\u00e3o de desenvolvimento aut\u00f4nomo o processo tecnol\u00f3gico tem necessidade de bastante capital e de alta demanda (composi\u00e7\u00e3o da demanda); em uma situa\u00e7\u00e3o de desenvolvimento dependente, tem necessidade de alta demanda, e alta necessidade de\ncapital e moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Assim, quando o progresso \u00e9 o impulsor, ele se torna a pr\u00f3pria fonte do desenvolvimento. Quando a demanda \u00e9 a impulsora, o progresso tecnol\u00f3gico \u00e9 sempre absorvido depois (com as implica\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia que acarreta). Este \u00e9 o modelo de desenvolvimento que impera neste per\u00edodo, a chamada \u201dsubstitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es\". A importa\u00e7\u00e3o de bens de consumo foi substitu\u00edda por produ\u00e7\u00e3o industriai interna, a substitui\u00e7\u00e3o foi feita \u00e0 base de importa\u00e7\u00e3o de equipamentos e know-how.\nQuais consequ\u00eancias pode ter para a evolu\u00e7\u00e3o do sistema educacional o progresso t\u00e9cnico n\u00e3o ser o fator din\u00e2mico do desenvolvimento, mas sim impulsionado por uma demanda interna?\nEnquanto a moderniza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica implicar, como \u00e9 o caso brasileiro, intensifica\u00e7\u00e3o da importa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, a escola n\u00e3o ser\u00e1 chamada a desempenhar papel de relevo, a n\u00e3o ser num dos setores b\u00e1sicos da expans\u00e3o econ\u00f4mica: o do treinamento e qualifica\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra. O outro papel, ali\u00e1s o mais importante, que \u00e9 o da forma\u00e7\u00e3o de pesquisadores e desenvolvimento da pesquisa aplicada, continuar\u00e1 na penumbra, relegado a plano secund\u00e1rio. A escola, neste sistema econ\u00f4mico, \u00e9 chamada a fornecer quadros, mas n\u00e3o \u00e9 solicitada a fornecer o progresso cient\u00edfico, feito atrav\u00e9s da pesquisa, porque esta carece de fun\u00e7\u00e3o junto \u00e0 economia.\nO crescimento da demanda social de educa\u00e7\u00e3o determinou a expans\u00e3o de uma escola que continuou a estruturar-se segundo moldes antigos, posto que \u00e0s camadas emergentes interessavam os padr\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o da elite.\nQuando a economia passa a exigir mudan\u00e7as na escola, e esta ocorre em fun\u00e7\u00e3o do modelo econ\u00f4mico, aparece a dist\u00e2ncia entre o modelo que o mercado econ\u00f4mico exigia e a real situa\u00e7\u00e3o do ensino poss\u00edvel de ser dado (tradicional, porque sempre foi este o exigido). E o setor da pesquisa continuou sem fun\u00e7\u00e3o social definida. Assim, enquanto o progresso t\u00e9cnico n\u00e3o constituir o polo din\u00e2mico da economia, a pesquisa e o ensino continuam dissociados.\nAssim como na crise de 29 e 33, no per\u00edodo p\u00f3s-guerra houve uma retra\u00e7\u00e3o, seguida de mais investimento do capital estrangeiro (internacional), com reorienta\u00e7ao do papel secular reservado \u00e0 economia brasileira na divis\u00e3o internacional do trabalho, de produtor de bens agr\u00edcolas exigidos pelo mercado internacional.\nNo governo JK a implanta\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de capital estrangeiro foi mais ampla, e acentuou a diferen\u00e7a entre o modelo pol\u00edtico baseado nas massas, de Vargas, e o modelo econ\u00f4mico com base na internacionaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Foi essa dist\u00e2ncia que gerou a crise pol\u00edtica que culminou na re-orienta\u00e7\u00e3o do processo a contar de 64. (CUNHA, 1985)\nA revolu\u00e7\u00e3o de 64 foi o resultado de uma crise que vinha se delineando havia muito tempo na sociedade brasileira, uma crise de disputa de interesses das for\u00e7as que queriam a internacionaliza\u00e7\u00e3o do capital e as for\u00e7as que queriam um desenvolvimento independente. Esta crise come\u00e7a no governo de Get\u00falio Vargas, tomando o desenvolvimento industrial (substituindo as importa\u00e7\u00f5es que diminu\u00edam devido \u00e0 crise do capitalismo de 29), e deslocando o capitai agr\u00e1rio-exportador para abastecer o mercado interno, aliado \u00e0 pol\u00edtica do populismo, conciliando interesses pol\u00edticos e econ\u00f4micos das classes m\u00e9dia, da burguesia industrial e do proletariado. No governo JK, ainda tentando conciliar essas duas for\u00e7as, quais sejam, pol\u00edtica de massas com desenvolvimento industrial em associa\u00e7\u00e3o \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es externas, mas fortalecendo o \u00faltimo, acabou matando a primeira.\nO movimento de 64 representou a tentativa de re-orientar o processo civilizat\u00f3rio brasileiro no sentido de sua introdu\u00e7\u00e3o definitiva na civiliza\u00e7\u00e3o urbano-industrial do mundo ocidental. (ROMANELLI, 1991)\nO modelo econ\u00f4mico que se implanta \u00e9 um modelo concentrador de renda, nos moldes de sociedades perif\u00e9ricas que se industrializam por um processo de moderniza\u00e7\u00e3o introduzido pela modifica\u00e7\u00e3o nos padr\u00f5es de consumo de uma camada restrita da popula\u00e7\u00e3o. Esse processo condiciona a industrializa\u00e7\u00e3o que se faz intensiva de capital em meio a um excedente de m\u00e3o de obra, e pressup\u00f5e uma estrat\u00e9gia de favorecimento de determinadas camadas sociais por serem as mais capazes de ajudar o progresso pela capacita\u00e7\u00e3o de consumo. O arrocho salarial das classes trabalhadoras e aumento do poder aquisitivo das camadas altas e m\u00e9dias altas, s\u00e3o as medidas que se\nA moderniza\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, expressa essa rela\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o centro-periferia e de domina\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito interno e externo. No \u00e2mbito interno, com mecanismos de controle e compartimentaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do trabalho, menor integra\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e menor vis\u00e3o cr\u00edtica do conjunto do sistema produtivo. No \u00e2mbito externo, assegura expans\u00e3o de mercados, aumenta a dist\u00e2ncia entre centros criadores de tecnologia e os consumidores.\nA moderniza\u00e7\u00e3o \u00e9 um mecanismo de domina\u00e7\u00e3o ou de controle do setor Interno pelo externo.\nCom o fortalecimento do empresariado e das for\u00e7as armadas, esses setores impuseram-se aos restantes da sociedade.\nCom a Revolu\u00e7\u00e3o de 64, o sistema educacional que ent\u00e3o se implanta, foi marcado por dois momentos claramente definidos:\n1.\tmomento de implanta\u00e7\u00e3o do regime e delineamento da pol\u00edtica de recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Nesta fase houve um aumento da demanda social de educa\u00e7\u00e3o, agravando a crise que j\u00e1 tinha, h\u00e1 muito, no sistema, o que acabou servindo de justificativa para uma s\u00e9rie de conv\u00eanios com a Agency for International Development (AID) e o MEC (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura) e seus \u00f3rg\u00e3os, acordos para assist\u00eancia t\u00e9cnica e coopera\u00e7\u00e3o financeira dessa Ag\u00eancia \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do sistema educacional brasileiro.\n2.\tado\u00e7\u00e3o, em definitivo, de medidas para adequar o sistema educacional ao modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico que ent\u00e3o se intensificava no Brasil. Os conv\u00eanios, nos quais o MEC entregou a reorganiza\u00e7\u00e3o do sistema educacional brasileiro aos t\u00e9cnicos oferecidos pela AID, lan\u00e7aram as principais bases das reformas que se seguiram. Estas reformas serviram de fundamento para a principal das comiss\u00f5es brasileiras que completavam a defini\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica educacional: a comiss\u00e3o Meira Matos, que teve uma fun\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o nos focos de agita\u00e7\u00e3o estudantil e de estudar a crise em si, para propor medidas de reforma. (FRIGOTTO, 1989)\nO relat\u00f3rio Meira Matos teve influ\u00eancia na pol\u00edtica educacional adotada a seguir. Algumas medidas pr\u00e1ticas imediatamente tomadas, foram o crescimento da matr\u00edcula no ensino superior e a conten\u00e7\u00e3o do protesto estudantil.\nA integra\u00e7\u00e3o do planejamento educacional no Plano Nacional de Desenvolvimento, tratando a \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o como \u00e1rea priorit\u00e1ria, completa o quadro das medidas que caracterizaram essa segunda fase, ou segundo momento.\n\"A formula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica dominante, a partir da d\u00e9cada de 60 estruturou-se mediante a teor\u00eda do capital humano. Nesta formula\u00e7\u00e3o neoliberal, sob o reducionismo das concep\u00e7\u00f5es de homem, trabalho, classes sociais e educa\u00e7\u00e3o, exp\u00f5e-se uma rela\u00e7\u00e3o linear entre processo educativo escolar e processo produtivo. Esta formula\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 d\u00e1 autonomia ao processo educativo escolar como inverte a rela\u00e7\u00e3o determinante-determinado. As consequ\u00eancias concretas desta invers\u00e3o, elevada a senso comum, n\u00e3o s\u00f3 no plano das pol\u00edticas do Estado, mas entre os pr\u00f3prios profissionais da educa\u00e7\u00e3o e sobretudo em classes populares, ainda est\u00e3o muito presentes hoje\u201d. (FRIGOTTO, 1989:36).\nEm 1961 um grupo de empres\u00e1rios de S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro criou o Instituto de Pesquisas e Estudos Sociais (IPES). Assim como nos anos 50, o ISEB (Instituto Superior de Estudos Brasileiros) teve um inportante papel no privilegiamento da forma\u00e7\u00e3o de intelectuais dirigentes para atuar na defini\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica desenvolvimentista do pa\u00eds, nos anos 60 o IPES passa a ter esse papel exercendo consider\u00e1vel influ\u00eancia na pol\u00edtica p\u00f3s-64 e nas pol\u00edticas educacionais debatidas e elaboradas a partir de 68, dentro de uma concep\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o como \u201cind\u00fastria de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os\u201d, sintetizando a necessidade de \u2018recursos humanos\u2019 para a economia, em uma perspectiva educativa dentro da formula\u00e7\u00e3o da teoria do capital humano.\nEsta vis\u00e3o tecnicista da educa\u00e7\u00e3o, expressa nas formula\u00e7\u00f5es da teoria do capital humano aparece nas pol\u00edticas educacionais e na ideologia de amplos setores sociais ap\u00f3s 1968 em particular com a consolida\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es monopolistas, e o aumento do processo de concentra\u00e7\u00e3o e internacionaliza\u00e7\u00e3o do mercado, onde h\u00e1 uma s\u00e9rie de mecanismos desenvolvidos pelo Estado, (em geral mecanismos ideol\u00f3gicos e\nrepressivos), para salvaguardar os interesses dominantes (capital nacional, associado ao capital estrangeiro, capital estatal e o setor internacional). Esses interesses objetivavam-se na necessidade de trabalhadores operativos dos complexos tecnol\u00f3gicos em quantidade, e n\u00e3o de criadores de ci\u00eancia e tecnologia, pois isto j\u00e1 se fazia no pa\u00eds de origem do capital, ou seja, nesta \u00e9poca o que se necessitava era aquelas atividades de adapta\u00e7\u00e3o da tecnologia alien\u00edgena \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais.\nEsta formula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica afetou tamb\u00e9m as pol\u00edticas de privatiza\u00e7\u00e3o escolar do sistema educacional que se implantou com a Revolu\u00e7\u00e3o de 64, muito embora a discuss\u00e3o sobre escola p\u00fablica versus escola privada venha desde o final do governo JK.\n\u201d0 final do governo JK foi marcado pela discuss\u00e3o sobre a Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional (LDB) no Congresso Nacional, nos \u00f3rga\u00f5s educacionais, sindicatos estudantis, na imprensa e nos com\u00edcios da campanha eleitoral de 1960,!.(CUNHA e GOES, 1985:12)\nNa verdade o debate sobre a LDB come\u00e7ou em 1948, onde se deu a grande confronta\u00e7\u00e3o entre os privatistas do ensino e os educadores que defendiam a escola p\u00fablica, gratuita e laica. A LDB foi uma concilia\u00e7\u00e3o entre os projetos Mariani (escola p\u00fablica) e Lacerda (escola privada), ficando o ensino no Brasil um direito tanto do poder p\u00fablico quanto da iniciativa privada.\nVitorioso o golpe de 64 subiram ao poder os defensores do privatismo na educa\u00e7\u00e3o, aqueles que defendiam a desmontagem ou, pelo menos, a desacelera\u00e7\u00e3o do crescimento da rede p\u00fablica de ensino. Em compensa\u00e7\u00e3o, as verbas p\u00fablicas destinadas ao ensino deveriam ser transferidas \u00e0s escolas particulares que, ent\u00e3o, se encarregariam da escolariza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e dos jovens. S\u00f3 onde a iniciativa particular n\u00e3o tivesse interesse em abrir escolas \u00e9 que a escola p\u00fablica seria bem vinda.\nEm 1976, a USAID diminui sensivelmente a ajuda externa para projetos de educa\u00e7\u00e3o, pois, para o consultor norte-americano\n\"o governo brasileiro estaria aumentando a seletividade da escola, pois usava os recursos externos justamente para diminuir os gastos p\u00fablicos com educa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m do\nmais, agravando a seletividade, estaria havendo uma drenagem de recursos p\u00fablicos para institui\u00e7\u00f5es particulares: 1% do total de recursos alocados no primeiro grau, 40% do total de gastos com o segundo grau e 39% com o superior estariam sendo transferidos para estabelecimentos particulares. S\u00f3 mesmo um consultor norteamericano poderia ter acesso a essas informa\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que o governo autorit\u00e1rio, pela alian\u00e7a dos militares com os privatistas, lan\u00e7ou m\u00e3o de v\u00e1rios artif\u00edcios destinados a camuflar esses dados, dos quais \u00e9 claro o efeito: a vis\u00edvel acumula\u00e7\u00e3o de capital pelos grupos que fizeram da educa\u00e7\u00e3o um grande neg\u00f3cio na acumula\u00e7\u00e3o privada de capital e/ou no exerc\u00edcio de influ\u00eancia ideol\u00f3gica*'. (CUNHA e GOES, 1985:51)\nHouve uma grande preocupa\u00e7\u00e3o em alfabetiza\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o do Mobral, que nada mais foi do que a tentativa de criar uma massa de eleitores para a sustenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do regime.\nAssim, pode-se dizer que a situa\u00e7\u00e3o educacional nestes 20 anos de regime serviram para aumentar a concentra\u00e7\u00e3o de renda e n\u00e3o houve uma preocupa\u00e7\u00e3o real com os problemas da popula\u00e7\u00e3o, criando mesmo uma situa\u00e7\u00e3o chamada de exclus\u00e3o pela base.\nExclus\u00e3o pela base significa que em 1980 havia 28,3 milh\u00f5es estudantes matriculados, sendo 22,5 milh\u00f5es no ensino de primeiro grau (dos quais 15% frequentando escolas particulares); 2.8 milh\u00f5es no segundo grau sendo que metade dos alunos frequentando estabelecimentos escolares particulares; 1,5 milh\u00f5es de estudantes de ensino superior, sendo 75% frequentando escolas particulares. (CUNHA e GOES, 1985)\nOutra pol\u00edtica importante da ditadura foi com o ensino profissionalizante numa tentativa de conten\u00e7\u00e3o da press\u00e3o pela demanda de cursos superiores. Este per\u00edodo foi tamb\u00e9m marcado pela inclus\u00e3o em todos os n\u00edveis do ensino, da disciplina Educa\u00e7\u00e3o Moral e C\u00edvica. (CUNHA e GOES, 1985)\nAinda segundo esses autores, a universidade brasileira tamb\u00e9m sofreu com o golpe. A rec\u00e9m-criada UnB (1963), projeto arrojado e pioneiro, foi praticamente desmantelada em seu projeto de moderniza\u00e7\u00e3o inovadora. Afortunadamente a estrutura inovadora desta foi '\u2019preservada*' na reforma da Universidade Federal de Minas Gerais e tamb\u00e9m a Universidade Estadual de Campinas. Ironicamente, pelos decretos-leis,\nprincipalmente os de n\u00famero 53/66 e 252/67, foram promovidas reformas no sentido de enquadrar (adaptar) todas as universidades federais 'a estrutura da UnB, pelo motivo da \u201dn\u00e3o duplica\u00e7\u00e3o de meios para fins id\u00e9nticos ou equivalentes\", atrav\u00e9s de departamentos, por uma orienta\u00e7\u00e3o economicista da pol\u00edtica educacional (para tentar reverter os efeitos danosos de duplica\u00e7\u00e3o de recursos, devido \u00e0 maneira como as universidades se formaram no Brasil, juntando diversas faculdades e com consequente duplica\u00e7\u00e3o).\nPara viabilizar o estudo pelos diversos departamentos da Universidade foi criado o regime de cr\u00e9ditos, inova\u00e7\u00e3o importada da universidade norte-americana. De imediato \u00a1sso gerou uma desorganiza\u00e7\u00e3o, na verdade, dissolu\u00e7\u00e3o das antigas turmas, \"inviabilizando a antiga solidariedade entre os estudantes, for\u00e7a viva do movimento estudantil\". Ao lado disso, a regulamenta\u00e7\u00e3o do movimento estudantil serviu para abafar a for\u00e7a do movimento e ter essa posi\u00e7\u00e3o apol\u00edtica.\n\"O poder atrav\u00e9s da t\u00e9cnica e da repress\u00e3o caracterizou a pr\u00e1tica dos governos autorit\u00e1rios p\u00f3s-1964. Os planos educacionais foram concebidos por um grupo de t\u00e9cnicos ~ dotados de poder burocr\u00e1tico - que, a partir de sua percep\u00e7\u00e3o de problemas e necessidades, definiu metas e meios para a educa\u00e7\u00e3o. Essa percep\u00e7\u00e3o, como vimos, decorria das perspectivas econ\u00f4micas e pol\u00edticas com vistas a consolidar a internacionaliza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. A educa\u00e7\u00e3o, bem como outras \u00e1reas sociais, subordinava-se aos interesses previamente estabelecidos no \u00e2mbito pol\u00edtico-econ\u00f4mico\". (CUNHA eGOES, 1985:84)\nEm julho de 68 o governo organizou um grupo de trabalho para elaborar um anteprojeto de reforma universit\u00e1ria, a chamada Lei da Reforma Universit\u00e1ria, n0, 5540/68, determinando que todas as universidades seguissem o modelo j\u00e1 implantado nas federais e extinguindo o regime de c\u00e1tedra, antiga reivindica\u00e7\u00e3o dos professores e estudantes.\nEnquanto o governo implanta o sistema universit\u00e1rio r\u00edgido, com conten\u00e7\u00e3o de gastos e melhor aproveitamento dos recursos, proliferam as escolas particulares sem instala\u00e7\u00f5es adequadas, laborat\u00f3rios ou bibliotecas.\n\u201cA presen\u00e7a de \u00f3rg\u00e3os e t\u00e9cnicos estrangeiros na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas culturais no pais e a importa\u00e7\u00e3o de abordagens metodol\u00f3gicas pragm\u00e1ticas do Exterior para a quest\u00e3o cultural contribu\u00edram para o desenvolvimento do car\u00e1ter tecnicista da educa\u00e7\u00e3o a partir de 1968/\u2019 (KAW AMURA, 1990:36)\nA partir de 1968 desenvolve-se a tend\u00eancia tecnicista que se desdobra em novas correntes educacionais: enfoque sist\u00eamico, tecnologias de ensino, operacionaliza\u00e7\u00e3o de objetivos, instru\u00e7\u00e3o programada, m\u00e1quinas de ensinar, tele-ensino, educa\u00e7\u00e3o via sat\u00e9lite, microensino, dentre outras.\nAinda segundo essa autora, o car\u00e1ter pragm\u00e1tico e tecnicista da educa\u00e7\u00e3o acabou se objetivando devido ao desenvolvimento dos monop\u00f3lios, a expans\u00e3o da ind\u00fastria cultural no pa\u00eds, as press\u00f5es externas em prol do economicismo na educa\u00e7\u00e3o, as pol\u00edticas de reformas educacionais - principalmente as de ensino superior e de ensino de primeiro e segundo graus - a desmobiliza\u00e7\u00e3o das iniciativas populares de educa\u00e7\u00e3o. O car\u00e1ter pragm\u00e1tico e tecnicista da educa\u00e7\u00e3o expressa-se no conte\u00fado (curr\u00edculos), nos m\u00e9todos, na pr\u00e1tica e na forma\u00e7\u00e3o dos docentes, na forma\u00e7\u00e3o dos egressos das escolas, nos diferentes graus, e das pr\u00e1ticas informais controladas pelo Estado e \u00f3rg\u00e3os das classes dominantes, e tamb\u00e9m na massifica\u00e7\u00e3o e desmobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da popula\u00e7\u00e3o.\nAssim, pode-se depreender, do exposto, que a educa\u00e7\u00e3o no Brasil sempre foi voltada para atender interesses de exporta\u00e7\u00e3o, desde a col\u00f4nia, imp\u00e9rio, Ia rep\u00fablica, Estado Novo, P\u00f3s-Revolu\u00e7\u00e3o de 64: todas as reformas em cada um desses per\u00edodos ou revolu\u00e7\u00f5es foram neste sentido, de acentuar essa rela\u00e7\u00e3o, passando por todos os per\u00edodos econ\u00f4micos sempre com uma preocupa\u00e7\u00e3o externa, ou exporta\u00e7\u00e3o ou importa\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o de tecnologias importadas. A vis\u00e3o tecnicista aparece nas v\u00e1rias influ\u00eancias culturais, econ\u00f4micas, ideol\u00f3gicas, na hist\u00f3ria do Brasil e influencia\nCom a re-instaura\u00e7\u00e3o do regime democr\u00e1tico, esse quadro tem continuidade, apenas agravado pelas consequ\u00eancias das pol\u00edticas implantadas durante a ditadura \"contra\" a educa\u00e7\u00e3o, de implanta\u00e7\u00e3o de um sistema em bases alien\u00edgenas, e, junto com o processo de desenvolvimento, com a implanta\u00e7\u00e3o de uma estrutura educativa com bases neo-liberais, de acordo com as id\u00e9ias do capital humano e a concep\u00e7\u00e3o tecnicista de educa\u00e7\u00e3o.\nAssim, com a re-instaura\u00e7\u00e3o do regime democr\u00e1tico, na educa\u00e7\u00e3o nada mudou, sempre a reboque do sistema econ\u00f4mico, sempre voltada para atender aos interesses do sistema econ\u00f4mico, ou seja, uma vez come\u00e7ado o movimento de aumento de concentra\u00e7\u00e3o do capital este processo se institucionalizou e se fixou (ficou mecanismo), e, \u00e9 claro, aumentado a concentra\u00e7\u00e3o do capital aumentou a quantidade de pessoas exclu\u00eddas a este processo, e, a educa\u00e7\u00e3o tem sido um dos mecanismos para se esconder esse processo de exclus\u00e3o. \u00c9 importante retomar o papel que a escola (sistema educacional) exerce no interior das formas que assumem as rela\u00e7\u00f5es capitalistas hoje, na discuss\u00e3o do v\u00ednculo ou desvinculo entre a educa\u00e7\u00e3o e estrutura econ\u00f4mico-social capitalista.\n\"A escola toma um papel de mediadora dos interesses dominantes e dominados, local onde s\u00e3o ampliados a separa\u00e7\u00e3o entre mundo da escola e produ\u00e7\u00e3o, trabalho manual e mental, trabalho produtivo e improdutivo. O papel espec\u00edfico da escola n\u00e3o \u00e9 preparar para o trabalho produtivo (para isso o capital cria outros processos de aprendizagem como Senai, Senac, e Se\u00f1ar), n\u00e3o \u00e9 \"qualif\u00edcadora\" para o trabalho produtivo, mas, ao inv\u00e9s, \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de um conhecimento geral articulado ao treinamento espec\u00edfico efetivado na f\u00e1brica ou em outros setores do sistema produtivo\". (FRIGOTTO, 1984:134)\nAinda segundo este autor, para o sistema escolar ficam aquelas fun\u00e7\u00f5es importantes e necess\u00e1rias ao capitalismo para hegemonia de classe, aquelas fun\u00e7\u00f5es de controle, planejamento, supervis\u00e3o, e administra\u00e7\u00e3o que requerem uma qualifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (e diversificada) para este tipo de trabalho chamado improdutivo (ou seja,\ndentro do corpo coletivo de trabalho, a contribui\u00e7\u00e3o daquelas pessoas que supervisionam, administram, planejam em nome do capital, dentro das empresas, n\u00e3o apenas no aspecto ideol\u00f3gico mas t\u00e9cnico, da reprodu\u00e7\u00e3o capitalista), tendo essa terciariza\u00e7\u00e3o o papel de encobrir a estrat\u00e9gia do capital de intensificar a extra\u00e7\u00e3o de mais valia, e os mecanismos de controle de classe dominante atrav\u00e9s da atua\u00e7\u00e3o profissional: \u201d0 papel de dirigente, supervisor, aqueles \u2018funcion\u00e1rios\u2019 do capital que v\u00e3o, n\u00e3o pelas m\u00e3os, mas pela cabe\u00e7a cumprir as fun\u00e7\u00f5es do capital no interior do processo produtivo, os que zelam pela efic\u00e1cia na extra\u00e7\u00e3o da mais-valia\". (GRAMSCI, 1980:152)\nEste papel \u00e9 o que caracteriza, segundo GRAMSCI, o papel de intelectual org\u00e2nico de classe: o empres\u00e1rio capitalista, cria consigo o t\u00e9cnico da ind\u00fastria, o cientista da economia pol\u00edtica, organizador de uma nova cultura, de um novo direito,etc., ou seja intelectuais que, por sua atua\u00e7\u00e3o d\u00e3o homogeneidade e consci\u00eancia da pr\u00f3pria fun\u00e7\u00e3o, em cada grupo social nascente de uma fun\u00e7\u00e3o essencial no mundo da produ\u00e7\u00e3o capitalista.\nA escola, ent\u00e3o, resumindo., fica com uma fun\u00e7\u00e3o produtora ou simplesmente sistematizadora e divulgadora de saber que \u00e9 a for\u00e7a produtiva comandada pelos interesses do capital. Isto \u00e9 particularmente importante no \u00e2mbito deste trabalho, posto que os engenheiros s\u00e3o n\u00e3o apenas aqueles profissionais que v\u00e3o atuar nas fun\u00e7\u00f5es de ger\u00eancia e supervis\u00e3o, como tamb\u00e9m v\u00e3o atuar nas atividades de difus\u00e3o tecnol\u00f3gica.\nAl\u00e9m disso, ap\u00f3s o processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o do capital, acelerado p\u00f3s-64, as chamadas \u2019\u2019novas tecnologias\u201d conferiram um aspecto novo \u00e1 educa\u00e7\u00e3o.\nDe acordo com KAW AMURA (1990), o processo modernizador se expressa na ado\u00e7\u00e3o de equipamentos e aparelhos tecnol\u00f3gicos sofisticados (baseados na microeletr\u00f4nica, raios laser, inform\u00e1tica, novos materiais, etc.) e na ado\u00e7\u00e3o de modelos comportamentais e art\u00edsticos oriundos dos pa\u00edses centrais. Esses avan\u00e7os da biotecnologia, inform\u00e1tica, e sofisticados aparelhos e equipamentos s\u00e3o crescentemente inseridos nos centros metropolitanos em atividades e \u00e1reas cujo acesso \u00e9 permitido apenas a determinadas camadas sociais privilegiadas.\nAinda segundo esta autora, a Nova Rep\u00fablica (a partir de 1985) consiste numa rearticula\u00e7\u00e3o de setores das classes dominantes com o intuito de reorientar o processo\nH\u00e1 um discurso de uma preocupa\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea social, expressa em propostas de 'educa\u00e7\u00e3o para todos\u2019, com o aproveitamento dos recursos da ind\u00fastria cultural e da inform\u00e1tica para a \u00e1rea educativa, para a divulga\u00e7\u00e3o das tecnolog\u00edas modernizadoras, principalmente a inform\u00e1tica.\nNos anos 80 ocorre urna intensa mobiliza\u00e7\u00e3o na procura de alternativas educativas (tamb\u00e9m no \u00e2mbito do movimento ecol\u00f3gico) com um ampio debate cr\u00edtico sobre as pol\u00edticas educacionais tecnocr\u00e1ticas, atrav\u00e9s de sindicatos, associa\u00e7\u00f5es eclesiais, associa\u00e7\u00f5es de bairros, etc., pelo lado popular, enquanto que pelo lado governamental, ocorre um verdadeiro descaso pela escola p\u00fablica, ao mesmo tempo em que a escola privada ampl\u00eda consideravelmente sua rede, com ensino de melhor qualidade \u00e0s classes mais privilegiadas.\nAssim, as perspectivas para a educa\u00e7\u00e3o em face das novas tecnologias \u00e9 um problema complexo, porque n\u00e3o significa simplesmente o desenvolvimento de tecnologias educacionais, e nem se limita a analisar o impacto m\u00fatuo entre ambas, mas compreendem processos culturais ligados a interesses pol\u00edticos e ao processo produtivo.\nAssim, tratar das novas tecnologias em educa\u00e7\u00e3o requer o entendimento do v\u00ednculo hist\u00f3rico-social entre elas, pois \u2019\u2019novas tecnologias compreendem conhecimentos cient\u00edficos avan\u00e7ados aplicados ao processo produtivo conforme os interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos dominantes; educa\u00e7\u00e3o compreende o conjunto de institui\u00e7\u00f5es, processos formais e informais de elabora\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de id\u00e9ias, valores e atitudes ligados basicamente aos interesses das classes dominantes. Ambas as \u00e1reas situam-se, portanto, no \u00e2mbito ideol\u00f3gico-cultural vinculadas fundamentalmente aos interesses dominantes na sociedade\" (KAWAMURA, 1990:5)\nA qualifica\u00e7\u00e3o profissional para acompanhar os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos passa a ter um papel importante, principalmente considerando a rapidez com que ocorrem as mudan\u00e7as no processo de trabalho em fun\u00e7\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. Para o caso do sistema educacional brasileiro (sistema educacional de uma sociedade perif\u00e9rica) acompanhar os requisitos da qualifica\u00e7\u00e3o profissional, passa por uma integra\u00e7\u00e3o cada vez maior com o sistema produtivo e de qualifica\u00e7\u00e3o profissional global.\nNo contexto educacional brasileiro tem sido problem\u00e1tica a forma\u00e7\u00e3o de especialistas. Esta se d\u00e1 em determinados centros universitarios considerados \"de excel\u00eancia\u201d, dentro de crit\u00e9rios internacionais e de mercado pr\u00e9-estabelecido, muitas vezes refor\u00e7ando valores e pad\u00f5es culturais estabelecidos nos pa\u00edses centrais (da difus\u00e3o tecnol\u00f3gica), que s\u00e3o transmitidos aos pa\u00edses dependentes, refor\u00e7ando a dependencia.\nAo lado disso,\n\u201dA pr\u00e1tica e a forma\u00e7\u00e3o segmentada dos especialistas favorecem sua postura integradora ao modelo social e pol\u00edtico vigente, na medida em que ficam desprovidas de uma vis\u00e3o cr\u00edtica e abrangente da realidade. Aos que est\u00e3o no topo das organiza\u00e7\u00f5es, principalmente em fun\u00e7\u00e3o dos privil\u00e9gios que acompanham essa posi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o interessa nem o questionamento, nem a mudan\u00e7a. Aos demais, mesmo em posi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis na estrutura social, h\u00e1 o peso ideol\u00f3gico de sua forma\u00e7\u00e3o acr\u00edtica que lhes aponta a alternativa de ascens\u00e3o pelo esfor\u00e7o individual. O individualismo e, no limite, o corporativismo constituem o fundamento da sua pr\u00e1tica social, refor\u00e7ando a apatia e o conformismo diante do status quo.\" (KAWAMURA, 1990:66)\nEssa postura individual e a depend\u00eancia em termos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional favorecem o fortalecimento do poder das pot\u00eancias centrais no contexto mundial.\n\"Por sua vez a forma\u00e7\u00e3o da capacita\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, em vista da pol\u00edtica educacional tecnocr\u00e1tica no contexto da depend\u00eancia, tem se orientado predominantemente para as novas tecnologias desenvolvidas no \u00e2mbito mundial. Especialistas das diversas \u00e1reas das ci\u00eancias exatas e tecnol\u00f3gicas, com especializa\u00e7\u00e3o no exterior, ao integrarem universidades, n\u00facleos e centros de pesquisa, tendem a desenvolver trabalhos estreitamente ligados com a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica internacional, muitas vezes totalmente alienados da realidade brasileira. Uma vez que a forma\u00e7\u00e3o desses pesquisadores n\u00e3o est\u00e1 embasada numa forma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m social e pol\u00edtica, que possibilitasse uma vis\u00e3o cr\u00edtica dessa realidade, raramente eles procuram desenvolver alternativas ao modelo dominante. Pois, para tanto, teria que se\nA forma\u00e7\u00e3o de especialistas preparados para as necessidades atuais tamb\u00e9m est\u00e1 Hgada \u00e0 mudan\u00e7a pessoal dos profissionais, com uma revis\u00e3o cr\u00edtica da pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas intelectuais, que s\u00e3o processos psicologicamente dolorosos. Na verdade este \u00e9 um ponto cr\u00edtico neste trabalho, pois em n\u00e3o havendo mudan\u00e7as individuais, n\u00e3o ocorrer\u00e1 mudan\u00e7as para o desenvolvimento de alternativas ao modelo dominante.\nA\u00ed ent\u00e3o resta perguntar quais s\u00e3o as perspectivas que temos em educa\u00e7\u00e3o nesse nosso momento, isto \u00e9, em face das novas tecnologias, o processo produtivo, exclus\u00e3o da maioria, aliena\u00e7\u00e3o, etc.?\nAqui est\u00e1 posta a problem\u00e1tica que se coloca aos educadores atualmente. A escola tem hoje uma dimens\u00e3o cada vez mais abrangente. Um verdadeiro educador deve pensar nisto necessariamente, ou prosseguir\u00e1 repetindo mec\u00e1nicamente o que o mercado quer que ele repita.\nI1L 3.: Forma\u00e7\u00e3o das Escolas de Engenharia Agr\u00edcola no Brasil\nIII. 3.1. A forma\u00e7\u00e3o da Universidade no Brasil e das Escolas de Engenharia\nAgr\u00edcola\nFoi com a vinda de D. Jo\u00e3o VI que se come\u00e7a a delinear a viabiliza\u00e7\u00e3o de uma universidade no Brasil, por ter o governo portugu\u00eas tomado algumas medidas para adequar o Brasil ao papel de centro administrativo do Imp\u00e9rio Portugu\u00eas. A abertura dos portos brasileiros \u00e0s na\u00e7\u00f5es amigas, e a cria\u00e7\u00e3o de diversos institutos de pesquisa, escolas e jornais propiciou uma abertura intelectual e cient\u00edfica com a vinda de obras estrangeiras e expedi\u00e7\u00f5es cientificas,\nNeste per\u00edodo foi criado, al\u00e9m dos institutos citados, a Escola de Anatomia e Cirurgia, na Bahia (em 1808), Escola de Anatomia e Cirurgia e Medicina no Rio de Janeiro (abril de 1808), Academia da Marinha e Academia Militar (1810), que mais tarde se tornaria escola Central, para responder \u00e0s necessidades imediatas de aparelhar a col\u00f4nia com o pessoal indispens\u00e1vel \u00e0s suas novas fun\u00e7\u00f5es de centro do Imp\u00e9rio: cirurgi\u00f5es, engenheiros, e indiv\u00edduos ligados 'a defesa militar. N\u00e3o havia, portanto, uma id\u00e9ia de instituir escolas voltadas para a pesquisa cient\u00edfica e nem de romper com a homogeneidade do ensino jesu\u00edtico, (MORELJ979)\nEm meados de 1800 importantes transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas ocorrem na sociedade, tais como aboli\u00e7\u00e3o da escravatura e introdu\u00e7\u00e3o do trabalho livre, cria\u00e7\u00e3o de estabelecimentos banc\u00e1rios, com a cultura do caf\u00e9 assumindo import\u00e2ncia como principal produto de exporta\u00e7\u00e3o. Com a crise da lavoura, h\u00e1 um surto de expans\u00e3o industrial devido \u00e0s medidas protecionistas para o setor. Essas transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas criam transforma\u00e7\u00f5es sociais, como o aumento de uma popula\u00e7\u00e3o nas cidades, vindas da zona rural e ascens\u00e3o de uma burguesia urbana, formada por bachar\u00e9is, militares, engenheiros e m\u00e9dicos, filhos de comerciantes e burocratas.\n\u201cAs profiss\u00f5es liberais passaram a constituir uma nova esp\u00e9cie de foro de nobreza. As medidas do Visconde do Rio Branco, primeiro-ministro, v\u00e3o exatamente criar a infra-estrutura educacional para a ascens\u00e3o dessa classe: reorganiza-se a Escola Central (1874), dividida em Escola Polit\u00e9cnica e Escola Militar, importantes centros de\neduca\u00e7\u00e3o profissional superior, difusoras de conhecimentos nas \u00e1reas das ci\u00eancias exatas, conferindo pela primeira vez no pa\u00eds o grau de bacharel em ci\u00eancias; em 1876, \u00e9 fundada a Escola de Minas, instalada em Ouro Preto em 1877, que viria a se transformar num importante centro de forma\u00e7\u00e3o de engenheiros de minas e de propaga\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos cient\u00edficos em Geologia. (MOREL,1979:33)\nNa verdade, desde a \u00faltima d\u00e9cada da primeira Rep\u00fablica, come\u00e7ou a discuss\u00e3o sobre cria\u00e7\u00e3o da Universidade Brasileira:\n\u201cDessa forma, a institui\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria completa o quadro das preocupa\u00e7\u00f5es existentes, no terreno da escolariza\u00e7\u00e3o; se, pelo desenvolvimento quantitativo e qualitativo da escola prim\u00e1ria e da escola secund\u00e1ria se forma um corpo de cidad\u00e3os, por meio da universidade se formar\u00e1 um grupo de pessoas altamente qualificado para dirigir, com os recursos da ci\u00eancia e da t\u00e9cnica, os destinos da Na\u00e7\u00e3o\u201d. (MOREL, 1979:38)\nA primeira universidade a ser criada no Brasil foi a Universidade do Rio de Janeiro em 1920, pela reuni\u00e3o de tr\u00eas escolas superiores isoladas: Faculdade de Medicina, de Direito e Escola Polit\u00e9cnica. Tamb\u00e9m a Universidade de Minas Gerais come\u00e7ou a funcionar, em 1927, pela reuni\u00e3o das Faculdades de Medicina, Direito e Engenharia de Belo Horizonte.\nA \u201cinaugura\u00e7\u00e3o \u201cdo sistema universit\u00e1rio se deu com a cria\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo, em 1934, constitu\u00edda pelas escolas superiores existentes, de uma Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o e de uma Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras.\nEm 1935 foi criada a Universidade do Distrito Federal no Rio de Janeiro por iniciativa de An\u00edsio Teixeira formada pelas Faculdades de Filosofia e Letras, a de Ci\u00eancias, a de Economia Pol\u00edtica e de Direito, Escola de Educa\u00e7\u00e3o e o Instituto de Artes ( que ser\u00e1 extinta em 1939, e alguns institutos absorvidos pela Faculdade Nacional de Filosofia da Universidade do Brasil, em 1937)\nDiferentemente das primeiras miss\u00f5es e expedi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas que vieram ao Brasil quando da abertura dos portos, e que levavam para seus pa\u00edses de origem o\n\u00c9 importante ressaltar pelo exposto, que as universidades foram criadas para atender \u00e0 demanda tanto da popula\u00e7\u00e3o crescente pelo processo de aumento da urbaniza\u00e7\u00e3o, quanto para atender \u00e0 demanda das transforma\u00e7\u00f5es no sistema produtivo qual seja a de expans\u00e3o do setor industrial, evidenciando-se a\u00ed a necessidade de desenvolvimento do sistema cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico nacional. Este processo fica bastante evidenciado quando da forma\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo, na qual\n\u201co \u2018Projeto de Ensino Superior\u2019 da classe dominante paulista j\u00e1 surgira pois, seus objetivos de longo alcance j\u00e1 tinham sido definidos bem como sistematizadas as diversas op\u00e7\u00f5es de curso: as Escolas Polit\u00e9cnica e Agron\u00f4mica, a Faculdade de Medicina, a Escola Normal Superior juntamente com a Faculdade de Direito e a Escola de Farm\u00e1cia. Urgia somente definir as t\u00e1ticas a serem empregadas para a consecu\u00e7\u00e3o de seus fins.\nAs escolas superiores deveriam ser institui\u00e7\u00f5es a servi\u00e7o do progresso e da moderniza\u00e7\u00e3o, ideologia essa que legitimaria sobretudo na rep\u00fablica a burguesia cafeeira, em suas diversas fra\u00e7\u00f5es, como classe dominante.\u201d(NADAI,1981:52)\nAssim, na forma\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo ficou evidenciado\n\u201co papel de diferentes escolas na elabora\u00e7\u00e3o da ideologia e de sua transforma\u00e7\u00e3o em senso comum. A elite, com pouca sutileza, exp\u00f4s sua vis\u00e3o sobre o Brasil tanto no que se refere \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre as classes sociais como nos limites que a instru\u00e7\u00e3o estabelecia nessas rela\u00e7\u00f5es\u201d. (NADAI,1981:13)\nCom isso a burguesia paulista queria retomar a lideran\u00e7a que perdera na Revolu\u00e7\u00e3o de 30,\n\u201cEm 1934, com o decreto estadual 6823 de 25 de janeiro criou-se a Universidade de S\u00e3o Paulo \u00e0 qual era anexada a Escola Polit\u00e9cnica. Um pouco mais tarde, (33/4/34), com o decreto estadual 6375 criava-se tamb\u00e9m o IPT - ( Instituto de Pesquisas\nA Lei 26 de 11/5/1892 autorizava o governo estadual a fundar urna escola superior de agricultura e 10 esta\u00e7\u00f5es agron\u00f4micas no estado e outra de engenharia. A Escola Polit\u00e9cnica surge em 1892, a Escola Superior de Agricultura Luiz de Queir\u00f3z (ESALQ) em 1901 ( re-inaugurada em 1907 ) e a Faculdade de Medicina em 1913.\n\u201cAs escolas superiores vieram, assim, suprir necessidades bem concretas, desempenhando um papel preciso, qual seja o de criar profissionais que atendessem \u00e0s novas necessidades de organiza\u00e7\u00e3o, de administra\u00e7\u00e3o e de servi\u00e7os, ou seja, uma nova burocracia que atendesse ao novo Estado, progressista e modernizadora,\u201d (NADAI,1981:348)\nAinda segunda esta autora, as classes paulistas dominantes (\u2018burguesia agro-exportadora\u2019) elaboraram um projeto educacional, como um dos componentes do seu\nI projeto pol\u00edtico mais amplo visando estruturar e manter sua domina\u00e7\u00e3o. E, nesse projeto, a instru\u00e7\u00e3o superior ocupou uma posi\u00e7\u00e3o destacada, fato que n\u00e3o passou desapercebido por seus pr\u00f3prios idealizadores, (o senador Luiz Piza afirmava que as escolas superiores s\u00e3o um instrumento de hegemonia de S\u00e3o Paulo).\nA classe m\u00e9dia entretanto n\u00e3o desenvolveu um projeto pol\u00edtico pr\u00f3prio e, no conjunto, seus valores foram os da burguesia cafeeira, al\u00e9m de ter sido numericamente pouco significativa at\u00e9, pelo menos, a primeira guerra mundial. Em determinadas conjunturas espec\u00edficas, sobretudo quando dissid\u00eancias regionais questionavam a domina\u00e7\u00e3o realizada a n\u00edvel nacional, ela \u00e9 chamada a desempenhar um papel maior no cen\u00e1rio pol\u00edtico regional e ou nacional. O essencial foi sempre neutralizar os trabalhadores rurais e os industriais e, demonstrar, a n\u00edvel nacional, uma coes\u00e3o interna mesmo inexistente. E, nesse contexto, algumas vezes o ensino se converteu em instrumento de negocia\u00e7\u00e3o do apoio da classe m\u00e9dia, sobretudo considerando-se que esta classe tende a se legitimar atrav\u00e9s do diploma. Neste sentido, de acordo com PINHEIRO (1977):\n\u201cno aspecto-mito da passarela, isto \u00e9, no fato de as classes m\u00e9dias aspirarem sempre a se tornarem burguesia, pela passagem individual para o alto dos \u2018melhores\u2019 e dos \u2018mais capazes\u2019, est\u00e1 o elitismo, que assume forma pr\u00f3pria do bacharelismo. Atrav\u00e9s dele as classes m\u00e9dias defendem sua posi\u00e7\u00e3o acima do proletariado, gra\u00e7as \u00e0 sua passagem pelos circuitos da educa\u00e7\u00e3o, conferida pelo aparelho escolar e pelo acesso \u00e0 \u2018cultura\u2019, facilitado pelas rela\u00e7\u00f5es familiares.At\u00e9 que ponto essa \u00eanfase na valida\u00e7\u00e3o social via educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria um elemento pr\u00f3prio da ideologia das classes m\u00e9dias na Primeira Rep\u00fablica?^ PINHEIRO 1977, In NADAI, 1981:11)\nDadas as grandes transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, sociais e econ\u00f4micas porque passa o pais, na d\u00e9cada de 30 \u00e9 que aparecem as reais necessidades de forma\u00e7\u00e3o de escolas superiores e Universidades. Com a expans\u00e3o do processo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es desenvolvem-se novas atividades produtivas, enquanto ao mesmo tempo acentua-se o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e crescimento da popula\u00e7\u00e3o com aumento do mercado interno, o que imp\u00f5e novos desafios ao sistema educativo de formar os recursos humanos necess\u00e1rios \u00e0s novas caracter\u00edsticas do sistema produtivo e assim, h\u00e1 uma expans\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es de ensino superior.\nSegundo Florestan Fernandes, de 1930 a 1940 criam-se 160 estabelecimentos de ensino superior no Brasil, cifra duas vezes e meia superior ao total de escolas superiores fundadas na primeira Rep\u00fablica. (MOREL, 1979:40)\nAssim, considerando a \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o da Engenharia Agr\u00edcola, o que gerou a necessidade de forma\u00e7\u00e3o de profissionais com maior especializa\u00e7\u00e3o em diversas \u00e1reas e tamb\u00e9m na \u00e1rea de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias em anos mais recentes, foi, portanto, a demanda de novas tecnologias, novos processos produtivos e novos equipamentos, resultantes do processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura por que passou o pa\u00eds desde a d\u00e9cada de 30, aprofundando na d\u00e9cada de 60, necessidade esta que aparece mais claramente no final da d\u00e9cada de 60 e in\u00edcio de 70, \u00e9poca em que houve uma expans\u00e3o do ensino superior no pa\u00eds. (BRAGA, 1993)\nAo lado disso, nesta \u00e9poca, havia no pa\u00eds uma demanda de educa\u00e7\u00e3o pelas camadas menos favorecidas da popula\u00e7\u00e3o, na busca de caminhos de ascens\u00e3o social. Havia tamb\u00e9m uma id\u00e9ia integradora da educa\u00e7\u00e3o nos projetos de desenvolvimento do pa\u00eds, a\u00ed\u00e9m de investimentos consider\u00e1veis de recursos de entidades estrangeiras, que\ncontribu\u00edram financeiramente para equipar institui\u00e7\u00f5es e treinar pessoal, como \u00e9 o caso da Funda\u00e7\u00e3o Rockfeller, Funda\u00e7\u00e3o Ford, FAO, USAID. Isto porque, a id\u00e9ia de desenvolvimento para estas organiza\u00e7\u00f5es internacionais de apoio e assist\u00eancia t\u00e9cnica e financeira, e tamb\u00e9m na concep\u00e7\u00e3o da teoria do capital humano, era que para se atingir o grau de desenvolvimento dos pa\u00edses desenvolvidos era apenas uma quest\u00e3o de seguir o processo de industrializa\u00e7\u00e3o adotado por esses pa\u00edses.\n\u201cNa pr\u00e1tica, esta rica e complexa evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzida a um simples processo de industrializa\u00e7\u00e3o. Em nosso pa\u00eds, reproduziram-se tend\u00eancias que resultaram funcionais \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o produtiva dos pa\u00edses avan\u00e7ados. Nestes, a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas induzia ao desenvolvimento de bens de consumo dur\u00e1veis e \u00e0 crescente diversifica\u00e7\u00e3o dos mesmos. Por\u00e9m, no Brasil, onde uma porcentagem muito grande da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispunha dos meios para satisfazer suas necessidades mais elementares, com uma grande dota\u00e7\u00e3o de recursos naturais e m\u00e3o-de-obra abundante e desempregada, expandiu-se um padr\u00e3o industrial sob condi\u00e7\u00f5es que diferiam fundamentalmente das que prevaleceram nos pa\u00edses avan\u00e7ados\u201d. ( TERESO, 1992: 26)\nDesta forma criou-se uma demanda interna (artificial) de consumo de produtos de pa\u00edses industrializados, qual seja, bens de consumo dur\u00e1veis e diversificados, apesar de n\u00e3o atender \u00e0s reais necessidades da maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira.\nSurge, assim, a necessidade de solu\u00e7\u00f5es de problemas de engenharia relacionados \u00e0 agricultura, para atender os novos padr\u00f5es de consumo impostos pela moderniza\u00e7\u00e3o. Inicialmente diversos profissionais como o engenheiro agr\u00f4nomo, engenheiro mec\u00e2nico, civil, etc. atendiam a esta demanda. Devido \u00e1 necessidade de solu\u00e7\u00f5es de problemas tecnol\u00f3gicos que deveriam ser resolvidos por pessoal mais especializado e espec\u00edfico dessas \u00e1reas, aparece a necessidade de se criar no Brasil novas profiss\u00f5es em Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, como engenharia florestal, de pesca e agr\u00edcola.\nNa \u00e9poca houve debates nas escolas de agronomia, centros acad\u00eamicos, associa\u00e7\u00f5es de classe e \u00f3rg\u00e3os ligados \u00e0 \u00e1rea.\nA Associa\u00e7\u00e3o dos Engenheiros Agr\u00f4nomos de S\u00e3o Paulo -AEASP- atrav\u00e9s de seu \u00f3rg\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o, o Jornal do Engenheiro Agr\u00f4nomo -JEA- assim manifesta sua opini\u00e3o, em editorial da edi\u00e7\u00e3o de junho de 1978:\n\u201cExiste, \u00e9 claro um processo de desenvolvimento capitalista na agricultura, com uso mais intensivo de tecnologia e capital, levando a ima maior divis\u00e3o do trabalho, exigindo m\u00e3o de obra mais especializada, n\u00e3o s\u00f3 de t\u00e9cnicos de n\u00edvel superior, como de trabalhadores. Todavia, se este setor pode ser significativo nas culturas voltadas \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, ele n\u00e3o representa a maioria das propriedades agr\u00edcolas, nem a da maior parte da popula\u00e7\u00e3o rural. Cerca de 80% da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola brasileira depende de propriedades pequenas e m\u00e9dias que utilizam basicamente m\u00e3o de obra familiar, e pouca tecnologia moderna - insumos e m\u00e1quinas - inacess\u00edveis a esses produtores.\nA moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, como hoje se apregoa, atinge uma pequena parcela do setor agropecu\u00e1rio. Essa pequena parcela \u00e9 a real benefici\u00e1ria das pesquisas desenvolvidas pelos nossos institutos, do cr\u00e9dito rural, da assist\u00eancia t\u00e9cnica, em suma, da moderniza\u00e7\u00e3o atual que tem como um dos principais agentes os engenheiros agr\u00f4nomos.\u201d (JEA, junho/78)\nA associa\u00e7\u00e3o defende uma orienta\u00e7\u00e3o acad\u00eamica com forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica seguida por uma especializa\u00e7\u00e3o por entender que a agricultura como um todo ainda se ressente de tecnologias b\u00e1sicas e mais simples que cabe ao agr\u00f4nomo difundir.\nDefende tamb\u00e9m a reorienta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica agr\u00edcola e do modelo de desenvolvimento adotado, entendendo que a tecnologia n\u00e3o deva estar voltada e atendendo apenas \u00e0 agricultura empresarial, mas que esteja dispon\u00edvel e atenda os problemas da maioria dos agricultores que utilizam m\u00e3o de obra familiar e pouco capital.\nApesar dos argumentos que apareceram nos debates, a \u201cpulveriza\u00e7\u00e3o\u201d da profiss\u00e3o acaba ocorrendo, atendendo aos requisitos da moderniza\u00e7\u00e3o.\nA primeira dessas novas profiss\u00f5es que surgiram foi a de engenheiro florestal, pela cria\u00e7\u00e3o da Escola Nacional de Florestas, em 1960, em Vi\u00e7osa. (CORTEZ,1993)\nAinda segundo este autor, para divulgar e discutir tecnologia gerada na \u00e1rea de engenharia agr\u00edcola foi criada, em 1964 a Sociedade Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola (SBEA). Nesta \u00e9poca o ensino agr\u00edcola superior n\u00e3o estava subordinado ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, mas sim ao Minist\u00e9rio da Agricultura. A passagem dos encargos do ensino agr\u00edcola para o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o ocorreu no per\u00edodo entre 1961 e 1968.\nA cria\u00e7\u00e3o dos diversos cursos que surgiram nesta \u00e9poca, ocorreu a partir da participa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos de engenharia rural do Minist\u00e9rio da Agricultura que procuraram o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o com esta finalidade. Criou-se uma comiss\u00e3o especial, que recomendou a cria\u00e7\u00e3o destes cursos com a finalidade de ampliar a capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do pa\u00eds que estaria com atraso nas \u00e1reas de mecaniza\u00e7\u00e3o, irriga\u00e7\u00e3o, armazenagem, etc.\nConcomitantemente, foram realizados diversos encontros denominados \u201cBrazil-United Sates Workshop on Science and Technology in Development\u201d entre os anos de 1966 e 1973, com o patroc\u00ednio do Conselho Nacional de Pesquisas (CNPq) e da United Sates National Academy of Science (NAS), e com apoio da USA1D e Governo Brasileiro, com objetivo de discutir problemas relacionados com as Ci\u00eancias e o desenvolvimento econ\u00f4mico, reunindo representantes das comunidades cient\u00edficas, dos governos e de institui\u00e7\u00f5es privadas. Foram assinados diversos acordos entre os governos dos dois pa\u00edses no sentido de planejarem conjuntamente (cooperativamente) a \u2018moderniza\u00e7\u00e3o\u2019 do sistema de ensino brasileiro.\nSegundo IANNI (1981), tratava-se de providenciar uma ampla reforma do sistema de ensino nacional, de modo a despolitiz\u00e1-lo e lev\u00e1-lo a preparar profissionais para os planos e programas de desenvolvimento capitalista que o governo passou a dinamizar ap\u00f3s o golpe de 1964.\nNo terceiro worksoph, ocorrido no Rio de Janeiro o tema principal foi a pesquisa agr\u00edcola, e, no quarto destes encontros, em Washigton, em 1971, foi aprovado um projeto de um estudo aprofundado de um centro de educa\u00e7\u00e3o e pesquisa em engenharia agr\u00edcola no Brasil, com recomenda\u00e7\u00e3o de imediata implanta\u00e7\u00e3o.\nFoi formada uma comiss\u00e3o com dois membros brasileiros (um representante do CNPq, e um representante do Minist\u00e9rio da Agricultura), dois americanos (um representante da USAID e outro, representante da NAS), e um representante da FAO, para estudar a viabiliza\u00e7\u00e3o da projeto.\nNo ano seguinte, em 1972, foi instalado o primeiro curso de engenharia agr\u00edcola no Brasil, na Universidade Ffderal de Pelotas (UFPel), que come\u00e7ou a funcionar em 1973.\nAt\u00e9 1977 j\u00e1 haviam sido formados os cursos de engenharia agr\u00edcola em Vi\u00e7osa-MG, Lavras-MG, Campinas-SP e Campina Grande-PB , estes todos em institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas.\nA regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o foi feita pelo CONFEA em 27/5/78, resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 256.\nAssim, a Engenharia Agr\u00edcola surge no Brasil em decorr\u00eancia do processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, com o objetivo de buscar maior produ\u00e7\u00e3o e produtividade no setor, e introduzir as novas tecnologias e os novos processos de produ\u00e7\u00e3o incorporados \u00e0 pr\u00e1tica agr\u00edcola, como mais um instrumento de viabiliza\u00e7\u00e3o do processo de moderniza\u00e7\u00e3o.\nCap. IV: Consci\u00eancia Ecol\u00f3gica\nIV.\tI. O Movimento ecol\u00f3gico\n(27)\t\u201cE Deus criou o homem \u00e0 sua imagem; \u00e0 imagem de Deus o criou; macho e f\u00eamea os criou\u201d.\n(28)\t\u201cE Deus os aben\u00e7oou, e Deus lhes disse: Frutificai e multiplicai-vos, e enchei toda a Terra, e sujeitai-a, e dominai sobre os peixes do mar, e sobre as aves dos c\u00e9us, e sobre todo o animal que se move sobre a Terra...\u201d\n(30) \u201cE viu Deus tudo quanto tinha feito, e eis que era muito bom. E foi a tarde e a manh\u00e3 do dia sexto\u201d. (A B\u00edblia Sagrada, 64a. ed.)\nQuando vamos discutir seriamente o tema Ecologia, \u00e9 importante ter a compreens\u00e3o do pensamento da sociedade ocidental, cujas bases nos s\u00e3o dadas pelos mitos e pelas religi\u00f5es.\n\u00c9 um pensamento muito antigo o \u201cdominar\u201d sobre todos os outros animais, e o\n!\n\u201csujeitar \u201d a Terra, fortalecendo um modo de pensar que n\u00e3o \u00e9 uma vis\u00e3o de pertencer \u00e0 Terra, ou uma vis\u00e3o de uni\u00e3o com a Terra, Ou seja, a base filos\u00f3fica da id\u00e9ia que permite a destrui\u00e7\u00e3o do planeta \u00e9 muito antiga, e influenciou gera\u00e7\u00f5es e gera\u00e7\u00f5es no mundo crist\u00e3o, judaico e isl\u00e2mico, pensamento que ainda hoje persiste na concep\u00e7\u00e3o do mundo atual.\nGORE VIDAL ajuda-nos na compreens\u00e3o deste ponto. Em entrevista sobre a comemora\u00e7\u00e3o dos 500 anos de descoberta da Am\u00e9rica, ele afirma: \u201cN\u00e3o muito diversamente dos cat\u00f3licos espanh\u00f3is e portugueses, os ingleses desembarcados na Virg\u00ednia na primeira metade do s\u00e9culo 17 transportaram para o Novo Mundo uma filosofia agressiva. N\u00e3o poderia ser de outra maneira, sentencia VIDAL.\n\u201c Essa filosofia nos veio do G\u00eanese, da B\u00edblia. Tudo que existe no mundo deve ser colocado a servi\u00e7o do homem, que foi criado \u00e0 imagem de Deus. Por isso, os frutos do campo e os animais foram postos \u00e0 nossa disposi\u00e7\u00e3o, para que deles nos serv\u00edssemos a nosso bei prazer. Foi, portanto, a nossa religi\u00e3o que nos tornou t\u00e3o diab\u00f3licos e consentiu que aniquil\u00e1ssemos o ambiente em que vivemos. Detesto o\nO pensamento predatorio n\u00e3o \u00e9 novo na historia humana, n\u00e3o se restringe nem ao fim do s\u00e9culo XX e nem aos \u00faltimos dois s\u00e9culos de industrialismo. Segundo TOYNBEE (1982), algumas civiliza\u00e7\u00f5es desapareceram devido a este comportamento. O que \u00e9 novo \u00e9 a escala da possibilidade de destrui\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ada pela humanidade, cujo s\u00edmbolo m\u00e1ximo \u00e9 o arsenal at\u00f3mico capaz de destruir \u201cvarias vezes\u201d a Terra. (HERRERA, 1980; VIOLA, 1987; PASCHOAL, 1994),\nPor isso o aparecimento do Movimento Ecol\u00f3gico \u00e9 t\u00e3o importante como marco civilizat\u00f3rio. \u00c9 um acordar de uma consci\u00eancia holistica de que somos a T\u00e9rra, de passar de uma vis\u00e3o anal\u00edtica da Terra para uma vis\u00e3o de uni\u00e3o com a Terra, de pertencer a. (CAMPBELL, 1992 )\n\u201cA humanidade faz parte da natureza e depende d\u00e9la para sua sobreviv\u00eancia, mas a civiliza\u00e7\u00e3o d\u00e1 a ela o poder de mexer com a natureza em escala sempre crescente,\n\u00ed\npara bem ou mal. Entre os efeitos negativos desta interven\u00e7\u00e3o humana encontram-se: destrui\u00e7\u00e3o do solo atrav\u00e9s de seu uso abusivo, provocando eros\u00e3o, inunda\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es do clima; amea\u00e7a \u00e2 vida biol\u00f3gica nos oceanos, lagos e rios, devido \u00e0 polui\u00e7\u00e3o de suas \u00e1guas; envenenamento da atmosfera com vapores prejudiciais; cria\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de armas com poderes absolutos de destrui\u00e7\u00e3o de qualquer forma de vida; concentra\u00e7\u00e3o de atividades industriais e comerciais em \u00e1reas superlotadas, at\u00e9 o ponto em que as deseconomias externas do congestionamento, da polui\u00e7\u00e3o e da aliena\u00e7\u00e3o da moderna vida industrial e urbana anulam os ganhos em qualidade de vida obtidos atrav\u00e9s do aumento do consumo material\u201d (VIOLA, 1987)\nO despertar da consci\u00eancia ecol\u00f3gica se firma nos anos 70, quando os problemas de degrada\u00e7\u00e3o do meio-ambiente provocados pelo crescimento econ\u00f4mico s\u00e3o percebidos como um problema global, muito embora seus prim\u00f3rdios sejam anteriores.\nA emerg\u00eancia dos problemas ambientais, infelizmente, deu-se atrav\u00e9s de alguns desastres que fizeram com que a opini\u00e3o p\u00fablica atentasse para os riscos de um\nAlguns desastres ambientais provocados por epis\u00f3dios agudos de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica serviram como primeiros alertas \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica quanto \u00e0 quest\u00e3o ambiental, que por sua import\u00e2ncia em termos de m\u00eddia e \u201ccat\u00e1strofe\u201d, acabaram se tornando importantes na hist\u00f3ria do desenvolvimento do movimento ecol\u00f3gico. Os acidentes de Donora (Pennsylvania) em 1948; em Londres, 1953 e na ba\u00eda de Minamata, 1956, foram acidentes que marcaram a opini\u00e3o p\u00fablica e cient\u00edfica no mundo inteiro. (HOGAN, 1989)\nEm outubro de 1948, em Donora, Pennsylvania, um caso agudo de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica acabou se tornando um dos primeiros alertas \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica quanto \u00e0s conseq\u00fc\u00eancias para a sa\u00fade humana .\n\u201cO incidente em Donora, Pennsylvania, em 1948 n\u00e3o foi o primeiro e nem o de mais grave ocorr\u00eancia. Sua import\u00e2ncia reside na rea\u00e7\u00e3o que ela provocou na opini\u00e3o p\u00fablica, no governo e principalmente, na comunidade cient\u00edfica\u201d.(HOGAN, 1989)\nDonora era um centro sider\u00fargico desde o in\u00edcio do s\u00e9culo, com ind\u00fastrias de zinco, cadmio, chumbo e \u00e1cido sulf\u00farico. Quando da invers\u00e3o t\u00e9rmica que ocasionou o incidente, ao final de cinco dias em que a polui\u00e7\u00e3o foi represada e concentrada no vale do Rio Monongahela, foram 20 mortes e milhares de doentes. Embora n\u00e3o tenha sido a primeira vez de um acidente devido \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, pois outros epis\u00f3dios semelhantes haviam ocorrido antes, este epis\u00f3dio teve uma gravidade maior e chocou a opini\u00e3o local e nacional, o que fez com que em poucos dias o U.S. National Public Health Service iniciasse uma investiga\u00e7\u00e3o que seria a primeira pesquisa sistem\u00e1tica quanto \u00e0s conseq\u00fc\u00eancias para a sa\u00fade humana da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. Esta pesquisa contou com ampla divulga\u00e7\u00e3o, alimentando as incipientes press\u00f5es contra a polui\u00e7\u00e3o.\nEm Londres, 1953, uma invers\u00e3o t\u00e9rmica de poucos dias provocou a morte de 4.000 pessoas e novamente chocou a opini\u00e3o p\u00fablica. Esse grave acidente levou a uma an\u00e1lise retrospectiva das taxas de mortalidade em anos anteriores associados \u00e1s invers\u00f5es t\u00e9rmicas e ao ac\u00famulo da polui\u00e7\u00e3o, e ent\u00e3o \u00e9 que as conseq\u00fc\u00eancias desses epis\u00f3dios anteriores come\u00e7am a ser corretamente avaliados.\nO acidente ocorrido na ba\u00eda de Minamata em 1956, foi outro caso que chocou a opini\u00e3o p\u00fablica e serviu como alerta do perigo provocado pela polui\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade humana. A doen\u00e7a ficou conhecida como \u201ca doen\u00e7a dos gatos dan\u00e7antes\u201d. Foi provocada por um envenenamento por alto \u00edndice de polui\u00e7\u00e3o de merc\u00fario na ba\u00eda, proveniente da ind\u00fastria qu\u00edmica Chisso. O merc\u00fario afeta o sistema nervoso central, e a \u201cdoen\u00e7a dos gatos dan\u00e7antes\u201d foi causada por desordens neurol\u00f3gicas nos animais e pessoas intoxicadas pelo merc\u00fario inorg\u00e2nico utilizado no processo da ind\u00fastria, ingeridos atrav\u00e9s dos peixes e crust\u00e1ceos na ba\u00eda. Esta conex\u00e3o foi descoberta s\u00f3 no final de 1962. Entre 1953 e 1960 foram registrados 121 casos. Em 1960 a ind\u00fastria foi processada, em um julgamento que durou quatro anos. At\u00e9 1971 Minamata havia virado um ponto tur\u00edstico para a imprensa e o governo.\nEsses casos ainda na fase incipiente do que viria a ser o movimento ecol\u00f3gico gravaram-se na opini\u00e3o p\u00fablica e cient\u00edfica, e ficaram como um car\u00e1ter emblem\u00e1tico de uma nova percep\u00e7\u00e3o. H\u00e1 que se destacar sobre esses epis\u00f3dios, que foi a sociedade que a colocou na agenda dos cientistas.\nEsses epis\u00f3dios anteriores apesar de servirem como alerta e in\u00edcio de investiga\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eanc\u00edas da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica para a sa\u00fade humana, ainda foram considerados problemas locais. Os acidentes de Love Canal, Seveso e Bhopal, alertariam a popula\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o dos res\u00edduos de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas. O problema era a concep\u00e7\u00e3o do processo, que levava a ter que despejar os res\u00edduos, ao mesmo tempo que da incipiente ci\u00eancia da Ecologia aparecia a no\u00e7\u00e3o de cadeia do ecossistema.\nO problema de Love Canal teve in\u00edcio quando a ind\u00fastria Hooker Chemical Company despejou os res\u00edduos em um canal que alguns anos antes havia sido constru\u00eddo para desviar a \u00e1gua do rio Niagara para produ\u00e7\u00e3o de eletricidade. Abandonado o projeto, ficou uma valeta de dois quil\u00f4metros de extens\u00e3o e tr\u00eas a dez metros de profundidade e cinco metros de largura. Foram despejados 21.800 toneladas de res\u00edduos t\u00f3xicos em barris met\u00e1licos. Passados alguns anos a ind\u00fastria qu\u00edmica doou o terreno \u00e0 Niagara Falis Board of Education para a constru\u00e7\u00e3o de uma escola.\nA incid\u00eancia de casos de abortos expont\u00e2neos, de defeitos cong\u00eanitos, de irrita\u00e7\u00e3o da pele e dos olhos, de surdez, de c\u00e2ncer, de perda de cabelo, de anemia, de dores de\nDa parte das autoridades locais havia uma postura de normalidade e uma resist\u00eancia em investigar as causas dos problemas. A popula\u00e7\u00e3o, com a ajuda de um jornalista \u00e9 que iniciou a luta. Dois anos depois, o New York State Department of Environment Conservation concluiu que a situa\u00e7\u00e3o de perigo era iminente, e que a subst\u00e2ncia despejada era benzeno (hexaclorocyclopenta-diene) usado em pesticidas, extremamente perigosa a todos os \u00f3rg\u00e3os do corpo.\nEste incidente desencadeou um processo de den\u00fancias e investiga\u00e7\u00e3o sobre tratamento de despejos de res\u00edduos t\u00f3xicos com envenenamento de len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos em todo territ\u00f3rio norte-americano, com aparecimento de queixas vindas de v\u00e1rios pontos. (Nos pa\u00edses desenvolvidos gerou-se uma resist\u00eancia a qualquer plano de dep\u00f3sito de lixos t\u00f3xicos, que se tornou um neg\u00f3cio rent\u00e1vel para empresas de descartes desses res\u00edduos e cada vez mais essas empresas procuram coloc\u00e1-las nos pa\u00edses do terceiro mundo).\nNa cidade italiana de Sevesp, em 10 de julho de 1977, houve uma explos\u00e3o na ind\u00fastria ICMESA (Industrie Chimice Meda Societa Anonyma) causado por aquecimento acima do n\u00edvel de seguran\u00e7a de um reator numa unidade industrial, formando uma nuvem t\u00f3xica sobre a cidade , e, devido aos ventos, sobre toda a regi\u00e3o, de uma subst\u00e2ncia altamente t\u00f3xica, a dioxina, um herbicida desfoliante, tamb\u00e9m conhecida como \u2018agente laranja\u2019, que havia sido largamente utilizada na guerra do Vietn\u00e3.\nNeste epis\u00f3dio ficou evidente o despreparo da ind\u00fastria e dos poderes pol\u00edticos e de sa\u00fade, em tomar as medidas emergenciais necess\u00e1rias, mas, ao contr\u00e1rio, preservando a imagem p\u00fablica da ind\u00fastria em primeiro lugar. A regi\u00e3o afetada ficou absolutamente devastada. A solu\u00e7\u00e3o final foi remover a terra e enterr\u00e1-la.\nO incidente em Seveso foi importante \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica internacional, pois desmascarou de um vez por todas a confian\u00e7a numa engenharia de seguran\u00e7a que protegeria o mundo moderno das suas pr\u00f3prias inven\u00e7\u00f5es.\nO acidente em Bhopal, na \u00edndia, em dezembro de 1984, tornou-se um s\u00edmbolo da \u201cfragilidade compartilhada\u201d do mundo inteiro, nas palavras da revista Time. Foi ocasionada por um vazamento da subst\u00e2ncia isocianato de metila, da f\u00e1brica da Uni\u00f3n\nCarbide. Esta subst\u00e2ncia \u00e9 l\u00edquida at\u00e9 a temperatura de 22 graus cent\u00edgrados, tornando-se gasosa acima desta temperatura e tem a propriedade de se combinar rapidamente com a \u00e1gua de tal forma que foram os l\u00edquidos dos olhos e dos pulm\u00f5es os primeiros a serem atingidos, causando problemas de cegueira e problemas bronquiais nas pessoas atingidas (2.500 mortes nos primeiros dias e dezenas de milhares de pessoas enfermas, nos dias subsequentes). No lugar de tranquilidade e seguran\u00e7a atribu\u00eddos ao progresso, surge uma nova disciplina de \u2018avalia\u00e7\u00e3o de riscos\u2019, com seus cursos de especializa\u00e7\u00e3o, revistas e associa\u00e7\u00f5es profissionais, fazendo, segundo HOGAN, 1989, \u201cdo impens\u00e1vel uma rotina\u201d, pelo risco que significam os produtos do nosso cotidiano, t\u00e3o letais que esses incidentes passam a ser contados como inevit\u00e1veis, e como um risco.\nPor esses problemas industriais que, de acidentes se transformam em massacres (Seveso, Bhopal), criou-se uma consci\u00eancia de que grandes popula\u00e7\u00f5es est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de risco, sem que a sociedade no seu conjunto fosse consultada sobre a sua disposi\u00e7\u00e3o de correr esses riscos, e sem que estes riscos fossem objeto de uma an\u00e1lise dos custos e benef\u00edcios sociais.\nAs den\u00fancias publicadas no livro Primavera Silenciosa da biologista marinha Rachel Carson, em 1962 (CARSON, 1962), alertando a popula\u00e7\u00e3o americana para os perigos dos agrot\u00f3xicos, contribu\u00edram enormemente para despertar o interesse pela ecologia e pela conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Apesar de ter sido duramente criticado pela falta de crit\u00e9rios cient\u00edficos, acabou se tornando um best-seller na \u00e9poca, e um alerta \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica, ao governo e ao setor industrial ligado \u00e0 agricultura. .(EHLERS, 1994; PASCHOAL, 1994).\nAparecem v\u00e1rias vis\u00f5es acerca do problema dos riscos do progresso desenfreado, desde a vis\u00e3o \u2018apocal\u00edptica\u2019, 'a vis\u00e3o de \u2018polianas\u2019, passando por todas as gamas entre esses dois extremos. Para os primeiros a sociedade est\u00e1 \u00e1 beira de um desastre total e para os segundos os problemas n\u00e3o s\u00e3o reais, pois considera-se que a produ\u00e7\u00e3o de alimentos pode ser aumentada, que as reservas minerais est\u00e3o em expans\u00e3o e que a tecnologia nos salvar\u00e1 (EFRON, 1984; BARR et alii. in HOGAN,\n1989).\n\u201co mundo, como sistema complexo, apresenta limites intranspon\u00edveis, e que a insist\u00eancia na transposi\u00e7\u00e3o desses limites representa uma amea\u00e7a decisiva 'a sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana\u201d. (VIOLA, 1987) (ver nota 1 no final do cap\u00edtulo ).\nAssim, quando da realiza\u00e7\u00e3o da l8' confer\u00eancia sobre Meio-Ambiente em Estocolmo, j\u00e1 havia uma preocupa\u00e7\u00e3o com o \u201ctema\u201d do meio-ambiente. Segundo HERRERA (comunica\u00e7\u00e3o pessoal),\n\u201clogo ap\u00f3s a 2&amp; guerra mundial, depois de toda a trag\u00e9dia que foi a guerra, houve um per\u00edodo de, por um lado, como que de esperan\u00e7a de construir um mundo melhor, e, por outro lado algumas vis\u00f5es mais pessimistas quanto \u00e0 possibilidade disso ocorrer. Isso se v\u00ea muito bem nos primeiros anos ap\u00f3s a 2a guerra, com a cria\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, e alguns trabalhos que agora j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o conhecidos praticamente, como os de Aldous Huxley e Hermann Kahn (criador da UNESCO)\u201d.\nAinda segundo HERRERA, a Ia Confer\u00eancia Sobre Meio-Ambiente, realizada em Estocolmo, organizada pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas, converteu-se em um acontecimento mundial, n\u00e3o pelas raz\u00f5es pelas quais se esperava que fossem importantes, porque a confer\u00eancia tinha um car\u00e1ter fundamentalmente cient\u00edfico relativo a todo o problema de equil\u00edbrio do meio-ambiente, mas o mais importante foi o que se discutiu nos corredores da confer\u00eancia, as pessoas de fora da confer\u00eancia que mostraram que j\u00e1 havia no mundo uma preocupa\u00e7\u00e3o muito grande com o tema.\nCom a publica\u00e7\u00e3o do livro The Population Bomb, de Paul EARLICH, em 1968, aparece a quest\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre popula\u00e7\u00e3o e o meio-ambiente. Neste livro os autores mostraram que o problema m\u00e1ximo da humanidade era o crescimento da popula\u00e7\u00e3o. Visto dentro de um ponto de vista dos pa\u00edses centrais, porque a popula\u00e7\u00e3o crescia no terceiro mundo.\nA publica\u00e7\u00e3o do livro uThe Limits to Growth\u201d, de MEADOWS e RANDERS, em 1970, tem um grande impacto a nivel mundial, pois, atrav\u00e9s de um modelo matem\u00e1tico desenvolvido no Massachussets Institu\u00ed of Technology (MIT), relacionam as principais vari\u00e1veis concernentes \u00e0s inter-rela\u00e7\u00f5es do meio-ambiente e chegam \u00e0 conclus\u00e3o que se deveria deter o crescimento global do mundo ao nivel de 1975.\nFoi um trabalho importante, na \u00e9poca, e leve grande repercuss\u00e3o, por ter sido a primeira vez que foi executado um trabalho cient\u00edfico deste porte, mostrando claramente que os recursos naturais da Terra s\u00e3o finitos e previs\u00edveis.\nContribuiu para esse impacto o fato de que havia na \u00e9poca um grande esfor\u00e7o mundial de reconstru\u00e7\u00e3o do mundo que vinha desde o final da Segunda Guerra, e um grande esfor\u00e7o tamb\u00e9m de desenvolvimento para o terceiro mundo, com a ONU financiando projetos para este fim. Pelas conclus\u00f5es do trabalho do \u201cModelo do MIT\u201d, como ficou conhecido, dever-se-ia deter o crescimento global do mundo ao n\u00edvel de 1975, o que vinha justamente no sentido contr\u00e1rio a este esfor\u00e7o global.\nO \u201cModelo MIT\u201d tamb\u00e9m ficou conhecido como \u201cModelo do Clube de Roma\u201d, uma organiza\u00e7\u00e3o informal que re\u00fane membros de 10 diferentes pa\u00edses dentre cientistas, economistas, homens de neg\u00f3cio, etc., onde o trabalho foi organizado e desenvolvido.\nSinteticamente, o modelo MIT consta da an\u00e1lise de 5 vari\u00e1veis: popula\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o industrial, polui\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o alimentar e esgotamento dos recursos naturais. O modelo toma o mundo como uma s\u00f3 unidade e faz previs\u00e3o do que pode acontecer ao mundo se as tend\u00eancias atuais se mantiverem (de 1970). O resultado \u00e9 uma cat\u00e1strofe mundial no come\u00e7o do pr\u00f3ximo s\u00e9culo, devido ao crescimento da popula\u00e7\u00e3o. Para se calcular crescimento populacional, parte do pressuposto de que os pa\u00edses ricos t\u00eam uma taxa de crescimento populacional menor que os pa\u00edses pobres, a partir de uma an\u00e1lise da curva de PIB versus crescimento, para diversos pa\u00edses e traduz isso como produ\u00e7\u00e3o industrial, e, portanto parte do pressuposto de que a taxa de crescimento da popula\u00e7\u00e3o diminui com o aumento da produ\u00e7\u00e3o industrial. Apresenta ainda que a popula\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o industrial crescem sempre, salvo se encontram alguma barreira, algum limite natural. Quando se coloca este crescimento indefinido no modelo, aparece o que o modelo chamou de \u2018cat\u00e1strofe\u2019, porque o crescimento do sistema industrial \u00e9 feito \u00e0 base de recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis (s\u00e3o os recursos minerais) que obedece a uma curva de crescimento e custo. O esgotamento dos\nrecursos (que significa aumento de custos) faz com que falte capital para produ\u00e7\u00e3o de alimentos, e o sistema de produ\u00e7\u00e3o industrial entra em colapso se n\u00e3o \u00e9 freado a tempo. Apesar de que o crescimento da popula\u00e7\u00e3o tende a diminuir com o aumento da industrializa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o pressuposto do modelo, o modelo mostra que n\u00e3o daria tempo para alcan\u00e7ar a estabilidade, porque a taxa de crescimento n\u00e3o diminui o suficiente para evitar a explos\u00e3o populacional.\nO modelo tamb\u00e9m apresenta uma simula\u00e7\u00e3o do que aconteceria se n\u00e3o houvesse limites para obten\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais N\u00e3o Renov\u00e1veis, e mostra que a produ\u00e7\u00e3o cresceria indefinidamente, mas assim mesmo o sistema entraria em colapso por causa da polui\u00e7\u00e3o, posto que para control\u00e1-la seria um custo exponencial, concluindo, ent\u00e3o, que deve-se deter o nivel de crescimento global do mundo ao n\u00edvel de 1975.\nO trabalho tem ent\u00e3o grande impacto porque essa era uma \u00e9poca de press\u00e3o internacional de ajuda para o terceiro mundo (sobretudo com a cria\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas ap\u00f3s a segunda guerra mundial), e o modelo mostrava que o esfor\u00e7o de ajuda ao desenvolvimento, faria com que a popula\u00e7\u00e3o continuasse crescendo, o que n\u00e3o tinha sentido. Esse foi realmente o grande impacto.\nAl\u00e9m dos trabalhos : \u201cPara Uma Nova Ordem Internacional \u201c, (TINBERGEM, 1978) e \u201cGoals for Mankind\u201d (LASLO, 1977), um trabalho tamb\u00e9m importante na \u00e9poca, foi o modelo desenvolvido pela Funda\u00e7\u00e3o Bariloche, contrapondo as conclus\u00f5es apresentadas pelo \u201cModelo M1T\u201d (MEADOWS ,1970). O \u201cModelo Bariloche\u201d (HERRERA et alii, 1972), como ficou conhecido, mostra que com pol\u00edticas adequadas dentro de uma vis\u00e3o de sociedade equitativa, participativa e igualit\u00e1ria, o ambiente e seus recursos naturais n\u00e3o impor\u00e3o barreiras para o atendimento de uma sociedade assim, Al\u00e9m disso diferentes regi\u00f5es do mundo (incluindo os pa\u00edses pobres) podem alcan\u00e7ar esses objetivos dentro de um per\u00edodo razo\u00e1vel de tempo.\nN\u00e3o \u00e9 um modelo extrapolativo (no sentido de predizer o que vai acontecer) mas sim normativo, isto \u00e9, quais as normas, as a\u00e7\u00f5es para que aconte\u00e7a o que queremos que aconte\u00e7a, isto \u00e9, um mundo liberto do subdesenvolvimento e da mis\u00e9ria. Os autores acreditam que os maiores problemas da sociedade n\u00e3o s\u00e3o f\u00edsicos, mas s\u00f3cio-pol\u00edticos, quais sejam, distribui\u00e7\u00e3o desigual de for\u00e7a tanto entre na\u00e7\u00f5es como dentro das na\u00e7\u00f5es, tendo como resultado a opress\u00e3o e aliena\u00e7\u00e3o.\nA deteriora\u00e7\u00e3o do ambiente f\u00edsico n\u00e3o \u00e9 uma inevit\u00e1vel conseq\u00fc\u00eancia do progresso humano, mas o resultado de organiza\u00e7\u00f5es sociais baseadas largamente em valores destrutivos.\nOs autores prop\u00f5em um modelo no duplo sentido da palavra: um \u2018modelo\u2019 de uma sociedade ideal, postulada como sendo igualit\u00e1ria, participativa e compat\u00edvel com seu meio-ambiente e um \u2018modelo\u2019 matem\u00e1tico para mostrar a viabilidade deste \u2018modelo\u2019 de sociedade.\nO modelo matem\u00e1tico est\u00e1 centrado na satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas, e na premissa de que, na sociedade ideal o sistema de produ\u00e7\u00e3o tem como objetivo a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas humanas para toda a popula\u00e7\u00e3o: nutri\u00e7\u00e3o, moradia, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. A satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas \u00e9 um pr\u00e9-requisito para as pessoas poderem tomar parte ativa e plena em seu ambiente social e cultural (necessidades b\u00e1sicas aqui n\u00e3o se refere a n\u00edvel material, mas o n\u00edvel no qual o ser humano se incorpora totalmente e ativamente \u00e0 sua cultura, o que quer dizer que educa\u00e7\u00e3o passa a ser uma necessidade b\u00e1sica, que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o era considerada como sendo).\nA vari\u00e1vel tamanho da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 gerado end\u00f3genamente por um sub-modelo que relaciona vari\u00e1veis demogr\u00e1ficas a vari\u00e1veis s\u00f3cio-pol\u00edticas, o que permite uma das hip\u00f3teses b\u00e1sicas deste estudo, que \u00e9 que a \u00fanica maneira verdadeiramente adequada de controlar crescimento da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 atrav\u00e9s da melhoria das condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de vida.\nComo resultados, tem-se que, adotadas as pol\u00edticas propostas no modelo, toda a humanidade poderia ter um adequado n\u00edvel de vida dentro de um per\u00edodo de n\u00e3o mais que uma gera\u00e7\u00e3o. A satisfa\u00e7\u00e3o das principais necessidades f\u00edsicas e culturais poderia ser preenchida para a maioria dos pa\u00edses do terceiro mundo at\u00e9 o final do s\u00e9culo ou nos primeiros anos do pr\u00f3ximo. Mostra tamb\u00e9m que \u00e9 poss\u00edvel controlar o crescimento\npopulacional para o ponto de equilibrio, pelo aumento do nivel geral de vida, particularmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades b\u00e1sicas. Atenta para que os obst\u00e1culos que atualmente impedem o caminho do desenvolvimento harm\u00f4nico da humanidade n\u00e3o s\u00e3o f\u00edsicos ou econ\u00f4micos no sentido estrito, mas essencialmente s\u00f3cio-pol\u00edticos. Essencialmente mostra que satisfeitas estas condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-pol\u00edticas, os recursos naturais n\u00e3o impor\u00e3o barreiras de limites f\u00edsicos para atender \u00e0s necessidades de uma tal sociedade.\nO \u201cModelo MIT\u201d (MEADO WS, 1970) e o \u201cModelo Bar\u00ed loche\u201d (HERRERA et alii, 1972) foram trabalhos consistentes de prospec\u00e7\u00e3o sobre o futuro da Terra em que, junto com outros pioneiros (EARLICH, HUXLEY, KHAN, TIMBERGEM, LASZLO), aparece a preocupa\u00e7\u00e3o com o meio-ambiente, assim expresso em 1970.\nNa Confer\u00eancia de Estocolmo, em 1972, foi adotada a Declara\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio-Ambiente (Primeiro Plano Global de A\u00e7\u00e3o sobre Meio-Ambiente), constando de 109 recomenda\u00e7\u00f5es para a\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis nacional e internacional, que se constituiu na base para uma agenda padr\u00e3o e um arcabou\u00e7o de pol\u00edtica comum para a a\u00e7\u00e3o ambiental de primeira gera\u00e7\u00e3o. Adotou-se, ademais, uma declara\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios\ni\nque fornecesse um fundamento para o desenvolvimento do direito ambiental internacional ao longo dos anos 70 e 80 ( REVISTA ECO-RIO, 1992, n\u00b0 5 ).\nEntretanto, decorridos dez anos, ou seja, em 1982, constata-se, a n\u00edvel mundial, um aumento da destrui\u00e7\u00e3o e do uso indiscriminado dos recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis, com o agravante de que o desgaste maior havia sido proveniente dos pa\u00edses ricos (ECO-RIO, 1992, n\u00b0 5)\nEm 1983 a Assembl\u00e9ia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas criou a Comiss\u00e3o Mundial sobre meio Ambiente e Desenvolvimento. Esta comiss\u00e3o era composta por 10 membros dos pa\u00edses desenvolvidos, 10 membros dos pa\u00edses em desenvolvimento, o presidente e o vice-presidente. Como presidente desta comiss\u00e3o foi escolhida a ent\u00e3o ministra do meio-ambiente da Noruega, Gro Harlem Brundtland, da\u00ed ser este relat\u00f3rio tamb\u00e9m conhecido como Relat\u00f3rio Brundtland.\nComo resultado dessas pr\u00e1ticas, o relat\u00f3rio aponta o aumento de cat\u00e1strofes naturais: dos anos 60 para os anos 70 o n\u00famero de pessoas v\u00edtimas dessas cat\u00e1strofes foi 6 vezes superior. E aponta, principalmente que \u201ca maioria das v\u00edtimas dessas cat\u00e1strofes \u00e9 constitu\u00edda pelos pobres em pa\u00edses pobres\u201d, onde os agricultores de subsist\u00eancia tornam as terras mais sujeitas \u00e0s secas e inunda\u00e7\u00f5es, porque desmatam as margens dos rios.\nO relat\u00f3rio tamb\u00e9m destaca os gastos militares contrapondo-os \u00e0 necessidade de gastos em pesquisas sobre os nossos ecossistemas e desenvolvimento de tecnologias adequadas 'a agricultura tropical, por exemplo.\nAo avaliar a pobreza como causa de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, aponta que a solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 no caminho de um crescimento econ\u00f4mico e progresso social, com uma re-orienta\u00e7\u00e3o da civiliza\u00e7\u00e3o moderna e aumento de multilateralismo.\n\u201cO relat\u00f3rio da comiss\u00e3o documentava em termos enf\u00e1ticos a proposta de desenvolvimento sustent\u00e1vel - a plena integra\u00e7\u00e3o de meio ambiente e desenvolvimento - como a \u00fanica maneira realmente vi\u00e1vel de assegurar nossos meio ambiente e desenvolvimento futuros. Deixava claro que a transi\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 imperativa para os pa\u00edses em desenvolvimento e industrializados igualmente, enquanto que as condi\u00e7\u00f5es profundamente diferenciadas sob as quais eles devem proceder a esta transi\u00e7\u00e3o imp\u00f5em desvantagens especiais aos pobres e responsabilidades especiais aos ricos.\u2019\u2019(EHLERS, 1994 ). (Ver NOTA 2 no final do cap\u00edtulo)\nO relat\u00f3rio Brundtland sugere, ap\u00f3s a sua apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 Assembl\u00e9ia das Na\u00e7\u00f5es Unidas, uma confer\u00eancia internacional para avaliar os progressos obtidos, sendo,\nComo resultado dessas pr\u00e1ticas, o relat\u00f3rio aponta o aumento de cat\u00e1strofes naturais: dos anos 60 para os anos 70 o n\u00famero de pessoas v\u00edtimas dessas cat\u00e1strofes foi 6 vezes superior. E aponta, principalmente que \u201ca maioria das v\u00edtimas dessas cat\u00e1strofes \u00e9 constitu\u00edda pelos pobres em pa\u00edses pobres\u201d, onde os agricultores de subsist\u00eancia tornam as terras mais sujeitas \u00e0s secas e inunda\u00e7\u00f5es, porque desmatam as margens dos rios.\nO relat\u00f3rio tamb\u00e9m destaca os gastos militares contrapondo-os \u00e0 necessidade de gastos em pesquisas sobre os nossos ecossistemas e desenvolvimento de tecnologias adequadas a agricultura tropical, por exemplo.\nAo avaliar a pobreza como causa de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, aponta que a solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 no caminho de um crescimento econ\u00f4mico e progresso social, com uma re~ orienta\u00e7\u00e3o da civiliza\u00e7\u00e3o moderna e aumento de multilateralismo.\n\u201cO relat\u00f3rio da comiss\u00e3o documentava em termos enf\u00e1ticos a proposta de desenvolvimento sustent\u00e1vel ~ a plena integra\u00e7\u00e3o de meio ambiente e desenvolvimento - como a \u00fanica maneira realmente vi\u00e1vel de assegurar nossos meio ambiente e desenvolvimento futuros. Deixava claro que a transi\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 imperativa para os pa\u00edses em desenvolvimento e industrializados igualmente, enquanto que as condi\u00e7\u00f5es profundamente diferenciadas sob as quais eles devem proceder a esta transi\u00e7\u00e3o imp\u00f5em desvantagens especiais aos pobres e responsabilidades especiais aos ricos.\u201d(EHLERS, 1994 ). (Ver NOTA 2 no final do cap\u00edtulo)\nO relat\u00f3rio Brundtland sugere, ap\u00f3s a sua apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 Assembl\u00e9ia das Na\u00e7\u00f5es Unidas, uma confer\u00eancia internacional para avaliar os progressos obtidos, sendo,\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desta Confer\u00eancia houveram pr\u00e9vias reuni\u00f5es preparat\u00f3rias de comiss\u00f5es t\u00e9cnicas, em Nairobi, agosto de 1990, Genebra, mar\u00e7o de 1991, e Nova York, em fevereiro de 1992, para a consecu\u00e7\u00e3o dos textos que deveriam ser finalizados e aprovados na Confer\u00eancia. (ECO-RIO, 1992, n\u00b0 4 )\nAs expectativas sobre a reuni\u00e3o do Rio de Janeiro era que sobrepujasse os ganhos da reuni\u00e3o de Estocolmo, para as pessoas ligadas \u00e0 problem\u00e1tica do meio-ambiente.\n\u201cA Confer\u00eancia de Estocolmo, em 1972 colocou as quest\u00f5es ambientalistas na agenda internacional, e nas agendas nacionais de muitos pa\u00edses. Nossa esperan\u00e7a \u00e9 que a Confer\u00eancia de 1992 d\u00ea um passo adiante, e leve as na\u00e7\u00f5es a forjar uma parceria coletiva voltada para uma converg\u00eancia de pol\u00edticas ambientais e econ\u00f4micas\u201d. (William Reilly, diretor da Agencia Estadunidense de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental-EPA) (ECO-RIO, 1992,n\u00b0 5)\nPara Maurice Strong, Secret\u00e1rio-Geral da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, e subsecret\u00e1rio gerai das Na\u00e7\u00f5es Unidas\n\u201ca confer\u00eancia de c\u00fapula da terra dever\u00e1 estabelecer uma base absolutamente nova para as rela\u00e7\u00f5es entre ricos e pobres, Norte e Sul, incluindo-se ai o combate conjunto \u00e0 pobreza como prioridade m\u00e1xima para o s\u00e9culo XXI. Trata-se de um imperativo tanto em termos da nossa seguran\u00e7a ambiental quanto em termos morais e humanit\u00e1rios. Devemos ao menos isso \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es, de quem tomamos emprestado um fr\u00e1gil planeta chamado Terra\u201d. (ECO-RIO, 1992, n\u00b0 5)\nNa Conferencia do Rio estiveram presentes 170 delega\u00e7\u00f5es governamentais, 50 intergovernamentais (FMA, OIT, UNESCO), 500 n\u00e3o governamentais, 10.000 pessoas trabalhando, 100.000 pessoas participando e cerca de 5.000 jornalistas, demonstrando o interesse que o tema alcan\u00e7ou na sociedade, decorridos apenas 20 anos da primeira Confer\u00eancia .(ECO-RIO, 1992, n\u00b0 4)\nEram cinco os documentos a serem discutidos e aprovados na Confer\u00eancia, provenientes das reuni\u00f5es preparat\u00f3rias: Conven\u00e7\u00e3o sobre a Biodiversidade; Conven\u00e7\u00e3o sobre o Clima; Principios sobre Florestas; Carta da Terra (tamb\u00e9m chamada Declara\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro); e um Programa de A\u00e7\u00f5es (tamb\u00e9m chamada Agenda 21). ( Jornal A Folha de S\u00e3o Paulo, 16/6/92, caderno especial, pag.3).\nOs acordos assinados compreenderam 5 documentos:\n\u2022\tduas declara\u00e7\u00f5es de princ\u00edpios:Princ\u00edpios sobre Florestas e a Carta da Terra (tamb\u00e9m chamada Declara\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro);\n\u2022\tduas conven\u00e7\u00f5es (Conven\u00e7\u00e3o sobre a Biodiversidade e a Conven\u00e7\u00e3o sobre o Clima);\n\u2022\tum programa de A\u00e7\u00f5es (Agenda 21), cujos conte\u00fados s\u00e3o sintetizados abaixo:\n-\tDeclara\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro\nTamb\u00e9m chamada Carta da Terra, cont\u00e9m 27 princ\u00edpios gen\u00e9ricos \u201ccom o objetivo de estabelecer uma nova e justa parceria global atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de novos n\u00edveis de coopera\u00e7\u00e3o entre os Estados, setores importantes da sociedade e o povo\u201d.\nOs Estados devem reduzir e eliminar padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e consumo e promover pol\u00edticas demogr\u00e1ficas adequadas.\n-\tDeclara\u00e7\u00e3o de Principios sobre Florestas\nO texto garante aos Estados o direito soberano de aproveitar suas florestas de acordo com suas necessidades de desenvolvimento, desde que em bases sustent\u00e1veis.\nOs pa\u00edses desenvolvidos fizeram press\u00e3o para uma terceira conven\u00e7\u00e3o sobre este tema, devido \u00e0 import\u00e2ncia desses ecossistemas no desenvolvimento das pesquisas em biotecnologia, e a preserva\u00e7\u00e3o dos \u201cCentros de Vavilov\u201d como reserva de \u201cpool g\u00eanico\u201d (ver NOTA 3 no final do cap\u00edtulo), o que amarra esta declara\u00e7\u00e3o ao texto da Conven\u00e7\u00e3o de Biodiversidade.\n-\tConven\u00e7\u00e3o de Clima\nO tratado tem 26 artigos e como objetivo principal a estabiliza\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es dos gases do efeito estufa na atmosfera. Na quest\u00e3o dos prazos e metas \u00e9 vaga, por press\u00e3o dos EUA. Diz apenas que os pa\u00edses desenvolvidos devem tomar a iniciativa para modificar a tend\u00eancia das emiss\u00f5es de g\u00e1s carb\u00f4nico e outros gases do efeito estufa, at\u00e9 \u201cpor volta do ano 2000, aos n\u00edveis de 1990\u201d. O Global Environment Fund (GEF), \u00f3rg\u00e3o do Banco Mundial, administrar\u00e1 os recursos financeiros. Foi assinada por 153 pa\u00edses.\n-\tConven\u00e7\u00e3o da Biodiversidade\nO objetivo \u00e9 proteger da extin\u00e7\u00e3o as esp\u00e9cies vivas do planeta. Prev\u00ea compensa\u00e7\u00f5es financeiras para os pa\u00edses que tenham muitas esp\u00e9cies atraentes para a ind\u00fastria de biotecnologia (medicamentos, agricultura, qu\u00edmica fina). Em troca eles teriam a responsabilidade por sua preserva\u00e7\u00e3o. Para a pesquisa dos recursos vivos, \u00e9 preciso autoriza\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses donos. Os lucros com eventuais produtos devem ser repartidos com os donos da biodiversidade. Foi assinada por 153 pa\u00edses.\nN\u00e3o foi assinada pelos EUA (que representam a maior ind\u00fastria do setor), por discordarem da forma de financiamento e da prote\u00e7\u00e3o de processos biotecnol\u00f3gicos (as patentes).\n-\tAgenda 21\n\u00c9 a \u201cagenda\u201d com a lista de prioridades para sanear o ambiente mundial at\u00e9 o s\u00e9culo 21. Tem 40 cap\u00edtulos, baseia-se na no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel e pressup\u00f5e mudan\u00e7as profundas dos padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e consumo. N\u00e3o tem a for\u00e7a jur\u00eddica de um tratado e suas disposi\u00e7\u00f5es n\u00e3o precisam ser ratificadas pelos pa\u00edses que a assinaram, ou seja, n\u00e3o precisam ser examinadas pelos respectivos parlamentos. O custo total estimado das medidas \u00e9 de US$ 600 bilh\u00f5es. Os principais t\u00f3picos : financiamento; atmosfera; desertos; oceanos; \u00e1gua-doce; polui\u00e7\u00e3o; tecnologia; com\u00e9rcio; pobreza; popula\u00e7\u00e3o.\nA Confer\u00eancia do Rio colocou em foco as quest\u00f5es relativas ao meio-ambiente, com um grande afluxo de informa\u00e7\u00f5es \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. O que ficou mais evidente na reuni\u00e3o \u00e9 que os pa\u00edses ricos queriam que se tratasse apenas de meio-ambiente, e os pa\u00edses pobres for\u00e7aram para que se focasse apenas o desenvolvimento.(Folha de S\u00e3o Paulo, 16/6/92, caderno especial, p\u00e1g. 3 )\nColocou em evid\u00eancia que as quest\u00f5es de desenvolvimento e crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial est\u00e3o definitivamente agregadas \u00e0 quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente.\nSegundo HOGAN (1989), quando se estuda o tema popula\u00e7\u00e3o e recursos naturais ou popula\u00e7\u00e3o e ecolog\u00eda, depara-se com urna vasta bibliografia de uma vis\u00e3o malthusiana e tende-se a ver a rela\u00e7\u00e3o popula\u00e7\u00e3o/ambiente como a press\u00e3o de n\u00fameros sobre recursos. Assim, s\u00e3o atribuidos \u00e0 press\u00e3o demogr\u00e1fica todos os males do mundo contemperaneo, tais como desertifica\u00e7\u00e3o, fome, esgotamento dos recursos, degrada\u00e7\u00e3o ambiental.\nPoucos s\u00e3o os trabalhos que tratam das quest\u00f5es sociais associadas ao estudo das popula\u00e7\u00f5es tais como a ado\u00e7\u00e3o de determinadas pol\u00edticas podem aumentar (influenciar) o n\u00edvel de pobreza, ou a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de recursos, etc.\nH\u00e1 uma corrente mais moderada que atribui um papel secund\u00e1rio ao fator demogr\u00e1fico procurando situar a quest\u00e3o em termos de institui\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f3micas, padr\u00f5es de acesso \u00e0 terra, e desigualdades sociais.\nFRANKE e CHASIN (1980), mostram que \u201cdesertifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 produto direto do crescimento populacional, mas de acidentes clim\u00e1ticos associados a desigualdades sociais que n\u00e3o admitem alternativas para os agricultores.\nCALDWELL (1984), na an\u00e1lise da seca do Sahel, mostra que os diferenciais de mortalidade e fecundidade entre regi\u00f5es \u00e1ridas e \u00famidas se relacionam com os n\u00edveis de desenvolvimento e n\u00e3o com o processo de desertifica\u00e7\u00e3o.\nAinda FEAR.NSIDE, (1986) mostra que a \u201cs\u00edndrome\u201d de assentamento/ desflorestamento na Amaz\u00f4nia tamb\u00e9m vai al\u00e9m de uma constata\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de migra\u00e7\u00e3o/desflorestamento/esgotamento dos solos. Os primeiros colonos desmatam rapidamente para o in\u00edcio das atividades, mas logo abandonam o lote por falta de condi\u00e7\u00f5es de continuar o empreendimento, e permite a entrada de um segundo\nKAHN e SIMON, (1981) v\u00e3o mais longe, negando mesmo o car\u00e1ter real de problemas ambientais devido a aumento de popula\u00e7\u00e3o, pois popula\u00e7\u00e3o seria o \u201c\u00faltimo recurso\u201d, e quanto maior o n\u00famero de mentes, maior o n\u00famero de boas id\u00e9ias e solu\u00e7\u00f5es para qualquer problema.\nEstes s\u00e3o alguns poucos exemplos de representantes desta corrente mais moderada, mostrando o erro da vis\u00e3o malthusian de enxergar o problema apenas como uma rela\u00e7\u00e3o popula\u00e7\u00e3o/recursos e a solu\u00e7\u00e3o do aumento da taxa de crescimento da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 simplesmente parar o crescimento \u00e0 for\u00e7a, mas sim procurar as causas dos problemas ambientais, como esgotamento dos recursos, em outros processos.\nAssim, dentro dessa vis\u00e3o, HERRERA (1983) questiona a id\u00e9ia de se calcular a popula\u00e7\u00e3o baseado em n\u00famero de pessoas, porque, uma vez que est\u00e1-se falando de press\u00e3o sobre meio ambiente, \u00e9 mais adequado pensar-se em termos de pot\u00eancia de consumo de bens materiais de uma popula\u00e7\u00e3o, que expressa melhor a press\u00e3o que esta popula\u00e7\u00e3o exerce sobre os recursos e n\u00e3o simplesmente o n\u00famero de indiv\u00edduos.\nCom dados da ONU de consumo per capita de a\u00e7o e de energia, mostra que o consumo m\u00e9dio per capita dos pa\u00edses desenvolvidos, incluindo os socialistas, \u00e9 aproximadamente 18 vezes maior do que o dos pa\u00edses do terceiro mundo incluindo a China. Assim, a press\u00e3o sobre os recursos mundiais aumenta muito mais pelo crescimento demogr\u00e1fico dos pa\u00edses do Norte do que pelos pa\u00edses do Sul, ou seja, \u00e9 enganosa a id\u00e9ia de que a press\u00e3o crescente sobre os recursos naturais prov\u00e9m da explos\u00e3o demogr\u00e1fica do terceiro mundo.\nMostra tamb\u00e9m que \u00e9 enganosa a id\u00e9ia de que os pa\u00edses pobres poderiam alcan\u00e7ar o n\u00edvel de vida dos pa\u00edses desenvolvidos mediante o crescimento econ\u00f4mico, porque, mesmo com o aumento da popula\u00e7\u00e3o dos dois blocos, o bloco dos pa\u00edses ricos continuaria a ficar exercendo uma press\u00e3o muitas vezes maior sobre os recursos naturais do que a dos pa\u00edses subdesenvolvidos e, em conseq\u00fc\u00eancia, continuaria a n\u00e3o haver recursos naturais para atender a esta demanda dos pa\u00edses do primeiro mundo, contrariamente ao que se pensa.\nA id\u00e9ia de progresso, significando bem-estar ou felicidade, como sin\u00f4nimo de consumo crescente de bens materiais, nasce com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial no s\u00e9culo 18.\nEntretanto, a consci\u00eancia, nos anos sessenta, dos recursos naturais do planeta serem finitos colocar um limite ao crescimento do produto demonstrou que essa concep\u00e7\u00e3o de progresso material n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel. E, segundo HERRERA, (1983) o abandono do ideal de progresso \u00e9 a dimens\u00e3o filos\u00f3fica do problema: est\u00e1 a humanidade disposta a isto, mesmo em nome de sua pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia? Renunciar \u00e0 id\u00e9ia de que progresso \u00e9 sin\u00f4nimo de aumento indefinido de bens materiais, para se conseguir evitar o desastre ecol\u00f3gico iminente em escala planetaria, desastre este que levaria a urna redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica da popula\u00e7\u00e3o mundial e a condi\u00e7\u00f5es de vida miser\u00e1veis para os sobreviventes, t\u00e3o miser\u00e1veis como as que constituem o cotidiano de grande parte dos habitantes do terceiro mundo, com a \u00fanica diferen\u00e7a de que n\u00e3o haveria privilegiados, teremos ent\u00e3o alcan\u00e7ado a igualdade na mis\u00e9ria.\nO progresso cient\u00edfico permite conhecer as limita\u00e7\u00f5es e possibilidades do planeta. Temos consci\u00eancia de que o consumo de recursos naturais n\u00e3o pode crescer indefinidamente, mas sabemos tamb\u00e9m que esses recursos s\u00e3o suficientes para a subsist\u00eancia indefinida da humanidade, desde que assuma uma vida material austera, o que n\u00e3o significa priva\u00e7\u00e3o, mas apenas limitar conscientemente o consumo de recursos naturais a um n\u00edvel compat\u00edvel \u2019 com sua disponibilidade. O avan\u00e7o da tecnologia permite reduzir o esfor\u00e7o humano para as necessidades b\u00e1sicas, aumentando o tempo livre para atividades mais criativas. (Ver NOTA 4 no final do cap\u00edtulo). Poderemos ent\u00e3o trocar bens materiais por vida, ao contr\u00e1rio do que acontece agora, em que a maioria das pessoas dedica o tempo \u00fatil a trabalhar para sobreviver, realizando tarefas rotineiras, que n\u00e3o precisa de muita capacidade criativa. A sociedade oferece em troca bens materiais. Troca-se vida por consumo. H\u00e1 um exemplo hist\u00f3rico de uma classe dominante que optou por essa alternativa de uma vida material austera, que \u00e9 a sociedade grega, protagonista de um dos per\u00edodos mais criativos da hist\u00f3ria de nossa civiliza\u00e7\u00e3o.\nO tempo livre dos gregos baseava-se no trabalho escravo. Agora podemos ter tempo livre novamente, baseado na tecnologia. Isto parece ut\u00f3pico, mas, de acordo com HERRERA (1983):\nAssim, Ecologia hoje significa uma id\u00e9ia mais complexa, que envolve simult\u00e2nea e indissoluvelmente meio-ambiente, aumento de popula\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. Os recursos materiais do planeta n\u00e3o podem sustentar um aumento indefinido do consumo material. Um desenvolvimento que implique um aumento indefinido do consumo material ser\u00e1 catastr\u00f3fico. Assim, a humanidade futura ter\u00e1 que ser igualit\u00e1ria e austera, o que implica mudar a id\u00e9ia de progresso como consumo de bens materiais.\nMais do que nunca as conclus\u00f5es do \u201cModelo Bariloche\u201d devem ser revistas, de que em uma sociedade \u201cigualit\u00e1ria, participativa e em harmonia com seu meio ambiente\u201d, os recursos naturais n\u00e3o impor\u00e3o limites ao desenvolvimento, desde que se mude o \u2018conceito filos\u00f3fico\u2019 da era atual.\n\u201cDiante do quadro de exacerbada degrada\u00e7\u00e3o social e ambiental em escala planet\u00e1ria, o movimento ecol\u00f3gico prop\u00f5e um novo sistema de valores sustentado no equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, na justi\u00e7a social, na n\u00e3o viol\u00eancia ativa e na solidariedade diacr\u00f4nica com as gera\u00e7\u00f5es futuras (CAPRA &amp; SPRETNAK, 1984; PORRITT, 1984; JOURNES, 1979). O meio ambiente surge para o movimento ecol\u00f3gico como uma dimens\u00e3o fundamental de desenvolvimento, atrav\u00e9s da id\u00e9ia-for\u00e7a de ecodesenvolvimento (BOULDING, 1978; SACHS, 1982). A grande maioria dos ecologistas (exceto uma minoria rom\u00e2ntica) \u00e9 favor\u00e1vel a um desenvolvimento ecologicamente equilibrado que inclui a utiliza\u00e7\u00e3o prudente da maioria das tecnologias contempor\u00e2neas, rejeitando somente aquelas intrinsecamente predat\u00f3rias.\u201d (VIOLA,\n1987)\nOs movimentos ecol\u00f3gicos que emergem na d\u00e9cada de 70, junto com os movimentos pacifistas s\u00e3o um ponto de inflex\u00e3o na hist\u00f3ria da mobiliza\u00e7\u00e3o social e da a\u00e7\u00e3o coletiva, portadores de valores e interesses universais que ultrapassam as fronteiras de classe, sexo, ra\u00e7a e idade.\n~ ecologistas fundamentalistas - de heran\u00e7a anarco-niilista, \u00e9 de horizonte bastante pessimista. Acredita na constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade ecologista alternativa na periferia da sociedade materialista, desconsiderando as possibilidades de transforma\u00e7\u00e3o global da sociedade.\n-\tecologistas realistas - o referencial normativo \u00e9 um sistema s\u00f3cio-econ\u00f3mico radicalmente diferente do capitalismo e do socialismo, baseado na pequena propriedade privada e na propriedade cooperativa, com auto-gest\u00e3o do sistema produtivo e \u00eanfase no Estado de n\u00edvel local (munic\u00edpio, regi\u00e3o) como alocador de recursos. S\u00e3o herdeiros do socialismo ut\u00f3pico (PROUDHON, FOURIER, OWEN), do socialismo democr\u00e1tico (KAUSTSKY, ADEL, JAUR\u00c9S, BLUM, GRAMSCI, os esposos WEBB, de LE\u00d3N), do liberalismo de desenvolvimento da pessoa (JOHN STUART MILL, HENRY THOUREAU, JAMES DEWEY, BERTRAND RUSSEL) e do gandhismo.\n-\tecossocialistas - consideram invi\u00e1vel uma ecologiza\u00e7\u00e3o progressiva do capitalismo e do socialismo real tal como \u00e9 preconizada pelos ecologistas realistas. S\u00e3o favor\u00e1veis a uma ruptura com a sociedade capitalista (e a socialista real, considerada uma variante estatizada da primeira). S\u00e3o herdeiros do socialismo revolucion\u00e1rio-democr\u00e1tico (MARX, R. LUXEMBURGO, LEFORT-CASTORIADES).\n-\tecocapitalistas - argumentam a favor do mercado como alocador de recursos, sendo este disciplinado por um Estado que opera como guardi\u00e3o ecol\u00f3gico da sociedade, sendo compat\u00edvel com o predom\u00ednio da grande propriedade oligop\u00f3lica, sendo herdeira da social-democracia (BERNSTEIN, SCHUMPETER, BRANDT, PALME) do liberalismo social(HAROLD LASKI) e do conservadorismo social (BISMARK, De GASPERI).\nDentro do movimento ecol\u00f3gico mundial a posi\u00e7\u00e3o predominante \u00e9 dos ecologistas realistas, mas a n\u00edvel da sociedade como um todo (da opini\u00e3o p\u00fablica ocidental), a predomin\u00e2ncia \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o ecocapitalista.\nAtualmente, com a ocorr\u00eancia dos movimentos de transnacionaliza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas, sociais, culturais, tecnol\u00f3gicas; no campo cultural ocorrendo uma ocidentaliza\u00e7\u00e3o do mundo; desterritorializa\u00e7\u00e3o e decl\u00ednio das\nmetr\u00f3poles; e o enfraquecimento dos Estados-na\u00e7\u00f5es, levam ao que est\u00e1 se denominando de Globaliza\u00e7\u00e3o da sociedade. Tamb\u00e9m chamada Modernidade-Mundo, processo que vem ocorrendo ao longo de v\u00e1rias d\u00e9cadas, nas \u00faltimas duas recentes, rapidamente o processo se intensificou levando a uma mundializa\u00e7\u00e3o da economia, o planeta ligado por cabo, a press\u00e3o amb\u00edgua das novas tecnologias, a eros\u00e3o da sociedade pol\u00edtica e do civismo, a invas\u00e3o da m\u00eddia, a perda de qualidade dos modelos de habita\u00e7\u00e3o e de consumo, a degrada\u00e7\u00e3o do ambiente natural.\nEsta crise afeta todas as regi\u00f5es do mundo, bem como todos os setores da sociedade, da economia \u00e0 cultura, da vida cotidiana ao aparelhamento t\u00e9cnico. S\u00e3o problemas de n\u00edvel global, ocorrendo em todos os pa\u00edses.(LEONARDI, M.L.A., in: CAVALCANTI, 1995).\nAssistimos \u00e0 capacidade da \u2018sociedade civil\u2019 de assumir seu papel nos problemas de nosso tempo, junto com a m\u00e1quina do Estado, excessivamente ineficiente diante da crise geral que vivenciamos.\nSegundo CHESNAUX, 1995, ao contr\u00e1rio das teses neo-liberais sobre o \u2018fim do hist\u00f3ria\u2019, \u00e9 uma hist\u00f3ria nova que come\u00e7a, uma hist\u00f3ria \u201cinscrita na moldura finita do planeta\u201d uma vez que o mercado capitalista j\u00e1 governa a Terra inteira e seu \u2018desenvolvimento\u2019 p\u00f5e em perigo os equil\u00edbrios macronaturais da Terra.\nNovamente, as antigas quest\u00f5es do equil\u00edbrio dos recursos naturais e sua preserva\u00e7\u00e3o tornam-se mais agravantes, dada a velocidade e potencialidade das transforma\u00e7\u00f5es poss\u00edveis\nA Globaliza\u00e7\u00e3o da sociedade, a Modernidade-Mundo, prop\u00f5em as mesmas indaga\u00e7\u00f5es a todos os humanos.\nNovamente, a qualifica\u00e7\u00e3o dos profissionais preparados e legitimados pela sociedade para trabalharem diretamente com os recursos naturais torna-se uma quest\u00e3o imperiosa, se quisermos come\u00e7ar a escrever a nova hist\u00f3ria.\nNOTAS\nNota 1: Principais Pensadores em Ecologia\nJunto com o desenvolvimento do movimento social ecologista surge no mundo ocidental, na \u00faltima d\u00e9cada, um conjunto de pensadores de diversas proced\u00eancias te\u00f3ricas (marxismo, teoria dos sistemas, liberalismo) e de variada forma\u00e7\u00e3o disciplinar que vem tematizando a crise mundial em termos de ecologia pol\u00edtica. A t\u00edtulo ilustrativo, podemos mencionar os seguintes autores, por \u00e1rea disciplinar de origem:\nFilosof\u00eda: Edgar Morin, Gregory Bateson, Cornelius Castoriades, Fritjf Capra, Roger Garudy, Ivan Illich, Henry Skolimowsky.\nBiologia: Barry Commoner, Ren\u00e9 Dubos, Francisco Varela, Norman Moore.\nEcologia: Konrad Lorenz, Jean Dorst, Rachel Carson, Edward Wilson, Paul\nColinveaux, Frank Darling.\nGeografia: Pierre George,Warren Johnson, Am\u00edlcar Herrera, Yi-Fu Tuan.\nSociologia: Johan Galtung, Alberto Guerreiro Ramos, Andr\u00e9 Gorz, Jean Pierre Dupuy, Joseph Huber.\nCi\u00eancia Pol\u00edtica:William Ophulus, Richard Falk, Ronald Inglehart.\nAntropologia:Richard Wikinson, George Oliver, George Balandier.\nHist\u00f3ria: Arnold Toynbee, Lewis Mumford, Theodore Roszack.\nEconomia: Robert Heilbroner, Kenneth Boulding, E. F. Scumacher, AurelioPeccei, Herbert Woodward, D\u00f3nela Meadows, Bich\u00f3las Georgescu-Roegen, Jean Tinbergen, Ignaci Sachs, Joy Forrester.\nAgronomia:Ren\u00e9 Dumont, Jos\u00e9 Lutzemberger.\nDemograf\u00eda: Paul Earlich, Jean Fourasti\u00e9.\nArquitetura:Pierre Audibert, Alexander Mitscherlich, S. Baer.\nAstronom\u00eda:Carl Sagan, Eric Chaisson.\nQu\u00edmica: Ilya Prigogine, Isabelle Stengers.\nPsicologia: Pierre Weil, Marilyn Ferguson.\nEduca\u00e7\u00e3o: Gerald Mische, Thomas Thanner.\n(VIOLA, 1987)(5)\nNota 2: Agricultura Sustent\u00e1vel\n\u201cO manejo e a conserva\u00e7\u00e3o da base de recursos naturais, e a orienta\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica e institucional, de maneira a assegurar a obten\u00e7\u00e3o e a satisfa\u00e7\u00e3o continua das necessidades humanas para as gera\u00e7\u00f5es presentes e faturas. Tal desenvolvimento sustent\u00e1vel (na agricultura, na explora\u00e7\u00e3o florestal, na pesca) resulta na conserva\u00e7\u00e3o do solo, da agua e dos recursos gen\u00e9ticos animais e vegetais, al\u00e9m de n\u00e3o degradar o ambiente, ser tecnicamente apropriado, economicamente vi\u00e1vel e socia\u00edmente aceit\u00e1vel\u201d (FAO, 1991), (EHLERS, 1994:101)\nNota 3: \"Centros de V\u00c1 VILOV\u201d\nOs \u201cCentros de Vavilov\u201d s\u00e3o as \u00e1reas do planeta que apresentam maior diversidade e est\u00e3o sujeitas \u00e0 maior variabilidade gen\u00e9tica. As \u00e1reas principais s\u00e3o o Mediterr\u00e2neo, o Oriente Pr\u00f3ximo, o Afeganist\u00e3o, a Indo-Birm\u00e2nia, Ma\u00e1sia-Java, a China, Guatemala-M\u00e9xico, os Andes Peruanos e a Eti\u00f3pia .\n\u201cAp\u00f3s anos e pesquisa, N.I. VAVILOV concluiu que uma combina\u00e7\u00e3o de diferentes topografias, climas e m\u00e9todos de cultivo resultou em que quase todas as culturas principais se originassem em menos de uma quarta parte das terras do mundo.\u201d\nO mundo industrializado, com exce\u00e7\u00e3o de uma pequena \u00e1rea ao redor do Mediterr\u00e2neo, est\u00e1 fora dos centros de diversidade. Isto foi devido \u00e0 era glacial, pois, \u201cenquanto os recursos vegetativos das zonas temperadas eram congelados, os climas tropicais floresciam em diversidade gen\u00e9tica. As diferen\u00e7as resultantes na vida vegetal s\u00e3o facilmente constatadas.\u201d\nNosso sistema alimentar \u00e9 imensamente mais dependente que a maioria de n\u00f3s poderia imaginar. Se acontecesse algo que viesse a reduzir severamente a diversidade gen\u00e9tica do Terceiro Mundo ou tornasse imposs\u00edvel para o Primeiro Mundo obter o germoplasma vital, a possibilidade de uma crise mundial de alimentos seria muito grande. \u00c9 evidente que as na\u00e7\u00f5es \u201cpobres\u201d de genes, fora dos Centros de Vavilov, continuar\u00e3o a procurar apoio no Terceiro Mundo. (MOONEY, 1987)\nNota 4: Moderniza\u00e7\u00e3o e tempo livre\nA introdu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias no trabalho significam um aumento do tempo dispon\u00edvel para o trabalhador, tempo este que poderia ser utilizado para o lazer e outras formas de exist\u00eancia para o desenvolvimento humano. Entretanto este tempo, nas rela\u00e7\u00f5es capitalistas, \u00e9 reaproveitado realocando o trabalhador para o exerc\u00edcio de novas tarefas ou na reserva de trabalho, ficando, novamente sem o usufruto dos benef\u00edcios. (GORZ, 1982)\nIV.\t2. Agricultura e ecologia: uma longa evolu\u00e7\u00e3o\nA atividade agr\u00edcola atual \u00e9, em si mesma uma atividade anti-ecol\u00f3gica. O homem, ao longo de sua hist\u00f3ria evolutiva tem modificado as paisagens atrav\u00e9s de sua intera\u00e7\u00e3o com a Natureza, principalmente atrav\u00e9s da atividade agr\u00edcola.\nNesta parte do trabalho ser\u00e3o abordadas, na sequ\u00eancia, a quest\u00e3o ecol\u00f3gica na \u00e1rea agr\u00edcola no Brasil, o modelo t\u00e9cnico de produ\u00e7\u00e3o de alimentos, que se convencionou chamar de Revolu\u00e7\u00e3o Verde, o padr\u00e3o tecnol\u00f3gico da agricultura brasileira, e as chamadas formas \u2018alternativas\u2019 de agricultura.\nf\u00ed\u00e1 2> 1 A Quest\u00e3o Ecol\u00f3gica na \u00e1rea Agr\u00edcola no Brasil\nPode-se dizer que a preocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais no Brasil aparece desde o tempo do Brasil-Col\u00f4nia, segundo VITOR, (1978). Na Carta-R\u00e9gia do Governo portugu\u00eas, em 1797, na qual dizia ser \u201cnecess\u00e1rio tomar precau\u00e7\u00f5es para a preserva\u00e7\u00e3o das matas do Estado do Brasil e evitar que elas se arruinem ou se destruam\u201d, impunha severas penas aos incendi\u00e1rios e destruidores das matas. Algumas esp\u00e9cies de \u00e1rvores, por uma ou outra caracter\u00edstica em especial tinham maiores penas impingidas, sendo particularmente protegidas pelas leis portuguesas, de onde surgiu a express\u00e3o \u201cmadeira de lei\u201d.\nEm 1821, Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrada e Silva, escrevia \u201cLembran\u00e7as e Apontamentos do Governo Provis\u00f3rio para os senhores Deputados da Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo\u201d e sugeria a \u201ccria\u00e7\u00e3o de setor administrativo espec\u00edfico para a guarda e conserva\u00e7\u00e3o de Matas e Bosques, em igualdade de condi\u00e7\u00f5es com as Obras P\u00fablicas, a Minera\u00e7\u00e3o, a Agricultura e a Ind\u00fastria\u201d,\nNa cidade de S\u00e3o Paulo, em 1876, na C\u00e2mara, tem-se o C\u00f3digo de Posturas, que tenta evitar a preda\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores, impondo multas de 30 mil r\u00e9is e pris\u00e3o de oito a dez dias aos cidad\u00e3os que as danificassem e em 1934 aparece o primeiro c\u00f3digo florestal.\nEstas provid\u00eancias ambientalistas, descritas atr\u00e1s provinham dos setores dirigentes. Entretanto, movimento ecol\u00f3gico \u00e9 caracterizado por ser um movimento de massas, das for\u00e7as vivas da comunidade enquanto um movimento gerador de mudan\u00e7as de atitudes e posturas nesta mesma comunidade, e assim, em termos de manifesta\u00e7\u00e3o popular, pode-se considerar a comemora\u00e7\u00e3o do Dia da \u00c1rvore em 1902, na cidade de Araras, movimento pela preserva\u00e7\u00e3o ambiental, que mobilizou intelectuais, imprensa, dirigentes e at\u00e9 certo ponto a opini\u00e3o p\u00fablica, a primeira delas.\nCom a ascens\u00e3o do caf\u00e9, no final do s\u00e9culo passado, surgem as estradas de ferro para facilitar o escoamento da produ\u00e7\u00e3o, e, com estas, o desmatamento, para combust\u00edvel. Em 50 anos, uma cobertura florestal de cerca de 80%, ficou reduzida a uma cobertura florestal de cerca de 60%.\nEuclides da Cunha em artigo publicado no jornal O Estado de S\u00e3o Paulo, em 22 de outubro de 1922 intitulado \u201cOs fazedores de deserto\u201d alerta :\n\u201c...\u00c9 o que se observa quem segue pelas estradas do oeste paulista. Depara de momento em momento, perlongando as linhas f\u00e9rreas,com desmedidas rimas de madeira em achas ou em toros, aglomeradas em volumes consider\u00e1veis de centenas de stereos, e progredindo interval\u00edadas desde Jundiahy ao extremo de todos os ramaes. S\u00e3o o combust\u00edvel \u00fanico das locomotivas. Iludimos a crise financeira e o pre\u00e7o alto do carv\u00e3o de pedra atacando em cheio a economia da terra, e diluindo cada dia no fumo das caldeiras, alguns hectares de nossa flora\u20191. (VITOR, 1978:11)\nAlberto Loefgren, naturalista sueco, ent\u00e3o diretor do Horto Bot\u00e2nico e Florestal de S\u00e3o Paulo, Belfort Matos, do Instituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico, e Augusto C. da Silva Telles, da Sociedade Paulista de Agricultura, Com\u00e9rcio e Ind\u00fastria, em uma s\u00e9rie de artigos publicados por aquele jornal denunciam a destrui\u00e7\u00e3o indiscriminada e advertem para as consequ\u00eancias advindas deste procedimento, em termos de mudan\u00e7as das condi\u00e7\u00f5es de clima em todo o estado, e os problemas de fertilidade dos solos advindos do desmatamento.\nA partir de denuncias como destes profissionais, e de outras denuncias, acaba se realizando em 7 de junho de 1902, a primeira comemora\u00e7\u00e3o do dia da \u00e1rvore, inspirado em um movimento da AFA - Associa\u00e7\u00e3o Florestal Americana, o \"arbor-day\u201d, uma comemora\u00e7\u00e3o de protesto contra o desmatamento das florestas pelas estradas de ferro, no estado de Nebraska, em 1875, nos Estados Unidos, tendo tamb\u00e9m na comemora\u00e7\u00e3o, no Brasil, urna densa carga de protesto.\nComo resultado positivo deste evento, a Companhia Paulista de Estradas de Ferro inicia no ano seguinte a constitui\u00e7\u00e3o do seu Horto Florestal, que logo em seguida inicia o plantio de eucaliptos em v\u00e1rias localidades de suas propriedades.\nNo meio agr\u00edcola, alguns profissionais mais progressistas, talvez a exemplo do que estava ocorrendo nos EUA e alguns pa\u00edses da Europa, questionavam o modelo de desenvolvimento modernizador, e questionava-se os impactos sociais, econ\u00f4micos e ambientais da intensifica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o convencional. Por ser feito este questionamento durante o per\u00edodo do milagre econ\u00f4mico, acabava criando uma posi\u00e7\u00e3o desafiadora e at\u00e9 provocadora.\nDevido \u00e0 falta de canal de manifesta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, os espa\u00e7os cient\u00edficos, acad\u00eamicos e profissionais acabam se tornando um \u201clocus\u201d de manifesta\u00e7\u00e3o de express\u00e3o pol\u00edtica, atrav\u00e9s de problemas de \u00e2mbito profissional.\nAo lado disso algumas experi\u00eancias em agricultura alternativa come\u00e7am a ocorrer, como por exemplo a implanta\u00e7\u00e3o da Fazenda Dem\u00e9tria, em Botucatu em 1972, na linha da agricultura biodin\u00e2mica.\nUm marco no movimento ecol\u00f3gico no Brasil foi a publica\u00e7\u00e3o, em 1976, do \u201cManifesto Ecol\u00f3gico Brasileiro: Fim do futuro?\u201d, pelo engenheiro agr\u00f4nomo Jos\u00e9 Lutzemberger, que ap\u00f3s ter trabalhado por 15 anos no setor agroqu\u00edmico, lan\u00e7ava severas cr\u00edticas aos problemas ecol\u00f3gicos causados pela agricultura convencional com altas doses de agrot\u00f3xicos, e propunha um agricultura mais ecol\u00f3gica.Suas id\u00e9ias influenciaram muitos profissionais, pesquisadores e produtores.\nA publica\u00e7\u00e3o, em 1977 do livro \u201cPragas,Praguicidas e a Crise Ambiental\u201d, pelo engenheiro agr\u00f4nomo Dr. Adilson Paschoal, trouxe \u00e0 tona o problema do aumento do n\u00famero de pragas nas lavouras, pela elimina\u00e7\u00e3o dos inimigos naturais, que o uso quase que indiscriminado dos agrot\u00f3xicos estava provocando. Tomou-se tamb\u00e9m uma importante publica\u00e7\u00e3o dentro do movimento.\nIgualmente importante foi a atua\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o dos Engenheiros Agr\u00f3nomos de S\u00e3o Paulo, durante os anos de 1976 a 1982. Atrav\u00e9s de seu informativo, o Jornal do Engenheiro Agr\u00f4nomo, publica uma s\u00e9rie de artigos sobre agricultura e desenvolvimento, iniciando um momento de reflex\u00e3o sobre a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e profissional da entidade.\nDentre v\u00e1rios artigos, destacamos:\n\u2022 em julho de 1976, publica o texto do II PNUD, e em setembro de 1976, o texto do II PADCT em cujas propostas o Brasil deveria, at\u00e9 o final da d\u00e9cada, consolidar um modelo econ\u00f4mico-social baseado em economia moderna de mercado, o\n\u2022\tartigos avaliando a pol\u00edtica agr\u00edcola e mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica em termos de concentra\u00e7\u00e3o de renda, \u00eaxodo rural, sub-emprego, produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola voltada ao exterior, baixo n\u00edvel de investimentos em pesquisa e extens\u00e3o agr\u00edcola no pa\u00eds, e a aus\u00eancia de pol\u00edticas de desenvolvimento tecnol\u00f3gico para a agricultura, incentivando introdu\u00e7\u00e3o de tecnologias (tratores e implementos), requerendo pequenas adapta\u00e7\u00f5es que podem ser feitas independentemente da exist\u00eancia de um complexo e dispendioso aparato de pesquisa, (novembro/76)\n\u2022\tartigo mostrando que a pol\u00edtica agr\u00edcola consolidada representa a conjun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias tend\u00eancias da economia brasileira atual, dissimulando, atrav\u00e9s do uso de uma \u201croupagem cient\u00edfica\u201d os problemas da estrutura da propriedade da terra, oferecendo uma perspectiva \u00e0 agricultura brasileira, sem precisar alterar o estado pol\u00edtico vigente (jan/77 ).\n\u2022\tartigo mostrando programas de planejamento regional, dentro de uma \u00f3tica ecol\u00f3gica (mar\u00e7o/77).\nEm maio de 1977, nesta entidade s\u00e3o criadas comiss\u00f5es t\u00e9cnicas sobre cooperativismo, meio-ambiente, abastecimento, prote\u00e7\u00e3o ambiental, confisco cambial e defensivos.\nEm agosto de 1977 publica um caderno especial - Tecnologia em Debate - com a proposta de se repensar as pol\u00edticas de desenvolvimento.\nNo editorial, a proposta de \u201campliar a discuss\u00e3o em torno de alguns aspectos a serem passados ao se escolher a ado\u00e7\u00e3o de um determinado tipo de tecnologia\u201d.\nE ainda:\n\u201cA atua\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do agr\u00f4nomo (pela sua forma\u00e7\u00e3o) \u00e9 de cunho t\u00e9cnico: com seus conhecimentos, certos problemas s\u00e3o equacionados e/ou resolvidos. O que h\u00e1 de essencial nesta atitude, \u00e9 que a forma de aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas levam a consequ\u00eancias econ\u00f4micas e sociais. Por que o uso intensivo da mecaniza\u00e7\u00e3o, quando possu\u00edmos o fator trabalho em abund\u00e2ncia? Essa formula\u00e7\u00e3o, embora exageradamente simplista,\nDentro desse enfoque, neste caderno especial, s\u00e3o abordados temas sobre:\n-\ta atua\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do engenheiro agr\u00f4nomo;\n-\tdesenvolvimento de tecnologias a partir de problemas e solu\u00e7\u00f5es locais;\n-\tum modelo de desenvolvimento (Modelo Mundial Latino-Americano) onde se questiona se as limita\u00e7\u00f5es existentes nas condi\u00e7\u00f5es de qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o podem ser alteradas quando decorrem de um sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico e pol\u00edtico mais justo e equitativo;\n-\tdiscuss\u00e3o entre crescimento e desenvolvimento, sobre os resultados da ado\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais de altas produtividades, a partir do modelo da Revolu\u00e7\u00e3o Verde e o desenvolvimento na Am\u00e9rica-Latina, questionando modelos que concentram seus benef\u00edcios a alguns poucos;\n-\tquestionamento sobre a possibilidade do uso mais intensivo do fator trabalho, abundante em nosso pa\u00eds, ao inv\u00e9s do uso intensivo do fator capital, proposta ex\u00f3gena da moderniza\u00e7\u00e3o, que tem criado grande depend\u00eancia dos pa\u00edses sub-desenvolvidos aos pa\u00edses desenvolvidos, detentores do know-how exportado.\n-\ta quest\u00e3o da ecologia e desenvolvimento, se progresso implica necessariamente em devasta\u00e7\u00e3o do ambiente e se o aumento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 coerente com os incrementos em gastos de energia necess\u00e1rios para produzi-las.\nAl\u00e9m desse caderno especial, o jornal continua com artigos questionando a real efic\u00e1cia da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, tanto do ponto de vista s\u00f3cio-econ\u00f4mico, como ambiental, quanto da \u201cescolha\u201d do tipo de tecnologia e desenvolvimento e o papel dos engenheiros agr\u00f4nomos como agentes desse processo.\nNa \u00e9poca est\u00e1 havendo um debate sobre a pulveriza\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o, isto \u00e9, sobre a cria\u00e7\u00e3o de novos cursos de especializa\u00e7\u00e3o dentro da profiss\u00e3o, tais como curso de zootecnia, de engenharia florestal, engenharia agr\u00edcola, e os artigos alertam para que essa subdivis\u00e3o de especializa\u00e7\u00f5es seja vista dentro de um processo de desenvolvimento capitalista na agricultura, com uso mais intensivo de tecnologia e capital, levando a uma maior divis\u00e3o do trabalho, exigindo m\u00e3o de obra mais\nespecializada, n\u00e3o s\u00f3 de t\u00e9cnicos de n\u00edvel superior, como de trabalhadores. Todavia o setor beneficiado pelas pol\u00edticas de moderniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o representa a maioria das propriedades agr\u00edcolas nem a maior parte da popula\u00e7\u00e3o rural, pois cerca de 80% da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola brasileira depende de propriedades pequenas e m\u00e9dias que utilizam basicamente m\u00e3o de obra familiar, e pouca tecnologia moderna - insumos e m\u00e1quinas -inacess\u00edveis a esses produtores. Quando se afirma que a agricultura exige t\u00e9cnicos especializados, entende-se que apenas uma parcela dos agricultores est\u00e3o fazendo essa solicita\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante ter em mente que as escolas deveriam se voltar aos problemas da agricultura, o que implica em diagnosticar a realidade de todo o setor e n\u00e3o simplesmente eleger uma pequena parcela de beneficiados.\nCom o regime militar e a impossibilidade de express\u00e3o pol\u00edtica, esta acaba convergindo atrav\u00e9s da manifesta\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o profissional. Assim, a reuni\u00e3o anual da SBPC de 1978, acaba tendo uni car\u00e1ter de reflex\u00e3o pol\u00edtica, e o jornal publica um caderno especial com os temas da \u00e1rea agr\u00edcola apresentados na reuni\u00e3o.\n..\u201cdessa forma a SBPC transformou-se em um dos mais importantes f\u00f3runs de debate dos problemas nacionais refletindo a necessidade que a sociedade civil tem de discutir seus problemas, e em particular, os estudantes e profissionais de n\u00edvel universit\u00e1rio. Com um regime pol\u00edtico autorit\u00e1rio onde os partidos pol\u00edticos n\u00e3o conseguem representar os diversos setores da popula\u00e7\u00e3o, compreende-se porque cada vez mais \u00f3rg\u00e3os, entidades e eventos como a SBPC, transformam-se em porta-vozes de amplas camadas da popula\u00e7\u00e3o que lutam pela democratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.\u201d (JEA julho-78)\nPara criticar a agricultura convencional criticava-se: o processo de moderniza\u00e7\u00e3o por qual passou o Brasil; a quest\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Verde; as estruturas agr\u00e1rias; estruturas de propriedade das terras; o processo de trabalho; a quest\u00e3o de desenvolvimento e progresso; a utiliza\u00e7\u00e3o do fator trabalho versus fator capital; a ess\u00eancia do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, a qual perpassa a quest\u00e3o da tecnologia, desenvolvimento, modelos de desenvolvimento; as pol\u00edticas agr\u00edcolas que sempre beneficiaram os grandes propriet\u00e1rios, etc.\nEm 1978, para o pr\u00eamio Agr\u00f4nomo do Ano, outorgado pela Associa\u00e7\u00e3o, \u00e9 escolhido o engenheiro agr\u00f4nomo Jos\u00e9 Lutzemberger, por sua atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, fato amplamente divulgado pela imprensa, sendo bastante elogiada a escolha.\nEntretanto, devido \u00e0 sua forma deliberadamente agressiva e radical de colocar seus pontos de vista; por acusar certos setores de s\u00f3 visarem seu lucro ou manuten\u00e7\u00e3o de seu poder (grandes empresas, governos centralizadores tipo socialista ou capitalista); e ao propor uma agricultura sustent\u00e1vel, em homeostase (equil\u00edbrio), questiona certas premissas da tecnologia moderna, e propondo que sejam reestudadas, acaba criando uma pol\u00eamica dentro da associa\u00e7\u00e3o de classe.\nO presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Defensivos Agr\u00edcolas (ANDEF), inicia uma campanha de cassa\u00e7\u00e3o desse pr\u00eamio. \u00c9 realizada uma nova assembl\u00e9ia geral em 16 de fevereiro de 1979. Nesta assembl\u00e9ia, que teve o audit\u00f3rio da Associa\u00e7\u00e3o absolutamente lotado, \u00e9 negado o pedido de cassa\u00e7\u00e3o e reiterada a decis\u00e3o anterior, praticamente por unanimidade.\nDos muitos discursos defensores da n\u00e3o cassa\u00e7\u00e3o, o do engenheiro agr\u00f4nomo Carlos Lorena sintetiza a quest\u00e3o ecol\u00f3gica/pol\u00edtica daquele momento:\n\u201cQuero esclarecer de in\u00edcio que n\u00e3o sou da Diretoria, n\u00e3o foi dos que indicaram o nome de Lutzemberger para Agr\u00f4nomo do Ano e n\u00e3o participei da escolha. Mas quero dizer os motivos pelos quais se tivesse participado da escolha, eu teria escolhido Jos\u00e9 Lutzemberger para Agr\u00f4nomo do Ano. Foi dito aqui que ele n\u00e3o tem uma atitude agron\u00f4mica. N\u00e3o sei bem o que seja uma atitude agron\u00f4mica neste caso; sei que, no momento, estamos vivendo - ou v\u00ednhamos vivendo - e n\u00e3o nos libertamos ainda, de um regime de opress\u00e3o, de ditadura, contra a qual compete a todos e qualquer organiza\u00e7\u00e3o lutar. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a Ordem dos Advogados do Brasil, como representante dos advogados, que tem a obriga\u00e7\u00e3o de lutar pela democracia, s\u00e3o todas as entidades de classe. E a escolha para Agr\u00f4nomo do Ano de um homem que vem lutando e enfrentando as piores for\u00e7as que h\u00e1 no pa\u00eds, que vem lutando contra a grande empresa\nque oprime e que esmaga e que explora, \u00e9 urna forma de lutar por urna democracia. E \u00e9 por esse motivo, mesmo sendo paulista e achando que normalmente o escolhido deve ser um que trabalhe em S\u00e3o Paulo, acho perfeitamente justa essa exce\u00e7\u00e3o de irmos buscar no Rio Grande do Sul um homem que est\u00e1 tendo a coragem de erguer a cabe\u00e7a e lutar por urna causa que \u00e9 a nossa tamb\u00e9m: a defesa da ecologia.\u201d (Eng. Agr. Carlos Lorena, depoimento na assembl\u00e9ia de 16/2/78 na AEASP - JEA, fevereiro/78)\nAinda neste ano a Associa\u00e7\u00e3o promove o I Congresso Paulista de Agronomia que tem como tema central \u201cO Engenheiro Agr\u00f4nomo e o Desenvolvimento S\u00f3cio-Econ\u00f3mico.\u201d\nO jornal continua \u201cdenunciando\u201d o uso de agrot\u00f3xicos (ver Nota 1), das m\u00e1quinas inadequadas e do pr\u00f3prio processo de trabalho.\nAs \u201cdenuncias\u201d do sistema s\u00e3o a partir de quest\u00f5es puramente t\u00e9cnicas, como a entrevista com o engenheiro agr\u00f4nomo Milton Guerra, presidente da Sociedade Entomol\u00f3gica Brasileira, denunciando o Programa Nacional de Defensivos Agr\u00edcolas, sobre os efeitos t\u00f3xicos dos \u2018defensivos\u2019, e a falta de conhecimento e informa\u00e7\u00f5es para o p\u00fablico. Como exemplo, o conhecimento de que os inseticidas \u00e1 base de clorados s\u00e3o\ni\nmutag\u00e9nicos e cancer\u00edgenos, e a falta de preocupa\u00e7\u00e3o das autoridades de sa\u00fade p\u00fablica. E o mesmo procedimento das autoridades quando da entrada do Carbof\u00faran (um clorofosforado) e as primeiras denuncias de mortes por intoxica\u00e7\u00f5es.\nMais concentrados nos anos de 1978 a 1981, o jornal segue, at\u00e9 1982, com outros artigos alertando sobre os efeitos das inunda\u00e7\u00f5es com estreita rela\u00e7\u00e3o com os desmatamentos; a quest\u00e3o da pol\u00edtica de cr\u00e9dito rural como instrumento pol\u00edtico de concentra\u00e7\u00e3o de renda e de riqueza; uma vis\u00e3o cr\u00edtica da extens\u00e3o rural (e n\u00e3o de assist\u00eancia t\u00e9cnica) - mostrando que foram assistidos 36% dos latifundios e empresas rurais do pa\u00eds e apenas 4% dos minifundios. O que tem levado o Sistema Brasileiro de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural a atender principalmente os grandes e m\u00e9dios propriet\u00e1rios, justamente os menos necessitados desta assist\u00eancia, est\u00e1 o fato de que a assist\u00eancia t\u00e9cnica tem sido caudat\u00e1ria do cr\u00e9dito rural, ao inv\u00e9s deste estar a servi\u00e7o daquela, o que deveria ocorrer na pr\u00e1tica, como \u00e9 reconhecido por todos aqueles que estudam o assunto (abriI/79); artigos sobre m\u00e9todos alternativos aos inseticidas no controle das pragas; cr\u00edticas \u00e1 pol\u00edtica de cr\u00e9dito rural, de ser excludente e concentradora de renda, com cr\u00edticas ao modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o; artigos\n\u201cn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dissociar a luta ecol\u00f3gica da Juta por urna nova sociedade\u201d (JEA,1979/abriI:13)\n...\u201c\u00e9 preciso alcan\u00e7ar uma consci\u00eancia nacional e popular de que o desenvolvimento da agricultura n\u00e3o se pode dar em fun\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica f\u00e9rrea do capital, que implica na brutal destrui\u00e7\u00e3o do meio-ambiente, da produ\u00e7\u00e3o de alimentos contaminados, e, principalmente, dos interesses exclusivos de alguns grupos multinacionais e nacionais.\u201d (JEA,1979/abril:13)\n...\u201catingir essa consci\u00eancia significa participa\u00e7\u00e3o popular na solu\u00e7\u00e3o dos problemas da vida nacional, rever toda a estrutura de pol\u00edtica agr\u00edcola atual, criar organismos que realmente possam fiscalizar a produ\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o, principalmente de defensivos agr\u00edcolas, em \u00e1mbito nacional, planejamento agr\u00edcola para recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e na ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os vazios\u201d. (JEA, 1979/abril: 13)\nEm agosto de 1980, de 25 a 29, a Associa\u00e7\u00e3o promove o I Curso de Agricultura Biol\u00f3gica com discuss\u00f5es sobre a possibilidade de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em larga escala, inclusive com um agricultor org\u00e2nico, o engenheiro agr\u00f4nomo Toshio Tzusuki, demonstrando a viabilidade de produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de hortali\u00e7as, em Cotia, sem o uso de agrot\u00f3xicos ou adubos qu\u00edmicos.\nDe 2 a 6 de mar\u00e7o de 1982 promove o II Curso de Agricultura Alternativa.\nForam realizados muitos encontros para divulgar e promover a chamada agricultura ecol\u00f3gica. Neste sentido foi muito importante a participa\u00e7\u00e3o efetiva do engenheiro agr\u00f4nomo Manuel Baltazar Baptista da Costa, ent\u00e3o t\u00e9cnico no CNPq e posteriormente na Secretaria da Agricultura e Abastecimento do Estado de Sao Paulo. Quando atuando no CNPQ, junto com o engenheiro agr\u00f4nomo J\u00f5rg Zimmermann, alavancaram o Programa de Tecnologias Poupadoras de Insumos. Atrav\u00e9s deste programa foram realizados e incentivados a realiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios encontros regionais sobre manejo agr\u00edcola ecol\u00f3gico, principalmente em \u00f3rg\u00e3os oficiais de ensino e\nNesta \u00e9poca, os v\u00e1rios grupos espalhados tentaram se aglutinar e formar uma associa\u00e7\u00e3o estadual que congregasse as v\u00e1rias formas de agricultura de \u00e2mbirto ecol\u00f3gico, e, por n\u00e3o haver consenso sobre o termo org\u00e2nico, natural, e ecol\u00f3gico, acabou se decidindo por agricultura alternativa, tomando-se o termo alternativo como \u201calternativo ao modelo convencional\u201d que estava implantado.\nForam realizados 4 encontros nacionais sobre manejo agr\u00edcola com fundamento em agricultura org\u00e2nica, sob a denomina\u00e7\u00e3o Encontro Brasileiro de Agricultura Alternativa (EBAA). O primeiro foi realizado em Curitiba, em 1981, o segundo em Petr\u00f3polis, em 1984; o terceiro em Cuiab\u00e1 em 1987 e o quarto encontro, em Porto Alegre em 1988.\nNo campo legislativo houve importantes avan\u00e7os gra\u00e7as \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de pesquisadores do setor p\u00fablico e entidades n\u00e3o governamentais. Em 1977 no Rio Grande do Sul foi criado o Receitu\u00e1rio Agron\u00f4mico, uma regulamenta\u00e7\u00e3o para reduzir o uso agr\u00edcola de subst\u00e2ncias altamente t\u00f3xicas e poluentes, posteriomente estendido a todo territ\u00f3rio nacional atrav\u00e9s de portaria do Minist\u00e9rio da Agricultura.\nEm 1982, no Rio Grande do Sul foi aprovada pela Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado a primeira lei estadual de agrot\u00f3xicos, e que serviu de exemplo aos outros estados. Entretanto, a ANDEF (Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Defensivos) conseguiu junto ao Supremo Tribunal Federal vetar alguns itens importantes, como a proibi\u00e7\u00e3o dos produtos organo-clorados, baseada no Decreto Federal 24.114 (de 12/04/1934), que atribu\u00eda \u00e0 Uni\u00e3o a regulamenta\u00e7\u00e3o da Defesa Sanit\u00e1ria Vegetal. (MENEZES, 1986;MACHADO,1989)\nEm 1988 a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, pelo artigo 23,VI, estabelece que \u00e9 compet\u00eancia dos Estados e munic\u00edpios proteger o meio-ambiente e combater a polui\u00e7\u00e3o, o que deu sustenta\u00e7\u00e3o legal \u00e0s iniciativas estaduais e municipais. No Estado de S\u00e3o Paulo, por exemplo as Leis n. 4002 (de 05/01/1984) e n\u00b0 5,032 (de 15/04/1984), que proibem, em quase todos os n\u00edveis, a utiliza\u00e7\u00e3o de produtos que\nEm 1989, o Congresso Nacional aprovou uma legisla\u00e7\u00e3o especifica sobre o uso dos agrot\u00f3xicos, a Lei Federral 7.802 (de 01/07/89) que disp\u00f5e sobre os aspectos de pesquisa, experimenta\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, embalagem, rotulagem, transporte, armazenamento, utiliza\u00e7\u00e3o, destino dos res\u00edduos, controle, inspe\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos e seus componentes afins.(EHLERS,1994)\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, no setor p\u00fablico, algumas iniciativas importantes foram:\n-\treorienta\u00e7\u00e3o, em 1991, do Centro Nacional de Pesquisa e Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental da Embrapa, em Jaguari\u00fana.\n-\tem 1992, forma\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o T\u00e9cnica de Agricultura Ecol\u00f3gica pela Secretaria de Estado de Agricultura e Abastecimento.\n-\tem 1993 a cria\u00e7\u00e3o pela UFSCAR (Universidade Federal de S\u00e3o Carlos) de um curso superior de agronomia que pretende direcionar -se \u00e0s quest\u00f5es ambientais, no campus de Araras (antigo IAA).\n-\tem 1994 a inaugura\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Experimental de Agricultura Ecol\u00f3gica no Munic\u00edpio de S\u00e3o Roque, por iniciativa do IAC.\nEstes \u2018avan\u00e7os\u2019 est\u00e3o associados \u00e0 crescente press\u00e3o das ONGs \u2018agroambientalistas\u2019 surgidas na d\u00e9cada de 80:\n-\tem 1983 foi criado o PT A (Projeto de Tecnologias Apropriadas), projeto da Federa\u00e7\u00e3o dos \u00d3rg\u00e3os para a Assist\u00eancia Social e Educa\u00e7\u00e3o (FASE) mais tarde transformada em AS-PTA (assessoria e servi\u00e7os a projetos em agricultura alternativa), atualmente formada por cerca de 20 entidades n\u00e3o governamentais em v\u00e1rios Estados brasileiros. Este trabalho \u00e9 apoiado por v\u00e1rias ag\u00eancias de coopera\u00e7\u00e3o internacional e visa, basicamente, incentivar a produ\u00e7\u00e3o familiar e disseminar os princ\u00edpios da agroecologia.\n-\tem 1984, a cria\u00e7\u00e3o do Instituto Biodin\u00e2mico de Desenvolvimento Rural, em uma \u00e1rea de 25 ha., junto \u00e0 Fazenda Dem\u00e9tria, no Munic\u00edpio de Botucatu, que vem se dedicando \u00e0 difus\u00e3o da agricultura biodin\u00e2mica atrav\u00e9s de cursos, palestras e publica\u00e7\u00f5es, e \u00e0 certifica\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos e biodin\u00e2micos.\n-\tem 1987, a cria\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Mokiti Okada e o Centro de Pesquisa em Agricultura Natural (CEPAN), para a difus\u00e3o e atendimento da demanda por alimentos produzidos de acordo com os principios da agricultura natural.\n-\tem 1989, a cria\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Agricultura Org\u00e2nica (AAO), por exintegrantes do Grupo de Agricultura Alternativa da AEASP, pesquisadores e produtores org\u00e2nicos, realizando importantes iniciativas de incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos e na divulga\u00e7\u00e3o dos principios da Agricultura Org\u00e1nica por meio de cursos, palestras e publica\u00e7\u00f5es. Neste sentido, foi importante a realiza\u00e7\u00e3o da 9 Conferencia Internacional da IFOAM, em 1992,(EHLERS,1994)\nApesar de todos esses avan\u00e7os, a atua\u00e7\u00e3o das ONGs agroambientalistas e a pr\u00f3pria Agricultura Alternativa t\u00eam ocupado um espa\u00e7o muito restrito no cen\u00e1rio agropecu\u00e1rio paulista e nacional.\nAs dificuldades s\u00e3o in\u00fameras, mas talvez a principal esteja nos canais de comercializa\u00e7\u00e3o desses produtos.\nSem d\u00favida as iniciativas n\u00e3o governamentais s\u00e3o as principais respons\u00e1veis pela consolida\u00e7\u00e3o do movimento alternativo no Brasil, existindo hoje cerca de 50 entidades atuando na interface agricultura/meio-ambiente. No in\u00edcio dos anos 80 j\u00e1 haviam dezenas de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais que criticavam os efeitos adversos do padr\u00e3o convencional e divulgavam as propostas alternativas.\nApesar de serem marginais, sem d\u00favida cresceu no Brasil o interesse e a preocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es que relacionam a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e o meio-ambiente. Hoje em dia defronta-se com o problema da falta de m\u00e3o-de-obra t\u00e9cnica especializada neste assunto, pois os profissionais formados at\u00e9 agora ainda obedecem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o tecnicista, respeitando o curr\u00edculo dos anos 60, pois, mesmo com as press\u00f5es dos movimentos ambientalistas e com a procura de alimentos saud\u00e1veis pela popula\u00e7\u00e3o, as escolas de agronomia continuaram a oferecer apenas um tipo de curso (curso convencional, isto \u00e9, dentro das t\u00e9cnicas \u2018convencionais\u2019) e \u00e9 irris\u00f3rio o n\u00famero de escolas que oferecem disciplinas optavivas, que sejam, nesta linha, N\u00e3o \u00e9 apresentada nas Faculdades de Ensino Agr\u00e1rio uma outra maneira de se fazer agricultura, sendo muito raro disciplinas na linha de agricultura alternativa.Este despreparo da Universidade gera uma preocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o aos novos requerimentos de se trabalhar com desenvolvimento sustent\u00e1vel, ou mesmo agricultura sustent\u00e1vel, porque\nn\u00e3o tem havido uma preocupa\u00e7\u00e3o com o preparo da capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica das novas gera\u00e7\u00f5es de profissionais para desenvolver estes trabalhos, principalmente se for considerado que o \u2018movimento ecol\u00f3gico\u2019 no Brasil foi alavancado gra\u00e7as principalmente \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos da \u00e1rea agr\u00edcola, como mostrado pela atua\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o dos Engenheiros Agr\u00f4nomos de S\u00e3o Paulo. A atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica d\u00e1-se pela pr\u00e1tica t\u00e9cnica, profissional. S\u00e3o profissionais que informam a popula\u00e7\u00e3o dos riscos do uso desta tecnologia.Tamb\u00e9m no epis\u00f3dio do \u201cDia da \u00c1rvore\u201d este ocorreu devido \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos profissionais da \u00e1rea que, atrav\u00e9s de artigos em jornais alertam a popula\u00e7\u00e3o sobre os riscos ao meio ambiente das pr\u00e1ticas econ\u00f4micas utilizadas, bem como, mais recentemente, nas atividades de divulga\u00e7\u00e3o da agricultura org\u00e2nica seja em encontros, atividades governamentais e n\u00e3o governamentais, e palestras.\nAssim, o interesse neste trabalho de forma\u00e7\u00e3o de profissionais legitimados socialmente pela sociedade para trabalhar com os recursos naturais, patrim\u00f4nio da Humanidade, \u00e9 que realmente, se conhecedores da realidade t\u00e9cnica e conscientes do papel social enquanto profissionais, tornam-se os guardi\u00f5es dos recursos e do meio ambiente.\nObviamente o destino do \u2018movimento ecol\u00f3gico\u2019 n\u00e3o depende unicamente da atua\u00e7\u00e3o dos profissionais da \u00e1rea. Por ser um processo social, a participa\u00e7\u00e3o da sociedade como um todo \u00e9 igualmente fundamental. Assim, de acordo com VITOR (1978):\n\u201cO movimento s\u00f3 poder\u00e1 triunfar e se afirmar \u00e0 medida em que se organizar como forte grupo de press\u00e3o e atuar politicamente tendo plena consci\u00eancia de que nada ser\u00e1 obtido gratuitamente, mas conquistado palmo a palmo e sobretudo influir para um relacionamento mais justo entre capital e meio ambiente o que levar\u00e1 com toda certeza a uma revis\u00e3o profunda dos pr\u00f3prios padr\u00f5es de vida da sociedade atual\u201d. (VITOR, 1978. JEA, abril/78:5)\nNOTAS\nNota 1:- nesta \u00e9poca os insumos agr\u00edcolas (fertilizantes, herbicidas, inseticidas, fungicidas, etc.) eram chamados de \u2018defensivos agr\u00edcolas\u2019. O termo \u2018agrot\u00f3xico\u2019 aparece no livro \u201cPragas, Praguicidas e a Crise Ambiental\u201d do Dr. Adilson Paschoal, em 1977.\nNota 2:\n\u2022Em 1983 a Semana de Estudos de Engenharia Agr\u00edcola foi sobre o tema Agricultura Org\u00e2nica, composta de uma semana inteira de debates, \u00e1 noite, no Sal\u00e3o Vermelho da Prefeitura de Campinas, e muito concorrido.\n\u2022Na Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola da Unicamp, em 1983/84 foi reunido um grupo de pessoas, entre professores, alunos e funcion\u00e1rios, desenvolvendo atividades de discuss\u00e3o, estudos, e o projeto de uma horta org\u00e2nica, que chegou mesmo a ser iniciada. Entretanto, por press\u00f5es da Faculdade teve que ser interrompida, e o grupo acabou se dispersando.\n\u2022Na Unicamp, em mar\u00e7o de 1984 foi realizada uma grande reuni\u00e3o sobre agricultura org\u00e2nica, com a apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho do Dr.Adilson Paschoal (bolsa de p\u00f3s-doutorado financiado pelo CNPq), de apresenta\u00e7\u00e3o do programa de viagem de estudos \u00e0 Europa , Estados Unidos e Canad\u00e1 de visitas a propriedades com cultivo org\u00e2nico, mostrando as possibilidades e a viabilidades desta forma de produ\u00e7\u00e3o, organizada pelos professores Enrique Ortega (FEAA) e Maria Angela Fagnani (FEAA),\nIV.\t2.2. /\u00ed Revolu\u00e7\u00e3o Verde\nO que veio a ser conhecido como Revolu\u00e7\u00e3o Verde foi um movimento internacional capitaneado pelos Estados Unidos, no bojo do processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o do capitalismo a partir dos anos 50 (TRIGO 1989) que difondiu o padr\u00e3o moderno de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, modelo este baseado no uso de sementes melhoradas geneticamente para responder com alto rendimento de produtividade \u00e0s aplica\u00e7\u00f5es de altas doses de fertilizantes qu\u00edmicos, integrado ao uso de m\u00e1quinas e equipamentos e outros insumos qu\u00edmicos como inseticidas, herbicidas, fungicidas, etc. Foi um pacote tecnol\u00f3gico que gra\u00e7as aos avan\u00e7os do setor industrial agr\u00edcola e das pesquisas nas \u00e1reas qu\u00edmica, mec\u00e2nica e gen\u00e9tica gerou um dos per\u00edodos de maiores transforma\u00e7\u00f5es na hist\u00f3ria recente da agricultura e da agronomia .\nFundamentava-se na id\u00e9ia de um pacote tecnol\u00f3gico composto por variedades geneticamente melhoradas, muito exigentes em fertilizantes qu\u00edmicos de alta solubilidade, agrot\u00f3xicos com maior poder biocida, irriga\u00e7\u00e3o e motomecaniza\u00e7\u00e3o. Este pacote tecnol\u00f3gico assegurava melhor \u00edndice de produtividade agr\u00edcola e poderia ser substitu\u00eddo em outros pa\u00edses, principalmente pa\u00edses do terceiro mundo, ao inv\u00e9s dos padr\u00f5es locais, propiciando aumento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nestes locais.\nO pano de fondo da Revolu\u00e7\u00e3o Verde era a Guerra Fria e, neste sentido, havia por parte dos Estados Unidos o interesse de resolver o problema da fome nos pa\u00edses do terceiro mundo como forma de evitar poss\u00edveis revolu\u00e7\u00f5es de cunho socialista.(FAGNANI et alii, 1994)\nO ponto crucial da Revolu\u00e7\u00e3o Verde foi, sem d\u00favida, o avan\u00e7o da engenharia gen\u00e9tica aplicada \u00e0 agricultura, com o desenvolvimento de variedades vegetais \u2018melhoradas\u2019 para apresentar alto rendimento em produ\u00e7\u00e3o, entretanto, dependentes dos outros insumos que comp\u00f5em o pacote tecnol\u00f3gico tais como fertilizantes, irriga\u00e7\u00e3o, e motomecaniza\u00e7\u00e3o. (EHLERS, 1994)\nEste modelo tem suas origens nas formas de produ\u00e7\u00e3o da agricultura norte-americana desde os anos 30. Na d\u00e9cada de 60, dois fatores complementares: o aperfei\u00e7oamento da metodologia de pesquisa por produto, e a internacionaliza\u00e7\u00e3o das grandes empresas de m\u00e1quinas e insumos agr\u00edcolas, propiciou a r\u00e1pida difus\u00e3o deste modelo.\nO aperfei\u00e7oamento da metodologia de pesquisa por produto permitiu maior agilidade na descoberta e produ\u00e7\u00e3o de sementes melhoradas apropriadas e na identifica\u00e7\u00e3o emp\u00edrica das combina\u00e7\u00f5es adequadas de fertilizantes e defensivos de cada ambiente, proporcionando uma adapta\u00e7\u00e3o simples \u00e0s condi\u00e7\u00f5es edafo-clim\u00e1ticas diversas, isto \u00e9, para cada local considerado, em diferentes pa\u00edses.\nNeste sentido foram importantes para a difus\u00e3o deste \u201cknow-how\u201d, o desenvolvimento dos centros especializados de pesquisa nos pa\u00edses onde deveria ser implantado o novo modelo; os programas de integra\u00e7\u00e3o com as faculdades de agronomia nestes pa\u00edses; e os programas de assist\u00eancia \u2018bilateral\u2019 norte-americana, associados \u00e0 internacionaliza\u00e7\u00e3o das grandes empresas de m\u00e1quinas e insumos agr\u00edcolas. (MARTINE e GARCIA, 1987)\nEra importante o desenvolvimento e fortalecimento dos centros de pesquisa nos pa\u00edses aonde seriam implantados o pacote do novo modelo (principalmente pa\u00edses do terceiro mundo), pela necessidade de desenvolver nestes pa\u00edses o melhoramento das variedades locais, que, combinando-as com altas doses de fertilizantes forneceriam respostas de alta produtividade, resolvendo o problema de disponibilidade de alimentos nos pa\u00edses pobres.\nDo final dos anos 50 ao come\u00e7o dos anos 70 ocorreram processos de institucionaliza\u00e7\u00e3o acelerada da pesquisa agron\u00f4mica em alguns pa\u00edses menos desenvolvidos, espec\u00edficamente baseado no uso de sementes melhoradas de alto rendimento e de fertilizantes, que difundiu nos pa\u00edses do terceiro mundo, especialmente \u00c1sia e Am\u00e9rica Latina o padr\u00e3o moderno de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.\nAssim, nestes pa\u00edses criam-se os Sistemas Nacionais de Pesquisa para a Agricultura, como o INTA, na Argentina, em 1957; o INIAP no Equador, em 1959; o complexo CONIA-FONIAP, na Venezuela, em 1959-61; o INIA, no M\u00e9xico, em 1960; o ICA na Col\u00f4mbia em 1963; o INIA no Chile, em 1964; e o IRRI, na \u00edndia. No\nNo Brasil, atrav\u00e9s de programas de integra\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio com unidades de ensino e pesquisa norte-americanos, foram estabelecidos alguns conv\u00eanios com entidades internacionais e universidades americanas. Dentre estes destacam-se os conv\u00eanios entre o MEC (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura) e USAID (United Sates Agency for International Development), Alian\u00e7a para o Progresso, Funda\u00e7\u00e3o Ford e Funda\u00e7\u00e3o Rockfeller. Atrav\u00e9s destes conv\u00eanios foram doados equipamentos cient\u00edficos, material bibliogr\u00e1fico, recursos financeiros, bem como recursos humanos, para a moderniza\u00e7\u00e3o de sua estrutura de ensino, pesquisa e extens\u00e3o rural dentro dos moldes do novo padr\u00e3o.\n\u00c9 importante destacar neste trabalho que as principais escolas de agronomia do pa\u00eds passaram por uma reformula\u00e7\u00e3o de seus curr\u00edculos, estruturas e metodologias de ensino e pesquisa, de forma a privilegiar as \u00e1reas e disciplinas que estavam mais diretamente envolvidas com a adapta\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do novo pacote agr\u00edcola. Assim, a mec\u00e2nica agr\u00edcola, a gen\u00e9tica, a entomologia, fitopatolog\u00eda, economia, sociologia e extens\u00e3o rural, passam a ser as \u00e1reas de maior interesse dentro da nova estrutura curricular, em detrimento da forma antiga do curr\u00edculo, que dentro de uma vis\u00e3o pluralista valorizava a manuten\u00e7\u00e3o do potencial produtivo dos solos por meio de processos biol\u00f3gicos e vegetativos, como era a orienta\u00e7\u00e3o dada at\u00e9 ent\u00e3o.\nAumenta o interc\u00e2mbio entre as principais escolas de agronomia do Brasil (ENA, ESALQ, LTFP, UFRGS e UFV) com suas \u2018coligadas-irm\u00e3s\u2019 nos Estados Unidos (WISCONSIN, OHIO, PURDUE, NORTH CAROLINE), atrav\u00e9s de forma\u00e7\u00e3o em p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o de professores brasileiros nos Estados Unidos e professores americanos ministrando cursos no Brasil, a partir dos anos 60, como parte dos acordos bilaterais institu\u00eddos. (EHLERS, 1994:28)\nTamb\u00e9m foram importantes na divulga\u00e7\u00e3o do novo pacote entidades internacionais como o Banco Mundial, o Banco Interamericano de Desenvolvimento (BIRD), Food and Agriculture Organizaron (FAO), dentre outras, atrav\u00e9s de doa\u00e7\u00f5es e financiamentos, e, \u00e9 claro, a internacionaliza\u00e7\u00e3o das grandes empresas de m\u00e1quinas e insumes agr\u00edcolas propiciando uma r\u00e1pida difus\u00e3o dos equipamentos e a tecnologia nos pa\u00edses do terceiro mundo.\n\u201c\u00c9, portanto, l\u00edcito considerar que nos anos 50 nos pa\u00edses desenvolvidos e durante os anos 60 e 70 nos pa\u00edses menos desenvolvidos, consolida-se o padr\u00e3o moderno de produzir na agricultura, como ainda hoje o conhecemos, baseado no uso intensivo de insumos vindos de fora da agricultura, em bases cient\u00edficas multidisciplinares e institucionalmente organizadas, com uma forte complementaridade entre os insumos e as t\u00e9cnicas e elevada especificidade relacionada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais de solo e clima e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas, especialmente aquelas que respeitam aos n\u00edveis de renda, instru\u00e7\u00e3o e acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es\u201d.(SALLES FILHO, 1993:31)\nEm termos de aumento de produ\u00e7\u00e3o este modelo foi realmente um sucesso. A produ\u00e7\u00e3o mundial de cereais passou de 700 milh\u00f5es de toneladas para 1,8 bilh\u00e3o de toneladas entre os anos de 1950 e 1985, uma taxa de crescimento anual de 2,7%, dobrando, portanto, a produ\u00e7\u00e3o alimentar a n\u00edvel mundial, e a disponibilidade de alimento por habitante aumentou em 40%. Com esses resultados parecia que o problema da fome no mundo seria facilmente superado pelas novas descobertas agron\u00f4micas.\nNo Brasil, a expans\u00e3o e internacionaliza\u00e7\u00e3o do parque industrial ocorreu em um momento decisivo para a ado\u00e7\u00e3o do novo pacote tecnol\u00f3gico. Tamb\u00e9m importante foram o processo da \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o conservadora\u201d, com o privilegiamento das formas modernas ou empresariais de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola; os subs\u00eddios \u00e0 produ\u00e7\u00e3o industrial com a intensifica\u00e7\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o provocando mudan\u00e7as radicais nas bases econ\u00f4micas da sociedade; a agricultura passando a ser incorporada mais estreitamente ao processo de acumula\u00e7\u00e3o capitalista com o complexo agroindustrial (e o capital industrial e financeiro com novas formas de realiza\u00e7\u00e3o dentro da agricultura); a integra\u00e7\u00e3o funcional entre pesquisa agr\u00edcola, ind\u00fastria de insumos e cr\u00e9dito agr\u00edcola; a agricultura brasileira crescentemente dependente do mercado externo (devido ao modelo adotado) exigindo do setor produtivo um aumento de produ\u00e7\u00e3o e produtividade.\nNo Brasil, entre 1948 e 1969 o produto real da agropecu\u00e1ria brasileira cresceu 4,2% ao ano, muito devido \u00e0 expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola; de 1969 a 1980 o\n\u201cA produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ampliou-se rapidamente, elevando a oferta de mat\u00e9rias primas; o processo de moderniza\u00e7\u00e3o aprofundou-se, abrindo um significativo mercado interno para a produ\u00e7\u00e3o industrial, e a incorpora\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o integrou \u00e0 economia nacional zonas antes relativamente isoladas\u201d.(KAGEYAMA e GRAZIANO DA SILVA, 1983 b:537)\nO aumento do n\u00famero de tratores produzidos no pa\u00eds traduz o r\u00e1pido crescimento da motomecaniza\u00e7\u00e3o nas lavouras brasileiras. At\u00e9 1950 os tratores eram importados e somavam 8372 unidades. Em 1959 inicia-se a produ\u00e7\u00e3o interna e este n\u00famero chega, em 1960, a 61.338 tratores no campo. Em 1970, s\u00e3o 165.870 e, em 1980, chega a 527.906. (GRAZIANO NETO, 1986). Estes aumentos na produ\u00e7\u00e3o nacional s\u00e3o relacionados aos efeitos das pol\u00edticas de cr\u00e9dito rural subsidiado, implantado quando do processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura no Brasil, pol\u00edticas estas origin\u00e1rias de uma press\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica por parte do setor industrial produtor de insumos agr\u00edcolas. (MARTINE e BESCOW, 1987, in: Ehlers, 1994)\nO mesmo pode ser verificado para o setor de agrot\u00f3xicos. Em 1964 foram consumidos 16.000 toneladas de pesticidas. Em 1974 este n\u00famero saltou para 101.000 toneladas, representando um crescimento m\u00e9dio de 7,1% ao ano. Entre os anos de 1974 e 1983 este n\u00famero caiu para 52.000 toneladas.\nAs causas para este decr\u00e9scimo podem ser observadas nas mudan\u00e7as das pol\u00edticas de cr\u00e9dito para a compra de insumos, a eleva\u00e7\u00e3o das taxas de juros para financiamentos, as altas constantes dos pre\u00e7os, principalmente devido \u00e0 crise do petr\u00f3leo em 1973 e, finalmente, a difus\u00e3o de processos alternativos ao uso de agrot\u00f3xicos tais como: o manejo integrado de pragas, o plantio direto, o controle biol\u00f3gico e o melhoramento gen\u00e9tico visando aumentar a resist\u00eancia ao ataque de pragas e doen\u00e7as. (FERRARI, 1985, FERRARI et a\u00edii, 1986, in: EHLERS, 1994)\nNo caso dos fertilizantes, as principais culturas comerciais (algod\u00e3o, arroz, cana-de-a\u00e7\u00facar, caf\u00e9, milho, soja e trigo) tiveram uma intensifica\u00e7\u00e3o do uso da ordem de 954%, enquanto os rendimentos por hectare foram: algod\u00e3o, 57%; arroz, 12%\nPASCHOAL (1994) contrap\u00f5e o aumento da produtividade da agricultura brasileira, no per\u00edodo de 1964 a 1975, ao percentual de aumento dos insumos empregados nos processos produtivos. O incremento do uso de fertilizantes inorg\u00e1nicos fot de 1.234,2%, o de agrot\u00f3xicos foi de 421% e o uso de m\u00e1quinas agr\u00edcolas foi 398,1% - enquanto o aumento de produtividade das princip\u00e1is culturas foi da ordem de 4,9% ao ano.\nAl\u00e9m disso, o crescimento do consumo de agrot\u00f3xicos provocou tamb\u00e9m um aumento significativo do n\u00famero de pragas. Entre 1958 e 1976 surgiram cerca de 400 novas especies de pragas nas principais culturas brasileiras. Uma esp\u00e9cie de inseto \u00e9 considerada como uma esp\u00e9cie-praga quando sua popula\u00e7\u00e3o atinge um nivel que passa a prejudicar a cultura agr\u00edcola. Em condi\u00e7\u00f5es normais as popula\u00e7\u00f5es de insetos est\u00e3o em equil\u00edbrio (isto \u00e9, apresentam um n\u00famero baixo de indiv\u00edduos) devido \u00e0 grande variedade de esp\u00e9cies de insetos, muitos dentre eles sendo inimigos naturais, fazendo com que a popula\u00e7\u00e3o de uma determinada esp\u00e9cie n\u00e3o tenha um aumento desmesurado \u00ed\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras. Via de regra os insetos comumente chamados de inimigos naturais, isto \u00e9, insetos que se alimentam de outros insetos, devido \u00e0s especificidades da co-evolu\u00e7\u00e3o no desenvolvimento das duas esp\u00e9cies, s\u00e3o muito mais suscept\u00edveis aos efeitos nocivos dos agrot\u00f3xicos, de tal forma que s\u00e3o estas esp\u00e9cies que sucumbem primeiro \u00e0s aplica\u00e7\u00f5es destes \u2018insumos\u2019, desta forma propiciando um aumento da popula\u00e7\u00e3o praga. Al\u00e9m desse efeito, devido \u00e0s aplica\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas de agrot\u00f3xicos os insetos acabam desenvolvendo resist\u00eancias a esses produtos, e, quantidades antes letais, depois de um certo tempo n\u00e3o causam o efeito planejado. Estes dois fatores explicariam o aumento dr\u00e1stico do n\u00famero de esp\u00e9cies-pragas surgidas neste per\u00edodo.\nNos anos 80, a crise econ\u00f4mica e o agravamento do desequilibrio do setor p\u00fablico acabaram com os mecanismos que asseguraram a implanta\u00e7\u00e3o do modelo convencional: linhas de cr\u00e9dito, pol\u00edticas de pre\u00e7os m\u00ednimos, incentivos, financiamentos, etc. Houve uma redu\u00e7\u00e3o do consumo dos \u2018insumos\u2019 do pacote tecnol\u00f3gico, sem entretanto verificar uma queda na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Ao contr\u00e1rio, verificou-se um aumento nos \u00edndices de produ\u00e7\u00e3o e produtividade em rela\u00e7\u00e3o aos anos 70. A redu\u00e7\u00e3o aos incentivos contribuiu para um aumento das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas\nLogo ap\u00f3s a euforia das grandes safras come\u00e7am aparecer uma s\u00e9rie de preocupa\u00e7\u00f5es relacionadas tanto aos impactos s\u00f3cio-ambientais, como da viabilidade energ\u00e9tica do modelo.\nAo lado dos problemas sociais gerados pela moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola brasileira (como o \u00eaxodo rural decorrente do processo de moto-mecaniza\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria) evidenciaram-se os problemas ambientais decorrentes, em grande parte, da intensiva mecaniza\u00e7\u00e3o e do uso de agrot\u00f3xicos, que, a despeito de normas e crit\u00e9rios de seguran\u00e7a exigidos nos pa\u00edses do primeiro mundo, nos pa\u00edses de terceiro mundo passaram a ser aplicados em doses exageradas, sem respeito \u00e0s normas internacionais.\n\u201cA partir dos anos 70, tornaram-se mais freq\u00fcentes os casos de contamina\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, dos solos e de cadeias alimentares, incluindo os animais, os alimentos e o pr\u00f3prio homem\u201d. (EHLERS, 1994:31)\nDentre as decorr\u00eancias ambientais da agricultura convencional pode-se apontar a eros\u00e3o e a perda da fertilidade dos solos; a destrui\u00e7\u00e3o florestal; a dilapida\u00e7\u00e3o do patrimonio gen\u00e9tico e da biodiversidade; a contamina\u00e7\u00e3o dos solos, da agua, dos animais silvestres, do homem do campo e dos alimentos.\nDevido \u00e0 perda da fertilidade dos solos estes passaram a ser mais exigentes em fertilizantes qu\u00edmicos; e devido ao grande uso de agrot\u00f3xicos, os insetos desenvolveram mecanismos de resistencia. Al\u00e9m desses efeitos indiretos, o uso abusivo destes insumos significou para os sistemas produtivos n\u00e3o apenas a diminui\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia energ\u00e9tica mas, tamb\u00e9m, o aumento dos custos de produ\u00e7\u00e3o.\nSegundo PASCHOAL(1994), a base do melhoramento gen\u00e9tico foi a partir da compreens\u00e3o de que, como a capacidade de fotoss\u00edntese das plantas \u00e9 muito pequena, cerca de 2% na m\u00e9dia, e o melhorista n\u00e3o consegue aumentar a produtividade atrav\u00e9s do aumento da fotoss\u00edntese, o mecanismo encontrado foi desviar a energ\u00eda da planta da parte vegetativa para a parte reprodutiva, reduzindo a respira\u00e7\u00e3o (diminuindo o consumo interno de energ\u00eda). Busca-se produzir variedades an\u00e3s, de pequeno sistema\nradicular, com caules t\u00eanues e folhas tenras e sem pilosidades. Subst\u00e2ncias indesej\u00e1veis como os alcal\u00f3ides e outras que conferem sabor amargo aos alimentos, (mas que s\u00e3o importantes como prote\u00e7\u00e3o contra os inimigos naturais destas plantas) s\u00e3o tamb\u00e9m eliminadas. S\u00e3o portanto, plantas mais vulner\u00e1veis aos ataques de pragas e doen\u00e7as, menos competitivas com ervas invasoras, e mais vulner\u00e1veis \u00e0 falta de \u00e1gua, necessitando em contrapartida de maiores aplica\u00e7\u00f5es de inseticidas, acaricidas, nematicidas, fungicidas, herbicidas e outros agrot\u00f3xicos de s\u00edntese.\nPlantas assim desenvolvidas v\u00e3o depender para seu crescimento de doses maiores de insumos, fertilizantes para crescimento e agrot\u00f3xicos para \u201cprote\u00e7\u00e3o\u201d contra ataques de insetos; irriga\u00e7\u00e3o, pois s\u00e3o mais vulner\u00e1veis \u00e0 falta de \u00e1gua; moto-mecaniza\u00e7\u00e3o, para uniformidade das monoculturas instaladas; e energia f\u00f3ssil do petr\u00f3leo, tanto como componentes qu\u00edmicos dos agrot\u00f3xicos e adubos inorg\u00e2nicos, como combust\u00edveis e lubrificantes usados na mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, transporte e ind\u00fastrias de insumos.\nAltas doses de aduba\u00e7\u00e3o nitrogenada causam graves desequilibrios no solo e levam a desequil\u00edbrios na bioqu\u00edmica das plantas reduzindo-se a s\u00edntese de prote\u00ednas, com a conseq\u00fc\u00eancia de que as plantas v\u00e3o acumular doses elevadas de nitrog\u00eanio no suco celular e na seiva. Isto proporciona um aumento nas popula\u00e7\u00f5es de insetos-pragas, bact\u00e9rias e fungos patog\u00eanicos, que por sua vez, requeiram mais aplica\u00e7\u00f5es de agrot\u00f3xicos.\nPara melhor entender este aspecto \u00e9 importante entender a teoria da trofobiose. \u00c9 uma teoria desenvolvida pelo bi\u00f3logo franc\u00eas Francis Chaboussou. Experimentalmente, ele verificou que as principais fontes alimentares dos predadores e parasitas das plantas s\u00e3o subst\u00e2ncias de alta solubilidade presentes nos tecidos vegetais, como, por exemplo, a\u00e7\u00facares sol\u00faveis, amino\u00e1cidos livres e oligoelementos. A aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos e de adubos minerais (principalmente os nitrogenados) provoca um estado de desordem metab\u00f3lica nas plantas e desregula os mecanismos de prote\u00f3lise (quebra de prote\u00ednas) e proteoss\u00edntese (s\u00edntese de prote\u00ednas) nos tecidos vegetais. Como conseq\u00fc\u00eancia as plantas acabam acumulando doses elevadas de nitrog\u00eanio e amino-\u00e1cidos livres no suco celular e na seiva, facilitando sobremaneira o processo digestivo dos insetos pragas, bact\u00e9rias e fungos patog\u00eanicos, aumentando as popula\u00e7\u00f5es a n\u00edveis cr\u00edticos, exigindo, por sua vez, maiores aplica\u00e7\u00f5es de agrot\u00f3xicos.\nSegundo a teoria da trofobiose, mais importante do que combater as pragas \u00e9 \u201ctratar\u201d as plantas mal nutridas e doentes.\nPlantas que crescem em solos pobres, desprovidos de mat\u00e9ria org\u00e2nica e com falta de nutrientes s\u00e3o plantas menos vigorosas e portanto mais sujeitas ao ataque de pragas e doen\u00e7as.\nAs variedades desenvolvidas para apresentar maior produ\u00e7\u00e3o, por terem ra\u00edzes mais superficiais, s\u00e3o mais dependentes de processos artificias de irriga\u00e7\u00e3o, pois s\u00e3o menos tolerantes \u00e0 falta de \u00e1gua\nAinda segundo PASCHOAL, (1994),\n\u201co caos do modelo industrial se completa quando as variedades de alta produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o plantadas em \u00e1reas extensas. As monoculturas, por serem sistemas ecol\u00f3gicos muito simplificados, s\u00e3o bastante inst\u00e1veis, favorecendo o estabelecimento, a multiplica\u00e7\u00e3o e a propaga\u00e7\u00e3o de pragas, doen\u00e7as e ervas invasoras. Policulturas, por sua vez, s\u00e3o sistemas diversificados, com maior n\u00famero de esp\u00e9cies e com intera\u00e7\u00f5es mais numerosas nas cadeias biol\u00f3gicas, o que lhes garantem maior estabilidade, criando condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis \u00e0s esp\u00e9cies daninhas, mas favor\u00e1veis aos seus inimigos naturais que, assim, passam a control\u00e1-las satisfatoriamente.\u201d\nEm termos energ\u00e9ticos, a alta produtividade da agricultura industrial \u00e9 derivada da energia f\u00f3ssil do petr\u00f3leo, atrav\u00e9s do processo artificial, f\u00edsico e qu\u00edmico de produ\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos e adubos inorg\u00e2nicos, combust\u00edveis e lubrificantes usados na mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, (primordial para ser poss\u00edvel a produ\u00e7\u00e3o por sistema de monocultura), e ind\u00fastrias produtoras de insumos e m\u00e1quinas, ao inv\u00e9s do processo normal, biol\u00f3gico, de fixa\u00e7\u00e3o de energia solar atrav\u00e9s da fotoss\u00edntese. O disp\u00eandio de energia nos sistemas convencionais chega a ser de tal intensidade, que o balan\u00e7o energ\u00e9tico torna-se negativo, isto \u00e9, coloca-se mais energia na forma de petr\u00f3leo do que se obt\u00e9m energia na forma de alimentos.\nAl\u00e9m desses problemas todos enumerados, os alimentos produzidos por este sistema , apesar de serem em maior quantidade, s\u00e3o de pior qualidade, por nutrirem menos e por encerrarem res\u00edduos t\u00f3xicos.\nDo ponto de vista educacional o importante \u00e9 que houve uma s\u00e9rie de ajustes em termos de desenvolvimento de sistemas de pesquisa para difus\u00e3o deste modelo, quanto adapta\u00e7\u00f5es curriculares nas escolas superiores de ensino agr\u00edcola, dentro da l\u00f3gica do tecnicismo, acentuando e difundindo ainda mais esta vis\u00e3o.\nIV, 2.3. Padr\u00e3o Tecnol\u00f3gico da Agricultura Brasileira\nDiversos autores t\u00eam estudado o padr\u00e3o tecnol\u00f3gico da agricultura brasileira a partir de v\u00e1rios enfoques: dos determinantes de sua forma\u00e7\u00e3o, da sua interpreta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, bem como, dos impactos sociais e econ\u00f4micos da\u00ed decorrentes (GUIMAR\u00c3ES, 1974; MARTINS, 1975; GRAZI\u00c2NO DA SILVA, 1981; M\u00dcLLER, 1981; K AGE Y AMA et alii, 1990; entre outros ).\nSOUZA (1993) identifica tr\u00eas diferentes padr\u00f5es tecnol\u00f3gicos pelos quais passou a agricultura brasileira (1500/1887; 1887/1965; 1965 at\u00e9 os dias atuais) e analisa, numa perspectiva din\u00e2mica, os principais elementos caracter\u00edsticos de cada um destes momentos hist\u00f3ricos.\nO primeiro padr\u00e3o tecnol\u00f3gico (1500/1887) esteve associado ao modelo prim\u00e1rio-exportador cuja base de sustenta\u00e7\u00e3o eram o Estado Metropolitano (at\u00e9 1808), as grandes propriedades fundi\u00e1rias e os setores comerciais exportadores. Do ponto de vista tecnol\u00f3gico, \u201csua caracter\u00edstica b\u00e1sica era a utiliza\u00e7\u00e3o simples das qualidades naturais dos solos, de t\u00e9cnicas agron\u00f4micas de plantio, rod\u00edzio na utiliza\u00e7\u00e3o i\ndo solo (especialmente nas culturas anuais), uso extensivo da terra e intensivo da m\u00e3o-de-obra (escrava na maior parte do tempo) e tra\u00e7\u00e3o animal\u201d (SOUZA, 1993).\nA din\u00e2mica do modelo prim\u00e1rio-exportador era simples. Normalmente havia apenas um produto de valor expressivo em todo o circuito produtivo (inicialmente a cana-de-a\u00e7\u00facar e posteriormente o caf\u00e9), realizado no interior das grandes propriedades, cujo destino era o mercado externo. Assim, em momentos em que os pre\u00e7os internacionais eram favor\u00e1veis, os recursos dispon\u00edveis m\u00e3o-de-obra, animais de trabalho e terra) eram alocados em favor do aumento da produ\u00e7\u00e3o de exporta\u00e7\u00e3o. Numa situa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os desfavor\u00e1veis, esses recursos eram alocados para as atividades internas, especialmente \u00e0 subsist\u00eancia da for\u00e7a de trabalho e da reprodu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es materiais de produ\u00e7\u00e3o. (KAGEYAMA et alii, 1990).\nO latif\u00fandio era a espinha dorsal da atividade econ\u00f4mica do per\u00edodo colonial onde predominava a produ\u00e7\u00e3o de exporta\u00e7\u00e3o por\u00e9m, em seus interst\u00edcios realizava-se por outros indiv\u00edduos, que n\u00e3o eram senhores nem escravos, uma agricultura de subsist\u00eancia, de produ\u00e7\u00e3o de alimentos para o auto-consumo e de comercializa\u00e7\u00e3o de pequenos excedentes em mercados locais.\nBOSERUP (1987) mostrou que um dos aspectos mais importantes do progresso t\u00e9cnico na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola entre os s\u00e9culos XVIII e XIX em diferentes localidades do planeta, foi o aumento da freq\u00fc\u00eancia do uso do solo via redu\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de pousio (Ver nota 1 no final do cap\u00edtulo), decorrente das necessidades impostas pelo crescimento populacional.\nSegundo SOUZA (1993), o padr\u00e3o tecnol\u00f3gico internacional das atividades agr\u00edcolas em curso j\u00e1 no s\u00e9culo XIX apresentava as seguintes caracter\u00edsticas: \u201cm\u00e1quinas agr\u00edcolas adaptadas \u00e0s diversas condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas e fertilizantes qu\u00edmicos e org\u00e2nicos para corrigir os desbalanceamentos nutricionais dos solos (a partir dos crit\u00e9rios cient\u00edficamente estabelecidos desde a segunda metade do s\u00e9culo XIX por Liebig) emprestavam uma din\u00e2mica de fei\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\u201d.\nO Brasil n\u00e3o se inseria neste cen\u00e1rio porque n\u00e3o haviam condi\u00e7\u00f5es institucionais que possibilitassem ao pa\u00eds acompanhar este desenvolvimento. Em diversos pa\u00edses da Europa e nos Estados Unidos, no decorrer do s\u00e9culo XIX, v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa agron\u00f4mica possibilitaram transformar o empirismo predominante nas atividades agr\u00edcolas produtivas, em termos de qu\u00edmica do solo, gen\u00e9tica, bot\u00e2nica, fisiologia vegetal e princ\u00edpios f\u00edsicos, principalmente da hidr\u00e1ulica e da mec\u00e2nica (SALLES FILHO, 1993). No Brasil, em que se pose a cria\u00e7\u00e3o do Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro em 1808 por D. Jo\u00e3o VI, esses arranjos institucionais que dariam as bases de sustenta\u00e7\u00e3o para a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura s\u00f3 come\u00e7aram a ter express\u00e3o no final deste mesmo s\u00e9culo.\nO segundo padr\u00e3o tecnol\u00f3gico da agricultura brasileira (1887/1965 ) pode ser subdividido em dois momentos. O primeiro, que vai at\u00e9 1930, \u00e9 marcado pela passagem do poder das oligarquias nordestinas ligadas aos engenhos de cana-de-a\u00e7\u00facar para as elites paulistas da cafeicultura e pelo crescimento do mercado interno. No segundo momento, de 1930 a 1965, registra-se uma perda relativa da import\u00e2ncia da economia agro-exportadora, do poder das oligarquias rurais e emerg\u00eancia do processo de industrializa\u00e7\u00e3o que consolidou a regi\u00e3o centro-sul do pa\u00eds, especialmente no Estado de S\u00e3o Paulo, como centro din\u00e2mico da economia brasileira.\nMais intensamente a partir de 1950, v\u00e3o ocorrer profundas transforma\u00e7\u00f5es entre o processo de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e os setores industriais fornecedores de insumos para a agricultura (m\u00e1quinas, implementos, adubos, defensivos, etc.). A industrializa\u00e7\u00e3o do campo imp\u00f4s \u00e0 agricultura uma l\u00f3gica industrial de produzir, de supera\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es da natureza e estabeleceu novas rela\u00e7\u00f5es na utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra dada por novos ritmos, intensidade e quantidade de for\u00e7a de trabalho humano.\nTodo esse processo, na realidade, tinha como referencia o modelo da Revolu\u00e7\u00e3o Verde, gestada no \u00e1mbito internacional entre os anos 30 e 50, cuja premissa era o aumento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, viabilizado pelo melhoramento gen\u00e9tico das plantas, aliado ao uso intensivo de insumos qu\u00edmicos (adubos e defensivos) e da irriga\u00e7\u00e3o. Deve-se ter em conta que o pa\u00f1o de fondo da Revolu\u00e7\u00e3o Verde era a \u201cGuerra Fr\u00eda\u201d e nesse sentido, havia por parte dos Estados Unidos, o interesse de resolver o problema da fome nos pa\u00edses do terceiro mundo como forma de evitar poss\u00edveis revolu\u00e7\u00f5es de cunho socialista.\nO terceiro padr\u00e3o tecnol\u00f3gico da agricultura brasileira (1965 at\u00e9 os dias atuais) \u00e9 chamado por SOUZA (1993) de padr\u00e3o tecnol\u00f3gico multissetorial cujas bases, criadas em grande medida por urna forte participa\u00e7\u00e3o estatal, foram: a implanta\u00e7\u00e3o de um setor produtor de bens de capital para a agricultura; a integra\u00e7\u00e3o agricultura-ind\u00fastria notadamente pela industria de insumos agr\u00edcolas; a expans\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o das agroind\u00fastrias de processamento de mat\u00e9rias-primas agr\u00edcolas; intensifica\u00e7\u00e3o das atividades das estruturas institucionais de apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (cr\u00e9dito rural, assist\u00eancia t\u00e9cnica e extens\u00e3o rural, pesquisa agr\u00edcola e armazenamento);expans\u00e3o dos mercados interno e externo, e estrutura\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o dos sistemas de comercializa\u00e7\u00e3o atacadista e varejista do mercado interno.\nAssim, SOUZA (1993) aponta que, em termos gerais, \u201co padr\u00e3o tecnol\u00f3gico atual pode ser entendido como a generaliza\u00e7\u00e3o de algo que j\u00e1 se gestava internamente no decorrer do pr\u00f3prio padr\u00e3o anterior, que foi, de fato, o momento em que se estabeleceram as ra\u00edzes deste processo de moderniza\u00e7\u00e3o\u201d.\nA diferen\u00e7a espec\u00edfica que separa o padr\u00e3o atual do anterior, \u00e9 justamente a postura deliberada de promover internamente o padr\u00e3o predominante internacionalmente via a\u00e7\u00e3o efetiva do Estado atrav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas. \u00c9 preciso\ndestacar por\u00e9m que, quando se afirma neste per\u00edodo, ocorrendo uma generaliza\u00e7\u00e3o de um moderno padr\u00e3o de agricultura, isto n\u00e3o significa que tenha sido homog\u00eaneo. A implanta\u00e7\u00e3o deste padr\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o ocorreu de forma desigual e incompleta no Brasil, a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura atingiu de forma diferenciada determinados tipos de produtos, de produtores e regi\u00f5es, como j\u00e1 demonstraram diversos estudos.\nSALLES FILHO (1993) apresenta as principais caracter\u00edsticas do atual padr\u00e3o tecnol\u00f3gico da agricultura brasileira.\nA primeira caracter\u00edstica, e talvez a mais importante segundo o autor, refere-se \u00e0s \u201cheterogeneidades e complementariedades existentes entre os diversos insumos e t\u00e9cnicas\u201d dado que por defini\u00e7\u00e3o a tecnologia agropecuaria \u00e9 multidisciplinar e \u201ca complexidade das rela\u00e7\u00f5es solo-clima-planta-animal \u00e9 de tal ordem que o uso (e muitas vezes o seu desenvolvimento) de uma t\u00e9cnica ou um insumo leva em conta o uso (ou o desenvolvimento) de pelo menos outro que seja diretamente relacionado\u201d.\nA segunda caracter\u00edstica refere-se \u00e0 crescente aproxima\u00e7\u00e3o da agricultura ao conjunto da economia, integrando a agricultura aos segmentos industriais \u00e0 montante e \u00e0 jusante (ver nota 2), e com a comercializa\u00e7\u00e3o interna e a exporta\u00e7\u00e3o, fazendo com que a divis\u00e3o cl\u00e1ssica da economia em setores prim\u00e1rio, secund\u00e1rio e terci\u00e1rio perca sentido.\nA terceira e \u00faltima caracter\u00edstica diz respeito \u00e1 busca crescente de produtividade, seja da terra como do trabalho, ou seja, trata-se de um paradigma tecnol\u00f3gico voltado \u00e0 busca de maior produtividade, o que significa inova\u00e7\u00f5es voltadas aos processos produtivos, com pouca atividade dirigida \u00e0 diversidade de produtos agropecu\u00e1rios\u201d.\nSAGASTI (1981) aponta que uma das principais causas do atraso econ\u00f4mico e social dos pa\u00edses latino-americanos, inclusive o Brasil, \u00e9 que nesta regi\u00e3o n\u00e3o se estabeleceu uma base cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica derivada de conhecimentos pr\u00f3prios. Enquanto nos pa\u00edses avan\u00e7ados o desenvolvimento em C&amp;T ocorreu ao mesmo tempo e de forma integrada e harm\u00f4nica com o desenvolvimento econ\u00f4mico, possibilitando que os conhecimentos gerados se tornassem um acervo end\u00f3geno, nos pa\u00edses atrasados, o desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico foi fragmentado, imitativo, reflexo e desvinculado da realidade regional, ou seja, tornou-se um acervo ex\u00f3geno.\nPor\u00e9m, \u00e9 preciso destacar tamb\u00e9m que os problemas existentes no setor agr\u00edcola dos pa\u00edses atrasados n\u00e3o pode ser explicado apenas pelo aspecto tecnol\u00f3gico. Outros\nO argumento de SAGASTI \u00e9 consistente para explicar o atraso em determinados setores produtivos mas n\u00e3o pode ser generalizado para o conjunto da economia, especialmente o setor industrial. J\u00e1 no caso da agricultura, \u00e9 fundamental para um pa\u00eds o estabelecimento de urna base tecnol\u00f3gica derivada de conhecimentos pr\u00f3prios, dado as especificidades deste tipo de atividade principalmente no que se refere \u00e0s quest\u00f5es ambientais. O ambiente tropical - no qual se localiza a maioria dos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e a maior parte do territorio brasileiro - apresenta uma s\u00e9rie de diferen\u00e7as em termos de climas, solos, regimes pluviom\u00e9tricos, flora e fauna, em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente de clima temperado - no qual se localiza a maioria dos pa\u00edses desenvolvidos.\nDeste mapeamento hist\u00f3rico dos diversos padr\u00f5es tecnol\u00f3gicos pelos quais passou a agricultura brasileira depreende-se uma constata\u00e7\u00e3o \u00f3bvia: o n\u00e3o desenvolvimento de um acervo cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico alicer\u00e7ado em conhecimentos gerados end\u00f3genamente.\n1.27\nNOTAS\nNota 1: Pousio: \u00e9 a pr\u00e1tica de deixar uma certa \u00e1rea sem cultivar por um certo per\u00edodo para evitar maior desgaste de seu solo. Assim, na pr\u00f3xima esta\u00e7\u00e3o de plantio o solo apresenta melhor resposta em termos de fertilidade.\nNota 2: Segrnentos industriais \u00e0 montante s\u00e3o aqueles relativos aos insumos, isto \u00e9, ao que vem antes da atividade agr\u00edcola em si mesma; e os segmentos \u00e0 jusante s\u00e3o todos aqueles relativos \u00e0s atividades ap\u00f3s a colheita, tais como armazenamento, processamento, comercializa\u00e7\u00e3o, etc.\nIV. 2.4. As Formas alternativas de agricultura\nA agricultura moderna, e mais tarde a Revolu\u00e7\u00e3o Verde, provocou um aumento significativo da produ\u00e7\u00e3o, mas por outro lado trouxe uma s\u00e9rie de consequ\u00eancias danosas do ponto de vista social e ambiental que come\u00e7am a ser duramente questionadas a partir da d\u00e9cada de 70.\nNeste per\u00edodo de questionamento, as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas que seriam muito parecidas com aquelas utilizadas antes do inicio da qu\u00edmica agr\u00edcola, desenvolvidas e aprimoradas a partir da d\u00e9cada de 20, v\u00eaem \u00e0 tona como modelo alternativo \u00e0 forma usual da \u00e9poca.\nNa verdade, as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas que comp\u00f5em o manejo que hoje se denomina agricultura alternativa eram as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas utilizadas desde o final do feudalismo, acentuadas nos s\u00e9culos 18 e 19 , mantendo-se at\u00e9 o come\u00e7o deste s\u00e9culo. O manejo agr\u00edcola estava associado a uma forma de explora\u00e7\u00e3o integrada da produ\u00e7\u00e3o vegetal e animal, atrav\u00e9s da consorcia\u00e7\u00e3o de agricultura e pecu\u00e1ria, com uso de rota\u00e7\u00e3o de culturas com plantas forrageiras, principalmente leguminosas e com estercos animais. Como melhor explicado no cap II foi esta pr\u00e1tica integrada que proporcionou um aumento significativo de produtividade, e a diminui\u00e7\u00e3o de problemas cr\u00f3nicos de escassez de alimentos.\nEsta forma de manejo foi modificada no come\u00e7o deste s\u00e9culo, a partir das descobertas de SAUSSURE, BOUSSINGAULT e LIEBIG, dando origem \u00e1 agricultura moderna, cujo manejo \u00e9 baseado no uso de aduba\u00e7\u00e3o mineral e insumos qu\u00edmicos. (SALLES FILHO, 1993)\nO surgimento do termo \u201calternativo\u201d teve forte influ\u00eancia do movimento de contra-cultura que ocorreu nos anos 60 e inicio dos 70, surgido no ambiente contestat\u00f3rio de varios aspectos comportamentais das sociedades modernas, principalmente no tocante aos padr\u00f5es de consumo e h\u00e1bitos alimentares, e que ocorreu conjuntamente (e refor\u00e7ando) outros movimentos como o feminismo, a consciencia sobre a sa\u00fade, o racismo, e, dentre outros, o ambientalismo. Discutia-se a hip\u00f3tese de que seria poss\u00edvel reduzir padr\u00f5es de consumo com a ado\u00e7\u00e3o de estilos de vida mais simples ou \u201cnaturais\u201d.\nQuanto aos h\u00e1bitos culin\u00e1rios, era uma nega\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o de consumo \u201cconvencional\u201d, como gorduras e carbohidratos em excesso, alimentos enlatados, etc., e uma busca por alimentos saud\u00e1veis, mais naturais e livres de agrot\u00f3xicos, corantes, conservantes, e que os processos produtivos n\u00e3o causassem danos ao ambiente. Passaram a ser chamados alternativos (ao padr\u00e3o convencional) e este termo se estende aos movimentos na agricultura.\nAssim, na \u00e9poca em que se firmou o termo agricultura alternativa como questionamento ao padr\u00e3o convencional, este refere-se a um questionamento desde o padr\u00e3o de consumo, quanto das formas de distribui\u00e7\u00e3o de alimentos, n\u00e3o somente a busca por uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, mas a busca por um modelo de vida de mais liberdade e de uma integra\u00e7\u00e3o de mundo.\nO termo Agricultura Alternativa firma-se no movimento da agricultura, como designativo de \u201ccontr\u00e1rio\u201d ao modelo de manejo agr\u00edcola do pacote tecnol\u00f3gico da Revolu\u00e7\u00e3o Verde, tamb\u00e9m conhecido como agricultura moderna, em 1977 na Holanda, quando o Minist\u00e9rio da Agricultura e Pesca publicou um importante relat\u00f3rio, conhecido como \u201cRelat\u00f3rio Holand\u00eas\u201d, com uma an\u00e1lise de todos os\n!\nmodelos n\u00e3o convencionais de agricultura, que foram reunidos sob a denomina\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica de Agricultura Alternativa.\nDesta forma, o termo n\u00e3o exprime um m\u00e9todo, um modelo, ou uma filosofia de agricultura, \u00e9 apenas uma terminologia \u00fatil para reunir todos os modelos que t\u00eam id\u00eanticos prop\u00f3sitos e t\u00e9cnicas semelhantes, que n\u00e3o se identificam com os intentos da agricultura qu\u00edmica- industrial. (EHLERS, 1994)\nAssim, embora o termo seja relativamente recente, surgindo portanto na d\u00e9cada de 70, as maneiras, as formas de manejo e o pensamento que fundamenta estas formas de manejo datam da d\u00e9cada de 20.\nNesta d\u00e9cada, enquanto se difundia o modelo moderno, quase simultaneamente surgem alguns movimentos contr\u00e1rios \u00e0 aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, e que valorizavam o uso da mat\u00e9ria org\u00e2nica e de outras pr\u00e1ticas culturais favor\u00e1veis aos processos biol\u00f3gicos.\nNa Europa surge a agricultura biodin\u00e2mica, em 1924, iniciada por Rudolph Steiner; a agricultura org\u00e2nica, entre 1925 e 1930, por sir Albert Howard; e a agricultura biol\u00f3gica, por Hans Peter M\u00fcller e Hans Peter Rush; e no Jap\u00e3o, a partir de 1935, a agricultura natural, porMokiti Okada. (JESUS, 1985)\nAparecem tamb\u00e9m outros m\u00e9todos, que na verdade s\u00e3o variantes destes.\nAs principais linhas s\u00e3o descritas sucintamente, a seguir:\n\u2022 agricultura biodin\u00e2mica:\nNa d\u00e9cada de 20, agricultores de diversos pontos da Europa vinham encontrando problemas em suas lavouras, tais como a redu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de utiliza\u00e7\u00e3o de um campo de cultivo (para 4-5 anos onde antes se utilizava at\u00e9 30 anos) e a diminui\u00e7\u00e3o da qualidade das sementes, dentre outros. Estes agricultores procuraram o fil\u00f3sofo austr\u00edaco Rudolph Steiner sobre estas quest\u00f5es e, estimulado por estes problemas, proferiu um ciclo de oito confer\u00eancias sobre agricultura, cujo conte\u00fado deu origem ao sistema de produ\u00e7\u00e3o mais tarde denominado agricultura biodin\u00e2mica.\nPara a execu\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica das propostas de Steiner foi criado o Circulo Experimental de Agricultores Antropos\u00f3ficos que se transformou no movimento biodin\u00e2mico, que rapidamente se expandiu para \u00c1ustria, Su\u00ed\u00e7a, It\u00e1lia, Inglaterra, Fran\u00e7a, pa\u00edses n\u00f3rdicos e EUA.\nDevido \u00e0 procura dos consumidores dos produtos obtidos por este m\u00e9todo foi criada a Cooperativa Demeter que passa ent\u00e3o a comercializar estes produtos.\nDurante o per\u00edodo do Nazismo este movimento foi duramente atacado, retomando suas atividades somente ap\u00f3s 1945, atrav\u00e9s de organiza\u00e7\u00e3o de cursos e palestras, publica\u00e7\u00f5es de trabalhos peri\u00f3dicos e fazendas experimentais. Sua difus\u00e3o nos EUA deveu-se a Ehrenfried E. Pfeiffer, que se transferiu para aquele pa\u00eds em 1930 onde desenvolveu o Biochemical Research Laboratory em Spring Valley, Nova York, e publicou diversos trabalhos e pesquisas sobre o m\u00e9todo biodin\u00e2mico .\nO ponto principal do sistema \u00e9 a import\u00e2ncia da manuten\u00e7\u00e3o da qualidade dos solos para a sanidade das culturas vegetais, tratamento adequado dos estercos e especialmente, o preparo de alguns aditivos para a aduba\u00e7\u00e3o que ficaram conhecidos como \u2018preparados biodin\u00e2micos\u2019, preparados estes que visavam reestimular as \u201cfor\u00e7as naturais\u201d dos solos; e a id\u00e9ia de que a propriedade agr\u00edcola deve ser entendida como um organismo.\nNeste sistema de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 importante a ado\u00e7\u00e3o das seguintes pr\u00e1ticas: a intera\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o animal e vegetal; respeito ao calend\u00e1rio biodin\u00e2mico, que indica as melhores fases astrol\u00f3gicas para a semeadura e demais atividades agr\u00edcolas; a utiliza\u00e7\u00e3o de preparados biodin\u00e2micos, compostos l\u00edquidos elaborados a partir de\nsubst\u00e2ncias minerais, vegetais e animais, que visam reativar as for\u00e7as vitais da natureza; a obten\u00e7\u00e3o do composto, planta\u00e7\u00e3o de cercas-vivas, e outras medidas paisag\u00edsticas, aproveitamento m\u00e1ximo das leguminosas, inclusive em culturas mistas com cereais, aduba\u00e7\u00e3o verde, cultivo de ervas e seu emprego na forragem, culturas de bordadura e vizinhan\u00e7a, prote\u00e7\u00e3o das aves, culturas pioneiras nas terras pobres, culturas secund\u00e1rias ou de inverno, estabula\u00e7\u00e3o sadia, concentrados de produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria mediante secagem de plantas forrageiras tenras por ar quente, reflorestamento nos moldes naturais, e diversas pr\u00e1ticas relativas a campos e pastagens. (KOEPF, 1983)\n\u2022 agricultura org\u00e2nica'.\nO pesquisador ingl\u00eas Sir Albert Howard, trabalhando para seu governo na esta\u00e7\u00e3o experimental de Pusa, na \u00edndia, em 1905, ao observar que os camponeses locais n\u00e3o utilizavam fertilizantes qu\u00edmicos nas lavouras, empregavam diferentes m\u00e9todos para reciclar os materiais org\u00e2nicos, e que os animais utilizados por eles (ao contr\u00e1rio dos animais da esta\u00e7\u00e3o experimental), n\u00e3o apresentavam doen\u00e7as, montou um experimento de 30 ha, sob orienta\u00e7\u00e3o desses camponeses. Ap\u00f3s 14 anos de experimentos, em 1919, declarou que ent\u00e3o, sabia como cultivar as lavouras sem utilizar insumos qu\u00edmicos.\nEntre 1925 e 1930, Howard dirigiu em Indore, na \u00edndia, o Institute of Plant Industry onde realizou v\u00e1rios estudos sobre compostagem e aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, desenvolvendo o m\u00e9todo Indore de compostagem. Em 1935 publicou o livro \u201cManufacture of Humus by Indore Process\u201d, e em 1940,\u201d An Agricultural Testament\u201d.\nTamb\u00e9m para Howard, o ponto de partida do m\u00e9todo org\u00e2nico de cultivo \u00e9 a compreens\u00e3o de que os solos n\u00e3o devem ser vistos apenas como um conjunto de subst\u00e2ncias (como na vis\u00e3o da qu\u00edmica anal\u00edtica iniciada h\u00e1 algum tempo antes de seu trabalho por Liebig) mas um local onde ocorre uma s\u00e9rie de processos vivos e din\u00e2micos essenciais \u00e0 sa\u00fade das plantas, e, tamb\u00e9m neste caso, ressalta a import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica nos processos produtivos.\nO fator essencial para a sa\u00fade das plantas e animais que delas se alimentam \u00e9 a fertilidade dos solos, e, para tanto \u00e9 utilizado o \u201cprocesso Indore\u201d de compostagem, que consiste em que os res\u00edduos da fazenda sejam transformados em h\u00famus, que aplicado na \u00e9poca conveniente restaura a fertilidade do solo por um processo absolutamente natural.\nA divulga\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de Howard deveu-se principalmente \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de Lady Eve Balfour e J.J. Rodale.\nBalfour fundou a Soil Association, difundindo essas id\u00e9ias na Inglaterra e outros pa\u00edses de l\u00edngua inglesa (EUA, Canad\u00e1, Austr\u00e1lia, Nova Zelandia e \u00c1frica do Sul, onde se fundaram associa\u00e7\u00f5es para divulgar o uso de suas t\u00e9cnicas). Em 1939, inicia, na Soil Association, um experimento que se tornou cl\u00e1ssico, conhecido como experimento de Haugley, difundindo, a partir disso, a agricultura org\u00e1nica pelo m\u00e9todo Howard-Balfour. Tamb\u00e9m por este instituto publicou o livro The Living Soil, em 1943.\nJ.J. Rodale, nos EUA, em 1940, adquiriu uma propriedade na Pensilvania e passou a praticar os ensinamentos de Howard. Lan\u00e7ou uma revista chamada Organic Gardening and Farm, pela Rodale Press. Esta revista, na d\u00e9cada de 60, devido \u00e0 \u2018onda\u2019 preservad o ni sta da \u00e9poca, foi muito importante para a divulga\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo de agricultura.\nNo final da d\u00e9cada de 70, tr\u00eas estados norte americanos, Oregon, Maine e Calif\u00f3rnia criaram defini\u00e7\u00f5es formais para agricultura org\u00e2nica com o intuito de regulamentar a rotulagem dos alimentos que tenham essa proced\u00eancia, e nos anos 80 a no\u00e7\u00e3o de agricultura org\u00e2nica j\u00e1 apresentava um campo conceituai e operacional mais preciso. Em 1940 o Departamento de Agricultura dos Estados Unidos (USDA) reconheceu sua import\u00e2ncia formulando a seguinte defini\u00e7\u00e3o:\n\u201ca agricultura org\u00e2nica \u00e9 um sistema de produ\u00e7\u00e3o que evita ou exclui amplamente, o uso de fertilizantes, pesticidas, reguladores de crescimento e aditivos para a alimenta\u00e7\u00e3o animal, compostos sinteticamente. Tanto quanto poss\u00edvel, os sistemas de agricultura org\u00e2nica baseiam-se na rota\u00e7\u00e3o de culturas, estercos animais, leguminosas, aduba\u00e7\u00e3o verde, lixo org\u00e2nico vindo de fora da fazenda, cultivo mec\u00e2nico, minerais naturais e aspectos de controle biol\u00f3gico de pragas para manter a\nEntre o per\u00edodo de 1984 e o de 1990 cresce bastante a import\u00e2ncia da agricultura alternativa nos Estados Unidos, o que pode ser claramente constatado pelo tipo de relat\u00f3rio apresentado pelo USDA. Em 1984, foi um relat\u00f3rio simples, denominado \u201cRecommendations on Organic Agriculture\u201d (USDA, 1984), praticamente introduzindo a quest\u00e3o. Poucos anos depois, o relat\u00f3rio de 1989, com o t\u00edtulo de \u201cAlternativo Agriculture\u201d(USDA,1989), apresenta uma vis\u00e3o bem mais ampliada e consolidada das novas formas de agricultura poss\u00edveis demonstrando o interesse que essas formas de agricultura v\u00eam despertando .\n\u2022 agricultura biol\u00f3gica\nEste m\u00e9todo foi desenvolvido pelo pol\u00edtico Hans Peter M\u00fcller, cuja preocupa\u00e7\u00e3o maior era com os aspectos econ\u00f4micos e s\u00f3cio-pol\u00edticos, tais como a autonomia dos produtores e sistemas de comercializa\u00e7\u00e3o direta aos consumidores, na d\u00e9cada de 30.\nNa d\u00e9cada de 60 o m\u00e9dico alem\u00e3o Hans Peter Rush, interessado com as rela\u00e7\u00f5es entre dieta alimentar e sa\u00fade humana, acaba sistematizando e difundindo as propostas de M\u00fcller, e surgia a agricultura agrobiol\u00f3gica ou simplesmente agricultura biol\u00f3gica pelo m\u00e9todo M\u00fcller-Rush.\nO m\u00e9todo M\u00fcller-Rush difere dos outros m\u00e9todos apresentados em n\u00e3o considerar essencial a associa\u00e7\u00e3o da agricultura com a pecu\u00e1ria, restringindo o uso da mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e0 obtida da produ\u00e7\u00e3o animal, podendo ser de v\u00e1rias fontes, sejam do campo ou das cidades; recomendavam a incorpora\u00e7\u00e3o de rochas mo\u00eddas ao solo, j\u00e1 que estas n\u00e3o s\u00e3o facilmente lixiviadas e decomp\u00f5em-se lentamente. Particularidades b\u00e1sicas deste m\u00e9todo s\u00e3o a compostagem na superf\u00edcie do solo e o teste microbiol\u00f3gico de Rush, para avalia\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo. O princ\u00edpio central do m\u00e9todo \u00e9 o ciclo das bact\u00e9rias formadoras de \u00e1cido l\u00e1tico e de nucleoprote\u00ednas.\nDissid\u00eancia deste m\u00e9todo \u00e9 a agricultura biol\u00f3gica tamb\u00e9m chamada agrobiol\u00f3gica pelo m\u00e9todo Lemaire-Boucher, a partir do geneticista de trigo prof. Raul Lemaire e do biologista prof. Jean Boucher, cuja particularidade \u00e9 o uso do p\u00f3 de uma alga marinha, Lithothamne calcareum^ rica em oligoelementos necess\u00e1rios \u00e0s culturas.\nA ess\u00eancia da agricultura biol\u00f3gica (na vertente de Claude Aubert) \u00e9 que a sa\u00fade das plantas (e, portanto, dos alimentos) ocorre por meio da sa\u00fade dos solos. Para a sa\u00fade dos solos \u00e9 importante o manejo, com a especial aten\u00e7\u00e3o de propiciar condi\u00e7\u00f5es adequadas para o crescimento e manuten\u00e7\u00e3o da microbiota. A fertiliza\u00e7\u00e3o (que deve ser org\u00e2nica) e a rota\u00e7\u00e3o de culturas s\u00e3o igualmente essenciais no m\u00e9todo.\nEstas pr\u00e1ticas propiciam um solo saud\u00e1vel, e plantas que crescem em solos saud\u00e1veis s\u00e3o plantas mais sadias e mais resistentes \u00e0s pragas, diminuindo a necessidade do uso de agrot\u00f3xicos. Esta constata\u00e7\u00e3o \u00e9 apoiada na teoria da trofobiose por Chaboussu explicada anteriormente na parte relativa \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o Verde. (PASCHOAL, 1994; JESUS, 1985)\n\u2022 agricultura natural\n\u00c9 um m\u00e9todo de agricultura que \u00e9 um dos alicerces da religi\u00e3o criada por Mokiti Okada, cujo princ\u00edpio \u00e9 que as atividades agr\u00edcolas devem respeitar as leis da natureza e interferir o m\u00ednimo no meio. Acreditava que, assim como a arte tem o poder de purificar o esp\u00edrito, os alimentos produzidos sem produtos qu\u00edmicos t\u00f3xicos seriam capazes de purificar o corpo. Em 1930 come\u00e7ou uma s\u00e9rie de experimentos de campo que o capacitou a formular os princ\u00edpios da Agricultura Natural.\nTamb\u00e9m nesta \u00e9poca, Massanabu Fukuoka, que foi, durante muitos anos o pesquisador chefe do controle de doen\u00e7as e insetos da Esta\u00e7\u00e3o Experimental da prefeitura de Kioshi, Jap\u00e3o, chegava a conclus\u00f5es semelhantes \u00e1s de Mokiti Okada, e formulou os princ\u00edpios do que chamou de agricultura da natureza, quais sejam:\n- as atividades agr\u00edcolas devem exercer a m\u00ednima intera\u00e7\u00e3o no ambiente nos processos naturais. Isto vale dizer que n\u00e3o se deve arar a terra, aplicar inseticidas e fertilizantes e quaisquer outros produtos ou processos, mas sim aproveitar ao m\u00e1ximo os processos quej\u00e1 ocorrem espontaneamente na natureza.(EHLERS,1994)\nPublicou suas id\u00e9ias no livro One Straw Revolution: an introduction to nature farming (FUKUOKA, 1978).\nNo Jap\u00e3o, as propostas de Mokiti Okada, apesar de serem muito similares \u00e0s de Fukuoka, s\u00e3o as mais difundidas. Mokiti Okada publica seu primeiro trabalho sobre agricultura natural em 1948, e, no inicio dos anos 50 passa a se corresponder com J.J. Rodale, nos EUA, o que s\u00f3 veio a um e outro, refor\u00e7ar a id\u00e9ia de que \u00e9 poss\u00edvel produzir alimentos sem o uso de insumos qu\u00edmicos. No Jap\u00e3o, at\u00e9 antes da 2~ Guerra Mundial, a maioria dos agricultores utilizavam a reciclagem dos lixos e residuos org\u00e2nicos, na maioria das vezes como compostagem. Ap\u00f3s a guerra, os agricultores foram encorajados pelo governo a queimar as palhas de arroz, que normalmente eram utilizadas nos processos de compostagem, quando da introdu\u00e7\u00e3o do pacote tecnol\u00f3gico da Revolu\u00e7\u00e3o Verde, como parte da moderniza\u00e7\u00e3o das atividades agr\u00edcolas.\nEm 1953 \u00e9 institu\u00eddo o Servi\u00e7o de Extens\u00e3o para Agricultura Natural, que divulgava informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas sobre este sistema. Mokiti Okada morre 2 anos mais tarde, mas os adeptos \u00e0 seita, que seguem as recomenda\u00e7\u00f5es alimentares, se organizam na associa\u00e7\u00e3o Mokiti Okada (MOA). S\u00e3o realizados encontros anuais sobre Agricultura Natural; s\u00e3o fundadas esta\u00e7\u00f5es experimentais para pesquisas em produ\u00e7\u00e3o de alimentos em 1976, em Nayoro, Hokkaido, e Ishigaki, Okinawa, e em 1982 em Ohito, Shizuoka. Em 1980 \u00e9 fundado o Centro Internacional de Pesquisa e Desenvolvimento da Agricultura Natural. Ainda em 1980 \u00e9 inaugurada a MOA Internacional, em Washington, D.C. e, em 1991 a World Sustainable Agriculture Association (WSAA) entidade n\u00e3o governamental que conta com 56 filiais em 39 pa\u00edses.\nA caracter\u00edstica principal da agricultura natural \u00e9 a menor interferencia poss\u00edvel nos processos de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas importantes s\u00e3o a rota\u00e7\u00e3o de culturas, o uso de adubos verdes, o emprego de compostos e uso de cobertura morta com restos vegetais sobre o solo. Para o controle de pragas e doen\u00e7as aconselha-se primeiro a melhoria das condi\u00e7\u00f5es do solo o que influencia o estado nutricional dos\nA Agricultura Natural \u00e9 muitas vezes considerada um m\u00e9todo \u00e1 parte, pela principal caracter\u00edstica de n\u00e3o utilizar excrementos de animais, pois estes tornariam os alimentos impuros, o que por sua vez impulsionou o desenvolvimento de t\u00e9cnicas para compostagem de vegetais e a utiliza\u00e7\u00e3o de microorganismos que auxiliam os processos de decomposi\u00e7\u00e3o e melhoram a qualidade dos compostos, que s\u00e3o duas importantes caracter\u00edsticas da agricultura natural\nAl\u00e9m desses m\u00e9todos descritos acima, aparecem outros, que na verdade, s\u00e3o variantes desses quatro m\u00e9todos:\n-\to m\u00e9todo Voisin, surgido na d\u00e9cada de 50, e proposto pelo Prof. Andr\u00e9 Voisin, da Escola Nacional de Veterin\u00e1ria de Alford, em Paris. Apesar de n\u00e3o ser um modo de agricultura alternativa, como as outras citadas aqui, com sua proposta de uma integra\u00e7\u00e3o rec\u00edproca entre as plantas e os animais que delas se nutrem, e, para tanto, de um adequado manejo dos pastos, contribuiu para a divulga\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de uma nova mentalidade de agricultura na Fran\u00e7a.\n-\ta agricultura biol\u00f3gica pelo m\u00e9todo Lema\u00edre-Boucher, tamb\u00e9m conhecida como m\u00e9todo agrobiol\u00f3gico, nos anos 60, cuja particularidade \u00e9 o uso do p\u00f3 de uma alga marinha rica em oligoelementos necess\u00e1rios \u00e0s culturas, Lithothamne calcareum . Este m\u00e9todo tamb\u00e9m \u00e9 utilizado na Su\u00ed\u00e7a, na B\u00e9lgica e na It\u00e1lia.\n-\ttamb\u00e9m nos anos 60 aparece na Alemanha Ocidental o modelo de agricultura A.N.O.G., proposto por L. FURST, que acabou n\u00e3o tendo muita aceita\u00e7\u00e3o por tolerar o uso de alguns agrot\u00f3xicos de s\u00edntese, mas conta com v\u00e1rios adeptos.\n-\tnos Estados Unidos, na d\u00e9cada de 70 surge a agricultura ecol\u00f3gica, que se espalha rapidamente para outros pa\u00edses, como Canad\u00e1 (Prof. Stuart Hill, da Universidade McGill, foi o grande divulgador, a partir de 1977), na Inglaterra (atrav\u00e9s principalmente do Dr, Fritz Schumacher, em 1974), na Alemanha, Holanda, B\u00e9lgica, Su\u00ed\u00e7a, Noruega e Brasil Nos Estados Unidos teve in\u00edcio a partir das den\u00fancias de uso de agrot\u00f3xicos no livro Primavera Silenciosa, de Rachel Carson, em 1962, e pela atua\u00e7\u00e3o do Prof. William A. Albrecht, em 1983 com a funda\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o \u2018Acres, USA: A volee for Eco-Agricultura\u2019. No Brasil, deveu-se principalmente \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Dr. Jos\u00e9 Lutzemberger (1976), da Agapan, do Prof. Pinheiro Machado, da\nUniversidade Federal de Porto Alegre, da Profa. Ana Maria Primavesi, da Universidade Federal de Santa Maria, e do Prof Adilson Paschoal, da Universidade de S\u00e3o Paulo. O conceito de agroecossistema difunde-se, assim como os m\u00e9todos ecol\u00f3gicos de an\u00e1lises de sistemas, e o uso de tecnologias brandas e fontes n\u00e3o convencionais de energia,\n- na Austr\u00e1lia surge a permancultura, proposto pelo Dr. Bill Mollison, em 78.\nUm importante passo para a organiza\u00e7\u00e3o desses movimentos foi a cria\u00e7\u00e3o da IFOAM (International Federation of Organic Agriculture Moviments), em 1972, cuja finalidade \u00e9 agregar todas as associa\u00e7\u00f5es e pessoas que pesquisam, ensinam e divulgam as t\u00e9cnicas n\u00e3o convencionais de agricultura, e as que produzem, processam e comercializam alimentos org\u00e2nicos e insumos naturais. Hoje conta com mais de 100 associa\u00e7\u00f5es e 500 membros, em 40 pa\u00edses.\nA Agricultura Alternativa \u00e9 muito comumente chamada de Agricultura Org\u00e2nica porque a base de todas as formas alternativas ao modelo convencional \u00e9 o uso de mat\u00e9ria org\u00e2nica como fertilizante. Por ser um termo muito amplo (amplo no sentido de englobar muitas formas diferentes entre elas), tamb\u00e9m pode sinteticamente ser entendida como agricultura que n\u00e3o faz uso de produtos qu\u00edmicos , e muitas vezes \u00e9 tida assim.\nDada a dificuldade de se definir agricultura alternativa, \u00e9 importante a defini\u00e7\u00e3o do USDA (United States Dapartment of Agriculture), publicado em 1980 e publicado no Brasil pela SEPLAN-CNPq em 1984:\n\u201cum sistema de produ\u00e7\u00e3o que evita ou exclui amplamente o uso de fertilizantes, agrot\u00f3xicos, reguladores de crescimento e aditivos de ra\u00e7\u00f5es animais, elaborados sinteticamente. Tanto quanto poss\u00edvel, os sistemas agr\u00edcolas org\u00e2nicos dependem de rota\u00e7\u00f5es de culturas, de restos de culturas, estercos animais, de leguminosas, de adubos verdes e de res\u00edduos org\u00e2nicos de fora das fazendas, bem como de cultivo mec\u00e2nico, rochas e minerais e aspectos de controle biol\u00f3gico de pragas e pat\u00f3genos, para manter a produtividade e a estrutura do solo, fornecer nutrientes para as plantas e controlar insetos, ervas invasoras e outros organismos daninhos\u201d.\nPASCHOAL (1994) define agricultura org\u00e2nica como:\n\u201cum m\u00e9todo de agricultura que visa o estabelecimento de sistemas agr\u00edcolas ecologicamente equilibrados e est\u00e1veis, economicamente produtivos em grande, m\u00e9dia e pequena escalas, de elevada efici\u00eancia quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais de produ\u00e7\u00e3o e socialmente bem estruturados, que resultem em alimentos saud\u00e1veis, de elevado valor nutritivo e livres de res\u00edduos t\u00f3xicos, e em outros produtos agr\u00edcolas de qualidade superior, produzidos em total harmonia com a natureza e com as reais necessidades da humanidade.\u201d\nIndependentemente da defini\u00e7\u00e3o que se lhe d\u00ea, o objetivo principal em todas as correntes de Agricultura Alternativa \u00e9 a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica por longo prazo, mantendo o agroecossistema est\u00e1vel e auto-sustent\u00e1vel, ou seja, uma atividade agr\u00edcola que, ao contr\u00e1rio de degradar os recursos naturais necess\u00e1rios \u00e0 mesma, tenha tamb\u00e9m a fun\u00e7\u00e3o precipua de mant\u00ea-los inalterados a longo prazo.\nPara tanto, a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 fundamentalmente baseada em: balan\u00e7os energ\u00e9ticos positivos, isto \u00e9, energia produzida pela transfer\u00eancia da radia\u00e7\u00e3o como fonte prim\u00e1ria de energia; a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais de produ\u00e7\u00e3o; preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio natural; a qualidade dos alimentos produzidos; a compreens\u00e3o de que \u00e9 a sa\u00fade do solo que vai propiciar o crescimento de plantas saud\u00e1veis, e, pessoas (e os animais) que se alimentam de plantas saud\u00e1veis t\u00eam melhores condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade; a estabilidade de um sistema \u00e9 conseguida pela sua diversidade, pois aumenta o n\u00famero de intera\u00e7\u00f5es entre os organismos (tamb\u00e9m conhecido como policultura). Com isso reduz-se o n\u00famero de pragas, pat\u00f3genos e ervas invasoras. Tamb\u00e9m a maior variabilidade gen\u00e9tica \u00e9 incentivada.\nPara isso utiliza-se de t\u00e9cnicas, j\u00e1 cl\u00e1ssicas em Agricultura Alternativa, tais como: manejo e conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua; incorpora\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica e de nutrientes minerais; rota\u00e7\u00e3o de culturas e cultivo m\u00faltiplo; manejo natural de pragas, pat\u00f3genos e ervas invasoras (utilizando-se mais de processos preventivos, como rota\u00e7\u00e3o de culturas; cultivo m\u00faltiplo, diversidade gen\u00e9tica); uso adequado de m\u00e1quinas e implementos agr\u00edcolas; uso de fontes alternativas de energia; integra\u00e7\u00e3o agricultura-cria\u00e7\u00e3o animal; visando basicamente obter uma boa qualidade dos alimentos;\nPara se alcan\u00e7ar esses objetivos, o ponto de partida \u00e9 o uso da mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo, que vai propiciar uma maior fertilidade do mesmo, o que por sua vez vai propiciar uma melhor capacidade de nutri\u00e7\u00e3o das plantas. A nutri\u00e7\u00e3o das plantas se obt\u00e9m atrav\u00e9s da ativa\u00e7\u00e3o da vida do solo, possibilitando o desenvolvimento de organismos \u00fateis, do melhoramento das propriedades f\u00edsicas e promo\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio de macro e micronutriente. Para o aumento da mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo sup\u00f5e-se um manejo integrado de plantas e animais.\nResumidamente, a defini\u00e7\u00e3o de PASCHOAL (1994) define bem o exposto atr\u00e1s:\n\u201csolos sadios, bem estruturados fisicamente, com adequada fertilidade em macro e micronutrientes dispon\u00edveis \u00e0s plantas e em quantidades equilibradas, com teores satisfat\u00f3rios de h\u00famus, \u00e1gua e ar e boa atividade biol\u00f3gica, produzem plantas sadias, com metabolismo equilibrado, naturalmente resistentes a pragas e pat\u00f3genos e mais competitivas com ervas invasoras, capazes de produzir boas colheitas de alimentos nutritivos, saud\u00e1veis, saborosos e livres de res\u00edduos t\u00f3xicos que, por sua vez, geram animais e pessoas sadias, igualmente resistentes a parasitas e agentes patog\u00eanicos.\u201d\n\u00c9 entendido que \u00e9 o solo e n\u00e3o o adubo que deve nutrir as plantas. Para se obter solos sadios, bem estruturados fisicamente, com adequada fertilidade, capaz de nutrir as plantas, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia a presen\u00e7a de h\u00famus. Um ponto b\u00e1sico da diferen\u00e7a entre o manejo \u201calternativo\u201d e o manejo \u201cmoderno\u201d \u00e9 a concep\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de que a fertilidade do solo \u00e9 dada pelo h\u00famus.\nA import\u00e2ncia do h\u00famus na agricultura \u00e9 largamente conhecida.\nAt\u00e9 meados de 1838-1840 prevalecia a teoria humista, defendida pelos mais not\u00e1veis qu\u00edmicos, f\u00edsiologistas e agr\u00f4nomos da \u00e9poca. Segundo esta teoria \u00e9 o h\u00famus o alimento b\u00e1sico das plantas e a fertilidade do solo depende do ac\u00famulo de h\u00famus no mesmo.\nEsta teoria foi praticamente deixada de lado com o trabalho de Liebig sobre a nutri\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do solo, que publicou em 1840 o livro intitulado \u201cOrganic Chemistry in Its Application to Agriculture and Physiology\u201d, no qual mostrou, com base em experimenta\u00e7\u00f5es laboratoriais que a nutri\u00e7\u00e3o mineral das plantas se d\u00e1 exclusivamente por subst\u00e2ncias qu\u00edmicas presentes no solo.\nA import\u00e2ncia do h\u00famus s\u00f3 foi reconhecida ap\u00f3s o desenvolvimento da microbiolog\u00eda e das descobertas de Pasteur, Mitscherlich e outros, nos anos de 1845 a 1855. Passou-se a reconhecer que os microorganismos, na decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, liberam nutrientes no solo, sem os quais o crescimento das plantas rapidamente cessa. Em pesquisas posteriores descobriu-se que na presen\u00e7a de h\u00famus a membrana celular das ra\u00edzes das plantas torna-se mais perme\u00e1vel, aumentando a absor\u00e7\u00e3o de nutrientes do solo, e que subst\u00e2ncias org\u00e2nicas complexas como amino\u00e1cidos, vitaminas, \u00e1cidos nucleicos, a\u00e7\u00facares, antibi\u00f3ticos e horm\u00f4nios de crescimento, podiam ser absorvidos diretamente pelas ra\u00edzes das plantas, muitas delas inclusive, como fontes de nitrog\u00eanio, f\u00f3sforo e enxofre. A presen\u00e7a de h\u00famus possibilita o desenvolvimento de micorrizas, que t\u00eam um papel importante na solubiliza\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo, tornando este dispon\u00edvel \u00e0s ra\u00edzes, e tamb\u00e9m pode ser associado ao controle de nemat\u00f3ides e de bact\u00e9rias.\nEste o motivo principal de todas as formas de Agricultura Alternativa terem como ponto de partida a aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, pois \u00e9 a partir da decomposi\u00e7\u00e3o do adubo org\u00e2nico que se forma o h\u00famus.\nUm ponto muito pol\u00eamico na discuss\u00e3o de modelos de agricultura, e, principalmente no tocante \u00e0 agricultura alternativa, \u00e9 a quest\u00e3o da produtividade. Argumentos a favor do modelo convencional s\u00e3o de que a produ\u00e7\u00e3o de alimentos obtida atrav\u00e9s de uma das formas alternativas, n\u00e3o seria suficiente para alimentar um grande n\u00famero de pessoas, como a agricultura convencional supostamente consegue, (ver nota 1)\nReproduzimos, a seguir, alguns experimentos comparativos entre os v\u00e1rios modelos de manejo, extra\u00eddos de PASCHOAL (1994).\nExperimento 1\nlocal: Rothanstead, Inglaterra\ndata: 1853 a 1967\ncultura: trigo com manejo de produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica: m\u00e9dia de produtividade de 2668 kg/ha\ncom manejo de adubos minerais sol\u00faveis: m\u00e9dia de produtividade de 2189 kg/ha\ntestemunha: m\u00e9dia de produtividade de 1040 kg/ha\nprodu\u00e7\u00e3o de palhas: 4.809kh/ha; 4079kg/ha; 1,917 kg/ha, respectivamente.\nExperimento 2\nlocal: Estados Unidos, em 5 Estados\ncultura: milho, soja, aveia e trigo\nprodutividade:\n\u2022 com cultivo org\u00e2nico: soja2148kg/h\naveia 2294kg/h\ntrigo 2281 kg/h\nmilho 4717kg/h\n\u2022\tm\u00e9dia de produ\u00e7\u00e3o dos Estados: soja 1879kg/ha\naveia I684kg/ha trigo 2281 kg/ha milho 4906kg/ha\nExperimento 3\nlocal: Estados Unidos\ncultura: milho\n\u2022\tcompara\u00e7\u00e3o de produtividade entre:\na)\t14 fazendas org\u00e2nicas escolhidas ao acaso\nb)\t14 melhores fazendas convencionais do cintur\u00e3o do milho\n\u2022\tdados de compara\u00e7\u00e3o:\na)valor m\u00e9dio das culturas:\nUS$ 412,00/ha para o org\u00e2nico\nUS$ 462,00/ha para o convencional\n1.42\nb)\tcusto operacional m\u00e9dio da produ\u00e7\u00e3o:\n:\tUS$ 81,00/ha para o cultivo org\u00e2nico\nUS$ 131,00/ha para o cultivo convencional\nc)\tlucro:\nUS$ 331,OO/ha para o cultivo org\u00e2nico\nUS$ 331,00/ha para o cultivo convencional\nd)\tgastos energ\u00e9ticos:\n1700 Kcal/US$ para o org\u00e2nico\n4300 Kcal/US$ para o convencional\n(300% efici\u00eancia maior no org\u00e2nico)\ne)\ttaxa de eros\u00e3o:\n34% maior nas fazendas de cultivo convencional\nExperimento 4\nlocal: Su\u00ed\u00e7a\nexperimento: compara\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de leite de uma fazenda biodin\u00e2mica com a produ\u00e7\u00e3o\nde leite de 11 fazendas convencionais equivalentes.\nresultados:\na)\tm\u00e9dia de produ\u00e7\u00e3o da fazenda org\u00e2nica: 4000 kg leite/vaca\nb)\tm\u00e9dia de produ\u00e7\u00e3o de 11 fazendas convencionais: 3.600 kg leite/vaca\nExperimento 5\nlocal: Brasil (Estados de S\u00e3o Paulo e Minas Gerais)\nexperimento: compara\u00e7\u00e3o de produtividade e rendimento de produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica (de diversas\nlinhas) e produ\u00e7\u00e3o convencional ,para os de 1985 e 1986, elaborados por pesquisadores do Instituto de Economia Agr\u00edcola de S\u00e3o Paulo e do Centro\nNacional de Pesquisa de Defesa da Agricultura, Embrapa,\nculturas: arroz; irrigado, arroz de sequeiro, feij\u00e3o das \u00e1guas, milho em gr\u00e3os e soja.\nOs valores s\u00e3o dados em sacas de 60 kg.\nAs diversas linhas de manejos agr\u00edcolas estudados s\u00e3o:\nAO - Agricultura Org\u00e2nica\nAB - Agricultura Biol\u00f3gica\nAbd - Agricultura Biodin\u00e2mica\nAC - Agricultura Convencional\nresultados:\narroz irrigado: 64,00(AO); 50,00(AB); 39,00 (AC)\narroz de sequeiro: 34,00(Abd); 23,00 (AC);\nfeij\u00e3o das \u00e1guas: 16,80(Abd); 16,00 (AC); 8,00 (AO)\nmilho em gr\u00e3os: 41,00(AO); 37,00 (AC); 33,00 (ABd)\nsoja: 35,00 (AC); 26,00 (ABd)\nA partir do exposto, \u00e9 importante destacar n\u00e3o somente a import\u00e2ncia digamos, \u2018filos\u00f3fica\u2019 da Agricultura Alternativa, mas tamb\u00e9m que em termos de produtividade ela se compara ao Modelo Convencional.\nEntretanto seu real valor n\u00e3o est\u00e1 na produ\u00e7\u00e3o, produtividade, ou pre\u00e7o dos produtos finais vendidos.\nNestes c\u00e1lculos de produ\u00e7\u00e3o, produtividade, rendimento, n\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddos: o pre\u00e7o da terra que se deixou de perder por eros\u00e3o, bem como dos insumos aplicados e levados pela eros\u00e3o; as intoxica\u00e7\u00f5es por aplica\u00e7\u00f5es de defensivos e suas consequ\u00eancias na perda de sa\u00fade de pessoas; e principalmente, o vislumbre de uma possibilidade de produ\u00e7\u00e3o de alimentos compat\u00edvel com a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e com respeito ao ser humano que dele vai se alimentar.\ndefini\u00e7\u00e3o e uma expectativa precisas sobre o que seja Agricultura Sustent\u00e1vel. Para EHLERS, 1994, para as tend\u00eancias mais conservadoras, agricultura sustent\u00e1vel pode ser uma agricultura convencional, mas com mais racionalidade no uso dos insumos e dos recursos naturais. Para as tend\u00eancias mais \u201cradicais\u201d a agricultura sustent\u00e1vel \u00e9 tamb\u00e9m uma possibilidade de transforma\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e ambientais em todo o sistema agroal\u00a1mentar. Assim, para o autor,\n\u201cmais do que um conjunto definido de pr\u00e1ticas, a agricultura sustent\u00e1vel \u00e9, hoje, apenas um objetivo\u201d. (EHLERS, 1994:139)\nAssim, embora no termo agricultura sustent\u00e1vel haja unia tend\u00eancia de se englobar o designativo alternativo, ambos t\u00eam significados bastante diferentes. Por exemplo, algumas pr\u00e1ticas em conserva\u00e7\u00e3o dos solos que est\u00e3o sendo utilizadas nos \u00faltimos 10 anos s\u00e3o englobadas nas pr\u00e1ticas indicadas no modo da agricultura sustent\u00e1vel, tais como: cultivo m\u00ednimo, plantio direto, consorcia\u00e7\u00e3o de culturas, manejo integrado de pragas, e que t\u00eam, efetivamente, diminu\u00eddo a eros\u00e3o dos solos e diminu\u00eddo a quantidade de agrot\u00f3xicos no ambiente. Entretanto, isso n\u00e3o caracteriza um movimento de mudan\u00e7a social. Apenas alguns m\u00e9todos de preserva\u00e7\u00e3o ambiental dentro da linha ecol\u00f3gica alertada pelos movimentos ambientalistas.\nNOTAS\nNota 1:\nAtualmente, com o modelo convencional 2/3 da humanidade passa fome, a despeito de ser poss\u00edvel produzir muito mais alimento do que seria necess\u00e1rio para poder alimentar toda a popula\u00e7\u00e3o. Portanto fica a pergunta: com o modelo convencional de produ\u00e7\u00e3o de alimentos \u00e9 realmente poss\u00edvel se alimentar a popula\u00e7\u00e3o ou a quest\u00e3o da alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas uma quest\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o desses alimentos ou melhor, \u00e9 uma quest\u00e3o puramente pol\u00edtica ?\nCap.V: Avalia\u00e7\u00e3o do Grau de Consci\u00eancia Ecol\u00f3gica na Faculdade de\nEngenharia Agr\u00edcola - Unicamp\nV.\t1: A Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola da UNICAMP (FEAgri)\nO curso de Engenharia Agr\u00edcola na Unicamp, foi implantado em 1976, e muito influenciado pela opini\u00e3o pessoal e experi\u00eancia do prof, Andr\u00e9 Tosello, seu fundador, por sua concep\u00e7\u00e3o pessoal do que achava necess\u00e1rio para o Brasil, e pelos curr\u00edculos das universidades estrangeiras de pa\u00edses desenvolvidos nos quais o curso j\u00e1 era ministrado. (TERESO, 1992)\nEm sua fase de concep\u00e7\u00e3o, o projeto de cria\u00e7\u00e3o do curso apontava em tres \u00e1reas de interesse: tratores e m\u00e1quinas agr\u00edcolas; constru\u00e7\u00f5es rurais e sanidade rural.\nAs atividades dos engenheiros agr\u00edcolas deveriam ser prioritariamente em rela\u00e7\u00e3o a:\n\u2022\tmecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e opera\u00e7\u00e3o com m\u00e1quinas e tratores agr\u00edcolas,em grandes empresas e ind\u00fastrias fabricantes de m\u00e1quinas e tratores agr\u00edcolas, na parte relativa \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o, idealiza\u00e7\u00e3o e projetos;\n\u2022\tem projetos de constru\u00e7\u00f5es rurais, tais como armaz\u00e9ns, silos rurais, estruturas ambientais para cria\u00e7\u00e3o de animais;\n\u2022\tpr\u00e9-processamento de produtos agr\u00edcolas, beneficiamento, secagem e classifica\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria prima para o mercado ou ind\u00fastria; agrimensura e divis\u00e3o de terras;\n\u2022\tobras hidr\u00e1ulicas, irriga\u00e7\u00e3o e drenagem para fins agr\u00edcolas;\n\u2022\teletrifica\u00e7\u00e3o rural; saneamento rural e medidas contra polui\u00e7\u00e3o rural;\n\u2022\tabastecimento de \u00e1gua na zona rural, armazenamento e fontes de \u00e1gua;\n\u2022\tobras de conserva\u00e7\u00e3o de solos e \u00e1gua;\n\u2022\tplanejamento de propriedades agr\u00edcolas\nPara o fundador da Faculdade, e seu principal articulador, os principais objetivos da Faculdade a ser formada seriam :\n\u201cO primeiro, o ensino, tanto na \u00e1rea de alimentos como na \u00e1rea de engenharia agr\u00edcola, estaria baseado nas ci\u00eancias exatas e seria analisado como problema de aplica\u00e7\u00e3o destas. O segundo objetivo, dar \u00eanfase \u00e0s pesquisas cient\u00edficas aplicadas, chamadas pelo Prof. Tosello de \u2018pesquisas tecnol\u00f3gicas\u2019, deveriam ser de interesse da sociedade. O terceiro, em rela\u00e7\u00e3o a assist\u00eancia 'a comunidade, seria atingido quando os trabalhos fossem de conhecimento da mesma.\u201d (TERESO, 1992: 89).\nEstes objetivos seriam alcan\u00e7ados atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o do curso com forte influencia dos curr\u00edculos de universidades estrangeiras, que davam \u00eanfase na forma\u00e7\u00e3o do aspecto t\u00e9cnico da profiss\u00e3o, fato preponderante na delimita\u00e7\u00e3o dos rumos e objetivos da mesma, desde o in\u00edcio de seu funcionamento como aconteceu historicamente com as faculdades de engenharia no pa\u00eds. Mesmo aquelas que em sua origem apresentaram caracter\u00edsticas de ensino mais te\u00f3rico e proped\u00eautico, paulatinamente passaram a enfatizar uma forma\u00e7\u00e3o mais tecnicista. (K AW AMURA, 1981)\nComo justificativa para a cria\u00e7\u00e3o do curso de engenharia agr\u00edcola na Unicamp, ressalta o Prof.Tosello, eram os principais argumentos: o fato de este curso j\u00e1 existir nos pa\u00edses desenvolvidos, constituindo um modelo a ser seguido; o Instituto Interamericano de Ci\u00eancias Agr\u00edcolas (IICA) recomendar sua cria\u00e7\u00e3o em todos os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, bem como as comiss\u00f5es do MEC-USAID e do CNPq recomendarem sua cria\u00e7\u00e3o em diversas regi\u00f5es doBrasil; a j\u00e1 exist\u00eancia de um curr\u00edculo m\u00ednimo aprovado pelo Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o; as condi\u00e7\u00f5es excepcionais oferecidas pela UNICAMP para desenvolvimento do curso, por j\u00e1 apresentar toda infraestrutura dos cursos b\u00e1sicos; a proximidade da Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral (CATI) ; do Instituto Agron\u00f4mico de Campinas,(IAC), e a Companhia Agr\u00edcola Imobili\u00e1ria Colonizadora (CAIC), (hoje Companhia de Desenvolvimento Agr\u00edcola de S\u00e3o Paulo -CODASP); e por Campinas ser um centro industrial inserida em uma regi\u00e3o agr\u00edcola .(UNICAMP, 1975)\nQuando da implanta\u00e7\u00e3o do curso, em 1976, o curr\u00edculo adotado foi baseado quase que totalmente no curr\u00edculo m\u00ednimo estabelecido em 1974 pelo Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o, pelo qual s\u00e3o privilegiadas as disciplinas de car\u00e1ter t\u00e9cnico,\nEm 1981 \u00e9 estabelecido um novo curr\u00edculo m\u00ednimo pelo Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o alterou o curr\u00edculo vigente na Faculdade. Em 1984, \u00e9 novamente estabelecido um novo curr\u00edculo m\u00ednimo para as Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, pelo Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o, que, entretanto, teve repercuss\u00f5es na Feagri, porque ocorreu em um momento em que o corpo docente hav\u00eda iniciado uma discuss\u00e3o no sentido de orientar o curr\u00edculo para as necessidades de algumas mudan\u00e7as do curso, mais voltadas \u00e0 realidade do Brasil e na formula\u00e7\u00e3o de um perfil do tipo de profissional adequado \u00e0s exig\u00eancias do pa\u00eds.\nEntretanto, naquela \u00e9poca esta discuss\u00e3o n\u00e3o pode ser conclu\u00edda em tempo de ser inclu\u00edda nesta reformula\u00e7\u00e3o, e optou-se, quando da mudan\u00e7a do curr\u00edculo m\u00ednimo de 1984, peia inclus\u00e3o de algumas disciplinas, sentidas necess\u00e1rias para o novo profissional a ser formado, que foram as disciplinas Ci\u00eancias do Ambiente; Extens\u00e3o Rural e Est\u00e1gio Supervisionado, sem modifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fado no curr\u00edculo. (TERESO, 1992)\nA import\u00e2ncia da discuss\u00e3o iniciada pelo corpo docente em 1984, de se buscar uma reformula\u00e7\u00e3o do curso para atender \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um profissional preparado para a realidade do Brasil, deve-se a que no in\u00edcio do curso o curr\u00edculo foi baseado em modelos de institui\u00e7\u00f5es estrangeiras, onde a profiss\u00e3o j\u00e1 existia h\u00e1 muito tempo, e que. no Brasil, quando foi implantado, h\u00e1 cerca de 20 anos, sofreu grande influ\u00eancia de vis\u00f5es particulares de professores e pesquisadores que o implantaram. Deve-se recordar que nesta \u00e9poca a teoria do Capital Humano, concep\u00e7\u00e3o tecnicista de educa\u00e7\u00e3o era preponderante, como exposto em cap\u00edtulo anterior, influenciando sobremaneira o car\u00e1ter das profiss\u00f5es da \u00e1rea t\u00e9cnica. Segundo TERESO et alii, (1992.a), as reformula\u00e7\u00f5es do curr\u00edculo, cujos modelos foram importados de institui\u00e7\u00f5es estrangeiras, ocorreram mais no sentido de responder \u00e0s reformula\u00e7\u00f5es, ainda dentro de uma abordagem tecnicista, do curr\u00edculo m\u00ednimo do Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o, sem que um diagn\u00f3stico pr\u00e9vio tenha sido feito para avalia\u00e7\u00e3o destas modifica\u00e7\u00f5es, sem uma vis\u00e3o do contexto onde estava sendo implantado, e sem uma vis\u00e3o a longo prazo das modifica\u00e7\u00f5es e propostas apresentadas.\nAssim, esta reavalia\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo e da forma\u00e7\u00e3o do profissional a ser formado, \u00e9 para a Faculdade, um importante ponto de partida, se levarmos em conta que, por ser nova no Brasil a profiss\u00e3o de engenheiro agr\u00edcola, existindo h\u00e1 menos de 20 anos, e por haver cerca de apenas 9 institui\u00e7\u00f5es de ensino de engenharia agr\u00edcola no pa\u00eds, n\u00e3o temos experi\u00eancia hist\u00f3rica na \u00e1rea que nos sirva de orienta\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o.\nA quest\u00e3o da discuss\u00e3o do tipo de profissional a ser formado para atender \u00e0s necessidades da realidade agr\u00edcola brasileira e de um mundo em constante mudan\u00e7a, portanto, com novos requerimentos para a atua\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o, s\u00f3 seria retomada em 1988 com o in\u00edcio de um projeto institucional denominado \u201cPerfil Profissional do Engenheiro Agr\u00edcola da Unicamp\u201d com vistas a uma futura reformula\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo do Curso de Gradua\u00e7\u00e3o. (TERESO et alii, 1992.b)\nNeste documento \u00e9 apontado primeiramente uma an\u00e1lise do contexto em que a profiss\u00e3o surgiu e vem se desenvolvendo, vinculadas primariamente ao desenvolvimentoda industrializa\u00e7\u00e3o, particularmente do desenvolvimento do setor rural da Economia, traduzido em outras partes do trabalho como a Moderniza\u00e7\u00e3o da Agricultura. Esta an\u00e1lise cr\u00edtica \u00e9 importante em termos de se ter uma compreens\u00e3o mais ampla deste processo para poder propor alternativas de desenvolvimento para a Faculdade, pois com o desenvolvimento da industrializa\u00e7\u00e3o no campo passam a ser privilegiados alguns produtos e processos ( aqueles ligados ao processamento agroind\u00fastria! e \u00e1s exporta\u00e7\u00f5es ) marginalizando importantes setores da agricultura tais como o dos produtores de alimentos b\u00e1sicos para o setor interno.Al\u00e9m disso teve como consequ\u00eancia a ado\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o, para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, de solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas desenvolvidas para condi\u00e7\u00f5es de pa\u00edses bastante diferentes do Brasil tanto do ponto de vista ambiental ( com clima, relevo e tipos de solos ) como do ponto de vista s\u00f3cio-econ\u00f4mico ( disponibilidade reltiva dos fatores de produ\u00e7\u00e3o, capital e m\u00e3o-de-obra ). O documento teve como objetivo fundamental indicar pontos de reflex\u00e3o que contribu\u00edssem para que a Faculdade pudesse ter uma atua\u00e7\u00e3o mais ativa nos prop\u00f3sitos da profiss\u00e3o dentro da perspectiva dos problemas da realidade brasileira.\nPara a execu\u00e7\u00e3o deste projeto, inicialmente foram realizadas uma s\u00e9rie de palestras com professores da pr\u00f3pria FEAgri e de outras unidades da Unicamp para, em um primeiro momento, avaliar a situa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o profissional e propor\nmudan\u00e7as, se fosse o caso, O objetivo com estas palestras era o de compreender o contexto mais ampio - social, pol\u00edtico e ambiental - da profiss\u00e3o. Os seguintes temas foram abordados :Ensino de Engenharia, Educa\u00e7\u00e3o e o Papel da Universidade; Ci\u00eancia, Tecnologia e Desenvolvimento; Pol\u00edtica, Sociologia e Economia Rurais; Tecnologia e Meio-Ambiente; Extens\u00e3o Rural, com o objetivo de resgatar aspectos que n\u00e3o foram premiados quando da funda\u00e7\u00e3o da Faculdade, devido \u00e0 forte vis\u00e3o tecnicista presente em todas as suas fases e pouco questionada no decorrer de sua exist\u00eancia. As palestras eram sempre acompanhadas de debates e ambos foram registrados em fitas de v\u00eddeo, transformadas em resenhas, que foram distribu\u00eddas \u00e0 comunidade, como subs\u00eddio \u00e0s discuss\u00f5es posteriores.\nParalelamente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das palestras, foi desenvolvido um trabalho de pesquisa para definir o Perfil Ocupacional dos Engenheiros Agr\u00edcolas formados pela UNICAMP, atuando no mercado de trabalho, como ponto de partida para saber em que \u00e1reas e em quais atividades os egressos da Faculdade estavam atuando profissionalmente. (TERESO et alii, 1990)\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, foi enviado um question\u00e1rio aos egressos do curso; foram feitos contatos, atrav\u00e9s de question\u00e1rios, com as outras institui\u00e7\u00f5es que ministram o curso de engenharia Agr\u00edcola no Brasil, e analisados os curr\u00edculos; e foram feitos contactos, atrav\u00e9s de question\u00e1rios, com empresas da \u00e1rea, associa\u00e7\u00f5es de classe e sindicatos.\nAp\u00f3s estudos, reflex\u00f5es e discuss\u00f5es por parte da equipe coordenadora do projeto, as discuss\u00f5es foram levadas \u00e0 comunidade da Faculdade (Congrega\u00e7\u00e3o), em reuni\u00f5es espec\u00edficas com os seguintes temas: Mercado de Trabalho x Demandas Sociais; a Universidade e o curso de Engenharia Agr\u00edcola: Suas Fun\u00e7\u00f5es no Contexto do Pa\u00eds; o Processo de Moderniza\u00e7\u00e3o da Agricultura e a Quest\u00e3o da Tecnologia: Adapta\u00e7\u00e3o, Transfer\u00eancia e Gera\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s os debates e discuss\u00f5es foi escrito o documento \u201cPerfil Profissional do Engenheiro Agr\u00edcola da Unicamp\u201d. (TERESO et alii, 1992,b), que serviria, ent\u00e3o, de base, para as mudan\u00e7as j\u00e1 sentidas necess\u00e1rias, na forma\u00e7\u00e3o do profissional.\nA congrega\u00e7\u00e3o da Faculdade nomeou uma Comiss\u00e3o Supervisora da Reestrutura\u00e7\u00e3o Curricular do curso de Engenharia Agr\u00edcola da Unicamp, trabalho este\n\u2022\tUtiliza\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais\n\u2022\tConstru\u00e7\u00f5es Rurais\n\u2022\tTecnologia P\u00f3s-Colheita\n\u2022\tPlanejamento e Desenvolvimento Rural\n\u2022\tProjeto de M\u00e1quinas, Implementos e Ferramentas Agr\u00edcolas\n\u2022\tSistemas Energ\u00e9ticos Rurais\nOs objetivos e conte\u00fados das linhas curriculares s\u00e3o descritos a seguir:\n\u00bb Utiliza\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais\nObjetivo Geral: fornecer os elementos necess\u00e1rios que possibilitem ao aluno identificar e avaliar os recursos naturais, propondo sua utiliza\u00e7\u00e3o racional e otimizada no \u00e2mbito da Engenharia Agr\u00edcola, contemplando a sustentabilidade do meio e o bem-estar social.\nEsta linha curricular deve possibilitar ao aluno: caracterizar o meio f\u00edsico: solo, ar, \u00e1gua e cobertura vegetal; estabelecer o planejamento de uso adequado dos recursos naturais, considerando suas potencialidades e limita\u00e7\u00f5es, bem como os fatores socioecon\u00f3micos subjacentes; propor e desenvolver t\u00e9cnicas adequadas de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas apropriadas \u00e0s mais diversas condi\u00e7\u00f5es; avaliar os impactos ambientais decorrentes dos res\u00edduos agro industriais e das modalidades de uso e manejo dos recursos naturais, bem como a intensidade de degrada\u00e7\u00e3o de \u00e1reas agr\u00edcolas; propor tecnologias de controle ambiental, destinadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ou melhoria de \u00e1reas degradadas, ou suscet\u00edveis \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o, e tecnologias de tratamento, aproveitamento e destina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos agr\u00edcolas e agroindustriais.\n&amp;\tConstru\u00e7\u00f5es Rurais\nObjetivo Geral: fornecer os elementos necess\u00e1rios para tornar o aluno apto a projetar, construir e administrar obras para fins rurais\n1.52\nEsta linha curricular deve criar as condi\u00e7\u00f5es que permitam ao estudante capacitar-se para idealizar obras para fins rurais, e projetar, coordenar a execu\u00e7\u00e3o e administrar as etapas construtivas de: instala\u00e7\u00f5es para produ\u00e7\u00e3o animal e vegetal e para armazenagem de produtos agr\u00edcolas; constru\u00e7\u00f5es rurais de car\u00e1ter gen\u00e9rico (habita\u00e7\u00f5es, pontes, estradas, pequenas centrais hidrel\u00e9tricas, barragens, arrimos, etc.) e de car\u00e1ter espec\u00edfico ( biodigestores, esterqueiras, tulhas, fornos, etc.); ind\u00fastrias rurais ( micro-destilar\u00edas, f\u00e1bricas de tijolos, de ra\u00e7\u00f5es, de farinhas, etc.)\n\u00bb Tecnologia P\u00f3s-Colheita\nObjetivo Geral: fornecer os elementos necess\u00e1rios para tornar o aluno apto a idealizar, coordenar, executar e administrar projetos de sistemas, equipamentos e instala\u00e7\u00f5es para armazenagem e conserva\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas na etapa p\u00f3s-colheita.\nCabe a esta linha curricular proporcionar o conhecimento: das caracter\u00edsticas e propriedades das mat\u00e9rias agr\u00edcolas; dos fen\u00f4menos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos inerentes aos processos de p\u00f3s-colheita; das opera\u00e7\u00f5es p\u00f3s-colheita das mat\u00e9rias primas, tais como: limpeza, classifica\u00e7\u00e3o, beneficiamento, secagem, armazenamento, transporte, comercializa\u00e7\u00e3o, etc.; dos par\u00e2metros necess\u00e1rios para o desenvolvimento de projetos de sistemas de armazenagem das mat\u00e9rias primas agr\u00edcolas, e de equipamentos e instala\u00e7\u00f5es para os processos de p\u00f3s-colheita.\n9 Planejamento e Desenvolvimento Rural\nObjetivo Geral: fornecer os elementos necess\u00e1rios para que o aluno integre \u00e0 sua forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica um marco de refer\u00eancia social,econ\u00f4mico e tecnol\u00f3gico, e que lhe possibilitem identificar,integrar e utilizar os conhecimentos das diversas \u00e1reas de Engenharia Agr\u00edcola, para realizar o planejamento e atuar como agente de desenvolvimento.\nEsta linha curricular tem como papel: fornecer os fundamentos te\u00f3ricos em planejamento e suas t\u00e9cnicas; incorporar o enfoque de planejamento \u00e0s \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o da Engenharia Agr\u00edcola; integrar os conhecimetos das diversas \u00e1reas de Engenharia Agr\u00edcola de modo a permitir a execu\u00e7\u00e3o do planejamento; fornecer os conhecimentos que habilitem o aluno a identificar, avaliar e integrar as quest\u00f5es s\u00f3cio-\necon\u00f4micas, tecnologias e ambientais, a fim de propor solu\u00e7\u00f5es adequadas em seu campo de atua\u00e7\u00e3o; prover os conhecimentos b\u00e1sicos acerca do processo de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho; oferecer as condi\u00e7\u00f5es que habilitem o estudante, nos v\u00e1rios n\u00edveis, a atuar em programas de desenvolvimento e a contribuir para a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas agr\u00edcolas,\n*\tProjeto de M\u00e1quinas, Implementos e Ferramentas Agr\u00edcolas\nObjetivo Geral: fornecer os elementos necess\u00e1rios para que o aluno possa desenvolver solu\u00e7\u00f5es mecanizadas para a utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e industrial correlata.\nEsta linha deve prover o aluno de conhecimentos que o permitam capacitar-se a definir, dimensionar, simular, fabricar, aplicar, avaliar, controlar e otimizar um elemento, um conjunto ou um sistema, para uso agr\u00edcola ou industrial,\n*\tSistemas Energ\u00e9ticos Rurais\nObjetivo Geral: fornecer os elementos necess\u00e1rios que capacitem o aluno a propor solu\u00e7\u00f5es e desenvolver alternativas para Sitemas Energ\u00e9ticos Agr\u00edcolas e Agroindustriais, propiciando o aumento da capacidade de uso e a minimiza\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais, considerando os fatores econ\u00f4micos adjacentes.\nEsta linha curricular deve propiciar ao aluno a capacidade de: identificar, avaliar e quantificar o potencial de oferta/demanda dos recursos energ\u00e9ticos; identificar, avaliar, projetar e otimizar processos, equipamentos e instala\u00e7\u00f5es para fins energ\u00e9ticos ; pesquisar e desenvolver tecnologias energ\u00e9ticas.\nEmbora apare\u00e7a em tres linhas curriculares algumas quest\u00f5es relativas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais - as linhas: Utiliza\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais, Planejamento e Desenvolvimento Rurais e Sistemas Energ\u00e9ticos Rurais - em todas as linhas a vis\u00e3o tecnicista continua preponderante, seguindo uma tend\u00eancia iniciada quando de sua forma\u00e7\u00e3o.\nEnquanto profissional, pela reestrutura\u00e7\u00e3o o Engenheiro Agr\u00edcola, atuando nas \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o, pesquisa, gera\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de tecnologia, e doc\u00eancia em n\u00edvel superior, dever\u00e1 ser um prof\u00edsional competente para atuar junto aos setores agropecu\u00e1rio e agroindustrial, avaliar, adaptar, conceber, gerar e desenvolver sistemas de produ\u00e7\u00e3o e seus componentes tecnol\u00f3gicos. Em sua forma\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser priorizado\no desenvolvimento para o aprendizado e atualiza\u00e7\u00e3o cont\u00ednuos, com capacidade de aptid\u00e3o para a pesquisa, e adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s intensas mudan\u00e7as do mundo contempor\u00e2neo, tanto em aspectos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos quanto nos aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos e culturais, desenvolvimento para trabalhar em equipe, e com uma forte base em forma\u00e7\u00e3o humanista.\nAssim, pela reestrutura\u00e7\u00e3o pode-se considerar que h\u00e1 uma proposta de atua\u00e7\u00e3o profissional, embora com forte tend\u00eancia tecnicista, para uma atua\u00e7\u00e3o mais humanista, e com uma vis\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica mais abrangente do que as propostas anteriores. Pode-se considerar que, via de regra, quando a vis\u00e3o humanista est\u00e1 presente, esta permite uma vis\u00e3o mais cr\u00edtica dos conte\u00fados de car\u00e1ter tecnicista e suas consequ\u00eancias tanto do ponto de vista s\u00f3cio-econ\u00f4mico como do ponto de vista ambiental. Al\u00e9m deste aspecto, na recente reestrutura\u00e7\u00e3o h\u00e1 um \u2018avan\u00e7o1 tamb\u00e9m do ponto de vista da preocupa\u00e7\u00e3o com pesquisas na linha de preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, com tr\u00eas linhas de pesquisa abrangendo este objetivo.\nK // Discuss\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados\nProcurando ter objetividade na an\u00e1lise dos dados obtidos atrav\u00e9s do question\u00e1rio, \u00e9 importante, em uma perspectiva metodol\u00f3gica, compreender essas respostas \u00e0 luz do contexto de uma Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola, com origem nos anos 70, influenciada pela teoria do Capital Humano, no final do per\u00edodo da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura. Os atuais professores foram formados neste contexto, e portanto, a tend\u00eancia inicial \u00e9 a de, refor\u00e7ando esta forma\u00e7\u00e3o fundamentalmente tecnicista, difundir os modelos, normas e valores presentes no curr\u00edculo, sem necessariamente terem uma vis\u00e3o critica destes procedimentos.\nAtualmente com as press\u00f5es do movimento ecol\u00f3gico, pela m\u00eddia, e divulga\u00e7\u00e3o de pesquisas dos \u00faltimos anos, seja em congressos, seja em revistas cient\u00edficas, aparece uma vis\u00e3o da realidade do Brasil, pa\u00eds de clima tropical, onde se continua transmitindo nas escolas superiores de ci\u00eancias agr\u00e1rias um manejo agr\u00edcola desenvolvido em e para pa\u00edses de clima temperado. Nos \u00faltimos 5-10 anos tem ficado cada vez mais evidente a n\u00edvel de senso comum os problemas ambientais causados pelo manejo inadequado dos solos brasileiros, em uma primeira inst\u00e2ncia pela n\u00e3o gera\u00e7\u00e3o de tecnologias adequadas a estes sistemas, mas trazidas pelo modelo de desenvolvimento adotado pelo pa\u00eds, e implementadas gra\u00e7as \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de um corpo de profissionais formados dentro desta concep\u00e7\u00e3o.\nAssim, por ser relativamente novo no pa\u00eds e na Faculdade o interesse por essa \u00e1rea, buscou-se encontrar a origem deste interesse, atrav\u00e9s desse question\u00e1rio, tentando avaliar a import\u00e2ncia da postura e hist\u00f3ria pessoal, a influ\u00eancia da m\u00eddia, dos movimentos ecol\u00f3gicos, das novas gera\u00e7\u00f5es (atrav\u00e9s da demanda dos alunos), de trabalhos cient\u00edficos na \u00e1rea, cursos de forma\u00e7\u00e3o ou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Se o fato de recentemente haver certa facilidade de financiamento para essa \u00e1rea, estaria influenciando a decis\u00e3o por esses trabalhos, ou se \u00e9 consequ\u00eancia de uma tomada de consci\u00eancia pela necessidade premente de reverter o processo de degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Se o interesse por este trabalho vem de \u2018modismo\u2019, ajudado pelas facilidades de financiamento, ou se pretende-se continuar com essa linha de trabalho. Se as pessoas t\u00eam id\u00e9ia da possibilidade de produ\u00e7\u00e3o de alimentos em larga escala com\numa tecnologia diferente da convencional, qual a concep\u00e7\u00e3o que t\u00eam de desenvolvimento sustent\u00e1vel, se a quest\u00e3o da multidisciplinaridade exigida em trabalhos nesta \u00e1rea, \u00e9 abrangida ou n\u00e3o, e se os pesquisadores t\u00eam vis\u00e3o da possibilidade de um formando na faculdade poder ter uma atua\u00e7\u00e3o mais expl\u00edcita, consistente e consciente na preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\nAp\u00f3s o levantamento de todos os trabalhos em andamento na Faculdade, das teses j\u00e1 defendidas e em andamento, e dos trabalhos divulgados em 1995, obteve-se o seguinte quadro comparativo:\n\ttotal dos\ttrabalhos em\tpropor\u00e7\u00e3o\n\ttrabalhos\tmeio-ambiente\t\nteses defendidas\t\t\t\t\t 121 \t\t\t.. 20\t16.5 %\nteses em andamento:...........\t\t\t\t\t94\t\t\t 09\t9.6 %\nprojetos de pesquisa em andamento...\t.....\t137.......\t35\t25.5%\ntrabalhos divulgados em 95 (ver nota.\t3)\t146\t\t\t 12\t8.2 %\n( obs,: o total de decentes na Faculdade atualmente \u00e9 44 )\nNa avalia\u00e7\u00e3o feita na Faculdade (composta atualmente de 44 professores) com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente pode-se agrupar o trabalho dos professores em dois grandes grupos: no primeiro, composto por 18 professores (representando 40,9% do total dos professores da Faculdade), n\u00e3o desenvolvem trabalhos com esta preocupa\u00e7\u00e3o, e no segundo, composto por 26 professores (59,1% do total dos professores da Faculdade) esta preocupa\u00e7\u00e3o aparece. O question\u00e1rio foi aplicado a este segundo grupo.\nPara os 26 selecionados, a vis\u00e3o t\u00e9cnica, isto \u00e9, a maneira de proceder, o como fazer, \u00e9 preponderante em 23 dos entrevistados ( correspondendo a 88,5% dos entrevistados, representando 52,3% do total da Faculdade ). Nos outros 3 professores, que corresponde a 11,5% dos entrevistados ( representando 6,8% do total de professores da Faculdade) aparece uma preocupa\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o tanto do meio ambiente em si mesmo como da quest\u00e3o social envolvida e n\u00e3o a quest\u00e3o t\u00e9cnica apenas.\nOs resultados das pesquisas do question\u00e1rio aplicado aos 26 professores selecionados dentro dos crit\u00e9rios estabelecidos, s\u00e3o apresentados no ap\u00eandice I.\n-\tna perspectiva de urna pol\u00edtica da Faculdade para as quest\u00f5es ecol\u00f3gicas\n-\tna estrutura curricular, em uma perspectiva que considera o meio ambiente\n-\tna perspectiva dos professores da Faculdade, em rela\u00e7\u00e3o a sua praxis\na- na perspectiva de urna pol\u00edtica da Faculdade para as quest\u00f5es ecol\u00f3gicas\nA Faculdade n\u00e3o apresenta, desde sua forma\u00e7\u00e3o, uma defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica formalizada de ecologia e/ou de preserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais. Para compreender esta posi\u00e7\u00e3o \u00e9 importante resgatar a hist\u00f3ria de forma\u00e7\u00e3o da Faculdade, desde o seu in\u00edcio, muito influenciada pelas concep\u00e7\u00f5es pessoais de seu fundador. Citando novamente o j\u00e1 exposto no in\u00edcio deste cap\u00edtulo, os principais objetivos da funda\u00e7\u00e3o da Faculdade seriam, segundo prof Andr\u00e9 Tosello, seu fundador e principal articulador, o ensino baseado nas Ci\u00eancias Exatas, as pesquisas cient\u00edficas aplicadas e a assit\u00eancia \u00e0 comunidade, que seria obtida atrav\u00e9s da divulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos de pesquisa.\nNestes objetivos pode-se notar que a quest\u00e3o dos aspectos da preserva\u00e7\u00e3o do meio-ambiente n\u00e3o est\u00e1 presente, e percebe-se a forte tend\u00eancia tecnicista presente neste discurso, muito coerente com a \u00e9poca de sua forma\u00e7\u00e3o, como ressaltado no cap\u00edtulo III (Forma\u00e7\u00e3o das Escolas de Engenharia Agr\u00edcola no Brasil). A demanda de educa\u00e7\u00e3o superior surge fortemente na d\u00e9cada de 30, dado o desenvolvimento de novas atividades produtivas com a expans\u00e3o do processo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, ao mesmo tempo que acentua-se o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e o crescimento da popula\u00e7\u00e3o com aumento do mercado interno, gerando a necessidade de forma\u00e7\u00e3o de quadros profissionais para atender esta demanda. Mas \u00e9 na d\u00e9cada de 60 que esta tend\u00eancia aparece fortemente na \u00e1rea de engenharia agr\u00edcola, com a necessidade de forma\u00e7\u00e3o de profissionais com maior especializa\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea, resultante do processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, pela necessidade de desenvolvimento de novas tecnologias, novos processos produtivos e novos equipamentos, gerados pela demanda artificial interna de consumo de produtos de pa\u00edses industrializados ( bens dur\u00e1veis e\ndiversificados ) mesmo n\u00e3o atendento \u00e0s reais necessidades da maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Isto porque a id\u00e9ia dominante na \u00e9poca era que para se atingir o grau de desenvolvimento dos pa\u00edses desenvolvidos era apenas uma quest\u00e3o de seguir o processo de industrializa\u00e7\u00e3o adotado por esses pa\u00edses. Havia a id\u00e9ia integradora da educa\u00e7\u00e3o nos projetos de desenvolvimento do pais, al\u00e9m de investimentos consider\u00e1veis de recursos de entidades estrangeiras, como Funda\u00e7\u00e3o Ford, Funda\u00e7\u00e3o Rockfeller, FAO, USAID. Assim, aparece a necessidade de se criar no Brasil novas profiss\u00f5es em Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, como engenharia florestal, de pesca, e agr\u00edcola, devido \u00e0 necessidade de solu\u00e7\u00f5es de problemas tecnol\u00f3gicos que deveriam ser resolvidos por pessoal mais especializado e espec\u00edfico dessas \u00e1reas, para atender os novos padr\u00f5es de consumo impostos pela moderniza\u00e7\u00e3o.\nEssa id\u00e9ia \u00e9 expressa pelos argumentos apresentados como justificativa de sua funda\u00e7\u00e3o, apoiado pelos modelos de curr\u00edculos estrangeiros nos quais foi baseado o curr\u00edculo da Faculdade ent\u00e3o formada atendendo o papel hist\u00f3rico da Universidade como formadora de capital humano para a realiza\u00e7\u00e3o deste processo de moderniza\u00e7\u00e3o. Este ideal de sua forma\u00e7\u00e3o permaneceu praticamente intocado durante quase 20 anos, vindo a ser questionado apenas em 1988, quando da proposta do trabalho do \u201cPerfil Profissional do Engenheiro Agr\u00edcola da Unicamp\u201d.\nAl\u00e9m da concep\u00e7\u00e3o em que foi formada, as quest\u00f5es relativas \u00e0 Ecologia e/ou preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais sempre foram vistas pelos docentes do curso como quest\u00f5es n\u00e3o pertinentes aos assuntos da Engenharia Agr\u00edcola, sendo esta \u00faltima mais relacionada \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de tecnologia no campo, tecnologias desenvolvidas nas linhas do projeto de moderniza\u00e7\u00e3o.\nAo lado disso n\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica da maioria dos professores a participa\u00e7\u00e3o em movimentos tanto na \u00e1rea de ecologia como de movimentos nas \u00e1reas sociais, ocorrendo mesmo uma certa dificuldade de assuntos dessas duas \u00e1reas serem debatidos nas discuss\u00f5es da Faculdade.\nPor todas essas raz\u00f5es as quest\u00f5es relativas \u00e0 ecologia e tamb\u00e9m os aspectos socioecon\u00f3micos da atividade agron\u00f4mica dificilmente s\u00e3o contemplados nas discuss\u00f5es na Faculdade, portanto, dificilmente poderia aparecer numa institui\u00e7\u00e3o com o perfil apresentado, uma pol\u00edtica de pesquisa que contemplasse a \u00e1rea de ecologia/recursos naturais.\nb~na estrutura curricular, em uma perspectiva que considera o meio ambiente\nApesar das raz\u00f5es expostas no item anterior da dificuldade de se encontrar na Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola da Unicamp pol\u00edticas que contemplem pesquisas na \u00e1rea ecol\u00f3gica/preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, por iniciativas individuais de alguns professores aparecem, tanto na proposta de reestrutura\u00e7\u00e3o curricular, como na reestrutura\u00e7\u00e3o da p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o, disciplinas e linhas de pesquisa propostas francamente dentro da id\u00e9ia de preserva\u00e7\u00e3o ambiental.\nNa grade curricular para disciplinas de gradua\u00e7\u00e3o aprovada em 1995, e implantada em 1997 ( TERESO 1995 ) s\u00e3o incorporadas as disciplinas:\nFundamentos de Microbiolog\u00eda; Saneamento Ambiental; e Manejo de Solos Agr\u00edcolas, cujo objeto de an\u00e1lise e trabalho \u00e9 francamente dentro da perspectiva de preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Al\u00e9m dessas com enfoque eminentemente ecol\u00f3gico, s\u00e3o incorporadas mais 4 disciplinas que apresentam como atividade marginal a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, que s\u00e3o: Propriedades dos Solos, Pedolog\u00eda, Forma\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Agricultura Brasileira e Recursos H\u00eddricos.\nNa reformula\u00e7\u00e3o da p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o elaborada em 1996, s\u00e3o apresentadas 5 linhas de pesquisa: I.Projeto e Desenvolvimento de M\u00e1quinas Agr\u00edcolas; II.Comportamento Mec\u00e2nico do Tecido Vegetal; HLTecnologia de P\u00f3s-colheita; IV.Impactos das Tecnologias Agr\u00edcolas sobre os Recursos Naturais;\tV. Planejamento e\nDesenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel; VI.Energiza\u00e7\u00e3o Rural, e VIL Constru\u00e7\u00f5es Rurais e Ambi\u00eancia. Destas 5 linhas para o total da Faculdade aparecem duas linhas de pesquisa espec\u00edficas sobre o tema.\nAssim, embora a Faculdade n\u00e3o apresente uma proposta de uma pol\u00edtica de pesquisa em Recursos Naturais, iniciativas pessoais de professores t\u00eam levado \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de trabalhos individuais ou coletivos com essa vis\u00e3o.\nTamb\u00e9m \u00e9 importante considerar a quest\u00e3o de haver atualmente maior facilidade de financiamentos para pesquisas nesta \u00e1rea em \u00f3rg\u00e3os de fomento de pesquisa, o que pode acarretar uma forma n\u00e3o de pol\u00edtica, mas de privilegiamento para esta \u00e1rea.\nc-na perspectiva dos professores da Faculdade, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua praxis\nNa perspectiva dos 26 professores entrevistados, em 23 deles aparece fortemente uma vis\u00e3o de preocupa\u00e7\u00e3o com a efici\u00eancia da tecnologia, ou seja, n\u00e3o foi a preocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais ou, mais abrangentemente, com o meio ambiente o motivo de se fazer o trabalho (que foi selecionado na entrevista), mas a busca por um equipamento que opere mais eficientemente, o que por sua vez, acaba tendo como consequ\u00eancia a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, tais como energia, \u00e1gua, mat\u00e9ria prima, etc. Por exemplo, um trator mais compacto e que desempenhe a mesma fun\u00e7\u00e3o de um trator grande, \u00e9 mais eficiente do ponto de vista da m\u00e1quina , mas tamb\u00e9m requer menos mat\u00e9ria prima para ser fabricado, gasta menos combust\u00edvel para funcionar, e apresenta menores impactos ao ambiente. Ou ainda um aspersor que seja mais eficiente na irriga\u00e7\u00e3o. \u00c9 considerado ecol\u00f3gico como decorr\u00eancia do aspecto econ\u00f4mico, em termos de economia de \u00e1gua em si mesmo, economia do tempo de funcionamento de bombas e motores utilizados nas opera\u00e7\u00f5es acarretando menor desgaste nas bombas e motores, menores gastos com eletricidade e m\u00e3o-de-obra. Ainda como consequ\u00eancia da menor quantidade de \u00e1gua sendo desperdi\u00e7ada, ocorre menores chances de eros\u00e3o por arraste de solo devido ao excesso de \u00e1gua. O que \u00e9 importante destacar \u00e9 que nos dois casos a preocupa\u00e7\u00e3o inicial era com a efici\u00eancia da m\u00e1quina, sendo os aspectos de ganhos ambientais decorrentes desta melhor efici\u00eancia.\nNa compreens\u00e3o dos professores entrevistados, diminuir impactos ao meio ambiente \u00e9 relativo principalmente a evitar res\u00edduos e \u00e0s formas de aproveitamento adequado dos recursos como solo, \u00e1gua, tempo, combust\u00edvel, trabalho, energia (t\u00e9rmica, el\u00e9trica, etc.) ou seja, buscar maneiras que aperfei\u00e7oem as t\u00e9cnicas hoje utilizadas no meio de produ\u00e7\u00e3o tornando o atual processo produtivo mais \u2018limpo\u2019. Isto mostra fortemente o aspecto da forma\u00e7\u00e3o tecnicista mostrando que a primeira preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 com a m\u00e1quina, justificando a exist\u00eancia dela e melhorando a efici\u00eancia inclusive no aspecto do meio ambiente. Neste sentido preservar o meio ambiente \u00e9 apenas uma decorr\u00eancia de um bom desempenho da tecnologia empregada.\nQuase todos os trabalhos tiveram algum tipo de financiamento, seja pelos \u00f3rg\u00e3os que tradicionalmente financiam pesquisa, seja por outros \u00f3rg\u00e3os financiadores, seja por empresas. Um n\u00famero maior de empresas est\u00e1 atualmente financiando pesquisas nesta \u00e1rea \u2018ecol\u00f3gica\u2019 do que h\u00e1 poucos anos atr\u00e1s, evidenciando a import\u00e2ncia que vem tomando este tema pelo setor produtivo. Isto porque a solu\u00e7\u00e3o de problemas ecol\u00f3gicos tem um certo custo para as empresas, e a associa\u00e7\u00e3o com pesquisas desenvolvidas pelo setor p\u00fablico pode representar uma rapidez na resolu\u00e7\u00e3o de problemas de \u00e2mbito ambiental enfrentados pelas mesmas. Nenhuma empresa atualmente quer ter seu nome associado a problemas de polui\u00e7\u00e3o, e/ou degrada\u00e7\u00e3o do meio-ambiente, devido ao valor que isso representa junto aos consumidores.\nMuitos professores responderam que tem sido mais f\u00e1cil a obten\u00e7\u00e3o de financiamento para pesquisa quando se aborda o aspecto da preserva\u00e7\u00e3o do ambiente. A maior facilidade de financiamento para pesquisas que abordem a quest\u00e3o do meio-ambiente pode deturpar a vis\u00e3o d\u00f3 real interesse que os pesquisadores possam ter com este tema, pois muitas vezes os pesquisadores podem at\u00e9 for\u00e7ar trabalhos nesta \u00e1rea para se obter financiamento, sem que entretanto se expresse uma preocupa\u00e7\u00e3o verdadeira. Por outro lado, o aumento de financiamento pode propiciar um certo \u2018despertar de consci\u00eancias\u2019 para este tipo de trabalho. O contacto com o tema proporciona uma sensibiliza\u00e7\u00e3o dos pesquisadores para a quest\u00e3o ecol\u00f3gica. Isto evidencia a import\u00e2ncia que passa a ter pol\u00edticas de financiamento tanto pelo setor de fomento como pelo setor empresarial.\nA \u00e9poca da vida em que come\u00e7am as preocupa\u00e7\u00f5es com as quest\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o dos recursos pode ajudar a compreender a import\u00e2ncia dos meios externos \u00e0 profiss\u00e3o no desenvolvimento desta percep\u00e7\u00e3o (incluindo-se at\u00e9 mesmo facilidade de financiamento). Tamb\u00e9m mostra a import\u00e2ncia da atua\u00e7\u00e3o profissional no despertar dessa consci\u00eancia. \u00c9 importante destacar que muitos entrevistados declaram que foi no in\u00edcio das atividades profissionais, com as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da profiss\u00e3o que come\u00e7am a surgir os questionamentos e interesse com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Por\u00e9m deve-se ter em mente qual \u00e9 a vis\u00e3o que esses profissionais t\u00eam do que \u00e9 preserva\u00e7\u00e3o\n1.62\ndo meio ambiente, que obviamente \u00e9 distorcida pela vis\u00e3o tecnicista de sua forma\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, de que a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente entra como um fator a mais da melhor efici\u00eancia da tecnologia empregada e, nem sempre t\u00eam uma vis\u00e3o cr\u00edtica do uso de tecnologias em diferentes ambientes, ou mesmo uma vis\u00e3o de considerar o ambiente em si mesmo.\nTodos os entrevistados demonstraram a import\u00e2ncia de os trabalhos serem feitos com v\u00e1rias pessoas, principalmente de \u00e1reas diferentes, por envolverem m\u00faltiplos aspectos de \u00e1reas diversas. A grande maioria dos trabalhos entrevistados (pesquisa em andamento) s\u00e3o compostos por mais de 3 pesquisadores envolvidos, acrescentando-se al\u00e9m disso os alunos. A multidisciplinaridade \u00e9 portanto quase um palavra de ordem, e seu significado, aparentemente, foi bem compreendido.\n\u00c9 praticamente un\u00e2nime a opini\u00e3o de que a maneira com que cada professor apresenta sua disciplina ter\u00e1 um peso muito grande na forma\u00e7\u00e3o da \u2018consci\u00eancia ecol\u00f3gica\u2019 dos alunos, isto \u00e9, vai continuar dependendo da vis\u00e3o pessoal de cada professor,\n\u00c9 tamb\u00e9m un\u00e2nime a opini\u00e3o de que o curr\u00edculo \u00e9 eminentemente t\u00e9cnico, isto \u00e9 aborda as quest\u00f5es t\u00e9cnicas da profiss\u00e3o, o como executar, e na quest\u00e3o ecol\u00f3gica tender\u00e1 a contribuir para aperfei\u00e7oar o uso das t\u00e9cnicas existentes, no sentido de torn\u00e1-las menos poluentes.\nUm n\u00famero relevante de professores n\u00e3o conhece a fundo o curr\u00edculo antigo e tamb\u00e9m a nova proposta curricular. (25% dos entrevistados). Este \u00edndice alto de desconhecimento das duas propostas curriculares \u00e9 preocupante, pois pode estar demonstrando uma certa falta de interesse do pr\u00f3prio corpo docente em uma quest\u00e3o importante como esta.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o de a nova proposta curricular poder propiciar aos alunos uma vis\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o do meio-ambiente, um professor assim se manifestou em rela\u00e7\u00e3o a esta quest\u00e3o:\n-\u201ceu n\u00e3o acredito em uma imposi\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia, seja ela qual for, atrav\u00e9s de um curr\u00edculo, porque consci\u00eancia deve ser transmitida, n\u00e3o imposta. N\u00e3o s\u00e3o conceitos informativos, \u00e9 crescimento m\u00fatuo. Ou \u00e9 experienciado, transmitido por conviv\u00eancia ou n\u00e3o \u00e9 aprendido\u201d.\nS\u00e3o muito ricas as formas como alguns docentes expressam o significado das a\u00e7\u00f5es dos movimentos ecol\u00f3gicos como atua\u00e7\u00f5es \u2018radicais\u2019, sem consci\u00eancia, exageradas, e alguns docentes que afirmam que as press\u00f5es dos movimentos ecol\u00f3gicos n\u00e3o afetaram seu trabalho. H\u00e1 cerca de 10-15 anos atr\u00e1s, as pessoas que tentavam trazer estes questionamentos ecol\u00f3gicos eram tidas exatamente como expressado acima: radicais, exageradas, etc., tendo sido muito comum serem taxados de \u2018bicho-grilo\u2019, \u2018ecolocos\u2019, e muitas vezes desmoralizados dentro do contexto de pesquisa \u2018s\u00e9ria\u2019. Muito embora hoje as quest\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o do meio-ambiente sejam palavras de ordem em quase todos os setores da sociedade, inclusive no \u00e2mbito internacional, a id\u00e9ia b\u00e1sica de pessoas que questionam o \u2018staus-quo\u2019, ou que apontam algo errado com a sistem\u00e1tica da sociedade ou mesmo da pesquisa, ainda s\u00e3o consideradas \u2018fora da realidade\u2019, exageradas, radicais. Estas express\u00f5es s\u00e3o ricas de significado do ponto de vista tecnicista : para n\u00e3o questionar a l\u00f3gica em que foi formado \u00e9 importante destruir qualquer l\u00f3gica diferente. Ainda a cren\u00e7a arraigada de que a Ci\u00eancia tudo pode. Ainda a vis\u00e3o positivista de que os problemas ambientais decorrentes do desenvolvimento, poder\u00e3o ser resolvidos pela Ci\u00eancia, ( E, na verdade, s\u00f3 pela Ci\u00eancia, pois \u00e9 necess\u00e1rio pensamento l\u00f3gico para se resolver problemas l\u00f3gicos, n\u00e3o por pessoas \u2018sem cabe\u00e7a\u2019, radicais, que exageram, apontam problemas e n\u00e3o resolvem).\nH\u00e1 um certo desconhecimento do que seja exatamente agricultura org\u00e2nica e a potencialidade de produ\u00e7\u00e3o.\nFoi lembrado por um dos entrevistados o caso da China Continental cuja popula\u00e7\u00e3o, durante mil\u00eanios foi alimentada s\u00f3 com m\u00e9todos org\u00e2nicos de produ\u00e7\u00e3o, pois os \u2018insumos modernos\u2019 s\u00f3 entraram muito recentemente. Tamb\u00e9m o caso da Su\u00e9cia, onde agricultura org\u00e2nica est\u00e1 muito difundida e utilizada em larga escala, inclusive com selos de controle de qualidade, e nos EUA, que t\u00eam grande mercado para produtos org\u00e2nicos.\nA id\u00e9ia geral que prevalece entre os entrevistados \u00e9 que o alimento produzido organicamente \u00e9 um produto sofisticado, para um p\u00fablico restrito que pode pagar um pre\u00e7o mais alto. O argumento contr\u00e1rio de se plantar organicamente \u00e9 por motivos econ\u00f4micos, isto \u00e9, deve-se gastar mais para produzir, pois requer mais m\u00e3o de obra.\nAdmite-se que o custo de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 muito maior, e devido a isso o mercado \u00e9 restrito.\nN\u00e3o aparece uma id\u00e9ia consensual sobre o significado de desenvolvimento sustent\u00e1vel ou agricultura sustent\u00e1vel. No ap\u00eandice I s\u00e3o transcritas algumas defini\u00e7\u00f5es (falas), mostrando id\u00e9ias muito parecidas sobre essa defini\u00e7\u00e3o. Atualmente discute-se muito sobre agricultura sustent\u00e1vel, e desenvolvimento sustent\u00e1vel, e, portanto \u00e9 importante conhecer-se o que os pesquisadores sabem e como entendem estas defini\u00e7\u00f5es, principalmente porque neste momento h\u00e1 financiamento para projetos de pesquisa que abordem estes temas. Entretanto, a n\u00edvel conceituai n\u00e3o h\u00e1 ainda uma defini\u00e7\u00e3o, um conceito preciso.\nA agricultura sustent\u00e1vel, na verdade tem sido apontada mais como\n\u201cum objetivo, cuja base conceituai e operacional permanece cercada de d\u00favidas e de contradi\u00e7\u00f5es\u201d. (EHLERS, 1994)\nAssim, sintetizando, para a maioria dos entrevistados, os problemas relativos ao meio ambiente aparecem, como objeto de estudo, a partir dos trabalhos de desenvolvimento de tecnologias, m\u00e1quinas ou processos, ou como uma decorr\u00eancia da melhor aplica\u00e7\u00e3o desta, ou, decorrente dos problemas t\u00e9cnicos da produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o aparecendo uma vis\u00e3o de \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d, de se pensar uma outra maneira de produ\u00e7\u00e3o diferente da atual, na base, mas uma preocupa\u00e7\u00e3o de aperfei\u00e7oar as t\u00e9cnicas existentes, dentro do modelo de desenvolvimento adotado. Com os requerimentos da globaliza\u00e7\u00e3o, este processo est\u00e1 se tornando cada vez mais r\u00e1pido, e necess\u00e1rio para esta nova estrutura\u00e7\u00e3o da economia. Os valores levantados pela luta ecol\u00f3gica dos anos 70 foram compreendidos e transformam-se, neste momento da globaliza\u00e7\u00e3o, em medidas necess\u00e1rias para a continuidade de um processo produtivo que n\u00e3o esgote os recursos naturais necess\u00e1rios, e mantenha o ambiente \u2018limpo\u2019.\nAssim, considerando o local onde foi desenvolvido o estudo, isto \u00e9, uma faculdade fundada nos anos 70, dentro de uma perspectiva tecnicista de forma\u00e7\u00e3o profissional, e dentro de uma perspectiva da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, o predom\u00ednio de respostas voltadas a esta vis\u00e3o \u00e9 esperado, tais como aquelas respostas voltadas ao aperfei\u00e7oamento das t\u00e9cnicas atuais, buscando manter o processo dentro de n\u00edveis de\nmelhor aproveitamento dos recursos existentes, e com diminui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, que se apresenta quase como uma t\u00f4nica nas respostas. Como apontado por VIOLA (1987), no cap\u00edtulo IV. I, esta pode ser mesmo a tend\u00eancia esperada atualmente, por estar a maioria dos ecologistas no grupo dos ecocapitalistas, que argumentam a favor do mecado como alocador de recursos e disciplinado pelo Estado e sendo compat\u00edvel com a grande propriedade oligop\u00f3lica. Este grupo, embora n\u00e3o seja dominante dentro do movimento ecol\u00f3gico, representa a maioria a n\u00edvel da sociedade como um todo (a opini\u00e3o p\u00fablica ocidental), como j\u00e1 mostrado em cap\u00edtulo anterior citado.\nObserva-se claramente durante as entrevistas que os pesquisadores est\u00e3o sensibilizados para os problemas chamados ecol\u00f3gicos (res\u00edduos, polui\u00e7\u00e3o, desperd\u00edcio, etc.) e falam de seus projetos com energia e emo\u00e7\u00e3o. Cada um querendo dar a sua contribui\u00e7\u00e3o para resolver os problemas de produ\u00e7\u00e3o. Ou seja, s\u00e3o pessoas, que acreditam estar fazendo o melhor que \u00e9 poss\u00edvel, e com muita sensibilidade para essas quest\u00f5es que est\u00e3o surgindo.\nEntretanto, falta na Faculdade uma vis\u00e3o integradora dessas diferentes formas de abordar os problemas de degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente.\nUma vis\u00e3o de necessidade de mudan\u00e7a da forma de produ\u00e7\u00e3o nos moldes das formas de produ\u00e7\u00e3o \u2018alternativas\u2019 explicado em cap\u00edtulos anteriores, aparece em tr\u00eas das entrevistas, mostrando, portanto um claro predom\u00ednio da perspectiva de resolu\u00e7\u00e3o dos problemas atrav\u00e9s da vis\u00e3o t\u00e9cnica, dentro das formas poss\u00edveis que este modelo tecnol\u00f3gico apresenta, apesar de serem bastante conhecidas as cr\u00edticas a este modelo: excludente de uma parcela significativa da popula\u00e7\u00e3o, concentradora de renda e de capital, e o car\u00e1ter predat\u00f3rio do meio ambiente.\nVJH Conclus\u00f5es\nNa FEAgri a quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente aparece na busca de formas de diminuir os impactos causados pela forma de produ\u00e7\u00e3o fondada no modelo de desenvolvimento adotado no pa\u00eds desde os anos 30.\nN\u00e3o se contempla uma mudan\u00e7a na maneira como estes impactos s\u00e3o produzidos, mas apenas busca-se maneiras de minimizar os impactos ao meio produzidos por esta forma de produ\u00e7\u00e3o industrial.\nDesde sua forma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o aparece uma pol\u00edtica em pesquisas na \u00e1rea ecol\u00f3gica. Entretanto, atualmente tem ocorrido iniciativas de professores em trabalhos individuais e coletivos, inclusive influenciando a grade curricular (incluindo novas disciplinas com enfoque ecol\u00f3gico) e propostas de linhas de pesquisa ( propondo-se 3 novas linhas de pesquisas) nesta \u00e1rea.\nA preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente \u00e9 compreendida como formas de diminuir os impactos causados pela tecnologia atualmente utilizada, tais como evitar residuos, evitar desperd\u00edcios de maneira geral, ( energia, \u00e1gua, tempo, mat\u00e9rias primas, m\u00e3o de obra, etc. ), enfim, traduzida como um bom aproveitamento dos recursos existentes, o que significa todos aqueles fatores que conferem uma alta efici\u00eancia na tecnologia empregada. Esta quest\u00e3o do significado de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, ou preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais para profissionais com uma forte forma\u00e7\u00e3o tecnicista aparece de muitas formas em diferentes respostas.\nFica evidente o car\u00e1ter predominante da import\u00e2ncia que a tecnologia exerce sobre o meio f\u00edsico e social; e a preocupa\u00e7\u00e3o com esta quest\u00e3o muito relacionada ao in\u00edcio de carreira profissional, ou gradua\u00e7\u00e3o ou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Assim, a vis\u00e3o da tecnologia \u00e9 obviamente influenciada pela forma\u00e7\u00e3o profissional, na qual est\u00e1 embutida uma vis\u00e3o tecnicista do conceito de progresso e desenvolvimento, dentro dos moldes propostos pelo corol\u00e1rio da \u2018Revolu\u00e7\u00e3o Verde\u2019. Entretanto, atualmente entra um conceito a mais sobre a efici\u00eancia da m\u00e1quina que antes das press\u00f5es dos movimentos ecol\u00f3gicos n\u00e3o estava contemplada, que \u00e9 o pr\u00f3prio conceito de efici\u00eancia: hoje em dia, uma tecnologia que n\u00e3o contemple as quest\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente (mesmo que seja apenas em rela\u00e7\u00e3o a n\u00e3o ser poluidora, ou que n\u00e3o apresente desperd\u00edcios ), j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o eficiente.\nPor outro lado, tamb\u00e9m pode-se pensar que atrav\u00e9s do questionamento de desenvolvimento de tecnologias mais eficientes do ponto de vista do aproveitamento dos recursos do meio ambiente, est\u00e1 tamb\u00e9m despertando para novas quest\u00f5es. Em outras palavras a forma\u00e7\u00e3o tecnicista n\u00e3o esgota a quest\u00e3o, pois aparece, em diferentes momentos e em diferentes situa\u00e7\u00f5es, profissionais que, embora formados dentro desta t\u00f4nica, trazem a possibilidade do questionamento cr\u00edtico, como foi o caso do pr\u00f3prio aparecimento do movimento ecol\u00f3gico no mundo e no Brasil ( foram os profissionais que trouxeram \u00e0 tona as quest\u00f5es emergentes do ponto de vista ambiental ) conforme\nexposto no cap\u00edtulo IV.3, E mesmo no question\u00e1rio aplicado na Faculdade, aparece em 11,5% dos entrevistados uma vis\u00e3o mais cr\u00edtica ao modelo de desenvolvimento adotado no pa\u00eds, e \u00e1s tecnologias adotadas no meio agr\u00edcola, apresentando vis\u00f5es diferentes da maioria inclusive recuperando certos aspectos do movimento ecol\u00f3gico de preserva\u00e7\u00e3o do meio-ambiente em si mesmo.\nSobre os aspectos do curr\u00edculo do curso propiciar uma forma\u00e7\u00e3o mais ampla ecologicamente falando, \u00e9 preocupante o fato de 25% dos professores entrevistados n\u00e3o conhecerem a fundo o curr\u00edculo antigo e a nova proposta curricular, principalmente associada \u00e0 resposta desta mesma quest\u00e3o de que \u00e9 a conduta dos professores em sala de aula que ter\u00e1 um peso forte na forma\u00e7\u00e3o da \u2018consci\u00eancia ecol\u00f3gica\u2019 dos egressos da Faculdade, E ainda importante considerar que em um contexto de uma Faculdade como a estudada, com um curr\u00edculo ainda com forte tend\u00eancia tecnicista s\u00f3 haver\u00e1 mudan\u00e7as atrav\u00e9s de press\u00f5es externas, tais como: exig\u00eancias dos consumidores por produtos mais ecol\u00f3gicos; exig\u00eancias dos produtores por maneiras menos poluidoras ou menos desgastantes dos solos; exig\u00eancias da sociedade em geral; de empresas que por n\u00e3o poderem poluir, devido a multas, etc. tamb\u00e9m passar\u00e3o a exigir maneiras mais \u2018limpas\u2019 de se produzir; enfim, movimentos s\u00f3cias, press\u00f5es dos movimentos ecol\u00f3gicos, e press\u00f5es pol\u00edticas, traduzidas em linhas de financiamento para pesquisas em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Todo esse conjunto de fatores externos \u00e0 pr\u00f3pria Universidade, poder\u00e1 criar condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis a r uma mudan\u00e7a nos pesquisadores, na forma de pensar esta quest\u00e3o.\nAssim, repensar o curr\u00edculo do curso para uma vis\u00e3o menos tecnicista e mais abrangente ecologicamente para propiciar uma possibilidade de mudan\u00e7a, est\u00e1 intrinsecamente ligado a uma mudan\u00e7a de pensamento que dificilmente vir\u00e1 apenas de dentro da faculdade, mas principalmente em fun\u00e7\u00e3o de press\u00f5es externas a ela.\nO presente trabalho n\u00e3o tem a pretens\u00e3o de esgotar o assunto, mas ao contr\u00e1rio, durante a consecu\u00e7\u00e3o do mesmo, v\u00e1rias quest\u00f5es surgiram. A nosso ver, as duas mais importantes s\u00e3o o estudo do car\u00e1ter da consci\u00eancia pessoal do profissional envolvido nesta problem\u00e1tica: como propiciar uma \u2018consci\u00eancia ecol\u00f3gica\u2019 a esses profissionais? Ser\u00e1 poss\u00edvel a partir da pr\u00f3pria escola, ou somente atrav\u00e9s da mudan\u00e7a da sociedade como um todo?\nA segunda quest\u00e3o que se nos coloca \u00e9 que em face do exposto fica claro que a influ\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o escolar, ( tanto porque legitima a profiss\u00e3o mas tamb\u00e9m porque tem sido urna \u2018rede\u2019de influencia hist\u00f3rica ), \u00e9 t\u00e3o forte que dificulta sobremaneira a possibilidade do questionamento cr\u00edtico. Assim, a necessidade da elabora\u00e7\u00e3o de um curr\u00edculo adequado para atender os requisitos da necessidade de forma\u00e7\u00e3o de profissionais \u2018conscientes\u2019 da liga\u00e7\u00e3o tecnologia-meio ambiente torna-se cada vez mais urgente.\nNOTAS\nNota 1. estrutura curricular: rede de conceitos e a\u00e7\u00f5es, organizada em sequ\u00eancia e complexidade crescente, ao longo das etapas e linhas curriculares. O \u201cesqueleto\u201d da estrutura curricular \u00e9 a grade curricular de disciplinas. Na estrutura curricular, deve-se buscar integra\u00e7\u00e3o vertical (em cada linha curricular) e horizontal (em cada etapa curricular). Deste modo, a estrutura curricular tem maior amplitude que a grade curricular, uma vez que esta \u00faltima corresponde \u00e0 simples disposi\u00e7\u00e3o das disciplinas. (TERESO,1995)\nNota 2.: linhas curriculares: constituem-se em sequ\u00eancias de disciplinas relacionadas entre si, em car\u00e1ter de complexidade crescente, das quais dever\u00e1 decorrer um conjunto de capacita\u00e7\u00f5es correspondente ao perfil t\u00e9cnico e ao perfil profissional. (TERESOJ995)\nNota 3.: trabalhos publicados em 1995:\n\ttotal\t\nartigos publicados em revistas de circula\u00e7\u00e3o nacional\t23\ttem 2\ntrabalhos completos em anais de congressos nacionais\t21\ttem 4\ntrabalhos completos em anais de congressos internacionais\t22\ttem 1\ncapitulo de livros brasileiros.....\t4\ttem 1\nresumos em anais de congresso nacional.\t7\u00d3\ttem 4\n(Relat\u00f3rio CAPES,1995)\nNota 4: o total de professores na FEAGRI \u00e9 44.\nAp\u00eandice I: respostas dos question\u00e1rios\nQuest\u00e3o 1.: o que o levou a fazer este trabalho ?\nRespostas:\nconsci\u00eancia da necessidade de preserva\u00e7\u00e3o dos recursos\t8\ndesde jovem tem esta preocupa\u00e7\u00e3o\t2\ndiminuir impactos sobre o meio ambiente\t8\npreocupa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de melhorar a efici\u00eancia do equipamento ou do processo 8\nQuest\u00e3o 2. A id\u00e9ia do trabalho foi do professor ou o aluno que trouxe essa preocupa\u00e7\u00e3o ?\nRespostas:\na.\tProfessor\nb.\tAluno\n22\n04\nQuest\u00e3o 3: Houve algum tipo de financiamento para este trabalho ?\nRespostas:\nCapes-PICD (bolsa)\t04\nSAE (bolsa)\t02\nFAPESP (projeto)\t09\nFAPESP (bolsa)\t10\nCNPq (projeto)\t02\nCNPq (bolsa)\t13\nFinep\t03\nIBAMA(FNMA)\t01\nFAEP\t04\nFEAGRI\nEmpresas\n01\n11\nQuest\u00e3o 4.: Quando surge essa preocupa\u00e7\u00e3o com o meio-ambiente?\nRespostas:\nno In\u00edcio da atividade profissional\t11\ndurante a gradua\u00e7\u00e3o\t04\nn\u00e3o tem essa preocupa\u00e7\u00e3o com o meio-ambiente\t02\npara atender uma solicita\u00e7\u00e3o de mercado\t02\ndurante o doutoramento\t03\ndurante o mestrado\t01\ndesde crian\u00e7a .\t02\na partir de ver essa quest\u00e3o como tema de congressos 01\nQuest\u00e3o 5.: para o futuro, pretende continuar com esta linha de trabalho ?\nRespostas:\t\nsim\t24\nn\u00e3o\t\u2014\nse houver financiamento\t01\nse houver demanda de alunos\t01\nQuest\u00e3o 6: o trabalho foi feito em equipe ou foi individual ?\nResposta:\nequipe\t25\nindividual\n01\nRespostas:\nn\u00e3o\t01\ndepende dos professores, sua forma\u00e7\u00e3o, e como \u00e9 ministrada a disciplina 03 sim, porque depende dos professores\t01\nteve avan\u00e7os em termos estruturais , mas a implementa\u00e7\u00e3o vai depender\nda conduta dos professores\t03\nsim, foi formulado nesta concep\u00e7\u00e3o, mas precisa de um feed-back em alguns anos, para reavaliar\t01\nprecisa acrescentar \u2018algo\u2019 que chame para o aspecto global, n\u00e3o necessariamente uma disciplina, pode ser palestras\t01\nn\u00e3o precisa de uma disciplina espec\u00edfica, esta vis\u00e3o deve estar embutida em todas as disciplinas\t02\nF\npotencialmente, sim\t03\nn\u00e3o perguntado\t02\nantigo n\u00e3o, com certeza\t05\no curr\u00edculo novo tem uma vis\u00e3o relativamente modesta das quest\u00f5es ecol\u00f3gicas, aborda aspectos eminentemente t\u00e9cnicos com pouca profundidade em meio-ambiente\t02\nn\u00e3o tem muita informa\u00e7\u00e3o\t06\nn\u00e0o h\u00e1 preocupa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica no total do curr\u00edculo, com exce\u00e7\u00e3o de uma ou duas disciplinas 01 precisa de urna disciplina que permita uma vis\u00e3o global\t01\na consci\u00eancia vem n\u00e3o apenas da escola, mas dos jornais, fam\u00edlia, clubes, associa\u00e7\u00f5es, todo esse conjunto \u00e9 que forma o indiv\u00edduo\t01\nQuest\u00e3o 8: As quest\u00f5es e press\u00f5es trazidas pelos movimentos ecol\u00f3gicos tiveram influ\u00eancia sobre seu trabalho ?\nRespostas:\nn\u00e3o\t06\nsim\t06\nno direcionamento do trabalho n\u00e3o, mas para a sociedade foi fundamental 02 muito pouco\t01\nn\u00e3o foi perguntado\t11\nComent\u00e1rios:\nEsta quest\u00e3o, como j\u00e1 explicado, foi uma quest\u00e3o que surgiu durante as entrevistas, portanto, n\u00e3o chegou a ser feita para todos os entrevistados.\nS\u00e3o transcritas algumas respostas que, por um lado eram dif\u00edceis de classificar, e, por outro, valem a pena ser lidas no contexto:\n\u2022\t\u201cas press\u00f5es dos movimentos ecol\u00f3gicos n\u00e3o me influenciaram porque s\u00e3o muito radicais, prefiro me associar a pessoas de consci\u00eancia, n\u00e3o os radicais.\u201d\n\u2022\t\u201co movimento ecol\u00f3gico influenciou sim, em meu trabalho. As coisas acontecem muito lentamente. Eles exageram mas \u00e9 necess\u00e1rio.\u201d\n\u2022\t\u201cacompanhar os movimentos verdes na Europa despertou a consci\u00eancia. Uma tecnologia muito boa, por mais boa que seja, n\u00e3o compensa as perdas sobre o ambiente.\u201d\n\u2022\t\u201cas press\u00f5es do movimento ecol\u00f3gico n\u00e3o afetaram o direcionamento do trabalho, que \u00e9 de aproveitamento de res\u00edduos. \u00c9 que os res\u00edduos s\u00e3o eficazes no seu reaproveitamento, caso n\u00e3o fossem vi\u00e1veis, n\u00e3o haveria movimento ecol\u00f3gico que desse um aproveitamento para eles.\u201d\nQuest\u00e3o 9. Agricultura Alternativa \u00e9 vi\u00e1vel em larga escala?\nRespostas:\nsim\t05\napenas em agricultura de subsist\u00eancia\t01\nn\u00e3o\t04\nacho que \u00e9 poss\u00edvel, embora n\u00e3o\tsaiba tecnicamente como\t01\nn\u00e3o perguntado\t05\nn\u00e3o sei se \u00e9 poss\u00edvel, mas tem que ser\napenas em pequena escala, mas tende a aumentar, porque h\u00e1\ndemanda de mercado\t04\nn\u00e3o sabe responder\t04\nn\u00e3o deve ser um preocupa\u00e7\u00e3o da engenharia agr\u00edcola neste\nmomento, pois, antes de se pensar em formas mais sofisticadas\nde produ\u00e7\u00e3o, deve-se ter toda a popula\u00e7\u00e3o alimentada\t01\n\u00c9 interessante transmitir algumas falas:\n\u2022\t\u201cn\u00e3o adianta falar que aumenta produtividade com aumento de fertilizante, mas que perde a terra. Ent\u00e3o, qual \u00e9 o ganho, se se perde a terra? Veja o exemplo da soja no Sul do pa\u00eds.\u201d\n\u2022\t\u201c\u00e9 um produto mais caro, para a elite.\u201d\n\u2022\t\u201csobre produ\u00e7\u00e3o em larga escala: se se parar para pensar no problema certamente se achar\u00e1 a solu\u00e7\u00e3o.\u201d\n\u2022\t\u201cagricultura org\u00e2nica \u00e9 vi\u00e1vel? n\u00e3o sei, mas tem que ser, e isso \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o da Universidade, torn\u00e1-la vi\u00e1vel.\u201d\n\u2022\t\u201cagricultura org\u00e2nica? n\u00e3o sei responder. Depende da escala. Tem demanda de mercado, mas depende do custo. Em grandes empresas agr\u00edcolas est\u00e1 sendo buscado cada vez mais m\u00e9todos biol\u00f3gicos de controle de pragas e n\u00e3o qu\u00edmicos. A medida que a popula\u00e7\u00e3o exige mais, tem como colocar produto mais caro. A produ\u00e7\u00e3o em grande escala vai precisar de mais m\u00e3o de obra e mais m\u00e1quina, o que pode inviabilizar a produ\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do custo de produ\u00e7\u00e3o.\u201d\n\u2022\t\u201cpode-se pensar em larga escala atrav\u00e9s de muitas pequenas unidades produtivas.\u201d\n- \u201cconceito de produ\u00e7\u00e3o capitalista \u00e9 de lucro imediato e equil\u00edbrio ecol\u00f3gico n\u00e3o casa com lucro imediato, s\u00f3 a longo prazo. Lucro subentende explora\u00e7\u00e3o, e ecologia n\u00e3o explora.\u201d\n10.\tO que entende por desenvolvimento sustent\u00e1vel?\nRespostas:\n\u2022\u2019\u2019utilizar tecnologia dispon\u00edvel para fazer planejamento de uma cidade, regi\u00e3o, respeitando tradi\u00e7\u00e3o, modo de vida, etc.\u201d\n\u2022\t\u201cagricultura onde se tira da terra nada mais do que se d\u00e1 a ela, so dentro do limite.\u201d\n\u2022\t\u201cagricultura que tenha produ\u00e7\u00e3o sem degradar o meio ambiente em todos os aspectos e, ao contr\u00e1rio, tentar recompor uma situa\u00e7\u00e3o primitiva em termos de meio ambiente.\u201d\n\u2022\t\u201cotimiza\u00e7\u00e3o de todos os princ\u00edpios (social,econ\u00f4mico,t\u00e9cnico) dos procedimentos com vistas a atingir um determinado objetivo.\u201d\n\u2022\t\u00e9 uma forma mais racional de trabalho. N\u00e3o \u00e9 o desenvolvimento pelo desenvolvimento. \u00c9 um desenvolvimento sem destruir.\u201d\n\u2022\t\u201cequil\u00edbrio da produ\u00e7\u00e3o, agr\u00edcola com desenvolvimento tecnologicamente e socialmente adequado e ben\u00e9fico ao homem.\u201d\n\u2022\t\u201csustentabilidade: intera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas social e ambiental. Voltada para um equil\u00edbrio din\u00e2mico que leva em considera\u00e7\u00e3o o que as gera\u00e7\u00f5es futuras v\u00e3o ganhar ou perder.\u201d\n\u2022\t\u201c\u00e9 uma agricultura que do ponto de vista financeiro e produtivo, cubra seus custos e tenha um lucro.\u201d\n\u2022\t\u201cprocesso de produ\u00e7\u00e3o em que tudo que se consome \u00e9 gerado no pr\u00f3prio ambiente.\u201d\n\u2022\t\u201cdesenvolvimento que \u00e9 positivo por defini\u00e7\u00e3o, que melhora a vida n\u00e3o com custo negativo para as futuras vidas. \u00c9 um planejamento em que as futuras gera\u00e7\u00f5es devem ser consultadas tamb\u00e9m.\u201d\n\u2022\t\u201cdesenvolvimento ligado a progresso, mas ao mesmo tempo preocupado em n\u00e3o degradar as condi\u00e7\u00f5es ambientais e manter o universo em boas condi\u00e7\u00f5es para as gera\u00e7\u00f5es futuras.\u201d\nABRAMOVAI, R. 1992. Paradigmas do capitalismo agr\u00e1rio em quest\u00e3o. Ed. Hucitec/Edunicamp/Anpocs. 275 p.\nABRAMOVAI, R. 1995. Novos dados sobre a estrutura social do desenvolvimento agr\u00edcola em S\u00e3o Paulo. CNPq, Instituto de Economia Agr\u00edcola, SP.\nBOSERUP, E. 1987. Evolu\u00e7\u00e3o Agr\u00e1ria e Press\u00e3o Demogr\u00e1fica. S\u00e3o Paulo. Editora HUCITEC/POLIS.\nBRAGA, M.A.R., 1993. A Forma\u00e7\u00e3o Ideol\u00f3gica do Engenheiro Agr\u00f4nomo. Disserta\u00e7\u00e3o Mestrado. FE-UNICAMP\nBY\u00c9, P; CHANARON, J.J. &amp; PERRIN, J. 1989. Les Determinants de F Innovation en Agriculture \u00e0 Travers de la Litt\u00e9rature sur le Machinisme et les Angrais. Cahiers d\u2019Economie et S\u00f3ciologie Rurales,(10), ler trimestre. In: SALLES FILHO, S.L.M. 1993. A Din\u00e2mica Tecnol\u00f3gica da Agricultura: Perspectivas para a Biotecnologia. Campinas, UNICAMP. Tese de Doutorado.\nCALDWELL, J.C. 1984. Desertification: Demographic Evidence,1973-1983.\nOccasional Paper n\u00b0 37, Development Studies Center, The Australian National University, Canberra.In HOGAN (1986)\nCAMPBELL, J. e MO YERS,B. 1990, O poder do Mito. Editora Athena.\nCAPES 1995. Relat\u00f3rio anual da Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola da Unicamp \u00e1 Coordenadoria de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal T\u00e9cnico Superior,MEC.\nCARSON, Rachel. 1962. Silent Spring.New York.Houghton-Miflin.\nCHESNEAUX, Jean. 1989. Modernidade-Mundo. Editora Vozes, Rio de Janeiro. Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira,131p.\nCMMAD (COMISS\u00c3O MUNDIAL SOBRE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO) (1991) Nosso Futuro Comum, R. Janeiro: Ed. FGV, 430 p.\nCONTI,J.B. 1989. O meio Ambiente Tropical.Geografia.vol. 14,no.28.Rio Claro.\nCORTEZ, L AB. e MAGALH\u00c3ES, P.S.G. 1993. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Engenharia Agr\u00edcola. Editora da Unicamp . 2a. Ed. Campinas.\nCUNHA, L.A. 1980. Educa\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Social no Brasil. Editora Francisco Alves, Rio de Janeiro.\nCUNHA, L.A. e GOES, M. 1985. O golpe na Educa\u00e7\u00e3o. Zahar Editora.\nDTNCAO, M.C. 1975. O B\u00f3ia-fria: acumula\u00e7\u00e3o e mis\u00e9ria. Petr\u00f3polis. Ed. Vozes.\nEARLICH. 1968. The Population Bomb,New YorlcEd.Ballantine.\nEHLERS, E.M. 1994 O que se entende por Agricultura Sustent\u00e1vel ? Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado -FEA-USP-PROCAM.\nFAGNANI, M.A., SALLES, J.T.A.,ESP\u00cdNDOLA,C.R., 1994. Manejo de los Suelos Tropicales:Adequacion Ambiental y Socio-Econ\u00f3micas.Anais 48\u00b0Congresso Internacional de Americanistas.Estocolmo.4-8jul.\nFAO/INCRA - Diretrizes de pol\u00edtica agr\u00e1ria e desenvolvimento sustent\u00e1vel para a pequena produ\u00e7\u00e3o familiar - Vers\u00e3o preliminar - Brasilia, Inera, 98p. 1994. In: ARAMO VAI, 1995,\nFEAgri, 1996. Caderno de Teses:Vol 1.UNICAMP, Campinas.\nFEARNS1DE,P.M. 1986. Spatial Concentration of Deforestation In The Brazilian Amazon.AMBIO 15,2:7481 .InHOGAN , 1986.\nFERRARIA. 1986. Agrot\u00f3xicos: a praga da domina\u00e7\u00e3o. Porto Alegre:Ed.Mercado Aberto 2a. edi\u00e7\u00e3o,88p.In EHLERS, 1994.\nFRANKE,R.W.and CHASIN,B.H.. 1980. Seeds of Famine:Ecological Destruction and the Development Dilemna In the West African Sahel.Montclair:Allanheld,Osmund and Co. In: HOGAN 1986.\nFRIGOTTO,G. 1984. A Produtividade do Trabalho Improdutivo: um (Re)exame das Rela\u00e7\u00f5es entre Educa\u00e7\u00e3o e Estrutura Econ\u00f3mico-Social\nCapitalista.Cortez editores associados, 149 p.\nFRIGOTTO, G. 1989. Trabalho, Educa\u00e7\u00e3o e Tecnologia: Treinamento Polivalente ou Forma\u00e7\u00e3o Polit\u00e9cnica? Revista da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (ANDE), n. 14, ano 8, pag 33.\nFUKUOKA,M. 1978. One Straw Revolution: an Introduction to nature farm in g,Emaus: Rodale Press, 181 p.\nGORZ, Andr\u00e9, 1982. Adeus ao proletariado: para al\u00e9m do socialismo. Rio de Janeiro. Forense-Universit\u00e1ria.\nGOUROU,P. 1948. Les Pays Tropicaux:Principes d\u2019une Geographic Humaine et Economique .Paris,Presses Universitaires de France, 196p.\nGRAMSCI, A. 1979, Os Intelectuais e a Forma\u00e7\u00e3o da Cultura. Ed, Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. Rio de Janeiro, 244 p.\nGRAZIANO DA SILVA, J.F. 1981. Progresso T\u00e9cnico e Rela\u00e7\u00f5es de Trabalho na Agricultura. S\u00e3o Paulo. Editora HUCITEC.\nGRAZIANO NETO,F. 1986. Quest\u00e3o Agr\u00e1ria e Ecologia: cr\u00edtica da moderna agricultura. S\u00e3o Paulo:Ed.Hucitec,21 Op.\nGUIMAR\u00c3ES, A.P. 1974. Quatro S\u00e9culos de Latif\u00fandio, Rio de Janeiro. Editora Paz e Terra.\nHERRERA, A.O. et alii. 1972. Catastrophe or New Society? A Latin American World Model. OtawwaTDRC.\nHERRERA, A. O. 1983. Recursos Naturais, popula\u00e7\u00e3o e desenvolvimento.Folha de S\u00e3o Paulo, 30 de julho, 06 de agosto, 27 de agosto, e 3 de setembro.\nHERRERA, A. O. 1988. Comunica\u00e7\u00e3o pessoal.\nHOGAN, D, 1989. Popula\u00e7\u00e3o e Meio-ambiente.Textos NEPO,n\u00b0 16.N\u00facleo de Estudos de Popula\u00e7\u00e3o.UNICAMP.\nHULBERT,J. 1973.The World\u2019s Weather. Pergamon Topic Geographies. Pergamon Press. 96p.\nIANNI, O, 1981. A Ditadura do Grande Capital Rio de Janeiro, Editora Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira.\nJornal A Folha de S\u00e3o Paulo 1/6/92 cad. esp. p\u00e1g. 1\nJornal A Folha de S\u00e3o Paulo 16/6/92. cad. esp. pag 3\nJEA (Jornal do Engenheiro Agr\u00f4nomo). 1970-1982. Publica\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o dos Engenheiros Agr\u00f4nomos de S\u00e3o Paulo ( AEASP ).\nKAGEYAMA, A. e GRAZIANO DA SILVAJ.F. 1983 a. Produtividade e emprego na Agricultura Brasileira.In:Luiz Gonzaga BELUZZO e Ranata COUT1NHO (org.), Desenvolvimento Capitalista no Brasil - Ensaios sobre a crise. S\u00e3o Paulo: Vol.2,Ed.Brasiliense,pp. 192-222.\n____________ 1983.b. Os Resultados da Moderniza\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Brasileira. Estudos Econ\u00f4micos ,13(3):537-559,set/dez.\n__________ 1987. A din\u00e2mica da agricultura brasileira: do complexo rural aos complexos agroindustriais. Apostila did\u00e1tica. Instituto de Economia. UNICAMP.\nKAGEYAMA, A. e BERGAMASCO, S.M.P.P. 1989.A estrutura da produ\u00e7\u00e3o no campo em 1980. S\u00e3o Paulo, Perspectivas, 12/13:55-72, 1989/90\nKAGEYAMA et alii. 1990, O novo padr\u00e3o agr\u00edcola brasileiro: do complexo rural aos complexos agroindustriais. In: Agricultura e Pol\u00edticas P\u00fablicas, IPEA, p.l 13-223.\nKAGEYAMA, A.(coord.); BUAINAIN, A.M.; REYDON, B.P.; GRAZIANO DA SILVA, J.F.; SILVEIRA, J.M.J. da; FONSECA, M. da G.D.; RAMOS, P.; BELIK, W. 1990. O Novo Padr\u00e3o Agr\u00edcola Brasileiro: do Complexo Rural aos Complexos Agroindustriais. In: DELGADO, G.C.; GASQUES, J.G.; VILLA VERDE, C.M. 1990. Agricultura e Pol\u00edticas P\u00fablicas. IPEA.(s\u00e9rie, 127)\nKAUTSKY, K. 1986. A Quest\u00e3o Agr\u00e1ria. Ed. Nova Cultural. S\u00e3o Paulo. 401 p. (primeira edi\u00e7\u00e3o em alem\u00e3o, em 1899). In:SALLES FILHO, (1993).\nKAW AMURA,L.K. 1981. Engenheiros: Trabalho e Ideologia. S\u00e3o Paulo,Ed.\u00c1tica, 2a. edi\u00e7\u00e3o.\n____________1990. Novas Tecnologias e Educa\u00e7\u00e3o. Editora \u00c1tica. S\u00e9rie Princ\u00edpios. 80 pg.\nKOEPF, H.H., PETTERSON B.D. &amp; SCHAUMANN, W. 1983. Agricultura Biodin\u00e2mica. S. Paulo: Ed. Nobel, 316 p.\nLASLO 1977, Coals for Mankind. London, Hutchinson, 1977.\nLAZZARINIjW. 1989. Lei dos Agrot\u00f3xicos:Uma vit\u00f3ria dos consumidores. Casa da Agricultura, anol l,jul/ago,pp. 11-12.\nLENIN, V I. 1980, Capitalismo e Agricultura nos Estados Unidos. Ed. Debates. S\u00e3o Paulo. In:SALLES FILHO (1993).\nLEONARDI, M.L.A. 1995. A Sociedade Global e a Quest\u00e3o Ambiental In: CAVALCANTI, C. 1995. Desenvolvimento e Natureza: Estudos para uma Sociedade Sustent\u00e1vel. Cortez Ed. 429 p.\nLUTZEMBERGER, J.A, 1980. Firn do Futuro? O manifesto Ecol\u00f3gico Brasileiro. Porto Alegre:Ed.Movimento,98p.\nMACHADO, A.L, 1989, Direito\u2018Ambiental Brasileiro. S\u00e3o Paulo: Ed.Revista dos Tribunais,pp 313-328. In EHLERS, 1994.\nMARTINE,G. e BESCOW,P.R. 1987, O modelo, os Instrumentos e as transforma\u00e7\u00f5es na estrutura de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. In: MARTINE e GARCIA, 1987.\nMARTINE,G, e GARClA,R.C,(org.) 1987. Os impactos sociais da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo:Ed. Caet\u00e9s,271 p.\nMARTINS,J.de S.A. 1975. Capitalismo e Tradicionalismo: Estudos Sobre a Contradi\u00e7\u00e3o da Sociedade Agr\u00e1ria no Brasil. S\u00e3o Paulo. Editora Pioneira.\nMARTONE,E.de. 1936, Probl\u00e8mes des Regions Arides Sudam\u00e9ricaines. Annales de Geographie,Paris,Librairie Armand Colin,XLIV(247): 1-27.\nMEADOWS,D.H.et alii. 1972. Limites do crescimento: um relat\u00f3rio para o Projeto do Clube de Roma sobre o dilema da humanidade.Ed.Perspectiv,S\u00e3o Paulo:203p.\n1S1\nMENEZES, F.A.F. 1987, Agrot\u00f3xicos. S\u00e3o Paulo em Perspectiva, S\u00e3o Paulo, l(3):45-49, out-dez. In: EHLERS, 1994\nMENEZES,F.A.F. 1986 Antes tarde do que nunca. S\u00e3o Paulo: Ci\u00eancia Hoje, vol.4/0.22:57, In : EHLERSJ994..\nMOONEY, P.R., 1987. O Esc\u00e2ndalo das Sementes: o dom\u00ednio na produ\u00e7\u00e3o de alimentos. Editora Nobel.tradu\u00e7\u00e3o de Adilson Paschoal.\nMOREL, R.L.M. 1979, Ci\u00eancia e Estado - A Pol\u00edtica Cient\u00edfica no Brasil. T.A, Queiroz, editor. BBCS, pag 26.\nMULLER, G. 1986. O Complexo Agroindustrial. S\u00e3o Paulo. FGV.\nNADAI, E. 1981. Ideolodgia do Progresso e Ensino Superior (S\u00e3o Paulo 1891-1934). Tese de Doutoramento.Depto. Hist\u00f3ria,FFLCH,USP.\nPASCHOAL, A.D. 1994. Produ\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica de Alimentos; Agricultura Sustent\u00e1vel para os S\u00e9culos XX e XXI. Editora ESALQ-USP. Piracicaba\nPASCHOAL,A.D. 1979. Pragas, Praguicidas e a Crise Ambiental:Problemas e Solu\u00e7\u00f5es.Rio de Janeiro.Ed.FGV. 102p.\nPENTEADO,A. R. 1965. Uma Interpreta\u00e7\u00e3o do Mundo tropical baseada nas Condi\u00e7\u00f5es de sua Geografia F\u00edsica. Orienta\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, Instituto de Geografia da USP(i):51-54.\nPINHEIRO, P.S. 1977. Classes m\u00e9dia e urbanas: forma\u00e7\u00e3o,natureza,interven\u00e7\u00e3o na vida pol\u00edtica. In: Boris Fausto,ed. Hist\u00f3ria Geral da Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. S\u00e3o Paulo, DIFEL.t.3: O Brasil Republicano; v.l: Sociedade e Institui\u00e7\u00f5es (1889-1930)\nPLANHOL,X.de et ROGNON,P. 1970. Les Zones Tropicales Arides et Subtropicales. Paris, Librairie Artnand Col\u00edn, 487p.\nPRIMAVESI,A.M, 1982, O Manejo Ecol\u00f3gico do Solo: a agricultura em regi\u00f5es tropicais. Livraria Nobel 54 lp.\nRevista Eco-Rio. 1993 no.5.Ed.Tricontinental.Rio de Janeiro.\nROMEIRO, A. 1981. Meio Ambiente e Moderniza\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola. Revista Brasileira de Geografia,Rio de Janeiro,43(l):3-45,jan/mar.\n1992,\tAgricultura e ecodesenvolvimento, In: Ecologia e\nDesenvolvimento. Rio de Janeiro: Ed. Associa\u00e7\u00e3o de Pesquisa e Ensino em Ecologia e Desenvolvimento (ANPED), pp.207-3 3.\nSAGASTI, F, 1981. Ci\u00eancia, Tecnologia e Desenvolvimento LatinoAmericano. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico, D.F. (Series de Lectura,42)\nSALLES FILHO, S.L.M. 1993, A Din\u00e2mica Tecnol\u00f3gica da Agricultura: Perspectivas para a Biotecnologia. Campinas, UNICAMP. Tese de Doutorado.\nSAVIANI, D. 1 990. Tend\u00eancias e Correntes da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira.\nSILVA, M.dos Santos. 1980. A Educa\u00e7\u00e3o Brasileira no Estado Novo (1937/1945). Livraria Panorama Ltda. RJ. pag 17.\nSILVEIRA,J.D. 1951. Considera\u00e7\u00e3o em torno da Geografia tropical. Boletim Paulista de Geografia, S\u00e3o Paulo, AGB,(8): 35-44,\n1952. Baixadas Litor\u00e2neas Quentes e \u00damidas. Boletim da Faculdade de Filosofia,Ci\u00eancias e Letras da Universidade de S\u00e3o Paulo, 152(8),224p.\nSODR\u00c9, N.W. 1970. S\u00edntese da Hist\u00f3ria da Cultura Brasileira. Rio de Janeiro. Editora Solu\u00e7\u00f5es. R.JaneiroEd.FGV, 102p.\nSORJ, B. 1980. Estado e Classes Sociais na Agricultura Brasileira Zahar editora.\nSOUZA, I.S.F. de. 1993. A Sociedade\u00bb o Cientista e o Problema da Pesquisa. Bras\u00edlia. Editora HUCITEC/EMBRAPA ~ SPL\nSTRAKOV, N.M. 1967. Principies of lithogenesis.Oliver and Boyd, Edinburgh, vol.E245p.\nTERESO, M.J.A., 1992., O Ensino de Engenharia Agr\u00edcola: Unicamp. Tese de Doutoramento. Faculdade Educa\u00e7\u00e3o, UNICAMP. 189 p.\nTERESO, M.J.A, GREGORI, A.T., PEREZ FILHO, A. JORGE, JX. 1992.a. Diretrizes para Defini\u00e7\u00e3o do Perfil Profissional do Engenheiro Agr\u00edcola da Unicamp. FEAGRI-UNICAMP. mimeo\nTERESO, M.J.A., GREGORI, AX, PEREZ FILHO, A.,J ORGE,JX 1992,b. Perfil Profissional do Engenheiro Agr\u00edcola da Unicamp.FEAGRI-UNICAMP. mimeo.\nTERESO, M.J.A. 1995. Proposta de Reestrutura\u00e7\u00e3o Curricular do Curso de Engenharia Agr\u00edcola da Unicamp. (Mimeo.) FEAgri-UNICAMP\nTIMBERGEN,J. 1978. Para uma nova ordem Internacional.Rio de Janeiro,Agir,\nTOYNBEE, A. 1982. A Humanidade e a M\u00e3e-Terra.Rio de Janeiro, Editora Zahar.\nUNICAMP 1975. Curso de Engenharia Agr\u00edcola para o ano de 1976. Universidade Estadual de Campinas, processo n\u00b0 5892/74. 46 p.\nUSDA. 1984 Relat\u00f3rio e Recomenda\u00e7\u00f5es sobre a Agricultura Org\u00e2nica. Bras\u00edlia: CNPq/Coord. Editorial (Trad. Iara Maria Correia Delia Senta), 128 p.\nUSDA .1991 The Basic Principies of Sustainable Agriculture WASHINGTON, D.C.\nVIDAL, G. 1992. Jornal A Folha de S\u00e3o Paulo. 31/5/92. cad.6, p\u00e1g. 3.\nVIOLA, J.E. 1987. O Movimento Ecol\u00f3gico no Brasil (1974-1986): do ambientalismo \u00e0 ecopol\u00edtica.Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais.n\u00b0 3 ,(1).\nVITOR, M.A.M. 1978. JEA mar\u00e7o/abril. pag 11-13.\nWANDERLEY, M.N.B. 1995. A agricultura familiar no Brasil: um espa\u00e7o em constru\u00e7\u00e3o. IFCH-UNICAMP."}]}}}