{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15972"}, {"@name": "filename", "#text": "22486_6523TM01P000076762.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "SUSANA ANDREIA BATISTA DE ALMEIDA NUNES \n\nMonumentos sob tumulus e meio f\u00edsico no \n\nterrit\u00f3rio entre o Corgo e o Tua (Tr\u00e1s-os-Montes): \n\naproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado cm Arqueologia apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da \nUniversidade do Porto \n\nPorto . 2003 \n\n\n\nSUSANA ANDREIA BATISTA DE ALMEIDA NUNES \n\nMonumentos sob tumulus e meio f\u00edsico no \nterrit\u00f3rio entre o Corgo e o Tua (Tr\u00e1s-os-Montes): \n\naproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Arqueologia apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da \nUniversidade do Porto \n\nPorto. 2003 \n\n\n\nM\u00ednimo sou, \nMas quando ao Nada empresto \nA minha elementar realidade, \nO Nada \u00e9 s\u00f3 o resto. \n\nReinaldo Ferreira, \"O Ponto\", Poemas \n\nAos meus pais \n\n\n\nI N D I C E \nAGRADECIMENTOS 3 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O E PLANO DA TESE. 5 \n\n1.1. METODOLOGIA E OP\u00c7\u00c3O NA APRESENTA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS 5 \n\n1.2. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GEOMORFOL\u00d3GICA E CLIM\u00c1TICA DO TERRIT\u00d3RIO ENTRE OS RIOS \n\nCORGOETUA 8 \n\n1.3. A INVESTIGA\u00c7\u00c3O PR\u00c9-fflST\u00d3RICA NA REGI\u00c3O ENTRE o s R I O S C O R G O E T U A . . ! 17 \n\n2. INVENTARIO DOS MONUMENTOS SOB TUMULUS NO TERRIT\u00d3RIO \nENTRE O CORGO E O TUA 23 \n\n2.1. INTRODU\u00c7\u00c3O 23 \n\n2.2. METODOLOGIA 23 \n\n2.3. AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS ,...31 \n2.3.1. Implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, altimetria, geomorfologia, visibilidade e volumetria \n\ndos tumuli \u00cd....31 \n2.3.2. As estruturas megal\u00edticas e suas rela\u00e7\u00f5es com os respectivos tumuli 37 \n2.3.3. Iconografia gravada epintada 41 \n\n2.4. CURTA REFLEX\u00c3O SOBRE OS DADOS EXPOSTOS 44 \n\n3. TRA\u00c7ANDO UMA IMAGEM APROXIMADA DO PALEOAMBD2NTE 51 \n\n3.1. INTRODU\u00c7\u00c3O 51 \n\n3.2. LISTA FLOR\u00cdSTICA DA REGI\u00c3O 54 \n\n3.3. UM QUADRO AMBIENTAL POSS\u00cdVEL 58 \n\n4. CRONOLOGIA DOS MONUMENTOS SITUADOS ENTRE O CORGO E O \nTUA 60 \n\n4.1. INTRODU\u00c7\u00c3O: QUEST\u00d5ES RELACIONADAS COM AS DATA\u00c7\u00d5ES RADIOCARB\u00d3NICAS .. 60 \n\n4.2. CRONOLOGIA DOS MONUMENTOS SITUADOS NA \u00c1REA EM ESTUDO 63 \n\n4.3. CRONOLOGIA DE OUTROS MONUMENTOS DE TR\u00c1S-OS-MONTES 78 \n\n4.4. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS 83 \n\n\n\n5. ESTUDO DE DOIS CONJUNTOS DE TUMULI SITUADOS NA TRANSI\u00c7\u00c3O \nENTRE TR\u00c1S-OS-MONTES OCIDENTAL E ORIENTAL: ALTO DAS \nMADORRAS E CASTELO 86 \n\n5 . 1 . E N S A I O D E A P R O X I M A \u00c7 \u00c3 O A O P O V O A M E N T O A T R A V \u00c9 S D O S TUMULI: M O D E L O \n\n\"ECON\u00d3MICO\" OU \"SUBSISTENCIAL\" 8 6 \n\n5.1.1. Introdu\u00e7\u00e3o: a quest\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o dos habitats. 86 \n5.1.2. Metodologia. 100 \n5.1.3. An\u00e1lise dos resultados 108 \n\n5.1.3.1. Grupo de tumuli do Alto das Madorras/Cabe\u00e7o Carvalho 110 \n5.1.3.2. Grupo de tumulido Castelo 117 \n\n5.1.4. An\u00e1lise comparativa entre os territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o dos dois \"case \nstudy\": Alto das Madorras/Cabe\u00e7o Carvalho e Castelo 122 \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE O FEN\u00d3MENO FUNER\u00c1RIO DA PR\u00c9-\nHIST\u00d3RIA RECENTE NO TERRIT\u00d3RIO ENTRE O CORGO E O TUA... 126 \n\nBD3LIOGRAFIA . 132 \n\nANEXOS 140 \n\n2 \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\nEste trabalho n\u00e3o seria poss\u00edvel sem o apoio de diversas pessoas e institui\u00e7\u00f5es a \n\nquem desejamos agradecer. \n\n\u00c1 minha orientadora, Professora Doutora Maria de Jesus Sanches, por todo o apoio \nque nos foi dado durante a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, assim como pela amizade que temos \npartilhado ao longo destes anos. \n\nOs levantamentos topogr\u00e1ficos e tratamento inform\u00e1tico destes e das imagens \napresentadas foram realizados por Pedro Rafael Morais, a quem agradecemos pelo tempo \nque disponibilizou e pela amizade e paci\u00eancia com que nos aturou durante estes 3 \n(intermin\u00e1veis) anos. \n\nAo Dr. Jos\u00e9 Feliciano, do Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro, e \u00e0 Doutora Isabel \nFigueiral, investigadora do Instituto de Bot\u00e2nica da Universidade de Montpellier, pela \ndisponibilidade em nos acompanharem em diversas idas ao campo, assim como pela leitura \ncr\u00edtica dos cap\u00edtulos referentes \u00e0 geologia e ao paleoambiente, respectivamente. \n\nAo Dr. Huet Bacelar Gon\u00e7alves, da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto, \npela amabilidade em nos fornecer dados in\u00e9ditos sobre os monumentos de Sabrosa. \n\nAos meus professores de Mestrado, Professora Doutora Susana Oliveira Jorge e \nProfessor Doutor V\u00edtor Oliveira Jorge, pelas aulas e conversas. \n\nA todos os alunos do curso de Arqueologia da Faculdade de Letras da Universidade \ndo Porto que nos acompanharam nos trabalhos de prospec\u00e7\u00e3o, enfrentando o clima \nrigoroso da regi\u00e3o e as dificuldades inerentes ao pr\u00f3prio trabalho. \n\nAs tintagens das gravuras dos esteios das mamoa 4 e 7 do Alto das Madorras foram \nrealizadas por L\u00edlia Bas\u00edlio, a quem agradecemos pela sua disponibilidade, assim como \npela amizade e pelas diversas discuss\u00f5es estimulantes. \n\n\u00c0 Dulcineia Pinto pelo apoio e amizade que nos prestou, em especial durante os dois \n\u00faltimos anos da disserta\u00e7\u00e3o. \n\nAos meus colegas de Mestrado, em especial ao Andr\u00e9 Santos, Lois Ladra e \nAlexandre Valinho. \n\n3 \n\n\n\nAo Sr. Manuel Borges e \u00e0 Dona Filomena, por nos terem recebido sempre de bra\u00e7os \n\nabertos. \n\nQuanto \u00e0s institui\u00e7\u00f5es, cabe-nos agradecer o apoio da Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e \nTecnologia e do FSE que, no \u00e2mbito do III Quadro Comunit\u00e1rio de Apoio, nos concedeu \numa Bolsa de Investiga\u00e7\u00e3o para o ano de disserta\u00e7\u00e3o da tese. \n\n\u00c0 C\u00e2mara Municipal de Mur\u00e7a, pelo apoio log\u00edstico que nos prestou durante os \ntrabalhos de campo, nomeadamente ao n\u00edvel da estadia. \n\nAo Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia, no \u00e2mbito do qual se integra o nosso projecto \nde investiga\u00e7\u00e3o, e cujo financiamento concedido foi fundamental para a realiza\u00e7\u00e3o dos \ntrabalhos. \n\nPor \u00faltimo resta-nos agradecer \u00e0queles que sempre nos apoiaram, nos bons e nos \n\nmaus momentos, os meus pais e irm\u00e3. \n\n4 \n\n\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o e plano da tese \n\n1.1. Metodologia e op\u00e7\u00e3o na apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados \n\nData de 1997 o nosso primeiro contacto no terreno com a arqueologia da regi\u00e3o \ntransmontana, na participa\u00e7\u00e3o numa campanha de escava\u00e7\u00f5es do Crasto de Palheiros \n(Mur\u00e7a), sob a direc\u00e7\u00e3o de Maria de Jesus Sanches. Nos anos que se seguiram a nossa \ncolabora\u00e7\u00e3o estendeu-se a outros trabalhos que aquela investigadora vinha a desenvolver \nna regi\u00e3o, nomeadamente de levantamento arqueol\u00f3gico da \u00e1rea do concelho de Mur\u00e7a, no \n\u00e2mbito do projecto LAMARL1. \n\nPor proposta da nossa orientadora come\u00e7\u00e1mos a debru\u00e7armo-nos mais atentamente \nsobre a quest\u00e3o do \"megalitismo\" na regi\u00e3o, tendo co-dirigido com esta investigadora e \ncom Margarida Santos Silva a escava\u00e7\u00e3o de dois monumentos megal\u00edticos - mamoa 1 do \nCastelo e mamoa d'Alagoa - , identificados poucos anos antes durante os trabalhos de \nprospec\u00e7\u00e3o. \n\nCedo percebemos que esta era uma regi\u00e3o rica neste tipo de vest\u00edgios, al\u00e9m de outros \nn\u00e3o exclusivamente pr\u00e9-hist\u00f3ricos, mas cuja destrui\u00e7\u00e3o, ligada maioritariamente ao \nflorestamento de determinadas \u00e1reas e \u00e0 explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, era eminente. Tornava-se \ndesta forma urgente realizar um invent\u00e1rio pormenorizado destes vest\u00edgios. \n\nAssim, em 2001 apresent\u00e1mos ao Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia um projecto \nintitulado \"Megalitismo na \u00e1rea entre os rios Corgo e Tua\" (MARCT), que viria a ser \naprovado e financiado por essa institui\u00e7\u00e3o, encontrando-se actualmente no seu pen\u00faltimo \nano de execu\u00e7\u00e3o. O objectivo principal deste projecto \u00e9 o invent\u00e1rio, cartografia e registo \ndos monumentos sob tumulus ainda existentes no territ\u00f3rio definido, assim como a \npesquisa bibliogr\u00e1fica de monumentos j\u00e1 desaparecidos, e do estudo de materiais \nprovenientes n\u00e3o s\u00f3 de escava\u00e7\u00f5es antigas, mas tamb\u00e9m dos recolhidos durante os nossos \ntrabalhos. \n\nO trabalho que agora apresentamos tem assim, como base principal, o invent\u00e1rio dos \nmonumentos, ainda que incompleto, que resultou deste projecto de investiga\u00e7\u00e3o que vimos \na desenvolver. Pensamos que ser\u00e1 esta uma das nossas maiores, sen\u00e3o a maior, \n\n1 Projecto intitulado \"Levantamento arqueol\u00f3gico de Mur\u00e7a e \u00e1rea adjacente \u00e0 ribeira de Lila\" (1998-2001). \n5 \n\n\n\ncontribui\u00e7\u00e3o para o estudo do \"fen\u00f3meno megal\u00edtico\" no territ\u00f3rio entre os rios Corgo e \nTua: um melhor conhecimento dos monumentos ainda existentes, assim como dos j\u00e1 \ndesaparecidos, e da sua rela\u00e7\u00e3o com o meio f\u00edsico envolvente, poder\u00e1 servir como base a \noutros trabalhos, na procura de um melhor conhecimento das sociedades que constru\u00edram e \nfrequentaram estes monumentos. \n\nO trabalho encontra-se dividido em 5 cap\u00edtulos, cujos conte\u00fados apresentaremos \n\nagora de forma sum\u00e1ria. \n\nNo cap\u00edtulo 1, denominado Introdu\u00e7\u00e3o e plano da tese, e em que este texto se insere, \n\u00e9 definida e caracterizada, em termos geomorfol\u00f3gicos e clim\u00e1ticos, a \u00e1rea em estudo \n(ponto 1.2.), e apresentado o estado actual da investiga\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica nesta regi\u00e3o (ponto \n1.3.). \n\nO cap\u00edtulo seguinte encontra-se dividido em tr\u00eas partes principais: na primeira (2.2.) \n\u00e9 apresentada a metodologia utilizada na recolha e tratamento dos dados resultantes dos \ntrabalhos de campo e da consulta bibliogr\u00e1fica; a segunda refere-se \u00e0 an\u00e1lise destes dados, \nonde procuramos perceber rela\u00e7\u00f5es entre os tumuli e o meio f\u00edsico envolvente, atendendo \u00e0 \nsua distribui\u00e7\u00e3o por patamares altim\u00e9tricos, tipo de substrato geol\u00f3gico e implanta\u00e7\u00e3o \ntopogr\u00e1fica (2.3.); segue-se, por \u00faltimo, uma s\u00e9rie de observa\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es com base \nnesta an\u00e1lise (2.4.). \n\nNo cap\u00edtulo 3 s\u00e3o apresentados e analisados os dados paleoambientais dispon\u00edveis \npara a regi\u00e3o em estudo, provenientes na sua maioria de an\u00e1lises antracol\u00f3gicas. Neste \ncap\u00edtulo tent\u00e1mos \"reconstruir\", ainda que de forma aproximada e parcelar, a vegeta\u00e7\u00e3o \ndeste territ\u00f3rio na Pr\u00e9-hist\u00f3ria recente, o que nos ir\u00e1 permitir estabelecer algumas \nconsidera\u00e7\u00f5es sobre a sua utiliza\u00e7\u00e3o pelas comunidades humanas, nomeadamente as \nconstrutoras de monumentos tumulares. \n\nNo cap\u00edtulo 4 \u00e9 apresentada e discutida a cronologia dos monumentos situados no \nterrit\u00f3rio em estudo. Embora, como veremos, sejam poucos os monumentos que \nforneceram data\u00e7\u00f5es de radiocarbono, os dados dispon\u00edveis permitem-nos j\u00e1 tecer algumas \nconsidera\u00e7\u00f5es sobre o momento inicial da constru\u00e7\u00e3o de monumentos tumulares na regi\u00e3o. \n\nNo cap\u00edtulo seguinte \u00e9 tratada a quest\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o dos habitats contempor\u00e2neos \nda constru\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos monumentos sob tumulus. Com base nos dados dispon\u00edveis, \napresentados no ponto 5.1.1., e que permitem supor uma proximidade entre monumentos e \n\n6 \n\n\n\nhabitats, foram calculados os territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o dos monumentos de dois conjuntos \ne avaliadas as potencialidades dos solos neles inclu\u00eddos, baseados nas categorias de aptid\u00e3o \nactuais, conjugadas com os dados paleoambientais. A an\u00e1lise destes resultados permitiu-\nnos elaborar algumas considera\u00e7\u00f5es sobre o tipo de recursos a que as comunidades \nconstrutoras destes monumentos teriam acesso e, consequentemente, sobre o tipo de \neconomia que potencialmente praticavam. \n\nO \u00faltimo cap\u00edtulo mais n\u00e3o \u00e9 que uma s\u00e9rie de considera\u00e7\u00f5es baseadas nos resultados \ndas an\u00e1lises feitas nos cap\u00edtulos anteriores, e com as quais esperamos poder contribuir para \na orienta\u00e7\u00e3o de futuras investiga\u00e7\u00f5es e, assim, de alguma forma, para um melhor \nconhecimento do fen\u00f3meno funer\u00e1rio da Pr\u00e9-hist\u00f3ria recente da regi\u00e3o entre os rios Corgo \neTua. \n\nDeste trabalho consta ainda a bibliografia referida ao longo do trabalho e um anexo, \ndo qual faz parte o invent\u00e1rio dos monumento sob tumulus do territ\u00f3rio entre o Corgo e o \nTua, assim como a documenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica (figuras e estampas) de apoio ao texto. \n\n7 \n\n\n\n1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica e clim\u00e1tica do territ\u00f3rio \nentre os rios Corgo e Tua \n\nO territ\u00f3rio em estudo integra-se na regi\u00e3o de Tr\u00e1s-os-Montes, delimitada a Ocidente \n\npela barreira montanhosa de que fazem parte as serras do Ger\u00eas, Cabreira, Padrela, Alv\u00e3o e \n\nMar\u00e3o, a sul pelo rio Douro e a norte e a este pela fronteira pol\u00edtica com Espanha (Fig. 1). \n\nO planalto \u00e9 o tra\u00e7o dominante da topografia desta regi\u00e3o, cuja monotonia e \nregularidade de formas \u00e9 quebrada por montanhas e depress\u00f5es, e pela rede de vales \nprofundos do Douro e afluentes. \n\nO cord\u00e3o montanhoso a ocidente, com altitudes que chegam a ultrapassar os 1500 m, \nsepara as terras transmontanas do litoral, formando \"uma linha de condensa\u00e7\u00e3o poderosa \nque explica o contraste de clima entre as duas regi\u00f5es separadas por elas [serras que \nformam a barreira montanhosa], representando um obst\u00e1culo \u00e0 passagem dos ventos \nh\u00famidos do Atl\u00e2ntico para o interior\" (Taborda, 1987: 22), tornando mais acentuada a \ncontinentalidade desta regi\u00e3o. Em Tr\u00e1s-os-Montes Oriental serras isoladas elevam-se na \npaisagem: serras da Coroa (1273 m) e Montezinho (1416 m), serra da Nogueira (1318 m) e \nde Bornes (1202). \n\nCom uma orienta\u00e7\u00e3o predominante NE-SW, estas serranias apresentam uma \ntend\u00eancia geral para a aplana\u00e7\u00e3o: as vertentes descem em declive suave, o perfil \nlongitudinal \u00e9 ligeiramente convexo, \"em todas, a cumeada espraina-se, formando um \nverdadeiro planalto\" (Taborda, op. cit.: 44). \n\nCortando as extensas \u00e1reas plan\u00e1lticas, com altitudes a rondar o 700 m, surgem \u00e1reas \ndeprimidas, como a da regi\u00e3o de Mirandela, em torno da bacia do Tua, onde dominam as \naltitude inferiores a 500 m, mas que chegam a atingir os 250 m. \n\nToda a rede hidrogr\u00e1fica desta regi\u00e3o \u00e9 comandada pelo rio Douro, para o qual \nconvergem todos os importantes afluentes: Corgo, Pinh\u00e3o, Tua, Sabor na margem direita; \nPaiva, T\u00e1vora, Torto, C\u00f4a na margem esquerda. Em comum t\u00eam os vales profundos, \nestreitos e encaixados, de perfil em V, tal como a rede fluvial secund\u00e1ria. Excluindo a rede \nhidrogr\u00e1fica terci\u00e1ria do interior subcontinental, que seca na \u00e9poca mais quente, toda ela \u00e9 \nde caudal permanente. \n\n8 \n\n\n\n\"Em consequ\u00eancia das caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas do territ\u00f3rio, com o cord\u00e3o \n\nmontanhoso ocidental e a orienta\u00e7\u00e3o N-S dos principais rios e interfl\u00favios, a precipita\u00e7\u00e3o, \n\ncom um m\u00e1ximo no rebordo ocidental, decresce acentuadamente para o interior, passando \n\nde 1600 mm ou mais para valores abaixo dos 400 mm nos vales interiores (Douro \n\nSuperior)\" (Agroconsultores e Coba, 1991: 12). \n\nEsta regi\u00e3o do pa\u00eds \u00e9 caracterizada pela gradual transi\u00e7\u00e3o entre o dom\u00ednio atl\u00e2ntico, \n\nconcentrado na barreira montanhosa ocidental, caracterizado pela presen\u00e7a de carvalho \n\nroble e vidoeiro, e o dom\u00ednio mediterr\u00e2neo, que progressivamente se desenvolve na \n\ndirec\u00e7\u00e3o W-E e onde predominam o sobreiro e a azinheira. \n\nO territ\u00f3rio em estudo encontra-se na transi\u00e7\u00e3o de Tr\u00e1s-os-Montes Ocidental e Tr\u00e1s-\nos-Montes Oriental, delimitado naturalmente pelos rios Corgo, Tua e Douro (a oeste, este e \nsul, respectivamente) e, na aus\u00eancia de uma real fronteira natural a norte, pelo paralelo \n41\u00b038' N (Fig. 2). Administrativamente engloba parcialmente os concelhos de Vila Real, \nVila Pouca de Aguiar, Valpa\u00e7os e Mirandela, e a \u00e1rea total dos concelhos de Sabrosa, Alij\u00f3 \ne Mur\u00e7a. \n\nDominado por extensas \u00e1reas plan\u00e1lticas entre os 700 e 800 m de altitude, na sua \nmaioria gran\u00edticas, como sendo as de Sabrosa e Alij\u00f3, abarca ainda parte do cord\u00e3o \nmontanhoso ocidental: serras da Falperra (1134 m) e Padrela (1148 m), cujas vertentes \ndescem para oriente em declives suaves integrando-se gradualmente na regularidade da \npaisagem plan\u00e1ltica. \n\n\u00c0 medida que caminhamos para a fronteira oriental do territ\u00f3rio, em especial a partir \ndo rio Tinhela e seu afluente Curros, a paisagem come\u00e7a a modificar-se: entra-se na Terra \nQuente, os substrato torna-se predominantemente xistento e as altitudes descem dos 700 m, \nbaixando gradualmente at\u00e9 \u00e0 bacia do Tua, onde atingem os 250 m. Estamos numa \u00e1rea \ndeprimida, que se apresenta como uma sucess\u00e3o de colinas suaves ou \u00e1reas aplanadas, \nrodeada por serras ou planaltos, s\u00f3 raramente quebrada por pontos mais elevados, como no \ncaso das serras de Sta. Comba (1002 m) e Garraia (892 m). \n\nA regi\u00e3o em estudo caracteriza-se, como vimos, por uma diversidade orogr\u00e1fica, que \ncaracteriza afinal toda a regi\u00e3o em que se enquadra, e que, juntamente com o substrato \nlitol\u00f3gico, ir\u00e1 condicionar uma diversidade de outros factores como o clima, vegeta\u00e7\u00e3o \nespont\u00e2nea e utiliza\u00e7\u00e3o da terra. \n\n9 \n\n\n\nA geologia da regi\u00e3o transmontana pode ser descrita com base em v\u00e1rios graus de \norganiza\u00e7\u00e3o de unidades geol\u00f3gicas2. No nosso caso interessa-nos conhecer e compreender \na forma\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das diferentes litologias aflorantes da regi\u00e3o, em especial no \nterrit\u00f3rio entre os rios Corgo e Tua. \n\nAssim, em primeiro grau, reconhecem-se de imediato dois grandes conjuntos de \n\nrochas: rochas granit\u00f3ides e rochas metassedimentares, estas vulgarmente designadas por \n\nxistos. \n\nAs rochas granit\u00f3ides exibem rela\u00e7\u00f5es de corte com todas as restantes unidades, o \nque atesta a sua idade mais recente; as rochas xistentas est\u00e3o agrupadas em 4 grandes \nunidades geol\u00f3gicas e estruturais (Fig. 5). Com efeito, a geologia do NE de Portugal \u00e9 \ncaracterizada por um conjunto empilhado de mantos de carreamento, a saber do topo para a \nbase: Manto Superior ou Al\u00f3ctone Superior (crosta continental); Manto Interm\u00e9dio ou \nComplexo Of\u00edol\u00edtico (crosta oce\u00e2nica); Manto Inferior ou Al\u00f3ctone Inferior; Manto \nPeritransmontano ou Paraut\u00f3ctone. Este conjunto sobrep\u00f5e-se por sua vez a um outro, \nmetassedimentar - Aut\u00f3ctone. \n\nSe observarmos o mapa geol\u00f3gico simplificado apresentado, verific\u00e1mos uma \ndiferen\u00e7a, na \u00e1rea em estudo, entre o territ\u00f3rio localizado sensivelmente a norte, com um \ndom\u00ednio da unidade Paraut\u00f3ctone, e o localizado a sul, em que a unidade Aut\u00f3ctone \u00e9 \ncortada por manchas extensas de rochas gran\u00edticas. Assim, enquanto que a norte \npredominam as rochas xistentas (xistos, quartzitos, quartzofilitos,...), a sul encontramos \ndominantemente \u00e1reas gran\u00edticas, com excep\u00e7\u00e3o da zona mais pr\u00f3xima do rio Douro e do \ncurso inicial do Pinh\u00e3o. \n\nO substrato geol\u00f3gico tem uma grande influ\u00eancia na orografia, que como vimos \nanteriormente ,apresenta nesta regi\u00e3o uma grande diversidade. As \u00e1reas gran\u00edticas s\u00e3o \nprop\u00edcias \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de extensas \u00e1reas aplanadas com declives suaves; as \u00e1reas xistentas \napresentam relevos ondulados, quebrados de vez em quando por picos quartz\u00edticos mais \nelevados. \n\nQueremos aqui expressar o nosso profundo agradecimento ao Dr. Jos\u00e9 Feliciano, do Instituto Geol\u00f3gico e \nMineiro, por toda a ajuda que nos prestou n\u00e3o s\u00f3 ao n\u00edvel da elabora\u00e7\u00e3o deste texto, como nas diferentes \nvisitas ao campo que efectuou connosco. A sua ajuda foi ainda fundamental na realiza\u00e7\u00e3o do mapa \ngeol\u00f3gico simplificado da regi\u00e3o transmontana que apresentamos em anexo (Fig. 5). \n\n10 \n\n\n\nCom base na Carta dos Solos3, delimitaram-se zonas climaticamente homog\u00e9neas \nque dizem respeito \u00e0 intersec\u00e7\u00e3o dos regimes t\u00e9rmico e da precipita\u00e7\u00e3o, e que \ncorrespondem basicamente \u00e0 divis\u00e3o do territ\u00f3rio em Terra Fria (que inclui a Terra Fria \nde Alta Montanha, a Terra Fria de Montanha e a Terra Fria de Planalto), Terra Quente e \nTerra de Transi\u00e7\u00e3o 4. \n\nA primeira - Terra Fria de Alta Montanha - corresponde a \u00e1reas acima dos \n1200/1300 m, onde as temperaturas m\u00e9dias anuais rondam os 9o C e a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 \nsuperior a 1200 mm; incluem-se aqui o topo das serras do Ger\u00eas, Larouco e Montezinho, \ncom neve de Dezembro a Mar\u00e7o e geadas durante todo o ano. \n\nA Terra Fria de Montanha abrange as serras do Ger\u00eas, Larouco, Mar\u00e3o, Alv\u00e3o, \nFalperra, Padrela, Bornes, Nogueira, Coroa e Montezinho, com altitudes entre os 900/1000 \na 1200/1300 m; a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 de 1000 a 1200 mm, sendo mais elevada nas regi\u00f5es \nmontanhosas ocidentais e da regi\u00e3o de Bragan\u00e7a e as temperaturas m\u00e9dias anuais \nencontram-se entre os 9o C e os 10\u00b0 C. A queda regular de neve durante o Inverno e a \nocorr\u00eancia de geadas em praticamente todos os meses do ano caracterizam esta zona. \n\nInvernos frios prolongados, Ver\u00f5es quentes e curtos e geadas no Outono e Inverno, \ncaracterizam a Terra Fria de Planalto, localizada em \u00e1reas entre 600/700 a 900/1000 m de \naltitude e com temperaturas m\u00e9dias anuais entre os 10\u00b0 C e os 12,5\u00b0 C. A precipita\u00e7\u00e3o varia \nentre valores superiores a 1200 mm (regi\u00f5es montanhosas ocidentais e da regi\u00e3o de \nBragan\u00e7a) e inferiores a 600 mm, no rebordo oriental do planalto mirand\u00eas. \n\nA Terra de Transi\u00e7\u00e3o corresponde a \u00e1reas entre os 400/500 a 600/700 m de altitude, \napresentando caracter\u00edsticas interm\u00e9dias entre a Terra Fria de Planalto e Terra Quente, com \ntemperaturas m\u00e9dias anuais entre 12,5\u00b0 C e 14\u00b0 C, ocorrendo geadas de finais de Outubro a \nmeados de Abril. A precipita\u00e7\u00e3o varia entre valores superiores a 1200 mm (vertentes do \nT\u00e2mega e Rabag\u00e3o e contrafortes do Mar\u00e3o e Montemuro) e inferiores a 600 mm (vales do \nSabor e Douro Superior). \n\nA Terra Quente, de Invernos mais suaves com geadas de finais de Novembro a \nprinc\u00edpios de Mar\u00e7o, apresenta temperaturas que rondam os 14\u00b0 C e a precipita\u00e7\u00e3o varia \nentre valores superiores a 1200 mm (vales do Paiva, T\u00e2mega Inferior, Rabag\u00e3o-Cabril e \n\n3 Agroconsultores e Coba, op. cit., Mem\u00f3rias. \n4 A exposi\u00e7\u00e3o que se segue foi baseada na obra Agroconsultores e Coba, op.cit: 11-13. \n\n11 \n\n\n\nAguilh\u00e3o) e inferiores a 600 mm na \u00e1rea do Tua-Mirandela, vale do Sabor e Douro \n\nSuperior. \n\nO territ\u00f3rio em estudo - entre os rios Corgo e Tua - pela sua diversidade fisiogr\u00e1fica, \n\nabrange tanto zonas de Terra Fria (com excep\u00e7\u00e3o da Terra Fria de Alta Montanha), como \nde Transi\u00e7\u00e3o e Terra Quente. \n\nA Terra Fria de Montanha restringe-se \u00e0s serras da Falperra e Padrela nas \u00e1reas com \naltitudes superiores a 1000 m e cujos valores de precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o superiores a 1200 mm; a \nTerra Fria de Planalto corresponde sensivelmente a \u00e1reas acima dos 700 m de altitude, \nconcentradas na sua maioria na regi\u00e3o ocidental do territ\u00f3rio, embora se prolongue numa \npequena faixa para a regi\u00e3o do Tua, j\u00e1 com altitude mais baixas. A precipita\u00e7\u00e3o varia entre \nvalores superiores a 1200 mm (vertentes da Padrela e Falperra), 1000-1200 mm (nas \u00e1reas \nde contacto com a Terra de Transi\u00e7\u00e3o) e 800-1000 mm (no rebordo Leste da Padrela e \nfaixa que se prolonga at\u00e9 \u00e0s serras de Sta. Comba e Garraia). \n\nA Terra Quente encontra-se na sua maioria na \u00e1rea oriental do territ\u00f3rio com altitude \ninferiores a 500 m, correspondendo \u00e0 \u00e1rea deprimida definida pela bacia do rio Tua \n(incluindo os seus afluentes Tinhela, Tuela e Raba\u00e7al), embora esteja tamb\u00e9m presente no \nvale do Douro e dos seus principais afluentes: Corgo e Pinh\u00e3o (tro\u00e7os mais pr\u00f3ximos do \nDouro). Os valores de precipita\u00e7\u00e3o variam entre os 800-1000 mm no tro\u00e7o ocidental do \nvale do Douro, vale do Corgo e numa pequena \u00e1rea do tro\u00e7o superior do Pinh\u00e3o; entre 600-\n800 mm no restante tro\u00e7o do vale do Douro, Pinh\u00e3o e na bacia do Tua; com valores \ninferiores a 600 mm encontra-se a zona entre o Tuela e o Raba\u00e7al. \n\nEntre as zonas de Terra Fria de Planalto e as de Terra Quente encontramos \u00e1reas de \nTransi\u00e7\u00e3o, com altitudes acima dos 500 m e valores de precipita\u00e7\u00e3o entre 1000-1200 mm \nna plataforma de Vila Real-Sabrosa; entre 800-1000 mm nas \u00e1reas envolventes do Pinh\u00e3o e \nparte superior do Curros; entre 600-800 mm nas restantes \u00e1reas envolvendo a Terra Quente \ndo Tua, Tinhela e entre o Curros e a serra de Sta. Comba. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural 5permitiu distinguir na regi\u00e3o de Tr\u00e1s-os-\nMontes e Alto Douro 5 dom\u00ednios fitogeogr\u00e1f\u00edcos/agrupamentos floristicos: sub-atl\u00e2ntico, \noro-atl\u00e2ntico, pirenaico-cant\u00e1brico ou leon\u00eas, ibero-mediterr\u00e2neo e submediterr\u00e2neo, \nsendo abrangidos pelo territ\u00f3rio em estudo maioritariamente os dom\u00ednios sub-atl\u00e2ntico \n\nA exposi\u00e7\u00e3o que se segue foi baseada na obra Agroconsultores e Coba, op. cit.: 19-21. \n12 \n\n\n\n(regi\u00e3o do Douro, sub-regi\u00e3o do baixo Corgo), o oro-atl\u00e2ntico (ao n\u00edvel montano e \naltimontano a serra da Padrela e submontano as plataformas de Vila Real) e o \nsubmediterr\u00e2neo (regi\u00e3o do Tua)6. \n\nO dom\u00ednio f\u00edtogeogr\u00e1fico sub-atl\u00e2ntico, representado pelo carvalho roble (Quercus \nrobur), relaciona-se com o n\u00edvel basal do lado Ocidental (at\u00e9 400/450 m de altitude), \nidentif\u00edcando-se com a sub-regi\u00e3o do Baixo Corgo. Al\u00e9m do carvalho roble destacam-se, \nno estrato das arb\u00f3reas o sobreiro {Quercus suber) e o pinheiro bravo {Pinus pinaster); ao \nn\u00edvel dos arbustos encontra-se o medronheiro {Arbutus uned\u00f3), o lentisco {Phyllirea \nangustifolia), a gilbardeira {Ruscus aculeatus), o trovisco {Daphne gnidium), o estev\u00e3o \n{Cistus populifolius) e o espargo bravo {Asparagus acutifolius); no substrato mato ocorrem \nas urzes {Erica arb\u00f3rea) e os tojos {Ulex spp.). \n\nO dom\u00ednio oro-atl\u00e2ntico encontra-se representado nas regi\u00f5es do Mar\u00e3o-Alv\u00e3o-\n-Padrela, que se encontra sob a influ\u00eancia dos ventos h\u00famidos mar\u00edtimos, tendo a sua faixa \nrepresentativa acima dos 600/650 m. Entre as arb\u00f3reas s\u00e3o caracter\u00edsticos o carvalho negral \n{Quercus pyrenaica), o pinheiro bravo e o castanheiro ao n\u00edvel montano e, ao n\u00edvel \naltimontano, o vidoeiro {Betula celtiberica) e o pinheiro silvestre {Pinus syhestris). Como \nelementos arbustivos-arb\u00f3reos salientam-se o azevinho {Ilex aquifolia) e a tramazeira \n{Sorbus aucuparia), e do substrato de mato destaca-se as urzes (Erica australis e Erica \ntetralix), a queiroga {Erica umbelata), a torga {Calluna vulgaris), entre outros. Ao n\u00edvel \nsubmontano, que fica compreendido entre os 400/450 e os 600/650 m, em que se incluem \nas plataformas de Vila Real e as que ficam sobranceiras ao Douro, verifica-se uma \ninterpenetra\u00e7\u00e3o das comunidades flor\u00edsticas dos n\u00edveis basal e montano, com domin\u00e2ncia \ndos carvalhos {Quercus pyrenaica e Quercus robur). \n\nO dom\u00ednio f\u00edtogeogr\u00e1fico submediterr\u00e2neo, relacionado com a azinheira {Quercus \nrotundifolia) identifica-se com a Terra Quente subcontinental e nele se inclui a regi\u00e3o do \nTua. Al\u00e9m da azinheira, o carvalho cerquinho (Quercus faginea), o zimbro {Juniperus \noxicendrus) e, ainda que menos representado, o zambujeiro {Olea europaea), fazem parte \ndo estrato arb\u00f3reo deste dom\u00ednio. Como elementos arbustivos destacam-se o piorno {Lygos \n\n6 Mais recentemente foi elaborada uma proposta de Carta Biogeogr\u00e1fica de Portugal (Costa et alli, 1998) \nonde s\u00e3o caracterizadas e cartografadas \u00e0 escala 1: 100 000 as unidades biogeogr\u00e1ficas de Portugal \nContinental at\u00e9 ao n\u00edvel de Superdistrito. Segundo esta Carta, a zona em estudo integra-se na Prov\u00edncia \nCarpetano-Ib\u00e9rico-Leonesa, abarcando \u00e1reas dominadas pelo Sector Orensano-Sanabriense e do Sector \nLusitano-Duriense (Superdistritos Duriense e da Terra Quente). \n\n13 \n\n\n\nshaerocarp\u00e1), a cornalheira (Pistacia terebinthus), o lentisco, a esteva (Cistus ladanifer), o \nrosmaninho (Lavandula pedunculated), o trovisco, entre outros. \n\nNas orlas ribeirinhas de toda a regi\u00e3o e at\u00e9 ao n\u00edvel montano encontra-se as esp\u00e9cies \nt\u00edpicas dessas \u00e1reas: amieiro (Almus glutinosa), freixo (Fraxinus angustifolius), Ulmeiro \n(Ulmus spp.), salgueiro (Salix spp.), entre outras. \n\nEsta defini\u00e7\u00e3o de zonas clim\u00e1ticas juntamente com a caracteriza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural permitiu dividir o territ\u00f3rio de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro em Regi\u00f5es Naturais, \n\"correspondendo a grandes unidades de paisagem, integrando aspectos fisiogr\u00e1f\u00edcos, \nclim\u00e1ticos e da vegeta\u00e7\u00e3o e uso da terra muito afins, em estreita correla\u00e7\u00e3o com a altitude e \ngrau de influ\u00eancia atl\u00e2ntica\" (Agroconsultores e Coba, 1991: 3). Foram assim consideradas \n13 regi\u00f5es: Barroso (G), Alv\u00e3o-Mar\u00e3o (A), Padrela (P), Bragan\u00e7a (B), Montemuro (R), \nBeira Douro (N), Carrazeda (C), Miranda-Mogadouro (M), Bornes-Sabor (S), T\u00e2mega \n(H), Tua (T), Douro (D) e Douro Superior (Q); que segundo factores relacionados \nespecificamente com a morfologia, geologia e altitude, se subdividem em sub-regi\u00f5es \nnaturais (Fig. 3) . \n\nA \u00e1rea em estudo integra apenas 5 das 13 Regi\u00f5es Naturais definidas - Alv\u00e3o-\nMar\u00e3o, T\u00e2mega, Padrela, Douro e Tua; uma vez que as duas primeiras s\u00f3 s\u00e3o abrangidas \nde forma muito parcial, focaremos unicamente as restantes: as regi\u00f5es da Padrela, Douro e \nTua* \n\nA regi\u00e3o da Padrela corresponde a uma \u00e1rea de superf\u00edcies plan\u00e1lticas de topo e \nrelevo ondulado suave, cujas altitudes m\u00e9dias variam entre os 800 e 950 m, embora alguns \npontos mais elevados se destaquem na paisagem (pontos culminantes: Padrela - 1148 m; \nFalperra - 1132 m). Distinguem-se em termos morfol\u00f3gicos 3 situa\u00e7\u00f5es relacionadas com \na orografia e o substrato litol\u00f3gico: a parte setentrional, delimitada a oeste pelo talude \nescarpado para o vale de Chaves e a este pela Terra Quente do Tua, com substrato \ngran\u00edtico e de relevo aplanado; a parte central, correspondendo a substratos xistentos, \"com \nformas de relevo expressivas que resultam do entalhamento do rio Tinhela e do seu \nafluente Curros, desenhando-se vales profundos em V; a parte meridional, em \ncorrespond\u00eancia com a superf\u00edcie de granitos, de formas suaves alternando com outras \n\n7 Cf. Fig. 3. Aqui n\u00e3o est\u00e3o representadas as regi\u00f5es situadas a Sul do Douro: Montemuro, parte Sul do \nDouro e Douro Superior e Beira Douro. \n\n8 Toda a exposi\u00e7\u00e3o que se segue baseia-se na obra Agroconsultores e Coba, op.cit. : 27-38. \n14 \n\n\n\nsalientes e frequentemente penhascosas, inclinando-se gradualmente para Sul sendo o seu \nlimite bem definido por ressalto brusco no contacto com a plataforma xisto-grauv\u00e1quica da \nregi\u00e3o do Douro\" (Agroconsultores e Coba, op. cit.: 28-29). Apresenta um clima com \ncaracter\u00edsticas sub-atl\u00e2nticas, correspondendo na sua maioria \u00e0 Terra Fria de Planalto, \nembora apresente tamb\u00e9m pequenas \u00e1reas que se inserem na Terra Fria de Montanha \n(acima dos 1000 m) e na Terra de Transi\u00e7\u00e3o nos limites S e SW. A vegeta\u00e7\u00e3o natural \ninsere-se no agrupamento flor\u00edstico oro-atl\u00e2ntico, com o dom\u00ednio do carvalho negral e do \ncastanheiro, encontrando-se concentra\u00e7\u00f5es de vidoeiros e pinheiros silvestres em alguns \nlocais da c\u00fapula plan\u00e1ltica, e matos de carqueja, tojo, urzes, sarga\u00e7o e giestas. Em termos \nde utiliza\u00e7\u00e3o da terra, assiste-se a um dom\u00ednio da explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, baseando-se na \nrota\u00e7\u00e3o bienal do centeio e batata nas zonas de maior altitude, e numa maior diversifica\u00e7\u00e3o \nde culturas no Ver\u00e3o nas zonas mais baixas (batata, milho, hort\u00edcolas). Embora a pecu\u00e1ria \nbovina e caprina esteja implantada em algumas \u00e1reas, esta \u00e9 em geral de express\u00e3o \nreduzida. \n\nA regi\u00e3o do Douro - de que nos interessa somente a \u00e1rea a norte do rio, com \nexcep\u00e7\u00e3o do concelho da R\u00e9gua - apresenta ao longo do seu vale situa\u00e7\u00f5es distintas que \npermitiram distinguir tr\u00eas sub-regi\u00f5es: Baixo Corgo, Cima Corgo e plataforma de Vila \nReal. A sub-regi\u00e3o do Baixo Corgo corresponde \u00e0 \u00e1rea delimitada a norte pelo sop\u00e9 do \nMar\u00e3o e pelo curso do mesmo rio e, a sul, pela encosta do vale do Douro, sensivelmente \nat\u00e9 aos 450/500 m, com formas de relevo ondulado forte que se prolongam at\u00e9 \u00e0 \nplataforma de Vila Real. A sub-regi\u00e3o do Cima Corgo, onde \u00e9 vis\u00edvel o contraste do vale \nencaixado do Douro com a plataforma que lhe fica sobranceira, e que a norte se desenvolve \nentre o Corgo e o Tua. A plataforma de Vila Real, dominada pelo substrato gran\u00edtico \n(contrastando com as outras sub-regi\u00f5es), define-se por uma aplana\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00e3o \nconchoidal, contrastando com os relevos mais elevados que a envolvem. De clima \ndominantemente sub-atl\u00e2ntico, embora para leste do Tua j\u00e1 apresente caracter\u00edsticas \nsubcontinentais, apresenta dominantemente situa\u00e7\u00f5es de Terra Quente - em \ncorrespond\u00eancia com os vales - e de Terra de Transi\u00e7\u00e3o - plataformas acima dos 500 m de \naltitude. A vegeta\u00e7\u00e3o integra-se predominantemente no agrupamento flor\u00edstico sub-\n-atl\u00e2ntico com o dom\u00ednio do carvalho roble e carvalho negral, al\u00e9m do sobreiro. Na \nutiliza\u00e7\u00e3o da terra predomina no vale a vinha, por vezes em consocia\u00e7\u00e3o com o olival. \n\n15 \n\n\n\nA regi\u00e3o do Tua, correspondente \u00e0 superf\u00edcie rebaixada (com altitude inferiores a \n500 m) e de fei\u00e7\u00e3o conchoidal definida pela bacia do mesmo rio, \"caracteriza-se por um \nrelevo geral ondulado, por vezes um tanto expressivo, alternando as \u00e1reas aplanadas, como \na da base do Tua, com outras onde surgem formas bastante salientes e coroadas por \nafloramentos de quartzito\" (Agroconsultores e Coba, 1991: 36). Engloba duas sub-regi\u00f5es: \na da faixa perif\u00e9rica de N/NW, que marca a transi\u00e7\u00e3o gradual das condi\u00e7\u00f5es de Terra Fria \nde Planalto para as de Terra Quente; e a de Sta. Comba e Garraia, a envolver este maci\u00e7o \nmontanhoso quartz\u00edtico. Regi\u00e3o subcontinental, integra-se na Terra Quente, embora se \nencontram faixas de Transi\u00e7\u00e3o a N e NW e de Terra Fria de Planalto no coroamento da \nserra de Sta. Comba. Enquadra-se no agrupamento flor\u00edstico submediterr\u00e2neo, com o \ndom\u00ednio da azinheira, zimbro e carvalho cerquinho, al\u00e9m do sobreiro em n\u00facleos \ndispersos. Nos matos dominam a esteva, sanganho e roselha, al\u00e9m do rosmaninho, piorno e \ntrovisco. A agricultura baseia-se na explora\u00e7\u00e3o de cereais, principalmente o trigo, alternada \ncom pousio, dedicado ao pastoreio, dominantemente de gado ovino. Nas terras baixas \nassiste-se \u00e0 explora\u00e7\u00e3o intensiva de regadio, com destaque para as hort\u00edcolas e pequenos \npomares. Na sub-regi\u00e3o de N/NW destaca-se a import\u00e2ncia do olival e da vinha, al\u00e9m da \namendoeira. \n\n16 \n\n\n\n1.3. A investiga\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica na regi\u00e3o entre os rios Corgo e \nTua \n\n\"A prov\u00edncia de Tr\u00e1s-os-Montes, pela sua riqueza arqueol\u00f3gica, e \npor estar ainda pouco estudada, merece realmente que haja quem de \ncora\u00e7\u00e3o se lhe dedique. O que \u00e9 necess\u00e1rio \u00e9 n\u00e3o perder nunca de vista, \nem taes estudos, o rigoroso m\u00e9todo scient\u00edfico \". \n\nJos\u00e9 Leite de Vasconcellos \n\nIn O Archeologo Portugu\u00eas, vol. 1,1895, pp. 48 \n\nOs primeiros trabalhos de arqueologia pr\u00e9-hist\u00f3rica na regi\u00e3o em estudo remontam \naos finais dos s\u00e9culo XIX, coincidindo com o in\u00edcio da publica\u00e7\u00e3o da revista O Archeologo \nPortugu\u00eas (Lisboa, 1895), sob a direc\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Leite de Vasconcellos9. \n\nDesenvolvidos por individualidades de diferentes forma\u00e7\u00f5es, de que se destacam \nos padres Raphael Rodrigues e Jos\u00e9 Brenha no concelho de Vila Pouca de Aguiar, e o \ncl\u00ednico Henrique Botelho nos concelhos de Vila Real e Alij\u00f3, uma grande maioria destes \ntrabalhos refere-se \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de monumentos megal\u00edticos, com o objectivo primeiro de \nrecolher objectos arqueol\u00f3gicos. Nesta perspectiva, os trabalhos de escava\u00e7\u00e3o consistem \nbasicamente na limpeza da c\u00e2mara funer\u00e1ria, como esclarece Henrique Botelho ao referir-\nse \u00e0 explora\u00e7\u00e3o das antas de Perafita (Alij\u00f3): \"Nas exploradas n\u00e3o se fizeram trabalhos \nsen\u00e3o nas cryptas ou camar\u00e1s, e n\u00e3o se tocou nem nas galerias nem nos t\u00famulos, a n\u00e3o \nser nos pontos em que se atacaram os esteios para abrir o recinto formado por estes, com \no fim de tornar mais r\u00e1pida a limpeza da camar\u00e1\" (Botelho, 1898: 181). \n\nNeste sentido, e ao contr\u00e1rio da metodologia cient\u00edfica que caracteriza os trabalhos \nrealizados noutras \u00e1reas do pa\u00eds pela Comiss\u00e3o dos Trabalhos Geol\u00f3gicos j\u00e1 em meados do \ns\u00e9culo XIX, os trabalhos de escava\u00e7\u00e3o levados a cabo nesta regi\u00e3o uns anos mais tarde s\u00e3o \n\n9 J\u00e1 anteriormente se realizavam trabalhos arqueol\u00f3gicos na regi\u00e3o, no entanto a sua divulga\u00e7\u00e3o s\u00f3 se faz a \npartir desta data. \n\n17 \n\n\n\nde fraca qualidade, apresentando descri\u00e7\u00f5es sum\u00e1rias, pouco esclarecedoras quanto \u00e0 \narquitectura dos monumentos e onde n\u00e3o se denota uma preocupa\u00e7\u00e3o pela estratigrafia. \n\nOs restantes trabalhos limitam-se a dar not\u00edcia da exist\u00eancia de monumentos \nmegal\u00edticos em determinados locais e da descoberta de objectos arqueol\u00f3gicos. \n\nNesta perspectiva etnogr\u00e1fica integra-se Jos\u00e9 Leite de Vasconcellos, que percorre a \nregi\u00e3o, \u00e0 semelhan\u00e7a do que faz no resto do pa\u00eds, em busca de objectos arqueol\u00f3gicos para \no rec\u00e9m criado \"Museu Etimol\u00f3gico Portugu\u00eas\" (1893). \n\nA partir da primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX escasseiam os trabalhos sobre \narqueologia pr\u00e9-hist\u00f3rica nesta regi\u00e3o; de destacar \u00e9 a monumental obra de Francisco \nManuel Alves - abade de Ba\u00e7al - no Nordeste transmontano. \n\nPublicada de 1910 a 1947, num total de 11 volumes, as Mem\u00f3rias Arqueol\u00f3gico-\n-Hist\u00f3ricas do Distrito de Bragan\u00e7a, continuam, ainda hoje, a ser uma obra de refer\u00eancia \npara o estudo da regi\u00e3o, abarcando uma variedade de temas e um longo per\u00edodo \ncronol\u00f3gico, desde a pr\u00e9-hist\u00f3ria ao in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Atrav\u00e9s de fontes orais, \ndocumentos escritos e de visitas aos locais, o abade de Ba\u00e7al obt\u00e9m uma s\u00e9rie de \ninforma\u00e7\u00f5es sobre s\u00edtios de interesse arqueol\u00f3gico que se inserem na pr\u00e9-hist\u00f3ria, como \nantas e insculturas rupestres, al\u00e9m do achado de objectos arqueol\u00f3gicos. \n\nNos finais da d\u00e9cada de 30 \u00e9 publicada a tese de Georg Leisner10, invent\u00e1rio e \ntipologia dos monumentos megal\u00edticos da Galiza e Norte de Portugal, baseado nos \ntrabalhos desenvolvidos anteriormente. N\u00e3o subvalorizando a sua import\u00e2ncia ao \napresentar a distribui\u00e7\u00e3o dos monumentos megal\u00edticos numa t\u00e3o vasta \u00e1rea, este invent\u00e1rio \nn\u00e3o acrescentou, pelo menos na \u00e1rea em estudo, novos dados. \n\nAinda nesta d\u00e9cada, Santos J\u00fanior visita uma s\u00e9rie de s\u00edtios de interesse \narqueol\u00f3gico em Tr\u00e1s-os-Montes11, entre eles o abrigo de Pala Pinta (Alij\u00f3)12. Com base \n\nLeisner (1938), Verbreitung und typologie der Galizisch-NordportugiesischenMegalithgr\u00e0ber, Marburg. \n11 Sobre algumas desta visitas veja-se \"Pinturas megal\u00edticas no concelho de Carrazeda de Anci\u00e3es\", Instituto \n\nde Antropologia da Faculdade de Sci\u00eancias da Universidade do Porto, Imprensa Portuguesa, Porto, 1930 e \n\"As pinturas pr\u00e9-hist\u00f3ricas do Cach\u00e3o da Rapa\", Trabalhos da Sociedade de Antropologia e Etnologia, \nVol. VI, Fase. m, Porto, 1934, pp. 185-222. \n\n12 Este abrigo foi descoberto anos antes por Hor\u00e1cio Mesquita, que publica, juntamente com Verg\u00edlio Correia, \numa nota intitulada \"Arte rupestre em Portugal - a Pala Pinta\", Terra Portuguesa, Vol. rV, pp. 145-147, \nLisboa, 1922. Santos J\u00fanior publica tamb\u00e9m sobre este abrigo um artigo em que tece algumas \nconsidera\u00e7\u00f5es sobre os motivos pintados neste abrigo (de que apresenta os desenhos) e lhes aponta uma \ncronologia: \"O abrigo pr\u00e9-hist\u00f3rico da \u00abPala Pinta\u00bb\", Trabalhos da Sociedade Portuguesa de Antropologia \ne Etnologia, Vol. VI, Fase. I, Porto, 1933, pp. 33-43. \n\n18 \n\n\n\nem refer\u00eancias anteriores e nas suas pr\u00f3prias visitas aos locais, Santos J\u00fanior elabora em \n1940 um invent\u00e1rio das esta\u00e7\u00f5es de arte rupestre13, em que inclui as pinturas e gravuras em \nabrigos e penedos ao ar livre e em monumentos megal\u00edticos. \n\nEntre as in\u00fameras refer\u00eancias a esta\u00e7\u00f5es de arte rupestre localizadas em Tr\u00e1s-os-\nMontes14 e al\u00e9m do j\u00e1 mencionado abrigo de Pala Pinta, o autor s\u00f3 acrescenta para a \u00e1rea \nentre os rios Corgo e Tua as pinturas e gravuras que identificou no d\u00f3lmen da Fonte \nCoberta (Alij\u00f3) que j\u00e1 havia despertado a curiosidade de Jo\u00e3o Cotelo Neiva poucos anos \nantes15. Este investigador (ge\u00f3logo de profiss\u00e3o), que procedeu neste monumento a uma \n\"sum\u00e1ria escava\u00e7\u00e3o\", apresenta al\u00e9m de uma descri\u00e7\u00e3o das estruturas, planta do \nmonumento e refere a exist\u00eancia de gravuras e pinturas nos esteios do monumento, \nacompanhada dos seus desenhos. \n\nAp\u00f3s estes trabalhos, na sua maioria pontuais, a actividade arqueol\u00f3gica na regi\u00e3o \u00e9 \npraticamente inexistente, at\u00e9 que nos finais dos anos 70 in\u00edcios dos anos 80 do s\u00e9culo XX \nse assiste a uma mudan\u00e7a estrutural no campo da arqueologia, iniciando-se nesta regi\u00e3o, e \nem todo o pa\u00eds, trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o. \n\nAinda nos anos 70 destaca-se o trabalho de Elisabeth Shee Twohing no dom\u00ednio da \narte megal\u00edtica, que culminar\u00e1 numa importante obra de refer\u00eancia sobre as pinturas e \ngravuras dos monumentos megal\u00edticos da Europa16. Entre os in\u00fameros levantamentos que \nelaborou, encontra-se o das pinturas do d\u00f3lmen da Fonte Coberta (Alij\u00f3)17. \n\nEm 1978 inicia-se, pela m\u00e3o de V\u00edtor Oliveira Jorge, o Campo Arqueol\u00f3gico da \nSerra da Aboboreira, projecto \u00edmpar para a \u00e9poca na arqueologia portuguesa e mesmo \npeninsular, que visava o estudo sistem\u00e1tico de uma necr\u00f3pole megal\u00edtica e o seu contexto \narqueol\u00f3gico. Esta investiga\u00e7\u00e3o, em que o monumento megal\u00edtico era visto como um todo, \nem rela\u00e7\u00e3o com os restantes e com o espa\u00e7o, e em que se procura uma interdisciplinaridade \ncom outros campos cient\u00edficos, funcionou como uma \"escola\" para futuros investigadores \n\n13 \"Arte Rupestre\", Congresso do Mundo Portugu\u00eas, Publica\u00e7\u00f5es, Vol. I, Lisboa, 1940, pp. 329-376. \n14 Para o invent\u00e1rio das esta\u00e7\u00f5es de arte rupestre do distrito de Bragan\u00e7a Santos J\u00fanior utiliza quase \n\nexclusivamente as Mem\u00f3rias Arqueol\u00f3gico - Hist\u00f3ricas do Distrito de Bragan\u00e7a, Vols. IX e X, do abade \nde Ba\u00e7al. \n\n13 Neiva (1938), \"O d\u00f3lmen da Fonte Coberta (na Ch\u00e3 de Alij\u00f3)\", Boletim da Associa\u00e7\u00e3o da Filosofia \nNatural, 1 (5), Porto, pp. 61-82 \n\n16 Twohing (1981), The megalithic Art of Western Europe, Oxford, Clarendon Press. \n17 J\u00e1 em 1997, s\u00e3o realizados trabalhos de escava\u00e7\u00e3o neste monumento por Pedro Sobral e Lu\u00eds Coutinho \n\nGomes: \"O D\u00f3lmen da Fonte Coberta (Alij\u00f3, Vila Real)\", Estudos Pr\u00e9-Hist\u00f3ricos, Vol. 8, CEPBA, 2000, \npp. 19-47 \n\n19 \n\n\n\nque aplicaram os seus conhecimentos no estudo deste fen\u00f3meno noutras regi\u00f5es, em \nespecial no Norte e Centro de Portugal. \n\nDe 1980 a 1986 Susana Oliveira Jorge leva a cabo trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o na \nregi\u00e3o de Chaves - Vila Pouca de Aguiar, cujos resultados s\u00e3o apresentados na sua \nDisserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento Povoados da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria Recente da Regi\u00e3o de Chaves-\n-Vila Pouca de Aguiar18. Esta autora, ao estudar de forma exaustiva povoados da Pr\u00e9-\nHist\u00f3ria Recente (numa regi\u00e3o n\u00e3o muito distante da que estudamos), fornece na sua obra \num primeiro estudo cr\u00edtico da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria do Norte de Portugal, ao mesmo tempo que cria \nbases para trabalhos futuros. \n\nEm 1982, V\u00edtor Oliveira Jorge apresenta a sua disserta\u00e7\u00e3o de doutoramento sobre o \nmegalitismo do Norte de Portugal e sua integra\u00e7\u00e3o no quadro europeu19, onde al\u00e9m de \napresentar novos dados, obtidos nas escava\u00e7\u00f5es que realizava na Serra da Aboboreira, \nelabora tamb\u00e9m um invent\u00e1rio dos monumentos megal\u00edticos do Norte de Portugal. No \nentanto, \u00e0 semelhan\u00e7a da tese de G. Leisner, tamb\u00e9m na parte que se refere \u00e0 \u00e1rea em \nestudo, o autor somente utiliza dados j\u00e1 conhecidos, provenientes da bibliografia antiga. \n\nDe 1983 a 1988, Domingos Cruz20 e Ant\u00f3nio Huet de Bacelar Gon\u00e7alves, realizam \nescava\u00e7\u00f5es na Mamoa 1 das Madorras (Sabrosa)21, ao mesmo tempo que s\u00e3o levadas a \ncabo prospec\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas em diversos locais do concelho22. \n\nIntegrado num conjunto tumular onde a diversidade \u00e9 evidente - da implanta\u00e7\u00e3o \ntopogr\u00e1fica \u00e0 tipologia arquitect\u00f3nica - a escava\u00e7\u00e3o deste tumulus revelou \"a extrema \ncomplexidade construtiva e funcional do edif\u00edcio megal\u00edtico, permitindo a identifica\u00e7\u00e3o de \nnovos espa\u00e7os, bem como a infer\u00eancia, a partir de informa\u00e7\u00e3o estritamente arqueol\u00f3gica, \n\n18 Povoados da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria Recente da Regi\u00e3o de Chaves - Vila Pouca de Aguiar, Disserta\u00e7\u00e3o de \nDoutoramento em Pr\u00e9-Hist\u00f3ria e Arqueologia apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da Universidade do Porto, \nPorto, 1986. \n\n19 Megalitismo do Norte de Portugal: o distrito do Porto - os monumentos e a sua problem\u00e1tica no contexto \neuropeu, Porto, Faculdade de Letras, 1982 (2 vol.), policopiado. \n\n20 Domingos Cruz leva a cabo ainda outros trabalhos em Tr\u00e1s-os-Montes, de que se destacam os de \nprospec\u00e7\u00e3o na Serra do Alv\u00e3o e Padrela: \"A necr\u00f3pole megal\u00edtica da Serra do Alv\u00e3o\", Trabalhos de \nAntropologia e Etnologia, Vol. 25 (2-4), SPAE, Porto, 1985, pp. 396-406 e a sua s\u00edntese sobre o \nmegalitismo do Norte de Portugal: \"O megalitismo no Norte de Portugal\", Trabalhos de Antropologia e \nEtnologia, 28, fase. 1-2, SPAE, Porto, 1988, pp. 15-42. \n\n21 Gon\u00e7alves e Cruz (1994), \"Resultados dos trabalhos de escava\u00e7\u00e3o da Mamoa 1 de Madorras (S. Louren\u00e7o \nde Ribapinh\u00e3o, Sabrosa, Vila Real), Actas do Semin\u00e1rio \"Megalitismo no Centro de Portugal\" \n(Mangualde, Nov. 1992), Centro de Estudos Pr\u00e9-Hist\u00f3ricos da Beira Alta, pp. 171-232. \n\n22 Gon\u00e7alves (1992-93), \"Contribui\u00e7\u00e3o para o invent\u00e1rio arqueol\u00f3gico do concelho de Sabrosa - distrito de \nVila real\", Portug\u00e1lia, Nova S\u00e9rie, Vols. Xm-XTV, pp. 173-228. \n\n20 \n\n\n\nda vig\u00eancia temporal curta da fase prim\u00e1ria de utiliza\u00e7\u00e3o dos meg\u00e1litos de idade \nneol\u00edtica\"23. \n\nInfelizmente estes trabalhos n\u00e3o tiveram a continuidade desejada, que passaria pela \nescava\u00e7\u00e3o de outros monumentos pr\u00f3ximos, o que permitira estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o \ntemporal entre os diversos tumuli, \u00e0 semelhan\u00e7a do que havia sido feito na Serra da \nAboboreira. \n\nEm 1983 iniciam-se os trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o - prospec\u00e7\u00e3o e escava\u00e7\u00e3o - em \nTr\u00e1s-os-Montes por Maria de Jesus Sanches, que inicialmente centrados no planalto \nmirand\u00eas24 (Leste transmontano), n\u00e3o tardaram a alargar-se \u00e0 bacia de Mirandela e \u00e0s suas \n\u00e1reas cont\u00edguas, visando o estudo da ocupa\u00e7\u00e3o/povoamento pr\u00e9-hist\u00f3rico de \u00e1reas \ngeogr\u00e1ficas espec\u00edficas. \n\nA partir de 1987 a investigadora desenvolve uma s\u00e9rie de projectos na bacia \ndepression\u00e1ria de Mirandela, que incluem trabalhos de prospec\u00e7\u00e3o, escava\u00e7\u00e3o e \nlevantamentos de arte rupestre. Dos imensos estudos que levou a cabo nesta \u00e1rea, \ndestacam-se a escava\u00e7\u00e3o do abrigo do Buraco da Pala25, Anta da Arca (Abreiro, \nMirandela)26, Mamoa 1 da Pedreira (S. Pedro de Vale do Conde, Marmelos Mirandela)27, \nassim como do povoado do Cemit\u00e9rio dos Mouros (Abreiro, Mirandela)28, al\u00e9m do estudo \ndos abrigos com pinturas na Serra de Passos (Mirandela)29. \n\n23 Cruz (2001), O Alto Paiva: megalitismo, diversidade tumular e pr\u00e1ticas rituais durante a Pr\u00e9-Hist\u00f3ria \nRecente, Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento em Pr\u00e9-Hist\u00f3ria e Arqueologia apresentada \u00e0 Faculdade de Letras \nda Universidade de Coimbra, pp. 33. \n\n24 Cf. Pr\u00e9-Hist\u00f3ria Recente no Planalto Mirand\u00eas (Leste de Tr\u00e1s-os-Montes), Monografias Arqueol\u00f3gicas 3, \nGEAP, Porto, 1992. \n\n25 Cf. Pr\u00e9-Hist\u00f3ria Recente de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, Sociedade Portuguesa de Antropologia e \nEtnologia, 2 vol., Porto, 1997. \n\n26 Sanches (1994), \"Megalitismo na bacia de Mirandela\", Actas do Semin\u00e1rio \"Megalitismo no Centro de \nPortugal\", (Mangualde, Nov. 1992), CEPBA, pp. 249-284. \n\n27 Sanches e Botelho (1990-1991), \"Mamoa 1 da Pedreira, S. Pedro de Vale do Conde (Marmelos, \nMirandela): escava\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia\", Portug\u00e1lia., Nova S\u00e9rie, 11, Porto, pp. 39-50. \n\n28 Sanches (1997), Pr\u00e9-Hist\u00f3ria Recente de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, Sociedade Portuguesa de \nAntropologia e Etnologia, 2 vol., Porto, pp. 275-278. \n\n29 Sanches (1990), \"Os abrigos com pintura esquem\u00e1tica da Serra de Passos - Mirandela, no conjunto da arte \nrupestre desta regi\u00e3o. Algumas reflex\u00f5es.\", Revista da Faculdade de Letras - Hist\u00f3ria, 2a s\u00e9rie, 7, \nFaculdade de Letras da Universidade do Porto, Porto, pp. 335-356. \n\n21 \n\n\n\nEm 1995 inicia os trabalhos de escava\u00e7\u00e3o e estudo do Crasto de Palheiros (Mur\u00e7a)30, \ntrabalhos que continua a desenvolver at\u00e9 \u00e0 data. Paralelamente, tem desenvolvido projectos \ndireccionados para a prospec\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica; \u00e9 neste contexto que surge o projecto do \nLevantamento arqueol\u00f3gico de Mur\u00e7a e \u00e1rea adjacente \u00e0 ribeira de Lila (LAMARL) 31, \ncom o objectivo de identificar e caracterizar s\u00edtios e monumentos n\u00e3o s\u00f3 de \u00e9pocas pr\u00e9-\nhist\u00f3ricas, mas tamb\u00e9m posteriores. \n\n\u00c9 no contexto deste projecto que tomamos o primeiro contacto com monumentos sob \ntumulus, inicialmente nos trabalhos de prospec\u00e7\u00e3o, nos quais participamos de 1998 a 2001, \ne mais tarde na escava\u00e7\u00e3o de dois monumentos megal\u00edticos: Mamoa 1 do Castelo e Mamoa \nd'Alagoa (2000-01), onde assumimos a co-coordena\u00e7\u00e3o dos trabalhos32, juntamente com \noutros arque\u00f3logos, sob a direc\u00e7\u00e3o de Maria de Jesus Sanches. \n\nr m \n\nE no seguimento deste projecto que surge o nosso pr\u00f3prio intitulado Megalitismo na \n\u00e1rea entre os rios Corgo e Tua (MARCT)33, que visa o melhor conhecimento das \nsociedades neol\u00edticas e calcol\u00edticas da regi\u00e3o entre os rios Corgo e Tua atrav\u00e9s do estudo \ndas primeiras arquitecturas: os monumentos sob tumulus, cujos primeiros resultados s\u00e3o \napresentados neste trabalho. \n\n30 Para interpreta\u00e7\u00e3o mais actual cif. Sanches ( 2001-2002), \"O Crasto de Palheiros - Mur\u00e7a. Do Calcol\u00edtico \u00e0 \nIdade do Ferro\", Portug\u00e1lia, Nova S\u00e9rie, XXI-XXII, DCTP- Faculdade de Letras da Universidade do \nPorto, Porto, pp. 5-40 \n\n31 Projecto inclu\u00eddo no Plano Nacional de Trabalhos Arqueol\u00f3gicos do Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia \n(1998-2001). \n\n32 A nossa colabora\u00e7\u00e3o estende-se ainda ao Crasto de Palheiros, tendo assumido a co-coordena\u00e7\u00e3o dos \ntrabalhos nas campanhas de 2002 e 2003. \n\n33 Projecto aprovado e financiado no \u00e2mbito do Plano Nacional de Trabalhos Arqueol\u00f3gicos do Instituto \nPortugu\u00eas de Arqueologia (2002-2004) \n\n22 \n\n\n\n2. Invent\u00e1rio dos monumentos sob tumulus no territ\u00f3rio \n\nentre o Corgo e o Tua \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA op\u00e7\u00e3o pela utiliza\u00e7\u00e3o da express\u00e3o \"monumentos sob tumulus\" em alternativa a \n\"monumentos megal\u00edticos\", prende-se com o facto de esta \u00faltima, em sentido restrito, \npressupor uma constru\u00e7\u00e3o com grandes pedras, associando-se desta forma a \nmonumentalidade; pelo contr\u00e1rio, pensamos, \u00e0 semelhan\u00e7a de outros autores (C. Boado, \n1991; Cruz, 2001), que a express\u00e3o \"monumentos sob tumulus\" \u00e9 mais adequada para \ndefinir este tipo de vest\u00edgios que incluem n\u00e3o s\u00f3 constru\u00e7\u00f5es dolm\u00e9mcas ou cist\u00f3ides, mas \ntamb\u00e9m monumentos constru\u00eddos somente em pedra (cairns), sepulcros em fossa ou \nmesmo sem estrutura interior, apresentando como caracter\u00edstica comum o facto de serem \ncobertos, de forma total ou parcial, por um tumulus ou mamoa, que pode assumir um \ncar\u00e1cter mais ou menos monumental. Desta forma, estamos perante um conjunto de \nvest\u00edgios que pode abarcar uma cronologia dilatada (do Neol\u00edtico \u00e0 Idade do Bronze), e \nque \"poder\u00e3o traduzir uma pr\u00e1tica inumat\u00f3ria, colectiva ou individual, ou apenas \nrelacionar-se com manifesta\u00e7\u00f5es de ordem ritual\" (Cruz, 1988: 15), ligadas aos ancestrais. \n\n2.2. Metodologia \n\nUma aproxima\u00e7\u00e3o ao fen\u00f3meno tumular na \u00e1rea em estudo exigia, antes de mais, um \ninvent\u00e1rio, o mais actualizado poss\u00edvel, dos monumentos sob tumulus existentes na regi\u00e3o, \nque englobaria n\u00e3o s\u00f3 os j\u00e1 conhecidos e os que viriam a ser descobertos durante os \ntrabalhos de prospec\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m os que j\u00e1 haviam sido destru\u00eddos. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o deste invent\u00e1rio, que se encontra em anexo, constou de duas fases \ndistintas: a pesquisa bibliogr\u00e1fica e os trabalhos de campo (prospec\u00e7\u00e3o, cartografia e \nregisto dos vest\u00edgios). \n\nA pesquisa bibliogr\u00e1fica, anterior aos trabalhos de campo, visou a recolha de todo o \ntipo de informa\u00e7\u00e3o relativa a vest\u00edgios tumulares na regi\u00e3o, tendo sido consultada tanto a \nbibliografia especializada, como obras mais gerais. \n\nDesta pesquisa resultaram informa\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter muito diverso, que exigiram uma \nan\u00e1lise detalhada, uma vez que se pretendia confirmar ou infirmar se os vest\u00edgios \n\n23 \n\n\n\nobservados no terreno correspondiam, e em caso afirmativo, de que modo, com aqueles \nreferidos na bibliografia. Esta tarefa \u00e9 tanto mais complexa, quanto mais antigas s\u00e3o as \nrefer\u00eancias, quase sempre demasiado gen\u00e9ricas, quer na localiza\u00e7\u00e3o, quer na descri\u00e7\u00e3o dos \nvest\u00edgios, muitas vezes n\u00e3o tendo sido poss\u00edvel obter uma confirma\u00e7\u00e3o absoluta de que \nestar\u00edamos perante os mesmos monumentos. \n\nA fase seguinte dos trabalhos, inserida no projecto que temos vindo a desenvolver na \nregi\u00e3o34, consistiu na prospec\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo. Face \u00e0 grande extens\u00e3o do territ\u00f3rio, \na prospec\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi de car\u00e1cter sistem\u00e1tico, tendo sido direccionada para zonas onde, por \ninforma\u00e7\u00f5es bibliogr\u00e1ficas ou orais, havia not\u00edcia da exist\u00eancia deste tipo de monumentos. \n\u00c9 assim prov\u00e1vel que o n\u00famero de monumentos na regi\u00e3o seja superior aos que aqui \nregist\u00e1mos. \n\nProcedeu-se posteriormente \u00e0 cartografia dos vest\u00edgios, que foram localizados na \nrespectiva folha da Carta Militar de Portugal \u00e0 escala 1: 25 000, bem como ao seu registo \ngr\u00e1fico e fotogr\u00e1fico. Quando os monumentos se encontravam relativamente bem \nconservados e a vegeta\u00e7\u00e3o o permitiu, foi realizado o seu levantamento topogr\u00e1fico e o \ndesenho em planta das c\u00e2maras sepulcrais, exceptuando-se os casos em que estes registos \nj\u00e1 existiam, nomeadamente em monumentos alvo de interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas recentes. \nOs levantamentos topogr\u00e1ficos foram realizados com o recurso a um n\u00edvel \u00f3ptico ou a uma \nesta\u00e7\u00e3o total, e os seus dados posteriormente tratados num programa inform\u00e1tico de \ntopografia (Surfer 8)35. \n\nEstes registos foram acompanhados do preenchimento de uma ficha orientada \nespecificamente para os vest\u00edgios tumulares. Nesta ficha foram descritos \npormenorizadamente n\u00e3o somente os tumuli, como foram tidos em conta outros aspectos \nque consider\u00e1mos relevantes, como seja a caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico envolvente \n(vegeta\u00e7\u00e3o e uso do solo actuais, proximidade a linhas de \u00e1gua ou nascentes, rela\u00e7\u00e3o com \nafloramentos rochosos), o tipo de substrato geol\u00f3gico, a implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica e a \nintervisisbilidade com outros monumentos36. \n\nProjecto intitulado \"Megalitismo na \u00e1rea entre os rios Corgo e Tua (Tr\u00e1s-os-Montes)\" - M.A.R.C.T. -\naprovado e financiado pelo Instituto portugu\u00eas de Arqueologia (2002-2004). \nOs levantamentos topogr\u00e1ficos dos monumentos e o seu posterior tratamento inform\u00e1tico foram realizados \npor Pedro Rafael Morais, a quem agradecemos. \nEsta ficha, pela sua extens\u00e3o, n\u00e3o cabe neste trabalho; no entanto os dados mais importantes est\u00e3o na ficha \nde invent\u00e1rio apresentada. \n\n24 \n\n\n\nDe forma a sistematizar os dados recolhidos quer na pesquisa bibliogr\u00e1fica, quer nos \n\ntrabalhos de campo, elaborou-se uma ficha de invent\u00e1rio, cujos par\u00e2metros passamos a \n\ndescrever: \n\na) N.\" Invent\u00e1rio do monumento, ou conjunto de monumentos, atribu\u00eddo de forma \nsequencial, e correspondendo \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o nas respectivas Cartas Militares \n\nde Portugal, esc. 1:25 000; \n\nb) Denomina\u00e7\u00e3o do monumento, fornecida maioritariamente pelos top\u00f3nimos \n\npresentes na cartografia militar; \n\nc) Localiza\u00e7\u00e3o administrativa do monumento (distrito, concelho, freguesia, lugar e \n\ntop\u00f3nimo); \n\nd) Coordenadas geogr\u00e1ficas do monumento (ou ponto central de um n\u00facleo de \nmonumentos) segundo o meridiano internacional, assim como a altitude a que \naquele se encontra; quando este campo aparece em branco significa que n\u00e3o nos \nfoi poss\u00edvel localizar o monumento - provavelmente j\u00e1 destru\u00eddo - mas sobre \ncuja exist\u00eancia n\u00e3o duvidamos, tendo sido localizado nos mapas num local \naproximado, com base nos dados bibliogr\u00e1ficos; \n\ne) Folha da Carta Militar de Portugal na escala 1:25 000 em que se localiza, \nreferindo-se ainda a respectiva edi\u00e7\u00e3o e ano; \n\nf) Acessos ao monumento; \n\ng) Implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica do monumento, segundo determinadas \"categorias\" por \nn\u00f3s definidas e que constam do texto explicativo que se segue; \n\nh) Descri\u00e7\u00e3o do monumento ou dos seus vest\u00edgios, o que obedeceu a uma s\u00e9rie de \ncaracter\u00edsticas pr\u00e9-definidas, incluindo a forma, dimens\u00f5es, altura e composi\u00e7\u00e3o \ndo tumulus, tipologia da estrutura interna e a presen\u00e7a ou n\u00e3o de arte gravada \ne/ou pintada; \n\ni) Observa\u00e7\u00f5es adicionais, como seja a refer\u00eancia a escava\u00e7\u00f5es ou a outro tipo de \ntrabalhos realizados no monumento (restauro ou valoriza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio), ou mesmo \noutros dados que consider\u00e1mos importantes; \n\nj) Esp\u00f3lio proveniente de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas (antigas ou recentes) ou dos \n\ntrabalhos de prospec\u00e7\u00e3o; \n\n25 \n\n\n\nk) Bibliografia; \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica dos monumentos teve em conta \ndiferentes aspectos: configura\u00e7\u00e3o ou forma geral do terreno onde estes se localizam -\ncolina, planalto, vale, espor\u00e3o, etc. - , local de implanta\u00e7\u00e3o mais espec\u00edfico (por exemplo, \ntopo, vertente ou base de colina); sua rela\u00e7\u00e3o com as formas de relevo mais pr\u00f3ximas e \ncom linhas de \u00e1gua, e, sempre que poss\u00edvel, regista-se ainda o tipo de visibilidade a partir \ndo monumento. Esta pode ser ampla, reduzida ou direccionada. \n\nA an\u00e1lise destes aspectos em cada monumento (exceptuando aqueles cuja localiza\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o era certa) permitiu-nos criar 10 \"categorias\" ou \"situa\u00e7\u00f5es\" de implanta\u00e7\u00e3o \ntopogr\u00e1fica, que como veremos, se relacionam ainda de forma estreita, com o substrato \ngeol\u00f3gico espec\u00edfico, uma vez que este condiciona a orografia do terreno onde cria uma \ngrande diversidade de formas. Neste sentido, se na zona a oeste da nossa \u00e1rea de estudo \nnos deparamos com extensas \u00e1reas plan\u00e1lticas, com altitudes entre os 700 e os 800 metros \nou superiores, onde o substrato geol\u00f3gico \u00e9 gran\u00edtico, a este, na zona dos xistos e \nquartzitos, as altitudes baixam e a paisagem apresenta-se mais como uma sucess\u00e3o de \npequenas colinas de topo aplanado e de encostas suaves37. \n\nA cria\u00e7\u00e3o de \"categorias\" de implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica revelou-se, desta forma, \ncomplicada, pois se numa escala alargada as situa\u00e7\u00f5es podem parecer semelhantes, numa \nescala micro-topogr\u00e1fica n\u00e3o existem situa\u00e7\u00f5es id\u00eanticas Para nos ajudar nesta tarefa \nrealiz\u00e1mos os perfis topogr\u00e1ficos de todos os monumentos segundo o eixo que nos pareceu \nmais informativo, agrupando de seguida aqueles que nos pareciam \"obedecer\" a uma s\u00e9rie \nde caracter\u00edsticas similares. Foram criadas ent\u00e3o \"categorias\", representadas por aquele ou \naqueles perfis que nos parece caracterizar melhor cada situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \n\nA an\u00e1lise dos perfis topogr\u00e1ficos conjuntamente com os aspectos referidos \nanteriormente, permitiu-nos criar 10 \"categorias\" de implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica que \ndescrevemos de seguida. \n\n1. No topo aplanado de colinas, topograficamente sobreelevadas relativamente \u00e0s \ncircundantes, de relevo mais ou menos acidentado, dominando visualmente \n\nCf. Cap. 1.2. \n26 \n\n\n\namplas \u00e1reas. Embora o monumento esteja numa posi\u00e7\u00e3o dominante sobre vales \nde rios de corrente permanente, nunca domina visualmente o seu leito e parte dos \n\nvales que lhe s\u00e3o imediatos. Esta \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica das regi\u00f5es dos \n\nxistos/quartzitos. Apresentamos dois exemplos desta situa\u00e7\u00e3o: a mamoa 1 do \n\nAlto do Picoto (Mur\u00e7a) (Fig. 6 e 80), situada num ponto culminante donde \n\ndomina uma alargada paisagem; e a mamoa dos Borralheiros (Mur\u00e7a), que, \n\nembora integrada num territ\u00f3rio mais homog\u00e9neo que o anterior em termos de \n\naltitude, n\u00e3o deixa de se destacar dos relevos circundantes (Fig. 7 e 81). Na \n\nmesma \"categoria\" inserem-se as mamoas 1 e 2 do Cimo das Devesas (Sabrosa) \n\n(Fig. 74) e a mamoa da Sra. dos Montes (Mur\u00e7a) (Fig. 79). \n\n2. Num dos pontos de cota mais elevada de uma extensa \u00e1rea plan\u00e1ltica, \ndominando-a (quase) completamente de modo visual38. Por vezes estes \nmonumentos encontram-se junto a linhas de \u00e1gua de corrente tempor\u00e1ria e, mais \nraramente, em lameiros. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 largamente dominante nas regi\u00f5es \ngran\u00edticas - mais prop\u00edcias tamb\u00e9m a este tipo de orograf\u00eda - , embora tenhamos \nencontrado uma situa\u00e7\u00e3o semelhante na regi\u00e3o dos xistos/quartzitos. Assim, e \nembora, os monumentos implantados em diferentes substratos geol\u00f3gicos (xistos \ne granitos), obede\u00e7am \u00e0 mesma \"l\u00f3gica\" - a de dominar visualmente a \u00e1rea \naplanada em que se inserem - apresentam em termos de implanta\u00e7\u00e3o orogr\u00e1fica \ncertas diferen\u00e7as. Nas \u00e1reas dos granitos as cotas s\u00e3o mais elevadas e a\u00ed as \nencostas s\u00e3o mais suaves , como \u00e9 o caso das mamoas 1, 2 e 4 do Alto das \nMadorras (Alij\u00f3/Mur\u00e7a) (Fig.8 e 78). Na regi\u00e3o dos xistos/quartzitos - mamoas 1 \na 3 da Pedreira (Mirandela) (Fig.9 e 86) - que se integra j\u00e1 na bacia de \nMirandela, a cotas s\u00e3o mais baixas e as vertentes mais acentuadas, porque se trata \ndo Rio Tua. \n\n38 Dentro de uma mesma categoria de implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica podemos encontrar diferentes situa\u00e7\u00f5es, ainda \nque, de um modo geral, as integremos na mesma categoria (neste caso a categoria 2). O conjunto de tumuli \ndo Alto das Madorras \u00e9 ilustrativo desta situa\u00e7\u00e3o: embora todos se localizem numa extensa \u00e1rea plan\u00e1ltica \n- o planalto do Alto das Madorras/Ar\u00e7\u00e3 - dois dos monumentos encontram-se mais perto da encosta este \ndo planalto (mamoas 1 e 7), e um outro implanta-se numa \u00e1rea deprimida e de lameiros (mamoa 6). Estas \n\"variantes\" micro-topogr\u00e1ficas condicionam o tipo de visibilidade que se tem a partir dos diferentes \nmonumentos. No entanto, a cria\u00e7\u00e3o de categorias deste tipo, mais pormenorizadas, revelou-se imposs\u00edvel, \ntendo-se optado pela sua simplifica\u00e7\u00e3o, ainda que conscientes desta variedade dentro de cada categoria de \nimplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica. \n\n27 \n\n\n\nNesta mesma categoria, mas sendo o substrato geol\u00f3gico gran\u00edtico, encontramos \nas mamoas 1 e 2 das Madorras (Fig. 71), a mamoa da Praina das Moutinhas (Fig. \n72), as mamoas 2 e 3 da Seara Velha (Fig. 72), a mamoa da Serra das Cebolas \n(Fig. 71) (todas em Sabrosa), o d\u00f3lmen da Fonte Coberta (Alij\u00f3) (Fig. 77) e as \nmamoas 3, 5, 6,7, 8,9 e 10 do Alto das Madorras (Mur\u00e7a/Alij\u00f3) (Fig. 78). \n\n3. Em pequenas ch\u00e3s que interrompem a pendente suave de uma encosta. Trata-\nse de patamares, pouco extensos, nas vertentes suaves de amplas \u00e1reas plan\u00e1lticas \ngran\u00edticas. Aqui a visibilidade, ainda que condicionada pelo facto de se estar \nnuma vertente, \u00e9 ainda alargada, embora n\u00e3o dominando o planalto da mesma \nforma que a categoria anterior. Trata-se de aqui de um dom\u00ednio parcial, pois o \nmonumentos \"vira-se\" para fora daquele. \u00c9 o caso da mamoa do Cerro de S. \nMartinho (Fig. 10 e 72), das mamoas 1 e 2 do Vale do Salve Jorge, da mamoa 1 \nda Seara Velha (todas em Sabrosa) (Fig. 72) e das antas 3 e 4 da Estante (Alij\u00f3) \n(Fig. 76). \u00c9 de destacar nesta situa\u00e7\u00e3o o caso das mamoas 1 a 6 do Cabe\u00e7o \nCarvalho (Alij\u00f3) que, embora se implantem numa ch\u00e3, dominam completamente \no planalto por se encontrarem a uma cota mais elevada que aquele (Fig. 78). \n\n4. No topo de pequena lomba aplanada na base de montanha. Nesta situa\u00e7\u00e3o \ntemos um \u00fanico exemplo com 2 monumentos: mamoas 1 e 2 do Cabe\u00e7o do Bique \n(Alij\u00f3) (Fig.l 1 e 78), situados junto a linhas de \u00e1gua de corrente tempor\u00e1ria e em \nsubstrato gran\u00edtico, onde dominam visualmente a \u00e1rea aplanada formada pela \nlomba, assim como o vale da ribeira de Peraf\u00edta. \n\n5. Em pequenos espor\u00f5es nas encostas mais acidentadas de colinas de substrato \nxistento ou quartz\u00edtico. Como exemplo apresentamos a mamoa do Cerro do \nCarvalhal (Fig. 12 e 73), incluindo-se ainda nesta situa\u00e7\u00e3o as mamoas 1 e 2 de \nSanta B\u00e1rbara (Fig. 72), a mamoa da Meieira, a mamoa do Picoto (Fig. 73), a \nmamoa do Alto das Roseiras (Fig. 74) (todas em Sabrosa), assim como as \nmamoas 2 e 3 do Alto do Picoto (Mur\u00e7a) (Fig. 80), as mamoas 1 e 2 do \nTremedoiro (Mur\u00e7a/Valpa\u00e7os) e a mamoa do Cabe\u00e7o d' Assedande (Valpa\u00e7os) \n(Fig. 81). Estes monumentos apresentam uma visibilidade relativamente ampla, \nainda que condicionada, pois num dos sentidos as cotas ser\u00e3o sempre mais \nelevadas. \n\n28 \n\n\n\n6. Na vertente/ encosta acentuada de um monte. Em termos de visibilidade \u00e9 \nsemelhante \u00e0 \"categoria\" anterior, embora neste caso se domine uma \u00e1rea \naplanada, sendo o \u00fanico exemplo o das mamoas 1 a 3 das Plainas da Mantelinha \n(Sabrosa) (Fig. 13 e 73), situadas junto a linhas de \u00e1gua de corrente tempor\u00e1ria e \nem substrato xistento. \n\n7. Em pequenas ch\u00e3s definidas entre pontos de cota mais elevada em \u00e1reas \nplan\u00e1lticas. Situam-se junto a linhas de \u00e1gua de corrente tempor\u00e1ria e em \nterrenos gran\u00edticos, apresentando uma visibilidade condicionada em certas \ndirec\u00e7\u00f5es. Nesta situa\u00e7\u00e3o encontram-se as mamoas 1 a 4 do Monte d' Al\u00e9m \n(Fig. 14), a mamoa da Veiga da Cheira (Fig. 75) (todas em Sabrosa) e a mamoa \ndo Alto do Mou\u00e7ao/Agudinhas (Mur\u00e7a) (Fig. 80). \n\n8. No topo aplanado de pequenas colinas de vertentes muito suaves, n\u00e3o \nculminantes, com pontos de cota mais elevada nas proximidades. Tal como na \nsitua\u00e7\u00e3o anterior, a visibilidade apresenta-se condicionada para certas direc\u00e7\u00f5es, \ncomo se pode verificar no exemplo apresentado do d\u00f3lmen de Lila (Valpa\u00e7os) \n(Fig. 15 e 83). \u00c9 igualmente o caso das mamoas 1 a 3 do Castelo, da mamoa \nd'Alagoa (Fig. 81) e da mamoa do Parque das Merendas (Fig. 80) (todas em \nMur\u00e7a), situadas em regi\u00f5es de substrato xistento ou quartz\u00edtico. \n\n9. Num colo aplanado. \u00c9 o caso das mamoas 1 a 4 da Bou\u00e7a (Vila Real) (Fig. 16 e \n70), implantadas numa \u00e1rea aplanada entre montes de cota mais elevada, com \numa visibilidade condicionada nessas direc\u00e7\u00f5es. Encontram-se em terrenos \ngran\u00edticos e junto a linhas de \u00e1gua de corrente tempor\u00e1ria, que, na \u00e9poca das \nchuvas, alagam os terrenos em que aquelas se localizam. \n\n10. Em bacias ou zonas deprimidas e relativamente limitadas ou mesmo \n\"fechadas\" do ponto de vista topogr\u00e1fico e visual, junto a linhas de \u00e1gua de \ncorrente permanente ou tempor\u00e1ria. Esta situa\u00e7\u00e3o encontra-se maioritariamente \nem zonas xistentas, embora uma das situa\u00e7\u00f5es (anta da Arca) se encontre em \nsubstrato gran\u00edtico. S\u00e3o apresentados dois exemplos: a anta da Arca (Mirandela) \n(Fig. 17 e 85), rodeada por pequenos montes e junto ao ribeiro de S. Martinho, \ncujo leito, nas \u00e9pocas de chuva, se expande pela pr\u00f3pria bacia, tornando o terreno \njunto da anta alagadi\u00e7o; as antas 1 a 4 de Vale de Juncal (Fig. 18 e 84), no vale do \nrio Tuela (Mirandela). Na mesma situa\u00e7\u00e3o encontramos ainda as antas 1 a 4 de \n\n29 \n\n\n\nZebras (Valpa\u00e7os) (Fig. 82) e o d\u00f3lmen de Padre Santo (Mirandela), num local \n\ncont\u00edguo \u00e0s de Vale de Juncal (Fig. 84). \n\nDado que a grande maioria dos monumentos n\u00e3o foi alvo de escava\u00e7\u00f5es \narqueol\u00f3gicas recentes, a descri\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios tumulares foi feita com base em \nobserva\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie. Esta foi muitas vezes uma tarefa dif\u00edcil, face ao grau de \ndestrui\u00e7\u00e3o em que alguns se encontram ou \u00e0 densa vegeta\u00e7\u00e3o que por vezes os cobre; \nquando os monumentos j\u00e1 haviam sido destru\u00eddos ou n\u00e3o os pudemos visitar (como \u00e9 o \ncaso das mamoas do concelho de Sabrosa), mas as refer\u00eancias s\u00e3o consideradas de fonte \nsegura, ent\u00e3o a descri\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com base nos dados bibliogr\u00e1ficos. No caso de \nmonumentos que foram alvo de interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas recentes a sua descri\u00e7\u00e3o \u00e9 \nevidentemente mais completa. \n\nNa descri\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios foram tidas em conta as seguintes caracter\u00edsticas: \n\n\u2022 forma do tumulus - depende da rela\u00e7\u00e3o entre as medidas dos di\u00e2metros maior e \nmenor: quando os di\u00e2metros s\u00e3o iguais, a mamoa \u00e9 circular; quando s\u00e3o \ndiferentes, com um dos eixos alongado, a mamoa pode ser subcircular, oval ou \nel\u00edptica, consoante a diferen\u00e7a entre di\u00e2metros seja maior ou menor. Pensamos \nque a forma do tumulus, associada \u00e0 sua altura, poder\u00e1 fornecer ind\u00edcios do tipo \nde estrutura que aquele cobre; assim, tumuli elevados (acima de 1,5 metros de \naltura), de grandes dimens\u00f5es (acima dos 20 metros de di\u00e2metro m\u00e9dio) e de \nformas alongadas em especial no sentido W-E (principalmente ovais e el\u00edpticas), \npoder\u00e3o envolver monumentos megal\u00edticos, muito provavelmente de corredor ou \nvest\u00edbulo, cuja entrada poder\u00e1 corresponder ao eixo maior do tumulus. \n\n\u2022 dimens\u00f5es do tumulus39 - s\u00e3o consideradas pequenas quando o di\u00e2metro \nm\u00e9dio40 \u00e9 inferior a 10 metros; m\u00e9dias quando est\u00e3o entre 10 e 20 metros e \ngrandes quando superiores a 20 metros; estas medidas referem-se, no caso dos \nmonumentos n\u00e3o escavados, \u00e0s dimens\u00f5es actuais, que podem n\u00e3o corresponder \n\u00e0s reais, uma vez que muitos monumentos sofreram arrasamentos nas suas \nmamoas, causados maioritariamente por trabalhos agr\u00edcolas; \n\n39 Na caracteriza\u00e7\u00e3o dos di\u00e2metros e alturas dos tumuli seguimos os par\u00e2metros definidos por Domingos \nCruz (2001: 53), o que permitir\u00e1, posteriormente, compara\u00e7\u00f5es entre os resultados . \n\n40 O di\u00e2metro m\u00e9dio \u00e9 calculado atrav\u00e9s da seguinte f\u00f3rmula: 0 maior + 0 menor / 2. \n30 \n\n\n\n\u2022 altura m\u00e1xima do tumulus - \u00e9 muito baixo quando inferior a 0,50 metros; baixo \nquando situada entre 0,50 e 1 metro; m\u00e9dio se acima de 1 m e at\u00e9 1,50 metros e \nelevado se ultrapassam 1,50 metros. Este valor corresponde \u00e0 altura m\u00e1xima \nactual (e dificilmente a real) da massa tumular ou, quando os esteios se \nencontram \u00e0 vista, ao seu ponto mais alto. Neste caso assumimos como princ\u00edpio \nque a estrutura funer\u00e1ria seria totalmente coberta pelo tumulus; \n\n\u2022 composi\u00e7\u00e3o do tumulus - os elementos que constituem a massa tumular s\u00e3o \nterra, terra e pedras, ou somente pedras (cairn); no caso de o tumulus apresentar \nelementos p\u00e9treos, refere-se o tamanho (pequeno, m\u00e9dio ou grande) e a \nrespectiva mat\u00e9ria-prima; \n\n\u2022 tipologia da estrutura interna - s\u00f3 \u00e9 referida no caso dos monumentos \nescavados, naqueles em que foi poss\u00edvel determinar o tipo de constru\u00e7\u00e3o coberta \npela mamoa ou nos que estas estruturas est\u00e3o vis\u00edveis devido a viola\u00e7\u00f5es. No \ncaso dos monumentos em que n\u00e3o s\u00e3o vis\u00edveis as estruturas funer\u00e1rias, ou em que \no que se v\u00ea n\u00e3o \u00e9 suficiente para definir a sua tipologia, estes s\u00e3o somente \ndefinidos como tumulus, sendo referidos, quando a descoberto, o n\u00famero de \nesteios e a sua mat\u00e9ria-prima; \n\n\u2022 exist\u00eancia de outras estruturas - s\u00f3 p\u00f4de ser aplicada a monumentos \nescavados, refere-se a outro tipo de estruturas funcionais ou rituais, como \ncontraforte, corredor intratumular, \u00e1trio, etc.. \n\n\u2022 vest\u00edgios de arte gravada e/ou pintada nos esteios/tampa do monumento -\nrefere-se \u00e0 exist\u00eancia de pinturas ou gravuras nos esteios (da c\u00e2mara ou das \nestruturas de acesso a esta) ou na laje de cobertura. \n\n2.3. An\u00e1lise dos resultados \n\n2.3.1. Implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, altimetria, geomorfologia, visibilidade e \nvolumetria dos tumuli \n\nEmbora no territ\u00f3rio entre os rios Corgo e Tua tenham sido inventariados 85 \nmonumentos sob tumulus, n\u00e3o nos foi poss\u00edvel registar os mesmos par\u00e2metros descritivos \nem todos eles, o que se deve ao facto de alguns terem sido j\u00e1 destru\u00eddos, como tamb\u00e9m ao \n\n31 \n\n\n\nfacto de n\u00e3o termos podido visitar outros. Neste caso servimo-nos da bibliografia \npublicada para os descrever. \n\nA an\u00e1lise dos dados obtidos, referentes \u00e0 altitude absoluta, substrato geol\u00f3gico, tipo \nde implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, di\u00e2metro, altura e volume dos monumentos (Tabela 1, em \nanexo), permitiu-nos fazer uma s\u00e9rie de observa\u00e7\u00f5es gerais, que passamos a apontar. \n\nNa regi\u00e3o em estudo os monumentos encontram-se a diferentes altitudes, registando-\nse a mais baixa nos 230 m e a mais elevada nos 871 m. Analisando a distribui\u00e7\u00e3o dos \nmonumentos (num total de 81, uma vez que de 4 n\u00e3o sabemos a sua localiza\u00e7\u00e3o correcta) \npelos 4 patamares altim\u00e9tricos definidos na carta Militar de Portugal \u00e0 escala 1:250 000 \n(Fig.4) - &lt;500 m, 500-700 m, 700-900 m e > 900 m - percebemos que a maioria dos \nmonumentos, num total de 59, se encontra no patamar dos 700-900 m, registando-se \nsomente 12 entre os 500-700 m e 10 no patamar abaixo dos 500 m de altitude (Gr\u00e1fico 1). \n\n7 0 \u00ad\n\nm\no\nn\n\nu\nm\n\nen\nto\n\ns \ng\n \n\n\u00e8\n \n\n8\n \n\n8\n 59 \n\n1 \n* 2 0 \u00ad\n\n10 11 C 10 \u2022 \n0 \u00ad ? ? C 10 \u2022 0 \u00ad\n\n<500 500\u00ad700 700\u00adSOO \n\naltitude (metros) \n\nGr\u00e1fico 1 - Distribui\u00e7\u00e3o dos monumentos sob tumulus pelos patamares altim\u00e9tricos \n<500m, 500-700m e 700-900m. \n\nUma avalia\u00e7\u00e3o mais aturada destes dados, distribuindo-os por intervalos de 50 m \n(Gr\u00e1fico 2), permitiu-nos concluir que n\u00e3o se registam monumentos abaixo dos 200 m ou \nacima dos 900 m, nem entre os intervalos dos 300-350,400-500 ou 550-600 m. \n\nDos 10 monumentos localizados no patamar altim\u00e9trico inferior a 500 m, metade \nencontra-se entre os 200-250 m, pertencendo 4 a um mesmo grupo (antas 1 a 4 do Vale do \nJuncal). No patamar dos 500-700, a maioria (8 monumentos) localiza-se no intervalo dos \n600-650 e, de entre os 59 monumentos localizados no patamar dos 700-900 m, 20 \nencontram-se entre os 750 e os 800 m, correspondendo na sua maioria a grupos de dois a \nquatro monumentos. \n\n32 \n\n\n\n200-250 250-300 350-400 500-550 600-650 650-700 700-750 750-800 800-850 850-900 \natitude (metros) \n\nGr\u00e1fico 2 - Distribui\u00e7\u00e3o dos monumentos sob tumulus por intervalos altim\u00e9tricos de 50 m. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos monumentos por unidades estruturais geol\u00f3gicas41 (Fig. 5) \u00e9 \nsuperior nas rochas granit\u00f3ides, onde se registam 44 dos 85 monumentos, implantando-se \n23 dos restantes no Paraut\u00f3ctone, 13 no Aut\u00f3ctone/Sub-aut\u00f3ctone e somente 5 no Al\u00f3ctone \nInferior (Gr\u00e1fico 3). No entanto o que parece ser um grande desequil\u00edbrio entre o tipo de \nsubstrato escolhido para a localiza\u00e7\u00e3o do monumento, n\u00e3o o \u00e9 na verdade, uma vez que \nexcluindo as rochas granit\u00f3ides, as restantes unidades estruturais incluem-se nas \ndenominadas rochas metassedimentares, vulgarmente designadas por xistos42. Assim, \nregista-se um total de 41 monumentos nas zonas xistentas, um valor muito aproximado \ndaquele registado nos granitos (44). \n\n41 Neste campo foi analisada a totalidade dos monumentos inventariados, mesmo aqueles de que somente se \nsabe a que freguesia pertenciam, uma vez que a unidade estrutural nesta \u00e9 somente uma. \n\n42 Cf. Cap. 1.2. \n33 \n\n\n\n50n \n4 5 \u00ad\n\n44 \n\ns\n4 0 \n\n1 35 \n1 30 \n\u00cd 2 5 . \n\n23 \n\n\u00a7 20 \u00ad\nS 15 \u00ad\n\u00b0c I D \u00ad 5 I ? S ' mm. m ? \n\nAl\u00f3ctone Inferior Paraut\u00f3ctone Aut\u00f3ctone/Sub\u00ad\naut\u00f3ctone \n\nunidades estruturais geol\u00f3gicas \n\nRochas granit\u00f3ides \n\nGr\u00e1fico 3 - Distribui\u00e7\u00e3o dos monumentos sob tumulus por unidades estruturais geol\u00f3gicas. \n\nQuanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos 81 monumentos analisados pelas 10 \"categorias\" de \nimplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica43, verif\u00edca-se que 21 se incluem no tipo 2 - num dos pontos de \ncota mais elevada de uma extensa \u00e1rea plan\u00e1ltica, que domina visualmente; 13 no tipo 3 -\npequenas ch\u00e3s que interrompem a pendente suave de uma \u00e1rea plan\u00e1ltica; 11 no tipo 5 -\npequenos espor\u00f5es nas encostas mais acidentadas de colinas -, e 10 monumentos no tipo 10 \n- bacias ou zonas deprimidas e relativamente limitadas ou mesmo \"fechadas\" do ponto de \nvista topogr\u00e1fico e visual, junto a linhas de \u00e1gua de corrente permanente ou tempor\u00e1ria; os \nrestantes 26 monumentos distribuem-se pelas restantes \"categorias\", com um m\u00e1ximo de 6 \nmonumentos e um m\u00ednimo de 2 (Gr\u00e1fico 4). \n\nEsta an\u00e1lise permitiu perceber que o dom\u00ednio visual de um amplo territ\u00f3rio n\u00e3o ser\u00e1 \numa condicionante com um peso t\u00e3o grande como originalmente se poderia pensar, uma \nvez que somente foram registados 5 monumentos no tipo 1, que corresponde a pontos \nculminantes na paisagem, dominando visualmente amplas \u00e1reas. Domina largamente a \n\"categoria\" 2, em que a visibilidade, ainda que ampla, est\u00e1, a nosso ver, direccionada para \numa \u00e1rea espec\u00edfica - o pr\u00f3prio planalto. No entanto, no seu conjunto, as restantes \ncategorias parecem-nos igualmente significativas, apontando antes para uma grande \ndiversidade de situa\u00e7\u00f5es, que haver\u00e1 que tentar entender. \n\n43 Excluem-se os 4 de que n\u00e3o sabemos a localiza\u00e7\u00e3o certa, tendo sido analisados 81 monumentos, tal como \npara a an\u00e1lise da sua distribui\u00e7\u00e3o por patamares altim\u00e9tricos. \n\n34 \n\n\n\ncategorias de implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica \n\nGr\u00e1fico 4 - Distribui\u00e7\u00e3o dos monumentos sob tumulus por categorias de implanta\u00e7\u00e3o \ntopogr\u00e1fica. \n\nForam ainda analisadas as dimens\u00f5es dos monumentos: di\u00e2metro m\u00e9dio, altura \nm\u00e1xima44 e volume. Este \u00faltimo foi calculado segundo a f\u00f3rmula de c\u00e1lculo do volume da \ncalote de esfera : V= 71 (3 x r2 + h2 ) / 6 (r = raio m\u00e9dio do tumulus, que dada a desigualdade \ndas dimens\u00f5es diametrais observadas \u00e9 obtido atrav\u00e9s do c\u00e1lculo: 0 maior + 0 menor / 4; h \n= altura m\u00e1xima). \n\nDos 58 monumentos nos quais foi poss\u00edvel saber o di\u00e2metro m\u00e9dio, 36 (62,1%) s\u00e3o \nde m\u00e9dias dimens\u00f5es (entre 10-20 m), 13 (22,4%) s\u00e3o grandes (>20 m) e 9 (15,5%) s\u00e3o \npequenos (&lt;10 m) (Gr\u00e1fico 5), sendo o di\u00e2metro m\u00ednimo registado de 5 m e o m\u00e1ximo de \n35 m. \n\n<10 10-20 \n(pequeno) (m\u00e9dio) \n\ndi\u00e2metros (metros) \n\n>20 (grande) \n\nGr\u00e1fico 5 - Distribui\u00e7\u00e3o dos monumentos sob tumulus por \"classes\" de di\u00e2metros: pequeno \n(<10m), m\u00e9dio (10-20m) e grande (>20m). \n\n44 Somente temos os dados referentes ao di\u00e2metro m\u00e9dio e \u00e0 altura m\u00e1xima para 58 dos monumentos, o que \nse deve ao facto de alguns monumentos terem sido j\u00e1 destru\u00eddos, n\u00e3o sendo este par\u00e2metro referido na \nbibliografia. \n\n35 \n\n\n\nSe atendermos \u00e0 sua distribui\u00e7\u00e3o por intervalos de 5 metros (Gr\u00e1fico 6), os \nmonumentos de m\u00e9dias dimens\u00f5es encontram-se na maioria entre os 15-20 m (21 \nmonumentos, o que equivale a 36,2% ) e os grandes entre 20-25 m (11 monumentos -\n19%). Somente encontramos um caso com di\u00e2metro entre 25-30 m e um outro entre 30-35 \nm (mamoas 2 e 3 do Alto das Madorras, respectivamente), correspondendo cada um a \n1,7% do total. Refira-se ainda que os 9 monumentos de pequenas dimens\u00f5es (15,5%) \napresentam di\u00e2metros n\u00e3o inferiores a 5 m. \n\n25 \u00ad, \n21 \n\n20 ? \ni 15 ? \n| 1 5 \u00ad g * w ? \n3 \nS \nS 10 \nat \n\nf) \u00ad\n\n9 \n\n1 1 h 1 1 \n<10 10\u00ad15 15\u00ad20 20\u00ad25 25\u00ad30 30\u00ad35 \n\ndi\u00e2metros (metros) \n\nGr\u00e1fico 6 - Distribui\u00e7\u00e3o dos monumentos sob tumulus por di\u00e2metros com intervalos de 5 \nmetros. \n\nA maioria dos monumentos sob tumulus registados s\u00e3o baixos, com uma altura \nm\u00e1xima entre os 0,50 e l m (25 monumentos - 43,1%), embora 21 (36,2%) sejam tumulus \nelevados (>1,5 m). Destes, 4 (6,8%) apresentam mais de 2 m de altura e 2 (3,4%) mais de 3 \nm. Com menor representa\u00e7\u00e3o temos os monumentos m\u00e9dios (10 monumentos - 17,2%) e \nsomente 2 (3,4%) dos 58 monumentos apresentam uma altura inferior a 0,50 m (muito \nbaixos) (Gr\u00e1fico 7). As alturas dos monumentos variam entre os 0,30 m (Mamoa 2 da \nPedreira) e os 3,5 m (mamoa 3 do Alto das Madorras). \n\n36 \n\n\n\n30-, \n25 \n\n2 5 - _____ \nH \n0 ?I 21 \n1 2 0 \u00ad ?I ?_? g | m \nI 15 J H li E 10 H \n\u00ab 1 0 -\n\no \n\nc 5 -\n\nn -\n\n2 11 1 \n<0,50 0,50-1 1-1,50 >1,50 \n(muito baixo) (baixo) (M\u00e9dio) \n\naltura (metros) \n(elevado) \n\nGr\u00e1fico 7 - Distribui\u00e7\u00e3o dos monumentos sob tumulus por \"classes\" de altura m\u00e1xima: \nmuito baixo (<,50m), baixo (0,50-lm), m\u00e9dio (l-l,50m) e elevados (>l,50m). \n\nEm 55 monumentos para os quais foi poss\u00edvel calcular o volume (o que corresponde \na 64,7%), 15 (27,3%) t\u00eam volumes entre 100 e 150 m3, 12 (21,8%) entre 50-100 m3, 11 \n(20%) entre 10-50 m3 e 150-200 m3 e 3 (5,5%) entre 200-250 m3. Excepcionais s\u00e3o os que \napresentam um volume inferior a 10 m3 e entre 350-400 m3 e 450-500 m3 , tendo sido \nregistado somente um caso (1,8%) em cada (Gr\u00e1fico 8). O volume mais baixo \u00e9 de 9,9 m3 \n\n(mamoa da Veiga da Cheira) e o mais alto de 487,5 m3 (mamoa 3 do Alto das Madorras). \n\n10-50 50-100 100-150 150-200 200-250 350-400 450-500 \nvolume (m3) \n\nGr\u00e1fico 8 - Distribui\u00e7\u00e3o dos monumentos sob tumulus por volumes (intervalos de 50 m3). \n\n2.3.2. As estruturas megal\u00edticas e suas rela\u00e7\u00f5es com os respectivos \ntumuli \n\nNa regi\u00e3o em entre o Corgo e o Tua, somente 6 monumentos foram alvo de \nescava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas recentes - mamoa 1 de Madorras (Sabrosa), d\u00f3lmen da Fonte \nCoberta (Alij\u00f3), mamoa 1 do Castelo (Mur\u00e7a), mamoa d'Alagoa (Mur\u00e7a), anta da Arca \n(Mirandela) e mamoa 1 da Pedreira (Mirandela) - , sendo somente poss\u00edvel saber com \n\n37 \n\n\n\nseguran\u00e7a a tipologia da estrutura interna destes. Exceptuando a mamoa 1 da Pedreira \n(Fig. 19), para a qual M. J. Sanches coloca as hip\u00f3tese de se tratar de uma estrutura ovalada \nem pedra seca marcada lateralmente por um esteio fincado na ou, em alternativa, de esta \nestrutura escorar uma pequena c\u00e2mara megal\u00edtica entretanto destru\u00edda (Figueiral e Sanches, \n1998-1999: 83), os restantes s\u00e3o monumentos providos de corredor - mamoa 1 de \nMadorras (Fig.20), mamoa d'Alagoa (Fig.21) e anta da Arca (Fig.22) - ou vest\u00edbulo -\nd\u00f3lmen da Fonte Coberta (Fig.23) e mamoa 1 do Castelo (Fig.24). \n\nDos restantes monumentos inventariados, dois - antas 3 e 4 da Estante (Alij\u00f3) -\napresentam parte da sua estrutura interna vis\u00edvel (devido a viola\u00e7\u00f5es ou escava\u00e7\u00f5es \nantigas), o que permite avan\u00e7ar com uma hip\u00f3tese de tipologia. A anta 3 apresenta um \ntumulus de altura m\u00e9dia (com cerca de 1,34 m), de forma circular e de m\u00e9dias dimens\u00f5es \n(cerca de 12 m de di\u00e2metro m\u00e9dio), e conserva 5 esteios da c\u00e2mara, de forma poligonal, \nque pensamos seria fechada, configurando-se provavelmente como um d\u00f3lmen simples \n(Fig.25 e Est. 17). A anta 4, de tumulus baixo (c. de 0,76 m) e de pequenas dimens\u00f5es (c. 6 \nm de di\u00e2metro m\u00e9dio), apresenta ainda 3 pequenos esteios que parecem formar uma \npequena c\u00e2mara ou cista de planta poligonal (Fig.26 e Est. 18). Segundo as refer\u00eancias \nbibliogr\u00e1ficas este monumento ter\u00e1 fornecido, entre outros materiais, um vaso \ntroncoc\u00f3nico de fundo plano com asa (F\u00e1bregas Valcarce, 1991: 369), podendo ter sido \nconstru\u00eddo j\u00e1 na Idade do Bronze. \n\nAlguns monumentos apresentam lajes/esteios que poder\u00e3o fazer parte da estrutura \ninterna. No entanto, devido a viola\u00e7\u00f5es ou destrui\u00e7\u00f5es, n\u00e3o nos \u00e9 poss\u00edvel perceber a sua \ntipologia. \u00c9 o caso, por exemplo, da mamoa 1 do Alto das Madorras (Mur\u00e7a), que \napresenta, encaixados no tumulus, 4 alinhamentos de blocos gran\u00edticos, que formam uma \nplanta rectangular (Fig.27, Est. 1 e 2). Colocamos duas hip\u00f3teses interpretativas para esta \nestrutura: ou esta pertence ao monumento, o que o tornaria bastante original; ou, por outro \nlado, podemos estar perante o que resta de um edif\u00edcio agr\u00edcola constru\u00eddo sobre a mamoa, \ncomo parece apontar a exist\u00eancia de uma quebra no alinhamento sul, formando como que \numa \"entrada\". \n\nA mamoa 8 do Alto das Madorras, apesar de apresentar 6 esteios conservados, estes \nencontram-se bastante deslocados da sua posi\u00e7\u00e3o original, o que n\u00e3o permite ter qualquer \nideia sobre a forma da planta (Fig.29 e Est. 11). \n\n38 \n\n\n\nA mamoa 1 do cabe\u00e7o do Bique (Alij\u00f3) conserva 4 esteios de granito, que pela sua \n\ndisposi\u00e7\u00e3o, colocam a hip\u00f3tese de este se tratar de um d\u00f3lmen simples (Est. 14). \n\nEmbora nenhum dos restantes monumentos nos forne\u00e7a indica\u00e7\u00f5es claras do tipo de \nestrutura interna que possui, pensamos n\u00e3o ser de todo incorrecto assumir que grandes \ntumuli conter\u00e3o no seu interior estruturas dolm\u00e9nicas. Se, como j\u00e1 referimos anteriormente, \nanalisarmos ainda a forma do tumulus e a orienta\u00e7\u00e3o do seu eixo maior, poderemos \navan\u00e7ar com a hip\u00f3tese de estarmos perante monumentos providos de estruturas de acesso, \nsejam por corredor ortost\u00e1tico ou por vest\u00edbulo. Para perceber melhor os contornos desta \nhip\u00f3tese, analis\u00e1mos as dimens\u00f5es e a forma dos monumento j\u00e1 escavados na regi\u00e3o. \nVerific\u00e1mos que os monumentos de corredor e vest\u00edbulo s\u00e3o todos monumentos m\u00e9dios ou \nelevados e de m\u00e9dia ou grande dimens\u00e3o, apresentando uma forma alongada no sentido W-\n-E. Neste sentido, pensamos que monumentos como as mamoas 2 (Est. 3 e 4), 3 (Est. 5), 5 \n(Fig.31 e 32, Est.7) e 7 (Fig.34 e 35, Est. 9 e 10) do Alto das Madorras e a mamoa do \nParque das Merendas poder\u00e3o ser monumentos de corredor ou de vest\u00edbulo. \n\nNa mesma linha de racioc\u00ednio, pensamos que, em princ\u00edpio, tumuli pequenos e \n\nbaixos corresponder\u00e3o a estruturas internas pequenas. \n\nA composi\u00e7\u00e3o do tumulus, nomeadamente a mat\u00e9ria-prima usada na coura\u00e7a do \nmonumento, poder\u00e1 ajudar, se n\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o da estrutura interna, no estabelecimento de \ncronologias, ainda que latas. \u00c9 o caso de 3 das mamoas do Cabe\u00e7o Carvalho (mamoas 3, 4 \ne 5), com di\u00e2metros entre os 7-11 m e alturas entre 0,50 e 0,92 m, que apresentam uma \ncoura\u00e7a constru\u00edda totalmente em blocos de quartzo, o que lhes permite destacarem-se no \nterreno, uma vez que n\u00e3o se tratam de grandes monumentos. Pens\u00e1mos que este grupo, \nimplantado numa pequena ch\u00e3 que domina o planalto do Alto das Madorras (categoria 3 de \nimplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica), onde se localiza uma necr\u00f3pole de monumentos possivelmente \nmegal\u00edticos e atribu\u00eddos ao Neol\u00edtico, poder\u00e1 ter uma cronologia dentro da Idade do \nBronze, como parecem apontar os dados obtidos noutras regi\u00f5es, particularmente na Beira \nAlta (Cruz, 2001: 66). \n\nReunindo os dados sobre as dimens\u00f5es e estrutura interna dos monumentos \nobtivemos os seguintes resultados: \n\nDos 55 monumentos, 12 (21,8%) apresentam um volume inferior a 50 m3. S\u00e3o \nmaioritariamente monumentos de pequenas dimens\u00f5es, com um di\u00e2metro m\u00e9dio entre os 5 \ne os 10 m, e embora 3 sejam de m\u00e9dias dimens\u00f5es os seus di\u00e2metros n\u00e3o ultrapassam os 11 \n\n39 \n\n\n\nm; apresentam quase todos tumulus baixos, exceptuando-se um com uma altura superior a \n\n1,5 m (elevado). \n\nSomente se conhece a estrutura interna de um destes monumentos, embora n\u00e3o tenha \n\nsido alvo de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas. Trata-se da anta 4 da Estante (Alij\u00f3), que pensamos \n\nque poder\u00e1 corresponder a uma cista ou a uma pequena c\u00e2mara de planta poligonal. \n\nEmbora dos restantes monumentos com volume inferior a 50 m3 n\u00e3o se conhe\u00e7a a estrutura \n\nsepulcral, 3 deles (mamoas 3,4 e 5 do Cabe\u00e7o Carvalho, Alij\u00f3), poder\u00e3o integrar-se, como \n\nj\u00e1 vimos, na Idade do Bronze. \n\nCom volumes entre 50 e 100 m3 temos 12 monumentos (21,8%), todos eles de m\u00e9dia \ndimens\u00e3o, 10 com di\u00e2metros entre os 10-15 m e 2 ligeiramente superiores. Analisando a \nsua altura, 6 s\u00e3o m\u00e9dios, 4 baixos, 1 muito baixo (provavelmente devido a trabalhos \nagr\u00edcolas) e outro elevado. Somente em dois se conhece a estrutura interna, sendo um deles \num d\u00f3lmen de corredor (mamoa d'Alagoa, Mur\u00e7a) e o outro um d\u00f3lmen simples (anta 3 da \nEstante, Alij\u00f3), ambos tumulus m\u00e9dios e de m\u00e9dia dimens\u00e3o. O \u00fanico tumulus elevado (c. \n1,60 m) pode igualmente ser um d\u00f3lmen simples (mamoa 1 do Cabe\u00e7o do Bique, Alij\u00f3). \n\nA maioria dos monumentos (15 - 27,3%) apresenta um volume entre 100 e 150 m . \nTodos estes s\u00e3o de m\u00e9dia dimens\u00e3o, com di\u00e2metros entre os 15-20 m, sendo 7 baixos, 3 \nm\u00e9dios e 5 elevados (um deles com uma altura superior a 2,5 m). Pelas suas dimens\u00f5es e \nforma, dois deles poder\u00e3o conter estruturas de acesso: mamoa 5 do Alto das Madorras \n(Alij\u00f3) e mamoa do Parque das Merendas (Mur\u00e7a). \n\nDos 11 monumentos com volume entre 150-200 m3 (20%), somente 3 s\u00e3o de m\u00e9dias \ndimens\u00f5es (com um di\u00e2metro de 20 m), apresentando os restantes di\u00e2metros medidas entre \nos 20,5 e os 22 m; s\u00e3o maioritariamente tumulus elevados (1 \u00e9 baixo e 1 m\u00e9dio4 ). Dos \nmonumentos de que se conhece a estrutura interna, um \u00e9 de corredor (anta da Arca) e outro \nde vest\u00edbulo (mamoa do Castelo); um terceiro poder\u00e1 conter uma estrutura interna \nsemelhante a estes - mamoa 7 do Alto das Madorras. \n\nAmbos fazem parte do grupo da Bou\u00e7a (Vila Real), sendo as suas medidas aproximadas, uma vez que \nquando os regist\u00e1mos estes estavam cobertos de giestas, o que dificultou esta tarefa. \n\n40 \n\n\n\nEntre os 200-250 m temos somente 3 monumentos (5,5%), todos de grandes \ndimens\u00f5es, 2 elevados e 1 baixo46. Um deles - mamoa 1 de Madorras (Sabrosa) - \u00e9 um \nd\u00f3lmen de corredor. \n\nCom volumes superiores a 350 m3 (358,1 e 487,5 m3, respectivamente) encontramos \n2 monumentos: mamoas 2 e 3 do Alto das Madorras, ambos de grandes dimens\u00f5es e \nelevados, podendo ser dolmens de corredor ou de vest\u00edbulo. \n\n2.3.3. Iconografia gravada e pintada \n\nEm 7 monumentos foram identificados vest\u00edgios de arte rupestre: mamoa 1 de \nMadorras (Sabrosa) (Fig.42), anta 3 da Estante (Alij\u00f3), d\u00f3lmen da Fonte Coberta (Alij\u00f3) \n(Fig.41), mamoas 4 e 7 do Alto das Madorras (Mur\u00e7a) (Figs. 45 e 46), mamoa 1 do Castelo \n(Mur\u00e7a) (Fig.43) e anta da Arca (Mirandela) (Fig.44). Embora predominem as gravuras, \nem dois destes monumentos detectaram-se igualmente vest\u00edgios de pintura, nomeadamente \nna mamoa 1 de Madorras e d\u00f3lmen da Fonte Coberta. Como veremos, domina a tem\u00e1tica \nesquem\u00e1tica. \n\nA maioria dos vest\u00edgios localizam-se nos esteios da c\u00e2mara, incluindo 4 em que estes \nse registam na laje de cabeceira. \u00c9 o caso da mamoa 1 de Madorras, do d\u00f3lmen da Fonte \nCoberta47, da anta da Arca e da mamoa 1 do Castelo. Ref\u00edra-se que no caso deste \u00faltimo, os \nmotivos se encontram gravados na superf\u00edcie externa daquela laje. Em dois casos os \nmotivos gravados localizam-se na laje de cobertura (d\u00f3lmen da Fonte Coberta e anta 3 da \nEstante) e num outro numa das lajes do vest\u00edbulo (mamoa 1 do Castelo). \n\nNa gravura temos: \n\n\u2022 covinhas simples dispersas ou mais agrupadas - na poss\u00edvel tampa da anta 3 da \nEstante (um conjunto de 11); no esteio 3 (poss\u00edvel laje de cabeceira) da anta da \nArca (Fig.44); no esteio 8 e na laje de cobertura do d\u00f3lmen da Fonte Coberta \n(Fig. 41-3); num poss\u00edvel fragmento de esteio da mamoa 1 do Castelo (s\u00f3 uma \ncovinha, mas neste caso poderia juntar-se eventualmente a outros motivos); \n\nEste monumento integra-se tamb\u00e9m no grupo da Bou\u00e7a (Cf. nota 9). \nSegundo informa\u00e7\u00e3o pessoal de M. J. Sanches outros esteios apresentam gravuras, nomeadamente o esteio \n5 (laje de cabeceira) e o esteio 6. \n\n41 \n\n\n\n\u2022 covinhas ligadas por sulcos - esteio 3 da anta da Arca; esteio 8 do d\u00f3lmen da \nFonte Coberta (embora neste caso s\u00f3 se ligue a uma covinha) (Fig. 41-3); \n\n\u2022 sulcos de aspecto rectil\u00edneo, relativamente curtos - esteio 7 do d\u00f3lmen da Fonte \nCoberta (sulco sinuoso) (Fig. 41-2); esteio 7 da mamoa 1 de Madorras (formando \num \"V\") (Fig. 42-3); \n\n\u2022 c\u00edrculos simples - esteios 5 (8 c\u00edrculos, dois dos quais ligados entre si), 6 (1 \nc\u00edrculo) e 8 (laje de cabeceira - 2 c\u00edrculos n\u00e3o muito regulares, ligados entre si) \nda mamoa 1 de Madorras (Fig.42-1, 2 e 4); esteio 1 da mamoa 1 do Castelo; \nesteio 3 da anta da Arca (c\u00edrculo interrompido e uma cadeia de pequenas figuras \nsubcirculares); \n\n\u2022 cruciforme - esteio 7 da mamoa 1 de Madorras, com ap\u00eandices curvos na \nextremidade superior, que segundo os autores, se parecem relacionar com 3 \nc\u00edrculos (Gon\u00e7alves e Cruz, 1994: 217-218) (Fig. 42-3); \n\n\u2022 \"b\u00e1culo\" - esteio 3 da anta da Arca; \n\n\u2022 linhas curvas fazendo meandros mais ou menos complexos - esteios 2, 3 e 4 da \nmamoa 7 do Alto das Madorras (Fig. 46); esteio 7 da mamoa 1 de Madorras \n(Fig.42-3); \n\n\u2022 \"composi\u00e7\u00f5es\" abstractas \u00e0 base de linhas ou sulcos rectos, que juntam tamb\u00e9m \nfiguras geom\u00e9tricas - traseira do esteio 5 da mamoa 1 do Castelo (Fig.43-3); laje \nde cabeceira do d\u00f3lmen da Fonte Coberta; \n\n\u2022 esteios \"antropomorfizados\"- esteio da mamoa 4 do Alto das Madorras (Fig.45) \ne esteio 4 da mamoa 1 do Castelo (Fig.43-2); \n\nNa pintura temos: \n\n\u2022 linhas - esteio 4 do d\u00f3lmen da fonte coberta (pintadas a vermelho) (Fig.41-1); \nesteio 7 da mamoa 1 de Madorras (pintadas a preto) (Fig.42-3); \n\n\u2022 \"composi\u00e7\u00f5es\" geom\u00e9tricas ou mais abstractas - esteio 7 da mamoa 1 de \nMadorras (pintadas a preto), com base em rect\u00e2ngulos (Fig. 42-3); \n\n\u2022 \"composi\u00e7\u00f5es\" que n\u00e3o usam figuras geom\u00e9tricas - esteio 4 do d\u00f3lmen da Fonte \nCoberta (pintadas a vermelho) (Fig.41-1); \n\n42 \n\n\n\nCom a excep\u00e7\u00e3o da anta 3 da Estante - possivelmente um d\u00f3lmen simples - e das \nmamoas 4 e 7 do Alto das Madorras, de estrutura interna indeterminada (embora pensemos \nque a mamoa 7 se trata de um d\u00f3lmen de corredor), os restantes monumentos s\u00e3o de \ncorredor ou vest\u00edbulo. \n\nEmbora j\u00e1 fora dos limites da nossa \u00e1rea de estudo, mas ainda em Tr\u00e1s-os-Montes, \nconhecem-se outros 3 monumentos com vest\u00edgios de arte rupestre: anta de Caravelas \n(Mirandela), que apresenta na face interior da laje de cabeceira dois grupos de covinhas \n(Sanches e Santos, 1989), o d\u00f3lmen de Vilarinho da Castanheira (com vest\u00edgios d\u00e8 pintura \na vermelho na parte superior da laje de cabeceira, interpretada como a representa\u00e7\u00e3o de \numa pele esticada de animal ou de uma figura antropom\u00f3rfica)48 e o d\u00f3lmen de Zedes \n(tamb\u00e9m com pinturas a vermelho, neste caso serpentiformes, al\u00e9m de covinhas e sulcos \ngravados na laje de cabeceira), ambos em Carrazeda de Ansi\u00e3es; os dois primeiros s\u00e3o \nd\u00f3lmens de corredor e o \u00faltimo um d\u00f3lmen de vest\u00edbulo. \n\nAssim, e \u00e0 luz dos dados actuais, seguimos D. Cruz (1982: 85) quando diz que a \ndenominada \"arte megal\u00edtica\" ocorre sobretudo em monumentos providos de corredor de \nacesso ou vest\u00edbulo, monumentos que pelas suas grandes dimens\u00f5es se destacam j\u00e1 na \npaisagem, aos quais foi acrescentado ainda um factor de valoriza\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. \n\nEmbora de contexto arqueol\u00f3gico desconhecido, apareceram na regi\u00e3o tr\u00eas lajes \ncom gravuras - as lajes 1 e 2 de Vale de Juncal e a pedra do Castelo (Fig.48) - , todas \nprovenientes de locais onde s\u00e3o conhecidos monumentos sob tumulus. As lajes de Vale do \nJuncal, de que s\u00f3 mostramos a laje 1, mais complexa (Fig. 47) ter\u00e3o vindo do s\u00edtio do \n\"Padre Santo\" ou de \"Antas\" na margem esquerda do rio Tuela, onde se localiza o d\u00f3lmen \nde Padre Santo e as antas 1 a 4 de vale do Juncal. \u00c9 assim poss\u00edvel que estas lajes fossem \nesteios de um d\u00f3lmen desse local (Sanches, 1994b). A pedra do Castelo ter\u00e1 vindo das \nproximidades desta aldeia, onde s\u00e3o conhecidos actualmente 8 monumentos, pelo que \ntamb\u00e9m se coloca a hip\u00f3tese de esta se integrar num d\u00f3lmen, embora provavelmente n\u00e3o \ncomo esteio. Em termos de iconografia gravada apresentam motivos esquem\u00e1ticos, tal \ncomo os presentes nos d\u00f3lmens da regi\u00e3o. Na laje 1 de Vale de Juncal identificaram-se \ndezenas de covinhas, dois \"arboriformes\" e ainda uma figura interpretada como uma \nrepresenta\u00e7\u00e3o antropom\u00f3rfica em fi grego ou como um arco e motivos constitu\u00eddos por \n\nTwohing, 1981: 149. \n43 \n\n\n\nalinhamentos de pontos . Na laje 2 s\u00f3 se identificaram covinhas. Na pedra do Castelo \nidentificaram-se covinhas e sulcos (Sanches e Silva, 2000). \n\n2.4. Curta reflex\u00e3o sobre os dados expostos \n\nA an\u00e1lise dos dados que expusemos nas p\u00e1ginas precedentes permite-nos fazer j\u00e1 as \n\nseguintes observa\u00e7\u00f5es, ainda que gerais: \n\n- Verifica-se uma clara prefer\u00eancia pela implanta\u00e7\u00e3o de monumentos sob tumulus \nno patamar altim\u00e9trico dos 700-900 m, no qual se inserem 72,8% dos \n\nmonumentos. \n\n- A percentagem de monumentos localizados em substrato gran\u00edtico e em rochas \nmetassedimentares \u00e9 muito pr\u00f3xima - 51,8% e 48,2% respectivamente - , o que \ncoloca de lado a hip\u00f3tese de exist\u00eancia de algum tipo de restri\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o \ndos monumentos relativa a um determinado substrato geol\u00f3gico. Ao analisarmos \na mat\u00e9ria-prima utilizada nas estruturas internas dos monumentos - nos casos em \nque esta \u00e9 vis\u00edvel - , verific\u00e1mos que \u00e9 sempre utilizada aquela do respectivo \nsubstrato geol\u00f3gico. Estas ideias v\u00e3o de encontro \u00e0 opini\u00e3o defendida por \ndiversos autores, de que o substrato geol\u00f3gico n\u00e3o \u00e9 determinante na distribui\u00e7\u00e3o \ndos monumentos (Vazquez Varela et alli, 1987: 99; Rodriguez Casal et alli, \n1998: 102; Eguileta Franco, 1999: 189). \n\n- O tipo de implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica dominante \u00e9 o da categoria 2 - que \ncorresponde a pontos de cota mais elevada de uma extensa \u00e1rea plan\u00e1ltica, \nmaioritariamente gran\u00edtica, que domina visualmente - , seguido pelo da categoria \n3, que se refere a pequenas ch\u00e3s na pendente suave dessas mesmas \u00e1reas \nplan\u00e1lticas gran\u00edticas. Com menor representa\u00e7\u00e3o, mas ainda destacando-se das \nrestantes pela positiva, apresentam-se as categorias 5 - pequenos espor\u00f5es - e 10. \nEsta engloba os monumentos que se situam em bacias ou zonas deprimidas e \nrelativamente limitadas ou mesmo \"fechadas\" do ponto de vista topogr\u00e1fico e \nvisual, junto a linhas de \u00e1gua de corrente permanente ou tempor\u00e1ria, e regista-se \nmaioritariamente nas zonas xistentas. \n\n'Referimos somente os motivos gravados pela t\u00e9cnica 1, considerada a mais antiga, tendo sido gravados \nposteriormente a estes outros, como uma alabarda, e regravados alguns dos j\u00e1 existentes (Saches, 1994b: \n441). \n\n44 \n\n\n\nA an\u00e1lise destes dados levanta-nos a quest\u00e3o da visibilidade do monumento: na \ncategoria em que se registam mais casos - categoria 2 - os monumentos s\u00e3o \nvis\u00edveis dentro dessa \u00e1rea elevada e aplanada; no seu primeiro e \u00fanico horizonte \ndominam \u00e1reas circulares visualmente \"fechadas\", delimitadas por divis\u00f3rias \ntopogr\u00e1ficas mais baixas - tal como apontaram C. Boado e V. Vazquez (1998: \n74) - , e para l\u00e1 das quais o que v\u00ea \u00e9 a linha do horizonte. \n\nSe a esta constata\u00e7\u00e3o juntarmos o facto de somente 5 dos 81 monumentos se \nimplantarem em pontos culminantes, dominando visualmente amplas \u00e1reas \n(categoria 1), somos levados a questionar a ideia corrente de uma visibilidade, \nmuito alargada e dominante, como caracter\u00edstica marcante dos tumuli neol\u00edticos. \n\n- Por fim, e quanto \u00e0 volumetria dos tumuli, esta parece ser proporcional \u00e0s \nestruturas que aqueles integram. Assim, volumes menores parecem conter \nestruturas mais pequenas e vice-versa. No entanto n\u00e3o queremos com isto dizer \nque os monumentos com maior volume sejam necessariamente de corredor ou \nvest\u00edbulo (mais antigos) e os de menor volume correspondam a cistas (mais \ntardias), pois, como vimos, tumuli com volume aproximado podem conter \nestruturas internas diferentes. Aqui devemos relembrar que estamos a trabalhar \nsobre as dimens\u00f5es actuais, que podem n\u00e3o corresponder \u00e0s reais ou primitivas \ndos monumentos. \n\nEmbora estes dados nos forne\u00e7am uma primeira ideia sobre a distribui\u00e7\u00e3o dos \nmonumentos na regi\u00e3o, o nosso objectivo era o de perceber se haveria algum tipo de \nrela\u00e7\u00e3o entre os monumentos e o meio f\u00edsico em que se implantam, nomeadamente ao \nn\u00edvel da altitude, substrato geol\u00f3gico e tipo de implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, \u00e0 semelhan\u00e7a do \nque j\u00e1 fizeram outros autores para outras regi\u00f5es: Rodriguez Casal, G\u00f3mez Nistral e \nRomani Farifia para as terras de Sarria / O Inicio - Lugo (1998), Eguiletta Franco na Baixa \nLimia galega (1999), Domingos Cruz para o Alto Paiva (2001), entre outros. \n\nT\u00ednhamos conclu\u00eddo anteriormente que a maioria dos monumentos desta regi\u00e3o se \nencontram entre os 700 e os 900 metros de altitude; mas que tipo de monumentos? \n\nA maioria dos monumentos identificados neste patamar altim\u00e9trico s\u00e3o de m\u00e9dias e \ngrandes dimens\u00f5es, com volumes acima dos 100 m3, tendo-se aqui registado monumentos \nde corredor, de vest\u00edbulo e tamb\u00e9m d\u00f3lmen simples. No entanto, n\u00e3o podemos estabelecer \numa rela\u00e7\u00e3o clara entre altitudes elevadas/monumentos de grandes dimens\u00f5es, uma vez \n\n45 \n\n\n\nque neste patamar tamb\u00e9m foram identificados tumuli mais pequenos, com volumes iguais \nou inferiores a 100 m3, um deles contendo uma cista ou pequena c\u00e2mara poligonal (anta 4 \nda Estante, Alij\u00f3). \n\nNo patamar inferior a 500 metros, s\u00f3 se identificaram 10 monumentos. Um \u00e9 um \nd\u00f3lmen de corredor (anta da Arca) e o outro seria uma pequena c\u00e2mara megal\u00edtica ou uma \nestrutura ovalada em pedra seca (mamoa 1 da Pedreira). Nos restantes n\u00e3o se conhece a \nestrutura interna (embora para a Antinha as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas apontem para um \nd\u00f3lmen de vest\u00edbulo), nem foi poss\u00edvel determinar as suas dimens\u00f5es pelo facto de estarem \nmuito destru\u00eddos. \n\nEntre os 500 e os 700 m de altitude encontramos monumentos com volumes entre \npouco mais de 40 m e 150 m , todos com di\u00e2metros m\u00e9dios, mas com alturas desde o \nmuito baixo ao elevado, o que pode indicar estruturas internas variadas. \n\nAssim, em termos de altitude, somente parece claro que este \u00e9 o patamar onde se \nlocaliza o maior n\u00famero (e eventualmente uma maior diversidade) de monumentos, uma \nvez que aqui encontramos tumuli de dimens\u00f5es e alturas variadas, contendo estruturas \ninternas diversas e que podem abarcar uma extensa cronologia. \n\nNo entanto, se analisarmos os monumentos em termos de \"dispers\u00e3o\" na regi\u00e3o bem \ncomo na rela\u00e7\u00e3o com outros monumentos, encontramos tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es: monumentos \nisolados, \"n\u00facleos\" de monumentos - o que implica somente a proximidade espacial - , e \n\"conjuntos\" de monumentos, entendidos como grupos de n\u00facleos de monumentos, \nimplantados numa regi\u00e3o geograficamente individualiz\u00e1vel50. Assim, mesmo que um \nmonumento n\u00e3o fa\u00e7a parte de um n\u00facleo, mas se encontre pr\u00f3ximo de um, n\u00e3o \u00e9 \nconsiderado como isolado, mas antes como fazendo parte de um conjunto. Este \u00e9 o caso, \npor exemplo, do d\u00f3lmen de Padre Santo, que embora n\u00e3o esteja junto ao n\u00facleo das antas \nde vale de Juncal, se encontra pr\u00f3ximo, da\u00ed que n\u00e3o seja considerado isolado (Fig.84). \n\nAssim, acima dos 700 metros s\u00f3 se encontra um monumento isolado (d\u00f3lmen da \nFonte Coberta), estando os restantes 41 em n\u00facleos de 2 a 10 tumuli ou pr\u00f3ximos entre si, \nonde formam conjuntos. Pensamos que este facto estar\u00e1 relacionado com a orografia do \nterreno, configurada pelo substrato geol\u00f3gico: \u00e9 entre os 700-900 metros de altitude que se \n\nCruz, 1988: 15. \n\n46 \n\n\n\nencontram as extensas \u00e1reas plan\u00e1lticas, dominantemente no substrato gran\u00edtico, sendo que \n\ns\u00e3o essas as \u00e1reas preferenciais para implanta\u00e7\u00e3o de n\u00facleos e conjuntos de monumentos. \n\nNas \u00e1reas em que o substrato geol\u00f3gico \u00e9 composto por rochas metassedimentares -\nxistos ou quartzitos - , n\u00e3o encontramos relevos aplanados extensos, como acontece nos \ngranitos. Dominam antes relevos ondulados, que se apresentam como uma sucess\u00e3o de \ncolinas suaves, quebradas de vez em quando por picos quartz\u00edticos mais elevados. No \nentanto, \u00e9 tamb\u00e9m neste substrato geol\u00f3gico e neste patamar altim\u00e9trico que encontramos o \nmaior n\u00famero de monumentos, formando n\u00facleos de 2 ou 3 tumuli, bem como conjuntos. \n\nNo patamar dos 500-700 metros, onde todos os tumuli identificados se encontram em \nsubstrato de rochas metassedimentares, a maioria s\u00e3o monumentos isolados e os restantes \nformam n\u00facleos pequenos, de 2 a 4 monumentos. \n\nEm altitudes inferiores a 500 metros, os monumentos distribuem-se maioritariamente \npor n\u00facleos, registando-se somente dois isolados (d\u00f3lmen de Lila e anta da Arca). Dos 10 \nmonumentos que encontramos a altitudes abaixo dos 500 m, 9 implantam-se em substrato \nxistento ou quartz\u00edtico, sendo que o \u00fanico que se localiza em substrato gran\u00edtico \u00e9, \nsimultaneamente, um dos que se encontra isolado (anta da Arca). \n\nAnalisando estes dados, verifica-se que, nesta regi\u00e3o, o substrato geol\u00f3gico, embora \nn\u00e3o seja determinante na distribui\u00e7\u00e3o dos monumentos - uma vez que o n\u00famero \nidentificados em ambos os substratos \u00e9 semelhante - parece condicionar a sua \"dispers\u00e3o\", \nconcorrendo assim para que apare\u00e7am de forma isolada ou agrupada. Embora nos \nsubstratos xistentos ou quartz\u00edticos encontremos n\u00facleos de monumentos, estes s\u00e3o \nnormalmente grupos pequenos, de 2 a 4 tumuli, sendo frequentes os que se encontram \nisolados; por sua vez, nas regi\u00f5es gran\u00edticas, estes s\u00e3o raros, encontrando-se a maioria \nintegrados em n\u00facleos (de 2 a 10 monumentos). Em ambos os substratos geol\u00f3gicos \nencontramos monumentos que formam \"conjuntos\", como \u00e9 o caso, nos granitos do \nconjunto da \"serra\" da Arca em Sabrosa (mamoas 1 e 2 de Madorras, Praina das \nMoutinhas, 1 e 2 do Vale de Salve Jorge, 1 a 3 da Seara Velha, mamoa da Serra das \nCebolas e do Cerro de S. Martinho) e, nos xistos/quartzitos do conjunto do Castelo \n(mamoas 1 a 3 do Castelo, mamoa dos Borralheiros, mamoa d'Alagoa, mamoa 1 e 2 do \nTremedoiro e mamoa do Cabe\u00e7o d' Assedande). \n\nEmbora consideremos que se trata, em ambos os casos de conjuntos de monumentos, \npercebemos que adentro daqueles os monumentos n\u00e3o se distribuem da mesma forma na \n\n47 \n\n\n\npaisagem, o que nos parece ser um aspecto condicionado pelo substrato e \nconsequentemente pela orografia espec\u00edfica. \n\nAqui \u00e9 tamb\u00e9m de levantar a quest\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica e da visibilidade. \nNos granitos dominam, como j\u00e1 referimos, as extensas \u00e1reas aplanadas, inserindo-se os \nmonumentos maioritariamente nas categorias de implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica 2 e 4 - pontos de \ncota mais elevada dessas \u00e1reas plan\u00e1lticas ou em pequenas ch\u00e3s nas suas vertentes suaves -\n, sendo estas as posi\u00e7\u00f5es escolhidas para a localiza\u00e7\u00e3o de \"conjuntos de monumentos\" \n(\"serra da Arca em Sabrosa e planalto do Alto das Madorras em Mur\u00e7a e Alij\u00f3). Nos xistos \ne quartzitos, domina a categoria 5 - pequenos espor\u00f5es - e a 10 - bacias ou zonas \ndeprimidas. Uma vez que neste substrato a orografia nos pareceu mais variada, ainda \ndentro de um mesmo conjunto verific\u00e1mos que os monumentos se inseriam em diferentes \ncategorias: no caso do conjunto do Castelo tanto encontramos monumentos implantados no \ntopo de pequenas colinas de vertentes suaves, embora n\u00e3o culminantes (como a mamoa 1 \ndo Castelo), como em pequenos espor\u00f5es (mamoa do Cabe\u00e7o d' Assedande), como \ntamb\u00e9m no topo de pequenas colinas sobrelevadas (mamoa dos Borralheiros). Apesar desta \ndiversidade consideramos que na zona do Castelo estamos perante uma \u00e1rea geogr\u00e1fica \nperfeitamente individualiz\u00e1vel. \n\nO que nos parece distinguir estes dois conjuntos - o da serra da Arca (Sabrosa)/Alto \ndas Madorras (Mur\u00e7a/Alij\u00f3) e o do Castelo (Mur\u00e7a) - \u00e9 a visibilidade. N\u00e3o nos referimos \nsomente \u00e0 visibilidade entre monumentos (intervisibilidade), pois numa \u00e1rea como a do \nCastelo grande parte dos monumentos n\u00e3o s\u00e3o intervis\u00edveis, mas da visibilidade que de \nfora se tem sobre a sua \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o. Na realidade, se um planalto, como o do Alto \ndas Madorras, sobreelevado relativamente \u00e0 paisagem envolvente, \u00e9 naturalmente f\u00e1cil de \nidentificar desde grandes dist\u00e2ncias, o mesmo n\u00e3o se passa nas \u00e1reas semelhantes \u00e0 dos \nCastelo, que, por se caracterizar por relevos baixos e repetitivos (algo mon\u00f3tonos mesmo), \nse integra e camufla quase completamente no seio daquela regi\u00e3o. \n\nPor fim resta-nos analisar que tipo de monumentos encontramos em que categorias \nde implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, o que permitiria fazer mais observa\u00e7\u00f5es caso se conhecessem \nas estruturas internas de um maior n\u00famero de monumentos. \n\nEm pontos culminantes e sobrelevados (categoria 1), encontramos monumentos com \nvolume entre os 50 e os 200 m3, maioritariamente de m\u00e9dias dimens\u00f5es. \n\n48 \n\n\n\nNas categorias 2 e 3 - pontos de cota mais elevada dos planaltos e pequenas ch\u00e3s nas \n\nsuas vertentes - encontramos monumentos de dimens\u00f5es variadas, embora os maiores se \n\nimplantem maioritariamente na categoria 2, integrando possivelmente cistas, d\u00f3lmens \n\nsimples, d\u00f3lmens de corredor ou vest\u00edbulo. Uma vez que \u00e9 nestas categorias que se \n\nimplantam preferencialmente o conjuntos de tumuli das \u00e1reas gran\u00edticas, esta variedade \npode corresponder, entre outros aspectos, a processos de adi\u00e7\u00e3o de monumentos em longos \n\nespa\u00e7os de tempo, formando n\u00e9cropoles. \n\nTal parece ser, como j\u00e1 referimos anteriormente, o caso do planalto do Alto das \nMadorras (Mur\u00e7a/Alij\u00f3), onde nos deparamos com dois grupos de monumentos distintos \nna mesma \u00e1rea: na \u00e1rea mais aplanada encontramos maioritariamente tumuli de grandes \ndimens\u00f5es, que se destacam na paisagem pela sua volumetria e que pensamos serem \nmegal\u00edticos e de cronologia antiga (mamoas do Alto das Madorras); numa pequena ch\u00e3 \nmais elevada, sobranceira a este grupo, encontramos, por sua vez, um n\u00facleo de pequenos \ntumuli (mamoas do Cabe\u00e7o Carvalho), que se destacam pelas suas coura\u00e7as constru\u00eddas \nquase totalmente em quartzo branco e que se poder\u00e3o enquadrar numa cronologia mais \ntardia. Embora este \u00faltimo n\u00facleo crie o seu pr\u00f3prio espa\u00e7o simb\u00f3lico, ele \u00e9 sobranceiro a \num outro, j\u00e1 ocupado, mantendo-se de certa forma uma tradi\u00e7\u00e3o funer\u00e1ria do ponto de vista \nespacial. \n\nOs monumentos implantados em pequenas ch\u00e3s entre pontos de cota mais elevada \n\nmas integrados numa extensa \u00e1rea plan\u00e1lticas s\u00e3o maioritariamente pequenos e baixos, \n\ncom volumes at\u00e9 50 m3. \n\nEm espor\u00f5es, vertentes e pequenas colinas n\u00e3o culminantes, encontramos \n\nmonumentos maioritariamente entre os 50 e os 200 m3, incluindo monumentos de corredor \n\ne vest\u00edbulo. \n\nOs monumentos que se localizam em bacias ou zonas deprimidas apresentam \nvolumes entre os 150-250 m3 e um deles \u00e9 de corredor (anta da Arca). \n\nInfelizmente a qualidade dos dados - obtidos maioritariamente a partir de \n\nprospec\u00e7\u00f5es, estas ainda n\u00e3o completas - n\u00e3o nos permite fazer outro tipo de observa\u00e7\u00f5es, \nn\u00e3o nos sendo poss\u00edvel relacionar, como desejar\u00edamos, os monumentos sob tumulus da \nregi\u00e3o com o meio f\u00edsico. Assim, estas reflex\u00f5es devem ser tomadas como um ponto de \npartida para projectos futuros que impliquem n\u00e3o s\u00f3 a continua\u00e7\u00e3o das prospec\u00e7\u00f5es, mas \ntamb\u00e9m, e como condi\u00e7\u00e3o, a realiza\u00e7\u00e3o de escava\u00e7\u00f5es. \n\n49 \n\n\n\nMas a rela\u00e7\u00e3o dos tumuli com o meio f\u00edsico n\u00e3o se restringe aos aspectos aqui \nanalisados; outros podem ser considerados, como o da rela\u00e7\u00e3o com o potencial produtivo \ndos solos circundantes e com os afloramentos e acidentes topogr\u00e1ficos espec\u00edficos. \n\nO primeiro, ao avaliar a aptid\u00e3o dos solos onde se implantam os tumuli e os \ncircundantes (aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de an\u00e1lise do territ\u00f3rio de explora\u00e7\u00e3o preferencial ) \nseria uma tentativa de definir o territ\u00f3rio utilizado habitualmente pelos seus construtores \npara a sua subsist\u00eancia di\u00e1ria e/ou anual, o que nos poderia fornecer pistas sobre o tipo de \neconomia praticada. Dado que esta an\u00e1lise se baseia na aptid\u00e3o actual dos solos, que pode \nser distinta daquela da Pr\u00e9-hist\u00f3ria, estes dados devem ser cruzados com aqueles obtidos \npela palinologia e, na falta destes, como \u00e9 o caso da regi\u00e3o em estudo, com os da \nantracologia, carpologia e an\u00e1lises fitolitol\u00f3gicas, que nos poder\u00e1 dar indica\u00e7\u00f5es sobre o \ntipo de vegeta\u00e7\u00e3o deste per\u00edodo, bem como das esp\u00e9cies cultivadas \n\nAnalisando a paisagem de uma forma n\u00e3o economicista - como no caso anterior -\npodem-se procurar rela\u00e7\u00f5es dos tumuli com afloramentos e acidentes topogr\u00e1ficos que \npoderiam assumir cargas simb\u00f3licas para as sociedades construtoras dos monumentos, \n\"condicionando\" de alguma forma a escolha do local para a implanta\u00e7\u00e3o dos monumentos. \n\nA an\u00e1lise destes aspectos, a que podemos juntar outros como o da identifica\u00e7\u00e3o das \nfontes de mat\u00e9ria-prima dos materiais encontrados nos monumentos, poderia fornecer-nos \numa ideia mais clara de como as sociedades construtoras destes monumentos se \nrelacionavam com a paisagem, paisagem esta f\u00edsica, econ\u00f3mica e simb\u00f3lica. \n\nNo cap\u00edtulo 5 ser\u00e3o estudados de uma forma mais pormenorizada dois conjuntos de \nmonumentos: conjunto do Alto das Madorras/Cabe\u00e7o Carvalho (Mur\u00e7a/Alij\u00f3) e conjunto \ndo Castelo (Mur\u00e7a). A\u00ed, ser\u00e3o ainda tidos em conta de modo particular outros aspectos, \nnomeadamente a avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o dos solos onde se implantam os monumentos, assim \ncomo os que os circundam. \n\n50 \n\n\n\n3. Tra\u00e7ando uma imagem aproximada do paleoambiente \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o que actualmente cobre a regi\u00e3o \u00e9 resultado de uma evolu\u00e7\u00e3o, devida em \ngrande parte \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e, pelo menos a partir do Per\u00edodo Atl\u00e2ntico (c. 5500 \nB.P.), \u00e0 ac\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica: \"A gradual destrui\u00e7\u00e3o das florestas e matas naturais com o \nobjectivo de obter combust\u00edveis e mat\u00e9rias-primas, criar novas zonas de cultivo, aumentar \nas \u00e1reas de habita\u00e7\u00e3o, estender os terrenos de pastagem, alterou irremediavelmente o \nequil\u00edbrio biol\u00f3gico\" (Figueiral,1994: 427). \n\nOs estudos paleobotanies em muito t\u00eam contribu\u00eddo para o conhecimento do \npaleoambiente vegetal, em especial os efectuados na \u00e1rea da palinologia, ao fornecerem-\nnos dados sobre as varia\u00e7\u00f5es da vegeta\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. \n\nEm Tr\u00e1s-os-Montes, na aus\u00eancia de estudos palinol\u00f3gicos, a reconstru\u00e7\u00e3o da \nvegeta\u00e7\u00e3o na Pr\u00e9-hist\u00f3ria tem-se baseado quase exclusivamente nos dados da antracologia, \nou seja, a partir do estudo dos fragmentos de madeira carbonizada encontrados em \ncontexto arqueol\u00f3gico. Actualmente a antracologia \u00e9 tida como uma \"ci\u00eancia capaz de \nreconhecer e interpretar as transforma\u00e7\u00f5es flor\u00edsticas e estruturais das vegeta\u00e7\u00f5es do \npassado\", embora nos forne\u00e7a uma imagem da vegeta\u00e7\u00e3o sobretudo de car\u00e1cter local, que \ndever\u00e1 complementar, e ser complementada, com a de car\u00e1cter regional fornecida pela \npalinologia (Figueiral, 1997: 428). Al\u00e9m de nos possibilitar um conhecimento aprofundado \nda evolu\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, a antracologia permite-nos um reconhecimento das rela\u00e7\u00f5es \nentre as popula\u00e7\u00f5es humanas e as plantas que cresciam nos seus territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o \n(Figueiral e Sanches, 1998-1999). \n\nPara al\u00e9m dos estudos antracol\u00f3gicos, foram ainda efectuadas an\u00e1lises aos fit\u00f3litos \ndo paleosolo da mamoa 1 de Madorras, a par de an\u00e1lises pedol\u00f3gicas, e \u00e0s sementes \nencontradas no abrigo do Buraco da Pala. \n\nNeste trabalho analisaremos somente os dados provenientes de 7 esta\u00e7\u00f5es \narqueol\u00f3gicas - mamoa 1 de Madorras (Sabrosa), anta da Arca, mamoa 1 da Pedreira \n(Mirandela), mamoa 1 do Castelo, mamoa d'Alagoa (Mur\u00e7a), abrigo do Buraco da Pala e \npovoado do Cemit\u00e9rio dos Mouros (Mirandela) - dado que s\u00e3o estas as que se relacionam, \ncronologicamente, com o \"fen\u00f3meno megal\u00edtico\" na regi\u00e3o. \n\n51 \n\n\n\nComo podemos perceber, estamos perante esta\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas de natureza \ndiversa - 5 tumuli, um abrigo ocupado com finalidades habitacionais e de armazenamento \n(n\u00edveis IV/ni e JH/I do Buraco da Pala, respectivamente) e um povoado - Cemit\u00e9rio dos \nMouros -, o que ter\u00e1 implicado diferentes ac\u00e7\u00f5es e motiva\u00e7\u00f5es por parte das comunidades \nhumanas na constru\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios (Figueiral e Sanches: 1998-1999,72). \n\nNo caso dos monumentos sob tumulus, as recolhas relacionam-se com a \nconstru\u00e7\u00e3o/utiliza\u00e7\u00e3o/encerramento de um espa\u00e7o funer\u00e1rio/ritual, onde, dependendo do \ncontexto em que essa recolha foi feita, nos poder\u00e1 fornecer indica\u00e7\u00f5es distintas sobre (1) o \ntipo de vegeta\u00e7\u00e3o existente no local e proximidades e (2) sobre a sua utiliza\u00e7\u00e3o pelas \ncomunidades humanas. \n\nOs resultados de recolhas provenientes de diferentes \"partes\" do monumento -\ntumulus, c\u00e2mara, corredor/vest\u00edbulo, corredor intratumular, \u00e1trio e solo antigo enterrado ou \npaleosolo - n\u00e3o podem ser analisadas da mesma forma. \n\nAssim, os dados provenientes do paleosolo podem dar-nos informa\u00e7\u00f5es sobre \n\na) as propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmico-nutricionais dos solos coet\u00e2neos da ocupa\u00e7\u00e3o \nhumana (an\u00e1lises edafol\u00f3gicas e pedol\u00f3gicas), que \u00e9 um factor relevante quando \nse colocam quest\u00f5es de car\u00e1cter econ\u00f3mico, uma vez que nos fornece uma base \nmais fi\u00e1vel (ainda que admitindo uma certa variabilidade espacial) que a actual \nsobre o tipo de solos e, consequentemente, sobre o tipo de cultivos para o qual \nseriam potencialmente aptos (Martinez Cortizas e C\u00e9sar Liana, 1997). \n\nb) a vegeta\u00e7\u00e3o que crescia no local antes da constru\u00e7\u00e3o do monumento. \n\nA an\u00e1lise do paleosolo da mamoa 1 de Madorras permitiu saber que este corresponde \na um solo equilibrado com argila - areia, com caracter\u00edsticas de solos bem classificados, \nmuito \u00e1cidos e que se incluiria no grupo dos Cambisolos H\u00famicos; as suas caracter\u00edsticas \ngerais s\u00e3o semelhantes \u00e0s de outros solos desenvolvidos sobre substrato gran\u00edtico do NW \npeninsular (Juan Tresseras, 1994). \n\nEm alguns monumentos foi identificada uma camada fina e escura, com abundantes \ncarv\u00f5es, que poder\u00e1 corresponder a uma queimada da vegeta\u00e7\u00e3o que cobriria o local antes \nda constru\u00e7\u00e3o do monumento e cuja an\u00e1lise no poder\u00e1 fornecer dados sobre essa vegeta\u00e7\u00e3o \n(Jorge, 1987). Como poderemos observar mais adiante, as an\u00e1lise fitolitol\u00f3gicas feitas ao \n\n52 \n\n\n\npaleosolo da mamoa 1 de Madorras revelaram dados importantes sobre a vegeta\u00e7\u00e3o que \ncobriria o local antes da erec\u00e7\u00e3o do monumento. \n\nAs amostras recolhidas nas terras do tumulus, no caso de terem sido deslocadas das \nimedia\u00e7\u00f5es do monumento, podem proporcionar dados relativos \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o que cresceria \nem locais mais afastados deste. \n\nAs amostras recolhidas no interior do monumento - c\u00e2mara, estruturas de acesso ou \n\u00e1trio - podem incluir esp\u00e9cies seleccionadas para a sua constru\u00e7\u00e3o (estruturas de apoio) ou \npara ritualiza\u00e7\u00f5es, que poderiam existir em locais mais ou menos pr\u00f3ximos do escolhido \npara a erec\u00e7\u00e3o do monumento. No caso da anta da Arca forma identificadas esp\u00e9cies que \nn\u00e3o poderiam crescer nas imedia\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas do monumentos, como \u00e9 o caso do Pinus \npinaster (pinheiro bravo) e da Olea europaea (zambujeiro/oliveira), uma vez que este \nmonumento se implanta numa \u00e1rea h\u00famida, periodicamente inundada por um ribeiro. \n(Figueiral, 2002). A selec\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies para actividades provavelmente rituais, parece \nacontecer na mamoa d'Alagoa, em que interpretamos a grande concentra\u00e7\u00e3o de corti\u00e7a na \ncondena\u00e7\u00e3o do corredor intratumular da mamoa d'Alagoa, como uma deposi\u00e7\u00e3o \npropositada, uma vez que a\u00ed foram recolhidas centenas de fragmentos de corti\u00e7a, alguns de \ngrande dimens\u00e3o. Esta selec\u00e7\u00e3o pode acontecer n\u00e3o s\u00f3 no interior do monumento, mas \ntamb\u00e9m na constru\u00e7\u00e3o da mamoa; no caso da mamoa d'Alagoa e mamoa 1 do Castelo, \nforam feitas queimadas, particularmente no tumulus, maioritariamente de urzes e \nleguminosas (Sanches et alli, no prelo). \n\nOs resultados das amostras t\u00eam de ser analisados em conjunto com as datas \nradiocarb\u00f3nicas obtidas, uma vez que a sua interpreta\u00e7\u00e3o se relaciona, tal como no caso \ndos dados paleoambientais, com o contexto da recolha51. As hip\u00f3teses interpretativas que \napresentamos para a an\u00e1lise de recolhas paleoambientais obtidas nos diversos contextos de \num monumento, s\u00e3o somente v\u00e1lidas caso n\u00e3o tenha havido perturba\u00e7\u00f5es (naturais ou \nantr\u00f3picas) nos sedimentos; o material proveniente de amostras recolhidas em \u00e1reas \nrevolvidas ou violadas do monumento, s\u00f3 pode dar-nos indica\u00e7\u00f5es sobre a vegeta\u00e7\u00e3o em \n\u00e9pocas mais recentes, como \u00e9 o caso das amostras 3, 4 e 5 recolhidas na mamoa 1 da \nPedreira (interior da estrutura p\u00e9trea), datadas dos see. XI-XDI, numa das quais (amostra 4) \nforam recolhidos 18 gr\u00e3ozinhos esf\u00e9ricos, n\u00e3o identificados, mas que indiciam ser material \n\n51 Cf. Cap. 4. \n\n53 \n\n\n\nrecente, o que mostra que esta \u00e1rea havia sido aberta nesta \u00e9poca e assim teria permanecido \n(Figueiral e Sanches, 1998-1999: 83). \n\nA an\u00e1lise das amostras paleoambientais provenientes de povoados dever\u00e1 ter em \nconsidera\u00e7\u00e3o o tipo de carv\u00f5es: dispersos ou concentrados. Em princ\u00edpio, somente os \nresultados obtidos a partir dos carv\u00f5es dispersos poder\u00e3o ser interpretados em termos de \nvegeta\u00e7\u00e3o; o estudo dos carv\u00f5es concentrados - lareiras, fossas, restos de constru\u00e7\u00e3o -\nligado \u00e0 dimens\u00e3o paleoetnol\u00f3gica da antracologia, relaciona-se com quest\u00f5es de escolha \nde determinadas esp\u00e9cies, pelas suas caracter\u00edsticas, para fins espec\u00edficos (Figueiral, 1994). \n\n3.2. Lista flor\u00edstica da regi\u00e3o \n\nO quadro 1 apresenta a lista flor\u00edstica obtida nas esta\u00e7\u00f5es estudadas (baseada na \nantracologia e an\u00e1lises f\u00edtolitol\u00f3gicas), ap\u00f3s terem sido eliminadas aquelas que os \ninvestigadores consideraram de contextos revolvidos: Alnus glutinosa (amieiro), Arbutus \nwwe\u00edib(medronheiro), Caluna vulgaris (torga), Cistus sp. (esteva/j ara), Clematis vitalba \n(vide branca), cf. Compositae, Corylus avellana (aveleira), Crataegus monogyna \n(pilriteiro), Cyperaceae, Cytisus laburnum (giesta), Cytisus scoparius (giesta das \nvassouras), Cytisus sp., Daphne gnidium (trovisco), Erica arb\u00f3rea (urze branca), Erica \ntipo scoparia / australis (urze das vassouras), Erica sp. (urze), Ericaceae, Ericaceae / \nCistaceae, Ericaceae / Cistaceae, cf. Ficus carica (figueira brava), Frangula alnus \n(amieiro negro), Fraxinus angustifolia (freixo), Gimnosp\u00e9rmica, Hedera helix (hera), \nJuniperus tipo communis / phoenicea (zimbro comum ou zimbreira), Juniperus tipo \noxycedrus (zimbro vermelho), Juniperus sp., cf. Labiatae, Leguminosae (leguminosas), cf. \nLonicera sp. (madressilva), Lycopodium sp., Olea europaea (zambujeiro), Pinus pinaster \n(pinheiro bravo), Pinus cf. pinea (pinheiro manso), Pinus sylvestris (pinheiro silvestre), \nPinus sp., Poaceae (Festicoideae), Poaceae (Panicoideae), Poaceae (po\u00e1ceas), Pteridium \naquilinium (feto), Quercus de folha caduca (englobando Quercus pyrenaica - carvalho \nnegral - e Quercus robur - carvalho alvarinho), Quercus de folha persistente (englobando \nQuercus suber - sobreiro - e Quercus ilex - azinheira), Quercus sp., Rosaceae Pomoidea \n(ros\u00e1ceas), Salix sp. (salgueiro), Sambucus nigra (sabugueiro), Sorbus sp. (sorveira), \nSor bus sp. / Crataegus sp., Taxus baccata (teixo), Vinis vinifera (vinha). \n\n54 \n\n\n\nTaxa M l AA MP MC MA \nBP \n\nCM Taxa M l AA MP MC MA \nIV | III | II | I \n\nCM \n\nAlnus glutinosa \nArbutus unedo \nCaluna vulgaris \nCistus sp. \nClematis vttalba \ncf. Compositae [ ~\\ \nCorylus avellana \nCrataegus monogyna \nCyperaceae 1 1 \nCytisus laburnum \nCytisus scoparius \nCytisus sp. \nDaphne gnidium \nErica arb\u00f3rea \nErica tipo scoparia / australis \nErica sp. \nEricaceae \nEricaceae / Cistaceae \ncf. Ficus carica \nFrangula alnus \nFraxinus angustifolia | 1 \nGirnnosp\u00e9rmica B H \nHedera helix \n\n1 1 I Juniperus tipo communis /phoenicea \nJuniperus tipo oxycedrus \nJuniperus sp. \ncf. Labiatae \nLeguminosae \nLeguminosae indet \ncf. Lonicera sp. \nLycopodium sp. j | \nOlea europaea \nPinus pinaster \nPinus cf. pinea 1 1 1 \nPinus sylvestris 1 \nPinus sp. \nPoaceae (Festicoideae) \nPoaceae (Panicoideae) \nPoaceae \nPteridium aquilinium \nQuercus (folha caduca) \nQuercus (folha persistente) \nCorti\u00e7a \nQuercus sp. [ ? ' ? ? ? ' ? i l \nRosaceae Pomoidea \nSalix sp. \nSambucus nigra \nSorbus sp. \nSorbus sp. /Crataegus sp. \nTaxus baccata ? ? \nVinis vinifera ? B B | 1 \nQuadro 1 - Taxa identificados em 7 esta\u00e7\u00f5es de Tr\u00e1s-os-Montes entre o rio Corgo e o rio \n\nTua, indicando-se somente a presen\u00e7a (a escuro) e a aus\u00eancia (a branco). Ml -\nmamoa 1 de Madorras; AA - anta da Arca; MP - mamoa 1 da Pedreira; MC -\nmamoa 1 do Castelo; MA - mamoa d'Alagoa; BP - Buraco da Pala (n\u00edveis IV \na I); CM - Cemit\u00e9rio dos Mouros. \n\n55 \n\n\n\nEmbora os dados paleoambientais para a regi\u00e3o n\u00e3o sejam ainda suficientes para \ntra\u00e7ar o quadro completo da vegeta\u00e7\u00e3o e da sua evolu\u00e7\u00e3o, permitem j\u00e1 fazer algumas \nobserva\u00e7\u00f5es. \n\nEm duas esta\u00e7\u00f5es foi identificado o pinheiro silvestre {Pinus sylvestris) - mamoa \nd'Alagoa e Buraco da Pala - esp\u00e9cie caracter\u00edstica das zonas mais altas da Terra Fria e que \nrepresenta muito provavelmente os \u00faltimos vest\u00edgios da vegeta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o em \u00e9pocas \nmais recuadas do Pleniglaciar, de clima rigoroso. \n\nO Quercus pyrenaica e o Quercus robur s\u00e3o esp\u00e9cies representativas da vegeta\u00e7\u00e3o \natl\u00e2ntica. O carvalho negral {Quercus pyrenaica), foi identificado somente na an\u00e1lise dos \nfit\u00f3litos do paleosolo da mamoa 1 de Madorras, a esta\u00e7\u00e3o mais a ocidente e, portanto, a \nmais exposta \u00e0s influ\u00eancias atl\u00e2nticas e com um grau de humidade mais elevado. Embora \nn\u00e3o tenha sido identificada em nenhuma outra esta\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel, segundo as \ninvestigadoras, que alguns fragmentos identificados no Buraco da Pala como Quercus de \nfolha caduca sejam desta esp\u00e9cie, uma vez que a serra de Passos, com 900 m de altitude e \nonde se localiza esta esta\u00e7\u00e3o, \"apresenta as suas vertentes ocidentais voltadas \u00e0 serra da \nPadrela e portanto mais expostas aos ventos mar\u00edtimos, com um grau de humidade \nsuperior\" (Figueiral e Sanches, 1998-1999: 76). \n\nO carvalho alvarinho {Quercus robur), foi identificado tamb\u00e9m nestas duas esta\u00e7\u00f5es \n- mamoa 1 de Madorras e Buraco da Pala - apresentando-se como um indicador de \nhumidade e de um \u00edndice h\u00eddrico elevado, e que \u00e9 normalmente substitu\u00eddo a altitudes mais \nelevadas e sobre solos mais pobres pelo carvalho negral. \n\nTamb\u00e9m o pinheiro bravo {Pinus pinaster) \u00e9 revelador da exist\u00eancia de influ\u00eancias \natl\u00e2nticas, tendo sido identificado em 3 das esta\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas: anta da Arca, Buraco \nda Pala e Cemit\u00e9rio dos Mouros. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o mediterr\u00e2nica encontra-se representada pelo Quercus de folha caduca \ncomo o sobreiro {Quercus suber), al\u00e9m do zimbro {Juniperus) e do medronheiro {Arbutus \nunedo). Embora o sobreiro s\u00f3 tenha sido identificado em tr\u00eas das esta\u00e7\u00f5es - mamoa 1 da \nPedreira, mamoa d'Alagoa e Buraco da Pala - , temos de ter em aten\u00e7\u00e3o que em outras \nduas est\u00e1 presente a corti\u00e7a e Quercus de folha persistente (mamoa 1 do Castelo e \nCemit\u00e9rio dos Mouros). \n\n56 \n\n\n\nO zimbro, esp\u00e9cie que necessita de n\u00edveis m\u00e9dios de humidade, foi identificada \nsomente no Buraco da Pala e Cemit\u00e9rio dos Mouros; o medronheiro, que precisa de n\u00edveis \nde humidade um pouco mais elevados, est\u00e1 presente igualmente no Buraco da Pala, mas \ntamb\u00e9m na mamoa 1 da Pedreira e mamoa d'Alagoa. A distribui\u00e7\u00e3o no terreno destas tr\u00eas \nesp\u00e9cies estaria relacionada com as exig\u00eancias ecol\u00f3gicas de cada uma: as zonas mais \nbaixas, ou as encostas viradas a leste, com n\u00edveis de pluviosidade mais reduzidas, seriam \nprovavelmente o dom\u00ednio do zimbro; nas zonas relativamente mais h\u00famidas \nencontrar\u00edamos o sobreiro e o medronheiro (Figueiral e Sanches, 1998-1999: 76). \n\nCom uma grande representa\u00e7\u00e3o em todas as esta\u00e7\u00f5es estudadas temos as esp\u00e9cies \ncaracter\u00edsticas de \"monte\" - plantas arbustivas e subarbustivas que se instalam nos terrenos \ndeixados ao abandono, ou que colonizam as zonas mais altas. As urzes (Erica tipo \narb\u00f3rea, scoparia ou austral is e Erica sp.) est\u00e3o presentes em todas as esta\u00e7\u00f5es \narqueol\u00f3gicas com excep\u00e7\u00e3o da mamoa 1 da Pedreira; as leguminosas (Leguminosae, \nCytisus tipo scoparius ou laburnum e Cytisus sp) foram identificadas em 5 das esta\u00e7\u00f5es -\nanta da Arca, mamoa 1 do Castelo, mamoa d'Alagoa, Buraco da Pala e Cemit\u00e9rio dos \nMouros; as estevas (Cistus sp.) encontraram-se na mamoa 1 da Pedreira, Buraco da Pala e \nCemit\u00e9rio dos Mouros; o trovisco (Daphne gnidium) foi identificado somente no Buraco \nda Pala e Cemit\u00e9rio dos Mouros. Provavelmente as leguminosas e as urzes cobririam as \nzonas mais h\u00famidas, enquanto que as estevas colonizariam os terrenos mais secos \n(ibidem). \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o ribeirinha est\u00e1 igualmente representada: freixo (Fraxinus angustifolia) -\nanta da Arca, Buraco da Pala e Cemit\u00e9rio dos Mouros; amieiro (Alnus glutinosd) - mamoa \nd'Alagoa e Buraco da Pala; salgueiro (Salix sp.) - Arca e Buraco da Pala; amieiro negro \n(Frangula alnus) - Buraco da Pala; hera (Hedera helix) - Buraco da Pala; vide branca \n(Clematis vitalba) - anta da Arca e Buraco da Pala - , aos quais se associariam \nprovavelmente a aveleira (Corylus avellana) - mamoa 1 de Madorras e Buraco da Pala - e \no carvalho alvarinho. A presen\u00e7a da aveleira na mamoa 1 de Madorras, associada a \ncarvalhos (negral e alvarinho) \u00e9 indicadora de condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas suaves (G\u00e1lvan et alli, \n1995:440). \n\nRefira-se que o teixo (Taxus baccata) s\u00f3 aparece numa esta\u00e7\u00e3o - mamoa d'Alagoa; \nesta \u00e9 uma esp\u00e9cie que necessita de n\u00edveis de humidade elevada, podendo estar associada \nao carvalho negral ou, o mais prov\u00e1vel neste caso, junto a linhas de \u00e1gua. \n\n57 \n\n\n\n3.3. Um quadro ambiental poss\u00edvel \n\nA documenta\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para a regi\u00e3o, com base nos dados fornecidos pelas \nesta\u00e7\u00f5es estudadas, prov\u00eam maioritariamente, como referimos anteriormente, de estudos \nantracol\u00f3gicos e, como tal e \"porque recolhida em contexto de utiliza\u00e7\u00e3o humana, vem \ntestemunhar j\u00e1 as altera\u00e7\u00f5es introduzidas pelas pr\u00e1ticas da economia produtiva\" (Figueiral \ne Sanches, 1998-1999: 77). \n\nEm termos cronol\u00f3gicos refere-se principalmente a todo o IVo e in\u00edcios do IIP \nmil\u00e9nio AC, embora os dados obtidos no Buraco da Pala remontem ao final do VIo mil\u00e9nio \nAC. Assim, em termos clim\u00e1ticos, estes dados reportam-se ao per\u00edodo Atl\u00e2ntico - fase \ncaracterizada por um clima quente e h\u00famido - e prolonga-se at\u00e9 ao in\u00edcio do Sub-boreal \n(in\u00edcios do m\u00b0 mil. AC). \n\nSegundo os dados acima, esta regi\u00e3o apresentaria zonas florestadas, onde \ndominariam os bosques de carvalhos. Nas \u00e1reas mais a ocidente, onde a influ\u00eancia atl\u00e2ntica \nseria mais forte, estes seriam dominantemente de folha caduca, com a associa\u00e7\u00e3o Quercus \npyrenaicalrobur, embora tamb\u00e9m a pud\u00e9ssemos encontrar em zonas mais continentais, \nmas ainda sob a influ\u00eancia atl\u00e2ntica e a altitudes elevadas, como parece ser o caso das \nvertentes ocidentais da serra de Passos. Estas esp\u00e9cies aparecem por vezes associadas \u00e0 \naveleira, o que poder\u00e1 indicar condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas mais suaves que as actuais. \n\nNa regi\u00e3o do Tua, com altitudes mais reduzidas e um n\u00edvel de humidade menor, as \nflorestas seriam predominantemente de carvalhos de folha perene, logo mais \"escuras\" que \nas de folha caduca, dominadas pelo Quercus suber, associadas ao medronheiro e, em \ndeterminadas \u00e1reas, ao zimbro. \n\nEsp\u00e9cies como o freixo, o amieiro, o salgueiro, o amieiro negro, a hera, a vide branca \ne, possivelmente, o teixo, d\u00e3o-nos indica\u00e7\u00f5es sobre a riqueza da vegeta\u00e7\u00e3o ribeirinha, ainda \nque s\u00f3 para a regi\u00e3o do Tua. \n\nA presen\u00e7a da denominada vegeta\u00e7\u00e3o de \"monte\", como as urzes, estevas e giestas, \nem todas as esta\u00e7\u00f5es e desde os finais do VIo mil\u00e9nio AC , leva a crer que neste per\u00edodo, e \na par de \u00e1reas florestadas, existiriam j\u00e1 espa\u00e7os abertos, dominados por arbustos e matos \nrasteiros. Este tipo de vegeta\u00e7\u00e3o estaria muito provavelmente relacionado com a \ndesfloresta\u00e7\u00e3o dos bosques, do seu corte e queimada, para a pr\u00e1tica de actividades agro-\npastoris. Dado que agricultura de cereais e leguminosas (trigo, cevada e fava) est\u00e1 \n\n58 \n\n\n\ndocumentada no abrigo do Buraco da Pala na passagem do VIo ao Vo mil\u00e9nio AC, (Quadro \n\n2) a interpreta\u00e7\u00e3o daquela vegeta\u00e7\u00e3o como resultado do abate de florestas para a pr\u00e1tica da \n\nagricultura \u00e9 bastante prov\u00e1vel, ainda que neste per\u00edodo esta pr\u00e1tica n\u00e3o devesse ser ainda \n\ndominante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ca\u00e7a e recolec\u00e7\u00e3o. Embora a introdu\u00e7\u00e3o de animais dom\u00e9sticos \n\n(ov\u00eddeos ou capr\u00eddeos) n\u00e3o tenha sido registada em nenhuma das esta\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas, \n\nest\u00e1 documentada no abrigo da Fraga d' Aia (S. Jo\u00e3o da Pesqueira), e seria prov\u00e1vel a sua \n\nassocia\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura na regi\u00e3o. \n\nTaxa \nBuraco da Pala \n\nTaxa IV IH li i \nTriticum aestivum var. sphaerococum (trigo) \nTriticum aestivum (trigo) \nHordeum vulgare var. nudum (cevada de gr\u00e3o nu) \nHordeum vulgare var. vulgare (cevada de gr\u00e3o vestido) \nHordeum vulgare \\ \\ \nVicia Faba (fava) \nPisum sativum (ervilha) \nLens culinaris (lentilha) \nLinum usitatissimum (linho) \nPapaver somniferum (papoila) \n\nQuadro 2 - Semente recolhidas no abrigo do Buraco da Pala (com base nos dados expostos \n\nem Sanches, 1997) \n\n\u00c1 medida que estas pr\u00e1ticas se intensificaram, a par da sedentariza\u00e7\u00e3o dos povoados, \n\nesta vegeta\u00e7\u00e3o ter\u00e1 ocupado cada vez mais terras, alterando de forma irremedi\u00e1vel a \n\npaisagem. \n\n59 \n\n\n\n4. Cronologia dos monumentos situados entre o Corgo e \no Tua \n\n4.1. Introdu\u00e7\u00e3o: quest\u00f5es relacionadas com as data\u00e7\u00f5es \nradiocarb\u00f3nicas \n\nA quest\u00e3o da data\u00e7\u00e3o de contextos arqueol\u00f3gicos tem sido debatida por diversos \nautores, quer visando o esclarecimento das diferentes t\u00e9cnicas (Cabral e, Soares, 1984; \nSoares, 1996), quer centrando-se na sua aplica\u00e7\u00e3o a jazidas arqueol\u00f3gicas espec\u00edficas \n(Jorge, 1987; Cruz, 1988, 1992,2001). \n\nComo referem estes autores, a an\u00e1lise das datas convencionais de radiocarbono \nreveste-se de uma s\u00e9rie de problemas: uns relacionam-se com os factores limitativos \ninerentes ao pr\u00f3prio m\u00e9todo; outros com a recolha das amostras e a sua posterior \ninterpreta\u00e7\u00e3o, por parte do arque\u00f3logo. \n\nUm dos principais aspectos a ter sempre presente \u00e9 o da \"imprecis\u00e3o\" das datas \nconvencionais de radiocarbono: estas s\u00e3o publicadas pelos laborat\u00f3rios juntamente com os \nrespectivos desvios padr\u00f5es52, os quais quantificam o seu grau de incerteza (Cabral e \nSoares, 1984). No entanto, mesmo estes resultados, j\u00e1 de si incertos, ainda albergam erros \n- sistem\u00e1ticos ou aleat\u00f3rios - que se traduzem pela circunst\u00e2ncia de estes diferirem do \n\"verdadeiro\" valor da grandeza medida (Cabral e Soares, op. cit.: 89-90). \n\nUm outro aspecto relaciona-se com a calibra\u00e7\u00e3o das datas, pois uma vez que o teor \nde radiocarbono n\u00e3o se tem mantido constante ao longo do tempo, um ano de radiocarbono \nn\u00e3o corresponde a um ano solar. Da\u00ed a necessidade de converter as datas convencionais de \nradiocarbono em datas de calend\u00e1rio, com recurso ao uso de curvas de calibra\u00e7\u00e3o54, que no \n\n\"O desvio padr\u00e3o, ou par\u00e2metro sigma, significa que h\u00e1 uma probabilidade de 68,3% de o verdadeiro valor \nda data convencional estar dentro do intervalo \u00b1 lo do resultado experimental, de 95,4% dentro do \nintervalo de \u00b1 2o e 99,7% no intervalo de \u00b1 3o\" (Soares, 1996: 177). \nComo referem Cabral e Soares, os erros sistem\u00e1ticos relacionam-se, por exemplo, com defici\u00eancias de \n\nfuncionamento ou de calibra\u00e7\u00e3o de instrumentos, mantendo-se constantes no decurso de uma s\u00e9rie de \nmedi\u00e7\u00f5es; os erros aleat\u00f3rios, variam ao acaso, quer devido \u00e0 natureza aleat\u00f3ria pr\u00f3pria da grandeza que se \nmede, quer por outras causas, n\u00e3o conhecidas exactamente, podendo ser estimados atrav\u00e9s de m\u00e9todos \nestat\u00edsticos {pp. cit.: 89-90). \nAs curvas de calibra\u00e7\u00e3o baseiam-se na data\u00e7\u00e3o de an\u00e9is de \u00e1rvores pelo radiocarbono, previamente datados \npela dendrocronologia. Estas curvas caracterizam-se pelo seu car\u00e1cter ondulat\u00f3rio, da\u00ed que as datas \n\n60 \n\n\n\nentanto, integram igualmente, as limita\u00e7\u00f5es comuns \u00e0 generalidade das amostras medidas \npelo processo de Carbono 14 (Cruz, 2001: 230). Neste trabalho as datas apresentadas \nreferem-se a datas calibradas, tendo sido utilizado para o efeito o Radiocarbon Calibration \nProgram, do Quaternary Isotope Laboratory da Universidade de Washington, vers\u00e3o 4.3, \ncom curva de 20 anos. \n\nUm outro leque de factores relaciona-se com as condi\u00e7\u00f5es de recolha das amostras \n\ne com a defini\u00e7\u00e3o do seu contexto, que dever\u00e1 ser entendido pelo arque\u00f3logo tendo em \n\nvista uma interpreta\u00e7\u00e3o correcta da data obtida56. \n\nDado que o nosso trabalho se centra no estudo de monumentos sob tumulus, \npens\u00e1mos ser \u00fatil analisar, ainda que de forma breve , a quest\u00e3o da origem das amostras e \n\n58 \na sua posterior interpreta\u00e7\u00e3o . \n\nAssim, devem ser analisadas e interpretadas de forma distinta as amostras \nprovenientes de diferentes \"locais\" do monumento, nomeadamente: \n\na) terras do tumulus; \n\nb) sedimentos dos espa\u00e7os internos: c\u00e2mara, corredor/vest\u00edbulo, corredor \n\nintratumular e \u00e1trio; \n\nc) \"solo\" antigo enterrado; \n\nd) estruturas arqueol\u00f3gicas identificadas no \"solo\" antigo enterrado, subjacente ao \nmonumento; \n\nAs amostras provenientes das terras do tumulus, s\u00e3o, pelo car\u00e1cter heterog\u00e9neo \ndestas, de dif\u00edcil utiliza\u00e7\u00e3o. Se por uma lado, as terras da mamoa, em princ\u00edpio recolhidas \n\ncalibradas j\u00e1 n\u00e3o consistem num valor m\u00e9dio com um determinado desvio padr\u00e3o, mas num intervalo ou \ns\u00e9rie de intervalos, onde se podem individualizar as intercep\u00e7\u00f5es com a curva de calibra\u00e7\u00e3o (Soares, 1996). \n\n55 A recolha de amostras dever\u00e1 ser feita de forma cuidadosa, evitando contamina\u00e7\u00f5es. No entanto, a amostra \npode ter sofrido contamina\u00e7\u00f5es anteriores, nomeadamente devido a revolvimento dos sedimentos, de \norigem natural ou antr\u00f3pica, possibilidade a que o arque\u00f3logo deve estar atento. \n\n56 Nesta interpreta\u00e7\u00e3o deve ser tido em conta um outro aspecto, relacionado com o tipo de material analisado \npara a obten\u00e7\u00e3o da data. Dado que os restos vegetais carbonizados s\u00e3o o material que mais vulgarmente se \nencontra nas amostras, deve ter-se em aten\u00e7\u00e3o de que tipo de esp\u00e9cies prov\u00eam, preferindo-se as de vida \ncurta, como os ramos de arbustos ou gr\u00e3os de cereais. Isto porque, por vezes, podem ter sido utilizados \nmateriais provenientes de troncos de idade avan\u00e7ada ou de madeira f\u00f3ssil, o que ir\u00e1 conceder \u00e0 data uma \nantiguidade que n\u00e3o se refere ao contexto que se quer datar, mas a um contexto anterior. \n\n57 Para uma an\u00e1lise mais pormenorizada desta quest\u00e3o Cf. Cruz, 1988: 33-36; 1992: 86-88; 2001: 230-233. \n58 Esta quest\u00e3o n\u00e3o se restringe unicamente \u00e0s amostras recolhidas para data\u00e7\u00e3o. Em cap\u00edtulo anterior \n\nanalis\u00e1mos a import\u00e2ncia da origem das amostras a serem identificadas pela antracologia (Cf. Cap. 3). \n61 \n\n\n\nda sua periferia, podem incluir carv\u00f5es anteriores \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do monumento; por outro, \npodem ter sorrido altera\u00e7\u00f5es, devido a processos naturais ou antr\u00f3picos, que ter\u00e3o \npermitido a infiltra\u00e7\u00e3o de carv\u00f5es mais recentes . No entanto, se partirmos do principio que \nas terras do tumulus se encontram in situ, estas poder\u00e3o ser valorizadas, sendo para tal \nprefer\u00edvel dispor de um n\u00famero significativo de amostras. \n\nNa an\u00e1lise das amostras provenientes das estruturas internas do monumento, como \nc\u00e2mara, corredor, corredor intratumular ou \u00e1trio, devemos ter presente que os sedimentos \npodem ter sofrido revolvimentos, que tanto podem ser contempor\u00e2neos da sua utiliza\u00e7\u00e3o, \ncomo posteriores, relacionados com reutiliza\u00e7\u00f5es do monumento ou viola\u00e7\u00f5es recentes. \n\nQuando as amostras prov\u00eam do \"solo\" antigo enterrado, e quando este se destaca de \nforma vis\u00edvel das terras do tumulus59 - seja por uma camada de saibro colocada quando da \nconstru\u00e7\u00e3o do monumento, ou por um n\u00edvel de carv\u00f5es, relacionado com uma queimada \nanterior - estas podem fornecer bons indicadores do limite superior do \"solo\" antigo \nsubjacente ao monumento e/ou de actividades relacionadas com a sua constru\u00e7\u00e3o (Cruz, \n2001:231-232). \n\nPor \u00faltimo, a an\u00e1lise de amostras provenientes de estruturas identificadas quer no \nsolo subjacente ao monumento, deve ser alvo de uma avalia\u00e7\u00e3o cuidada, podendo fornecer-\nnos diferentes indica\u00e7\u00f5es. No primeiro caso poderemos estar perante vest\u00edgios de \nocupa\u00e7\u00f5es anteriores ao monumento60, ou estruturas relacionadas com o momento da sua \nconstru\u00e7\u00e3o, como parece ser o caso de uma lareira identificada sobre os restos do \"solo\" \nantigo enterrado da mamoa de Cabras, que pelo seu estado de conserva\u00e7\u00e3o parece ter sido \nsoterrada logo ap\u00f3s a sua utiliza\u00e7\u00e3o61 (Stockier, 1998). \n\nDo que fica dito, pens\u00e1mos ser claro que a an\u00e1lise das datas de radiocarbono deve ser \nfeita de forma criteriosa e cuidada, tendo sempre presente as suas limita\u00e7\u00f5es e a \nnecessidade de uma defini\u00e7\u00e3o clara do seu contexto de origem. \n\nEste aspecto \u00e9 de extrema import\u00e2ncia, pois por vezes estes sedimentos podem encontrar-se misturados, \nn\u00e3o sendo f\u00e1cil a sua distin\u00e7\u00e3o, o que torna problem\u00e1tica a utiliza\u00e7\u00e3o destas datas (Cf. Cruz, 2001: 231). \nEm alguns monumentos da serra da Aboboreira foram identificados vest\u00edgios de ocupa\u00e7\u00f5es anteriores, \nevidenciados quer pela recolha de materiais l\u00edticos e cer\u00e2micos, quer pela identifica\u00e7\u00e3o de estruturas, de \nque s\u00e3o exemplo a mamoa da Mina do Sim\u00e3o, Furnas 2, Monte Maninho e Lavra (Cf. Cap. 5). \nEste parece ter sido o caso das duas lareiras, estruturadas, identificadas na mamoas de Ch\u00e3 de Santinhos 2 \n(Jorge, 1985), e da mamoa 3 do Alto da Portela do Pau (Castro Laboreiro, Melga\u00e7o), em que foi \nidentificado, por baixo de algumas lajes perif\u00e9ricas do anel l\u00edtico interno, um n\u00edvel compacto de carv\u00f5es, \nque os investigadores consideram o resultado de uma ou mais fogueiras feitas imediatamente antes da \ncoloca\u00e7\u00e3o destas pedras (Jorge et alli, 1987). \n\n62 \n\n\n\n4.2. Cronologia dos monumentos situados na \u00e1rea em estudo \n\nComo vimos anteriormente62, no territ\u00f3rio situado entre os rios Corgo e Tua somente \nforam alvo de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas 6 monumentos. Destes, somente possu\u00edmos \ndata\u00e7\u00f5es radiocarb\u00f3nicas, suscept\u00edveis de serem utilizadas, para 3: mamoa 1 de Madorras \n(Sabrosa), mamoa 1 do Castelo e mamoa d'Alagoa (ambas em Mur\u00e7a) (Quadros 3,4 e 5). \n\nOs restantes monumentos ou n\u00e3o forneceram data\u00e7\u00f5es radiocarb\u00f3nicas - Anta da \nArca (Mirandela) e d\u00f3lmen da Fonte Coberta (Alij\u00f3) - ou estas revelaram-se an\u00f3malas, \ncomo \u00e9 o caso da mamoa 1 da Pedreira (Mirandela), cujas datas remetem para a Idade \nM\u00e9dia, relacionando-se, provavelmente com viola\u00e7\u00f5es dessa \u00e9poca (Figueiral e Sanches, \n1998-1999) (Quadro 6). \n\nA mamoa 1 de Madorras (S. Louren\u00e7o de Ribapinh\u00e3o, Sabrosa)63 apresenta uma \nc\u00e2mara de planta poligonal alongada, formada por 9 esteios (mais um, que a separa do \ncorredor), e um corredor de 6 esteios, que se diferencia daquela em planta e al\u00e7ado (Fig. \n20). O d\u00f3lmen era envolvido por um contraforte, que se prolongava, \u00e0 entrada do d\u00f3lmen, \npara nascente, formando o corredor intratumular, que gradualmente d\u00e1 lugar a um espa\u00e7o \namplo - \u00e1trio. O corredor intratumular encontrava-se preenchido com pedras, cascalho a \nare\u00e3o, revelando uma condena\u00e7\u00e3o intencional deste espa\u00e7o. Toda esta estrutura era coberta \npor uma mamoa em terra, consolidada por duas camadas de pedra. \n\nEste monumento forneceu diversos materiais: l\u00e2minas, micr\u00f3litos geom\u00e9tricos, um \nfragmento de instrumento em pedra polida, uma grande quantidade de elementos de \nmoinho, contas de colar discoidais em xisto, fragmentos de cer\u00e2mica64 e objectos \nconsiderados de car\u00e1cter simb\u00f3lico - uma placa sub-rectangular e um seixo de rio, ambos \nrecolhidos na zona do \u00e1trio. Em alguns dos esteios da c\u00e2mara apresentava vest\u00edgios de \ngravura e/ou pintura (Gon\u00e7alves e Cruz, 1994) (Fig. 42). \n\nPara este monumento disp\u00f5e-se de 7 data\u00e7\u00f5es radiocarb\u00f3nicas (Quadro 1 e Gr\u00e1fico \n1). Duas delas remetem para os finais do VIIo e para o VIo mil\u00e9nio AC, relacionando-se, \n\nCf. cap. 2. \nCf. Invent\u00e1rio dos monumentos, em anexo. \nOs fragmentos cer\u00e2micos prov\u00eam de diferentes locais do monumento, relacionando-se com diferentes \n\nmomentos da sua vida. Alguns poder\u00e3o estar relacionados com ocupa\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do \nmonumento (Cf. Cap. 5), outros com a sua utiliza\u00e7\u00e3o e outros, ainda, com reutiliza\u00e7\u00f5es (Gon\u00e7alves e Cruz, \n1994). \n\n63 \n\n\n\nsegundo os investigadores, com o processo de forma\u00e7\u00e3o do solo existente no local -\ndurante a abertura dos buracos de assentamento dos esteios da c\u00e2mara poder\u00e3o ter sido \ntrazidos para a superf\u00edcie carv\u00f5es antigos, o que explicaria a antiguidade das datas (Cruz e \nGon\u00e7alves, 1995; Cruz, 2001). \n\nR\u00e9f. Lab. \nData\u00e7\u00e3o \n\nBF \nCalibra\u00e7\u00e3o (AC) \n\nObs. R\u00e9f. Lab. \nData\u00e7\u00e3o \n\nBF M\u00e9todo A M\u00e9todo B Obs. R\u00e9f. Lab. \nData\u00e7\u00e3o \n\nBF \n1 sigma 2 sigma 1 sigma % 2 sigma % \n\nObs. \n\nCSIC 1029 8000\u00b140 7055-6828 7062-6703 7055-7027 \n7020-6998 \n6993-6982 \n6969-6948 \n6934-6906 \n6882-6828 \n\n18,8 \n11,3 \n5,1 \n\n13,3 \n16,7 \n34,8 \n\n7061-6797 \n6793-6767 \n6760-6753 \n6717-6710 \n\n94,2 \n4,1 \n0,8 \n0,9 \n\nCarv\u00e3o vegetal. AM. 43 -\nn\u00edvel superior do \"solo\" \nantigo enterrado. \nGon\u00e7alves e Cruz, 1994; \nCruz e Gon\u00e7alves, 1995; \nCruz, 2001. \n\nGtA1418 7840\u00b1160 7038-6471 7176-6401 7028-7016 \n7006-6988 \n6984-6967 \n6949-6933 \n6915-6881 \n6830-6502 \n\n2,5 \n3,5 \n3,5 \n3,4 \n7,6 \n\n79,4 \n\n7276-7275 \n7177-7155 \n7139-7096 \n7084-6397 \n\n0 \n0,6 \n1,3 \n\n98,1 \n\nIdem. AM. 40 - sob o \ncontraforte, n\u00edvel superior do \n\"solo\" antigo enterrado. \nIdem. \n\nCSIC 1030 5280\u00b140 4220-3999 4225-3981 4220-4196 \n4161-4146 \n4145-4121 \n4109-4092 \n4078-4060 \n4053-4039 \n4018-4000 \n\n20,4 \n11,8 \n19,3 \n\n12 \n11,8 \n10,6 \n14,1 \n\n4223-4181 \n4169-4035 \n4035-3985 \n\n19,8 \n62,7 \n17,6 \n\nIdem. AM 22 - entre as lajes \nque constitu\u00edam o contraforte \nna sua periferia. \nIdem. \n\nGrN 21066 4790\u00b160 3644-3521 3693-3377 3645-3616 \n3612-3520 \n\n22,7 \n77,3 \n\n3693-3681 \n3664-3499 \n3458-3377 \n\n1,3 \n82,4 \n16,3 \n\nIdem. AM 1 - sobre o \ncontraforte, na camada de \nterras negras que o cobriam. \nIdem. \n\nGrA885 4420\u00b140 3255-2925 3329-2917 3256-3245 \n3098-3009 \n2985-2924 \n\n5,5 \n61,4 \n33,1 \n\n3327-3224 \n3174-3159 \n3119-2917 \n\n18,6 \n2,5 \n\n79,0 \n\nIdem. AM 3 - sobre o \"piso\" \ndo \u00e1trio, \u00e0 entrada. \nIdem. \n\nOxA5199 4540\u00b165 3365-3100 3499-3024 3362-3306 \n3298-3280 \n3272-3264 \n3238-3168 \n3163-3102 \n\n26,8 \n6,9 \n2,7 \n34 \n\n29,6 \n\n3500-3448 \n3443-3434 \n3378-3077 \n3073-3023 \n\n5,4 \n0,5 \n\n88,9 \n5,1 \n\nIdem. AM 52 - sob o \ncontraforte, n\u00edvel superior do \n\"solo\" antigo enterrado. \nIdem. \n\nGrA884 3500\u00b140 1882-1744 1923-1692 1880-1838 \n1830-1768 \n1758-1753 \n\n37,6 \n59,1 \n3,3 \n\n1921-1736 \n1713-1693 \n\n96,4 \n3,6 \n\nIdem. \nAM 53. sob o contraforte, \nn\u00edvel superior do \"solo\" \nantigo enterrado. \nIdem. \n\nQuadro 3 - Data\u00e7\u00f5es de C da mamoa 1 de Madorras. \n\nDuas outras (CSIC 1030: 5280\u00b140 BP e GrN 21066: 4790\u00b160 BP) poder\u00e3o \nrelacionar-se com o contexto da constru\u00e7\u00e3o do monumento: a primeira, recolhida entre as \npedras que constitu\u00edam o contraforte, poder\u00e1 ser considerada como o terminus post quem \npara a constru\u00e7\u00e3o, o que significa que o monumento ter\u00e1 sido constru\u00eddo num per\u00edodo \nposterior a 4225-3981 cal AC (M\u00e9todo A, para 2 sigma); a segunda estar\u00e1 pr\u00f3xima do \nmomento da constru\u00e7\u00e3o, que se situar\u00e1 entre 3693-3377 cal AC, ou, mais provavelmente \nentre 3664-3499 cal AC(82,4%, 2 sigma, m\u00e9todo B) (Cruz, 2001: 285-286). \n\n64 \n\n\n\nA amostra OxA 5199 (4543\u00b165 BP) poder\u00e1 estar relacionada, segundo os autores, \ncom remodela\u00e7\u00f5es efectuadas num momento posterior \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do monumento, \nremodela\u00e7\u00f5es que ter\u00e3o mesmo atingido o contraforte, onde foi recolhida esta amostra. \n\nA amostra GrA 884 (3500\u00b140 BP), pela sua integra\u00e7\u00e3o no IIo mil\u00e9nio AC, poder\u00e1 \nrelacionar-se com reutiliza\u00e7\u00f5es do d\u00f3lmen durante a Idade do Bronze \n\nA amostra restante (GrA 885: 4420\u00b140 BP), recolhida sobre o piso do \u00e1trio, numa \n\u00e1rea n\u00e3o colmatada pela estrutura de condena\u00e7\u00e3o, n\u00e3o estar\u00e1 relacionada, segundo D. Cruz, \n\"com qualquer epis\u00f3dio da vida do monumento\", sendo poss\u00edvel que o carv\u00e3o recolhido \nseja residual {pp. cit. : 286). \n\nEmbora, como os pr\u00f3prios investigadores afirmam, a cronologia deste monumento \nn\u00e3o esteja ainda perfeitamente definida, sendo necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de novas an\u00e1lises, os \ndados dispon\u00edveis apontam para que o d\u00f3lmen de Madorras tenha sido constru\u00eddo durante a \nI\n\na metade do IVo mil\u00e9nio AC, talvez durante o 2o quartel (GrN 21066: 4790\u00b160), \ncronologia com a qual se coaduna o esp\u00f3lio recolhido da fase mais antiga (l\u00e2minas, \nmicr\u00f3litos, contas de colar,...) (Ibidem). \n\nH \nG r A 8 8 4 \n\n101 O x A 5 1 0 9 \nil O r A 8 8 6 \n\n10&lt;3rN 2 1 0 8 8 \n11 \n\nG S t C 1 0 3 0 \n\nI H H G r A 1 4 1 8 \nID \n\n\u2022 ? ? i 11 i i i 1 ? i i i i i i ? ? l i i ? ? I i i 11 i i i &lt;1 1 1 1 I 1 1 1 1 1 1 1 1 1 \n\nC S I C 1 0 2 0 \n\n7TOO \u00abTOO B7BO 4760 3TOO 27BO 1 TOO 760 2BO \ncal B C cal A O \n\nGr\u00e1fico 9 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das data\u00e7\u00f5es de 4C da mamoa l de Madorras. \n\n65 \n\n\n\nA mamoa 1 do Castelo (Jou, Mur\u00e7a) apresentava um tumulus de forma oval, de \ngrandes dimens\u00f5es e com uma altura elevada, encerrando no seu interior um d\u00f3lmen de \nvest\u00edbulo.65 \n\nA sua constru\u00e7\u00e3o ter\u00e1 decorrido em dois momentos construtivos sucessivos: \nprimeiramente ter\u00e1 sido lan\u00e7ada e acumulada a primeira terra do tumulus, concedendo-lhe \ndesde logo a sua configura\u00e7\u00e3o geral; num segundo momento toda a massa tumular ter\u00e1 sido \ncoberta por fogo intenso que, a julgar pela quantidade de carv\u00e3o, deve ter ficado em \ncombust\u00e3o mais do que um dia. Sobre as cinzas, e sobretudo sobre as brasas, que \nresultaram desta ac\u00e7\u00e3o, foram sendo colocadas pedras que definem o arco da coura\u00e7a. \nEmbora estratigraficamente n\u00e3o seja totalmente claro, a constru\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara e do \nvest\u00edbulo deve ter ocorrido no primeiro momento construtivo (Sanches et alli, no prelo). \n\nA coura\u00e7a perif\u00e9rica apresenta uma forma subcircular e \u00e9 aberta a nascente, na \ndirec\u00e7\u00e3o do corredor intratumular. \n\nO d\u00f3lmen \u00e9 composto por uma c\u00e2mara poligonal alargada, formada provavelmente \npor 9 esteios, que se abre a nascente atrav\u00e9s de um vest\u00edbulo, formado por dois esteios \nassentes sobre o seu lado maior (Fig. 24). A c\u00e2mara e parte do vest\u00edbulo encontravam-se \nconsolidados por um contraforte, composto por lajes de m\u00e9dia dimens\u00e3o, dispostas em \nescama. \n\nFrente ao vest\u00edbulo desenvolvia-se o corredor intratumular, moldado em argila, que \nna sua parte final d\u00e1 lugar a um amplo espa\u00e7o - o \u00e1trio. Este encontrava-se demarcado \nfisicamente por uma fiada de pequenas pedras e seixos, que unem a coura\u00e7a p\u00e9trea, \ninterrompida, como referimos, nesta \u00e1rea. \n\nTanto o vest\u00edbulo como o corredor intratumular foram, num determinado momento, \ncondenados: o vest\u00edbulo foi primeiramente preenchido com blocos de quartzo e cristais, ao \nmesmo tempo que a\u00ed era realizado fogo, tendo depois os seus esteios sido tombados para o \ninterior. Posteriormente, todo este espa\u00e7o sobre o vest\u00edbulo e o corredor intratumular foi \npreenchido, de forma ordenada, com argila, blocos de quartzo e cristais, ao mesmo tempo \nque a\u00ed se desenvolvia fogo {Ibidem). \n\nCf Invent\u00e1rio (em anexo). \n\n66 \n\n\n\nA c\u00e2mara deste monumento encontrava-se profundamente revolvida, tendo sido \nrecolhidos neste espa\u00e7o somente alguns fragmentos de cer\u00e2mica, todos de fabrico manual, \nde que se destacam os decorados com puncionamentos arrastados (tipo \"Boquique\" \nneol\u00edtico), pertencentes a um s\u00f3 recipiente. Na zona do \u00e1trio foram recolhidos cerca de \nduas dezenas de seixos rolados (maioritariamente negros com veios brancos), al\u00e9m de uma \ngrande quantidade de cristais de quartzo {Ibidem). \n\nAlguns dos esteios da c\u00e2mara e uma das lajes do vest\u00edbulo apresentavam vest\u00edgios de \ngravuras (Fig. 43). \n\nNa mamoa 1 do Castelo foram recolhidas diversas amostras para data\u00e7\u00e3o, dispondo-\nse no momento do resultado de 7 (Quadro 4 e Gr\u00e1fico 10). \n\nRef. Lab Data\u00e7\u00e3o BP \nCalibra\u00e7\u00e3o (AC) \n\nObs. Ref. Lab \nData\u00e7\u00e3o \n\nBP M\u00e9todo A M\u00e9todo B Obs. Ref. Lab \nData\u00e7\u00e3o \n\nBP \n1 sigma 2 sigma 1 sigma % 2 sigma % \n\nObs. \n\nUa19121 \n(AMS) \n\n4560\u00b165 3369-3104 3504-3032 3488-3472 \n3371-3306 \n3287-3285 \n3568-3265 \n3238-3168 \n3163-3102 \n\n6,1 \n31,5 \n\n1,0 \n1,3 \n\n31,9 \n28,3 \n\n3505-3425 \n3422-3414 \n3382-3081 \n3067-3029 \n\n12,0 \n0,5 \n\n84,6 \n3,0 \n\nCarv\u00e3o vegetal. \nEntre as pedras da coura\u00e7a \n(sanja norte). \n\nCSIC 1816 3806\u00b132 2291-2152 2397-2140 2290-2199 \n2157-2153 \n\n96,9 \n3,1 \n\n2396-2385 \n2341-2316 \n2315-2140 \n\n1,6 \n4,4 \n\n93,9 \n\nIdem. \nEntre as pedras da coura\u00e7a, a \numa profundidade maior que a \nanterior (sanja oeste). \n\nCSIC 1818 5112\u00b136 3964-3811 3979-3798 3965-3937 \n3876-3871 \n3862-3807 \n\n36,1 \n3,4 \n\n60,5 \n\n3977-3906 \n3902-3864 \n3881-3799 \n\n43,1 \n2,0 \n\n55,0 \n\nCorti\u00e7a. Entre as pedras do \ncontraforte. \n\nCSIC 1815 3862\u00b133 2455-2215 2463-2202 2455-2452 \n2430-2423 \n2403-2363 \n2353-2285 \n2248-2234 \n2216-2214 \n\n1,5 \n4,3 \n\n28,4 \n56,4 \n8,3 \n1,1 \n\n2460-2272 \n2255-2227 \n2223-2204 \n\n85,4 \n9,4 \n5,2 \n\nCarv\u00e3o vegetal. \nCondena\u00e7\u00e3o do vest\u00edbulo. \n\nCSIC 1814 4136\u00b133 2863-2602 2877-2579 2861-2829 \n2822-2809 \n2756-2721 \n2702-2659 \n2651-2623 \n\n21,4 \n8,4 \n\n22,7 \n29,3 \n18,2 \n\n2873-2799 \n2785-2619 \n2610-2596 \n2592-2583 \n\n28,5 \n66,2 \n3,6 \n1,7 \n\nIdem. Condena\u00e7\u00e3o do corredor \nintratumular, por sobre o \nvest\u00edbulo. \n\nUa19122 \n(AMS) \n\n4080\u00b170 2858-2494 2879-2646 2857-2813 \n2739-2725 \n2697-2559 \n2535-2531 \n2524-2496 \n\n19,1 \n4,9 \n\n62,2 \n1,4 \n\n12,5 \n\n2873-2800 \n2784-2470 \n\n18,1 \n81,9 \n\nIdem. Condena\u00e7\u00e3o do corredor \nintratumular, por sobre o \nvest\u00edbulo (recolhida a uma cota \nsuperior da amostra anterior). \n\nCSIC 1817 4057\u00b133 2620-2497 2837-2473 2825-2825 \n2657-2653 \n2622-2606 \n2603-2559 \n2536-2529 \n2525-2495 \n\n0,6 \n2,1 \n\n16,2 \n44,7 \n4,5 \n\n31,9 \n\n2839-2817 \n2665-2645 \n2642-2472 \n\n5,7 \n5,9 \n\n88,4 \n\nIdem. Condena\u00e7\u00e3o do corredor \nintratumular. \n\nQuadro 4 - data\u00e7\u00f5es de 14C da mamoa 1 do Castelo (Sanches et alli, no prelo). \n\nCom tr\u00eas destas amostras pretendia-se datar o contexto da constru\u00e7\u00e3o do monumento \n(CSIC 1818: 5112\u00b136 BP, Ua 19121: 4560\u00b165 BP e CSIC 1816: 3806\u00b132 BP). A primeira \n\n67 \n\n\n\ntrata-se de corti\u00e7a semi carbonizada, recolhida entre as pedras do contraforte, \nrelacionando-se com o momento da constru\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara. As duas outras foram recolhidas \nem \u00e1reas limitadas entre as pedras da coura\u00e7a, relacionado-se com o momento em que a \nmamoa esteve coberta por fogo. Os resultados destas amostras forneceram valores \nestatisticamente diferentes entre si. \n\nUma delas (CSIC 1816: 5112\u00b136 BP) coloca a constru\u00e7\u00e3o da mamoa na 2a metade \ndo III0 mil\u00e9nio AC, entre 2397-2140 cal AC (m\u00e9todo A, 2 sigma), data muito recente, o \nque se dever\u00e1 a contamina\u00e7\u00f5es, uma vez que esta \u00e1rea apresentava muitas ra\u00edzes. \n\nDas restantes, a recolhida entre as pedras do contraforte (CSIC 1818: 5112\u00b136 BP), \ncoloca a constru\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara no Io quartel do IVo mil\u00e9nio AC, num per\u00edodo entre 3979-\n3798 cal AC (m\u00e9todo A, 2 sigma). A outra (Ua 19121: 4560\u00b165 BP), recolhida entre as \npedras da coura\u00e7a, situa a constru\u00e7\u00e3o da mamoa, no momento em que esta esteve coberta \npor fogo, em meados/ finais do IVo mil\u00e9nio AC, entre 3504-3032 cal AC (m\u00e9todo A, 2 \nsigma), ou mais provavelmente (84,6%), entre 3382-3081 cal AC (m\u00e9todo B, 2 sigma). \n\nD nu \nC S I C 1 8 1 7 \n\nU a 1 0 1 2 2 1 I H U \nC S I C 1 8 1 7 \n\nU a 1 0 1 2 2 \n\nun \nC S I C 1 8 1 4 \n\nM M ! \nC S I C 1 8 1 6 \n\nun \nC S I C 1 8 1 8 \n\noan \nC S I C 1 8 1 6 \n\n. . . . i , , . , i \n\nDEJHQ \ni i ? 1 i i i i t i i i i . . i I . . I . i . i \u2014 1 . . I . . 1 1 . 1 i . . i . _ i 1 1 1 . 1 \n\nU a 1 9 1 2 1 \n\ni i I i ? i i I i i i i \n\n-+200 3090 3700 349D 3200 28SO 2700 24SO 2200 19SO 1700 \ncal B C \n\nGr\u00e1fico 10 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das data\u00e7\u00f5es de 14C da mamoa 1 do Castelo. \n\n68 \n\n\n\nCom as restantes amostras (CSIC 1815: 3862\u00b133 BP, CSIC 1814: 4136\u00b133 BP, Ua \n\n19122: 4080\u00b170 BP e CSIC 1817: 4057\u00b133 BP) pretendia-se datar o(s) momento(s) da \n\ncondena\u00e7\u00e3o e encerramento do d\u00f3lmen: uma foi recolhida no vest\u00edbulo (CSIC 1815: \n\n3862\u00b133 BP), as outras em diferentes n\u00edveis da condena\u00e7\u00e3o do corredor intratumular, por \n\nsobre o vest\u00edbulo. \n\nAs tr\u00eas amostras recolhidas no momento da condena\u00e7\u00e3o do corredor intratumular, ou \nseja, no momento de encerramento do d\u00f3lmen, s\u00e3o estatisticamente semelhantes, o que nos \npermitiu obter a sua m\u00e9dia ponderada, que o coloca num per\u00edodo entre 4095\u00b123 BP , ou \nseja, entre 2857-2502 cal AC (m\u00e9todo A, 2 sigma). \n\nJ\u00e1 a amostra recolhida no vest\u00edbulo (CSIC 1815: 3862\u00b133 BP), a um n\u00edvel \nestratigraficamente inferior \u00e0s referidas anteriormente, forneceu uma data posterior a estas \n- 2463-2202 cal AC (m\u00e9todo A, 2 sigma) - o que se poder\u00e1 dever a contamina\u00e7\u00f5es ou a \noutros factores a que n\u00e3o temos meios de aceder. \n\nO momento de encerramento deste monumento parece estar bem definido, situando-\n-se, como vimos, na Ia metade do Hl0 mil\u00e9nio AC, num per\u00edodo entre 2857-2502 cal AC. \n\nO mesmo n\u00e3o acontece no que se refere ao momento da sua constru\u00e7\u00e3o, para o qual \nsomente dispomos de duas data\u00e7\u00f5es de radiocarbono, que nos permitem colocar duas \nhip\u00f3teses alternativas para este momento. \n\nUma das amostras (CSIC 1818: 5112\u00b136 BP) situa o momento da constru\u00e7\u00e3o da \nmamoa 1 do Castelo num per\u00edodo entre 3979-3798 cal AC. Se analisarmos as datas \ndispon\u00edveis para d\u00f3lmens de vest\u00edbulo noutras regi\u00f5es, nomeadamente na Beira Alta, \nvemos que a constru\u00e7\u00e3o destes se situa num per\u00edodo semelhante. \n\nO d\u00f3lmen do Picoto do Vasco67 (Vila Nova de Paiva) forneceu uma s\u00e9rie de datas \n\nque permitem definir que a utiliza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e o momento de encerramento deste \n\nTeste estat\u00edstico T* - 2,62; Xi2 (.05) - 5,99. \nTrata-se de um \"cairn\" que cobria um d\u00f3lmen com c\u00e2mara de planta poligonal composta por 8 esteios, \naberta atrav\u00e9s de um vest\u00edbulo, formado por dois esteios assentes pelos seu lado maior e coberto por lajes \ndelgadas. No prolongamento deste desenvolvia-se uma passagem n\u00e3o coberta, formada por lajes dispostas \nem posi\u00e7\u00e3o subvertical - corredor intratumular - que apresentava um lajeado na sua base e, frente a este, o \n\u00e1trio. Estes espa\u00e7os - vest\u00edbulo, corredor intratumular e \u00e1trio - foram colmatados com lajes de pequena e \nm\u00e9dia dimens\u00e3o, de forma cuidadosa, ap\u00f3s a sua utiliza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. Na base da c\u00e2mara e do \u00e1trio foram \nrecolhidos materiais relacionados com a sua utiliza\u00e7\u00e3o inicial: l\u00e2minas, micr\u00f3litos, objectos polidos e \nfragmentos de cer\u00e2mica. Alguns dos esteios da c\u00e2mara apresentavam vest\u00edgios de gravura e pintura (Cruz, \n2001). \n\n69 \n\n\n\nmonumento n\u00e3o se distanciam muito no tempo, tendo ocorrido na Ia metade do IVo mil\u00e9nio \ncal AC, provavelmente no Io ter\u00e7o desse mil\u00e9nio68. \n\nNo d\u00f3lmen 2 da Lameira de Cima69 (Penedono) uma amostra, recolhida sob o \nlajeado do corredor intratumular, forneceu uma data que define um terminus post quem \npara a constru\u00e7\u00e3o/utiliza\u00e7\u00e3o inicial do sepulcro num per\u00edodo entre 4336-4002 cal AC70; \noutras tr\u00eas, recolhidas sob o enchimento da estrutura de condena\u00e7\u00e3o, estar\u00e3o relacionadas \ncom a sua utiliza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, constituindo simultaneamente um terminus ante quem para \n\n71 \n\no seu encerramento - 3886-3705 cal AC (m\u00e9dia ponderada das tr\u00eas amostras ) (Cruz, \n2001:248). \n\nSe aceitarmos esta hip\u00f3tese para a mamoa 1 do Castelo, e dado que o encerramento \ndo monumento parece estar bem definido por 3 datas estatisticamente semelhantes, \nteremos de considerar que o d\u00f3lmen ter\u00e1 estado aberto e em funcionamento durante um \nper\u00edodo de tempo muito longo. \n\nEmbora em alguns monumentos se tenha registado per\u00edodos de funcionamento \nlongos, como parece ser o caso da Orca das Castonairas (Vila Nova de Paiva)72, estes s\u00e3o a \nexcep\u00e7\u00e3o num conjunto de monumentos cuja constru\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e enceramento \nparecem ocorrer num per\u00edodo curto, por vezes indistingu\u00edveis em termos de cronologia \nabsoluta. \n\nAmostras recolhidas sobre o lajeado de base do corredor intratumular, sob a estrutura de condena\u00e7\u00e3o \n(Cruz, 2001:99-104). \n\n69 D\u00f3lmen de c\u00e2mara poligonal alargada, composta por 7 esteios, e aberta atrav\u00e9s de um vest\u00edbulo, frente ao \nqual se desenvolvia um corredor intratumular, constitu\u00eddo por elementos p\u00e9treos. Tanto o corredor \nintratumular como o \u00e1trio (que se desenvolvia frente \u00e0quele), apresentavam um lajeado de base, tendo sido \nambos os espa\u00e7os condenados ap\u00f3s a sua utiliza\u00e7\u00e3o primaria. Relacionados com esta utiliza\u00e7\u00e3o foram \nrecolhidos duas dezenas de seixos rolados (dispostos na entrada do fecho do \u00e1trio), micr\u00f3litos geom\u00e9tricos, \nl\u00e2minas, lamelas, pontas de seta e contas de colar discoidais em xisto, al\u00e9m de fragmentos de cer\u00e2mica \n(Gomes, 1996). \n\n70OxA5102:5360\u00b133BP. \n71 GrN 21353: 4990\u00b140 BP; CSIC 1114: 4999\u00b129 BP; CSIC 1113: 4961\u00b127 BP. M\u00e9dia ponderada: 4981\u00b119 \n\nBP. \n72 Trata-se de um d\u00f3lmen, com c\u00e2mara poligonal alargada composta provavelmente por 9 esteios, e de \n\ncorredor, frente ao qual se desenvolvia o corredor intratumular e o \u00e1trio, ambos condenados por uma densa \ncamada de pedras. Uma das data\u00e7\u00f5es de radiocarbono coloca a sua utiliza\u00e7\u00e3o inicial num per\u00edodo entre \n3968 e 3710 cal AC (GrN 4924: 5050\u00b150 BP, recolhida na camada inferior da c\u00e2mara),e uma outra mostra \nque este espa\u00e7o estaria ainda em funcionamento entre 3517 e 3121 cal AC (GrN 4925: 4610\u00b150 BP, \nc\u00e2mara - n\u00edvel superior). Oito das restantes data\u00e7\u00f5es (recolhidas no corredor intratumular) colocam a sua \nutiliza\u00e7\u00e3o final, na zona do \u00e1trio e do corredor intratumular, na 2a metade do IV7in\u00edcios do IIIo mil\u00e9nio AC \n(Cruz, 2001: 168-170). \n\n70 \n\n\n\nA outra amostra (Ua 19121: 4560\u00b165 BP) coloca, como vimos, a constru\u00e7\u00e3o da \n\nmamoa 1 do Castelo num momento mais tardio, entre 3504-3032 cal AC, ou seja, em \n\nmeados/finais do IVo mil\u00e9nio cal AC. \n\nNum momento pr\u00f3ximo, entre 3693-3377 cal AC (GrN 21066: 4790\u00b160 BP), ter\u00e1 \n\nsido constru\u00edda a mamoa 1 de Madorras, que se ter\u00e1 mantido em funcionamento at\u00e9 finais \n\ndo m\u00b0 mil\u00e9nio AC (OxA 5199: 4504\u00b165). \n\nAssim, pens\u00e1mos que ambas as hip\u00f3teses s\u00e3o, de momento, poss\u00edveis, sendo \n\nnecess\u00e1rio proceder a novas an\u00e1lises, de forma a esclarecer o momento de constru\u00e7\u00e3o da \n\nmamoa 1 do Castelo. \n\nA mamoa d'Alagoa apresentava um tumulus de forma subcircular, de m\u00e9dias \ndimens\u00f5es e com cerca de 1,5 m de altura . \n\nTal como na mamoa 1 do Castelo, neste monumento foram identificados dois \nmomentos sucessivos de constru\u00e7\u00e3o da mamoa: acumula\u00e7\u00e3o das primeiras terras do \ntumulus (Io momento), seguida da combust\u00e3o de elementos vegetais por sobre estas e ao \nmesmo tempo que se constru\u00eda a coura\u00e7a p\u00e9trea (2o momento). \n\nA c\u00e2mara do monumento encontrava-se profundamente violada, n\u00e3o se tendo \nconservado nenhum dos seus esteios; no entanto, a identifica\u00e7\u00e3o das fossas de \nassentamento destes, permitiu concluir que esta seria provavelmente uma c\u00e2mara poligonal \nalargada, composta por 9 esteios. A c\u00e2mara abria-se a nascente atrav\u00e9s de um corredor \nortost\u00e1tico constitu\u00eddo por 6 esteios, 3 de cada lado, que se encontravam in situ. A julgar \npor uma pequena parte conservada, a c\u00e2mara deveria ser rodeada por um contraforte baixo \n(Sanches et alli, no prelo). \n\nN\u00e3o obstante os remeximentos profundos que a c\u00e2mara sofreu, preservaram-se, no \ntopo do solo geol\u00f3gico, duas \u00e1reas onde foi identificado um \"piso\" de pequenos seixos \nrolados, misturados com are\u00e3o e argila, com uma espessura que variava entre os 4 e os 8 \ncm. Foi sobre este \"piso\", ou nele integrado, que se prolongava para o corredor ortost\u00e1tico, \nque se recolheu a maioria do esp\u00f3lio, que estar\u00e1 relacionado com a utiliza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria do \nmonumento: micr\u00f3litos geom\u00e9tricos, l\u00e2minas, machados, contas de colar discoidais em \n\n73 Cf. Invent\u00e1rio em anexo. \n71 \n\n\n\nxisto e uma goiva (material semelhante ao recolhido nas \u00e1reas violadas da c\u00e2mara) \n(Ibidem). \n\nO corredor ortost\u00e1tico era rodeado por um contraforte composto por lajes dispostas \nem escama, cuja constru\u00e7\u00e3o ter\u00e1 envolvido a realiza\u00e7\u00e3o de fogo, uma vez que a\u00ed se \nidentificou uma grande quantidade de carv\u00e3o e corti\u00e7a semi carbonizada. Frente ao \ncorredor desenvolvia-se uma outra estrutura - o corredor intratumular - , que consistia \nnuma depress\u00e3o alongada, moldada na argila do tumulus, e que, por sua vez, dava lugar a \num espa\u00e7o mais amplo - o \u00e1trio (Ibidem). \n\nAo contr\u00e1rio da zona da c\u00e2mara, o corredor ortost\u00e1tico apresentava-se quase intacto, \ntendo sido alvo, juntamente com o corredor intratumular, de uma condena\u00e7\u00e3o intencional. \nNa sua base foram colocadas pedras e, simultaneamente, realizado fogo; junto do esteio 2 \nfoi depositado um recipiente cer\u00e2mico, que continha carv\u00e3o e terra queimada, que foi \nesmagado quando os esteios do corredor foram inclinados para o interior. Seguiu-se a \nobstru\u00e7\u00e3o da sua entrada com pequenas lajes e, no exterior, ou seja, no corredor \nintratumular, foi realizado, mais uma vez, fogo intenso, \u00e0 semelhan\u00e7a do que ter\u00e1 ocorrido \nno \u00e1trio, onde tamb\u00e9m se identificou terra negra e carv\u00e3o (Ibidem). \n\nPara este monumento dispomos de 6 datas de radiocarbono (Quadro 5 e Gr\u00e1fico 11). \n\nRef.Lab \nData\u00e7\u00e3o \n\nBP \nCalibra\u00e7\u00e3o (AC) \n\nObs. Ref.Lab \nData\u00e7\u00e3o \n\nBP M\u00e9todo A M\u00e9todo B Obs. Ref.Lab \nData\u00e7\u00e3o \n\nBP \n1 sigma 2 sigma 1 sigma % 2 sigma % \n\nObs. \n\nUa 19118 \n(AMS) \n\n7365\u00b175 6334-6901 6400-6031 6369-6363 \n6342-6312 \n6296-6293 \n6220-6195 \n6195-6159 \n6140-6088 \n\n2,3 \n14,3 \n1,2 \n\n36,1 \n19,4 \n26,6 \n\n6392-6064 \n6036-6034 \n\n99,9 \n0,1 \n\nCarv\u00e3o vegetal. Base do \ninterface \nc\u00e2mara/corredor, sobre o \nsolo geol\u00f3gico \n\nUa 19119 \n(AMS) \n\n7175\u00b185 6158-5926 6221-5843 6198-6193 \n6160-6138 \n6093-5979 \n5947-5920 \n\n2,2 \n11,6 \n72,5 \n13,7 \n\n6220-5882 \n5853-5843 \n\n99,1 \n1,0 \n\nIdem. Base da c\u00e2mara, \nsobre o solo geol\u00f3gico \n\nCSIC 1811 3818\u00b132 2296-2201 2400-2142 2301-2200 100 2401-2378 \n2350-2190 \n2180-2142 \n\n4,7 \n86,9 \n\n8,4 \n\nIdem. Entre as pedras da \ncoura\u00e7a (sanja sul). \n\nUa 19256 \n(AMS) \n\n4975\u00b150 3887-3700 3939-3651 3889-3883 \n3797-3697 \n3677-3669 \n\n4,2 \n91,5 \n\n4,4 \n\n3939-3859 \n3814-3652 \n\n17,8 \n82,2 \n\nIdem. Entre as pedras do \ncontraforte (encostada ao \nesteio 3). \n\nCSIC 1812 4834\u00b134 3650-3543 3661-3536 3657-3632 \n3575-3574 \n\n59,8 \n2,1 \n\n3698-3676 \n3671-3625 \n3589-3525 \n\n5,3 \n49,7 \n45,0 \n\nCorti\u00e7a. Condena\u00e7\u00e3o do \ncorredor. \n\nUa19120 \n(AMS) \n\n260\u00b165 AD \n1524-1797 \n\nAD \n1474-1948 \n\nAD \n1516-1599 \n1616-1676 \n1764-1769 \n1775-1802 \n1939-1946 \n\n43,6 \n37,4 \n\n1,7 \n14,1 \n3?2 \n\nAD \n1455-1694 \n1726-1813 \n1848-1868 \n1918-1949 \n\n72,6 \n21,0 \n\n1,2 \n5,3 \n\nCarv\u00e3o vegetal. \nInterior de um recipiente \ncer\u00e2mico colocado no \ncorredor, antes da sua \ncondena\u00e7\u00e3o. \n\nQuadro 5 - data\u00e7\u00f5es de 14C da mamoa d'Alagoa (Sanches et alli, no prelo). \n\n\n\nCom duas das amostras (Ua 19118: 7365\u00b175 BP e Ua 19119: 7175\u00b185 BP), \nrecolhidas sobre o solo geol\u00f3gico, no \"piso\" de pequenos seixos, pretendia datar-se o \nmomento de utiliza\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara e corredor. No entanto, as datas obtidas revelaram-se \nextremamente antigas: a Ua 19118: 7365\u00b175 BP forneceu a data 6400-6031 cal AC \n(m\u00e9todo A, 2 sigma), e a Ua 19119: 7175\u00b185 BP a data 6221-5843 cal AC. Esta \nantiguidade das datas obtidas estar\u00e1 provavelmente relacionada com carv\u00f5es provenientes \ndo solo geol\u00f3gico, que n\u00e3o se relacionam com o monumento. \n\nill \nII \n\nU n 1 0 1 2 0 \n\nII \nC S I C 1 8 1 2 \n\n? \n1 \n\nU a 1 0 2 9 8 \n\n1 \nC S I C 1 8 1 1 \n\nHl \nL i a 1 B 1 1 9 \n\nM \ni , i l i i i i 1 1 1 1 1 . 1 1 \n\nU a 1 U 1 1 B \n\ni ? i ? i ? ? I ? \n\nT 3 0 0 \n\nc a l E I C \n\n2 7 0 0 \n\nc a l A D \n\nGr\u00e1fico 11 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das data\u00e7\u00f5es de 14C da mamoa d'Alagoa. \n\nCom as amostras CSIC 1811: 3818\u00b132 BP e Ua 19256: 4975\u00b150 BP pretendia datar-\n-se o momento de constru\u00e7\u00e3o do monumento. A primeira foi recolhida numa \u00e1rea limitada \nentre as pedras da coura\u00e7a, e a segunda junto ao esteio 3, entre as pedras do contraforte. No \nentanto estas amostras revelaram-se estatisticamente diferentes entre si: a amostra CSIC \n1811: 3818\u00b132 BP coloca este momento num per\u00edodo entre 2400-2142 cal AC; a amostra \nUa 19256: 4975\u00b150 BP entre 3939-3651 cal AC (m\u00e9todo A, 2 sigma). Pens\u00e1mos que a \nprimeira remete para uma data muito recente, j\u00e1 dentro da 2a metade do IH0 mil\u00e9nio AC, o \nque se dever\u00e1 a contamina\u00e7\u00f5es, devido \u00e0 grande quantidade de ra\u00edzes na zona de recolha. \nJ\u00e1 a segunda amostra coloca este momento na Ia metade do IVo mil\u00e9nio, provavelmente \n(82,2%) entre 3814-3652 cal AC (m\u00e9todo B, 2 sigma), o que j\u00e1 est\u00e1 mais de acordo com as \n\n73 \n\n\n\nexpectativas, tendo em conta o material exumado e a tipologia do monumento. No entanto, \nser\u00e1 necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de mais data\u00e7\u00f5es radiocarb\u00f3nicas, de forma a definir melhor o \nmomento de constru\u00e7\u00e3o do monumento. \n\nA amostra CSIC 1812: 4834\u00b134 BP, recolhida do n\u00edvel em que foi realizado fogo \ndurante a condena\u00e7\u00e3o do corredor ortost\u00e1tico, coloca o encerramento desta estrutura entre \n3661-3536 cal AC (m\u00e9todo A, 2 sigma), ou seja, nos finais do 2o quartel do IVo mil\u00e9nio \nAC. \n\nEmbora a cronologia deste monumento n\u00e3o esteja ainda claramente definida, os \ndados dispon\u00edveis colocam a sua constru\u00e7\u00e3o num per\u00edodo entre 3939-3651 cal AC (m\u00e9todo \nA, 2 sigma), ou mais provavelmente entre 3814-3652 cal AC (82,2%,m\u00e9todo B, 2 sigma), \nou seja entre o 17meados do 2o quartel do IVo mil\u00e9nio AC, e a sua condena\u00e7\u00e3o entre 3661-\n-3536 cal AC (m\u00e9todo A, 2 sigma), ou seja, em meados/finais do 2o quartel do IVo mil\u00e9nio \nAC. \n\nPara os restantes monumentos da regi\u00e3o que foram alvo de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas \nrecentes, n\u00e3o possu\u00edmos data\u00e7\u00f5es radiocarb\u00f3nicas, exceptuando-se as provenientes da \nmamoa 1 da Pedreira (Mirandela), que como j\u00e1 referimos se revelaram an\u00f3malas (Quadro \n6). Esta mamoa insere-se num grupo de 3 monumentos e apresenta um tumulus de forma \nsubcircular, com cerca de 15 m de di\u00e2metro74. Este monumento, implantado sobre um \nafloramento, apresentava aproximadamente no seu centro geom\u00e9trico uma estrutura p\u00e9trea \nmuito destru\u00edda, que consistia num arco de pequenas lajes de xisto, fechado de um dos \nlados por um esteio fincado na vertical (Sanches et alli, 1990-91) (Fig. 19). Este conjunto \nencerrava um espa\u00e7o de planta oval que ter\u00e1 sofrido viola\u00e7\u00f5es na Idade M\u00e9dia, a julgar \npelos resultados das data\u00e7\u00f5es obtidas nos sedimentos que o preenchiam (Quadro 6). \n\nR\u00e9f. Lab. Data\u00e7\u00e3o BP \nCalibra\u00e7\u00e3o (AC) \n\nObs. R\u00e9f. Lab. Data\u00e7\u00e3o BP M\u00e9todo A M\u00e9todo B Obs. R\u00e9f. Lab. \nData\u00e7\u00e3o \n\nBP \n1 sigma 2 sigma 1 sigma % 2 sigma % \n\nObs. \n\nCSIC 888 890\u00b150 AD \n1040-1216 \n\nAD \n1022-1260 \n\nAD \n1043-1091 \n1119-1140 \n1155-1212 \n\n37,8 \n15,9 \n46,2 \n\nAD \n1027-1224 \n1227-1243 \n\n96,9 \n3,1 \n\nCarv\u00e3o vegetal. \nAmostra 4. \nEstrutura p\u00e9trea, camada 4. \n\nCSIC 889 930\u00b160 AD \n1023-1205 \n\nAD \n996-1244 \n\nAD \n1033-1160 100,0 \n\nAD \n999-1222 100,0 \n\nIdem. \nAmostra 5. \nTopo da camada 4, no \ncontacto com a camada 2. \n\nQuadro 6 - Data\u00e7\u00f5es de 14C da mamoa 1 da Pedreira (seg. Sanches et alli., 1990-1991). \n\nCf. Invent\u00e1rio em anexo. \n74 \n\n\n\nO esp\u00f3lio deste monumento resume-se a uma lasca de s\u00edlex, n\u00e3o retocada, \n\nproveniente das terras do tumulus e a uma pequena lamela do mesmo material proveniente \ndo interior da estrutura p\u00e9trea, al\u00e9m de um fragmento de elemento de moinho recolhido \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie {Ibidem). \n\nColocam-se duas hip\u00f3teses interpretativas para esta estrutura: ou esta encerrava uma \n\npequena c\u00e2mara megal\u00edtica, entretanto desaparecida; ou o monumento consistia \n\nunicamente nesta estrutura em pedra seca, que materializava o espa\u00e7o funer\u00e1rio/ritual. A \n\naus\u00eancia de data\u00e7\u00f5es relacionadas com a constru\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o deste monumento, n\u00e3o \n\npermite estabelecer uma cronologia segura; no entanto, o material que forneceu (ainda que \n\nreduzido) permite uma cronologia antiga, da\u00ed que os investigadores tenham proposto para \n\neste monumento uma cronologia dentro do IVo e/ou in\u00edcios do EH0 mil\u00e9nio AC (Figueiral e \n\nSanches, 1998-1999). \n\nA anta da Arca (Mirandela), foi tamb\u00e9m escavada recentemente, mas, no entanto, \nn\u00e3o forneceu data\u00e7\u00f5es de radiocarbono. Trata-se de um tumulus formado por alinhamentos \nde enormes blocos gran\u00edticos, orientados no sentido NE-SW, paralelos entre si, e que \nseriam provavelmente perpendiculares \u00e0 entrada da c\u00e2mara. Estes inserem-se numa \u00fanica \ncamada de sedimentos intencionalmente colocada no local (camada 1); a natureza argilosa \ndestas terras seria suficiente para conter a estrutura, pelo que a investigadora atribui a estes \nalinhamentos um car\u00e1cter delimitador deste espa\u00e7o e n\u00e3o estritamente funcional, \nrelacionado com a constru\u00e7\u00e3o. Embora, devido ao n\u00edvel de destrui\u00e7\u00e3o, somente tenham \nsido identificados numa pequena \u00e1rea, poderiam inicialmente envolver toda a estrutura \ndolm\u00e9nica (Sanches, 1994a). \n\nOs contornos do contraforte permitiram obter o tra\u00e7ado aproximado da c\u00e2mara, que \nteria possu\u00eddo uma forma poligonal ou subcircular alargada, e da qual s\u00f3 restavam 3 \nesteios, sendo possivelmente um deles a laje de cabeceira, apresentando-se decorado com \nmotivos esquem\u00e1ticos gravados na sua face interna (Fig. 44). \n\nA c\u00e2mara, que teria pelo menos 2 m de altura, seria aberta a E.SE. atrav\u00e9s de um \ncorredor curto ou de um pequeno \u00e1trio ladeado, ou fechado, por blocos gran\u00edticos, como \nparece apontar o prolongamento da camada 2 nesta direc\u00e7\u00e3o. Esta camada, assim como a \ncamada 3, corresponderia a um dos n\u00edveis de utiliza\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o, embora n\u00e3o seja \nposs\u00edvel definir se seriam cronologicamente distintas, embora estratigraf\u00edcamente a camada \n2 se sobreponha \u00e0 camada 3, nas zonas onde esta existe {Ibidem). \n\n75 \n\n\n\nNeste monumento foi exumado esp\u00f3lio cer\u00e2mico e l\u00edtico, a maioria proveniente da \nzona da c\u00e2mara e c\u00e2mara/corredor, ainda que grande parte em sedimentos revolvidos. A \ncer\u00e2mica \u00e9 toda de fabrico manual e lisa, tendo sido poss\u00edvel reconstituir recipientes com \nformas globulares e ta\u00e7as, presentes em esta\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas, nomeadamente no abrigo do \nBuraco da Pala (a maioria presente desde o n\u00edvel IV, de ocupa\u00e7\u00e3o neol\u00edtica, e prolongando-\nse at\u00e9 ao n\u00edvel I, calcol\u00edtico) e no Cemit\u00e9rio dos Mouros (com uma cronologia inserida na \n2a metade do \u00cf\u00cfTVinicios do H0 mil\u00e9nio AC, embora os materiais admitam uma cronologia \nmais antiga, dentro da Ia metade do IIIo mil\u00e9nio AC), este \u00faltimo muito pr\u00f3ximo deste \nmonumento, num monte sobranceiro \u00e0 bacia em que a anta se localiza (Figueiral e \nSanches, 1998-1999; Sanches, 1997). \n\nO material l\u00edtico talhado foi recolhido maioritariamente na mesma \u00e1rea que os \nfragmentos cer\u00e2micos, apresentando um aspecto muito fruste e grosseiro, sendo \ndominantemente em quartzo leitoso, embora se encontrem algumas pe\u00e7as em xisto e, mais \nraramente em silex e quartzo hialino. Consiste em lascas simples e retocadas, raspadores, \nraspadeiras, furadores, l\u00e2minas, 1 lamela microl\u00edtica, 1 buril e um n\u00facleo. Al\u00e9m deste \nmaterial, foram ainda recolhidos mais de uma dezena de elementos de moinho e seixos \nrolados, alguns com vest\u00edgios de uso; \u00e0 semelhan\u00e7a do restante esp\u00f3lio, tamb\u00e9m este \nmaterial se encontrava maioritariamente na \u00e1rea da c\u00e2mara e c\u00e2mara/corredor (Sanches, \n1994a). \n\nO material proveniente da anta da Arca apresenta essencialmente um car\u00e1cter \ndom\u00e9stico, com caracter\u00edsticas semelhantes ao recolhido em povoados datados do \nNeol\u00edtico final/Calcol\u00edtico, mas cuja deposi\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o interior do \nmonumento parece ser intencional (Sanches, op. cit.: 283). \n\nNa aus\u00eancia de data\u00e7\u00f5es radiocarb\u00f3nicas que permitam datar a sua constru\u00e7\u00e3o e \nutiliza\u00e7\u00e3o, somente poderemos tentar uma cronologia baseada na sua tipologia e esp\u00f3lio, \nque pelas suas caracter\u00edsticas poder\u00e1 situar-se no IVo mil\u00e9nio AC, ou mais possivelmente \nno \u00faltimo quartel do IVo mil\u00e9nio AC, tal como a investigadora j\u00e1 havia proposto (Sanches, \n1998-1999: 84). \n\nSomente nos falta analisar um outro monumento, tamb\u00e9m alvo de escava\u00e7\u00f5es \narqueol\u00f3gicas recentes, na regi\u00e3o em estudo, mas que infelizmente tamb\u00e9m n\u00e3o forneceu \ndata\u00e7\u00f5es radiocarb\u00f3nicas: o d\u00f3lmen da Fonte Coberta (Alij\u00f3). Trata-se de um d\u00f3lmen de \nc\u00e2mara poligonal alargada, composta por 7 esteios (alguns deles apresentando vest\u00edgios de \n\n76 \n\n\n\ngravura e/ou pintura - Fig. 41) e aberta a E.SE. atrav\u00e9s de um vest\u00edbulo, bem diferenciado \ndaquela em planta e al\u00e7ado (Fig. 23). Conservava, ainda que deslocada, a laje de cobertura \nda c\u00e2mara (Carvalho e Gomes, 2000). \n\nO d\u00f3lmen era consolidado na base por um contraforte, de dimens\u00f5es modestas, \ncoberto pelas terras do tumulus, que se prolongavam para al\u00e9m da entrada do vest\u00edbulo, \ndefinindo, frente a este, o corredor intratumular, demarcado lateralmente por lajes \ngran\u00edticas inclinadas para o exterior. \u00c9 prov\u00e1vel que estas duas estruturas de acesso tenham \nsido alvo de uma condena\u00e7\u00e3o intencional, como parece indicar um n\u00edvel de elementos \np\u00e9treos a\u00ed identificado, ainda que bastante revolvido. Sob este n\u00edvel foram identificados os \nposs\u00edveis restos do primitivo piso de circula\u00e7\u00e3o do sepulcro, que n\u00e3o se limitava a este \nespa\u00e7o, mas que se desenvolvia para o exterior, no sentido do \u00e1trio {Ibidem). \n\nDo esp\u00f3lio exumado, destaca-se o material l\u00edtico talhado - micr\u00f3litos geom\u00e9tricos, \npontas de seta e l\u00e2minas - al\u00e9m de contas discoidais em xisto, uma conta bitroncoc\u00f3nica, \num objecto polido (machado?), uma pequena placa de xisto polida e seixos rolados. A \nmaioria deste material \u00e9 proveniente da zona da c\u00e2mara ou do vest\u00edbulo, da camada \nhumosa superficial, resultante de remeximentos (camada 1). Foram ainda recolhidos alguns \nfragmentos de cer\u00e2mica; um deles, proveniente da zona do vest\u00edbulo e da camada de \nremeximentos, poder\u00e1 corresponder a um recipiente de corpo ov\u00f3ide com colo \nligeiramente estrangulado, dois outros, recolhidos no exterior do monumento, na camada \nsuperficial, poder\u00e3o corresponder a um recipiente troncoc\u00f3nico ou subcil\u00edndrico, \napresentando uma decora\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica {Ibidem). \n\nDada a aus\u00eancia de data\u00e7\u00f5es radiocarb\u00f3nicas, os investigadores apontam para este \nmonumento, com base na an\u00e1lise do material exumado, uma cronologia dentro do \u00faltimo \nquartel do IVo ou na transi\u00e7\u00e3o deste para o IIIo mil\u00e9nio AC (datas convencionais). Os \nmicr\u00f3litos, l\u00e2minas, machados, contas de colar e algumas pontas de seta estariam \nrelacionadas com uma primeira fase de deposi\u00e7\u00f5es funer\u00e1rias, que os autores colocam \nnesse per\u00edodo. Os fragmentos cer\u00e2micos de um recipiente troncoc\u00f3nico estariam \nrelacionados com reutiliza\u00e7\u00f5es posteriores, no Calcol\u00edtico final/Bronze inicial {Ibidem). \n\nDa an\u00e1lise dos dados relativos aos monumentos escavados no territ\u00f3rio em estudo \nfica claro que esta regi\u00e3o tem sido um pouco \"esquecida\" no que respeita ao estudo das \nconstru\u00e7\u00f5es tumulares. No entanto, os dados dispon\u00edveis, permitem tecer algumas \nconsidera\u00e7\u00f5es sobre a cronologia do \"fen\u00f3meno\" funer\u00e1rio sob tumulus na regi\u00e3o. \n\n77 \n\n\n\nDos 6 monumentos alvo de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas recentes, 5 s\u00e3o providos de \n\nestruturas de acesso, corredor ou vest\u00edbulo, exceptuando-se a mamoa 1 da Pedreira, de \n\ntipologia incerta. \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a de outras regi\u00f5es, como o Alto Paiva75, n\u00e3o se possuem data\u00e7\u00f5es \nabsolutas para d\u00f3lmens simples, que a julgar pelos dados obtidos nas escava\u00e7\u00f5es de uma \ns\u00e9rie de monumentos desta tipologia na serra da Aboboreira, poder\u00e3o ocorrer num \nmomento mais antigo, ali situado entre a 2a metade do Vo e a Ia metade do IVo mil\u00e9nio \n\nAC76. \n\n\u00c0 luz dos dados actuais, as primeiras constru\u00e7\u00f5es tumulares da regi\u00e3o correspondem, \nassim, a monumentos complexos, providos de corredor ou vest\u00edbulo, cuja constru\u00e7\u00e3o \npoder\u00e1 ocorrer entre os in\u00edcios e os meados/finais do IVo mil\u00e9nio AC. \n\n4.3. Cronologia de outros monumentos de Tr\u00e1s-os-Montes \n\nJ\u00e1 fora da \u00e1rea em estudo, mas ainda na prov\u00edncia de Tr\u00e1s-os-Montes, foram \nescavados outros 3 monumentos: mamoa 3 de Pena Mosqueira, mamoa do Barreiro e \nmamoa 2 de Pena de Mocho, todas situadas no planalto mirand\u00eas, na zona oriental desta \nprov\u00edncia (Fig. 4). \n\nEmbora somente a mamoa 3 de Pena Mosqueira tenha fornecido datas de \nradiocarbono relacionadas com o monumento (Quadro 7), parece-nos \u00fatil analisar todos \neles, uma vez que apresentam algumas caracter\u00edsticas em comum, que nos poder\u00e3o \nfornecer pistas para a sua cronologia. \n\nA mamoa 3 de Pena Mosqueira (Sanhoane, Mogadouro) faz parte de um n\u00facleo de 4 \nmonumentos que ocupa \u00e1reas completamente aplanadas ou pequenas lombas do planalto \n(Sanches, 1987). \n\nTrata-se de um tumulus em terra, de forma subcircular e de grandes dimens\u00f5es (23 m \nno eixo N-S e 21 de eixo W-E), que conservava, no centro, uma altura de cerca de 85 cm. \nOriginalmente o monumento devia ser mais elevado, uma vez que o terreno onde este se \n\nSe exceptuarmos a Orquinha dos Juncais, que poder\u00e1 ser um d\u00f3lmen simples ou uma cista megal\u00edtica (com \numa cronologia adentro do I V mil\u00e9nio AC), \"a totalidade das data\u00e7\u00f5es de radiocarbono para o momento \ninicial das constru\u00e7\u00f5es tumulares do Alto Paiva respeita a d\u00f3lmens de corredor\" (Cruz, 2001: 242). \nOs d\u00f3lmens simples, abertos ou fechados, a par de outro tipo de monumentos sob tumulus mas sem \n\nestruturas megal\u00edticas no seu interior (Ch\u00e3 de Santinhos 2), corresponder\u00e3o aos primeiros monumentos a \nser constru\u00eddos na serra da Aboboreira, num per\u00edodo entre 4320 e 3640 cal. AC (Cruz, 2001: 275). \n\n78 \n\n\n\nimplanta \u00e9 alvo de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola intensa. Apresentava duas linhas de coura\u00e7a p\u00e9trea: \numa perif\u00e9rica e uma na parte m\u00e9dia do tumulus que, ao contr\u00e1rio daquela, n\u00e3o deveria ser \ncont\u00ednua {Ibidem). \n\nAproximadamente no seu centro geom\u00e9trico continha um enterramento prim\u00e1rio, \nrealizado antes da constru\u00e7\u00e3o da mamoa, presumivelmente individual, definido por uma \nmancha de ocre, de contorno tendencialmente oval. Sob esta mancha, que tinha uma \nespessura entre 5 e 8 mm e que assentava directamente no substrato geol\u00f3gico, foram \nrecolhidos quase meia centena de micr\u00f3litos geom\u00e9tricos e uma lasca, todos em s\u00edlex. \nRelacionando-se ainda com o enterramento, foram recolhidas cerca de 2000 contas de \ncolar discoidais em xisto, uma enx\u00f3 polida e 3 lajes. Uma destas lajes (laje n.\u00b0 1) \napresentava vest\u00edgios de pintura a ocre vermelho, e outra (laje n.\u00b0 2) \u00e9 um seixo com uma \nforma ligeiramente antropom\u00f3rfica. Ainda nesta mancha de ocre, no seu extremo este, \nforam exumados alguns dentes humanos. {Ibidem). \n\nNas terras do tumulus e na coura\u00e7a p\u00e9trea recolheram-se materiais l\u00edticos - uma lasca \nde xisto (raspador?), dois fragmentos de elementos de moinho e uma grande quantidade de \ncristais - e cerca de duas dezenas de fragmentos cer\u00e2micos, que somente permitiram \nreconstituir uma forma, que corresponderia a um vaso fechado, globular. Estes materiais \ndever\u00e3o estar relacionados, \u00e0 semelhan\u00e7a do que se verificou em outros monumentos77, \ncom a exist\u00eancia de um habitat localizado nas suas proximidades, cujos materiais ter\u00e3o \nsido transportados com a terra utilizada na constru\u00e7\u00e3o do tumulus {Ibidem). \n\nPara este monumento disp\u00f5e-se de uma data\u00e7\u00e3o radiocarb\u00f3mca (CSIC 75: 4930\u00b160 \nBP), cuja amostra foi recolhida nas terras do tumulus (c.2A), correspondendo a uma \npequena concentra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o localizada 30 cm acima da mancha de ocre que definia o \nenterramento (Quadro 7). Colocam-se duas hip\u00f3teses interpretativas para esta amostra: a) o \ncarv\u00e3o prov\u00e9m das terras recolhidas nas imedia\u00e7\u00f5es do monumento para a constru\u00e7\u00e3o do \ntumulus; b) corresponde a uma pequena lareira realizada ap\u00f3s o enterramento. No primeiro \ncaso o per\u00edodo entre 3910-3638 cal AC (m\u00e9todo A, 2 sigma), ou mais provavelmente \n(91,8%) 3806-3635 cal AC (m\u00e9todo B, 2 sigma), corresponderia ao momento do terminus \n\nNa serra da Aboboreira foram recolhidos materiais nas terras do tumulus de alguns monumentos, que \npoder\u00e3o relacionar-se com ocupa\u00e7\u00f5es anteriores localizadas nas proximidades dos monumentos (Cf. Cap. \n5). \n\n79 \n\n\n\npost quern para a constru\u00e7\u00e3o do monumento (momento imediatamente anterior); o segundo \n\u00e0 constru\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o da sepultura (Sanches, 1989). \n\nEsta data\u00e7\u00e3o coloca este monumento, de inuma\u00e7\u00e3o individual e sem estruturas \n\nmegal\u00edticas no seu interior, na Ia metade do IVo mil\u00e9nio AC, momento em que eram \n\nconstru\u00eddos, na regi\u00e3o em estudo, monumentos providos de estruturas de acesso e de \n\ninuma\u00e7\u00e3o colectiva, como a mamoa d'Alagoa (Mur\u00e7a), mamoa 1 de Madorras (Sabrosa) e, \n\npossivelmente, mamoa 1 do Castelo (Mur\u00e7a). \n\nMonumento R\u00e9f. Lab. \nData\u00e7\u00e3o \n\nBP \nCalibra\u00e7\u00e3o (AC) \n\nObs. Monumento R\u00e9f. Lab. \nData\u00e7\u00e3o \n\nBP M\u00e9todo A M\u00e9todo B Obs. Monumento R\u00e9f. Lab. \nData\u00e7\u00e3o \n\nBP \n1 sigma 2 sigma 1 sigma % 2 sigma % \n\nObs. \n\nPena \nMosqueira 3 \n\nCSIC 75 4930\u00b160 3773-3650 3910-3638 3764-3718 \n3714-3653 \n\n38,6 \n61,4 \n\n3937-3876 \n3869-3863 \n3806-3635 \n3552-3542 \n\n7,1 \n0,3 \n\n91,8 \n0,8 \n\nCarv\u00e3o vegetal. \nC. 2a - 30 cm acima \nda mancha de ocre \n(terras do tumulus). \nSanches, 1989:114. \n\nBarreiro CSIC 779 180\u00b1160 AD \n1519-1954 \n\nAD \n1425-1955 \n\nAD \n1642-1898 \n1905-1951 \n\n84,9 \n15,1 \n\nAD \n1475-1955 100,0 \n\nIdem. \nLareira incerta no \ntumulus. \nSanches, 1992: 36. \n\nPena \nde Mocho 2 \n\nGrN 19099 1670\u00b1200 AD \n129-602 \n\nAC/AD \n8 7 - 7 6 8 \n\nAD \n134-163 \n167-200 \n207-563 \n590-596 \n\n5,6 \n6,3 \n\n86,8 \n1,3 \n\n92-66 \nAC/DC \n65-726 \nAD \n738-773 \n\n0,7 \n\n98,3 \n\n1,0 \n\nIdem. \nPo\u00e7o funer\u00e1rio, c. 5. \nFigueiral e Sanches, \n1998-1999: 88. \n\nPena \nde Mocho 2 \n\nICEN 783 330\u00b1100 AD \n1444-1659 \n\nAD \n1412-1948 \n\nAD \n1460-1650 \n\n100, \n0 \n\nAD \n1408-1694 \n1726-1813 \n1848-1868 \n1918-1949 \n\n86,7 \n9,8 \n0,9 \n2,7 \n\nIdem. \nArco exterior da \ncoura\u00e7a / tumulus. \nIbidem. \n\nQuadro 7 - Data\u00e7\u00f5es de 14C da mamoa 3 de Pena Mosqueira, mamoa do Barreiro e mamoa \n2 de Pena de Mocho. \n\nA mamoa do Barreiro (Vilar de Rei, Mogadouro) \u00e9 um monumento isolado que \nocupa um lugar proeminente de uma lomba suave, junto de uma nascente que corre \npermanentemente no Ver\u00e3o (Sanches, 1984: 90-91). \n\nBastante arrasado devido a uma s\u00e9rie de remeximentos, este monumento deveria ter \nassumido primitivamente uma forma subel\u00edptica, com cerca de 20 m de eixo NE-SW e 17 \nde eixo NW-SE, tendo sido constru\u00eddo sobre um afloramento, o que lhe conferia \nvolumetria. A julgar pelas partes mais bem conservadas, o tumulus, em terra argilosa, seria \npossivelmente coberto por uma coura\u00e7a composta por pequenas lajes de quartzo, que \nteriam uma maior dimens\u00e3o na sua periferia (Sanches, op. cit.). \n\nA mamoa cobria uma fossa de forma subcircular, escavada no afloramento, com um \ndi\u00e2metro que variava entre os 2,6 e os 3 m e com 1,12 m de profundidade em rela\u00e7\u00e3o ao \ntopo do tumulus. Apresentava paredes de perfil dominantemente c\u00f4ncavo para o interior, \n\n80 \n\n\n\nsendo ladeada por lajes de pequena, m\u00e9dia e mesmo grande dimens\u00e3o, de xisto e quartzito. \nA julgar pela localiza\u00e7\u00e3o de uma das lajes maiores - assente sobre o enchimento da fossa -\nesta parece ter sido intencionalmente condenada (Ibidem). \n\nA fossa, que se localizaria no centro do monumento, apresentava-se preenchida por \ndiferentes camadas de sedimentos, tendo a maioria do esp\u00f3lio sido exumado da primeira a \nser colocada, na base da fossa: uma enx\u00f3 polida, uma conta de colar bic\u00f3nica, um micr\u00f3lito \ngeom\u00e9trico e uma ponta de seta (ambos em s\u00edlex). Sobre esta camada sobrepunha-se uma \noutra, de argila cinzenta e compacta, seguindo-se uma sequ\u00eancia alternada de sedimentos \nsemelhantes aos anteriores, posteriormente cobertos por uma laje maior, que, como \ndissemos, sela todo este enchimento. Ap\u00f3s a coloca\u00e7\u00e3o desta laje parece ter sido realizada \numa fogueira, que no entanto, n\u00e3o estar\u00e1 relacionada com a utiliza\u00e7\u00e3o do monumento, mas \ncom viola\u00e7\u00f5es recentes, como indicam as data\u00e7\u00f5es provenientes de uma amostra recolhida \nno local (Sanches, 1992) (Quadro 7). \n\nAl\u00e9m do esp\u00f3lio referido, foi ainda recolhido no interior da fossa, mas n\u00e3o na sua \nbase, uma l\u00e2mina de s\u00edlex, um machado polido fragmentado e um pequeno peda\u00e7o de ocre, \nassim como alguns fragmentos de cer\u00e2mica, de fabrico manual, lisa, possivelmente \npertencentes a um \u00fanico recipiente. Das terras do tumulus provem dois seixos rolados (um \ndos quais apresenta extrac\u00e7\u00f5es), um fragmento de elemento de moinho e fragmentos de \ncer\u00e2mica, tamb\u00e9m lisas e de fabrico manual (Sanches, 1984). \n\nA mamoa 2 de Pena de Mocho (Sanhoane, Mogadouro) faz parte de um n\u00facleo de 3 \nmonumentos, implantados no fundo aplanado de um vale aberto, junto de um ribeiro e \nnuma zona de lameiros (Sanches et alli, 1992). \n\nTrata-se de um tumulus de grandes dimens\u00f5es (cerca de 25 m de di\u00e2metro) e de \ncontorno subcircular, com dois arcos de coura\u00e7a - um exterior e um interior - , compostos \npor blocos de quartzo. Aproximadamente no centro do arco de coura\u00e7a interior definia-se \numa estrutura p\u00e9trea de forma subcircular, que indicava e cobria um \"po\u00e7o\" ou fossa \naberto no solo geol\u00f3gico (Ibidem). \n\nEste po\u00e7o, com cerca de 2,5 m de di\u00e2metro e 1,60 m de profundidade, apresentava-se \nparcialmente preenchido no seu interior por grandes lajes de xisto, algumas das quais \nficadas na vertical. Posteriormente, ter\u00e1 sido fechado ou condenado, atrav\u00e9s da coloca\u00e7\u00e3o, \nao n\u00edvel do solo geol\u00f3gico, de elementos p\u00e9treos (maioritariamente blocos de quartzo) e \ncoberto pelas terras do tumulus que integravam o arco de coura\u00e7a interior. Todos estes \n\n81 \n\n\n\nelementos - po\u00e7o central, arco de coura\u00e7a interior e respectivas terras do tumulus - ter\u00e3o \nsido os primeiros a ser constru\u00eddos. Ap\u00f3s a condena\u00e7\u00e3o do po\u00e7o, foi constru\u00edda uma outra \nestrutura (denominada de Unidade A), composta por um empedrado de contorno \nsubcircular. \n\nNo po\u00e7o central n\u00e3o foi exumado qualquer esp\u00f3lio, tendo sido recolhidos nas terras \ndo tumulus que integrava o arco da coura\u00e7a interior alguns fragmentos de cer\u00e2mica, de \nfabrico manual e lisos, e na Unidade A dois fragmentos de elementos de moinho. Das \nterras da mamoa em que se inseria o arco de coura\u00e7a exterior recolheu-se uma grande \nquantidade de cristais, alguns com vest\u00edgios de utiliza\u00e7\u00e3o, e 2 lascas de quartzo {Ibidem). \n\nNeste monumento recolheram-se duas amostras para data\u00e7\u00e3o radiocarb\u00f3nica: uma \nproveniente do po\u00e7o central (GrN 19099: 1670\u00b1200 BP) e uma outra do arco de coura\u00e7a \nexterior (ICEN 783: 330\u00b1100 BP). Estas, muito recentes, n\u00e3o parecem relacionar-se em \ntermos cronol\u00f3gico culturais com o monumento, embora tenham provido de contextos \nselados (Figueiral e Sanches, 1998-1999). \n\nEstes 3 monumentos, localizados todos na mesma regi\u00e3o, apresentam em comum o \nfacto de as suas mamoas cobrirem estruturas n\u00e3o megal\u00edticas: no caso da mamoa 3 de Pena \nMosqueira trata-se de uma sepultura simples, realizada directamente sobre o solo \ngeol\u00f3gico; a mamoa do Barreiro e a mamoa 2 de Pena de Mocho apresentam estruturas \ncentrais em \"po\u00e7o\" ou fossa. \n\nCorresponder\u00e3o, possivelmente, pelos menos a mamoa 3 de Pena Mosqueira e a \nmamoa do Barreiro, a enterramentos individuais: os dentes recolhidos no primeiro \nmonumento devem ter pertencido a um s\u00f3 indiv\u00edduo; no segundo, o esp\u00f3lio votivo \nexumado - uma ponta de seta, uma l\u00e2mina, um micr\u00f3lito, uma enx\u00f3 e uma conta de colar -\nparece tamb\u00e9m apontar para um enterramento individual. \n\nComo j\u00e1 referimos, somente a mamoa 3 de Pena Mosqueira forneceu datas de \nradiocarbono relacionadas com o monumento, que o colocam na Ia metade do IVo mil\u00e9nio. \nAs restantes, com caracter\u00edsticas semelhantes poder\u00e3o integrar-se na mesma cronologia, \nou, alternativamente, em cronologias mais recentes. Se considerarmos esta \u00faltima hip\u00f3tese, \ntal significar\u00e1 que estamos perante uma solu\u00e7\u00e3o arquitect\u00f3nica e/ou tradi\u00e7\u00f5es funer\u00e1rias \ncom uma certa perviv\u00eancia cronol\u00f3gica e de car\u00e1cter regional, que no entanto, segundo \nMaria de Jesus Sanches, n\u00e3o dever\u00e1 ultrapassar os finais do HF mil\u00e9nio AC (Figueiral e \nSanches, 1998-1999). \n\n82 \n\n\n\nMais pr\u00f3ximo da nossa \u00e1rea de estudo, no planalto de Carrazeda de Ansi\u00e3es (distrito \nde Bragan\u00e7a), foi recentemente levada a cabo uma interven\u00e7\u00e3o de limpeza no d\u00f3lmen de \nZedes78. Trata-se de um d\u00f3lmen com uma c\u00e2mara poligonal de grandes dimens\u00f5es, \ncomposta por 9 esteios, aberta a este atrav\u00e9s de um vest\u00edbulo, constitu\u00eddo por duas lajes \nbaixas assentes sobre o seu lado maior. Conserva ainda a laje de cobertura e apresenta \nvest\u00edgios de pinturas e gravuras nos seus esteios79. \n\nDurante estes trabalhos ter\u00e1 sido identificada na c\u00e2mara uma camada avermelhada \nsobre o solo geol\u00f3gico, na qual foram recolhidos carv\u00f5es, um micr\u00f3lito geom\u00e9trico, uma \nl\u00e2mina (ambos em silex) e um fragmento de cer\u00e2mica liso, pertencente a um recipiente em \ncalote de esfera. \u00c9 poss\u00edvel que este n\u00edvel corresponda \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o mais antiga do \nmonumento. Al\u00e9m destes materiais, outros foram exumados deste d\u00f3lmen por Santos \nJ\u00fanior, encontrando-se no Museu do Instituto de Antropologia Dr. Mendes Corr\u00eaa: um \nmicr\u00f3lito geom\u00e9trico e uma lamela em s\u00edlex, assim como dois fragmentos de cer\u00e2mica, um \nliso, com a mesma forma do j\u00e1 referido, e um decorado com impress\u00f5es penteadas. \n\nA tipologia do monumento, assim como o material exumado, parecem apontar para \n\numa cronologia inser\u00edvel no IV7in\u00edcios do IIIo mil\u00e9nio AC. \n\n4.4. Considera\u00e7\u00f5es finais \n\nA an\u00e1lise dos dados expostos nos pontos anteriores permite-nos fazer as seguintes \n\nconsidera\u00e7\u00f5es. \n\nEm outras regi\u00f5es do Norte de Portugal, o momento inicial das constru\u00e7\u00f5es \ntumulares ocorre a partir dos finais do Vo mil\u00e9nio AC, per\u00edodo em que s\u00e3o edificados na \nserra da Aboboreira d\u00f3lmens simples, abertos ou fechados, a par de monumentos sem \nqualquer estrutura megal\u00edtica no seu interior, como \u00e9 o caso da mamoa 2 de Ch\u00e3 de \nSantinhos (fossa central) e da mamoa de Cabras {tumulus baixo com mon\u00f3lito em posi\u00e7\u00e3o \ndescentrada). A an\u00e1lise do extenso n\u00famero de data\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para os monumentos \ndesta regi\u00e3o permite colocar a sua constru\u00e7\u00e3o num per\u00edodo entre 4320 e 3640 AC (Cruz, \n2001:275). \n\nTrata-se de uma informa\u00e7\u00e3o oral dada a Maria de Jesus Sanches em 1993 por Miguel Rodrigues, que a \nprimeira teve a amabilidade de nos transmitir. \nCf. Cap. 2. \n\n83 \n\n\n\nA constru\u00e7\u00e3o de monumentos mais complexos, providos de estruturas de acesso -\ncorredor ou vest\u00edbulo - e de inuma\u00e7\u00e3o colectiva, ocorre num momento mais tardio, j\u00e1 nos \nin\u00edcios do IVo mil\u00e9nio AC. Na serra da Aboboreira o d\u00f3lmen de Ch\u00e3 de Parada 1 ter\u00e1 sido \nconstru\u00eddo entre 3900/3800 e 3600 AC, e na Beira Alta, onde, como j\u00e1 vimos, a maioria \ndas data\u00e7\u00f5es de radiocarbono se referem a este tipo de monumentos, a sua constru\u00e7\u00e3o ter\u00e1 \nocorrido entre 4000 e 3650 AC (Cruz, 2001). \n\nTamb\u00e9m na regi\u00e3o em estudo, onde somente se possuem data\u00e7\u00f5es radiocarb\u00f3nicas \npara monumentos complexos, este momento ocorre nos in\u00edcios do IVo mil\u00e9nio AC. Neste \nper\u00edodo ter\u00e3o, assim, sido edificados monumentos de corredor, como a mamoa d'Alagoa \n(entre 3939 e 3651 cal AC), embora em alguns casos a sua constru\u00e7\u00e3o se possa ter \nprolongado at\u00e9 meados do IVo mil\u00e9nio, como parece ser o caso da mamoa 1 de Madorras \n(entre 3693 e 3377 cal AC) e da anta da Arca, se aceitarmos a cronologia proposta. \n\nO momento da constru\u00e7\u00e3o de dolmens de vest\u00edbulo na regi\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 ainda definida. \nUma das hip\u00f3teses colocadas para a mamoa 1 do Castelo coloca este momento no mesmo \nper\u00edodo da constru\u00e7\u00e3o dos dolmens de corredor, ou seja nos in\u00edcio do IVo mil\u00e9nio AC, mais \nespecificamente entre 3979 e 3798 cal AC, \u00e0 semelhan\u00e7a do que se verifica na Beira Alta. \nA outra hip\u00f3tese, situa a sua constru\u00e7\u00e3o entre 3504 e 3032 cal AC, j\u00e1 nos meados/finais do \nIVo mil\u00e9nio, momento pr\u00f3ximo ao proposto para o d\u00f3lmen da Fonte Coberta. \n\nO per\u00edodo de funcionamento de alguns destes monumentos ter\u00e1 sido curto, como \n\nparece ser o caso da mamoa d'Alagoa, que ter\u00e1 sido constru\u00edda nos in\u00edcios do IVo mil\u00e9nio \n\nAC, e encerrada em meados do mesmo mil\u00e9nio. \n\nNo entanto, alguns destes monumentos ter\u00e3o continuado em funcionamento, ou ter\u00e3o \nsofrido remodela\u00e7\u00f5es, at\u00e9 finais do IVo mil\u00e9nio AC, como parece ser o caso da mamoa 1 \nde Madorras, ou mesmo at\u00e9 aos in\u00edcio do Dl0 mil\u00e9nio AC, como no caso da mamoa 1 do \nCastelo. \n\nNum per\u00edodo similar ao da constru\u00e7\u00e3o de monumentos complexos, providos de \nestruturas de acesso, e de inuma\u00e7\u00e3o colectiva, ter\u00e3o sido constru\u00eddos, em outras regi\u00f5es, \nmonumentos desprovidos de estruturas megal\u00edticas e de inuma\u00e7\u00e3o individual. \u00c9 o caso da \nmamoa 3 de Pena Mosqueira (sepultura simples) e, possivelmente, da mamoa do Barreiro e \nda mamoa 2 de Pena de Mocho (estruturas centrais em fossa). Uma vez que somente se \npossuem datas de radiocarbono para a mamoa 3 de Pena Mosqueira, que a situam na Ia \n\n84 \n\n\n\nmetade do IVo mil\u00e9nio AC, \u00e9 poss\u00edvel que a constru\u00e7\u00e3o destes monumentos se tenha \n\nprolongado pelo IVo ou mesmo pelo IIIo mil\u00e9nio AC. \n\nPelos dados dispon\u00edveis, a constru\u00e7\u00e3o de monumentos tumulares no territ\u00f3rio entre \nos rios Corgo e Tua, assim como na restante regi\u00e3o de Tr\u00e1s-os-Montes, parece ter-se dado \num pouco mais tarde do que noutras regi\u00f5es do Norte de Portugal, nos in\u00edcios do IVo \n\nmil\u00e9nio AC (Gr\u00e1fico 12). Somente a escava\u00e7\u00e3o de outros monumentos, e a recolha de \namostras para data\u00e7\u00f5es de radiocarbono, poder\u00e1 ajudar a esclarecer os momentos de \nconstru\u00e7\u00e3o, funcionamento e encerramento dos monumentos sob tumulus neste territ\u00f3rio. \n\nP.Mosqueira3 Q j ^//^ \nC S I C 7 5 \n\nCD B E \nC S I C 1 8 1 2 \n\nUm 1 9 2 5 8 \n\nCutalol \n\nII \nD 11. lUD \n\na QEii i \nm \u00e9 d i a \n\nU a 1 9 1 Z 1 \n\nC S I C 1 S 1 S \n\nMadonas 1 Di mwm\\ \nDmnn \ni , . . . i . , , , i , . , , i ? ? ? 1 1 1 i ? i \n\nO K S I S 1 9 9 \n\nG r N 2 1 0 6 B \n\n, , . . I , , . , \n\nc a l B C \n\nGr\u00e1fico 12 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das data\u00e7\u00f5es de C dos monumentos de Tr\u00e1s-os-\nMontes (para a mamoa 1 do Castelo apresenta-se a m\u00e9dia ponderada calculada \npara o encerramento). \n\n85 \n\n\n\n5. Estudo de dois conjuntos de tumuli situados na \ntransi\u00e7\u00e3o entre Tr\u00e1s-os-Montes Ocidental e Oriental: Alto \ndas Madorras e Castelo. \n\n5.1. Ensaio de aproxima\u00e7\u00e3o ao povoamento atrav\u00e9s dos tumuli: \n\nmodelo \"econ\u00f3mico\" ou \"subsistencial\" \n\n5.1.1. Introdu\u00e7\u00e3o: a quest\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o dos habitats \n\nA quest\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o dos povoados / habitats dos construtores dos monumentos \nsob tumulus \u00e9 um problema que se coloca n\u00e3o s\u00f3 para a regi\u00e3o em estudo, mas que se \nestende a todo o Norte de Portugal80, assim como a toda a fachada atl\u00e2ntica. \n\nO per\u00edodo cronol\u00f3gico da constru\u00e7\u00e3o destes monumentos na regi\u00e3o em estudo, \nenquadra-se, como vimos anteriormente81, com base nos dados actuais, nos in\u00edcios do IVo \n\nmil\u00e9nio AC, momento um pouco tardio dentro do quadro cronol\u00f3gico deste fen\u00f3meno \nquando comparado com outras regi\u00f5es. Assim, torna-se necess\u00e1rio para debater esta \nquest\u00e3o, alargar o per\u00edodo cronol\u00f3gico de estudo \u00e0 segunda metade do Vo mil\u00e9nio AC, \nper\u00edodo em que na serra da Aboboreira ter\u00e3o sido constru\u00eddos os primeiros monumentos. \n\nDeste per\u00edodo conhecem-se 4 esta\u00e7\u00f5es n\u00e3o funer\u00e1rias no Norte de Portugal: Fraga d' \nAia (S. Jo\u00e3o da Pesqueira), Lavra I (serra da Aboboreira), Buraco da Pala IV (Mirandela) e \nPrazo (V. Nova de Foz C\u00f4a). Estes s\u00e3o, simultaneamente, as esta\u00e7\u00f5es que t\u00eam vindo a ser \ncaracterizadas como sendo de car\u00e1cter habitacional, e mais antigas no Norte de Portugal, \ndatadas do Neol\u00edtico inicial82, ou mesmo, no caso do Prazo, de per\u00edodos anteriores, pr\u00e9-\nneol\u00edticos . \n\nInclui-se aqui o territ\u00f3rio adjacente \u00e0 margem esquerda do rio Douro. \nCf. Cap. 4. \nAl\u00e9m destas, que possuem data\u00e7\u00f5es absolutas, poder\u00edamos juntar ainda as esta\u00e7\u00f5es da Quinta da Torrinha e \nQuebradas (ambas em V. Nova de Foz C\u00f4a), consideradas deste per\u00edodo pelo material arqueol\u00f3gico que \nforneceram (Cf. Sanches, 2003, onde s\u00e3o fornecidas as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas espec\u00edficas para cada \nesta\u00e7\u00e3o). \nTodas as datas apresentadas encontram-se calibradas a 2 sigma (m\u00e9todo A) pelo programa CALIB 4.3 (Cf. \nCap. 4). \n\n86 \n\n\n\nA Fraga d' Aia \u00e9 um abrigo gran\u00edtico, situado na margem direita do rio T\u00e1vora (S. \nJo\u00e3o da Pesqueira, Viseu), a cerca de 580 m de altitude; apresenta uma \"parede de fundo\" \ncom pinturas a vermelho84 e uma estreita plataforma, delimitada pelo exterior por penedos, \nocupada na Pr\u00e9-hist\u00f3ria. O material arqueol\u00f3gico, que prov\u00e9m na sua maioria da base da \ncamada 2b e topo da camada 3, \u00e9 constitu\u00eddo por material l\u00edtico talhado, de que se destaca \na grande quantidade de lascas, e polido (3 enx\u00f3s), al\u00e9m de elementos de moinho (na sua \nmaioria os elementos moventes) e seixos ; recolheram-se tamb\u00e9m cerca de 300 fragmentos \nde cer\u00e2mica, maioritariamente lisa, embora tenham sido detectadas tr\u00eas t\u00e9cnicas \ndecorativas: impress\u00e3o \"penteada\", incis\u00e3o e puncionamento (Jorge et alli, 1988b). Refira-\n-se ainda que aqui foi recolhido material \u00f3sseo, tendo um dos fragmento sido identificado \ncomo possivelmente pertencente a Capra ou Ovis (Antunes, 1988). Os materiais \nrecolhidos, as datas absolutas e a iconografia das pinturas conduziram \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o deste \nabrigo como um local ocupado sazonal ou periodicamente num per\u00edodo que percorre a 2a \n\nmetade do VIo, o Vo e o in\u00edcio do IVo mil\u00e9nio AC85 (Sanches, 2003: 169). \n\nO povoado da Lavra, situado numa pequena plataforma de altura na periferia SW da \n\nserra da Aboboreira, a cerca de 650 m de altitude, apresenta duas ocupa\u00e7\u00f5es distintas: uma \n\nmais antiga - Lavra I - inserida no Neol\u00edtico inicial; e uma mais recente, do Bronze final -\n\nLavra H. \n\nEm Lavra I foi recolhido material l\u00edtico, que se resume a uma dezena de lascas, a \nmaioria sem retoque, e cer\u00e2mico, em que a t\u00e9cnica decorativa dominante \u00e9 a do \npuncionamento arrastado; destacam-se dois vasos, que foi poss\u00edvel reconstituir, ambos \n\n84 Dado que n\u00e3o cabe neste texto a an\u00e1lise das pinturas deste abrigo, remetemos para a leitura dos seguintes \nartigos, onde estas s\u00e3o analisadas: Jorge et alli (1988a), \"O abrigo com pinturas rupestres da Fraga d' Aia \n(Paredes da Beira - S. Jo\u00e3o da Pesqueira) - not\u00edcia preliminar\", Arqueologia, 18, GEAP, Porto, pp. 109-\n130; Jorge et alli (1988b), \"A Fraga d' Aia (Paredes da Beira - S. Jo\u00e3o da Pesqueira) - arte rupestre e \nocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica\", Actas do \"Col\u00f3quio de Arqueologia do Noroeste Peninsular\" (Porto - Bai\u00e3o, 22-\n24 Set. 1988), Vol. I, Trabalhos de Antropologia e Etnologia, Vol. XXVIII (1-2), SPAE, Porto, pp. 201-\n226. \n\n85 As datas mais antigas para a ocupa\u00e7\u00e3o neol\u00edtica do abrigo da Fraga d' Aia prov\u00eam da lareira 2, \nestratigraficamente subjacente \u00e0 camada 2a, constitu\u00edda por uma fossa aberta no granito da base e com \npedras, superficialmente calcinadas, na periferia (Jorge et alli, 1988a: 116); duas delas colocam esta \nocupa\u00e7\u00e3o em meados/2a metade do VIo mil\u00e9nio AC (ICEN 405: 6490\u00b160 anos BP - 5605-5321 cal AC; \nICEN 904: 6290\u00b150 anos BP: 5364-5078 cal AC), e as outras no 2o e 3o quartel do Vo mil\u00e9nio AC (GIF \n7891 - 5750\u00b170 anos BP: 4774-4408 cal AC; GIF 8079: 5690\u00b170 anos BP - 4711-4358 cal AC). As datas \nprovenientes da camada 3 colocam esta ocupa\u00e7\u00e3o na passagem do Vo ao IVo mil\u00e9nio AC (GIF 8090: \n5190\u00b160 anos BP - 4220-3805 cal AC) e em meados do IVo mil\u00e9nio (GIF 8089: 4710\u00b180 anos BP - 3650-\n3348 cal AC - data proveniente do topo da camada 3). (datas publicadas em Jorge, 1991). \n\n87 \n\n\n\napresentando esta t\u00e9cnica decorativa: num deles esta define uma grinalda na pan\u00e7a, no \noutro esta \u00e9 combinada com um mamilo e com excis\u00f5es triangulares (Sanches, 1988). \n\nAs datas recolhidas em quatro grandes estruturas de combust\u00e3o, que se cr\u00ea terem \n\nsido realizadas e utilizadas durante a ocupa\u00e7\u00e3o da Lavra I, as decora\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas e o \n\nmaterial l\u00edtico talhado, colocam-na na pelo menos na Ia metade do Vo mil\u00e9nio AC , \n\napresentando-se como o povoado datado mais antigo da serra da Aboboreira, anterior aos \n\nmonumentos sob tumulus (Sanches, 1997: 154). Este parece ter sido ocupado por um curto \nespa\u00e7o de tempo ou de forma sazonal, \u00e0 semelhan\u00e7a do abrigo da Fraga d' Aia. \n\nNo abrigo do Buraco da Pala, situado no topo da serra de Passos (Mirandela), foram \nidentificados 4 n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o desde o final do VIo aos finais do El0 mil\u00e9nio AC. Na \nfase que percorre o final do VIo, o Vo e o 3o quartel do IVo mil\u00e9nio (n\u00edvel IV87), foram \nidentificados nas zonas laterais e da entrada v\u00e1rios buracos de poste, que deveriam \ncorresponder a estruturas feitas de materiais perec\u00edveis com a finalidade de proteger este \nhabitat do vento e do frio, al\u00e9m de estruturas de combust\u00e3o. Neste n\u00edvel recolheram-se \nfragmentos de cer\u00e2mica lisos e decorados, a maioria inclu\u00eddos na categoria de recipientes \n\"min\u00fasculos\" e \"muito pequenos\" (n\u00e3o prop\u00edcios ao armazenamento de alimentos, mas \nantes relacionados com a prepara\u00e7\u00e3o, cozedura e consumo destes) (Sanches, op. cif. 113). \nEntre os fragmentos decorados domina a t\u00e9cnica da impress\u00e3o/puncionamento arrastado, \nseguida da incis\u00e3o. Quanto aos materiais l\u00edticos recolhidos, maioritariamente talhados, eles \ninserem-se predominantemente numa \"industria\" de car\u00e1cter microl\u00edtico (instrumentos \n\nEsta cronologia refere-se \u00e0s datas mais recentes, obtidas na estrutura de combust\u00e3o 3 (GAK 10933: \n5870\u00b1140 anos BP - 5190-4374 cal AC; UGRA 267: 5830\u00b190 anos BP - 4904-4460 cal AC (ambas da \nbase da estrutura de combust\u00e3o); ICEN 76: 6060\u00b160 anos BP - 5207-4783 cal AC (2a utiliza\u00e7\u00e3o); as datas \nobtidas nas restantes estruturas de combust\u00e3o - 2 e 4 - colocam esta ocupa\u00e7\u00e3o em meados do VI7 in\u00edcios \ndo Vo mil\u00e9nio AC (GAK 10932: 6310\u00b1160 anos BP - 5610-4812 cal AC, base da estrutura de combust\u00e3o \n2; GAK 10931: 5990\u00b1140 anos BP - 5284-4540 cal AC, 2* utiliza\u00e7\u00e3o da estrutura de combust\u00e3o 3; GAK \n10934: 6350\u00b1 120 anos BP - 5527-5001 cal AC, base da estrutura de combust\u00e3o 4) (Sanches, 1988). \nA data mais antiga para esta esta\u00e7\u00e3o foi recolhida na lareira 5 (pequena fossa cavada no solo geol\u00f3gico): \nICEN 935: 5840\u00b1140 anos BP - 5043-4361 cal AC. Do interior da lareira 1', semelhante \u00e0 lareira 5, mas \nque num determinado momento, j\u00e1 tendo sido utilizada, foi coberta por uma laje ao n\u00edvel do topo da fossa, \nfoi recolhida uma amostra, que forneceu a data: GrN 19104: 5860\u00b130 anos BP - 4804-4621 cal AC. Estas \nduas lareiras integram-se na fase I de ocupa\u00e7\u00e3o do n\u00edvel IV deste abrigo, situada entre os finais do \nVTVmeados do Vo mil\u00e9nio. As restantes datas referem-se \u00e0 fase II deste n\u00edvel, e foram recolhidas na lareira \n3 (ICEN 595: 4940\u00b1160 anos BP - 4402-3368 cal AC) e na lareira 1, que corresponde \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do \nmesmo espa\u00e7o ocupado pela lareira 1' mas sobre a laje (ICEN 309: 4730\u00b1160 anos BP - 3909-3024 cal \nAC). Estas datas colocam esta fase num per\u00edodo entre os finais do Vo e os finais do IVo mil\u00e9nio AC \n(Sanches, 1997). \n\n88 \n\n\n\nsobre lasca ou sobre l\u00e2mina/lamela); deste n\u00edvel prov\u00e9m ainda uma enx\u00f3 polida (de \nreduzidas dimens\u00f5es) e uma conta de colar em variscite (Sanches, op. cit.). \n\nNeste n\u00edvel as ocupa\u00e7\u00f5es, provavelmente sazonais, apresentam um car\u00e1cter \n\"dom\u00e9stico\", tendo sido documentadas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas (trigo, cevada e fava) e \nrecolectoras (bolota e possivelmente medronho e avel\u00e3) (Sanches, op. cit.). \n\nA esta\u00e7\u00e3o do Prazo apresenta \u00e1reas ocupadas em superf\u00edcies aplanadas sobranceiras \nao vale de S. Jo\u00e3o, junto a grandes afloramentos gran\u00edticos (Rodrigues, 2000). Embora \n\n\u2022 RR \n\nainda se encontre em estudo, os dados publicados remetem a sua ocupa\u00e7\u00e3o neol\u00edtica para \num per\u00edodo entre a 2a metade do VIo e os meados do IVo mil\u00e9nio AC89, que o autor integra, \npelos estilos decorativos da cer\u00e2mica, no Neol\u00edtico inicial de Tr\u00e1s-os-Montes. Esta \nocupa\u00e7\u00e3o revelou estruturas semelhantes \u00e0s detectadas nos restantes habitats deste per\u00edodo, \ncomo empedrados diversos, fossas, estruturas de combust\u00e3o e buracos de poste. O esp\u00f3lio \nrecolhido inclui materiais l\u00edticos talhados, com um predom\u00ednio da ind\u00fastria microl\u00edtica, \nal\u00e9m de machados polidos e elementos de moinho; de entre os fragmentos cer\u00e2micos \ndestacam-se os decorados, entre os quais predominam as t\u00e9cnicas de incis\u00e3o e impress\u00e3o \noriginando motivos em espinha, al\u00e9m do puncionamento arrastado e decora\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica \n(pequenos mamilos). Na camada 4 do sector I, datada de meados do IVo mil\u00e9nio, \nrecolheram-se restos osteol\u00f3gicos que poder\u00e3o pertencer, ainda com reservas, a \ncabra/ovelha, javali, cerv\u00eddeo e coelho (Rodrigues, op. cit.). \n\nCom base no tipo de estruturas, simples e de materiais perec\u00edveis, que devem ter \nusado como ponto de apoio os afloramentos gran\u00edticos pr\u00f3ximos, o investigador considera \n\nComo j\u00e1 hav\u00edamos referido, esta estac\u00e3o apresenta n\u00edveis pr\u00e9-neol\u00edticos, que o autor, pela aus\u00eancia de \nmateriais cer\u00e2micos e material l\u00edtico polido, remete, possivelmente para o mesol\u00edtico. A camada 4a do \nsector I forneceu uma data que coloca esta ocupa\u00e7\u00e3o na 2a metade do VU0 mil\u00e9nio AC (CSIC 1514: \n7353\u00b150 anos BP - 6376-6071 cal AC). Desta camada recolheram-se materiais l\u00edticos talhados, \nfundamentalmente esqu\u00edrolas de quartzo, e restos org\u00e2nicos; detectaram-se algumas estruturas p\u00e9treas, uma \nfossa e uma lareira. As camadas 5 e 6 (sector I), estratigraficamente anteriores a esta, estar\u00e3o relacionadas \ncom um momento possivelmente anterior ao VIIo mil\u00e9nio AC (Rodrigues, 2000). Segundo o investigador \nestes dados, juntamente com as datas mais antigas do abrigo da Fraga d' Aia (ICEN 402: 8600\u00b180 anos BP \n- 7935-7523 cal AC; ICEN 406: 8600\u00b160 anos BP - 7751-7541 cal AC; GIF 8086: 8190\u00b190: 7517-7041 \ncal AC, base da camada 3), que anteriormente n\u00e3o haviam podido ser valorizadas por falta de outros dados \n(Sanches, 1997: 149), poder\u00e3o colocar a \"hip\u00f3tese de exist\u00eancia de um mesol\u00edtico interior, pelo menos na \nregi\u00e3o do Alto Douro portugu\u00eas (Rodrigues, op. cit.: 160). \nA data mais antiga prov\u00e9m da camada 3 (sector VII) - CSIC 1422: 6502\u00b134 anos BP - 5511-5374 cal AC; \na mais recente da camada 4 (sector I) - CSIC 1515: 4730\u00b143 anos BP: 3639-3372 cal AC (Rodrigues, \n2000). \n\n89 \n\n\n\nque estar\u00edamos perante um \"acampamento tempor\u00e1rio, provavelmente relacionado com a \npr\u00e1tica de actividades sazonais\" (Rodrigues, op. cit.: 163). \n\nNo entanto, existem ind\u00edcios de habitats nos solos subjacentes a alguns monumentos \nda serra da Aboboreira que datam genericamente de meados do Vo a meados do IVo \n\nmil\u00e9nio AC. \n\nA mamoa da Mina do Sim\u00e3o implanta-se num pequeno plateau na encosta que desce \npara o ribeiro de Mour\u00e3o, numa posi\u00e7\u00e3o algo deprimida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s colinas que o \nrodeiam. Nas camadas 5 e 6, correspondentes ao topo e aos prov\u00e1veis restos do \"solo\" \nantigo soterrado pelo tumulus, foram recolhidos mais de 150 fragmentos cer\u00e2micos (um \ndecorado com uma canelura horizontal), e artefactos l\u00edticos, como seixos rolados, lascas \nresiduais, lascas e lamelas com retoques, de que se destaca um n\u00facleo de obsidiana negra \n(Jorge, 1984). Este n\u00edvel, datado do \u00faltimo quartel do V71\u00b0 quartel do IVo mil\u00e9nio AC90, \ndever\u00e1 corresponder a uma ocupa\u00e7\u00e3o humana anterior \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do monumento -\nd\u00f3lmen simples, fechado - por volta dos in\u00edcios/meados do IVo mil\u00e9nio AC, entre os quais \nn\u00e3o parece ter ocorrido um per\u00edodo de tempo muito longo. \n\nA camada 3 da mamoa de Monte Maninho, de onde prov\u00e9m um \u00fanico fragmento liso \nde cer\u00e2mica e um objecto de adorno em variscite, parece tamb\u00e9m corresponder ao topo do \n\"solo\" antigo enterrado, datado do Io quartel /2a metade do Vo mil\u00e9nio AC91 (Cruz, 1987). \n\nNa mamoa 2 de Furnas - d\u00f3lmen simples - , implantada numa ch\u00e3 ladeada por dois \nribeiros, foi tamb\u00e9m identificada uma camada subjacente ao monumento (camada 3), onde \nse recolheram cerca de 4 dezenas de fragmentos de cer\u00e2mica (um dos quais, um bordo, \ndecorado com pequenas incis\u00f5es obl\u00edquas e caneluras muito t\u00e9nues, quase verticais), al\u00e9m \nde 3 pe\u00e7as l\u00edticas (um raspador, uma lasca residual e um denticulado). Nas terras do \ntumulus recolheram-se fragmentos de cer\u00e2mica de fabrico manual , um apresentando uma \ndecora\u00e7\u00e3o \"tipo Boquique\" de car\u00e1cter neol\u00edtico, que poder\u00e3o provir de ocupa\u00e7\u00f5es \n\nCSIC 717: 5130\u00b190 anos BP - 4219-3708 cal. AC (topo do \"solo\" antigo enterrado). \nGrN 15569: 5805\u00b140 anos BP - 4774-4545 cal. AC; CSIC 755: 5680\u00b180 anos BP - 4766-4348 cal. AC \n(\"solo\" antigo enterrado). \nTamb\u00e9m nas terras do tumulus da mamoa 3 de Pena Mosqueira (Mogadouro, Bragan\u00e7a) se recolheram \nfragmentos de cer\u00e2mica, lisos, que poder\u00e3o corresponder \u00e0 exist\u00eancia, nas imedia\u00e7\u00f5es do monumento, de \num habitat (Saches, 1997). \n\n90 \n\n\n\nanteriores da zona (Jorge et alli, 1987). O topo do \"solo\" antigo enterrado foi datado da 2a \n\nmetade do V71\u00b0 quartel do IVo mil\u00e9nio AC93. \n\nTamb\u00e9m a mamoa da Lavra forneceu, nas terras do paleosolo, material cer\u00e2mico, o \nque aponta para uma utiliza\u00e7\u00e3o anterior do s\u00edtio (Cruz, 1988: 35). \n\nAl\u00e9m de material cer\u00e2mico e l\u00edtico, alguns monumentos da serra da Aboboreira \nrevelaram tamb\u00e9m estruturas nas camadas anteriores \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos monumentos. \u00c9 este \no caso das mamoas 1 e 2 de Ch\u00e3 de Santinhos e da mamoa de Cabras. \n\nA mamoa de Cabras implanta-se numa zona de grandes afloramentos gran\u00edticos, \nnuma pequena ch\u00e3 povoada de pequenos ribeiros. Na camada 4 (restos do \"solo\" antigo) \nrecolheram-se cerca de uma dezena de fragmentos cer\u00e2micos de fabrico manual, um dos \nquais decorado com puncionamentos, e um pequeno seixo rolado talhado e com marcas de \npercuss\u00e3o (Stockier e Varela, 1995). Na sanja sul detectaram-se estruturas abertas no \nsaibro, identificadas como buracos de poste, e uma fossa de contorno subcircular, \npreenchida com algumas pedras no topo, que, associados aos materiais encontrados, \npoder\u00e3o corresponder a uma ocupa\u00e7\u00e3o anterior do local antes da erec\u00e7\u00e3o do monumento \n(Stockier, 1998). Sobre os restos do \"solo\" antigo, numa quadr\u00edcula cont\u00edgua \u00e0 \u00e1rea central \ndo monumento, identif\u00edcou-se uma lareira que os investigadores consideram estar \nrelacionada com o momento da constru\u00e7\u00e3o do monumento, pois o seu estado de \nconserva\u00e7\u00e3o indicaria que esta teria sido soterrada logo ap\u00f3s a sua utiliza\u00e7\u00e3o. Assim, as \ndatas provenientes desta lareira determinar\u00e3o o momento da constru\u00e7\u00e3o da mamoa -\nsituada entre os finais do V\u00b0/in\u00edcios do IVo mil\u00e9nio AC94 - , correspondendo os vest\u00edgios \nencontrados no \"solo\" antigo preservado sob o monumento a um per\u00edodo anterior95. \n\nAs mamoas 1 e 2 de Ch\u00e3 de Santinhos, implantadas num pequeno espor\u00e3o que \ndomina uma pequena ribeira, a ribeira das Poldras, revelaram tamb\u00e9m camadas anteriores \u00e0 \nconstru\u00e7\u00e3o do monumento, em especial a mamoa 2, de onde se recolheram v\u00e1rios \nfragmentos de cer\u00e2mica (alguns com decora\u00e7\u00f5es \u00e0 base de canduras verticais, pouco \n\nCSIC 775: 5270\u00b170 anos BP - 4321-3959 cal. AC. \nICEN 1265: 5290\u00b150 anos BP - 4315-3979 cal AC (interior da lareira, do topo do solo antigo enterrado); \nICEN 1266: 5220\u00b160 anos BP - 4223-3943 cal AC (base das pedras da lareira, do topo do \"solo\" antigo \nenterrado); ICEN 1267: 5220\u00b160 anos BP - 4223-3943 cal AC (camada de terra que envolvia a lareira, do \ntopo do \"solo\") ( Stockier, 1998). \nAs data\u00e7\u00f5es obtidas do topo do \"solo\" antigo enterrado proporcionaram datas que os investigadores \n\nconsideram duvidosas: duas inserem-no na 2\" metade do VF/in\u00edcio do Ve mil\u00e9nio AC, datas bastante \nantigas; a outra coloca-o na 2a metade do I\u00cf\u00cf0 mil\u00e9nio, data muito recente (Stockier, op. cit.). \n\n91 \n\n\n\nprofundas), materiais l\u00edticos talhados (maioritariamente lascas) e uma enx\u00f3 polida. Nesta \n\nmamoa foram ainda identificadas duas lareiras estruturadas no topo desta camada (camada \n\n3), que datam o momento imediatamente anterior \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o (Jorge, 1985), que se \n\nsituaria na Ia metade do IVo mil\u00e9nio96. \n\nTamb\u00e9m na mamoa 1 de Ch\u00e3 de Parada, implantada numa \u00e1rea aplanada e irrigada \n\nda serra, contornada a oeste por relevos mais altos (Jorge e Moreira, 1987), se recolheram \n\nnas terras do superficiais da mamoa fragmentos de cer\u00e2mica que podem estar relacionados \n\ncom ocupa\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da mamoa: referimo-nos especificamente aos \n\nfragmentos n.\u00b0 20, decorado com canduras largas e pouco profundas (semelhante aos \n\nrecolhidos na mamoa 2 de Ch\u00e3 de Santinhos), e n.\u00b0 21, com uma decora\u00e7\u00e3o \u00e0 base de \n\npuncionamentos a formar grinalda, \"tipo Boquique\" (Jorge e Bettencourt, 1988); um outro \n\nfragmento, semelhante ao primeiro, foi recolhido entre as pedras da periferia da mamoa \n\n(Jorge etalli, 1992). \n\nA reutiliza\u00e7\u00e3o de elementos de moinhos na constru\u00e7\u00e3o das coura\u00e7as de alguns \nmonumentos, coloca a hip\u00f3tese de os habitats dos seus construtores se localizarem nas \nproximidades; este poder\u00e1 ser o caso da mamoa 1 de Madorras , onde se recolheram mais \nde duas dezenas destes elementos (Gon\u00e7alves e Cruz, 1994). \n\nNo IVo mil\u00e9nio AC, quando se inicia a constru\u00e7\u00e3o de monumentos na regi\u00e3o em \nestudo, conhecem-se, para al\u00e9m do abrigo do Buraco da Pala (n\u00edveis IV e III), do Abrigo \nda Fraga d' Aia e do Prazo, mais tr\u00eas habitats no Norte de Portugal: Barrocal Alto I \n(Mogadouro), Vinha da Soutilha (Chaves) e Castelo de Aguiar I (Vila Pouca de Aguiar). \n\nO Barrocal Alto ocupa pequenas plataformas do topo e da encosta oeste de um \npequeno monte \"em espor\u00e3o\" gran\u00edtico. O n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o mais antigo - Barrocal Alto I \n- , que foi somente identificado num dos sectores (sector II), situado na plataforma mais \nalargada da encosta do monte, apresenta como estruturas habitacionais \"empedrados\" \nsimples ou inseridos em pequenas covas, parcialmente delimitados por cinco grandes \n\nGIF 6784: 4990\u00b150 anos BP - 3943-3656 cal AC (topo do \"solo\" antigo enterrado - lareira 1); GIF 6785: \n4930\u00b150 anos BP - 3889-3641 cal AC (topo do \"solo\" antigo enterrado - lareira 2). \nNas terras do tumulus da mamoa 1 de Madorras foram recolhidos diversos fragmentos de cer\u00e2mica, de que \ndestacamos aquelas do grupo 1; alguns destes fragmentos, pelas suas formas, t\u00e9cnicas decorativas e \norganiza\u00e7\u00f5es decorativas, levaram Maria de Jesus Sanches a consider\u00e1-los de tradi\u00e7\u00e3o neol\u00edtica, \npossivelmente relacionados, \u00e0 semelhan\u00e7a dos elementos de moinho reutilizados na constru\u00e7\u00e3o da coura\u00e7a, \na uma ocupa\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter habitacional anterior \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do monumento (Sanches, 1997: 156-157). \n\n92 \n\n\n\npenedos (Sanches, 1992). Este n\u00edvel, de onde foi recolhido material l\u00edtico talhado sobre \n\nlasca, elementos de moinho, percutores, alisadores, um machado e duas enx\u00f3s, al\u00e9m de \n\nfragmentos de cer\u00e2mica (maioritariamente lisa), data do Io quartel/meados do IVo mil\u00e9nio \n\nAC98. \n\nA Vinha da Soutilha implanta-se numa encosta suave de um patamar interm\u00e9dio da \nescarpa de falha da R\u00e9gua - Verim (600-650 m), sobranceira \u00e0 Veiga de Chaves (Jorge, \n1986: 71). No sector A - o \u00fanico datado - apresenta dois n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o: um mais \nantigo, correspondente \u00e0 camada 4; e um mais recente, camadas 2 e 3. A ocupa\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \nmais antigo corresponde a uma \u00e1rea delimitada por penedos de granito, onde foram \nidentificados buracos de poste, uma fossa e uma lareira, que a investigadora interpreta \ncomo uma cabana, adossada num dos seus cantos a um penedo (Jorge, 1986). Deste n\u00edvel \nrecolheu-se material l\u00edtico, ainda que escasso, constitu\u00eddo por pontas de seta, raspadeiras, \nlascas e 2 machados polidos, e cer\u00e2mico, apresentando uma grande quantidade de \nfragmentos decorados, com um dom\u00ednio da t\u00e9cnica da incis\u00e3o, al\u00e9m do puncionamento \n(simples ou \"tipo Boquique\"), impress\u00e3o e impress\u00e3o \"penteada\". Este material distribu\u00eda-\nse predominantemente em torno da lareira {ibidem). A camada 3 apresenta uma maior \ndiversidade e complexidade de estruturas: assiste-se a uma amplia\u00e7\u00e3o da estrutura \nhabitacional anterior, e a uma complexifica\u00e7\u00e3o do seu espa\u00e7o interior, denunciando a \npr\u00e1tica de diferentes actividades (Jorge, op. cit.: 159). Al\u00e9m de uma maior quantidade de \nmateriais l\u00edticos e cer\u00e2micos, recolheram-se ainda, nesta camada, fragmentos de cobre \narsenical. \n\nAs datas obtidas para esta esta\u00e7\u00e3o referem-se unicamente \u00e0 camada 3 do sector A, e \nsituam esta ocupa\u00e7\u00e3o entre o Ia metade do IVo e os meados do IH0 mil\u00e9nio AC99, o que \ncoloca a camada 4, pela sua posi\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica, num per\u00edodo anterior100. \n\nO Castelo de Aguiar localiza-se na parte m\u00e9dia do rebordo ocidental da bacia de \nTel\u00f5es, num espor\u00e3o avan\u00e7ado da escarpa de falha que domina o vale do rio Corgo (Jorge, \n\nCSIC 726: 4960\u00b175 anos BP - 3956-3638 cal AC (Sanches, 1992). \nLy 3377: 4690\u00b1140 anos BP - 3757-3024 cal AC (topo da c. 3, estrutura de combust\u00e3o 3); UGRA 133: \n4650\u00b1150 anos BP - 3708-2919 cal AC (base da camada 3, lareira 1); UGRA 178: 4370\u00b1140 anos BP -\n3495-2585 cal AC (parte m\u00e9dia da c. 3) (Jorge, 1986). \n0 De ambos os n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o da Vinha da Soutilha recolheram-se fragmentos de cer\u00e2mica com \ndecora\u00e7\u00f5es de tradi\u00e7\u00e3o neol\u00edtica - tri\u00e2ngulos e faixas paralelas ao bordo (incis\u00f5es , puncionamentos ou \nimpress\u00f5es), registadas em outras esta\u00e7\u00f5es como o Buraco da Pala e Barrocal Alto I. Esta tem\u00e1tica da \nestil\u00edstica da cer\u00e2mica encontra-se largamente discutida em Sanches, 1997: cap. 5. \n\n93 \n\n\n\nop. cit.: 573). Esta esta\u00e7\u00e3o revelou dois n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica: um, mais antigo, \ndatado de meados do IV7in\u00edcios do Hl0 mil\u00e9nio AC101; e um mais recente, do III7in\u00edcios \ndo IIo mil\u00e9nio AC102. A camada de ocupa\u00e7\u00e3o mais antiga, localizada num local protegido \nentre penedos, n\u00e3o revelou quaisquer estruturas, tendo fornecido somente uma dezena de \nfragmentos de cer\u00e2mica (um dos quais decorado com linhas incisas). J\u00e1 no segundo n\u00edvel \nde ocupa\u00e7\u00e3o foram identificadas diversas estruturas habitacionais, associadas a material \ncer\u00e2mico, como pontas de seta, lascas, moinhos, e cer\u00e2mico; neste n\u00edvel detectou-se \nigualmente a presen\u00e7a de cereal (trigo) (Jorge, op. cit.). \n\nComo podemos verificar pela apresenta\u00e7\u00e3o anterior, s\u00e3o muito poucos os habitats \nconhecidos no per\u00edodo normalmente denominado de Neol\u00edtico m\u00e9dio/final no Norte de \nPortugal, que abarca em termos gen\u00e9ricos o per\u00edodo compreendido entre a 2a metade do Vo \n\ne meados do IVo mil\u00e9nio AC103. \n\nEmbora estes habitats possam assumir formas diferentes - abrigos sob rocha ou \nhabitats de ar livre - um aspecto parece ser comum a todos eles: a simplicidade e \n\"fragilidade\" das suas estruturas. A maioria das estruturas identificadas reduzem-se a \nlareiras ou a outras estruturas de combust\u00e3o, presentes em grande parte destes habitats; \nal\u00e9m destas podemos encontrar buracos de poste (Buraco da Pala IV, Prazo e mamoa de \nCabras), fossas (mamoa de Cabras, Prazo e Vinha da Soutilha I) e, mais raramente, \nlajeados ou empedrados, como os identificados no Prazo e Barrocal Alto I. \n\nN\u00e3o raramente estes habitats encontram-se entre afloramentos, usados como \nprotec\u00e7\u00e3o dos ventos e do frio (tal como os abrigos, naturalmente protegidos) e, \nsimultaneamente, como suporte das suas estruturas habitacionais. \n\n101UGRA 179: 4700\u00b1100 anos BP - 3660-3104 cal AC (Local 2, c. 6) (Jorge, 1986) \n102 UGRA 185: 3930\u00b1180 anos BP - 2898-1894 cal AC (Local 2, c. 4, base); UGRA 181: 3730\u00b1140 anos \n\nBP - 2558-1742 cal AC (Local 2, c. 4, topo) (Jorge, 1986). \n103 A identifica\u00e7\u00e3o de um n\u00famero t\u00e3o reduzido de habitats neste per\u00edodo estar\u00e1 relacionado n\u00e3o somente com \n\nas suas caracter\u00edsticas - estruturas feitas de materiais perec\u00edveis - e o tipo de ocupa\u00e7\u00e3o - tempor\u00e1rios e de \ncurta dura\u00e7\u00e3o -, que por si s\u00f3 j\u00e1 deixam poucos vest\u00edgios, mas tamb\u00e9m com os trabalhos agr\u00edcolas (que \nfacilmente destroem vest\u00edgios deste tipo). A estes podemos juntar os processos de eros\u00e3o e de \nsedimenta\u00e7\u00e3o, nomeadamente naqueles que ter\u00e3o ocupados topografias de encosta e zonas deprimidas \n(Sanches, 2000). \n\n94 \n\n\n\nEstas caracter\u00edsticas fazem supor que estaremos perante habitats de car\u00e1cter n\u00e3o \n\nsedent\u00e1rio, mas provavelmente tempor\u00e1rio, ou pelo menos de curta dura\u00e7\u00e3o, relacionados \n\ncom actividades sazonais. \n\nQuanto ao esp\u00f3lio recolhido nestes habitats, a maioria dos materiais l\u00edticos parece \nintegrar-se no tipo de objectos \"descart\u00e1veis\" ou facilmente transport\u00e1veis (Rodrigues, \n2000: 163): a \"ind\u00fastria\" l\u00edtica que predomina em todas as esta\u00e7\u00f5es \u00e9 a de car\u00e1cter \nmicrol\u00edtico, as lascas ou instrumentos sobre lasca s\u00e3o os objectos mais frequentes nestes \nhabitats, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \"ind\u00fastria\" macrol\u00edtica (como percutores, seixos talhados e \nn\u00facleos), mais rara. Quanto aos materiais l\u00edticos polidos, como machado e enx\u00f3s, \nassociados normalmente ao sistema produtor, estes est\u00e3o presentes em alguns destes \nhabitats (como o Buraco da Pala, Prazo e Barrocal Alto I), no entanto, as reduzidas \ndimens\u00f5es que apresentam frequentemente, colocam a quest\u00e3o da sua utiliza\u00e7\u00e3o nessas \nmesmas pr\u00e1ticas. A presen\u00e7a de elementos de moinhos em grande parte das esta\u00e7\u00f5es pode \nestar associada \u00e0 moagem decorrente de pr\u00e1ticas recolectoras. \n\nEmbora com estruturas e esp\u00f3lio de caracter\u00edsticas semelhantes, um aspecto \n\ndistingue estes habitats: o tipo de implanta\u00e7\u00e3o e, consequentemente, o tipo de recursos a \nque estas comunidades teriam acesso. \n\nAo analisarmos os tipos de implanta\u00e7\u00e3o destes habitats, parece n\u00e3o haver um padr\u00e3o \nmas antes uma diversidade de situa\u00e7\u00f5es: em pequenas plataformas de encosta, voltadas a \nvales, abertos ou fechados, dominando linhas de \u00e1gua - Vinha da Soutilha, Castelo de \nAguiar I, Barrocal Alto I , Lavra I, Prazo, mamoa da Mina do Sim\u00e3o e mamoa da Lavra; \nem abrigos voltados a paisagens abertas ou fechadas (Buraco da Pala e Fraga d' Aia); em \nch\u00e3s plan\u00e1lticas (mamoa de Monte Maninho, Furnas 2, Cabras e mamoa 1 de Madorras); \nem pequenos espor\u00f5es, dominando ribeiros (Ch\u00e3 de Santinhos 1 e 2). \n\nInclu\u00eddos numa diversidade de ecossistemas - montanha, serra e planalto - e em \nregi\u00f5es fito-clim\u00e1ticas distintas, estas comunidades teriam acesso a diferentes recursos, que \nexplorariam conforme as suas necessidades subsistenciais. \n\nQuanto aos ind\u00edcios de pr\u00e1ticas produtivas, somente em duas esta\u00e7\u00f5es esta foi \ndocumentada de forma directa: no abrigo do Buraco da Pala (IV) - agricultura de cereais e \nleguminosas - , e no abrigo da Fraga d' Aia (domestica\u00e7\u00e3o de ovicapr\u00eddeos). \n\n95 \n\n\n\nComo referimos em cap\u00edtulo anterior, os dados antracol\u00f3gicos obtidos para a regi\u00e3o \nem estudo registam a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o de \"monte\" em todas as esta\u00e7\u00f5es e desde os \nfinais do VIo mil\u00e9nio, o que revela a exist\u00eancia j\u00e1 de espa\u00e7os abertos entre as \u00e1reas \nflorestadas. Esta desfioresta\u00e7\u00e3o poderia estar relacionada com pr\u00e1ticas produtivas \n(agricultura e pastor\u00edcia), provavelmente complementares de outras, ainda dominantes, \ncomo a ca\u00e7a e a recolec\u00e7\u00e3o. \n\nNa serra da Aboboreira, detectou-se em v\u00e1rios monumentos um n\u00edvel de carv\u00f5es que \ncorresponderia a uma queimada feita no local antes da erec\u00e7\u00e3o do tumulus. No entanto n\u00e3o \nfoi poss\u00edvel determinar se estas queimadas estar\u00e3o relacionadas exclusivamente com a \nlimpeza da vegeta\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o do monumento, ou se, por outro lado, estas se \nrelacionariam com a abertura de clareiras para a pr\u00e1tica de actividades agr\u00edcolas e/ou \npastoris. Seja como for, e n\u00e3o excluindo qualquer das hip\u00f3teses, o estudo dos carv\u00f5es dos \npaleossolos dos monumentos da serra da Aboboreira coloca esta desfioresta\u00e7\u00e3o num \nper\u00edodo entre a 2a metade do V\u00b0/in\u00edcios do IVo mil\u00e9nio. \n\nEstes dados apontam para uma economia onde as actividades agr\u00edcolas e pastoris \nteriam ainda um peso pequeno, embora pudessem ser praticadas, ainda que de forma \nincipiente e complementar. A ca\u00e7a e a recolec\u00e7\u00e3o seria ainda as actividades dominantes. \n\nEste tipo de economia baseada no aproveitamento dos recursos naturais implica uma \ncerta \"mobilidade residencial\" (Rodrigues, 2000), ligada \u00e0 pr\u00f3pria sazonalidade desses \nmesmos recursos, e que parece ser atestada pelo tipo de estruturas que caracteriza estes \nhabitats. A pr\u00f3pria actividade agr\u00edcola, praticada em maior ou menor grau, exigiria \nigualmente esta mobilidade, uma vez que o esgotamento dos solos implicava, \nnecessariamente, o \"descanso\" dos mesmos por determinados per\u00edodos de tempo. \n\nTendo analisado - ainda que de forma breve - o tipo de povoamento que caracteriza \no per\u00edodo entre a 2a metade do Vo e meados do IVo mil\u00e9nio AC, ou seja, aquele anterior ou \ncontempor\u00e2neo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos monumentos sob tumulus no Norte de \nPortugal, falta-nos incidir sobre um \u00faltimo aspecto: o tipo de rela\u00e7\u00e3o espacial entre ambos. \nSer\u00e1 a an\u00e1lise desta rela\u00e7\u00e3o que tornar\u00e1 vi\u00e1vel, ou n\u00e3o, a aplica\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios de \nexplora\u00e7\u00e3o aos tumuli. \n\n96 \n\n\n\nSe em alguns casos n\u00e3o s\u00e3o conhecidos monumentos nas proximidades dos habitats, \ncomo no Prazo, Vinha da Soutilha e Barrocal Alto, em outros, que analisaremos adiante, \n\nestes localizam-se em locais pr\u00f3ximos, inserindo-se, por vezes nos seus territ\u00f3rios de \n\nexplora\u00e7\u00e3o. \n\nA cerca de 2,4 Km a SE do abrigo da Fraga d' Aia, numa plataforma montanhosa \nsobranceira ao rio T\u00e1vora, localiza-se um n\u00facleo de 5 monumentos, tendo um sido alvo de \nescava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas: o d\u00f3lmen de Areita (Gomes et alli, 1998). Trata-se de um \nd\u00f3lmen de c\u00e2mara poligonal alargada, composta por 7 esteios, provido de corredor m\u00e9dio, \ncom 3 esteios de cada lado. Neste monumento manteve-se preservado o primitivo piso \ndeposicional da c\u00e2mara, definido por uma camada arenosa polvilhada de ocre e sobre a \nqual se conservaram restos \u00f3sseos humanos, associados a uma variedade de artefactos \nl\u00edticos: micr\u00f3litos geom\u00e9tricos, l\u00e2minas, contas de colar e objectos polidos (machados, uma \ngoiva e uma enx\u00f3) {ibidem). As datas publicadas recentemente colocam esta utiliza\u00e7\u00e3o \nprim\u00e1ria do monumento nos meados do IVo mil\u00e9nio AC104, estando de acordo com a \ncronologia que os investigadores apontam para os materiais exumados (Gomes et alli, op. \ncit.: 88). Se analisarmos as datas da Fraga d' Aia, verificamos que uma delas, proveniente \ndo topo da camada 3105, se situa tamb\u00e9m em meados do IVo mil\u00e9nio. Foi neste n\u00edvel que se \nrecolheu uma parte significativa dos materiais da esta\u00e7\u00e3o, nomeadamente lamelas, lascas, \numa enx\u00f3, 10 elementos de moinho (maioritariamente a parte m\u00f3vel), al\u00e9m de cerca de 70 \nfragmentos de cer\u00e2mica (Jorge et alli, 1998b). N\u00e3o queremos com isto afirmar que os \nconstrutores do d\u00f3lmen de Areita foram os mesmos que ocuparam o abrigo da Fraga d' Aia \nneste per\u00edodo, no entanto, dada a proximidade (espacial e cronol\u00f3gica) entre ambos, \npensamos ser poss\u00edvel pensar em algum tipo de rela\u00e7\u00e3o entre os dois s\u00edtios, como ali\u00e1s \noutros investigadores j\u00e1 o haviam feito (Gomes et alli, op. cit. : 39). \n\n4 As primeiras datas publicadas para este d\u00f3lmen (Gomes et alli, 1998) colocavam o terminus post quem \npara a constru\u00e7\u00e3o do monumento, com base na data mais recente, na 2a metade do Vo mil\u00e9nio AC (CSIC \n1326: 5629\u00b138 anos BP - 4543-4358 cal AC, tronco de madeira carbonizado, base da c\u00e2mara). Esta data \nfoi obtida em trocos de madeira carbonizada, provavelmente utilizados durante a constru\u00e7\u00e3o do \nmonumento, podendo esta antiguidade, considerada anormal, dever-se em parte \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores com \nidade avan\u00e7ada. Recentemente foram feitas duas novas an\u00e1lises com ossos humanos (provenientes do piso \ndeposicional da c\u00e2mara) - pelo m\u00e9todo de AMS - que forneceram os seguintes resultados: GrA 18518: \n5170 \u00b160 anos BP - 4218-3801 cal AC e GrA 18497: 4840\u00b160 anos BP - 3710-3518 cal AC (Cruz, 2001: \n252). Segundo D. Cruz (ibidem) ser\u00e1 de valorizar a segunda data, situada em meados do IVo mil\u00e9nio AC, \numa vez que a primeira, mais antiga, poder\u00e1 estar contaminada pela cola usada nos ossos aquando da sua \nrecolha. \n5 GIF 8089: 4710\u00b180 anos BP - 3650-3348 cal AC. \n\n97 \n\n\n\nNa serra da Aboboreira, al\u00e9m do povoado da Lavra I, encontramos ainda outros \nvest\u00edgios de habitats relacionados com as mamoas: referimo-nos quer a materiais e \nestruturas preservados sob os monumentos, quer a artefactos recolhidos nos tumulus, com \ncaracter\u00edsticas tipol\u00f3gicas ou estil\u00edsticas conotadas com per\u00edodos anteriores. Como refere \nM. J. Sanches estes habitats documentam, no seu conjunto, \"o primeiro povoamento da \nserra da Aboboreira, largamente anterior \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da necr\u00f3pole megal\u00edtica, materializado \nem s\u00edtios de ocupa\u00e7\u00e3o sazonal ou de ocupa\u00e7\u00e3o permanente de curta dura\u00e7\u00e3o\" (Sanches, \n2003: 167). Assim, estamos perante habitats que se localizariam perto dos monumentos ou \nem s\u00edtios onde posteriormente estes viriam a ser constru\u00eddos, partilhando ambos uma \nmesma diversidade de implanta\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas e, consequentemente de ecossistemas. \n\nO povoado de Castelo de Aguiar abrange, no seu territ\u00f3rio potencial de 2 horas \u00e1reas \nonde se situam monumentos sob tumulus isolados, em n\u00facleos, ou formando n\u00e9cropoles \n(Jorge, 1986: 646). A norte e oeste integra as ch\u00e3s plan\u00e1lticas da serra do Alv\u00e3o, onde se \nlocaliza a conhecida necr\u00f3pole com o mesmo nome, de que fariam originalmente parte \ndezenas de monumentos, especialmente nas imedia\u00e7\u00f5es de Carrazeda do Alv\u00e3o e Lixa do \nAlv\u00e3o (Rodrigues, 1895a). Entre estes destacamos o n\u00facleo de Ch\u00e3 das Arcas, a mamoa do \nAlto do Catorino, a mamoa do Alto de S. Jorge e a Mamoa (Trandeiras), monumentos \nainda observados por Domingos Cruz nos in\u00edcios da d\u00e9cada de 80 (Cruz, 1985). A este \nabarca as ch\u00e3s plan\u00e1lticas da serra da Falperra, de que a bibliografia antiga d\u00e1 igualmente \nconta da exist\u00eancia de monumentos, como o grupo do Alto da Presa, constitu\u00eddo por 5 \nmamoas (Botelho, 1896a), e a anta das Carvalhas Alvas (Leisner, 1958). Assim, \nprovavelmente, durante a primeira ocupa\u00e7\u00e3o de Castelo de Aguiar (I), que se poder\u00e1 inserir \nnum per\u00edodo entre meados do IV7in\u00edcios do IIIo mil\u00e9nio AC, seriam constru\u00eddos, \nutilizados ou encerrados alguns destes monumento. \n\nO abrigo do Buraco da Pala n\u00e3o abarca no seu territ\u00f3rio de explora\u00e7\u00e3o nenhum \nmonumento sob tumulus; os n\u00facleos megal\u00edticos mais pr\u00f3ximos ficam j\u00e1 fora da \u00e1rea \nserrana, entre 3 a 4 horas pedestres (Sanches, 1997: 163). No entanto, neste caso em \nespecial, devem ser tidos em conta dois aspectos. Um primeiro relaciona-se com a \ntopografia da pr\u00f3pria serra, que como refere M. J. Sanches se imp\u00f5e \"redundantemente \ncomo um marco visual na paisagem cultural regional, portanto dif\u00edcil de ignorar por \nqualquer indiv\u00edduo\" (Sanches, 2002: 65). Assim, para os construtores de monumentos \nlocalizados na periferia da serra de Passos, esta impunha-se na paisagem de forma \n\n98 \n\n\n\nmarcante, mesmo que n\u00e3o a frequentassem. Como exemplo damos a mamoa d'Alagoa, \ndatada dos in\u00edcios do IVo mil\u00e9nio AC, cuja paisagem a este \u00e9 completamente dominada \npela serra de Passos, uma vez que \u00e9 o \u00fanico relevo que se destaca de todo o territ\u00f3rio \nenvolvente. Um segundo aspecto relaciona-se com a ocupa\u00e7\u00e3o habitacional desta serra, que \nn\u00e3o se restringiria unicamente ao abrigo do Buraco da Pala. Este seria somente uma das \nbases residenciais das popula\u00e7\u00f5es, sendo prov\u00e1vel que outros abrigos da mesma serra, \nsituados em patamares mais baixos, fossem ocupados, em especial nas \u00e9pocas mais frias e \nchuvosas, j\u00e1 que nas terras mais baixas o clima seria mais ameno e teriam acesso a outro \ntipo de recursos, complementares (Sanches, 2002). Segundo a mesma investigadora, estas \ncomunidades que viviam em torno da serra criam nas terras mais baixas, durante o rv\u00b0 \nmil\u00e9nio AC, novos locus de refer\u00eancia comunit\u00e1ria, a acrescentar \u00e0s pinturas presentes em \nabrigos da serra, de entre o quais se destacam os monumentos sob tumulus, alguns \napresentando motivos gravados nos seus esteios estilisticamente semelhantes aos pintados \nnos abrigos da serra de Passos {ibidem). Com estas observa\u00e7\u00f5es queremos somente \napresentar a ideia de que outros territ\u00f3rios, al\u00e9m dos meramente subsistenciais, podem ter \ntido uma grande import\u00e2ncia paras as comunidades pr\u00e9-hist\u00f3ricas, nomeadamente os \n\"territ\u00f3rios simb\u00f3licos\", n\u00e3o tendo estes, obrigatoriamente, que se integrar nos primeiros, \npodendo ser mais alargados. Estes podiam incluir n\u00e3o somente espa\u00e7os constru\u00eddos, como \nesta\u00e7\u00f5es de arte rupestre, mas tamb\u00e9m espa\u00e7os naturais, como relevos ou afloramentos, ou \nat\u00e9 mesmo linhas de \u00e1gua, que pelas suas caracter\u00edsticas se imp\u00f5em de alguma forma na \npaisagem, podendo adquirir uma carga simb\u00f3lica pr\u00f3pria. \n\nApresentados estes dados, parece-nos vi\u00e1vel pensar, tal como outros autores (Jorge, \n1991; Criado Boado, 1991106), numa proximidade entre tumulus e habitats, ambos \napresentando uma diversidade de implanta\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas. Assim, pens\u00e1mos ser vi\u00e1vel \nusar os primeiros como centro de um territ\u00f3rio de explora\u00e7\u00e3o, que marcariam a paisagem \nde forma territorial, simb\u00f3lica e duradoira, contribuindo para a constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de \numa identidade comunit\u00e1ria. \n\n5 Na \u00e1rea de Bocelo - Furelos (Galiza) foram identificados vest\u00edgios (nomeadamente cer\u00e2micas com \ndecora\u00e7\u00f5es \u00e0 base de incis\u00e3o, impress\u00e3o e canduras, algumas semelhantes \u00e0s recolhidas no abrigo da Fraga \nd' Aia) que os autores incluem no neol\u00edtico final/megal\u00edtico. Dada a rela\u00e7\u00e3o de proximidade com as \nmamoas, os autores apontam para a exist\u00eancia de algum tipo de vincula\u00e7\u00e3o entre ambos. \n\n99 \n\n\n\n5.1.2. Metodologia \n\nAssumindo que os habitats se localizariam nas proximidades dos t\u00famulos, pensamos \nser v\u00e1lida a aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de an\u00e1lise do territ\u00f3rio de explora\u00e7\u00e3o preferencial {site \ncatchment analysis) aos monumentos sob tumulus numa tentativa de definir a \u00e1rea ou \nterrit\u00f3rio utilizado habitualmente pelos seus construtores para a sua subsist\u00eancia di\u00e1ria. \n\nEsta t\u00e9cnica de an\u00e1lise tem vindo a ser criticada pela sua dimens\u00e3o economicista ao \nconceber, segundo certos autores, o homem como \"um est\u00f4mago b\u00edpedo que ingiere \ncualquier cosa comestible en el radio de una hora de su assentamiento\"( DENNELL, 1983: \n7)107, como uma \"criatura ecosist\u00e9mica, como individuo despersonalizado sometido a los \nconstrenimientos de la naturaleza y de su est\u00f4mago\" (CRIADO BOADO, 1991: 29). \nApesar das cr\u00edticas de que tem sido alvo, pensamos que esta t\u00e9cnica de an\u00e1lise nos pode \nfornecer alguns dados sobre a rela\u00e7\u00e3o do homem com o meio ambiente que o rodeia. \n\nDesta forma, embora a rela\u00e7\u00e3o homem-meio n\u00e3o se restrinja obviamente \u00e0 obten\u00e7\u00e3o \nde recursos alimentares para a sua subsist\u00eancia, esta dimens\u00e3o n\u00e3o pode deixar de ser \nconsiderada, sendo assim, a nosso ver, uma t\u00e9cnica de an\u00e1lise t\u00e3o vi\u00e1vel como as restantes. \n\nNa defini\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o108 seguimos o m\u00e9todo proposto por \nDavidson e Bailey (1984), que tem em conta n\u00e3o a dist\u00e2ncia quilom\u00e9trica, mas a dist\u00e2ncia \nisocr\u00f3nica, atendendo \u00e0s varia\u00e7\u00f5es da topografia do terreno, aspecto de grande import\u00e2ncia \nquando se trata de \u00e1reas com relevo acentuado como a que \u00e9 objecto de estudo neste \ntrabalho. Embora a topografia seja um dos impedimentos \u00e0 desloca\u00e7\u00e3o, os mesmos autores \nreconhecem a possibilidade de exist\u00eancia de outros, como seja a da natureza da superf\u00edcie \ndo terreno, as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ou a vegeta\u00e7\u00e3o (Davidson e Bailey, 1984: 31). \n\nO c\u00e1lculo foi efectuado sobre as Cartas Militares de Portugal na escala 1:25 000, \nconsiderando-se que a travessia de uma ribeira semi-permanente seria equivalente a 5 \n\nCita\u00e7\u00e3o retirada de Fernandez Martinez e Ruiz Zapatero (1984, p. 63) dada a impossibilidade de consultar \na obra original de R. Dennell intitulada European Economic Prehistory. A New Approach, New York, \n1983. \n\n8 Os autores distinguem \"territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o\" de \"\u00e1reas de influ\u00eancia\": os primeiros correspondem \u00e0 \n\u00e1rea idealmente explorada que rodeia o s\u00edtio, referindo-se essencialmente a recursos alimentares, sendo \nassim um territ\u00f3rio necessariamente limitado \u00e0s rela\u00e7\u00f5es locais; as \"\u00e1reas de influ\u00eancia\" tentam definir de \nforma indutiva o tamanho da \u00e1rea da qual procediam todos os materiais encontrados no s\u00edtio, relacionando-\nse normalmente com recursos n\u00e3o alimentares, podendo dirigir-se a \u00e1reas \u00e0 escala regional e assim revelar \ninforma\u00e7\u00e3o sobre interac\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f3micas a larga dist\u00e2ncia (Davidson e Bailey, 1984 , p. 26-28). \n\n100 \n\n\n\nminutos e a de um rio m\u00e9dio (Tua, Tinhela) a 15 minutos ; foram assim definidos \nterrit\u00f3rios de 30, 60 e 120 minutos em torno de cada monumento. \n\nComo j\u00e1 referimos anteriormente, esta t\u00e9cnica de an\u00e1lise do territ\u00f3rio de explora\u00e7\u00e3o \npreferencial ir\u00e1 ser somente aplicada a dois casos concretos da nossa \u00e1rea em estudo: \nconjunto de tumuli do Alto das Madorras/Cabe\u00e7o Carvalho - mamoas 1 a 10 do Alto das \nMadorras e n\u00facleo do Cabe\u00e7o Carvalho - e conjunto do Castelo - mamoas 1 a 3 do \nCastelo, mamoa d'Alagoa, mamoa dos Borralheiros, mamoas 1 e 2 do Tremedoiro e \nmamoa do Cabe\u00e7o d' Assedande. \n\nEmbora se trate de conjuntos de tumuli, optou-se por fazer o c\u00e1lculo dos territ\u00f3rios \nde explora\u00e7\u00e3o para todos os monumentos110, uma vez que n\u00e3o sabemos qual ter\u00e1 sido o \nprimeiro a ocupar esses espa\u00e7os. Os territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o foram sobrepostos \nposteriormente \u00e0s Cartas de Aptid\u00e3o da Terra (\"land suitability map\") (Agroconsultores e \nCoba, 1991). \n\nUm aspecto que nos pareceu importante foi o de perceber se as categorias de aptid\u00e3o \nabrangidas pelos territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o calculados eram muito diferentes das que os \ncircundavam, o que, a verificar-se, poderia apontar para algum tipo de vincula\u00e7\u00e3o entre \nmonumentos e categorias de solos. Assim, as categorias de aptid\u00e3o do solo foram aplicadas \nn\u00e3o s\u00f3 aos territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o dos monumentos, mas a uma \u00e1rea mais alargada, onde \ninclusive se localizam outros tumuli (Fig. 50 e 51). \n\nNa an\u00e1lise dos territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o foram ainda avaliados outros factores como \no tipo de clima, os valores de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual, o regime de humidade do solo, o \nn\u00famero m\u00e9dio de dias com geada no ano, o uso actual da terra (\"land use map\")111, a \nnatureza dos solos, entre outros. \n\nPara cada um dos tipos gen\u00e9ricos de uso da terra (TGU) - A (agr\u00edcola); P - pastagem \nmoderada; F - explora\u00e7\u00e3o florestal e silvo-pastor\u00edcia em pastagens naturais; - e sobre as 4 \nclasses de aptid\u00e3o 1 - elevada; 2 - moderada; 3 - marginal; 4 - inapta; - foram elaboradas \n6 categorias e uma subcategoria de aptid\u00e3o da terra. Uma vez que a nossa \u00e1rea de estudo \n\nNa aplica\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo \u00e0s Cartas Militares de Portugal na escala 1: 25 000 os restantes c\u00e1lculos s\u00e3o \nfeitos da seguinte forma: 1 cm equivale a 3 minutos; 1 curva de n\u00edvel e uma linha de \u00e1gua equivalem a 1 \nminuto. \n\n110 Exceptuam-se o n\u00facleo de Monte Cardo, para o qual foi feito somente um territ\u00f3rio, tomando como ponto \ncentral o monumento 1, e as mamoas 3 e 4 do castelo, j\u00e1 destru\u00eddas. \n\n111 Agroconsultores e Coba, op. cit.. \n101 \n\n\n\nengloba parte da regi\u00e3o estudada por Maria de Jesus Sanches ou \u00e1reas muito pr\u00f3ximas, \nopt\u00e1mos por nos basear nas categorias que esta investigadora j\u00e1 havia criado (Sanches, \n1997: 189-191), de forma a permitir uma compara\u00e7\u00e3o entre os resultados. \n\nAssim, a categoria 1 inclui solos com aptid\u00e3o elevada para agricultura, pastagem \nmelhorada ou explora\u00e7\u00e3o florestal/pastagem natural - 1 1 1 ; solos com aptid\u00e3o elevada para \nagricultura e pastagem melhorada e com aptid\u00e3o moderada para explora\u00e7\u00e3o \nflorestal/pastagem natural - 112. \n\nSegundo a Carta de uso actual da terra (\"Land use map\"112), estes solos - que se \nlocalizam circundando a ribeira de Noura e as povoa\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas - s\u00e3o actualmente \nutilizados maioritariamente para a cultura da vinha, oliveira e, em menor escala para \ncultura de sequeiro extensivo. \n\nA categoria 2 inclui solos com aptid\u00e3o moderada para agricultura, pastagem \nmelhorada ou explora\u00e7\u00e3o florestal/pastagem natural - 222. \n\nActualmente estes solos s\u00e3o alvo de explora\u00e7\u00f5es diversas, dominando a explora\u00e7\u00e3o \nmista (\"mixed farming\") junto das povoa\u00e7\u00f5es, com culturas anuais e perenes -\nnomeadamente o olival e a vinha - , al\u00e9m do sequeiro extensivo ou intensivo e, mais \nraramente o regadio intensivo, relacionado com as orlas fluviais dos rios. A maiores \naltitudes, estas explora\u00e7\u00f5es s\u00e3o utilizadas igualmente para pastagens, com lameiros \nperi\u00f3dica ou permanentemente h\u00famidos. \n\nA categoria 3 inclui solos com aptid\u00e3o marginal para agricultura, moderada para \npastagem melhorada e elevada para explora\u00e7\u00e3o florestal/pastagem natural - 321; solos com \naptid\u00e3o marginal para agricultura, moderada para pastagem melhorada e moderada para \nexplora\u00e7\u00e3o florestal/pastagem natural - 322; solos com aptid\u00e3o marginal para agricultura e \npara pastagem melhorada e moderada para explora\u00e7\u00e3o florestal/pastagem natural - 332. \n\nActualmente estes solos s\u00e3o alvo de culturas anuais e perenes na periferia das \npovoa\u00e7\u00f5es (\"mixed farming\") e, \u00e0 medida que nos vamos afastando destas s\u00e3o utilizadas \npara sequeiro extensivo ou intensivo, ou , mais junto dos rios, de regadio intensivo; a \naltitudes mais elevadas estas culturas s\u00e3o complementadas por pastagens com lameiros \n\n112 Estas cartas referem-se ao uso da terra registado em 1991. \n102 \n\n\n\nperi\u00f3dica ou permanentemente h\u00famidos. Em menor escala alguns destes solos s\u00e3o \nocupados por pinhal, ou pela cultura da oliveira e vinha. \n\nA subcategoria 3.1 inclui solos com aptid\u00e3o condicionada para a agricultura, terras \nque embora classificadas no geral como inaptas para a agricultura, s\u00e3o aptas para usos \nespec\u00edficos (englobando, neste caso as terras ocupadas por vinha na Regi\u00e3o Demarcada do \nVinho do Porto) - 432 - condicionalmente aptas para agricultura, com aptid\u00e3o marginal \npara pastagem melhorada, e com aptid\u00e3o moderada para explora\u00e7\u00e3o florestal/pastagem \nnatural; solos com aptid\u00e3o condicionada para a agricultura, sem aptid\u00e3o para pastagem \nmelhorada e com aptid\u00e3o marginal para explora\u00e7\u00e3o florestal/pastagem natural - 403. \n\nEstes solos localizam-se nas vertentes dos rios Tinhela e Pinh\u00e3o, sendo ocupadas na \nsua maioria pela cultura da vinha, e, em menor grau pela oliveira. Junto de povoa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \nutilizados para \"mixed farming\". \u00c1 medida que o rio Tinhela se afasta para Norte estes \nsolos s\u00e3o ocupados por matos. \n\nA categoria 4 inclui solos sem aptid\u00e3o para agricultura e com aptid\u00e3o marginal para \npastagem melhorada, e com aptid\u00e3o moderada ou marginal para explora\u00e7\u00e3o \nflorestal/pastagem natural - 032 e 033, respectivamente. \n\nActualmente estes solos s\u00e3o maioritariamente alvo da pr\u00e1tica de sequeiro extensivo, \ncom cereal de Inverno e pousio ou pastagem natural, sendo ainda utilizados, em menor \ngrau, para culturas perenes - castanheiros e oliveiras. Junto das povoa\u00e7\u00f5es s\u00e3o utilizados \npara culturas anuais e perenes. \n\nA categoria 5 inclui solos sem aptid\u00e3o para agricultura e pastagem melhorada, e com \naptid\u00e3o moderada ou marginal para explora\u00e7\u00e3o florestal/pastagem natural - 002 e 003. \n\nEsta \u00e9 a categoria em que se enquadram a maioria dos solos, apresentando \nlocaliza\u00e7\u00f5es diversas. Embora grande parte dos solos sejam ocupados actualmente por \nmatos estremes ou com \u00e1rvores dispersas ou por pinhal, alguns s\u00e3o ainda utilizados para \nsequeiro extensivo com cereal de Inverno e pousio ou pastagem natural. Na Terra Fria de \nPlanalto estes solos s\u00e3o usados para pastagens: de lameiros periodicamente h\u00famidos ou, a \naltitudes mais elevadas, para pastagem natural de altitude. Circundando as povoa\u00e7\u00f5es estes \nsolos s\u00e3o ocupados por culturas anuais e perenes (explora\u00e7\u00e3o mista). \n\nA categoria 6 inclui solos inaptos para qualquer tipo de uso - 000. \n\n103 \n\n\n\nEmbora considerados inaptos para qualquer tipo de uso, estes solos s\u00e3o actualmente \nexplorados de formas diversas, consoante a altitude e, consequentemente, o clima da \nregi\u00e3o. Assim, enquanto que na Terra Fria de Planalto (vertente este da Serra da Falperra), \ncom altitude superiores a 700 metros, dominam os matos estremes ou com \u00e1rvores \ndispersas (azinheiras, carvalhos,...) e, em menor percentagem, o pinhal; na Terra Quente ou \nde Transi\u00e7\u00e3o - encostas do Tinhela a sul de Mur\u00e7a - al\u00e9m de \u00e1reas de matas e florestas \n(sobreiros, azinheiras e pinhal), encontramos tamb\u00e9m, ainda que em menor percentagem, \nlocalizados maioritariamente junto das povoa\u00e7\u00f5es, solos utilizados para a cultura da vinha, \nde algum olival, e, mais raramente, para sequeiro extensivo. \n\nComo j\u00e1 havia sido referido em cap\u00edtulo anterior, o territ\u00f3rio encontra-se dividido em \nzonas climaticamente homog\u00e9neas: Terra Fria - que inclui a Terra Fria de Alta \nMontanha (A), Terra Fria de Montanha (M) e Terra Fria de Planalto (F) - , Terra de \nTransi\u00e7\u00e3o\u00c7T) e Terra Quente (Q). Cada uma destas zonas clim\u00e1ticas foi classificada de \nacordo com os valores de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual: 1 - precipita\u00e7\u00e3o superior a 1200 mm; \n2 - entre 1000 e 1200 mm; 3 - entre 800 e 1000 mm; 4 - entre 600 e 800 mm; 5 -\nprecipita\u00e7\u00e3o abaixo de 600 mm. \n\nUma vez que os territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o abarcam todos estes tipo, a nossa \ndescri\u00e7\u00e3o ir\u00e1 limitar-se somente aos registados (Fig. 49). \n\nAssim, dentro da zona clim\u00e1tica de terra Fria de Planalto, encontramos \u00e1reas com \nprecipita\u00e7\u00e3o superior a 1200 mm - Fl - (regime de humidade do solo mais elevado -\n\u00fadico) - , entre 1000 e 1200 mm - F2 - , e 800 e 1000 mm - F3 - (regime de humidade do \nsolo mediano - \u00fastico). Estas \u00e1reas encontram-se entre os 700 e os 950 m de altitude. \n\nNas Terras de Transi\u00e7\u00e3o, registam-se \u00e1reas com valores de precipita\u00e7\u00e3o entre 1000 e \n1200 mm - T2 - , entre 800 e 1000 mm - T3 - , e entre 600 e 800 mm - T4. Estas \u00e1reas \nencontram-se entre os 450 e os 700 m de altitude. \n\nNas zonas de Terra Fria os valores encontram-se entre os 800 e 1000 mm - Q3 - , \nentre 600 e 800 mm - Q4 - , e menos de 600 mm - Q5. Correspondem a altitudes abaixo \ndos 450 m. \n\nO regime de humidade do solo mais baixo - x\u00e9rico - \u00e9 o que predomina: T2, T3, T4, \nQ3,Q4eQ5. \n\n104 \n\n\n\nA ocorr\u00eancia de geadas e a sua dura\u00e7\u00e3o s\u00e3o um factor fundamental para a agricultura. \nEstas ocorrem com maior frequ\u00eancia na terra Fria de Planalto que na Terra de Transi\u00e7\u00e3o ou \nTerra Quente, com um n\u00famero m\u00e9dio de dias de 60 e 40, respectivamente. \n\nAl\u00e9m do clima e do regime de humidade, outros factores influenciam a capacidade \nde uso de um solo, ou seja, \"a possibilidade que ele tem de permitir determinado \naproveitamento\" (Cerqueira, 2001: 143). Entre uma s\u00e9rie de factores, destac\u00e1mos a \ndrenagem, espessura, pedregosidade e declive. A natureza do solo e sua permeabilidade, a \nexposi\u00e7\u00e3o solar e a proximidade de linhas de \u00e1gua, s\u00e3o outros aspectos que iremos \nconsiderar aquando da an\u00e1lise dos territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o. \n\nAntes de passarmos \u00e0 an\u00e1lise dos territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o, conv\u00e9m lembrar que \nestamos a sobrep\u00f4-los \u00e0s cartas de aptid\u00e3o actual do solo, que como \"organismo vivo\" \npode sofrer altera\u00e7\u00f5es ao longo dos mil\u00e9nios. Podemos estar assim perante solos cujas \npropriedades, entre as quais a fertilidade, se podem encontrar alteradas, altera\u00e7\u00f5es estas \nrelacionadas fundamentalmente com as flutua\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e da vegeta\u00e7\u00e3o (Bello \nDieguez et alli, 1982). \n\nAssim, as infer\u00eancias que se possam extrair da rela\u00e7\u00e3o dos monumentos com os solos \nactuais devem apoiar-se tamb\u00e9m em outro tipo de dados, nomeadamente os \npaleoambientais, j\u00e1 analisados no cap\u00edtulo respectivo. Como vimos, a documenta\u00e7\u00e3o \ndispon\u00edvel para o per\u00edodo Atl\u00e2ntico (c. 6000 BP - c. 5500/4500 AC), e que se prolonga \npelo IVo e IIIo mil. AC, \"permite supor um clima de tipo mediterr\u00e2nico (supra-\n-mediterr\u00e2nico), provavelmente mais h\u00famido que o actual e com maiores amplitudes \nt\u00e9rmicas anuais\" (Figueiral e Sanches, 1998-1999: 77). \n\nEste pressuposto permite-nos, desta forma, relacionar, ainda que com cautela, os \nmonumentos com o tipo de solos em que se implantam e avaliar as potencialidades dos \nmesmos no passado, atendendo \u00e0 tecnologia dispon\u00edvel da \u00e9poca. \n\nA nossa an\u00e1lise baseia-se noutros pressupostos, al\u00e9m deste, que conv\u00e9m esclarecer. \n\na) Assumimos que a maioria dos monumentos se situar\u00e1, em termos cronol\u00f3gicos, \nnum per\u00edodo que percorre os finais do Vo e todo o IVo mil\u00e9nio AC113, ou seja, no \nNeol\u00edtico m\u00e9dio/final e in\u00edcios de Calcol\u00edtico. Este pressuposto adv\u00e9m n\u00e3o \n\nNo entanto, as utiliza\u00e7\u00f5es/encerramentos de alguns monumentos, como parece ser o caso da mamoa 1 do \nCastelo podem ter-se prolongado para os in\u00edcios do IIIo mil\u00e9nio AC \n\n105 \n\n\n\nsomente das datas que dispomos j\u00e1 para alguns tumuli da regi\u00e3o em estudo, que \ncolocam a constru\u00e7\u00e3o de monumentos complexos nos in\u00edcios do IVo mil\u00e9nio AC \n(o que faz supor que monumentos mais simples ser\u00e3o mais antigos); mas tamb\u00e9m \ndas pr\u00f3prias caracter\u00edsticas dos tumuli. Como vimos num cap\u00edtulo anterior, a \nforma, altura e dimens\u00f5es de alguns tumuli, parece apontar para monumentos \nprovidos de estruturas de acesso; exceptua-se aqui o n\u00facleo do Cabe\u00e7o Carvalho, \nque poder\u00e1 ser de uma cronologia mais recente. \n\nb) Segundo os dados dispon\u00edveis para este per\u00edodo no Norte de Portugal, os habitats \ndos construtores dos tumuli, que se poderiam localizar nas proximidades destes, \nseriam, pelo tipo de estruturas e de materiais que apresentam, de curta dura\u00e7\u00e3o. \n\nc) Assim, estar\u00edamos perante comunidades com uma economia baseada na \nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, o que implica uma certa mobilidade, isto \u00e9, com \nhabitats de dura\u00e7\u00e3o limitada, dentro de um territ\u00f3rio de explora\u00e7\u00e3o. \n\nd) Ainda que a ca\u00e7a e a recolec\u00e7\u00e3o fossem, provavelmente as actividades \ndominantes, assumimos, com base nos dados paleoambientais, que as pr\u00e1ticas \nprodutivas (agricultura de cereais e leguminosas e a pastor\u00edcia) teriam j\u00e1 alguma \nimport\u00e2ncia, ainda que inicialmente (no VIo e Vo mil\u00e9nios AC) pudessem ser \nusadas como complemento. \n\ne) A agricultura praticada por estas comunidades seria, inicialmente, incipiente, \nbaseada na desfloresta\u00e7\u00e3o e queimada, o que levaria a um esgotamento dos solos \nnum espa\u00e7o de tempo relativamente curto, o que implicaria o seu abandono. Este \ntipo de agricultura n\u00e3o exigia uma tecnologia especial, embora limitasse o tipo de \nsolos em que podia ser praticada. \n\nAssim, para cada categoria de aptid\u00e3o actual da terra, propomos as seguintes \npotencialidades da mesma: \n\n- Os solos de categoria 1, considerados mais aptos actualmente para todos os tipos \ngen\u00e9ricos de uso da terra, localizam-se no vale da ribeira de Noura e da ribeira de \nLila, de clima de Terra Quente, e numa pequena parte do rio de Curros, de clima \nde Transi\u00e7\u00e3o, com precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias e com geadas ocorrendo numa m\u00e9dia de \n40 a 60 dias no ano. Na \u00e9poca em estudo, esta seria uma \u00e1rea rica para pastagem \npermanente e para a explora\u00e7\u00e3o florestal e recolectora, embora n\u00e3o fossem \n\n106 \n\n\n\npotencialmente aptos para a agricultura tendo em conta a tecnologia dispon\u00edvel, \npois seriam solos muito pesados. \n\n- Os de categoria 2, considerados moderadamente aptos para todos os tipos \ngen\u00e9ricos de uso da terra, localizam-se junto a linhas de \u00e1gua de corrente \nperi\u00f3dica, semi-permanente ou permanente (rio Pinh\u00e3o, ribeira de Peraf\u00edta, rio da \nBou\u00e7a Nova,...), tanto em climas de Terra Quente e Transi\u00e7\u00e3o, como em clima de \nTerra Fria de Planalto com elevadas precipita\u00e7\u00f5es. Pensamos, que tal como na \ncategoria anterior, os solos pesados dos vales seriam inaptos para a agricultura, \nsendo prefer\u00edveis para pastagens permanentes e explora\u00e7\u00e3o florestal, associada \u00e0 \nca\u00e7a e recolec\u00e7\u00e3o114. Em altitudes mais elevadas, as altas precipita\u00e7\u00f5es tornariam \nos solos dif\u00edceis de trabalhar, mas poderiam ser utilizados para pastagens \nnaturais. \n\n- Os solos da categoria 3 s\u00e3o usados actualmente para agricultura de cereais \ncomplementados por pastagens com lameiros peri\u00f3dica ou permanentemente \nh\u00famidos, ainda que sejam tidos como marginais para a agricultura. Estes seriam \nsolos bons para pastagens, mas tamb\u00e9m para a pr\u00e1tica de agricultura, \nespecialmente em \u00e1reas de clima de Transi\u00e7\u00e3o ou de Terra Quente , com valores \nde precipita\u00e7\u00e3o mais baixos. \n\n- As terras junto aos rios Pinh\u00e3o e Tua, com solos de categoria 3.1, seriam ricas \nem recursos florestais, para recolec\u00e7\u00e3o e para pastagens, mas inaptos para a \nagricultura. \n\n- Os solos inclu\u00eddos na categoria 4, ainda que considerados como impr\u00f3prios para \nagricultura, s\u00e3o actualmente usados para sequeiro extensivo, com cereal de \nInverno ou pastagem natural. Encontram-se a altitudes baixas, em climas de \nTerra Quente e de Transi\u00e7\u00e3o, o que os tornaria bons para a agricultura, dado \nserem mais leves e se encontrarem em zonas com valores de precipita\u00e7\u00e3o mais \nbaixos. \n\n- Os solos de categoria 5 - sem aptid\u00e3o para agricultura ou pastagem melhorada e \nmoderada ou marginal para explora\u00e7\u00e3o florestal/pastagem natural - s\u00e3o usados \n\nA proximidade de linhas de \u00e1gua de corrente permanente seria um factor importante na cria\u00e7\u00e3o de gado, \nou mesmo na ca\u00e7a, pela atractibilidade que a \u00e1gua tem para os animais selvagens. \n\n107 \n\n\n\nhoje em dia para sequeiro extensivo com cereal de Inverno e pousio com \npastagem de lameiros periodicamente h\u00famidos ou a altitudes mais elevadas para \npastagem natural de altitude. No passado estes seriam solos aptos para pastagens \nnaturais, em especial a altitudes maiores, mas tamb\u00e9m para agricultura, sobretudo \na altitudes mais baixas e em climas de Terra Quente e de Transi\u00e7\u00e3o. \n\n- Os inclu\u00eddos na categoria 6 - sem aptid\u00e3o para qualquer tipo gen\u00e9rico de uso da \nterra - seriam ricos em recursos florestais nas encostas do Tinhela e em pastagens \nnos climas de Terra Fria de Montanha e de Planalto. As elevadas precipita\u00e7\u00f5es \nque se fazem sentir nestas \u00faltimas zonas tornariam os solos demasiado \nencharcados para serem trabalhados. \n\nAssim, podemos considerar como mais aptos para a agricultura com a tecnologia \ndispon\u00edvel na \u00e9poca os solos das categorias 4 e 5, embora esta tamb\u00e9m pudesse ser \npraticada nos de categoria 3; os de categoria 1, 2 e 6, e a subcategoria 3.1, seriam ricos em \nrecursos florestais, onde se poderia praticar a recolec\u00e7\u00e3o e a ca\u00e7a, associadas \u00e0 pesca \nquando junto de rios ou ribeiros de corrente permanente, mas demasiados pesados para a \nexplora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Todas seriam potencialmente aptas para pastagem, de tipo permanente \nou de altitude, consoante os casos. \n\n5.1.3. An\u00e1lise dos resultados \n\nComo j\u00e1 referimos, parece-nos um aspecto importante analisar as categorias de \naptid\u00e3o da terra numa \u00e1rea mais alargada, que n\u00e3o somente aquela abrangida pelos \nterrit\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o calculados para os monumentos. Assim, e na impossibilidade de o \naplicar a toda a \u00e1rea estudada, face \u00e0 sua grande extens\u00e3o, opt\u00e1mos por analisar a \u00e1rea \ncircundante \u00e0 escolhida para a implanta\u00e7\u00e3o dos dois conjuntos que iremos abordar de \nforma mais pormenorizada (Figs. 50 e 51). Neste ponto atenderemos somente \u00e0s categorias \nde aptid\u00e3o da terra, n\u00e3o entrando em linha de conta com outros aspectos como a altitude ou \nclima. \n\nAssim, se observarmos o territ\u00f3rio circundante ao conjunto do Alto das \nMadorras/Cabe\u00e7o Carvalho (Fig. 50), um aspecto que se destaca \u00e0 partida \u00e9 a exist\u00eancia de \nduas zonas: uma a oeste e outra a este do rio Tinhela. Embora domine em ambas a \ncategoria 3 de aptid\u00e3o dos solos, a presen\u00e7a em maior ou menor grau de outras categorias \nnas duas zonas \u00e9 distinta. O rio parece funcionar aqui como uma \"fronteira\", extens\u00edvel, \n\n108 \n\n\n\nali\u00e1s, a outros aspectos, nomeadamente geol\u00f3gicos - substrato gran\u00edtico e \n\nxistento/quartz\u00edtico, a oeste e a este, respectivamente - , clim\u00e1ticos - dom\u00ednio da Terra Fria \n\nde Planalto a oeste, e de Terra de Transi\u00e7\u00e3o e Terra Quente, a este - , e altim\u00e9tricos -\n\naltitudes mais elevadas a oeste que a este. \n\nMas centremo-nos agora somente no territ\u00f3rio a oeste do Tinhela. Nesta \u00e1rea \nencontramos 5 das 6 categorias de aptid\u00e3o dos solos: a categoria 2, ocupando pequenas \nzonas, especialmente junto de linhas de \u00e1gua de corrente permanente ou semi-permanente; \na categoria 3, com maior express\u00e3o que a anterior, distribuindo-se por todo o territ\u00f3rio; a \n3.1., ocupando pequenas parcelas junto do rio Pinh\u00e3o e do Rio Tinhela; a 6, somente \nregistada numa pequena \u00e1rea j\u00e1 junto do limite oeste; e a categoria 5, que nos parece ser \ndominante. Apesar de se registarem quase todas as categorias neste territ\u00f3rio, ele parece \nser bastante homog\u00e9neo, com um claro dom\u00ednio das categorias 3 e 5, sobre as restantes. \u00c9 \nexactamente nestas que se implantam os monumentos, tanto os do conjunto do Alto das \nMadorras, como os outros localizados neste territ\u00f3rio: mamoas 1 a 4 do Monte d' Al\u00e9m \n(26-29), mamoa da Veiga da Cheira (30), mamoas 1 a 4 da Bou\u00e7a (1-4), d\u00f3lmen da Fonte \nCoberta (36), mamoas 1 e 2 do Cabe\u00e7o do Bique (37-38). Estas seriam, como referimos \nanteriormente, as categorias de aptid\u00e3o de uso do solo potencialmente mais aptas para a \npr\u00e1tica da agricultura, por se tratarem de solos leves. Por oposi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se identificaram \nmonumentos em solos de categorias consideradas actualmente como mais aptas para as \npr\u00e1ticas agro-pastoris, mas que seriam demasiado pesados para tal na Pr\u00e9-hist\u00f3ria \n(categorias 1 e 2). \n\nO territ\u00f3rio envolvente do conjunto do Castelo apresenta uma categoria n\u00e3o registada \nno analisado anteriormente a oeste do rio Tinhela: a categoria 4, que, juntamente com a 5, \nocupa a maioria desta \u00e1rea. Al\u00e9m destas, est\u00e3o presentes as categorias 1, em pequenas \n\u00e1reas junto a linhas de \u00e1gua de corrente permanente; a 3, ocupando manchas consider\u00e1veis \ndistribu\u00eddas pelo territ\u00f3rio, e a 3.1., somente numa pequena parcela junto ao Tinhela. Mais \numa vez \u00e9 nas categorias dominantes - 4 e 5 - que se localizam os monumentos, \ncorrespondendo tamb\u00e9m \u00e0s categorias consideradas como potencialmente mais aptas para \nas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas. \n\nAnalisando estas duas \u00e1reas - que correspondem a uma pequena parte da \u00e1rea \nestudada - parece-nos haver uma vincula\u00e7\u00e3o dos monumentos a solos potencialmente \naptos a serem agricultados com a tecnologia pr\u00e9-hist\u00f3rica e, simultaneamente um \n\n109 \n\n\n\nafastamento daqueles a solos mais pesados, localizados especialmente nos vales de rios ou \nribeiros. Embora interessante, esta observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o deixa de ser parcial: por um lado \nsomente analis\u00e1mos uma pequena parcela do territ\u00f3rio; por outro esta pode ser uma \nimagem distorcida da realidade pr\u00e9-hist\u00f3rica, uma vez que podem ter sido destru\u00eddos \nmonumentos que se localizariam em solos de categorias 1 e 2, uma vez que \u00e9 nestes que a \nactividade agr\u00edcola se tem praticado de forma mais intensa. \n\nPassemos agora \u00e0 an\u00e1lise dos resultados obtidos ao sobrepormos as cartas de aptid\u00e3o \n\nda terra aos territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o calculados para cada monumento ou n\u00facleo. \n\n5.1.3.1. Grupo de tumuli do Alto das Madorras/Cabe\u00e7o Carvalho \n\nComo j\u00e1 foi referido em cap\u00edtulos anteriores, trata-se de um conjunto constitu\u00eddo \npor dois grupos de monumentos: o do Cabe\u00e7o Carvalho e o do Alto das Madorras. O \nprimeiro \u00e9 constitu\u00eddo por 6 tumuli, maioritariamente de pequenas ou m\u00e9dias dimens\u00f5es e \nque apresentam as suas coura\u00e7as constru\u00eddas quase completamente em blocos de quartzo, \nfactor que os permite distinguirem-se. Implanta-se numa pequena ch\u00e3 sobranceira ao \nplanalto do Alto das Madorras, onde se localiza o segundo grupo, constitu\u00eddo actualmente \npor 10 monumentos, maioritariamente de grandes dimens\u00f5es, o que os permite destacarem-\n-se pela sua volumetria, apresentando-se como aut\u00eanticas colinas. \n\nA \u00e1rea onde se implanta este conjunto \u00e9 um extenso planalto, de substrato gran\u00edtico, \ncom altitudes maioritariamente acima dos 800 metros, sendo atravessado por linhas de \n\u00e1gua de corrente tempor\u00e1ria, que na sua zona mais deprimida formam lameiros. A \nvegeta\u00e7\u00e3o actual \u00e9 constitu\u00edda principalmente por giestas, tojos, sarga\u00e7os e carquejas (em \ngrande parte devido aos inc\u00eandios que tem sofrido), e por algumas pequenas manchas de \npinhal (especialmente junto do n\u00facleo do Cabe\u00e7o Carvalho). At\u00e9 h\u00e1 pouco tempo os solos \nque circundam os monumentos eram utilizados para agricultura de cereais, especialmente \ncenteio, alternado com o pastoreio, dominantemente de gado ovino. Actualmente n\u00e3o \u00e9 \ninvulgar ver pastores com rebanhos de ovelhas \u00e0 volta das mamoas, aproveitando a \npastagem natural de altitude que o planalto oferece. \n\nEm termos clim\u00e1ticos integra a Terra Fria de Planalto, com valores de precipita\u00e7\u00e3o \nm\u00e9dia anual entre os 800 e 1200 mm (F2 e F3) e uma m\u00e9dia de 60 dias no ano com geadas. \n\nAs caracter\u00edsticas f\u00edsicas e clim\u00e1ticas desta \u00e1rea n\u00e3o seriam muito diferentes \ndaquelas onde se implanta a mamoa 1 de Madorras (Sabrosa), para a qual dispomos de \n\n110 \n\n\n\ndados paleoambientais, nomeadamente os provenientes da an\u00e1lise f\u00edtolitol\u00f3gica do \npaleosolo115. \n\nAmbas se implantam numa extensa \u00e1rea plan\u00e1ltica de substrato gran\u00edtico, a altitudes \nacima dos 700 metros (a rondar os 800 m) e na mesma regi\u00e3o natural - Padrela. Embora o \nplanalto do Alto das Madorras se localize mais a oriente, logo menos sujeito \u00e0s influ\u00eancias \natl\u00e2nticas, partilham um clima semelhante, de Invernos frios e prolongados e Ver\u00f5es \nquentes e curtos, com um regime de humidade do solo mediano. Assim, parece-nos vi\u00e1vel \nconsiderar que na Pr\u00e9-hist\u00f3ria estas duas \u00e1reas seriam, tal como actualmente, semelhantes. \n\nSegundo os dados paleoambientais da mamoa 1 de Madorras, estas seriam zonas \nflorestadas, dominadas por bosques de carvalhos de folha caduca, representados pela \nassocia\u00e7\u00e3o do Quercus pyrenaica I robur; relembremos que esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m \nprov\u00e1vel nas vertentes ocidentais da serra de Passos, ainda mais a oriente que o planalto do \nAlto das Madorras. \n\nA presen\u00e7a de um n\u00edvel superficial, fino e com carv\u00f5es no paleosolo da mamoa 1 de \nMadorras, poder\u00e1 corresponder a uma limpeza da vegeta\u00e7\u00e3o que cobria o local onde se iria \nconstruir o monumento ou a queimadas relacionadas com a abertura de \u00e1reas para as \npr\u00e1ticas agr\u00edcolas e pastoris; a an\u00e1lise dos fit\u00f3litos revelou a presen\u00e7a de urzes, o que \nsustenta a possibilidade de exist\u00eancia de \u00e1reas abertas entre as floestas de carvalhos, que \npoderiam estar relacionadas com as pr\u00e1ticas produtivas. \n\nOs solos onde se implanta a mamoa 1 de Madorras corresponderiam a solos muito \nlavados e \u00e1cidos, sobre solo gran\u00edtico, semelhantes aos registados noutras \u00e1reas do Norte \nde Portugal, como a serra da Aboboreira, onde os dados paleoambientais revelam uma \nvegeta\u00e7\u00e3o semelhante (Vernet e Figueiral, 1993; Galv\u00e1n et alli: 245). \n\nUm aspecto importante a ter em conta \u00e9 a natureza dos solos que, segundo V. \nTaborda \"imprime aos factos agr\u00edcolas um car\u00e1cter especial\" (1987: 76). No planalto do \nAlto das Madorras os solos s\u00e3o arenosos, resultantes da desagrega\u00e7\u00e3o do granito; as suas \ncaracter\u00edstica pr\u00f3prias, tornam estes solos ligeiros e f\u00e1ceis de trabalhar116. O solo \u00e9 \nperme\u00e1vel e apresenta um fraco poder de reten\u00e7\u00e3o para a \u00e1gua e elementos nutritivos, \n\n115 Cif. Cap. 3. \n116 Os gr\u00e2nulos de areia, volumosos e irregulares, deixam entre si grandes espa\u00e7os vazios, por onde o ar e a \n\n\u00e1gua podem circular facilmente; como as part\u00edculas n\u00e3o aderem umas \u00e0s outras, a areia \u00e9 m\u00f3vel e f\u00e1cil de \ntrabalhar (Cerqueira, 2001: 14). \n\n111 \n\n\n\npermitindo que as \u00e1guas se infiltrem at\u00e9 encontrarem a rocha subjacente, surgindo \u00e0 \nsuperf\u00edcie em nascentes numerosas. A impermeabilidade do subsolo \u00e9 assim prop\u00edcia ao \npastoreio, uma vez que cria zonas naturalmente embebidas em \u00e1gua (lameiros). \n\nEstes s\u00e3o assim, solos bem drenados, mas quando secos aquecem facilmente e s\u00e3o \nbons de trabalhar (Cerqueira, 2001: 82). \n\nUm outro aspecto importante \u00e9 a espessura do solo. Actualmente nesta \u00e1rea os solos \ns\u00e3o pouco espessos, o que se deve a processos de eros\u00e3o, acelerada pela degrada\u00e7\u00e3o da \ncobertura vegetal atrav\u00e9s da agricultura e da pastor\u00edcia. Embora n\u00e3o tenhamos dados sobre \na espessura dos solos do planalto do Alto das Madorras/Ar\u00e7\u00e3 para o per\u00edodo em estudo, se \nassumirmos que a sua vegeta\u00e7\u00e3o seria semelhante \u00e0 da \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o da mamoa 1 de \nMadorras (Sabrosa), podemos considerar que estes seriam espessos, permitindo a pr\u00e1tica \nagr\u00edcola. Este pressuposto baseia-se nos dados obtidos pelas an\u00e1lises f\u00edtolitol\u00f3gicas, que \napontam para uma espessura de pelo menos 50 cm, j\u00e1 que \u00e9 este o m\u00ednimo de espessura \nexigido pelas esp\u00e9cies a\u00ed identificadas, nomeadamente os carvalhos de folha caduca (Juan \nTresseras, 1994). \n\nAssim, pens\u00e1mos, com base nestas observa\u00e7\u00f5es, que este territ\u00f3rio seria bom para a \npr\u00e1tica do pastoreio, uma vez que seria rico em pastagens naturais, a que poderia estar \nassociado a agricultura, em maior ou menor grau, consoante as \u00e1reas, uma vez que \napresentaria condi\u00e7\u00f5es para esta actividade. Os estrumes dos animais, juntamente com a \nvegeta\u00e7\u00e3o de \"monte\" que a\u00ed cresceria, seriam usados como estrume nas culturas, \nfertilizando-as. \n\nNo entanto, pens\u00e1mos que esta agricultura se restringiria, provavelmente aos \ncereais, uma vez que nesta \u00e1rea se regista uma m\u00e9dia de 60 dias no ano com geadas, o que \ntornaria dif\u00edcil o cultivo de leguminosas. \n\nForam calculados os territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o para todos os monumentos do Alto das \nMadorras e um para o n\u00facleo do Cabe\u00e7o Carvalho (tomado o monumento 1 como ponto \ncentral). Dada a proximidade dos monumentos entre si, os territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o \nrevelaram-se muito semelhantes, da\u00ed que consideremos desnecess\u00e1rio descrever cada um \nisoladamente, uma vez que o nosso objectivo \u00e9 avaliar o tipo de potencialidades que as \nterras inclu\u00eddas nesses territ\u00f3rios poderiam fornecer aos construtores dos monumentos. \n\n112 \n\n\n\nAnalisando os territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30 minutos117 das mamoas 1 a 10 do \nAlto das Madorras, verificamos, antes de mais, que somente duas se localizam em solos \nde categoria 3 - mamoas 2 e 6 - , encontrando-se as restantes nos de categoria 5. \n\nDestaca-se o facto de que este territ\u00f3rio abarca sempre a totalidade dos \nmonumentos, incluindo o n\u00facleo do Cabe\u00e7o Carvalho (ainda que no caso da mamoa 7 do \nAlto das Madorras este n\u00facleo fique no seu limite), aspecto que, no nosso entender, refor\u00e7a \na ideia de \"conjunto\" de monumentos. \n\nA \u00e1rea deste territ\u00f3rio \u00e9 a mais aplanada do planalto, com altitudes maioritariamente \nentre os 800-850 m, ainda que se numa pequena zona a NW, estas subam pouco acima dos \n900 m. Em termos clim\u00e1ticos, integra-se na Terra Fria de Planalto, com precipita\u00e7\u00f5es \nrelativamente mais elevadas a oeste (F2) que a este (F2). \n\nA categoria de aptid\u00e3o dos solos que predomina \u00e9 a 5, embora uma \u00e1rea, ainda que \nmais pequena, apresente solos de categoria 3, correspondendo a uma zona deprimida de \nlameiros. \n\nPensamos que, dadas as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas - com n\u00edveis de pluviosidade entre os \n800 e os 1200 mm, os solos deste territ\u00f3rio seriam todos potencialmente aptos para \npastagem, tanto de altitude, como usufruindo de lameiros peri\u00f3dica ou permanentemente \nh\u00famidos. Quanto \u00e0 potencialidade destes para agricultura de cereais, os mais aptos seriam \nos localizados mais a este, porque menos encharcados quer pelas precipita\u00e7\u00f5es \nrelativamente mais reduzidas, quer pelo afastamento da zona de lameiros, embora tamb\u00e9m \npudesse ser praticada nas restantes \u00e1reas, mas com menos \"sucesso\". \n\nO territ\u00f3rio de 60 minutos abarca j\u00e1 \u00e1reas orogr\u00e1ficas relativamente diferentes do \nanterior: ainda que as altitudes dominantes sejam ainda entre os 700-900 m, estas elevam-\n-se at\u00e9 aos 954 m numa pequena zona a NW, e descem, de forma gradual, a este, com o \nin\u00edcio das vertentes do planalto e junto a linhas de \u00e1gua de corrente semi-permanente, \ncomo a ribeira de Perafita e a ribeira de Monim. Em termos clim\u00e1ticos continuamos na \nTerra Fria de Planalto, com um regime de humidade \u00fastico (F2 e F3). \n\n\u00c9 precisamente nas vertentes do planalto e junto a estas linhas de \u00e1gua que \nencontramos uma categoria de solos que n\u00e3o estava representada no territ\u00f3rio anterior -\n\nA leitura da an\u00e1lise dos territ\u00f3rio de explora\u00e7\u00e3o calculados para este conjunto deve ser acompanhada, para \num maior entendimento, da consulta das figuras 49, 50 e 52 a 62. \n\n113 \n\n\n\ncategoria 2 - que embora devessem corresponder a solos demasiado pesados para serem \nagricultados com a tecnologia dispon\u00edvel na \u00e9poca, seriam provavelmente ricos em \nrecursos florestais e pastagens permanentes. Os restantes enquadram-se nas categorias 3 e \n5; a primeira particularmente na zona a este e sul, e a segunda, ainda dominante, nas \u00e1reas \nde altitudes mais elevadas a norte e oeste. Estes seriam solos possivelmente aptos para \nagricultura de cereais (porque mais leves que os de categoria 2), principalmente nas \nencostas este e sul do planalto, mais expostas ao sol e com menores \u00edndices de \npluviosidade (ainda medianos), o que permitiria uma maior renova\u00e7\u00e3o flor\u00edstica. Tal como \nno territ\u00f3rio anterior, pensamos que todos seriam aptos para pastagem. \n\nO territ\u00f3rio de 120 minutos abarca um novo n\u00facleo de monumentos: mamoas 1 e 2 \ndo Cabe\u00e7o do Bique, implantadas em solos de categoria 5, perto do vale da ribeira de \nPeraf\u00edta. \n\nA norte e a oeste dominam as altitudes entre os 700-900 m (ligeiramente superiores \nnuma pequena \u00e1rea), onde encontramos ainda grandes \u00e1reas ocupadas por solos de \ncategoria 5, substitu\u00eddos pelos das categorias 2 e 3 junto a linhas de \u00e1gua de corrente semi-\n-permanente ou permanente, como seja a ribeira dos Moinhos ou o rio da Bou\u00e7a Nova. \nEstes solos situados nos vales, pesados para a pr\u00e1tica agr\u00edcola, deviam ser ricos em \nvegeta\u00e7\u00e3o e recursos florestais, sendo aptos para a pastagem; os restantes, mais leves, mas \nsujeitos a n\u00edveis de precipita\u00e7\u00e3o mais elevados, superiores a 1200 mm, deveriam ser \ntamb\u00e9m prefer\u00edveis para pastagem, pois o n\u00edvel de humidade a\u00ed registado deveria encharc\u00e1-\n-los, tornando-os dif\u00edceis de trabalhar. \n\nOs solos potencialmente mais aptos para a agricultura de cereais seriam os \nlocalizados a sul e a este, inclu\u00eddos nas categorias 3 e 5, a altitudes mais baixas e com \nn\u00edveis de humidade mais reduzidos. Al\u00e9m de se localizarem nas encostas mais expostas ao \nsol, juntamos o facto de se inclu\u00edrem em climas de Transi\u00e7\u00e3o (a sul) e de Terra Quente (a \neste), com boas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e com um n\u00famero m\u00e9dio de dias com geada ao ano \ninferior. N\u00e3o inclu\u00edmos aqui os solos dos vales dos rios, somente aptos para pastagem, \ncomo \u00e9 o caso do Tinhela, que al\u00e9m de fornecer recursos florestais deveria ser utilizado \npara a pesca. Assim, os solos da subcategoria 3.1, junto a este rio, n\u00e3o seriam aptos para a \nagricultura. \n\n114 \n\n\n\nResta-nos analisar agora os territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o do n\u00facleo do Cabe\u00e7o \nCarvalho, semelhantes aos dos calculados para os monumentos do Alto das Madorras, \ncom uma desloca\u00e7\u00e3o mais para sul e para oeste, afastando-se do rio Tinhela. \n\nNo territ\u00f3rio de 30 minutos, incluem-se 7 dos 10 monumentos do Alto das \nMadorras, ficando de fora as mamoas 5, 7 e 10, que s\u00e3o abrangidas no territ\u00f3rio de 60 \nminutos. Parece-nos interessante referir que entre os tumuli abarcados por este territ\u00f3rio, \nincluem-se os de maiores dimens\u00f5es (mamoas 2 e 3), que s\u00e3o vis\u00edveis da mamoa 1 do \nCabe\u00e7o Carvalho. \n\nNeste territ\u00f3rio, de altitudes acima dos 700 m e, numa \u00e1rea a norte dos 900 m, \nencontramos solos maioritariamente de categoria 5, nos quais se implanta este n\u00facleo, mas \ntamb\u00e9m de categoria 3 e de categoria 2 (estes com menor representa\u00e7\u00e3o). Os solos da \ncategoria 3 correspondem a lameiros, na \u00e1rea deprimida do planalto, e os da 2, a uma \npequena \u00e1rea junto da ribeira de Perafita. Em termos de potencialidade para pr\u00e1ticas agro-\n-pastoris este territ\u00f3rio n\u00e3o difere em muito do calculado para os monumentos do Alto das \nMadorras: todos seriam potencialmente mais aptos para pastagem (de altitude e de \nlameiros, consoante as zonas), embora a agricultura de cereais tamb\u00e9m pudesse ser \npraticada, desde que os solos n\u00e3o estivessem permanentemente encharcados devido \u00e0s \nprecipita\u00e7\u00f5es, maioritariamente acima dos 1000 mm ; a grande diferen\u00e7a \u00e9 que neste caso \nengloba j\u00e1 solos junto a linhas de \u00e1gua, de categoria 2, que, embora inaptos para estas \npr\u00e1ticas seriam ricos em recursos florestais. \n\nNo territ\u00f3rio de 60 minutos, incluem-se, al\u00e9m das mamoas 5, 7 e 10 do Alto das \nMadorras, o n\u00facleo do Cabe\u00e7o do Bique. Ainda que continuem a predominar os solos da \ncategoria 5, aumentam os de categoria 2 - maioritariamente no vale da ribeira de Perafita -\ne os da 3. Este territ\u00f3rio n\u00e3o seria, em termos de potencialidades agro-pastoris, muito \ndiferente do anterior, uma vez que o clima (e os n\u00edveis de precipita\u00e7\u00e3o) se mant\u00e9m, tal \ncomo as altitudes, acima dos 700 m. \n\nNo de 120 minutos encontramos as mesmas categorias de solos, aumentando \nconsideravelmente os das categorias 2 e 3. As altitudes continuam maioritariamente a ser \nsuperiores a 700 m, embora possam chegar aos 1000 m (a oeste) ou aos 500 m, j\u00e1 nas \nvertentes este e sul do planalto. Seria nas vertentes, tal como no caso do Alto das \nMadorras, que os solos seriam potencialmente mais aptos para a agricultura de cereais. Nas \nrestantes \u00e1reas os solos seriam ent\u00e3o mais aptos para a pastagem. \n\n115 \n\n\n\nAo contr\u00e1rio dos territ\u00f3rios calculados para as mamoas 1 a 10 do Alto das \nMadorras, o do Cabe\u00e7o Carvalho n\u00e3o atinge o rio Tinhela. \n\nEsta an\u00e1lise dos territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o, permite-nos fazer um aproxima\u00e7\u00e3o ao \ntipo de recursos potenciais a que os construtores dos tumuli teriam acesso. \n\nAssim, para os monumentos 1 a 10 do Alto das Madorras, no territ\u00f3rio de 30 \nminutos, de altitudes superiores a 700 metros, os solos seriam mais aptos para pastagem de \nlameiros peri\u00f3dica ou permanentemente h\u00famidos e de altitude, embora pudessem ser \nagricultados, ainda que os valores elevados de precipita\u00e7\u00e3o pudessem condicionar de certa \nforma esta pr\u00e1tica. No territ\u00f3rio de 60 minutos os solos continuariam a ser bons para \npastagem (de altitude a NW e com pastos naturais junto aos ribeiros), no entanto a \nagricultura poderia agora ter mais peso que no territ\u00f3rio anterior, nomeadamente nas ch\u00e3s \nimplantadas na vertente da zona este do planalto, com valores mais baixos de precipita\u00e7\u00e3o, \nn\u00e3o encharcando da mesma forma os solos, tornando-os mais f\u00e1ceis de trabalhar. Neste \nterrit\u00f3rio haveria um acesso a linhas de \u00e1gua mais significativas do que no anterior, a \nmaioria de caudal semi-permanente, \u00e0 volta das quais haveria uma vegeta\u00e7\u00e3o mais densa, \nrica em recursos florestais. No territ\u00f3rio de 120 minutos os solos seriam os mais aptos para \na agricultura do territ\u00f3rio total abarcado, especialmente na \u00e1rea este, com clima de Terra de \nTransi\u00e7\u00e3o e de Terra Quente, embora n\u00e3o fosse poss\u00edvel junto dos rios, pois os solos \nseriam demasiados pesados para trabalhar com a tecnologia da \u00e9poca, sendo usados para a \nexplora\u00e7\u00e3o florestal, ca\u00e7a e recolec\u00e7\u00e3o. Todos seriam solos potencialmente bons para \npastagem, tanto de altitude, como de pastagem permanente, junto a linhas de \u00e1gua. A estes \nrecursos podemos juntar ainda a pesca, em especial no rio Tinhela, al\u00e9m de outros rios de \ncaudal permanente. Este territ\u00f3rio seria, assim, o que forneceria a maior diversidade de \nrecursos a estas comunidades. \n\nEstes recursos seriam semelhantes aos dos territ\u00f3rios do n\u00facleo do Cabe\u00e7o \nCarvalho, que, no entanto no seu territ\u00f3rio de 30 minutos teria, desde logo, acesso a uma \nmaior variedade, ao incluir zonas ribeirinhas. \n\nFalta-nos, no entanto, referir um aspecto. Durante as prospec\u00e7\u00f5es integradas no \nprojecto LAMARL, dirigidas por Maria de Jesus Sanches, foi identificado um povoado, \nque a investigadora, quer pelo tipo de implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica que apresenta, quer pelos \nmateriais recolhidos, coloca, num per\u00edodo entre o Neol\u00edtico e o Calcol\u00edtico: o povoado do \nCastelo dos Mouros (Fiolhoso, Mur\u00e7a). \n\n116 \n\n\n\nO povoado estende-se por duas plataformas: uma superior, irregular e pejada de \npenedos; e uma inferior, altamente cultivada na actualidade. Em ambas foram recolhidos \nmateriais, tanto l\u00edticos - pe\u00e7as de quartzo talhadas, percutores e alisadores - , como \ncer\u00e2micos, de fabrico manual e muito boleados. De entre os fragmentos cer\u00e2micos \nrecolhidos destacam-se os decorados com puncionamentos e /ou incis\u00f5es. \n\nEste povoado localiza-se vertente este do planalto do Alto das Madorras, entre 570-\n590 m de altitude, e a pouco mais de 4 Km do conjunto de tumuli do Alto das Madorras. \nImplanta-se em solos de categoria 3 e 5, e em climas de terra de Transi\u00e7\u00e3o e de terra \nQuente, com \u00edndices de pluviosidade entre 600-800 mm. \n\nUma vez que existe a possibilidade do povoado do Castelo dos Mouros ser \ncontempor\u00e2neo destes monumentos, \u00e9 importante analisar a sua posi\u00e7\u00e3o dentro dos \nterrit\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o calculados para estes. Como podemos verificar, este povoado \u00e9 \nabrangido no territ\u00f3rio de 120 minutos por todos os monumentos, inclusive pelo grupo do \nCabe\u00e7o Carvalho. Como j\u00e1 referimos, a \u00e1rea onde se localiza este povoado seria a que teria \nmaior aptid\u00e3o para a pr\u00e1tica da agricultura dentro do territ\u00f3rio total abarcado: altitudes \nmais baixas, n\u00edveis de humidade mais reduzidos, ao que se junta a sua localiza\u00e7\u00e3o na \nencosta com uma maior exposi\u00e7\u00e3o solar, um clima mais ameno e um menor n\u00famero m\u00e9dio \nde dias com geada ao ano. \n\nNo entanto, a sua localiza\u00e7\u00e3o permitia-lhe um f\u00e1cil acesso a outro tipo de recursos, \ntanto de vale como de planalto: nas margens do Tinhela a explora\u00e7\u00e3o florestal, ca\u00e7a e \nrecolec\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de pastagens permanentes; no planalto, a pastagem de altitude, que estaria \npossivelmente associada \u00e0 agricultura em determinadas \u00e1reas, como vimos anteriormente. \n\n5.1.3.2. Grupo de tumuli do Castelo \n\nNeste grupo incluem-se 8 monumentos: mamoas 1 a 3 do Castelo, mamoa dos \nBorralheiros, mamoa d'Alagoa, mamoas 1 e 2 do Tremedoiro e mamoa do Cabe\u00e7o d' \nAssedande. \n\nTrata-se de uma \u00e1rea que se apresenta como uma sucess\u00e3o de pequenas colinas, a \naltitudes entre os 600 e um pouco superiores a 700 metros, e de substrato quartz\u00edtico. \n\nEsta \u00e9 uma zona atravessada frequentemente por linhas de \u00e1gua, ainda que \nmaioritariamente de corrente tempor\u00e1ria, e que apresenta como vegeta\u00e7\u00e3o actual o pinhal e \nas giestas; as culturas praticadas actualmente s\u00e3o as dos cereais e do castanheiro, \n\n117 \n\n\n\nassociadas ao pastoreio de gado caprino e ovino, ainda que este \u00faltimo com menor \nrepresenta\u00e7\u00e3o. \n\nImplanta-se em duas zonas clim\u00e1ticas distintas: Terra Fria de Planalto, em torno \ndos 700 metros de altitude, com precipita\u00e7\u00f5es entre os 800-1000 mm, e Terra de Transi\u00e7\u00e3o, \nna \u00e1rea a NE, de altitudes mais baixas e com volumes de precipita\u00e7\u00e3o inferiores (600-800 \nmm); as geadas ocorrem numa m\u00e9dia de 40 dias ao ano. \n\nA natureza dos solos desta regi\u00e3o \u00e9 bastante diferente da do planalto do Alto das \nMadorras/Ar\u00e7\u00e3; aqui os solos s\u00e3o argilosos, apresentando como caracter\u00edsticas a \nimpermeabilidade, a plasticidade e o forte poder de reten\u00e7\u00e3o para a \u00e1gua e subst\u00e2ncias \nnutritivas118. No entanto, quando seca torna-se muito dura, tornando dif\u00edcil a sua lavoura \n(Cerqueira, 2001: 14). Embora estes sejam solos mal drenados, estes s\u00e3o solos ricos em \nelementos nutritivos, logo mais f\u00e9rteis, uma vez que a fertilidade aumenta com a \npercentagem da argila (Cerqueira, op. cit.: 82). \n\nAssim, este seria um territ\u00f3rio igualmente bom para pastagem, em especial junto de \nlinhas de \u00e1gua, e estaria associado \u00e0 agricultura, que seria potencialmente praticada. \n\nO facto de neste territ\u00f3rio se registar um menor n\u00famero de dias com geada por ano \nque no planalto do Alto das Madorras/Ar\u00e7\u00e3, permitiria o cultivo de leguminosas, como \nali\u00e1s foi registado no abrigo do Buraco da Pala, n\u00e3o muito afastado desta zona. \n\nComo vimos anteriormente119, o tipo de substrato \"condiciona\" de certa forma a \ndispers\u00e3o dos monumentos, que nesta \u00e1rea se encontram mais afastados entre si; este \naspecto conduz a uma maior diversidade dos territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o do que a verificada \npara o grupo do Alto das Madorras/Cabe\u00e7o do Carvalho. \n\nA descri\u00e7\u00e3o individual de cada territ\u00f3rio de 30, 60 e 120 minutos para cada \nmonumento pareceu-nos desnecess\u00e1ria, no entanto a diversidade de altitudes, clima e tipo \nde solos, tamb\u00e9m n\u00e3o nos permitia a sua an\u00e1lise conjunta. Assim, optamos por dividir os \nmonumentos em dois grupos: um primeiro, constitu\u00eddo pela mamoa dos Borralheiros, \nmamoas 1, 2 e 3 do Castelo e mamoa d'Alagoa; e um segundo constitu\u00eddos pelos restantes \nmonumentos - mamoas 1 e 2 do Tremedoiro e mamoa do Cabe\u00e7o d' Assedande. Esta \n\nComo os gr\u00e2nulos de argila s\u00e3o muito finos, n\u00e3o deixam espa\u00e7os entre si, impedindo a \u00e1gua e o ar de \ncircular (Cerqueira, 2001: 14). \n\n119 Cif. Cap\u00edtulo 2. \n\n118 \n\n\n\ndivis\u00e3o baseia-se na maior ou menor disponibilidade de solos potencialmente mais aptos \npara a pr\u00e1tica de agricultura, n\u00e3o s\u00f3 de cereais, mas tamb\u00e9m de leguminosas, em especial \ndos localizados em climas de Terra de Transi\u00e7\u00e3o e de Terra Quente, situados \nmaioritariamente a NE, junto \u00e0 ribeira do Vale de Santar\u00e9m e da ribeira de Deim\u00e3o. Assim, \no primeiro grupo incluiria este tipo de solos somente no seu territ\u00f3rio de 120 minutos, \nenquanto que o segundo teria acesso a eles j\u00e1 nos de 60 minutos. No entanto a an\u00e1lise dos \nterrit\u00f3rios permitiu outro tipo de observa\u00e7\u00f5es, que passaremos a analisar120. \n\nNo primeiro grupo, os territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30 minutos s\u00e3o muito \nsemelhantes em termos de altitude e de clima: as altitudes rondam os 700 m, e inserem-se \nnum clima de Terra Fria de Planalto, com um regime de humidade do solo mediano, com \nprecipita\u00e7\u00f5es entre 800 e 1000 mm (F3). Em termos de solos, h\u00e1 um dom\u00ednio evidente dos \nde categoria 4, embora encontremos em alguns casos pequenas manchas de solos de \ncategoria 5 (mamoas 1, 2 e 3 do Castelo e mamoa dos Borralheiros) e de categoria 3 \n(mamoas 2 e 3 do Castelo, mamoa dos Borralheiros e mamoa d'Alagoa). Em termos de \nhidrografia, estes territ\u00f3rio s\u00e3o percorridos somente por pequenas linhas de \u00e1gua, de \ncorrente tempor\u00e1ria. Atendendo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es referidas anteriormente, estes solos seriam \npotencialmente mais aptos para pastagem, embora tamb\u00e9m a\u00ed pudesse ser praticada \nagricultura de cereais, em especial nos solos de categoria 4 e 5. \n\n\u00c9 a partir dos territ\u00f3rios de 60 minutos que encontramos diferen\u00e7as mais \nacentuadas entre eles: embora as altitudes dominantes sejam as mesmas dos territ\u00f3rios de \n30 minutos, em alguns casos atingem-se altitudes mais elevadas - como no caso da mamoa \ndos Borralheiros (sensivelmente a este) e da mamoa d'Alagoa, que atinge os 800 m na \nserra da Garraia, a sul - , e noutros, altitudes mais reduzidas, inferiores a 500 m, \ncorrespondendo a vales de ribeiras (caso das mamoas 1,2 e 3 do Castelo). \n\nEm termos de clima, ainda que haja um dom\u00ednio do de Terra Fria de Planalto, \nencontramos j\u00e1 zonas de clima de Transi\u00e7\u00e3o, nomeadamente a oeste (T3) e a este (T4). \u00c9 \nnestas zonas, com solos de categorias 3 e 4, e mais raramente 5, ainda que com \nrepresenta\u00e7\u00f5es diferentes consoante os casos, que a agricultura seria potencialmente mais \napta: maioritariamente de cereais a oeste, com n\u00edveis de precipita\u00e7\u00e3o mais elevadas, \nassociadas \u00e0s leguminosas a este, em \u00e1reas com menos pluviosidade, maior exposi\u00e7\u00e3o solar \n\nA leitura da an\u00e1lise dos territ\u00f3rio de explora\u00e7\u00e3o calculados para este conjunto deve ser acompanhada, para \num maior entendimento, da consulta das figuras 49, 51 e 63 a 69. \n\n119 \n\n\n\ne, especialmente, com um menor n\u00famero de dias de geada no ano. No entanto, estes solos \nmais aptos para o cultivo de leguminosas ainda seriam ainda relativamente escassos. \n\nTodos seriam aptos para pastagem, inclusive os localizados perto de ribeiras de \ncorrente semi-permanente, inaptos para as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas porque pesados, mas ricos em \nrecursos florestais, como seria o caso, possivelmente da ribeira de Toubres. \n\nE nos territ\u00f3rios de 120 minutos que encontramos uma maior diversidade de \nrecursos. Aumentam as linhas de \u00e1gua de corrente semi-permanente e permanente, \ndestacando-se a ribeira de Joanes, o rio de Curros e a ribeira do Vale de Santar\u00e9m, o que \nproporcionaria zonas ricas em recursos florestais, utilizados provavelmente para a ca\u00e7a, \nrecolec\u00e7\u00e3o e, nalguns caso para a pesca, al\u00e9m de pastagens naturais. \n\nOs solos potencialmente mais aptos para a pr\u00e1tica de agricultura tamb\u00e9m registam \num aumento: a NE, nas vertentes mais expostas a este, em climas de Terra de Transi\u00e7\u00e3o e \nde Terra Quente, para cultivo de cereais e leguminosas; a S/SW, em climas de Terra de \nTransi\u00e7\u00e3o, com valores de precipita\u00e7\u00e3o mais ou menos elevados, especialmente para o \ncultivo de cereais de Inverno. \n\nNo segundo grupo, em que todos os monumentos se encontram implantados em \nsolos de categoria 4 (tal como os monumentos do primeiros grupo, embora ainda n\u00e3o \ntivesse sido referido), os territ\u00f3rios de 30 minutos apresentam j\u00e1 algumas diferen\u00e7as entre \nsi. Embora em todos as altitudes se encontrem maioritariamente entre os 600 e os 700 m, \nas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1tica j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o uniformes como no caso do primeiro grupo. Desde \naqui encontramos territ\u00f3rios totalmente localizados em clima de Terra de Transi\u00e7\u00e3o \n(mamoa do Cabe\u00e7o d' Assedande) ou que partilham zonas neste clima e no de Terra Fria \nde Planalto (mamoas 1 e 2 do Tremedoiro). Os solos, maioritariamente de categoria 4 , \nseriam assim potencialmente aptos n\u00e3o s\u00f3 para pastagem e para agricultura de cereais, mas \ntamb\u00e9m para a de leguminosas. \n\nOs territ\u00f3rios de 60 minutos englobam j\u00e1 \u00e1reas com altitudes inferiores a 500 m, \nespecialmente no caso da mamoa do Cabe\u00e7o d' Assedande, embora a maioria se encontre \nem altitudes inferiores a 700 m. Quanto ao clima, abrange j\u00e1 \u00e1reas de Terra Quente, al\u00e9m \ndos j\u00e1 registados no territ\u00f3rio anterior - Terra Fria de Planalto e Terra de Transi\u00e7\u00e3o. Os \nsolos, ainda que maioritariamente de categoria 4, embora com um aumento dos de \ncategoria 3 e 5, seriam semelhantes aos do territ\u00f3rio anterior, adquirindo a cultura de \nleguminosas provavelmente um maior peso. \n\n120 \n\n\n\nE nos territ\u00f3rios de 120 minutos que encontramos a maior diversidade, uma vez \nque abrange um maior n\u00famero de linhas de \u00e1gua de corrente semi-permanente e \npermanente, em especial a NE: ribeira do Vale de Santar\u00e9m, ribeira de Deim\u00e3os, ribeira de \nCanaveses e ribeira de \u00c9meres, onde estariam dispon\u00edveis recursos florestais e solos aptos \npara pastagem natural. \n\nTal como nos territ\u00f3rios anteriores, os solos seriam todos potencialmente aptos para a \n\nagricultura, embora, como j\u00e1 referimos os localizados em climas com menor humidade, \n\nmenor n\u00famero de geadas, e com melhor exposi\u00e7\u00e3o solar, fossem potencialmente mais \n\naptos para a agricultura de leguminosas, enquanto que os restantes, para a de cereais. \n\nA agricultura poderia estar associada \u00e0 pastor\u00edcia, uma vez que todos teriam \ncondi\u00e7\u00f5es para tal. \n\nAssim, e tentando analisar agora os territ\u00f3rios de uma forma geral, nos de 30 \nminutos quer do primeiro, quer do segundo grupo, os solos seriam potencialmente aptos \npara pastagem e para a agricultura, ainda que no primeiro grupo esta pudesse restringir-se \naos cereais, e no segundo pudesse associar-se \u00e0s leguminosas, ainda que restrita a \ndeterminadas zonas. Os territ\u00f3rios de 60 minutos seriam aptos para pastagem, que no caso \ndo primeiro grupo se poderia alargar \u00e0s \u00e1reas ribeirinhas, igualmente ricas em recursos \nflorestais, onde se poderia praticar a ca\u00e7a e a recolec\u00e7\u00e3o e, em alguns casos a pesca. \u00c1 \nsemelhan\u00e7a dos territ\u00f3rios anteriores os solos seriam aptos para a agricultura, onde as \nleguminosas teriam um maior peso, ainda que os cereais permanecessem provavelmente \ndominantes. Nos territ\u00f3rios de 120 minutos, encontramos uma diversidade de altitudes, \nclimas e de solos que permitiria n\u00e3o s\u00f3 a pastagem, a ca\u00e7a e a recolec\u00e7\u00e3o, como a \nagricultura, tanto de cereais como de leguminosas, estas em zonas de altitudes mais baixas \ne de climas de Terra de Transi\u00e7\u00e3o e de Terra Quente, onde se regista um menor n\u00famero de \ndias com geada por ano. \n\nPor \u00faltimo falta-nos analisar os monumentos que cada territ\u00f3rio abrange. Neste \nconjunto, como j\u00e1 vimos anteriormente, os monumentos encontram-se mais dispersos pelo \nterrit\u00f3rio, aspecto relacionado em grande medida com o substrato geol\u00f3gico em que se \nimplantam. No entanto pensamos que esta aspecto n\u00e3o elimina a no\u00e7\u00e3o de \"conjunto\" de \nmonumentos, somente nos alerta para a necessidade de especificar esta no\u00e7\u00e3o consoante as \nregi\u00f5es. \n\n121 \n\n\n\nAnalisando este aspecto verific\u00e1mos que o monumento que abrange o maior \nn\u00famero de tumuli no seu territ\u00f3rio de explora\u00e7\u00e3o total \u00e9 a mamoa dos Borralheiros, que a\u00ed \ninclui n\u00e3o s\u00f3 os restantes monumentos do conjunto, mas ainda o n\u00facleo do Alto do Picoto \n(60-62) e o n\u00facleo de Zebras (69-72) (Fig. 66). Por oposi\u00e7\u00e3o, o que abrange o menor \nn\u00famero de monumentos s\u00e3o as mamoas 1, 2 e 3 do Castelo (Fig. 63 e 64). No entanto, s\u00e3o \nestas \u00faltimas - mamoas 1, 2 e 3 do Castelo - , juntamente com as mamoas 1 e 2 do \nTremedoiro, que abrangem num menor espa\u00e7o de tempo (60 minutos) a totalidade dos \ntumuli do conjunto. \n\n5.1.4. An\u00e1lise comparativa entre os territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o dos dois \n\"case study\": Alto das Madorras/Cabe\u00e7o Carvalho e Castelo \n\nNeste ponto iremos abordar os territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o calculados para ambos os \nconjuntos, de forma a tentar estabelecer compara\u00e7\u00f5es entre as duas \u00e1reas. \n\nComo vimos pela exposi\u00e7\u00e3o anterior, as \u00e1reas onde se implantam os dois conjuntos \naqui analisados de forma mais pormenorizada, apresentam-se, n\u00e3o obstante a sua \nproximidade espacial (cerca de 8,5 Km), muito diferentes entre si. \n\nEm termos geol\u00f3gicos, o conjunto do Alto das Madorras/Cabe\u00e7o Carvalho localiza-\n-se em substrato gran\u00edtico, enquanto que o conjunto do Castelo se implanta sobre substrato \nde rochas metassedimentares, mais especificamente de quartzofilitos. \n\nEstas diferen\u00e7as detectam-se tamb\u00e9m ao n\u00edvel das altitudes registadas em ambos os \ncasos: no primeiro as altitudes ultrapassam frequentemente os 700 m, enquanto que no \nsegundo estas s\u00e3o normalmente inferiores, maioritariamente entre os 600 e os 700 m. \n\nTamb\u00e9m ao n\u00edvel do clima, os dois conjuntos apresentam diferen\u00e7as: a \u00e1rea onde se \nlocaliza o conjunto do Alto das Madorras/Cabe\u00e7o Carvalho inclui-se maioritariamente na \nTerra Fria de Planalto, com valores de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual elevados (entre 800-1200 \nmm) e com uma m\u00e9dia de 60 dias no ano com geadas; a \u00e1rea do conjunto do Castelo, ainda \nque com zonas dentro da Terra Fria de Planalto, mas em que as precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias s\u00e3o \nmais reduzidas (entre 800 e 1000 mm), inclui-se ainda em climas de Terra de Transi\u00e7\u00e3o e \nde terra Quente, com um regime de humidade do solo inferior. Tamb\u00e9m neste \u00faltimo \nconjunto per\u00edodo do ano com geadas \u00e9 menor. \n\nA natureza dos solos nas duas \u00e1reas \u00e9 igualmente distinta: no conjunto do Alto das \nMadorras/Cabe\u00e7o Carvalho os solos s\u00e3o arenosos, ligeiros e perme\u00e1veis; no conjunto do \n\n122 \n\n\n\nCastelo, estes s\u00e3o argilosos e imperme\u00e1veis, com um maior poder de reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e \ndas subst\u00e2ncias nutritivas. \n\nComo tentamos expor anteriormente, estas diferen\u00e7as repercutem-se ao n\u00edvel da \ncapacidade de uso do solo. O que tent\u00e1mos fazer foi, com base nas capacidades actuais dos \nsolos, a que junt\u00e1mos os dados paleoambientais dispon\u00edveis na regi\u00e3o, avaliar as \npotencialidade destes mesmos solos no passado para as pr\u00e1ticas produtivas, atendendo \u00e0 \ntecnologia dispon\u00edvel. \n\nSe analisarmos os territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30 minutos calculados para os dois \nconjuntos, denotam-se logo, desde aqui, diferen\u00e7as entre ambos. O conjunto do Alto das \nMadorras/Cabe\u00e7o Carvalho teria acesso a pastagens de lameiros peri\u00f3dica ou \npermanentemente h\u00famidos e de altitude, factor relacionado com o regime de humidade \nregistado e com a pr\u00f3pria natureza dos solo. No entanto, o regime h\u00eddrico do solo \ncondicionaria a pr\u00e1tica da agricultura, mesmo de cereais, uma vez que os solos \nencharcados seriam mais dif\u00edceis de trabalhar. No conjunto do Castelo, os solos abarcados \nneste territ\u00f3rio seriam j\u00e1 potencialmente aptos para a agricultura, quer de cereais, quer de \nleguminosas, consoante as zonas. O pastoreio seria poss\u00edvel, mas possivelmente estaria \nrestringido a certas zonas, mais h\u00famidas, e/ou a certos per\u00edodos do anos. \n\nNos territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 60 minutos, a agricultura e o pastoreio seriam \nposs\u00edveis em ambos os conjuntos, a que se associaria a explora\u00e7\u00e3o florestal, ca\u00e7a e \nrecolec\u00e7\u00e3o junto de linhas de \u00e1gua de corrente semi-permanente ou permanente. No caso \ndo conjunto do Alto das Madorras/Cabe\u00e7o Carvalho, os solos seriam aptos para pastagem \nde altitude e pastagem natural, junto a linhas de \u00e1gua; no caso do Castelo esta continuaria \npossivelmente restrita a certas zonas, mais h\u00famidas, como os terrenos ribeirinhos. Quanto \n\u00e0 agricultura, o conjunto do Castelo teria agora acesso a solos potencialmente mais aptos \npara a cultura de cereais, nomeadamente aqueles situados nas ch\u00e3s da encosta do planalto, \ncom maior exposi\u00e7\u00e3o solar e menores \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o. No Castelo esta pr\u00e1tica n\u00e3o \nse restringiria \u00e0 cultura de cereais, mas alargar-se-\u00e1 \u00e0 das leguminosas. \n\n\u00c9 nos territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 120 minutos de ambos os conjuntos que se \nacede a uma maior diversidade de recursos: agr\u00edcolas, pastoris e florestais. \u00c9 neste \nterrit\u00f3rio que o conjunto do Alto das Madorras/Cabe\u00e7o Carvalho tem acesso aos solos \npotencialmente mais aptos para a agricultura, localizados na encosta este do planalto, onde \nali\u00e1s se localiza um povoado possivelmente contempor\u00e2neo destes monumentos. A \n\n123 \n\n\n\npastagem de altitude e junto a linhas de \u00e1gua continuaria a ser poss\u00edvel, associada \u00e0 \nexplora\u00e7\u00e3o de recursos florestais, ca\u00e7a, recolec\u00e7\u00e3o e pesca. No conjunto do Castelo a \nagricultura de cereais e leguminosas continuaria a ser poss\u00edvel, associada \u00e0 pastor\u00edcia, que \nteria agora mais peso, dado que as \u00e1reas com pastos naturais aumentam. A ca\u00e7a e \nrecolec\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da explora\u00e7\u00e3o florestal, seria outras actividades poss\u00edveis nos solos a que \nse teria acesso. \n\nA an\u00e1lise comparativa dos territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o calculados para ambos os \nconjuntos aponta para o acesso a solos potencialmente aptos para a pratica da agricultura e \ndo pastoreio. No entanto, como vimos, o peso que cada uma teria num caso e no outro, n\u00e3o \nseria o mesmo: no conjunto do Alto das Madorras/Cabe\u00e7o Carvalho, desde logo se teria \nacesso a \u00e1reas ricas em pastagens, quer de altitude, quer de lameiro, sendo as zonas aptas \npara a agricultura restritas; j\u00e1 no Castelo se parece dar a situa\u00e7\u00e3o inversa. AqUi os solos \nseriam mais aptos para a agricultura - de cereais e leguminosas-, a que poderia estar \nassociado o pastoreio, ainda que condicionado. Em ambos os casos \u00e9 nos territ\u00f3rios mais \nalargados que o tipo de recursos aumenta, ainda que o peso das duas actividades se \ncontinue a manter de forma proporcional: no conjunto do Alto das Madorras/Cabe\u00e7o \nCarvalho os solos continuam maioritariamente aptos para a pastagem; no conjunto do \nCastelo, para agricultura, embora consideremos que estas andariam sempre associadas, \numa vez que se complementam. \n\nAssim, ser\u00edamos levados apensar em economias algo distintas: embora seja prov\u00e1vel \nque em ambos os casos estas comunidades se baseassem ainda fortemente na ca\u00e7a e \nrecolec\u00e7\u00e3o de recursos naturais, esta poderia ser complementada com pr\u00e1ticas produtivas. \nA pastor\u00edcia teria possivelmente um maior peso no territ\u00f3rio abarcado pelo conjunto do \nAlto das Madorras/Cabe\u00e7o/Carvalho, e a agricultura no territ\u00f3rio do conjunto do Castelo. \n\nFinalmente resta-nos abordar a quest\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o dos habitats dos construtores \ndestes tumuli. \n\nComo vimos, somente no planalto do Alto das Madorras conhecemos um habitat \nque poderia relacionar-se com estes monumentos - o Castelo dos Mouros - , localizado na \nvertente este do planalto e que se inclui nos territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 60/120 minutos \ndeste conjunto. Como vimos anteriormente, as encostas do planalto do Alto das Madorras, \nespecialmente as este e sul, seriam aquelas potencialmente mais aptas para a pr\u00e1tica da \nagricultura no conjunto dos territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o dos tumuli. Simultaneamente \n\n124 \n\n\n\npermitiam o acesso a outros recursos, de vale e planalto, como a explora\u00e7\u00e3o florestal, \nassociada \u00e0 ca\u00e7a e recolec\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da pastagem, de lameiros ou junto a linhas de \u00e1gua, e \nde altitude, esta preferencialmente no topo do planalto. Pens\u00e1mos que este acesso a uma \nmaior diversidade de recursos permitiria ocupa\u00e7\u00f5es residenciais mais prolongadas. No \nentanto, a exist\u00eancia de habitats no topo do planalto, em locais mais pr\u00f3ximos dos tumuli, \nalguns possivelmente relacionados com a sua constru\u00e7\u00e3o, seria igualmente poss\u00edvel, \nembora exigisse, provavelmente, uma maior mobilidade, dado que a diversidade de \nrecursos seria menor . Estes poderiam localizar-se em locais mais abrigados, junto dos \ngrandes blocos gran\u00edticos que pontuam o planalto. \n\n\u00c9 prov\u00e1vel que o aumento da press\u00e3o territorial e o progressivo esgotamento de \nrecursos tenha \"obrigado\" os habitats a localizar-se em \u00e1reas mais afastadas dos tumuli, j\u00e1. \nfora dos seus territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto \u00e0 \u00e1rea do conjunto do Castelo, al\u00e9m dos habitats relacionados directamente \ncom a constru\u00e7\u00e3o dos tumuli, e que se poderiam localizar mais pr\u00f3ximos destes, pens\u00e1mos \nque os de base permanente poderiam, neste caso, localizar-se numa maior diversidade de \nlocais que o caso anterior, e numa maior diversidade de implanta\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas, dadas \nas caracter\u00edsticas pr\u00f3prias do territ\u00f3rio, j\u00e1 analisadas. Mesmo assim, pens\u00e1mos que se \nsituariam em \u00e1reas onde estaria dispon\u00edvel uma maior variedade de recursos, que, como \nvimos, se incluem dentro dos territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 60/120 minutos dos monumentos \nou mesmo j\u00e1 fora destes. \n\nObviamente estas avalia\u00e7\u00f5es n\u00e3o devem ser tomadas como certas, mas como meras \nhip\u00f3teses, uma vez que os dados utilizados se baseiam em pressupostos que necessitam de \nconfirma\u00e7\u00e3o. No entanto, estas podem ser usadas como base de trabalho para projectos \nfuturos, que implicar\u00e3o a prospec\u00e7\u00e3o de \u00e1reas espec\u00edficas, escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas e \nestudos paleoambientais mais pormenorizados. \n\nRefira-se que realiz\u00e1mos uma prospec\u00e7\u00e3o intensiva no topo do planalto, n\u00e3o tendo identificado qualquer \ntipo de vest\u00edgios al\u00e9m dos tumuli. Esta (aparente?) aus\u00eancia poder\u00e1 relacionar-se com as caracter\u00edsticas que \nestes habitats, de base log\u00edstica, apresentariam, tornando dif\u00edcil a sua identifica\u00e7\u00e3o. \n\n125 \n\n\n\n6. Considera\u00e7\u00f5es sobre o fen\u00f3meno funer\u00e1rio da Pr\u00e9-\nhist\u00f3ria Recente no territ\u00f3rio entre o Corgo e o Tua \n\nComo referimos ao longo do cap\u00edtulo 2, na base deste trabalho encontra-se o \ninvent\u00e1rio dos monumentos sob tumulus na regi\u00e3o entre o Corgo e o Tua, que resultou de \ntrabalhos de prospec\u00e7\u00e3o no terreno e de consulta bibliogr\u00e1fica. O nosso principal objectivo \nera o de elaborar um mapa, o mais completo poss\u00edvel, da distribui\u00e7\u00e3o original destes \nmonumentos no territ\u00f3rio em estudo, que incluiria assim n\u00e3o s\u00f3 os ainda existentes, como \ntamb\u00e9m os j\u00e1 desaparecidos. No entanto, dois factores contribuem para que o invent\u00e1rio \napresentado n\u00e3o esteja completo: por um lado os trabalhos de prospec\u00e7\u00e3o encontram-se \nainda em curso, sendo prov\u00e1vel a identifica\u00e7\u00e3o de mais monumentos; por outro, muitos \ndestes vest\u00edgios ter\u00e3o sido j\u00e1 destru\u00eddos, principalmente em anos recentes, devido \u00e0 \nmecaniza\u00e7\u00e3o da agricultura e ao incremento da floresta\u00e7\u00e3o de determinadas \u00e1reas. \n\nEste invent\u00e1rio implicou a cartografia e registo dos vest\u00edgios tumulares, assim como \na caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico envolvente. Na descri\u00e7\u00e3o destes vest\u00edgios foram tidos em \nconta diversos aspectos, como a forma, dimens\u00f5es (di\u00e2metro e altura m\u00e1xima) e \ncomposi\u00e7\u00e3o dos tumuli, tipologia da estrutura interna e exist\u00eancia de gravuras ou pinturas \nnos esteios dos monumentos; na caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico atendeu-se ao tipo de \nsubstrato geol\u00f3gico, implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica e rela\u00e7\u00e3o com linhas de \u00e1gua. \n\nO que nos propusemos fazer posteriormente foi, a partir destes dados, analisar as \nrela\u00e7\u00f5es entre os tumuli e o meio f\u00edsico, nomeadamente a distribui\u00e7\u00e3o dos monumentos por \npatamares altim\u00e9tricos, substrato geol\u00f3gico e categorias de implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica. \nEmbora a qualidade dos dados, nomeadamente os relacionados com a descri\u00e7\u00e3o dos tumuli, \nrealizada maioritariamente com base em observa\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie, nos tenha \ncondicionado de certa forma, a an\u00e1lise destas rela\u00e7\u00f5es permitiu-nos fazer certas \nconsidera\u00e7\u00f5es. \n\nAnalisando os dados resultantes da caracteriza\u00e7\u00e3o dos monumentos, percebemos que \na maioria s\u00e3o monumentos de m\u00e9dia dimens\u00e3o (com um di\u00e2metro m\u00e9dio entre 10 e 20 m), \ne apresentam um tumulus predominantemente baixo (0,50-lm) ou elevado (>l,50m). \nEmbora n\u00e3o conhe\u00e7amos a estrutura interna da maioria dos monumentos, pensamos que, \nem princ\u00edpio, a volumetria dos tumuli ser\u00e1 proporcional \u00e0s estruturas que integra. No \nentanto, esta considera\u00e7\u00e3o n\u00e3o nos permite estabelecer, sem escava\u00e7\u00e3o, a sua tipologia ou \n\n126 \n\n\n\ncronologia, pois como vimos, tumuli com volumes semelhantes podem conter estruturas \ninternas distintas. No entanto, dos monumentos analisados, s\u00e3o poucos aqueles que \napresentam di\u00e2metros pequenos e alturas reduzidas (com tumulus muito baixo, inferior a \n0,50 m), o que nos leva a considerar que a maioria conter\u00e1 no seu interior estruturas \nmegal\u00edticas. \n\nA an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o dos monumentos pelo territ\u00f3rio em estudo, e atendendo \u00e0s \ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas deste, permitiu-nos concluir que a grande maioria se localiza no \npatamar altim\u00e9trico entre os 700 e os 900 m, embora n\u00e3o sejam raros os monumentos \nlocalizados a altitudes inferiores. N\u00e3o se denotou qualquer tipo de restri\u00e7\u00e3o a um \ndeterminado substrato geol\u00f3gico, uma vez que a percentagem de monumentos localizados \nem substrato gran\u00edtico \u00e9 muito semelhante \u00e0 dos localizados em substrato metassedimentar. \nEm termos de implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, registou-se uma grande diversidade de situa\u00e7\u00f5es, \ncuja an\u00e1lise nos levou a questionar a ideia de um dom\u00ednio visual de um amplo territ\u00f3rio \nnormalmente associada a estes monumentos. \n\nObtidos estes dados, que ainda que gerais no fornecem j\u00e1 uma ideia sobre a \ndistribui\u00e7\u00e3o dos monumentos pelo territ\u00f3rio, procur\u00e1mos relacion\u00e1-los entre si. \n\nDa an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o dos monumentos, atendendo \u00e0s suas caracter\u00edsticas \nespec\u00edficas, por patamares altim\u00e9tricos, verificou-se uma aus\u00eancia de padr\u00e3o, ou seja, a \ndiferentes altitudes encontramos monumentos com dimens\u00f5es e estruturas internas \ndiversas. \n\nO mesmo parece acontecer ao n\u00edvel da distribui\u00e7\u00e3o dos monumentos pelos substratos \ngeol\u00f3gicos: monumentos de dimens\u00f5es variadas foram identificados tanto em substratos \ngran\u00edticos, como em substratos compostos por rochas metassedimentares. Esta constata\u00e7\u00e3o \nlevou-nos a concluir que o substrato geol\u00f3gico n\u00e3o ser\u00e1 determinante na distribui\u00e7\u00e3o dos \nmonumentos, ou seja, n\u00e3o se denotou qualquer tipo de prefer\u00eancia por um substrato \ngeol\u00f3gico determinado. \n\nAo n\u00edvel da mat\u00e9ria-prima utilizada na sua constru\u00e7\u00e3o, nomeadamente na escolhida \npara os esteios, verific\u00e1mos que esta corresponde sempre \u00e0 do substrato geol\u00f3gico. Aqui \ncoloca-se a quest\u00e3o da procura por parte dos construtores destes monumentos de um \nmaterial com boas caracter\u00edsticas para ser trabalhado, normalmente associado \u00e0s rochas \ngran\u00edticas. O facto de em ambos os substratos se conhecerem monumentos providos de \ncorredor e vest\u00edbulo, ou seja, aqueles que exigiriam, em princ\u00edpio, lajes de maiores \n\n127 \n\n\n\ndimens\u00f5es, leva-nos a pensar que a escolha da mat\u00e9ria-prima estar\u00e1 mais relacionada com \numa minimiza\u00e7\u00e3o dos custos e trabalhos de transporte, do que com a procura de um \nmaterial mais ou menos apto para a sua constru\u00e7\u00e3o. Um aspecto interessante \u00e9 o de os \nmonumentos recentemente escavados na zona de substrato xistento, e providos de \nestruturas de acesso - mamoa 1 do Castelo e a mamoa d'Alagoa - apresentarem um \ncorredor intratumular em argila e n\u00e3o composto por elementos p\u00e9treos, contrastando com \naqueles implantados em substrato gran\u00edtico (como a mamoa 1 de Madorras e d\u00f3lmen da \nFonte Coberta). Embora nas proximidades daqueles monumentos existam afloramentos de \nonde se poderiam extrair lajes para a constru\u00e7\u00e3o do corredor intratumular (e de onde ter\u00e3o \nsido extra\u00eddas as lajes para os esteios), a argila foi a mat\u00e9ria-prima escolhida pelos seus \nconstrutores. Esta, pelas suas caracter\u00edsticas - permite uma moldagem f\u00e1cil e quando seca \nendurece - dispensaria qualquer estrutura p\u00e9trea, sendo a sua extrac\u00e7\u00e3o menos trabalhosa \nque a das lajes de xisto ou quartzito. Estes casos parecem indicar que os construtores dos \nmonumentos apresentavam uma boa adapta\u00e7\u00e3o aos diferentes substratos geol\u00f3gicos, \naproveitando os materiais que estes lhes forneciam. \n\nEmbora o substrato geol\u00f3gico n\u00e3o nos pare\u00e7a ser determinante ao n\u00edvel da \ndistribui\u00e7\u00e3o dos monumentos, parece-nos condicionar a sua \"dispers\u00e3o\". Como vimos, as \nregi\u00f5es de substrato gran\u00edtico favorecem a exist\u00eancia de extensas \u00e1reas plan\u00e1lticas, zonas \npreferenciais para a implanta\u00e7\u00e3o de n\u00facleos e de conjuntos de monumentos. Nas regi\u00f5es de \nsubstrato geol\u00f3gico composto por rochas metassedimentares, como o xisto e o quartzito, e \nem que a caracter\u00edstica principal da paisagem \u00e9 a sucess\u00e3o de colinas suaves, os \nmonumentos encontram-se mais dispersos, sendo frequentes os que se encontram isolados. \nEmbora tamb\u00e9m nestas regi\u00f5es os monumentos se agrupem em n\u00facleos, ainda que mais \npequenos, e mesmo em conjuntos, os monumentos encontram-se mais distantes entre si. \nEste aspecto parece-nos de extrema import\u00e2ncia, mostrando que a an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o e \nda \"dispers\u00e3o\" dos monumentos deve ser bem analisada consoante o tipo de regi\u00e3o em que \nse localizam, e em que o substrato geol\u00f3gico, e a orograf\u00eda por ele moldada, s\u00e3o aspectos a \nter em considera\u00e7\u00e3o. \n\nFace \u00e0 diversidade de situa\u00e7\u00f5es que encontramos ao analisarmos a distribui\u00e7\u00e3o dos \nmonumentos sob tumulus pelo territ\u00f3rio em estudo, pensamos que, al\u00e9m destas rela\u00e7\u00f5es \ncom o meio f\u00edsico envolvente, outras dever\u00e3o ser analisadas. Aspectos como a rela\u00e7\u00e3o com \n\n128 \n\n\n\nos afloramentos e com acidentes topogr\u00e1ficos podem fornecer-nos pistas sobre a escolha de \num determinado local para a implanta\u00e7\u00e3o de um monumento. \n\nDurante as nossas idas ao campo depar\u00e1mo-nos com situa\u00e7\u00f5es de proximidade entre \nmonumentos e afloramentos distintas. Na impossibilidade de discutir esta quest\u00e3o de forma \npormenorizada neste trabalho, iremos apresentar somente um caso e que nos pareceu \ninteressante, sem no entanto apresentarmos qualquer tipo de hip\u00f3tese interpretativa, sendo \nsomente o nosso objectivo o de mostrar outras vias de investiga\u00e7\u00e3o . \n\nNo planalto do Alto das Madorras, o conjunto de monumentos parece estar \ndelimitado por uma s\u00e9rie de afloramentos gran\u00edticos, localizados maioritariamente junto do \nrebordo do planalto, ou seja, no limite visual do pr\u00f3prio conjunto, e dos quais os \nmonumentos se afastam. No entanto, um monumento destaca-se dos restantes: a mamoa 1, \nque incorpora no seu tumulus alguns afloramentos (como se pode observar na Estampa 2). \nEmbora desconhe\u00e7amos a cronologia destes monumentos, parece-nos claro que estamos \nperante formas distintas de rela\u00e7\u00e3o entre tumuli e afloramentos, o que poder\u00e1 estar \nrelacionado com mudan\u00e7as na concep\u00e7\u00e3o da paisagem e dos seus elementos naturais pelas \ncomunidades. \n\nUm outro aspecto que nos pareceu importante de analisar, foi o da rela\u00e7\u00e3o entre os \ntumuli e o tipo de solos em que se implantam e que os rodeiam, e onde, possivelmente, se \nlocalizariam os habitats dos seus construtores. Mas tal an\u00e1lise implicava um conhecimento \ndo tipo de clima e de vegeta\u00e7\u00e3o que existiria na regi\u00e3o em estudo durante o per\u00edodo em que \nestes monumentos foram constru\u00eddos e utilizados, ou seja, durante o IVo e in\u00edcios do HF \nmil\u00e9nio AC, como expusemos no cap\u00edtulo 4. \n\nNo cap\u00edtulo 3 apresent\u00e1mos os dados respeitantes ao paleoambiente, provenientes na \nsua maioria de estudos antracol\u00f3gicos, dados estes que permitem supor que o clima seria \nmais h\u00famido que o actual e com maiores amplitudes t\u00e9rmicas anuais. Em termos de \nvegeta\u00e7\u00e3o, estar\u00edamos perante zonas florestadas, com um dom\u00ednio dos bosques de \ncarvalhos, dominantemente de folha caduca na regi\u00e3o mais a ocidente, com uma maior \ninflu\u00eancia atl\u00e2ntica, e de folha perene na regi\u00e3o mais a oriente, onde se faria sentir uma \nmaior influ\u00eancia continental. A documenta\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel permite ainda supor que as zonas \nribeirinhas seriam ricas em esp\u00e9cies como o salgueiro, o amieiro, o freixo, entre outras. A \npar destas zonas florestadas existiriam j\u00e1 espa\u00e7os abertos, como parece indicar a presen\u00e7a \n\n129 \n\n\n\nde esp\u00e9cies de \"monte\" na maioria das esta\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o, espa\u00e7os que poderiam estar \nrelacionados com a desfloresta\u00e7\u00e3o do bosque para a pr\u00e1tica de actividades produtivas. \n\nO cruzamentos destes dados com o uso actual do solo, e atendendo a uma s\u00e9rie de \nfactores como o tipo de clima, os valores de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual, regime de humidade \ndo solo, n\u00famero m\u00e9dio de dias com geada no ano e natureza dos solos, permitiu~nos \navaliar as potencialidades do solos e o tipo de pr\u00e1ticas para o qual seriam aptos no passado \natendendo \u00e0 tecnologia dispon\u00edvel. \n\nComo referimos no cap\u00edtulo 5, esta rela\u00e7\u00e3o entre os tumuli e os solos somente foi \nanalisada para dois conjuntos de monumentos - Alto das Madorras e Castelo - , op\u00e7\u00e3o que \nse prende com a extens\u00e3o do territ\u00f3rio estudado. A nossa metodologia de an\u00e1lise passou \npelo c\u00e1lculo dos territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de cada monumento, que foram posteriormente \nsobrepostos \u00e0s cartas de aptid\u00e3o da terra, numa tentativa de definir a \u00e1rea utilizada \nhabitualmente pelos seus construtores para a sua subsist\u00eancia di\u00e1ria. Assim, e face ao \ndesconhecimento dos locais onde se localizariam os seus habitats, mas que pens\u00e1mos que \nse poderiam localizar nas proximidades dos tumuli, o centro destes territ\u00f3rios teve de ser o \npr\u00f3prio monumento. No entanto, trata-se de uma op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica, e com a qual n\u00e3o \nqueremos afirmar que os monumentos seriam necessariamente o centro dos territ\u00f3rios de \nexplora\u00e7\u00e3o dos seus construtores; os monumentos seriam pontos de refer\u00eancia das \ncomunidades que os constru\u00edam, definindo, deste modo, os espa\u00e7os e territ\u00f3rios pelos quais \nestas circulavam. \n\nA an\u00e1lise da potencialidade dos solos inclu\u00eddos nos territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o dos dois \nconjuntos permitiu-nos propor economias distintas para os grupos humanos que os \nconstru\u00edram. Embora em ambos se tivesse acesso a solos potencialmente aptos para a \npr\u00e1tica da agricultura e do pastoreio, pensamos que a \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o do conjunto do \nAlto das Madorras apresentaria melhores condi\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica de uma economia \npredominantemente vocacionada para pastor\u00edcia, enquanto que a do Castelo teria melhores \ncondi\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica da agricultura, tanto de cereais como de leguminosas. \n\nComo percebemos ao analisar estes territ\u00f3rio, \u00e9 nos de 60/120 minutos que se tem \nacesso a uma maior diversidade de recursos em ambos os conjuntos, facto que nos leva a \nconsiderar a hip\u00f3tese de serem estes os locais preferenciais para a localiza\u00e7\u00e3o dos habitats, \npelo menos daqueles de base permanente. \n\n130 \n\n\n\nChegados ao final deste trabalho e analisadas as considera\u00e7\u00f5es que dele conseguimos \nextrair, fica-nos a ideia de que foi muito pouco o que acrescent\u00e1mos \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o sobre o \nfen\u00f3meno funer\u00e1rio da zona em estudo, tendo ficado ainda muito por fazer. \n\nOs dados de que dispomos baseiam-se maioritariamente em pressupostos que \nnecessitam de confirma\u00e7\u00e3o, o que s\u00f3 ser\u00e1 conseguido atrav\u00e9s de projectos de investiga\u00e7\u00e3o, \nque incluam n\u00e3o s\u00f3 a continua\u00e7\u00e3o dos trabalhos de prospec\u00e7\u00e3o, direccionados para a \nidentifica\u00e7\u00e3o de monumentos sob tumulus e dos seus potenciais habitats, mas tamb\u00e9m a \nrealiza\u00e7\u00e3o de escava\u00e7\u00f5es, com o objectivo de esclarecer a cronologia destes monumentos. \n\nSimultaneamente dever\u00e3o ser realizados projectos paleoambientais, nomeadamente \nestudos palinol\u00f3gicos, que poder\u00e3o fornecer-nos uma ideia da evolu\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ao \nlongo do tempo, e cujos resultados dever\u00e3o ser contrastados com aqueles obtidos atrav\u00e9s \ndas an\u00e1lises antracol\u00f3gicas. \n\nS\u00f3 assim poderemos realmente obter um conhecimento das comunidades que \nconstru\u00edram estes monumentos e habitaram este territ\u00f3rio na Pr\u00e9-hist\u00f3ria. \n\n131 \n\n\n\nBibliografia \n\nAGROCONSULTORES E COBA (1991), Carta dos solos, carta do uso actual da terra e carta da \naptid\u00e3o da terra do Nordeste de Portugal. UTAD, Projecto de Desenvolvimento Rural \nIntegrado de Tr\u00e1s-os-Montes (com \"Mem\u00f3rias\" e \"Anexos\" policopiados). \n\nALVES, F. M. (2000), Mem\u00f3rias Arqueol\u00f3gico - Hist\u00f3ricas do Distrito de Bragan\u00e7a, C\u00e2mara \nMunicipal de Bragan\u00e7a, IPM, vol. EX e X, \n\nANTUNES, M. T. (1988), \"Material \u00f3sseo proveniente da Fraga d' Aia\", Actas do \"Col\u00f3quio de \nArqueologia do Noroeste Peninsular\" (Porto - Bai\u00e3o, 22-24 Set. 1988), Vol. I, Trabalhos \nde Antropologia e Etnologia, Vol. XXVIII (1-2), SPAE, Porto, pp. 219-220. \n\nAZEVEDO, M. de (1895), \"Not\u00edcias archeol\u00f3gicas de Tr\u00e1s-os-Montes\", O Archeologo Portugu\u00eas, \nvol. I, Lisboa, pp. 130-136. \n\nBELLO DIEGUEZ, J. M., CRIADO BOADO, F., V\u00c1ZQUEZ VARELA J. M. (1982), \n\"Megalitismo y medio f\u00edsico en el Noroeste de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: estado de la cuesti\u00f3n y \nperspectivas\", Zephyrus, XXXTV-XXXV, pp. 109-118. \n\nBOTELHO, H. (1896a), \"Antas no concelho de Villa-Pouca-de-Aguiar\", O Archeologo Portugu\u00eas, \nvol. II, Lisboa, pp.81-83. \n\nBOTELHO, H. (1896b), \"Antas e castros do concelho de Alij\u00f3\", O Archeologo Portugu\u00eas, vol. Et, \nLisboa, pp.264-266. \n\nBOTELHO, H. (1896c), \"Dolmens no concelho de Villa-Real\", O Archeologo Portugu\u00eas, vol. H, \nLisboa, pp.298-299. \n\nBOTELHO, H. (1898), \"Antas no concelho de Alij\u00f3\", O Archeologo Portugu\u00eas, vol. IV, Lisboa, \npp.181-192. \n\nBOTELHO, H. (1900a), \"Dolmens no concelho de Villa-Real\", O Archeologo Portugu\u00eas, vol. VI, \nLisboa, pp. 164-167. \n\nBOTELHO, H. (1900b), \"Not\u00edcias prehistoricas\", O Archeologo Portugu\u00eas, vol. VI, Lisboa, \npp.281-282. \n\nBOTELHO, H. (1903), \"Archeologia de Tr\u00e1s-os-Montes\", O Archeologo Portugu\u00eas, vol. VIE, \nLisboa, pp.239-243. \n\nBOTELHO, H. (1904a), \"Antas no concelho de Villa Pouca de Aguiar\", O Archeologo Portugu\u00eas \n,vol. LX, Lisboa, pp.49-51. \n\nBOTELHO, H. (1904b), \"Antas no concelho de Villa Pouca de Aguiar\", O Archeologo Portugu\u00eas \n,vol. I X Lisboa, pp. 167-169. \n\nBOTELHO, H. (1905a), \"Dolmens no concelho de Mur\u00e7a\", O Archeologo Portugu\u00eas, vol. X, \nLisboa, pp.335-337. \n\nBOTELHO, H. (1905b), \"Archeologia de Tr\u00e1s-os-Montes\", O Archeologo Portugu\u00eas, vol. X, \nLisboa, pp.237-238. \n\n132 \n\n\n\nBRENHA, J. (1899-1903), \" Dolmens ou antas no concelho de Vila Pouca de Aguiar\", Portug\u00e1lia. \nMateriais para o estudo do povo portugu\u00eaz, vol. I, Porto, pp.691-706. \n\nCABRAL, J. M. P.; SOARES, A. M. (1984), \"Data\u00e7\u00e3o pelo radiocarbono. II - Sobre a estima\u00e7\u00e3o \ndo verdadeiro valor das datas convencionais de radiocarbono e a compara\u00e7\u00e3o de duas \ndatas\", Arqueologia, 10, GEAP, Porto, pp. 89-99. \n\nCARVALHO, P. M. S.; GOMES, L. F. C. (2000), \"O D\u00f3lmen da Fonte Coberta (Alij\u00f3, Vila \nReal)\", Estudos Pr\u00e9-hist\u00f3ricos, 8, CEPBA Viseu, pp. 19-47. \n\nCERQUEIRA, J. (2001), Solos e clima em Portugal, 2a ed., Lisboa, Cl\u00e1ssica Editora. \n\nCOSTA, A. L. Pinto da (1992), O concelho de Mur\u00e7a. Retalhos para a sua hist\u00f3ria, C\u00e2mara \nMunicipal de Mur\u00e7a. \n\nCOSTA J- C. et ai. (1998), \"Biogeografia de Portugal Continental\", Quercetea, vol. 0, Associa\u00e7\u00e3o \nLusitana de Fitossociologia, Bragan\u00e7a, pp. 5-56. \n\nCRIADO BOADO, F. (dir.) ( 1991), Arqueologia dei paisaje.Elv \u00e1rea Bocelo - Furelos entre los \ntiempos Paleol\u00edticos y m\u00e9di\u00e9vales (campanas de 1987, 1988 y 1989)., \"Arqueolox\u00eda / \nInvestigaci\u00f3n\", 6, Xunta de Galicia, A Corun\u00e3. \n\nCRIADO BOADO, F.; VILLOCH V\u00c1ZQUEZ, V. (1998), \"La monumentalizaci\u00f3n dei paisaje: \npercepci\u00f3n y sentido original en el megalitismo de la Serra de Barbanza (Galicia)\", \nTrabajos de Prehistoria, 55, n\u00b0 1, pp. 63-80. \n\nCRUZ, D. J. (1985), \"A necr\u00f3pole megal\u00edtica da Serra do Alv\u00e3o\", Trabalhos de Antropologia e \nEtnologia, Vol. XXV (2-4), SPAE, Porto, pp.396-406. \n\nCRUZ, D. J. (1987), \"Escava\u00e7\u00e3o da mamoa de \u00abMonte Maninho\u00bb (serra da Aboboreira - Bai\u00e3o), \nTrabalhos de Antropologia e Etnologia, Vol. XXVII (1-4), SPAE, Porto, pp. 65-84. \n\nCRUZ, D. J. (1988), \"O megalitismo no Norte de Portugal\", Trabalhos de Antropologia e \nEtnologia, XXVIII (1-2), SPAE, Porto, pp. 15-42. \n\nCRUZ, D. J. (1992), A mamoa 1 de Ch\u00e3 de Carvalhal no contexto arqueol\u00f3gico da Serra da \nAboboreira, Coimbra, Instituto de Arqueologia, FLC. \n\nCRUZ, D. J. (1995), \"Cronologia dos monumentos com tumulus do Noroeste peninsular e da Beira \nAlta\", Estudos Pr\u00e9-hist\u00f3ricos, 3, CEPBA Viseu, pp.81-119. \n\nCRUZ, D. J. (2001), O Alto Paiva: megalitismo, diversidade tumular e pr\u00e1ticas rituais durante a \nPr\u00e9-Hist\u00f3ria Recente, Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento em Pr\u00e9-Hist\u00f3ria e Arqueologia \napresentada \u00e0 Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra. \n\nDAVIDSON, Iain; BAILEY, G. N. (1984), \"Los yacimientos, sus territ\u00f3rios de explotacion y la \ntopografia\", Boletim delMuseo Arqueol\u00f3gico Nacional, II, n.\u00b0 1, Madrid, pp. 25-46. \n\nEGUILETA FRANCO, J. M. (1999), A Baixa Lima galega na Prehistoria Recente. Arqueolox\u00eda \ndunhapaisaxe na Galicia interior., Deputaci\u00f3n Provincial de Ourense. \n\nF\u00c1BREGAS VALCARCE, R\u00e1mon (1991), Megalitismo dei Noroeste de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. \nTipologia y secuencia de los materiales l\u00edticos, U.N.E.D., Madrid \n\n133 \n\n\n\nFERREIRA, P. A. (1895), \"Antiguidades de Tr\u00e1s-os-Montes\", O Archeologo Portugu\u00eas, vol. I, \nLisboa, pp.47-48. \n\nFIGUEERAL, I. (1994), \"A antracologia em Portugal: progressos e perspectivas\", Trabalhos de \nAntropologia e Etnologia, Vol. XXXIV (3-4), SPAE, Porto, pp. All AU. \n\nFIGUEERAL, I. (1994), \"Mamoa da Arca. Resultados da an\u00e1lise antracol\u00f3gica\", Actas do \nSemin\u00e1rio \"Megalitismo no Centro de Portugal\", (Mangualde, Nov. 1992), Estudos Pr\u00e9-\nhist\u00f3ricos, 2, CEPBA, Viseu, pp.285. \n\nFIGUEERAL, I. (2002), \"Charcoal remains from Portuguese prehistoric palaeoenvironment and \npalaeoethnology\", Semin\u00e1rio di Study di Bioarcheologia. Uomini, piante, animali nella, \ndimensione del sacro, Lecce, It\u00e1lia, Junho 2002. \n\nFIGUEIRAL, I. ; SANCHES, M. J. (1998/1999), \"A contribui\u00e7\u00e3o da antracologia no estudo dos \nrecursos florestais de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro durante a Pr\u00e9-hist\u00f3ria Recente\", \nPortug\u00e1lia, Nova S\u00e9rie, Vol. XTX-XX, DCTP, FLUP, Porto, pp.71-101. \n\nGALV\u00c1N, V.; JUAN, J.; PINTLLA, A.; GALV\u00c1N, J.; GON\u00c7ALVES, A. H. (1995), \"Nuevas \naportaciones arqueobot\u00e1nicas ai conocimiento dei paisaje megal\u00edtico en el Noroeste \nPeninsular, Est\u00fadio de fitolitos de la mamoa 1 das Madorras (S. Louren\u00e7o de Ribapinh\u00e3o, \nSabrosa, Portugal)\", Actas do Io Congresso de Arqueologia Peninsular, vol. VI (Porto, 12-\n18 Out. 1993), Trabalhos de Antropologia e Etnologia, XXXV (2), SPAE, Porto, pp. 433-\n445. \n\nGER\u00c3O, A. A. (1933), Esbo\u00e7o de uma Carta Regional de Portugal, 2a ed., Imprensa da \nUniversidade, Coimbra. \n\nGIR\u00c3O, A. A. (1960), Geografia de Portugal, 3a ed., Portucalense Editora, Porto. \n\nGOMES, L. F. C. (1996), A necr\u00f3pole megal\u00edtica da Lameira de Cima (Penedono \u2014 Viseu), \nEstudos Pr\u00e9-hist\u00f3ricos, 4, CEPBA Viseu. \n\nGOMES, L. F. C ; CARVALHO, P. S.; PERP\u00c9TUO, J. M. A.; MARRAFA, C. (1998), \"O d\u00f3lmen \nde Areita (S. Jo\u00e3o da Pesqueira, Viseu)\", Actas do Col\u00f3quio \"A Pr\u00e9-hist\u00f3ria na Beira \nInterior\", (Tondela, 21-23 Nov. 1997), Estudos Pr\u00e9-hist\u00f3ricos, 6, CEPBA Viseu, pp.33-\n93. \n\nGON\u00c7ALVES, A. A. H. B. (1992-93), \"Contribui\u00e7\u00e3o para o invent\u00e1rio arqueol\u00f3gico do concelho \nde Sabrosa - distrito de Vila Real\", Portug\u00e1lia, Nova S\u00e9rie, XHI-XIV, Instituto de \nArqueologia, FLUP, Porto, pp. 173-228. \n\nGON\u00c7ALVES, A. A. H. B.; CRUZ, D. J. (1994), \"Resultados dos trabalhos de escava\u00e7\u00e3o da \nmamoa 1 de Madorras (S. Louren\u00e7o de Ribapinh\u00e3o, Sabrosa, Vila Real)\", Actas do \nSemin\u00e1rio \"Megalitismo no Centro de Portugal\", (Mangualde, Nov. 1992) Estudos Pr\u00e9-\nhist\u00f3ricos, 2, CEPBA Viseu, pp. 171-232. \n\nHOYAS MUNOZ, C. et ai. (1994), \"Caracterizaci\u00f3n dei perfil pedol\u00f3gico dei t\u00famulo e dei \npaleosuelo de la Mamoa 1 das Madorras (S. Louren\u00e7o de Ribapinh\u00e3o, Sabrosa, Portugal), \nActas do Semin\u00e1rio \"Megalitismo no Centro de Portugal\", (Mangualde, Nov. 1992) \nEstudos Pr\u00e9-hist\u00f3ricos, 2, CEPBA Viseu, pp.233-240. \n\nJORGE, S. O. (1986), Povoados da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria recente da regi\u00e3o de Chaves - Vila Pouca de \nAguiar, Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento em Pr\u00e9-Hist\u00f3ria e Arqueologia apresentada \u00e0 \n\n134 \n\n\n\nFaculdade de Letras da Universidade do Porto. \n\nJORGE, S. O. (1999), Domesticar a terra, Trajectos Portugueses, Ia edi\u00e7\u00e3o, Lisboa, Gradiva. \n\nJORGE, V. O. (1982), Megalitismo do Norte de Portugal: o distrito do Porto - os monumentos e a \nsua problem\u00e1tica no contexto europeu, FLUP, Porto (Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento, \npolicopiado). \n\nJORGE, V. O. (1984), \"Escava\u00e7\u00e3o da mamoa da Mina do Sim\u00e3o (serra da Aboboreira -\nAmarante)\", Arqueologia, 9, GEAP, Porto, pp. 3-21. \n\nJORGE, V. O. (1985), \"Les tumulus de Ch\u00e3 de Santinhos (Ensemble M\u00e9galithique da Serra da \nAboboreira, Nord de Portugal)\", Arqueologia, 12, GEAP, Porto, pp. 96-129. \n\nJORGE, V. O. (1987), \"Uma mamoa megal\u00edtica como fonte de informa\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica e \npaleoecol\u00f3gica: algumas reflex\u00f5es\", Trabalhos de Antropologia e Etnologia, Vol. XXV7J \n(1-4), SPAE, Porto, pp.225-229. \n\nJORGE, V. O. (1991), \"Novos dados sobre a Fraga d' Aia (Paredes da Beira - S. Jo\u00e3o da \nPesqueira)\", Trabalhos de Antropologia e Etnologia, Vol. XXXI (1-4), SPAE, Porto, pp. \n181-184. \n\nJORGE, V. O., JORGE; S. O.; COSTA S. F.; CLETO, J. A. (1987), \"As mamoas de Furnas (serra \nda Aboboreira)\", Arqueologia, 16, GEAP, Porto, pp. 19-39. \n\nJORGE, V. O.; BAPTISTA A M.; JORGE, S. O.; SANCHES, M. J. ; SILVA, E. J. L.; SILVA, \nM. S. ; CUNHA A. L. (1988a), \"O abrigo com pinturas rupestres da Fraga d' Aia (Paredes \nda Beira - S. Jo\u00e3o da Pesqueira) - not\u00edcia preliminar\"; Arqueologia, 18, GEAP, Porto, pp. \n109-130. \n\nJORGE, V. O.; BAPTISTA A. M.; SANCHES, M. J. (1988b), \"A Fraga d' Aia (Paredes da Beira \n- S. Jo\u00e3o da Pesqueira) - arte rupestre e ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica\", Actas do \"Col\u00f3quio de \nArqueologia do Noroeste Peninsular\" (Porto - Bai\u00e3o, 22-24 Set. 1988), Vol. I, Trabalhos \nde Antropologia e Etnologia, Vol. XXVUI (1-2), SPAE, Porto, pp. 201-218. \n\nJORGE, V. O.; BETTENCOURT, A. M. S. (1988), \"Sondagens arqueol\u00f3gicas na mamoa 1 de Ch\u00e3 \nde Parada (Bai\u00e3o, 1987)\", Arqueologia, 17, GEAP, Porto, pp. 73-118. \n\nJORGE, V. O.; MOREIRA M. M. (1987), \"Escava\u00e7\u00e3o da mamoa 4 de Ch\u00e3 de Parada (Bai\u00e3o, \n1987)\", Arqueologia, 16, GEAP, Porto, pp. 40-50. \n\nJORGE, V. O.; PEREIRA A. S.; NUNES, C. S.; VARELA J. M. (1992), \"Novas escava\u00e7\u00f5es na \nmamoa 1 de Ch\u00e3 de Parada - Bai\u00e3o, serra da Aboboreira, 1990\", Trabalhos de \nAntropologia e Etnologia, Vol. XXXU (1-4), SPAE, Porto, pp. 173-200. \n\nJORGE, V.O.; BAPTISTA A M.; SILVA E. J. L.; JORGE, S. O. (1987), As mamoas do Alto da \nPortela do PaufCastro Laboreiro, Melga\u00e7o), SPAE, Porto. \n\nJUAN TRESSERAS, J. (1994), \"El paleosuelo de la Mamoa 1 das Madorras (Sabrosa, Portugal). \nPrimeros resultados geoarqueol\u00f3gicos y arqueobot\u00e1nicos\", Actas do Semin\u00e1rio \n\"Megalitismo no Centro de Portugal\", (Mangualde, Nov. 1992) Estudos Pr\u00e9-hist\u00f3ricos, 2, \nCEPBA Viseu, pp.241-248. \n\nJ\u00daNIOR, J. R. S. (1933), \"O abrigo pr\u00e9-hist\u00f3rico da \u00abPala Pinta\u00bb\", Trabalhos da Sociedade \n\n135 \n\n\n\nPortuguesa de Antropologia e Etnologia, Vol. VI (1), Porto, pp.33-43. \n\nJ\u00daNIOR, J. R. S. (1934), \"As pinturas pr\u00e9-hist\u00f3ricas do Cach\u00e3o da Rapa\", Trabalhos da Sociedade \nde Antropologia e Etnologia, Vol. VI (3), Porto, pp. 185-222. \n\nJ\u00daNIOR, J. R. S. (1940), \"Arte Rupestre\", in Congresso do Mundo Portugu\u00eas, Publica\u00e7\u00f5es, Vol. I, \nLisboa, pp. 3 29-3 76. \n\nJ\u00daNIOR, J. R. Santos (1930), Pinturas megal\u00edticas no concelho de Carrazeda de Anci\u00e3es, \nInstituto de Antropologia da Faculdade de Sci\u00eancias da Universidade do Porto, Imprensa \nPortuguesa, Porto. \n\nLEISNER, G. (1938), Verbreitung und typologie der Galizisch - Nordportugiesischen \nMegalithgr\u00e3ber, Marburg. \n\nLEISNER, V. (1958), \"Nota sobre um vaso transmontano\", Arqueologia e Hist\u00f3ria, Associa\u00e7\u00e3o \ndos Arque\u00f3logos Portugueses, 8a s\u00e9rie, Vol. VIII, Lisboa, pp. 147-153. \n\nLEIT\u00c3O, F. R. (1963), Monografia do concelho de Alij\u00f3, Lisboa \n\nMART\u00cdNEZ CORTIZAS, A.; C\u00c9SAR LLANA, (1997), \"Conceptos estratigr\u00e1gficos y ed\u00e1ficos en \ncontextos tumulares\", O Neol\u00edtico Atl\u00e2ntico e as orixes do megalitismo (ed. A. Rodriguez \nCasal), Universidade de Compostela, pp. 73-91. \n\nMESQUITA, H; CORREIA, V. (1922), \"Arte rupestre em Portugal - a Pala Pinta\", Terra \nPortuguesa, Vol. IV, Lisboa, pp. 145-147. \n\nNEIVA, J. M. C. (1938), \"O d\u00f3lmen da Fonte Coberta (na Ch\u00e3 de Alij\u00f3)\", Boletim da Associa\u00e7\u00e3o \nda Filosofia Natural, 1 (5), Porto, pp.61-82 \n\nPEREIRA, E. (1997), \"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 geologia do NE de Tr\u00e1s-os-Montes\", XVII Curso de \nActualiza\u00e7\u00e3o para professores de geoci\u00eancias, Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Ge\u00f3logos. \n\nRIBEIRO, O.; LAUTENSACH, H. (coment\u00e1rios e actualiza\u00e7\u00e3o de Suzanne Daveau) (1998), \nGeografia de Portugal. I. A Posi\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica e o Territ\u00f3rio, 4a ed., Ed. Jo\u00e3o S\u00e1 da \nCosta, Lisboa. \n\nRODRIGUES, R. (1895a), \"D\u00f3lmens ou antas de Villa Pouca de Aguiar\", O Archeologo \nPortugu\u00eas, vol. I, Lisboa, pp.36-37. \n\nRODRIGUES, R. (1895b), \"D\u00f3lmens ou antas de Villa Pouca de Aguiar\", O Archeologo \nPortugu\u00eas, vol. I, Lisboa, pp.346-352. \n\nRODRIGUES, S. M. (2000), \"A esta\u00e7\u00e3o neol\u00edtica do Prazo (Freixo de Num\u00e3o - Norte de Portugal) \nno contexto do Neol\u00edtico antigo do noroeste peninsular. Algumas considera\u00e7\u00f5es \npreliminares\", Actas do 3 o Congresso de Arqueologia Peninsular, Vol. IJJ, (Vila Real, Set. \n1999), ADECAP, Porto, pp.141-180. \n\nRODRIGUEZ CASAL, A. A.; GOMEZ NISTAL, C ; ROMANI FARINA, E. (1998), \"El \nfen\u00f3meno tumular y megal\u00edtico en las tierras de Sairia / O Incio (Lugo)\", Gallaecia, vol. \n17, Edicios do Castro, pp. 69-105. \n\nSANCHES, M. J. ( 2001-2002), \"O Crasto de Palheiros - Mur\u00e7a. Do Calcol\u00edtico \u00e0 Idade do Ferro\", \nPortug\u00e1lia, Nova S\u00e9rie, XXI-XXH, DCTP, FLUP, Porto, pp. 5-40 \n\n136 \n\n\n\nSANCHES, M. J. (1987), \"A mamoa 3 de Pena Mosqueira, Sanhoane (Mogadouro)\", Arqueologia, \n15, GEAP, Porto, pp. 94-115. \n\nSANCHES, M. J. (1988), \"O povoado da Lavra (Marco de Canaveses)\", Arqueologia, 17, GEAP, \nPorto, pp. 125-134. \n\nSANCHES, M. J. (1989), \"5 datas de C14 para a pr\u00e9-hist\u00f3ria recente do leste de Tr\u00e1s-os-Montes\", \nArqueologia, 19, GEAP, Porto, pp. 114-115. \n\nSANCHES, M. J. (1990), \"Os abrigos com pintura esquem\u00e1tica da Serra de Passos - Mirandela, \nno conjunto da arte rupestre desta regi\u00e3o. Algumas reflex\u00f5es.\", Revista da Faculdade de \nLetras - Hist\u00f3ria, 2a s\u00e9rie, 7, FLUP, Porto, pp. 335-356. \n\nSANCHES, M. J. (1992), Pr\u00e9-Hist\u00f3ria recente do Planalto Mirand\u00eas (Leste de Tr\u00e1s-os-Montes), \n\"Monografias Arqueol\u00f3gicas\", 3, GEAP, Porto. \n\nSANCHES, M. J. (1994a), \"Megalitismo na bacia de Mirandela\", Actas do Semin\u00e1rio \n\"Megalitismo no Centro de Portugal\", (Mangualde, Nov. 1992), Estudos Pr\u00e9-hist\u00f3ricos, \n2, CEPBA, Viseu, pp.249-284. \n\nSANCHES, M. J. (1994b), \"Laje de Vale de Juncal (Mirandela)\", Actas do Semin\u00e1rio \n\"Megalitismo no Centro de Portugal\", (Mangualde, Nov. 1992), Estudos Pr\u00e9-hist\u00f3ricos, \n2, CEPBA, Viseu, pp.395-414. \n\nSANCHES, M. J. (1997), Pr\u00e9-Hist\u00f3ria Recente de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, SPAE, 2 vol., \nPorto. \n\nSANCHES, M. J. (2002), \"Spaces for social representation, choreographic spaces and paths in the \nSerra de Passos and surrounding lowlands (Tr\u00e1s-os-Montes, northern Portugal) in late \nprehistory\", ARKEOS- Perspectivas em di\u00e1logo, IPT, n\u00b0 12, pp. 65-103. \n\nSANCHES, M. J. (2003), Sobre a ocupa\u00e7\u00e3o do Neol\u00edtico inicial no Norte de Portugal\", in \"Muita \ngente, poucas antas? Origens, espa\u00e7os e contextos do megalitismo\", Actas do IIoCol\u00f3quio \nInternacional sobre Megalitismo, ed. V. S. Gon\u00e7alves, pp. 155-179. \n\nSANCHES, M. J., SILVA, M. S.; BOTELHO, I. M. (1992), \"Mamoa 2 de Pena de Mocho - um \ntumulus provido de uma estrutura central em \u00abpo\u00e7o\u00bb (Sanhoane, Mogadouro)\", Trabalhos \nde Antropologia e Etnologia, Vol. XXXJJ, SPAE, Porto, pp. 201-221. \n\nSANCHES, M. J.; BOTELHO, I. M.; SDLVA, M. S. (1990-1991), \"Mamoa 1 da Pedreira, S. Pedro \nde vale do Conde (Marmelos, Mirandela): escava\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia\", Portug\u00e1lia., Nova \nS\u00e9rie, XI, Instituto de Arqueologia, FLUP, Porto, pp.39-50 \n\nSANCHES, M. J.; LEBRE, A. G ; SANTOS, A. M. (1984), \"A mamoa do Barreiro - um \n\u00abtumulus\u00bb do Leste de Tr\u00e1s-os-Montes\", Trabalhos de Antropologia e Etnologia, Vol. 27, \nSPAE, Porto, pp. 89-112. \n\nSANCHES, M. J.; NUNES, S. A. ; SILVA, M. S. (no prelo), \"Estudo de dois dolmens em Jou -\nMur\u00e7a (Tr\u00e1s-os-Montes Oriental): a mamoa 1 do Castelo e a mamoa d'Alagoa\", Estudos \nPr\u00e9-hist\u00f3ricos, CEPBA, Viseu. \n\nSANCHES, M. J.; SANTOS, B. C. T. O. (1987), \"Levantamento arqueol\u00f3gico de Mirandela\", \nPortug\u00e1lia, Nova S\u00e9rie, Vol. VHI, Instituto de Arqueologia, FLUP, Porto, pp. 17-58. \n\n137 \n\n\n\nSANCHES, M. J.; SILVA, M. M. S.; NUNES, S. A. (2000), Mamoa d'Alagoa - Toubres/Jou \n(Mur\u00e7a), Relat\u00f3rio de Progresso das escava\u00e7\u00f5es (projecto LAMARL), apresentado ao IP A. \n\nSANCHES, M. J.; SILVA, M. M. S.; NUNES, S. A. (2001a), Levantamento arqueol\u00f3gico de \nMur\u00e7a e \u00e1rea adjacente \u00e0 ribeira de Lila ((projecto LAMARL), Relat\u00f3rio Final \napresentado ao IRA (compila\u00e7\u00e3o dos dados dos relat\u00f3rio elaborados de 1998-2000). \n\nSANCHES, M. J.; SILVA, M. M. S.; NUNES, S. A. (2001b), Mamoa do Castelo. Jou - Mur\u00e7a., \nRelat\u00f3rio de Progresso das escava\u00e7\u00f5es (projecto LAMARL ), apresentado ao IP A. \n\nSANCHES, M. J.; SILVA, M. M. S.; NUNES, S. A. (2001c), Mamoa d'Alagoa - Toubres/Jou \n(Mur\u00e7a), Relat\u00f3rio de Progresso das escava\u00e7\u00f5es (projecto LAMARL), apresentado ao IP A. \n\nSANCHES, M. J.; SILVA, M. S. (2000), \"Pedra do Castelo (Jou - Mur\u00e7a), Estudos Pr\u00e9-hist\u00f3ricos, \n8, CEPBA, Viseu, pp.221-227. \n\nSEVERO, R. (1899-1903), \"As n\u00e9cropoles dolm\u00e9nicas de Tr\u00e1s-os-Montes\", Portug\u00e1lia. Materiais \npara o estudo do povo portugu\u00eaz, vol. I, Porto, pp.687-690. \n\nSOARES, A. M. (1996), \"M\u00e9todos de data\u00e7\u00e3o\", al-madan, W s\u00e9rie, 5, Centro de Arqueologia de \nAlmada, pp. 109-121. \n\nSOUSA, O. (1989), \"O abrigo de arte rupestre da Pala Pinta - Alij\u00f3\", Trabalhos de Antropologia e \nEtnologia, Vol. 29 (1-4), SPAE, Porto, pp. 191-199. \n\nSTOCKLER, C. (1998), \"Em torno da cronologia do megalitismo da serra da Aboboreira: novas \ndatas de Carbono 14 da mamoa de Cabras (Amarante)\", Actas do Col\u00f3quio \"A Pr\u00e9-\nhist\u00f3ria na Beira Interior\", (Tondela, 21-23 Nov. 1997), Estudos Pr\u00e9-hist\u00f3ricos, 6, \nCEPBA, Viseu, pp. 167-173. \n\nSTOCKLER, C ; VARELA, J. M. (1995), \"Novas escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas na serra da \nAboboreira\", Actas do Io Congresso de Arqueologia Peninsular, vol. VU (Porto, 12-18 \nOut. 1993), Trabalhos de Antropologia e Etnologia, XXXV (4), SPAE, Porto, pp. 117-\n132. \n\nTABORDA, V. (1987), Alto Tr\u00e1s-os-Montes. Estudo geogr\u00e1fico, \"Colec\u00e7\u00e3o Espa\u00e7o e sociedade\", \n2a ed., Livros Horizonte, Lisboa. \n\nTAVARES, J. A. (1895 a), \"Archeologia do districto de Bragan\u00e7a\", O Archeologo Portugu\u00eas, vol. \nI, Lisboa, pp. 126-129. \n\nTAVARES, J. A. (1895b), \"Archeologia do districto de Bragan\u00e7a\", O Archeologo Portugu\u00eas, vol. \nI, Lisboa, pp. 107-109. \n\nTAVARES, J. A. (1902), \"Machados de pedra\", O Archeologo Portugu\u00eas, vol. VII, Lisboa, \npp.273-275. \n\nTWOHING, E. S. (1981), The megalithic Art of Western Europe, Oxford, Clarendon Press. \n\nVASCONCELLOS, J. L. de (1895), \"Museu municipal em Villa Real (Tr\u00e1s-os-Montes)\", O \nArcheologo Portugu\u00eas, vol. I, Lisboa, pp.37-43. \n\nVASCONCELLOS, J. L. de (1896a), \"Novos testemunhos da civiliza\u00e7\u00e3o neolithica\", O \nArcheologo Portugu\u00eas, vol. H, Lisboa, pp. 1-2. \n\n138 \n\n\n\nVASCONCELLOS, J. L. de (1896b), \"Dolmens no concelho de Vila Pouca de Aguiar\", O \nArcheologo Portugu\u00eas, vol. H, Lisboa, pp.231-233. \n\nVASCONCELLOS, J. L. de (1897), \"Dolmen de Vilarinho\", O Archeologo Portugu\u00eas, vol. ffl, \nLisboa, pp. 168-169. \n\nVASCONCELLOS, J. L. de (1902), \"Appendice. Extractos do \u00abApparato de Antiguidades \nRomanas de Carneiro de Fontoure.\u00bb I. Sepulturas prehistoricas\", \", O Archeologo \nPortugu\u00eas, vol. Vn, Lisboa, pp. 9-10. \n\nVAZQUEZ VARELA J. M., CRIADO BOADO, F., BELLO DIEGUEZ, J. M. (1987), La cultura \nmegal\u00edtica de la prov\u00edncia de La Corun\u00e3 y sus relaciones con el marco natural: \nimplicaciones socio-economicas, Editorial Diputaci\u00f3n Provincial, La Corun\u00e3. \n\nVERNET, J.-L.; FIGUEIRAL I. (1993), \"The highlands of Aboboreira (North-west Portugal): \necological conditions from Middle/Late Neolithic to Early Bronze Age. Evidence from \ncharcoal analysis\", Oxford Journal of Archaeology, Vol. 12, 1, Mar\u00e7o, pp. 19-28. \n\n139 \n\n\n\nANEXOS \n\n140 \n\n\n\nInvent\u00e1rio dos monumentos sob tumulus no \nterrit\u00f3rio entre o Corgo e o Tua \n\n\n\n1. Mamoa 1 da Bou\u00e7a \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Vila Real; Justes ; Bou\u00e7a. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 20' 34.05\" N; long. - T 37' 47.1\" W; alt. - 853 m \n(ponto central do n\u00facleo). \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 102 (Vila Real), ed. 3, 1997. \nAcessos: do cemit\u00e9rio da aldeia de Justes, segue-se uma cal\u00e7ada muito destru\u00edda (marcada \nna carta) at\u00e9 ao topo de um cabe\u00e7o. As mamoas localizam-se do lado direito e esquerdo do \ncaminho, aqui j\u00e1 de terra. A mamoa 1 encontra-se a cerca de 26 m para SE da mamoa 2. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se num colo aplanado, junto a linhas de \u00e1gua de \ncorrente tempor\u00e1ria, encontrando-se o terreno alagado na \u00e9poca das chuvas. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus baixo (cerca de 1 metro), de grandes dimens\u00f5es (cerca de 20 metros de \neixo N-S e 23,70 metros de eixo E-W) e forma oval; sobre a mamoa encontram-se \nespalhados blocos de granito de pequena dimens\u00e3o, que poderiam fazer parte da coura\u00e7a; \napresenta uma cratera de viola\u00e7\u00e3o sensivelmente ao centro. \nBibliografia: in\u00e9dito \n\n2. Mamoa 2 da Bou\u00e7a \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Vila Real; Justes; Bou\u00e7a. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 20' 34.05\" N; long. - 7o 37' 47.1\" W; alt. - 853 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 102 (Vila Real), ed. 3,1997. \nAcessos: a cerca de 41 metros para este da mamoa 3. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus baixo (cerca de 1 metro), de grandes dimens\u00f5es (cerca de 23,60 metros \nde eixo N-S e 21,70 metros de eixo E-W) e de forma subcircular; sobre a mamoa \nencontram-se espalhados blocos de granito de pequena dimens\u00e3o, que poderiam fazer parte \nde uma coura\u00e7a; coberto por altas giestas, apresenta ao centro uma cratera de viola\u00e7\u00e3o de \ncontorno irregular, onde se v\u00ea um poss\u00edvel esteio de granito. \nBibliografia: in\u00e9dito. \n\n3. Mamoa 3 da Bou\u00e7a \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Vila Real; Justes; Bou\u00e7a. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 20' 34.05\" N; long. - 7o 37' 47.1\" W; alt. - 853 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 102 (Vila Real), ed. 3,1997. \nAcessos: \u00e9 o monumento que se localiza mais perto da vertente este do planalto. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se num colo aplanado, junto a linhas de \u00e1gua de \ncorrente tempor\u00e1ria. \u00c9 o monumento que se encontra mais perto da vertente, sendo o que \ntem maior visibilidade para este, em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 aldeia de Justes. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus m\u00e9dio (c. de 1,5 metros), de forma subcircular e de grandes dimens\u00f5es \n(c. de 21,50 metros de eixo N-S e 20,50 metros de eixo W-E); sobre a mamoa encontram-\n-se espalhados blocos de granito de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o que poderiam fazer parte da \ncoura\u00e7a; sensivelmente ao centro apresenta uma cratera de viola\u00e7\u00e3o onde se v\u00ea um poss\u00edvel \nesteio de granito; um muro de divis\u00e3o de propriedades passa por cima deste monumento. \nBibliografia: in\u00e9dito. \n\nII \n\n\n\n4. Mamoa 4 da Bou\u00e7a \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Vila Real; Justes; Bou\u00e7a. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 20' 34.05\" N; long. - 7o 37 47.1\" W; alt. - 853 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 102 (Vila Real), ed. 3,1997. \nAcessos: \u00e9 o \u00fanico monumento que se localiza do lado direito do caminho. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se num colo aplanado, junto a linhas de \u00e1gua de \ncorrente tempor\u00e1ria. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus semelhante aos restantes do n\u00facleo, sendo as suas dimens\u00f5es dif\u00edceis \nde determinar devido ao alto e denso giestal que o cobre. \nBibliografia: in\u00e9dito. \n\n5. Mamoa 1 das Madorras \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; S. Louren\u00e7o de Ribapinh\u00e3o; Arca; Madorras. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 17 57.5\" N; long. - 7o 36' 28.9\" W; alt. - 849 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 102 (Vila Real), ed. 3,1997. \nAcessos: o monumento est\u00e1 situado a 50 metros, no lado direito, da estrada municipal n.\u00b0 \n1262 - 2, via asfaltada que, atravessando esta extensa \u00e1rea aplanada estabelece a liga\u00e7\u00e3o \nentre os lugares de Arca e de Vilar de Celas. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se num dos pontos de cota mais elevada de uma extensa \n\u00e1rea plan\u00e1ltica, denominada localmente \"serra\" da Arca, que domina visualmente. \nEncontra-se junto a uma linha de \u00e1gua de corrente tempor\u00e1ria. \nDescri\u00e7\u00e3o: d\u00f3lmen de corredor. Apresentava um tumulus de forma subcircular, de grandes \ndimens\u00f5es (com 22 metros de eixo menor - N-S - e 25 metros de eixo maior - E-SE), \nsendo as suas terras consolidadas por duas camadas de pedra: uma \"coura\u00e7a\" mais \nsuperficial, conservada apenas na periferia do monumento, e uma \"coura\u00e7a\" interm\u00e9dia, \nmais robusta. O tumulus encerrava no seu interior um d\u00f3lmen de corredor, com c\u00e2mara de \nplanta poligonal, ligeiramente alongada, de 10 esteios, medindo 4,60 m de comprimento, \n4,40 m de largura e cerca de 3,50 m de altura. O corredor era constitu\u00eddo por 3 esteios de \ncada lado, sobrepostos, mais baixos que os da c\u00e2mara, medindo 2,60 m de comprimento, e, \nde largura, 1,70 m \u00e0 entrada da c\u00e2mara e 1,30 m \u00e0 entrada do corredor, medindo cerca de \n1,40 m de altura no in\u00edcio e, 1,80 m \u00e0 entrada da c\u00e2mara. Trata-se de um d\u00f3lmen de c\u00e2mara \ne corredor diferenciados, em planta e al\u00e7ado, sendo a entrada deste obstru\u00edda por uma laje \nde granito - laje de fecho. Toda a estrutura era envolvida, pelo exterior, por um \ncontraforte, constru\u00eddo com grandes lajes e blocos de granito, perfeitamente imbricadas; o \ncontraforte prolonga-se, \u00e0 entrada do d\u00f3lmen, para al\u00e9m dos primeiros esteios do corredor \npara cada um dos lados, constituindo, agora a descoberto, o seu prolongamento para o \nexterior - corredor intratumular - que, gradualmente d\u00e1 lugar a um amplo espa\u00e7o - \u00e1trio -\nperifericamente fechado com uma estrutura de pedras, dispostas em arco, ao n\u00edvel do solo \n- estrutura de fecho do \u00e1trio. O corredor intratumular encontrava-se preenchido por um \namontoado de pedras em v\u00e1rias camadas, misturadas com cascalho e are\u00e3o grosseiro -\nestrutura de condena\u00e7\u00e3o, que deveria originalmente adossar \u00e0 laje de fecho. Foi ainda \nidentificado um prolongamento do contraforte para Sul e Norte, certamente relacionado \ncom a inten\u00e7\u00e3o de se obter um espa\u00e7o mais amplo na \u00e1rea de entrada. \n\nAlguns esteios do lado esquerdo da c\u00e2mara (esteios 5, 6 e 7) bem como a laje de cabeceira \n(esteio 8) apresentavam iconografia de \u00edndole esquem\u00e1tica (pintura e gravura). Destacam-\n-se, na pintura, duas figuras a preto, geom\u00e9tricas, sobre uma tem\u00e1tica tamb\u00e9m abstracta, \n\nIII \n\n\n\nmas gravada, no esteio que encosta do lado esquerdo \u00e0 laje de cabeceira. Nos restantes \nsurgem c\u00edrculos pequenos agrupados ou isolados, gravados, e aparece ainda no topo da laje \nde cabeceira, um \"cruxiforme\" de cronologia certamente hist\u00f3rica. \nObserva\u00e7\u00f5es: alvo de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas de 1983 a 1988 por A. A. Huet B. \nGon\u00e7alves e D. J. Cruz. Encontra-se aprovado um projecto para conserva\u00e7\u00e3o e restauro \n(2002) sob a responsabilidade de A. Huet de Bacelar Gon\u00e7alves. \nEsp\u00f3lio: 4 l\u00e2minas em s\u00edlex, 3 micr\u00f3litos geom\u00e9tricos em s\u00edlex, 1 fragmento de \ninstrumento em pedra polida, elementos de moinhos manuais, contas de colar em xisto, \ndiscoidais, fragmentos cer\u00e2micos, alguns com decora\u00e7\u00e3o campaniforme; objectos de \ncar\u00e1cter simb\u00f3lico, etc. \nBibliografia: Lopo (1987); Gon\u00e7alves (1992/1993); Gon\u00e7alves e Cruz (1994). \n\n6. Mamoa 2 das Madorras \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; S. Louren\u00e7o de Ribapinh\u00e3o; Arca; Madorras. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 18' 01\" N; long. - 7o 36' 28\" W; alt. - 849 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 102 (Vila Real), ed. 3, 1997. \nAcessos: o monumento localiza-se a cerca de 40 metros a NE da mamoa 1. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma do monumento anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus elevado (cerca de 1,60 metros) e de m\u00e9dias dimens\u00f5es (cerca de 20 \nmetros de di\u00e2metro); apresenta um esteio vis\u00edvel. \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n7. Mamoa da Praina das Moutinhas \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; S. Louren\u00e7o de Ribapinh\u00e3o; Arca; Praina das Moutinhas. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 17' 09\" N; long. - 7o 35' 57\" W; alt. - 809 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 115 (Sabrosa), ed. 3, 1998. \nAcessos: o monumento localiza-se a cerca de 140 metros a sul do cruzamento da estrada \nmunicipal n.\u00b0 1263-3, no Alto de Feitais, com o antigo caminho carreteiro que de Delgada \nconduz a S. Martinho de Anta. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se num dos pontos de cota mais elevada de uma extensa \n\u00e1rea plan\u00e1ltica, que domina visualmente. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus m\u00e9dio (cerca de 1,24 metros) e de m\u00e9dias dimens\u00f5es (cerca de 19 \nmetros de di\u00e2metro); apresenta uma grande cratera de viola\u00e7\u00e3o onde s\u00e3o vis\u00edveis dois \nesteios fragmentados; \"na periferia daquela depress\u00e3o afloram outros dois fragmentos de \nort\u00f3statos\" (Gon\u00e7alves, 1992/1993: 179). \nBibliografia: Lopo (1987); Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n8. Mamoa 1 do Vale do Salve Jorge \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; S. Louren\u00e7o de Ribapinh\u00e3o; Arca; Vale do Salve Jorge. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 16' 59\" N; long. - 7o 36' 02\" W; alt. - 798 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 115 (Sabrosa), ed. 3,1998. \nAcessos: a cerca de 360 metros, para sul, do monumentos anterior. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: pequena ch\u00e3 que interrompe a pendente suave do planalto. \n\nIV \n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus m\u00e9dio (cerca de 1,08 metros) e de m\u00e9dias dimens\u00f5es (cerca de 15 \nmetros de di\u00e2metro); apresenta uma grande cratera de viola\u00e7\u00e3o na zona central, onde \u00e9 \nvis\u00edvel um fragmento de ort\u00f3stato; \"a sul, pousado sobre o tumulus, encontra-se um \nsegundo fragmento de esteio\" (Gon\u00e7alves, 1992/1993: 180). \nEsp\u00f3lio: fragmento de l\u00e2mina de s\u00edlex; fragmento de ponta de seta, em silex (?). \nBibliografia: Lopo (1987); Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n9. Mamoa 2 do Vale do Salve Jorge \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; S. Louren\u00e7o de Ribapinh\u00e3o; Arca; Vale do Salve Jorge. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 16' 58\" N; long. - 7o 36' 02\" W; alt. - 800 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 115 (Sabrosa), ed. 3,1998. \nAcessos: este monumento localiza-se a cerca de 28 metros, para sul, da mamoa 1. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus de pequenas dimens\u00f5es (c. de 10 metros de eixo E-W e 8 metros no \neixo N-S); apresenta uma grande cratera de viola\u00e7\u00e3o, entulhada, onde aflora um esteio; \"o \ntumulus, muito baixo, est\u00e1 coberto por numerosas pedras mi\u00fadas\" (Gon\u00e7alves, 1992/1993: \n180). \nEsp\u00f3lio: fragmento de ponta de seta com aletas, em s\u00edlex; fragmento de ponta de seta de \ns\u00edlex (recolha de superf\u00edcie). \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n10. Mamoa 1 da Seara Velha \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; S. Louren\u00e7o de Ribapinh\u00e3o; Seara Velha. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 16' 49\" N; long. - 7o 36' 30\" W; alt. - 777 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 115 (Sabrosa), ed. 3,1998. \nAcessos: \"O caminho carreteiro que se inicia junto da capela de N.a Sr.a da Azinheira \nestabelece a liga\u00e7\u00e3o entre a estrada municipal n.\u00b0 1262 e o lugar de Arca; a 660 metros \ndaquela via asfaltada atinge-se um ponto do caminho carreteiro em rela\u00e7\u00e3o ao qual o \nmonumento dista 150 m, para sul\" (Gon\u00e7alves, 1992/1993: 181). \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: pequena ch\u00e3 que interrompe a pendente suave do planalto; junto \na uma linha de \u00e1gua de corrente tempor\u00e1ria. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus elevado (c. de 1,72 metros), de forma subcircular e de m\u00e9dias \ndimens\u00f5es (c. de 16 metros de di\u00e2metro); apresenta uma cratera de viola\u00e7\u00e3o onde aflora \num esteio; \"pousadas sobre o tumulus encontram-se 5 lajes, dispostas de modo a definir um \nc\u00edrculo l\u00edtico\" (Gon\u00e7alves, 1992/1993: 181 ). \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n11. Mamoa 2 da Seara Velha \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; S. Louren\u00e7o de Ribapinh\u00e3o; Seara Velha. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 16' 55\" N; long. - T 36' 31\" W; alt. - 780 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 115 (Sabrosa), ed. 3, 1998. \nAcessos: \"O caminho carreteiro que se inicia junto da capela de N.a Sr.a da Azinheira \nestabelece a liga\u00e7\u00e3o entre a estrada municipal n.\u00b0 1262 e a entrada de uma propriedade \nagr\u00edcola, murada e abandonada, denominada \"Seara Velha\", a 280 m do respectivo portal \n\nV \n\n\n\natinge-se um ponto daquele estrad\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao qual o monumento dista 60 m para E\" \n(Gon\u00e7alves, 1992/1993: 182). \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se num dos pontos de cota mais elevada de uma extensa \n\u00e1rea plan\u00e1ltica, que domina visualmente; junto a uma linha de \u00e1gua de corrente tempor\u00e1ria. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus elevado (c. de 1,68 metros) e de m\u00e9dias dimens\u00f5es (c. de 20 metros de \ndi\u00e2metro); apresenta uma cratera de viola\u00e7\u00e3o, entulhada, onde aflora um esteio. \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n12. Mamoa 3 da Seara Velha \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; S. Louren\u00e7o de Ribapinh\u00e3o; Seara Velha. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 16' 58\" N; long. - 7o 36' 23\" W; alt. - 780 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 115 (Sabrosa), ed. 3,1998. \nAcessos: partindo-se do portal da propriedade agr\u00edcola referida para o monumento anterior, \na mamoa 3 localiza-se a 116 metros do respectivo portal e a 3 metros da berma E do \nestrad\u00e3o. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica localiza-se num dos pontos de cota mais elevada de uma extensa \n\u00e1rea plan\u00e1ltica, que domina visualmente; junto a uma linha de \u00e1gua de corrente tempor\u00e1ria. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus de m\u00e9dias dimens\u00f5es (c. de 19 metros de di\u00e2metro); apresenta uma \ncratera de viola\u00e7\u00e3o onde afloram 3 esteios. \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n13. Mamoa da Serra das Cebolas \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; S. Louren\u00e7o de Ribapinh\u00e3o; Vilar de Celas; Serra das \nCebolas. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 18' 40\" N; long. - T 36' 22\" W; alt. - 840 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 102 (Vila Real), ed. 3, 1997. \nAcessos: o monumento localiza-se num caminho carreteiro que, de Vilar de Celas conduz a \nSaudei. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se num dos pontos de cota mais elevada de uma extensa \n\u00e1rea plan\u00e1ltica, que domina visualmente; junto a uma linha de \u00e1gua de corrente tempor\u00e1ria. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus de m\u00e9dias dimens\u00f5es (c. de 13 m de di\u00e2metro); apresenta uma cratera \nde viola\u00e7\u00e3o onde \u00e9 vis\u00edvel o topo de um esteio. \nObserva\u00e7\u00f5es: destru\u00edda em 1989 pelos Servi\u00e7os Florestais. \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n14. Mamoa do Cerro de S. Martinho \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; S. Louren\u00e7o de Ribapinh\u00e3o; Capela de N.a Sr.a da \nAzinheira; Cerro de S. Martinho. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 16' 47\" N; long. - 7o 36' 40\" W; alt. - 796 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 115 (Sabrosa), ed. 3, 1998. \nAcessos: \"situa-se numa pequena ch\u00e3 localizada no extremo de um caminho carreteiro, \ncom 150 metros, que entronca com o estrad\u00e3o N.a Sr.a da Azinheira - Arca num ponto \n\nVI \n\n\n\ndistante 340 metros da estrada municipal n.\u00b0 1262, que liga S. Martinho de Antas a Arca\" \n(Gon\u00e7alves, 1992/1993: 183). \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: pequena ch\u00e3 que interrompe a pendente suave do planalto, que \ndomina visualmente. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus elevado (c. 1,92 metros) e de m\u00e9dias dimens\u00f5es (c. de 18 metros de \ndi\u00e2metro); apresenta uma \"profunda cratera de viola\u00e7\u00e3o onde s\u00e3o vis\u00edveis dois fragmentos \nde esteios e uma laje, espessa, de forma subtriangular; \"sobre a vertente oriental da mamoa \nrepousam dois fragmentos de esteios, um dos quais gravado com 6 cruciformes e a data \n1884\" (Gon\u00e7alves, 1992/1993:183). \"Este monumento evidenciava uma extensa destrui\u00e7\u00e3o \nda zona perif\u00e9rica do quadrante O. Na \"superf\u00edcie de corte\", vertical e de direc\u00e7\u00e3o N-S, \nobservavam-se as terras acastanhadas do tumulus recobertas por uma coura\u00e7a de \nrevestimento, constitu\u00edda por uma \u00fanica fiada de pedras justapostas; esta estrutura \nrematava, perifericamente, por um anel de conten\u00e7\u00e3o, constitu\u00eddo por grandes lajes \npousadas no saibro e inclinadas para o interior. A zona central do \"corte\" era ocupada pelo \ncontraforte da c\u00e2mara megal\u00edtica, com cerca de 1 metro de altura, formado por pedras que \nse adaptavam perfeitamente entre si.\" (Gon\u00e7alves, 1992/1993: 184). \nEsp\u00f3lio: fragmento de gume de um machado de pedra polido. \nBibliografia: Lopo (1987); Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n15. Mamoa 1 de Santa B\u00e1rbara \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; Sabrosa; Santa B\u00e1rbara. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 16' 23\" N; long. - T 34' 24\" W; alt. - 650 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 115 (Sabrosa), ed. 3, 1998. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: pequeno espor\u00e3o na encosta mais acidentada de uma colina. \nAcessos: \"est\u00e1 situada no cruzamento de dois caminhos carreteiros, um dos quais, \norientado SSE-NNO, tem in\u00edcio junto ao lado poente do muro da capela de Santa B\u00e1rbara; \no outro, atravessando a ch\u00e3 de E para O, une as instala\u00e7\u00f5es das antigas minas de volfr\u00e2mio \ncom uma das zonas altas da Vila\" (Gon\u00e7alves, 1992/1993: 184). \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus muito baixo (inf. a 0,50 metros) e de m\u00e9dias dimens\u00f5es (c. de 16 \nmetros de di\u00e2metro); apresenta uma cratera de viola\u00e7\u00e3o onde \u00e9 vis\u00edvel o topo de um esteio. \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n16. Mamoa 2 de Santa B\u00e1rbara \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; Sabrosa; Santa B\u00e1rbara. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 16* 23\" N; long. - T 34' 22\" W; alt. - 650 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 115 (Sabrosa), ed. 3,1998. \nAcessos: a cerca de 45 metros para nascente da mamoa 1. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus muito baixo (inf. a 0,50 metros) e de m\u00e9dias dimens\u00f5es (c. de 18 \nmetros de di\u00e2metro); apresenta uma cratera de viola\u00e7\u00e3o onde s\u00e3o vis\u00edveis dois esteios. \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\nVII \n\n\n\n17. Mamoa da Meieira \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; Passos; Vilela; Meieira. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 12' 52\" N; long. - T 35' 57\" W; alt. - 723 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 115 (Sabrosa), ed. 3,1998.. \nAcessos: \"a estrada municipal n.\u00b0 1268, que liga Vilela a Abrecovo, entronca, na zona N da \nserra de S. Domingos, com um caminho carreteiro orientado NNO que atravessa uma \npequena ch\u00e3; o monumento situa-se a 30 m para ENE do estrad\u00e3o, num ponto deste \ndistante 110 metros daquela via asfaltada\" (Gon\u00e7alves, 1992/1993: 185). \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: pequeno espor\u00e3o na encosta acidentada da serra de S. Domingos. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus muito baixo (c. de 0,50 metros), de forma subcircular e de m\u00e9dias \ndimens\u00f5es (c. de 12 metros de eixo N-S e 14 metros de eixo E-W); apresenta uma cratera \nde viola\u00e7\u00e3o, entulhada por pequenas pedras de xisto, onde s\u00e3o vis\u00edveis duas lajes de xisto. \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n18. Mamoa do Cerro do Carvalhal \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; Gouvinhas; Abrecovo; Cerro do Carvalhal. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 12' 29\" N; long. - 7o 36' 38\" W; alt. - 740 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 115 (Sabrosa), ed. 3,1998. \nAcessos: \"na estrada municipal n.\u00b0 1268, ligando Vilela a Abrecovo, entroncam dois \ncaminhos carreteiros de sentidos opostos, dando acesso, um, \u00e0 capela de S. Domingos, \noutro, \u00e0 quinta do Carvalhal. O monumento, situado na berma deste \u00faltimo, dista 350 m da \nvia asfaltada\" (Gon\u00e7alves, 1992/1993: 186). \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: pequeno espor\u00e3o na encosta acidentada da serra de S. Domingos; \njunto a uma linha de \u00e1gua de corrente tempor\u00e1ria. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus de forma subcircular, baixo (c. de 0,80 metros) e de m\u00e9dias dimens\u00f5es \n(c. de 12 metros de di\u00e2metro); a mamoa est\u00e1 coberta por pequenas pedras de xisto e alguns \nblocos de quartzo leitoso; apresenta uma cratera de viola\u00e7\u00e3o onde s\u00e3o vis\u00edveis \"quatro \nesteios de xisto in situ, sendo um deles mais alto que os outros tr\u00eas\" (Gon\u00e7alves, \n1992/1993:186). \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n19. Mamoa do Picoto \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; Gouvinhas; Abrecovo; Picoto. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 12' 01\" N; long. - 7o 36' 15\" W; alt. - 764 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 127 (Tabua\u00e7o), ed. 3,1998. \nAcessos: o monumento localiza-se a cerca de 250 metros do in\u00edcio de um caminho \ncarreteiro que une a estrada municipal n.\u00b0 1268 com a quinta da Mantelinha. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: pequeno espor\u00e3o na encosta acidentada da serra de S. Domingos. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus de forma circular, baixo (c. de 1 metro) e de m\u00e9dias dimens\u00f5es (c. de \n16 metros de di\u00e2metro); a mamoa est\u00e1 coberta por pequenas pedras de xisto acizentado; \napresenta uma cratera de viola\u00e7\u00e3o onde s\u00e3o vis\u00edveis \"tr\u00eas esteios em xisto, dois tombados e \num in situ\" (Gon\u00e7alves, 1992/1993: 186). \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\nVIII \n\n\n\n20. Mamoa 1 do Cimo das Devesas \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; Gouvinhas; Abrecovo; Cimo das Devesas. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 11* 44\" N; long. - 7o 36' 30\" W; alt. - 766 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 127 (Tabua\u00e7o), ed. 3, 1998. \nAcessos: \"a SO da mamoa do Picoto, junto da estrada municipal n.\u00b0 1268, tem in\u00edcio um \ncaminho carreteiro que conduz a uma pequena ch\u00e3 denominada Cimo das Devesas, \ndistante da via asfaltada cerca de 600 metros\" (Gon\u00e7alves, 1992/1993: 187). \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: topo aplanado de uma colina sobrelevada topograficamente em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s restantes. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus de forma circular, muito baixo (c. de 0,50 metros) e de m\u00e9dias \ndimens\u00f5es (c. de 12 metros de di\u00e2metro); a mamoa encontra-se coberta por pequenas \npedras de xisto; apresenta uma grande cratera de viola\u00e7\u00e3o. \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n21. Mamoa 2 do Cimo das Devesas \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; Gouvinhas; Abrecovo; Cimo das Devesas. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 11' 44\" N; long. - 7o 36' 30\" W; alt. - 766 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 127 (Tabua\u00e7o), ed. 3,1998. \nAcessos: a cerca de 15 metros, para sul, da mamoa 1. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: \"estrutura megal\u00edtica constitu\u00edda por quatro esteios de xisto, dois dos quais \ndispostos paralelamente, podendo corresponder a uma poss\u00edvel estrutura de acesso; o \nmonumento, apesar de profundamente destru\u00eddo, evidencia ainda t\u00e9nues vest\u00edgios da \nmamoa\" (Gon\u00e7alves, 1992/1993: 188). \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n22. Mamoa do Alto das Roseiras \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; Gouvinhas; Abrecovo; Alto das Roseiras. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 11' 32\" N; long. - T 36' 38\" W; alt. - 751 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 127 (Sabrosa), ed. 3, 1998. \nAcessos: \"a SO da mamoa do Picoto, junto da estrada municipal 1268, tem in\u00edcio um \ncaminho carreteiro que, ap\u00f3s atravessar a ch\u00e3 do Cimo das Devesas, conduz \u00e0 do Alto das \nRoseiras, distante da via asfaltada cerca de 900 m\" (Gon\u00e7alves, 1992/1993: 189). \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: pequeno espor\u00e3o na encosta mais acidentada de uma colina. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus m\u00e9dio (c. 1,50 metros), de forma circular e de m\u00e9dias dimens\u00f5es (c. de \n15 metros de di\u00e2metro); a mamoa encontra-se coberta por pequenas pedras de xisto; \napresenta uma cratera de viola\u00e7\u00e3o onde \"afloram tr\u00eas esteios de xisto in situ, dos prov\u00e1veis \ncinco ou sete que constituiriam a c\u00e2mara megal\u00edtica\" (Gon\u00e7alves, 1992/1993: 189). \nEsp\u00f3lio: a cerca de 100 m a oeste do centro deste monumento, num terreno agr\u00edcola, \nencontrou-se um fragmento de um moinho (dormente). \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\nrx \n\n\n\n23. Mamoa 1 das Plainas da Mantelinha \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; Passos; S. Domingos de Vilela; Plainas da Mantelinha. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 12* 19\" N; long. - 7o 35' 33\" W; alt. - 789 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 115 (Sabrosa), ed. 3,1998. \nAcessos: localiza-se no s\u00edtio das Plainas da Mantelinha, a cerca de 600 metros da capela de \nS. Domingos, seguindo um caminho carreteiro iniciado junto ao lado nascente dessa \ncapela. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: vertente acentuada da serra de S. Domingos, junto a uma linha \nde \u00e1gua de corrente tempor\u00e1ria. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus elevado (c de 2 metros), de forma subcircular e de grandes dimens\u00f5es \n(c. de 22 metros de eixo E-W e 20 metros de eixo N-S); a mamoa est\u00e1 coberta \"por uma \ncoura\u00e7a bastante arruinada, constitu\u00edda por pedras de xisto acinzentado e de quartzo \nleitoso; tal estado de conserva\u00e7\u00e3o deve-se ao facto de muitos daqueles elementos p\u00e9treos \nintegrarem hoje um muro de pedra v\u00e3 que cavalga o sector O do monumento\" (Gon\u00e7alves: \n1992/1993: 189); apresenta uma cratera de viola\u00e7\u00e3o onde s\u00e3o vis\u00edveis os topos de cinco \nesteios (tr\u00eas in situ). \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n24. Mamoa 2 das Plainas da Mantelinha \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; Passos; S. Domingos de Vilela; Plainas da Mantelinha. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 12' 22\" N; long. - 7o 35' 33\" W; alt. - 787 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 115 (Sabrosa), ed. 3, 1998. \nAcessos: a cerca de 50 metros, para NO, da mamoa 1. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus muito baixo (c. de 0,50 metros), de forma circular e de m\u00e9dias \ndimens\u00f5es (c. de 12 metros de di\u00e2metro); a mamoa \u00e9 coberta por \"uma delgada coura\u00e7a \nconstitu\u00edda por pedras de xisto acinzentado\" (Gon\u00e7alves, 1992/1993:190); apresenta uma \npequena cratera de viola\u00e7\u00e3o onde \u00e9 vis\u00edvel um esteio em xisto. \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n25. Mamoa 3 das Plainas da Mantelinha \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; Passos; S. Domingos de Vilela; Plainas da Mantelinha. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 12' 22\" N; long. - 7o 35' 33\" W; alt. - 787 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 115 (Sabrosa), ed. 3,1998. \nAcessos: este monumento localizar-se-ia perto das mamoas 2 e 3. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus muito baixo (inf. a 0,50 metros) e muito arruinado; apresenta uma \ncratera de viola\u00e7\u00e3o onde s\u00e3o vis\u00edveis tr\u00eas esteios. \nBibliografia: informa\u00e7\u00e3o pessoal de Huet de Bacelar Gon\u00e7alves. \n\n26. Mamoa 1 do Monte d' Al\u00e9m \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; Pinh\u00e3o Cel; Monte d' Al\u00e9m. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23' 39\" N; long. - 7o 3 7 21\" W; alt. - 760 m. \n\nX \n\n\n\nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 88 (Tel\u00f5es), ed. 3,1998. \nAcessos: \"o estrad\u00e3o que une a casa dos Servi\u00e7os Florestais com o caminho municipal n.\u00b0 \n1237, \u00e9 entroncado a 450 m daquela constru\u00e7\u00e3o e j\u00e1 em plena ch\u00e3 do Monte d' Al\u00e9m, por \num pequeno caminho, oriundo de SW. O monumento n.\u00b0 1 situa-se 14 m a sul daquela \nencruzilhada\" (Gon\u00e7alves, 1992/1993:190). \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: pequena ch\u00e3 entre pontos de cota mais elevada numa \u00e1rea \nplan\u00e1ltica; junto a linhas de \u00e1gua de corrente tempor\u00e1ria. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus muito baixo (c. de 0,50 metros), de forma el\u00edptica e de pequenas \ndimens\u00f5es (c. de 6 metros de eixo N-S e 8 metros de eixo E-W); apresenta uma cratera de \nviola\u00e7\u00e3o onde \u00e9 vis\u00edvel o topo de um esteio. \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n27. Mamoa 2 do Monte d' Al\u00e9m \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; Pinh\u00e3o Cel; Monte d' Al\u00e9m. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23* 39\" N; long. - T 37\" 17\" W; alt. - 760 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 88 (Tel\u00f5es), ed. 3, 1998. \nAcessos: a cerca de 50 metros a este da mamoa 1. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus muito baixo (c. de 0,50 metros), de forma circular e de pequenas \ndimens\u00f5es ( c. de 7 m de di\u00e2metro); apresenta uma cratera de viola\u00e7\u00e3o onde s\u00e3o vis\u00edveis os \ntopos de tr\u00eas esteios. \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n28. Mamoa 3 do Monte d' Al\u00e9m \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; Pinh\u00e3o Cel; Monte d' Al\u00e9m. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23' 39\" N; long. - 7o 37' 11\" W; alt. - 762 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 88 (Tel\u00f5es), ed. 3,1998. \nAcessos: a cerca de 150 metros a leste da mamoa 2, na berma norte do estrad\u00e3o. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus baixo (c. de 1 metro), de forma circular e de pequenas dimens\u00f5es (c. \nde 10 metros de di\u00e2metro); a mamoa encontra-se coberta por pequenas pedras que \npertenceriam \u00e0 coura\u00e7a; apresenta uma cratera de viola\u00e7\u00e3o, com 2 m de di\u00e2metro, onde \u00e9 \nvis\u00edvel topo de um esteio. \nEsp\u00f3lio: dois pequenos fragmentos de cer\u00e2mica (recolha de superf\u00edcie). \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n29. Mamoa 4 do Monte d' Al\u00e9m \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; Pinh\u00e3o Cel; Monte d' Al\u00e9m. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23' 41\" N; long. - 7o 37' 10\" W; alt. - 762 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 88 (Tel\u00f5es), ed. 3,1998. \nAcessos: a cerca de 14 metros a norte da mamoa 3. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \n\nXI \n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus muito baixo (c. de 0,50 metros), de forma circular e de pequenas \ndimens\u00f5es (c. de 7 metros de di\u00e2metro); a mamoa encontra-se coberta de pedras de \npequena dimens\u00e3o que pertenceriam \u00e0 coura\u00e7a; apresenta uma cratera de viola\u00e7\u00e3o. \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n30. Mamoa da Veiga da Cheira \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Sabrosa; Torre do Pinh\u00e3o; Veiga da Cheira. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23' 33\" N; long. - T 37' 02\" W; alt. - 760 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 88 (Tel\u00f5es), ed. 3,1998. \nAcessos: \"o monumento situa-se no extremo ocidental da Veiga da Cheira, 600 m a NO da \ncapela do Senhor dos Passos\" (Gon\u00e7alves, 1992/1993: 192). \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus muito baixo (inf. a 0,50 metros), de forma circular e de pequenas \ndimens\u00f5es (c. de 5 metros de di\u00e2metro); a mamoa encontra-se coberta com pedras soltas \nque pertenceriam \u00e0 coura\u00e7a; apresenta uma cratera de viola\u00e7\u00e3o. \nBibliografia: Gon\u00e7alves (1992/1993). \n\n31. Anta 1 da Estante \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Alij\u00f3; Carl\u00e3o; S. Bumeira; Estante. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 18' 32.1\" N; long. - 7o 25' 56.8\" W; alt. - 805 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 103 (Sanfins do Douro),. \nAcessos: pelo caminho de terra batida que atravessa a Serra da Bumeira, tomando-se um \ndesvio \u00e0 esquerda perto do ponto mais alto da Serra e andando-se depois cerca de 300 m a \np\u00e9. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: \"situa-se numa ch\u00e3, na periferia Leste da Serra da Bumeira, \ntendo excelente dom\u00ednio visual sobre o vale agr\u00edcola da aldeia de Carl\u00e3o e sobre o vale do \nrio Tinhela\". \nDescri\u00e7\u00e3o: \"grande monumento megal\u00edtico, que foi quase total e intencionalmente \ndestru\u00eddo nos anos 90 pelos Servi\u00e7os Florestais, nos trabalhos de floresta\u00e7\u00e3o da Serra\". \nMonumento destru\u00eddo, pelo que n\u00e3o nos foi poss\u00edvel descrever. \nBibliografia: Leit\u00e3o (1963); Jorge (1982); Paiva (1996). \n\n32. Anta 2 da Estante \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Alij\u00f3; Carl\u00e3o; Serra da Bumeira; Estante. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: Localizar-se-ia perto da anta 1. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 103 (Sanfins do Douro), ed. 3,1998. \nAcessos: o mesmo da mamoa 1, ficando a cerca de 150 m a leste desta, numa baixa \ndensamente ocupada por pinheiros. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: monumento completamente destru\u00eddo nos trabalhos de floresta\u00e7\u00e3o da Serra da \nBumeira. \"Situava-se perto da mamoa 1, e pela descri\u00e7\u00e3o que nos forneceram seria um \nmonumento de pequenas dimens\u00f5es, com mamoa\". Monumento destru\u00eddo, pelo que n\u00e3o \nnos foi poss\u00edvel descrever. \n\nxn \n\n\n\nEsp\u00f3lio: parece que existe deste monumento um vaso inteiro na Universidade \nPortucalense, que se diz ser campaniforme, e uma grande l\u00e2mina de s\u00edlex bege claro, de \nparadeiro desconhecido. \nBibliografia: Leit\u00e3o (1963); Jorge (1982). \n\n33. Anta 3 da Estante \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Alij\u00f3; Alij\u00f3; Serra da Burneira; Estante. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 17' 37.6\" N; long. - 7o 26' 26.8\" W; alt. - 725 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 103 (Sanfins do Douro), ed. 3,1998. \nAcessos: partindo-se da aldeia de Carl\u00e3o em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 de Sta. Eugenia, toma-se o estrad\u00e3o \n\u00e0 esquerda sinalizado com a placa a indicar o miradouro - estrad\u00e3o que atravessa a serra da \nBurneira. Segue-se o estrad\u00e3o at\u00e9 ao cimo da serra e vira-se \u00e0 direita no terceiro caminho \nde terra sinalizado na carta em direc\u00e7\u00e3o a uma propriedade com uma estufa. Ap\u00f3s a estufa \nsegue-se at\u00e9 um pequeno pinhal, perto do qual se localiza o monumento. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: pequena ch\u00e3 que interrompe a pendente suave de uma \u00e1rea \nplan\u00e1ltica conhecida como Serra da Burneira; junto a uma linha de \u00e1gua tempor\u00e1ria. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus m\u00e9dio (c. 1,34 metros), de forma circular e de m\u00e9dias dimens\u00f5es (c. de \n12 metros de di\u00e2metro); conserva ainda parte da mamoa, em terra e pedras de m\u00e9dia e \ngrande dimens\u00e3o (granito); apresenta uma cratera de viola\u00e7\u00e3o ao centro, conservando 5 \nesteios da c\u00e2mara, em granito, 4 deles in situ; sobre a periferia da mamoa encontra-se uma \nlaje com fossetes, possivelmente a tampa do monumento. \nBibliografia: Jorge (1982); Rodrigues (1990); Paiva (1996). \n\n34. Anta 4 da Estante \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Alij\u00f3; Alij\u00f3; Serra da Burneira; Estante. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 18' 21.08\" N; long. - 7o 26* 5.3\" W; alt. - 785 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 103 (Sanfins do Douro), ed. 3, 1998. \nAcessos: no estrad\u00e3o que atravessa a serra vira-se \u00e0 direita no primeiro caminho de terra \nsinalizado na carta. O monumento fica a cerca de 80 m, do lado direito do caminho. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus baixo (c. 0,76 metros), de forma subcircular e de pequenas dimens\u00f5es \n(c. de 6 metros de di\u00e2metro); sobre a mamoa encontram-se blocos gran\u00edticos de pequena e \nm\u00e9dia dimens\u00e3o que pertenceriam \u00e0 coura\u00e7a; apresenta uma cratera de viola\u00e7\u00e3o ao centro, \nonde s\u00e3o vis\u00edveis 3 esteios de granito in situ. \nObserva\u00e7\u00f5es: existem materiais provenientes destes monumentos; de um deles, \ndenominado de Anta da Estante, ter\u00e1 vindo um machado polido em anfibolito e um vaso \ntroncoc\u00f3nico de fundo plano com asa; do outro, denominado Anta da Burneira, um \nmachado polido, uma l\u00e2mina retocada em s\u00edlex, 2 prismas de quartzo e um fragmento de \num vaso semi-esf\u00e9rico, todos actualmente na colec\u00e7\u00e3o particular do Padre Alves Pl\u00e1cido, \nem Carl\u00e3o. Material descrito por F\u00e1bregas Valcarce (1991: 369-30). \nBibliografia: Jorge (1982). \n\nXJJI \n\n\n\n35. Mamoa da Burneira \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Alij\u00f3; Alij\u00f3; Serra da Burneira; Estante. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 17 33.1\" N; long. - 7o 25' 44.2\" W; alt. - 740 m \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 103 (Sanfms do Douro), ed. 3,1998. \nAcessos: fica do lado esquerdo da estrada de terra batida que atravessa a Serra da Burneira \nem direc\u00e7\u00e3o \u00e0 Sra. da Cunha, sendo vis\u00edvel desta, ficando a cerca de 300 m a leste do \nCastelo da Burneira\". \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: num dos pontos de cota mais elevada de uma extensa \u00e1rea \nplan\u00e1ltica. \nDescri\u00e7\u00e3o: \"mamoa de m\u00e9dias / grandes dimens\u00f5es, tendo cerca de 2 metros de altura e \nuns 20 metros de di\u00e2metro. Apresenta vest\u00edgios antigos de cratera de viola\u00e7\u00e3o, mas de resto \nest\u00e1 em excelente estado de conserva\u00e7\u00e3o. A mamoa cobre por inteiro a c\u00e2mara, sendo \nformada por pedras de granito e blocos de quartzo branco\". N\u00e3o conseguimos localizar este \nmonumento. \nBibliografia: P.D.M. de Alij\u00f3 (1993). II - Estudos sectoriais. B - Patrim\u00f3nio, ficha 17. \n\n36. Anta da Fonte Coberta \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Alij\u00f3; Vila Ch\u00e3. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 20' 00\" N; long. - 7o 28' 0.5\" W ; alt. - 764 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 103 (Sanfms do Douro), ed.3, 1998 . \nAcessos: dista cerca de 200 m para Poente da Estrada Nacional 212, Km 35. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: num dos pontos de cota mais elevada de uma extensa \u00e1rea \nplan\u00e1ltica. \nDescri\u00e7\u00e3o: d\u00f3lmen com vest\u00edbulo bem diferenciado da c\u00e2mara em planta e em al\u00e7ado, com \num comprimento total de 5 metros, orientado a E.SE.; a c\u00e2mara poligonal alargada com 3 \nm de comprimento, 3,5 m de largura e 2,80 m de altura, composta por 7 esteios. O \nvest\u00edbulo, conservando apenas um esteio apoiado no solo segundo o lado maior, \u00e9 \ncaracterizado por uma pequena e baixa passagem; mede 2 m de comprimento, 1,25 m de \naltura m\u00e1xima e aproximadamente 1,50 m de largura. Conservava, deslocada, a laje de \ncobertura da c\u00e2mara, de planta sub-rectangular, com 3,60 m de comprimento, 2,25 m de \nlargura e uma espessura vari\u00e1vel entre os 0,35 e 0,60 m. O contraforte, de dimens\u00f5es \nmodestas, limitava-se a consolidar pela base a estrutura megal\u00edtica, sendo recoberto pelas \nterras compactas da mamoa, muito destru\u00edda e sem possibilidades de defini\u00e7\u00e3o dos seus \nlimites exteriores. As terras da mamoa n\u00e3o se limitavam a contornar a constru\u00e7\u00e3o \ndolm\u00e9nica mas descaindo e prolongando-se para Nascente, definindo um corredor \nintratumular e um \u00e1trio lateralmente demarcado por pequenas lajes gran\u00edticas inclinadas \npara o exterior, encostando, contendo e acompanhando a curvatura da mamoa. Foram \nregistados os restos da estrutura de condena\u00e7\u00e3o. Em alguns dos esteios da c\u00e2mara \nconservam-se vest\u00edgios de pinturas a vermelho - linhas horizontais, verticais ou obl\u00edquas -\ne de gravuras - covinhas, sulcos e linhas onduladas (estas \u00faltimas, \u00e0 semelhan\u00e7a de outras \ngravuras, n\u00e3o se encontram publicadas, tendo sido esta uma informa\u00e7\u00e3o pessoal de Maria \nde Jesus Sanches). \nObserva\u00e7\u00f5es: MN, Dec. 16-06-1910, DG 136 de 23 Junho 1910. Nos finais do s\u00e9culo XIX \nfoi explorada por H. Botelho (1896a: 266): \"explorada a crypta com todo o cuidado, nada \nse encontrou al\u00e9m da extremidade estreita de um machado polido de schisto avermelhado\", \nque refere ainda que a anta havia j\u00e1 sido \"devassada e explorada pelos lavradores com o \n\nXIV \n\n\n\nfim de encontrar \u00abthesouros encantados\u00bb\". Foi alvo de revolvimentos clandestinos \nprofundos na d\u00e9cada de 80 do s\u00e9c. XX no interior do vest\u00edbulo e \u00e1rea fronteira. Em 1997 \nfoi objecto de interven\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (escava\u00e7\u00e3o e restauro) pela empresa ARQUEOHOJE -\n-Conserva\u00e7\u00e3o e Restauro do Patrim\u00f3nio Monumental, L.da. \nEsp\u00f3lio: artefactos de pedra lascada (18 micr\u00f3litos geom\u00e9tricos, 5 pontas de seta e 3 \nl\u00e2minas); de pedra polida (1 machado e 1 plaquinha em xisto); objectos de adorno (26 \ncontas discoidais em xisto e 1 em anidrite); 3 pequenos seixos rolados; 1 pe\u00e7a em bronze; 5 \nfragmentos de cer\u00e2mica. \nBibliografia: Botelho (1896a); Leisner (1938); Neiva (1938); J\u00fanior (1940); Twohing \n(1981); Jorge (1979,1982); Carvalho e Gomes (2000). \n\n37. Mamoa 1 do Cabe\u00e7o do Bique \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Alij\u00f3; Perafita \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23' 12\" N; long. - T 33' 4.28\" W; alt. - 744 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3,1997. \nAcessos: partindo-se do cruzamento que vai para a aldeia de Perafita (E.N. 1272), vira-se \nnum caminho calcetado \u00e0 esquerda, atravessa-se o pont\u00e3o sobre a ribeira de Perafita e \npassa-se ao lado do campo de futebol; segue-se sempre por um caminho de terra at\u00e9 ao \ntopo do cabe\u00e7o em direc\u00e7\u00e3o a uns grandes castanheiros e da\u00ed em direc\u00e7\u00e3o a uns pinheiros \nisolados. Seguindo sempre o caminho, e junto a este, as duas mamoas ficam num ponto \nelevado, sob um muro de propriedade. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: topo de pequena lomba aplanada, de onde se avista o vale da \nribeira de Perafita. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus muito destru\u00eddo, principalmente na sua metade norte, que foi quase \ncompletamente arrasada, provavelmente por trabalhos agr\u00edcolas. A sua metade sul est\u00e1 \nbastante mais conservada, preservando a coura\u00e7a, constitu\u00edda por blocos de granito de \nm\u00e9dia e grande dimens\u00e3o; deste lado foi aproveitada como divis\u00f3ria de propriedades, tendo \nsido colocados sobre a mamoa blocos gran\u00edticos, provenientes provavelmente da coura\u00e7a \ndestru\u00edda, formando um muro que se prolonga para norte, no sentido do monumento 2. A \nc\u00e2mara, com 1,45 metros de largura, conserva quatro esteios em granito, tr\u00eas inteiros e um \nfragmentado, a que se encostam os blocos do muro. O esteio maior, provavelmente o de \ncabeceira, tem 1,60 metros de altura e 0,93 metros de largura. Apresenta uma cratera de \nviola\u00e7\u00e3o no centro da c\u00e2mara funer\u00e1ria, onde se encontra um fragmento de um poss\u00edvel \nesteio. S\u00e3o ainda vis\u00edveis os restos do que parece ser o contraforte que consolidaria a \nestrutura megal\u00edtica. Pela parte conservada do tumulus, pensamos que o monumento teria \ncerca de 12 m de di\u00e2metro m\u00ednimo, uma vez que toda a mamoa ter\u00e1 sido arrasada na nos \nseus limites exteriores. Seria um tumulus elevado (1,60 metros - altura do esteio) e de \nm\u00e9dias dimens\u00f5es. \nObserva\u00e7\u00f5es: pensamos que este monumento corresponde a um dos descritos por Henrique \nBotelho localizados no Cabe\u00e7o do Bique. \nBibliografia: Botelho (1898); Leisner (1938). \n\n38. Mamoa 2 do Cabe\u00e7o do Bique \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Alij\u00f3; Perafita \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23' 12\" N; long. - 7o 33' 4.28\" W; alt. - 744 m \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3, 1997. \n\nXV \n\n\n\nAcessos: a cerca de 20 metros a norte da mamoa 1. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus muito destru\u00eddo, principalmente na sua metade W, que foi \ncompletamente arrasado, \u00e0 semelhan\u00e7a do monumento 1, para ser usado como muro de \ndivis\u00f3ria de propriedades. A metade este da mamoa conserva ainda bem preservada a \ncoura\u00e7a, constitu\u00edda por blocos de granito de m\u00e9dia e grande dimens\u00e3o. Embora a c\u00e2mara \ndo monumento tenha sido quase destru\u00edda por completo, n\u00e3o sendo poss\u00edvel definir os seus \nlimites, conserva ainda, e aparentemente n\u00e3o deslocados, dois esteios em granito, um deles \nfragmentado, e o outro inteiro, com 1,30 metros de altura. Deveria ter cerca de 14 metros \nde di\u00e2metro m\u00ednimo. \nObserva\u00e7\u00f5es: pensamos que este monumento corresponde a um dos descritos por Henrique \nBotelho localizados no Cabe\u00e7o do Bique. \nBibliografia: Botelho (1898); Leisner (1938). \n\n39. Mamoa 1 do Cabe\u00e7o Carvalho \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Alij\u00f3; Vila Verde; Cabe\u00e7o Carvalho. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23' 50.9\" ; long. - 7o 31' 50.0\" W; alt. - 869 m. \nCarta Militar de Portugal: fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3, 1997. \nAcessos: o acesso faz-se a partir do estrad\u00e3o que atravessa longitudinalmente o planalto \ndas Madorras e que divide os concelhos de Mur\u00e7a e Alij\u00f3. Ap\u00f3s se ultrapassar a linha \ndivis\u00f3ria destes concelhos vira-se no primeiro estrad\u00e3o \u00e0 esquerda e ap\u00f3s cerca de 2 Km \napanha-se um novo desvio \u00e0 esquerda que se segue at\u00e9 se chegar a um cabe\u00e7o coberto de \npinheiros e giestas. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: pequena ch\u00e3 virada para o planalto do Alto das Madorras, que \ndomina. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus baixo (c. de 1 metros), de forma subcircular e de m\u00e9dias dimens\u00f5es (c, \n18 metros de di\u00e2metro); a mamoa, coberta por pinheiros, plantados regularmente, encontra-\n-se coberta por alguns blocos de granito e de quartzo branco; apresenta uma cratera de \nviola\u00e7\u00e3o central onde s\u00e3o vis\u00edveis tr\u00eas esteios de granito, dos quais dois parecem estar in \nsitu;. \nObserva\u00e7\u00f5es: pensamos que a necr\u00f3pole de Cabe\u00e7o Carvalho corresponder\u00e1 aos \nmonumento identificados e explorados por H. Botelho no Monte Cardo, que seriam \noriginalmente em n\u00famero de 15. \nEsp\u00f3lio: material l\u00edtico em quartzo e cer\u00e2mica encontrados \u00e0 superf\u00edcie. \nBibliografia: Botelho (1898); Leisner (1938); Jorge (1982); Sanches et alli (2001a). \n\n40. Mamoa 2 do Cabe\u00e7o Carvalho \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Alij\u00f3; Vila Verde; Cabe\u00e7o Carvalho. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23* 50.7\" N; long. - 7o 31' 52.5\" W; alt. - 868 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3, 1997. \nAcessos: a cerca de 25 metros a SE da mamoa 1. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma do monumento anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: monumento muito destru\u00eddo pela planta\u00e7\u00e3o de pinheiros, sendo somente \ndetect\u00e1vel pela concentra\u00e7\u00e3o de blocos de quartzo branco que provavelmente fariam parte \nda coura\u00e7a. \n\nXVI \n\n\n\nBibliografia: Botelho (1898); Leisner (1938); Jorge (1982); Sanches et alli (2001a). \n\n41. Mamoa 3 do Cabe\u00e7o Carvalho \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Alij\u00f3; Vila Verde; Cabe\u00e7o Carvalho. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23' 50.7\" N; long. - 7o 31' 50.4\" W; alt. - 871 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3,1997. \nAcessos: a cerca de 25 metros para este da mamoa 2. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma do monumento anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus m\u00e9dio (c. de 0,60 metros) e de pequenas dimens\u00f5es (c. de 7 metros de \ndi\u00e2metro); muito destru\u00eddo pela planta\u00e7\u00e3o de pinheiros, sendo assinalado pela concentra\u00e7\u00e3o \nblocos de quartzo brancos e pela eleva\u00e7\u00e3o no terreno. \nBibliografia: Botelho (1898); Leisner (1938); Jorge (1982); Sanches et alli (2001a). \n\n42. Mamoa 4 do Cabe\u00e7o Carvalho \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Alij\u00f3; Vila Verde; Cabe\u00e7o Carvalho. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23' 47.8\" N; long. - 7o 31' 53.6\" W; alt. - 865 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3, 1997. \nAcessos: a cerca de 64 metros a SW da mamoa 3. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma do monumento anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus baixo (c. de 0,92 metros) e de m\u00e9dias dimens\u00f5es (c. 11 metros de \ndi\u00e2metro); apresenta no centro uma cratera de viola\u00e7\u00e3o que p\u00f5e a descoberto um poss\u00edvel \nesteio em granito. \nBibliografia: Botelho (1898); Leisner (1938); Jorge (1982); Sanches et alli (2001a). \n\n43. Mamoa 5 do Cabe\u00e7o Carvalho \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Alij\u00f3; Vila Verde; Cabe\u00e7o Carvalho. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23' 47.6\" N; long. - 7o 31' 53.4\" W; alt. - 864 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3, 1997. \nAcessos: a cerca de 14 metros para SW da mamoa 4. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma do monumento anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus muito baixo (c. 0,50 metros) e de pequenas dimens\u00f5es (c. de 7 metros \nde di\u00e2metro); encontra-se coberto por blocos de quartzo branco e apresenta uma cratera de \nviola\u00e7\u00e3o; muito destru\u00eddo pela planta\u00e7\u00e3o dos pinheiros, sendo dif\u00edcil a sua delimita\u00e7\u00e3o. \nBibliografia: Botelho (1898); Leisner (1938); Jorge (1982); Sanches et alli (2001a). \n\n44. Mamoa 6 do Cabe\u00e7o Carvalho \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Alij\u00f3; Vila Verde; Cabe\u00e7o Carvalho. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23' 47.4\" N; long. - 7o 31' 52.3\" W; alt. - 865 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3, 1997. \nAcessos: a cerca de 33 metros para NE da mamoa 5. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma do monumento anterior. \n\nxvn \n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o: n\u00e3o h\u00e1 a certeza de que se trate de um monumento dado o estado em que se \nencontra; o que se v\u00ea \u00e9 um mont\u00edculo de blocos de quartzo brancos em cima do que \naparenta ser uma eleva\u00e7\u00e3o artificial, de forma circular, no terreno. \nBibliografia: Botelho (1898); Leisner (1938); Jorge (1982); Sanches etalli (2001a). \n\n45. Mamoa 1 do Alto das Madorras \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Mur\u00e7a; Fiolhoso; Alto das Madorras / Ar\u00e7\u00e3. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23' 46\" N; long. - T 30' 50\" W; alt. - 842 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3, 1997. \nAcessos: na Estrada Nacional 15, ao Km 136,5 toma-se um estrad\u00e3o que desvia para norte \ne atravessa longitudinalmente o planalto, dividindo os concelhos de Mur\u00e7a (a este) e Alij\u00f3 \n(oeste). Os monumentos localizam-se de um e outro lado do estrad\u00e3o. O monumento 1 \nlocaliza-se do lado direito de um caminho de terra que conduz \u00e0 aldeia de Fiolhoso, \nperpendicular ao estrad\u00e3o (caminho n\u00e3o marcado na Carta Militar de 1997). \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se num dos pontos de cota mais elevada da extensa \u00e1rea \nplan\u00e1ltica conhecida como planalto do P\u00f3pulo ou \"serra\" das Madorras; na \u00e1rea mais \npr\u00f3xima do rebordo este do planalto. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus baixo (c. de 0,80 metros), de forma el\u00edptica e de m\u00e9dias dimens\u00f5es (c. \nde 13 metros de eixo N-S e 20,70 metros de eixo E-W); originalmente seria de maiores \ndimens\u00f5es, tendo sido arrasada parcialmente pela agricultura de cereais, em especial d o seu \nlado norte; sobre a mamoa encontram-se espalhados uma grande quantidade de blocos de \ngranito que pertenceriam \u00e0 sua coura\u00e7a; a mamoa engloba no seu lado este afloramentos \ngran\u00edticos. Encaixados no tumulus observam-se 4 alinhamentos de blocos gran\u00edticos, que \nformam uma planta rectangular. Se por um lado, o facto de estes blocos se encontrarem \nbem encaixados na mamoa nos coloca a hip\u00f3tese de pertencerem a uma estrutura original \ndo monumento; por outro lado podemos estar perante o que resta de um edif\u00edcio agr\u00edcola \n(embora de dimens\u00f5es demasiado grandes) constru\u00eddo sobre a mamoa, para o que contribui \na exist\u00eancia de uma \"entrada\" no alinhamento sul. \nBibliografia: Botelho (1898); Leisner (1938); Jorge (1982); Sanches et alli (2001a). \nObserva\u00e7\u00f5es: pensamos que os monumentos identificados no Alto das Madorras \nconespondem aos explorados por H. Botelho na Veiga de Perafita. \n\n46. Mamoa 2 do Alto das Madorras \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Alij\u00f3; Perafita; Alto das Madorras / Ar\u00e7\u00e3. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23' 44\" N; long. - 7o 30' 58\" W; alt. - 849 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): f fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3,1997. \nAcessos: a mamoa 2 localiza-se do lado esquerdo do estrad\u00e3o que atravessa o planalto, \njustamente no cruzamento deste com o caminho que conduz \u00e0 aldeia de Fiolhoso, referido \npara a mamoa 1. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se num dos pontos de cota mais elevada da extensa \u00e1rea \nplan\u00e1ltica conhecida como planalto do P\u00f3pulo ou \"serra\" das Madorras. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus elevado (c. 3 metros) e de grandes dimens\u00f5es (c. de 30 m de di\u00e2metro) \nparcialmente arrasado no seu lado este pelo estrad\u00e3o que atravessa o planalto, e no seu lado \nsul pelo caminho que conduz \u00e0 aldeia de Perafita. A mamoa possui uma vala de grandes \n\nXVIII \n\n\n\ndimens\u00f5es desde um dos seus extremos at\u00e9 sensivelmente ao centro, n\u00e3o tendo no entanto \nposto a descoberto qualquer estrutura da c\u00e2mara. \nObserva\u00e7\u00f5es: este monumento poder\u00e1 corresponder \u00e0 \"Madorra Grande\" (anta G) \nexplorada por H. Botelho (1898: 185). \nBibliografia: Botelho (1898); Leisner (1938); Jorge (1982); Sanches et alli (2001a). \n\n47. Mamoa 3 do Alto das Madorras \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Alij\u00f3; Peraf\u00edta; Alto das Madorras / Ar\u00e7\u00e3. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23* 48\" N; long. - T 31' 01\" W; alt. - 852 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a). \nAcessos: a mamoa 3 localiza-se do lado esquerdo do estrad\u00e3o que atravessa o planalto, a \ncerca de 150 metros para norte da mamoa 2. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se num dos pontos de cota mais elevada da extensa \u00e1rea \nplan\u00e1ltica conhecida como planalto do P\u00f3pulo ou \"serra\" das Madorras. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus elevado (c. 3,5 metros) e de grandes dimens\u00f5es (c. de 35 m de \ndi\u00e2metro), parcialmente arrasado pelo estrad\u00e3o que atravessa o planalto. Apresenta uma \nvala de viola\u00e7\u00e3o sensivelmente ao centro, que no entanto n\u00e3o p\u00f4s a descoberto quaisquer \nestruturas da c\u00e2mara ou corredor. \nObserva\u00e7\u00f5es: este monumento poder\u00e1 corresponder \u00e0 segunda \"madoma grande\" (anta H) \nexplorada por H. Botelho (1898: 186). \nBibliografia: Botelho (1898); Leisner (1938); Jorge (1982); Sanches et alli (2001a). \n\n48. Mamoa 4 do Alto das Madorras \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Mur\u00e7a; Peraf\u00edta; Alto das Madorras / Ar\u00e7\u00e3. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23' 43\" N; long. - 7o 30' 56\" W; alt. - 840 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3, 1997. \nAcessos: a mamoa 4 localiza-se do lado direito do estrad\u00e3o que atravessa o planalto, \nprecisamente no cruzamento deste com o caminho que conduz \u00e0 aldeia de Fiolhoso (e \u00e0 \nmamoa 1). \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se num dos pontos de cota mais elevada da extensa \u00e1rea \nplan\u00e1ltica conhecida como planalto do P\u00f3pulo ou \"serra\" das Madorras. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus elevado (c. 1,78 metros - altura do esteio conservado), de forma \nsubcircular e de m\u00e9dias dimens\u00f5es (c. de 16,33 metros de eixo N-S e 17,84 metros de eixo \nE-W) ;sobre a mamoa apresenta blocos de granito e quartzo de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o \nque pertenceriam \u00e0 sua coura\u00e7a; apresenta uma grande cratera de viola\u00e7\u00e3o e um esteio \nfincado na vertical no seu lado sul; este esteio possui gravuras, tendo-se procedido ao seu \nlevantamento. \nBibliografia: Botelho (1898); Leisner (1938); Jorge (1982); Sanches et alli (2001a). \n\n49. Mamoa 5 do Alto das Madorras \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Alij\u00f3; Peraf\u00edta; Alto das Madorras / Ar\u00e7\u00e3. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23' 32\" N; long. - T 30' 52\" W; alt. - 840 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3, 1997. \n\nXLX \n\n\n\nAcessos: a mamoa 5 situa-se no cruzamento do estrad\u00e3o que atravessa o planalto com outro \nque se dirige para SW, para a aldeia de Perafita. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se num dos pontos de cota mais elevada da extensa \u00e1rea \nplan\u00e1ltica conhecida como planalto do P\u00f3pulo ou \"serra\" das Madorras. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus elevado (c. 2,60 metros), de forma subcircular e de m\u00e9dias dimens\u00f5es \n(c. de 17,10 metros de eixo N-S e 18 metros de eixo E-W), parcialmente arrasado no seu \nlado este pelo estrad\u00e3o que atravessa o planalto e no seu lado sul pelo caminho que conduz \n\u00e0 aldeia de Perafita; apresenta uma vala desde o extremo oeste do tumulus at\u00e9 \nsensivelmente ao seu centro; espalhados pela mamoa encontram-se blocos p\u00e9treos de \ngranito e quartzo que possivelmente fariam parte da sua coura\u00e7a. \nBibliografia: Botelho (1898); Leisner (1938); Jorge (1982); Sanches et alli (2001a). \n\n50. Mamoa 6 do Alto das Madorras \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Alij\u00f3; Perafita; Alto das Madorras / Ar\u00e7\u00e3. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23' 38 \" N; long. - 7o 31' 05\" W; alt. - 836 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3, 1997. \nAcessos: segue-se o caminho que conduz \u00e0 aldeia de Perafita referido para a mamoa 5 e a \ncerca de 375 metros, do lado direito, encontra-se a mamoa 6. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se na extensa \u00e1rea plan\u00e1ltica conhecida como planalto \ndo P\u00f3pulo ou \"serra\" das Madorras, numa \u00e1rea ligeiramente deprimida do planalto, sendo o \nmonumento que est\u00e1 mais perto dos lameiros e que tem os solos parcialmente mais \nalagados. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus elevado (c. de 2,76 metros), de forma subcircular e de grandes \ndimens\u00f5es (c. de 21 metros de eixo N-S e 24 metros de eixo E-W); espalhados pela mamoa \nencontram-se blocos p\u00e9treos, maioritariamente gran\u00edticos, que pertenceriam \u00e0 coura\u00e7a; \napresenta uma cratera de viola\u00e7\u00e3o sensivelmente ao centro, tendo posto a descoberto parte \ndo que parece ser o contraforte da c\u00e2mara e dois esteios de granito deslocados. \nBibliografia: Botelho (1898); Leisner (1938); Jorge (1982); Sanches et alli (2001a). \n\n51. Mamoa 7 do Alto das Madorras \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Mur\u00e7a; Fiolhoso; Alto das Madorras / Ar\u00e7\u00e3. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23' 34\" N; long. - T 30* 39\" W; alt. - 830 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3, 1997. \nAcessos: a mamoa 7 localiza-se do lado direito do estrad\u00e3o que atravessa o planalto, sendo \no primeiro que se avista deste lado quando se sobe o planalto. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se num dos pontos de cota mais elevada da extensa \u00e1rea \nplan\u00e1ltica conhecida como planalto do P\u00f3pulo ou \"serra\" das Madorras; na \u00e1rea mais \npr\u00f3xima do rebordo este do planalto. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus elevado (c. 2,47 metros), de forma subcircular e de grandes dimens\u00f5es \n(c. de 19,20 metros de eixo N-S e 22,10 metros de eixo E-W); a mamoa est\u00e1 \naparentemente bem conservada, embora apresente sensivelmente ao centro uma grande \ncratera de viola\u00e7\u00e3o que se prolonga para o extremo SE do tumulus; na periferia da cratera \nde viola\u00e7\u00e3o encontram-se 4 esteios de granito aparentemente n\u00e3o muito deslocados da sua \nposi\u00e7\u00e3o original, assim como os restos do contraforte. Pelo alongamento da mamoa para \n\nXX \n\n\n\nSE e pelo seu tamanho poder\u00e1 tratar-se de um d\u00f3lmen de corredor. Apresenta gravuras em \n3 dos seus esteios. \nBibliografia: Botelho (1898); Leisner (1938); Jorge (1982); Sanches et alli (2001a). \n\n52. Mamoa 8 do Alto das Madorras \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Mur\u00e7a; Fiolhoso; Alto das Madorras / Ar\u00e7\u00e3. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 24* 00\" N; long. - T 31' 04\" W; alt. - 855 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3,1997. \nAcessos: ap\u00f3s a mamoa 3, do lado direito do estrad\u00e3o que atravessa o planalto, localiza-se \na mamoa 8, pr\u00f3xima de um caminho de terra que conduz \u00e0 aldeia de Fiolhoso. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: um dos pontos de cota mais elevada da extensa \u00e1rea plan\u00e1ltica \nconhecida como planalto do P\u00f3pulo ou \"serra\" das Madorras. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus elevado (c. de 1,64 metros), de forma subcircular e de pequenas \ndimens\u00f5es (c. de 6,10 metros de eixo N-S e 6,80 de eixo E-W), estando parcialmente \ndestru\u00eddo no seu lado oeste pelo estrad\u00e3o que atravessa o planalto; embora arrasado pela \nplanta\u00e7\u00e3o de pinheiros, ainda apresenta partes do tumulus bem conservadas, sendo a \ncoura\u00e7a constitu\u00edda por blocos de granito e de quartzo de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o, bem \nvis\u00edvel; apresenta seis esteios de granito bastante deslocados da sua posi\u00e7\u00e3o original, pelo \nque torna dif\u00edcil determinar a tipologia da c\u00e2mara. \nObserva\u00e7\u00f5es: poder\u00e1 corresponder \u00e0 anta K descrita por H. Botelho (1898: 186-188). \nEsp\u00f3lio: a ser a anta K ter\u00e1 fornecido, entre outros materiais, um machado polido em xisto, \num pequeno machado polido em anfibolito, uma enx\u00f3 polida em xisto, uma l\u00e2mina simples \nem s\u00edlex, sete prismas de quartzo, um \u00eddolo de \"tipo Alij\u00f3\" em granito. Estes materiais \nencontram-se no Museu Nacional de Arqueologia e foram descritos por F\u00e1bregas Valcarce \n(1991:367-368). \nBibliografia: Botelho (1898); Leisner (1938); Jorge (1982); F\u00e1bregas Valcarce (1991); \nSanches et alli (2001a). \n\n53. Mamoa 9 do Alto das Madorras \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Alij\u00f3; Perafita; Alto das Madorras / Ar\u00e7\u00e3. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23' 51.8\" N; long. - T 31' 01\" W; alt. - 849 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3, 1997. \nAcessos: a mamoa 9 localiza-se do lado esquerdo do estrad\u00e3o que atravessa o planalto, a \ncerca de 100 metros para W da mamoa 8. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \n\nDescri\u00e7\u00e3o: monumento completamente arrasado e coberto de vegeta\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o permite \ndeterminar as suas dimens\u00f5es nem apresentar a sua descri\u00e7\u00e3o. \nBibliografia: Botelho (1898); Leisner (1938); Jorge (1982); Sanches et alli (2001a). \n\n54. Mamoa 10 do Alto das Madorras \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Alij\u00f3; Perafita; Alto das Madorras / Ar\u00e7\u00e3. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 23' 24\" N; long. - T 30' 53.5\" W; alt. - 855 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3, 1997. \n\nXXI \n\n\n\nAcessos: ao percorrer o estrad\u00e3o que atravessa o planalto, deve seguir-se o primeiro \ncaminho de terra batida \u00e0 esquerda (anterior \u00e0 mamoa 5) e percorrer cerca de 325 metros. \nA mamoa 10 encontra-se do lado direito deste caminho e cortado por este. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: monumento muito destru\u00eddo pela abertura do caminho, sendo imposs\u00edvel \napresentar as suas dimens\u00f5es ou a sua descri\u00e7\u00e3o mais completa. \u00c0 sua volta encontram-se \nalgumas lajes gran\u00edticas que podem ter sido esteios. \nBibliografia: Botelho (1898); Leisner (1938); Jorge (1982); Sanches et alli (2001a). \n\n55. Mamoa 1 do Castelo \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Mur\u00e7a; Jou; Castelo. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 29' 04\" N; long. - T 24' 5.3 \" W; alt. - 709 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 75 (Sta. Maria de \u00c9meres), ed. 2,1998. \nAcessos: seguindo-se pela estrada Mur\u00e7a - Carrazedo de Montenegro, at\u00e9 \u00e0 aldeia de Jou, \nonde uma placa indica a aldeia do Castelo, situada a 3 Km. Na entrada da aldeia do Castelo \ntoma-se um estrad\u00e3o dirige-se para sul, na direc\u00e7\u00e3o de Zebras. Os monumento localizam-se \nao longo deste estrad\u00e3o, no lado direito. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se no topo aplanado de uma pequena colina de vertentes \nmuito suaves com pontos de cota mais elevada nas proximidades. \nDescri\u00e7\u00e3o: d\u00f3lmen de vest\u00edbulo. Apresentava um tumulus de forma oval, de grandes \ndimens\u00f5es (cerca de 18,50 metros de eixo N-S e 22,50 de eixo W-E) e elevado (na parte \ncentral tinha 1,68 metros de altura m\u00e1xima, mas originalmente deveria aproximar-se de \nl,90m). Apresentava uma coura\u00e7a perif\u00e9rica de forma subcircular, aberta a nascente, na \ndirec\u00e7\u00e3o do corredor intratumular. No centro aproximado do tumulus existia uma c\u00e2mara \npoligonal alargada (de 3,5 por 3 metros de eixo), com cerca de 1,70 m de altura interior; a \nc\u00e2mara havia sido alvo de viola\u00e7\u00f5es, preservando somente 5 esteios in situ. A c\u00e2mara \nprolongava-se para nascente atrav\u00e9s de um vest\u00edbulo, com cerca de 1,80 m de \ncomprimento, 75 cm de altura e 1 m de largura, formado por dois compridos esteios \nassentes sobre o seu lado maior; sobre e \u00e0 frente do vest\u00edbulo, numa extens\u00e3o de cerca de 3 \nm, desenvolvia-se um corredor intratumular, moldado em argila. Tanto o corredor \nintratumular como o vest\u00edbulo foram condenados com pedras e argila, de forma ordenada, \nao mesmo tempo que a\u00ed se desenvolvia fogo. Frente ao corredor intratumular desenvolvia-\n-se um \u00e1trio, fechado na periferia do monumento por pequenas pedras, cristais de quartzo e \nseixos rolados. Apresenta gravuras esquem\u00e1ticas em alguns dos esteios da c\u00e2mara e num \ndos do vest\u00edbulo. \nObserva\u00e7\u00f5es: monumento escavado e restaurado por M. J. Sanches em 2000-2001, e na \nqual participamos como co-respons\u00e1vel dos trabalhos. \nEsp\u00f3lio: cerca de 2 dezenas de seixos rolados, dominantemente negros com veios brancos, \nexumados sobretudo no \u00e1trio; fragmentos cer\u00e2micos decorados com puncionamentos \npertencentes a um s\u00f3 recipiente e recolhidos na mais antiga viola\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara; cristais e \nblocos com cristais; na prospec\u00e7\u00e3o de 1997 havia sido recolhido \u00e0 superf\u00edcie um machado \nem seixo polido. \nBibliografia: Botelho (1905); Costa (1992); Sanches et alli (2000, 2001a, 2001c); \nSanches, Nunes e Silva (no prelo). \n\nXXII \n\n\n\n56. Mamoa 2 do Castelo \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Mur\u00e7a; Jou; Castelo. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 28' 55,9\" N; long. - 7\u00b024' 11,7\" W; alt. - 703 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 75 (Sta. Maria de \u00c9meres), ed. 2, 1998. \nAcessos: a cerca de 350 metros para sul da mamoa 1. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fazer a descri\u00e7\u00e3o do monumento, uma vez que foi destru\u00eddo \nrecentemente. \nObserva\u00e7\u00f5es: encontra-se localizada na Carta Geol\u00f3gica de Portugal (folha 6D - Vila \nPouca de Aguiar - escala 1: 50 000. \nBibliografia: Botelho(1905); Costa (1992); Sanches et alli (2001a). \n\n57. Mamoa 3 do Castelo \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Mur\u00e7a; Jou; Castelo. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 28' 55,9\" N; long. - 7\u00b024' 11,7\" W; alt. - 703 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 75 (Sta. Maria de \u00c9meres), ed. 2, 1998. \nAcessos: a cerca de 350 metros para sul da mamoa 1. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fazer a descri\u00e7\u00e3o do monumento, uma vez que foi destru\u00eddo \nrecentemente. \nObserva\u00e7\u00f5es: encontra-se localizada na Carta Geol\u00f3gica de Portugal (folha 6D - Vila \nPouca de Aguiar - escala 1: 50 000. \nBibliografia: Botelho (1905); Costa (1992); Sanches et alli (2001a). \n\n58. Mamoa d' Alagoa \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Mur\u00e7a; Jou; Toubres; Sapateiro. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 28' 17.8\" N; long. - T 24' 13.3\" W; alt. - 733 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 75 (Sta. Maria de \u00c9meres), ed. 2, 1998. \nAcessos: partindo-se da mamoa 1 do Castelo, segue-se o primeiro caminho \u00e0 esquerda em \ndirec\u00e7\u00e3o ao Vale dos Sapateiros durante cerca de 1250 metros. A mamoa encontra-se do \nlado direito do caminho. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se topo aplanado de uma pequena colina de vertentes \nmuito suaves, cuja visibilidade s\u00f3 \u00e9 cortada por um afloramento quartz\u00edticos a NE. \nDescri\u00e7\u00e3o: d\u00f3lmen de corredor. Apresentava um tumulus de forma subcircular, de m\u00e9dias \ndimens\u00f5es (15,20 m de eixo N-S e 16,50 de eixo W-E ) e elevado (1,5 m de altura). \nPossu\u00eda uma c\u00e2mara poligonal alargada, aberta a nascente atrav\u00e9s de um corredor formado \npor 6 esteios de xisto {in situ) e, no prolongamento deste, surge o corredor intratumular; \nfrente a este define-se o \u00e1trio. \nObserva\u00e7\u00f5es: monumento escavado por M. J. Sanches em 2000-2001, e na qual \nparticipamos como co-respons\u00e1vel dos trabalhos. \nEsp\u00f3lio: material l\u00edtico polido (machados, enx\u00f3s e goiva), talhado (micr\u00f3litos geom\u00e9tricos \ne l\u00e2minas), objectos de adorno (contas de colar) e um vaso cer\u00e2mico. \nBibliografia: Sanches et alli (2000,2001a, 20001c); Sanches, Nunes e Silva (no prelo). \n\nXXIII \n\n\n\n59. Mamoa dos Borralheiros \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Mur\u00e7a; Jou; Aboleira; Alto dos Borralheiros. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 29' 3.24\" N; long. - 7o 24' 48.2\" W; alt. - 732 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): \u00edl. 75 (Sta. Maria de \u00c9meres), ed. 2,1998. \nAcessos: logo ap\u00f3s a bifurca\u00e7\u00e3o do cemit\u00e9rio da aldeia do Castelo toma-se um caminho \ncarreteiro para a direita, em direc\u00e7\u00e3o ao Alto dos Borralheiros. O monumento localiza-se \nnuma \u00e1rea coberta por pinheiros, na zona mais alta de um planalto de encostas suaves. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se no topo aplanado de um cabe\u00e7o de encostas suaves e \ntopograficamente sobrelevado relativamente aos circundantes. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus baixo (c. 0,78 metros), de forma subcircular e de m\u00e9dias dimens\u00f5es (c. \nde 17,60 metros de eixo N-S e 19 metros de eixo E-W); sobre a mamoa e \u00e0 sua volta \nencontram-se blocos de quartzo branco de pequena dimens\u00e3o que pertenceriam \u00e0 sua \ncoura\u00e7a; apresenta uma cratera de viola\u00e7\u00e3o sensivelmente ao centro, sem no entanto \ncolocar algum esteio \u00e0 vista. \nEsp\u00f3lio: 1 fragmento de cer\u00e2mica manual lisa. \nBibliografia: Sanches et alli (2001a) \n\n60. Mamoa 1 do Alto do Picoto \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Mur\u00e7a; Jou; Mascanho; Alto do Picoto. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 27 44.5\" N; long. - 7o 27' 8.5\" W; alt. - 740 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): \u00edl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3, 1997 . \nAcessos: na Estrada Nacional 314 (Mur\u00e7a - Chaves), entre o Km 37 e o Km 36, na \nchamada \"recta de Mascanho\", e um pouco a norte do cruzamento com a estrada que \nconduz \u00e0 aldeia de Mascanho, parte um caminho florestal que se embrenha no pinhal. No \ntopo mais alto do monte encontra-se o marco geod\u00e9sico do Picoto n.\u00b0 2, sob o qual se \nencontra a mamoa 1. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se no topo aplanado de uma colina de vertentes mais ou \nmenos suaves topograficamente sobrelevada relativamente \u00e0s circundantes, aparecendo \ncomo um ponto culminante na paisagem. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus elevado (c. de 1,80 metros), de forma subcircular e de grandes \ndimens\u00f5es (c. de 22 metros de eixo SW-NE e 20 metros de eixo NW-SE); por toda a \nmamoa encontram-se blocos de xisto e quartzito, de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o, que \nfariam parte da coura\u00e7a; sensivelmente ao centro possui uma depress\u00e3o. Em posi\u00e7\u00e3o \ndescentrada, no quadrante NW, a 2 m do centro, foi colocado o marco geod\u00e9sico. \nEsp\u00f3lio: 1 seixo rolado. \nBibliografia: Sanches et alli (2001a). \n\n61. Mamoa 2 do Alto do Picoto \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Mur\u00e7a; Jou; Mascanho; Alto do Picoto. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 27' 45\" N; long. - 7o 27' 1\" W; alt. - 723 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3, 1997. \n\nXXIV \n\n\n\nAcessos: seguindo o caminho florestal, as mamoas 2 e 3 localizam-se a cerca de 300 m da \nEstrada Nacional, muito pr\u00f3ximas entre si. A mamoa 2 situa-se a cerca de 238 m para este \ndamamoa 1. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se numa pequena ch\u00e3 na encosta da colina onde se \nlocaliza a mamoa 1. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus muito baixo (c. de 0,50 metros), de forma subcircular e de m\u00e9dias \ndimens\u00f5es (c. de 16 metros de di\u00e2metro), muito destru\u00eddo pelo cruzamento de 3 caminhos \ne pela planta\u00e7\u00e3o de pinheiros, sendo dif\u00edcil perceber as suas dimens\u00f5es reais; sobre a \nmamoa acumulam-se blocos de xisto e quartzito, de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o, que \ndeveriam consolidar as terras argilosas que a constituem. \nBibliografia: Sanches et alli (2001a). \n\n62. Mamoa 3 do Alto do Picoto \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Mur\u00e7a; Jou; Mascanho; Alto do Picoto. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 27' 45\" N; long. - 7o 27' 1\" W; alt. - 723 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3, 1997. \nAcessos: a mamoa 3 situa-se a cerca de 270 m para este da mamoa l e a pouco mais de 30 \nmetros da mamoa 2. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus m\u00e9dio (c. de 1,20 metros), de forma subel\u00edptica e de m\u00e9dias dimens\u00f5es \n(c. de 18 metros de eixo NW-SE e 15 metros de eixo SW-NE); pela mamoa encontram-se \nespalhados blocos de quartzito e xisto, alguns ainda inseridos nas terras argilosas do \ntumulus; apresenta tr\u00eas crateras de viola\u00e7\u00e3o: a mais alargada situa-se no centro do \nmonumento, colocando a descoberto o que parece ser o topo de um esteio em xisto; uma \noutra cratera foi feita no quadrante SE, e uma outra, de grandes dimens\u00f5es, entre os \nquadrantes NW e SW. \nBibliografia: Sanches et alli (2001a). \n\n63. Mamoa do Alto do Mou\u00e7\u00e3o / Agudinhas (10) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Mur\u00e7a; Valongo de Milhais; Alto do Mou\u00e7\u00e3o / Agudinhas. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 25' 55.9\" N; long. - 7o 27 43.9\" W; alt. - 610 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3, 1997. \nAcessos: a partir da estrada n.\u00b0 314 (Mur\u00e7a - Jou), perto da Portela dos Pel\u00e2mes, deve-se \nseguir pelo estrad\u00e3o que se dirige para NW. Cerca de 100 m depois surge um outro \ncaminho, que inflecte para SE e depois segue para SW. Depois de percorridos cerca de 800 \nm estamos no Alto do Mou\u00e7\u00e3o / Agudinhas. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se numa vertente acidentada. \nDescri\u00e7\u00e3o: segundo informa\u00e7\u00f5es orais, existiria neste local uma esp\u00e9cie de caixa em pedra, \ncom cerca de 1,5 metros de comprimento por 1 de largura, de onde teriam sa\u00eddo umas \nesporas e uma espada em prata devido a umas escava\u00e7\u00f5es levadas a cabo pelo padre. \nActualmente o que se observa no s\u00edtio topograficamente mais alto da lomba s\u00e3o pedras de \nquartzito espalhadas, que podem ter pertencido a uma mamoa. Sobre o muro cont\u00edguo ao \ncaminho est\u00e3o ainda as lajes de xisto, duas com gravuras (sulcos e fossetes), que pensamos \nter pertencido ao monumento que ter\u00e1 existido no local. \nEsp\u00f3lio: material l\u00edtico e cer\u00e2mico. \n\nXXV \n\n\n\nBibliografia: Sanches et alli (2001a). \n\n64. Mamoa do Parque das Merendas de Valongo de Milhais \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Mur\u00e7a; Valongo de Milhais \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 26' 30\" N; long. - 7o 27' 37.5\" W; alt. - 684 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3, 1997. \nAcessos: toma-se a Estrada Nacional n.\u00b0 314 (Mur\u00e7a - Jou) e ap\u00f3s a bifurca\u00e7\u00e3o com a \nEstrada Nacional n.\u00b0 568 para Carvas vira-se no primeiro estrad\u00e3o \u00e0 esquerda. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se no topo aplanado de uma pequena colina de vertentes \nsuaves mas n\u00e3o culminante, com pontos de cota mais elevada nas proximidades. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus elevado (c. de 2 metros), de forma oval e de m\u00e9dias dimens\u00f5es (c. de \n17,30 metros de eixo N-S e 21,50 metros de eixo W-E); espalhados pela mamoa \nencontram-se blocos de xisto e quartzo, de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o, assim como cristais \nde quartzo; apresenta uma cratera de viola\u00e7\u00e3o alongada, que partindo sensivelmente do \ncentro do monumento se prolonga para W, pondo a descoberto dois esteios fracturados em \nxisto. \nBibliografia: Sanches et alli (2001a). \n\n65. Mamoa da Sra. dos Montes \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Mur\u00e7a; Sobreira \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 21' 56.7\" N; long. - 7o 21' 58.9\" W; alt. - 530 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 104 (Vilas Boas - Vila Flor), ed. 2,1995 . \nAcessos: segue-se partir de um estrad\u00e3o que parte da Sobreira e se dirige ao Alto das \nEirinhas. Este atravessa longitudinalmente o maci\u00e7o do Castelo e segue pelo topo da crista \natravessando um ponto alto, a NE do qual, cerca de 30 metros, se encontra a mamoa. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se no topo aplanado de uma colina de encostas \nacidentadas, topograficamente sobrelevada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s circundantes; apresenta-se como \num ponto culminante na paisagem, dominando visualmente amplas \u00e1reas. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus m\u00e9dio (c. de 1,20 metros), de forma subcircular e de m\u00e9dias dimens\u00f5es \n(c. de 18 metros de di\u00e2metro); a coura\u00e7a, composta por blocos de xisto quartz\u00edtico, \nencontra-se aparentemente bem conservada; apresenta, na sua parte central, uma cratera de \nviola\u00e7\u00e3o alargada, ocupada por dois pinheiros; no topo norte desta cratera conserva-se uma \nlaje (esteio de cabeceira?) em xisto, fincada na vertical e um pouco inclinada para o \ninterior. Sobre o monumento encontram-se tr\u00eas muretes de pedra seca. \nBibliografia: Sanches et alli (2001a). \n\n66. Mamoa 1 do Tremedoiro \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Mur\u00e7a; Jou; Tremedoiro. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 29' 00\" N; long. - T 23' 33.2\" W; alt. - 688 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 75 (Sta. Maria de \u00c9meres), ed.2,1998. \nAcessos: seguindo-se pela estrada Mur\u00e7a - Carrazedo de Montenegro, at\u00e9 \u00e0 aldeia de Jou, \nonde uma placa indica a aldeia do Castelo, situada a 3 Km. Na entrada da aldeia do Castelo \ntoma-se o estrad\u00e3o que se dirige para sul, na direc\u00e7\u00e3o de Zebras. Seguindo-se este estrad\u00e3o, \napanha-se o segundo caminho \u00e0 esquerda (pela linha divis\u00f3ria dos dois concelhos) e o \n\nXXVI \n\n\n\nmonumento encontra-se perto da bifurca\u00e7\u00e3o de dois caminhos, do lado esquerdo e a cerca \nde 50 metros para norte do caminho. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: pequeno espor\u00e3o na encosta de uma colina. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus muito baixo (inf. a 0,50 metros), de forma subcircular e de m\u00e9dias \ndimens\u00f5es (c. de 15,40 metros de eixo N-S e 15,70 metros de eixo E-W) apresenta-se \nbastante arrasado pela agricultura, em especial nos seus lados este e sul. \nBibliografia: Sanches et alli (2001a). \n\n67. Mamoa 2 do Tremedoiro \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Valpa\u00e7os; Vales; Tremedoiro. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 28' 54.3\" N; long. - 7o 23' 28.9\" W; alt. - 680 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 75 (Sta. Maria de \u00c9meres), ed.2, 1998. \nAcessos: Partindo-se da bifurca\u00e7\u00e3o perto da qual se localiza a mamoa 1, segue-se o \ncaminho \u00e0 direita. Do lado esquerdo deste caminho encontra-se a mamoa 2. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: pequeno espor\u00e3o na encosta de uma colina. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus muito baixo (c. 0,42 metros), de forma subcircular e de m\u00e9dias \ndimens\u00f5es (c. de 10 metros de eixo N-S e 10,40 metros de eixo E-W); a mamoa, arrasada, \nencontra-se coberta por blocos de xisto de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o; apresenta fincados \nno tumulus duas lajes (esteios?). \nBibliografia: Sanches et alli (2001a). \n\n68. Mamoa do Cabe\u00e7o de Assedande \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Valpa\u00e7os; Vales; Cabe\u00e7o de Assedande. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 29' 11.3\" N; long. - T 22' 51.1\" W; alt. - 625 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 75 (Sta. Maria de \u00c9meres), ed.2, 1998. \nAcessos: da entrada da aldeia do Castelo toma-se o estrad\u00e3o que se dirige para sul, na \ndirec\u00e7\u00e3o de Zebras, e apanha-se o segundo caminho \u00e0 esquerda seguindo-se pelo caminho \nque serve de linha divis\u00f3ria dos dois concelhos at\u00e9 ao topo do Cabe\u00e7o d' Assedande. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: pequeno espor\u00e3o na encosta mais acidentada de uma colina. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus de forma subcircular, de m\u00e9dias dimens\u00f5es (teria cerca de 15 metros \nde di\u00e2metro e 1,5 de altura), coberta por vegeta\u00e7\u00e3o e sem vest\u00edgios de coura\u00e7a. \nInfelizmente quando a localizamos n\u00e3o a descrevemos pormenorizadamente nem fizemos o \nseu levantamento topogr\u00e1fico. Quando em Maio de 2002 \u00edamos proceder a estes trabalhos \nela havia sido destru\u00edda. \nBibliografia: Sanches et alli (2001a). \n\n69. Anta 1 de Zebras \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Valpa\u00e7os; Zebras; Antas. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 27* 27\" N; long. - 7o 23' 39.6\" W; alt. - 640-660 m \n(ponto central do n\u00facleo). \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3,1997. \nAcessos: situado do lado esquerdo da estrada que vai de Serapicos a Zebras; num campo \ncultivado. \n\nxxvn \n\n\n\nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se numa zona deprimida e limitada do ponto de vista \ntopogr\u00e1fico e visual, junto a uma linha de \u00e1gua de corrente tempor\u00e1ria. \nDescri\u00e7\u00e3o: \"ainda conserva 5 lajes de xisto verde e de xisto quartz\u00edtico fincadas, que \nparecem definir uma c\u00e2mara sub-rectangular de cerca de 2,5 por 1,5 m. (...) Em torno \ndestes esteios conserva-se uma ex\u00edgua parte do tumulus, pois o arroteio com tractor \ndestruiu completamente a mamoa\" (Sanches, 1997:279). Actualmente est\u00e1 quase \ncompletamente destru\u00eddo. \nEsp\u00f3lio: v\u00e1rias pe\u00e7as l\u00edticas, talhadas, em quartzito. \nBibliografia: Botelho (1905); Sanches (1997). \n\n70. Anta 2 de Zebras \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Valpa\u00e7os; Zebras; Antas. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 27' 27\" N; long. - T 23' 39.6\" W; alt. - 640-660 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3, 1997. \nAcessos: situado do lado esquerdo da estrada que vai de Serapicos a Zebras; a cerca de 30 \nm do monumento 1 ; num campo cultivado. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: deste monumento s\u00f3 resta uma laje fincada, rodeada por outras 3, recentemente \narrancadas. \nBibliografia: Botelho (1905); Sanches (1997). \n\n71. Anta 3 de Zebras \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Valpa\u00e7os; Zebras; Antas. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 27' 27\" N; long. - 7o 23' 39.6\" W; alt. - 640-660 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3,1997. \nAcessos: situado do lado direito da estrada que vai de Serapicos a Zebras; num terreno \ninculto. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: mamoa coberta de vegeta\u00e7\u00e3o atravessada por um caminho. \nBibliografia: Botelho (1905); Sanches (1997). \n\n72. Anta 4 de Zebras \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Valpa\u00e7os; Zebras; Antas. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat- 41\u00b0 27' 27\" N; long.- 7o 23* 39.6\" W; alt.- 640-660 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3, 1997. \nAcessos: situado do lado direito da estrada que vai de Serapicos a Zebras; num terreno \ninculto. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: mamoa de terra e seixos da qual s\u00f3 resta metade - um semic\u00edrculo de 4 m de \nraio. \nBibliografia: Botelho (1905); Sanches (1997) \n\nxxvni \n\n\n\n73. Dolmen de Lila \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vila Real; Valpa\u00e7os; Veiga de Lila; Fonte Merc\u00ea; Antas. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat- 41\u00b0 32' 4.05\" N; long.- 7o 18' 2.14\" W; alt.- 391 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 76 (Mirandela), ed. 2,1995. \nAcessos: localiza-se do lado esquerdo (lado Sul) do estrad\u00e3o que liga a estrada da P\u00f3voa \u00e0 \nque conduz \u00e0s aldeias de Fonte Merc\u00ea e Veiga de Lila. A cerca de 1,5 Km do cruzamento \nda p\u00f3voa avista-se a mamoa. \nImplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica: localiza-se no topo aplanado de uma pequena colina de vertentes \nmuito suaves com pontos de cota mais elevada nas proximidades \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus elevado (c. de 1,80 metros), de forma subcircular, alongada no sentido \nW-E, e de grandes dimens\u00f5es (c. de 21,70 metros e 19,30 metros de eixos maior e menor, \nrespectivamente); espalhados pela mamoa encontram-se blocos de quartzo de m\u00e9dio e \ngrande tamanho, embora nalgumas zonas a coura\u00e7a p\u00e9trea parece estar bem conservada; ao \ncentro apresenta uma grande cratera de viola\u00e7\u00e3o onde se v\u00eam lajes de xisto quartz\u00edtico, \npossivelmente esteios fragmentados. \"No extremo leste da cratera existe uma grande laje \nde xisto fincada no solo e partida tamb\u00e9m na sua parte superior.. Tem de largura 1,20 m, de \nespessura, 30 cm e ergue-se acima do n\u00edvel do solo em 60 cm. dada a posi\u00e7\u00e3o que ocupa, \nparece-nos poder ser a laje de cabeceira. Frente a esta jaz no solo um fragmento que lhe \npodia ter pertencido. Na zona ESSE da mamoa v\u00eaem-se algumas lajes alinhadas, umas que \nparecem somente enterradas, outras fincadas, que poder\u00e3o indicar um corredor virado para \nesse lado\" Sanches, 1994a:254). Recentemente visit\u00e1mos este monumento, que se encontra \ncoberto de vegeta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o permitindo definir a forma e dimens\u00f5es do tumulus. Foi alvo de \ndestrui\u00e7\u00f5es recentes, tendo sido alguns dos esteios arrancados e outros fragmentados. \nEsp\u00f3lio: em 2003 recolheu-se \u00e0 superf\u00edcie um n\u00facleo pentagonal em quartzo com \nextrac\u00e7\u00f5es e um percutir irregular, com marcas de uso em toda a aresta perif\u00e9rica, tamb\u00e9m \nem quartzo. \nBibliografia: Sanches (1994a). \n\n74. D\u00f3lmen de Padre Santo ou Prado Santo \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Bragan\u00e7a; Mirandela; Abambres; Padre Santo. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat.- 41\u00b0 32' 53.5\" N; long.- 7o 10' 32.1\" W; alt.- 240 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 76 (Mirandela), ed. 2, 1995. \nAcessos: dista da povoa\u00e7\u00e3o de Abambres cerca de 1 Km para SE. \"Do extremo de \nAbambres partem v\u00e1rios caminhos carreteiros em direc\u00e7\u00e3o a Vale de Juncal e a Contins. Se \nse tomar o caminho para Contins, que acompanha o curso do Tuela, alcan\u00e7a-se o lugar de \nPadre Santo, onde se encontra o monumento\" (Sanches e Santos, 1989: 8). \nImplanta\u00e7\u00e3o Topogr\u00e1fica: localiza-se numa zona relativamente deprimida e limitada do \nponto de vista visual; junto ao rio Tuela. \nDescri\u00e7\u00e3o: \"Mau grado o seu deplor\u00e1vel estado de conserva\u00e7\u00e3o, alguns vest\u00edgios atestam \nainda a primitiva localiza\u00e7\u00e3o do monumento: uma grande laje de xisto enterrada no solo \npode corresponder ou \u00e0 tampa ca\u00edda, ou a um esteio. Tem de dimens\u00f5es na sua parte \nsoerguida e vis\u00edvel acima do solo, cerca de 70 cm de altura por 60 cm de largura. Ladeiam \nesta laje outras pequenas pedras, \u00e0s quais se juntam dois grandes seixos rolados. Julgamos \ntratar-se de um d\u00f3lmen completamente destru\u00eddo\" (Sanches e Santos, 1989: 8). \nEsp\u00f3lio: material l\u00edtico talhado. \nBibliografia: Sanches e Santos (1989). \n\nXXTX \n\n\n\n75. Anta de Trochos \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Bragan\u00e7a; Mirandela; Barcel. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: baseada em refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): \nDescri\u00e7\u00e3o: refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas de Francisco Manuel Alves. \nBibliografia: Sanches (1989); Alves (2001). \n\n76. Anta da Arca \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Bragan\u00e7a; Mirandela; Abreiro; Arca. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat- 41\u00b0 21' 19.45\" N; long.- 7o 16' 4.28\" W; alt- 270 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 104 (Vilas Boas), ed. 2, 1995. \nAcessos: \"Quem da povoa\u00e7\u00e3o de Abreiro se dirigir por caminhos carreteiros para E, em \ndirec\u00e7\u00e3o \u00e0 Quinta do campo, deparar\u00e1, a escassos 850 metros da aldeia, com o Lameiro do \nAzendro ou Azindro, local onde se implanta \" o monumento, a cerca de 50 metros da \nmargem esquerda do ribeiro, num ponto n\u00e3o proeminente da paisagem. \nImplanta\u00e7\u00e3o Topogr\u00e1fica: localiza-se numa bacia ou zona deprimida, rodeada de pequenas \ncolinas, atravessada e \"inundada\" durante o Inverno e Primavera, pelo ribeiro de S. \nMartinho, afluente do rio Tua. \nDescri\u00e7\u00e3o: d\u00f3lmen de corredor. Apresentava um tumulus muito destru\u00eddo, de forma \nsubcircular e com um di\u00e2metro m\u00ednimo de 22 metros, formado por alinhamentos de \nenormes blocos de granito - orientados no sentido NE-SW - paralelos entre si, mas \nespacialmente distintos uns dos outros e integrados numa \u00fanica camada de sedimentos. \nEstas alinhamento parecem n\u00e3o ter tido um papel funcional, mas antes serviriam para \nmarcar ou definir formalmente a \u00e1rea do tumulus. A c\u00e2mara megal\u00edtica, escorada por um \ncontraforte baixo, teria tido uma altura superior a 2 metros, planta poligonal, ou subcircular \nalargada (com cerca de 5 m de largura), aberta a E.SE.. Esta c\u00e2mara parece ter sido provida \nde um corredor curto, e de um pequeno \u00e1trio ladeado, ou mesmo fechado, por blocos \ngran\u00edticos. Em 1932 conservava ainda 6 esteios, que lhe davam o aspecto de d\u00f3lmen de \ncorredor; em 1990 j\u00e1 s\u00f3 restava, 3, sendo um deles a laje de cabeceira, gravada na sua face \ninterna com motivos esquem\u00e1ticos (covinhas e sulcos). \nObserva\u00e7\u00f5es: existe um croqui feito por F. M. Alves em 1932. Este monumento foi \nescavado em 1990 por M. J. Sanches. \nEsp\u00f3lio: fragmentos de cer\u00e2mica manual lisa; ind\u00fastria l\u00edtica talhada em quartzo e xisto; \nelementos de moinhos manuais e seixos rolados. \nBibliografia: Sanches e Santos (1989); Sanches (1994a); Alves (2001). \n\n77. Mamoa 1 da Pedreira \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Bragan\u00e7a; Mirandela; Marmelos; S. Pedro do Vale do Conde; Pedreira. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat.- 41\u00b0 26' 26.7\" N; long.- T 12' 23.5\" W; alt.- 360 m (ponto \nm\u00e9dio do n\u00facleo). \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 90 (Franco - Mirandela), ed. 2, 1995. \nAcessos: \"Quem de Mirandela se dirigir pela estrada alcatroada a S. Pedro de Vale do \nConde depara ao Km 4 e do lado esquerdo, com um caminho carreteiro que conduz ao \n\nXXX \n\n\n\nlocal das mamoas\". (Sanches et alii, 1990/1991:39). A mamoa encontra-se a 750 m da \nbifurca\u00e7\u00e3o da estrada, cortada pelo caminho. \nImplanta\u00e7\u00e3o Topogr\u00e1fica: localiza-se numa \u00e1rea plan\u00e1ltica que domina visualmente. \nDescri\u00e7\u00e3o: tumulus de forma subcircular, com cerca de 15 metros de di\u00e2metro, mas que \noriginalmente deveria ser muito mais alargado. No centro geom\u00e9trico encontrava-se uma \nestrutura p\u00e9trea muito arruinada: arco de pequenas lajes de xisto quartz\u00edtico, fechado de um \ndos lados por um esteio fincado na vertical. Este conjunto arquitect\u00f3nico encerrava um \nespa\u00e7o de plana oval (2,60 por 4 m), preenchido por sedimentos de terras argilosas \nderivadas de viola\u00e7\u00f5es dos s\u00e9culos XI - XIII. A autora coloca duas hip\u00f3teses quanto \u00e0 \nestrutura interna deste monumento: trata-se de uma \"estrutura ovalada em pedra seca, \nmarcada lateralmente, por um pequeno esteio fincado na vertical, e que materializava o \nespa\u00e7o funer\u00e1rio/ritual propriamente dito no centro da mamoa\" (Figueiral e Sanches, 1998-\n1999:83); ou essa estrutura p\u00e9trea escorava uma pequena c\u00e2mara megal\u00edtica, j\u00e1 \ndesaparecida. \nEsp\u00f3lio: elemento movente de moinho manual, 1 lasca de silex e uma pequena lamela \ntruncada de s\u00edlex. \nObserva\u00e7\u00f5es: este monumento foi alvo de uma interven\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia em 1990 Por M. \nJ. Sanches. \nBibliografia: Sanches e Santos (1989); Sanches et alli (1990-1991) ; Figueiral e Sanches \n(1998-1999). \n\n78. Mamoa 2 da Pedreira \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Bragan\u00e7a; Mirandela; Marmelos; S. Pedro do Vale do Conde; Pedreira. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat- 41\u00b0 26' 26.7\" N; long.- T 12' 23.5\" W; alt- 360 m (ponto \nm\u00e9dio do n\u00facleo). \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 90 (Franco - Mirandela), ed. 2,1995. \nAcessos: o mesmo do monumento 1, a 250 m para SE deste. \nImplanta\u00e7\u00e3o Topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: \"As estevas e giestas impedem a correcta percep\u00e7\u00e3o do contorno e volume da \nmamoa, mas, aproximadamente no centro da pequena eleva\u00e7\u00e3o que constitui o tumulus, \nainda se encontram, enterradas no solo, sete lajes de xisto, quase encostadas umas \u00e0s \noutras, mas das quais s\u00f3 emerge o topo, numa altura de aprox. 30 cm\". \nBibliografia: Sanches e Santos (1989). \n\n79. Mamoa 3 da Pedreira \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Bragan\u00e7a; Mirandela; Marmelos; S. Pedro do Vale do Conde; Pedreira. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 26' 26.7\" N; long.- 7o 12' 23.5\" W; alt- 360 m. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 90 (Franco - Mirandela), ed. 2, 1995. \nAcessos: O mesmo dos monumento 1 e 2, a 400 m para NE do monumento 1. \nImplanta\u00e7\u00e3o Topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: \"Um arroteio antigo - noticiado por Francisco M. Alves - e um outro feito no \nano de 1988, destru\u00edram quase completamente a mamoa. S\u00f3 se percebe uma pequena \neleva\u00e7\u00e3o circular no terreno, e lajes de xisto caoticamente espalhadas por uma grande \nsuperf\u00edcie\". \nBibliografia: Alves (2001);Sanches e Santos (1989); \n\nXXXI \n\n\n\n80. Arcanha \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Bragan\u00e7a; Mirandela; Marmelos; Vale da Arca ou \u00c1rcanha. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: Baseada em refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): \nAcessos: \" A l Km para W da aldeia\". \nDescri\u00e7\u00e3o: \"Teria sido totalmente destru\u00eddo e as suas pedras utilizadas para a veda\u00e7\u00e3o de \npropriedades\" (Sanches e Santos, 1989:12). \nBibliografia: Alves (2001); Sanches e Santos (1989). \n\n81. An tin ha \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Bragan\u00e7a; Mirandela; Marmelos; Antinha. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: baseada em refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): \nAcessos: \"A 1,5 Km para Sul da povoa\u00e7\u00e3o\". \nDescri\u00e7\u00e3o: \"(...) parece ter sido, segundo um esquema de F. M. Alves, um d\u00f3lmen de \nc\u00e2mara poligonal ou rectangular com vest\u00edbulo aberto a nascente, dos seis esteios de xisto \nque ent\u00e3o foram observados, o n.\u00b0 2 - laje de cabeceira ? - possu\u00eda uma cruz na sua face \ninterna e tr\u00eas covinhas no topo\". Sanches e Santos (1989:13). \nBibliografia: Alves (2001); Sanches e Santos (1989); \n\n82. Anta 1 de Vale de Juncal \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Bragan\u00e7a; Mirandela; Abambres; Vale de Juncal; Antas. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 32' 25\" N; long. - T 10' 31.1\" W; alt. - 230 m. \n(coordenadas de um ponto central do n\u00facleo). \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 76 (Mirandela), ed. 2, 1995. \nAcessos: \"Da aldeia de vale de Juncal partem para leste, em direc\u00e7\u00e3o ao rio Tuela, dois \ncaminhos carreteiros (...). Dirigem-se ambos ao local das Antas, pois \u00e9 precisamente nesse \nlocal, a cerca de 800 m em linha recta da aldeia, que se situam os monumentos, \ncircundados pelo caminho\" (Sanches, 1992:255). \nImplanta\u00e7\u00e3o Topogr\u00e1fica: localiza-se numa zona relativamente deprimida e limitada do \nponto de vista visual; junto ao rio Tuela. \nDescri\u00e7\u00e3o: \"Foram a\u00ed identificadas 4 mamoas muito arruinadas, 3 das quais ainda com um \nou dois esteios\" (Sanches, 1992:255). \nEsp\u00f3lio: Material l\u00edtico talhado e um pequeno machado em quartzo. \nBibliografia: Sanches (1992). \n\n83. Anta 2 de Vale de Juncal \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Bragan\u00e7a; Mirandela; Abambres; Vale de Juncal; Antas. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 32' 25\" N; long. - 7o 10' 31.1\" W; alt. - 230 m. \n(coordenadas de um ponto central do n\u00facleo). \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 76 (Mirandela), ed. 2,1995. \nAcessos: os mesmos. \n\nxxxn \n\n\n\nImplanta\u00e7\u00e3o Topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: \"Foram a\u00ed identificadas 4 mamoas muito arruinadas, 3 das quais ainda com um \nou dois esteios\" (Sanches, 1992:255). \nBibliografia: Sanches (1992). \n\n84. Anta 3 de Vale de Juncal \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Bragan\u00e7a; Mirandela; Abambres; Vale de Juncal; Antas. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 32' 25\" N; long. - T 10' 31.1\" W; alt. - 230 m. \n(coordenadas de um ponto central do n\u00facleo). \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 76 (Mirandela), ed. 2,1995. \nAcessos: os mesmos. \nImplanta\u00e7\u00e3o Topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: \"Foram a\u00ed identificadas 4 mamoas muito arruinadas, 3 das quais ainda com um \nou dois esteios\" (Sanches, 1992:255). \nBibliografia: Sanches (1992). \n\n85. Anta 4 de Vale de Juncal \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Bragan\u00e7a; Mirandela; Abambres; Vale de Juncal; Antas. \nCoordenadas geogr\u00e1ficas: lat. - 41\u00b0 32' 25\" N; long. - 7o 10' 31.1\" W; alt. - 230 m. \n(coordenadas de um ponto central do n\u00facleo). \nCarta Militar de Portugal (escala 1/25.000): fl. 76 (Mirandela), ed. 2, 1995. \nAcessos: os mesmos, a cerca de 80 metros das anteriores. \nImplanta\u00e7\u00e3o Topogr\u00e1fica: a mesma da anterior. \nDescri\u00e7\u00e3o: monumento cortado por um estrad\u00e3o. \nBibliografia: Sanches (1992). \n\nXXXHI \n\n\n\nc\u00f5\" \nE \no \nE \n3 \nO \n> \n\n0 0 \n0 0 \n0 0 \n\no \nc\\T \no \nC M \n\nT f \nTf\" \n\nc?  f \u00ad\noo\" \nT -\nCN \n\nT f \nco\" \nLO \n\nCO \nCN \nT f \n\no \nOJ\" \noo \n\n0) \nt \u2014 \nCO \n\nCN \n\no \n\nC O \noo\" \nLO \n\nC? \u00ad C? \u00ad CN \nOJ\" \nC N \n\no\" \no \n\nT f \nh~\" \nCM \nv \u00ad\n\nLO \nCD\" \nCD \n\nC3J \nco\" \nL O o \n\nC\u00fb\" \nL O \n\nO\u00ad LO \na>\" \noo \n\nCO \nLO\" \n\n1 ^ \n\nCD\" \nLO \n\nC? \u00ad T f \na>\" \nT\u2014 \n\nT f \nOJ\" \n\n0 0 \nOJ\" \nco \n\nT f \nof \n\nO J \nOJ\" \n\nf \n3 \n\n&lt;\n\nT \u2014 LO c? - CO CO T f \nCN \n\noo LO \no\" \n\nCN oo \nCD \nr\u2014 \n\nc?  C? \u00ad C N \n0> \n\nL O \n\no\" \nLO \no\" \n\nLO \n\no\" \noo \no\" \n\nLO \n\no\" \nO LO_ CM LO \n\no\" \nLO \n\no\" \nLO \n\no\" \nLO \n\no\" \nLO \n\no\" \nLO \n\no\" \n\nS \n0 \n\nE \n\u00ab\u00ab0 \n\n5 \n\nL O \n0 0 \n\ncsi \n\nLO \nCD \n\nCN \nCN \n\nCM \nc? - LO \n\nco\" \nC M \n\no \nCN \n\nOJ LO a> CO O \nCN \n\nOJ CO CO CD 0 0 CO CN CD CN C? \u00ad LO \nCM \n\nCN c? - r?  N . o r?  LO \n\nO) \nO \na \no \n\n\u00e3 \nE \n\no> OJ OJ O) CM CN CN co CO CO CN CN CN co LO LO LO LO LO LO CO CD CO N \u00ad r?  h~ r?  f \u00ad\n\nto \n2 \n3 \n3 \ni -\n+\u00ad\u00bb \n(0 \n\nLU \nif\u00ed \n\u00a9 \n\nXJ \n(0 \n\nXJ \nc \n3 \n\nto \n\nX ! \n\n\u00cd2 \nc \nCD \ni__ \nO ) \nO) \nCD \n\nX : \nO \n\no \n\n0 \n? a \n\u2022o \nc \nCD \nl _ \nO J \nCO \nCD \n\nX I \nO \no \n\nto \n0 \n\n;\no \ng \n\nO ) \nto \nCD \nx: \no \no \n\nCO \n0 \n\n\" D \n\nc \n2 \nO ) \nCO \nCD \nx : \no \no \n\nCO \n0 \n\n;\no \nC \n\n2 \nO ) \nCO \n0 \n\n\u00ad C \no \no \n\nCO \n\u00a9 \n\n? o \n\n\u00cd2 \n\"c \n0 \nL_ \n\nO ) \nCO \n0 \nx: \no \no \n\nCO \n0 \n\nX J \n;\no \n\u00cb \n0 \ni\u2014 \nO ) \nCO \n0 \nx : \no \no \n\nCO \n0 \nXJ \n\nc \n2 \nD ) \nto \n0 \nx : \no \no \n\nCO \n\u00a9 \n\n? D \n\n'2 \n\"c \n2 \nO ) \nto \n0 \nx : \no \no \n\nto \n0 \n\n?D \n<3 \n-t\u2014i \n\n'c \n2 \nO ) \nto \n0 \nx: \no \no \n\nt o \n\u00a9 \n\u2022a \n\nc \n0 \nt _ \nO ) \nto \n0 \nx : \no \no \n\nt o \n\u00a9 \n\nX J \n;\no \nc \n0 \n\nO J \nt o \n0 \nx : \no \no \n\nt o \n\u00a9 \n\nX J \n\n\u00cd2 \nc \n0 \nl _ \nO ) \nto \n0 \n\nx : \no \no \n\nt o \n\u00a9 \n\nX J \n;\no \nc \n2 \nO J \nt o \n0 \nx: \no \no \n\n0 \nc \no \n?G \n\u2022o \n\"3 \n0 \n\nX \u00ce \nZ3 \n\nj O \n\u00a9 \nc \no \nt3 \n\n&lt;\n\n\u00a9 \nc \no \nCJ \n\n' O \n\n0 \n1 \n\nX \u00bb \nZ3 \n\nj O \n\u00a9 \nc \no \n\n? 5 \n\u2022o \n&lt;\n\n\u00a9 \nc \no \n\u00d5 \n\u2022o \n\"3 \n0 \n\nX J \n\nt o \n\n\"5 \nc \no \no \n\n' O \n&lt;\n\n\u00a9 \nc \no \nTJ \n-o \n0 \n\n1 \nX I \nD \nto \n\u00a9 \ncr \no \nt3 \n' O \n\n&lt;\n\n\u00a9 \nc \no \nt3 \n' O \n\"\u00ce3 \n0 \ni \n\nX J \n\nu \nCO \n\"35 \nc \no \n\u00f5 \n' O \n\n&lt;\n\n0 \nc \no \no \n-o \n0 \n\n1 \nX J \n3 \nt o \n\u00a9 \nc \no \n\u00f5 \n\u2022o \n&lt;\n\n\u00a9 \nc \no \no \n\u2022o \n\"3 \n0 \n? \n\nX J \n3 \nt o \n\u00a9 \nc \no \n\u00cd5 \n' O \n\n&lt;\n\n\u00a9 \nc \no \n\n? 5 \n-o \n3 \n0 \ni \n\nX i \n3 \nto \n\u00a9 \nc \no \n\u00d5 \n' O \n\n&lt;\n\n\u00a9 \nc \no \no \n-o \n3 \n0 \ni \n\nX J \n3 \nt o \n\u00a9 \nc \no \n\n?G \n? o \n\n&lt;\n\n0 \nC \nO \n\nt5 \n3 \nCD \n\nX J \n3 \nW \n\u00a9 \nc \no \n\"C \n&lt;\n\n\u00a9 \nc \no \n75 \n-o \n3 \n\ncp \n3 \nto \na j \nc \no \n\"C \n' O \n\n&lt;\n\nt o \n\u00a9 \n\nX J \n;\no \n\n\"E \n0 \nO ) \nto \n0 \nx: \no \no \n\nt o \n\u00a9 \n\nX J \n\n\u20224-f \n\n'c \n0 \nL_ \nO) \nto \n0 \nx: \no \no \n1\u2014 \n\nt o \n0 \n\nX J \n\n\u00cd9 \nc \n2 \nO J \nt o \n0 \nx: \no \no \n\nt o \n\u00a9 \n\nX J \n;\no \n\n-4\u2014\u00bb \n\n'c \n2 \nO ) \nto \n0 \nx: \no \no \n\nt o \n\u00a9 \n\nX J \n\n\u2022o \nc \n2 \nO J \nt o \n0 \nx: \no \no \n\n? \n(0 \n\nj Q \n&lt;\n\n&lt;\n\nC O \nm \nC D \n\nCO \nLO \noo \n\nC O \nm \n0 0 \n\nco \nun \noo \n\nOJ \nT f \noo \n\nOJ \nT f \noo \n\ncn \no \noo \n\noo \nC D \n\no \no \noo \n\nr-- o \noo \n\no \noo \n\no \noo \n\nC D \nCJJ \n\no \nL O \nCD \n\no \nL O \nCD \n\nco \nC M \n\no \nT f r--\n\nCD \nCD \n\nC O \nC O \n\nr-\nLO \n\nO J \noo \nt > \u00ad\n\noo oo \no \nC D \n\no \nC D \nr-\n\nC M \nC D \n\nC M \nC D \n\no \nCD \n\nO \n\u00ab0 \no \n(0 \nc \n\nI \no \nc \no \na \n\no \nm \nCO \n\nX J \n\ns \n3 \nO \n\nm \nCO \n\nX J \nCN \n\n2 \n\no \nm \nCD \n\nxi \nCO \n\n3 \no \n\nQQ \n\nCD \nXJ \nT f \n\n2 \n\nt o \n0 \n\no \n? D \n0 \n\nCO \n0 \n\nX J \n\n2 \n\nro \nl \u2014 \nO \n\nX J \n0 \n\nCO \n0 \n\nX J \nCN \n\n2 \n\n<0 \n0 \n\nJ C \n\u00e7 \n\nO \n\nt o \n0 \n\nX J \n\n0 \nC \n0 \ni _ \n0_ \n0 \n\n2 \n\n0 \ni \no \n\u00a9 \n\n> \n0 \n\nCO \no \n\nX J \n\n> \no \n\nX J \n\n2 \n\n\u00a9 \nO ) \no \n\n\u00ad 3 \n\u00a9 \n> \n0 \nco \no \n\n? 0 \n\n> \no \n\nT3 \nCN \n2 \n\n0 \nx : \n\u00a9 \n> \n2 \n0 \n\u00a9 \n\nco \n0 \n\n\" D \n\n2 \n\n0 \nx: \n\u00a9 \n\n> \n2 \n0 \n\u00a9 \n\nCO \n0 \n\nX J \nC N \n\n2 \n\n0 \nx: \n\u00a9 \n> \n2 \n0 \n\u00a9 \n\nco \n0 \n\nXJ \n0 0 \n\n2 \n\nt o \n0 \no \n\nX I \n\u00a9 \no \nCO \n0 \n\nX I \n0 \ni\u2014 \n\u00a9 \n\nCO \n0 \n\nX ) \n\n2 \n\no \nx : \nc \n?c \n\n0 \n\nCO \n0 \n\nX ) \no \nt \n\u00a9 \no \no \n\nX J \n\n0 \ni _ \n0 \n\nX J \nl _ \n\n> 0 \nm \n0 \n\n55 \n\u00a9 \n\nX I \n\n2 \n\n2 \n0 \n\nX I \n1 \u2014 \n\n> 0 \nm \n\n0 \n\n\u00a9 \nX \u00bb \nCM \n\n2 \n\n0 \n\n\u00a9 \n\u00a9 \n\n0 \nx> \n\n0 \nx : \n0 \n\n0 \nO \no \n\nX I \n\ng \n\u00a9 \no \no \nx> \n\no \n8 \no \n\nX I \n\n2 \n\nt o \n0 \nt o \n0 \n> \n0 \n\n\u00db \n\nt o \n0 \n\nX J \n\no \nE \nb \no \n\nX I \n\nt o \n0 \nt o \n\u00a9 \n> \n\u00a9 \na \nt o \n0 \n\nX J \n\no \nE \nb \no \n\nX J \nCN \n\nt o \n\n2 \n\u00a9 \nt o \no \nCd \nt o \n0 \n\nX J \n\no \n\u20224-1 \n\n&lt;\nO \n\nX J \n\n2 \n\n0 \nx : \nc \n\u00a9 \nc \n0 \n\n0 \nX J \n0 \nc \n\n' 0 \n0 _ \n0 \n\nX J \n\n0 \nx: \n\u00e7 \n\nc \n0 \n\n0 \nX J \n0 \nc \n0 \na. \n0 \n\nX J \n\nCN \n\n2 \n\n0 \nx : \n\u00e7 \n\u00a9 \nc \n0 \n\n0 \nX J \n0 \nc \n0 \na. \n0 \n\nX I \nco \n\nE \n>\u00a9 \n\n&lt;\nX J \n\u00a9 \n\nO \n\no \nX J \n\n2 \n\nE \n>\u00a9 \n\n&lt;\nX J \n\u00a9 \nc \no \n\no \nX J \nCM \n\nE \n>\u00a9 \n\n&lt;\nX J \n\u00a9 \nc \no \n\no \nX J \nCO \n\n2 \n\nE \n\u2022 \u00a9 \n\n&lt;\nX J \n0 \nc \no \n\nO \nXJ \nT f \n\n2 \n\n2 \n\u00a9 \nx : \nO \n0 \n\nX J \n0 \nO J \n\u00a9 \n\n> \n0 \n\nX J \n\n2 \n\n> \n\u00e7 \no \n\nS\u00ca \n\nT \u2014 CM co T f LO CO i \u00ad \u00ad OO en O T~ CN CO T f LO CD r?  0 0 OJ o \nC N CN \n\nC N \nCN \n\nco \nCM \n\nT f \nC N \n\nLO \nCM \n\nCD \nCN CM \n\nC O \nC M \n\nO J \nC N \n\no \nC O \n\n\n\nE \n0) \nE \n3 \n\nI \n\nc? \u00ad C\u00ad\u00ad LO \n\nm \n\n\u00abT \n\"\u00abf \n\nC M \nen\" \nLO \n\no\u00ad O) \n\nLO \n\nCD \n\nCN \n\nC \u00ad o \noo\" \n?sr \n\n\" 4 \u00ad\n\ncn \nT\u2014 \n\nc? \u00ad co \noo\" \nL O \nCO \n\nLO \nr\u00bb\u00ad\" \n0 0 \n\nCM \nCD\" \n\nT\u2014 \n\nLO \n\nTf\" \nCM \n\noo \nC N \nO \nCN \n\nCD \no \" N\u00ad\" \n\n0 \u00ad C\" O ) \nCO\" \nC O \n\nC?  C\" 0 0 \ncn \ncn \n\nco \n\noo \n\ncn \nT \" o \" \n\nO \n\nf \n3 *\u00ad* \n&lt;\n\nc?  c? \u00ad ? * \nco C O \n\no \" \n\nCM oo \nC N \n\nCD oo T - C?  C D \no \" \n\no\" \n\nLO \no \" \n\no\u00ad OO \no \" \n\nCO LO \noo\" \n\n00 CD \nCN \n\nCD \n\nCN \n\nN \u00ad\n?<t \nCM\" \n\nCD \nC?  c?  cn \n\nT\u2014 \nc?  c?  u> oo \n\no \" \n\noo L O \nd \" \n\nf \nS \n0 \n\nE \n\u00d5 \n\nt > p \u00ad CN CD O \nCM \n\nc?  CN oo C? \u00ad f \u00ad\nT \u2014 \n\nr\u00ad o L O \nCO \nco\" \n\no \nC O \n\nL O \nco \n\nO O \nO \nh \u00ad \" \n\nLO \nLO \nh \u00ad \" \n\nLO \nCM\" \nC M \n\nLO \nCD \no \" \nC M \n\nLO \n\nco\" \n\nC? \u00ad c? \u00ad LO \no \" \nCN \n\nc? \u00ad c? \u00ad LO \n0 0 \nLO\" \n\n0 0 \noo\" CM \n\nCD \n\nO) \no \na \no \n\nH \n\n\u00e3 \nE \n\nro o\u00ad oo co CM CN \u00ad*T \u2022>* co CO 0 0 CO co co CN CM CM CN CN CM CM CN CN CM OO 0 0 oo oo ?T LO \n\nto \n\n2 \n3 \n\n* \u00ad \u00bb \nE \ntf) \n\nLU \n(0 \nCD \n\nTJ \n(D \n\n?o \nC \n3 \n\nen \nQ ) \n\n?D \n;\no \nC \nCD \nU-\n\nO ) \nCO \nCD \n\nX \nO \no \n\nC0 \n0) \n\nTJ \n\n\u00cd2 \nc \nCD \ni\u2014 \nO ) \nCO \nCD \n\n. C \nO \n\ne \n\ne n \n0 \n\n\" D \n\nS \nc \nro \nt _ \na) \nC0 \nCD \n\nx : \no \no \n1 \u2014 \n\nco \n0 \n\n\" O \n\nS \nc \nro \ni\u2014 \nO ) \nco \nro \n\nx \no \n2 \n\nco \n0 \n\n? o \n;\no \nC \nCD \ni\u2014 \nD ) \nC0 \nCO \n\n. c \no \n2 \n\nco \nCD \n\nTJ \n:\no \nC \n\nD J \nCO \n\nro \no \n2 \n\nCO \n0 \n\n\"D \n;\no \nC \n5 \nC 0 \nco \nCD \n\nx \no \no \n1\u2014 \n\nCO \nCD \n\n?D \n;\no \n\n' c \n2 \ncr \nCO \nra \n\nX \no \no \n\nCO \n0 \n\n\u00cd2 \nc \nCD \ni\u2014 \nCJ) \nt o \nCD \n\nx \no \n2 \n\nCO \nCD \n\nTJ \n:\no \nc \n2 \nO) \nCO \nro \n\nx \no \no \n\nCO \nCD \n\nTJ \n\u00ad O \n\nE \n2 \nD ) \nCO \nro \n\nxz \no \n2 \n\nCO \nCD \n\n;\no \n\n' c \nro \nL_ \nO ) \nCO \nro \n\nx \no \no \n\nCO \n0 \n\n?D \n;\no \nC \nCD \ni\u2014 \nO) \nCO \nCD \n\nXZ \no \n2 \n\nCO \n0 \n\n\"D \n;\n\u00d5 \nC \nCD \ni\u2014 \nO ) \nCO \nro \n\nX \no \no \n\nCO \n0 \n\n;\no \n\n' c \n2 \nca \nt o \nro \n\nX \no \n2 \n\nco \n0 \n\n?D \n;\no \n\n' c \nro \ni\u2014 \nCS \nCO \nro \n\nX \no \n2 \n\nCO \n0 \n\n?D \n&lt;D \n' c \nCO \nt\u2014 \nO ) \nCO \nra \n\nX \no \n2 \n\ncn \n0 \n\n\" D \n;\no \nc \n2 \nU) \nCO \nra \n\nX \no \n2 \n\nCO \n0 \n\nTJ \n\n\u00cd2 \nC \n\n2 \nO ) \nCO \nro \n\nX \no \no \n\nCO \n0 \n\n\"D \n;\no \nC \n2 \nO ) \nCO \nro \n\nX \no \no \n\nCO \n0 \n\n\"D \n;\no \nC \n2 \nO ) \nCO \nro \n\nX \no \no \n1 \u2014 \n\nCO \n0 \n\nT J \n;\no \nC \nCD \nk_ \nO) \nto \nro \n\nX \no \no \n\nCO \n0 \n\nX J \n-O \n\nC \n\n2 \nD ) \nCO \nro \n\nX \no \no \n\nCO \n0 \n\nTJ \n\nS \n\"c \nCD \ni _ \nO ) \nto \nro \n\nX \no \n2 \n\n0 \nc \no \n?s \n\u00ad o \n\"3 \nCD \nl _ \nro \n\no_ \n\n0 \nc \no \n\u00f5 \n' O \nro \nt _ \nro \n\no_ \n\n0 \nc \no \no \n\n' O \n\"3 \nro \ni _ \nro \n\no_ \n\n0 \nc \no \n\n\u00d5 \n\u00ad o \n\"5 \n2 \nCO \n\nCL \n\n0 \nc \no \n\n\u2022o \n~Z3 \nCD \nt _ \nCD \n\nCL \n\n0 \nc \no \nt3 \n? o \n\nro \ni\u2014 \nro \n\nCL \n\n0 \nc \no \n\"\u00f5 \n' O \n\"3 \nro \ni\u2014 \nra \n\no_ \n\n? \n(0 \n\n&lt;\n&lt;\n\nLO \no \noo \n\nc? \u00ad m \nC M \n\nm \noo \nr\u00ad\u00ad\n\no \n\" 3 \u00ad\n\n&lt;* \nC D ?<a\u00ad\n\nh \u00ad\n\n\" 3 \u00ad\nN T \nI \u00ad \u00ad\n\ncn \nCD \noo \n\noo \nC D \n0 0 oo \n\nLO \nCD \nOO \n\nC\u00db \n00 \n\nLO CN \n\n0 0 \n\ncn \noo \n\nC N \nL O \noo \n\no \n\"3\" \n0 0 \n\no \n?SJ\u00ad\n00 \n\nC D \nOO \n0 0 \n\no \n0 0 \noo \n\nL O \nLO \noo \n\nc n \n0 0 \n\nL O \nLO \noo \n\nc n \no \n\nco \no \n\nco \no \nh \u00ad\n\nC N \nOO \n\nCN \nCO \n\no CO \nC N \n\nO \nMO \no \u00bb \nTO \nc \n\n1 \no \nc \na> \n\na \nro \nW \n\nL U \nCD \n\nro \nc \n&lt;\n\n\u00a3 \nc \nro \nco \n\nL U \n\nCD \n? a \nCN \nro \nc \n&lt;\n\n\u00a3 \nc \nro \nw \n\nLU \nro \n\nT3 \nco \nro \nc \n&lt;\n\n\u00ad#\u2014&lt;\nc \nro \nw \n\nL U \nCD \n\nT S \n*t \nro \nc \n&lt;\n\n2 \no \nc \n\nm \nCD \n\n? o \n\nCD \n? c \nCD \n\nX I \nO \n\nO \nCD \n\n*\u2014* \nC \nO \n\nL i \u00ad\n\nra \nT > \nra \nc \n&lt;\n\nCD \n\ncr \nC D \n\no \nTJ \n\nS \nCD \n\nx \nCD \n\nO \no \n\n? a \n\n2 \n\nCD \nZ3 \ncr \nin \no \no \no \na) \n\nx \nCD \n\nO \no \n\nTJ \nCN \n\n2 \n\nO \nX \nra \n\nro \nO \n\n&amp; \n(D \n\nX I \nCD \n\nO \nO \n\nTJ \n\n2 \n\nO \nx \nro \nCD \n\nO \n\nCD \nX \nCD \n\nO \nO \n\nX> \n\nC N \n\no \nxz \nro \nro \n\nO \n\nS \nCD \n\nn \nCD \n\nO \no \n\n?o \noo \n\nO \nXZ \nCD \n\u00a3 \nCD \n\nO \n\nS \nCD \n\nx \nro \n\nO \no \n\nTJ \n\u00ad \u00ed \n\n2 \n\nO \nXZ \nro \nt \nro \n\nO \no \no \nCD \n\nX I \nro \n\nO \no \n\nn \nLO \n\no \nX \nCD \n\nc! \nCD \no \no \no \n0 \n\nX \nro \n\nO \no \n\nT3 \nCD \n\nto \nro \n\nO \n? o \nCD \n\nCO \nro \n\n\u00ad o \no \n\n&lt;\no \n\nXI \nr\u2014 \n\nC0 \nra \nt \no \n\n\" D \nCO \n\nCO \nro \n\n? o \no \n\n&lt;\no \n\n\" D \nCN \n\nc o \nro \n\nO \n?a \nCD \n\nCO \n\nro \nT 3 \nO \n\n&lt;\no \n\n\"D \n0 0 \n\nto \nro \nt\u2014 \ni\u2014 \no \n\n\" D \nCD \n\nco \nro \n\n?o \no \n\n&lt;\no \n\nT3 \n\nto \n2 \no \n\n\u2022 D \nCO \n\nco \nro \n\n? o \no \n\n&lt;\no \n\n\" D \nL O \n\n2 \n\nto \nro \ni\u2014 \ni\u2014 \no \n\nT 3 \nCD \n\nco \n\nro \n\no \n&lt;\no \n\nT3 \nCD \n\nco \n\n2 \nl \u2014 \n\no \nro \nt o \nro \n\n? o \no \n\n?4-J \n\n&lt;\nO \n\nt o \nro \ni\u2014 \nt _ \no \n\nT3 \nCD \nCO \n\nro \n\no \n\n&lt;\no \n\nT3 \nOO \n\nc o \nro \ni _ \no \n\nX \u00bb \nCD \n\nCO \nro \n\nT J \no \n\n&lt;\no \n\nTJ \ncn \n\nCO \nCD \nl \u2014 \n\no \nT J \nro \n\nco \nca \n\nTJ \no \n\n-t\u2014' \n\n&lt;\nO \n\nTJ \nO \n\n2 \n\no \n0 \nw \nro \n\nO \no \n\nT J \n\no \n0 \n\u00bb \nro \n\nO \no \n\nX 3 \n\nCM \n\n2 \n\no \n0 \n10 \nro \n\nO \no \n\nT J \nC O \n\nCD \nO \nCO \nCO \n\n&lt;\nT i \n\n2 \n\nCO \n\no \n\u00a9 \n\nX \n2 \nl \u2014 \no \n00 \nt o \no \n\nT ) \n\no \n\n8 \n\u00f2_ \no \n\nT J \nO \n<\u00c9 \nO \n\nT J \n\no \no \no \n\na . \no \n\nTJ \nO \n\n&lt;\nO \n\nT > \nCM \n\n> \nc \n\no \n\nz \n\nco \nC M \n0 0 \n\n0 0 \noo \n\n3 \nco \n\nLO \nco \n\nCD \nCO oo \n\noo \nco \n\nC D \n0 0 \n\nO \n?<3\u00ad\n\nT\u2014 \n\u2022<d\u00ad\n\nCM CO 1\n\u00ad?\n\nLO CO \n?sr \n\n0 0 \n?SI\u00ad\n\nCT> O \nt o LO \n\nCM \nL O \n\n0 0 \nLO LO \n\nLO \nLO \n\nCD \nL O LO \n\noo \nL O \n\nc n \nLO \n\nO \nCD CD \n\n\n\nE \no \nE \n3 \nO \n> \n\nO \n\nC? \u00ad O ) \ncrT \n\nO \noo\" \nCM \n\nLO \n\nO) 5 \nLO \n\ncn \n0 0 \n\n0 \u00ad c? - c? - C? \u00ad 1 ^ \nCD\" \nCD \n\nc? - C? \u00ad C M \nCM\" \nen \n\nc? - c? - C\" c? - c- c?  c\u00ad C\u00ad o-\n\nJ \n\u00cf \n3 \n&lt;\n\nCM C? \u00ad CM CM \n\no\" \nCN \n\no\" \nLO c- c? - c- c- 0 0 \n\nt \u2014 \nc? - C? \u00ad CM c? - 00 \n\no\" \nc- c? - c- c- c- c? - c?  \n\n? \n2 \nO \nE \n\n\u00ab 0 \nQ \n\nt o \nCO\" \n\nC? \u00ad \u2022*-\ncn\" \n\nOO LO \nLO\" \n\nC M \n\no\" \nLO c- c? - c? - c? - LO \n\no\" \nCM \n\nP\u00bb C \u00ad CM \nCM \n\nLO c- c? - c? - c~ c- c? - o- c-\n\nti \no\u00bb \no \na \no \ni \u00ad\n\nQ . \n\nE \n\ni n CD 0 0 LO LO LO o \nT \u2014 \n\no \nT \u2014 \n\no o 0 0 o \nT \u2014 \n\nC \u00ad o CM CM CM c? - c- o o o o \n\n2 \n3 \n\n\u20224\u00ad\u00bb \n\nE \nto \n\nUJ \nCO \n0 \n\u2022a \nre \n\u2022D \n\u00cb \n=3 \n\nc \no \nG \n\u2022o \n\"3 \nCD \n\nCO \nQ \u00ad\n\nO \n' l \u2014 \n\nS \nc \nCD \nc \no \nG \n-o \n&lt;\n\n\u00a9 \nc \no \nG \n-o \n\"3 \nCD \nl _ \nCD \n\nCL \n\n0 \nc \no \n\"G \n' O \n\nCD \ni \n\nx \n=3 \n\nJO \n0 \nc \no \nG \n\u2022o \n&lt;\n\n0 \nc \no \no \n2 \n\"3 \nCO \nL_ \nCD \n\nCL \n\n0 \nC \nO \n\u00f5 \n' O \n3 \nCO \nL_ \n0 \n0 . \n\n0 \nc \no \nG \n\u2022o \n3 \nTO \nL_ \n0 \n\nQ . \n\n0 \nc \no \nG \ns \n3 \n0 \nl -\n\n0 \nCL \n\n0 \nC \no \no \n\n' O \n3 \n0 \ni\u2014 \n0 \n\nCL \n\n0 \nc \no \n\u00d5 \no \n\u2022*\u2014\u00bb \n3 \n2 \nc\u00e3 \n\nC L \n\n0 \nc \no \nG \n' O \n\n3 \n2 \n0 \n\nC L \n\n0 \nC \no \nt5 \n\u2022o \n3 \n2 \nco \n\nCL \n\nO \n\n\u00e7 \n0 \nC \no \nG \n' O \n&lt;\n\n0 \nc \nO \n\n\"S \nS \n3 \n0 \nt _ \n0 \n\nCL \n\nt o \n0 \n\nTJ \n;\no \nc \n0 \nO ) \nto \n0 \n\nX \no \no \nce: \n\n0 \nc \no \n\"G \n' O \n\n3 \n2 \n0 \n\nCL \n\n\u00a9 \nc \no \no \n\n>o \n3 \n0 \ni\u2014 \n0 \n\nCL \n\n0 \nC \no \n?s \n\u2022o \n3 \n0 \nL_ \n0 \n\nCL \n\n\u00a9 \nc \no \n\u00d5 \n\u2022o \n3 \n0 \ni _ \n0 \n\nCL \n\n\u00a9 \nc \no \nG \n-o \n3 \n0 \nL _ \n0 \n\nCL \n\nO \n\nc \n\u00a9 \nc \no \n\"G \n- o \n&lt;\n\no \n\n1 \nc \n\u00a9 \nc \no \nG \n- o \n&lt;\n\no \n\n1 \nc \n\u00a9 \nc \no \nG \n-o \n&lt;\n\no \n1 \nc \n\u00a9 \nc \no \nG \n-o \n&lt;\n\n\u00bb \nX t \n&lt;\n\n&lt;\n\nCM \no \nCD \n\nst \noo \nCD \n\no \nCO \nL O \n\n0 0 \n0 0 \nCD CD \n\nLO \nCM \nCD \n\no \nCD \n\nO \n\nCD \n\no \nco \n\no \n\"3\" \nCD \n\nen \nC O \n\no \nC M \n\nc~- o \nC M \n\no \nCD \nco \n\no \nCD \noo \n\nO \nCD \n0 0 \n\nC? \u00ad C\" o \noo \nC M \n\no \noo \nC M \n\no \n0 0 \nCM \n\no \n0 0 \nC M \n\nO \nKO \nO \nre \nc \n\n1 \n0 \nc \n0 \na \n\no \n8 \n\n\u00db . \no \n\nXJ \nO \n<! \nO \n\nX J \nCO \n\n2 \n\nt o \nCD \n\nX \nc \n\nCO \n\n&lt;\no \n\n\u2022s \no \n:E \no \n\n\"D \nO \n&lt;\nO \n\nXJ \n\nCO \nCD \n\n\" D \nC \n\u00a9 \n\n0 \n\nto \nCD \n\n\" D \n\u00a9 \n\n? \nCD \na. \no \n\nXJ \n\n10 \n0 \nc \no \n\nto \no \n\nXJ \n\nw \nCO \n\n\" D \n\n2 \nO \n\n?o \n0 \nE \nh-\no \n\nXJ \n\n2 \n\nO \ni _ \nO \n\n?D \n0 \nE \n0 \ni\u2014 \n\no \nT > \nCM \n\n5 \n\n0 \nX J \nC \n0 \n\nX J \n0 \nto \n\nXJ \n\nS \n0 \nx \n0 \nO \no \n\n?o \n\n2 \n\nt o \n\n2 \nX I \n0 \nN \n0 \n\nXJ \n\nt o \n\n2 \nx> \n0 \nN \n0 \n\nX J \nCM \n\nto \n0 \nL_ \n\n0 \nN \n0 \n\nX J \nCO \n\n2 \n\nt o \n0 \nL . \n\nX I \n0 \nN \n0 \n\nX J \n\u2022\"3\" \n\n0 \n\n'3 \n\u00a9 \n\n? o \nc \n0 \nE \n\n' O \nQ \n\nO \nC \n0 \n</> \nO \n\nXJ \n2 \n\nCL \n3 \nO \nO \nC \n0 \n\nCO \n0 \nI\u2014 \n-o \n0 \n\nCL \n0 \n\nT3 \nC \n0 \nE \n-o \nQ \n\nto \no \n\nX \no \no \nU -\n\nH \n\u00a9 \nn \n0 \nc \n&lt;\n\n> 0 \n2 \n&lt;\n0 \n\n?o \n0 \n\n&lt;\n\n0 \n\n'2 \n-o \n0 \n\nCL \n0 \n-o \n\n2 \n2 \n\nXJ \n\u00a9 \n\nCL \n0 \n\nT3 \nC M \n\n2 \n\n2 \n2 \n\n?D \n\u00a9 \n\nCL \n0 \n-o \n0 0 \n\n0 \nX \nc \n8 \n&lt;\n\n0 \nX \nc \nc \n&lt;\n\n8 \nc \n3 \n\n\u20143 \nO \n-a \n> \n\u00a9 \n\n? o \nt \u2014 \n\n0 \nc \n&lt;\n\n8 \nc \n\n\u00ad 5 \n\no \n\n> \no \n-o \nC M \n0 \nc \n&lt;\n\ns \nc \n\u2014) \no \n\nXJ \n> \no \n\nXJ \noo \n0 \nc \n&lt;\n\ns \nc \n3 \n\n\"?\u00bb \n\no \nXJ \n> \n\u00a9 \n\nXJ \n? t \n0 \nc \n&lt;\n\n> \nC \n\no \nz \n\nCN \nCO \n\n0 0 \nC D CD \n\nLO \nCD \n\nCD \nCD co \n\nCO \nCD \n\nen \nCD \n\nO \ni?  CN oo LO CD 1 ^ \u00ad oo en O 0 0 \u00e8\u00f5 C M 0 0 0 0 0 0 oo LO oo \n\n\n\nFiguras \n\n\n\nE \nOs \nOs \n\nes \n\nI \n\nCS \n\n\u2022g \n<D \n\nJ3 \n^ t \u2014 i \n\nca \n\n.s \ng \n\nOH \nce \n\n\" O \no \n\n\u00a7 \n\u00a7 \nes \n\n8 \nCS \n\nI \n?3 \n.S I \ni \n\n\u2022 * ? * \n\nX \n\n2 \n\n\u00e2 \nCS \no \no \n\nDC \nto \n\n\n\nFig. 2 - Localiza\u00e7\u00e3o aproximada da \u00e1rea estudada. 1. altitude inferior a 400 m; 2. de 400 a \n700 m; 3. superior a 700 m (extra\u00eddo de Ribeiro et alli, 1998, Fig. 3). \n\n\n\n35KMS \n\nFig. 3 - Regi\u00f5es Naturais de Tr\u00e1s-os-Montes: G - Barroso; H - T\u00e2mega; P - Padrela; T - Tua; S - Bornes - Sabor; D - Douro; C - Carrazeda; \nQ - Douro Superior; M - Miranda - Mogadouro (seg. Agroconsultores e Coba, 1991, des. 16). \n\n\n\nPATAMARES ALTIM\u00c9TRICOS \n\n> 5 0\u00a9K! \n\n> 9 0 f > M \n\n35KMS \n\n\n\nFig. 4 - Esta\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas de Tr\u00e1s-os-Montes referidas no texto. Patamares altim\u00e9tricos: &lt;500, 500-700, 700-900, >900 m. \u2022 - monumentos sob tumulus integrados na \u00e1rea em estudo; o - outros monumentos sob \ntumulus da regi\u00e3o de Tr\u00e1s-os-Montes; * - povoados; # - abrigo. 1- mamoas 1 a 4 da Bou\u00e7a; 2 - mamoas 1 e 2 de Madorras; 3 - mamoa da Praina das Moutinhas; 4- mamoas 1 e 2 do Vale do Salve Jorge; 5 -\nmamoas 1 a 3 da Seara Velha e mamoa do Cerro de S. Martinho; 6- mamoa da Serra das Cebolas; 7- mamoas 1 e 2 de Santa B\u00e1rbara; 8- mamoa da Meieira; 9- mamoa do Cerro do Carvalhal; 10- mamoa do \nPicoto; 11- mamoas 1 e 2 do Cimo das Devesas e mamoa do Alto das Roseiras; 12- mamoas 1, 2 e 3 das Plainas da Mantelinha; 13- mamoas 1 a 4 do Monte d' Al\u00e9m; 14- mamoa da Veiga da Cheira; 15-\nantas 1 e 2 da Estante; 16- anta 3 da Estante; 17- anta 4 da Estante; 18- mamoa da Burneira; 19- d\u00f3lmen da Fonte Coberta; 20- mamoas 1 e 2 do Cabe\u00e7o do Bique; 2 1 - mamoas 1 a 6 do Cabe\u00e7o Carvalho; 22-\nmamoas 1 a 10 do Alto das Madorras; 23- mamoas 1 a 3 do Castelo; 24- mamoa d' Alagoa; 25- mamoa dos Borralheiros; 26- mamoas 1 a 3 do Picoto; 27- mamoa do Alto do Mou\u00e7\u00e3o / Agudinhas; 28-\nmamoa do Parque das Merendas; 29- mamoa da Sra. dos Montes; 30- mamoas 1 e 2 do Tremedoiro; 3 1 - mamoa do Cabe\u00e7o d' Assedande; 32- antas 1 a 4 de Zebras; 33- d\u00f3lmen de Lila; 34- d\u00f3lmen de Padre \nSanto; 35- anta de Trochos; 36 -anta da Arca; 37- mamoas 1 a 3 da Pedreira; 38- Arcanha e Antinha; 39- antas 1 a 4 de Vale de Juncal; 40- grupo de monumentos de Caravelas; 4 1 - d\u00f3lmen de Zedes; 42-\nd\u00f3lmen de Vilarinho da Castanheira; 43- mamoas do Barreiro, Modorra e Medorra; 44- n\u00facleos de Pena Mosqueira, Pena de Mocho e mamoa do Mural; 45- mamoas da Marmolina e Campina; 46- Barrocal \nAlto; 47- Vinha da Soutilha; 48- Castelo de Aguiar; 49- Cemit\u00e9rio dos Mouros; 50- Castelo dos Mouros; 5 1 - Buraco da Pala. (base cartogr\u00e1fica: Carta Militar de Portugal, esc. 1: 250 000, foi. 1, 2 e 4, \nInstituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito). \n\n\n\nE\u00a3EEEj BOCHAS. \nb r = z = d 8RANIT0I0ES \n\nDEP\u00d3SITOS \nSEDIMENTARES \n\n20KMS \n\n1 \n\nAL\u00d3CTONE INFERIOR \n\nPARAUTOCTONE \n\n\u00cdUTOCTONE/SUB-AUTOCTQME \n\n\n\nFig. 5 - Unidades Estruturais de Tr\u00e1s-os-Montes com a localiza\u00e7\u00e3o dos monumentos sob tumulus integrados na \u00e1rea em estudo: 1- mamoas 1 a 4 da Bou\u00e7a; 2 - mamoas 1 e 2 de Madorras; 3 - mamoa da Praina das \nMoutinhas; 4- mamoas 1 e 2 do Vale do Salve Jorge; 5- mamoas 1 a 3 da Seara Velha e mamoa do Cerro de S. Martinho; 6- mamoa da Serra das Cebolas; 7- mamoas 1 e 2 de Santa B\u00e1rbara; 8- mamoa da \nMeieira; 9 - mamoa do Cerro do Carvalhal; 10- mamoa do Picoto; 11- mamoas 1 e 2 do Cimo das Devesas e mamoa do Alto das Roseiras; 12- mamoas 1, 2 e 3 das Plainas da Mantelinha; 13- mamoas 1 a 4 \ndo Monte d' Al\u00e9m; 14- mamoa da Veiga da Cheira; 15- antas 1 e 2 da Estante; 16- anta 3 da Estante; 17- anta 4 da Estante; 18- mamoa da Burneira; 19- d\u00f3lmen da Fonte Coberta; 20- mamoas 1 e 2 do \nCabe\u00e7o do Bique; 2 1 - mamoas 1 a 6 do Cabe\u00e7o Carvalho; 22- mamoas 1 a 10 do Alto das Madorras; 23- mamoas 1 a 3 do Castelo; 24- mamoa d' Alagoa; 25- mamoa dos Borralheiros; 26- mamoas 1 a 3 do \nPicoto; 27- mamoa do Alto do Mou\u00e7\u00e3o / Agudinhas; 28- mamoa do Parque das Merendas; 29- mamoa da Sra. dos Montes; 30- mamoas 1 e 2 do Tremedoiro; 3 1 - mamoa do Cabe\u00e7o d' Assedande; 32- antas \n1 a 4 de Zebras; 3 3 - d\u00f3lmen de Lila; 34- d\u00f3lmen de Padre Santo; 35- anta de Trochos; 36- anta da Arca; 37- mamoas 1 a 3 da Pedreira; 38- Arcanha e Antinha; 39- antas 1 a 4 de Vale de Juncal (vers\u00e3o \nsimplificada com base na Carta Geol\u00f3gica de Portugal, esc. 1: 200 000, foi. 2, Ia ed., Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro, 2000). \n\n\n\nFig. 6 - Perfil topogr\u00e1fico da mamoa 1 do Alto do Picoto (Mur\u00e7a), com base na C.M.P., esc. 1:25 000, \nfl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3,1997 e fl. 75 (Sta. Maria de \u00c9meres), ed. 2,1998. Exemplo da categoria 1 de \nimplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica. \n\n\n\nFig. 7 - Perfil topogr\u00e1fico da mamoa dos Borralheiros (Mur\u00e7a), com base na C.M.P., esc. \n1:25 000, fl. 75 (Sta. Maria de \u00c9meres), ed. 2,1998. Exemplo da categoria 1 de implanta\u00e7\u00e3o \ntopogr\u00e1fica. \n\n\n\n2 4 1 \n\nFig. 8 - Perfil topogr\u00e1fico das mamoas 1, 2 e 4 do Alto das Madorras (Mur\u00e7a/Alij\u00f3), \ncom base na C.M.P., esc. 1:25 000, fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3,1997. Exemplo da categoria 2 \nde implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica. \n\n\n\nB \n\n/ \n\nN \n\nFig. 9 - Perfil topogr\u00e1fico das mamoas 2 e 3 da Pedreira (Mirandela), com base na C.M.P., esc. 1:25 000, \nfl. 90 (Franco), ed. 2,1995. Exemplo da categoria 2 de implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica. \n\n\n\nN \n\nFig. 10 - Perfil topogr\u00e1fico da mamoa do Cerro de S. Martinho (Sabrosa), com base \nna C.M.P., esc. 1:25 000, fl. 115 (Sabrosa), ed. 3,1998.Exemplo da categoria 3 de \nimplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica. \n\n\n\n900 \u2014 \n\n8 5 0 -\n\nFig. 11 - Perfil topogr\u00e1fico das mamoas 1 e 2 do Cabe\u00e7o do Bique (Alij\u00f3), com base na C.M.P., \nesc. 1:25 000, fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3,1997 e fl. 88 (Tel\u00f5es), ed. 3,1998. Exemplo da categoria 4 \nde implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica. \n\n\n\nB \n\nFig. 12 - Perfil topogr\u00e1fico da mamoa do Cerro de Carvalhal (Sabrosa), com base na C.M.P., esc. 1:25 000, \nfl. 115 (Sabrosa), ed. 3,1998. Exemplo da categoria 5 de implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica. \n\n\n\nt \n\nN \n\nFig. 13 - Perfil topogr\u00e1fico das mamoas 1 a 3 das Plainas da Mantelinha (Sabrosa), com base na C.M.P., \nesc. 1:25 000, fl. 115 (Sabrosa), ed. 3,1998 e il. 127 (Tabua\u00e7o), ed. 3,1998. Exemplo da categoria 6 de \nimplanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica. \n\n\n\n800 \u2014 \n\n750 \u2014 \n\n700 \n\n/ \n/ s \n\n/ \n\n:Z \n\nFig. 14 - Perfil topogr\u00e1fico das mamoas 3 e 4 do Monte d' Al\u00e9m (Sabrosa), com base na C.M.P., esc. \n1:25 000, fl. 88 (Tel\u00f5es), ed. 3,1998. Exemplo da categoria 7 de implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica. \n\n\n\nB \n\n3 0 0 -\n\n2 5 0 -\n\nFig. 15 - Perfil topogr\u00e1fico do d\u00f3lmen de Lila (Valpa\u00e7os), com base na C.M.P., esc. 1:25 000, \nfl. 76 (Mirandela), ed. 2,1995. Exemplo da categoria 8 de implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica. \n\n\n\nB \n\n/ \n\nN \n\nFig. 16 - Perfil topogr\u00e1fico das mamoas 1 a 4 da Bou\u00e7a (Vila Real), com base na C.M.P., esc. \n1:25 000, fl. 102 (Vila Real), ed. 3,1997. Exemplo da categoria 9 de implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica. \n\n\n\nN \n\nB \n\nFig. 17 - Perfil topogr\u00e1fico da anta da Arca (Mirandela), com base na C.M.P., esc. 1:25 000, fl. 104 \n(Vilas Boas), ed. 2,1995. Exemplo da categoria 10 de implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica. Localiza-se ainda o \npovoado do Cemit\u00e9rio dos Mouros II (CM II). \n\n\n\nFig. 18 - Perfil topogr\u00e1fico das antas 1 a 4 de Vale do Juncal (Mirandela), com base na C.M.P., esc. 1:25 000, \nfl. 76 (Mirandela), ed. 2,1995 e fl. 77 (Corti\u00e7os - Macedo de Cavaleiros), ed. 2,1995. Exemplo da categoria \n10 de implanta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica. \n\n\n\n4 \n\n2 m \n\nFig. 19 - Mamoa 1 da Pedreira: planta da estrutura p\u00e9trea (seg. Sanches et alii, 1990/1991). \n\nO c ; z i r - ---- > 2 (Tl \n\nFig. 20 - Mamoa 1 de Madorras: planta da constru\u00e7\u00e3o dolm\u00e9nica (seg. Gon\u00e7alves e Cruz, 1994). \n\n\n\n^ m \n\nFig. 21 - Mamoa d' Alagoa: planta da c\u00e2mara e corredor (seg. Sanches et alii, no prelo). \n\n2 m \n\nFig. 22 - Anta da Arca: planta da c\u00e2mara (seg. Sanches, 1994a). \n\n\n\n/\n\n5 \n\nu \n\n0 ^=*==>) m \n\nFig. 23 - Dolmen da Fonte Coberta: planta da c\u00e2mara e vest\u00edbulo (seg. Carvalho e Gomes, 2000). \n\nf \\ \u2014 ~ > \n\nMa moa 1 doCastelo( M uca} \n\nFig. 24 - Mamoa 1 do Castelo: planta da c\u00e2mara e vest\u00edbulo (seg. Sanches et alli,no prelo). \n\n\n\n2 m \n\nFig. 25 - Anta 3 da Estante: planta. \n\n\n\n\u00e2&lt;^ \n\"^S3 * .-\n\nN \n\nL--^l Limite do tumulus \n\n\\ :, il Viola\u00e7\u00e3o \n\n! Blocos de quartzo \n\u20222m \n\nFig. 26 - Anta 4 da Estante: planta. \n\n\n\no. \n\n\u00e8 ^ \n\u00c7 &lt;= \n\n% s \n\n\u00a7(? ) I /o \n\nfS \n\nc \n\no \nff% \n\n,0 O \n\noJP \n1 \n\nQ. \n\n0 \n\n0 \n\n\u00f4 \no \n\no 0, \n0 \n\no. \n\u00e3. \u00db \n\ni ^ Q&lt;L^ \n\nD \n' ) \n\n* 0 \n\no \n&lt;2 C \n\n$D V \no c \n\nn \u00b0 % \n\nC3 \n\n^ . \u00ab - o c> \n\n\n\n1 \n7s. - '\u00ab \n\\ ' \u00bb X y * \" \u00bb \n\n- ' / \u2022 \n\n\u00cb \nCM \n\nO \n\n03 \nO \nO \n\nVi \nD \n\nX! \nO \n\nbb \nu \n1/3 \n\nes \n\n1 \n\"S, \nI \no \n?a \nT3 \na \n&lt;\nO \n\nr\u00bb \nci \nO \n\nde \n\n* \n\n\n\n? \n\u00a3 \n\n0>J \n\n\u00a7 \no \n\n? > \n\nc3 \nI H \n(D \n\nt \u00ad\n\nO I \nI \n\nI \no \n\n1 \nVI \nc3 \nE \no \n\"S \nVI \n\n13 \n\nO \n\noc \n(S \nO \nI \n\nas \n\nM \n\n\n\n0 0 \n\n1 \ns \no \nt/3 \n\n\u00ea \n8\" \no \n\n\u00ce \n0) \n\n5 \nI \n&amp; \nI \no o \n\n1 \na \nq \n\nc \n\nI \ncri \n\nI \nI \n\u20228 \nO \n\no \nsa \n\n\n\n<r>&lt;v \n\n\n\n\u00ceN \n\n\"i i i r \n5 10 15 20 25 30 \n\nFig. 32 - Mamoa 5 do Alto das Madorras: levantamento topogr\u00e1fico. Vista em perspectiva \"shaded \nrelief (em cima) e representa\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edvel (em baixo) (aplica\u00e7\u00e3o do software Surfer 8). \n\n\n\n\n\n00 \n\nP \nC/3 \n\no \nen \nO \nO \n\u00abS \nO \ncS \nO \n\n\"EH \n\nO \n\nt o \n\nci \n> \n\na \n8. \n\u00a7 \nci \nto \n\nO \no \n\n1 \na \n\n\u2022s \n\n1 \nI \n\n? \nf i \n6b \n\n\u2022 M M \n\n\n\nN \n\nFig. 35 - Mamoa 7 do Alto das Madorras: levantamento topogr\u00e1fico. Vista em perspectiva \"shaded \nrelief (em cima) e representa\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edvel (em baixo) (aplica\u00e7\u00e3o do software Surfer 8). \n\n\n\n\u00abg \n13 \n\no \non \nO \nO \n\n\u00cdCti \no\u00ad\nO \n\n\u2022T-H \n\n1 \n<D \n\n.> \n'?S \no \na \nS \n{S \n\nO \no \n\na \n\n\n\noo \nI H \n\n00 \n\nI \no \nO \n\n\u00e2 \n| \nO \n\n\u00cf \n0) \n\nI \n<4H \n\nu \nl\u00adl \n\n\u00abs \n> \n\nS. \na. \nS \n5 \neS \nts \n\u201e>, \no \no \n\nfeb \na \nG \n\nI \nc3 \n\nS \n?1\u2014I \nU \n\n\"c3 \nti \no \nm \nt/l \nO \n\u2022o \nO \n\ndo \n\n\n\n0 0 \n\n1 \nKA\u00ed \n\no \nCO \n\n\u2022s \n\u00e2 \n3a \nO \n\n\u2022 t\u2014i \n\n<U \n\n! \n\n&amp; \ns \n\nO \nO \n\nt \no \n2 \n! \n\n\u00a7 \n\u00a3 \n\no \n\n1 \n\u00ed \n-8 \nO \n\n00 \n\neb \n\n\n\nOs \n\nm \u2022I \n5 m \n\no \n. T I c i \n\nb o \n3 o-\n00 ^ \n\n\u00ab (M \n\u00ab3 \n\nO \nO \nO \n\n.. o \nc i \n\ng \" \nu \na \nc i \n\n00 \n\n,<0 I \no B \n\n\u2022s \nU \n\n?9.3 \no \u00b0 \n\u2022 \u00a7 \u00ad\nCi Q \nt S3 \n\nQ \nm \no ^ va \n\nc i \n\nO \non \nO \n\nT3 \nO \n\ni c i \n\u00ee \n\nO \n\nai \nce! \n\nB \n1 \n\ns\u00ad\n\nK i (j;, \n\non \n\ng \nO \n\n3 \n\non \nci \n\nT3 \n\n\u20228 \n\no * \n\no \nT3 \n\non \nci \nO \n\ni \ni ? \n\n\u00abs \nos ' \n\nta \n\n\n\n\u2022C ~ \n03 \nO \n\ni \n\u00cb \n\no3 \n\nEJ\u00bb \n\no \no \no \nm \n\nP H \n\nB \no \n\nPQ \nvx \n\n\u00ad\u00a7 \n\n03 \n\na ~ \nu os\" \nS3 o \ni s> \n\u00a7 \u00ab \n\u00b0 TJ \n\n03 r\u00ad&lt;\n\n1 s$ \nQ *\n\nM \n\nm o g \no \"o \u00ab \n\no \n\noo \n\nO \no \n\u00ado \n\n-5 m \n\no \n\n\u20228 \ns\u2122 \n\n03 \nO \n\nO \n<0 io3 \n\n\u2022S \no3 \n\nri \n\u20228 \n\n<u o \n\u202213 G' \nO \nO \n\n\u20228 \nS\" s \n\nS* \u2022 \ng 00 \n\n\u2022e ^ \nci rvf \n\n\"B-\neS \n\nt 3 \n\non \nen \n\n&lt;\nO \nO \n53 \n\n?S \ngo \n\no \nci \nO \n\nCS \n\n\u00a9 \nT f \n\nc\u00e1 \n\n\"S .2 \noo S \n\nS \nw \n\no \n\u00ado \n\n\n\n<? \n\nFig. 41 - Dolmen da Fonte Coberta: pinturas e gravuras dos esteios da c\u00e2mara. 1 - esteio 4; 2 - esteio 7; \n3 - esteio 8 (see. Carvalho e Gomes. 2000). \n\n\n\no O \n- \u00e0 \n\n\u00ab-.aj \n\nr \n. \u2014 - s \n\no \n\nN / \u00ab \n\n+ \n\n^ \n\nco \n\n/ &lt;\n\n\u00cf-.1S.1 \n\nFig. 42 - Mamoa 1 de Madorras: pinturas e gravuras dos esteios da c\u00e2mara. 1 - esteio 5; 2 - esteio 6; \n3 - esteio 7; 4 - esteio 8 (seg. Gon\u00e7alves e Cruz, 1994). \n\n\n\nso \\ \n\ni 2 0 \n\nOcm \n\nFig. 43 - Mamoa 1 do Castelo: gravuras dos esteios. 1 - esteio 3; 2 - esteio 4; 3 - esteio 5; 4 - esteio 7 (laje do vest\u00edbulo). Seg. Sanches et alli, no prelo. \n2 0 \n\n\n\n/ \n/ \n\n/ \np. \n\nk \n\n? : % s \n\n0 \\ \n\n\u00a9 \n\"A \n\nff^ \n\n/ \n\nn r V \n\nto \n\nVs \n\nf i ! \n\nJ \n\ni m \n\nFig. 44 - Anta da Arca: gravuras do esteio 3 (seg. Sanches, 1994a). \n\n\n\n%?:? \nV. ; . \n\nM \n\n1\n40 cm \n\nFig. 45 - Mamoa 4 do Alto das Madorras: gravuras do esteio. \n\n\n\n$?? /?':.'? ': \n\n\u00abSr\u00edV\u00ed \n\nt.V';.:-&lt;!?:\u00a3?::? \u2022:\u2022? \\ \n\n. \u2022 v \n\n\"?$\u00a3%'\u00a3\":? \n\nf v. \n\nf\u2022 \n\niSOcm \n\nFig. 46 - Mamoa 7 do Alto das Madorras: gravuras dos esteios. 1 - esteio 2; 2 - esteio 3; 3 - esteio 4 (seg. Sanches et alli, 2001a). \n\n\n\n> ? ? - \" W \n\n\\ i \u2014 \u00ad\n/\"\" ! p ,- \u00ed V ^ \n\nJ* ?'? , J . V*:* >'?? .\":?,'? \"?\"\"- k \n\n; \u00ab \u2022' Jk-M -\u2014 i|k^_ - , ^ . _ J ^ -\n&amp; v \n\nifc* * \u00f3 * \" >-\n/ , -V .... \" \u00bb .., i\u00e2fc. f*i - %- '\"-si \ny , . 4>>... m ; - %\u2022 \u2022\u2022\u2022 ?- \u00ab,. . . s>. \n\n. -- ? ? \u00ed\u00ab*fe . . .. \" \u00e1 s \n\nT ~ \n\nft\u00ad/\u00ed \n\n\u00a3 \no \n\n>'\u00ad5K ? \n. -^ . \n\no -- ? ~ V ' . o \n1 \n\no \no \n\nI f e - ' 7 CN \n\u2022\\ .>' \" r '&lt;/i \n\nO \ni ; +-\" \n/.' o 3 \n\n/ \nC/3 \n\n/ CO \n\u2014*\u00a3>'&lt;D \nj X ! \n\no \ng \n\n0 0 \n\ntoo \n<D \nOT \n*\u2014' \nO \n\n13 -i-&lt;\nw C3 \n\n?v \n\nu i ' \\ O \n-o \n\n' ? * - ? \u2014 ' % \n\nCS \n?ai. \u00ed \u00ada \u00ab T _. . / \\ u 1&amp;S %-;;-. . \\ OH \nVV, ' > - . \" l \n\nI \n00 \n\n> V\n;\n\u00cf \u00ad, i ? \u00ab * \n\n\u00ad#; VT\u00ad\u00adA .SP \n/,' ./! 'j u. \n\nX) \nOS \n\n. - V \n\n\\ \\ i \n\n&lt;'\u2022 V \n\"*\u00ad.v:\u00ad\n\nVi \n\nS \nI \ntob \nCA \n\n\u00ab3 \n\n-8 \n\n-O \n\n\u2022c\u00ef\u00ef\n1 \n\nJ \ni \n\nTf \nbJD \n\no \nC l \n\n\n\n\n\n\u00abs* \no \n\nCO \n\n1 \n\n\u00ad!?\u00ad 9 i \n\np \n\nDO \n\nl_t o . \n\nC -\n\n'wft \n\nV\u00a9 \n\nn \n\nM \n\nO \np \nto \n\n? \n\n1 \no \nP \n\np \n\n? \nP \n\ny \n3 \n1 \no \nP \n\n| \nCO \n\ntd \nO \n\nf t \nO \n\ns\u00ad\n\ng P n g K 8> \n3 \u2022o \nO \np \n\no \nCO \n\no \nCO \n\nn 1\n\u2014 OV p \nP i 5 U J 3 P \nn 3 F o 3 o \n\nI \n\n3 \np \n3 \no \n\nP \n\nC L \nO \n\nO \nP \n\nO . \nO \n\nH \n\n3 \nf t \no . \no \n\n3 \nI \no \nCO \nto \ncx \no \n\nfC \n\n3 \nfD \nC L \nO \n\nI\" \nso \nI \n\nP K^ \n\n/\u00a9 \nWH \nI \n\nH \nf t \n\ng \nO \n3 \nrt \n\nI \no \no \n3 \n\nco \n\nf V \ng \nO \n\nCO \n\nw . p \n\nO \nO \n\nCO \nes \n\nCfQ \n\nI \nO \no \ns \nO \n\n\u00ce. s \n\no \nP \n\nP \n\nCu \nO \n\nCA \n\n\u00ab \nD \nO \n> \n\n8* \nf t \nco \n\no \no \nEL \nN ' \np \n\nco \nf t \nP \nM ? \n3 \nC L \nP \nO \nco \n\nP \n\nf t \nCO \n\nf t \n3 \nr-t \n- 1 \nft \nO \no \no \nI \n\noo \no \no \n\n?rj t 3 \n\n\u00a7\n? \n\nH \nf t \n\no \nc \nf t \n3 \n\nJS \no \no 1 3 \n&lt;\no \nCO \n\nf t \n\nI \n00 \no \no \no \no \no \n3 \n3 \n\nO \n\nH \nf t \n=1 \nP \nO \nc \nf t \n\nI \nO \nO \n\n&lt;\no * \nCO \n\nf t \n\nI \nON \nO \nO \ni \n\n00 \no \no \n\nBL \n\no \no \n3 \n&lt;\np_ \no \nCO \n\nf t \n\n1 \n00 \nO \nO \n\no \no \no \n\n? \nH \nf t \n\ns\u00ad\nf t \nH \nI \nco \n\n\u2022in' \nP \no \no \n3 \n=1 a \nCO \n\nf t \n3 \n<\u2014f \n> ^ \nf t \nOO \nO \nO \n\no \no \no \n\n? \n\nH \nf t \n\nC L \nf t \n\n6 \nCO \n\n\u00ad\u00d5' \n\nF \no \no \n3 \n\nP \nC L \nf t \n\nP \n5 \nP \n\no \no \n3 \n&lt;\np . \n\nf t \nCO \n\nCO \n\nf t \n\nO \nf t \nco \n\n3 Z \nto \no \no \n3 \n3 \n\n*1 \nM \ni \n\nH \nf t \n\nP \nCL \nf t \n\u00ad o \n\na: \n\no \nc \n&lt;\no \n- 1 \nft \nf t \n3 \n\n9 \no \no \no \nI \n\n1\u2014\u00bb \nto \no \no \n\n^ \nw ^ J ' \nH \nf t \n\np\" \n\nf t \no \n>\u2014\n\nl -\nX3 \nr\u00adf \n\nI \n3 \nf t -\n\n&amp; \nP \n\nc \nP \n\nH \nf t \n\nP P \nCu \nf t \n\nO \n\n! \np \n\no \no \n3 \n&lt;\no * \nf t \nco \n\n&amp;\u00ad\nf t \n\nf t \nO \n\nP \n\u00ado \n\nf t -\nC L \np ' \np \n=3 \n3 \nP \nCO \n\nf t \n\nf t \nco \n\nP \n\nto \nO \no \n\nD \nc o ' \nC* \nCu \np \n\n% \nf t \n\n&amp; \np \n3 \n\n93 \na \nP \n\n\u00ad a \nf t \nQ \nco \nr-t-\nf t \n\nS* \nf t \nf t \nx \n\n\u00ad o \n- I p \np Pi \n\no \n\u00a3 \u00b0 \nft> m \n\n3 o \np &amp; \ns\u00ad \u00a3* \nfP ft, \n*~i co \ne \"a \n3 P \nP i O \nO\n\n M \n\n\u00ab 8 \nt - i . 3 \n\no \nco \nf t \n\nH \nf t \n\n3 \n\na. \nc \n\nP CL \n\n8*\n 8 \n\np S \nO P \n\nw p \no &amp;S, \n3 P \n_, cr \nO O \non &lt;5 \n&lt;\u00b0 \nO P \n\nco p \n\nC L F \nf t O \n\n\n\n\\ \\ \\ \n\n\n\nFig. 50 - Categorias de aptid\u00e3o da terra da \u00e1rea do conjunto de tumuli do Alto das \nMadorras/Cabe\u00e7o Carvalho (adaptado de AGROCONSULTORES e COBA, \n1991, \"Land Suitability map\"). \u2022 - monumentos para os quais forma \ncalculados os respectivos territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o: 1 a 10- mamoas 1 a 10 do \nAlto das Madorras; 1 1 - n\u00facleo do cabe\u00e7o Carvalho; o - monumentos para os \nquais n\u00e3o foram calculados os respectivos territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o: 1-4 -\nmamoas 1 a 4 da Bou\u00e7a; 26-29 - mamoas 1 a 4 do Monte d' Al\u00e9m; 30 -\nmamoa da veiga da Cheira; 36 - d\u00f3lmen da Fonte Coberta; 60-62 - mamoas 1 \na 3 do Alto do Picoto; 63 - mamoa do Alto do Mou\u00e7\u00e3o/Agudinhas; 64 -\nmamoa do Parque das Merendas; 69-72 - antas 1 a 4 de Zebras (os n\u00fameros \ndestes monumentos correspondem aos do invent\u00e1rio); Marca-se ainda o \npovoado do Castelo dos Mouros (*). \n\n\n\ndfZ\u00fazm. \n\n\n\nFig. 51 - Categorias de aptid\u00e3o da terra da \u00e1rea do conjunto de tumuli do Castelo (adaptado \nde AGROCONSULTORES e COBA, 1991, \"Land Suitability map\"). \u2022 -\nmonumentos para os quais forma calculados os respectivos territ\u00f3rios de \nexplora\u00e7\u00e3o: 1- mamoa 1 do Castelo; 2- mamoas 2 e 3 do Castelo; 3 - mamoa d' \nAlagoa; 4- mamoa dos Borralheiros; 5-mamoa 1 do Tremedoiro; 6- mamoa 2 do \nTremedoiro; 7- mamoa do cabe\u00e7o d' Assedande. o - monumentos para os quais \nn\u00e3o foram calculados os respectivos territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o: 60-62 - mamoas 1 \na 3 do Alto do Picoto; 63 - mamoa do Alto do Mou\u00e7\u00e3o/Agudinhas; 64 - mamoa \ndo Parque das Merendas; 69-72 - antas 1 a 4 de Zebras; 73- d\u00f3lmen de Lila (os \nn\u00fameros destes monumentos correspondem aos do invent\u00e1rio). \n\n\n\ni n \n\ne\u00f5 \n\n\\ \\ \\ \n\neo \n\n^ \n\n\n\nFig. 52 - Territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30, 60 e 120 minutos calculados para a mamoa 1 do \nAlto das Madorras (\u00ae 1) (consultar legenda da Fig. 50). \n\n\n\n\n\nFig. 53 - Territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30, 60 e 120 minutos calculados para a mamoa 2 do \nAlto das Madorras (\u00ae2) (consultar legenda da Fig. 50). \n\n\n\n? \n\n\n\nFig. 54 - Territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30, 60 e 120 minutos calculados para a mamoa 3 do \nAlto das Madorras (\u00ae3) (consultar legenda da Fig. 50). \n\n\n\n\n\nFig. 55 - Territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30, 60 e 120 minutos calculados para a mamoa 4 do \nAlto das Madorras (\u00ae4) (consultar legenda da Fig. 50). \n\n\n\n\" ;, \ny \n\u00abr\u00ad0 ' \\ --j \n\n<v\u00ad\\ \nJ^ * * * ? \n\n\\rw^. \n\\ >o \n\nV \n\nj \n\n{ 9vt \n>\u00ad\n\n1 / \n\u2014 \u00ad S \n\n\n\nFig. 56 - Territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30, 60 e 120 minutos calculados para a mamoa 5 do \nAlto das Madorras (\u00ae5) (consultar legenda da Fig. 50). \n\n\n\n\n\nFig. 57 - Territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30, 60 e 120 minutos calculados para a mamoa 6 \ndo Alto das Madorras (\u00ae6) (consultar legenda da Fig. 50). \n\n\n\n\n\nFig. 58 - Territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30, 60 e 120 minutos calculados para a mamoa 7 do \nAlto das Madorras (\u00ae7) (consultar legenda da Fig. 50). \n\n\n\n\n\nFig. 59 - Territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30, 60 e 120 minutos calculados para a mamoa 8 do \nAlto das Madorras (\u00ae8) (consultar legenda da Fig. 50). \n\n\n\n7 ~]^F T T V h \u00c3 ~G7 5 \n\\ \n\n/ \\ \n\nr?  )<kJ Mj/ V/ft/^ * \n\nD \n\n\\V \n\n\n\nFig. 60 - Territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30, 60 e 120 minutos calculados para a mamoa 9 do \n\nAlto das Madorras (\u00ae9) (consultar legenda da Fig. 50). \n\n\n\n\n\nFig. 61 - Territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30, 60 e 120 minutos calculados para a mamoa 10 do \nAlto das Madorras (\u00ae 10) (consultar legenda da Fig. 50). \n\n\n\n\n\nFig. 62 - Territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30, 60 e 120 minutos calculados para o n\u00facleo do \nCabe\u00e7o Carvalho (\u00ae 11) (consultar legenda da Fig. 50). \n\n\n\n1 \n\nm \u2022ar i n \n\n\n\nFig. 63 - Territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30, 60 e 120 minutos calculados para a mamoa 1 do \n\nCastelo (\u00ae 1) (consultar legenda da Fig. 51). \n\n\n\n\\r^l \n\nrs \u00ab ? i n \n\nVA \ny/ \n\n\n\nFig. 64 - Territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30, 60 e 120 minutos calculados para as mamoas 2 e \n3 do Castelo (\u00ae2) (consultar legenda da Fig. 51). \n\n\n\n\n\nFig. 65 - Territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30, 60 e 120 minutos calculados para a mamoa \nd'Alagoa (\u00ae3) (consultar legenda da Fig. 51). \n\n\n\nvx m ? \n\n\n\nFig. 66 - Territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30, 60 e 120 minutos calculados para a mamoa dos \nBorralheiros (\u00ae4) (consultar legenda da Fig. 51). \n\n\n\n\u00ab .\u00bb 113 \n7 '' \nY\u00c0 \n\n\n\nFig. 67 - Territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30, 60 e 120 minutos calculados para a mamoa 1 do \nTremedoiro (\u00ae5) (consultar legenda da Fig. 51). \n\n\n\nm&lt;* i n \n\n7/ \n\n\n\nFig. 68 - Territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30, 60 e 120 minutos calculados para a mamoa 2 do \nTremedoiro (\u00ae6) (consultar legenda da Fig. 51). \n\n\n\n1 ^ 7 - ^ \n\n\n\nFig. 69 - Territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o de 30, 60 e 120 minutos calculados para a mamoa do \nCabe\u00e7o d' Assedande (\u00ae7) (consultar legenda da Fig. 51). \n\n\n\nFig 70 - Carta Militar de Portugal, esc. 1:25 000, fl. 102 (Vila Real), ed. 3,1997. Localiza\u00e7\u00e3o \ndas mamoas 1 a 4 da Bou\u00e7a (1-4). \n\n\n\nFig. 71 - Carta Militar de Portugal, esc. 1:25 000, fl. 102 (Vila Real), ed. 3,1997. Localiza\u00e7\u00e3o das \nmamoas 1 e 2 de Madorras (5-6) e mamoa da Serra das Cebolas (13). \n\n\n\no \nt-\u00bb 1 \n1 1 \n\n2 -(-> =3 \nO C/5 \n\nS&lt;L> -o \nes \n\nT l \nO P \n\nJ \n0> \nU \no \n\nt* \"O PL, CS \n03 O \n\nT 3 \n\u00ab 5 O 1 \n8 ( N \nes \n\nT 3&lt;t> \n\n\u00e2 r\u20141 \nRi \n\nO \n\n.a ? \u2014' es S3 \n3 o (li \n\nH J > \n0 0 \n\no&lt;u *\u20141 &amp;o \n\n\u2022O m \n\nI 9 \n-9 es \nCS o \n\nCO fi \n\n\u00c73 ON y\u00a9 \n\u00ab V \u2014. \n\n2 oo \u00ab \n\"\"> 00'-\u2014' \nCN ff es \n\n- \u00a3 1 \n3a\u00ab \n\u00abI \u00c2 s \no\u00f9 O -\u00c7 \n\u20ac a\u00bb \u00ab\u00e0 \n\u00bb r> w \nfcj W (/\u00ee \nS (N eS \n\nIls \nV I S \n<s \nt^ \nbb \n\n\n\nFig. 73 - Carta Militar de Portugal, esc. 1:25 000, fl. 115 (Sabrosa), ed. 3,1998. Localiza\u00e7\u00e3o da mamoa \nda Meieira (17), mamoa do Cerro do Carvalhal (18), Mamoa do Picoto (19), mamoa 1 das \nPlainas da Mantelinha (23) e mamoas 2 e 3 das Plainas da Mantelinha. \n\n\n\nFig. 74 - Carta Militar de Portugal, esc. 1:25 000, fl. 127 (Tabua\u00e7o), ed. 3, 1998. Localiza\u00e7\u00e3o das \nmamoas 1 e 2 do Cimo das devesas (20-21 ) e mamoa do Alto das Roseiras (22). \n\n\n\nFig. 75 - Carta Militar de Portugal, esc. 1:25 000, fl. 88 (Tel\u00f5es), ed. 3,1998. Localiza\u00e7\u00e3o das mamoas 1,2,3 e \n4 do Monte d' Al\u00e9m (26-29) e mamoa da Veiga da Cheira (30). \n\n\n\nFig. 76-Carta Militar de Portugal, esc. 1:25 000, fl. 103(SanfinsdoDouro),ed.3,1998. Localiza\u00e7\u00e3o das \n1 e2da Estante (31-32), anta3 e 4 da Estante (3 3 e34)emamoa da Bumeira(35). \n\n\n\nFig. 77 - Carta Militar de Portugal, esc. 1:25 000, fl. 103 (Sanfins do Douro), ed. 3,1998. Localiza\u00e7\u00e3o do \nd\u00f3lmen da Fonte Coberta (36). \n\n\n\nFig. 78 - Carta Militar de Portugal, esc. 1:25 000, fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3,1997. Localiza\u00e7\u00e3o das mamoas \n1 e 2 do Cabe\u00e7o do Bique (37-38), mamoas 1 a 6 do Cabe\u00e7o Carvalho (39-44) e mamoas 1 a \n10 do Alto das Madorras (45 a 54). \n\n\n\nW\u00ca\u00c8\u00ca&amp; l-^^^\u00cam \nW\u00cb\u00cam ' \n\nizwmL \nmm \n\ni-j/l \n\nVk~ \n\nFig. 79 - Carta Militar de Portugal, esc. 1:25 000, fl. 104 (Vilas Boas), \u00e9d. 2,1995. Localiza\u00e7\u00e3o da mamoa da \nSra. dos Montes (65). \n\n\n\nFig. 80 - Carta Militar de Portugal, esc. 1:25 000, fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3,1997. Localiza\u00e7\u00e3o da mamoa 1 do \nAlto do Picoto (60), mamoas 2 e 3 do Alto do Picoto (61-62), mamoa do Parque das Merendas \n(64) e mamoa do Alto do Mou\u00e7\u00e3o/Agudinhas (63). \n\n\n\nfffi\u2014.\u2022; ./h. \u2022..' \n\nFig. 81 - Carta Militar de Portugal, esc. 1:25 000, fl. 75 (Sta. Maria de \u00c9meres), ed. 2, 1998. \nLocaliza\u00e7\u00e3o da mamoa 1 do Castelo (55), mamoas 2 e 3 do Castelo (56-57), mamoa d' \nAlagoa (58), mamoa dos Borralheiros (59), mamoa 1 e 2 do Tremedoiro (66 e 67) e mamoa \ndo Cabe\u00e7o d' Assedande (68). \n\n\n\nFig. 82 - Carta Militar de Portugal, esc. 1:25 000, fl. 89 (Mur\u00e7a), ed. 3,1997. Localiza\u00e7\u00e3o das \nantas 1 a 4 de Zebras (69-72). \n\n\n\nFig. 83 - Carta Militar de Portugal, esc. 1:25 000, fl. 76 (Mirandela), ed. 2, 1995. Localiza\u00e7\u00e3o do \ndolmen de Lila (73). \n\n\n\nFig. 84 - Carta Militar de Portugal, esc. 1:25 000, fl. 76 (Mirandela), ed. 2, 1995. Localiza\u00e7\u00e3o do \ndolmen de Padre Santo (74) e das antas 1 a 4 de Vale de Juncal (82-85). \n\n\n\ny\\>, s^;; \n\n, 4 \n\n3\u2014-\n\nil? \n\nFig. 85-Carta Militar de Portugal, esc. 1:25 000, fl. 104 (Vilas Boas), ed. 2,1995. Localiza\u00e7\u00e3o da anta da \nArca (76). \n\n\n\nN ^ ^ e d f e de Val \n\n32s\\'\\-\u2014''''/'y''\ni\n.^\n\n>\nT^\"\\'\u00ad.\\2_^ '? \u2022 I ^ ? X \u00ad ^ \u00e2 C r ^ \n\n\u00efz&amp;X?^-***^^ \"\u00ad\n./'\"*\"?'\u00ad\u00ad''\u00ad39K...\u00ad. j '\"1 !V'', . \\ \n\n\u2014~? ~\u2014j\u00ef/' .-' .\u00ad\u00ad\u2014' \u2014\u2014? \u2014.. f ; , \u00ad\u00ad / \" \" \u00ad .\u2014**\" 7 ^ \u2014 ! ; \u2122 ^ \u00ed \u00ed i i . \n\nr v -\n5\n' : ' ' -'.\u2014s A i \u00ce S A ; ANA \n\nFig. 86 - Carta Militar de Portugal, esc. 1:25 000, fl. 90 (Franco - Mirandela), ed. 2,1995. Localiza\u00e7\u00e3o \ndas mamoas 1,2 e 3 da Pedreira (77,78 e 79). \n\n\n\nEstampas \n\n\n\n1 - Mamoa 1 do Alto das Madorras: vista geral (Norte-Sul). \n\n, \n\n2 - Mamoa 1 do Alto das Madorras: pormenor dos afloramentos integrados no tumulus. \n\n\n\n3 - Mamoa 2 do Ak> das Madcnas: visla gaal (SW-NE) \n\n4 - Mamoa 2 do Alto das Madorras: vala de viola\u00e7\u00e3o (SW-NE) \n\n\n\n5 - Mamoa 3 do Alto das Madorras: vista geral (SE-NW). \n\n6 - Mamoa 4 do Alto das Madorras: esteio antropom\u00f3rfico. \n\n\n\n7 - Mamoa 5 do Alto das Madorras: vista geral (E-W). \n\n8 - Mamoa 6 do Alto das Madorras: vista geral (SE-NW). \n\n\n\n9 - Mamoa 7 do Alto das Madorras: vista geral (S-N). \n\n- . - - ' ? - ? - ' ? \u2014 : ~ ; \n\n10 - Mamoa 7 do Alto das Madorras: aspecto geral da c\u00e2mara (S-N). \n\n\n\n11 - Mamoa 8 do Alto das Madorras: aspecto da c\u00e2mara. \n\n\"- ....g\"**-- -\n\n\u00bb:i.^rVm>>!>'i?y*~,,~~ ...... \n\n12 - Planalto do Alto das Madorras visto do n\u00facleo do Cabe\u00e7o Carvalho. 1 - mamoa 2 do \nAlto das Madorras; 2 - mamoa 7 do Alto das Madorras. \n\n\n\n13 - Localiza\u00e7\u00e3o do n\u00facleo do Cabe\u00e7o do Bique. \n\n14 - Mamoa 1 do Cabe\u00e7o do Bique: aspecto da c\u00e2mara. \n\n\n\n15 - Mamoa 2 do Cabe\u00e7o do Bique: vista geral do tumulus. \n\n16 - Mamoa 2 do Cabe\u00e7o do Bique: aspecto da c\u00e2mara. \n\n\n\n17 - Anta 3 da Estante. \n\nL&amp;. \n\n18 - Anta 4 da Estante. \n\n\n\n19 - Dolmen da Fonte Coberta. \n\n20 - Mamoa 1 do Castelo: aspecto inicial dos trabalhos. Vista de Nascente (fotografia \nde M.J.Sanches). \n\n\n\n21 - Mamoa d'Alagoa: aspecto dos trabalhos de escava\u00e7\u00e3o. Vista de Nascente (fotografia \nde M.J.Sanches). \n\n22 - Mamoa 2 do Tremedoiro: vista geral do tumulus. \n\n\n\n23 - Mamoa do Cabe\u00e7o d'Assedande (fotografia de Rui Barbosa). \n\n\u00e0tm \n\n24 - Mamoa 1 do Alto do Picoto (NW-SE). \n\n\n\n25 - Mamoa 3 do Alto do Picoto (SE-NW). \n\n26 - Local de implanta\u00e7\u00e3o da mamoa do Parque das Merendas. \n\n\n\tP\u00e1gina de rosto\n\t\u00cdndice\n\tAgradecimentos\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O E PLANO DA TESE\n\t1.1. Metodologia e op\u00e7\u00e3o na apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados\n\t1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica e clim\u00e1tica do territ\u00f3rio entre os rios Corgo e Tua\n\t1.3. A investiga\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica na regi\u00e3o entre os rios Corgo e Tua\n\t2. INVENTARIO DOS MONUMENTOS SOB TUMULUS NO TERRIT\u00d3RIO ENTRE O CORGO E O TUA\n\t2.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\t2.2. Metodologia\n\t2.3. An\u00e1lise dos resultados\n\t2.4. Curta reflex\u00e3o sobre os dados expostos\n\t3. TRA\u00c7ANDO UMA IMAGEM APROXIMADA DO PALEOAMBIENTE\n\t3.1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\t3.2. Lista flor\u00edstica da regi\u00e3o\n\t3.3. Um quadro ambiental poss\u00edvel \n\t4. CRONOLOGIA DOS MONUMENTOS SITUADOS ENTRE O CORGO E O TUA\n\t4.1. Introdu\u00e7\u00e3o: quest\u00f5es relacionadas com as data\u00e7\u00f5es radiocarb\u00f3nicas\n\t4.2. Cronologia dos monumentos situados na \u00e1rea em estudo\n\t4.3. Cronologia de outros monumentos de Tr\u00e1s-os-Montes\n\t4.4. Considera\u00e7\u00f5es finais\n\t5. ESTUDO DE DOIS CONJUNTOS DE TUMULI SITUADOS NA TRANSI\u00c7\u00c3O ENTRE TR\u00c1S-OS-MONTES OCIDENTAL E ORIENTAL: ALTO DAS MADORRAS E CASTELO\n\t5.1. Ensaio de aproxima\u00e7\u00e3o ao povoamento atrav\u00e9s dos tumuli: modelo \"econ\u00f3mico\" ou \"subsistencial\"\n\t6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE O FEN\u00d3MENO FUNER\u00c1RIO DA PR\u00c9-HIST\u00d3RIA RECENTE NO TERRIT\u00d3RIO ENTRE O CORGO E O TUA\n\tBIBLIOGRAFIA \n\tANEXOS"}]}}}