{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18264"}, {"@name": "filename", "#text": "25126_arquivo474_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Ativismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             1 \n\u2013 Recife/PE \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             2 \n\u2013 Recife/PE \n\nAUTORA \n\nD\u00e9bora Virg\u00ednia Ferraz de Oliveira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nATIVISMO DE BAIRRO E PARTICIPA\u00c7\u00c3O POPULAR NA CONQUISTA DO \n\nESPA\u00c7O DO CIDAD\u00c3O: uma experi\u00eancia a partir do Coque \u2013 Recife/PE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado submetida ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade Federal de \n\nPernambuco, como parte dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 \n\nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Geografia  \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Professor Dr. Cl\u00e1udio Jorge Moura de Castilho \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife, 30 de mar\u00e7o de 2010 \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             3 \n\u2013 Recife/PE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n             \n   \n\n        \n\nOliveira, D\u00e9bora Virg\u00ednia Ferraz de     \n\n     Ativismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do \n\ncidad\u00e3o : uma experi\u00eancia a partir do Coque \u2013 Recife/PE / D\u00e9bora Virg\u00ednia \n\nFerraz de Oliveira. \u2013 Recife: O Autor, 2010. \n\n     139 folhas : il., fig., graf., tab., quadros. \n\n \n\n     Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco. CFCH. \n\nGeografia, 2010. \n\n      Inclui: bibliografia, anexo e ap\u00eandices. \n\n     1. Geografia. 2. Espa\u00e7os p\u00fablicos. 3. Cidadania. 4. Participa\u00e7\u00e3o social. 5. \n\nMovimentos sociais. 5. Comunidade \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o. I. T\u00edtulo. \n\n \n\n              911 \n\n              910 \n\n                  CDU (2. ed.) \n\n       CDD (22. ed.) \n\nUFPE                        \n\nBCFCH2010/36  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             4 \n\u2013 Recife/PE \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             5 \n\u2013 Recife/PE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0s ess\u00eancias da vida e da luta de todos os dias, que ambas sejam \n\neternas! \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             6 \n\u2013 Recife/PE \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o a todas as pessoas que me ajudaram direta e indiretamente \u00e0 sua \n\nconclus\u00e3o. Pessoas que, atrav\u00e9s de explana\u00e7\u00f5es de pensamentos e de afeto, fizeram \n\ncom que alguns momentos de inspira\u00e7\u00f5es para a execu\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o tomasse \n\nalguma forma: seja em  palavras, ou em frases escritas ou at\u00e9 mesmo em reflex\u00e3o. \n\nEssas pessoas t\u00eam nomes, e creio que, com as devidas licen\u00e7as poderei cit\u00e1-los \n\nneste momento de felicidade, instiga\u00e7\u00e3o e ang\u00fastia. Sendo assim, agrade\u00e7o ao \n\nprofessor Castilho, a quem eu tento chamar de Claudio, mas n\u00e3o consigo, embora \n\ntenha liberdade para isso.  Professor, obrigada pela confian\u00e7a e por acreditar em mim. \n\n\u00c0 Prof\u00aa Dr\u00aa. Maria do Carmo A. Braga, pela sua contribui\u00e7\u00e3o a este trabalho; e \n\nprincipalmente por estar, mais uma vez, presente em um momento decisivo em minha \n\nvida. Obrigada professora. \n\n\u00c0 minha flor, Mainha, dona Luzia por ter na ponta da l\u00edngua as palavras certas \n\nque cabem em mim, e pelo cafun\u00e9 nas horas dif\u00edceis. \u00c0s sabias palavras da minha v\u00f3 \n\nque me fizeram, muitas vezes, encontrar meu eixo. \n\nAos amigos de sempre e de todas as horas: Cacau, Priscila, Christianne, \n\nFelippe, Talitha, Rubio e Keilha. Essas pessoas s\u00e3o de fato inspira\u00e7\u00f5es para mim. \u00c0s \n\nminhas parceiras de momentos memor\u00e1veis: Luciana e Kilma. Aos amigos de agora: \n\nAllison, Elton, Wostu, Neto, Ana, Brenda, Lia e Jonas (tem mais por a\u00ed). \u00c0 Gabi que \n\nn\u00e3o \u00e9 amiga de agora, mas ser\u00e1 de sempre.  \n\nAo MSEU (Grupo de Pesquisa sobre os Movimentos Sociais e Produ\u00e7\u00e3o do \n\nEspa\u00e7o Urbano), pelos debates e discuss\u00f5es de id\u00e9ias que me alimentaram e nutriram \n\nminha pesquisa.  \n\nAos moradores do Coque, comunidade muito conhecida na cidade do Recife! \n\nSer\u00e1 mesmo?  Vi um outro Coque desvelar-se sobre mim. Aquela Comunidade pobre e \n\nviolenta, veiculada pela m\u00eddia local, existe. Por\u00e9m, seria hipocrisia de minha parte \n\ndeixar escrito tal clich\u00ea a respeito do Coque.   \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             7 \n\u2013 Recife/PE \n\nL\u00e1 existe a esperan\u00e7a, a luta de todo dia pela cidadania. L\u00e1 tamb\u00e9m existe dona \n\nMaria, dona Tereza, Nado, Proc\u00f3pio, identidades; pessoas trabalhadoras do dia-dia \n\nrecifense. Existe Thauane e Tharles pequenos moradores, que seguraram em minhas \n\nm\u00e3os para levar-me \u00e0 casa de Bet\u00e2nia, menina que cuida da biblioteca do lugar. \n\nAgrade\u00e7o ao MABI (Movimento Arrebentando Barreiras Invis\u00edveis), aqui \n\nrepresentado por Proc\u00f3pio e Ridiv\u00e2nio. O MABI \u00e9 um grupo de guerreiros moradores \n\ndo Coque, formado por cidad\u00e3os, sua maioria de jovens, interessados em (re)construir  \n\no cotidiano do coque e da cidade. Um cotidiano que se traduz em processos de lutas \n\nconstantes contra a exclus\u00e3o social, uma barreira invis\u00edvel aos olhos da hipocrisia e da \n\nignor\u00e2ncia conscientes existentes n\u00e3o s\u00f3 em nossa cidade. \n\nO que seria do Recife sem as lutas sociais dos moradores de bairros pobres? \n\nPor isso agrade\u00e7o aos Movimentos Sociais de Bairro da Cidade do Recife, por terem \n\ndeixado o legado das lutas sociais que alavancaram a nossa cidade em termos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o da cidadania. Espero que cada recifense tenha no\u00e7\u00e3o disso, que cada \n\nrecifense tenha a no\u00e7\u00e3o do seu direito \u00e0 cidade, e que cada recifense lute por ele! \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m aos t\u00e9cnicos da prefeitura do Recife (Paulinho, Pedrinho e \n\nRodrigo Callou), por terem facilitado meu trabalho, disponibilizando materiais, suas \n\nfalas, \u201cseus\u201d espa\u00e7os, sem burocracia alguma; e pelas caronas aos lugares de dif\u00edcil \n\nacesso ao longo das plen\u00e1rias do Or\u00e7amento Participativo (OP). Para realizar esta \n\npesquisa precisei realmente estar no cerne desse corpo gestor. \n\n\u00c0 colega Prof\u00aa Maria Jos\u00e9 Vitoriano Serrano, cuja disserta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi \n\norientada pelo professor Castilho. Maria Jos\u00e9 j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 entre n\u00f3s, mas escreveu, \n\natrav\u00e9s da geografia, a hist\u00f3ria de luta de popula\u00e7\u00f5es carentes do Recife.   \n\nPor fim, agrade\u00e7o a todo o corpo da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do curso de Geografia da \n\nUFPE, pela honra que me foi concedida \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o deste trabalho com as \n\nhonras do mestrado; e \u00e0 FACEPE (Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia do \n\nEstado de Pernambuco) pela assist\u00eancia e por possibilitar, atrav\u00e9s do apoio e \n\nconcess\u00e3o de bolsa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de fins materiais utilizados no \n\nintuito da realiza\u00e7\u00e3o da presente pesquisa.  \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             8 \n\u2013 Recife/PE \n\nRESUMO \n\nA produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o se realiza atrav\u00e9s da tens\u00e3o entre os diferentes atores sociais, \n\nportanto, faz-se necess\u00e1rio que os movimentos sociais tornem-se instrumentos de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o, visando algo mais. \u00c9 nesse sentido que caminha o \n\npresente trabalho. Acredita-se que as mudan\u00e7as na apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o dar-se-\u00e3o \n\natrav\u00e9s da transforma\u00e7\u00e3o dos ativismos em movimentos sociais a partir de um car\u00e1ter \n\nmais amplo das a\u00e7\u00f5es, que agrupem lutas permanentes das popula\u00e7\u00f5es pobres. O papel \n\natual dos movimentos sociais no processo de constru\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios e de lugares, \n\ncomo espa\u00e7os da cidadania que lhes garantam a participa\u00e7\u00e3o concreta na gest\u00e3o da \n\ncidade, de forma alternativa, caracteriza um ponto central nesta discuss\u00e3o. \u00c9 \n\nimportante salientar que este \u00e9 um trabalho que visa \u00e0 (re)valoriza\u00e7\u00e3o do papel \n\nimportante desempenhado pelos movimentos sociais, no caso, o ativismo de bairro, na \n\norganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano recifense, bem como, a an\u00e1lise do comportamento e da \n\norganiza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es pobres no processo permanente de conquistas do \"espa\u00e7o \n\ndo cidad\u00e3o\u201d, destacando o que j\u00e1 se tem feito no sentido da produ\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o \n\nurbano mais justo. Buscou-se a inspira\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da experi\u00eancia do Coque, \n\ncomunidade pobre da cidade do Recife, que est\u00e1 no cerne desta reflex\u00e3o por se tratar \n\nde um lugar que se \u201csolidificou\u201d num processo hist\u00f3rico das lutas urbanas do Recife, \n\npassando por v\u00e1rias fases da organiza\u00e7\u00e3o social. Outro ponto que nos chama a aten\u00e7\u00e3o \n\nna experi\u00eancia do Coque s\u00e3o os in\u00fameros projetos existentes naquele lugar, de \n\niniciativa da pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o, junto a uma \u201crede de amigos\u201d ou formalmente \n\nchamada de \u201crede de promo\u00e7\u00e3o social\u201d, significando o outro lado da moeda que \n\nchamamos de contra-discurso frente ao ativismo popular institucionalizado pelo poder \n\npublico a partir de mecanismos legais de participa\u00e7\u00e3o. Tal projeto inclui a \n\nuniversidade, entidades educativas e outras comunidades, sob a \u00e9gide da apropria\u00e7\u00e3o \n\ndo direito \u00e0 cidade e da cidadania. Ainda, no bojo da pesquisa, a discuss\u00e3o sobre a \n\nrela\u00e7\u00e3o existente entre o poder p\u00fablico e o movimento se d\u00e1 a partir do ide\u00e1rio da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de um mecanismo legal de participa\u00e7\u00e3o, o \n\nOr\u00e7amento Participativo, uma vez que este constitui uma experi\u00eancia em que nas \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder, a organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \u00e9 constitutiva do processo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial respons\u00e1vel pelo formato da organiza\u00e7\u00e3o popular nos \n\nbairros que se tem hoje, em maior express\u00e3o na cidade.  Do ponto de vista da \n\nmetodologia, este trabalho foi realizado a partir de dois momentos: o primeiro \n\nmomento se deu atrav\u00e9s de embasamento e discuss\u00e3o te\u00f3rico conceitual sobre os \n\nconceitos de \u201cespa\u00e7o do cidad\u00e3o\u201d, \u201cMovimentos Sociais\u201d e sua delimita\u00e7\u00e3o para as \n\nabordagens da escala conceitual de \u201cativismo de bairro e ativismo a partir do bairro\u201d, e \n\n\u201c Identidade territorial\u201d , por esta se tratar de uma discuss\u00e3o valorizada pelo ponto de \n\nvista geogr\u00e1fico. O outro momento que remete a metodologia foi elaborado a partir \n\ndos trabalhos de campo, que se dividiu a partir da delimita\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os a serem \n\nexplorados: o espa\u00e7o de participa\u00e7\u00e3o popular elaborado pela prefeitura, e o Coque. \n\nIdentificaram-se no Coque, algumas conquistas a partir de alguns objetos concretos \n\ncomo cal\u00e7amento de ruas, constru\u00e7\u00e3o de postos de sa\u00fade, escolas. Objetos pontuais \n\nque remetem \u00e0s necessidades b\u00e1sicas do cotidiano tantos do morador do coque com o \n\nda maioria da popula\u00e7\u00e3o pobre do Recife. Estas conquistas (re)significam \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal, o que se poderia chamar de pequenos ganhos. Embora essas conquistas sejam \n\nimediatistas e pontuais, poder-se-ia ter-las como base, ponto de partida \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o do cidad\u00e3o. \n\n \n\nPalavras chave: Ativismo de bairro, Espa\u00e7o do cidad\u00e3o, Participa\u00e7\u00e3o popular, Lugar \n\nCoque \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             9 \n\u2013 Recife/PE \n\nABSTRACT \n\nIf the production of space takes place through the tension between the different social \n\nagents, it is necessary that social movements become instruments of transformation. \n\nThat is the spirit of this work. It is believed that changes in ownership of the space to \n\nbe held through the transformation of activism of the social movements with a wider \n\ncharacter, which involve permanent struggles of the poor. The current role of social \n\nmovements in the construction of territories and places, as spaces of citizenship that \n\nassure them a genuine participation in the management of the city, an alternative way. \n\nFeatures a central point in this discussion. Is Important to note that, this work is aims \n\nto upgrade of the important role played by social movements, in this case, \n\nneighborhood activism, in the organization of Recife urban space, as well as the \n\nanalysis of behavior and organization of poor populations in the permanent \n\nachievements of \"the citizen's place,\" highlighting what has already been done for the \n\nproduction of a fairer urban space. We tried to inspiration through Coque experience, a \n\npoor community of Recife city, which is the heart of this reflection because it is a \n\ncommunity that is \"solidified\" in a historical process of urban struggles in Recife, \n\npassing through several stages of social organization. Another point which draws \n\nattention to the Coque experience are the several existing projects,  initiative of the \n\npopulation, with a \"friends network\", formally called a \"network of social promotion,\" \n\nmeaning the other side of the coin, that is a speech against the institutionalized popular \n\nactivism. The project includes the university, educational bodies and other \n\ncommunities under the protection of the right to citizenship and the city. Still in the \n\nresearch, the discussion of the relationship between the government and the movement \n\nstarting from the ideal of popular participation, in the sense of using a legal \n\nmechanism for participation, \u201cParticipatory Budgeting\u201d, since it is an experience \n\nwhere power relations, the organization of the territory it is part of the process of \n\nsocio-spatial organization, responsible for the shape of popular organization in \n\nneighborhoods with higher expression today in the city. From the viewpoint of \n\nmethodology, this work was carried out from two points: the first time was the result of \n\ntheoretical foundation and conceptual discussion on the concepts of \"space\" citizen, \"Social \n\nMovements\" and its definition to the approaches of conceptual level of \"neighborhood \n\nactivism and activism from the neighborhood,\" and \"territorial identity\", in that it is valued by \n\na discussion geographically. The other moment which refers to the methodology was based on \n\nfield work, which split from the delimitation of the spaces to be explored: the area of popular \n\nparticipation created by the city, and Coke. Identified in the Coque, some gains from some \n\nconcrete objects such as paving streets, building health clinics, schools. Specific objects that \n\nrecall the basic needs of daily life of so many lives in the coke with the majority of the poor in \n\nRecife. These gains (re) means the local population, which might be called small gains. \n\nAlthough these benefits are immediate and specific, one would have them as a base starting \n\npoint for the construction of the citizen?s place. \n\n \n\nKeywords: neighborhood activism, space citizen, popular participation, Coque  \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             10 \n\u2013 Recife/PE \n\n LISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFIGURA 01 - UM DI\u00c1LOGO ENTRE SEU ISA\u00cdAS, LIDERAN\u00c7A DE \n\nUMA COMUNIDADE DE MORADORES, E O ATUAL \n\nPREFEITO DA CIDADE DO RECIFE, DURANTE A \n\nSESS\u00c3O DE UMA PLEN\u00c1RIA TEM\u00c1TICA: COBRAN\u00c7A.... 47 \n\nFIGURA 2 O MOMENTO DA ESCOLHA - 1: A SOLU\u00c7\u00c3O EST\u00c1 NAS \n\nM\u00c3OS DO \n\nPOVO!.......................................................................................... 60 \n\nFIGURA 3 O MOMENTO DA ESCOLHA - 2:A SOLU\u00c7\u00c3O EST\u00c1 NAS \n\nM\u00c3OS DO POVO!....................................................................... 61 \n\nFIGURA 04 LOCALIZA\u00c7\u00c3O ESPACIAL DO COQUE................................ 77 \n\nFIGURA 5 LOCALIZA\u00c7\u00c3O SOCIO-ESPACIAL DO COQUE: \n\nFRAGMENTA\u00c7\u00c3O TERRITORIAL.......................................... 78 \n\nFIGURA 06 AREINHA: LUGAR DE CIDAD\u00c3OS DO COQUE................... 81 \n\nFIGURA 07 CROQUI DAS REPRESENTA\u00c7\u00d5\u00d5ES SIMB\u00d3LICAS DOS \n\nOBJETOS ESPACIAIS CARACTERIZANDO AS VARIAS \n\nFACES DO COQUE.................................................................... 90 \n\nFIGURA 08 IMAGEM A\u00c9REA COM AS DELIMITA\u00c7\u00d5E DO COQUE..... 91 \n\nFIGURA 09 VILA, UM TERRITORIO DO COQUE...................................... 92 \n\nFIGURA 10 AREINHA UM TERRITORIO DO COQUE, CONHECIDA \n\nPELAS SUAS PALAFITAS........................................................ 93 \n\nFIGURA 11 REALEZA, UM TERRITORIO DO COQUE, INSERIDO NO \n\nBAIRRO DE S\u00c3O JOS\u00c9.............................................................. 94 \n\nFIGURA 12 AREINHA, UM TERRITORIO MAIS NECESSITADO DO \n\nCOQUE ....................................................................................... 108 \n\nFIGURA 13 RUA H, LOCALIZADA NA VILA, \u201cRUA DE DONA \n\nRISOLENE\u201d  ............................................................................... 112 \n\nFIGURA 14 PAVIMENTA\u00c7AO E DRENAGEM DE RUAS DA \n\nLOCALIDADE DE REALEZA .................................................. 113 \n\nFIGURA 15 PAVIMENTA\u00c7AO E DRENAGEM DE RUA NA \n\nLOCALIDADE DA VILA .......................................................... 114 \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             11 \n\u2013 Recife/PE \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTABELA 01 RECIFE EM NUMEROS........................................................ 79 \n\nTABELA 02 QUEST\u00d5ES SOBRE PARTICIPA\u00c7\u00c3O POPULAR NO \n\nCOQUE.................................................................................... \n\n102 \n\nTABELA 03 A\u00c7\u00c3O ELEITA NO COQUE PARA O ANO DE 2010 ........ 115 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQUADRO 01 - MS TRADICIONAIS X NMS.................................................. 26 \n\nQUADRO 02 - ALGUMAS FORMAS E PR\u00c1TICAS DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O \n\nPOPULAR................................................................................. \n\n41 \n\nQUADRO 03 PLEN\u00c1RIAS TEM\u00c1TICAS E REGIONAIS.......................... 46 \n\nQUADRO 04 ENTIDADES LOCALIZ\u00c1VEIS NO COQUE ........................ 103 \n\nQUADRO 05 PRINCIPAIS OBRAS/A\u00c7\u00d5ES DIRECIONADAS AO \n\nCOQUE NOS \u00daLTIMOS ANOS ............................................ \n110 \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             12 \n\u2013 Recife/PE \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGR\u00c1FICO 1 - PALAVRAS-CHAVE LIGADAS A ESS\u00caNCIA DOS \n\nMOVIMENTOS SOCIAIS........................................................... \n34 \n\nGR\u00c1FICO 2 GR\u00c1FICO COMPORTAMENTAL DA TRAJET\u00d3RIA \n\nEVOLUTIVA DOS MS SEGUNDO BLUMER.......................... \n39 \n\nGR\u00c1FICO 03 PALAVRAS-CHAVE VINCULADAS \u00c0 PR\u00c1TICA \n\nPARTICIPATIVA......................................................................... \n44 \n\nGR\u00c1FICO 04 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS PRIORIDADES DO O.P PARA O \n\nANO DE 2010 POR  MICRORREGI\u00c3O..................................... \n52 \n\nGR\u00c1FICO 05 PRIORIDADES NAS PLEN\u00c1RIAS, 2001 A 2007..................... 59 \n\nGR\u00c1FICO -06 ESQUEMA PALAVRAS-CHAVE QUE CONVERGEM AO \n\nTERMO IDENTIDADE............................................................... 72 \n\nGR\u00c1FICO 07 REPRESENTA\u00c7\u00c3O RELACIONAL DA IDENTIDADE \n\nTERRITORIAL A PARTIR DE DUAS CONCEP\u00c7\u00d5ES............ \n73 \n\nGR\u00c1FICO 08 PROBLEMAS DE SANEAMENTO: RPAS SEM \u00c1GUA.......... 82 \n\nGR\u00c1FICO 09 PROBLEMAS DE SANEAMENTO: RPAS SEM \n\nINSTALA\u00c7\u00d5ES SANIT\u00c1RIAS................................................... 82 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             13 \n\u2013 Recife/PE \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nCEBs Comunidades Eclesiais de Base \n\nFEAC Federa\u00e7\u00e3o de Entidades Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria \n\nFLACSO Faculdade Latino-americana de Ci\u00eancias Sociais  \n\nMABI Movimento Arrebentando Barreiras Invis\u00edveis \n\nMETROREC Metr\u00f4 do Recife \n\nMS Movimentos Sociais  \n\nMSU Movimento Social Urbano \n\nNEIMFA  N\u00facleo Educacional Irm\u00e3os Menores de Francisco de Assis \n\nNMS Novos Movimentos Sociais \n\nONG Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o Governamentais \n\nOP Or\u00e7amento Participativo \n\nPCB Partido Comunista Brasileiro \n\nPREZEIS  Plano de Regulariza\u00e7\u00e3o das Zonas Especiais de Interesse Social  \n\nPTB Partido Trabalhista Brasileiro \n\nPIRT Plano de Investimentos Regionalizados \n\nRPA Regi\u00f5es Pol\u00edtico-Administrativas \n\nRI Regimento Interno \n\nUFPE Universidade Federal de Pernambuco \n\nZEIS Zonas Especiais de Interesse Social \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             14 \n\u2013 Recife/PE \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nRESUMO   \n\nABSTRACT   \n\nLISTA DE FIGURAS   \n\nLISTA DE QUADROS   \n\nLISTA DE TABELAS   \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS   \n\nLISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS  \n\n1 \u00c0  GUISA DE INTRODU\u00c7\u00c3O.......................................................................... 15 \n\n2 OS MOVIMENTOS SOCIAIS E O PROCESSO DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O \n\nPOPULAR NA PRODU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O URBANO..................................... \n \n\n24 \n\n2.1 NOTAS INTRODUT\u00d3RIAS \u00c0 DELIMITA\u00c7\u00c3O DO CONCEITO DE MOVIMENTO \n\nSOCIAIS: OS CAMINHOS POR ONDE PERPASSAM ESTA ABORDAGEM \n\nTE\u00d3RICA................................................................................................................... \n24 \n\n2.2 OS MOVIMENTOS S\u00d3CIOESPACIAIS: CONSIDERA\u00c7\u00d5ES A RESPEITO DAS \n\nINTERVEN\u00c7\u00d5ES DOS MOVIMENTOS SOCIAIS COM A  PRODU\u00c7\u00c3O DO TERRIT\u00d3RIO \n\nVIVIDO......................................................................................................................  28 \n\n2.2.1 Ativismo de bairro e ativismo a partir do bairro: por a\u00e7\u00f5es populares \n\nque ultrapassem a escala do lugar........................................................................ 32 \n\n2.3 O MOVIMENTO SOCIAL E SUA INSTITUCIONALIZA\u00c7\u00c3O PELO PODER P\u00daBLICO: \n\nUMA RELA\u00c7\u00c3O H\u00cdBRIDA........................................................................................... \n36 \n\n2.4 QUANDO A GEST\u00c3O URBANA VIRA ASSUNTO DO POVO: A PARTICIPA\u00c7\u00c3O \n\nPOPULAR................................................................................................................... \n40 \n\n2.4.1 Participa\u00e7\u00e3o popular: a experi\u00eancia do or\u00e7amento \nparticipativo............................................................................................................ \n\n42 \n\n2.4.2 O OP: pequenos ganhos de autonomia?................................................... 48 \n\n2.5 O PROCESSO DE GEST\u00c3O URBANA DA CIDADE DO RECIFE A PARTIR DA \n\nPERSPECTIVA DA PARTICIPA\u00c7\u00c3O POPULAR............................................................. 55 \n\n2.5.1 O Rio, o Asfalto, o Morro e a Casa: Recife \u00e9 a Cidade do Saneamento, \n\nda Pavimenta\u00e7\u00e3o, da Conten\u00e7\u00e3o de Encostas e da Habita\u00e7\u00e3o............................ 58 \n\n3 ESPA\u00c7O DO CIDAD\u00c3O: O PROTAGONISMO E O PONTO DE VISTA \n\nGEOGRAFICO............................................................................................................... \n64 \n\n3.1 E ESSE ESPA\u00c7O DO CIDAD\u00c3O?............................................................................ 64 \n\n3.1.1 A Dimens\u00e3o da Cidadania: Uma Quest\u00e3o de \n\nProtagonismo.......................................................................................................... 66 \n\n3.1.1.1 Quem \u00e9 de fato protagonista?.................................................................... 67 \n\n3.2 O LUGAR DE VIV\u00caNCIA COMO PONTO DE PARTIDA \u00c0 ORGANIZA\u00c7\u00c3O \n\nS\u00d3CIOESPACIAL........................................................................................................ 68 \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             15 \n\u2013 Recife/PE \n\n3.3 A IDENTIDADE TERRITORIAL COMO UM INSTRUMENTO VIABILIZADOR \u00c0 \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O DO CIDAD\u00c3O................................................................... \n71 \n\n3.4 O COQUE NO CONTEXTO DAS DESIGUALDADES SOCIOTERRITORIAIS DO \n\nRECIFE...................................................................................................................... 75 \n\n3.4.1 Entre os Limites do Rio Capibaribe e da Linha do Trem: O \n\nCoque....................................................................................................................... \n76 \n\n4 A ORGANIZA\u00c7\u00c3O S\u00d3CIOESPACIAL DOS MORADORES DO \n\nCOQUE A PARTIR DA CONSTRU\u00c7\u00c3O DA IDENTIDADE \n\nTERRITORIAL DOS SEUS MORADORES COMO ALTERNATIVA \u00c0 \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O DO CIDAD\u00c3O..................................................  \n\n \n\n \n\n \n\n84 \n\n4.1 UM RECORTE NO T\u00caMPORO-ESPACIAL DAS LUTAS DO COQUE PELO DIREITO \n\n\u00c0 CIDADE.................................................................................................................. 84 \n\n4.2  DELIMITA\u00c7\u00c3O OBJETIVA X  DELIMITA\u00c7\u00c3O SIMB\u00d3LICA: EM QUE ISTO \n\nINTERFERE NA PARTICIPA\u00c7\u00c3O DO COQUE?............................................................. 89 \n\n4.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Objetos S\u00f3cio espaciais Revelando as Varias Faces \n\ndo Coque.................................................................................................................. 89 \n\n4.2.2 A Delimita\u00e7\u00e3o Simb\u00f3lica do Coque............................................................. 95 \n\n4.2.3 A Delimita\u00e7\u00e3o Objetiva do Coque............................................................... 97 \n\n4.3 AS CONQUISTAS CONCRETAS DO ATIVISMO DE BAIRRO NO COQUE EM VISTA \n\nDA CONSTRU\u00c7AO DO ESPA\u00c7O DO CIDAD\u00c3O ............................................................. 99 \n\n4.3.1 Atualidades do Ativismo de Bairro no Coque ........................................... 99 \n\n4.3.2 Aspectos Atuais do Processo de Participa\u00e7\u00e3o no Coque ........................... 105 \n\n4.3.3 Conquistas Concretas do Ativismo de Bairro no Coque .......................... 110 \n\n4.5 A PARTIR DO COQUE : OS LIMITES IMPOSTOS \u00c0 CONSTRU\u00c7\u00c3O \n\nDO ESPA\u00c7O DO CIDAD\u00c3O NA AUTO-GEST\u00c3O URBANA LOCAL ........ 116 \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................................. 119 \n\nREFER\u00caNCIAS .................................................................................................... 123 \n\nAP\u00caNDICES .......................................................................................................... 127 \n\nANEXOS ................................................................................................................ 139 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             16 \n\u2013 Recife/PE \n\n1 \u00c0 GUISA DE INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nEste trabalho \u00e9 fruto de inquieta\u00e7\u00f5es e questionamentos colocados acerca do papel de \n\numa das formas de manifesta\u00e7\u00e3o dos movimentos de bairro, o chamado ativismo de \n\nbairro de popula\u00e7\u00f5es pobres do Recife no processo de constru\u00e7\u00e3o do seu lugar de vida, \n\nna busca do espa\u00e7o do cidad\u00e3o. \u00c9 importante ressaltar a relev\u00e2ncia das a\u00e7\u00f5es dos \n\nmovimentos sociais de bairro nesse processo, na medida em que, atrav\u00e9s delas, poder-\n\nse-\u00e1 garantir mudan\u00e7as das condi\u00e7\u00f5es de vida dos seus moradores, mediante \n\nestrat\u00e9gias de articula\u00e7\u00e3o dos seus interesses com os da cidade como um todo. \n\nNesse sentido, o ativismo de bairro \u00e9 uma pr\u00e1tica socioterritorial que poder\u00e1 ter, \n\nenquanto movimento social, um papel essencial na conquista de uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nespacial mais justa, que garanta a viv\u00eancia de elementos da democracia direta no \n\nplanejamento e gest\u00e3o da cidade; sobretudo se constitu\u00edrem, pelo menos como meta, \n\nprojetos autonomistas de vida que possam ir al\u00e9m de meras a\u00e7\u00f5es reivindicativas \n\nparciais e limitadas. \n\nAs democracias representativas ocidentais n\u00e3o eram vistas, segundo nos lembra Souza \n\n(2002), pelo fil\u00f3sofo greco-franc\u00eas Corn\u00e9lius Castoriadis como verdadeiras \n\ndemocracias, mas como oligarquias liberais, ante a separa\u00e7\u00e3o estrutural entre uma \n\nminoria de dirigentes e uma maioria de dirigidos. Portanto, ele colocava o projeto de \n\nautonomia como uma alternativa \u00e0 aliena\u00e7\u00e3o originada pela democracia representativa, \n\no que veio a influir na id\u00e9ia de uma radicaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o popular no \n\nplanejamento e na gest\u00e3o urbanos.  \n\nEste trabalho procura, assim, demonstrar o comportamento atual do ativismo de bairro \n\nna cidade do Recife, a partir da experi\u00eancia do Coque, tra\u00e7ando um perfil de suas \n\nlimita\u00e7\u00f5es e potencialidades referentes, notadamente, \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos moradores \n\ndeste lugar no processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano.  \n\nSer\u00e1, assim, destacado o papel das popula\u00e7\u00f5es pobres como atores na busca da \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o de um processo gradual de desenvolvimento socioespacial, o que s\u00f3 ser\u00e1 \n\nposs\u00edvel com autonomia\n1\n, sendo esta uma base, \u201cum horizonte de pensamento e a\u00e7\u00e3o a \n\n                                                           \n1\n A autonomia corresponde a um princ\u00edpio \u00e9tico e pol\u00edtico o qual n\u00e3o define o conceito de desenvolvimento, mas \n\njustamente propicia uma base de respeito ao direito de cada coletividade de estabelecer (segundo as \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             17 \n\u2013 Recife/PE \n\nestimular um caminhar marcado por dissens\u00f5es, sobre a base do agir comunicativo e \n\ncom o concurso de uma raz\u00e3o cr\u00edtica\u201d (CASTORIADIS 1982, apud SOUZA, 2002, p. \n\n62).  \n\nPara um momento de reflex\u00e3o deste trabalho, acha-se interessante e sugestiva, a \n\nabordagem da dimens\u00e3o pedag\u00f3gica, tendo como base a id\u00e9ia de autonomia como \n\nferramenta necess\u00e1ria que aponte caminhos radicalmente diferentes.  Ou seja, \n\nidentificar nas a\u00e7\u00f5es das pessoas organizadas, elementos que direcionem os moradores \n\ndo Coque \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de canal alternativo que garanta a\u00e7\u00f5es de ordem permanente, \n\ncondi\u00e7\u00e3o fundamental para uma mudan\u00e7a do \u201cativismo de bairro\u201d para um \u201cativismo a \n\npartir do bairro\u201d e, por seu turno, bem como para a cidadania. \n\nPartir-se-\u00e1 da an\u00e1lise do papel desse ativismo de bairro em rela\u00e7\u00e3o a um mecanismo \n\nlegal de participa\u00e7\u00e3o popular como o Or\u00e7amento Participativo (OP), com o objetivo de \n\nperceber se a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil nas a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\nprotagonizadas pelo aparelho do Estado, constituiu-se em conquistas que direcionaram \n\nas popula\u00e7\u00f5es a darem saltos consider\u00e1veis na busca de \u201calgo a mais\u201d.  \n\nAtualmente, as organiza\u00e7\u00f5es de bairro no Recife, como nas demais cidades do Brasil, \n\nrefletem a chamada crise dos movimentos sociais, iniciada na \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo \n\nXX. E, apesar das conquistas socioterritoriais empreendidas, como certa \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de direitos sociais, ainda encontram graves limita\u00e7\u00f5es \n\nconcernentes \u00e0 capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o e ao bloqueio da dimens\u00e3o pedag\u00f3gica dos \n\nmovimentos, cujo resgate \u00e9 essencial para que o ativismo recupere a verdadeira \n\nnatureza dos movimentos sociais. Ou seja, garantindo \u00e0 sociedade civil, aos setores de \n\nbaixa renda analisados, acr\u00e9scimos de ganhos em termos de participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 em \n\nprol de quest\u00f5es pontuais, como tamb\u00e9m de reivindica\u00e7\u00f5es mais amplas. \n\nNa Geografia, principalmente nos estudos do espa\u00e7o urbano da atualidade, tem-se \n\ntornado, novamente, bastante relevante a observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos movimentos sociais \n\nsob a forma dos ativismos de bairro, considerando a import\u00e2ncia da sua conjuntura \n\npol\u00edtica, econ\u00f4mica e sociocultural nas cidades brasileiras nos \u00faltimos anos.  \n\n                                                                                                                                                                                     \nparticularidades de sua cultura) o conte\u00fado concreto do desenvolvimento. (CASTORIADIS, 1982, apud \n\nSOUZA, 2002, p. 62). \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             18 \n\u2013 Recife/PE \n\nEsses estudos tiveram destaque, especialmente, a partir de meados das d\u00e9cadas de \n\n1970 e 1980, um momento \u201eauge? dos ativismos de bairro no Brasil. Entretanto, logo \n\nap\u00f3s a d\u00e9cada de 1990, com sua crise, os ativismos de bairro perderam muito de sua \n\nfor\u00e7a pol\u00edtica e vitalidade, tendo sido por isto preterido pelos pesquisadores por algum \n\ntempo. \n\nTrazendo esse contexto ao espa\u00e7o urbano do Recife, uma das cidades que merece \n\ndestaque no contexto hist\u00f3rico das mobiliza\u00e7\u00f5es sociais por melhoria das condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida e de habita\u00e7\u00e3o no Brasil, v\u00ea-se que, hoje, mesmo com o chamado decl\u00ednio do \n\nativismo de bairro, a cidade ainda constitui-se como palco de experi\u00eancias de gest\u00e3o \n\nurbana participativa.  \n\nEsta participa\u00e7\u00e3o, todavia, n\u00e3o viabiliza uma interlocu\u00e7\u00e3o coerente que possibilite aos \n\natores estudados protagonizarem suas a\u00e7\u00f5es de forma mais ampla.  \n\nOs atores mais expressivos desse ativismo s\u00e3o as popula\u00e7\u00f5es residentes em \u00e1reas \n\npobres da cidade, as quais, apesar de enfrentarem muitos entraves ao seu \n\ndesenvolvimento, protagonizam a possibilidade de fazerem a pr\u00f3pria leitura do \n\nambiente em que vivem, consolidando as suas a\u00e7\u00f5es. Embora, atualmente, essa leitura \n\nn\u00e3o seja feita, em geral, de forma criticamente ampla\n2\n, vale a pena ressaltar a \n\nimport\u00e2ncia de uma apropria\u00e7\u00e3o, por parte desses atores, da pol\u00edtica de participa\u00e7\u00e3o \n\npopular atrav\u00e9s de mecanismos legais na constru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o urbano mais justo.  \n\nO objetivo central deste trabalho foi, a partir do Coque, investigar o papel atual do \n\nativismo de bairro em lugares pobres do Recife no que tange a abrang\u00eancia das \n\nreivindica\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es que de fato promovam a conquista de um espa\u00e7o urbano mais \n\njusto, a fim de verificar em que medida se est\u00e1 encaminhando em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o do cidad\u00e3o enquanto meta a ser alcan\u00e7ada. \n\nA partir da\u00ed, reabre-se, portanto, um espa\u00e7o para debate sobre o poder e as escalas de \n\na\u00e7\u00e3o do ativismo de bairro, no que tange aos processos de participa\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o pobre do Recife nas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o urbana, tendo como an\u00e1lise inicial \n\numa experi\u00eancia a partir da comunidade do Coque.  \n\n                                                           \n2\n \u201cNeste sentido, o ativismo de bairro, enquanto movimento social ajudou a pensar cr\u00edtica e politicamente as \n\nformas de organiza\u00e7\u00e3o, planejamento e gest\u00e3o da cidade, bem como sobre as desigualdades socioespaciais e a \n\nsegrega\u00e7\u00e3o residencial\u201d (SOUZA, 2004, p. 84). \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             19 \n\u2013 Recife/PE \n\nDestaca-se o processo de autoconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de moradia, visando \u00e0 conquista \n\ndo solo urbano. Ou seja, autoconstru\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 pelo processo de organiza\u00e7\u00e3o social \n\nlevando as popula\u00e7\u00f5es locais a se apropriarem de discursos e a\u00e7\u00f5es de maior \n\namplitude e escala, excedendo os limites do bairro em termos de conquistas. Esse \n\nprocesso espelha-se em saltos significativos concernentes \u00e0 escala de a\u00e7\u00f5es e de \n\nresultados concretos alcan\u00e7ados no pr\u00f3prio lugar de viv\u00eancia. Ou seja, escalas de \n\na\u00e7\u00f5es que v\u00e3o, segundo Sousa, do \u201cativismo de bairro\u201d para um \u201cativismo a partir do \n\nbairro\u201d\n3\n. \n\nConsidera-se neste estudo, atualmente, a efic\u00e1cia dos mecanismos legais de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular nos projetos de gest\u00e3o urbana que tem no OP um fator \n\nviabilizador de uma organiza\u00e7\u00e3o social inicial, visto que, de certa forma, legitima e \n\npropicia uma discuss\u00e3o dos usos dos recursos p\u00fablicos direcionados aos bens \n\ncoletivos.  \n\n\u00c9 preciso deixar claro que n\u00e3o se ignora aqui os elementos limitadores e at\u00e9 mesmo \n\ndesarticuladores dos movimentos sociais, propiciados por essas ferramentas de gest\u00e3o \n\nparticipativa. Oliveira (2003, p. 126) reitera a cr\u00edtica feita, por parte da esquerda, \u201cque \n\naponta o OP como respons\u00e1vel por um esvaziamento da luta de classes e de outros \n\nfronts da interven\u00e7\u00e3o popular na pol\u00edtica, por concentrar as energias participativas na \n\ndisputa de um or\u00e7amento\u201d insignificante.  \n\nEssa din\u00e2mica do ativismo de bairro, a qual Souza chama de \u201cciclo de vida\u201d dos \n\nativismos de bairro, refere-se ao fato segundo o qual ap\u00f3s uma fase inicial de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o, h\u00e1 uma outra em que as reivindica\u00e7\u00f5es eram atendidas. Ent\u00e3o as pessoas \n\nse desmobilizavam, levando ao seu decl\u00ednio posterior. A exemplo do OP, este ciclo \u00e9 \n\ncaracterizado pelas reuni\u00f5es concentradas em uma noite, em que os moradores do \n\nlugar se organizam e se mobilizam em torno das obras a serem votadas e logo, \n\nposteriormente, desarticulam-se. \n\nDiante do quadro atual em que se encontram as mobiliza\u00e7\u00f5es populares por melhorias \n\nde vida na cidade, indaga-se acerca de algumas quest\u00f5es pertinentes e importantes para \n\na discuss\u00e3o ao longo deste trabalho.  \n\n                                                           \n3\n Souza faz uma breve distin\u00e7\u00e3o, a partir da amplitude das a\u00e7\u00f5es dos movimentos sociais, entre os movimentos \n\nque caracterizam o \u201cativismo a partir do bairro\u201d (de car\u00e1ter mais complexo e amplo) e o \u201cativismo de bairro\u201d \n\n(que se refere \u00e0s a\u00e7\u00f5es mais pontuais acerca dos problemas que restringem a delimita\u00e7\u00e3o do bairro, da rua etc.). \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             20 \n\u2013 Recife/PE \n\nA primeira quest\u00e3o remete-nos ao car\u00e1ter temporal, \u00e0s escalas e \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \n\ndo ativismo de bairro, que vislumbre perspectivas de construir um discurso mais \n\namplo que vise \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do cidad\u00e3o enquanto meta. Portanto, se isso \n\nacontece, pode-se dizer que o ativismo de bairro que se tem hoje conseguir\u00e1 \n\nimplementar mudan\u00e7as de car\u00e1ter mais amplo e positivo que levem as suas popula\u00e7\u00f5es \n\npobres \u00e0 conquista de um espa\u00e7o urbano mais justo?  \n\nA segunda quest\u00e3o refere-se ao poder que as pessoas organizadas do Coque t\u00eam sobre \n\no que vai prevalecer no processo de decis\u00e3o relacionado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de seu espa\u00e7o de \n\nvida, como infra-estrutura urbana e bens de servi\u00e7os coletivos (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o etc.). \n\nSendo assim, qual o poder real de decis\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o organizada dos moradores do \n\nCoque no processo de gest\u00e3o de seu lugar de vida? \n\nOutra quest\u00e3o, n\u00e3o menos importante, indaga em que medida os mecanismos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular que se tem hoje em maior express\u00e3o, como o Or\u00e7amento \n\nParticipativo, e podemos citar tamb\u00e9m o PREZEIS (Plano de Regulariza\u00e7\u00e3o das Zonas \n\nEspeciais de Interesse Social), podem ser considerados como fatores viabilizadores de \n\numa organiza\u00e7\u00e3o social mais ampla? \n\nUma outra quest\u00e3o refere-se \u00e0 exist\u00eancia ou n\u00e3o de elementos que levam a popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal a pensar e executar suas a\u00e7\u00f5es com conhecimento de causa e acesso \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o, fundamentais a uma a\u00e7\u00e3o consciente. Em que medida existe um car\u00e1ter \n\ndiferente no comportamento das a\u00e7\u00f5es desses grupos sociais que, a partir de uma \n\ndimens\u00e3o pedag\u00f3gica orientadora, direcione a popula\u00e7\u00e3o a afirmar um discurso \n\nconcreto de cidadania na busca da mudan\u00e7a das suas condi\u00e7\u00f5es reais de vida?  \n\nAcredita-se que as novas formas de participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nos projetos de gest\u00e3o \n\nurbana viabilizam, ainda que de forma t\u00edmida e n\u00e3o generalizada, uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial de car\u00e1ter reivindicat\u00f3rio significativo, cujo prop\u00f3sito das reivindica\u00e7\u00f5es, \n\nmesmo que pontuais, por melhorias das condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de moradia, seriam \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o urbano mais justo.  \n\nPor\u00e9m, levando em considera\u00e7\u00e3o os pontos principais expostos acima, cabe-nos \n\nelaborar e pensar na hip\u00f3tese de que: para que se d\u00eaem saltos mais altos em termos de \n\nconquistas mais significativas, que levariam as popula\u00e7\u00f5es a ultrapassar os limites \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             21 \n\u2013 Recife/PE \n\nreivindicat\u00f3rios do bairro para o \u201cal\u00e9m bairro\u201d seria preciso mudar as formas de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, tendo como base a exist\u00eancia de elementos encontrados no pr\u00f3prio lugar, \n\ne a partir dele, que levem essas popula\u00e7\u00f5es a afirmarem a\u00e7\u00f5es em dire\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o do \n\ncidad\u00e3o, pelo menos enquanto meta a se alcan\u00e7ar. \n\nEssa pesquisa est\u00e1 situada no campo da geografia humana, sobretudo a partir da \u00f3tica \n\nde uma micropol\u00edtica direcionada \u00e0 an\u00e1lise das organiza\u00e7\u00f5es sociais diante da \n\npossibilidade de interven\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano de forma criativa, utilizando-\n\nse de meios que garantam uma atua\u00e7\u00e3o participativa, do ponto de vista da democracia \n\nrepresentativa. \n\nContudo, presta-se, como quest\u00e3o inicial para o desenvolvimento dessa an\u00e1lise, a \n\nefic\u00e1cia das a\u00e7\u00f5es das pessoas organizadas na cria\u00e7\u00e3o de canais que viabilizem de fato \n\numa participa\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter mais amplo contemplado por um ativismo permanente, \n\nque direcione as popula\u00e7\u00f5es pobres do Recife a conquistas cont\u00ednuas em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nespa\u00e7o do cidad\u00e3o, a se chegar, alcan\u00e7ar.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o do cidad\u00e3o \u00e9 um ponto, um horizonte estabelecido por n\u00f3s \n\nnesse projeto, a fim de saber se essas popula\u00e7\u00f5es, a partir do que j\u00e1 foi feito em termos \n\nde conquistas, est\u00e3o direcionando a algo mais, que ultrapasse o pontual, o imediato. \n\nPara tanto, tra\u00e7amos algumas a\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas, dividas em dois momentos, no \n\nintuito de um direcionamento coeso ao esclarecimento das hip\u00f3teses a serem \n\ntrabalhadas. O primeiro momento corresponde \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de uma analise mais \n\naprofundada, em termos de discuss\u00e3o de alguns aportes te\u00f3ricos e conceituais \n\nfundamentais no ponto de partida inicial: \n\n Embasamento e discuss\u00e3o te\u00f3ricos e conceituais sobre as abordagens feitas \n\nacerca do \u201cespa\u00e7o do cidad\u00e3o\u201d; \u201cativismo de bairro e ativismo a partir do \n\nbairro\u201d; \u201cparticipa\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n  Levantamento e an\u00e1lise quantitativa acerca das condi\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 renda, \n\npopula\u00e7\u00e3o, bens de servi\u00e7os coletivos, atrav\u00e9s do Atlas de Desenvolvimento \n\nHumano do Recife (2005), do Banco de Dados das Zeis (BDZeis, 2007) e  \n\ndocumentos do OP. Com o intuito de acompanhar o processo de \n\ndesenvolvimento da \u00e1rea. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             22 \n\u2013 Recife/PE \n\nO segundo momento refere-se \u00e0 an\u00e1lise emp\u00edrica, sendo esta necess\u00e1ria e importante \n\npara a comprova\u00e7\u00e3o de algumas hip\u00f3teses colocadas: \n\n Participa\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es oficiais nos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, bem como nos lugares de \n\nestudo (associa\u00e7\u00e3o de moradores, plen\u00e1rias regionais), com o intuito de \n\nacompanhar os processos de gest\u00e3o participativa elaborada pelo poder publico; \n\n  Reconhecimento da \u00e1rea, identifica\u00e7\u00e3o dos atores e elabora\u00e7\u00e3o de entrevistas \n\ncom moradores e entidades ligadas diretamente ao processo de gest\u00e3o \n\nparticipativa; \n\n Identifica\u00e7\u00e3o de elementos, a partir da din\u00e2mica local entre atores internos e \n\nexternos, que direcionam a\u00e7\u00f5es conjuntas de interven\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do lugar. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o mais detalhada de algumas vari\u00e1veis espec\u00edficas referentes \u00e0s entrevistas, \n\nest\u00e1 descrita no cap\u00edtulo 4 (quatro), onde trataremos diretamente da analise emp\u00edrica \n\nda pesquisa. \n\nAs principais motiva\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho surgiram a partir de \n\nquestionamentos e inquieta\u00e7\u00f5es por parte da autora, no que se refere \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de vida \n\ndos moradores de \u00e1reas pobres do Recife. Diante da perspectiva das a\u00e7\u00f5es populares, o \n\nque essas popula\u00e7\u00f5es poderiam fazer para mudar o quadro prec\u00e1rio de exist\u00eancia em \n\nque se encontravam, em termos de mobiliza\u00e7\u00f5es? o que n\u00f3s cientistas sociais, \n\npesquisadores, poder\u00edamos fazer diante dessa realidade? \n\nPensando na cidade do Recife sob dois pontos de vistas: primeiro acerca da historia de \n\norganiza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, que teve como marco central as presentes \n\ndisparidades socioespaciais da cidade.  E neste contexto as lutas urbanas da popula\u00e7\u00e3o \n\ncarente pelo solo urbano e por melhores condi\u00e7\u00f5es de vida que garantam, pelo menos \n\ndo ponto de vida estrutural, algum direcionamento a essas pessoas para se incluir na \n\ncidade de forma justa.   O outro ponto de vista foi tentar vislumbrar, nesse contexto da \n\ncidade, sobre as totais possibilidades concretas que esses moradores t\u00eam de \n\nconseguirem uma melhoria efetiva na qualidade de vida em uma realidade como a do \n\nRecife. \n\nAs motiva\u00e7\u00f5es principais para agregar esses dois pontos de vistas abordados sobre \n\nessa dimens\u00e3o da cidade s\u00e3o oriundas do exacerbado otimismo, por parte da autora, \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             23 \n\u2013 Recife/PE \n\ndesde antes de entrar para a academia; em acreditar que existe a possibilidade da \n\nmudan\u00e7a para melhor. Esse otimismo tornou-se muito mais forte quando encontramos, \n\nao longo do percurso dessa jornada, pessoas que comungaram do mesmo pensamento. \n\n A geografia s\u00f3 veio a dar suportes, trazendo autores como o ge\u00f3grafo M. Santos, com \n\no seu espa\u00e7o do cidad\u00e3o; M. Lopes de Souza com seus estudos que trazem sempre a \n\nan\u00e1lise urbana e sobre o papel dos movimentos sociais nesse processo; al\u00e9m de H. \n\nLefebvre com o seu direito \u00e0 cidade, entre outros, n\u00e3o menos importantes, que o \n\nprofessor C. Castilho que trouxe \u00e0 tona, para a geografia de Recife, os problemas \n\natinentes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano sob o foco dos movimentos \n\nsociais. \n\nEssas pessoas que possibilitaram a concretiza\u00e7\u00e3o do nosso pensamento, no sentido da \n\naproxima\u00e7\u00e3o dos questionamentos colocados, sob uma \u00f3tica mais racional e anal\u00edtica \n\ne, sobretudo, por que n\u00e3o, sentimental e rom\u00e2ntica sobre os movimentos sociais e suas \n\nsupera\u00e7\u00f5es. Tudo isso com base no prop\u00f3sito da garantia de direitos do cidad\u00e3o, que j\u00e1 \n\nnos deveriam ser conferidos, de fato, quando nascemos. \n\nA escolha do Coque como objeto de estudo n\u00e3o foi por acaso. Esta comunidade \n\nrepresenta e incorpora o Recife em sua ess\u00eancia. \u00c9 uma das comunidades mais antigas \n\nda cidade e sua hist\u00f3ria de luta social, incansavelmente pelo direito \u00e0 cidade \u00e9 vista e \n\nreconhecida como o verdadeiro esp\u00edrito de supera\u00e7\u00e3o social, uma vez que diante da \n\nl\u00f3gica capitalista de exclus\u00e3o esses moradores se posicionaram como pessoas fortes, \n\nsobretudo ao longo de sua hist\u00f3ria, pelo direito de morar e viver dignamente na cidade \n\nonde nasceram. \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 dividida em quatro cap\u00edtulos gerais, e tr\u00eas cap\u00edtulos \n\nespec\u00edficos ao conte\u00fado do trabalho. Nestes cap\u00edtulos buscou-se alcan\u00e7ar uma l\u00f3gica \n\ndo sentido do trabalho, a partir dos objetivos e questionamentos colocados para a \n\nresolu\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica abordada. \n\nAo segundo cap\u00edtulo (OS MOVIMENTOS SOCIAIS E O PROCESSO DE \n\nPARTICIPA\u00c7\u00c3O POPULAR NA PRODU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O URBANO), \n\nconferimos \u00e0s quest\u00f5es que v\u00eam a nos explicar e delimitar nosso objeto de estudo, do \n\nponto de vista te\u00f3rico. Tratamos aqui, do conceito de movimentos sociais, por\u00e9m, n\u00e3o \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             24 \n\u2013 Recife/PE \n\nem uma perspectiva aprofundada e sim indicando os caminhos por onde perpassam \n\nnossa an\u00e1lise.  \n\nA delimita\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que incorporamos nesse primeiro momento vai explicar mais \n\ntarde, nos cap\u00edtulos seguintes, situa\u00e7\u00f5es ocorridas e verificadas a partir do lugar de \n\nestudo: o Coque, trazendo \u00e0 realidade como se processam as a\u00e7\u00f5es dos movimentos \n\nsociais, e seu comportamento; bem como os mecanismos de participa\u00e7\u00e3o que, \n\nagregados, formam a base do pensamento conferido ao cap\u00edtulo. \n\nNo terceiro cap\u00edtulo (ESPA\u00c7O DO CIDAD\u00c3O: O PROTAGONISMO E O PONTO \n\nDE VISTA GEOGRAFICO), aproximamo-nos do nosso objeto de estudo no sentido \n\nde correlacionar uma quest\u00e3o fundamental do nosso estudo que \u00e9 a abordagem do \n\nconceito do espa\u00e7o do cidad\u00e3o, trazendo os verdadeiros protagonistas desse processo. \n\nO cap\u00edtulo seguinte e \u00faltimo (A ORGANIZA\u00c7\u00c3O SOCIOESPACIAL DOS \n\nMORADORES DO COQUE A PARTIR DA CONSTRU\u00c7\u00c3O DA IDENTIDADE \n\nTERRITORIAL DOS SEUS MORADORES COMO ALTERNATIVA \u00c0 \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O DO CIDAD\u00c3O) trata diretamente dos dados de ordem \n\nemp\u00edrica, do lugar de estudo, o Coque. Neste cap\u00edtulo, buscamos responder \u00e0s \n\nquest\u00f5es colocadas ao in\u00edcio, buscando a ess\u00eancia da organiza\u00e7\u00e3o socioespacial da \n\ncidade, a partir dos moradores do Coque, diante da constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do cidad\u00e3o, \n\ntra\u00e7ando os seus limites e suas potencialidades mediante o processo de participa\u00e7\u00e3o \n\npopular. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             25 \n\u2013 Recife/PE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 OS MOVIMENTOS SOCIAIS E O PROCESSO DE \n\nPARTICIPA\u00c7\u00c3O POPULAR NA PRODU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O \n\nURBANO \n\n \n\n \n\n\u201cPlanejamento e gest\u00e3o urbanos n\u00e3o devem ser vistos como atividades \n\nredut\u00edveis \u00e0 atividade do Estado [...] os ativismos sociais, como \n\nprotagonistas da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano devem e precisam ter muito a \n\ndizer sobre solu\u00e7\u00f5es e propostas, e n\u00e3o apenas como cr\u00edticos daquilo que n\u00e3o \n\nlhes agrada, mas como autores de estrat\u00e9gias e planejamentos alternativos.\u201d \n\n(SOUZA, 2004 p. 12) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             26 \n\u2013 Recife/PE \n\n2 OS MOVIMENTOS SOCIAIS E O PROCESSO PARTICIPA\u00c7\u00c3O POPULAR NA \n\nPRODU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O URBANO \n\n \n\n2.1 NOTAS INTRODUT\u00d3RIAS \u00c0 DELIMITA\u00c7\u00c3O  DO CONCEITO DE MOVIMENTOS SOCIAIS: OS \n\nCAMINHOS POR ONDE PERPASSAM ESTA ABORDAGEM TE\u00d3RICA \n\nFaz-se necess\u00e1rio incorporar, no presente cap\u00edtulo, uma abordagem te\u00f3rica sucinta, por\u00e9m \n\nrelevante dentro do que nos propusemos a estudar sobre os movimentos sociais (MS). Nossa \n\nabordagem, dentro da signific\u00e2ncia geogr\u00e1fica, pretende atribuir aos atores organizados um \n\npapel essencial na constru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de di\u00e1logo e luta que possam acarretar em espa\u00e7os \n\nde estrat\u00e9gia, cujo objetivo principal seria a constru\u00e7\u00e3o do seu territ\u00f3rio. Nesta perspectiva, \n\nfaz-se necess\u00e1rio, diante da abordagem geogr\u00e1fica, que passemos a chamar os MS de \n\nmovimentos socioterritoriais. \n\nA abordagem do conceito de movimentos sociais corresponde a um ponto de partida na \n\napreens\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de um conceito bastante complexo e flex\u00edvel, que tem como vari\u00e1vel \n\nas nuances sociais e as abordagens precisas que cada contexto, dentro de um determinado \n\nquadro hist\u00f3rico da humanidade, exige. No entanto, acrescenta-se, ainda, que um modo \n\nhabitual de se referir aos movimentos sociais, \u00e9 consider\u00e1-los como efeitos de uma situa\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica ou produtos de uma crise econ\u00f4mica, ou mesmo, como fruto das contradi\u00e7\u00f5es do \n\nsistema capitalista. \n\nNesse caso, incorpora-se a seguinte cr\u00edtica feita por Melucci (2001, p. 30), em que \u201cn\u00e3o se \n\nleva em conta as motiva\u00e7\u00f5es, o sentido, os componentes da a\u00e7\u00e3o coletiva, como se os modos \n\npor meio dos quais esta a\u00e7\u00e3o se constitui e se mant\u00e9m no tempo fossem irrelevantes com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao jogo das vari\u00e1veis estruturais\u201d. Ressalta-se a\u00ed a necessidade de pensar o car\u00e1ter \n\nmotivador dos movimentos sociais, sem que sejam somente hist\u00f3rico e econ\u00f4mico, mas \n\ntamb\u00e9m no seu sentido essencial e motivador. \n\nSomos atra\u00eddos, neste cap\u00edtulo, a uma orienta\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o das posi\u00e7\u00f5es ou \n\nposturas que os atores sociais v\u00eam tomando ao longo do tempo, o que gera um reflexo nas \n\nabordagens te\u00f3rico cient\u00edficas em termos conceituais. Tais abordagens remontam ao seu \n\nsurgimento, quando os movimentos sociais assumiam uma caracter\u00edstica mais ampla \u2013 no \n\nsentido do discurso, na abrang\u00eancia das reivindica\u00e7\u00f5es \u2013 por\u00e9m fechada e muito espec\u00edfica, \n\nporque se limitava a um setor da sociedade que correspondia \u00e0 classe trabalhadora.  \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             27 \n\u2013 Recife/PE \n\nPor outro lado, ao longo do tempo, tais posturas foram tomando cada vez mais formas \n\nheterog\u00eaneas e aut\u00f4nomas, como coloca Laclau (2004, p. 02), tornando-se cada vez mais \n\ndif\u00edcil a identifica\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o dos grupos sociais enquanto movimento social \u2013 o que \n\ncaracteriza a base da especificidade dos (NMS) \u201cNovos Movimentos sociais\u201d.  \n\nEst\u00e3o elencados no quadro-resumo (Quadro 01), alguns pontos caracter\u00edsticos dos \n\norganiza\u00e7\u00f5es tradicionais e dos Novos Movimentos Sociais. Diferentemente da corrente \n\ntradicional, o surgimento de novas representa\u00e7\u00f5es sociais trouxe uma gama de elementos \n\nassumidos por um car\u00e1ter mais amplo e institucional, revelando uma posi\u00e7\u00e3o mais aberta em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 dimens\u00e3o pol\u00edtica e ao papel do sujeito diante do quadro social. \n\n \n\nABORDAGEM \n\nORGANIZA\u00c7\u00d5ES \n\nTRADICIONAIS \n\n \n\nNOVOS MOVIMENTOS SOCIAIS \n\n \n\nO SUJEITO \n\nA identidade dos atores \n\ndeterminadas por categorias \n\nrelacionadas \u00e0 estrutura social \n\nA posi\u00e7\u00e3o que o sujeito4\n \nassume nas \n\nrela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o determina \n\nnecessariamente suas demais posi\u00e7\u00f5es. \n\nTrata-se de um sujeito difuso que \n\ntende a assumir uma identidade \n\ncoletiva. \n\nO CONFLITO \nO tipo de conflito definido por \n\num paradigma evolucion\u00e1rio \n\nN\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel determinar por \n\nmeio de est\u00e1gios que apareceriam em \n\nsucessivas fases do desenvolvimento \n\nda sociedade \n\nO ESPA\u00c7O DE \n\nCONFLITO \n\nOs espa\u00e7os dos conflitos \n\nreduzidos a uma dimens\u00e3o \n\npol\u00edtica fechada e unificada \n\nO pol\u00edtico \u00e9 uma dimens\u00e3o presente \n\nem toda a pr\u00e1tica social e n\u00e3o um \n\nespa\u00e7o espec\u00edfico. \n\n \n\nQuadro 01  \n\nMS tradicionais x NMS \n\nFonte: GOHN, 2007; CARVALHO, 1998. \n\nDestacam-se dois grandes momentos dentro do processo de estudos acerca das organiza\u00e7\u00f5es \n\nsociais, delimitados por dois paradigmas que abrigam algumas das suas principais correntes \n\nte\u00f3ricas. O primeiro trata-se da corrente que veio a influenciar, no s\u00e9culo XX, a an\u00e1lise \n\n                                                           \n4\n \u201cUma das contribui\u00e7\u00f5es de Alain Touraine, ao estudo dos MS, foi sobre a abordagem do papel do sujeito. Tal \n\nabordagem destaca o papel do sujeito coletivo nos processos de sociabilidade, participa\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a social - \n\ntomando os movimentos sociais como refer\u00eancia - e a quest\u00e3o da multiculturalidade nos conflitos urbanos.\u201d \n\n(GOHN, 2008, p. 91). \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             28 \n\u2013 Recife/PE \n\ncl\u00e1ssica ou tradicional sobre os MS, que teve como grandes colaboradores cientistas como \n\nMarx e Gramsci. Embora seja uma refer\u00eancia forte nos estudos dos MS at\u00e9 os anos de 1970, \n\nessa matriz te\u00f3rica n\u00e3o se dedicou \u00e0 abordagem das a\u00e7\u00f5es coletivas no geral e sim ao \n\nmovimento oper\u00e1rio (nas lutas sindicais). Desse modo: \n\nNas abordagens fundadas no paradigma marxista, at\u00e9 os anos 1950, o \n\nconceito de movimentos sociais sempre esteve associado ao de luta de \n\nclasses e subordinado ao pr\u00f3prio conceito de classe, que tinha centralidade \n\nem toda analise. (GOHN, 2008, p.28).  \n\nEssa abordagem, pr\u00f3pria do per\u00edodo industrial, rendeu aos estudiosos mais atuais, uma gama \n\nde estudos cr\u00edticos com base na perspectiva marxista. Todavia, na atualidade, essa \n\nperspectiva, para alguns pesquisadores, \u00e9 considerada ultrapassada, uma vez que n\u00e3o d\u00e1 conta \n\nda complexidade dos conflitos da contemporaneidade, cujo foco envolve: etnia, g\u00eanero, \n\nclasses e ra\u00e7a. O conceito de lutas de classe n\u00e3o \u00e9 correto nem incorreto \u201cele \u00e9 simplesmente, \n\ntotalmente insuficiente para descrever os conflitos sociais contempor\u00e2neos\u201dcom acrescenta \n\nLaclau (2004, p. 02).  \n\nEnt\u00e3o, como salienta Goss (2003, p. 75), \u201cnaquele per\u00edodo o conceito de movimentos sociais \n\ncontemplava apenas a organiza\u00e7\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o dos trabalhadores em sindicatos\u201d, orientados pelo \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o capitalista (grifo nosso). \u201cCreio que n\u00e3o exista uma an\u00e1lise marxista dos \n\nmovimentos sociais em sentido pr\u00f3prio; existem, pelo contrario, an\u00e1lises da crise do modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista e das suas transforma\u00e7\u00f5es\u201d, como acrescenta, ainda, Melucci (2001, p. \n\n30). \n\nA segunda abordagem acerca dos MS \u2013 e supostamente a que nos interessa \u2013 \u00e9 baseada na \n\nchamada novidade dos \u201cnovos movimentos sociais\u201d, impulsionada pela corrente culturalista-\n\nidentit\u00e1ria, cujas influencias vem da escola de Frankfurt e de estudiosos como Weber, Heguel, \n\nFoucault, Castells, Borja, entre outros. \u201cAs novas a\u00e7\u00f5es abriam espa\u00e7os sociais e culturais. \n\nEram compostas por sujeitos e tem\u00e1ticas que n\u00e3o estavam na cena p\u00fablica ou n\u00e3o tinham \n\nvisibilidade, como mulheres, jovens, \u00edndios, negros etc.\u201d (GOHN, 2008, p. 29). \n\n\u201cO grande salto desta corrente foi apresentar ao mundo a capacidade dos movimentos sociais \n\nde produzir novas formas de vida e a\u00e7\u00e3o social\u201d (GOHN, 2008, p. 30). Salienta-se,  neste \n\nsentido, a quest\u00e3o do advento do processo de globaliza\u00e7\u00e3o como fator estruturador do sistema \n\ncapitalista, e causador de uma maior intensidade nas rela\u00e7\u00f5es sociais. Configura-se, assim, no \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             29 \n\u2013 Recife/PE \n\nterrit\u00f3rio uma maior complexidade das rela\u00e7\u00f5es sociais, bem como uma maior diversidade dos \n\nconflitos. \n\nOs estudos, assim, n\u00e3o mais privilegiavam a posi\u00e7\u00e3o do sujeito dentro do processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, visto o reconhecimento da exist\u00eancia dos sujeitos sociais n\u00e3o se encaixava dentro \n\nda figura\u00e7\u00e3o tradicional da classe oper\u00e1ria. Os movimentos sociais, neste contexto, eram \n\ncentrados nas quest\u00f5es identit\u00e1ria e territorial. \n\nO que nos interessa, na abordagem dos NMS, s\u00e3o as novas representa\u00e7\u00f5es sociais que foram \n\nsurgindo diante da \u201csociedade nova\u201d. \u201cEssas novas formas de representa\u00e7\u00f5es abrangem um \n\nsentido mais amplo, em que o \u201cnovo\u201d sujeito se torna mais difuso, que tende a assumir uma \n\nidentidade coletiva\u201d (CARVALHO, 1998, p. 56).  \n\nDentro da constru\u00e7\u00e3o das teorias contempor\u00e2neas sobre os movimentos sociais, na perspectiva \n\nda apreens\u00e3o das \u201cnovas\u201d caracter\u00edsticas assumidas pelos \u201cnovos\u201d atores sociais, destaca-se \n\ncomo foco de discuss\u00f5es te\u00f3ricas, as grandes manifesta\u00e7\u00f5es sociais no espa\u00e7o urbano. As \n\ngrandes cidades como um espa\u00e7o aglutinador \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es sociais, devido \u00e0s contradi\u00e7\u00f5es \n\ninerentes ao cotidiano e \u00e0s rela\u00e7\u00f5es socioterritoriais existentes naquele espa\u00e7o. \n\nSurgem, ent\u00e3o, os temas pr\u00f3prios dos conflitos urbanos, protagonizados por cidad\u00e3os \n\n(moradores, estudantes, mulheres), fazendo uma releitura cr\u00edtica da quest\u00e3o urbana tal como \n\ntinha sido tratada pela Escola de Chicago. (GOHN 2008, p. 31)\n5\n. \n\nAinda dentro desse processo de constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da contemporaneidade acerca dos NMS, \n\nsurge o interesse pelos movimentos na Am\u00e9rica Latina. Os MS dos pa\u00edses subdesenvolvidos \n\ndo sul da Am\u00e9rica eram caracterizados pelos chamados movimentos populares urbanos.  \n\nAssim, temos que: \n\nNo Brasil, apresentando em cena novos atores, novas problem\u00e1ticas e novos \n\ncen\u00e1rios sociopol\u00edticos, mulheres, crian\u00e7as, \u00edndios, negros e pobres em geral \n\nse articulam com cl\u00e9rigos, intelectuais e pol\u00edticos da esquerda, gerando a\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas que foram interpretadas como a nova \u201cfor\u00e7a da periferia\u201d, \n\n\u201crealizando uma revolu\u00e7\u00e3o no cotidiano\u201d. (GOHN, 2008, p. 32). \n\n                                                           \n5\n \u201cO nexo fundamental que nos leva a um interesse pela Escola de Chicago como uma das matrizes de produ\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica explicativa sobre os movimentos sociais \u00e9 dado pela concep\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a social e pelo interesse \n\nparticular de seus mestres pelos temas do \u201cdesenvolvimento de comunidade\u201d e pelos processos de participa\u00e7\u00e3o e \n\neduca\u00e7\u00e3o \u201epara o povo?\u201d segundo  Gohn  (2006, p. 27). \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             30 \n\u2013 Recife/PE \n\nEssa \u201cfor\u00e7a da periferia\u201d e \u201crevolu\u00e7\u00e3o no cotidiano\u201d referem-se ao que seria a realiza\u00e7\u00e3o das \n\nlutas de moradores de \u00e1reas pobres das cidades brasileiras. No cen\u00e1rio urbano se \n\nconcretizavam as necessidades da popula\u00e7\u00e3o brasileira nos anos 1970 e 1980.  \n\nA an\u00e1lise sobre os movimentos sociais na Am\u00e9rica Latina se adaptou ao tipo de a\u00e7\u00f5es \n\nproduzidas pelos atores sociais naquele momento. Segundo Gohn (2006), para a Am\u00e9rica \n\nLatina foram criadas e reelaboradas algumas categorias de an\u00e1lise em fun\u00e7\u00e3o do tipo de \n\nmovimento social que se organizava, o de car\u00e1ter popular.  \n\nDentre as categorias criadas destacam-se as seguintes: exclus\u00e3o, resist\u00eancia, participa\u00e7\u00e3o, \n\nexperi\u00eancia, direitos, cidadania e identidade coletiva. Consideramos as cinco ultimas. \u00c9 sob \n\neste caminho, e sob estas categorias de an\u00e1lise dos MS no Brasil, que demonstrar\u00e3o, com \n\nafinco, todas as considera\u00e7\u00f5es deste trabalho acerca da experi\u00eancia das lutas urbanas do lugar \n\nCoque. \n\nO movimento de bairro do/no Coque constitui, atualmente, um movimento limitado a a\u00e7\u00f5es \n\nvindas do aparelho do Estado, atrav\u00e9s do OP. Ao mesmo tempo, a comunidade encontra-se \n\nem um momento de desmobiliza\u00e7\u00e3o, ou de uma mobiliza\u00e7\u00e3o sazonal, uma vez que os \n\ndelegados eleitos para representarem os moradores nas plen\u00e1rias pouco ou nada est\u00e3o a par \n\ndas reais ansiedades da popula\u00e7\u00e3o. O que pode, em \u00faltima inst\u00e2ncia, limitar as a\u00e7\u00f5es sociais \u00e0 \n\nobten\u00e7\u00e3o, apenas, de ganhos para o bairro: obras de infra-estrutura urbana como cal\u00e7amento \n\nde ruas, drenagem etc. \n\n \n\n2.2 OS MOVIMENTOS SOCIOESPACIAIS: CONSIDERA\u00c7\u00d5ES A RESPEITO DAS INTERRELA\u00c7\u00d5ES  \n\nDOS MOVIMENTOS SOCIAIS COM A PRODU\u00c7\u00c3O DO TERRIT\u00d3RIO VIVIDO \n\nUm dos objetivos deste trabalho \u00e9 ressaltar a discuss\u00e3o acerca das diferentes formas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais, tomando como refer\u00eancia o espa\u00e7o, sobretudo o urbano, \n\no territ\u00f3rio atrav\u00e9s do qual se d\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es de poder protagonizadas pelo poder p\u00fablico e \n\npelas pessoas organizadas do Coque, sendo este o lugar onde se d\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es de viv\u00eancia, e, \n\nsobretudo, onde se configura a constru\u00e7\u00e3o da identidade de seus moradores. \n\nA cidade, como \u201ccentralizadora das rela\u00e7\u00f5es da sociedade com o Estado\u201d, diz Lefebvre (1968, \n\np. 42), \u00e9 um conjunto cuja composi\u00e7\u00e3o e funcionamento se d\u00e1 a partir de rela\u00e7\u00f5es de poderes. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             31 \n\u2013 Recife/PE \n\nPara Carlos (1996, p. 43), a posse, a identidade e as rela\u00e7\u00f5es de poder transformam o \n\nlugar/regi\u00e3o em territ\u00f3rio. \u00c9 assim que os lugares e as regi\u00f5es s\u00e3o valorizados, disputados, \n\nespeculados, apropriados e utilizados como territ\u00f3rio vivido. \n\nDiante das problem\u00e1ticas que fazem parte da din\u00e2mica urbana, para Castells (1977, p. 32), os \n\nmovimentos sociais s\u00e3o como \u201cum sistema de pr\u00e1ticas sociais contradit\u00f3rias\u201d (observa-se \n\nchoques de interesses), que colocam em quest\u00e3o a ordem estabelecida, a partir de contradi\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas da problem\u00e1tica urbana. Nessa perspectiva, a problem\u00e1tica urbana configura-se \n\ncom uma crise da cidade capitalista em decorr\u00eancia da a\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria do Estado.  \n\nExiste um consenso por parte dos cientistas sociais de que a organiza\u00e7\u00e3o social, especialmente \n\nnos espa\u00e7os urbanos, vem se tornando cada vez mais complexa. Esse fen\u00f4meno decorre das \n\naltera\u00e7\u00f5es socioespaciais representadas por mudan\u00e7as pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais \n\nmaterializadas nas pr\u00e1ticas dos atores sociais. \n\nDiante dessa perspectiva, cabe identificar e caracterizar os atores que interferem e constroem \n\na din\u00e2mica do espa\u00e7o urbano, delimitando, para se deixar claro na proposta deste cap\u00edtulo, as \n\nformas de organiza\u00e7\u00e3o e das rela\u00e7\u00f5es sociais, tamb\u00e9m de car\u00e1ter pol\u00edtico-cultural, nas \n\ndiferentes formas que se estabelecem dentro e a partir da apreens\u00e3o difusa da abordagem dos \n\nMS. Trabalharemos os movimentos de bairro sob a perspectiva da escala do ativismo, por\u00e9m, \n\nprecisamos perpassar diante da constru\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o do conceito dos movimentos sociais e \n\nespa\u00e7o urbano no seu conjunto. \n\nO entendimento do conceito de Movimento Social Urbano (MSU) \u00e9 repleto de contradi\u00e7\u00f5es, \n\nespecialmente quanto \u00e0 sua origem e difus\u00e3o no cen\u00e1rio urbano. Tais contradi\u00e7\u00f5es se efetivam \n\nno tempo e no espa\u00e7o, especialmente por parte dos te\u00f3ricos que se dedicaram ao estudo desses \n\natores sociais. \n\nAs contradi\u00e7\u00f5es encerram-se, primeiramente, no tipo de express\u00f5es sociais que se \n\nestabelecem no espa\u00e7o urbano, embora algumas lutas que se caracterizam nesse espa\u00e7o, \n\nprecisamente, sejam pela apropria\u00e7\u00e3o do mesmo. Diante das v\u00e1rias formas de organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial na cidade, cabe primeiro delimitar a ess\u00eancia dos grupos sociais e seu segmento. \n\nS\u00e3o v\u00e1rias as formas por meio das quais a sociedade civil organiza suas a\u00e7\u00f5es diante de \n\nquest\u00f5es como ra\u00e7a, g\u00eanero, moradia, etc. Ser negro ou ser mulher, por exemplo, s\u00e3o atributos \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             32 \n\u2013 Recife/PE \n\nque qualificam os componentes de um grupo e d\u00e3o a eles objetivos comuns para a a\u00e7\u00e3o \n\n(GOHN, 1997, p. 36). \n\nGohn (1997, p. 37) argumenta que, para caracterizar e categorizar certos grupos ou \n\norganiza\u00e7\u00f5es sociais \u00e9 preciso estabelecer algumas diferen\u00e7as. Primeiro, porque a a\u00e7\u00e3o de um \n\ngrupo de pessoas tem de ser qualificada por uma s\u00e9rie de par\u00e2metros. Nesse sentido, para \n\ndefinir um movimento social, segundo Gohn (1997, p. 38), deve-se atentar para o fato de que: \n\n[...] este grupo deve estar constitu\u00eddo enquanto um coletivo social e para tal \n\nnecessita de uma identidade em comum [...] uma segunda diferen\u00e7a deve ser \n\nressaltada quanto ao uso ampliado da express\u00e3o [...] e a terceira deve ser \n\nfeita entre modos de a\u00e7\u00e3o coletiva e movimento social propriamente dito. \n\n(destaque da autora) \n\nNa perspectiva de Melucci (2001, p. 54), um movimento social \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o coletiva cuja \n\norienta\u00e7\u00e3o comporta solidariedade, manifesta um conflito e implica rupturas dos limites do \n\nsistema ao qual a a\u00e7\u00e3o se refere. Algumas implica\u00e7\u00f5es, tais como a an\u00e1lise da identidade em \n\ncomum, a\u00e7\u00e3o coletiva, solidariedade e conflito, foram bem relevantes ao processo de \n\napropria\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os na \u00e1rea em estudo. Isto, em torno da conquista do direito de moradia \n\ne regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, a partir dos embates e enfrentamentos com o poder p\u00fablico, como \n\nbase no territ\u00f3rio constru\u00eddo.  \n\nDentro do espa\u00e7o urbano, as lutas sociais s\u00e3o estabelecidas pelo direito \u00e0 cidade de forma \n\nmais justa, sob a \u00e9gide da apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano pelos seus moradores com qualidade \n\nde vida fundados pela concep\u00e7\u00e3o de cidadania e n\u00e3o de citadinidade. Ela significam fazer \n\nparte da cidade, participando e usufruindo dela como um agente produtor e motivador de seu \n\ndesenvolvimento; e n\u00e3o puramente como um citadino, que se \u201capropria\u201d da cidade de forma \n\nsuperficial. \n\nVale ressaltar que: \n\n\u00c9 de suma import\u00e2ncia a identifica\u00e7\u00e3o da natureza dos movimentos sociais \n\nurbanos e de suas a\u00e7\u00f5es, pois pensar a cidade requer pensar sobre as for\u00e7as \n\ncoletivas pautadas no discurso da cidadania na busca de melhorias na \n\nqualidade de vida, na condi\u00e7\u00e3o de moradia e principalmente no acesso a uma \n\ncidade mais justa. (MASSIAH, 2005, p. 26). \n\nNessa perspectiva, faz-se necess\u00e1ria a delimita\u00e7\u00e3o do tipo de a\u00e7\u00f5es que, partem do \n\npressuposto que designa o car\u00e1ter de um movimento social. Dependendo da abrangencia e do \n\ntipo se a\u00e7\u00f5es, poder-se-\u00e1 ter apenas uma representa\u00e7\u00e3o popular na escala do ativismo local. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             33 \n\u2013 Recife/PE \n\nIsso depender\u00e1 do tipo e escalas de a\u00e7\u00e3o (de ordem pr\u00f3xima, paliativa; ou de ordem distante, \n\nmais ampla e estruturada). Assim, coloca-se em xeque a validade da conceitua\u00e7\u00e3o desse tipo \n\nde a\u00e7\u00e3o na ordem dos MS. \n\nNa presente pesquisa, destaca-se a experi\u00eancia dos movimentos sociais de bairro, pela \n\nconquista da posse da terra e da urbaniza\u00e7\u00e3o dos seus lugares de exist\u00eancia em que atuam, a \n\npartir da participa\u00e7\u00e3o popular como alternativa \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de cidadania.  \n\nNisto, vale salientar que: \n\nO que est\u00e1 em jogo \u00e9 a afirma\u00e7\u00e3o dos direitos e sua integra\u00e7\u00e3o nas pol\u00edticas \n\nurbanas e na produ\u00e7\u00e3o das cidades. \u00c9 preciso ser capaz de pensar um mundo \n\nsem exclus\u00e3o, uma cidade sem segrega\u00e7\u00e3o. Progride a id\u00e9ia de que a cidade \n\nque se quer \u00e9 aquela que tem como base o direito \u00e0 moradia para todos; o \n\ndireito \u00e0 cidade para todos. (MASSIAH, 2005, p. 31)  \n\nAssim sendo, os movimentos sociais de bairro assumiram uma import\u00e2ncia fundamental no \n\nreferido processo, visto que s\u00e3o eles ainda um dos canais mais diretos de representa\u00e7\u00e3o de \n\npopula\u00e7\u00f5es pobres e, desta feita, um instrumento por excel\u00eancia para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \n\nengajados, num processo pedag\u00f3gico coletivo.  \n\nPortanto, falar de movimentos de bairro \u00e9, ao mesmo tempo, falar de espa\u00e7os usados como \n\nsuporte e condi\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es sociais; e isto porque a sociedade sem espa\u00e7o \u00e9 pura \n\nabstra\u00e7\u00e3o. Desse modo, durante a realiza\u00e7\u00e3o das suas a\u00e7\u00f5es, a sociedade sempre ocupa, \n\napropria-se e usa o suporte material no a partir do qual se constitui socialmente; a\u00e7\u00f5es quer \n\npor sua vez, acontecem de acordo com as escalas diferentes.  \n\nAs quest\u00f5es te\u00f3ricas aqui recolocadas s\u00e3o ingredientes fundamentais a uma reflex\u00e3o mais \n\naguda sobre o pensamento cr\u00edtico do espa\u00e7o e do urbano, em particular a partir do \u00e2mbito do \n\ncruzamento da geografia com a sociologia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             34 \n\u2013 Recife/PE \n\n2.2.1 Ativismo de bairro e ativismo a partir do bairro: por a\u00e7\u00f5es populares que \n\nultrapassem a escala do lugar \n\nH\u00e1 uma discuss\u00e3o bastante ampla entre os estudiosos das ci\u00eancias sociais, principalmente, \n\nacerca do conceito de movimentos sociais, como j\u00e1 foi mostrado. Pensando nessa perspectiva \n\na na perspectiva da escala de an\u00e1lise dos movimentos sociais que nos \u00e9 pertinente, ou seja, \n\nque nos \u00e9 evidenciado dentro do espa\u00e7o e do objetivo que se pretendeu estudar, procurou-se, \n\nportanto, elaborar e delimitar nosso campo de an\u00e1lise e escala.  \n\nCom isso, partimos da id\u00e9ia de ativismo social de bairro, elaborada por Souza (2004, p. 83), e \n\nsupostamente em detrimento da realidade das organiza\u00e7\u00f5es populares que se fizeram \n\nmarcantes na cidade do Recife, pela grandiosa express\u00e3o e conquistas ao longo dos anos na \n\nestrutura\u00e7\u00e3o da cidade que temos hoje, principalmente em termos de conquistas.  \n\nA id\u00e9ia trazida por Souza (ibidem) reveste, conceitualmente, esse jogo das identifica\u00e7\u00f5es dos \n\nMS, do papel do ator social e das escalas de a\u00e7\u00f5es e reivindica\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o urbano, bem \n\ncomo a import\u00e2ncia de se ter no ativismo de bairro, tamb\u00e9m enquanto MS, um instrumento de \n\nluta como possibilidade alternativa \u00e0 gest\u00e3o da cidade.  \n\nO ativismo social ou ativismo de bairro, para melhor situar sua especificidade, e atribuir-lhe \n\numa espacialidade, dar-se-ia na escala do lugar, do bairro. Para a autora, o bairro seria, com \n\ntodos os seus atributos (como lugar de viv\u00eancia), o ponto de partida para se pensar na cidade \n\ncomo um todo, em termos de gest\u00e3o participativa. \u201cAtivismo de bairro seria um ativismo \n\nsocial espacialmente referenciado no tange \u00e0 sua organiza\u00e7\u00e3o e identidade, sendo o bairro o \n\nrecorte espacial que funcionaria como uma esp\u00e9cie de fator aglutinador\u201d (SOUZA, 2000, p. \n\n52).  \n\nPara Souza (2003, p. 82), todo movimento \u00e9 um ativismo social, por\u00e9m, nem todo ativismo \u00e9 \n\num movimento. Embora estas duas variantes sejam formas que a sociedade tem de se \n\norganizar e se colocar como participantes ativos na sociedade, os ativismos e movimentos \n\npodem ser de v\u00e1rios tipos, de acordo com o seu tema: especificamente urbanos (ativismos de \n\nbairro e favelas), os freq\u00fcentemente urbanos (os que t\u00eam a cidade como palco). \n\nOs ativismos puramente reivindicat\u00f3rios s\u00e3o, segundo Souza (2004, p. 83), quando os atores \n\nsociais estabelecem a\u00e7\u00f5es que visam meramente obter melhorias para uma rua, um bairro ou \n\numa favela, mas sem considerar o conjunto da cidade, e menos ainda, sem propor \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             35 \n\u2013 Recife/PE \n\ntransforma\u00e7\u00f5es que abalem as estruturas da sociedade. Essas a\u00e7\u00f5es visam a atender uma \n\ndemanda pontual de um determinado grupo e, ao serem atendidas, acontece geralmente uma \n\ndesmobiliza\u00e7\u00e3o das pessoas. \n\nUm ponto central na discuss\u00e3o traduz-se na considera\u00e7\u00e3o, simult\u00e2nea, da id\u00e9ia do ativismo \u201ca \n\npartir do bairro\u201d, que designa uma ultrapassagem da escala, dos limites do bairro em termos \n\nde atua\u00e7\u00e3o e amplitude dos movimentos. Na pr\u00e1tica, uma n\u00e3o nega a outra, pesando-se na \n\ncidade como um todo. Significa apropriar-se por completo da din\u00e2mica social, reivindicando \n\nmelhoria total de vida, sobretudo, da popula\u00e7\u00e3o carente. Essa escala de abrang\u00eancia das a\u00e7\u00f5es, \n\nde forma ampla e cont\u00ednua caracterizaria um comportamento espec\u00edfico dos MS propriamente \n\nditos.  \n\nAlgumas refer\u00eancias consideradas que caracterizariam um movimento social est\u00e3o expostas \n\nno modelo apresentado no gr\u00e1fico 01. Configurou-se neste gr\u00e1fico um conjunto de palavras \u2013 \n\nchaves que convergem \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter dos movimentos sociais.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1  \n\nPalavras-chave ligadas \u00e0 ess\u00eancia dos movimentos sociais \n\nFonte: Elaborado pela autora com base em Gohn(2008) e Melucci (2001). \n\nConseguimos identificar, na \u00e1rea da nossa pesquisa alguns pontos inseridos no gr\u00e1fico, na \n\ndin\u00e2mica das organiza\u00e7\u00f5es populares do Coque, que fomentaram grandiosas lutas populares \n\ntanto no passado, como na sua contemporaneidade, pelas quais as a\u00e7\u00f5es do bairro s\u00e3o \n\nfomentadas com maior for\u00e7a a partir do \u201cmovimento institucionalizado\u201d pelo poder p\u00fablico. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             36 \n\u2013 Recife/PE \n\nO sentido que se busca aqui \u00e9 o de encontrar uma forma alternativa de articula\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o socioespacial no lugar de estudo, que permita vislumbrar uma transi\u00e7\u00e3o para uma \n\nmudan\u00e7a no sentido mais amplo de conquistas.  \n\nPara alguns pensadores, o ativismo socioespacial n\u00e3o caracteriza um movimento social, na \n\nmedida em que se volta apenas \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es espec\u00edficas do lugar onde acontece. \n\nTodavia, alguns desses ativismos articulam-se em federa\u00e7\u00f5es as quais possuem como \n\nplataforma de lutas quest\u00f5es mais abrangentes a exemplo daquelas atinentes \u00e0s reformas de \n\nbase, aproximando-se do que se chama efetivamente de movimentos sociais. \n\nFaz-se necess\u00e1ria a delimita\u00e7\u00e3o do tipo de a\u00e7\u00f5es que restringe as bases de reivindica\u00e7\u00f5es no \n\n\u00e2mbito da participa\u00e7\u00e3o popular, assim como partir do pressuposto do que se designa como um \n\nmovimento de bairro (caracterizado no ativismo de bairro)\n6\n. Uma associa\u00e7\u00e3o de moradores \u00e9 \n\numa organiza\u00e7\u00e3o social que pode fazer parte, como diz Gohn (1997, p. 42), de um movimento \n\nsocial mais amplo que \u00e9 o \u201cmovimento comunit\u00e1rio de bairro\u201d.  \n\nO ativismo de bairro \u00e9, portanto, uma pr\u00e1tica socioterritorial que poder\u00e1 ter, enquanto \n\nmovimento social, um papel essencial na conquista de uma organiza\u00e7\u00e3o espacial mais justa, \n\nque garanta a viv\u00eancia de elementos da democracia direta no planejamento e gest\u00e3o da cidade; \n\nsobretudo se constitu\u00edrem projetos autonomistas de vida que possam ir al\u00e9m de meras a\u00e7\u00f5es \n\nreivindicativas parciais e limitadas. \n\nNo Brasil, o ativismo de bairro teve seu apogeu entre a d\u00e9cada de 1970 e meados da de 1980, \n\nap\u00f3s as experi\u00eancias das d\u00e9cadas anteriores, quando as reivindica\u00e7\u00f5es dos moradores eram \n\nmais expressivas, embora se tratassem de lutas pontuais em torno da mobiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmoradores pela terra, por saneamento b\u00e1sico, escola, sa\u00fade, etc. Chegaram, assim, a \n\nprotagonizar verdadeiros movimentos sociais, organizados em escala supra-local (estadual e \n\nmesmo nacional), politizados e aguerridos (SOUZA, 2000)\n7\n. \n\nEm Recife, o ativismo de bairro tamb\u00e9m teve grande expressividade. Embora haja uma \n\npresen\u00e7a expressiva das representa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias espalhadas por toda a cidade, \u00e9 not\u00e1vel \n\n                                                           \n6\n \u201cAtivismo de bairro seria um ativismo social espacialmente referenciado no tange \u00e0 sua organiza\u00e7\u00e3o e \n\nidentidade, sendo o bairro o recorte espacial que funcionaria como uma esp\u00e9cie de fator aglutinador\u201d (SOUZA, \n\n2000). Com base na conceitua\u00e7\u00e3o de Alain Touraine, esse debate foi ampliado ao longo do tempo. \n7\n Refere-se a analise de Souza (2000), ao apogeu e \u00e0 crise do ativismo de bairro em S\u00e3o Paulo e no Rio de \n\nJaneiro, embora essa crise n\u00e3o se tratasse de um problema exclusivamente destas cidades. \u201cTornou clara a crise \n\nque atravessava o ativismo de bairro em S\u00e3o Paulo na mesma \u00e9poca, e a prop\u00f3sito de muitas outras cidades \n\nbrasileiras\u201d (ABRANTES, apud SOUZA, 2000). \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             37 \n\u2013 Recife/PE \n\numa diminui\u00e7\u00e3o da sua capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, o que diferencia o Recife \u00e9 o fato \n\ndas conquistas terem sido alcan\u00e7adas pela larga experi\u00eancia hist\u00f3rica de elabora\u00e7\u00f5es de canais \n\nde participa\u00e7\u00e3o como o Or\u00e7amento Participativo (OP)\n8\n. \n\nA pr\u00f3pria exist\u00eancia desses canais de participa\u00e7\u00e3o, decerto, j\u00e1 representa um importante ponto \n\nde partida \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do cidad\u00e3o. Todavia, eles precisam continuamente serem \n\naperfei\u00e7oados pelos seus atores em condi\u00e7\u00f5es de liberdade e conhecimento de causa. Se n\u00e3o \n\nforem encarados, assim, segundo alguns autores, eles n\u00e3o passam de mecanismos de \n\ncoopta\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais, o que n\u00e3o inviabiliza, entretanto, a sua import\u00e2ncia. \n\nNa nossa concep\u00e7\u00e3o, os movimentos sociais constituem formas de organiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nde a\u00e7\u00f5es coletivas, empiricamente localizadas e delimitadas, criadas pelos sujeitos sociais em \n\ntorno de projetos comuns de sociedade, para a melhoria da qualidade de vida e a defesa de \n\ndireitos de cidadania numa busca permanente pela constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do cidad\u00e3o. \n\n\u00c9 percept\u00edvel a \u201cincoer\u00eancia\u201d imediata ao se colocar as formas de organiza\u00e7\u00e3o que se tem hoje \n\nnos bairros, percebidas como um ativismo que tem um car\u00e1ter organizativo imediato diante do \n\ndiscurso que rege a constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do cidad\u00e3o, visto a aus\u00eancia de um canal \n\ninstitucionalizado que garanta uma mudan\u00e7a nas a\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o, levando-a a um ativismo \n\npermanente. \n\n2.3 O MOVIMENTO SOCIAL E SUA INSTITUCIONALIZA\u00c7\u00c3O PELO PODER P\u00daBLICO: UMA \n\nRELA\u00c7\u00c3O H\u00cdBRIDA \n\nA abordagem institucional\u2013organizacional-comportamentalista corresponde a umas das \n\ncorrentes dentro da discuss\u00e3o acerca dos NMS. Essa abordagem surgiu e se desenvolveu nos \n\nEstados Unidos, com ra\u00edzes nas teorias liberais dos s\u00e9culos XVII e XVIII.  Para esta corrente, \n\nde certa forma, um movimento social atingia seus objetivos quando se transformava numa \n\norganiza\u00e7\u00e3o institucionalizada. (GOHN, 2008, p. 30).  \n\nEste pensamento d\u00e1 origem mais tarde ao que alguns pesquisadores chamam de teoria da \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o de recursos, que acentua sua an\u00e1lise no processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o das \n\npr\u00e1ticas sociais como estrat\u00e9gia de gest\u00e3o organizacional por meio de mecanismos estatais. \n\n                                                           \n8 Or\u00e7amento Participativo \u00e9 um mecanismo de participa\u00e7\u00e3o popular e,  ao mesmo tempo, um espa\u00e7os onde a \n\npopula\u00e7\u00e3o reivindica e decide sobre  quest\u00f5es de car\u00e1ter estrutural em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o urbano, dentro dos \n\ntr\u00e2mites do planejamento, por\u00e9m, e da gest\u00e3o. Segundo alguns, eles n\u00e3o passam de mecanismos de coopta\u00e7\u00e3o \n\ndos movimentos sociais o que n\u00e3o inviabiliza a sua import\u00e2ncia. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             38 \n\u2013 Recife/PE \n\nEsses mecanismos estatais correspondem \u00e0s formas de controle sobre as organiza\u00e7\u00f5es sociais, \n\naproximando-as do corpo do Estado; e, por outro lado, limitando-as e induzindo-as a um n\u00e3o \n\nfomento de uma organiza\u00e7\u00e3o social permanente, no sentido da formula\u00e7\u00e3o de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o social est\u00e1vel, do ponto de vista da consolida\u00e7\u00e3o interna do movimento. Al\u00e9m \n\ndisso faz com que esses movimentos n\u00e3o almejem algo mais al\u00e9m das simples pontualidades e \n\nmedidas paliativas oferecidas a partir das a\u00e7\u00f5es governamentais no processo de gest\u00e3o urbana, \n\npor exemplo. Esse tipo de rela\u00e7\u00e3o \u201ch\u00edbrida\u201d (AVRITZER &amp; PEREIRA, 2005, p. 16)\n9\n \u00e9 visto \n\ncomo alvo de cr\u00edticas por alguns pesquisadores sociais. \n\nVale a pena analisar outra dimens\u00e3o da institucionaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es sociais \u00e0 luz do \n\npensamento arendtiano sobre a pr\u00e1tica pol\u00edtica romana, ou seja, do funcionamento das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas romanas. Se, por um lado, elas propiciavam o desenrolar da pol\u00edtica em \n\num mundo constru\u00eddo em comum pelos homens livres, por outro, propiciavam algo que \n\ninquietava a pesquisadora: a transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico no lugar da manipula\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica. \n\nPara Oliveira (2003), o Estado representa uma institui\u00e7\u00e3o pouco transparente \u00e0 a\u00e7\u00e3o da \n\ncidadania, confuso de suas fun\u00e7\u00f5es, concentrador de poderes. Por\u00e9m, ele enxerga a \n\nexperi\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o popular, atrav\u00e9s do OP, como um encurtamento da dist\u00e2ncia da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre \u201cgovernantes e governados\u201d. \n\nPara Touraine (apud Gonh, 2008 p. 64), o efeito, adverso a tal realidade do papel do Estado \n\nseria a exist\u00eancia de uma unidade nas a\u00e7\u00f5es dos movimentos, caso contr\u00e1rio, esses \n\nmovimentos teriam um car\u00e1ter dependente, tornando-se suscet\u00edveis \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o. \n\nDeste modo, h\u00e1 controv\u00e9rsias, entre alguns pesquisadores, acerca da considera\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o \n\ndo conceito de \u201cmovimento social\u201d quando transferido a uma organiza\u00e7\u00e3o social \n\ninstitucionalizada pelo poder p\u00fablico. Tais controv\u00e9rsias implicam na discuss\u00e3o sobre uma \n\nposs\u00edvel passividade e, at\u00e9 mesmo, desmobiliza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento dos MS nas \n\nsuas reivindica\u00e7\u00f5es.  \n\nDiante das tr\u00eas perspectivas para se analisar um movimento social na atualidade, destacamos, \n\nassim, os pontos elencados por Gonh (2008, p. 13), acerca dos movimentos sociais x Estado. \n\n                                                           \n9\n Condiz com um partilhamento de processos deliberativos entre atores estatais e atores sociais. O termo tamb\u00e9m \n\nenvolve a nomenclatura \u00f3rg\u00e3os h\u00edbridos que significa uma nova forma institucional que envolve a partilha de \n\nespa\u00e7os de delibera\u00e7\u00e3o entre as representa\u00e7\u00f5es estatais e as entidades da sociedade civil. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             39 \n\u2013 Recife/PE \n\nDesse modo, tem-se que existem altera\u00e7\u00f5es no papel do Estado em suas rela\u00e7\u00f5es com a \n\nsociedade civil, incluindo-a dentro do institucional, o que acarretaria numa certa fragilidade \n\nquanto \u00e0 identidade dos movimentos. Portanto: \n\nEsse papel \u00e9 realizado de forma contradit\u00f3ria. Captura-se o sujeito pol\u00edtico e \n\ncultural da sociedade civil, antes organizado em movimentos e a\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas de protestos, agora parcialmente mobilizados por pol\u00edticas sociais \n\ninstitucionalizadas. Transformam-se as identidades pol\u00edticas desses sujeitos \n\n\u2013 constru\u00eddas em processos de lutas contra diferencia\u00e7\u00f5es e discrimina\u00e7\u00f5es \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4micas \u2013 em pol\u00edticas de identidades, pr\u00e9-estruturadas segundo \n\nmodelos articulados pelas pol\u00edticas p\u00fablicas, arquitetados e controlados por \n\nsecretarias de Estado. (GOHN, 2008, p. 14) \n\nPara Prates (1987, p153.), o termo institucionaliza\u00e7\u00e3o\n10\n\n denota a id\u00e9ia de valores e normas \n\nsociais est\u00e1veis que imp\u00f5em restri\u00e7\u00f5es \u00e0s alternativas de a\u00e7\u00f5es, e estabelecem \u201escripts? e \n\nrotinas comportamentais adequadas a contextos espec\u00edficos de intera\u00e7\u00e3o social.  \n\nCom isso, chama-se a aten\u00e7\u00e3o nesta discuss\u00e3o para um dos vieses importantes neste trabalho, \n\nque \u00e9 avaliar o processo de participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o do lugar de vida dos moradores de \u00e1reas \n\npobres do Recife, a partir do Coque como uma experi\u00eancia em andamento; Atrav\u00e9s das \n\npr\u00e1ticas de participa\u00e7\u00e3o al\u00e7adas pelo formato do Or\u00e7amento Participativo, utilizado como um \n\ninstrumento legal de mobiliza\u00e7\u00e3o e de controle socioespacial.  \n\nEssa forma de movimento social institucionalizado no Coque, de certa forma, n\u00e3o permite que \n\na popula\u00e7\u00e3o tenha autonomia para escolher a resolu\u00e7\u00e3o dos seus pr\u00f3prios problemas. A \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o Coque e a prefeitura \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica. A participa\u00e7\u00e3o popular \n\nrestringe-se \u00e0 vota\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \u00e9 aberta uma real discuss\u00e3o dos problemas a serem resolvidos na \n\ncomunidade. \n\nA rela\u00e7\u00e3o \u201cpac\u00edfica\u201d Estado x MS envolve uma gama de fatores que condicionam por um \n\nlado, de forma negativa, e por outro lado de forma  positiva, o comportamento dos MS. \n\nDeixemos essa discuss\u00e3o de forma mais detalhada para a se\u00e7\u00e3o posterior deste trabalho, pois \n\npartiremos da an\u00e1lise de campo para consolidar tal perspectiva. \n\nH\u00e1, no gr\u00e1fico 02, uma representa\u00e7\u00e3o do comportamento da trajet\u00f3ria evolutiva dos \n\nmovimentos sociais. Segundo Blumer, (apud Gohn, 2008 p. 38), denota-se e aponta-se os \n\n                                                           \n10\n\n O conceito de institui\u00e7\u00e3o \u00e9 central na sociologia contempor\u00e2nea, contudo n\u00e3o h\u00e1 uma posi\u00e7\u00e3o un\u00e2nime quanto \nsignificado do termo. Alguns acad\u00eamicos invocam \u201cinstitui\u00e7\u00e3o\u201d simplesmente para se referirem particularmente \n\na grandes e importantes associa\u00e7\u00f5es; outros identificam institui\u00e7\u00f5es com efeitos ambientais; e h\u00e1 os que \n\nsimplesmente igualam o termo com efeitos culturais ou hist\u00f3ricos, como afirma Ferreira (2004). \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             40 \n\u2013 Recife/PE \n\ncaminhos por onde perpassa a constru\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais, indo da inquieta\u00e7\u00e3o \n\nindividual \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o do movimento.  \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 2  \n\nGr\u00e1fico comportamental da trajet\u00f3ria evolutiva dos MS, segundo blumer \n\nFonte: elaborado pela autora, com base em Blumer apud Gohn, (2008) \n\nNOTA:  \n\n1. O agitador (lideran\u00e7a que internalizou a necessidade de mudan\u00e7a); \n\n2. Tomam forma os objetivos (transformando-os em inquieta\u00e7\u00f5es coletivas) \n\n3. Organizam-se as t\u00e1ticas, regras, pol\u00edticas e disciplinas; \n\n4. Cristaliza\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o, estabelecida com personalidade definida e estrutura para \ndesenvolver os prop\u00f3sitos dos movimentos \n\nNa primeira etapa, partiu-se das inquieta\u00e7\u00f5es advindas do sujeito, ou seja, o indiv\u00edduo, e o \n\nauto-reconhecimento da sua import\u00e2ncia frente \u00e0s desigualdades socioterritoriais existentes. \n\nNa seq\u00fc\u00eancia, a inquieta\u00e7\u00e3o coletiva, ponto de partida \u00e0s primeiras a\u00e7\u00f5es do ponto de vista \n\ndos questionamentos acerca dos problemas, formalizando o movimento e posteriormente, \n\ngerando assim a\u00e7\u00f5es coletivas institucionalizadas.   \n\nEm \u00faltima an\u00e1lise, a respeito da representatividade do gr\u00e1fico, enquanto uma ferramenta \n\nreveladora do processo de evolu\u00e7\u00e3o de um movimento social tem-se no cerne desse \n\ndesenvolvimento o papel protagonizado pela lideran\u00e7a.  \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             41 \n\u2013 Recife/PE \n\nQuando uma organiza\u00e7\u00e3o adquire uma identidade pr\u00f3pria, distinta, torna-se uma institui\u00e7\u00e3o. \n\nIsso envolve a \u201cassevera\u00e7\u00e3o de valores, de maneiras de agir, al\u00e9m da certeza de que s\u00e3o \n\nsumamente importantes para sua pr\u00f3pria salvaguarda, o que implica, portanto, uma estreita \n\nrela\u00e7\u00e3o entre infus\u00e3o de valor e auto-preserva\u00e7\u00e3o\u201d (LESBAUPIN, 2006, p. 12). Eis aqui a \n\ndescri\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o primordial da lideran\u00e7a, j\u00e1 que o l\u00edder \u00e9 o agente de institucionaliza\u00e7\u00e3o.  \n\nVale salientar que nem todos os movimentos sociais seguem essas etapas. O movimento dos \n\nsem terra, por exemplo, n\u00e3o chegou \u00e0 fase de institucionaliza\u00e7\u00e3o por uma quest\u00e3o de \n\nideologia. No entanto, os movimentos sociais no Recife, foram criados a partir das \n\nassocia\u00e7\u00f5es de bairro, portanto, a institucionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 inerente ao processo de mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nsocial, o que com o Coque n\u00e3o \u00e9 diferente. \n\nSalienta-se que tal reflex\u00e3o, tratadas neste subitem, estabelecer-se-\u00e1 no cerne da presente \n\npesquisa, numa posi\u00e7\u00e3o privilegiada, uma vez que  tratamos de vislumbrar a rela\u00e7\u00e3o existente \n\nentre poder p\u00fablico e  setores da sociedade civil, dentro de um \u201cquadro esquem\u00e1tico\u201d, ou \n\nnuma estrutura estabelecida pelas determina\u00e7\u00f5es dos movimentos sociais, tendo como \n\nobjetivo, a partir do processo de constru\u00e7\u00e3o de seu lugar de vida,  o vislumbramento da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de cidadania.  \n\n2.4 QUANDO A GEST\u00c3O URBANA VIRA ASSUNTO DO POVO: A PARTICIPA\u00c7\u00c3O POPULAR \n\nO enfoque a respeito da interven\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o urbano, no presente trabalho, d\u00e1-se no \u00e2mbito \n\nda gest\u00e3o que, diferentemente do planejamento, embora esteja no bojo do mesmo, \n\ncorresponde \u00e0s atividades no \u00e2mbito administrativo legal, do presente, do aqui e do agora, \n\nsegundo Souza (2004, p.16). Considera-se essa atividade administrativa, que remete \u00e0s \n\nnecessidades imediatas, a mais pr\u00f3xima das necessidades da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda de uma \n\ncidade de n\u00edveis de desigualdades acentuados como a de Recife \n\nEm um cen\u00e1rio onde interagem diferentes atores sociais, a ocupa\u00e7\u00e3o, o uso, o acesso e a \n\nposse/propriedade da terra urbana, emergem com conflitos e contradi\u00e7\u00f5es, o que se evidencia \n\nem desigualdades, fragmenta\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o s\u00f3cio-territoriais presentes na habita\u00e7\u00e3o, no \n\nsaneamento, no transporte e no abastecimento de \u00e1gua, dentre outras problem\u00e1ticas. \n\nAs necessidades pelas quais passam uma popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, moradora de uma cidade \n\ncom n\u00edveis desiguais de acesso aos equipamentos p\u00fablicos de uso coletivo, s\u00e3o diferentes das \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             42 \n\u2013 Recife/PE \n\nnecessidades que correspondem \u00e0s demandas de popula\u00e7\u00f5es que habitam nas cidades com \n\nmenores n\u00edveis de desigualdades.  \n\nPensar a gest\u00e3o urbana, hoje, no contexto das pol\u00edticas p\u00fablicas de car\u00e1ter popular, requer \n\n(re)pens\u00e1-la, tamb\u00e9m, de maneira conjunta com a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito local, \n\numa vez que essa popula\u00e7\u00e3o \u00e9 a maior conhecedora dos problemas dos lugares onde moram. \n\nEsse processo se d\u00e1 diante da abertura do espa\u00e7o pol\u00edtico, tornando-o p\u00fablico \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \n\nSendo assim: \n\nA pol\u00edtica p\u00fablica torna-se mais complexa com a multiplica\u00e7\u00e3o de atores e \n\nespa\u00e7os de decis\u00e3o e com a amplia\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de discuss\u00e3o e \n\ndelibera\u00e7\u00e3o, o que preconiza um novo agir pol\u00edtico. uma partilha renovada \n\nde decis\u00f5es e poderes institucionais [...] e uma nova a\u00e7\u00e3o social debatida, \n\nnegociada, mais pr\u00f3xima dos cidad\u00e3os. (GAUDIN, 1999, p. 10). \n\nEstas mudan\u00e7as significam, portanto, a renova\u00e7\u00e3o dos dispositivos institucionais, \n\nadministrativos e de gest\u00e3o urbana, sobretudo no n\u00edvel do poder local, envolvendo tr\u00eas \n\ncaracter\u00edsticas principais: a territorializa\u00e7\u00e3o, a centralidade do poder local e a delibera\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica. No quadro 02, algumas pr\u00e1ticas de participa\u00e7\u00e3o popular, delimitadas pelos seus \n\nlimites e potencialidades, apontam tr\u00eas formas institucionais de organiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nos \n\nprocessos participativos pelo poder p\u00fablico. \n\nGRUPOS DE CO-GEST\u00c3O LIMITES POTENCIALIDADES \n\nOR\u00c7AMENTOS \n\nPARTICIPATIVOS  \n\n \n\nFalta de qualifica\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica e pol\u00edtica das \n\nlideran\u00e7as; quando \u00e9 visto \n\ncomo \u201cmarketing\u201d e \n\n\u201cfachada democr\u00e1tica\u201d por \n\nalgumas gest\u00f5es. \n\nPubliciza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica; \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um sentido de \n\ninteresse p\u00fablico; \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o \n\nentre atores; invers\u00e3o de \n\nprioridades.  \n\nCONSELHOS GESTORES  \n\n \n\nFalta de preparo dos \n\nmovimentos; depend\u00eancia; \n\ncoopta\u00e7\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o das \n\nlideran\u00e7as. \n\nPubliciza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica; \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um sentido de \n\ninteresse p\u00fablico; \n\ncapacidade de incorporar os \n\nmovimentos organizados.  \n\nPARCERIAS: ESTADO/ \n\nSOCIEDADE  \n\nInser\u00e7\u00e3o de elementos que \n\ngere uma postura de \n\nsubservi\u00eancia. \n\nGera nos movimentos o \n\naprendizado de uma l\u00f3gica \n\nmais universal.  \n\n \n\nQuadro 02 \n\nAlgumas formas e pr\u00e1ticas de participa\u00e7\u00e3o popular \n\nFonte: elaborado pela autora com base em Carvalho (1998). \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             43 \n\u2013 Recife/PE \n\nA partir da\u00ed, for\u00e7adas pela pr\u00e1tica das gest\u00f5es que t\u00eam se sucedido desde ent\u00e3o, foram \n\nevoluindo concep\u00e7\u00f5es que partiram da proposta dos Conselhos Populares como espa\u00e7os \n\npopulares e de interven\u00e7\u00e3o popular atrav\u00e9s dos movimentos sociais, comungado pela id\u00e9ia de \n\num \u201cpoder popular\u201d, paralelo ao poder do Estado, at\u00e9 a formula\u00e7\u00e3o da proposta de canais \n\ninstitucionais de participa\u00e7\u00e3o, como espa\u00e7os de poder compartilhado, de interface entre \n\nEstado e sociedade. Assim, temos que: \n\nA participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o da sociedade altera o \u201ctom\u201d do debate pol\u00edtico, \n\ntornando-o mais p\u00fablico e transforma tamb\u00e9m os movimentos sociais, \n\ntrazendo-os de seu papel tradicional de captadores de novas demandas e \n\nreivindica\u00e7\u00f5es em \u201eestado bruto? para uma participa\u00e7\u00e3o mais complexa e \n\nqualificada no processamento dessas demandas em inst\u00e2ncias pol\u00edticas \n\ndecis\u00f3rias. (CARVALHO, 1998, p. 10). \n\nO poder delegado ao espa\u00e7o de decis\u00e3o popular deu as pessoas, que nunca tinham tomado \n\nparte em nada parecido, a chance de intervir na estrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano a partir do seu \n\nlugar; tinham que decidir (e descobrir) se sua \u00e1rea de moradia deveria ser a primeira a receber \n\nsaneamento b\u00e1sico, ou se, ao contr\u00e1rio, outra \u00e1rea deveria receber esse servi\u00e7o antes. \u201cA \n\nimport\u00e2ncia da nova pol\u00edtica de car\u00e1ter participativo na reorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da cidade \n\nestaria alicer\u00e7ada na exist\u00eancia de espa\u00e7os de discuss\u00e3o, e tamb\u00e9m no estabelecimento de \n\nnovas rela\u00e7\u00f5es com vistas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da cidadania.\u201d (LEITE, 2007, p. 57). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Coque, tem-se na pauta da pesquisa o fato de que seus moradores sempre \n\nestiveram, desde o in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o do seu lugar, no centro das discuss\u00f5es sobre o \n\nprocesso de autogest\u00e3o, direcionando suas a\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de reivindica\u00e7\u00f5es, tanto no formato \n\ndas democracias representativas, como participativa, em detrimento do tipo de governo que se \n\nsucedia. \n\n \n\n2.4.1 Participa\u00e7\u00e3o popular: a experi\u00eancia do or\u00e7amento participativo  \n\nParte-se do princ\u00edpio da participa\u00e7\u00e3o no sentido de estabelecer, \u00e0 nossa an\u00e1lise, um crit\u00e9rio \n\nque contribua \u00e0 compreens\u00e3o do estado de democracia direta em que estamos inseridos no \n\nmomento, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o urbana de algumas cidades brasileiras, e em especial o Recife, \n\natrav\u00e9s do or\u00e7amento participativo.   \n\nEntende-se que um processo de participa\u00e7\u00e3o, na pr\u00e1tica, acontece em conjunto, atrav\u00e9s de \n\nreuni\u00f5es pelas quais est\u00e3o presentes representantes da sociedade e poder p\u00fablico. Quando \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             44 \n\u2013 Recife/PE \n\nv\u00e1rias pessoas querem defender ou promover certos interesses de alguma import\u00e2ncia no meio \n\nsocial. Tais reuni\u00f5es acontecem em espa\u00e7os p\u00fablicos, justificando a ess\u00eancia do car\u00e1ter \n\nparticipativo com claridade de informa\u00e7\u00f5es acerca do que se est\u00e1 tran\u00e7ando em termos de \n\ngest\u00e3o.  \n\nNa sua ess\u00eancia, a participa\u00e7\u00e3o torna-se um meio viabilizador fundamental \u00e0 cidadania, \n\nquando h\u00e1 a exist\u00eancia de uma democracia direta; o que consiste em um quadro em que todos \n\nos cidad\u00e3os podem participar diretamente no processo de tomada de decis\u00f5es. As primeiras \n\ndemocracias da antiguidade foram diretas e o seu exemplo mais marcante \u00e9 o de Atenas, pela \n\nqual o povo se reunia nas pra\u00e7as e ali mesmo tomava decis\u00f5es pol\u00edticas. \n\nDentro da estrutura que rege o processo de participa\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante delimitar-se as bases \n\nque estimulam teoricamente os instrumentos de gest\u00e3o de algumas cidades do Brasil, \n\ninclusive Recife. Sob a perspectiva da orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que est\u00e1 ligada ao tipo de gest\u00e3o que \n\nconcebe o processo de participa\u00e7\u00e3o, \u00e9 interessante o uso do discurso pol\u00edtico na constru\u00e7\u00e3o da \n\ndemocracia participativa sob dois tipos de concep\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas. Sendo assim, Leite (2007, \n\np. 47) afirma que \u00e9 preciso ressaltar que existem vis\u00f5es diferentes sobre o que seria a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, considerando maior ou menor inser\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es.  \n\nA primeira, sob a concep\u00e7\u00e3o dos governos de esquerda, de tradi\u00e7\u00e3o socialista em que as novas \n\nformas de participa\u00e7\u00e3o social afirmam-se no controle da sociedade sobre o Estado. Os espa\u00e7os \n\npopulares s\u00e3o, assim, representados e alcan\u00e7ados com o poder popular equalizado, \n\nsimetricamente com o poder do Estado. O espa\u00e7o de poder torna-se compartilhado por estas \n\nduas for\u00e7as.  \n\nA concep\u00e7\u00e3o de governos neoliberais traz a reforma do Estado Neoliberal, cuja concep\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cmodernidade\u201d que pretende reduzir o Estado, desobriga-o da tarefa de transfer\u00eancia de \n\nresponsabilidades \u00e0s instancias locais. Concep\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es que n\u00e3o privilegiam o \n\nfortalecimento da cidadania. Uma nova racionalidade que n\u00e3o incorpora como crit\u00e9rio a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, deslegitimando as formas de organiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o social \n\n(CARVALHO, 1998, p. 17).  \n\nNa representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica (gr\u00e1fico 04), pode-se denotar, a n\u00edvel esquem\u00e1tico, uma rela\u00e7\u00e3o com \n\na id\u00e9ia central do c\u00edrculo representado pela pr\u00e1tica participativa, a qual atrai uma s\u00e9rie de \n\noutras pr\u00e1ticas que se tornam te\u00f3rica e praticamente inerentes \u00e0 sua vincula\u00e7\u00e3o, sejam elas \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             45 \n\u2013 Recife/PE \n\nmeio ou fim para o alcance do espa\u00e7o do cidad\u00e3o atrav\u00e9s da cidadania plena, pois tamb\u00e9m \n\nfazem parte deste ide\u00e1rio. \n\n \n\nGr\u00e1fico 03  \n\nPalavras-chave vinculadas \u00e0 pr\u00e1tica participativa \nFonte: elaborado pela autora, com base em Carvalho (1998) \n\nO papel dos MS, no Brasil, na formula\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os para a pr\u00e1tica da participa\u00e7\u00e3o popular, \n\nfoi fundamental na implementa\u00e7\u00e3o dos canais de participa\u00e7\u00e3o existentes. Esses canais \n\napresentam-se como construtores de uma nova esfera p\u00fablica no pa\u00eds, no intuito maior de \n\npublicizar e democratizar as pol\u00edticas sociais. S\u00e3o eles o OP e o PREZEIS. \n\nA flexibilidade da sociedade como um todo, assim como de amplos setores partid\u00e1rios e do \n\nEstado, a este novo ide\u00e1rio democr\u00e1tico e participativo, torna mais perme\u00e1veis as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre Estado e sociedade. A atitude dos setores democr\u00e1ticos e populares, predominantemente \n\nreativa, antag\u00f4nica e contestadora da legitimidade do Estado na gest\u00e3o da sociedade d\u00e1 lugar a \n\numa postura mais propositiva, que passa a entend\u00ea-lo como espa\u00e7o de disputa, que busca \n\ndisputar recursos e espa\u00e7os no seu interior, alargando o leque de interlocutores e ampliando \n\nsua legitimidade. \n\nSendo assim, cabe-nos destacar a base que fomenta o ide\u00e1rio da participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica remetida \n\naos cidad\u00e3os como direito constitucional, implicando em que entre a representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\ntradicional, \u201ca participa\u00e7\u00e3o popular direta e a no\u00e7\u00e3o de cidadania ativa, que se distingue \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             46 \n\u2013 Recife/PE \n\ndaquela de cidadania passiva \u2013 outorgada pelo Estado com a id\u00e9ia moral do favor e da tutela \u2013  \n\nque est\u00e1 fortalecido pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, implicando o reconhecimento da \n\ncomplementaridade exercida\u201d (BENEVIDES, 2000, p. 26).  \n\nAssim, tem-se no or\u00e7amento participativo um car\u00e1ter de \u201cinova\u00e7\u00e3o institucional, inspirada na \n\nid\u00e9ia de democracia participativa e que busca v\u00e1rias formas de articula\u00e7\u00e3o entre as \n\ndemocracias participativa e representativa\u201d (SANTOS, 1995, p. 42). \n\nPortanto, cabe ao OP enquanto instrumento democr\u00e1tico baseado no princ\u00edpio da participa\u00e7\u00e3o: \n\n(1) garantir o exerc\u00edcio ativo da cidadania, incentivando e promovendo a participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade nas decis\u00f5es p\u00fablicas;  \n\n(2) garantir o redirecionamento do governo municipal para a invers\u00e3o de prioridades, atrav\u00e9s \n\ndo atendimento das necessidades sociais b\u00e1sicas e de procedimentos democr\u00e1ticos;  \n\n(3) valorizar e envolver as entidades organizadas como as associa\u00e7\u00f5es de moradores, grupos \n\nculturais, grupos de jovens, comiss\u00f5es e conselhos setoriais (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, meio ambiente \n\ne outros);  \n\n(4) envolver o maior n\u00famero de pessoas, de forma direta e indireta, na discuss\u00e3o sobre as \n\nprioridades, em termos, de investimentos; \n\n(5) democratizar informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o financeira e administrativa da Prefeitura; \n\n(6) garantir o direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o ampla sobre a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, concebido como um \n\ndireito social b\u00e1sico.  \n\nO OP foi implantado pela primeira vez, como experi\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o popular, em Porto \n\nAlegre, fonte de inspira\u00e7\u00e3o para outros munic\u00edpios brasileiros e mesmo para cidades da \n\nEuropa e Am\u00e9rica Latina\n11\n\n. A ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas) reconhece a \n\nexperi\u00eancia do OP como uma das 40 melhores pr\u00e1ticas de gest\u00e3o p\u00fablica no mundo. Segundo \n\nSouza (2001, p. 06), os \u201cor\u00e7amentos participativos\u201d s\u00e3o o mais importante exemplo de gest\u00e3o \n\nurbana progressista no Brasil contempor\u00e2neo.  \n\n                                                           \n11\n\n Atualmente prefeituras de diversas cidades no Brasil e no mundo executam o OP. S\u00e3o elas: Sait-Denis \n(Fran\u00e7a), Ros\u00e1rio (Argentina), Montevid\u00e9u (Uruguai), Barcelona (Espanha), Toronto (Canad\u00e1), Bruxelas \n\n(B\u00e9lgica), Bel\u00e9m (Par\u00e1), Santo Andr\u00e9 (SP), Aracaju (SE), Blumenau (SC), Belo Horizonte (MG), Recife (PE).  \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             47 \n\u2013 Recife/PE \n\nDo ponto de vista metodol\u00f3gico, o OP realiza-se em ciclos. O ciclo anual do OP tem in\u00edcio \n\ncom o trabalho dos coordenadores das Regi\u00f5es Pol\u00edtico-Administrativas (RPA), que s\u00e3o \n\ncargos do governo municipal que t\u00eam como tarefa a mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para as \n\nplen\u00e1rias regionais, uma em cada RPA\n12\n\n e as tem\u00e1ticas (que acontecem em pontos mais \n\ncentralizados, onde os temas referem-se a quest\u00f5es mais abrangentes) (quadro 03). Ao \n\nparticipar da primeira rodada de plen\u00e1rias, vota-se tamb\u00e9m na defini\u00e7\u00e3o das prioridades para \n\ncompor o plano plurianual. \n\n \n\nQuadro 03 \n\nPlen\u00e1rias tem\u00e1ticas e regionais \nFonte:  Prefeitura do Recife, 2009. \n\nNas plen\u00e1rias tamb\u00e9m est\u00e3o presentes os representantes das demais secretarias, e os gestores \n\nmunicipais. Assim, h\u00e1 a possibilidade de uma cobran\u00e7a direta da popula\u00e7\u00e3o para com a \n\ngest\u00e3o, atrav\u00e9s de seus principais representantes do poder executivo, com o prefeito e o \n\nsecretariado (figura 01). \n\n                                                           \n12\n\n A cidade foi dividida em 06 Regi\u00f5es Pol\u00edtico-Administrativas (RPA). Essa divis\u00e3o se constitui no elemento \n\nespacial de referencia do programa e do sistema de descentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativo da prefeitura. \n\nPLEN\u00c1RIA TEM\u00c1TICA \n\n2\u00aa rodada \n\nPLEN\u00c1RIAS REGIONAIS \n\n1\u00aa rodada \n\nAssist\u00eancia Social Sa\u00fade \n\nCultura Habita\u00e7\u00e3o \n\nTurismo Trabalho e renda \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico Pavimenta\u00e7\u00e3o e drenagem \n\nNegros e Negras Lazer/esportes \n\nDireitos Humanos Educa\u00e7\u00e3o \n\nEduca\u00e7\u00e3o Saneamento b\u00e1sico \n\nLGBT Assist\u00eancia social \n\nMulher Conten\u00e7\u00e3o de encostas de morros \n\n Cultura \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             48 \n\u2013 Recife/PE \n\n \n\nFigura 02  \nUm di\u00e1logo entre sr. Isa\u00edas (esquerda), lideran\u00e7a de uma comunidade de moradores, e o atual prefeito \n\nda cidade do Recife (direita), durante a sess\u00e3o de uma plen\u00e1ria tem\u00e1tica: cobran\u00e7a.  \n\nFoto: D\u00e9bora Ferraz, 2009. \n\n \n\nNa segunda rodada, acontecem as vota\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es a serem implementadas, levando-se em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente a hierarquia das prioridades, mas tamb\u00e9m sua viabilidade t\u00e9cnica, \n\njur\u00eddica e financeira.  \n\nAs plen\u00e1rias tem\u00e1ticas possuem procedimentos id\u00eanticos \u00e0s das regionais quanto ao seu \n\nfuncionamento, mas servem para indicar a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias nas pol\u00edticas p\u00fablicas da cidade \n\ncomo um todo, independente da RPA. Tais s\u00e3o os exemplos das pol\u00edticas relativas \u00e0 \n\nassist\u00eancia social, \u00e0 cultura, ao turismo, ao desenvolvimento econ\u00f4mico etc. \n\nNas Plen\u00e1rias Regionais e Tem\u00e1ticas, s\u00e3o eleitos delegados\n13\n\n na propor\u00e7\u00e3o de 01(um) para \n\ncada 10 (dez) pessoas credenciadas. O mandato dos delegados \u00e9 de um ano de dura\u00e7\u00e3o, \n\npodendo haver reelei\u00e7\u00e3o, sem restri\u00e7\u00e3o de qualidade. Devem cumprir com o Regimento \n\nInterno (RI), participar das reuni\u00f5es no m\u00ednimo uma (01) vez por m\u00eas, organizada pelo F\u00f3rum \n\nRegional dos delegados e/ou f\u00f3rum dos delegados tem\u00e1ticos. \n\n                                                           \n13\n\n Sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 apoiar os conselheiros na informa\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o dos assuntos tratados no \n\nciclo do OP, bem como acompanhar o plano de investimentos regionalizados e tem\u00e1ticos desde a sua elabora\u00e7\u00e3o \n\nat\u00e9 a conclus\u00e3o das obras e a\u00e7\u00f5es. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             49 \n\u2013 Recife/PE \n\nUm importante momento neste processo \u00e9 o da capacita\u00e7\u00e3o dos delegados e dos conselheiros. \n\nAl\u00e9m do fato dos pr\u00f3prios f\u00f3runs funcionarem com a atribui\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o, h\u00e1 tamb\u00e9m um \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o continuada\n14\n\n. Os temas abordados na forma\u00e7\u00e3o, portanto, t\u00eam grande \n\nimport\u00e2ncia na qualifica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos delegados e conselheiros, sugerindo, teoricamente, a \n\ngarantia de uma participa\u00e7\u00e3o mais consciente. \n\nOs f\u00f3runs e o conselho do OP acompanham, finalizam e definem o conte\u00fado do Plano de \n\nInvestimentos Regionalizados (PIRT) e tem\u00e1ticos. Depois do c\u00e1lculo feito pela secretaria de \n\nobras e com os valores fornecidos pela secretaria de obras e pelas secretarias da fazenda, o \n\nconselho do OP finaliza o conte\u00fado do plano de investimentos regionalizado e tem\u00e1tico, de \n\nacordo com a vota\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Os delegados acompanham e fiscalizam a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos dos PIRT em cada RPA.  \n\nQueremos, assim, mostrar, de forma sucinta o funcionamento das plen\u00e1rias locais do OP na \n\ncidade. Optou-se por essa nomenclatura e n\u00e3o por um organograma operacional de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das tarefas e fun\u00e7\u00f5es delegadas no processo, para melhor aproveitar o que nos foi \n\noferecido no trabalho de campo, que fora realizado no m\u00eas de agosto do ano de 2009.  \n\n \n\n2.4.2 O OP: pequenos ganhos de autonomia? \n\nNesta se\u00e7\u00e3o faremos algumas considera\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas acerca da participa\u00e7\u00e3o popular na gest\u00e3o \n\nurbana (considerando sempre nossa \u00e1rea de estudo como campo da base de pesquisa), a partir \n\nde um mecanismo legal de participa\u00e7\u00e3o popular na cidade do Recife: OP. \n\nDiante da ess\u00eancia dos significados de participa\u00e7\u00e3o popular, pela sua expressividade e \n\n\u201csucesso\u201d na cidade do Recife, e por se estabelecer como carro chefe na gest\u00e3o atual, uma vez \n\nque o ex-secret\u00e1rio do OP assumiu a posi\u00e7\u00e3o de atual prefeito da cidade colocar-se-\u00e1 o OP na \n\npauta da pesquisa. Poder\u00edamos citar, tamb\u00e9m, o PREZEIS e os planos diretores participativos, \n\npor\u00e9m, buscamos o OP pela sua capacidade de ser o mecanismo viabilizador de uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o mais ampla e mais popular entre os lugares carentes da cidade.  \n\nBusca-se reiterar alguns elementos que servir\u00e3o de base para se refletir sobre as quest\u00f5es que \n\nenvolvem o projeto de autonomia na perspectiva apontada por Souza (2002), a partir das \n\n                                                           \n14\n\n O programa de capacita\u00e7\u00e3o inclui os debates acerca da gest\u00e3o do Estado, da democracia no Brasil,  da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular, do controle social,  dos direitos, dos  impostos, das finan\u00e7as municipais e do ciclo do OP. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             50 \n\u2013 Recife/PE \n\nid\u00e9ias de Castoriadis. Lembramos que a discuss\u00e3o da autonomia \u00e9 muito importante e bastante \n\ncomplexa, por\u00e9m, ressaltamos que tal discuss\u00e3o n\u00e3o se coloca no centro deste trabalho. \n\nTais elementos referem-se \u00e0 natureza dos processos que deu origem aos mecanismos legais de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular na gest\u00e3o urbana de \u00e1reas pobres em Recife, al\u00e9m do que foi idealizado \n\npelos moradores daquelas \u00e1reas. Nosso objetivo, aqui, \u00e9 verificar se existem pequenos ganhos \n\nde autonomia a partir do referido mecanismo, rumo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do cidad\u00e3o.  \n\nNosso pressuposto inicial \u00e9 o de que sem autonomia n\u00e3o se consegue uma participa\u00e7\u00e3o efetiva \n\nda sociedade no sentido de se construir o que realmente ela quer, e como realmente ela quer; \n\ncondi\u00e7\u00e3o fundamental \u00e0 (auto)constru\u00e7\u00e3o de um lugar diferente do que est\u00e1 posto. Desse \n\nmodo, mesmo que tenhamos tido recentemente experi\u00eancias interessantes como o OP, \n\nrelatados na se\u00e7\u00e3o anterior, se as rela\u00e7\u00f5es entre Estado-sociedade civil n\u00e3o se baseiam em \n\nprinc\u00edpios fundamentais de respeito \u00e0 autonomia do povo, dificilmente poder-se-\u00e1 haver \n\nmudan\u00e7as mais significativas. Da mesma maneira, o povo deve buscar dialogar com o Estado, \n\ntamb\u00e9m com autonomia. \n\nA perspectiva autonomista, vista pelo fil\u00f3sofo Castoriadis (1982), como uma alternativa \u00e0 \n\naliena\u00e7\u00e3o originada pela democracia representativa (apud SOUZA, 2002) \u00e9: \n\n[...] uma id\u00e9ia que engloba dois sentidos inter-relacionados: autonomia \n\ncoletiva ou consciente e expl\u00edcito auto-governo de uma sociedade dada, o \n\nque depreende garantias pol\u00edtico-institucionais, assim como uma \n\npossibilidade material efetiva (inclui acesso a informa\u00e7\u00f5es suficiente e \n\nconfi\u00e1vel) de igualdades de chances de participa\u00e7\u00e3o em processos decis\u00f3rios \n\nrelevantes no que toca aos neg\u00f3cios de esfera p\u00fablica; e autonomia \n\nindividual que \u00e9 a capacidade de indiv\u00edduos particulares de realizarem \n\nescolhas de liberdade, e com conhecimento de causa. (Ibid, 2002, p. 64)  \n\nEsse \u00e9 um conceito que dificilmente trabalhar\u00edamos dentro da escala de a\u00e7\u00e3o dos movimentos \n\nde bairro reivindicativos que temos hoje, pela amplitude de a\u00e7\u00f5es que o projeto de autonomia \n\nexige. Por\u00e9m, Souza, na perspectiva de analisar os crit\u00e9rios de desenvolvimento s\u00f3cio-\n\nespacial, buscou lapidar o conceito de autonomia, afirmando que para pensar em \n\ndesenvolvimento s\u00f3cio\u2013espacial\n15\n\n, que significa o processo de aprimoramento das condi\u00e7\u00f5es \n\ngerais do viver em sociedade em nome de uma maior felicidade individual e coletiva, \u00e9 \n\npreciso que se tenha uma autonomia individual e coletiva.  \n\n                                                           \n15\n\n Para que haja esse desenvolvimento socioespacial precisa-se, para n\u00f3s, construir o Espa\u00e7o do cidad\u00e3o, ou seja, \n\nconseguir ganhos reais na sociedade: educa\u00e7\u00e3o, cultura, sa\u00fade, trabalho, participa\u00e7\u00e3o etc.. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             51 \n\u2013 Recife/PE \n\nEsta prerrogativa, para muitos, pareceria utopia, dentro do que foi visto por Castoriadis \n\n(1982). No entanto, Souza (1996, p. 40) chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que, a perspectiva \n\nautonomista n\u00e3o se trata, de uma utopia idealista; mas sim de um horizonte de pensamento e \n\na\u00e7\u00e3o. Assim sendo, \n\n[...] a autonomia, portanto, n\u00e3o \u00e9 uma utopia idealista, a exigir como \n\npremissa uma sociedade uniforme e sem conflitos, mas, simplesmente, um \n\nhorizonte de pensamento e a\u00e7\u00e3o, a estimular um caminhar marcado por \n\ndissens\u00f5es que, sobre a base do agir comunicativo e com o concurso de uma \n\nraz\u00e3o cr\u00edtica, n\u00e3o precisar\u00e3o ter um corol\u00e1rio a viol\u00eancia.  \n\nA autonomia n\u00e3o define o conceito de desenvolvimento socio espacial. Por\u00e9m, propicia uma \n\nbase de respeito ao direito de cada coletividade de estabelecer, segundo as particularidades de \n\nsua cultura, o conte\u00fado concreto do desenvolvimento, atrav\u00e9s do seu significado, que \u00e9 seu \n\nprinc\u00edpio \u00e9tico e pol\u00edtico (SOUZA, 2002, p. 65). Seria, ent\u00e3o, o princ\u00edpio norteador da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do cidad\u00e3o e por sua vez, do desenvolvimento s\u00f3cio-espacial. A \n\nautonomia \u00e9 considerada como o principio e par\u00e2metro central para a avalia\u00e7\u00e3o de processos e \n\nestrat\u00e9gias de mudan\u00e7a socioespacial \u2013 o que inclui, tamb\u00e9m, a promo\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento urbano por meio do planejamento e da gest\u00e3o (SOUZA, 2002, p. 69). \n\nEnt\u00e3o, diante dessa perspectiva, analisamos, de acordo com os elementos destacados \n\nanteriormente, se o OP, mecanismo legal de participa\u00e7\u00e3o popular, na gest\u00e3o urbana, pode ser \n\nconsiderado um pequeno ganho de autonomia. Nesse sentido, ser\u00e1 que os movimentos sociais \n\nde bairros est\u00e3o contribuindo para uma participa\u00e7\u00e3o social na perspectiva de ganhos de \n\nautonomia? \n\nOs movimentos sociais urbanos estiveram, a maior parte do tempo, envolvidos na luta por \n\numa gest\u00e3o urbana mais democr\u00e1tica, o que culminou com uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es dentre as quais, \n\ndestacamos a elabora\u00e7\u00e3o da Lei do PREZEIS, aprovada no ano em que foi encaminhada a \n\nemenda popular (1987) \u00e0 Assembl\u00e9ia Nacional Constituinte propondo uma reforma urbana e \n\nrepresentando assim, um salto importante no movimento de reforma urbana. Mas que resultou \n\nem apenas dois artigos na nova Constitui\u00e7\u00e3o: o artigo 182, que assegura o objetivo da pol\u00edtica \n\nde desenvolvimento urbano de dispor sobre as fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade, garantindo o bem-\n\nestar de sua popula\u00e7\u00e3o, e o artigo 183 que prev\u00ea o usucapi\u00e3o especial\n16\n\n.  \n\n                                                           \n16\n\n Por\u00e9m, somente em 2001 foi sancionada a Lei 10.257/01, que regulamentou os artigos 182 e 183 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal,  estabelecendo diretrizes gerais da pol\u00edtica urbana, ficando conhecida como \u201cEstatuto da \n\nCidade\u201d. No seu artigo quarto, inciso III, prev\u00ea a democratiza\u00e7\u00e3o dos or\u00e7amentos municipais. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             52 \n\u2013 Recife/PE \n\nFoi na conjuntura de mudan\u00e7as pol\u00edtico-institucionais, ocorridas no Brasil com a \n\nredemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, que surgiu, com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, o processo de \n\nor\u00e7amenta\u00e7\u00e3o participativa, o Or\u00e7amento Participativo. Como salienta Avritzer &amp; Navarro \n\n(2003, p. 17), este foi a mais inovadora pr\u00e1tica de gest\u00e3o democr\u00e1tica em n\u00edvel local surgida \n\nno Brasil p\u00f3s-autorit\u00e1rio, junto com os conselhos populares. \n\nTrata-se de um experimento de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica popular, \u201cque abre espa\u00e7o para a gradual \n\nconstru\u00e7\u00e3o da cidadania e para a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais, especialmente porque seu \n\nfundamento b\u00e1sico \u00e9 a invers\u00e3o de prioridades, al\u00e9m de democratizar o processo decis\u00f3rio na \n\nesfera do or\u00e7amento municipal\u201d, acredita Avritzer (2003, p. 24). \n\nComo vimos, os dois mecanismos de participa\u00e7\u00e3o popular foram resultado de inquieta\u00e7\u00f5es e, \n\npor sua vez, da conquista por direito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o p\u00fablica. Para consegui-los, os \n\nmoradores de \u00e1reas pobres, reivindicaram melhorias das condi\u00e7\u00f5es de moradia e acesso \u00e0 \n\nterra. Vemos esses mecanismos \u2013 o OP e o PREZEIS \u2013 como algo consider\u00e1vel no que tange \n\n\u00e0 conquista popular. \n\nFazendo um breve confronto entre os princ\u00edpios que regem esses dois mecanismos, \n\nobservamos que hoje, o OP tem um car\u00e1ter participativo mais abrangente, em que as a\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o deliberadas com a atua\u00e7\u00e3o do povo no geral. O Or\u00e7amento Participativo visa, a partir \n\ndesse di\u00e1logo direto entre a Prefeitura e a popula\u00e7\u00e3o, construir novos espa\u00e7os de \n\ndemocracia\n17\n\n.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao PREZEIS, destaca-se que seu car\u00e1ter reivindicat\u00f3rio, apresenta uma \n\ncaracter\u00edstica essencialmente representativa. Essa representatividade, muitas vezes, \u00e9 senhora \n\ndas decis\u00f5es e de a\u00e7\u00f5es que devem ser deliberadas \u00e0 \u00e1rea; ou seja, fica a crit\u00e9rio de uma ou \n\nduas pessoas (as lideran\u00e7as) a decis\u00e3o que deveria ser de todos os moradores.  \n\nDurante uma das reuni\u00f5es do f\u00f3rum do Prezeis, vimos que muitas das decis\u00f5es eram tomadas \n\nnaquele momento, no f\u00f3rum mesmo, sem a presen\u00e7a dos demais moradores os quais, muitas \n\n                                                           \n17\n\n objetivo oficial do OP ( ETAPAS, 2003) As prioridades mais votadas na cidade do Recife, entre 2001 e 2002, \n\ns\u00e3o de car\u00e1ter muito restrito, pontual. Em primeiro lugar, disparado, 59% pavimenta\u00e7\u00e3o, drenagem e conten\u00e7\u00e3o \n\nde encostas. Habita\u00e7\u00e3o \u00e9 o segundo lugar com 10%, saneamento b\u00e1sico \u00e9 o terceiro, com 8%, sa\u00fade com 8%, \n\neduca\u00e7\u00e3o com 6% e outros temas juntos d\u00e1 9%. (ETAPAS, 2003, p. 12). O que representam, em seu conjunto, \n\nconquistas no sentido da inclus\u00e3o social na cidade, numa condi\u00e7\u00e3o fundamental \u00e0 cidadania e ao \n\ndesenvolvimento socio espacial. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             53 \n\u2013 Recife/PE \n\nvezes, nem sabiam o que estava acontecendo. No caso do Prezeis, as reivindica\u00e7\u00f5es ficam, \n\nportanto, isoladas no espa\u00e7o do f\u00f3rum. \n\nNo OP, o que conta \u00e9 o tipo de reivindica\u00e7\u00e3o que \u00e9 feito e este se d\u00e1 sob as amarras \n\nburocr\u00e1ticas do aparelho estatal, mostrado atrav\u00e9s das limita\u00e7\u00f5es que a popula\u00e7\u00e3o tem no \n\nmomento da escolha das prioridades. Esse mecanismo estimula um imediatismo nas a\u00e7\u00f5es dos \n\nmovimentos. Uma vez que se \u00e9 prefer\u00edvel optar por a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter imediato, como um \n\ncal\u00e7amento de uma rua, pavimenta\u00e7\u00e3o de outra, e assim continuamente, em nunca cessar. E \n\ndo outro lado, fica-se a sa\u00fade, e a educa\u00e7\u00e3o, por exemplo, por \u00faltimo; al\u00e9m dos avan\u00e7os a \n\npartir da aquisi\u00e7\u00e3o que levem esse movimento de bairro, j\u00e1 abalado, a um ativismo \n\npermanente (gr\u00e1fico 03).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 04  \n\nDistribui\u00e7\u00e3o das prioridades do OP para o ano de 2010, por microrregi\u00e3o \n\nFonte: PCR/Secretaria do OP, 2009. \n\n \n\nNota: Os investimentos priorizados no OP ao longo da gest\u00e3o que o implementou revelam o ac\u00famulo de \n\ndemandas reprimidas na cidade, sobretudo aquelas relacionadas \u00e0 infra-estrutura social da popula\u00e7\u00e3o. Com a \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento, demandas ent\u00e3o ausentes das pol\u00edticas p\u00fablicas passam a ter \n\nvisibilidade. Portanto a cada \u00e1rea confere-se um suprimento de uma defici\u00eancia espec\u00edfica. \n\nSabe-se das limita\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es de acesso a equipamentos urbanos em grande parte do \n\nRecife, o que se reflete nestes perfis de reivindica\u00e7\u00f5es. Desse modo, o OP precisou voltar-se, \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             54 \n\u2013 Recife/PE \n\nsobretudo, ao atendimento das reivindica\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que o OP tornou-se um mecanismo \n\nviabilizador dessas conquistas, que s\u00e3o oriundas da pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o.  \n\nAcredita Zaidam (1996, p. 42)\n18\n\n que,  \n\n[...] uma quest\u00e3o \u00e9 falar de participa\u00e7\u00e3o quando se refere ao aumento das \n\npotencialidades autonomistas dela se auto representar, dela se auto gerir. Isso \n\n\u00e9 um ponto, outra coisa \u00e9 o simulacro da participa\u00e7\u00e3o social que \u00e9 feita \n\natrav\u00e9s desses f\u00f3runs, que muitas vezes servem muito mais para legitimar \n\na\u00e7\u00f5es do governo, ou para administrar as tens\u00f5es localizadas, sobretudo \n\nquando se trata de conselhos, do que de instrumentos de democratiza\u00e7\u00e3o da \n\ngest\u00e3o.  \n\nEm parte da administra\u00e7\u00e3o dessas tens\u00f5es, ao nosso ver, acontece pelo atendimento a \n\ndemandas sociais, a partir de mecanismos mais abertos de gest\u00e3o. \u00c9 por isso que, tamb\u00e9m o \n\nOP, tem executado a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter pontual e restrito. Mesmo assim, \u00e9 imposs\u00edvel negar que \n\nestamos diante uma conquista significativa, que foi tra\u00e7ada sob um complexo processo \n\nhist\u00f3rico de luta.  \n\nEsses mecanismos constituem pequenos ganhos no sentido da aquisi\u00e7\u00e3o de bens de bens de \n\nconsumo coletivo (pavimenta\u00e7\u00e3o de ruas, escolas postos de sa\u00fade, etc.). Por\u00e9m, ainda se trata \n\nde um processo incompleto, sobretudo no que concerne a conquista de autonomia: \n\nAutonomia n\u00e3o ocorre isolada dos fatos s\u00f3cio-hist\u00f3ricos e culturais. \u00c9 no \n\ntomar consci\u00eancia da sua incompletude que os sujeitos t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de \n\nlutar para que, na coletividade, ela seja poss\u00edvel. Autonomia n\u00e3o \u00e9, portanto, \n\nconquista pronta, efetivada, mas a\u00e7\u00e3o permanente e, radicada na \n\ncomunidade, visualiza sempre o novo, o algo mais, o crescimento enquanto \n\nsujeito e coletividade, rumo \u00e0 cidadania. (CASSOL, 2005, p.29)\n19\n\n. \n\nA conquista de autonomia nos n\u00edveis da (individualidade e coletividade) constitui um \n\nprocesso sempre inacabado e, portanto, sujeito ao aperfei\u00e7oamento cont\u00ednuo; o que \u00e9 essencial \n\n\u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o de uma participa\u00e7\u00e3o social (popular) efetiva dos moradores na gest\u00e3o urbana \n\ndo seu lugar de exist\u00eancia. \n\nSomente assim \u00e9 que se poder\u00e1 ultrapassar o n\u00edvel da reivindica\u00e7\u00e3o (o do movimento de \n\nbairro) e chegar ao da (auto)constru\u00e7\u00e3o efetiva de um lugar urbano diferente (o espa\u00e7o do \n\ncidad\u00e3o), atuando estruturalmente; o que se esbarra em s\u00e9rios limites e entraves os quais \n\n                                                           \n18\n\n Zaidan \u00e9 cientista pol\u00edtico. A presente explana\u00e7\u00e3o se deu durante uma mesa redonda, cuja tem\u00e1tica tratada era: \n\n\u201cGest\u00e3o Democr\u00e1tica e Participa\u00e7\u00e3o popular \u2013 acesso \u00e0 informa\u00e7\u00f5es; canais institucionais de participa\u00e7\u00e3o e o \n\ncontrole social das pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d; em que era um dos expositores. \n19\n\n Professor Estadual no CE Dr. Dorvalino Luciano de Souza \u2013 Cerro Grande-RS; Professor na URI \u2013 Campus \n\nde Frederico Westphalen-RS e Mestrando em Educa\u00e7\u00e3o UNISINOS/URI. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             55 \n\u2013 Recife/PE \n\ndevem ser abolidos. Do contr\u00e1rio, continuar-se-\u00e1 numa situa\u00e7\u00e3o de impasse que impede a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de saltos mais decisivos no processo de mudan\u00e7a socioespacial. \n\nO car\u00e1ter da participa\u00e7\u00e3o que se tem hoje, aqui limita-se ao OP pelo motivo de ser um \n\nexemplo de uma forma de representatividade formal e legitimada pela qual popula\u00e7\u00e3o tem de \n\ninterferir nas decis\u00e3o pol\u00edticas, associando-se. \n\nO ativismo de bairro \u00e9 uma pr\u00e1tica socioterritorial que poder\u00e1 ter, enquanto movimento social, \n\num papel essencial na conquista de uma organiza\u00e7\u00e3o espacial mais justa, que garanta a \n\nviv\u00eancia de elementos da democracia direta no planejamento e gest\u00e3o da cidade; sobretudo se \n\nconstitu\u00edrem projetos autonomistas de vida que possam ir al\u00e9m de meras a\u00e7\u00f5es reivindicativas \n\nparciais e limitadas. \n\nTemos na an\u00e1lise do papel desse ativismo de bairro, em rela\u00e7\u00e3o a mecanismos legais de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular como o or\u00e7amento participativo, o objetivo de perceber se a participa\u00e7\u00e3o \n\nda sociedade civil nas a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas p\u00fablicas, protagonizadas pelo aparelho do Estado, \n\nconstituiu-se em conquistas que direcionaram as popula\u00e7\u00f5es a darem saltos consider\u00e1veis \n\nentorno de algo a mais; ou n\u00e3o.  \n\nSeria o OP, interroga-se, apenas uma \u201cinven\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\u201d, um instrumento cooptador  e \n\nesfacelador dos movimentos sociais, numa express\u00e3o utilizada por Oliveira (2007); ou, como \n\nsalienta Avritzer &amp; Navarro (2003), uma \u201cinova\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica\u201d, no sentido revolucion\u00e1rio  \n\ndo quadro de mudan\u00e7as de um cen\u00e1rio sociopol\u00edtico e cultural, no processo de  abertura nas \n\ndecis\u00f5es, pela qual mais um membro se coloca \u00e0 mesa: o povo.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o do ativismo de bairro com o tipo de participa\u00e7\u00e3o, OP, acontece de forma \u00edntima, \n\numa vez que essa representatividade n\u00e3o garante uma mudan\u00e7a no car\u00e1ter do ativismo \n\nenquanto movimento social, num sentido mais amplo. Essa rela\u00e7\u00e3o segue uma ret\u00f3rica muito \n\nforte e contradit\u00f3ria dentro da cidade no contexto dos movimentos sociais.  \n\nAtualmente, as organiza\u00e7\u00f5es de bairro no Recife, como nas demais cidades do Brasil, refletem \n\na chamada crise dos movimentos sociais, iniciada na \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XX. E, apesar \n\ndas conquistas socioterritoriais empreendidas, como uma certa conscientiza\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de \n\ndireitos sociais, ainda encontram graves limita\u00e7\u00f5es concernentes \u00e0 capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o \n\ne ao bloqueio da dimens\u00e3o pedag\u00f3gica dos movimentos, cujo resgate \u00e9 essencial para que o \n\nativismo recupere a verdadeira natureza desses MS.  \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             56 \n\u2013 Recife/PE \n\nEssa representatividade n\u00e3o garante, por\u00e9m, uma mudan\u00e7a no car\u00e1ter do ativismo enquanto \n\nmovimento social, num sentido mais amplo. A rela\u00e7\u00e3o segue uma ret\u00f3rica muito forte e \n\ncontradit\u00f3ria dentro da cidade no contexto dos movimentos sociais. Neste contexto queremos \n\n\u00e9 a verifica\u00e7\u00e3o alguma forma alternativa de articula\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o socioespacial no lugar \n\nde estudo, que permita uma transi\u00e7\u00e3o para uma mudan\u00e7a no sentido mais amplo de \n\nconquistas.  \n\nAtualmente, o Coque encontra-se em uma situa\u00e7\u00e3o de desmobiliza\u00e7\u00e3o, no sentido da pr\u00f3pria \n\norganiza\u00e7\u00e3o no lugar frente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o popular colocadas pelo poder \n\np\u00fablico aos movimentos de bairros. Tal organiza\u00e7\u00e3o se encontra atrelada de forma est\u00e1vel, no \n\nsentido da sua passividade, por ter algo pronto, sem precisar ir lutar na prefeitura. Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o dar-se, diferentemente, do in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o do lugar em que os moradores \n\ntomavam uma postura de dialogar e discutir com o Estado suas condi\u00e7\u00f5es. Segundo Sr\u00aa \n\nDilma, uma moradora do Coque, \u201clembro que no governo de Jarbas agente tinha um \n\nmovimento muito forte aqui. Quando a prefeitura vinha fazer algum projeto para o Coque, \n\ntinha que falar com os moradores antes, isso porque agente exigia\u201d.    \n\n \n\n2.5 O PROCESSO DE GEST\u00c3O URBANA DA CIDADE DO RECIFE A PARTIR DA \n\nPERSPECTIVA DA PARTICIPA\u00c7\u00c3O POPULAR \n\nO espa\u00e7o urbano recifense, s\u00f3cio-espacialmente bastante desigual, \u00e9 marcado por hist\u00f3ricos \n\nembates de car\u00e1ter reivindicat\u00f3rio pelo uso da terra no intuito da conquista da posse da \n\nmoradia. Esses embates come\u00e7aram com resist\u00eancia ao processo de erradica\u00e7\u00e3o dos \n\nmocambos dos anos 30 e 40 do s\u00e9culo passado, levando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es de \n\nmoradores em v\u00e1rios lugares da cidade. \n\nAo mesmo tempo, n\u00e3o podemos esquecer do papel dessas associa\u00e7\u00f5es na melhoria das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de moradia na cidade, cuja solu\u00e7\u00e3o, visando \u00e0 melhoria da qualidade de vida dessas \n\nmoradias, sempre tem sido buscada atrav\u00e9s da interven\u00e7\u00e3o do Estado. \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o pobre e o Estado sempre foi conflituosa porque n\u00e3o houve, \n\ndurante muito tempo, preocupa\u00e7\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica de habita\u00e7\u00e3o \n\npopular. No Recife, em particular, tem-se refer\u00eancias ao problema da habita\u00e7\u00e3o de baixa \n\nrenda, desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX.  Segundo Bitoun, (1996, p. 19). \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             57 \n\u2013 Recife/PE \n\nNo recenseamento realizado no Recife em 1913, por determina\u00e7\u00e3o do \n\nprefeito, capit\u00e3o Dr. Eudoro Corr\u00eaa identificou 16.347 constru\u00e7\u00f5es descritas \n\ncomo \u201cpequenas casas mal constru\u00eddas sem obedecerem a princ\u00edpio algum \n\nde higiene e est\u00e9tica\u201d \u00e0s quais denominou: Mocambos. \n\nNos anos de 1950 e 1960 surgem, segundo Cezar (1998, p. 23), algumas organiza\u00e7\u00f5es \n\npopulares por incentivos de partidos pol\u00edticos. Primeiramente, surgiram os Comit\u00eas Populares \n\ne Democr\u00e1ticos de Bairro; em seguida, surgiram a Sociedade Mixta Largo do Viveiro de \n\nAfogados, a Sociedade Beneficente Mixta 30 de Setembro, na Mustardinha, e a Sociedade dos \n\nPropriet\u00e1rios do Largo dos Pescadores, na Estrada dos Rem\u00e9dios. Mas, foi a partir do ano de \n\n1955 que surgiram as associa\u00e7\u00f5es de bairro, de uma forma menos atomizada.  \n\nCom a elei\u00e7\u00e3o de Pel\u00f3pidas Silveira a prefeito do Recife, pela Frente do Recife, coliga\u00e7\u00e3o que \n\ntinha-se um car\u00e1ter populista20, tinha como pauta pol\u00edtica o est\u00edmulo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o popular \n\natrav\u00e9s, especialmente, das associa\u00e7\u00f5es de bairro criadas em Recife. Entretanto, essas \n\nassocia\u00e7\u00f5es foram criadas e pensadas n\u00e3o com o intuito de estrat\u00e9gia para a mudan\u00e7a social \n\nefetiva, mas para reivindicarem bens e servi\u00e7os para os seus lugares colaborando com o poder \n\np\u00fablico, al\u00e9m do interesse pol\u00edtico em estar pr\u00f3ximo do povo por raz\u00f5es eleitorais.  \n\nNo per\u00edodo do regime autorit\u00e1rio (1964 a 1985), esses movimentos sociais ficaram restritos \n\naos espa\u00e7os da igreja progressista calcada na teologia da liberta\u00e7\u00e3o, foi assim que se \n\nformaram as Comunidades Eclesiais de Base (CEBs), as quais se tornaram espa\u00e7os mediante \n\nos quais eram encaminhadas solu\u00e7\u00f5es para os problemas dos bairros.  Desse modo, se por um \n\nlado, a ditadura contribuiu para a desmobiliza\u00e7\u00e3o social; por outro, j\u00e1 no pr\u00f3prio per\u00edodo do \n\nregime militar, o povo reorganizava\u2013se, em princ\u00edpio sob as \u201casas\u201d da igreja cat\u00f3lica, e em \n\nseguida com uma relativa autonomia perante as for\u00e7as tradicionais de fomento \u00e0s \n\norganiza\u00e7\u00f5es sociais. \n\nNa d\u00e9cada de 1980 do s\u00e9culo passado21, momento bastante expressivo das manifesta\u00e7\u00f5es e \n\nmobiliza\u00e7\u00f5es populares, nas cidades brasileiras, os poderes executivos come\u00e7aram a falar em \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular, gest\u00e3o democr\u00e1ticas e transpar\u00eancia das a\u00e7\u00f5es.  Isto, sobretudo,  porque \n\n                                                           \n20\n\n Para essa elei\u00e7\u00e3o formou-se uma coliga\u00e7\u00e3o (Frente do Recife), envolvendo diversos partidos que se \n\nencontravam na ilegalidade naquela \u00e9poca, tais como, Partido Trabalhista Brasileiro (PTB), Partido Comunista \n\nBrasileiro (PCB) etc. \n21\n\n O tema Movimentos Sociais no Brasil foi estudado exaustivamente, sobretudo, na d\u00e9cada de 1980 \n\n(FERNANDES, 2004). \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             58 \n\u2013 Recife/PE \n\no regime militar n\u00e3o conseguia mais sustentar\u2013se por suas pr\u00f3prias pernas em fun\u00e7\u00e3o de uma \n\ns\u00e9rie de quest\u00f5es que n\u00e3o conv\u00e9m coloc\u00e1-las agora.  \n\nAo mesmo tempo, sobretudo, nos grandes centros urbanos, a popula\u00e7\u00e3o pobre come\u00e7ava a \n\norganizar-se e a articular-se nas lutas urbanas. Dentre os espa\u00e7os de mobiliza\u00e7\u00f5es importantes \n\nque emergiram nos lugares de vida dessa popula\u00e7\u00e3o, destacam-se os conselhos de moradores. \n\nOs principais objetivos destas institui\u00e7\u00f5es eram: assegurar a seus associados a posse dos \n\nterrenos ocupados pelos moradores; criar escolas, postos m\u00e9dicos e interceder junto aos \n\npoderes p\u00fablicos para que a \u00e1rea de moradia desfrutasse de condi\u00e7\u00f5es higi\u00eanicas \n\nindispens\u00e1veis a seus habitantes, no \u00e2mbito de um ambiente de relativo conforto ambiental; \n\ndefender a posse da terra e os espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Portanto, o movimento de \n\nbairro no Recife reorganizou-se a partir dessas lutas.  \n\nFazendo um paralelo com as lutas atuais, nota-se o distanciamento tanto no discurso como na \n\norganiza\u00e7\u00e3o das pessoas que se faziam protagonistas das lutas no passado. As reivindica\u00e7\u00f5es e \n\nas a\u00e7\u00f5es de hoje, constituem-se de forma diferente, embora se pontuem na mesma esfera de \n\nnecessidades do passado, por\u00e9m, as condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia no espa\u00e7o urbano foram \n\nagravadas. \u201cSe em 1939 j\u00e1 tinha 45 mil mocambos no Recife, hoje, 70 anos depois, (grifo \n\nnosso) tem quatro vezes mais: s\u00e3o 180 mil mocambos, quase 1 milh\u00e3o de pessoas! S\u00f3 nos \n\naltos e c\u00f3rregos de Casa Amarela tem mais de 300 mil pessoas morando. Morando de que \n\njeito?\u201d (ETAPAS, 1989, p. 47). \n\n \n\n2.5.1 O Rio, o Asfalto, o Morro e a Casa: Recife \u00e9 a Cidade do Saneamento, da \n\nPavimenta\u00e7\u00e3o, da Conten\u00e7\u00e3o de Encostas e da Habita\u00e7\u00e3o \n\nInicia-se a presente sec\u00e7\u00e3o com uma reflex\u00e3o a partir do jogo de palavras que remetem bem \n\naos principais problemas enfrentados pelos moradores de \u00e1reas pobres no Recife. S\u00e3o tr\u00eas as \n\ncaracter\u00edsticas b\u00e1sicas e coerentes descritas para caracterizar o perfil do Recife do ontem e do \n\nhoje. Tais perfis, por conseguinte, correspondem \u00e0s demandas mais comuns da popula\u00e7\u00e3o \n\ncarente da cidade: o saneamento b\u00e1sico, a pavimenta\u00e7\u00e3o de ruas, a habita\u00e7\u00e3o e a conten\u00e7\u00e3o de \n\nencostas. Tais demandas s\u00e3o as mais votadas como j\u00e1 vimos, durante os ciclos do OP. (ver \n\nap\u00eandice 01).   \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             59 \n\u2013 Recife/PE \n\nEsses eixos de a\u00e7\u00f5es correspondem \u00e0s necessidades b\u00e1sicas, que deveriam fazer parte da vida \n\ncotidiana desses moradores implicando, assim, numa mudan\u00e7a do comportamento dos \n\nmovimentos de bairro, uma vez que a supera\u00e7\u00e3o dessas necessidades viabiliza as discuss\u00f5es \n\nde outros eixos nas a\u00e7\u00f5es das pessoas organizadas. Assim, temos que:  \n\nCada metr\u00f3pole possui suas pr\u00f3prias prioridades. No Recife, a despeito da \n\ngrande pobreza e da segrega\u00e7\u00e3o, a fragmenta\u00e7\u00e3o do tecido s\u00f3cio-espacial \u00e9, \n\ncomo em Curitiba, e diferentemente do Rio e de S\u00e3o Paulo, ainda incipiente; \n\no que salta aos olhos \u00e9, ainda, a quest\u00e3o de moradia e a falta de saneamento \n\nb\u00e1sico. (SOUZA, 2005, p. 305)  \n\nDados estes que se encontram claramente descritos nos relatos hist\u00f3ricos da cidade, desde a \n\nerradica\u00e7\u00e3o dos mocambos at\u00e9 os dias atuais, ou seja, esse perfil da \u201cimperfei\u00e7\u00e3o\u201d urban\u00edstica \n\nda cidade implica nas bases das lutas socioterritoriais expl\u00edcitas na atualidade, um exemplo \n\ns\u00e3o as reivindica\u00e7\u00f5es atreladas \u00e0s a\u00e7\u00f5es elaboradas pelo processo de participa\u00e7\u00e3o popular pelo \n\nOP.  \n\nPara alguns pensadores, esse ativismo socioespacial n\u00e3o caracteriza um movimento social, na \n\nmedida em que se volta apenas \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es espec\u00edficas do lugar onde acontece, tal \n\ncomo vimos no in\u00edcio desta disserta\u00e7\u00e3o. Todavia, alguns deles articulam-se em federa\u00e7\u00f5es as \n\nquais tinham, no in\u00edcio, como plataforma de lutas quest\u00f5es mais abrangentes a exemplo \n\ndaquelas atinentes \u00e0s reformas de base, aproximando-se do que se chama movimentos sociais. \n\nTal problema insere-se nas quest\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o da cidade, n\u00e3o de agora apenas, \n\nmas de anos. A falta de requisitos m\u00ednimos, b\u00e1sicos \u00e0 sobreviv\u00eancia da sociedade, \u00e9 no \n\nm\u00ednimo assustador no que diz respeito \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do cidad\u00e3o, por\u00e9m nada \n\nimpede que tenhamos essa constru\u00e7\u00e3o enquanto meta.  \n\nEsse \u00e9 um problema que se coloca em um est\u00e1gio estrutural do ponto de vista pol\u00edtico e reflete \n\nna fragmenta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio a partir dos desn\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, tanto no \n\n\u00e2mbito material quanto no imaterial do direito de morar, locomover-se, beber \u00e1gua tratada e \n\nusufruir dos servi\u00e7os b\u00e1sicos em geral.  \n\nAbaixo, tem-se um gr\u00e1fico (gr\u00e1fico 05) representativo das condi\u00e7\u00f5es das principais \n\nreivindica\u00e7\u00f5es seguidas de 2001 a 2007. V\u00ea-se uma seq\u00fc\u00eancia de prioridades que v\u00e3o da \n\npavimenta\u00e7\u00e3o e saneamento b\u00e1sico \u00e0 conten\u00e7\u00e3o de encostas. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             60 \n\u2013 Recife/PE \n\n \n\nGr\u00e1fico 05 \n\nPrioridades nas plen\u00e1rias, 2001 a 2007 \n\nFonte: PCR, 2001-2007 \n\n \n\nNOTA: Essas prioridades caracterizam decis\u00f5es freq\u00fcentemente votadas pela popula\u00e7\u00e3o de baixa \n\nrenda do Recife, cujo lugares de vida possuem uma defici\u00eancia acentuada quanto as condi\u00e7\u00f5es de \n\nmoradia, necessitando urgentemente desses servi\u00e7os\n22\n\n. Por\u00e9m, caracterizamos esse tipo de \n\nreivindica\u00e7\u00e3o como de ordem pontual e imediata que, por sua vez, n\u00e3o priorizam a constru\u00e7\u00e3o de algo \n\nmais a frente, que ultrapasse os limites do bairro ocasionando em uma perman\u00eancia das a\u00e7\u00f5es. \n\n                                                           \n22\n\n \u00c1gua: \n\u2022 88% dos domic\u00edlios est\u00e3o ligados \u00e0 rede geral de abastecimento de \u00e1gua; \n\n\u2022 9,6% s\u00e3o atendidos por po\u00e7os ou nascentes, dos quais 8,7% n\u00e3o possuem canaliza\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 em 1991 esse n\u00famero era de apenas 2%; esse crescimento se deve ao descr\u00e9dito no \n\nservi\u00e7o p\u00fablico; \n\n\u2022 cerca de 35 mil pessoas consomem \u00e1gua de fontes sem qualquer controle de \n\nqualidade; \n\n\u2022 racionamento cr\u00f4nico que j\u00e1 dura mais de 20 anos; \n\n\u2022 prec\u00e1rio controle de opera\u00e7\u00e3o de po\u00e7os particulares; \n\n\u2022 idem sobre o fornecimento de \u00e1gua em carros pipas; \n\n\u2022 prolifera\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de engarrafamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral. \n\n\u00b7 Esgoto: \n\n\u2022 42,9% dos domic\u00edlios est\u00e3o ligados \u00e0 rede geral de esgoto ou rede pluvial; \n\n\u2022 46,6% utilizam fossas s\u00e9pticas e rudimentares. \n\n\u2022 7,8% jogam os dejetos sem tratamento, em vala, rio, lago, mar ou outro escoadouro; \n\n\u2022 2,7% dos domic\u00edlios sequer disp\u00f5em de instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, o que equivale a uma \n\npopula\u00e7\u00e3o de 40.000 pessoas; cerca de 1 milh\u00e3o de pessoas sem servi\u00e7o de coleta de esgoto. \n\n(FONTE: Relat\u00f3rio da Secretaria de Saneamento PCR, 2008. \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             61 \n\u2013 Recife/PE \n\nA figura 02 representa o momento da escolha das a\u00e7\u00f5es que vir\u00e3o a ser priorizadas de acordo \n\ncom a necessidade ou interesse de cada morador de uma determinada \u00e1rea, durante as \n\nplen\u00e1rias do OP. Tal representa\u00e7\u00e3o do processo sugere alguns elementos que se inserem \n\ndentro dos par\u00e2metros de participa\u00e7\u00e3o popular institu\u00edda pela constitui\u00e7\u00e3o cidad\u00e3: a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o (no caso desta figura, a plen\u00e1ria aconteceu em um col\u00e9gio p\u00fablico do Coque); e o \n\npoder de escolha a partir da participa\u00e7\u00e3o \n\n.  \nFigura 02 \n\n\u201co momento da escolha\u201d - 1: a solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 nas m\u00e3os do povo! \n\nFoto: D\u00e9bora Ferraz, 2009 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             62 \n\u2013 Recife/PE \n\n \n \n\nFigura 0 3 \n\n\u201cO momento da escolha\u201d - 2:a solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 nas m\u00e3os do povo! \n\nFoto: D\u00e9bora Ferraz, 2009. \n\nA formula\u00e7\u00e3o desse esquema de organiza\u00e7\u00e3o e inten\u00e7\u00f5es do ide\u00e1rio de participa\u00e7\u00e3o condiz \n\ncom um est\u00e1gio perfeito, teoricamente colocando, da din\u00e2mica da organiza\u00e7\u00e3o social de forma \n\nampliada, uma vez que se est\u00e1 a\u00ed sugerindo uma liberdade das escolhas,  o que existe de fato, \n\nembora de forma limitada. Pode-se afirmar at\u00e9 que a frase \u201ca solu\u00e7\u00e3o se encontra nas m\u00e3os do \n\npovo\u201d \u00e9 inicialmente, um tanto um discurso entusiasta dos movimentos sociais. Por\u00e9m, todo o \n\nmomento, durante a plen\u00e1ria, \u00e9 exigido uma mobiliza\u00e7\u00e3o dos moradores do Coque, por parte \n\ndas lideran\u00e7as, para que as obras \u201cdiscutidas\u201d anteriormente sejam eleitas. \n\nDe modo geral, saneamento, por exemplo, pode-se n\u00e3o se tornar uma reivindica\u00e7\u00e3o paliativa, \n\nj\u00e1 que caracteriza uma necessidade que n\u00e3o se resume a um segmento espec\u00edfico de \n\nsociedade. Seria uma demanda ampla nesta perspectiva. No entanto, como j\u00e1 foi discutido \n\nanteriormente, basta questionar se por tr\u00e1s desse processo existe uma mobiliza\u00e7\u00e3o de fato, que \n\nvenha dos pr\u00f3prios moradores; se h\u00e1 exist\u00eancia de questionamentos internos e externos com o \n\ncorpo gestor, pr\u00f3prio dos princ\u00edpios de autonomia. Ou ent\u00e3o esse processo n\u00e3o acaba \n\npassando de um fetiche, com a licen\u00e7a da palavra empregada por LEAL (2003). \n\nVale ressaltar o car\u00e1ter generalista que est\u00e1 se colocando acerca do comportamento dos \n\nmovimentos de bairro do passado e atualmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o popular, e a \n\nabrang\u00eancia das reivindica\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             63 \n\u2013 Recife/PE \n\nNo Recife, identificam-se alguns tipos comportamentais de organiza\u00e7\u00e3o popular nos bairros. \n\nA exist\u00eancia de alguns bairros ou comunidades da cidade se deu, e se d\u00e1, a partir das lutas \n\nsociais j\u00e1 enraizadas no contexto do acesso \u00e0 cidade. Tomar-se-\u00e1 como exemplo a experi\u00eancia \n\ndos moradores do Coque. \n\nExemplifica-se essas duas situa\u00e7\u00f5es no intuito de mostrar que a discuss\u00e3o acerca da \n\napropria\u00e7\u00e3o da cidade do Recife na atualidade n\u00e3o \u00e9 recente, e se d\u00e1 sob essas duas esferas, \n\nlembrando que a delimita\u00e7\u00e3o \u00e9 a escala do bairro, por\u00e9m as a\u00e7\u00f5es e a temporalidade dos \n\nest\u00e1gios das lutas s\u00e3o distintos.  \n\nO Coque estabeleceu-se e \u201csolidificou-se,\u201d principalmente entre as d\u00e9cadas de 70-80 do \n\ns\u00e9culo XX, como uma das comunidades mais mobilizada e resistente \u00e0 ditadura militar. Esse \n\ncar\u00e1ter fez com que o Coque permanecesse numa localidade central do Recife, que sempre foi \n\ncobi\u00e7ada pela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Hoje, apesar da exist\u00eancia de grupos espec\u00edficos dentro \n\ndo Coque, v\u00ea-se que as reivindica\u00e7\u00f5es para melhoria do lugar est\u00e1 muito atrelada ao espa\u00e7o \n\ndo OP. \n\nApesar dos desgastes e renova\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es sociais, as lutas se caracterizam as \n\nmesmas. Os moradores do Coque ainda n\u00e3o t\u00eam a posse da terra, mas ocupam a \u00e1rea onde se \n\ncriou a comunidade h\u00e1 mais de 70 anos. As lutas por melhoria de vida correspondem ao \n\nmesmo objetivo da comunidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             64 \n\u2013 Recife/PE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 O ESPA\u00c7O DO CIDAD\u00c3O: O PROTAGONISMO E O \n\nPONTO DE VISTA GEOGRAFICO \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cO simples nascer investe o indiv\u00edduo de uma soma inalien\u00e1vel de direitos, \n\napenas pelo fato de ingressar na sociedade humana. Viver, tornar-se um ser \n\nno mundo, \u00e9 assumir, como os demais, uma heran\u00e7a moral, que faz de cada \n\nqual um portador de prerrogativas sociais. Direito a um teto, \u00e0 comida, \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o, \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 prote\u00e7\u00e3o contra o frio, a chuva, as intemp\u00e9ries; direito \n\nao trabalho, \u00e0 justi\u00e7a, \u00e0 liberdade e a uma exist\u00eancia digna.\u201d (SANTOS, \n\n1987, p. 07) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             65 \n\u2013 Recife/PE \n\n3 O ESPA\u00c7O DO CIDAD\u00c3O: LUGAR DE VIV\u00caNCIA E IDENTIDADE \n\nTERRITORIAL \n\n \n\n3.1 E ESSE ESPA\u00c7O DO CIDAD\u00c3O? \n\nObjetivamos, portanto, nesta se\u00e7\u00e3o, pontuar alguns par\u00e2metros m\u00ednimos para \n\ncomplementarmos o estabelecimento de uma base ao desenvolvimento do referente trabalho, \n\nvisando um melhor entendimento e esclarecimento na resolu\u00e7\u00e3o de algumas quest\u00f5es \n\npertinentes em nossa an\u00e1lise, acerca do processo de luta pela conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o. \n\nSegundo Santos (1987), o espa\u00e7o do cidad\u00e3o refere-se a um modelo de organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocioespacial em que as pessoas, al\u00e9m de terem acesso aos bens materiais (obras de infra-\n\nestrutura urbana) e servi\u00e7os (educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, seguran\u00e7a, cultura, lazer etc.), acham-se \n\nrealmente integradas \u00e0 sociedade possuindo, assim, condi\u00e7\u00f5es de participar, participando dos \n\ndebates e das tomadas de decis\u00f5es no que diz respeito ao processo de constru\u00e7\u00e3o dos seus \n\nlugares de vida. Ainda que a concretiza\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o esteja muito longe de acontecer em \n\nmuitos lugares das nossas cidades, temos de t\u00ea-la como meta.  \n\nEsse modelo de organiza\u00e7\u00e3o socioespacial a que Santos se refere, seria uma esp\u00e9cie de \n\nmodelo c\u00edvico aut\u00f4nomo n\u00e3o subordinado ao modelo econ\u00f4mico, legitimando uma \n\ndemocracia verdadeira. Tal modelo pauta-se em dois (02) componentes essenciais \u00e0 sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o: a representa\u00e7\u00e3o territorial e a cultural.  \n\nO componente c\u00edvico sup\u00f5e a defini\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de uma civiliza\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a \n\nciviliza\u00e7\u00e3o que se quer, o modo de vida que se deseja para todos, uma vis\u00e3o \n\ncomum do mundo e da sociedade, do individuo enquanto ser social e das \n\nsuas regras de conviv\u00eancia. (SANTOS, 1987, p.05) \n\nEssa organiza\u00e7\u00e3o socioespacial  mais justa, segundo Santos (1987), perpassa pela utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio como instrumento utilizado na distribui\u00e7\u00e3o dos direitos da popula\u00e7\u00e3o; e da \n\ncultura como meios viabilizadores da constru\u00e7\u00e3o do modelo c\u00edvico, em que a popula\u00e7\u00e3o, \n\nciente de suas causas, interp\u00f5e-se em torno da busca constante por uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocioespacial digna, ou seja, o espa\u00e7o do cidad\u00e3o.  \n\nO componente territorial sup\u00f5e, de um lado, uma instrumenta\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio capaz de atribuir a todos os habitantes aqueles bens e servi\u00e7os \n\nindispens\u00e1veis, n\u00e3o importa onde esteja a pessoa; e de outro lado, uma \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             66 \n\u2013 Recife/PE \n\nadequada gest\u00e3o do territ\u00f3rio, pela qual a distribui\u00e7\u00e3o geral dos bens e \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos seja assegurada. (SANTOS, 1987, p. 05) \n\nO espa\u00e7o do cidad\u00e3o \u00e9 algo impalp\u00e1vel, permeia por ares ut\u00f3picos dentro da realidade das \n\ncidades brasileiras, sobretudo em uma cidade como Recife, onde se pode observar, por \n\nexemplo, em um mesmo bairro ou at\u00e9 mesmo numa mesma rua, as diferen\u00e7as gritantes entre \n\nas classes sociais.  \n\nCompara-se a no\u00e7\u00e3o, do espa\u00e7o do cidad\u00e3o \u00e0 id\u00e9ia de desenvolvimento socioespacial, \n\ntrabalhado por Souza, na perspectiva castoriadiana da autonomia social. Ambas assumem a \n\nimport\u00e2ncia do ponto de vista geogr\u00e1fico da an\u00e1lise social referente \u00e0s quest\u00f5es de economia, \n\nacesso, desigualdades socioespaciais, e, sobretudo, \u00e0 constante busca pela supera\u00e7\u00e3o, \u201co algo \n\nmais\u201d, das pessoas socioespacialmente organizadas, numa forma alternativa na produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano diferente, diante dos entraves colocados pelo modo capitalista de conduzir e \n\nrelacionar as quest\u00f5es acima citadas.  \n\n\u00c9 nessa perspectiva que se faz relevante a an\u00e1lise do papel dos movimentos sociais no \n\nprocesso de mudan\u00e7as efetivas das condi\u00e7\u00f5es existenciais das pessoas residentes em lugares \n\npobres  das nossas cidades, indagando em que medida eles s\u00e3o/est\u00e3o capazes de utilizando-se \n\ndo mecanismo da participa\u00e7\u00e3o, influ\u00edrem na gest\u00e3o do seu lugar de vida. \n\nPor isso, escolhemos a experi\u00eancia do Coque como objeto da nossa an\u00e1lise, buscando ver em \n\nque medida o ativismo de bairro est\u00e1, naquele lugar, contribuindo para o processo de mudan\u00e7a \n\nefetiva das condi\u00e7\u00f5es de vida dos seus moradores. O que pode, em ultima inst\u00e2ncia, promover \n\nmudan\u00e7as em termos de qualidade de vida e justi\u00e7a socioespacial.    \n\nNo que tange \u00e0 melhoria de qualidade de vida, Souza (2002, p. 61) afirma que este princ\u00edpio \n\ncorresponde \u00e0 crescente satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades tanto b\u00e1sicas, quanto n\u00e3o b\u00e1sicas; tanto \n\nmateriais quanto imateriais de uma parcela cada vez maior da popula\u00e7\u00e3o. As demandas e os \n\nrepert\u00f3rios das a\u00e7\u00f5es coletivas de um movimento s\u00e3o importantes nesse contexto, uma vez \n\nque, h\u00e1 necessidade de que haja uma car\u00eancia n\u00e3o atendida (de ordem econ\u00f4mica, pol\u00edtica, \n\nsocial e cultural) ou projetos de uma utopia. As car\u00eancias podem ser de bens materiais e \n\nsimb\u00f3licos. As utopias s\u00e3o uma reinven\u00e7\u00e3o da realidade, t\u00eam um ideal a atingir e v\u00e3o al\u00e9m do \n\nposs\u00edvel a ser feito no momento. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             67 \n\u2013 Recife/PE \n\nA import\u00e2ncia da justi\u00e7a socioespacial, no nosso trabalho, \u00e9 que a mesma corresponde a \n\nquest\u00f5es de acesso \u00e0 cidade com condi\u00e7\u00f5es iguais de qualidade de vida (renda, infra-estrutura \n\netc.) (SOUZA, 2002, p. 61). Neste caso, levamos em considera\u00e7\u00e3o as especificidades e as \n\nnecessidades de lugares pobres como o da comunidade do Coque, no contexto da \n\ndesigualdade social do espa\u00e7o recifense no \u00e2mbito da gest\u00e3o da cidade, para que as pessoas \n\ndeste lugar possam se apropriar da cidade. \n\nPartindo da premissa acima, cabe-nos problematizar, nos itens a seguir, ainda neste cap\u00edtulo, a \n\nrespeito do papel dos atores sociais como protagonistas no processo de auto-constru\u00e7\u00e3o do seu \n\nlugar de vida, bem como do acesso aos bens coletivos e de infra-estrutura urbana com \n\nqualidade de vida e justi\u00e7a socioespacial. Para tal quest\u00e3o coloca-se as disposi\u00e7\u00f5es do ponto \n\nde vista geogr\u00e1fico no cerne dessa pauta, a abordagem do lugar, como ponto de partida das \n\nrela\u00e7\u00f5es fortalecedoras da identidade e das rela\u00e7\u00f5es sociais; bem como a abordagem do \n\nterrit\u00f3rio enquanto instrumento de gest\u00e3o positiva \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es das presta\u00e7\u00f5es sociais \n\nindispens\u00e1veis a uma vida decente (SANTOS, 2004), perpassando pela apreens\u00e3o da \n\ndimens\u00e3o territorial do direito do cidad\u00e3o. \n\n \n\n3.1.1 A Dimens\u00e3o Geogr\u00e1fica da Cidadania: Quest\u00f5es de Acesso e Protagonismo \n\nTorna-se importante o ressurgimento dos movimentos sociais de bairro, por estimularem a \n\namplia\u00e7\u00e3o da cidadania por meio de reivindica\u00e7\u00f5es de direitos sociais e da participa\u00e7\u00e3o social \n\nem decis\u00f5es pol\u00edticas; o que \u00e9 de suma import\u00e2ncia para a constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do cidad\u00e3o e, \n\npor sua vez, para a conquista do desenvolvimento socioespacial.  \n\nNesse processo o espa\u00e7o geogr\u00e1fico torna-se fundamental, na medida em que consiste em \n\numa dimens\u00e3o social e pol\u00edtica, usada e praticada, tamb\u00e9m pelos movimentos sociais, no \n\nprocesso de organiza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria sociedade. Quando o lugar (bairro) \u00e9 usado \n\nestrategicamente, no \u00e2mbito de rela\u00e7\u00f5es de poder, ele constitui um territ\u00f3rio. O territ\u00f3rio, \n\nportanto, classifica-se como \u201c[...] uma categoria geopol\u00edtica, produzido por: a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, \n\na\u00e7\u00f5es sociais, a\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, e articulado por rela\u00e7\u00f5es de poder, locus de \u201econflitos? que \n\nnecessitam de controle social \u2013 gest\u00e3o.\u201d (SANTOS, 2004, p.63), passando a ser usado nas \n\na\u00e7\u00f5es sociais. Assm: \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             68 \n\u2013 Recife/PE \n\nEtimologicamente a palavra territ\u00f3rio, \u201cterrit\u00f3rium\u201d em latim, \u00e9 derivada \n\ndiretamente do voc\u00e1bulo latino \u201dterra\u201d, e era utilizada pelo sistema jur\u00eddico \n\nromano dentro do chamado \u201cjus terrendi\u201d (no Digeste\u201d do s\u00e9culo VI, \n\nsegundo Di M\u00e9o, 1998:47), como o peda\u00e7o de terra apropriado, dentro dos \n\nlimites de uma determinada jurisdi\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa. Di M\u00e9o \n\ncomenta que o \u201cjus terrendi\u201d se confudia com o direito de aterrorizar \n\n(terrifier, em frenc\u00eas). (HAESBAERT, 2004, p. 93). \n\nCabe atentar-se para a delimita\u00e7\u00e3o do conceito de territ\u00f3rio na perspectiva que engloba as \n\nbases conceituais do referido trabalho. A delimita\u00e7\u00e3o da abordagem territorial surge aqui na \n\nperspectiva da \u201cconsci\u00eancia\u201d e do \u201cvalor\u201d territorial no sentido simb\u00f3lico. (HAESBAERT, \n\n2004, p.87).   \n\nNo entanto, o ponto de partida da abordagem do lugar, na sec\u00e7\u00e3o anterior, foi inserido para \n\nmostrar e delimitar as bases para a possibilidade de rela\u00e7\u00f5es sim\u00e9tricas entre os moradores das \n\n\u00e1reas pobres e o poder p\u00fablico. Tal possibilidade insere-se a partir da for\u00e7a da identidade \n\nlocal, atrav\u00e9s da for\u00e7a das rela\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas, tendo as bases territoriais como determinantes, \n\ninstrumentos na estrat\u00e9gia pol\u00edtica, codificada por e a partir das rela\u00e7\u00f5es de poder, no \n\nprocesso de participa\u00e7\u00e3o ou por uma organiza\u00e7\u00e3o socioespacial mais justa. Assim,  \n\nO territ\u00f3rio n\u00e3o pode ser considerado um agente passivo, uma amostra de \n\ndados, um quadro dentro do processo de constru\u00e7\u00e3o da cidadania. O \n\nterrit\u00f3rio dever ser utilizado como instrumento (pol\u00edtico e social) no \n\nprocesso de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o do espa\u00e7o na realiza\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade de vida do homem dentro de suas conquistas (materiais e \n\nimateriais) idealizados e projetados. (SANTOS, 1987, p.111) \n\nDelimitou-se aqui essa reflex\u00e3o a partir da quest\u00e3o do acesso e protagonismo na tentativa de \n\nvislumbrar-nos melhor sobre o acesso aos bens materiais, servi\u00e7os coletivos e infra-estrutura \n\nurbana de fato e de qualidade. \n\n \n\n3.1.1.1 Quem \u00e9 de fato protagonista? \n\nProtagonista \u00e9 aquele que busca colocar-se como principal sujeito de uma a\u00e7\u00e3o, em \n\nmovimento. Segundo Rodrigues (2002, p.13), \u201co protagonismo social \u00e9 a a\u00e7\u00e3o de um grupo, \n\nclasse ou segmento da sociedade que se coloca como principal sujeito na din\u00e2mica social \u00e9 a \n\nforma de colocar-se e afirmar-se como produtores da hist\u00f3ria e do devir social.\u201d \n\nA forma de atua\u00e7\u00e3o dos protagonistas, no contexto atual das lutas populares no Recife, se d\u00e1 \n\natrav\u00e9s de mecanismos institucionais e oficiais que lidam diretamente com bens e recursos \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             69 \n\u2013 Recife/PE \n\np\u00fablicos, apropriando-se da gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. Cabe questionar quem de \n\nfato se constitui como protagonista neste processo? \n\nDe um lado existe o poder p\u00fablico, e os interesses acerca do controle da popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s \n\ndos mecanismos de gest\u00e3o e pela manuten\u00e7\u00e3o do poder. Por\u00e9m, com o discurso male\u00e1vel por \n\nestar, de certa forma, fazendo com que a popula\u00e7\u00e3o se organize em torno das lutas populares.  \n\nN\u00e3o se pode negar, no entanto, que as lutas populares s\u00e3o importantes impulsionadoras das \n\nreformula\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o urbano enquanto lugar que deve propiciar aos seus moradores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de aceso e de qualidade e vida. E que foi a partir dessas lutas que a cidade do \n\nRecife se fez refer\u00eancia no Brasil em termos de conquistas sociais. \n\nEssa id\u00e9ia torna-se bem clara diante da fala de um t\u00e9cnico do OP, em entrevista concedida \n\npara a pesquisa, em que afirma que \u201cO OP \u00e9 um instrumento de gest\u00e3o que existe pela luta \n\nhist\u00f3rica do movimento popular, n\u00e3o a conquista de um governo. Ent\u00e3o, n\u00e3o pode ser \n\ncompreendida como um instrumento de governo de operar a pol\u00edtica\u201d. (Sr. Rodrigo Callou, \n\nt\u00e9cnico do OP). \n\nSe de um lado \u201cexistia\u201d uma popula\u00e7\u00e3o carente, necessitada e exausta do modelo antigo da \n\ndemocracia representativa, em que todas as decis\u00f5es cabiam \u00e0 lideran\u00e7a, pela sua \n\nrepresentatividade, agora ela se v\u00ea como ator principal na constru\u00e7\u00e3o do seu lugar de vida, \n\narticulando-se e definindo estrat\u00e9gia; e mais uma vez, do outro lado o poder p\u00fablico acaba se \n\nbeneficiando, colocando-se permanentemente no poder juntos \u00e0s classes populares, que \n\ntornam a garantir-lhe votos futuros.  \n\nTornar-se algo mais que simples sujeitos passivos do processo social, afirmando-se, em \n\nalguma medida, como agentes e protagonistas de seus destinos. \n\n \n\n3.2 O LUGAR DE VIV\u00caNCIA COMO PONTO DE PARTIDA \u00c0 ORGANIZA\u00c7\u00c3O SOCIOESPACIAL   \n\nComo j\u00e1 fora dito anteriormente, neste trabalho, a delimita\u00e7\u00e3o da escala do presente trabalho \u00e9 \n\na do bairro, no sentido da delimita\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica que mais se aproxima do conceito de lugar, \n\nque abordaremos neste instante. Tal reflex\u00e3o acerca desse conceito privilegia a perspectiva do \n\nenlace do assunto em quest\u00e3o: a organiza\u00e7\u00e3o social dos moradores do lugar Coque, na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do cidad\u00e3o. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             70 \n\u2013 Recife/PE \n\nO lugar como ponto de partida \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do cidad\u00e3o perpassa, sobretudo, pela \n\nreflex\u00e3o de Santos (2008, p.113), quando diz que ser \u201ccidad\u00e3o de um pa\u00eds\u201d, sobretudo quando \n\no territ\u00f3rio \u00e9 extenso, e a sociedade \u00e9 desigual, s\u00f3 pode constituir numa perspectiva de \n\ncidadania integral, quando alcan\u00e7ada nas escalas subnacionais, a come\u00e7ar pela escala local. \n\nDestaca-se a import\u00e2ncia da abordagem do bairro como um referencial de suporte afetivo do \n\ncotidiano e organizativo para uma luta por melhor qualidade de vida. \u201cEsse lugar enquanto \n\nreferencial para as rela\u00e7\u00f5es sociais, representa\u00e7\u00f5es coletivas e, eventualmente, para a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o social, exerce uma fun\u00e7\u00e3o catal\u00edtica\u201d (SOUZA, 2000, p. 159). Para Callai (2003, \n\np.62), \n\nreconhecer e estudar o lugar que nos d\u00e1 a identidade nos permite reconhecer o \n\nnosso pertencimento para se reconhecer como cidad\u00e3o de um determinado \n\nlugar e que faz parte de um mundo maior. Tamb\u00e9m oportuniza aprender a \n\nfazer a leitura e a an\u00e1lise do espa\u00e7o construindo para si uma metodologia \n\ncapaz de estudar espa\u00e7os mais amplos, mais distantes fisicamente.[...]. O \n\ncotidiano pode ser apreendido como lugar, uma vez que as viv\u00eancias em \n\ngeral, sejam acrescidas do sentimento de identifica\u00e7\u00e3o com aquela paisagem \n\ncom a qual se interage. \n\nA rela\u00e7\u00e3o do lugar com o bairro \u00e9 no sentido da valoriza\u00e7\u00e3o do cotidiano. O bairro \u00e9 o lugar \n\nbanal, da proximidade, segundo Fr\u00e9mont (1980, p. 122), \u00e9 o campo o caminho, a rua, a \n\noficina, a casa, a pra\u00e7a, a encruzilhada como bem diz a palavra, atrav\u00e9s dos lugares \n\n\u201clocalizam-se\u201d os homens e as coisas. \u00c9 nos lugares que se acham as condi\u00e7\u00f5es \u00e0s lutas \n\nurbanas.  \n\nA id\u00e9ia de lugar, aqui \u00e9, portanto, a de espa\u00e7o vivido e dotado de significados. O lugar \u00e9 um \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico que se caracteriza por um conjunto indissoci\u00e1vel de sistemas de objetos e \n\nde a\u00e7\u00f5es (SANTOS, 2004).  \u00c9, portanto, das rela\u00e7\u00f5es entre objetos e a\u00e7\u00f5es que o lugar se \n\nconstr\u00f3i. Assim,  \n\nO lugar \u00e9 o espa\u00e7o onde acontecem as rela\u00e7\u00f5es de coexist\u00eancia. \u00c9 onde as \n\npessoas movem-se individual e coletivamente, construindo uma realidade \n\ncompartilhada. \u00c9 no lugar que as pessoas criam la\u00e7os com outras pessoas e \n\nencontram significados para a sua presen\u00e7a no mundo. O lugar n\u00e3o tem \n\nescala, como o local e o nacional, o lugar tem significados. (MOTTA, 2003, \n\np. 95). \n\nCarlos (1996, p. 27) acrescenta, ainda, contrapondo uma id\u00e9ia mais \u201cr\u00edgida\u201d em torno da \n\napreens\u00e3o do lugar, que este s\u00f3 pode ser compreendido em suas refer\u00eancias, que n\u00e3o s\u00e3o \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             71 \n\u2013 Recife/PE \n\nespec\u00edficas de uma fun\u00e7\u00e3o ou de uma forma, produzidas por um conjunto de sentidos, \n\nexpressos pelo seu uso. Assim, \n\n[...] o lugar se refere de forma indissoci\u00e1vel ao vivido, ao plano do imediato. \n\nO lugar \u00e9 a por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o apropri\u00e1vel para a vida \u2013 apropriada atrav\u00e9s do \n\ncorpo \u2013 dos sentidos \u2013 dos passos de seus moradores, \u00e9 o bairro, \u00e9 a pra\u00e7a, \u00e9 \n\na rua [...] a tr\u00edade cidad\u00e3o \u2013 identidade \u2013 lugar e aponta a necessidade de \n\nconsiderar o corpo, pois \u00e9 atrav\u00e9s dele que o homem habita e se apropria do \n\nespa\u00e7o. (1996, p. 20 e 21) \n\nAssim sendo, o lugar \u00e9, concomitantemente, materialidade e imaterialidade; objetividade e \n\nsubjetividade; o que tamb\u00e9m n\u00e3o era descartado por Milton Santos quando lembrava das \n\ndimens\u00f5es da tecnosfera e da psicosfera no processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. E \n\nisto porque a sociedade sem o espa\u00e7o \u00e9 pura abstra\u00e7\u00e3o, ou seja, as rela\u00e7\u00f5es sociais n\u00e3o \n\nacontecem sem o uso da dimens\u00e3o espacial da sociedade; e, ao mesmo tempo, na medida em \n\nque o espa\u00e7o \u00e9 usado, novos conceitos e percep\u00e7\u00f5es v\u00e3o sendo (re)criados influindo, por seu \n\ntermo, no pr\u00f3prio uso do espa\u00e7o. \n\nNa nossa perspectiva de observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do lugar, que remeteremos o Coque \u00e9 um \n\nespa\u00e7o vivido, colocado como ponto de partida na delimita\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do espa\u00e7o de luta; \n\nespa\u00e7o que \u00e9 constitu\u00eddo pelas rela\u00e7\u00f5es socioespaciais  a partir de duas dimens\u00f5es: a da \n\nidentidade local (orientada a partir da raz\u00e3o local) e a identidade concebida (representada pela \n\nraz\u00e3o organizacional orientada pelo poder p\u00fablico, Estado). Neste caso tem-se a for\u00e7a da \n\nsolidariedade organizacional sobrepondo-se \u00e0 solidariedade org\u00e2nica, tornando o espa\u00e7o cada \n\nvez mais racional. (Y\u00daDICE, 2004, p. 23). \n\nAssim, temos que:  \n\n? O Estado pode e deve entrar na equa\u00e7\u00e3o do movimento do espa\u00e7o contribuindo com a \n\nnorma, a raz\u00e3o organizacional \n\n? A comunidade local precisa entrar com a comunica\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, a a\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, a \n\nraz\u00e3o local. \n\n? N\u00e3o podemos impor uma forma espacial, ela precisa se formar na solidariedade \n\norg\u00e2nica, uma raz\u00e3o local. \n\nO intuito, desse processo estabelece-se no lugar, o cerne dos la\u00e7os afetivos e das rela\u00e7\u00f5es a \n\npartir do que Santos, baseado em Durkheim, designou por solidariedade org\u00e2nica, que se \n\ntraduz nos la\u00e7os que \"unem\" uma pessoa a outra, por um bem comum, formando redes de \n\nsolidariedade que fomentem um ativismo permanente, de lutas constantes. \u00c9 a partir desse \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             72 \n\u2013 Recife/PE \n\nenlace que se procurou a todo momento durante a pesquisa, identificar esse \u201cbem comum\u201d \n\nque fosse representativo no lugar Coque.   \n\nAssim caber\u00e1 nesse processo, identificar algo pr\u00f3prio do lugar, a partir de rela\u00e7\u00f5es  org\u00e2nicas, \n\nda concep\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio enquanto instrumento viabilizador, a partir da constru\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade  local, no intuito de  apontar tal potencialidade para que se possa pensar em \n\nestrat\u00e9gias que permitam e garantam aos seus moradores uma amplitude de sua organiza\u00e7\u00e3o,  \n\nbem como nas suas reivindica\u00e7\u00f5es, ponto inicial para saltos consider\u00e1veis em termos de \n\ncidadania. \n\n \n\n3.3 A IDENTIDADE TERRITORIAL COMO UM INSTRUMENTO VIABILIZADOR \n\nDA CONSTRU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O DO CIDAD\u00c3O \n\nA forma\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter identit\u00e1rio dos grupos sociais, moradores pobres, sobretudo, sob a \n\nperspectiva do territ\u00f3rio enquanto instrumento viabilizador para se pensar o espa\u00e7o do \n\ncidad\u00e3o, \u00e9 o ponto chave para se estabelecer um par\u00e2metro, no caso do lugar Coque, do seu \n\npotencial de organiza\u00e7\u00e3o social. \n\nA palavra identidade (Gr\u00e1fico 06), assim como seu significado, foi a dimens\u00e3o inerente \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter dos movimentos sociais representado no capitulo anterior, servindo-nos \n\ncomo base na perspectiva geogr\u00e1fica que se est\u00e1 propondo, como o potencial estrat\u00e9gico, que \n\nmais se enquadrou para a formula\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise da organiza\u00e7\u00e3o dos moradores do Coque, \n\ncomo uma experi\u00eancia; bem como na sua rela\u00e7\u00e3o com o pode p\u00fablico na garantia dos direitos \n\nb\u00e1sicos de sobreviv\u00eancia e melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida. \n\nO gr\u00e1rafico abaixo representa alguns pontos, palavras chaves, que est\u00e3o intimamente \n\nrelacionados, convergindo, ao mesmo tempo, para o termo identidade. Destacamos tais pontos \n\na fim de trat\u00e1-los como potencialidades que podem servir de estrat\u00e9gias na rela\u00e7\u00e3o entre \n\npopula\u00e7\u00e3o e Estado. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             73 \n\u2013 Recife/PE \n\n \n \n\nGr\u00e1fico - 06 \n\nEsquema palavras-chave que convergem ao termo identidade \n\nFonte: elaborado pela autora, com bases em Gonh (2006); Haesbaert (2004) \n\n \n\nNesta concep\u00e7\u00e3o, o processo de constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de um determinado lugar se d\u00e1 de forma \n\nconstante, e esse processo \u00e9 que vai distinguir e identificar o sujeito, indiv\u00edduo, como ator \n\nsocial e protagonista da constru\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do seu lugar de moradia. Ingrediente \n\nfundamental para se pensar no \u201ca partir do lugar\u201d.  \n\nA no\u00e7\u00e3o ou cosnci\u00eancia de pertencimento \u00e9 que vai potencializar os la\u00e7os de solidariedade. \u201c\u00c9 \n\na unidade que constitui nosso reconhecimento como indiv\u00edduo ou grupo em rela\u00e7\u00e3o a uma \n\ncomunidade, a um lugar, a um territ\u00f3rio.\u201d (HAESBAERT, 2004, p. 104). Ou seja, \u00e9 o \n\nfundamento da comunidade em la\u00e7os pessoais de reconhecimento m\u00fatuo e no sentimento de \n\nades\u00e3o a princ\u00edpios e vis\u00f5es de mundo comuns, que fazem com que as pessoas se sintam \n\nparticipantes de um espa\u00e7o e tempo, ou seja, origem e territ\u00f3rio comum s\u00e3o ingredientes \n\nfundamentais na identifica\u00e7\u00e3o da solidariedade org\u00e2nica. \n\nA identidade tamb\u00e9m \u00e9 constru\u00edda a partir de representa\u00e7\u00f5es objetivas e subjetivas, de car\u00e1ter \n\nmateriais e simb\u00f3licas, respectivamente. Essa abordagem se p\u00f5e nas bases das pr\u00e1ticas e do \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             74 \n\u2013 Recife/PE \n\ndiscurso que legitimam as a\u00e7\u00f5es dos movimentos sociais frente \u00e0s realiza\u00e7\u00f5es das \n\nreivindica\u00e7\u00f5es, do di\u00e1logo com o poder p\u00fablico etc.  \n\nO territ\u00f3rio faz-se importante, assim, pelo car\u00e1ter de mediador espacial, e por servir de base \n\npara a constru\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o da identidade. Tal media\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o se d\u00e1 atrav\u00e9s das \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder. As rela\u00e7\u00f5es de poder no territ\u00f3rio se d\u00e3o em m\u00faltiplas escalas definidas \n\npelos reflexos nas desigualdades socioespaciais. Segundo Haesbaert (2004, p.104), toda \n\nrela\u00e7\u00e3o de poder mediada \u00e9 tamb\u00e9m produtora de identidade, pois controla, distingue, separa, \n\ne ao separar de alguma forma nomeia e classifica os indiv\u00edduos e os grupos. \n\nDiante das representa\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es sociais no espa\u00e7o que se est\u00e1 discutindo, distinguindo \n\ne relacionando, destacou-se dois pontos importantes. A identidade \u00e9 constru\u00edda sob duas \n\nconcep\u00e7\u00f5es fundamentais na problem\u00e1tica socioterritorial. A primeira se faz presente na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o; e a segunda nos espa\u00e7os de representa\u00e7\u00e3o (Gr\u00e1fico-07). \n\n \nGr\u00e1fico 07 \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o relacional da identidade territorial a partir de duas concep\u00e7\u00f5es \n\nFonte: Elaborado pela autora, com base em Haesbaert (2004) \n\nPara delimitarmos melhor essa an\u00e1lise dizemos que a representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, tamb\u00e9m \n\ninterpretada como espa\u00e7o concebido, refere-se \u00e0s simbologias presentes no car\u00e1ter e no valor \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             75 \n\u2013 Recife/PE \n\ninstitucional vinculado ao Estado, cuja vis\u00e3o espacial \u00e9, do ponto de vista estrat\u00e9gico \n\nfuncional, dotados de ideologias, e isso se reflete nas rela\u00e7\u00f5es com a popula\u00e7\u00e3o. \n\nA concep\u00e7\u00e3o da identidade simb\u00f3lica, ou seja, de espa\u00e7os de representa\u00e7\u00e3o nasce no/e a partir \n\ndo lugar de moradia. Compreende-se do espa\u00e7o vivido \u201cres\u00edduos irredut\u00edveis\u201d, salienta \n\nHaesbaert (2003, p.106), ao dom\u00ednio l\u00f3gico-racional e estrat\u00e9gico do Estado. \u00c9 atribu\u00eddo a \n\nesta concep\u00e7\u00e3o o valor de uso do lugar, a partir das rela\u00e7\u00f5es sim\u00e9tricas entre a popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal. \n\nAs bases dessas duas concep\u00e7\u00f5es se encerram numa rela\u00e7\u00e3o de troca entre as lideran\u00e7as, no \n\ncaso da nossa interpreta\u00e7\u00e3o, e o Estado. O espa\u00e7o a ser concebido a partir das especificidades \n\ndo lugar, seria uma forma de entrada do Estado no centro deste lugar por meio da gest\u00e3o \n\nparticipativa, dialogando com a popula\u00e7\u00e3o a partir das suas lideran\u00e7as. Assim, pode-se dizer \n\nque: \n\nAs identidades territoriais podem ser constru\u00eddas de formas diferentes, umas \n\nmais ligadas ao dom\u00ednio estrat\u00e9gico-funcional do espa\u00e7o pelo poder \n\necon\u00f4mico e pol\u00edtico, sendo constru\u00eddas com base em um espa\u00e7o concebido, \n\ne outras mais ligadas a uma apropria\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, tendo mais como \n\nreferencial e subjetividade e a experi\u00eancia do espa\u00e7o vivido. (HAESBAERT, \n\n2004, p. 105) \n\nEssas lideran\u00e7as, por sua vez, est\u00e3o inclu\u00eddas diretamente no processo que estabelece tal \n\nrela\u00e7\u00e3o recebendo as ideologias, teorias e planos do Estado. Embora a id\u00e9ia de participa\u00e7\u00e3o \n\ninclua todos os moradores, os seus lideres assumem o papel de interlocutores diretos. O que se \n\nest\u00e1 impl\u00edcito \u00e9 que as identidades reproduzem-se quando agregamos valores ideol\u00f3gicos \n\nculturais e pol\u00edticos. Ao nosso ver, seria um fator negativo para a forma\u00e7\u00e3o de uma identidade \n\nindividual e local respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o de uma coletividade. \n\nOs l\u00edderes teriam de estar cientes das suas restri\u00e7\u00f5es identit\u00e1rias, para n\u00e3o subjug\u00e1-las \u00e0s \n\nsobreposi\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e funcionais do Estado; e sim apropriar-se delas a partir de suas \n\nsimbologias oriundas do lugar de viv\u00eancia. Sendo assim, concorda-se com Santos (2003, p. \n\n99) quando da prerrogativa de que a constru\u00e7\u00e3o das identidades faz-se no interior dos \n\ncontextos sociais que determinam a posi\u00e7\u00e3o dos agentes e por isso mesmo orientam suas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es e escolhas. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             76 \n\u2013 Recife/PE \n\nEnxerga-se a\u00ed uma fresta que nos levaria a al\u00e7ar um horizonte \u00e9tico e pol\u00edtico, como um \n\nprinc\u00edpio de autonomia, a partir de uma rela\u00e7\u00e3o mais sim\u00e9trica entre poder p\u00fablico e \n\npopula\u00e7\u00e3o no processo de participa\u00e7\u00e3o que se direcione \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do cidad\u00e3o.  \n\n\u00c9 importante ressaltar que se est\u00e1 colocando essas ressalvas a respeito da constru\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade a partir do territ\u00f3rio, porque se faz necess\u00e1rio remetermos \u00e0 realidade da \n\nexperi\u00eancia do Coque no sentido de resgatar essas nuances identit\u00e1rias no lugar, no intuito de \n\nbuscar respostas \u00e0s quest\u00f5es colocadas na formula\u00e7\u00e3o deste trabalho, bem como buscar \n\nsolu\u00e7\u00f5es alternativas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do Coque, do que foi negado ou afirmado diante da hip\u00f3tese \n\ncolocada, temos que: \n\nToda identidade territorial \u00e9 uma identidade definida atrav\u00e9s do territ\u00f3rio, ou \n\nseja, dentro de uma rela\u00e7\u00e3o de apropria\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 tanto no campo das \n\nid\u00e9ias quanto na realidade concreta, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico construindo assim \n\nparte fundamental dos processos de identifica\u00e7\u00e3o social. (HAESBAERT, \n\n2004, p. 104) \n\nA identidade territorial \u00e9 constru\u00edda no lugar Coque, no momento em que este espa\u00e7o, como \n\nponto de partida, a partir dos la\u00e7os comuns que envolvem os seus moradores, torna-se um \n\ninstrumento de media\u00e7\u00e3o espacial das rela\u00e7\u00f5es de poder, tendo como base o processo de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular que tem acontecido no lugar. \n\n \n\n3.4 O COQUE NO CONTEXTO DAS DESIGUALDADES SOCIO-TERRITORIAIS \n\nDO RECIFE \n\nNesta sec\u00e7\u00e3o adentrar-se-\u00e1 no Coque posicionando-o no contexto das desigualdades \n\nsocioespaciais do Recife. Era de prefer\u00eancia autora, pelo seu car\u00e1ter entusiasta e otimista, n\u00e3o \n\nprecisar se remeter a tal contexto t\u00e3o abordado quando se fala do Recife, ou seja, ao assunto \n\ndas desigualdades sociais refletidas no espa\u00e7o da cidade.  \n\nPor\u00e9m, falar da Comunidade do Coque sem se remeter a essa fragmenta\u00e7\u00e3o espacial, n\u00e3o seria \n\ninteressante do ponto de vista da den\u00fancia\n23\n\n, em mais um trabalho acad\u00eamico, das distor\u00e7\u00f5es \n\nrelativas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o social e \u00e0 busca pela cidadania atrav\u00e9s do acesso \u00e0 cidade.  \n\n                                                           \n23\n\n N\u00e3o que nosso trabalho seja puramente de denuncia, pois n\u00e3o desejamos voltar ao in\u00edcio do processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o da \u201cgeografia cr\u00edtica\u201d.  Mas a denuncia no que se refere aos encaminhamentos da constru\u00e7\u00e3o do \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             77 \n\u2013 Recife/PE \n\nO primeiro ponto a destacar no que concerne \u00e0 condi\u00e7\u00e3o do lugar no contexto das \n\ndesigualdades no Recife \u00e9 o da pr\u00f3pria localiza\u00e7\u00e3o do Coque, evidenciando, tamb\u00e9m, sua \n\nsitua\u00e7\u00e3o de renda, acesso aos bens coletivos e instrumentos aos desenvolvimento humano.   \n\n \n\n3.4.1 Entre os Limites do Rio Capibaribe e a Linha do Trem: O Coque \n\nO referido lugar, tamb\u00e9m conhecida como ZEIS Coque\n24\n\n, est\u00e1 situado nas \u00e1reas dos bairros \n\nIlha Joana Bezerra e S\u00e3o Jos\u00e9, na RPA 01, entre as microregi\u00f5es 1.2 e 1.3 (figura - 04), a 2,5 \n\nkm do centro do Recife. O Coque acha-se numa situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica que, por si s\u00f3, demonstra \n\nas desigualdades socioespaciais da cidade: de um lado, como pano de fundo, o nobre bairro de \n\nBoa Viagem (a 3,5km), que concentra hoje grande parte da renda da cidade, juntamente com \n\no restante do entrono do Coque: a Ilha do Leite, bairro que concentra um dos mais \n\nimportantes p\u00f3los m\u00e9dicos privados do Brasil; e \u00e9 \u201cespremido\u201d ao norte por uma mancha azul \n\nque indica \u00e1rea com maior IDH da cidade, \u00e1rea composta pelos bairros da Torre, Gra\u00e7as, Casa \n\nForte, Madalena, Aflitos. (Figura 04)\n25\n\n.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n                                                                                                                                                                                     \nespa\u00e7o de cidadania,  a partir de um lugar importante da cidade, faz-se necess\u00e1ria para explicarmos o porqu\u00ea da \n\nsitua\u00e7\u00e3o atual dos fatos relativos \u00e0 problem\u00e1tica da mudan\u00e7a socioespacial efetiva em lugares pobres. \n24\n\n As ZEIS (Zonas Especiais de Interesse Social), referem-se a um instrumento urban\u00edstico criado com o intuito \n\nde incluir, no zoneamento da cidade, areas vuneraveis  aos padr\u00f5es urbanisticos adaquados. A institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\ncomunidade do Coque se deu atrav\u00e9s do Decreto 11.610 em 1980, reconhecendo o Coque como uma das 26 \n\n\u00e1reas Especiais do Recife. Posteriormente a Lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo n\u00ba. 14.511 de 1983 a reconheceu \n\ncomo ZEIS. ( BDZeis \u2013 Banco de dados das zeis, 2007) \n25\n\n Essas \u00e1reas apresentam as maiores concentra\u00e7\u00f5es de renda e do IDH do Recife. Ao norte do Coque , na \u00e1rea \n\ndemarcada, a popula\u00e7\u00e3o concentra uma renda m\u00e9dia que varia entre  R$ 3.000.00 e 5.000.00 . Ao sul \n\nrepresentado pelo bairro de Boa viagem, a renda m\u00e9dia \u00e9 de R$ 2.500.00.(Fonte : dados do Atlas de \n\nDesenvolvimento Humano do Recife, 2005) \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             78 \n\u2013 Recife/PE \n\n \n\n \n\nFigura 04 \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o espacial do coque \n\nFonte: Base extra\u00edda do ZAP, com formata\u00e7\u00e3o da autora; imagem a\u00e9rea extra\u00edda do BDZeis, (2007) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             79 \n\u2013 Recife/PE \n\n \n\n \n\nFigura 5 \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o socioespacial do coque: fragmenta\u00e7\u00e3o territorial \n\nFONTE: Atlas de Desenvolvimento Humano do Recife, 2005 \n\nIMAGENS COQUE: D\u00e9bora Ferraz \n\nDEMAIS IMAGENS: www.jc.com.br \n\n \n\n \n\nO Recife mant\u00e9m uma divis\u00e3o pol\u00edtico-administrativa constitu\u00edda de seis RPA\u00b4s, Regi\u00f5es \n\nPol\u00edtico-Administrativas \u2013 que congregam os 94 bairros existentes na cidade agrupados de \n\nacordo com a sua localiza\u00e7\u00e3o. Muito embora essa divis\u00e3o esteja voltada para as necessidades \n\ndo planejamento e da administra\u00e7\u00e3o da cidade, ela reflete a realidade dos diferentes territ\u00f3rios \n\nda cidade permitindo que se identifiquem onde os contrates encontram-se mais acirrados \n\n(Tabela 01). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.jc.com.br/\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             80 \n\u2013 Recife/PE \n\nTABELA 01 - Recife em n\u00fameros por RPA \n\nRPA N\u00ba BAIRROS \nN\u00ba DE \n\nHABITANTES\n*26 \n\nRENDA M\u00c9DIA \n\nDO CHEFE \n\nN\u00cdVEL \n\nEDUCACIONAL \n\nDO CHEFE\n**27 \n\n01 11 78.098 930,12 7,53 \n\n02 18 205.986 663,57 6,51 \n\n03 29 283.525 1.321,47 7,40 \n\n04 12 253.015 1.008,17 7,91 \n\n05 16 248.483 588,36 6,66 \n\n06 08 353.798 1.493,72 8,15 \n\nFONTE: Atlas de Desenvolvimento Humano do Recife, 2005 \n\nNOTA:   \n\nRPA 01 ( Paissandu renda m\u00e9dia R$ 1.900,00 \u2013 Coque R$ 199,36);  \n\nRPA 04 (Madalena renda m\u00e9dia R$ 1.800,00 \u2013 Caranguejo Tabaiares 180,00); \n\nRPA 06 (Boa Viagem renda m\u00e9dia R$ 2.857,28 \u2013 Ilha de Deus renda media R$  105,00); \n\n \n\nOs n\u00edveis de renda nas distribui\u00e7\u00f5es das RPAs 01, 03, 04 e 06, mostram as desigualdades em \n\ncada \u00e1rea. Muitas dessas \u00e1reas concentram um grande de numero de Zeis, e isto evidencia no \n\nterrit\u00f3rio do Recife os n\u00edveis de fragmenta\u00e7\u00e3o. Embora o Coque esteja localizado em uma \n\n\u00e1rea onde os n\u00edveis de renda m\u00e9dia do chefe de fam\u00edlia no m\u00eas \u00e9 de R$ 930,12, se \n\napresentando como um dos mais elevados, como est\u00e1 descrito na tabela 02, e numa \u00e1rea que \n\nconcentra apenas cerca de  06% da popula\u00e7\u00e3o total do Recife,  pode-se afirmar sobre a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o socioespacial, onde  lado a lado sobrevivem realidades diferentes.  \n\nA exposi\u00e7\u00e3o nesses dados n\u00e3o se trata de qualificar ou em medir quem tem uma renda maior \n\nou quem tem a renda menor.  Esses dados s\u00e3o reflexos de uma realidade do Recife que \n\ninterage numa rela\u00e7\u00e3o de proporcionalidade com a quest\u00e3o do poder no processo de \n\ninterven\u00e7\u00e3o na cidade juntamente ao poder p\u00fablico, notadamente quando evidenciamos a \n\nquest\u00e3o do acesso dos recifenses aos bens coletivos de infraestrutura urbana e de servi\u00e7os. \n\nPor\u00e9m, trata-se de moradores de \u00e1reas pobres da cidade que mais t\u00eam atuado, atrav\u00e9s de \n\nreivindica\u00e7\u00f5es, por melhorias de vida nas lutas urbanas. A sua vizinhan\u00e7a com \u00e1reas nobres \n\nda cidade n\u00e3o somente evidencia as desigualdades sociespaciais como tamb\u00e9m acirra, na \n\nmesma medida, as inquieta\u00e7\u00f5es e por sua vez, os conflitos sociais. \n\n                                                           \n26\n\n Total Recife : 1.422.905 hab. \n27\n\n Total Recife: 7,44 \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             81 \n\u2013 Recife/PE \n\n De acordo com os dados que revelam \u00e1reas de maiores n\u00edveis de renda, fornecidos pelo Atlas \n\nde Desenvolvimento Humano do Recife, o lugar estudado apresenta uma renda m\u00e9dia de R$ \n\n199, 36; \u00e9 a quarta (4\u00aa) Zeis com a menor media de renda por chefe de fam\u00edlia do Recife, \n\nperdendo apenas para Ilha de Deus, R$ 105,00 (RPA 06); Caranguejo Tabaiares R$ 180,00 \n\n(RPA 04) , e Beirinha R$ 193,39 (RPA 05). Uma das maiores intensidades (33%) de pobreza \n\n\u00e9 conferida ao Coque; e apresenta uma das menores m\u00e9dias de tempo de estudos pelo chefe da \n\nfam\u00edlia, o respons\u00e1vel pelo domic\u00edlio apresenta cerca de 3,88 anos de estudos dentro do \n\nuniverso 7 anos de estudos da RPA 1, segundo o Atlas de Desenvolvimento Humano do \n\nRecife, 2005. \n\nEsses n\u00fameros s\u00e3o apenas ilustrativos, em campo \u201catualizamos\u201d os dados, em um universo de \n\n20 pessoas entrevistadas a m\u00e9dia da renda da fam\u00edlia era de 1 a 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos. 80% dos \n\nentrevistados eram aut\u00f4nomos e tirava o sustento da fam\u00edlia ao entorno do Coque (dados do \n\nAtlas de Desenvolvimento Humano do Recife, 2005). \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o  da \u00e1rea hoje denominada Zeis Coque remonta \u00e0s primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo \n\nXX, com a ocupa\u00e7\u00e3o  de alagados e mangues pela popula\u00e7\u00e3o pobre \u2013 os mocambeiros  (ex-\n\nescravos e pescadores). (BDZeis, 2007). Mas a intensifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 intimamente \n\nligada ao processo de arradica\u00e7\u00e3o dos mocambos ocorridos, principalmente,  a partir dos anos \n\n30 e 40 do s\u00e9culo XX. \n\nMas h\u00e1 quem diga que essa \u00e9 a \u201cregi\u00e3o\u201d em que se insere a comunidade  estudada  a qual foi \n\npalco, no passado, de eventos significativos na vida pol\u00edtica do pa\u00eds. Foi na \u00e1rea do aterro de \n\nAfogados, que se estende at\u00e9 \u00e0 Rua Imperial (que margeia o Coque), passando pelo Largo da \n\nPaz, que as tropas republicanas e as for\u00e7as da corte travaram combates durante a \n\nConfedera\u00e7\u00e3o do Equador (1824); e tamb\u00e9m durante a Intentona Comunista (1935).  \n\nA partir de conversas com os moradores in loco, constatou-se que a regi\u00e3o come\u00e7ou a ser \n\npovoada no final do s\u00e9culo XIX, tendo o processo se acelerado em dois per\u00edodos distintos: no \n\nin\u00edcio dos anos 1940/1950 e na d\u00e9cada de 1970/1980, acompanhados pelas grandes \n\nconstru\u00e7\u00f5es que hoje caracterizam o  entorno do lugar, como a constru\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio, \n\nque fez com que a popula\u00e7\u00e3o residente \u00e0s margens do Rio Capibaribe e, posteriormente, no \n\nper\u00edodo de 1980,  fosse recuada, implantando-se tamb\u00e9m o Conjunto Habitacional do \n\nPROMORAR (1980). (ver cronologia mais detalhada no ap\u00eandice 03). \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             82 \n\u2013 Recife/PE \n\nA maioria da popula\u00e7\u00e3o do Coque \u00e9 constitu\u00edda por antigos moradores de munic\u00edpios do \n\nagreste e da zona da mata, que chegaram \u00e0 regi\u00e3o metropolitana h\u00e1 cerca de 50 anos.  No seu \n\ncontexto hist\u00f3rico mais atual, o Coque tem sido palco de in\u00fameras a\u00e7\u00f5es organizadas pela \n\npr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o, por direito \u00e0 moradia e a condi\u00e7\u00f5es dignas de vida. \n\nSurgido a partir das ocupa\u00e7\u00f5es irregulares da cidade, o Coque, possui seus mais de 40 mil \n\nhabitantes inseridos em contexto de graves problemas relativos a saneamento, moradia, meio \n\nambiente, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade (Figura 06), revelando um dos piores IDHs\n28\n\n da capital. Os dados \n\ndos gr\u00e1ficos 08 e 09, mostram que a RPA 01, onde se  localiza o Coque, apresenta a maior \n\ndefici\u00eancia em termos de saneamento b\u00e1sico, n\u00e3o obstante ser a regi\u00e3o onde se acha \n\nlocalizada a \u00e1rea central hist\u00f3rica da cidade e \u00e1reas nobres. Sendo que, de toda a RPA 01, o \n\nCoque apresenta uma m\u00e9dia 31% da popula\u00e7\u00e3o sem condi\u00e7\u00f5es de saneamento b\u00e1sico, de \n\nacordo com o Atlas de Desenvolvimento Humano do Recife. \n\n \n\n \n\nFigura 06 \n\nAreinha: lugar de cidad\u00e3os do coque \n\nFonte: D\u00e9bora Ferraz, 2009 \n\n                                                           \n28\n\n \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \u00e9 uma medida comparativa que engloba tr\u00eas dimens\u00f5es: riqueza, \n\neduca\u00e7\u00e3o e esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida. \u00c9 uma maneira padronizada de avalia\u00e7\u00e3o e medida do bem-estar de uma \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Riqueza\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Educa%C3%A7%C3%A3o\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Esperan%C3%A7a_m%C3%A9dia_de_vida\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             83 \n\u2013 Recife/PE \n\nComo j\u00e1 foi mostrado no cap\u00edtulo anterior, o saneamento b\u00e1sico \u00e9 um dos maiores problemas \n\nda cidade do Recife, sendo esta demanda a mais reivindicada na historia do OP ( ver gr\u00e1ficos \n\n08 e 09) .  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 08 e 09 \n\nProblemas de saneamento: RPAs SEM \u00c1GUA; Problemas de saneamento \n\nRPAs  SEM INSTALA\u00c7\u00d5ES SANIT\u00c1RIAS \n\nFonte: atlas do desenvolvimento humano do Recife 2005 \n\nPortanto, os fatos associados de j\u00e1 haver no lugar em tela, uma certa tradi\u00e7\u00e3o em termos de \n\nlutas urbanas, bem como a consci\u00eancia  dos  moradores de que fazem parte de uma \u00e1rea cuja \n\npaisagem  apresenta-se com fortes desigualdades socioespaciais, constituem elementos \n\nfundamentais que impulsionam sentimentos  de inquieta\u00e7\u00e3o e, por sua vez, de forma\u00e7\u00e3o de \n\numa organiza\u00e7\u00e3o socioespacial diferente.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRPA \n\nGr\u00e1fico 08 Gr\u00e1fico 09 \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             84 \n\u2013 Recife/PE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 A ORGANIZA\u00c7\u00c3O SOCIOESPACIAL DOS MORADORES DO \n\nCOQUE A PARTIR DA CONSTRU\u00c7\u00c3O DA IDENTIDADE \n\nTERRITORIAL DOS SEUS MORADORES COMO \n\nALTERNATIVA \u00c0 CONSTRU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O DO CIDAD\u00c3O \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             85 \n\u2013 Recife/PE \n\n4 A ORGANIZA\u00c7\u00c3O SOCIOESPACIAL DOS MORADORES DO COQUE A \n\nPARTIR DA CONSTRU\u00c7\u00c3O DA IDENTIDADE TERRITORIAL DOS SEUS \n\nMORADORES COMO ALTERNATIVA \u00c0 CONSTRU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O DO \n\nCIDAD\u00c3O  \n\nVimos que s\u00e3o v\u00e1rias as palavras-chave que convergem \u00e0 ess\u00eancia dos movimentos sociais. \n\nAo longo desta dimens\u00e3o , buscou- se trabalhar as potencialidades das organiza\u00e7\u00f5es populares \n\na partir de identidades territoriais como ferramentas para orienta\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais. \n\nAtentar-se-\u00e1 para tr\u00eas pontos de reflex\u00e3o que nos levem a firmar um car\u00e1ter diferente dos \n\nmoradores do Coque no processo de participa\u00e7\u00e3o popular, com conhecimento de causa e de \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Os pontos s\u00e3o: (1) a partir de um recorte no tempo e no espa\u00e7o das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais dos moradores do Coque; (2) a partir da rela\u00e7\u00e3o entre delimita\u00e7\u00e3o \n\nobjetiva e simb\u00f3lica nas rela\u00e7\u00f5es sociais no lugar e (3) a influ\u00eancia dessa delimita\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de participa\u00e7\u00e3o popular.  \n\n \n\n4.1 UM RECORTE NO T\u00caMPORO-ESPACIAL DAS LUTAS DO COQUE PELO DIREITO \u00c0 CIDADE \n\nSob o presente foco, pode-se identificar, a partir de an\u00e1lises de documentos de jornais, o papel \n\ndos moradores do Coque na constru\u00e7\u00e3o de sua hist\u00f3ria de luta. Tal constru\u00e7\u00e3o faz-se \n\nnecess\u00e1ria neste trabalho, porque se trata do resgate da mem\u00f3ria do lugar, n\u00e3o apenas a partir \n\ndos notici\u00e1rios jornal\u00edsticos, mas tamb\u00e9m a partir das lembran\u00e7as dos moradores; o que \u00e9 \n\nimportante \u00e0 compreens\u00e3o da natureza do lugar constru\u00eddo. \n\nDessa forma considera-se que a transforma\u00e7\u00e3o positiva do lugar come\u00e7a pela lembran\u00e7a. \n\nAl\u00e9m da lembran\u00e7a outro ponto que consideramos estrat\u00e9gico \u00e0 formula\u00e7\u00e3o da identidade \u00e9 o \n\nque se refere ao sentimento de pertencimento. Assim, pode-se afirmar que \u00e9 o sentimento de \n\nperten\u00e7a, os la\u00e7os de solidariedade, que vai constituir o reconhecimento do indiv\u00edduo ou \n\ngrupo a um territ\u00f3rio, lugar, a sua comunidade. (HAESBAERT, 2004, p. 104). \n\nEsse, \u201capanhando\u201d da hist\u00f3ria, como diz dona Neuza, cidad\u00e3 moradora do Coque, se faz \n\nnecess\u00e1rio pela import\u00e2ncia do resgate da mem\u00f3ria dos moradores no intuito de conceber a \n\npartir dessa perspectiva um enlace fundamental \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da identidade do lugar.   \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             86 \n\u2013 Recife/PE \n\nO mesmo \u201capanhado\u201d teve a colabora\u00e7\u00e3o dos moradores sob dois aspectos: primeiro na \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o dos encartes com os recortes de jornal, trazendo notici\u00e1rios acerca do Coque \n\nsob v\u00e1rios aspectos; e segundo, contribuindo com a formula\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria de luta do lugar \n\natrav\u00e9s das suas lembran\u00e7as. Os moradores entrevistados tinham uma faixa et\u00e1ria variante \n\nentre 19 e 73 anos de idade. O recorte temporal remeteu \u00e0s d\u00e9cadas de 1970 \u00e0 2006. (ver o \n\nap\u00eandice 04, o recorte temporal com os principais notici\u00e1rios sobre o Coque). \n\nEssa delimita\u00e7\u00e3o temporal, por sua vez, n\u00e3o foi aleat\u00f3ria. Remeteu-se \u00e0 d\u00e9cada de 1970- \n\n1980, pelos pr\u00e9-requitos relacionados \u00e0 cidade do Recife no contexto das lutas urbanas. A \n\nd\u00e9cada de 1970 \u00e9 marcada pelo fim do per\u00edodo militar e in\u00edcio da abertura pol\u00edtica. Um \n\nper\u00edodo em que o pa\u00eds se voltava para o capital internacional. O lema da \u00e9poca era: \u201cFazer \n\nprimeiro crescer o bolo, para depois reparti-lo\u201d. Ou seja, na teoria, os investimentos p\u00fablicos \n\na favor do capital deveriam ter um retorno social, retornados \u00e0 sociedade, solucionando o \n\nproblema da pobreza; todavia, as popula\u00e7\u00f5es pobres s\u00f3 conseguiam ter acesso a migalhas \n\ndesse crescimento.  \n\nDurante as d\u00e9cadas de 70-80, o Coque era uma das comunidades que mais \n\npossu\u00eda a atua\u00e7\u00e3o de movimentos populares resistentes \u00e0 ditadura militar. \n\n(Sr. Rosivaldo, 73 anos, cidad\u00e3o morador do Coque desde os 2 anos \n\nde idade). \n\nNo Recife e em outras cidades no Brasil, a ditadura reprimia os movimentos populares e \n\njamais eram aceitos como interlocutores ou parceiros. Os canais de participa\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es \n\npol\u00edticas foram fechados. Lembrando que anteriormente \u00e0 ditadura, o prefeito do Recife era \n\nPel\u00f3pidas Silveira, e sua gest\u00e3o era de car\u00e1ter populista, dando visibilidade aos movimentos \n\nsociais anteriormente j\u00e1 anunciado neste trabalho.  \n\nAs lutas dos moradores do Coque voltavam-se, neste contexto, para a conquista da posse da \n\nterra, de qualidade de vida (ver recorte de jornal com noticias acerca das reivindica\u00e7\u00f5es do \n\nCoque, ap\u00eandice  05),  para a den\u00fancia da pobreza a que estavam subjugados, ou seja, \n\nlutavam tamb\u00e9m por justi\u00e7a social. Essas lutas se davam em uma escala que ultrapassava os \n\nlimites do bairro. Enquanto isso o Poder P\u00fablico voltava-se para obras de inser\u00e7\u00e3o do pa\u00eds no \n\nmercado internacional. \n\nNessa configura\u00e7\u00e3o socioespacial sob uma pol\u00edtica conhecida com o jarg\u00e3o \u201cGrandes \n\ntocadores de obras\u201d, \u201ca cidade ganha seus viadutos da Avenida Norte, Afogados, Cabanga, \n\nJo\u00e3o de Barros, Cindo pontas e Joana Bezerra [...] a cidade vai se modernizando e expulsando \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             87 \n\u2013 Recife/PE \n\na popula\u00e7\u00e3o das \u00e1reas nobres para a periferia\u201d (ETAPAS, 1989, p.37). Nesse per\u00edodo os \n\nmoradores do Coque foram os que mais sofreram, tamb\u00e9m por estarem localizados em uma \n\n\u00e1rea bastante cobi\u00e7ada pelo mercado imobili\u00e1rio; alguns moradores tiveram seus mocambos \n\ndemolidos, e outros recuaram para as margens do Rio Capibaribe. \n\nUm outro momento importante foi o da d\u00e9cada de 1980, em que grande parte das lutas \n\npopulares ganhara visibilidade. Trata-se do per\u00edodo que se estende da concretiza\u00e7\u00e3o da \n\nabertura pol\u00edtica \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o a constitui\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, que dava a todos os cidad\u00e3os, pelo \n\nmenos em teoria, o direito de participa\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es pol\u00edticas, em qualquer escala do \n\nEstado. \n\nO prefeito do Recife, nesta \u00e9poca, foi Gustavo Krause. Sua proposta de gest\u00e3o era adentrar as \n\n\u00e1reas pobres, nas palafitas da cidade.  \u201cO governo se far\u00e1 da cidade para a prefeitura e n\u00e3o da \n\nprefeitura para a cidade.\u201d (fala do ent\u00e3o prefeito Krause) (ETAPAS, 1989, p. 48). \u201cEra ent\u00e3o \n\no poder p\u00fablico se fazendo presente nos bairros pois se tratava de iniciativa que visava a \n\ncooptar os movimentos organizados\u201d(ETAPAS, 1989, p. 54). A visibilidade dos movimentos \n\npopulares teve reflexo no aumento do n\u00famero das associa\u00e7\u00f5es de moradores, pois passou-se a \n\nter a possibilidade de mais di\u00e1logo com o poder p\u00fablico.  \n\nViemos de Caruaru...era tudo desorganizado por aqui, lembro como se fosse \n\nhoje. Minha m\u00e3e junto com os moradores daqui se reuniram e foram na \n\nprefeitura pedir ilumina\u00e7\u00e3o.... esse lugar n\u00e3o tinha energia el\u00e9trica. Com o \n\nprefeito, Krause\n29\n\n, foi bom, ele vinha na nossa casa,. Entrava e \n\nconvers\u00e1vamos com ele. Mas \u00e9 aquele neg\u00f3cio, n\u00e9? Ele vinha porque \n\ninteressava a ele. (Fala de Bet\u00e2nia, cidad\u00e3 moradora do Coque). \n\nNo Coque a entrada da prefeitura caracterizou-se de v\u00e1rias formas. As interven\u00e7\u00f5es da \n\nprefeitura no lugar foram desde o momento do crescimento do lugar, na \u00e9poca de suas \n\nprimeiras ocupa\u00e7\u00f5es, at\u00e9 hoje, fazendo com que o Coque fosse perdendo sua fisionomia. \n\nPor\u00e9m, apesar das varias gest\u00f5es e propostas de interven\u00e7\u00f5es para o lugar, os objetivos das \n\nlutas dos seus moradores sempre foram os mesmos, a garantia da posse da terra.  \n\nAo longo da d\u00e9cada de 1980, o palco privilegiado das lutas sociais foi estritamente o urbano. \n\nNele, eram formadas as organiza\u00e7\u00f5es de bairro a partir de lutas por sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, acesso \n\naos equipamentos urbanos e servi\u00e7os, assumindo as fei\u00e7\u00f5es de novos movimentos sociais.   \n\n                                                           \n29\n\n Esse prefeito, conforme posicionamento  pol\u00edtico-ideol\u00f3gico, \u201c de direita\u201d. Por\u00e9m, em sendo uma pessoa mais \n\naberta, e num momento pol\u00edtico de maior abertura pol\u00edtica ,  n\u00e3o poderia ter feito outra coisa que se aproximar  \n\nmais do povo; e em fazendo isso, poderia atenuar mais a situa\u00e7\u00e3o de fortes tens\u00f5es sociais da \u00e9poca. Na verdade, \n\nnaquele momento, o que o povo queria era aten\u00e7\u00e3o para os seus problemas mais graves.  \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             88 \n\u2013 Recife/PE \n\nNa gest\u00e3o seguinte, com Joaquim Francisco, a pol\u00edtica da prefeitura para com os bairros \n\npopulares foi modificada. Voltava-se \u00e0s quest\u00f5es urban\u00edsticas da cidade como um todo, n\u00e3o \n\nprivilegiando mais os bairros populares. O di\u00e1logo com os movimentos de bairro acontecia de \n\nforma espor\u00e1dica. Neste governo, n\u00e3o se detecta nenhuma estrat\u00e9gia pol\u00edtica espec\u00edfica de \n\nconquistar ou regulamentar, para o jogo pol\u00edtico, o movimento de bairro. \n\nUm momento importante desta gest\u00e3o foi marcado por uma s\u00e9rie de privatiza\u00e7\u00f5es que \n\naconteciam em toda a cidade, inclusive no Coque. Para os moradores do lugar, esse momento \n\nfoi de extrema tens\u00e3o, pois a a\u00e7\u00e3o privativa do governo, que se estabelecia ali, iria dividir o \n\nbairro de Joana Bezerra, mais precisamente o Coque em dois bairros. A constru\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o \n\nde Metr\u00f4 Joana Bezerra, tornou-se um grande s\u00edmbolo desse per\u00edodo que se configurou no \n\nlugar. Esta interven\u00e7\u00e3o representa uma concep\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica da representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nconcebido pelo poder p\u00fablico. \n\nFoi dif\u00edcil, agente viu e passou por tudo aqui nesse lugar. Quando agente \n\nsoube que iam construir o metr\u00f4, foi um Deus nos acuda. Todo mundo com \n\nas m\u00e3os na cabe\u00e7a, sem saber o que fazer, porque s\u00f3 tinha certeza de uma \n\ncoisa: agente ia sair perdendo. Mas quando a prefeitura, mais o \n\nMETROREC\n30\n\n chegaram aqui para derrubar tudo, agente n\u00e3o ficou parado \n\nn\u00e3o, agente lutou at\u00e9 o fim, mas n\u00e3o deu certo. Ta a\u00ed, ta vendo? Bem no \n\nmeio do Coque, as linhas do metr\u00f4. E hoje, muita gente tira o sustento da\u00ed. \n\nDe alguma forma agente tinha que conviver com isso.(Sr. Rosivaldo, 73 \n\nanos, desde os 2 anos como morador do Coque) \n\nO per\u00edodo de 1980 foi bastante intenso no sentido das articula\u00e7\u00f5es populares. Outro momento \n\nconsider\u00e1vel foi durante a gest\u00e3o municipal de Jarbas Vasconcelos. O prefeito contou com a \n\najuda de dois \u00edcones importantes na mem\u00f3ria dos movimentos de bairro: Pel\u00f3pidas Silveira e \n\nMiguel Arraes, prefeitos do Recife entre os anos de 1955 e 1968. Com o jarg\u00e3o \u201c\u00c9 povo de \n\nNovo\u201d, fazia-se uma leitura cr\u00edtica de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o anterior, que se afastou dos bairros. \n\nAs experi\u00eancias de gest\u00e3o participativa foram recuperadas na era Jarbas, com a Lei do Prezeis \n\ne o Or\u00e7amento do Munic\u00edpio. \n\nNa \u00e9poca de Jarbas at\u00e9 que foi bom para a gente, ganhamos um posto de \n\nsa\u00fade, antes era dif\u00edcil conseguir. (Sr. Edinaldo, morador e coordenador \n\ndo OP no Coque) \n\nA partir do programa \u201cprefeitura nos Bairros, tinha-se a proposta de voltar a inserir-se nos \n\nbairros populares com o objetivo de tornar a prefeitura transparente, descentralizada e \n\n                                                           \n30\n\n Metr\u00f4 do Recife. \u00c9 composto atualmente de vinte e oito esta\u00e7\u00f5es, com linhas que somam 39,5 quil\u00f4metros de \n\nextens\u00e3o, transportando cerca de 210 mil usu\u00e1rios por dia. (dados oferecidos pelo METROREC, 2008) \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             89 \n\u2013 Recife/PE \n\ndemocr\u00e1tica a partir da participa\u00e7\u00e3o do povo na administra\u00e7\u00e3o decidindo o que \u00e9 melhor para \n\no seu bairro. \n\nNa medida em que o povo do Coque ia organizando-se e mobilizando-se num contexto em \n\nque os poderes p\u00fablicos tornaram-se mais sens\u00edveis aos seus problemas, ainda que isto tenha \n\nacontecido mais no \u00e2mbito do discurso pol\u00edtico, os interesses locais passaram a se impor  \n\nsobre os lheios:  \n\nTodos os dias eu fico me perguntando, e agora, o que v\u00e3o tirar da gente? O \n\nque v\u00e3o tirar daqui para construir algo que a gente nem tem o direito de usar, \n\nusufruir?Isso foi o que aconteceu com a constru\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum. Entraram na \n\nnossa comunidade, depois de muitas brigas, e hoje nem tirar um registro de \n\ncas\u00f3rio de gra\u00e7a agente podia. Entramos com uma reivindica\u00e7\u00e3o. Quer\u00edamos, \n\npelo menos, que eles prestassem um servi\u00e7o para n\u00f3s. A comunidade teria \n\nque se beneficiar disso de alguma forma. (Bet\u00e2nia, cidad\u00e3 moradora do \n\nCoque). \n\nO Coque vivia grandes tens\u00f5es por causa das privatiza\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o que tanto amea\u00e7am a \n\npopula\u00e7\u00e3o at\u00e9 hoje. A comunidade do Coque vivia a efervesc\u00eancia do momento, atrav\u00e9s do \n\npoder de mobiliza\u00e7\u00e3o atrelado \u00e0quela comunidade pelas constantes amea\u00e7as da \u201cinvas\u00e3o \n\nbranca\u201d, como assim eles costumavam chamar as interven\u00e7\u00f5es de reforma e de \n\nempreendedorismo do governo na \u00e1rea, sempre objetivando expuls\u00e1-los. \n\nNa atualidade, a comunidade ainda vive o mesmo drama da posse da terra. Drama esse que \n\nn\u00e3o se restringe apenas \u00e0s ansiedades dos moradores do Coque, mas de todas as comunidades \n\ncarentes do Recife, que tem o sonho de um dia falar da garantia dessa posse. Os moradores do \n\nCoque t\u00eam a no\u00e7\u00e3o do seu papel no processo de constru\u00e7\u00e3o de cidadania, por\u00e9m sempre que \n\ns\u00e3o incitados a falarem de lutas, organiza\u00e7\u00e3o popular etc. os moradores sempre voltam a seu \n\npassado, mas a comunidade ainda vive na cidade de um \u00fanico Recife e dois mundos. E o \n\nfuturo? \n\nCabe lembrar que um dos pontos estrat\u00e9gicos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma identidade territorial \u00e9 o da \n\nconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos moradores, ou de movimentos, bem como o sentimento de perten\u00e7a, \n\ngeradas a partir desses pr\u00e1ticas e experi\u00eancias que servir\u00e1 como instrumento de estrat\u00e9gia nas \n\nrela\u00e7\u00f5es com o Estado no processo de participa\u00e7\u00e3o, al\u00e7ando saltos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do \n\ncidad\u00e3o. \n\nDe qualquer maneira, a hist\u00f3ria e a fala dos moradores do Coque mostram-nos que n\u00e3o foi \n\nf\u00e1cil, mas eles conseguiram ficar no lugar escolhido, por eles mesmo para viverem na cidade. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             90 \n\u2013 Recife/PE \n\nA partir do que, constru\u00edram la\u00e7os de perten\u00e7a (solidariedade org\u00e2nica) que refor\u00e7aram e, ao \n\nmesmo tempo, foram usados para experienciarem juntos diversas pr\u00e1ticas socioespaciais na \n\n\u00e1rea e na cidade.  \n\nO que constituem elementos fundamentais a uma participa\u00e7\u00e3o que pode acontecer de modo, \n\npelo menos, mais pr\u00f3ximo do que j\u00e1 colocamos como autonomia, sendo esta uma condi\u00e7\u00e3o \n\nfundamental ao espa\u00e7o do cidad\u00e3o e, por sua vez, ao desenvolvimento socioespacial. \n\n  \n\n4.2 DELIMITA\u00c7\u00c3O OBJETIVA X DELIMITA\u00c7\u00c3O SIMB\u00d3LICA: EM QUE ISTO INTERFERE NA \n\nPARTICIPA\u00c7\u00c3O DO COQUE?  \n\nNo lugar Coque \u00e9 poss\u00edvel observar v\u00e1rios tra\u00e7ados, um tanto confusos para quem n\u00e3o \n\nconhece o lugar. No tocante a essa afirmativa, os tra\u00e7ados correspondem \u00e0s delimita\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edtico- administrativas e as simb\u00f3licas. Dessa forma, diante deste contexto, simplificou-se \n\nda seguinte forma a organiza\u00e7\u00e3o espacial da comunidade do Coque: existem exatamente duas \n\nescalas de atua\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio; uma representada e criada pela comunidade (simb\u00f3lica), \n\noutra pelo poder p\u00fablico (objetiva \u2013 RPA). \n\n \n\n4.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Objetos Socioespaciais Revelando as Varias Faces do Coque   \n\nNo croqui\n31\n\n das representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas no Coque (figura 07), pode-se observar abaixo, a \n\nn\u00edvel de ilustra\u00e7\u00f5es, a inser\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios objetos representativos. Tais objetos trazem \n\nelementos que caracterizam o potencial da \u00e1rea para o benef\u00edcio dos moradores, como as \n\nproximidades da avenida Agamenon Magalh\u00e3es, onde grande parte dos chefes de fam\u00edlia \n\ntiram o seu sustento; como trazem tamb\u00e9m elementos que denunciam a \u201cinvas\u00e3o branca\u201d do \n\nEstado , no intuito, da \u201cexpuls\u00e3o negra\u201d, dos moradores. Paralelo ao croqui, uma imagem \n\na\u00e9rea com as devidas delimita\u00e7\u00f5es. (figura 08). \n\n                                                           \n31\n\n Tal esbo\u00e7o referiu-se a uma necessidade imediata da autora, com o intuito de  entender as varias formas e \nlinhas que circundam os limites do Coque, sejam eles do ponto de vista material ou simb\u00f3lico. \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             91 \n\u2013 Recife/PE \n\n \n\nFigura 07 \n\nCroqui das representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas dos objetos espaciais caracterizando  \n\nas v\u00e1rias faces do coque \n\nElaborado pela autora com base na pesquisa de campo 2010 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             92 \n\u2013 Recife/PE \n\n \n\nFigura 08 \n\nImagem a\u00e9rea com as delimita\u00e7\u00f5e do coque \n\nFONTE: BDZeis, 2007 \n\nAinda refletindo sobre a dimens\u00e3o socioterritorial do Coque, chama-se a aten\u00e7\u00e3o para a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o do bairro. O circulo representa toda a comunidade do Coque, a qual se encontra \n\ndividida por dois bairros: de Joana Bezerra e S\u00e3o Jos\u00e9. Essa delimita\u00e7\u00e3o do ponto de vista \n\npol\u00edtico-estrat\u00e9gico para a comunidade revela-se, na opini\u00e3o da autora, como um elemento \n\nnegativo no comportamento e na organiza\u00e7\u00e3o dos moradores no processo de participa\u00e7\u00e3o, \n\ninviabilizando a consolida\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas no sentido da solidariedade \n\norg\u00e2nica. Pois se est\u00e1 diante de uma jun\u00e7\u00e3o de identidades territoriais de bairros distintos, \n\ncada qual com sua especificidade.  \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             93 \n\u2013 Recife/PE \n\nDentro do Coque existe uma delimita\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do lugar, que adv\u00e9m de uma delimita\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica para cada \u00e1rea. A primeira (Figura 09) corresponde a um territ\u00f3rio chamado Vila, \n\nlocalidade que teve origem na d\u00e9cada de 1980, com a constru\u00e7\u00e3o do Metr\u00f4. Algumas pessoas \n\nque moravam nesta \u00e1rea foram indenizadas e outras entraram para o projeto da Vila. A Vila, \n\ncomo \u00e9 chamada, caracteriza-se pela uniformidade das habita\u00e7\u00f5es as quais, s\u00e3o padronizadas \n\ne, corresponderam ao lado do Coque mais organizado, do ponto de vista do acesso e da infra-\n\nestrutura. Os n\u00edveis de renda nesta \u00e1rea tamb\u00e9m s\u00e3o mais elevados, a popula\u00e7\u00e3o tem uma \n\nrenda m\u00e9dia de 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo. Nas outras \u00e1reas, essa renda n\u00e3o chega a um sal\u00e1rio, \n\nsegundo  os dados coletados em entrevistas in loco. \n\n \n\nFigura 09 \n\nVila, um territ\u00f3rio do Coque \n\nFoto: D\u00e9bora Ferraz, 2009 \n\n \n\nA segunda \u00e1rea, ainda localizada no bairro de Joana Bezerra, corresponde a Areinha (figura \n\n10). Areinha \u00e9 conhecida, na dimens\u00e3o externa do bairro, na do observador que vem de fora, \n\ncomo \u201cas palafitas do Coque\u201d. Areinha fica localizada \u00e0s margens do rio Capibaribe e \u00e9 uma \n\ndas localidades mais antigas do lugar.  \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             94 \n\u2013 Recife/PE \n\n \n\n \n\nFigura 10 \n\nAreinha um territ\u00f3rio do Coque, conhecido pelas suas palafitas \n\nFoto: D\u00e9bora Ferraz, 2009 \n\n \n\nA sua popula\u00e7\u00e3o foi adentrando para os limites do rio em detrimento da \u201cinvas\u00e3o ou expuls\u00e3o \n\nbranca\u201d, como os moradores mesmo chamam. Muitos moradores desse territ\u00f3rio, no passado, \n\ntiveram seus mocambos demolidos, por conta de uma interven\u00e7\u00e3o no rio. Esse nome foi dado \n\ndevido \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es que foram se dando sobre a areia retirada do rio, pela prefeitura. \n\nQuando perguntado sobre Areinha, para outros moradores do Coque, as respostas s\u00e3o \n\nparecidas umas com as outras: \u201cAreinha \u00e9 um lugar esquecido por Deus\u201d (Dona Dalva, \n\nmoradora da Vila; \u201cAcho que a prefeitura nem sabe que Areinha existe\u201d (Sr. Josias, morador \n\nda Realeza). As condi\u00e7\u00f5es de moradia em Areinha s\u00e3o p\u00e9ssimas, e a popula\u00e7\u00e3o que vive na \n\n\u00e1rea quase na sua totalidade, se sustentam economicamente em fun\u00e7\u00e3o de atividades no \n\nentorno da esta\u00e7\u00e3o Joana Bezerra, na avenida Agamenon Magalh\u00e3es e no pr\u00f3prio rio \n\nCapibaribe, nos viveiros de camar\u00e3o. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             95 \n\u2013 Recife/PE \n\nO terceiro territ\u00f3rio existente no Coque \u00e9 Realeza (figura 11) a qual \u00e9 a mais recente, \n\nremontando a d\u00e9cada de 1980. Sua ocupa\u00e7\u00e3o foi digna de not\u00edcia de jornal na \u00e9poca (ver \n\nap\u00eandice 04). Apesar de ser a mais recente, disponibiliza a seus moradores melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida que a de Areinha. Realeza tamb\u00e9m est\u00e1 situada \u00e0s margens do rio \n\nCapibaribe possibilitando que a maioria de seus moradores tirem seu sustento do leito do rio: \n\npeixes, crust\u00e1ceos, moluscos etc. \n\n \n\nFigura 11 \n\nRealeza, um territ\u00f3rio do Coque, inserido no bairro de S\u00e3o Jos\u00e9 \n\nFoto: D\u00e9bora Ferraz, 2009 \n\nA identifica\u00e7\u00e3o dos objetos e caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea fizeram-se necess\u00e1rios, no intuito de \n\nentender as especificidades de um lugar cujas localidades t\u00eam o mesmo processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, a mesma hist\u00f3ria de luta, embora apresente um espa\u00e7o diversificado tanto pela \n\nrela\u00e7\u00e3o entre os moradores da pr\u00f3pria comunidade quanto pelos lugares constru\u00eddos.  \n\nNotou-se um distanciamento entre os moradores dessas localidades, dificultando o \n\nfortalecimento da hist\u00f3rica coes\u00e3o na sua organiza\u00e7\u00e3o socioespacial, durante as plen\u00e1rias do \n\nOP. Que se deve, notadamente, ao tecido socioespacial fragmentado do lugar. Este \u00e9 de fato \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             96 \n\u2013 Recife/PE \n\num problema grave que pode influi nas experi\u00eancias dos movimentos de bairro, \n\nfragmentando-os ainda mais.  \n\nA este respeito, Castilho (2002) j\u00e1 nos havia chamado a aten\u00e7\u00e3o quando disse que territ\u00f3rios \n\nfragmentados influem na pr\u00f3pria percep\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o do espa\u00e7o como uma dimens\u00e3o \n\nfragmentada da sociedade e, por sua vez, nas pr\u00f3prias pr\u00e1ticas de uso desse espa\u00e7o. Desse \n\nmodo, pensamos que a fragmenta\u00e7\u00e3o socioespacial \u00e9 um fato que pode destruir a coes\u00e3o \n\nsocial, influindo negativamente na gest\u00e3o do lugar, dando espa\u00e7o a interesses organizacionais, \n\nisto \u00e9, dos poderes hegem\u00f4nicos.    \n\n \n\n4.2.2 A Delimita\u00e7\u00e3o Simb\u00f3lica do Coque \n\nComo j\u00e1 foi visto, o Coque mostra-se bastante diferenciado e multifacetado no que diz \n\nrespeito a seu recorte na estrutura\u00e7\u00e3o territorial tamb\u00e9m colocada ao mesmo tempo, \n\nencontrou-se uma s\u00e9rie de informa\u00e7\u00f5es acerca das potencialidades existentes no entorno do \n\nlugar.  \n\nA primeira \u00e9 que o Coque \u00e9 uma comunidade localizada em dois bairros centrais, e distintos: \n\nJoana Bezerra e S\u00e3o Jos\u00e9. Enquanto o primeiro \u00e9 din\u00e2mico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o do acesso aos \n\nprincipais pontos da cidade, trata-sede um p\u00f3lo m\u00e9dico e \u00e9 candidato a p\u00f3lo jur\u00eddico da \n\ncidade; o segundo configura-se como um bairro tradicional, cultural, e din\u00e2mico do ponto de \n\nvista do com\u00e9rcio. \n\nEst\u00e1 a\u00ed o ponto de partida para a primeira reflex\u00e3o da sec\u00e7\u00e3o que se segue, isto \u00e9, no que \n\nconcerne \u00e0 quest\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o da identidade da popula\u00e7\u00e3o local como suporte \n\nde interven\u00e7\u00e3o junto ao poder p\u00fablico, numa rela\u00e7\u00e3o sim\u00e9trica, na participa\u00e7\u00e3o popular com \n\nconhecimento de causa. \n\nO valor identit\u00e1rio local caracteriza-se como fator motivador das lutas sociais com base em \n\num discurso que possui um car\u00e1ter de luta permanente, estabelecendo-se nas a\u00e7\u00f5es dos \n\nmovimentos sociais. Aos movimentos de bairro, o car\u00e1ter identit\u00e1rio se d\u00e1 sob forma de \n\nresist\u00eancia, constru\u00edda a partir do lugar de viv\u00eancia e das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade.  \n\nQuestiona-se o valor identit\u00e1rio do Coque dividido entre o bairro de S\u00e3o Jos\u00e9, e Joana \n\nBezerra, bem como a influ\u00eancia que teria esta delimita\u00e7\u00e3o que vai al\u00e9m das linhas impostas, \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             97 \n\u2013 Recife/PE \n\nna organiza\u00e7\u00e3o dos moradores do Coque na perspectiva do espa\u00e7o de cidadania. Sabe-se que \n\neste espa\u00e7o da cidadania \u00e9 inerente ao ser humano, por\u00e9m \u00e9 preciso que haja um conjunto de \n\npessoas organizadas que tenham um ponto de referencia, o lugar de moradia e um objetivo \n\ncomum de luta que beneficie a todos.   \n\nDurante entrevistas realizadas com moradores, constatamos que existe um desconhecimento, \n\npor algumas pessoas do local sobre os limites das quatro localidades. Existe uma rela\u00e7\u00e3o \n\nmaior entre Vila e Areinha, embora esta seja em pequena escala. Dos 15 moradores da \n\nlocalidade Realeza, quando perguntados se moravam no Coque, 06 responderam que n\u00e3o, e \n\n03 n\u00e3o sabiam a delimita\u00e7\u00e3o correta. \n\nMas eles t\u00eam consci\u00eancia de que fazem parte do Coque. N\u00e3o estaria aqui uma possibilidade \n\nde se buscar uma articula\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas sociais locais pela id\u00e9ia de perten\u00e7a ao Coque? N\u00e3o \n\ninvestigamos esta quest\u00e3o. Por\u00e9m, ela pode ser considerada para a realiza\u00e7\u00e3o de outra \n\npesquisa.   \n\nTodos os 12 moradores entrevistados da localidade de Areinha sabiam sobre a delimita\u00e7\u00e3o de \n\nsua \u00e1rea. Mas se reconheciam como Coque. Dos 12 moradores da Vila, questionados sobre a \n\nmesma pergunta, 100% reconheciam-se tamb\u00e9m como Coque, mas algumas pessoas negavam \n\nfora do lugar. \n\nSob a perspectiva da conforma\u00e7\u00e3o de distintos territ\u00f3rios sociais, cada um destes quatro \n\nterrit\u00f3rios estabelece redes de rela\u00e7\u00f5es sociais que se comunicam, mas se distinguem por suas \n\npr\u00e1ticas, bem como pela maneira como percebem o espa\u00e7o.   \n\nOs atores sociais relacionados a estes territ\u00f3rios entram, ent\u00e3o, em disputa por significa\u00e7\u00e3o e \n\ndireito de uso do espa\u00e7o, e esta disputa determina uma redefini\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios, pela disputa \n\nna hora das escolhas da realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, fomentando uma disputa entre as localidades. \n\nExiste nesse contexto, assim, a negocia\u00e7\u00e3o. \u201cTu mobiliza a tua \u00e1rea a votar na minha que na \n\npr\u00f3xima eu mobilizo aqui para votar na tua\u201d. (fala de uma lideran\u00e7a do Coque). H\u00e1 um vis\u00edvel \n\nconfronto de territ\u00f3rios, segundo as necessidades espec\u00edficas, uma vez que, concretamente \n\ntem-se que privilegiar uma obra por microrregi\u00e3o. Esse car\u00e1ter de \u201cnegocia\u00e7\u00e3o participativa\u201d \n\n\u00e9 estimulado na gest\u00e3o atual. \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             98 \n\u2013 Recife/PE \n\n4.2.3 A Delimita\u00e7\u00e3o Objetiva do Coque \n\nA RPA \u00e9 a delimita\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa do Recife, criada nos anos de 1980, e que \u00e9 \n\nusada pelo or\u00e7amento participativo. Essa delimita\u00e7\u00e3o objetiva se d\u00e1 pela conforma\u00e7\u00e3o e \n\nadequa\u00e7\u00e3o dos lugares ao sistema de gest\u00e3o, e n\u00e3o da gest\u00e3o para os lugares espec\u00edficos, como \n\n\u00e9 o caso do Coque.  \n\nAl\u00e9m da fragmenta\u00e7\u00e3o das linhas lim\u00edtrofes, que dividiu o lugar em dois bairros, ainda h\u00e1 o \n\nproblema da exist\u00eancia dos limites da participa\u00e7\u00e3o, na gest\u00e3o participativa, pela fragmenta\u00e7\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m, da pr\u00f3pria ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. A quest\u00e3o aqui \u00e9 sobre a efic\u00e1cia dessa delimita\u00e7\u00e3o \n\npara casos especiais que s\u00e3o os dos lugares pobres \u00e9 o Coque. Um exemplo \u00e9 a comunidade \n\nde Areinha.  \n\nA dimens\u00e3o simb\u00f3lica do lugar est\u00e1 intimamente ligada \u00e0s especificidade de um lugar, \n\nrefletidas a partir das rela\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o local, do seu contexto hist\u00f3rico e de suas \n\ndificuldades. A utiliza\u00e7\u00e3o dessa dimens\u00e3o simb\u00f3lica, frente \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o objetiva perpassa na \n\nquest\u00e3o de que na escala do lugar pode tornar-se um potencial no processo de participa\u00e7\u00e3o \n\npopular que se tem hoje, tornando-a mais interessante \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o. Assim, \n\nconsideramos que:  \n\nA possibilidade de cidadania plena das pessoas depende das solu\u00e7\u00f5es a \n\nserem buscadas localmente, desde que, dentro da na\u00e7\u00e3o, seja institu\u00edda uma \n\nfedera\u00e7\u00e3o de lugares, numa nova instrumenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtico \u2013 territorial, com a \n\nindispens\u00e1vel redistribui\u00e7\u00e3o de recursos, prerrogativas e obriga\u00e7\u00f5es. \n\n(SANTOS, 1992, p. 37) \n\n\u201cA territorialidade, considerado como a apreens\u00e3o do espa\u00e7o por um determinado grupo \n\nsocial (RAFFESTIN,1986), multiplica-se, dando origem a novos territ\u00f3rios que se conformam \n\nna medida em que novos grupos sociais entram em cena\u201d. Surgem assim novos sujeitos e \n\nsociabilidades, (re)significando refer\u00eancias sociais e espaciais e criando novas possibilidades \n\nde negocia\u00e7\u00f5es de interesses e poderes. \n\nCom isso, consideramos a rela\u00e7\u00e3o, a partir do Coque, entre os principais atores identificados \n\nreferentes ao processo de participa\u00e7\u00e3o na quest\u00e3o local: o morador da comunidade, a lideran\u00e7a \n\n(delegado) e o Estado.  \n\nA identidade dos moradores do Coque \u00e9 interpretada pelas especificidades do seu espa\u00e7o de \n\nviv\u00eancia, opondo-se ao espa\u00e7o concebido pelo Estado, e esta interpreta\u00e7\u00e3o torna-se coerente \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             99 \n\u2013 Recife/PE \n\nquando se refere aos prop\u00f3sitos das lutas sociais e \u00e0 interven\u00e7\u00e3o direta do Estado. O primeiro \n\nprop\u00f3sito das lutas sociais no espa\u00e7o urbano \u00e9 a garantia do direito \u00e0 terra e de acesso aos \n\nbens materiais e imateriais no pr\u00f3prio lugar de viv\u00eancia, a sua base de vida e a\u00e7\u00f5es. \n\n O segundo prop\u00f3sito, o do Estado, a partir de um ide\u00e1rio pol\u00edtico racional-funcional, \n\npretende-se sobrepor dois territ\u00f3rios pela linha do metr\u00f4, a inser\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum, demolindo os \n\nmocambos, sem levar em conta os la\u00e7os que uniam os moradores ao lugar. \n\nDentro da hist\u00f3ria de luta do Coque, o Estado esteve a todo momento presente, mas \n\nconfigurando a \u00e1rea partir do seu modo de conceber o espa\u00e7o e, ao mesmo tempo, \n\n(des)configurando-o indo de encontro \u00e0 concep\u00e7\u00e3o dos moradores, sem levar em considera\u00e7\u00e3o \n\n(o que existia anteriormente) no espa\u00e7o, isto \u00e9,  simb\u00f3lico das pessoas que  o constru\u00edram ao \n\nlongo de sua hist\u00f3ria de vida. \n\nO OP parece refor\u00e7ar esse tipo de a\u00e7\u00e3o. Isto como mecanismo legal motivador da \n\n\u201cparticipa\u00e7\u00e3o\u201d, utilizado pelo Estado, poder p\u00fablico, como estrat\u00e9gia para a sobreposi\u00e7\u00e3o \n\nracional \u2013 funcional nas delimita\u00e7\u00f5es dos lugares, sob o discurso  da participa\u00e7\u00e3o  das pessoas \n\npela melhoria da qualidade de vida. \n\nO OP \u00e9 um instrumento para a pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o a auto organizar, a \n\nperceber que a participa\u00e7\u00e3o transforma parte da sua vida, com a infra-\n\nestrutura da sua comunidade, com conquistas que antes dependiam dos \n\noutros e que agora depende da organiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o o O.P \u00e9 um \n\ninstrumento que bem trabalhado; ele permite uma evolu\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica da popula\u00e7\u00e3o. E esse tamb\u00e9m \u00e9 nosso objetivo. (Fala do Sr. Jo\u00e3o da \n\nCosta, atual prefeito do Recife, 2009). \n\n \n\nA partir dessa l\u00f3gica, da a\u00e7\u00e3o p\u00fablica atual, chama-nos a aten\u00e7\u00e3o para a interpreta\u00e7\u00e3o desse \n\nprocesso pelos moradores do Coque. Quando perguntados como funciona o OP, para um total \n\nde 31 entrevistados, apenas 12 responderam que sim, por\u00e9m n\u00e3o sabiam identificar se as \n\nlimita\u00e7\u00f5es inerentes ao processo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             100 \n\u2013 Recife/PE \n\n4.3 AS CONQUISTAS CONCRETAS DO ATIVISMO DE BAIRRO NO COQUE EM VISTA DA \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O DO CIDAD\u00c3O \n\nNesta se\u00e7\u00e3o, daremos \u00eanfase a partir dos resultados diretos coletados durante a pesquisa de \n\ncampo \u2013 pelas entrevistas aos moradores do Coque e pelo trabalho de observa\u00e7\u00e3o in loco \u2013 \u00e0 \n\nan\u00e1lise sobre as conquistas sociais para o lugar, conseguidas por mecanismos de participa\u00e7\u00e3o, \n\nque representam saltos concretos e significativos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do cidad\u00e3o.     \n\nComo vimos no segundo cap\u00edtulo em rela\u00e7\u00e3o ao ativismo de bairro, salienta-se que essa forma \n\nde organiza\u00e7\u00e3o social desde sempre foi uma das respons\u00e1veis pela organiza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano, inclusive no do Recife. As formas de organiza\u00e7\u00e3o socioterritorial encontradas \n\nna pesquisa variam de acordo com o tipo de gest\u00e3o da cidade, uma mais populista, outra mais \n\nparticipativa etc. Destas formas de gest\u00e3o, a que nos interessa, neste momento, refere-se \n\n\u00e0quela do tipo de organiza\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 a partir da participa\u00e7\u00e3o popular. \n\nO Coque neste contexto torna-se refer\u00eancia, principalmente, por se tratar de uma comunidade \n\nque sempre esteve inclu\u00edda nos processos de gest\u00e3o que direcionava aos moradores o papel de \n\nautoconstru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio lugar de vida, de acordo com suas necessidades. Mas, ao \n\nmesmo tempo, n\u00e3o desconsideramos a tradi\u00e7\u00e3o daqueles moradores no que diz respeito \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o social ao longo da hist\u00f3ria da constru\u00e7\u00e3o daquele lugar, \n\nconsolidando, tamb\u00e9m, aquele lugar como refer\u00eancia. Muito embora tenham ocorrido alguns \n\nempecilhos que t\u00eam dificultado a continuidade de posturas mais cr\u00edticas do movimento. \n\n \n\n4.3.1 Atualidades do Ativismo de Bairro no Coque  \n\nO Coque \u00e9 uma comunidade que, como j\u00e1 foi mostrado, de um lado, configurou-se no centro \n\ndas discuss\u00f5es acerca quanto \u00e0 melhoria da qualidade de vida e acesso \u00e0 cidade ao longo dos \n\nanos da hist\u00f3ria urbana e que, sempre, se tem destacado de forma cont\u00ednua. Este lugar passou \n\npelas diversas fases das lutas urbanas no Recife, por\u00e9m \u00e9 importante ressaltar que a maioria \n\ndessas lutas aconteceu na dire\u00e7\u00e3o da conquista pelo acesso \u00e0 cidade, na perspectiva de \n\nmudan\u00e7as em termos de qualidade de vida, atrav\u00e9s do acesso, por exemplo, ao solo urbano, a \n\nobras de infra-estrutura urbana e a servi\u00e7os de interesse social. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             101 \n\u2013 Recife/PE \n\nEmbora a conquista desses bens materiais e servi\u00e7os, at\u00e9 hoje, n\u00e3o tenham significado, \n\nefetivamente, uma garantia \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do cidad\u00e3o de forma concreta, ela se torna, \n\npor\u00e9m, muito relevante diante do que j\u00e1 foi dito nesta disserta\u00e7\u00e3o. Nesta perspectiva, \n\nconsideramos a aquisi\u00e7\u00e3o desses bens e a forma com que eles foram conquistados, como \n\npequenos ganhos em termos de se ter uma base, ou at\u00e9 mesmo, uma condi\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o do cidad\u00e3o pelo menos enquanto meta. Essa premissa trona-se mais clara a partir da \n\nfala de um morador do Coque quando se questionou sobre o que se poderia reivindicar no \n\nlugar. Assim: \n\nAcho que a gente tem que continuar a reivindicar as mesmas coisas, no \n\nsentido da perman\u00eancia da qualidade de vida, e a partir da\u00ed reivindicar mais \n\ncoisas que levem o Coque ser um exemplo de luta, porque hoje o Coque \u00e9 \n\nlembrado pela sua viol\u00eancia. Nasci e me criei no Coque e vi muita coisa \n\nmudar para melhor. Mas as coisas acabam sendo abandonadas, como \u00e9 o \n\ncaso dos postos de sa\u00fade. Aqui existem uns dois ou tr\u00eas postos, mas o povo \n\ndaqui sente muito a falta de um posto com qualidade, mas n\u00e3o pede a \n\nqualidade daquele posto, outras coisas, entende? (Sr. Jo\u00e3o Alves, 47 anos, \n\nmorador do Coque) \n\nDesse modo, j\u00e1 se nota uma certa autoconsci\u00eancia no que diz respeito ao que de fato \u00e9 uma \n\nnecessidade dos moradores do lugar, ou seja: de que vale ter muitos postos de sa\u00fade se \n\nnenhum deles prestam servi\u00e7os com qualidade; o que nos aproxima de um debate que j\u00e1 foi \n\ncolocado por H. Lef\u00e8bvre, no seu direito \u00e0 cidade e M. Santos, no seu espa\u00e7o do cidad\u00e3o. \n\nEssa autoconsci\u00eancia, conquistada ao longo da sua hist\u00f3ria de mobiliza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 \u00e9 um salto \n\nimportante \u00e0 mudan\u00e7a. \n\nAs formas de participa\u00e7\u00e3o que garantiram algumas das mais importantes conquistas \n\nsocioterritoriais aos moradores do Coque variam desde as organiza\u00e7\u00f5es populares, por meio \n\ndas suas associa\u00e7\u00f5es, quando se tinha um tipo de representatividade mais \u201cfr\u00e1gil\u201d sujeita \u00e0 \n\ncoopta\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as, pelas a\u00e7\u00f5es do Estado; at\u00e9 \u00e0quelas que, atrav\u00e9s do Prezeis e do OP, \n\npela sua pr\u00f3pria estrutura do modelo de gest\u00e3o, permitem uma rela\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima entre o \n\npoder p\u00fablico local e a popula\u00e7\u00e3o, como um todo,  de forma direta e de maneira mais clara. \n\nCoincidentemente com a consolida\u00e7\u00e3o do OP durante as duas \u00faltimas gest\u00f5es p\u00fablicas \n\nmunicipais em Recife, houve um esfriamento das associa\u00e7\u00f5es de moradores e at\u00e9 mesmo, em \n\nalguns casos, a extin\u00e7\u00e3o de algumas delas, tal como ocorreu no Coque. N\u00e3o se est\u00e1 aqui \n\natribuindo tal problema quanto \u00e0s desarticula\u00e7\u00f5es das associa\u00e7\u00f5es do Coque diretamente ao \n\nOP, pois sabemos que existem v\u00e1rios outros fatores que repercutem nas organiza\u00e7\u00f5es sociais \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             102 \n\u2013 Recife/PE \n\nem causa. O que nos foi dito por um dos moradores, quando questionado sobre a exist\u00eancia de \n\numa associa\u00e7\u00e3o de moradores. Assim, segundo as suas pr\u00f3prias palavras: \n\nN\u00e3o existe associa\u00e7\u00e3o de moradores desde o or\u00e7amento participativo que \n\nveio e ficou. A\u00ed as associa\u00e7\u00f5es foram se acabando, mas aqui no Coque \n\nexistiam v\u00e1rias. Eu acho que t\u00e1 melhor agora, porque antes a gente n\u00e3o sabia \n\ndireito o que tava acontecendo com o Coque e com o dinheiro que era \n\ndestinado para se fazer as coisas por aqui. Hoje, a gente vai l\u00e1 e escolhe. \n\nTudo \u00e9 com agente mesmo. (Sr. Lindinaldo \u00e9 morador na localidade de \n\nRealeza e \u00e9 coordenador do OP no Coque). \n\nO que nos preocupa, ent\u00e3o, \u00e9 o fato de que as pessoas est\u00e3o vendo no OP algo j\u00e1 pronto e \n\ncapaz de resolver todos os seus problemas locais e, o que \u00e9 pior, sem efetivamente considerar \n\nas necessidades das pessoas, antes da vota\u00e7\u00e3o das prioridades. Em um total de 31 moradores \n\nentrevistados\n32\n\n, (expostos no quadro 03) \n33\n\n, 15 afirmaram que essas associa\u00e7\u00f5es n\u00e3o existem, \n\ne que elas desapareceram nos \u00faltimos anos. Pode-se, assim, afirmar, pelas palavras dos \n\nmoradores e pela pr\u00f3pria pesquisa de campo realizada in loco, que n\u00e3o existem mais \n\nassocia\u00e7\u00f5es de moradores, atualmente, no lugar em tela. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n32\n\n Nesta pesquisa, consideramos, para a entrevista, os seguintes tipos de moradores:   \n\n(1) lideran\u00e7as (representante do Coque no f\u00f3rum do PREZEIS; coordenador do OP no Coque; Delegado do \n\nOP) \u2013 03 entrevistados; \n\n(2) moradores articulados com outras formas alternativas de reivindica\u00e7\u00e3o por melhorias de vida no Coque. \n\nReivindica\u00e7\u00f5es que margeiam  a escala da aquisi\u00e7\u00e3o dos direitos dos moradores a partir dos Direitos \n\nHumanos, buscando visibilidade para o Coque a partir das potencialidades do lugar \u2013 03 entrevistados; \n\n(3) moradores distribu\u00eddos pelas tr\u00eas localidades identificadas no Coque. Sem v\u00ednculo institucional algum \n\ncom o poder p\u00fablico local do ponto de vista formal \u2013 25.  \n\n33\n Iremos nos utilizar deste quadro ainda no subitem a seguir. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             103 \n\u2013 Recife/PE \n\nTabela 02 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es acerca da participa\u00e7\u00e3o popular no Coque \n\nQuest\u00f5es sobre participa\u00e7\u00e3o Sim N\u00e3o \n\nN\u00e3o \n\nsoube \n\nresponder \n\nExiste associa\u00e7\u00e3o de moradores? 09 15 07 \n\nExiste algum canal de participa\u00e7\u00e3o junto a \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos?* 26 01 04 \n\nVoc\u00ea participa ou fica sabendo das decis\u00f5es tomadas pelos lideres \n\ncomunit\u00e1rios durante as plen\u00e1rias do O.P ou quaisquer outras decis\u00f5es \n\nque envolvam o lugar? \n\n14 11 06 \n\nExiste alguma articula\u00e7\u00e3o com outras comunidades durante o \n\nprocesso de participa\u00e7\u00e3o? \n04 15 12 \n\nSabe como funciona o processo de participa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do OP? 07 22 02 \n\nLevantamento direto, 2009. \n\nOs moradores que afirmaram que existe associa\u00e7\u00e3o de moradores na \u00e1rea da nossa pesquisa \n\nbasearam-se no conhecimento da exist\u00eancia de algumas entidades distribu\u00eddas e bem \n\npresentes no lugar (quadro 04), bem como no fato de se tratarem de espa\u00e7os de articula\u00e7\u00e3o \n\npermanente. Neste caso, pode-se citar a experi\u00eancia do \u201cGrup\u00e3o\u201d, entidade que realizava \n\ntrabalhos sociais no intuito de organizar os moradores para reivindicar as melhorias \n\nnecess\u00e1rias, estimulando a comunidade a articular-se em protestos de enfrentamentos com o \n\npoder p\u00fablico. Entretanto, essas associa\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o de fato de moradores, embora, no \n\npassado, algumas tenham atuado como tal, e outras est\u00e3o ligadas a entidades externas ao lugar \n\na exemplo de ONGs. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             104 \n\u2013 Recife/PE \n\nEntidades Endere\u00e7o \n\nAssocia\u00e7\u00e3o defensora dos propriet\u00e1rios da ilha \n\ndo Maruin  \n\nRealeza \n\nGrupo de jovens Vila \n\nGrupo comunit\u00e1rio \u2013 GRUP\u00c3O Vila \n\nGrupo de m\u00e3es Realeza \n\nGrupo de crian\u00e7as Vila \n\nGrupo dos Idosos  Realeza \n\nFEAC \u2013 Federa\u00e7\u00e3o de Entidades Associa\u00e7\u00e3o \n\nComunit\u00e1ria \n\nVila/Areinha \n\nNEIMFA (ONG) Vila \n\nGrupo de Mobiliza\u00e7\u00e3o  Realeza \n\nGrupo AAA, Alco\u00f3licos An\u00f4nimos  Vila \n\nTeam Futebol  Realeza  \n\nUFPE- Coque VIVE  Vila \n\nBiblioteca do Coque Vila \n\nIgreja P\u00e3o e Vida Vila \n\nMABI Vila \n\n \n\nQuadro 04  \nEntidades que se formaram no Coque \n\nFonte: BDZeis, 2007; levantamento direto 2009 \n\nNota: destacamos as entidades que realmente conseguimos localizar no lugar, mediante a nossa \n\npesquisa de campo; o Grup\u00e3o, a FEAC e o Grupo de mobiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram encontrados por  n\u00f3s, \n\nembora j\u00e1 tenham atuado na \u00e1rea, conforme identificamos atrav\u00e9s das entrevistas com os moradores. \n\nA FEAC (Federa\u00e7\u00e3o de Entidades Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria) tratava-se de uma associa\u00e7\u00e3o \n\nmuito forte no Coque, que foi perdendo sua for\u00e7a e logo se esvaziou. Era uma esp\u00e9cie de \n\nassocia\u00e7\u00e3o articuladora que buscava aproximar-se das outras associa\u00e7\u00f5es de comunidades \n\nvizinhas, com o objetivo de unir for\u00e7as para conseguir melhorias para as \u00e1reas envolvidas.  \n\nEsse tipo de associa\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe mais no lugar com a mesma for\u00e7a de antes, fazendo alguns \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             105 \n\u2013 Recife/PE \n\nmoradores engajados do Coque a afirmarem que ela n\u00e3o existe mais. Por\u00e9m, por outro lado, \n\ndevemos destacar que a sua atua\u00e7\u00e3o foi t\u00e3o relevante na \u00e1rea que ainda se faz presente no \n\npensamento e na mem\u00f3ria dos moradores mais antigos um sentimento de nostalgia, tal como \n\npercebemos no depoimento abaixo: \n\nDas associa\u00e7\u00f5es mais recentes, que acabaram eu n\u00e3o sinto falta n\u00e3o. Sinto \n\ndas antigas [FEAC!], quando a gente ia mesmo e botava pra quebrar, \n\nreivindicando as melhoras pro Coque. Com a associa\u00e7\u00e3o de verdade a gente \n\nera muito organizado e conscientizado pra chegar pra reivindicar no n\u00edvel do \n\nprefeito, sem ceder aos nossos objetivos.  A gente reivindicava os \n\ndocumentos das casas, o cal\u00e7amento das ruas. Lembro que consigo um \n\nmonte de coisas. Hoje n\u00e3o participo do OP, porque n\u00e3o entendo muita coisa, \n\ne minha rua nunca teve uma obra do OP. (Sr. Rosivaldo, 72 anos, morador \n\nde Areinha no Coque). \n\nDiante das novas formas de organiza\u00e7\u00e3o dos moradores em torno da apropria\u00e7\u00e3o dos direitos \n\nde viver dignamente no lugar onde escolheu para isto, as associa\u00e7\u00f5es de moradores do Coque \n\neram bastante expressivas e se organizavam em grandes grupos que buscavam unir-se a outras \n\nlocalidades, a exemplo do j\u00e1 extinto \u201cMovimento em Defesa dos Favelados\u201d e da \n\n\u201cAssembl\u00e9ia dos Bairros\u201d, ambas existentes na d\u00e9cada de 1980. Estas organiza\u00e7\u00f5es, apesar de \n\nterem lutado mais por reivindica\u00e7\u00f5es, mais pontuais (por saneamento b\u00e1sico, pavimenta\u00e7\u00e3o, \n\netc.), diferenciaram-se do ponto de vista das escalas de a\u00e7\u00f5es no que se refere ao tipo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o e de mobiliza\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, n\u00e3o se limitavam ao lugar Coque apenas, e sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o poder p\u00fablico dava-se com certa autonomia. \n\nAinda quanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de entidades existentes no lugar estudado, destacamos o papel do \n\nMABI (Movimento Arrebentando Barreiras Invis\u00edveis). Trata-se de uma organiza\u00e7\u00e3o criada \n\nno Coque, de car\u00e1ter articulador, criada a partir de jovens moradores do lugar. Seu objetivo \n\nperpassa por bandeiras como a da inclus\u00e3o social dos moradores do Coque. Suas bases \n\nperpassam pelas premissas estabelecidas pelos Direitos Humanos. O car\u00e1ter articulador do \n\nMABI faz-se presente a partir dos trabalhos concretizados no Coque junto \u00e0 UFPE (a partir de \n\num projeto de extens\u00e3o), com um projeto de car\u00e1ter maior chamado Observat\u00f3rio de Favelas \n\n34\n e FLACSO (Faculdade Latino-americana de Ci\u00eancias Sociais). \n\n                                                           \n34\n\n Localizado no Rio de Janeiro, busca articular e dialogar com as comunidades carentes do Brasil, no intuito de \n\nlhes dar visibilidade em rela\u00e7\u00e3o ao resto da cidade, com o discurso da cidadania; e atuando sob tr\u00eas \u00e1reas \n\ndistintas: Comunica\u00e7\u00e3o e Cultura, Desenvolvimento Territorial e Direitos Humanos. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             106 \n\u2013 Recife/PE \n\nEstas articula\u00e7\u00f5es renderam \u00e0 comunidade a instaura\u00e7\u00e3o da primeira biblioteca comunit\u00e1ria da \n\ncidade, localizada no Coque \n35\n\n; publica\u00e7\u00f5es de artigos a n\u00edvel nacional e internacional, \n\nescritos pelos jovens do lugar; e exposi\u00e7\u00f5es fotogr\u00e1ficas revelando um Coque que muitos n\u00e3o \n\nconhecem fazem parte do acervo da institui\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora essas entidades estejam em um patamar diferente do tipo de ativismo de bairro \n\ntradicional que existia no lugar, e das novas formas de articula\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do ativismo \n\nde bairro da atualidade, vale ressaltar que os seus prop\u00f3sitos s\u00e3o os mesmos, s\u00f3 que dados em \n\nescalas diferentes de tempo, de conscientiza\u00e7\u00e3o, de lugar e de a\u00e7\u00f5es (no que tange a \n\nabrang\u00eancia): que \u00e9 a busca do espa\u00e7o de cidadania.  \n\n \n\n4.3.2 Aspectos Atuais do Processo de Participa\u00e7\u00e3o no Coque \n\nNesta se\u00e7\u00e3o, trataremos de dados retirados de entrevistas e das impress\u00f5es de campo, fazendo \n\numa rela\u00e7\u00e3o com alguns elementos colocados em cap\u00edtulos anteriores, para explicar a partir \n\ndo Coque, como se configura a participa\u00e7\u00e3o popular. Elencamos algumas diretrizes que nos \n\nservir\u00e3o de guia e nos far\u00e3o analisar e mostrar que tipo de participa\u00e7\u00e3o \u00e9 de fato praticada pela \n\ncomunidade. Tais diretrizes deram-se a partir de observa\u00e7\u00f5es do processo de OP na \u00e1rea, bem \n\ncomo de questionamentos colocados acerca do processo participativo realizados com os \n\npr\u00f3prios moradores e gestores p\u00fablicos envolvidos. \n\nA partir dessa l\u00f3gica, chamamos a aten\u00e7\u00e3o para a interpreta\u00e7\u00e3o desse processo, pelos \n\nmoradores do Coque. Quando perguntados em um question\u00e1rio tem\u00e1tico acerca da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, sobre como funciona o OP \u2013 voltemos ao quadro 03 \u2013 para um total de 31 \n\nentrevistados, apenas 07 responderam que sim. Por\u00e9m n\u00e3o sabiam identificar as limita\u00e7\u00f5es \n\ninerentes ao processo, embora reconhe\u00e7am e consigam perceber e visualizar as melhorias \n\nconseguidas a n\u00edvel de acessibilidade atrav\u00e9s da aquisi\u00e7\u00e3o de bens materiais de infra-estrutura \n\nurbana. Dos 31 moradores entrevistados, 26 reconhecem o OP como o canal de participa\u00e7\u00e3o \n\nmais pr\u00f3ximo que possibilita sua aproxima\u00e7\u00e3o com o poder p\u00fablico, o que j\u00e1 os envolve mais \n\nno processo. \n\n                                                           \n35\n\n Esta se articula atrav\u00e9s de um projeto de bibliotecas comunit\u00e1rias, a outras comunidades como a \nbiblioteca popular de Caranguejo Tabaiares e a do Pina. Seu intuito maior \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nconsci\u00eancia cidad\u00e3 direcionando suas orienta\u00e7\u00f5es \u00e0s crian\u00e7as e jovens do lugar.  \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             107 \n\u2013 Recife/PE \n\nA partir do tratamento desses dados, cabe externar algumas premissas importantes para o \n\nentendimento dos n\u00fameros apresentados como resultados da entrevista. \n\nNa atualidade, as organiza\u00e7\u00f5es nos bairros acontecem de forma tempor\u00e1ria e imediata.  \n\nReferimo-nos \u00e0quelas organiza\u00e7\u00f5es que, como as do Coque, se v\u00eaem em um contexto de \n\ndesmobiliza\u00e7\u00e3o da maioria de seus moradores. J\u00e1 n\u00e3o existe no Coque, como vimos no item \n\nanterior, uma sede comunit\u00e1ria que organize e articule a popula\u00e7\u00e3o local, no sentido mesmo \n\nde se ter o espa\u00e7o em que o morador possa contestar e reivindicar suas necessidades gerais, de \n\nforma permanente, mais intima. \n\nO espa\u00e7o de organiza\u00e7\u00e3o dos moradores, na atualidade, restringe-se, portanto, \u00e0s \n\ntemporalidades dos ciclos do OP, pelo qual se pode verificar uma quantidade muito grande de \n\npessoas participantes, em detrimento do n\u00famero de pessoas que participariam das assembl\u00e9ias \n\ndas associa\u00e7\u00f5es de bairro. O que aponta um grave problema na medida em que as reuni\u00f5es \n\ncom os delegados, que poderiam ter lugar em algum espa\u00e7o comum do lugar, para se \n\ndiscutirem as diretrizes das a\u00e7\u00f5es \u00e0 gest\u00e3o urbana, fora da maratona do ciclo do OP, ficam \n\nesvaziadas. \n\nDe acordo com o Sr. Rodrigo Callou, t\u00e9cnico do OP, na Prefeitura do Recife (PR), n\u00e3o se \n\nexige dos delegados nada que venha a comprovar as regularidades quanto \u00e0s discuss\u00f5es e \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos moradores nos seus lugares de vida; e isto porque um dos objetivos da PR, \n\nsegundo ele, \u00e9 o de deixar os movimentos sociais livres para decidirem. Desse modo, com as \n\nsuas pr\u00f3prias palavras: \n\nExiste um limite entre a prefeitura e os movimentos, e esses limites t\u00eam de \n\nser respeitados. N\u00e3o podemos entrar nas discuss\u00f5es dos moradores, s\u00f3 \n\nquando formos chamados, e isso \u00e9 um diferencial do OP. \n\nAs mobiliza\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas pela PR, por meio de v\u00e1rios instrumentos de comunica\u00e7\u00e3o, dentre \n\nos quais destacamos os seguintes: TV, Internet, t\u00e9cnicos do OP que passam os informativos \n\nsobre as plen\u00e1rias, no m\u00e1ximo uma semana antes da sua realiza\u00e7\u00e3o, e pelos pr\u00f3prios \n\ndelegados do OP, que se colocam como lideran\u00e7as, como vimos, anteriormente, \n\nconfigurando-se como sujeitos articuladores, mas com o risco de serem pass\u00edveis \u00e0 \n\nreprodu\u00e7\u00e3o de ideologias \u201cconformadoras\u201d do Estado existente. Na pr\u00e1tica, as formas de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o j\u00e1 caracterizam uma esp\u00e9cie de sobreposi\u00e7\u00e3o, de todo um aparelho Estatal que \n\nvai das mais variadas t\u00e9cnicas \u00e0s ideologias, aos moradores, de forma padronizada. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             108 \n\u2013 Recife/PE \n\nO significado da participa\u00e7\u00e3o nas plen\u00e1rias do OP caracteriza-se por um processo banal, \n\nembora os moradores tenham a consci\u00eancia da possibilidade dos retornos positivos \u00e0 \n\ncomunidade a partir das interven\u00e7\u00f5es. O processo parece, ent\u00e3o, muito mais um jogo de leva e \n\ntraz. Isso fica claro na fala de um outro morador do Coque, cujo esp\u00edrito de participa\u00e7\u00e3o, \n\ndiferentemente do seu ide\u00e1rio pr\u00f3prio, foi incorporado pelas novas formas de ativismos \n\nsociais de bairro:  \n\nEu participo do OP, mas n\u00e3o gosto de ficar at\u00e9 o fim n\u00e3o. Fui ajudar os \n\nmeninos para delegado e pedi para minha vizinha preencher a ficha das \n\ncoisas para ajudar a rua dela que t\u00e1 precisando. Da outra vez ela votou na \n\nminha rua. A\u00ed \u00e9 assim, uma ajuda a outra. (Dona Jacilda, 37 anos, \n\nmoradora do Coque) \n\nEm sendo assim, a cita\u00e7\u00e3o acima representa um fator interessante no processo de participa\u00e7\u00e3o, \n\npercebido no Coque, remetendo-nos a possibilidade de constru\u00e7\u00e3o de solidariedade, por\u00e9m no \n\nsentido do compadrio, e n\u00e3o no da solidariedade org\u00e2nica entre as pessoas no sentido do \n\ncoletivo, de se reivindicar por algo comum que beneficie a comunidade em sua totalidade. \n\nN\u00e3o existe, assim, um foco nas necessidades objetivas do lugar, mas nos la\u00e7os de parentesco \n\ne/ou vizinhan\u00e7as. Areinha, no conjunto de imagens da figura 12, \u00e9 um exemplo desse \n\nproblema, tratando-se da \u00e1rea mais necessitada do Coque, em todos os sentidos (infra-\n\nestrutura urbana, acesso a servi\u00e7os coletivos, habita\u00e7\u00e3o, etc.). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             109 \n\u2013 Recife/PE \n\n \n\nFigura 12 \n\nAreinha, territ\u00f3rio mais necessitado do Coque \n\nFONTE: D\u00e9bora Ferraz, 2009 \n\nA falta de participa\u00e7\u00e3o dos moradores desse territ\u00f3rio pode ser considerada como um fator \n\nrelevante para o fato de que, segundo eles mesmos, nenhuma obra do OP, desde a primeira \n\ngest\u00e3o do Partido dos Trabalhadores (PT) em Recife, foi realizada na \u00e1rea. A m\u00e1 f\u00e9 da \n\nlideran\u00e7a dessa localidade tamb\u00e9m se configura em um fator dessa desmobiliza\u00e7\u00e3o e \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o do lugar, uma vez que este ator, utilizando-se do processo de participa\u00e7\u00e3o, \n\nacaba fomentando uma esp\u00e9cie de rela\u00e7\u00e3o, que tomamos a liberdade de chamar de \n\n\u201cnegocia\u00e7\u00e3o participativa\u201d. Segundo Sr. Hilton, um dos moradores mais antigos de Areinha: \n\nAqui \u00e9 terra de ningu\u00e9m, nunca vi a prefeitura colocar os p\u00e9s aqui pra \n\nresolver alguma coisa, s\u00f3 nas elei\u00e7\u00f5es. Quanto ao OP, eu n\u00e3o participo! A \n\ngente nunca ganha nada, e a pessoa fica at\u00e9 desiludida. Aqui tem uma \n\nlideran\u00e7a que vive mais pro lado de l\u00e1, do que pro lado de c\u00e1, e s\u00f3 aparece \n\naqui pra pedir para a gente ajudar a votar em outras \u00e1reas, prometendo que \n\ndepois eles ajudam a votar na da gente. Eu mesmo j\u00e1 fui lideran\u00e7a, mas num \n\nera t\u00e3o dedicado. \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             110 \n\u2013 Recife/PE \n\nSegundo o t\u00e9cnico da PR, respons\u00e1vel pelas microrregi\u00f5es que abrangem o Coque, esta \u00e9 uma \n\ndas comunidades que mais participa das plen\u00e1rias do OP. Informa\u00e7\u00e3o esta que foi \n\ncomprovada pela autora, in loco, durante os tr\u00eas meses do ciclo do OP. Portanto, \n\nO Coque \u00e9 uma das comunidades que mais participa. Desde que eu trabalho \n\nnessa \u00e1rea h\u00e1 cinco anos mais ou menos, chego a presenciar uma m\u00e9dia entre \n\n500 e 1.000 pessoas participando. Isso parece pouco diante da quantidade de \n\nmoradores do Coque (40 mil pessoas), mas para n\u00f3s \u00e9 uma vit\u00f3ria. A gente \n\ndorme satisfeito em ver que nosso trabalho ser\u00e1 concretizado em uma obra \n\nque vai beneficiar pessoas que precisam (Sr. Paulo \u00e9 t\u00e9cnico do OP e \n\nrespons\u00e1vel pela RPA 01) \n\nO fato de se ter uma grande quantidade de pessoas participando do processo de autogest\u00e3o do \n\nlugar, n\u00e3o quer dizer, necessariamente, que esteja existindo no lugar, uma mobiliza\u00e7\u00e3o e \n\nreivindica\u00e7\u00e3o consciente do ponto de vista da perman\u00eancia das mobiliza\u00e7\u00f5es. Essas pessoas \n\npodem ser mobilizadas a participar de algo que lhe interessa, mas sem questionar a \n\nperman\u00eancia de suas a\u00e7\u00f5es. Um fator interessante do ponto de vista da participa\u00e7\u00e3o no Coque, \n\n\u00e9 a rapidez em que as pessoas se dispersam, voltando para casa, sem sequer verificar se suas \n\nnecessidades foram eleitas, ou as mais votadas. \n\nAcho que o OP \u00e9 uma forma da gente aproveitar que o prefeito t\u00e1 nos vendo. \n\nAcho que a gente tem que mostrar nossa for\u00e7a, al\u00e9m das nossas necessidades \n\nque j\u00e1 s\u00e3o bem conhecidas pelo Recife todo. Eu participo, mas sinto falta de \n\nmais agita\u00e7\u00e3o, \u00e9 tudo muito parado. S\u00f3 com os delegados falando a gente se \n\nsente mais motivado, mas ainda acho que o povo deveria se intrometer mais \n\ne n\u00e3o ficar s\u00f3 olhando, preenchendo o papel pra escolher as a\u00e7\u00f5es e depois \n\nvai embora. (Sr. Rosivaldo, 72 anos, morador do Coque). \n\nA afirma\u00e7\u00e3o de que a participa\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es pol\u00edticas na gest\u00e3o urbana, para se suprir as \n\nnecessidades das pessoas, estaria atrelada \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, ao di\u00e1logo com o poder p\u00fablico com \n\nautonomia, a partir de uma leitura cr\u00edtica das necessidades b\u00e1sicas do lugar, ainda \u00e9 v\u00e1lida. \n\nPor\u00e9m, n\u00e3o se pode reconhecer somente avan\u00e7os pela an\u00e1lise da forma de participa\u00e7\u00e3o que foi \n\nverificada no Coque, atrav\u00e9s do comportamento dos seus moradores, diante do processo \n\nparticipativo. Precisa-se, neste caso, que os moradores do lugar repensem sobre a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndesse espa\u00e7o numa perspectiva de autogest\u00e3o, como uma conquista e n\u00e3o como uma coisa \n\nbanal. Assim, estar-se-\u00e1 aproximando-se da meta da concretiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do cidad\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             111 \n\u2013 Recife/PE \n\n4.3.3 Conquistas Concretas do Ativismo de Bairro no Coque \n\nCabe, nesta se\u00e7\u00e3o, fazer uma exposi\u00e7\u00e3o das conquistas concretas que foram garantidas pelo \n\nativismo de bairro no Coque, no contexto do processo de participa\u00e7\u00e3o popular no munic\u00edpio \n\ndo Recife. Sabemos das limita\u00e7\u00f5es desse processo, por\u00e9m n\u00e3o se pode negar que o que se tem \n\nhoje de concreto, espacializado no lugar, s\u00e3o resultados de uma luta constante a que as \n\npopula\u00e7\u00f5es do Recife, sobretudo aquelas moradoras de \u00e1reas pobres, est\u00e3o fadadas, desde os \n\nprim\u00f3rdios do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade. \n\nA partir de algumas quest\u00f5es essenciais colocadas aos moradores do Coque sobre o que se \n\nreivindica nos processos de participa\u00e7\u00e3o no lugar, antes de analisar o conte\u00fado das respostas \n\ndos moradores, fez-se um apanhado, considerando o per\u00edodo que se estende entre os anos de \n\n2001 e 2007, das principais obras e a\u00e7\u00f5es direcionadas \u00e0 \u00e1rea com base na participa\u00e7\u00e3o no \n\nOP, atrav\u00e9s da qual se votaram em alguma das prioridades indicadas pelo poder p\u00fablico.  (ver \n\nquadro 05) \n\nA\u00c7\u00d5ES DESCRI\u00c7\u00c3O \n\nPavimenta\u00e7\u00e3o e drenagem 19 obras conclu\u00eddas e 2 em execu\u00e7\u00e3o \n\nSistema vi\u00e1rio Constru\u00e7\u00e3o do complexo vi\u00e1rio Joana Bezerra \n\nEsporte e lazer Implanta\u00e7\u00e3o da Academia da cidade. \n\n \nQuadro 05 \n\nPrincipais obras/a\u00e7\u00f5es direcionadas ao Coque nos \u00faltimos anos \n\nFONTE: Dados da Prefeitura do Recife /Secretaria de Or\u00e7amento Participativo \n\n \n\nNota: Em um total de 31 obras/a\u00e7\u00f5es do OP na microrregi\u00e3o, 21 foram direcionadas ao Coque \n\nPodemos deduzir deste quadro, que antes da atua\u00e7\u00e3o do OP, havia uma situa\u00e7\u00e3o de fortes \n\ncar\u00eancias em termos de infra-estrutura urbana. Da\u00ed a escolha, sobretudo, de obras no sentido \n\nde melhorar as condi\u00e7\u00f5es de \u201cpavimenta\u00e7\u00e3o e drenagem\u201d, uma condi\u00e7\u00e3o essencial ao \n\nmelhoramento do ambiente de moradia, proporcionando o sentimento de satisfa\u00e7\u00e3o, sedo este \n\num ponto de partida para galgarem outros saltos. E isto est\u00e1 representado, por exemplo, pela \n\n\u201cimplanta\u00e7\u00e3o da academia da cidade\u201d, tal como demonstra o quadro acima.  \n\nNo que diz respeito \u00e0s obras de \u201cconstru\u00e7\u00e3o do complexo vi\u00e1rio Joana Bezerra\u201d, apesar de ter \n\nbeneficiado, sobretudo, os empres\u00e1rios ligados aos v\u00e1rios p\u00f3los de crescimento em torno \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             112 \n\u2013 Recife/PE \n\ndaquele lugar \u2013 p\u00f3lo m\u00e9dico do Recife, p\u00f3lo jur\u00eddico do Recife etc. \u2013 na medida em que se \n\npromove a articula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea com o conjunto dos mercados metropolitanos, tamb\u00e9m os \n\nmoradores do Coque usam as vias de acesso do complexo em busca da sua mobilidade \n\nespacial a fim de obter a sua renda familiar; o que acontece, na maioria das vezes, no \u00e2mbito \n\ndo circuito inferior da economia urbana por meio de atividades realizadas nas \u00e1reas mais \n\ndin\u00e2micas da economia urbana: flanelinhas, pequenos biscates etc. \n\nPara os moradores do lugar em tela, essas conquistas, por mais simples e pontuais que possam \n\nparecer, t\u00eam sido essenciais \u00e0 sua vida na cidade, demonstrando, concomitantemente, que \n\nexistem possibilidades de obt\u00ea-las, mediante organiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o. E isto, ainda que esse \n\nprocesso de organiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o esteja acontecendo de modo efetivamente \n\naut\u00f4nomo, do que se deduz que o que \u00e9 mais importante \u00e9: n\u00e3o ficar calado e procurar fazer \n\nalgo para conseguir o seu lugar na cidade, tal como disse H. Lefebvre no seu magistral \n\ntrabalho \u201cA produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\u201d. A fala de uma moradora do Coque expressa essa satisfa\u00e7\u00e3o \n\nquando se refere, por exemplo, \u00e0 conquista da pavimenta\u00e7\u00e3o das suas ruas (figura 13): \n\nA pavimenta\u00e7\u00e3o dessa rua melhorou muito a nossa vida, antes era muito \n\ndif\u00edcil sair e chegar aqui em casa quando chovia, melhorou muito, \u00e9 outra \n\ncoisa. \u00c0s vezes pra umas pessoas isso \u00e9 uma coisa t\u00e3o pequena, mas pra n\u00f3s \n\nque vivemos essa luta faz tempo, isso \u00e9 muita coisa.   (Dona Risolene, 57 \n\nanos, moradora do Coque, Vila, na rua H). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             113 \n\u2013 Recife/PE \n\n \n\nFigura 13 \n\nRua H, localizada na Vila, \u201crua de Dona Risolene \n\nFonte: D\u00e9bora Ferraz, 2009 \n\n \n\nDe acordo com o quadro 05, vimos algumas obras, que foram conclu\u00eddas e que se mostraram \n\nde tamanha import\u00e2ncia na estrutura\u00e7\u00e3o do Coque, bem como para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es \n\nde vida de seus moradores, o que mais nos interessa. No que concerne, ainda, \u00e0 relev\u00e2ncia \n\ndaquelas obras, dentre as quais destacamos a de pavimenta\u00e7\u00e3o e drenagem, conv\u00e9m lembrar \n\nalguns dos principais aspectos inerentes ao seu s\u00edtio geogr\u00e1fico na medida em que o Coque \n\nlocaliza-se, tamb\u00e9m, em \u00e1reas \u00e0s margens do rio que, sem as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de \n\ndrenagem, promove uma situa\u00e7\u00e3o de insalubridade, dificultando, assim, a vida cotidiana das \n\npessoas, sobretudo, os aspectos que podem facilitar a circula\u00e7\u00e3o das pessoas, o que, como \n\nvimos acima, \u00e9 fundamental \u00e0 procura de alternativas de trabalho e renda. Por isto, os \n\nmoradores desses lugares j\u00e1 sentem a necessidade de n\u00e3o pararem, dando prosseguimento \n\ncont\u00ednuo \u00e0s suas lutas na cidade. \n\nAcho que ainda vai demorar muito pra ajeitar as coisas por aqui no Coque.  \n\nA gente tem que pressionar muito mais a prefeitura. Meu desejo \u00e9, antes de \n\nmorrer, ver isso tudo bonito, acho que depois de tudo que essa comunidade \n\nj\u00e1 passou, a gente merece. Mas a gente tem que ficar sempre em cima \n\nmesmo, sen\u00e3o n\u00e3o v\u00ea as coisas mudarem, ver minha rua assim arrumada, \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             114 \n\u2013 Recife/PE \n\npavimentada, j\u00e1 \u00e9 uma conquista. Minha m\u00e3e morreu e n\u00e3o viu essa rua \n\ndesse jeito. (Bet\u00e2nia \u00e9 moradora do Coque, na localidade da Vila). \n\nO significativo n\u00famero de ruas pavimentadas e drenadas no Coque condiz com as \n\nnecessidades reais da realidade do lugar. A distribui\u00e7\u00e3o dessas obras aconteceu, sobretudo, \n\nnos territ\u00f3rios de Vila e Realeza, n\u00e3o por se tratarem dos dois lugares mais problem\u00e1ticos do \n\nCoque do ponto de vista da aus\u00eancia desses equipamentos urbanos, mas, principalmente, por \n\nterem participado mais das decis\u00f5es nas a\u00e7\u00f5es para a \u00e1rea (figuras 14 e 15); situa\u00e7\u00e3o que se \n\ndifere do que acontece em Areinha, um outro territ\u00f3rio carente de investimentos p\u00fablicos, mas \n\nque, apesar de ter sido constitu\u00eddo h\u00e1 muito tempo, n\u00e3o possui um processo de mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nsocial forte. \n\nOs bens de consumo coletivo \u2013 postos de sa\u00fade municipais, escolas municipais, creche etc. \u2013 \n\nacham-se bem localizados e distribu\u00eddos no espa\u00e7o do Coque, encontrando-se, assim, em \n\nposi\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas no que diz respeito ao acesso aos servi\u00e7os prestados. Por\u00e9m, os referidos \n\nbens n\u00e3o se encontram em boas condi\u00e7\u00f5es de funcionamento, n\u00e3o oferecendo, portando, \n\nservi\u00e7os com qualidade para o povo. \n\n \n\nFigura 14 \n\npavimenta\u00e7\u00e3o e drenagem de ruas da localidade da Realeza \n\nFonte: Prefeitura do Recife \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             115 \n\u2013 Recife/PE \n\n \n\n \n\nFigura 15 \n\nPavimenta\u00e7\u00e3o e drenagem de rua na localidade da Vila \nFonte: Prefeitura do Recife \n\nO quadro 06 demonstra a mais nova \u201cconquista\u201d \n36\n\n dos moradores do Coque, votada como \n\nprioridade durante a \u00faltima plen\u00e1ria regional do OP, realizada em 2009. Trata-se da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma policl\u00ednica no territ\u00f3rio de Vila. Durante a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, na \n\npesquisa de campo, quando se perguntou o que se pode reivindicar para lugar, 06 dos 31 \n\nmoradores responderam melhorar a sa\u00fade; o restante das pessoas ainda queria a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nobras de habita\u00e7\u00e3o e pavimenta\u00e7\u00e3o e drenagem. Isto demonstra, por seu turno, que nem \n\nsempre as escolhas feitas durante o processo do OP constituem de fato o desejo da maioria da \n\npopula\u00e7\u00e3o. E por que aconteceu? Talvez em fun\u00e7\u00e3o do tradicional elemento cultural inerente \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o urbana no nosso pa\u00eds, mediante o qual se v\u00ea interesses individuais sobrepondo-se \n\nsobre interesses coletivos, a exemplo do que, geralmente, ocorre quando pessoas s\u00e3o \n\nmobilizadas para votarem apenas no que \u00e9 de interesse dos delegados.  \n\n \n\n                                                           \n36\n\n Colocamos a palavra conquista entre aspas porque este objeto espacial ainda n\u00e3o saiu do \n\npapel, apenas foi votado. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             116 \n\u2013 Recife/PE \n\nTabela 03: A\u00e7\u00e3o eleita no Coque para o ano de 2010 \n\nMICRORREGI\u00c3O PARTICIPANTES VOTANTES TEMA \n\nTOTAL DE \n\nVOTOS/ \n\nTEMA \n\n1.1 1.380 1.274 HABITA\u00c7\u00c3O 293 \n\n1.2 588 503 EDUCA\u00c7\u00c3O 406 \n\n1.3 1.206 1.122 SA\u00daDE 778 \n\nFonte: Prefeitura do Recife/ Secretaria de Or\u00e7amento Participativo 2009 \n\nDefendemos, contudo, a id\u00e9ia de que se deveria dar prioridade aos interesses do conjunto dos \n\nmoradores do lugar, calcando-se nas condi\u00e7\u00f5es objetivas vividas cotidianamente na \u00e1rea. Por \n\nisso, pensamos que as escolhas devem ser feitas a partir das rela\u00e7\u00f5es sociais promovidas pela \n\nproximidade, e n\u00e3o atrav\u00e9s de manobras movidas pelos interesse pessoais de alguns delegados \n\ndo OP. \n\nEssas a\u00e7\u00f5es est\u00e3o previstas para o ano de 2010. Da\u00ed por diante, cabe aos moradores pressionar \n\no poder p\u00fablico a execut\u00e1-las. Al\u00e9m dos parcos recursos or\u00e7ament\u00e1rios destinados, diante do \n\nque se prop\u00f5e a fazer, correspondendo a uma porcentagem muito pequena do or\u00e7amento \n\nmunicipal, muitas vezes essas obras n\u00e3o s\u00e3o conclu\u00eddas. Desse modo, at\u00e9 mesmo a obra \n\nvotada poder\u00e1 n\u00e3o se concretizar. \n\nPor um lado colocamos que as reivindica\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter pontuais s\u00e3o formas imediatistas que \n\nn\u00e3o v\u00e3o fomentar um ativismo de bairro permanente, visto que dizem respeito a quest\u00f5es que, \n\nmuitas vezes, n\u00e3o conseguem ultrapassar os limites do bairro, no sentido mais amplo. Por \n\noutro lado, tempos de, ao mesmo tempo, considerar o fato de que \u00e9 preciso suprir primeiro \n\nessas necessidades b\u00e1sicas para que se possa pensar, lutar e dar saltos mais significativos que \n\nbeneficie, al\u00e9m do pr\u00f3prio bairro, outros lugares, no intuito da forma\u00e7\u00e3o de redes sociais de \n\nsolidariedade org\u00e2nica, ponto de partida \u00e0 retomada do processo de constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do \n\ncidad\u00e3o. \n\nPortanto, \u00e9 preciso pensar a partir do lugar, de suas especificidades como nos lembrou Santos \n\n(1992), atrav\u00e9s, por que n\u00e3o, da conquistas de pequenos ganhos; o que j\u00e1 foi exposto no in\u00edcio \n\ndeste cap\u00edtulo, no intuito da constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do cidad\u00e3o. Desse modo, n\u00e3o se pode \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             117 \n\u2013 Recife/PE \n\nfechar os olhos ao legado das conquistas dos moradores dos lugares pobres do Recife: pela \n\nterra, pela moradia, pelo acesso, pela conquista, enfim, de condi\u00e7\u00f5es decentes de vida. \n\n \n\n4.4 A PARTIR DO COQUE: OS LIMITES IMPOSTOS \u00c0 CONSTRU\u00c7\u00c3O DO \n\nESPA\u00c7O DO CIDAD\u00c3O NA AUTOGEST\u00c3O URBANA LOCAL \n\nO espa\u00e7o do cidad\u00e3o \u00e9, como j\u00e1 foi dito, algo mais amplo, cuja caracter\u00edstica principal calca-\n\nse no fato em que o espa\u00e7o promove direitos iguais, qualidade de vida e justi\u00e7a social; para o \n\nque uma organiza\u00e7\u00e3o espacial equitativa dos objetos espaciais faz-se fundamental. \u00c9, enfim, \n\num lugar auto-constru\u00eddo pelos pr\u00f3prios moradores. \n\nMas que, ao ser constru\u00eddo, esbarra em uma s\u00e9rie de limites inerentes \u00e0 natureza do pr\u00f3prio \n\nmodelo de urbaniza\u00e7\u00e3o brasileiro, fundamentado no processo de desenvolvimento \n\nextremamente hist\u00f3rico-geogr\u00e1fico desigual. Dentre esses limites, salientamos em primeiro \n\nlugar, as a\u00e7\u00f5es dos pr\u00f3prios moradores, ou at\u00e9 a falta delas, em alguns casos. Outro fator \n\nimportante a ser destacado \u00e9 o da fragmenta\u00e7\u00e3o territorial do lugar. \n\nA comodidade dos moradores que n\u00e3o participam do processo de reivindica\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es \n\nmensais, que correm, normalmente, fora dos meses do ciclo do OP, para ter a certeza que \n\nalgo est\u00e1 sendo feito para eles, \u00e9 um problema; uma vez que esses moradores, ao se \n\nacomodarem, deixam nas m\u00e3os das lideran\u00e7as a escolha das a\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o implementadas \n\nna \u00e1rea. Esse tipo de \u201cdelega\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 bastante pernicioso para a consolida\u00e7\u00e3o de um processo \n\nde desenvolvimento socioespaical com autonomia. Isso resulta no fato de que, como vimos \n\nna se\u00e7\u00e3o anterior, as \u00e1reas privilegiadas, \u00e0s vezes, terminam sendo aquelas de interesse da \n\nlideran\u00e7a. Trata-se, por exemplo, do pr\u00f3prio Coque, j\u00e1 que n\u00e3o existe um di\u00e1logo, com \n\nautonomia m\u00fatua, entre os moradores e as suas lideran\u00e7as ao longo do processo; o que se \n\ntorna ainda mais grave em territ\u00f3rios cuja mobiliza\u00e7\u00e3o acha-se praticamente desativada a \n\nexemplo do caso de Areinha, tal como vimos. \n\nSobre a continuidade do processo de participa\u00e7\u00e3o, vale a pena ressaltar que as amarras desse \n\nmecanismo de gest\u00e3o, acima colocadas, n\u00e3o dificultam de todo a perman\u00eancia das a\u00e7\u00f5es dos \n\nmoradores. Pelo contr\u00e1rio, at\u00e9 existem brechas para essa continuidade com o OP, mas, \u00e0s \n\nvezes, essa possibilidade de continuidade termina impondo limites ao sugerir datas \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             118 \n\u2013 Recife/PE \n\nespec\u00edficas para arrecadar n\u00famero significativo de votos, normatizando todo o processo e, por \n\nconseguinte, impedindo, em certa medida, o debate em todas as suas escalas. \n\nOutro limite a destacar reside na desarticula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es sociais, isto do ponto de vista da \n\npr\u00f3pria l\u00f3gica do movimento de bairro. Um claro exemplo disto \u00e9 que, no Coque, n\u00e3o \n\nexistem rela\u00e7\u00f5es sociais que sejam eficientes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de solidariedades org\u00e2nicas mais \n\nfortes. Existem formas de representatividade de lideran\u00e7as sob moldes tradicionais das \n\norganiza\u00e7\u00f5es populares, ratificando maneiras de participa\u00e7\u00e3o \u201crepresentativa\u201d, ou seja, \n\nindiretamente. Assim, \u00e9 conferido a essas lideran\u00e7as o poder deliberativo das a\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que \n\nantes da \u201cgrande festa\u201d do ciclo do OP, s\u00e3o apresentadas as propostas para a \u00e1rea, n\u00e3o \n\nexistindo, pelo menos nitidamente, a garantia de que foi a popula\u00e7\u00e3o quem, de fato, escolheu \n\ntais a\u00e7\u00f5es. \n\nNo Coque, ent\u00e3o, as reivindica\u00e7\u00f5es s\u00e3o caracterizadas pelas necessidades padronizadas pelo \n\nOP com base nas realidades globais das \u00e1reas pobres do Recife. Apesar disto, consideramos \n\nque essas conquistas em termos de bens materiais contribuem para a realiza\u00e7\u00e3o de pequenos \n\nganhos reais, mediante os quais o espa\u00e7o da cidadania poder\u00e1 ser efetivamente concretizado \n\nno futuro. E isto na medida em que esses ganhos constituem mecanismos pelos quais se \n\nconquistam qualidade de vida e justi\u00e7a socioespacial, frente a um problema que se arrasta por \n\ns\u00e9culos na realidade do Recife. \n\nUrge de imediato, superar esses limites \u2013 comodidade dos moradores, desarticula\u00e7\u00e3o social, \n\ndisputa pelos parcos recursos do OP embora a prefeitura afirme que n\u00e3o existem disputas, \n\ndentre outros \u2013 a fim de que se possa, efetivamente, retornar o processo de constru\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o do cidad\u00e3o rumo ao desenvolvimento socioespacial. \n\n\u00c9 preciso tamb\u00e9m investir em esfor\u00e7os na dimens\u00e3o pedag\u00f3gica.do processo, pois \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio ter consci\u00eancia do papel de cada indiv\u00edduo na coletividade, sabendo questionar o \n\nprocesso, e encontrando os caminhos que v\u00e3o conduzir ao desenvolvimento do lugar. Pois, \n\nsegundo Souza (1996, p. 41), \u201cse a maioria da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o puder participar diretamente da \n\ngest\u00e3o dos recursos s\u00f3cio-espaciais, n\u00e3o ocorrer\u00e1 um pleno desenvolvimento.\u201d \n\n\u00c9 preciso reconhecer, ent\u00e3o, que s\u00f3 pode haver cidade com justi\u00e7a socioespacial e cidad\u00e3o, a \n\npartir de uma nova apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano que incorpore os espa\u00e7os populares no \n\ncentro de uma agenda pol\u00edtica voltada para a supera\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             119 \n\u2013 Recife/PE \n\nNesta perspectiva, mediante esta disserta\u00e7\u00e3o, pretendemos contribuir para que os moradores \n\nfa\u00e7am uma leitura cr\u00edtica sobre as condi\u00e7\u00f5es reais do lugar em que vivem, definindo suas \n\npotencialidades e suas necessidades. E isto, reconhecendo-se como agente modificador dessa \n\nrealidade. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             120 \n\u2013 Recife/PE \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nDiante do resultado da nossa an\u00e1lise, chegamos a algumas considera\u00e7\u00f5es as quais ser\u00e3o \n\nexpostas logo a seguir. A priori destacaremos alguns pontos, divididos em dois t\u00f3picos de \n\nan\u00e1lise fundamentais, \u00e0 guisa de  conclus\u00e3o. Lembrando que, devido \u00e0 complexidade da \n\nproblem\u00e1tica abordada neste trabalho, falar em conclus\u00e3o seria demasiada pretens\u00e3o por parte \n\nda autora. Dessa forma, dividimos nossas considera\u00e7\u00f5es finais em dois pontos: um de ordem \n\ngeral, trazendo algumas considera\u00e7\u00f5es sobe os elementos apontados como fundamentais a \n\npensar mais sobre os resultados da nossa abordagem; e outro de ordem mais pontual, focando \n\nos elementos que constituem nossa abordagem de forma mais direta. \n\nConsidera\u00e7\u00f5es de ordem Geral \n\n Um dos pressupostos da ideologia do modelo de gest\u00e3o urbana, hoje, calcado no OP \u00e9 \n\nestimular a organiza\u00e7\u00e3o e a mobiliza\u00e7\u00e3o popular atrav\u00e9s da legitima\u00e7\u00e3o de suas \n\nentidades, como interlocutoras da comunidade na articula\u00e7\u00e3o entre o governo e a \n\nsociedade. \n\n A bibliografia sobre os MSUs t\u00eam apontado o Estado como interlocutor privilegiado \n\ndas reivindica\u00e7\u00f5es desses movimentos, pois para um numero significativo de atores, \n\nesta institui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 importante elemento catalisador na forma\u00e7\u00e3o dos MSUs. \n\nDesse modo, a incapacidade do Estado em responder \u00e0s suas solicita\u00e7\u00f5es em termos \n\nde melhoria de vida das popula\u00e7\u00f5es pobres foi tamb\u00e9m um estimulador desse \n\nprocesso. \n\n Questiona-se os poderes sociais e pol\u00edticos dos MSUs para a transforma\u00e7\u00e3o social \n\nefetiva, para transformar a rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as que se desenvolve com o Estado.  \n\n O car\u00e1ter reivindicat\u00f3rio marcante de suas a\u00e7\u00f5es imp\u00f5e limites \u00e0 sua atividade, na \n\nmedida em que completa o ciclo exigido pela reivindica\u00e7\u00e3o. Ciclo que se concretiza \n\npor necessidades objetivas, e uma resposta imediata do Estado. \n\n Embora o modelo de gest\u00e3o participativo atual da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica da cidade n\u00e3o \n\nfomente um ativismo de bairro permanente, por ser um mecanismo institucional \n\ndiretamente atrelado ao Estado, \u00e9 preciso que os moradores dos lugares pobres, \n\nsobretudo, de forma organizada, fa\u00e7am uso deste mecanismo no sentido estrat\u00e9gico \n\npara a garantia de seus direitos, atrav\u00e9s da argumenta\u00e7\u00e3o do ide\u00e1rio de participa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             121 \n\u2013 Recife/PE \n\nPor\u00e9m, encarando este processo como algo intermin\u00e1vel, e estando sempre em busca \n\nde mais. \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre os MSUs e o Estado se d\u00e1 de forma c\u00edclica, retroalimentativa, uma vez \n\nque o Estado n\u00e3o consegue suprir todas as necessidades dos MS. No contexto das \n\nreivindica\u00e7\u00f5es institucionalizadas, o Estado coloca-se como um \u201camigo\u201d dos \n\nMovimentos, fazendo com que estes, j\u00e1 desgastados por v\u00e1rios fatores de ordem \n\nexterna e interna, adotem essa estrat\u00e9gia do Estado.  \n\n Desse modo, as experi\u00eancias de participa\u00e7\u00e3o em lugares de pobres t\u00eam acontecido de \n\nforma banal, em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento da popula\u00e7\u00e3o diante da perspectiva da \n\norganiza\u00e7\u00e3o popular.   \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es de ordem pontual \n\n O espa\u00e7o urbano recifense \u00e9 socioespacialmente, bastante desigual, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nforte concentra\u00e7\u00e3o de renda, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, infra-estrutura urbana, que constituem \n\ncondi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para a melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. Esta situa\u00e7\u00e3o, \n\ncomo est\u00e1, indica dist\u00e2ncias significativas quanto \u00e0 conquista, da condi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do cidad\u00e3o.  \n\n Essa situa\u00e7\u00e3o engendrou movimentos sociais que foram, simultaneamente, de suma \n\nimport\u00e2ncia para a cria\u00e7\u00e3o de canais de participa\u00e7\u00e3o popular, nas a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o \n\nurbana no Recife; \n\n  O ativismo a partir do bairro, de fato, constitui relevante mecanismo, mediante o qual \n\nas popula\u00e7\u00f5es pobres do Recife t\u00eam buscado conquistar melhor qualidade de vida e \n\njusti\u00e7a socioespacial, na cidade, a partir do seu lugar; \n\n \u00c9 a partir do seu lugar de viv\u00eancia, portanto, que os movimentos de bairro, devem \n\nbuscar sua unidade identit\u00e1ria frente \u00e0s estrat\u00e9gias delimitadas pelas a\u00e7\u00f5es do Estado \n\ngeralmente materializ\u00e1-las para o enfraquecimento das a\u00e7\u00f5es desses movimentos \n\ntornando-os, como instrumentos de gest\u00e3o, e n\u00e3o como moradores de uma \n\ndeterminada \u00e1rea espec\u00edfica. \n\n O direito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o, pode-se dizer, representou uma conquista das popula\u00e7\u00f5es \n\npobres, na perspectiva da garantia dos direitos de moradia e de sua inser\u00e7\u00e3o na cidade, \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             122 \n\u2013 Recife/PE \n\nna busca da concretiza\u00e7\u00e3o do o espa\u00e7o do cidad\u00e3o, ainda que como uma meta, ainda \n\nest\u00e1 acontecendo de forma gradual;  \n\n O Coque , situado em uma das \u00e1reas mais desejadas pelo mercado imobili\u00e1rio e pelo \n\npoder p\u00fablico, representa  uma hist\u00f3ria de luta muito intensa rumo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o do cidad\u00e3o.   \n\n Este lugar representa, dentro da cidade do Recife, um exemplo de luta das pessoas \n\norganizadas por melhoria de vida e de enfrentamentos relativos a atores externos do \n\nlugar. Ainda assim, O lugar Coque, \u00e9 uma das \u00e1reas mais prec\u00e1rias do Recife. Os \n\ndados referentes \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e renda s\u00e3o os baixos do conjunto das Zeis, das RPAs, e \n\nentre as \u00e1reas mais pobres tamb\u00e9m;  \n\n O que tamb\u00e9m pode ser explicado por problemas relativos \u00e0 pr\u00f3pria escala do lugar. \n\nExiste uma fragmenta\u00e7\u00e3o s\u00f3cioespacial interna no lugar, caracterizada pelas diferentes \n\nfaces estabelecidas a partir das interven\u00e7\u00f5es do Estado no lugar ao longo do tempo. \n\n N\u00e3o existe uma mobiliza\u00e7\u00e3o real, no sentido da participa\u00e7\u00e3o orientada pelos pr\u00f3prios \n\nmoradores, identificando uma mobiliza\u00e7\u00e3o a partir de uma solidariedade org\u00e2nica, ou \n\nseja, reivindica\u00e7\u00e3o por algo que favore\u00e7a a todos os territ\u00f3rios do lugar.  \n\n Existe, portanto, por tr\u00e1s do processo de participa\u00e7\u00e3o, uma manobra de politicagem \n\nentre as lideran\u00e7as, provocando uma participa\u00e7\u00e3o induzida de favores.   \n\nPodemos, ent\u00e3o, dizer que s\u00e3o bastante complexas as quest\u00f5es acerca dos fatores que \n\npossibilitam ou n\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do cidad\u00e3o no Lugar Coque. O que tamb\u00e9m \n\nacontece em virtude da pr\u00f3pria natureza da gest\u00e3o urbana de uma cidade como o Recife, que \n\napresenta, como qualquer outra cidade capitalista de pa\u00eds \u201csubdesenvolvidos,\u201d fortes \n\ndesigualdade socioespaciais.  \n\nAs conquistas alcan\u00e7adas pelo Coque, ao longo do tempo, independente do estar atrelado ao \n\nmodelo de gest\u00e3o atual, constituem, no geral, pequenos ganhos, inclusive de autonomia dos \n\nseus moradores, tendo em vista todo o processo hist\u00f3rico que acarretou essa conquista.  \n\nSomente com autonomia \u00e9 que se conseguir\u00e1 fazer algo efetivamente diferente. Com efeito, \n\nsabe-se que a autonomia \u00e9 o princ\u00edpio norteador para a constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do cidad\u00e3o. \n\nTodavia, quando se consegue qualidade de vida e justi\u00e7a social, j\u00e1 se tem um princ\u00edpio. \n\nAlgumas conquistas do Coque j\u00e1 lhe garantiram esse potencial, por\u00e9m esse processo tem que \n\nser considerado como algo cont\u00ednuo. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             123 \n\u2013 Recife/PE \n\nHoje, o que vemos no Coque \u00e9 uma certa desmobiliza\u00e7\u00e3o socioespacial por parte dos seus \n\nmoradores, no que tange, sobretudo, \u00e0 participa\u00e7\u00e3o popular nas diretrizes da gest\u00e3o urbana. \n\nAo mesmo tempo, trata-se de um lugar onde v\u00e1rios atores ainda atuam na perspectiva de se \n\ncriar consci\u00eancia de cidadania. Por\u00e9m, para isto, \u00e9 preciso que se invista na forma\u00e7\u00e3o de \n\nconsci\u00eancia que estimule uma vis\u00e3o cr\u00edtica acerca das condi\u00e7\u00f5es de moradias e \n\nprincipalmente da perspectiva de se conseguir qualidade de vida e justi\u00e7a social na cidade em \n\ntermos. Condi\u00e7\u00f5es essenciais para a cria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do cidad\u00e3o e, por sua vez, do \n\ndesenvolvimento socioespacial.  \n\nN\u00e3o obstante termos a consci\u00eancia de que o espa\u00e7o do cidad\u00e3o nunca se concretizar\u00e1, pelo \n\nmenos temos que busc\u00e1-lo como meta. Nesse sentido, toda conquista que indique mais \n\nqualidade de vida, justi\u00e7a social e autonomia para os recifenses, vivendo em prec\u00e1rias \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida, j\u00e1 nos remeter\u00e1 \u00e0 referida meta. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             124 \n\u2013 Recife/PE \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nARENDT, Hannah; RAPOSO, Roberto (Trad.).(2009) .A condi\u00e7\u00e3o humana. 10\u00aa ed. Rio de \n\nJaneiro: Forense Universit\u00e1ria,  \n\n \n\nAtlas de Desenvolvimento Humano no Recife (2005): Prefeitura da Cidade do Recife \n\n(PCR)  \n\n \n\nAVRITZER, Leonardo &amp; NAVARRO, Zander. (Orgs.). (2003) .A inova\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica no \n\nBrasil: o or\u00e7amento participativo. S\u00e3o Paulo: Cortez,. \n\n \n\nBENEVIDES, Maria Vict\u00f3ria de Mesquita. (2000).N\u00f3s, o povo: reformas pol\u00edticas para \n\nradicalizar a democracia. Revista Pol\u00edtica e Sociedade, n.3, out,. \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-62762004000200009 \n\nData de acesso: 23/03/2009 \n\n \n\nBITOUN, Jan e ZAIDAM, Michel. (1996) F\u00f3rum Nordeste de Participa\u00e7\u00e3o Popular em \n\nAdministra\u00e7\u00f5es Municipais. \n\n \n\nBITOUN, Jan. e MIRANDA, L. (2001) As Zeis do Recife: Diversidade e Potencialidades. \n\nRecife: Observatotio PE, Fase.  \n\n \n\nBOSCHI, Renato Raul; JACOBI, Pedro (1983). Movimentos Coletivos no Brasil Urbano. \n\nRio de Janeiro: Zahar. 179 p. \n\n \n\nCARLOS, Ana Fani Alessandri (1996). A Mundialidade do Espa\u00e7o. In: MARTINS, J. S. \n\n(Org.). Henri Lefebvre e o Retorno \u00e0 Dial\u00e9tica. S\u00e3o Paulo: Hucitec, p. 121-134. \n\n \n\n_______ (1996). O Lugar no Mundo. S\u00e3o Paulo: Hucitec. \n\n \n\nCASTILHO, Cl\u00e1udio Jorge Moura de (2002). Territ\u00f3rio e Organiza\u00e7\u00e3o Social. In: Revista \n\nde Geografia, Recife, V, 10, n\u00ba. 1.  \n\n \n\nCASTORIADIS, Cornelius (1982). A Institui\u00e7\u00e3o Imaginaria da Sociedade. Rio de Janeiro: \n\nPaz e Terra. 418p.  \n\n \n\nCASTRO, In\u00e1 Elias de; et al (org.). Geografia: conceitos e temas. Rio de Janeiro \n\n \n\nCARVALHO, Maria do Carmo A. (1998). Participa\u00e7\u00e3o social no Brasil hoje. S\u00e3o Paulo: \n\nPolis,. \n\n \n\nCORREA, Roberto Lobato (1995). O Espa\u00e7o Urbano. 3\u00ba ed. -. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica. 94p. \n\n \n\nCASSOL, Claudionei Vicente (2006). Identidade e Autonomia: Utopia necess\u00e1rias para a \n\nescola publica. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. UNISINOS \n\n \n\nCOSTA, Sergio. (1997) Movimentos sociais, democratiza\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o de esferas \n\npublicas locais. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais. S\u00e3o Paulo: vol. 12, n. 35,  feb. . \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid data de acesso:09/05/2009 \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-62762004000200009\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             125 \n\u2013 Recife/PE \n\nDAGNINO, Evelina. (2004) Sociedade civil, participa\u00e7\u00e3o e cidadania. De que estamos \n\nfalando? In: MATO, Daniel (Coord.). Pol\u00edticas de ciudadania y sociedad civil em tiempos de \n\nglobalizacion.Caracas: FACES, Universidade Central de Venezuela. p. 95-110,. \n\nhttp://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/venezuela/faces/mato/Dagnino.pdf \n\n \n\nDOSSE, Fran\u00e7ois (2001). A Hist\u00f3ria \u00e0 Prova do Tempo: da Hist\u00f3ria em Migalhas ao \n\nResgate do Sentido. Tradu\u00e7\u00e3o: Ivone C. Benedetti. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp. \n\nFASE, CENDHEC &amp; URB (1997). Prezeis: Manual para lideran\u00e7as. Recife: FASE. \n\n \n\n \n\nFERREIRA, \u00c1lvaro. (2004) A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o: entre domina\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o. Um \n\nolhar sobre os movimentos sociais. Artigo publicado -. Dispon\u00edvel em: \n\n<htpp://www.ampocs.org.br/portal/publicacoes > acesso em: 22.abr.2009. \n\n \n\nFERREIRA, \u00c1lvaro. (2007) A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o: entre domina\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o. Um \n\nolhar sobre os movimentos sociais. Scripta Nova. Revista Electr\u00f3nica de Geograf\u00eda y \n\nCiencias Sociales. Barcelona: Universidad de Barcelona, 1 de agosto de, vol. XI, n\u00fam. 245 \n\n(15). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ub.es/geocrit/sn/sn-24515.htm>. data de acesso: \n\n06/02/2009 \n\n \n\nFONTES, Breno Augusto Souto Maior (Org.). (1999) Movimentos sociais produ\u00e7\u00e3o e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o dos sentidos. Recife: Ed. Universit\u00e1ria da UFPE,. \n\n \n\nGAUDIN, Jean-Pierre. (1999) A governan\u00e7a moderna, ontem e hoje: alguns \n\nesclarecimentos a partir das pol\u00edticas p\u00fablicas francesas. Trad. M\u00aa de Lourdes Dolabela \n\nPereira. In: Teoria &amp; Sociedade. UFMG, n. 4, out. \n\n \n\nGOHN, Maria da Gl\u00f3ria (2007) Teorias dos movimentos sociais: paradigmas cl\u00e1ssicos e \n\ncontempor\u00e2neos. 5\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola,.  \n\n_________ (2008). Novas teorias dos movimentos sociais. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola,.  \n\nGOSS, Karine Pereira; PRUDENCIO, Kelly. (2003) O conceito de movimentos sociais \n\nrevisitado. Revista Redes, RS, Unisc, v.8, n3, p.105-130, set/dez \n\n \n\nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. , (2007) O mito da desterritorializa\u00e7\u00e3o: do fim dos territ\u00f3rios \u00e0 \n\nmultiterritorialidade. Rio de janeiro, ed. Bertrand Brasil. \n\n \n\nHARVEY, David (1980). A Justi\u00e7a Social e a Cidade. Tradu\u00e7\u00e3o Armando C. da Silva. S\u00e3o \n\nPaulo: Hucitec. \n\n \n\n_________ (1993). Condi\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Moderna: uma pesquisa sobre as origens da mudan\u00e7a \n\ncultura. Tradu\u00e7\u00e3o Adail U. Sobral e Maria S. Gon\u00e7alves. S\u00e3o Paulo: Loyola. \n\n \n\nH\u00d6FLING, Eloisa de Mattos. (2001) Estado e pol\u00edticas (publicas) sociais.  Cadernos cedes, \n\nano XXI, n. 55, nov..  \n\n \n\nLEFEBVRE, Henri (1974). A Produ\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o. Paris: Armand Colin. \n\n \n\n_______(2004). O direito \u00e0 cidade. S\u00e3o Paulo: Centauro.  \n\nhttp://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/venezuela/faces/mato/Dagnino.pdf\nhttp://www.ampocs.org.br/portal/publicacoes\nhttp://www.ub.es/geocrit/sn/sn-24515.htm\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             126 \n\u2013 Recife/PE \n\nLACLAU, Ernesto. (2009) Os novos movimentos sociais e a pluralidade do social. Revista \n\nBrasileira de Ci\u00eancias Sociais, n. 2, vol. 1, out.,1986. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.anpocs.org.br/portal/publicacoes/rbcs_00_02/rbcs02_04.htm>  Acesso em \n\n02.mar.. \n\n \n\nLEAL, Suely Ribeiro. (2003). Fetiche da participa\u00e7\u00e3o popular: novas pr\u00e1ticas de \n\nplanejamento, gest\u00e3o e governan\u00e7a democr\u00e1tica no Recife, Brasil. Recife: Ed. do autor,. \n\n \n\nLEITE, Socorro de Paula Barbosa Rodrigues. (2007) Participa\u00e7\u00e3o popular e acesso \u00e0 \n\nmoradia: as escolhas poss\u00edveis para a popula\u00e7\u00e3o removida por interven\u00e7\u00f5es de melhoria \nurbana do Prezeis. Recife: Ed. Universit\u00e1ria da UFPE,. \n\n \n\nMASSIAH, Gustave (2005). Os Movimentos Sociais Urbanos. Editora Edusp. S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nMELUCCI, Alberto. (2001) A inven\u00e7\u00e3o do presente: movimentos sociais nas sociedades \n\ncomplexas. Petr\u00f3polis/Rio de Janeiro: Ed. Vozes,. \n\n \n\nOLIVEIRA, Francisco; PAOLI, M\u00aa C\u00e9lia &amp; REZEK, Cibele Saliba.( 2003) Or\u00e7amento \n\nParticipativo: uma inven\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica. In: VANNUCHI, Paulo; BENEVIDES, Maria \n\nVictoria; KERCHE, F\u00e1bio (Orgs.). Reforma pol\u00edtica e cidadania. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Perseu \n\nAbramo: Instituto Cidadania,. \n\n \n\nPRATES, Ant\u00f4nio Augusto P. (1987) Dilema institucional dos institutos de pesquisa no \n\npa\u00eds. In: Ci\u00eancias Sociais Hoje: Anu\u00e1rio de antropologia, pol\u00edtica e sociologia. Belo \n\nHorizonte: V\u00e9rtice e ANPOCS,. pp.150-168. \n\n \n\nRESTREPO, Luis Alberto. (1990) A Rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade civil e o estado: elementos \n\npara uma fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do papel dos movimentos sociais na America Latina.  \n\nTempo Social, S\u00e3o Paulo, 2(2): 61- 100..  \n\n \n\nRODRIGUES, Glauco Bruce; GON\u00c7ALVES, Carlos Walter Porto &amp; SIQUEIRA Sandra \n\nMaria Marinho. O papel dos movimentos sociais na constru\u00e7\u00e3o de outra sociabilidade. \n\n \n\nSIQUEIRA, Sandra Maria. O papel dos movimentos sociais na constru\u00e7\u00e3o de outra \n\nsociabilidade.In: \n\nhttp://www.anped.org.br/25/excedentes25/sandramariamarinhosiqueirat03.rtf acessado em \n\n05/12/2009 \n\n \n\nSOARES, Jos\u00e9 Arlindo Soares &amp; SOLER, Salvador. (1992) Poder local e participa\u00e7\u00e3o \n\npopular. Rio de Janeiro: ed. Rio Fundo,. \n\n \n\nSOUZA SANTOS, Boaventura de. (2001) Los nuevos movimientos sociales. Revista debate \n\nseptiembre.   \n\n. \n\nSANTOS, Milton (1992). O Espa\u00e7o do Cidad\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Nobel. \n\n______ (2004). A Natureza do Espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \n\nEdusp. 4\u00aa ed. \n\n \n\nSOLER, Salvador (1992). Prezeis: Um Processo de Participa\u00e7\u00e3o na Forma\u00e7\u00e3o da Cidade. \n\nRecife: CEAS Urbano. \n\nhttp://www.anpocs.org.br/portal/publicacoes/rbcs_00_02/rbcs02_04.htm\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             127 \n\u2013 Recife/PE \n\nSOUZA, Marcelo Lopes de (2000). O desafio Metropolitano: um estudo sobre a \n\nproblem\u00e1tica s\u00f3cio-espacial nas metr\u00f3poles brasileiras. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil. \n\n \n\n______ (2002). O Territ\u00f3rio: sobre Espa\u00e7o e Poder, Autonomia e Desenvolvimento. In: \n\nCASTRO, In\u00e1 Elias de; et al (org.). Geografia: conceitos e temas. Rio de Janeiro \n\n \n\n______ (2002). Mudar a Cidade: uma introdu\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ao planejamento e \u00e0 gest\u00e3o \n\nurbanos. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil.  \n\n \n\nSOLER, Salvador (1992).(1996). A Experi\u00eancia da Prefeitura do Recife. In: LESBAUPIN, \n\nIvo (Org), Prefeitura do Povo e para o Povo. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             128 \n\u2013 Recife/PE \n\nAP\u00caNDICE  01 \n\nCerca de 125.846 mil pessoas participaram tanto nas plen\u00e1rias publicas do ciclo do OP \n\ndurante os tr\u00eas (03) meses (agosto \u2013 novembro), que se seguiram de 2009, tantos nos locais \n\ncomo pela internet. Abaixo uma rela\u00e7\u00e3o com os n\u00fameros de participantes e a s a\u00e7\u00f5es mais \n\nvotadas distribu\u00eddas por microrregi\u00e3o. Como \u00e9 de praxe, nos movimentos do ciclo do OP, os \n\ntemas mais votados correspondem a obras de infra-estrutura urbana, de car\u00e1ter emergencial37. \n\nCada microrregi\u00e3o \u201cconcorre\u201d entre si as prioridades das a\u00e7\u00f5es. Para cada RPA existe \n\num conjunto de a\u00e7\u00f5es a serem votadas, de acordo com as necessidades exigidas dentro das \n\ntem\u00e1ticas sugeridas e dentro do padr\u00e3o or\u00e7ament\u00e1rio destinado ao OP. \n\nRPA-1 LOCALIDADE JOANA BEZERRA \n\nMICRO PARTICIPANTES VOTANTES TEMA TOTAL DE \n\nVOTOS/ \n\nTEMA \n\n1.1 1380 1274 HABITA\u00c7\u00c3O 293 \n\n1.2 588 503 EDUCA\u00c7\u00c3O 406 \n\n1.3 1206 1122 SA\u00daDE 778 \n\nOBRA CONTEMPLADA - MICRO 1.3: IMPLANTA\u00c7\u00c3O DA POLICL\u00cdNICA \n\n \n\nRPA \u2013 02 : LOCALIDADE \n\nMICRO PARTICIPANTES VOTANTES TEMA TOTAL \n\nDE \n\nVOTOS/ \n\nTEMA \n\n2.1 2404 2134 SANEAMENTO \n\nB\u00c1SICO \n\n7778 \n\n2.2 2576 2413 CONTEN\u00c7\u00c3O DE \n\nENCOSTAS DE \n\nMORROS \n\n709 \n\n2.3 2363 2206 SA\u00daDE 709 \n\nOBRA CONTEMPLADA MICRO 2.1 \u2013 LIBERA\u00c7\u00c3O DAS OBRAS DO PAC NA BACIA \n\nDO BEBERIBE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRPA \u2013 03 LOCALIDADES: NOVA DESCOBERTA \n\n                                                           \n37\n\n Fonte de dados disponibilizados pela prefeitura do Recife Foram sistematizados e processados pela autora. \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             129 \n\u2013 Recife/PE \n\nMICRO PARTICIPANTES VOTANTES TEMA TOTAL DE \n\nVOTOS/ \n\nTEMA \n\n3.1 1677 1604 HABITA\u00c7\u00c3O 1105 \n\n3.2 1 1880 TRABALHO E \n\nRENDA \n\n1591 \n\n3.3 4568 4183 ASSISTENCIA \n\nSOCIAL \n\n1642 \n\nOBRA CONTEMPLADA MICRO 3.3 \u2013 CONSTRU\u00c7\u00c3O DE CENTRO SOCIAL PARA \n\nIDOSOS  \n\n \n\nRPA \u2013 04 \u2013 LOCALIDADES: VARZEA \n\nMICRO PARTICIPANTES VOTANTES TEMA TOTAL DE \n\nVOTOS/ \n\nTEMA \n\n4.1 5263 4761 SA\u00daDE 5553 \n\n4.2 1475 1360 LAZER/ \n\nESPORTES \n\n839 \n\n4.3 4331 3941 PAVIMENTA\u00c7\u00c3O \n\nE DRENAGEM \n\n7731 \n\nOBRA CONTEMPLADA MICRO 4.3- PAVIMENTA\u00c7\u00c3O E DRENAGEM DA RUA \n\nJO\u00c3O SALES MENEZES \n\n \n\nRPA \u2013 05 \u2013 LOCALIDADE -  SAN MARTIM \n\nMICRO PARTICIPANTES VOTANTES TEMA TOTAL DE \n\nVOTOS/ \n\nTEMA \n\n5.1 1947 1893 HABITA\u00c7\u00c3O 1924 \n\n5.2 1446 1365 SA\u00daDE 949 \n\n5.3 2220 2074 PAVIMENTA\u00c7\u00c3O \n\nE DRENAGEM \n\n1045 \n\nOBRA CONTEMPLADA MICRO 5.1 -  COMPRA DE TERRENO PARA HABITA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nRAP- 06 \u2013 LOCALIDADE:IBURA \n\nMICRO PARTICIPANTES VOTANTES TEMA TOTAL DE \n\nVOTOS/ \n\nTEMA \n\n6.1 3445 3035 SA\u00daDE 1569 \n\n6.2 2149 1980 PAVIMENTA\u00c7\u00c3O \n\nE DRENAGEM \n\n1576 \n\n6.3 3150 2956 LAZER/ESPORTES 1805 \n\nOBRA CONTEMPLADA MICRO 6.3: REVITALIZA\u00c7\u00c3O DO CAMPO DE FUTEBOL DA \n\nVILA DAS CRIAN\u00c7AS \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             130 \n\u2013 Recife/PE \n\nAP\u00caNDICE 02 \n\nDistribui\u00e7\u00e3o espacial das obras eleita atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o popular,  a serem \n\nexecutadas pelo Or\u00e7amento participativo em 2010 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             131 \n\u2013 Recife/PE \n\nAPENDICE 03 \n\nCRONOLOGIA DA OCUPA\u00c7\u00c3O DO COQUE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCronologia Descri\u00e7\u00e3o do adensamento da \u00e1rea \n\n1974 A ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \u00e9 concentrada entre as margens da via f\u00e9rrea e a rua \n\nimperial. Algumas ocupa\u00e7\u00f5es avan\u00e7am em dire\u00e7\u00e3o ao Rio Capibaribe e \n\ndo manguezal at\u00e9 ent\u00e3o preservado. O sistema vi\u00e1rio do entorno se \n\ncaracteriza pela conex\u00e3o entre as partes norte e sul da cidade, uma \n\nheran\u00e7a dos primeiros do s\u00e9culo XX. \n\n1984 Adensamento da \u00e1rea sobre os manguezais e em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 calha do Rio \n\nCapibaribe. A implanta\u00e7\u00e3o do Conjunto Habitacional do PROMORAR \n\n(1980), reconfigura o tra\u00e7ado espont\u00e2neo da \u00e1rea, consolida e urbaniza a \n\nocupa\u00e7\u00e3o. O entorno se urbaniza, principalmente na Ilha do Leite, onde \n\nse percebe a verticaliza\u00e7\u00e3o de alguns edif\u00edcios e a constru\u00e7\u00e3o do \n\nEstacionamento Joana Bezerra (1980), que visava diminuir o tr\u00e2nsito de \n\nve\u00edculos particulares no centro da cidade. \n\n1997 O adensamento da regi\u00e3o \u00e9 marcante, assim como o aterro sobre as \n\n\u00e1reas de mangue e na extens\u00e3o do leito do Capibaribe. A ocupa\u00e7\u00e3o \n\nresidencial consolida a localidade do Esp\u00f3lio de Estevinho. A ZEIS \n\nCoque conta, na \u00e9poca, com cerca de 4.560 moradias no seu per\u00edmetro. \n\nO entorno da comunidade afirma-se como p\u00f3lo regional de servi\u00e7os, \n\nprincipalmente m\u00e9dicos, o que vem atraindo novos equipamentos para o \n\nlocal, principalmente hospitais, consult\u00f3rios m\u00e9dicos, etc. Tais fatos \n\ncontribuem para o aumento da press\u00e3o imobili\u00e1ria sobre a localidade, \n\nsem que haja alguma articula\u00e7\u00e3o entre esses empreendimentos e a \n\ncomunidade.     \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             132 \n\u2013 Recife/PE \n\nAP\u00caNDICE 04 - QUADRO: RECOTE TEMPORAL DE NOTICI\u00c1RIOS SOBRE O \n\nCOQUE \n\nPER\u00cdODO NOT\u00cdCIAS \n\n27/03/1976 LUTA PELA TERRA: PMR P\u00d5E ABAIXO MOCAMBOS DO \nCOQUE PARA ALARGAR O RIO E PREVINIR CONTRA AS \n\nCHEIAS (LOCAL-ESTADUAL P. 03) \n\n15/07/1976 FAM\u00cdLIAS DEIXAM O COQUE E V\u00c3O PARA O MUTIR\u00c3O \n(SA\u00daDE/PRIMEIRO CADERNO) \n\n19/09/1976 COQUE LUTA CONTRA A MISERIA (CAPA P. 01) \n\n05/04/1978 MORADORES DO COQUE PEDEM MELHORES \nCONDI\u00c7\u00d5ES DE VIDA \n\n06/01/1980 \u201cREALEZA\u201d: NOVA FAVELA \u00c0S MARGENS DO RIO \nCAPIBARIBE ( LOCAL/CADERNOL A, P. O9) \n\n05/02/1980 URB DESAPROPRIA IMOVEIS AO LADO DA LINHA \nF\u00c9RREA (LOCAL/CADERNOL A, P.06) \n\n20/08/1981 FAVELADOS COBRAM PROMESSAS DE FIGUEIREDO \n(GERAL/CADERNOL A, P. 12) \n\n25/10/1981 POVO DO COQUE AGORA BEBER\u00c1 AGUA POT\u00c1VEL \n(GERAL/CADERNOL) \n\n05/03/1982 MORADORES DO COQUE LEMBRAM PORMESSAS \n(CADERNOL A, P. 07) \n\n31/10/1982 PREFEITURA MUDA FISIONOMIA DO COQUE \n(CIDADE/CADERNOL A, P.09) \n\n25/05/1983 COQUE: A LONGA ESPERA DA TERRA \n(METR\u00d4/CADERNO A, P. 05) \n\n26/10/1983 PREFEITURA \u00c9 INSTALADA NO COQUE \n(POL\u00cdTICA/CADERNO A, P. 02) \n\n30/10/1983 PREFEITTURA ENTREGA MAIS DE 33 CASAS NO AOS \nMORADORES DO COQUE (TRABALHO/HABITA\u00c7\u00c3O \n\n/CADERNO a, P.14) \n\n27/12/1983 COQUE AMEA\u00c7\u00c3 PARALISAR A CONSTRU\u00c7\u00c3O DO \nMETR\u00d4 (CIDADE/ CADERNO a, P. 05) \n\n09/02/1984 M\u00c1QUINAS DERRUBAM MOCAMBOS NO COQUE \n(CIDADE/ CADERNO A, P. 09) \n\n08/07/1984 FAVELAS RECLAMAM DE ISOLAMENTOS \n(URBANISMO/CADERNO A, P.12) \n\n03/08/1984 MORADOR EXIGE A POSSE DO COQUE \n\n(CIDADE/CADERNO A, P.05) \n\n04/11/1984 PRIVATIZA\u00c7\u00c3O DA JOANA BEZERRA DIVIDE \n\nBAIRRO (CIDADE, P.12) \n\n25/01/1985 PROJETO SOBRE A VENDA DA ILHA \u00c9 RETIRADO \n\n(CAPA, P. 01) \n\n03/02/1985 MORADORES APROVAM SHOPPING NA ILHA \n\n(CIDADE, P. 08) \n\n24/03/1985 ENTIDADES: JUSTI\u00c7A IMPEDIR\u00c1 SHOPPING \n\n(CIDADE, P. 08) \n\n27/03/1985 POVO DECIDIR\u00c1 EM PLEBISCITO DESTINO DA \n\nILHA JOANA BEZERRA (CIDADE, P. 09) \n\n14/04/1985 COQUE: UMA FAVELA QUE VIVE ULTIMOS DIAS \n\nDE MISERIA (CIDADE/CADERNO A, P. 08) \n\n24/10/1985 COQUE: BAIRRO POBRE QUE ESPERA \n\nHUMANIZA\u00c7\u00c3O (CIDADE/CADERNO A, P. 09) \n\n24/11/1985 COQUE POSSE DA TERRA, A QUEST\u00c3O \n\n(CIDADE/CADERNO A, P. 08) \n\n22/12/1985 PREFEITO ENTREGA MAIS UM POSTO DE SA\u00daDE \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             133 \n\u2013 Recife/PE \n\n\u00c0S FAM\u00cdLIAS NO COQUE (CIDADE/CADERNO A, P. \n\n12) \n\n25/10/1989 PCR NO COQUE RATIVA O CLUBE DE M\u00c3ES \n\n(CIDADE/CADERNO A, P. 05) \n\n19/10/1994 COQUE ESPERA DINHEIRO E A LEGALIZA\u00c7\u00c3O DA \n\nTERRA (CADERNOL B, P.02) \n\n01/06/2004 COME\u00c7A INSTALA\u00c7\u00c3O DE NOVAS PASSARELAS \n\n(VIDA URBANA, P. 08) \n\n20/04/2005 COLETIVO INVERTE L\u00d3GICA DA EXCLUS\u00c3O \n\nS\u00d3CIO-CULTURAL (VIVER, P. 13) \n\n11/12/2005 UM RECIFE DOIS MUNDOS (ESPECIAL IDH, P.13) \n\nFONTE: coque not\u00edcias/ coque vive, 2007 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             134 \n\u2013 Recife/PE \n\nAP\u00caNDICE - 05 \n\nR O T E I R O  P A R A  V I S I T A  D E  C A M P O  ( E N T R E V I S T A )  \n\nObjetivo: coletar, atrav\u00e9s de entrevistas, informa\u00e7\u00f5es acerca do processo de participa\u00e7\u00e3o de \n\nmoradores de \u00e1rea pobre do Recife ( a partir do lugar Coque) no processo de gest\u00e3o orientado \n\npelo Or\u00e7amento Participativo; bem como  analisar em que medida ocorre a exist\u00eancia de \n\na\u00e7\u00f5es t\u00e1ticas e estrat\u00e9gicas de mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, que gere um discurso, com \n\nconhecimento de causa, acerca da constru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o urbano mais justo, tendo em vista \n\na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o enquanto meta. \n\n \n\nAs entrevistas s\u00e3o direcionadas para os tr\u00eas perfis de atores envolvidos na pesquisa.  \n\nA) Corpo Gestor (prefeitura) \n\nB) Popula\u00e7\u00e3o local (moradores, l\u00edderes comunit\u00e1rios, delegados do OP) \n\nC) Entidades (universidades, Ongs) \n\n \n\nO R I E N T A \u00c7 \u00c3 O  P A R A  A S  Q U E S T \u00d5 E S :  \n\n \n\n? F1(folha 1) - folha de quest\u00f5es de car\u00e1ter mais objetivo direcionada ao corpo \n\ngestor  \n\n? F2 (folha 2) - folha de quest\u00f5es de car\u00e1ter subjetivo/objetivo, direcionada \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o do Coque  \n\n \n\nR E S U M O  D O  R O T E I R O  D A  F 2  \n\n \n\n1 Identifica\u00e7\u00e3o/perfil socioecon\u00f4mico da popula\u00e7\u00e3o do lugar  \n\n2 Acesso servi\u00e7os coletivos de ordem b\u00e1sica  \n\n3 Participa\u00e7\u00e3o \n\n4 Dialogo e enfrentamento dos discursos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             135 \n\u2013 Recife/PE \n\nAP\u00caNDICE 06 \n\n \n\n \n\nUniversidade Federal de Pernambuco \u2013 UFPE \n\nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas \u2013 CFCH \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \u2013 PPGeo \n\n \n\n \n\nP E R G U N T A S  A O  P R E F E I T O  D O  R E C I F E  J O \u00c3 O  D A  C O S T A 38 \n\nE  A O  S E C R E T A R I O  D E  O R \u00c7 A M E N T O  P A R T I C I P A T I V O  A M I R  S C H I V A R T Z 39 \n\n \n\nRecife, 05/08/2009 \n\n \n\nTitulo da pesquisa: \n\nO papel atual do ativismo de bairro a da participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma \n\nexperi\u00eancia a partir do Coque \u2013 Recife/PE \n\n \nD\u00e9bora Virg\u00ednia Ferraz de Oliveira \n\nAluna da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia - UFPE \n\nCl\u00e1udio Jorge Moura de Castilho \n\nProfessor do Departamento de Ci\u00eancias Geogr\u00e1fica (DCG/ UFPE) \n\n \n\n1-o senhor acredita que o povo do recife tem a percep\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o territorial do \n\nseu direito?  \n\n qual o papel do op nesse processo? \n\n \n\n2 - o que h\u00e1 de \u201cnovo\u201d no op que se diferencia das gest\u00f5es anteriores? \n\n \n\n3 - no que \u00e9 que esse \u201cnovo\u201d implica na vida das pessoas do lugar? \n\n \n\n4 - como o senhor v\u00ea a participa\u00e7\u00e3o do povo nesse processo de planejamento e gest\u00e3o?  \n\n5 - o que se pode esperar do op? \n\n \n\n                                                           \n38\n\n Atual Prefeito da Cidade do Recife e ex-secretario do Or\u00e7amento Participativo. O objetivo das quest\u00f5es \u00e9 a \n\naproxima\u00e7\u00e3o do dialogo entre o corpo gestor e a popula\u00e7\u00e3o do Recife, acerca do processo de participa\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o da cidade atrav\u00e9s do OP. \n39\n\n Atual Secret\u00e1rio do OP \n\nFolha 1 (F1) \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             136 \n\u2013 Recife/PE \n\nAP\u00caNDICE 07 \n\n \n\n \n\nUniversidade Federal de Pernambuco - UFPE \n\nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas - CFCH \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia - PPGeo  \n\n \n\nQuestion\u00e1rio para os Moradores do Lugar Coque \n\nTitulo da pesquisa: \n\nO papel atual do ativismo de bairro e da participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma \n\nexperi\u00eancia a partir do Coque \u2013 Recife/PE \n\n \n\nD\u00e9bora Virg\u00ednia Ferraz de Oliveira \n\nAluna da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia - UFPE \n\nCl\u00e1udio Jorge Moura de Castilho \n\nProfessor do Departamento de Ci\u00eancias Geogr\u00e1fica (DCG/ UFPE) \n\nQ U E S T I O N \u00c1 R I O  P A R A  O S  M O R A D O R E S  D O  L U G A R  C O Q U E  \n\n \n\nA )  I D E N T I F I C A \u00c7 \u00c3 O / P E R F I L  S O C I O E C O N \u00d4 M I C O  D A  P O P U L A \u00c7 \u00c3 O  D O  L U G A R   \n\n \n\nData:   \n\nN\u00ba. do Question\u00e1rio:   \n\n\u00c1rea:   \n\n \n\n \n\nI D E N T I F I C A \u00c7 \u00c3 O  D O  E N T R E V I S T A D O  \n\nNome:   \n\nIdade:   \n\nProfiss\u00e3o:   \n\nLocal de trabalho:   \n\n \n\n \n\n \n\nObserva\u00e7\u00f5es:   \n\nFolha 2 (F2) \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             137 \n\u2013 Recife/PE \n\n1. Qual a renda da fam\u00edlia? \n\n(     ) 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo \n\n(     ) de 2 a 4 sal\u00e1rios m\u00ednimos \n\n(     ) acima de 4 sal\u00e1rios m\u00ednimos \n\n2. O grau de escolaridade do chefe da fam\u00edlia? \n\n(     ) primeiro grau completo \n\n(     ) primeiro grau incompleto \n\n(     ) segundo grau completo \n\n(     ) segundo grau incompleto \n\n(     ) superior completo \n\nB )  P A R T I C I P A \u00c7 \u00c3 O  \n\n3. Existe associa\u00e7\u00e3o de moradores? \n\n(     ) Sim 3.1 Como voc\u00ea avalia o desempenho da associa\u00e7\u00e3o? \n\n  \n\n  \n\n (     ) N\u00e3o 3.2 Qual a sua opini\u00e3o para a n\u00e3o exist\u00eancia da associa\u00e7\u00e3o? \n\n  \n\n  \n\n4. H\u00e1 algum canal de participa\u00e7\u00e3o junto a \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos? \n\n(     ) Sim 4.1 Especifique?   \n\n  \n\n(     ) N\u00e3o   \n\n  \n\n5 Voc\u00ea participa ou fica sabendo das decis\u00f5es tomadas pelos lideres comunit\u00e1rios durante as \n\nplen\u00e1rias do O.P ou quaisquer outras decis\u00f5es que envolvam o lugar?  \n\n(     ) Sim  (     ) N\u00e3o \n\nFolha 2 (F2) \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             138 \n\u2013 Recife/PE \n\n6 Voc\u00ea participa de algum grupo direcionado ao desenvolvimento do lugar? \n\n(.....) sim 6.1 qual o car\u00e1ter e objetivos dessa organiza\u00e7\u00e3o? \n\n  \n\n  \n\n7 O que se reivindica nos processos de participa\u00e7\u00e3o dentro do Coque?  \n\n  \n\n7.2 Poderia- se reivindicar mais? \n\n(.....) Sim que tipo de reivindica\u00e7\u00e3o? \n\n  \n\n  \n\nC )  Q U E S T \u00d5 E S  R E F E R E N T E S  A  A C E S S O S  D E  U S O S  C O L E T I V O S  \n\n8 Quais os servi\u00e7os b\u00e1sicos existem na \u00e1rea? E avalie seu desempenho? \n\nServi\u00e7os B\u00e1sicos Existe N\u00e3o existe \n\nN\u00edvel de desempenho \n\nBom Regular Ruim \n\nSa\u00fade         \n\nSaneamento b\u00e1sico         \n\nEduca\u00e7\u00e3o         \n\nTransporte         \n\nSeguran\u00e7a p\u00fablica         \n\nOutros. \n\nEspecifique      \n\n9 Qual o n\u00edvel de acessibilidade dos seguintes servi\u00e7os p\u00fablicos? \n\nServi\u00e7os B\u00e1sicos \n\nN\u00edvel de desempenho \n\nBom Regular Ruim \n\nTransporte       \n\nInfra-estrutura       \n\nEquipamentos urbanos       \n\n \n\nFolha 2 (F2) \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             139 \n\u2013 Recife/PE \n\n9.1 Quais os servi\u00e7os b\u00e1sicos faltam no lugar?  \n\n  \n\n  \n\n \n\n10 \u2013 Existe algum tipo de dialogo com as comunidades vizinhas?   \n\n(     ) Sim  7.1  que tipo de dialogo? \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\nD )  C O N F R O N T O  D E  D I \u00c1 L O G O S  \n\n \n\n \n\n11 O que se pode esperar do O.P na gest\u00e3o atual? \n\n12 Voc\u00ea v\u00ea o O.P como um fator de dialogo direto com o corpo gestor? \n\n13 Quais as principais necessidades da popula\u00e7\u00e3o do lugar?  \n\n14 O que o O.P traz de \u201cnovo\u201d para este lugar? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAtivismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do espa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque             140 \n\u2013 Recife/PE \n\nANEXOS 01 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFONTE: Coque noticia/ projeto Coque Vive, 2000"}]}}}