{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22448"}, {"@name": "filename", "#text": "6410_cardoso_ehg_me_prud.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA \nUNESP - CAMPUS PRESIDENTE PRUDENTE \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nEVERTON HENRIQUE GON\u00c7ALES CARDOSO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFRAGILIDADE AMBIENTAL E A\u00c7\u00d5ES DE EDUCA\u00c7\u00c3O EM BACIAS \nHIDROGR\u00c1FICAS: O CASO DO RIBEIR\u00c3O NEGRINHA - SP \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nPresidente Prudente - SP \n2017\n\n\n\n \n \n\nEVERTON HENRIQUE GON\u00c7ALES CARDOSO \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFRAGILIDADE AMBIENTAL E A\u00c7\u00d5ES DE EDUCA\u00c7\u00c3O EM BACIAS \nHIDROGR\u00c1FICAS: O CASO DO RIBEIR\u00c3O NEGRINHA - SP \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Profissional \napresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Geografia da Universidade Estadual Paulista \nJ\u00falio de Mesquita Filho FCT/UNESP \u2013 \nPresidente Prudente como requisito para a \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Geografia. \nOrientadora: Profa. Dra. Isabel Cristina Moroz-\nCaccia Gouveia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPresidente Prudente - SP \n2017 \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nCardoso, Everton Henrique Gon\u00e7ales. \n\nC261f Fragilidade ambiental e a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o em bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas: o caso do Ribeir\u00e3o Negrinha - SP / Everton Henrique \n\nGon\u00e7ales Cardoso. - Presidente Prudente : [s.n.], 2017 \n\n xvii, 119 f. \n\n  \n\n Orientadora: Isabel Cristina Moroz-Caccia Gouveia \n\n Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado profissional) - Universidade Estadual \n\nPaulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \n\n Inclui bibliografia \n\n  \n\n 1. Fragilidade ambiental. 2. Processos erosivos. 3. Educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental. I. Gouveia, Isabel Cristina Moroz-Caccia. II. Universidade \n\nEstadual Paulista. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. III. T\u00edtulo. \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nAo meu Pai, o saudoso Seu Cardoso, que perdi dolorosamente ao longo desta \n\nbatalha.  \n \n\n\u00c0 minha M\u00e3e, Dona Dolores, pela for\u00e7a e amor em todos os momentos de minha \nvida. \n\n \n\u00c0 minha Mulher, Ana Cl\u00e1udia, pelo amor e simplicidade na condu\u00e7\u00e3o de nossa \n\nfam\u00edlia. \n \n\n\u00c0 minha filha, L\u00edvia, o grande amor de nossas vidas. \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o, primeiramente, ao Criador, pelo dom da vida! \n\nIn\u00fameras pessoas s\u00e3o decisivas na constru\u00e7\u00e3o de uma vida pessoal, \n\nacad\u00eamica e na realiza\u00e7\u00e3o de uma pesquisa. Aos meus familiares, por toda a base \n\nnecess\u00e1ria para que eu trabalhe, estude, trabalhe um pouco mais, me ausente. Enfim, \n\nobrigado, muito obrigado. \n\nAo meu irm\u00e3o, William, pelos ideais e apoio ao sonho de ser um unespiano. \n\n\u00c0 minha sobrinha, Maria Clara, pelo companheirismo. \n\nAo meu primo Miro, pelas inspira\u00e7\u00f5es e aux\u00edlios no entendimento da \u00e1rea \n\nde estudo. \n\nAos meus amigos, de todas as etapas da vida, pela ajuda na constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma hist\u00f3ria. Os Lamas (meus padrinhos irm\u00e3os Arthur, Carlos, Leonardo, Rafael \n\ne Vin\u00edcius, bem como \u00e0s respectivas esposas), Os Cornetas, A Espinha Dorsal, a \n\nTurma das Antigas, a galera da ETEC, professores e funcion\u00e1rios das escolas, enfim, \n\nme considero privilegiado por ser cercado de pessoas muito especiais. \n\nAo meu \u201cirm\u00e3o\u201d Leonardo e sua esposa Fabiana, pela eterna parceria e \n\nconstantes ensinamentos. \n\nAos professores e funcion\u00e1rios da FCT \u2013 Unesp, assim como aos parceiros \n\nque colaboraram para que o Mestrado Profissional pudesse ocorrer, em especial os \n\nComit\u00eas de Bacias envolvidos. \n\nAos colegas, muitos se tornando amigos, do Mestrado Profissional em \n\nGeografia. Minhas sextas e s\u00e1bados com voc\u00eas foram extremamente especiais. \n\n Desses amigos do Mestrado Profissional, destaco a querida Aline, pela \n\nprestatividade, paci\u00eancia e carinho na orienta\u00e7\u00e3o para os mapeamentos, al\u00e9m de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em minha qualifica\u00e7\u00e3o. Desejo o que h\u00e1 de melhor pra voc\u00ea! \n\nTamb\u00e9m merece agradecimento especial minha querida amiga Carolina \n\nBugalho Kohori. Voc\u00ea foi mais que uma parceira de caronas. Dividiu ang\u00fastias, \n\nhist\u00f3rias de vida, eternas revis\u00f5es, formata\u00e7\u00f5es, constru\u00e7\u00f5es de mapas, enfim... seu \n\ntalento fez diferen\u00e7a, muita diferen\u00e7a! Obrigado, mana Carol! \n\nAo amigo Eduardo Pontes, pela corre\u00e7\u00e3o do abstract. \n\nAo professor e amigo Tadeu, por toda a aten\u00e7\u00e3o na banca de qualifica\u00e7\u00e3o. \n\nAo professor e amigo Jo\u00e3o Osvaldo, pela participa\u00e7\u00e3o na qualifica\u00e7\u00e3o, \n\ndefesa, ensinamentos, exemplos, inspira\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias divididas.  \n\n\n\n \n \n\nAo amigo e Prof. Dr. Caio Augusto. Ter voc\u00ea em minha banca de defesa \u00e9 \n\nreviver muitas hist\u00f3rias e confirmar seu sucesso. Ali\u00e1s, nunca duvidei dele. Voc\u00ea \u00e9 \n\nmerecedor, meu querido! \n\n\u00c0 Professora N\u00eddia Pontuschka, pelo pronto atendimento quando solicitado \n\ne, mais do que isso, pela metodologia inspiradora. \n\nAos funcion\u00e1rios da Sabesp, em especial F\u00e1bio de Assis Silva e Celso \n\nAparecido Loureiro, pelo sempre pronto atendimento na solicita\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. \n\n\u00c0 minha querida orientadora Isabel. Mais do que pelas orienta\u00e7\u00f5es, pelo \n\nacolhimento e entendimento de minhas limita\u00e7\u00f5es, principalmente as de tempo \n\ndispon\u00edvel. Um grande abra\u00e7o, professora, estendendo este ao querido Mariano. \n\nVoc\u00eas me mostraram uma combina\u00e7\u00e3o \u00fanica de conhecimento com simplicidade, \n\ndigna de elogios. \n\nAos amigos/escola ETEC Amim Jundi, uma institui\u00e7\u00e3o que me acolheu \n\nprofissionalmente e auxiliou de todas as formas na execu\u00e7\u00e3o deste trabalho. Inclusive, \n\nestendo o agradecimento ao Centro Paula Souza, pelo afastamento parcial concedido \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o desta empreitada. \n\nUm agradecimento especial ao professor, agr\u00f4nomo e amigo M\u00e1rio Andr\u00e9, \n\npor todo o apoio, conhecimento e prestatividade na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAos alunos do curso t\u00e9cnico em Meio Ambiente, turma 2016/2017, pela \n\nparceria e apoio no projeto! Fa\u00e7o quest\u00e3o de nome\u00e1-los: Pedro, Let\u00edcia, La\u00e9rcio, \n\nDrena, Tiago, Lucas, Weksley, Peterson, Milena, Dione, Vanda, Zilda, C\u00edcero, C\u00e9lio, \n\nTha\u00eds, Jo\u00e3o e La\u00eds. Voc\u00eas s\u00e3o muito queridos e marcaram minha hist\u00f3ria.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cA Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a arma mais poderosa que voc\u00ea pode usar para mudar o \n\nmundo\u201d. \n\nNelson Mandela \n\ne \n\n\u201cPai, acaba logo pra gente brincar\u201d. \n\nL\u00edvia, minha filha.  \n\n \n\nRESUMO \n\n\n\n \n \n\n \nA presente pesquisa identificou os n\u00edveis de fragilidade ambiental do alto curso da \nbacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Negrinha (Osvaldo Cruz e Parapu\u00e3/SP) aos processos \nerosivos e, mediante os resultados obtidos, promoveu a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental. \nCom base em Ross (1994), a aferi\u00e7\u00e3o da fragilidade resultou do cruzamento dos \nsubprodutos cartogr\u00e1ficos curvatura da superf\u00edcie, declividade do terreno, tipos de \nsolo e uso e cobertura da terra. A produ\u00e7\u00e3o do mapa de fragilidade foi realizado no \nSIG ArcGIS 10.3, com valida\u00e7\u00e3o por meio de atividades de campo em dezenove \npontos da bacia. O estudo revelou um ambiente com predomin\u00e2ncia das fragilidades \nm\u00e9dia e forte, presentes em 49,81% e 43,25% da \u00e1rea, respectivamente. A \nidentifica\u00e7\u00e3o da fragilidade ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica aos processos erosivos \ndeve subsidiar a ado\u00e7\u00e3o de medidas que promovam manejos mais adequados do uso \nda terra, seja para a atividade agropecu\u00e1ria e para a expans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o, seja \npara a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas. Desse modo, a produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos se \nestendeu \u00e0 comunidade, visando o desenvolvimento de uma cultura conservacionista \ndiante da ocupa\u00e7\u00e3o do ambiente. Assim, na segunda etapa do trabalho, buscou-se \narticular/mobilizar os conhecimentos produzidos no mapeamento da fragilidade para \no desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental, por meio de um projeto \ninterdisciplinar junto ao curso T\u00e9cnico em Meio Ambiente da ETEC Amim Jundi, \nOsvaldo Cruz-SP, ao longo do primeiro semestre de 2017. As atividades foram \nnorteadas pela metodologia \u201cEstudo do Meio\u201d (PONTUSCHKA, PAGANELI E \nCACETE, 2007). O projeto contou com a\u00e7\u00f5es interdisciplinares em sala, visitas \nt\u00e9cnicas e oportunidades de avalia\u00e7\u00f5es, abordando vari\u00e1veis componentes da \naferi\u00e7\u00e3o da fragilidade ambiental, a presen\u00e7a de impactos ambientais na bacia \nhidrogr\u00e1fica e a ado\u00e7\u00e3o de medidas conservacionistas. Por meio desta pesquisa, \npretendeu-se potencializar os la\u00e7os entre a pesquisa e o ensino, bem como fomentar \numa educa\u00e7\u00e3o ambiental que supere a representa\u00e7\u00e3o do conhecimento como algo \nfragmentado e distante dos problemas dos alunos.  \n \nPalavras-chave: Fragilidade Ambiental. Processos Erosivos. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \nEstudo do Meio \n\n\n\n \n \n\nABSTRACT \n \n The present study identified the levels of environmental fragility of the upper reaches \nof Negrinha River's basin (Osvaldo Cruz and Parapu\u00e3 / SP) to erosive processes and, \nthrough the results obtained, promoted environmental education actions. Based on \nRoss (1994), fragility measurement resulted from mapping cross byproducts surface \ncurvature, slope of terrain, soil types and land use and covering. The fragility map\u2019s \nproduction was made in SIG ArcGIS 10.3, with validation through field activities in \nnineteen points of the basin. The study revealed an environment with predominance \nof medium and strong fragilities present in 49.81% and 43.25% of the area, \nrespectively. The identification of river basin environmental fragility to erosive \nprocesses should support the adoption of measures that promote better management \nof land use, either for agricultural activity and for the expansion of urbanization, or for \ndefinition of protected areas. Thereby, the production of knowledge was extended to \ncommunity, aiming the development of a conservationist culture before environment\u2019s \noccupation. Thus, in the second stage of the research, we sought to articulate / \nmobilize the knowledge produced in mapping of fragility to development of \nenvironmental education actions, through an interdisciplinary project in the \nEnvironment\u2019s Technical Course on of ETEC Amim Jundi, Osvaldo Cruz -SP, during \nthe first semester of 2017. The activities were oriented by the methodology \n\u201cEnvironment Study\u201d (PONTUSCHKA, PAGANELI and CACETE, 2007). The project \nincluded interdisciplinary actions in classroom, technical visits and assessment \nopportunities, addressing variables that are components of environmental \nfragility assessment, the presence of environmental impacts in the river basin, and the \nadoption of conservation measures. Through this study, it was intended to strengthen \nthe links between research and teaching, as well as to promote an environmental \neducation that surpasses the representation of knowledge as something fragmented \nand distant from students' problems. \n \nKeywords: Environmental Fragility. Erosive Processes. Environmental \nEducation. Environmental Study. \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nLista de Figuras \n \n\n \n\nFigura 1\u2013 Bacias do Aguape\u00ed e Peixe e localiza\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Negrinha. .............. 59 \n\nFigura 2 \u2013 A e B. Ribeir\u00e3o Negrinha \u00e0 jusante da capta\u00e7\u00e3o da Sabesp; C. \nVista a\u00e9rea da \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o. .............................................................................. 76 \n\nFigura 3 \u2013 A. Pecu\u00e1ria e B. Processos erosivos em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente. .............................................................................................................. 77 \n\nFigura 4 \u2013 A. Solos hidrom\u00f3rficos e B. Supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP. .............. 77 \n\nFigura 5 \u2013 A. Escoamento superficial e B. Danifica\u00e7\u00e3o de estradas rurais. .............. 78 \n\nFigura 6 \u2013 A e B. Processos erosivos lineares em \u00e1reas de pastagens. ................... 79 \n\nFigura 7 \u2013 A. Canavial cultivado em n\u00edvel; B. \u00c1rea de nascente em canavial.\n .................................................................................................................................. 80 \n\nFigura 8 \u2013 A, B, C e D. Pecu\u00e1ria e avan\u00e7o dos processos erosivos. ........................ 81 \n\nFigura 9 \u2013 A. Estradas rurais com declive acentuado e B.Processos \nerosivos em pastagens. ............................................................................................ 82 \n\nFigura 10 \u2013 A. Carreamento de sedimentos em estradas rurais e B. Plantio \nde cana de a\u00e7\u00facar em n\u00edvel. ..................................................................................... 83 \n\nFigura 11 \u2013 \u00c1rea destacada da nascente do Ribeir\u00e3o Negrinha sem a \ndelimita\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das APP\u2019s. ...................................................................... 84 \n\nFigura 12 \u2013 A. Seringueiras e cafezais em n\u00edvel e B. Presen\u00e7a de \ncarreamento de sedimentos em \u00e1reas rurais. ........................................................... 85 \n\nFigura 13 \u2013 A e B. Solos hidrom\u00f3rficos e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP.\n .................................................................................................................................. 85 \n\nFigura 14 \u2013 A. Processos erosivos em \u00e1reas de pastagens e B. Estradas \nsem adequadas medidas de conserva\u00e7\u00e3o. ............................................................... 86 \n\nFigura 15 \u2013 A e B. Cana-de-a\u00e7\u00facar em n\u00edvel. ........................................................... 86 \n\nFigura 16 \u2013 A. Plantio de caf\u00e9 em n\u00edvel e B. Canavial (\u00e0 esquerda) e \ncaf\u00e9/eucalipto (\u00e0 direita). ........................................................................................... 87 \n\nFigura 17 \u2013 A. Pastagem e B. Caf\u00e9 cultivados em n\u00edvel em \u00e1reas de topo \nde colina. ................................................................................................................... 87 \n\nFigura 18 \u2013 A. Pastagem em n\u00edvel; B. Cultura anual (mandioca). ............................. 88 \n\nFigura 19 \u2013 A. Silvicultura e B. Cultura anual (mandioca). ........................................ 89 \n\nFigura 20 \u2013 Fragmentos de Floresta Estacional Semidec\u00eddua degradado. ............... 89 \n\nFigura 21 \u2013 Fragmentos de Floresta Estacional Semidec\u00eddua. ................................. 90 \n\nFigura 22 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto interdisciplinar aos discentes \nenvolvidos. .............................................................................................................. 104 \n\nFigura 23 \u2013 Observa\u00e7\u00e3o do espig\u00e3o divisor entre as bacias do Aguape\u00ed e \nPeixe (13/05). .......................................................................................................... 110 \n\nFigura 24 \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias para o desenvolvimento da visita em 28/05.\n ................................................................................................................................ 111 \n\nFigura 25 \u2013 Pontos visitados em atividade de campo do dia 28/05. ........................ 112 \n\n\n\n \n \n\nFigura 26 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o no ponto 6. ...................................................... 118 \n\nFigura 27 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o no ponto 7. ...................................................... 119 \n\nFigura 28 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o no ponto 9. ...................................................... 120 \n\nFigura 29 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o do simulado. ........................................................................ 121 \n\nFigura 30 \u2013 Momento de orienta\u00e7\u00e3o para elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio em 28/06.\n ................................................................................................................................ 124 \n\nFigura 31 \u2013 Desenvolvimento da capa do relat\u00f3rio. ................................................ 125 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nLista de Mapas \n \n \nMapa 1 - Hidrografia do Alto Curso da Bacia do Ribeir\u00e3o Negrinha. ........................ 60 \n\nMapa 2 \u2013 Curvatura do terreno do Alto Curso da Bacia do Ribeir\u00e3o \nNegrinha. ................................................................................................................... 66 \n\nMapa 3 \u2013 Declividade do Alto Curso da Bacia do Ribeir\u00e3o do Negrinha. .................. 68 \n\nMapa 4 \u2013 Fragilidade do terreno do Alto Curso da Bacia do Ribeir\u00e3o do \nNegrinha. ................................................................................................................... 69 \n\nMapa 5 \u2013 Solos na Bacia do Ribeir\u00e3o do Negrinha. .................................................. 71 \n\nMapa 6 \u2013 Usos da terra e cobertura vegetal na Bacia do Ribeir\u00e3o do \nNegrinha. ................................................................................................................... 72 \n\nMapa 7 \u2013 Fragilidade Ambiental do Alto Curso da Bacia do Ribeir\u00e3o \nNegrinha. ................................................................................................................... 74 \n\nMapa 8 \u2013 Pontos de An\u00e1lise da Fragilidade Ambiental - Bacia do Ribeir\u00e3o \ndo Negrinha. .............................................................................................................. 75 \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nLista de Quadros \n \n \nQuadro 1 \u2013 Disciplinas, compet\u00eancias e bases tecnol\u00f3gicas correlatas \u00e0 \nFragilidade Ambiental \u2013 1\u00ba M\u00f3dulo. ........................................................................... 97 \n\nQuadro 2 \u2013 Disciplinas, compet\u00eancias e bases tecnol\u00f3gicas correlatas \u00e0 \nFragilidade Ambiental \u2013 2\u00ba M\u00f3dulo. ........................................................................... 98 \n\nQuadro 3 \u2013 Disciplinas, compet\u00eancias e bases tecnol\u00f3gicas correlatas \u00e0 \nFragilidade Ambiental \u2013 3\u00ba M\u00f3dulo. ........................................................................... 99 \n\nQuadro 4 \u2013 Projeto Interdisciplinar \u2013 Meio Ambiente \u2013 1\u00ba Semestre de 2017.\n ................................................................................................................................ 101 \n\nQuadro 5\u2013A\u00e7\u00f5es desenvolvidas em sala/por componente ao longo do \nprojeto ..................................................................................................................... 106 \n\nQuadro 6 \u2013 Aspectos observados, ponto a ponto, na visita t\u00e9cnica do dia \n28/05/2017. ............................................................................................................. 112 \n\nQuadro 7 \u2013 Men\u00e7\u00f5es para avalia\u00e7\u00f5es nas Escolas T\u00e9cnicas \u2013 ETEC\u00b4s. ................ 115 \n\nQuadro 8 \u2013 Quest\u00f5es para a avalia\u00e7\u00e3o em campo. ................................................ 116 \n\nQuadro 9 \u2013 Aproveitamento nas avalia\u00e7\u00f5es de campo \u2013 ponto 6. .......................... 118 \n\nQuadro 10 \u2013 Aproveitamento nas avalia\u00e7\u00f5es de campo \u2013 ponto 7. ........................ 119 \n\nQuadro 11 \u2013 Aproveitamento nas avalia\u00e7\u00f5es de campo \u2013 ponto 9. ........................ 121 \n\nQuadro 12 \u2013 Quantidade de acertos no simulado multi / interdisciplinar \n(29/06). .................................................................................................................... 122 \n\nQuadro 13 \u2013 Quest\u00f5es e aproveitamento no simulado multi / interdisciplinar \n(29/06). .................................................................................................................... 123 \n\nQuadro 14 - Avalia\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio discente do projeto interdisciplinar. .................. 125 \n\n \n  \n\n\n\n \n \n\nLista de Tabelas \n \n \nTabela 1 \u2013 Classes e Categoriza\u00e7\u00f5es do Mapa de Curvatura do terreno. ................ 61 \n\nTabela 2 \u2013 Classes e Categoriza\u00e7\u00f5es do Mapa de Declividade................................ 62 \n\nTabela 3 \u2013 Classes e Categoriza\u00e7\u00f5es do Mapa de Solos. ........................................ 62 \n\nTabela 4 \u2013 Classes e Categoriza\u00e7\u00f5es do Mapa de Uso da Terra. ............................ 63 \n\nTabela 5 \u2013 Curvatura do terreno na Bacia do Ribeir\u00e3o Negrinha. ............................. 66 \n\nTabela 6 \u2013 Declividade do terreno na Bacia do Ribeir\u00e3o Negrinha. .......................... 67 \n\nTabela 7 \u2013 Fragilidade do terreno na Bacia do Ribeir\u00e3o Negrinha. ........................... 69 \n\nTabela 8 \u2013 Solos na Bacia do Ribeir\u00e3o Negrinha. ..................................................... 70 \n\nTabela 9 \u2013 Uso da Terra na Bacia do Ribeir\u00e3o Negrinha. ......................................... 72 \n\nTabela 10 \u2013 Fragilidade na Bacia do Ribeir\u00e3o Negrinha. .......................................... 73 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\nLista de Siglas \n \n \nANA: Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas \n\nAPP: \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nARA: sigla do componente curricular Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos e Impacto Ambiental \n\nB: Men\u00e7\u00e3o Bom \n\nCEETEPS: Centro Estadual de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Paula Souza \n\nCESP: Companhia Energ\u00e9tica de S\u00e3o Paulo \n\nCETEC: Unidade de Ensino M\u00e9dio e T\u00e9cnico do Centro Paula Souza \n\nDISA ETE: Divis\u00e3o de Supervis\u00e3o e Apoio \u00e0s Escolas T\u00e9cnicas Estaduais \n\nDTB: sigla do componente curricular Desenvolvimento do Trabalho de Conclus\u00e3o de \n\nCurso \n\nECO: sigla do componente curricular \u00c9tica e Cidadania Organizacional \n\nEmbrapa: Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nETE: Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto \n\nETEC: Escola T\u00e9cnica Estadual \n\nFEHIDRO: Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos \n\nFEPAF: Funda\u00e7\u00e3o de Estudos e Pesquisas Agr\u00edcolas e Florestais \n\nGQA: sigla do componente curricular Gest\u00e3o e Qualidade Ambiental \n\nI: Men\u00e7\u00e3o Insatisfat\u00f3ria \n\nIBGE: Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nILPF: Integra\u00e7\u00e3o Lavoura, Pecu\u00e1ria e Floresta \n\nINPE: Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \n\nIPT: Instituto de Pesquisas T\u00e9cnicas \n\nLDB: Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional \n\nLEA: sigla do componente curricular Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nMB: Men\u00e7\u00e3o Muito Bom \n\nMP: Mestrado Profissional \n\nMRV: sigla do componente curricular Manejo e Recupera\u00e7\u00e3o Vegetal \n\nPAS: sigla do componente curricular Polui\u00e7\u00e3o Ambiental e Sa\u00fade P\u00fablica \n\nPRA: Programa de Regulariza\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nR: Men\u00e7\u00e3o Regular \n\nSabesp: Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nSIG: Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\nSIRGAS: Sistema de Refer\u00eancia Geoc\u00eantrico para as Am\u00e9ricas \n\nSRTM: Miss\u00e3o Topogr\u00e1fica Radar Shuttle (acr\u00f4nimo em L\u00edngua Inglesa) \n\nTCC: Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n\nTPP: sigla do componente curricular Tecnologia de Processos Agroindustriais \n\nUCS: sigla do componente curricular Uso, Ocupa\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o do Solo II \n\nUGRHIs: Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\nUHE: Usina Hidrel\u00e9trica \n\nUnesp: Universidade Estadual Paulista \n\nUTM: Universal Transversa de Mercator \n\n\n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 17 \n\n2 JUSTIFICATIVAS E OBJETIVOS ......................................................................... 20 \n\n2.1 Justificativas ........................................................................................................ 20 \n\n2.2 Objetivo geral ...................................................................................................... 21 \n\n2.3 Objetivos espec\u00edficos .......................................................................................... 21 \n\n3 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA .................................................................................. 23 \n\n3.1 A Quest\u00e3o Ambiental .......................................................................................... 23 \n\n3.2 A vis\u00e3o sist\u00eamica e a Quest\u00e3o Ambiental: algumas considera\u00e7\u00f5es .................... 26 \n\n3.3 A Fragilidade Ambiental ...................................................................................... 29 \n\n3.3.1 A curvatura do terreno (da superf\u00edcie ou terreno) ............................................. 30 \n\n3.3.2 A declividade do terreno ................................................................................... 31 \n\n3.3.3 Os solos ........................................................................................................... 32 \n\n3.3.4 O uso e cobertura da terra ............................................................................... 33 \n\n3.4 Eros\u00f5es ............................................................................................................... 35 \n\n3.4.1 Eros\u00e3o e os fatores naturais ............................................................................. 36 \n\n3.4.2 Eros\u00e3o e fatores antr\u00f3picos .............................................................................. 38 \n\n3.4.3 Medidas conservacionistas e corretivas ........................................................... 39 \n\n3.5 \u00c1gua: contextualiza\u00e7\u00e3o na Quest\u00e3o Ambiental e desafios atuais ....................... 42 \n\n3.6 A bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de estudo ..................................................... 45 \n\n3.7 Considera\u00e7\u00f5es sobre a educa\u00e7\u00e3o ....................................................................... 47 \n\n3.7.1 A educa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para o mundo do trabalho ................................................ 47 \n\n3.7.2 A educa\u00e7\u00e3o ambiental ...................................................................................... 53 \n\n3.7.3 O estudo do meio ............................................................................................. 56 \n\n4 MATERIAIS E PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS ....................................... 59 \n\n4.1 Breve caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo ............................................................. 59 \n\n4.2 Metodologia para o mapeamento da fragilidade ................................................. 61 \n\n4.3 Metodologia para o desenvolvimento da a\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o ambiental .............. 63 \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES ........................................................................... 65 \n\n5.1 A curvatura do terreno (superf\u00edcie do terreno) ..................................................... 65 \n\n5.2 A Declividade do Terreno .................................................................................... 67 \n\n5.3 A Fragilidade do Terreno ..................................................................................... 68 \n\n5.4 Os Solos .............................................................................................................. 69 \n\n\n\n \n \n\n5.5 O uso da terra e a cobertura vegetal ................................................................... 71 \n\n5.6 A fragilidade ambiental aos processos erosivos .................................................. 72 \n\n5.6.1 Ambientes de Fragilidade Muito Forte .............................................................. 75 \n\n5.6.1.1 Ponto 1 \u2013 Ribeir\u00e3o Negrinha \u2013 Ponte pr\u00f3xima \u00e0 capta\u00e7\u00e3o da \n\nSABESP .................................................................................................................... 75 \n\n5.6.1.2 Ponto 2 \u2013 Ribeir\u00e3o Negrinha \u2013 Estrada Poloni/Poeit ..................................... 76 \n\n5.6.1.3 Ponto 3 \u2013 Ribeir\u00e3o Negrinha \u2013 Estrada das Tr\u00eas Pontes .............................. 77 \n\n5.6.2 Ambientes de Fragilidade Forte ....................................................................... 78 \n\n5.6.2.1 Ponto 4 \u2013 Residencial Pitangueiras ............................................................... 78 \n\n5.6.2.2 Ponto 5 \u2013 Margem direita da Estrada da Negrinha \u2013 pr\u00f3ximo \u00e0 \n\ncapta\u00e7\u00e3o .................................................................................................................... 79 \n\n5.6.2.3 Ponto 6 \u2013 Canavial da Usina Calif\u00f3rnia \u2013 Pr\u00f3ximo ao Pesqueiro \n\nPoeit .......................................................................................................................... 80 \n\n5.6.2.4 Ponto 7 \u2013 Pecu\u00e1ria na Estrada Poloni\u2013Poeit ................................................. 80 \n\n5.6.2.5 Ponto 8 \u2013 Estrada das Tr\u00eas Pontes \u2013 Proximidades da Congrega\u00e7\u00e3o \n\nCrist\u00e3 ......................................................................................................................... 82 \n\n5.6.2.6 Ponto 9 \u2013 Canaviais do Bairro Tr\u00eas Pontes ................................................... 83 \n\n5.6.2.7 Ponto 10 \u2013 Nascente do Ribeir\u00e3o Negrinha .................................................. 83 \n\n5.6.3 Ambientes de Fragilidade M\u00e9dia ...................................................................... 84 \n\n5.6.3.1 Ponto 11 \u2013 Estrada da Negrinha - Km 1,64 ................................................... 84 \n\n5.6.3.2 Ponto 12 \u2013 Estrada da Negrinha \u2013 Km 7. ...................................................... 85 \n\n5.6.3.3 Ponto 13 \u2013 Rodovia Assis Chateaubriand \u2013 Lado Oeste............................... 86 \n\n5.6.3.4 Ponto 14 \u2013 Estrada do Poloni\u2013Poeit .............................................................. 86 \n\n5.6.3.5 Ponto 15 \u2013 Vicinal Luiz Rovina \u2013 Km 6,2 ....................................................... 87 \n\n5.6.3.6 Ponto 16 \u2013 Alto da Nascente da Negrinha .................................................... 87 \n\n5.6.4 Ambientes de Fragilidade Fraca ....................................................................... 88 \n\n5.6.4.1 Ponto 17 \u2013 Rodovia Assis Chateaubriand \u2013 Lado Leste ............................... 88 \n\n5.6.4.2 Ponto 18 \u2013 Estrada Poloni\u2013Poeit ................................................................... 89 \n\n5.6.4.3 Ponto 19 \u2013Trevo Vicinal Luiz Rovina \u2013 Assis Chateaubriand ........................ 90 \n\n5.7 Ado\u00e7\u00e3o de Medidas Conservacionistas .............................................................. 90 \n\n6 A FRAGILIDADE AMBIENTAL E A EDUCA\u00c7\u00c3O ................................................. 93 \n\n6.1 A ETEC Amim Jundi ............................................................................................ 93 \n\n6.2 O T\u00e9cnico em Meio Ambiente ............................................................................. 94 \n\n6.3 A inser\u00e7\u00e3o da fragilidade ambiental como proposta de trabalho ......................... 96 \n\n\n\n \n \n\n6.4 A estrutura\u00e7\u00e3o do projeto interdisciplinar .......................................................... 100 \n\n6.5 Desenvolvimento do projeto em sala ................................................................ 105 \n\n6.6 Desenvolvimento do projeto a partir de visitas de campo ................................. 108 \n\n6.7 Avalia\u00e7\u00e3o do projeto .......................................................................................... 114 \n\n6.7.1 Avalia\u00e7\u00e3o dissertativa/objetiva individual em campo ...................................... 116 \n\n6.7.2 Simulado Multi/Interdisciplinar ........................................................................ 121 \n\n6.7.3 Relat\u00f3rio em grupo ......................................................................................... 124 \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................. 127 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ....................................................................... 132 \n\n \n\n \n\n\n\n17 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA hist\u00f3ria do ser humano em suas m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es com os ambientes \n\ns\u00e3o marcados por uma l\u00f3gica de apropria\u00e7\u00e3o. Desde o in\u00edcio dos tempos, seja para \n\nse proteger das intemp\u00e9ries, para se alimentar, se locomover, enfim, para reproduzir \n\nas mais diversas rela\u00e7\u00f5es sociais, o homem se apropriou da natureza. \n\nContudo, nota-se que essa rela\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio se tornou mais intensa \n\nnos \u00faltimos s\u00e9culos, em especial nas sociedades conhecidas por uma l\u00f3gica urbano-\n\nindustrial. A natureza, entendida e resumida a um mero recurso, passa a ser \n\nquantificada e agredida de modo bastante intenso, em prol de um modelo explorat\u00f3rio \n\nbastante nocivo para o ambiente. \n\nEntretanto, num ambiente entendido de modo sist\u00eamico, dotado de \n\nfluxos de mat\u00e9ria e energia, \u00e9 evidente que esse processo explorat\u00f3rio n\u00e3o ficaria \n\nimpune. A escassez de recursos e a polui\u00e7\u00e3o de ambientes, entre tantas outras \n\ndin\u00e2micas, s\u00e3o exemplos de que o modelo de sociedade observado coloca em risco \n\nsua pr\u00f3pria l\u00f3gica de explora\u00e7\u00e3o. Assim, de maneira muito recente, sobretudo a partir \n\nda segunda metade do s\u00e9culo XX, emerge a chamada \u201ccrise ambiental\u201d, fomentado \n\ndebates que permitam a necessidade de um repensar nas rela\u00e7\u00f5es entre a \n\nhumanidade e seus habitats. \n\nDas m\u00faltiplas discuss\u00f5es acerca de uma nova postura dos homens para \n\ncom a natureza, destaca-se a proposta do chamado Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, \n\nentendido como propostas que, simultaneamente, devem consorciar o bem estar atual \n\n\u00e0 possibilidade de desenvolvimento das gera\u00e7\u00f5es futuras. Assim, os resultados foram \n\nm\u00faltiplos, desde a\u00e7\u00f5es que efetivamente repensaram as rela\u00e7\u00f5es entre os seres \n\nhumanos e o ambiente, a outras que n\u00e3o superaram um mero \u201cr\u00f3tulo verde\u201d, com \n\npouca contribui\u00e7\u00e3o efetiva para a sustentabilidade. \n\nO ambiente acad\u00eamico tamb\u00e9m se envolveu de maneira bastante \n\nintensa nos debates relacionados \u00e0 Quest\u00e3o Ambiental. Foram in\u00fameras as ci\u00eancias, \n\nm\u00e9todos e metodologias que, de algum modo, buscaram colaborar para a supera\u00e7\u00e3o \n\nde um modelo explorat\u00f3rio que insistia em entender como infinita uma natureza \n\nterritorialmente (inclusive) limitada. Nessa perspectiva, destaca-se a abordagem \n\nsist\u00eamica, compreendendo a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o a partir de m\u00faltiplas conex\u00f5es, inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es, depend\u00eancias e funcionalidades entre os componentes naturais e sociais. \n\n\n\n18 \n\n \n\nEsse estudo sist\u00eamico, integrado, relacional, sem preju\u00edzo a outras \n\nformas de abordagem, se enquadra de maneira bastante produtiva na an\u00e1lise de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas. Nos seus limites ficam evidentes os processos hidrol\u00f3gicos, \n\ngeol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos e climatol\u00f3gicos que nela ocorrem, e, assim, colaboram \n\npara o entendimento das atividades socioecon\u00f4micas ali existentes, bem como as \n\nm\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es poss\u00edveis entre todos estes processos. \n\nDeterminadas bacias hidrogr\u00e1ficas, por sua capacidade de explora\u00e7\u00e3o \n\ncomo manancial, requerem ainda mais aten\u00e7\u00e3o nos modos como ocorre o uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da terra. A supress\u00e3o da cobertura vegetal nativa, somada a usos sem a \n\nobserv\u00e2ncia de crit\u00e9rios e a ado\u00e7\u00e3o de medidas conservacionistas, potencializam o \n\nescoamento superficial da \u00e1gua em detrimento da infiltra\u00e7\u00e3o, incorrendo no \n\nfortalecimento de processos erosivos, perda de solo e assoreamento de fundos de \n\nvale, comprometendo a capta\u00e7\u00e3o e o abastecimento de \u00e1gua. \n\nNo Ribeir\u00e3o Negrinha, em especial nas \u00e1reas compreendidas pelo alto \n\ncurso do rio, localizadas nos munic\u00edpios de Osvaldo Cruz e Parapu\u00e3, estado de S\u00e3o \n\nPaulo, ficam evidentes como a falta de planejamento adequado para a ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nbacia comprometem a quantidade e qualidade dos recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis para \n\na capta\u00e7\u00e3o superficial.   \n\nAssim, ganham for\u00e7a estudos e pr\u00e1ticas que compreendam os \n\npotenciais e limita\u00e7\u00f5es de uso da bacia, para que sua ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o comprometa o \n\nabastecimento de \u00e1gua, vital para aglomerados urbanos, atividades industriais e \n\ndesenvolvimento da agropecu\u00e1ria na \u00e1rea em quest\u00e3o. \n\nAs paisagens possuem caracter\u00edsticas espec\u00edficas, resultados da \n\ncombina\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis como declividade, curvatura da superf\u00edcie, tipos de solo e \n\ndiferentes usos da terra. Portanto, acabam apresentando maior ou menor fragilidade \n\naos processos erosivos, necessitando de cuidados pertinentes aos resultados \n\nobservados. \n\nDesse modo, por meio desta pesquisa, pretende-se identificar os n\u00edveis \n\nde fragilidade ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Negrinha, em especial no \n\nseu alto curso, at\u00e9 a esta\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o da Sabesp, no Munic\u00edpio de Osvaldo Cruz.  \n\nPara tanto, s\u00e3o norteadoras as contribui\u00e7\u00f5es de Ross (1994) na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da fragilidade de ambientes a processos erosivos, por meio da an\u00e1lise \n\nde aspectos do relevo, dos tipos de solo e dos modos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra. \n\n\n\n19 \n\n \n\nIgualmente, a partir dos resultados obtidos, objetiva-se desenvolver uma \n\natividade de educa\u00e7\u00e3o ambiental junto aos discentes do curso t\u00e9cnico em Meio \n\nAmbiente da Etec Amim Jundi \u2013 Osvaldo Cruz/SP, como forma de qualificar futuros \n\nprofissionais que potencialmente atuar\u00e3o junto \u00e0 bacia. \n\nAssim, parte-se da premissa que a produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos t\u00e9cnicos \n\nno ambiente acad\u00eamico, somados \u00e0 transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica para a comunidade, podem \n\ncolaborar para o melhor entendimento da realidade vivida, fomentando a forma\u00e7\u00e3o de \n\nsujeitos cr\u00edticos, competentes e ativos na produ\u00e7\u00e3o de ambientes efetivamente mais \n\nsustent\u00e1veis, nas mais diversas escalas.   \n\n \n\n  \n\n\n\n20 \n\n \n\n2 JUSTIFICATIVAS E OBJETIVOS \n\n \n\n2.1 Justificativas \n\n \n\nO munic\u00edpio de Osvaldo Cruz, com 32.593 habitantes (IBGE, 2016), j\u00e1 \n\nprocura alternativas para enfrentar eventuais dificuldades no abastecimento de \u00e1gua \n\npara sua popula\u00e7\u00e3o, problemas estes que tendem a se agravar com o aumento de \n\ndemanda de \u00e1gua no futuro, segundo informa\u00e7\u00f5es de Celso Aparecido Loureiro, \n\nEncarregado Operacional, da Sabesp de Osvaldo Cruz1. \n\nConforme dados fornecidos pela pr\u00f3pria companhia de abastecimento \n\np\u00fablico, o n\u00famero aproximado de unidades consumidoras atendidas pela empresa no \n\nmunic\u00edpio, em 2015, \u00e9 de 11.538. A demanda m\u00e9dia para o mesmo ano \u00e9 de 286 m3/h \n\n(6.800 m3/dia).  \n\nSegundo proje\u00e7\u00f5es, para 2022, o n\u00famero de unidades consumidoras \n\nsaltar\u00e1 para 12.893, e a demanda para atender essa nova realidade prevista dever\u00e1 \n\nser de aproximadamente 319 m3/h (7.600 m3/dia).  \n\nEm entrevista1 com F\u00e1bio de Assis Silva, Gerente Geral, e Celso \n\nAparecido Loureiro, Encarregado Operacional, ambos funcion\u00e1rios da Sabesp de \n\nOsvaldo Cruz, foram levantados dados importantes para o entendimento da situa\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica no munic\u00edpio.  \n\nAtualmente, o Ribeir\u00e3o Negrinha fornece um volume m\u00e9dio de 300 m3/h. \n\nEm alguns casos, nos picos extremos de consumo, geralmente observados em \n\nmomentos de temperaturas atmosf\u00e9ricas elevadas, preferencialmente \u00e0s sextas e \n\ns\u00e1bados, a capta\u00e7\u00e3o pode chegar a 400 m3/h. Segundo os funcion\u00e1rios j\u00e1 \n\nmencionados, os montantes se aproximam da outorga concedida \u00e0 empresa para \n\noperar no munic\u00edpio. Inclusive, em raz\u00e3o disso, a Companhia j\u00e1 perfurou um po\u00e7o de \n\n200 metros de profundidade, na Av. Estados Unidos, pr\u00f3ximo \u00e0 rotat\u00f3ria do Cristo, \n\ncom capacidade de produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 30 m3/hora. Ainda, um novo po\u00e7o foi perfurado \n\npr\u00f3ximo ao bairro rural Ponte Seca, com capacidade de produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 50 a 60 \n\nm3/h, contudo, aguarda libera\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas ligadas \u00e0 energia el\u00e9trica para o \n\nfuncionamento. Outro tamb\u00e9m ser\u00e1 perfurado em propriedade rural pr\u00f3xima ao \n\nResidencial Monte L\u00edbano. \n\n                                                           \n1 Entrevista realizada no dia 06/02/2015, no pr\u00e9dio sede da Companhia Sabesp em Osvaldo Cruz, \ncom informa\u00e7\u00f5es atualizadas e ratificadas em 04/04/2017. \n\n\n\n21 \n\n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas profundas em colabora\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncapta\u00e7\u00e3o superficial junto ao Ribeir\u00e3o Negrinha demonstra a necessidade de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o manancial, que acaba sentindo o aumento da demanda no \n\nmunic\u00edpio. As medidas conservacionistas na microbacia tornam-se, deste modo, \n\npr\u00e1tica extremamente relevante para a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. \n\nNessa perspectiva, percebe-se que o assoreamento dos mananciais \n\nh\u00eddricos e, consequentemente, da lagoa de capta\u00e7\u00e3o, est\u00e3o intimamente ligados a \n\nduas din\u00e2micas, sendo: inobserv\u00e2ncia das APP\u2019s (\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente) \n\ne suas respectivas coberturas rip\u00e1rias ao longo das margens do Rio Negrinha e seus \n\nafluentes; e incorre\u00e7\u00f5es na implanta\u00e7\u00e3o das culturas agr\u00edcolas e no manejo da terra e \n\ndos solos. \n\nDiante disso, a melhoria nas condi\u00e7\u00f5es ambientais desta microbacia \n\npassa pelo adequado uso dos solos e pela observa\u00e7\u00e3o adequada da legisla\u00e7\u00e3o \n\nvigente no tocante \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o das APP\u2019s, amparadas, por exemplo, \n\npelo C\u00f3digo Florestal, pela Lei Estadual 9866/97 (disp\u00f5e sobre diretrizes e normas \n\npara a prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas dos mananciais de interesse \n\nregional do Estado de S\u00e3o Paulo) e a Lei 15684/2015 (disp\u00f5e sobre o Programa de \n\nRegulariza\u00e7\u00e3o Ambiental - PRA das propriedades e im\u00f3veis rurais) entre outras. \n\n \n\n2.2 Objetivo geral \n\n \n\nIdentificar os n\u00edveis de fragilidade ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o Negrinha aos processos erosivos e, a partir dos resultados obtidos, promover \n\na\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\n \n\n2.3 Objetivos espec\u00edficos \n\n \n\n? Elaborar mapas tem\u00e1ticos de declividade, curvatura do terreno \n\n(superf\u00edcie do relevo), tipos de solo e uso e cobertura da terra do curso superior da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Negrinha; \n\n? Elaborar um mapa de fragilidade ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o Negrinha (curso superior), com base na metodologia de Ross (1994); \n\n? Efetuar levantamento de paisagens com diferentes n\u00edveis de \n\n\n\n22 \n\n \n\nfragilidade e suas atuais condi\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra; \n\n? Apresentar propostas de medidas conservacionistas adequadas \u00e0s \n\ndiferentes fragilidades ambientais observadas; \n\n? Promover a\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o ambiental, em especial junto aos alunos \n\ndo curso t\u00e9cnico em Meio Ambiente da Etec Amim Jundi \u2013 Osvaldo Cruz/SP. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n23 \n\n \n\n3 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\n3.1 A Quest\u00e3o Ambiental \n\n \n\nA hist\u00f3ria dos seres humanos e suas intera\u00e7\u00f5es com o ambiente s\u00e3o \n\nmarcadas por uma l\u00f3gica de apropria\u00e7\u00e3o. Majoritariamente, desde as primeiras \n\nciviliza\u00e7\u00f5es, com intensidades diferentes, o ser humano, ao se alimentar, construir \n\nabrigos, locomover-se entre outros, enxergou nos recursos naturais as solu\u00e7\u00f5es para \n\nas suas necessidades (BRAGA, 2005). \n\nContudo, as intensidades desse processo de intera\u00e7\u00e3o/apropria\u00e7\u00e3o \n\nforam muito diferentes ao longo do tempo. Poting (1995) resgata a exist\u00eancia de \n\ngrupos que, por suas caracter\u00edsticas peculiares, viviam uma rela\u00e7\u00e3o de harmonia mais \n\nestreita com o ambiente. Os danos, pouco expressivos aos ambientes naturais, \n\nestavam basicamente relacionados \u00e0 ca\u00e7a, pastoreio e pequenas colheitas.  \n\nNo entanto, com o tempo, surge a gera\u00e7\u00e3o do excedente, a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura, a urbaniza\u00e7\u00e3o, a clara divis\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos, todos estes \n\naspectos que transformam as sociedades, tornando-as mais complexas, assim como \n\nsuas respectivas rela\u00e7\u00f5es com o ambiente. \n\nAinda nesse enfoque, autores como Leff (2001), Branco (2003) e \n\nMantovani (2007), explicitam que essa mudan\u00e7a de postura entre o ser humano e o \n\nambiente foi marcada por uma perspectiva mecanicista e utilitarista, na qual o primeiro \n\nn\u00e3o se sente mais pertencente ao segundo, mas sim hierarquicamente prop\u00f5e uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de subservi\u00eancia.  \n\nGon\u00e7alves (2000) tamb\u00e9m problematiza ao questionar a ideia de uma \n\nnatureza objetiva como algo exterior ao homem, que se v\u00ea como n\u00e3o-natural, \n\nprocesso amplamente cristalizada com o processo de evolu\u00e7\u00e3o do Capitalismo. \n\nIgualmente, Santos (1994), enfatiza que a hist\u00f3ria do homem no planeta \n\n\u00e9 marcada por rupturas entre o homem e seu entorno. Em outras palavras, o ser \n\nhumano mecaniza as rela\u00e7\u00f5es, cerca-se de instrumentos e prop\u00f5e a domina\u00e7\u00e3o. \n\nDesse modo, nota-se que a evolu\u00e7\u00e3o da sociedade est\u00e1 intimamente \n\nassociada ao modo como ela se relacionou e incorporou recursos naturais, que, \n\nconforme define Venturi (2006, p.15-16) podem ser entendidos como \u201cqualquer \n\nelemento ou aspecto da natureza que esteja em demanda, sendo usado ou pass\u00edvel \n\nde uso, direta ou indiretamente, pela atividade humana\u201d. \n\n\n\n24 \n\n \n\nComplementando a defini\u00e7\u00e3o do amplo e abrangente tema/conceito \n\nrecurso natural, cabem as defini\u00e7\u00f5es de Gouveia (2010, p. 12-13) que os distinguem \n\nem duas grandes categorias, o seja, os renov\u00e1veis- aqueles que, mantidas m\u00ednimas \n\ncondi\u00e7\u00f5es para o restabelecimento, s\u00e3o repostos pela a\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria natureza, como \n\na \u00e1gua, o ar, os vegetais etc.) - e os n\u00e3o renov\u00e1veis - existentes em quantidades \n\nlimitadas, frutos de processos temporalmente muito longos, mesmo de milh\u00f5es ou \n\nbilh\u00f5es de anos, com velocidade de reposi\u00e7\u00e3o incompat\u00edveis com o tempo da \n\nnatureza, muito menos da sociedade.   \n\nDiante dessas reflex\u00f5es, nota-se que um grande conjunto de \n\npreocupa\u00e7\u00f5es reduzem o ambiente \u00e0 l\u00f3gica do consumo, o que faz da natureza um \n\nrecurso pass\u00edvel de explora\u00e7\u00e3o. E, inegavelmente, esse modelo traz \u00e0 tona uma s\u00e9rie \n\nde situa\u00e7\u00f5es insustent\u00e1veis. \n\nConforme destacou Gouveia (2010, p.35), as sociedades modernas se \n\norganizam majoritariamente dentro de uma l\u00f3gica urbano/industrial/capitalista \n\namparada por princ\u00edpios de extra\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o, consumo e lixo, e, esta, \n\ntende a reduzir a natureza \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de mercadoria.  \n\nCada uma das fases dessa l\u00f3gica apropria-se de fontes de energia, \n\nrela\u00e7\u00f5es e formas de trabalho, capitais investidos e, principalmente, de pessoas \n\nenvolvidas em todo o processo. E, a partir dessas intera\u00e7\u00f5es, promovem o almejado \n\nprogresso e desenvolvimento da sociedade que, paradoxalmente, s\u00e3o geradores de \n\npolui\u00e7\u00e3o, crises de abastecimento, desigualdade social, gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, \n\ngargalos produtivos entre outros. \n\nAssim, multiplicam-se os exemplos que confirmam os equ\u00edvocos de se \n\npropor uma economia infind\u00e1vel diante de um ambiente que possui restri\u00e7\u00f5es, \n\npromovendo esgotamento e perda de patrim\u00f4nios naturais, gera\u00e7\u00e3o de volumes \n\nsubstanciais de res\u00edduos, intensa degrada\u00e7\u00e3o ambiental e comprometimento da \n\ncapacidade de desenvolvimento das gera\u00e7\u00f5es futuras (GOUVEIA, 2010). \n\nDiante dessa rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia e de todos os interesses \n\nenvolvidos, a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos naturais, a preserva\u00e7\u00e3o de florestas, a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de diversas din\u00e2micas ecossist\u00eamicas, a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes alternativas \n\nde energia, a economia de mat\u00e9rias-primas, a implementa\u00e7\u00e3o de modelos de \n\nconsumo mais eficientes e a gera\u00e7\u00e3o de sociedades mais justas/sustent\u00e1veis, entre \n\noutros, s\u00e3o debates recorrentes dentro da Quest\u00e3o Ambiental.  \n\n\n\n25 \n\n \n\nGrandes confer\u00eancias internacionais, acordos, protocolos, legisla\u00e7\u00f5es \n\nnacionais e supranacionais discorrem sobre a necessidade da Sociedade \n\ncompreender e atuar sob novas perspectivas ante \u00e0 Quest\u00e3o Ambiental.  \n\nEm 1987, foi publicado o Relat\u00f3rio Brundtland, concebido a partir de uma \n\nrela\u00e7\u00e3o hol\u00edstica e complexa dos problemas socioecon\u00f4micos e ecol\u00f3gicos da \n\nsociedade, bem como suas m\u00faltiplas intera\u00e7\u00f5es com a economia, pol\u00edtica e \n\ntecnologia. A partir disso, prop\u00f5e que o desenvolvimento, para ser sustent\u00e1vel, deve \n\natender \u00e0s necessidades do presente sem comprometer a possibilidade de as \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras atenderem \u00e0s suas necessidades. \n\nContudo, diversos autores questionam o modo como este conceito vem \n\nsendo incorporado e reproduzido. Br\u00fcgger (1984 apud LEITE 2009) destaca que a \n\nexpress\u00e3o pode ser utilizada para omitir, por meio do que chama de \u201cmaquiagem \n\nverde\u201d, as mesmas estruturas que vem causando a degrada\u00e7\u00e3o da natureza. Ainda, \n\nHerculano (1992) apud Leite(2009) salienta que a ideia de desenvolvimento \n\npredominante \u00e9 o de crescimento da produ\u00e7\u00e3o/produtividade, da acumula\u00e7\u00e3o e da \n\ninova\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, sem a efetiva altera\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\nConforme salienta Gouveia (2010, p. 35), vivemos em um sistema que, \n\nvisto de forma linear, tende ao colapso. Trata-se de uma grande estrutura geradora \n\nde degrada\u00e7\u00e3o, esgotamento, res\u00edduos, desperd\u00edcios diversos, desigualdade social e \n\nperda de qualidade de vida, que carece de supera\u00e7\u00e3o \n\nPor isso, cresce a necessidade de se repensar pr\u00e1ticas e atividades \n\nhumanas que efetivamente atuem em conformidade com a sustentabilidade. E, \n\ninegavelmente, isso passa por entender que a Quest\u00e3o Ambiental possui origem no \n\npr\u00f3prio homem e somente mudan\u00e7as na concep\u00e7\u00e3o de mundo deste far\u00e1 com que a \n\nsobreviv\u00eancia de futuras gera\u00e7\u00f5es seja garantida. Conforme salienta Morin (2011), \n\n \n\nEstamos comprometidos, na escala da humanidade planet\u00e1ria, com a \nobra essencial da vida, que \u00e9 resistir \u00e0 morte. Civilizar e solidarizar a \nTerra, transformar a esp\u00e9cie humana em verdadeira humanidade \ntorna-se o objetivo fundamental e global de toda educa\u00e7\u00e3o que aspira \nn\u00e3o apenas ao progresso, mas \u00e0 sobreviv\u00eancia da humanidade. A \nconsci\u00eancia de nossa humanidade, nesta era planet\u00e1ria, deveria \nconduzir-nos \u00e0 solidariedade e \u00e0 comisera\u00e7\u00e3o rec\u00edproca, de indiv\u00edduos \npara indiv\u00edduo, de todos para todos. A educa\u00e7\u00e3o do futuro dever\u00e1 \nensinar a \u00e9tica da compreens\u00e3o planet\u00e1ria. (MORIN, 2011, p. 68). \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\nPor fim, de acordo com Sachs (1986), o grande desafio reside em \n\nfomentar modalidades de crescimento que concatenem progresso social e o \n\ngerenciamento sadio dos recursos e do meio. Isso, seguramente, passa por \n\nmudan\u00e7as realmente profundas no modo que se organiza a sociedade e a economia, \n\ncarecendo da efetiva preocupa\u00e7\u00e3o com as gera\u00e7\u00f5es futuras. Para tanto, cabe o \n\nreconhecimento e a atua\u00e7\u00e3o sobre as desigualdades sociais, a compreens\u00e3o da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental como algo pertinente aos atuais modelos explorat\u00f3rios, bem \n\ncomo sua insustentabilidade ao longo do tempo, a necessidade de democratizar o \n\nacesso aos recursos, entre outros aspectos (GOUVEIA, 2010, p. 54-55). \n\n  \n\n3.2 A vis\u00e3o sist\u00eamica e a Quest\u00e3o Ambiental: algumas considera\u00e7\u00f5es \n\n \n\nRomper com grandes l\u00f3gicas estabelecidas foi (e \u00e9) um \u00e1rduo desafio \n\nde diferentes autores e correntes de pensamento. De acordo com Gouveia (2010), \n\n \n\nUma alternativa, talvez vi\u00e1vel, consiste na transforma\u00e7\u00e3o do modelo \nlinear abordado at\u00e9 o momento, em um modelo sist\u00eamico: sem \ndesperd\u00edcio de recursos e pessoas, sem a mentalidade de usar e jogar \nfora, e apoiado em princ\u00edpios tais como a sustentabilidade, equidade, \nqu\u00edmica verde, zero de res\u00edduos, produ\u00e7\u00e3o em ciclo fechado, energia \nrenov\u00e1vel, economias solid\u00e1rias etc. (GOUVEIA, 2010, p. 36). \n\n \n\nDiversas ci\u00eancias, em especial a Geografia, depositam esfor\u00e7os para \n\ncompreender as rela\u00e7\u00f5es entre ambiente e sociedade de maneira hol\u00edstica, \n\nreconhecendo e analisando de m\u00faltiplas formas as interfer\u00eancias das atividades \n\nhumanas sobre as din\u00e2micas naturais. Embora n\u00e3o de maneira homog\u00eanea, pode se \n\ndizer que, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, conforme salienta Corr\u00eaa (2007) \u00e9 um campo de \n\natua\u00e7\u00e3o de destaque da Geografia. Segundo o autor, \n\n \n\nEis o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, a morada do homem. Absoluto, relativo, \nconcebido como plan\u00edcie isotr\u00f3pica, representado atrav\u00e9s das matrizes \ne grafos, descrito atrav\u00e9s de diversas met\u00e1foras, reflexo e condi\u00e7\u00e3o \nsocial, experi\u00eancia do de diversos modos, rico em simbolismos e \ncampo de lutas, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 multidimensional. Aceitar esta \ndimensionalidade \u00e9 aceitar as pr\u00e1ticas sociais distintas que permitem \nconstruir diferentes conceitos de espa\u00e7o. (CORR\u00caA, 2007, p. 44). \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n\n \n\nDentre as diferentes abordagens acerca do estudo do espa\u00e7o pela \n\nci\u00eancia geogr\u00e1fica, destaca-se aqui a proposta de abordagem SIST\u00caMICA. Esta, \n\nconforme salienta Ross (2006), compreende a interven\u00e7\u00e3o humana, mas tamb\u00e9m \n\ntodos os fluxos de mat\u00e9ria e energia peculiares ao ambiente em quest\u00e3o. Em outras \n\npalavras, o espa\u00e7o ser\u00e1 produzido a partir das m\u00faltiplas conex\u00f5es, inter-rela\u00e7\u00f5es, \n\ndepend\u00eancias e funcionalidades entre os componentes naturais e antr\u00f3picos \n\n(GOUVEIA, 2010, p.39). \n\nNos estudos ambientais, esta forma de nortear a entendimento das \n\nrela\u00e7\u00f5es ganha for\u00e7a desde a d\u00e9cada de 1930, com o fortalecimento de uma vis\u00e3o \n\nmais hol\u00edstica em detrimento de uma l\u00f3gica mecanicista. O bi\u00f3logo Ludwig Bertalanffy \n\n\u00e9 um dos que apontam a necessidade de se reconhecer as interconex\u00f5es para um \n\nentendimento mais complexo e efetivo do ambiente (CAPRA, 2006). \n\nAinda, destaca-se a concatena\u00e7\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es outrora isoladas e \n\nque, em meados da d\u00e9cada de 1930, deu origem ao conceito de Ecossistema, \n\nproposto por Arthur George Tansley. Contudo, \u00e9 importante destacar, de acordo com \n\nRoss (2009), que este conceito atende, sobretudo, \u00e0s vertentes da Ecologia, e sua \n\nnatural preocupa\u00e7\u00e3o com a vida animal e vegetal.  \n\nAmpliando esta perspectiva, e visando superar limita\u00e7\u00f5es pertinentes a \n\nmodelos lineares difundidos at\u00e9 ent\u00e3o, a Geografia, em especial a partir da d\u00e9cada de \n\n1960/70, emerge o conceito de Geossistema. A partir dele, os estudos isolados de \n\ncomponentes da natureza cedem espa\u00e7o para compreens\u00f5es das estruturas \n\nfuncionais, din\u00e2micas, enfim, uma vis\u00e3o mais integrada dos diferentes elementos \n\ncomponentes da paisagem. Merecem destaque os estudos de Sotchava (1960) e \n\nBertrand (1972). Mais tarde, esse conceito foi alvo de in\u00fameros questionamentos e \n\nevolu\u00e7\u00f5es, sobretudo para melhor inserir fatores econ\u00f4micos e sociais nas rela\u00e7\u00f5es e \n\nresultados propostos, conforme destacou Monteiro (2000). Essa evolu\u00e7\u00e3o permite que \n\no conceito se solidifique como elemento de integra\u00e7\u00e3o na s\u00edntese geogr\u00e1fica, \n\npromovendo interdisciplinaridade e car\u00e1ter hol\u00edstico na compreens\u00e3o do ambiente. \n\nAssim, permitem m\u00faltiplas avalia\u00e7\u00f5es e prognoses relevantes ao planejamento \n\nambiental. \n\nDestaca-se, tamb\u00e9m, na abordagem ecodin\u00e2mica, as contribui\u00e7\u00f5es de \n\nTricart (1977). Segundo o autor, o sistema pode ser entendido como um conjunto de \n\nfen\u00f4menos que se processam a partir de fluxos de mat\u00e9ria e energia, gerando uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia m\u00fatua entre os fen\u00f4menos.  \n\n\n\n28 \n\n \n\nNesse sentido, cabe reconhecer, em um sistema, a mat\u00e9ria (material que \n\nvai sendo mobilizado ao longo do sistema), a energia (for\u00e7as que fazem o sistema \n\nfuncionar) e a estrutura (o arranjo formado pelos elementos e suas rela\u00e7\u00f5es). \n\n(CHRISTOFOLETTI, 1980). \n\nA partir disso, os sistemas perpassam a ideia da soma de seus \n\ncomponentes, pois essas combina\u00e7\u00f5es geram situa\u00e7\u00f5es peculiares, com din\u00e2micas \n\npr\u00f3prias. Da\u00ed a necessidade, para sua compreens\u00e3o, de se identificar os elementos \n\nque o comp\u00f5em, suas fun\u00e7\u00f5es e como se d\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es. (TRICART, 1977, p.19). \n\nTricart (1977), em sua obra \u201cEcodin\u00e2mica\u201d, traz importantes \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para a aplica\u00e7\u00e3o da abordagem sist\u00eamica na compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nambientais. Para o autor, as unidades ecodin\u00e2micas s\u00e3o caracterizadas por certa \n\ndin\u00e2mica do meio ambiente, com reflexos mais ou menos imperativos sobre as \n\nbiocenoses, ou seja, sobre a comunidade biol\u00f3gica.  \n\nAssim, de acordo com Tricart (opcit) a ideia de unidade ecodin\u00e2mica se \n\nintegra \u00e0 de ecossistema, n\u00e3o para inventari\u00e1-lo ou meramente descrev\u00ea-lo, mas para \n\ncompreender suas m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es, auxiliando no entendimento de como as \n\nrela\u00e7\u00f5es humanas interferem no ambiente.  \n\nAinda, de acordo com Tricart (1977, p.36-53), ao se observar os fluxos \n\nde mat\u00e9ria e energia nos ambientes, torna-se poss\u00edvel o reconhecimento de tr\u00eas \n\ncategorias de unidades ecodin\u00e2micas, sendo: \n\n \n\n? Unidades ecodin\u00e2micas est\u00e1veis: ambiente natural relativamente \n\npreservado, com certa manuten\u00e7\u00e3o dos processos que regem os fluxos de mat\u00e9ria e \n\nenergia, incorrendo em equil\u00edbrio din\u00e2mico. De maneira geral, apresentam cobertura \n\nvegetal significativamente fechada, disseca\u00e7\u00e3o moderada, com vertentes em lenta \n\nevolu\u00e7\u00e3o, aus\u00eancia de movimenta\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas capazes de gerar paroxismos \n\nmorfodin\u00e2micos de aspectos mais ou menos catastr\u00f3ficos, entre outros; \n\n? Unidades ecodin\u00e2micas intergrades: \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o entre \n\nunidades est\u00e1veis e inst\u00e1veis. Apresentam processos morfogen\u00e9ticos e \n\npedogen\u00e9ticos, simultaneamente e em locais muito pr\u00f3ximos; \n\n? Unidades ecodin\u00e2micas fortemente inst\u00e1veis: a morfog\u00eanese destaca-\n\nse como o elemento predominante da din\u00e2mica e fator determinante do sistema \n\nnatural, tendo os demais subordinados a ele. Pode ser gerada por quest\u00f5es \n\n\n\n29 \n\n \n\ngeodin\u00e2micas, com destaque para o tectonismo, ou mesmo pela instabilidade \n\nclim\u00e1tica/manifesta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas extremas. \n\n \n\n3.3 A Fragilidade Ambiental \n\n \n\nO processo erosivo consiste na remo\u00e7\u00e3o e transporte do material \n\nintemperizado. Os principais tipos de eros\u00e3o que ocorrem no Brasil s\u00e3o: eros\u00e3o \n\npluvial, pela a\u00e7\u00e3o das gotas d'\u00e1gua das chuvas; eros\u00e3o fluvial, pelas \u00e1guas dos rios; \n\ne movimentos de massa, pela for\u00e7a da gravidade e da \u00e1gua, desprendendo e \n\ntransportando o solo vertente abaixo (FLORENZANO, 2008). A eros\u00e3o \u00e9 um processo \n\nnatural que influencia na din\u00e2mica da superf\u00edcie terrestre (carreamento e deposi\u00e7\u00e3o \n\nde sedimentos, por exemplo). Esse processo \u00e9 influenciado por diversos fatores como \n\nclima, intensidade e distribui\u00e7\u00e3o das chuvas, tipo de solo e topografia (DEMARCHI, \n\n2012). \n\nMediante todo esse contexto, sobretudo baseado no conceito de \n\nUnidades Ecodin\u00e2micas de Tricart (1997), merecem destaque as contribui\u00e7\u00f5es de \n\nJurandyr Sanches Ross (1990, 1994, 1996), ao propor a an\u00e1lise da fragilidade dos \n\nambientes.  \n\nEssa linha de preocupa\u00e7\u00e3o da Geomorfologia aplicada ao Planejamento \n\nAmbiental parte da premissa que os recursos naturais devem ser utilizados pela \n\nsociedade obedecendo crit\u00e9rios t\u00e9cnicos e cient\u00edficos, amparados por um vi\u00e9s \n\nconservacionista. Assim, consideram-se, simultaneamente, as potencialidades dos \n\nrecursos naturais e as fragilidades inerentes a cada um. \n\nA estabilidade (equil\u00edbrio din\u00e2mico) e a instabilidade (desequil\u00edbrio) \n\npropostas por Tricart s\u00e3o as bases para que Ross inserisse novos crit\u00e9rios. Assim, \n\nRoss (1994) apresenta: \n\n? Unidades ecodin\u00e2micas fortemente inst\u00e1veis: aquelas cujas \n\ninterven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas modificaram intensamente os ambientes naturais atrav\u00e9s dos \n\ndesmatamentos e pr\u00e1ticas de atividades econ\u00f4micas diversas; \n\n? Unidades ecodin\u00e2micas est\u00e1veis: aquelas que est\u00e3o em equil\u00edbrio \n\ndin\u00e2mico e foram poupadas da a\u00e7\u00e3o humana, encontrando-se portando em seu \n\nestado natural.  \n\nContudo, com vistas a ampliar essa leitura e permitir seu uso no \n\nPlanejamento Ambiental, Ross (1994) passa a entender as Unidades ecodin\u00e2micas \n\n\n\n30 \n\n \n\ninst\u00e1veis ou de instabilidade emergente em v\u00e1rios graus, em varia\u00e7\u00f5es de muito fraca \n\na muito forte. Igualmente, analisou as unidades ecodin\u00e2micas est\u00e1veis, reconhecendo \n\nnelas instabilidades potenciais qualitativamente previs\u00edveis em raz\u00e3o de suas \n\ncaracter\u00edsticas naturais, bem como pela constante possibilidade de a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\nPara tanto, conforme Ross (1994), a an\u00e1lise emp\u00edrica da fragilidade dos \n\nambientes exige o entendimento de elementos do relevo, sub-solo, solo, uso da terra \n\ne clima. O levantamento/relacionamento dessas informa\u00e7\u00f5es d\u00e1-se pela associa\u00e7\u00e3o \n\nde levantamentos de campo e servi\u00e7os de gabinete, possibilitando a gera\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos cartogr\u00e1ficos tem\u00e1ticos e respectivos relat\u00f3rios que, ao categorizar \n\nhierarquicamente a fragilidade dos ambientes, tornam-se importantes instrumentos \n\npara o planejamento agr\u00edcola e diferentes formas de uso da terra, pr\u00e1ticas \n\nconservacionistas, entre outros. \n\nA metodologia de an\u00e1lise da fragilidade proposta por Ross (1994) \n\nconsidera caminhos diferentes de acordo com a escala de an\u00e1lise. Para as m\u00e9dias e \n\npequenas escalas (1:100.000, 1:250.000, por exemplo) analisa-se os padr\u00f5es de \n\nforma do relevo com a rugosidade topogr\u00e1fica ou os \u00edndices de disseca\u00e7\u00e3o do relevo, \n\nverificados a partir da matriz do \u00edndice de disseca\u00e7\u00e3o. J\u00e1 para escalas maiores, com \n\nmaior n\u00edvel de detalhe, (1:50.000, 1:25.000, 1:2.000, por exemplo), observam-se as \n\nformas das vertentes (convexas, c\u00f4ncavas e retil\u00edneas), bem como a classe de \n\ndeclividade. Ressalta-se que, para a presente pesquisa, em raz\u00e3o da escala de \n\nan\u00e1lise (1:50.000), torna-se mais adequada a segunda op\u00e7\u00e3o (forma das vertentes e \n\nclasses de declividade).  \n\n \n\n3.3.1 A curvatura do terreno (da superf\u00edcie ou terreno) \n\n \n\nDe acordo com Guerra (1993) as vertentes s\u00e3o definidas como planos \n\nde declives que divergem das cristas enquadradas no vale. Em outras palavras, de \n\nacordo com Veloso (2002) pode ser entendida como um elemento da superf\u00edcie \n\nterrestre inclinado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 horizontal, que representa um gradiente e uma \n\norienta\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o. Assim, podem ser classificadas de acordo com sua curvatura \n\nno plano ou em perfil.  \n\nNo caso da curvatura no plano, considera-se a taxa de varia\u00e7\u00e3o da \n\ndeclividade na dire\u00e7\u00e3o ortogonal \u00e0 da orienta\u00e7\u00e3o da vertente, ligando-se ao car\u00e1ter \n\ndivergente/convergente do terreno. J\u00e1 a curvatura no perfil refere-se \u00e0 taxa de \n\n\n\n31 \n\n \n\nvaria\u00e7\u00e3o da declividade na dire\u00e7\u00e3o de sua orienta\u00e7\u00e3o e est\u00e1 vinculada ao car\u00e1ter \n\nconvexo/c\u00f4ncavo do terreno. Assim, \u00e9 decisiva na acelera\u00e7\u00e3o ou desacelera\u00e7\u00e3o do \n\nfluxo de \u00e1gua sobre este. \n\nO entendimento das vertentes, passando por suas formas, s\u00e3o \n\nessenciais para o planejamento ambiental. A falta dessa compreens\u00e3o, por outro lado, \n\npode causar problemas relacionados ao comportamento hidrodin\u00e2mico (escoamento \n\nsuperficial e infiltra\u00e7\u00e3o), gerando eros\u00f5es, deslizamentos ou queda de barreiras. \n\nAssim, \u00e9 necess\u00e1rio que se fa\u00e7a uma descri\u00e7\u00e3o cuidadosa das formas das vertentes, \n\npermitindo compreender as implica\u00e7\u00f5es de seu uso a curto e longo prazo (NUNES, \n\n2005). \n\nDe acordo com a metodologia proposta, a forma das vertentes gera \n\nmaior ou menor grau de fragilidade. Do menor para o maior est\u00e3o as vertentes \n\nretil\u00ednea, convexa e c\u00f4ncava, respectivamente. Essa perspectiva \u00e9 confirmada por \n\nSilva et al. (2007) ao considerar que, na din\u00e2mica das encostas, as formas \n\ngeom\u00e9tricas c\u00f4ncavas s\u00e3o zonas preferenciais para ocorr\u00eancia de processos \n\nerosivos, em raz\u00e3o da converg\u00eancia dos fluxos d\u2019\u00e1gua, acelerando a ruptura entre \n\nmateriais de diferentes caracter\u00edsticas. \n\n \n\n3.3.2 A declividade do terreno \n\n \n\nPara se verificar a fragilidade dos ambientes tamb\u00e9m \u00e9 extremamente \n\nimportante o levantamento das declividades do terreno, estas, por sua vez, agrupadas \n\nem intervalos de classes j\u00e1 consagrados nos estudos de capacidade de uso/aptid\u00e3o \n\nagr\u00edcola, associados com valores limites cr\u00edticos da geotecnia, indicativos \n\nrespectivamente do vigor dos processos erosivos, dos riscos de \n\nescorregamentos/deslizamentos e inunda\u00e7\u00f5es frequentes (ROSS, 1994).  \n\nEm raz\u00e3o da escala do estudo a ser realizado, escala grande, com maior \n\ngrau de detalhamento, s\u00e3o adotadas as seguintes categorias hier\u00e1rquicas definidas \n\npor Ross (1994): 0 a 6%: fragilidade muito fraca; 6 a 12%: fragilidade fraca; 12 a 20%: \n\nfragilidade m\u00e9dia; 20 a 30%: fragilidade forte; e acima de 30%: fragilidade muito forte.  \n\nRessalta-se que o referencial morfom\u00e9trico tamb\u00e9m pode ser observado \n\na partir dos \u00edndices de disseca\u00e7\u00e3o (ROSS, 1992), baseados na rela\u00e7\u00e3o de densidade \n\nde drenagem/dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia para a disseca\u00e7\u00e3o no plano horizontal e nos \n\ngraus de entalhamento dos canais de drenagem para a disseca\u00e7\u00e3o no plano vertical. \n\n\n\n32 \n\n \n\nContudo, essa metodologia se aplica a estudos em escalas m\u00e9dias e pequenas, n\u00e3o \n\nsendo o caso na presente pesquisa. \n\nAssim, a partir do cruzamento de informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 curvatura do \n\nterreno e a declividade tem-se o c\u00e1lculo da fragilidade do terreno, produto \n\nintermedi\u00e1rio importante para a verifica\u00e7\u00e3o da fragilidade ambiental da \u00e1rea em \n\nquest\u00e3o. \n\n \n\n3.3.3 Os solos \n\n \n\nDe acordo com Diamond (2007)apud Castro e Hernani (2015), os solos, \n\ne mais especificamente a Pedosfera, \u00e9 a zona de intera\u00e7\u00e3o de todos os demais \n\ncomponentes da Geosfera (Atmosfera, Hidrosfera, Litosfera e Biosfera). Assim, \u00e9 um \n\nrecurso natural integrado aos demais componentes, sendo importante avaliar seus \n\npotenciais de uso bem como suas limita\u00e7\u00f5es ou fragilidades frente \u00e0s a\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas para que possam ser utilizados da melhor forma ou, se for o caso, \n\npreservados.  \n\nNa determina\u00e7\u00e3o da fragilidade, s\u00e3o observadas diversas caracter\u00edsticas \n\ndessa vari\u00e1vel, tais como a textura, estrutura, plasticidade, grau de coes\u00e3o das \n\npart\u00edculas, e profundidade/espessura dos horizontes superficiais e subsuperficiais. \n\nEstas caracter\u00edsticas, de acordo com Ross (1994), est\u00e3o intimamente associadas com \n\no relevo, os aspectos litol\u00f3gicos e o clima, elementos geradores da pedog\u00eanese, e por \n\nconsequ\u00eancia, determinantes das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas dos solos. \n\nMediante um grande conjunto de estudos, experi\u00eancias e contribui\u00e7\u00f5es \n\nde outros autores, Ross (1994), apresenta classes de fragilidade ou de erodibilidade \n\ndos solos2, a partir do escoamento superficial difuso e concentrado das \u00e1guas pluviais. \n\nDesse modo, agrupam-se: \n\n \n\n? Fragilidade muito baixa: Latossolos roxo 3 , vermelho escuro 4  e \n\nvermelho amarelo de textura argilosa; \n\n                                                           \n2 As classes de solos citadas por Ross (1994) est\u00e3o de acordo com o antigo sistema de classifica\u00e7\u00e3o \ndos solos, anterior \u00e0 1999, quando passou a ser adotado o SiBCS (Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o \ndos Solos), desenvolvido pela Embrapa, publicado em 1999, com atualiza\u00e7\u00e3o em 2005.  \n3 Atualmente classificado como Latossolo Vermelho Distrof\u00e9rrico t\u00edpico argiloso e muito argiloso \n4 Atualmente classificado como Latossolo Vermelho Distr\u00f3fico t\u00edpico argiloso e muito argiloso \n\n\n\n33 \n\n \n\n? Fragilidade baixa: Latossolo amarelo e vermelho amarelo de textura \n\nm\u00e9dia/argilosa5; \n\n? Fragilidade m\u00e9dia: Latossolo vermelho amarelo, Terra Roxa6, Terra \n\nBruna, Podz\u00f3lico Vermelho-amarelo de textura m\u00e9dia/argilosa7; \n\n? Fragilidade forte: Podz\u00f3lico vermelho-amarelo de textura \n\nm\u00e9dia/arenosa, cambissolos. \n\n? Fragilidade muito forte: Podzolizados com cascalho, Lit\u00f3licos e Areias \n\nQuartz\u00eanicas8. \n\n \n\nAinda, igualmente importante \u00e9 compreender a fragilidade/erodibilidade \n\nem situa\u00e7\u00f5es distintas, no caso, escoamentos difusos ou concentrados, podendo \n\nfazer, por exemplo, com que os padr\u00f5es de fragilidade sejam diferentes. Da\u00ed a \n\nnecessidade das observa\u00e7\u00f5es de campo e o levantamento dessas peculiaridades. \n\n \n\n3.3.4 O uso e cobertura da terra \n\n \n\nOutro produto igualmente importante para a determina\u00e7\u00e3o da fragilidade \n\nambiental \u00e9 o mapa de uso da terra e cobertura vegetal. Para tanto, Ross (1994) \n\nprop\u00f5e, na ocasi\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o, dois caminhos distintos de acordo com a escala de \n\nabordagem. Para escalas m\u00e9dias e pequenas (1:50.000 a 1:500.000), o trabalho pode \n\nser feito por meio da interpreta\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite e, nas escalas maiores \n\n(1:2.000 a 1:25.000), com a interpreta\u00e7\u00e3o de fotografias a\u00e9reas. \n\nContudo, \u00e9 importante ressaltar que atualmente existem novos recursos \n\ndispon\u00edveis para a caracteriza\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra. Em escalas maiores, \n\npor exemplo, imagens de sat\u00e9lites com resolu\u00e7\u00f5es espaciais bastante significativas \n\npermitem a interpreta\u00e7\u00e3o de usos da terra com excelente grau de detalhamento e \n\nprecis\u00e3o. \n\nRoss (1994) prop\u00f5e a identifica\u00e7\u00e3o de diferentes usos da terra. Entre \n\noutros aspectos, essa diferen\u00e7a de cobertura ganha destaque pelo fato de gerarem \n\nmaiores ou menores perdas de solo. Marques et al. (1961) apud Ross (1994) \n\n                                                           \n5 Atualmente classificado como Latossolo Vermelho-Amarelo Distr\u00f3fico t\u00edpico textura m\u00e9dia. \n6 Atualmente classificado como Nitossolo Vermelho Distr\u00f3fico t\u00edpico argiloso e muito argiloso \n7 Atualmente classificado como Argissolo Vermelho-Amarelo Distr\u00f3fico t\u00edpico argiloso e muito argiloso \n8 Atualmente classificado como Neossolo Quartzar\u00eanico \u00d3rtico t\u00edpico \n\n\n\n34 \n\n \n\ndestacam que matas naturais ou \u00e1reas com pastagem natural conservadas incorrem \n\nem menores perdas de solo que ambientes com cultivo de culturas anuais, por \n\nexemplo. \n\nAssim, de acordo com Ross (1994), notam-se os seguintes graus de \n\nprote\u00e7\u00e3o e seus respectivos tipos de cobertura vegetal: \n\n \n\n? Grau de prote\u00e7\u00e3o muito alto: Florestas, matas naturais (nelas incluindo \n\nas matas de galerias e forma\u00e7\u00f5es rip\u00e1rias), florestas cultivadas com biodiversidade; \n\n? Grau de prote\u00e7\u00e3o alto: Forma\u00e7\u00f5es arbustivas naturais com estrato \n\nherb\u00e1ceo denso, forma\u00e7\u00f5es arbustivas densas (mata secund\u00e1ria, cerrado denso, \n\ncapoeira densa). Mata homog\u00eanea de pinus densa. Pastagens cultivadas com baixo \n\npisoteio de gado, cultivos de ciclo longo (exemplo: cacau). \n\n? Grau de prote\u00e7\u00e3o m\u00e9dio: Cultivo de ciclo longo em curvas de \n\nn\u00edvel/terraceamento (exemplos: caf\u00e9 e laranja com forrageiras entre ruas), pastagens \n\ncom m\u00e9dio pisoteio, silvicultura de eucaliptos com sub-bosques de nativas. \n\n? Grau de prote\u00e7\u00e3o baixo: Culturas de ciclo longo de baixa densidade \n\n(caf\u00e9, pimenta do reino, laranja com solo exposto entre ruas), culturas de ciclo curto, \n\ncomo arroz, feij\u00e3o, trigo, soja, milho, algod\u00e3o com cultivo em curvas de \n\nn\u00edvel/terraceamento). \n\n? Grau de prote\u00e7\u00e3o muito baixo a nulo: \u00c1reas desmatadas e queimadas \n\nrecentemente, solo exposto por arado/gradea\u00e7\u00e3o, solo exposto ao longo de caminhos \n\ne estradas, terraplenagens, culturas de ciclo curto sem pr\u00e1ticas conservacionistas. \n\n \n\nAdemais, merece destaque o fato de uma mesma cultura agr\u00edcola, \n\nquando dotada ou n\u00e3o de pr\u00e1ticas conservacionistas, gerar resultados diferentes \n\nquanto ao grau de prote\u00e7\u00e3o.  \n\nA partir dos produtos intermedi\u00e1rios (mapa de declividade, curvatura do \n\nterreno, classe de solos e uso e cobertura da terra) \u00e9 poss\u00edvel dimensionar os graus \n\nde fragilidade ambiental. No estudo em quest\u00e3o, as informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o processadas \n\ntendo como recorte territorial uma bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nPor fim, cabe desde j\u00e1 ressaltar que o fator clima n\u00e3o ser\u00e1 considerado \n\nno presente estudo para o c\u00e1lculo da fragilidade. Por se tratar de uma \u00e1rea com \n\ncaracter\u00edsticas clim\u00e1ticas relativamente homog\u00eaneas, sobretudo no tocante \u00e0 \n\n\n\n35 \n\n \n\ncapacidade de erosividade das chuvas, n\u00e3o existem valores diferentes a serem \n\natribu\u00eddos. \n\n \n\n3.4 Eros\u00f5es \n\n \n\nComo o presente trabalho visa, a partir da metodologia de Ross (1994), \n\napresentar a fragilidade ambiental da bacia selecionada aos processos erosivos, \n\ntorna-se relevante compreender o conceito de eros\u00e3o, suas causas e medidas \n\nconservacionistas relacionadas. \n\nDe acordo com o Instituto de Pesquisas T\u00e9cnicas \u2013 IPT (1986), eros\u00e3o \n\n\u00e9 o processo de desagrega\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de part\u00edculas do solo ou de fragmentos e \n\npart\u00edculas de rochas pela a\u00e7\u00e3o combinada da gravidade com a \u00e1gua, vento, gelo e ou \n\norganismos (plantas e animais).  \n\nBertoni e Lombardi Neto (1990, p. 68) compreendem a eros\u00e3o como um \n\nprocesso de desprendimento e arraste acelerado das part\u00edculas do solo, causado pela \n\n\u00e1gua e pelo vento. \n\nEspecificamente relacionados \u00e0 \u00e1gua, dois tipos merecem destaque, \n\nsendo relacionados ao modo como ocorre o escoamento superficial (SANTORO, \n\n2009, P. 55).  \n\n? Eros\u00e3o laminar ou em len\u00e7ol, produzida a partir do escoamento difuso \n\nda \u00e1gua da chuva. A \u00e1gua, quando escoa superficialmente de modo uniforme, \n\ntransporta as part\u00edculas de modo uniforme, sem formar canais definidos. Embora n\u00e3o \n\nincorra na forma\u00e7\u00e3o de incis\u00f5es no terreno, pode ser respons\u00e1vel por grandes \n\npreju\u00edzos \u00e0s terras agr\u00edcolas, al\u00e9m do grande fornecimento de sedimentos para \n\nprocessos de assoreamento de cursos d'\u00e1gua e reservat\u00f3rios. \n\n? Eros\u00e3o linear: relacionada \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial \n\nresultando em incis\u00f5es na superf\u00edcie do terreno, formando filetes de diferentes \n\ndimens\u00f5es, podendo evoluir para sulcos, ou seja, incis\u00f5es de at\u00e9 0,5 metros de \n\nprofundidade, perpendiculares \u00e0s curvas de n\u00edvel. Ainda, podem evoluir para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de ravinas, entendidas como forma\u00e7\u00f5es erosivas lineares, superiores a 0,5 \n\nmetros, escavando o solo at\u00e9 seus horizontes inferiores. Por fim, havendo contribui\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas sub-superficiais, nelas inclusas os len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, tem-se a forma\u00e7\u00e3o de \n\nvo\u00e7orocas (ou bo\u00e7orocas), com tend\u00eancias \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o lateral e longitudinal do \n\nprocesso. Nesta, a combina\u00e7\u00e3o das eros\u00f5es superficiais e internas, solapamentos, \n\n\n\n36 \n\n \n\ndesabamentos e escorregamentos, acabam gerando alto poder destrutivo, de dif\u00edcil \n\nconten\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.4.1 Eros\u00e3o e os fatores naturais \n\n \n\nDiversos fatores naturais contribuem para o fen\u00f4meno da eros\u00e3o. De \n\nacordo com Vitte e Mello (2007, p. 108), estes podem ser agrupados em regime \n\nclim\u00e1tico, cobertura vegetal, relevo e tipos de solo. \n\nNo clima, inegavelmente, merece destaque a precipita\u00e7\u00e3o. Tanto a \n\nquantidade como a distribui\u00e7\u00e3o das chuvas no tempo e no espa\u00e7o, al\u00e9m de suas \n\ndiferentes intensidades, s\u00e3o fatores respons\u00e1veis por processos erosivos. \n\nDe acordo com Bertoni e Lombardi Neto (1990) \n\n \n\nA eros\u00e3o \u00e9 causada por for\u00e7as ativas, como as caracter\u00edsticas da \nchuva, pois, a \u00e1gua pluvial exerce sua a\u00e7\u00e3o erosiva sobre o solo pelo \nimpacto das gotas, que caem com velocidade e energia vari\u00e1veis, \ndependendo do seu di\u00e2metro, e pelo escoamento da enxurrada, a qual \ntem sua velocidade e volume variando segundo a declividade, o \ncomprimento do declive do terreno e a capacidade que tem o solo de \nabsorver \u00e1gua; e por for\u00e7as passivas, como a resist\u00eancia que exerce o \nsolo \u00e0 a\u00e7\u00e3o erosiva da \u00e1gua (determinada por diversas de suas \ncaracter\u00edsticas ou propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas) e a densidade da \ncobertura vegetal (BERTONI; LOMBARDI NETO, 1990, p. 45). \n\n \n\nNessa mesma perspectiva, Lal (1998) apud Vitte e Mello (2007) refor\u00e7a \n\nque \n\n \n\nA erosividade da chuva \u00e9 devida, parte ao impacto direto das gotas de \nchuva, e parte ao escoamento que a chuva gera. A capacidade de a \nchuva causar eros\u00e3o do solo \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 propor\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos \npingos d\u2019\u00e1gua, segundo a carga de energia da chuva. A erosividade de \numa chuva \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 sua energia cin\u00e9tica ou momentum, \npar\u00e2metros facilmente relacionados \u00e0 intensidade da chuva ou \u00e0 sua \nquantidade total. O momentum pode ser definido como um produto da \nmassa pela velocidade. Trata-se de uma medida da press\u00e3o exercida \npela chuva sobre o solo. Press\u00e3o, ou for\u00e7a por unidade de \u00e1rea, a qual \ntem a natureza de um stress mec\u00e2nico que causa a desagrega\u00e7\u00e3o dos \nagregados do solo. (LAL, 1998, p. 150 apud VITTE; MELLO, 2007, p. \n112). \n\n \n\nDesse modo, ambientes com chuvas abundantes e regularmente \n\ndistribu\u00eddas ao longo do tempo, tendem a formar solos mais profundos, perme\u00e1veis e, \n\nportanto, mais resistentes \u00e0 eros\u00e3o. Por outro lado, em \u00e1reas com esta\u00e7\u00f5es secas \n\n\n\n37 \n\n \n\nprolongadas seguidas de chuvas torrenciais, os processos erosivos, a perda de solo \n\ne o assoreamento tendem a ser mais significativos (SANTORO, 2009). \n\nAinda segundo Santoro (2009, p. 58) a cobertura vegetal \u00e9 destacada \n\ncomo \u201cuma defesa do ambiente contra os processos erosivos\u201d. Destaca-se, nessa \n\nperspectiva, a dispers\u00e3o e intercepta\u00e7\u00e3o das got\u00edculas de chuva antes de chegarem \n\nao solo; a a\u00e7\u00e3o dos sistemas radiculares, proporcionando maior infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; a \n\npresen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica que, incorporada no solo, aumenta sua capacidade de \n\nreten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua; a diminui\u00e7\u00e3o da energia do escoamento superficial em raz\u00e3o da \n\npotencializa\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o da velocidade da \u00e1gua que escoa.  \n\nO relevo tamb\u00e9m \u00e9 uma vari\u00e1vel determinante no entendimento dos \n\nprocessos erosivos, com destaque para a declividade dos terrenos, a forma e a \n\nextens\u00e3o das vertentes. Essas vari\u00e1veis s\u00e3o fatores imprescind\u00edveis para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da fragilidade dos ambientes aos processos erosivos a partir da \n\nmetodologia proposta por Ross (1994). \n\nA declividade interfere diretamente na velocidade do escoamento \n\nsuperficial, incorrendo na maior capacidade erosiva deste. Desse modo, o volume e a \n\nvelocidade est\u00e3o diretamente ligados \u00e0 declividade das vertentes. \n\nA extens\u00e3o da vertente tamb\u00e9m \u00e9 fator determinante, pois, \u00e0 medida que \n\nse aumenta a dist\u00e2ncia percorrida pelo escoamento superficial da \u00e1gua da chuva, o \n\nvolume escoado e a velocidade tendem a aumentar. Desse modo, a potencializa\u00e7\u00e3o \n\nda energia cin\u00e9tica resultante de vertentes mais extensas incorre no fortalecimento da \n\ncapacidade erosiva das chuvas. \n\nPor fim, quando se considera a forma das encostas, destacam-se as \n\nvertentes c\u00f4ncavas, por sua maior capacidade de concentrar o escoamento \n\nsuperficial. Na sequ\u00eancia, surgem as vertentes convexas e, por \u00faltimo, as retil\u00edneas, \n\nassim como destacam Silva et al (2007), Nunes (2005) e Ross (1994). \n\nNo caso dos solos, de acordo com Ross (1994, p.67), vari\u00e1veis como \n\ntextura, estrutura, plasticidade, grau de coes\u00e3o das part\u00edculas, \n\nprofundidade/espessura dos horizontes superficiais e subsuperficiais s\u00e3o importantes \n\npara a determina\u00e7\u00e3o de sua erodibilidade.  \n\nSobre a erodibilidade dos solos, Santoro (2009) salienta que \n\n \n\nA erodibilidade indica o potencial ou o grau de facilidade com que um \ndeterminado solo pode ser erodido, \u00e9 uma caracter\u00edstica intr\u00ednseca do \nsolo. Solos mais arenosos, em geral, s\u00e3o mais facilmente erodidos que \n\n\n\n38 \n\n \n\nos solos argilosos. Assim, o conjunto das caracter\u00edsticas dos solos, \nque, em grande parte, depende da rocha de origem (substrato rochoso) \ne de sua evolu\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, sob a\u00e7\u00e3o do clima e das \nforma\u00e7\u00f5es vegetais, determinam a suscetibilidade dos terrenos \u00e0 \neros\u00e3o (SANTORO, 2009, p. 60) \n\n \n\nAinda sobre este conceito, Lal (1998) apud Vitte e Mello (2007) afirma \n\nque \n\n \n\nErodibilidade do solo \u00e9 o efeito integrado de processos que regulam a \nrecep\u00e7\u00e3o da chuva e a resist\u00eancia do solo paradesagrega\u00e7\u00e3o de \npart\u00edculas e o transporte subseq\u00fcente. Esses processos s\u00e3o \ninfluenciados pelas propriedades do solo, assim como a distribui\u00e7\u00e3o do \ntamanho das suas part\u00edculas, estabilidade estrutural, conte\u00fado de \nmat\u00e9ria org\u00e2nica, natureza dos minerais de argila e constituintes \nqu\u00edmicos. Al\u00e9m desses, consideram-se que, os par\u00e2metros do solo que \nafetam a sua estrutura, hidrata\u00e7\u00e3o, e as caracter\u00edsticas da circula\u00e7\u00e3o \nda \u00e1gua que afetam a erodibilidade do solo. Lal (1998, p. 141) \napudVitte e Mello (2007, p. 109-110). \n\n \n\n3.4.2 Eros\u00e3o e fatores antr\u00f3picos \n\n \n\nSomados aos aspectos de ordem natural, \u00e9 premente destacar o grande \n\npotencial que a a\u00e7\u00e3o humana desenvolve sobre os processos erosivos. As din\u00e2micas \n\nnaturais recebem a contribui\u00e7\u00e3o dos condicionantes antr\u00f3picos, acelerando e \n\npotencializando processos, com destaque para manejos inadequados e a \n\ninobserv\u00e2ncia da capacidade de uso dos solos (Santoro, 2009, p. 60).  \n\nCunha (1997) apud Vitte e Mello (2007) destaca que  \n\na eros\u00e3o dos solos \u00e9 considerada normal, quando ocorre um equil\u00edbrio \nentre os processos de forma\u00e7\u00e3o do solo e seu desgaste natural. \nQuando o processo erosivo \u00e9 mais intenso, sendo mais veloz que a \nforma\u00e7\u00e3o do solo, ocorre a eros\u00e3o acelerada \u2013 chamada de eros\u00e3o \nantr\u00f3pica \u2013, caso tenha sido provocada pela a\u00e7\u00e3o humana. Tal \nsitua\u00e7\u00e3o ocorre quando s\u00e3o encontradas determinadas condi\u00e7\u00f5es de \nsolo, litologia e relevo que proporcionam o desencadeamento da \nsubstitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural por outro tipo de cobertura vegetal, \no qual n\u00e3o proporciona prote\u00e7\u00e3o eficiente contra a eros\u00e3o, dificultando \no estabelecimento do processo pedogen\u00e9tico que recomporia a \ncamada erodida. (CUNHA, 1997 apud VITTE e MELLO, 2007, p. 108). \n\n \n\nAssim, diversas a\u00e7\u00f5es sob a responsabilidade da sociedade incorrem ou \n\npotencializam processos erosivos. Podem ser citados como exemplos a retirada das \n\ncoberturas vegetais originais, a pr\u00e1tica indiscriminada das queimadas, a pecu\u00e1ria com \n\nalta densidade de animais em espa\u00e7os reduzidos, desenvolvimento de culturas \n\nagr\u00edcolas perpendiculares \u00e0s curvas de n\u00edvel, abertura de carreadores e estradas \n\n\n\n39 \n\n \n\ndesconsiderando obras de drenagem, loteamentos sem a implanta\u00e7\u00e3o da \n\ninfraestrutura m\u00ednima necess\u00e1ria entre outros. \n\nSalom\u00e3o (1999) refor\u00e7a que  \n\no controle da eros\u00e3o em terras rurais \u00e9 muito complexo, por envolver \nquest\u00f5es tanto de ordem t\u00e9cnica como socioecon\u00f4mica, que devem \nser conjuntamente avaliadas, visando a ado\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica \nagr\u00edcola que contemple a manuten\u00e7\u00e3o ou aumento potencial produtivo \ndas terras. No que se refere \u00e0s quest\u00f5es t\u00e9cnicas, destaca-se, como \nfundamentais, a utiliza\u00e7\u00e3o adequada de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas de \nconserva\u00e7\u00e3o do solo, a ado\u00e7\u00e3o de medidas preventivas, contra a \neros\u00e3o associada a estradas e fornecimento de subs\u00eddios visando ao \nplanejamento de ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (capacidade de uso das terras). \n(SALOM\u00c3O, 1999, p. 258) \n\n \n\n3.4.3 Medidas conservacionistas e corretivas \n\n \n\nA garantia da infiltra\u00e7\u00e3o e do menor escoamento superficial \u00e9 concep\u00e7\u00e3o \n\nfundamental no controle dos processos erosivos. Diversos autores e estudos, como \n\nRoss (1994), Salom\u00e3o (1999), Cati (2017), Embrapa (2017), Cunha (1997), Vitte e \n\nMello (2007), concordam que os processos erosivos em \u00e1reas de cultivo podem ser \n\nminimizados ou controlados a partir da aplica\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas conservacionistas que \n\nfomentem essa concep\u00e7\u00e3o. \n\nPara tanto, \u00e9 extremamente importante a compreens\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas do ambiente, bem como se as atividades a serem desenvolvidas s\u00e3o \n\ncompat\u00edveis com a capacidade de uso do solo. \n\nNessa perspectiva, Salom\u00e3o (1999) salienta que \n\n \n\nAs pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o do solo devem ser aplicadas ap\u00f3s o \nconhecimento integrado das potencialidades e limita\u00e7\u00f5es dos recursos \nde solo e \u00e1gua a n\u00edvel das bacias hidrogr\u00e1ficas e/ou microbacias. A \nescolha das t\u00e9cnicas deve, necessariamente, adaptar-se \u00e0s \ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo, \u00e0 declividade do \ncomprimento da encosta e ao tipo de cultivo. Deve, portanto, adequar-\nse \u00e0 capacidade de uso das terras. (SALOM\u00c3O, 1999, p. 258). \n\n \n\nDe acordo com Salom\u00e3o (1999), as pr\u00e1ticas conservacionistas podem \n\nser agrupadas em vegetativas, ed\u00e1ficas e mec\u00e2nicas, sendo: \n\n? Vegetativas: utiliza\u00e7\u00e3o de cobertura vegetal como crit\u00e9rio b\u00e1sico para \n\na conten\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o. Destacam-se: \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\n? Plantas de cobertura: presen\u00e7a de culturas anuais entre as culturas \n\nperenes, como entre fileiras de caf\u00e9, laranja e outras frut\u00edferas, com vistas a cobrir o \n\nsolo, protegendo dos impactos das chuvas; \n\n? Cultura em faixas: caracteriza-se pelo plantio em faixas de explora\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua ou em rota\u00e7\u00e3o, intercaladas com culturas anuais ou semi-perenes, visando \n\ninterceptar a velocidade das enxurradas e dos ventos, potencializando a infiltra\u00e7\u00e3o e \n\ncontendo a evolu\u00e7\u00e3o de processos erosivos de pequeno porte; \n\n? Cord\u00f5es permanentes de vegeta\u00e7\u00e3o: desenvolvimento de fileiras de \n\nplantas perenes ou semi-perenes de crescimento denso. Desenvolvidas em contorno, \n\ntendem a gerar a mesma prote\u00e7\u00e3o das culturas em faixas; \n\n? Altern\u00e2ncia de capinas: intercala\u00e7\u00e3o nas capinas de modo a manter \n\nparcelas da \u00e1rea em cultivo, evitando grandes e cont\u00ednuos espa\u00e7os em exposi\u00e7\u00e3o \n\ntotal; \n\n? Quebra-ventos: barreiras densas de \u00e1rvores visando interceptar a a\u00e7\u00e3o \n\ndos ventos, controlando a a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica. \n\n \n\n? Ed\u00e1fico: consistem em pr\u00e1ticas conservacionistas que, ao melhorarem \n\nas condi\u00e7\u00f5es de fertilidade do solo, podem indiretamente contribuir para evitar ou \n\nsuavizar processos erosivos. S\u00e3o exemplos: \n\n \n\n? Controle do fogo: as queimadas est\u00e3o intimamente relacionadas \u00e0 \n\ndestrui\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, das reservas de nitrog\u00eanio e das demais part\u00edculas \n\nconstituintes do solo. Isso gera perda na capacidade de reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Portanto, \n\ndevem ser evitadas e substitu\u00eddas por outras formas de manejo. \n\n? Aduba\u00e7\u00e3o verde: incorpora\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio e mat\u00e9ria org\u00e2nica no \n\nsolo, possibilitado pela mistura de res\u00edduos vegetais ainda verdes. Assim, o h\u00famus \n\nmelhorar\u00e1 as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, dado ao aumento da porosidade e, por consequ\u00eancia, \n\nmaior capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o; \n\n? Plantio direto: popularmente conhecido como \u201cplantio na palha\u201d, evita \n\na exposi\u00e7\u00e3o do solo aos agentes erosivos (chuva e vento). Tamb\u00e9m colabora para a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo;  \n\n\n\n41 \n\n \n\n? Aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica: restaura\u00e7\u00e3o/manuten\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo, \n\nrecompondo macro e micronutrientes necess\u00e1rios ao desenvolvimento da atividade \n\nagr\u00edcola; \n\n? Calagem: corre\u00e7\u00e3o da acidez, com a aplica\u00e7\u00e3o de materiais que \n\nelevem o pH do solo. Contribuem significativamente, pois solos \u00e1cidos prejudicam o \n\naproveitamento do f\u00f3sforo pelas plantas, bem como o desenvolvimento de micro-\n\norganismos fixadores de nitrog\u00eanio. Desse modo, a calagem colabora para o \n\ndesenvolvimento da cobertura vegetal e a respectiva prote\u00e7\u00e3o do solo. \n\n \n\n? Mec\u00e2nicas: A\u00e7\u00f5es artificialmente desenvolvidas, como a implanta\u00e7\u00e3o \n\nde estruturas em canais e aterros, visando diminuir a velocidade/quantidade do \n\nescoamento superficial, potencializando a infiltra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o elas: \n\n \n\n? Plantio em n\u00edvel: marca\u00e7\u00e3o do terreno, respeitando as curvas de n\u00edvel, \n\ne estabelecimento de sulcos e camalh\u00f5es de terra. Estes, op\u00f5em-se ao percurso livre \n\ndas enxurradas, controlando a eros\u00e3o; \n\n? Terraceamento: al\u00e9m do plantio em n\u00edvel (com sulcos e camalh\u00f5es), \n\nesta t\u00e9cnica \u00e9 acompanhada de canais que conduzem e distribuem o excesso de \n\n\u00e1gua. Usado para \u00e1reas com um escoamento superficial mais expressivo (maior \n\ndeclive e comprimento de rampas, por exemplo); \n\n? Canais escoadouros: cria\u00e7\u00e3o de estruturas capazes de transportar o \n\nexcedente de \u00e1gua proveniente do sistema de terraceamento. Geralmente s\u00e3o \n\nvegetados e dimensionados para suportar os volumes h\u00eddricos previamente \n\ncalculados.  \n\nA partir do exposto, fica evidente o grande potencial de destrui\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, de perdas agr\u00edcolas e de assoreamento de corpos d\u00b4\u00e1gua quando o uso da terra \n\nn\u00e3o observa os limites pertinentes, incorrendo em eros\u00f5es. \n\nIgualmente, sabe-se que as medidas de preven\u00e7\u00e3o aos processos \n\nerosivos s\u00e3o mais eficientes do que eventuais medidas corretivas, que, a depender \n\ndas propor\u00e7\u00f5es, tornam-se invi\u00e1veis do ponto vista t\u00e9cnico e financeiro. \n\nDesse modo, ressalta-se que n\u00e3o existe um tipo espec\u00edfico de obra para \n\ntodas e quaisquer situa\u00e7\u00f5es. Cada realidade deve ser analisada nas suas \n\n\n\n42 \n\n \n\nparticularidades, considerando o est\u00e1gio de desenvolvimento do processo, as \n\ncaracter\u00edsticas ambientais e os recursos dispon\u00edveis. \n\nDe acordo com o DAEE - IPT (1999) apud Santoro (2009, p. 67), as \n\nconten\u00e7\u00f5es dos processos erosivos deve contemplar: \n\n? A implanta\u00e7\u00e3o de micro drenagem - visando evitar o escoamento direto \n\ndas \u00e1guas pluviais sobre o solo, feitas a partir de estruturas de capta\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas; \n\n? A Implanta\u00e7\u00e3o de macro drenagem \u2013obras de maior porte, \n\nrespons\u00e1veis pela capta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas das micro drenagens e seu respectivo \n\nescoamento final; \n\n? Dissipadores de energia \u2013realizados nas extremidades dos \n\nlan\u00e7amentos, visando dissipar a energia cin\u00e9tica da \u00e1gua nesses pontos. \n\n? Pavimenta\u00e7\u00e3o \u2013com a implanta\u00e7\u00e3o de guias, sarjetas, bueiros e asfalto \n\nem pontos com movimenta\u00e7\u00e3o de terra e vias de deslocamento. \n\n? Drenos \u2013 ou seja, o disciplinamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas.  \n\n? Aterros e retaludamentos - estabiliza\u00e7\u00e3o dos taludes resultantes do \n\nmovimento de terra. \n\n? Reparos peri\u00f3dicos \u2013 t\u00e3o importante quanto realizar obras \u00e9 mant\u00ea-las \n\nconservadas. Assim, cabe revis\u00e3o cont\u00ednua e adequa\u00e7\u00e3o daquelas que apresentem \n\nsinais de desgaste. \n\nPor fim, \u00e9 importante frisar novamente que os processos erosivos devem \n\nser evitados em sua concep\u00e7\u00e3o, pois o manejo de \u00e1reas erodidas demanda custos \n\nelevados, incorrendo muitas vezes em empecilhos instranspon\u00edveis para pequenos \n\nagricultores dado sua condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica insuficiente para a propor\u00e7\u00e3o dos desafios. \n\nAssim, ganham for\u00e7a as medidas preventivas e conservacionistas. \n\n \n\n3.5 \u00c1gua: contextualiza\u00e7\u00e3o na Quest\u00e3o Ambiental e desafios atuais \n\n \n\nA \u00e1gua, recurso natural de fundamental import\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndas diferentes formas de vida no planeta, \u00e9 constantemente alvo de estudos e \n\nprojetos, nas mais variadas \u00e1reas do conhecimento. O conhecimento sobre os \n\nrecursos h\u00eddricos, deste modo, \u00e9 algo inter, multi e transdisciplinar, de import\u00e2ncia \n\n\u00edmpar, uma vez que englobam aspectos como a sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana, o \n\n\n\n43 \n\n \n\nequil\u00edbrio e a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e as diferentes rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia \n\nentre os seres vivos e os ambientes naturais.  \n\nAinda, os estudos relativos \u00e0 \u00e1gua s\u00e3o encontrados em diferentes \n\nmomentos da hist\u00f3ria, dada a sua import\u00e2ncia atemporal. Conforme salientam Bacci \n\ne Pataca (2008),  \n\n \n\nA presen\u00e7a ou aus\u00eancia de \u00e1gua escreve a hist\u00f3ria, cria culturas e \nh\u00e1bitos, determina a ocupa\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios, vence batalhas, extingue \ne d\u00e1 vida \u00e0s esp\u00e9cies, determina o futuro de gera\u00e7\u00f5es. Nosso planeta \nn\u00e3o teria se transformado em ambiente apropriado para a vida sem a \n\u00e1gua. Desde a sua origem, os elementos hidrog\u00eanio e oxig\u00eanio se \ncombinaram para dar origem ao elemento-chave da exist\u00eancia da vida. \nEm condi\u00e7\u00e3o privilegiada, deu possibilidade \u00e0s esp\u00e9cies de evolu\u00edrem \ne ao homem de existir e habitar esse planeta. Ao longo de milhares de \nanos, nossa esp\u00e9cie ocupou territ\u00f3rios, cresceu e desenvolveu com \nbase nesse bem natural t\u00e3o importante e valioso que \u00e9 a \u00e1gua. (BACCI; \nBATACA, 2008, p.01). \n\n \n\nRecentemente, ganharam destaque na m\u00eddia as discuss\u00f5es acerca da \n\ncrescente dificuldade de abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua em aglomerados urbanos. As \n\ncidades crescem espacialmente e em n\u00famero de habitantes, demandando cada vez \n\nmais \u00e1gua para o suprimento das necessidades de suas popula\u00e7\u00f5es, como asseio, \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, lazer, atividades diversas do setor terci\u00e1rio, entre outras. \n\nContudo, por quest\u00f5es de planejamento e/ou por varia\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 din\u00e2mica \n\nclim\u00e1tica (per\u00edodos com acumulados de precipita\u00e7\u00e3o abaixo das m\u00e9dias hist\u00f3ricas), \n\nmuitas regi\u00f5es do Brasil mostram de maneira singular ao longo da hist\u00f3ria um \n\nmomento de grave crise, onde o acesso ao recurso passa por fortes restri\u00e7\u00f5es, \n\ncogitando-se at\u00e9 mesmo a suspens\u00e3o de abastecimento em casos mais graves.  \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, por exemplo, in\u00fameras s\u00e3o as cidades que \n\nenfrentaram (e enfrentam) situa\u00e7\u00f5es de alt\u00edssimo estresse no abastecimento, \n\nincorrendo em dr\u00e1sticos processos de racionamento e revis\u00f5es nos sistemas de \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. S\u00e3o Paulo-SP, sobretudo nas \u00e1reas abastecidas pelo \n\ncomplexo Cantareira, por exemplo, em raz\u00e3o do reservat\u00f3rio, no in\u00edcio de fevereiro de \n\n2015, contar com apenas 5% de sua capacidade (consideradas as cotas de volume \n\nmorto), teve que adotar pr\u00e1ticas de redu\u00e7\u00e3o de press\u00e3o na rede, rod\u00edzio entre os \n\nbairros, cortes intermitentes etc. \n\nDiante disso, percebe-se a crescente necessidade de gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos. Conforme salienta o Programa de controle de eros\u00e3o e de \n\nassoreamento na \u00e1rea de influ\u00eancia do reservat\u00f3rio da UHE S\u00e9rgio Motta (2000), \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\nOs modelos de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica no Estado de S\u00e3o Paulo t\u00eam \ndesencadeado processos erosivos de grande intensidade. Esses \nprocessos ocorrem, principalmente, atrav\u00e9s do aumento do \nescoamento superficial das \u00e1guas pluviais que ocasionam perdas de \nsedimentos do solo e consequentemente afetam a produ\u00e7\u00e3o e a \nqualidade da \u00e1gua atrav\u00e9s do assoreamento e da contamina\u00e7\u00e3o dos \ncursos d\u2019\u00e1gua e reservat\u00f3rios. As perdas dos horizontes superficiais \ndos solos t\u00eam como consequ\u00eancia, al\u00e9m do assoreamento, a redu\u00e7\u00e3o \nda fertilidade natural do solo e a sua capacidade produtiva, agravando \nainda mais o quadro desolador de agress\u00e3o ao meio ambiente. O \nimpacto nos recursos h\u00eddricos se caracteriza hoje, como um dos \nprincipais problemas ambientais, influindo na preserva\u00e7\u00e3o ambiental e \nconsequentemente no abastecimento de \u00e1gua para consumo. (2000, \np. 52). \n\n \n\nPercebe-se, portanto, que a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos s\u00e3o \n\nfundamentais para que a \u00e1gua seja protegida, garantindo um abastecimento p\u00fablico \n\nde maneira cont\u00ednua e adequada. \n\nDe acordo com o Plano Estadual dos Recursos H\u00eddricos, a rede \n\nhidrogr\u00e1fica paulista \u00e9 estruturada por duas grandes \u00e1reas de drenagem, constitu\u00eddas \n\na partir do divisor de \u00e1guas da Serra do Mar. Desse modo, sentido Oeste, observa-se \n\na \u00e1rea de drenagem do Rio Paran\u00e1, tendo como afluentes principais os rios Tiet\u00ea e \n\nParanapanema, e, no sentido Oriental, um conjunto de bacias cujos rios t\u00eam seus \n\ncursos sentido litoral, como o Para\u00edba do Sul e Ribeira de Iguape.  \n\nAinda com base no Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos, destaca-se \n\nque a estrutura da rede hidrogr\u00e1fica paulista forma a base da regionaliza\u00e7\u00e3o do Estado \n\npara efeito de planejamento e gerenciamento de recursos h\u00eddricos, tendo na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica a unidade f\u00edsico-territorial de refer\u00eancia. Atualmente, s\u00e3o 22 UGRHI\u2019s \n\n(Unidades de Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos) no estado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\n3.6 A bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de estudo \n\n \n\nDe acordo com a Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas \u2013ANA9, Bacia hidrogr\u00e1fica \n\n\u00e9 uma unidade fisiogr\u00e1fica, limitada por divisores topogr\u00e1ficos, tal que recolhe a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, age como um reservat\u00f3rio de \u00e1gua e sedimentos, \u00e9 drenada por um \n\ncurso d\u2019\u00e1gua ou um sistema conectado de cursos d\u2019\u00e1gua, e toda vaz\u00e3o efluente \u00e9 \n\ndescarregada em uma se\u00e7\u00e3o fluvial \u00fanica, denominada se\u00e7\u00e3o exut\u00f3ria ou exut\u00f3rio. \n\nOs divisores topogr\u00e1ficos s\u00e3o condicionados, como o pr\u00f3prio nome \n\nsugere, pela morfologia do terreno, limitando a \u00e1rea onde prov\u00e9m o defl\u00favio superficial \n\nda bacia. Esses divisores contornam a bacia e dividem as precipita\u00e7\u00f5es entre a bacia \n\nem quest\u00e3o e outro sistema fluvial. Ressalta-se, de acordo com Vilela e Mattos (1975), \n\nque o divisor une os pontos de m\u00e1xima cota entre bacias, contudo, n\u00e3o impedindo \n\npicos isolados com maior altitude no interior da bacia. \n\nDe acordo com Christofoletti (1974), as bacias, no tocante \u00e0 sua \n\ndrenagem, podem ser classificadas em: \n\n \n\n? Exorr\u00e9icas: escoamento de modo cont\u00ednuo at\u00e9 o mar; \n\n? Endorr\u00e9icas: drenagens internas, sem escoamento at\u00e9 o mar, \n\ndesembocando em lagos, ou dissipando-se em \u00e1reas arenosas, secas ou depress\u00f5es \n\nc\u00e1rsicas; \n\n? Arr\u00e9icas: quando n\u00e3o h\u00e1 qualquer estrutura\u00e7\u00e3o em bacias, assim como \n\nnas \u00e1reas des\u00e9rticas; \n\n? Criptorr\u00e9icas: caso de bacias subterr\u00e2neas, como nas \u00e1reas c\u00e1rsticas. \n\n \n\nO tra\u00e7ado de uma bacia hidrogr\u00e1fica se d\u00e1 a partir do uso de uma planta \n\nplanialtim\u00e9trica, na qual \u00e9 poss\u00edvel delimitar o topo (espig\u00e3o divisor) e, por \n\nconsequ\u00eancia, delimitar a bacia em quest\u00e3o das demais observadas \u00e0 volta. Esse \n\nprocesso tamb\u00e9m pode ser realizado por softwares e, neste caso, o trabalho de campo \n\npara confer\u00eancia dos resultados \u00e9 essencial para atestar as informa\u00e7\u00f5es. \n\nO divisor de \u00e1guas de uma bacia hidrogr\u00e1fica, conforme salienta \n\nPedrazzi (2004), deve observar os seguintes aspectos: ele (o divisor) n\u00e3o corta \n\n                                                           \n9 Dispon\u00edvel em: \n<http://capacitacao.ana.gov.br/Lists/Editais_Anexos/Attachments/23/03.PHidrologiaAmb-GRH-\n220909.pdf>  acesso em 05 mar 2017. \n\n\n\n46 \n\n \n\nnenhum curso d\u2019\u00e1gua; os pontos cotados mais elevados geralmente fazem parte dele, \n\nassim como deve passar igualmente afastado quando estiver entre duas curvas de \n\nmesmo n\u00edvel; por fim, ressalta-se que este divisor deve cortar as curvas de maneira \n\nmais perpendicular poss\u00edvel. \n\nAinda, destaca-se que diversos aspectos de ordem \n\nmorfol\u00f3gica/ocupa\u00e7\u00e3o s\u00e3o importantes para o entendimento da din\u00e2mica de \n\nescoamento da \u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica, como a sua dimens\u00e3o, forma, topografia, \n\nlitologia, tipos de solo, cobertura vegetal e uso da terra. A concatena\u00e7\u00e3o dessas \n\nvari\u00e1veis vai ao encontro da metodologia seguida por este trabalho (fragilidade \n\nambiental).  \n\nDe acordo com Moroz \u2013 Caccia Gouveia (2010), a escolha de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas como unidades de estudo fundamenta-se na abordagem sist\u00eamica, pois \n\nse trata de um sistema aberto, constitu\u00eddo por subsistemas (conjuntos interfluviais e \n\nvertentes, plan\u00edcies e canais fluviais). Nesse recorte, o equil\u00edbrio din\u00e2mico, na \n\nperspectiva hidrogeomorfol\u00f3gica, depende do ajuste entre formas, materiais e \n\nprocessos. \n\nNesta perspectiva, Ab\u2019Saber (1996) refor\u00e7a que essa unidade \u00e9 \n\napropriada para estudos ambientais integrados, pois sobre os sistemas hidrol\u00f3gicos, \n\ngeol\u00f3gicos e ecol\u00f3gicos de uma bacia hidrogr\u00e1fica atuam for\u00e7as antropog\u00eanicas, onde \n\nos sistemas biogeof\u00edsicos, econ\u00f4micos e sociais interagem. Igualmente, Ab\u2019Saber \n\n(opcit) salienta que o estudo da bacia hidrogr\u00e1fica possibilita uma vis\u00e3o sist\u00eamica e \n\nintegrada do ambiente, sobretudo devido \u00e0 clara delimita\u00e7\u00e3o da mesma e \u00e0 natural \n\ninterdepend\u00eancia dos processos climatol\u00f3gicos, hidrol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos que nela \n\nocorrem. Isso se deve, tamb\u00e9m, porque nelas atuam as for\u00e7as antropog\u00eanicas, ou \n\nseja, as atividades e os sistemas econ\u00f4micos, sociais e biogeof\u00edsicos nas suas \n\nm\u00faltiplas intera\u00e7\u00f5es. \n\nPor fim, ressalta-se que a Lei Federal n\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997, \n\n(art. 1\u00ba, V), reconhece a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade territorial para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nNacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, sendo, portanto, conceito \n\nnorteador para a gest\u00e3o das \u00e1guas em todo o territ\u00f3rio nacional. Ainda, ressalta-se \n\nque, ao reconhecer a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o \n\nambiental (art. 3\u00ba, III), a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos reconhece a \n\nnecessidade de se fazer gest\u00e3o de outros componentes da bacia. \n\n\n\n47 \n\n \n\n3.7 Considera\u00e7\u00f5es sobre a educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA presente pesquisa, al\u00e9m de verificar a fragilidade ambiental do alto \n\ncurso do Alto Curso da Bacia do Ribeir\u00e3o Negrinha aos processos erosivos, buscou \n\nsocializar os resultados por meio de um projeto interdisciplinar de educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nAs a\u00e7\u00f5es ocorreram junto aos alunos do curso t\u00e9cnico em Meio Ambiente da Etec \n\nAmim Jundi, em Osvaldo Cruz/SP. \n\nPara tanto, tornam-se relevantes para a sustenta\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nconceitos norteadores em Educa\u00e7\u00e3o, em especial aqueles voltados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica para o trabalho. \n\n \n\n3.7.1 A educa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para o mundo do trabalho \n\n \n\nDe acordo com o caput do Art. 1\u00ba da Lei de Diretrizes e Bases da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Nacional, Lei n\u00ba 9.394, de 20 de dezembro de 1996, a educa\u00e7\u00e3o abrange \n\nos processos formativos que se desenvolvem na vida familiar, na conviv\u00eancia \n\nhumana, no trabalho, nas institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa, nos movimentos sociais \n\ne organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e nas manifesta\u00e7\u00f5es culturais. \n\nAinda, de acordo com o Art. 2\u00ba da mesma Lei, a educa\u00e7\u00e3o, dever da \n\nfam\u00edlia e do Estado, deve ser inspirada nos princ\u00edpios de liberdade e nos ideais de \n\nsolidariedade humana, tendo por finalidade o pleno desenvolvimento do educando, \n\nseu preparo para o exerc\u00edcio da cidadania e sua qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho. \n\nNo Brasil, a educa\u00e7\u00e3o em ambientes formais \u00e9 dividida em b\u00e1sica (nos \n\nn\u00edveis infantil, fundamental e m\u00e9dio) e superior. No caso do trabalho em quest\u00e3o, os \n\nprocessos de ensino-aprendizagem se d\u00e3o no n\u00edvel m\u00e9dio, em especial na educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional t\u00e9cnica. Neste caso, feito de maneira concomitante (articulada) com o \n\nEnsino M\u00e9dio ou subsequente ao t\u00e9rmino deste, tem por objetivo o preparo dos \n\ndiscentes para o exerc\u00edcio de profiss\u00f5es t\u00e9cnicas. \n\nDe acordo com o Decreto Federal 2208/1997, que regulamenta a Lei de \n\nDiretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, a educa\u00e7\u00e3o profissional objetiva formar \n\nt\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio e tecn\u00f3logos de ensino superior para os diferentes setores da \n\neconomia; especializar e aperfei\u00e7oar o trabalhador em seus conhecimentos \n\ntecnol\u00f3gicos; qualificar, requalificar e treinar jovens e adultos com qualquer n\u00edvel de \n\nescolaridade, para sua ascens\u00e3o e melhor desempenho no exerc\u00edcio do trabalho. \n\n\n\n48 \n\n \n\nDesse modo, de acordo com o mesmo Decreto, \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o profissional ser\u00e1 desenvolvida em articula\u00e7\u00e3o com o \nensino regular ou em modalidades que contemplem estrat\u00e9gias da \neduca\u00e7\u00e3o continuada, podendo ser realizada em escolas do ensino \nregular, em institui\u00e7\u00f5es especializadas ou nos ambientes de trabalho\u201d \ne abranger\u00e1 tr\u00eas n\u00edveis: b\u00e1sico, t\u00e9cnico e tecnol\u00f3gico. (Artigo 2\u00ba, \nDecreto n. 2208/1997). \n\n \n\nRessalta-se tamb\u00e9m que o n\u00edvel t\u00e9cnico destina-se aos matriculados ou \n\negressos do ensino m\u00e9dio. Ainda, deve ter estrutura organizativa e curricular pr\u00f3pria \n\ne independente do ensino m\u00e9dio, podendo ser oferecido de modo concomitante ou \n\nsequencial a ele, sendo diplomados como t\u00e9cnicos somente aqueles que conclu\u00edrem \n\no ensino m\u00e9dio, de acordo com o artigo 5\u00ba do mesmo Decreto. \n\nNo Brasil, as primeiras escolas profissionais datam do in\u00edcio do S\u00e9culo \n\nXX. De acordo com Nascimento (2007), \n\n \n\nInspiradas no instituto profissional masculino, reformado por decreto \n(em 1905), do prefeito do, ent\u00e3o, Distrito Federal, foram criadas as \nescolas de aprendizes art\u00edfices. Fundadas por Nilo Pe\u00e7anha, ainda \nquando presidente do Estado do Rio de Janeiro, ao que tudo indica \nforam inspiradas no Col\u00e9gio Santa Rosa (dos Salesianos), de Niter\u00f3i. \nEle instituiu cinco escolas profissionais, das quais tr\u00eas eram destinadas \nao ensino de estudos manufatureiros e duas ao ensino agr\u00edcola. \n(NASCIMENTO, 2007, p. 108). \n\n \n\nMais tarde, na Era Vargas, influenciado pelo processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o latente no Brasil, notam-se sens\u00edveis mudan\u00e7as na \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional no pa\u00eds. De acordo com Nascimento (opcit), durante o in\u00edcio do \n\nprimeiro governo de Vargas \n\n \n\nFoi um per\u00edodo em que, se por um lado, tivemos mudan\u00e7as no perfil e \nabordagem econ\u00f4mica (as ideias tayloristas, a influ\u00eancia do instituto de \norganiza\u00e7\u00e3o racional do trabalho \u2013 Idort), por outro, aconteceram \nmudan\u00e7as ideol\u00f3gicas e pol\u00edticas expressas na Constitui\u00e7\u00e3o de 1937, \nna Lei Org\u00e2nica de Ensino, promulgada em 1942, bem como o restante \nda legisla\u00e7\u00e3o que materializou as reformas e as mudan\u00e7as conduzidas \npelo ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Gustavo Capanema, inclusive a cria\u00e7\u00e3o do \nServi\u00e7o Nacional de Ensino Industrial (Senai). (NASCIMENTO, 2007, \np. 185). \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\nJ\u00e1 no final dos anos 50 e in\u00edcio dos anos 60 do s\u00e9culo XX, em especial \n\nentre 1959 e 1961, evidencia-se novas reformula\u00e7\u00f5es no ensino industrial. Conforme \n\ndestaca Nascimento (opcit) \n\n \n\n(...) dentre as consequ\u00eancias das modifica\u00e7\u00f5es ent\u00e3o estabelecidas \nverificamos que o primeiro ciclo deixou de ter como objetivo o ensino \ncompleto de um of\u00edcio que requeresse uma forma\u00e7\u00e3o profissional mais \nlonga e passou a ser um curso com caracter\u00edsticas do primeiro ciclo do \ncurso secund\u00e1rio, embora com orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Posteriormente, em \n1961, com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei de Diretrizes e Bases da educa\u00e7\u00e3o \nnacional \u2013 4024 (LDB), esses cursos passaram a ser denominados de \n\u201cgin\u00e1sios industriais\u201d. A partir de ent\u00e3o, mudou tamb\u00e9m o primeiro ciclo \ndo ensino secund\u00e1rio, pois foram introduzidas no seus curr\u00edculos \natividades de sondagem vocacional, o que deu origem a um novo tipo \nde institui\u00e7\u00e3o, o \u201cgin\u00e1sio orientado para o trabalho\u201d.  \nO processo de mudan\u00e7a que se iniciou com a LDB (Lei 4024) culminou, \nem 1971, com a fus\u00e3o dos ramos profissionais do primeiro ciclo do \nensino m\u00e9dio ao secund\u00e1rio e, desses todos, ao curso prim\u00e1rio, \nconstituindo-se em um ensino de primeiro grau com oito anos de \n\ndura\u00e7\u00e3o, denominado de \u201censino fundamental. (NASCIMENTO, 2007, \np. 225-226). \n\n \n\nMesmo com as sens\u00edveis mudan\u00e7as no processo de estrutura\u00e7\u00e3o das \n\nescolas profissionais, ficou evidente certa segrega\u00e7\u00e3o dessa vertente por parte da \n\nsociedade brasileira. De acordo com Nascimento (opcit)  \n\n \n\nApesar dos esfor\u00e7os do governo e das classes produtoras nacionais \nem benef\u00edcio do ensino industrial e da aprendizagem industrial, \nrespectivamente, a sociedade brasileira, atrav\u00e9s das classes \ndominantes j\u00e1 elegera o ensino secund\u00e1rio (proped\u00eautico- a acep\u00e7\u00e3o \npedag\u00f3gica de ensino n\u00e3o-t\u00e9cnico para a educa\u00e7\u00e3o dos seus filhos). O \nsistema formado pelo ensino profissional, tanto o p\u00fablico como o \npatronal, foi efetivamente marginalizado pela sociedade isso, embora \no curso secund\u00e1rio n\u00e3o habilitasse ningu\u00e9m para nada, a n\u00e3o ser para \no ingresso no curso superior, o que, ali\u00e1s, o tornou eleito para a \neduca\u00e7\u00e3o dos filhos, especialmente da chamada classe m\u00e9dia. \n\n \n\nNesse ambiente de aceita\u00e7\u00e3o incompleta da educa\u00e7\u00e3o profissional \n\nt\u00e9cnica pela sociedade brasileira, surge o Centro Paula Souza. De acordo com \n\nMotoyama (1995, p. 467), o complexo institucional que atualmente \u00e9 conhecido como \n\nCentro Estadual de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \u201cPaula Souza\u201d (CEETEPS) foi criado pelo \n\ngoverno do Estado de S\u00e3o Paulo, em6 de outubro de 1969, na gest\u00e3o de Roberto \n\nCosta de Abreu Sodr\u00e9. O modelo educacional proposto dava \u00eanfase ao ensino \n\nt\u00e9cnico, sendo, portanto, uma alternativa ao modelo tradicional amplamente difundido \n\nna sociedade. \n\n\n\n50 \n\n \n\nSegundo Motoyama (opcit), o Centro Paula Souza refuta desde sua \n\nconcep\u00e7\u00e3o os adjetivos pejorativos ligados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o para o mundo do trabalho. Em \n\nque pese essa reflex\u00e3o ter car\u00e1ter institucional, o autor salienta que \n\n \n\nO ensino t\u00e9cnico e tecnol\u00f3gico tem sido pensado, tamb\u00e9m, n\u00e3o apenas \nem virtude de uma demanda de mercado, mais de uma demanda \nsocial, no sentido de que a pessoa tem o direito de participar da vida \nprofissional, como tamb\u00e9m de outras esferas da sociedade e da \ncultura, nas suas dimens\u00f5es pol\u00edtica, est\u00e9tica, etc. Da\u00ed a necessidade \nde um enfoque da tecnologia de um elemento da cultura, como \natividade humana cujo conte\u00fado e valor n\u00e3o podem ser abstra\u00eddos do \nquadro geral de uma determinada sociedade. Uma sociedade, \nportanto, mais humana e humanizadora deve repensar tamb\u00e9m sua \nprodu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. O centro, hoje, como uma grande rede de ensino \nt\u00e9cnico e tecnol\u00f3gico tem uma grande responsabilidade nesse sentido. \nE ele est\u00e1 \u00e0 altura desse desafio\u201d. (1995, p. 499). \n\n \n\nNessa perspectiva, s\u00e3o amplos os debates acerca do papel da educa\u00e7\u00e3o \n\nde ordem t\u00e9cnica e seus reais interesses junto \u00e0 sociedade. O debate entre o \u201cformar \n\ncidad\u00e3os\u201d e/ou \u201cformar m\u00e3o-de-obra\u201d \u00e9 tema recorrente no ambiente acad\u00eamico e no \n\nmundo do trabalho.  \n\nDe acordo com Kuenzer (2009), nota-se claramente a exist\u00eancia de uma \n\n\u201cPedagogia da F\u00e1brica\u201d, na qual a educa\u00e7\u00e3o do trabalhador \u00e9 moldada a partir dos \n\ninteresses do modo de produ\u00e7\u00e3o dominante, ou seja, o capitalismo, potencializando o \n\nprocesso de aliena\u00e7\u00e3o do trabalho. Segundo ela \n\n \n\nJ\u00e1 nos Manuscritos, Marx se preocupa com o trabalho apontado como \na ess\u00eancia do homem, contudo, ao ir \u00e0 realidade social ele encontra \napenas o homem que aliena sua ess\u00eancia numa rela\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica \u2013 o \ntrabalho em determinadas rela\u00e7\u00f5es de antagonismo entre o oper\u00e1rio e \no capitalista. \n \nEsta aliena\u00e7\u00e3o se d\u00e1 em dois planos: o subjetivo e o objetivo. \nConsiderada do \u00e2ngulo subjetivo, a aliena\u00e7\u00e3o significa o n\u00e3o-\nreconhecimento de si nos seus produtos, na sua atividade produtiva e \nnos demais homens, que lhe surgem como seres estranhos e \nexteriores a si. Independentemente do que possa sentir o oper\u00e1rio, a \naliena\u00e7\u00e3o tem um conte\u00fado objetivo, evidenciado pela sua \npauperiza\u00e7\u00e3o material e espiritual em contraste com a riqueza que \nproduz; o trabalho alienado, al\u00e9m de produzir mercadoria, produz a \nfor\u00e7a de trabalho como mercadoria; o produto do trabalho se traduz em \npuro meio de subsist\u00eancia e n\u00e3o em uma atividade vital; o oper\u00e1rio \u00e9 \nseparado de seu produto e dos meios de produ\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o \napropriados pelo capitalista. \n \nAo verificar que o trabalho \u00e9 o trabalho alienado, Marx conclui que a \ness\u00eancia do homem est\u00e1 divorciada de sua exist\u00eancia; embora tenha \nestudado particularmente a sociedade burguesa e, ao referir-se ao \ntrabalhador alienado, refira-se ao oper\u00e1rio no capitalismo, ele \n\n\n\n51 \n\n \n\ndemonstra que, historicamente, dada a debilidade do homem diante da \nnatureza, nunca houve outro trabalho que n\u00e3o fosse a aliena\u00e7\u00e3o. \nProp\u00f5e, ent\u00e3o, que a ess\u00eancia humana se conceba como trabalho \ncriador, em que o homem se reconhe\u00e7a em seus produtos, em sua \npr\u00f3pria atividade e nas rela\u00e7\u00f5es que se estabelece com outros \nhomens; isso s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel por ocasi\u00e3o do modo de produ\u00e7\u00e3o \ncapitalista (2009, p.33). \n\n \n\nA mesma autora promove profundas cr\u00edticas a uma educa\u00e7\u00e3o de \n\ndimens\u00e3o t\u00e9cnica10. Para ela \n\n \n\n(...) a social-democracia significa uma forma pol\u00edtica de organiza\u00e7\u00e3o \ncomprometida com a continuidade do capitalismo, em que o \nproletariado \u00e9 considerado apenas como um dos elementos da \nsociedade capitalista, negando-se sua fun\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de ser, ao \nmesmo tempo, elemento de dissolu\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o dessa mesma \nsociedade. Assim o proletariado \u00e9 lan\u00e7ado ao campo das concep\u00e7\u00f5es \nburguesas, n\u00e3o passando da imediaticidade a sua forma de existir, de \npensar, de reivindicar. Dessa forma, na empresa X, o oper\u00e1rio \naprender a ser cidad\u00e3o dentro dos limites do capitalismo, o que, se nas \ncondi\u00e7\u00f5es brasileiras contempor\u00e2neas \u00e9 um avan\u00e7o, do ponto de vista \nda revolu\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental conservador. (2009, p. 198).  \n\n \n\nPor outro lado, o Centro Paula Souza, assim como diversas institui\u00e7\u00f5es \n\nde desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, parte da premissa que \n\nprocessos de ensino e aprendizagem focados na aplica\u00e7\u00e3o da tecnologia, criatividade \n\ne no desenvolvimento de compet\u00eancias humanas e organizacionais s\u00e3o capazes de \n\natender as demandas sociais e do mundo do trabalho.  Conjuga-se, deste modo, o \n\ndesenvolvimento t\u00e9cnico, social, reflexivo e dial\u00e9tico no processo ensino-\n\naprendizagem, rompendo com a aliena\u00e7\u00e3o do educando.  \n\nNota-se, desse modo, o grande destaque dado ao chamado \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias, pr\u00e1tica orientadora junto \u00e0 educa\u00e7\u00e3o proposta \n\npelo Centro Paula Souza. De acordo com Le Boterf (1997) apud Perrenoud (2000) \n\n \n\nA no\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia designar\u00e1 aqui uma capacidade de mobilizar \ndiversos recursos cognitivos para enfrentar um tipo de situa\u00e7\u00f5es. Essa \ndefini\u00e7\u00e3o insiste em quatro aspectos: 1) As compet\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o, elas \nmesmas, saberes, savoire-faire, ou atitudes, mas mobilizam, integram \ne orquestram tais recursos. 2) Essa mobiliza\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 pertinente em \nsitua\u00e7\u00e3o, sendo cada situa\u00e7\u00e3o singular, mesmo que se possa trat\u00e1-la \nem analogia com outras j\u00e1 encontradas. 3) O exerc\u00edcio da compet\u00eancia \npassa por opera\u00e7\u00f5es mentais complexas, subentendidas por \nesquemas de pensamento, que permitem determinar (mais ou menos \n\n                                                           \n10Cabe ressaltar que a aliena\u00e7\u00e3o destacada pela autora n\u00e3o faz alus\u00e3o ao professor em si, mas sim do processo \nde forma\u00e7\u00e3o em geral, incluindo os curr\u00edculos e seus objetivos. \n\n\n\n52 \n\n \n\nconsciente e rapidamente) e realizar (de modo mais ou menos eficaz) \numa a\u00e7\u00e3o relativamente adaptada \u00e0 situa\u00e7\u00e3o. 4) As compet\u00eancias \nprofissionais constroem-se em forma\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m ao sabor da \nnavega\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de um professor, de uma situa\u00e7\u00e3o de trabalho \u00e0 \noutra. (p.13 \u2013 14) \n\n \n\nSegundo Perreneud (2000), descrever uma compet\u00eancia equivale, \n\nassim, na maioria dos casos, chamar a aten\u00e7\u00e3o para tr\u00eas elementos complementares, \n\nsendo \n\n \n\nOs tipos de situa\u00e7\u00f5es das quais d\u00e1 um certo dom\u00ednio; os recursos que \nmobiliza, os conhecimentos te\u00f3ricos ou metodol\u00f3gicos, as atitudes, o \nsavoire-faire, e as compet\u00eancias mais espec\u00edficas, os esquemas \nmotores, os esquemas de percep\u00e7\u00e3o, de avalia\u00e7\u00e3o, de antecipa\u00e7\u00e3o e \nde decis\u00e3o; a natureza dos esquemas de pensamento, que permitem \na solicita\u00e7\u00e3o, a mobiliza\u00e7\u00e3o e a orquestra\u00e7\u00e3o dos recursos pertinentes \nem situa\u00e7\u00e3o complexa e em tempo real. (2000, p. 13-14). \n\n \n\nAinda na educa\u00e7\u00e3o baseada em compet\u00eancias, Ser\u00f3n apud \n\nDeluiz(1995) refor\u00e7a que essa proposta \u00e9 uma adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00f3prias crises do \n\ncapitalismo. Segundo a autora \n\n \n\nAs no\u00e7\u00f5es estruturantes do modelo das compet\u00eancias no mundo do \ntrabalho s\u00e3o a flexibilidade, a transferibilidade, a polival\u00eancia e a \nempregabilidade. Para o capital, a gest\u00e3o por compet\u00eancias implica em \ndispor de trabalhadores flex\u00edveis para lidar com as mudan\u00e7as no \nprocesso produtivo, enfrentar imprevistos (incidentes/eventos) e \npass\u00edveis de serem transferidos de uma fun\u00e7\u00e3o a outra dentro da \nempresa requerendo-se, para tanto, a polival\u00eancia e a constante \natualiza\u00e7\u00e3o de suas compet\u00eancias, o que lhes d\u00e1 a medida correta de \nsua empregabilidade. (1995, p. 5). \n\n \n\nIgualmente, sabe-se que a postura docente junto ao processo ensino-\n\naprendizagem \u00e9 determinante para qual modelo educacional a forma\u00e7\u00e3o profissional \n\ntende a reproduzir. Ou seja, as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas em sala de aula (e fora dela) \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o determinantes para se ter meros reprodutores de t\u00e9cnicas para o \n\nmercado de trabalho, aos moldes da \u201ceduca\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria\u201d ou se o processo ser\u00e1 um \n\n\u201ccriador e produtor de conhecimentos\u201d, conforme salientou Freire (1974).   \n\n  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\n \n\n3.7.2 A educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\n \n\nEm todos os cen\u00e1rios formais previstos pela Lei de Diretrizes e Bases \n\nda Educa\u00e7\u00e3o Nacional (LDB), nos diversos n\u00edveis e modalidades, bem como nos \n\ndemais espa\u00e7os pass\u00edveis da constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos, mesmo os informais, \n\ninsere-se a educa\u00e7\u00e3o ambiental. De acordo com a Lei n\u00ba 9.795, de 1999,  \n\n \n\nEntendem-se por educa\u00e7\u00e3o ambiental os processos por meio dos quais \no indiv\u00edduo e a coletividade constroem valores sociais, conhecimentos, \nhabilidades, atitudes e compet\u00eancias voltadas para a conserva\u00e7\u00e3o do \nmeio ambiente, bem de uso comum do povo, essencial \u00e0 sadia \n\nqualidade de vida e sua sustentabilidade. (Lei 9.795/99, Art. 1\u00ba11). \n\n \n\nDe acordo a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental \u00e9 um componente essencial e permanente da educa\u00e7\u00e3o nacional, devendo \n\nestar presente, de forma articulada, em todos os n\u00edveis e modalidades do processo \n\neducativo, em car\u00e1ter formal e n\u00e3o-formal. \n\nA popula\u00e7\u00e3o como um todo deve ter acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nsendo o Poder P\u00fablico, as institui\u00e7\u00f5es de ensino, os \u00f3rg\u00e3os integrantes de Sistema \n\nNacional de Meio Ambiente, os meios de comunica\u00e7\u00e3o em massa, empresas, \n\nentidades de classe e todas as institui\u00e7\u00f5es (p\u00fablicas ou privadas) co-respons\u00e1veis na \n\nsua dissemina\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00e3o muitos os trabalhos e vertentes associados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nContudo, s\u00e3o pilares norteadores comuns o entendimento desta como uma \n\nferramenta de mudan\u00e7a de paradigma, pois, ao educar para a cidadania, pode-se \n\nconstruir a possibilidade da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, no sentido de contribuir para formar uma \n\ncoletividade que \u00e9 respons\u00e1vel pelo mundo que habita (SAITO et al., 2002). \n\nIgualmente, Ab\u2019Saber (1996) salientava que educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 o \n\nconhecimento da estrutura, da composi\u00e7\u00e3o e da funcionalidade da natureza, das \n\ninterfer\u00eancias que o homem produziu sobre esta estrutura, esta composi\u00e7\u00e3o e esta \n\nfuncionalidade. Em outras palavras, reconhece nela importante papel no \n\n                                                           \n11Dispon\u00edvel em&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9795.htm>. Acesso em 13/03/2017. \n\n\n\n54 \n\n \n\nentendimento das complexidades que envolvem a apropria\u00e7\u00e3o dos ambientes pelas \n\nsociedades e os resultados gerados a partir dessa intera\u00e7\u00e3o. \n\nDesse modo, cabe ressaltar, de acordo com o Art. 4\u00ba da Lei 9795/99, os \n\nprinc\u00edpios b\u00e1sicos da educa\u00e7\u00e3o ambiental, sendo: \n\n \n\nO enfoque humanista, hol\u00edstico, democr\u00e1tico e participativo;a \nconcep\u00e7\u00e3o do meio ambiente em sua totalidade, considerando a \ninterdepend\u00eancia entre o meio natural, o s\u00f3cio-econ\u00f4mico e o cultural, \nsob o enfoque da sustentabilidade; o pluralismo de id\u00e9ias e \nconcep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas, na perspectiva da inter, multi e \ntransdisciplinaridade; a vincula\u00e7\u00e3o entre a \u00e9tica, a educa\u00e7\u00e3o, o trabalho \ne as pr\u00e1ticas sociais; a garantia de continuidade e perman\u00eancia do \nprocesso educativo; a permanente avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do processo \neducativo; a abordagem articulada das quest\u00f5es ambientais locais, \nregionais, nacionais e globais; o reconhecimento e o respeito \u00e0 \npluralidade e \u00e0 diversidade individual e cultural. \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental, quando realmente encarada como geradora de \n\ncidadania, \u00e9 ferramenta fundamental da gest\u00e3o ambiental e dos processos \n\nsustent\u00e1veis de ocupa\u00e7\u00e3o do ambiente pela sociedade. O Art. 5\u00ba da Lei 9.795 destaca \n\nque a educa\u00e7\u00e3o ambiental objetiva \n\n \n\no desenvolvimento de uma compreens\u00e3o integrada do meio ambiente \nem suas m\u00faltiplas e complexas rela\u00e7\u00f5es, envolvendo aspectos \necol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, legais, pol\u00edticos, sociais, econ\u00f4micos, \ncient\u00edficos, culturais e \u00e9ticos; a garantia de democratiza\u00e7\u00e3o das \ninforma\u00e7\u00f5es ambientais; o est\u00edmulo e o fortalecimento de uma \nconsci\u00eancia cr\u00edtica sobre a problem\u00e1tica ambiental e social; o incentivo \n\u00e0 participa\u00e7\u00e3o individual e coletiva, permanente e respons\u00e1vel, na \npreserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio do meio ambiente, entendendo-se a defesa \nda qualidade ambiental como um valor insepar\u00e1vel do exerc\u00edcio da \ncidadania; o est\u00edmulo \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o entre as diversas regi\u00f5es do Pa\u00eds, \nem n\u00edveis micro e macrorregionais, com vistas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma \nsociedade ambientalmente equilibrada, fundada nos princ\u00edpios da \nliberdade, igualdade, solidariedade, democracia, justi\u00e7a social, \nresponsabilidade e sustentabilidade; o fomento e o fortalecimento da \nintegra\u00e7\u00e3o com a ci\u00eancia e a tecnologia; o fortalecimento da cidadania, \nautodetermina\u00e7\u00e3o dos povos e solidariedade como fundamentos para \no futuro da humanidade. \n\n \n\nIgualmente importante \u00e9 destacar que a educa\u00e7\u00e3o ambiental, conforme \n\ndestaca o Art. 10\u00ba mesma Lei, ser\u00e1 desenvolvida como uma pr\u00e1tica educativa \n\nintegrada, cont\u00ednua e permanente em todos os n\u00edveis e modalidades do ensino formal, \n\nn\u00e3o devendo ser implantada como disciplina espec\u00edfica no curr\u00edculo de ensino. \n\nAssim, por n\u00e3o ser disciplina espec\u00edfica, deve ser compromisso de todo \n\no processo educacional, assim como de todos os atores envolvidos. Igualmente, \n\n\n\n55 \n\n \n\ntorna-se extremamente potencial quando abordada de maneira multi, inter e \n\ntransdisciplinar. \n\nSobre essas formas de abordar um tema de maneira coletiva dentro dos \n\nprocessos de ensino-aprendizagem, Ubiratan D\u2019Ambr\u00f3sio apud Assmann (1998) \n\nsalienta que \n\n \n\nNo s\u00e9culo 17, o m\u00e9todo proposto por Descartes d\u00e1 origem \u00e0s \ndisciplinas que ir\u00e3o constituir as variadas ci\u00eancias, possibilitando uma \nvis\u00e3o limitada de aspectos espec\u00edficos dos fatos da natureza, do \nhomem e da sociedade. Em pouco tempo, se notou que a \ncomplexidade dos fen\u00f4menos exige uma justaposi\u00e7\u00e3o de \nconhecimentos disciplinares, a reuni\u00e3o de resultados obtidos com os \nm\u00e9todos espec\u00edficos de cada disciplina. Dessa forma, se estabelece a \nmultidisciplinaridade. A primeira declara\u00e7\u00e3o expl\u00edcita da necessidade \nda multidisciplinaridade \u00e9 de FONTENELLE, o secret\u00e1rio da Academia \nde Ci\u00eancias de Paris, no fim do s\u00e9culo 17. (p. 98-99). \n\n  \n\nO mesmo autor (opcit) tamb\u00e9m estabelece considera\u00e7\u00f5es sobre a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da multidisciplinaridade, que pode caminhar para algo ainda mais integrado, \n\nrompendo com os limites de um determinado componente curricular. Assim, \n\n \n\nMais tarde, pelo fim do s\u00e9culo 19, os meios tecnol\u00f3gicos que se \ndesenvolveram permitem vis\u00f5es mais profundas do universo. Os \navan\u00e7os nas artes e no conhecimento do homem e sua natureza d\u00e3o \norigem a novos objetos de estudo e \u00e0 mescla de m\u00e9todos \ncaracter\u00edsticos de disciplinas distintas. Essa \u00e9 a etapa conhecida como \ninterdisciplinaridade. (p. 99). \n\n \n\nOutrossim, mostra que o processo educacional pode encarar os objetos \n\nna sua totalidade, transcendendo o papel das disciplinas, entendendo o processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento e seu aprendizado de maneira efetivamente hol\u00edstica. \n\nDeste modo, Ubiratan D\u2019Ambr\u00f3sio apud Assmann (1998) considera que \n\n \n\nO avan\u00e7o do conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico criou instrumentos \nque permitem reconhecer a enorme complexidade do universo. A \nrealidade c\u00f3smica, a natureza da mat\u00e9ria, o fen\u00f4meno da vida e os \nmist\u00e9rios da mente e, sobretudo, as inter-rela\u00e7\u00f5es resistem ao \ntratamento disciplinar. E mesmo que se adote a multidisciplinaridade \nou a interdisciplinaridade, \u00e9 absolutamente fundamental que se tenha \numa vis\u00e3o global. A totalidade est\u00e1 sempre presente, n\u00e3o s\u00f3 nas \nmanifesta\u00e7\u00f5es identific\u00e1veis de cada aspecto, mas tamb\u00e9m nas \nintera\u00e7\u00f5es n\u00e3o-percept\u00edveis. O passo fundamental da mec\u00e2nica \nqu\u00e2ntica, revelando comportamento interativo das part\u00edculas, \u00e9 \nreconhecido, como a ess\u00eancia do universo. A \u00fanica possibilidade de \nconhecer a totalidade, se isso \u00e9 poss\u00edvel, \u00e9 adotar um enfoque \nhol\u00edstico, indo mais al\u00e9m das disciplinas, transcendendo objetos e \nm\u00e9todos disciplinares. Isto \u00e9 a transdisciplinaridade. (p. 99) \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\n3.7.3 O estudo do meio \n\n \n\n Objetivando inserir a educa\u00e7\u00e3o ambiental de modo cr\u00edtico e capaz de fomentar \n\no desenvolvimento de compet\u00eancias em profissionais t\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio, merece \n\ndestaque a proposta de \u201cEstudo do Meio\u201d.  \n\n        Esta metodologia se mostra satisfat\u00f3ria, pois prop\u00f5e uma vis\u00e3o hol\u00edstica \n\ndo ambiente, criando significados junto ao educando, sobretudo por estreitar la\u00e7os \n\nentre os indiv\u00edduos e o ambiente. Segundo Lopes e Pontuschka (2009) \n\n \n\nO Estudo do Meio pode ser compreendido como um m\u00e9todo de ensino \ninterdisciplinar que visa proporcionar para alunos e professores contato \ndireto com uma determinada realidade, um meio qualquer, rural ou \nurbano, que se decida estudar. Esta atividade pedag\u00f3gica se \nconcretiza pela imers\u00e3o orientada na complexidade de um determinado \nespa\u00e7o geogr\u00e1fico, do estabelecimento de um di\u00e1logo inteligente com \no mundo, com o intuito de verificar e de produzir novos conhecimentos. \n(2009, p. 174). \n\n \n\nDestaca-se que as abordagens integradas em educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nnotadamente pela metodologia do \u201cestudo do meio\u201d, s\u00e3o potenciais valorizadoras da \n\npr\u00e1tica docente, estas capazes de efetivamente promover a cidadania. Como afirma \n\nPontuschka, Paganelli e Cacete (2007) \n\n \n\nO estudo do meio, como m\u00e9todo que pressup\u00f5e o di\u00e1logo, a forma\u00e7\u00e3o \nde um trabalho coletivo e o professor como pesquisador de sua pr\u00e1tica, \nde seu espa\u00e7o, de sua hist\u00f3ria, da vida de sua gente, de seus alunos, \ntem como meta criar o pr\u00f3prio curr\u00edculo da escola, estabelecendo \nv\u00ednculos com a vida de seu aluno e com a sua pr\u00f3pria, como cidad\u00e3o \ne como profissional.(2007, p.175-176). \n\n \n\nO \u201cEstudo do Meio\u201d, de acordo com Pontuschka, Paganelli e Cacete \n\n(2007), est\u00e1 associado a um trabalho de planejamento flex\u00edvel, contudo, dotado de \n\nrigor. Desse modo, o roteiro a seguir n\u00e3o deve ser visto como algo est\u00e1tico, r\u00edgido, \n\npois n\u00e3o se devem negar outras possibilidades de organiza\u00e7\u00e3o. Entretanto, cabe \n\nressaltar o desenvolvimento de sete etapas b\u00e1sicas, quais sejam: \n\n \n\n? Encontro dos sujeitos sociais: o estudo \u00e9 potencializado \u00e0 medida \n\nque se vincula \u00e0 realidade do aluno, atento aos problemas da comunidade ao qual o \n\n\n\n57 \n\n \n\nindiv\u00edduo est\u00e1 inserido. Assim, o aluno torna-se ativo, estimulado a intervir e \n\ncompreender uma realidade que possui rela\u00e7\u00e3o direta consigo e com os seus; \n\n? A op\u00e7\u00e3o pelo espa\u00e7o e tema a serem estudados: \u00e9 desafiador aos \n\neducadores e estudantes saber ver e dialogar com a paisagem, com vistas a detectar \n\nos problemas existentes na vida da comunidade envolvida, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es \n\nentre as quest\u00f5es a serem estudadas e o cotidiano do aluno; \n\n? A defini\u00e7\u00e3o dos objetivos e o planejamento: no desenvolvimento \n\ndas a\u00e7\u00f5es, merecem destaque: a busca pela interdisciplinaridade; o entendimento da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ao longo do tempo e suas m\u00faltiplas transforma\u00e7\u00f5es; a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de vis\u00f5es diferenciadas a partir dos diferentes sujeitos sociais \n\nenvolvidos; o levantamento de dados pertinentes \u00e0 \u00e1rea de estudo; a sele\u00e7\u00e3o de \n\nconte\u00fados de apoio; a defini\u00e7\u00e3o de momentos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o; cria\u00e7\u00e3o \n\nde recursos did\u00e1ticos baseados nos registros; divulga\u00e7\u00e3o dos processos e resultados \n\nproduzidos. Aqui, cabe salientar a flexibilidade para a inser\u00e7\u00e3o de outros aspectos que \n\npossam complementar o trabalho a partir de suas particularidades; \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o de cadernos de campo: mesmo com o advento de novas \n\natividades, por permitir o f\u00e1cil acesso a informa\u00e7\u00f5es previamente transmitidas, bem \n\ncomo para a realiza\u00e7\u00e3o de registros, dos mais simples aos mais complexos. Assim, \n\nse torna um guia, um dos elementos estruturadores do trabalho a ser desenvolvido \n\npor um determinado grupo. Ele exerce papel muito importante ao longo de todo o \n\ndesenvolvimento do Estudo do Meio e n\u00e3o apenas durante o trabalho de campo. Pode \n\ncontemplar capa, roteiro e cronograma das atividades a serem desenvolvidas, textos \n\ne mapas de apoio, roteiros de entrevistas, espa\u00e7os para anota\u00e7\u00f5es, desenhos e \n\ncroquis; \n\n? O trabalho de campo: entendido como algo muito mais complexo do \n\nque simplesmente desenvolver uma atividade fora da sala de aula. Ali\u00e1s, \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel fugir desse r\u00f3tulo simplista. O trabalho, estruturado e organizado, deve \n\nter v\u00ednculos com aquilo que \u00e9 desenvolvido em sala, complementando e enriquecendo \n\no processo. Partindo dessas premissas, a pesquisa de campo permite a amplia\u00e7\u00e3o \n\ndesse territ\u00f3rio, levando, ao mesmo tempo, a \u201csala de aula\u201d para o \u201cmundo\u201d e o \n\n\u201cmundo\u201d para dentro da \u201csala de aula\u201d. Em outras palavras, objetiva-se gerar ocasi\u00f5es \n\nde aprendizagem para al\u00e9m de seus tradicionais abrigos institucionais; \n\n\n\n58 \n\n \n\n? A realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas e registros: o trabalho de campo \n\nproporciona ouvir pessoas envolvidas com a realidade, al\u00e9m de momentos \n\nprivilegiados para a coleta de documentos, produ\u00e7\u00e3o de filmagens e registros \n\nfotogr\u00e1ficos, constru\u00e7\u00e3o de desenhos, levantamento de novos materiais entre outros; \n\n? A sistematiza\u00e7\u00e3o dos dados coletados na pesquisa: conforme \n\ndestaca Pontuschka (2004), a partir do trabalho de campo se inicia um processo de \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o, extremamente cuidadoso, de todo o material obtido e registrado nos \n\ndesenhos, nas fotografias, nos poemas, nas anota\u00e7\u00f5es, no falar dos moradores. \n\nDessa forma, os m\u00faltiplos saberes, somados \u00e0s v\u00e1rias experi\u00eancias e saberes \n\nconquistados no campo, se encontram na sala de aula, potencializando o \n\naprendizado. \n\n \n\nAssim, entende-se que a metodologia do \u201cEstudo do Meio\u201d vai ao encontro \n\nda proposta de projetos interdisciplinares da ETEC Amim Jundi, em especial para o \n\ntrabalho a ser desenvolvido, subsidiando o planejamento das a\u00e7\u00f5es a serem \n\nexecutadas. \n\n  \n\n\n\n59 \n\n \n\n4 MATERIAIS E PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n4.1 Breve caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\nA microbacia do Ribeir\u00e3o Negrinha est\u00e1 localizada na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio do Peixe, abrangendo \u00e1reas dos munic\u00edpios de Osvaldo Cruz, Parapu\u00e3 e \n\nSagres, com \u00e1rea total de 135,71 km2. Ressalta-se, conforme j\u00e1 foi mencionado \n\ndurante a pesquisa, que a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio do Peixe \u00e9 cont\u00edgua \u00e0 do rio \n\nAguape\u00ed, sendo definidas como UGRHI 21 e 20 respectivamente, compondo o Comit\u00ea \n\nde Bacia Hidrogr\u00e1fica Aguape\u00ed-Peixe.  \n\nA Figura 1 ilustra a localiza\u00e7\u00e3o das Bacias Aguape\u00ed-Peixe. Em linhas \n\nazuis, o posicionamento do Ribeir\u00e3o Negrinha junto \u00e0s bacias. \n\n \nFigura 1\u2013 Bacias do Aguape\u00ed e Peixe e localiza\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Negrinha (Alto Curso). \n\n \n \n\nRessalta-se que a determina\u00e7\u00e3o da fragilidade ambiental proposta no \n\npresente estudo, deu-se somente no alto curso da bacia, limitando-se \u00e0 \u00e1rea de \n\nmanancial do Munic\u00edpio de Osvaldo Cruz-SP, conforme ilustra o Mapa 1. \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\nMapa 1 - Hidrografia da Alto Curso da Bacia do Ribeir\u00e3o Negrinha. \n\n \n \n\n \n Optou-se por esse recorte em raz\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica para o abastecimento urbano de \u00e1gua em Osvaldo Cruz, uma vez que a \n\ncidade depende majoritariamente dessa capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua superficial.  \n\nOs munic\u00edpios de Osvaldo Cruz e Parapu\u00e3 est\u00e3o localizados em uma \n\nregi\u00e3o na qual predominam Argissolos, com significativo potencial de erodibilidade. \n\nAinda, destaca-se o volume/caracter\u00edsticas das chuvas na regi\u00e3o, fatores a serem \n\nconsiderado nos processos erosivos, com m\u00e9dias anuais pr\u00f3ximas aos 1.400 mm, \n\nconcentradas sobretudo no ver\u00e3o (FEPAF, 2000).  \n\nSegundo estudos do Programa de controle de eros\u00e3o e de \n\nassoreamento da FEPAF/CESP (opcit) a degrada\u00e7\u00e3o dos solos por processos \n\nerosivos no munic\u00edpio de Osvaldo Cruz chega a gerar uma perda de mais de 90% da \n\ncapacidade de armazenamento da represa de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do n\u00facleo urbano, \n\nsob a responsabilidade da Sabesp, em raz\u00e3o de assoreamento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\n4.2 Metodologia para o mapeamento da fragilidade \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica foi utilizada como recorte de an\u00e1lise, em \n\nconformidade com pressupostos j\u00e1 observados, destacando o potencial para an\u00e1lises \n\nsist\u00eamicas, conforme ressalta Ab\u2019Saber (1996), Moroz \u2013 Caccia Gouveia (2010), a Lei \n\nEstadual n\u00ba 7.663, de 30/12/1991 e a Lei Federal n\u00ba 9.433, de 08/01/1997. \n\nFoi realizado o georreferenciamento da carta topogr\u00e1fica do Munic\u00edpio \n\nde Osvaldo Cruz, folha SF-22-X-C-IV-3 em escala 1:50.000, disponibilizada pelo IBGE \n\n(1974). Assim, deu-se a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, com a vetoriza\u00e7\u00e3o a partir das curvas de \n\nn\u00edvel. \n\nA rede de drenagem foi vetorizada manualmente, com base nas imagens \n\nde sat\u00e9lite do software Google Earth, ano de 2016.  \n\nPara elabora\u00e7\u00e3o do Mapa de Fragilidade Ambiental foi utilizado o \n\nsoftware SIG ArcGis 10.3 e as seguintes informa\u00e7\u00f5es: dados de uso e cobertura da \n\nterra; dados de tipos de solos; dados de curvatura e declividade do terreno produzidos \n\na partir do Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o doSRTM (Projeto Topodata), de resolu\u00e7\u00e3o \n\nespacial de 30 metros.  \n\nA determina\u00e7\u00e3o da fragilidade ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o Negrinha deu-se a partir da proposta de Ross (1994). \n\nAssim, foram necess\u00e1rios dados acerca da curvatura do terreno \n\n(superf\u00edcies), classificadas em retil\u00edneas, convexas e c\u00f4ncavas, com classes e valores \n\nconforme Tabela 1. \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Classes e Categoriza\u00e7\u00f5es do Mapa de Curvatura do terreno. \n\nVertentes Fragilidade Classe \n\nRetil\u00ednea M\u00e9dia 3 \n\nConvexa Forte 4 \n\nC\u00f4ncava Muito Forte 5 \n\nFonte: adaptado de Ross (1994). \nOrg.: O autor. \n\n \n\nTamb\u00e9m, apresenta\u00e7\u00e3o das declividades do terreno agrupadas em \n\nintervalos de classes, conforme Tabela 2. \n\n \n\n \n\n\n\n62 \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Classes e Categoriza\u00e7\u00f5es do Mapa de Declividade. \n\nDeclividade (%) Fragilidade Classe \n\n0,00 \u2013 6,00 Muito Fraca 1 \n\n6,01 \u2013 12,00 Fraca 2 \n\n12,01 \u2013 20,00 M\u00e9dia 3 \n\n20,01 a 30,00 Forte 4 \n\nSuperior a 30,00 Muito Forte 5 \n\nFonte: adaptado de Ross (1994). \nOrg.: O autor. \n\n \n\nA partir do cruzamento de informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 curvatura do terreno e \n\na declividade tem-se o c\u00e1lculo da fragilidade do terreno (produto intermedi\u00e1rio para a \n\nverifica\u00e7\u00e3o da fragilidade ambiental da \u00e1rea). O mapa de solos foi obtido a partir do \n\nestudo da FEPAF/CESP (2000). Contudo, foi adaptado, atrav\u00e9s do agrupamento das \n\nclasses de Latossolos, Argissolos, Hidrom\u00f3rficos e Neossolos. Posteriormente, \n\natribu\u00edram-se classes de fragilidade ou de erodibilidade. Assim, definiu-se, adaptando \n\na metodologia de Ross (1994) aos dados dispon\u00edveis, apresentados na Tabela 3. \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Classes e Categoriza\u00e7\u00f5es do Mapa de Solos. \n\nSolos Fragilidade Classe \n\nLatossolos Fraca 2 \n\nArgissolos Forte 4 \n\nNeossolos Muito Forte 5 \n\nHidrom\u00f3rficos Muito Forte 5 \n\n\u00c1rea Urbana Forte 4 \n\nFonte: adaptado de Ross (1994). \nOrg.: O autor. \n\n \n\nAinda, foi necess\u00e1ria a elabora\u00e7\u00e3o de mapa de uso da terra e cobertura \n\nvegetal, por meio de imagens de sat\u00e9lites disponibilizadas pelo software Google Earth, \n\ncom classifica\u00e7\u00e3o visual, complementada por trabalhos de campo, quando necess\u00e1rio. \n\nAdemais, foram definidas classes e categoriza\u00e7\u00f5es de acordo com Ross (1994), \n\natribuindo-se maior ou menor grau de prote\u00e7\u00e3o. Diante disso, considerou-se os dados \n\nde acordo com a Tabela 4. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Classes e Categoriza\u00e7\u00f5es do Mapa de Uso da Terra. \n\nUso da Terra Fragilidade Classe \n\nMata Muito Fraca 1 \n\nSilvicultura Fraca 2 \n\nPastagem M\u00e9dia 3 \n\nCulturas Permanentes M\u00e9dia 3 \n\nCulturas anuais (incluindo cana) Forte 4 \n\n\u00c1rea Urbana12 Forte 4 \n\nLix\u00e3o Muito Forte 5 \n\nRepresas Sem valores - \n\nFonte: adaptado de Ross (1994). \nOrg.: O autor. \n\n \n\nA partir dos produtos intermedi\u00e1rios (mapas de declividade, curvatura, \n\nclasse de solos e uso da terra) foi poss\u00edvel dimensionar os graus de fragilidade \n\nambiental. Para tanto, foram atribu\u00eddos pesos iguais para o uso da terra, os tipos de \n\nsolo e a fragilidade do terreno (curvatura e declividade). \n\nCom a identifica\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de fragilidade, deu-se a explora\u00e7\u00e3o da \n\nbacia, por meio da sele\u00e7\u00e3o de 19 pontos para an\u00e1lise, observando os aspectos \n\npredominantes na determina\u00e7\u00e3o das fragilidades encontradas. \n\n \n\n4.3 Metodologia para o desenvolvimento da a\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\n \n\nA presente pesquisa buscou, al\u00e9m de realizar o mapeamento da \n\nfragilidade ambiental do Ribeir\u00e3o Negrinha, aproximar os dados da comunidade por \n\nmeio de uma atividade de educa\u00e7\u00e3o envolvendo os alunos do T\u00e9cnico em Meio \n\nAmbiente da Etec Amim Jundi, pertencente ao Centro Estadual de Educa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica Paula Souza, no Munic\u00edpio de Osvaldo Cruz-SP. \n\nA atividade conta com o apoio da equipe de docentes com aulas \n\natribu\u00eddas no primeiro semestre de 2017, assim como da dire\u00e7\u00e3o e da coordena\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica da unidade. A organiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es se deu por meio de reuni\u00f5es de \n\nplanejamento, realizadas no in\u00edcio do semestre letivo. \n\nAssim, os resultados do mapeamento da fragilidade ambiental \n\nsubsidiaram o desenvolvimento do projeto semestral interdisciplinar, com base em \n\n                                                           \n12As \u00e1reas urbanas foram definidas como de fragilidade forte em raz\u00e3o de, nesta \u00e1rea de estudo, serem \nmajoritariamente formada por loteamentos recentes, com muita movimenta\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o de solo, \nbem como por apresentarem problemas de microdrenagem, incorrendo na potencializa\u00e7\u00e3o de \nprocessos erosivos, conforme ser\u00e1 exemplificado no decorrer do trabalho. \n\n\n\n64 \n\n \n\nprocedimentos propostos pelo Plano de Curso e Supervis\u00e3o Educacional, definindo: \n\nt\u00edtulo do projeto, resumo das a\u00e7\u00f5es, justificativas (pertin\u00eancia, relev\u00e2ncia e \n\nviabilidade), objetivos (geral e espec\u00edficos), procedimentos metodol\u00f3gicos, \n\nenvolvimento de cada componente curricular e resultados esperados. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o das atividades em sala e de campo, bem como o registro \n\ndas informa\u00e7\u00f5es, foram baseados na proposta de Pontuschka, Paganeli e Cacete \n\n(2007), denominada de \u201cEstudo do Meio\u201d. \n\nPara tanto, \u00e9 importante reconhecer no processo: \n\na) os sujeitos sociais envolvidos (a percep\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos diante da \n\nrealidade estudada e a sensa\u00e7\u00e3o de pertencimento para com ela); \n\nb) a defini\u00e7\u00e3o dos ambientes e temas a serem estudados; \n\nc) o delineamento de objetivos e o planejamento das a\u00e7\u00f5es; \n\nd) a elabora\u00e7\u00e3o de cadernos de campo (possibilitando acesso a \n\ninforma\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias, a\u00e7\u00f5es a serem desenvolvidas e espa\u00e7os para anota\u00e7\u00e3o); \n\ne) o estabelecimento de roteiros e cronogramas das atividades de \n\ncampo (previamente definidos); \n\nf) o levantamento de textos e materiais de apoio (previamente realizado \n\npelos professores envolvidos); \n\ng) o estabelecimento de roteiro de entrevistas; \n\nh) a viabiliza\u00e7\u00e3o de momentos e materiais para registros (anota\u00e7\u00f5es, \n\ndesenhos e croquis); \n\ni) a promo\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o (observa\u00e7\u00e3o direta, \n\nquestion\u00e1rios em campo, quest\u00f5es objetivas e elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios em grupo). \n\nEm s\u00edntese, o projeto de educa\u00e7\u00e3o ambiental consistiu no \n\ndesenvolvimento de uma atividade interdisciplinar, por meio de a\u00e7\u00f5es em sala de aula, \n\ncomplementadas por visitas t\u00e9cnicas seguidas de sistematiza\u00e7\u00f5es de informa\u00e7\u00f5es e \n\navalia\u00e7\u00f5es de aprendizagem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES \n\n \n\nDe acordo com Sp\u00f6rl e Ross (2004), os estudos relativos \u00e0s fragilidades \n\ndos ambientes s\u00e3o muito relevantes ao planejamento ambiental. A gest\u00e3o do territ\u00f3rio \n\nse torna mais eficiente quando se conhece adequadamente o ambiente natural e suas \n\nfragilidades potenciais e emergentes, permitindo a defini\u00e7\u00e3o de diretrizes e a\u00e7\u00f5es a \n\nserem desenvolvidas em um determinado recorte espacial.  \n\nRoss (1994), na an\u00e1lise ambiental, parte do pressuposto que na \n\nnatureza as trocas de energia e mat\u00e9ria se processam atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es em \n\nequil\u00edbrio din\u00e2mico. Assim, os sistemas ambientais, diante das interven\u00e7\u00f5es humanas, \n\napresentam maior ou menor fragilidade em fun\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas de \n\nforma\u00e7\u00e3o. Desse modo, qualquer altera\u00e7\u00e3o nos diferentes componentes da natureza \n\n(clima, \u00e1gua, rocha, relevo, solos, vegeta\u00e7\u00e3o etc.) compromete a funcionalidade do \n\nsistema, alterando o seu estado de equil\u00edbrio din\u00e2mico, gerando estados de \n\ndesequil\u00edbrio tempor\u00e1rios ou mesmo permanentes. \n\nSp\u00f6rl e Ross (opcit) salientam que estas vari\u00e1veis, quando abordadas \n\nde forma integrada possibilitam a obten\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico das diferentes \n\ncategorias hier\u00e1rquicas da fragilidade dos ambientes naturais. Assim, Ross (1994), ao \n\nconsiderar os diferentes estados de equil\u00edbrio e desequil\u00edbrio aos quais o ambiente \n\nest\u00e1 submetido, sistematizou uma hierarquia nominal de fragilidade representada por \n\nc\u00f3digos, sendo: muito fraca (1), fraca (2), m\u00e9dia (3), forte (4) e muito forte (5).  \n\nNesse estudo, a identifica\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de fragilidade ambiental do alto \n\ncurso da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Negrinha se deu por meio do cruzamento de \n\ncaracter\u00edsticas da curvatura do terreno, das declividades do terreno, dos tipos de solos \n\ne dos diferentes usos e coberturas da terra. \n\n \n\n5.1 A curvatura do terreno (superf\u00edcie do terreno) \n\n \n\nA Tabela 5 apresenta as \u00e1reas e percentuais de fragilidade de cada uma \n\ndas classes de curvatura observadas na bacia hidrogr\u00e1fica. Os valores seguem a \n\nproposta metodol\u00f3gica de Ross (1994). \n\n \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Curvatura do terreno na Alto Curso da Bacia do Ribeir\u00e3o Negrinha. \n\nClasses de curvatura \n \n\nFragilidade Curvatura \n\u00c1rea \n\nkm\u00b2 % \n\nC\u00f4ncava Muito Forte -0,01 18,39 41,76 \n\nRetil\u00ednea M\u00e9dia 0 3,51 7,97 \n\nConvexa Forte 0,01 22,14 50,27 \n\nTotal  - 44,04 100,00 \n\n \n\nNota-se, portanto, um discreto predom\u00ednio de vertentes convexas, \n\ndestacadas por sua fragilidade forte, compondo, portanto, pouco mais de 50% da \n\nbacia. Na sequ\u00eancia, com pouco mais de 41%, destacam-se as vertentes c\u00f4ncavas, \n\nde fragilidade muito forte. \n\nO Mapa 2, apresentado a seguir, ilustra a disposi\u00e7\u00e3o das formas  dos \n\nsegmentos de vertentes observadas na bacia. \n\n \n\nMapa 2\u2013 Curvatura do terreno do Alto Curso da Bacia do Ribeir\u00e3o Negrinha. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\n5.2 A Declividade do Terreno \n\n \n\nNa observa\u00e7\u00e3o da declividade, produto intermedi\u00e1rio importante para a \n\naferi\u00e7\u00e3o da fragilidade do terreno, notou-se um predom\u00ednio dos valores entre 6,01 a \n\n12,00%, conferindo uma fragilidade fraca. Na sequ\u00eancia, tem-se as declividades \n\ninferiores a 6% (fragilidade muito fraca) e no intervalo entre 12,01 a 20,00% \n\n(fragilidade m\u00e9dia). Os valores de fragilidade forte (superiores a 20% de declividade) \n\nforam pouco expressivos. Os dados est\u00e3o sintetizados na Tabela 6 e ilustrados no \n\nMapa 3, apresentados a seguir. \n\n \nTabela 6 \u2013 Declividade do terreno na Bacia do Ribeir\u00e3o Negrinha. \n\n \n\nDeclividade \n\u00c1rea \n\nkm\u00b2 % \n\n0,00 a 6,00% 12,29 27,91 \n\n6,01 a 12,00% 27,40 62,21 \n\n12,01 a 20,00% 4,29 9,74 \n\n20,01 a 30% 0,06 0,14 \n\nTotal 44,04 100,00 \n\n\n\n68 \n\n \n\nMapa 3\u2013 Declividade do Alto Curso da Bacia do Ribeir\u00e3o do Negrinha. \n\n \n \n\n5.3 A Fragilidade do Terreno \n\n \n\nO cruzamento das informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 curvatura do terreno e a \n\ndeclividade do terreno geram o produto intermedi\u00e1rio \u201cfragilidade ambiental do \n\nterreno\u201d, de acordo com a proposta de Ross (1994). Ressalta que este \u00e9 fundamental \n\npara a verifica\u00e7\u00e3o da fragilidade ambiental, possuindo peso id\u00eantico aos tipos de solos \n\ne ao uso e cobertura da terra no cruzamento das informa\u00e7\u00f5es. \n\nA Tabela 7 apresenta os resultados aferidos, destacando-se a fragilidade \n\nm\u00e9dia, presente e mais de 79% da \u00e1rea de estudo. As informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\napresentadas no Mapa 4. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Fragilidade do terreno na Bacia do Ribeir\u00e3o Negrinha. \n\nClasses de Fragilidade \n\u00c1rea \n\nkm\u00b2 % \n\nRestrito (Muito Forte)13 2,63 5,99 \n\n1 \u2013 Muito Fraca 0,00 0,00 \n\n2 \u2013 Fraca 1,70 3,87 \n\n3 \u2013 M\u00e9dia 34,90 79,53 \n\n4 \u2013 Forte 4,65 10,60 \n\n5 \u2013 Muito Forte 0,00 0,00 \n\nTotal 43,88* 100 \n\n*As \u00e1reas com represas n\u00e3o foram consideradas (ocupam 0,16 km2na bacia). \n\n \n\nMapa 4 \u2013 Fragilidade do terreno do Alto Curso da Bacia do Ribeir\u00e3o do Negrinha. \n\n \n\n \n\n5.4 Os Solos \n\n \n\nO levantamento dos solos se deu a partir de estudo realizado pela \n\nFEPAF/CESP (2000), escala 1:50.000. Para este estudo, optou-se pelo agrupamento \n\nde solos, desconsiderando, por exemplo, as diferen\u00e7as entre os Argissolos, Assim, \n\n                                                           \n13 Esses ambientes, associados a solos hidrom\u00f3rficos, s\u00e3o classificados como restritos e de fragilidade \n\nmuito forte face \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es e grande instabilidade do terreno. \n\n\n\n70 \n\n \n\npredominam na bacia hidrogr\u00e1fica os Argissolos, de fragilidade forte, seguido por \n\nmanchas de Latossolos, de fragilidade fraca. Ainda, apresentam-se na bacia \u00e1reas de \n\nNeossolos e Planossolos Hidrom\u00f3rficos, ambos de fragilidade muito forte. Este \u00faltimo, \n\ncorrespondendo \u00e0s plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, \u00e9 bastante inst\u00e1vel, suscept\u00edvel \u00e0 eros\u00e3o \n\ne carreamento de sedimentos, exigindo manejos adequados e, principalmente, \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental. A Tabela 8 apresenta \u00e1reas e os percentuais de cobertura da \n\nbacia de cada um dos solos observados, bem como o Mapa 5 ilustra as \u00e1reas de \n\nocorr\u00eancia. \n\n \n\n \n\nTabela 8 \u2013 Solos na Bacia do Ribeir\u00e3o Negrinha. \n\nSolos \n\u00c1rea \n\nkm\u00b2 % \n\n\u00c1rea urbanizada 0,82 1,86 \n\nHidrom\u00f3rfico 2,67 6,06 \n\nNeossolos 2,64 5,99 \n\nLatossolos 3,6 8,17 \n\nArgissolos 34,31 78,16 \n\nTotal 44,04 100 \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n \n\nMapa 5 \u2013 Solos na Bacia do Ribeir\u00e3o do Negrinha. \n\n \n \n\n5.5 O uso da terra e a cobertura vegetal \n\n \n\nPor meio de interpreta\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite do Google Earth e \n\ntrabalhos de campo, obteve-se o uso e cobertura da terra atualizado na \u00e1rea de \n\nestudo. Nota-se, deste modo, o predom\u00ednio de pastagens, ocupando pouco mais de \n\n62% da \u00e1rea, sendo classificada como fragilidade m\u00e9dia. Em seguida, t\u00eam-se culturas \n\nanuais, tamb\u00e9m conhecidas como lavouras tempor\u00e1rias, com amplo destaque para a \n\npresen\u00e7a da cana-de-a\u00e7\u00facar, definidas como de forte fragilidade e ocupando pouco \n\nmais de 21% da \u00e1rea. \n\nTem-se, ainda, a presen\u00e7a de silvicultura (destaque para o eucalipto e a \n\nseringueira), culturas permanentes (amplo destaque para o caf\u00e9), fragmentos de mata \n\n(floresta estacional semidec\u00eddua), represas artificiais, \u00e1reas urbanas e, \n\npropositalmente separada, a \u00e1rea do \u201clix\u00e3o\u201d municipal (solo exposto). \n\nA Tabela 9 apresenta os percentuais, bem como o Mapa 6 ilustra as \n\n\u00e1reas de ocorr\u00eancia de cada uso da terra. \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Uso da Terra na Bacia do Ribeir\u00e3o Negrinha. \n\nClasses de uso da terra \n\u00c1rea \n\nkm\u00b2 % \n\nSilvicultura 0,83 1,88 \n\nCultura permanente 2,48 5,63 \n\nCultura anual (tempor\u00e1ria) 9,62 21,84 \n\nPastagem 27,33 62,06 \n\nMata 2,72 6,18 \n\nLix\u00e3o 0,07 0,16 \n\nUrbano 0,82 1,86 \n\nRepresa 0,17 0,39 \n\nTotal 44,04 100,00 \n\n \n\nMapa 6 \u2013 Usos da terra e cobertura vegetal na Bacia do Ribeir\u00e3o do Negrinha. \n \n\n \n\n5.6 A fragilidade ambiental aos processos erosivos \n\n \n\nA partir do cruzamento dos produtos tem\u00e1ticos anteriores, ou seja, a \n\nfragilidade do terreno (curvatura da superf\u00edcie + declividade), tipos de solos e uso da \n\nterra, obteve-se o mapa s\u00edntese de fragilidade ambiental. Para tanto, na ferramenta \n\nde an\u00e1lise multi-criterial ponderada do ArcGis \n\n(SpatialAnalystTools>Overlay>Weighted overlay), cada um deles recebeu igual peso, \n\nou seja, 33,33%, de acordo com a proposta de Ross (1994). \n\nPredominou na \u00e1rea de estudo a fragilidade m\u00e9dia, seguida da \n\nfragilidade forte. Ambas, somadas, representam mais de 93% da bacia. \n\nA Tabela 10 apresenta as classes de fragilidade, as \u00e1reas e percentuais \n\ndentro da bacia. O Mapa 7 ilustra a fragilidade ambiental observada. \n\n \n\n \n\n \n\n5.6 A fragilidade ambiental aos processos erosivos \n\n \n\nA partir do cruzamento dos produtos tem\u00e1ticos anteriores, ou seja, a \n\nfragilidade do terreno (curvatura da superf\u00edcie + declividade), tipos de solos e uso da \n\nterra, obteve-se o mapa s\u00edntese de fragilidade ambiental. Para tanto, na ferramenta \n\n\n\n73 \n\n \n\nde an\u00e1lise multi-criterial ponderada do ArcGis \n\n(SpatialAnalystTools>Overlay>Weighted overlay), cada um deles recebeu igual peso, \n\nou seja, 33,33%, de acordo com a proposta de Ross (1994). \n\nPredominou na \u00e1rea de estudo a fragilidade m\u00e9dia, seguida da \n\nfragilidade forte. Ambas, somadas, representam mais de 93% da bacia. \n\nA Tabela 10 apresenta as classes de fragilidade, as \u00e1reas e percentuais \n\ndentro da bacia. O Mapa 7 ilustra a fragilidade ambiental observada. \n\n \n\nTabela 10 \u2013 Fragilidade na Bacia do Ribeir\u00e3o Negrinha. \n\nClasses de Fragilidade \n\u00c1rea \n\nkm\u00b2 % \n\nRestrito (Muito Forte)14 2,63 5,99 \n\n1 \u2013 Muito Fraca 0 0,00 \n\n2 \u2013 Fraca 0,41 0,93 \n\n3 \u2013 M\u00e9dia 21,86 49,81 \n\n4 \u2013 Forte 18,98 43,25 \n\n5 \u2013 Muito Forte 0 0,00 \n\nTotal 43,88* 100 \n\n*As \u00e1reas com represas n\u00e3o foram consideradas (ocupam 0,16 km2na bacia). \n\n \n\n                                                           \n14 Esses ambientes, associados a solos hidrom\u00f3rficos, s\u00e3o classificados como restritos e de fragilidade \n\nmuito forte face \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es e grande instabilidade do terreno. \n\n\n\n74 \n\n \n\nMapa 7 \u2013 Fragilidade Ambiental do Alto Curso da Bacia do Ribeir\u00e3o Negrinha. \n\n \n \n\nAo longo do m\u00eas de abril de 2017, foram realizados trabalhos de campo \n\npara melhor compreens\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. Foram destacados 19 \n\npontos para an\u00e1lise da fragilidade, sendo 3 relativos \u00e0 Fragilidade Muito forte, 7 \u00e0 \n\nFragilidade Forte, 6 \u00e0 Fragilidade M\u00e9dia e 3 aos ambientes de Fragilidade Fraca, a \n\npartir dos resultados obtidos e apresentados no Mapa 7.O Mapa 8ilustra a localiza\u00e7\u00e3o \n\ndos pontos analisados \n\nRessalta-se que a fragilidade ambiental destacada por meio desta \n\nmodelagem representa uma tend\u00eancia, com vistas a contribuir para o planejamento e \n\nrespectivos limites para o uso/ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Assim, as combina\u00e7\u00f5es dos \n\nfatores ambientais, por si s\u00f3, n\u00e3o representam problemas, mas, dependendo das \n\natividades desenvolvidas sobre elas, potencializa-se a fragilidade (no caso, aos \n\nprocessos erosivos). \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\nMapa 8 \u2013 Pontos de An\u00e1lise da Fragilidade Ambiental - Bacia do Ribeir\u00e3o do Negrinha. \n\n \n \n\n5.6.1 Ambientes de Fragilidade Muito Forte \n\n \n\n5.6.1.1 Ponto 1\u2013Ribeir\u00e3o Negrinha \u2013 Ponte pr\u00f3xima \u00e0 capta\u00e7\u00e3o da \n\nSABESP15 \n\n \n\nAmbiente com a presen\u00e7a de solos hidrom\u00f3rficos (Figura 2 A), muito \n\nsuscept\u00edveis a processos erosivos, potencializados pela supress\u00e3o parcial de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ciliar. Igualmente, a atividade pecu\u00e1ria colabora para a compacta\u00e7\u00e3o do \n\nsolo e cria\u00e7\u00e3o de caminhos preferenciais de escoamento, potencializando a eros\u00e3o e \n\no assoreamento.  \n\nRessalta-se que, nos \u00faltimos anos, na por\u00e7\u00e3o sob a posse da Sabesp, \u00e0 \n\nmontante da ponte, projetos de recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar foram realizados em \n\nparceria com escolas e clubes de servi\u00e7os (Figura 2 B e C). \n\n                                                           \n15Coordenadas aproximadas: 21\u00b051\u201942.76\u201dS e 50\u00b053\u201930.78\u201dO, com eleva\u00e7\u00e3o de 366 metros. \n\n\n\n76 \n\n \n\n \nFigura 2\u2013 A e B. Ribeir\u00e3o Negrinha \u00e0 jusante da capta\u00e7\u00e3o da Sabesp; C. Vista a\u00e9rea da \n\n\u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\n5.6.1.2 Ponto 2\u2013Ribeir\u00e3o Negrinha \u2013 Estrada Poloni/Poeit16 \n\n \n\nMais uma vez, destaca-se uma \u00e1rea de fragilidade muito forte em raz\u00e3o \n\nda presen\u00e7a de solos hidrom\u00f3rficos em fundos de vale desprovidos de mata rip\u00e1ria, \n\ncom impactos ambientais potencializados por canaviais e pela cria\u00e7\u00e3o de gado \n\n(eros\u00e3o e assoreamento). Nesse trecho do Ribeir\u00e3o Negrinha, na conflu\u00eancia com \n\nponte de madeira sentido Poloni-Pesqueiro Poeit, nota-se grande assoreamento, al\u00e9m \n\nde muitos processos erosivos no entorno (Figuras 3 A e B). \n\n                                                           \n16Coordenadas aproximadas: 21\u00b050\u201912.26\u201dS e 50\u00b051\u201952.55\u201dO, com eleva\u00e7\u00e3o de 379 metros. \n\nB A \n\nC \n\n\n\n77 \n\n \n\n \nFigura 3\u2013 A. Pecu\u00e1ria e B. Processos erosivos em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\n5.6.1.3 Ponto 3\u2013Ribeir\u00e3o Negrinha \u2013 Estrada das Tr\u00eas Pontes17 \n\n \n\nAssim como nos pontos anteriormente apresentados, a fragilidade muito \n\nalta se deve \u00e0 presen\u00e7a de solos hidrom\u00f3rficos, bastante inst\u00e1veis, somados \u00e0 \n\ninobserv\u00e2ncia das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes e do forte assoreamento \n\n(Figuras 4 A e B). \n\n \nFigura 4\u2013 A. \u00c1reas com solos hidrom\u00f3rficos e B. Supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\nTamb\u00e9m merece destaque o fato desta ponte ser constantemente \n\ncomprometida em eventos torrenciais de precipita\u00e7\u00e3o, notadamente na esta\u00e7\u00e3o das \n\nchuvas (Ver\u00e3o). Isso tamb\u00e9m se deve, al\u00e9m do grande volume de \u00e1gua no curso em \n\nseu leito maior sazonal, ao escoamento da \u00e1gua na estrada, dada sua forte \n\ndeclividade em ambos os lados e a falta de dispersores de energia do escoamento da \n\n\u00e1gua. \n\n \n\n \n\n                                                           \n17Coordenadas aproximadas: 21\u00b049\u201901.61\u201dS e 50\u00b050\u201913.90\u201dO, com eleva\u00e7\u00e3o de 445 metros. \n\nA B \n\nA B \n\n\n\n78 \n\n \n\n5.6.2 Ambientes de Fragilidade Forte \n\n \n\n5.6.2.1 Ponto 4 \u2013Residencial Pitangueiras18 \n\n \n\nO primeiro ponto selecionado para registro encontra-se na transi\u00e7\u00e3o do \n\nambiente urbano e de expans\u00e3o urbana (por\u00e7\u00e3o Sul) com a zona rural. Trata-se do \n\nJardim Am\u00e9rica, Residencial Parque Santa M\u00f4nica (condom\u00ednio fechado), al\u00e9m do \n\nrec\u00e9m criado Jardim Pitangueiras. Ambiente com a presen\u00e7as de manchas de \n\nNeossolo e declividade de vertentes entre 12 e 20%. Destacam-se muitos processos \n\nerosivos associados ao escoamento de esgoto pluvial, potencializados pela falta de \n\nestrutura hidr\u00e1ulica, criando caminhos preferenciais na estrada n\u00e3o pavimentada \n\nexistente (Figuras 5 A e B). \n\nDependendo das caracter\u00edsticas do terreno e das condi\u00e7\u00f5es de infra-\n\nestrutura local, o escoamento superficial tem capacidade para provocar o \n\ndesenvolvimento de processos erosivos de grande porte, causando s\u00e9rios preju\u00edzos \n\nao ambiente urbano. As imagens a seguir apresentam, respectivamente, a cria\u00e7\u00e3o de \n\ncaminhos preferenciais junto a uma via n\u00e3o pavimentada e o lan\u00e7amento de esgoto \n\npluvial de um condom\u00ednio fechado junto \u00e0 estrada. \n\n \n\nFigura 5\u2013 A. Escoamento superficial e B. Danifica\u00e7\u00e3o de estradas rurais. \n\n \n\nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\nAinda, esta via encontra-se constantemente em manuten\u00e7\u00e3o, fruto do \n\nlan\u00e7amento da \u00e1gua de chuva que, segundo as atuais leis de parcelamento do solo \n\nurbano, est\u00e3o em desconformidade, uma vez que n\u00e3o s\u00e3o destinadas at\u00e9 o curso \n\nd\u2019\u00e1gua mais pr\u00f3ximo.  \n\n                                                           \n18Coordenadas aproximadas: 21\u00b048\u201922.10\u201dS e 50\u00b052\u201900.01\u201dO, com eleva\u00e7\u00e3o de 442 metros. \n\nB A \n\n\n\n79 \n\n \n\nRefor\u00e7a-se a necessidade de obras de microdrenagem, evitando o \n\nescoamento direto sobre o solo, atrav\u00e9s de estruturas de capta\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas superficiais(sarjetas, bocas de lobo, coletores, galerias e po\u00e7os de visita) e de \n\nMacrodrenagem que s\u00e3o obras respons\u00e1veis pelo escoamento final das \u00e1guas \n\npluviais drenadas da \u00e1rea urbana, para fora do per\u00edmetro urbano, at\u00e9 atingirem os \n\nlocais adequados para des\u00e1gue em dissipadores de energia, ou se\u00e7\u00f5es artificiais ou \n\nnaturais, hidraulicamente est\u00e1veis (emiss\u00e1rios em tubos de concreto armado, canais \n\nabertos ou fechados de concreto armado, canais abertos em gabi\u00f5es e grama). \n\nA realidade apresentada, seguramente contribui para o carreamento de \n\nsedimentos e consequente assoreamento a jusante na bacia. \n\n \n\n5.6.2.2 Ponto 5 \u2013Margem direita da Estrada da Negrinha \u2013 pr\u00f3ximo \u00e0 \n\ncapta\u00e7\u00e3o19 \n\n \n\nO ambiente \u00e9 caracterizado por declividades que ultrapassam os 20%, \n\npredom\u00ednio de Argissolos e vertentes c\u00f4ncavas e convexas. Predomina como uso da \n\nterra a pastagem, no caso, com t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o insuficientes, j\u00e1 que as \n\ncurvas de n\u00edvel existentes n\u00e3o sofreram manuten\u00e7\u00e3o recente, estando comprometidas \n\npelo escoamento superficial (Figuras 6 A e B). Diante disso, potencializam-se \n\nprocessos erosivos, contribuindo para o carreamento de sedimentos para o curso \n\nd\u00b4\u00e1gua Negrinha e Walesburgo, a jusante, ambos bastante assoreados. \n\n \n\nFigura 6\u2013 A e B. Processos erosivos lineares em \u00e1reas de pastagens. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n19Coordenadas aproximadas: 21\u00b051\u201939.77\u201dS e 50\u00b053\u201939.98\u201dO, com eleva\u00e7\u00e3o de 367 metros. \n\nA B \n\n\n\n80 \n\n \n\n5.6.2.3 Ponto 6\u2013Canavial da Usina Calif\u00f3rnia \u2013 Pr\u00f3ximo ao Pesqueiro \n\nPoeit20 \n\n \n\nA combina\u00e7\u00e3o da cultura da cana de a\u00e7\u00facar, Argissolos, vertentes \n\nconvexas e c\u00f4ncavas e declividade majoritariamente superior a 12% conferem \n\nfragilidade forte a este ambiente. Contudo, ressalta-se a utiliza\u00e7\u00e3o de medidas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o o plantio em n\u00edvel de cana-de-a\u00e7\u00facar (Figura 7 A) e a delimita\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas de nascentes (embora sem reflorestamento, contando somente com o \n\nisolamento).(Figura 7 B). \n\n \n\nFigura 7\u2013 A. Canavial cultivado em n\u00edvel; B. \u00c1rea de nascente em canavial. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\n5.6.2.4 Ponto 7 \u2013Pecu\u00e1ria na Estrada Poloni\u2013Poeit21 \n\n \n\nDe acordo com o mapeamento realizado, a \u00e1rea em quest\u00e3o foi \n\nclassificada como de fragilidade forte. A partir do cruzamento de informa\u00e7\u00f5es de \n\ngabinete com as de campo, pode-se perceber que esse resultado se d\u00e1 pela \n\ncombina\u00e7\u00e3o de declividade pr\u00f3xima a 20%, presen\u00e7a de Argissolos, vertentes \n\nc\u00f4ncavas e convexas. O cen\u00e1rio \u00e9 agravado por pecu\u00e1ria sem o adequado manejo \n\ndas pastagens (Figuras 8 A e C), com forte presen\u00e7a de sulcamentos e, por \n\nconsequ\u00eancia, contribui\u00e7\u00e3o para o assoreamento do curso d\u2019\u00e1gua. \n\nIgualmente, destaca-se a inobserv\u00e2ncia das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanentes (Figura 8. B), al\u00e9m de processos erosivos em est\u00e1gio avan\u00e7ado, \n\ncomprometendo o ambiente e, mesmo, o pleno aproveitamento econ\u00f4mico da \n\npropriedade rural. \n\n                                                           \n20Coordenadas aproximadas: 21\u00b051\u201914.67\u201dS e 50\u00b051\u201906.21\u201dO, com eleva\u00e7\u00e3o de 428 metros. \n21Coordenadas aproximadas: 21\u00b050\u201912.89\u201dS e 50\u00b051\u201946.78\u201dO, com eleva\u00e7\u00e3o de 383 metros. \n\nA B \n\n\n\n81 \n\n \n\nAinda, devido \u00e0 falta de medidas adequadas de manuten\u00e7\u00e3o, neste \n\nponto, tamb\u00e9m, a estrada torna-se um corredor preferencial para o escoamento de \n\n\u00e1gua (Figura 8. D), colaborando para a potencializa\u00e7\u00e3o do escoamento superficial \n\nante a infiltra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 8\u2013 A, B, C e D. Pecu\u00e1ria e avan\u00e7o dos processos erosivos. \n\n \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\nNa perspectiva ambiental, a manuten\u00e7\u00e3o das estradas de terra est\u00e1 \n\nintimamente ligada ao controle de eros\u00f5es e da perda de solos, a conserva\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas, a diminui\u00e7\u00e3o do assoreamento de c\u00f3rregos e rios. Todos \n\nesses fatores estes que afetam a composi\u00e7\u00e3o da paisagem local e a preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente. \n\nDe acordo com a FEPAF (2000) \n\n \n\nAs \u00e1guas das estradas devem ser lan\u00e7adas nas glebas vizinhas, n\u00e3o \npermitindo que glebas vizinhas lancem \u00e1guas nas estradas; As glebas \nvizinhas devem receber as \u00e1guas das estradas atrav\u00e9s da capta\u00e7\u00e3o \nnos terra\u00e7os, ou atrav\u00e9s de implanta\u00e7\u00e3o de bacias de reten\u00e7\u00e3o \nespec\u00edficas para tal fim; Os leitos das estradas dever\u00e3o sofrer \npequenas adapta\u00e7\u00f5es, bem como os barrancos laterais dever\u00e3o ser \neliminados para permitir o encaminhamento em seguran\u00e7a das \u00e1guas \nsuperficiais, at\u00e9 os pontos onde ser\u00e3o captadas. (FEPAF, 2000, p. \n104). \n\n \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, destaca-se o Programa Melhor Caminho \n\n(CODASP), respaldado pela Lei n\u00ba. 6171 de 04 de julho de 1988 e regulamentada \n\nA B \n\nC D \n\n\n\n82 \n\n \n\npelo Decreto n\u00ba. 41.719, de 16 de abril de 1997, que disp\u00f5e sobre o uso, conserva\u00e7\u00e3o \n\ne preserva\u00e7\u00e3o do solo agr\u00edcola. \n\nObjetiva-se, a partir do Programa, a readequa\u00e7\u00e3o das plataformas das \n\nestradas rurais de terra, com ou sem a eleva\u00e7\u00e3o do \u201cgreide estradal\u201d, para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de sistemas de drenagem superficiais eficientes, com pontos de des\u00e1gue \n\nque evitem a ocorr\u00eancia de processos erosivos nas propriedades, por meio de \n\nterra\u00e7os ou bacias de capta\u00e7\u00e3o. De modo geral, favorece a infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\npluviais e melhora as condi\u00e7\u00f5es de suporte e rolamento das pistas das estradas rurais \n\na partir da execu\u00e7\u00e3o de revestimento prim\u00e1rio. \n\nEmbora o Munic\u00edpio conte com a implanta\u00e7\u00e3o do Projeto em outras \n\nbacias, no Negrinha, em que pese o fato de ser um manancial, contraditoriamente n\u00e3o \n\nse observam tais t\u00e9cnicas, potencializando os processos de eros\u00e3o e assoreamento. \n\n \n\n5.6.2.5 Ponto 8 \u2013Estrada das Tr\u00eas Pontes \u2013 Proximidades da Congrega\u00e7\u00e3o \n\nCrist\u00e322 \n\n \n\nAmbiente considerado de forte fragilidade, em raz\u00e3o da combina\u00e7\u00e3o de \n\ndeclividade superior a 20%, Argissolos e uso predominante como pastagens. \n\nNotam-se problemas no uso/conserva\u00e7\u00e3o da terra (Figuras 9 A e B), \n\ncomo processos erosivos e grande carreamento de sedimentos para o curso d\u2019\u00e1gua \n\n(Figura 4 A, apresentada anteriormente). \n\n \n\nFigura 9 \u2013 A. Estradas rurais com declive acentuado e B.Processos erosivos em pastagens. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n22Coordenadas aproximadas: 21\u00b049\u201905.30\u201dS e 50\u00b050\u201908.62\u201dO, com eleva\u00e7\u00e3o de 434 metros. \n\nA B \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\n5.6.2.6 Ponto 9 \u2013Canaviais do Bairro Tr\u00eas Pontes23 \n\n \n\nDestaque para a presen\u00e7a de Argissolos em vertentes c\u00f4ncavas e \n\nconvexas, com declividade entre 12% e 20%, majoritariamente ocupadas por cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar, com plantio em n\u00edvel.  \n\nMesmo com t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o no manejo da terra, notam-se \n\ncaminhos preferenciais para o escoamento pluvial, sobretudo no leito das estradas e \n\ncarreadores, incorrendo no grande fluxo de sedimento para os fundos de vale. \n\n \n\nFigura 10\u2013 A. Carreamento de sedimentos em estradas rurais e B. Plantio de cana de \na\u00e7\u00facar em n\u00edvel. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\n5.6.2.7 Ponto 10 \u2013Nascente do Ribeir\u00e3o Negrinha24 \n\n \n\nA imagem a seguir (Figura 11), obtida atrav\u00e9s de fotografia registrada no \n\ndia 02/04/2017, em sobrev\u00f4o na bacia com paramotor, apresenta a nascente do curso \n\nd\u2019\u00e1gua principal da bacia de estudo, fato confirmado tamb\u00e9m pela carta topogr\u00e1fica \n\ndo IBGE. \n\nDestaca-se a presen\u00e7a de vertentes c\u00f4ncavas, declividade entre 12% e \n\n20%, com predom\u00ednio de pastagens (grande parte n\u00e3o cultivada em n\u00edvel). A nascente \n\nn\u00e3o \u00e9 cercada, tampouco conta com mata rip\u00e1ria. Os primeiros fragmentos de mata, \n\ngarantindo maior prote\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos, dar-se-\u00e3o a cerca de 340 metros a \n\njusante da nascente. \n\n \n\n                                                           \n23Coordenadas aproximadas: 21\u00b049\u201919.64\u201dS e 50\u00b049\u201926.56\u201dO, com eleva\u00e7\u00e3o de 465 metros. \n24Coordenadas aproximadas: 21\u00b048\u201927.20\u201dS e 50\u00b049\u201949.61\u201dO, com eleva\u00e7\u00e3o de 471 metros. \n\nA B \n\n\n\n84 \n\n \n\nFigura 11\u2013 \u00c1rea destacada da nascente do Ribeir\u00e3o Negrinha sem a delimita\u00e7\u00e3o e \nrecupera\u00e7\u00e3o das APP\u2019s. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\n5.6.3 Ambientes de Fragilidade M\u00e9dia \n\n \n\n5.6.3.1 Ponto 11 \u2013Estrada da Negrinha - Km 1,6425 \n\n \n\nImagens observadas na Estrada da Negrinha, pr\u00f3ximo \u00e0 entrada da \n\nEsta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto da Sabesp. A combina\u00e7\u00e3o de declividades \n\ninferiores a 12%, vertentes convexas, predom\u00ednio de Latossolos e uso da terra \n\nmarcado pela presen\u00e7a de silvicultura (Seringueiras) e culturas permanentes (caf\u00e9), \n\nconferem ao ambiente uma fragilidade m\u00e9dia (Figura 12 A). Em que pese, contudo, a \n\npresen\u00e7a de estradas rurais sem medidas conservacionistas adequadas (Figura 12 \n\nB), incorrendo na gera\u00e7\u00e3o de caminhos preferenciais para o escoamento da \u00e1gua da \n\nchuva, potencializando processos erosivos na pr\u00f3pria estrada e em propriedades \n\ncircunvizinhas. \n\n                                                           \n25Coordenadas aproximadas: 21\u00b048\u201952.98\u201dS e 50\u00b052\u201933.71\u201dO, com eleva\u00e7\u00e3o de 441 metros. \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\nFigura 12\u2013 A. Seringueiras e cafezais em n\u00edvel e B. Presen\u00e7a de carreamento de \nsedimentos em \u00e1reas rurais. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\n5.6.3.2 Ponto 12 \u2013Estrada da Negrinha \u2013 Km 726. \n\n \n\nNeste ponto, classificado como de m\u00e9dia fragilidade, destacam-se a \n\npresen\u00e7a de vertentes convexas e retil\u00edneas, Latossolos e uso da terra \n\npredominantemente marcado por pastagens relativamente conservadas (Figura 13 A). \n\nH\u00e1, tamb\u00e9m, o cercamento da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, impedindo o acesso de animais ao \n\nreflorestamento realizado, que se encontra em est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o \n\n(Figura 13 B).  \n\n \n\nFigura 13\u2013 A e B. Solos hidrom\u00f3rficos e supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\nEm alguns pontos seriam necess\u00e1rias a adequa\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edvel, \n\nem raz\u00e3o do pisoteio de animais e da cria\u00e7\u00e3o de caminhos preferenciais de \n\nescoamento terem causado pequenos rompimentos (Figura 14A). Igualmente, a \n\nado\u00e7\u00e3o de medidas conservacionistas junto \u00e0 estrada rural (paralela \u00e0 \u00e1rea), \n\ncolaboraria para o combate ao assoreamento do Ribeir\u00e3o Negrinha (Figura 14 B).  \n\n                                                           \n26Coordenadas aproximadas: 21\u00b051\u201947.17\u201dS e 50\u00b053\u201937.23\u201dO, com eleva\u00e7\u00e3o de 362 metros. \n\nA B \n\nA B \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\nFigura 14\u2013 A. Processos erosivos em \u00e1reas de pastagens e B. Estradas sem adequadas \nmedidas de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\n5.6.3.3 Ponto 13\u2013Rodovia Assis Chateaubriand \u2013 Lado Oeste27 \n\n \n\n Verifica-se, nessa por\u00e7\u00e3o da bacia, o predom\u00ednio de Latossolos em \u00e1rea de \n\ntopo de colina, com declividade inferior a 6%, vertentes retil\u00edneas e c\u00f4ncavas \n\ndestacando-se o uso da terra com a cultura da cana de a\u00e7\u00facar (Figura 15 A). O plantio \n\n\u00e9 realizado em n\u00edvel (Figura 15 B), o que diminui a potencializa\u00e7\u00e3o de processos \n\nerosivos. \n\n \nFigura 15\u2013A e B. Cana-de-a\u00e7\u00facar em n\u00edvel. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\n5.6.3.4 Ponto 14 \u2013Estrada do Poloni\u2013Poeit28 \n\n \n\nTrata-se de um ambiente marcado por baixa declividade (inferior a 6%), \n\npredom\u00ednio de Latossolos, topos de colinas aplainados e vertentes, em sua maioria, \n\nconvexizadas. No uso da terra, destacam-se as lavouras permanentes de caf\u00e9 e o \n\nplantio de eucalipto. Notam-se, ainda, o uso de medidas conservacionistas, com \n\ndestaque para o plantio em n\u00edvel (Figura 16 A e B). \n\n                                                           \n27Coordenadas aproximadas: 21\u00b051\u201930.27\u201dS e 50\u00b050\u201956.19\u201dO, com eleva\u00e7\u00e3o de 439 metros. \n28Coordenadas aproximadas: 21\u00b049\u201951.03\u201dS e 50\u00b051\u201941.92\u201dO, com eleva\u00e7\u00e3o de 422 metros. \n\nA B \n\nA B \n\n\n\n87 \n\n \n\nContudo, assim como em outros pontos da bacia, as adequa\u00e7\u00f5es da \n\nestrada, quando necess\u00e1rias, potencializam o carreamento e o consecutivo \n\nassoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua a jusante, em grande parte pelo uso de \n\nmotoniveladoras para recupera\u00e7\u00f5es p\u00f3s eventos de chuva. \n\n \nFigura 16\u2013 A. Plantio de caf\u00e9 em n\u00edvel e B. Canavial (\u00e0 esquerda) e caf\u00e9/eucalipto (\u00e0 direita). \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\n5.6.3.5 Ponto 15 \u2013Vicinal Luiz Rovina \u2013 Km 6,229 \n\n \n\n\u00c1rea de topo de colina, combinando a presen\u00e7a de Latossolos, baixa \n\ndeclividade e vertentes convexas/retil\u00edneas. No uso da terra, destacam-se pastagens \n\n(Figura 17 A), culturas perenes (caf\u00e9) e eucalipto (Figura 17 B), ambas cultivadas em \n\nn\u00edvel.  \n\n \nFigura 17\u2013 A. Pastagem e B. Caf\u00e9 cultivados em n\u00edvel em \u00e1reas de topo de colina. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n  \n\n5.6.3.6 Ponto 16 \u2013Alto da Nascente da Negrinha30 \n\n \n\nA partir de estudos de campo a an\u00e1lise de imagens, notou-se ser este o \n\nponto com maior cota altim\u00e9trica da bacia, chegando a 505 metros. \n\n                                                           \n29Coordenadas aproximadas: 21\u00b050\u201935.71\u201dS e 50\u00b050\u201905.05\u201dO, com eleva\u00e7\u00e3o de 426 metros. \n30Coordenadas aproximadas: 21\u00b048\u201930.84\u201dS e 50\u00b049\u201924.40\u201dO, com eleva\u00e7\u00e3o de 505 metros. \n\nA B \n\nB A \n\n\n\n88 \n\n \n\nPredominam Latossolos nos topos das colinas e Argissolos nas \n\nvertentes pr\u00f3ximas, declividade inferior a 6% e pastagens em n\u00edvel (Figura 18 A). H\u00e1, \n\nainda, o preparo de \u00e1reas para culturas anuais, no caso, mandioca (Figura 18 B). \n\nNesta \u00e1rea, destacam-se tamb\u00e9m a presen\u00e7a de ch\u00e1caras de recreio. \n\nA nascente principal do Ribeir\u00e3o Negrinha encontra-se h\u00e1 cerca de 870 \n\nmetros a Leste deste ponto. \n\n  \n\nFigura 18 \u2013 A. Pastagem em n\u00edvel; B. Cultura anual (mandioca). \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\n5.6.4 Ambientes de Fragilidade Fraca \n\n \n\n5.6.4.1 Ponto 17 \u2013 Rodovia Assis Chateaubriand \u2013 Lado Leste31 \n\n \n\nNeste ponto, localizado na extremidade Sudeste da bacia de estudo, \n\nnotou-se uma \u00e1rea tipicamente de topo de colina, presen\u00e7a de Latossolos, vertentes \n\nc\u00f4ncavas e retil\u00edneas, declividade inferior a 6% e com uso da terra \n\npredominantemente marcado por silvicultura (seringueira) (Figura 19 A). \u00c0s margens \n\nda rodovia, notou-se tamb\u00e9m um pequeno cultivo anual, no caso, de mandioca (Figura \n\n19 B), al\u00e9m de uma pastagem alta. A partir do cruzamento das informa\u00e7\u00f5es, obteve-\n\nse uma \u00e1rea de fragilidade fraca. \n\n \n\n                                                           \n31Coordenadas aproximadas: 21\u00b051\u201923.68\u201dS e 50\u00b050\u201926.31\u201dO, com eleva\u00e7\u00e3o de 454 metros. \n\nA B \n\n\n\n89 \n\n \n\n \nFigura 19\u2013 A. Silvicultura e B. Cultura anual (mandioca). \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\n5.6.4.2 Ponto 18 \u2013 Estrada Poloni\u2013Poeit32 \n\n \n\nPresen\u00e7a de um fragmento de Floresta Estacional Semidec\u00eddua, \n\npertencente ao bioma da Mata Atl\u00e2ntica. Embora o cruzamento de informa\u00e7\u00f5es tenha \n\ngerado uma fragilidade fraca, o trabalho de campo permitiu considerar dois aspectos \n\nrelevantes. Como identificado na primeira imagem, nota-se a presen\u00e7a de exemplares \n\nde Leucena (Leucaenaleucocephala), leguminosa perene e ex\u00f3tica (t\u00edpica da Am\u00e9rica \n\nCentral), esp\u00e9cie com forte expans\u00e3o na regi\u00e3o podendo comprometer a \n\nbiodiversidade nativa em raz\u00e3o de processos interespec\u00edficos de competi\u00e7\u00e3o (Figura \n\n20 A). Ainda, a incurs\u00e3o no fragmento de mata permitiu a visualiza\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o da \n\npecu\u00e1ria (Figura 20 B). \n\n \n\nFigura 20\u2013 Fragmentos de Floresta Estacional Semidec\u00eddua degradado. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n32Coordenadas aproximadas: 21\u00b049\u201911.94\u201dS e 50\u00b051\u201920.78\u201dO, com eleva\u00e7\u00e3o de 437 metros. \n\nA B \n\nA B \n\n\n\n90 \n\n \n\n5.6.4.3 Ponto 19 \u2013Trevo Vicinal Luiz Rovina \u2013 Assis Chateaubriand33 \n\n \n\nAo final da vicinal OVC-007, na conflu\u00eancia com a Rodovia Assis \n\nChateuabriand, nota-se um fragmento de floresta estacional semidec\u00eddua, em \n\nambiente de topo de colina aplainado e de Latossolo, configurando-se em baixa \n\nfragilidade(Figuras 21). A vegeta\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o abriga uma das nascentes presentes \n\nna bacia, contudo, sem a delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes ap\u00f3s o \n\nt\u00e9rmino do fragmento de mata.  \n\nA \u00e1rea j\u00e1 foi posta sob risco em diversas ocasi\u00f5es, notadamente por \n\ninc\u00eandios, em tese, associados \u00e0s queimadas de cana em \u00e1reas circunvizinhas, \n\nlimpeza de \u00e1reas de pastos ou acidentais, dada a proximidade com a rodovia (pontas \n\nde cigarro, por exemplo).  \n\n \n\nFigura 21\u2013 Fragmentos de Floresta Estacional Semidec\u00eddua. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\n5.7 Ado\u00e7\u00e3o de Medidas Conservacionistas \n\n \n\nO presente estudo apresentou as fragilidades m\u00e9dia e forte como \n\npredominantes na bacia. Assim, torna-se importante a ado\u00e7\u00e3o de medidas que \n\npromovam manejos mais adequados no tocante \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, bem como \n\na observ\u00e2ncia de aspectos relativos \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, delimita\u00e7\u00e3o \n\nde APP\u00b4s e Reservas legais, prote\u00e7\u00e3o dos fragmentos de mata etc. \n\nA sensibiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o direta e indiretamente envolvida se \n\nmostra como aspecto fundamental, sobretudo pela condi\u00e7\u00e3o de manancial sustentada \n\npela bacia em quest\u00e3o. \n\n                                                           \n33Coordenadas aproximadas: 21\u00b050\u201949.50\u201dS e 50\u00b050\u201907.98\u201dO, com eleva\u00e7\u00e3o de 446 metros. \n\n\n\n91 \n\n \n\nDesse modo, \u00e9 extremamente importante a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\nconservacionistas e t\u00e9cnicas economicamente vi\u00e1veis e ambientalmente \n\nsustent\u00e1veis, de acordo com propostas de Salom\u00e3o (1999) FEPAF (2000), Codaspe \n\nEmbrapa (entre outros), como: \n\n? Delimita\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes; \n\n? Delimita\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das reservas legais, preferencialmente, em \n\napoio \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos; \n\n? Aten\u00e7\u00e3o especial com as queimadas de cana-de-a\u00e7\u00facar para que o \n\nfogo se limite ao manejo esperado, at\u00e9 a definitiva elimina\u00e7\u00e3o de tal pr\u00e1tica34 (2021 \n\nou 2031, conforme a \u00e1rea), de acordo com a Lei 11.241/2002; \n\n? Utiliza\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os 35  em n\u00edvel para as culturas anuais/perenes \n\ndesenvolvidas nas \u00e1reas de Latossolos. Ainda, com as partes terminais \n\npreferencialmente fechadas, evitando escoamento nas eventuais laterais; \n\n? Utiliza\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os em desn\u00edvel para as culturas anuais/perenes em \n\nArgissolos). No caso da utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica em n\u00edvel, a manuten\u00e7\u00e3o deve ser \n\nconstante, dada a grande possibilidade de rompimento; \n\n? O terraceamento deve proporcionar um escoamento padr\u00e3o, ou seja, \n\ncom forma\u00e7\u00e3o de cord\u00f5es cont\u00ednuos em ambientes relativamente homog\u00eaneos, \n\nindependente de divisas de propriedades. Igualmente, devem receber manuten\u00e7\u00e3o \n\nperi\u00f3dica, na ocasi\u00e3o do preparo do solo, alargando-se canais e refor\u00e7ando \n\ncamalh\u00f5es/diques, se necess\u00e1rio; \n\n? Nas estradas rurais, dada sua grande capacidade de canalizar e \n\npotencializar o escoamento superficial, devem ser observados uma s\u00e9rie de aspectos, \n\ncomo: \n\na) Lan\u00e7amento de \u00e1gua das estradas para as propriedades, e n\u00e3o o \n\ncontr\u00e1rio; \n\nb) As estradas devem lan\u00e7ar a \u00e1gua atrav\u00e9s de capta\u00e7\u00e3o nos terra\u00e7os, \n\nou em bacias de reten\u00e7\u00e3o, se for o caso; \n\nc) Os barrancos laterais, historicamente desenvolvidos pelo encaixe das \n\nestradas (uso das motoniveladoras como forma de manuten\u00e7\u00e3o), devem ser \n\n                                                           \n34Lei n\u00ba 11.241, de19 de Setembro de 2002, que disp\u00f5e sobre a elimina\u00e7\u00e3o gradativa da queima da \npalha da cana-de-a\u00e7\u00facar. \n35Dispon\u00edvel em \n<http://www.agencia.cnptia.embrapa.br/gestor/arroz/arvore/CONT000fohgb6cq02wyiv8065610dfrst1w\ns.html>. Acesso em 10 abr 2017. \n\nhttp://www.agencia.cnptia.embrapa.br/gestor/arroz/arvore/CONT000fohgb6cq02wyiv8065610dfrst1ws.html\nhttp://www.agencia.cnptia.embrapa.br/gestor/arroz/arvore/CONT000fohgb6cq02wyiv8065610dfrst1ws.html\n\n\n92 \n\n \n\nremovidos para melhor adequa\u00e7\u00e3o das estradas e o escoamento da \u00e1gua, aos moldes \n\ndo modelo desenvolvido junto ao Programa Melhor Caminho, da Codasp36; \n\n? Ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de diminui\u00e7\u00e3o da velocidade de escoamento da \n\n\u00e1gua da chuva em carreadores perpendiculares ao terraceamento, notadamente \n\nencontrados dentro das propriedades, nos mais diversos usos da terra (caf\u00e9, \n\npastagem, seringueiras etc.); \n\n? As opera\u00e7\u00f5es com m\u00e1quinas, quando necess\u00e1rias, devem ser \n\nrealizadas com solo \u00famido, diminuindo, assim, a potencializa\u00e7\u00e3o de processos \n\nerosivos; \n\n? As irriga\u00e7\u00f5es, quando existirem, devem respeitar a capacidade de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o, evitando satura\u00e7\u00e3o e escoamentos, com consecutivos arrastes superficiais. \n\nSeguramente, adotar todas essas (e outras aqui n\u00e3o mencionadas) \n\nincorre em rupturas das l\u00f3gicas vigentes. A realidade socioecon\u00f4mica da popula\u00e7\u00e3o \n\nenvolvida, bem como a falta de uma cultura preservacionista dificultam a\u00e7\u00f5es \n\nsustent\u00e1veis no uso da terra. Isso fica evidente em estudo da FEPAF/CESP (2000), \n\nque afirma que \n\n \n\nAs pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o do solo, como terraceamento, plantio em \nn\u00edvel, constru\u00e7\u00e3o de bacias de conten\u00e7\u00e3o, entre outras, s\u00e3o avaliadas \npelos propriet\u00e1rios como custos adicionais e incompat\u00edveis com a \ncapacidade financeira dos mesmos. Al\u00e9m disso, tratando-se dos \nprocedimentos de restaura\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar e da reserva legal \nprevista pela legisla\u00e7\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda mais negativa, e que estes \nprocedimentos s\u00e3o de responsabilidade das entidades do segmento \nrural vinculados ao governo. (2000, p. 96). \n\n \n\nDa\u00ed a necessidade de a\u00e7\u00f5es de conscientiza\u00e7\u00e3o, somadas de aporte \n\nt\u00e9cnico para que a bacia sofra um manejo atento aos seus potenciais e fragilidades. \n\nE isso, seguramente, passa pelo efetivo envolvimento de \u00f3rg\u00e3os de assist\u00eancia, poder \n\np\u00fablico, sociedade civil organizada, propriet\u00e1rios, institui\u00e7\u00f5es de ensino, enfim, todos \n\nos direta e indiretamente envolvidos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n36Dispon\u00edvel em&lt;http://www.saopaulo.sp.gov.br/orgaos-e-entidades/empresas/codasp/>. Acesso em \n10 abr 2017. \n\nhttp://www.saopaulo.sp.gov.br/orgaos-e-entidades/empresas/codasp/\n\n\n93 \n\n \n\n6 A FRAGILIDADE AMBIENTAL E A EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNesta etapa do trabalho, pretende-se articular/mobilizar os \n\nconhecimentos produzidos no mapeamento da fragilidade para o desenvolvimento de \n\numa atividade de educa\u00e7\u00e3o ambiental. O estudo realizado na bacia hidrogr\u00e1fica, al\u00e9m \n\nde outros materiais selecionados pelos docentes envolvidos, nortearam o projeto \n\ninterdisciplinar do curso T\u00e9cnico em Meio Ambiente, da ETEC Amim Jundi, Osvaldo \n\nCruz-SP. As atividades foram desenvolvidas ao longo do primeiro semestre de 2017.  \n\n \n\n6.6 A ETEC Amim Jundi37 \n\n \n\nO Ensino T\u00e9cnico no Munic\u00edpio de Osvaldo Cruz, j\u00e1 nas depend\u00eancias \n\nonde hoje se encontra instalada a ETEC Amim Jundi, teve in\u00edcio no ano de 1962, com \n\na funda\u00e7\u00e3o do Gin\u00e1sio Artesanal. Uma d\u00e9cada depois, precisamente no ano de 1972, \n\nfoi transformada em Gin\u00e1sio Industrial. Posteriormente, em 1975, passou por nova \n\nmudan\u00e7a, dando origem ao Centro Estadual Interescolar F\u00e9lix Castilho Dias. Na \n\nocasi\u00e3o, oferecia cursos profissionalizantes em Marcenaria, Mec\u00e2nica e Desenho \n\nT\u00e9cnico em Mec\u00e2nica. \n\nAs atividades de educa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica no Munic\u00edpio foram paralisadas na \n\nd\u00e9cada de 1980, em raz\u00e3o do CEI F\u00e9lix Castilho Dias ter sido incorporado \u00e0 EESG \n\nBenjamin Constant. Assim, foram retomadas as atividades somente em agosto de \n\n1990, agora intitulada Escola T\u00e9cnica Estadual de 2\u00ba Grau de Osvaldo Cruz, \n\npertencendo \u00e0 Divis\u00e3o de Supervis\u00e3o e Apoio \u00e0s Escolas T\u00e9cnicas Estaduais \n\n(DISAETE), da Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o. Na oportunidade, foi implantado o \n\ncurso t\u00e9cnico em Mec\u00e2nica. \n\nNo ano de 1992, como homenagem a um dos pioneiros da implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo munic\u00edpio, a ETE passou a ser denominada Escola T\u00e9cnica Estadual de 2\u00ba Grau \n\nAmim Jundi. A integra\u00e7\u00e3o ao Centro Paula Souza, autarquia do Governo do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo e vinculada \u00e0 Secretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico, Ci\u00eancia e \n\nTecnologia, s\u00f3 ocorreu em 1994. Desde ent\u00e3o, passa por forte expans\u00e3o e \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o nos cursos oferecidos, tanto na forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica como no Ensino \n\nM\u00e9dio. \n\n                                                           \n37Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site www.etecamimjundi.com.br. Acesso em 27 mar 2017. \n\nhttp://www.etecamimjundi.com.br/\n\n\n94 \n\n \n\nAtualmente, a ETEC Amim Jundi, unidade 027 do Centro Paula Souza, \n\noferece o Ensino M\u00e9dio, ofertando tr\u00eas turmas de 40 alunos, o T\u00e9cnico em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Integrado ao Ensino M\u00e9dio, com quarenta vagas, al\u00e9m dos cursos \n\nt\u00e9cnicos em A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool, Administra\u00e7\u00e3o, Contabilidade, Com\u00e9rcio, Enfermagem, \n\nFarm\u00e1cia, Inform\u00e1tica, Log\u00edstica, Meio Ambiente, Programa\u00e7\u00e3o de Jogos Digitais, \n\nQu\u00edmica, Recursos Humanos, Redes de Computadores e Seguran\u00e7a do Trabalho. \n\nDestacam-se tamb\u00e9m a presen\u00e7a de duas classes descentralizadas administradas \n\npela ETEC Amim Jundi, no caso, nas cidades de Parapu\u00e3 e Sagres, ambas com o \n\ncurso t\u00e9cnico em Administra\u00e7\u00e3o. \n\nEm 2017, de acordo com dados da Diretoria de Servi\u00e7os Acad\u00eamicos da \n\nunidade, a escola conta com 1.212 alunos matriculados, tanto de Osvaldo Cruz, como \n\nde munic\u00edpios pr\u00f3ximos, casos de Sagres, Salmour\u00e3o In\u00fabia Paulista, Salmour\u00e3o, \n\nSant\u00f3polis do Aguape\u00ed, Rin\u00f3polis, Bastos, Iacri, Parapu\u00e3 e Martin\u00f3polis. \n\n \n\n6.7 O T\u00e9cnico em Meio Ambiente \n\n \n\nO curso t\u00e9cnico em Meio Ambiente, ainda denominado de Gest\u00e3o \n\nAmbiental, foi implantado na unidade em 2003. Desde ent\u00e3o, nove turmas se \n\nformaram, al\u00e9m de uma em andamento e com formatura prevista para o final do \n\nprimeiro semestre de 2017. \n\nA atual nomenclatura, no caso, t\u00e9cnico em Meio Ambiente, bem como a \n\norganiza\u00e7\u00e3o curricular e compet\u00eancias a serem desenvolvidas, s\u00e3o definidas pelo \n\nPlano de Curso 119, pertencente ao Eixo Tecnol\u00f3gico ent\u00e3o denominado de \n\nAmbiente, Seguran\u00e7a e Sa\u00fade, datado de 07/10/2010. \n\nA estrutura\u00e7\u00e3o do curso, assim como os demais oferecidos pelo Centro \n\nPaula Souza, passou por etapa de planejamento e constru\u00e7\u00e3o denominada laborat\u00f3rio \n\nde curr\u00edculo, com vistas a oferecer uma habilita\u00e7\u00e3o que, simultaneamente, atenda as \n\ndemandas do mercado de trabalho, os princ\u00edpios contidos na Lei de Diretrizes e Bases \n\nda Educa\u00e7\u00e3o Nacional e o Cat\u00e1logo Nacional de Cursos T\u00e9cnicos. \n\nAssim, regulamenta a habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de N\u00edvel M\u00e9dio em Meio \n\nAmbiente, por meio do desenvolvimento de 1200 horas de atividade. Ainda, o curso \n\ntamb\u00e9m oferece certifica\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria, pois, ao concluir o segundo m\u00f3dulo (800 \n\nhoras), recebe o certificado de auxiliar t\u00e9cnico em Meio Ambiente. \n\nO t\u00e9cnico em Meio Ambiente, de acordo com o Plano de Curso vigente \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\n(...) \u00e9 o profissional que coleta, armazena e interpreta informa\u00e7\u00f5es, \ndados e documenta\u00e7\u00f5es ambientais. Colabora na elabora\u00e7\u00e3o de \nlaudos, relat\u00f3rios e estudos ambientais. Auxilia na elabora\u00e7\u00e3o, \nacompanhamento e execu\u00e7\u00e3o de sistemas de gest\u00e3o ambiental. Atua \nna organiza\u00e7\u00e3o de programas de educa\u00e7\u00e3o. (2010, p.8) \n\n \n\nConforme j\u00e1 foi abordado no referencial te\u00f3rico da presente pesquisa, O \n\nCentro Paula Souza, inclusive na educa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica voltada ao mundo do trabalho, \n\nnorteia suas a\u00e7\u00f5es a partir do desenvolvimento de compet\u00eancias. Assim, de acordo \n\ncom o Plano de Curso, ao concluir os tr\u00eas m\u00f3dulos e desenvolver o trabalho de \n\nconclus\u00e3o, espera-se que o discente concluinte do t\u00e9cnico em Meio Ambiente seja \n\ncapaz de38: \n\n \n\n? Identificar, caracterizar e correlacionar os sistemas e ecossistemas, os \n\nelementos que comp\u00f5em e suas respectivas fun\u00e7\u00f5es. \n\n? Identificar e caracterizar as grandezas envolvidas nos processos \n\nnaturais de conserva\u00e7\u00e3o, utilizando os m\u00e9todos e sistemas de unidades de medida e \n\nordens de grandeza. \n\n? Identificar os par\u00e2metros de qualidade ambiental dos recursos naturais \n\n(solo, \u00e1gua e ar).  \n\n? Classificar os recursos naturais (\u00e1gua e solo) segundo seus usos, \n\ncorrelacionando as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas com sua produtividade. \n\n?  Identificar as fontes e o processo de degrada\u00e7\u00e3o natural de origem \n\nqu\u00edmica, geol\u00f3gica e biol\u00f3gica e as grandezas envolvidas nesses processos, \n\nutilizando m\u00e9todos de medi\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise. \n\n?  Identificar caracter\u00edsticas b\u00e1sicas de atividades de explora\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos naturais renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis que interv\u00eam no meio ambiente. \n\n? Identificar e caracterizar situa\u00e7\u00f5es de risco e aplicar m\u00e9todos de \n\nelimina\u00e7\u00e3o ou de redu\u00e7\u00e3o de impactos ambientais. \n\n? Identificar processos de interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre o meio ambiente \n\ne as caracter\u00edsticas das atividades produtivas geradoras de res\u00edduos s\u00f3lidos, efluentes \n\nl\u00edquidos e emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas. \n\n                                                           \n38Informa\u00e7\u00f5es contidas no Plano de Curso 119, de 07/10/2010. \n\n\n\n96 \n\n \n\n? Avaliar os efeitos ambientais causados por res\u00edduos s\u00f3lidos, poluentes \n\natmosf\u00e9ricos e efluentes l\u00edquidos, identificando as consequ\u00eancias sobre a sa\u00fade \n\nhumana e sobre a economia. \n\n? Utilizar sistemas informatizados de gest\u00e3o ambiental. \n\n? Interpretar resultados anal\u00edticos referentes aos padr\u00f5es de qualidade \n\ndo solo, ar, \u00e1gua e da polui\u00e7\u00e3o visual e sonora, propondo medidas mitigadoras. \n\nAinda, merece destaque, de acordo com o Plano de Curso, as \n\natribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades inerentes ao profissional habilitado. O profissional \n\nconcluinte est\u00e1 apto para executar o monitoramento de vari\u00e1veis ambientais, participar \n\nda elabora\u00e7\u00e3o de licenciamento ambiental, acompanhar sistemas de gest\u00e3o \n\nambiental, desenvolver projetos visando a sustentabilidade, participar da gest\u00e3o em \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o, aplicar t\u00e9cnicas de gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas e uso do \n\nsolo, aplicar metodologias de avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais. \n\n \n\n6.8 A inser\u00e7\u00e3o da fragilidade ambiental como proposta de trabalho \n\n \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o aos discentes da metodologia proposta por Ross (1994), \n\nou seja, a identifica\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de fragilidade dos ambientes a partir do \n\nentendimento sist\u00eamico de um grande conjunto de vari\u00e1veis ambientais, mostra \n\nsignificativa afinidade com a proposta do curso. \n\nNeste trabalho, os alunos foram apresentados \u00e0 metodologia, \n\nacompanharam algumas etapas e verificaram os resultados da presente pesquisa \n\npara, pretende-se, despertar o desejo para a replica\u00e7\u00e3o desta em outros ambientes e \n\nmelhor entendimento de uma importante bacia hidrogr\u00e1fica para a comunidade. \n\nO mapeamento da fragilidade requer o conhecimento pr\u00e9vio de uma \n\ns\u00e9rie de quest\u00f5es intr\u00ednsecas \u00e0 Ecologia, Geografia, Geomorfologia, Ci\u00eancias Agr\u00e1rias \n\nentre outras, conceitos estes apresentados aos discentes ao longo da forma\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim, julgou-se pertinente apresentar algumas compet\u00eancias, e bases \n\ntecnol\u00f3gicas desenvolvidas ao longo do curso e que permitem certa familiaridade com \n\nos conceitos abordados por Ross (1994). Os Quadros 1, 2 e 3, correspondentes aos \n\n1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba m\u00f3dulos, respectivamente, apresentam disciplinas, compet\u00eancias e bases \n\ntecnol\u00f3gicas com v\u00ednculos conceituais/metodol\u00f3gicos estreitos com o mapeamento da \n\nfragilidade ambiental. \n\n\n\n97 \n\n \n\n \nQuadro 1 \u2013 Disciplinas, compet\u00eancias e bases tecnol\u00f3gicas correlatas \u00e0 Fragilidade \n\nAmbiental \u2013 1\u00ba M\u00f3dulo. \n\nDisciplina Compet\u00eancia Base Tecnol\u00f3gica \n\nPr\u00e1ticas em \n\nCi\u00eancias da Terra \n\n- Analisar agentes da din\u00e2mica interna e \n\nexterna do planeta, bem como a estrutura \n\nda litosfera. \n\n- Relacionar ciclo hidrol\u00f3gico com a \n\nforma\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nIdentificar os fen\u00f4menos meteorol\u00f3gicos \n\nque atuam no sistema Terra. \n\n- A Din\u00e2mica Interna e a Teoria \n\ndas Placas Tect\u00f4nicas. \n\n- Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nBrasileiras, escoamento \n\nsuperficial, padr\u00f5es de \n\ndrenagem, hierarquia fluvial. \n\n- Din\u00e2mica e estrutura \n\natmosf\u00e9rica \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n\nEspacial e \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o de \n\nImagens \n\n- Identificar os sistemas cartogr\u00e1ficos \n\n(mapas, imagens e sensoriamento \n\nremoto). \n\n- Classificar t\u00e9cnicas de \n\ngeoprocessamento e cartografia digital. \n\n- Topografia. \n\n- Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1ficas \n\nDin\u00e2mica dos \n\nSistemas \n\n- Compreender as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nsistemas e ecossistemas, os elementos \n\nque os comp\u00f5em e suas respectivas \n\nfun\u00e7\u00f5es. \n\n- Distinguir os ecossistemas da Terra e os \n\nprincipais ecossistemas brasileiros. \n\n- Sistemas e Ecossistemas. \n\n- Grandes Ecossistemas \n\nAqu\u00e1ticos e Terrestres.  \n\nProjetos em \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental \n\n- Promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental voltada \n\npara a constru\u00e7\u00e3o de sociedades \n\nsustent\u00e1veis. \n\n- Analisar o Programa Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n- Grandes problemas e \n\nacidentes ambientais. \n\nPr\u00e1ticas em \n\nQu\u00edmica \n\nAmbiental \n\n- Dimensionar a import\u00e2ncia de preservar \n\no meio ambiente dos impactos industriais. \n\n- Classificar a \u00e1gua de acordo com as \n\nsuas caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas. \n\n- Qu\u00edmica do Solo: composi\u00e7\u00e3o, \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, legisla\u00e7\u00e3o e \n\nnormas aplicadas ao solo. \n\n- Propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas, \n\ncontamina\u00e7\u00e3o e contaminantes. \n\nRecupera\u00e7\u00e3o do solo. \n\nFonte: Plano de Curso 119, de 07/10/2010. \nOrg: o autor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\nQuadro 2\u2013 Disciplinas, compet\u00eancias e bases tecnol\u00f3gicas correlatas \u00e0 Fragilidade \nAmbiental \u2013 2\u00ba M\u00f3dulo. \n\nDisciplina Compet\u00eancia Base Tecnol\u00f3gica \n\nEnergia e Meio \n\nAmbiente \n\n- Compreender o processo de \n\nexplora\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e consumo dos \n\nrecursos energ\u00e9ticos. \n\n- Identificar os procedimentos para \n\nexplora\u00e7\u00e3o racional dos recursos \n\nnaturais. \n\n- Analisar as pol\u00edticas da \u00e1rea \n\nenerg\u00e9tica no Brasil e no mundo. \n\n- Fontes Alternativas de Energia. \n\n- Ciclo de vida energ\u00e9tica. \n\n- Balan\u00e7o de massa e energia. \n\n- Matrizes energ\u00e9ticas \n\nsustent\u00e1veis. \n\n- Pol\u00edticas Energ\u00e9ticas. \n\n- Consumo Energ\u00e9tico no Brasil. \n\nAn\u00e1lise Biol\u00f3gica \n\nda \u00c1gua \n\n- Classificar os recursos h\u00eddricos \n\nsegundo seus usos correlacionando as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas e \n\nbiol\u00f3gicas com a sua produtividade. \n\n- Caracterizar nos recursos h\u00eddricos os \n\nprocessos de degrada\u00e7\u00e3o natural. \n\n- Avaliar as modifica\u00e7\u00f5es na qualidade \n\ndos recursos h\u00eddricos degradados. \n\n- Caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas e \n\nbiol\u00f3gicas do ambiente aqu\u00e1tico. \n\n- Processos de degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\nEutrofiza\u00e7\u00e3o. \n\nModifica\u00e7\u00f5es naturais dos recursos \n\nh\u00eddricos degradados. \n\nTecnologia de \n\nProcessos \n\nAgroindustriais \n\n- Analisar os elementos descritivos do \n\nleiaute de sistemas produtivos do setor \n\nagroindustriais. \n\nSustentabilidade ambiental no \n\nprocesso produtivo do setor \n\nagroindustrial. \n\nUso, Ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nConserva\u00e7\u00e3o do \n\nSolo I \n\n- Analisar a ocupa\u00e7\u00e3o do solo no \n\nespa\u00e7o rural e urbano, em n\u00edvel local, \n\nregional e mundial. \n\n- Identificar par\u00e2metros de qualidade \n\nambiental dos solos. \n\n- Hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o do solo na \n\nTerra, no Brasil e local. \n\n- Conceito de qualidade e \n\nprodutividade do solo \n\n- Lei de Liebig ou \u201cLei do M\u00ednimo\u201d. \n\n- Eros\u00e3o: tipos e caracter\u00edsticas. \n\n- Erodibilidade x Erosividade. \n\n- Sistemas de prote\u00e7\u00e3o contra \n\neros\u00e3o, transporte de segmentos e \n\nassoreamento. \n\n- Processos de recupera\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas degradadas. \n\n- T\u00e9cnicas de uso e conserva\u00e7\u00e3o e \n\nprote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\n- Comit\u00eas de bacias \n\n- Legisla\u00e7\u00e3o pertinente: \n\n- C\u00f3digo Florestal, \u00c1rea de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente, Reserva \n\nLegal, Plano Diretor, Lei de Uso e \n\nOcupa\u00e7\u00e3o do Solo, Urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n- Constru\u00e7\u00e3o de mapas de uso do \n\nsolo \n\nFonte: Plano de Curso 119, de 07/10/2010.  \nOrg: O autor. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\nQuadro 3 \u2013 Disciplinas, compet\u00eancias e bases tecnol\u00f3gicas correlatas \u00e0 Fragilidade \nAmbiental \u2013 3\u00ba M\u00f3dulo. \n\nDisciplina Compet\u00eancia Base Tecnol\u00f3gica \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de \n\nRiscos e Impactos \n\nAmbientais \n\n- Coletar dados sobre a \n\ninterven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica no meio \n\nambiente. \n\n- Enumerar os riscos relativos \n\naos impactos negativos no \n\nmeio ambiente. \n\n- Aplicar m\u00e9todos para \n\navalia\u00e7\u00e3o de impactos \n\nambientais. \n\n- Propor medidas preventivas e \n\nmitigadoras. \n\n- Orientar sobre riscos e \n\nimpactos ambientais. \n\n- Utilizar os recursos naturais \n\ncom o m\u00ednimo impacto. \n\n- Principais acidentes ambientais. \n\n- Riscos Ambientais. \n\n- M\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de impactos \n\nambientais. \n\n- EIA, RIMA e RAP. \n\n- Projeto de Controle Ambiental. \n\n- Plano de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \n\nDegradadas \n\n- Determina\u00e7\u00e3o da signific\u00e2ncia dos \n\nimpactos e requisitos legais \n\n- Licenciamento Ambiental: outorga da \n\n\u00e1gua; licenciamento de empreendimentos. \n\nGest\u00e3o e \n\nQualidade \n\nAmbiental \n\n- Aplicar os princ\u00edpios do - \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nna Gest\u00e3o Ambiental. \n\n- Princ\u00edpios do Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel no Sistema de Gest\u00e3o \n\nAmbiental \n\nLegisla\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental \n\n- Interpretar a Legisla\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental Brasileira e \n\nInternacional. \n\n- Conceitos fundamentais de Legisla\u00e7\u00e3o e \n\nDireito. \n\n- Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental Brasileira. \n\n- Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente. \n\n- Programa Nacional, Estadual e Municipal \n\nde Meio Ambiente. \n\nUso, Ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nConserva\u00e7\u00e3o do \n\nSolo II \n\n- Avaliar as consequ\u00eancias das \n\ninterven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas no \n\nsistema solo. \n\n- Interpretar as Legisla\u00e7\u00f5es \n\nFederais, Estaduais e \n\nMunicipais sobre solos rurais e \n\nurbanos. \n\n- Controle de vaz\u00e3o em cursos d\u2019\u00e1gua \n\n(DAEE): barragens e a\u00e7udes outorga \n\n- Preven\u00e7\u00e3o e Controle de enchentes \n\n- Consequ\u00eancias ambientais da altera\u00e7\u00e3o \n\ndo regime fluvial. \n\n- Din\u00e2micas ambientais(EI Ni\u00f1o, LA Nina). \n\n- Gest\u00e3o por Bacias Hidrogr\u00e1ficas: uso do \n\nsolo para irriga\u00e7\u00e3o; constru\u00e7\u00e3o de \n\nbarragens; transposi\u00e7\u00e3o Comit\u00eas de Bacias \n\n(FEHIDRO). \n\n- Legisla\u00e7\u00f5es federais, estaduais e \n\nmunicipais sobre solos rurais e urbanos. \n\n- Projetos de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas. \n\nManejo e \n\nRecupera\u00e7\u00e3o \n\nVegetal \n\n- Analisar a explora\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos florestais durante os \n\nv\u00e1rios ciclos econ\u00f4micos \n\nbrasileiros. \n\n- Reconhecer os benef\u00edcios de \n\n\u00e1reas florestadas. \n\n- Identificar reflorestamento de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental e de \n\nprodu\u00e7\u00e3o comercial. \n\n- O desmatamento nos ciclos econ\u00f4micos \n\nbrasileiros. \n\n- Tipos de vegeta\u00e7\u00e3o nos biomas \n\nbrasileiros: classifica\u00e7\u00e3o sucessional. \n\n- Imagem de sat\u00e9lites. \n\nT\u00e9cnicas de reflorestamento. \n\n- Resolu\u00e7\u00f5es da Secretaria do Meio \n\nAmbiente. \n\n- Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (Lei do SNUC). \n\n- Certifica\u00e7\u00e3o florestal. \n\nFonte: Plano de Curso 119, de 07/10/2010. Org: O autor. \n\n\n\n100 \n\n \n\nDestaca-se desde j\u00e1 que os debates desenvolvidos reconhecem as \n\nparticularidades de uma forma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel t\u00e9cnico, compreendendo fatores \n\nlimitadores intr\u00ednsecas ao tempo reduzido (3 semestres), recursos dispon\u00edveis, \n\nquest\u00f5es ligadas \u00e0 falta de determinados pr\u00e9-requisitos e perfil de forma\u00e7\u00e3o. \n\nIgualmente, e de modo proposital, a atividade foi desenvolvida junto aos \n\nalunos no primeiro semestre de 2017, no qual a turma em quest\u00e3o cursa o terceiro \n\nm\u00f3dulo, j\u00e1 tendo, portanto, observado a maior parte da gama de conceitos \n\napresentados. \n\n \n\n6.9 A estrutura\u00e7\u00e3o do projeto interdisciplinar \n\n \n\nA presente atividade ganhou corpo com o apoio dos demais docentes do \n\ncurso, inclusive tendo sido definida como projeto interdisciplinar para o primeiro \n\nsemestre de 2017, com tema formalizado e discutido em reuni\u00e3o realizada no dia \n\n01/02/2017. \n\nRessalta-se que a realiza\u00e7\u00e3o de projetos interdisciplinares tem \n\nsignificativo potencial de dinamizar o aprendizado e, tamb\u00e9m, estabelecer \n\nrelacionamento entre o campo te\u00f3rico e a realidade dos alunos. De acordo com \n\nHernandez (1998), o trabalho com projetos \n\n \n\nAproxima-se da identidade dos alunos e favorecer a constru\u00e7\u00e3o da \nsubjetividade, longe de um prisma paternalista, gerencial ou \npsicologista, o que implica considerar que a fun\u00e7\u00e3o da escola n\u00e3o e \napenas ensinar conte\u00fados, nem vincular a instru\u00e7\u00e3o coma \naprendizagem. Revisar a organiza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo por disciplinas e a \nmaneira de situ\u00e1-lo no tempo e no espa\u00e7o escolares. O que torna \nnecess\u00e1ria a proposta de um curr\u00edculo que n\u00e3o seja uma \nrepresenta\u00e7\u00e3o do conhecimento fragmentada, distanciada dos \nproblemas que os alunos vivem e necessitam responder em suas \nvidas, mas, sim, solu\u00e7\u00e3o de continuidade. Levar em conta o que \nacontece fora da escola, nas transforma\u00e7\u00f5es sociais e nos saberes, a \nenorme produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o que caracteriza a sociedade atual, e \naprender a dialogar de uma maneira critica com todos esses \nfen\u00f4menos. (1998, p.61). \n\n \n\nNesse enfoque, mostrando a necessidade de se superar o isolamento \n\nentre as disciplinas, o mesmo autor refor\u00e7a que \n\n \n\nA fun\u00e7\u00e3o do projeto \u00e9 favorecer a cria\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de organiza\u00e7\u00e3o \ndos conhecimentos escolares em rela\u00e7\u00e3o a: 1) o tratamento da \ninforma\u00e7\u00e3o, e 2) a rela\u00e7\u00e3o entre os diferentes conte\u00fados em torno de \n\n\n\n101 \n\n \n\nproblemas ou hip\u00f3teses que facilitem aos alunos a constru\u00e7\u00e3o de seus \nconhecimentos, a transforma\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o procedente dos \ndiferentes saberes disciplinares em conhecimento pr\u00f3prio (1998, p. \n61). \n\n \n\nN\u00e3o obstante, o trabalho amparado por projetos que fomentem o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias \u00e9 um enfoque pedag\u00f3gico preconizado pelo \n\npr\u00f3prio plano de curso. Neste, est\u00e1 previsto que \n\n \n\nConstituindo-se em meio para guiar a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, o curr\u00edculo \norganizado por meio de compet\u00eancias ser\u00e1 direcionado para a \nconstru\u00e7\u00e3o da aprendizagem do aluno, enquanto sujeito do seu pr\u00f3prio \ndesenvolvimento. Para tanto, a organiza\u00e7\u00e3o do processo de \naprendizagem privilegiar\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o de projetos, problemas e/ ou \nquest\u00f5es geradoras que orientam e estimulam a investiga\u00e7\u00e3o, o \npensamento e as a\u00e7\u00f5es, assim como a solu\u00e7\u00e3o de problemas. Dessa \nforma, a problematiza\u00e7\u00e3o, a interdisciplinaridade, a contextualiza\u00e7\u00e3o e \nos ambientes de forma\u00e7\u00e3o se constituem em ferramentas b\u00e1sicas para \na constru\u00e7\u00e3o das habilidades, atitudes e informa\u00e7\u00f5es relacionadas que \nestruturam as compet\u00eancias requeridas. (2010, p. 49). \n\n \n\nO Quadro4 apresenta informa\u00e7\u00f5es relevantes acerca do projeto \n\ninterdisciplinar, sua justificativa, objetivos, procedimentos metodol\u00f3gicos e \n\nenvolvimento das disciplinas. \n\n \nQuadro 4 \u2013 Projeto Interdisciplinar \u2013 Meio Ambiente \u2013 1\u00ba Semestre de 2017. \n\nT\u00edtulo: \u201cFragilidade Ambiental em Bacias Hidrogr\u00e1ficas\u201d \n\nResumo \n\nO presente projeto visa, a partir de uma abordagem integrada e \n\nmulti/interdisciplinar, abordar a bacia hidrogr\u00e1fica a partir de uma vis\u00e3o \n\nsist\u00eamica, compreendendo elementos que interferem em sua din\u00e2mica. \n\nPara tanto, pretende-se inserir junto aos alunos o conceito de fragilidade \n\nambiental (Ross, 1994), por meio de conceitos, interpreta\u00e7\u00e3o de mapas \n\ne visitas de campo. Ser\u00e1 adotada como \u00e1rea de estudo o alto curso do \n\nAlto Curso da Bacia do Ribeir\u00e3o Negrinha, manancial do munic\u00edpio de \n\nOsvaldo Cruz. \n\nJustificativa: \n\nPertin\u00eancia \n\nAborda conceitos de diferentes componentes curriculares e afetos \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos em Meio Ambiente, como: uso da terra, diferentes \n\ntipos de cobertura vegetal, atividades agr\u00edcolas, medidas \n\nconservacionistas, ciclo hidrol\u00f3gico, escoamento superficial e infiltra\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua, bacias hidrogr\u00e1ficas, conceitos de Pedologia, Edafologia, \n\nGeologia e Geomorfologia, ciclos biogeoqu\u00edmicos, \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanentes etc. \n\nJustificativa: \n\nRelev\u00e2ncia \n\nDesenvolve compet\u00eancias profissionais junto aos discentes, al\u00e9m de \n\nfomentar projetos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental em uma importante \u00e1rea \n\nde manancial para o munic\u00edpio de Osvaldo Cruz. \n\n\n\n102 \n\n \n\nJustificativa: \n\nViabilidade \n\nOs docentes re\u00fanem conhecimento te\u00f3rico e pr\u00e1tico para o \n\ndesenvolvimento das atividades. Ainda, as aulas aos s\u00e1bados permitem \n\nvisitas de campo, bem como a Prefeitura Municipal se coloca como \n\nparceira com a cess\u00e3o de transporte para as atividades. \n\nObjetivo Geral: \n\nAnalisar a fragilidade ambiental de um recorte do Alto Curso da Bacia \n\ndo Ribeir\u00e3o Negrinha a partir da proposta de Ross (1994) e estudo de \n\ncaso realizado por Cardoso (2017). \n\nObjetivos \n\nEspec\u00edficos: \n\nCompreender como se d\u00e1 o uso da terra na bacia em quest\u00e3o. \n\nAnalisar diversos aspectos da bacia, como tipos de solo, declividade e \n\ncurvatura do terreno. \n\nObservar aspectos relativos \u00e0 erosividade e erodibilidade na bacia. \n\nEstudar pr\u00e1ticas conservacionistas e usos adequados do solo. \n\nMetodologia \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de aulas te\u00f3ricas em cada componente curricular, como \n\nsubs\u00eddio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de visitas t\u00e9cnicas; Realiza\u00e7\u00e3o de \n\npalestras/capacita\u00e7\u00f5es com profissionais convidados para o \n\naprofundamento de conhecimentos sobre o conceito de fragilidade \n\nambiental em bacias hidrogr\u00e1ficas. Realiza\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio final e \n\navalia\u00e7\u00e3o para aferir os resultados do aprendizado. \n\nDisciplinas \n\ndiretamente \n\nenvolvidas com \n\na determina\u00e7\u00e3o \n\nda fragilidade \n\n(nesse \n\nsemestre) e \n\nsuas respectivas \n\na\u00e7\u00f5es: \n\n? Manejo e Recupera\u00e7\u00e3o Vegetal: estudo da cobertura vegetal e \n\nmedidas de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de reserva legal e apps. \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos e Impactos Ambientais: identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nprincipais impactos ambientais presentes na bacia, com destaque para \n\nos processos erosivos e supress\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n? Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental: Estudo da legisla\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo CAR e todas as adequa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias em propriedades rurais. \n\n? Uso, Ocupa\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o do Solo II: identifica\u00e7\u00e3o de diferentes \n\nusos da \u00e1gua na bacia, verifica\u00e7\u00e3o de outorgas de uso da \u00e1gua, situa\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos, conceito de bacia hidrogr\u00e1fica e comit\u00ea de bacias. \n\n? Gest\u00e3o e Qualidade Ambiental: Princ\u00edpios do Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel e Sistemas de Gest\u00e3o Ambiental. \n\nDemais \n\ndisciplinas e \n\nassuntos \n\nabordados \n\n? \u00c9tica e Cidadania Organizacional: No\u00e7\u00f5es de Cidadania e Meio \n\nAmbiente, bem como interpreta\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es socioecon\u00f4micas da \n\npopula\u00e7\u00e3o envolvida. \n\n? Polui\u00e7\u00e3o Ambiental e Sa\u00fade P\u00fablica: verifica\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as \n\ninfectocontagiosas relacionadas \u00e0 veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e ocorr\u00eancia de \n\ncasos na bacia. Estudos sobre o comportamento do estado diante de \n\n\u00e1reas \u00famidas/vegeta\u00e7\u00e3o e espa\u00e7os de prolifera\u00e7\u00e3o de vetores \n\ntransmissores de doen\u00e7as. \n\n? Tecnologia de Processos: Riscos Ambientais e Sustentabilidade \n\nAmbiental de ind\u00fastrias. Na bacia em quest\u00e3o, estudos relacionados ao \n\nsetor sucroalcooleiro. \n\n? Desenvolvimento de TCC \u2013 Everton Cardoso: Apoio para a \n\nformata\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios e realiza\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o interdisciplinar do \n\nprojeto junto aos discentes. \n\nResultados \n\nEsperados: \n\n? Amplia\u00e7\u00e3o de vocabul\u00e1rio t\u00e9cnico e de conhecimentos pr\u00e1ticos junto \n\n\u00e0 gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas; \n\n\n\n103 \n\n \n\n? Inser\u00e7\u00e3o de novas metodologias de abordagem junto aos alunos, no \n\ncaso, a verifica\u00e7\u00e3o da Fragilidade Ambiental (Ross, 1994); \n\n? Possibilitar contatos entre os discentes e profissionais que atuam com \n\no tema; \n\n? Fomento a projetos na bacia de estudo, contribuindo para a maior \n\ndisponibilidade h\u00eddrica e o uso mais sustent\u00e1vel do solo. \n\n \n\nO desenvolvimento do projeto, assim como as demais atividades \n\ndesenvolvidas ao longo do curso, considera a heterogeneidade da turma. Por se tratar \n\nde um curso t\u00e9cnico, \u00e9 frequente a sele\u00e7\u00e3o de grupos heterog\u00eaneos, tanto em faixa \n\net\u00e1ria como em escolaridade e experi\u00eancias profissionais, sendo, simultaneamente, \n\nenriquecedor e desafiador o processo ensino aprendizagem. \n\nDe acordo com Chevallard (1991), o saber n\u00e3o chega ao ambiente \n\nescolar assim como foi produzido no contexto cient\u00edfico, pois passa por um processo \n\nde transforma\u00e7\u00e3o, carecendo de uma \u201croupagem did\u00e1tica\u201d para que possa ser \n\nensinado. Isso se d\u00e1 em raz\u00e3o da comunidade cient\u00edfica e da escola terem objetivos \n\ndiferentes. \u00c0 primeira cabe responder a uma s\u00e9rie de indaga\u00e7\u00f5es inerentes ao \n\nprocesso evolutivo de grandes quest\u00f5es, gerando novos saberes. Por outro prisma, \n\nesses novos saberes precisam ser comunicados \u00e0 comunidade cient\u00edfica, e, \n\nigualmente, \u00e0 pr\u00f3pria sociedade. Para tanto, cabe \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de ensino e aos \n\ndocentes encontrarem mecanismos adequados para atingir p\u00fablicos diferentes, \n\nmuitas vezes dentro da mesma rela\u00e7\u00e3o tempo/espa\u00e7o. \n\nA turma 2016/2017 do T\u00e9cnico em Meio Ambiente da ETEC Amim Jundi, \n\nprimeiro semestre de 2017, contou com 18 discentes. Destes, 11 s\u00e3o do pr\u00f3prio \n\nMunic\u00edpio, sendo ainda 2 de Sant\u00f3polis do Aguape\u00ed, al\u00e9m de um aluno vindo de cada \n\numa das cidades a seguir: Bastos, Rin\u00f3polis, Luc\u00e9lia, Sagres e Parapu\u00e3, todas no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade, 3 alunos possuem 16 anos; 5 possuem 17 anos; 2 \n\nest\u00e3o com 18 anos; um aluno com vinte anos; um com vinte e um; dois com vinte e \n\ndois; um com 38 anos; um com 41 anos; um com 45 anos; um com 48 anos.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, s\u00e3o 10 homens e 8 mulheres, e, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nescolaridade, 9 ainda cursam o 3\u00ba ano do Ensino M\u00e9dio, 4 conclu\u00edram o Ensino M\u00e9dio, \n\n2 j\u00e1 possuem Ensino M\u00e9dio e outra forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e 3 possuem n\u00edvel superior \n\ncompleto. \n\n\n\n104 \n\n \n\nNas ocupa\u00e7\u00f5es, 12 se declararam estudantes, sendo ainda 2 \n\nvendedores, 1 servi\u00e7os gerais, 1 funcion\u00e1rio p\u00fablico municipal, 1 conferente e 1 \n\nprofessor. \n\nA heterogeneidade da sala mostrou-se evidente desde o in\u00edcio do \n\nprocesso, no primeiro semestre de 2016, carecendo de a\u00e7\u00f5es de nivelamento e \n\ntransposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica e recupera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua para sanar partes dos desafios \n\nencontrados. \n\nO projeto interdisciplinar foi parcialmente anunciado no dia 09/02/2017. \n\nContudo, foi oficialmente apresentado aos discentes no dia 30/03/2017, detalhando \n\nprocedimentos, etapas e resultados esperados (Figuras 22). \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto interdisciplinar aos discentes envolvidos. \n\n \nFonte: Arquivo Pessoal (2017). \n\n \n\nRessalta-se, tamb\u00e9m, que o desenvolvimento das atividades foi \n\ninspirado no chamado \u201cEstudo do Meio\u201d (PONTUSCHKA, PAGANELI E CACETE, \n\n2007) que, sem a nega\u00e7\u00e3o de outras possibilidades de organiza\u00e7\u00e3o, define um \n\nesquema estrat\u00e9gico para um entendimento hol\u00edstico das quest\u00f5es envolvidas e, \n\nsimultaneamente, atribui uma fun\u00e7\u00e3o social e comprometida com a cidadania do \n\nprocesso ensino-aprendizagem. \n\nAssim, \u00e9 importante pontuar os sujeitos sociais envolvidos, a clara \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos ambientes e temas a serem estudados, a defini\u00e7\u00e3o de objetivos e o \n\nplanejamento das a\u00e7\u00f5es, a elabora\u00e7\u00e3o de cadernos de campo, o estabelecimento de \n\nroteiros e cronogramas das atividades de campo, o levantamento de textos e materiais \n\nde apoio, o estabelecimento de roteiro de entrevistas, a viabiliza\u00e7\u00e3o de momentos e \n\nmateriais para registros (anota\u00e7\u00f5es, desenhos e croquis).  \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\n6.10 Desenvolvimento do projeto em sala \n\n \n\nNesta etapa do trabalho, s\u00e3o apresentados os aspectos desenvolvidos \n\nem sala, sejam aqueles pertinentes a cada disciplina, sejam os realizados de maneira \n\ninterdisciplinar. \n\nAs atividades ocorreram majoritariamente ao longo dos meses de abril, \n\nmaio e junho. Para tanto, teve-se como eixo norteador o projeto interdisciplinar \n\nplanejado pela coordena\u00e7\u00e3o e docentes, no qual foram estipulados temas pertinentes \n\na cada componente curricular, os procedimentos metodol\u00f3gicos a serem adotados, as \n\na\u00e7\u00f5es a serem realizadas em conjunto e individualmente e os resultados aos quais as \n\na\u00e7\u00f5es pretendem alcan\u00e7ar. \n\nCabe, tamb\u00e9m, ressaltar a import\u00e2ncia do planejamento que antecedeu \n\ncada atividade a ser desenvolvida, seja em sala ou em campo. Em atividades que \n\nestabelecem um v\u00ednculo entre a pesquisa e o ensino, o professor tem papel \n\ndeterminante na organiza\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o do trabalho, oportunizando condi\u00e7\u00f5es para \n\nque o discente possa desenvolver plenamente as compet\u00eancias almejadas. \n\nSegundo Nganga e Miranda (2017) \n\n \n\nNo ensino com pesquisa, \u00e9 imprescind\u00edvel que a figura do professor \npesquisador atue de forma constante no processo de ensino-\naprendizagem, que investigue sua pr\u00f3pria pr\u00e1tica e que seja inovador \ne, ainda, que esteja em constante repensar da sua atua\u00e7\u00e3o enquanto \ndocente, atentando para os seguintes fatores: aux\u00edlio dos estudantes \nno processo de questionamento, argumenta\u00e7\u00e3o e cr\u00edtica; alinhamentos \nde suas pesquisas cient\u00edficas com o processo de ensino; apresenta\u00e7\u00e3o \nde situa\u00e7\u00f5es e problemas reais e atuais para a sala de aula; est\u00edmulo \naos estudantes a serem protagonistas na busca do conhecimento; \npredisposi\u00e7\u00e3o para novas ideias e desafios; entendimento de que o \nconhecimento est\u00e1 em processo de constru\u00e7\u00e3o permanente. \n(NGANGA e MIRANDA, 2017, p. 38). \n \n\n \n\nO planejamento das a\u00e7\u00f5es, assim como salienta Pontuschka, Paganelli \n\ne Cacete (2007), preconizou-se pelo encontro de sujeitos sociais. A todo instante, o \n\nprojeto buscou ser constru\u00eddo e executado a partir de reflex\u00f5es individuais e coletivas \n\nque adequassem o curr\u00edculo escolar, tendenciosamente r\u00edgido, a pr\u00e1ticas capazes de \n\nproduzir significados na vida dos alunos.  \n\nDesse modo, o estudo de conceitos afetos \u00e0 fragilidade ambiental \n\nbuscou valorizar a categoria de an\u00e1lise \u201cLugar\u201d - e todas as sensa\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n106 \n\n \n\npertencimento inerentes, acreditando ser esta uma forma de permitir e possibilitar \n\nmaior envolvimento da comunidade relacionada. \n\nDe certa forma, essa sensa\u00e7\u00e3o de pertencimento foi potencializada pela \n\nescolha da \u00e1rea de estudo. Conforme salienta Pontuschka (2004, p. 26), \u00e9 importante \n\nsaber ver e dialogar com a paisagem,detectar os problemas existentes na vida de \n\nseus moradores, estabelecerrela\u00e7\u00f5es entre os fatos verificados e o cotidiano do aluno. \n\nE, neste caso, a condi\u00e7\u00e3o de manancial da bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Negrinha \n\npotencializa esse envolvimento. \n\nIgualmente importante no desenvolvimento do projeto foi a \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de referenciais te\u00f3ricos que fomentassem o desenvolvimento das \n\natividades. Assim, sem preju\u00edzos a outros materiais selecionados como apoio pelos \n\ndocentes, foram disponibilizados os resultados desta pesquisa, em especial dos \n\ntemas ligados \u00e0 metodologia da fragilidade ambiental e seus conceitos relacionados, \n\nal\u00e9m de um estudo completo da FEPAF/CESP (2000), dotado de ampla \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o socioambiental da \u00e1rea de estudo. Estes materiais foram apresentados \n\nem reuni\u00f5es de curso, nos dias 01/02 e 06/04 de 2017, como forma de discutir, \n\nplanejar e subsidiar o desenvolvimento do projeto interdisciplinar. \n\nPara o desenvolvimento do projeto, solicitou-se que o tema proposto \n\nfosse contextualizado em todas as aulas, de modo constante no semestre. Contudo, \n\ninferiu-se a necessidade da sele\u00e7\u00e3o de momentos especiais, nos quais o tema do \n\nprojeto interdisciplinar fosse abordado de maneira protagonista e espec\u00edfica dentro de \n\ncada componente curricular. \n\nO Quadro 5apresenta os registros de sala de cada docente, \n\ndisponibilizados digitalmente no sistema acad\u00eamico NSA, apresentando a data, os \n\ntemas desenvolvidos e os procedimentos adotados, nos dias em que o projeto \n\ninterdisciplinar foi protagonista no processo ensino-aprendizagem. \n\n \n\nQuadro 5\u2013A\u00e7\u00f5es desenvolvidas em sala/por componente ao longo do projeto \n\nData Componente(s) Registro do desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es \n\n30/03 DTB39 \n\nAula sobre o projeto interdisciplinar: Fragilidade Ambiental na \n\nBacia do Negrinha. Apresenta\u00e7\u00e3o detalhada do projeto e \n\nmetodologias de trabalho. Todas as compet\u00eancias, inclusive \n\nde outros componentes curriculares. \n\n                                                           \n39 Sigla do componente curricular Desenvolvimento do Trabalho de Conclus\u00e3o. \n\n\n\n107 \n\n \n\n06/04 DTB \nApresenta\u00e7\u00e3o de fotos e v\u00eddeos da \u00e1rea do projeto \n\ninterdisciplinar. \n\n17/04 MRV40 \n\nDesenvolvimento do Projeto interdisciplinar \"Fragilidade \n\nambiental em Bacias Hidrogr\u00e1ficas\", utilizando imagens de \n\nsat\u00e9lite (Google Earth) para estudo da cobertura vegetal. \n\n18/04 PAS41 \n\nProjeto Interdisciplinar: Fragilidade Ambiental em Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas. Os alunos sob orienta\u00e7\u00e3o da professora \n\nfizeram aula pr\u00e1tica com visualiza\u00e7\u00e3o de micro-organismos. \n\n26/04 LEA42 \n\nLegisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira. Aula expositiva dialogada \n\ncom uso de multim\u00eddia e apresenta\u00e7\u00e3o da Lei federal n\u00ba \n\n12.651/12 - Novo C\u00f3digo Florestal. Apresenta\u00e7\u00e3o da lei \n\n4.771/65, lei 12.651/12, lei 12.727/12 para rela\u00e7\u00e3o ao Projeto \n\ninterdisciplinar de Fragilidade ambiental em Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas demonstrando rela\u00e7\u00e3o com \u00e1reas de APP e \n\nRFL - reserva legal para a prote\u00e7\u00e3o dos solos e gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas. \n\n27/04 ECO43 \n\nEstudo socioecon\u00f4mico do Alto Curso da Bacia do \n\nNEGRINHA, com base em relat\u00f3rio FEPAF/CESP(2000) \n\ncomo participa\u00e7\u00e3o do componente do projeto interdisciplinar. \n\n28/04 ECO e DTB \n\nAula expositiva e dialogada: Microbacia do Ribeir\u00e3o \n\nNegrinha: an\u00e1lises sobre sua estrutura fundi\u00e1ria, distribui\u00e7\u00e3o \n\npor categoria de escolaridade, idade, produ\u00e7\u00e3o e culturas. \n\nCompreens\u00e3o das perspectivas de pequenas propriedades e \n\nsuas particularidades. \n\n13/05 \n\nARA44 \n\nUCS45 \n\nDTB \n\nApresenta\u00e7\u00e3o do Projeto interdisciplinar \"Fragilidade \n\nAmbiental em Bacias Hidrogr\u00e1ficas\", com identifica\u00e7\u00e3o de \n\nImpactos ambientais na microbacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \n\nNegrinha no munic\u00edpio de Osvaldo Cruz com processos \n\nerosivos, uso e ocupa\u00e7\u00e3o dos solos, supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa e gest\u00e3o das \u00e1guas com diferentes usos da \u00e1gua na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, outorga de uso da \u00e1gua e vaz\u00e3o \n\nQ7,10.Retomada do conceito de espig\u00e3o divisor, com \n\natividades no entorno da escola. \n\n16/05 TPP46 \n\nFoi trabalhado tamb\u00e9m o Projeto Interdisciplinar T\u00e9cnico em \n\nMeio Ambiente \u201cFragilidade Ambiental em Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas\", com destaque para atividades do setor \n\nsucroacooleiro. \n\n23/05 TPP \n\n\u201cFragilidade Ambiental em Bacias Hidrogr\u00e1ficas\", com \n\ndestaque para atividades do setor sucroacooleiro (impactos \n\nambientais). \n\n                                                           \n40 Sigla do componente Manejo e Recupera\u00e7\u00e3o Vegetal. \n41 Sigla do componente Polui\u00e7\u00e3o Ambiental e Sa\u00fade P\u00fablica. \n42Sigla do componente Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental. \n43 Sigla do componente \u00c9tica e Cidadania Organizacional. \n44 Sigla do componente curricular Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos e Impactos Ambientais. \n45 Sigla do componente Uso, Ocupa\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o do Solo II. \n46Sigla do componente Tecnologia de Processos \n\n\n\n108 \n\n \n\n25/05 DTB \n\nOrienta\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias para o desenvolvimento da visita t\u00e9cnica \n\ndo dia 28/05. Defini\u00e7\u00e3o de materiais para a forma\u00e7\u00e3o do \n\ncaderno de campo. \n\n30/05 PAS \n\nProjeto Interdisciplinar: Fragilidade Ambiental em Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas. Os alunos sob orienta\u00e7\u00e3o da professora \n\nfizeram cartazes referentes \u00e0 doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. \n\n02/06 UCS e DTB \n\nDesenvolvimento do Projeto interdisciplinar sobre \n\nFragilidade ambiental em Bacia Hidrogr\u00e1fica com \n\napresenta\u00e7\u00e3o sobre Gest\u00e3o em Bacias Hidrogr\u00e1ficas, \n\ndiferentes usos da \u00e1gua na Bacia hidrogr\u00e1fica dos rios \n\nAguape\u00ed/Peixe, Fun\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea de Bacias, Outorga e \n\nVaz\u00e3o Q7,10. Devolutiva das avalia\u00e7\u00f5es de campo aplicadas \n\nem 28/05, retomando os conceitos que os alunos \n\napresentaram menos aproveitamento. \n\n12/06 GQA47 \n\nPr\u00e1ticas de produ\u00e7\u00e3o mais limpa. Estabelecimento de \n\nrela\u00e7\u00f5es com o projeto interdisciplinar \u2013 Negrinha (pr\u00e1ticas \n\nsustent\u00e1veis). Aula expositiva dialogada com uso de v\u00eddeos \n\ne slides do conte\u00fado. \n\n13/06 TPP \n\nAula te\u00f3rica sobre sustentabilidade. A base trabalhada foi: \n\n\"Sustentabilidade ambiental no processo produtivo dos \n\nsetores entre outros (sucroalcooleiro)\". \n\n21/06 LEA \nElabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio de visita do Projeto interdisciplinar \n\n\"Fragilidade ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica\". \n\n24/06 ARA e UCS \n\nLegisla\u00e7\u00f5es federais, estaduais e municipais sobre solos \n\nrurais e urbanos. Atividade pr\u00e1tica de elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio \n\nt\u00e9cnico de visita de campo \u00e0 microbacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o Negrinha - munic\u00edpio de Osvaldo Cruz referente ao \n\nProjeto Interdisciplinar \"Fragilidade ambiental em Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas\". \n\n29/06 DTB \n\nAplica\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o interdisciplinar, contendo 30 \n\nquest\u00f5es objetivas sobre temas abordados ao longo do \n\nsemestre no projeto interdisciplinar. Tema: Fragilidade \n\nAmbiental em Bacias Hidrogr\u00e1ficas - Estudo de caso do \n\nRibeir\u00e3o Negrinha. \n\n05/07 ARA \n\nAula dialogada com revis\u00e3o geral do conte\u00fado e an\u00e1lises dos \n\nimpactos ambientais e da fragilidade da microbacia do \n\nRibeir\u00e3o Negrinha conforme projeto interdisciplinar. \n\nDevolutiva da avalia\u00e7\u00e3o realizada em 29/06. \n\n \n\n6.11 Desenvolvimento do projeto a partir de visitas de campo \n\n \n\nNesta etapa do trabalho, s\u00e3o apresentadas as atividades de campo \n\ndesenvolvidas junto ao projeto, da defini\u00e7\u00e3o de seus objetivos \u00e0s pr\u00e1ticas executas. \n\n                                                           \n47 Sigla do componente Gest\u00e3o e Qualidade Ambiental. \n\n\n\n109 \n\n \n\nSegundo Souza e Leal (2017) \n\nA visita t\u00e9cnica consiste em uma atividade, na qual, orientados pelo \nprofessor, os alunos dirigem-se a um local espec\u00edfico com o intuito de \ndesenvolver um conjunto determinado de aprendizagens. Sob o prisma \nda aprendizagem, a visita t\u00e9cnica pode ser considerada uma t\u00e9cnica \nque possibilita o desenvolvimento de conte\u00fados, habilidades e atitudes \nespec\u00edficas fundamentais para a forma\u00e7\u00e3o do aluno. Essa metodologia \ncoloca o aluno em contato direto com a pr\u00e1xis, j\u00e1 que ele pode \nacompanhar a a\u00e7\u00e3o tendo como base as reflex\u00f5es e a teoria \ndesenvolvida antes, durante e at\u00e9 em um momento posterior \u00e0 visita \nt\u00e9cnica. Al\u00e9m disso, a partir das pr\u00e1xis propostas, que levem \u00e0s \nmudan\u00e7as de certos aspectos observados, pode servir de motiva\u00e7\u00e3o \npara que o aluno reflita sobre solu\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis a outros contextos \n(SOUZA e LEAL, 2017, p. 17). \n\n \n\nLopes e Pontuschka (2009), ressaltando a import\u00e2ncia e potencial das \n\nvisitas de campo para a aprendizagem. Assim,  \n\n \n\nA pesquisa de campo \u00e9 reveladora da vida, ou seja, por meio dela \npretende-se conhecer mais sistematicamente a maneira como os \nhomens e as mulheres de um determinado espa\u00e7o e tempo organizam \nsua exist\u00eancia, compreender suas necessidades, seus desejos, suas \nlutas com vit\u00f3rias e fracassos. Assim, durante o trabalho de campo, \neducadores e educandos devem submergir no cotidiano do espa\u00e7o a \nser pesquisado, buscando estabelecer um rico di\u00e1logo com o espa\u00e7o \ne, na condi\u00e7\u00e3o de pesquisadores, com eles mesmos. (LOPES; \nPONTUSCHKA, 2009, p.186) \n \n\n \n\nSouza e Leal (opcit) destacam as capacidades de ganho m\u00faltiplas \n\nrelacionadas \u00e0 ado\u00e7\u00e3o da visita t\u00e9cnica como procedimento metodol\u00f3gico, tanto para \n\nprofessores como para discentes. Assim, afirmam que \n\n \nEm rela\u00e7\u00e3o aos discentes \u2013 \u00e9 not\u00e1vel como os alunos absorvem muito \nmais o que aprendem e compartilham com os colegas seu aprendizado \ne experi\u00eancia. Em rela\u00e7\u00e3o aos docentes \u2013 de uma maneira \ninterdisciplinar, os professores precisam estar inteirados sobre a \ntem\u00e1tica proposta, devendo trabalhar em conjunto para um melhor \naproveitamento do ensino. Em rela\u00e7\u00e3o ao mercado e \u00e0 \nprofissionaliza\u00e7\u00e3o \u2013 as visitas t\u00e9cnicas, aplicadas de maneira correta e \nprodutiva, certamente contribuir\u00e3o para o melhor desempenho dos \nalunos, fazendo com que eles possam vivenciar e entender o mercado \nem que est\u00e3o inseridos, tornando-se profissionais conscientes e \natentos \u00e0 realidade atual. (SOUZA e LEAL, 2017, p. 19). \n\n \n\nCabe salientar que as atividades de campo est\u00e3o de acordo com o \n\nprojeto e seus planejamentos pr\u00e9vios, permitindo elos entre o que ser\u00e1 antevisto em \n\nsala e as situa\u00e7\u00f5es permitidas pelas visitas. A harmonia entre essas etapas \u00e9 \n\nfundamental para o processo. De acordo com Lopes e Pontuschka (2009) \n\n \n\n\n\n110 \n\n \n\nA ideia de ir a campo apenas como \u201cnecessidade de sair da sala de \naula\u201d, \u00e9 um pouco perigosa. Pode, seguramente, esvaziar as \npotencialidades educativas dessa atividade como m\u00e9todo de ensino e, \nsubestimar, obviamente, os momentos de aprendizagem realizados na \nsala de aula. Assim, as pr\u00e1ticas de campo em um Estudo do Meio n\u00e3o \ndevem ser caracterizadas como uma ocasi\u00e3o de ruptura do processo \nensino-aprendizagem. Ao contr\u00e1rio, fazem parte dele, s\u00e3o momentos \nespeciais, sem d\u00favida, mas que n\u00e3o se sustentam isoladamente. N\u00e3o \nse desconsidera, evidentemente, a dimens\u00e3o l\u00fadica de uma sa\u00edda de \ncampo em um Estudo do Meio. O que queremos evitar \u00e9 a \nsedimenta\u00e7\u00e3o de estere\u00f3tipos da sala de aula, \u201cnaturalmente chata\u201d \nsendo preciso \u201cretirar\u201d os alunos para \u201cpassear de vez em quando\u201d \nnoutro lugar. (LOPES e PONTUSCHKA, 2009, p.186). \n\n \n\nCabe, aqui, ressaltar que atividades de campo de menores propor\u00e7\u00f5es \n\nforam realizadas como forma complementar aos conceitos desenvolvidos em sala. \n\nComo exemplo, atividades nas imedia\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria escola para a observa\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies arb\u00f3reas e sua respectiva identifica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ou visita a diferentes pontos \n\nda \u00e1rea urbana para o entendimento do conceito bacia hidrogr\u00e1fica e seus aspectos \n\nmorfol\u00f3gicos (Figura 23).  \n\n \n\nFigura 23 \u2013 Observa\u00e7\u00e3o do espig\u00e3o divisor entre as bacias do Aguape\u00ed e Peixe (13/05). \n\n \nFonte: Arquivo Pessoal (2017). \n\n \n\nContudo, optou-se por detalhar nesta etapa do trabalho a \u201cvisita \n\nprincipal\u201d, aquela que demandou maior planejamento e oportunizou aprendizados \n\nespec\u00edficos \u00e0 \u00e1rea de estudo. \n\nNo dia 28 de maio de 2017, foi realizada uma visita t\u00e9cnica para a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica em quest\u00e3o, objetivando abordar aspectos afetos \u00e0 fragilidade ambiental. \n\nCabe ressaltar que a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Negrinha j\u00e1 foi objeto de visitas \n\ndos alunos em outras oportunidades, ao longo dos semestres anteriores, contudo, sob \n\noutros enfoques. \n\n\n\n111 \n\n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o da visita, al\u00e9m de todas as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas conjunta \n\nou isoladamente pelos docentes junto \u00e0s aulas, contou com uma orienta\u00e7\u00e3o que \n\nantecedeu a sa\u00edda. Nesta reuni\u00e3o foram apresentados os objetivos da visita, no\u00e7\u00f5es \n\nde seguran\u00e7a e postura e retomada de conceitos relativos \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o da \n\nfragilidade ambiental. \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias para o desenvolvimento da visita em 28/05. \n\n \nFonte: Arquivo Pessoal (2017). \n\n \n\nIgualmente, foram adicionados novos materiais ao caderno de campo, \n\ncomo textos de apoio para o entendimento e classifica\u00e7\u00e3o da fragilidade ambiental \n\naos processos erosivos. \n\nA figura 25, confeccionada pelos pr\u00f3prios alunos e entregue em relat\u00f3rio \n\nposterior ao desenvolvimento dos trabalhos (relat\u00f3rio apresentado adiante no \n\ntrabalho), ilustra os pontos da bacia hidrogr\u00e1fica que foram visitados. A ilustra\u00e7\u00e3o foi \n\nconstru\u00edda com base na carta topogr\u00e1fica do IBGE, Osvaldo Cruz, folha SF 22-X-C-\n\nIV-3, e apoio do Google Earth para a delimita\u00e7\u00e3o das coordenadas. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 25 \u2013 Pontos visitados em atividade de campo do dia 28/0548. \n\n \nFonte: Relat\u00f3rio apresentado pelos alunos em 01/07 \n\n \n\nO quadro 6 apresenta de modo sintetizado as principais atividades \n\ndesenvolvidas em cada ponto, com destaque para a observa\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \n\nrelacionadas \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da fragilidade ambiental (curvatura do terreno, \n\ndeclividade, tipo de solo, uso e cobertura da terra), os resultados obtidos a partir do \n\nmapeamento (cruzamento das informa\u00e7\u00f5es e verifica\u00e7\u00e3o em campo) e impactos \n\nambientais/medidas conservacionistas presentes. \n\n \n\nQuadro 6 \u2013 Aspectos observados, ponto a ponto, na visita t\u00e9cnica do dia 28/05/2017. \nPonto Descri\u00e7\u00e3o da fragilidade Outros aspectos \n\n01 \n\nFragilidade M\u00e9dia: vertentes convexas, \n\ndeclividades entre 6 e 12%, Latossolos, \n\nplantio de eucalipto, cana de a\u00e7\u00facar e \n\npecu\u00e1ria bovina. \n\nVerifica\u00e7\u00e3o de caixas de conten\u00e7\u00e3o, \n\nestrada com a presen\u00e7a de cascalhos, \n\nplantio em n\u00edvel, eros\u00f5es laminares e \n\nlineares. \n\n02 \n\nFragilidade Forte: vertentes convexas e \n\nc\u00f4ncavas, declividade de 12 a 20%, \n\nArgissolos, pecu\u00e1ria bovina. \n\nPastagem degradada, estrada com \n\nac\u00famulo de res\u00edduos e areia, \n\npresen\u00e7a de terra\u00e7os danificados \n\n                                                           \n48 Ressalta-se que esta figura, realizada pelos pr\u00f3prios alunos na confec\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio final, n\u00e3o utiliza as \nmesmas numera\u00e7\u00f5es do Mapa 8, embora as \u00e1reas visitadas sejam comuns. Assim, respectivamente, os pontos \ndesta figura representam, no Mapa 8: 1\u201311, 2-1, 3-5, 4-12, 5-4, 6-18, 7-2, 8-17, 9-9. \n\n\n\n113 \n\n \n\n03 \n\nFragilidade Muito Forte: vertentes convexas \n\ne c\u00f4ncavas, declividade de 12 a 20%, \n\nHidrom\u00f3rficos, Mata Rip\u00e1ria e pecu\u00e1ria. \n\nPresen\u00e7a de assoreamento, \n\nsupress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP, \n\nlan\u00e7amento dos efluentes tratados da \n\nETE da Sabesp. \n\n04 \n\nFragilidade Muito Forte: vertentes c\u00f4ncavas \n\ne convexas, declividade de 12 a 20%, \n\nHidrom\u00f3rficos e Neossolos, represade \n\ncapta\u00e7\u00e3o da Sabesp. \n\nPresen\u00e7a de res\u00edduos na estrada \n\nrural, assoreamento do curso d\u2019\u00e1gua, \n\nsupress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP. \n\n05 \n\nFragilidade Forte: vertentes c\u00f4ncavas, \n\ndeclividade de 12 a 20%, Argissolos, \u00e1rea \n\nem urbaniza\u00e7\u00e3o (loteamentos). \n\nObserva\u00e7\u00e3o do escoamento de esgoto \n\npluvial, rompimento de galerias, \n\ncomprometimento das vias de tr\u00e2nsito. \n\n06 \n\nFragilidade M\u00e9dia: vertente convexa, \n\ndeclividade de 0 a 6%, Latossolos, \n\npresen\u00e7a de eucalipto consorciado com \n\npecu\u00e1ria bovina, caf\u00e9 e cana de a\u00e7\u00facar. \n\nIntegra\u00e7\u00e3o lavoura, pecu\u00e1ria e floresta \n\n(ILPF), adequa\u00e7\u00f5es da estrada rural, \n\nplantio em n\u00edvel, eros\u00f5es laminares. \n\n07 \n\nFragilidade Muito Forte: vertentes \n\nc\u00f4ncavas, declividade de 6 a 12%, \n\nHidrom\u00f3rficos, pecu\u00e1ria de corte. \n\nEros\u00f5es laminares e lineares, \n\nassoreamento, pisoteio de gado em \n\nambientes de APP, com presen\u00e7a de \n\nsupress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o, lan\u00e7amento \n\nde res\u00edduos nas margens da estrada \n\nrural.  \n\n08 \n\nFragilidade Fraca: vertentes convexas, \n\ndeclividade de 0 a 6%, Latossolos, \n\nsilvicultura (seringueira) e cultura anual \n\n(mandioca). \n\nPlantio em n\u00edvel, plantio direto, \n\nmedidas conservacionistas em \n\nestradas rurais.  \n\n09 \n\nFragilidade Forte: vertentes c\u00f4ncavas e \n\nconvexas, declividade de 12 a 20%, \n\nNeossolos, cana de a\u00e7\u00facar. \n\nEros\u00e3o linear e laminar, sinais de \n\nqueimada, rompimento de terra\u00e7os, \n\nassoreamento a jusante, necessidade \n\nde medidas conservacionistas \n\n(aduba\u00e7\u00e3o, calagem, adequa\u00e7\u00e3o dos \n\nterra\u00e7os). \n\n \n\nPriorizou-se no desenvolvimento das atividades de campo o \n\ndetalhamento das caracter\u00edsticas da paisagem e o inter-relacionamento das vari\u00e1veis \n\nque comp\u00f5em a fragilidade ambiental aos processos erosivos. A todo instante os \n\nalunos eram indagados a compreender como se d\u00e3o essas rela\u00e7\u00f5es, bem como as \n\nconsequ\u00eancias do modo de ocupa\u00e7\u00e3o da terra e das medidas conservacionistas (ou \n\naus\u00eancia delas). \n\nComo forma de registro, foi orientado aos alunos a identifica\u00e7\u00e3o das \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas dos pontos, a tomada de imagens, a tabula\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 fragilidade e demais aspectos debatidos in loco. \n\n\n\n114 \n\n \n\nOs pontos 6, 7 e 9, sem nenhum tipo de conhecimento pr\u00e9vio dos alunos, \n\nforam selecionados para a aplica\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o individual em campo, que ser\u00e1 \n\ndetalhada na sequ\u00eancia do trabalho. \n\n \n\n6.12 Avalia\u00e7\u00e3o do projeto \n\n \n\nCabe destacar que a avalia\u00e7\u00e3o do trabalho em quest\u00e3o n\u00e3o prioriza \n\nafirmar ou negar a efic\u00e1cia da metodologia proposta. Trata-se, sim, de mais um \n\nmomento de aprendizagem coletiva, permitindo a melhoria cont\u00ednua no processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o de profissionais aptos a entender o ambiente de modo sist\u00eamico, \n\ncolaborando para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais sustent\u00e1vel. Assim como \n\nrefor\u00e7a Lopes e Pontuschka (2009)  \n\n \nComo todo trabalho educativo, a avalia\u00e7\u00e3o permite aos seus \nparticipantes apreciar os resultados, aprimorar os processos e, sempre \nque necess\u00e1rio, redefinir seus objetivos. \u00c9 importante, tamb\u00e9m, que na \nmedida do poss\u00edvel, a equipe respons\u00e1vel possa divulgar seus \nresultados. Deve haver, oportunamente, a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9tica e pol\u00edtica \nde comunicar \u00e0s comunidades, aos homens e mulheres que residem \nnos lugares estudados e pesquisados, os resultados dessa atividade, \npois estes, como afirma Yves Lacoste (2006, p. 78) fazendo refer\u00eancia \nao trabalho de campo desenvolvido pelos ge\u00f3grafos \u201cconferem poder \na quem os det\u00e9m\u201d. Assim, os poss\u00edveis benef\u00edcios produzidos pela \nrealiza\u00e7\u00e3o dos Estudos do Meio podem extrapolar as fronteiras da \nescola que o organizou. (LOPES e PONTUSCHKA, 2009, p.188-189). \n\n \n\nRessalta-se, tamb\u00e9m, as influ\u00eancias de Luckesi (2003) no entendimento \n\ndos aspectos que envolvem a avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Para o autor, diferente dos \n\nmodelos avaliativos que buscam meramente classificar e atribuir m\u00e9ritos aos \n\ndiscentes, a avalia\u00e7\u00e3o deve preconizar: \n\n-o diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o do educando face ao que aprendeu e o que \n\nn\u00e3o aprendeu, visando subsidiar a reorienta\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o educativa, com vistas \u00e0 \n\nmelhoria da aprendizagem; \n\n- \u00e9 processual, uma vez que aquele conhecimento n\u00e3o adquirido \n\nmomentaneamente pode ser desenvolvido ao longo do processo;  \n\n- \u00e9 din\u00e2mica, pois n\u00e3o objetiva classificar o discente em n\u00edveis est\u00e1ticos \n\nde aprendizagem, mas sim diagnosticar a situa\u00e7\u00e3o e, assim, possibilitar melhoria; \n\n\n\n115 \n\n \n\n- \u00e9 inclusiva e democr\u00e1tica, sem objetivar classifica\u00e7\u00f5es ou sele\u00e7\u00f5es \n\nentre discentes em melhores ou piores; ao contr\u00e1rio, busca que todos tenham a \n\npossibilidade de aprender. Assim, a pr\u00e1tica avaliativa \u00e9 vista como um ato inclusivo; \n\n- exige pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas pautadas no di\u00e1logo entre os envolvidos \n\ndiretos no processo (professores e discentes), visando a consolida\u00e7\u00e3o de uma alian\u00e7a \n\ndo trabalho virtuosa entre todos os sujeitos. \n\nNessa perspectiva, foram selecionados tr\u00eas instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\npara contribuir no processo de ensino aprendizagem do projeto, sendo: \n\n? Uma avalia\u00e7\u00e3o dissertativa/objetiva \u2013 individual, juntamente com a \n\nvisita t\u00e9cnica \u2013 aplicada em tr\u00eas pontos visitados no dia 28/05/2017; \n\n? Uma avalia\u00e7\u00e3o objetiva individual, aplicada em 29/06/2017, com trinta \n\nquest\u00f5es de m\u00faltipla escolha, abordando conceitos afetos aos componentes \n\ncurriculares envolvidos, al\u00e9m de quest\u00f5es inter e multidisciplinares; \n\n? Entrega de um relat\u00f3rio em grupo, tendo como base os pontos \n\nvisitados em 28/05/2017. \n\nDesde j\u00e1, cabe destacar que o Centro Paula Souza, nos processos de \n\navalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o faz a utiliza\u00e7\u00e3o de conceitos num\u00e9ricos para a defini\u00e7\u00e3o de notas das \n\natividades, mas sim men\u00e7\u00f5es, de acordo com o Quadro 7: \n\n \n\nQuadro 7\u2013 Men\u00e7\u00f5es para avalia\u00e7\u00f5es nas Escolas T\u00e9cnicas \u2013 ETEC\u00b4s. \n\nMen\u00e7\u00e3o Conceito Defini\u00e7\u00e3o Operacional \n\nMB Muito Bom \nO aluno obteve excelente desempenho no desenvolvimento \n\ndas compet\u00eancias do componente curricular no per\u00edodo, \nsuperando as expectativas. \n\nB Bom \nO aluno obteve bom desempenho no desenvolvimento das \n\ncompet\u00eancias do componente curricular no per\u00edodo, \natendendo as expectativas. \n\nR Regular \nO aluno obteve desempenho regular no desenvolvimento das \n\ncompet\u00eancias do componente curricular no per\u00edodo, \natendendo parcialmente as expectativas. \n\nI Insatisfat\u00f3rio \n\nO aluno obteve desempenho insatisfat\u00f3rio no \ndesenvolvimento das compet\u00eancias do componente curricular \n\nno per\u00edodo, n\u00e3o atendendo minimamente as expectativas \nexigidas. \n\nAdaptado do Plano de Curso49.  \nOrg: o autor. \n\n \n\n                                                           \n49Plano de curso 330, de 04/05/2017 \u2013 T\u00e9cnico em Meio Ambiente \u2013 CPS-CETEC, p. 106. \n\n\n\n116 \n\n \n\nRessalta-se que, nesse sistema, os conceitos MB, B e R aprovam o \n\naluno, ficando retido nos componentes somente aqueles avaliados com I. \n\n \n\n6.12.1 Avalia\u00e7\u00e3o dissertativa/objetiva individual em campo \n\n \n\nConjuntamente com a visita t\u00e9cnica realizada em 28/05/2017, foi \n\nrealizada uma avalia\u00e7\u00e3o predominantemente objetiva \u2013 individual, buscando \n\ncompreender o n\u00edvel de entendimento dos alunos diante de uma paisagem, \n\nconsiderando sua capacidade em identificar aspectos relativos \u00e0 fragilidade ambiental, \n\nos impactos presentes e a proposi\u00e7\u00e3o de medidas conservacionistas. \n\nPara tanto, foram selecionados tr\u00eas pontos distintos e, neles, os alunos, \n\nindividualmente deveriam responder aos seguintes questionamentos, presentes no \n\nQuadro 8: \n\n \n\nQuadro 8\u2013 Quest\u00f5es para a avalia\u00e7\u00e3o em campo. \n \n\n1) Quais s\u00e3o as curvaturas predominantes das vertentes? (1,0 ponto) \n(____) Retil\u00ednea        (____) Convexa       (____) C\u00f4ncava \n \n\n2) Visualmente, qual \u00e9 a declividade predominante (intervalo) da vertente indicada pelo docente? \n(1,0 ponto) \n(____) 0 a 6%         (____) 6 a 12%           (____) 12 a 20%       (____) 21 a 30% \n \n\n3) Visualmente, de acordo com os ind\u00edcios apresentados, qual \u00e9 o tipo de solo predominante \nobservado no ponto? (1,0 ponto) \n(___) Latossolos(___) Argissolos(___) Neossolos      (___) Hidrom\u00f3rficos \n \n\n4) Indique o tipo predominante de uso da terra. (1,0 ponto) \n(___) Mata (___) Silvicultura / Fraca              (___) Cultura Permanente  \n(___)Pastagem(___) Cultura Anual(___) \u00c1rea Urbana  \n(___) Usina de res\u00edduos                      (___) Represas \n \n\n5) A partir dos aspectos observados, classifique o ponto observado quanto \u00e0 fragilidade ambiental: \n(1,0 ponto) \n(___) Muito Fraca     (___) Fraca     (___) M\u00e9dia      (___) Forte     (___) Muito Forte \n \n\n6) Indique impactos ambientais presentes no ponto analisado (2,0 ponto) \n(___) processos erosivos \n(___) comprometimento dos terra\u00e7os \n(___) assoreamento \n(___) Uso de queimadas \n(___) inobserv\u00e2ncia ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP em nascentes \n(___) inobserv\u00e2ncia ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP em cursos d\u2019\u00e1gua \n(___) descarte de res\u00edduos \n(___) lan\u00e7amento inadequado de esgoto cloacal e/ou pluvial \n(___) Outro \n(s):_____________________________________________________________________ \n \n\n7) Indique as medidas conservacionistas/condi\u00e7\u00f5es presentes no ambiente (liste quantas julgar \nnecess\u00e1rio). (1,5 pontos). \n(___) Plantio e/ou pecu\u00e1ria em n\u00edvel, com terra\u00e7os adequados \n\n\n\n117 \n\n \n\n(___) Associa\u00e7\u00e3o de culturas \n(___) APP satisfat\u00f3ria \n(___) APP parcialmente satisfat\u00f3ria \n(___) Fragmento de mata conservado \n(___) Plantio direto \n(___) Adequa\u00e7\u00e3o da estrada rural (ex: Programa Melhor Caminho) \n(___) Caixas de conten\u00e7\u00e3o de escoamento de \u00e1gua de chuva \n(___) Isolamento de \u00e1rea de mata \n(___) Outra (s) \n_____________________________________________________________________ \n \n\n8) Indique as medidas conservacionistas/condi\u00e7\u00f5es adequadas a serem implantadas no ambiente \nanalisado (liste quantas julgar necess\u00e1rio). (1,5 pontos). \n(___) Plantio e/ou pecu\u00e1ria em n\u00edvel, com terra\u00e7os adequados \n(___) Plantio direto \n(___) Associa\u00e7\u00e3o de culturas \n(___) Delimita\u00e7\u00e3o de APP \n(___) Adequa\u00e7\u00e3o da estrada rural (ex: Programa Melhor Caminho) \n(___) Caixas de conten\u00e7\u00e3o de escoamento de \u00e1gua de chuva \n(___) Isolamento de \u00e1rea de mata \n(___) A\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o / conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental \n(___) Outra (s) \n____________________________________________________________________ \n\nOrg: O autor. \n\n \n\nAs quest\u00f5es presentes no quadro j\u00e1 est\u00e3o acompanhadas da pontua\u00e7\u00e3o \n\na ser considerada mediante acerto total, tamb\u00e9m podendo ser parcial nas perguntas \n\nque mais de uma alternativa poderia ser assinalada. Assim, foi considerado o seguinte \n\ncrit\u00e9rio: \n\n? 0% a 50% de aproveitamento: Men\u00e7\u00e3o I \n\n? 51 a 65% de aproveitamento: Men\u00e7\u00e3o R \n\n? 66 a 80% de aproveitamento: Men\u00e7\u00e3o B \n\n? 81 a 100% de aproveitamento: Men\u00e7\u00e3o MB \n\n \n\nDe acordo com os resultados da aferi\u00e7\u00e3o da fragilidade ambiental, \n\nconfirmados em campo, o ponto 6 (considerando a ordem de realiza\u00e7\u00e3o da visita) era \n\nde fragilidade m\u00e9dia (Figura 26), combinando vertentes convexas, declividade de 0 a \n\n6%, Latossolos, presen\u00e7a de eucalipto (silvicultura) consorciado com pecu\u00e1ria bovina, \n\ncaf\u00e9 (cultura perene) e cana de a\u00e7\u00facar (cultura anual). \n\nTamb\u00e9m foi previamente definido que os alunos deveriam saber \n\nidentificar a exist\u00eancia de plantio em n\u00edvel, bem como da presen\u00e7a de processos \n\nerosivos laminares. \n\nAinda, cabiam como medidas conservacionistas a ado\u00e7\u00e3o de plantio \n\ndireto e em n\u00edvel, a associa\u00e7\u00e3o de culturas, a adequa\u00e7\u00e3o de estradas, a constru\u00e7\u00e3o \n\n\n\n118 \n\n \n\nde caixas de conten\u00e7\u00e3o para o escoamento de \u00e1gua e a ado\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\n \n\nFigura 26\u2013 Aplica\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o no ponto 6. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n  \n\nA tabula\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es aplicadas aos quinze discentes participantes \n\nretornou os seguintes resultados (Quadro 9), distribu\u00eddos por quest\u00e3o: \n\n \n\nQuadro 9\u2013 Aproveitamento nas avalia\u00e7\u00f5es de campo \u2013 ponto 6. \n\nQuest\u00e3o Valor Tema \nAcerto \ntotal \n\nAcerto \nParcial \n\nErro \n% de \n\naproveitamento \n\n01 1,0 Curvatura de vertentes 13 - 2 86,67 \n\n02 1,0 Declividade do terreno 12 - 3 80,00 \n\n03 1,0 Tipos de solos 13 - 2 86,67 \n\n04 1,0 Uso da terra 12 - 3 80,00 \n\n05 1,0 Defini\u00e7\u00e3o da fragilidade 12 - 3 80,00 \n\n06 2,0 Impactos ambientais 2 1 12 16,70 \n\n07 1,5 Medidas conservacionistas 0 10 5 33,33 \n\n08 1,5 A\u00e7\u00f5es conservacionistas 0 15 0 50,00 \n\nOrg: o autor \n\n \n\nDe acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos, um aluno obteve men\u00e7\u00e3o MB, \n\ncinco alcan\u00e7aram B, sete com R e dois com a men\u00e7\u00e3o I.  \n\nAssim, nesta primeira avalia\u00e7\u00e3o, a m\u00e9dia das avalia\u00e7\u00f5es foi de 57,6% de \n\naproveitamento, gerando uma men\u00e7\u00e3o R, ou seja, atendimento parcial \u00e0s \n\nexpectativas. A maior incid\u00eancia de erros foi na dificuldade em observar a exist\u00eancia \n\nde eros\u00f5es laminares, evidenciadas em raz\u00e3o de chuvas recentes ocorridas, bem \n\ncomo em propor o controle delas com medidas conservacionistas. \n\n\n\n119 \n\n \n\nO pr\u00f3ximo local elencado para a aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o foi o ponto 7 \n\n(Figura 27), de fragilidade muito forte, dotado de vertentes c\u00f4ncavas, declividade de \n\n12 a 20%, solos Hidrom\u00f3rficos e pecu\u00e1ria de corte. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos impactos, destacam-se a presen\u00e7a de processos \n\nerosivos laminares e lineares, o comprometimento dos terra\u00e7os, assoreamento do \n\ncurso d\u2019\u00e1gua, inobserv\u00e2ncia das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes e o descarte de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos. \n\nAs medidas conservacionistas presentes resumiam-se a APP\u2019s \n\nparcialmente delimitadas e com restritas \u00e1reas de regenera\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria \n\ne caixas de conten\u00e7\u00e3o do escoamento superficial (majoritariamente rompidas). \n\nComo medidas a serem adotadas, esperava-se que os discentes \n\nmencionassem a realiza\u00e7\u00e3o de plantio em n\u00edvel, a delimita\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das \n\nAPP\u2019s, a adequa\u00e7\u00e3o da estrada rural, a recupera\u00e7\u00e3o das caixas de conten\u00e7\u00e3o, o \n\nisolamento das \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria da pecu\u00e1ria de corte e a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\nFigura 27\u2013 Aplica\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o no ponto 7. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\nForam obtidos os seguintes resultados, conforme ilustra o Quadro 10: \n\n \n\nQuadro 10\u2013 Aproveitamento nas avalia\u00e7\u00f5es de campo \u2013 ponto 7. \n\nQuest\u00e3o Valor Tema \nAcerto \ntotal \n\nAcerto \nParcial \n\nErro \n% de \n\naproveitamento \n\n01 1,0 Curvatura de vertentes 15 -  100,00 \n\n02 1,0 Declividade do terreno 11 -  73,30 \n\n03 1,0 Tipos de solos 13 -  86,7 \n\n04 1,0 Uso da terra 15 -  100,00 \n\n05 1,0 Defini\u00e7\u00e3o da fragilidade 15 -  100,00 \n\n\n\n120 \n\n \n\n06 2,0 Impactos ambientais 4 11 0 63,00 \n\n07 1,5 Medidas conservacionistas 2 6 7 33,33 \n\n08 1,5 A\u00e7\u00f5es conservacionistas 8 7 0 76,67 \n\nOrg: o autor \n\n   \n\nVerificou-se uma melhoria significativa dos resultados. Atribui-se, em \n\ntese, ao fato da fragilidade muito forte se mostrar mais evidente, al\u00e9m de, \n\nseguramente, a segunda experi\u00eancia j\u00e1 permitir aos alunos mais familiaridade com a \n\navalia\u00e7\u00e3o. Nesta, oito alunos obtiveram MB, cinco com men\u00e7\u00e3o B, seguidos por duas \n\nmen\u00e7\u00f5es R e nenhum I. Desse modo, a turma, em m\u00e9dia, alcan\u00e7ou 82% de \n\naproveitamento. \n\nJ\u00e1 na terceira avalia\u00e7\u00e3o, realizada no ponto 9 (Figura 28), destacou-se \n\na presen\u00e7a de fragilidade forte, resultado da combina\u00e7\u00e3o de vertentes c\u00f4ncavas e \n\nconvexas, declividade de 12 a 20%, Neossolos e cana de a\u00e7\u00facar. \n\nDestacavam-se como impactos os processos erosivos laminares e \n\nlineares, o descarte de res\u00edduos, o comprometimento dos terra\u00e7os e a grande \n\nincid\u00eancia de queimadas. \n\nEsperava-se que os alunos mencionassem como medidas \n\nconservacionistas o plantio direto e em n\u00edvel, a adequa\u00e7\u00e3o da estrada rural e dos \n\ncarreadores, a recupera\u00e7\u00e3o das caixas de conten\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\nFigura 28\u2013 Aplica\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o no ponto 9. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\nA tabula\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es retornou o seguinte, conforme resume o \n\nQuadro 11: \n\n \n\n \n\n\n\n121 \n\n \n\nQuadro 11\u2013 Aproveitamento nas avalia\u00e7\u00f5es de campo \u2013 ponto 9. \n\nQuest\u00e3o Valor Tema \nAcerto \ntotal \n\nAcerto \nParcial \n\nErro \n% de \n\naproveitamento \n\n01 1,0 Curvatura de vertentes 13 - 2 86,77 \n\n02 1,0 Declividade do terreno 10 - 5 66,67 \n\n03 1,0 Tipos de solos 11 - 4 73,33 \n\n04 1,0 Uso da terra 15 - 0 100,00 \n\n05 1,0 Defini\u00e7\u00e3o da fragilidade 7 - 8 46,67 \n\n06 2,0 Impactos ambientais 5 10 0 66,67 \n\n07 1,5 Medidas conservacionistas 6 4 5 53,33 \n\n08 1,5 A\u00e7\u00f5es conservacionistas 3 12 2 60,00 \n\nOrg: o autor \n\n \n\nNesta avalia\u00e7\u00e3o, foram cinco MB\u00b4s, cinco B\u00b4s e cinco R\u00b4s, sendo que \n\nnenhum aluno obteve men\u00e7\u00e3o insatisfat\u00f3ria.  No geral, o aproveitamento foi de 76,5%, \n\nreferente \u00e0 men\u00e7\u00e3o B. A maior incid\u00eancia de erro se deu na determina\u00e7\u00e3o da \n\nfragilidade, em que 8 alunos acabaram classificando o ambiente como de fragilidade \n\nm\u00e9dia. \n\nRessalta-se que as quest\u00f5es com maior incid\u00eancia de erros foram \n\nretomados em uma devolutiva de avalia\u00e7\u00e3o, realizada no dia 02/06. \n\n \n\n6.12.2 Simulado Multi/Interdisciplinar \n\n \n\nAinda como forma de avaliar as a\u00e7\u00f5es do projeto, deu-se em 29/06/2017 \n\na aplica\u00e7\u00e3o (Figura 29) de uma avalia\u00e7\u00e3o composta por trinta quest\u00f5es objetivas, \n\ndotadas de enunciado e cinco alternativas, nas quais somente uma deveria ser \n\nassinalada. \n\nFigura 29\u2013 Aplica\u00e7\u00e3o do simulado. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n\n\n122 \n\n \n\nAs quest\u00f5es versavam sobre conte\u00fados desenvolvidos em cada \n\ncomponente curricular, al\u00e9m de aspectos interdisciplinares afetos \u00e0 fragilidade \n\nambiental, espec\u00edficas sobre a \u00e1rea estudada. A avalia\u00e7\u00e3o foi elaborada pelos \n\ndocentes envolvidos no projeto, selecionando quest\u00f5es de concursos p\u00fablicos e, na \n\nmaior parte delas, constru\u00eddas a partir de materiais pr\u00f3prios.  \n\nPara a aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, foi reservado um per\u00edodo de tr\u00eas horas, \n\nsendo sua corre\u00e7\u00e3o iniciada imediatamente ap\u00f3s o t\u00e9rmino do processo. As men\u00e7\u00f5es \n\nconsideraram o seguinte crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o: \n\n? MB: 25 a 30 acertos; \n\n? B: 19 a 24 acertos; \n\n? R: 13 a 18 acertos; \n\n? I: 0 a 12 acertos; \n\nO quadro 12 apresenta a s\u00edntese dos resultados observados, \n\nconsiderando as ocorr\u00eancias de acertos. Ressalta-se que esta avalia\u00e7\u00e3o foi realizada \n\npelos 17 alunos matriculados. \n\n \n\nQuadro 12\u2013 Quantidade de acertos no simulado multi / interdisciplinar (29/06). \nQuantidade de Acertos Ocorr\u00eancias Men\u00e7\u00e3o \n\n30 - - \n\n29 1 MB \n\n28 / 27 - - \n\n26 1 MB \n\n25 1 MB \n\n \n\n24 1 B \n\n23 3 B \n\n22 1 B \n\n21 1 B \n\n20 / 19 - - \n\n \n\n18 - - \n\n17 1 R \n\n16 - - \n\n15 1 R \n\n14 2 R \n\n13 -  \n\n \n\n12 / 11 - - \n\n10 1 I \n\n09 1 I \n\n08 1 I \n\n07 / 06 - - \n\n05 1 I \n\n04 / 03 / 02 / 01 / 00 - - \n\nOrg: O autor (2017). \n\n \n\n\n\n123 \n\n \n\nNa sequ\u00eancia, o quadro 13 apresenta as quest\u00f5es, identificando o \n\nn\u00famero, tema central avaliado, o n\u00famero de acertos (considerando que 17 alunos \n\nrealizaram a prova, portanto, o m\u00e1ximo a ser observado) e o percentual de acertos. \n\nDestaca-se que as quest\u00f5es que obtiveram percentual de acertos inferior a 50% foram \n\ndestacadas em vermelho. \n\n \n\nQuadro 13\u2013 Quest\u00f5es e aproveitamento no simulado multi / interdisciplinar (29/06). \nQuest\u00e3o Tema n\u00ba de acertos % de acertos \n\n01 Cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar 8 47,05 \n\n02 Mitiga\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o de cursos d\u2019\u00e1gua 11 64,71 \n\n03 Saneamento b\u00e1sico e sa\u00fade p\u00fablica 14 82,36 \n\n04 Estudo de Impacto Ambiental 6 35,29 \n\n05 Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 01/86 6 35,29 \n\n06 Relat\u00f3rio de Impacto ao Meio Ambiente 6 35,29 \n\n07 Recupera\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar 6 35,29 \n\n08 BiomasBrasileiros 11 64,71 \n\n09 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o 5 29,41 \n\n10 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes 6 35,29 \n\n11 Delimita\u00e7\u00e3o de APP\u2019s 9 52,94 \n\n12 Lei 6.938/81 \u2013 Conceito de Meio Ambiente 9 52,94 \n\n13 Outorga de recursos h\u00eddricos 10 58,82 \n\n14 Inunda\u00e7\u00f5es em areas urbanas 15 88,23 \n\n15 Compacta\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o no solo 14 82,36 \n\n16 Sistemas de Gest\u00e3o Ambiental 13 76,47 \n\n17 Res\u00edduos S\u00f3lidos 13 76,47 \n\n18 Desenvolvimento Sustent\u00e1vel 12 76,47 \n\n19 Aspectos socioecon\u00f4micos \u2013 Negrinha 10 58,82 \n\n20 Atividades econ\u00f4micas \u2013 Negrinha 11 64,71 \n\n21 Estrutura fundi\u00e1ria \u2013 Negrinha 11 64,71 \n\n22 G\u00eanese do relevo \u2013 desgaste e deposi\u00e7\u00e3o 11 64,71 \n\n23 Delimita\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas 13 76,47 \n\n24 A\u00e7\u00f5es para mitigar a polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica 15 88,23 \n\n25 Fragilidade Ambiental \u2013 uso da terra 10 58,82 \n\n26 Impactos Ambientais \u2013 Negrinha 7 41,17 \n\n27 Eros\u00e3o e medidas conservacionistas 7 41,17 \n\n28 Fragilidade \u2013 cruzamento de informa\u00e7\u00f5es 12 70,59 \n\n29 Fragilidade \u2013 cruzamento de informa\u00e7\u00f5es 13 76,47 \n\n30 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 conscientiza\u00e7\u00e3o 13 76,47 \n\nPercentual geral de aproveitamento: 60,20 \n\nOrg: O autor (2017). \n\n \n\nAssim como nas avalia\u00e7\u00f5es anteriores, as quest\u00f5es com resultados mais \n\ncr\u00edticos, ou seja, aquelas que apresentaram concentra\u00e7\u00e3o de rendimentos \n\ninsatisfat\u00f3rios, foram alvo de revis\u00e3o em devolutiva de avalia\u00e7\u00e3o, no caso, realizada \n\nem 05/07/2017. Assim, busca-se cumprir papel da avalia\u00e7\u00e3o que, conforme destaca \n\nLuckesi (2003) e Lopes e Pontuschka (2009), \u00e9 mais uma etapa do processo ensino-\n\naprendizagem, contribuindo para identificar problemas e permitir eventuais corre\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n\n\n124 \n\n \n\n6.12.3 Relat\u00f3rio em grupo \n\n \n\nComo terceira e \u00faltima forma de avalia\u00e7\u00e3o do projeto, foi solicitado que os \n\nalunos, sob a orienta\u00e7\u00e3o (Figura 30) do docente M\u00e1rio Andr\u00e9 Gimenes Otoboni, \n\nrealizassem um relat\u00f3rio escrito a partir da visita t\u00e9cnica realizada em 28/04/2017, \n\nconsiderando tamb\u00e9m os subs\u00eddios oferecidos em sala, anteriores e posteriores ao \n\ndesenvolvimento da atividade de campo. \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Momento de orienta\u00e7\u00e3o para elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio em 28/06. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n\n \n\nDe acordo com Souza e Leal (2017), o planejamento de uma visita \n\nt\u00e9cnica requer a identifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea onde ser\u00e3o desenvolvidas as atividades, os \n\nobjetivos propostos pela a\u00e7\u00e3o, a defini\u00e7\u00e3o de procedimentos anteriores \u00e0 visita \n\nt\u00e9cnica, o desenvolvimento das atividades de campo, os procedimentos posteriores, \n\ne a apresenta\u00e7\u00e3o de resultados. \n\nAssim, foi solicitado aos alunos o desenvolvimento que contemplasse \n\numa descri\u00e7\u00e3o dos nove pontos visitados em 28/05, ilustrados e referenciados pelos \n\nsubs\u00eddios desenvolvidos antes e depois da visita, elencando conceitos, t\u00e9cnicas e \n\ntextos de apoio disponibilizados. \n\nComo forma de ilustrar a atividade, assim como prop\u00f5e Lopes e \n\nPontuschka (2009), foi solicitado para que a equipe de alunos desenvolvesse uma \n\ncapa tem\u00e1tica para o relat\u00f3rio, visando fortalecer a identidade dos discentes com a \n\nproposta de estudo. A Figura 31ilustra a confec\u00e7\u00e3o e o resultado final da capa do \n\nrelat\u00f3rio, respectivamente: \n\n\n\n125 \n\n \n\nFigura 31\u2013 Desenvolvimento da capa do relat\u00f3rio. \n\n \n\nFonte: Arquivo pessoal (2017). \n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio, com vers\u00e3o final entregue em 05/07/2017, se \n\ndeu no ato do conselho de classe, realizado em 06/07/2017, por parte da equipe de \n\ndiscentes envolvidos. A atribui\u00e7\u00e3o de uma men\u00e7\u00e3o ao relat\u00f3rio se deu considerando \n\ncrit\u00e9rios (atitudes, conhecimentos e habilidades) previstos no pr\u00f3prio sistema \n\nacad\u00eamico. Para cada um dos crit\u00e9rios selecionados, foi aferido se o relat\u00f3rio atingiu \n\ntotalmente, parcialmente ou se n\u00e3o foi atingido o resultado desejado. \n\nAssim, conforme ilustra o Quadro 14, foram observados os seguintes \n\nresultados, definidos em consenso pelos docentes envolvidos: \n\n \n\nQuadro 14 - Avalia\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio discente do projeto interdisciplinar. \n\nCrit\u00e9rios \n(A) Atitudes, (C)Conhecimentos e (H) \n\nHabilidades \nAtingiu \n\nAtingiu \nParcialmente \n\nN\u00e3o atingiu \n\nAtendimento \u00e0s normas (A) x   \n\nInteratividade e Coopera\u00e7\u00e3o (A)  x  \n\nCompreender Fen\u00f4menos (C)  x  \n\nElaborar propostas de a\u00e7\u00e3o/solu\u00e7\u00e3o (C) x   \n\nRelacionar Conceitos (C)  x  \n\nResolver Problemas (C)  x  \n\nClareza na express\u00e3o oral e escrita (H) x   \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o (H)  x  \n\nOrg: O autor (2017). \n\n \n\n\n\n126 \n\n \n\nOs docentes, ainda, apresentaram por escrito uma justificativa para a \n\nmen\u00e7\u00e3o atribu\u00edda. A reda\u00e7\u00e3o ficou sobre a responsabilidade do docente orientador do \n\nrelat\u00f3rio, M\u00e1rio Andr\u00e9 Gimenes Otoboni, e do coordenador de curso (tamb\u00e9m autor \n\nda presente pesquisa), conforme segue: \n\n \n\n\u201cO trabalho atendeu as normas previstas para a elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de \nvistas t\u00e9cnicas, conforme modelo utilizado na institui\u00e7\u00e3o de ensino, sendo, \nportanto, claro e de f\u00e1cil entendimento. As considera\u00e7\u00f5es escritas estavam \nacompanhadas de imagens, contribuindo para melhor entendimento do que foi \nexposto.  \nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 interatividade, coopera\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o, notou-se um \ncomportamento heterog\u00eaneo na turma, com maior envolvimento de parte em \ndetrimento de outros.  \nA compreens\u00e3o de fen\u00f4menos e o relacionamento de conceitos atenderam \u00e0s \nexpectativas, contudo, carecendo de diversas interven\u00e7\u00f5es dos docentes \norientadores. Ainda, o trabalho, de modo geral, logrou \u00eaxito na elabora\u00e7\u00e3o de \npropostas para os problemas apresentados. \nO trabalho, de modo geral, atendeu as expectativas, sendo avaliado com a \nmen\u00e7\u00e3o B\u201d. \n\n   \n\nAssim, as tr\u00eas avalia\u00e7\u00f5es propostas buscaram, de modo diversificado \n\nem crit\u00e9rios e metodologias, observar quais foram as principais dificuldades e \n\npotencialidades apresentadas e, quando necess\u00e1rias, a ado\u00e7\u00e3o de corre\u00e7\u00f5es em \n\nlacunas ocorridas no desenvolvimento do projeto. Assim como salienta Luckesi \n\n(2003), n\u00e3o somente os alunos s\u00e3o observados em um processo de avalia\u00e7\u00e3o, mas o \n\nprocesso como um todo. Luta-se, deste modo, por um aluno que aprenda, \n\nacompanhados, igualmente, por professores e escolas que tamb\u00e9m buscam o \n\ncont\u00ednuo aprendizado. \n\n  \n\n\n\n127 \n\n \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA presente pesquisa objetivou identificar os n\u00edveis de fragilidade \n\nambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Negrinha (alto curso) aos processos \n\nerosivos e, a partir dos resultados obtidos, promover a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nPara tanto, o trabalho foi desenvolvido em dois momentos e amparado por dois \n\nconjuntos de procedimentos metodol\u00f3gicos. \n\nPrimeiramente, a partir da proposta metodol\u00f3gica de Ross (1994), deu-\n\nse a identifica\u00e7\u00e3o da fragilidade ambiental aos processos erosivos na \u00e1rea de estudo \n\n(aproximadamente 44 hectares). Ressalta-se a import\u00e2ncia desse recorte territorial, \n\nsobretudo para popula\u00e7\u00e3o urbana de Osvaldo Cruz, que tem como manancial principal \n\nas \u00e1guas superficiais do Ribeir\u00e3o Negrinha. \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da fragilidade, foi necess\u00e1rio o levantamento das \n\ncaracter\u00edsticas da curvatura da superf\u00edcie, da declividade do terreno, dos tipos de solo \n\ne das diferentes formas de uso da terra, uma vez que estas caracter\u00edsticas interferem \n\ndiretamente no modo como ocorrem o escoamento superficial e a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nda chuva, din\u00e2micas importantes para o entendimento das eros\u00f5es. \n\nNotou-se um discreto predom\u00ednio de vertentes convexas (de fragilidade \n\nforte), compondo pouco mais de 50% da bacia estudada. Na sequ\u00eancia, ocupando \n\n41% da \u00e1rea, destacaram-se as vertentes c\u00f4ncavas (fragilidade muito forte). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 declividade do terreno, a \u00e1rea de estudo \u00e9 \n\npredominantemente marcada (62,21%) por declividades entre 6,01 e 12,00%, \n\nconferindo uma fragilidade fraca. Em seguida, aparece a classe inferior a 6,00%, \n\nclassificada como muito fraca, presente em quase 28% da \u00e1rea. \n\nConsiderando os solos, nota-se forte predom\u00ednio de Argissolos, \n\npresentes em 79,20% da \u00e1rea, classificados como de fragilidade forte. As demais \n\n\u00e1reas apresentaram em menores propor\u00e7\u00f5es manchas de Latossolos, Neossolos e \n\nHidrom\u00f3ricos, este \u00faltimo de fragilidade muito forte, muito inst\u00e1vel, suscept\u00edvel \u00e0 \n\neros\u00e3o e carreamento de sedimentos, exigindo manejos adequados. \n\nNo uso da terra, predominaram as pastagens, ocupando pouco mais de \n\n62% da \u00e1rea, em especial aquelas ocupadas por pecu\u00e1ria bovina de corte e leite \n\n(fragilidade m\u00e9dia). Igualmente, destaca-se o plantio de cana-de-a\u00e7\u00facar, presente em \n\npouco mais de 21% da \u00e1rea (fragilidade forte). \n\n\n\n128 \n\n \n\nO cruzamento de informa\u00e7\u00f5es, realizado por meio dos pesos \n\nestabelecidos por Ross (1994) e com apoio da ferramenta de an\u00e1lise multicriterial \n\nponderada do ArcGIS, apontou na bacia o predom\u00ednio das fragilidades m\u00e9dia e forte \n\n(49,81% e 43,25% da \u00e1rea, respectivamente).Somadas, representam mais de 93% da \n\nbacia. \n\nO cruzamento de informa\u00e7\u00f5es e a gera\u00e7\u00e3o de mapas foram \n\ncomplementados por atividades de campo, visando confrontar os resultados obtidos \n\nno mapeamento com a realidade. Para tanto, foram destacados 19 pontos para \n\nan\u00e1lise da fragilidade ambiental aos processos erosivos. Considera-se que o \n\nmapeamento demonstrou lastro na realidade, e as fragilidades aferidas apresentam \n\nveracidade quando confrontadas em campo. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de fragilidade ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica \n\naos processos erosivos deve subsidiar a ado\u00e7\u00e3o de medidas que promovam manejos \n\nmais adequados do uso da terra, seja para a atividade agropecu\u00e1ria e para a \n\nexpans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o, seja para a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas. \n\nAssim, destaca-se a necessidade de medidas conservacionistas, \n\ncombinando a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter vegetativo, ed\u00e1fico e mec\u00e2nico. Contudo, conforme \n\nobservado, a realidade socioecon\u00f4mica da comunidade envolvida, alicer\u00e7ada na falta \n\nde uma cultura preservacionista dificultam a\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis no uso da terra. Muitas \n\npr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o vistas como custos adicionais e incompat\u00edveis com a \n\ncapacidade financeira dos mesmos. \n\nIgualmente, muitos produtores rurais n\u00e3o se reconhecem como \n\nprotagonistas na ado\u00e7\u00e3o de procedimentos de restaura\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria e da \n\nreserva legal prevista pela legisla\u00e7\u00e3o. Segundo dados da FEPAF/CESP (2000), os \n\nagricultores majoritariamente atribuem essa responsabilidade a entidades do \n\nsegmento rural vinculados ao governo. \n\nNesse sentido, cresce a necessidade de a\u00e7\u00f5es de conscientiza\u00e7\u00e3o, \n\nrespaldadas por suporte t\u00e9cnico para que a bacia seja manejada considerando seus \n\npotenciais e fragilidades. E, inegavelmente, essa l\u00f3gica passa pelo envolvimento de \n\n\u00f3rg\u00e3os de assist\u00eancia, respaldo do poder p\u00fablico, atua\u00e7\u00e3o da sociedade civil \n\norganizada, ressignifica\u00e7\u00e3o do papel dos propriet\u00e1rios, colabora\u00e7\u00f5es de institui\u00e7\u00f5es \n\nde ensino entre outros. \n\nComo uma segunda proposta do trabalho, buscou-se articular/mobilizar \n\nos conhecimentos produzidos no mapeamento da fragilidade ambiental para o \n\n\n\n129 \n\n \n\ndesenvolvimento de uma atividade de educa\u00e7\u00e3o ambiental. O mapeamento da \n\nfragilidade, somado a demais materiais de apoio, subsidiaram o desenvolvimento de \n\num projeto interdisciplinar junto ao curso T\u00e9cnico em Meio Ambiente da ETEC Amim \n\nJundi, Osvaldo Cruz-SP, ao longo do primeiro semestre de 2017.  \n\nO entendimento da fragilidade ambiental aos processos erosivos requer \n\no conhecimento pr\u00e9vio de uma s\u00e9rie de quest\u00f5es intr\u00ednsecas \u00e0 Ecologia, Geografia, \n\nGeomorfologia, Ci\u00eancias Agr\u00e1rias entre outras, conceitos abordados nos \n\ncomponentes curriculares do curso e de modo interdisciplinar ao longo do projeto. \n\nAssim, o grupo de dezessete alunos foi apresentado \u00e0 metodologia, \n\nacompanharam algumas etapas do desenvolvimento da pesquisa e verificaram os \n\nresultados alcan\u00e7ados. Por se tratarem de discentes em forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, almeja-se \n\nque este trabalho desperte o interesse na replica\u00e7\u00e3o desta metodologia em outros \n\nambientes, fomentando usos da terra compat\u00edveis com a fragilidade ambiental aos \n\nprocessos erosivos. \n\nA execu\u00e7\u00e3o da atividade foi viabilizada por contar com a participa\u00e7\u00e3o dos \n\ndemais docentes do curso, bem como o envolvimento da dire\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica. Assim, foi poss\u00edvel a formata\u00e7\u00e3o de um projeto interdisciplinar e sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o ao longo do primeiro semestre de 2017. \n\nDestaca-se que o desenvolvimento das atividades foi norteado \u201cEstudo \n\ndo Meio\u201d (PONTUSCHKA, PAGANELI E CACETE, 2007) que, sem excluir outras \n\npossibilidades, define um esquema estrat\u00e9gico para o entendimento hol\u00edstico das \n\nquest\u00f5es socioambientais, atribuindo ao processo ensino-aprendizagem uma fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial e seu estreito comprometimento com o desenvolvimento da cidadania. \n\nAs atividades do projeto, distribu\u00eddas majoritariamente ao longo dos \n\nmeses de mar\u00e7o, abril, maio, junho e julho de 2017, se deram por meio de atividades \n\ninerentes aos componentes curriculares, de modo isolado ou interdisciplinar. \n\nConsiderando os registros acad\u00eamicos dos docentes, foram reservados dezenove \n\nmomentos espec\u00edficos em sala para a abordagem da \u00e1rea de estudo, da fragilidade \n\nambiental e de temas correlatos.  \n\nAinda, o projeto contou com a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de campo, com \n\ndestaque para a atividade desenvolvida em 28/05/2017, em que foram visitados nove \n\npontos da \u00e1rea de estudo. Neles, o foco foi a observa\u00e7\u00e3o in loco das vari\u00e1veis \n\ncomponentes da fragilidade ambiental, a presen\u00e7a de impactos ambientais e a ado\u00e7\u00e3o \n\nde medidas conservacionistas. \n\n\n\n130 \n\n \n\nComo forma de colaborar com o processo de ensino-aprendizagem, \n\nforam estruturadas tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es para avalia\u00e7\u00f5es. Ressalta-se que a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndestas n\u00e3o teve por objetivo validar a metodologia, tampouco classificar os alunos. \n\nConforme destaca Luckesi (2003) e Pontuschka, Paganeli e Cacete (2007), a \n\navalia\u00e7\u00e3o assumiu o papel de diagnosticar a situa\u00e7\u00e3o do educando face ao que foi \n\napreendido e o que carece ser retomado, visando subsidiar a reorienta\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o \n\neducativa, potencializando a aprendizagem. \n\nA primeira avalia\u00e7\u00e3o, de car\u00e1ter dissertativo/objetivo/individual, foi \n\nrealizada in loco, juntamente com a visita t\u00e9cnica realizada em 28/05. O desempenho \n\nfoi aferido a partir da habilidade dos alunos ao interpretar aspectos da fragilidade, \n\nimpactos ambientais e medidas conservacionistas. Realizando a m\u00e9dia de todos os \n\nalunos nos tr\u00eas momentos propostos, o aproveitamento foi de 72%, atribuindo a \n\nmen\u00e7\u00e3o B (atendimento das expectativas). \n\nA segunda avalia\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m individual, consistiu na aplica\u00e7\u00e3o de trinta \n\nquest\u00f5es objetivas de m\u00faltipla escolha, formuladas a partir de conceitos afetos \u00e0 \n\nfragilidade ambiental aos processos erosivos. Considerando a m\u00e9dia dos alunos, o \n\npercentual de aproveitamento foi de 60,20%, equivalente \u00e0 men\u00e7\u00e3o R. \n\nComo terceira avalia\u00e7\u00e3o, foi solicitada a elabora\u00e7\u00e3o, em grupo, de um \n\nrelat\u00f3rio/portf\u00f3lio das atividades desenvolvidas ao longo do projeto. Este foi \n\nconstitu\u00eddo por revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico, descri\u00e7\u00e3o dos pontos \n\nvisitados e proposi\u00e7\u00e3o de medidas conservacionistas. Para este, ap\u00f3s corre\u00e7\u00e3o \n\nconjunta dos docentes, foi atribu\u00edda a men\u00e7\u00e3o B. \n\nAinda, merece destaque a realiza\u00e7\u00e3o de dois momentos para a \n\ndevolutiva das avalia\u00e7\u00f5es, realizadas em 02/06 e 05/07/2017, para a retomada de \n\nconceitos em que os alunos apresentaram menor aproveitamento. \n\nO trabalho enfrentou desafios, com destaque para: comportamento \n\nheterog\u00eaneo dos alunos diante das propostas apresentadas, ficando evidente o maior \n\nenvolvimento de alguns em detrimento de outros; as dificuldades financeiras para a \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o de vistas t\u00e9cnicas, que, se n\u00e3o existissem, poderiam ter potencializado \n\noutras atividades; a falta de pr\u00e9-requisitos de alguns discentes; e problemas de \n\nsuporte t\u00e9cnico nos laborat\u00f3rios de inform\u00e1tica da institui\u00e7\u00e3o de ensino para o \n\ndesenvolvimento de atividades no software ArcGIS (as pr\u00e1ticas de mapeamento \n\nacabaram ocorrendo majoritariamente no campo te\u00f3rico).  \n\n\n\n131 \n\n \n\nContudo, considerando todos os aspectos, notam-se importantes \n\nafinidades entre as metodologias elencadas. A determina\u00e7\u00e3o da \u201cFragilidade \n\nAmbiental aos Processos Erosivos\u201d proposta por Ross (1994), somadas ao \u201cEstudo \n\ndo Meio\u201d de N\u00eddiaPontuschka (2007) revelaram-se importantes e harm\u00f4nicos na \n\nconstru\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do projeto interdisciplinar aplicado na ETEC Amim Jundi. \n\nPretendeu-se, por meio deste trabalho, potencializar os la\u00e7os entre a \n\npesquisa e o ensino, bem como fomentar uma educa\u00e7\u00e3o ambiental que supere a  \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do conhecimento como algo fragmentado e distante dos problemas dos \n\nalunos. Para tanto, ressaltar o contexto, enfatizar as rela\u00e7\u00f5es entre o indiv\u00edduo e o \n\nespa\u00e7o vivido e a observa\u00e7\u00e3o de alunos como protagonistas e ativos em sua realidade \n\ncontribuem para a potencializa\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o social da escola, do ensino e da \n\npesquisa. \n\nEspera-se que este trabalho seja motivador para o desenvolvimento de \n\nnovas pesquisas e pr\u00e1ticas de ensino, ampliando os resultados aqui apresentados. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n132 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAB'SABER, A. N. Amaz\u00f4nia: do discurso \u00e0 pr\u00e1xis. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1996. \n \nASSMANN, H. Reencantar a Educa\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1998. \n \nBACCI, D.de La C.; PATACA, E. M. Educa\u00e7\u00e3o para a \u00e1gua. 2008 \u2013 Dispon\u00edvel em \nhttp://www.scielo.br/pdf/ea/v22n63/v22n63a14.pdf. Acesso em 07/02/2015. \n \nBERTONI, J.; LOMBARDI NETO, F. Conserva\u00e7\u00e3o do solo. S\u00e3o Paulo: \u00cdcone, 1990. \n \nBRAGA, B. et al. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Engenharia Ambiental.2\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Pearson \nPrentice Hall, 2005. \n \nBRANCO, S. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: metodologia e pr\u00e1tica de ensino.Rio de \nJaneiro: Dunya, 2003. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 9.394, de 20 de dezembro de 1996. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 9.433, de 08 de janeiro de 1997. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 9.795, de 27 de abril de 1999. \n \nCACCIA GOUVEIA, I.C.M.Da originalidade do s\u00edtio urbano de S\u00e3o Paulo \u00e0s \nformas antr\u00f3picas: aplica\u00e7\u00e3o da abordagem da Geomorfologia Antropog\u00eanica \nna Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tamanduate\u00ed, na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o \nPaulo. S\u00e3o Paulo, 2010. Tese (Doutorado em Geografia). FFLCH. USP. \n \nCAMARGO, A. L. de B. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: dimens\u00f5es e desafios. \nCampinas: Papiros, 2003 \n \nCAPRA, F. A Teia da Vida: uma nova compreens\u00e3o cient\u00edfica dos seres vivos. \n(The web of life).Tradu\u00e7\u00e3o de Newton Roberval Eichemberg.S\u00e3o Paulo/SP, Cultrix, \n2006. \n \nCASTRO, I. GOMES, P. CORR\u00caA, R. Geografia: Conceitos e Temas. 10\u00aa Ed. Rio \nde Janeiro: Bertrand Brasil, 2007. \n \nCASTRO, S. S. de; HERNANI, L. C. (editores). Solos fr\u00e1geis: caracteriza\u00e7\u00e3o, \nmanejo e sustentabilidade. Bras\u00edlia/DF: Embrapa, 2015. \n \nCHEVALLARD, Y. (1991) La TranspositionDidactique: Du Savoir Savant au Savoir \nEnsign\u00e9. Grenoble, La pens\u00e9eSauvage. \n \nCUNHA, C. M. L. Quantifica\u00e7\u00e3o e mapeamento das perdas de solo por eros\u00e3o \ncom base na malha fundi\u00e1ria. Rio Claro: Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, \nUNESP, 1997. \n \n\n\n\n133 \n\n \n\nDELUIZ, N. Forma\u00e7\u00e3o do trabalhador: produtividade e cidadania. Rio de Janeiro: \nEd. Shape, 1995. \n \nF\u00c9, M. M. M. A An\u00e1lise Ambiental Integrada e sua constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica na \nGeografia F\u00edsica. Revista OKARA: Geografia em debate, v.8, n.2, p. 294-307, 2014 \n \nFEPAP; CESP. Programa de Controle de Eros\u00e3o e de Assoreamento na \u00c1rea de \nInflu\u00eancia do Reservat\u00f3rio da UHE S\u00e9rgio Motta. Botucatu: FEPAF, 2000. \n. \nFREIRE, P. Pedagogia do oprimido.1.ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra 1974. \n \nFRIGOTTO, G.; GENTILI, P. (orgs). A Cidadania Negada: Pol\u00edticas de Exclus\u00e3o na \nEduca\u00e7\u00e3o e no Trabalho \u2013 5.ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2011. \n \nGON\u00c7ALVES, C. W. P. Os (Des) caminhos do Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo: \nContexto, 2000. \n \nGOUVEIA, J. M. C. A m\u00e9trica da sustentabilidade na perspectiva da geografia: \naplica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do Painel da Sustentabilidade (DashboardofSustainability) \nna comunidade quilombola do Mandira - Canan\u00e9ia/SP. S\u00e3o Paulo, 2010. Tese \n(Doutorado em Geografia) - FFLCH. USP. \n \nGuerra, T. A.; Dicion\u00e1rio Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico. 8. ed. Rio de Janeiro: IBGE, \n1993. \n \nGUERRA, A. J. T.; SILVA, A. S. da.; BOTELHO, R. G. M. (org). Eros\u00e3o e \nconserva\u00e7\u00e3o dos solos: conceitos, temas e aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Bertrand \nBrasil, 1999.  \n \nHERNANDEZ, F. Transgress\u00e3o e Mudan\u00e7a na Educa\u00e7\u00e3o: Os Projetos de \nTrabalho. Tradu\u00e7\u00e3o Jussara Haubert Rodrigues. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas Sul, \n1998. \n \nKUENZER, A. Z. Pedagogia da F\u00e1brica: As Rela\u00e7\u00f5es de Produ\u00e7\u00e3o e a Educa\u00e7\u00e3o \ndo Trabalhador. 7\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2009. \n \nLEFF, E. Saber ambiental: sustentabilidade, racionalidade, complexidade, \npoder.tradu\u00e7\u00e3o de L\u00facia MathildeEndlichOrth;Petr\u00f3polis \u2013 RJ: Vozes, 2001. \n \nLEITE, V. A evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da Quest\u00e3o Ambiental. 25\u00ba Congresso Brasileiro de \nEngenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. Campina Grande: ABES, 2009.  \nMANFREDI, Silvia Maria. Educa\u00e7\u00e3o Profissional no Brasil. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2002. \n \nLOPES, C. S.; PONTUSCHKA, N. M. Estudo do meio: teoria e pr\u00e1tica. Revista \nGeografia (UEL - Londrina). Vol 18, n\u00ba 2, 2009. (p.173-191). \n \nLUCKESI, C.C. Avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem na escola: reelaborando conceitos e \nrecriando a pr\u00e1tica.7 ed. Salvador: Malabares Comunica\u00e7\u00e3o e Eventos, 2003. \n \n\n\n\n134 \n\n \n\nMANTOVANI, W. O debate da ecologia com a sociedade. In: VIII Congresso de \nEcologia do Brasil, 2007. Caxambu \u2013 MG. Anais... Caxambu: SEB, 2007. p. 1-6 \n \nMONTEIRO, C.A.F. Geossistemas: a hist\u00f3ria de uma procura. S\u00e3o Paulo: \nContexto/GeoUSP. (Novas abordagens 3). 2000. \n \nMORIN, E. Os sete saberes necess\u00e1rios para a educa\u00e7\u00e3o do futuro.tradu\u00e7\u00e3o de \nCatarina E. F. da Silva e Jeanne Sawaya; revis\u00e3o t\u00e9cnica de Edgard de Assis \nCarvalho. \u2013 2\u00aa ed.rev. \u2013 S\u00e3o Paulo: Cortez; Bras\u00edlia, DF: Unesco, 2011. \n \nMOTOYAMA, S. (org). Educa\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e Tecnol\u00f3gica em Quest\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nEditora da Universidade Estadual Paulista: CEETEPS, 1995 \n \nNASCIMENTO, O. V. Cem anos de ensino profissional no Brasil. Curitiba: IBPEX, \n2007. \n \nNGANGA, C. S. M.; MIRANDA, G. J.Ensino e pesquisa: duas faces de uma mesma \nmoeda. In: LEAL, E. A.; MIRANDA, G. J.; CASA NOVA, S. P. de C. Revolucionando \na sala de aula. 1\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2017. p. 31-42. \n \nNunes, J.O.R. Mapeamento Geomorfol\u00f3gico do per\u00edmetro urbano de Presidente \nPrudente \u2013 S.P. 2005. In: Anais da 57\u00aa Reuni\u00e3o Anual da SBPC. Fortaleza. \n \nPEDRAZZI, J.A. FACENS \u2013 Hidrologia Aplicada.Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.facens.br/site/alunos/download/hidrologia>.Acesso em 15 fev. 2004. \n \nPERRENOUD, P. Dez Novas Compet\u00eancias para Ensinar. Trad. Patr\u00edcia Chittoni \nRamos. Porto Alegre: Artmed, 2000. \n \nPONTUSCHKA, N. N.; PAGANELLI, T. I.; CACETE, N. H. Para ensinar e aprender \ngeografia. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2007. \n \nPOTING, C. Uma hist\u00f3ria verde do mundo. Rio de Janeiro: Civ. Brasileira, 1995. \n \nROSS, J. L. S. Geomorfologia, Ambiente e Planejamento. S\u00e3o Paulo:Editora \nContexto, 1990.  \nROSS, J. L. S. An\u00e1lise emp\u00edrica e fragilidade dos ambientes naturais \nantropizados. Revista do Departamento de Geografia, n\u00ba 8. S\u00e3o Paulo: 1994, p. 65-\n74. \n \nSACHS, I. Ecodesenvolvimento: crescer sem destruir. S\u00e3o Paulo: V\u00e9rtice, 1986. \n \nSAITO, H. C. Pol\u00edtica nacional de educa\u00e7\u00e3o ambiental e constru\u00e7\u00e3o da cidadania: \ndesafios contempor\u00e2neos. In: RUSCHEINSKY, A. et al. (Orgs.).Educa\u00e7\u00e3o \nambiental: abordagens m\u00faltiplas. Porto Alegre: Artmed, 2002. p. 45 \u201359. \n \nSANTOS, M. T\u00e9cnica, espa\u00e7o e tempo. Globaliza\u00e7\u00e3o e meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-\ninformacional. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1994. \n \nS\u00c3O PAULO. Lei n\u00ba 15.864, de 08 de julho de 2015. \n\n\n\n135 \n\n \n\n \nS\u00c3O PAULO. Lei n\u00ba 9.866, de 28 de novembro de 1997. \n \nS\u00c3O PAULO, Lei n\u00ba 16.337, de 14 de dezembro de 2016. \n\nSILVA, A. M. et al. Hidrossedimentologia em bacias hidrogr\u00e1ficas. 2. ed. S\u00e3o \nCarlos: RIMA, 2007. \n \nSOUZA, E. G. de E.; LEAL, E. A. Visita t\u00e9cnica: uma viagem pela teoria-pr\u00e1tica-\nensino-aprendizagem. In: LEAL, E. A.; MIRANDA, G. J.; CASA NOVA, S. P. de C. \nRevolucionando a sala de aula. 1\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2017. p. 15-29. \n \nSP\u00d6RL, C.; ROSS, J. L. S. An\u00e1lise comparativa da fragilidade ambiental com \naplica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas modelos. S\u00e3o Paulo: GEOUSP - Espa\u00e7o e Tempo, 2004. \n \nTOMINAGA, L. K.; SANTORO, J.; AMARAL, R. Desastres naturais: conhecer para \nprevinir. 1\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Instituto Geol\u00f3gico, 2009. \n \nTRICART, J. Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro: IBGE - Diretoria T\u00e9cnica \u2013 SUPREN, \n1977. \n \nTYLER, Ralph W. Princ\u00edpios b\u00e1sicos de curr\u00edculo e ensino. 4. ed. Porto Alegre: \nGlobo, 1977. 119 p. \n \nVELOSO, A.J.G. Import\u00e2ncia do Estudo das Vertentes.GEOgraphia. V.8, n.8.2002. \n \nVENTURI, L. A. B. Recurso Natural: A constru\u00e7\u00e3o de um conceito in GEOUSP \u2013 \nEspa\u00e7o e Tempo, n\u00ba 20. S\u00e3o Paulo: FFLCH/USP, 2006, p.9-17. \n \n\nVITTE, A. C.; MELLO, J. P. de. Considera\u00e7\u00f5es sobre a erodibilidade dos solos e \na erosividade das chuvas e suas consequ\u00eancias na morfog\u00eanese das vertentes: \num balan\u00e7o bibliogr\u00e1fico. in Climatologia e Estudos da Paisagem. Rio Claro \u2013 vol. 2 \n\u2013 n\u00ba 2 \u2013 julho \u2013 dezembro/ 2007. \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\t1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t2 JUSTIFICATIVAS E OBJETIVOS\n\t2.1 Justificativas\n\t2.2 Objetivo geral\n\t2.3 Objetivos espec\u00edficos\n\n\t3 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA\n\t3.1 A Quest\u00e3o Ambiental\n\t3.2 A vis\u00e3o sist\u00eamica e a Quest\u00e3o Ambiental: algumas considera\u00e7\u00f5es\n\t3.3 A Fragilidade Ambiental\n\t3.3.1 A curvatura do terreno (da superf\u00edcie ou terreno)\n\t3.3.2 A declividade do terreno\n\t3.3.3 Os solos\n\t3.3.4 O uso e cobertura da terra\n\n\n\t3.4 Eros\u00f5es\n\t3.4.1 Eros\u00e3o e os fatores naturais\n\t3.4.2 Eros\u00e3o e fatores antr\u00f3picos\n\t3.4.3 Medidas conservacionistas e corretivas\n\t3.5 \u00c1gua: contextualiza\u00e7\u00e3o na Quest\u00e3o Ambiental e desafios atuais\n\t3.6 A bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de estudo\n\n\t3.7 Considera\u00e7\u00f5es sobre a educa\u00e7\u00e3o\n\t3.7.1 A educa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para o mundo do trabalho\n\t3.7.2 A educa\u00e7\u00e3o ambiental\n\t3.7.3 O estudo do meio\n\t4 MATERIAIS E PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS\n\t4.1 Breve caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\n\t4.2 Metodologia para o mapeamento da fragilidade\n\n\t4.3 Metodologia para o desenvolvimento da a\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o ambiental\n\t5 RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES\n\t5.1 A curvatura do terreno (superf\u00edcie do terreno)\n\t5.2 A Declividade do Terreno\n\n\t5.3 A Fragilidade do Terreno\n\t5.4 Os Solos\n\t5.5 O uso da terra e a cobertura vegetal\n\t5.6 A fragilidade ambiental aos processos erosivos\n\t5.6 A fragilidade ambiental aos processos erosivos\n\t5.6.1 Ambientes de Fragilidade Muito Forte\n\t5.6.1.1 Ponto 1\u2013Ribeir\u00e3o Negrinha \u2013 Ponte pr\u00f3xima \u00e0 capta\u00e7\u00e3o da SABESP\n\t5.6.1.2 Ponto 2\u2013Ribeir\u00e3o Negrinha \u2013 Estrada Poloni/Poeit\n\t5.6.1.3 Ponto 3\u2013Ribeir\u00e3o Negrinha \u2013 Estrada das Tr\u00eas Pontes\n\t5.6.2 Ambientes de Fragilidade Forte\n\t5.6.2.1 Ponto 4 \u2013Residencial Pitangueiras\n\t5.6.2.2 Ponto 5 \u2013Margem direita da Estrada da Negrinha \u2013 pr\u00f3ximo \u00e0 capta\u00e7\u00e3o\n\t5.6.2.3 Ponto 6\u2013Canavial da Usina Calif\u00f3rnia \u2013 Pr\u00f3ximo ao Pesqueiro Poeit\n\t5.6.2.4 Ponto 7 \u2013Pecu\u00e1ria na Estrada Poloni\u2013Poeit\n\t5.6.2.5 Ponto 8 \u2013Estrada das Tr\u00eas Pontes \u2013 Proximidades da Congrega\u00e7\u00e3o Crist\u00e3\n\t5.6.2.6 Ponto 9 \u2013Canaviais do Bairro Tr\u00eas Pontes\n\t5.6.2.7 Ponto 10 \u2013Nascente do Ribeir\u00e3o Negrinha\n\t5.6.3 Ambientes de Fragilidade M\u00e9dia\n\t5.6.3.1 Ponto 11 \u2013Estrada da Negrinha - Km 1,64\n\t5.6.3.2 Ponto 12 \u2013Estrada da Negrinha \u2013 Km 7 .\n\t5.6.3.3 Ponto 13\u2013Rodovia Assis Chateaubriand \u2013 Lado Oeste\n\t5.6.3.4 Ponto 14 \u2013Estrada do Poloni\u2013Poeit\n\t5.6.3.5 Ponto 15 \u2013Vicinal Luiz Rovina \u2013 Km 6,2\n\t5.6.3.6 Ponto 16 \u2013Alto da Nascente da Negrinha\n\t5.6.4 Ambientes de Fragilidade Fraca\n\t5.6.4.1 Ponto 17 \u2013 Rodovia Assis Chateaubriand \u2013 Lado Leste\n\t5.6.4.2 Ponto 18 \u2013 Estrada Poloni\u2013Poeit\n\t5.6.4.3 Ponto 19 \u2013Trevo Vicinal Luiz Rovina \u2013 Assis Chateaubriand\n\n\t5.7 Ado\u00e7\u00e3o de Medidas Conservacionistas\n\n\t6 A FRAGILIDADE AMBIENTAL E A EDUCA\u00c7\u00c3O\n\t6.6 A ETEC Amim Jundi\n\t6.7 O T\u00e9cnico em Meio Ambiente\n\t6.8 A inser\u00e7\u00e3o da fragilidade ambiental como proposta de trabalho\n\t6.9 A estrutura\u00e7\u00e3o do projeto interdisciplinar\n\t6.10 Desenvolvimento do projeto em sala\n\t6.11 Desenvolvimento do projeto a partir de visitas de campo\n\t6.12 Avalia\u00e7\u00e3o do projeto\n\n\t6.12.1 Avalia\u00e7\u00e3o dissertativa/objetiva individual em campo\n\t6.12.2 Simulado Multi/Interdisciplinar\n\t6.12.3 Relat\u00f3rio em grupo\n\t7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS"}]}}}