{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06919"}, {"@name": "filename", "#text": "11522_319463.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "MODIFICA\u00c7\u00d5ES TERRITORIAIS INDUZIDAS PELAS USINAS HIDREL\u00c9TRICAS DO RIO URUGUAI, NO OESTE CATARINENSE\nTese submetida ao Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade Federal de Santa Catarina para a obten\u00e7\u00e3o do Grau de Doutora em Geografia.\nOrientador: Prof. Dr. Luiz Fernando Scheibe.\nFlorian\u00f3polis (SC) 2013\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor, atrav\u00e9s do Programa de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC.\nVignatti, Marcilei Andrea Pezenatto\nModifica\u00e7\u00f5es territoriais induzidas pelas usinas hidrel\u00e9tricas do rio Uruguai, no Oeste Catarinense[tese] / Marcilei Andrea Pezenatto Vignatti ; orientador, Luiz Fernando Scheibe -Florian\u00f3polis, SC, 2013.\n262 p.; 21cm\nTese (doutorado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia.\nInclui refer\u00eancias\n1. Geografia. 2. Empreendimentos Hidrel\u00e9tricos. 3. Espa\u00e7o. 4. Territ\u00f3rio. 5. Desenvolvimento. I. Scheibe, Luiz Fernando . II. Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. III. T\u00edtulo.\nMODIFICA\u00c7\u00d5ES TERRITORIAIS INDUZIDAS PELAS USINAS HIDREL\u00c9TRICAS DO RIO URUGUAI, NO OESTE CATARINENSE\nEsta Tese foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \u201cDoutora\u201d, e aprovada em sua forma final pelo Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia.\nFlorian\u00f3polis, 25 de mar\u00e7o de 2013.\nProf. Profa. Dra. Ruth Em\u00edlia Nogueira, Dra. Coordenadora do Curso\nBanca Examinadora:\nProf. Luiz Fernando Scheibe, Dr. - Orientador Universidade Federal de Santa Catarina\nProf1. Maria Jos\u00e9 Reis, Dra.\nUniversidade Federal de Santa Catarina\nProf1. Maria Monica Arroyo. Dra.\nUniversidade S\u00e3o Paulo\nProf. R\u00f3gis Juarez Bernardy, Dr.\nUniversidade do Oeste de Santa Catarina\nProf. Carlos Esp\u00edndola, Dr.\nUniversidade Federal de Santa Catarina\nAos atingidos pelas usinas hidrel\u00e9tricas, pela sua contribui\u00e7\u00e3o a todo o povo brasileiro.\nAGRADECIMENTOS\nAo longo da minha trajet\u00f3ria de forma\u00e7\u00e3o tive oportunidade de viver muitas experi\u00eancias, as quais me tornaram o que sou hoje. Nenhuma delas se deu por meu esfor\u00e7o individual isoladamente. Todas tiveram a participa\u00e7\u00e3o e a colabora\u00e7\u00e3o de muitas pessoas e institui\u00e7\u00f5es, a quem nesse espa\u00e7o manifesto meu agradecimento.\nPessoas\nAos meus pais Nilso e Dilema Pezenatto.\nAos meus irm\u00e3os Marcelo e Geson\nAo meu amor, companheiro de vida e de lutas Claudio Antonio Vignatti;\nAos meus filhos Jo\u00e3o Gabriel e Romeu Lucas;\nAos professores da minha vida, desde a alfabetiza\u00e7\u00e3o;\nAos tantos colegas e amigos que os bancos da escola oportunizaram;\nAos professores R\u00f3gis Joarez Bernardy e Juliana Ramm\u00e9 pela contribui\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o de toda a tese;\nAos colegas da turma de Doutorado, especialmente a Gedalva Filipini pela oportunidade de compartilhar dessa constru\u00e7\u00e3o;\nA minha amiga e irm\u00e3 de cora\u00e7\u00e3o, Roselei Robette.\nInstitui\u00e7\u00f5es\nAo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC)\n\u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES)\n\u00c0 Universidade Comunit\u00e1ria Regional de Chapec\u00f3 (UNOCHAPECO)\n\u00c0 Usina Hidrel\u00e9trica It\u00e1\n\u00c0 Usina Hidrel\u00e9trica de Machadinho\n\u00c0 Usina Hidrel\u00e9trica de Foz do Chapec\u00f3\nAo Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB)\nAos Munic\u00edpios de It\u00e1, Piratuba e \u00c1guas de Chapec\u00f3\nAgradecimento Especial\nAo Prof. Dr. Luiz Fernando Scheibe, pelo compromisso, companheirismo e dedica\u00e7\u00e3o na trajet\u00f3ria de constru\u00e7\u00e3o desta tese.\nRESUMO\nEsta tese intitulada \u201cModifica\u00e7\u00f5es territoriais induzidas pelas usinas hidrel\u00e9tricas do rio Uruguai, no Oeste Catarinense\u201d visa contribuir com os processos de investiga\u00e7\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o de energia por hidrel\u00e9tricas no Brasil. Fundamenta-se nas categorias te\u00f3ricas Espa\u00e7o, Territ\u00f3rio e Desenvolvimento, e \u00e9 resultado do processo de pesquisa da autora, para o doutoramento em Geografia pela Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC). Teve como objetivo central identificar as modifica\u00e7\u00f5es territoriais induzidas nos respectivos munic\u00edpios-sede pelas hidrel\u00e9tricas de It\u00e1, Machadinho e Foz do Chapec\u00f3, localizadas na bacia do rio Uruguai. O estudo baseou-se na perspectiva de uma pesquisa qualitativa-quantitativa, entendendo que o objeto investigado necessitava da complementaridade das duas abordagens, negando, dessa forma, a distin\u00e7\u00e3o entre fato e valores, como apregoa a vis\u00e3o positivista. Os sujeitos sociais envolvidos na pesquisa foram os empreendedores, as lideran\u00e7as comunit\u00e1rias que representam uma coletividade, os gestores p\u00fablicos e os dirigentes locais do Movimento dos Atingidos pelas Barragens (MAB). Os dados prim\u00e1rios foram coletados atrav\u00e9s de entrevistas do tipo semiestruturada. Os dados secund\u00e1rios foram coletados atrav\u00e9s de an\u00e1lise documental, utilizada com uma fun\u00e7\u00e3o de \u201ccomplementaridade na investiga\u00e7\u00e3o qualitativa\u201d, ou seja, \u201cpara triangular os dados obtidos atrav\u00e9s de uma ou duas outras t\u00e9cnicas\u201d. Constituem-se cen\u00e1rios deste trabalho as estrat\u00e9gias de governos e de grupos privados e, de outro lado, vis\u00f5es e vers\u00f5es de grupos sociais atingidos pelos empreendimentos hidrel\u00e9tricos e tamb\u00e9m movimentos sociais ligados \u00e0 tem\u00e1tica. O estudo classificou em fases sequenciais e interrelacionadas as modifica\u00e7\u00f5es territoriais induzidas, analisando-as do ponto de vista das mudan\u00e7as nos modos de vida, na organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o municipal e estendendo-se para algumas altera\u00e7\u00f5es no campo econ\u00f4mico. Conclui-se que o tema continua sendo pol\u00eamico, complexo e contradit\u00f3rio, fortemente vinculado a um modelo desenvolvimentista de cont\u00ednuo aumento na gera\u00e7\u00e3o e fornecimento de energia, ficando em segundo plano as quest\u00f5es sociais e ambientais dos espa\u00e7os diretamente afetados. Os dados apontam para um conjunto de modifica\u00e7\u00f5es territoriais que se materializam em novos objetos t\u00e9cnicos, em novas atividades econ\u00f4micas e numa altera\u00e7\u00e3o significativa nas rela\u00e7\u00f5es sociais.\nPalavras-chave:\tUsinas Hidrel\u00e9tricas. Espa\u00e7o. Territ\u00f3rio.\nDesenvolvimento.\nABSTRACT\nThis thesis entitled \"Territorial modifications induced by hydroelectric plant from Uruguay river, in Catarinense west\" aims to contribute to the processes of research on energy production by hydro in Brazil. It is based on theoretical categories Space, Planning and Development, and it is a result of the research process from the author for his PhD in Geography from the University of Santa Catarina (UFSC). It had as a goal to identify the central territorial changes induced in the the headquarters by the respective municipalities hydroelectric plants of Ita, Machadinho and Foz do Chapec\u00f3, located on the Uruguay river. The study was based on the perspective of a quantitative-qualitative research, understanding that the investigated object required the complementarity of the two approaches, denying thus the distinction between fact and value, as proclaims positivist view. The social individuals involved in the study were entrepreneurs, community leaders representing a collective, public managers and local leaders of the Movement of those Affected by Dams (MAB). The primary data were collected through semi-structured interviews. Secondary data were collected through document analysis, used with a function of \"complementarity in qualitative research\", ie \"to triangulate the data obtained from one or two other techniques.\" Scenarios constituted by this study: the strategies of governments and private groups and on the other hand, visions and versions of social groups affected by hydropower projects and also social movements linked to the theme. The study has classified in sequential and inter-territorial phases modifications induced by analyzing them in terms of changes in lifestyles, in organizing and managing the municipal and extending to some changes in the economic field. It was concluded that the subject remains polemic, complex and contradictory, strongly linked to a developmental model of continuous increase in the generation and supply of energy, staying in the background issues of social and environmental spaces directly affected. Data points to a set of territorial changes which are materialized in new technical objects, in new economic activity and a significant change in social relations.\nKeywords: Hydroelectric Plants. Space. Territory. Development.\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1 - Vari\u00e1veis espaciais da pesquisa...............................37\nFigura 2 - Escalas espaciais da pesquisa com foco no local...............50\nFigura 3- Estrutura sequencial dos cap\u00edtulos da tese.....................52\nFigura 4\t-\tOrganiza\u00e7\u00e3o sequencial da pesquisa...........................55\nFigura 5\t-\tEscala Temporal Da Hidrel\u00e9trica De It\u00e1......................173\nFigura 6\t-\tEscala temporal da Hidrel\u00e9trica de Machadinho...............180\nFigura 7\t-\tEscala Temporal da Hidrel\u00e9trica de Foz do Chapec\u00f3...........187\nFigura 8 - Local da futura sede da OAB/SC nas margens do reservat\u00f3rio de It\u00e1 ........................................................................236\nFigura 9\t-\tCasa de veraneio no reservat\u00f3rio de It\u00e1.....................237\nFigura 10\t- Ponto Tur\u00edstico - Torres da antiga Igreja de It\u00e1..........239\nFigura 11 - Park Aqu\u00e1tico Termas It\u00e1....................................239\nLISTA DE QUADROS\nQuadro 1 - Caracter\u00edsticas de Participa\u00e7\u00e3o do Setor Energ\u00e9tico\nLatinoamericano..........................................................25\nQuadro 2 - Sujeitos da pesquisa com base em informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias........38\nQuadro 3 - Distribui\u00e7\u00e3o dos entrevistados por segmento e por munic\u00edpio...41\nQuadro 2 - S\u00edntese das categorias estrutura, processo, fun\u00e7\u00e3o e forma....63\nQuadro 5 - Munic\u00edpios das Mesorregi\u00f5es Oeste Catarinense e Noroeste Riograndense.............................................................81\nQuadro 4 - Munic\u00edpios do entorno das UHEs...............................132\nQuadro 7 - Escala temporal\tda Hidrel\u00e9trica de It\u00e1.....................171\nQuadro 8 - Escala temporal\tda Hidrel\u00e9trica de Machadinho..............179\nQuadro 9 - Escala temporal\tda Hidrel\u00e9trica Foz do\tChapec\u00f3.............186\nQuadro 10 -\tSobre \u201cDesenvolvimento\u201d...................................191\nQuadro 11 -\tSobre \u201ca produ\u00e7\u00e3o de energia por Hidrel\u00e9tricas\u201d...........192\nQuadro 12 -\tSobre os impactos positivos...............................193\nQuadro 13 -\tSobre os impactos negativos...............................195\nQuadro 14 - Modifica\u00e7\u00f5es nos servi\u00e7os p\u00fablicos (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, transporte, meio ambiente, agricultura).............................................197\nQuadro 15 - Modifica\u00e7\u00f5es no com\u00e9rcio (desaparecimento e novas atividades) ........................................................................199\nQuadro 16 - Novas atividades urbanas modificaram a\tsua cidade.........200\nQuadro 17 - As atividades permanentes p\u00f3s-enchimento em que medida modificou a vida da cidade e de seu entorno.............................202\nQuadro 18 - Mudan\u00e7as culturais que podem ser observadas com a presen\u00e7a de\nEmpreendimentos Hidrel\u00e9tricos...........................................204\nQuadro 19 - V\u00ednculos de atividades (exemplo: turismo n\u00e1utico com termas) .206\nQuadro 20 - Percep\u00e7\u00e3o de conflitos entre as rela\u00e7\u00f5es sociais (entre o velho e o novo)...................................................................207\nQuadro 21 - Percep\u00e7\u00e3o da agrega\u00e7\u00e3o de renda em algumas atividades resultantes da presen\u00e7a da Hidrel\u00e9trica.............................................208\nQuadro 22 - Infraestrutura de comunica\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o regional e local..210\nQuadro 23 - Influ\u00eancia na especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria local.................211\nQuadro 24 - Utiliza\u00e7\u00e3o de infraestruturas novas que foram criadas com o empreendimento..........................................................212\nQuadro 25 - Como as mudan\u00e7as ocorridas na sua cidade interferem na din\u00e2mica regional................................................................213\nQuadro 26 - Temporalidades dos invent\u00e1rios e in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o de energia216\nQuadro 27 - Principais modifica\u00e7\u00f5es nos modos de vida nas diferentes fases de implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas...........................................217\nQuadro 28 - Caracter\u00edsticas dos empreendimentos.........................224\nQuadro 29 - Altera\u00e7\u00f5es nas infraestruturas coletivas por empreendimento..226\nQuadro 30 - Total das altera\u00e7\u00f5es por tipo de infraestrutura.............227\nQuadro 31 - Compensa\u00e7\u00e3o financeira aos munic\u00edpios.......................241\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o dos estratos de altitude nos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS)...............................'\nTabela 2 - Per\u00edodos da instala\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios Municipais das mesorregi\u00f5es\nOeste (SC) e Noroeste (RS).............................................'\nTabela 3 - Tamanho das \u00e1reas territoriais nos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es\nOeste (SC) e Noroeste (RS)............................................'\nTabela 4 - Popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS), em 1970,........................................................101\nTabela 5 - Popula\u00e7\u00e3o rural e urbana dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste\n(SC) e Noroeste (RS), em 1970,........................................\nTabela 6 - Popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios em das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e\nNoroeste (RS), em 1980................................................\nTabela 7 - Popula\u00e7\u00e3o rural e urbana dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste\n(SC) e Noroeste (RS), em 1980.........................................103\nTabela 8 - Popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS), em 1991.........................................................104\nTabela 9 - Popula\u00e7\u00e3o rural e urbana dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste\n(SC) e Noroeste (RS), em em 1991......................................105\nTabela 10 - Popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste\n(RS), em 2000.........................................................106\nTabela 11 - Popula\u00e7\u00e3o rural e urbana dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste\n(SC) e Noroeste (RS), em 2000.........................................106\nTabela 12 - Popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste\n(RS), em 2010.........................................................107\nTabela 13 - Varia\u00e7\u00e3o populacional de 2000 a 2010 nos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS)...............................108\nTabela 14 - Popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste\n(RS), em 2011 ........................................................109\nTabela 15 - Taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e\nNoroeste (RS), em 1970.................................................110\nTabela 16 - Taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e\nNoroeste (RS), em 2000................................................113\nTabela 17 - Taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e\nNoroeste (RS), em 2010................................................113\nTabela 18 - Centralidades urbanas.....................................119\n91\n97\n97\n102\n102\nTabela 19 - IDHM nos 324 munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste\n(RS), em 2000.............................................................125\nTabela 20 - Taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS), em 1991...................................................126\nTabela 21 - Taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS), em 2000...................................................126\nTabela 22 - Taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS), em 2010...................................................131\nTabela 23 - Ano de emancipa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios do entorno das UHEs.....133\nTabela 24 - \u00c1rea territorial dos munic\u00edpios de SC e RS no entorno das UHEs ......................................................................134\nTabela 25 - Densidade demogr\u00e1fica nos munic\u00edpios de SC e RS no entorno das\nUHEs, em 2009.........................................................141\nTabela 26 - Varia\u00e7\u00e3o populacional nos munic\u00edpios de SC e RS no entorno das\nUHEs, de 1970 a 2010..................................................141\nTabela 27 - Varia\u00e7\u00e3o populacional em 31 dos munic\u00edpios de SC e RS no entorno das UHEs, de 2000 a 2010......................................142\nTabela 28 - Taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios de SC e RS no entorno das\nUHEs, em 2010.........................................................147\nTabela 29 - Centralidades urbanas nos munic\u00edpios do RS e de SC........148\nTabela 30 - Varia\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios-sede, entre 1970, 2000 e 2010..................................................................157\nLISTA DE MAPAS\nMapa 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da bacia do Rio Uruguai em SC e no RS.............77\nMapa 2 - Mesorregi\u00f5es e Microrregi\u00f5es do Oeste (SC) e Noroeste (RS)....79\nMapa 3 - Mesorregi\u00f5es: per\u00edodo de emancipa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios...........95\nMapa 4 - Mesorregi\u00f5es: \u00e1rea territorial dos munic\u00edpios.................99\nMapa 5 -Varia\u00e7\u00e3o populacional dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS), de 1970 at\u00e9 2010.......................................111\nMapa 6 -Taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e\nNoroeste (RS), em 2010.................................................115\nMapa 7 -Densidade demogr\u00e1fica dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e\nNoroeste (RS), em 2000 ................................................117\nMapa 8 -Densidade demogr\u00e1fica dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e\nNoroeste (RS), em 2010.................................................121\nMapa 9 - Centralidades regionais dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS), em 2010..............................................123\nMapa 10 - IDHM dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS), em 2000.........................................................127\nMapa 11 -Taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e\nNoroeste (RS), em 2010.................................................129\nMapa 12 - Ano de emancipa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios do\tentorno das UHEs........135\nMapa 13 -\u00c1rea territorial dos munic\u00edpios do entorno das UHEs...........137\nMapa 14 - Densidade demogr\u00e1fica dos munic\u00edpios do entorno das UHEs em 2000..................................................................139\nMapa 15 - Densidade populacional dos munic\u00edpios do entorno das UHEs em 2010..................................................................143\nMapa 16 - Varia\u00e7\u00e3o populacional dos munic\u00edpios do entorno das UHEs de 1970 at\u00e9 2010..............................................................145\nMapa 17 - Varia\u00e7\u00e3o populacional dos munic\u00edpios do entorno das UHEs, de 2000 at\u00e9 2010.........................................................149\nMapa 18 -IDHM dos munic\u00edpios do entorno das UHEs em 2000...............151\nMapa 19 - Taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios do entorno das UHEs, em 2010 ......................................................................153\nMapa 20 - Centralidades regionais dos munic\u00edpios do entorno das UHEs...155\nMapa 21 - Ano de instala\u00e7\u00e3o, \u00e1rea territorial e IDHM dos munic\u00edpios-sede das\nUHEs em 2000...........................................................159\nMapa 22 - Densidade populacional dos munic\u00edpios-sede das UHEs em 2000 e 2010..................................................................161\nMapa 23 - Varia\u00e7\u00e3o populacional dos munic\u00edpios-sede das UHEs, de 1970 at\u00e9\n2010...............................................................163\nMapa 24 - Centralidades regionais dos munic\u00edpios-sede das UHEs.....165\nMapa 25 - UHE de It\u00e1: Munic\u00edpios atingidos.........................169\nMapa 26 - UHE de Machadinho: munic\u00edpios atingidos..................177\nMapa 27 - UHE Foz do Chapec\u00f3: munic\u00edpios atingidos.................183\nSUM\u00c1RIO\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\t23\n1.1\tCONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O TEM\u00c1TICA DA PESQUISA\t23\n1.1.1\tOs recortes tem\u00e1ticos e os elementos projetuais da\npesquisa\t30\n1.1.2\tS\u00edntese sequencial da tese\t32\n2\tPROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS\t35\n2.1\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES INICIAIS\t35\n2.1.1\tProcedimentos Metodol\u00f3gicos do Cap\u00edtulo II\t35\n2.1.1.1\tProcedimentos Metodol\u00f3gicos na coleta de dados\nprim\u00e1rios\t35\n2.1.1.1.1\tVari\u00e1veis investigadas\t36\n2.1.1.1.2\tSujeitos da Pesquisa\t37\n2.1.1.2\tAbordagem da Pesquisa\t44\n2.1.1.3\tT\u00e9cnicas de coleta de informa\u00e7\u00f5es e dados da pesquisa 45\n2.1.2\tProcedimentos Metodol\u00f3gicos do Cap\u00edtulo III\t45\n2.1.3\tProcedimentos Metodol\u00f3gicos do Cap\u00edtulo IV\t46\n2.1.3.1\tEscalas espaciais da pesquisa\t50\n2.1.4\tProcedimentos Metodol\u00f3gicos do Cap\u00edtulo V\t51\n2.1.5\tPlanejamento das etapas sequenciais da pesquisa\t52\n3\tPRIMEIROS CONCEITOS\t57\n3.1\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O DO CAP\u00cdTULO\t57\n3.1.1\tSobre o conceito de espa\u00e7o\t58\n3.1.2\tSobre o conceito de territ\u00f3rio\t64\n3.1.3\tSobre o desenvolvimento\t66\n4\tDIN\u00c2MICAS TERRITORIAIS REGIONAIS DOS\nMUNIC\u00cdPIOS DAS MESORREGI\u00d5ES E DO ENTORNO DE BARRAGENS\t71\n4.1\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O DO CAP\u00cdTULO\t71\n4.1.1\tConfigura\u00e7\u00e3o Territorial Regional\t73\n4.1.2\tCaracteriza\u00e7\u00e3o das Mesorregi\u00f5es Oeste Catarinense e\nNoroeste Riograndense\t81\n4.1.2.1\tAspectos f\u00edsicos e a ocupa\u00e7\u00e3o das mesorregi\u00f5es Oeste\nCatarinense e Noroeste Rio-grandense\t86\n4.1.2.1.1\tDin\u00e2mica clim\u00e1tica regional\t86\n4.1.2.1.2\tAspectos regionais da rede de drenagem da bacia do\nUruguai\t87\n4.1.2.1.3\tSolos\t89\n4.1.2.1.4\tAspectos da geomorfologia regional\t90\n4.1.2.1.5\tAspectos da vegeta\u00e7\u00e3o\t92\n4.1.2.2\tAspectos da institui\u00e7\u00e3o das Unidades Administrativas\t93\n4.1.2.3\tAn\u00e1lise dos aspectos demogr\u00e1ficos regionais\t98\n4.1.3\tCaracteriza\u00e7\u00e3o Regional dos 32 munic\u00edpios lindeiros de reservat\u00f3rios de hidrel\u00e9tricas, localizados no entorno de\nMachadinho, It\u00e1 e Foz do Chapec\u00f3\t132\n4.1.4\tCaracteriza\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas munic\u00edpios-sede das Usinas\nHidrel\u00e9tricas de It\u00e1, Machadinho e Foz do Chapec\u00f3\t157\n4.1.5\tCaracteriza\u00e7\u00e3o dos Empreendimentos Hidrel\u00e9tricos de\nIt\u00e1, Machadinho e Foz Do Chapec\u00f3\t158\n4.1.5.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da Hidrel\u00e9trica de It\u00e1\t167\n4.1.5.2\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da Hidrel\u00e9trica de Machadinho\t174\n4.1.5.3\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da Hidrel\u00e9trica de Foz do Chapec\u00f3\t181\n5\tMODIFICA\u00c7\u00d5ES PRODUZIDAS PELA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DAS HIDREL\u00c9TRICAS NA BACIA DO RIO URUGUAI\t189\n5.1\tEIXO I. APRESENTA\u00c7\u00c3O DAS ADORDAGENS\nSIGNIFICATIVAS\t191\n5.1.1.\tQuest\u00f5es Gerais\t191\n5.1.2.\tQuest\u00f5es Espec\u00edficas\t193\n5.2\tEIXO II. APRESENTA\u00c7\u00c3O DO TEXTO ANAL\u00cdTICO\t215\n5.2.1\tO territ\u00f3rio modificado: din\u00e2micas nos modos de vida\t215\n5.2.2\tModifica\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos munic\u00edpios\t223\n5.2.3\tModifica\u00e7\u00f5es no Desenvolvimento Econ\u00f4mico\t230\n6.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\t245\n6.1\tTEMA\t245\n6.2\tMETODO\t246\n6.3\tRESULTADOS\t247\nREFER\u00caNCIAS\t253\nAP\u00caNDICE A - Roteiro da entrevista\t261\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n1.1\tCONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O TEM\u00c1TICA DA PESQUISA\nO processo de desenvolvimento que incluiu a hidroeletricidade como fonte de energia \u00e9 uma marca da modernidade que envolve um conjunto de condicionantes para a sua efetiva\u00e7\u00e3o, a iniciar pelas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas de um ambiente natural que apresente potencial hidr\u00e1ulico. Dada essa condi\u00e7\u00e3o, estrat\u00e9gias pol\u00edticas, econ\u00f4micas e t\u00e9cnicas comp\u00f5em o emaranhado de articula\u00e7\u00f5es para a sua efetiva\u00e7\u00e3o.\nEsta modalidade de produ\u00e7\u00e3o de energia \u00e9 classificada pelos empreendedores do setor, como \u201cenergia limpa\u201d, por ser a \u00e1gua um recurso natural renov\u00e1vel e, especialmente, por n\u00e3o depender diretamente de combust\u00edveis f\u00f3sseis, tendo, portanto, baixa taxa de emiss\u00f5es de carbono. A partir desse entendimento, o Brasil considera que 86% de sua produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica prov\u00e9m de fontes renov\u00e1veis, sendo cerca de 80% hidrel\u00e9trica e 6% de biomassa, e\u00f3lica e solar1. O restante \u00e9 dependente de g\u00e1s, petr\u00f3leo e carv\u00e3o mineral - com altas emiss\u00f5es de CO2 - e das centrais nucleares.\nAtualmente, 19% da oferta de energia mundial prov\u00eam de usinas hidrel\u00e9tricas, com crescimento previsto para 56% nos pr\u00f3ximos 24 anos. A China lidera o potencial hidrel\u00e9trico no mundo, seguida da R\u00fassia e do Brasil. Teoricamente, no mundo, j\u00e1 foram explorados 33% do potencial tecnicamente fact\u00edvel (BRASIL/MME, 2009).\nA Hidroeletricidade \u00e9, portanto, o componente principal da matriz energ\u00e9tica brasileira ou da pol\u00edtica energ\u00e9tica brasileira, que compreende o conjunto de pol\u00edticas estrat\u00e9gicas de governo, com objetivo de planejar em longo prazo o setor energ\u00e9tico do pa\u00eds, orientando tend\u00eancias e balizando as alternativas de expans\u00e3o desse segmento nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas.\nPode-se dizer que ao longo da hist\u00f3ria tr\u00eas fases foram predominantes na explora\u00e7\u00e3o dessa potencialidade, desde a primeira explora\u00e7\u00e3o de energia hidr\u00e1ulica no Brasil, ocorrida em 1889, quando foi instalada a usina de Marmelos no rio Paraibuna, em Minas Gerais. Na primeira fase o setor privado foi o grande investidor na produ\u00e7\u00e3o de\nFonte:\tMatriz Energ\u00e9tica Brasileira. Dispon\u00edvel em\nhttp://www.brasil.gov.br/sobre/economia/energia/matriz-energetica.&lt;Acesso em 28 de janeiro de 2013>.\nenergia2. Na segunda fase, na d\u00e9cada de 30, o governo adotou uma s\u00e9rie de medidas para deter o processo de concentra\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico, criando a primeira empresa de eletricidade do governo federal, a Companhia Hidrel\u00e9trica do S\u00e3o Francisco (CHESF)3. Na terceira fase, que ocorre a partir da d\u00e9cada de 80, o setor el\u00e9trico (a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, a gera\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o de energia) voltou a ser privatizado com capital nacional e internacional, mas sempre com forte participa\u00e7\u00e3o dos recursos estatais do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES)4. Nesta fase, a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia por hidrel\u00e9tricas privadas se consolida em fun\u00e7\u00e3o dos interesses do capital, aos quais o consumo, a produ\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o de energia est\u00e3o extremamente vinculados5.\n\u00c9 importante ressaltar que, sobretudo a partir da terceira fase, v\u00e1rios segmentos coexistem no processo de implementa\u00e7\u00e3o de projetos hidrel\u00e9tricos e muitas vezes esses segmentos n\u00e3o est\u00e3o necessariamente em territ\u00f3rio nacional. Toma-se como refer\u00eancia dados da Am\u00e9rica Latina, tendo em vista as caracter\u00edsticas regionais que o tema abarca. Citam-se os governos; as institui\u00e7\u00f5es financeiras regionais (IFRs); as\n2\tO grupo Light, primeiro grande grupo estrangeiro a se constituir no pa\u00eds, instalou a Usina Hidrel\u00e9trica Pama\u00edba em 1911 no rio Tiet\u00ea, em S\u00e3o Paulo, e foi respons\u00e1vel pelo projeto e instala\u00e7\u00e3o de grande parte das usinas hidrel\u00e9tricas do pa\u00eds na fase inicial do setor. Fonte: O in\u00edcio da eletricidade no Brasil. Dispon\u00edvel em http://www.memoria.eletrobras.com/. Acesso em: 20 set. 2009.\n3\tA Chesf foi institu\u00edda por decreto-lei de 1945, que marcou o in\u00edcio de uma\nreorganiza\u00e7\u00e3o do setor, caracterizada pela divis\u00e3o entre a gera\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o de energia e pela tend\u00eancia \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de centrais de grande porte. Fonte:\tO in\u00edcio da eletricidade no Brasil. Dispon\u00edvel em\nhttp://www.memoria.eletrobras.com/. Acesso em: 20 set. 2009.\n4\tO Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) \u00e9 a Institui\u00e7\u00e3o Financeira Regional com maior participa\u00e7\u00e3o no financiamento desses empreendimentos. Ou seja, na terceira e atual fase do processo hist\u00f3rico da implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica energ\u00e9tica brasileira, o capital, materializado por grandes grupos, com atua\u00e7\u00e3o pulverizada em v\u00e1rios segmentos econ\u00f4micos espalhados pelo mundo, tem o apoio total e irrestrito do governo federal atrav\u00e9s das pol\u00edticas de incentivo tanto no campo pol\u00edtico como no campo econ\u00f4mico.\n5\tCerca de 50% de toda a demanda por energia v\u00eam das ind\u00fastrias eletro intensivas: a\u00e7o, alum\u00ednio, ferrovias, petroqu\u00edmica, soda-cloro, papel e celulose, sendo que grande parte da produ\u00e7\u00e3o destes setores \u00e9 destinada ao mercado externo. Os propriet\u00e1rios dessas ind\u00fastrias comandam algumas das maiores empresas privadas de produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia no Brasil (Camargo Correa S.A, Andrade e Gutierrez S.A, Odebrecht S.A, Mendes Junior S.A, CR Almeida S.A., etc). Fontes: ESP\u00cdNDOLA (2009); PAIM; ORTIZ, (2006).\nQuadro 1 - Caracter\u00edsticas de Participa\u00e7\u00e3o do Setor Energ\u00e9tico Latinoamericano.\nSegmento\tInstitui\u00e7\u00f5es\tCaracter\u00edsticas\n\t\t\nGovernos\tMercado Comum do Sul (MERCOSUL), Alianza Bolivariana para los Pueblos de Nuestra America (ALBA), Iniciativa de Integra\u00e7\u00e3o da Infra-estrutura Regional Sul Americana (IIRSA); Uni\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Sul Americanas (UNASUL)\tAcordos, Conv\u00eanios, F\u00f3runs Pol\u00edticos. Institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pelas pol\u00edticas internas e pelas rela\u00e7\u00f5es internacionais\nInstitui\u00e7\u00f5es Financeiras Regionais\tCoopera\u00e7\u00e3o Andina de Fomento (CAF); Fundo da Bacia do Prata (Fonplata); Banco Centro Am\u00e9rica de Integra\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica (BCIE); Banco Latino Americano de Exporta\u00e7\u00f5es (BLADEX); Caribbean Development Bank (CDB); Fundo Latino Americano de Reservas (FLAR), e os bancos nacionais: Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) do Brasil; Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BANDES) da Venezuela.\tBancos ou Fundos: Enfoque na Am\u00e9rica Latina; Suas autoridades e o processo de tomada de decis\u00e3o est\u00e3o na m\u00e3o dos governos; enfoque prim\u00e1rio s\u00e3o os financiamentos convencionais (infraestrutura e energia, coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, expans\u00e3o empresarial privada)\nInstitui\u00e7\u00f5es Financeiras\tBanco Mundial; Banco Interamericano de\tBancos ou Fundos: N\u00e3o t\u00eam enfoque\nInternacionais\nDesenvolvimento (BID); Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI)\nAndrade Gutierrez;\nOdebrecht; Camargo Correia etc.\nEmpresas privadas (construtoras)\ndefinido, mas atuam com prioridade em pa\u00edses subdesenvolvidos. T\u00eam autonomia de decis\u00f5es e n\u00e3o dependem de governos.\nGrandes grupos econ\u00f4micos; atua\u00e7\u00e3o pulverizada em v\u00e1rios segmentos econ\u00f4micos; entram nas obras de infraestrutura atrav\u00e9s de processos licitat\u00f3rios e/ou parceria p\u00fablica privada; t\u00eam atua\u00e7\u00e3o internacional viabilizada em grande parte pelas rela\u00e7\u00f5es comerciais estabelecidas pelo segmento \u201cgoverno\u201d; s\u00e3o financiadas em grande parte pelo segmento \u201cInstitui\u00e7\u00f5es Financeiras Regionais\u201d.\nFONTE: Adaptado pela autora, de VERDUM (2008).\nAtualmente, h\u00e1 um conjunto de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que s\u00e3o respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica energ\u00e9tica brasileira. No comando dessa \u00e1rea est\u00e1 o Minist\u00e9rio de Minas e Energia (criado em 1960), composto por secretarias setoriais e administrativas, e os \u00f3rg\u00e3os externos, constitu\u00eddos pelas Autarquias, as Sociedades de Economia Mista e as Empresas P\u00fablicas. Especificamente ligados \u00e0 energia el\u00e9trica est\u00e3o: Autarquia: A Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (ANEEL), criada em 1996, com a atribui\u00e7\u00e3o de regular e fiscalizar a gera\u00e7\u00e3o, a transmiss\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o e a comercializa\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica; Sociedade de Economia Mista: Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A. (ELETROBR\u00c1S), criada em 1961, cuja atribui\u00e7\u00e3o \u00e9 promover estudos, projetos de constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de usinas geradoras, linhas de transmiss\u00e3o e subesta\u00e7\u00f5es destinadas ao suprimento e \u00e0 expans\u00e3o da oferta de energia el\u00e9trica; Empresa P\u00fablica: Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica (EPE), criada em 2004, que tem por finalidade prestar servi\u00e7os na \u00e1rea de estudos e pesquisas destinadas a subsidiar o planejamento do setor energ\u00e9tico. Nessa estrutura, h\u00e1 um conjunto de programas e projetos, uma rede de infraestrutura f\u00edsica e um vasto n\u00famero de profissionais espalhados por todas as regi\u00f5es do pa\u00eds.\nExistem v\u00e1rios documentos que orientam as a\u00e7\u00f5es desse conjunto de estruturas, no entanto, do ponto de vista estrat\u00e9gico, a Plano Nacional de Energia - PNE 2030 (BRASIL, 2007) e a Matriz Energ\u00e9tica Nacional 2030 (BRASIL, 2007) s\u00e3o os mais importantes. Tornou-se, tamb\u00e9m, importante no contexto desta pesquisa, o documento Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Integrada (AAI) da Bacia do Rio Uruguai (BRASIL, 2007), com recortes espec\u00edficos sobre a \u00e1rea de estudo. Esses documentos apontam uma clara estrat\u00e9gia na dire\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de todo o potencial hidroenerg\u00e9tico existente no pa\u00eds, assim como a manuten\u00e7\u00e3o dessa fonte como predominante na matriz energ\u00e9tica nacional para os pr\u00f3ximos 20 anos. Percebem-se, tamb\u00e9m, estrat\u00e9gias de fomento \u00e0 potencializa\u00e7\u00e3o de outras fontes de energia, que se afirmam, em parte, pelas dificuldades encontradas na explora\u00e7\u00e3o do potencial hidroenerg\u00e9tico brasileiro:\nQuando se tem em conta que dois ter\u00e7os do territ\u00f3rio nacional est\u00e3o cobertos por dois biomas de alto interesse do ponto de vista ambiental, como o s\u00e3o a Amaz\u00f4nia e o Cerrado, e que 70% do potencial hidrel\u00e9trico brasileiro a aproveitar localizam-se nesses biomas, pode-se antever\ngrandes dificuldades para a expans\u00e3o da oferta hidrel\u00e9trica (PNE 2030, 2007: p. 15).\nEm 2007, quando foi elaborada a PNE 2030, utilizou-se como refer\u00eancia o Plano 2015, elaborado pela Eletrobr\u00e1s em 1992, que \u201cestimou o potencial de gera\u00e7\u00e3o h\u00eddrica no Brasil em 260 mil MW\u201d (BRASIL, Plano 2015, Projeto 4, p. 4). Em 2007, o potencial cuja concess\u00e3o j\u00e1 tinha sido outorgada (usinas em opera\u00e7\u00e3o, em constru\u00e7\u00e3o e em processo de licenciamento), atingia pouco mais de 30% desse potencial estimado.\nO potencial a aproveitar \u00e9 de cerca de 126.000 MW, exclu\u00eddo o potencial estimado, dito remanescente n\u00e3o individualizado, isto \u00e9, avaliado a partir de c\u00e1lculos te\u00f3ricos, sem a identifica\u00e7\u00e3o, mesmo que imprecisa, do poss\u00edvel barramento (PNE, 2030, p. 16).\nOs cen\u00e1rios tendenciais de consumo de energia el\u00e9trica, que, \u201cem 2030 poder\u00e1 se situar entre 950 e 1.250 TWh/ano\u201d (PNE, 2007: p. 16) poder\u00e3o exigir a instala\u00e7\u00e3o de uma pot\u00eancia hidrel\u00e9trica adicional expressiva.\nMesmo que se d\u00ea prioridade absoluta para a expans\u00e3o da oferta por meio de hidrel\u00e9tricas, ainda assim a instala\u00e7\u00e3o de 120 mil MW, elevando para 80% o uso do potencial, poderia n\u00e3o ser suficiente para atender \u00e0 demanda por energia nesse horizonte. Esse quadro sinaliza, de certa forma, uma perspectiva de esgotamento em longo prazo do potencial hidrel\u00e9trico nacional (PNE 2030, 2007: p. 16).\nO PNE 2030 aponta para uma clara necessidade de explora\u00e7\u00e3o de todo o potencial hidroenerg\u00e9tico brasileiro, dadas a demandas de consumo projetadas para as duas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Da mesma forma, no pr\u00f3prio documento h\u00e1 indicativos de que as demandas de consumo s\u00e3o induzidas tamb\u00e9m por pol\u00edticas nacionais, sobretudo no campo da economia, projetadas para garantir o avan\u00e7o da implanta\u00e7\u00e3o do atual modelo de desenvolvimento do pa\u00eds.\nOs argumentos que fundamentam tais pol\u00edticas est\u00e3o fortemente vinculados a projetos de desenvolvimento, baseados na manuten\u00e7\u00e3o e viabiliza\u00e7\u00e3o de novas infraestruturas (hidrovias, rodovias, ferrovias,\nEssa din\u00e2mica que acelera a implanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas est\u00e1 vinculada ao aprofundamento do modelo de integra\u00e7\u00e3o competitiva da economia brasileira, que vem se estruturando desde a d\u00e9cada de 90 e se materializa, atualmente, com iniciativas como as dos \u201cPlanos de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento\u201d (PAC I e II).\nDo outro lado, no campo da produ\u00e7\u00e3o de energia por hidrel\u00e9tricas h\u00e1, tamb\u00e9m, um conjunto de moradores locais (os assim chamados atingidos) que t\u00eam suas vidas fortemente modificadas pela presen\u00e7a desses empreendimentos. O entendimento hegem\u00f4nico, adotado at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 80, era de que \u201catingido\u201d seria unicamente o dono da terra na \u00e1rea ou no do entorno imediato do futuro empreendimento e, desse modo, as empresas do setor el\u00e9trico e/ou privadas se limitavam a indenizar somente os propriet\u00e1rios das terras alagadas; entretanto, na atualidade, existe outro entendimento. Para Carlos Vainer, o conceito de atingido remete ao \u201cconjunto de processos sociais e econ\u00f4micos deflagrados pelo empreendimento que possam vir a ter efeitos perversos sobre os meios e modos de vida da popula\u00e7\u00e3o\u201d (VAINER, 2008, p. 50).\nEssa mudan\u00e7a de concep\u00e7\u00f5es deve-se ao campo de conflito que se estabelece em fun\u00e7\u00e3o de disputas territoriais, ou seja, disputas de poder nas diferentes territorialidades constitu\u00eddas no processo.\nNesse sentido, n\u00e3o podem ser consideradas s\u00f3lidas, as propostas e proje\u00e7\u00f5es da Pol\u00edtica Energ\u00e9tica Brasileira 2030. Como exemplo da necessidade de sua revis\u00e3o, al\u00e9m do processo conflitual que j\u00e1 ocorreu em outras regi\u00f5es do pa\u00eds, pode ser citados os conflitos deflagrados - e ainda pendentes de solu\u00e7\u00e3o - no norte do pa\u00eds, especialmente nas usinas hidrel\u00e9tricas de Belo Monte, Santo Ant\u00f4nio e Jirau, cuja magnitude pode determinar mudan\u00e7as ou avan\u00e7os nos marcos legais e regulat\u00f3rios.\nNo processo de implanta\u00e7\u00e3o das Usinas Hidrel\u00e9tricas de It\u00e1, Machadinho e Foz do Chapec\u00f3, situadas no leito do rio Uruguai, nas mesorregi\u00f5es Oeste catarinense e Noroeste Rio-grandense, muitos foram os conflitos entre os diversos atores sociais, com detalhados e muitas vezes pungentes relatos de injusti\u00e7as e sofrimentos, em parte sumarizados por Reis (2012):\nDo ponto de vista social, no caso das popula\u00e7\u00f5es rurais, mais comumente v\u00edtimas dos processos em pauta, trata-se da destrui\u00e7\u00e3o e perda do acesso a\n\u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o e capta\u00e7\u00e3o de recursos naturais e de postos de trabalho, do rompimento do tecido social comunit\u00e1rio, al\u00e9m da mutila\u00e7\u00e3o ou total transforma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os simbolicamente mapeados, tais como bens comunit\u00e1rios - entre outros, escolas, igrejas, cemit\u00e9rios, \u00e1reas de sociabilidade e de lazer, - compreendendo tamb\u00e9m aspectos cognitivos, m\u00edticos e afetivos (REIS, 2012: p. 104).\nUma an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual nas \u00e1reas de entorno desses empreendimentos, com aten\u00e7\u00e3o especial aos munic\u00edpios-sede de cada um deles, permite, no entanto, outra abordagem referente \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es que se estabelecem a partir da presen\u00e7a de empreendimentos hidrel\u00e9tricos. Esse entendimento n\u00e3o \u00e9 aceito com tranquilidade pelos segmentos sociais, cujas lutas denunciam os custos sociais e ambientais desses projetos.\n1.1.1\tOs recortes tem\u00e1ticos e os elementos projetuais da pesquisa\nA elabora\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o de um trabalho \u00e9, inicialmente, um exerc\u00edcio de revisitar o texto que o funda, e atrav\u00e9s dele reencontrar um conjunto de elementos subjetivos que compuseram o cen\u00e1rio que o produziu. N\u00e3o se constitui nesta dimens\u00e3o somente raz\u00e3o, teoria, m\u00e9todo, an\u00e1lise, resultado, tamb\u00e9m o pleno exerc\u00edcio pedag\u00f3gico e em processo de transforma\u00e7\u00e3o. Reconhecer essa dimens\u00e3o proporciona a condi\u00e7\u00e3o de observar os limites e fragilidades que temos, diante da aventura de explorar temas complexos, com a ambi\u00e7\u00e3o de descrev\u00ea-los e de explic\u00e1-los.\nA escolha do tema decorre da experi\u00eancia profissional da autora no exerc\u00edcio da coordena\u00e7\u00e3o do Programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental da Usina Hidrel\u00e9trica Foz do Chapec\u00f3 - como professora da Universidade Comunit\u00e1ria Regional de Chapeco - Unochapec\u00f36, ocorrido no per\u00edodo de 2007 at\u00e9 2011. O programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental desenvolveu a\u00e7\u00f5es junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o das \u00e1reas territoriais do entorno do reservat\u00f3rio da Usina Hidrel\u00e9trica Foz do Chapec\u00f3 nos munic\u00edpios de \u00c1guas de Chapec\u00f3, Caxambu do Sul, Guatambu, Chapec\u00f3, Paial e It\u00e1, no estado de Santa Catarina, e Alpestre, Rio dos \u00cdndios, Nonoai, Faxinalzinho, Erval Grande e Itatiba do Sul, no estado do Rio Grande do Sul. Estes\n6\tA Unochapec\u00f3 foi contratada pela Usina Hidrel\u00e9trica Foz do Chapec\u00f3 para o desenvolvimento do seu Programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, neste per\u00edodo.\nmunic\u00edpios incluem as comunidades ind\u00edgenas das etnias Kaingang, Xokleng e Guarani.\nEssa experi\u00eancia possibilitou uma aproxima\u00e7\u00e3o com o tema da produ\u00e7\u00e3o de energia por hidrel\u00e9tricas, suscitando observa\u00e7\u00f5es emblem\u00e1ticas sobre as transforma\u00e7\u00f5es produzidas por esses empreendimentos. Alargou-se o recorte da pesquisa, tomando como refer\u00eancia tamb\u00e9m experi\u00eancias anteriores, vividas no processo de implanta\u00e7\u00e3o das usinas de It\u00e1 e de Machadinho. Observaram-se est\u00e1gios diferenciados dessas modifica\u00e7\u00f5es e uma pretensa ideia de que esses empreendimentos representavam, por si s\u00f3, marcas de desenvolvimento.\nNeste sentido, embora esta tese tenha utilizado como escala tr\u00eas refer\u00eancias espaciais (a mesorregi\u00e3o, os munic\u00edpios lindeiros aos reservat\u00f3rios e os munic\u00edpios-sede dos empreendimentos), a an\u00e1lise detalhada ficou centrada nos tr\u00eas munic\u00edpios-sede, tendo como quest\u00e3o central: quais s\u00e3o as modifica\u00e7\u00f5es territoriais que ocorrem em munic\u00edpios-sede de hidrel\u00e9tricas?\nO objetivo geral desta tese \u00e9, portanto, o de analisar as modifica\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o territorial dos munic\u00edpios-sede, induzidas pelo conjunto de empreendimentos hidrel\u00e9tricos, instalados na bacia do rio Uruguai.\nComo objetivos espec\u00edficos, visa-se:\n\u2022\tContextualizar as din\u00e2micas territoriais regionais que constitu\u00edram o Oeste catarinense, antes da presen\u00e7a das grandes Usinas Hidrel\u00e9tricas;\n\u2022\tidentificar as modifica\u00e7\u00f5es espaciais ocorridas a partir da instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas e suas potencialidades;\n\u2022\tIdentificar as marcas cumulativas e sinerg\u00e9ticas resultantes do conjunto dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos na bacia do rio Uruguai (interfer\u00eancias nos modos de vida e a interfer\u00eancia na organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o municipal, desenvolvimento econ\u00f4mico).\nNo universo do tema da hidroeletricidade, delimitou-se primeiro o recorte da mesorregi\u00e3o, incluindo os tr\u00eas empreendimentos supracitados e os munic\u00edpios lindeiros. Posteriormente, optou-se por pesquisar somente os munic\u00edpios-sede, e na sequ\u00eancia, somente os aspectos relacionados \u00e0 dimens\u00e3o socioecon\u00f3mica.\nDelimitar, na geografia, \u00e9 sempre um exerc\u00edcio desafiador. Milton Santos, nas primeiras p\u00e1ginas do livro \u201cA Natureza do Espa\u00e7o: t\u00e9cnica e\ntempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o\u201d, afirma que a Geografia \u201csempre pretendeu construir-se como uma descri\u00e7\u00e3o da terra, de seus habitantes e das rela\u00e7\u00f5es destes entre si e das obras resultantes, o que inclui toda a\u00e7\u00e3o humana sobre o planeta\u201d (1996, p. 16). Afirma, ainda:\nDescri\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o s\u00e3o insepar\u00e1veis. O que deve estar no alicerce da descri\u00e7\u00e3o \u00e9 a vontade de explica\u00e7\u00e3o, que sup\u00f5e a exist\u00eancia pr\u00e9via de um sistema. Quando ele nos falta, o que resulta s\u00e3o cada vez pe\u00e7as isoladas, distanciando-nos do ideal de coer\u00eancia pr\u00f3prio a um dado ramo do saber e do objeto de pertin\u00eancia indispens\u00e1vel ( SANTOS, 1996: p. 16).\nMais adiante, diz o autor que o \u201cdesafio est\u00e1 em separar da realidade total um campo particular, suscept\u00edvel de mostrar-se aut\u00f4nomo e que, ao mesmo tempo, permanece integrado nessa realidade\u201d (SANTOS, 1996, p. 17). Entende-se que os recortes permitem tamb\u00e9m leituras de uma dada realidade, e que essa potencializa di\u00e1logos com o n\u00e3o pesquisado; trata-se, em \u00faltima inst\u00e2ncia, de reconhecer as partes da totalidade na constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do conhecimento. \u201cPensar a totalidade sem pensar sua cis\u00e3o \u00e9 como se a esvazi\u00e1ssemos de movimento\u201d (SANTOS: 1996, p. 95).\n1.1.2\tS\u00edntese sequencial da tese\nAl\u00e9m da Introdu\u00e7\u00e3o, composta por elementos eminentemente te\u00f3ricos, metodol\u00f3gicos e de an\u00e1lise, esta tese est\u00e1 organizada em quatro cap\u00edtulos que s\u00e3o precedidos de uma apresenta\u00e7\u00e3o individual, cujo objetivo \u00e9 proporcionar condi\u00e7\u00f5es de entendimento da din\u00e2mica e do contexto em que o cap\u00edtulo foi constru\u00eddo.\nO Cap\u00edtulo II apresenta os procedimentos metodol\u00f3gicos, visando a cientificidade necess\u00e1ria para a pesquisa, bem como as vari\u00e1veis secund\u00e1rias e prim\u00e1rias que foram essenciais para a compreens\u00e3o da problem\u00e1tica de estudo. Al\u00e9m destas vari\u00e1veis, explanou-se sobre os diversos sujeitos da pesquisa, as respectivas abordagens utilizadas, as t\u00e9cnicas para a coleta de dados e as informa\u00e7\u00f5es coletadas, inclusive in loco (munic\u00edpios-sede).\nNo Cap\u00edtulo III, gerou-se uma discuss\u00e3o conceitual, com base nos principais autores nacionais, sobre as categorias te\u00f3ricas centrais que contribu\u00edram para a an\u00e1lise da problem\u00e1tica da pesquisa. Nela s\u00e3o\nevidentes os conceitos que oferecem um suporte te\u00f3rico, na compreens\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es territoriais que ocorrem no Oeste Catarinense, a partir do ciclo de produ\u00e7\u00e3o de energia por hidrel\u00e9tricas.\nO Cap\u00edtulo IV efetivou um recorte territorial em tr\u00eas escalas espaciais, para a contextualiza\u00e7\u00e3o da realidade de temas regionais, em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de hidrel\u00e9tricas no rio Uruguai. As tr\u00eas escalas espaciais contemplaram as mesorregi\u00f5es, os munic\u00edpios lindeiros e os tr\u00eas munic\u00edpios-sede, It\u00e1, Machadinho e \u00c1guas de Chapec\u00f3, todos localizados no estado de Santa Catarina. Os dados secund\u00e1rios foram extra\u00eddos do IBGE, dos censos de 1970 at\u00e9 2010, sendo que os dados de 2011 representam apenas estimativas populacionais.\nFinalmente, o Cap\u00edtulo V, foi organizado a partir da defini\u00e7\u00e3o de fases sequenciais, sendo composto por uma apresenta\u00e7\u00e3o da s\u00edntese dos dados de campo; a apresenta\u00e7\u00e3o das abordagens significativas dos diferentes sujeitos da pesquisa (gestores p\u00fablicos, empreendedores, representantes do Movimento dos Atingidos por Barragens e l\u00edderes comunit\u00e1rios), em forma de quadro s\u00edntese, com uma breve an\u00e1lise qualitativa de cada eixo tem\u00e1tico; a an\u00e1lise sobre o territ\u00f3rio modificado e as din\u00e2micas nos modos de vida da popula\u00e7\u00e3o; as modifica\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o municipal e as modifica\u00e7\u00f5es no desenvolvimento econ\u00f4mico dos munic\u00edpios-sede das hidrel\u00e9tricas de It\u00e1, Machadinho e Foz do Chapec\u00f3.\n34\n2 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS\n2.1\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES INICIAIS\nOs procedimentos metodol\u00f3gicos descritos inicialmente est\u00e3o vinculados \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos e t\u00e9cnicas que proporcionaram a defini\u00e7\u00e3o das tr\u00eas escalas espaciais da pesquisa: i) caracteriza\u00e7\u00e3o regional dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es do entorno das hidrel\u00e9tricas; ii) caracteriza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios lindeiros de tr\u00eas reservat\u00f3rios de hidrel\u00e9tricas - 32 munic\u00edpios, localizados no entorno de Machadinho, It\u00e1 e Foz do Chapec\u00f3; iii) caracteriza\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas munic\u00edpios-sede de reservat\u00f3rios: Piratuba, It\u00e1 e \u00c1guas de Chapec\u00f3 (estes tr\u00eas constituem a base para as pesquisas de controle de campo).\nA an\u00e1lise regional que contemplou as tr\u00eas escalas espaciais foi efetuada com padr\u00f5es qualitativos (v\u00ednculo dos referenciais te\u00f3ricos com a realidade regional) e quantitativos (dados espaciais) de diversas fontes de pesquisas, especialmente o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) e o Atlas de Desenvolvimento Humano do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD) atrav\u00e9s do Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (IPEA). Tamb\u00e9m foram fonte de pesquisas as publica\u00e7\u00f5es da Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica do Governo Federal (EPE), como o Plano Nacional de Energia 2030 e o Atlas da Energia El\u00e9trica Brasileiro.\nA sequ\u00eancia apresenta os procedimentos espec\u00edficos utilizados para a constru\u00e7\u00e3o de cada cap\u00edtulo.\n2.1.1\tProcedimentos Metodol\u00f3gicos do Cap\u00edtulo II\n2.1.1.1\tProcedimentos Metodol\u00f3gicos na coleta de dados prim\u00e1rios\nEsta tese tamb\u00e9m est\u00e1 centrada em an\u00e1lise de dados prim\u00e1rios, sendo que os cen\u00e1rios da pesquisa foram os munic\u00edpios de It\u00e1, Piratuba e \u00c1guas de Chapec\u00f3, todos localizados no estado de Santa Catarina e em contato direto com empreendimentos hidrel\u00e9tricos regionais. As vari\u00e1veis de interesse tiveram rela\u00e7\u00e3o com temas como: rede urbana, infraestrutura e comunica\u00e7\u00e3o, especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, interfer\u00eancias no territ\u00f3rio, pessoas atingidas, impactos sobre as comunidades e forma\u00e7\u00e3o de novos objetos t\u00e9cnicos.\n2.1.1.1.1\tVari\u00e1veis investigadas\nAs vari\u00e1veis podem estar relacionadas \u00e0 dimens\u00e3o f\u00edsico-bi\u00f3tica e contemplar elementos como as interfer\u00eancias em aspectos f\u00edsicos, ecossistemas terrestres, ecossistemas aqu\u00e1ticos, entre outros, ou ainda relacionadas \u00e0s interfer\u00eancias socioecon\u00f3micas como a organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, as atividades econ\u00f3micas ou ainda sobre as condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o. Nesta pesquisa, as vari\u00e1veis que foram estudadas referem-se especificamente \u00e0 dimens\u00e3o socioecon\u00f3mica, com \u00eanfase priorit\u00e1ria aos elementos que indicam mudan\u00e7as nos modos de vida, na gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e sobre o desenvolvimento economico.\nAs vari\u00e1veis, parte individual e integrante do conjunto de questionamentos efetivado no levantamento in loco, s\u00e3o as seguintes (Figura 2):\nVari\u00e1vel 1: Altera\u00e7\u00e3o na rede urbana (n\u00facleos urbanos atingidos).\nVari\u00e1vel 2: Infraestrutura de comunica\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o regional e local modificada (extens\u00e3o de estradas, de pontes, travessias de balsas e similares).\nVari\u00e1vel 3: Especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria (aumento do pre\u00e7o da terra rural e urbana).\nVari\u00e1vel 4: Interfer\u00eancia sobre a base territorial municipal (\u00e1rea dos munic\u00edpios atingidos; reassentamento populacional em munic\u00edpios diferentes; mudan\u00e7as pol\u00edtico administrativas; munic\u00edpios atingidos por mais de um projeto hidrel\u00e9trico).\nVari\u00e1vel 5: N\u00famero de pessoas atingidas e remanejadas (rural e urbana).\nVari\u00e1vel 6: Impacto sobre comunidades tradicionais.\nVari\u00e1vel 7: Novos objetos t\u00e9cnicos.\n2.1.1.1.2\tSujeitos da Pesquisa\nOs sujeitos da pesquisa est\u00e3o vinculados ao p\u00fablico que foi pesquisado, visado responder \u00e0 problem\u00e1tica desta pesquisa, com base no ponto de vista dos mesmos, o que permite uma an\u00e1lise qualitativa das informa\u00e7\u00f5es. O p\u00fablico pesquisado consistiu em:\na)\tGestores P\u00fablicos dos munic\u00edpios-sede das hidrel\u00e9tricas: prefeitos, secret\u00e1rios de agricultura, educa\u00e7\u00e3o, turismo, etc.\nb)\tEmpreendedores hidrel\u00e9tricos de Machadinho, It\u00e1 e Foz do Chapec\u00f3.\nc)\tRepresentantes do Movimento dos Atingidos pelas Barragens (MAB).\nd)\tLideran\u00e7as Comunit\u00e1rias\nAs entrevistas foram aplicadas entre mar\u00e7o e junho de 2011 e o p\u00fablico da pesquisa foi pr\u00e9-determinado em fun\u00e7\u00e3o da perspectiva da obten\u00e7\u00e3o de respostas eficazes para os questionamentos que nortearam o problema desta pesquisa, conforme o Quadro 02, com justificativas sobre os pesquisados.\nQuadro 2 - Sujeitos da pesquisa com base em informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias\nGrupo Social\tQuem\tJustificativa\n\t\t\nGestores p\u00fablicos\tPrefeito\tem exerc\u00edcio\tno per\u00edodo\tda instala\u00e7\u00e3o\tdo empreendimento\tPossibilita o levantamento de dados relativos ao momento que precede e se inicia o empreendimento, sobretudo dados relativos aos conflitos, aos\tdiscursos\te\tas expectativas.\n\tPrefeito atual\tPossibilita o levantamento de dados\trelativos\t\u00e0s modifica\u00e7\u00f5es ocorridas ap\u00f3s a presen\u00e7a do empreendimento. O significado das taxas de compensa\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos\tpara\to desenvolvimento das cidades, os principais problemas.\n\tSecret\u00e1rios\tde Educa\u00e7\u00e3o\tno per\u00edodo\tda instala\u00e7\u00e3o\tdo empreendimento\tAs redes de educa\u00e7\u00e3o municipais s\u00e3o afetadas pela presen\u00e7a de empreendimentos hidrel\u00e9tricos,\tseja\tpelo fechamento de escolas, pelo acolhimento dos estudantes e professores em escolas n\u00e3o atingidas. Tamb\u00e9m pelo acolhimento dos filhos dos trabalhadores da abra, no per\u00edodo da instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. Trata-se de uma das atividades com maior capilaridade no munic\u00edpio.\n\tSecret\u00e1rios de Educa\u00e7\u00e3o\tno\tPossibilita o entendimento das\tconsequ\u00eancias\tdos\n\tper\u00edodo atual\timpactos em longo prazo. Dificuldades\te potencialidades que surgiram p\u00f3s- empreendimento (novos objetos t\u00e9cnicos). Aspectos que\tinfluenciaram\ta educa\u00e7\u00e3o, a formata\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o com outros setores em fun\u00e7\u00e3o\tdas\tmudan\u00e7as. Oferece um suporte na identifica\u00e7\u00e3o das proje\u00e7\u00f5es para o futuro.\n\tSecret\u00e1rio\tde Desenvolvimento Econ\u00f4mico do per\u00edodo\tda instala\u00e7\u00e3o\tdo empreendimento\tPossibilita\tobservar\to munic\u00edpio em seu est\u00e1gio tradicional\tde desenvolvimento. Principais problemas, desafios e planos com e sem a hidrel\u00e9trica. Perdas na economia local e perspectivas\tde\tnovas din\u00e2micas econ\u00f4micas.\n\tSecret\u00e1rio\tde Desenvolvimento Econ\u00f4mico\tPossibilita\tobservar\tas principais\tmudan\u00e7as ocorridas na cidade, \u00e0 tomada de decis\u00e3o, a chegada de novas atividades econ\u00f4micas e ramos profissionais.\n\tSecret\u00e1rio\tde Agricultura\tdo per\u00edodo\tde instala\u00e7\u00e3o\tdo empreendimento\tComo se trata de pequenos munic\u00edpios,\tcuja\tbase econ\u00f4mica principal \u00e9 a agropecu\u00e1ria, entende-se que ela \u00e9 bastante afetada pelo empreendimento. Possibilita perceber a participa\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica na media\u00e7\u00e3o\tde\tconflitos, negocia\u00e7\u00e3o das terras, perda de\t\u00e1reas\tagricult\u00e1veis, modifica\u00e7\u00e3o na configura\u00e7\u00e3o\n\t\tsocial e patrimonial das comunidades rurais, migra\u00e7\u00e3o de agricultores para outros munic\u00edpios, perda de estradas, servi\u00e7os e receitas.\n\tSecret\u00e1rio\tde Agricultura atual\tPossibilita compreender as modifica\u00e7\u00f5es concretas sobre a agropecu\u00e1ria, os principais problemas enfrentados, as oportunidades que surgiram ap\u00f3s o empreendimento.\nEmpreendedores\tHidrel\u00e9tricas de It\u00e1 e Foz do Chapec\u00f3,\tA vis\u00e3o e as informa\u00e7\u00f5es do empreendedor\ts\u00e3o fundamentais\tpara\ta triangula\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es dos diferentes segmentos envolvidos. O que encontram no in\u00edcio do empreendimento, como o munic\u00edpio se encontra, na atualidade. Como se da \u00e0 participa\u00e7\u00e3o social do empreendimento e as\tdificuldades\tque encontram.\nLideran\u00e7as atingidas\tMunic\u00edpios de It\u00e1, Piratuba e \u00c1guas\tde Chapec\u00f3\tRepresentam pessoas que podem emitir informa\u00e7\u00f5es de uma coletividade como dirigentes\tsindicais, presidente de associa\u00e7\u00e3o de moradores, dirigentes de ind\u00fastria e com\u00e9rcio, lideres de grupos de mulheres e de clubes de m\u00e3es, trabalhadores da obra\n\t\t\nFonte: Autora.\nCom base na justificativa dos sujeitos da pesquisa, os dados foram coletados atrav\u00e9s de entrevistas do tipo semi-estruturada, aplicada a quatro (04) grupos sociais diferentes: i) gestores p\u00fablicos dos munic\u00edpios sedes das hidrel\u00e9tricas (prefeitos, secret\u00e1rios de agricultura,\nde educa\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento econ\u00f4mico); ii) empreendedores hidrel\u00e9tricos de It\u00e1 e Foz do Chapec\u00f3; iii) Movimento dos Atingidos pelas Barragens (MAB); iv) lideran\u00e7as comunit\u00e1rias, totalizando 61 (sessenta e uma) pessoas. No Quadro 3, pode-se observar como foram distribu\u00eddas \u00e0s entrevistas.\nQuadro 3 - Distribui\u00e7\u00e3o dos entrevistados por segmento e por munic\u00edpio\nGrupo Social\tMunic\u00edpio\tN\u00famero / segmento / c\u00f3digo do pesquisado7\tTotal\n\t\t\t\nGestores P\u00fablicos8\tIt\u00e1\t02 prefeitos (01 e 02) 02\tsecret\u00e1rios\tde agricultura (03 e 04) 02 secret\u00e1rios de educa\u00e7\u00e3o (05 e 06) 02\tsecret\u00e1rios desenvolvimento econ\u00f4mico (07 e 08) 01 secret\u00e1rio de turismo (09)\t09\n\tPiratuba\t02 prefeitos (10 e 11) 02\tsecret\u00e1rios\tde agricultura (12 e 13) 02 secret\u00e1rios de educa\u00e7\u00e3o (14 e 15) 02\tsecret\u00e1rios desenvolvimento econ\u00f4mico (16 e 17)\t08\n\t\u00c1guas de Chapec\u00f3\t01 prefeito (18) 01 secret\u00e1rio de agricultura (19) 01 secret\u00e1rio de educa\u00e7\u00e3o (20)\t04\n7\tEsse c\u00f3digo \u00e9 um identificador do pesquisado, cujos nomes n\u00e3o ser\u00e3o identificados nesta tese em fun\u00e7\u00e3o da inexist\u00eancia da autoriza\u00e7\u00e3o escrita.\n8\tFoi utilizada a nomenclatura atual das Secret\u00e1rias.\n\t\t01\tsecret\u00e1rio desenvolvimento econ\u00f4mico (21)\t\nEmpreendedores\tIt\u00e1\t02 Diretor Executivo da hidrel\u00e9trica (22 e 23)\t05\n\tPiratuba\t01 Diretor Executivo da hidrel\u00e9trica (24)\t\n\t\u00c1guas de Chapec\u00f3\t03 Diretores da hidrel\u00e9trica (25, 26 e 27)\t\nMAB9\t\t03 dirigentes do MAB (28, 29 e 30)\t03\nLideran\u00e7as Comunit\u00e1rias10\tIt\u00e1\t01 funcion\u00e1rio da Epagri (31) 02 lideran\u00e7as de Grupo de Mulheres (32 e 33) 01 dirigente do Sindicato dos Trabalhadores Rurais (34) 01\tTrabalhador Aposentado da Eletrosul (35) 01 Diretor da Acita11, (36) 02 lideran\u00e7as da Col\u00f4nia de Pescadores do rio Uruguai (37 e 38)\t30\n\tPiratuba\t02 funcion\u00e1rios da Epagri (39 e 40)\t\n9\tDurante o per\u00edodo da pesquisa acompanhei v\u00e1rias atividades coletivas do MAB, como reuni\u00f5es com atingidos, audi\u00eancias p\u00fablicas, manifesta\u00e7\u00f5es etc. Ambas ajudaram no processo de interpreta\u00e7\u00e3o das suas posi\u00e7\u00f5es.\n10\tAs lideran\u00e7as comunit\u00e1rias foram selecionadas a partir das informa\u00e7\u00f5es coletadas no pr\u00e9-campo (per\u00edodo destinado ao reconhecimento do local da pesquisa). Foram indicadas a partir de conversas informais e aleat\u00f3rias feitas na cidade.\n11\tAssocia\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de It\u00e1.\n\t\t03 lideran\u00e7as de Grupo de M\u00e3es12 (41, 42 e 43) 02 dirigente do Sindicato dos Trabalhadores Rurais (44 e 45) 01 diretor do Termas Park Piratuba (46) 01 diretor do CDL (C\u00e2mara dos Dirigentes Logistas) de Piratuba (47) 02 lideran\u00e7as da Col\u00f4nia de Pescadores do rio Uruguai (48 e 49)\t\n\t\u00c1guas de Chapec\u00f3\t02 funcion\u00e1rios da Epagri (50 e 51) 03 lideran\u00e7as de Clube de M\u00e3es (52, 53, 54) 02 dirigentes do Sindicato dos Trabalhadores Rurais (55 e 56) 01 diretor da Hidroeste (Companhia Hidromineral do Oeste Catarinense) (57) 01 diretor do Conselho Empresarial de \u00c1guas de Chapeco (58) 03 lideran\u00e7as da Col\u00f4nia de Pescadores do rio Uruguai (59, 60, 61)\t\n\t\t\t\nTotal de entrevistados\t\t\t61\nFonte: autora\n12\tExistem 18 grupos de m\u00e3es em Piratuba.\nO roteiro da entrevista (Ap\u00eandice A) cont\u00e9m ao todo 18 (dezoito) quest\u00f5es, divididas em dois n\u00facleos: i) n\u00facleo de quest\u00f5es gerais com 02 (duas) quest\u00f5es; ii) n\u00facleo de quest\u00f5es espec\u00edficas com 16 (dezesseis) quest\u00f5es. O tempo m\u00e9dio das entrevistas foi de 1:30 min. resultando em m\u00e9dia 8 (oito) p\u00e1ginas de texto para cada entrevista degravada. O texto encontra-se organizado em dois eixos:\na)\tEixo I: Apresenta\u00e7\u00e3o das abordagens significativas, resultantes das entrevistas e que representam um grupo de ideias semelhantes e/ou divergentes relacionadas ao objeto de estudo. S\u00e3o apresentadas em forma de tabela precedidas das perguntas orientadoras, separadas por grupo social participante da pesquisa e seguida de um resumo com as ideias centrais abstra\u00eddas do conjunto das abordagens.\nb)\tEixo II: Apresenta\u00e7\u00e3o de um texto anal\u00edtico, dividido em tr\u00eas tipos de modifica\u00e7\u00f5es: i) nos modos de vida; ii) na organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do territ\u00f3rio; iii) no desenvolvimento econ\u00f4mico.\n2.1.1.2\tAbordagem da Pesquisa\nEm termos metodol\u00f3gicos optou-se pelo desenvolvimento de um processo de reflex\u00e3o, que combina os elementos te\u00f3ricos com as informa\u00e7\u00f5es obtidas no desenrolar do processo de pesquisa, imbu\u00edda de uma concep\u00e7\u00e3o que entende que a teoria possui uma import\u00e2ncia fundamental no processo de elucida\u00e7\u00e3o da realidade estudada e na compreens\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es obtidas no processo de investiga\u00e7\u00e3o.\nDesta forma, o estudo baseia-se na perspectiva de uma pesquisa quantitativa (dados secund\u00e1rios) e qualitativa (informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias), entendendo que o objeto de pesquisa necessita da complementaridade das duas abordagens, negando uma distin\u00e7\u00e3o entre fato e valores, apregoada pela vis\u00e3o positivista (DEMO, 2001). O enfoque quantitativo e qualitativo pretende descrever a complexidade do problema, compreender e classificar processos din\u00e2micos como as modifica\u00e7\u00f5es que ocorrem na regi\u00e3o da pesquisa pela presen\u00e7a de um conjunto de empreendimentos hidrel\u00e9tricos e contribuir com um entendimento abrangente dessas modifica\u00e7\u00f5es.\nA intera\u00e7\u00e3o entre a abordagem qualitativa e quantitativa \u00e9 particularmente interessante, uma vez que permite a aplica\u00e7\u00e3o de recursos pessoais, como a subjetividade e a objetividade, a explora\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o, os m\u00e9todos estat\u00edsticos e a descri\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o de dados secund\u00e1rios e a aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos de coleta de dados e\ninforma\u00e7\u00f5es, a an\u00e1lise de dados e a intera\u00e7\u00e3o do pesquisador com a realidade da pesquisa (RICHARDSON, 2011).\n2.1.1.3\tT\u00e9cnicas de coleta de informa\u00e7\u00f5es e dados da pesquisa\nA coleta de dados em uma pesquisa est\u00e1 relacionada ao acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es que proporcionam a posterior realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises. Neste caso, as informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias que fazem parte desta tese foram coletados atrav\u00e9s de um dos mecanismos:\na)\tEntrevistas do tipo semi-estruturada que foram aplicadas para:\n\u25a0\tGestores P\u00fablicos dos munic\u00edpios-sede das hidrel\u00e9tricas: prefeitos, secret\u00e1rios de agricultura, educa\u00e7\u00e3o, turismo, etc.\n\u25a0\tEmpreendedores das UHEs de It\u00e1 e Foz do Chapec\u00f3.\n\u25a0\tMovimento dos Atingidos pelas Barragens (MAB).\n\u25a0\tLideran\u00e7as Comunit\u00e1rias.\nComplementarmente \u00e0 coleta de dados prim\u00e1rios, efetivou-se pesquisa de dados secund\u00e1rios, que foram coletados atrav\u00e9s de an\u00e1lise documental, utilizada nomeadamente, com \u201cuma fun\u00e7\u00e3o de complementaridade na investiga\u00e7\u00e3o qualitativa\u201d, ou seja, \u201cpara triangular os dados obtidos atrav\u00e9s de outras t\u00e9cnicas\u201d (LESSARD-H\u00c9BERT et al., 1994, p. 144). Determinados documentos ser\u00e3o fundamentais para o alcance dos objetivos propostos nessa pesquisa, conforme segue:\na)\tPlano Nacional de Energia - PNE 2030.\nb)\tAvalia\u00e7\u00e3o Ambiental Integrada da Bacia do rio Uruguai.\nc)\tPlano de Desenvolvimento Energ\u00e9tico - 2008 - 2017.\nd)\tEstudo de Invent\u00e1rio do Potencial Hidroenerg\u00e9tico da Bacia do rio Uruguai.\ne)\tDocumentos de base municipal como acervos hist\u00f3ricos de organiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios de It\u00e1, Piratuba e \u00c1guas de Chapec\u00f3.\nf)\tEIA-RIMA dos Empreendimentos Hidrel\u00e9tricos.\ng)\tAtas das Audi\u00eancias P\u00fablicas pr\u00e9vias \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o dos EIA-RIMAS dos empreendimentos.\nh)\tCadastros s\u00f3cio-ambientais dos empreendimentos\n2.1.2\tProcedimentos Metodol\u00f3gicos do Cap\u00edtulo III\nNo Cap\u00edtulo III geraram-se produ\u00e7\u00f5es textuais, relativas \u00e0s categorias te\u00f3ricas de suporte das an\u00e1lises do objeto de estudo desta tese, ou seja, uma aproxima\u00e7\u00e3o com autores cujos conceitos oferecem um suporte na compreens\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es territoriais que ocorrem no Oeste Catarinense, a partir da produ\u00e7\u00e3o de energia por hidrel\u00e9tricas N\u00e3o significa um bloco te\u00f3rico com objetivo de explicar todas as nuances da tese, contudo, trata-se do car\u00e1ter epistemol\u00f3gico que envolve o referido objeto geogr\u00e1fico.\nProcurou-se demonstrar nesse cap\u00edtulo a op\u00e7\u00e3o pela corrente da geografia cr\u00edtica, fundada no materialismo hist\u00f3rico e na dial\u00e9tica. Do ponto de vista das categorias te\u00f3ricas o territ\u00f3rio e o espa\u00e7o foram explorados de forma mais explicita, tendo outra categoria, a do desenvolvimento, como chave nesta constru\u00e7\u00e3o.\nEssa triangula\u00e7\u00e3o territ\u00f3rio, espa\u00e7o e desenvolvimento, colocados na perspectiva da geografia critica, permitiram olhar para o objeto de estudo na sua totalidade.\n2.1.3\tProcedimentos Metodol\u00f3gicos do Cap\u00edtulo IV\nO Cap\u00edtulo IV desta tese efetiva um recorte territorial em tr\u00eas escalas espaciais, para a contextualiza\u00e7\u00e3o da realidade de temas regionais, em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de hidrel\u00e9tricas no rio Uruguai. Entre as potencialidades e justificativas para a utiliza\u00e7\u00e3o destas tr\u00eas escalas, citam-se: as mesorregi\u00f5es representam a continuidade dos fen\u00f3menos que interferem nas mesmas, em diferentes intensidades; as mesorregi\u00f5es s\u00e3o regionaliza\u00e7\u00f5es que refor\u00e7am o entendimento da forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial dos seus locais constituintes; as hidrel\u00e9tricas influenciam em n\u00edvel macrorregional; existe a repetitividade de dados estat\u00edsticos por parte do IBGE. As escalas espaciais, que apresentam dados a partir dos dados do IBGE do censo de 1970 at\u00e9 2010 (os dados de 2011 representam estimativas), s\u00e3o os seguintes:\na)\tdados espaciais representados por uma an\u00e1lise dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste de SC e Noroeste do RS (IBGE) - 340 munic\u00edpios;\nb)\tdados espaciais dos munic\u00edpios lindeiros aos reservat\u00f3rios das UHEs, no entorno de Machadinho, It\u00e1 e Foz do Chapec\u00f3;\nc)\tdados espaciais dos tr\u00eas munic\u00edpios-sede das UHEs em Santa Catarina: Piratuba, It\u00e1 e \u00c1guas de Chapec\u00f3 (estes tr\u00eas constitu\u00edram a base para as pesquisas de controle de campo).\nAp\u00f3s uma refer\u00eancia te\u00f3rica sobre a configura\u00e7\u00e3o regional, com base em diversos autores, efetivou-se uma caracteriza\u00e7\u00e3o regional, em tr\u00eas escalas espaciais, com informa\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias sobre os aspectos f\u00edsicos da regi\u00e3o, tais como: a din\u00e2mica clim\u00e1tica regional; os aspectos regionais da rede de drenagem da bacia do Uruguai; os tipos de solos; a geomorfologia regional e os aspectos da vegeta\u00e7\u00e3o.\nNo que diz respeito aos aspectos pol\u00edticos e sociais das unidades administrativas, efetivou-se uma an\u00e1lise do ano da instala\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios e respectivas \u00e1reas territoriais, com base em dados censit\u00e1rios do IBGE, em diferentes temporalidades, atrav\u00e9s de divis\u00e3o em quartis, em quatro classes, portanto (estes temas foram abordados para as tr\u00eas escalas espaciais e originaram as Tabelas e os Mapas tem\u00e1ticos).\nNo \u00e2mbito demogr\u00e1fico, efetivou-se uma an\u00e1lise da din\u00e2mica, das varia\u00e7\u00f5es e da densidade da popula\u00e7\u00e3o (rural, urbana e total), entre 1970, 1980, 1991, 2000, 2010, com base em dados censit\u00e1rios, e de 2011, com base em estimativas, do IBGE, totalizando 41 anos (escala temporal).\nOutro indicador utilizado foram as taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o, de 1970, 2000 e 2010, conforme dados do IBGE. Consideraram-se, tamb\u00e9m as centralidades urbanas, com base em munic\u00edpios com mais de 50 mil habitantes e sua espacializa\u00e7\u00e3o regional, com base em Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas - SIG, representados por mapas tem\u00e1ticos.\nNo \u00e2mbito social efetivou-se uma an\u00e1lise do \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal - IDHM, com base em publica\u00e7\u00e3o do PNUD, embasado no IBGE de 2000, e um detalhamento das taxas de alfabetiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o municipal, de 1991 at\u00e9 2010.\nEfetivou-se uma caracteriza\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas de It\u00e1, Machadinho e Foz do Chapec\u00f3, com as suas principais particularidades, inclusive com a escala temporal, deste o in\u00edcio dos empreendimentos at\u00e9 a conclus\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o dos mesmos. Todas as informa\u00e7\u00f5es alfanum\u00e9ricas de interesse foram convertidas em Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas - SIG e representadas atrav\u00e9s de mapas tem\u00e1ticos. A s\u00edntese da configura\u00e7\u00e3o das etapas deste Cap\u00edtulo, e a hierarquia espacial, s\u00e3o as seguintes:\nI Parte:\na)\tCaracteriza\u00e7\u00e3o regional das mesorregi\u00f5es do entorno das hidrel\u00e9tricas, que contempla 340 munic\u00edpios:\n\u25a0 Aspectos F\u00edsicos Espaciais:\no Din\u00e2mica clim\u00e1tica regional.\no Aspectos da drenagem da bacia do Uruguai.\no Solos.\no Aspectos da geomorfologia regional.\no Aspectos da vegeta\u00e7\u00e3o.\n\u25a0\tAspectos da institui\u00e7\u00e3o das Unidades Administrativas.\n\u25a0\tAn\u00e1lise dos aspectos demogr\u00e1ficos regionais.\n\u25a0\tAn\u00e1lise de indicadores sociais regionais.\nII\tParte:\na)\tCaracteriza\u00e7\u00e3o regional dos 32 munic\u00edpios de SC e do RS lindeiros aos reservat\u00f3rios das hidrel\u00e9tricas, compreendendo:\nb)\tAno de emancipa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios;\n\u25a0\t\u00c1rea territorial dos munic\u00edpios;\n\u25a0\tDensidade demogr\u00e1fica em 2010;\n\u25a0\tVaria\u00e7\u00e3o populacional de 1970 a 2010;\n\u25a0\tTaxa de urbaniza\u00e7\u00e3o em 2010;\n\u25a0\tCentralidades urbanas entre os munic\u00edpios do SC e RS diretamente atingidos pelas hidrel\u00e9tricas.\nIII\tParte:\na)\tCaracteriza\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas munic\u00edpios-sede das hidrel\u00e9tricas de It\u00e1, Machadinho e Foz do Chapec\u00f3 em Santa Catarina:\n\u25a0\tConsideraram-se os mesmos itens da escala anterior, enfocando uma estrutura de an\u00e1lise mais simplificada (apenas duas tabelas), por j\u00e1 terem sido contemplados nas escalas anteriores.\nIV\tParte:\na)\tCaracteriza\u00e7\u00e3o das Hidrel\u00e9tricas de It\u00e1, Machadinho e Foz do Chapec\u00f3.\n\u25a0\tConsideraram-se neste item os elementos espec\u00edficos relacionados aos diferentes momentos de implementa\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas de It\u00e1, Machadinho e Foz do Chapec\u00f3.\nA produ\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos do Cap\u00edtulo IV desta tese contemplou as tem\u00e1ticas mais evidentes e visa proporcionar uma otimiza\u00e7\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es analisadas em forma de texto e tabelas. Os mapas tem\u00e1ticos deste Cap\u00edtulo s\u00e3o os seguintes:\nI Parte:\na)\tLocaliza\u00e7\u00e3o da bacia do Rio Uruguai em SC e no RS.\nb)\tMesorregi\u00f5es e Microrregi\u00f5es do Oeste (SC) e Noroeste (RS).\nc)\tMesorregi\u00f5es: per\u00edodo de emancipa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios\nd)\tMesorregi\u00f5es: \u00e1rea territorial dos munic\u00edpios.\ne)\tVaria\u00e7\u00e3o populacional dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS), de 1970 at\u00e9 2010.\nf)\tTaxa de urbaniza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS), em 2010.\ng)\tDensidade demogr\u00e1fica dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS), em 2000.\nh)\tDensidade demogr\u00e1fica dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS), em 2010.\ni)\tCentralidades regionais dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS), em 2010.\nj)\tIDHM dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS), em 2000.\nk)\tTaxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS), em 2010.\nII\tParte:\na)\tAno de emancipa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios do entorno das UHEs\nb)\t\u00c1rea territorial dos munic\u00edpios do entorno das UHEs\nc)\tDensidade demogr\u00e1fica dos munic\u00edpios do entorno das UHEs em 2000\nd)\tDensidade populacional dos munic\u00edpios do entorno das UHEs em 2010\ne)\tVaria\u00e7\u00e3o populacional dos munic\u00edpios do entorno das UHEs de 1970 at\u00e9 2010\nf)\tVaria\u00e7\u00e3o populacional dos munic\u00edpios do entorno das UHEs, de 2000 at\u00e9 2010\ng)\tIDHM dos munic\u00edpios do entorno das UHEs em 2000\nh)\tTaxa de urbaniza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios do entorno das UHEs, em 2010\ni)\tCentralidades regionais dos munic\u00edpios do entorno das UHEs\nIII\tParte:\na)\tAno de instala\u00e7\u00e3o, \u00e1rea territorial e IDHM dos munic\u00edpios-sede das UHEs em 2000\nb)\tDensidade populacional dos munic\u00edpios-sede das UHEs em 2000e2010\nc)\tVaria\u00e7\u00e3o populacional dos munic\u00edpios-sede das UHEs, de 1970 at\u00e9 2010\nd)\tCentralidades regionais dos munic\u00edpios-sede das UHEs Desta forma, as tr\u00eas escalas espaciais, representadas igualmente\nem mapas tem\u00e1ticos, contemplam as interfer\u00eancias ambientais proporcionadas por processos antr\u00f3picos na constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas\nno rio Uruguai. Especificamente para os dados secund\u00e1rios, utilizaram-se informa\u00e7\u00f5es de censos de 1970, 1980, 1991, 2000, 2010 e estimativa populacional de 2011 (IBGE). Entretanto, em determinadas vari\u00e1veis, as estimativas foram realizadas pela pr\u00f3pria autora, com base nos referenciais temporais de dados.\nA op\u00e7\u00e3o pela an\u00e1lise temporal (intervalo de 41 anos, de 1970 at\u00e9 2011) serve de base para a compreens\u00e3o da realidade atual, a partir dos fen\u00f4menos verificados no entorno das tr\u00eas hidrel\u00e9tricas estudadas, instaladas na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Uruguai.\nDe forma complementar \u00e0s tr\u00eas escalas espaciais anteriores, efetivou-se um mapeamento tem\u00e1tico do entorno de cada uma das tr\u00eas hidrel\u00e9tricas, com base em representa\u00e7\u00e3o de cartografia municipal, conforme segue;\na)\tUHE de It\u00e1: Munic\u00edpios atingidos\nb)\tUHE de Machadinho: munic\u00edpios atingidos\nc)\tUHE Foz do Chapec\u00f3: munic\u00edpios atingidos\n2.1.3.1\tEscalas espaciais da pesquisa\nA coleta de dados e an\u00e1lise de informa\u00e7\u00f5es desta tese foi norteada por tr\u00eas escalas espaciais (Figura 2). Desta forma, na coleta de dados espaciais a pesquisa segue as tr\u00eas escalas: extra-regional, intermedi\u00e1ria ou regional e local, bem como as influ\u00eancias externas aos locais de pesquisa.\nFigura 2 - Escalas espaciais da pesquisa com foco no local\nOs campos da Figura 02 representam os cen\u00e1rios em escalas espaciais diferenciadas e complementares, sendo que o local \u00e9 o foco principal desta tese, com base na realidade territorial de tr\u00eas unidades administrativas: It\u00e1, Piratuba e \u00c1guas de Chapec\u00f3. A figura geom\u00e9trica n\u00e3o est\u00e1 presente em \u00e1rea central em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais, o que demonstra que estas s\u00e3o espa\u00e7os perif\u00e9ricos e sofrem interfer\u00eancias externas, como \u00e9 o caso da implanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas (representado pela elipse mais externa).\n2.1.4\tProcedimentos Metodol\u00f3gicos do Cap\u00edtulo V\nO cap\u00edtulo IV, relacionado \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias, em fun\u00e7\u00e3o de pesquisa qualitativas desenvolvidas com os sujeitos da pesquisa nos munic\u00edpios de It\u00e1, Piratuba e \u00c1guas de Chapec\u00f3, todos localizados no estado de Santa Catarina e est\u00e1 organizado a partir da interrela\u00e7\u00e3o de cinco fases sequenciais:\na)\tApresenta\u00e7\u00e3o da s\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias;\nb)\tApresenta\u00e7\u00e3o das abordagens significativas dos diferentes sujeitos da pesquisa - em forma de Quadro s\u00edntese, contendo a vis\u00e3o dos gestores p\u00fablicos, dos empreendedores, do MAB e das lideran\u00e7as comunit\u00e1rias.\nc)\tAn\u00e1lise qualitativa sobre o territ\u00f3rio modificado e as din\u00e2micas nos modos de vida da popula\u00e7\u00e3o.\nd)\tAn\u00e1lise qualitativa das modifica\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o territorial;\ne)\tAn\u00e1lise qualitativa das modifica\u00e7\u00f5es no desenvolvimento econ\u00f4mico.\nO conjunto das informa\u00e7\u00f5es obtidas permitiu a organiza\u00e7\u00e3o dessas modifica\u00e7\u00f5es em quatro fases: Fase I, antes da constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, em que observamos um per\u00edodo de \u201cexpectativa da mudan\u00e7a\u201d. Na Fase II, durante a constru\u00e7\u00e3o, identificamos outro momento que chamamos de \u201cvivendo a mudan\u00e7a\u201d; Na Fase III, a partir da produ\u00e7\u00e3o de energia em que chamamos de \u201cacostumando com a mudan\u00e7a\u201d e, finalmente, na Fase IV observamos um per\u00edodo de Estabiliza\u00e7\u00e3o em que houve um processo de \u201cintegra\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica \u00e0 paisagem regional\u201d.\nNo item II, que aborda uma s\u00edntese, em forma de Quadro das abordagens significativas, com o ponto de vista de gestores p\u00fablicos, empreendedores, MAB e lideran\u00e7as comunit\u00e1rias, possui 16 Quadros, sendo que dois est\u00e3o relacionados \u00e0s quest\u00f5es gerais e quatorze em\nquest\u00f5es espec\u00edficas. Nestes Quadros existem an\u00e1lises denominadas de \u201cideias centrais\u201d.\nEm fun\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es in loco serem relacionadas \u00e0 \u201cponto de vista e entendimento\u201d dos sujeitos da pesquisa, sobre temas espec\u00edficos e pr\u00e9-determinados, a an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es se caracteriza como qualitativa ou subjetiva, podendo se manifestar em forma de s\u00edntese, como no caso dos Quadros, ou mais detalhada, como nas se\u00e7\u00f5es sequenciais, do cap\u00edtulo V.\n2.1.5\tPlanejamento das etapas sequenciais da pesquisa\nO planejamento da pesquisa foi vinculado \u00e0 proje\u00e7\u00e3o das etapas sequ\u00eanciais que permitiram a concretiza\u00e7\u00e3o de todo o processo de desenvolvimento das atividades, inseridas em temporalidade exigidas pelo programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o stricto sensu em n\u00edvel de doutorado em Geografia, da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC). Desta formas as etapas sequenciais foram as seguintes:\nFigura 3- Estrutura sequencial dos cap\u00edtulos da tese\nFonte: Autora\na) Etapa sequencial I - abril a setembro de 2009:\n\u25a0\tDefini\u00e7\u00e3o do tema, problema e hip\u00f3teses de pesquisa.\n\u25a0\tDefini\u00e7\u00e3o da escala espacial da pesquisa.\n\u25a0\tVisitas aos tr\u00eas munic\u00edpios-sede dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos, com objetivo de reunir um conjunto de informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para a organiza\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa.\n\u25a0\tElabora\u00e7\u00e3o da proje\u00e7\u00e3o e planejamento de pesquisa.\n\u25a0\tRealiza\u00e7\u00e3o de revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica.\nb)\tEtapa sequencial II - fevereiro a dezembro de 2010:\n\u25a0\t(Re)planejamento da pesquisa.\n\u25a0\tDefini\u00e7\u00e3o da escala temporal da pesquisa.\n\u25a0\tContinuidade da sele\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica e documental com fichamento de leituras para conforma\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o te\u00f3rica acerca do tema.\n\u25a0\tDefini\u00e7\u00e3o dos dados secund\u00e1rios da pesquisa.\n\u25a0\tElabora\u00e7\u00e3o de coleta, tabula\u00e7\u00e3o de dados secund\u00e1rios.\n\u25a0\tProdu\u00e7\u00e3o da cartografia regional, como suporte para as an\u00e1lises espaciais.\n\u25a0\tElabora\u00e7\u00e3o de Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) com dados secund\u00e1rios da pesquisa.\n\u25a0\tAn\u00e1lise de dados secund\u00e1rios da pesquisa.\n\u25a0\tElabora\u00e7\u00e3o dos instrumentos de pesquisa prim\u00e1ria.\n\u25a0\tOrganiza\u00e7\u00e3o dos contatos com o p\u00fablico ou sugeitos de pesquisa.\nc)\tEtapa sequencial III - fevereiro a dezembro de 2011:\n\u25a0\tPr\u00e9-teste para a valida\u00e7\u00e3o dos instrumentos de pesquisa.\n\u25a0\tProdu\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises dos cap\u00edtulos I e II\n\u25a0\tAplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de pesquisa nos munic\u00edpios de Piratuba, It\u00e1 e \u00c1guas de Chapec\u00f3.\n\u25a0\tDegrava\u00e7\u00e3o e transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas, seguidas de an\u00e1lise parciais.\n\u25a0\tOrganiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises da pesquisa com informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias (qualitativa).\n\u25a0\tProdu\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises parciais do cap\u00edtulo III.\nd)\tEtapa sequencial IV - janeiro a dezembro de 2012:\n\u25a0\tAn\u00e1lise finais dos dados do cap\u00edtulo III.\n\u25a0\tFinaliza\u00e7\u00e3o dos procedimentos metodol\u00f3gicos da pesquisa.\n\u25a0\tAn\u00e1lise dos novos objetos t\u00e9cnicos, compostos no cap\u00edtulo III.\n\u25a0\tElabora\u00e7\u00e3o da Introdu\u00e7\u00e3o, Conclus\u00e3o, Elementos pr\u00e9 e p\u00f3s textuais.\n\u25a0\tOrganiza\u00e7\u00e3o do documento final da tese.\nFigura 4 - Organiza\u00e7\u00e3o sequencial da pesquisa\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o da autora\n56\n3\tPRIMEIROS CONCEITOS\nSei, cada vez melhor, que o \u00fanico conhecimento que vale \u00e9 o que se nutre da incerteza e que o \u00fanico pensamento que vive \u00e9 o que se mant\u00e9m \u00e0 temperatura da sua pr\u00f3pria destrui\u00e7\u00e3o (Edgar Morin, 1977).\n3.1\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O DO CAP\u00cdTULO\nO objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 inserir a discuss\u00e3o conceitual das categorias te\u00f3ricas centrais que contribu\u00edram para a an\u00e1lise das modifica\u00e7\u00f5es territoriais, induzidas pelas usinas hidrel\u00e9tricas no rio Uruguai, no oeste Catarinense. A ideia central \u00e9 estabelecer uma reflex\u00e3o geogr\u00e1fica, sem preterir ou deixar de reconhecer a import\u00e2ncia de outras \u00e1reas do conhecimento, ou seja, uma discuss\u00e3o a respeito da natureza do objeto sobre o qual a reflex\u00e3o geogr\u00e1fica deve se concentrar.\nNesse sentido, considera-se como ponto de partida, que a produ\u00e7\u00e3o de energia no Brasil via hidroeletricidade envolve iniciativas multidimensionais, que compreendem aspectos econ\u00f4micos, t\u00e9cnicos, pol\u00edticos, socioculturais e ecol\u00f3gicos, cujas escalas espaciais e temporais s\u00e3o variadas, portanto, um tema complexo.\nNessa dire\u00e7\u00e3o, o car\u00e1ter multidimensional e complexo do objeto remete \u00e0 necessidade de uma op\u00e7\u00e3o de maior proximidade com os conceitos abordados pelas correntes cr\u00edticas do pensamento geogr\u00e1fico, que emergiram na d\u00e9cada de 1970, fundadas no materialismo hist\u00f3rico e na dial\u00e9tica. Tratou-se de uma \u201crevolu\u00e7\u00e3o que procura romper, de uma lado, com a geografia tradicional e, de outro, com a geografia teor\u00e9tico-quantitativa\u201d (CORREA,1995, p.23). Para o mesmo autor, as correntes cr\u00edticas v\u00e3o \u00e0s ra\u00edzes epistemol\u00f3gicas do pensamento geogr\u00e1fico, buscam a ess\u00eancia deste conhecimento, seus fundamentos, e procuram justificar sua import\u00e2ncia e a sua necessidade.\nConforme, ainda, Correa (1995) a Geografia, como toda ci\u00eancia, possui alguns conceitos-chave capazes de sintetizarem a sua objetiva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o cinco conceitos que se inter-relacionam: paisagem, regi\u00e3o, espa\u00e7o, lugar e territ\u00f3rio, que se referem \u00e0 a\u00e7\u00e3o humana modelando a superf\u00edcie terrestre.\nOs conceitos de espa\u00e7o e territ\u00f3rio ser\u00e3o explorados nesta tese com maior profundidade a partir de autores que adotaram o materialismo hist\u00f3rico e dial\u00e9tico como paradigma, a exemplo de Henry Lef\u00e9bvre, Milton Santos, Marcelo Lopes de Souza. Outro conceito, o de\n\u201cdesenvolvimento\u201d, embora n\u00e3o esteja inclu\u00eddo na lista de Correa, ocupa tamb\u00e9m um lugar de destaque nesta tese em fun\u00e7\u00e3o das possibilidades que o termo imprime na an\u00e1lise do objeto de estudo.\n3.1.1\tSobre o conceito de espa\u00e7o\nA categoria \u201cespa\u00e7o\u201d aparece efetivamente na perspectiva do materialismo hist\u00f3rico por Henri Lef\u00e9bvre. Sua contribui\u00e7\u00e3o para a geografia foi essencialmente vinculada com a reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es (sociais) de produ\u00e7\u00e3o. (LEF\u00c9BVRE, 1976, apud CORREA, 2005, p.34).\nPara o mesmo autor , \u201co espa\u00e7o social incorpora as a\u00e7\u00f5es sociais, as a\u00e7\u00f5es dos sujeitos tanto individuais como coletivos que nascem e morrem, que sofrem e agem\u201d (LEF\u00c9BVRE, 2001 p.33). Um espa\u00e7o social e geogr\u00e1fico \u00e9 um processo pr\u00e1tico e simb\u00f3lico. Assim, a pr\u00e1tica social que produz o espa\u00e7o \u00e9 antes vivida do que conceituada. O passado \u00e9 reconhecido, deixa suas marcas, mas o espa\u00e7o \u00e9 presente com sua totalidade atual. Lef\u00e9bvre chama a aten\u00e7\u00e3o para tr\u00eas conceitos importantes: a pr\u00e1tica social que \u00e9 o cotidiano; as representa\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o que envolve o trabalho dos cientistas, planejadores, os sistemas de engenharia etc, e os espa\u00e7os representacionais que se constituem dos s\u00edmbolos e das imagens (LEF\u00c9BVRE, 2001). Desta forma, afirma o autor,\n[...] a hist\u00f3ria de um espa\u00e7o n\u00e3o pode ser limitada ao estudo de momentos especiais constitu\u00eddos pela forma\u00e7\u00e3o, o estabelecimento, o decl\u00ednio e a dissolu\u00e7\u00e3o de c\u00f3digos espec\u00edficos. Deve tratar de um aspecto global - com os modos de produ\u00e7\u00e3o colocados como generalidades que sobrep\u00f5em \u00e0s sociedades espec\u00edficas com suas hist\u00f3rias e institui\u00e7\u00f5es particulares\u201d (LEF\u00c9BVRE, 2001: p. 33).\nEssa concep\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o \u00e9 ponto de partida para o conceito de forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial, constru\u00eddo por Milton Santos, e que se materializa no terceiro cap\u00edtulo desta tese, em que se apresentam elementos que confirmam essa concep\u00e7\u00e3o. N\u00e3o estamos falando de um objeto vazio, sem hist\u00f3ria, descontextualizado, mas de um aspecto da totalidade social (da sociedade). A mais atual das afirma\u00e7\u00f5es de Santos sobre o espa\u00e7o est\u00e1 presente na obra A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e\ntempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o, de 196613. Ali Santos afirma que o espa\u00e7o \u00e9 \u201cformado por um conjunto indissoci\u00e1vel, solid\u00e1rio e tamb\u00e9m contradit\u00f3rio, de sistemas de objetos e sistemas de a\u00e7\u00f5es, n\u00e3o considerados isoladamente, mas num quadro \u00fanico no qual a hist\u00f3ria se d\u00e1\u201d (SANTOS, 1996, p.51), ou seja, sempre que a sociedade sofre mudan\u00e7a, as formas ou objetos geogr\u00e1ficos assumem novas fun\u00e7\u00f5es, criando uma nova organiza\u00e7\u00e3o espacial. Esse processo \u00e9 din\u00e2mico e dial\u00e9tico e, pressup\u00f5e a inseparabilidade das formas f\u00edsicas e dos sentidos a elas associados. Nesse movimento, novos arranjos sociais ocorrem criando e recriando os lugares.\nSistemas de objetos e sistemas de a\u00e7\u00f5es interagem. De um lado, os sistemas de objetos condicionam a forma como se d\u00e3o as a\u00e7\u00f5es e, de outro lado, o sistema de a\u00e7\u00f5es leva \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de objetos novos ou se realiza sobre objetos preexistentes. \u00c9 assim que o espa\u00e7o encontra a sua din\u00e2mica e se transforma. (SANTOS, 1996: p. 39).\nE continua,\nEsses objetos e essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o reunidos numa l\u00f3gica que \u00e9, ao mesmo tempo, a l\u00f3gica da hist\u00f3ria passada (sua data\u00e7\u00e3o, sua realidade material, sua causa\u00e7\u00e3o original) e a l\u00f3gica da atualidade (seu funcionamento e sua significa\u00e7\u00e3o presentes). Trata-se de reconhecer o valor social dos objetos, mediante um enfoque geogr\u00e1fico. A significa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e o valor geogr\u00e1fico dos objetos vem do papel que, pelo fato de estarem em contiguidade, formando uma extens\u00e3o cont\u00ednua, e sistemicamente interligados, eles desempenham no processo social. (SANTOS, 1996: p. 49).\nO espa\u00e7o configura-se, ent\u00e3o, como a express\u00e3o concreta do espa\u00e7o vivido, ou seja, a a\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o do homem sobre o objeto. Para Santos (2008: p. 67) \u201co espa\u00e7o constitui uma realidade objetiva, um produto social em permanente processo de transforma\u00e7\u00e3o\u201d.\n13 Esta obra de Milton Santos foi utilizada em suas diversas edi\u00e7\u00f5es, tendo como base o ano de 1996.\nMilton Santos afirma que este conjunto de objetos e a\u00e7\u00f5es tem as t\u00e9cnicas como elemento mediador principal e s\u00e3o elas que fazem a intermedia\u00e7\u00e3o entre a rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza. N\u00e3o h\u00e1, segundo o autor, um que se superp\u00f5e ao outro, ambos coexistem no meio geogr\u00e1fico.\nA t\u00e9cnica deve ser vista sob um tr\u00edplice aspecto: como reveladora da produ\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da realidade; como inspiradora de um m\u00e9todo unit\u00e1rio (afastando dualismos e ambiguidades) e, finalmente, como garantia de conquista de futuro, desde que n\u00e3o nos deixemos ofuscar pelas t\u00e9cnicas particulares, e sejamos guiados, em nosso m\u00e9todo, pelo fen\u00f4meno t\u00e9cnico visto filosoficamente, isto \u00e9, como um todo. (SANTOS, 1996: p. 23).\nAs t\u00e9cnicas s\u00e3o, portanto, um fen\u00f4meno hist\u00f3rico, sendo poss\u00edvel identificar o momento de sua origem, tanto \u00e0 escala de um lugar quanto \u00e0 escala do mundo. Contudo, depois da Segunda Guerra Mundial ter\u00edamos entrado em um novo momento hist\u00f3rico, denominado per\u00edodo t\u00e9cnico-cient\u00edfico, o qual se intensificou nos anos 80, ao incorporar o que Santos chamou de elemento informacional, portador de grandes transforma\u00e7\u00f5es. (SANTOS, 1996). O per\u00edodo t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional lida com a l\u00f3gica de:\nObjetos t\u00e9cnicos concretos, universalizados, sist\u00eamicos, informados, intencionais, mais numerosos e diversos que em qualquer outro momento da hist\u00f3ria. O n\u00famero e a qualidade de fluxos que os atravessam \u00e9 exponencialmente superior ao que se verificava no per\u00edodo anterior. A atual divis\u00e3o territorial do trabalho, criada a partir de uma tal multiplicidade e diferencia\u00e7\u00e3o dos lugares, \u00e9, desse modo, mais extensa e exigente. (SANTOS, 2006, p. 218).\nOs objetos t\u00e9cnicos est\u00e3o inseridos num sistema mais amplo, funcionando sistemicamente. Uma hidrel\u00e9trica seria incapaz de existir se n\u00e3o fosse servida por um sistema de transportes que permitisse a chegada de equipamentos do desvio do rio; equipamentos da tomada; equipamentos das unidades geradoras; p\u00f3rticos e guindastes, entre outras coisas. Da mesma forma, um conjunto de log\u00edsticas tem que funcionar ao mesmo tempo para lidar com o grande fluxo de\ntrabalhadores vindos de lugares diferentes. Seria inoperante tudo isso, se n\u00e3o tivesse tamb\u00e9m, se, no seu pr\u00f3prio interior, as atividades n\u00e3o estivessem subordinadas a uma coordena\u00e7\u00e3o. De acordo com Santos (1997, p. 176), \u2014as diversas pe\u00e7as do conjunto realizam tarefas \u00e0s vezes aparentemente estanques, mas complementares, caracter\u00edstica de muitos objetos complexos e sist\u00eamicos.\nEste momento se caracteriza pelo ritmo acelerado da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, que, uma vez acess\u00edvel, se legitima como inevit\u00e1vel, ou como poderia se dizer no senso comum \u201cn\u00e3o tem mais o que fazer\u201d. Cria-se o que podemos chamar de uma l\u00f3gica, de uma racionalidade:\nHoje, no lugar onde estamos os objetos n\u00e3o mais obedecem a n\u00f3s, mas sugerem o papel a desempenhar, porque s\u00e3o instalados obedecendo a uma l\u00f3gica que nos \u00e9 estranha, uma nova fonte de aliena\u00e7\u00e3o. Sua funcionalidade \u00e9 extrema, mas seus fins \u00faltimos nos escapam. Essa intencionalidade \u00e9 mercantil, mas n\u00e3o raro \u00e9, tamb\u00e9m, simb\u00f3lica. Ali\u00e1s, para ser mercantil, frequentemente necessita ser simb\u00f3lica antes. Quando nos dizem que as hidrel\u00e9tricas v\u00eam trazer, para um pa\u00eds ou para uma regi\u00e3o, a esperan\u00e7a de salva\u00e7\u00e3o da economia, da integra\u00e7\u00e3o no mundo, a seguran\u00e7a do progresso, tudo isso s\u00e3o s\u00edmbolos que nos permitem aceitar a racionalidade do objeto que, na realidade, ao contr\u00e1rio, pode exatamente vir destro\u00e7ar a nossa rela\u00e7\u00e3o com a natureza e impor rela\u00e7\u00f5es desiguais. (SANTOS, 1996: p. 95).\nTais processos ocorrem pela unicidade das t\u00e9cnicas, dos padr\u00f5es produtivos, dos tempos, da trama de sujeitos, da velocidade das informa\u00e7\u00f5es. \u201cO meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional \u00e9 a cara geogr\u00e1fica da globaliza\u00e7\u00e3o\u201d (SANTOS,1996: p.160).\nA Globaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 o resultado das modifica\u00e7\u00f5es da sociedade, sobretudo as acumuladas em maior velocidade a partir do s\u00e9culo XX, que permitiu cultural, cient\u00edfica e tecnologicamente a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos para que as informa\u00e7\u00f5es e seus usos pudessem extrapolar fronteiras. Uma explica\u00e7\u00e3o poss\u00edvel dessas modifica\u00e7\u00f5es \u00e9 o que Marshall Berman designa como \u201cmodernidade\u201d, ou seja,\n[...] experi\u00eancia de tempo e espa\u00e7o, de si mesmo e dos outros, das possibilidades e perigos da vida -que \u00e9 compartilhada por homens e mulheres em\ntodo mundo, hoje. [...] anula todas as fronteiras geogr\u00e1ficas e raciais, de classe e nacionalidade, de religi\u00e3o e ideologia: nesse sentido, pode-se dizer que a modernidade une a esp\u00e9cie humana. [...] Por\u00e9m \u00e9 uma unidade paradoxal, uma unidade de desunidade: ela nos despeja a todos num turbilh\u00e3o de permanente desintegra\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a, de luta e contradi\u00e7\u00e3o, de ambig\u00fcidade e ang\u00fastia. (BERMAN, 2007, p. 24).\nNa mesma dire\u00e7\u00e3o, Milton Santos, na obra \u201cPor uma outra Globaliza\u00e7\u00e3o: do pensamento \u00fanico \u00e0 consci\u00eancia universal\u201d (2000), constr\u00f3i o paralelo das diferen\u00e7as do que chama de \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o das f\u00e1bulas\u201d e a possibilidade de \u201cuma outra globaliza\u00e7\u00e3o\u201d. Para ele, a globaliza\u00e7\u00e3o vista como f\u00e1bula se baseia na repeti\u00e7\u00e3o das fantasias. Uma dessas fantasias seria que a aldeia global homogene\u00edza o planeta, quando, na verdade, as diferen\u00e7as locais s\u00e3o acentuadas; outro aspecto interessante nessa reflex\u00e3o seria a morte do Estado, no entanto, ele s\u00f3 se fortalece para atender \u00e0 demanda das finan\u00e7as; e o outro aspecto \u00e9 a afirma\u00e7\u00e3o da globaliza\u00e7\u00e3o como perversidade, ligada a uma cultura de comportamento competitivo, para a maior parte da popula\u00e7\u00e3o.\nPara o mesmo autor, na perspectiva de \u201cuma outra globaliza\u00e7\u00e3o\u201d o uso social e pol\u00edtico dos meios t\u00e9cnicos pode permitir uma outra realidade e o fortalecimento de la\u00e7os locais. H\u00e1 a possibilidade de uma nova hist\u00f3ria baseada no reconhecimento da heterogeneidade e da miscigena\u00e7\u00e3o e do conhecimento concreto das possibilidades existentes para o benef\u00edcio da sociedade.\nEsses argumentos de explica\u00e7\u00e3o da globaliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o uma tentativa de fugir de recortes meramente econ\u00f4micos e simplificados. \u00c9 fr\u00e1gil a vers\u00e3o que trabalha a globaliza\u00e7\u00e3o somente como um aspecto econ\u00f4mico, de rela\u00e7\u00f5es comerciais, de abertura de fronteiras, de livre com\u00e9rcio entre as na\u00e7\u00f5es, etc. Milton Santos nos ajuda nessa dire\u00e7\u00e3o: para ele, \u201co espa\u00e7o se globaliza, mas n\u00e3o \u00e9 mundial como um todo sen\u00e3o como met\u00e1fora. Todos os lugares s\u00e3o mundiais, mas n\u00e3o h\u00e1 um espa\u00e7o mundial. Quem se globaliza mesmo s\u00e3o as pessoas\u201d (SANTOS, 1993, p. 16).\nA globaliza\u00e7\u00e3o, e mais especialmente, os fragmentos negativos que ela acarreta, contribuem com as an\u00e1lises dos movimentos contradit\u00f3rios. \u00c9 tomada como centralidade a globaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, cuja principal contribui\u00e7\u00e3o vem de Milton Santos, ao afirmar que a globaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 viabilizada por tr\u00eas pressupostos do espa\u00e7o geogr\u00e1fico:\nMilton Santos destaca, ainda, que os pressupostos citados acima s\u00e3o \u201cfortemente marcados pela presen\u00e7a do estado, que apoia o mercado hierarquizado e articulado pelas firmas hegem\u00f4nicas, nacionais e estrangeiras que comandam o territ\u00f3rio'\u201d. (SANTOS, 1991, p. 13).\nDessa forma, o espa\u00e7o no contexto globalizado precisa ser entendido a partir de categorias do m\u00e9todo geogr\u00e1fico de an\u00e1lise do espa\u00e7o, pois\ncumpre apreender a sua rela\u00e7\u00e3o com a sociedade, pois \u00e9 esta que dita a compreens\u00e3o dos efeitos dos processos (tempo e mudan\u00e7a) e especifica as no\u00e7\u00f5es de estrutura, processo, fun\u00e7\u00e3o e forma como elementos fundamentais para a nossa compreens\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\u201d (SANTOS, 2008: p. 67).\nA forma \u00e9 representada pelos aspectos vis\u00edveis da paisagem, tais como os elementos f\u00edsicos e a din\u00e2mica econ\u00f4mica e social (e outras); a fun\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada ao papel desempenhado pelo objeto ou forma (por exemplo, o papel da paisagem na motiva\u00e7\u00e3o de novas atividades econ\u00f4micas); a estrutura evidencia como os objetos se interrelacionam e est\u00e3o sistematicamente organizados, como por exemplo, as atividades econ\u00f4micas, o ambiente rural e urbano; os processos s\u00e3o determinados pelo tempo (temporalidade) e indicam as mudan\u00e7as, as mobilidades ou as transforma\u00e7\u00f5es, ou seja, a dinamicidade da paisagem.\nQuadro 4 - S\u00edntese das categorias estrutura, processo, fun\u00e7\u00e3o e forma\n| Forma\t\tFun\u00e7\u00e3o\tEstrutura\tProcesso\n\t\t\t\t\nConceito\tAspecto Vis\u00edvel\tTarefa, atividade ou papel a ser desempenha do\tpelo objeto criado,\ta forma\tNatureza social e econ\u00f4mica de uma sociedade num\tdado tempo. Matriz social onde as formas\te fun\u00e7\u00f5es\ts\u00e3o criadas\te justificadas\tEstrutura em movimento de transforma\u00e7\u00e3o\nExemplo\nCasa,\tHabitar,\tConjuntura\tDin\u00e2mica\t/\nbairro,\tvivenciar o\t\tmovimento/di\ncidade\tcotidiano em\tsuas m\u00faltiplas dimens\u00f5es, trabalho, compras, lazer\t\tal\u00e9tica\nFonte: Elaborado pela autora, baseado em Santos (2002)\nEssas categorias n\u00e3o podem, embora tenham suas especificidades, ser utilizadas isoladamente para a an\u00e1lise do espa\u00e7o social. Elas formam um conjunto que dar\u00e1 a condi\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise da totalidade espacial.\n3.1.2\tSobre o conceito de territ\u00f3rio\nEssa categoria j\u00e1 foi estudada por v\u00e1rios autores, como Claude Raffestin, Rog\u00e9rio Haesbaert, Marcelo Lopes de Souza, Milton Santos, Roberto Lobato Correa. Trata-se de um conceito te\u00f3rico fundamental, sobretudo em pesquisas que envolvem objetos geogr\u00e1ficos.\nDesde a sua origem o territ\u00f3rio tem uma dupla conota\u00e7\u00e3o, material e simb\u00f3lica, pois, etimologicamente, aparece t\u00e3o pr\u00f3ximo de territorium quanto de terreo-territor (terror, aterrorizar), ou seja, tem a ver com domina\u00e7\u00e3o (jur\u00eddico-pol\u00edtica) da terra e com inspira\u00e7\u00e3o do terror, do medo - especialmente para aqueles que, com esta domina\u00e7\u00e3o, ficam alijados da terra, ou no \u201cterritorium\u201d ficam impedidos de entrar. Territ\u00f3rio, assim, em qualquer acep\u00e7\u00e3o, tem a ver com poder, mas n\u00e3o apenas com o tradicional \u201cpoder pol\u00edtico\u201d (HAESBAERT, 2005).\nPara Raffestin, o territ\u00f3rio se forma a partir do espa\u00e7o, \u00e9 o resultado de uma a\u00e7\u00e3o conduzida por um ator sintagm\u00e1tico (ator que realiza um programa) em qualquer n\u00edvel. Ao se apropriar de um espa\u00e7o, concreta ou abstratamente (por exemplo, pela representa\u00e7\u00e3o), o ator territorializa o espa\u00e7o. Lefebvre mostra muito bem como \u00e9 o mecanismo para passar do espa\u00e7o ao territ\u00f3rio: A produ\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o, o territ\u00f3rio nacional, espa\u00e7o f\u00edsico, balizado, modificado, transformado pelas redes, circuitos e fluxos que a\u00ed se instalam: rodovias, hidrel\u00e9tricas, canais, estradas de ferro, circuitos comerciais e banc\u00e1rios, auto-estradas e rotas a\u00e9reas etc. (RAFFESTIN,1993, p. 143)\nO territ\u00f3rio, nessa perspectiva, \u00e9 um espa\u00e7o onde se projetou um trabalho, seja energia e informa\u00e7\u00e3o, e que, por consequ\u00eancia, revela rela\u00e7\u00f5es marcadas pelo poder. Na an\u00e1lise de Raffestin (1993), o espa\u00e7o \u00e9 como se fosse uma mat\u00e9ria-prima, preexiste a qualquer a\u00e7\u00e3o, \u00e9 um local de possibilidades, \u00e9 a realidade material sujeita a qualquer conhecimento e a qualquer pr\u00e1tica dos quais ser\u00e1 o objeto a partir do momento em que um ator manifeste a inten\u00e7\u00e3o de dele se apoderar, onde o territ\u00f3rio \u00e9 uma produ\u00e7\u00e3o a partir do espa\u00e7o.\nDo ponto de vista epistemol\u00f3gico, o conceito que interessa fundamentalmente, e que se relaciona diretamente com os conceitos de Haesbaert e Raffestin, \u00e9 o conceito de territ\u00f3rio enquanto \u201cespa\u00e7o definido e delimitado por e a partir das rela\u00e7\u00f5es de poder\u201d (SOUZA, 1995, p. 78).\nIsso parece fundamental, uma vez que os empreendimentos hidrel\u00e9tricos, ao se incorporarem ao solo, geram novas territorializa\u00e7\u00f5es e, com elas, uma s\u00e9rie de rela\u00e7\u00f5es de poder se estabelecem, e outras se re-estabelecem. Segundo Haesbaert (2005), o que \u00e9 validado \u00e9 o sentido de territ\u00f3rio m\u00faltiplo, diverso e complexo e n\u00e3o um territ\u00f3rio \u201cunifuncional\u201d proposto pela l\u00f3gica capitalista. Para o autor, \u201co territ\u00f3rio e a territorializa\u00e7\u00e3o devem ser trabalhados na multiplicidade de suas manifesta\u00e7\u00f5es - que s\u00e3o tamb\u00e9m, e, sobretudo, multiplicidade de poderes, neles incorporados atrav\u00e9s de m\u00faltiplos agentes/sujeitos envolvidos\u201d.\nOs empreendedores e/ou administradores das hidrel\u00e9tricas, os representantes do poder p\u00fablico (nos diferentes n\u00edveis), o Movimento dos Atingidos por Barragens, as ONGs, os agricultores, os comerciantes, entre outros, s\u00e3o esses sujeitos que produzem as territorialidades. Neste sentido, Souza (1995) afirma que o territ\u00f3rio:\n[...] ser\u00e1 um campo de for\u00e7as, uma teia ou rede de rela\u00e7\u00f5es sociais que, a par de sua complexidade interna, define, ao mesmo tempo, um limite, uma alteridade: a diferen\u00e7a entre \u2018n\u00f3s\u2019 (o grupo, os membros da coletividade ou \u2018comunidade\u2019, os insiders) e os \u2018outros\u2019 (os de fora, os estranhos, os outsiders). (SOUZA, 1995, p.86).\nSouza (1995), como j\u00e1 citado, defende a apreens\u00e3o de territ\u00f3rios em diferentes escalas temporais e espaciais; exemplifica isso discorrendo sobre territ\u00f3rios de prostitui\u00e7\u00e3o e sobre territ\u00f3rios do crime organizado na favela, em pesquisa efetuada no Rio de Janeiro. O autor\naponta que estes territ\u00f3rios s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es sociais (ou campos de for\u00e7a) inscritas no espa\u00e7o.\nPortanto, as mudan\u00e7as no territ\u00f3rio podem acontecer por processos de terrritorializa\u00e7\u00f5es, desterritorializa\u00e7\u00f5es, ou ainda, multiterritorialidades como express\u00e3o da coexist\u00eancia de grupos sociais, ou, por vezes, no mesmo espa\u00e7o f\u00edsico em tempos diferentes.\nO territ\u00f3rio \u00e9 a arena da oposi\u00e7\u00e3o entre o -mercado - que singulariza - com as t\u00e9cnicas da produ\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, a \"geografia da produ\u00e7\u00e3o\" e a sociedade civil - que generaliza -e desse modo envolve, sem distin\u00e7\u00e3o, todas as pessoas. Com a presente democracia de Mercado, o territ\u00f3rio \u00e9 suporte de redes que transportam as verticalidades, isto \u00e9, regras e normas ego\u00edsticas e utilit\u00e1rias (do ponto de vista dos atores hegem\u00f4nicos), enquanto as horizontalidades levam em conta a totalidade dos atores e das a\u00e7\u00f5es. (SANTOS, 1996: p. 175).\nPara Suertegaray (2005), nessas territorialidades a apropria\u00e7\u00e3o se faz pelo dom\u00ednio do territ\u00f3rio, n\u00e3o s\u00f3 para a produ\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m para a circula\u00e7\u00e3o de mercadorias: \u201cEssas novas territorialidades apresentam-se como vol\u00e1teis e constituem parte do tecido social, expressam uma realidade, mas n\u00e3o substituem, em nosso entender, a domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em escalas mais amplas. Essas rela\u00e7\u00f5es, para serem explicadas e n\u00e3o somente descritas, dever\u00e3o ser inseridas em espa\u00e7os de dimens\u00e3o relacional\u201d (SUERTEGARAY, 2005, p. 53).\nEssa contribui\u00e7\u00e3o de Suertegaray sobre dimens\u00f5es relacionais \u00e9 fundamental para o estudo das din\u00e2micas que envolvem o processo de produ\u00e7\u00e3o de energia, pois ela \u00e9 estrat\u00e9gia vital para o modelo de desenvolvimento atual. Sem energia n\u00e3o h\u00e1 expans\u00e3o do capital e n\u00e3o h\u00e1 \u201cdesenvolvimento\u201d, por isso, a categoria desenvolvimento tamb\u00e9m ocupa centralidade neste trabalho, como veremos a seguir.\n3.1.3\tSobre o desenvolvimento\nDesenvolvimento \u00e9 aqui utilizado como uma categoria te\u00f3rica que contribuir\u00e1 no entendimento das modifica\u00e7\u00f5es territoriais no oeste catarinense a partir do ciclo de produ\u00e7\u00e3o de energia por hidrel\u00e9tricas.\nTrata-se de um termo que ganha particularidades e significados dependendo do contexto em que \u00e9 utilizado. De modo geral, aparece na\nliteratura associado a outras palavras (sustent\u00e1vel, social, econ\u00f4mico, cultural, ambiental etc.), que lhe conferem caracter\u00edsticas relacionadas \u00e0 possibilidade de mudan\u00e7a, evolu\u00e7\u00e3o, crescimento, avan\u00e7o. Segundo Scheibe (2004, p. 322), \u201co sentido literal de desenvolver (assim como de desarollar, developper, to develop, sviluppare, entwickeln) \u00e9 o de tirar do inv\u00f3lucro, do envelope, do pacote. Desembrulhar, desenovelar\u201d. Contudo, o significado dominante do termo, por extens\u00e3o, seria o de \u201cfazer crescer ou medrar, que progrida, aumente, melhore, tornar maior ou mais forte, crescer\u201d (SCHEIBE, 2004, p. 322).\nUm dos autores brasileiros que discutiu profundamente o termo foi Josu\u00e9 de Castro, principalmente nas obras \u201cGeografia da Fome\u201d (1946); \u201cEstrat\u00e9gias do Desenvolvimento\u201d (1971) e na obra \u201cFome, um Tema Proibido\u201d (2003), que \u00e9 uma colet\u00e2nea de seus \u00faltimos escritos, organizada por sua filha, Anna Maria Castro. Suas contribui\u00e7\u00f5es sobre o conceito de desenvolvimento aparecem, sobretudo, ao discutir a quest\u00e3o da fome e, por consequ\u00eancia, o conceito de subdesenvolvimento.\nEmbora m\u00e9dico de forma\u00e7\u00e3o, Josu\u00e9 usou nos seus escritos uma metodologia basicamente geogr\u00e1fica, mas buscando causas sociol\u00f3gicas. O autor analisou as caracter\u00edsticas f\u00edsico-naturais e econ\u00f4mico-sociais da fome, tendo como uma das suas causas o capitalismo, ao qual sempre expressou profundas cr\u00edticas. O fen\u00f4meno da fome foi lido a partir de an\u00e1lises econ\u00f4micas, sociais, culturais, geogr\u00e1ficas, formatando o entendimento do autor sobre o conceito de desenvolvimento e de subdesenvolvimento. No texto \u201cEstrat\u00e9gias do Desenvolvimento\u201d 14, Josu\u00e9 de Castro afirma que este implica no aumento da riqueza e na transforma\u00e7\u00e3o social, ambos a servi\u00e7o do homem.\nO desenvolvimento \u00e9 a a\u00e7\u00e3o humana, o desenvolvimento do homem [...] O homem fator de desenvolvimento, o homem benefici\u00e1rio do desenvolvimento. \u00c9 o c\u00e9rebro do homem a f\u00e1brica de desenvolvimento. \u00c9 a vida do homem que deve desabrochar pela utiliza\u00e7\u00e3o dos produtos\n14\tO texto \u201cEstrat\u00e9gias do desenvolvimento\u201d \u00e9 um trabalho apresentado na Confer\u00eancia Environment and Society in Transition e publicado no Annals of the New York Academy of Sciences, sob o patroc\u00ednio da American Geographical Society e da American Division of the World Academy of Art and Science, Nova York, 1970. Inclu\u00eddo no livro: Fome, Um Tema Proibido. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.josuedecastro.com.br/port/desenv.html>. Acesso em: 26 out. 2010.\npostos \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o pelo desenvolvimento. (CASTRO apud CASTRO, 2003, p. 104).\nE continua,\nO desenvolvimento implica mudan\u00e7as sociais sucessivas e profundas, que acompanham inevitavelmente as transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas do contorno natural. O conceito de desenvolvimento n\u00e3o \u00e9 meramente quantitativo, mas compreende os aspectos qualitativos dos grupos humanos a que concerne. Crescer \u00e9 uma coisa; desenvolver \u00e9 outra. Crescer \u00e9, em linhas gerais, f\u00e1cil. Desenvolver equilibradamente, dif\u00edcil. (CASTRO apud CASTRO, 2003, p. 136).\nAo falar de desenvolvimento, Josu\u00e9 de Castro (2003) afirmava se tratar de um tema que implica m\u00faltiplas contradi\u00e7\u00f5es, o que refor\u00e7a o afirmado na constru\u00e7\u00e3o do problema de pesquisa deste projeto, ou seja, que a produ\u00e7\u00e3o de energia por hidrel\u00e9tricas, colocada como \u201cacr\u00e9scimo t\u00e9cnico que renova a materialidade do territ\u00f3rio, como resultado e condi\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo, dos processos econ\u00f4micos e sociais em curso\u201d (SANTOS; SILVEIRA, 2008, p.55), \u00e9 um tema contradit\u00f3rio.\nUma das formas de entender os processos de desenvolvimento \u00e9 compreender a hist\u00f3ria do territ\u00f3rio brasileiro, \u201chist\u00f3ria do territ\u00f3rio usado, sin\u00f4nimo de espa\u00e7o geogr\u00e1fico\u201d (SANTOS; SILVEIRA, 2008, p.20). No livro \u201cO Brasil: territ\u00f3rio e sociedade no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI\u201d (2008), os autores Milton Santos e Maria Laura Silveira selecionam alguns dos protagonistas na busca dessa compreens\u00e3o, que, a partir de diferentes periodiza\u00e7\u00f5es, contam a hist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro e os diferentes momentos de seu desenvolvimento - ou n\u00e3o desenvolvimento, se considerarmos as defini\u00e7\u00f5es de Castro mencionadas anteriormente sobre o termo. Entre eles, citam Mircea Buescu (1985); Argemiro Jacob Brum (1982, 1990), Ign\u00e1cio Rangel (1981), Jos\u00e9 Carlos Pereira (1984), Caio Prado Jr (1945), Celso Furtado (1959), Florestan Fernandes (1974, 1981), Nestor Goulart Reis Filho (1968), Manuel Correia de Andrade (1995).\nSegundo Santos e Silveira (2008, p.24), a \u201cindustrializa\u00e7\u00e3o desponta como fundamento de boa parte das periodiza\u00e7\u00f5es\u201d dos autores citados acima. \u201cO s\u00e9culo XX conhece as tend\u00eancias de afirma\u00e7\u00e3o de uma voca\u00e7\u00e3o industrial\u201d (SANTOS; SILVEIRA, 2008, p.251) e o Brasil passa a demandar um conjunto de infraestruturas, dentre as quais se destaca a produ\u00e7\u00e3o de energia.\nDesenvolvimento \u00e9 o nome-s\u00edntese da id\u00e9ia de domina\u00e7\u00e3o da natureza. Afinal, ser desenvolvido \u00e9 ser urbano, \u00e9 ser industrializado, enfim, ser tudo aquilo que nos afaste da natureza e que nos coloque diante de constructos humanos, como a cidade, como a ind\u00fastria. Assim, a cr\u00edtica \u00e0 id\u00e9ia de desenvolvimento exigia que se imaginassem outras perspectivas que n\u00e3o as liberais ou socialistas ou, pelo menos, que essas se libertassem do desenvolvimentismo que as atravessa. (PORTO GON\u00c7ALVES, 2004, p. 24).\nPorto Gon\u00e7alves diz que o desenvolvimento \u00e9 pass\u00edvel de muitas cr\u00edticas. Para ele,\n[...] o desenvolvimento globalizou-se, sob o patroc\u00ednio de agentes que se afirmam \u00e0 escala global, como as oligarquias financeiras e industriais com suas empresas sediadas no primeiro mundo, aliadas a importantes setores das burguesias nacionais desenvolvimentistas do Terceiro Mundo, das oligarquias latifundi\u00e1rias (a revolu\u00e7\u00e3o verde lhes foi uma ben\u00e7\u00e3o), assim como os gestores estatais civis e militares nacionalistas. (PORTO GON\u00c7ALVES, 2004, p. 26).\nDe fato, um dos campos de poder j\u00e1 citados neste projeto de pesquisa s\u00e3o as empresas propriet\u00e1rias das hidrel\u00e9tricas na Bacia do rio Uruguai e suas vincula\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais. De outro lado, os ribeirinhos, agricultores, ind\u00edgenas, pescadores, agentes p\u00fablicos, movimentos sociais, entre outros, todos colocados frente a um formato de desenvolvimento que lhes \u00e9 estranho, como se n\u00e3o houvesse diferen\u00e7as, diversidade e possibilidade de nega\u00e7\u00e3o de tal modelo de desenvolvimento. O desenvolvimento, dessa forma, potencializa as diferen\u00e7as.\nPor outro lado, os aspectos peculiares de cada cultura tendem a ser suprimidos no processo de desenvolvimento e, nesse sentido, Porto Gon\u00e7alves tece outras cr\u00edticas ao desenvolvimento via processo de globaliza\u00e7\u00e3o. Diz ele:\n[...] vemo-nos diante de um desses paradoxos constitutivos do mundo moderno-colonial, em que a supera\u00e7\u00e3o da desigualdade se transforma, na verdade, numa busca de igualdade para todos... segundo o padr\u00e3o cultural europeu-ocidental e norte-americano (PORTO GON\u00c7ALVES, 2004, p. 26).\nSegundo o autor, o direito ao desenvolvimento \u00e9 uma imposi\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de uma op\u00e7\u00e3o, e isso constr\u00f3i a ideia (cultura do desenvolvimento) de que a igualdade parece s\u00f3 poder ser contemplada com o modelo hegem\u00f4nico de desenvolvimento. De certa forma, nesse ide\u00e1rio, o desenvolvimento n\u00e3o \u00e9 apenas uma palavra a mais, mas uma cultura que vai dando sentido a uma ideia de crescer, avan\u00e7ar, assumindo uma configura\u00e7\u00e3o de utopia, sem a qual nos sentiremos atrasados. A partir dessas reflex\u00f5es, o discurso de que um empreendimento hidrel\u00e9trico \u00e9 sin\u00f4nimo de desenvolvimento precisa ser amplamente discutido.\n4\tDIN\u00c2MICAS TERRITORIAIS REGIONAIS DOS MUNIC\u00cdPIOS DAS MESORREGI\u00d5ES E DO ENTORNO15 DE BARRAGENS\nA hist\u00f3ria do homem sobre a Terra \u00e9 a hist\u00f3ria de uma ruptura progressiva entre o homem e o entorno. Esse processo se acelera quando, praticamente ao mesmo tempo, o homem se descobre como indiv\u00edduo e inicia a mecaniza\u00e7\u00e3o do Planeta, armando-se de novos instrumentos para tentar domin\u00e1-lo. A Natureza artificializada marca uma grande mudan\u00e7a na hist\u00f3ria humana da Natureza. Agora, com a tecnoci\u00eancia, alcan\u00e7amos o est\u00e1gio supremo dessa evolu\u00e7\u00e3o. (SANTOS, 1992: p.04).\n4.1\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O DO CAP\u00cdTULO\nO enfoque regional tem permeado parte das pesquisas desenvolvidas em geografia, em diferentes \u00e2mbitos institucionais, sendo que apresenta as potencialidades para a compreens\u00e3o de determinadas configura\u00e7\u00f5es territoriais, entre as quais a compreens\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es espaciais proporcionadas pelos atores sociais locais (impulsos end\u00f3genos) ou por interfer\u00eancias externas (impulsos ex\u00f3genos).\nOs munic\u00edpios que apresentam interesse mais direto para esta pesquisa s\u00e3o aqueles cujo territ\u00f3rio est\u00e1 em contato direto com o rio Uruguai, sendo lindeiros aos reservat\u00f3rios das hidrel\u00e9tricas, tanto no Rio Grande do Sul como em Santa Catarina. Contudo, para uma melhor compreens\u00e3o das tem\u00e1ticas vinculadas, a an\u00e1lise foi tamb\u00e9m realizada com enfoque nas mesorregi\u00f5es que os abrangem.\nDesta forma, este cap\u00edtulo trata das tem\u00e1ticas socioespaciais que se manifestam nas mesorregi\u00f5es do Oeste de Santa Catarina e do Noroeste Rio-Grandense (totalidade dos munic\u00edpios = 334), mais seis munic\u00edpios, sendo quatro da Regi\u00e3o Serrana (SC) e outros dois da Regi\u00e3o Noroeste Rio-Grandense, totalizando 340 munic\u00edpios. A an\u00e1lise das vari\u00e1veis espaciais contemplou tr\u00eas momentos e escalas geogr\u00e1ficas distintas:\n15\tEntorno: Regi\u00e3o que se situa em torno de um determinado ponto. Circunvizinhan\u00e7a.\nII. dados espaciais dos munic\u00edpios lindeiros de tr\u00eas reservat\u00f3rios de hidrel\u00e9tricas - 32 munic\u00edpios, localizados no entorno de Machadinho, It\u00e1 e Foz do Chapec\u00f3;\nIII.\ttr\u00eas munic\u00edpios-sede de reservat\u00f3rios: Piratuba, It\u00e1 e \u00c1guas de Chapec\u00f3 (estes tr\u00eas constituem a base para as pesquisas de controle de campo).\nEntre as tem\u00e1ticas analisadas, nas tr\u00eas escalas, destacam-se os aspectos pret\u00e9ritos e atuais, como a altitude, o clima, os tipos de solos, o ano de instala\u00e7\u00e3o das unidades administrativas, as respectivas \u00e1reas territoriais, a densidade demogr\u00e1fica, a din\u00e2mica e varia\u00e7\u00e3o populacional, o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal (IDHM), as taxas de alfabetiza\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o, as principais centralidades regionais e os demais temas transversais.\nNa an\u00e1lise das mesorregi\u00f5es considerou-se a continuidade da manifesta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos geogr\u00e1ficos sobre a configura\u00e7\u00e3o territorial, inclusive observando a sua ocorr\u00eancia em per\u00edodos passados, o que permitiu efetivar comparativos com os fen\u00f4menos similares, na atualidade.\nA modelagem da paisagem original da regi\u00e3o foi expressiva e determinada pelo v\u00ednculo entre as atividades econ\u00f4micas e a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, como as florestas, os solos e as \u00e1guas, que caracterizam din\u00e2micas produtivas identificadas como \u201cciclos econ\u00f4micos regionais\u201d. Na caracteriza\u00e7\u00e3o regional (340 munic\u00edpios) contemplaram-se a din\u00e2mica f\u00edsica, como a clim\u00e1tica, os aspectos da rede de drenagem, os tipos de solos, a geomorfologia com as respectivas classes de declividade e a vegeta\u00e7\u00e3o. Nas vari\u00e1veis humanas, observaram-se os aspectos das unidades administrativas, como a instala\u00e7\u00e3o, as \u00e1reas territoriais e as din\u00e2micas demogr\u00e1ficas.\nA an\u00e1lise dos indicadores sociais regionais na escala de 32 munic\u00edpios no entorno dos tr\u00eas empreendimentos hidrel\u00e9tricos, contemplou as vari\u00e1veis sociais, vinculadas \u00e0 mobilidade, indicadores de renda, escolariza\u00e7\u00e3o, alfabetiza\u00e7\u00e3o e longevidade.\nA an\u00e1lise local dos tr\u00eas munic\u00edpios-sede, que fazem parte do entorno imediato das hidrel\u00e9tricas (It\u00e1, Piratuba e \u00c1guas de Chapec\u00f3), contemplou o ano da instala\u00e7\u00e3o, o tamanho territorial, a din\u00e2mica populacional de 1970 a 2010 e demais indicadores sociais, juntamente com as centralidades regionais.\nFinalmente, efetivou-se uma pesquisa em informa\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias sobre o processo de invent\u00e1rio, estudos complementares,\nedifica\u00e7\u00e3o da obra e gera\u00e7\u00e3o de energia, bem como uma caracteriza\u00e7\u00e3o individualizada sobre o processo que culminou com a concretiza\u00e7\u00e3o de cada empreendimento energ\u00e9tico.\n4.1.1\tConfigura\u00e7\u00e3o Territorial Regional\nNa caracteriza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise regional deve-se considerar a continuidade da manifesta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos geogr\u00e1ficos sobre a configura\u00e7\u00e3o territorial, inclusive observando a sua manifesta\u00e7\u00e3o em per\u00edodos pret\u00e9ritos, o que permite efetivar comparativos, inclusive com fen\u00f4menos similares, na atualidade. Neste enfoque, este cap\u00edtulo abordou, num primeiro momento, os fen\u00f4menos mais est\u00e1veis (aspectos f\u00edsicos) da paisagem e no segundo, as vari\u00e1veis relacionadas aos aspectos da natureza transformada ou artificializada.\nA an\u00e1lise espacial com base no entendimento da din\u00e2mica territorial, que continuamente transforma a natureza, artificializando-a, \u00e9 manifestada no ambiente deste estudo, sendo que nesta transforma\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar as categorias de an\u00e1lises: forma, fun\u00e7\u00e3o, estrutura e processo (SANTOS, 2002), descritas no cap\u00edtulo anterior.\nA \u00e1rea de pesquisa desta tese est\u00e1 fortemente influenciada por decis\u00f5es externas (ex\u00f3genas) \u00e0 regi\u00e3o, especialmente para a introdu\u00e7\u00e3o de novos empreendimentos hidrel\u00e9tricos, o que demonstra os \u201cv\u00ednculos territoriais locais com outras regi\u00f5es\u201d (SANTOS, 2002, p. 52) instalados no ambiente da pesquisa. Neste contexto, para Santos (2002, p. 47) \u201co espa\u00e7o \u00e9 o resultado das a\u00e7\u00f5es do homem sobre os pr\u00f3prios espa\u00e7os intermediados pelos objetos naturais ou artificiais\u201d, ou o que o autor chama de \u201csegunda natureza\u201d. Para o autor \u201ca realiza\u00e7\u00e3o concreta da hist\u00f3ria - dos lugares - n\u00e3o separa o natural e o artificial [...], uma vez que \u00e9 imposs\u00edvel distinguir as obras da natureza e do homem\u201d (SANTOS, 2002, p. 52).\nAo considerar as distintas temporalidades na utiliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio do Oeste Catarinense e do Noroeste Rio-Grandense, (em \u00e1rea de influ\u00eancia direta do rio Uruguai), \u00e9 poss\u00edvel identificar determinadas especificidades em rela\u00e7\u00e3o aos processos de artificializa\u00e7\u00e3o da paisagem regional, em diferentes temporalidades, com base no que Bavaresco (2005) chama de \u201cciclos econ\u00f4micos\u201d que se manifestaram no territ\u00f3rio, como os da pecu\u00e1ria, da erva-mate, da madeira e da agroind\u00fastria.\nRecentemente, a estas din\u00e2micas econ\u00f4micas dominantes no territ\u00f3rio regional se acrescenta o aproveitamento energ\u00e9tico, atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, em cursos d\u2019\u00e1gua de diferentes portes.\nConsiderando a diversidade espacial dos usos da natureza artificializada nas mesorregi\u00f5es em estudo, \u00e9 poss\u00edvel fazer uma analogia com as determina\u00e7\u00f5es de Santos (2002), sobre a \u201cseletividade espacial\u201d, que se manifesta no campo econ\u00f4mico regional e cristaliza disparidades, tanto em rela\u00e7\u00e3o aos tipos quanto \u00e0 representatividade das atividades econ\u00f4micas.\nNo \u00e2mbito da \u00e1rea da pesquisa \u00e9 conveniente o entendimento sobre a paisagem, que segundo Bertrand (1984 apud Schier, 2003) \u201c\u00e9 uma determinada por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, resultado da combina\u00e7\u00e3o (associa\u00e7\u00e3o) din\u00e2mica, portanto inst\u00e1vel, de elementos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos que, reagindo dialeticamente uns sobre os outros, fazem da paisagem um conjunto \u00fanico e indissoci\u00e1vel, em perp\u00e9tua evolu\u00e7\u00e3o\u201d (processo). Observa-se uma n\u00e3o dissocia\u00e7\u00e3o entre os elementos que comp\u00f5em a paisagem, sendo identificada tanto por elementos da primeira quanto da segunda natureza, em constante processo de modifica\u00e7\u00e3o, especialmente pelas determina\u00e7\u00f5es e interfer\u00eancias sociais end\u00f3genas e ex\u00f3genas.\nAcrescenta-se a esta discuss\u00e3o a vis\u00e3o de Santos (2002), que destaca \u201ca paisagem como um conjunto de formas que, num dado momento, exprimem as heran\u00e7as que representam as sucessivas rela\u00e7\u00f5es localizadas entre o homem e a natureza\u201d, portanto sendo mais ampla que a configura\u00e7\u00e3o territorial, pois envolvem elementos que o autor denomina de \u201ctranstemporais\u201d, (sucess\u00e3o de temporalidades) pois representam objetos do passado e do presente. \u201cA paisagem existe atrav\u00e9s de suas formas, criadas em momentos hist\u00f3ricos diferentes, por\u00e9m coexistindo no momento atual\u201d. (SANTOS, 2002, p 177)\nA coexist\u00eancia de elementos da paisagem em determinado lugar, somada a uma maior \u201cuniformidade\u201d na organiza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos mesmos, quando comparada ao ambiente externo, (regionaliza\u00e7\u00e3o) que conforma uma \u201cdiferencia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas\u201d (particularidades), pode ser chamada de regi\u00e3o:\nA particularidade traduz-se, no plano espacial, na regi\u00e3o [...] resulta de processos universais que assumiram especificidades espaciais atrav\u00e9s de combina\u00e7\u00e3o dos processos de in\u00e9rcia, isto \u00e9, a a\u00e7\u00e3o das especificidades herdadas do passado e solidamente ancoradas no espa\u00e7o, de coes\u00e3o ou economia regional [...] concentradas ou difusas e em seus limites espaciais impostos [...] ou socialmente criados (CORREA, 2005, p. 29).\nTradicionalmente, na \u00e1rea estudada, a \u201ccombina\u00e7\u00e3o de processos econ\u00f4micos\u201d est\u00e1 vinculada \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o de novas din\u00e2micas espaciais, n\u00e3o necessariamente atreladas \u00e0s decis\u00f5es end\u00f3genas (interior da regi\u00e3o), como \u00e9 o caso da implanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas na bacia do rio Uruguai, ou seja, ocorrem \u201cdecis\u00f5es de fora para dentro da regi\u00e3o\u201d; independentemente de a popula\u00e7\u00e3o querer ou n\u00e3o, s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es naturais que motivam as decis\u00f5es.\nConsiderando esta \u201cinteratividade\u201d ou \u201cteatro das circula\u00e7\u00f5es\u201d entre o local, o regional e o nacional (e at\u00e9, internacional), como escalas espaciais cont\u00ednuas, \u00e9 importante a compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos, na perspectiva de forma\u00e7\u00e3o de redes econ\u00f4micas, considerando o aumento da intensidade dos fluxos das regi\u00f5es fornecedoras de mat\u00e9rias primas (produtos alimentares, energia el\u00e9trica e servi\u00e7os, entre outros) para os mercados consumidores mais din\u00e2micos (PARROCHA, 2001, apud DIAS e SILVEIRA, 2005).\nPara Martinho (2004, apud Dias e Silveira, 2005)\n[...] a rede \u00e9 um padr\u00e3o organizacional que prima pela flexibilidade e pelo dinamismo de sua estrutura; [...] pela descentraliza\u00e7\u00e3o na tomada de decis\u00e3o; pelo alto grau de autonomia de seus membros; pela horizontalidade das rela\u00e7\u00f5es entre seus elementos [...] a rede16, opera por meio de um processo de desconcentra\u00e7\u00e3o do poder.\nParticularmente para a instala\u00e7\u00e3o de unidades de produ\u00e7\u00e3o de energia, o local apenas se cristaliza como parte integrante da rede, segundo o mesmo autor, em fun\u00e7\u00e3o do potencial dos recursos naturais oferecidos para a gera\u00e7\u00e3o do produto - energia el\u00e9trica, uma vez que a popula\u00e7\u00e3o local n\u00e3o participa do processo decis\u00f3rio (horizontalidade das rela\u00e7\u00f5es?) de implanta\u00e7\u00e3o dos empreendimentos.\nA regi\u00e3o de estudo (que inclui os munic\u00edpios de Piratuba, It\u00e1 e \u00c1guas de Chapec\u00f3) est\u00e1 localizada no entorno dos reservat\u00f3rios das hidrel\u00e9tricas de Machadinho, It\u00e1 e Foz do Chapec\u00f3, sendo quase que integralmente localizada em \u00e1reas territoriais das mesorregi\u00f5es Oeste Catarinense (118 munic\u00edpios) e Noroeste Rio-grandense (216 munic\u00edpios) (IBGE, 2010).\n16\tInforma\u00e7\u00f5es sobre redes que se manifestam na regi\u00e3o de estudo podem ser encontradas em Dias e Silveira (2005); Delgado (1985); Mior (2005); Etges (1990); Marafon (1988); Esp\u00edndola (1999); R\u00e9aud (1999); Testa et. al. (1996) e outros.\nOs munic\u00edpios fazem parte do complexo hidrogr\u00e1fico do rio Uruguai, que por sua vez \u00e9 integrante da bacia do rio Paran\u00e1, conforme demonstra o Mapa 1. Para fins desta pesquisa, em Santa Catarina, duas mesorregi\u00f5es est\u00e3o contidas na bacia do rio Uruguai: Oeste Catarinense e Serrana; e tr\u00eas no Rio Grande do Sul, Noroeste Rio-grandense, Centro Ocidental Rio-grandense e Sudeste Rio-grandense (IBGE, 2000). Entretanto, para fins de recorte territorial da \u00e1rea de estudo, considera-se as duas mesorregi\u00f5es de Santa Catarina e o Noroeste e Noroeste Rio-grandense (Mapa 2).\nSANTA CA\nSERRANA\nNOROESTE PARANAENSE\nMETROPOLITANA DE PORTO ALEGRE\nCENTRO OCIDENTAL i RIO-GRANDENSE )\nSUDOESTE PARANAENSE\nrRO ORIENTAL -GRANDENSE\nNORTE PIONEIRt PARANAENSE\nLAGOA DOS PATOS\nGRANDE \u00a1LORIAN\u00d3Pl\nNORDESTE RIO-GRANDENSE\nNOROESTE RIO-GRANDENSE\nNORTE CATARINENSE\nOESTE PARANAENSE\nOESTE CATARINENSE\nCENTRO OCIDENTAL PARANAENSE\nSUDESTE RIO-GRANDENSE\nBRASIL\nLegenda\nDivis\u00e3o Estadual\nBacia do Rio Uruguai\nMesorregi\u00f5es\n100\n200\n400\nLOCALIZA\u00c7AO DA BACIA DO RIO URUGUAI\nDATA\nIndicada\nMarcilei Vignatti\nDOUTORADO EM GEOGRAFIA\nFonte de dados: IBGE, 2000 Sistema de refer\u00eancia: SAD-69 Sistema de proje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator - UTM\nFalso oeste: 500.000 metros Falso norte: 10.000.000\nMeridiano central: -51\nDatum: D South American 1969\nEdi\u00e7\u00e3o de dados cartogr\u00e1ficos\nR\u00f3gis Bernardy - Coordena\u00e7\u00e3o | Juliana Ramm\u00e9\n2010 ESCALA\n78\n80\n4.1.2\tCaracteriza\u00e7\u00e3o das Mesorregi\u00f5es Oeste Catarinense e Noroeste Riograndense\nA caracteriza\u00e7\u00e3o dos aspectos f\u00edsicos e espaciais do conjunto dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es em que se situam os reservat\u00f3rios das hidrel\u00e9tricas do rio Uruguai (Machadinho, It\u00e1 e Foz do Chapec\u00f3), passa pela tipologia dos solos, as altitudes, a geomorfologia e a hidrografia. Igualmente neste item, efetiva-se uma caracteriza\u00e7\u00e3o dos aspectos legais, territoriais e humanos, ou seja, dos elementos que comp\u00f5em a paisagem regional artificializada. Os demais munic\u00edpios dessas mesorregi\u00f5es de Santa Catarina e do Rio Grande do Sul representam uma extens\u00e3o da paisagem local em rela\u00e7\u00e3o \u00e0queles que est\u00e3o no contato imediato com os reservat\u00f3rios das hidrel\u00e9tricas (Quadro 5).\nQuadro 5 - Munic\u00edpios das Mesorregi\u00f5es Oeste Catarinense e Noroeste Riograndense\nMESORREGI\u00c3O OESTE\t\t24\tCordilheira Alta\n\tCATARINENSE\t25\tCoronel Freitas\n1\tAbelardo Luz\t26\tCoronel Martins\n2\t\u00c1gua Doce\t27\tCunha Por\u00e3\n3\t\u00c1guas de Chapec\u00f3\t28\tCunhata\u00ed\n4\t\u00c1guas Frias\t29\tDescanso\n5\tAlto Bela Vista\t30\tDion\u00edsio Cerqueira\n6\tAnchieta\t31\tEntre Rios\n7\tArabut\u00e3\t32\tErval Velho\n8\tArroio Trinta\t33\tFaxinal dos Guedes\n9\tArvoredo\t34\tFlor do Sert\u00e3o\n10\tBandeirante\t35\tFormosa do Sul\n11\tBarra Bonita\t36\tFraiburgo\n12\tBelmonte\t37\tGalv\u00e3o\n13\tBom Jesus\t38\tGuaraciaba\n14\tBom Jesus do Oeste\t39\tGuaruj\u00e1 do Sul\n15\tCa\u00e7ador\t40\tGuatambu\n16\tCaibi\t41\tHerval d'Oeste\n17\tCalmon\t42\tIbiam\n18\tCampo Er\u00ea\t43\tIbicar\u00e9\n19\tCapinzal\t44\tIomer\u00ea\n20\tCatanduvas\t45\tIpira\n21\tCaxambu do Sul\t46\tIpor\u00e3 do Oeste\n22\tChapec\u00f3\t47\tIpua\u00e7u\n23\tConc\u00f3rdia\t48\tIpumirim\n49\tIraceminha\n50\tIrani\n51\tIrati\n52\tIt\u00e1\n53\tItapiranga\n54\tJabor\u00e1\n55\tJardin\u00f3polis\n56\tJoa\u00e7aba\n57\tJupi\u00e1\n58\tLacerd\u00f3polis\n59\tLajeado Grande\n60\tLebon R\u00e9gis\n61\tLind\u00f3ia do Sul\n62\tLuzerna\n63\tMacieira\n64\tMaravilha\n65\tMarema\n66\tMatos Costa\n67\tModelo\n68\tMonda\u00ed\n69\tNova Erechim\n70\tNova Itaberaba\n71\tNovo Horizonte\n72\tOuro\n73\tOuro Verde\n74\tPaial\n75\tPalma Sola\n76\tPalmitos\n77\tPara\u00edso\n78\tPassos Maia\n79\tPeritiba\n80\tPinhalzinho\n81\tPinheiro Preto\n82\tPiratuba\n83\tPlanalto Alegre\n84\tPonte Serrada\n85\tPres. Castelo Branco\n86\tPrincesa\n87\tQuilombo\n88\tRio das Antas\n89\tRiqueza\n90\tRomel\u00e2ndia\n91\tSaltinho\n92\tSalto Veloso\n93\tSanta Helena\n94\tSta Terezinha do Progresso\n95\tSantiago do Sul\n96\tS\u00e3o Bernardino\n97\tS\u00e3o Carlos\n98\tS\u00e3o Domingos\n99\tS\u00e3o Jo\u00e3o do Oeste\n100\tS\u00e3o Jos\u00e9 do Cedro\n101\tS\u00e3o Louren\u00e7o do Oeste\n102\tS\u00e3o Miguel da Boa Vista\n103\tS\u00e3o Miguel do Oeste\n104\tSaudades\n105\tSeara\n106\tSerra Alta\n107\tSul Brasil\n108\tTangar\u00e1\n109\tTigrinhos\n110\tTreze T\u00edlias\n111\tTun\u00e1polis\n112\tUni\u00e3o do Oeste\n113\tVarge\u00e3o\n114\tVargem Bonita\n115\tVideira\n116\tXanxer\u00ea\n117\tXavantina\n118\tXaxim\nMESORREGI\u00c3O NOROESTE RIO-GRANDENSE\n119\t\u00c1gua Santa\n120\t\u00c1urea\n121\tAjuricaba\n122\tAlecrim\n123\tAlegria\n124\tAlm. Tamandar\u00e9 do Sul\n125\n126\n127\n128\n129\n130\n131\n132\n133\n134\n135\n136\n137\n138\n139\n140\n141\n142\n143\n144\n145\n146\n147\n148\n149\n150\n151\n152\n153\n154\n155\n156\n157\n158\n159\n160\n161\n162\n163\n164\n165\nAlpestre Alto Alegre Ametista do Sul Aratiba\nAugusto Pestana Bar\u00e3o de Cotegipe Barra do Guarita Barra do Rio Azul Barra Funda Barrac\u00e3o\nBarros Cassal Benj. Constant do Sul Boa Vista das Miss\u00f5es Boa Vista do Buric\u00e1 Boa Vista do Cadeado Boa Vista do Incra Bom Progresso Bossoroca Bozano Braga Cacique Doble Caibat\u00e9 Cai\u00e7ara Camargo\nCampina das Miss\u00f5es Campinas do Sul Campo Novo Campos Borges Carlos Gomes Carazinho\nCasca Caseiros Catu\u00edpe Centen\u00e1rio Cerro Grande Cerro Largo Chapada Charrua Chiapetta Cir\u00edaco Colorado\n166\tC\u00e2ndido God\u00f3i\n167\tCondor\n168\tConstantina\n169\tCoqueiros do Sul\n170\tCoronel Barros\n171\tCoronel Bicaco\n172\tCoxilha\n173\tCrissiumal\n174\tCristal do Sul\n175\tCruz Alta\n176\tCruzaltense\n177\tDavid Canabarro\n178\tDerrubadas\n179\tDezesseis de Novembro\n180\tDois Irm\u00e3os das\nMiss\u00f5es\n181\tDoutor Maur\u00edcio Cardoso\n182\tEngenho Velho\n183\tEntre Rios do Sul\n184\tEntre-Iju\u00eds\n185\tErebango\n186\tErechim\n187\tErnestina\n188\tErval Grande\n189\tErval Seco\n190\tEsperan\u00e7a do Sul\n191\tEspumoso\n192\tEsta\u00e7\u00e3o\n193\tEug\u00eanio de Castro\n194\tFaxinalzinho\n195\tFloriano Peixoto\n196\tFontoura Xavier\n197\tFortaleza dos Valos\n198\tFrederico Westphalen\n199\tGaurama\n200\tGentil\n201\tGet\u00falio Vargas\n202\tGiru\u00e1\n203\tGramado dos Loureiros\n204\tGuarani das Miss\u00f5es\n205\tHorizontina\n206\tHumait\u00e1\n207\tIbia\u00e7a\n208\tIbiraiaras\n209\tIbirapuit\u00e3\n210\tIbirub\u00e1\n211\tIju\u00ed\n212\tIndepend\u00eancia\n213\tInhacor\u00e1\n214\tIpiranga do Sul\n215\tIra\u00ed\n216\tItatiba do Sul\n217\tJ\u00f3ia\n218\tJaboticaba\n219\tJacuizinho\n220\tJacutinga\n221\tLagoa dos Tr\u00eas Cantos\n222\tLago\u00e3o\n223\tLajeado do Bugre\n224\tLiberato Salzano\n225\tMachadinho\n226\tMarau\n227\tMarcelino Ramos\n228\tMariano Moro\n229\tMato Castelhano\n230\tMato Queimado\n231\tMaximiliano de Almeida\n232\tMiragua\u00ed\n233\tMorma\u00e7o\n234\tMuliterno\n235\tNicolau Vergueiro\n236\tNonoai\n237\tN\u00e3o-Me-Toque\n238\tNova Boa Vista\n239\tNova Candel\u00e1ria\n240\tNova Ramada\n241\tNovo Barreiro\n242\tNovo Machado\n243\tNovo Tiradentes\n244\tNovo Xingu\n245\tPaim Filho\n246\tPalmeira das Miss\u00f5es\n247\tPalmitinho\n248\tPanambi\n249\tPasso Fundo\n250\tPaulo Bento\n251\tPeju\u00e7ara\n252\tPinhal\n253\tPinheirinho do Vale\n254\tPirap\u00f3\n255\tPlanalto\n256\tPonte Preta\n257\tPont\u00e3o\n258\tPorto Lucena\n259\tPorto Mau\u00e1\n260\tPorto Vera Cruz\n261\tPorto Xavier\n262\tQuatro Irm\u00e3os\n263\tQuinze de Novembro\n264\tRedentora\n265\tRio dos \u00cdndios\n266\tRodeio Bonito\n267\tRolador\n268\tRonda Alta\n269\tRondinha\n270\tRoque Gonzales\n271\tSagrada Fam\u00edlia\n272\tSaldanha Marinho\n273\tSalto do Jacu\u00ed\n274\tSalvador das Miss\u00f5es\n275\tSananduva\n276\tSanta B\u00e1rbara do Sul\n277\tSanta Cec\u00edlia do Sul\n278\tSanta Rosa\n279\tSanto \u00c2ngelo\n280\tSto Ant\u00f4nio das Miss\u00f5es\n281\tSanto Ant\u00f4nio do Palma\n282\tSto Ant\u00f4nio do\nPlanalto\n283\tSanto Augusto\n284\tSanto Cristo\n285\tSanto Expedito do Sul\n286\tSarandi\n287\tSeberi\n288\tSede Nova\n289\tSelbach\n290\tSenador Salgado Filho\n291\tSert\u00e3o\n292\tSete de Setembro\n293\tSeveriano de Almeida\n294\tSoledade\n295\tS\u00e3o Domingos do Sul\n296\tS\u00e3o Jo\u00e3o da Urtiga\n297\tS\u00e3o Jos\u00e9 das Miss\u00f5es\n298\tS\u00e3o Jos\u00e9 do Herval\n299\tS\u00e3o Jos\u00e9 do Inhacor\u00e1\n300\tS\u00e3o Jos\u00e9 do Ouro\n301\tS\u00e3o Luiz Gonzaga\n302\tS\u00e3o Martinho\n303\tS\u00e3o Miguel das Miss\u00f5es\n304\tS\u00e3o Nicolau\n305\tS\u00e3o Paulo das Miss\u00f5es\n306\tS\u00e3o Pedro das Miss\u00f5es\n307\tS\u00e3o Pedro do Buti\u00e1\n308\tS\u00e3o Valentim\n309\tS\u00e3o Val\u00e9rio do Sul\n310\tTapejara\n311\tTapera\n312\tTaquaru\u00e7u do Sul\n313\tTenente Portela\n314\tTio Hugo\n315\tTiradentes do Sul\n316\tTrindade do Sul\n317\tTr\u00eas Arroios\n318\tTr\u00eas de Maio\n319\tTr\u00eas Palmeiras\n320\tTr\u00eas Passos\n321\tTucunduva\n322\tTunas\n323\tTupanci do Sul\n324\tTuparendi\n325\tUbiretama\n326\tVanini\n327\tViadutos\n328\tVicente Dutra\n329\tVictor Graeff\n330\tVila L\u00e2ngaro\n331\tVila Maria\n332\tVista Alegre\n333\tVista Ga\u00facha\n334\tVit\u00f3ria das Miss\u00f5es\nDEMAIS MUNIC\u00cdPIOS\t\n335\tAnita Garibaldi\n336\tCampos Novos\n337\tCelso Ramos\n338\tPinhal da Serra\n339\tZort\u00e9a\n340\tEsmeralda\nDos 334 munic\u00edpios (Lista 01 e Mapa 02) que comp\u00f5em essas mesorregi\u00f5es, 216 (63,53% do total considerado) est\u00e3o localizados na mesorregi\u00e3o Noroeste Rio-Grandense; 118 (34,71%) est\u00e3o localizados no Oeste Catarinense; outros 6 munic\u00edpios cont\u00edguos (1,76%) se localizam na mesorregi\u00e3o Serrana (SC) e Noroeste Rio-grandense, e fazem parte do entorno imediato do reservat\u00f3rio da hidrel\u00e9trica de Machadinho.\n4.1.2.1\tAspectos f\u00edsicos e a ocupa\u00e7\u00e3o das mesorregi\u00f5es Oeste Catarinense e Noroeste Rio-grandense\n4.1.2.1.1\tDin\u00e2mica clim\u00e1tica regional\nA din\u00e2mica clim\u00e1tica de uma regi\u00e3o \u00e9 influenciada por v\u00e1rios elementos, entre os quais a temperatura, a press\u00e3o atmosf\u00e9rica, a umidade e a circula\u00e7\u00e3o dos ventos. O clima dos estados do Rio Grande do Sul e de Santa Catarina, na \u00e1rea de estudo, \u00e9 classificado como temperado do tipo subtropical e tipificado como mesot\u00e9rmico \u00famido, com temperaturas m\u00e9dias consideradas amenas e que apresentam importante gradiente t\u00e9rmico (varia\u00e7\u00e3o de temperatura ou amplitude t\u00e9rmica) durante as esta\u00e7\u00f5es do ano, inclusive podendo ser di\u00e1ria (IBGE, 2006).\nA \u00e1rea de pesquisa apresenta varia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica acentuada determinada pela influ\u00eancia da continentalidade, uma vez que a influ\u00eancia mar\u00edtima \u00e9 m\u00ednima, no \u00e2mbito regional. Entretanto, a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica em rela\u00e7\u00e3o ao Brasil e ao Sul do Continente Americano, refor\u00e7a a presen\u00e7a das massas de ar oriundas da regi\u00e3o polar Sulamericana, que se deslocam regularmente (em torno de a cada sete dias) sobre o Noroeste do Rio Grande do Sul e Oeste de Santa Catarina (Massa de ar Polar Atl\u00e2ntica - mPa). Estas frentes causam uma influ\u00eancia diferenciada nos meses de inverno e de ver\u00e3o, sendo que o deslocamento e os pr\u00f3prios encontros (choques) destas massas definem as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas locais. Nos meses de ver\u00e3o, a \u00e1rea de pesquisa pode sofrer a influ\u00eancia direta das massas de ar originadas na depress\u00e3o do Chaco Paraguaio, denominadas de Massa de Ar Tropical Continental (mTc), (IBGE, 2006 e 2008). A din\u00e2mica clim\u00e1tica regional possui influ\u00eancia de fatores f\u00edsicos, entre os quais a disposi\u00e7\u00e3o das vertentes, a declividade de encostas, a orienta\u00e7\u00e3o dos vales com varia\u00e7\u00e3o da insola\u00e7\u00e3o e sombras, os topos de morros com maior circula\u00e7\u00e3o dos ventos.\nEmbora seja importante a varia\u00e7\u00e3o do relevo no ambiente de estudo, n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o representativa a influ\u00eancia do mesmo na circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. Contudo, ressaltam-se as baixas temperaturas registradas em regi\u00f5es mais elevadas, principalmente \u00e0 noite. De acordo com o IBGE (2008), a din\u00e2mica da temperatura anual regional est\u00e1 vinculada \u00e0 grande varia\u00e7\u00e3o sazonal, com ver\u00f5es quentes e invernos relativamente rigorosos, inclusive com a ocorr\u00eancia de geadas - entretanto, nos \u00faltimos anos n\u00e3o existiu a precipita\u00e7\u00e3o de neve. De acordo com o Instituto, no inverno, as temperaturas m\u00e9dias m\u00e1ximas variam entre 15 e 18\u00b0C, no\nentanto, as m\u00ednimas podem registrar at\u00e9 -10\u00b0C e as m\u00e1ximas em torno de 40\u00b0C, no ver\u00e3o.\nNo que diz respeito \u00e0s precipita\u00e7\u00f5es, o Noroeste do Rio Grande do Sul e Oeste de Santa Catarina apresentam uma distribui\u00e7\u00e3o relativamente equilibrada das chuvas ao longo de todo o ano, sendo mais regulares e intensas durante o per\u00edodo de inverno e das esta\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias (outono e primavera). O volume de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual varia entre 1.500mm e 1.800mm, sendo que a \u00e1rea de pesquisa apresenta os volumes de chuva mais importantes do estado do Rio Grande do Sul.\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o do IBGE (2006), esse clima subtropical, classificado como mesot\u00e9rmico \u00famido, teoricamente n\u00e3o teria esta\u00e7\u00e3o ou per\u00edodo com \u201cd\u00e9ficit h\u00eddrico\u201d. No entanto, nas \u00faltimas d\u00e9cadas foi evidente a influ\u00eancia das estiagens sucessivas nos meses de ver\u00e3o, que t\u00eam causado expressivos impactos negativos, especialmente nas atividades agropecu\u00e1rias e no abastecimento regular de \u00e1gua das cidades, tanto no estado do Rio Grande do Sul quanto em Santa Catarina.\n4.1.2.1.2\tAspectos regionais da rede de drenagem da bacia do Uruguai\nEsses 340 munic\u00edpios, localizados nos estados do Rio Grande do Sul e de Santa Catarina, est\u00e3o estruturados no dom\u00ednio da bacia do rio Paran\u00e1, na regi\u00e3o geomorfol\u00f3gica do planalto das Arauc\u00e1rias (IBGE, 2006), sendo que essa regi\u00e3o \u00e9 caracterizada pelo planalto modelado sobre derrames de lavas predominantemente bas\u00e1lticas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. Apresentam ligeira inclina\u00e7\u00e3o geral no sentido leste-oeste, constituindo planaltos e chapadas intercaladas por vales profundos, com importante desgaste pelos agentes erosivos, em parte condicionados pelas caracter\u00edsticas estruturais dos derrames bas\u00e1lticos, em parte, por lineamentos tect\u00f3nicos. (CHRISTOFOLETTI, 1980; PELUSO Jr., 1986).\nA bacia do rio Uruguai (sistema da vertente do interior) que possui um regime de abastecimento normal, caracteriza-se como dendr\u00edtica de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de Straller (in: Christofoletti, 1980), ou seja, os cursos d'\u00e1gua n\u00e3o s\u00e3o retil\u00edneos (exceto aqueles tribut\u00e1rios ou pequenos c\u00f3rregos que sofreram processos de interfer\u00eancia antropog\u00eanica, para a atividade da agropecu\u00e1ria ou urbaniza\u00e7\u00e3o). O rio Uruguai possui como formadores os rios Pelotas e Canoas, que nascem respectivamente no Morro da Igreja, a 1.808m e no Campo dos Padres, a 1.800m de altitude, acidentes geogr\u00e1ficos\nimportantes do territ\u00f3rio catarinense; e des\u00e1gua no estu\u00e1rio do rio da Prata, no Sul do territ\u00f3rio Uruguaio.\nEntre as principais fun\u00e7\u00f5es de suporte das atividades econ\u00f4micas, o rio Uruguai e seus tribut\u00e1rios possuem import\u00e2ncia fundamental para o abastecimento urbano, suporte para atividades urbanas, gera\u00e7\u00e3o de energia e sistema produtivo da agropecu\u00e1ria, inclusive o complexo agroindustrial. Observa-se uma \u00edntima rela\u00e7\u00e3o da bacia do rio Uruguai com a din\u00e2mica econ\u00f4mica regional, tanto rural quanto urbana, tamb\u00e9m relacionada, por sua localiza\u00e7\u00e3o, com as atividades tur\u00edsticas (principalmente de \u00e1guas termais, mas ultimamente tamb\u00e9m relacionada ao aproveitamento dos reservat\u00f3rios das barragens).\nEm diferentes temporalidades \u00e9 poss\u00edvel identificar uma \u00edntima rela\u00e7\u00e3o entre as principais din\u00e2micas econ\u00f4micas e os cursos d\u2019\u00e1gua da regi\u00e3o da pesquisa, especialmente naqueles munic\u00edpios que possuem maior proximidade geogr\u00e1fica com a drenagem. Entre as atividades citam-se a pecu\u00e1ria, a extra\u00e7\u00e3o de madeira (quando os \u201cbalseiros\u201d utilizavam os maiores rios como escoadouros naturais, j\u00e1 que outras vias eram praticamente inexistentes), as atividades dos complexos agroindustriais, as atividades agr\u00edcolas, as atividades urbanas industriais e a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Nas diferentes temporalidades, evidencia-se a constitui\u00e7\u00e3o de novas express\u00f5es territoriais, com a gradativa interfer\u00eancia (artificializa\u00e7\u00e3o) na paisagem regional, pelos grupos sociais.\nOs principais desn\u00edveis entre o talvegue (linha formada pela intersec\u00e7\u00e3o das duas superf\u00edcies formadoras das vertentes de um vale) e o local mais profundo do vale (cursos d\u2019\u00e1gua) da bacia do rio Uruguai e as \u00e1reas mais elevadas (divisor de \u00e1guas) apresentam configura\u00e7\u00f5es variadas (DICION\u00c1RIO GeOMORFOL\u00d3GIcO, 2008) que influenciam os processos de ocupa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de atividades econ\u00f4micas. Determinadas cidades foram instaladas sobre as \u00e1reas mais planas, dos divisores de \u00e1guas, o que permitiria um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o mais adequado, enquanto outras se encaixam nos vales estreitos, subindo depois as encostas com grande dificuldade.\nNa modelagem da paisagem do Noroeste do Rio Grande do Sul e do Oeste Catarinense \u00e9 importante a proximidade de atividades agropecu\u00e1rias e usos urbanos dos cursos d\u2019\u00e1gua, causando impactos na composi\u00e7\u00e3o natural das \u00e1guas, por fertilizantes, agrot\u00f3xicos, res\u00edduos org\u00e2nicos, industriais, esgotos dom\u00e9sticos e outros. Acrescenta-se a estes fen\u00f4menos, a reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ao longo dos vales, extrapolando seu curso natural, atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios para a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos potenciais h\u00eddricos para a gera\u00e7\u00e3o de energia a Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica (2007), tipifica as interfer\u00eancias na din\u00e2mica h\u00eddrica superficial, subterr\u00e2nea e no aqu\u00edfero termal. Entre as principais interfer\u00eancias cita: o consumo da \u00e1gua superficial; as altera\u00e7\u00f5es na disponibilidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas; as altera\u00e7\u00f5es na qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas e a interfer\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o atual e potencial dos aqu\u00edferos termais.\nNo que diz respeito ao uso da \u00e1gua para as atividades tur\u00edsticas nos munic\u00edpios da pesquisa, alguns quase que integralmente dependentes desta potencialidade ambiental, a forma\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios interfere em \u00e1reas vinculadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de corredeiras, rafting e cachoeiras (EMPRESA DE PESQUISA ENERG\u00c9TICA, 2007).\nSoma-se a altera\u00e7\u00e3o da voca\u00e7\u00e3o natural de atividades econ\u00f4micas consolidadas com estreitos v\u00ednculos com a hidrografia da regi\u00e3o (modos de vida - atividades rurais tradicionais com cultivos e pr\u00e1ticas de subsist\u00eancia - e dos ribeirinhos que possuem depend\u00eancia da pesca, inclusive com a desagrega\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias de pescadores artesanais) Desta forma, observa-se uma interfer\u00eancia na viabilidade e na sobreviv\u00eancia destes grupos sociais.\nEm comunidades em que existem formas de depend\u00eancia dos potenciais naturais, para diversas finalidades, como a depend\u00eancia da \u00e1gua para a motiva\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas, consideram-se relevantes os impactos causados por grandes obras de engenharia que promovem altera\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica natural da paisagem, uma vez que o meio ambiente proporciona (integralmente) o sustento das comunidades posicionadas no entorno.\n4.1.2.1.3\tSolos\nNos munic\u00edpios desta pesquisa existe uma expressiva interfer\u00eancia das atividades produtivas nos solos da regi\u00e3o, principalmente pelas t\u00e9cnicas empregadas na agricultura, na forma\u00e7\u00e3o de aterros, recortes no terreno e outros. O solo \u00e9 uma camada que se localiza na parte superficial da crosta terrestre, sendo conhecida como uma superf\u00edcie inconsolidada, uma vez que recobre as rochas e mant\u00e9m a vida animal e vegetal na terra (ZIMBACK, 2003). Genericamente, os solos s\u00e3o formados pela fragmenta\u00e7\u00e3o da rocha matriz, que \u00e9 considerada o principal material de origem, e demais fatores adicionais, tais como o clima (temperatura e unidade), o relevo (din\u00e2mica do escoamento e da infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua), os processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos (intemperismo).\nO clima e os seres vivos s\u00e3o os fatores ativos; o relevo condiciona e modifica; o tempo define a dura\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e o material de origem implica em diversidade, sendo que definem a diferencia\u00e7\u00e3o dos tipos de solo quanto \u00e0 cor, espessura, textura; a capacidade de fornecer nutrientes \u00e0s plantas est\u00e1 vinculada a sua g\u00eanese ou forma\u00e7\u00e3o (ZIMBACK, 2003).\nNo \u00e2mbito regional os solos sofrem importantes interfer\u00eancias das atividades antr\u00f3picas, sendo que em termos de abrang\u00eancia destacam-se a agricultura e a urbaniza\u00e7\u00e3o, que contribuem para a remo\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, interferindo na din\u00e2mica dos solos. Outros fatores importantes s\u00e3o o lan\u00e7amento de dejetos da suinocultura e a interfer\u00eancia por res\u00edduos industriais que contaminam os solos e interferem em sua estrutura f\u00edsica.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s interfer\u00eancias causadas nos solos por obras de grande porte, como as hidrel\u00e9tricas, a Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica (2007), enfatiza a perda de terras com aptid\u00f5es agr\u00edcolas, o aumento da sedimenta\u00e7\u00e3o pelo solo exposto durante a obra, a pecu\u00e1ria e a silvicultura, especialmente de popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas, que normalmente possuem maior depend\u00eancia das atividades extrativas.\n4.1.2.1.4\tAspectos da geomorfologia regional\nA geomorfologia da \u00e1rea de pesquisa possui forte varia\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de sua caracteriza\u00e7\u00e3o com a g\u00eanese (forma\u00e7\u00e3o) e pela pr\u00f3pria influ\u00eancia das atividades antr\u00f3picas, que remodelam a paisagem regional, atrav\u00e9s de altera\u00e7\u00f5es do terreno para edifica\u00e7\u00f5es, terraplenagens, constru\u00e7\u00f5es de taludes, conten\u00e7\u00f5es, escava\u00e7\u00f5es reservat\u00f3rios e outros.\nQuanto aos aspectos geomorfol\u00f3gicos a \u00e1rea de pesquisa est\u00e1 estruturada em ambiente com relevo com expressiva varia\u00e7\u00e3o de cotas, uma vez que sofreram influ\u00eancia do derramamento bas\u00e1ltico por de fissuras (rachaduras), ou seja, aquelas lavas vulc\u00e2nicas que se espalharam com base em \u201cfendas longitudinais, longas no sentido horizontal\u201d, ao contr\u00e1rio dos vulc\u00f5es em forma de cones.\nOs munic\u00edpios est\u00e3o estruturados no dom\u00ednio da bacia do rio Paran\u00e1, na regi\u00e3o geomorfol\u00f3gica do planalto das Arauc\u00e1rias (IBGE 2006). Esta regi\u00e3o \u00e9 fornada pelo planalto modelado sobre os derrames de lavas bas\u00e1lticas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, que possuem estruturas rochosas levemente inclinadas no sentido leste-oeste, com a presen\u00e7a de v\u00e1rias \u201cfissuras ou falhas geol\u00f3gicas\u201d no relevo, intercalando-se vales e montanhas que apresentam importante desgaste pelos agentes erosivos (Tabela 1).\nTabela 1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o dos estratos de altitude nos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS)___________________________\nClasse\tEstratos\tN\u00famero de Munic\u00edpios\tPercentual sobre o total\nClasse 01\t114 - 390m\t85\t25%\nClasse 02\t391 - 666m\t168\t49,41%\nClasse 03\t667 - 942m\t79\t23,24%\nClasse 04\t943 - 1220m\t8\t2,35%\nTOTAL\t-\t340\t100%\nFonte: IBGE, 2006\nO gradiente total da \u00e1rea \u00e9 de 1.106 metros, sendo que a menor cota (114m) est\u00e1 localizada no munic\u00edpio de Porto Lucena (RS) e a maior (1.220m) em Matos Costa (SC). Os munic\u00edpios com as cotas mais baixas s\u00e3o aqueles situados mais a jusante, e pr\u00f3ximos \u00e0 calha do rio Uruguai.\nOs munic\u00edpios contemplados nesta pesquisa apresentam condicionantes para as atividades econ\u00f4micas em fun\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es ambientais vinculadas \u00e0s diferen\u00e7as geomorfol\u00f3gicas regionais. Como exemplo, cita-se as \u00e1reas declivosas e topos de morros que legalmente n\u00e3o possibilitam a utiliza\u00e7\u00e3o da terra, tanto para as pr\u00e1ticas agropecu\u00e1rias quanto para a urbaniza\u00e7\u00e3o. A utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas inaptas para as atividades produtivas pode gerar interfer\u00eancias negativas na pr\u00f3pria diversidade de esp\u00e9cies que est\u00e3o instaladas sobre estes ecossistemas.\nEntre as demais interfer\u00eancias antr\u00f3picas na din\u00e2mica da geomorfologia regional, destaca-se a utiliza\u00e7\u00e3o dos solos em \u00e1reas declivosas com pr\u00e1ticas conservacionistas n\u00e3o adequadas, ocasionando a lixivia\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o e a canaliza\u00e7\u00e3o de material para os cursos d'\u00e1gua, causando seu assoreamento. Segundo o IBGE (1982), as caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas regionais s\u00e3o marcadas pelo aplanamento das superf\u00edcies, que normalmente se encontram \u201cdesnudas\u201d, portanto, apenas parcialmente conservadas em fun\u00e7\u00e3o da artificializa\u00e7\u00e3o da paisagem.\nDesta forma, as caracter\u00edsticas da paisagem regional, quando se consideram os aspectos geomorfol\u00f3gicos, fortemente influenciados pela combina\u00e7\u00e3o da densidade e aprofundamento da drenagem, est\u00e3o diretamente vinculadas a uma s\u00e9rie de \u201cconflitos de ocupa\u00e7\u00e3o\u201d da terra,\npelos processos antr\u00f3picos. Entre as principais interfer\u00eancias causadas por processos de edifica\u00e7\u00f5es de barragens, nos aspectos da geomorfologia regional, destacam-se os processos erosivos ou deposicionais (assoreamento) e a desestabiliza\u00e7\u00e3o de taludes marginais ao reservat\u00f3rio (EMPRESA DE PESQUISA ENERG\u00c9TICA, 2007).\n4.1.2.1.5\tAspectos da vegeta\u00e7\u00e3o\nA diversidade ambiental vinculada \u00e0 flora de uma regi\u00e3o \u00e9 determinada por diversos fatores, entre os quais a latitude, a longitude, o tipo de clima, os solos e as caracter\u00edsticas da distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas os ecossistemas regionais sofreram importantes formas de interfer\u00eancias pelas atividades antr\u00f3picas na regi\u00e3o.\nNa regi\u00e3o de estudo a modelagem da paisagem original foi expressiva e determinada pelo v\u00ednculo entre as atividades econ\u00f3micas e a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, como as florestas, os solos e as \u00e1guas que, inclusive, caracterizam din\u00e2micas produtivas, identificadas como \u201cciclos econ\u00f4micos regionais\u201d.\nNo que diz respeito \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, sua explora\u00e7\u00e3o foi intensa para que houvesse a \u201climpeza da terra\u201d e permitisse a inser\u00e7\u00e3o de atividades econ\u00f3micas, invertendo a din\u00e2mica de rela\u00e7\u00e3o com o ambiente existente com os grupos sociais pr\u00e9-existentes (\u00edndios e caboclos) que se aproveitavam da geografia da vegeta\u00e7\u00e3o (e outros elementos da paisagem) para a sua sobreviv\u00eancia.\nNeste sentido, Bernardy, Zuanazzi e Monteiro (2008, p. 29), ao descreverem sobre determinadas esp\u00e9cies vegetais, tais como o louro, a imbuia e a arauc\u00e1ria, relatam que \u201c[...] sobreviveram apenas como s\u00edmbolos, apenas em resqu\u00edcios territoriais, distribu\u00eddos em espa\u00e7os geogr\u00e1ficos que n\u00e3o demonstram que foram dominantes em temporalidades anteriores\u201d, uma vez que sofreram um processo intenso de supress\u00e3o.\nPara Prates, Manzolli e Mira (1989), o povoamento alterou significativamente a configura\u00e7\u00e3o original da paisagem regional. As derrubadas que formaram as primeiras clareiras deram lugar \u00e0s casas, \u00e0s pequenas lavouras e \u00e0s cria\u00e7\u00f5es de animais, sendo a pr\u00e1tica do fogo o aliado constante para agilizar a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.\nA partir da amplia\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas e cultivares agr\u00edcolas, nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX houve uma redu\u00e7\u00e3o brusca da cobertura vegetal original na regi\u00e3o, que cedeu espa\u00e7o para o cultivo da soja, milho e outras lavouras menores. Esta sistem\u00e1tica fez com que houvesse\numa diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas vegetais originais e, por ocasi\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o dos cultivos, se formassem \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gios iniciais de regenera\u00e7\u00e3o.\nA vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria dominante na regi\u00e3o era a floresta de arauc\u00e1ria, sendo que uma importante evid\u00eancia est\u00e1 relacionada ao Parque Florestal Estadual de Nonoai (RS) e a Floresta Nacional de Ca\u00e7ador. Outros dois estratos florestais importantes eram a floresta subtropical e os campos, embora os \u00faltimos em menor quantidade.\nObserva-se que uma s\u00e9rie de interfer\u00eancias t\u00eam sido importantes na mudan\u00e7a da paisagem vegetal da regi\u00e3o, como o ciclo da madeira, a agricultura e pecu\u00e1ria, a forma\u00e7\u00e3o urbana e a pr\u00f3pria instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, que contribui sistematicamente para a supress\u00e3o vegetal no interior e no entorno de reservat\u00f3rios. Neste caso, embora n\u00e3o sejam \u00e1reas t\u00e3o expressivas (tendo em vista o vale encaixado do rio Uruguai e tribut\u00e1rios principais), normalmente abrangem \u00e1reas \u00edngremes.\n4.1.2.2\tAspectos da institui\u00e7\u00e3o das Unidades Administrativas\nA instala\u00e7\u00e3o de unidades administrativas (representa dois fen\u00f4menos: desintegra\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o), na \u00e1rea de estudo, seguiu determinados padr\u00f5es e teve forte rela\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o de n\u00facleos urbanos e a amplia\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas dos antigos distritos, que buscavam os processos de emancipa\u00e7\u00e3o (autonomia administrativa). Outro fator importante foram os \u201cisolamentos territoriais\u201d (d\u00e9bitos de pol\u00edticas p\u00fablicas das sedes), causados pelas expans\u00f5es territoriais dos munic\u00edpios origin\u00e1rios, sendo que foram diminuindo com a proximidade do final do s\u00e9culo XX, em fun\u00e7\u00e3o das novas emancipa\u00e7\u00f5es e consequente forma\u00e7\u00e3o de uma \u201cincipiente rede urbana\u201d, centrada em grande n\u00famero de pequenos munic\u00edpios17.\nDe acordo com Bernardy, Zuanazzi e Monteiro (2008), os processos emancipat\u00f3rios, intensificados no final do s\u00e9culo XX pela abertura possibilitada pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, foram atrelados \u00e0s formas de ocupa\u00e7\u00e3o e usos da terra, aos aspectos geopol\u00edticos regionais (fronteiras), pol\u00edticos, vinculados \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o sociocultural, \u00e0s caracter\u00edsticas do espa\u00e7o geogr\u00e1fico e ao\n17 A forma\u00e7\u00e3o da rede urbana nas mesorregi\u00f5es de estudo pode ser considerada incompleta, pela aus\u00eancia de cidades de grande porte, uma vez que as maiores s\u00e3o de Passo Fundo (RS) e Chapec\u00f3 (SC), ambas na faixa dos 200 mil habitantes (IBGE, 2010).\ndesenvolvimento das atividades econ\u00f4micas, em distintas temporalidades.\nConsidera-se relevante o v\u00ednculo da emancipa\u00e7\u00e3o com a temporalidade da ocupa\u00e7\u00e3o territorial e a organiza\u00e7\u00e3o de atividades econ\u00f4micas rurais (extrativas) que tiveram a capacidade de formar excedentes de produ\u00e7\u00e3o, o que permitiu a constitui\u00e7\u00e3o de n\u00facleos urbanos, que legalmente foram elevados \u00e0 categoria de sedes distritais. Neste sentido, as emancipa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m tiveram forte v\u00ednculo com as mobiliza\u00e7\u00f5es das \u201clideran\u00e7as pol\u00edticas locais\u201d, que possu\u00edam respaldo com membros das Assembleias Legislativas dos respectivos Estados, fato que originou o \u201cquestionamento\u201d da efici\u00eancia de determinadas emancipa\u00e7\u00f5es18.\nEspecificamente para a \u00e1rea de estudo e entorno a divis\u00e3o em quartis das datas das emancipa\u00e7\u00f5es (a primeira foi de Cruz Alta - RS, em 1833), revela uma importante concentra\u00e7\u00e3o no \u00faltimo quartil, a partir de 1957, per\u00edodo que coincide com o expressivo crescimento populacional, com a acelera\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o e da expans\u00e3o das atividades agr\u00edcolas, denominada de \u201ctecnifica\u00e7\u00e3o da agricultura\u201d. A Tabela 2 revela que nas Classes um e dois (de 1833 at\u00e9 1915), em intervalo de 82 anos, houve apenas 8 emancipa\u00e7\u00f5es, uma vez que a distribui\u00e7\u00e3o populacional brasileira era rarefeita e dispersa, dando-se especialmente no Rio Grande do Sul, com ocupa\u00e7\u00e3o em temporalidades anteriores, quando comparado com Santa Catarina (Mapa 3).\n18 De acordo com Bernardy, Zuanazzi e Monteiro (2008), do total de munic\u00edpios da regi\u00e3o Sul do Brasil, 1.013 ou 29,11% tinham menos de 5.000 habitantes, ou seja, abaixo do crit\u00e9rio do tamanho populacional m\u00ednimo (IBGE, 2000).\nPARAN\u00c1\nMESORREGI\u00c3O SUDOESTE PARANAENSE\nMESORREGI\u00c3O CENTRO OCIDENTAL RIO-GRANDENSE\nLegenda\nDivis\u00e3o Estadual\nMesorregi\u00f5es\nMunic\u00edpios de Estudo\n1833 -\n1874\n1875 -\n1915\n1916 -\n1956\n1957 -\n1997\n100\nMESORREGI\u00d5ES: ANO DE EMANCIPA\u00c7AO\nMarcilei Vignatti\nDOUTORADO EM GEOGRAFIA\nMunic\u00edpios das Mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS)\nMunic\u00edpios do entorno de Barragens\nRio Uruguai e Divis\u00e3o Estadual (RS - SC)\n\u00f2 b m o\nCO oi\nEdi\u00e7\u00e3o de dados cartogr\u00e1ficos\nR\u00f3gis Bernardy - Coordena\u00e7\u00e3o | Juliana Ramm\u00e9\nSANTA CATARINA\nMESORREGI\u00c3O SERRANA\ntn b \u00f2 o o Ol\nU)\n\u00d2 - b\no\nCO\nOI\n10 b \u00f2 m o o oi\nMesorregi\u00e3o Oeste Catarinense\nMESORREGI\u00c3O NORTE CATARINENSE\nMesorregi\u00e3o Noroeste Rio Grandense\nMESORREGI\u00c3O NORDESTE RIO-GRANDENSE\n55\u00b00'0\"W\n54\u00b00'0\"W\n52\u00b00'0\"W\n51\u00b00'0\"W\n55\u00b030'0\"W -----1----\n54\u00b030'0\"W\nI\n52\u00b030'0\"W\n-----1----\nAno de Emancipa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios\nRIO GRANDE DO SUL\nI\n53\u00b030'0\"W\n52\u00b030'0\"W\n51\u00b030'0\"W\nI\n55\u00b030'0\"W\n54\u00b030'0\"W\n50\u00b030'0\"W\n54\u00b00'0\"W\nI\n55\u00b00'0\"W\nI\nO) b - b\no\nOJ\n52\u00b00'0\"W --------1----\nMESORREGI\u00c3O CENTRO-SUL PARANAENSE\nto b\n- b\noi\n5i*30*0\"w\t5i\u00b0o'0\"w\n------------------------\nMESORREGI\u00c3O SUDESTE PARANAENSE\n\t\tb o Ch PM\n2010 ESCALA^^\t\t\nIndicada\t\t\u00e7n\nFonte de dados: IBGE, 2000\tk\tb\nSistema de refer\u00eancia: SAD-69\t\tb. in\nSistema de proje\u00e7\u00e3o: Universal\t\tk *\nTransversa de Mercator - UTM\t\tk 0-4\nFalso oeste: 500.000 metros Falso norte: 10.000.000 Meridiano central: -51 Datum: D South American 1969\t\tI\n273\t218\t322\t/\t135 \u00ed 222 r*zv\u201cX\t196\t5\t(V_\n\t\tMESORREGI\u00c3O CENTRO\t\n\t\tORIENTAL RIO-GRANDENSE\t\nI\n53\u00b00'0\"W\n96\nTabela 2 - Per\u00edodos da instala\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios Municipais das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS)__________________\nClasse\tPer\u00edodos\tN\u00famero de Munic\u00edpios\tPercentual sobre o total\n\t\t\t\nClasse 01\t1833 - 1874\t4\t1,18%\nClasse 02\t1875 - 1915\t4\t1,18%\nClasse 03\t1916 - 1956\t48\t14,12%\nClasse 04\t1957 - 1997\t284\t83,53%\n\t\t\t\nTOTAL\t-\t340\t100%\nFonte: IBGE, 2000\nNa terceira classe (1916 a 1956), ocorreram 48 emancipa\u00e7\u00f5es, o que representa 14,12% sobre o total, sendo que expressiva parte deles concentrados junto ao rio Uruguai, no estado de Santa Catarina. Na quarta Classe (1957 a 1997 - \u00faltimas emancipa\u00e7\u00f5es), houve uma expressiva divis\u00e3o territorial em novos munic\u00edpios, que atingiu 284 unidades, ou 83,53%, sobre o total, nas mesorregi\u00f5es que fazem parte da pesquisa. A instala\u00e7\u00e3o de novos munic\u00edpios reduziu consideravelmente as \u00e1reas territoriais dos munic\u00edpios originais.\nNesta pesquisa, efetivou-se uma divis\u00e3o em quartis (em quatro classes), para a demonstra\u00e7\u00e3o dos estratos de \u00e1rea dos 340 munic\u00edpios (Mapa 4), localizados nas quatro mesorregi\u00f5es, conforme demonstra a Tabela 3.\nTabela 3 - Tamanho das \u00e1reas territoriais nos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS)_________________________________\nClasse\tI Estrato de\tN\u00famero de\tPercentual\n\t1\t\u00e1rea (km2)\tMunic\u00edpios\tsobre o total\nClasse 01\t54 - 469\t293\t86,18%\nClasse 02\t470 - 885\t33\t9,71%\nClasse 03\t886 - 1300\t8\t2,35%\nClasse 04\t1.301 - 1.715\t6\t1,76%\n\t\t\t\nTOTAL\t9.059 km2\t340\t100%\nFonte: IBGE, 2000\nNa primeira Classe, localizam-se os munic\u00edpios com a menor \u00e1rea territorial, que varia de 54 (Cunhata\u00ed - SC, com 54 km2) a 469 km2, sendo que representa 293 munic\u00edpios, ou 86,18% do total da \u00e1rea. Na segunda Classe, os munic\u00edpios possuem \u00e1reas de 470 a 885 km2, sendo que o n\u00famero de munic\u00edpios reduz-se para 33, o que representa apenas 9,71% sobre o total. Observa-se que os munic\u00edpios em contato imediato com o rio Uruguai possuem \u00e1reas territoriais menores, exceto Campos Novos, em Santa Catarina. Isto possivelmente esteja ligado ao processo de ocupa\u00e7\u00e3o anterior e ao modelo de partilha (estrutura fundi\u00e1ria) e distribui\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas das propriedades rurais.\nDa terceira Classe apenas 8 munic\u00edpios fazem parte (2,35%) e as respectivas \u00e1reas territoriais variam de 886 a 1.300 km2,e na quarta Classe (o maior munic\u00edpio \u00e9 Santo Ant\u00f4nio das Miss\u00f5es - RS, com 1.715 km2), s\u00e3o apenas 6 munic\u00edpios, que representam 1,76% da \u00e1rea total de 9.059 km2 (Mapa 4). Na compara\u00e7\u00e3o entre as Tabelas 2 e 3, observa-se que os munic\u00edpios rec\u00e9m emancipados devem tamb\u00e9m corresponder aos de \u00e1rea menor.\nPor um lado, na literatura nacional que versa sobre a efici\u00eancia das emancipa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o existe consenso sobre o assunto, uma vez que as mesmas foram importantes do ponto de vista da \u201cpulveriza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d, sobre o territ\u00f3rio, especialmente no campo da educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade b\u00e1sica, refletindo-se nos indicadores sociais de alfabetiza\u00e7\u00e3o e longevidade. Por outro, a cria\u00e7\u00e3o das unidades administrativas teve pouco impacto, no sentido de proporcionar um suporte para a cria\u00e7\u00e3o de novas oportunidades (desenvolvimento end\u00f3geno), especialmente no campo econ\u00f4mico, o que n\u00e3o contribuiu para a fixa\u00e7\u00e3o populacional em seus locais de origem.\n4.1.2.3\tAn\u00e1lise dos aspectos demogr\u00e1ficos regionais\nA compreens\u00e3o da realidade atual de determinada regi\u00e3o est\u00e1 condicionada \u00e0 an\u00e1lise hist\u00f3rica dos fen\u00f4menos geogr\u00e1ficos, especialmente em regi\u00f5es em franco processo de mudan\u00e7as ou transforma\u00e7\u00f5es, necessariamente ligadas ao crescimento da popula\u00e7\u00e3o, da economia e dos processos de desenvolvimento. Outro fator que justifica a an\u00e1lise das temporalidades est\u00e1 vinculado \u00e0s formas de vincula\u00e7\u00e3o com regi\u00f5es externas, ou seja, as rela\u00e7\u00f5es extra-regionais.\nNa an\u00e1lise das caracter\u00edsticas dos aspectos da demografia regional observaram-se vari\u00e1veis como a densidade, a distribui\u00e7\u00e3o da\nMapa 4 - Mesorregi\u00f5es: \u00e1rea territorial dos munic\u00edpios\n100\npopula\u00e7\u00e3o rural e urbana, a varia\u00e7\u00e3o populacional, o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal (IDHM), as taxas de alfabetiza\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o em diferentes temporalidades e as centralidades regionais. As informa\u00e7\u00f5es acerca da estratifica\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica nos munic\u00edpios em 1970 podem ser verificadas na Tabela 4.\nTabela 4 - Popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e\nNoroeste (RS), em 1970,.______________________________________\nClasse\tTamanho pop.\tN\u00b0. de Munic\u00edpios\t% sobre o total\tPopula\u00e7\u00e3o total\t% sobre o total\n\t\t\t\t\t\nClasse 01\tat\u00e9 10.000 hab.\t75\t43,35%\t492.608\t18,82%\nClasse 02\tde 10.001 a 20.000\t66\t38,15%\t917.373\t35,04%\nClasse 03\tde 20.001 a 50.000\t26\t15,03%\t813.958\t31,09%\nClasse 04\tmais de 50.001 hab.\t6\t3,47%\t394.047\t15,05%\nTOTAL\t-\t173\t100%\t2.617.986\t100,00%\nFonte: IBGE, 1970\nOs munic\u00edpios (173 em 1970) foram divididos em estratos para facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados populacionais: at\u00e9 10.000 habitantes; de 10.001 a 20.000 habitantes; de 20.001 a 50.000 habitantes e acima de 50.001 habitantes IBGE, 1970). Os munic\u00edpios do primeiro estrato s\u00e3o 75 e representam 43,35% sobre o total, o que evidencia relativamente poucas unidades administrativas de pequeno porte, nesta \u00e9poca. O percentual desta popula\u00e7\u00e3o sobre o total \u00e9 de 18,82%, ou seja, 492.608 habitantes.\nO total populacional das mesorregi\u00f5es era de 2.617.986 habitantes, sendo 71,99% residente no espa\u00e7o rural e os outros 28,01% no urbano (Tabela 5).\n102\nClasse\tN\u00b0. de Munic\u00edpios\tPopula\u00e7\u00e3o total\tPopula\u00e7\u00e3o rural\t% sobre o total\tPopula\u00e7\u00e3o Urbana\t% sobre o total\n\t\t\t\t\t\t\nClasse 01\t75\t492.608\t417.259\t84,70%\t75.349\t15,30%\nClasse 02\t66\t917.373\t764.685\t83,36%\t152.688\t31,00%\nClasse 03\t26\t813.958\t531.590\t57,95%\t282.368\t57,32%\nClasse 04\t6\t394.047\t171.246\t18,67%\t222.801\t45,23%\n\t\t\t\t\t\t\nTOTAL\t173\t2.617.986\t1.884.780\t71,99%\t733.206\t28,01%\nFonte: IBGE, 1970\nNa Tabela observa-se uma acentuada predomin\u00e2ncia da popula\u00e7\u00e3o rural sobre a urbana, especialmente nos munic\u00edpios de menor porte, de at\u00e9 20.000 habitantes. Nos munic\u00edpios com at\u00e9 10.000 habitantes a popula\u00e7\u00e3o rural era de 84,70% e de 10.001 a 20.000 de 83,36%. Estes indicadores refletem os baixos processos de urbaniza\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada analisada.\nOs estratos populacionais dos munic\u00edpios em 1980 (conforme o IBGE) podem ser verificados na Tabela 6.\nTabela 6 - Popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios em das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e\nNoroeste (RS), em 1980.__________________________________________\nClasse\tTamanho populacional\tN\u00b0. de Munic\u00edpios\t% sobre o total\tPopula\u00e7\u00e3o total\t% sobre o total\nClasse\tat\u00e9 10.000\t74\n01\thab.\t\nClasse\tde 10.001 a\t62\n02\t20.000\t\nClasse\tde 20.001 a\t27\n03\t50.000\t\n42,77%\t473.236\t16,34%\n35,84%\t875.203\t30,21%\n15,61%\t819.056\t28,27%\nClasse 04\tmais de 50.001 hab.\t10\t5,78%\t729.548\t25,18%\n\t\t\t\t\t\nTOTAL\t-\t173\t100%\t2.897.043\t100,00%\nFonte: IBGE, 1980\nOs percentuais da popula\u00e7\u00e3o total praticamente se mantiveram os mesmos da s\u00e9rie de dados anterior (1970), uma vez que a contribui\u00e7\u00e3o do estrato de at\u00e9 10.000 habitantes foi de 42,77% e de 35,84%, para o estrato de 10.001 a 20.000 habitantes. Os munic\u00edpios com mais de 50.001 habitantes aumentaram sua participa\u00e7\u00e3o no contexto populacional total, embora, ainda fosse pequena a sua propor\u00e7\u00e3o (5.78%). No contexto total a popula\u00e7\u00e3o atingiu 2.897.043 habitantes, ou seja, um aumento de 9,66%, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 data anterior (1970).\nA distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural e urbana nos estratos pode ser analisada na Tabela 7.\nTabela 7 - Popula\u00e7\u00e3o rural e urbana dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es\nOeste (SC) e Noroeste (RS), em 1980.___________________________\nClasse\tN\u00b0. de Munic\u00edpios\tPopula -\u00e7\u00e3o total\tPopula -\u00e7\u00e3o Rural\t% sobre o total\tPopula -\u00e7\u00e3o Urbana\t% sobre o total\n\t\t\t\t\t\t\nClasse 01\t74\t473.236\t364.310\t76,98%\t108.926\t23,02%\nClasse 02\t62\t875.203\t629.764\t71,96%\t245.439\t28,04%\nClasse 03\t27\t819.056\t466.143\t56,91%\t352.913\t43,09%\nClasse 04\t10\t729.548\t225.191\t30,87%\t504.357\t69,13%\n\t\t\t\t\t\t\nTOTAL\t173\t2.897.043\t1.685.408\t58,18%\t1.211.635\t41,82%\nFonte: IBGE, 1980\nEste \u00e9 um per\u00edodo de mobilidade regional que impactou pouco na estrutura populacional total, embora houvesse um acr\u00e9scimo em rela\u00e7\u00e3o\n104\n\u00e0 s\u00e9rie de dados anterior que atingiu 2.897.043 habitantes (possivelmente determinado pelo crescimento vegetativo).\nNos munic\u00edpio com at\u00e9 10.000 habitantes a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural atingia 76,98% e de 10.001 a 20.000 habitantes representava 71,96%, portanto, percentuais ainda expressivos. A Tabela indica que mesmo os munic\u00edpios de porte maior (mais de 50.001 habitantes), possu\u00edam percentuais populacionais rurais significativos, portanto, com urbaniza\u00e7\u00f5es menos expressivas.\nNo ano de 1991 os 324 munic\u00edpios que faziam parte das mesorregi\u00f5es de an\u00e1lise da pesquisa, possu\u00edam uma configura\u00e7\u00e3o populacional, conforme evidencia a Tabela 8.\nTabela 8 - Popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e\nNoroeste (RS), em 1991._______________________________________\nClasse\tTamanho populacional\tN\u00b0. de Munic\u00edpios\t% sobre o total\tPopula\u00e7\u00e3o total\t% sobre o total\nClasse\tat\u00e9 10.000\t\t\t\t\n01\thab.\t250\t77,16%\t1.188.298\t39,11%\nClasse\tde 10.001 a\t\t\t\t\n02\t20.000\t50\t15,43%\t680.068\t22,39%\nClasse\tde 20.001 a\t\t\t\t\n03\t50.000\t14\t4,32%\t412.384\t13,57%\nClasse\tmais de\t\t\t\t\n04\t50.001 hab.\t10\t3,09%\t757.269\t24,93%\n\t\t\t\t\t\nTOTAL\t-\t324\t100%\t3.038.019\t100,00%\nFonte: IBGE, 1991\nNo intervalo entre 1980 e 1991 houve a intensa forma\u00e7\u00e3o de novas unidades administrativas (emancipa\u00e7\u00f5es) na regi\u00e3o de estudo, havendo praticamente dobrado o n\u00famero total de munic\u00edpios. O contingente populacional total atingiu 3.038.019 habitantes, um aumento de 4,6% em onze anos, que pode ser considerado menor que o crescimento vegetativo esperado.\nContinuou expressiva a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em munic\u00edpios com at\u00e9 10.000 habitantes, que ent\u00e3o representavam 77% do total. A soma com o estrato imediatamente superior revela que os munic\u00edpios com at\u00e9 20.000 habitantes na regi\u00e3o eram 92,5%, sobre o total. Os\nmunic\u00edpios com mais de 50.001 habitantes eram apenas 3,09%, o que significa que eram pouco representativos. A distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana e rural de 1991 pode ser verificada na Tabela 9.\nTabela 9 - Popula\u00e7\u00e3o rural e urbana dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es\nOeste (SC) e Noroeste (RS), em em 1991.________________________\nClass\tN\u00b0. de\tPopula-\tPopula-\t%\tPopula\t%\n\tMuni-\t\t\u00e7\u00e3o\tsobre o\t-\u00e7\u00e3o\tsobre o\ne\tc\u00edpios\t\u00e7\u00e3o total\tRural\ttotal\tUrbana\ttotal\nClasse 01\t250\t1.188.298\t836.052\t70,36%\t352.246\t29,64%\nClasse 02\t50\t680.068\t340.759\t50,11%\t339.309\t49,89%\nClasse 03\t14\t412.384\t117.247\t28,43%\t295.137\t71,57%\nClasse 04\t10\t757.269\t110.073\t14,54%\t647.196\t85,46%\n\t\t\t\t\t\t\nTOTA L\t324\t3.038.019\t1.404.131\t46,22%\t1.633.88 8\t53,78%\nFonte: IBGE, 1991\nNo decorrer da d\u00e9cada de 80 houve uma expressiva diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural, determinada por problemas estruturais vinculados aos modelos de produ\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o (seletividade da produ\u00e7\u00e3o), entre os quais o aumento da concentra\u00e7\u00e3o das atividades, a tecnifica\u00e7\u00e3o e os processos de exclus\u00e3o de grupos familiares das atividades produtivas por n\u00e3o enquadramento no perfil dos modelos de produ\u00e7\u00e3o.\nNo estrato populacional urbano houve crescimento da popula\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 d\u00e9cada anterior (1980). Outro indicador interessante \u00e9 a intensa diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural de munic\u00edpios com mais de 50.001 habitantes que passou de 30,87%, em 1980 para apenas 14,54%, em 1991. Observe-se que estas mudan\u00e7as refletem, tamb\u00e9m, o grande n\u00famero de emancipa\u00e7\u00f5es, com a sa\u00edda de \u00e1reas mais rurais dos munic\u00edpios com centros urbanos maiores.\nNo censo demogr\u00e1fico do IBGE de 2000, a configura\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios era a seguinte (Tabela 10.):\n106\nClasse\tTamanho populacional\tN\u00b0. de Munic\u00edpios\t% sobre o total\tPopula\u00e7\u00e3o total\t% sobre o total\nClasse 01\nClasse\n02\nClasse 03\nClasse\n04\nat\u00e9 10.000 hab.\nde 10.001 a 20.000\nde 20.001 a 50.000 mais de 50.001 hab.\n252\t77,54%\t1.116.310\t35,77%\n47\t14,46%\t637.121\t20,41%\n16\t4,92%\t483.980\t15,51%\n10\t3,08%\t883.522\t28,31%\nTOTAL\t-\t325\t100%\t3.120.933\t100,00%\nFonte: IBGE, 2000\nNa s\u00e9rie de dados de 2000 (IBGE, 2000), observa-se que houve um aumento muito pequeno na popula\u00e7\u00e3o total da regi\u00e3o (325 munic\u00edpios), permanecendo a participa\u00e7\u00e3o individual no total dos estratos praticamente inalterada, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 s\u00e9rie anterior.\nTabela 11 - Popula\u00e7\u00e3o rural e urbana dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es\nOeste (SC) e Noroeste (RS), em 2000.____________________________\nClasse\tN\u00b0. de Munic\u00edpios\tPopula\u00e7\u00e3o total\tPopula\u00e7\u00e3o Rural\t% sobre o total\tPopula\u00e7 \u00e3o Urbana\t% sobre o total\n\t\t\t\t\t\t\nClasse 01\t252\t1.116.310\t687.373\t61,58%\t428.937\t38,42%\nClasse 02\t47\t637.121\t251.532\t39,48%\t385.589\t60,52%\nClasse 03\t16\t483.980\t88.972\t18,38%\t395.008\t81,62%\nClasse 04\t10\t883.522\t92.454\t10,46%\t791.068\t89,54%\n\t\t\t\t\t\t\nTOT AL\t325\t3.120.93 3\t1.120.3 31\t35,90%\t2.000.6 02\t64,10%\nFonte: IBGE, 2000\nPor um lado, na compara\u00e7\u00e3o entre os dados de 1991 e 2000 houve uma expressiva retra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural, que representou 20,22%, o que se constituiu como um processo de \u201cesvaziamento do espa\u00e7o rural\u201d, considerando a magnitude desta mobilidade em per\u00edodo de tempo relativamente breve (nove anos). Os pequenos munic\u00edpios, com at\u00e9 20.000 habitantes contribu\u00edram significativamente para esta diminui\u00e7\u00e3o populacional.\nPor outro, observa-se que a popula\u00e7\u00e3o urbana aumentou de forma significativa entre as s\u00e9ries de dados (1991 e 2000) o que representou um acr\u00e9scimo de 18,35%, ganho que foi praticamente determinado pelo d\u00e9bito da popula\u00e7\u00e3o rural. Em todos os estratos houve aumento no contexto da popula\u00e7\u00e3o urbana, especialmente na Classe 2 (de 10.001 at\u00e9 20.000 habitantes) que passou para \u00edndices m\u00e9dios de urbaniza\u00e7\u00e3o de 60,52%. A popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios por estrato, em 2010, est\u00e1 contemplada na Tabela 12.\nTabela 12 - Popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e\nNoroeste (RS), em 2010.________________________________________\nTamanho populacional\tN\u00b0. de Munic\u00edpios\t% sobre o total\tPopula\u00e7\u00e3o total\t% sobre o total\n\t\t\t\t\nClasse 01\nClasse 02\nClasse\n03\nClasse\n04\nat\u00e9 10.000 hab.\t270\t79,41%\t1.113.366\t34,79%\nde 10.001 a 20.000\t40\t11,76%\t531.965\t16,62%\nde 20.001 a 50.000\t20\t5,88%\t604.860\t18,90%\nmais de 50.001 hab.\t10\t2,94%\t949.842\t29,68%\nTOTAL\t-\t340\t100%\t3.200.033\t100,00%\nFonte: IBGE, 2010\nCom base no censo demogr\u00e1fico de 2010, do IBGE, \u00e9 poss\u00edvel contatar que 79,41% dos munic\u00edpios possuem at\u00e9 dez mil habitantes, abrigando uma popula\u00e7\u00e3o de 1.113.366 habitantes, ou seja, 34,79%\n108\nsobre o total (este percentual aumentou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 s\u00e9rie anterior). As demais classes tiveram varia\u00e7\u00f5es percentuais absolutas e relativas menos significativas.\nNa complementa\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o populacional das mesorregi\u00f5es da pesquisa, efetivou-se uma divis\u00e3o em quartis para observar esta din\u00e2mica, conforme a Tabela 13.\nTabela 13 - Varia\u00e7\u00e3o populacional de 2000 a 2010 nos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS).__________________________\nClasse\tVaria\u00e7\u00e3o populacional19 (%)\tN\u00famero de Munic\u00edpios\tPercentual sobre o total\nClasse 01\tde -42,60 at\u00e9 -\t\n\t20,00\t10\nClasse 02\tde -20,00 at\u00e9 0,00\t212\nClasse 03\tde 0,00 at\u00e9 20,00\t95\nClasse 04\tde 20,00 at\u00e9 32,20\t8\n3,08%\n65,23%\n29,23%\n2,46%\n\t\t\t\nTOTAL\t-\t325\t100%\nFonte: IBGE, 2000 e 2010\nAlgumas dessas modifica\u00e7\u00f5es se explicam pelo fato de que apenas no ano de 2002 \u00e9 que se completaram os processos de emancipa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de estudo, com a consequente diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de alguns munic\u00edpios; mas o dado mais importante \u00e9 que pelo menos 65,23% dos munic\u00edpios tiveram sua popula\u00e7\u00e3o diminu\u00edda no per\u00edodo, mesmo sem desmembramentos. Possivelmente, os maiores acr\u00e9scimos populacionais est\u00e3o nos munic\u00edpios acima de 50 mil habitantes, demonstrados nas tabelas anteriores (representados no quarto estrato). Tamb\u00e9m se constata que a maior concentra\u00e7\u00e3o do n\u00famero dos munic\u00edpios est\u00e1 nos Estratos 02 e 03.\nA estimativa populacional de 2011, do IBGE, permite uma breve an\u00e1lise das tend\u00eancias da demografia regional, conforme a Tabela 14.\n19 A varia\u00e7\u00e3o populacional \u00e9 uma divis\u00e3o quart\u00edlica, ou seja, em 4 estratos, n\u00e3o necessariamente id\u00eanticos e sim pela distribui\u00e7\u00e3o da intensidade do fen\u00f4meno (muito usado em estat\u00edstica) e envolve a percep\u00e7\u00e3o do pesquisador - poderia ser uma divis\u00e3o exata, entretanto, n\u00e3o \u00e9 usual em an\u00e1lises demogr\u00e1ficas.\nClasse\tTamanho populacional\tN\u00b0. de Munic\u00edpios\t% sobre o total\tPopula\u00e7\u00e3o total\t% sobre o total\nClasse\tat\u00e9 10.000\n01\thab.\nClasse\tde 10.001 a\n02\t20.000\nClasse\tde 20.001 a\n03\t50.000\nClasse\tmais de\n04\t50.001 hab.\n270\t79,41%\t1.105.818\t34,53%\n40\t11,76%\t532.711\t16,63%\n20\t5,88%\t608.609\t19,00%\n10\t2,94%\t955.733\t29,84%\nTOTAL\t-\t340\t100%\t3.202.871\t100,00%\nFonte: IBGE, 2011\nEmbora em intervalo de apenas um ano e com procedimento metodol\u00f3gico diferenciados ao censo demogr\u00e1fico, a estimativa populacional, mostra uma nova tend\u00eancia, a de estabiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o regional, fato evidenciado pelos percentuais est\u00e1ticos e em regress\u00e3o da segunda e terceira classe. A popula\u00e7\u00e3o total teria aumentado 0,9% no intervalo de um ano.\nA varia\u00e7\u00e3o populacional nos 340 munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es no per\u00edodo de 1970 a 2010 (ressalte-se que em 1970, existiam apenas 171 munic\u00edpios) apresentou determinadas varia\u00e7\u00f5es, conforme a seguir: varia\u00e7\u00f5es negativas de - 82,03 at\u00e9 -5,04 - maior concentra\u00e7\u00e3o desta varia\u00e7\u00e3o negativa no estado do Rio Grande do Sul, inclusive no entorno imediato do rio Uruguai; de -5,03 at\u00e9 a varia\u00e7\u00e3o positiva de 91,11; de 92,11 at\u00e9 179,18, conforme demonstra o Mapa 5.\n4.1.2.4\tAn\u00e1lise dos aspectos das taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o e centralidades\nUm indicador de desenvolvimento de uma regi\u00e3o est\u00e1 atrelado \u00e0s respectivas taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o, pela maior proximidade dos servi\u00e7os p\u00fablicos, como a sa\u00fade e a educa\u00e7\u00e3o, em n\u00edveis mais completos, e pela renda mais diversificada e mais elevada, quando comparada ao espa\u00e7o rural. Esta se\u00e7\u00e3o efetiva uma an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o das taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o, nas mesorregi\u00f5es desta pesquisa. Na Tabela\n110\n15 \u00e9 poss\u00edvel identificar as respectivas taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios em 1970.\nTabela 15 - Taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es\nOeste (SC) e Noroeste (RS), em 1970.________________________\nClasse\tI\tVaria\u00e7\u00e3o\tN\u00famero de\tPercentual\n\t1 populacional (%)\tMunic\u00edpios\tsobre o total\nClasse 01\tde 2,79 at\u00e9 21,28\t116\t67,05%\nClasse 02\tde 21,29 at\u00e9 39,77\t42\t24,28%\nClasse 03\tde 39,78 at\u00e9 58,26\t8\t4,62%\nClasse 04\tde 58,27 at\u00e9 76,74\t7\t4,05%\nTOTAL\t-\t173\t100%\nFonte: IBGE, 1970\nAs taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o (popula\u00e7\u00e3o urbana/popula\u00e7\u00e3o rural)20 predominantes na d\u00e9cada de 70 eram baixas, uma vez que variavam de 2,79% (David Canabarro - RS) at\u00e9 21,28% para 67,05% dos (116) munic\u00edpios; outros 24,28% dos munic\u00edpios possu\u00edam taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o entre 21,29% at\u00e9 39,77%. As terceira e quarta classes eram representadas por poucos munic\u00edpios e a taxa m\u00e1xima de urbaniza\u00e7\u00e3o era determinada pelo munic\u00edpio de Cruz Alta (RS), com 76,74%. As taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o em 2000, nos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es do Rio Grande do Sul e de Santa Catarina, podem ser analisadas na Tabela 16.\n20 \u00c9 a rela\u00e7\u00e3o de proporcionalidade entre uma popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra\n112\nClasse\tVaria\u00e7\u00e3o populacional (%)\tN\u00famero de Munic\u00edpios\tPercentual sobre o total\nClasse 01\tde\t111\t34,26%\nClasse 02\tde 31\u201926 at\u00e9\t122\t37,65%\n53,24\nClasse 03\tde 53,25 at\u00e9\t54\t16,67%\n75,23\nClasse 04\tde 75,24 at\u00e9 97,21\t37\t11,42%\n\t\t\t\nTOTAL\t-\t324\t100%\nFonte: IBGE, 2000\nNo ano de 2000 a menor taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o se elevou para 9,26% (Nova Candel\u00e1ria - RS) e no intervalo at\u00e9 31,25% estavam localizados 34,26%, ou 111 munic\u00edpios; no estrato entre 31,26% at\u00e9 53,24% eram outros 122 munic\u00edpios ou 37,65% sobre o total. Igualmente se observa um aumento nas taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das Classes 03 e 04 que atinge 97,21% (Passo Fundo - RS).\nAs taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o de 2010, conforme o censo demogr\u00e1fico do IBGE, est\u00e3o dispon\u00edveis na Tabela 17.\nTabela 17 - Taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es\nOeste (SC) e Noroeste (RS), em 2010.________________________\nClasse\tI\tVaria\u00e7\u00e3o\tN\u00famero de\tPercentual\n\t1 populacional (%)\tMunic\u00edpios\tsobre o total\nClasse 01\tde 14,47 at\u00e9 35,00\t92\t27,06%\nClasse 02\tde 35,01 at\u00e9 56,00\t122\t35,88%\nClasse 03\tde 56,01 at\u00e9 77,00\t81\t23,82%\nClasse 04\tde 77,01 at\u00e9 98,21\t45\t13,24%\n\t\t\t\nTOTAL\t-\t340\t100%\nFonte: IBGE, 2010\n114\nAs taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o em 2010 (Mapa 6) possu\u00edam a seguinte configura\u00e7\u00e3o: 92 munic\u00edpios com taxa entre 14,47% at\u00e9 35%; 122 munic\u00edpios com taxas entre 35,01% at\u00e9 56; 81% munic\u00edpios com taxas entre 56,01% at\u00e9 77% e 45 munic\u00edpios com taxas entre 77,01% at\u00e9 98,21%, sendo que estas informa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m podem ser verificadas no Mapa 6. Considerando os baixos \u00edndices de urbaniza\u00e7\u00e3o regional, efetivou-se uma an\u00e1lise das taxas de densidade demogr\u00e1fica em 2000 (Mapa 7).\nPara 92,28% dos munic\u00edpios a densidade demogr\u00e1fica \u00e9 baix\u00edssima (de 4,86 habitantes por km2 em Bossoroca no RS, at\u00e9 62,50 habitantes por km2), ou seja, a popula\u00e7\u00e3o se distribui de forma esparsa sobre o territ\u00f3rio municipal, sendo que contribui para esta caracteriza\u00e7\u00e3o o tamanho do territ\u00f3rio. As densidades m\u00e1ximas atingem 235,41 habitantes por km2, (ou 23,5 habitantes por hectare) no munic\u00edpio de Chapec\u00f3. Outros munic\u00edpios que se destacam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 densidade, em 2000, s\u00e3o: S\u00e3o Miguel do Oeste (SC) e Erechim, Passo Fundo e Santa Rosa (RS) (IBGE, 2000).\n116\nMESORREGI\u00c3O CENTRO\nORIENTAL RIO-GRANDENSE\nMESORREGI\u00c3O SUDOESTE PARANAENSE\nMESORREGI\u00c3O CENTRO OCIDENTAL RIO-GRANDENSE\nRIO GRANDE DO SUL\nLegenda\nMesorregi\u00f5es\n4,86 - 62,50\n62,51 - 120,14\n120,15 - 177,78\n177,79 - 235,41\n100\nMarcilei Vignatti\nDOUTORADO EM GEOGRAFIA\n10 b b m o r* OI\n\u00e7o \u00f2 b m o cn\nOI\nMunic\u00edpios do entorno de Barragens\n| Rio Uruguai e Divis\u00e3o Estadual (RS - SC)\n1 Divis\u00e3o Estadual\nMESORREGI\u00c3O SERRANA\nSANTA CATARINA\nEdi\u00e7\u00e3o de dados cartogr\u00e1ficos\nR\u00f3gis Bernardy - Coordena\u00e7\u00e3o | Juliana Ramm\u00e9\nFonte de dados: IBGE, 2000 Sistema de refer\u00eancia: SAD-69 Sistema de proje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator - UTM\nFalso oeste: 500.000 metros Falso norte: 10.000.000\nMeridiano central: -51\nDatum: D South American 1969\nDensidade Demogr\u00e1fica em 2000 (habitantes por Km2)\nMunic\u00edpios sem dados populacionais\nMesorregi\u00e3o Oeste Catarinense\nMESORREGI\u00c3O NORTE CATARINENSE\nMesorregi\u00e3o Noroeste Rio Grandense\n</> p\nMESORREGI\u00c3O NORDESTE RIO-GRANDENSE\n-----I-----\n52\u00b030'0\"W\n52\u00b030'0\"W\n---------\n\\ 55\u00b00'0\"W\n\u00e7o b b -o to oi\n-----1----\n53\u00b00'0\"W\no -o\nOI\n54\u00b030'0\"W -----1----\n-----1----\n52\u00b00'0\"W\nDATA\n2010 ESCALA\nIndicada\nU) b b _ m o\nOi\nO| k\n\u00e7o b b _ m o\nOI\n\u00c7O b b -o\nCT> oj\nMESORREGI\u00d5ES: DENSIDADE DEMOGR\u00c1FICA EM 2000\n51\u00b030'0\"W\t51\u00b00'0\"W\n--------------------1----\nMESORREGI\u00c3O SUDESTE PARANAENSE\nJ Munic\u00edpios das\nMesorregi\u00f5es\nOeste (SC) e\nNoroeste (RS)\n] Munic\u00edpios de Estudo\n----1\u2014\n50\u00b030'0\"W\n\u00e7o b b _ m o\n\u00abO OI\n52\u00b00'0\"W\n-------J-------r\nMESORREGI\u00c3O\nCENTRO-SUL\t/\nPARANAENSE\t\u00e7/\nPARAN\u00c1\nui b - b\no\nCO oi\n\u00c7O b - b o\nOI\nb - b\no\ncn oi\n118\n72.46\thabitantes por km2) aumentou para 98,46%, o que evidencia um acentuado processo de \u201cesvaziamento populacional\u201d desta regi\u00e3o. A densidade m\u00e1xima aumentou para 279,01 habitantes por km2 (27,9 hab./ha), no munic\u00edpio de Chapec\u00f3, polo regional do Oeste de Santa Catarina. Outro fator importante do intervalo (2000 a 2009) \u00e9 a perda da densidade populacional de munic\u00edpios localizados na classe 2 (entre de\n72.47\tat\u00e9 141,31 habitantes por km2). De forma geral, observa-se uma perda das taxas de densidade demogr\u00e1fica, especialmente nos munic\u00edpios do Rio Grande do Sul (IBGE, 2010).\nA distribui\u00e7\u00e3o populacional dos munic\u00edpios de 2010 (estimativa do IBGE) pode ser verificada na Tabela 18. Do total dos 340 munic\u00edpios da \u00e1rea de pesquisa, considerando as mesorregi\u00f5es, t\u00eam-se uma distribui\u00e7\u00e3o de 79,41% das unidades administrativas com at\u00e9 10 mil habitantes; outros 11,76%, de 10.001 at\u00e9 20.000 habitantes e aos demais (8,82%) com popula\u00e7\u00e3o acima de 20.001 habitantes (Mapa 8).\nTabela 18 - Centralidades urbanas21\nClasse\tI Popula\u00e7\u00e3o por munic\u00edpio\tN\u00famero de Munic\u00edpios\tPercentual sobre o total\n\t\t\t\nClasse 01\tat\u00e9 10.000\t270\t79,41%\nClasse 02\tde 10.001 at\u00e9 20.000\t40\t11,76%\nClasse 03\tde 20.001 at\u00e9 50.000\t20\t5,88%\nClasse 04\tMais de 50.001\t10\t2,94%\n\t\t\t\nTOTAL\t-\t340\t100%\nFonte: IBGE, 2010\n21 Centralidade urbana n\u00e3o \u00e9 calculada - envolve um recorte subjetivo (pesquisador) que neste caso considera o tamanho populacional municipal e normalmente refletem em maiores taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o (por isso centralidade urbana) e, portanto, em diversifica\u00e7\u00e3o de atividades econ\u00f4micas, normalmente nos setor de servi\u00e7os (\u00e9 uma t\u00e9cnica de percep\u00e7\u00e3o espacial). Neste caso o recorte foi feito em 50 mil habitantes.\n120\nEntre os principais munic\u00edpios que exercem as fun\u00e7\u00f5es de centralidade (especialmente localizados na 4a classe), considerando a exist\u00eancia de mais de 50 mil habitantes, citam-se: Chapec\u00f3, Conc\u00f3rdia e Ca\u00e7ador (SC); Erechim, Passo Fundo, Cruz Alta, Iju\u00ed, Santa Rosa, Carazinho e Santo \u00c2ngelo (RS). Em Santa Catarina existe uma atipicidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 centralidade regional, determinada pelo munic\u00edpio de Joa\u00e7aba, que embora possua uma popula\u00e7\u00e3o menor que a classe 04, possui uma importante influ\u00eancia regional.\nEm ordem de import\u00e2ncia num\u00e9rica total da popula\u00e7\u00e3o estes munic\u00edpios se configuram da seguinte forma: Passo Fundo (RS) -184.869 habitantes; Chapec\u00f3 (SC) - 183.561 hab.; Erechim (RS) -96.105 hab.; Iju\u00ed (RS) - 78.920 hab.; Santo \u00c2ngelo (RS) - 76.304 hab.; Ca\u00e7ador (SC) - 70.735 hab.; Conc\u00f3rdia (SC) - 68.627 hab.; Santa Rosa (RS) - 68.525 hab.; Cruz Alta (RS) - 62.825 hab. e Carazinho (RS) -59.301 habitantes (IBGE, 2010) (Mapa 9). No caso do Rio Grande do Sul, em contato com o rio Uruguai n\u00e3o existem centralidades urbanas importantes (maior cidade, Nonoai - segunda classe), entretanto em Santa Catarina existem Chapec\u00f3, Conc\u00f3rdia e Campos Novos.\n4.1.2.5\tAn\u00e1lise de indicadores sociais regionais\nNo \u00e2mbito regional dois fen\u00f4menos s\u00e3o importantes para caracterizar a popula\u00e7\u00e3o: a diminui\u00e7\u00e3o das taxas de natalidade e o envelhecimento populacional. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mobilidade da popula\u00e7\u00e3o, est\u00e1 condicionada ao contexto social, como \u00e0 busca de inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o dos estudos e \u00e0 proximidade com parentes nos centros urbanos. Para melhor contextualizar estes aspectos, foram levantadas as caracter\u00edsticas dos indicadores sociais, atrav\u00e9s do \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal, sendo considerados a longevidade, a renda e os n\u00edveis de escolariza\u00e7\u00e3o e os n\u00edveis de alfabetiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o.\nNo que diz respeito aos indicadores sociais e de renda que comp\u00f5em o IDHM, no ano de 1991 existia uma concentra\u00e7\u00e3o quase que integral na faixa m\u00e9dia, ou seja, de 0,500 a 0,799, e apenas um munic\u00edpio tinha o indicador considerado alto. Naquela data, o menor IDHM era o do munic\u00edpio de Lago\u00e3o (RS) e o maior o de Joa\u00e7aba (SC), (0,816). As classes do IDHM dos mesmos munic\u00edpios, no ano de 2000, est\u00e3o sumarizadas na Tabela 19.\nMapa 8 -Densidade demogr\u00e1fica dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS), em 2010\n122\nMapa 9 - Centralidades regionais dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS), em 2010\n124\nClasse\tIDHM\tN\u00famero de Munic\u00edpios\tPercentual sobre o total\n\t\t\t\nClasse 01 -\tmenor que\t0\t0,00%\nBaixo\t0,499\t\t\nClasse 02 -\tde 0,500 at\u00e9\t218\t67,28%\nM\u00e9dio\t0,799\t\t\nClasse 03 -\tde 0,800 ou\t106\t32,72%\nAlto\tmais\t\t\n\t\t\t\nTOTAL\t-\t324\t100%\nFonte: IBGE, 2000\nNo ano de 2000, os indicadores de IDHM (Mapa 10) se situaram todos acima da classe 01 (baixo), sendo que o menor indicador foi apresentado pelo munic\u00edpio de Benjamin Constant do Sul (RS) (0,666) e o mais alto, novamente por Joa\u00e7aba (SC), (0,866). Observa-se uma amplia\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel de munic\u00edpios que se posicionaram na classe 03, ou seja, com \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Alto (acima de 0,800).\nNa distribui\u00e7\u00e3o dos indicadores do IDHM observam-se determinadas particularidades: os IDHM mais elevados encontram-se nos munic\u00edpios de Santa Catarina, inclusive em contato direto com o rio Uruguai (praticamente todos os munic\u00edpios com o IDHM alto). O IDHM m\u00e9dio \u00e9 mais comum no entorno do rio Uruguai, nos munic\u00edpios do Rio Grande do Sul.\nAs taxas de alfabetiza\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios da mesorregi\u00e3o tiveram um aumento consider\u00e1vel, sendo que para a sua an\u00e1lise efetivou-se uma divis\u00e3o em quartis (quatro estratos ou classes). As taxas de alfabetiza\u00e7\u00e3o mais baixas (entre 67,75% em Lago\u00e3o - RS e 75,20%, em Salvador das Miss\u00f5es - RS) estavam presentes, em 1991 (Tabela 20), em apenas 3,7% dos munic\u00edpios. O mais numeroso dos n\u00edveis educacionais (170 munic\u00edpios) \u00e9 o terceiro quartil, que abrange um intervalo de alfabetiza\u00e7\u00e3o entre 82,66% e 90,10% (Mapa 11).\n126\nClasse\tTaxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o (%)\tN\u00famero de Munic\u00edpios\tPercentual sobre o total\n\t\t\t\nClasse 01\t67,75 - 75,20\t12\t3,70%\nClasse 02\t75,21 - 82,65\t67\t20,68%\nClasse 03\t82,66 - 90,10\t170\t52,47%\nClasse 04\t90,11 - 97,56\t75\t23,15%\n\t\t\t\nTOTAL\t-\t324\t100%\nFonte: IBGE, 1991\nOs melhores indicadores de escolariza\u00e7\u00e3o para os 324 munic\u00edpios representam percentuais que variam de 90,11% at\u00e9 97,56%, o que demonstra uma importante taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o nestes munic\u00edpios, considerando a d\u00e9cada de 90. Da mesma forma, foram avaliados os indicadores de alfabetiza\u00e7\u00e3o do ano de 2000, de acordo com o censo demogr\u00e1fico do IBGE (Tabela 21).\nTabela 21 - Taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es\nOeste (SC) e Noroeste (RS), em 2000._____________________________\nClasse\tI\tTaxa de\tN\u00famero de\tPercentual\n\t1 alfabetiza\u00e7\u00e3o (%)\tMunic\u00edpios\tsobre o total\nClasse 01\t75,68 - 81,53\t11\t3,40%\nClasse 02\t81,54 - 87,38\t74\t22,84%\nClasse 03\t87,39 - 93,23\t164\t50,62%\nClasse 04\t93,24 - 99,09\t75\t23,15%\n\t\t\t\nTOTAL\t-\t324\t100%\nFonte: IBGE, 2000\nA menor taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o de 2000 era de 75,68% no munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 do Herval (RS) e esta classe (1) abrangia 11 munic\u00edpios. Observe-se, contudo, que esta classe 1 era ent\u00e3o praticamente coincidente com a classe 2 de 1991. De forma semelhante \u00e0 tabela dos anos 90, em 2000, o maior n\u00famero de munic\u00edpios (164) ocupava a terceira classe, com alfabetiza\u00e7\u00e3o entre 87,39% e 93,23%, parcialmente coincidente com os n\u00fameros do quartil mais alto, em 1991.\n128\n130\nNa classe 04, o maior percentual de alfabetiza\u00e7\u00e3o em 2000 foi de 99,09%, no munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o do Oeste (SC). O comparativo entre as tabelas demonstra uma amplia\u00e7\u00e3o significativa das pol\u00edticas p\u00fablicas vinculadas \u00e0 alfabetiza\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios da pesquisa. Observe-se que a amplia\u00e7\u00e3o das taxas de alfabetiza\u00e7\u00e3o coincide com o aumento do IDHM; especialmente nos munic\u00edpios do Rio Grande do Sul, existe uma coincid\u00eancia quase integral entre os munic\u00edpios dos entornos de Santa Rosa e de Cruz Alta. No caso de Santa Catarina, as taxas de alfabetiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais elevadas nos entornos de Itapiranga (extremo oeste) e de Conc\u00f3rdia (meio oeste). Nas \u00e1reas de maior influ\u00eancia de Chapec\u00f3 (SC) e de Nonoai (RS), observa-se uma menor amplia\u00e7\u00e3o das taxas de alfabetiza\u00e7\u00e3o, que se mant\u00eam em at\u00e9 87% (classe 2 de 2000, mas abrangendo parte importante da classe 3 de 1991).\nAs taxas de alfabetiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios em 2010 (IBGE) podem ser verificadas na Tabela 22.\nTabela 22 - Taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das mesorregi\u00f5es\nOeste (SC) e Noroeste (RS), em 2010._____________________________\nClasse\tI\tTaxa de\tN\u00famero de\tPercentual\n\t1 alfabetiza\u00e7\u00e3o (%)\tMunic\u00edpios\tsobre o total\nClasse 01\t74,79 - 79,61\t9\t2,65%\nClasse 02\t79,62 - 84,4%\t73\t21,47%\nClasse 03\t84,44 - 89,25\t170\t50,00%\nClasse 04\t89,26 - 94,07\t88\t25,88%\n\t\t\t\nTOTAL\t-\t340\t100%\nFonte: IBGE, 2010\nEm 2010, apenas 9 munic\u00edpios situaram-se no primeiro quartil, que, no entanto, assim como os demais, abrange porcentagens mais baixas (74,79 - 79,61) do que os de 2000 (75,68 - 81,53). Os piores indicadores de alfabetiza\u00e7\u00e3o foram os de Redentoras (74,79%), Lajeado do Bugre (74,95%) e Lago\u00e3o (75,13%) - todos com \u00edndices mais baixos do que os piores de 2000. Assim, embora se observe que aumentou o percentual de munic\u00edpios com maiores indicadores em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de escolariza\u00e7\u00e3o (25,88%, ou 88 munic\u00edpios, contra 23,15% ou 75 munic\u00edpios em 2000), os melhores indicadores de alfabetiza\u00e7\u00e3o, dos munic\u00edpios de Salvador das Miss\u00f5es (93,91%), Lagoa dos Tr\u00eas Cantos (93,99%) e S\u00e3o Jo\u00e3o do Oeste (94,07), situaram-se na faixa mais baixa\n132\ndo quarto quartil de 2000, com significativa queda no caso deste \u00faltimo munic\u00edpio. Em todo o caso, a maior concentra\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios deste quartil mais alto estava, em 2010, no Rio Grande do Sul e no extremo oeste catarinense (em contato com o RS), conforme evidenciado no Mapa 11.\nNo \u00e2mbito regional o avan\u00e7o na escolariza\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens est\u00e1 fortemente atrelado \u00e0 difus\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas vinculadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Entre os mecanismos est\u00e1 a Lei 11.494 (2007), que regulamentou o Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o -FUNDEB, que obriga os munic\u00edpios a aplicarem, no m\u00ednimo 25% das receitas em educa\u00e7\u00e3o.\n4.1.3\tCaracteriza\u00e7\u00e3o Regional dos 32 munic\u00edpios lindeiros de reservat\u00f3rios de hidrel\u00e9tricas, localizados no entorno de Machadinho, It\u00e1 e Foz do Chapec\u00f3\nA caracteriza\u00e7\u00e3o regional dos 32 munic\u00edpios lindeiros de reservat\u00f3rios de hidrel\u00e9tricas, localizados no entorno de Machadinho, It\u00e1 e Foz do Chapec\u00f3 e que tiveram \u00e1reas alagadas pelos reservat\u00f3rios dessas UHEs \u00e9 abordada atrav\u00e9s de determinadas vari\u00e1veis espaciais. S\u00e3o os seguintes os 32 munic\u00edpios lindeiros (Quadro 4):\nQuadro 6 - Munic\u00edpios do entorno das UHEs\nMESORREGIAO OESTE CATARINENSE\n1\t\u00c1guas de Chapec\u00f3\n2\tAlto Bela Vista\n3\tCampos Novos\n4\tCapinzal\n5\tCaxambu do Sul\n6\tCelso Ramos\n7\tChapec\u00f3\n8\tConc\u00f3rdia\n9\tGuatamb\u00fa\n10\tIpira\n11\tIt\u00e1\n12\tPaial\n13\tPeritiba\n14\tPiratuba\n15\tZort\u00e9a\nMESORREGI\u00c3O NOROESTE\nRIO GRANDENSE\n16\tAlpestre\n17\tAratiba\n18\tBarra do Rio Azul\n19\tBarrac\u00e3o\n20\tErval Grande\n21\tFaxinalzinho\n22\tItatiba do Sul\n23\tMachadinho\n24\tMarcelino Ramos\n25\tMariano Moro\n26\tMaximiliano de Almeida\n27\tNonoai\n28\tRio dos \u00cdndios\n29\tSeveriano de Almeida\nDEMAIS MUNIC\u00cdPIOS\n30\tAnita Garibaldi\n31\tEsmeralda\n32\tPinhal da Serra\nDos 32 munic\u00edpios do Rio Grande do Sul e de Santa Catarina no entorno direto dos tr\u00eas empreendimentos hidrel\u00e9tricos do rio Uruguai (It\u00e1, Machadinho e Foz do Chapec\u00f3), 15 est\u00e3o localizados na mesorregi\u00e3o Oeste Catarinense, 13 na mesorregi\u00e3o noroeste Rio-Grandense e outros tr\u00eas, em diferentes mesorregi\u00f5es. Na Tabela 23 observam-se os per\u00edodos de instala\u00e7\u00e3o desses munic\u00edpios, considerando-se mais uma vez uma divis\u00e3o em 04 classes.\nTabela 23 - Ano de emancipa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios do entorno das UHEs\nClasse\tAno de\tN\u00famero de\tPercentual\n\t| Emancipa\u00e7\u00e3o\tMunic\u00edpios\tsobre o total\nClasse 01\tde 1881 at\u00e9 1910\t1\t3,13%\nClasse 02\tde 1911 at\u00e9 1939\t2\t6,25%\nClasse 03\tde 1940 at\u00e9 1968\t20\t62,50%\nClasse 04\tde 1969 at\u00e9 1997\t9\t28,13%\n\t\t\t\nTOTAL\t-\t32\t100%\nFonte: IBGE, 2000\nA primeira emancipa\u00e7\u00e3o de munic\u00edpio do entorno das UHEs, junto ao rio Uruguai, foi de Campos Novos, em 1881. Na classe 03 (de 1940 a 1968) houve a maior contribui\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o de unidades administrativas (62,50%), sendo que se observa tamb\u00e9m a exist\u00eancia de munic\u00edpios mais novos, ou seja, emancipados entre 1969 e 1997.\nOs processos emancipat\u00f3rios nesta regi\u00e3o duraram 116 anos, e as \u00faltimas unidades administrativas que adquiriram autonomia (Mapa 12) foram Zort\u00e9ia, Paial e Alto Bela Vista. Observa-se que o processo de ocupa\u00e7\u00e3o no Oeste Catarinense foi tardio, entretanto, havia determinados centros urbanos mais antigos, tais como Campos Novos, Chapec\u00f3 e Conc\u00f3rdia. No Noroeste Rio-Grandense, as emancipa\u00e7\u00f5es, no entorno do rio Uruguai foram mais tardias, ou seja, a partir de 1940. As faixas de \u00e1rea territorial dos munic\u00edpios do entorno direto dos reservat\u00f3rios das hidrel\u00e9tricas podem ser verificadas na Tabela 24.\n134\nClasse\t\u00c1rea Territorial (km2)\tN\u00famero de Munic\u00edpios\tPercentual sobre o total\n\t\t\t\nClasse 01\tde 85,761 at\u00e9\t\t\n\t479,261\t26\t81,25%\nClasse 02\tde 479,262 at\u00e9\t\t\n\t872,761\t5\t15,63%\nClasse 03\tde 872,762 at\u00e9\t\t\n\t1226,261\t0\t0,00%\nClasse 04\tde 1226,262 at\u00e9\t\t\n\t1629,625\t1\t3,13%\n\t\t\t\nTOTAL\t-\t32\t100%\nFonte: IBGE, 2000\nObserva-se que as \u00e1reas territoriais dos munic\u00edpios (Mapa 13) s\u00e3o reduzidas, pois para 96,87% dos casos atingem at\u00e9 872,761 km2. A menor \u00e1rea territorial \u00e9 do munic\u00edpio de Paial (SC), com 85,71 km2, junto ao reservat\u00f3rio da UHE Foz do Chapec\u00f3 e a maior, de Campos Novos (SC), com 1.629,625 km2, reservat\u00f3rio da UHE de Machadinho. No estado do Rio Grande do Sul, as \u00e1reas territoriais dos munic\u00edpios do entorno das UHEs s\u00e3o mais reduzidas, exceto as dos munic\u00edpios de Barrac\u00e3o e Pinhal da Serra (segunda classe).\nNo ano de 2000, conforme dados do IBGE, a faixa de menor concentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica variava entre 10,83 habitantes por km2, at\u00e9 66,98 habitantes por km2, indicando popula\u00e7\u00e3o dispersa e pequenos aglomerados urbanos. A menor densidade era de Barrac\u00e3o, com 10,83 habitantes por km2 e a maior, de Chapec\u00f3, com 235,41 habitantes por km2 (Mapa 14). Nos munic\u00edpios no entorno do rio Uruguai, no RS, as densidades demogr\u00e1ficas s\u00e3o menores e concentram-se na primeira classe.\n136\n138\nMapa 14 - Densidade demogr\u00e1fica dos munic\u00edpios do entorno das UHEs em 2000\n140\nA densidade populacional de 2009 (IBGE), de 30 dos munic\u00edpios considerados, pode ser observada na Tabela 25.\nTabela 25 - Densidade demogr\u00e1fica nos munic\u00edpios de SC e RS no entorno das UHEs, em 2009___________________________________\nClasse\tDensidade demogr\u00e1fica (habitantes/km2)\tN\u00famero de Munic\u00edpios\tPercentual sobre o total\n\t\t\t\nClasse 01\tde 9,91 at\u00e9 77,19\t28\t93,33%\nClasse 02\tde 77,20 at\u00e9 144,47\t1\t3,33%\nClasse 03\tde 144,48 at\u00e9 211,75\t0\t0,00%\nClasse 04\tde 211,76 at\u00e9 279,01\t1\t3,33%\n\t\t\t\nTOTAL\t-\t30\t100%\nFonte: IBGE, 2009\nA densidade populacional se manteve baixa em 2009, e a maior concentra\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios estava na classe 01 (entre 9,91 habitantes por km2 at\u00e9 77,19 habitantes por km2), para 28 munic\u00edpios. As menores e maiores densidades foram registradas nos mesmos munic\u00edpios anteriormente citados (Barrac\u00e3o e Chapec\u00f3 - Mapa 15) e contribuem para a configura\u00e7\u00e3o os tamanhos de suas \u00e1reas urbanas.\nOutro indicador importante na aferi\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica populacional de uma regi\u00e3o est\u00e1 atrelado \u00e0 an\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o da em um determinado intervalo temporal, conforme demonstra a Tabela 26.\nTabela 26 - Varia\u00e7\u00e3o populacional nos munic\u00edpios de SC e RS no entorno das UHEs, de 1970 a 2010______________________________\nClasse\tVaria\u00e7\u00e3o populacional (%)\tN\u00famero de Munic\u00edpios\tPercentual sobre o total\n\t\t\t\nClasse 01\tde - 59,42 at\u00e9 22,00\t19\t86,36%\nClasse 02\tde 22,01 at\u00e9 103,42\t1\t4,55%\nClasse 03\tde 103,43 at\u00e9 184,84\t1\t4,55%\nClasse 04\tde 184,84 at\u00e9 266,26\t1\t4,55%\n\t\t\t\nTOTAL\t-\t22\t100%\nFonte: IBGE, 1970 e 2010. Obs: Dez pequenos munic\u00edpios n\u00e3o tinham sido emancipados em 1970, segundo IBGE.\n142\nA varia\u00e7\u00e3o populacional atinge caracter\u00edsticas extremas nos munic\u00edpios no entorno das hidrel\u00e9tricas, no rio Uruguai, sendo que \u00e9 poss\u00edvel identificar condi\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o abrupta de - 59,42% da popula\u00e7\u00e3o em Erval Grande (RS) em per\u00edodo de 30 anos at\u00e9 uma expressiva concentra\u00e7\u00e3o em Chapec\u00f3 (SC), de 266,26%. Embora o intervalo da classe 01, seja grande, considera-se que existe um enquadramento de 86,36% dos munic\u00edpios (varia\u00e7\u00e3o de - 59,42% at\u00e9 22,00%), conforme demonstra o Mapa 16.\nEstes indicadores se manifestam com maior intensidade nos munic\u00edpios do entorno do rio Uruguai, no estado do Rio Grande do Sul, todos localizados na primeira classe. Acredita-se que este foi o per\u00edodo com maior manifesta\u00e7\u00e3o de mobilidade regional, que refletiu no \u201cesvaziamento\u201d de determinadas unidades administrativas e no r\u00e1pido crescimento de outras (dispers\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o populacional22). Ressalta-se que este fen\u00f4meno n\u00e3o est\u00e1 necessariamente relacionado \u00e0 perda de territ\u00f3rio por novas emancipa\u00e7\u00f5es, mas sim, ao pr\u00f3prio esvaziamento populacional dos pequenos munic\u00edpios, principalmente pela exclus\u00e3o das atividades econ\u00f4micas do espa\u00e7o rural e pela falta de oportunidade de trabalho urbano. A varia\u00e7\u00e3o dos percentuais de densidade demogr\u00e1fica de 2000 a 2010 pode ser observada na Tabela 27.\nTabela 27 - Varia\u00e7\u00e3o populacional em 31 dos munic\u00edpios de SC e RS no entorno das UHEs, de 2000 a 2010____________________________________\nClasse\tI\tVaria\u00e7\u00e3o\tN\u00famero de\tPercentual\n\t1 populacional (%)\tMunic\u00edpios\tsobre o total\nClasse 01\tde - 42,60 at\u00e9 - 25,72\t1\t3,33% Classe 02\tde - 25,71 at\u00e9 - 8,84\t12\t40,00% Classe 03\tde - 8,83 at\u00e9 8,04\t14\t46,67% Classe 04\tde 8,05 at\u00e9 24,92\t4\t10,00%\t\t\t\n\t\t\t\nTOTAL\t-\t31\t100%\nFonte: IBGE, 2000 e 2010\t\t\t\n22 Para mais detalhes desta tem\u00e1tica, pode ser observada a obra de BERNARDY, R\u00f3gis Juarez; ZUANAZZI, Jeancarlo; MONTEIRO, Ricardo Rodrigues. Territ\u00f3rio, planejamento e gest\u00e3o: um estudo do Oeste Catarinense a partir da regi\u00e3o da AMOSC. Chapec\u00f3/FIE: Palotti, 2008.\nMapa 15 - Densidade populacional dos munic\u00edpios do entorno das UHEs em 2010\nMESORREGI\u00c3O NORDESTE RIO-GRANDENSE\n0 GRANDE DO SUL\nMESORREGI\u00c3O NOROESTE RIO-GRANDE!\n53\u00b015'0\"W\n53\u00b00'0\"W\n52\u00b045'0\"W\n52\u00b015'0\"W\n52\u00b00'0\"W\n51\u00b045'0\"W\n51\u00b030'0\"W\n51\u00b015'0\"W\n51\u00b00'0\"W\nLegenda\nMesorregi\u00f5es\n3,80 - 76,35\n148,92 - 221,46\n211,47 - 294,03\nDEMAIS MUNIC\u00cdPIOS\n53\u00b015'0\"W\n53\u00b00'0\"W\n52\u00b045'0\"W\n52\u00b030'0\"W\n52\u00b015'0\"W\n52\u00b00'0\"W\n51\u00b045'0\"W\n51\u00b030'0\"W\n51\u00b015'0\"W\n51o0'0\"W\n50\u00b045'0\"W\nENTORNO DAS BARRAGENS: DENSIDADE POPULACIONAL 2010\nMarcilei Vignatti\nDOUTORADO EM GEOGRAFIA\nSANTA CATARINA\nEdi\u00e7\u00e3o de dados cartogr\u00e1ficos\nR\u00f3gis Bernardy - Coordena\u00e7\u00e3o | Juliana Ramm\u00e9\nFonte de dados: IBGE, 2000/2010 Sistema de refer\u00eancia: SAD-69 Sistema de proje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator - UTM\nFalso oeste: 500.000 metros\nFalso norte: 10.000.000 Meridiano central: -51\nDatum: D South American 1969\nMESORREGI\u00c3O SERRANA\nMarcelino Ramos Mariano Moro Maximiliano de Almeida Nonoai\n30.\tAnita Garibaldi\n31.\tEsmeralda\n32.\tPinhal da Serra\nRio Uruguai e Divis\u00e3o Estadual (RS - SC)\nMESORREGI\u00c3O OESTE CATARINENSE\nDensidade populacional em 2010\nMunic\u00edpios sem dados populacionais\nMESORREGI\u00c3O OESTE CATARINENSE\n1.\t\u00c1guas de Chapec\u00f3\n2.\tAlto Bela Vista\n3.\tCampos Novos\n4.\tCapinzal\n5.\tCaxambu do Sul\n6.\tCelso Ramos\n7.\tChapec\u00f3\n8.\tConc\u00f3rdia\n9.\tGuatambu\n10.\tIpira\n11.\tIt\u00e1\n12.\tPaial\n13.\tPeritiba\n14.\tPiratuba\n15.\tZort\u00e9a\nMESORREGI\u00c3O NOROESTE RIO-GRANDENSE\n16.\tAlpestre\n17.\tAratiba\n18.\tBarra do Rio Azul\n19.\tBarrac\u00e3o\n20.\tErval Grande\n21.\tFaxinalzinho\n22.\tItatiba do Sul\n23.\tMachadinho\n24.\n25.\n26.\n27.\n28.\tRio dos \u00edndios\n29.\tSeveriano de Almeida\nDATA\n2010 ESCALA\nIndicada\nMunic\u00edpios das Mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS) \\7//\\ Munic\u00edpios de Estudo\n144\nMapa 16 - Varia\u00e7\u00e3o populacional dos munic\u00edpios do entorno das UHEs de 1970 at\u00e9 2010\nO GRANDE DO SUL\nMESORREGI\u00c2O IOESTE RIO-GRANDEI\n53\u00b015'0\"W\n52\u00b045'0\"W\n52\u00b015'0\"W\n52\u00b00'0\"W\n51\u00b045'0\"W\n51\u00b030'0\"W\n51\u00b015'0\"W\n51\u00b00'0\"W\nLegenda\nMesorregi\u00f5es\n-59,42 at\u00e9 22,00%\n22,01 at\u00e9 103,42%\n103,43 at\u00e9 184,84%\n184,85 at\u00e9 266,26%\nDEMAIS MUNIC\u00cdPIOS\n53\u00b015'0\"W\n53\u00b00\u20190\"W\n52\u00b045'0\"W\n52\u00b030'0\"W\n52\u00b015'0\"W\n52\u00b00'0\"W\n51\u00b045'0\"W\n51\u00b030'0\"W\n51o0'0\"W\n50\u00b045'0\"W\nMarcilei Vignatti\nDOUTORADO EM GEOGRAFIA\nSANTA CATARINA\nEdi\u00e7\u00e3o de dados cartogr\u00e1ficos\nR\u00f3gis Bernardy - Coordena\u00e7\u00e3o | Juliana Ramm\u00e9\nFonte de dados: IBGE, 2000/2010 Sistema de refer\u00eancia: SAD-69 Sistema de proje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator - UTM\nFalso oeste: 500.000 metros\nFalso norte: 10.000.000\nMeridiano central: -51\nDatum: D South American 1969\nMarcelino Ramos Mariano Moro Maximiliano de Almeida Nonoai\n30.\tAnita Garibaldi\n31.\tEsmeralda\n32.\tPinhal da Serra\nRio Uruguai e Divis\u00e3o Estadual (RS - SC)\nMunic\u00edpios sem dados populacionais\nVaria\u00e7\u00e3o Populacional de 1970 at\u00e9 2010\nMESORREGI\u00c2O OESTE CATARINENSE\n1.\t\u00c1guas de Chapec\u00f3\n2.\tAlto Bela Vista\n3.\tCampos Novos\n4.\tCapinzal\n5.\tCaxambu do Sul\n6.\tCelso Ramos\n7.\tChapec\u00f3\n8.\tConc\u00f3rdia\n9.\tGuatambu\n10.\tIpira\n11.\tIt\u00e1\n12.\tPaial\n13.\tPeritiba\n14.\tPiratuba\n15.\tZort\u00e9a\nMESORREGI\u00c2O NOROESTE RIO-GRANDENSE\n16.\tAlpestre\n17.\tAratiba\n18.\tBarra do Rio Azul\n19.\tBarrac\u00e3o\n20.\tErval Grande\n21.\tFaxinalzinho\n22.\tItatiba do Sul\n23.\tMachadinho\n24.\n25.\n26.\n27.\n28.\tRio dos \u00edndios\n29.\tSeveriano de Almeida\nDATA\n2010 ESCALA\nIndicada\nENTORNO DAS BARRAGENS: VARIA\u00c7\u00c3O POPULACIONAL DE 1970 AT\u00c9 2010\nMESORREGI\u00c2O OESTE CATARINENSE\nMunic\u00edpios das Mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS) \\7//\\ Munic\u00edpios de Estudo\n26 ?\t23\t6 19 AT\t30\tMESORREGI\u00c2O SERRANA\t\n\t\t\t31\t\t\n\t\tMESORREGI\u00c2O NORDESTE RIO-GRANDENSE\t32 )\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t0\t30\tKm 60\t\n51\u00b015'0\"W\n146\nMesmo no per\u00edodo de 2000 a 2010 (Mapa 17), em que j\u00e1 n\u00e3o houve mais emancipa\u00e7\u00f5es, praticamente metade dos munic\u00edpios tiveram diminui\u00e7\u00e3o de sua popula\u00e7\u00e3o total. A varia\u00e7\u00e3o negativa mais expressiva foi de - 42,60 no intervalo e a positiva mais expressiva foi de 24,92%. A terceira classe, com intervalo entre - 8,83 at\u00e9 8,04, \u00e9 a mais numerosa, sugerindo relativa estabilidade populacional. As maiores varia\u00e7\u00f5es negativas do intervalo nos munic\u00edpios do entorno do Uruguai se manifestaram no Rio Grande do Sul.\nOutro indicador importante est\u00e1 vinculado \u00e0s taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios, que variaram (IBGE, 2010) de apenas 19,06%, em Paial (SC) at\u00e9 91,61%, em Chapec\u00f3 (SC).\nTabela 28 - Taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios de SC e RS no entorno das UHEs, em 2010__________________________________________________\nClasse\tTaxa de urbaniza\u00e7\u00e3o (%)\tN\u00famero de Munic\u00edpios\tPercentual sobre o total\nClasse 01\tde 19,06 at\u00e9 37,19\t8\t25,00%\nClasse 02\tde 37,20 at\u00e9 55,32\t12\t37,50%\nClasse 03\tde 55,33 at\u00e9 73,45\t6\t18,75%\nClasse 04\tde 73,46 at\u00e9 91,61\t6\t18,75%\nTOTAL\t-\t32\t100%\nFonte: IBGE, 2010.\nEntretanto, as maiores concentra\u00e7\u00f5es est\u00e3o na classe 02, ou seja, na faixa de urbaniza\u00e7\u00e3o entre 37,20% at\u00e9 55,32%, com 37,50% das unidades administrativas analisadas.\nOs indicadores sociais atrelados ao \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal (Mapa 18), s\u00e3o a renda, a longevidade e as taxas de escolariza\u00e7\u00e3o, sendo que, para os munic\u00edpios do entorno dos tr\u00eas empreendimentos hidrel\u00e9tricos, se observaram: IDHM m\u00e9dio, 22 munic\u00edpios (73,33%) e IDHM Alto, 8 munic\u00edpios (26,27%).\nEm 2000 o IDHM mais baixo, dos munic\u00edpios desta faixa intermedi\u00e1ria, era o de Rio dos \u00cdndios (RS), com 0,706, e o mais elevado o de Conc\u00f3rdia (SC), com 0,849. Nos munic\u00edpios do Rio Grande do Sul em an\u00e1lise os indicadores de IDHM s\u00e3o m\u00e9dios, exceto em Severiano de Almeida.\n148\nAs taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o de 2000 (Mapa 19) s\u00e3o baixas para os munic\u00edpios do Rio Grande do Sul, pois se concentram na primeira classe, exceto o munic\u00edpio de Nonoai. Em Santa Catarina, as maiores taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o est\u00e3o concentradas em Chapec\u00f3, Capinzal, Zort\u00e9a, Campos Novos e Conc\u00f3rdia.\nAs centralidades regionais podem ser observadas na Tabela 29.\nTabela 29 - Centralidades urbanas nos munic\u00edpios do RS e de SC23\nClasse\tPopula\u00e7\u00e3o por munic\u00edpio (IBGE 2010)\tN\u00famero de Munic\u00edpios\tPercentual sobre o total\nClasse 01\tat\u00e9 10.000\t27\t84,38%\nClasse 02\tde 10.001 at\u00e9\t\t\n\t20.000\t1\t3,13%\nClasse 03\tde 20.001 at\u00e9\t\t\n\t50.000\t2\t6,25%\nClasse 04\tMais de 50.001\t2\t6,25%\n\t\t\t\nTOTAL\t-\t32\t100%\nFonte: IBGE, 2010\nNesta segunda escala de an\u00e1lise (a primeira foi em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mesorregi\u00e3o), observa-se, por um lado, que 84,38% dos munic\u00edpios possuem at\u00e9 10 mil habitantes, ou seja, s\u00e3o de pequeno porte em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o total. Por outro lado, aparecem duas centralidades definidas neste conjunto de munic\u00edpios: Conc\u00f3rdia (SC) e Chapec\u00f3 (SC), conforme demonstra o Mapa 20, ambas localizadas no estado de Santa Catarina (a inexist\u00eancia de centralidades definidas nestas \u00e1reas do Rio Grande do Sul, est\u00e1 relacionada \u00e0s an\u00e1lises anteriores, tais como retra\u00e7\u00e3o populacional, baixas taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o, baixas densidades demogr\u00e1ficas, o que caracteriza uma \u00e1rea \u201cperif\u00e9rica\u201d, n\u00e3o apenas no aspecto geogr\u00e1fico).\n23 Centralidade urbana n\u00e3o \u00e9 calculada - envolve um recorte subjetivo (pesquisador) que neste caso considera o tamanho populacional municipal e normalmente refletem em maiores taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o (por isso centralidade urbana) e, portanto, em diversifica\u00e7\u00e3o de atividades econ\u00f4micas, normalmente nos setor de servi\u00e7os (\u00e9 uma t\u00e9cnica de percep\u00e7\u00e3o espacial). Neste caso o recorte foi feito em 50 mil habitantes.\nMapa 17 - Varia\u00e7\u00e3o populacional dos munic\u00edpios do entorno das UHEs, de 2000 at\u00e9 2010\nMESORREGI\u00c3O NORDESTE RIO-GRANDENSE\n53\u00b00'0\"W\n52\u00b045'0\"W\n52\u00b015'0\"W\n52\u00b00'0\"W\n51\u00b045'0\"W\n51\u00b030'0\"W\n51\u00b015'0\"W\n51\u00b00'0\"W\nMesorregi\u00f5es\n-42,60 at\u00e9 -25,72%\n-25,71 at\u00e9 -8,84%\n-8,83 at\u00e9 8,04%\n8,05 at\u00e9 24,90%\nDEMAIS MUNIC\u00cdPIOS\n53\u00b015'0\"W\n53\u00b00'0\"W\n52\u00b045'0\"W\n52\u00b030'0\"W\n52\u00b015'0\"W\n52\u00b00'0\"W\n51\u00b045'0\"W\n51\u00b030'0\"W\n51\u00b015'0\"W\n51o0'0\"W\n50\u00b045'0\"W\nMarcilei Vignatti\nDOUTORADO EM GEOGRAFIA\nSANTA CATARINA\nEdi\u00e7\u00e3o de dados cartogr\u00e1ficos\nR\u00f3gis Bernardy - Coordena\u00e7\u00e3o | Juliana Ramm\u00e9\nFonte de dados: IBGE, 2000/2010 Sistema de refer\u00eancia: SAD-69 Sistema de proje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator - UTM\nFalso oeste: 500.000 metros\nFalso norte: 10.000.000 Meridiano central: -51\nDatum: D South American 1969\nMESORREGI\u00c3O SERRANA\nMarcelino Ramos Mariano Moro Maximiliano de Almeida Nonoai\n30.\tAnita Garibaldi\n31.\tEsmeralda\n32.\tPinhal da Serra\nMESORREGI\u00c3O OESTE CATARINENSE\nVaria\u00e7\u00e3o Populacional de 2000 at\u00e9 2010\nMESORREGI\u00c3O OESTE CATARINENSE\n1.\t\u00c1guas de Chapec\u00f3\n2.\tAlto Bela Vista\n3.\tCampos Novos\n4.\tCapinzal\n5.\tCaxambu do Sul\n6.\tCelso Ramos\n7.\tChapec\u00f3\n8.\tConc\u00f3rdia\n9.\tGuatambu\n10.\tIpira\n11.\tIt\u00e1\n12.\tPaial\n13.\tPeritiba\n14.\tPiratuba\n15.\tZort\u00e9a\nMESORREGI\u00c3O NOROESTE RIO-GRANDENSE\n16.\tAlpestre\n17.\tAratiba\n18.\tBarra do Rio Azul\n19.\tBarrac\u00e3o\n20.\tErval Grande\n21.\tFaxinalzinho\n22.\tItatiba do Sul\n23.\tMachadinho\n24.\n25.\n26.\n27.\n28.\tRio dos \u00edndios\n29.\tSeveriano de Almeida\nRIO GRANDE DO SUL\nDATA\n2010 ESCALA\nIndicada\nENTORNO DAS BARRAGENS: VARIA\u00c7\u00c3O POPULACIONAL DE 2000 AT\u00c9 2010\nMunic\u00edpios das Mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS) \\7//\\ Munic\u00edpios de Estudo\nMunic\u00edpios sem dados populacionais\nMESORREGI\u00c3O NOROESTE RIO-GRANDENSE\n53\u00b015'0\"W\n1\\\t\t\t\nLegenda\tb\t\t\n| Rio Uruguai e Divis\u00e3o\tb o r-\t\t1\nEstadual (RS - SC)\tn\t\tI 1J\n150\n152\nMESORREGI\u00c3O NORDESTE RIO-GRANDENSE\n53\u00b015'0\"W\n53\u00b00'0\"W\n52\u00b045'0\"W\n52\u00b015'0\"W\n52\u00b00'0\"W\n51\u00b045'0\"W\n51\u00b030'0\"W\n51\u00b015'0\"W\n51\u00b00'0\"W\nLegenda\nMesorregi\u00f5es\n19,06 - 37,19%\nRIO\n37,20 - 55,32%\n55,33 - 73,45%\n73,46 - 91,61%\nDEMAIS MUNIC\u00cdPIOS\n53\u00b015'0\"W\n53\u00b00'0\"W\n52\u00b045'0\"W\n52\u00b030'0\"W\n52\u00b015'0\"W\n52\u00b00'0\"W\n51\u00b045'0\"W\n51\u00b030'0\"W\n51\u00b015'0\"W\n51o0'0\"W\n50\u00b045'0\"W\nENTORNO DAS BARRAGENS: TAXA DE URBANIZA\u00c7AO EM 2010\nMarcilei Vignatti\nDOUTORADO EM GEOGRAFIA\nSANTA CATARINA\nEdi\u00e7\u00e3o de dados cartogr\u00e1ficos\nR\u00f3gis Bernardy - Coordena\u00e7\u00e3o | Juliana Ramm\u00e9\nFonte de dados: IBGE, 2000/2010 Sistema de refer\u00eancia: SAD-69 Sistema de proje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator - UTM\nFalso oeste: 500.000 metros\nFalso norte: 10.000.000 Meridiano central: -51\nDatum: D South American 1969\nMESORREGI\u00c3O SERRANA\nMarcelino Ramos Mariano Moro Maximiliano de Almeida Nonoai\nGRANDE DO SUL\n30.\tAnita Garibaldi\n31.\tEsmeralda\n32.\tPinhal da Serra\nRio Uruguai e Divis\u00e3o Estadual (RS - SC)\nMESORREGI\u00c3O OESTE CATARINENSE\nTaxa de Urbaniza\u00e7\u00e3o em 2010\nMESORREGI\u00c3O OESTE CATARINENSE\n1.\t\u00c1guas de Chapec\u00f3\n2.\tAlto Bela Vista\n3.\tCampos Novos\n4.\tCapinzal\n5.\tCaxambu do Sul\n6.\tCelso Ramos\n7.\tChapec\u00f3\n8.\tConc\u00f3rdia\n9.\tGuatambu\n10.\tIpira\n11.\tIt\u00e1\n12.\tPaial\n13.\tPeritiba\n14.\tPiratuba\n15.\tZort\u00e9a\nMESORREGI\u00c3O NOROESTE RIO-GRANDENSE\n16.\tAlpestre\n17.\tAratiba\n18.\tBarra do Rio Azul\n19.\tBarrac\u00e3o\n20.\tErval Grande\n21.\tFaxinalzinho\n22.\tItatiba do Sul\n23.\tMachadinho\n24.\n25.\n26.\n27.\n28.\tRio dos \u00edndios\n29.\tSeveriano de Almeida\nDATA\n2010 ESCALA\nIndicada\nMunic\u00edpios das Mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS) \\7//\\ Munic\u00edpios de Estudo\nMunic\u00edpios sem dados populacionais\nMESORREGI\u00c3O NOROESTE RIO-GRANDENSE\n154\nO GRANDE DO SUL\nMESORREGI\u00c2O NOROESTE RIO-GRANDE\n53\u00b015'0\"W\n52\u00b045'0\"W\n52\u00b015'0\"W\n52\u00b00'0\"W\n51\u00b045'0\"W\n51\u00b030'0\"W\n51\u00b015'0\"W\n51\u00b00'0\"W\nLegenda\nMesorregi\u00f5es\nat\u00e9 10.000\nde 10.001 at\u00e9 20.000\nde 20.001 at\u00e9 50.000\nmais de 50.001\nDEMAIS MUNIC\u00cdPIOS\n53\u00b015'0\"W\n53\u00b00\u20190\"W\n52\u00b045'0\"W\n52\u00b030'0\"W\n52\u00b015'0\"W\n52\u00b00'0\"W\n51\u00b045'0\"W\n51\u00b030'0\"W\n51o0'0\"W\n50\u00b045'0\"W\nENTORNO DAS BARRAGENS: CENTRALIDADES REGIONAIS\nMarcilei Vignatti\nDOUTORADO EM GEOGRAFIA\nSANTA CATARINA\nEdi\u00e7\u00e3o de dados cartogr\u00e1ficos\nR\u00f3gis Bernardy - Coordena\u00e7\u00e3o | Juliana Ramm\u00e9\nFonte de dados: IBGE, 2000/2010 Sistema de refer\u00eancia: SAD-69 Sistema de proje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator - UTM\nFalso oeste: 500.000 metros\nFalso norte: 10.000.000\nMeridiano central: -51\nDatum: D South American 1969\nMarcelino Ramos Mariano Moro Maximiliano de Almeida Nonoai\n30.\tAnita Garibaldi\n31.\tEsmeralda\n32.\tPinhal da Serra\nCentralidades Urbanas (habitantes por municipio)\nRio Uruguai e Divis\u00e3o Estadual (RS - SC)\nMESORREGI\u00c2O OESTE CATARINENSE\n1.\t\u00c1guas de Chapec\u00f3\n2.\tAlto Bela Vista\n3.\tCampos Novos\n4.\tCapinzal\n5.\tCaxambu do Sul\n6.\tCelso Ramos\n7.\tChapec\u00f3\n8.\tConc\u00f3rdia\n9.\tGuatambu\n10.\tIpira\n11.\tIt\u00e1\n12.\tPaial\n13.\tPeritiba\n14.\tPiratuba\n15.\tZort\u00e9a\nMESORREGI\u00c2O NOROESTE RIO-GRANDENSE\n16.\tAlpestre\n17.\tAratiba\n18.\tBarra do Rio Azul\n19.\tBarrac\u00e3o\n20.\tErval Grande\n21.\tFaxinalzinho\n22.\tItatiba do Sul\n23.\tMachadinho\n24.\n25.\n26.\n27.\n28.\tRio dos \u00edndios\n29.\tSeveriano de Almeida\nMunic\u00edpios sem dados populacionais\nDATA\n2010 ESCALA\nIndicada\nMESORREGI\u00c2O OESTE CATARINENSE\nMunic\u00edpios das Mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS) \\7//\\ Munic\u00edpios de Estudo\n13 10\t\"X\t4\t\u00ed**- ^jK4\u00ae\u00bb/15\tU\t3\t\\\tef\t\t\n26 ?\ti 23\t6 19 AT\t30\tMESORREGI\u00c2O SERRANA\t\n\t\t\t31\t\t\n\t\tMESORREGI\u00c2O NORDESTE RIO-GRANDENSE\t32 }\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t0\t30\tKm 60\t\n51\u00b015'0\"W\n156\n4.1.4\tCaracteriza\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas munic\u00edpios-sede das Usinas Hidrel\u00e9tricas de It\u00e1, Machadinho e Foz do Chapec\u00f3\nEste item aborda a escala local, ou seja, os tr\u00eas munic\u00edpios diretamente impactados pela constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas no rio Uruguai, em Santa Catarina (It\u00e1, Machadinho e Foz do Chapec\u00f3), sendo que os munic\u00edpios s\u00e3o: It\u00e1, Piratuba e \u00c1guas de Chapec\u00f3 (Mapa 21), todos localizados na mesorregi\u00e3o Oeste Catarinense, conforme segue:\na)\tIt\u00e1 = Hidrel\u00e9trica de It\u00e1.\nb)\tPiratuba = Hidrel\u00e9trica de Machadinho.\nc)\t\u00c1guas de Chapec\u00f3 = Hidrel\u00e9trica de Foz do Chapec\u00f3.\nIt\u00e1 emancipou-se em 1956 e possui \u00e1rea territorial de 165,46 km2; Piratuba emancipou-se em 1948 e possui \u00e1rea de 145,70 km2\u2019 e \u00c1guas de Chapec\u00f3, emancipado em 1962, possui uma \u00e1rea de 139,13 km2 (IPEA - INSTITUTO DE PESQUISA ECON\u00d4MICA APLICADA, 2009). A varia\u00e7\u00e3o populacional de 1970 a 2010 pode ser verificada na Tabela 30 e no Mapa 21.\nTabela 30 - Varia\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios-sede, entre 1970, 2000e2010\nI Pop.\tPop.\t%\tPop.\n1970\t2000\t\t2010\n%\nMunic\u00edpios\n\u00c1guas de\t\t\t\t\t\nChapec\u00f3\t6.806\t5.782\t- 15,04\t6.109\t5,35\nIt\u00e1\t7.296\t6.764\t- 7,29\t6.400\t- 5,38\nPiratuba\t5.448\t5.812\t6,26\t4.786\t- 17,65\n\t\t\t\t\t\n-\t19.550\t18.358\t-\t17.295\t-\nFonte: IBGE, 1970, 2000 e 2010\nObserva-se na Tabela que existe mobilidade populacional nesses tr\u00eas munic\u00edpios, sendo que no caso de \u00c1guas de Chapec\u00f3 inverteu-se o fluxo que proporcionava a diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, possivelmente pela constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica Foz do Chapec\u00f3 (entre 2006 e 2010). No caso de It\u00e1 existe um cen\u00e1rio de diminui\u00e7\u00e3o populacional de - 5,38% na \u00faltima d\u00e9cada (2000 a 2010). Piratuba certamente reflete, na \u00faltima d\u00e9cada, a sa\u00edda da popula\u00e7\u00e3o flutuante vinculada \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Machadinho, pois apresentou uma diminui\u00e7\u00e3o populacional de - 17,65%. Outro indicador regional est\u00e1 relacionado \u00e0s\n158\ntaxas de urbaniza\u00e7\u00e3o (IBGE, 2010): \u00c1guas de Chapec\u00f3 52,96%, It\u00e1 63,13% e Piratuba 59,65%.\nEstes munic\u00edpios possuem, tamb\u00e9m, indicadores de desenvolvimento similares, considerando o IDHM (Mapa 21) de cada unidade administrativa: \u00c1guas de Chapec\u00f3 0,781 (IDHM m\u00e9dio), It\u00e1 0,805 e Piratuba 0,806 (estes dois \u00faltimos IDHM Alto).\nOutro elemento importante de an\u00e1lise diz respeito \u00e0 densidade demogr\u00e1fica: considerando as \u00e1reas territoriais pequenas e as cidades com porte reduzido, as mesmas se posicionam de forma similar: \u00c1guas de Chapec\u00f3, 43,90hab/km2; It\u00e1, 38,85hab/km2 e Piratuba 32,84hab/km2 (IBGE, 2010 - Mapa 22).\nQuanto \u00e0s varia\u00e7\u00f5es populacionais, de 2000 a 2010 os tr\u00eas munic\u00edpios apresentaram o seguinte cen\u00e1rio: \u00c1guas de Chapec\u00f3, acr\u00e9scimo de 5,66% (pode se atribuir o aumento \u00e0 influ\u00eancia direta da constru\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3); It\u00e1, redu\u00e7\u00e3o de 4,98% e Piratuba, redu\u00e7\u00e3o de 17,65% - esta redu\u00e7\u00e3o pode refletir a finaliza\u00e7\u00e3o da obra da UHE Machadinho, que proporcionou uma redu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o flutuante, conforme demonstra o Mapa 23.\nA esperan\u00e7a de vida ao nascer (IBGE, 2010) dos tr\u00eas munic\u00edpios atingia em m\u00e9dia 74 anos; as taxas brutas de frequ\u00eancia escolar, 83% e as taxas de alfabetiza\u00e7\u00e3o possu\u00edam poucas varia\u00e7\u00f5es entre os munic\u00edpios, sendo em \u00c1guas de Chapec\u00f3 de 87,37%, em It\u00e1 de 87,95% e em Piratuba de 88,52%. As principais centralidades regionais que exercem influ\u00eancia sobre esses munic\u00edpios s\u00e3o: Chapec\u00f3 (SC), Conc\u00f3rdia (SC), Joa\u00e7aba (SC), Erechim (RS), Xanxer\u00ea (SC) e Capinzal (SC), conforme o Mapa 24.\nSaliente-se que os mapas das centralidades consideram o tamanho populacional, que reflete uma s\u00e9rie de outras vari\u00e1veis, como as atividades econ\u00f4micas. Observa-se uma maior concentra\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es no estado de Santa Catarina, e baixas concentra\u00e7\u00f5es no estado do Rio Grande do Sul, em \u00e1reas de influ\u00eancia dos tr\u00eas munic\u00edpios que fazem parte da pesquisa.\n4.1.5\tCaracteriza\u00e7\u00e3o dos Empreendimentos Hidrel\u00e9tricos de It\u00e1, Machadinho e Foz Do Chapec\u00f3\nA pesquisa dos elementos hist\u00f3ricos, ambientais, sociais, t\u00e9cnicos, jur\u00eddicos e econ\u00f4micos dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos situados na mesorregi\u00e3o Oeste catarinense (Machadinho, It\u00e1 e Foz do Chapec\u00f3), est\u00e1 vinculada \u00e0 demonstra\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas individuais\nMESORREGI\u00c3O OESTE CATARINENSE\nAno Instala\u00e7\u00e3o 1962\nI \u00c1rea Territorial: 139,132km2 IDH M\u00e9dio: 0,781\n//\nRIO GRANDE DO SUL\nLegenda\nMunic\u00edpios de Estudo\nMarcilei Vignatti\nDOUTORADO EM GEOGRAFIA\nSANTA CATARINA\nEdi\u00e7\u00e3o de dados cartogr\u00e1ficos\nR\u00f3gis Bernardy - Coordena\u00e7\u00e3o | Juliana Ramm\u00e9\nFonte de dados: IBGE, 2000 Sistema de refer\u00eancia: SAD-69 Sistema de proje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator - UTM\nFalso oeste: 500.000 metros Falso norte: 10.000.000\nMeridiano central: -51\nDatum: D South American 1969\nb b _ TM\nO\nr-\nCM\nMunic\u00edpios das Mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS)\nRio Uruguai e Divis\u00e3o Estadual (RS - SC)\n\u00e7n\nb _ b\no\nr-\n(N\n10 b b _ 't o\nrsi\n10 b b _ m o\nCM\n52\u00b020'0\"W\n\u2014\nI\n51\u00b050'0\"W\nMESORREGI\u00c3O NOROESTE RIO-GRANDENSE\nI\n52\u00b040'0\"W\nI\n52\u00b050'0\"W\nI\n52\u00b030'0\"W\n53\u00b00'0\"W\n\u2014\nMunic\u00edpios no Entorno das Barragens\n52\u00b050'0\"W\ni\n51\u00b050'0\"W\nI\n52\u00b040'0\"W\nI\u2014\n52\u00b010'0\"W\n_____\n52\u00b030'0\"W \u2014I--------\nto b b -o rs (N\nDATA\n2010 ESCALA\nIndicada\n10 b b _ m\no kD CM\nb\n_ b\nCM O --\nCM\nMUNIC\u00cdPIOS DE ESTUDO: ANO INSTALA\u00c7\u00c3O, \u00c1REA TERRITORIAL E IDHM 2000\n'\u25a0\nAno Instala\u00e7\u00e3o 1948 \u00c1rea Territorial: 145,701km2 IDH M\u00e9dio: 0,806\n\u25a0 *\nAno Instala\u00e7\u00e3o 1956 \u00c1rea Territorial: 165,463km2 IDH M\u00e9dio: 0,805\n10 b - b\n(N\n\u2014\n51\u00b040'0\"W\n160\n53\u00b00'0\"W\n52\u00b050'0\"W\n52\u00b040'0\"W\n52\u00b020'0\"W\n52\u00b010'0\"W\n52\u00b00'0\"W\n51\u00b050'0\"W\nLegenda\nMunic\u00edpios de Estudo\n53\u00b00'0\"W\n52\u00b050,0\"W\n52\u00b040'0\"W\n52\u00b030'0\"W\n52\u00b020'0\"W\n52\u00b010,0\"W\n52\u00b00'0\"W\n51\u00b050'0\"W\n51\u00b040'0\"W\nMarcilei Vignatti\nDOUTORADO EM GEOGRAFIA\nSANTA CATARINA\nEdi\u00e7\u00e3o de dados cartogr\u00e1ficos\nR\u00f3gis Bernardy - Coordena\u00e7\u00e3o | Juliana Ramm\u00e9\nFonte de dados: IBGE, 2000/2010 Sistema de refer\u00eancia: SAD-69 Sistema de proje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator - UTM\nFalso oeste: 500.000 metros\nFalso norte: 10.000.000\nMeridiano central: -51\nDatum: D South American 1969\nMESORREGI\u00c3O OESTE CATARINENSE\nRio Uruguai e Divis\u00e3o Estadual (RS - SC)\n] Munic\u00edpios no Entorno das Barragens\nRIO GRANDE DO SUL\nDensidade Demogr\u00e1fica em 2010: 43,90\nz\t;\t\\\nDensidade Demogr\u00e1fica em 2000: 40,88\nMESORREGI\u00c3O NOROESTE RtO-GRANOENSE\nDATA\n2010 ESCALA\nIndicada\n/---------------------\u25a0\nDensidade Demogr\u00e1fica em 2000: 39,89\nMunic\u00edpios das Mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS)\nMUNIC\u00cdPIOS DE ESTUDO: DENSIDADE POPULACIONAL 2000 E 2010\n/---------------;\u2014\\\nDensidade Demogr\u00e1fica em 2000: 41,56\nDensidade Demogr\u00e1fica em 2009: 32,84 .____________________z\nDensidade Demogr\u00e1fica em 2010: 38,85\n\u2014\n162\nPiratuba\n53\u00b00'0\"W\n52\u00b050'0\"W\n52\u00b040'0\"W\n52\u00b020'0\"W\n52\u00b010'0\"W\n52\u00b00'0\"W\n51\u00b050'0\"W\nLegenda\nMunic\u00edpios de Estudo\nPopula\u00e7\u00e3o de 1970\n53\u00b00'0\"W\n52\u00b050,0\"W\n52\u00b040'0\"W\n52\u00b030'0\"W\n52\u00b020'0\"W\n52\u00b010,0\"W\n52\u00b00'0\"W\n51\u00b050'0\"W\n51\u00b040'0\"W\nMarcilei Vignatti\nDOUTORADO EM GEOGRAFIA\nSANTA CATARINA\nEdi\u00e7\u00e3o de dados cartogr\u00e1ficos\nR\u00f3gis Bernardy - Coordena\u00e7\u00e3o | Juliana Ramm\u00e9\nFonte de dados: IBGE, 2000/2010 Sistema de refer\u00eancia: SAD-69 Sistema de proje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator - UTM\nFalso oeste: 500.000 metros\nFalso norte: 10.000.000\nMeridiano central: -51\nDatum: D South American 1969\nMESORREGI\u00c3O OESTE CATARINENSE\nMunic\u00edpios das Mesorregi\u00f5es Oeste (SC) e Noroeste (RS)\nVaria\u00e7\u00e3o Populacional de 2000 at\u00e9 2010\nRio Uruguai e Divis\u00e3o Estadual (RS - SC)\nVaria\u00e7\u00e3o Populacional\nVaria\u00e7\u00e3o Populacional de 1970 at\u00e9 1980\nVaria\u00e7\u00e3o Populacional de 1980 at\u00e9 1991\nVaria\u00e7\u00e3o Populacional de 1991 at\u00e9 2000\nMunic\u00edpios no Entorno das Barragens\nRIO GRANDE DO SUL\nMESORREGI\u00c3O NOROESTE RtO-GRANOENSE\nDATA\n2010 ESCALA\nIndicada\nMUNIC\u00cdPIOS DE ESTUDO: VARIA\u00c7\u00c3O POPULACIONAL DE 1970 AT\u00c9 2010\n\t\t\t\t\n-Q\t\t\t\t\n(U\t\t\t.o\t\nkD\t\u00a3 CO\t=5 r\\\t\u00f2-kD r\\i\t=S\nO CO\t\t\tO\tkD kD\nkD\tOJ i\tCO 1\t\t\n\t\t\t1\tLO\n164\nXanxer\u00ea\nConc\u00f3rdia\nErechim\n52\u00b045'0\"W\n52\u00b030'0\"W\n52\u00b015'0\"W\n51\u00b045'0\"W\n51\u00b030\nLegenda\ns Barramento\nDivis\u00e3o Municipal\n53\u00b00'0\"W\n52\u00b030'0\"W\n52\u00b015'0\"W\n52\u00b00'0\"W\n51\u00b045'0\"W\nMarcilei Vignatti\nDOUTORADO EM GEOGRAFIA\nSANTA CATARINA\nEdi\u00e7\u00e3o de dados cartogr\u00e1ficos\nR\u00f3gis Bernardy - Coordena\u00e7\u00e3o | Juliana Ramm\u00e9\nFonte de dados: IBGE, 2000/2010 Sistema de refer\u00eancia: SAD-69 Sistema de proje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator - UTM\nFalso oeste: 500.000 metros\nFalso norte: 10.000.000\nMeridiano central: -51\nDatum: D South American 1969\nCapinzal Chapec\u00f3 Conc\u00f3rdia Joa\u00e7aba Erechim Xanxer\u00ea\nMESORR\u00c9GI\u00c3O OESTE CATARINENSE\nCentralidades Urbanas Regionais\nUHE de Machadinho\nRio Uruguai e Divis\u00e3o Estadual (RS - SC)\nMESORREGI\u00c3O\nNOROESTE RIO-GRANDENSE\nRIO GRANDE DO SUL\nDATA\n2010 ESCALA\nIndicada\nMUNIC\u00cdPIOS DE ESTUDO: CENTRALIDADES REGIONAIS\nMunic\u00edpios de Estudo\no\tChapeco\t\u00bf\nMunic\u00edpios no Entorno j* \t1\tj\t. n\t_\t\n166\nde cada um dos empreendimentos, tais como os aspectos relacionados \u00e0 escolha do local de instala\u00e7\u00e3o, os principais impactos e as etapas de constru\u00e7\u00e3o, do in\u00edcio at\u00e9 a fase da produ\u00e7\u00e3o de energia.\nAs fontes de pesquisa foram variadas e obtidas atrav\u00e9s de incurs\u00f5es em documentos como o Estudo e Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (EIA-RIMA), Plano B\u00e1sico Ambiental (PBA), Cadastro Socioecon\u00f4mico (CSE), relat\u00f3rios dos projetos e sub-projetos ambientais de cada um dos tr\u00eas aproveitamentos, s\u00edtios de internet das hidrel\u00e9tricas e de suas empresas societ\u00e1rias.\nTamb\u00e9m, foram utilizados documentos do Governo Federal, como a Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Integrada da Bacia do rio Uruguai (AAI), teses e disserta\u00e7\u00f5es, devidamente referenciadas, como por exemplo, Werlang (1992), Bloemer (1996), Reis (1998), Esp\u00edndola (1998), Esp\u00edndola (2009), Boamar (2003), Viana (2003), entre outras. Ainda, projetos de pesquisa como o do Observat\u00f3rio S\u00f3cio Ambiental de Barragens do Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano e Regional, da Universidade Federal do Rio de Janeiro (IPPUR/UFRJ), que foram fundamentais para a consolida\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo. O trabalho de campo possibilitou, ainda, a complementaridade destas informa\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias.\n4.1.5.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da Hidrel\u00e9trica de It\u00e1\nA efetiva\u00e7\u00e3o da Hidrel\u00e9trica de It\u00e1 foi o caso com maior intervalo de tempo, em compara\u00e7\u00e3o aos demais empreendimentos em estudo, pois foram cerca de 20 anos desde a defini\u00e7\u00e3o do local de constru\u00e7\u00e3o at\u00e9 o in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o de energia. A UHE It\u00e1 foi constru\u00edda a montante da foz do rio Uv\u00e1, entre o munic\u00edpio catarinense de It\u00e1 e o ga\u00facho de Aratiba. O empreendimento atingiu diretamente os munic\u00edpios de Aratiba, Mariano Moro, Severiano de Almeida e Marcelino Ramos no Rio Grande do Sul e de It\u00e1, Conc\u00f3rdia, Alto Bela Vista, Piratuba, Ipira e Piritiba em Santa Catarina (Mapa 25).\nSegundo Paim e Ortiz (2006), foram inundados 10.260 ha de solos; entretanto, o aspecto mais vis\u00edvel foi a realoca\u00e7\u00e3o integral da cidade de It\u00e1 (SC), sendo esta a primeira cidade brasileira com essa condi\u00e7\u00e3o. A hidrel\u00e9trica atingiu cerca de 12.700 pessoas (3.585 fam\u00edlias) e envolveu 3.219 propriedades, em 36 n\u00facleos rurais24. Neste grupo\n24 H\u00e1 diverg\u00eancias entre os n\u00fameros apresentados pela Eletrosul e aqueles levantados pelo Movimento dos Atingidos por Barragens. Esse n\u00famero varia at\u00e9\n168\nest\u00e3o, ainda, as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas da Aldeia Kond\u00e1, Toldo Chimbangue, Toldo Chimbangue II. Do ponto de vista f\u00edsico estrutural, segundo dados do IPPUR (2012), a forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio da UHE It\u00e1 alagou:\n[...] 33 escolas, enquanto outras 70 sofreram altera\u00e7\u00f5es no quadro de sua clientela, quer pelo deslocamento de fam\u00edlias a serem atingidas, quer pela interrup\u00e7\u00e3o dos cursos. Tamb\u00e9m foram alagados pela barragem de It\u00e1: 1 hospital, 1 posto de sa\u00fade, 1 consult\u00f3rio odontol\u00f3gico, 30 igrejas, 25 cemit\u00e9rios, 34 sal\u00f5es comunit\u00e1rios, 24 campos de futebol, 10 quadras poliesportivas e 3 conjuntos de lazer. Ainda, 360 km de estradas, 32 pontes, 5 pontos de balsas, 260km de linhas de distribui\u00e7\u00e3o de energia, 12 n\u00facleos com posto de telefonia e a liga\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria entre Santa Catarina e o Rio grande do Sul (IPPUR, 2012).\nSegundo dados do RIMA da hidrel\u00e9trica de It\u00e1 (CNEC, 1990)25, do ponto de vista do ambiente natural tamb\u00e9m houve uma s\u00e9rie de altera\u00e7\u00f5es, como a elimina\u00e7\u00e3o dos remanescentes de floresta e capoeiras e, consequentemente, da fauna a elas associadas, em dois momentos distintos: na execu\u00e7\u00e3o das obras e na forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio. A fauna terrestre tamb\u00e9m sofreu, principalmente durante o enchimento do reservat\u00f3rio. Em fun\u00e7\u00e3o dos nichos ecol\u00f3gicos que ocupam ou de seus h\u00e1bitos caracter\u00edsticos, alguns grupos de animais tiveram maior probabilidade de desaparecer por afogamento, como as serpentes, tatus, micos e ouri\u00e7o-cacheiro. Por\u00e9m, a maioria foi obrigada a buscar novos ambientes nas redondezas, ficando exposta \u00e0 preda\u00e7\u00e3o e \u00e0 ca\u00e7a.\nA Hidrel\u00e9trica de It\u00e1 possui cinco unidades geradoras (turbinas) e capacidade instalada de 855 MW. Sua barragem tem 98 m de altura e possui 15 comportas e vaz\u00e3o m\u00e1xima de projeto igual a 62.190 m3/s. No total foram investidos 1,1 bilh\u00e3o de reais, sendo 542 milh\u00f5es de reais provenientes do BNDES. Os propriet\u00e1rios dessa hidrel\u00e9trica s\u00e3o a Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN), Cimento Itamb\u00e9 e Gerasul -\nmesmo nos pr\u00f3prios documentos das empresas respons\u00e1veis pela obra, ao longo do processo de repara\u00e7\u00e3o.\n25 CnEC. Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental da UHE It\u00e1. 1990.\nMapa 25 - UHE de It\u00e1: Munic\u00edpios atingidos\nConc\u00f3rdia\nPeritiba\nPiratuba\nSeveriano de Almeida\nMarcelino Ramos\nMariano Moro\n52\u00b015'0\"W\n52\u00b00'0\"W\n51o45'0\"W\nLegenda\nDivis\u00e3o Municipal\nIt\u00e1\nAratiba\n52\u00b015'0\"W\n52\u00b00'0\"W\n51\u00b045'0\"W\nMarcilei Vignatti\nDOUTORADO EM GEOGRAFIA\nSANTA CATARINA\nEdi\u00e7\u00e3o de dados cartogr\u00e1ficos\nR\u00f3gis Bernardy - Coordena\u00e7\u00e3o | Juliana Ramm\u00e9\nFonte de dados: IBGE, 2000 Sistema de refer\u00eancia: SAD-69 Sistema de proje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator - UTM\nFalso oeste: 500.000 metros Falso norte: 10.000.000\nMeridiano central: -51\nDatum: D South American 1969\nRio Uruguai e Divis\u00e3o Estadual (RS - SC)\nMunic\u00edpios atingidos pela UHE de It\u00e1\nRIO GRANDE DO SUL\nUHE DE IT\u00c1: MUNIC\u00cdPIOS ATINGIDOS\nDATA\n2010 ESCALA\nIndicada\n] Aratiba\n] Concordia\n] Ipira\n] Alto Bela Vista\n] Marcelino Ramos\n] Mariano Moro\n] Peritiba\n] Piratuba\n] Severiano de Almeida\n170\nTractebel (antiga Eletrosul)26, com 29,5%, 1,5% e 69% de participa\u00e7\u00e3o, respectivamente.\nOs conflitos sociais que envolvem a UHE It\u00e1 iniciaram antes ainda de serem identificados seus impactos espec\u00edficos, ao final da d\u00e9cada de 70, com a divulga\u00e7\u00e3o, pela Eletrosul, da inten\u00e7\u00e3o de construir 22 aproveitamentos na bacia do rio Uruguai, entre eles a UHE It\u00e1, o que gerou uma mobiliza\u00e7\u00e3o popular na regi\u00e3o. Esse movimento resultou na cria\u00e7\u00e3o, em 1979, da Comiss\u00e3o Regional dos Atingidos pelas Barragens (CRAB), que articulou basicamente a popula\u00e7\u00e3o rural e assumiu posi\u00e7\u00f5es contestat\u00f3rias \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos aproveitamentos hidrel\u00e9tricos da bacia do rio Uruguai e foi o embri\u00e3o para o surgimento do Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB)27.\nSegundo o hist\u00f3rico da constru\u00e7\u00e3o da barragem, pesquisado por Viana (2003), este movimento acompanhou, a partir de ent\u00e3o, todas as etapas da implanta\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de It\u00e1, atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o com outros movimentos sociais, sindicais, igrejas e, sobretudo, a Comiss\u00e3o Pastoral da Terra (CPT). No Quadro 7 e Figura 5, seguem identificados, em uma linha temporal, os principais eventos referentes \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o da UHE It\u00e1.\nQuadro 7 - Escala temporal da Hidrel\u00e9trica de It\u00e1\nEvento\tPer\u00edodo\n\t\nEstudos\tpara caracterizar os\tpotenciais hidroenerg\u00e9ticos da bacia do rio Uruguai e montar um programa de constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas\t1966 a 1969\nOs estudos s\u00e3o revisados levando em conta n\u00e3o apenas o melhor aproveitamento energ\u00e9tico do rio, mas tamb\u00e9m aspectos socioecon\u00f3micos, culturais, fisicoterritoriais e ecol\u00f3gicos. It\u00e1 figura entre as\t1977 a 1979\n26\tEm 1998 a Gerasul, estatal desmembrada da Eletrosul para gerenciar a gera\u00e7\u00e3o de energia da regi\u00e3o Sul, foi privatizada, sendo 68,6% de sua composi\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria adquirida pelo grupo franco-belga Tractebel-Suez pelo valor de US$ 801 milh\u00f5es, na maioria financiada pelo BNDES. (ESP\u00cdNDOLA, 2009)\n27\tA hist\u00f3ria de luta e resist\u00eancia de movimentos sociais ligados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de Hidrel\u00e9tricas na regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina \u00e9 relatada por v\u00e1rios pesquisadores, entre eles, Bloemer (1996), Reis (1998), Esp\u00edndola (1998), Esp\u00edndola (2009), Boamar (2002), Boamar (2003), Viana (2003), Reis, 2012.\npriorit\u00e1rias\t\nLan\u00e7amento do marco fundamental da cidade nova\t1981\nNova revis\u00e3o de viabilidade, devido a mudan\u00e7as hidrol\u00f3gicas da bacia causada por enchentes. Nesta fase, altera - se o posicionamento da barragem, que passa a ficar a montante da foz do Rio Uv\u00e1. Nesta \u00e9poca, come\u00e7am as provid\u00eancias efetivas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reloca\u00e7\u00e3o da cidade de It\u00e1\t1984 a 1985\nO Brasil decreta morat\u00f3ria e o financiamento acordado com o Banco Mundial para a constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica \u00e9 suspenso\t1989\nDivulga\u00e7\u00e3o pelo Governo Federal do edital de licita\u00e7\u00e3o para finaliza\u00e7\u00e3o do empreendimento sob o regime de concess\u00e3o, dando o direito \u00e0s empresas privadas de explorarem economicamente a energia gerada por esta UHE.\t1994\nForma\u00e7\u00e3o do Consorcio It\u00e1, propriet\u00e1rio da hidrel\u00e9trica de It\u00e1, a partir da uni\u00e3o de tr\u00eas grandes empresas dos setores de gera\u00e7\u00e3o de energia (Tractebel Energia), siderurgia (CSN) e cimento (Itamb\u00e9)\t1995\nInicio da Concess\u00e3o (Decreto n\u00b0 1.712/ 1995)\t1995\nReinicio da obra (ap\u00f3s per\u00edodo de paraliza\u00e7\u00e3o)\t1996\nInaugura\u00e7\u00e3o da Cidade Nova de It\u00e1\t1996\nRealoca\u00e7\u00e3o total da cidade de It\u00e1\t1997\nLicen\u00e7a de instala\u00e7\u00e3o\t1998\nRenova\u00e7\u00e3o de licen\u00e7a de instala\u00e7\u00e3o\t1999\nInicio do Funcionamento da hidrel\u00e9trica (gera\u00e7\u00e3o de energia)\t2000\nPrazo da Concess\u00e3o\t2030\n\t\nFonte: Adaptada de Reis (1998), Esp\u00edndola (2009), Consorcio It\u00e1 (2012), Viana (2003), Nespoli &amp; Pizzatto (2007) .\nFigura 5 - Escala Temporal Da Hidrel\u00e9trica De It\u00e1\n4.1.5.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o da Hidrel\u00e9trica de Machadinho\nOutro empreendimento hidrel\u00e9trico que faz parte desta an\u00e1lise est\u00e1 relacionado \u00e0 Hidrel\u00e9trica de Machadinho, tamb\u00e9m localizada na bacia do rio Uruguai. O projeto da UHE Machadinho iniciou-se sob conflitos, e em fun\u00e7\u00e3o das resist\u00eancias dos movimentos sociais e ONGs foi modificado o local de constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. As organiza\u00e7\u00f5es sociais questionavam os par\u00e2metros socioambientais dos relat\u00f3rios e invent\u00e1rios:\nPara isto, foi realizado o \"Estudo de Eixos Alternativos \u00e0 Montante\" que acabou por determinar a adequa\u00e7\u00e3o de um novo s\u00edtio para a constru\u00e7\u00e3o da UHE Machadinho, minimizando, desta forma, os preju\u00edzos socioambientais, com pequena perda das capacidades projetadas inicialmente para o aproveitamento energ\u00e9tico (ESP\u00cdNDOLA, 2009, p. 183).\nO local definido a partir desse estudo apontou a localiza\u00e7\u00e3o da UHE de Machadinho, ficando no rio Pelotas, aproximadamente 1.200 metros a jusante da foz do rio Inhandava (ou Forquilhinha), na divisa entre os munic\u00edpios de Piratuba, em Santa Catarina e Maximiliano de Almeida, no Rio Grande do Sul. O reservat\u00f3rio \u00e9 intermedi\u00e1rio entre It\u00e1 (SC), a jusante, e o de Campos Novos e Pinhal da Serra, a montante. Entre a barragem de Machadinho (RS) e o reservat\u00f3rio de It\u00e1 (SC), existe um trecho de aproximadamente 10 km em que o rio corre em seu leito natural, efeito do deslocamento do eixo da barragem, para evitar a inunda\u00e7\u00e3o do Rio Apua\u00ea (NESPOLI &amp; PIZZATTO, 2007, p. 18).\nAs \u00e1reas atingidas est\u00e3o localizadas nos munic\u00edpios de Machadinho, Maximiliano de Almeida,Barrac\u00e3o e Esmeralda, no Rio Grande do Sul e Piratuba, Capinzal, Campos Novos, Z\u00f3rtea, Celso Ramos e Anita Garibaldi, em Santa Catarina, podendo ser observadas no Mapa 26.\nDe acordo com o Cadastro S\u00f3cio Econ\u00f4mico (CSE) realizado pela Eletrosul, em 2006, a \u00e1rea territorial ocupada pelo reservat\u00f3rio foi de 5.670 ha, atingindo 1.272 propriedades e 2.076 fam\u00edlias. Segundo Nespoli &amp; Pizatto (2007, p. 42), do ponto de vista f\u00edsico estrutural foram atingidos \u201c96,9 km de estradas, troncos e vicinais, 87 m de pontilh\u00f5es, 260 resid\u00eancias, quatro escolas, tr\u00eas igrejas, tr\u00eas sal\u00f5es comunit\u00e1rios, dois cemit\u00e9rios, dois campos de futebol e uma mini-hidrel\u00e9trica\u201d.\nA implanta\u00e7\u00e3o da UHE Machadinho teve um or\u00e7amento total de cerca de R$ 1,15 bilh\u00e3o na implanta\u00e7\u00e3o de toda obra, sendo R$ 340 milh\u00f5es de capital pr\u00f3prio dos empreendedores e o restante financiado pelo BNDES. A pot\u00eancia instalada \u00e9 de 1.140 MW, e assegurada, de 529 MW m\u00e9dios. A composi\u00e7\u00e3o dos acionistas da UHE Machadinho passou por v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es durante a sua hist\u00f3ria, contudo, desde 31 de dezembro de 2002, o Cons\u00f3rcio Machadinho, dono da UHE Machadinho, \u00e9 composto pela Machadinho Energ\u00e9tica S/A (MAESA) que possui 83,06% das a\u00e7\u00f5es, e a Tractebel possui outros 16,94% (N\u00c9SPOLI;PIZZATO, 2007: p. 09).\nSegundo N\u00e9spoli; Pizzato (2007:25), a MAESA \u00e9 composta pela Companhia Brasileira de Alum\u00ednio - CBA (33,13%); Tractebel Energia S/A (2,8); Departamento Municipal de Eletricidade de Po\u00e7os de Caldas -DME (3,28%); Camargo Correia Cimentos/S/A (6,3%); Alcoa Alum\u00ednio (30,99%); Votorantim Cimentos Brasil S/A (6,76); Valesul Alum\u00ednio S/A (9,98) e Companhia Estadual de gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de Energia El\u00e9trica - CEEE-GT (6,65%).\n\u00c9 importante destacar que os seus acionistas representam atualmente um grupo de empresas l\u00edderes do setor p\u00fablico e privado, com tr\u00eas empresas do setor de alum\u00ednio (Valesul, Alcoa e CBA), duas empresas do setor de cimento (Votorantim Cimentos Brasil e Camargo Corr\u00eaa Cimentos), duas concession\u00e1rias de energia el\u00e9trica (CEEE/RS e Departamento Municipal de Eletricidade de Po\u00e7os de Caldas e uma geradora privada (Tractebel Energia (esta \u00e9 acionista sozinha com 16,94% e tamb\u00e9m participa do cons\u00f3rcio com mais 2,8%). Por sua vez, o Grupo Votorantim e a Camargo Corr\u00eaa fazem parte de um cons\u00f3rcio que controla a VBC Energia S.A., empresa titular de participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria significativa no Rio Grande Energia S.A., Companhia Paulista de For\u00e7a e Luz e Empresa Bandeirante de Energia S.A (NESPOLI &amp; PIZZATO, 2007: p. 25). No Quadro 8 e Figura 6, seguem identificados, em uma linha temporal, os principais eventos referentes \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o da UHE Machadinho.\n176\nMapa 26 - UHE de Machadinho: munic\u00edpios atingidos\nCapinzal\nCampos Novos\nCelso Ramos\nAnita Garibaldi\nEsmeralda\niximiliandjt Machadinho\n! Almeida J\n51\u00b045'0\"W\n51\u00b030'0\"W\n51\u00b015'0\"W\n51\u00b00'0\"W\n50o45'0\"W\nLegenda\nDivis\u00e3o Municipal\nPira tu ba\nCampos Novos\nCapinzal\nCelso Ramos\nEsmeralda\nMachadinho\nPinhal da Serra\nZort\u00e9a\n52\u00b00'0\"W\n51\u00b045'0\"W\n51\u00b030'0\"W\n51\u00b015'0\u201dW\n51\u00b00'0\"W\n50\u00b030'0\u201dW\nMarcilei Vignatti\nDOUTORADO EM GEOGRAFIA\nSANTA CATARINA\nEdi\u00e7\u00e3o de dados cartogr\u00e1ficos\nR\u00f3gis Bernardy - Coordena\u00e7\u00e3o | Juliana Ramm\u00e9\nFonte de dados: IBGE, 2000 Sistema de refer\u00eancia: SAD-69 Sistema de proje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator - UTM\nFalso oeste: 500.000 metros Falso norte: 10.000.000\nMeridiano central: -51\nDatum: D South American 1969\nRio Uruguai e Divis\u00e3o Estadual (RS - SC)\nMaximiliano de Almeida\nRIO GRANDE DO SUL\nMunic\u00edpios atingidos pela UHE de Machadinho\nUHE DE MACHADINHO: MUNIC\u00cdPIOS ATINGIDOS\nDATA\n2010 ESCALA\nIndicada\n0\t5\t10\nL\n50\u00b045'0\u2019\u2019W\n] Anita Garibaldi ] Barrac\u00e3o\n]\n1\n]\n1\n]\n]\n178\nEvento\tPer\u00edodo\n\t\nEstudos\tpara caracterizar os\tpotenciais hidroenerg\u00e9ticos da bacia do rio Uruguai e montar um programa de constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas\t1966 a 1969\nOs estudos s\u00e3o revisados levando em conta n\u00e3o apenas o melhor aproveitamento energ\u00e9tico do rio, mas tamb\u00e9m aspectos socioecon\u00f4micos, culturais, fisioterritoriais e ecol\u00f3gicos\t1977 a 1979\nPublica\u00e7\u00e3o da Aprova\u00e7\u00e3o dos Estudos de viabilidade t\u00e9cnica e econ\u00f4mica da UHE Machadinho\t1981\nOutorga de concess\u00e3o \u00e0 Eletrosul\t1982\nAprova\u00e7\u00e3o do Projeto B\u00e1sico\t1996\nAssinatura de acordo entre Eletrosul e Comiss\u00e3o Regional dos Atingidos por Barragens (CRAB), em rela\u00e7\u00e3o aos impactos socioambientais produzidos pela UHE Machadinho, envolvendo tamb\u00e9m a UHE It\u00e1 (*)\t1987\nO Brasil decreta morat\u00f3ria e o financiamento acordado com o Banco Mundial para a Constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica \u00e9 suspenso\t1989\nInicio da constru\u00e7\u00e3o das obras da hidrel\u00e9trica\t1998\nInicio do funcionamento da hidrel\u00e9trica (gera\u00e7\u00e3o de energia)\t2002\n\t\nFonte: Adaptada de Reis (1998), Esp\u00edndola (2009), Consorcio It\u00e1 (2012), Viana (2003), Nespoli &amp; Pizzatto (2007)\n* Os conceitos e diretrizes acordados foram agrupados em um documento \u00fanico denominado de Plano de Remanejamento Populacional (PRP), o qual estabelecia crit\u00e9rios sobre os Reassentamentos Rurais Coletivos, as Cartas de Cr\u00e9dito e \u00c1reas Remanescentes, valores b\u00e1sicos unit\u00e1rios para avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas destinadas ao canteiro de obras e ao reservat\u00f3rio e aquisi\u00e7\u00e3o patrimonial (NESPOLI &amp; PIZZATTO, 2007).\nA constru\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3 n\u00e3o estava prevista no Invent\u00e1rio do Potencial Hidroenerg\u00e9tico para Bacia do Uruguai, para o local onde foi constru\u00edda. Os estudos acerca da viabiliza\u00e7\u00e3o desta hidrel\u00e9trica iniciaram, efetivamente, entre os anos de 1983 e 1985, quando a Eletrosul realizou o estudo de pr\u00e9-viabilidade da UHE Itapiranga, indicando novas alternativas para os aproveitamentos da bacia.\nA hidrel\u00e9trica de Itapiranga permaneceria no mesmo local, 21,1 km a montante da foz do rio Peperi-Gua\u00e7u e 2,8 km a montante da cidade de Itapiranga e, ao inv\u00e9s da hidrel\u00e9trica de Irai, surgiriam dois novos aproveitamentos a montante de Itapiranga: UHE Salto e UHE Foz do Chapec\u00f3: a primeira no rio Chapec\u00f3, imediatamente a montante da sua jun\u00e7\u00e3o com o rio Uruguai, com seu reservat\u00f3rio conectado com a Hidrel\u00e9trica Foz do Chapec\u00f3, localizada no rio Uruguai, a montante da conflu\u00eancia com o rio Chapec\u00f3.\nEm outubro de 1999 o local do aproveitamento foi revisto pela ENGEVIX28 e posteriormente confirmado pela CNEC29, no relat\u00f3rio final do Projeto B\u00e1sico da Hidrel\u00e9trica Foz do Chapec\u00f3. Esses novos estudos n\u00e3o consideraram o Reservat\u00f3rio de Salto, no rio Chapec\u00f3.\nCabe salientar que da forma inicialmente planejada o aproveitamento atingia diversos n\u00facleos urbanos localizados \u00e0s margens do rio Uruguai, notadamente a cidade de S\u00e3o Carlos, que teria que ser parcialmente transferida. Na atual configura\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3, esta cidade fica a jusante da barragem, mas mesmo assim sofre consequ\u00eancias relevantes, pois se situa na chamada \u201cal\u00e7a seca\u201d onde a vaz\u00e3o de \u00e1gua \u00e9 reduzida e prejudica o conjunto da popula\u00e7\u00e3o, principalmente pescadores, que vivem \u00e0s margens do rio Uruguai.\nO barramento da UHE Foz do Chapec\u00f3 est\u00e1 localizado no rio Uruguai, \u00e0 jusante do reservat\u00f3rio da Hidrel\u00e9trica It\u00e1 (o barramento est\u00e1 localizado 116 km a jusante da UHE It\u00e1). A hidrel\u00e9trica situa-se entre os munic\u00edpios de \u00c1guas do Chapec\u00f3, no estado de Santa Catarina e Alpestre, no Estado do Rio Grande do Sul, 6,5 km a montante da foz do rio Chapec\u00f3. Entre a barragem de Foz do Chapec\u00f3 e o reservat\u00f3rio de\n28\tA Engevix elabora estudos, projetos e atua na integra\u00e7\u00e3o e no gerenciamento de empreendimentos nas \u00e1reas de energia, ind\u00fastria e infraestrutura. Foi a empresa contratada pela Empresa Foz do Chapec\u00f3 Energia para a realiza\u00e7\u00e3o dos estudos iniciais da hidrel\u00e9trica.\n29\tCons\u00f3rcio Nacional dos Engenheiros.\nIt\u00e1, existe um trecho de aproximadamente 7 Km em que o rio corre em seu leito natural, chamado de remanso30.\nAl\u00e9m de \u00c1guas de Chapec\u00f3 e Alpestre, foram atingidos diretamente os munic\u00edpios catarinenses de Guatambu, Caxambu do Sul, Chapec\u00f3, Paial e It\u00e1 e os ga\u00fachos de Rio dos \u00cdndios, Nonoai, Faxinalzinho, Erval Grande, Itatiba do Sul e Barra do Rio Azul, conforme Mapa 27.\nO arranjo geral das obras considera o aproveitamento de uma volta de cerca de 19,50 km que o rio Uruguai apresenta naquele local, sendo as estruturas do barramento, constitu\u00eddas de barragem e vertedouro. Sua barragem tem 48 m de altura e 598 m de extens\u00e3o. Possui 15 comportas e vaz\u00e3o m\u00e1xima de projeto igual a 62.190 m3/s. A casa de for\u00e7a ser\u00e1 equipada com 4 unidades geradoras de 213,75 MW cada, atingindo a capacidade instalada de 855 MW (FOZ DO CHAPEC\u00d3 ENERGIA, 2010).\nA UHE Foz do Chapec\u00f3 foi constru\u00edda pela empresa Foz do Chapec\u00f3 Energia S/A31, em tempo recorde de 42 meses, ao custo de mais de R$ 2 bilh\u00f5es, sendo 70% deste total financiado pelo BNDES32 e por um cons\u00f3rcio de bancos privados33. Pertence \u00e0 Companhia Paulista For\u00e7a e Luz (CPFL), Companhia Vale do Rio Doce e CEEE/RS -Companhia Estadual de Gera\u00e7\u00e3o e Transmiss\u00e3o de Energia El\u00e9trica, com 51%, 40% e 9% de participa\u00e7\u00e3o, respectivamente.\nConforme os dados do Cadastro Socioecon\u00f3mico (CSE), conclu\u00eddo em outubro de 1999 e revisado em julho de 2002 pelo Consorcio Energ\u00e9tico Foz do Chapec\u00f3 (CEFC), o reservat\u00f3rio alagou 3.923 hectares, que atingiram 1.516 propriedades rurais. Desse total de propriedades, 265 foram totalmente atingidas pelo reservat\u00f3rio na cota\n30\tEste trecho do rio Uruguai n\u00e3o \u00e9 atingido pelo reservat\u00f3rio da UHE Foz do Chapec\u00f3 e mant\u00e9m a largura do leito normal do rio.\n31\tO Cons\u00f3rcio Energ\u00e9tico Foz do Chapec\u00f3 era formado pelas empresas CPFL -Companhia Paulista For\u00e7a e Luz, Companhia Vale do Rio Doce e CEEE -Companhia Estadual de Gera\u00e7\u00e3o e Transmiss\u00e3o de Energia El\u00e9trica. Em 2006, o Cons\u00f3rcio passou por uma reestrutura\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria e a participa\u00e7\u00e3o da Vale do Rio Doce passou a pertencer \u00e0 Furnas Centrais El\u00e9tricas. Em 2007, atendendo a exig\u00eancias do contrato de financiamento do BNDES, o Cons\u00f3rcio foi extinto e deu lugar a uma Sociedade de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico.\n32\tDestaca-se que a hidrel\u00e9trica Foz do Chapec\u00f3 faz parte dos projetos do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC), do governo federal em sua primeira fase.\n33\tOs agentes financiadores envolvidos s\u00e3o Bradesco, Banco do Brasil, Santander e Safra (IPPUR, 2012).\nMapa 27 - UHE Foz do Chapec\u00f3: munic\u00edpios atingidos\nGuatambu\nChapec\u00f3\nPaial\nAlpestre\nRio dos Indios\nNonoai\nFaxinalzinho\nErval Grande\nCaxambu do Sul\nItatiba do SuL\n52\u00b045'0\"W\n52\u00b030'0\"W\n52\u00b015'0\"W\nLegenda\nDivis\u00e3o Municipal\nAguas de Chapec\u00f3\nAlpestre\nBarra do Rio Azul\nCaxambu do Sul\nChapec\u00f3\nErval Grande\nFaxinalzinho\nGuatambu\nItatiba do Sul\nNonoai\nPaial\nRio dos \u00edndios\nFonte: IBGE, 2000 e 2010.\n53\u00b00\u20180\"W\n52\u00b030'0\"W\n52\u00b015'0\"W\nMarcilei Vignatti\nDOUTORADO EM GEOGRAFIA\nSANTA CATARINA\nEdi\u00e7\u00e3o de dados cartogr\u00e1ficos\nR\u00f3gis Bernardy - Coordena\u00e7\u00e3o | Juliana Ramm\u00e9\nFonte de dados: IBGE, 2000 Sistema de refer\u00eancia: SAD-69 Sistema de proje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator - UTM\nFalso oeste: 500.000 metros Falso norte: 10.000.000\nMeridiano central: -51\nDatum: D South American 1969\nRio Uruguai e Divis\u00e3o Estadual (RS - SC)\nRIO GRANDE DO SUL\nMunic\u00edpios atingidos pela UHE Foz do Chapec\u00f3\nDATA\n2010 ESCALA\nIndicada\nUHE FOZ DO CHAPEC\u00d3: MUNIC\u00cdPIOS ATINGIDOS\nr\t/v-\tzv\t\t\t\n\t\t\t1 It\u00e1 4\n184\n265 metros acima do n\u00edvel do mar, que \u00e9 o seu n\u00edvel m\u00e1ximo normal. Outras 250 propriedades atingidas parcialmente resultaram invi\u00e1veis \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das atividades e foram adquiridas pelo empreendedor, na sua totalidade.\nO reservat\u00f3rio atingiu tamb\u00e9m onze n\u00facleos populacionais, sendo seis diretamente. Na mesma dire\u00e7\u00e3o est\u00e3o os dados referentes \u00e0s terras ind\u00edgenas. Nesse caso, segundo o mesmo cadastro, 11 terras ind\u00edgenas foram consideradas atingidas pela hidrel\u00e9trica, das quais apenas a Terra Ind\u00edgena Aldeia Cond\u00e1 \u00e9 atingida diretamente pelo reservat\u00f3rio. As demais s\u00e3o as T.I. Xapec\u00f3, T.I. Toldo Chimbangue, T.I Toldo Pinhal (em Santa Catarina) e T.I. Nonoai, T.I. Rio da V\u00e1rzea, T.I. Rio dos \u00cdndios, T.I. Serrinha, T.I. Votouro, T.I. Guarani Votouro, T.I. Guarita e T.I. Kaingang de Ira\u00ed (no Rio Grande do Sul)34. Essas terras n\u00e3o est\u00e3o necessariamente na circunscri\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3.\nOs conflitos sociais ainda permanecem fortes na UHE Foz do Chapec\u00f3, em fun\u00e7\u00e3o de ser esta a hidrel\u00e9trica a mais recente das tr\u00eas estudadas. Do ponto de vista hist\u00f3rico, os primeiros impasses surgiram em 22 de mar\u00e7o de 2004, quando a imprensa divulgou que o juiz da 1a Vara Federal de Chapec\u00f3, Roberto Fernandes J\u00fanior, determinou a suspens\u00e3o das obras da barragem at\u00e9 que a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) emitisse com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Bacia do Rio Uruguai, a declara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de disponibilidade h\u00eddrica. A decis\u00e3o foi resultado de uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica proposta pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.\nContudo, quem protagonizou as manifesta\u00e7\u00f5es, den\u00fancias e reivindica\u00e7\u00f5es foi o Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB). Em grande parte est\u00e3o relacionadas aos impactos sociais e econ\u00f4micos sofridos pela popula\u00e7\u00e3o ribeirinha. H\u00e1 segundo o MAB35 uma s\u00e9rie de diverg\u00eancias com rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de fam\u00edlias atingidas, que n\u00e3o \u00e9 evidente em fun\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios utilizados para an\u00e1lise e defini\u00e7\u00e3o. O\n34\tO conceito de impacto direto e indireto \u00e9 relativizado no caso das comunidades ind\u00edgenas kaingang, que vivem nas proximidades, pois a organiza\u00e7\u00e3o social destes \u00edndios \u00e9 marcada por intensa mobilidade inter-comunit\u00e1ria. Ademais, \u00e9 preciso considerar que a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Uruguai \u00e9 reconhecida (pelos kaingang e por especialistas) como territ\u00f3rio tradicional kaingang. Assim sendo, o modo de vida tradicional kaingang envolve deslocamentos e processos de socializa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o est\u00e3o circunscritos aos limites oficialmente demarcados de suas terras. (PBA DA FOZ DO CHAPEC\u00d3, 2000.\n35\tEntrevista concedida durante o processo de Pesquisa de Campo, as quais seguem identificadas e detalhadas no cap\u00edtulo correspondente \u00e0 an\u00e1lise da pesquisa..\nconceito de atingido utilizado, que considera somente aquele cuja propriedade \u00e9 ocupada pela \u00e1gua do reservat\u00f3rio, tamb\u00e9m representa um grande limitador na garantia de direitos. No Quadro 9 e Figura 7, seguem identificados, a partir de uma escala temporal, os principais eventos referentes \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3.\nQuadro 9 - Escala temporal da Hidrel\u00e9trica Foz do Chapec\u00f3\nEvento\tPer\u00edodo\n\t\nEstudos\tpara\tcaracterizar\tos\tpotenciais hidroenerg\u00e9ticos da bacia do rio Uruguai e montar um programa de constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas\t1966 a 1969\nOs estudos s\u00e3o revisados levando em conta n\u00e3o apenas o melhor aproveitamento energ\u00e9tico do rio, mas tamb\u00e9m aspectos socioecon\u00f3micos, culturais, fisioterritoriais e ecol\u00f3gicos.\t1977 a 1979\nRealiza\u00e7\u00e3o dos estudos acerca da viabiliza\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3\t1983 a 1985\nLicen\u00e7a Pr\u00e9via\t2002\nLicen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o\t2004\nRenova\u00e7\u00e3o da Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o\t2006\nInicio da constru\u00e7\u00e3o das obras da hidrel\u00e9trica\t2007\nConclus\u00e3o do processo de realoca\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias\t2009\nInicio do funcionamento da hidrel\u00e9trica\t2010\n\t\nFonte: CEFC (2003) e IPPUR (2012)\nFigura 7 - Escala Temporal da Hidrel\u00e9trica de Foz do Chapec\u00f3\n188\n5\tMODIFICA\u00c7\u00d5ES PRODUZIDAS PELA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DAS HIDREL\u00c9TRICAS NA BACIA DO RIO URUGUAI\nEmbora os seres humanos fa\u00e7am sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria, n\u00e3o o fazem em circunst\u00e2ncias sociais e geogr\u00e1ficas de sua pr\u00f3pria escolha (HARVEY, 1983:63).\nEste cap\u00edtulo tem como objetivo apresentar as marcas cumulativas e sinerg\u00e9ticas resultantes da presen\u00e7a das hidrel\u00e9tricas de It\u00e1, Machadinho e Foz do Chapec\u00f3, nos respectivos munic\u00edpios-sede desses empreendimentos (It\u00e1, Piratuba e Foz do Chapec\u00f3). Trata, aqui, das interfer\u00eancias nos modos de vida, na organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o municipal e no desenvolvimento econ\u00f4mico dessas mesorregi\u00f5es, que se referem, especificamente, \u00e0 dimens\u00e3o socioecon\u00f4mica com \u00eanfase priorit\u00e1ria aos elementos que indicam as mudan\u00e7as territoriais.\nO cap\u00edtulo est\u00e1 organizado em cinco fases sequenciais: i) apresenta\u00e7\u00e3o da s\u00edntese dos dados de campo; ii) apresenta\u00e7\u00e3o das abordagens significativas dos diferentes sujeitos da pesquisa; iii) an\u00e1lise sobre o territ\u00f3rio modificado e as din\u00e2micas nos modos de vida da popula\u00e7\u00e3o; iv) modifica\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o municipal; v) modifica\u00e7\u00f5es no desenvolvimento econ\u00f4mico.\nA se\u00e7\u00e3o 4.2 que aborda uma s\u00edntese, em forma de Quadro das abordagens significativas, com o ponto de vista de gestores p\u00fablicos, empreendedores, MAB e lideran\u00e7as comunit\u00e1rias, possui 16 Quadros, sendo que dois est\u00e3o relacionados \u00e0s quest\u00f5es gerais e quatorze as quest\u00f5es espec\u00edficas. Nestes Quadros existem an\u00e1lises denominadas de \u201cideias centrais\u201d, que representam concep\u00e7\u00f5es da autora da tese.\nEm fun\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es in loco serem relacionadas ao \u201cponto de vista e entendimento\u201d dos sujeitos da pesquisa, sobre temas espec\u00edficos e pr\u00e9-definidos, a an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es se caracteriza como qualitativa, podendo se manifestar em forma de s\u00edntese, como no caso dos Quadros, ou mais detalhada, como nas se\u00e7\u00f5es sequenciais.\n190\n5.1.1.\tQuest\u00f5es Gerais\nQuadro 10 - Sobre \u201cDesenvolvimento\u201d\nGestores P\u00fablicos\tEmpreendedores\tMAB\tLideran\u00e7as\n\t\t\t\n\u201cDesenvolvimento\t\u00e9\tquando conseguimos que todas as pessoas tenham emprego, sa\u00fade, lazer, educa\u00e7\u00e3o e tudo mais\u201d. \u201cDesenvolvimento \u00e9 quando a nossa cidade cresce, tem oportunidades para todos\u201d. \u201cDesenvolvimento \u00e9 a nossa cidade poder oferecer todos os servi\u00e7os que a popula\u00e7\u00e3o precisa e ter empresas para que todos tenham seus empregos e possam ter lazer, viajar, ter casa pr\u00f3pria\u201d.\t\u201cO desenvolvimento acontece quando uma regi\u00e3o tem acesso a\tinfraestruturas\tcomo transporte, energia, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, lazer etc\u201d. \u201cO desenvolvimento tem a ver com o crescimento, com o acesso aos bens de consumo\u201d. \u201cO termo desenvolvimento \u00e9 complexo, muito se fala, mas o nosso pa\u00eds ainda tem muitas dificuldades para ser um pa\u00eds desenvolvido\u201d.\t\u201cAcho que \u00e9 quando tudo cresce junto, o econ\u00f4mico, o social, o ambiental, o cultural\u201d. \u201cS\u00f3 temos desenvolvimento de uma regi\u00e3o, de um pa\u00eds se todos se desenvolvem juntos\u201d. \u201cN\u00e3o h\u00e1 desenvolvimento com as hidrel\u00e9tricas, pois os donos s\u00e3o grupos econ\u00f4micos nacionais e internacionais, que ocupam os nossos rios para produzir energia de forma privada. O dinheiro vai embora e os problemas ficam para a regi\u00e3o\u201d. \u201cIt\u00e1 foi constru\u00edda e teve investimento para se transformar num modelo de desenvolvimento e foi feito para amenizar conflitos, ent\u00e3o parece que a usina traz desenvolvimento. Mas voc\u00ea pode ver os outros munic\u00edpios do entorno, at\u00e9 mesmo Aratiba que tem a casa de for\u00e7a n\u00e3o tem a mesma condi\u00e7\u00e3o. Os munic\u00edpios em geral perdem muito com a hidrel\u00e9trica. O agricultor atingido n\u00e3o deixa s\u00f3 de produzir e tamb\u00e9m para de comprar no comercio local e isso interfere na economia local.\u201d\t\u201cQuando a nossa cidade e regi\u00e3o cresce\u201d. \u201cDesenvolvimento \u00e9 ter mais infraestrutura, ter os servi\u00e7os que a gente precisa, pra\u00e7as, essas coisas\u201d. \u201c\u00c9 desenvolvimento econ\u00f4mico e social\u201d. \u201cE crescer com qualidade de vida\u201d. \u201cEu\tentendo\tque desenvolvimento ter a ver com o poder aquisitivo das pessoas, poder comprar o que quer, o que precisa para ser feliz\u201d.\nIdeias Centrais: Para os gestores p\u00fablicos \u00e9 percept\u00edvel que o conceito de desenvolvimento est\u00e1 relacionado \u00e0 sua atividade espec\u00edfica que \u00e9 a gest\u00e3o municipal. Ter acesso \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas, ter emprego, ter lazer, portanto remete a um conceito de desenvolvimento integral. Percebe-se nas concep\u00e7\u00f5es dos empreendedores que alguns detalhes remetem a entendimentos de desenvolvimento em escalas mais amplas como o nacional. Esse grupo social tem a energia hidrel\u00e9trica como um grande promotor de desenvolvimento. O MAB, de modo geral, foca suas interven\u00e7\u00f5es em um modelo de desenvolvimento alternativo, pois abordam muito o esgotamento do modelo capitalista o quanto ele \u00e9 degradador das rela\u00e7\u00f5es sociais. Para eles n\u00e3o h\u00e1 desenvolvimento no Brasil com o tipo de pol\u00edticas que s\u00e3o implantadas. Entre as lideran\u00e7as percebe-se que as abordagens s\u00e3o abordagens simples, pouco elaboradas e curtas. Na maioria das vezes, as entrevistas revelaram que o desenvolvimento tem a ver com ter dinheiro, ter acesso aos bens de consumo e servi\u00e7os incrementados pelo sistema capitalista, mas tamb\u00e9m ter qualidade de vida. De modo geral \u00e9 poss\u00edvel perceber um entendimento de que desenvolvimento n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma quest\u00e3o de ter acesso, seja de um bem, ou de uma pol\u00edtica p\u00fablica, pois e poss\u00edvel perceber v\u00ednculos entre os aspectos sociais e econ\u00f4micos.\t\t\t\n\t\t\t\nGestores P\u00fablicos\tEmpreendedores\tMAB\tLideran\u00e7as\n\u201cN\u00f3s n\u00e3o temos escolhas sobre a decis\u00e3o e esse \u00e9 o maior problema, quando percebemos a hidrel\u00e9trica j\u00e1 tava se instalando. Tivemos\tmuitos problemas e o pessoal da hidrel\u00e9trica fez muita promessa que depois n\u00e3o cumpriu\u201d. \u201cEles botam muita gente a campo para fazer o trabalho com os atingidos, mas quando a coisa aperta \u00e9 na prefeitura que o povo bate\u201d. \u201cO problema para os gestores \u00e9 mais cr\u00edtico na fase da constru\u00e7\u00e3o da barragem\u201c.\t\u201cA Energia produzida pelas hidrel\u00e9tricas \u00e9 fundamental. \u00c9 uma energia limpa, renov\u00e1vel\u201d. \u201cA maior parte da matriz energ\u00e9tica brasileira \u00e9 composta pela energia hidr\u00e1ulica. \u00c9 um grande potencial e ainda precisa avan\u00e7ar para o pa\u00eds n\u00e3o ter problemas de apag\u00e3o, de falta de energia. \u201cOs munic\u00edpios s\u00f3 ganham com as hidrel\u00e9tricas porque \u00e9 um dinheiro seguro que vem dos royaltes, enquanto que o dinheiro da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola que tinha antes em \u00e1reas hoje alagadas \u00e9 sempre incerto\u201d. \u201cAs\thidrel\u00e9tricas\ttrazem modernidade para uma regi\u00e3o\u201d.\t\u201cN\u00e3o somos contra a produ\u00e7\u00e3o de energia por hidrel\u00e9tricas, o problema \u00e9 que esse modelo n\u00e3o serve pra todos. Previlegia grupos econ\u00f4micos e usa um recurso, um bem que \u00e9 de todos, a \u00e1gua. Al\u00e9m disso os problemas para os ribeirinhos, pescadores e quem \u00e9 atingido pelas barragens nunca s\u00e3o resolvidos\tde\tforma suficiente. Defendemos um outro modelo de produ\u00e7\u00e3o de energia. \u201cHoje tem mais de 200 a\u00e7\u00f5es protocoladas na justi\u00e7a de problemas n\u00e3o resolvidos s\u00f3 na hidrel\u00e9trica Foz do Chapec\u00f3\u201d.\t\u201cNa \u00e9poca da constru\u00e7\u00e3o foi muito dif\u00edcil mas agora as coisas est\u00e3o mais tranquilas\u201d. \u201cForam v\u00e1rios momentos diferentes, no come\u00e7o foi muito complicado, havia muita falta de informa\u00e7\u00e3o, mas com o tempo as coisas foram se acalmando\u201d. \u201cEu acho que \u00e9 bom porque n\u00e3o prejudica tanto o meio ambiente e \u00e9 uma coisa necess\u00e1ria. O problema s\u00e3o as quest\u00f5es sociais que n\u00e3o s\u00e3o bem resolvidas. Tem muito disque disque, um falat\u00f3rio mas quem manda mesmo \u00e9 a hidrel\u00e9trica, eles fazem do jeito que querem n\u00e3o adianta o povo do local reclamar\u201d. \u201cA gente perdeu muito com a hidrel\u00e9trica, n\u00e3o sabemos nem direito onde alguns amigos da gente foram\u201d. \u201cA hidrel\u00e9trica ajuda muito com dinheiro para os nossos grupos de mulheres, principalmente com material para os nossos artesanatos e para as nossas confraterniza\u00e7\u00f5es\u201d. \u201c N\u00f3s tinha uma vida antes da hidrel\u00e9trica e temos outra agora. N\u00e3o d\u00e1 pra dizer que uma era boa e a outra ruim, s\u00e3o diferentes\u201d.\nIdeias Centrais: N\u00e3o houve entre os gestores municipais manifesta\u00e7\u00f5es de que s\u00e3o contra as hic processo decis\u00f3rio de ter ou n\u00e3o a hidrel\u00e9trica. Muita queixa de que os problemas ficam pra ad demandas locais junto aos respons\u00e1veis pela hidrel\u00e9trica. Entre os empreendedores ficou marcan oportunidade de desenvolvimento para a regi\u00e3o. O MAB tece profundas cr\u00edticas ao modelo de problemas e eles ficam com a regi\u00e3o enquanto os lucros da produ\u00e7\u00e3o ficam na m\u00e3o de grandes gru lideran\u00e7as comunit\u00e1rias as ideias s\u00e3o variadas, contudo duas quest\u00f5es aparecem com mais inte hidrel\u00e9trica; ii) quem conseguiu de certa forma resolver os seus problemas pessoais n\u00e3o \u00e9 c econ\u00f4micas, e/ou tem vincula\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica com o MAB faz muitas cr\u00edtica as hidrel\u00e9tricas.\t\t\trel\u00e9tricas, mas h\u00e1 uma clara manifesta\u00e7\u00e3o de que falta participa\u00e7\u00e3o no ministra\u00e7\u00e3o municipal e que ela tem que ser a grande articuladora das te a ideia de que a produ\u00e7\u00e3o de energia por hidrel\u00e9tricas \u00e9 uma grande produ\u00e7\u00e3o de energia, pois defendem que esse modelo causa muitos ipos econ\u00f4micos que atuam nos n\u00edveis nacional e internacional. Entre as nsidade: i) os principais problemas ocorrem durante a constru\u00e7\u00e3o da ontra, mas quem teve perdas significativas seja culturais, sociais ou\n\t\t\t\n5.1.2.\tQuest\u00f5es Espec\u00edficas\nQuadro 12 - Sobre os impactos positivos\nGestores P\u00fablicos\tEmpreendedores\tMAB\tLideran\u00e7as\n\t\t\t\n\u201cApesar dos problemas, olhando o que era a nossa cidade e o que \u00e9 hoje, parece que a hidrel\u00e9trica deu uma sobrevida para nosso munic\u00edpio. Quando a hidrel\u00e9trica chegou a gente teve muitos problemas, mas a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica n\u00e3o era boa, t\u00ednhamos muitas dificuldades na agricultura, falta de emprego e falta de perspectivas na cidade\u201d. \u201cN\u00e3o temos impactos positivos, por enquanto, s\u00f3 estamos administrando problemas\u201d. \u201cOs impostos que s\u00e3o gerados para o nosso munic\u00edpio, d\u00e1 para se dizer que n\u00f3s somos privilegiados com isso pois podemos transformar isso em pol\u00edtica p\u00fablica\u201d \u201cCriamos muitos empregos a partir da hidrel\u00e9trica, principalmente no turismo, mas \u00e9 claro que aqui tamb\u00e9m tem o balne\u00e1rio que ajuda muito isso\u201d. \u201cOs estudos que foram feitos sobre a nossa cidade e regi\u00e3o nos ajudou muito na educa\u00e7\u00e3o. Temos cartilhas e informa\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias \u00e1reas, mapas, v\u00eddeos, informa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o t\u00ednhamos antes. Os nossos professores tamb\u00e9m passaram por v\u00e1rias atividades de forma\u00e7\u00e3o em diversas \u00e1reas. Isso foi bem legal mesmo\u201d. \u201cHoje tem os royaltes e o ICMS s\u00e3o muito importantes. Voc\u00eas sabe que os\t\u201cGera\u00e7\u00e3o de empregos, impostos, ajuda para entidades da regi\u00e3o\u201d \u201cS\u00e3o muitas coisas, as cidades, principalmente as que est\u00e3o pr\u00f3ximas da usina ganham muito com a hidrel\u00e9trica\u201d \u201cUma nova empresa no munic\u00edpio\u201d\t\u201cN\u00e3o tem como dizer que tem impacto\tpositivo.\tN\u00f3s trabalhadores atingidos s\u00f3 tivemos perda e sofrimento\u201d\t\u201cS\u00e3o muitas coisas boas que aconteceram, mas demorou muito tempo antes disso acontecer. Hoje d\u00e1 pra dizer que a gente s\u00f3 ganhou com a hidrel\u00e9trica: cidade nova, turismo, um lago, casa da mem\u00f3ria, CDA etc. Acho que a gente ganhou muito. Fico pensando o que seria de It\u00e1\u201c \u201c[...], s\u00e3o tantas coisas, mas n\u00e3o tem como ver os pontos positivos se a gente n\u00e3o ver os negativos tamb\u00e9m. A Usina trouxe desenvolvimento pra regi\u00e3o, novos profissionais, gente nova, esportes aqu\u00e1ticos, turismo, hot\u00e9is etc\u201d \u201cTem muita coisa, o lago, novos empregos, novas escolas, novas creches, o turismo, novas oportunidades pra juventude, atividades culturais\u201d \u201ceu sempre fiz minhas coisinhas aqui da col\u00f4nia, mas era dif\u00edcil de vender. Agora tudo o que eu fa\u00e7o entrego l\u00e1 no hotel do Hall pros turistas. O meu marido tamb\u00e9m faz os salame e as copa e vende tudo. O pessoal tamb\u00e9m vem bastante aqui em casa porque tem o escrit\u00f3rio do turismo ali no trevo que orienta os visitante\u201d \u201cOlha tem uma coisa que eu acho bem importante. Os estudos que foram feitos sobre a nossa cidade. Os programas ambientais estudaram a fundo o nosso meio ambiente,\tas\tquest\u00f5es\tculturais, antropol\u00f3gicas, sociol\u00f3gicas etc\u201d\nmunic\u00edpios t\u00eam muitas dificuldades financeiras. Hoje n\u00f3s oferecemos o que tem de melhor na educa\u00e7\u00e3o. Come\u00e7amos com a gestante e acompanhamos ate a universidade. A maioria dos munic\u00edpios n\u00e3o tem a mesma condi\u00e7\u00e3o. O que nos da \u00e0 condi\u00e7\u00e3o s\u00e3o esses impostos. \u00c1gua encanada em todos as propriedades rurais, sa\u00fade, assist\u00eancia social e tudo mais. Temos muita qualidade de vida aqui por conta da vontade pol\u00edtica e da condi\u00e7\u00e3o financeira. Mas \u00e9 importante destacar que essa s\u00f3 \u00e9 uma realidade dos munic\u00edpios sedes das hidrel\u00e9tricas, n\u00e3o \u00e9 realidade de todos os munic\u00edpios atingidos\u201d.\t\t\t\u201cEu acho que a nossa organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 um ponto positivo, se a gente n\u00e3o tivesse o MAB a gente tava perdido\u201d \u201cPois \u00e9. Hoje tava aqui pensando enquanto esperava a professora chegar. J\u00e1 fui entrevistado por 5 pessoas, todos estudantes. Isso \u00e9 uma coisa boa n\u00e3o \u00e9? Gente estudando a nossa cidade\u201d\nIdeias Centrais: Os gestores p\u00fablicos remetem o positivo ao terceiro momento do processo de constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, ou seja, ap\u00f3s inicio da produ\u00e7\u00e3o de energia. Na cidade de Ita vai se consolidando a perspectiva do turismo como o grande trunfo da cidade, que busca se tornar polo regional em turismo. Em Piratuba o que ficou mais evidente do ponto de vista positivo da presen\u00e7a da hidrel\u00e9trica foi a valoriza\u00e7\u00e3o que os gestores d\u00e3o aos Royaltes. Em \u00c1guas de Chapec\u00f3, os impactos negativos ainda est\u00e3o muito vis\u00edveis e os gestores ainda precisam resolver v\u00e1rios problemas. Os empreendedores acreditam que a hidrel\u00e9trica foi \u00e0 salva\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios lindeiros. No MAB h\u00e1 uma cr\u00edtica generalizada a esse modelo de produ\u00e7\u00e3o de energia. Muito dif\u00edcil observar pontos positivos. Entre as lideran\u00e7as aparecem mais pontos positivos na hidrel\u00e9trica de It\u00e1. Com rela\u00e7\u00e3o a Piratuba as informa\u00e7\u00f5es se confundem muito com o turismo das termas. Poucas abordagens significativas positivas na hidrel\u00e9trica de \u00c1guas de Chapec\u00f3, mas uma expectativa das pessoas de que as coisas v\u00e3o melhorar. Os pontos positivos aparecem depois do inicio da produ\u00e7\u00e3o de energia e do processo de estabiliza\u00e7\u00e3o dos atingidos. Os estudos sobre a cidade atrav\u00e9s de estudantes e pesquisadores de universidade (TCCs, Disserta\u00e7\u00f5es, Tese). Os programas ambientais (Condicionantes do IBAMA) produziram muitos estudos sobre a regi\u00e3o do entorno. Dados que alimentam pesquisas e a gest\u00e3o p\u00fablica. Continua... Oportunidade de comercializa\u00e7\u00e3o para quem \u00e9 empreendedor rural. As novas estruturas f\u00edsicas (estradas, escolas, pontes, etc). Royaltes para as cidades.\t\t\t\nQuadro 13 - Sobre os impactos negativos\nGestores P\u00fablicos\tEmpreendedores\tMAB\tLideran\u00e7as\n\t\t\t\n\u201cNa minha avalia\u00e7\u00e3o o maior problema \u00e9 o povo que perde suas terras, suas propriedades. Nunca o que se paga \u00e9 justo porque n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o valor material \u00e9 o valor cultural que essas fam\u00edlias constru\u00edram, e isso n\u00e3o tem como pagar. Muitas vezes a prefeitura se deparava com uma queixa que n\u00e3o tinha como a gente resolver\u201d. \u201cSofremos uma press\u00e3o muito grande da popula\u00e7\u00e3o, como se a gente tivesse responsabilidade sobre os problemas. N\u00f3s na verdade n\u00e3o ajudamos a definir nada. A proje\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica \u00e9 de 1979 e agora \u00e9 que saiu. Mas n\u00e3o sou contra a hidrel\u00e9trica, acho que ela vai ajudar muito nossa cidade, um atrativo a mais\u201d. \u201cN\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil lidar com isso. Na \u00e9poca da constru\u00e7\u00e3o os caras da usina prometem de tudo para amenizar os conflitos, mas o que percebemos \u00e9 que quando come\u00e7a a produzir energia todo mundo some e \u00e9 dif\u00edcil encontrar as pessoas que tem poder de decis\u00e3o\u201d. Ficamos com v\u00e1rios problemas, acessos que n\u00e3o foram terminados, \u201cNos perdemos produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e por isso tivemos que replanejar todo o nosso governo. \u201cN\u00f3s na educa\u00e7\u00e3o sentimos muito na \u00e9poca da constru\u00e7\u00e3o, pois a gente tinha escola fechando e alunos tendo que ser deslocados para outras escolas. Junto com isso tinha o transporte escolar que ficou muito prec\u00e1rio pois modificou roteiros,\t\u201c Olha temos impacto de toda ordem, por isso \u00e9 que tem todos os programas ambientais que estamos desenvolvendo por determina\u00e7\u00e3o do IBAMA. Mas o que gera mais conflito s\u00e3o relativos \u00e0s fam\u00edlias que s\u00e3o diretamente atingidas pelo lago, contudo, nenhuma fam\u00edlia vai ficar sem ser indenizada e sem ser assistida pelos programas respons\u00e1veis\u201d.\t\u201cO problema maior \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o da usina dentro desse modelo que expulsa os trabalhadores de suas propriedades. Ningu\u00e9m pediu se eles queriam sair. O jeito que se decide a constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica \u00e9 outro problema s\u00e9rio, totalmente antidemocr\u00e1tico, pois ningu\u00e9m \u00e9 consultado, as coisas acontecem de cima pra baixo\u201d. \u201cFalta informa\u00e7\u00f5es e as vezes as que tem n\u00e3o condizem com a verdade\u201d. \u201cTem problemas das mais diversas ordens: com indeniza\u00e7\u00f5es, com a falta de informa\u00e7\u00f5es, com os \u00f3rg\u00e3os ambientais que n\u00e3o tem poder para cobrar etc\u201d \u201cExiste a perda de biodiversidade, tanto dos animais quanto das esp\u00e9cies vegetais. Os peixes desaparecem\u201d.\t\u201cPrimeiro a inseguran\u00e7a, a falta de informa\u00e7\u00f5es. A gente nunca sabia nada, vivia numa agonia\u201d. \u201cA gente perdeu muito da cultura que a gente tinha. S\u00f3 para voc\u00ea saber eu tinha um p\u00e9 de rosa amarela que todo mundo se admirava, quando tive que subir pra cidade nova eu levei a muda, mas ela n\u00e3o pegou e eu perdi a planta - que besteira n\u00e9, n\u00e3o \u00e9 nada isso em meio aos que outros perdero, mas pra mim \u00e9 uma coisa que me marcou\u201d. \u201cEu tinha umas pe\u00e7as alugadas e quando come\u00e7ou a produzir energia todo mundo foi embora\u201d. \u201cA gente mora em cidade pequena e de repente vem as \u2018mo\u00e7as de zona', n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil pra n\u00f3s. A senhora sabe, isso n\u00e3o \u00e9 bom. Eu tinha medo porque na \u00e9poca da constru\u00e7\u00e3o tinha muito oper\u00e1rio solto por a\u00ed, a gente nem se conhecia mais de tanta gente estranha. Eu tinha medo de deixar as meninas sair sozinhas\u201d. \u201cMeu Deus, \u00e9 s\u00f3 negativo. Pra n\u00f3s n\u00e3o sobrou nada, nem terra, nem \u00e1gua, nem peixe e nem trabalho. \u00c8 da gente ficar desacorsoado. Aqui em baixo n\u00e3o tem como entr\u00e1r de caico, n\u00e3o d\u00e1 mais. Se for tarafe\u00e1 tem que procurar os burracos e se a gente se bobiar a pol\u00edcia ambiental ainda vem e tira nosso apetrecho de pesca\u201d.\nquilometragens etc. Tamb\u00e9m tivemos que remover e redistribuir professores. A gente ainda tinha que receber os filhos dos trabalhadores da obra, n\u00e3o foi f\u00e1cil\u201d. Foi um crime o que aconteceu com o patrim\u00f4nio cultural desse povo que morava na beira do rio. Muita coisa n\u00e3o foi tirada a tempo e perdemos muito, perdas irrepar\u00e1veis. Quando a gente da Epagri, da prefeitura a gente se deu conta foi tarde, a gente tinha que correr atr\u00e1s e j\u00e1 t\u00ednhamos perdido muito. Ainda salvamos v\u00e1rias coisas.\t\t\t\u201cO valor das terras aumentou muito e tinha gente especializada em ser intermedi\u00e1rio dos agricultores para negociar o pre\u00e7o da terra. O problema que esse pessoal enganou muita gente, e olha que eram advogados, n\u00e3o era gente pequena\u201d. \u201cO maior problema foi ambiental, eu acho\u201d. \u201cNas comunidades amea\u00e7adas a popula\u00e7\u00e3o rural viveu momentos de tens\u00e3o e de muitas incertezas. Muita gente botou o p\u00e9 no freio com medo de perder os investimentos na propriedade. Muita gente parou com os cuidados com a propriedade e na atividade produtiva, pois j\u00e1 n\u00e3o cultivam as \u00e1reas que ser\u00e3o inundadas\u201d.\nIdeias Centrais: Para a dos gestores os problemas/impactos negativos mais graves ocorrem no per\u00edodo at\u00e9 o inicio da produ\u00e7\u00e3o de energia. N\u00e3o h\u00e1 por parte dos empreendedores a nega\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia dos impactos negativos, contudo os administradores/empreendedores tem a convic\u00e7\u00e3o que os problemas s\u00e3o todos resolvidos com os programas ambientais. Por parte do MAB h\u00e1 uma avalia\u00e7\u00e3o negativa do conjunto do processo decis\u00f3rio da constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas que \u00e9 diferente dos outros p\u00fablicos que atribuem valor a aspectos pontuais. Entre as lideran\u00e7as as abordagens, na maioria das vezes, remetem as experi\u00eancias pessoais, do vivido. Aparece em v\u00e1rias abordagens \u00e0 quest\u00e3o da perda de identidade, saudade de ter a ro\u00e7a, perda de produ\u00e7\u00e3o, dificuldade de lidar com as mudan\u00e7as, separa\u00e7\u00e3o das pessoas, etc. Os impactos negativos est\u00e3o localizados principalmente no per\u00edodo que antecede o inicio da produ\u00e7\u00e3o de energia, sobretudo relacionados \u00e0 realoca\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias diretamente atingidas, e \u00e0s mudan\u00e7as das estruturas f\u00edsicas. Trata-se de um per\u00edodo de tens\u00e3o e conflito entre atingidos e empreendedores e de muita press\u00e3o sobre os gestores p\u00fablicos. Tr\u00eas dos dois grupos sociais dizem que falta democratiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e na tomada de decis\u00e3o (os empreendedores dizem que tudo foi feito com participa\u00e7\u00e3o popular e com interven\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os ambientais) Entre os grupos sociais percebem-se claramente vers\u00f5es diferentes sobre os impactos negativos, sobretudo entre o MAB e os empreendedores. Os problemas ambientais foram citados em quase todas as entrevistas, sendo que a quest\u00e3o dos peixes foi o aspecto mais comentado. Ocorreu especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria com supervaloriza\u00e7\u00e3o das terras no entorno do reservat\u00f3rio.\t\t\t\nQuadro 14 - Modifica\u00e7\u00f5es nos servi\u00e7os p\u00fablicos (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, transporte, meio ambiente, agricultura)\nGestores P\u00fablicos\tEmpreendedores\tMAB\tLideran\u00e7as\n\t\t\t\n\u201cMuitas modifica\u00e7\u00f5es. Na verdade n\u00f3s tivemos que repensar toda cidade. Teve escola fechando, escola abrindo, posto de sa\u00fade se ampliando, necessidade de mais m\u00e9dicos. Tudo vinha pra prefeitura resolver e a gente tinha que ir negociar com o pessoal da hidrel\u00e9trica, n\u00e3o foi f\u00e1cil\u201d. \u201cQuando a gente pensa em cada estrada do interior que a gente a duras penas tentava manter arrumada para nossos agricultores e ver tudo virando lago a gente fica bem pensativo. Mas \u00e9 o progresso, n\u00e3o temos como controlar essas decis\u00f5es que vem de fora. Agora \u00e9 lutar para que ningu\u00e9m fique sem acesso\u201d. \u201cO maior problema foi no come\u00e7o, todo dia tinha gente aqui na prefeitura querendo saber onde seria a escola do filho, se teria transporte escolar\u201d. \u201cN\u00f3s tivemos problemas em todas as \u00e1reas, mas principalmente na sa\u00fade e na educa\u00e7\u00e3o, pois os primeiros impactos aconteceram j\u00e1 na chegada da empresa construtora. A montagem do canteiro de obras transformou a regi\u00e3o e tudo passou a girar em torno da obra\u201d. \u201cTivemos problemas com o aumento s\u00fabito da popula\u00e7\u00e3o porque vieram muitos trabalhadores de fora: problemas como acr\u00e9scimo na produ\u00e7\u00e3o de lixo e esgoto sanit\u00e1rio, e aumento na circula\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas pesadas que danificam as nossas estradas e modificam as caracter\u00edsticas do\t\u201cTiveram\tmodifica\u00e7\u00f5es,\tsem d\u00favidas, e n\u00e3o foram poucas, mas sempre resolvemos os problemas. Uma escola alagada se transformou em outra, uma estrada velha, uma ponte, tudo foi reconstru\u00eddo\u201d. \u201cPor mais que a gente fa\u00e7a, cumpra a lei nunca vamos contentar a todos. As pessoas sempre acham que merecem\tmais\tpor\tsuas propriedades. O que fizemos para resolver isso s\u00e3o os crit\u00e9rios que definimos com representantes dos atingidos e do poder p\u00fablico\u201d. \u201cOs impactos nessas \u00e1reas est\u00e3o todos nos estudos ambientais e o IBAMA nos condicionou a resolv\u00ea-los\u201d.\t\u201cA maior mudan\u00e7a \u00e9 o deslocamento das fam\u00edlias e a falta de informa\u00e7\u00e3o. \u00c0s vezes a gente v\u00ea que se coloca culpa nos barrageiros pelos problemas com a sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, mas eles tamb\u00e9m s\u00e3o v\u00edtimas de condi\u00e7\u00f5es de trabalho perigosas e insalubres, e os acidentes durante a constru\u00e7\u00e3o s\u00e3o significativos\u201d. \u201c[...] \u00e0s vezes o pessoal da prefeitura e mesmo a popula\u00e7\u00e3o fica achando que v\u00e3o ganhar dinheiro com os ICMS e com os Royaltes mas \u00e9 bobagem. Muitas vezes eles n\u00e3o se d\u00e3o conta de tudo que t\u00e3o perdendo e que vai fic\u00e1 debaixo d'\u00e1gua. Cada estrada, ponte, escola que a \u00e1gua vai ocupar \u00e9 dinheiro p\u00fablico enterrado. Esse \u00e9 s\u00f3 um aspecto, tem a quest\u00e3o da cultura do povo que tamb\u00e9m vai pra baixo d'\u00e1gua, as desintegra\u00e7\u00e3o das comunidade. Se pegar os cemit\u00e9rios, os sal\u00e3o das comunidade, olha \u00e9 tanta coisa, n\u00e3o tem como contar\u201d.\t\u201cO maior problema \u00e9 at\u00e9 que todo mundo seja deslocado e ajeita a moradia, depois as coisas v\u00e3o se ajeitando\u201d. \u201cUma obra dessas sempre traz problemas. Apesar do desgaste ningu\u00e9m ficou sem escola, sem sa\u00fade\u201d. \u201cN\u00f3s agricultores fomos os que mais perdemos. A empresa pagou o que ela quis pra n\u00f3s. N\u00f3s n\u00e3o tinhamos escolha, era o que eles queriam e pronto. Vinha os cara da usina e come\u00e7avam a contar tudo que a gente tinha, quantos p\u00e9 disso, daquilo, quantos metros de avi\u00e1rio e assim foi. Depois diziam quanto valia as nossas coisas\u201d. \u201cCome\u00e7ou um movimento entre os agricultores de melhorar as propriedade para ganhar mais da empresa. Aqui no sindicato a gente nem sabia direito se incentivava ou se pedia pro pessoal n\u00e3o investir mais porque n\u00e3o sabia o que ia dar l\u00e1 na frente com a indeniza\u00e7\u00e3o. Sempre faltou muita informa\u00e7\u00e3o e o pessoal foi meio que decidindo no risco. Mas a gente sabe de pessoas que investiro e n\u00e3o foro indenizado depois. Outros ganhar\u00e3o mais do que merecia\u201d. \u201cHah. Eu tive que entrar na justi\u00e7a contra aquele pessoal da usina, pois eles n\u00e3o indenizaram tudo que eu tinha direito. \u00c9 um sofrimento total. A gente sempre ia no posto de sa\u00fade e eu n\u00e3o sentia problema nisso a prefeitura\ntr\u00e2nsito local. \u201cHoje sou Secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o, mas quando chegou a Usina eu perdi a escola que dei aula durante toda minha vida como professora, desde que me formei no magist\u00e9rio. Depois fiz faculdade e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, mas nunca mudei de escola. [...] foi realmente muito dif\u00edcil o que n\u00f3s passamos e at\u00e9 hoje eu sinto muita saudade daquilo que a gente tinha l\u00e1. Os professores se separaram e os alunos tamb\u00e9m porque tivemos que reorganizar toda rede de educa\u00e7\u00e3o, tudo, simplesmente tudo\u201d.\t\t\tsempre atendeu a gente. Foi mais complicado as crian\u00e7a na escola porque foram l\u00e1 pra cima, mais longe e chegavam bem depois do almo\u00e7o em casa\u201d. \u201cParece que a nossa cidade ficou mais violenta. Os barrageiros consomem muita bebida de \u00e1lcool e drogas e tamb\u00e9m tem muita prostitui\u00e7\u00e3o. Depois que eles foram embora tudo se acalmou\u201d.\nIdeias Centrais: Os tr\u00eas munic\u00edpios atingidos abordam os problemas com uma semelhan\u00e7a impressionante, mas \u00e9 poss\u00edvel perceber claramente que eles t\u00eam tempos diferentes, ou seja, os problemas foram mais graves na \u00e9poca da constru\u00e7\u00e3o da usina e no per\u00edodo em que houve o deslocamento das fam\u00edlias diretamente atingidas. Os empreendedores admitem os problemas e colocam um peso muito grande nos programas ambientais e na certifica\u00e7\u00e3o pelo IBAMA de que esses programas resolvem todos os problemas. Para o MAB h\u00e1 uma avalia\u00e7\u00e3o negativa do conjunto do processo decis\u00f3rio da constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas. Diferentes dos outros p\u00fablicos que atribuem valor a aspectos pontuais. As abordagens das lideran\u00e7as, na maioria das vezes, remetem as experi\u00eancias pessoais, do vivido. Aparece em v\u00e1rias abordagens a quest\u00e3o da perda de identidade, saudade de ter a ro\u00e7a, perda de produ\u00e7\u00e3o, dificuldade de lidar com as mudan\u00e7as, separa\u00e7\u00e3o das pessoas, etc.\t\t\t\nGestores P\u00fablicos\tEmpreendedores\tMAB\tLideran\u00e7as\n\u201cO com\u00e9rcio local sempre foi pequeno, pois nossa base econ\u00f4mica vem principalmente da agricultura. O com\u00e9rcio que existe sobrevive tamb\u00e9m da agricultura e nesse caso quando teve o deslocamento das fam\u00edlias e as pessoas que pararam de produzir tamb\u00e9m tiveram dificuldade de comprar no com\u00e9rcio local\u201d. \u201cTeve gente que se empolgou achando que toda aquela gente de fora iria ficar pra sempre e abriu pequenos neg\u00f3cios que n\u00e3o se mantiveram quando a obra terminou. A gente procurava orientar, mas era muito na euforia\u201d. \u201cTivemos a abertura de v\u00e1rias atividades que n\u00e3o t\u00ednhamos antes, como hot\u00e9is, pousadas, restaurantes, floricultura, bares, quiosques de produtos coloniais, imobili\u00e1ria etc\u201d. \u201cN\u00f3s estamos vivendo os problemas deixados pela sa\u00edda dos trabalhadores. V\u00e1rios locais, principalmente de venda de alimentos est\u00e3o fechando\u201d. \u201cCriamos pol\u00edticas municipais de incentivo \u00e0 economia por causa do turismo. Aqui 80% dos produtos de turismo vem de fora e, no entanto, os turistas querem o queijo, a chimia, o salame e isso n\u00e3o se encontra pra comprar. Isso a prefeitura teve que perceber, mas a hidrel\u00e9trica n\u00e3o fez\u201d.\t\u201c\u00c9 uma coisa s\u00e9ria isso. N\u00f3s n\u00e3o temos como ter controle de tudo. Fizemos o que t\u00e1 previsto nos documentos\taprovados\tpelo IBAMA, mas tem muita gente que acha que vai enriquecer com a hidrel\u00e9trica e n\u00e3o \u00e9 bem assim\u201d. \u201cOs resultados podem at\u00e9 vir de forma positiva, mas precisa ter persist\u00eancia e ele s\u00f3 vir\u00e1 com o tempo. Como temos bastante experi\u00eancia com outros projetos sabemos que essa n\u00e3o \u00e9 uma \u00e1rea f\u00e1cil\u201d. \u201cProcuramos acompanhar e orientar atrav\u00e9s de nosso pessoal, mas a gente d\u00e1 prioridade para as pessoas diretamente atingidas como as que v\u00e3o para os assentamentos coletivos ou aquelas que ficaram com somente uma parcela de sua propriedade. Os pescadores, por exemplo, estamos implantando as experi\u00eancias dos tanques-rede. Tem agroind\u00fastrias familiares com acompanhamento\tnosso\tque procuram\tprofissionalizar\ta produ\u00e7\u00e3o para que tenham mais condi\u00e7\u00f5es de comercializa-las\u201d.\t\u201cAs atividades econ\u00f4micas s\u00e3o as que tinha antes.\tQuem teve como se manter\tse manteve.\tO problema\t\u00e9 quem dependia da terra e do rio pra viver\u201d.\t\u201cEu tenho uma prima que tem loja, de roupa simples que vendeu muito pras mulheres das casas de prostitui\u00e7\u00e3o. At\u00e9 os homens da obra iam comprar l\u00e1, mas agora ela ta com problemas. Parece que eles desapareceram de uma hora pra outra e ela tinha comprado estoque\u201d. \u201cEu tenho pousada e aumentei 12 quartos porque a gente tinha muita demanda, dava pra alugar tudo, mas agora est\u00e1 tudo vazio. N\u00f3s estamos esperando que tenha turismo como na cidade de It\u00e1 para podermos recuperar os investimentos que a gente fez\u201d. \u201cPra n\u00f3s desapareceu foi a pesca. Eu tirava um bom dinheiro e agora nem peixe tem. Tem muita gente da cidade que comprava de mim e que agora vivem perguntando: n\u00e3o d\u00e1 mais nada de peixe? Tenho que dizer que n\u00e3o d\u00e1 mesmo, fazer o que?\u201d \u201cQuem \u00e9 da cidade se ajeita, tem estudo, mas n\u00f3s nem sabemos o que fazer. Eu fiquei com um pedacinho de terra e recebi um dinheiro pelo outra, mas ta dif\u00edcil. N\u00e3o tem mais peixe e falaram dos tanque rede, mais eu acho que n\u00e3o vai da nada\u201d. \u201cA gente tem bom com\u00e9rcio para nosso artesanato\u201d. \u201cO com\u00e9rcio aqui \u00e9 mais por causa das termas e n\u00e3o por causa da usina, n\u00e3o vi diferen\u00e7a. Mas do que era antes da usina melhorou muito, mas acho que n\u00e3o foi ela quem influenciou\u201d. \u201cTemos hoje mais empreendedores / empresas novas no nosso quadro de associados\u201d.\nIdeias Centrais: Para os Gestores o com\u00e9rcio sofreu altera\u00e7\u00f5es que \u00e9 poss\u00edvel localizar em dois momentos: i) aquele que cresceu durante a obra impulsionada pela presen\u00e7a dos trabalhadores e que teve problemas quando estes foram embora; ii) os que surgiram depois do enchimento do reservat\u00f3rio e que tiveram \u00eaxito (mais observados no caso de It\u00e1, por conta do turismo). Os empreendedores fazem cr\u00edticas aos empreendimentos que surgem para aproveitar o potencial da hidrel\u00e9trica, sem que este seja efetivamente medido. O MAB avalia que o com\u00e9rcio foi prejudicado porque a cidade perdeu poder de compra. Os agricultores (maior fatia da economia dos munic\u00edpios) perderam suas terras e isso prejudicou o comercio local. Da mesma forma que os gestores p\u00fablicos, as lideran\u00e7as entendem que o com\u00e9rcio oscilou dependendo da fase de constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. Encontram-se, tamb\u00e9m, entre as abordagens de experi\u00eancias positivas.\t\t\t\nGestores P\u00fablicos\tEmpreendedores\tMAB\tLideran\u00e7as\n\t\t\t\n\u201cAqui em It\u00e1 d\u00e1 pra dizer que tudo mudou, porque a cidade inteira mudou de lugar. Temos uma cidade nova. As atividades de l\u00e1 se instalaram aqui. Umas novas tamb\u00e9m foram criadas. No come\u00e7o tinha muita empolga\u00e7\u00e3o e enquanto os trabalhadores da obra estavam por a\u00ed deu certo. O problema pro com\u00e9rcio local foi quando esse povo foi embora. Eles compravam no com\u00e9rcio do munic\u00edpio. Hoje acho que as coisas se estabilizaram\u201d. \u201cTeve atividades comerciais que n\u00e3o vingaram porque n\u00e3o faziam parte da nossa cultura. Eu lembro que at\u00e9 fizemos uma reuni\u00e3o na prefeitura e que discutimos muito isso. Mas acho que foram poucas atividades que n\u00e3o deram certo: teve uma padaria, uma floricultura, um bar que tinha m\u00fasica ao vivo isso \u00e9 o que me lembro bem. Na \u00e9poca fecharam, agora outros abriram e deu e ta dando certo\u201d. \u201cAgora s\u00e3o outras atividades que ocupam o lugar das antigas. Temos carnaval, festival de inverno. Esse ano at\u00e9 tivemos pista de gelo, acho que voc\u00ea falou que trouxe teus filhos aqui, n\u00e9?. Nem Chapec\u00f3 que \u00e9 grande teve isso. S\u00f3 pra voc\u00ea ter uma ideia no Carnaval do ano passado tinha 1.500 barracas aqui com turistas, todos os hot\u00e9is estavam lotados. N\u00f3s tivemos que repensar toda a nossa estrutura para esse ano. S\u00e3o atividades que vem pra ficar e que a gente n\u00e3o tinha antes\u201d. \u201cNovas, novas, poucas. O que teve foi que algumas foram refor\u00e7adas por causa dos trabalhadores da obra que compravam mais\u201d. \u201cAs atividades urbanas se ampliaram nesses \u00faltimos tempos, mas acho que n\u00e3o foi em raz\u00e3o da usina. Aqui o com\u00e9rcio est\u00e1 mais voltado para as termas e a usina \u00e9 um ponto de visita\u00e7\u00e3o\u201d.\t\u201cEm cidades sedes de hidrel\u00e9tricas o maior evento \u00e9 o lago. Em torno dele vai se desenvolver uma s\u00e9rie de coisas. O turismo \u00e9 o principal. Se tem turista, tem com\u00e9rcio, se tem com\u00e9rcio, tem emprego e assim por diante. Mas \u00e9 bom lembrar que pra n\u00f3s o lago tem que ser preservado para que n\u00e3o tenha risco nenhum ao seu objetivo que \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de energia\u201d. \u201cApoiamos todo tipo de atividade, antiga ou nova que venha para gerar desenvolvimento e felicidade para as pessoas\u201d. \u201cGostamos de apoiar as atividades culturais, t\u00edpicas do munic\u00edpio porque sabemos que a presen\u00e7a de uma hidrel\u00e9trica modifica muito uma regi\u00e3o. Por outro lado, apoiamos tamb\u00e9m aquelas que introduzem novos elementos na cultura local\u201d.\t\u201c[...] nossas cidades s\u00e3o bastante agr\u00edcolas e a cidade \u00e9 o lugar das compras, do com\u00e9rcio, da cooperativa. Voc\u00ea sabe n\u00e3o temos muitas atividades diferentes. O baile, o futebol, a bocha, o bol\u00e3ozinho das mulheres essas coisas s\u00e3o as que mais tem. Eu acho que n\u00e3o teve muita coisa que veio de fora e se estabeleceu. Talvez It\u00e1 um pouco, mas n\u00e3o \u00e9 muita coisa, mas n\u00e3o d\u00e1 pra esquecer que ela tinha esse objetivo. Foi a primeira\ta\tser constru\u00edda na bacia do rio Uruguai e se transformou na menina dos olhos do setor el\u00e9trico\u201d.\t\u201cN\u00e3o sentimos muito isso ainda. Agora s\u00f3 d\u00e1 para ver que a cidade ta mais calma. Pararam as m\u00e1quinas e n\u00e3o tem tanta gente estranha\u201d. \u201cContinuamos\tas\tatividades normalmente, mas enquanto os trabalhadores estavam por a\u00ed eu sei que o povo da cidade parou de ir em bailes porque tinha mais o pessoal de fora\u201d. \u201cNossa cidade ficou toda nova, mais moderna. A gente morava num buraco. Voc\u00ea conheceu a cidade antiga? Nossa era feia demais. Tenho orgulho de morar aqui em cima. S\u00f3 pensar que n\u00e3o temos mais aquela neblina que s\u00f3 saia de meio dia no inverno j\u00e1 \u00e9 grande coisa. Aqui tem coisa nova como o carnaval e o festival de inverno que s\u00e3o muito bonitos\u201d. \u201cEu acredito que a hidrel\u00e9trica ajuda muito nas atividades do munic\u00edpio. Al\u00e9m dos royalties que a prefeitura investe na educa\u00e7\u00e3o, Minha filha faz bal\u00e9 e a usina deu as roupas pras meninas\u201d. \u201cA gente n\u00e3o via muita coisa, porque na ro\u00e7a \u00e9 bem dif\u00edcil. A gente vai levando a vida. Mas n\u00f3s perdemos nosso campo de futebol e o que foi feito novo \u00e9 muito longe. Os pi\u00e1s at\u00e9 v\u00e3o, mas eu nem fui mais\u201d.\nIdeias Centrais: N\u00e3o h\u00e1 um reconhecimento expl\u00edcito de que atividades urbanas trazidas pela hidrel\u00e9trica tenham modificado a cidade de uma forma significativa. As diferentes fases da implanta\u00e7\u00e3o permitem, de certa forma, ter atividades que oscilam em fun\u00e7\u00e3o dos trabalhadores da obra ou da consolida\u00e7\u00e3o da cidade no p\u00f3s-obra. Os empreendedores reconhecem as mudan\u00e7as e dizem apoiar as atividades que surgem por conta da presen\u00e7a do reservat\u00f3rio, pois falam do reservat\u00f3rio como um evento que modifica cidade e introduz novas din\u00e2micas na vida urbana. Percebe-se que o que mudou foi \u00e0 vida de quem foi atingido e que foram para a cidade, pois, para eles a urbanidade \u00e9 uma novidade.\nQuadro 17 - As atividades permanentes p\u00f3s-enchimento em que medida modificou a vida da cidade e de seu entorno\nGestores P\u00fablicos\tEmpreendedores\tMAB\tLideran\u00e7as\n\t\t\t\n\u201cMudou totalmente. O lago \u00e9 o centro das aten\u00e7\u00f5es e tudo gira em torno dele. N\u00e3o tem ningu\u00e9m que chegue aqui e que n\u00e3o vai dar uma volta no lago, ver as torres da igreja. N\u00f3s tamb\u00e9m criamos uma estrutura para atender quem vem de fora. O CDA, os museus, a sede da prefeitura, as secretarias - t\u00e1 todo mundo orientado para receber bem quem vem de fora\u201d. \u201cO que a gente tem feito desde que a usina se instalou aqui foi resolver problemas e acho que n\u00f3s vamos longe com isso. Daqui a pouco todo mundo vai embora, os trabalhadores da obra j\u00e1 foram e os problemas v\u00e3o ficar Sofremos press\u00e3o de todo mundo, at\u00e9 do MAB\u201d. \u201cTemos um grande problema aqui na usina, porque no EIA-Rima deixaram os pescadores l\u00e1 de baixo sem ser considerados atingidos. \u00c8 um grupo grande que vivia da pesca e que agora n\u00e3o tem mais o que fazer. Eles batem aonde? Aqui na prefeitura porque \u00e9 mais perto. E assim \u00e9 em Palmitos, S\u00e3o Carlos que nem s\u00e3o considerados atingidos e est\u00e3o com um monte de problemas\u201d. \u201cTem muita curiosidade para conhecer o lago e a usina funcionando. Estamos montando uma estrutura de turismo que n\u00e3o t\u00ednhamos antes. Queremos apostar nisso porque pode dar certo, como deu em It\u00e1\u201d.\t\u201cNossa preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 com a preserva\u00e7\u00e3o do lago, tanto do ponto de vista ambiental como da produ\u00e7\u00e3o de energia. Temos que controlar as atividades, pois elas podem causar problemas mais tarde\u201d. \u201cO enchimento do lago atrai muita gente e, as vezes, elas n\u00e3o se contentam em olhar. Querem entrar, pescar, andar de barco. O problema \u00e9 quando n\u00e3o obedecem os limites\u201d.\t\u201cDepois do lago cheio e do inicio da produ\u00e7\u00e3o de energia come\u00e7am a aparecer outros problemas que n\u00e3o tinha antes. As promessas que n\u00e3o foram cumpridas, os trabalhadores que n\u00e3o foram indenizados, o dinheiro que vai acabando\u201d. As atividades p\u00f3s-enchimento serve pra quem? Pra quem vem de fora? Os ribeirinhos nem tem direito a usar o lago mais.\t\u201cO lago modificou o jeito da gente viver. Os parentes de fora vem visitar a gente s\u00f3 pra ver o lago. Mudou muita coisa agora a gente tem o que mostrar pras pessoas\u201d. \u201cN\u00e3o temos atividades novas depois que o lago encheu. O povo ta revoltado aqui. Falta informa\u00e7\u00e3o e a gente fica ansioso. N\u00e3o sei quando vamos ter tranquilidade. O povo l\u00e1 de baixo \u00e9 s\u00f3 sofrimento. O MAB denuncia mas tem pouca for\u00e7a perto do povo da Usina\u201d. \u201cLogo ap\u00f3s o enchimento foi um c\u00e1us. Os animais que n\u00e3o tinham sido capturados come\u00e7aram a subir pra cidade. Tinha muito visitante, gente curiosa que vinha aqui e o que mais me impressionou foi ver os peixes do lado de baixo do barramento sendo capturados para n\u00e3o morrer, meus Deus, coisa bem triste. Agora t\u00e1 mais calmo mas quando falta chuva l\u00e1 em baixo \u00e9 muito triste. Aqui ainda tem o lago, parece at\u00e9 que n\u00e3o tem problema\u201d. \u201cS\u00f3 quem se beneficiou depois do lago foi quem teve dinheiro para se instalar. Pode v\u00ea se tem um pobre ao redor do lago, s\u00f3 os hotel, restaurante, gente do turismo, e quem tem barco. Mas eu te pergunto: quem da nossa cidade vai, s\u00f3 que tem dinheiro e povo que vem de fora. O lago s\u00f3 serve pros ricos. Vai v\u00ea se eu posso coloca meu caico l\u00e1\u201d. \u201cN\u00e3o vejo mudan\u00e7a na cidade. O lago t\u00e1 l\u00e1 em baixo, a gente vai visitar, olhar, s\u00f3 isso. Com o tempo a gente vai se acostumando e parece uma coisa natural\u201d.\nIdeia Central: As modifica\u00e7\u00f5es ocorreram de forma lenta, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel perceber a implementa\u00e7\u00e3o de novas atividades para al\u00e9m das que j\u00e1 existiam na cultura local na cidade de It\u00e1. Nos casos de Piratuba as atividades est\u00e3o mais atreladas ao complexo termal e em \u00c1guas de Chapec\u00f3 o que parece mais evidente \u00e9 que as atividades j\u00e1 existentes foram refor\u00e7adas para atender a demanda de trabalhadores novos. O turismo potencializou atividades como do setor hoteleiro, gastron\u00f4mico, de eventos e de esportes n\u00e1uticos etc. Nos munic\u00edpios do entorno dos empreendimentos de Machadinho e Foz do Chapec\u00f3 as modifica\u00e7\u00f5es ocorrem de forma mais lenta e o reservat\u00f3rio \u00e9 somente um espa\u00e7o de visita\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m para esportes n\u00e1uticos como Jet Sky ou passeio de barcos /lanchas, etc. \u00c9 poss\u00edvel identificar, por essa raz\u00e3o, que h\u00e1 uma elitiza\u00e7\u00e3o do uso do reservat\u00f3rio e do seu entorno.\nAp\u00f3s o enchimento do reservat\u00f3rio come\u00e7a ocorrer um per\u00edodo de estabiliza\u00e7\u00e3o, sendo que os trabalhadores v\u00e3o embora e a cidade vai voltando a sua vida normal. H\u00e1 uma ideia de que as coisas v\u00e3o se naturalizando e com o passar do tempo faz parte da paisagem. Em It\u00e1 e Piratuba as pessoas j\u00e1 n\u00e3o conseguem diferenciar o antes e o depois com muita clareza de detalhes. No caso de \u00c1guas de Chapec\u00f3 ocorre o contr\u00e1rio, pois neste momento a cidade e seu entorno vive os problemas que costumam aparecer depois do inicio da produ\u00e7\u00e3o de energia, como \u00e9 o caso dos pescadores que vivem na \u00e1rea a jusante da barragem, os n\u00e3o indenizados, os que est\u00e3o com processos na justi\u00e7a contra a hidrel\u00e9trica. A gest\u00e3o p\u00fablica sofre grande press\u00e3o nesse per\u00edodo e o movimento social procura dar organicidade \u00e0s demandas com mobiliza\u00e7\u00e3o e luta popular pelos direitos dos atingidos.\nQuadro 18 - Mudan\u00e7as culturais que podem ser observadas com a presen\u00e7a de Empreendimentos Hidrel\u00e9tricos\nGestores P\u00fablicos\tEmpreendedores\tMAB\tLideran\u00e7as\n\t\t\t\n\u201cAqui em It\u00e1 n\u00f3s aproveitamos bem a hidrel\u00e9trica. Primeiro podemos colocar um pouco da nossa hist\u00f3ria em museus, coisas que estavam na casa de um e de outro, agora est\u00e3o num mesmo lugar. Mas a gente tamb\u00e9m tem criado coisas novas que n\u00e3o eram de nosso costume: agora temos esportes aqu\u00e1ticos; festival de inverno; carnaval com escolas de samba etc\u201d. \u201cA gente tem turista vindo aqui, imagina isso h\u00e1 uns 20 anos atr\u00e1s, imposs\u00edvel de imaginar. N\u00e3o ter\u00edamos isso sem o lago e a cidade nova. Mas tamb\u00e9m s\u00f3 isso n\u00e3o manteria o turismo, a gente teve que dar contar de aproveitar esse potencial, mas foi muito sofrido, eu lembro quando todo mundo come\u00e7ou a vim aqui e n\u00f3s n\u00e3o t\u00ednhamos nada organizado. Ningu\u00e9m entendia nada disso, tudo tinha cultura e jeito de cidade pequena, foi assustador. Hoje ainda temos problemas porque falta qualifica\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias \u00e1reas mas j\u00e1 estamos bem melhor\u201d. \u201cN\u00e3o sentimos mudan\u00e7a cultural, isso s\u00f3 vem com o tempo. O que a gente v\u00ea \u00e9 um outro clima, um elemento novo na paisagem e uma expectativa muito grande de que a cidade cres\u00e7a e venham muitas coisas junto com o lago\u201d. \u201cNa verdade a usina ajudou no regate da cultura porque a gente n\u00e3o tinha nada organizado. Hoje a gente tem muita informa\u00e7\u00e3o e muitos estudantes vir aqui fazer suas pesquisas. Tenho certeza que jamais saber\u00edamos o que sabemos se n\u00e3o tivesse o pessoal da usina que fizesse os estudos\u201d. \u201cA Usina patrocina algumas atividades culturais que n\u00f3s fizemos aqui\u201d. \u201cA cidade teve que se refazer depois da hidrel\u00e9trica. N\u00f3s assumimos uma cidade triste, acabada depois da hidrel\u00e9trica, a gente via que as pessoas estavam tristes pelos amigos, parentes e at\u00e9 mesmo pelos trabalhadores que foram embora. Tivemos que reinventar essa cidade e fizemos isso a partir do resgate da cultura desse nosso povo. Italianos, alem\u00e3es, poloneses e at\u00e9 caboclos. Voc\u00ea imagina uma Piratuba cabocla? Foi incr\u00edvel reconhecer a gastronomia, as dan\u00e7as de um grupo social que tava esquecido aqui. Eu quero dizer, isso n\u00e3o foi \u00e0 hidrel\u00e9trica que fez, mas os problemas que ela causou fez a gente se reinventar. Eu mesmo nem tinha percebido isso. Eu era da Epagri quando \u00e0 Hidrel\u00e9trica chegou e hoje sou prefeito e acho que ela deu um tranco na gente\u201d.\t\u201cNo\tnosso entendimento\ta constru\u00e7\u00e3o de uma usina e os in\u00fameros programas\tque implantamos \u00e9 uma forma de estudar, reconhecer e mesmo conhecer as tradi\u00e7\u00f5es culturais\u201d. \u201cImplantamos museus com a hist\u00f3ria desse povo que n\u00e3o tinha antes. A ideia \u00e9 n\u00e3o permitir que a \u00e1gua esconda a hist\u00f3ria da regi\u00e3o, mas resgat\u00e1-la em espa\u00e7os que possam se tornar um ponto de turismo\tlocal\te regional\u201d. \u201cN\u00f3s apoiamos muitas atividades\tcom patroc\u00ednio porque \u00e9 de nosso\tinteresse desenvolver a cultura local. Resgatar antigas e promover tamb\u00e9m o acesso\ta\tnovas atividades culturais\u201d. \u201cAl\u00e9m dos museus a gente fez um livro com a mem\u00f3ria e a hist\u00f3ria do povo ribeirinho. Contamos a hist\u00f3ria da\t\u201cN\u00f3s entendemos que tem perda de cultura.\tAs tradi\u00e7\u00f5es, o jeito do povo\tribeirinho viver, as hist\u00f3rias, a mem\u00f3ria,\tos recursos culturais. O jeito de pescar, o conhecimento popular n\u00e3o s\u00e3o n\u00fameros e se n\u00e3o s\u00e3o n\u00fameros n\u00e3o interessa\tpra hidrel\u00e9trica. Com a hidrel\u00e9trica a gente perde elementos do patrim\u00f4nio cultural da humanidade\u201d.\t\u201cMuita coisa ficou debaixo da \u00e1gua, mas o que menos importa s\u00e3o as coisas de valor, essas foram quase todas tiradas a tempo. Ficou uma saudade das coisas que a gente fazia\u201d. \u201cNa nossa comunidade tinha uma mulher que sabia fazer croch\u00ea e ela foi atingida. Ela ensinava todas do grupo e as vez ela at\u00e9 ia nos outro grupo ensinar as mulheres\u201d. \u201cEu j\u00e1 fui no museu l\u00e1 no centro porque n\u00f3s tamb\u00e9m demos umas coisas do Nono. Aqui a gente nem dava valor e l\u00e1 ta cuidado e at\u00e9 s outras culturas. N\u00f3s nunca tinha aqui carnaval e agora temos. Eu j\u00e1 ajudei a fazer roupas para uma escola de samba\u201d. \u201cEu ganhei a carta de credito e n\u00f3s compramos uma propriedade com avi\u00e1rio, mas a mulher n\u00e3o quis mais ficar l\u00e1. Disse que queria ficar perto da m\u00e3e dela, mas eu acho que ela n\u00e3o se acostumou com o avi\u00e1rio. A gente tinha que acordar de noite, n\u00f3s n\u00e3o est\u00e1vamos acostumados. Eu at\u00e9 que tava porque ia pescar de noite, ma \u00e9 diferente a vida\u201d. \u201cEu acho que a gente teve mais incentivo para algumas coisas. Eu fa\u00e7o artesanato de palha de milho e pude participar da feirinha da cidade. Eu vendo tamb\u00e9m agora\u201d.\n\tUHE Foz do Chapec\u00f3 n\u00e3o pela sua trajet\u00f3ria t\u00e9cnica, mas pela vida das\tpessoas\tque viveram aqui\u201d.\t\t\nIdeias Centrais. Para os gestores p\u00fablicos a presen\u00e7a da hidrel\u00e9trica e os estudos que fizeram ajudaram no resgate hist\u00f3rico e cultural da regi\u00e3o atingida pela hidrel\u00e9trica. Foram criadas estruturas que os munic\u00edpios n\u00e3o tinham como museus e casas de mem\u00f3ria condicionados pelos \u00f3rg\u00e3os ambientais. Na entrevista com o MAB fica evidente a avalia\u00e7\u00e3o de que houve perda de cultura popular, ou seja, o jeito de viver, os costumes, as comidas, os encontros, o relacionamento com o rio e entre comunidades, diferente do entendimento de cultura que t\u00eam os gestores p\u00fablicos e os empreendedores, por exemplo. Entre as lideran\u00e7as h\u00e1 uma mistura de perda material e saudade que coexiste com o novo. Percebe-se tamb\u00e9m que ocorre a influ\u00eancia de uma vis\u00e3o constru\u00edda pela hidrel\u00e9trica do que seja cultura.\t\t\t\nGestores P\u00fablicos\tEmpreendedores\n\t\n\u201cPensamos a cidade de uma forma integral e procuramos construir v\u00ednculos nas nossas pol\u00edticas. Por exemplo, no curr\u00edculo escolar introduzimos a dimens\u00e3o ambiental com mais for\u00e7a por conta dos problemas\u201d. \u201cAgora temos planejamento de governo com todas as secretarias juntos, pois sabemos que tudo tem que funcionar bem\u201d. \u201cSim tem v\u00ednculos, principalmente entre as atividades de turismo. A hidrel\u00e9trica faz parte do roteiro de turismo. Tem outras coisas que se vinculam, por exemplo, n\u00f3s temos muitos problemas de m\u00e3o de obra especializada para o turismo. Ent\u00e3o todo mundo se juntou para ajudar a resolver o problema que afetava todo mundo. Fizemos cursos de forma\u00e7\u00e3o em hotelaria, gastronomia etc\u201d. \u201cEu percebo que tem v\u00ednculos principalmente para n\u00f3s da educa\u00e7\u00e3o. A gente utiliza muito as informa\u00e7\u00f5es do CDA. Levamos as crian\u00e7as para passeios; fizemos forma\u00e7\u00e3o de professores em conjunto e isso nos ajuda\u201d.\t\u201cDepende muito de a prefeitura\tpotencializar esses\tv\u00ednculos,\tmas acredito que seja muito importante\u201d. \u201cN\u00f3s procuramos criar v\u00ednculos de atividades a partir da inter-rela\u00e7\u00e3o dos programas ambientais\u201d.\nIdeia central: A hidrel\u00e9trica para a cidade de It\u00e1, Piratuba e \u00c1guas de Chapec\u00f3 parec estudos sobre os munic\u00edpios atingidos permitiram certo levantamento de dados (embc constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a que melhor aproveita essas informa\u00e7\t\n\t\nMAB\tLideran\u00e7as\n\t\n\u201cNo nosso entendimento s\u00f3 h\u00e1 perda de v\u00ednculo entre as atividades. Vou te dar um exemplo. Antes o pescador pescava no rio e ia na cidade, vendia o peixe e comprava outras coisas, agora isso acabou. O leitero recolhia O leite de casa em casa no interior e muitas vezes tamb\u00e9m era agricultor\u201d.\t\u201cN\u00e3o vejo muitos v\u00ednculos, mas acho que o lago \u00e9 um elemento integrador. Antes da usina o Balne\u00e1rio era o integrador. Tudo girava em torno dele\u201d. \u201cH\u00e1 tem v\u00ednculo em tudo, n\u00e3o conseguimos ver nossa cidade sem a hidrel\u00e9trica. O principal \u00e9 o lago porque t\u00e1 a\u00ed, vis\u00edvel. Se a gente pensa em fazer uma atividade aqui na comunidade j\u00e1 pensamos em buscar apoio da usina e assim vai\u201d.\ne ser, de certa forma, um elemento integrador, ao qual se vincula a vida da cidade. Os ra questionado o seu m\u00e9todo) que podem ser utilizados pelos gestores municipais na \u00f5es.\t\n\t\nGestores P\u00fablicos\tEmpreendedores\tMAB\tLideran\u00e7as\n\t\t\t\n\u201cAgora se acalmou, mas foi um inferno astral o que vivemos quando a cidade foi deslocada aqui pra cima. At\u00e9 hoje tem gente que n\u00e3o gosta da casa porque \u00e9 alta, ou baixa demais, ou \u00e9 fria, ou a \u00e1rea \u00e9 pequena, assim por diante. Eu vejo que as coisas foram se ajeitando e agora ta mais calmo. \u201cEu n\u00e3o sei se tem alguma coisa que provoque mais conflito social do que a constru\u00e7\u00e3o de uma usina. O mais dif\u00edcil foi lidar com quem teve que sair por causa da \u00e1gua\u201d.\t\u201cA gente entende que os conflitos s\u00e3o normais nesse tipo de empreendimento. Aqui at\u00e9 foi muito tranquilo em rela\u00e7\u00e3o ao que j\u00e1 vivemos em outras Usinas\u201d. \u201cProcuramos fazer tudo dentro do que reza a legisla\u00e7\u00e3o e atendendo todas as condicionantes do IBAMA. Entendo que os conflitos fazem parte do processo. Procuramos dialogar sempre com os prefeitos, com os pescadores, os agricultores e tamb\u00e9m com o MAB que \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o dos atingidos aqui da regi\u00e3o\u201d.\t\u201cA produ\u00e7\u00e3o de energia nesse modelo gera muitos conflitos sociais e ambientais justamente porque algu\u00e9m sai perdendo. No caso muitos saem perdendo e alguns ganhando. \u00c0s vezes a gente v\u00ea o povo mesmo n\u00e3o percebendo onde est\u00e1 realmente o problema\u201d. \u201cO novo \u00e9 ilus\u00e3o perto da perda do velho. O novo serve pra quem? Essa \u00e9 a pergunta que a gente tem que se fazer\u201d.\t\u201cE muito dif\u00edcil voc\u00ea ter que deixar tudo pr\u00e1 tr\u00e1z e nem saber como ser\u00e1 pra frente. Eu at\u00e9 v\u00e1 l\u00e1, mas pense o Nono, guria. Ningu\u00e9m consegue fazer ele entender que a gente n\u00e3o teve escolha. Isso que a gente nem contou tudo pra ele, escondemos um monte de coisa porque sen\u00e3o seria pior\u201d. \u201cEu tenho \u00f3dio mortal desse pessoal da usina. \u00c9 pura ilus\u00e3o, mentiram pra gente, inventaram coisas e fizeram a gente assinar documentos que a gente nem entendia direito\u201d. \u201cEu acho que a gente tem que andar pra frente, n\u00e3o ficar s\u00f3 pensando no passado e remoendo as coisas. O povo que mais se queixa \u00e9 o que as vezes mais ganhou e n\u00e3o soube cuidar\u201d. \u201cA gente vai se acostumando devagar, t\u00eam que ter paci\u00eancia, os mais velhos sofrem mais, mas os jovens aproveitam todas as novidades\u201d. \u201cO principal problema sempre foi a falta de informa\u00e7\u00e3o, se a gente soubesse o que ia acontecer realmente tudo ficava mais f\u00e1cil. Eu lembro quantas vezes a gente foi pra prefeitura buscar informa\u00e7\u00e3o pro pessoal da comunidade e nem a prefeitura sabia das coisas, ent\u00e3o a senhora pode imaginar o que era\u201d.\nIdeia Central: A ideia de conflito social \u00e9 tida, de forma geral, como uma coisa normal desse tipo de empreendimento. Est\u00e1 mais relacionada com o tempo da constru\u00e7\u00e3o e do deslocamento das fam\u00edlias. Nas diversas entrevistas pode-se perceber que as pessoas de mais idade sentem mais as mudan\u00e7as. No caso de It\u00e1 as pessoas falam de uma saudade do tempo da cidade velha, mas j\u00e1 n\u00e3o se imaginam vivendo l\u00e1. Nas entrevistas de Piratuba h\u00e1 um reconhecimento dos conflitos e uma harmoniza\u00e7\u00e3o nos dias atuais. No caso da UHE Foz de Chapec\u00f3 os conflitos sociais s\u00e3o atuais.\t\t\t\n\t\t\t\nQuadro 21 - Percep\u00e7\u00e3o da agrega\u00e7\u00e3o de renda em algumas atividades resultantes da presen\u00e7a da Hidrel\u00e9trica\nGestores P\u00fablicos\tEmpreendedores\tMAB\tLideran\u00e7as\n\t\t\t\n\u201cN\u00e3o acho que a hidrel\u00e9trica mudou a economia de forma muito significativa. Quando \u00e0 gente n\u00e3o tinha a hidrel\u00e9trica a economia estava estagnada, n\u00e3o da pra medir por a\u00ed. Claro a gente foi incentivando, mas n\u00e3o tem como o poder p\u00fablico pegar o empres\u00e1rio e colocar ele debaixo do bra\u00e7o. A gente fez v\u00e1rios cursos de forma\u00e7\u00e3o para ensinar coisas novas, principalmente para atender o turismo, com alguns deu certo e com outros n\u00e3o. Falta vontade tamb\u00e9m das pessoas\u201d. \u201cN\u00f3s da secretaria sempre incentivamos que se abram novas frentes de neg\u00f3cios, mas n\u00e3o tem necessariamente a ver com a hidrel\u00e9trica. O que acontece \u00e9 que o povo que \u00e9 mais empreendedor e enxerga longe v\u00ea nisso uma oportunidade. Criamos aqui uma estrutura para incentivar esses empreendedores. Temos a secretaria de turismo e a de desenvolvimento econ\u00f4mico que a gente n\u00e3o tinha antes\u201d. \u201cSim, tem atividade que s\u00f3 existe por causa da Usina. Praticamente as de turismo todas: d\u00e1 at\u00e9 pr\u00e1 te dizer. Os esportes n\u00e1uticos, passeio de barco, tirolesa que foi instalada aqui em cima, o hotel. N\u00f3s criamos a secretaria que agora ta sendo instalada aqui na entrada, com v\u00e1rios espa\u00e7os para comercializa\u00e7\u00e3o de produtos aqui da cidade. Mas a gente indica tamb\u00e9m pros turistas onde eles podem comprar os produtos coloniais dos agricultores que est\u00e3o cadastrados e que tem as\tcondi\u00e7\u00f5es\tsanit\u00e1rias\tadequadas\t\u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o\u201d. \u201cSim da pra dizer que todo mundo se saiu bem aqui na cidade, as pousadas, hotel, quem tinha casas para alugar, mas agora t\u00e1 complicado, pois tem gente que alugou para os trabalhadores da\t\u201cSim. Tem atividades que s\u00e3o potencializadas pela Usina, pela forma\u00e7\u00e3o do lago e que s\u00e3o criadas por conta desse elemento novo. Mas a cidade tem sua pr\u00f3pria din\u00e2mica de desenvolvimento e que n\u00e3o tem a ver s\u00f3 com as decis\u00f5es locais, depende a economia, da pol\u00edtica etc\u201d.\t\u201c Alguns at\u00e9 podem ter renda agregada aos seus neg\u00f3cios, mas quantos? A maioria s\u00f3 perdeu renda. Os pescador, agricultor esses s\u00f3 perderam e quem vai pagar por esse preju\u00edzo\u201d? \u201c[...] voc\u00ea j\u00e1 ouviu falar de alguma cidade que tenha se desenvolvido por conta das hidrel\u00e9tricas? No nosso entendimento tem uma falsa ideia de desenvolvimento ou de que a cidade cresceu em fun\u00e7\u00e3o delas. Isso n\u00e3o \u00e9 verdade. \u00c9 que a gente est\u00e1 vivendo um momento no Brasil, sobretudo na \u00faltima d\u00e9cada de mudan\u00e7as, de crescimento, investimentos do governo federal nas \u00e1reas sociais e na economia. Mas n\u00e3o \u00e9 a hidrel\u00e9trica quem impulsiona a economia local\u201d. \u201cN\u00f3s temos projetos que ajudam na agrega\u00e7\u00e3o de renda aos atingidos. \u00c8 uma a\u00e7\u00e3o alternativa ao que est\u00e1 a\u00ed. Voc\u00ea j\u00e1 ouviu falar das PAIS? Ent\u00e3o \u00e9 uma unidade de\tprodu\u00e7\u00e3o\tagroecol\u00f3gica integrada e sustent\u00e1vel. Uma horta circular com um galinheiro no centro e um pomar em torno. Com ela se produz hortali\u00e7as, frangos, ovos e frutas sem utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos e adubos qu\u00edmicos. A irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por gotejamento, que utiliza a \u00e1gua de forma econ\u00f4mica e eficiente. Temos quase 800 no Brasil todo\u201d.\t\u201cSim, sim a gente que faz as coisas aqui no grupo de m\u00e3es, n\u00f3s conseguimos vender quase tudo\tquando\ttem\ta programa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. Temos que preparar tudo antes porque sen\u00e3o n\u00e3o d\u00e1 tempo. No ano passado no festival de inverno faltou coisa. Se a gente tivesse mais a gente vendia\u201d. \u201cEu acho que tem coisas que sim e outras n\u00e3o. Quem vendia peixe ou vivia da agricultura e que foram atingidos s\u00f3 perderam renda. Mas os cara da cidade com mais estrutura acho que at\u00e9 tiveram vantagem com a usina. O cara do mercadinho\tcomprou uma casa nova, tamb\u00e9m era todo dia aquele lugar cheio\u201d. \u201c\u00c8 bem dif\u00edcil dizer isso porque a gente vive um tempo diferente. Agora as pessoas t\u00eam emprego e podem comprar mais.\tAs\tpessoas t\u00e3o comprando mais. Eu vejo por mim. Eu nunca ia num sal\u00e3o me arrumar, agora \u00e9 coisa comum, vou todo s\u00e1bado\u201d.\nUsina e agora eles est\u00e3o quase todos indo embora\u201d. \u201cMuitas atividades se modificaram e outras por conta de falta de gest\u00e3o ou de falta de com\u00e9rcio n\u00e3o vingaram. As atividades que deram certo e continuam s\u00e3o as mais tradicionais, o que j\u00e1 tinha e foi melhorado\u201d.\t\t\t\nIdeia central: Todos os grupos sociais, com maior ou menor intensidade n\u00e3o atribuem as mudan\u00e7as na economia local a hidrel\u00e9trica, embora acham que as estruturas criadas por ela podem contribuir. Falam de um tempo diferente, com mais oportunidades do que \u00e9pocas passadas. Na avalia\u00e7\u00e3o do MAB e dos pr\u00f3prios empreendedores a agrega\u00e7\u00e3o de renda na economia local se d\u00e1 tamb\u00e9m por fatores externos no campo das pol\u00edticas governamentais. O MAB tem desenvolvido alternativas de agrega\u00e7\u00e3o de renda que ajudam os agricultores a exemplo das PAIS (unidade de produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica integrada e sustent\u00e1vel).\t\t\t\nGestores P\u00fablicos\tEmpreendedores\tMAB\tLideran\u00e7as\n\t\t\t\n\u201cOlha [...], se tem uma coisa que n\u00f3s tivemos que nos envolver muito foi com isso, principalmente pra gente n\u00e3o perder infraestruturas que a gente tinha. Voc\u00ea sabe o pessoal do Cons\u00f3rcio procura economizar em tudo, fazem s\u00f3 o que t\u00e1 previsto nos documentos e olha l\u00e1. O problema \u00e9 que os documentos deixaram muita coisa de fora e depois de aprovado \u00e9 uma briga\u201d. \u201cBah, isso ainda n\u00e3o t\u00e1 f\u00e1cil pra gente, parece que temos que mendigar coisas pra usina. O que tava no Projeto B\u00e1sico Ambiental eles at\u00e9 fizeram, mas deixaram coisas sem fazer e temos que correr atr\u00e1s. Eles n\u00e3o t\u00e3o nem a\u00ed mais, pois j\u00e1 est\u00e3o produzindo energia\u201d. \u201cO pessoal da\tMachadinho tem colaborado muito com o munic\u00edpio. N\u00e3o tenho muita informa\u00e7\u00e3o da \u00e9poca que foi constru\u00eddo, mas hoje a gente tem condi\u00e7\u00e3o de discutir as coisas com eles quando tem problemas. Pelo que consta eles cumpriram\to\tque\testava\tna responsabilidade deles\u201d. \u201cAqui toda cidade foi removida e tamb\u00e9m 36 n\u00facleos rurais foram atingidos, imagina o que isso significa pra uma cidade pequena e de base agr\u00edcola\u201d.\t\u201cAs mudan\u00e7as dependem muito de cada empreendimento, mas s\u00e3o os documentos t\u00e9cnicos que nos orientam. Aqui a gente teve que refazer, se n\u00e3o me falha a mem\u00f3ria, quase 100km de estradas, mais de 80 pontilh\u00f5es, foram 260 resid\u00eancias, escolas, igrejas, acho que foram 4 escolas e 3 igrejas. Isso leva tempo e muito dinheiro tamb\u00e9m, mas entregamos tudo conforme o previsto\u201d \u201cDeixa eu pegar os dados aqui pr\u00e1 voc\u00ea entender quanta coisa foi feita. Eu n\u00e3o tava aqui na \u00e9poca, vim pra c\u00e1 depois. Mas deixa eu ler pra ti: 33 escolas, 1 hospital, 1 posto de sa\u00fade, 1 consult\u00f3rio odontol\u00f3gico, 30 igrejas, 25 cemit\u00e9rios, 34 sal\u00f5es comunit\u00e1rios, 24 campos de futebol, 10 quadras poliesportivas e 3 conjuntos de lazer... espera a\u00ed, olha s\u00f3, ainda foram 360km de estradas, 32 pontes, 5 pontos de balsas, 260km de linhas de distribui\u00e7\u00e3o de energia, \u00e9 coisa que n\u00e3o acaba mais, mas fizemos tudo, sem deixar nada de fora\u201d.\t\u201cParece que os donos das hidrel\u00e9tricas est\u00e3o fazendo um favor quando falam das infraestruturas novas. O lucro dessas barragens \u00e9 enorme, juntas geram por ano R$ 3,2 bilh\u00f5es. Durante 30 anos, que \u00e9 o tempo de concess\u00e3o v\u00e3o gerar aos seus \u2018donos\u2019 nada menos que R$ 95 bilh\u00f5es. Os demais 7.459 MW que ainda n\u00e3o foram explorados poder\u00e3o gerar mais 4,57 bilh\u00f5es de reais por ano ou 137 bilh\u00f5es de reais em 30 anos, somente com o neg\u00f3cio da gera\u00e7\u00e3o, sem contar a transmiss\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o da energia. Essa \u00e9 a contradi\u00e7\u00e3o\u201d. \u201cOutra coisa importante nessa quest\u00e3o \u00e9 que os documentos oficiais n\u00e3o identificam todos os problemas. Eles contratam empresas para fazer os estudos, e voc\u00ea h\u00e1 de convir comigo, se eles contratam, eles pagam e a\u00ed quem paga \u00e9 quem manda. Voc\u00ea pode dizer mas o IBAMA n\u00e3o vem verificar? Vem sim, eles olham a partir dos documentos e podem at\u00e9 achar coisas e condicionar o empreendimento a fazer mitiga\u00e7\u00f5es. Para n\u00f3s o que funciona mesmo \u00e9 a press\u00e3o social. Da\u00ed [...] tem outro problema que \u00e9 a falta de informa\u00e7\u00e3o\u201d. \u201cQueria falar outra coisa sobre isso. O IBAMA n\u00e3o ter autonomia porque ele \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o do governo federal, mas o governo federal tem decis\u00e3o de construir as hidrel\u00e9tricas. O Ibama n\u00e3o tem for\u00e7a pol\u00edtica para mudar isso e impedir\u201d.\t\u201cH\u00e1 sim. O brabo foi quando estavam mexendo, teve muito disque, disque. Mudou muita coisa, mas hoje o pessoal nem fala mais, se acomodou com as coisas novas. A empresa fez muita propaganda tamb\u00e9m com jornal e na r\u00e1dio divulgando as obras novas e sabe como o povo \u00e9, se ilude\u201d. \u201cA gente ficou sem estrada um tempo, com muita dificuldade. O problema maior foi mesmo quando estavam mexendo em tudo, mas agora a gente v\u00ea as coisas e at\u00e9 ficamos felizes\u201d. \u201cA empresa tem muito lucro com a energia, o que eles fazem \u00e9 pouco pelo\testrago\tque produzem\u201d. \u201cTem coisa que a empresa se comprometeu e ainda n\u00e3o cumpriu que \u00e9 fazer um estrada costeando o lago\u201d.\nIdeia Central: As opini\u00f5es divergem sobretudo no que se relaciona ao cumprimento dos documentos t\u00e9cnicos e /ou a falta de registro c identificados. Entra nessa quest\u00e3o em v\u00e1rias abordagens a responsabilidade da empresa pelos preju\u00edzos produzidos. Contudo, os respon se vangloriam pelo feito de ter constru\u00eddo tantas coisas para os munic\u00edpios atingidos. \u00c8 importante salientar contudo que o volume de co apenas o tanto de interven\u00e7\u00f5es que fizeram no espa\u00e7o anterior e isso n\u00e3o pode ser utilizado como propaganda, invertendo os fatos.\t\t\te alguns problemas que n\u00e3o foram s\u00e1veis pela hidrel\u00e9trica garantem e isas refeitas pelas empresas reflete\n\t\t\t\nGestores P\u00fablicos\tEmpreendedores\n\t\n\u201cNa nossa cidade tinha uma imobili\u00e1ria s\u00f3 e agora tem v\u00e1rios corretores que trabalham com compra e venda de im\u00f3veis. Houve muita especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria antes do in\u00edcio da obra. As \u00e1reas mais valorizadas est\u00e3o pr\u00f3ximas do lago\u201d. \u201cO problema s\u00e3o os mal intencionados que compraram as terras antes de a usina chegar. Tem coisas que o poder p\u00fablico n\u00e3o tem como intervir\u201d. \u201cMuitas terras foram vendidas antes da hidrel\u00e9trica. Uma parte dos que tinham terra quando souberam da hidrel\u00e9trica tentaram plantar coisas, investir porque sabiam que seriam indenizados pelo que tinham na propriedade\u201d. \u201cSempre\ttem\tespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria nesses casos. No nosso munic\u00edpio n\u00e3o \u00e9 diferente\u201d.\t\u201cTem uma tend\u00eancia de as \u00e1reas perto do lago serem mais valorizadas. Mas as pessoas acham que poder\u00e3o usar o lago de qualquer forma. Os usos s\u00e3o restritos e tem a faixa ciliar que precisa ser respeitada. N\u00e3o h\u00e1 acesso livre para se construir o que se quer ou ter uma vista privilegiada\u201d. \u201cTeve atravessadores no processo de negocia\u00e7\u00e3o das terras, mas a gente sempre orientava as pessoas a s\u00f3 negociar com a empresa, chegamos at\u00e9 fazer uma orienta\u00e7\u00e3o escrita e entregar para os agricultores. Aconteceu de os atingirem as terras, isso foi realmente dif\u00edcil\u201d.\nIdeia Central: Houve especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Houve informa\u00e7\u00e3o privilegiada e regramento para os neg\u00f3cios imobili\u00e1rios nos entorno das hidrel\u00e9tricas. Aparece tam atingidos e as hidrel\u00e9tricas. Houve falta de informa\u00e7\u00e3o para alguns e informa\u00e7\u00f5es priv\t\n\t\nMAB\tLideran\u00e7as\n\t\n\u201cOlha eu fui rever as entrevistas do MAB, mas eu n\u00e3o fiz essa pergunta para eles, n\u00e3o sei porque raz\u00e3o. De qualquer forma tem um momento que eles falam sobre isso, quando perguntado sobre os pontos negativos\u201d. \u201cUma coisa muito negativa \u00e9 a falta de informa\u00e7\u00e3o. Tem gente que tem informa\u00e7\u00e3o privilegiada e vai comprando as terras antes das usinas chegarem. O valor das terras tamb\u00e9m muda muito quando chega as usina. Isso t\u00e1 acontecendo em Itapiranga nesse momento. Quem tem dinheiro sabe onde as terras v\u00e3o ficar perto do lago e compram. Os agricultores tem muita dificuldade e as vezes incentivados pelos filhos que j\u00e1 t\u00e3o na cidade acabam vendendo e depois se d\u00e3o conta que suas terras ficaram perto do lago e que valem muito mais\u201d. (29)\t\u201cO que \u00e9 mais \u00e9 valorizado \u00e9 perto do lago\u201d. \u201cQuem tinha propriedade mais pr\u00e1 cima e que o lago chegou pertinho foram beneficiados bastante porque a terra786 deles ficou bem mais valorizada\u201d. \u201cTeve muita gente que comprou terras dos agricultores porque tinham informa\u00e7\u00e3o privilegiada de que a usina ia sair e de at\u00e9 onde a \u00e1gua ira chegar. Eu sei de agricultor que se arrependeu de ter vendido a terra\u201d. \u201cPerto do lago \u00e9 mais caro. Aqui em It\u00e1 quem tinha dinheiro l\u00e1 em baixo ficou de frente pro lago aqui em cima e os outros foram colocados l\u00e1 pro fundo. Isso \u00e9 que eu sei\u201d. \u201cA gente chama de \u00e1rea nobre a que tem vis\u00e3o para o lago\u201d.\nabuso de poder econ\u00f4mico. Outro fator relevante parece ser o fato de n\u00e3o haver b\u00e9m nas entrevistas uma esp\u00e9cie de organiza\u00e7\u00e3o agenciadora de negocia\u00e7\u00e3o entre os ilegiadas para outros.\t\n\t\nGestores P\u00fablicos\tEmpreendedores\tMAB\tLideran\u00e7as\n\t\t\t\n\u201cDe modo geral aqui em \u00c1guas de Chapec\u00f3 as estruturas criadas foram para compensar as que perdemos por conta da \u00e1gua. S\u00f3 isso\u201d. \u201cO que foi criado de novo serve pra todo mundo, a n\u00e3o ser aquilo que \u00e9 particular\u201d.\t\u201cAs novas estruturas ocupam o lugar das velhas. Tem que servir a toda popula\u00e7\u00e3o, mas como tudo, \u00e9 preciso ter regras para usar. N\u00f3s estamos falando de uma cidade toda nova, ent\u00e3o ela tem que servir para melhorar a vida das pessoas\u201d. \u201cAs estruturas novas j\u00e1 fazem parte da cidade. N\u00e3o conseguimos mais separar o que \u00e9 da Usina e o que foi a cidade que construiu. Nessa fase n\u00e3o h\u00e1 essa separa\u00e7\u00e3o radical como no come\u00e7o. Serve sim pra todo mundo\u201d. \u201cTemos escrit\u00f3rio do Cons\u00f3rcio aberto todos os dias. A gente organiza a visitas na Usina e atende as demandas da popula\u00e7\u00e3o\u201d.\t\u201cQue estruturas novas? O que eles fizeram \u00e9 o m\u00ednimo pelos danos causados. Voc\u00ea pode ver n\u00e3o tem nada de novo. Em It\u00e1 tem o CDA que surgiu por press\u00e3o dos munic\u00edpios lindeiros. O turismo surgiu porque o munic\u00edpio se organizou. Em \u00c1guas de Chapec\u00f3 e Piratuba n\u00e3o tem nada de novo\u201d.\t\u201cN\u00e3o tem muita coisa n\u00e3o. Eu fui visitar uma amiga que foi reassentada em Campos Novos. Eles tem a casa, l\u00e1 junto a um gin\u00e1sio, a igreja e o sal\u00e3o comunit\u00e1rio. Fizeram tamb\u00e9m rede de \u00e1gua e luz. Ficou muito bonito. \u00c9 plano, mais bonito que aqui. Mas se for pensar eles tinham tudo aqui tamb\u00e9m, n\u00e3o t\u00e3o bonito, eu acho\u201d \u201cAh, o que tem agora j\u00e1 tinha s\u00f3 que agora \u00e9 novo e em outro lugar. Sim eu posso usar se eu quiser\u201d. \u201cTem muita coisa que \u00e9 particular, t\u00eam um dono e \u00e9 dele e nem sempre as pessoas tem acesso, um hotel por exemplo. Andar de lancha quem que pode?\u201d.\nIdeia Central: H\u00e1 contrac favor\u00e1veis.\ti\u00e7\u00f5es, mas parece que o que \u00e9 p\u00fablico/comunit\u00e1rio pode ser utilizado e o que \u00e9 particular serve somente aos que t\u00eam condi\u00e7\u00f5es financeiras\t\t\n\t\t\t\nGestores P\u00fablicos\tEmpreendedores\tMAB\tLideran\u00e7as\n\t\t\t\n\u201cA nossa cidade tem uma hidrel\u00e9trica que manda energia para o pa\u00eds todo. Acho que \u00e9 uma refer\u00eancia importante. Apesar de todos os problemas que enfrentamos tem muito prefeito por a\u00ed que daria tudo para ter uma\u201d. \u201cApesar de todos os problemas, que s\u00e3o muitos \u00e9 bom saber que aqui temos\tuma\tempresa grande, do porte de uma usina dessas\u201d. \u201cSe a gente souber trabalhar bem a gente pode ganhar muito com a hidrel\u00e9trica, os desafios s\u00e3o grandes, mas a gente tem que se orgulhar de ter sido aqui e n\u00e3o em outro local\u201d.\t\u201cSem d\u00favida essa regi\u00e3o era uma e agora \u00e9 outra. Participa n\u00e3o s\u00f3 da din\u00e2mica\tregional,\tmas\test\u00e1 contribuindo com energia para todo Brasil. Essa regi\u00e3o ajuda no desenvolvimento do pa\u00eds com a energia produzida aqui\u201d. \u201cAs hidrel\u00e9tricas na bacia do rio Uruguai colocaram essa regi\u00e3o numa condi\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia regional. N\u00f3s estamos aqui por causa da usina. Eu como profissional, a senhora como pesquisadora e tantos outros est\u00e3o nessas condi\u00e7\u00f5es. Muitos trabalhadores vieram de fora, s\u00e3o muitos empregos gerados para a constru\u00e7\u00e3o de uma usina. N\u00e3o estou s\u00f3 falando dos bra\u00e7ais, tem muita m\u00e3o de obra especializada e muitos ficam aqui porque a usina absorve. Outros v\u00eam pra c\u00e1 depois da usina pronta que s\u00e3o os trabalhadores que operam o sistema. A energia \u00e9 estrat\u00e9gica para o desenvolvimento do pa\u00eds, j\u00e1 falamos disso antes, e \u00e9 uma energia limpa. Todos n\u00f3s dev\u00edamos nos orgulhar de contribuir com o Brasil, mas \u00e9 claro que tem problemas, j\u00e1 falamos disso tamb\u00e9m em quest\u00f5es anteriores\".\t\u201cN\u00f3s\ttemos entendimento que sim. Interferem\tporque empobrecem a nossa regi\u00e3o. Tem menos produ\u00e7\u00e3o\tporque perdemos muitas terras inundadas,\tmenos pescadores, menos terra, menos animais e tamb\u00e9m perdemos\tmuitas esp\u00e9cies de plantas tamb\u00e9m\u201d.\t\u201cMuita gente vem ver a usina\u201d. \u201cIt\u00e1 virou refer\u00eancia regional de turismo\u201d. \u201cTodo mundo que vem aqui em Piratuba nas Termas d\u00e1 um jeito de ir at\u00e9 a Usina. Ela \u00e9 um ponto tur\u00edstico da regi\u00e3o. As pessoas tem curiosidade\u201d. \u201cTem gente vindo aqui em \u00c1guas de Chapec\u00f3 para ver a Usina, mas tem gente tamb\u00e9m que tem mais interesse em ver a parte que ficou seca, porque todo mundo conhece l\u00e1 pr\u00e1 baixo, o balne\u00e1rio de Pratas, o de Ilha Redonda e tem muita curiosidade. Se n\u00e3o tivesse o rio Chapec\u00f3 esses locais j\u00e1 eram para o povo se divertir\u201d. \u201cEu acho que sim. Virou local de hidrel\u00e9tricas. Tem uma atr\u00e1s da outra. Nossa regi\u00e3o n\u00e3o \u00e9 mais a mesma. Veja, a gente tem umas 10, eu acho aqui no rio Uruguai\u201d. \u201cSe for pensar assim, se ela interfere na regi\u00e3o. Eu diria que sim. As pessoas v\u00eam aqui, t\u00eam interesse\u201d. \u201cEu penso que a gente taria bem melhor se fosse como antes. A nossa vida melhorou e as pessoas acham que foi por causa da hidrel\u00e9trica, n\u00e3o \u00e9 verdade. Imagina todos os agricultores produzindo. \u00c9 a nossa voca\u00e7\u00e3o, agora parece que tudo tem que ser o turismo, como se isso fosse a melhor coisa do mundo\u201d. \u201cQual era a nossa refer\u00eancia para o Brasil? Agricultura Familiar e agora? Produtores de energia, mas nem somos donos do neg\u00f3cio. \u00c8 muito ruim para nossa regi\u00e3o. Nossos pais e nonos n\u00e3o trabalharam tanto para isso\u201d.\nIdeia central: Ocorrem posi\u00e7\u00f5es divergentes quanto ao tipo de interfer\u00eancia, mas todos falam que ela ocorre. \u00c9 poss\u00edvel perceber certo orgulho na grande maioria das abordagens em fun\u00e7\u00e3o de morar num munic\u00edpio sede de uma hidrel\u00e9trica, que produz energia para outras regi\u00f5es do Brasil e tamb\u00e9m ser local de visita\u00e7\u00e3o, de curiosidade, de pesquisa e estudos. Entre os gestores municipais e os empreendedores h\u00e1 um consenso do potencial que isso significa para toda uma regi\u00e3o. Os que t\u00eam posi\u00e7\u00e3o divergente situam suas interven\u00e7\u00f5es nas perdas e nos problemas sociais, ambientais, econ\u00f4micos e culturais que n\u00e3o foram resolvidos, seja do ponto de vista individual ou de uma coletividade.\t\t\t\n\t\t\t\n214\n5.2.1\tO territ\u00f3rio modificado: din\u00e2micas nos modos de vida\nAs modifica\u00e7\u00f5es sobre o modo de vida s\u00e3o mais intensas sobre a popula\u00e7\u00e3o diretamente afetada pelo empreendimento, ou seja, aquelas pessoas que s\u00e3o removidas devido ao alagamento total (ou parcial) de suas unidades de produ\u00e7\u00e3o. Acrescenta-se as moradias e as pessoas que t\u00eam parte de suas terras ou meios de produ\u00e7\u00e3o tornados indispon\u00edveis com indeniza\u00e7\u00e3o proporcional.\nDestaca-se que a instala\u00e7\u00e3o de empreendimentos hidrel\u00e9tricos na regi\u00e3o causa uma s\u00e9rie de interfer\u00eancias, no \u00e2mbito do espa\u00e7o f\u00edsico e na organiza\u00e7\u00e3o social, uma vez que existe uma disposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o foi condicionada pela presen\u00e7a de um reservat\u00f3rio, que se \u201cintegra\u201d artificialmente na paisagem, em uma forma\u00e7\u00e3o socioespacial pr\u00e9-existente.\nDesta forma, se reconhece que a forma\u00e7\u00e3o de uma nova configura\u00e7\u00e3o regional, a partir da instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de empreendimentos hidrel\u00e9tricos se faz sobre din\u00e2micas territoriais regionais, modos de vida, organiza\u00e7\u00e3o social, tipos de atividades econ\u00f4micas e outros, conforme evidenciado no Cap\u00edtulo IV, relativamente consolidadas e mais identificadas com as regi\u00f5es (desenvolvimento end\u00f3geno).\nOutro aspecto relevante, diz respeito \u00e0s influ\u00eancias destes empreendimentos na regi\u00e3o, que n\u00e3o s\u00e3o lineares, pontuais e restritos \u00e0s \u00e1reas de entorno imediato dos reservat\u00f3rios. Embora se reconhe\u00e7a uma maior interfer\u00eancia em \u00e1rea de entorno imediato, deve-se destacar a pulveriza\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es, como por exemplo, na realoca\u00e7\u00e3o de assentamentos humanos coletivos em \u00e1reas n\u00e3o diretamente ligadas ao empreendimento. Esta configura\u00e7\u00e3o justifica esta an\u00e1lise regional, por mesorregi\u00e3o, uma vez que os indicadores futuros podem aportar para novas din\u00e2micas socioecon\u00f4micas particulares em fun\u00e7\u00e3o deste contingente populacional e como exemplo cita-se o assentamento coletivo de Mangueirinha, no estado do Paran\u00e1.\nPelos dados coletados em fontes secund\u00e1rias, j\u00e1 explicitadas no Cap\u00edtulo IV, cerca de vinte e seis mil pessoas foram diretamente atingidas pelos tr\u00eas empreendimentos analisados, ou cerca de oito mil fam\u00edlias distribu\u00eddas entre a hidrel\u00e9trica de It\u00e1 (3.585 fam\u00edlias); de\nMachadinho (2.076 fam\u00edlias) e de Foz do Chapec\u00f3 (2.431 fam\u00edlias)36. \u00c9 poss\u00edvel identificar interfer\u00eancias espec\u00edficas no modo de vida da popula\u00e7\u00e3o atingida, conforme cada etapa do processo de implanta\u00e7\u00e3o (Quadro 26) dessas hidrel\u00e9tricas, motivadas, em grande medida, pelas especula\u00e7\u00f5es sobre a possibilidade iminente de sua instala\u00e7\u00e3o e pela aus\u00eancia da divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, tanto pelos empreendedores como pelos \u00f3rg\u00e3os de controle.\nQuadro 26 - Temporalidades dos invent\u00e1rios e in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o de energia\nHidrel\u00e9trica\tPrimeiro invent\u00e1rio hidroenerg\u00e9-tico da bacia\tInicio da constru\u00e7\u00e3o\tInicio da produ\u00e7\u00e3o\tAnos decorri -dos\n\t\t\t\t\nIt\u00e1\t1969\t1986\t2000\t14\nMachadinho\t1969\t1998\t2002\t05\nFoz do Chapec\u00f3\t1969\t2007\t2010\t03\n\t\t\t\t\nFonte: Dados das empresas, coletados pela autora.\nAo considerar os extremos das datas hist\u00f3ricas, marcadas pelos primeiros estudos integrados do potencial hidroenerg\u00e9tico da Bacia do rio Uruguai, realizados em 1969, e se, considerarmos tamb\u00e9m, o in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o de energia da mais recente usina implantada, tem-se uma dist\u00e2ncia temporal de 41 anos (Ver figuras do Cap\u00edtulo IV). No caso do rio Uruguai est\u00e1 inserido em uma segunda fase de produ\u00e7\u00e3o de energia, em n\u00edvel de Brasil, composta por grandes empreendimentos; m\u00e9dios empreendimentos e PCH's (estas est\u00e3o localizadas nos principais tribut\u00e1rios do Uruguai), embora tenha se apresentado como um movimento din\u00e2mico (como exemplo, cita-se a hidrel\u00e9trica de Belo Monte, no Par\u00e1, na atualidade).\nNeste contexto, as entrevistas revelam a exist\u00eancia de v\u00e1rias fases, j\u00e1 que as mudan\u00e7as no modo de vida passam a ocorrer, de forma\n36 \u00c9 importante salientar que existem dados divergentes em pelo menos tr\u00eas fontes distintas: Cadastros Socioambientais feitos pelas hidrel\u00e9tricas e aprovados pelos \u00d3rg\u00e3os Ambientais; dados da Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Integrada da Bacia do rio Uruguai encomendada e aprovada pelo Minist\u00e9rio de Minas e Energia e dados paralelos do Movimento dos Trabalhadores atingidos pelas Hidrel\u00e9tricas (MAB).\nmais acentuada, antes do in\u00edcio das obras, motivadas pelo que chamamos de \u201cexpectativa da mudan\u00e7a\u201d (Fase I) e continuam com maior intensidade durante a constru\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo denominado de \u201cvivendo a mudan\u00e7a\u201d (Fase II). Posteriormente, identifica-se um per\u00edodo de estabiliza\u00e7\u00e3o, caracterizado pelo in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o da energia, ao qual chama-se de \u201cacostumando com a mudan\u00e7a\u201d (Fase III). Por \u00faltimo, a Fase IV, onde a estabiliza\u00e7\u00e3o se concretiza e que a hidrel\u00e9trica tornase incorporada \u201cnatural\u201d e \u201caceita\u201d, no contexto em que ela est\u00e1 inserida, fazendo parte do cotidiano das pessoas. No Quadro 27, apresentamos algumas dessas caracter\u00edsticas, obviamente sem inten\u00e7\u00e3o de esgot\u00e1-las, que ocorrem nos modos de vida da popula\u00e7\u00e3o, em regi\u00f5es atingidas por empreendimentos hidrel\u00e9tricos.\nQuadro 27 - Principais modifica\u00e7\u00f5es nos modos de vida nas diferentes fases de implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas\nEtapa\tCaracter\u00edsticas\n\t\nFase I. Antes da constru\u00e7\u00e3o: \u201cexpectativa da mudan\u00e7a\u201d\tProcesso intenso de especula\u00e7\u00e3o e de desencontro de informa\u00e7\u00f5es.\n\tPer\u00edodo de instabilidade, apreens\u00e3o e tens\u00f5es.\n\tDesconfian\u00e7a e popula\u00e7\u00e3o incr\u00e9dula quanto \u00e0 possibilidade real de constru\u00e7\u00e3o.\n\tAus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es oficiais.\n\tDesconfian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos investidores que n\u00e3o s\u00e3o \u201cvis\u00edveis\u201d.\n\tInexist\u00eancia de articula\u00e7\u00e3o entre agentes p\u00fablicos, sociedade civil organizada e institui\u00e7\u00f5es.\n\tFalta de mobilidade por parte da organiza\u00e7\u00e3o de agentes p\u00fablicos locais e regionais, frente \u00e0 perspectiva do novo investimento.\nFase II. Durante a constru\u00e7\u00e3o: \u201cvivendo a mudan\u00e7a\u201d\tRealoca\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias pr\u00f3ximas ao canteiro de obras (primeiras realoca\u00e7\u00f5es).\n\tInstabilidade com os trabalhadores que se deslocam de fora da regi\u00e3o.\n\tTens\u00e3o entre movimentos sociais e investidores.\n\tAltera\u00e7\u00e3o no mercado imobili\u00e1rio (alugueis e\n\tprocessos de compra e venda).\n\tEspecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria local e regional, inclusive urbana.\n\tRemo\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias diretamente atingidas.\n\tExpectativa de perdas e de ganhos em fun\u00e7\u00e3o de novas atividades econ\u00f4micas.\n\tAcordos e processos de compra e venda individuais.\n\tAcentuada atua\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos limitada \u00e0s exig\u00eancias contratuais do empreendedor nos munic\u00edpios da regi\u00e3o (programas relacionados do PBA).\n\tContinuidade na aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es oficiais.\n\tChoque de culturas (os que v\u00eam de fora com a popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o).\n\tImpactos sobre as organiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias.\n\tImpactos sobre os estabelecimentos comerciais e para os prestadores de servi\u00e7os locais.\n\tAltera\u00e7\u00f5es nas infraestruturas de circula\u00e7\u00e3o, instabilidade, inseguran\u00e7a e altera\u00e7\u00f5es nas din\u00e2micas culturais.\n\tInterfer\u00eancia nos modos de vida da popula\u00e7\u00e3o residente pr\u00f3ximo ao canteiro de obras.\n\tModifica\u00e7\u00e3o de equipamentos p\u00fablicos regionais.\n\tSurgimento de novas atividades econ\u00f4micas ligadas ao empreendimento, n\u00e3o identificadas com a regi\u00e3o.\n\tSuper utiliza\u00e7\u00e3o da infraestrutura de vias canalizadoras regionais.\n\tSuper utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos p\u00fablicos regionais (hospitais, unidades de sa\u00fade, escolas e creches).\n\tInflacionamento de pre\u00e7os em cidades pr\u00f3ximas\n\tao canteiro de obras.\nFase III. A partir da produ\u00e7\u00e3o de energia: \u201cacostumando com a mudan\u00e7a\u201d\tPer\u00edodo de restabelecimento das rotinas da cidade sem os trabalhadores da obra.\n\tSensa\u00e7\u00e3o de vazio e readapta\u00e7\u00e3o dos modos de vida com o novo entorno (nova casa, novos vizinhos, velhos costumes).\n\tAus\u00eancia do rio (sentida especialmente por quem tinha v\u00ednculo direto com o mesmo, como os pescadores), inclusive para o lazer.\n\tCircula\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o regional atra\u00edda pelo reservat\u00f3rio, pela hidrel\u00e9trica e pelas novas din\u00e2micas econ\u00f4micas e culturais.\n\tTempo da saudade das antigas conviv\u00eancias familiares e comunit\u00e1rias.\n\tReordenamento econ\u00f4mico, inclusive com o surgimento de certas atividades especializadas.\n\tNovos espa\u00e7os de centros comunit\u00e1rios, igrejas e cemit\u00e9rios realocados.\n\tNovas vias de liga\u00e7\u00e3o regional, tendo como refer\u00eancia o entorno do reservat\u00f3rio.\n\tNovos aportes econ\u00f4micos para os munic\u00edpios em forma de receitas, que podem ser revertidas em pol\u00edticas p\u00fablicas.\nFase IV. Estabiliza\u00e7\u00e3o: \u201cintegra\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica \u00e0 paisagem regional\u201d\tOcorre um processo de integra\u00e7\u00e3o da infraestrutura da hidrel\u00e9trica \u00e0 paisagem regional, com a presen\u00e7a de novos objetos t\u00e9cnicos e novas territorialidades.\n\tNovos fluxos regionais, pois, a hidrel\u00e9trica torna-se um local de visita\u00e7\u00e3o e um ponto de refer\u00eancia regional e nacional.\n\tExist\u00eancia de novas vias de liga\u00e7\u00e3o regional.\n\tExpectativas para a utiliza\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio e entorno por atividade econ\u00f4mica (objeto de conflitos).\n\tO reservat\u00f3rio permite no seu entorno o desenvolvimento de atividades de lazer e tur\u00edsticas, sobretudo em locais com contato imediato com n\u00facleos urbanizados.\n\tSegrega\u00e7\u00e3o espacial do entorno do reservat\u00f3rio, pela mudan\u00e7a do padr\u00e3o social.\n\tO entorno do reservat\u00f3rio se torna uma \u201creserva imobili\u00e1ria\u201d.\n\t\nFonte: autora (dados prim\u00e1rios - entrevistas)\nOs per\u00edodos de maior dificuldade correspondem \u00e0s fases I e II37, justamente porque s\u00e3o identificados como de maior instabilidade, e de maior demonstra\u00e7\u00e3o dos interesses divergentes e de novos agentes externos que geram conflitos. Nesta fase, contata-se, tamb\u00e9m que a for\u00e7a do capital e as decis\u00f5es externas, eliminam as possibilidades de decis\u00f5es dos agentes locais (gestores) que apenas \u201cassistem\u201d as decis\u00f5es, n\u00e3o fazem parte das mesmas.\n\u00c9 poss\u00edvel perceber que ap\u00f3s o in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o de energia e com a sa\u00edda dos trabalhadores da obra a cidade mais pr\u00f3xima do canteiro e seu entorno v\u00e3o se readaptando e adquirindo os \u201cantigos modos de vida\u201d. Observa-se que os impactos negativos, na sua grande maioria, concentram-se nas duas fases iniciais.\nA partir da fase III ocorre um processo de estabiliza\u00e7\u00e3o, de tentativa de retomada \u00e0 vida normal. Os munic\u00edpios t\u00eam novos objetos t\u00e9cnicos e novas territorialidades, as pessoas v\u00e3o reorganizando a sua vida, os gestores retomam a cidade, mediando e resolvendo os conflitos sociais e estruturais, os movimentos sociais continuam denunciando os problemas e dando voz aos atingidos que n\u00e3o foram atendidos em suas demandas e os empreendedores focam suas a\u00e7\u00f5es para a produ\u00e7\u00e3o de energia.\nNa fase IV esse processo de estabiliza\u00e7\u00e3o avan\u00e7a ainda mais e as novidades j\u00e1 se confundem com o antigo. N\u00e3o h\u00e1 mais, com tanta distin\u00e7\u00e3o de detalhes o antes e o depois da hidrel\u00e9trica. A a\u00e7\u00e3o do tempo distancia os problemas e ameniza as dificuldades. O que vive a\n37 A an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o est\u00e1 necessariamente relacionada \u00e0s fases dispostas do Quadro 25, uma vez o mesmo apresenta apenas os elementos principais de cada fase, sendo que na pr\u00e1tica, podem se manifestar em diferentes fases.\npopula\u00e7\u00e3o atingida pela UHE Foz do Chapec\u00f3, j\u00e1 \u00e9 passado para os atingidos das UHEs It\u00e1 e Machadinho, portanto, existe um \u201ctempo diferente\u201d em \u00e1reas de entorno de hidrel\u00e9tricas. Analogamente, sobre esta din\u00e2mica, Santos (1996: p. 223) enfatiza que:\nUltrapassado um primeiro momento de espanto e atordoamento, o esp\u00edrito alerta se refaz, reformulando a ideia de futuro a partir do entendimento novo da nova realidade que o cerca. O entorno vivido \u00e9 lugar de uma troca, matriz de um processo intelectual. O homem busca reaprender o que nunca lhe foi ensinado, e pouco a pouco vai substituindo a sua ignor\u00e2ncia do entorno por um conhecimento, ainda que fragment\u00e1rio.\nE continua,\nO novo meio ambiente opera como uma esp\u00e9cie de detonador. Sua rela\u00e7\u00e3o com o novo morador se manifesta dialeticamente como territorialidade nova e cultura nova, que interferem reciprocamente, mudando-se paralelamente territorialidade e cultura; e mudando o homem. Quando essa s\u00edntese \u00e9 percebida, o processo de aliena\u00e7\u00e3o vai cedendo ao processo de integra\u00e7\u00e3o e de entendimento, e o indiv\u00edduo recupera a parte do seu ser que parecia perdida (SANTOS, 1996: p. 223).\n\u00c9 importante salientar que essas etapas e caracter\u00edsticas, embora organizadas em forma de s\u00edntese, n\u00e3o representam uma ordem linear e estanque, ao contr\u00e1rio, s\u00e3o din\u00e2micas e se interrelacionam em diferentes tempos e etapas da implanta\u00e7\u00e3o dos empreendimentos. \u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m afirmar que tais modifica\u00e7\u00f5es nos modos de vida s\u00e3o reconhecidas pelos diferentes grupos sociais que participaram da pesquisa, contudo, com formas divergentes de interpreta\u00e7\u00e3o, o que remete ao conceito de territ\u00f3rio (categoria escolhida para explicar esses fen\u00f4menos sociais) como \u201cum campo de for\u00e7as, uma teia ou rede de rela\u00e7\u00f5es sociais que, a par de sua complexidade interna, define, ao mesmo tempo, um limite, uma alteridade\u201d (SOUZA, 1995, p. 86).\nOutra possibilidade de an\u00e1lise \u00e9 sobre os aspectos indiretos das modifica\u00e7\u00f5es nos modos de vida, ou seja, aquelas que ocorrem a posteriori, por interfer\u00eancia da tomada de decis\u00e3o, e que interferem na din\u00e2mica de uma coletividade.\nA cidade teve que se refazer depois da hidrel\u00e9trica. N\u00f3s assumimos uma cidade triste, acabada depois da hidrel\u00e9trica, a gente via que as pessoas estavam tristes pelos amigos, parentes e at\u00e9 mesmo pelos trabalhadores que foram embora. Tivemos que reinventar essa cidade e fizemos isso a partir do resgate da cultura desse nosso povo. Italianos, alem\u00e3es, poloneses e at\u00e9 caboclos. Voc\u00ea imagina uma Piratuba cabloca? Foi incr\u00edvel reconhecer a gastronomia, as dan\u00e7as de um grupo social que tava esquecido aqui. Eu quero dizer, isso n\u00e3o foi \u00e0 hidrel\u00e9trica que fez, mas os problemas que ela causou fez a gente se reinventar. Eu mesmo nem tinha percebido isso. Eu era da Epagri quando a Hidrel\u00e9trica chegou e hoje sou prefeito e acho que ela deu um tranco na gente.\nA gente tem turista vindo aqui, imagina isso h\u00e1 uns 15 anos atr\u00e1s, imposs\u00edvel de imaginar. N\u00e3o ter\u00edamos isso sem o lago e a cidade nova. Mas tamb\u00e9m s\u00f3 isso n\u00e3o manteria o turismo, a gente teve que dar contar de aproveitar esse potencial, mas foi muito sofrido, eu lembro quando todo mundo come\u00e7ou a vir aqui e n\u00f3s n\u00e3o t\u00ednhamos nada organizado. Ningu\u00e9m entendia nada disso, tudo tinha cultura e jeito de cidade pequena, foi assustador. Hoje ainda temos problemas porque falta qualifica\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias \u00e1reas, mas j\u00e1 estamos bem melhor.\nMilton Santos oferece um suporte na interpreta\u00e7\u00e3o dessas abordagens, pois entende que, \u201c[...] a mem\u00f3ria coletiva \u00e9 apontada como um cimento indispens\u00e1vel \u00e0 sobreviv\u00eancia das sociedades, o elemento de coes\u00e3o garantidor da perman\u00eancia e da elabora\u00e7\u00e3o do futuro\u201d (SANTOS, 1996, p. 223). Contudo, Santos (1996, p 133) tamb\u00e9m afirma que \u201c[...] os eventos apagam o saber j\u00e1 constitu\u00eddo, exigindo novos saberes\u201d. Desta forma, neste processo dial\u00e9tico de tempo e espa\u00e7o, pode-se aproveitar o conceito de Espa\u00e7o j\u00e1 trabalhado no\nCap\u00edtulo III , ou seja, o que ocorre com a popula\u00e7\u00e3o em munic\u00edpios atingidos por empreendimentos hidrel\u00e9tricos \u00e9 um processo pr\u00e1tico e simb\u00f3lico, onde a \u201cpr\u00e1tica social que produz o espa\u00e7o \u00e9 antes vivida do que conceituada. O passado \u00e9 reconhecido, deixa suas marcas, mas o espa\u00e7o \u00e9 presente com sua totalidade atual\u201d (LEF\u00c9BVRE, 2001, p. 33).\nObserva-se a exist\u00eancia de uma apropria\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos recursos h\u00eddricos regionais, que praticamente impossibilitam os usos pelos ribeirinhos, neste caso existe uma ruptura dos valores culturais e econ\u00f4micos (lazer, pesca, entre outros) praticado pelos antigos moradores do entorno.\nOutro aspecto a destacar, nesta an\u00e1lise, s\u00e3o as reflex\u00f5es j\u00e1 discutidas no Cap\u00edtulo IV, ou seja, n\u00e3o \u00e9 somente a presen\u00e7a da hidrel\u00e9trica que determina mudan\u00e7as nos modos de vida de uma determinada regi\u00e3o, mas, a coexist\u00eancia de fen\u00f4menos de escalas mais amplas (pol\u00edticos, econ\u00f4micos, culturais e sociais do pa\u00eds) que v\u00e3o determinando essas mudan\u00e7as. Ou como diz Santos, \u201cas decis\u00f5es nacionais interferem sobre os n\u00edveis inferiores da sociedade territorial por interm\u00e9dio da configura\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, vista como um conjunto. Mas somente em cada lugar ganham real significa\u00e7\u00e3o\u201d (SANTOS, 1996, p. 184).\nO fato da hidrel\u00e9trica de It\u00e1 ter demorado mais tempo para seu t\u00e9rmino, tem a ver com as limita\u00e7\u00f5es do momento econ\u00f4mico e pol\u00edtico que o pa\u00eds vivia na d\u00e9cada de 80, o que n\u00e3o ocorreu com a hidrel\u00e9trica Foz do Chapec\u00f3, cujos marcos decis\u00f3rios no campo da pol\u00edtica, da economia e da legisla\u00e7\u00e3o j\u00e1 se encontravam consolidados e que refletiu em uma edifica\u00e7\u00e3o em tempo reduzido (apenas tr\u00eas anos). Neste caso a popula\u00e7\u00e3o e os gestores p\u00fablicos n\u00e3o conseguiram acompanhar as mudan\u00e7as promovidas pelo empreendimento hidrel\u00e9trico, pela rapidez das transforma\u00e7\u00f5es.\n5.2.2\tModifica\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos munic\u00edpios\nAs modifica\u00e7\u00f5es sobre a organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o municipal consideram que a forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio provoca altera\u00e7\u00f5es nos equipamentos coletivos e infraestruturas, ultrapassando inclusive os limites geogr\u00e1ficos dos munic\u00edpios. Segundo a Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Integrada da Bacia do Rio Uruguai, o indicador principal para avaliar essas modifica\u00e7\u00f5es, \u00e9 inicialmente, o n\u00famero de munic\u00edpios atingidos por cada empreendimento, conforme o Quadro 28:\nQuadro 28 - Caracter\u00edsticas dos empreendimentos\nEmpreendimento\tMunic\u00edpios atingidos\tN\u00famero de Munic\u00edpios\t\u00c1rea alagada (Km2)\n\t\t\t\nUHE It\u00e1\tAratiba, It\u00e1, Alto Bela Vista, Arabut\u00e3, Conc\u00f3rdia, Ipira, Peritiba, Piratuba, Marcelino Ramos, Mariano Moro e Severiano Almeida\t11\t141\nUHE Machadinh o\tMaximiliano de Almeida, Piratuba, Capinzal, Zort\u00e9a, Campos\tNovos,\tCelso Ramos, Anita Garibaldi, Machadinho, Barrac\u00e3o e Pinhal da Serra\t10\t79\nUHE Foz do Chapec\u00f3\t\u00c1guas\tdo\tChapec\u00f3, Alpestre, Caxambu do Sul, Guatambu, Rio dos \u00cdndios, Nonoai, Chapec\u00f3, Paial, It\u00e1, Erval Grande, Itatiba do Sul e Faxinalzinho\t12\t79,93\n\t\t\t\nFonte: AAI (2005). Organiza\u00e7\u00e3o da Autora (em negrito, munic\u00edpios-sede dos empreendimentos).\nEstes tr\u00eas empreendimentos atingem 33 munic\u00edpios e um total de 299,93km2 de \u00e1rea pela forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio. Dos munic\u00edpios estudados nesta pesquisa, It\u00e1 e Piratuba s\u00e3o atingidos por dois empreendimentos, a UHE It\u00e1 e a UHE Machadinho, respectivamente.\nDeve-se considerar que o entorno do rio Uruguai \u00e9 composto por uma geomorfologia que caracteriza os vales em forma de \u201cU\u201d, portanto, encaixado e com declividade predominantemente abrupta. Entretanto, na parte inferior destes vales, em contato com o curso d'\u00e1gua do Uruguai e dos tribut\u00e1rios principais, possuem \u00e1reas que s\u00e3o habitadas e com atividades econ\u00f4micas vinculadas \u00e0 agropecu\u00e1ria, s\u00e3o as chamadas \u201cv\u00e1rzeas\u201d.\nAl\u00e9m da supress\u00e3o vegetal, estes locais de v\u00e1rzeas, possuem altera\u00e7\u00f5es na realoca\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias, centros comunit\u00e1rios, igrejas, cemit\u00e9rios e escolas. Ademais, representam uma perda da din\u00e2mica das atividades econ\u00f4micas municipais, pelo desenvolvimento de atividades como da pecu\u00e1ria (extensiva ou leiteira) e da agricultura familiar, inclusive da fruticultura.\nOs processos de alagamento que seguem as cotas do relevo descaracterizam a organiza\u00e7\u00e3o social pr\u00e9-existente, com base na forma\u00e7\u00e3o de tr\u00eas configura\u00e7\u00f5es: realoca\u00e7\u00f5es, forma\u00e7\u00e3o de remanescentes (propriedades que ficam inviabilizadas para as atividades econ\u00f4micas) e o isolamento social, uma vez que se rompem os la\u00e7os comunit\u00e1rios e as redes sociais se fragmentam.\nNo \u00e2mbito regional, do entorno do rio Uruguai, existe um quadro social com aumento de popula\u00e7\u00e3o idosa, sendo parte de aposentados e os processos de realoca\u00e7\u00e3o remetem parte deste grupo para a continuidade de vida no espa\u00e7o urbano das pequenas cidades. Esta transfer\u00eancia se manifesta em per\u00edodos de inflacionamento do pre\u00e7o da terra nas pequenas cidades, pela a\u00e7\u00e3o de agentes imobili\u00e1rios locais e regionais, que possuem o controle do pre\u00e7o da terra urbana, independente do tamanho da cidade.\nNo que diz respeito aos movimentos compuls\u00f3rios de fam\u00edlias diretamente afetada, t\u00eam-se a seguinte configura\u00e7\u00e3o: pessoas que ficam em \u00e1reas reduzidas, os remanescentes; realoca\u00e7\u00e3o para novas \u00e1reas rurais; realoca\u00e7\u00e3o para \u00e1reas urbanas de diferentes portes (idosos cidades pequenas e jovens para cidades polos); realoca\u00e7\u00e3o para assentamentos coletivos (normalmente para uma regi\u00e3o sem identidade com o entorno da hidrel\u00e9trica).\nNo cap\u00edtulo IV desta tese fica evidente a estabiliza\u00e7\u00e3o e retra\u00e7\u00e3o populacional dos munic\u00edpios do entorno de hidrel\u00e9tricas, sendo que estes empreendimentos aceleram este processo, especialmente em \u00e1reas diretamente afetadas. Quanto \u00e0s caracter\u00edsticas desta popula\u00e7\u00e3o diretamente atingida, possui condi\u00e7\u00f5es de fragilidade social, compostos por expressiva quantidade de idosos, fam\u00edlias reduzidas, baixos n\u00edveis de escolariza\u00e7\u00e3o e renda (ver IDH - Cap. IV), baixo retorno das atividades econ\u00f4micas (pesca, agricultura familiar e pecu\u00e1ria extensiva).\nOutro tipo de modifica\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0s infraestruturas coletivas, para essa an\u00e1lise, sintetizamos no Quadro 29, algumas dessas modifica\u00e7\u00f5es, cujos dados j\u00e1 foram apresentados no Cap\u00edtulo IV.\nHidrel\u00e9trica\tAltera\u00e7\u00f5es nas infraestruturas\n\t\nUHE It\u00e1\t33 escolas, enquanto outras 70 sofreram altera\u00e7\u00f5es no quadro de sua clientela, quer pelo deslocamento de fam\u00edlias a serem atingidas, quer pela interrup\u00e7\u00e3o dos cursos. Tamb\u00e9m foram alagadas pela barragem de It\u00e1: 1 hospital, 1 posto de sa\u00fade, 1 consult\u00f3rio odontol\u00f3gico, 30 igrejas, 25 cemit\u00e9rios, 34 sal\u00f5es comunit\u00e1rios, 24 campos de futebol, 10 quadras poliesportivas e 3 conjuntos de lazer. Ainda, 360km de estradas, 32 pontes, 5 pontos de balsas, 260km de linhas de distribui\u00e7\u00e3o de energia, 12 n\u00facleos com posto de telefonia e a liga\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria entre Santa Catarina e o Rio grande do Sul.\nUHE Machadinho\t96,9km de estradas, troncos e vicinais, 87m de pontilh\u00f5es, 260 resid\u00eancias, quatro escolas, tr\u00eas igrejas, tr\u00eas sal\u00f5es comunit\u00e1rios, dois cemit\u00e9rios, dois campos de futebol e uma mini-hidrel\u00e9trica.\nUHE Foz do Chapec\u00f3\t4 portos de balsas, dois centros comunit\u00e1rios, dez escolas, quatro cemit\u00e9rios, doze templos religiosos e um dep\u00f3sito de lixo (localizado no munic\u00edpio de Caxambu do Sul). Tamb\u00e9m foram atingidas 31,4km de estradas municipais e 106,7km de estradas vicinais.\n\t\nFonte: Adaptado dos PBAs dos Empreendimentos e do Observat\u00f3rio Socioambiental de Barragens do IPPUR/UFRJ. Organizado pela autora.\nObserva-se de forma evidente que em It\u00e1 as interfer\u00eancias nas infraestruturas coletivas foram mais acentuadas, pelo fato de que toda a cidade teve que ser deslocada, entretanto, as mesmas foram substitu\u00eddas no novo espa\u00e7o urbano. No \u00e2mbito regional, as infraestruturas no entorno do reservat\u00f3rio s\u00e3o modificadas, uma vez que existe a necessidade de criar novos caminhos, novos espa\u00e7os de conviv\u00eancia e de moradia. Na sequ\u00eancia, se demonstra o Quadro 30 com o total das altera\u00e7\u00f5es nas infraestruturas coletivas.\nTipo de infraestrutura\tSoma dos valores das tr\u00eas Hidrel\u00e9tricas\n\t\nEstradas\t595 kilometros\nEscolas\t117 unidades\nIgrejas\t45 unidades\nSal\u00f5es comunit\u00e1rios\t39 unidades\nCemit\u00e9rios\t31 unidades\nPontes e pontilh\u00f5es\t119 unidades\n\t\nFonte: Organizado pela autora\nSe tomarmos como exemplo as altera\u00e7\u00f5es nas estradas, os 595km de altera\u00e7\u00f5es, \u00e9 maior que a m\u00e9dia da distancia entre as cidades sedes atingidas e a capital do estado, Florian\u00f3polis: (It\u00e1 - 547km; Piratuba -488km; \u00c1guas de Chapec\u00f3 -635km). Este fato evidencia uma expressiva altera\u00e7\u00e3o nas vias rurais pela instala\u00e7\u00e3o de empreendimentos hidrel\u00e9tricos, fato n\u00e3o totalmente negativo, pois, pode diminuir os custos de manuten\u00e7\u00e3o de vias rurais nos respectivos munic\u00edpios. As abordagens selecionadas a seguir, de um dirigente do MAB e do Secret\u00e1rio Municipal de \u00c1guas de Chapec\u00f3, respectivamente, ajudam a dar significado aos dados apresentados:\n[...], \u00e0s vezes o pessoal da prefeitura e mesmo a popula\u00e7\u00e3o fica achando que v\u00e3o ganhar dinheiro com os ICMS e com os Royalties, mas \u00e9 bobagem. Muitas vezes eles n\u00e3o se d\u00e3o conta de tudo que t\u00e3o perdendo e que vai ficar debaixo d'\u00e1gua. Cada estrada, ponte, escola que a \u00e1gua vai ocupar \u00e9 dinheiro p\u00fablico enterrado. Esse \u00e9 s\u00f3 um aspecto, tem a quest\u00e3o da cultura do povo que tamb\u00e9m vai pra baixo d'agua, as desintegra\u00e7\u00f5es das comunidades. Se pegar os cemit\u00e9rios, os sal\u00f5es das comunidades, olha \u00e9 tanta coisa, n\u00e3o tem como contar.\n38 Foram selecionadas para elabora\u00e7\u00e3o deste Quadro somente os tipos de infraestrutura comuns a todos os empreendimentos.\nQuando a gente pensa em cada estrada do interior que a gente a duras penas tentava manter arrumada para nossos agricultores e ver tudo virando lago a gente fica bem pensativo. Mas \u00e9 o progresso, n\u00e3o temos como controlar essas decis\u00f5es que v\u00eam de fora. Agora \u00e9 lutar para que ningu\u00e9m fique sem acesso.\nDeve-se considerar que o reservat\u00f3rio cria novas configura\u00e7\u00f5es e refer\u00eancias no seu entorno, entre os quais cita-se a nova rela\u00e7\u00e3o com as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (conflituosa), a mudan\u00e7a dos pontos de refer\u00eancias, tais como escolas, centros comunit\u00e1rios e unidades de sa\u00fade e novas rotas de transporte escolar. Outro exemplo emblem\u00e1tico \u00e9 o n\u00famero de escolas atingidas, pois representa uma altera\u00e7\u00e3o significativa em toda uma rede escolar. Mudam as din\u00e2micas em fun\u00e7\u00e3o do remanejamento de estudantes e professores, muitas vezes com v\u00ednculos que se constru\u00edram durante toda uma vida.\nHoje sou Secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o, mas quando chegou a Usina eu perdi a escola que dei aula durante toda minha vida como professora, desde que me formei no magist\u00e9rio. Depois fiz faculdade e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, mas nunca mudei de escola. Olha [...], foi realmente muito dif\u00edcil o que n\u00f3s passamos e at\u00e9 hoje eu sinto muita saudade daquilo que a gente tinha l\u00e1. Os professores se separaram e os alunos tamb\u00e9m porque tivemos que reorganizar toda rede de educa\u00e7\u00e3o, tudo, simplesmente tudo.\nN\u00f3s na educa\u00e7\u00e3o sentimos muito na \u00e9poca da constru\u00e7\u00e3o pois, a gente tinha escola fechando e alunos tendo que ser deslocados para outras escolas. Junto com isso tinha o transporte escolar que ficou muito prec\u00e1rio, pois, modificou roteiros, quilometragens etc. Tamb\u00e9m tivemos que remover e redistribuir professores. A gente ainda tinha que receber os filhos dos trabalhadores da obra, n\u00e3o foi f\u00e1cil.\nAs opini\u00f5es divergem entre as dos empreendedores e as dos demais grupos sociais entrevistados, no que se refere \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es sobre a organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o municipal. Percebe-se nas abordagens dos empreendedores uma cren\u00e7a de que tudo est\u00e1 contabilizado nos documentos oficiais, como \u00e9 o caso dos projetos de remanejamentos das infraestruturas. Veja como isso ocorre a partir das abordagens dos empreendedores:\nTiveram modifica\u00e7\u00f5es, sem d\u00favidas, e n\u00e3o foram poucas, mas sempre resolvemos os problemas. Uma escola alagada se transformou em outra, uma estrada velha, uma ponte, tudo foi reconstru\u00eddo.\nOs impactos nessas \u00e1reas est\u00e3o todos nos estudos ambientais e o IBAMA nos condicionou a resolv\u00ea-los.\n\u00c9 poss\u00edvel afirmar que recompor o territ\u00f3rio afetado pelo empreendimento n\u00e3o significa simplesmente refazer o existente, mas atender \u00e0 nova realidade, realocando os n\u00facleos populacionais atingidos, cuja popula\u00e7\u00e3o permanece, redimensionando a infraestrutura e os servi\u00e7os atingidos, adequando-os a uma nova realidade, muitas vezes mais exigentes at\u00e9 pelas modifica\u00e7\u00f5es no modo de vida dos moradores.\nSeria importante considerar, nas modifica\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o e na gest\u00e3o municipal, as consequ\u00eancias que a aquisi\u00e7\u00e3o de terras e o deslocamento compuls\u00f3rio das popula\u00e7\u00f5es rurais podem trazer para a manuten\u00e7\u00e3o futura deste territ\u00f3rio. Muitas fam\u00edlias n\u00e3o se adaptam em reassentamentos ou com as novas din\u00e2micas econ\u00f4micas, constru\u00eddas como alternativas \u00e0 sua vida antiga, e retornam aos seus munic\u00edpios de origem em busca do antigo jeito de viver, agora sem condi\u00e7\u00f5es objetivas para isso.\nEu ganhei a carta de credito e n\u00f3s compramos uma propriedade com avi\u00e1rio, mas a mulher n\u00e3o quis mais ficar l\u00e1. Disse que queria ficar perto da m\u00e3e dela, mas eu acho que ela n\u00e3o se acostumou com o avi\u00e1rio. A gente tinha que acordar de noite, n\u00f3s n\u00e3o est\u00e1vamos acostumados. Eu at\u00e9 que tava porque ia pescar de noite, ma \u00e9 diferente a vida.\nPercebe-se que as altera\u00e7\u00f5es provocadas pelos empreendimentos hidrel\u00e9tricos, sejam estruturais, do ponto de vista dos equipamentos coletivos, sejam as que interferem nos modos de vida das pessoas, deixam marcas cumulativas e sinerg\u00e9ticas que ultrapassam as dimens\u00f5es poss\u00edveis da an\u00e1lise proposta nesta pesquisa.\n5.2.3\tModifica\u00e7\u00f5es no Desenvolvimento Econ\u00f4mico\nA an\u00e1lise das modifica\u00e7\u00f5es que ocorrem sobre o desenvolvimento econ\u00f4mico nos munic\u00edpios atingidos pela implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas de It\u00e1, Machadinho e Foz do Chapec\u00f3 pode ser dividida em dois eixos: i) pelo significativo impacto negativo ocasionado pela perda de terras e de infraestruturas p\u00fablicas e privadas que s\u00e3o inundadas pela constitui\u00e7\u00e3o das infraestruturas e dos reservat\u00f3rios; ii) pelo impacto positivo (embora bastante divergente entre os grupos sociais pesquisados) que ocorrem pela anima\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos n\u00facleos urbanos pr\u00f3ximos do reservat\u00f3rio, ocasionada pelo aumento da oferta de oportunidades de novas din\u00e2micas econ\u00f4micas e pelas receitas geradas pelas obras e pela opera\u00e7\u00e3o do empreendimento. (objetos t\u00e9cnicos)\nO conjunto de munic\u00edpios atingidos pelas hidrel\u00e9tricas a que se refere essa tese perderam 295,52 km2 de terras (parte produtiva, considerando a geomorfologia regional - ver melhor o Cap\u00edtulo IV e Cap\u00edtulo V), sendo 141 km2 na UHE It\u00e1, 74,59 km2 na UHE Machadinho, e 79,93km2 na UHE Foz do Chapec\u00f3. Essa inunda\u00e7\u00e3o representa uma perda de produ\u00e7\u00e3o (no caso de It\u00e1 esta mudan\u00e7a de dinamicidade tamb\u00e9m foi urbana) e de renda que influencia na din\u00e2mica dos munic\u00edpios atingidos. Junto com isso, um conjunto de benfeitorias, estabelecimentos de servi\u00e7os p\u00fablicos, infraestrutura vi\u00e1ria, el\u00e9trica, de saneamento, tur\u00edsticas e outras, al\u00e9m de atrativos naturais e culturais, como corredeiras, prainhas, grutas e capelas, entre outras.\nPra n\u00f3s desapareceu foi a pesca. Eu tirava um bom dinheiro e agora nem peixe tem. Tem muita gente da cidade que comprava de mim e que agora vivem perguntando: n\u00e3o d\u00e1 mais nada de peixe? Tenho que dizer que n\u00e3o d\u00e1 mesmo, fazer o que?\nQuem \u00e9 da cidade se ajeita, tem estudo, mas n\u00f3s nem sabemos o que fazer. Eu fiquei com um pedacinho de terra e recebi um dinheiro pelo outra, mas ta dif\u00edcil. N\u00e3o tem mais peixe e falaram\ndos tanque-rede, mais eu acho que n\u00e3o vai da nada.\nRessalta-se que as interfer\u00eancias na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e agropecu\u00e1ria come\u00e7am muito antes da constru\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica, inclusive afeta a manuten\u00e7\u00e3o e novos investimentos das propriedades, conforme as fases de implanta\u00e7\u00e3o discutidas no item 5.2.1.\nNas comunidades amea\u00e7adas a popula\u00e7\u00e3o rural viveu momentos de tens\u00e3o e de muitas incertezas. Muita gente botou o p\u00e9 no freio com medo de perder os investimentos na propriedade. Muita gente parou com os cuidados com a propriedade e na atividade produtiva, pois j\u00e1 n\u00e3o cultivavam as \u00e1reas que seriam inundadas.\nHouve tamb\u00e9m os que trataram de implantar novas ou melhorar as benfeitorias das propriedades e/ou de ampliar a produ\u00e7\u00e3o, sobretudo de \u00e1rvores frut\u00edferas, para que pudessem garantir maior valor de indeniza\u00e7\u00e3o quando da avalia\u00e7\u00e3o das terras.\nCome\u00e7ou um movimento entre os agricultores de melhorar as propriedades para ganhar mais da empresa. Aqui no Sindicato a gente nem sabia direito se incentivava ou se pedia pro pessoal n\u00e3o investir mais porque n\u00e3o sabia o que ia dar l\u00e1 na frente com a indeniza\u00e7\u00e3o. Sempre faltou muita informa\u00e7\u00e3o e o pessoal foi meio que decidindo no risco. Mas a gente sabe de pessoas que investiram e n\u00e3o foram indenizados depois. Outros ganharam mais do que mereciam.\nAl\u00e9m disso, o processo de aquisi\u00e7\u00e3o de terras para forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio, pressiona o mercado imobili\u00e1rio da regi\u00e3o, gerando as opera\u00e7\u00f5es e as especula\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias. Outro fator que influencia no pre\u00e7o das terras \u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o das propriedades em rela\u00e7\u00e3o aos empreendimentos implantados ou projetados na regi\u00e3o (deve-se considerar tamb\u00e9m a localiza\u00e7\u00e3o das cidades no entorno). Nas entrevistas \u00e9 poss\u00edvel perceber que nesse aspecto houve informa\u00e7\u00e3o privilegiada e abuso de poder econ\u00f4mico. Outro fator relevante parece ser o fato de n\u00e3o haver regramento para os neg\u00f3cios imobili\u00e1rios nos entorno das hidrel\u00e9tricas. Aparece tamb\u00e9m nas entrevistas uma esp\u00e9cie de organiza\u00e7\u00e3o agenciadora das negocia\u00e7\u00f5es entre os atingidos e as\nhidrel\u00e9tricas. Percebe-se que houve falta de informa\u00e7\u00f5es para alguns e informa\u00e7\u00f5es privilegiadas para outros.\nTeve atravessadores no processo de negocia\u00e7\u00e3o das terras, mas a gente sempre orientava as pessoas a s\u00f3 negociar com a empresa, chegamos at\u00e9 a fazer uma orienta\u00e7\u00e3o escrita e entregar para agricultor. Aconteceu de os atingidos assinar procura\u00e7\u00e3o para advogados negociarem as terras, isso foi realmente dif\u00edcil.\nTeve muita gente que comprou terras dos agricultores porque tinham informa\u00e7\u00e3o privilegiada de que a usina ia sair e de at\u00e9 onde a \u00e1gua iria chegar. Eu sei de agricultor que se arrependeu de ter vendido a terra. (45)\nPerto do lago \u00e9 mais caro. Aqui em It\u00e1 quem tinha dinheiro l\u00e1 em baixo ficou de frente pro lago aqui em cima e os outros foram colocados l\u00e1 pro fundo. Isso \u00e9 que eu sei.\nNo que se refere \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es no com\u00e9rcio local, observa-se que para os gestores p\u00fablicos o com\u00e9rcio sofreu altera\u00e7\u00f5es e \u00e9 poss\u00edvel localiz\u00e1-las em dois momentos: i) aquele que cresceu durante a obra impulsionada pela presen\u00e7a dos trabalhadores e que teve problemas quando estes foram embora; ii) os que surgiram depois do enchimento do reservat\u00f3rio e que tiveram \u00eaxito (mais observados no caso de It\u00e1, por conta do turismo e novas atividades comerciais). Os empreendedores fazem cr\u00edticas \u00e0s atividades que surgiram, muitas vezes sem o devido planejamento, para aproveitar o movimento de capitais e de trabalhadores na fase de implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas.\n\u00c9 uma coisa s\u00e9ria isso. N\u00f3s n\u00e3o temos como ter controle de tudo. Fizemos o que t\u00e1 previsto nos documentos aprovados pelo IBAMA, mas tem muita gente que acha que vai enriquecer com a hidrel\u00e9trica e n\u00e3o \u00e9 bem assim.\nOs resultados podem at\u00e9 vir de forma positiva, mas precisa ter persist\u00eancia e ele s\u00f3 vir\u00e1 com o tempo. Como temos bastante experi\u00eancia com outros projetos sabemos que essa n\u00e3o \u00e9 uma \u00e1rea f\u00e1cil.\nProcuramos acompanhar e orientar atrav\u00e9s de nosso pessoal, mas a gente d\u00e1 prioridade para as pessoas diretamente atingidas como as que v\u00e3o para os assentamentos coletivos ou aquelas que ficaram com somente uma parcela de sua propriedade. Com os pescadores, por exemplo, estamos implantando as experi\u00eancias dos tanques-rede. Tem agroind\u00fastrias familiares com acompanhamento nosso que procura profissionalizar a produ\u00e7\u00e3o para que tenha mais condi\u00e7\u00f5es de comercializ\u00e1-las.\nJ\u00e1 o MAB avalia que o com\u00e9rcio foi prejudicado porque a cidade perdeu poder de compra. Para eles, os agricultores (maior fatia da economia dos munic\u00edpios) perderam suas terras e isso prejudicou o com\u00e9rcio local.\nAs atividades econ\u00f4micas s\u00e3o as que tinha antes. Quem teve como se manter se manteve. O problema \u00e9 quem dependia da terra e do rio pra viver.\n[...] nossas cidades s\u00e3o bastante agr\u00edcolas e a cidade \u00e9 o lugar das compras, do com\u00e9rcio, da cooperativa. Voc\u00ea sabe n\u00e3o temos muitas atividades diferentes. O baile, o futebol, a bocha, o bol\u00e3ozinho das mulheres essas coisas s\u00e3o as que mais tem. Eu acho que n\u00e3o teve muita coisa que veio de fora e se estabeleceu. Talvez It\u00e1 um pouco, mas n\u00e3o \u00e9 muita coisa, mas n\u00e3o d\u00e1 pra esquecer que ela tinha esse objetivo. Foi a primeira a ser constru\u00edda na bacia do rio Uruguai e se transformou na menina dos olhos do setor el\u00e9trico.\nDa mesma forma que os gestores p\u00fablicos, as lideran\u00e7as comunit\u00e1rias entrevistadas entendem que o com\u00e9rcio oscilou dependendo da fase de constru\u00e7\u00e3o da usina.\nEu tenho uma prima que tem loja, de roupa simples que vendeu muito pras mulheres das casas de prostitui\u00e7\u00e3o. At\u00e9 os homens da obra iam comprar l\u00e1, mas agora ela t\u00e1 com problemas.\nParece que eles desapareceram de uma hora pra outra e ela tinha comprado estoque.\nEu tenho pousada e aumentei 12 quartos porque a gente tinha muita demanda, dava pr\u00e1 alugar tudo, mas agora t\u00e1 tudo vazio. N\u00f3s estamos esperando que tenha turismo como na cidade de It\u00e1 para podermos recuperar os investimentos que a gente fez.\nO com\u00e9rcio aqui \u00e9 mais por causa das termas e n\u00e3o por causa da usina, n\u00e3o vi diferen\u00e7a. Mas do que era antes da usina melhorou muito, mas acho que n\u00e3o foi ela quem influenciou.\nTeve atividades comerciais que n\u00e3o vingaram porque n\u00e3o faziam parte da nossa cultura. Eu lembro que at\u00e9 fizemos uma reuni\u00e3o na prefeitura e que discutimos muito isso. Mas acho que foram poucas atividades que n\u00e3o deram certo: teve uma padaria, uma floricultura, um bar que tinha m\u00fasica ao vivo, isso \u00e9 o que me lembro bem. Na \u00e9poca fecharam, agora outros abriram e deu e ta dando certo.\nEu sempre fiz minhas coisinhas aqui da col\u00f4nia, mas era dif\u00edcil de vender. Agora tudo o que eu fa\u00e7o entrego l\u00e1 no Hotel do Hall para os turistas. O meu marido tamb\u00e9m faz salame e as copa e vende tudo. O pessoal tamb\u00e9m vem bastante aqui em casa porque tem o escrit\u00f3rio do turismo ali no trevo que orienta os visitantes.\nPode-se dizer que as modifica\u00e7\u00f5es ocorreram de forma lenta, no caso de Piratuba, as atividades est\u00e3o mais atreladas ao complexo termal. Em \u00c1guas de Chapec\u00f3, mais evidente que as atividades j\u00e1 existentes foram refor\u00e7adas para atender \u00e0 demanda de trabalhadores novos e quando a obra acabou esse aquecimento na economia local diminuiu e a cidade tende a ter uma din\u00e2mica similar ao per\u00edodo anterior \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica.\nH\u00e1, contudo, locais em que novas atividades surgiram e outras ganharam novos arranjos, o que permitiu a sua continuidade. O exemplo \u00e9 o Distrito de Goio-En, no munic\u00edpio de Chapec\u00f3/SC, atingido pelo UHE Foz do Chapec\u00f3. Nesse local, uma parceria entre prefeitura\nmunicipal e gestores da Hidrel\u00e9trica possibilitou a constru\u00e7\u00e3o de novas estruturas formada pela reurbaniza\u00e7\u00e3o, que inclui quiosques, banheiros, playground, marina, quadra para esportes, entre outros. Ressalta-se, que essas estruturas implicam tamb\u00e9m em sens\u00edvel mudan\u00e7a nos grupos sociais que utilizam aquele espa\u00e7o, antes grupos familiares com acesso livre ao rio e \u00e0 prainha do Goio-En; hoje, presen\u00e7a de lanchas, jet skys e autom\u00f3veis j\u00e1 n\u00e3o deixam \u00e0 vontade as pessoas com menor poder aquisitivo. Ocorreu, portanto, uma altera\u00e7\u00e3o ou uma \u201cseletividade\u201d de usos do entorno do reservat\u00f3rio e tamb\u00e9m da tipologia dos grupos sociais.\nO novo \u00e9 ilus\u00e3o perto da perda do velho. O novo serve pra quem? Essa \u00e9 a pergunta que a gente tem que se fazer.\nN\u00e3o h\u00e1, com exce\u00e7\u00e3o de It\u00e1, um reconhecimento expl\u00edcito de que surgiram atividades urbanas e que essas tenham influenciado o desenvolvimento da economia local de uma forma significativa, tampouco que tenham surgidos especificamente por conta da presen\u00e7a das hidrel\u00e9tricas. As diferentes fases da implanta\u00e7\u00e3o permitem, de certa forma, ter atividades que oscilam em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a dos trabalhadores da obra ou da consolida\u00e7\u00e3o da cidade no p\u00f3s-obra, com atividades pontuais pr\u00f3ximas do reservat\u00f3rio, geralmente ligadas \u00e0 visita\u00e7\u00e3o \u00e0 obra de engenharia da hidrel\u00e9trica. Na cidade de It\u00e1, entretanto, o n\u00facleo urbano em contato com o reservat\u00f3rio \u00e9 uma novidade e um diferencial, e nesse caso, h\u00e1 v\u00e1rias abordagens de que o reservat\u00f3rio potencializou as atividades tur\u00edsticas que modificaram a cidade e interferem na din\u00e2mica econ\u00f4mica regional.\nMudou totalmente. O lago \u00e9 o centro das aten\u00e7\u00f5es e tudo gira em torno dele. N\u00e3o tem ningu\u00e9m que chegue aqui e que n\u00e3o vai dar uma volta no lago, ver as torres da igreja. N\u00f3s tamb\u00e9m criamos uma estrutura para atender quem vem de fora. O CDA, os museus, a sede da prefeitura, as secretarias - t\u00e1 todo mundo orientado para receber bem quem vem de fora.\nSe, por um lado, foram afetados bens naturais e culturais que eram, por si, atrativos tur\u00edsticos, por outro, a presen\u00e7a do lago pode incentivar a cria\u00e7\u00e3o de novas modalidades de turismo e lazer e alterar a din\u00e2mica econ\u00f4mica local com interfer\u00eancias regionais.\nEntre essas atividades est\u00e1 a utiliza\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio como um novo potencial tur\u00edstico para os moradores dos munic\u00edpios lindeiros (lim\u00edtrofes), assim como para os visitantes que o utilizam para pr\u00e1tica de esportes n\u00e1uticos, pescarias, passeios de barcos, banhos e tamb\u00e9m como local de contempla\u00e7\u00e3o. Nos locais do reservat\u00f3rio perto da hidrel\u00e9trica, onde o acesso \u00e9 restrito, a utiliza\u00e7\u00e3o como ponto tur\u00edstico \u00e9 agregada pelas estruturas externas da hidrel\u00e9trica e pela contempla\u00e7\u00e3o da nova paisagem. Ocorre tamb\u00e9m um potencial tur\u00edstico e de estudos no interior da Hidrel\u00e9trica (Casa de For\u00e7a), poss\u00edvel atrav\u00e9s de agendamento especial e com orienta\u00e7\u00e3o dirigida.\nOutro elemento a considerar \u00e9 o aumento da segunda moradia, ou seja, pessoas que residem nos centros urbanos e que possuem terras nas proximidades do reservat\u00f3rio, que passaram a construir casas de campo, de veraneio e de descanso. Tamb\u00e9m h\u00e1 a ocupa\u00e7\u00e3o desses entornos por sedes recreativas de diferentes entidades, institui\u00e7\u00f5es e empresas privadas. Nota-se, nessa perspectiva uma confirma\u00e7\u00e3o da altera\u00e7\u00e3o dos grupos sociais que ocupavam os entornos do rio antes da forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio. Desta forma, observa-se que, independente da localiza\u00e7\u00e3o e tipo de relevo, o entorno do reservat\u00f3rio se torna um local potencial para novos grupos sociais, com padr\u00e3o de renda diferenciado do anterior, o que demonstra que estes locais se tornam seletivos em termos sociais.\nFigura 8 - Local da futura sede da OAB/SC nas margens do reservat\u00f3rio de It\u00e1\nFonte: autora\nFigura 9 - Casa de veraneio no reservat\u00f3rio de It\u00e1\nFonte: autora\nDestaca-se que existem implic\u00e2ncias legais para a utiliza\u00e7\u00e3o do entorno do reservat\u00f3rio, inclusive para o desenvolvimento de atividades tradicionais ou novas atividades econ\u00f4micas. Toda a ocupa\u00e7\u00e3o do entorno de cada um dos reservat\u00f3rios deveria obedecer a Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA 302/2002 que define o PACUERA (Plano Ambiental de Conserva\u00e7\u00e3o e Uso do Entorno de Reservat\u00f3rio Artificial). Trata-se de uma incumb\u00eancia do empreendedor, que deve elaborar e submeter esse Plano ao \u00f3rg\u00e3o ambiental licenciador. No caso de usinas no rio Uruguai, por se tratar de rio que faz divisa entre dois estados e com outro pa\u00eds, esse \u00f3rg\u00e3o \u00e9 o IBAMA, conforme disp\u00f5e \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 237/1997 (art. 4\u00b0).\nO Pacuera \u00e9 um conjunto de procedimentos e propostas que objetivam disciplinar a conserva\u00e7\u00e3o, a recupera\u00e7\u00e3o, o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio. O que vem ocorrendo, contudo, \u00e9 que esse plano \u00e9 pouco discutido com a sociedade, demora muito para ser aprovado e sua linguagem \u00e9 t\u00e9cnica demais para o entendimento da popula\u00e7\u00e3o em geral. No caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, dois anos e meio ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio o Pacuera ainda n\u00e3o foi aprovado pelo IBAMA. Ocorre que a n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o do PACUERA n\u00e3o \u00e9 obst\u00e1culo para a concess\u00e3o da licen\u00e7a de opera\u00e7\u00e3o. Esse entendimento decorre do conte\u00fado do Art. 4\u00b0, \u00a7 1\u00b0 da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 302/2002, que disp\u00f5e:\n\u00a7 1\u00b0 Cabe ao \u00f3rg\u00e3o ambiental competente aprovar o plano ambiental de conserva\u00e7\u00e3o e uso do entorno dos reservat\u00f3rios artificiais, considerando o plano de recursos h\u00eddricos, quando houver, sem\npreju\u00edzo do procedimento de licenciamento ambiental.\nComo a Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA n\u00b0. 302/2002 n\u00e3o define prazo para aprova\u00e7\u00e3o do Pacuera, tanto o empreendedor como o IBAMA ficam com as obriga\u00e7\u00f5es legais cumpridas e a comunidade que tinha um modo de vida com o antigo rio Uruguai, que ainda habita a regi\u00e3o ribeirinha ao reservat\u00f3rio, fica sem nenhuma orienta\u00e7\u00e3o, sendo mesmo, em alguns casos, acionados administrativamente e judicialmente por alguma atividade que venham a desenvolver, em desacordo com o zoneamento proposto. O empreendedor vem instalando cercas de fechamento da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) ao redor do reservat\u00f3rio, tamb\u00e9m gerando conflitos com os habitantes legais.\nNo que diz respeito \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio reservat\u00f3rio, j\u00e1 existem iniciativas em It\u00e1, uma vez que houve a libera\u00e7\u00e3o pelo IBAMA para fins de cria\u00e7\u00e3o de peixes em tanque-rede. Outra potencialidade do entorno, est\u00e1 vinculado \u00e0s novas atividades agr\u00edcolas pela forma\u00e7\u00e3o de microclimas, especialmente na produ\u00e7\u00e3o de frutos diferenciados e incomuns para a regi\u00e3o, como \u00e9 o caso do mirtilo em It\u00e1, e da uva em Piratuba, que se configura como uma alternativa de renda aos produtores.\nNa cidade de It\u00e1/SC, sede catarinense da Usina Hidrel\u00e9trica encontra-se um exemplo emblem\u00e1tico de modifica\u00e7\u00f5es. As atividades de turismo potencializaram um setor hoteleiro; a organiza\u00e7\u00e3o de esportes n\u00e1uticos para lazer e tamb\u00e9m para competi\u00e7\u00f5es esportivas; a organiza\u00e7\u00e3o de atividades culturais como o Carnaval Regional, que recebeu, no ano de 2012, 17 mil visitantes; o Festival Cultural de Inverno que j\u00e1 realizou III edi\u00e7\u00f5es, entre outras (PREFEITURA MUNICIPAL DE IT\u00c1, 2013). Em torno dessas novas atividades surgiu, tamb\u00e9m, um conjunto de espa\u00e7os gastron\u00f4micos, seja de restaurantes e bares, como tamb\u00e9m no fortalecimento e reorganiza\u00e7\u00e3o das atividades dos agricultores que passaram a comercializar seus produtos, como queijos, salames, doces, p\u00e3es e biscoitos, entre outros.\nFonte: Bernardy, 2010\nFigura 11 - Park Aqu\u00e1tico Termas It\u00e1\nFonte: Prefeitura Municipal de It\u00e1, 2012.\nOcorrem modifica\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m na din\u00e2mica da cidade, a come\u00e7ar pelas preocupa\u00e7\u00f5es dos gestores p\u00fablicos, criam-se novas secretarias municipais, a exemplo da Secretaria Municipal de Turismo e Eventos, e realizam-se cursos de forma\u00e7\u00e3o em diversas \u00e1reas para atender a nova realidade da cidade.\nAgora s\u00e3o outras atividades que ocupam o lugar das antigas. Temos carnaval, festival de inverno. Esse ano at\u00e9 tivemos pista de gelo, acho que voc\u00ea falou que trouxe teus filhos aqui, n\u00e9?. Nem Chapec\u00f3 que \u00e9 grande teve isso. S\u00f3 pra voc\u00ea ter\numa ideia no Carnaval do ano passado tinha 1.500 barracas aqui com turistas, todos os hot\u00e9is estavam lotados. N\u00f3s tivemos que repensar toda a nossa estrutura para esse ano. S\u00e3o atividades que vem pra ficar e que a gente n\u00e3o tinha antes.\nNossa cidade ficou toda nova, mais moderna. A gente morava num burraco. Voc\u00ea conheceu a cidade antiga? Nossa era feia demais. Tenho orgulho de morar aqui em cima. S\u00f3 pensar que n\u00e3o temos mais aquela neblina que s\u00f3 saia de meio dia no inverno j\u00e1 \u00e9 grande coisa. Aqui tem coisa nova como o carnaval e o festival de inverno que s\u00e3o muito bonitos.\nNo Relat\u00f3rio Final da Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Integrada da Bacia do rio Uruguai, estudo que analisou o conjunto dos empreendimentos hidroel\u00e9tricos da bacia \u00e9 destacado que ocorre uma anima\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que \u00e9 provocada principalmente pela cria\u00e7\u00e3o de empregos diretos e indiretos, que \u00e9 um impacto tempor\u00e1rio, bem como a arrecada\u00e7\u00e3o de Impostos sobre Servi\u00e7os - ISS, durante a constru\u00e7\u00e3o e pelo incremento de atividades tur\u00edsticas e de lazer.\nTamb\u00e9m \u00e9 refor\u00e7ada a ideia de que a perda de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola dos munic\u00edpios, geralmente, \u00e9 compensada pelo aumento da arrecada\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do ICMS - imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os e pela Compensa\u00e7\u00e3o Financeira (Lei 9993/2000)39. A import\u00e2ncia dessa compensa\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 quantidade de energia produzida e ao montante da arrecada\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios. A Compensa\u00e7\u00e3o Financeira \u00e9 um percentual que as concession\u00e1rias e empresas autorizadas a produzir energia por gera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica pagam pela utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos40.\n39\tNo caso da regi\u00e3o e do tema desta tese, essa lei destina recursos da compensa\u00e7\u00e3o financeira pela utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. A Secretaria do Tesouro Nacional \u00e9 quem distribui o valor arrecadado, com base no c\u00e1lculo feito pela ANEEL, no prazo m\u00e9dio de 10 dias ap\u00f3s o pagamento feito pelas geradoras. Os recursos da compensa\u00e7\u00e3o financeira n\u00e3o s\u00e3o recolhidos nem distribu\u00eddos pela ANEEL.\n40\tEm 2012, a arrecada\u00e7\u00e3o de compensa\u00e7\u00e3o financeira pela utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos (CFURH) para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a munic\u00edpios, estados e uni\u00e3o, incluindo royalties (compensa\u00e7\u00e3o financeira devida pela hidrel\u00e9trica de Itaipu), foi de R$ 2,2 bilh\u00f5es. Desse total, foram distribu\u00eddos R$\nAl\u00e9m da compensa\u00e7\u00e3o financeira pela gera\u00e7\u00e3o h\u00eddrica aos munic\u00edpios diretamente atingidos, tem tamb\u00e9m os royalties da Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional, repassados a alguns munic\u00edpios, devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do potencial h\u00eddrico do rio Paran\u00e1, entre eles It\u00e1 e Piratuba. Segundo dados da ANEEL (2013)41 os valores arrecadados, somando essas duas compensa\u00e7\u00f5es ficam assim distribu\u00eddos (Quadro 31):\nQuadro 31 - Compensa\u00e7\u00e3o financeira aos munic\u00edpios\nMunic\u00edpio\tEmpreendimento Direto\tEmpreendimento Indireto\tValores totais repassados pelo Tesouro Nacional42\nIt\u00e1\tUHE It\u00e1 e UHE\tUHE Itaipu\tR$\n\tFoz do Chapec\u00f3,\t\t986.137,30\nPiratuba\tUHE It\u00e1 e UHE\tUHE Itaipu\tR$\n\tMachadinho\t\t906.771,84\n\u00c1guas de\tUHE Foz do\t\tR$\nChapec\u00f3\tChapec\u00f3\t\t252.367,73\nFonte: ANEEL, 2013.\nDo ponto de vista dos gestores p\u00fablicos os recursos das compensa\u00e7\u00f5es s\u00e3o extremamente importantes e resultam na melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, uma vez que \u00e9 poss\u00edvel investir em programas e investimentos p\u00fablicos municipais.\nHoje tem os royalties e o ICMS s\u00e3o muito importantes. Voc\u00ea sabe que os munic\u00edpios t\u00eam muitas dificuldades financeiras. Hoje n\u00f3s oferecemos o que tem de melhor na educa\u00e7\u00e3o. Come\u00e7amos com a gestante e acompanhamos at\u00e9\n1,726 bilh\u00e3o a t\u00edtulo de CFURH e R$ 478,4 milh\u00f5es em royalties (ANEEL, 2013).\n41\tRelat\u00f3rio dos valores efetivamente distribu\u00eddos no ano de 2012, relativos \u00e0\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira pelo uso dos recursos h\u00eddricos. Acesso em 11 jan. 2013.\tDispon\u00edvel\tem\nhttp://www.aneel.gov.br/aplicacoes/noticias/Output_Noticias.cfm?Identidade=6 389&amp;id_area=90\n42\tDados fechados no dia 20/12/2012.\na universidade. A maioria dos munic\u00edpios n\u00e3o tem a mesma condi\u00e7\u00e3o. O que nos da a condi\u00e7\u00e3o s\u00e3o esses impostos. \u00c1gua encanada em todas as propriedades rurais, sa\u00fade, assist\u00eancia social e tudo mais. Temos muita qualidade de vida aqui por conta da vontade pol\u00edtica e da condi\u00e7\u00e3o financeira. Mas \u00e9 importante destacar que o ICMS \u00e9 s\u00f3 uma realidade dos munic\u00edpios sedes das hidrel\u00e9tricas, n\u00e3o \u00e9 realidade de todos os munic\u00edpios atingidos.\nOs impostos que s\u00e3o gerados para o nosso munic\u00edpio. D\u00e1 para se dizer que n\u00f3s somos privilegiados com isso, pois, podemos transformar isso em pol\u00edtica p\u00fablica.\nPercebe-se que ap\u00f3s o enchimento do reservat\u00f3rio, come\u00e7a ocorrer um per\u00edodo de estabiliza\u00e7\u00e3o. Os trabalhadores v\u00e3o embora e a cidade vai voltando a sua vida normal. H\u00e1 uma ideia de que as coisas v\u00e3o se naturalizando e com o passar do tempo aquele novo objeto t\u00e9cnico passa a fazer parte da paisagem (IV Fase). Em It\u00e1 e Piratuba, algumas pessoas entrevistadas j\u00e1 n\u00e3o conseguem diferenciar o antes e o depois com muita clareza de detalhes, ou seja, os empreendimentos hidrel\u00e9tricos e seus efeitos est\u00e3o integrados \u00e0 paisagem e as interfer\u00eancias foram se apagando da mem\u00f3ria da popula\u00e7\u00e3o (adapta\u00e7\u00e3o ao novo) (Fase IV - item 5.2.1).\nNestes dois munic\u00edpios, e certamente se amplia para os demais do entorno das hidrel\u00e9tricas de It\u00e1 e Machadinho, ocorre um processo de integra\u00e7\u00e3o da infraestrutura das respectivas hidrel\u00e9tricas \u00e0 paisagem regional com a presen\u00e7a de novos objetos t\u00e9cnicos e novas territorialidades. Desta forma, as hidrel\u00e9tricas integraram-se \u00e0 paisagem regional e j\u00e1 n\u00e3o representam mais uma novidade, em termos de atipicidade regional.\nNo caso de \u00c1guas de Chapec\u00f3 ocorre o contr\u00e1rio, pois neste momento a cidade e seu entorno vive os problemas que costumam aparecer depois do in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o de energia (Fase III - item 5.2.1), como \u00e9 o caso dos pescadores que vivem na \u00e1rea \u00e0 jusante da barragem, os n\u00e3o indenizados, os que est\u00e3o com processos na justi\u00e7a contra o empreendimento. A gest\u00e3o p\u00fablica sofre grande press\u00e3o nesse per\u00edodo e o movimento social procura dar organicidade \u00e0s demandas com mobiliza\u00e7\u00e3o e luta popular pelos direitos dos atingidos. Neste sentido, observa-se que as pr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es representativas dos grupos\nsociais \u201cmigram\u201d para novos espa\u00e7os de futuros conflitos, em fun\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas.\nTodos os grupos sociais, com mais ou menos intensidade n\u00e3o atribuem as mudan\u00e7as na economia local \u00e0s hidrel\u00e9tricas, embora achem que as estruturas criadas por ela podem contribuir, abordam um tempo diferente, com mais oportunidades do que \u00e9pocas passadas. Na avalia\u00e7\u00e3o do MAB e dos pr\u00f3prios empreendedores a agrega\u00e7\u00e3o de renda na econ\u00f4mica local se d\u00e1 tamb\u00e9m por fatores externos no campo das pol\u00edticas governamentais.\nEntretanto, se reconhece que no campo econ\u00f4mico e para al\u00e9m das adversidades negativas provocadas pelos empreendimentos hidrel\u00e9tricos na regi\u00e3o, seja no \u00e2mbito ambiental ou social, evidenciados pelos sujeitos da pesquisa, representa uma diversifica\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica de atividades que impactam na regi\u00e3o. Como no passado a regi\u00e3o de estudo teve uma classifica\u00e7\u00e3o das suas principais atividades em \u201cciclos econ\u00f4micos\u201d (Cap\u00edtulo IV), n\u00e3o se pode omitir que a gera\u00e7\u00e3o de energia, representa uma fonte de diversifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e de gera\u00e7\u00e3o de renda regional (concentrada), igualmente acompanhada de integra\u00e7\u00e3o e desintegra\u00e7\u00e3o, conforme as pr\u00f3prias contradi\u00e7\u00f5es produzidas no \u00e2mbito regional e mundial.\nNa din\u00e2mica econ\u00f4mica sucessiva e sistem\u00e1tica da regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina, observa-se que as atividades econ\u00f4micas dominantes tiveram um per\u00edodo de ascens\u00e3o, pleno desenvolvimento e decl\u00ednio. Desta forma, foram substitu\u00eddas por outras, entretanto, permaneceram na regi\u00e3o com uma participa\u00e7\u00e3o menos ativa e com tend\u00eancia de se tornarem cada vez mais inexpressivas, ou seja, existe uma substitui\u00e7\u00e3o natural das mesmas, em diferentes temporalidades, inclusive com a integra\u00e7\u00e3o de atividades eminentemente urbanas (como \u00e9 o caso de novas atividades do setor de servi\u00e7os).\nEspecificamente no caso das hidrel\u00e9tricas, n\u00e3o representam um ciclo econ\u00f4mico completo, uma vez que n\u00e3o seguem os est\u00e1gios das atividades anteriores, entretanto, possuem uma expressiva capacidade de modelar as forma\u00e7\u00f5es socioespaciais anteriores e cristalizadas no territ\u00f3rio regional. Entretanto, se reconhece que possuem uma expressiva capacidade de contribui\u00e7\u00e3o na diversifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e de receitas, especialmente dos munic\u00edpios sede, quando caracterizados por atividades homog\u00eaneas e de pequeno porte, podem se tornar dominantes, especialmente do ponto de vista da gera\u00e7\u00e3o de receitas municiais.\nFinalmente, ap\u00f3s \u00e1s analises dos diversos sujeitos da pesquisa, afirma-se que a presen\u00e7a de empreendimentos hidrel\u00e9tricos produz\naltera\u00e7\u00f5es nos munic\u00edpios-sede desses empreendimentos, com aspectos que podem ser estendidos aos demais munic\u00edpios lindeiros. Essas modifica\u00e7\u00f5es podem ser classificadas em pelo menos quatro fases distintas, e s\u00e3o determinadas, em grande medida, pelas etapas de execu\u00e7\u00e3o das obras da hidrel\u00e9trica.\nContinua sendo um tema muito pol\u00eamico e que produz tamb\u00e9m modifica\u00e7\u00f5es \u201csilenciosas\u201d estabelecendo novas rela\u00e7\u00f5es de poder que evidenciam um processo de fortalecimento de multiterritorialidades. Essas modifica\u00e7\u00f5es podem tamb\u00e9m se caracterizar como uma forma de \u201cdesenvolvimento\u201d, embora restrita a uma parcela da popula\u00e7\u00e3o que passou a acessar os bens p\u00fablicos e/ou privados constitu\u00eddos nos entornos desses empreendimentos.\n6.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n6.1 TEMA\nO tema desta tese, intitulado \u201cModifica\u00e7\u00f5es territoriais induzidas pelas usinas hidrel\u00e9tricas do rio Uruguai no Oeste Catarinense\u201d soma-se a uma multiplicidade de estudos sobre esta forma de produ\u00e7\u00e3o de energia no Brasil e teve, em \u00faltima inst\u00e2ncia o objetivo de contribuir com a constru\u00e7\u00e3o de ac\u00famulos anal\u00edticos sobre o tema.\nPode-se afirmar que continua sendo um dos temas mais complexos e contradit\u00f3rios da atualidade por envolver, ao mesmo tempo, aspectos econ\u00f4micos, t\u00e9cnicos, pol\u00edticos, socioculturais e ecol\u00f3gicos, cujas escalas temporais e espaciais ultrapassam a dimens\u00e3o local.\nA contradi\u00e7\u00e3o ocorre, sobretudo, pelo avan\u00e7o do \u201cmodelo de desenvolvimento\u201d em vig\u00eancia no pa\u00eds, que \u00e9 por si s\u00f3 contradit\u00f3rio. Nele coexistem uma multiplicidade de entendimentos que v\u00e3o dos extremos da nega\u00e7\u00e3o total de qualquer utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais para transform\u00e1-los em bens de consumo, aos que t\u00eam o entendimento de que a natureza \u00e9 uma fonte inesgot\u00e1vel e o avan\u00e7o na produ\u00e7\u00e3o desses bens s\u00e3o vitais para o desenvolvimento da na\u00e7\u00e3o. O fato \u00e9 que a produ\u00e7\u00e3o de energia por hidrel\u00e9tricas ocupa lugar de destaque nas estrat\u00e9gias governamentais brasileiras.\nNesse contexto, o complexo e o contradit\u00f3rio s\u00e3o perspectivas leg\u00edtimas. Milton Santos auxilia nessa dire\u00e7\u00e3o ao tomar a hidrel\u00e9trica como um objeto t\u00e9cnico, que existe para responder a necessidades materiais fundamentais do homem. Segundo ele, num mesmo territ\u00f3rio coexistir\u00e3o \u201csubsistemas t\u00e9cnicos diferentemente datados, isto \u00e9, elementos t\u00e9cnicos provenientes de \u00e9pocas diversas. [...] A forma como se combinam sistemas t\u00e9cnicos de diferentes idades vai ter uma consequ\u00eancia sobre as formas de vida poss\u00edveis daquela \u00e1rea (SANTOS, 2008: p. 42).\nEssa afirma\u00e7\u00e3o nos ajudou a entender que os conflitos e os aspectos negativos relacionados ao deslocamento da popula\u00e7\u00e3o ribeirinha, assim como o deslocamento de bens coletivos e as altera\u00e7\u00f5es nas infraestruturas e no ambiente f\u00edsico, coexistem com aqueles que percebem e/ou acessam os aspectos positivos dos novos objetos t\u00e9cnicos, advindos da presen\u00e7a das hidrel\u00e9tricas, sendo exemplares as estruturas de turismo e de lazer, como novos hot\u00e9is, museus, parques aqu\u00e1ticos, sedes de organiza\u00e7\u00f5es e resid\u00eancias \u201cde ver\u00e3o\u201d nos entornos do reservat\u00f3rio. Para este segundo grupo os res\u00edduos do passado podem\nser um \u201cobst\u00e1culo \u00e0 difus\u00e3o do novo, ou juntos encontram a maneira de permitir a\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas\u201d (SANTOS, 2008: p. 43).\nEssas afirma\u00e7\u00f5es foram constru\u00eddas tamb\u00e9m a luz dos conceitos de espa\u00e7o e territ\u00f3rio, trabalhado do Cap\u00edtulo II, ou seja, \u201co espa\u00e7o social incorpora as a\u00e7\u00f5es sociais, as a\u00e7\u00f5es dos sujeitos tanto individuais como coletivos que nascem e morrem, que sofrem e agem\u201d (LEF\u00c9BVRE, 2001 p.33). Um espa\u00e7o social e geogr\u00e1fico \u00e9 um processo pr\u00e1tico e simb\u00f3lico. Assim, a pr\u00e1tica social que produz o espa\u00e7o \u00e9 antes vivida do que conceituada. Portanto, o passado \u00e9 reconhecido, deixa suas marcas, mas o espa\u00e7o \u00e9 presente com sua totalidade atual. No que se refere ao conceito de territ\u00f3rio essa afirma\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela acentuada correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as e/ou territorialidades que atuam nesse cen\u00e1rio em que os objetos t\u00e9cnicos s\u00e3o implantados, \u00e9 \u201cespa\u00e7o definido e delimitado por e a partir das rela\u00e7\u00f5es de poder\u201d (SOUZA, 1995, p. 78).\n6.2 METODO\nO m\u00e9todo adotado nesta pesquisa foi explorado em detalhes no Cap\u00edtulo II e permitiu dar cientificidade \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o e a seus resultados. Teve como panorama a problem\u00e1tica de estudo constru\u00edda a partir da experi\u00eancia profissional da pesquisadora e dos di\u00e1logos produzidos com colegas do doutorado, com o professor orientador, com professores pesquisadores da mesma \u00e1rea e pelas incurs\u00f5es em semin\u00e1rios e congressos, onde os textos que se tornam o conjunto desta tese foram discutidos. Tamb\u00e9m pela incurs\u00e3o sistem\u00e1tica aos munic\u00edpios pesquisados.\nEsta tese foi realizada pelo planejamento rigoroso de etapas sequenciais em que se definiram vari\u00e1veis, grupos sociais, escalas espaciais e temporais, instrumentos t\u00e9cnicos de pesquisa de campo para coleta de dados prim\u00e1rios, e uma sistem\u00e1tica pesquisa bibliogr\u00e1fica de dados secund\u00e1rios.\nContudo, o m\u00e9todo adotado deixa aparente tamb\u00e9m limites e fragilidades da pesquisa, sobretudo pelos recortes assumidos pela pesquisadora. Trata-se de um trabalho complementar \u00e0s in\u00fameras pesquisas j\u00e1 produzidas (embora com identidade pr\u00f3pria) sobre esse tema e que n\u00e3o teve a inten\u00e7\u00e3o de defender verdades absolutas, sen\u00e3o potencializar aspectos de um tema ainda muito pol\u00eamico, como o da produ\u00e7\u00e3o de energia por hidrel\u00e9tricas.\n6.3\tRESULTADOS\nA energia el\u00e9trica \u00e9 essencial para o modelo atual de desenvolvimento da sociedade. A continuidade desse modelo desenvolvimentista depende fundamentalmente de um cont\u00ednuo aumento na gera\u00e7\u00e3o e fornecimento de energia, ficando em segundo plano a quest\u00e3o da sufici\u00eancia e da efici\u00eancia energ\u00e9tica, assim como todas as quest\u00f5es relacionadas aos impactos negativos por ela produzidos.\nPode-se afirmar, a partir dos dados da pesquisa que o territ\u00f3rio, pela presen\u00e7a de novos objetos t\u00e9cnicos como a hidrel\u00e9trica, se modifica de fato, assim como alteram e/ou produzem novas territorialidades influenciadas, em grande medida pela t\u00e9cnica.\nEmbora as hidrel\u00e9tricas se localizem espacialmente no prolongamento dos cursos d'\u00e1gua, neste caso do rio Uruguai, ressalta-se que as interfer\u00eancias extrapolam as \u00e1reas de entorno imediato pelas manifesta\u00e7\u00f5es de transforma\u00e7\u00f5es em diversos campos, nas novas redes e fluxos que, por um lado, interligam em termos econ\u00f4micos, e, por outro, desagregam os tecidos culturais, sociais e ambientais de forma cont\u00ednua e que atinge todo o ambiente regional (mesorregi\u00f5es). As hidrel\u00e9tricas n\u00e3o chegam num lugar vazio, desocupado: est\u00e3o todos na mesorregi\u00e3o oeste - este \u00e9 o \u201ccaldo\u201d em que v\u00e3o se processar as modifica\u00e7\u00f5es, embora concentradas inicialmente nos munic\u00edpios-sede, e logo depois, nos munic\u00edpios lindeiros.\nO conjunto das informa\u00e7\u00f5es obtidas permitiu a organiza\u00e7\u00e3o dessas modifica\u00e7\u00f5es em quatro fases: Fase I, antes da constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, em que observamos um per\u00edodo de \u201cexpectativa da mudan\u00e7a\u201d. Na Fase II, durante a constru\u00e7\u00e3o, identificamos outro momento que chamamos de \u201cvivendo a mudan\u00e7a\u201d; Na Fase III, a partir da produ\u00e7\u00e3o de energia em que chamamos de \u201cacostumando com a mudan\u00e7a\u201d e, finalmente, na Fase IV observamos um per\u00edodo de Estabiliza\u00e7\u00e3o em que houve um processo de \u201cintegra\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica \u00e0 paisagem regional\u201d.\nPode-se afirmar que o munic\u00edpio de It\u00e1, atingido pela UHE It\u00e1 e o munic\u00edpio de Piratuba, atingido pela UHE Machadinho, se encontram na Fase IV, ou seja, a hidrel\u00e9trica j\u00e1 se tornou parte da paisagem e est\u00e1 integrada \u00e0s distintas din\u00e2micas do munic\u00edpio. Os conflitos j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o vis\u00edveis e o n\u00edvel de detalhes sobre o tempo da constru\u00e7\u00e3o e do remanejamento das fam\u00edlias tamb\u00e9m come\u00e7am a desaparecer. A vida se refez e seguiu seu curso!\nV\u00ea-se nesse caso um processo de reterritorializa\u00e7\u00e3o em que a hidrel\u00e9trica for\u00e7ou novas configura\u00e7\u00f5es locais do ponto de vista do poder, incidindo num certo tipo de desenvolvimento, o de \u201cd\u00eas-envolver\u201d, ou seja, \u201ctirar do inv\u00f3lucro, do envelope, do pacote. Desembrulhar, desenovelar\u201d (SCHEIBE, 2004, p. 322), Por um lado liberta, e por outro, exp\u00f5e a um novo c\u00edrculo de constrangimento em escalas espaciais e temporais mais amplas na tentativa de construir um desenvolvimento que\n\u201cimplica mudan\u00e7as sociais sucessivas e profundas, que acompanham inevitavelmente as transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas do contorno natural\u201d. (CASTRO apud CASTRO, 2003, p. 136).\nNa mesma dire\u00e7\u00e3o, observa-se, em diferentes intensidades, que os empreendimentos hidrel\u00e9tricos contribuem para a forma\u00e7\u00e3o de uma \u201cnova configura\u00e7\u00e3o espacial regional\u201d, uma vez que (re)criam novos fluxos, desconfiguram e formam redes locais e regionais, que extrapolam o ambiente do entorno imediato dos reservat\u00f3rios.\nNo munic\u00edpio de \u00c1guas de Chapec\u00f3, atingido pela UHE Foz do Chapec\u00f3 pode-se afirmar que o processo se encontra na Fase III. A mem\u00f3ria est\u00e1 \u201cfresca\u201d e as pessoas contam com detalhes as implica\u00e7\u00f5es da presen\u00e7a da hidrel\u00e9trica. Ainda h\u00e1 um conjunto de problemas n\u00e3o resolvidos, a\u00e7\u00f5es judiciais e as consequ\u00eancias do esvaziamento da cidade pelo t\u00e9rmino do trabalho na obra. N\u00e3o h\u00e1 contato da parte urbanizada com o reservat\u00f3rio, e isso torna diferente a potencialidade de turismo e mesmo da segunda moradia, como no caso da cidade de It\u00e1. H\u00e1 muitos pescadores, ribeirinhos que ficaram \u00e0 jusante do reservat\u00f3rio e que sofrem com a diminui\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \u00e1gua - vas\u00e3o reduzida em 18 km, comprometendo as suas atividades econ\u00f4micas, de lazer e tamb\u00e9m culturais. O plano de uso do entorno do reservat\u00f3rio continua sem aprova\u00e7\u00e3o pelos \u00f3rg\u00e3os ambientais competentes e a ocupa\u00e7\u00e3o ocorre sem planejamento. N\u00e3o h\u00e1 at\u00e9 esse momento indicativo de resolutividade desses problemas.\nAs \u201cfases\u201d ajudam a compreender o processo de adapta\u00e7\u00e3o desses objetos t\u00e9cnicos num determinado territ\u00f3rio, assim como a capacidade de resili\u00eancia das comunidades atingidas. As fases tamb\u00e9m demonstram que o per\u00edodo gerador de maior conflito e dificuldades \u00e9 aquele em que ocorre o remanejamento das fam\u00edlias e o per\u00edodo de constru\u00e7\u00e3o da usina at\u00e9 o inicio da produ\u00e7\u00e3o de energia.\nFicou evidente que em todas as fases ocorre d\u00e9ficit de informa\u00e7\u00f5es e/ou informa\u00e7\u00f5es privilegiadas, assim como n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7os de decis\u00e3o coletiva. Com exce\u00e7\u00e3o dos empreendedores, todos os grupos sociais manifestaram nas entrevistas esse aspecto, confirmando a tese de que a constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas no Brasil \u00e9 uma determina\u00e7\u00e3o governamental, articulada com o setor privado e que ocorre independente da vontade da popula\u00e7\u00e3o local.\nExiste enorme dificuldade de participa\u00e7\u00e3o popular no processo de tomada de decis\u00e3o sobre a instala\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da obra. As informa\u00e7\u00f5es apenas chegam para ser acatadas, por meio de l\u00f3gicas do sistema capitalista. O envolvimento da sociedade nas quest\u00f5es que envolvem a instala\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica \u00e9 limitado, e por vezes inexistente. Os entrevistados relatam que mesmo quando ocorre algum tipo de participa\u00e7\u00e3o popular a sua posi\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre alterada pela a posi\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria, normalmente em favor de empreendedores ou do governo, o que compromete o car\u00e1ter independente das decis\u00f5es.\nFicou evidente tamb\u00e9m que as modifica\u00e7\u00f5es territoriais locais n\u00e3o s\u00e3o uma prerrogativa somente da presen\u00e7a das hidrel\u00e9tricas, sendo, tamb\u00e9m determinadas por motiva\u00e7\u00f5es de escalas temporais e espaciais mais amplas. A pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o desses grandes objetos t\u00e9cnicos \u00e9 o resultado de uma clara demanda por energia, e, portanto, de que o conjunto do Brasil se modifica em fun\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de \u201cdesenvolvimento\u201d, fortemente marcados por iniciativas de acelera\u00e7\u00e3o e/ou crescimento da economia.\nH\u00e1 modifica\u00e7\u00f5es como as do campo da produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a realidade local, determinadas pelo conjunto de programas ambientais circunscritos no Projeto B\u00e1sico Ambiental dos empreendimentos. Al\u00e9m disso, v\u00ea-se desenvolver in\u00fameras pesquisas acad\u00eamicas de diferentes universidades e de v\u00e1rias \u00e1reas de conhecimentos, podendo subsidiar a produ\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas locais.\nPor outro lado, os empreendedores valem-se desses programas para construir uma cultura de beneficiamento e de cerceamento, como uma esp\u00e9cie de \u201cdoa\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cpresente\u201d da hidrel\u00e9trica para quem est\u00e1 sendo atingido, quando na verdade os programas s\u00e3o condicionantes dos \u00f3rg\u00e3os ambientais para a libera\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as, necess\u00e1rias \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas.\nNa mesma dire\u00e7\u00e3o, h\u00e1 questionamentos sobre a precariedade dos estudos tanto pr\u00e9-empreendimento (Plano B\u00e1sico Ambiental, Estudos de Impactos Ambientais e dos Relat\u00f3rios de Impactos Ambientais), dos que ocorrem durante a obra (Relat\u00f3rios dos Programas Ambientais), e os p\u00f3s\nobra (Plano de Uso e Conserva\u00e7\u00e3o do Reservat\u00f3rio). Nesses estudos \u00e9 comum a pr\u00e1tica da \u201csele\u00e7\u00e3o de estudos anteriores\u201d (ou do copy/paste), e de supervaloriza\u00e7\u00e3o de dados positivos em detrimento dos negativos, deixando de dar visibilidade \u00e0s particularidades fundamentais da biodiversidade e das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas locais. Isso ocorre principalmente porque \u00e9 o pr\u00f3prio empreendedor quem contrata esses servi\u00e7os, ou seja, ele pode, dada a condi\u00e7\u00e3o de ser o pagador, determinar o conte\u00fado que o privilegia.\nPode-se afirmar que os munic\u00edpios-sede transformam-se em centralidades regionais, ou seja, It\u00e1, Piratuba e \u00c1guas de Chapec\u00f3, antes cidades \u201ccomuns\u201d no contexto regional, passam a ser conhecidos como munic\u00edpios que possuem Usinas Hidrel\u00e9tricas, conectam-se, portanto, ao restante do Brasil pela identidade de serem cidades produtoras de energia. Esse aspecto de pertencimento e de certo \u201corgulho\u201d por morar numa cidade com uma hidrel\u00e9trica foi identificado at\u00e9 mesmo em algumas entrevistas que apontaram uma sequ\u00eancia de impactos negativos.\nO turismo e o lazer s\u00e3o incrementos tidos como potencialidades advindos da presen\u00e7a das hidrel\u00e9tricas, e tem mais organicidade em locais onde o reservat\u00f3rio tem contato imediato com \u00e1reas urbanizadas, como \u00e9 o caso da cidade de It\u00e1 e do Distrito de Goio-En (Chapec\u00f3/SC). Foi poss\u00edvel perceber o desenvolvimento de um conjunto de atividades vinculadas a essa \u00e1rea, como o setor hoteleiro, gastron\u00f3mico, infraestruturas, reordenamento nas a\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o p\u00fablica, a presen\u00e7a da segunda moradia, a introdu\u00e7\u00e3o de esportes n\u00e1uticos etc.\nRelacionado a essa constata\u00e7\u00e3o, percebe-se que ocorre uma esp\u00e9cie de elitiza\u00e7\u00e3o no uso desses incrementos, ou seja, o rio transformado em lago permitiu o uso de lanchas, jet-skis etc, identificando uma modifica\u00e7\u00e3o dos grupos sociais que acessam o lago, inclusive criam novas atividades urbanas.\nPode-se afirmar que coexistem diferentes interpreta\u00e7\u00f5es sobre o fen\u00f3meno da produ\u00e7\u00e3o de energia por hidrel\u00e9tricas. As vers\u00f5es, vis\u00f5es, leituras, manifesta\u00e7\u00f5es representam como cada territorialidade v\u00ea, sente e assimila as modifica\u00e7\u00f5es que uma hidrel\u00e9trica produz. \u00c9 poss\u00edvel perceber, a partir das entrevistas, como parte das pessoas avaliam o entorno imediato.\nNesse sentido, no grupo das lideran\u00e7as comunit\u00e1rias e dos gestores p\u00fablicos n\u00e3o identificamos falas sobre matriz energ\u00e9tica, pol\u00edtica nacional de energia e tampouco est\u00e3o preocupados com quem \u00e9 dono das hidrel\u00e9tricas, prevalecendo uma vis\u00e3o aparentemente limitada ao contexto local, embora fortemente induzida pelos empreendedores\ndas hidrel\u00e9tricas..J\u00e1 a abordagem recorrente nas entrevistas das lideran\u00e7as do Movimento dos Atingidos por Barragens leva todos aqueles aspectos em considera\u00e7\u00e3o, enquanto os empreendedores tecem loas ao desenvolvimento. N\u00e3o h\u00e1 uma s\u00f3 vers\u00e3o - s\u00e3o muitas, diferentes e, cada uma delas, leg\u00edtima para o grupo em que se originam.\nPor fim, e a fim de celebrar as possibilidades do come\u00e7o de novos trabalhos, relembro as s\u00e1bias palavras do orientador no in\u00edcio deste trabalho, ainda em 2009, em que disse: \u201c[...] a tese \u00e9 um momento pedag\u00f3gico, fa\u00e7a desse processo uma aprendizagem para a vida\u201d.\nEstudar \u00e9, realmente, um trabalho dif\u00edcil. Exige de quem o faz uma postura cr\u00edtica, sistem\u00e1tica. Exige uma disciplina intelectual, que n\u00e3o se ganha a n\u00e3o ser praticando-a. Estudar realmente um texto \u00e9 estudar o estudo de quem o escreveu. Estudar \u00e9 tamb\u00e9m pensar a pr\u00e1tica e pensar a pr\u00e1tica \u00e9 a melhor maneira de pensar certo. N\u00e3o se mede o estudo pelo n\u00famero de p\u00e1ginas lidas numa noite ou pela quantidade de livros lidos num semestre. Estudar n\u00e3o \u00e9 um ato de consumir ideias, mas de cri\u00e1-las e recria-las. (PAULO FREIRE, 2006: p. 10).\n252\nREFER\u00caNCIAS\nBAVARESCO, Paulo Ricardo. Ciclos econ\u00f4micos regionais: moderniza\u00e7\u00e3o e empobrecimento no extremo oeste catarinense. Chapec\u00f3: Argos, 2005.\nBERMAN, Marshall. Tudo que \u00e9 s\u00f3lido desmancha no ar: a aventura da modernidade. S\u00e3o Paulo. Companhia das Letras, 2007.\nBERNARDY, R\u00f3gis Juarez (Coord.). Atlas de Desenvolvimento Tur\u00edstico. Chapec\u00f3 (SC), Instituto Her\u00e1clito - projetos e consultoria e Foz do Chapec\u00f3 Energia. 2009.\nBERNARDY, R\u00f3gis Juarez; ZUANAZZI, Jeancarlo; MONTEIRO, Ricardo Rodrigues. Territ\u00f3rio, planejamento e gest\u00e3o: um estudo do Oeste Catarinense a partir da regi\u00e3o da AMOSC. Chapec\u00f3/FIE: Palotti, 2008.\nBLOEMER, Neusa Maria. Itiner\u00e2ncias e Migra\u00e7\u00f5es: A Reprodu\u00e7\u00e3o Social de Pequenos Produtores e as Hidroel\u00e9tricas. S\u00e3o Paulo, 1996. Tese de Doutorado em Antropologia Social, USP.\nBOAMAR, Paulo Fernando de Azambuja. A bacia do rio Uruguai e o setor el\u00e9trico brasileiro. As obras, os conflitos e as estrat\u00e9gias. Florian\u00f3polis: Editora Insular, 2002.\n____\"A implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos hidrel\u00e9tricos. O caso da UHE de Machadinho\", Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o . UFSC, 2003.\nBRASIL. EMPRESA DE PESQUISA ENERG\u00c9TICA - EPE. Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Integrada (AAI) dos aproveitamentos hidrel\u00e9tricos da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Uruguai. Bras\u00edlia, 2007.\nBRASIL. Lei 10.847/2004, de 15 de mar\u00e7o de 2004. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.aneel.gov.br/cedoc/lei200410847.pdf>. Acessado em 01 de agosto de 2012.\nBRASIL. Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Matriz energ\u00e9tica nacional 2030. Bras\u00edlia, 2007. 254 p.\nBRASIL. Lei n\u00b0 11.494, DE 20 de junho de 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2007/Lei/L11494.htm>. Acesso em 10 de fevereiro e 2013.\nCASTRO, Josu\u00e9 de. Estrat\u00e9gia do desenvolvimento. In: CASTRO, Anna Maria de (Org.). Fome, um tema proibido: \u00faltimos escritos de Josu\u00e9 de Castro. Rio de Janeiro: Editora Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003.\nCHRISTOFOLETTI, Ant\u00f4nio. An\u00e1lise em geomorfologia. 6a ed. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1980.\nCNEC. Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental da UHE It\u00e1. 1990.\nCONSORCIO ENERG\u00c9TICO FOZ DO CHAPECO (CEFC). Cadastro Socioecon\u00f4mico, 1999.\n______. Cadastro Socioecon\u00f4mico, 2002. (revisado).\n______. Projeto B\u00e1sico Ambiental - PBA. 2003.\n______. Crit\u00e9rios e Procedimentos para Indeniza\u00e7\u00f5es de Propriedades do AHEFC. 2005.\n______. Procedimentos para Reassentamentos da Popula\u00e7\u00e3o Atingida pelo AHEFC. 2005.\nCORREA, Roberto Lobato. Espa\u00e7o: um conceito-chave da Geografia.\nIn: CASTRO, I; GOMES, P.C.C; CORREA, R.L. Geografia: conceitos e temas. Rio de Janeiro. Bertrand Brasil, 2005, p. 15-47.\nCORREA, Roberto Lobato. Trajet\u00f3rias geogr\u00e1ficas. 3a Ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2005.\nCPRM. Projeto Oeste de Santa Catarina - Diagn\u00f3stico dos Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos do Oeste do Estado de Santa Catarina, 2002.\nDIAS, Leila Cristina; SILVEIRA, Rog\u00e9rio Leandro Lima da (Orgs). Redes, sociedade e territ\u00f3rios. Santa Cruz do Sul/RS: EDUNISC, 2005.\nDICION\u00c1RIO GEOMORFOL\u00d3GICO. Terminologias utilizadas em geomorfologia. 2008. Dispon\u00edvel em: www.dicionario.pro.br. Acesso em mar de 2010.\nELETROSUL. Cadastro Socioecon\u00f4mico (CSE) da UHE Machadinho). 2008. (revisado).\n______. Plano B\u00e1sico Ambiental (PBA) da UHE Foz do Chapeco. 1997.\n______. Plano B\u00e1sico Ambiental (PBA) da UHE Machadinho. 1997.\n______. Plano B\u00e1sico Ambiental (PBA) da UHE Foz do Chapec\u00f3. 1997.\nELETROSUL/GERASUL. Plano Diretor do Reservat\u00f3rio da UHE It\u00e1 e seu entorno. 2000.\nENGEVIX / DESENVIX. UHE Foz do Chapec\u00f3 - EIA/RIMA. 2000.\nESP\u00cdNDOLA, M. A. As transterritorializa\u00e7\u00f5es na bacia do Rio Uruguai e o alagamento sistem\u00e1tico de coletividades. 2009. Tese (Doutorado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2009.\nFREIRE, Paulo. A\u00e7\u00e3o cultural para a pr\u00e1tica da liberdade e outros escritos. 11 ed. Rio de Janeiro: Paz e terra, 2006\nHAESBAERT, R.. Da Desterritorializa\u00e7\u00e3o \u00e0 Multiterritorialidade. In: Encontro de Ge\u00f3grafos da Am\u00e9rica Latina, 10, 2005, S\u00e3o Paulo. Anais... S\u00e3o Paulo, 2005. p. 6774-6792.\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA -IBGE. Dados cartogr\u00e1ficos: bases e referencias. Bras\u00edlia, 2000. Dispon\u00edvel: www.ibge.gov.br. Acesso: 20 de janeiro de 2010.\n______. Dom\u00ednios morfoestruturais, regi\u00f5es e unidades geomorfol\u00f3gicas. Bras\u00edlia, 1982.\n______. Mapa de relevo do Brasil. 2006. Dispon\u00edvel em: www.ibge.gov.br. Acesso em fevereiro de 2010.\n______. Mapa de clima no Brasil.\t2006. Dispon\u00edvel em: www.ibge.gov.br. Acesso em mar\u00e7o de 2010.\n______.\tCenso\tdemogr\u00e1fico de\t1970:\tstatcard.\tRio de\tJaneiro. Dispon\u00edvel: www.ibge.gov.br. Acesso: 18 de abril de 2012 (CD).\n______.\tCenso\tdemogr\u00e1fico de\t1980:\tstatcard.\tRio de\tJaneiro.\nDispon\u00edvel: www.ibge.gov.br. Acesso: 18 de abril de 2012 (CD).\n______.\tCenso\tdemogr\u00e1fico de\t1991:\tstatcard.\tRio de\tJaneiro.\nDispon\u00edvel: www.ibge.gov.br. Acesso: 18 de abril de 2012 (CD).\n______.\tCenso\tdemogr\u00e1fico de\t2000:\tstatcard.\tRio de\tJaneiro. Dispon\u00edvel: www.ibge.gov.br. Acesso: 18 de abril de 2012 (CD).\n______. Estimativa populacional de 2009. Bras\u00edlia, 2009. Dispon\u00edvel: www.ibge.gov.br. Acesso: 18 de fevereiro de 2010.\n______. Censo demogr\u00e1fico de 2010. Bras\u00edlia, 2010. Dispon\u00edvel: www.ibge.gov.br. Acesso: 17 de abril de 2012.\n______. Estimativa populacional de 2011. Bras\u00edlia, 2011. Dispon\u00edvel: www.ibge.gov.br/cidades. Acesso: 18 de abril de 2012.\nIPEA - INSTITUTO DE PESQUISA ECON\u00d4MICA APLICADA.\nAtlas de desenvolvimento humano. Bras\u00edlia, 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;www.ipea.gov.br>. Acesso em 14 de maio de 2010.\nLEF\u00c9BVRE, Henri. A vida cotidiana no mundo moderno. S\u00e3o Paulo. \u00c1tica. 1991.\nLEFF, Enrique. Saber Ambiental. Ed. Vozes, Petr\u00f3polis, RJ, 2001.\nMORIN, Edgar. O m\u00e9todo I: a natureza da natureza. Portugal: Publica\u00e7\u00f5es Europa-America, 1977.\nNAVARRO, Zander. (org). Pol\u00edtica, protesto e cidadania no campo. Ed. Da Universidade, UFRGS, Porto Alegre, RS, 1996.\nNESPOLI, Regina Estela; PIZZATO, Roberto (orgs). Usina Hidrel\u00e9trica Machadinho: mem\u00f3ria t\u00e9cnica. Florian\u00f3polis: NPE/UFSC, 2007.\nPAIM, E. S.; ORTIZ, L.(Orgs.). Hidrel\u00e9tricas na bacia do rio Uruguai: guia para ONGs e movimentos sociais. Porto Alegre/RS: N\u00facleo Amigos da Terra/Brasil, 2006.\nPELUSO JUNIOR, Victor Ant\u00f4nio. O Relevo do territ\u00f3rio Catarinense. Revista Geosul, n\u00b0 2, 29 de setembro de 1986. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.periodicos.ufsc.br/index.php/geosul/article/view/12550/11 858>. Acesso em Acesso em 01 de fevereiro de 2010.\nPORTO GON\u00c7ALVES, C. W. O desafio ambiental: os porqu\u00eas da desordem mundial. Rio de Janeiro: Record, 2004.\nPRATES, Arlene, M. M.; MANZOLLI, J. I.; MIRA, M. A. F. B. Geografia F\u00edsica de Santa Catarina. Florian\u00f3polis. Ed. Lunardelli, 1989.\nRAFFESTIN, Claude. Por uma geografia do poder. Tradu\u00e7\u00e3o: Cec\u00edlia Fran\u00e7a. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993\nREIS, Maria Jos\u00e9. Espa\u00e7os vividos, migra\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria, identidades: os camponeses do alto Uruguai e a hidrel\u00e9trica de It\u00e1. 1998. Tese (Doutorado) Universidade de Campinas, Campinas/SP, 1998.\nRICHARDSON, Roberto Jarry (Org.). Pesquisa social: m\u00e9todos e t\u00e9cnicas. 3a ed. Ver. e Ampl. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2011.\nSANTOS, M.; SILVEIRA, M. L. . O Brasil: Territ\u00f3rio e Sociedade no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. 10. ed. Rio de Janeiro: Record, 2008. v. 1. 473 p.\nSANTOS, Milton et al. (Orgs.). O novo mapa do mundo. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1993.\nSANTOS, Milton. Metamorfoses do espa\u00e7o habitado. S\u00e3o Paulo : Hucitec, 1988.\n______. T\u00e9cnica, espa\u00e7o, tempo. S\u00e3o Paulo: Editora Hucitec, 1994.\n______. A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. 1. ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1996.\n______. Por uma outra globaliza\u00e7\u00e3o: do pensamento \u00fanico \u00e0 consci\u00eancia universal. S\u00e3o Paulo: Record, 2000.\n______. Economia Espacial. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2003.\n______. Metamorfoses do espa\u00e7o habitado. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2008.\nSANTOS, S. C.; NACKE, A. (Orgs.). Hidrel\u00e9tricas e Povos Ind\u00edgenas. Florian\u00f3polis: Letras Contempor\u00e2neas, 2003. v. 1. 178 p.\nSANTOS, Silvio C. A Integra\u00e7\u00e3o do \u00cdndio na Sociedade Regional: a fun\u00e7\u00e3o dos postos ind\u00edgenas em Santa Catarina. EDUFSC. Florian\u00f3polis. 1970.\n______. Estudo Etnogr\u00e1fico da Usina Hidrel\u00e9trica Machadinho. Coordenador S\u00edlvio C. dos Santos. Mimeo. Florian\u00f3polis. 1998.\nSCHEIBE, Luiz Fernando. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Desenvolvimento Dur\u00e1vel. In: ZAKRZEVSKI; BARCELOS (Org.). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Compromisso Social. Erechim/RS: Edi FAPES, 2004.\nSCHIER, Raul, Alfredo. Trajet\u00f3rias do conceito de paisagem em geografia. Revista RA'E GA. Curitiba/PR. N\u00b0 7, p. 79 - 85. Editora UFPR, 2003.\nSOUZA, M. L.. O territ\u00f3rio. Sobre espa\u00e7o e poder, autonomia e desenvolvimento. In: CASTRO, I.; GOMES, P. C.; CORREA, R. L. (Org.). Geografia: Conceitos e temas. 1 ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1995.\nSUERTEGARAY, D. M. A. Notas sobre a Epistemologia da Geografia. Cadernos Geogr\u00e1ficos, n.12, maio de 2005, Florian\u00f3polis, 1995.\nUHE IT\u00c1. Dados estruturais da UHE It\u00e1. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.observabarragem.ippur.ufrj.br/barragens/19/ita>. Acesso em 01 de fevereiro de 2010.\n______. Dados t\u00e9cnicos da Usina Hidrel\u00e9trica de It\u00e1. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.consorcioita.com.br/lv_uma_usina_tecnologia.php>.\nAcesso em 05 de outubro de 2011.\nVAINER, C. B. Recursos Hidr\u00e1ulicos: quest\u00f5es sociais e ambientais. Estudos Avan\u00e7ados, v. 21, p. 119-138, 2007.\nVALENTE, Joffre Wendhausen. Reflexos do Ecodesenvolvimento no Planejamento do Setor El\u00e9trico Brasileiro: O Caso da Usina Hidroel\u00e9trica de It\u00e1. Florian\u00f3polis, 1996. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o, UFSC.\nVERDUM, Ricardo (Org). Financiamento de Megaprojetos. Uma interpreta\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica sul-americana. Bras\u00edlia/DF: INESC, 2008.\nVERDUM, Roberto e MEDEIROS, Rosa Maria Vieira, org.- RIMA, Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental - Ed. da Universidade, 4a ed.- Porto Alegre, RS, 2002.\nVIANA, Raquel de Mattos. Grandes barragens, impactos e repara\u00e7\u00f5es: um estudo de caso sobre a Barragem de Ita, RJ, Tese de Mestrado, IPPUR/UFRJ, Rio de Janeiro, 2003.\nWERLANG, Alceu Ant\u00f4nio. A Coloniza\u00e7\u00e3o as margens do rio Uruguai no Extremo Oeste catarinense. Florian\u00f3polis, 1992, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, UFSC.\nZIMBACK, C\u00e9lia, Regina L. Forma\u00e7\u00e3o dos solos. Grupo de Estudos em Pesquisas Agr\u00e1rias Georreferenciadas. Universidade Estadual Paulista, Botucatu, 2003.\n260\nAP\u00caNDICE A - Roteiro da entrevista\nUniversidade Federal de Santa Catarina\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia Pesquisadora: Marcilei Andrea Pezenatto Vignatti Orientador: Prof. Dr. Luiz Fernando Scheibe\nPesquisa: Modifica\u00e7\u00f5es territoriais a partir do ciclo de produ\u00e7\u00e3o de energia por hidrel\u00e9tricas, no oeste catarinense.\nRoteiro de entrevista\nEntrevistado:______________________________________________________\nMunic\u00edpio:_________________________________________________________\nFun\u00e7\u00e3o / atividade:________________________________________________\nTempo que reside no munic\u00edpio:_____________________________________\nN\u00facleo 01. Quest\u00f5es Gerais\n1.\tQual o seu entendimento sobre desenvolvimento?\n2.\tQual o seu entendimento sobre a produ\u00e7\u00e3o de energia por hidrel\u00e9tricas?\nN\u00facleo 02. Quest\u00f5es espec\u00edficas\nSobre as modifica\u00e7\u00f5es que ocorrem na regi\u00e3o oeste catarinense a partir do ciclo de produ\u00e7\u00e3o de energia por hidrel\u00e9tricas\n3.\tQuais s\u00e3o os impactos positivos?\n4.\tQuais os impactos negativos?\n5.\tOcorreram modifica\u00e7\u00f5es nos servi\u00e7os p\u00fablicos (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, transporte, meio ambiente, agricultura? Como?\n6.\tOcorreram modifica\u00e7\u00f5es no comercio? Houve novas atividades? Houve o desaparecimento de atividades?\n7.\tComo as novas atividades urbanas modificaram a sua cidade?\n7.1.\tAtividades t\u00edpicas do munic\u00edpio\n7.2.\tQue vem de fora e se estabelecem\n7.3.\tQue vem de fora e n\u00e3o vingam\n8.\tAs atividades permanentes p\u00f3s enchimento em que medida modificou a vida da cidade e de seu entorno\n9.\tH\u00e1 mudan\u00e7as culturais que podem ser observadas com a presen\u00e7a de empreendimentos hidrel\u00e9tricos?\n10.\tPercebe-se v\u00ednculos de atividades (exemplo: turismo n\u00e1utico com termas)\n11.\t\u00c9 poss\u00edvel percebem conflitos entre as rela\u00e7\u00f5es sociais (entre o velho e o novo)?\n12.\t\u00c9 poss\u00edvel perceber agrega\u00e7\u00e3o de renda em algumas atividades forjadas pela presen\u00e7a da hidrel\u00e9trica\n12.1.\tAtividades que s\u00f3 existem por conta da presen\u00e7a hidrel\u00e9trica\n12.2.\tAtividades que existem independentemente da hidrel\u00e9trica\n13.\tCom rela\u00e7\u00e3o a infraestrutura de comunica\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o regional e local modificada (extens\u00e3o de estradas, de pontes, travessias de balsas o que mudou na sua cidade? As mudan\u00e7as geram conflitos? Voc\u00ea entende que melhorou ou voc\u00ea se sente prejudicado?\n14.\tCom rela\u00e7\u00e3o a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria qual a sua avalia\u00e7\u00e3o?\n14.1.\tAs terras continuam sendo dos mesmos propriet\u00e1rios?\n14.2.\tHouve uma maior valoriza\u00e7\u00e3o das terras do munic\u00edpio? Qual a regi\u00e3o mais valorizada?\n14.3.\tOcorre especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria? Em que momento?\n14.4.\tOcorre a organiza\u00e7\u00e3o de novos cen\u00e1rios urbanos e a valoriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas?\n15.\tQuais as infraestruturas novas que foram criadas com o empreendimento? Elas servem a voc\u00ea?\n16.\tVoc\u00ea entende que as mudan\u00e7as ocorridas na sua cidade interferem na din\u00e2mica regional? De que forma?\nFonte: desenvolvido pela autora"}]}}}