{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21499"}, {"@name": "filename", "#text": "5243_Santos_2016.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Joana Pereira Santos \n\nLicenciada em Ci\u00eancias de Engenharia do Ambiente \n\nO contributo das infraestruturas verdes na \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do risco de inunda\u00e7\u00e3o na sub-bacia da Regateira, \n\nconcelho de Almada \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para Obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \n\nEngenharia do Ambiente, perfil de Engenharia de Sistemas Ambientais \n\n \n\nOrientador: Jos\u00e9 Carlos Ribeiro Ferreira, Professor Auxiliar da \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade \n\nNova de Lisboa \n\nCo-orientador: Lu\u00eds Filipe Azenha Bernardo, Arquiteto e Chefe da \n\nDivis\u00e3o de Estudos e Planeamento, DEP-DPUDE, \n\nCMA \n\n J\u00fari \n\nPresidente e Arguente: Prof. Doutor Pedro Manuel da Hora Santos Coelho, \n\nProfessor Auxiliar da Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nTecnologia, Universidade Nova de Lisboa \n\nVogais: Prof.\u00aa Doutora Maria Teresa Calv\u00e3o Rodrigues, \n\nProfessora Auxiliar da Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nTecnologia, Universidade Nova de Lisboa \n\nProf. Doutor Jos\u00e9 Carlos Ribeiro Ferreira, Professor \n\nAuxiliar da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, \n\nUniversidade Nova de Lisboa  \n\n \n\nDezembro de 2016 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nO contributo das infraestruturas verdes na adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas - \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do risco de inunda\u00e7\u00e3o na sub-bacia da Regateira, concelho de Almada \n\nCopyright \u00a9 Joana Pereira Santos, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade \n\nNova de Lisboa. \n\nA Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia e a Universidade Nova de Lisboa t\u00eam o direito, \n\nperp\u00e9tuo e sem limites geogr\u00e1ficos, de arquivar e publicar esta disserta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de \n\nexemplares impressos reproduzidos em papel ou de forma digital, ou por qualquer outro \n\nmeio conhecido ou que venha a ser inventado, e de a divulgar atrav\u00e9s de reposit\u00f3rios \n\ncient\u00edficos e de admitir a sua c\u00f3pia e distribui\u00e7\u00e3o com objetivos educacionais ou de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o comerciais, desde que seja dado cr\u00e9dito ao autor e editor. \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n \n\nDedicat\u00f3ria \n\nAos meus av\u00f3s Maria Rita, Jos\u00e9 Borges, Deolinda Santos e Jos\u00e9 Borrego que estar\u00e3o para sempre \n\nno meu cora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA todos aqueles que tentam deixar o Mundo um bocadinho melhor do que o encontraram. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\"It was the sum of billions of little actions that got us to this point. \n\nIt's really only the sum of a billion small solutions that will solve the problem.\" \n\n\u2013 Patrick Gonzalez (s.d.). \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n \n\nAgradecimentos \n\nPrimeiramente, gostava de agradecer ao meu orientador de tese, o professor Jos\u00e9 Carlos Ferreira, \n\npelo apoio prestado e por toda a motiva\u00e7\u00e3o para que eu continuasse a superar os meus objetivos \n\niniciais, incentivando-me sempre a \u201cfazer um pouco mais\u201d, de forma a tirar a maior proveito da \n\npresente disserta\u00e7\u00e3o. \n\nDe seguida, gostava de agradecer sinceramente \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Almada por me ter \n\nacolhido nas suas instala\u00e7\u00f5es em regime de est\u00e1gio, especialmente ao meu co-orientador, o \n\nArquiteto Lu\u00eds Bernardo, pelas reuni\u00f5es e pelo constante interesse e preocupa\u00e7\u00e3o que demonstrou \n\ndurante a elabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o. Nomeadamente, o meu agradecimento tamb\u00e9m a todo o \n\nDepartamento de Planeamento Urban\u00edstico e Desenvolvimento Econ\u00f3mico, pelo bom ambiente \n\nque me proporcionaram durante o est\u00e1gio e por nunca me negarem um pedido de ajuda. Gostava \n\nde destacar duas pessoas, a Arq. Sofia Leit\u00e3o, pelo apoio que me proporcionou numa fase mais \n\ninicial de elabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o e, ao Arq. Andr\u00e9 Saraiva, pela ajuda incans\u00e1vel na \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o de imagens em ArcGIS. Destaco, e agrade\u00e7o, a ajuda essencial do Engenheiro F\u00e1bio \n\nCardona, da FCT-UNL, pela ajuda e tamb\u00e9m pelas horas despendidas a ajudar-me na \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as desenhadas em ArcGIS. \n\nPor fim, tenho obrigatoriamente de agradecer a toda a minha fam\u00edlia, \u00e0 minha m\u00e3e Margarida, ao \n\nmeu pai Lu\u00eds, \u00e0 minha irm\u00e3 Sofia, \u00e0 minha tia e primos, pelo apoio, carinho, motiva\u00e7\u00e3o, \n\ncompreens\u00e3o e amor que me deram, n\u00e3o s\u00f3 durante a elabora\u00e7\u00e3o da minha tese, mas, \n\nprincipalmente, por todo o apoio e interesse que me asseguraram durante todo o meu curso de \n\nEngenharia, pois sei que nem sempre foi f\u00e1cil. \n\nPor \u00faltimo, agrade\u00e7o a todos os meus amigos que deixaram a sua marca em mim e no meu \n\npercurso escolar. Um agradecimento mais que especial ao meu namorado Rui, companheiro de \n\nvida, de curso, de projetos, de noites de estudo e tudo mais, que nunca me deixou desamparada e \n\nque de tudo fez para que o meu curso e a minha disserta\u00e7\u00e3o fossem muito mais f\u00e1ceis de \n\nconcretizar. \n\n \n\nA todos voc\u00eas, o meu grande \u201cObrigada!\u201d \n\n \n\n\n\n\n\nix \n\n \n\nResumo \n\nO objetivo deste estudo consiste na avalia\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o do contributo do uso de \n\ninfraestruturas verdes no planeamento urbano, visando uma gest\u00e3o urbana mais sustent\u00e1vel e \n\nresiliente de uma zona do concelho de Almada. A disserta\u00e7\u00e3o procede a uma an\u00e1lise da zona da \n\nCidade dos Vales de forma a identificar os principais riscos associados e, avaliar como estes \n\npoder\u00e3o ser agravados com o avan\u00e7ar das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Devido \u00e0 grande quantidade de \n\nlinhas de \u00e1gua presentes na zona, o risco de maior relev\u00e2ncia no estudo verificou-se ser o risco da \n\nocorr\u00eancia de cheias e inunda\u00e7\u00f5es, principalmente pelo aglomerado de AUGI. A an\u00e1lise revelou \n\nque a Cidade dos Vales apresenta um relevo suave e pouco acentuado, com declives moderados \n\na rondar os 2%, com uma ocupa\u00e7\u00e3o do solo caracterizada pela exist\u00eancia de \u00e1reas urbanas de \n\nbaixa densidade, mas tamb\u00e9m com grandes \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o rasteira, arbustiva e algumas \u00e1reas \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea. Relativamente aos solos, predominam os aluviossolos modernos e os solos \n\nlit\u00f3licos n\u00e3o h\u00famicos, revelando uma elevada permeabilidade, o que confere \u00e0 sub-bacia uma boa \n\ncapacidade de infiltra\u00e7\u00e3o e recarga aqu\u00edfera, reduzindo o escoamento superficial direto das \u00e1guas \n\npluviais. \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, realizou-se um estudo hidrol\u00f3gico \u00e0 Vala da Regateira. \n\nOs resultados dos c\u00e1lculos hidr\u00e1ulicos obtidos, para um per\u00edodo de retorno de 100 anos, indicam \n\nque esta se trata de uma \u00e1rea de baixo risco de inunda\u00e7\u00e3o, atendendo a que, a sub-bacia da \n\nRegateira, com uma \u00e1rea de 2,62 km2, apresenta um fator de forma e \u00edndice de conforma\u00e7\u00e3o de \n\n0,21 e um coeficiente de compacidade de 1,30, indicativos de uma forma aproximadamente \n\ncircular, revelando uma menor tend\u00eancia \u00e0 ocorr\u00eancia de cheias e, no caso de estas ocorrerem, \n\numa tend\u00eancia mediana para que estas sejam de grandes dimens\u00f5es. Quanto \u00e0 drenagem, a sub-\n\nbacia tem um grau de ramifica\u00e7\u00e3o de ordem 3 e magnitude de 11, o que evidencia o elevado \n\nn\u00famero de cursos de \u00e1gua nela existentes. Pelos valores obtidos de densidade de drenagem \n\n(3,23 km/km2), densidade h\u00eddrica (4 cursos de \u00e1gua/km2) e de percurso m\u00e9dio do escoamento \n\nsuperficial (0,08 km), verifica-se que a sub-bacia \u00e9 bem drenada. Os valores obtidos segundo os \n\nm\u00e9todos de David, Ven Te Chow e do SCS mostram que o tempo de concentra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na \n\nsub-bacia \u00e9 de, aproximadamente, 47 minutos. O caudal de ponta de cheia, calculado segundo a \n\nF\u00f3rmula Racional, originou um valor de 10 m3/s, sendo o volume de \u00e1gua afluente \u00e0 cabe\u00e7a da \n\nVala da Regateira de 19.080 m3, considerando o que fica retido na bacia de reten\u00e7\u00e3o a montante \n\nda vala. Foram atribu\u00eddas classes de permeabilidade de forma a calcular as zonas de m\u00e1xima \n\npermeabilidade, considerando que estas seriam as mais suscet\u00edveis de serem inundadas, por serem \n\n\u00e1reas de m\u00e1xima infiltra\u00e7\u00e3o e apresentarem maior probabilidade de acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, devendo \n\nestas estar livres de constru\u00e7\u00e3o e de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo. Ap\u00f3s os c\u00e1lculos efetuados, \n\nverificou-se que n\u00e3o h\u00e1 risco consider\u00e1vel de inunda\u00e7\u00e3o e que existe uma baixa probabilidade de \n\nocorr\u00eancia de cheias, bem como baixa suscetibilidade a fen\u00f3menos de eros\u00e3o, caso n\u00e3o ocorra \n\numa expans\u00e3o do meio urbano e o acr\u00e9scimo de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo. \n\n\n\nx \n\n \n\nNeste trabalho s\u00e3o propostas algumas medidas de adapta\u00e7\u00e3o apropriadas \u00e0 zona de estudo, numa \n\nabordagem de gest\u00e3o urbana e sustent\u00e1vel, refor\u00e7ando a necessidade e import\u00e2ncia de integrar os \n\nespa\u00e7os verdes no espa\u00e7o urbano, como forma de promover a sustentabilidade urbana no processo \n\nde planeamento e coes\u00e3o territorial. Relativamente \u00e0s medidas de adapta\u00e7\u00e3o propostas, estas t\u00eam \n\ncomo objetivo principal a gest\u00e3o integrada das \u00e1guas pluviais e o controlo da \u00e1gua no local, \n\nfavorecendo sempre as medidas de reten\u00e7\u00e3o natural da \u00e1gua. Favorece-se o uso de coberturas \n\nverdes, canteiros, valas, jardins, parques e pavimentos perme\u00e1veis como meio de atenua\u00e7\u00e3o do \n\nescoamento superficial, bem como o uso de fontes de energia renov\u00e1veis e a cria\u00e7\u00e3o de zonas de \n\nrecreio e lazer. Refere ainda a import\u00e2ncia dada ao envolvimento da popula\u00e7\u00e3o local para o \n\nsucesso dos projetos a implementar, bem como o papel dos decisores pol\u00edticos no ajuste \u00e0s \n\nmudan\u00e7as necess\u00e1rias, visando sempre os benef\u00edcios a longo prazo. \n\nPalavras-chave: Infraestruturas verdes | Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas | Medidas de adapta\u00e7\u00e3o | \n\nPlaneamento urbano | Sustentabilidade | Bacia hidrogr\u00e1fica | Cheias \n\n \n\n\n\nxi \n\n \n\nAbstract \n\nThe objective of this study is to evaluate and present the contribution of the use of green \n\ninfrastructures in urban planning, aiming at a more sustainable and resilient urban management \n\nin an area of Almada municipality. The dissertation analyzes the study area \u2013 City of the Valleys \n\n\u2013 in order to identify the main associated risks and to evaluate how they can be aggravated by the \n\nadvance of climate change. Due to the large number of water lines present in the area, the risk of \n\ngreater relevance in the study was found to be the risk of flooding, mainly due to the presence of \n\nurban areas of illegal genesis. The analysis revealed that the City of the Valleys has a mild and \n\nlow profile, with moderate slopes around 2%, with an occupation of the ground characterized by \n\nthe existence of low density urban areas, but also with large areas of undergrowth, shrub and some \n\nareas of arboreal vegetation. As for soils, modern alluvium and non-humic lithic soils \n\npredominate, revealing a high permeability, which gives the sub-basin a good infiltration and \n\naquifer recharge capacity, reducing the direct surface runoff of rainwater. \n\nAfter the baseline analysis, a hydrological study was carried out at Regateira trench. The results \n\nof the hydraulic calculations obtained, for a 100-year return period, indicate that this is an area of \n\nlow flood risk, given that the sub-basin of the Regateira, with an area of 2,62 km2, has a shape \n\nfactor and conformation index of 0,21 and a compactness coefficient of 1,30, indicative of an \n\napproximately circular shape, revealing a lower tendency for flooding and, if they occur, a median \n\ntendency for them to be of large dimensions. Regarding drainage, the sub-basin has a stream order \n\nof 3 and magnitude of 11, which reveals the high number of streams in it. The values obtained for \n\ndrainage density (3,23 km/km2), hydric density (4 watercourses/km2) and average runoff \n\n(0,08 km) show that the sub-basin is well drained. The values obtained by David, Ven Te Chow \n\nand SCS methods, show that the water concentration time in the sub-basin is, approximately, 47 \n\nminutes. The flood-peak discharges, calculated according to the Rational Formula, originated a \n\nvalue of 10 m3/s, being the volume of water tributary to the head of the Regateira trench of \n\n19.080 m3, considering what is retained in the retention basin upstream. Permeability classes were \n\nassigned in order to calculate the areas of maximum permeability, considering that these would \n\nbe the most susceptible to be flooded, being areas of maximum infiltration and presenting a higher \n\nprobability of water concentration, advising that these should be free of construction and \n\nwaterproofing. After the calculations, it was verified that there is no considerable risk of flooding \n\nand that there is a low probability of overflowing, as well as low susceptibility to erosion, \n\nconsidering that there\u2019s no expansion of the urbanized areas nor the increase of soil waterproofing \n\nmeasures. This dissertation proposes some adaptation measures appropriate to the study area, in \n\nan approach to urban and sustainable management, reinforcing the need and importance of \n\nintegrating green spaces in urban areas, as a way to promote urban sustainability in the planning \n\nprocess and territorial cohesion. Regarding the proposed adaptation measures, their main \n\nobjective is the integrated management of rainwater and making sure that all water is dealt with \n\n\n\nxii \n\n \n\non-site, always favoring natural water retention measures. It is favored the use of green roofs, \n\nattenuation planters, swales, gardens, parks and permeable pavements as a means of reducing \n\nrunoff, as well as the use of renewable energy sources and the creation of leisure zones. It also \n\nrefers the importance given to the involvement of the local community in the success of the \n\nprojects to be implemented, as well as the role of policy makers in the adjustment to necessary \n\nchanges, always aiming at the long-term benefits. \n\nKey-words: Green infrastructures | Climate change | Adaptation measures | Urban planning | \n\nSustainability | Hydrographic basin | Floods \n\n \n\n\n\nxiii \n\n \n\n\u00cdndice Geral \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................................1 \n\n1.1 Enquadramento da Problem\u00e1tica ..................................................................................2 \n\n1.1.1 Migra\u00e7\u00e3o para a Margem Sul do Tejo e aparecimento das AUGI .........................3 \n\n1.1.2 Potenciais riscos a que as AUGI est\u00e3o sujeitas \u2013 caso da Cidade dos Vales .........4 \n\n1.2 Objetivos e Quest\u00f5es de Investiga\u00e7\u00e3o...........................................................................5 \n\n2 Estrutura e Metodologia .......................................................................................................7 \n\n3 Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e Infraestruturas Verdes .................................................................. 11 \n\n3.1 Introdu\u00e7\u00e3o a conceitos relevantes ............................................................................... 11 \n\n3.1.1 Migra\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o das AUGI ........................................................................ 11 \n\n3.1.2 Espa\u00e7os verdes ................................................................................................... 12 \n\n3.1.3 Cheias vs. Inunda\u00e7\u00e3o .......................................................................................... 13 \n\n3.2 O (des)ordenamento do territ\u00f3rio ............................................................................... 14 \n\n3.3 As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no meio urbano .................................................................... 15 \n\n3.3.1 As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em Portugal .................................................................. 21 \n\n3.3.2 Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ..................................................................... 22 \n\n3.3.3 Constrangimentos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de medidas de adapta\u00e7\u00e3o ........................... 26 \n\n3.4 O contributo dos espa\u00e7os e infraestruturas verdes ...................................................... 27 \n\n3.4.1 Benef\u00edcios ambientais ......................................................................................... 34 \n\n3.4.2 Benef\u00edcios econ\u00f3micos ....................................................................................... 35 \n\n3.5 Casos de estudo no panorama nacional e internacional .............................................. 37 \n\n3.6 Lacunas na investiga\u00e7\u00e3o ............................................................................................. 49 \n\n3.7 Desafios e pr\u00f3ximos passos ........................................................................................ 50 \n\n4 Breve apresenta\u00e7\u00e3o do concelho de Almada ...................................................................... 53 \n\n4.1 As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em Almada .......................................................................... 55 \n\n5 Situa\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia na Cidade dos Vales ....................................................................... 57 \n\n5.1 EEM e Condicionantes ............................................................................................... 57 \n\n5.2 Unidades de Paisagem e Ocupa\u00e7\u00e3o ............................................................................ 63 \n\n5.3 Sistema Biof\u00edsico ........................................................................................................ 65 \n\n5.3.1 Sistema H\u00eddrico .................................................................................................. 65 \n\n5.3.2 Habitats............................................................................................................... 68 \n\n5.3.3 Solos ................................................................................................................... 70 \n\n5.3.4 Espa\u00e7os livres e \u00c1reas verdes ............................................................................. 71 \n\n5.4 Sistema Urbano e Cultural .......................................................................................... 73 \n\n5.4.1 Sistema Funcional .............................................................................................. 73 \n\n\n\nxiv \n\n \n\n5.4.2 Sistema de Mobilidade e Acessibilidades ........................................................... 74 \n\n5.4.3 Patrim\u00f3nio Cultural ............................................................................................ 75 \n\n5.5 Riscos associados com express\u00e3o territorial ............................................................... 75 \n\n5.6 Diagn\u00f3stico prospetivo da zona .................................................................................. 79 \n\n6 Delimita\u00e7\u00e3o das Zonas Amea\u00e7adas pelas Cheias ............................................................... 81 \n\n6.1 Estudo Hidrol\u00f3gico ..................................................................................................... 83 \n\n6.1.1 Condi\u00e7\u00f5es de escoamento na sub-bacia da Regateira ......................................... 83 \n\n6.1.2 Tempo de concentra\u00e7\u00e3o e Caudal de ponta de cheia ........................................... 97 \n\n6.2 C\u00e1lculos Hidr\u00e1ulicos ................................................................................................ 105 \n\n6.3 Mapa de Zonas Potencialmente Inund\u00e1veis .............................................................. 121 \n\n7 Estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o ................................................................................................... 125 \n\n8 Abordagem proposta para o setor pormenor ..................................................................... 127 \n\n9 Outras propostas de atua\u00e7\u00e3o ............................................................................................. 139 \n\n10 Conclus\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es .......................................................................................... 147 \n\nRefer\u00eancias ............................................................................................................................... 151 \n\nLegisla\u00e7\u00e3o consultada .............................................................................................................. 159 \n\n \n\n\n\nxv \n\n \n\n\u00cdndice de Figuras \n\nFigura 3.1 - Cheias urbanas em Lisboa, 2010. ............................................................................ 14 \n\nFigura 3.2 - Varia\u00e7\u00e3o de temperatura global m\u00e9dia para os cen\u00e1rios RCP2.6 e RCP 8.5 (\u00e0 \n\nesquerda); n\u00edvel de risco adicional em fun\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a de temperatura m\u00e9dia global para \n\ndiferentes sistemas e eventos (\u00e0 direita). .................................................................................... 17 \n\nFigura 3.3 - Varia\u00e7\u00e3o de temperatura m\u00e9dia global (a), precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (b) e n\u00edvel m\u00e9dio do \n\nmar (c) para 2081-2100 relativo a 1986-2005, segundo os cen\u00e1rios RCP2.6 (\u00e0 esquerda) e RCP \n\n8.5 (\u00e0 direita). ............................................................................................................................. 17 \n\nFigura 3.4 - Varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do n\u00famero de ondas de calor para os cen\u00e1rios RCP4.5 e RCP8.5, \n\ncomparando o per\u00edodo 2071-2100 com o per\u00edodo 1971-2000. ................................................... 19 \n\nFigura 3.5 - Varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do n\u00famero de per\u00edodos de seca para os cen\u00e1rios RCP4.5 e RCP8.5, \n\ncomparando o per\u00edodo 2071-2100 com o per\u00edodo 1971-2000. ................................................... 19 \n\nFigura 3.6 - Risco de inc\u00eandios florestais na Europa para o per\u00edodo 1961-1990 (a) e projetado \n\npara o per\u00edodo 2041-2070 (b).  ................................................................................................... 19 \n\nFigura 3.7 - Principais impactes das AC e efeitos nos setores das principais regi\u00f5es biogeogr\u00e1ficas \n\nda Europa. .................................................................................................................................. 21 \n\nFigura 3.8 - Exemplo de diferentes abordagens de adapta\u00e7\u00e3o (incremental e transformacional) e \n\nos benef\u00edcios para diferentes n\u00edveis de \u00e1gua devido a inunda\u00e7\u00f5es. ............................................. 24 \n\nFigura 3.9 - Alguns impactos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e exemplos de medidas de adapta\u00e7\u00e3o... 26 \n\nFigura 3.10 - Compara\u00e7\u00e3o do escoamento em \u00e1reas urbanizadas e \u00e1reas antes de sofrerem \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o: pico m\u00e1ximo de fluxo atingido e tempo necess\u00e1rio para tal. ................................. 28 \n\nFigura 3.11 - Benef\u00edcios do uso de infraestruturas urbanas verdes na adapta\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em tr\u00eas escalas espaciais. .......................................................................... 29 \n\nFigura 3.12 - Exemplos de coberturas ajardinadas extensivas: \u00e0 esquerda, vista a\u00e9rea da ETAR de \n\nAlc\u00e2ntara; \u00e0 direita, condom\u00ednio de habita\u00e7\u00e3o social, em Londres.. ........................................... 31 \n\nFigura 3.13 - Exemplos de coberturas ajardinadas intensivas: \u00e0 esquerda, torre de escrit\u00f3rios \n\nACROS Fukuoka, no Jap\u00e3o; \u00e0 direita, City Hall de Chicago. .................................................... 31 \n\nFigura 3.14 - Rela\u00e7\u00e3o entre os custos de adapta\u00e7\u00e3o e os efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. ........ 36 \n\nFigura 3.15 - Gladsaxe Sports Center, em Copenhaga.. ............................................................. 40 \n\nFigura 3.16 \u2013 Enghaveparken: em tempo seco (em cima) e ap\u00f3s um evento de precipita\u00e7\u00e3o (em \n\nbaixo).. ....................................................................................................................................... 41 \n\nFigura 3.17 - Parque T\u00e5singe Plads, em Copenhaga.. ................................................................. 41 \n\nFigura 3.18 - Utiliza\u00e7\u00e3o de infraestruturas verdes para gest\u00e3o da \u00e1gua em Malm\u00f6, Su\u00e9cia. ....... 43 \n\nFigura 3.19 - Situa\u00e7\u00e3o t\u00edpica de um parque de estacionamento, \u00e0 esquerda, e projeto de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de infraestruturas verdes no mesmo parque de estacionamento......................... 43 \n\nFigura 3.20 - Esquema proposto de atua\u00e7\u00e3o para a rua de Derbyshire. ...................................... 46 \n\nFigura 3.21 - Localiza\u00e7\u00e3o proposta para o uso de SUDS e projeto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. ........... 46 \n\nFigura 3.22 - Evento comunit\u00e1rio de planta\u00e7\u00e3o (em cima \u00e0 esquerda); ap\u00f3s o evento de planta\u00e7\u00e3o \n\n(em cima \u00e0 direita); banco preenchido com gabi\u00f5es de pedra de granito obtidos a partir de obras \n\nna estrada (em baixo \u00e0 esquerda); abrigo para bicicletas com cobertura verde. .......................... 49 \n\n\n\nxvi \n\n \n\nFigura 3.23 - Aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos financeiros como incentivo \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de infraestruturas \n\nverdes. ........................................................................................................................................ 51 \n\nFigura 4.1 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das temperaturas m\u00e1xima, m\u00e9dia e m\u00ednima (esquerda) e do \n\nvolume de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dio (direita) registados na Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica do Laranjeiro, entre \n\n2002-2009. ................................................................................................................................. 54 \n\nFigura 4.2 - Regime de ventos em Almada: velocidade m\u00e9dia e dire\u00e7\u00e3o predominante. ............ 54 \n\nFigura 4.3 - Dados clim\u00e1ticos para o concelho de Almada, para o per\u00edodo 2002-2009. ............. 55 \n\nFigura 5.1 - Estrutura Ecol\u00f3gica Fundamental de Almada. ........................................................ 58 \n\nFigura 5.2 - Corredor estruturante secund\u00e1rio do PROT que abrange a zona da Cidade dos Vales..\n\n ................................................................................................................................................... 60 \n\nFigura 5.3 - Delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de REN no concelho de Almada. ............................................ 62 \n\nFigura 5.4 - Delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de RAN no concelho de Almada. ........................................... 63 \n\nFigura 5.5 - Unidades de paisagem do concelho de Almada. ..................................................... 64 \n\nFigura 5.6 - Unidades de ocupa\u00e7\u00e3o urbana do concelho de Almada........................................... 64 \n\nFigura 5.7 - Sistema h\u00eddrico associado \u00e0 zona da Cidade dos Vales. .......................................... 66 \n\nFigura 5.8 - Sub-bacia da Regateira \u2013 \u00c1rea de Estudo. .............................................................. 67 \n\nFigura 5.9 - S\u00e9ries de vegeta\u00e7\u00e3o existentes no concelho de Almada. ......................................... 68 \n\nFigura 5.10 - Carta de Solos do concelho de Almada. ................................................................ 70 \n\nFigura 5.11 - Carta de Solos de Elevado Valor Ecol\u00f3gico do concelho de Almada.. ................. 71 \n\nFigura 5.12 - Extrato da Carta das \u00c1reas livres na zona da Cidade dos Vales. ........................... 72 \n\nFigura 5.13 - Extrato da Carta das \u00c1reas agr\u00edcolas associadas ao sistema h\u00famido da Cidade dos \n\nVales. ......................................................................................................................................... 72 \n\nFigura 5.14 - Rede vi\u00e1ria existente na \u00e1rea de estudo. ................................................................ 74 \n\nFigura 5.15 - Rutura linear causada pela autoestrada A33. ......................................................... 74 \n\nFigura 5.16 - Exemplifica\u00e7\u00e3o da prefer\u00eancia pelo autom\u00f3vel na zona. ...................................... 75 \n\nFigura 5.17 - Zona adjacente \u00e0 Vala da Regateira, com abarrancamento das margens ............... 76 \n\nFigura 5.18 - Representa\u00e7\u00e3o do efeito Ilha de Calor \u2013 compara\u00e7\u00e3o de diversas superf\u00edcies e das \n\ntemperaturas atingidas em cada uma delas. ................................................................................ 77 \n\nFigura 5.19 - Ilha de calor em diversas cidades portuguesas.. .................................................... 78 \n\nFigura 6.1 - Delimita\u00e7\u00e3o das margens dos cursos de \u00e1gua.......................................................... 81 \n\nFigura 6.2 - Fotografia a\u00e9rea do setor pormenor para c\u00e1lculo das ZAC. .................................... 82 \n\nFigura 6.3 - Tro\u00e7os identificados no setor pormenor para c\u00e1lculo das ZAC. .............................. 83 \n\nFigura 6.4 - Principais sub-bacias e cursos de \u00e1gua pertencentes \u00e0 bacia de Corroios. ............... 85 \n\nFigura 6.5 - Ordem dos cursos de \u00e1gua, segundo crit\u00e9rio de Strahler (1952). ............................ 87 \n\nFigura 6.6 - Bacia de reten\u00e7\u00e3o da sub-bacia da Regateira. ......................................................... 88 \n\nFigura 6.7 - Carta de Altitudes da sub-bacia da Regateira. ......................................................... 89 \n\nFigura 6.8 - Carta de Exposi\u00e7\u00e3o de Vertentes da sub-bacia da Regateira. .................................. 90 \n\n\n\nxvii \n\n \n\nFigura 6.9 - Carta de declives da sub-bacia da Regateira. .......................................................... 91 \n\nFigura 6.10 - Carta de substrato geol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo. .................................................... 92 \n\nFigura 6.11 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da cobertura vegetal presente na sub-bacia da Regateira. .. 93 \n\nFigura 6.12 - Representa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas correspondentes \u00e0s classes de ocupa\u00e7\u00e3o do solo na sub-\n\nbacia da Regateira (dados de 2009). ........................................................................................... 94 \n\nFigura 6.13 - Ocupa\u00e7\u00e3o do solo na sub-bacia da Regateira (dados de 2015), com identifica\u00e7\u00e3o da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da bacia de reten\u00e7\u00e3o existente. ................................................................................. 95 \n\nFigura 6.14 - Tro\u00e7os considerados no c\u00e1lculo das velocidades de escoamento superficial. ...... 100 \n\nFigura 6.15 - Meios de escoamento presentes na zona de estudo: condutas de bet\u00e3o de \n\nregulariza\u00e7\u00e3o (em cima, \u00e0 esquerda), PH (em cima, ao centro), vala regularizada com gabi\u00f5es de \n\npedra (em cima, \u00e0 direita), vala escavada n\u00e3o regularizada (em baixo \u00e0 esquerda); meio natural \n\ncom vegeta\u00e7\u00e3o alta (em baixo \u00e0 direita). .................................................................................. 101 \n\nFigura 6.16 - Carta de permeabilidade (associado aos declives)............................................... 106 \n\nFigura 6.17 - Carta de permeabilidade (associado ao substrato geol\u00f3gico). ............................. 106 \n\nFigura 6.18 - Carta de permeabilidade (associado \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo). ................................... 107 \n\nFigura 6.19 - Carta de permeabilidade total. ............................................................................ 107 \n\nFigura 6.20 - Forma do hidrograma unit\u00e1rio sint\u00e9tico triangular do SCS. ................................ 109 \n\nFigura 6.21 - Hidrograma de cheia para a sub-bacia da Regateira, usado para o c\u00e1lculo do volume \n\nde \u00e1gua retido pela bacia de reten\u00e7\u00e3o e o volume escoado. ...................................................... 110 \n\nFigura 6.22 - Caudais m\u00e1ximos suportados pelos tro\u00e7os do setor pormenor. ........................... 112 \n\nFigura 6.23 - Hidrograma de cheia para a sub-bacia da Regateira, usado para o c\u00e1lculo do volume \n\nde \u00e1gua excedente no tro\u00e7o \u201cvala escavada n\u00e3o regularizada\u201d. ................................................ 113 \n\nFigura 6.24 - Localiza\u00e7\u00e3o dos perfis transversais efetuados ao tro\u00e7o \u201cvala escavada n\u00e3o \n\nregularizada\u201d. ........................................................................................................................... 114 \n\nFigura 6.25 - Perfil do transecto A (montante). ........................................................................ 115 \n\nFigura 6.26 - Perfil do transecto B (jusante). ............................................................................ 116 \n\nFigura 6.27 - Dimens\u00e3o do leito de cheia da vala, aplicado ao transecto A. ............................. 117 \n\nFigura 6.28 - Dimens\u00e3o do leito de cheia da vala, aplicado ao transecto B. ............................. 117 \n\nFigura 6.29 - Dimens\u00e3o do leito de cheia da vala, aplicado ao transecto A \u2013 vis\u00e3o pormenorizada.\n\n ................................................................................................................................................. 118 \n\nFigura 6.30 - Dimens\u00e3o do leito de cheia da vala, aplicado ao transecto B \u2013 vis\u00e3o pormenorizada.\n\n ................................................................................................................................................. 119 \n\nFigura 6.31 - Trap\u00e9zio representativo, com as dimens\u00f5es do leito de cheia. ............................ 120 \n\nFigura 6.32 - \u00c1rea potencialmente inund\u00e1vel \u2013 compara\u00e7\u00e3o com usos do solo. ....................... 121 \n\nFigura 6.33 - \u00c1rea potencialmente inund\u00e1vel a n\u00edvel da sub-bacia da Regateira. ..................... 122 \n\nFigura 6.34 - \u00c1rea potencialmente inund\u00e1vel a n\u00edvel do setor pormenor. ................................ 123 \n\nFigura 7.1 - Exemplo da aplica\u00e7\u00e3o de um isolante na cobertura de um edif\u00edcio. ...................... 125 \n\nFigura 7.2 - Exemplo de uma habita\u00e7\u00e3o elevada que permite a inunda\u00e7\u00e3o da parte inferior devido \n\n\u00e0s aberturas nas paredes. .......................................................................................................... 125 \n\nfile:///C:/Users/FCT-UNL/Dropbox/FACULDADE/Tese/Conte\u00fados/Disserta\u00e7\u00e3o_JoanaSantos_37451_jan2017-.docx%23_Toc472450544\nfile:///C:/Users/FCT-UNL/Dropbox/FACULDADE/Tese/Conte\u00fados/Disserta\u00e7\u00e3o_JoanaSantos_37451_jan2017-.docx%23_Toc472450545\nfile:///C:/Users/FCT-UNL/Dropbox/FACULDADE/Tese/Conte\u00fados/Disserta\u00e7\u00e3o_JoanaSantos_37451_jan2017-.docx%23_Toc472450545\n\n\nxviii \n\n \n\nFigura 8.1 - \u00c1rea potencialmente inund\u00e1vel do setor pormenor. .............................................. 128 \n\nFigura 8.2 - Delimita\u00e7\u00e3o proposta para a implementa\u00e7\u00e3o de coberturas verdes. ...................... 129 \n\nFigura 8.3 - Adequabilidade de plantas a usar em coberturas verdes, de acordo com a profundidade \n\ndo substrato. ............................................................................................................................. 130 \n\nFigura 8.4 - Esp\u00e9cies de plantas rasteiras que podem ser usadas em coberturas extensivas: Sedum \n\nacre diploid (esquerda), Sedum album athoum (centro) e Sempervivum \u201cFame\u201d (direita). ..... 130 \n\nFigura 8.5 - Apicultura para produ\u00e7\u00e3o e venda de mel num telhado verde de Nova Iorque. .... 131 \n\nFigura 8.6 - Delimita\u00e7\u00e3o proposta para a implementa\u00e7\u00e3o de canteiros de atenua\u00e7\u00e3o, \u00e1rvores, valas \n\ne jardins, para armazenamento de \u00e1gua. ................................................................................... 131 \n\nFigura 8.7 - Componentes estruturais de um canteiro de planta\u00e7\u00e3o. ......................................... 132 \n\nFigura 8.8 - Representa\u00e7\u00e3o de um canteiro de atenua\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pluvial. ............................... 132 \n\nFigura 8.9 - Representa\u00e7\u00e3o de uma vala cega (swale). ............................................................. 132 \n\nFigura 8.10 - Linha de \u00e1gua com margens alargadas, vegetadas e cobertas com pavimento \n\nperme\u00e1vel. ................................................................................................................................ 133 \n\nFigura 8.11 - Representa\u00e7\u00e3o de um jardim de chuva (rain garden). ......................................... 133 \n\nFigura 8.12 - Waterplein Benthemplien, Roterd\u00e3o, Holanda. ................................................... 134 \n\nFigura 8.13 - Delimita\u00e7\u00e3o proposta para a implementa\u00e7\u00e3o do \u201cParque da M\u00fasica\u201d. ................ 135 \n\nFigura 8.14 - Park of Music, na Dinamarca. ............................................................................. 135 \n\nFigura 8.15 - Paley Park, Nova Iorque - primeiro pocket park do mundo (esquerda); Greenacre \n\nPark, Nova Iorque (direita). ...................................................................................................... 136 \n\nFigura 8.16 - Imagem de uma rua multifuncional em Lei\u00e3o, fazendo uso de pavimento perme\u00e1vel\n\n ................................................................................................................................................. 136 \n\nFigura 8.17 - Compara\u00e7\u00e3o entre asfalto poroso e asfalto convencional. ................................... 137 \n\nFigura 8.18 - Exemplos de pavimentos perme\u00e1veis. ................................................................ 137 \n\nFigura 9.1 \u2013 Projeto \u201cThe Solar Tree\u201d, no Reino Unido. .......................................................... 140 \n\nFigura 9.2 \u2013 Projeto \u201cPhoenix Flowers\u201d, em Glasgow, Esc\u00f3cia.. ............................................. 140 \n\nFigura 9.3 - Corredores ecol\u00f3gicos multifuncionais no Sistema Ambiental \u2013 Proposta preliminar \n\npara a Cidade dos Vales em Almada. ....................................................................................... 141 \n\nFigura 9.4 - Exemplo de um espa\u00e7o de conectividade ecol\u00f3gica, ligando percursos atrav\u00e9s de \n\nmanchas verdes na cidade. ....................................................................................................... 141 \n\nFigura 9.5 - Parque agr\u00edcola com participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica dos moradores da zona. ....................... 142 \n\nFigura 9.6 - Parque agr\u00edcola em Vale Figueira e a localiza\u00e7\u00e3o na Cidade dos Vales.. .............. 143 \n\nFigura 9.7 - Tanques de armazenamento, de grande dimens\u00e3o (esquerda), e barril de \n\narmazenamento de \u00e1gua da chuva, de pequena dimens\u00e3o (direita). .......................................... 144 \n\nFigura 9.8 - Projeto \"Impulse\" em Montreal, Canad\u00e1. .............................................................. 145 \n\n\n\nxix \n\n \n\n\u00cdndice de Tabelas \n\nTabela 3.1 - Exemplos de medidas de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, segundo as abordagens \n\nincremental e transformacional. ................................................................................................. 24 \n\nTabela 3.2 - Caracter\u00edsticas dos diferentes tipos de coberturas ajardinadas ................................ 31 \n\nTabela 3.3 - Vantagens identificadas no uso de coberturas verdes. ............................................ 32 \n\nTabela 3.4 - Detalhes das solu\u00e7\u00f5es de SUDS usadas no parque de Derbyshire. ......................... 47 \n\nTabela 5.1 - Usos e a\u00e7\u00f5es compat\u00edveis com a EE para as componentes: Leitos e margens dos \n\ncursos de \u00e1gua, Permeabilidade m\u00e1xima e Solos de elevado valor ecol\u00f3gico. ........................... 59 \n\nTabela 5.2 - Rela\u00e7\u00e3o entre impactos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e os riscos com express\u00e3o territorial.\n\n ................................................................................................................................................... 76 \n\nTabela 5.3 - Diagn\u00f3stico prospetivo da zona: \u00e1reas problema, \u00e1reas oportunidade e \u00e1reas com \n\namea\u00e7as e constrangimentos ...................................................................................................... 79 \n\nTabela 6.1 - Substratos geol\u00f3gicos presentes na sub-bacia da Regateira .................................... 92 \n\nTabela 6.2 - \u00c1reas correspondentes \u00e0 cobertura vegetal presente na sub-bacia da Regateira ..... 93 \n\nTabela 6.3 - \u00c1reas correspondentes \u00e0s classes de ocupa\u00e7\u00e3o do solo na sub-bacia da Regateira . 94 \n\nTabela 6.4 - Caracter\u00edsticas associadas \u00e0 sub-bacia da Regateira ............................................... 96 \n\nTabela 6.5 - F\u00f3rmulas para determinar o tc numa bacia hidrogr\u00e1fica e sua aplica\u00e7\u00e3o ................ 98 \n\nTabela 6.6 - Valores do coeficiente de rugosidade atribu\u00eddos a cada tro\u00e7o .............................. 101 \n\nTabela 6.7 -Tempos de concentra\u00e7\u00e3o obtidos nos diversos tro\u00e7os de escoamento ................... 102 \n\nTabela 6.8 - S\u00edntese comparativa dos m\u00e9todos usados para determina\u00e7\u00e3o do tc ....................... 103 \n\nTabela 6.9 - Exemplos de m\u00e9todos para determina\u00e7\u00e3o do caudal de ponta de cheia ................ 103 \n\nTabela 6.10 - Valores de coeficiente de escoamento de acordo com a ocupa\u00e7\u00e3o do solo ......... 104 \n\nTabela 6.11 - Classes de permeabilidade associadas \u00e0 sub-bacia da Regateira ......................... 105 \n\nTabela 6.12 \u2013 Dimens\u00f5es e caudal de \u00e1gua m\u00e1ximo para vala regularizada com gabi\u00f5es e para \n\npassagem hidr\u00e1ulica (retangular) .............................................................................................. 111 \n\nTabela 6.13 - Dimens\u00f5es e caudal de \u00e1gua m\u00e1ximo para vala escavada n\u00e3o regularizada \n\n(trapezoidal) ............................................................................................................................. 111 \n\nTabela 6.14 - Dimens\u00f5es e caudal de \u00e1gua m\u00e1ximo para conduta de bet\u00e3o (circular) .............. 111 \n\n\n\n\n\nxxi \n\n \n\n\u00cdndice de Anexos \n\nAnexo A - Valores m\u00e9dios do coeficiente C a utilizar na F\u00f3rmula Racional............................ 163 \n\nAnexo B - Representa\u00e7\u00e3o da sub-bacia da Regateira sobre um ortofotomapa \u2013 \u00c1rea de Estudo\n\n ................................................................................................................................................. 165 \n\nAnexo C - Carta de Altitudes da sub-bacia da Regateira .......................................................... 167 \n\nAnexo D - Carta de Exposi\u00e7\u00e3o de Vertentes da sub-bacia da Regateira ................................... 169 \n\nAnexo E - Carta de Declives da sub-bacia da Regateira ........................................................... 171 \n\nAnexo F - Carta com o Edificado e Vias existentes na sub-bacia da Regateira ........................ 173 \n\nAnexo G - Valores de coeficiente de rugosidade de Manning, para canais e para condutas fechadas \n\ncom escoamento parcial ........................................................................................................... 175 \n\n\n\n\n\nxxiii \n\n \n\nAcr\u00f3nimos \n\nAC \u2013 Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas \n\nAML \u2013 \u00c1rea Metropolitana de Lisboa \n\nAUGI \u2013 \u00c1rea Urbana de G\u00e9nese Ilegal \n\nCAP \u2013 Curso de \u00c1gua Principal \n\nCCDR LVT \u2013 Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional de Lisboa e Vale do Tejo \n\nCMA \u2013 C\u00e2mara Municipal de Almada \n\nCO2 \u2013 Di\u00f3xido de Carbono \n\nDPH \u2013 Dom\u00ednio P\u00fablico H\u00eddrico \n\nEEM \u2013 Estrutura Ecol\u00f3gica Municipal \n\nELAC \u2013 Estrat\u00e9gia Local para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas \n\nFCT-UNL \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa \n\nGEE \u2013 Gases com Efeito de Estufa  \n\nIPCC \u2013 Intergovernmental Panel on Climate Change (Painel Intergovernamental para as \n\nAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas) \n\nMDT \u2013 Modelo Digital do Terreno \n\nNLD \u2013 N\u00facleos de Lotes Destacados \n\nPED \u2013 Plano Estrat\u00e9gico de Drenagem de \u00c1guas Residuais e Pluviais do concelho de Almada \n\nPDM \u2013 Plano Diretor Municipal \n\nPDMA \u2013 Plano Diretor Municipal de Almada \n\nPMOT \u2013 Plano Municipal de Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\nPNAC \u2013 Plano Nacional para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas  \n\nPNPOT \u2013 Programa Nacional da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\nPPAFCC \u2013 Paisagem Protegida da Arriba F\u00f3ssil da Costa da Caparica \n\nPPUA \u2013 Plano Parcial de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Almada \n\nPROT \u2013 Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\nRAN \u2013 Reserva Agr\u00edcola Nacional \n\n\n\nxxiv \n\n \n\nREM \u2013 Rede Ecol\u00f3gica Metropolitana \n\nREN \u2013 Reserva Ecol\u00f3gica Nacional \n\nRJREN \u2013 Regime Jur\u00eddico da Reserva Ecol\u00f3gica Nacional \n\nRFCN \u2013 Rede Fundamental de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nRPDM \u2013 Revis\u00e3o do Plano Diretor Municipal \n\nRPDMA \u2013 Revis\u00e3o do Plano Diretor Municipal de Almada \n\nSMAS \u2013 Servi\u00e7os Municipalizados de \u00c1gua e Saneamento de Almada \n\nSUDS \u2013 Sustainable Urban Drainage Systems (Sistemas de Drenagem Urbana Sustent\u00e1vel) \n\nZAC \u2013 Zonas Amea\u00e7adas pelas Cheias \n\n \n\n\n\nxxv \n\n \n\nConceitos relevantes \n\n(ordenados por ordem alfab\u00e9tica e n\u00e3o por grau de relev\u00e2ncia na disserta\u00e7\u00e3o) \n\nAbordagem ecossist\u00e9mica \n\n\u00c9 uma estrat\u00e9gia para a gest\u00e3o integrada dos recursos \u201cterra\u201d, \u201c\u00e1gua\u201d e \u201cvida\u201d que promove a sua \n\nconserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel de uma forma equitativa. A abordagem ecossist\u00e9mica aspira a \n\nmanter a estrutura natural e o funcionamento dos ecossistemas, reconhecendo simultaneamente \n\nque o Ser Humano e as suas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o uma parte integrante dos ecossistemas. Embora as \n\nabordagens ecossist\u00e9micas possam ser complementares a solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas na adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nmudan\u00e7as do clima, estas tamb\u00e9m podem agir independentemente (Naumann, et al. 2011). \n\nAdapta\u00e7\u00e3o \n\nAntecipar os efeitos adversos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e tomar medidas apropriadas para prevenir \n\nou minimizar os danos que estas podem causar, ou aproveitar oportunidades que possam surgir. \n\nMedidas de adapta\u00e7\u00e3o previamente bem definidas economizam dinheiro e vidas. \n\nAdapta\u00e7\u00e3o baseada nos ecossistemas \n\nConsiste em usar a biodiversidade e os servi\u00e7os ambientais como parte de uma estrat\u00e9gia global \n\nde adapta\u00e7\u00e3o para ajudar os cidad\u00e3os a adaptarem-se aos efeitos adversos das AC. Tem como \n\nobjetivo a manuten\u00e7\u00e3o, ou aumento, da resili\u00eancia e reduzir a vulnerabilidade dos ecossistemas e \n\ndas pessoas face dos efeitos adversos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Ecossistemas saud\u00e1veis e bem \n\ngeridos t\u00eam o potencial de mitigar os efeitos das AC, como por exemplo, atrav\u00e9s do sequestro e \n\narmazenamento de CO2 em florestas, pantanais e ecossistemas costeiros (Naumann, et al. 2011). \n\nAUGI \n\nAUGI significa \u201c\u00c1reas Urbanas de G\u00e9nese Ilegal\u201d, correspondente a \u00e1reas que surgiram sem que \n\no seu loteamento tenha sido aprovado pela C\u00e2mara Municipal, logo a maioria das constru\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nse encontra legalizada. O trabalho desenvolvido pelas C\u00e2maras Municipais e pelos propriet\u00e1rios \n\npermitiu a legaliza\u00e7\u00e3o de algumas constru\u00e7\u00f5es clandestinas e de \u00e1reas de g\u00e9nese ilegal existentes, \n\ncontribuindo para a sua qualifica\u00e7\u00e3o s\u00f3cio urban\u00edstica. Nestas zonas de apropria\u00e7\u00e3o clandestina \n\ndo territ\u00f3rio nunca foi definido um espa\u00e7o destinado a espa\u00e7os verdes, equipamentos, vias, \n\npasseios e espa\u00e7os de estadia, nem existiram obras de urbaniza\u00e7\u00e3o. Assim, verifica-se a exist\u00eancia \n\n\n\nxxvi \n\n \n\nde \u00e1reas ocupadas pela atividade humana que s\u00e3o inadequadas \u00e0 exist\u00eancia de edifica\u00e7\u00f5es e, ao \n\nassoci\u00e1-las a riscos naturais, exigem uma abordagem de atua\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \n\nCorredores Verdes \n\nOs Corredores Verdes s\u00e3o entendidos como \u201cespa\u00e7os livres lineares ao longo de corredores \n\nnaturais\u201d (Little, 1990). Estes espa\u00e7os encontram-se frequentemente associados a frentes \n\nribeirinhas, cursos de \u00e1gua, festos, canais, caminhos c\u00e9nicos, bem como linhas de caminhos-de-\n\nferro reconvertidas para usos recreativos e tur\u00edsticos, que ligam entre si centros de interesse, \n\npovoa\u00e7\u00f5es, parques, reservas naturais, patrim\u00f3nio natural e cultural. Estas infraestruturas, do \n\nponto de vista ecol\u00f3gico, garantem prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais (constituindo habitats para plantas \n\ne animais), a continuidade de vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00edcola ao longo dos cursos de \u00e1gua, a melhoria da \n\nqualidade do ar e da \u00e1gua em meio urbano, a diminui\u00e7\u00e3o do risco de eros\u00e3o, entre outros; bem \n\ncomo do ponto de vista econ\u00f3mico e social atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de zonas de recreio e lazer, vias de \n\ncircula\u00e7\u00e3o alternativas (mobilidade suave), promo\u00e7\u00e3o do turismo e preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \n\nhist\u00f3rico e cultural, bem como a valoriza\u00e7\u00e3o da qualidade est\u00e9tica da paisagem (APCV, s.d.). \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\n\u00c0 medida que a \u00e1rea urbana se foi desenvolvendo, algumas \u00e1reas n\u00e3o-urbanas perderam alguma \n\ndimens\u00e3o e ficaram mais afastadas entre si. Este processo, designado por fragmenta\u00e7\u00e3o, resulta \n\nda divis\u00e3o dos habitats existentes em numerosas \u00e1reas de menor dimens\u00e3o e mais isoladas entre \n\nsi, o que se traduz numa redu\u00e7\u00e3o da conectividade entre as diversas manchas e interfere na \n\ncapacidade de dispers\u00e3o dos seres vivos, conduzindo \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es isoladas, \n\naumentando o risco de extin\u00e7\u00e3o local dessas mesmas popula\u00e7\u00f5es. \n\nInfraestrutura verde \n\nUma infraestrutura verde \u00e9 uma rede estrategicamente planeada de ecossistemas saud\u00e1veis que \n\nserve tanto os interesses dos cidad\u00e3os, como os da natureza. Inclui \u00e1reas naturais e seminaturais, \n\nrecursos e espa\u00e7os verdes, em \u00e1reas rurais e urbanas, em meios terrestres, fluviais, costeiros e \n\nmarinhos. Serve para garantir que a qualidade dos ecossistemas \u00e9 mantida, ou restaurada, e que \n\nas \u00e1reas naturais permanecem ligadas entre si, com a capacidade de fornecer um n\u00famero relevante \n\nde servi\u00e7os fornecidos pela natureza, como manter o ar e a \u00e1gua limpos. Serve tamb\u00e9m para \n\nminimizar os impactos de riscos naturais, atrav\u00e9s da preven\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es e deslizamentos de \n\nterras, poliniza\u00e7\u00e3o de culturas, sequestro de CO2, entre outros, de forma a garantir o bem-estar da \n\npopula\u00e7\u00e3o no meio urbano (EC, 2016a). Alguns exemplos de infraestruturas verdes que \n\nconstituem medidas de adapta\u00e7\u00e3o e boas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o da \u00e1gua s\u00e3o: parques e coberturas \n\nverdes, corredores ecol\u00f3gicos, aproveitamento de \u00e1guas pluviais, bacias de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\npluviais, bacias e lagoas de reten\u00e7\u00e3o, jardins de chuva, restaura\u00e7\u00e3o de canais urbanos, superf\u00edcies \n\nperme\u00e1veis, entre outros. \n\nMedidas naturais de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nMedidas que visam salvaguardar e refor\u00e7ar o potencial de armazenamento de \u00e1gua do solo e \n\naqu\u00edferos, ao restaurar os ecossistemas, recursos naturais e as caracter\u00edsticas dos cursos de \u00e1gua \n\natrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de processos naturais. S\u00e3o medidas de adapta\u00e7\u00e3o que usam a natureza para \n\nregular o fluxo e o transporte de \u00e1gua de modo a suavizar os picos e eventos extremos (inunda\u00e7\u00f5es, \n\nsecas, desertifica\u00e7\u00e3o, saliniza\u00e7\u00e3o), apresentando-se como a melhor op\u00e7\u00e3o ambiental na gest\u00e3o de \n\nriscos (EC, 2016b). \n\n\n\nxxvii \n\n \n\nParedes Verdes | Paredes Vivas | Jardins Verticais \n\nUma parede verde \u00e9 composta por plantas cultivadas em sistemas verticais, que geralmente est\u00e3o \n\nligados a uma parede interna ou externa. Para al\u00e9m de um design atrativo, as paredes verdes \n\nfornecem sombra, melhoria da qualidade do ar local e isolamento t\u00e9rmico da superf\u00edcie da parede. \n\nAs paredes verdes diferem das fachadas verdes na medida em que incorporam v\u00e1rias planta\u00e7\u00f5es \n\n\u201ccontidas\u201d para criar uma cobertura vegetal total, ao inv\u00e9s de depender de plantas trepadeiras que \n\nd\u00e3o cobertura \u00e0 fachada (DEPI, 2014). \n\nResili\u00eancia \n\nO termo \u201cresili\u00eancia\u201d aplicado \u00e0s cidades descreve a capacidade de estas funcionarem, ou seja, a \n\ncapacidade dos indiv\u00edduos, comunidades e sistemas de sobreviverem face ao stress e ainda de se \n\nadaptarem quando as condi\u00e7\u00f5es assim o exigem. A resili\u00eancia de um sistema \u00e9 tanto maior quanto \n\nmaior for a sua capacidade de suportar perturba\u00e7\u00f5es sem colapsar. \n\nCoberturas verdes \n\nCorresponde a uma paisagem com vegeta\u00e7\u00e3o constru\u00edda a partir de uma s\u00e9rie de camadas que s\u00e3o \n\ninstaladas na cobertura do edif\u00edcio, camada por camada ou como uma s\u00e9rie de camadas pr\u00e9-\n\npreparadas. Estas coberturas servem como espa\u00e7o de lazer, para acrescer valor \u00e0 propriedade, \n\nfornecer conforto bioclim\u00e1tico no interior do edif\u00edcio ou para atingir determinados benef\u00edcios \n\nambientais (capta\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais, melhoria da biodiversidade, isolamento do \n\nedif\u00edcio contra o ganho ou perdas de calor) (DEPI, 2014). \n\n \n\n\n\n \n\nxxviii \n\n \n\n\n\n \n\n1 \n\n \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA presente Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado intitulada de \u201cO contributo das infraestruturas verdes na \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do risco de inunda\u00e7\u00e3o na sub-bacia da Regateira, \n\nconcelho de Almada\u201d surge no \u00e2mbito da conclus\u00e3o do Mestrado Integrado em Engenharia do \n\nAmbiente, na Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa. A disserta\u00e7\u00e3o \n\nfoi elaborada em regime de est\u00e1gio, em colabora\u00e7\u00e3o com a C\u00e2mara Municipal de Almada, com a \n\ndura\u00e7\u00e3o de 7 meses e cerca de 1200 horas de trabalho. \n\nSendo do interesse de ambas as partes, tanto da autora da tese devido ao interesse pessoal pelo \n\ntema, como da CMA pelo interesse em requalificar uma zona problem\u00e1tica do seu territ\u00f3rio, o \n\npresente trabalho insere-se na tem\u00e1tica da gest\u00e3o urbana sustent\u00e1vel em modo de adapta\u00e7\u00e3o aos \n\nriscos advindos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, no sentido de garantir a sua maior resili\u00eancia. Tais \n\nriscos ser\u00e3o sentidos de forma global e \u00e9 a esta escala que se encontra mais informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, \n\nno entanto, torna-se mais f\u00e1cil e eficaz analisar as diferentes situa\u00e7\u00f5es e preparar uma estrat\u00e9gia \n\nde adapta\u00e7\u00e3o mais adequada ao trabalhar \u00e0 escala local urbana, onde se nota o impacte destas \n\naltera\u00e7\u00f5es na vida quotidiana dos mun\u00edcipes. \n\nOs desafios atuais e futuros para as cidades consistem na mitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o aos efeitos das \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a urbaniza\u00e7\u00e3o, da\u00ed que a conjuga\u00e7\u00e3o destas duas tem\u00e1ticas seja de extrema \n\nimport\u00e2ncia e que devam ser tomadas as medidas necess\u00e1rias para um equil\u00edbrio entre elas. Em \n\napenas dois anos, entre 2010 e 2012, as cat\u00e1strofes naturais relacionadas com clima, sa\u00fade e \n\neventos s\u00edsmicos causaram, a n\u00edvel global, 1,5 trili\u00f5es de euros em danos relacionados diretamente \n\ncom infraestruturas, na comunidade e no ambiente (Arup et al., 2013). \n\nDe acordo com Chula (2014), as \u00e1reas sujeitas a uma requalifica\u00e7\u00e3o urbana devem constituir-se \n\ncomo zonas verdadeiramente sustent\u00e1veis, apoiando-se numa forma urbana e flex\u00edvel, que \n\npossibilite uma boa gest\u00e3o dos recursos imobili\u00e1rios, uma boa reciclagem dos usos dos espa\u00e7os, \n\nzonas energeticamente eficientes, com baixos \u00edndices de ru\u00eddo, com uma boa gest\u00e3o da \u00e1gua, com \n\npol\u00edticas de conten\u00e7\u00e3o urbana, uma criteriosa qualifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos e a integra\u00e7\u00e3o do \n\nplaneamento espacial e das pol\u00edticas de transporte. Para al\u00e9m destas caracter\u00edsticas desej\u00e1veis, \n\numa componente que se tem demonstrado cada vez mais importante e bastante eficaz na \n\ntransforma\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 o envolvimento da popula\u00e7\u00e3o local, n\u00e3o s\u00f3 nos processos de tomada de \n\ndecis\u00e3o, mas tamb\u00e9m contando com apoios \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de um estilo de vida mais saud\u00e1vel, \n\nnuma vizinhan\u00e7a mais ligada entre si e com condi\u00e7\u00f5es que garantam a autossufici\u00eancia da \n\ncomunidade. \n\nAs cidades s\u00e3o muitas vezes vistas como espa\u00e7os de desconsidera\u00e7\u00e3o pelo mundo natural, no \n\nentanto, a biodiversidade urbana tornou-se um indicador de sustentabilidade e a sua import\u00e2ncia \n\nem termos de governan\u00e7a territorial \u00e9 cada vez mais evidente. A biodiversidade urbana \u00e9 um forte \n\nbioindicador de bem-estar humano, servindo como ferramenta para monitorizar as altera\u00e7\u00f5es \n\nglobais e para medir os esfor\u00e7os da cidade na harmoniza\u00e7\u00e3o das suas atividades com o meio \n\nnatural (Boada &amp; Maneja, 2016). Assim, a biodiversidade deve desempenhar um papel de \n\ndestaque no que diz respeito \u00e0 sustentabilidade das cidades do s\u00e9culo XXI, n\u00e3o somente como \n\nbioindicador, mas tamb\u00e9m devido ao seu contributo para a qualidade de vida urbana e pela \n\nprovis\u00e3o de servi\u00e7os ecossist\u00e9micos. Servi\u00e7os como a regula\u00e7\u00e3o (purifica\u00e7\u00e3o do ar e da \u00e1gua e \n\n\n\n \n\n2 \n\n \n\nmitiga\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es), provis\u00e3o (alimentos, \u00e1gua e medicamentos) e cultural (benef\u00edcios \n\nest\u00e9ticos, espirituais, intelectuais e de lazer). Assim, segundo Boada e Maneja (2016), \u00e9 mais \n\ncorreto afirmar que as cidades s\u00e3o ecossistemas do que as cidades t\u00eam ecossistemas. \n\nBoada e Maneja (2016) dividem os ecossistemas urbanos em tr\u00eas subsistemas, todos de igual \n\nimport\u00e2ncia: verde (toda a mat\u00e9ria viva do solo natural), cinzento (\u00e1reas constru\u00eddas) e azul (zonas \n\ncosteiras, rios, \u00e1gua parada e fontes). As cidades podem ser \u201cnaturalizadas\u201d de forma a aumentar \n\na presen\u00e7a e a resili\u00eancia de v\u00e1rias esp\u00e9cies na cidade, como atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de s\u00edtios prop\u00edcios \n\n\u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, reprodu\u00e7\u00e3o e abrigo em \u00e1reas verdes, cinzentas e azuis. A cria\u00e7\u00e3o de parques e \n\njardins \u00e9 uma pr\u00e1tica comum, no entanto, outras pr\u00e1ticas bastante eficazes constituem a cria\u00e7\u00e3o \n\nde coberturas, paredes, fachadas e varandas verdes no meio urbano. \n\nAs \u00e1reas urbanas enfrentam v\u00e1rios desafios derivados das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, como o acr\u00e9scimo \n\nna ocorr\u00eancia de cheias, secas, ondas de calor e outras amea\u00e7as ao conforto humano e ao equil\u00edbrio \n\nambiental. Existem v\u00e1rias medidas que surgem como oportunidades de desenvolver \u00e1reas urbanas \n\nresilientes e reduzir emiss\u00f5es, desde o planeamento territorial ao desenho de espa\u00e7os verdes (e \n\nazuis) integrados no meio urbano. As infraestruturas verdes, por sua vez, s\u00e3o apontadas como \n\numa medida bastante promissora na redu\u00e7\u00e3o de efeitos adversos derivados das altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas em \u00e1reas urbanas, por exemplo, pelo equil\u00edbrio que fornecem no balan\u00e7o h\u00eddrico da \n\nregi\u00e3o, pelo conforto t\u00e9rmico adquirido pelo sombreamento da vegeta\u00e7\u00e3o e pela capacidade de \n\nprover espa\u00e7os \u00e0 popula\u00e7\u00e3o para que esta possa produzir e colher o seu pr\u00f3prio sustento \n\n(Demuzere et al., 2014). \n\nHoje em dia, a capacidade de uma cidade ser competitiva, de ser capaz de atrair atividades \n\necon\u00f3micas, oportunidades e inova\u00e7\u00e3o, bem como garantir ao mesmo tempo o bem-estar dos seus \n\ncidad\u00e3os pode ser comprometida pelos riscos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas sobre as infraestruturas, \n\nassim, surge como um dos Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da ONU, a Resili\u00eancia da \n\nCidade. Sendo este t\u00f3pico agora aceite e visto como um ponto urbano fulcral, resta perceber os \n\nmeios para alcan\u00e7ar esta resili\u00eancia na cidade de forma concreta e pr\u00e1tica. \n\n1.1 Enquadramento da Problem\u00e1tica \n\nDe acordo com os estudos realizados no \u00e2mbito da revis\u00e3o do PDMA (CMA, 2011b), nos \u00faltimos \n\n50 anos a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica tem vindo a modificar os ecossistemas de forma mais r\u00e1pida e extensiva \n\ndo que em qualquer outro per\u00edodo da Hist\u00f3ria. Estas altera\u00e7\u00f5es deveram-se ao aumento da procura \n\npor alimento, \u00e1gua, madeira e combust\u00edvel, induzido pelo crescimento demogr\u00e1fico e econ\u00f3mico. \n\nAssim, em Portugal, assistiu-se a altera\u00e7\u00f5es significativas nos ecossistemas impulsionadas por \n\nprofundas modifica\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas, como o impacto sobre os rios portugueses ap\u00f3s a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de barragens e o aumento da polui\u00e7\u00e3o proveniente da agricultura e da ind\u00fastria, bem \n\ncomo o problema das esp\u00e9cies ex\u00f3ticas invasoras que aumentou a press\u00e3o sobre os ecossistemas \n\ncosteiros. De acordo com a avalia\u00e7\u00e3o do Millennium Ecosystem Assessment, de 2005, cerca de \n\ndois ter\u00e7os dos servi\u00e7os ecossist\u00e9micos encontram-se atualmente em decl\u00ednio em todo o mundo. \n\nAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas constituem o novo fator de amea\u00e7a \u00e0 biodiversidade a n\u00edvel global e, \n\nmuito provavelmente, um dos mais relevantes. Esta nova amea\u00e7a atua de forma direta, por vezes \n\nirrevers\u00edvel, sobre as esp\u00e9cies e os ecossistemas com impactos diretos na perda da biodiversidade \n\n(como a altera\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o, migra\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o) e, sobretudo, de forma \n\nindireta, potenciando e agravando os efeitos de outros fatores como as altera\u00e7\u00f5es nos usos do solo \n\n(resultando na fragmenta\u00e7\u00e3o ou destrui\u00e7\u00e3o de habitats) e a invas\u00e3o por esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, entre \n\noutros. \n\n\n\n \n\n3 \n\n \n\nTendo esta disserta\u00e7\u00e3o por base uma an\u00e1lise aprofundada e a sugest\u00e3o de medidas a implementar \n\nnum territ\u00f3rio do concelho de Almada, torna-se necess\u00e1rio entender os motivos sociais e \n\necon\u00f3micos que deram origem \u00e0 extrema desorganiza\u00e7\u00e3o da malha urbana que se verifica \n\natualmente, de forma a enquadrar a problem\u00e1tica presente no territ\u00f3rio em estudo e a compreender \n\na hist\u00f3ria identit\u00e1ria do local. \n\n1.1.1 Migra\u00e7\u00e3o para a Margem Sul do Tejo e aparecimento das AUGI \n\n\u201cAs migra\u00e7\u00f5es continuam a ser um dos fatores chave do processo de mudan\u00e7a e evolu\u00e7\u00e3o \n\nsocial.\u201d \u2013 Maria Dias (2012). \n\nO concelho de Almada era, at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, uma excelente regi\u00e3o agr\u00edcola onde \n\ncoexistiam grandes quintas, o cultivo da vinha, a produ\u00e7\u00e3o cereal\u00edfera e muitos outros produtos \n\nagr\u00edcolas que abasteciam o mercado de Lisboa. A sua popula\u00e7\u00e3o crescia muito lentamente, \n\nvivendo essencialmente do que a terra produzia e do trabalho agr\u00edcola. \n\nAo analisar a hist\u00f3ria migrat\u00f3ria da regi\u00e3o de Almada, percebe-se que o per\u00edodo de migra\u00e7\u00e3o mais \n\nintenso ocorreu nas d\u00e9cadas de 50/60, principalmente por pessoas vindas da zona do Alentejo que \n\nprocuravam melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. A pobreza que se vivia no Alentejo nesta \u00e9poca, a falta \n\nde recursos, de empregos e as condi\u00e7\u00f5es de prosperidade cada vez mais reduzidas levou a um \n\naumento da tens\u00e3o social e for\u00e7ou a sa\u00edda de milhares de alentejanos que procuraram na capital \n\num novo recome\u00e7o. A principal raz\u00e3o que motivou a vinda de tantos alentejanos para esta regi\u00e3o \n\nfoi a instala\u00e7\u00e3o de pequenas ind\u00fastrias, nomeadamente a ind\u00fastria corticeira, e o consequente \n\ncrescimento exponencial da ind\u00fastria que transformou a zona num polo industrial, criando \n\nmilhares de postos de emprego. Desenvolveram-se assim, in\u00fameras unidades de prepara\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de corti\u00e7a, empresas de constru\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o naval, bem como firmas de \n\nlanif\u00edcios, vidro, descasque de arroz, conservas de peixe, moagem, entre outros. Ap\u00f3s esta \n\nimplanta\u00e7\u00e3o industrial na Margem Sul, bem como a press\u00e3o demogr\u00e1fica que se fez sentir no \n\nconcelho, toda esta \u00e1rea viu a sua paisagem natural extremamente modificada em termos \n\nurban\u00edsticos. Exemplos desta transforma\u00e7\u00e3o foram os povoados criados na zona da Mutela, \n\nCaramujo e Cova da Piedade, lugares com um reduzido n\u00famero de casas, onde as in\u00fameras valas \n\ne o terreno alagadi\u00e7o desfavoreciam o seu povoamento. A vantagem \u00e9 que, por serem locais pouco \n\nacess\u00edveis por via fluvial, os terrenos eram baratos o que proporcionou que ind\u00fastrias, armaz\u00e9ns \n\ne pequenos estaleiros se fossem instalando. Em pouco tempo tinham-se criado os bairros \n\nindustriais de Almada (ou Vilas Oper\u00e1rias), acabando por surgir em diversos pontos do territ\u00f3rio \n\nsem que o seu loteamento tenha sido aprovado pela C\u00e2mara Municipal e, portanto, a maioria das \n\nconstru\u00e7\u00f5es n\u00e3o se encontra legalizada. Ainda, decorrente essencialmente da constru\u00e7\u00e3o da Ponte \n\n25 de Abril, originaram-se as principais zonas de AUGI no territ\u00f3rio de Almada. O trabalho \n\ndesenvolvido pelas C\u00e2maras Municipais e pelos propriet\u00e1rios permitiu a legaliza\u00e7\u00e3o de algumas \n\nconstru\u00e7\u00f5es clandestinas e de \u00e1reas de g\u00e9nese ilegal existentes, contribuindo para a sua \n\nqualifica\u00e7\u00e3o s\u00f3cio urban\u00edstica. No entanto, nestas zonas de apropria\u00e7\u00e3o clandestina do territ\u00f3rio \n\nnunca foi definido um espa\u00e7o destinado a espa\u00e7os verdes, equipamentos, vias, passeios e espa\u00e7os \n\nde estadia, nem existiram obras de urbaniza\u00e7\u00e3o. Assim, verifica-se a exist\u00eancia de \u00e1reas ocupadas \n\npela atividade humana que s\u00e3o simplesmente inadequadas \u00e0 exist\u00eancia de edifica\u00e7\u00f5es e, ao \n\nassoci\u00e1-las aos riscos naturais que as atingem, exigem uma abordagem de atua\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n\n(Machado, 2001). \n\nDe acordo com os estudos de caracteriza\u00e7\u00e3o elaborados para a constru\u00e7\u00e3o do PDM de Almada, \n\natualmente em vigor, a partir de 1976 \u00e9 feita uma conten\u00e7\u00e3o ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nclandestina a qual ocupava, em 1987, mais de 1200 ha (correspondente a 17% do territ\u00f3rio \n\nconcelhio) e, em 1996, segundo o levantamento das \u00e1reas pass\u00edveis de classifica\u00e7\u00e3o como tal, \n\n\n\n \n\n4 \n\n \n\nestas representavam cerca de 25% do territ\u00f3rio. A pol\u00edtica de conten\u00e7\u00e3o deu ent\u00e3o lugar a um \n\nmaior enfoque na revis\u00e3o dos planos e dos loteamentos em curso, a suspens\u00e3o de alvar\u00e1s e projetos \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o e o lan\u00e7amento de novos planos para \u00e1reas do territ\u00f3rio onde a press\u00e3o urban\u00edstica \n\nera maior. Estes planos tiveram como preocupa\u00e7\u00e3o fundamental o controlo quantitativo da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana ao n\u00edvel das car\u00eancias de \u00e1reas para equipamentos coletivos, a diminui\u00e7\u00e3o de \n\nsobrecargas populacionais e a preserva\u00e7\u00e3o das zonas naturais ainda existentes (CMA, 1991). \n\nCom o decorrer da urbaniza\u00e7\u00e3o intensiva a CMA e o Governo viabilizaram o PPUA de forma a \n\ntravar o surto de bairros clandestinos e ordenar o territ\u00f3rio urbano. Ainda assim a constru\u00e7\u00e3o \n\nclandestina n\u00e3o parou de crescer, sobretudo nas \u00e1reas pr\u00f3ximas do Arsenal, com maior \n\nintensidade na freguesia da Cova da Piedade que, devido ao afastamento do centro administrativo, \n\npermitia uma maior fuga \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o (Machado, 2001). \n\nO r\u00e1pido alastramento da urbaniza\u00e7\u00e3o ilegal na \u00e1rea da Sobreda e da Charneca levou \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\nde cont\u00ednuos de moradias mais ou menos extensos, onde subsistem importantes \u00e1reas sem \n\nqualquer tipo de estrutura urbana e com s\u00e9rios problemas a n\u00edvel da rentabiliza\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestruturas de saneamento b\u00e1sico e da localiza\u00e7\u00e3o de equipamentos coletivos (CMA, 1991). \n\n1.1.2 Potenciais riscos a que as AUGI est\u00e3o sujeitas \u2013 caso da Cidade dos Vales \n\n\"Acautelar a prote\u00e7\u00e3o civil da popula\u00e7\u00e3o, prevenindo os efeitos decorrentes de cat\u00e1strofes \n\nnaturais ou da a\u00e7\u00e3o humana.\"                                                                                                 \n\n\u2013 Bases da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio e de Urbanismo (1998). \n\n\u00c9 importante que se estabele\u00e7a uma abordagem que identifique solu\u00e7\u00f5es adequadas \u00e0s \n\nespecificidades locais e que venha a constituir-se como uma forma de preven\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o e da qualidade ambiental contra o agravamento dos riscos. O planeamento do territ\u00f3rio \n\ndeve assim fortalecer a resili\u00eancia dos sistemas naturais e sistemas urbanos existentes no concelho \n\ne limitar a exposi\u00e7\u00e3o de pessoas e bens aos riscos associados (CMA, 2011b). \n\nCom a publica\u00e7\u00e3o do PNPOT em 2007, a identifica\u00e7\u00e3o dos riscos e das suas consequ\u00eancias torna-\n\nse uma quest\u00e3o fundamental para a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e pol\u00edticas de ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio, nomeadamente no que respeita \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de riscos e ao desenvolvimento \n\nde medidas para minora\u00e7\u00e3o dos efeitos que possam vir a ocorrer. Ou seja, este documento obriga, \n\naquando da elabora\u00e7\u00e3o de instrumentos de planeamento e gest\u00e3o territorial (nomeadamente, o \n\ncaso do trabalho de revis\u00e3o do PDMA) \u00e0 defini\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de riscos, das \u00e1reas de \n\nperigosidade, da defini\u00e7\u00e3o dos usos do solo compat\u00edveis nessas \u00e1reas e das medidas de preven\u00e7\u00e3o \n\ne mitiga\u00e7\u00e3o dos riscos identificados. A partir do reconhecimento dos perigos e das \n\nvulnerabilidades, foi-se desenvolvendo o conceito de \u201crisco\u201d a um dado perigo e a no\u00e7\u00e3o de \u201cgrau \n\nde exposi\u00e7\u00e3o\u201d das popula\u00e7\u00f5es e atividades a esse risco. A identifica\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nde perigo e a avalia\u00e7\u00e3o da resili\u00eancia dos territ\u00f3rios aos riscos associados \u00e9 indispens\u00e1vel \u00e0 \n\npreven\u00e7\u00e3o e minimiza\u00e7\u00e3o dos problemas decorrentes de fen\u00f3menos perigosos. A vulnerabilidade \n\nde um territ\u00f3rio resulta, por um lado, da sua suscetibilidade (caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas que o \n\ntornam mais ou menos propenso a ser afetado por um dado perigo), cuja an\u00e1lise \u00e9 bastante \n\nimportante quando se trata da sele\u00e7\u00e3o das melhores e piores localiza\u00e7\u00f5es para a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nestruturas e infraestruturas. Por outro lado, depende tamb\u00e9m da sua capacidade adaptativa, ou \n\nseja, da capacidade do territ\u00f3rio de recuperar ou de se reajustar ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o ao perigo (CMA, \n\n2011b). \n\nComo referido no caderno elaborado pela CMA (2011b), o risco a que uma popula\u00e7\u00e3o e/ou \n\natividade est\u00e1 sujeita pode ser reduzido atrav\u00e9s da interven\u00e7\u00e3o em qualquer uma das componentes \n\n\n\n \n\n5 \n\n \n\n\u2013 perigo, exposi\u00e7\u00e3o, vulnerabilidade, sendo nulo se uma destas for eliminada. Por exemplo, \n\natrav\u00e9s de: \n\n? Medidas que reduzam a probabilidade, ou intensidade, de um fen\u00f3meno perigoso (como \n\nmedidas de aumento da capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o dos solos de forma a reduzir as \n\ninunda\u00e7\u00f5es durante picos de precipita\u00e7\u00e3o); \n\n? Medidas que reduzam o n\u00edvel de exposi\u00e7\u00e3o dos elementos (por exemplo, atrav\u00e9s da \n\nrelocaliza\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas de fal\u00e9sias inst\u00e1veis); \n\n? Medidas que reduzam a vulnerabilidade ao perigo (por exemplo, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o \n\nde infraestruturas resistentes a sismos).  \n\nO concelho de Almada apresenta uma elevada suscetibilidade a in\u00fameros riscos devido \u00e0 sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, como o risco s\u00edsmico, risco de inunda\u00e7\u00e3o por tsunami, instabilidade de vertentes, \n\nmovimentos de massa, risco de cheias e inunda\u00e7\u00f5es por precipita\u00e7\u00e3o intensa, eros\u00e3o do litoral e \n\ngalgamento oce\u00e2nico, contamina\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos, inc\u00eandios florestais, entre outros (CMA, \n\n2011b). \n\nNas AUGI de Almada, o maior problema deve-se ao facto de serem zonas sem loteamento \n\naprovado, densamente povoadas, com arruamentos m\u00ednimos que deixam pouca margem de \n\nmanobra a solu\u00e7\u00f5es de melhoria, com pouco espa\u00e7o para requalificar a rede de transportes \n\np\u00fablicos e com a maioria dos espa\u00e7os p\u00fablicos como arruamentos e logradouros completamente \n\nimpermeabilizados, o que agrava os riscos de cheias e inunda\u00e7\u00f5es, escoamentos superficiais e o \n\nefeito de \u201cilha de calor\u201d na cidade (CMA, 2011b). \n\nNa Cidade dos Vales, os principais riscos a ter em conta no territ\u00f3rio s\u00e3o, o risco da ocorr\u00eancia \n\nde cheias e inunda\u00e7\u00f5es por precipita\u00e7\u00e3o intensa, ventos fortes, sismos, ondas de calor e de frio, \n\nsecas e movimentos de massa nas vertentes dos vales. Considerando o \u00e2mbito da presente \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de avaliar o contributo das infraestruturas verdes na adapta\u00e7\u00e3o a riscos derivados das \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e, por esta ser uma zona com uma vasta rede de linhas de \u00e1gua, o risco que \n\nser\u00e1 estudado com maior foco e rigor, por ser o mais pass\u00edvel de afetar a zona e com maior \n\ngravidade, \u00e9 o risco de cheias e inunda\u00e7\u00f5es por picos de precipita\u00e7\u00e3o intensa. Os efeitos das cheias \n\ne inunda\u00e7\u00f5es nas margens das linhas de \u00e1gua s\u00e3o consideravelmente mais nefastos em AUGI \n\ndevido \u00e0 sua falta de planeamento urbano e \u00e0 falta de infraestruturas de vaz\u00e3o de \u00e1gua pluvial \n\nadequadas (CMA, 2011b). \n\n1.2 Objetivos e Quest\u00f5es de Investiga\u00e7\u00e3o \n\nNo \u00e2mbito dos trabalhos de revis\u00e3o do PDMA, a C\u00e2mara Municipal pretende assegurar a \n\nconclus\u00e3o do estudo estrat\u00e9gico para o eixo territorial \u201cCidade dos Vales\u201d na Sobreda/Charneca \n\nda Caparica. \n\nO principal objetivo que se pretende alcan\u00e7ar neste territ\u00f3rio \u00e9 a sua Unidade e Coes\u00e3o, o qual \n\napenas se conseguir\u00e1 atrav\u00e9s da concretiza\u00e7\u00e3o de cinco outros objetivos: \n\n? Uma boa legibilidade territorial; \n\n? Uma estrutura urbana coesa; \n\n? Alcance de padr\u00f5es elevados de qualidade ambiental; \n\n? Alcance de padr\u00f5es elevados de qualidade de vida, integra\u00e7\u00e3o e equidade social; \n\n? Melhoria da qualidade do meio urbano. \n\n\n\n \n\n6 \n\n \n\nAssim, o principal objetivo desta disserta\u00e7\u00e3o consiste em apresentar os contributos do uso de \n\ninfraestruturas verdes para uma gest\u00e3o urbana mais sustent\u00e1vel e resiliente, de base ecol\u00f3gica, de \n\nforma a integrar os riscos derivados das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, com incid\u00eancia numa zona do \n\nconcelho de Almada \u2013 a Cidade dos Vales. \n\nDe forma a providenciar este contributo para uma gest\u00e3o urbana mais sustent\u00e1vel, e de forma a \n\ncontribuir para uma abordagem de base ecol\u00f3gica em territ\u00f3rios complexos (como \u00e9 o caso das \n\nAUGI), torna-se necess\u00e1rio dar resposta a alguns objetivos espec\u00edficos, tais como, a identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos principais riscos associados \u00e0 zona da Cidade dos Vales derivados das futuras altera\u00e7\u00f5es \n\nprevistas para o clima da zona, a identifica\u00e7\u00e3o de diferentes estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s Altera\u00e7\u00f5es \n\nClim\u00e1ticas e as solu\u00e7\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis. Ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o das diferentes estrat\u00e9gias, \n\npretende-se dar algumas sugest\u00f5es de infraestruturas verdes a incorporar na \u00e1rea de estudo, de \n\nforma a aumentar a resili\u00eancia das comunidades aos principais riscos associados \u00e0s Altera\u00e7\u00f5es \n\nClim\u00e1ticas e, por fim, avaliar qual o contributo das infraestruturas verdes na conex\u00e3o entre o \n\nSistema Biof\u00edsico e o Sistema Urbano e Cultural, para um modelo de ordenamento mais \n\nsustent\u00e1vel. \n\n \n\n\n\n \n\n7 \n\n \n\n2 Estrutura e Metodologia \n\nEstrutura \n\nA disserta\u00e7\u00e3o apresentada resulta da pesquisa cient\u00edfica e bibliogr\u00e1fica dos temas em estudo, uma \n\nposterior an\u00e1lise cr\u00edtica aos mesmos e a an\u00e1lise das caracter\u00edsticas da \u00e1rea de estudo a avaliar. \n\nAssim, entendeu-se por bem dividir a disserta\u00e7\u00e3o nos seguintes 10 cap\u00edtulos. \n\n? Cap\u00edtulo 1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n\u00c9 feita uma introdu\u00e7\u00e3o ao tema atrav\u00e9s do enquadramento da problem\u00e1tica existente no \n\nterrit\u00f3rio. S\u00e3o abordados os motivos da migra\u00e7\u00e3o para a Margem Sul do Tejo e a origem \n\ndas AUGI na zona de estudo. Dado o tema da disserta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o poderia deixar de ser \n\nabordado o tema das Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas, os seus efeitos previstos para o clima e o uso \n\ndas Infraestruturas Verdes como medida de adapta\u00e7\u00e3o a estes, bem como os benef\u00edcios e \n\nvantagens advindos do seu uso. Ap\u00f3s o enquadramento, s\u00e3o definidos o objetivo principal \n\ne os objetivos espec\u00edficos aos quais se pretende dar resposta finda a disserta\u00e7\u00e3o. \n\n? Cap\u00edtulo 2 \u2013 Estrutura e Metodologia \n\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 clarificada a forma como o relat\u00f3rio se encontra estruturado. Inclui a \n\ndescri\u00e7\u00e3o detalhada da metodologia seguida ao longo do processo de trabalho e, as \n\nferramentas utilizadas de forma a que o estudo seja replic\u00e1vel. \n\n? Cap\u00edtulo 3 \u2013 Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e Infraestruturas Verdes \n\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 analisada a literatura existente sobre o tema em estudo de forma a avaliar \n\no que j\u00e1 foi feito na comunidade cient\u00edfica, os problemas estudados e solu\u00e7\u00f5es obtidas. \n\nCome\u00e7a por se fazer uma introdu\u00e7\u00e3o a conceitos relevantes \u00e0 compreens\u00e3o do tema, \n\nseguido da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica de temas relativos \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e aos usos de \n\ninfraestruturas verdes. S\u00e3o apresentados alguns casos de estudo a n\u00edvel nacional e \n\ninternacional, de forma a apresentar as melhores t\u00e9cnicas dispon\u00edveis, os casos bem-\n\nsucedidos e, nos menos bem-sucedidos, o motivo do insucesso. O cap\u00edtulo termina com \n\numa an\u00e1lise \u00e0s lacunas identificadas, alguns desafios e os pr\u00f3ximos passos que se devem \n\ntomar na investiga\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea. \n\n? Cap\u00edtulo 4 \u2013 Breve apresenta\u00e7\u00e3o do concelho de Almada \n\n\u00c9 feita uma breve apresenta\u00e7\u00e3o do concelho de Almada relativamente \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o, \n\npopula\u00e7\u00e3o, setores de atividade, acessibilidades e clima. \u00c9 ainda avaliado o impacte \n\nexpect\u00e1vel que as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ter\u00e3o sobre o concelho de Almada. \n\n? Cap\u00edtulo 5 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia na Cidade dos Vales \n\nApresenta\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (baseline) na zona de estudo \u2013 a Cidade dos Vales. \n\nAp\u00f3s a pesquisa da EEM e das condicionantes da zona e, focando na sub-bacia da \n\nRegateira, \u00e9 feita uma an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o existente, quer a n\u00edvel do sistema biof\u00edsico \n\n\n\n \n\n8 \n\n \n\n(integrando os sistemas h\u00eddricos, habitats, solos e espa\u00e7os livres), quer a n\u00edvel do sistema \n\nurbano e cultural (integrando os sistemas funcional, de mobilidade e acessibilidades e, de \n\npatrim\u00f3nio cultural). S\u00e3o ainda identificados os principais riscos associados a esta zona \n\nterritorial de forma a elaborar um diagn\u00f3stico prospetivo da zona. \n\n? Cap\u00edtulo 6 \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o das Zonas Amea\u00e7adas pelas Cheias \n\nUma parte fundamental desta disserta\u00e7\u00e3o revelou-se o c\u00e1lculo das zonas amea\u00e7adas por \n\ncheias na sub-bacia da Regateira, uma vez que este \u00e9 o risco com n\u00edvel de interesse mais \n\nelevado. Assim, neste cap\u00edtulo \u00e9 apresentado um Estudo Hidrol\u00f3gico da zona realizado \n\npela autora, onde se avaliam as condi\u00e7\u00f5es de escoamento na sub-bacia, de forma a obter \n\nos valores de tempo de concentra\u00e7\u00e3o e caudal de ponta de cheia. De seguida, s\u00e3o \n\nrealizados alguns c\u00e1lculos hidr\u00e1ulicos, a identifica\u00e7\u00e3o da permeabilidade m\u00e1xima do solo, \n\no c\u00e1lculo da altura de \u00e1gua excedente pass\u00edvel de causar inunda\u00e7\u00f5es na zona de estudo e, \n\no cap\u00edtulo encerra com a apresenta\u00e7\u00e3o dos Mapas de Zonas Inund\u00e1veis criados. \n\n? Cap\u00edtulo 7 \u2013 Estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o \n\nAp\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o das Zonas Potencialmente Inund\u00e1veis, o cap\u00edtulo 7 apresenta as \n\nposs\u00edveis estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o ao risco existente. Para o setor pormenor em estudo, \n\norientou-se as estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o segundo dois cen\u00e1rios: um cen\u00e1rio de \n\nDefesa/Prote\u00e7\u00e3o e um cen\u00e1rio de Relocaliza\u00e7\u00e3o. \n\n? Cap\u00edtulo 8 \u2013 Abordagem proposta para o setor pormenor \n\nTendo em conta a carta de Zonas Potencialmente Inund\u00e1veis obtida, bem como os outros \n\nriscos considerados, foi elaborada uma abordagem proposta de atua\u00e7\u00e3o a ser \n\nimplementada no setor pormenor, de forma a adaptar o territ\u00f3rio aos efeitos das altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, recorrendo ao uso de infraestruturas verdes. \n\n? Cap\u00edtulo 9 \u2013 Outras propostas de atua\u00e7\u00e3o \n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentadas algumas propostas de reconvers\u00e3o de uma \u00e1rea mais \n\nalargada, para al\u00e9m do setor pormenor, de forma a requalificar os espa\u00e7os e aumentar a \n\nresili\u00eancia e a sustentabilidade da sub-bacia da Regateira. \n\n? Cap\u00edtulo 10 \u2013 Conclus\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es \n\nA disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 encerrada com um cap\u00edtulo de conclus\u00f5es da autora relativamente ao \n\nestudo realizado, bem como algumas recomenda\u00e7\u00f5es a considerar. \n\nMetodologia \n\n1) Investiga\u00e7\u00e3o e conhecimento sobre o concelho de Almada, mais concretamente, a zona \n\nda Cidade dos Vales a partir de: \n\na. An\u00e1lise de documentos internos da CMA e de literatura aplic\u00e1vel; \n\nb. Visitas de campo, para a devida recolha de fotografias do local, esclarecimento \n\nde d\u00favidas pontuais e conversas com os moradores da zona; \n\nc. Identifica\u00e7\u00e3o das infraestruturas verdes presentes, os servi\u00e7os prestados por elas \n\ne os riscos que assolam o territ\u00f3rio. \n\n2) Compreender a situa\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, os riscos e as oportunidades presentes na zona: \n\n\n\n \n\n9 \n\n \n\na. Identificar as amea\u00e7as e riscos existentes no local, atrav\u00e9s da leitura de \n\ndocumentos e da an\u00e1lise de mapas de riscos do concelho de Almada; \n\nb. Identificar oportunidades e locais a intervir, tendo em conta zonas \n\ndesaproveitadas e/ou zonas de interven\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria. \n\n3) Identifica\u00e7\u00e3o das zonas potencialmente inund\u00e1veis do territ\u00f3rio: \n\na. Estudo hidrol\u00f3gico \n\ni. An\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es de escoamento na sub-bacia (caracter\u00edsticas \n\ngeom\u00e9tricas da bacia, sistema de drenagem, relevo da zona, geologia e \n\nsolos, vegeta\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do solo); \n\nii. Atrav\u00e9s do uso do SIG \u2013 ArcGIS 10.2 \u2013 foi poss\u00edvel criar, a partir das \n\ncurvas de n\u00edvel e dos pontos cotados do territ\u00f3rio, uma TIN que deu \n\norigem ao Modelo Digital do Terreno (MDT). Ao MDT criado, juntou-\n\nse a linha de \u00e1gua em estudo para tratamento e exposi\u00e7\u00e3o dos resultados; \n\niii. Sobre o MDT obtido foi poss\u00edvel a cria\u00e7\u00e3o dos mapas de altitudes, \n\ndeclives e exposi\u00e7\u00e3o de vertentes da zona de estudo; \n\niv. C\u00e1lculo dos valores de tempo de concentra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na bacia, com \n\nrecurso \u00e0s f\u00f3rmulas de David, Ven Te Chow e, usando o m\u00e9todo das \n\nvelocidades de escoamento superficial (SCS), para o qual o curso de \u00e1gua \n\nprincipal foi dividido em cinco tro\u00e7os homog\u00e9neos; \n\nv. C\u00e1lculo do caudal de ponta de cheia recorrendo \u00e0 F\u00f3rmula Racional. \n\nb. C\u00e1lculos hidr\u00e1ulicos \n\ni. C\u00e1lculo dos \u00edndices de permeabilidade: \n\n1. Primeiramente, foram atribu\u00eddas classes de permeabilidade a tr\u00eas \n\ncrit\u00e9rios, nomeadamente, os declives, a ocupa\u00e7\u00e3o de solo e a \n\ngeologia do local. Optou-se pelo uso de cinco classes de \n\npermeabilidade, correspondendo o \u00edndice 5 a \u201cpermeabilidade \n\nelevada\u201d e, o \u00edndice 1 a \u201cpermeabilidade reduzida\u201d; \n\n2. Recorrendo \u00e0s cartas de declives, ocupa\u00e7\u00e3o de solo e \u00e0 carta \n\ngeol\u00f3gica associadas \u00e0 zona de estudo foi poss\u00edvel criar os mapas \n\nde permeabilidade correspondentes a cada situa\u00e7\u00e3o; \n\n3. Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o dos mapas de permeabilidade associados a cada \n\ncrit\u00e9rio, foi poss\u00edvel calcular o \u00edndice de permeabilidade total. \n\nRecorrendo \u00e0 fun\u00e7\u00e3o raster calculater do ArcGIS, calculou-se o \n\nproduto entre os tr\u00eas \u00edndices j\u00e1 calculados (declives, ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo e geologia). Considerou-se que todos os crit\u00e9rios t\u00eam \n\nigual import\u00e2ncia e peso na formula\u00e7\u00e3o da permeabilidade total. \n\nii. De forma a calcular o caudal que atinge de facto a cabe\u00e7a da Vala da \n\nRegateira, recorreu-se ao uso de um hidrograma unit\u00e1rio. Recorrendo ao \n\ncrit\u00e9rio de semelhan\u00e7a entre tri\u00e2ngulos, foi poss\u00edvel calcular o volume de \n\n\u00e1gua retido pela bacia de reten\u00e7\u00e3o a montante e, consequentemente, \n\ndeterminar o volume de \u00e1gua afluente \u00e0 cabeceira da Vala da Regateira; \n\niii. Ap\u00f3s saber o caudal e o volume de \u00e1gua afluente \u00e0 cabeceira da Vala, \n\ncalculou-se o volume de \u00e1gua excedente (n\u00e3o comportado pela \n\ncapacidade de encaixe da vala). \n\n\n\n \n\n10 \n\n \n\n1. Para tal, subdividiu-se o setor pormenor em quatro tipos de \n\ntro\u00e7os e verificou-se onde haveria problemas de caudal \n\nexcedente n\u00e3o suportado pela vala. Foi determinado o volume de \n\n\u00e1gua excedente, para o tro\u00e7o sem capacidade de encaixe; \n\n2. A partir da fun\u00e7\u00e3o 3DAnalyst - profile graph do ArcGIS, \n\naplicada sobre o MDT, foram obtidos dois perfis transversais do \n\ntro\u00e7o em quest\u00e3o; \n\n3. Assumiu-se que a dimens\u00e3o do leito de cheia, i.e., a primeira \u00e1rea \n\ndas margens a ser inundada, ser\u00e1 a de declives iguais, ou \n\ninferiores, a 3%, sobre os transectos criados; \n\n4. Sabendo o volume de \u00e1gua excedente e as dimens\u00f5es do leito de \n\ncheia e, assemelhando o leito de cheia definido \u00e0 figura \n\ngeom\u00e9trica de um trap\u00e9zio, calculou-se a altura que esse volume \n\nde \u00e1gua ir\u00e1 atingir, numa situa\u00e7\u00e3o de cheia centen\u00e1ria. \n\nc. Mapa de Zonas Potencialmente Inund\u00e1veis \n\ni. Considerou-se que as zonas de permeabilidade m\u00e1xima correspondem \u00e0s \n\nzonas potencialmente inund\u00e1veis, i.e., as zonas que, em situa\u00e7\u00e3o de risco \n\nde cheias devido a cen\u00e1rios extremos, ser\u00e3o as primeiras a ser inundadas; \n\nii. Com recurso ao software ArcGIS, foram criados os respetivos mapas de \n\nZonas Potencialmente Inund\u00e1veis.  \n\n4) Propostas de atua\u00e7\u00e3o \n\na. Descri\u00e7\u00e3o das melhores medidas de adapta\u00e7\u00e3o do setor pormenor \u00e0s AC; \n\nb. Apresenta\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es, fazendo uso de infraestruturas verdes, de gest\u00e3o \n\nintegrada das \u00e1guas pluviais e sugest\u00e3o de medidas de controlo da \u00e1gua no local, \n\nfavorecendo sempre as medidas de reten\u00e7\u00e3o natural da \u00e1gua. \n\n \n\n\n\n \n\n11 \n\n \n\n3 Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e \n\nInfraestruturas Verdes \n\n3.1 Introdu\u00e7\u00e3o a conceitos relevantes \n\nApesar de, atualmente, as cidades ocuparem apenas cerca de 2% da superf\u00edcie terrestre, estas \n\nacolhem metade da popula\u00e7\u00e3o mundial, prevendo que abriguem 80% por volta de 2050 \n\n(Bettencourt &amp; West, 2010, referido em Liu et al., 2014) e, s\u00e3o respons\u00e1veis por 70% das \n\nemiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas de carbono. Este facto coloca enormes desafios ao fornecimento seguro de \n\n\u00e1gua doce e pot\u00e1vel, nomeadamente ao n\u00edvel da capta\u00e7\u00e3o na fonte, do tratamento, do \n\narmazenamento e da distribui\u00e7\u00e3o, a que se encontram tamb\u00e9m associados enormes consumos de \n\nenergia. A integra\u00e7\u00e3o da sustentabilidade nas empresas ainda \u00e9 insuficiente, mesmo que o avan\u00e7o \n\ntecnol\u00f3gico o permita e as metas ambientais o imponham (Aguiar, 2016). \n\nDevido \u00e0 crescente onda de preocupa\u00e7\u00f5es relacionadas com os efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \n\nmuitos dirigentes de cidades t\u00eam vindo a implementar medidas e metas a alcan\u00e7ar de forma a \n\ntornarem as suas cidades mais sustent\u00e1veis e resilientes. De facto, a Holanda definiu que a partir \n\nde 2025 s\u00f3 vai vender carros el\u00e9tricos, estando os fabricantes proibidos de vender carros que usem \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis. Na Europa h\u00e1 in\u00fameros exemplos, como a Su\u00e9cia que se comprometeu a \n\nreduzir para zero as suas emiss\u00f5es de carbono at\u00e9 2030, a Noruega o mesmo para 2045, mas, \n\nporventura um dos mais ambiciosos \u00e9 o da cidade de Oslo, Noruega, onde se debate uma proposta \n\npara proibir a utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos de transporte privado dentro da cidade a partir de 2019 \n\n(comunica\u00e7\u00e3o pessoal durante a confer\u00eancia \u201cRoteiro Local para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas: o \n\nAcordo de Paris na a\u00e7\u00e3o local\u201d, abril 22, 2016). Mais recentemente, Portugal tamb\u00e9m se \n\ncomprometeu a tornar-se um pa\u00eds neutro em emiss\u00f5es de carbono at\u00e9 2050. Tais projetos \n\ninovadores s\u00e3o poss\u00edveis devido \u00e0 constante inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica que se experiencia no mundo \n\natual, devendo ser feito um investimento cada vez maior em tecnologias ecologicamente corretas. \n\n3.1.1 Migra\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o das AUGI \n\nPor volta dos anos 60, o subdesenvolvimento e o desemprego no interior do pa\u00eds levaram a uma \n\nvaga de emigra\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas metropolitanas das grandes cidades, sobretudo de Lisboa e do \n\nPorto, em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. Esta vaga e o consequente acr\u00e9scimo na \n\npopula\u00e7\u00e3o provocou uma elevada procura de habita\u00e7\u00e3o, que deu origem a um surto de loteamentos \n\nilegais e respetivas constru\u00e7\u00f5es urbanas clandestinas (AUGI) desprovidas de infraestruturas \n\nurbanas, como redes de abastecimento de \u00e1gua, de eletricidade, de esgotos, arruamentos, passeios, \n\nbem como de equipamentos p\u00fablicos e espa\u00e7os verdes. Simultaneamente, e devido \u00e0 insuficiente \n\nlegisla\u00e7\u00e3o que pudesse controlar o crescimento das malhas urbanas, e \u00e0 falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o, este \n\ncrescimento urbano desordenado assumiu um efeito significativamente negativo no ordenamento \n\ndo territ\u00f3rio e no crescimento das \u00e1reas metropolitanas (Chula, 2014). \n\n\n\n \n\n12 \n\n \n\nA defini\u00e7\u00e3o de AUGI \u00e9 apresentada no artigo 1\u00ba da Lei das AUGI (Lei n.\u00ba 91/95, de 2 de \n\nSetembro), como \u201cpr\u00e9dios ou conjuntos de pr\u00e9dios cont\u00edguos que, sem a competente licen\u00e7a de \n\nloteamento, quando legalmente exigida, tenham sido objeto de opera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas de parcelamento \n\ndestinadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 data da entrada em vigor do Decreto-Lei n.\u00ba 400/84, de 31 de \n\nDezembro, e que, nos respetivos planos municipais de ordenamento do territ\u00f3rio (PMOT), \n\nestejam classificadas como espa\u00e7o urbano ou urbaniz\u00e1vel\u201d. Ainda no n.\u00ba 3 do mesmo artigo, \u201cs\u00e3o \n\nainda considerados AUGI os pr\u00e9dios ou conjuntos de pr\u00e9dios parcelados anteriormente \u00e0 entrada \n\nem vigor do Decreto-Lei n.\u00ba 46673, de 29 de novembro de 1965, quando predominantemente \n\nocupados por constru\u00e7\u00f5es n\u00e3o licenciadas.\u201d. \n\nComo descrito no trabalho de Chula (2014), na Margem Sul do Tejo \u00e9 claramente vis\u00edvel a \n\nhomogeneidade da distribui\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio de algumas AUGI, nomeadamente toda a zona de \n\nFern\u00e3o Ferro, Charneca da Caparica e Sobreda, Lagoa de Albufeira e Pinhais das Marquesas e \n\ndas Formas, zonas relativamente planas, com bons solos, com boas perspetivas de expans\u00e3o \n\nurban\u00edstica, que foram claramente \u201cbeneficiadas\u201d pelo esquecimento e, possivelmente, por uma \n\nmenor press\u00e3o legal (devido \u00e0 dist\u00e2ncia a Lisboa), desenvolvendo-se sem barreiras durante muitos \n\nanos. \n\n3.1.2 Espa\u00e7os verdes \n\nO \u00eaxodo da popula\u00e7\u00e3o rural para as cidades e o seu crescimento desmedido, provocou uma \n\ncrescente densifica\u00e7\u00e3o dos aglomerados urbanos que aliada \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos transportes n\u00e3o \n\nrespeitava nem permitia a presen\u00e7a do espa\u00e7o rural, havendo a necessidade de se recriar a presen\u00e7a \n\nda Natureza no meio urbano. Assim, o conceito de espa\u00e7o verde urbano que come\u00e7ou por \n\ndesignar um local p\u00fablico de passeio e conv\u00edvio das classes privilegiadas, modificou-se ap\u00f3s a \n\nrevolu\u00e7\u00e3o industrial quando estes espa\u00e7os at\u00e9 ent\u00e3o privados e exclusivos das classes mais \n\nprivilegiadas abriram ao p\u00fablico. \n\nDe acordo com Mendes (1986), referido em Gon\u00e7alves (2010), foi nesta \u00e9poca que surgiram os \n\nprimeiros parques municipais como o Central Park (1853) em Nova Iorque, associados ao \n\nconceito de pulm\u00e3o verde da cidade, ou seja, um espa\u00e7o verde suficientemente grande para \n\nproduzir as quantidades de oxig\u00e9nio necess\u00e1rio de forma a compensar a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\nresultante da industrializa\u00e7\u00e3o. Em Portugal o primeiro jardim p\u00fablico surgiu em 1764 em Lisboa, \n\nchamado de \u201cPasseio P\u00fablico\u201d (atualmente designado por Avenida da Liberdade); em 1768, foi \n\ncriado o Jardim Bot\u00e2nico da Ajuda, seguido pela abertura do Jardim Zool\u00f3gico (1881) e, em 1930, \n\n\u00e9 aprovado o Parque Florestal de Monsanto, o pulm\u00e3o verde da cidade de Lisboa. \n\nCom a introdu\u00e7\u00e3o da componente ecol\u00f3gica no planeamento urbano, os espa\u00e7os verdes ganharam \n\nmaior relev\u00e2ncia, visto que se verificou que estes espa\u00e7os influenciam diretamente a qualidade de \n\nvida urbana. Surgiu assim o conceito de \u201ccontinuum naturale\u201d que promove a liga\u00e7\u00e3o entre os \n\nespa\u00e7os verdes e com o qual se pretende que a Natureza penetre na cidade de modo cont\u00ednuo, \n\ncriando nichos ecol\u00f3gicos diversificados. Estas \u201cliga\u00e7\u00f5es\u201d, tamb\u00e9m designadas por corredores \n\nverdes, podem assumir formas e fun\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00f3 ecol\u00f3gicas, mas tamb\u00e9m urbanas, como pela \n\ncria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de lazer e recreio, pelo enquadramento a infraestruturas e edif\u00edcios, at\u00e9 ao \n\nsimples embelezamento de uma rua ou pra\u00e7a arborizada (Telles et al., 1994, referido em \n\nGon\u00e7alves, 2010). Estes corredores permitem dar resposta a um conjunto de preocupa\u00e7\u00f5es, dos \n\nquais se destacam a salvaguarda dos valores naturais e constru\u00eddos em \u00e1reas de forte press\u00e3o \n\nurban\u00edstica, a oferta de \u00e1reas atraentes para o turismo, e a prote\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do \n\nar, do solo, da \u00e1gua e dos recursos naturais (Fabos, 1995, referido em Gon\u00e7alves, 2010). \n\nEm 1972, aquando da Confer\u00eancia de Estocolmo a qualidade ambiental das \u00e1reas urbanas \n\ncome\u00e7ou a ser discutida, tendo o conceito de ambiente urbano apresentado uma evolu\u00e7\u00e3o. A \n\n\n\n \n\n13 \n\n \n\ncrescente preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade do ambiente a n\u00edvel urbano levou \u00e0 publica\u00e7\u00e3o de \u201cO \n\nLivro Verde do Ambiente Urbano\u201d pelo conselho de Ministros do Ambiente da Uni\u00e3o Europeia \n\nem 1990, que analisa os problemas ambientais presentes nas cidades europeias, sendo os \n\nprincipais referentes \u00e0 polui\u00e7\u00e3o urbana (ar, \u00e1gua, ru\u00eddo, res\u00edduos e solo), ao ambiente constru\u00eddo \n\n(estradas, ruas, edif\u00edcios, espa\u00e7os abertos e \u00e1reas recreativas) e aos aspetos relacionados com a \n\nNatureza (espa\u00e7os verdes e habitats naturais na cidade) (Gon\u00e7alves, 2010). \n\n3.1.3 Cheias vs. Inunda\u00e7\u00e3o \n\nSegundo Saraiva e Carvalho (2009), os conceitos de cheia e inunda\u00e7\u00e3o s\u00e3o v\u00e1rias vezes usados \n\ncomo sin\u00f3nimos, mesmo n\u00e3o o sendo, pois \u201ctodas as cheias provocam inunda\u00e7\u00f5es, mas nem todas \n\nas inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o devidas a cheias\u201d (Ramos, 1997, referido em Saraiva &amp; Carvalho, 2009, p. 3). \n\nAinda que em linguagem corrente, o conceito de \u201ccheia\u201d se encontre associado ao galgamento \n\ndas margens de um rio, com submers\u00e3o e consequente inunda\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie fluvial (Carmo, \n\n1996, referido em Saraiva &amp; Carvalho, 2009, p. 3), segundo alguns autores, as cheias assumem-\n\nse como fen\u00f3menos hidrol\u00f3gicos extremos devido \u00e0 din\u00e2mica fluvial, ou seja, em situa\u00e7\u00f5es que \n\no rio transborda em rela\u00e7\u00e3o ao seu leito ordin\u00e1rio. Este transbordo, por sua vez, \u00e9 o causador da \n\ninunda\u00e7\u00e3o (cobertura tempor\u00e1ria de uma \u00e1rea por \u00e1gua) dos terrenos ribeirinhos (Saraiva &amp; \n\nCarvalho, 20099, p. 3).  \n\nDo ponto de vista hidrol\u00f3gico, verifica-se a ocorr\u00eancia de uma cheia quando a bacia hidrogr\u00e1fica \n\nrecebe uma quantidade de \u00e1gua de tal forma intensa e prolongada que o caudal da\u00ed proveniente e \n\nque aflui \u00e0 rede hidrogr\u00e1fica excede a capacidade normal de transporte ao longo da rede, \n\nextravasando-a e alagando (inunda\u00e7\u00e3o) os campos marginais (Portela, 2008, referido em Saraiva \n\n&amp; Carvalho, 2009). Assim, \u201ccheia\u201d \u00e9 um conceito associado ao caudal e, \u201cinunda\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 um \n\nconceito que se encontra associado ao volume de \u00e1gua presente. \n\nRefere Costa (1986), em Saraiva e Carvalho (2009), que em Portugal ocorrem tr\u00eas grandes tipos \n\nde inunda\u00e7\u00e3o: as resultantes das cheias dos grandes rios (que se formam ao fim de v\u00e1rios dias ou \n\nsemanas de precipita\u00e7\u00e3o); as resultantes de cheias associadas aos pequenos cursos de \u00e1gua (que \n\nse formam ao fim de algumas horas de precipita\u00e7\u00e3o intensa); e as inunda\u00e7\u00f5es urbanas (Figura 3.1) \n\ncomo consequ\u00eancia de fortes chuvadas e da impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos terrenos (em algumas dezenas \n\nde minutos). As primeiras, normalmente, n\u00e3o registam perdas de vida, pois, em pa\u00edses com um \n\nsistema de alerta eficaz, existe tempo para retirar pessoas e animais das \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o \n\nconhecidas. Pelo contr\u00e1rio, as \u00faltimas, na grande maioria dos casos podem originar perda de \n\nvidas, face a situa\u00e7\u00f5es inesperadas de grandes volumes de \u00e1gua num curto espa\u00e7o de tempo e \u00e0 \n\ndificuldade de escoamento da \u00e1gua. \n\nNo per\u00edodo 1864-2010 foram relatados, pelos jornais portugueses, 1622 cheias e 281 \n\ndeslizamentos de terra em solo luso, que tiraram a vida a 1310 pessoas e desalojaram outras \n\n41 844 (Tom\u00e1s, 2012). \n\nEntre 1980 e 2011 registaram-se 20200 cat\u00e1strofes naturais no mundo, entre inunda\u00e7\u00f5es, \n\ntsunamis, terramotos, tempestades, ondas de calor, secas e inc\u00eandios que provocaram mais de 2 \n\nmilh\u00f5es de mortos. Destas, 107 ocorreram em Portugal, originando 3000 mortos, sobretudo \n\ndevido a vagas de calor e, preju\u00edzos acima dos 282 mil milh\u00f5es de euros. S\u00f3 um quarto estava \n\ncoberto por seguros, segundo dados da Munich Re. De facto, em Portugal, entre 1980 e 2011, \n\napenas 2,3% dos danos totais causados por cat\u00e1strofes naturais estavam cobertos por ap\u00f3lices de \n\nseguro. Neste per\u00edodo, os danos causados por eventos clim\u00e1ticos, geof\u00edsicos, hidrol\u00f3gicos e \n\nmeteorol\u00f3gicos, provocaram perdas no valor de 5,3 mil milh\u00f5es de euros. Destes, apenas 123 \n\nmilh\u00f5es de euros estavam cobertos por seguro e apenas por causas meteorol\u00f3gicas e hidrol\u00f3gicas \n\n(Tom\u00e1s, 2012). \n\n\n\n \n\n14 \n\n \n\n \n\nFigura 3.1 - Cheias urbanas em Lisboa, 2010. (Fonte: CCDR-LVT, 2015). \n\nSegundo o novo RJREN, consideram-se como \u201czonas amea\u00e7adas pelas cheias\u201d (ZAC), ou \u201czonas \n\ninund\u00e1veis\u201d, as \u00e1reas suscet\u00edveis de inunda\u00e7\u00e3o por transbordo de \u00e1gua do leito dos cursos de \u00e1gua \n\ndevido \u00e0 ocorr\u00eancia de caudais elevados. A delimita\u00e7\u00e3o destas zonas \u00e9 efetuada atrav\u00e9s de \n\nmodela\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica e hidrol\u00f3gica que permita o c\u00e1lculo das \u00e1reas inund\u00e1veis com um per\u00edodo \n\nde retorno de 100 anos, a partir da observa\u00e7\u00e3o de marcas ou registos de eventos hist\u00f3ricos, de \n\ndados cartogr\u00e1ficos e de crit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos, pedol\u00f3gicos e topogr\u00e1ficos. De acordo com \n\nas altera\u00e7\u00f5es produzidas pelo Decreto-Lei n.\u00ba 239/2012, na delimita\u00e7\u00e3o de ZAC podem ser \n\nconsiderados per\u00edodos de retorno mais baixos. Embora a demarca\u00e7\u00e3o da REN nos PDM tenha, na \n\nsua maioria, inclu\u00eddo os leitos dos cursos de \u00e1gua e as zonas amea\u00e7adas pelas cheias, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nrefor\u00e7ar a sua atualiza\u00e7\u00e3o e a necessidade de os munic\u00edpios elaborarem a cartografia de zonas \n\ninund\u00e1veis correspondente, abrangendo os per\u00edmetros urbanos, sendo este um contributo bastante \n\nimportante para a correta atua\u00e7\u00e3o das autoridades em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia. \n\n3.2 O (des)ordenamento do territ\u00f3rio \n\nFace ao atraso acumulado ao longo de d\u00e9cadas e \u00e0 aus\u00eancia de planeamento urbano em Portugal, \n\na principal prioridade das pol\u00edticas p\u00fablicas foi apenas relativa \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestruturas b\u00e1sicas m\u00ednimas, deixando-se para um segundo plano a organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. \n\nSegundo Ferreira (2004), referido em Gon\u00e7alves (2010), \u201cPortugal perdeu a oportunidade de \n\nconsolidar o seu sistema de planeamento, o que explica o desregramento do seu crescimento \n\nurbano\u201d. \n\nCom o passar do tempo come\u00e7aram a surgir novas ferramentas em prol do ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio, como foram o caso dos PDM, da REN e da RAN na d\u00e9cada de 80 e, na d\u00e9cada de 90, \n\nquando foi determinado legalmente que apenas os munic\u00edpios com PMOT aprovados, se \n\npoderiam candidatar aos Quadros Comunit\u00e1rios de Apoio da Uni\u00e3o Europeia, realizaram-se uma \n\ngrande quantidade de PDM. No entanto, o resultado foi o surgimento de in\u00fameros planos \n\ndesajustados da realidade, com poucas preocupa\u00e7\u00f5es de \u00edndole ambiental (Amado, 2005, como \n\nreferido em Gon\u00e7alves, 2010). De facto, segundo dados de Vieira (2003) referido em Gon\u00e7alves \n\n(2010), para o ano de 1995, a soma das \u00e1reas com direitos de urbaniza\u00e7\u00e3o aprovadas em todos os \n\nPDM, resultava num total de direitos de constru\u00e7\u00e3o para 30 milh\u00f5es de habitantes, num pa\u00eds que \n\ntinha nessa altura cerca de 9 milh\u00f5es. Foi apenas com a ades\u00e3o de Portugal \u00e0 Comunidade \n\n\n\n \n\n15 \n\n \n\nEcon\u00f3mica Europeia (CEE), em 1986, que se sucederam transforma\u00e7\u00f5es graduais na agenda da \n\npol\u00edtica nacional, apesar de permanecerem muitos dos valores e princ\u00edpios anteriores. Uma dessas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es foi a crescente preocupa\u00e7\u00e3o do Estado com as componentes biof\u00edsica e ambiental, \n\nvindo a ser publicadas as Leis da Reserva Agr\u00edcola Nacional e Reserva Ecol\u00f3gica Nacional e a \n\nLei de Bases do Ambiente (Gon\u00e7alves, 2010). A cria\u00e7\u00e3o destas e de outras leis, como a Lei n\u00ba \n\n48/98, de 11 de agosto, designada Lei de Bases da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio e \n\nUrbanismo, denunciam a importante rela\u00e7\u00e3o entre o planeamento e ordenamento do territ\u00f3rio e a \n\ncomponente ambiental. (Partid\u00e1rio, 1999, referido em Gon\u00e7alves, 2010). \n\nO ordenamento do territ\u00f3rio \u00e9 considerado cada vez mais como uma poderosa ferramenta que \n\npermite melhorar a sustentabilidade das cidades, encontrando-se por isso muitas cidades \n\neuropeias a estudar formas de integrar os princ\u00edpios ecol\u00f3gicos nos planos de ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio e no planeamento de transportes (EEA, 1995 referido em Gon\u00e7alves, 2010). \n\nO aumento da popula\u00e7\u00e3o nas cidades, e consequente procura de espa\u00e7o urbano, resultou num \n\naumento da \u00e1rea impermeabilizada, na ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os verdes e fragmenta\u00e7\u00e3o de habitats. \n\nEstes fatores potenciam efeitos nefastos n\u00e3o s\u00f3 para o meio ambiente e para a biodiversidade \n\nlocal, como tamb\u00e9m para a popula\u00e7\u00e3o, nomeadamente, potenciando o risco de cheias, o aumento \n\ndas temperaturas na cidade e a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade do ar, com consequente diminui\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade da vida urbana. Constata-se que o meio urbano fornece uma melhor qualidade de vida \n\naos seus habitantes, pela simples exist\u00eancia de espa\u00e7os verdes e da otimiza\u00e7\u00e3o da sua qualidade \n\necol\u00f3gica, devido \u00e0 sua capacidade de melhorar o microclima urbano e a qualidade da \u00e1gua, \n\ncontribuir para a reciclagem de compostos urbanos, reduzir os n\u00edveis de ru\u00eddo ambiente e atrav\u00e9s \n\nda cria\u00e7\u00e3o de locais de recreio e lazer (Gon\u00e7alves, 2010). \n\nSegundo Amado (2007), um processo de planeamento urbano sustent\u00e1vel deve seguir 4 etapas \n\nfundamentais para todo o tipo de projetos de expans\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o urbana, independentemente \n\nda sua dimens\u00e3o e/ou localiza\u00e7\u00e3o. As etapas propostas pelo autor s\u00e3o descritas de seguida: \n\n1. Defini\u00e7\u00e3o dos objetivos de interven\u00e7\u00e3o \u2013 defini\u00e7\u00e3o dos objetivos e a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, em \n\nconjunto com a popula\u00e7\u00e3o, que satisfazem os par\u00e2metros urban\u00edsticos em vigor. \n\n2. An\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia \u2013 s\u00e3o realizadas an\u00e1lises \u00e0s componentes necess\u00e1rias a \n\num desenvolvimento sustent\u00e1vel (ambiental, econ\u00f3mica, social e urban\u00edstica, \n\ncondicionantes e potencialidades) e procede-se \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios espec\u00edficos. \n\n3. Conce\u00e7\u00e3o \u2013 considerada a etapa \u201cmais importante ao n\u00edvel do desenho urbano, constitu\u00edda \n\npor sete a\u00e7\u00f5es que correspondem \u00e0 pr\u00e1tica do processo de conce\u00e7\u00e3o de desenho urbano\u201d \n\n(cadastro fundi\u00e1rio, condicionantes, estrat\u00e9gias e fatores de sustentabilidade, localiza\u00e7\u00e3o \n\nde equipamentos e espa\u00e7os livres, tra\u00e7ado de vias, implanta\u00e7\u00e3o de lotes, proposta e \n\navalia\u00e7\u00e3o). \n\n? A exist\u00eancia de uma a\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o no processo refor\u00e7a a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e \n\na sua capacidade decisiva, permitindo a avalia\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es alternativas e, porventura, \n\na necessidade de reformula\u00e7\u00e3o de objetivos iniciais. \n\n4. Implementa\u00e7\u00e3o \u2013 ap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o de uma proposta adequada e da sua correta avalia\u00e7\u00e3o, \n\ndecorre a implementa\u00e7\u00e3o das medidas de projeto que garantam o cumprimento dos \n\nobjetivos de sustentabilidade. \n\n3.3 As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no meio urbano \n\nOs efeitos decorrentes das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas n\u00e3o s\u00e3o algo expect\u00e1vel para um futuro pr\u00f3ximo, \n\ns\u00e3o antes algo que j\u00e1 est\u00e1 a decorrer e os quais ser\u00e3o cada vez mais graves nos anos vindouros. \n\n\n\n \n\n16 \n\n \n\nDiversos relat\u00f3rios e documentos do IPPC confirmam o aumento da temperatura m\u00e9dia do Planeta \n\nverificado ao longo dos \u00faltimos 50 anos como consequ\u00eancia do aumento da concentra\u00e7\u00e3o de GEE \n\nde origem antropog\u00e9nica na atmosfera. Assim, torna-se imperativa a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de \n\nCO2 resultantes das atividades humanas e estabilizar a concentra\u00e7\u00e3o de GEE na atmosfera a n\u00edveis \n\nque n\u00e3o interfiram com o sistema clim\u00e1tico. \n\nDevido ao facto do sistema clim\u00e1tico se tratar de um sistema din\u00e2mico muito complexo, importa \n\navaliar a evolu\u00e7\u00e3o previs\u00edvel dos par\u00e2metros clim\u00e1ticos de forma a orientar as op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas \n\na longo prazo, aumentando a resili\u00eancia do territ\u00f3rio, das comunidades e dos ambientes, naturais \n\ne constru\u00eddos. Assim, \u00e9 necess\u00e1rio adicionar os previs\u00edveis efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que \n\nintroduzir\u00e3o varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros clim\u00e1ticos de forma a maximizar a capacidade adaptativa \n\na esses efeitos.  \n\nAs emiss\u00f5es de CO2 s\u00e3o o principal motivo do aumento da temperatura terreste ao longo, e ap\u00f3s, \n\no s\u00e9culo XXI. As proje\u00e7\u00f5es efetuadas de acordo com as emiss\u00f5es de GEE variam bastante, \n\ndependendo tanto do desenvolvimento socioecon\u00f3mico, como das pol\u00edticas clim\u00e1ticas (IPCC, \n\n2014). \n\nAs \u00e1reas urbanas influenciam as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas locais, de tal forma que se considera a \n\nexist\u00eancia de um clima urbano, que difere do da \u00e1rea envolvente, e que acarreta alguns problemas \n\npr\u00f3prios, como o efeito da ilha de calor urbano. Este tipo de problema deriva, principalmente, \n\nda geometria urbana que substitui a cobertura natural do solo por materiais imperme\u00e1veis e \n\nabsorventes de energia (como pedra, cimento e asfalto), e da altera\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o da baixa \n\natmosfera devido a atividades antropog\u00e9nicas, como a ind\u00fastria e a circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel (Ganho, \n\n1998, referido em Gon\u00e7alves, 2010). \n\nAs previs\u00f5es efetuadas pelo IPCC (2014), no relat\u00f3rio do 2\u00b0 Grupo de Trabalho intitulado de \n\n\u201cClimate Change 2014: Impacts, Adaptation, and Vulnerability\u201d (em portugu\u00eas: Altera\u00e7\u00f5es \n\nClim\u00e1ticas 2014: Impactos, Adapta\u00e7\u00e3o e Vulnerabilidade), para a regi\u00e3o do sul da Europa, \n\napontam para alguns previs\u00edveis impactes derivados das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, especialmente \n\ndevido \u00e0 altera\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de temperatura e do regime de pluviosidade.  \n\nQuanto \u00e0 temperatura \u00e0 superf\u00edcie da Terra, antecipa-se um aumento desta segundo qualquer \n\ncen\u00e1rio clim\u00e1tico de proje\u00e7\u00e3o e \u00e9 muito prov\u00e1vel que as ondas de calor ocorram mais \n\nfrequentemente e sejam mais duradouras. Desde 1950, os extremos de temperaturas altas (dias \n\nquentes, noites tropicais e ondas de calor) ocorrem mais frequentemente, contrariamente aos \n\nextremos de temperaturas baixas (per\u00edodos de frio e dias de geada), que se tornaram menos \n\nfrequentes. J\u00e1 os eventos de precipita\u00e7\u00e3o extrema, prev\u00ea-se que se tornem mais intensos e \n\nfrequentes em determinadas regi\u00f5es. Ainda, o n\u00edvel m\u00e9dio do mar ir\u00e1 aumentar e o oceano ficar\u00e1 \n\nmais quente e mais \u00e1cido. Durante o per\u00edodo 1901-2010, o n\u00edvel global m\u00e9dio do mar aumentou \n\ncerca de 0,19 m, devido ao derretimento dos glaciares que reduziram de tamanho quase em toda \n\na sua extens\u00e3o mundial. Foi demonstrado, com n\u00edvel de alta confian\u00e7a, que ao longo das \u00faltimas \n\nduas d\u00e9cadas, a Gronel\u00e2ndia e os len\u00e7\u00f3is de gelo da Ant\u00e1rtica t\u00eam vindo a perder massa (IPCC, \n\n2014).  \n\nNa Figura 3.2 e Figura 3.3(a) pode-se constatar o aumento da temperatura m\u00e9dia global, sendo \n\nque na Figura 3.2 se encontra representada a varia\u00e7\u00e3o da temperatura global m\u00e9dia para um \n\ncen\u00e1rio de baixas emiss\u00f5es e mitiga\u00e7\u00e3o (RCP2.6) e para um cen\u00e1rio de elevadas emiss\u00f5es \n\n(RCP8.5). As previs\u00f5es indicam para 2100, relativamente \u00e0s temperaturas de 1850-1900, um \n\naumento de 0,9-2,3\u00b0C para o cen\u00e1rio RCP2.6, e um aumento de 3,2-5,4\u00b0C para o cen\u00e1rio RCP8.5. \n\nApesar do aumento ser evidente para toda a Europa, prev\u00ea-se um aquecimento mais forte no ver\u00e3o \n\npara a regi\u00e3o do sul da Europa, e no inverno para o norte da Europa. Em termos dos riscos \n\nadicionais importa salientar que o risco para a ocorr\u00eancia de eventos clim\u00e1ticos extremos, como \n\nas ondas de calor, precipita\u00e7\u00e3o extrema, tempestades e secas, a partir de 1\u00b0C passa a ser alto. \n\n\n\n \n\n17 \n\n \n\n \n\nFigura 3.2 - Varia\u00e7\u00e3o de temperatura global m\u00e9dia para os cen\u00e1rios RCP2.6 e RCP 8.5 (\u00e0 esquerda); n\u00edvel \n\nde risco adicional em fun\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a de temperatura m\u00e9dia global para diferentes sistemas e eventos \n\n(\u00e0 direita). (Fonte: LPN, 2014) \n\nNa Figura 3.3 \u00e9 poss\u00edvel observar as varia\u00e7\u00f5es, a n\u00edvel global, da temperatura m\u00e9dia (a), da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (b) e do n\u00edvel m\u00e9dio do mar (c) para o per\u00edodo 2081-2100 relativamente ao \n\nper\u00edodo 1986-2005 segundo os mesmos cen\u00e1rios, RCP2.6 supondo um cen\u00e1rio de baixas emiss\u00f5es \n\ne de mitiga\u00e7\u00e3o e, RCP8.5 para um cen\u00e1rio que prev\u00ea elevadas emiss\u00f5es. \n\n \n\nFigura 3.3 - Varia\u00e7\u00e3o de temperatura m\u00e9dia global (a), precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (b) e n\u00edvel m\u00e9dio do mar (c) \n\npara 2081-2100 relativo a 1986-2005, segundo os cen\u00e1rios RCP2.6 (\u00e0 esquerda) e RCP 8.5 (\u00e0 direita). \n\n(Fonte: IPCC, 2014) \n\n \n\n\n\n \n\n18 \n\n \n\nS\u00e3o v\u00e1rios os riscos associados \u00e0s AC pelo que nem todos ser\u00e3o aprofundados, pois n\u00e3o consiste \n\nno \u00e2mbito da presente disserta\u00e7\u00e3o. Assim, apenas s\u00e3o apresentados alguns efeitos previs\u00edveis e de \n\nforma introdut\u00f3ria de forma a melhorar a compreens\u00e3o sobre a sua gravidade. Entre outros, o \n\nrelat\u00f3rio do IPCC (2014), refere os seguintes: \n\n? Redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de dias e noites frias e do n\u00famero de ondas de frio; \n\n? Altera\u00e7\u00e3o do regime de chuvas, acentuando-se os picos de precipita\u00e7\u00e3o, a ocorr\u00eancia de \n\nchuvas torrenciais e cheias fluviais; \n\n? Altera\u00e7\u00f5es dos ventos e da ondula\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, subida do n\u00edvel m\u00e9dio do mar e aumento \n\nda intensidade das tempestades, que conduzir\u00e1 a um aumento da vulnerabilidade das \n\nzonas costeiras, assim como das atividades econ\u00f3micas relacionadas com o mar; \n\n? Elevada probabilidade de decr\u00e9scimo da produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica e da produtividade \n\nagr\u00edcola. Foi demonstrado por estudos que os efeitos negativos sobre a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\nforam mais comuns que os efeitos positivos e, ainda mais, o regadio agr\u00edcola ser\u00e1 cada \n\nvez mais caro e de pior qualidade, uma vez que a \u00e1gua estar\u00e1 dispon\u00edvel em menor \n\nquantidade e qualidade. Para al\u00e9m da agricultura, as altera\u00e7\u00f5es na disponibilidade e \n\nqualidade da \u00e1gua afetar\u00e1 setores como o turismo, a ind\u00fastria, a energia e os transportes; \n\n? Altera\u00e7\u00f5es nos ecossistemas naturais e nos habitats \u2013 a perda de zonas h\u00famidas costeiras \n\ne a expans\u00e3o de esp\u00e9cies invasoras poder\u00e1 levar \u00e0 extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies locais; \n\n? Muitas esp\u00e9cies, de \u00e1gua doce e marinhas, mudaram a sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\npreferencial, atividades sazonais, padr\u00f5es de migra\u00e7\u00e3o, abund\u00e2ncia e intera\u00e7\u00f5es entre \n\nesp\u00e9cies em resposta \u00e0s AC; \n\n? Grande probabilidade de aumento do n\u00famero de mortes relacionadas com o calor \n\nextremo, sendo mais afetados a popula\u00e7\u00e3o mais idosa e as crian\u00e7as (intensifica\u00e7\u00e3o dos \n\nfen\u00f3menos de ondas de calor e aumento do n\u00famero de dias muito quentes (> 35\u00b0C) por \n\nano; \n\n? Aumento da temperatura, redu\u00e7\u00e3o da humidade e aumento de dias consecutivos de \n\nelevadas temperaturas (Figura 3.4) e do per\u00edodo seco (Figura 3.5); \n\n? Destaca-se ainda um aumento do n\u00famero de inc\u00eandios florestais derivados das altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas (Figura 3.6). \n\n\n\n \n\n19 \n\n \n\n \n\nFigura 3.4 - Varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do n\u00famero de ondas de calor para os cen\u00e1rios RCP4.5 e RCP8.5, \n\ncomparando o per\u00edodo 2071-2100 com o per\u00edodo 1971-2000. (Fonte: LPN, 2014) \n\n \n\nFigura 3.5 - Varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do n\u00famero de per\u00edodos de seca para os cen\u00e1rios RCP4.5 e RCP8.5, \n\ncomparando o per\u00edodo 2071-2100 com o per\u00edodo 1971-2000. (Fonte: LPN, 2014) \n\n \n\n \n\nFigura 3.6 - Risco de inc\u00eandios florestais na Europa para o per\u00edodo 1961-1990 (a) e projetado para o \n\nper\u00edodo 2041-2070 (b). (Fonte: LPN, 2014) \n\n \n\n\n\n \n\n20 \n\n \n\nTendo em conta os riscos assinalados anteriormente, toma-se essencial incorporar as din\u00e2micas \n\nclim\u00e1ticas no planeamento urbano, de forma a alcan\u00e7ar uma gest\u00e3o urbana resiliente e sustent\u00e1vel, \n\nseguindo diretrizes que garantam a resili\u00eancia dos sistemas naturais, sociais e econ\u00f3micos. \u00c9 \n\nimportante considerar que: \n\n? A adequa\u00e7\u00e3o das infraestruturas urbanas, em especial no que toca \u00e0s altera\u00e7\u00f5es dos \n\nregimes hidrol\u00f3gicos, \u00e9 fundamental para a prote\u00e7\u00e3o de pessoas e bens; \n\n? O ambiente natural constitui um fator amenizador do clima, pelo que a sua manuten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 vital; \n\n? A promo\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o do meio natural no meio urbano aumenta o conforto clim\u00e1tico, \n\nprepara a estrutura urbana para eventos extremos, promove a conectividade ecol\u00f3gica, \n\ncontribui para uma maior permeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e mitiga os efeitos das altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas na regi\u00e3o. \n\nResumindo, na Figura 3.7 pode-se observar, segundo o IPCC 2007, os impactes das AC mais \n\nrelevantes de acordo com os diferentes setores afetados, em v\u00e1rias regi\u00f5es biogeogr\u00e1ficas da \n\nEuropa (Alcoforado et al., 2009). Na regi\u00e3o Mediterr\u00e2nica, os principais impactes expect\u00e1veis \n\ns\u00e3o: \n\n? Diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o anual; \n\n? Diminui\u00e7\u00e3o do caudal anual dos rios; \n\n? Aumento do n\u00famero de inc\u00eandios florestais; \n\n? Diminui\u00e7\u00e3o da produtividade agr\u00edcola; \n\n? Aumento das necessidades de \u00e1gua na agricultura; \n\n? Diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica; \n\n? Aumento da mortalidade provocada por vagas de calor; \n\n? Aumento do n\u00famero de vetores de transmiss\u00e3o de doen\u00e7as; \n\n? Diminui\u00e7\u00e3o do turismo no ver\u00e3o; \n\n? Risco acrescido de desertifica\u00e7\u00e3o; \n\n? Risco acrescido de perda de biodiversidade. \n\n\n\n \n\n21 \n\n \n\n \n\nFigura 3.7 - Principais impactes das AC e efeitos nos setores das principais regi\u00f5es biogeogr\u00e1ficas da \n\nEuropa. (Fonte: Alcoforado et al., 2009). \n\n3.3.1 As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em Portugal \n\nPortugal teve, nos \u00faltimos 20 anos, consider\u00e1veis progressos em mat\u00e9ria de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \n\nquer na componente de mitiga\u00e7\u00e3o, quer na componente de adapta\u00e7\u00e3o. A partir de meados da \n\nd\u00e9cada de 90, estas passaram a ser integradas na agenda pol\u00edtica e, em 2001, foi aprovada uma \n\nEstrat\u00e9gia Nacional para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas, que enquadrou o desenvolvimento das \n\npol\u00edticas setoriais sobre esta mat\u00e9ria (UN, 2016). \n\nPortugal assegurou com sucesso o cumprimento dos objetivos nacionais no \u00e2mbito do Protocolo \n\nde Quioto, fundamentalmente atrav\u00e9s da limita\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE em todos os setores da \n\neconomia e do contributo das florestas e altera\u00e7\u00f5es ao uso do solo para o sequestro de carbono. \n\nAs emiss\u00f5es nacionais abrandaram devido, quer ao aumento das fontes de energia renov\u00e1vel, quer \n\nao aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica. De acordo com o Relat\u00f3rio Nacional das Na\u00e7\u00f5es Unidas, \n\nPortugal \u00e9 o 4\u00ba pa\u00eds com melhor desempenho em mat\u00e9ria de a\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, numa lista de 58 \n\npa\u00edses que, no total, s\u00e3o respons\u00e1veis por mais de 90% das emiss\u00f5es totais de GEE (UN, 2016). \n\n\u00c9 de destacar, no contexto da urbaniza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel, o Programa \n\nNacional para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (PNAC), aprovado em 2004 e revisto em 2006 e 2008 e \n\na Estrat\u00e9gia Nacional de Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (ENAAC), aprovada em 2010. O \n\npa\u00eds inovou na cria\u00e7\u00e3o do Fundo Portugu\u00eas de Carbono (FPC), um instrumento financeiro \n\ndirecionado ao apoio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Merece ainda destaque o projeto \n\nClimAdaPT.local, que visa desencadear um processo cont\u00ednuo de elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \n\n\n\n \n\n22 \n\n \n\nmunicipais de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, atrav\u00e9s da capacita\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios (UN, \n\n2016). \n\nSegundo a Estrat\u00e9gia Local para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (ELAC) de Almada, de forma a \n\nalcan\u00e7ar o n\u00edvel de uma Smart City, resiliente e sustent\u00e1vel, \u00e9 preciso seguir algumas diretrizes \n\nestrat\u00e9gicas, como: \n\n? a adapta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas atrav\u00e9s de solu\u00e7\u00f5es de planeamento \n\nque garantam a resili\u00eancia de todos os sistemas (naturais, urbanos, sociais e econ\u00f3micos); \n\n? a conten\u00e7\u00e3o do crescimento urbano disperso e difuso, privilegiando as \u00e1reas expectantes \n\nurbaniz\u00e1veis; \n\n? a valoriza\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental e paisag\u00edstica, enquanto elemento potenciador da \n\nqualidade de vida, garantindo a sua continuidade natural e consolidando a EEM; \n\n? o incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o ativa dos cidad\u00e3os e da sociedade civil, tendo em vista a \n\nformula\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia coletiva para a gest\u00e3o sustent\u00e1vel do territ\u00f3rio (Freitas, \n\n2014). \n\nAssim, o desenvolvimento da componente de adapta\u00e7\u00e3o da ELAC de Almada tem como principal \n\nobjetivo aumentar a resili\u00eancia do concelho em v\u00e1rios dom\u00ednios, como os recursos h\u00eddricos, os \n\necossistemas costeiros, a biodiversidade, os servi\u00e7os urbanos da \u00e1gua, a agricultura e alimenta\u00e7\u00e3o, \n\nos ambientes constru\u00eddos, as atividades econ\u00f3micas, o turismo e lazer, a sa\u00fade humana e a \n\nseguran\u00e7a de pessoas e bens. A garantia do bem-estar da popula\u00e7\u00e3o e da qualidade ambiental do \n\nterrit\u00f3rio deve basear-se numa an\u00e1lise profunda das suscetibilidades e dos impactes provocados \n\npelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas nestes diferentes dom\u00ednios, muitas vezes interrelacionados (CMA, \n\n2011a). \n\nN\u00e3o obstante os progressos, Portugal \u00e9 um pa\u00eds muito vulner\u00e1vel \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e, quer \n\no expect\u00e1vel aumento da perigosidade, quer o aumento da vulnerabilidade decorrente de op\u00e7\u00f5es \n\nde planeamento menos acertadas, imp\u00f5em a necessidade de continuar a fazer esfor\u00e7os nesta \n\nmat\u00e9ria (UN, 2016). \n\n3.3.2 Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n\u201cAdapta\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 ajustamento dos sistemas naturais, ou humanos, como resposta a \n\nest\u00edmulos clim\u00e1ticos verificados ou esperados, que moderam danos ou exploram \n\noportunidades ben\u00e9ficas. \u2013 IPCC (2007). \n\nO desenvolvimento de uma economia de baixo carbono exige a identifica\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas e medidas custo-eficazes que s\u00e3o capazes de realizar essa transi\u00e7\u00e3o com os menores \n\ncustos para a economia, promovendo simultaneamente o crescimento e o emprego. Assim, o \n\nPNAC 2020/2030 estabeleceu um conjunto de metas setoriais e op\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas e medidas \n\npara o horizonte 2020/2030, que podem contribuir para alcan\u00e7ar uma meta de -18% a -23% em \n\n2020 e de -30% a -40% em 2030, relativamente ao ano de 2005 (APA, 2015). \n\nTendo em conta o \u00e2mbito da disserta\u00e7\u00e3o, as medidas de Baixo Carbono sugeridas no PNAC \n\n2020/2030 (APA, 2015), no contexto das Cidades Sustent\u00e1veis, relativamente ao \u201cOrdenamento \n\ndo Territ\u00f3rio e Urbanismo\u201d t\u00eam o objetivo de conter os per\u00edmetros urbanos, limitar a \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos, minimizar a emiss\u00e3o de GEE e intensificar a sua remo\u00e7\u00e3o por \n\nsumidouros. Para atingir este objetivo, as medidas propostas passam por:  \n\n? Evitar a convers\u00e3o de zonas verdes e a subsequente impermeabiliza\u00e7\u00e3o da sua superf\u00edcie; \n\n? Apostar na reutiliza\u00e7\u00e3o de zonas j\u00e1 constru\u00eddas, por exemplo, antigos terrenos industriais; \n\n\n\n \n\n23 \n\n \n\n? Apostar na implementa\u00e7\u00e3o de abordagens espec\u00edficas que tenham em conta os recursos \n\nn\u00e3o utlizados a n\u00edvel local, como por exemplo a exist\u00eancia de edif\u00edcios devolutos; \n\n? Apoiar a execu\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o do tecido edificado em \n\ndetrimento de novas constru\u00e7\u00f5es. \n\nQuanto \u00e0s medidas de baixo carbono sugeridas no PNAC 2020/2030 (APA, 2015) relativamente \n\nao \u201cPlaneamento, Gest\u00e3o e Ambiente Urbano\u201d, ainda no contexto das Cidades Sustent\u00e1veis, estas \n\npretendem regenerar e revitalizar os centros urbanos, tendo em conta crit\u00e9rios de sustentabilidade: \n\n? Promo\u00e7\u00e3o da componente funcional, incluindo a diversifica\u00e7\u00e3o e refor\u00e7o da oferta de \n\nservi\u00e7os e com\u00e9rcio de proximidade, potenciando assim h\u00e1bitos e padr\u00f5es de mobilidade \n\nsustent\u00e1vel; \n\n? Promo\u00e7\u00e3o da reabilita\u00e7\u00e3o urbana atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de energias \n\nrenov\u00e1veis nos edif\u00edcios, bem como de solu\u00e7\u00f5es construtivas que permitam maior \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica e melhoria do conforto t\u00e9rmico; \n\n? Promo\u00e7\u00e3o da sustentabilidade energ\u00e9tica no espa\u00e7o p\u00fablico e sistemas urbanos, incluindo \n\na efici\u00eancia energ\u00e9tica da ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e dos sistemas urbanos de \u00e1gua e \n\nsaneamento; \n\n? Promo\u00e7\u00e3o da agricultura urbana, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os pr\u00f3prios a esse efeito; \n\n? Extens\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os verdes urbanos potenciando o seu papel \n\nenquanto sumidouros de carbono e reguladores microclim\u00e1ticos urbanos. \n\nNo relat\u00f3rio da EEA (2016), s\u00e3o propostos dois conceitos para definir as medidas de adapta\u00e7\u00e3o, \n\nque s\u00e3o: \n\n? Medidas de adapta\u00e7\u00e3o incremental \u2013 consiste na extens\u00e3o e/ou adi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que s\u00e3o \n\nnormalmente tomadas para reduzir as perdas, ou melhorar os benef\u00edcios, da variabilidade \n\nclim\u00e1tica e de eventos extremos. Consiste, portanto, numa adapta\u00e7\u00e3o menos radical. Pode \n\nincluir o aumento das defesas j\u00e1 existentes contra inunda\u00e7\u00f5es; a modifica\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nde alerta de eventos meteorol\u00f3gicos extremos; aumento da capacidade de abastecimento \n\nde \u00e1gua, atrav\u00e9s do aumento do tamanho ou do n\u00famero de reservat\u00f3rios, ou pela \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da procura. \n\n? Medidas de adapta\u00e7\u00e3o transformacional \u2013 s\u00e3o formas de utilizar o comportamento e a \n\ntecnologia para mudar as componentes biof\u00edsicas, sociais ou econ\u00f3micas de um sistema, \n\nn\u00e3o necessariamente de forma irrevers\u00edvel; a adapta\u00e7\u00e3o transformacional pode ser \n\npositiva, em termos de ganhos, ou negativa, em termos de perdas ou por se atingir os \n\nlimites poss\u00edveis de adapta\u00e7\u00e3o. Este tipo de medidas tem em vista os resultados a longo \n\nprazo e faz uso de uma abordagem sist\u00e9mica para o planeamento e implementa\u00e7\u00e3o. \n\nNa Figura 3.8 \u00e9 poss\u00edvel observar a exemplifica\u00e7\u00e3o da abordagem incremental e transformacional, \n\nem resposta aos desafios impostos pelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Como se pode constatar pela figura, \n\na op\u00e7\u00e3o correspondente a \u201cacomoda\u00e7\u00e3o\u201d (coping), apenas traz benef\u00edcios a muito curto prazo, que \n\nse reduzem a zero a cada novo desastre, trazendo custos elevados ao longo do tempo. A \n\nabordagem \u201cincremental\u201d funciona bem dentro de certos n\u00edveis de risco, trazendo benef\u00edcios \n\nest\u00e1veis ao longo do tempo, mas, n\u00edveis de risco mais elevados exigir\u00e3o medidas adicionais. A \n\nabordagem \u201ctransformacional\u201d necessita de alguma prepara\u00e7\u00e3o, tempo e esfor\u00e7os no in\u00edcio, mas, \n\nde seguida, os benef\u00edcios aumentam de forma regular e est\u00e1vel, mesmo que passe a ser necess\u00e1rio \n\namortecer n\u00edveis de risco extremamente altos (EEA, 2016). \n\n\n\n \n\n24 \n\n \n\n \n\nFigura 3.8 - Exemplo de diferentes abordagens de adapta\u00e7\u00e3o (incremental e transformacional) e os \n\nbenef\u00edcios para diferentes n\u00edveis de \u00e1gua devido a inunda\u00e7\u00f5es. (Fonte: EEA, 2016, p. 28) \n\nDe seguida, na Tabela 3.1, v\u00eam apresentadas algumas medidas de como lidar com os desafios das \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, segundo uma abordagem incremental \u2013 otimizando as medidas \n\nconvencionais \u2013 e transformacional \u2013 lidando com o desafio de uma forma diferente (EEA, 2016). \n\nTabela 3.1 - Exemplos de medidas de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, segundo as abordagens \n\nincremental e transformacional. (Fonte: baseado em EEA, 2016, p. 35) \n\nDesafio \n\nMedidas incrementais \n\n(extens\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que j\u00e1 \ns\u00e3o normalmente \n\ntomadas) \n\nMedidas transformacionais \n\n(implica a mudan\u00e7a de comportamentos e uso \nde tecnologia) \n\nInunda\u00e7\u00f5es \n\n(aumento de \n\nprecipita\u00e7\u00f5es \nintensas e da \n\nintensidade de cheias \ne inunda\u00e7\u00f5es) \n\n- Construir diques e \ncomportas; \n\n- Refor\u00e7ar diques \nexistentes; \n\n- Bombear \u00e1gua para \nfora; \n\n- Criar zonas de reten\u00e7\u00e3o e armazenamento \nde \u00e1gua (coberturas verdes, reservat\u00f3rios e \nrain gardens); \n\n- Reutilizar a \u00e1gua da chuva para outras \natividades (e.g. rega de quintais e lavagem \nde carros); \n\nA Tabela 3.1 continua na p\u00e1g. seguinte \n\n\n\n \n\n25 \n\n \n\nDesafio \n\nMedidas incrementais \n\n(extens\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que j\u00e1 \ns\u00e3o normalmente \n\ntomadas) \n\nMedidas transformacionais \n\n(implica a mudan\u00e7a de comportamentos e uso \nde tecnologia) \n\n- Criar comportas em \nedif\u00edcios; \n\n- Aumento da \ncapacidade de \nabastecimento de \u00e1gua; \n\n- Melhorar o sistema de \ndrenagem de \u00e1guas \nresiduais e pluviais; \n\n- Incentivo a programas \nde conserva\u00e7\u00e3o do solo \ne da \u00e1gua. \n\n- Reduzir a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo para \npermitir a drenagem natural; \n\n- Renaturalizar linhas de \u00e1gua para melhorar \na reten\u00e7\u00e3o e diminuir a velocidade de \nescoamento da \u00e1gua; \n\n- Sobrelevar infraestruturas; \n\n- Remover infraestruturas situadas em locais \nde m\u00e1xima infiltra\u00e7\u00e3o e potencialmente \ninund\u00e1veis; \n\n- Proibir constru\u00e7\u00f5es em leitos de cheia e \ndefinir \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o contra cheias e \ninunda\u00e7\u00f5es; \n\n- Criar edif\u00edcios e infraestruturas flutuantes; \n\n- Criar infraestruturas que possam ser \ninundadas temporariamente sem danos \n(pisos t\u00e9rreos e caves). \n\nVaria\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas \n\nextremas \n\n(aumento da \ntemperatura, vagas \nde calor e de frio) \n\n- Melhoria das \ncondi\u00e7\u00f5es de ar \ncondicionado; \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de sistemas de \nalerta de eventos \n\nt\u00e9rmicos extremos \n(vagas de calor ou \nfrio); \n\n- Equipar os servi\u00e7os de \nurg\u00eancias. \n\n- Altera\u00e7\u00f5es no design da cidade: \narrefecimento devido ao greening \n(integra\u00e7\u00e3o de elementos \n\necol\u00f3gicos /solu\u00e7\u00f5es verdes), cria\u00e7\u00e3o de \ncorredores de ventila\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o dos \nespa\u00e7os p\u00fablicos abertos; \n\n- Altera\u00e7\u00f5es no design dos edif\u00edcios: \ninstala\u00e7\u00e3o de coberturas verdes, \narrefecimento passivo por isolamento, \nsombreamento ou ventila\u00e7\u00e3o natural; \n\n- Altera\u00e7\u00f5es no comportamento: trabalhar \nnas horas de menor calor, frequentar locais \nfrescos, beber muita \u00e1gua e diminuir a \natividade f\u00edsica. \n\n \n\nNa Figura 3.9, encontram-se descritos alguns impactos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, esperados para \n\ncidades da Europa do Sul, bem como v\u00e1rios exemplos de medidas de adapta\u00e7\u00e3o correspondentes \n\na cada tipo de impacto. \n\nContinua\u00e7\u00e3o da Tabela 3.1 \n\n\n\n \n\n26 \n\n \n\n \n\nFigura 3.9 - Alguns impactos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e exemplos de medidas de adapta\u00e7\u00e3o. (Fonte: \n\nAlcoforado et al., 2009). \n\nSegundo o relat\u00f3rio do IPCC (2014), as medidas de mitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o com efeitos mais \n\npositivos sobre a biodiversidade, criando uma situa\u00e7\u00e3o de Win-Win-Win, s\u00e3o as medidas de \n\n\u201cConserva\u00e7\u00e3o da floresta\u201d, \u201cPlanta\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores urbanas\u201d e \u201cTelhados verdes\u201d. \n\n3.3.3 Constrangimentos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de medidas de adapta\u00e7\u00e3o \n\nJefferies (2016) aponta como principais barreiras \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de medidas de adapta\u00e7\u00e3o: \n\n? Os custos de capital \u2013 o facto de serem os promotores de um projeto a pagar pelo seu \n\ndesenvolvimento faz com que estes n\u00e3o as queiram implementar, principalmente devido \n\naos custos adicionais dos SUDS (Sustainable Urban Drainage Systems) \u2013 Sistemas de \n\nDrenagem Urbana Sustent\u00e1vel; a ind\u00fastria civil ainda possui uma fraca perce\u00e7\u00e3o \n\nrelativamente a melhorias ambientais; falta de consciencializa\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofissionais e incerteza sobre a posse do bem a longo prazo; \n\n? Manuten\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o \u2013 os custos de manuten\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o uma novidade desta tem\u00e1tica, \n\npois qualquer obra necessita de manuten\u00e7\u00e3o. O que difere no uso de IV s\u00e3o as entidades \n\nrespons\u00e1veis por essa manuten\u00e7\u00e3o e os custos. \u00c9 uma preocupa\u00e7\u00e3o principalmente a n\u00edvel \n\nmunicipal; \n\n\n\n \n\n27 \n\n \n\n? In\u00e9rcia do sistema \u2013 a implementa\u00e7\u00e3o de novas pr\u00e1ticas e regulamenta\u00e7\u00f5es exige a \n\nmudan\u00e7a de h\u00e1bitos e atitudes, por parte das autoridades locais e por parte da popula\u00e7\u00e3o, \n\no que \u00e9 muitas vezes um processo moroso. \n\nNo estudo de Ziervogel et al. (2014), s\u00e3o identificados alguns contrastes interessantes entre a \n\ncapacidade e as barreiras para a adapta\u00e7\u00e3o, ao n\u00edvel das grandes cidades e dos munic\u00edpios. As \n\ncidades t\u00eam, geralmente, os recursos necess\u00e1rios ao desenvolvimento de respostas de adapta\u00e7\u00e3o, \n\nmas s\u00e3o prejudicadas no campo da implementa\u00e7\u00e3o devido \u00e0 sua grande \u00e1rea e complexidade \n\norganizacional. Pelo contr\u00e1rio, os munic\u00edpios, n\u00e3o t\u00eam os recursos humanos para realizar \n\ncuidadosamente o planeamento do seu territ\u00f3rio atrav\u00e9s de uma adapta\u00e7\u00e3o sist\u00e9mica, mas, quando \n\no conseguem, s\u00e3o mais bem-sucedidos na fase de implementa\u00e7\u00e3o das medidas devido \u00e0 sua \n\nnatureza organizacional menos complexa e, porque os indiv\u00edduos a desempenhar fun\u00e7\u00f5es t\u00eam \n\numa boa rede de contacto entre si e, possivelmente, historial de trabalhos juntos. \n\nUm dos maiores desafios apontados por Ziervogel et al. (2014), que o governo local pode \n\nenfrentar, \u00e9 a falta de autoridade detida pelos Departamentos municipais dedicados a servi\u00e7os \n\nambientais. \n\n3.4 O contributo dos espa\u00e7os e infraestruturas verdes \n\nSegundo Fadigas (1993) (referido em Gon\u00e7alves, 2010), entende-se por espa\u00e7os verdes o \n\nconjunto de \u00e1reas livres revestidas de vegeta\u00e7\u00e3o que exercem fun\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nintegra\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica, arquitet\u00f3nica, e/ou de recreio. Estas \u00e1reas podem-se apresentar sob \n\ndiferentes formas, como: parques e jardins urbanos, \u00e1reas de integra\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica e de prote\u00e7\u00e3o \n\nde vias e infraestruturas urbanas, taludes e encostas revestidos de vegeta\u00e7\u00e3o, vegeta\u00e7\u00e3o marginal \n\nde cursos de \u00e1gua e lagos, sebes e cortinas de prote\u00e7\u00e3o contra o vento ou a polui\u00e7\u00e3o sonora, zonas \n\nagr\u00edcolas e florestais residuais no interior dos espa\u00e7os urbanos ou urbaniz\u00e1veis, entre outros. \n\nAs infraestruturas verdes podem, e devem, constituir uma parte integrante das \u00e1reas urbanas. O \n\n\u201cgreening\u201d das cidades, contribui para a adapta\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos das altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas devido ao arrefecimento do ar da \u00e1rea circundante e por fornecer habitats \u00e0 vida \n\nselvagem, para al\u00e9m dos servi\u00e7os prestados pelos ecossistemas (EC, 2009). Parques \n\nadequadamente projetados, jardins urbanos, coberturas e paredes verdes podem contribuir, n\u00e3o s\u00f3 \n\npara a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade em meios urbanos, como tamb\u00e9m como uma ferramenta de \n\ncombate e adapta\u00e7\u00e3o aos efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (EC, 2016a). O uso de IV ajuda a \n\nreconectar \u00e1reas naturais existentes, melhorar a sua qualidade ecol\u00f3gica e a manter os \n\necossistemas saud\u00e1veis para que estes possam continuar a oferecer servi\u00e7os valiosos \u00e0 sociedade. \n\nAs IV t\u00eam tamb\u00e9m um papel fundamental na preven\u00e7\u00e3o de desastres naturais, por exemplo, as \n\nflorestas que apresentam uma grande biodiversidade de esp\u00e9cies e que possuem a capacidade de \n\nabsorver grandes quantidades de \u00e1gua, ajudam a reduzir o risco de inunda\u00e7\u00f5es e deslizamentos de \n\nterra (EC, 2010). \n\nO termo comummente mais usado para denominar o tipo de gest\u00e3o de \u00e1guas pluviais que se realiza \n\nt\u00e3o pr\u00f3ximo quanto poss\u00edvel da fonte \u00e9 SUDS. Em geral, os elementos SUDS encarregam-se de \n\numa ou mais das seguintes fun\u00e7\u00f5es: infiltra\u00e7\u00e3o, transporte, armazenamento, atraso ou evapora\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua e, t\u00eam como principal objetivo, reduzir a press\u00e3o no sistema de drenagem tradicional  \n\n(Hoffmann et al., 2015). Devido \u00e0s grandes \u00e1reas de superf\u00edcies imperme\u00e1veis nas cidades, o \n\nescoamento de uma cidade \u00e9 diferente do padr\u00e3o de escoamento pr\u00e9-urbaniza\u00e7\u00e3o. Na Figura 3.10, \n\npode-se constatar o impacto da urbaniza\u00e7\u00e3o sob o tempo necess\u00e1rio para atingir o pico de fluxo. \n\nAssim, o escoamento numa cidade altamente urbanizada e coberta com pavimenta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n28 \n\n \n\nimperme\u00e1vel ir\u00e1 resultar num escoamento muito elevado e r\u00e1pido; j\u00e1 quando se considera \u00e1reas \n\nque s\u00e3o completa, ou parcialmente, concebidas com superf\u00edcies perme\u00e1veis, o escoamento \n\nm\u00e1ximo e total ser\u00e1 menor e, o pico de fluxo \u00e9 adiado, minimizando risco de inunda\u00e7\u00e3o \n\n(Hoffmann et al., 2015). \n\n \n\nFigura 3.10 - Compara\u00e7\u00e3o do escoamento em \u00e1reas urbanizadas e \u00e1reas antes de sofrerem urbaniza\u00e7\u00e3o: \n\npico m\u00e1ximo de fluxo atingido e tempo necess\u00e1rio para tal. (Fonte: Hoffmann et al., 2015). \n\n \n\nCom base na Figura 3.11, de Demuzere et al. (2014), h\u00e1 benef\u00edcios no uso de infraestruturas \n\nurbanas verdes que s\u00e3o relevantes em todas as tr\u00eas escalas (cidade, bairro, local), no entanto, dado \n\na escala que a presente disserta\u00e7\u00e3o avalia (local), \u00e9 de notar que os maiores benef\u00edcios s\u00e3o obtidos \n\na n\u00edvel de: \u201cconforto t\u00e9rmico e redu\u00e7\u00e3o do uso de energia\u201d, \u201cmelhoria da qualidade da \u00e1gua\u201d, \n\n\u201credu\u00e7\u00e3o de problemas com inunda\u00e7\u00f5es, de picos de fluxo e de secas\u201d e, \u201cbenef\u00edcios para a sa\u00fade, \n\ncapacidades sociais e individuais, educa\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n\n\n \n\n29 \n\n \n\n \n\nFigura 3.11 - Benef\u00edcios do uso de infraestruturas urbanas verdes na adapta\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas em tr\u00eas escalas espaciais. (Fonte: Demuzere et al., 2014). \n\nJardins de chuva \n\nRelativamente ao setor h\u00eddrico, existem v\u00e1rias medidas de adapta\u00e7\u00e3o do meio urbano \u00e0 \u00e1gua.  Nos \n\nEUA e no Reino Unido, desde 1980 que se tem desenvolvido o conceito de Rain Gardens, ou \n\nJardins de Chuva, procurando aliar a est\u00e9tica aos benef\u00edcios ecol\u00f3gicos de uma gest\u00e3o equilibrada \n\nda \u00e1gua pluvial. Este tipo de IV consiste em ter jardins plantados em pequenas bacias pouco \n\nprofundas, com o objetivo de recolher a \u00e1gua da chuva, filtrar alguns dos seus poluentes e \n\nfavorecer a sua infiltra\u00e7\u00e3o no solo, chegando a ser 30% mais eficiente que os comuns relvados \n\n(Saraiva, 2011). Normalmente, podem ser aplicados a n\u00edvel de propriedades particulares e perto \n\nde edif\u00edcios, por exemplo, para infiltrar a \u00e1gua direcionada proveniente dos sistemas de drenagem \n\nde coberturas pr\u00f3ximas (EC, 2015). No entanto, como \u00e9 constatado por Saraiva (2011), \u00e9 preciso \n\nter em conta que este tipo de jardim \u00e9 fruto das necessidades de escoamento da \u00e1gua de regi\u00f5es \n\ncom uma boa distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o ao longo do ano, como o Reino Unido. Assim, a sua \n\naplicabilidade deve ser cuidadosamente pensada noutros contextos geogr\u00e1ficos, como a bacia do \n\nMediterr\u00e2neo, com um clima caracterizado por invernos suaves e chuvosos e um per\u00edodo estival \n\nquente e seco. \n\nRecolha e armazenamento de \u00e1gua pluvial \n\nA coleta e o armazenamento da \u00e1gua no local em que a chuva cai pode ser realizado atrav\u00e9s do \n\nuso de barris (tamb\u00e9m chamados de rain barrels), que recebem a \u00e1gua dirigida das coberturas por \n\ncalhas e caleiras, ou tanques de armazenamento de \u00e1gua. A \u00e1gua recolhida por estes sistemas \u00e9 \n\nusada, maioritariamente, nos jardins de habita\u00e7\u00f5es particulares, podendo tamb\u00e9m servir usos de \n\n\u00e1gua n\u00e3o-pot\u00e1vel, como a lavagem de terra\u00e7os ou de carros (EC, 2015). \n\nOs benef\u00edcios apresentados s\u00e3o, principalmente, o armazenamento de \u00e1gua, a redu\u00e7\u00e3o do risco de \n\ninunda\u00e7\u00f5es e a diminui\u00e7\u00e3o do escoamento superficial. No entanto, uma das cr\u00edticas a este sistema \n\nconsiste no facto de este apenas poder ser usado durante o per\u00edodo de chuva e, os barris ficam \n\nrapidamente cheios, n\u00e3o havendo grande atenua\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o no volume de \u00e1gua escoada. \n\nAssim, a coleta e armazenamento de \u00e1gua no local devem ser considerados apenas como uma das \n\n\n\n \n\n30 \n\n \n\ncomponentes de SUDS de controlo na origem, que deve ser complementada com outras solu\u00e7\u00f5es \n\nefetivas e sustent\u00e1veis de gest\u00e3o da \u00e1gua (EC, 2015). \n\nPavimentos perme\u00e1veis \n\nO uso de pavimentos perme\u00e1veis, ou a diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea impermeabilizada, \u00e9 uma das op\u00e7\u00f5es \n\nque al\u00e9m de promover uma maior infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo, acarreta ainda benef\u00edcios \n\nmicroclim\u00e1ticos. Numa regi\u00e3o de clima mediterr\u00e2nico, este tipo de solu\u00e7\u00e3o \u00e9 eficaz no per\u00edodo de \n\nInverno, pois \u00e9 neste per\u00edodo que se concentra a maior taxa de precipita\u00e7\u00e3o. Assim, os cuidados \n\na ter com esta solu\u00e7\u00e3o passam pela escolha cuidada do material vegetal a usar, especialmente a \n\nn\u00edvel de relvados, para que no per\u00edodo estival n\u00e3o sejam grandes consumidores de \u00e1gua. Uma boa \n\nsolu\u00e7\u00e3o a n\u00edvel do revestimento herb\u00e1ceo \u00e9 o uso de prados, recorrendo a esp\u00e9cies anuais, que \n\nrequerem uma menor frequ\u00eancia de rega e, menor manuten\u00e7\u00e3o (Saraiva, 2011). \n\nCoberturas verdes \n\nOutro sistema de adapta\u00e7\u00e3o muito eficiente no meio urbano consiste no uso de coberturas verdes.  \n\nEstas coberturas n\u00e3o s\u00e3o apenas espa\u00e7os ecol\u00f3gicos, mas tamb\u00e9m espa\u00e7os de atividade \n\necon\u00f3mica, permitindo o cultivo de todo o tipo de vegetais (os pepinos s\u00e3o uma \u00f3tima op\u00e7\u00e3o por \n\nterem flor e incentivarem a poliniza\u00e7\u00e3o) e de ervas arom\u00e1ticas (NassauSWCD, 2016). \n\nAs coberturas verdes destinam-se, principalmente a intercetar a \u00e1gua da chuva e diminuir a \n\nvelocidade de escoamento devido \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e0 camada de drenagem existentes (EC, 2015). \n\nEstes sistemas s\u00e3o instalados na cobertura de edif\u00edcios e parques de estacionamento de forma a \n\ndiminuir os tempos de concentra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais. Na cobertura, a \u00e1gua fica \n\ntemporariamente retida no solo, no entanto, esta solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 por si s\u00f3 suficiente para uma gest\u00e3o \n\nintegrada das \u00e1guas pluviais, porque parte da \u00e1gua \u00e9 perdida por evapotranspira\u00e7\u00e3o e n\u00e3o existe \n\numa infiltra\u00e7\u00e3o efetiva que leve \u00e0 recarga direta da toalha fre\u00e1tica. A sua aplica\u00e7\u00e3o est\u00e1 sujeita a \n\ncertas condi\u00e7\u00f5es de forma a evitar situa\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00f5es de \u00e1gua no interior dos edif\u00edcios e uma \n\nboa drenagem destas estruturas, al\u00e9m de se ter ainda em conta a estrutura do edif\u00edcio para suportar \n\na carga extra do sistema. A escolha de plantas pode variar conforme a espessura de solo, podendo-\n\nse usar esp\u00e9cies que v\u00e3o desde as herb\u00e1ceas at\u00e9 \u00e0s arbustivas (Saraiva, 2011). \n\nA estrutura\u00e7\u00e3o t\u00edpica de uma cobertura inclui uma superf\u00edcie de vegeta\u00e7\u00e3o sobre um substrato \n\n(meio de crescimento), uma camada de manta geot\u00eaxtil e uma camada de drenagem de \u00e1gua. \n\nTodas as camadas devem assentar sob uma base de membrana imperme\u00e1vel e, ainda, uma camada \n\nde isolamento entre esta e a cobertura em si (EC, 2015).  \n\nAs coberturas verdes, ou coberturas ajardinadas, podem ser implementadas de forma a \n\nprovidenciar uma cobertura intensiva ou extensiva. \n\n? O m\u00e9todo extensivo cobre toda a superf\u00edcie da cobertura com plantas leves, de baixo \n\ncrescimento e que necessitem de pouca manuten\u00e7\u00e3o, sendo o \u00fanico acesso \u00e0 cobertura para a \n\ndevida manuten\u00e7\u00e3o. A vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica consiste em plantas e ervas suculentas e tolerantes \u00e0 \n\nseca (EC, 2015). \n\n? O m\u00e9todo intensivo corresponde a um ambiente constru\u00eddo, com maior detalhe, elevados \n\nbenef\u00edcios e de f\u00e1cil acesso para manuten\u00e7\u00e3o das plantas e \u00e1rvores. Este tipo de cobertura \n\nimp\u00f5e uma carga bastante superior sobre as estruturas e, requerem uma manuten\u00e7\u00e3o muito \n\nmais frequente, incluindo a necessidade de irriga\u00e7\u00e3o, adubagem e poda (EC, 2015). \n\nNa Tabela 3.2 enumeram-se as principais diferen\u00e7as entre coberturas ajardinadas intensivas e \n\nextensivas. \n\n\n\n \n\n31 \n\n \n\nTabela 3.2 - Caracter\u00edsticas dos diferentes tipos de coberturas ajardinadas. (Fonte: adaptado de Pinto, \n\n2014) \n\n Cobertura intensiva Cobertura extensiva \n\nManuten\u00e7\u00e3o Alta Baixa \n\nAltura do solo Superior a 15 cm Inferior a 15 cm \n\nPeso 180 \u2013 500 kg/m2 60 \u2013 150 kg/m2 \n\nTipo de vegeta\u00e7\u00e3o \nPlantas perenes, plantas \n\nherb\u00e1ceas e \u00e1rvores \nRasteiras \n\nDensidade vegetal Alta Baixa \n\nRega Regular N\u00e3o necess\u00e1ria \n\nCusto Elevado Baixo \n\nAcessibilidade Frequente N\u00e3o acess\u00edvel \n\n \n\nNa Figura 3.12 e Figura 3.13 apresentam-se alguns exemplos de coberturas verdes extensivas e \n\nintensivas, respetivamente. \n\n \n\nFigura 3.12 - Exemplos de coberturas ajardinadas extensivas: \u00e0 esquerda, vista a\u00e9rea da ETAR de \n\nAlc\u00e2ntara; \u00e0 direita, condom\u00ednio de habita\u00e7\u00e3o social, em Londres. (Fonte: Pinto, 2014). \n\n \n\n \n\nFigura 3.13 - Exemplos de coberturas ajardinadas intensivas: \u00e0 esquerda, torre de escrit\u00f3rios ACROS \n\nFukuoka, no Jap\u00e3o; \u00e0 direita, City Hall de Chicago. (Fonte: Pinto, 2014). \n\nVantagens \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o dos PDM das grandes cidades com o uso racional do solo \u00e9 uma realidade e, o \n\naumento das \u00e1reas verdes \u00e9 um tema quase obrigat\u00f3rio. No entanto, o modelo e as necessidades \n\natuais econ\u00f3micas divergem em determinados pontos no processo de se utilizar elementos \n\nnaturais no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. A constru\u00e7\u00e3o de parques urbanos e o incentivo para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os verdes \u00e9 atualmente uma realidade urbana, podendo este tipo de \n\ncoberturas ser um elemento importante para arquitetos e engenheiros na resposta \u00e0s necessidades \n\n\n\n \n\n32 \n\n \n\ndos PDM e no planeamento de novos, e mais sustent\u00e1veis, processos de urbaniza\u00e7\u00e3o (Pinto, \n\n2014). \n\nDevido \u00e0 clara valoriza\u00e7\u00e3o a n\u00edvel privado, p\u00fablico e de mercado, a instala\u00e7\u00e3o de uma cobertura \n\najardinada facilita muitas vezes o processo de licenciamento junto das entidades oficiais, uma vez \n\nque potencia os espa\u00e7os verdes nas cidades (Pinto, 2014). Para al\u00e9m da reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pluvial, \n\nverifica-se tamb\u00e9m uma redu\u00e7\u00e3o do efeito ilha de calor (a temperatura verificada sobre as \n\ncoberturas verdes de Brooklyn \u00e9 10-20\u00b0C mais baixa que sobre as coberturas convencionais da \n\nmesma zona), melhora o isolamento do edif\u00edcio melhorando a sua efici\u00eancia e diminui as \n\nnecessidades de climatiza\u00e7\u00e3o (NassauSWCD, 2016). Algumas das vantagens identificadas, \n\nrelativamente ao uso de coberturas verdes s\u00e3o apresentadas na Tabela 3.3. \n\nTabela 3.3 - Vantagens identificadas no uso de coberturas verdes. (Fonte: adaptado de Pinto, 2014) \n\nVantagem Efeito \n\nAumento da \n\ndurabilidade da \n\ncobertura \n\nEstas coberturas t\u00eam uma dura\u00e7\u00e3o expect\u00e1vel bastante elevada, de 50 a 100 anos, \n\nquando comparada com as coberturas convencionais, 20 a 30 anos (Neoturf, s.d.). \n\nO sistema das coberturas ajardinadas protege as membranas das coberturas de \n\nextremas flutua\u00e7\u00f5es de temperatura e do impacto da radia\u00e7\u00e3o ultravioleta. Numa \n\ncobertura convencional, verificam-se amplitudes t\u00e9rmicas superiores a 100\u00baC \n\ndurante um ano e de 50\u00baC ao longo do dia; numa cobertura verde, as camadas de \n\nterra vegetal e as plantas diminuem os diferenciais de temperatura registados para \n35\u00baC durante o ano e 15\u00baC ao longo do dia. \n\nIsolamento \n\nac\u00fastico \n\nA camada de terra vegetal \u00e9 respons\u00e1vel pelo isolamento das baixas frequ\u00eancias \n\ne, as plantas e vegeta\u00e7\u00e3o, pelo isolamento das altas frequ\u00eancias. Um telhado com \n\ncobertura extensiva pode atenuar at\u00e9 40 dB e um telhado com cobertura intensiva \npode atenuar at\u00e9 50 dB. \n\nConforto t\u00e9rmico \n\nNo ver\u00e3o, as plantas das coberturas ajardinadas reduzem o aquecimento \n\nprovocado pela radia\u00e7\u00e3o solar na cobertura. Esta situa\u00e7\u00e3o permite que haja um \n\narrefecimento global da cobertura, levando a um decr\u00e9scimo na energia utilizada \n\nno arrefecimento do edif\u00edcio. \n\nNo Inverno, o isolamento t\u00e9rmico proporcionado pela camada de terra vegetal, \npermite uma diminui\u00e7\u00e3o da energia necess\u00e1ria ao aquecimento do edif\u00edcio. \n\nResist\u00eancia ao \n\nfogo \n\nRetarda a propaga\u00e7\u00e3o do fogo atrav\u00e9s, ou para a cobertura, devido \u00e0 capacidade \n\nde armazenamento e de satura\u00e7\u00e3o em \u00e1gua, tornando-a mais resistentes ao fogo. \n\nUsos de recreio e \n\nlazer \n\nPor exemplo, para criar hortas urbanas de agricultura biol\u00f3gica, onde s\u00e3o \n\ncultivados alimentos de alta qualidade, flores ornamentais e at\u00e9 mesmo plantas \nmedicinais. \n\nAumento da \n\nreten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nUma cobertura verde pode reter at\u00e9 80% da precipita\u00e7\u00e3o. Como consequ\u00eancia \n\ndisso, reduz o escoamento superficial e melhora o funcionamento dos sistemas de \n\ndrenagem municipais. Dependendo da espessura da camada e do tipo de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o adotados, as coberturas ajardinadas poder\u00e3o reduzir o escoamento \n\nsuperficial de 50% a 90%, diminuindo desta forma a quantidade de \u00e1gua que \nentra nos sistemas de drenagem p\u00fablicos. \n\nRedu\u00e7\u00e3o de GEE \n\ne do aquecimento \n\nglobal \n\nA camada de terra vegetal e as plantas provocam o fen\u00f3meno da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o, reduzindo a temperatura ambiente e gerando um efeito de \n\nrefrigera\u00e7\u00e3o nas imedia\u00e7\u00f5es do edif\u00edcio, permitindo que se reduza \n\nsignificativamente o uso de ar condicionado no interior do edif\u00edcio, com a \nconsequente redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de gases poluentes. \n\nCria\u00e7\u00e3o de \n\nhabitats para \n\nplantas e animais \n\nAs coberturas extensivas promovem uma biodiversidade extraordin\u00e1ria, \n\nalbergando uma enorme variedade de plantas sens\u00edveis, abelhas e borboletas \n\nselvagens e esp\u00e9cies de p\u00e1ssaros que vivem ao n\u00edvel do solo. \n\n\n\n \n\n33 \n\n \n\nDesvantagens  \n\nAlgumas das desvantagens apresentadas por este tipo de infraestrutura verde s\u00e3o os seus maiores \n\nrequisitos estruturais (alguns edif\u00edcios existentes n\u00e3o est\u00e3o aptos a suportar o peso do solo e da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o), a necessidade de contratar m\u00e3o-de-obra especializada e o facto de que uma m\u00e1 \n\nexecu\u00e7\u00e3o da cobertura pode levar \u00e0 ocorr\u00eancia de problemas de humidade e/ou infiltra\u00e7\u00f5es. De \n\nacordo com a capacidade estrutural do edif\u00edcio pode-se ter um jardim de vegetais completo, ou \n\napenas plantas ornamentais. Como complemento, pode-se implementar um espa\u00e7o dedicado \u00e0 \n\napicultura de forma a produzir e vender mel, uma pr\u00e1tica que se torna cada vez mais comum nas \n\ncoberturas empresariais dos arranha-c\u00e9us de Nova Iorque (NassauSWCD, 2016). \n\nAinda assim, a principal desvantagem ainda apresentada pelas coberturas verdes \u00e9 o investimento \n\ninicial elevado que estes requerem, podendo custar entre 100 a 200 \u20ac/m2 dependendo de v\u00e1rios \n\nfatores, como o local e o tipo de projeto pretendido (Neoturf, s.d.). Os principais fatores que \n\ninfluenciam os custos s\u00e3o o tamanho do teto, parede ou fachada, o desenho e o tipo de materiais \n\nutilizados (necessidade de refor\u00e7o estrutural, volume de crescimento de substrato e componentes \n\nutilizados na mistura, tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, entre outros) e os requisitos de manuten\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \n\n(irriga\u00e7\u00e3o, poda, fertilizantes) (DEPI, 2014). \n\nValas cegas \n\nPor \u00faltimo, Saraiva (2011) refere as valas cegas (designadas por swales, em ingl\u00eas), canais n\u00e3o \n\nimpermeabilizados e revestidos com material vegetal que temporariamente armazenam a \u00e1gua \n\nvinda por caleiras ou por escoamento superficial. Desta forma, parte da \u00e1gua infiltra-se no solo e \n\noutra parte evapora-se, diminuindo-se o escoamento e aumentando o tempo de concentra\u00e7\u00e3o. A \n\nsua utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 muito vasta, podendo ser instalados em passeios, parques de estacionamento, \n\njardins, logradouros e at\u00e9 mesmo em autoestradas, sempre de maneira a promoverem a infiltra\u00e7\u00e3o \n\ne a fitoextra\u00e7\u00e3o de poluentes. \n\nRuas arborizadas \n\nQuanto \u00e0s ruas arborizadas, as \u00e1rvores de copa densa fornecem particularmente bom \n\nsombreamento, o que significa que as \u00e1rvores de folha larga s\u00e3o geralmente mais eficazes do que \n\n\u00e1rvores de folha de agulha (Leuzinger et al., 2010 &amp; Lin Lin, 2010, referido em Norton et al., \n\n2015). No entanto, as \u00e1rvores que fornecem uma sombra maior nos dias quentes de ver\u00e3o devido \n\nao tamanho da sua copa, s\u00e3o tamb\u00e9m respons\u00e1veis por reter o calor sob a copa \u00e0 noite (Spronken-\n\nSmith &amp; Oke, 1999, referido em Norton et al., 2015). Para minimizar este efeito de \n\naprisionamento de calor, as \u00e1rvores de rua n\u00e3o devem formar uma cobertura cont\u00ednua, de forma \n\na permitir a ventila\u00e7\u00e3o (Dimoudi &amp; Nikolopoulou, 2003 &amp; Spronken-Smith &amp; Oke, 1999, referido \n\nem Norton et al., 2015). \n\nNum estudo desenvolvido por Liu, Chen &amp; Peng (2014), foi desenvolvido um modelo de \n\nsimula\u00e7\u00e3o \u00e0 escala comunit\u00e1ria de forma quantificar a efic\u00e1cia das IV na redu\u00e7\u00e3o do volume e do \n\npico de fluxo durante um evento de inunda\u00e7\u00e3o urbana. Assim, foram considerados cinco cen\u00e1rios \n\npara uma comunidade urbana em Pequim: a expans\u00e3o do espa\u00e7o verde, converter espa\u00e7os verdes \n\nem zonas c\u00f4ncavas, construir uma estrutura de reten\u00e7\u00e3o de escoamento, converter o pavimento \n\nem tijolo poroso perme\u00e1vel e, uma combina\u00e7\u00e3o das quatro medidas anteriores. Os resultados das \n\nsimula\u00e7\u00f5es mostraram que, as superf\u00edcies imperme\u00e1veis representam o maior contributo para os \n\nescoamentos superficiais de \u00e1gua e, o uso integrado de IV apresentou uma boa percentagem de \n\nredu\u00e7\u00e3o, de 100-85,0% na redu\u00e7\u00e3o do escoamento superficial e de 100-92,8% de redu\u00e7\u00e3o do pico \n\nde fluxo. \n\n\n\n \n\n34 \n\n \n\nConvencionalmente, a \u00e1gua da chuva \u00e9 detida e transportada atrav\u00e9s de sistemas de drenagem \n\ncanalizados. No entanto, as abordagens convencionais j\u00e1 n\u00e3o conseguem acomodar os aumentos \n\ndos fluxos de volume de \u00e1gua das enxurradas causadas pelo desenvolvimento e crescimento do \n\nmeio urbano (Chen et al., 2013, 2014, como referido em Liu et al., 2014). Deste modo, nos \n\n\u00faltimos anos, as IV t\u00eam sido amplamente utilizadas em muitas cidades dos EUA e no Reino \n\nUnido, Canad\u00e1, Alemanha e Nova Zel\u00e2ndia de forma a mitigar as inunda\u00e7\u00f5es urbanas (Ahiablame \n\net al., 2012, como referido em Liu et al., 2014). \n\nO desempenho e os benef\u00edcios hidrol\u00f3gicos das IV foram mostrados em numerosos estudos, por \n\nexemplo, o estudo de Alfredo et al. (2009), referido em Liu et al. (2014), verificou que as \n\ncoberturas verdes podem atrasar e prolongar a descarga de \u00e1gua, reduzindo a sua taxa de pico \n\ncerca de 30-78% relativamente a uma superf\u00edcie convencional. Outro estudo, realizado por \n\nDreelin et al. (2006), referido em Liu et al. (2014), mostrou que o uso de pavimentos perme\u00e1veis \n\nreduz cerca de 93% do escoamento superficial e, apresenta bons resultados quando usado para \n\ncontrolar pequenas tempestades (altura da \u00e1gua inferior a 2 cm). Chapman &amp; Horner (2010), \n\nreferido em Liu et al. (2014), relatou que a instala\u00e7\u00e3o de uma estrutura de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ao \n\nlargo de uma rua em Washington, pode atingir valores de 26-52% de reten\u00e7\u00e3o do escoamento, \n\nsob condi\u00e7\u00f5es reais. Qin et al. (2013), referido em Liu et al. (2014), concluiu que o uso de valas, \n\npavimentos perme\u00e1veis e coberturas verdes s\u00e3o mais eficazes na redu\u00e7\u00e3o do risco de inunda\u00e7\u00f5es \n\ndurante tempestades mais intensas e de curta dura\u00e7\u00e3o do que os sistemas de drenagem \n\nconvencional. \n\nNum estudo realizado na \u00c1frica do Sul, por Ziervogel et al. (2014), no setor agr\u00edcola, as \n\nabordagens participativas e os projetos de adapta\u00e7\u00e3o que envolvem diretamente as partes \n\ninteressadas (stakeholders) t\u00eam-se demonstrado como as mais eficazes na delinea\u00e7\u00e3o de planos \n\nde adapta\u00e7\u00e3o localmente relevantes para a agricultura e gest\u00e3o da \u00e1gua. Tanto os agricultores \n\nindividuais, como as associa\u00e7\u00f5es de agricultores mostraram-se partes bastante interessadas nas \n\nnovas descobertas relativas a AC. Fazendo uso da \u201csabedoria popular\u201d, muitos agricultores \n\nfizeram a sua pr\u00f3pria adapta\u00e7\u00e3o, por exemplo, no Cabo ocidental, os pomares de ma\u00e7\u00e3 foram \n\nsubstitu\u00eddos por vinhas, que s\u00e3o mais tolerantes a temperaturas elevadas; j\u00e1 no Cabo sul, os \n\nagricultores comerciais alteraram os seus campos de cultivo para campos de pastagem, e \n\naumentaram as suas capacidades de armazenamento de \u00e1gua, numa estrat\u00e9gia de preven\u00e7\u00e3o e \n\nadapta\u00e7\u00e3o a altera\u00e7\u00f5es futuras. \n\nNo setor privado, uma resposta adaptativa inovadora foi a adotada pela empresa de seguros a \n\ncurto-prazo, Santam. A empresa notou um aumento nos gastos com seguros, associado a eventos \n\nclim\u00e1ticos extremos, principalmente inc\u00eandios, inunda\u00e7\u00f5es e tempestades. Santam, ao inv\u00e9s de \n\naumentar os valores dos seguros aos seus clientes, decidiu embarcar num projeto-piloto para \n\navaliar a paisagem e definir medidas para reduzir tais riscos (Ziervogel et al., 2014). \n\n3.4.1 Benef\u00edcios ambientais \n\nOs espa\u00e7os verdes, para al\u00e9m de atenuarem o efeito da ilha de calor, contribuem para: \n\n? regula\u00e7\u00e3o da temperatura \u2013 a vegeta\u00e7\u00e3o, especialmente caducif\u00f3lia, controla as \n\nradia\u00e7\u00f5es solares que atingem a superf\u00edcie terrestre, permitindo diminuir o aquecimento \n\ndas superf\u00edcies constru\u00eddas criando zonas de sombra no Ver\u00e3o, e \u00e0 perda das folhas no \n\nInverno que permite reduzir o arrefecimento, devido ao aumento da \u00e1rea de incid\u00eancia \n\ndas radia\u00e7\u00f5es e consequente aumento da temperatura e da luminosidade. Segundo \n\nMagalh\u00e3es (2001) (referido em Gon\u00e7alves, 2010), a temperatura do ar sobre a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nchega a ser, nas horas de maior calor no Ver\u00e3o, 10-14\u00b0C mais baixa do que sobre o solo \n\nnu; \n\n\n\n \n\n35 \n\n \n\n? purifica\u00e7\u00e3o do ar, atrav\u00e9s da fixa\u00e7\u00e3o de poeiras pela vegeta\u00e7\u00e3o (reten\u00e7\u00e3o at\u00e9 85% das \n\npart\u00edculas e 70% das poeiras em suspens\u00e3o) (Gon\u00e7alves, 2010); \n\n? prote\u00e7\u00e3o do solo contra a eros\u00e3o e\u00f3lica e h\u00eddrica \u2013 a vegeta\u00e7\u00e3o serve de barreira f\u00edsica \n\ncontra o vento, diminuindo a sua intensidade e fixando o solo atrav\u00e9s do seu sistema \n\nradicular; pode ser utilizada para criar canais de vento numa determinada dire\u00e7\u00e3o, \n\nestimular a filtragem, reduzir a intensidade e proporcionar zonas de abrigo (Ganho, 1996, \n\nreferido em Gon\u00e7alves, 2010). Quanto \u00e0 eros\u00e3o h\u00eddrica, a cobertura vegetal contribui para \n\na diminui\u00e7\u00e3o do impacto das gotas de chuva no solo, que se agrava com o aumento do \n\ndeclive das vertentes e conduz \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do solo (Pedrosa, 1993, referido em \n\nGon\u00e7alves, 2010); \n\n? prote\u00e7\u00e3o contra o ru\u00eddo, por exemplo, de vias muito movimentadas e instala\u00e7\u00f5es \n\nindustriais. As \u00e1reas verdes t\u00eam um elevado poder de absor\u00e7\u00e3o das ondas sonoras, sendo \n\neste efeito tanto mais eficaz quanto maior for a densidade do espa\u00e7o verde ao longo da \n\nespessura da banda protetora (Gon\u00e7alves, 2010); \n\n? aumento da humidade absoluta, em consequ\u00eancia da maior disponibilidade de \u00e1gua e \n\ndo incremento da evapotranspira\u00e7\u00e3o, ajuda a melhorar o microclima da zona devido \u00e0 \n\ncapacidade de termorregula\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o (Ganho, 1996, referido em Gon\u00e7alves, \n\n2010); \n\n? diminui\u00e7\u00e3o do escoamento superficial tanto em quantidade como em velocidade, \n\nevitando o arrastamento de diferentes elementos constituintes do solo e aumentando o \n\nvolume de \u00e1gua infiltrada. Esta caracter\u00edstica contribui para a diminui\u00e7\u00e3o do risco de \n\nocorr\u00eancia de cheias, aliviando a capacidade de carga do sistema urbano de escoamento \n\nde \u00e1guas pluviais e retarda o pico de fluxo das linhas de \u00e1gua (Gon\u00e7alves, 2010); \n\n? aumento da biodiversidade nas cidades, por constitu\u00edrem importantes habitats de fauna \n\ne flora. Os espa\u00e7os verdes contribuem n\u00e3o s\u00f3 para o correto funcionamento dos \n\necossistemas em espa\u00e7os urbanos, mas tamb\u00e9m para o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o citadina. \n\nNum estudo desenvolvido na \u00e1rea metropolitana de Nova Iorque, 73% dos residentes \n\nmostraram interesse na exist\u00eancia de vida selvagem nos seus p\u00e1tios interiores (Nowak, \n\n2001, referido em Gon\u00e7alves, 2010); \n\n? sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o \u2013 um estudo efetuado no Centro M\u00e9dico da Universidade de Vrije, \n\nAmesterd\u00e3o no qual, foram analisados cerca de 350 mil habitantes que moravam nas \n\nimedia\u00e7\u00f5es de jardins, parques e outros espa\u00e7os arborizados, revelou que estes \n\napresentavam menos doen\u00e7as do que os habitantes de \u00e1reas mais distantes de espa\u00e7os \n\nverdes. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade mental, verificou-se que os habitantes de locais que num raio \n\nde 1 quil\u00f3metro tinham 10 % da \u00e1rea ocupada por espa\u00e7os verdes, a taxa de perturba\u00e7\u00f5es \n\nde ansiedade era de 26/1000 habitantes, enquanto que, nos locais que tinham 90% da \u00e1rea \n\narborizada, estes valores passavam para 18/1000 habitantes. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade f\u00edsica, \n\ncomprovou-se que quem vive perto de \u00e1reas verdes apresenta menos patologias \n\nrespirat\u00f3rias como asma, doen\u00e7a pulmonar obstrutiva cr\u00f3nica e infe\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias do \n\ntrato superior. O estudo revelou tamb\u00e9m, ainda que com menor impacto, uma menor taxa \n\nde doen\u00e7as cardiovasculares, diabetes e cancro nos habitantes de \u00e1reas urbanas rodeadas \n\npor zonas verdes. \n\n3.4.2 Benef\u00edcios econ\u00f3micos \n\n\u201c\u00c9 pois, o momento do desenvolvimento urbano deixar de ser ditado exclusivamente pela \n\ncomponente econ\u00f3mica, que desde os anos 60 vem liderando o processo e que, com \n\nrecurso \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de novos processos operativos de planeamento urbano, se passem a \n\npromover a\u00e7\u00f5es enquadradas nos princ\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel. (...) O novo \n\n\n\n \n\n36 \n\n \n\nprocesso de planeamento urbano tem de garantir de forma eficaz a melhoria da qualidade \n\nde vida das popula\u00e7\u00f5es.\u201d \n\n\u2013 Amado (2007). \n\nTanto as medidas de adapta\u00e7\u00e3o, como as de mitiga\u00e7\u00e3o, t\u00eam um custo associado. No entanto, \n\nestudos econ\u00f3micos revelam que, \u00e0 medida que as manifesta\u00e7\u00f5es das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas se \n\nagravam, os custos da ina\u00e7\u00e3o superam em grande medida os custos da adapta\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, o que \n\npermite esperar um benef\u00edcio l\u00edquido significativo a m\u00e9dio/longo prazo (Alcoforado et al., 2009), \n\ncomo se pode constatar pela an\u00e1lise da Figura 3.14. \n\n \n\nFigura 3.14 - Rela\u00e7\u00e3o entre os custos de adapta\u00e7\u00e3o e os efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. (Fonte: \n\nAlcoforado et al., 2009). \n\n \n\nNuma abordagem mais \u201ccinzenta\u201d e convencional, no relat\u00f3rio HIDRA (2012), s\u00e3o apresentadas \n\nas estimativas dos custos de investimento associados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestruturas. De modo geral, o conjunto de solu\u00e7\u00f5es previstas no PED-Almada, tendo em \n\naten\u00e7\u00e3o os estudos j\u00e1 elaborados, as taxas de atualiza\u00e7\u00e3o e os custos de constru\u00e7\u00e3o civil e \n\nequipamento, espera-se que seja necess\u00e1rio um investimento total de cerca de 27 milh\u00f5es de euros \n\n(per\u00edodo 2012-2017), repartidos entre drenagem dom\u00e9stica e pluvial. S\u00f3 o sistema de drenagem \n\npluvial requer um investimento de, aproximadamente, 13 milh\u00f5es de euros, no mesmo per\u00edodo, \n\naos quais ainda se dever\u00e1 somar o custo de respetivos estudos, planos e projetos necess\u00e1rios. \n\nFace a diversas situa\u00e7\u00f5es, pode tornar-se dif\u00edcil a avalia\u00e7\u00e3o do valor dos servi\u00e7os prestados pelos \n\necossistemas, sendo que este depende da sua contribui\u00e7\u00e3o para o bem-estar humano. Os custos \n\nassociados \u00e0 perda da biodiversidade e \u00e0 altera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas podem ser representados \n\npelos custos associados \u00e0 perda dos servi\u00e7os que proporcionam, o que pode refletir-se, por \n\nexemplo, no pre\u00e7o de produtos alimentares n\u00e3o produzidos pelos ecossistemas, pelo custo da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o face a desastres ambientais resultantes da fraca resili\u00eancia dos sistemas, o custo de \n\npreven\u00e7\u00e3o de pragas, o custo da purifica\u00e7\u00e3o artificial da \u00e1gua, entre outros (CMA, 2011b). \n\nOs m\u00faltiplos benef\u00edcios proporcionados pelos espa\u00e7os verdes urbanos, revelam que estes s\u00e3o uma \n\ncomponente urbana que contribui n\u00e3o s\u00f3 para a qualidade ambiental na cidade, como tamb\u00e9m \n\npara a qualidade de vida da sociedade. Torna-se, no entanto, dif\u00edcil de estimar concretamente \n\nquais benef\u00edcios econ\u00f3micos advindos destes, visto que, estes benef\u00edcios n\u00e3o s\u00e3o comercializ\u00e1veis \n\ne t\u00eam de ser encarados como um bem p\u00fablico (Tryvainen et al., 2005, referido em Gon\u00e7alves, \n\n2010). Contudo, segundo a EC (2010), o investimento feito numa infraestrutura verde apresenta-\n\n\n\n \n\n37 \n\n \n\nse vantajoso economicamente, pois a manuten\u00e7\u00e3o da natureza, por exemplo como medida de \n\nadapta\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos negativos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \u00e9 muito mais rent\u00e1vel do \n\nque a op\u00e7\u00e3o de substituir estes servi\u00e7os recorrendo a solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas inovadoras. \n\nUm estudo realizado em 2005, no Reino Unido, pela CJConsulting afirma que uma forma de \n\nanalisar os benef\u00edcios econ\u00f3micos derivados da presen\u00e7a de espa\u00e7os verdes no meio urbano, trata-\n\nse de quantificar os benef\u00edcios relacionados com a sa\u00fade mental e f\u00edsica. Este estudo come\u00e7a por \n\nreferir que, o custo da inatividade f\u00edsica e o sedentarismo em Inglaterra, estima-se em 10,7 mil \n\nmilh\u00f5es de libras esterlinas por ano para o governo, sendo as prioridades do Departamento de \n\nSa\u00fade P\u00fablica promover o aumento da pr\u00e1tica de exerc\u00edcio f\u00edsico, reduzir a obesidade e melhorar \n\na sa\u00fade mental. Como se verificou, os espa\u00e7os verdes urbanos podem contribuir para alcan\u00e7ar \n\nestes objetivos, reduzindo assim os custos na sa\u00fade p\u00fablica (Gon\u00e7alves, 2010). \n\nOutra forma de analisar os benef\u00edcios econ\u00f3micos, e que se verifica mais palp\u00e1vel e mensur\u00e1vel, \n\n\u00e9 o valor atribu\u00eddo ao imobili\u00e1rio. Um im\u00f3vel com vista para um espa\u00e7o verde, ou que esteja nas \n\nsuas imedia\u00e7\u00f5es, tem um valor acrescido por se considerar uma mais-valia da propriedade. De \n\nfacto, um estudo realizado em 2000 na Finl\u00e2ndia, por Tyrvainen e Miettinen, demonstrou que o \n\nvalor de um im\u00f3vel decresce 6% a cada quil\u00f3metro que se afasta da \u00e1rea verde urbana (Gon\u00e7alves, \n\n2010).  \n\nUm estudo realizado pelo Departamento de Transportes da cidade de Nova Iorque (2012) \n\nconstatou que as vendas de retalho aumentaram 172% ap\u00f3s um tri\u00e2ngulo de estacionamento ser \n\nconvertido numa pra\u00e7a pedonal, em Brooklyn. \n\nUma pesquisa mais espec\u00edfica focada no uso de coberturas verdes mostra poupan\u00e7as monet\u00e1rias \n\nconsider\u00e1veis ao comparar o valor presente l\u00edquido de uma cobertura verde contra a de materiais \n\nde cobertura convencionais, devido ao aumento da longevidade da cobertura, dos benef\u00edcios para \n\na qualidade do ar, a diminui\u00e7\u00e3o no escoamento de \u00e1guas pluviais e, as redu\u00e7\u00f5es no consumo \n\nenerg\u00e9tico dos edif\u00edcios (Clark et al., 2008 &amp; Niu et al., 2010, referido em Jones &amp; Somper, \n\n2014).  \n\n3.5 Casos de estudo no panorama nacional e internacional \n\nNeste cap\u00edtulo pretende dar-se a conhecer v\u00e1rios casos de estudo que recorreram a infraestruturas \n\nverdes como forma de adapta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, sempre na \u00f3tica de atingir \n\numa gest\u00e3o urbana sustent\u00e1vel e de forma a tornar o territ\u00f3rio mais resiliente. De entre os \n\nin\u00fameros casos ponderados, s\u00e3o de seguida apresentados alguns, principalmente com recurso a \n\nsistemas de drenagem urbana sustent\u00e1vel (SUDS) e ao uso de coberturas, valas vegetadas \n\n(bioswales) e outras infraestruturas verdes. \n\nA sele\u00e7\u00e3o dos casos de estudo apresentados de seguida teve como crit\u00e9rios base, o uso de boas \n\npr\u00e1ticas no \u00e2mbito a estudar e, que recorram ao uso de infraestruturas verdes como meio de \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Pretendeu-se abordar casos com naturezas bem diferentes na \n\nsua origem urbana e, igualmente, abordar casos com abordagens urbanas diferentes ao n\u00edvel de \n\nplaneamento t\u00e9cnico e de envolvimento comunit\u00e1rio. \n\nA Su\u00ed\u00e7a, desde os anos 70, que se tem apresentado como um pa\u00eds l\u00edder no que diz respeito \u00e0 \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de aspetos ecol\u00f3gicos nas suas infraestruturas urbanas, dando mais enf\u00e2se \u00e0s \n\ncoberturas verdes, onde a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 plantada de forma a criar habitats para a vida selvagem. A \n\ncidade de Basel, por exemplo, possui a maior \u00e1rea de coberturas verdes per capita do mundo, j\u00e1 \n\ntendo originado iniciativas semelhantes por todo o continente (Knight, 2016). \n\n\n\n \n\n38 \n\n \n\n? Nacional \n\nTamera, Portugal \u2013 (EC, 2014a) \n\nA Ecovila de Tamera, em Odemira, \u00e9 uma comunidade de 190 residentes permanentes (e mais de \n\n100 habitantes n\u00e3o-permanentes) que vivem numa propriedade no sul de Portugal (Monte do \n\nCerro, concelho de Odemira). O clima em Odemira \u00e9 t\u00edpico de uma zona quente temperada seca, \n\ncom uma precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 1065 mm/ano e uma temperatura m\u00e9dia de 14,5\u00baC. \n\nA solu\u00e7\u00e3o projetada e implementada neste local consiste na cria\u00e7\u00e3o de \"paisagens de reten\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua\", atrav\u00e9s das seguintes medidas: refloresta\u00e7\u00e3o e planta\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o mista de cobertura \n\ndo solo, gest\u00e3o hol\u00edstica de zonas de pastoreio, design inovador, valas e, a medida mais comum, \n\na constru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua sob a forma de lagos e lagoas descentralizados. \n\nO projeto implementado foi finalista no desafio Buckminster Fuller 2012 e ponderado no \u00e2mbito \n\nde dois Projetos de Investiga\u00e7\u00e3o Europeus, sendo considerado como uma estrat\u00e9gia inspiradora e \n\neficaz, \u00e0 escala local, na adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. A medida mais comum aplicada no \n\n\u00e2mbito desta pr\u00e1tica foi a constru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva na forma de lagos \n\ne lagoas descentralizados, isto \u00e9, lagos e lagoas artificiais permanentemente interconectados, com \n\no intuito de reter a \u00e1gua da chuva sem recorrer a estruturas de bet\u00e3o/pl\u00e1stico e com uma barragem \n\nnatural. Esta pr\u00e1tica \u00e9 cada vez mais estudada devido ao seu potencial de replicabilidade. \n\nAlguns dos benef\u00edcios diretos registados ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o do projeto foram: \n\n? Diminui\u00e7\u00e3o do escoamento da \u00e1gua pluvial, reduzindo a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es a \n\njusante; \n\n? Aumento da biodiversidade (conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e do habitat). No local, foram \n\nplantadas mais de 10 000 \u00e1rvores, florestando a \u00e1rea com uma grande diversidade de \n\nesp\u00e9cies e de \u00e1rvores de fruto; \n\n? Aumento da capacidade de armazenamento de \u00e1gua (recupera\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas). Desde 2011 que as necessidades de \u00e1gua pot\u00e1vel da comunidade s\u00e3o \n\nsupridas por po\u00e7os alimentados pela Paisagem de Reten\u00e7\u00e3o de \u00c1gua. \n\n? Aumento de produtividade agr\u00edcola (contribui\u00e7\u00e3o para a autonomia regional de comida, \n\nprodu\u00e7\u00e3o local de alimentos e crescimento econ\u00f3mico na comunidade local). \n\nPara al\u00e9m dos benef\u00edcios diretos, foram tamb\u00e9m constatados alguns benef\u00edcios indiretos, como: \n\n? Cria\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os recreativos e de lazer, com espa\u00e7os de \u00e1gua limpa para diversos usos; \n\n? Controlo da desertifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea; \n\n? Fixa\u00e7\u00e3o e armazenamento de carbono atmosf\u00e9rico; \n\n? Controlo de eros\u00e3o do ecossistema, devido \u00e0s medidas de refloresta\u00e7\u00e3o implementadas; \n\n? Cria\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos e habitats para a vida selvagem. Os corredores de \n\nfloresta\u00e7\u00e3o criados servem como caminhos protegidos para que os animais selvagens \n\nconsigam chegar aos lagos e lagoas; \n\n? Fixa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local evitando a tend\u00eancia de \u00eaxodo rural. \n\nQuanto aos custos econ\u00f3micos envolvidos neste projeto, s\u00f3 a constru\u00e7\u00e3o de lagos de reten\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua custou mais de 500 000 euros, ficando o custo total da Paisagem Aqu\u00e1tica, em cerca de \n\n1 778 000 euros. \n\n\n\n \n\n39 \n\n \n\nMais informa\u00e7\u00f5es sobre este projeto, imagens, financiamento e os custos discriminados podem \n\nser consultados na brochura do projeto, intitulada de Ecologia para uma Aldeia de Pesquisa de \n\nPaz, criada pelo Grupo Ecologia em 2010. \n\n\u201cP\u00f3voa Central\u201d \u2013 P\u00f3voa de Santa Iria (Vila Franca de Xira) \u2013 (Chula, 2014) \n\nA freguesia da P\u00f3voa de Santa Iria, localizada no concelho de Vila Franca de Xira, conta com \n\ncerca de 30 000 habitantes. Trata-se de uma \u00e1rea que agrega v\u00e1rias usos, nomeadamente, e para \n\nal\u00e9m da forte implanta\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios de uso habitacional, conta ainda com \u00e1reas industriais, \n\ncomerciais e de servi\u00e7os/atividades log\u00edsticas. Para al\u00e9m desses fatores, esta \u00e1rea \u00e9 ainda \n\natravessada e servida por importantes vias rodovi\u00e1rias e ferrovi\u00e1rias, o que a torna apelativa em \n\ntermos de investimento e inova\u00e7\u00e3o. A partilha e fronteira com espa\u00e7os de \u00edndole natural (Rio Tejo \n\ne \u00e1reas da REN) conferem ainda \u00e0 P\u00f3voa de Santa Iria particularidades muito pr\u00f3prias, que t\u00eam \n\nsido bem exploradas e preservadas. \n\nNeste contexto, a C\u00e2mara Municipal de Vila Franca de Xira, introduziu o projeto da \u201cP\u00f3voa \n\nCentral\u201d na lista de projetos-piloto de bairros ecol\u00f3gicos em Portugal, por meio de candidatura ao \n\nQuadro de Refer\u00eancia Estrat\u00e9gico Nacional (QREN) 2007/2013, atrav\u00e9s dos instrumentos \n\n\u201cProgramas Integrados de Cria\u00e7\u00e3o de Eco-Bairros\u201d e \u201cPol\u00edtica de Cidades Polis XXI \u2013 Parcerias \n\npara a Regenera\u00e7\u00e3o Urbana\u201d. \n\nNeste caso, a \u00fanica entidade respons\u00e1vel pelo projeto foi a C\u00e2mara Municipal que pela \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de uma equipa multidisciplinar desenvolveu a candidatura (pela defini\u00e7\u00e3o dos \n\nobjetivos inerentes e obten\u00e7\u00e3o dos inerentes fundos) e, posteriormente, tem vindo a gerir a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do projeto no terreno. \n\nN\u00e3o se pode deixar de registar o sucesso verificado nesta op\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o municipal, uma vez \n\nque, todo este projeto vem sendo gerido pela autarquia quando, no caso das AUGI, essa gest\u00e3o \n\ndeveria ser feita, primordialmente, pelos particulares. \n\nInterven\u00e7\u00e3o urbana \n\nA \u00e1rea escolhida para a implementa\u00e7\u00e3o deste projeto caracteriza-se por ser uma zona urbana \n\nconsolidada, com uma vasta \u00e1rea inicialmente ocupada de forma desordenada e urbanisticamente \n\nincoerente, por v\u00e1rias constru\u00e7\u00f5es e terrenos ocupados ilegalmente. \n\nOs projetos que se propuseram levar a cabo pretendiam promover ao m\u00e1ximo o uso e gest\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel dos recursos (\u00e1gua, energia e res\u00edduos), desenvolver meios alternativos de mobilidade \n\n(desincentivando o uso do autom\u00f3vel e promovendo os transportes p\u00fablicos e a mobilidade \n\npedonal) e, ainda, melhorar a qualidade dos espa\u00e7os p\u00fablicos (tanto ao n\u00edvel de equipamentos \n\ncomo de espa\u00e7os verdes de utiliza\u00e7\u00e3o coletiva). \n\nFatores de insucesso \n\nEste bairro apresentava-se como uma \u00e1rea urbanisticamente vulgar, com problemas sociais e \n\ninfraestruturais relevantes. A proposta elaborada para a zona abrangeu v\u00e1rios itens que n\u00e3o \n\naqueles que, \u00e0 partida, seriam os principais. Desta forma, e embora o projeto \u201cP\u00f3voa Central\u201d \n\npossa ser elogiado nas propostas que apresentou (algumas concretizadas), n\u00e3o foi um projeto com \n\n\u00eaxito ao n\u00edvel da resolu\u00e7\u00e3o dos problemas-base da comunidade, devido a n\u00e3o ter elaborado \n\nquaisquer propostas a esse n\u00edvel. \n\nA t\u00edtulo de exemplo, verifica-se que, n\u00e3o obstante existirem habita\u00e7\u00f5es em muito m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es \n\nde habitabilidade, fam\u00edlias pobres e com altos \u00edndices de desemprego, o projeto previa, por \n\nexemplo, que fosse produzida uma determinada quantidade de energia localmente sem lidar com \n\naqueles desafios mais prementes. Na pr\u00e1tica, acabava por admitir a exist\u00eancia de casas com \n\n\n\n \n\n40 \n\n \n\nhumidade e sobrelotadas, mas dotadas de pain\u00e9is solares nos telhados, continuando as fam\u00edlias a \n\nviver em m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es. \n\nTal facto mostra a import\u00e2ncia de se ter aten\u00e7\u00e3o \u00e0s prioridades nas interven\u00e7\u00f5es urbanas, \n\npermitindo-se assim distinguir uma abordagem meramente ambiental de uma abordagem \n\nsustent\u00e1vel (com vista na componente social, econ\u00f3mica e ambiental). \n\n? Internacional \n\n\u201cTechnical solutions above ground allow that, even when it doesn\u2019t rain, there\u2019s still \n\nvalue in the public space.\u201d \u2013 Ren\u00e9 Lindsay (2016). \n\nGladsaxe, Copenhaga \u2013 (Hoffmann et al., 2015) \n\nEm Gladsaxe, nos sub\u00farbios de Copenhaga, um grande projeto de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, com o intuito de evitar futuras inunda\u00e7\u00f5es na zona, foi recentemente terminado no \n\nGladsaxe Sports Center (Figura 3.15). Este centro desportivo est\u00e1 situado no topo de um grande \n\nsistema de \u00e1gua regional; ao desviar \u00e1gua da chuva atrav\u00e9s de uma s\u00e9rie de lagoas e canais, foi \n\nproporcionada uma maior capacidade aos sistemas de esgotos, tanto localmente, como nas zonas \n\nde altitude mais baixa. Ao escolher solu\u00e7\u00f5es superficiais com um duplo prop\u00f3sito, em vez dos \n\ntradicionais reservat\u00f3rios subterr\u00e2neos, o projeto poupou cerca de 4 milh\u00f5es de euros, provando-\n\nse ser uma solu\u00e7\u00e3o bastante rent\u00e1vel. \n\n \n\nFigura 3.15 - Gladsaxe Sports Center, em Copenhaga. (Foto de Carsten Ingemann). \n\nPara al\u00e9m dos benef\u00edcios econ\u00f3micos, a ideia de manter a \u00e1gua da chuva \u00e0 superf\u00edcie tamb\u00e9m \n\ndemonstrou ter benef\u00edcios sociais, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas de lazer e parques infantis \n\nque, quando n\u00e3o se encontram a ser utilizados para a recolha de \u00e1gua da chuva, sevem como \n\nparques de skate, campos basquetebol e campos de padel, por exemplo. \n\nEnghaveparken, Copenhaga \n\nFazendo parte do plano da cidade de criar mais \u201cbairros resilientes\u201d \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \n\nsurgiu a constru\u00e7\u00e3o do Enghaveparken, em Copenhaga. Este parque tem a particularidade de \n\npoder ser usado como campo de desportos em tempo seco e, por se poder transformar numa lagoa \n\nde deten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua quando chove. Os limites do parque s\u00e3o ainda delimitados por um dique que \n\n\n\n \n\n41 \n\n \n\nfiltra a \u00e1gua e, esta \u00e9 posteriormente usada em 100 pequenas hortas comunit\u00e1rias (Cathcart-Keays, \n\n2016). Na Figura 3.16 encontra-se a representa\u00e7\u00e3o de Enghaveparken. \n\n \n\nFigura 3.16 \u2013 Enghaveparken: em tempo seco (em cima) e ap\u00f3s um evento de precipita\u00e7\u00e3o (em baixo). \n\n(Fonte: Cathcart-Keays, 2016). \n\nT\u00e5singe Plads, Copenhaga \n\nEm 2011 e 2014, a capital dinamarquesa foi atingida por duas cheias centen\u00e1rias, causando \n\nmilh\u00f5es de euros em danos. Ao inv\u00e9s de resistir \u00e0 realidade das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, os urbanistas \n\nde Copenhaga decidiram adaptar a sua cidade aos riscos existentes (Jacobs, 2016). \n\nA transforma\u00e7\u00e3o de T\u00e5singe Plads (apresentado na Figura 3.17) foi conclu\u00edda em 2014 e a \u00e1rea \u00e9 \n\nagora um pequeno parque verde, que demonstra a gest\u00e3o de tr\u00eas tipos diferentes de fra\u00e7\u00f5es de \n\n\u00e1guas superficiais: a \u00e1gua da chuva proveniente dos telhados, que \u00e9 usada para uso recreativo; a \n\n\u00e1gua da chuva de \u00e1reas sem tr\u00e1fego, usada localmente para infiltra\u00e7\u00e3o; e, a \u00e1gua da superf\u00edcie das \n\nestradas, que \u00e9 infiltrada atrav\u00e9s de um meio filtrante. Devido ao sal usado no descongelamento \n\nde estradas nos pa\u00edses n\u00f3rdicos, a \u00e1gua proveniente de estradas n\u00e3o \u00e9 infiltrada para o len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico, em vez disso \u00e9 encaminhada at\u00e9 ao porto da cidade (Hoffmann et al., 2015). \n\n \n\nFigura 3.17 - Parque T\u00e5singe Plads, em Copenhaga. (Fonte: Cathcart-Keays, 2016). \n\nO parque encontra-se dividido em tr\u00eas \u00e1reas principais, cada uma com uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para \n\naliviar os picos de precipita\u00e7\u00f5es intensas: The Sun Slope, The Rainforest e The Plaza. Um tanque \n\nde \u00e1gua debaixo da Sun Slope recolhe a \u00e1gua da chuva de edif\u00edcios circundantes e filtra-a para \n\nque possa ser reutilizada posteriormente. A Sun Slope \u00e9 a zona mais elevada do parque, o que \n\nsignifica que a \u00e1gua escoa, terminando na se\u00e7\u00e3o The Rainforest, onde a \u00e1gua se pode infiltrar \n\nlentamente no caso de uma chuva torrencial espont\u00e2nea. A vegeta\u00e7\u00e3o presente na sec\u00e7\u00e3o \n\nRainforest, forma tanques naturais de recolha e armazenamento da \u00e1gua da chuva que permitem \n\na drenagem quando os n\u00edveis de \u00e1gua j\u00e1 se encontram mais baixos (Jacobs, 2016). \n\n\n\n \n\n42 \n\n \n\nOs guarda-chuvas invertidos (vis\u00edveis na Figura 3.17) espalhados pelo parque servem para coletar \n\n\u00e1gua da chuva que \u00e9 posteriormente usada para rega dos espa\u00e7os verdes. Uma das inova\u00e7\u00f5es \n\nparticulares neste parque assenta nos pain\u00e9is \u201cinsufl\u00e1veis\u201d, sobre os tanques de armazenamento \n\nde \u00e1gua, em que as crian\u00e7as podem saltar e, quando o fazem, a energia proveniente dos seus saltos, \n\nbombeia a \u00e1gua atrav\u00e9s das condutas subterr\u00e2neas. Para al\u00e9m disso, na zona envolvente, foi \n\nretirado todo o asfalto e incorporou-se elementos verdes, o que ajuda na redu\u00e7\u00e3o do efeito de ilha \n\nde calor urbana. \n\nO m\u00e9todo usado na constru\u00e7\u00e3o do parque T\u00e5singe Plads custou cerca de 1,14 mil milh\u00f5es de \n\neuros, representando metade do que custaria \u00e0 cidade melhorar a sua rede de esgotos e drenagem \n\n(Cathcart-Keays, 2016). \n\nMalm\u00f6, Su\u00e9cia \u2013 SUDS \u2013 (Naumann et al., 2011)  \n\nOs principais benef\u00edcios advindos do projeto de Augustenborg, Malm\u00f6 est\u00e3o associados, \n\nprincipalmente, com a melhoria da regula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na \u00e1rea devido ao sistema de valas, lagoas \n\nde reten\u00e7\u00e3o, coberturas verdes e outros SUDS (exemplo apresentado na Figura 3.18). As \n\ninfraestruturas usadas servem para proteger a \u00e1rea de Augustenborg de inunda\u00e7\u00f5es e regular o \n\nescoamento superficial das \u00e1guas pluviais. No entanto, alguns benef\u00edcios adicionais apontados \n\nforam: a melhoria da qualidade da \u00e1gua, a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de carbono, redu\u00e7\u00e3o do risco de \n\ninunda\u00e7\u00f5es de \u00e1guas pluviais e residuais, recarga aqu\u00edfera, melhoria de espa\u00e7os urbanos e um \n\naumento da biodiversidade local. Ainda, a cria\u00e7\u00e3o de habitats levou a um maior n\u00edvel de \n\nresili\u00eancia dos ecossistemas. Como efeito colateral, o projeto contribuiu para aumentar os valores \n\nest\u00e9ticos e de utilidade da paisagem, originando um aumento no ecoturismo associado \u00e0 regi\u00e3o, \n\ndevido \u00e0 liga\u00e7\u00e3o da cidade aos conceitos de arquitetura sustent\u00e1vel, inova\u00e7\u00e3o na adapta\u00e7\u00e3o e \n\nmitiga\u00e7\u00e3o ecossist\u00e9mica e, a uma elevada qualidade de vida dos seus habitantes. \n\nEste projeto custou cerca de 22 milh\u00f5es de euros, dos quais cerca de 660 000 euros foram \n\ninvestidos no seu planeamento, aproximadamente 1,9 milh\u00f5es de euros correspondeu ao \n\ninvestimento em infraestruturas (esta\u00e7\u00e3o de bombeamento e condutas de \u00e1guas pluviais) e, custos \n\ncorrentes de manuten\u00e7\u00e3o somam 17 000 euros por ano. \n\n\n\n \n\n43 \n\n \n\n \n\nFigura 3.18 - Utiliza\u00e7\u00e3o de infraestruturas verdes para gest\u00e3o da \u00e1gua em Malm\u00f6, Su\u00e9cia (Fonte: \n\nNaumann et al., 2011). \n\nNew Orleans, USA \u2013 (Dana Brown &amp; Associates, 2015) \n\nA cidade de Nova Orle\u00e3es tem vindo a apostar numa nova maneira de lidar com a \u00e1gua na sua \n\ncidade, atrav\u00e9s do uso e implanta\u00e7\u00e3o de infraestruturas verdes. \n\nSegundo os estudos desenvolvidos, numa situa\u00e7\u00e3o t\u00edpica com ruas largas e poucos espa\u00e7os verdes, \n\ndurante um evento de chuva normal, 1022 m3 de \u00e1gua escoam diretamente para a rede de esgotos \n\nlocal. Essa mesma zona foi considerada, mas agora recorrendo ao uso de infraestruturas verdes, \n\ncomo cal\u00e7adas mais largas com \u00e1rvores, valas vegetadas, pavimentos porosos, jardins de chuva, \n\nzonas de deten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, fileiras com vegeta\u00e7\u00e3o junto \u00e0s estradas e coberturas verdes (Figura \n\n3.19). \n\n \n\nFigura 3.19 - Situa\u00e7\u00e3o t\u00edpica de um parque de estacionamento, \u00e0 esquerda, e projeto de implementa\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestruturas verdes no mesmo parque de estacionamento. (Fonte: Dana Brown &amp; Associates, 2015). \n\nCom a implementa\u00e7\u00e3o das infraestruturas verdes descritas prev\u00ea-se a redu\u00e7\u00e3o do risco de \n\ninunda\u00e7\u00e3o de toda a vizinhan\u00e7a, o aumento da resili\u00eancia de toda a comunidade circundante, \n\naumento dos valores im\u00f3veis e, no geral, a redu\u00e7\u00e3o dos custos de reparo associados \u00e0 subsid\u00eancia \n\nda superf\u00edcie terrestre, um problema que afeta a cidade de Nova Orle\u00e3es. Estima-se ainda que, \n\ncom o uso das infraestruturas verdes sejam removidas, por ano, 45 t de di\u00f3xido de carbono, 75 kg \n\nde di\u00f3xido de azoto e 47 kg de di\u00f3xido de enxofre. Por tempestade, espera-se que sejam capazes \n\nde remover v\u00e1rios poluentes atmosf\u00e9ricos: 67% dos metais pesados, 78% dos s\u00f3lidos suspensos, \n\n40% de azoto e 28% de f\u00f3sforo. \n\n\n\n \n\n44 \n\n \n\nGeneva, Su\u00ed\u00e7a \u2013 Coberturas Verdes \u2013 (EC, 2014b)  \n\nA cidade de Geneva tem um clima frio temperado h\u00famido, uma precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de 915 \n\nmm e temperatura m\u00e9dia de 10,7\u00baC. \n\nO projeto implementado, custou cerca de 4 milh\u00f5es de euros no total e, teria como objetivo \n\nprincipal a redu\u00e7\u00e3o do risco de inunda\u00e7\u00e3o em \u00e1reas urbanas, recorrendo \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de \n\ncoberturas verdes no telhado de um hospital. A cobertura verde, com 0,55 hectares de \u00e1rea \n\nsuperficial, foi projetada para reter cerca de 30 m3/dia de \u00e1gua no solo e plantas, retendo uma \n\nparte e retardando o escoamento. Em compara\u00e7\u00e3o com as tradicionais, as coberturas verdes ret\u00eam \n\ncerca de 60% da quantidade de \u00e1gua que, de outra forma, seria perdida por escoamento; para al\u00e9m \n\nde serem uma excelente maneira de recriar habitats naturais em \u00e1reas j\u00e1 urbanizadas.  \n\nA cobertura verde implementada prev\u00ea um aumento de armazenamento de \u00e1gua de 60% e, uma \n\nredu\u00e7\u00e3o de escoamento, igualmente de 60%. Indiretamente, as coberturas verdes melhoram o \n\nmicroclima local e fornecem um espa\u00e7o natural numa \u00e1rea urbana da qual, neste caso, os pacientes \n\ne funcion\u00e1rios do hospital podem beneficiar. Uma das restri\u00e7\u00f5es apontadas para este caso de \n\nestudo foi a for\u00e7a do vento, pois pode dificultar a utiliza\u00e7\u00e3o de algumas esp\u00e9cies arb\u00f3reas. \n\nChina \u2013 Cidades-esponja \u2013 (Shepard, 2016)  \n\nOs riscos de inunda\u00e7\u00e3o na China cresceram bastante nos \u00faltimos anos. Mais de 300 pessoas \n\nmorreram e mais de meio milh\u00e3o foram deslocadas de dezenas de prov\u00edncias, tanto no norte como \n\nno sul do pa\u00eds. As estimativas de danos variam entre os 22 e os 45 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares \n\namericanos (20 a 40 milh\u00f5es de euros). \n\nAssim, uma das quest\u00f5es de foco na China passa, n\u00e3o por aumentar apenas a resili\u00eancia \u00e0 escala \n\nlocal, mas por encontrar maneiras de implementar infraestruturas verdes de forma a tornar cidades \n\ninteiras em \u201cjardins de chuva\u201d, havendo j\u00e1 algumas ideias em pr\u00e1tica. \n\nApesar da rede de drenagem ter aumentado de dimens\u00e3o cerca de 20 vezes desde 1981, este \n\ncrescimento n\u00e3o tem acompanhado a expans\u00e3o do desenvolvimento \u00e0 superf\u00edcie. Metade das \n\ncidades chinesas n\u00e3o cumprem as normas de seguran\u00e7a nacionais de preven\u00e7\u00e3o de cheias. S\u00f3 em \n\n2013, 230 dessas cidades foram atingidas por eventos de cheia severos, de acordo com o \n\nMinist\u00e9rio da Habita\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Urbano-Rural. Tendo em conta os eventos extremos \n\nde chuva desencadeados pelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a situa\u00e7\u00e3o s\u00f3 dever\u00e1 piorar. \n\nEssencialmente, a China tem duas op\u00e7\u00f5es para controlar as inunda\u00e7\u00f5es: modernizar \n\ncompletamente e expandir os sistemas de drenagem existentes ou, tentar uma abordagem algo \n\ndiferente. O conceito de cidade-esponja \u00e9 essa solu\u00e7\u00e3o algo diferente.  \n\n\u201cA sponge city is a system, it is not one part. (\u2026) You do a pilot park, you do a pilot \n\nneighborhood, it doesn\u2019t help. You have to make sure the whole city is doing that. So it \n\nneeds huge infrastructure. It\u2019s not a small thing.\u201d \u2013 Li Zhongwei (2016). \n\nEm 2015, o governo chin\u00eas selecionou um conjunto inicial de 16 cidades para servirem como \n\nprojetos-piloto, sendo que, em 2016, foram adicionadas mais 14 cidades a este conjunto. A cada \n\ncidade abrangida pelo projeto \u00e9 designado um montante de 60 a 90 milh\u00f5es de d\u00f3lares americanos \n\n(aproximadamente, 54 a 80 milh\u00f5es de euros). \n\nA cidade de Yuelai New City, em Chongqing, foi um dos 16 projetos-piloto iniciais e, que se tem \n\nmostrado uma das cidades-esponja mais proeminentes da China. Nesta cidade, todo o pavimento \n\ninstalado \u00e9 perme\u00e1vel, de forma a n\u00e3o impedir o fluxo livre de \u00e1gua, em vez disso, o pavimento \n\nabsorve a \u00e1gua e permite a sua infiltra\u00e7\u00e3o, para que esta recarregue o aqu\u00edfero subsuperficial, ou \n\n\n\n \n\n45 \n\n \n\nde modo a encaminhar a \u00e1gua at\u00e9 aos rios, lagoas ou lagos mais pr\u00f3ximos. Outra medida \n\nimplementada nesta cidade foram os estacionamentos perme\u00e1veis, cobertos de jardins, com \n\narbustos que separam os lugares de estacionamento. \n\nAt\u00e9 ao momento os resultados obtidos t\u00eam-se apresentado muito positivos: em termos de \n\npreven\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es, os investigadores descobriram que 85% do escoamento da chuva pode \n\nser controlado. Al\u00e9m disso, a reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no local e, a hidrata\u00e7\u00e3o do solo e da folhagem \n\npermite tamb\u00e9m neutralizar o fen\u00f3meno da \"ilha de calor urbano\". Segundo Li Zhongwei, diretor \n\nde uma empresa de arquitetura, estas estrat\u00e9gias podem diminuir a temperatura do ar, reduzindo \n\ncerca de 2 a 3\u00baC. \n\nDerbyshire, Londres \u2013 (Susdrain, s.d.) \n\nO projeto de um parque para eventos da comunidade, em Derbyshire, foi apresentado em 2013 e \n\nganhou a maior quantidade de financiamento para esse ano. O objetivo do projeto passava por \n\ncriar um espa\u00e7o \u00fatil e sustent\u00e1vel para a comunidade, com alguns objetivos espec\u00edficos como: \n\n? Criar um novo elo de liga\u00e7\u00e3o entre rotas importantes, tornando-as acess\u00edveis e bem \n\nconectadas; \n\n? Usar SUDS de modo a que toda a \u00e1gua superficial escoe naturalmente, sem chegar a \n\nentrar no sistema de drenagem unit\u00e1rio (que combina a \u00e1gua residual com a pluvial); \n\n? Promover o uso de SUDS, mostrando como a implementa\u00e7\u00e3o destes pode ser bem-\n\nsucedida em ambiente urbano; \n\n? Atualizar o sistema de ilumina\u00e7\u00e3o, passando a utilizar ilumina\u00e7\u00e3o eficiente (LED); \n\n? Criar uma nova pista cicl\u00e1vel e infraestruturas de armazenamento de bicicletas; \n\n? Criar um espa\u00e7o para eventos de arte e da comunidade; \n\n? Usar plantas aut\u00f3ctones e ricas em n\u00e9ctar, de forma a promover a poliniza\u00e7\u00e3o local; \n\n? Plantar ervas comest\u00edveis e \u00e1rvores de fruto, de forma a incentivar a produ\u00e7\u00e3o local; \n\n? Dar uso a materiais reciclados. \n\nSendo a estrat\u00e9gia principal deste projeto lidar com a \u00e1gua superficial no local, recorreu-se \n\nprincipalmente ao uso de seis componentes de SUDS: canteiros de atenua\u00e7\u00e3o, pavimento \n\nperme\u00e1vel, coberturas verdes de pequena escala, jardins de chuva, \u00e1rvores em locais espec\u00edficos \n\ndos arruamentos e uma vala de escoamento. Na Figura 3.20 \u00e9 poss\u00edvel observar o esquema de \n\natua\u00e7\u00e3o proposto para o parque de Derbyshire e, na Figura 3.21, o esquema de SUDS proposto \n\npara o mesmo. \n\n\n\n \n\n46 \n\n \n\n \n\nFigura 3.20 - Esquema proposto de atua\u00e7\u00e3o para a rua de Derbyshire. (Fonte: Susdrain, s.d.). \n\n \n\n \n\nFigura 3.21 - Localiza\u00e7\u00e3o proposta para o uso de SUDS e projeto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. (Fonte: Susdrain, \n\ns.d.). \n\n \n\nDe seguida, na Tabela 3.4, v\u00eam apresentadas estas solu\u00e7\u00f5es com maior detalhe, incluindo aspetos \n\nde constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n47 \n\n \n\nTabela 3.4 - Detalhes das solu\u00e7\u00f5es de SUDS usadas no parque de Derbyshire. (Fonte: Susdrain, s.d.). \n\nCanteiros de atenua\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\npluvial \n\n \n\nQuantidade de armazenamento de \u00e1gua: 1m3 \n\nDetalhes de constru\u00e7\u00e3o: \n\n? Feitos de material pl\u00e1stico, com uma fachada de madeira; \n\n? Zona de planta\u00e7\u00e3o com cerca de 20 cm de profundidade para \ncrescimento de pequenas plantas, alinhadas com tecido de \n\njuta para impedir o arrastamento do solo para os tanques; \n\n? O tanque de \u00e1gua pode armazenar at\u00e9 1m3 de \u00e1gua e deve \nestar embutido no solo em redor, de forma a proporcionar \nestabilidade e espa\u00e7o para o tubo de descarga subterr\u00e2neo. \n\nManuten\u00e7\u00e3o: os tanques devem ser limpos anualmente e as \n\nplantas eliminadas bianualmente. Pode ser necess\u00e1ria a rega das \nplantas no ver\u00e3o. \n\nPavimento perme\u00e1vel (45 m2) \n\n \n\nQuantidade de armazenamento de \u00e1gua: 4,6m3 \n\nDetalhes de constru\u00e7\u00e3o: \n\n? Blocos perme\u00e1veis colocados sob uma base perme\u00e1vel; \n\n? A pavimenta\u00e7\u00e3o deve ter uma ligeira inclina\u00e7\u00e3o para que a \n\u00e1gua seja transportada at\u00e9 \u00e0 zona de infiltra\u00e7\u00e3o (jardim de \nchuva); \n\n? No ponto mais alto do pavimento perme\u00e1vel existe um tubo \nperfurado, que atua como uma alternativa em casos de \u00e1gua \n\nexcessiva para que o sistema n\u00e3o fique saturado. \n\nManuten\u00e7\u00e3o: varrimento normal da rua pelos servi\u00e7os de \nlimpeza municipais. \n\nJardins de chuva e po\u00e7os de \n\n\u00e1rvores \n\n \n\nQuantidade de armazenamento de \u00e1gua: 4m3 para o jardim de \n\nchuva maior e, 3m3 para o menor. \n\nDetalhes de constru\u00e7\u00e3o: \n\n? Profundidade de 1 a 1,2m; \n\n? 500 a 600mm de cascalho e seixos; \n\n? 500mm de solo de jardim de chuva, constitu\u00eddo por 45% de \nareia, 40% de silte, 10% de argila e 5% de mat\u00e9ria org\u00e2nica. \n\nManuten\u00e7\u00e3o: as entradas precisam de ser mantidas livres de \n\ndetritos e entulho. O local deve ser limpo de ervas daninhas tr\u00eas \n\nvezes por ano (no local usou-se uma camada de lascas de \n\nmadeira para a supress\u00e3o de ervas daninhas e para ajudar a \n\nmanter os n\u00edveis de humidade consistentes). \n\nCoberturas verdes \n\n \n\nQuantidade de armazenamento de \u00e1gua: 0,6m3 \n\nDetalhes de constru\u00e7\u00e3o: a cobertura tem uma profundidade \n\naproximada de 10cm e possui calhas e tubos de escoamento para \nsitua\u00e7\u00f5es de \u00e1gua em excesso. \n\nManuten\u00e7\u00e3o: \u00e9 necess\u00e1ria uma inspe\u00e7\u00e3o anual da estrutura, \n\ntelhado e caleiras. Pode ser necess\u00e1ria a rega no ver\u00e3o. \n\nVala de escoamento \n\n \n\nQuantidade de armazenamento de \u00e1gua: 9m3 abaixo da \n\nsuperf\u00edcie e 2m3 nas bacias de reten\u00e7\u00e3o superficiais. \n\nDetalhes de constru\u00e7\u00e3o: 1m em profundidade com 500mm de \n\ncascalho e 500mm de solo de jardim de chuva. A vala foi \nrevestida com relva, o que compactou um pouco o solo. \n\nManuten\u00e7\u00e3o: a relva da vala deve ser cortada a cada 3 semanas \n\nno ver\u00e3o e, cada 4-6 semanas no inverno. \n\n\n\n \n\n48 \n\n \n\nEsquema do percurso da \u00e1gua: \n\nO uso de SUDS foi integrado no esquema, com os jardins de chuva e os po\u00e7os de \u00e1rvores a fazer \n\na liga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de todo o espa\u00e7o, ligando todas os componentes. Devido \u00e0 escala do projeto e a \n\nfalta de espa\u00e7o existente, o controlo da \u00e1gua na origem e a sua manipula\u00e7\u00e3o no local foi uma \n\nprioridade. \n\nPrimeiramente, a \u00e1gua \u00e9 retida nos canteiros de atenua\u00e7\u00e3o pluvial; quando estes atingem o ponto \n\nde satura\u00e7\u00e3o, descarregam o excesso de \u00e1gua sob o pavimento perme\u00e1vel. Quando o espa\u00e7o de \n\narmazenamento sob o pavimento perme\u00e1vel atinge o ponto de satura\u00e7\u00e3o, o excesso de \u00e1gua flui \n\npara o jardim da chuva, tal como acontece para as coberturas verdes presentes nos abrigos de \n\nbicicleta e abrigos de contentores de lixo. \n\nTodas as superf\u00edcies imperme\u00e1veis s\u00e3o drenadas para os jardins de chuva atrav\u00e9s de uma ligeira \n\ninclina\u00e7\u00e3o do solo a declinar na sua dire\u00e7\u00e3o. Os dois jardins de chuva existentes e os po\u00e7os de \n\n\u00e1rvore est\u00e3o ligados por um tubo de argila subterr\u00e2neo, de forma a que a \u00e1gua se possa transportar \n\ndo jardim de chuva maior, quando este estiver saturado, para o jardim de chuva menor que, atrav\u00e9s \n\nde uma tubula\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea, se encontra ligado \u00e0 vala de escoamento. A vala est\u00e1 projetada de \n\nforma a armazenar a \u00e1gua abaixo da superf\u00edcie e, uma vez saturada, cria lagoas \u00e0 superf\u00edcie em \n\nduas pequenas bacias; caso estas atinjam a sua capacidade, existe um ponto de limite m\u00e1ximo que \n\nfaz a liga\u00e7\u00e3o a uma vala convencional. \n\nO esquema projetado \u00e9 capaz de reter cerca de 25 m3 de \u00e1gua superficial, incluindo a capacidade \n\nde armazenamento de \u00e1gua j\u00e1 existente no local. Assim, este esquema serve perfeitamente para \n\neventos com um per\u00edodo de retorno de 100 anos, com uma taxa de escoamento calculada de 5 a \n\n6 L/s. \n\nResultados: \n\nAt\u00e9 o momento n\u00e3o h\u00e1 registo de \u00e1gua na vala (parte final do esquema de SUDS). O parque j\u00e1 \n\npassou pelo inverno de 2013/14 e com as inunda\u00e7\u00f5es repentinas do ver\u00e3o de 2014. Durante um \n\nevento de chuva pesada, pode ser observada \u00e1gua nas entradas para o jardim da chuva, \n\nespecialmente sobre as superf\u00edcies imperme\u00e1veis, por\u00e9m 5 minutos ap\u00f3s a cessa\u00e7\u00e3o da chuva, a \n\n\u00e1gua \u00e9 toda escoada para o jardim de chuva. \n\nCustos: \n\nNeste caso, o custo de implementa\u00e7\u00e3o dos SUDS, em compara\u00e7\u00e3o com um sistema de drenagem \n\nconvencional n\u00e3o \u00e9 compar\u00e1vel pois a rede de drenagem j\u00e1 existia no local. No entanto, o custo \n\nde pavimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea teria sido bastante superior, quando comparado com a cria\u00e7\u00e3o do jardim \n\nde chuva e a vala de escoamento. \n\nO custo total do parque foi de 136.000 \u20ac. A instala\u00e7\u00e3o da ciclovia e as melhorias na autoestrada \n\npara a restante \u00e1rea de Derbyshire (alargamento de estradas) ficou em 68 000 \u20ac. Os custos de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos SUDS s\u00e3o baixos. A vala \u00e9 aparada no ver\u00e3o e as \u00e1reas plantadas s\u00e3o cuidadas \n\npor um grupo de voluntariado local. \n\nBenef\u00edcios para o futuro: \n\n? A \u00e1gua pluvial deixa de entrar no sistema de drenagem unit\u00e1rio e passa a ser tratada \n\nlocalmente, mitigando os riscos de inunda\u00e7\u00e3o derivados do escoamento da \u00e1gua \n\nsuperficial, favorecendo a drenagem natural e levando a \u00e1gua de volta ao seu ciclo natural; \n\n? Aumento da biodiversidade local atrav\u00e9s do uso de plantas nativas e ricas em n\u00e9ctar, bem \n\ncomo os pain\u00e9is de habitats \u2013 j\u00e1 se constatou a presen\u00e7a de abelhas e borboletas no jardim \n\nde chuva e pr\u00f3ximo dos pain\u00e9is; \n\n? Uso eficiente de energia, atrav\u00e9s de ilumina\u00e7\u00e3o LED; \n\n\n\n \n\n49 \n\n \n\n? Reutiliza\u00e7\u00e3o de materiais no local \u2013 por exemplo, o uso de gabi\u00f5es de pedra de granito, \n\nobtidos a partir de obras na estrada, de forma a preencher a base dos bancos de jardim; \n\n? Cria\u00e7\u00e3o de uma placa informativa que mostra o percurso do fluxo das \u00e1guas de superf\u00edcie, \n\nmas, o mais importante, \u00e9 que tamb\u00e9m mostra a alternativa, com a \u00e1gua que entra no \n\nsistema de esgoto. Espera-se que os residentes entendam a import\u00e2ncia do esquema de \n\nSUDS criado e que outros projetistas entendam como estes podem ser integrados em \n\npequenos espa\u00e7os. \n\nNa Figura 3.22 encontram-se algumas imagens da rua e do parque de Derbyshire: \n\n \n\nFigura 3.22 - Evento comunit\u00e1rio de planta\u00e7\u00e3o (em cima \u00e0 esquerda); ap\u00f3s o evento de planta\u00e7\u00e3o (em \n\ncima \u00e0 direita); banco preenchido com gabi\u00f5es de pedra de granito obtidos a partir de obras na estrada \n\n(em baixo \u00e0 esquerda); abrigo para bicicletas com cobertura verde. (Fonte: Susdrain, s.d.). \n\n3.6 Lacunas na investiga\u00e7\u00e3o \n\nComo em todos os temas sujeitos a investiga\u00e7\u00e3o, h\u00e1 sempre algo mais por descobrir ou algo mais \n\na esclarecer. Assim, ao proceder \u00e0 revis\u00e3o de literatura sobre o presente tema, foram constatadas \n\nalgumas lacunas na investiga\u00e7\u00e3o. \n\ni. Uma das lacunas identificada por Ziervogel et al. (2014), \u00e9 o facto de o ambiente \n\nconstru\u00eddo n\u00e3o ser comummente avaliado em cen\u00e1rios de longo prazo de adapta\u00e7\u00e3o, o \n\nque representa uma falha significativa devido \u00e0 import\u00e2ncia dada crescentemente \u00e0s \n\ncidades pela sua exposi\u00e7\u00e3o particular \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Nas grandes \u00e1reas \n\nmetropolitanas, existem vastas revis\u00f5es sobre os efeitos previstos das AC, com a \n\nfinalidade de um correto planeamento e adapta\u00e7\u00e3o. No entanto, a modela\u00e7\u00e3o quantitativa \n\ndos impactos das AC existente \u00e9 bastante limitada. Outra, tamb\u00e9m referida por Ziervogel \n\net al. (2014) reside no facto de que, apesar de se verificar internacionalmente um aumento \n\nde investigadores que se concentram em entender os melhores meios de adapta\u00e7\u00e3o a \n\nm\u00e9dio / longo prazo, h\u00e1 ainda uma consider\u00e1vel falta de experi\u00eancia pr\u00e1tica na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de programas de adapta\u00e7\u00e3o, a longo prazo, relacionados com as AC. \n\n\n\n \n\n50 \n\n \n\nii. Um grande obst\u00e1culo \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda a falta de investiga\u00e7\u00e3o na procura de \n\nmedidas de adapta\u00e7\u00e3o custo-eficazes e, na promo\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00f5es de financiamento \n\nadequadas (Ziervogel et al., 2014). \n\niii. Relativamente \u00e0 disponibilidade de dados para investiga\u00e7\u00e3o, a obten\u00e7\u00e3o de dados \n\nhidrol\u00f3gicos atualizados \u00e9 algo cada vez mais dif\u00edcil, e caro, de se obter ou de criar atrav\u00e9s \n\nde processos de modela\u00e7\u00e3o. Esta falha representa uma restri\u00e7\u00e3o grave na previs\u00e3o de \n\nimpactes, principalmente, para pa\u00edses em vias de desenvolvimento (Ziervogel et al., \n\n2014). \n\niv. Falta de avalia\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a crescente urbaniza\u00e7\u00e3o das cidades e o aumento de \n\neventos clim\u00e1ticos extremos, i.e., a avalia\u00e7\u00e3o quantitativa dos custos associados \u00e0s \n\nmaiores concentra\u00e7\u00f5es de pessoas e infraestruturas, juntamente com eventos extremos \n\n(Ziervogel et al., 2014). \n\nv. Existe a necessidade de criar novas parcerias de investiga\u00e7\u00e3o entre os munic\u00edpios e as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas, bem como sistemas de acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o capazes de \n\navaliar a efic\u00e1cia dos investimentos feitos em medidas de adapta\u00e7\u00e3o (Ziervogel et al., \n\n2014). \n\nvi. Existe ainda pouca investiga\u00e7\u00e3o que avalie a efic\u00e1cia de redu\u00e7\u00e3o associada ao uso de \n\ninfraestruturas verdes, comparando situa\u00e7\u00f5es de uso integrado de IV, com outras em que \n\nse fez uso individual destas infraestruturas (Liu et al., 2014). \n\n3.7 Desafios e pr\u00f3ximos passos \n\nJones &amp; Somper (2014) sugerem que os investigadores e as autoridades pol\u00edticas se foquem em \n\n\u00e1reas principais, de forma a incentivar um maior uso de infraestruturas verdes na adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nAC. Primeiramente, os atores que influenciam a perce\u00e7\u00e3o das infraestruturas verdes entre os \n\ninvestidores precisam de usar a sua posi\u00e7\u00e3o para comunicar claramente o valor econ\u00f3mico e, os \n\nbenef\u00edcios para a comunidade que estas oferecem. Estes atores s\u00e3o, principalmente, o governo \n\nnacional, autoridades locais, assessores de design sustent\u00e1vel, empresas de constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel \n\ne grupos ambientalistas. Transformar pol\u00edticas em medidas pr\u00e1ticas, exige que os stakeholders \n\ninteressados compreendam o valor multifuncional decorrente do uso de infraestruturas verdes, \n\ncomo os servi\u00e7os ambientais prestados pelos ecossistemas. \n\nAtualmente, n\u00e3o existe um m\u00e9todo amplamente aceite para avaliar os servi\u00e7os dos ecossistemas, \n\no que pode dificultar a compreens\u00e3o dos benef\u00edcios por parte dos respons\u00e1veis por decis\u00f5es na \n\nind\u00fastria e, consequentemente, dificulta a sua for\u00e7a de aplicar as ferramentas existentes (Jones &amp; \n\nSomper, 2014). O Instituto de Recursos Mundiais (World Resources Institute) est\u00e1 a tentar superar \n\nesta limita\u00e7\u00e3o e melhorar a comunica\u00e7\u00e3o do que significa a m\u00e9trica dos ecossistemas, com o \n\nobjetivo de integrar o conceito nos processos de planeamento e tomada de decis\u00e3o, para ambos \n\nos setores p\u00fablico e privado. Algumas grandes corpora\u00e7\u00f5es mundiais j\u00e1 est\u00e3o a tomar medidas, \n\ncomo a Nestl\u00e9, que se comprometeu a salvaguardar os servi\u00e7os dos ecossistemas no seu \n\nCompromisso sobre o Capital Natural, lan\u00e7ado em 2012 (Jones &amp; Somper, 2014). \n\nIncentivos fiscais \n\nSendo esta uma disserta\u00e7\u00e3o com o intuito de garantir a gest\u00e3o urbana sustent\u00e1vel e resiliente do \n\nmunic\u00edpio, importa referir que abordar uma reconvers\u00e3o urban\u00edstica nunca vem sem se abordar a \n\nquest\u00e3o da responsabilidade dos custos associados \u00e0 mesma. Segundo Chula (2014), numa \n\nprimeira abordagem, os encargos da reconvers\u00e3o de uma zona s\u00e3o sempre da responsabilidade do \n\npromotor (em regra, as administra\u00e7\u00f5es conjuntas das AUGI, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos casos em que s\u00e3o os \n\n\n\n \n\n51 \n\n \n\nmunic\u00edpios que decidem promover a reconvers\u00e3o \u2013 podendo, ainda assim, imputar despesas de \n\nreconvers\u00e3o aos particulares). Quer a n\u00edvel urban\u00edstico, a n\u00edvel das redes de drenagem e \n\nabastecimento, ou ao n\u00edvel da rede vi\u00e1ria, passeios e ciclovias, poder-se-ia definir que tais \n\nencargos teriam viabilidade para ser suportados, em parte, pelo promotor e, outra parte, pelos \n\nmunic\u00edpios, por exemplo, atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o de taxas e, sempre que se comprove que a solu\u00e7\u00e3o \n\napresentada seja sustent\u00e1vel, quer pelos materiais empregues, quer pelas suas caracter\u00edsticas de \n\ndurabilidade (Chula, 2014). \n\nH\u00e1, tamb\u00e9m, uma necessidade de executar pol\u00edticas de planeamento mais fortes e iniciativas \n\ngovernamentais para incentivar a integra\u00e7\u00e3o de infraestruturas verdes como pr\u00e1tica normal. \n\nAlguns instrumentos de mercado, como uma menor tributa\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o nas contas de servi\u00e7os \n\np\u00fablicos para empresas que utilizem infraestruturas verdes, poderiam ser utilizados pelo governo \n\nde forma a promover esta a\u00e7\u00e3o pela ind\u00fastria. Por exemplo, na Alemanha, 13 cidades j\u00e1 reduzem \n\nas taxas de servi\u00e7os p\u00fablicos em cerca de 50-80% para edif\u00edcios que tenham pelo menos uma \n\ncobertura verde instalada (GreenRoofs, 2013, referido em Jones &amp; Somper, 2014).  \n\nJefferies (2016) tamb\u00e9m faz refer\u00eancia ao uso de instrumentos financeiros. O esquema \n\napresentado por Jefferies (2016) (Figura 3.23), demonstra a aplica\u00e7\u00e3o de incentivos financeiros \n\nnum projeto na Alemanha, atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o das taxas de conex\u00e3o a esgotos quando os projetos \n\nfa\u00e7am uso de infraestruturas verdes. Neste caso, se a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua for feita diretamente no \n\nlocal ou se a descarga for diretamente para um curso de \u00e1gua (ambos recorrendo a elementos \n\nSUDS), n\u00e3o h\u00e1 cobran\u00e7a da taxa, no entanto, se se pretender fazer a conex\u00e3o \u00e0 rede de drenagem \n\nconvencional, a taxa \u00e9 cobrada. \n\n \n\nFigura 3.23 - Aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos financeiros como incentivo \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de infraestruturas verdes. \n\n(Fonte: Jefferies, 2016) \n\n \n\nOutros bons exemplos podem ser analisados nos bairros de Camden e Islington, em Londres. O \n\nconcelho de Camden encoraja o envolvimento da comunidade em quest\u00f5es verdes atrav\u00e9s de \n\niniciativas, como o seu programa de zonas verdes, onde os residentes comunicam online para \n\nplanear e coordenar iniciativas verdes. J\u00e1 o bairro de Islington, uma das \u00e1reas mais densamente \n\nurbanizadas de Londres, defende o uso de sistemas de drenagem sustent\u00e1veis para gerir riscos de \n\ninunda\u00e7\u00e3o e, t\u00e9cnicas passivas de design que minimizem o sobreaquecimento urbano, como \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (Jones &amp; Somper, 2014). \n\nRespeitante ao uso de coberturas verdes, verifica-se j\u00e1 por todo o mundo a exist\u00eancia de pol\u00edticas \n\nobrigat\u00f3rias ou de incentivos a quem adote este tipo de solu\u00e7\u00e3o construtiva. Na Alemanha, 43% \n\ndas cidades oferecerem incentivos fiscais para a instala\u00e7\u00e3o de coberturas ajardinadas. Em \n\nPortland, os c\u00f3digos de constru\u00e7\u00e3o estabelecem que, para 0,09m2 de cobertura ajardinada criada, \n\no promotor ter\u00e1 direito a um extra de 0,27m2 de espa\u00e7o no solo (Pinto, 2014). Em Toronto, no \n\nCanad\u00e1, \u00e9 obrigat\u00f3rio que novos edif\u00edcios, de habita\u00e7\u00e3o ou servi\u00e7os, tenham uma cobertura verde \n\n\n\n \n\n52 \n\n \n\nsempre que os edif\u00edcios representem uma \u00e1rea m\u00ednima de 2000 m2. Por outro lado, existe tamb\u00e9m \n\na hip\u00f3tese de obter incentivos financeiros \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de uma cobertura verde: 75 $/m2 \n\najardinado. Desde a cria\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica, em 2009, o programa de incentivos j\u00e1 contribuiu para \n\na cria\u00e7\u00e3o de mais de 100 coberturas sustent\u00e1veis. Um ano depois, em 2010, Copenhaga adotou a \n\nobrigatoriedade de coberturas verdes para todos os novos edif\u00edcios constru\u00eddos com inclina\u00e7\u00e3o \n\ninferior a 30\u00b0. Na B\u00e9lgica, o governo financia metade do valor de uma instala\u00e7\u00e3o de coberturas \n\najardinadas (cerca de 30 \u20ac/m2). Algumas cidades da Su\u00ed\u00e7a t\u00eam em vigor obriga\u00e7\u00f5es para novos \n\nedif\u00edcios e, na Cidade do M\u00e9xico, quem optar por esta solu\u00e7\u00e3o tem direito a uma diminui\u00e7\u00e3o de \n\nimpostos. O exemplo mais recente deste tipo de pol\u00edticas veio da Fran\u00e7a, onde, a n\u00edvel nacional, \n\na legisla\u00e7\u00e3o dita agora que os edif\u00edcios comerciais novos tenham inclu\u00eddas coberturas ajardinadas \n\nou pain\u00e9is solares (Figueiredo, 2015).  \n\nEm Portugal, come\u00e7a-se agora a dar os primeiros passos neste sentido, no entanto, os incentivos \n\ne/ou obriga\u00e7\u00f5es continuam a ser inexistentes, algo que urge mudar dada a import\u00e2ncia do uso \n\ndestas infraestruturas verdes em grandes \u00e1reas urbanas. Lisboa \u00e9 um exemplo incontorn\u00e1vel, \n\nsobretudo devido \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es que, a cada Inverno, paralisam a cidade e os servi\u00e7os de \n\nemerg\u00eancia, causando preju\u00edzos materiais e econ\u00f3micos (Figueiredo, 2015).  \n\n \n\n\n\n \n\n53 \n\n \n\n4 Breve apresenta\u00e7\u00e3o do concelho de \n\nAlmada \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n\nComo descrito na p\u00e1gina oficial (CMA, s.d.), Almada \u00e9 uma cidade portuguesa pertencente ao \n\ndistrito de Set\u00fabal e \u00e0 \u00c1rea Metropolitana de Lisboa, sendo rodeada a oeste pelo Oceano \n\nAtl\u00e2ntico, a norte e nordeste pelo estu\u00e1rio do rio Tejo, a sul pelo concelho de Sesimbra e a este \n\npelo concelho do Seixal. O munic\u00edpio abrange uma \u00e1rea de 71 km2, subdividida em cinco \n\nfreguesias: a Uni\u00e3o das Freguesias de Almada, Cova da Piedade, Pragal e Cacilhas, a Uni\u00e3o das \n\nFreguesias da Caparica e Trafaria, a Uni\u00e3o das Freguesias da Charneca de Caparica e Sobreda, a \n\nFreguesia da Costa da Caparica e, a Uni\u00e3o das Freguesias do Laranjeiro e Feij\u00f3.  \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\nSegundo os Censos de 2011, Almada contava com 174 030 habitantes, sendo o principal concelho \n\nda Margem Sul da AML, em termos populacionais. Relativamente \u00e0s faixas et\u00e1rias verifica-se \n\numa predomin\u00e2ncia da faixa jovem/adulta, com 55,6% da popula\u00e7\u00e3o com idades compreendidas \n\nentre os 25 e os 64 anos de idade. Relativamente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o ativa, 76% encontra-se empregado \n\nno setor terci\u00e1rio, refletindo a evolu\u00e7\u00e3o deste setor de atividade nos \u00faltimos anos, em detrimento \n\ndos setores industrial e agr\u00edcola. \n\nInfraestruturas e servi\u00e7os \n\nAlmada mostra-se tamb\u00e9m como um polo de inova\u00e7\u00e3o, desenvolvimento econ\u00f3mico e \n\ntecnol\u00f3gico, com incentivos ao investimento em ind\u00fastrias de base tecnol\u00f3gica e a \n\nempreendimentos tur\u00edsticos ou outras ind\u00fastrias. Para al\u00e9m do centro universit\u00e1rio da Faculdade \n\nde Ci\u00eancias e Tecnologia, encontra-se tamb\u00e9m sediado em Almada o N\u00facleo Empresarial de \n\nAlmada Velha, o Madan Parque de Ci\u00eancia e Tecnologia, o Quarteir\u00e3o das Artes e um Gabinete \n\nde Apoio \u00e0 Cria\u00e7\u00e3o de Emprego e Capta\u00e7\u00e3o de Investimentos (GACECI) com o seu pr\u00f3prio \n\nPrograma de Apoio ao Empreendedor (PAE). \n\nAlmada tem in\u00fameros servi\u00e7os municipais, entre eles um programa municipal de promo\u00e7\u00e3o da \n\natividade f\u00edsica (Almada Mexe Comigo), e v\u00e1rios complexos municipais, pavilh\u00f5es e est\u00e1dios \n\ndedicados \u00e0 pr\u00e1tica do exerc\u00edcio f\u00edsico. Para al\u00e9m das infraestruturas indoor, surgem ainda alguns \n\ncircuitos de manuten\u00e7\u00e3o e percursos cicl\u00e1veis no concelho. \n\nRelativamente \u00e0s acessibilidades e meios de mobilidade, no centro de Almada circulam \n\ndiariamente cerca de 140 mil autom\u00f3veis de residentes no concelho ou de pessoas que l\u00e1 \n\ntrabalham. Dados a que acrescem os 35 mil ve\u00edculos que atravessam a zona do Centro Sul, em \n\ndire\u00e7\u00e3o a Lisboa ou ao concelho do Seixal. De forma a diminuir os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\nno concelho e os problemas associados \u00e0 seguran\u00e7a rodovi\u00e1ria, a C\u00e2mara Municipal de Almada \n\nelaborou o Plano de Mobilidade \u2013 Acessibilidades 21, cujo objetivo foi diagnosticar os problemas \n\n\n\n \n\n54 \n\n \n\ne apresentar propostas para que seja cada vez mais f\u00e1cil e seguro circular em Almada, \n\nprivilegiando a utiliza\u00e7\u00e3o dos transportes p\u00fablicos e os modos de transporte suaves. \n\nClima \n\nQuanto ao clima, o concelho de Almada apresenta um clima sub-h\u00famido, com um Inverno \n\nquente/t\u00e9pido e com nevoeiro de advec\u00e7\u00e3o, apresentando certas caracter\u00edsticas que variam em \n\nfun\u00e7\u00e3o do relevo e da exposi\u00e7\u00e3o. \n\nRelativamente \u00e0 temperatura, esta \u00e9 influenciada pela geografia e proximidade ao Oceano \n\nAtl\u00e2ntico, estu\u00e1rio do Tejo e Serra da Arr\u00e1bida, sendo a temperatura m\u00e9dia anual no concelho de \n\n17 ?; a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual no concelho \u00e9 de 585 mm; o vento predominante \u00e9 de nor-\n\nnoroeste, com ventos frequentes fracos e moderados de nor-nordeste, sudoeste e norte; \n\nrelativamente \u00e0 insola\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, os valores anuais de insola\u00e7\u00e3o situam-se por volta das 3 000 \n\nhoras de sol anuais (CMA, 2011b). Os gr\u00e1ficos seguintes apresentam a evolu\u00e7\u00e3o mensal das \n\ntemperaturas m\u00e1xima, m\u00e9dia e m\u00ednima, e da precipita\u00e7\u00e3o medidas na Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica do \n\nLaranjeiro, no per\u00edodo 2002-2009 (Figura 4.1). A Figura 4.2 mostra o regime de ventos em \n\nAlmada, considerando a dire\u00e7\u00e3o predominante e velocidade m\u00e9dia. \n\n \n\nFigura 4.1 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das temperaturas m\u00e1xima, m\u00e9dia e m\u00ednima (esquerda) e do volume de precipita\u00e7\u00e3o \nm\u00e9dio (direita) registados na Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica do Laranjeiro, entre 2002-2009. (Fonte: CMA, 2011b) \n\n \n\nFigura 4.2 - Regime de ventos em Almada: velocidade m\u00e9dia e dire\u00e7\u00e3o predominante. (Fonte: CMA, 2011b) \n\n \n\n\n\n \n\n55 \n\n \n\nNa Figura 4.3 apresentam-se nos dados clim\u00e1ticos recolhidos da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica do \n\nLaranjeiro, para o per\u00edodo compreendido entre 2002 e 2009. \u00c9 de notar que esta s\u00e9rie de valores \n\n\u00e9 apresentada a t\u00edtulo exemplificativo, dado que, de acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica \n\nMundial, os apuramentos estat\u00edsticos geralmente designados por Normais Climatol\u00f3gicas \n\ncompreendem um per\u00edodo de 30 anos com in\u00edcio no primeiro ano de cada d\u00e9cada. Sendo assim, \n\na s\u00e9rie de anos avaliada \u00e9 demasiado curta, servindo, contudo, como uma demonstra\u00e7\u00e3o daqueles \n\nque s\u00e3o os valores mais t\u00edpicos dos par\u00e2metros clim\u00e1ticos em Almada. \n\n \n\nFigura 4.3 - Dados clim\u00e1ticos para o concelho de Almada, para o per\u00edodo 2002-2009. (Fonte: CMA, \n\n2011b) \n\nIntegra\u00e7\u00e3o e coes\u00e3o municipal \n\nAlmada pretende desenvolver-se como um concelho de elevada qualidade ambiental e \n\npaisag\u00edstica, cuja identidade territorial repousa sobre o estu\u00e1rio do Tejo. Visa salvaguardar as \n\nfun\u00e7\u00f5es biof\u00edsicas do territ\u00f3rio, utilizar de forma eficiente os recursos naturais e reduzir os \n\nimpactes ambientais e energ\u00e9ticos dos ambientes constru\u00eddos, caminhando progressivamente para \n\na classifica\u00e7\u00e3o de concelho neutro em carbono, ao mesmo tempo que elege a educa\u00e7\u00e3o e a \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental como pilares fundamentais para formar e elevar a consci\u00eancia c\u00edvica dos \n\ncidad\u00e3os (CMA, 2012b). O apoio de institui\u00e7\u00f5es e movimentos associativos \u00e9 fundamental, n\u00e3o \n\ns\u00f3 pelo seu contributo para o fomento de h\u00e1bitos de vida mais saud\u00e1veis e pela eleva\u00e7\u00e3o dos \n\npadr\u00f5es culturais, como tamb\u00e9m para elevar os n\u00edveis de sucesso no que respeita \u00e0 aprendizagem \n\ndos valores da cidadania e providenciar uma maior integra\u00e7\u00e3o e coes\u00e3o social. \n\n4.1 As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em Almada \n\nNum esfor\u00e7o de p\u00f4r em pr\u00e1tica mecanismos de redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia e das emiss\u00f5es de \n\nGEE que lhe est\u00e3o associadas, grande parte dos pa\u00edses industrializados ratificaram o Protocolo de \n\nQuioto, em que acordaram reduzir, em conjunto, as suas emiss\u00f5es de GEE em 8%, no per\u00edodo de \n\n2008-2012, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s emiss\u00f5es de 1990. Para concretizar este objetivo, o governo Portugu\u00eas \n\ndesenvolveu em 2004 o PNAC, que define um conjunto de Pol\u00edticas e Medidas, bem como os \n\nrespetivos instrumentos, visando uma interven\u00e7\u00e3o integrada para controlar e reduzir as emiss\u00f5es \n\nnacionais de GEE. Para concretizar a sua interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio da mitiga\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de \n\n\n\n \n\n56 \n\n \n\nGEE, a CMA procedeu em 2001 ao desenvolvimento da ELAC, que contempla um conjunto de \n\nPol\u00edticas e Medidas setoriais para a redu\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE em Almada. \n\nSegundo CMA (2011b), os modelos concretizados para a zona de Almada pela Ag\u00eancia \n\nMunicipal de Energia de Almada (AGENEAL) e pelo Departamento de Estrat\u00e9gia e Gest\u00e3o \n\nAmbiental Sustent\u00e1vel (DEGAS), em 2010, revelam uma ligeira tend\u00eancia de aumento da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o no Inverno (12,5 %) e uma diminui\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica nos meses de Ver\u00e3o (redu\u00e7\u00f5es da \n\nordem dos 55 %), assim como uma diminui\u00e7\u00e3o nos meses de Outono e Primavera (entre 15-55 %). \n\nPara al\u00e9m destas altera\u00e7\u00f5es prev\u00ea-se tamb\u00e9m uma altera\u00e7\u00e3o do regime de chuvas acentuando-se \n\nos picos de precipita\u00e7\u00e3o, ou seja, intensificando-se as chuvadas em per\u00edodos de tempo mais curto. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar prev\u00ea-se um aumento de 3 a 6 % em especial no Ver\u00e3o, o que constitui \n\numa oportunidade para maximizar os ganhos solares na produ\u00e7\u00e3o de energia. Assim, os \n\nprevis\u00edveis impactes das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e riscos a que Almada estar\u00e1 sujeita, ser\u00e3o: \n\n? Aumento da frequ\u00eancia e seriedade de fen\u00f3menos clim\u00e1ticos extremos, como \n\ntempestades, secas e cheias; \n\n? Agravamento das cheias e inunda\u00e7\u00f5es nas margens das linhas de \u00e1gua, levando ao \n\naumento do escoamento superficial e eros\u00e3o dos solos; \n\n? Aumento do n\u00edvel m\u00e9dio do mar nas zonas costeiras, com consequente perda de territ\u00f3rio \n\npor eros\u00e3o e recuo da linha de costa, que contribuir\u00e1 para a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos de \n\n\u00e1gua doce atrav\u00e9s da crescente saliniza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas; \n\n? Afeta\u00e7\u00e3o da biodiversidade e distribui\u00e7\u00e3o espacial nos ecossistemas marinhos, devido \u00e0 \n\naltera\u00e7\u00e3o dos regimes de temperatura e precipita\u00e7\u00e3o e \u00e0 acidifica\u00e7\u00e3o dos oceanos por \n\nsolubiliza\u00e7\u00e3o do CO2 na coluna de \u00e1gua, que induz stress fisiol\u00f3gico nas esp\u00e9cies \n\naqu\u00edcolas; \n\n? Aumento do n\u00famero de doen\u00e7as cardiorrespirat\u00f3rias decorrentes de maiores \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de ozono troposf\u00e9rico em zonas urbanas, devido ao maior n\u00famero de dias \n\nquentes e ao efeito ilha de calor ocorrente em cidades; \n\n? Aumento dos riscos para a sa\u00fade humana devido aos fen\u00f3menos de ondas de calor, \n\naumento dos fogos florestais e altera\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de doen\u00e7as infeciosas \n\nt\u00edpicas de latitudes mais baixas; \n\n? Diminui\u00e7\u00e3o do rendimento das culturas e da quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo, com \n\nconsequente redu\u00e7\u00e3o da fertilidade dos solos, o que elevar\u00e1 de forma consider\u00e1vel o risco \n\nde quebra da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola; \n\n? Contamina\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos, especialmente em aqu\u00edferos livres como o que est\u00e1 \n\nsubjacente \u00e0 Pen\u00ednsula de Set\u00fabal, devido ao aumento do uso e concentra\u00e7\u00e3o de poluentes \n\ne pesticidas, de forma a manter a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. A gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos \n\n\u00e1gua e solo, assim como as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas que nele se desenvolvem, constituir\u00e1 uma \n\nimportante medida de adapta\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea.  \n\nA resili\u00eancia do territ\u00f3rio de Almada e dos seus ambientes naturais e constru\u00eddos depende da sua \n\ncapacidade de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s AC e aos impactos que estas acarretam. O PDM apresenta-se como \n\numa ferramenta fundamental na prepara\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o do concelho a esta nova realidade e na \n\ndota\u00e7\u00e3o das melhores condi\u00e7\u00f5es poss\u00edveis \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma comunidade resiliente e adaptada aos \n\nriscos previstos. Assim, \u00e9 crucial que as estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s AC venham consagradas na \n\natual revis\u00e3o do PDMA, recorrendo aos melhores m\u00e9todos e abordagens existentes e os mais \n\nadequados ao territ\u00f3rio (CMA, 2011b). \n\n \n\n\n\n \n\n57 \n\n \n\n5 Situa\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia na Cidade dos \n\nVales \n\n5.1 EEM e Condicionantes \n\nAs \u00e1reas naturais de importante conserva\u00e7\u00e3o devem ser abrangidas por planos cujos objetivos \n\nsejam, por um lado, salvaguardar os habitats naturais da fauna e da flora e, por outro lado, \n\nestabelecer propostas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo que promovam a compatibiliza\u00e7\u00e3o entre a \n\nprote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e o desenvolvimento de atividades humanas. \n\nA EEM, do ponto de vista do RJIGT, n\u00e3o \u00e9 verdadeiramente uma condicionante \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo nem \u00e0s atividades humanas no territ\u00f3rio, mas sim um instrumento de ordenamento. Isto \u00e9, a \n\nEEM apresenta-se como uma condicionante de projeto e conce\u00e7\u00e3o territorial que condiciona o \n\nplaneamento e a gest\u00e3o do territ\u00f3rio, com um car\u00e1cter transversal orientado para a \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es que, direta ou indiretamente, salvaguardam os valores ecol\u00f3gicos \n\npresentes no territ\u00f3rio. Constitui assim uma rede ecol\u00f3gica \u00e0 escala local, que pretende preservar \n\nas conectividades e funcionalidades ecol\u00f3gicas do meio natural, rural e urbano. \u00c9 particularmente \n\nrelevante em locais sujeitos a uma elevada press\u00e3o antropog\u00e9nica, como \u00e9 o caso das \u00e1reas \n\nmetropolitanas, onde o equil\u00edbrio entre a prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e o desenvolvimento das \n\natividades humanas \u00e9 mais fr\u00e1gil. Deve assim ser um instrumento a considerar aquando da \n\natribui\u00e7\u00e3o de usos do solo adequados (CMA, s.d.b). \n\nA proposta de EEM de Almada \u00e9 dividida nas seguintes componentes: \n\n? Estrutura Ecol\u00f3gica Fundamental (Figura 5.1) - re\u00fane as componentes ecol\u00f3gicas da \n\npaisagem fundamentais para o funcionamento e estabilidade ecol\u00f3gica do territ\u00f3rio. A \n\nEEF integra num s\u00f3 elemento cartogr\u00e1fico o sistema h\u00famido (inclui as bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas e o sistema litoral), o sistema seco (inclui as \u00e1reas de m\u00e1xima infiltra\u00e7\u00e3o, \n\nas \u00e1reas declivosas com risco de eros\u00e3o e os solos de elevado valor ecol\u00f3gico) e a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o (natural ou seminatural com interesse de conserva\u00e7\u00e3o) (CMA, s.d.b). \n\n\n\n \n\n58 \n\n \n\n \n\nFigura 5.1 - Estrutura Ecol\u00f3gica Fundamental de Almada. (Fonte: ISA, 2010). \n\n \n\n? Estrutura Cultural Municipal - integra os elementos constru\u00eddos que refletem a a\u00e7\u00e3o \n\nhumana sobre a paisagem (CMA, s.d.b). \n\n? Estrutura Ecol\u00f3gica Urbana - integra nas \u00e1reas urbanas os elementos das duas estruturas \n\nanteriores, constituindo assim, uma estrutura de prote\u00e7\u00e3o, de regula\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, de \n\nsuporte \u00e0 produ\u00e7\u00e3o vegetal e um espa\u00e7o de lazer e recreio integrado no tecido edificado \n\n(CMA, s.d.b). \n\nA EEM de Almada presta v\u00e1rios servi\u00e7os ambientais como a adapta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \u00e0s \n\nvulnerabilidades e minimiza\u00e7\u00e3o dos riscos associados, regulariza\u00e7\u00e3o dos sistemas h\u00eddricos, \n\nredu\u00e7\u00e3o do risco de cheias, alimenta\u00e7\u00e3o dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos e aqu\u00edferos, estabiliza\u00e7\u00e3o de \n\nvertentes e controlo da eros\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o do conforto bioclim\u00e1tico contrariando o fen\u00f3meno \n\nurbano da \u201cilha de calor\u201d, disponibiliza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos de recreio e usufruto da natureza, \n\nentre outros. \n\nDe acordo com Ferreira e Machado (2010), s\u00e3o apresentados, de forma sum\u00e1ria, na Tabela 5.1 os \n\nusos e a\u00e7\u00f5es, compat\u00edveis com a EEM, com incid\u00eancia direta nos usos do solo. Os usos indicados \n\napresentam-se no sentido de promover o cont\u00ednuo ecol\u00f3gico do munic\u00edpio, reduzindo os riscos de \n\nperda de conectividade da estrutura. \n\n\n\n \n\n59 \n\n \n\nTabela 5.1 - Usos e a\u00e7\u00f5es compat\u00edveis com a EE para as componentes: Leitos e margens dos cursos de \n\n\u00e1gua, Permeabilidade m\u00e1xima e Solos de elevado valor ecol\u00f3gico. (Fonte: adaptado de Ferreira &amp; \n\nMachado, 2010) \n\nComponente da \n\nEE \nFun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica principal \n\nUsos e a\u00e7\u00f5es compat\u00edveis com o uso \n\ndo solo \n\nLeitos e margens \n\ndos cursos de \n\n\u00e1gua \n\nCiclo hidrol\u00f3gico: \n\n- Regula\u00e7\u00e3o do ciclo da \u00e1gua. \n\nBiodiversidade: \n\n- Conserva\u00e7\u00e3o de habitats (flora e \n\nfauna); \n\n- Ref\u00fagio de esp\u00e9cies; \n\n- Regula\u00e7\u00e3o do ciclo de nutrientes. \n\nPreven\u00e7\u00e3o de riscos: \n\n- Redu\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o fluvial atrav\u00e9s do \nuso de vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00edcola; \n\n- Redu\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o dos riscos de \n\ncheia. \n\n- Uso de vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00edcola; \n\n- Prados naturais; \n\n- Agricultura de regadio; \n\n- Espa\u00e7os verdes de recreio e lazer \n\n(compat\u00edveis com a sensibilidade \n\nambiental dos habitats presentes); \n\n- Espa\u00e7os n\u00e3o edific\u00e1veis. \n\nZonas de \n\npermeabilidade \n\nm\u00e1xima \n\nCiclo hidrol\u00f3gico: \n\n- Recarga aqu\u00edfera. \n\nBiodiversidade: \n\n- Conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas \n\naqu\u00e1ticos. \n\nPreven\u00e7\u00e3o de riscos: \n\n- Prote\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua; \n\n- Redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco de cheia \ne de inunda\u00e7\u00e3o; \n\n- Redu\u00e7\u00e3o do risco de intrus\u00e3o salina. \n\n- Matas e floresta; \n\n- Prados naturais; \n\n- Espa\u00e7os verdes de recreio e lazer (que \n\npromovam a permeabilidade e que n\u00e3o \n\nconstituam um risco \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o \n\naqu\u00edfera); \n\n- Espa\u00e7os n\u00e3o edific\u00e1veis. \n\nSolos de elevado \n\nvalor ecol\u00f3gico \n\nCiclo hidrol\u00f3gico: \n\n- Promo\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no \n\nsolo. \n\nBiodiversidade: \n\n-Promo\u00e7\u00e3o da sustenta\u00e7\u00e3o de \n\ncomunidades vegetais de elevada \n\nbiomassa, ou de comunidades \nvegetais espec\u00edficas. \n\nPreven\u00e7\u00e3o de riscos: \n\n- Redu\u00e7\u00e3o dos riscos de cheia e \n\ninunda\u00e7\u00e3o; \n\n- \u00c1reas compat\u00edveis com agricultura \nbiol\u00f3gica; \n\n- \u00c1reas preferenciais para a produ\u00e7\u00e3o \n\nde produtos aut\u00f3ctones (vinho, azeite, \nma\u00e7\u00e3s, entre outros). \n\n- Agricultura, preferencialmente de \n\nsequeiro (vinhas, pomares e olivais); \n\n- Em \u00e1reas rurais com forte \n\ndissemina\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os urbanos \n\npoder\u00e3o constituir excelentes espa\u00e7os \n\nabertos para a pr\u00e1tica de desporto e \n\nlazer (baixa infraestrutura\u00e7\u00e3o \n\ncompat\u00edvel com a sensibilidade do \nrecurso); \n\n- Espa\u00e7os n\u00e3o edific\u00e1veis (excetuando \n\napoios agr\u00edcolas). \n\n? PROT \u2013 Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\nDe entre os instrumentos de gest\u00e3o territorial (IGT), a Lei n.\u00ba 48/98, de 11 de agosto, que \n\nestabelece as bases da pol\u00edtica de ordenamento do territ\u00f3rio e de urbanismo, identifica os PROT \n\ncomo instrumentos estrat\u00e9gicos que \u201cestabelecem as orienta\u00e7\u00f5es para o ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio regional e definem as redes regionais de infraestruturas e transportes, constituindo o \n\nquadro de refer\u00eancia para a elabora\u00e7\u00e3o dos planos municipais de ordenamento do territ\u00f3rio\u201d. \n\nDe acordo com o Regime Jur\u00eddico dos IGT, a elabora\u00e7\u00e3o dos PROT \u00e9 da compet\u00eancia das CCDR, \n\ndevendo estas definir as estrat\u00e9gias regionais de desenvolvimento territorial, integrando as op\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n60 \n\n \n\nestabelecidas a n\u00edvel nacional e considerando as estrat\u00e9gias municipais de desenvolvimento local. \n\nEstes planos permitem garantir o desenvolvimento global e equilibrado da \u00e1rea, j\u00e1 que \n\ndeterminam um uso racional do espa\u00e7o e dos recursos naturais; visam ainda integrar a participa\u00e7\u00e3o \n\ndas popula\u00e7\u00f5es em todo o processo de ordenamento e nas decis\u00f5es para o uso do territ\u00f3rio onde \n\nvivem.  \n\nSegundo o disposto na Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 68/2002, de 8 de abril, a REM \n\nconcretiza-se num conjunto de \u00e1reas e corredores ecol\u00f3gicos organizados em tr\u00eas n\u00edveis \n\nhier\u00e1rquicos de acordo com a sua import\u00e2ncia e contributo para a estrutura\u00e7\u00e3o ambiental do \n\nterrit\u00f3rio metropolitano: Rede Prim\u00e1ria, Rede Secund\u00e1ria e Rede Complementar. Concretamente, \n\na Rede Secund\u00e1ria diz respeito a \u00c1reas e Corredores Estruturantes Secund\u00e1rios, designados como \n\n\u00e1reas e espa\u00e7os de natureza muito diversa livres de fun\u00e7\u00f5es urbanas ou de edifica\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa, mas com fun\u00e7\u00f5es determinantes a n\u00edvel ecol\u00f3gico, paisag\u00edstico ou produtivo; com \n\nfun\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas ou linhas de \u00e1gua permanentes ou tempor\u00e1rias: \u00e1reas florestais, agr\u00edcolas, \n\nlinhas de \u00e1gua, vales encaixados, baixas aluvionares e \u00e1reas estuarinas. Da REM destaca-se um \n\ncorredor estruturante secund\u00e1rio do PROT em Almada (representado na Figura 5.2), que faz a \n\nliga\u00e7\u00e3o entre a frente oce\u00e2nica e a frente ribeirinha do concelho, atravessando a \u00e1rea da Cidade \n\ndos Vales. Um dos maiores pontos de conflito que o corredor estruturante do PROT encontra \n\nnesta zona diz respeito a uma \u00e1rea em Vale Figueira, que faz a liga\u00e7\u00e3o entre o Parque Multiusos \n\nda Sobreda e a Quinta dos Medronheiros. \n\n \n\nFigura 5.2 - Corredor estruturante secund\u00e1rio do PROT que abrange a zona da Cidade dos Vales. (Fonte: \n\nCMA, 2012c). \n\nEste corredor, ainda que estrangulado pontualmente, deve estar presente como orienta\u00e7\u00e3o de n\u00edvel \n\nsuperior. No mesmo documento (Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 68/2002, de 8 de abril) \n\n\u00e9 referido: \n\n\u201cOs corredores assinalados como corredores estruturantes secund\u00e1rios acompanham, na maior \n\nparte dos casos, as linhas de \u00e1gua ou cabe\u00e7os que estabelecem as liga\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas entre \u00e1reas \n\ne unidades territoriais. Uma aten\u00e7\u00e3o especial deve ser dada aos territ\u00f3rios e aos sistemas \n\natravessados por estes corredores, no sentido de manter e viabilizar a conectividade entre as \n\n\u00e1reas e os sistemas indicados.\u201d \n\nAs \u00e1reas e os corredores inclu\u00eddos na rede secund\u00e1ria da REM incluem \u00e1reas e sistemas com \n\ndimens\u00e3o suficiente para serem claramente identificados e com import\u00e2ncia metropolitana e local \n\nna sustentabilidade do modelo territorial. Estas \u00e1reas relacionam-se com os sistemas hidrol\u00f3gicos \n\nde forma significativa, sendo importantes no controle das cheias e na qualidade do ambiente \n\n\n\n \n\n61 \n\n \n\nmetropolitano. Assim, deve ser dada uma aten\u00e7\u00e3o extra aos territ\u00f3rios e sistemas atravessados por \n\nestes corredores, no sentido de manter e viabilizar a conectividade entre as \u00e1reas e os sistemas \n\nindicados. \n\n? REN \u2013 Reserva Ecol\u00f3gica Nacional \n\n\u201cEstrutura biof\u00edsica que integra o conjunto das \u00e1reas que, pelo seu valor e sensibilidade \n\necol\u00f3gicos ou pela exposi\u00e7\u00e3o e suscetibilidade perante riscos naturais, s\u00e3o objeto de \n\nprote\u00e7\u00e3o especial.\" \u2013 Decreto-Lei n.\u00ba 166/2008, de 22 de Agosto. \n\nA REN foi institu\u00edda pelo Decreto-Lei n.\u00ba 321/83, de 5 de julho, com um car\u00e1ter estritamente \n\nproibicionista. No entanto, j\u00e1 foi sucessivamente alterada de forma a atenuar essa caracter\u00edstica \n\nrestritiva e condicionadora de usos, para uma aproxima\u00e7\u00e3o positivista, que define os usos \n\nposs\u00edveis e desej\u00e1veis para estes territ\u00f3rios. O atual RJREN encontra-se estabelecido \n\npelo Decreto-Lei n.\u00ba 166/2008, de 22 de agosto, alterado e republicado pelo Decreto-Lei n.\u00ba \n\n239/2012, de 2 de novembro. \n\nA REN consiste na delimita\u00e7\u00e3o de uma estrutura biof\u00edsica que integra o conjunto das \u00e1reas que, \n\npelo seu valor e sensibilidade ecol\u00f3gicos ou pela exposi\u00e7\u00e3o e suscetibilidade perante riscos \n\nnaturais, s\u00e3o objeto de prote\u00e7\u00e3o especial. Trata-se de uma restri\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica com um \n\nconjunto de condicionamentos \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, uso e transforma\u00e7\u00e3o do solo, identificando os usos e \n\na\u00e7\u00f5es compat\u00edveis nos v\u00e1rios tipos de \u00e1reas. A salvaguarda destes recursos \u00e9 definida atrav\u00e9s da \n\nproibi\u00e7\u00e3o de todas as a\u00e7\u00f5es pass\u00edveis de destruir, ou diminuir, as fun\u00e7\u00f5es ambientais e \n\npotencialidades das \u00e1reas integradas na REN, entre as quais se incluem opera\u00e7\u00f5es de loteamento, \n\nobras de urbaniza\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o, vias de comunica\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o do revestimento \n\nvegetal. \n\nTem como principais objetivos: \n\na) Proteger os recursos naturais \u00e1gua e solo, bem como salvaguardar sistemas e processos \nbiof\u00edsicos associados ao litoral e ao ciclo hidrol\u00f3gico terrestre, que asseguram bens e \n\nservi\u00e7os ambientais indispens\u00e1veis ao desenvolvimento das atividades humanas; \n\nb) Prevenir e reduzir os efeitos da degrada\u00e7\u00e3o da recarga de aqu\u00edferos, dos riscos de \ninunda\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, de cheias, de eros\u00e3o h\u00eddrica do solo e de movimentos de massa em \n\nvertentes, contribuindo para a adapta\u00e7\u00e3o aos efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e \n\nacautelando a sustentabilidade ambiental e a seguran\u00e7a de pessoas e bens; \n\nc) Contribuir para a conectividade e a coer\u00eancia ecol\u00f3gica da Rede Fundamental de \nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza; \n\nd) Contribuir para a concretiza\u00e7\u00e3o, a n\u00edvel nacional, das prioridades da Agenda Territorial \nda Uni\u00e3o Europeia nos dom\u00ednios ecol\u00f3gico e da gest\u00e3o transeuropeia de riscos naturais.  \n\nA atual \u00e1rea da REN de Almada, alterada pela \u00faltima vez em 2010, conta com 2 474 hectares, o \n\nque correspondente a 35,2% do concelho, mais de um ter\u00e7o do territ\u00f3rio (Figura 5.3). Toda a \u00e1rea \n\ndo Sistema de Vales da Sobreda e Charneca constitui uma importante unidade de conserva\u00e7\u00e3o \n\npois assenta num sistema h\u00eddrico muito rico, associado a \u00e1reas de elevada permeabilidade de solos \n\n(CMA, 2011b).  \n\n\n\n \n\n62 \n\n \n\n \n\nFigura 5.3 - Delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de REN no concelho de Almada. (Fonte: CMA, 2011b). \n\nAs \u00e1reas integradas em REN, segundo o artigo 4\u00ba do Decreto-Lei n.\u00ba 166/2008, que se mostram \n\nrelevantes no \u00e2mbito da disserta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o as \u00e1reas relevantes para a sustentabilidade do ciclo \n\nhidrol\u00f3gico terrestre (cursos de \u00e1gua e respetivos leitos e margens) e as \u00e1reas de preven\u00e7\u00e3o de \n\nriscos naturais, que incluem as zonas adjacentes, as \u00e1reas de instabilidade de vertentes, \u00e1reas de \n\nelevado risco de eros\u00e3o h\u00eddrica do solo e as zonas amea\u00e7adas pelas cheias (nomenclatura \n\nretificada pelo Decreto-Lei n.\u00ba 239/2012). \n\n? RAN \u2013 Reserva Agr\u00edcola Nacional \n\n\"Conjunto das \u00e1reas que, em termos agroclim\u00e1ticos, geomorfol\u00f3gicos e pedol\u00f3gicos, \n\napresentam maior aptid\u00e3o para a atividade agr\u00edcola.\u201d \u2013 Decreto-Lei n.\u00ba 73/2009. \n\nA RAN corresponde a uma restri\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica, que estabelece um conjunto de \n\nrestri\u00e7\u00f5es \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o agr\u00edcola de certos solos. Alguns objetivos da RAN constituem a \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e prote\u00e7\u00e3o do recurso \u201csolo\u201d, como suporte a um \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel da atividade agr\u00edcola. As \u00e1reas pertencentes \u00e0 RAN devem ser \n\ndestinadas apenas \u00e0 atividade agr\u00edcola e s\u00e3o \u00e1reas non aedificandi, numa vis\u00e3o de uso sustentado \n\ne de gest\u00e3o eficaz do espa\u00e7o rural. Assim, s\u00e3o interditas todas as a\u00e7\u00f5es que diminuam ou destruam \n\nas potencialidades \u00e0 atividade agr\u00edcola dos solos, como por exemplo, opera\u00e7\u00f5es de loteamento, \n\nobras de urbaniza\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o, entre outras (CMA, 2011b). \n\nAs utiliza\u00e7\u00f5es n\u00e3o agr\u00edcolas de \u00e1reas integradas na RAN s\u00f3 se podem verificar quando n\u00e3o exista \n\nalternativa vi\u00e1vel, devendo estas localizar-se em solos classificados como de menor aptid\u00e3o. \n\n\n\n \n\n63 \n\n \n\nAlgumas exce\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o agr\u00edcola em \u00e1reas de RAN s\u00e3o as obras ligadas \u00e0 atividade \n\nagr\u00edcola, a constru\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o de resid\u00eancia pr\u00f3pria e permanente de agricultores em \n\nexplora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, ou de pessoas que se encontrem em situa\u00e7\u00e3o de insufici\u00eancia econ\u00f3mica, a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de equipamentos para produ\u00e7\u00e3o de energia a partir de fontes renov\u00e1veis, ou obras de \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ou de implanta\u00e7\u00e3o de infraestruturas hidr\u00e1ulicas (CMA, 2011b). \n\nEm Almada, a RAN distribui-se ao longo de 414,4 hectares, dos quais 75% se encontram \n\nsobrepostos \u00e0 REN e correspondendo a cerca de 6% do territ\u00f3rio concelhio, como se pode \n\nobservar na Figura 5.4 (CMA, 2011b). \n\n \n\nFigura 5.4 - Delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de RAN no concelho de Almada. (Fonte: (CMA, 2011b). \n\n5.2 Unidades de Paisagem e Ocupa\u00e7\u00e3o \n\nDe acordo com o trabalho de caracteriza\u00e7\u00e3o da Cidade dos Vales j\u00e1 realizado (CMA, 2012c), \n\nidentificou-se para o concelho de Almada sete Unidades de Paisagem (\u00e1reas com caracter\u00edsticas \n\nhomog\u00e9neas), representadas na Figura 5.5, predominando tr\u00eas grandes tipos de paisagem: a \n\nRibeirinha, a Atl\u00e2ntica e a Charneca. A zona dos Vales foi caracterizada como unidade de \n\npaisagem F, uma zona de transi\u00e7\u00e3o com um relevo ondulado, que se encontra ramificada na Vala \n\ndo Guarda-Mor, Vala da Sobreda, Vala da Regateira, Vala da Charneca e a Vala de Vale Figueira. \n\nA unidade de paisagem F, subdividida nas unidades F1 \u2013 Bacia de Corroios e F2 - Bacia da Foz \n\ndo Rego, tem uma express\u00e3o territorial significativa no interior do concelho, com caracter\u00edsticas \n\npredominantemente urbanas, com vest\u00edgios de um car\u00e1cter rural decorrente da sua g\u00e9nese. Os \n\n\n\n \n\n64 \n\n \n\naglomerados densos disp\u00f5em-se sobre as cumeadas e alastram-se pelas vertentes at\u00e9 aos vales / \n\nlinhas de \u00e1gua, onde d\u00e3o lugar a uma ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e florestal. Destas duas subunidades, a \n\nBacia de Corroios (F1) \u00e9 que apresenta maior relev\u00e2ncia devido ao seu relevo ondulado e pela \n\naltern\u00e2ncia entre vales e cumeadas (CMA, 2012c). \n\n \n\nFigura 5.5 - Unidades de paisagem do concelho de Almada. (Fonte: CMA, 2012a) \n\nNo \u00e2mbito dos Estudos de Caracteriza\u00e7\u00e3o da RPDMA foi efetuada uma abordagem em termos de \n\nUnidades de Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana a todo o munic\u00edpio. Foram identificadas seis principais Unidades \n\nde Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana, encontrando-se localizada a \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o na \u00e1rea designada como \n\n\u00c1rea Urbana dos Vales, n\u00famero 5 representado na Figura 5.6. \n\n \n\nFigura 5.6 - Unidades de ocupa\u00e7\u00e3o urbana do concelho de Almada. (Fonte: CMA, 2012a) \n\nA zona designada como Cidade dos Vales estrutura-se a partir de um n\u00facleo principal, o centro \n\nhist\u00f3rico da Sobreda, que deu origem \u00e0 expans\u00e3o da malha urbana, assim como por v\u00e1rios n\u00facleos \n\n\n\n \n\n65 \n\n \n\nde Quintas, que foram sendo urbanizadas. A \u00e1rea \u00e9 delimitada a norte pelo IC20, a sudoeste pela \n\nA33, a sudeste pela A2 e a sul pelo limite do concelho, que faz fronteira com o concelho do Seixal \n\n(CMA, 2012c). \n\nTrata-se de uma \u00e1rea com cerca de 944,4 ha, que abrange a quase totalidade da freguesia da \n\nSobreda e parte da freguesia da Charneca de Caparica. Segundo os censos de 2011, a popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente era cerca de 24 320 habitantes, dos quais 58% tem entre 25 e 64 anos, sendo a segunda \n\nzona mais din\u00e2mica do concelho, com uma taxa de varia\u00e7\u00e3o populacional de 37% (CMA, 2012c). \n\nA zona da Cidade dos Vales caracteriza-se por uma malha desarticulada resultante da exist\u00eancia \n\nde uma s\u00e9rie de AUGI e de NLD que se desenvolveram a partir dos anos 60 do s\u00e9culo XX, \n\ndesestruturados entre si, com aus\u00eancia de refer\u00eancias e de elementos marcantes que lhe confiram \n\nestrutura e legibilidade da sua estrutura urbana e natural. Na \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o localizam-se 14 \n\nAUGI (essencialmente na zona da Sobreda) e 19 NLD, estes \u00faltimos perfazendo quase metade do \n\nvalor total do concelho (47 NLD) (CMA, 2012c). \n\nDa totalidade de espa\u00e7os ainda por ocupar em todo o concelho, a Cidade dos Vales \u00e9 a segunda \n\n\u00e1rea com maior folga urbaniz\u00e1vel bruta do concelho (sem qualquer ocupa\u00e7\u00e3o ou compromisso \n\nurban\u00edstico), com um valor de 1 988 700 m2. Contabilizando apenas os espa\u00e7os urbaniz\u00e1veis (i.e., \n\nexcluindo as \u00e1reas de equipamentos e espa\u00e7os verdes de recreio e lazer), apresenta-se como a \n\nterceira \u00e1rea com maior folga urbaniz\u00e1vel bruta do concelho, com um valor de 893 606 m2. \n\nQuanto \u00e0 folga urbaniz\u00e1vel l\u00edquida (que representa as \u00e1reas n\u00e3o constru\u00eddas dentro das \u00e1reas \n\nconsideradas ocupadas por alvar\u00e1s de loteamento ou em NLD), o n\u00famero de lotes n\u00e3o constru\u00eddos \n\nem habita\u00e7\u00e3o de baixa densidade \u00e9 de 2 768, correspondente a 53% do concelho. Quanto aos lotes \n\nde habita\u00e7\u00e3o de m\u00e9dia densidade contabilizam-se cerca de 265 lotes n\u00e3o constru\u00eddos, \n\ncorrespondente a 35% dos lotes n\u00e3o constru\u00eddos existentes no concelho. Estas manchas \n\nterritoriais, n\u00e3o utilizadas e sem compromisso, revelam-se \u00e1reas complementares que podem ser \n\nutilizadas, quer como importantes \u00e1reas de continuidade ecol\u00f3gica, apoiando o funcionamento da \n\nEEM, quer como espa\u00e7o de consolida\u00e7\u00e3o e colmata\u00e7\u00e3o do tecido urbano (CMA, 2012c). \n\n5.3 Sistema Biof\u00edsico \n\n5.3.1 Sistema H\u00eddrico \n\nO sistema h\u00eddrico \u00e9 uma das componentes mais relevantes neste territ\u00f3rio. \u00c9 prevista a altera\u00e7\u00e3o \n\ndo regime de chuvas acentuando-se os picos de precipita\u00e7\u00e3o, ou seja, intensificando-se as \n\nchuvadas em per\u00edodos de tempo mais curtos, o que aumentar\u00e1 a velocidade de escoamento \n\nsuperficial, a eros\u00e3o dos solos e diminuir\u00e1 os tempos de reten\u00e7\u00e3o. Este fen\u00f3meno \u00e9 exacerbado \n\npela crescente impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo por amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas edificadas, pelo que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio adaptar o territ\u00f3rio a esta nova realidade, principalmente em zonas que n\u00e3o possuam \n\ninfraestruturas de amortecimento e armazenamento adequadamente dimensionadas. \n\nO concelho de Almada insere-se na margem esquerda do sistema aqu\u00edfero da Bacia Terci\u00e1ria do \n\nTejo-Sado. Este sistema \u00e9 designado por \u201cAqu\u00edfero Mio-Plioc\u00e9nico do Tejo\u201d e \u00e9, na realidade, \n\ncomposto por dois sistemas de aqu\u00edferos principais: \n\na) O sistema aqu\u00edfero Mioc\u00e9nico, que abrange a parte norte do concelho, \u00e9 um aqu\u00edfero \n\nconfinado a semi-confinado, composto por forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas de natureza arenosa, \n\ncalc\u00e1ria e argilosa. Neste sistema ocorrem dep\u00f3sitos com fraca aptid\u00e3o aqu\u00edfera dado \n\npredominar a exist\u00eancia de rochas como os calcarenitos, arenitos, siltes e argilas na s\u00e9rie \n\n\n\n \n\n66 \n\n \n\nestratigr\u00e1fica. A presen\u00e7a de argilas na s\u00e9rie sedimentar reduz a infiltra\u00e7\u00e3o, dificulta a \n\npercola\u00e7\u00e3o e diminui o armazenamento subterr\u00e2neo (HIDRA, 2012). \n\nb) O sistema aqu\u00edfero Plio a p\u00f3s-Plioc\u00e9nico, que abrange principalmente o interior do \n\nconcelho, \u00e9 um aqu\u00edfero livre formado essencialmente por dep\u00f3sitos arenosos. Constitui \n\na base da alimenta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel a toda a zona metropolitana sul, alimentando todos \n\nos munic\u00edpios de Set\u00fabal e Santar\u00e9m. Admite-se uma recarga na ordem dos 20-30% da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual, que \u00e9 atingida atrav\u00e9s da precipita\u00e7\u00e3o e por infiltra\u00e7\u00e3o nos \n\nleitos das linhas de \u00e1guas, nas zonas mais elevadas do seu percurso na bacia (HIDRA, \n\n2012). \n\nO escoamento superficial \u00e9 influenciado pela precipita\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e por fatores associados \u00e0 \n\ngeomorfologia da regi\u00e3o, como a permeabilidade do solo, o tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, a \u00e1rea e morfologia \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica e a profundidade do n\u00edvel fre\u00e1tico. No concelho de Almada, embora o \n\nescoamento superficial n\u00e3o seja muito abundante e se registe uma forte varia\u00e7\u00e3o ao longo do ano, \n\nexistem algumas linhas de \u00e1gua na regi\u00e3o, principalmente ribeiras e valas individualizadas em \n\npequenas bacias hidrogr\u00e1ficas, cujo caudal de escoamento superficial \u00e9, em grande parte, \n\nalimentado pelas \u00e1guas subterr\u00e2neas. Na zona dos Vales verifica-se a ocorr\u00eancia de escoamentos \n\nsuperficiais devido \u00e0 irregularidade do terreno e ao facto das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas n\u00e3o \n\nfavorecerem a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (HIDRA, 2012). \n\nExistem dois aspetos importantes a considerar na an\u00e1lise ao sistema h\u00famido da Cidade dos Vales: \n\n? Os sistemas h\u00famidos situados a jusante s\u00e3o mais sujeitos a cheias, dependendo da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, da dimens\u00e3o e do grau de impermeabiliza\u00e7\u00e3o da mesma (CMA, 2011b); \n\n? As zonas adjacentes \u00e0s linhas de \u00e1gua s\u00e3o, caracteristicamente, zonas de declives suaves \n\nassinaladas por uma maior humidade do solo e pela ocorr\u00eancia de grandes amplitudes \n\nt\u00e9rmicas diurnas, provocadas pela acumula\u00e7\u00e3o do ar frio durante a noite, formado nos \n\ncabe\u00e7os e planaltos, sobretudo se estes n\u00e3o se encontrarem revestidos por vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nNestas \u00e1reas deve ser preservada a vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00edcola associada \u00e0s linhas de \u00e1gua, bem \n\ncomo os solos (aluviossolos e coluviossolos) onde possa ocorrer agricultura de regadio, \n\nhortas ou pomares (CMA, 2011b). \n\nA constru\u00e7\u00e3o e edifica\u00e7\u00e3o em zonas h\u00famidas \u00e9 particularmente desfavor\u00e1vel e gravosa, devido \u00e0 \n\ninstabilidade que estes sistemas oferecem \u00e0s funda\u00e7\u00f5es (problemas de humidade), as m\u00e1s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de conforto bioclim\u00e1tico e o risco de cheias a que est\u00e3o sujeitas (CMA, 2011b). \n\nA zona da Cidade dos Vales \u00e9 marcada por cinco linhas de \u00e1gua (representadas na Figura 5.7): a \n\nlinha de \u00e1gua da Vala do Guarda-Mor, Vala da Sobreda, Vala de Vale Figueira, Vala da Regateira \n\ne Vala da Charneca, que se unem a jusante na chamada Vala de Corroios (CMA, 2012c). \n\n \n\nFigura 5.7 - Sistema h\u00eddrico associado \u00e0 zona da Cidade dos Vales. (Fonte: CMA, 2012c) \n\n \n\n\n\n \n\n67 \n\n \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o urbana incide essencialmente nas encostas e festos sendo a zona dos Vales menos \n\nocupada, ainda que algumas linhas de \u00e1gua se encontrem pontualmente estranguladas. No decurso \n\ndo processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, algumas linhas de \u00e1gua t\u00eam vindo a ser regularizadas atrav\u00e9s de \n\nsolu\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas artificiais, escasseando os tro\u00e7os naturalizados. Devido aos problemas \n\nassociados aos caudais excedentes e ao aumento da carga pluvial, foram criadas algumas medidas \n\nde conten\u00e7\u00e3o de riscos, como por exemplo, bacias de reten\u00e7\u00e3o (CMA, 2012c). \n\nNa zona existe uma bacia de drenagem pluvial de grande extens\u00e3o, a Bacia de Corroios, que \n\ncompreende os aglomerados do Feij\u00f3, Sobreda, Charneca, Vale de Figueira e a povoa\u00e7\u00e3o de \n\nCorroios (HIDRA, 2012). A bacia inclui como linhas de \u00e1gua principais a Vala da Charneca e a \n\nVala de Corroios, podendo distinguir-se, como sub-bacias importantes as seguintes: \n\n? Sub-bacia de Vale Flores; \n\n? Sub-bacia do Guarda-Mor; \n\n? Sub-bacia da Sobreda; \n\n? Sub-bacia da Regateira; \n\n? Sub-bacia de Vale Rosal; \n\n? Sub-bacia da Charneca. \n\nComo foco de estudo ser\u00e1 analisada a zona problem\u00e1tica da Vala da Regateira (representada na \n\nFigura 5.8), localizada na Sub-bacia da Regateira. Esta zona apresenta-se como problem\u00e1tica \n\ndevido \u00e0s in\u00fameras habita\u00e7\u00f5es constru\u00eddas em zona de REN, estando n\u00e3o s\u00f3 as habita\u00e7\u00f5es sujeitas \n\nao risco de inunda\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m estas se encontram numa zona impeditiva \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\ndevido \u00e0 capacidade infiltrativa do solo em que assentam, que se encontra impermeabilizado. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 prejudicial n\u00e3o s\u00f3 aos habitantes, como tamb\u00e9m a toda a zona que se encontra a jusante \n\ndesta linha de \u00e1gua, favorecendo a ocorr\u00eancia de cheias em locais de cotas mais baixas (HIDRA, \n\n2012). \n\n  \n\nFigura 5.8 - Sub-bacia da Regateira \u2013 \u00c1rea de Estudo. (Fonte: ortofotomapa da CMA, 2011) \n\n \n\n\n\n \n\n68 \n\n \n\n5.3.2 Habitats \n\n? Fauna e Flora \n\nO conhecimento da vegeta\u00e7\u00e3o e das esp\u00e9cies vegetais que a constituem \u00e9 fundamental para uma \n\ncorreta gest\u00e3o do territ\u00f3rio, uma vez que permite a escolha de povoamentos de esp\u00e9cies mais aptas \n\na sobreviver nas condi\u00e7\u00f5es de habitat presentes em cada local (CMA, 2011b). \n\nA zona da Cidade dos Vales, devido ao seu relevo suave, caracter\u00edsticas continentais (por estar \n\nmais protegido dos ventos dominantes de NO) e por apresentar solos n\u00e3o calc\u00e1rios formados a \n\npartir de arenitos de textura grosseira e com boa drenagem, apresenta uma vegeta\u00e7\u00e3o com fortes \n\ncaracter\u00edsticas mediterr\u00e2nicas, como os sobreirais em mosaico com pinhais e matos (CMA, \n\n2011b). \n\nAo analisar a Figura 5.9, verifica-se que na zona da Cidade dos Vales, as principais s\u00e9ries de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o encontradas s\u00e3o as de sobreiro (Asparago aphylli-Querco suberis Sigmetum), que \n\nconstitui a vegeta\u00e7\u00e3o potencial de cerca de 45% do concelho, e uma s\u00e9rie de vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00edcola, \n\nrepresentativa de 6% do concelho (CMA, 2011b). \n\n \n\nFigura 5.9 - S\u00e9ries de vegeta\u00e7\u00e3o existentes no concelho de Almada. (Fonte: CMA, 2011b). \n\nA zona da Cidade dos Vales foi, em tempos, um lugar com uma extensa \u00e1rea florestal, formada \n\nmaioritariamente por povoamentos de sobreiros dos quais restam hoje pequenas \u00e1reas, que se \n\ntornaram matos e matas mistas. De acordo com a Diretiva Habitats (Diretiva n\u00ba 92/43/CEE), \n\npodem ser encontrados sobreirais (habitat 9330), frequentemente associados a pinhais e matagais, \n\ncomo os medronhais (habitat 5330pt3) ou carrascais (habitat 5330pt5), matos de carvalhi\u00e7a \n\n(habitat 5330pt4) ou urzais-tojais (habitat 2150pt1) (CMA, 2011b). \n\nSegundo o caderno de caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental (CMA, 2011b): \n\n? Os sobreirais s\u00e3o bosques climat\u00f3filos (que t\u00eam ao seu dispor apenas as \u00e1guas pluviais) \n\ndominados por sobreiro e acompanhados por vezes por carvalho-cerquinho (Quercus \n\nfaginea subsp. Broteroi), que se instalam em terrenos n\u00e3o calc\u00e1rios derivados de arenitos, \n\nsienitos e granitos e outras rochas \u00e1cidas, mas exigentes em temperatura, mais ou menos \n\nh\u00famidos e que s\u00e3o exclusivos do centro-sul do pa\u00eds. \n\n\n\n \n\n69 \n\n \n\n? Os pinhais s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es arb\u00f3reas dominadas, em geral, por pinheiro-manso (Pinus \n\npinea), pinheiro-bravo (Pinus pinaster) e pinheiro-de-alepo (Pinus halepensis). Estes \n\nhabitats apresentam distintas comunidades, que t\u00eam grande varia\u00e7\u00e3o de fisionomia e \n\nporte, em fun\u00e7\u00e3o da quantidade de luz que deixam penetrar no seu interior, do tipo de \n\nsolos e das comunidades nativas que se desenvolvem no seu sub-coberto. \n\n? Os matos e matagais s\u00e3o hoje as forma\u00e7\u00f5es vegetais mais comuns da regi\u00e3o \n\nmediterr\u00e2nica, servindo como importantes bases de suporte \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade e das fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas que teriam os bosques originais. Os matagais s\u00e3o \n\nforma\u00e7\u00f5es densas, dominadas por esp\u00e9cies lenhosas de porte arbustivo alto a arb\u00f3reo. Por \n\nformarem comunidades muito densas e quase impenetr\u00e1veis, estes matagais tornam-se \n\nimportantes ref\u00fagios para a fauna terrestre. \n\nApesar da zona da Cidade dos Vales n\u00e3o apresentar das maiores \u00e1reas no que respeita ao interesse \n\nde conserva\u00e7\u00e3o, possui ainda algumas manchas de vegeta\u00e7\u00e3o com valor natural que potencia a \n\nsua recupera\u00e7\u00e3o. Estas manchas s\u00e3o important\u00edssimas para a continuidade da EEM, quer entre as \n\nmanchas de vegeta\u00e7\u00e3o melhor preservadas, quer pela sua penetra\u00e7\u00e3o nos meios urbanos, sendo \n\nassim adequadas ao acolhimento de interven\u00e7\u00f5es que potenciem a regenera\u00e7\u00e3o do seu coberto \n\nvegetal. \n\nQuanto \u00e0 fauna do munic\u00edpio de Almada, esta apresenta um papel fundamental em v\u00e1rios \n\nprocessos biof\u00edsicos dos ecossistemas do territ\u00f3rio devido \u00e0 sua diversidade e \u00e0 sua situa\u00e7\u00e3o \n\nbiogeogr\u00e1fica. Os maiores constrangimentos e amea\u00e7as \u00e0 fauna terrestre do concelho decorrem \n\nda forte urbaniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e da perda de habitat por diminui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais e da \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio induzida pela implanta\u00e7\u00e3o de infraestruturas lineares (eixos \n\nrodovi\u00e1rios, linhas de muita alta tens\u00e3o, entre outras) que, para al\u00e9m de constitu\u00edrem barreiras \n\nf\u00edsicas aos fluxos gen\u00e9ticos, s\u00e3o ainda a causa de elevadas taxas de mortalidade por \n\natropelamento. Como consequ\u00eancia desta fragmenta\u00e7\u00e3o verifica-se a predomin\u00e2ncia de seres de \n\npequenas dimens\u00f5es capazes de sobreviver em micro-habitats, escasseando os de grande porte, \n\nmais exigentes do ponto de vista ecol\u00f3gico (CMA, 2011b). \n\nOs bi\u00f3topos de Almada incluem uma consider\u00e1vel diversidade de habitats terrestres abertos e \n\nflorestados (incluindo matos e matagais), terrenos agr\u00edcolas (bi\u00f3topo usado como zona de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o) e uma importante rede de parques e jardins que potencia um acr\u00e9scimo significativo \n\nda biodiversidade em meio urbano.  \n\n? Biodiversidade \n\nAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o o mais recente, e um dos mais relevantes, fator de amea\u00e7a \u00e0 \n\nbiodiversidade a n\u00edvel global. Esta nova amea\u00e7a atua de forma direta sobre as esp\u00e9cies e os \n\necossistemas levando \u00e0 perda de biodiversidade, mas, sobretudo, de forma indireta, potenciando \n\ne agravando os efeitos de outros fatores de amea\u00e7a j\u00e1 identificados, como as altera\u00e7\u00f5es dos usos \n\ndo solo (resultando na fragmenta\u00e7\u00e3o ou destrui\u00e7\u00e3o de habitats), na introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas \n\ninvasoras, entre outros (CMA, 2011b). \n\nJuntamente \u00e0 PPAFCC, acrescem as zonas de REN, RAN e DPH que, ao formar uma rede de \n\n\u00e1reas e corredores ecol\u00f3gicos, que facilitam a movimenta\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies e a troca gen\u00e9tica entre \n\npopula\u00e7\u00f5es e garantem a resili\u00eancia dos habitats, contribuindo para a manuten\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade em Almada. O somat\u00f3rio das \u00e1reas da PPAFCC, REN e RAN, que fazem parte da \n\nRede Fundamental de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, representa 39% da \u00e1rea do concelho, indicando \n\num grande potencial para a conserva\u00e7\u00e3o. As \u00e1reas naturais do concelho destacam-se n\u00e3o s\u00f3 pela \n\nsua dimens\u00e3o e por estarem distribu\u00eddas de forma a formarem \u201cstepping-stones\u201d para a fauna e \n\n\n\n \n\n70 \n\n \n\nflora local, mas tamb\u00e9m por inclu\u00edrem esp\u00e9cies e comunidades t\u00edpicas da regi\u00e3o mediterr\u00e2nica \n\n(CMA, 2011b).  \n\nToda a \u00e1rea do Sistema de Vales da Sobreda e Charneca assenta num sistema h\u00eddrico muito rico, \n\nque constitui uma importante unidade de conserva\u00e7\u00e3o. Esta unidade mant\u00e9m uma integridade \n\necol\u00f3gica muito relevante, com um grande potencial agr\u00edcola e, dada a sua localiza\u00e7\u00e3o, uma \n\nimport\u00e2ncia geogr\u00e1fica nas diversas conex\u00f5es ecol\u00f3gicas na Pen\u00ednsula de Set\u00fabal. Este sistema \n\nacompanha a rede de valas das freguesias da Sobreda, Charneca da Caparica e Feij\u00f3 estando, por \n\nessa raz\u00e3o, associado aos valores resultantes da exist\u00eancia dessas linhas de \u00e1gua e de \u00e1reas de \n\nelevada permeabilidade de solos. Na zona da Cidade dos Vales, destacam-se parcelas \n\nreminiscentes de vegeta\u00e7\u00e3o com maior interesse de conserva\u00e7\u00e3o. No entanto, os corredores \n\necol\u00f3gicos presentes s\u00e3o descont\u00ednuos e encontram-se pontualmente estrangulados por \n\nconstru\u00e7\u00f5es urbanas (CMA, 2012c). \n\n5.3.3 Solos \n\nExistem tipos de solo bastante diferentes, variando de acordo com a sua localiza\u00e7\u00e3o, o tipo de \n\nrocha que o originou e a hist\u00f3ria geol\u00f3gica do local, que resultam de transforma\u00e7\u00f5es das rochas \n\nsubjacentes por a\u00e7\u00e3o de fatores, como o clima da regi\u00e3o, a quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\ndispon\u00edvel, a vegeta\u00e7\u00e3o que o recobre, a presen\u00e7a de seres vivos e o tempo necess\u00e1rio \u00e0 sua \n\nforma\u00e7\u00e3o. \n\nNa zona da Cidade dos Vales est\u00e3o presentes, principalmente, dois tipos distintos de solos, como \n\nse pode constatar na Figura 5.10 apresentada de seguida. \n\n \n\nFigura 5.10 - Carta de Solos do concelho de Almada. (Fonte: CMA, 2012a). \n\nAssociado ao sistema h\u00eddrico, encontram-se os Aluviossolos Modernos, constitu\u00eddos por \n\ndep\u00f3sitos estratificados de aluvi\u00f5es, considerados solos de elevada aptid\u00e3o agr\u00edcola e elevado \n\nvalor ecol\u00f3gico. Estes solos desenvolvem-se, principalmente, sobre as forma\u00e7\u00f5es aluvionares \n\nresultantes da sedimenta\u00e7\u00e3o de materiais provenientes dos horizontes superficiais de outros solos \n\ne/ou de materiais litol\u00f3gicos erodidos e arrastados pelas \u00e1guas fluviais, sendo particularmente \n\nabundantes na zona de Vale Figueira, Vala do Guarda-Mor, Regateira e Sobreda. Na restante \n\nparte da unidade dominam os solos Lit\u00f3licos N\u00e3o H\u00famicos. Estes solos s\u00e3o pouco evolu\u00eddos e \n\npobres em h\u00famus, o que lhes confere menor capacidade de uso e, como tal, s\u00e3o ocupados \n\nmaioritariamente para uso urbano, com algumas manchas de uso florestal (HIDRA, 2012). \n\n\n\n \n\n71 \n\n \n\nO valor ecol\u00f3gico dos solos est\u00e1 dependente da sua produtividade. A constitui\u00e7\u00e3o e estrutura dos \n\nsolos confere-lhes uma elevada capacidade de reten\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e de nutrientes, \n\ntornando-os adequados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de biomassa. Na Figura 5.11 apresenta-se a carta de solos de \n\nelevado valor ecol\u00f3gico do concelho de Almada, onde se destaca claramente os solos associados \n\n\u00e0s cinco linhas de \u00e1gua que fazem parte do sistema h\u00eddrico da Cidade dos Vales. O seu elevado \n\nvalor ecol\u00f3gico deve-se, principalmente, \u00e0 impossibilidade de, a partir de certo ponto de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, repor artificialmente o seu potencial. \n\n \n\nFigura 5.11 - Carta de Solos de Elevado Valor Ecol\u00f3gico do concelho de Almada. (Fonte: CMA, 2011b). \n\n5.3.4 Espa\u00e7os livres e \u00c1reas verdes \n\nEsta unidade de paisagem \u00e9 caracterizada pela presen\u00e7a de importantes \u00e1reas verdes no interior \n\ndas \u00e1reas mais edificadas e um conjunto de valas acompanhadas por vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00edcola, que \n\nconstituem uma rede de espa\u00e7os e corredores verdes de grande valor para a continuidade \n\necol\u00f3gica do concelho. Assim, estes espa\u00e7os verdes devem ser mantidos e protegidos da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana. Os espa\u00e7os livres s\u00e3o caracterizados como (CMA, 2012c): \n\n? Grandes \u00e1reas livres que formam os corredores destinados a espa\u00e7os verdes existentes e \n\nprevistos; \n\n? \u00c1reas n\u00e3o edificadas e sem alvar\u00e1 ou loteamento aprovado. \n\nA Figura 5.12 apresentada de seguida mostra a \u00e1rea livre (\u00e1reas sem ocupa\u00e7\u00e3o/edifica\u00e7\u00e3o) na zona \n\nda Cidade dos Vales. Representado a castanho encontram-se as \u00e1reas que pelas suas \n\ncaracter\u00edsticas naturais podem ser integradas em solo rural; a verde est\u00e3o assinaladas as \u00e1reas \n\nlivres com potenciais fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas urbanas. Estas \u00e1reas n\u00e3o ocupadas representam \n\nimportantes \u00e1reas a ser trabalhadas, pois ter\u00e3o o potencial de conferir unidade e coes\u00e3o ao \n\nterrit\u00f3rio. \n\n\n\n \n\n72 \n\n \n\n \n\nFigura 5.12 - Extrato da Carta das \u00c1reas livres na zona da Cidade dos Vales. (Fonte: CMA, 2012c). \n\n? \u00c1reas agr\u00edcolas \n\nNo Sistema de Vales da Charneca da Caparica e Sobreda, \u00e9 definido um mosaico de \u00e1reas \n\nagr\u00edcolas e florestais, muito retalhado e variado, que acompanha a rede de linhas de \u00e1gua \n\nexistente. Atualmente, as \u00e1reas agr\u00edcolas da Cidade dos Vales encontram-se restringidas \u00e0s linhas \n\nde \u00e1gua e ao seu sistema h\u00famido, como se pode ver pela Figura 5.13, com campos agr\u00edcolas de \n\nagrosilvilcultura, algumas culturas de regadio como pequenas hortas e pomares, mas tamb\u00e9m \n\nolivais e culturas arvenses (culturas anuais como trigo, cevada e milho) (CMA, 2012a). \n\n \n\nFigura 5.13 - Extrato da Carta das \u00c1reas agr\u00edcolas associadas ao sistema h\u00famido da Cidade dos Vales. \n\n(Fonte: CMA, 2012a). \n\n? Parques e Jardins \n\nNo contexto ambiental atual, os espa\u00e7os verdes urbanos s\u00e3o os grandes respons\u00e1veis pela \n\nbiodiversidade no centro das cidades, sendo este o maior indicador de sustentabilidade do sistema \n\nurbano. Al\u00e9m do uso de lazer e de estadia que estes espa\u00e7os verdes proporcionam e da melhoria \n\nda qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es que deles usufruem, tamb\u00e9m priveligiam a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nutilizadores em atividades de sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental, dinamiza\u00e7\u00e3o l\u00fadica, cultural e desportiva. \n\n\n\n \n\n73 \n\n \n\nNo \u00e2mbito dos estudos de caracteriza\u00e7\u00e3o realizados ao abrigo da revis\u00e3o do PDMA, foram \n\npropostos v\u00e1rios parques e jardins para a zona da Cidade dos Vales, com o intuito de fornecer \n\ncoes\u00e3o \u00e0 zona e promover a conectividade concelhia e intermunicipal. Os parques propostos para \n\na zona s\u00e3o: Parque Urbano dos Medronheiros, Parque Ecol\u00f3gico da Sobreda, Parque Verde da \n\nQuinta do Guarda-Mor e Parque Urbano da Charneca, sendo que um deles j\u00e1 se encontra \n\nconstru\u00eddo e acess\u00edvel ao p\u00fablico \u2013 o Parque Multiusos da Sobreda (Quinta do Bom Retiro), \n\ninaugurado em 2009, que conta com cerca de 7 hectares de \u00e1rea. \n\n\u00c9 ainda de destacar como \u201cespa\u00e7o livre\u201d, a Quinta dos Medronheiros, com cerca de 44 hectares \n\nque alberga nos seus limites a bacia de deten\u00e7\u00e3o existente, com 1,2 hectares. \u00c9 um espa\u00e7o verde \n\nprivado, com capacidade para albergar espa\u00e7os de recreio e lazer, sob as condicionantes de ser \n\numa \u00e1rea situada em zona de REN, com uma rede de esgotos dom\u00e9sticos existente, uma rede de \n\nesgotos pluviais prevista e uma linha de alta tens\u00e3o (inferior a 60 kV). \n\n5.4 Sistema Urbano e Cultural \n\n5.4.1 Sistema Funcional \n\n? Habita\u00e7\u00f5es \n\nA zona da Cidade dos Vales estrutura-se a partir de um n\u00facleo principal, o centro hist\u00f3rico da \n\nSobreda, que deu origem \u00e0 expans\u00e3o da malha urbana, assim como por v\u00e1rios n\u00facleos de Quintas, \n\nque se foram tendencialmente urbanizando em torno das vias e principais azinhagas. Os \n\naglomerados densos disp\u00f5em-se sobre as cumeadas e alastram-se pelas vertentes at\u00e9 aos \n\nvales/linhas de \u00e1gua, onde d\u00e3o lugar a uma ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e florestal.  \n\nEm termos morfotipol\u00f3gicos esta \u00e1rea reporta-se, predominantemente, a uma Zona em \n\nConsolida\u00e7\u00e3o/Preenchimento. Esta morfotipologia apresenta-se como uma \u00e1rea de crescimento \n\nintensivo abrangendo maioritariamente as freguesias da Sobreda e Charneca, apresentando-se \n\ncomo um territ\u00f3rio inacabado, desconexo e com acentuadas assimetrias, particularmente no \n\ninterior, onde predominam os tecidos urbanos descont\u00ednuos, decorrentes dos processos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de g\u00e9nese ilegal. \u00c9 uma \u00e1rea formada tipologicamente por cont\u00ednuos de moradias mais \n\nou menos extensos e em geral de baixa qualidade urban\u00edstica e arquitet\u00f3nica. \n\nEm particular, verifica-se uma correnteza de habita\u00e7\u00f5es junto \u00e0s margens da linha de \u00e1gua da Vala \n\nda Regateira, numa \u00e1rea n\u00e3o adequada para o efeito, dado tratar-se de uma zona de REN e com \n\npotencial risco de inunda\u00e7\u00e3o durante eventos de precipita\u00e7\u00e3o extrema. \n\n? Servi\u00e7os, atividades econ\u00f3micas e equipamentos \n\nNa zona verifica-se a concentra\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias atividades econ\u00f3micas relevantes \u00e0 escala municipal, \n\nbem como as instala\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Operacionais da CMA. Existe tamb\u00e9m a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nempresas de base tecnol\u00f3gica, cuja proximidade \u00e0 FCT-UNL, ao Madan Parque e as \n\nacessibilidades presentes, poder\u00e1 levar ao aumento da implementa\u00e7\u00e3o de empresas deste tipo \n\nligadas \u00e0 tecnologia e \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio. Nos \u00faltimos anos verificou-se a cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovos servi\u00e7os e equipamentos de proximidade, como equipamentos escolares, desportivos, de \n\ncultura e recreio, sa\u00fade, seguran\u00e7a e outros, os quais por serem recentes se encontram dispersos \n\nna malha urbana, desfazendo qualquer hip\u00f3tese de efeito agregador, obrigando a que a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o esteja dependente do transporte individual (CMA, 2012c). No entanto, a m\u00e9dio e longo \n\n\n\n \n\n74 \n\n \n\nprazo, esta aparente dispers\u00e3o polarizada de atividades poder\u00e1 estabelecer as bases para a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de centralidades locais/unidades de vizinhan\u00e7a, fundamentais para a forma\u00e7\u00e3o de \n\nreferenciais urbanos, de forma a dar uma maior resposta \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o e, nesta \n\nmedida, limitar as necessidades de desloca\u00e7\u00e3o motorizada. \n\n5.4.2 Sistema de Mobilidade e Acessibilidades \n\nAs infraestruturas lineares, como as vias rodovi\u00e1rias, s\u00e3o respons\u00e1veis pela redu\u00e7\u00e3o dos habitats \n\ndispon\u00edveis e pelo aumento da dist\u00e2ncia entre eles, criando quebras na conectividade entre o \n\nterrit\u00f3rio. A rede vi\u00e1ria existente na \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o (representada na Figura 5.14, criada com \n\nrecurso ao software ArcGIS a partir de cartografia disponibilizada pela CMA), sofreu uma \n\naltera\u00e7\u00e3o profunda com a constru\u00e7\u00e3o do IC32/A33, uma via de car\u00e1ter regional. Esta obra teve \n\num impacto acentuado e introduziu ruturas no territ\u00f3rio devido ao alargamento n\u00e3o previsto de \n\numa para tr\u00eas faixas rodovi\u00e1rias por sentido (Figura 5.15 retirada do Google Maps) (CMA,2012c). \n\n \n\nFigura 5.14 - Rede vi\u00e1ria existente na \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n \n\nFigura 5.15 - Rutura linear causada pela autoestrada A33. \n\nNo sentido transversal \u00e0 A33 desenvolve-se a via V1/V8, considerada a espinha dorsal do \n\nloteamento industrial da Sobreda, bem como da \u00e1rea da Cidade dos Vales. Paralelamente \n\nencontra-se prevista a execu\u00e7\u00e3o da via V6, que far\u00e1 a articula\u00e7\u00e3o entre o Monte de Caparica (n\u00f3 \n\ndo Hospital), com os n\u00facleos da Sobreda e Charneca, entroncando na A33. Esta via permitir\u00e1 o \n\nacesso direto a partir da Sobreda ao IC20, servindo a malha urbana mais interior da Sobreda bem \n\n\n\n \n\n75 \n\n \n\ncomo a Quinta dos Medronheiros e a \u00e1rea industrial. Conclui-se que devem ser desenvolvidos \n\nestudos com o objetivo de integrar urbanisticamente estas infraestruturas vi\u00e1rias, de forma a \n\nminimizar os seus impactos (visuais e ambientais) e conferir coes\u00e3o ao territ\u00f3rio. \n\nQuanto \u00e0 facilidade de transportes p\u00fablicos, a zona \u00e9 servida por algumas carreiras da rede de \n\ntransportes p\u00fablicos TST (Transportes Sul do Tejo, S.A.), no entanto, a zona encontra-se mal \n\nservida em termos de frequ\u00eancia de passagem de transportes. De acordo com o modo como a \u00e1rea \n\n\u00e9 ocupada, a sua morfologia desorganizada e a inexist\u00eancia de uma vis\u00e3o funcional sist\u00e9mica e \n\numa rede de transportes p\u00fablicos eficaz, a utiliza\u00e7\u00e3o de modos suaves de transporte \u00e9 muito \n\ndeficit\u00e1ria, potenciando as desloca\u00e7\u00f5es em transporte individual e a depend\u00eancia autom\u00f3vel \n\n(Figura 5.16). \n\n \n\nFigura 5.16 - Exemplifica\u00e7\u00e3o da prefer\u00eancia pelo autom\u00f3vel na zona. (Fonte: CMA, 2012c). \n\nAssim, \u00e9 de salientar que existe uma grande necessidade de melhoramento quer no servi\u00e7o \n\nfornecido pelas redes de transportes p\u00fablicos na zona, bem como a requalifica\u00e7\u00e3o das vias e dos \n\nacessos pedonais ou que possam ser usados por meios de transporte suaves, como bicicletas. \n\n5.4.3 Patrim\u00f3nio Cultural \n\nA identidade deste territ\u00f3rio est\u00e1 associada \u00e0 sua g\u00e9nese e heran\u00e7a hist\u00f3rica. As quintas e o \n\npatrim\u00f3nio cultural, bem como os vest\u00edgios da atividade agr\u00edcola, s\u00e3o elementos marcantes na \n\nmem\u00f3ria coletiva das pessoas. O N\u00facleo Hist\u00f3rico da Sobreda apresenta-se como um elemento \n\nrelevante ao n\u00edvel da constru\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria coletiva desta \u00e1rea. Este n\u00facleo rural apresenta uma \n\ntipologia de edifica\u00e7\u00e3o assente sobretudo em constru\u00e7\u00f5es de um ou dois pisos com beirado \n\ntradicional. Apesar de que algumas quintas se encontram abandonadas e degradadas, verifica-se \n\nem sentido oposto o facto de que outras quintas com caracter\u00edsticas arquitet\u00f3nicas singulares \n\nforam restauradas e reconvertidas para usos culturais e atividades de lazer, como \u00e9 o caso do Solar \n\ndos Zagallos, tamb\u00e9m conhecido por Quinta dos Pianos, uma casa apala\u00e7ada do s\u00e9culo XVIII \n\ncom 11 500 m2, recuperada pela CMA e transformada em Centro Cultural. Este equipamento \n\ncultural, em conjunto com a Academia de M\u00fasica de Almada que lhe est\u00e1 anexo, est\u00e1 vocacionado \n\npara a promo\u00e7\u00e3o da cultura de modo a preservar a identidade local atrav\u00e9s de uma regular \n\natividade cultural, onde se destacam as exposi\u00e7\u00f5es, os concertos, os recitais e v\u00e1rias iniciativas \n\npara diversas idades e p\u00fablicos-alvo (CMA, 2012c). \n\n5.5 Riscos associados com express\u00e3o territorial \n\nComo j\u00e1 foi referido, o concelho de Almada apresenta uma elevada suscetibilidade a in\u00fameros \n\nriscos. A Cidade dos Vales, apresenta principalmente vulnerabilidade a riscos como a ocorr\u00eancia \n\nde cheias e inunda\u00e7\u00f5es por precipita\u00e7\u00e3o intensa, ventos fortes, sismos, ondas de calor e de frio, \n\n\n\n \n\n76 \n\n \n\nsecas e movimentos de massa nas vertentes dos vales. Os riscos com express\u00e3o territorial, segundo \n\no Plano Municipal de Emerg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Civil de Almada (CMA, 2002), e a sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom os impactos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o descritos na Tabela 5.2. \n\nTabela 5.2 - Rela\u00e7\u00e3o entre impactos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e os riscos com express\u00e3o territorial. (Fonte: \n\nadaptado de CMA, 2002). \n\nImpactos das Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas Riscos com express\u00e3o territorial na Cidade dos Vales \n\nAumento dos picos de precipita\u00e7\u00e3o  \n\n- Inunda\u00e7\u00e3o por precipita\u00e7\u00e3o intensa (RM); \n\n- Escoamento superficial forte levando a movimentos de \n\nmassa (RM). \n\nAumento de temperatura e ondas de \n\ncalor  \n\n- Ondas de calor (RN);  \n\n- Secas (RN);  \n\n- Inc\u00eandios Florestais (RM);  \n\n- Polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica grave com part\u00edculas e gases (RT).  \n\nEscassez de \u00e1gua e secas  \n\n- Secas (RN);  \n\n- Degrada\u00e7\u00e3o e Contamina\u00e7\u00e3o de Aqu\u00edferos (RM);  \n\n- Degrada\u00e7\u00e3o e Contamina\u00e7\u00e3o de \u00c1guas Superficiais (RM);  \n\n- Eros\u00e3o dos Solos (RM);  \n\n- Degrada\u00e7\u00e3o e Contamina\u00e7\u00e3o dos Solos (RM).  \n\nNota: RN=Riscos Naturais; RM=Riscos Mistos (Tecnol\u00f3gicos e Naturais). \n\nNo entanto, os riscos mais consider\u00e1veis a ter em conta na \u00e1rea de estudo s\u00e3o os descritos de \n\nseguida: \n\n? Movimentos de massa \n\nA \u00e1rea de estudo apresenta, maioritariamente, declives suaves e n\u00e3o muito acentuados, no entanto, \n\nnos tro\u00e7os em que o solo \u00e9 constitu\u00eddo por areias e/ou argila e apresenta uma escassez de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, observam-se alguns movimentos de vertente que provocam a eros\u00e3o do solo. \n\nEspecificamente na Vala da Regateira (zona problem\u00e1tica), verificam-se frequentemente \n\nfen\u00f3menos erosivos com alguma express\u00e3o (Figura 5.17), como os abarrancamentos das margens, \n\nmuito comuns durante eventos de elevado escoamento superficial de \u00e1gua, agravado devido \u00e0 \n\npresen\u00e7a de solos arenosos e pouco consolidados (CMA, 2011b). \n\n \n\nFigura 5.17 - Zona adjacente \u00e0 Vala da Regateira, com abarrancamento das margens. (Fonte: CMA, \n\n2011b). \n\nPelo contr\u00e1rio, nas zonas relativamente bem vegetadas da zona, embora se observem algumas \n\ndin\u00e2micas erosivas de fraca intensidade, \u00e9 vis\u00edvel uma maior estabilidade do solo e do substrato \n\nrochoso, mesmo quando os declives s\u00e3o acentuados, como na Vala da Charneca. Apesar de os \n\n\n\n \n\n77 \n\n \n\nmovimentos de massa nas vertentes dos vales tamb\u00e9m serem um risco que possa ser mitigado \n\nrecorrendo ao uso de infraestruturas verdes, n\u00e3o \u00e9 um risco que seja, por si s\u00f3, agravado pelas \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, pelo que n\u00e3o lhe ser\u00e1 dada grande relev\u00e2ncia nesta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n? Efeito Ilha de Calor \n\nSegundo Alcoforado et al. (2009), a intensidade da ilha de calor depende da densidade de \n\nconstru\u00e7\u00e3o (quanto maior essa densidade e a altura dos edif\u00edcios, mais intenso \u00e9 o efeito ilha de \n\ncalor produzido), da abund\u00e2ncia de vegeta\u00e7\u00e3o, da emiss\u00e3o de calor pelas atividades humanas e \n\ndas caracter\u00edsticas dos materiais de constru\u00e7\u00e3o e revestimento (presen\u00e7a de materiais que \n\nabsorvem e armazenam o calor). \n\nOs materiais de constru\u00e7\u00e3o normalmente utilizados (cer\u00e2micos, betuminosos, pedra) possuem \n\numa in\u00e9rcia t\u00e9rmica bastante elevada, o que contribui para o crescimento da in\u00e9rcia t\u00e9rmica das \n\npr\u00f3prias zonas urbanas, quando comparadas com as \u00e1reas naturais. As toneladas de cimento e \n\nasfalto presentes nos centros urbanos absorvem e irradiam calor, elevando as temperaturas das \n\ncidades durante o dia e, durante a noite, relativamente a \u00e1reas suburbanas ou parques, como se \n\npode constatar pela Figura 5.18 (Malakoff et al., 2016). \n\n \n\nFigura 5.18 - Representa\u00e7\u00e3o do efeito Ilha de Calor \u2013 compara\u00e7\u00e3o de diversas superf\u00edcies e das \n\ntemperaturas atingidas em cada uma delas. (Fonte: Malakoff et al., 2016) \n\n \n\nA intensidade da ilha de calor varia de cidade para cidade, como analisado por Alcoforado et al., \n\n2009. Em Lisboa, por exemplo, a intensidade da ilha de calor noturna varia, em m\u00e9dia, de 1 a \n\n\n\n \n\n78 \n\n \n\n4\u00baC; para o Porto, \u00e9 indicada uma intensidade m\u00e9dia de 2,8\u00baC e, para Coimbra e \u00c9vora, de cerca \n\nde 1,5\u00baC (Figura 5.19). \n\n \n\nFigura 5.19 - Ilha de calor em diversas cidades portuguesas. (Fonte: Alcoforado et al., 2009). \n\nPara o concelho de Almada, o aumento de ondas de calor far\u00e1 com que os atuais 5 dias por ano \n\ncom temperaturas muito altas (> 35\u00b0C), passem para mais de 30 dias por ano. Os efeitos do \n\naumento da frequ\u00eancia de extremos de temperatura poder\u00e3o provocar o aumento do n\u00famero de \n\nmortes, em especial na popula\u00e7\u00e3o mais sens\u00edvel, assim como o aumento de doen\u00e7as \n\ncardiorrespirat\u00f3rias devido \u00e0 maior concentra\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico. Estes impactes ser\u00e3o \n\namplificados devido ao efeito de \u201cilha de calor urbana\u201d, particularmente sentida no Ver\u00e3o e em \n\n\u00e1reas urbanas mais densas (CMA, 2011c). \n\n\u00c9 importante prever e acautelar estes aspetos num instrumento de gest\u00e3o territorial como o \n\nPDMA, para responder a este duplo desafio de proporcionar um bom clima urbano e de reduzir \n\nos consumos de energia e emiss\u00f5es de CO2. Este ser\u00e1 um dos passos para criar um territ\u00f3rio \n\neficiente energeticamente e ambientalmente, o que aumentar\u00e1 a resili\u00eancia do concelho de \n\nAlmada. Assim, \u00e9 importante propiciar espa\u00e7os amplos que permitam aumentar o fator de vis\u00e3o \n\ndo c\u00e9u e facilitar o arrefecimento pelo vento e brisas atl\u00e2nticas e ribeirinhas, restringir a \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos (seja atrav\u00e9s da gest\u00e3o da \u00e1rea de edificado e materiais utilizados, \n\ncomo pela recupera\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas verdes), potenciar a cria\u00e7\u00e3o de bacias de reten\u00e7\u00e3o \n\nproporcionando um aumento da capacidade de ameniza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, melhorar os crit\u00e9rios de \n\nqualidade de constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios (orienta\u00e7\u00e3o preferencial, isolamento da envolvente, \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de coberturas verdes) privilegiando os materiais mais refletivos, perme\u00e1veis e de maior \n\nin\u00e9rcia t\u00e9rmica (CMA, 2011c). \n\n? Cheias e Inunda\u00e7\u00f5es \n\nPor fim, o risco de cheias e inunda\u00e7\u00f5es por picos de precipita\u00e7\u00e3o intensa ser\u00e1 o mais aprofundado \n\nneste estudo, de forma a avaliar o contributo do uso de infraestruturas verdes na adapta\u00e7\u00e3o a riscos \n\nderivados das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \u00c9 importante real\u00e7ar que o aumento das \u00e1reas imperme\u00e1veis \n\nno interior do concelho, onde a permeabilidade \u00e9 mais elevada, leva \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da alimenta\u00e7\u00e3o \n\ndo aqu\u00edfero, aumentando tamb\u00e9m o risco de inunda\u00e7\u00f5es. O escoamento superficial elevado \n\nprovoca picos de cheia quando o seu tempo de resid\u00eancia nos canais de escoamento \u00e9 muito \n\n\n\n \n\n79 \n\n \n\npequeno, situa\u00e7\u00e3o particularmente danosa quando a drenagem natural \u00e9 insuficiente. As altera\u00e7\u00f5es \n\nj\u00e1 observadas nos extremos de precipita\u00e7\u00e3o implicam importantes mudan\u00e7as na forma como as \n\ncidades realizam a sua drenagem, dando origem a frequentes inunda\u00e7\u00f5es urbanas nas zonas mais \n\nbaixas da cidade (CMA, 2011b). \n\nAlgumas ideias e solu\u00e7\u00f5es que promovem a resili\u00eancia da zona neste aspeto ser\u00e3o a troca de \n\nsuperf\u00edcies imperme\u00e1veis por perme\u00e1veis, a cria\u00e7\u00e3o de coberturas verdes, cria\u00e7\u00e3o de zonas de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, zonas dedicadas \u00e0 agricultura, reabilita\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos e a \n\nrenaturaliza\u00e7\u00e3o das linhas de \u00e1gua que poder\u00e3o proporcionar novos percursos de usufruto da \n\nnatureza, que ser\u00e3o mais aprofundadas no cap\u00edtulo 7, 8 e 9. \n\n5.6 Diagn\u00f3stico prospetivo da zona \n\nAssim, ap\u00f3s feita uma abordagem \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia presente na Cidade dos Vales, \u00e9 \n\nposs\u00edvel fazer um diagn\u00f3stico prospetivo da zona de forma a sintetizar os pontos encontrados que \n\npodem ser designados como: \u00e1reas problema, \u00e1reas oportunidade e \u00e1reas com amea\u00e7as / \n\nconstrangimentos (Tabela 5.3). Esta an\u00e1lise permitir\u00e1 elaborar uma estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o \n\nadequada \u00e0s situa\u00e7\u00f5es presentes na zona de estudo. \n\nTabela 5.3 - Diagn\u00f3stico prospetivo da zona: \u00e1reas problema, \u00e1reas oportunidade e \u00e1reas com amea\u00e7as e \n\nconstrangimentos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1reas problema \n\n? Constru\u00e7\u00e3o clandestina de AUGI e NLD; \n\n? Espa\u00e7o p\u00fablico desqualificado; \n\n? Constru\u00e7\u00e3o sobre margens da linha de \u00e1gua; \n\n? Solos de m\u00e1xima infiltra\u00e7\u00e3o impermeabilizados; \n\n? Falta de uma boa rede de acesso a transportes p\u00fablicos; \n\n? Caminhos pedonais e cicl\u00e1veis degradados. \n\n\u00c1reas oportunidade \n\n? Elevada folga urbaniz\u00e1vel; \n\n? Elevada percentagem de AUGI legalizadas; \n\n? Exist\u00eancia de um conjunto de equipamentos constru\u00eddos para usufruto da popula\u00e7\u00e3o \n\n(Jardim Urbano, Escolas, Pista de atletismo, Solar dos Zagallos); \n\n? Proximidade de acesso a vias de hierarquia superior (A33); \n\n? Potenciais \u00e1reas agr\u00edcolas ao longo das valas; \n\n? \u00c1reas com potencial de requalifica\u00e7\u00e3o. \n\nAmea\u00e7as e constrangimentos \n\n? Processos de reconvers\u00e3o de AUGI e NLD com dificuldades em avan\u00e7ar ou \n\nestagnados devido a problemas de conjuntura econ\u00f3mica; \n\n? D\u00e9fice na rede de transportes coletivos continuando o carro a ter um peso \n\npreponderante neste territ\u00f3rio; \n\n? Atrasos nos processos de reconvers\u00e3o poder\u00e3o bloquear o processo de \n\nreordenamento da malha urbana, ou da rede vi\u00e1ria. \n\n\n\n\n\n \n\n81 \n\n \n\n6 Delimita\u00e7\u00e3o das Zonas Amea\u00e7adas pelas \n\nCheias \n\nComo referido no cap\u00edtulo 3 da presente disserta\u00e7\u00e3o, consideram-se como \u201czonas amea\u00e7adas pelas \n\ncheias\u201d (ZAC), ou \u201czonas inund\u00e1veis\u201d, as \u00e1reas suscet\u00edveis de inunda\u00e7\u00e3o por transbordo de \u00e1gua do \n\nleito dos cursos de \u00e1gua devido \u00e0 ocorr\u00eancia de caudais elevados. A delimita\u00e7\u00e3o destas zonas \u00e9 \n\nefetuada atrav\u00e9s de modela\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica e hidrol\u00f3gica que permita o c\u00e1lculo das \u00e1reas inund\u00e1veis \n\ncom um per\u00edodo de retorno de 100 anos, a partir da observa\u00e7\u00e3o de marcas ou registos de eventos \n\nhist\u00f3ricos, de dados cartogr\u00e1ficos e de crit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos, pedol\u00f3gicos e topogr\u00e1ficos. \n\nSegundo defini\u00e7\u00e3o da CCDR-LVT (2015), o leito dos cursos de \u00e1gua consiste no terreno coberto pela \n\n\u00e1gua, n\u00e3o influenciado por cheias extraordin\u00e1rias, inunda\u00e7\u00f5es ou tempestades, j\u00e1 as margens s\u00e3o \n\nconstitu\u00eddas pela faixa cont\u00edgua, ou sobranceira, \u00e0 linha que limita o leito das \u00e1guas, com largura \n\nlegalmente estabelecida. A largura das margens encontra-se estabelecida na Lei da \u00c1gua (Decreto-\n\nLei n.\u00ba 130/2012, de 22 de junho), assumindo o valor de 10 metros, para cada lado do limite do leito, \n\nem \u00e1guas n\u00e3o naveg\u00e1veis nem flutu\u00e1veis, como se encontra representado na Figura 6.1. \n\n \n\nFigura 6.1 - Delimita\u00e7\u00e3o das margens dos cursos de \u00e1gua. (Fonte: CCDR-LVT, p.131, 2015). \n\nAs atuais zonas de REN de Almada foram elaboradas de acordo com o disposto no Decreto-Lei n.\u00ba \n\n93/1990, de 19 de mar\u00e7o, estando em progresso a sua redefini\u00e7\u00e3o por parte da CMA no momento de \n\nreda\u00e7\u00e3o deste estudo, \u00e0 luz do atual quadro legislativo e dos atuais conhecimentos. Assim, \n\nconsiderou-se que os dados obtidos da REN se encontram desatualizados, pelo que n\u00e3o seriam \n\nplenamente representativos dos ecossistemas atuais a intervir, mais concretamente, tanto as zonas de \n\nm\u00e1xima infiltra\u00e7\u00e3o, como as faixas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 linha de \u00e1gua (que incluem as ZAC) est\u00e3o \n\ndesatualizadas. Assim, optou-se por fazer uma delimita\u00e7\u00e3o destas zonas, tendo em conta a \n\ninforma\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, mais adequada \u00e0 realidade do cen\u00e1rio. \n\n\n\n \n\n82 \n\n \n\nPrimeiramente, procedeu-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de um estudo hidrol\u00f3gico da zona da Vala da Regateira de \n\nforma a analisar as caracter\u00edsticas de drenagem e condi\u00e7\u00f5es de escoamento na sub-bacia. \n\nDe seguida, recorreu-se ao software de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) \u2013 ArcGIS 10.2 \u2013 \n\npara o processamento das vari\u00e1veis escolhidas e, para o tratamento e exposi\u00e7\u00e3o dos resultados. A \n\npartir das curvas de n\u00edvel e dos pontos cotados do territ\u00f3rio, foi criada uma TIN (Triangulated \n\nIrregular Network, ou Rede Triangular Irregular), que deu origem ao Modelo Digital do Terreno \n\n(MDT). O MDT obtido permitiu a cria\u00e7\u00e3o dos mapas de altitude, declives e exposi\u00e7\u00e3o das vertentes, \n\nrecorrendo ao software ArcGIS (apresentados na an\u00e1lise do relevo da sub-bacia efetuada no Estudo \n\nHidrol\u00f3gico), bem como a identifica\u00e7\u00e3o da bacia e caracteriza\u00e7\u00e3o da sub-bacia hidrogr\u00e1fica em \n\nestudo. \n\nRecorreu-se ao uso do software ArcGIS de forma a ter uma aproxima\u00e7\u00e3o das \u00e1reas potencialmente \n\ninund\u00e1veis numa zona de estudo em pormenor (designado daqui em diante por setor pormenor), \n\napresentada na Figura 6.2 (retirada do Google Maps) e na Figura 6.3 (criada em AutoCAD). Tendo \n\nem conta a atual zona definida na REN e, em conjunto com as cartas de uso do solo, litologia e \n\nedificado, foi poss\u00edvel estimar, da melhor forma poss\u00edvel, as zonas amea\u00e7adas por cheias (ZAC) no \n\nsetor pormenor. \n\n \n\nFigura 6.2 - Fotografia a\u00e9rea do setor pormenor para c\u00e1lculo das ZAC. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n83 \n\n \n\n \n\nFigura 6.3 - Tro\u00e7os identificados no setor pormenor para c\u00e1lculo das ZAC. \n\nDe acordo com a Diretiva 2007/60/CE, de 23 de outubro, relativa \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos riscos de \n\ninunda\u00e7\u00f5es, as cartas de zonas inund\u00e1veis cobrem as zonas geogr\u00e1ficas suscet\u00edveis de ser inundadas, \n\nde acordo com os seguintes cen\u00e1rios: \n\na) Fraca probabilidade de cheias ou cen\u00e1rios de fen\u00f3menos extremos; \n\nb) Probabilidade m\u00e9dia de cheias (periodicidade prov\u00e1vel igual ou superior a 100 anos); \n\nc) Probabilidade elevada de cheias, quando aplic\u00e1vel. \n\nPara cada um dos cen\u00e1rios referidos, devem indicar-se os seguintes elementos: \n\na) Amplitude da inunda\u00e7\u00e3o; \n\nb) Profundidades ou n\u00edvel de \u00e1gua, quando aplic\u00e1vel; \n\nc) Velocidade da corrente ou o caudal da cheia correspondente, quando aplic\u00e1vel. \n\nAs cartas de riscos de inunda\u00e7\u00f5es devem indicar as potenciais consequ\u00eancias prejudiciais associadas \n\n\u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, expressos em termos de: \n\na) N\u00famero indicativo de habitantes potencialmente afetados; \n\nb) Tipo de atividade econ\u00f3mica da zona potencialmente afetada; \n\nc) Instala\u00e7\u00f5es relativa \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e controlo integrados da polui\u00e7\u00e3o, que possam causar \n\npolui\u00e7\u00e3o acidental em caso de inunda\u00e7\u00f5es, e zonas protegidas potencialmente afetadas; \n\nd) Outras informa\u00e7\u00f5es \u00fateis, como a indica\u00e7\u00e3o das zonas onde podem ocorrer inunda\u00e7\u00f5es que \n\narrastem um elevado volume de sedimentos e detritos, e/ou outras fontes importantes de \n\npolui\u00e7\u00e3o. \n\n6.1 Estudo Hidrol\u00f3gico \n\n6.1.1 Condi\u00e7\u00f5es de escoamento na sub-bacia da Regateira \n\nAtualmente, os tro\u00e7os da Vala da Regateira s\u00e3o frequentemente limpos de vegeta\u00e7\u00e3o e entulhos e, as \n\nsuas se\u00e7\u00f5es regularizadas, de forma a facilitar o escoamento no interior da vala, n\u00e3o ocorrendo \n\nalagamento das margens, de tal forma que n\u00e3o existe registo de cheias na zona de estudo. No entanto, \n\ntendo em conta o \u00e2mbito da disserta\u00e7\u00e3o, e considerando o agravamento das precipita\u00e7\u00f5es, para um \n\n\n\n \n\n84 \n\n \n\nper\u00edodo de retorno de 100 anos, importa proceder ao estudo hidrol\u00f3gico da zona e avaliar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de escoamento presentes atrav\u00e9s da an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas da bacia, do sistema \n\nde drenagem, do relevo, da geologia, dos solos e da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nA an\u00e1lise das cheias e a avalia\u00e7\u00e3o da suscetibilidade a inunda\u00e7\u00f5es pressup\u00f5em sempre o estudo da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, assim torna-se importante a delimita\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o desta bacia, de forma a \n\ncompreender o seu comportamento e a forma como esta responde perante fen\u00f3menos de extrema \n\nprecipita\u00e7\u00e3o. Do ponto de vista hidrol\u00f3gico, uma situa\u00e7\u00e3o de cheia, numa sec\u00e7\u00e3o de um curso de \n\n\u00e1gua, acontece sempre que a precipita\u00e7\u00e3o origina escoamento superficial direto. Para proceder ao \n\nestudo hidrol\u00f3gico desta sub-bacia foram usados, entre outros, os seguintes recursos: \n\n? Plano estrat\u00e9gico de drenagem de \u00e1guas residuais do concelho de Almada (PED) \u2013 para \n\nproceder \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o da bacia de drenagem; \n\n? Projeto de execu\u00e7\u00e3o da renova\u00e7\u00e3o da rede de abastecimento de \u00e1gua, drenagem dom\u00e9stica e \n\npluvial e regulariza\u00e7\u00e3o da Vala da Sub-Bacia da Regateira - Charneca da Caparica \u2013 para \n\nobter dados relativamente \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica e valores de caudais. \n\n? O desenho n\u00ba 07 do projeto de execu\u00e7\u00e3o anterior com a designa\u00e7\u00e3o: \u201cVala da Regateira \u2013 \n\nTro\u00e7o a Intervir \u2013 Planta de Implanta\u00e7\u00e3o e Cortes transversais\u201d \u2013 para obter valores de cotas \n\ne perfis transversais do curso de \u00e1gua. \n\n? Livro \u201cLi\u00e7\u00f5es de Hidrologia\u201d (Lencastre &amp; Franco, 2010) \u2013 para defini\u00e7\u00f5es de f\u00f3rmulas, \n\nexpress\u00f5es e valores de coeficientes. \n\nFace ao disposto no PDMA, encontra-se prevista a \u201cconten\u00e7\u00e3o\u201d da malha urbana e n\u00e3o a sua \n\n\u201cexpans\u00e3o\u201d, pelo que se considera que n\u00e3o haver\u00e1 altera\u00e7\u00f5es significativas no aumento da \u00e1rea \n\nurbana impermeabilizada da zona. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m de referir que a montante da Vala da Regateira existe uma bacia de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, cuja \n\npresen\u00e7a n\u00e3o pode ser ignorada, fundamentalmente no que diz respeito \u00e0 an\u00e1lise do comportamento \n\ndo escoamento da \u00e1gua e o efeito que esta zona de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua tem sobre o caudal afluente \u00e0 \n\ncabeceira da Vala da Regateira. \n\n? Caracter\u00edsticas geom\u00e9tricas \n\nNo que diz respeito \u00e0 geometria de uma bacia hidrogr\u00e1fica existem quatro componentes relevantes a \n\nter em conta: a \u00e1rea (A), o per\u00edmetro (P), o comprimento (L) do curso de \u00e1gua principal e a forma da \n\nbacia. Neste caso, assumiu-se o comprimento do curso de \u00e1gua principal (LCAP) como \n\ncorrespondendo ao comprimento da bacia. \n\nA sub-bacia hidrogr\u00e1fica da Vala da Regateira tem uma \u00e1rea total de cerca de 2,62 km2 (262 ha) e \n\num per\u00edmetro de 7,5 km, encontrando-se limitada a norte pela sub-bacia da Sobreda, a sul pela sub-\n\nbacia de Vale Rosal, a ocidente pela bacia da Caparica e a oriente pela vala da Charneca, como se \n\nencontra representado na Figura 6.4. \n\n\n\n \n\n85 \n\n \n\n \n\nFigura 6.4 - Principais sub-bacias e cursos de \u00e1gua pertencentes \u00e0 bacia de Corroios. (Fonte: HIDRA, 2012). \n\nA \u00e1rea e a forma da bacia s\u00e3o caracter\u00edsticas muito importantes no estudo de uma bacia hidrogr\u00e1fica, \n\npois quando os restantes fatores se apresentam em igualdade, as bacias com uma maior \u00e1rea, \n\nproduzem caudais de ponta mais elevados. \n\nExistem v\u00e1rios \u00edndices para determinar a forma de uma bacia hidrogr\u00e1fica, como o Fator de Forma \n\n(Kf), o \u00cdndice de Conforma\u00e7\u00e3o (Ic) e o Coeficiente de Compacidade (ou \u00edndice de Gravelius) (Kc). \n\nO fator de forma, Kf, \u00e9 dado pela rela\u00e7\u00e3o entre a largura m\u00e9dia da bacia (l) e o comprimento axial \n\nda bacia. Considera-se como comprimento da bacia, o comprimento do curso de \u00e1gua principal (L). \n\nA largura m\u00e9dia da bacia \u00e9 obtida pela divis\u00e3o da \u00e1rea da bacia pelo comprimento do CAP. A f\u00f3rmula \n\npara calcular o fator de forma \u00e9 apresentada na Equa\u00e7\u00e3o 1: \n\nEqua\u00e7\u00e3o 1 - F\u00f3rmula usada para calcular o fator de forma, Kf, da sub-bacia \n\n?? =\n?\n\n?\n=\n\n?\n\n?2\n \n\nPara duas bacias com a mesma \u00e1rea, a que tiver um Kf mais baixo estar\u00e1 menos sujeita a cheias do \n\nque a que tiver um Kf mais elevado. Segundo J\u00fanior et al. (2012), o fator de forma pode assumir os \n\nseguintes valores: \n\n? 1,00 \u2013 0,75: sujeito a enchentes; \n\n? 0,75 \u2013 0,50: tend\u00eancia mediana; \n\n?&lt;0,50: menor tend\u00eancia a enchentes. \n\nO \u00edndice de conforma\u00e7\u00e3o, Ic, representa a rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea da bacia e um quadrado de lado igual \n\nao comprimento axial da bacia, expressando a capacidade da bacia em gerar enchentes. Quanto mais \n\npr\u00f3ximo de 1, maior a propens\u00e3o a cheias, pois a bacia fica cada vez mais pr\u00f3xima de um quadrado  \n\ne com maior concentra\u00e7\u00e3o de fluxo. No entanto, pode assumir valores acima e abaixo de 1. Este \n\n\u00edndice pode ser expresso pela Equa\u00e7\u00e3o 2: \n\n\n\n \n\n86 \n\n \n\nEqua\u00e7\u00e3o 2 - F\u00f3rmula usada para calcular o \u00edndice de conforma\u00e7\u00e3o, Ic, da sub-bacia \n\n?? =\n?\n\n?2\n=\n\n2,62\n\n3,53\n= 0,21  \n\nO fator de forma e o \u00edndice de conforma\u00e7\u00e3o da sub-bacia da Regateira registam um valor de \n\n0,21 que corresponde a \u201cmenor tend\u00eancia a enchentes\u201d. \n\nO coeficiente de compacidade, Kc, \u00e9 dado pela rela\u00e7\u00e3o entre o per\u00edmetro da bacia e a circunfer\u00eancia \n\nde um c\u00edrculo de \u00e1rea igual \u00e0 da bacia, de raio r, sendo, portanto, adimensional. Quanto mais pr\u00f3ximo \n\nda unidade for este coeficiente, mais circular \u00e9 a bacia e maior ser\u00e1 a probabilidade de esta sofrer \n\ngrandes cheias. \u00c9 obtido pela Equa\u00e7\u00e3o 3: \n\nEqua\u00e7\u00e3o 3 - F\u00f3rmula usada para calcular o coeficiente de compacidade, Kc, da sub-bacia \n\n?? = 0,28 \u00d7\n?\n\n??\n \n\nOs valores podem-se integrar na seguinte gama de valores: \n\n? 1,00 \u2013 1,25: bacia com alta propens\u00e3o a grandes enchentes; \n\n? 1,25 \u2013 1,50: bacia com tend\u00eancia mediana a grandes enchentes; \n\n? > 1,50: bacia com menor propens\u00e3o a grandes enchentes. \n\nO coeficiente de compacidade obt\u00e9m um valor de 1,30, correspondente a \u201cbacia com tend\u00eancia \n\nmediana a grandes enchentes\u201d. \n\nUma vez que Kf e Ic expressam a tend\u00eancia de uma bacia a sofrer cheias e o Kc expressa a dimens\u00e3o \n\nda cheia, estes \u00edndices s\u00e3o complementares. Os valores obtidos relativamente \u00e0 forma da bacia, \n\nindicam que esta tem uma forma algo pr\u00f3xima de uma bacia circular, no entanto, com menor \n\nperigosidade de uma. Os valores de Kf e Ic revelam que h\u00e1 uma menor tend\u00eancia \u00e0 ocorr\u00eancia de \n\ncheias, mas no caso de estas ocorrerem, Kc revela que existe uma tend\u00eancia mediana para que estas \n\nsejam de grandes dimens\u00f5es. \n\n? Sistema de Drenagem \n\nSegundo consta no relat\u00f3rio da FASE (2016), a rede de drenagem existente na sub-bacia, com uma \n\nextens\u00e3o total de 67 km, \u00e9 constitu\u00edda por zonas com: \n\n? sistemas de drenagem separativos, constitu\u00eddos por tro\u00e7os de drenagem paralelos em que um \ndrena \u00e1guas residuais e outro as \u00e1guas pluviais \u2013 representativo de 95% do sistema de \n\ndrenagem da sub-bacia; \n\n? sistemas (aparentemente) unit\u00e1rios em que existe apenas um coletor \u00fanico que poder\u00e1, ou \nn\u00e3o, receber ambos os tipos de drenagem residual e pluvial. \n\nA rede de drenagem pode ser caracterizada pela hierarquia, pela magnitude, pela densidade de \n\ndrenagem, pela densidade h\u00eddrica, pelo coeficiente de torrencialidade e pelo percurso m\u00e9dio do \n\nescoamento superficial. \n\nO crit\u00e9rio proposto por Horton (1932) e modificado por Strahler (1952) procura classificar o grau \n\nde ramifica\u00e7\u00e3o, ou bifurca\u00e7\u00e3o, de uma bacia hidrogr\u00e1fica. Segundo esta classifica\u00e7\u00e3o, a sub-bacia \n\nda Regateira possui ordem 3. No que diz respeito \u00e0 magnitude (M) na bacia de drenagem, sob \n\ncondi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas e clim\u00e1ticas similares, o escoamento depende, em grande parte, do \n\nn\u00famero de cursos de \u00e1gua nelas existentes. A magnitude de um curso de \u00e1gua \u00e9 igual ao n\u00famero de \n\ncabeceiras que lhes s\u00e3o tribut\u00e1rias, ou seja, corresponde ao n\u00famero de canais de ordem 1; neste caso, \n\n\n\n \n\n87 \n\n \n\na magnitude \u00e9 de 11. Na Figura 6.5 pode-se observar a rede de drenagem da bacia, hierarquizada \n\nsegundo o crit\u00e9rio de Strahler (1952). \n\n \n\nFigura 6.5 - Ordem dos cursos de \u00e1gua, segundo crit\u00e9rio de Strahler (1952). \n\nA densidade de drenagem (?) exprime a rela\u00e7\u00e3o entre o comprimento total de todos os cursos de \n\n\u00e1gua presentes na sub-bacia (Ltotal), e a sua \u00e1rea (Equa\u00e7\u00e3o 4). Fornece uma indica\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia da \n\ndrenagem natural da bacia, sendo estas mal drenadas para valores de 0,5 km/km2 e excecionalmente \n\nbem drenadas para valores de 3,5 km/km2, ou superiores. Em igualdade dos restantes fatores, as \n\nbacias com maior densidade de drenagem tender\u00e3o a estar menos sujeitas a cheias do que bacias com \n\nmenor densidade de drenagem. \n\nEqua\u00e7\u00e3o 4 - F\u00f3rmula usada para calcular a densidade de drenagem, ?, da sub-bacia \n\n? =\n??????\n\n?\n=\n\n8,45\n\n2,62\n= 3,23 ??/??2  \n\nA densidade h\u00eddrica (Dh) representa a capacidade que a \u00e1rea tem em gerar novos cursos de \u00e1gua. \n\nObt\u00e9m-se a partir da rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero total de cursos de \u00e1gua e a \u00e1rea da bacia. Segundo o \n\ncrit\u00e9rio de Strahler (1952), o n\u00famero de cursos de \u00e1gua corresponde aos de ordem \u201c1\u201d, portanto \u00e0 \n\nmagnitude. Assim, vem pela Equa\u00e7\u00e3o 5: \n\nEqua\u00e7\u00e3o 5 - F\u00f3rmula usada para calcular a densidade h\u00eddrica, Dh, da sub-bacia \n\n?? =\n?\n\n?\n=\n\n11\n\n2,62\n= 4 ?????? ?? \u00e1???/??2 \n\nPelos valores obtidos, quer de densidade de drenagem, quer de densidade h\u00eddrica, verifica-se que a \n\nsub-bacia da Regateira \u00e9 uma bacia bem drenada. \n\nO coeficiente de torrencialidade (Ct) \u00e9 um \u00edndice utilizado sobretudo em pequenas bacias, afetadas \n\npelo escoamento pois o tempo de torrencialidade \u00e9 mais reduzido. \u00c9 obtido atrav\u00e9s do produto entre \n\na densidade h\u00eddrica e a densidade de drenagem (Equa\u00e7\u00e3o 6). A torrencialidade de uma bacia ser\u00e1 \n\ntanto maior quanto mais elevado for o valor do \u00edndice. \n\nEqua\u00e7\u00e3o 6 - F\u00f3rmula usada para calcular o coeficiente de torrencialidade, Ct, da sub-bacia \n\n?? = ? \u00d7 ?? = 13,5 \n\n\n\n \n\n88 \n\n \n\nO percurso m\u00e9dio do escoamento superficial (????) representa a dist\u00e2ncia m\u00e9dia que a \u00e1gua da chuva \n\nteria que percorrer, caso o escoamento fosse em linha reta, desde o ponto de queda at\u00e9 ao curso de \n\n\u00e1gua mais pr\u00f3ximo. \u00c9 dado pela Equa\u00e7\u00e3o 7: \n\nEqua\u00e7\u00e3o 7 - F\u00f3rmula usada para calcular o percurso m\u00e9dio do escoamento superficial, Ps, da sub-bacia \n\n???? =\n?\n\n4??????\n=\n\n1\n\n4?\n= 0,08 ?? \n\nQuanto menor for o percurso m\u00e9dio do escoamento superficial, maior a facilidade com que a \u00e1gua \n\natinge a rede hidrogr\u00e1fica, logo maior a tend\u00eancia para a ocorr\u00eancia de cheias. \n\nPor fim, uma vez que o valor da densidade de drenagem (?) \u00e9 elevado e, o percurso m\u00e9dio do \n\nescoamento superficial (???? ) \u00e9 reduzido, verifica-se que a sub-bacia da Regateira \u00e9 uma bacia bem \n\ndrenada. \n\n? Relevo \n\nComo descrito no PED de Almada (HIDRA, 2012), a sub-bacia da Regateira tem uma ocupa\u00e7\u00e3o \n\nsemirrural, com percentagem de \u00e1reas imperme\u00e1veis em regra inferiores a 50%. Devido \u00e0s \n\nvelocidades induzidas pelos declives existentes, prev\u00ea-se que a regulariza\u00e7\u00e3o das linhas de \u00e1gua se \n\nprocesse com o recurso a pedra arrumada (gabi\u00f5es ou colch\u00f5es reno) com intercala\u00e7\u00e3o de bacias de \n\ndeten\u00e7\u00e3o. \u00c9 apresentado num estudo da empresa FASE, que alguns tro\u00e7os destas linhas de \u00e1gua se \n\nencontram sob leitos artificiais ou encanados devido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo por usos urbanos. Todavia, \n\na exist\u00eancia destas valas e linhas de \u00e1gua, constitui um importante sistema de drenagem, que importa \n\nrecuperar. \n\nSegundo as diretrizes da HIDRA (2012), sempre que se proceda \u00e0 conce\u00e7\u00e3o e tra\u00e7ado de uma \n\nestrutura de drenagem pluvial \u00e9 prefer\u00edvel, sempre que poss\u00edvel, seguir a diretriz da vala existente, \n\nprivilegiando o escoamento em vala a c\u00e9u aberto e recorrendo a drenagem enterrada apenas em \n\nsitua\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de atravessamento de arruamentos e de \u00e1reas de constru\u00e7\u00e3o. Na zona, a rede de \n\ndrenagem pluvial foi elaborada de modo a n\u00e3o sobrecarregar a Vala da Regateira, pelo que se \n\nconstruiu uma bacia de reten\u00e7\u00e3o \u201ca seco\u201d (Figura 6.6), com cerca de 1 ha, destinada ao \n\namortecimento dos caudais de ponta que afluem de montante atrav\u00e9s de um coletor. Este tipo de \n\ninfraestruturas usadas no controlo do escoamento das \u00e1guas pluviais normalmente n\u00e3o cont\u00e9m \u00e1gua \n\ne encontram-se integradas na paisagem. Quando ocorrem eventos de intensa precipita\u00e7\u00e3o, o \n\nescoamento superficial \u00e9 encaminhado para estes locais onde a \u00e1gua \u00e9 acumulada e, posteriormente, \n\nescoada de forma controlada. \n\n \n\nFigura 6.6 - Bacia de reten\u00e7\u00e3o da sub-bacia da Regateira. (Fonte: HIDRA, 2012). \n\nO relevo influencia determinantemente o comportamento de uma bacia, relativamente \u00e0s cheias que \n\nnesta possam ocorrer. Alguns par\u00e2metros que permitem a avalia\u00e7\u00e3o do relevo de uma bacia \n\n\n\n \n\n89 \n\n \n\nhidrogr\u00e1fica s\u00e3o o perfil longitudinal, as altitudes m\u00e1xima e m\u00ednima, a amplitude altim\u00e9trica, o \n\ndeclive m\u00e9dio do leito e o \u00edndice de rugosidade. \n\nDo ponto de vista orogr\u00e1fico, a sub-bacia da Regateira desenvolve-se de montante para jusante na \n\ndire\u00e7\u00e3o oeste-este, apresentando no extremo poente uma cota de 90 metros (Zm\u00e1x) e no extremo \n\nnascente uma cota de 30 metros (Zmin). O mapa de altitudes correspondente \u00e0 sub-bacia da Regateira \n\npode ser observado na Figura 6.7, criada em ArcGIS a partir de cartografia disponibilizada pela CMA. \n\nA amplitude altim\u00e9trica (?Z) corresponde \u00e0 diferen\u00e7a entre a altitude do ponto mais elevado da \n\nbacia e a altitude m\u00ednima (Equa\u00e7\u00e3o 8). Neste caso: \n\nEqua\u00e7\u00e3o 8 - F\u00f3rmula usada para calcular a amplitude altim\u00e9trica, ?Z, da sub-bacia \n\n?? = ??\u00e1? ? ???? = 90 ? 30 = 60 ? \n\n \n\nFigura 6.7 - Carta de Altitudes da sub-bacia da Regateira. \n\nEste par\u00e2metro tem influ\u00eancia sobre a energia potencial da \u00e1gua e, caso haja um aumento neste valor, \n\nhaver\u00e1 um aumento da velocidade de escoamento da \u00e1gua. \n\nQuanto \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o das vertentes (Figura 6.8), destaca-se o contraste entre dois grupos principais de \n\nexposi\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de estudo: um, constitu\u00eddo pelas orienta\u00e7\u00f5es norte e este, a sul da linha de \u00e1gua \n\ne, a norte da linha de \u00e1gua, nota-se uma orienta\u00e7\u00e3o predominantemente a sul. \n\n\n\n \n\n90 \n\n \n\n  \n\nFigura 6.8 - Carta de Exposi\u00e7\u00e3o de Vertentes da sub-bacia da Regateira. \n\nA inclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, ou declive m\u00e9dio (Dm), entre duas sec\u00e7\u00f5es obt\u00e9m-se dividindo a amplitude \n\naltim\u00e9trica pela extens\u00e3o do curso de \u00e1gua principal. Um curso de \u00e1gua ser\u00e1 tanto mais inclinado \n\nquanto maior for o valor do declive. A f\u00f3rmula usada para calcular o Dm \u00e9 apresentada na Equa\u00e7\u00e3o \n\n9: \n\nEqua\u00e7\u00e3o 9 - F\u00f3rmula usada para calcular o declive m\u00e9dio, Dm, da sub-bacia \n\n?? =\n??\n\n????\n=\n\n60\n\n3528\n= 0,017 ?/? = 1,7% \n\nO declive dos canais controla, em grande parte, a velocidade do escoamento superficial e, \n\nconsequentemente, o tempo que a \u00e1gua leva a concentrar-se nos canais fluviais, afetando a grandeza \n\ndas pontas de cheia, a infiltra\u00e7\u00e3o e a suscetibilidade dos solos \u00e0 eros\u00e3o. \u00c9 de referir que os SMAS \n\nusam o valor de 2,5% para o declive m\u00e9dio da zona de estudo, no entanto, devido \u00e0 falta de \n\nconhecimento de como este valor foi calculado, optou-se por utilizar o valor calculado neste trabalho \n\n\u2013 1,7%. Na Figura 6.9 pode ser observada a Carta de Declives da \u00e1rea de estudo, onde se confirma \n\nque o terreno junto \u00e0 linha de \u00e1gua \u00e9 planado e com declives suaves (inferiores a 3%), principalmente \n\nna metade do curso de \u00e1gua mais a jusante. \n\n\n\n \n\n91 \n\n \n\n \n\nFigura 6.9 - Carta de declives da sub-bacia da Regateira. \n\nO \u00edndice de rugosidade (Ir) de Melton (1957), combina o declive e o comprimento das vertentes \n\ncom a densidade de drenagem, resultando do produto entre a amplitude altim\u00e9trica e a densidade de \n\ndrenagem (Equa\u00e7\u00e3o 10). Este \u00edndice ser\u00e1 tanto maior quanto mais acidentada for a bacia. \n\nEqua\u00e7\u00e3o 10 - F\u00f3rmula usada para calcular o \u00edndice de rugosidade, Ir, da sub-bacia \n\n?? = ?? \u00d7  ? = 60 \u00d7 0,00323 = 0,19 \n\nSegundo Sousa e Rodrigues (2012), a sub-bacia da Regateira tem um \u00edndice de rugosidade fraco, \n\nindicativo de uma bacia pouco acidentada. Com o valor de declives a rondar os 2% e um \u00edndice de \n\nrugosidade baixo, verifica-se que o relevo da zona \u00e9 suave e ondulado, quase plano, pelo que \u00e9 n\u00e3o \n\n\u00e9 uma \u00e1rea com elevada probabilidade de ser assolada por cheias e \u00e9 pouco suscet\u00edvel a fen\u00f3menos \n\nde eros\u00e3o. \n\n? Geologia e Solos \n\nQuando se analisa o substrato geol\u00f3gico no \u00e2mbito de um estudo de cheias, interessa conhecer \n\nfundamentalmente a permeabilidade dos solos, dado que a infiltra\u00e7\u00e3o depende maioritariamente das \n\ncaracter\u00edsticas intr\u00ednsecas das rochas. Um substrato geol\u00f3gico muito perme\u00e1vel, favorece a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pluvial, diminuindo o escoamento superficial direto e aumentando as reservas de \n\n\u00e1gua subterr\u00e2neas. Pelo contr\u00e1rio, um substrato geol\u00f3gico pouco perme\u00e1vel, dificulta a infiltra\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua, favorece o escoamento superficial e potencia os caudais de ponta de cheia. \n\nNos afloramentos onde ocorrem camadas arenosas finas a grosseiras, h\u00e1 alguma infiltra\u00e7\u00e3o da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, surgindo por vezes aqu\u00edferos de pequena espessura e express\u00e3o, mas com pouca \n\nprodutividade. A presen\u00e7a de argilas na s\u00e9rie sedimentar reduz a infiltra\u00e7\u00e3o, dificulta a percola\u00e7\u00e3o e \n\ndiminui o armazenamento subterr\u00e2neo. Na Figura 6.10 \u00e9 apresentada a carta representativa do \n\nsubstrato geol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo e, na Tabela 6.1, v\u00eam caracterizados os substratos geol\u00f3gicos \n\npresentes. Os substratos geol\u00f3gicos pertencem ao per\u00edodo Cenozoico, com a presen\u00e7a de dep\u00f3sitos \n\ndo Plioc\u00e9nico, Plistoc\u00e9nico e do Holoc\u00e9nico. \u00c9 de destacar a elevada permeabilidade dos materiais \n\n\n\n \n\n92 \n\n \n\nque constituem a maior parte da sub-bacia, favorecedor da infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo e diminutivo \n\nda probabilidade de ocorr\u00eancia de grandes cheias. \n\n \n\nFigura 6.10 - Carta de substrato geol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo. \n\n \n\nTabela 6.1 - Substratos geol\u00f3gicos presentes na sub-bacia da Regateira \n\nC\ne\nn\no\nz\no\nic\n\no\n \n\nQ\nu\na\nte\n\nrn\n\u00e1\nri\n\no\n \n\nH\no\nlo\n\nc\n\u00e9\nn\nic\n\no\n \n\nAluvi\u00f5es ? Conjunto de materiais arenosos soltos presentes nas \n\nlinhas de \u00e1gua existentes no concelho. \nAluvi\u00f5es \n\nP\nli\n\nst\no\nc\n\u00e9\nn\nic\n\no\n \n\nConglomerado de Belverde ? N\u00edveis de seixos separados por n\u00edveis \n\narenosos. A sua espessura varia entre 5 e 10 m (fraca espessura); \n\nclastos dominados por quartzitos, quartzo e (raramente) s\u00edlex, rochas \n\n\u00edgneas alteradas, arenitos e Xistos do Ramalh\u00e3o. \n\nAreia e \n\nconglomerados \n\nN\ne\no\ng\n\u00e9\nn\nic\n\no\n \n\nP\nli\n\no\nc\n\u00e9\nn\nic\n\no\n \n\nAreias de Santa Marta ? Constitu\u00eddo por areias e arenitos, em \n\nregra arc\u00f3sicas, de granularidade e colora\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, intercaladas \n\npor n\u00edveis argilosos. Espessura superior a 80 m. \n\nAreia e argila \n\nQuanto aos solos, como j\u00e1 foram apresentados no cap\u00edtulo 5.3.3, na zona de estudo verifica-se a \n\npresen\u00e7a de aluviossolos modernos \u2013 constitu\u00eddos por dep\u00f3sitos estratificados de aluvi\u00f5es, \n\nconsiderados solos de elevada aptid\u00e3o agr\u00edcola, elevado valor ecol\u00f3gico e com uma permeabilidade \n\nmuito elevada logo, com baixo potencial de escoamento superficial; e de solos lit\u00f3licos n\u00e3o h\u00famicos \n\n\u2013 solos menos perme\u00e1veis que os anteriores, mas ainda assim com permeabilidade relativamente \n\nelevada, desfavorecendo tamb\u00e9m o escoamento superficial direto. Estes solos s\u00e3o ocupados \n\nmaioritariamente para uso urbano. \n\n\n\n \n\n93 \n\n \n\n? Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nO revestimento vegetal de uma bacia hidrogr\u00e1fica tamb\u00e9m tem influ\u00eancia no escoamento superficial \n\ne na infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo. A cobertura vegetal na sub-bacia em estudo \u00e9 constitu\u00edda \n\nprincipalmente por culturas arvenses de sequeiro e por pinheiros, bravos e mansos, como se pode \n\nverificar pela Figura 6.11 constru\u00edda pela autora com recurso ao software AutoCAD, a partir da Carta \n\nde Vegeta\u00e7\u00e3o do concelho de Almada. O facto de haver uma \u00e1rea consider\u00e1vel de cobertura vegetal, \n\nprincipalmente junto \u00e0 linha de \u00e1gua, contribui para a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo e para a diminui\u00e7\u00e3o \n\ndas velocidades de escoamento superficial, reduzindo a probabilidade de ocorr\u00eancia de grandes \n\ncheias e fen\u00f3menos de eros\u00e3o. \n\n \n\nFigura 6.11 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da cobertura vegetal presente na sub-bacia da Regateira. \n\nAs \u00e1reas correspondentes a cada tipo de vegeta\u00e7\u00e3o v\u00eam expl\u00edcitas na Tabela 6.2. A sub-bacia \n\napresenta 34% da sua \u00e1rea coberta por vegeta\u00e7\u00e3o, verificando-se a predomin\u00e2ncia das culturas de \n\nsequeiro. Nota-se que a sub-bacia \u00e9 fortemente impermeabilizada devido \u00e0 \u00e1rea que se encontra \n\nconstru\u00edda \u2013 cerca de 66% da \u00e1rea total. \n\nTabela 6.2 - \u00c1reas correspondentes \u00e0 cobertura vegetal presente na sub-bacia da Regateira \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\u00c1rea \n\nkm2 (%) \n\nCulturas arvenses de sequeiro 0,43 16,4 \n\nPinheiros bravos 0,31 11,8 \n\nPinheiros mansos 0,15 5,7 \n\nTOTAL vegeta\u00e7\u00e3o 0,89 33,9 \n\nTOTAL sub-bacia 2,62 100 \n\n? Ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 um fator vari\u00e1vel, no entanto, tamb\u00e9m deve ser tido em conta num estudo de \n\ncheias. O tipo de utiliza\u00e7\u00e3o que se faz do solo tem import\u00e2ncia nos fen\u00f3menos hidrol\u00f3gicos que \n\nocorrem, principalmente no escoamento superficial e na infiltra\u00e7\u00e3o. Nomeadamente, a presen\u00e7a de \n\nbosques e florestas favorece a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo e reduz a velocidade do escoamento \n\nsuperficial, reduzindo a probabilidade de ocorr\u00eancia de grandes cheias ou fen\u00f3menos de eros\u00e3o. J\u00e1 \n\nas \u00e1reas urbanas, completamente impermeabilizadas, atuam no sentido oposto, impedindo a \n\n\n\n \n\n94 \n\n \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo, aumentando a velocidade do escoamento superficial, bem como a \n\nprobabilidade de ocorr\u00eancia de grandes cheias e fen\u00f3menos de eros\u00e3o. \n\nNa Tabela 6.3 v\u00eam descritas as \u00e1reas classificadas segundo as classes de ocupa\u00e7\u00e3o do solo na sub-\n\nbacia da Regateira, relativamente a dados de 2009 onde as \u00e1reas de AUGI da zona de estudo se \n\nencontram classificadas como \u201c\u00e1reas edificadas fragmentadas\u201d.  \n\nA Figura 6.12, criada pela autora em AutoCAD, apresenta essas mesmas \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, \n\nrelativamente ao ano de 2009. \n\nTabela 6.3 - \u00c1reas correspondentes \u00e0s classes de ocupa\u00e7\u00e3o do solo na sub-bacia da Regateira \n\nClasses de ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\u00c1rea \n\nkm2 (%) \n\n\u00c1reas edificadas fragmentadas 1,28 48,8 \n\nMatos 0,87 33,4 \n\nPovoamentos florestais 0,21 8,1 \n\n\u00c1reas de ind\u00fastria e log\u00edstica 0,14 5,2 \n\n\u00c1reas edificadas compactas 0,11 4,2 \n\n\u00c1reas edificadas dispersas 0,01 0,4 \n\nTOTAL 2,62 100 \n\n \n\n \n\nFigura 6.12 - Representa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas correspondentes \u00e0s classes de ocupa\u00e7\u00e3o do solo na sub-bacia da \n\nRegateira (dados de 2009). \n\nSendo a zona caracterizada por AUGI, verifica-se uma predomin\u00e2ncia de \u00e1reas edificadas \n\nfragmentadas, ocupando quase metade (50%) da sub-bacia, seguido pela presen\u00e7a de uma grande \n\n\u00e1rea de matos, principalmente devido \u00e0 \u00e1rea da Quinta dos Medronheiros. \n\nA Figura 6.13 apresenta as classes de ocupa\u00e7\u00e3o de solo presentes na sub-bacia da Regateira, obtidas \n\nem ArcGIS, com dados mais recentes de 2015. \n\n\n\n \n\n95 \n\n \n\n \n\nFigura 6.13 - Ocupa\u00e7\u00e3o do solo na sub-bacia da Regateira (dados de 2015), com identifica\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o \n\nda bacia de reten\u00e7\u00e3o existente. \n\n? Bacia de reten\u00e7\u00e3o existente \n\nO estudo da Vala da Regateira, para um per\u00edodo de retorno de 100 anos, n\u00e3o poder\u00e1 ser feito sem  \n\nconsiderar o que se passa para montante, fundamentalmente no que diz respeito ao comportamento \n\nda bacia de reten\u00e7\u00e3o existente. \n\nAssim, \u00e0 cabe\u00e7a da Vala da Regateira (localizado a amarelo na Figura 6.13), existe uma bacia de \n\nreten\u00e7\u00e3o com cerca de 1 ha que assegura a reten\u00e7\u00e3o dos caudais pluviais produzidos na metade poente \n\nda sub-bacia, com o objetivo de amortecer a ponta de cheia, salvaguardando as infraestruturas \n\nsituadas a jusante e, permitindo que estas possam ser dimensionadas de uma forma mais econ\u00f3mica \n\n(FASE, 2016). \n\nA bacia de reten\u00e7\u00e3o funciona \u201ca seco\u201d, ou seja, apenas enche aquando da ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es \n\nelevadas. Neste tipo de bacias, a cota do fundo da bacia \u00e9, grosso modo, a cota de entrada e de sa\u00edda \n\ndos caudais afluentes. Estes, v\u00e3o afluindo \u00e0 bacia e saindo diretamente pelo coletor de descarga, at\u00e9 \n\num determinado limite em que este coletor deixe de ter capacidade de transporte, passando a causar \n\nacumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua a montante, na \u00e1rea consagrada como bacia de reten\u00e7\u00e3o. O objetivo da bacia \u00e9 \n\no de retardar e assegurar a reten\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua em excesso gerado pela intensidade de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, durante o per\u00edodo de tempo que esta ocorra. A partir do momento em que a chuvada \n\npasse, ou diminua consideravelmente de intensidade, os volumes gerados v\u00e3o diminuir e os caudais \n\nafluentes \u00e0 bacia tornam a ser compat\u00edveis com a capacidade de escoamento do coletor de sa\u00edda. \n\nCome\u00e7a assim a dar-se o esvaziamento da bacia de reten\u00e7\u00e3o, at\u00e9 \u00e0 situa\u00e7\u00e3o em que esta se apresente \n\nnovamente seca (FASE, 2016). \n\nDe uma forma muito simples, vem descrito no relat\u00f3rio da FASE (2016), que a bacia de reten\u00e7\u00e3o em \n\nquest\u00e3o funciona de forma a que, na situa\u00e7\u00e3o de m\u00e1ximo caudal, e para um per\u00edodo de retorno de 50 \n\nanos, possa receber um caudal de cerca de 11 m3/s e s\u00f3 deixe sair para jusante cerca de 4 m3/s, ou \n\nseja, a bacia de reten\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de reter um caudal de 7 m3/s. \u00c9 certo, no entanto, que o caudal que \n\nsair\u00e1 da bacia de reten\u00e7\u00e3o exceder\u00e1 os 4 m3/s do cen\u00e1rio de T=50 anos, n\u00e3o s\u00f3 devido ao aumento no \n\n\n\n \n\n96 \n\n \n\nper\u00edodo de retorno considerado, como tamb\u00e9m pelo aumento na intensidade de precipita\u00e7\u00e3o esperado \n\nmas, o caudal retido assume-se que continuar\u00e1 a ser de 7 m3/s. \n\nConsiderando que a bacia tem uma \u00e1rea de 1 ha (10 000 m2) e uma altura de cerca de 1,5 m (estimada \n\na partir da carta de pontos cotados da zona), ent\u00e3o permite um volume de encaixe de cerca de 15 000 \n\nm3. Este volume dever\u00e1 ser tido em conta aquando dos c\u00e1lculos de volume de \u00e1gua afluente \u00e0 Vala \n\nda Regateira. \n\n? Resumo \n\nNa Tabela 6.4, apresenta-se o resumo geral das caracter\u00edsticas associadas \u00e0 sub-bacia da \n\nRegateira: \n\nTabela 6.4 - Caracter\u00edsticas associadas \u00e0 sub-bacia da Regateira \n\nGeometria \n\n\u00c1rea (km2) 2,62 \n\nPer\u00edmetro (km) 7,50 \n\nComprimento do CAP (km) 3,53 \n\nFator de forma 0,21 \n\n\u00cdndice de conforma\u00e7\u00e3o 0,21 \n\nCoeficiente de compacidade 1,30 \n\nDrenagem \n\nOrdem do curso de \u00e1gua 3 \n\nMagnitude 11 \n\nComprimento total dos cursos de \u00e1gua (km) 8,45 \n\nDensidade de drenagem (km/km2) 3,23 \n\nDensidade h\u00eddrica (cursos de \u00e1gua/km2) 4 \n\nCoeficiente de torrencialidade 13,5 \n\nPercurso m\u00e9dio do escoamento superficial (km) 0,08 \n\nRelevo \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Semi-rural \n\n\u00c1reas imperme\u00e1veis (%)&lt;50 \n\nCota m\u00e1xima (m) 90 \n\nCota m\u00ednima (m) 30 \n\nAmplitude altim\u00e9trica (m) 60 \n\nDeclive m\u00e9dio (%) 1,7 \n\n\u00cdndice de rugosidade 0,19 \n\nGeologia e Solos \n\nElevada permeabilidade; favorecimento da infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo; diminui\u00e7\u00e3o do escoamento \n\nsuperficial direto e da probabilidade de ocorr\u00eancia de grandes cheias.  \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nPrincipalmente culturas arvenses de sequeiro e pinheiros, bravos e mansos. \n\nOcupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nMais de 80% da sub-bacia \u00e9 ocupada por \u201c\u00e1reas edificadas fragmentadas\u201d e \u201cmatos\u201d. \n\nBacia de reten\u00e7\u00e3o \n\n\u00c1rea (m2) 10 000 \n\nVolume de armazenamento (m3) 15 000 \n\nCaudal retido (para T=50 anos) (m3/s) 7 \n\n\n\n \n\n97 \n\n \n\n6.1.2 Tempo de concentra\u00e7\u00e3o e Caudal de ponta de cheia \n\nVisto esta disserta\u00e7\u00e3o ter como finalidade o planeamento de uma dada zona territorial, torna-se \n\nessencial o c\u00e1lculo dos caudais que podem ser alcan\u00e7ados em certas condi\u00e7\u00f5es previstas, como as \n\ncheias. Assim, ser\u00e1 calculado o tempo de concentra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na sub-bacia, bem como o caudal de \n\nponta atingido, considerando sempre um per\u00edodo de retorno de 100 anos. \n\n? Tempo de concentra\u00e7\u00e3o \n\nO tempo de concentra\u00e7\u00e3o (tc) \u00e9 o tempo necess\u00e1rio para que toda a \u00e1rea da bacia contribua para o \n\nescoamento superficial na sec\u00e7\u00e3o de sa\u00edda. Em pequenas bacias, que \u00e9 o caso da sub-bacia da \n\nRegateira, o tempo de concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 o tempo ap\u00f3s o qual todos os pontos est\u00e3o a contribuir para o \n\nescoamento e ap\u00f3s o qual o escoamento permanece constante enquanto a precipita\u00e7\u00e3o for constante. \n\nAssim, \u00e9 considerado como uma caracter\u00edstica constante de cada bacia hidrogr\u00e1fica, \n\nindependentemente das caracter\u00edsticas das chuvadas, mas dependente de alguns fatores \n\ncondicionantes (\u00e1rea, relevo, forma e caracter\u00edsticas da rede de drenagem). Para n\u00e3o se sobreavaliar \n\na intensidade m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, no c\u00e1lculo do Qp n\u00e3o deve ser considerado \n\num tempo de concentra\u00e7\u00e3o inferior a 5 minutos, devido ao facto das curvas IDF serem deduzidas \n\ncom base em chuvadas com uma dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 5 minutos, intervalo para o qual \u00e9 poss\u00edvel obter \n\nleituras nos udogramas com dura\u00e7\u00e3o de 24 h. O tc pode ser calculado atrav\u00e9s de v\u00e1rias f\u00f3rmulas, \n\nalgumas das quais se encontram descritas na Tabela 6.5 (baseada em Ferreira, A.M.L. (2010) e \n\nLencastre &amp; Franco (2010)), bem como os casos em que devem ser aplicadas: \n\n \n\n\n\n \n\n98 \n\n \n\nTabela 6.5 - F\u00f3rmulas para determinar o tc numa bacia hidrogr\u00e1fica e sua aplica\u00e7\u00e3o \n\nF\u00f3rmula Aplica\u00e7\u00e3o \n\nGiandotti (1953) \n\n?? =  \n4?? + 1,5?\n\n0,80????\n \n\n \n\ntc \u00e9 o tempo de concentra\u00e7\u00e3o (h) \n\nA \u00e9 a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica (km2) \n\nL \u00e9 o comprimento do CAP (km) \n\nH \u00e9 a altura m\u00e9dia da bacia (m) \n\nAplicada a grandes bacias naturais. \n\nQuando \u00e9 aplicada em bacias pequenas, o \n\ntc \u00e9 sobrestimado. \n\nKirpich (1940) \n\n?? = 0,0663 (\n?0,77\n\n?0,385\n) = 0,0663 (\n\n?1,155\n\n??0,385\n) \n\n \n\ntc \u00e9 o tempo de concentra\u00e7\u00e3o (h) \n\nL \u00e9 o comprimento do CAP (km) \n\nS \u00e9 o declive m\u00e9dio da bacia hidrogr\u00e1fica \n\n?h \u00e9 a diferen\u00e7a de cotas entre os extremos do CAP (km) \n\nAdequado a pequenas bacias rurais (at\u00e9 \n\n0,5 km2) com canais bem definidos e, para \n\nterrenos com declives compreendidos \n\nentre 3% e 10%. O tc deve ser \n\nmultiplicado por 0,4 em superf\u00edcies \n\nasfaltadas ou por 0,2 em canais de bet\u00e3o. \n\nDavid (1976) \n\n?? = 0,000324 (\n?1,15\n\n??0,38\n) \n\n \n\ntc \u00e9 o tempo de concentra\u00e7\u00e3o (h) \n\nL \u00e9 o comprimento do CAP (m) \n\n?h \u00e9 a diferen\u00e7a de cotas entre os extremos do CAP (m) \n\nF\u00f3rmula id\u00eantica \u00e0 de Kirpich. Esta \n\nexpress\u00e3o deve ser aplicada a bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas com \u00e1reas at\u00e9 25 km2. \n\nTemez (1978) \n\n?? = 0,3 (\n?\n\n? 0,25\n)\n\n0,76\n\n \n\n \n\ntc \u00e9 o tempo de concentra\u00e7\u00e3o (h) \n\nL \u00e9 o comprimento do CAP (km) \n\ni \u00e9 o declive m\u00e9dio do CAP (m/m) \n\nPode ser utilizada em bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nnaturais com \u00e1reas at\u00e9 3000 km2. \n\nSchaake et al. (1967) \n\n?? =  \n0,503 \u00d7 ?0,24\n\n? 0,16 \u00d7 ? 0,26\n \n\n \n\ntc \u00e9 o tempo de concentra\u00e7\u00e3o (min) \n\nL \u00e9 o comprimento do CAP (ft) \n\ni \u00e9 o declive m\u00e9dio da bacia hidrogr\u00e1fica \n\n? \u00e9 a percentagem de \u00e1reas imperme\u00e1veis na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica \n\nA express\u00e3o indicada pode ser utilizada \n\nem bacias urbanas, incluindo ruas \n\npavimentadas com sarjetas ao longo de \n\npasseios. \n\nVen Te Chow (1962) \n\n?? = 0,8773 (\n?\n\n??\n)\n\n0,64\n\n \n\n \n\ntc \u00e9 o tempo de concentra\u00e7\u00e3o (h) \n\nL \u00e9 o comprimento do CAP (km) \n\ni \u00e9 o declive m\u00e9dio do CAP (m/km) \n\nUsado em bacias rurais at\u00e9 25 km2 de \n\n\u00e1rea. N\u00e3o se deve aplicar em \u00e1reas \n\nurbanas, nem em \u00e1reas rurais com mais de \n\n25 km2 de \u00e1rea. \n\nVelocidades de escoamento superficial \n\n(m\u00e9todo do Soil Conservation Service \u2013 SCS) \n\n? =  \n?\n\n3600 ???\n \n\n \n\nt \u00e9 o tempo de escoamento (h) \n\nL \u00e9 o comprimento do tro\u00e7o (m) \n\nV \u00e9 a velocidade m\u00e9dia no tro\u00e7o (m/s) \n\nM\u00e9todo mais elaborado. O tc \u00e9 estimado a \n\npartir do c\u00e1lculo das velocidades de \n\nescoamento superficial, para diferentes \n\ntro\u00e7os com caracter\u00edsticas homog\u00e9neas. \n\n\n\n \n\n99 \n\n \n\nAo avaliar a Tabela 6.5, considera-se que n\u00e3o h\u00e1 necessidade de calcular o tc segundo todos os \n\nm\u00e9todos visto que alguns n\u00e3o s\u00e3o adequados a bacias com as caracter\u00edsticas da sub-bacia da \n\nRegateira (por exemplo, por serem destinados a bacias com \u00e1reas muito maiores ou para zonas \n\nextremamente urbanizadas). Assim, considera-se que os m\u00e9todos mais adequados ao caso em \n\nestudo (uma sub-bacia semirrural com 2,62 km2 de \u00e1rea) s\u00e3o os m\u00e9todos de David (Equa\u00e7\u00e3o 11) \n\ne de Ven Te Chow (Equa\u00e7\u00e3o 12) por se aplicarem a pequenas bacias em \u00e1reas rurais, e o m\u00e9todo \n\nde determina\u00e7\u00e3o das velocidades de escoamento superficial, por ser o mais elaborado e mais \n\ncompleto visto ter em conta a rugosidade do meio de escoamento. \n\nDavid (1976) \n\nEqua\u00e7\u00e3o 11 - F\u00f3rmula de David (1976) usada para calcular o tempo de concentra\u00e7\u00e3o \n\n?? = 0,000324 (\n?1,15\n\n??0,38\n) = 0,000324 (\n\n35281,15\n\n600,38\n) = 0,82 ? = 49 ??? \n\nSegundo a f\u00f3rmula de David, o tempo de concentra\u00e7\u00e3o na sub-bacia \u00e9 de, aproximadamente, 0,82 \n\nhoras, ou seja, 49 minutos. \n\nVen Te Chow (1962) \n\nEqua\u00e7\u00e3o 12 - F\u00f3rmula de Ven Te Chow (1962) usada para calcular o tempo de concentra\u00e7\u00e3o \n\n?? = 0,8773 (\n?\n\n??\n)\n\n0,64\n\n= 0,8773 (\n3,53\n\n?17\n)\n\n0,64\n\n= 0,79 ? = 48 ??? \n\nSegundo a f\u00f3rmula de Ven Te Chow, o tempo de concentra\u00e7\u00e3o na sub-bacia \u00e9 de, \n\naproximadamente, 0,79 horas, ou seja, 48 minutos. \n\nVelocidades de escoamento superficial (SCS) \n\nEste \u00e9 o m\u00e9todo de c\u00e1lculo mais elaborado. Segundo este m\u00e9todo, o curso de \u00e1gua principal deve \n\nser dividido em tro\u00e7os de caracter\u00edsticas homog\u00e9neas, de forma usar os coeficientes de rugosidade \n\nmais adequados a cada caso. O tempo de concentra\u00e7\u00e3o da bacia \u00e9 obtido atrav\u00e9s da soma dos \n\ntempos de escoamento parcelares de cada tro\u00e7o. \n\nNo curso de \u00e1gua em estudo, a \u00e1gua \u00e9 transportada em cinco meios superficiais distintos, todos \n\nnum sistema de escoamento com superf\u00edcie livre, que conferem diferentes velocidades de \n\nescoamento \u00e0 \u00e1gua, que s\u00e3o: \n\n? Condutas circulares de bet\u00e3o de regulariza\u00e7\u00e3o; \n\n? Passagem hidr\u00e1ulica (PH) - tro\u00e7os com paredes e teto de bet\u00e3o, mas com fundo natural. \n\n? Vala com paredes regularizadas com gabi\u00f5es de pedra arrumada; \n\n? Vala escavada n\u00e3o regularizada; \n\n? Meio natural com vegeta\u00e7\u00e3o alta. \n\nAssim, o CAP ser\u00e1 dividido em cinco tipos de tro\u00e7os com caracter\u00edsticas homog\u00e9neas de forma a \n\ncalcular os respetivos tempos de escoamento. \n\n\u00c9 de notar que nos elementos obtidos dos SMAS relativamente aos perfis da vala, h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o \n\nde que um tro\u00e7o da vala se encontra revestido com gabi\u00f5es, no entanto, atrav\u00e9s de visitas \n\nrealizadas ao local verifica-se que a vala n\u00e3o se encontra ainda regularizada, da\u00ed a categoria de \n\n\u201cvala escavada n\u00e3o regularizada\u201d. \n\n\n\n \n\n100 \n\n \n\nOcorre ainda a situa\u00e7\u00e3o de tr\u00eas PH cujo fundo foi deixado coberto por meio natural, mas com o \n\nteto e as paredes da vala revestidos a bet\u00e3o de regulariza\u00e7\u00e3o. Relativamente \u00e0s PH identificadas, \n\nno documento fornecido pelos SMAS s\u00e3o dados os valores de profundidade (Y) e largura (l) de \n\numa destas passagens, no entanto, atrav\u00e9s de visitas ao local verificou-se que as dimens\u00f5es n\u00e3o \n\ncorrespondem \u00e0 realidade, pelo que os valores usados s\u00e3o os medidos no campo pela autora. \n\nAdmitiu-se que os valores de Y e l permanecem iguais nas tr\u00eas PH, sendo que o comprimento do \n\ntro\u00e7o (L) duplica para duas passagens, visto estas terem duas vias e a primeira apenas uma via de \n\npassagem de autom\u00f3veis. \n\nNum dos tro\u00e7os em que o escoamento \u00e9 realizado em condutas subterr\u00e2neas (atrav\u00e9s de coletores \n\npluviais), as linhas de \u00e1gua encontram-se bastante alteradas devido ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nNeste caso, a fisiografia do curso de \u00e1gua foi adaptada, ou seja, adaptou-se o curso de \u00e1gua \u00e0 \n\nrealidade urbana seguindo linhas marcantes a n\u00edvel da morfologia urbana e do terreno. \u00c9 de notar \n\nque a \u00e1gua pluvial escoada para os coletores subterr\u00e2neos pode ser encaminhada para outras \n\nzonas, n\u00e3o implicando diretamente que este escoamento chegue a afluir \u00e0 cabeceira da vala em \n\nestudo. Neste tro\u00e7o (identificado como \u201cconduta de bet\u00e3o 1\u201d), em que o escoamento \u00e9 realizado \n\natrav\u00e9s de coletores pluviais, assumiu-se que estes t\u00eam um di\u00e2metro de 300 mm. Esta presun\u00e7\u00e3o \n\nvem do facto de que os coletores de bet\u00e3o simples s\u00e3o, predominantemente, constitu\u00eddos por \n\ncoletores deste di\u00e2metro, podendo na realidade variar entre os 200 e os 1000 mil\u00edmetros (FASE, \n\n2016). \n\nNa   Figura 6.14 encontram-se representados os cinco tipos de tro\u00e7os considerados (delimitados \n\npela autora com recurso ao programa AutoCAD), com as seguintes cores atribu\u00eddas: \n\n? Condutas circulares de bet\u00e3o de regulariza\u00e7\u00e3o \u2013 cinzento; \n\n? PH \u2013 rosa; \n\n? Vala com paredes regularizadas com gabi\u00f5es de pedra arrumada \u2013 laranja; \n\n? Vala escavada n\u00e3o regularizada \u2013 azul; \n\n? Meio natural com vegeta\u00e7\u00e3o alta \u2013 verde. \n\n \n\nFigura 6.14 - Tro\u00e7os considerados no c\u00e1lculo das velocidades de escoamento superficial. \n\n \n\n\n\n \n\n101 \n\n \n\nNa Figura 6.15 podem ser observados os diferentes meios de escoamento presentes na zona de \n\nestudo, observados e registados pela autora atrav\u00e9s de visitas ao local. \n\n \n\nFigura 6.15 - Meios de escoamento presentes na zona de estudo: condutas de bet\u00e3o de regulariza\u00e7\u00e3o (em \n\ncima, \u00e0 esquerda), PH (em cima, ao centro), vala regularizada com gabi\u00f5es de pedra (em cima, \u00e0 direita), \n\nvala escavada n\u00e3o regularizada (em baixo \u00e0 esquerda); meio natural com vegeta\u00e7\u00e3o alta (em baixo \u00e0 \n\ndireita). (Fonte: a autora). \n\nEm situa\u00e7\u00e3o de precipita\u00e7\u00f5es intensas, o escoamento apresentar\u00e1 um regime turbulento, como tal, \n\nrecorreu-se \u00e0 f\u00f3rmula de escoamento de Manning-Strickler (1891) apresentada na Equa\u00e7\u00e3o 13: \n\nEqua\u00e7\u00e3o 13 - F\u00f3rmula de escoamento de Manning-Strickler (1891) \n\n? =  ?? \u00d7 ?\n2\n3 \u00d7 ?\n\n1\n2 \n\nEm que U representa a velocidade m\u00e9dia do escoamento (m/s), Ks \u00e9 o coeficiente de rugosidade \n\ndas paredes do tubo (m1/3. s-1), R o raio hidr\u00e1ulico (m) e i a perda de carga unit\u00e1ria. Na Tabela 6.6 \n\nv\u00eam descritos os valores do coeficiente de rugosidade atribu\u00eddos a cada categoria de tro\u00e7o, \n\nsegundo Chow (1959). A tabela completa com os valores dos coeficientes de rugosidade de \n\nManning pode ser consultada no Anexo G. \n\nTabela 6.6 - Valores do coeficiente de rugosidade atribu\u00eddos a cada tro\u00e7o \n\nTro\u00e7o Categoria \nn \n\n(m-1/3. s) \n\n?? =\n?\n\n?\n \n\n(m1/3. s-1) \n\nCondutas de bet\u00e3o de \n\nregulariza\u00e7\u00e3o \n\n\u201cCondutas de bet\u00e3o bem alisado ou de a\u00e7o \n\nembebido em betume\u201d \n0,013 75 \n\nPassagens hidr\u00e1ulicas \u201cBueiro de bet\u00e3o, reto e livre de detritos\u201d 0,011 91 \n\nVala regularizada com \n\ngabi\u00f5es de pedra \n\n\u201cEscavado com fundo de terra e lados em \n\ncascalho\u201d \n0,030 33 \n\nVala escavada n\u00e3o \n\nregularizada \n\n\u201cCanais n\u00e3o cuidados, troncos e arbustos n\u00e3o \n\ncortados \u2013 vegeta\u00e7\u00e3o densa, t\u00e3o alta como a \n\naltura da \u00e1gua\u201d \n\n0,080 13 \n\n\n\n \n\n102 \n\n \n\nMeio natural com vegeta\u00e7\u00e3o \nalta \n\n\u201cCurso de \u00e1gua em plan\u00edcie \u2013 limpo, em linha \n\nreta, ao n\u00edvel m\u00e1ximo, sem quedas ou zonas \n\nprofundas, com mais pedras e vegeta\u00e7\u00e3o\u201d \n\n0,035 29 \n\nO raio hidr\u00e1ulico, R, \u00e9 dado pelo quociente entre a \u00e1rea molhada e o per\u00edmetro molhado (Equa\u00e7\u00e3o \n\n14), assim, sendo l o comprimento da base da conduta e Y a altura: \n\nEqua\u00e7\u00e3o 14 - F\u00f3rmula usada para calcular o raio hidr\u00e1ulico, R \n\n? =\n??\n??\n\n \n\nA perda de carga unit\u00e1ria, i, corresponde \u00e0 raz\u00e3o entre a perda de carga cont\u00ednua ou total (entre \n\ndois pontos \u2013 E1 e E2) e o comprimento da conduta (L) entre os mesmos dois pontos. Assim, usa-\n\nse a Equa\u00e7\u00e3o 15: \n\nEqua\u00e7\u00e3o 15 - F\u00f3rmula usada para calcular a perda de carga unit\u00e1ria, i \n\n? =  \n?1 ? ?2\n\n?\n \n\nA partir dos dados obtidos \u00e9 assim poss\u00edvel calcular a velocidade de escoamento em cada tro\u00e7o e \n\nos tempos de escoamento correspondentes (confrontar Tabela 6.7). \n\nTabela 6.7 -Tempos de concentra\u00e7\u00e3o obtidos nos diversos tro\u00e7os de escoamento \n\nTro\u00e7o Ks \nDi\u00e2metro \n\n(m) \n\nRaio \n\n(m) \n\nRh \n\n(m) \n\nL \n\n(m) \n\ni \n\n(m/m) \n\nU \n\n(m/s) \n\nt \n\n(h) \n\nt \n\n(min) \n\nConduta de bet\u00e3o 1 75 0,3 0,15 0,08 741,6 0,03 2,36 0,087 5,24 \n\nConduta de bet\u00e3o 2 75 1,1 0,55 0,28 84,3 0,02 4,58 0,005 0,31 \n\nConduta de bet\u00e3o 3 75 1,1 0,55 0,28 89,4 0,01 2,77 0,009 0,54 \n\n Ks \nl \n\n(m) \n\nY \n\n(m) \n\nRh \n\n(m) \n\nL \n\n(m) \n\ni \n\n(m/m) \n\nU \n\n(m/s) \n\nt \n\n(h) \n\nt \n\n(min) \n\nPassagem hidr\u00e1ulica 1 91 1,1 1,5 0,40 5,0 0,01 5,43 0,0003 0,02 \n\nPassagem hidr\u00e1ulica 2 91 1,1 1,5 0,40 11,0 0,01 5,17 0,0006 0,04 \n\nPassagem hidr\u00e1ulica 3 91 1,1 1,5 0,40 10,9 0,01 5,21 0,0006 0,03 \n\nVala regularizada com gabi\u00f5es 33 1,5 1,60 0,51 323,8 0,01 2,06 0,044 2,62 \n\nVala escavada n\u00e3o regularizada 1 13 3 1,2 0,67 42,7 0,01 0,86 0,014 0,84 \n\nVala escavada n\u00e3o regularizada 2 13 3 1,2 0,67 616,8 0,01 0,88 0,195 11,67 \n\nVala escavada n\u00e3o regularizada 3 13 3 1,2 0,67 15,8 0,01 0,87 0,005 0,30 \n\nVala escavada n\u00e3o regularizada 4 13 3 1,2 0,67 79,7 0,01 0,99 0,022 1,34 \n\nMeio natural 1 29 1 0,1 0,08 184,4 0,05 1,25 0,041 2,46 \n\nMeio natural 2 29 1 0,1 0,08 826,2 0,02 0,76 0,302 18,14 \n\nTOTAL     3031,9    43,54 \n\n \n\nPor fim, a soma dos tempos de escoamento parcelares (Equa\u00e7\u00e3o 16) calculados para os diferentes \n\ntipos de tro\u00e7os, com caracter\u00edsticas homog\u00e9neas, segundo o m\u00e9todo das velocidades de \n\nescoamento superficial, origina o valor do tempo de concentra\u00e7\u00e3o na sub-bacia, sendo: \n\nEqua\u00e7\u00e3o 16 - F\u00f3rmula do SCS para calcular o tempo de concentra\u00e7\u00e3o da sub-bacia \n\n?????? ? 44 ??????? ? 0,73 ????? \n\n\n\n \n\n103 \n\n \n\nS\u00edntese comparativa \n\nA compara\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas m\u00e9todos usados para determina\u00e7\u00e3o do tempo de concentra\u00e7\u00e3o da sub-bacia \n\n\u00e9 feita pela Tabela 6.8. \n\nTabela 6.8 - S\u00edntese comparativa dos m\u00e9todos usados para determina\u00e7\u00e3o do tc \n\n David Ven Te Chow SCS M\u00e9dia dos 3 m\u00e9todos \n\nTempo de concentra\u00e7\u00e3o (h) 0,82 0,79 0,73 0,78 \n\nAo comparar qualitativamente os tr\u00eas m\u00e9todos usados, verifica-se que ambos o m\u00e9todo de David \n\ne de Ven Te Chow deram valores bastante semelhantes, j\u00e1 o m\u00e9todo das velocidades de \n\nescoamento superficial (SCS) deu um valor ligeiramente diferente. Uma poss\u00edvel falha no c\u00e1lculo \n\npelo m\u00e9todo do SCS, poder\u00e1 ter sido o pressuposto de que os coletores pluviais s\u00e3o de bet\u00e3o \n\nsimples com um di\u00e2metro de 300 mil\u00edmetros (DN300), uma vez que se este di\u00e2metro for inferior \n\nna realidade, o valor do tempo de concentra\u00e7\u00e3o aumentaria e estaria mais pr\u00f3ximo dos outros dois \n\nvalores. \n\nO valor a ser usado no c\u00e1lculo do caudal de ponta de cheia ser\u00e1 a m\u00e9dia dos tr\u00eas valores obtidos \n\na partir dos diferentes m\u00e9todos de c\u00e1lculo do tempo de concentra\u00e7\u00e3o, seja, 0,78 horas ou, 47 \n\nminutos. \n\n? Caudal de Ponta de Cheia \n\nExistem diversos m\u00e9todos para a determina\u00e7\u00e3o do Caudal de Ponta de Cheia (QP), alguns deles \n\ns\u00e3o apresentados de seguida na Tabela 6.9: \n\nTabela 6.9 - Exemplos de m\u00e9todos para determina\u00e7\u00e3o do caudal de ponta de cheia (Fonte: baseado em \n\nLencastre &amp; Franco (2010) \n\nF\u00f3rmulas \n\nemp\u00edricas \n\n? Whistler \n? Pagliaro \n? Forti \n? Iskowski \n\nDeduzidas a partir de experi\u00eancias, apenas consideram a \u00e1rea da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, n\u00e3o consideram tempos de concentra\u00e7\u00e3o. \n\nInteressante para a determina\u00e7\u00e3o de cheias excecionais na aus\u00eancia \n\nde dados hidrom\u00e9tricos, desde que tenham sido deduzidas para \n\nregi\u00f5es climaticamente semelhantes. \n\nF\u00f3rmulas \n\ncinem\u00e1ticas \n\n? Racional \n? Giandotti \n? SCS \n? Mockus \n\nConsideram as caracter\u00edsticas do movimento da \u00e1gua, expressas \n\natrav\u00e9s das no\u00e7\u00f5es de tempo de concentra\u00e7\u00e3o e de chuvadas cr\u00edticas.  \n\nM\u00e9todos \n\nestat\u00edsticos \n\n? An\u00e1lise estat\u00edstica de valores referentes a uma sec\u00e7\u00e3o. \n? Extens\u00e3o de uma amostra de valores. \n? Regionaliza\u00e7\u00e3o de valores. \n\nA fiabilidade dos resultados seria maior se fossem utilizados m\u00e9todos estat\u00edsticos e de correla\u00e7\u00e3o \n\nhidrol\u00f3gica. No entanto, sendo a \u00e1rea em estudo uma sub-bacia de pequenas dimens\u00f5es e que n\u00e3o \n\npossui registos hidrom\u00e9tricos, optou-se por usar os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o emp\u00edricos cinem\u00e1ticos \n\napresentados de seguida. \n\nF\u00f3rmula Racional \n\nAplica-se a pequenas bacias (A&lt;25km2) e requer o conhecimento da \u00e1rea, do tipo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo, do tempo de concentra\u00e7\u00e3o (tc) e das curvas IDF para um dado per\u00edodo de retorno. Devido \n\n\n\n \n\n104 \n\n \n\n\u00e0 sua simplicidade esta f\u00f3rmula \u00e9 bastante utilizada e apresenta resultados satisfat\u00f3rios, \n\nprincipalmente em pequenas bacias com uma \u00e1rea inferior a 25 km2, como \u00e9 o caso. Escreve-se \n\nsegundo a Equa\u00e7\u00e3o 17: \n\nEqua\u00e7\u00e3o 17 - F\u00f3rmula Racional usada para calcular o caudal de ponta de cheia, Qp \n\n?? =\n?.?.??\n\n3,6\n, em que \n\nQp \u2013 \u00e9 o caudal de ponta de cheia (m3/s);  \n\nC \u2013 \u00e9 o coeficiente de escoamento, varia de 0 a 1 (adimensional); \n\n? ?\u2013 \u00e9 a intensidade m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00e3o, com dura\u00e7\u00e3o igual ao tc da bacia (mm/h); \n\nA \u2013 \u00e9 a \u00e1rea da bacia (km2). \n\nNa sub-bacia em estudo, a ocupa\u00e7\u00e3o do solo n\u00e3o \u00e9 uniforme. Assim, calculou-se um coeficiente \n\nde escoamento aplic\u00e1vel a toda a \u00e1rea atrav\u00e9s do c\u00e1lculo de uma m\u00e9dia ponderada conforme as \n\ndistintas ocupa\u00e7\u00f5es do solo. Os valores de C usados foram retirados do quadro presente no Anexo \n\nA e atribu\u00eddos conforme se apresenta na Tabela 6.10. \u00c9 de notar a limita\u00e7\u00e3o de que os valores de \n\nC usados correspondem a um T=5 anos, podendo variar para T=100 anos e originar valores de \n\nc\u00e1lculo diferentes. \n\nTabela 6.10 - Valores de coeficiente de escoamento de acordo com a ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nClasses de ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00c1rea (%) Coeficiente C A x C \n\n\u00c1reas edificadas fragmentadas 48,75 0,35 17,06 \n\nMatos 33,41 0,10 3,34 \n\nPovoamentos florestais 8,05 0,10 0,81 \n\n\u00c1reas de ind\u00fastria e log\u00edstica 5,18 0,75 3,89 \n\n\u00c1reas edificadas compactas 4,23 0,40 1,69 \n\n\u00c1reas edificadas dispersas 0,37 0,40 0,15 \n\nTOTAL 100  26,93 \n\nC (m\u00e9dia ponderada) 0,27 \n\nO valor de C obtido da m\u00e9dia ponderada \u00e9 de 0,27. \n\nA intensidade de precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 obtida atrav\u00e9s da express\u00e3o presente na Equa\u00e7\u00e3o 18: \n\nEqua\u00e7\u00e3o 18 \u2013 F\u00f3rmula usada para calcular a intensidade de precipita\u00e7\u00e3o, I \n\n? = ?. ??, em que \n\nI \u2013 \u00e9 a intensidade de precipita\u00e7\u00e3o (mm/h);  \n\nD \u2013 \u00e9 a dura\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o (min);  \n\na e b \u2013 constantes que dependem do per\u00edodo de retorno e da dura\u00e7\u00e3o da chuvada. \n\nAs curvas IDF (intensidade-dura\u00e7\u00e3o-frequ\u00eancia) determinam, para um dado posto udogr\u00e1fico, a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre a intensidade de precipita\u00e7\u00e3o e a dura\u00e7\u00e3o associada a um per\u00edodo de retorno (neste \n\ncaso, 100 anos), sendo a e b par\u00e2metros resultantes do ajustamento entre as intensidades de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e as dura\u00e7\u00f5es pelo m\u00e9todo dos m\u00ednimos quadrados. A partir do estudo de Brand\u00e3o et \n\nal., 2001, o mais recente e completo estudo, at\u00e9 ao momento, sobre precipita\u00e7\u00f5es intensas em \n\nPortugal Continental, obteve-se os valores de a e b, para uma dura\u00e7\u00e3o v\u00e1lida entre os 30 minutos \n\ne as 6 horas. Das curvas IDF obtidas a partir de 27 postos udogr\u00e1ficos, adotou-se os valores \n\npertencentes ao posto udom\u00e9trico de Lisboa (\u201c21 C/06 \u2013 Lisboa (IGIDL)\u201d) devido \u00e0 maior \n\nproximidade \u00e0 \u00e1rea de estudo. \n\nNeste caso: \n\n\n\n \n\n105 \n\n \n\nD = tc = 47 min \n\na = 601,92 ; b = -0,642 \n\nAssim vem: \n\n? = ?. ?? = 601,92 \u00d7 46?0,642 = 50,82 ??/? \n\nPor fim, \u00e9 poss\u00edvel calcular o Qp segundo a F\u00f3rmula Racional, sendo: \n\n?? =\n?. ?.? ?\n\n3,6\n=  \n\n0,27 \u00d7 50,82 \u00d7 2,62\n\n3,6\n= 10 ?3/? \n\n6.2 C\u00e1lculos Hidr\u00e1ulicos \n\nPermeabilidade \n\nDe acordo com as caracter\u00edsticas de escoamento presentes na sub-bacia j\u00e1 apresentadas, foram \n\natribu\u00eddas cinco classes de permeabilidade a tr\u00eas crit\u00e9rios, nomeadamente: declives, ocupa\u00e7\u00e3o de \n\nsolo e geologia do local, correspondendo o \u00edndice 5 a uma \u201cpermeabilidade elevada\u201d e, o \u00edndice \n\n1 a uma \u201cpermeabilidade reduzida\u201d. O \u00edndice de permeabilidade atribu\u00eddo \u00e0s classes encontra-se \n\nna Tabela 6.11: \n\n0 -  Nulo \n\n1 -  Reduzido \n\n2 -  Reduzido a moderado \n\n3 -  Moderado \n\n4 -  Moderado a elevado \n\n5 -  Elevado \n\nTabela 6.11 - Classes de permeabilidade associadas \u00e0 sub-bacia da Regateira \n\nPermeabilidade \n\nDeclives \n\n0 \u2013 3  5 \n\n3 \u2013 8  4 \n\n8 \u2013 10  3 \n\n10 \u2013 15  2 \n\n> 15 1 \n\nGeologia \n\nAluvi\u00f5es 5 \n\nAreia e conglomerados 4 \n\nAreia e argila 2 \n\nOcupa\u00e7\u00e3o do solo \n\n\u00c1reas edificadas 0 \n\nMatos 4 \n\nPovoamentos florestais 5 \n\nConsiderou-se que as \u00e1reas edificadas t\u00eam permeabilidade zero (0), por se tratarem de zonas \n\ncompletamente imperme\u00e1veis e que impedem a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. De acordo com as classes \n\natribu\u00eddas foram criados os Mapas de Permeabilidade para os tr\u00eas crit\u00e9rios anteriores: Declives \n\n\n\n \n\n106 \n\n \n\n(Figura 6.16), Substrato Geol\u00f3gico (Figura 6.17) e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo (Figura 6.18). Os mapas \n\nforam criados em ArcGIS a partir da cartografia disponibilizada pela CMA. \n\n \n\nFigura 6.16 - Carta de permeabilidade (associado aos declives). \n\n \n\nFigura 6.17 - Carta de permeabilidade (associado ao substrato geol\u00f3gico). \n\n \n\n\n\n \n\n107 \n\n \n\n \n\nFigura 6.18 - Carta de permeabilidade (associado \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo). \n\nAp\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o dos mapas de permeabilidade associados a cada crit\u00e9rio, foi poss\u00edvel obter o \u00edndice \n\nde permeabilidade total recorrendo \u00e0 fun\u00e7\u00e3o raster calculater do ArcGIS, atrav\u00e9s do c\u00e1lculo do \n\nproduto entre os tr\u00eas \u00edndices j\u00e1 calculados. Considerou-se que todos os crit\u00e9rios t\u00eam igual \n\nimport\u00e2ncia e peso na formula\u00e7\u00e3o da permeabilidade total. \n\nOs valores obtidos da multiplica\u00e7\u00e3o, com um valor m\u00ednimo de 0 (proveniente do produto dos \n\nvalores m\u00ednimos \u2013 declives: 1; geologia: 2; ocupa\u00e7\u00e3o do solo: 0) e um valor m\u00e1ximo de 125 \n\n(proveniente do produto dos valores m\u00e1ximos \u2013 declives: 5; geologia: 5; ocupa\u00e7\u00e3o do solo: 5), \n\nforam novamente divididos em classes de 0 a 5, de forma a criar o Mapa de Permeabilidade Total, \n\napresentado na Figura 6.19. \n\n \n\nFigura 6.19 - Carta de permeabilidade total. \n\n \n\n\n\n \n\n108 \n\n \n\nAs \u00e1reas identificadas com as classes mais elevadas de permeabilidade atual, correspondem \u00e0s \n\n\u00e1reas de m\u00e1xima infiltra\u00e7\u00e3o, com uma maior capacidade para a infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais que, \n\nportanto, devem estar livres de constru\u00e7\u00e3o e de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo. A delimita\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o \n\ndestas \u00e1reas \u00e9 de grande import\u00e2ncia, n\u00e3o s\u00f3 por poderem coincidir com \u00e1reas de recarga de \n\naqu\u00edferos, mas tamb\u00e9m por serem \u00e1reas vitais para a gest\u00e3o sustent\u00e1vel da \u00e1gua numa bacia \n\nhidrogr\u00e1fica e, consequentemente, para os ecossistemas (Abreu &amp; Pena, 2013). \n\nComo se pode constatar pela Figura 6.19, as \u00e1reas de maior permeabilidade situam-se junto \u00e0 \n\nlinha de \u00e1gua, em zonas de declives reduzidos, com substrato de aluvi\u00f5es e, nas zonas em que o \n\nsolo se encontra ocupado por povoamentos florestais. As zonas de AUGI e outras estruturas \n\nedificadas, como se pode constatar, impermeabilizam o solo e impedem a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\nComparativamente com outras componentes da Estrutura Ecol\u00f3gica, as \u00c1reas de M\u00e1xima \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o podem ser menos restritivas na articula\u00e7\u00e3o com \u00e1reas edificadas, mas ter\u00e3o de ser \n\nsujeitas a uma avalia\u00e7\u00e3o caso a caso e com \u00edndices de constru\u00e7\u00e3o muito controlados onde \n\nprevale\u00e7a a permeabilidade do substrato (Abreu &amp; Pena, 2013). \n\nHidrograma unit\u00e1rio \n\nAp\u00f3s a concretiza\u00e7\u00e3o dos mapas de permeabilidade da \u00e1rea de estudo, procedeu-se ao c\u00e1lculo das \n\n\u00e1reas amea\u00e7adas por cheias, considerando um per\u00edodo de retorno de 100 anos, o que n\u00e3o poder\u00e1 \n\nser feito sem considerar a bacia de reten\u00e7\u00e3o existente a montante da vala. \n\nDe forma a avaliar o volume de \u00e1gua afluente \u00e0 cabeceira da Vala da Regateira, recorreu-se ao \n\nconceito de Hidrograma Unit\u00e1rio (HU). Este consiste num hidrograma do escoamento direto, \n\ncausado por uma chuva efetiva unit\u00e1ria (por exemplo, uma chuva de 1 mm ou 1 cm), com \n\nintensidade constante ao longo de toda a sua dura\u00e7\u00e3o e com distribui\u00e7\u00e3o uniforme sobre toda a \n\n\u00e1rea de drenagem (Collischonn &amp; Tassi, 2008). \n\nSegundo Collischonn &amp; Tassi (2008), existem v\u00e1rias dificuldades para a obten\u00e7\u00e3o do hidrograma \n\nunit\u00e1rio a partir dos dados de chuva e vaz\u00e3o observados na bacia como, por exemplo, o facto de \n\nque os dados s\u00e3o de chuva observada n\u00e3o de chuva efetiva, havendo a necessidade de a estimar \n\npara cada intervalo de tempo. Ainda assim, a situa\u00e7\u00e3o mais frequente \u00e9 o da inexist\u00eancia de dados \n\nhist\u00f3ricos. Neste caso, quando n\u00e3o existem dados suficientes que permitam estabelecer o HU, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio utilizar um hidrograma unit\u00e1rio sint\u00e9tico. Os m\u00e9todos de determina\u00e7\u00e3o do HU \n\nbaseiam-se na determina\u00e7\u00e3o do valor de algumas caracter\u00edsticas do hidrograma, como o tempo de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o, o tempo de pico, o tempo de base e a vaz\u00e3o de pico (caudal de ponta). \n\nA partir de um estudo com um grande n\u00famero de bacias e de HU nos EUA, t\u00e9cnicos do SCS (Soil \n\nConservation Service \u2013 atualmente Natural Resources Conservation Service), verificaram que os \n\nHU podem ser aproximados por rela\u00e7\u00f5es de tempo e vaz\u00e3o estimadas com base no tempo de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o e na \u00e1rea das bacias. Para simplificar ainda mais, o HU pode ser aproximado por \n\num tri\u00e2ngulo, definido pela vaz\u00e3o de pico e pelo tempo de pico e pelo tempo de base, conforme a \n\nFigura 6.20 (Collischonn &amp; Tassi, 2008). \n\n\n\n \n\n109 \n\n \n\n \n\nFigura 6.20 - Forma do hidrograma unit\u00e1rio sint\u00e9tico triangular do SCS. (Fonte: Collischonn &amp; Tassi, \n\n2008). \n\nTendo em conta que no presente estudo o caudal de ponta j\u00e1 \u00e9 conhecido (pelo c\u00e1lculo atrav\u00e9s da \n\nF\u00f3rmula Racional), n\u00e3o h\u00e1 necessidade de o calcular segundo o HU. No entanto, este hidrograma \n\nser\u00e1 utilizado de forma a simplificar o c\u00e1lculo do volume de \u00e1gua afluente \u00e0 cabeceira da Vala da \n\nRegateira, contando com o que fica retido na bacia de reten\u00e7\u00e3o. \n\nNa Figura 6.21, criada pela autora, encontra-se representado o hidrograma de cheia representativo \n\nda zona, em que o tri\u00e2ngulo a vermelho representa o volume de \u00e1gua que fica retido na bacia e, a \n\nrestante \u00e1rea a azul, o volume de \u00e1gua escoado. Assim, calculando a \u00e1rea do tri\u00e2ngulo total e \n\nsubtraindo a \u00e1rea do tri\u00e2ngulo vermelho, obt\u00e9m-se o volume de \u00e1gua escoado que ir\u00e1 afluir \u00e0 \n\ncabeceira da Vala da Regateira. \n\nO tempo de concentra\u00e7\u00e3o da sub-bacia \u00e9 de 0,78 horas. \n\nO tempo de base do hidrograma (tb) \u00e9 dado pela Equa\u00e7\u00e3o 19: \n\nEqua\u00e7\u00e3o 19 - F\u00f3rmula usada para calcular o tempo de base do hidrograma \n\n?? = ?? + 1,67?? \n\no que significa que o tempo de recess\u00e3o do hidrograma triangular, a partir do pico at\u00e9 retornar a \n\nzero, \u00e9 67% maior do que o tempo de ascens\u00e3o. Assim, vem que o tempo de base \u00e9 de 2,08 horas. \n\nO caudal de ponta j\u00e1 calculado, para T=100 anos, foi de 10 m3/s, dos quais a bacia de reten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 capaz de reter 7 m3/s, ent\u00e3o o caudal escoado ser\u00e1 de 3 m3/s. \n\nRecorrendo ao crit\u00e9rio de semelhan\u00e7a entre tri\u00e2ngulos, uma vez que os lados destes tri\u00e2ngulos \n\ns\u00e3o proporcionais e \u00e2ngulos correspondentes s\u00e3o congruentes, foi poss\u00edvel calcular a base do \n\ntri\u00e2ngulo vermelho. \n\n\n\n \n\n110 \n\n \n\n \n\nFigura 6.21 - Hidrograma de cheia para a sub-bacia da Regateira, usado para o c\u00e1lculo do volume de \u00e1gua \n\nretido pela bacia de reten\u00e7\u00e3o e o volume escoado. \n\nA base do tri\u00e2ngulo \u00e9 dada por: \n\n0,78\n\n?\n=\n\n10\n\n7\n? ? = 0,55 ? \n\n1,3\n\n?\n=\n\n10\n\n7\n? ? = 0,91 ? \n\n? + ? = 1,46 ? \n\nAssim, vem: \n\n?? = ?? =\n2,08 \u00d7 10\n\n2\n\u00d7 3600 = 37.440 ?3 \n\n?? ???????? = ??????? ?? ????? =\n1,46 \u00d7 7\n\n2\n\u00d7 3600 = 18.360 ?3 \n\n???????? = ?? ? ??????? = 37.440 ? 18.360 = 19.080 ?\n3 \n\nPor fim, o volume de \u00e1gua afluente \u00e0 cabeceira da Vala da Regateira \u00e9 de 19.080 m3. \n\nLimita\u00e7\u00f5es do Hidrograma Unit\u00e1rio \n\nOs HU servem de base a muitos modelos hidrol\u00f3gicos amplamente utilizados para calcular vaz\u00f5es \n\nm\u00e1ximas de projeto, mostrando bastante \u00fatil na representa\u00e7\u00e3o do escoamento de uma bacia. No \n\nentanto, uma certa parte das premissas utilizadas n\u00e3o s\u00e3o inteiramente corretas, como o tempo de \n\nbase ser igual e, a chuva efetiva ser gerada uniformemente na bacia e de forma id\u00eantica em todos \n\nos eventos. De facto, o escoamento n\u00e3o \u00e9 gerado de forma uniforme em toda a bacia, sendo que \n\nas \u00e1reas preferenciais de gera\u00e7\u00e3o de escoamento s\u00e3o as \u00e1reas impermeabilizadas ou \u00e1reas com \n\nsolos saturados, ou pr\u00f3ximos da satura\u00e7\u00e3o (Collischonn &amp; Tassi, 2008). \n\n\n\n \n\n111 \n\n \n\nC\u00e1lculo de excedentes \n\nAp\u00f3s saber o caudal (3 m3/s) e o volume de \u00e1gua afluente \u00e0 cabeceira da vala (19.080 m3), \u00e9 \n\npreciso verificar se a vala consegue comportar estes valores (de acordo com as suas dimens\u00f5es \n\natuais), ou se o volume que esta consegue encaixar \u00e9 insuficiente para o volume afluente. \n\nNa zona de estudo em pormenor existem 4 tipos de tro\u00e7os diferentes, anteriormente identificados \n\npor: vala regularizada com gabi\u00f5es; passagem hidr\u00e1ulica 1; vala escavada n\u00e3o regularizada 1; \n\nconduta de bet\u00e3o 2. Recorrendo \u00e0s dimens\u00f5es de cada tro\u00e7o \u00e9 poss\u00edvel calcular o volume de \u00e1gua \n\nm\u00e1ximo que cada tro\u00e7o consegue comportar, sem que haja alagamento das margens e, \n\nconsequentemente, inunda\u00e7\u00f5es. Devido \u00e0s diferentes morfologias dos tro\u00e7os na zona de estudo \n\npormenor, as suas dimens\u00f5es e o caudal de \u00e1gua m\u00e1ximo encontram-se registados separadamente. \n\nNa Tabela 6.12 encontram-se os valores para a vala regularizada com gabi\u00f5es e para a passagem \n\nhidr\u00e1ulica, que t\u00eam uma sec\u00e7\u00e3o retangular; na Tabela 6.13 para a vala escavada n\u00e3o regularizada, \n\nque tem uma sec\u00e7\u00e3o trapezoidal; e, na Tabela 6.14 para a conduta de bet\u00e3o, que tem uma sec\u00e7\u00e3o \n\ncircular. \n\nTabela 6.12 \u2013 Dimens\u00f5es e caudal de \u00e1gua m\u00e1ximo para vala regularizada com gabi\u00f5es e para passagem \n\nhidr\u00e1ulica (retangular) \n\n \nVala regularizada com \n\ngabi\u00f5es \n\nPassagem hidr\u00e1ulica \n\n1 \n\nU - Velocidade \u00e1gua (m/s) 2,1 5,4 \n\nl - Largura da vala (m) 1,5 1,1 \n\nY - Altura da vala (m) 1,6 1,5 \n\nL - Comprimento do tro\u00e7o (m) 324 5 \n\nS - Sec\u00e7\u00e3o (m2) (S = l.Y) 2,40 1,65 \n\nQ - Caudal m\u00e1ximo (m3/s) (Q = U.S) 5 9 \n\n \n\nTabela 6.13 - Dimens\u00f5es e caudal de \u00e1gua m\u00e1ximo para vala escavada n\u00e3o regularizada (trapezoidal) \n\nVala escavada n\u00e3o regularizada 1 \n\nU - Velocidade \u00e1gua (m/s) 0,9 \n\nB - Base maior (m) 3 \n\nb - Base menor (m) 1 \n\nh - Altura da vala (m) 1,2 \n\nL - Comprimento do tro\u00e7o (m) 43 \n\nS - Sec\u00e7\u00e3o (m2) (? =  \n(?+?)\u00d7?\n\n?\n) 2,40 \n\nQ - Caudal m\u00e1ximo (m3/s) (Q = U.S) 2 \n\n \n\nTabela 6.14 - Dimens\u00f5es e caudal de \u00e1gua m\u00e1ximo para conduta de bet\u00e3o (circular) \n\nConduta de bet\u00e3o 2 \n\nU - Velocidade \u00e1gua (m/s) 4,6 \n\nr - Raio (m) 0,55 \n\nL - Comprimento do tro\u00e7o (m) 84 \n\nS - Sec\u00e7\u00e3o (m2) (? =  ?. ??) 0,95 \n\nQ - Caudal m\u00e1ximo (m3/s) (Q = U.S) 4 \n\n\n\n \n\n112 \n\n \n\nTendo os Qp que podem passar em cada meio (sem que haja alagamento das margens), ou seja, o \n\ncaudal m\u00e1ximo que pode passar em dada sec\u00e7\u00e3o, tendo a \u00e1gua uma certa velocidade: \n\n? Se o caudal pass\u00edvel de ser escoado no tro\u00e7o \u00e9 maior que o caudal afluente previsto \n\npara o per\u00edodo de retorno de 100 anos, n\u00e3o h\u00e1 risco de inunda\u00e7\u00e3o, porque o caudal \n\nm\u00e1ximo previsto para 100 anos vai sempre ser \u201cencaixado\u201d na vala. \n\nQescoado > Qafluente = OK \n\n? Se o caudal pass\u00edvel de ser escoado no tro\u00e7o \u00e9 menor que o caudal afluente previsto \n\npara o per\u00edodo de retorno de 100 anos, ent\u00e3o h\u00e1 risco de inunda\u00e7\u00e3o (problema de \n\nencaixe), pois o caudal m\u00e1ximo previsto para 100 anos n\u00e3o vai ser encaixado na vala \n\nexistente e, a \u00e1gua excedente vai inundar as margens da linha de \u00e1gua. \n\nQescoado &lt;Qafluente = risco de inunda\u00e7\u00e3o \n\nNa Figura 6.22 podem ser observados os caudais suportados pelos tro\u00e7os da zona pormenor. \n\n \n\nFigura 6.22 - Caudais m\u00e1ximos suportados pelos tro\u00e7os do setor pormenor. \n\nAo ocorrer a cheia centen\u00e1ria, o \u00fanico tro\u00e7o onde poder\u00e1 haver problemas de alagamento das \n\nmargens \u00e9 no tro\u00e7o caracterizado como \u201cvala escavada n\u00e3o regularizada\u201d, pois este tro\u00e7o apenas \n\nsuporta um caudal m\u00e1ximo de 2 m3/s, quando o caudal afluente \u00e0 vala ser\u00e1 de 3 m3/s, havendo um \n\nexcesso de caudal afluente de 1 m3/s. \n\nRecorrendo ao hidrograma unit\u00e1rio anterior, calculou-se ent\u00e3o a \u00e1rea do trap\u00e9zio verde \n\n(representado na Figura 6.23), correspondente ao volume de \u00e1gua excedente associado ao caudal \n\nde 1 m3/s. \n\n\n\n \n\n113 \n\n \n\n \n\nFigura 6.23 - Hidrograma de cheia para a sub-bacia da Regateira, usado para o c\u00e1lculo do volume de \u00e1gua \n\nexcedente no tro\u00e7o \u201cvala escavada n\u00e3o regularizada\u201d. \n\nA altura do trap\u00e9zio verde corresponde ao valor de caudal excedente no tro\u00e7o (1 m3/s). A base \n\nmenor do trap\u00e9zio (b = x + y) j\u00e1 determinada anteriormente, \u00e9 de 1,46 horas. \n\nA base maior do trap\u00e9zio (B = x\u2019 + y\u2019) \u00e9 obtida por: \n\n0,55\n\n??\n=\n\n7\n\n8\n? ?? = 0,63 ? \n\n0,91\n\n??\n=\n\n7\n\n8\n? ? ? = 1,04 ? \n\n?? + ?? = 1,67 ? \n\nAssim, vem: \n\n?? = ?????????? =\n? + ?\n\n2\n\u00d7 ? =\n\n1,67 + 1,46\n\n2\n\u00d7 1 \u00d7 3600 = 5,652 ?3 \n\nO volume de \u00e1gua excedente (que vai transbordar) \u00e9 de, aproximadamente, 5,65 m3. \n\nA partir da fun\u00e7\u00e3o \u201c3DAnalyst - profile graph\u201d do programa ArcGIS, aplicada sobre o MDT de \n\nAlmada, foram obtidos dois perfis transversais do tro\u00e7o em quest\u00e3o. A sua localiza\u00e7\u00e3o encontra-\n\nse representada na Figura 6.24: o perfil do transecto A (a montante) na Figura 6.25 e o perfil do \n\ntransecto B (a jusante) na Figura 6.26. Nos gr\u00e1ficos representativos dos perfis transversais, criados \n\ncom recurso a ArcGIS, o eixo das ordenadas representa as cotas altim\u00e9tricas e, o eixo das abcissas \n\ncorresponde \u00e0 dist\u00e2ncia do transecto (em metros). \n\nAssumindo a hip\u00f3tese de que, caso exista inunda\u00e7\u00e3o, a primeira \u00e1rea das margens a ser inundada \n\nser\u00e1 a de declives igual, ou inferior, a 3%, na Figura 6.27 e Figura 6.28 encontra-se delimitada a \n\ndimens\u00e3o do leito de cheia da vala (\u00e1rea adjacente \u00e0 linha de \u00e1gua com um declive igual ou inferior \n\na 3%) nos transectos A e B, respetivamente.  \n\nDe forma a avaliar com maior pormenor a dimens\u00e3o do leito de cheia foi criada a Figura 6.29 e a \n\nFigura 6.30, que mostram com maior pormenor a delimita\u00e7\u00e3o do leito de cheia associado aos \n\ntransectos A e B, respetivamente. \n\n\n\n \n\n114 \n\n \n\n \nFigura 6.24 - Localiza\u00e7\u00e3o dos perfis transversais efetuados ao tro\u00e7o \u201cvala escavada n\u00e3o regularizada\u201d. \n\n \n\n\n\n \n\n115 \n\n \n\n \n\nFigura 6.25 - Perfil do transecto A (montante). \n\n \n\nPerfil topogr\u00e1fico - Transeto A\n\nProfile Graph Subtitle\n\n4104003903803703603503403303203103002902802702602502402302202102001901801701601501401301201101009080706050403020100\n\n57.5\n\n57\n\n56.5\n\n56\n\n55.5\n\n55\n\n54.5\n\n54\n\n53.5\n\n53\n\n52.5\n\n52\n\n51.5\n\n51\n\n50.5\n\n50\n\n49.5\n\n49\n\n48.5\n\n48\n\n47.5\n\n47\n\n46.5\n\n46\n\n45.5\n\n45\n\n44.5\n\n44\n\n43.5\n\n43\n\n42.5\n\n42\n\n41.5\n\n41\n\n40.5\n\n40\n\n39.5\n\n39\n\nCota (m) \n\nDist\u00e2ncia (m) \n\n\n\n \n\n116 \n\n \n\n \n\nFigura 6.26 - Perfil do transecto B (jusante).  \n\n \n\nPerfil topogr\u00e1fico - Transeto B\n\nProfile Graph Subtitle\n\n4104003903803703603503403303203103002902802702602502402302202102001901801701601501401301201101009080706050403020100\n\n51.5\n\n51\n\n50.5\n\n50\n\n49.5\n\n49\n\n48.5\n\n48\n\n47.5\n\n47\n\n46.5\n\n46\n\n45.5\n\n45\n\n44.5\n\n44\n\n43.5\n\n43\n\n42.5\n\n42\n\n41.5\n\n41\n\n40.5\n\n40\n\n39.5\n\n39\n\nCota (m) \n\nDist\u00e2ncia (m) \n\n\n\n \n\n117 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6.27 - Dimens\u00e3o do leito de cheia da vala, aplicado ao transecto A. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6.28 - Dimens\u00e3o do leito de cheia da vala, aplicado ao transecto B. \n\n \n\nDist\u00e2ncia (m) \n\nDist\u00e2ncia (m) \n\nCota (m) \n\nCota (m) \n\n\n\n \n\n118 \n\n \n\n \n\nFigura 6.29 - Dimens\u00e3o do leito de cheia da vala, aplicado ao transecto A \u2013 vis\u00e3o pormenorizada. \n\n \n\nDist\u00e2ncia (m) \n\nCota (m) \n\n\n\n \n\n119 \n\n \n\n \n\nFigura 6.30 - Dimens\u00e3o do leito de cheia da vala, aplicado ao transecto B \u2013 vis\u00e3o pormenorizada.\n\nDist\u00e2ncia (m) \n\nCota (m) \n\n\n\n \n\n120 \n\n \n\n \n\nAssemelhando-se o leito de cheia definido \u00e0 figura geom\u00e9trica de um trap\u00e9zio, \u00e9 poss\u00edvel calcular \n\na \u00e1rea com risco de inunda\u00e7\u00e3o. A base menor (b) do trap\u00e9zio ser\u00e1 os 3 metros definidos como a \n\nlargura superior da vala, no entanto, a base maior (B) assume valores vari\u00e1veis, sendo no transecto \n\nA de 13,5 metros e, no transecto B, de 113,5 metros. Optou-se por usar o valor correspondente \u00e0 \n\ndimens\u00e3o do leito de cheia do transecto B (113,5 m). Primeiramente, por ser o que se situa a \n\njusante do tro\u00e7o, onde \u00e9 mais prov\u00e1vel uma maior acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua; depois, \u00e9 tamb\u00e9m o valor \n\nde largura mais elevado, logo, por uma quest\u00e3o de zelo, calcula-se a zona pass\u00edvel de ser inundada \n\ncom uma maior abrang\u00eancia. Assim, o trap\u00e9zio representativo, com as dimens\u00f5es do leito de cheia \n\n\u00e9 apresentado na Figura 6.31. \n\n \n\nFigura 6.31 - Trap\u00e9zio representativo, com as dimens\u00f5es do leito de cheia. \n\nSabendo o volume de \u00e1gua excedente (5,65 m3) e as dimens\u00f5es do leito de cheia, \u00e9 poss\u00edvel \n\ncalcular a altura que esse volume de \u00e1gua ir\u00e1 atingir, numa situa\u00e7\u00e3o de cheia centen\u00e1ria, da \n\nseguinte forma (Equa\u00e7\u00e3o 20): \n\nEqua\u00e7\u00e3o 20 - F\u00f3rmula usada para calcular a altura de \u00e1gua atingida pelo volume de \u00e1gua excedente \n\n???? =\n? + ?\n\n2\n\u00d7 ? \u00d7 ? ? ? =\n\n????\n\n? \u00d7\n? + ?\n\n2\n\n? ? = 8,123 ? \n\nO valor de altura de \u00e1gua atingida (?8 metros), bem como a atual ocupa\u00e7\u00e3o do solo, caso n\u00e3o \n\nocorra uma expans\u00e3o do meio urbano e acr\u00e9scimo de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, os ind\u00edcios s\u00e3o \n\nde que na zona da sub-bacia da Regateira em estudo n\u00e3o h\u00e1 risco consider\u00e1vel de inunda\u00e7\u00e3o. \n\nConclus\u00f5es sobre o escoamento na bacia: \n\n- Os tro\u00e7os apresentam uma capacidade de vaz\u00e3o adequada ao caudal de 3 m3/s estimado para a \n\nchuvada dos 100 anos na condi\u00e7\u00e3o de horizonte; \n\n- Tem-se analisado a possibilidade de implanta\u00e7\u00e3o de bacias de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na \u00e1rea da Vala \n\nda Regateira. No entanto, devido aos c\u00e1lculos efetuados, n\u00e3o se verifica a justifica\u00e7\u00e3o da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de tais bacias. \u00c9, no entanto, de considerar a constru\u00e7\u00e3o de uma bacia de reten\u00e7\u00e3o que \n\nfuncione simultaneamente como espa\u00e7o de recreio e de lazer para os moradores. \n\n\n\n \n\n121 \n\n \n\n6.3 Mapa de Zonas Potencialmente Inund\u00e1veis \n\nPor fim, as zonas consideradas como zonas potencialmente inund\u00e1veis s\u00e3o as zonas de \n\npermeabilidade m\u00e1xima, i.e., as zonas que, em situa\u00e7\u00e3o de risco de cheias devido a cen\u00e1rios \n\nextremos, ser\u00e3o as primeiras a ser potencialmente inund\u00e1veis. As \u00e1reas obtidas com recurso ao \n\nsoftware ArcGIS, foram delimitadas segundo a hip\u00f3tese de que, caso exista inunda\u00e7\u00e3o, a primeira \n\n\u00e1rea das margens a ser inundada ser\u00e1 o leito de cheia (\u00e1rea adjacente \u00e0 linha de \u00e1gua com um \n\ndeclive igual ou inferior a 3%). As \u00e1reas foram definidas, a partir da cartografia disponibilizada \n\npela CMA, a n\u00edvel da sub-bacia para compara\u00e7\u00e3o com os usos do solo (Figura 6.32), a n\u00edvel da \n\nsub-bacia da Regateira (Figura 6.33) e a n\u00edvel do setor pormenor (Figura 6.34). \n\n \n\nFigura 6.32 - \u00c1rea potencialmente inund\u00e1vel \u2013 compara\u00e7\u00e3o com usos do solo. \n\n \n\n\n\n \n\n122 \n\n \n\n \n\nFigura 6.33 - \u00c1rea potencialmente inund\u00e1vel a n\u00edvel da sub-bacia da Regateira. \n\n \n\n\n\n \n\n123 \n\n \n\n \n\nFigura 6.34 - \u00c1rea potencialmente inund\u00e1vel a n\u00edvel do setor pormenor. \n\n\n\n \n\n124 \n\n \n\nAo analisar as Figuras 6.33 a 6.35 verifica-se que as zonas com permeabilidade m\u00e1xima se situam \n\nadjacentemente ao longo da linha de \u00e1gua. Na zona a montante da Vala da Regateira, o solo \n\nencontra-se livre de constru\u00e7\u00f5es e revestido, maioritariamente, por matos e povoamentos \n\nflorestais, pelo que nessa zona a permeabilidade \u00e9 garantida. Quanto ao setor pormenor, a metade \n\nmais a jusante da Vala (Figura 6.35), as margens correspondentes a zonas de m\u00e1xima \n\npermeabilidade, encontram-se cobertas por edifica\u00e7\u00f5es. Estas habita\u00e7\u00f5es, apesar da maioria \n\npossuir quintais com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e hortas particulares, encontram-se em zona de risco por \n\nconstitu\u00edrem zonas potencialmente inund\u00e1veis. \n\nLimita\u00e7\u00f5es do c\u00e1lculo das Zonas Potencialmente Inund\u00e1veis \n\nImporta salientar que apesar de se tratar de uma metodologia robusta, existem algumas limita\u00e7\u00f5es \n\nao m\u00e9todo usado para delimitar as Zonas Potencialmente Inund\u00e1veis, i.e., situa\u00e7\u00f5es e dados que \n\ndeveriam ser considerados num estudo hidrol\u00f3gico, mas, nesta situa\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 escassez de \n\ntempo associada \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram poss\u00edveis de considerar. Assim, os \n\nresultados obtidos preliminarmente dever\u00e3o ser confirmados atrav\u00e9s da incorpora\u00e7\u00e3o de outras \n\nvari\u00e1veis consideradas fundamentais nos estudos de inunda\u00e7\u00e3o, como: o tipo de solos (cuja \n\ninforma\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel se encontra muito desatualizada e sem escala adequada), a varia\u00e7\u00e3o do \n\narmazenamento de \u00e1gua no meio superficial, os valores reais de evapora\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua no local, os n\u00edveis de infiltra\u00e7\u00e3o profunda, a condutividade hidr\u00e1ulica na zona e, o uso de \n\ndados meteorol\u00f3gicos \u00e0 escala local. \n\n\n\n \n\n125 \n\n \n\n7 Estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o \n\nAp\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o das zonas potencialmente inund\u00e1veis, o presente cap\u00edtulo apresenta as poss\u00edveis \n\nestrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o ao risco existente.  \n\nSegundo o Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Tecnol\u00f3gico para a Constru\u00e7\u00e3o, Energia, \n\nAmbiente e Sustentabilidade (ITeCons, s.d.), a resist\u00eancia que um edif\u00edcio apresenta face a \n\ninunda\u00e7\u00f5es e cheias pode ser alcan\u00e7ada atrav\u00e9s de algumas medidas. Como a implementa\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas de prote\u00e7\u00e3o a seco, de prote\u00e7\u00e3o em humidade e de medidas de emerg\u00eancia. \n\n? A prote\u00e7\u00e3o a seco consiste em tornar o edif\u00edcio \n\nestanque, impedindo a entrada da \u00e1gua, atrav\u00e9s da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de revestimentos, isolantes (Figura 7.1) \n\ne/ou equipamentos impermeabilizantes. Uma grande \n\nvariedade de materiais e dispositivos foram \n\ndesenvolvidos com o objetivo de tornar estanques as \n\nparedes, pavimentos e aberturas dos edif\u00edcios. Nas \n\ncasas em que n\u00e3o seja poss\u00edvel a implementa\u00e7\u00e3o de \n\ncoberturas verdes (por motivos estruturais da \n\nhabita\u00e7\u00e3o), sugere-se que se isole a cobertura com um \n\nagente impermeabilizante de forma a prevenir efeitos \n\nde humidade nas paredes e o desconforto t\u00e9rmico no \n\ninterior da habita\u00e7\u00e3o. \n\n? A prote\u00e7\u00e3o em humidade consiste em prevenir os \n\ndanos causados pela \u00e1gua atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais resistentes \u00e0 humidade. Este tipo de \n\nestrat\u00e9gia permite a inunda\u00e7\u00e3o da parte inferior do \n\nedif\u00edcio, mas pretende a limita\u00e7\u00e3o dos danos \n\natrav\u00e9s do uso de materiais resistentes \u00e0 \u00e1gua e da \n\ninstala\u00e7\u00e3o de aberturas nas paredes de modo a \n\npermitir a equaliza\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da \u00e1gua no interior \n\ne no exterior, evitando for\u00e7as hidrost\u00e1ticas \n\nexcessivas do lado exterior do edif\u00edcio que possam \n\nlevar ao colapso da estrutura. Estas aberturas \n\ndevem ser protegidas por telas ou grelhas que \n\nimpe\u00e7am a entrada de animais ou detritos (Figura 7.2).  \n\n? Como medidas de emerg\u00eancia entende-se a coloca\u00e7\u00e3o de barreiras nas aberturas do \n\nedif\u00edcio, tais como portas, pain\u00e9is e outras prote\u00e7\u00f5es. Estas medidas podem ser \n\ntempor\u00e1rias, caso sejam instaladas apenas na imin\u00eancia da ocorr\u00eancia de cheias, ou \n\npodem ser dispositivos permanentes, com sistemas de fecho manuais ou autom\u00e1ticos. Os \n\npar\u00e2metros-chave para o dimensionamento destas barreiras s\u00e3o a altura, a rigidez e a \n\nresist\u00eancia \u00e0s press\u00f5es hidrost\u00e1ticas. \n\nFigura 7.2 - Exemplo de uma habita\u00e7\u00e3o \n\nelevada que permite a inunda\u00e7\u00e3o da parte \n\ninferior devido \u00e0s aberturas nas paredes. \n\nFigura 7.1 - Exemplo da aplica\u00e7\u00e3o de \n\num isolante na cobertura de um \n\nedif\u00edcio. \n\n\n\n \n\n126 \n\n \n\nUma vez que a presente disserta\u00e7\u00e3o pretende avaliar o contributo das IV na adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, ser\u00e3o abordadas duas estrat\u00e9gias: de car\u00e1ter incremental (estrat\u00e9gias de \n\ndefesa e acomoda\u00e7\u00e3o) e transformacional (relocaliza\u00e7\u00e3o). \n\nPara o setor pormenor em estudo, orientou-se as estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o segundo tr\u00eas cen\u00e1rios:  \n\n? Cen\u00e1rio 1 \u2013 um cen\u00e1rio de Defesa/Prote\u00e7\u00e3o, que consiste em: \n\no Criar uma \u201cbarreira natural\u201d nas margens da vala de forma a infiltrar parte da \n\n\u00e1gua excedente que transborde, recorrendo a vegeta\u00e7\u00e3o da galeria rip\u00edcola, nos \n\nseus v\u00e1rios estratos, eliminando progressivamente os canaviais e outras esp\u00e9cies \n\ninfestantes; \n\no Todas as novas constru\u00e7\u00f5es que tenham que ser obrigatoriamente constru\u00eddas em \n\nzonas de permeabilidade m\u00e1xima (e.g. infraestruturas de apoio \u00e0 explora\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola) devem ser sobrelevadas do solo, de forma a permitir o escoamento da \n\n\u00e1gua, prevenindo danos na infraestrutura. \n\n? Cen\u00e1rio 2 \u2013 um cen\u00e1rio de Acomoda\u00e7\u00e3o, que consiste em: \n\no Elevar as habita\u00e7\u00f5es existentes sobre estacas; \n\no Criar, ou adaptar infraestruturas existentes, que possam ser inundadas \n\ntemporariamente sem danos (pisos t\u00e9rreos, caves e garagens). \n\n? Cen\u00e1rio 3 \u2013 um cen\u00e1rio de Relocaliza\u00e7\u00e3o, que consiste em relocalizar as habita\u00e7\u00f5es \n\nexistentes em zona de risco para outro local com menor risco associado. \n\nNeste momento n\u00e3o se considera premente a necessidade de relocaliza\u00e7\u00e3o \u2013 remover as \n\ninfraestruturas situadas em locais de m\u00e1xima infiltra\u00e7\u00e3o e potencialmente inund\u00e1veis, \n\ndevido ao reduzido risco de inunda\u00e7\u00e3o que \u00e9 apresentado. No entanto, face \u00e0 incerta \n\nevolu\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio clim\u00e1tico para os pr\u00f3ximos anos, esta poder\u00e1 ser uma medida de \n\nadapta\u00e7\u00e3o a considerar seriamente, tendo em conta a seguran\u00e7a dos moradores e a \n\nsalvaguarda de infraestruturas. \n\n \n\n\n\n \n\n127 \n\n \n\n8 Abordagem proposta para o setor \n\npormenor \n\n\u201cIdeas alone have little worth. The value of an innovation lies in its practical \n\nimplementation.\u201d \u2013 Werner von Siemens (1865). \n\nPara apresentar uma proposta de reconvers\u00e3o de uma AUGI coloca-se sempre, \u00e0 partida, a \n\nnecessidade de fazer um diagn\u00f3stico das suas caracter\u00edsticas, mais-valias e problemas. Assim, \n\nalguns dos problemas apontados na sub-bacia da Regateira s\u00e3o: \n\n? A n\u00edvel habitacional: \n\n- Quest\u00f5es de ordem t\u00e9cnica (baixa efici\u00eancia t\u00e9rmica causando desconforto e \n\nnecessidade de recorrer a equipamentos de regula\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica); \n\n- Problemas construtivos/estruturais; \n\n- Habita\u00e7\u00f5es inacabadas esteticamente e com uma excessiva diversidade de \naspetos arquitet\u00f3nicos; \n\n- Demasiadas \u00e1reas expectantes (parcelas de terreno ainda por construir, ou \nmesmo, parcelas de terreno ainda pertencentes ao \u201cloteador ilegal\u201d que n\u00e3o foram \n\nvendidas); \n\n- Incumprimento da legisla\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00f5es sem licenciamento aprovado. \n\n? A n\u00edvel dos espa\u00e7os p\u00fablicos: \n\n- Falta de espa\u00e7os verdes, de lazer e de recreio; \n\n- Falta de equipamentos p\u00fablicos; \n\n- Falta de espa\u00e7os de circula\u00e7\u00e3o pedonal e cicl\u00e1vel. \n\n? A n\u00edvel da mobilidade: \n\n- Escassa cobertura de transportes p\u00fablicos; \n\n- Acessibilidades aos principais eixos rodovi\u00e1rios; \n\n- Rede vi\u00e1ria em m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es (falta de pavimenta\u00e7\u00e3o, passeios, \u2026); \n\n- Estrutura vi\u00e1ria interna mal desenhada (m\u00e1 rela\u00e7\u00e3o entre circula\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria e \npedonal, estacionamento autom\u00f3vel desordenado, aus\u00eancia de percursos \n\ncicl\u00e1veis espec\u00edficos). \n\nPor fim, analisadas as caracter\u00edsticas, problemas e riscos futuros, s\u00e3o apresentadas as propostas \n\nde atua\u00e7\u00e3o de forma a adaptar o setor pormenor (apresentado de novo na Figura 8.1) ao acr\u00e9scimo \n\nde intensidade de eventos clim\u00e1ticos extremos. \n\n\n\n \n\n128 \n\n \n\n \n\nFigura 8.1 - \u00c1rea potencialmente inund\u00e1vel do setor pormenor. \n\nA preserva\u00e7\u00e3o das linhas de \u00e1gua, a n\u00e3o artificializa\u00e7\u00e3o das suas margens e, especialmente o \n\ncontrolo dos processos erosivos, s\u00e3o aspetos muito importantes para se evitar a sua degrada\u00e7\u00e3o e \n\na ocorr\u00eancia de cheias, devido \u00e0 perda da capacidade de escoamento de \u00e1guas pluviais. \u00c9, pois, \n\nfundamental conter os fen\u00f3menos de eros\u00e3o h\u00eddrica como os que ocorrem na Vala da Regateira \n\nadotando solu\u00e7\u00f5es que promovam a prote\u00e7\u00e3o das linhas de \u00e1gua e das margens (CMA, 2011b). \n\nAssim, as solu\u00e7\u00f5es apresentadas t\u00eam como objetivo principal fazer uma gest\u00e3o integrada das \n\n\u00e1guas pluviais e sugerir algumas medidas de controlo da \u00e1gua no local, favorecendo sempre as \n\nmedidas de reten\u00e7\u00e3o natural da \u00e1gua, isto \u00e9, solu\u00e7\u00f5es baseadas na natureza. Estas solu\u00e7\u00f5es servir\u00e3o \n\no prop\u00f3sito de promover o armazenamento h\u00eddrico (infiltra\u00e7\u00e3o, deten\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua), a \n\ncapacidade de autodepura\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de poluentes, a redu\u00e7\u00e3o de riscos de inunda\u00e7\u00e3o e, \n\nconsequentemente, a valoriza\u00e7\u00e3o da paisagem urbana. \n\nA abordagem de atua\u00e7\u00e3o proposta para adaptar o setor pormenor \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o \n\napresentadas de seguida: \n\nZonas de infiltra\u00e7\u00e3o e armazenamento de \u00e1gua \n\nCoberturas verdes \n\nProp\u00f5e-se a implementa\u00e7\u00e3o de coberturas verdes em todas as casas situadas nas margens da linha \n\nde \u00e1gua / zonas de m\u00e1xima infiltra\u00e7\u00e3o e, especialmente, nos edif\u00edcios de servi\u00e7os operacionais da \n\nCMA e grandes edif\u00edcios comerciais / industriais da zona (delimitados na Figura 8.2) devido \u00e0 sua \n\nvasta \u00e1rea de cobertura que, neste momento, se encontra completamente desaproveitada. \n\nO uso destas coberturas permitiria um grande armazenamento de \u00e1gua da chuva, atrav\u00e9s da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da percentagem de \u00e1rea impermeabilizada e serviria, simultaneamente, como medida \n\nde combate e redu\u00e7\u00e3o do efeito ilha de calor local. \n\n\n\n \n\n129 \n\n \n\n \n\nFigura 8.2 - Delimita\u00e7\u00e3o proposta para a implementa\u00e7\u00e3o de coberturas verdes. \n\nNo caso do setor pormenor recomenda-se o uso de coberturas extensivas, devido \u00e0 sua menor \n\nnecessidade de manuten\u00e7\u00e3o, bem como menores requisitos a n\u00edveis estruturais e de suporte, uma \n\nvez que as habita\u00e7\u00f5es em quest\u00e3o datam dos anos 60/70 e n\u00e3o foram constru\u00eddas tendo em vista \n\na implementa\u00e7\u00e3o de uma cobertura deste estilo. Este tipo de cobertura implica um menor n\u00famero \n\nde camadas e com espessuras mais reduzidas que resultam consequentemente num sistema mais \n\nleve e mais barato. \n\nAs plantas usadas ter\u00e3o de ser bastante tolerantes a temperaturas elevadas e a ventos fortes. \n\nDever\u00e3o igualmente ter uma capacidade de regenera\u00e7\u00e3o elevada e requerer a menor manuten\u00e7\u00e3o \n\nposs\u00edvel. O tipo de solo a ser usado \u00e9 pouco rico em nutrientes, com uma espessura m\u00e1xima de \n\n10-15 cm, o que potencia igualmente a baixa manuten\u00e7\u00e3o. Existe um equ\u00edvoco comum de que as \n\ncoberturas ajardinadas extensivas s\u00e3o ideais para coberturas planas, no entanto, este tipo de \n\ncobertura apresenta alguns problemas relativos a drenagem, nomeadamente, a excessiva \n\nacumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Assim, uma cobertura extensiva deve apresentar uma inclina\u00e7\u00e3o de 1,5% a \n\n2%, no m\u00ednimo, de forma a garantir uma boa drenagem natural e, at\u00e9 um m\u00e1ximo de 30% de \n\ninclina\u00e7\u00e3o. Quando se verificam inclina\u00e7\u00f5es muito acentuadas devem ser consideradas medidas \n\nde controlo de deslizamentos do solo e das plantas (Pinto, 2014). \n\nSegundo o guia do DEPI (s.d.), uma boa maneira de categorizar a adequabilidade das plantas \u00e0 \n\ncobertura em causa, \u00e9 pelos requisitos de profundidade do substrato, como se pode avaliar pela \n\nFigura 8.3. \n\n\n\n \n\n130 \n\n \n\n \n\nFigura 8.3 - Adequabilidade de plantas a usar em coberturas verdes, de acordo com a profundidade do \n\nsubstrato. (Fonte: DEPI, s.d.). \n\nNeste caso, uma vez que se prop\u00f5e o uso de coberturas extensivas (com uma profundidade at\u00e9 \n\n15 cm), as plantas mais adequadas a utilizar s\u00e3o as suculentas de baixo crescimento. Segundo \n\nDEPI (s.d.), \u00e9 ainda referido que, para coberturas cuja fun\u00e7\u00e3o principal seja a gest\u00e3o de \u00e1guas \n\npluviais atrav\u00e9s do armazenamento e remo\u00e7\u00e3o de contaminantes da \u00e1gua, as melhores plantas a \n\nusar s\u00e3o as esp\u00e9cies herb\u00e1ceas e arbustivas. Apesar destas plantas (herb\u00e1ceas e arbustivas) \n\napresentarem maiores necessidades de \u00e1gua relativamente \u00e0s suculentas, o movimento da \u00e1gua \n\natrav\u00e9s do substrato e de volta para a atmosfera \u00e9 mais eficiente usando plantas herb\u00e1ceas como \n\ninterface. \n\nAs plantas para este tipo de cobertura t\u00eam de ser resistentes \u00e0 intensa radia\u00e7\u00e3o solar, exposi\u00e7\u00e3o ao \n\nvento, falta de \u00e1gua e humidade do ar, baixo teor em nutrientes no solo e \u00e1reas limitadas para o \n\ndesenvolvimento de ra\u00edzes. As plantas mais adequadas s\u00e3o as rasteiras, com as principais \n\nvariedades Sedum e Sempervivum, da fam\u00edlia das Crassulaceae. Este tipo de plantas possui um \n\nmetabolismo \u00e1cido, que lhes confere a particularidade de, durante a noite, atrav\u00e9s da abertura dos \n\nestomas, absorvam di\u00f3xido de carbono que \u00e9 armazenado sob a forma de \u00e1cido m\u00e1lico; durante o \n\ndia, com a incid\u00eancia da luz solar, o \u00e1cido m\u00e1lico \u00e9 transformado em mol\u00e9culas de glicose e usado \n\nna autossufici\u00eancia da planta. Este tipo de plantas tem a capacidade de armazenar muita \u00e1gua nas \n\nsuas folhas e recuperam muito facilmente de per\u00edodos de seca (Pinto, 2014). \n\n \n\nFigura 8.4 - Esp\u00e9cies de plantas rasteiras que podem ser usadas em coberturas extensivas: Sedum acre \n\ndiploid (esquerda), Sedum album athoum (centro) e Sempervivum \u201cFame\u201d (direita). (Fonte: Pinto, 2014). \n\n \n\nComo complemento, pode ser interessante sugerir aos moradores a implementa\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o \n\ndedicado \u00e0 apicultura nas suas coberturas. Para tal, seria necess\u00e1ria a sensibiliza\u00e7\u00e3o dos moradores \n\npara a import\u00e2ncia das abelhas nos ecossistemas, a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica destes e, uma abordagem \n\naos benef\u00edcios econ\u00f3micos advindos desta pr\u00e1tica, uma que \u00e9 cada vez mais comum nas \n\ncoberturas verdes de empresas nos arranha-c\u00e9us de Nova Iorque (Figura 8.5). \n\n\n\n \n\n131 \n\n \n\n \n\nFigura 8.5 - Apicultura para produ\u00e7\u00e3o e venda de mel num telhado verde de Nova Iorque. (Fonte: NYT, \n\n2013). \n\nCanteiros, valas e jardins \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a do pocket park de Derbyshire, Londres, apresentado previamente no cap\u00edtulo 3.5, \n\noutra proposta na forma de lidar com a \u00e1gua pluvial na zona, ser\u00e1 a implementa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \n\ncanteiros de atenua\u00e7\u00e3o, vala de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ao longo das margens da vala, po\u00e7os de \u00e1rvores \n\ne um rain garden (exemplificadas na Figura 8.6), como zonas destinadas \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\n \n\nFigura 8.6 - Delimita\u00e7\u00e3o proposta para a implementa\u00e7\u00e3o de canteiros de atenua\u00e7\u00e3o, \u00e1rvores, valas e \n\njardins, para armazenamento de \u00e1gua. \n\nA implementa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios canteiros de atenua\u00e7\u00e3o \u00e9 uma boa op\u00e7\u00e3o para armazenar uma certa \n\nquantidade de \u00e1gua, ao mesmo tempo que se apresentam como um elemento est\u00e9tico que valoriza \n\na zona. Ao situar-se perto das habita\u00e7\u00f5es permite que estas tenham caleiras a direcionar a \u00e1gua \n\ndas coberturas para os canteiros, que tamb\u00e9m devem ter um tubo de sa\u00edda, caso a capacidade \n\nm\u00e1xima seja atingida, a direcionar a \u00e1gua para zonas de infiltra\u00e7\u00e3o (como as valas cegas), ou para \n\no sistema de drenagem convencional. Os canteiros apresentam ainda a vantagem de requerer \n\npouca manuten\u00e7\u00e3o, que pode ser feita pelos moradores da zona. Na Figura 8.7 \u00e9 poss\u00edvel observar \n\nas componentes estruturais de um canteiro de planta\u00e7\u00e3o, neste caso, na margem de uma estrada. \n\nE, na Figura 8.8, \u00e9 apresentado um exemplo de um canteiro de atenua\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pluvial, com \n\nconduta de sa\u00edda de \u00e1gua excedente. \n\n\n\n \n\n132 \n\n \n\n \n\nFigura 8.7 - Componentes estruturais de um canteiro de planta\u00e7\u00e3o. (Fonte: NYC-DEP, 2013). \n\n \n\nFigura 8.8 - Representa\u00e7\u00e3o de um canteiro de atenua\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pluvial. (Fonte: Walker, 2015). \n\nAs valas \u2013 canais n\u00e3o impermeabilizados e revestidos com material vegetal \u2013 instaladas nas \n\nmargens da vala permitem um armazenamento tempor\u00e1rio de \u00e1gua, oriunda de caleiras ou do \n\nescoamento superficial (Figura 8.9). Uma parte da \u00e1gua infiltra-se no solo e, outra parte, evapora, \n\ndiminuindo o escoamento superficial e aumentando o tempo de concentra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 8.9 - Representa\u00e7\u00e3o de uma vala cega (swale). (Fonte: EC, 2015). \n\nA instala\u00e7\u00e3o de valas cegas nas margens da vala pode ser incorporada de forma a dar continuidade \n\n\u00e0 vala, valorizando o sentido est\u00e9tico e cumprindo \u00e0 mesma o efeito. A Figura 8.10 representa o \n\nmesmo, fazendo uso de um meio vegetado combinado com pavimento perme\u00e1vel no seguimento \n\ndo curso de uma linha de \u00e1gua. \n\n\n\n \n\n133 \n\n \n\n \n\nFigura 8.10 - Linha de \u00e1gua com margens alargadas, vegetadas e cobertas com pavimento perme\u00e1vel. \n\n(Fonte: Walker, 2015) \n\nProp\u00f5e-se ainda um jardim de chuva (Figura 8.11), na entrada oeste do Parque da Sobreda, que \n\nconsiste numa pequena bacia pouco profunda, com o objetivo de recolher a \u00e1gua da chuva, filtrar \n\nalguns dos seus poluentes e favorecer a sua infiltra\u00e7\u00e3o no solo. Neste caso, \u00e9 preciso ter aten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s esp\u00e9cies usadas, devendo estas ser aut\u00f3ctones da regi\u00e3o e ter uma boa toler\u00e2ncia ao per\u00edodo \n\nseco, bem como \u00e0 submers\u00e3o ocasional por \u00e1gua. \n\n \n\nFigura 8.11 - Representa\u00e7\u00e3o de um jardim de chuva (rain garden). (Fonte: EC, 2015). \n\n \n\nQuanto \u00e0 planta\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores nas margens da vala, pretende-se criar uma \u201cbarreira natural\u201d e \n\nmedida extra de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua excedente que transborde. Esta planta\u00e7\u00e3o deve ser feita \n\nrecorrendo a esp\u00e9cies aut\u00f3ctones, de forma a manter a biodiversidade local e impedindo a \n\nprolifera\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies invasoras (como as canas, que j\u00e1 existem no local). \n\nMarques et al. (2011), recomenda o uso de \u00e1rvores pequenas, arbustos grandes e herb\u00e1ceas de \n\nflor com baixa exig\u00eancia de manuten\u00e7\u00e3o, como: \n\n? Exemplos de \u00e1rvores: Magnolia x soulan-geana, Malus sp., Pyrus sp., Prunus sp., \n\nQuercus robur, Olea europaea, Acer palmatum, Arbutus unedo, Laurus nobilis, Prunus \n\nlusitanica, Taxus baccata, etc. \n\n? Exemplos de arbustos: Viburnum tinus, Teucrium fruticans, Berberis thunbergii, Rosa \n\nrugosa, Skimmia japonica, Camelia sp., Spirea sp., Forsythia sp., Rhododen-dron indica \n\n(Azalea), Juniperus sp., Ceanothus sp., Hydrangea macrophylla, Lavandula angustifolia, \n\nHy-pericum sp. \n\n\n\n \n\n134 \n\n \n\n? Exemplos de herb\u00e1ceas: Hedera helix, Vinca sp., Ophiopogum sp., Agapanthus africanus, \n\nAcanthus mollis, Bergenia crassifolia, Festuca glauca. \n\nAs \u00e1rvores plantadas devem ter um porte leve adequado \u00e0 dimens\u00e3o do passeio e da rua, de forma \n\na n\u00e3o oprimir o sentido est\u00e9tico e a identidade da rua e, tamb\u00e9m para permitir a ventila\u00e7\u00e3o natural \n\ndo ar (Marques et al., 2011). \n\nRecomenda-se que sejam plantadas em trincheiras, protegidas por uma grelha met\u00e1lica sobre \n\nare\u00e3o. Caso n\u00e3o seja poss\u00edvel, a caldeira deve ter no m\u00ednimo 1 metro de largura e 1,5 metros de \n\ncomprimento. Quando o espa\u00e7o dispon\u00edvel n\u00e3o permita a coloca\u00e7\u00e3o de caldeiras para as \u00e1rvores, \n\na simples coloca\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rvore num alargamento de passeio \u00e9 suficiente para afirmar a \n\npresen\u00e7a verde, valorizando ainda o espa\u00e7o (Marques et al., 2011).  \n\nZona de lazer associada a espa\u00e7o de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nSendo esta uma zona com uma vasta rede de cursos de \u00e1gua e, estando no \u00e2mbito da presente \n\ndisserta\u00e7\u00e3o avaliar o contributo das IV na adapta\u00e7\u00e3o a riscos derivados das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \n\npara uma gest\u00e3o urbana sustent\u00e1vel e resiliente, \u00e9 ponderada a cria\u00e7\u00e3o de uma zona h\u00famida a \n\njusante dos espa\u00e7os urbanos (visto j\u00e1 existir uma bacia de reten\u00e7\u00e3o a montante), de forma a reter \n\nquantidades de \u00e1gua excedente ap\u00f3s picos de precipita\u00e7\u00e3o intensa e evitar a ocorr\u00eancia de \n\ninunda\u00e7\u00f5es. \n\nNuma \u00f3tica de combinar o armazenamento de \u00e1gua (uma quest\u00e3o t\u00e9cnica a considerar), com a \n\nmelhoria da qualidade do espa\u00e7o p\u00fablico urbano, sugere-se que na zona dedicada ao Parque \n\nMultiusos da Sobreda seja criada uma zona semelhante \u00e0 j\u00e1 apresentada nos casos de Gladsaxe e \n\nde Enghaveparken. A zona seria um espa\u00e7o p\u00fablico de conviv\u00eancia e de recreio, ou \n\nespecificamente dedicado \u00e0 pr\u00e1tica de desportos de campo, como basquetebol, futebol, t\u00e9nis, \n\nskate, entre outros, servindo simultaneamente o prop\u00f3sito de campo de jogos e, em caso de \n\nnecessidade durante precipita\u00e7\u00f5es de grande intensidade, tornando-se num espa\u00e7o dedicado ao \n\narmazenamento de \u00e1gua. A Figura 8.12 apresenta outro caso semelhante, o Waterplein \n\nBenthemplien, em Roterd\u00e3o, Holanda, que faz uso de 3 bacias de armazenamento de \u00e1gua que \n\ntamb\u00e9m funcionam como espa\u00e7o de recreio e lazer para os visitantes. \n\n \n\nFigura 8.12 - Waterplein Benthemplien, Roterd\u00e3o, Holanda. (Fonte: Thiel, 2015). \n\nAp\u00f3s a chuvada, a \u00e1gua armazenada \u00e9 escoada lentamente para um sistema de infiltra\u00e7\u00e3o \n\nsubterr\u00e2neo, ou para a rede de drenagem municipal. Ao permitir o escoamento de forma lenta e \n\nespa\u00e7ada evita-se o sobrecarregamento da capacidade da rede de drenagem, evitando inunda\u00e7\u00f5es \n\ne danos \u00e0s infraestruturas. \n\nEspa\u00e7os p\u00fablicos abertos \n\nComo forma de promover o uso e qualificar os espa\u00e7os p\u00fablicos abertos existentes, uma vertente \n\nbastante valorizada na Cidade dos Vales, prop\u00f5e-se a requalifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico no Parque \n\nMultiusos da Sobreda (Figura 8.13 delimitado a laranja). \n\n\n\n \n\n135 \n\n \n\n \n\nFigura 8.13 - Delimita\u00e7\u00e3o proposta para a implementa\u00e7\u00e3o do \u201cParque da M\u00fasica\u201d. \n\nInspirado pelo \u201cParque da M\u00fasica\u201d em Aalborg, na Dinamarca (apresentado na Figura 8.14), a \n\nsolu\u00e7\u00e3o seguinte consiste na instala\u00e7\u00e3o de equipamentos interativos no Parque Multiusos. Junto \n\na cada \u00e1rvore \u00e9 colocado um poste associado a um cantor e, cada vez que uma pessoa pressiona o \n\nbot\u00e3o presente no poste, \u00e9 ativada uma m\u00fasica do artista. Esta solu\u00e7\u00e3o pode ainda ser \n\ncomplementada com m\u00fasicas dedicadas a ocasi\u00f5es especiais, como diferentes vers\u00f5es de can\u00e7\u00f5es \n\nde Natal dos artistas na \u00e9poca natal\u00edcia. \n\n \n\nFigura 8.14 - Park of Music, na Dinamarca. (Fonte: AKKC, s.d.). \n\nMicro-parques \n\nOutra forma de requalificar o espa\u00e7o p\u00fablico, consiste na cria\u00e7\u00e3o de micro-parques inseridos no \n\nmeio urbano ou, em ingl\u00eas, os pocket parks. Pocket Park significa literalmente \u201cparque de bolso\u201d, \n\nou seja, um parque pequeno, que se apresentam como um espa\u00e7o de natureza no meio urbano, \n\ntipicamente em logradouros, pequenas pra\u00e7as ou esquinas de rua. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o a utilizar deve pertencer aos estratos arb\u00f3reos, subarbustivos ou herb\u00e1ceos, \n\npermitindo a permeabilidade visual do espa\u00e7o e o sentido est\u00e9tico, sem descaracterizar a zona. As \n\n\n\n \n\n136 \n\n \n\nesp\u00e9cies a aplicar devem ser fortemente sensoriais, ao n\u00edvel de flor, cor, fragr\u00e2ncia e forma, como: \n\nPrunus sp., Pyrus sp., Malus sp., Olea europaea europaea, Cercis siliquastrum, Magnolia \n\ndenudata, Lavandula angustif\u00f3lia. (Marques et al., 2011) \n\nO micro-parque pode ser complementado ao n\u00edvel do mobili\u00e1rio urbano, atrav\u00e9s do uso de bancos, \n\nbebedouros, quiosques, parque infantil e/ou atrav\u00e9s do uso da cultura, pelo uso de est\u00e1tuas e pe\u00e7as \n\nart\u00edsticas. Em Cascais existe o programa CEVAR \u2013 Constru\u00e7\u00e3o de Espa\u00e7os Verdes de \u00c1reas \n\nReduzidas que requalifica pequenos peda\u00e7os de terreno em espa\u00e7os verdes. Alguns exemplos de \n\nmicro-parques s\u00e3o apresentados de seguida (Figura 8.15): \n\n \n\nFigura 8.15 - Paley Park, Nova Iorque - primeiro pocket park do mundo (esquerda); Greenacre Park, \n\nNova Iorque (direita). (Fonte: An\u00f3nimo, s.d.b). \n\nMobilidade \n\nRelativamente ao sistema de mobilidade presente, existem alguns problemas j\u00e1 identificados, pelo \n\nque \u00e9 essencial a requalifica\u00e7\u00e3o da rede vi\u00e1ria de forma a existir uma maior adaptabilidade aos \n\nmodos de transporte suave. Esta requalifica\u00e7\u00e3o deve acontecer n\u00e3o apenas ao n\u00edvel da rede vi\u00e1ria \n\nj\u00e1 existente, mas tamb\u00e9m atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de ruas multifuncionais (Figura 8.16) e de caminhos \n\npedonais e cicl\u00e1veis com um bom meio envolvente e ligando pontos estrat\u00e9gicos do territ\u00f3rio, de \n\nforma a incentivar os moradores a adotarem este tipo de meio de transporte no seu quotidiano. \n\n \n\nFigura 8.16 - Imagem de uma rua multifuncional em Lei\u00e3o, fazendo uso de pavimento perme\u00e1vel. (Fonte: \n\nChula, 2014). \n\nSugere-se ainda a pavimenta\u00e7\u00e3o das ruas com pavimentos perme\u00e1veis e a substitui\u00e7\u00e3o dos \n\npavimentos alcatroados pelos mesmos, fazendo uma liga\u00e7\u00e3o esteticamente agrad\u00e1vel com a \n\npaisagem envolvente, ao mesmo tempo que ajuda na gest\u00e3o sustent\u00e1vel da \u00e1gua no local. \n\nOs pavimentos perme\u00e1veis permitem a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva atrav\u00e9s da superf\u00edcie, seja \n\npara camadas subjacentes (solo e aqu\u00edferos), seja para ser armazenada debaixo do solo e libertada \n\n\n\n \n\n137 \n\n \n\na um ritmo controlado para a superf\u00edcie, de modo a evitar picos de cheias que possam causar \n\ninunda\u00e7\u00f5es repentinas (EC, 2015). \n\nUm pavimento perme\u00e1vel pode assumir v\u00e1rias formas, sendo as mais comuns e adapt\u00e1veis ao \n\ncaso de estudo as seguintes (representadas na Figura 8.18): \n\n? Cal\u00e7ada sobre areia (cal\u00e7ada de cubo, cal\u00e7ada de pedra irregular, lajes reaproveitadas) \u2013 \n\nrede quadrangular de pedras com espa\u00e7os de 1 cm entre si, permitindo a infiltra\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua atrav\u00e9s do pavimento (Figura 8.18, em cima \u00e0 esquerda); \n\n? Asfalto poroso \u2013 mistura de cimento, ou asfalto, em que as part\u00edculas mais finas s\u00e3o \n\ndeixadas de fora de modo a tornar a mistura mais perme\u00e1vel e permitir a passagem da \n\n\u00e1gua (Figura 8.18, em cima \u00e0 direita). \n\nA compara\u00e7\u00e3o entre a permeabilidade do asfalto poroso, em compara\u00e7\u00e3o com asfalto \n\nconvencional \u00e9 mostrada na Figura 8.17, comprovando que, numa zona coberta com \n\nasfalto poroso a \u00e1gua consegue-se infiltrar no subsolo, e numa zona que use asfalto \n\nconvencional, h\u00e1 acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no pavimento; \n\n \n\nFigura 8.17 - Compara\u00e7\u00e3o entre asfalto poroso e asfalto convencional. (Fonte: Walker, 2015). \n\n? Uso de inertes (gravilha, seixo, are\u00e3o, brita); \n\n? Pavimento perfurado que permite o crescimento de vegeta\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie atrav\u00e9s dos \n\nburacos existentes (Figura 8.18, em baixo). \n\n \n\nFigura 8.18 - Exemplos de pavimentos perme\u00e1veis. (Fonte: MLWS-UBC, 2014). \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n139 \n\n \n\n9 Outras propostas de atua\u00e7\u00e3o \n\n\u201cPara a maioria, o design \u00e9 invis\u00edvel. At\u00e9 falhar.\u201d \u2013 Bruce Mau, Massive Change (2004). \n\nDado o estudo e a investiga\u00e7\u00e3o feita a n\u00edvel da requalifica\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os, ser\u00e3o ainda apresentadas \n\nde seguida algumas propostas de reconvers\u00e3o de uma \u00e1rea mais alargada, para al\u00e9m do setor \n\npormenor, de forma a aumentar a resili\u00eancia e sustentabilidade da sub-bacia da Regateira. \n\nRes\u00edduos \n\nA n\u00edvel do tratamento de res\u00edduos na zona da Vala da Regateira, prop\u00f5e-se a instala\u00e7\u00e3o de mais \n\ncontentores, caixotes e papeleiras, de forma a reduzir a quantidade de res\u00edduos despejados na vala, \n\nque impedem o normal fluxo do curso de \u00e1gua e podem causar problemas de entupimento das \n\ngrelhas de sarjetas e condutas de drenagem. \n\nEnergia \n\nRelativamente ao uso de energia na zona, a abordagem passa n\u00e3o pelo uso sustent\u00e1vel da \u00e1gua \n\npluvial, mas sim por uma abordagem de gest\u00e3o urbana sustent\u00e1vel e resiliente. Para tal, sugere-se \n\na cria\u00e7\u00e3o de energia a partir de fontes renov\u00e1veis como o uso de pain\u00e9is solares e luzes eficientes \n\n(LED) para ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e semaforiza\u00e7\u00e3o. \n\nO projeto apresentado na Figura 9.1, mostra uma vis\u00e3o inovadora e sustent\u00e1vel de como fazer uso \n\nda ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, criando um espa\u00e7o mais atrativo e agrad\u00e1vel para a popula\u00e7\u00e3o. O projeto \n\ndas \u201c\u00c1rvores Solares\u201d tem embutido um sistema de intelig\u00eancia artificial que permite que \n\ncontrolar a energia e a luz emitida. As luzes LED s\u00e3o ligadas automaticamente ao anoitecer e o \n\nsistema de intelig\u00eancia artificial regula a intensidade luminosa necess\u00e1ria, tendo em conta a \n\nbateria dispon\u00edvel e as condi\u00e7\u00f5es de luz natural existentes. Estas \u201c\u00e1rvores solares\u201d foram \n\ndesenvolvidas de forma a poderem operar \u201cfora da rede\u201d e \u201cdentro da rede\u201d, de forma a injetar o \n\nexcesso de energia produzido na rede de energia municipal. Numa situa\u00e7\u00e3o \u201cfora da rede\u201d, a \n\n\u201c\u00e1rvore solar\u201d \u00e9 aut\u00f3noma, conseguindo produzir luz durante 3 dias, completamente independente \n\nde energia fornecida pela rede. \n\n\n\n \n\n140 \n\n \n\n \n\nFigura 9.1 \u2013 Projeto \u201cThe Solar Tree\u201d, no Reino Unido. (Fonte: An\u00f3nimo, s.d.a). \n\nOutro projeto semelhante, \u00e9 o projeto das \u201cFlores de Phoenix\u201d, na Esc\u00f3cia (Figura 9.2), que \n\ntamb\u00e9m envolveu a cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o p\u00fablico de conviv\u00eancia para a comunidade, associado \n\na um sistema de ilumina\u00e7\u00e3o LED eficiente. \n\n    \n\nFigura 9.2 \u2013 Projeto \u201cPhoenix Flowers\u201d, em Glasgow, Esc\u00f3cia. (Fonte: Portilla, 2010). \n\nEspa\u00e7os verdes de conectividade ecol\u00f3gica \n\nSegundo o caderno t\u00e9cnico da CMA (2011b), do ponto de vista da preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, \n\na presen\u00e7a de certos elementos na paisagem, como os corredores ecol\u00f3gicos podem facilitar a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies e a troca gen\u00e9tica entre popula\u00e7\u00f5es, garantindo uma maior resili\u00eancia \n\ndos habitats. Para tal, deve ser garantida a: \n\n? Preserva\u00e7\u00e3o dos solos f\u00e9rteis e com maior capacidade de produ\u00e7\u00e3o de biomassa; \n\n? Manuten\u00e7\u00e3o da diversidade gen\u00e9tica, popula\u00e7\u00f5es raras e esp\u00e9cies end\u00e9micas; \n\n? Exist\u00eancia de bolsas de conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, habitats e processos dos \n\necossistemas; \n\n? Promo\u00e7\u00e3o da biodiversidade em meio urbano, atrav\u00e9s de um sistema de \u00e1reas e corredores \n\necol\u00f3gicos que integram a EEU;  \n\n? Conserva\u00e7\u00e3o de habitats, por exemplo, os habitats de anf\u00edbios devem ser mantidos atrav\u00e9s \n\nda preserva\u00e7\u00e3o de zonas h\u00famidas, da cria\u00e7\u00e3o de massas de \u00e1gua de pequenas dimens\u00f5es \n\nonde estas escasseiem e de medidas de diminui\u00e7\u00e3o da mortalidade nas estradas; \n\n? Utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies aut\u00f3ctones \u2013 a introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies al\u00f3ctones altera a estrutura \n\ne funcionamento dos ecossistemas. Para al\u00e9m das altera\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es tr\u00f3ficas, de \n\ncompeti\u00e7\u00e3o ou parasitismo, as condi\u00e7\u00f5es edafo-clim\u00e1ticas podem ser alteradas, assim \n\n\n\n \n\n141 \n\n \n\ncomo as esp\u00e9cies al\u00f3ctones podem tomar comportamentos invasores nas \u00e1reas naturais \n\nexternas \u00e0s cidades. \n\nProp\u00f5e-se a cria\u00e7\u00e3o de uma rede integrada de parques e jardins que promova a conectividade a \n\nn\u00edvel concelhio e intermunicipal (Figura 9.3), atrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o de um conjunto de corredores \n\necol\u00f3gicos, unidos atrav\u00e9s de espa\u00e7os verdes existentes e propostos (CMA, 2014). \n\n \n\nFigura 9.3 - Corredores ecol\u00f3gicos multifuncionais no Sistema Ambiental \u2013 Proposta preliminar para a \n\nCidade dos Vales em Almada. (Fonte: CMA, 2014). \n\nA implementa\u00e7\u00e3o do Sistema Integrado de Parques Verdes no territ\u00f3rio dos Vales ser\u00e1 importante \n\npara garantir a sua conectividade e integridade ecol\u00f3gica, mas tamb\u00e9m para salvaguardar a \n\ncapacidade de produ\u00e7\u00e3o de biomassa agr\u00edcola (Figura 9.4). A manuten\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \n\nverdes e corredores ecol\u00f3gicos em meio urbano cria oportunidades \u00e0 biodiversidade, fomentando \n\nas trocas de genes, materiais e energia atrav\u00e9s da cidade e promovendo a liga\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica entre \n\nmanchas de importante valor conservativo localizadas fora da cidade e por ela interrompidas. \n\nEstas manchas verdes em espa\u00e7o urbano devem ser pr\u00f3ximas e com caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas \n\ncompat\u00edveis, garantindo uma maior integridade e efic\u00e1cia nas conex\u00f5es ecol\u00f3gicas (CMA, \n\n2011b). \n\n \n\nFigura 9.4 - Exemplo de um espa\u00e7o de conectividade ecol\u00f3gica, ligando percursos atrav\u00e9s de manchas \n\nverdes na cidade. (Fonte: CMA, 2014). \n\n \n\n\n\n \n\n142 \n\n \n\nEstas importantes \u00e1reas verdes no interior das \u00e1reas mais edificadas e um conjunto de valas \n\nacompanhadas por vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00edcola, constituem uma rede de espa\u00e7os e corredores verdes de \n\ngrande valor para a continuidade ecol\u00f3gica no concelho, para al\u00e9m de formarem sistemas de \n\n\u201cstepping-stones\u201d para a fauna e flora (CMA, 2014). \n\nZonas agr\u00edcolas \n\n\u00c9 bastante importante fazer uso da pr\u00e1tica de cultivo agr\u00edcola na Cidade dos Vales, \n\nimplementando mais \u00e1reas prop\u00edcias ao efeito, como hortas comunit\u00e1rias. \n\nO parque agr\u00edcola pode ser composto por hortas comunit\u00e1rias, pomares com grande diversidade \n\nfrut\u00edcola, jardins de flores, zonas de conv\u00edvio e de venda, abrigos para as ferramentas e pombais. \n\nA sua fun\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de produtiva, \u00e9 tamb\u00e9m did\u00e1tica e de recreio. Deve ser instru\u00eddo e estar bem \n\nclaro para este local um c\u00f3digo de boas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, sendo s\u00f3 permitida a agricultura \n\nbiol\u00f3gica, de modo a manter a salubridade do solo e evitar a polui\u00e7\u00e3o dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos e linhas \n\nde \u00e1gua superficiais, devido ao risco de arrasto de fertilizantes e pesticidas (Marques et al., 2011). \n\nNo local, devem ser disponibilizados abrigos para as ferramentas e outros materiais e, devem ser \n\ncriadas uma, ou v\u00e1rias, zonas de conv\u00edvio para todos os intervenientes no espa\u00e7o, um local amplo \n\nonde se possam inclusive realizar periodicamente feiras e vendas dos produtos do parque agr\u00edcola \n\npara o p\u00fablico em geral (Marques et al., 2011). \n\nExiste tamb\u00e9m a possibilidade da cria\u00e7\u00e3o de um parque agroflorestal na Quinta dos Medronheiros, \n\ncom caminhos de recreio desenhados atrav\u00e9s do arvoredo, a ligar v\u00e1rias zonas do parque. Este \n\nparque seria constitu\u00eddo por \u00e1reas agr\u00edcolas associadas a quintas existentes e, uma zona florestal \n\nde produ\u00e7\u00e3o cujo acesso seria p\u00fablico. As quintas podem, ou n\u00e3o, manter-se privadas, devendo, \n\nno entanto, garantir a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade agr\u00edcola e do patrim\u00f3nio associado (Marques et \n\nal., 2011). Na Figura 9.5 encontra-se a representa\u00e7\u00e3o de um parque agr\u00edcola, espa\u00e7o de conv\u00edvio \n\ne envolv\u00eancia dos moradores da regi\u00e3o. E, na Figura 9.6, a sugest\u00e3o de um parque agr\u00edcola na \n\nzona de Vale Figueira, j\u00e1 com localiza\u00e7\u00e3o proposta para a zona da Cidade dos Vales, por ser uma \n\n\u00e1rea pertencente \u00e0 RAN. \n\n \n\nFigura 9.5 - Parque agr\u00edcola com participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica dos moradores da zona. (Fonte: Shea, 2011). \n\n \n\n\n\n \n\n143 \n\n \n\n \n\nFigura 9.6 - Parque agr\u00edcola em Vale Figueira e a localiza\u00e7\u00e3o na Cidade dos Vales. (Fonte: CMA, 2014). \n\nEnvolver a popula\u00e7\u00e3o \n\n\u201cCities have the capability of providing something for everybody, only because, and only \n\nwhen, they are created by everybody.\u201d \n\n\u2013 Jane Jacobs, The death and life of great American Cities (1961). \n\nUm dos fatores mais importantes no sucesso de implementa\u00e7\u00e3o de um projeto desta natureza, \u00e9 a \n\nrecetividade com que os cidad\u00e3os e a popula\u00e7\u00e3o local o encaram. Assim, o envolvimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o no desenvolvimento do projeto e em todos os processos de decis\u00e3o associados, \u00e9 de \n\nextrema import\u00e2ncia e merece o maior cuidado. \n\nUm exemplo apresentado por Hoffmann et al., (2015) de envolvimento dos cidad\u00e3os locais na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de um projeto, que se mostrou, no fim, por ser bem-sucedido, passou-se na \n\nDinamarca. No bairro de Risvangen, na cidade de Aarhus, n\u00e3o h\u00e1 sistemas de drenagem de \u00e1guas \n\npluviais cavados no solo; em vez disso, toda a \u00e1gua da chuva \u00e9 tratada \u00e0 superf\u00edcie usando v\u00e1rios \n\nelementos de SUDS. Neste bairro, os cidad\u00e3os locais podem escolher entre lidar com a \u00e1gua da \n\nchuva nos seus pr\u00f3prios lotes e, em troca recebem um reembolso financeiro pelos custos de \n\nconex\u00e3o ou, podem optar por conduzir a \u00e1gua, superficialmente, at\u00e9 uma zona p\u00fablica pr\u00f3xima, \n\nonde a companhia de \u00e1gua local ser\u00e1 encarregue de a tratar. \n\nConseguir a participa\u00e7\u00e3o e ades\u00e3o dos cidad\u00e3os num projeto deste tipo \u00e9, por vezes, uma tarefa \n\ndif\u00edcil, no entanto, crucial. Enquanto alguns moradores abra\u00e7aram as novas solu\u00e7\u00f5es de lazer de \n\nforma positiva, outros cidad\u00e3os mais c\u00e9ticos receberam o projeto com alguma resist\u00eancia. Assim, \n\ntem de existir um especial cuidado por parte da equipa projetista de forma a ser convincente na \n\nsua abordagem e, grandes esfor\u00e7os foram feitos para ter a certeza de que o processo de \n\nenvolvimento dos cidad\u00e3os era dirigido de forma correta. Uma s\u00e9rie de workshops, sess\u00f5es de \n\nesclarecimentos e sess\u00f5es de aconselhamento individuais em lotes privados foram realizadas de \n\nforma a atingir o n\u00edvel de uma implementa\u00e7\u00e3o do projeto bem-sucedida (Hoffmann et al., 2015). \n\nA longo prazo, quanto mais a comunidade local entender o prop\u00f3sito do projeto, maior ser\u00e1 a sua \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em mant\u00ea-lo e, o impacto atingido ser\u00e1 muito maior. \n\nDesta forma, \u00e9 muito importante incentivar os moradores, n\u00e3o s\u00f3 a manterem as zonas perme\u00e1veis \n\ndos seus quintais e evitarem a sua impermeabiliza\u00e7\u00e3o, como a terem barris de chuva (rain barrels \n\n\n\n \n\n144 \n\n \n\n\u2013 Figura 9.7) ligados atrav\u00e9s de calhas e caleiras \u00e0s zonas perme\u00e1veis dos seus quintais. Estes \n\nbarris de armazenamento de \u00e1gua s\u00e3o uma excelente op\u00e7\u00e3o no que respeita a diminuir a \n\nquantidade de \u00e1gua escoada superficialmente e, serve como reserva de \u00e1gua para usos alternativos, \n\ncomo a rega de quintais, hortas, lavagem de carros, entre outros.  \n\n \n\nFigura 9.7 - Tanques de armazenamento, de grande dimens\u00e3o (esquerda), e barril de armazenamento de \n\n\u00e1gua da chuva, de pequena dimens\u00e3o (direita). (Fonte: EC, 2015). \n\nOutras pr\u00e1ticas de envolv\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o consistem nas apresentadas para o setor pormenor, \n\ncomo as atividades culturais e de lazer em parques, que fomentam a liga\u00e7\u00e3o das pessoas ao seu \n\nbairro, ou a produ\u00e7\u00e3o e venda de mel produzido nas coberturas das suas casas, aumentando a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o e a sensibiliza\u00e7\u00e3o dos moradores para a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas \n\nno meio urbano. \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a de um projeto muito bem-sucedido realizado na freguesia da Estrela, em Lisboa, \n\numa ideia interessante seria a cria\u00e7\u00e3o de uma aplica\u00e7\u00e3o m\u00f3vel em que os mun\u00edcipes possam relatar \n\na ocorr\u00eancia de acidentes, incongru\u00eancias ou situa\u00e7\u00f5es de risco no seu munic\u00edpio, de forma a \n\nalertar as autoridades competentes. Outra ferramenta desta aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 dar a possibilidade aos \n\nmun\u00edcipes de l\u00e1 relatarem o que est\u00e3o a fazer, individualmente ou em grupo, para melhorar o seu \n\nmunic\u00edpio, criando um sentimento de envolv\u00eancia e responsabilidade de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica no \n\ncuidado di\u00e1ria da zona. A aplica\u00e7\u00e3o m\u00f3vel da freguesia da Estrela pode ser consultada em \n\nhttp://geoestrela.pt e, uma semelhante no Reino Unido, em https://www.fixmystreet.com/. \n\n\u00c9 muito importante que a respetiva aplica\u00e7\u00e3o seja eficaz e trate todas as situa\u00e7\u00f5es relatadas com \n\na maior brevidade e seriedade poss\u00edvel, de forma a n\u00e3o desacreditar a plataforma e n\u00e3o criar um \n\nsentido de desconfian\u00e7a ou descredibilidade da popula\u00e7\u00e3o face aos \u00f3rg\u00e3os municipais. \n\nPatrim\u00f3nio \n\n\u201cWe cannot hope to build a better world without improving the individuals.\u201d                    \n\n\u2013 Pierre Curie (1923). \n\nSendo a zona da Sobreda, e a Cidade dos Vales, uma zona com um centro hist\u00f3rico e uma grande \n\nidentidade cultural, esta \u00e9 uma componente que n\u00e3o podia ser descurada na elabora\u00e7\u00e3o de \n\npropostas de requalifica\u00e7\u00e3o da zona. De facto, a zona de estudo n\u00e3o tem muitos espa\u00e7os de \n\nconviv\u00eancia para os moradores da regi\u00e3o, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do Parque Multiusos e, mesmo este, apenas \n\nse apresenta como um espa\u00e7o de recreio durante o dia. Assim, sugere-se a cria\u00e7\u00e3o de algumas \n\natividades neste espa\u00e7o amplo, de forma a criar mais rela\u00e7\u00f5es e a fomentar a conviv\u00eancia entre \n\nmoradores, a partilha de experi\u00eancias e a cria\u00e7\u00e3o de um elo identit\u00e1rio ao local onde residem. \n\nAo n\u00edvel das edifica\u00e7\u00f5es, poder-se-iam propor algumas medidas de incentivo, parcialmente \n\nsuportadas pelos munic\u00edpios, quando se verifique a inten\u00e7\u00e3o de aplicar solu\u00e7\u00f5es consideradas \n\nsustent\u00e1veis, como a aplica\u00e7\u00e3o de sistemas solares t\u00e9rmicos para aquecimento de \u00e1guas numa \n\nhttp://geoestrela.pt/\nhttps://www.fixmystreet.com/\n\n\n \n\n145 \n\n \n\nhabita\u00e7\u00e3o unifamiliar (custo m\u00e9dio de cerca de 2 500\u20ac), sistemas fotovoltaicos para produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica (uma \u00e1rea de 40m2 de pain\u00e9is por instala\u00e7\u00e3o ter\u00e1 um custo de cerca de 22 500\u20ac), \n\ncria\u00e7\u00e3o de sistemas de aproveitamento de \u00e1guas pluviais para efeitos de rega, lavagens e descargas \n\nsanit\u00e1rias, aproveitamento de energia solar para o pr\u00f3prio aquecimento das edifica\u00e7\u00f5es ou, ainda, \n\na introdu\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de aproveitamento de energia e\u00f3lica. Tais medidas apresentam ainda \n\nresultados constatados na redu\u00e7\u00e3o de despesas para os moradores e, simultaneamente, enriquecem \n\nas caracter\u00edsticas sustent\u00e1veis do bairro (Chula, 2014). \n\nDe forma a enfatizar o patrim\u00f3nio cultural, real\u00e7a-se o projeto \"Impulse\", que consistiu numa \n\ninstala\u00e7\u00e3o de inverno realizada na cidade de Montreal, Canad\u00e1 (Figura 9.8). O projeto consistiu \n\nna instala\u00e7\u00e3o de grandes gangorras e na proje\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos nas fachadas dos edif\u00edcios adjacentes, \n\nsincronizadas com a m\u00fasica, transformaram completamente uma zona, anteriormente calma e \n\nparada, numa zona de anima\u00e7\u00e3o e de conv\u00edvio noturno. Quanto \u00e0s gangorras, embora sejam usadas \n\ncomo um t\u00edpico aparelho de divers\u00e3o, o seu movimento ativa luzes e altifalantes embutidos, \n\noriginando m\u00fasicas em concerto para produzir uma composi\u00e7\u00e3o em constante mudan\u00e7a. \n\n \n\nFigura 9.8 - Projeto \"Impulse\" em Montreal, Canad\u00e1. (Fonte: Oh, 2015). \n\nComo forma de real\u00e7ar o patrim\u00f3nio cultural da regi\u00e3o, sugere-se que as proje\u00e7\u00f5es, m\u00fasicas e \n\nrelatos passados nas fachadas dos edif\u00edcios ou nos altifalantes, sejam relativos \u00e0 Hist\u00f3ria do \n\nconcelho de Almada, a hist\u00f3ria das pessoas \u2013 hist\u00f3rias reais de moradores, o modo de cria\u00e7\u00e3o das \n\nzonas mais antigas, o n\u00facleo hist\u00f3rico da Sobreda e tantas outras curiosidades que muitos dos \n\nmoradores n\u00e3o sabem. \n\nO local que se considera mais adequado seria na zona norte do Parque Multiusos da Sobreda, em \n\nfrente ao Complexo Municipal de Piscinas da Sobreda, por ser um espa\u00e7o amplo e livre e, devido \n\n\u00e0s fachadas deste edif\u00edcio serem de maiores dimens\u00f5es, o que permite proje\u00e7\u00f5es com melhor \n\nvisibilidade. \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n147 \n\n \n\n10 Conclus\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es \n\nFinalizando a corrente disserta\u00e7\u00e3o, fica bem assente a necessidade e a import\u00e2ncia de integrar os \n\nespa\u00e7os verdes no espa\u00e7o urbano. Os espa\u00e7os verdes, atrav\u00e9s das suas diferentes fun\u00e7\u00f5es e \n\ncaracter\u00edsticas, promovem a sustentabilidade urbana, sendo um elemento bastante importante a \n\nconsiderar no processo de planeamento da cidade e na coes\u00e3o territorial do espa\u00e7o urbano.  \n\nN\u00e3o \u00e9 intuito da autora sugerir a remo\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \u201ccinzentos\u201d do meio urbano necess\u00e1rios \u00e0 \n\nvida em sociedade, mas sim, a implementa\u00e7\u00e3o, investimento e, principalmente, a correta \n\nintegra\u00e7\u00e3o de infraestruturas verdes adequadas \u00e0 cidade. Como foi avaliado, estas t\u00eam um custo \n\ninerente associado, no entanto, pondo a situa\u00e7\u00e3o em perspetiva e tendo em conta os seus \n\nbenef\u00edcios a longo prazo, \u00e9 da opini\u00e3o da autora que estas compensam o seu investimento. \n\nDesta forma, incentiva-se o aumento, n\u00e3o s\u00f3 da quantidade impensada, mas sim da qualidade dos \n\nespa\u00e7os verdes nas cidades, com vista, por um lado, a aumentar as possibilidades de recreio e \n\nlazer e, por outro lado, a influenciar o microclima da cidade, aumentar o conforto bioclim\u00e1tico \n\nnos edif\u00edcios, reduzir o risco associado \u00e0 ocorr\u00eancia de eventos meteorol\u00f3gicos extremos, reduzir \n\nos danos e mortes associadas, reduzir os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o e, consequentemente, melhorar o estilo \n\ne qualidade de vida dos seus moradores. \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise realizada \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia da Cidade dos Vales, avaliando os seus sistemas \n\ne riscos associados, bem como uma an\u00e1lise aprofundada das condi\u00e7\u00f5es de escoamento na sub-\n\nbacia da Regateira, verificou-se que esta apresenta um relevo suave e pouco acentuado, com \n\ndeclives moderados e com uma forma\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica predominantemente perme\u00e1vel.  \n\nCom o valor de declives a rondar os 2% e um \u00edndice de rugosidade baixo, verifica-se que o relevo \n\nda zona \u00e9 suave e ondulado, quase plano, pelo que \u00e9 n\u00e3o \u00e9 uma \u00e1rea com elevada probabilidade \n\nde ser assolada por cheias e \u00e9 pouco suscet\u00edvel a fen\u00f3menos de eros\u00e3o. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do solo da sub-bacia caracteriza-se pela exist\u00eancia de \u00e1reas urbanas de baixa \n\ndensidade, predominando as habita\u00e7\u00f5es unifamiliares com lotes de terreno pouco \n\nimpermeabilizados, com \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e arbustiva e, algumas \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o \n\ncom porte arb\u00f3reo. A sub-bacia apresenta 34% da sua \u00e1rea coberta por vegeta\u00e7\u00e3o, verificando-se \n\na predomin\u00e2ncia das culturas de sequeiro e, uma forte impermeabiliza\u00e7\u00e3o devido \u00e0 \u00e1rea constru\u00edda \n\nde cerca de 66% da \u00e1rea total da sub-bacia. \n\nOs solos s\u00e3o maioritariamente constitu\u00eddos por aluviossolos modernos e solos lit\u00f3licos n\u00e3o \n\nh\u00famicos, ambos caracterizados por uma permeabilidade relativamente elevada, o que confere \u00e0 \n\nbacia uma boa capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o e recarga aqu\u00edfera, reduzindo o escoamento superficial \n\ndireto das \u00e1guas pluviais e diminuindo o risco de inunda\u00e7\u00e3o.  \n\nDevido \u00e0 grande quantidade de linhas de \u00e1gua presentes na zona, o maior risco associado e que \n\npode ser acrescido com o avan\u00e7ar das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, considera-se que seja o risco da \n\nocorr\u00eancia de cheias e inunda\u00e7\u00f5es na zona, principalmente pelo aglomerado de AUGI presentes, \n\nque \u00e9 minimizado pela exist\u00eancia de uma bacia de reten\u00e7\u00e3o de 1 ha \u00e0 cabeceira da Vala da \n\nRegateira. Ainda, assim, os primeiros resultados obtidos d\u00e3o a indica\u00e7\u00e3o de que esta se trata de \n\numa \u00e1rea de baixo risco de inunda\u00e7\u00e3o, atendendo a que, do ponto de vista hidrol\u00f3gico, a sub-bacia \n\n\n\n \n\n148 \n\n \n\nda Regateira, com uma \u00e1rea de 2,62 km2, apresenta um fator de forma e \u00edndice de conforma\u00e7\u00e3o \n\nde 0,21 e um coeficiente de compacidade de 1,30. Os valores obtidos relativamente \u00e0 forma da \n\nbacia, indicam que esta tem uma forma aproximadamente circular, revelando uma menor \n\ntend\u00eancia \u00e0 ocorr\u00eancia de cheias e, no caso de estas ocorrerem, existe uma tend\u00eancia mediana \n\npara que estas sejam de grandes dimens\u00f5es. \n\nQuando \u00e0 drenagem, a sub-bacia tem um grau de ramifica\u00e7\u00e3o de ordem 3 e magnitude de 11, o \n\nque evidencia o elevado n\u00famero de cursos de \u00e1gua nela existentes. Pelos valores obtidos de \n\ndensidade de drenagem (3,23 km/km2), densidade h\u00eddrica (4 cursos de \u00e1gua/km2) e de percurso \n\nm\u00e9dio do escoamento superficial (0,08 km), verifica-se que a sub-bacia da Regateira \u00e9 uma bacia \n\nbem drenada. \n\nPara al\u00e9m dos resultados obtidos, a autora pesquisou por not\u00edcias relativas a inunda\u00e7\u00f5es na zona \n\ne, nem os SMAS nem a Prote\u00e7\u00e3o Civil possui um registo de cheias, pelo que se considera n\u00e3o \n\nhaver registos hist\u00f3ricos de inunda\u00e7\u00f5es graves na zona. Para al\u00e9m da pesquisa, a autora falou com \n\nalguns moradores da zona, que relatam a exist\u00eancia de alguns escoamentos nas ruas devido \u00e0 sua \n\ninclina\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o t\u00eam mem\u00f3ria de haver problemas de inunda\u00e7\u00f5es na zona estudada. O facto \n\nde n\u00e3o haver registos, ou mem\u00f3rias, de eventos passados, n\u00e3o garante de forma alguma a \n\npossibilidade de que tal n\u00e3o possa ocorrer no futuro. \n\nOs valores obtidos segundo os m\u00e9todos de David, Ven Te Chow e do SCS mostram que o tempo \n\nde concentra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na sub-bacia \u00e9 de, aproximadamente, 47 minutos. O caudal de ponta de \n\ncheia, calculado segundo a F\u00f3rmula Racional, originou um valor de 10 m3/s, sendo o volume de \n\n\u00e1gua afluente \u00e0 cabe\u00e7a da Vala da Regateira de 19.080 m3, considerando o que fica retido na bacia \n\nde reten\u00e7\u00e3o a montante. \n\nDe acordo com as caracter\u00edsticas da sub-bacia, foram atribu\u00eddas classes de permeabilidade de \n\nforma a calcular as zonas m\u00e1xima permeabilidade. O \u00edndice de vulnerabilidade ao perigo de \n\ninunda\u00e7\u00e3o, identifica \u00e1reas de maior permeabilidade e de maior probabilidade de concentra\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua, podendo considerar-se estas \u00e1reas como as mais suscet\u00edveis de serem inundadas. As \u00e1reas \n\nidentificadas com as classes mais elevadas de permeabilidade atual, correspondem \u00e0s \u00e1reas de \n\nm\u00e1xima infiltra\u00e7\u00e3o, com uma maior capacidade para a infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais que, portanto, \n\ndevem estar livres de constru\u00e7\u00e3o e de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo. \n\nDado o valor de altura de \u00e1gua excedente atingida, assume-se que na zona da sub-bacia da \n\nRegateira em estudo n\u00e3o h\u00e1 risco consider\u00e1vel de inunda\u00e7\u00e3o, caso n\u00e3o ocorra uma expans\u00e3o do \n\nmeio urbano e, o acr\u00e9scimo de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo. Caso se pretenda aumentar a \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o da zona, \u00e9 de considerar a demoli\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es situadas em zona de risco \n\ne, a sua correspondente relocaliza\u00e7\u00e3o. Devido \u00e0s caracter\u00edsticas inerentes \u00e0 sub-bacia, o uso do \n\ncoberto vegetal no solo \u00e9 de extrema import\u00e2ncia devido \u00e0 litologia local e aos declives \n\nassociados, de forma a acautelar o risco de eros\u00e3o do solo e de deslizamentos de terra. \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do estudo hidrol\u00f3gico, pretendia-se recorrer ao uso do software de modela\u00e7\u00e3o \n\nhidr\u00e1ulica HEC-RAS (Hydrologic Engineering Center - River Analysis System) de forma a \n\ncalcular as \u00e1reas inund\u00e1veis para um per\u00edodo de retorno de 100 anos, sendo este um dos melhores \n\ninstrumentos dispon\u00edveis atualmente para o efeito. No entanto, trabalhar com estes softwares \n\nexige uma prepara\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica consider\u00e1vel e dispendiosa de tempo, pelo que, devido \u00e0 falta de \n\ntempo decorrente na elabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi poss\u00edvel a sua manipula\u00e7\u00e3o. \n\nImporta salientar que apesar de se tratar de uma metodologia robusta, existem algumas limita\u00e7\u00f5es \n\nao m\u00e9todo usado para delimitar as Zonas Potencialmente Inund\u00e1veis, pelo que os resultados \n\npreliminares dever\u00e3o ser confirmados atrav\u00e9s da incorpora\u00e7\u00e3o de outras vari\u00e1veis consideradas \n\nfundamentais nos estudos de inunda\u00e7\u00e3o que, neste caso, n\u00e3o foram consideradas devido \u00e0 escassez \n\nde tempo associada \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o. Algumas das vari\u00e1veis a ter em considera\u00e7\u00e3o s\u00e3o, \n\nnomeadamente, o tipo de solos (cuja informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel se encontra muito desatualizada e \n\n\n\n \n\n149 \n\n \n\nsem escala adequada), a varia\u00e7\u00e3o do armazenamento de \u00e1gua no meio superficial, os valores reais \n\nde evapora\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no local, os n\u00edveis de infiltra\u00e7\u00e3o profunda, a \n\ncondutividade hidr\u00e1ulica na zona e, o uso de dados meteorol\u00f3gicos \u00e0 escala local. \n\nRelativamente \u00e0s medidas de adapta\u00e7\u00e3o propostas, estas t\u00eam como objetivo principal a gest\u00e3o \n\nintegrada das \u00e1guas pluviais e o controlo da \u00e1gua no local, favorecendo sempre as medidas de \n\nreten\u00e7\u00e3o natural da \u00e1gua. Favorece-se o uso de coberturas verdes, canteiros, valas e jardins como \n\nmeio de atenua\u00e7\u00e3o do escoamento superficial, parques, pavimentos perme\u00e1veis, fontes de energia \n\nrenov\u00e1veis e a cria\u00e7\u00e3o de zonas de recreio e lazer. \n\nAtendendo \u00e0 configura\u00e7\u00e3o e abrang\u00eancia das \u00e1reas de elevada permeabilidade identificadas na \n\nzona de estudo, a interven\u00e7\u00e3o na \u00e1rea pode assumir v\u00e1rias vertentes de acordo com o objetivo \n\npretendido. Assim, numa \u00f3tica de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, s\u00e3o sugeridas estrat\u00e9gias de \n\ncar\u00e1ter incremental (defesa/prote\u00e7\u00e3o e acomoda\u00e7\u00e3o) e transformacional (relocaliza\u00e7\u00e3o). Segundo \n\no cen\u00e1rio de Defesa/Prote\u00e7\u00e3o, recomenda-se a cria\u00e7\u00e3o de barreiras naturais/valas de infiltra\u00e7\u00e3o \n\nnas margens da linha de \u00e1gua e a sobreleva\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es sobre zonas de permeabilidade \n\nm\u00e1xima, de forma a permitir o escoamento natural da \u00e1gua. Segundo o cen\u00e1rio de Acomoda\u00e7\u00e3o, \n\nsugere-se a eleva\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es sobre estacas e a cria\u00e7\u00e3o, ou adapta\u00e7\u00e3o, de infraestruturas \n\nt\u00e9rreas existentes, de forma a que estas possam ser temporariamente inundadas em caso de \n\nnecessidade. Por fim, surge um cen\u00e1rio de Relocaliza\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es sob zona de risco para \n\num local com menor risco associado. Atualmente, n\u00e3o se considera que seja necess\u00e1rio recorrer a \n\nesta abordagem, no entanto, face \u00e0 incerta evolu\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio clim\u00e1tico, esta poder\u00e1 ser uma \n\nmedida de adapta\u00e7\u00e3o a considerar, tendo em conta a seguran\u00e7a dos moradores e a salvaguarda das \n\ninfraestruturas. \n\nAp\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o dos principais riscos associados \u00e0 zona da Cidade dos Vales derivados das \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas expect\u00e1veis, a identifica\u00e7\u00e3o de diferentes estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o e a \n\nproposta de solu\u00e7\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis e adapt\u00e1veis \u00e0 zona de estudo, encontra-se \n\ncumprido o objetivo principal da disserta\u00e7\u00e3o \u2013 apresentar o contributo do uso de infraestruturas \n\nverdes, para uma gest\u00e3o urbana mais sustent\u00e1vel e resiliente. \n\nNa \u00e1rea do planeamento urbano, numa \u00f3tica de sustentabilidade e resili\u00eancia, \u00e9 essencial recorrer \n\nn\u00e3o s\u00f3 a medidas estruturais como tamb\u00e9m a medidas n\u00e3o estruturais, como instrumentos \n\necon\u00f3micos, legislativos, institucionais e de promo\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da sociedade, \n\nespecialmente, da popula\u00e7\u00e3o local que ter\u00e1 mais impacto no sucesso de um projeto. \n\nSendo o cen\u00e1rio das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas de extremas incertezas, \u00e9 de real\u00e7ar que nenhuma \n\nmedida de adapta\u00e7\u00e3o sugerida pela autora se imp\u00f5e como uma medida de resolu\u00e7\u00e3o por si s\u00f3, nem \n\ngarante o sucesso no controlo de danos e acidentes. Deve ser feita uma constante investiga\u00e7\u00e3o \n\nsobre as altera\u00e7\u00f5es no clima local e, uma constante melhoria nas medidas impostas como forma \n\nde mitigar / adaptar o territ\u00f3rio \u00e0s mesmas. \n\nPelo facto de se tratar de um caso espec\u00edfico num territ\u00f3rio municipal, e tamb\u00e9m pelo facto da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o ter sido elaborada em regime de est\u00e1gio na C\u00e2mara Municipal, verificou-se a \n\nimport\u00e2ncia do envolvimento dos decisores pol\u00edticos no ajuste \u00e0s mudan\u00e7as que a tem\u00e1tica exige \n\ne, principalmente, na sua responsabilidade, dever e benef\u00edcios que resultam da implementa\u00e7\u00e3o \n\ndestas medidas, devendo contar sempre com alguma resist\u00eancia e in\u00e9rcia em mudar, por parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o, mas, tamb\u00e9m visando sempre os benef\u00edcios a longo prazo, tendo em conta as melhores \n\nt\u00e9cnicas e a melhor informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel no momento de decis\u00e3o. \n\nAssim, sempre que haja o conhecimento de novos estudos relativos \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do clima e, que se \n\nrevejam os resultados das medidas de adapta\u00e7\u00e3o j\u00e1 implementadas, dever\u00e1 ser desencadeado um \n\nnovo ciclo de planeamento e revis\u00f5es, com o objetivo de validar ou adaptar as a\u00e7\u00f5es em curso e, \n\nidentificar novas medidas a tomar.\n\n\n\n \n\n150 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n151 \n\n \n\nRefer\u00eancias \n\nAbreu, M. &amp; Pena, S.B. (2013). Permeabilidade e \u00c1reas de M\u00e1xima Infiltra\u00e7\u00e3o. In Confer\u00eancia \n\nInternacional sobre a Estrutura Ecol\u00f3gica Nacional | Conceitos e Delimita\u00e7\u00e3o, Audit\u00f3rio da \n\nTorre do Tombo, Lisboa, 22 novembro 2013. \n\nAguiar, C. (2016). Tecnologia acelera metas ambientais rumo a emiss\u00e3o zero. Schneider Electric. \n\nDispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: http://www.energiainteligente.pt/2016/07/01/tecnologia-\n\nacelera-metas-ambientais-rumo-a-emissao-zero/; consultado em [19-09-2016]. \n\nAKKC. (s.d.). Park of Music \u2013 Aalborg. Aalborg Kongres &amp; Kultur Center. Dispon\u00edvel na internet \n\natrav\u00e9s do URL: http://uk.akkc.dk/music--theatre/park-of-music; consultado em [20-06-2016].  \n\nAlcoforado, M.J., Andrade, H., Oliveira, S., Festas, M.J., Rosa, F. (2009). Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\ne desenvolvimento urbano. Pol\u00edtica de Cidades - 4. Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\ne Desenvolvimento Urbano. ISBN: 978-972-8569-46-4. \n\nAmado, M.P. (2007). Planeamento Urbano Sustent\u00e1vel \u2013 Processo Operativo. Revista Lus\u00f3fona \n\nde Arquitetura e Educa\u00e7\u00e3o, n\u00ba 2, 35-44. ISSN: 1646-6756. Dispon\u00edvel no RCAAP: \n\nhttp://www.rcaap.pt/detail.jsp?id=oai:recil.grupolusofona.pt:10437/389 ou atrav\u00e9s do URI: \n\nhttp://hdl.handle.net/10437/389. \n\nAn\u00f3nimo. (s.d.a). Solar Tree. FunCage. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://www.funcage.com/blog/solar-tree-8-photos/; consultado em [20-06-2016]. \n\nAn\u00f3nimo. (s.d.b). Pocket Parks \u2013 Parques que surgem ao virar da esquina. Noctula Channel. \n\nDispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: http://noctulachannel.com/pocket-park-parques-jardins/; \n\nconsultado em [05-09-2016]. \n\nAPA. (2015). Programa Nacional para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas 2020/2030. Dispon\u00edvel na \n\ninternet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://sniamb.apambiente.pt/infos/geoportaldocs/Consulta_Publica/DOCS_QEPIC/150515_PN\n\nAC_Consulta_Publica.pdf.  \n\nAPCV. (s.d.). Corredores Verdes - Fun\u00e7\u00f5es e Tipos de Corredores. Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de \n\nCorredores Verdes. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://www.apcverdes.org/corredores-verdes/. \n\nArup, RPA, Siemens. (2013). Toolkit for Resilient Cities - Infrastructure, Technology and Urban \n\nPlanning. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://w3.siemens.com/topics/global/en/intelligent-\n\ninfrastructure/Pages/resilience.aspx?stc=wwcg106163&amp;s_kwcid=AL!462!3!80056288095!b!!g!\n\n!%2Bresilience%20%2Bcity&amp;ef_id=VxZOewAAAGX-NPHi:20160523111459:s; consultado \n\nem [27-05-2016]. \n\nBoada, M., Maneja, R. (2016, outubro). Cities are ecosystems - Urban green governance increases \n\nthe quality of life and protects vital services. Institute of Environmental Science and Technology, \n\nhttp://www.energiainteligente.pt/2016/07/01/tecnologia-acelera-metas-ambientais-rumo-a-emissao-zero/\nhttp://www.energiainteligente.pt/2016/07/01/tecnologia-acelera-metas-ambientais-rumo-a-emissao-zero/\nhttp://uk.akkc.dk/music--theatre/park-of-music\nhttp://www.rcaap.pt/detail.jsp?id=oai:recil.grupolusofona.pt:10437/389\nhttp://hdl.handle.net/10437/389\nhttp://www.funcage.com/blog/solar-tree-8-photos/\nhttp://noctulachannel.com/pocket-park-parques-jardins/\nhttp://sniamb.apambiente.pt/infos/geoportaldocs/Consulta_Publica/DOCS_QEPIC/150515_PNAC_Consulta_Publica.pdf\nhttp://sniamb.apambiente.pt/infos/geoportaldocs/Consulta_Publica/DOCS_QEPIC/150515_PNAC_Consulta_Publica.pdf\nhttp://www.apcverdes.org/corredores-verdes/\nhttp://w3.siemens.com/topics/global/en/intelligent-infrastructure/Pages/resilience.aspx?stc=wwcg106163&amp;s_kwcid=AL!462!3!80056288095!b!!g!!%2Bresilience%20%2Bcity&amp;ef_id=VxZOewAAAGX-NPHi:20160523111459:s\nhttp://w3.siemens.com/topics/global/en/intelligent-infrastructure/Pages/resilience.aspx?stc=wwcg106163&amp;s_kwcid=AL!462!3!80056288095!b!!g!!%2Bresilience%20%2Bcity&amp;ef_id=VxZOewAAAGX-NPHi:20160523111459:s\nhttp://w3.siemens.com/topics/global/en/intelligent-infrastructure/Pages/resilience.aspx?stc=wwcg106163&amp;s_kwcid=AL!462!3!80056288095!b!!g!!%2Bresilience%20%2Bcity&amp;ef_id=VxZOewAAAGX-NPHi:20160523111459:s\n\n\n \n\n152 \n\n \n\nAutonomous University of Barcelona. United Nations Environment Programme. Dispon\u00edvel na \n\ninternet atrav\u00e9s do URL: http://web.unep.org/ourplanet/october-2016/articles/cities-are-\n\necosystems. \n\nBrand\u00e3o, C., Rodrigues R.; Costa, J.P. (2001), An\u00e1lise de fen\u00f3menos extremos. Precipita\u00e7\u00f5es \n\nintensas em Portugal Continental, Instituto Nacional da \u00c1gua, Dire\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Recursos \n\nH\u00eddricos, Instituto da \u00c1gua, Lisboa. \n\nCathcart-Keays, A. (2016, janeiro 21). Why Copenhagen is building parks that can turn into \n\nponds. Citiscope. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: http://citiscope.org/story/2016/why-\n\ncopenhagen-building-parks-can-turn-ponds; consultado em [27-06-2016]. \n\nCCDR-LVT. (2015). Guia metodol\u00f3gico para delimita\u00e7\u00e3o da Reserva Ecol\u00f3gica Nacional \u2013 \n\nRegi\u00e3o de Lisboa e Vale do Tejo. Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Ordenamento do Territ\u00f3rio. \n\nChula, P.M.C. (2014). Desenvolvimento Sustent\u00e1vel em \u00c1reas Urbanas de G\u00e9nese Ilegal. \n\n(Disserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Doutor em Ambiente). Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nTecnologia, Universidade Nova de Lisboa, Portugal. Dispon\u00edvel no Reposit\u00f3rio da UNL atrav\u00e9s \n\ndo URI: http://hdl.handle.net/10362/14399. \n\nCMA (1991). Plano Diretor Municipal \u2013 Elementos fundamentais de an\u00e1lise e diagn\u00f3stico do \n\nconcelho de Almada. Dispon\u00edvel no arquivo da CMA. \n\nCMA (2002). Plano Municipal de Emerg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Civil de Almada \u2013 Relat\u00f3rio para \n\nConsulta P\u00fablica. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: http://www.m-\n\nalmada.pt/ngt_server_acd/attachfileu.jsp?look_parentBoui=387816300&amp;att_display=n&amp;att_do\n\nwnload=y. \n\nCMA (2011a). Estudos de Caracteriza\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio Municipal | Caderno 1 \u2013 Enquadramento \n\nTerritorial. Trabalho desenvolvido pelo DPU-CMA. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://www.m-\n\nalmada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=2\n\n0226474&amp;actualmenu=20226344. \n\nCMA (2011b). Estudos de Caracteriza\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio Municipal | Caderno 2: Sistema \n\nAmbiental. Trabalho desenvolvido pelo DEGAS-CMA em colabora\u00e7\u00e3o com a AGENEAL. \n\nDispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: http://www.m-\n\nalmada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=2\n\n0226474&amp;actualmenu=20226344. \n\nCMA (2011c). Estudos de Caracteriza\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio Municipal | Caderno 3 \u2013 Sistema de \n\nEnergia. Trabalho desenvolvido pelo DEGAS-CMA em colabora\u00e7\u00e3o com a AGENEAL. \n\nDispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: http://www.m-\n\nalmada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=2\n\n0226474&amp;actualmenu=20226344. \n\nCMA (2012a). Estudos de Caracteriza\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio Municipal | Caderno 5 \u2013 Sistema \n\nUrbano. Trabalho desenvolvido pelo DPU-CMA. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://www.m-\n\nalmada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=2\n\n0226474&amp;actualmenu=20226344. \n\nCMA (2012b). Op\u00e7\u00f5es do Plano e Or\u00e7amento de 2012. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://www.m-\n\nhttp://web.unep.org/ourplanet/october-2016/articles/cities-are-ecosystems\nhttp://web.unep.org/ourplanet/october-2016/articles/cities-are-ecosystems\nhttp://citiscope.org/story/2016/why-copenhagen-building-parks-can-turn-ponds\nhttp://citiscope.org/story/2016/why-copenhagen-building-parks-can-turn-ponds\nhttp://hdl.handle.net/10362/14399\nhttp://www.m-almada.pt/ngt_server_acd/attachfileu.jsp?look_parentBoui=387816300&amp;att_display=n&amp;att_download=y\nhttp://www.m-almada.pt/ngt_server_acd/attachfileu.jsp?look_parentBoui=387816300&amp;att_display=n&amp;att_download=y\nhttp://www.m-almada.pt/ngt_server_acd/attachfileu.jsp?look_parentBoui=387816300&amp;att_display=n&amp;att_download=y\nhttp://www.m-almada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=20226474&amp;actualmenu=20226344\nhttp://www.m-almada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=20226474&amp;actualmenu=20226344\nhttp://www.m-almada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=20226474&amp;actualmenu=20226344\nhttp://www.m-almada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=20226474&amp;actualmenu=20226344\nhttp://www.m-almada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=20226474&amp;actualmenu=20226344\nhttp://www.m-almada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=20226474&amp;actualmenu=20226344\nhttp://www.m-almada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=20226474&amp;actualmenu=20226344\nhttp://www.m-almada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=20226474&amp;actualmenu=20226344\nhttp://www.m-almada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=20226474&amp;actualmenu=20226344\nhttp://www.m-almada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=20226474&amp;actualmenu=20226344\nhttp://www.m-almada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=20226474&amp;actualmenu=20226344\nhttp://www.m-almada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=20226474&amp;actualmenu=20226344\nhttp://www.m-almada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=62563268\n\n\n \n\n153 \n\n \n\nalmada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=6\n\n2563268. \n\nCMA (2012c). Cidade / Eixo dos Vales - Sobreda / Charneca da Caparica. Trabalho \n\ndesenvolvido pela DEP-DPU-CMA. Dispon\u00edvel na rede interna da CMA. \n\nCMA (2014). Cidade dos Vales. Trabalho desenvolvido pela DEP-DPU-CMA. Dispon\u00edvel na \n\nrede interna da CMA. \n\nCMA (s.d.a). Almada num Minuto. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: https://www.m-\n\nalmada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=5\n\n771022&amp;actualmenu=5770956.  \n\nCMA (s.d.b). Estrutura Ecol\u00f3gica Municipal. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://www.m-\n\nalmada.pt/portal/page/portal/AMBIENTE/AMB_NAT_BIO/?amb=0&amp;ambiente_ambiente_bio=\n\n12897572&amp;cboui=12897572.  \n\nCollischonn, W., Tassi, R. (2008). O Hidrograma Unit\u00e1rio. In Collischonn, W. &amp; Tassi, R., \n\nIntroduzindo Hidrologia (vers\u00e3o 6, cap\u00edtulo 11, pp. 110-128). Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas, \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul. \n\nDana Brown &amp; Associates (2015, dezembro 22). Green Infrastructure in New Orleans [ficheiro \n\nem v\u00eddeo]. Com o apoio de New Orleans Redevelopment Authority (NORA) e o Escrit\u00f3rio de \n\nDesenvolvimento Comunit\u00e1rio do Estado de Louisiana. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=GMBdJQPk0pU. \n\nDemuzere, M., Orru, K., Heidrich, O., Olazabal, E., Geneletti, D., Orru, H. \u2026 Faehnle, M. (2014). \n\nMitigating and adapting to climate change: Multi-functional and multi-scale assessment of green \n\nurban infrastructure. Journal of Environmental Management, 146, 107-115. Academic Press. \n\nDEPI. (2014). Growing Green Guide: A guide to green roofs, walls and facades in Melbourne \n\nand Victoria, Australia. Department of Environment and Primary Industries. State of Victoria. \n\nISBN: 978-1-74326-715-8. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://www.growinggreenguide.org/wp-\n\ncontent/uploads/2014/02/growing_green_guide_ebook_130214.pdf. \n\nDEPI. (s.d.). Growing Green Guide: Green roof plants. Department of Environment and Primary \n\nIndustries. State of Victoria. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://www.growinggreenguide.org/technical-guide/design-and-planning/plant-selection/green-\n\nroofs/. \n\nEC. (2009). Nature\u2019s role in climate change. European Commission. Dispon\u00edvel na internet \n\natrav\u00e9s do URL: http://ec.europa.eu/environment/nature/info/pubs/docs/climate_change/en.pdf. \n\nEC. (2010). Green infrastructure. European Commission. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://ec.europa.eu/environment/nature/info/pubs/docs/greeninfrastructure.pdf. \n\nEC. (2014a). Natural Water Retention Measures: Water retention spaces, reforestation and \n\ngrazing management in southern Portugal. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://www.nwrm.eu/case-study/water-retention-spaces-reforestation-and-grazing-management-\n\nsouthern-portugal. \n\nEC. (2014b). Natural Water Retention Measures: Green roofs in Geneva, Switzerland. Dispon\u00edvel \n\nna internet atrav\u00e9s do URL: http://www.nwrm.eu/case-study/green-roofs-geneva-switzerland. \n\nhttp://www.m-almada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=62563268\nhttp://www.m-almada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=62563268\nhttps://www.m-almada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=5771022&amp;actualmenu=5770956\nhttps://www.m-almada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=5771022&amp;actualmenu=5770956\nhttps://www.m-almada.pt/xportal/xmain?xpid=cmav2&amp;xpgid=genericPage&amp;genericContentPage_qry=BOUI=5771022&amp;actualmenu=5770956\nhttp://www.m-almada.pt/portal/page/portal/AMBIENTE/AMB_NAT_BIO/?amb=0&amp;ambiente_ambiente_bio=12897572&amp;cboui=12897572\nhttp://www.m-almada.pt/portal/page/portal/AMBIENTE/AMB_NAT_BIO/?amb=0&amp;ambiente_ambiente_bio=12897572&amp;cboui=12897572\nhttp://www.m-almada.pt/portal/page/portal/AMBIENTE/AMB_NAT_BIO/?amb=0&amp;ambiente_ambiente_bio=12897572&amp;cboui=12897572\nhttps://www.youtube.com/watch?v=GMBdJQPk0pU\nhttp://www.growinggreenguide.org/wp-content/uploads/2014/02/growing_green_guide_ebook_130214.pdf\nhttp://www.growinggreenguide.org/wp-content/uploads/2014/02/growing_green_guide_ebook_130214.pdf\nhttp://www.growinggreenguide.org/technical-guide/design-and-planning/plant-selection/green-roofs/\nhttp://www.growinggreenguide.org/technical-guide/design-and-planning/plant-selection/green-roofs/\nhttp://ec.europa.eu/environment/nature/info/pubs/docs/climate_change/en.pdf\nhttp://ec.europa.eu/environment/nature/info/pubs/docs/greeninfrastructure.pdf\nhttp://www.nwrm.eu/case-study/water-retention-spaces-reforestation-and-grazing-management-southern-portugal\nhttp://www.nwrm.eu/case-study/water-retention-spaces-reforestation-and-grazing-management-southern-portugal\nhttp://www.nwrm.eu/case-study/green-roofs-geneva-switzerland\n\n\n \n\n154 \n\n \n\nEC. (2015). Natural Water Retention Measures: Urban. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://www.nwrm.eu/urban. \n\nEC. (2016a). Background on Green Infrastructure. European Commission. Dispon\u00edvel na internet \n\natrav\u00e9s do URL: http://ec.europa.eu/environment/nature/ecosystems/background.htm. \n\nEC. (2016b). Natural water retention measures. European Commission. Dispon\u00edvel na internet \n\natrav\u00e9s do URL: http://ec.europa.eu/environment/nature/ecosystems/background.htm \n\nEEA. (2016). Urban adaptation to climate change in Europe 2016: Transforming cities in a \n\nchanging climate. European Environment Agency Report N\u00ba 12/2016. ISSN: 1977-8449. ISBN: \n\n978-92-9213-742-7. DOI: 10.2800/021466. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://www.eea.europa.eu/publications/urban-adaptation-2016.  \n\nFASE (2016). Projecto de execu\u00e7\u00e3o da renova\u00e7\u00e3o da rede de abastecimento de \u00e1gua, drenagem \n\ndom\u00e9stica e pluvial e regulariza\u00e7\u00e3o da Vala da sub-bacia da Regateira \u2013 Charneca da Caparica. \n\nVolume 3 \u2013 Bacia de Reten\u00e7\u00e3o, Vala da Regateira e Vala da Charneca. FASE - Estudos e \n\nProjectos, S.A., em colabora\u00e7\u00e3o com Servi\u00e7os Municipalizados de \u00c1gua e Saneamento de \n\nAlmada. Dispon\u00edvel no arquivo dos SMAS de Almada. \n\nFerreira, A.L.M. (2010). Caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica das bacias hidrogr\u00e1ficas e \u00e1reas \n\ninund\u00e1veis no concelho de Pombal. (Disserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \n\nDin\u00e2micas Sociais, Riscos Naturais e Tecnol\u00f3gicos). Departamento de Geografia da \n\nFaculdade de Letras, Universidade de Coimbra e Departamento de Ci\u00eancias da Terra da \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Nova de Lisboa. Coimbra. Dispon\u00edvel no \n\nReposit\u00f3rio da UC atrav\u00e9s do URI: http://hdl.handle.net/10316/14706. \n\nFerreira, J.C.; Machado, J.R. (2010). Infraestruturas verdes para um futuro urbano sustent\u00e1vel. O \n\ncontributo da estrutura ecol\u00f3gica e dos corredores verdes. Revista LABVERDE, 1 (1), 69-90. \n\nISSN: 2179-2275. DOI: http://dx.doi.org/10.11606/issn.2179-2275.v0i1p69-90. \n\nFigueiredo, M.V. (2015). Jardins suspensos ao servi\u00e7o da cidade. Smart Cities \u2013 Cidades \n\nSustent\u00e1veis. 6, 42-45. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://www.landlab.pt/fileManager/editor/PDF/SC06_Coberturasajardinadas.pdf. \n\nFreitas, C. (2014). Construir uma cidade smart e resiliente. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do \n\nURL: \n\nhttp://www.dcea.fct.unl.pt/sites/www.dcea.fct.unl.pt/files/imagens/noticias/2014/03/4.%20Cons\n\ntruir%20uma%20cidade%20smart%20e%20resiliente.pdf. \n\nGon\u00e7alves, N.F.H. (2010). Espa\u00e7os Verdes no Planeamento Urbano Sustent\u00e1vel. (Disserta\u00e7\u00e3o \n\npara obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Ordenamento do Territ\u00f3rio e Planeamento Ambiental). \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Nova de Lisboa, Portugal. Dispon\u00edvel no \n\nReposit\u00f3rio da UNL atrav\u00e9s do URI: http://hdl.handle.net/10362/3982. \n\nHIDRA (2012). Plano estrat\u00e9gico de drenagem de \u00e1guas residuais e pluviais do concelho de \n\nAlmada. HIDRA - Hidr\u00e1ulica e Ambiente, em colabora\u00e7\u00e3o com Servi\u00e7os Municipalizados de \n\n\u00c1gua e Saneamento de Almada. Dispon\u00edvel no arquivo dos SMAS de Almada. \n\nHoffmann, B., Laustsen, A., Jensen, I. H., Jeppesen, J., Briggs, L., Bonnerup, A. ... Milert, T. \n\n(2015). Sustainable Urban Drainage Systems: Using rainwater as a resource to create resilient and \n\nliveable cities. State of Green. http://orbit.dtu.dk/files/118747536/SUDS_White_paper.pdf.  \n\nhttp://www.nwrm.eu/urban\nhttp://ec.europa.eu/environment/nature/ecosystems/background.htm\nhttp://ec.europa.eu/environment/nature/ecosystems/background.htm\nhttp://www.eea.europa.eu/publications/urban-adaptation-2016\nhttp://hdl.handle.net/10316/14706\nhttp://dx.doi.org/10.11606/issn.2179-2275.v0i1p69-90\nhttp://www.landlab.pt/fileManager/editor/PDF/SC06_Coberturasajardinadas.pdf\nhttp://www.dcea.fct.unl.pt/sites/www.dcea.fct.unl.pt/files/imagens/noticias/2014/03/4.%20Construir%20uma%20cidade%20smart%20e%20resiliente.pdf\nhttp://www.dcea.fct.unl.pt/sites/www.dcea.fct.unl.pt/files/imagens/noticias/2014/03/4.%20Construir%20uma%20cidade%20smart%20e%20resiliente.pdf\nhttp://hdl.handle.net/10362/3982\nhttp://orbit.dtu.dk/files/118747536/SUDS_White_paper.pdf\n\n\n \n\n155 \n\n \n\nIPCC (2014). Climate Change 2014: Impacts, Adaptation, and Vulnerability. Contribution of \n\nWorking Group II to the Fifth Assessment Report of the Intergovernmental Panel on Climate \n\nChange. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: http://www.ipcc.ch/report/ar5/wg2/. \n\nISA (2010). Ordenamento do Territ\u00f3rio - Estrutura Ecol\u00f3gica do concelho de Almada, escala \n\n1:75 000. Instituto Superior de Agronomia, Lisboa. \n\nITeCons. (s.d.). Adaptis - Medidas de adapta\u00e7\u00e3o: Sistemas de prote\u00e7\u00e3o contra inunda\u00e7\u00f5es. \n\nInstituto de Investiga\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Tecnol\u00f3gico para a Constru\u00e7\u00e3o, Energia, Ambiente \n\ne Sustentabilidade. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: http://adaptis.uc.pt/articles/83; \n\nconsultado em [20-10-2016]. \n\nJacobs, E. (2016, abril 27). This Futuristic Urban Park Harnesses Energy from Bouncing \n\nChildren. Inverse. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttps://www.inverse.com/article/14888-this-futuristic-urban-park-harnesses-energy-from-\n\nbouncing-children; consultado em [27-06-2016]. \n\nJefferies, C. (2016, janeiro 22). Chris Jefferies - Urban Drainage &amp; Green Infrastructure [ficheiro \n\nem v\u00eddeo]. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=SGsQ8e-zgc4. \n\nJones, S., Somper, C. (2014). The role of green infrastructure in climate change adaptation in \n\nLondon. The Geographical Journal, 180 (2), 191\u2013196. DOI: 10.1111/geoj.12059. Dispon\u00edvel na \n\ninternet atrav\u00e9s do URL: http://ehis.ebscohost.com/eds/pdfviewer/pdfviewer?sid=1223fdf6-\n\n1d08-4e0b-bc29-e7d42b058fc7%40sessionmgr4009&amp;vid=5&amp;hid=4205. \n\nJ\u00fanior, J.C.L, Vieira, W.L., Mac\u00eado, K.G., Souza, S.A., Nascimento, F.A.L. (2012). \n\nDetermina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas mofom\u00e9tricas da sub-bacia do riacho madeira cortada, Quixel\u00f4, \n\nCE. In VII CONNEPI (VII Congresso Norte-Nordeste de Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o), Palmas, 19-21 \n\nde outubro 2012. ISBN: 978-85-62830-10-5. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://propi.ifto.edu.br/ocs/index.php/connepi/vii/paper/viewFile/2868/1991. \n\nKnight, M. (2016). Gardens in the sky: The rise of green urban architecture. CNN. Dispon\u00edvel \n\nna internet atrav\u00e9s do URL: http://edition.cnn.com/2016/07/18/architecture/green-skyscrapers-\n\nroofs-city-architecture/; consultado em [22-07-2016]. \n\nLencastre, A., Franco, F.M. (2010). Li\u00e7\u00f5es de Hidrologia. (3\u00aa ed). Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o da Faculdade \n\nde Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Nova de Lisboa. \n\nLittle, C.E. (1990). Greenways for America. Baltimore and London: The John Hopkins University \n\nPress. \n\nLiu, W., Chen, W., &amp; Peng, C. (2014). Assessing the effectiveness of green infrastructures on \n\nurban flooding reduction: A community scale study. Ecological Modelling, 291, 6-14. Elsevier. \n\nISSN: 03043800. ISBN: 0304-3800. DOI: 10.1016/j.ecolmodel.2014.07.012. \n\nLPN (2014). Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas: Preparar Portugal. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://www.lpn.pt/Backoffice/UserFiles/menu_lpn/CI/2014/PrepararPortugal2014.pdf. \n\nL\u00facio, C.M. (2014), An\u00e1lise do comportamento hidrol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica do rio de \n\nLoures e modela\u00e7\u00e3o da sua susceptibilidade a cheias. (Disserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de \n\nMestre em Geografia F\u00edsica e Ordenamento do Territ\u00f3rio). Instituto de Geografia e Ordenamento \n\ndo Territ\u00f3rio, Universidade de Lisboa. Dispon\u00edvel no Reposit\u00f3rio da Universidade de Lisboa, \n\natrav\u00e9s do URI: http://hdl.handle.net/10451/20473.  \n\nMachado, A.D. (2001). \u201cFeij\u00f3, meu lindo Feij\u00f3!\u201d \u2013 O Alentejo na Margem Sul do Tejo. \n\n(Disserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Antropologia: Patrim\u00f3nio e Identidades). \n\nhttp://www.ipcc.ch/report/ar5/wg2/\nhttp://adaptis.uc.pt/articles/83\nhttps://www.inverse.com/article/14888-this-futuristic-urban-park-harnesses-energy-from-bouncing-children\nhttps://www.inverse.com/article/14888-this-futuristic-urban-park-harnesses-energy-from-bouncing-children\nhttps://www.youtube.com/watch?v=SGsQ8e-zgc4\nhttp://ehis.ebscohost.com/eds/pdfviewer/pdfviewer?sid=1223fdf6-1d08-4e0b-bc29-e7d42b058fc7%40sessionmgr4009&amp;vid=5&amp;hid=4205\nhttp://ehis.ebscohost.com/eds/pdfviewer/pdfviewer?sid=1223fdf6-1d08-4e0b-bc29-e7d42b058fc7%40sessionmgr4009&amp;vid=5&amp;hid=4205\nhttp://propi.ifto.edu.br/ocs/index.php/connepi/vii/paper/viewFile/2868/1991\nhttp://edition.cnn.com/2016/07/18/architecture/green-skyscrapers-roofs-city-architecture/\nhttp://edition.cnn.com/2016/07/18/architecture/green-skyscrapers-roofs-city-architecture/\nhttp://www.lpn.pt/Backoffice/UserFiles/menu_lpn/CI/2014/PrepararPortugal2014.pdf\nhttp://hdl.handle.net/10451/20473\n\n\n \n\n156 \n\n \n\nInstituto Superior de Ci\u00eancias do Trabalho e da Empresa, Instituto Universit\u00e1rio de Lisboa. \n\nDispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttps://www.academia.edu/7759496/_FEIJ%C3%93_MEU_LINDO_FEIJ%C3%93_O_ALENT\n\nEJO_NA_MARGEM_SUL_DO_TEJO. \n\nMalakoff, D.; Wigginton, N.; Fahrenkamp-Uppenbrink, J.; Wible, B. (2016). Rise of the urban \n\nplanet. American Association for the Advancement of Science. DOI: 10.1126/science.aaf5729. \n\nDispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: http://www.sciencemag.org/news/2016/05/rise-urban-\n\nplanet?utm_campaign=campaign-\n\n4278&amp;utm_content=30977251&amp;utm_medium=social&amp;utm_source=linkedin. \n\nMarques, P.F., Curado, M.J., Ara\u00fajo, I., Silva, S. (2011). Estrutura Verde Urbana para a Freguesia \n\nde Valongo. Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Biodiversidade e Recursos Gen\u00e9ticos. ISBN: 978-989-\n\n97418-8-1. \n\nMartins, F. (2000), Dimensionamento Hidrol\u00f3gico e Hidr\u00e1ulico de Passagens Inferiores \n\nRodovi\u00e1rias para \u00c1guas Pluviais. (Disserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Engenharia \n\nCivil, especialidade de Hidr\u00e1ulica e Recursos H\u00eddricos). Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, \n\nUniversidade de Coimbra. Dispon\u00edvel no Reposit\u00f3rio Cient\u00edfico do Instituto Polit\u00e9cnico de Viseu, \n\natrav\u00e9s do URI: http://hdl.handle.net/10400.19/482. \n\nMLWS-UBC (2014, fevereiro 24). Innovative Stormwater Management at the Neighbourhood \n\nScale [ficheiro em v\u00eddeo]. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=emQ8p6LGByU. \n\nNassauSWCD (2016, janeiro 27). Stormwater Pollution &amp; Green Infrastructure Solutions \n\n[ficheiro em v\u00eddeo]. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=ATNy-vaIPXI. \n\nNaumann, S., Anzaldua, G., Berry, P., Burch, S., Davis, M., Frelih-Larsen, A., Gerdes, H., \n\nSanders, M. (2011). Ecologic Institute, em coopera\u00e7\u00e3o com o Environmental Change Institute, da \n\nOxford University Centre for the Environment. Assessment of the potential of ecosystem-based \n\napproaches to climate change adaptation and mitigation in Europe. Final report to the European \n\nCommission. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://ec.europa.eu/environment/nature/climatechange/pdf/EbA_EBM_CC_FinalReport.pdf. \n\nNaumann, S., Anzaldua, G., Berry, P., Burch, S., Davis, M., Frelih-Larsen, A. \u2026 Sanders, M. \n\n(2011). Assessment of the potential of ecosystem-based approaches to climate change adaptation \n\nand mitigation in Europe. Final report to the European Commission, DG Environment, Contract \n\nn\u00ba 070307/2010/580412/SER/B2, Ecologic Institute and Environmental Change Institute, Oxford \n\nUniversity Centre for the Environment. \n\nNeoturf. (s.d.). Servi\u00e7os \u2013 Coberturas Ajardinadas. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://www.neoturf.pt/pt/coberturas-ajardinadas; consultado em [09-09-2016]. \n\nNorton, B.A., Coutts, A.M., Livesley, S.J., Harris, R.J., Hunter, A.M., Williams, N.S.G. (2015). \n\nPlanning for cooler cities: A framework to prioritise green infrastructure to mitigate high \n\ntemperatures in urban landscapes. Landscape and Urban Planning, 134, 127-138. Elsevier. \n\nNYC-DEP (2013, agosto 2). NYC Green Infrastructure [ficheiro em v\u00eddeo]. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=zrhw2cMTpJs.  \n\nNYT. (2013, agosto 06). Abelhas produzem mel nos telhados verdes de Nova York. The New \n\nYork Times. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://economia.estadao.com.br/noticias/geral,abelhas-produzem-mel-nos-telhados-verdes-de-\n\nnova-york,161199e; consultado em [05-09-2016].  \n\nhttps://www.academia.edu/7759496/_FEIJ%C3%93_MEU_LINDO_FEIJ%C3%93_O_ALENTEJO_NA_MARGEM_SUL_DO_TEJO\nhttps://www.academia.edu/7759496/_FEIJ%C3%93_MEU_LINDO_FEIJ%C3%93_O_ALENTEJO_NA_MARGEM_SUL_DO_TEJO\nhttp://www.sciencemag.org/news/2016/05/rise-urban-planet?utm_campaign=campaign-4278&amp;utm_content=30977251&amp;utm_medium=social&amp;utm_source=linkedin\nhttp://www.sciencemag.org/news/2016/05/rise-urban-planet?utm_campaign=campaign-4278&amp;utm_content=30977251&amp;utm_medium=social&amp;utm_source=linkedin\nhttp://www.sciencemag.org/news/2016/05/rise-urban-planet?utm_campaign=campaign-4278&amp;utm_content=30977251&amp;utm_medium=social&amp;utm_source=linkedin\nhttp://hdl.handle.net/10400.19/482\nhttps://www.youtube.com/watch?v=emQ8p6LGByU\nhttps://www.youtube.com/watch?v=ATNy-vaIPXI\nhttp://ec.europa.eu/environment/nature/climatechange/pdf/EbA_EBM_CC_FinalReport.pdf\nhttp://www.neoturf.pt/pt/coberturas-ajardinadas\nhttps://www.youtube.com/watch?v=zrhw2cMTpJs\nhttp://economia.estadao.com.br/noticias/geral,abelhas-produzem-mel-nos-telhados-verdes-de-nova-york,161199e\nhttp://economia.estadao.com.br/noticias/geral,abelhas-produzem-mel-nos-telhados-verdes-de-nova-york,161199e\n\n\n \n\n157 \n\n \n\nOh, E. (2015, dezembro 19). Instala\u00e7\u00e3o \"Impulse\" transforma Montreal em um playground \n\nmusical. Plataforma Arquitectura. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://www.archdaily.com.br/br/778926/instalacao-impulse-transforma-montreal-em-um-\n\nplayground-musical; consultado em [21-06-2016].  \n\nPinto, C. (2014). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s coberturas ajardinadas. (Disserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de \n\nMestre em Engenharia Civil, especializa\u00e7\u00e3o em Constru\u00e7\u00f5es). Mestrado integrado em Engenharia \n\nCivil, Faculdade de Engenharia, Universidade do Porto. Dispon\u00edvel no RCAAP com o \n\nidentificador: http://hdl.handle.net/10216/75612. \n\nPortilla, D. (2010, julho 18). Garscube Link / 7N Architects + RankinFraser. Plataforma \n\nArquitectura. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: http://www.plataformaarquitectura.cl/cl/02-\n\n48669/garscube-link-7n-architects-rankinfraser?ad_medium=widget&amp;ad_name=navigation-\n\nprev; consultado em [21-06-2016].  \n\nSaraiva, A.P. (2011). Alvalade, um bairro sustent\u00e1vel \u2013 a \u00e1gua como motor do desenho urbano. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Arquitetura Paisagista. ISA/UTL. Dispon\u00edvel \n\natrav\u00e9s do URI: http://hdl.handle.net/10400.5/4184; dispon\u00edvel no RCAAP com o n\u00famero de \n\nacesso: rcaap.portugal.10400.5.4184. \n\nSaraiva, M.G. &amp; Carvalho, L. (2009). Risco de Inunda\u00e7\u00e3o - Metodologia para formula\u00e7\u00e3o do \n\nindicador Riprocity n\u00ba4. In Workshop e Confer\u00eancia final do projeto \u201cRios e Cidades, \n\noportunidades para a sustentabilidade urbana\u201d, Lisboa, 16-17 fevereiro 2009 (pp. 1-19). \n\nDispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: http://www.civil.ist.utl.pt/Web-\n\nRiProCiTy/files/Artigo_4_risco_inunda%C3%A7%C3%A3o.pdf.  \n\nShea, P. (2011, junho 15). Gate City Community Gardens. Visualize Nashua. Dispon\u00edvel na \n\ninternet atrav\u00e9s do URL: http://visualizenashua.com/idea/gatecitycommunitygardens/; \n\nconsultado em [18-09-2016]. \n\nShepard, W. (2016). Can \u2018sponge cities\u2019 solve China\u2019s urban flooding problem? Citiscope. \n\nDispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: http://citiscope.org/story/2016/can-sponge-cities-solve-\n\nchinas-urban-flooding-problem?utm_source=Citiscope&amp;utm_campaign=69da0dbdac-\n\nMailchimp_2016_07_29&amp;utm_medium=email&amp;utm_term=0_ce992dbfef-69da0dbdac-\n\n118058421; consultado em [22-07-2016]. \n\nSousa, F.A.; Rodrigues, S.C. (2012). Aspectos morfom\u00e9tricos como subs\u00eddio ao estudo da \n\ncondutividade hidr\u00e1ulica e suscetibilidade erosiva dos solos. Mercator - Revista de Geografia da \n\nUFC. 11 (25), 141 \u2013 151. DOI: 10.4215/RM2012.1125.0011. \n\nSusdrain (s.d.). Derbyshire Street Pocket Park, London Borough of Tower Hamlets. Dispon\u00edvel \n\nna internet atrav\u00e9s do URL: http://www.susdrain.org/case-\n\nstudies/case_studies/derbyshire_street_pocket_park_london_borough_tower_hamlets_1.html; \n\nconsultado em [22-07-2016]. \n\nThiel, S. (2015). Waterplein Benthemplein Reveals the Secret of Versatile Water Squares. \n\nLandscape architecture Posts. Dispon\u00edvel na internet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://landarchs.com/waterplein-benthemplein-reveals-the-secret-of-versatile-water-squares/; \n\nconsultado em [20-06-2016]. \n\nTom\u00e1s, C. (2012, novembro 26). Seguradoras vigiam risco de cheias. Expresso. Dispon\u00edvel na \n\ninternet atrav\u00e9s do URL: \n\nhttp://expresso.sapo.pt/dossies/dossies_ciencia/dossie_mes_do_ambiente_do_expresso_2012/se\n\nguradoras-vigiam-risco-de-cheias=f769653; consultado em [20-10-2016]. \n\nhttp://www.archdaily.com.br/br/778926/instalacao-impulse-transforma-montreal-em-um-playground-musical\nhttp://www.archdaily.com.br/br/778926/instalacao-impulse-transforma-montreal-em-um-playground-musical\nhttp://www.plataformaarquitectura.cl/cl/02-48669/garscube-link-7n-architects-rankinfraser?ad_medium=widget&amp;ad_name=navigation-prev\nhttp://www.plataformaarquitectura.cl/cl/02-48669/garscube-link-7n-architects-rankinfraser?ad_medium=widget&amp;ad_name=navigation-prev\nhttp://www.plataformaarquitectura.cl/cl/02-48669/garscube-link-7n-architects-rankinfraser?ad_medium=widget&amp;ad_name=navigation-prev\nhttp://hdl.handle.net/10400.5/4184\nhttp://www.civil.ist.utl.pt/Web-RiProCiTy/files/Artigo_4_risco_inunda%C3%A7%C3%A3o.pdf\nhttp://www.civil.ist.utl.pt/Web-RiProCiTy/files/Artigo_4_risco_inunda%C3%A7%C3%A3o.pdf\nhttp://visualizenashua.com/idea/gatecitycommunitygardens/\nhttp://citiscope.org/story/2016/can-sponge-cities-solve-chinas-urban-flooding-problem?utm_source=Citiscope&amp;utm_campaign=69da0dbdac-Mailchimp_2016_07_29&amp;utm_medium=email&amp;utm_term=0_ce992dbfef-69da0dbdac-118058421\nhttp://citiscope.org/story/2016/can-sponge-cities-solve-chinas-urban-flooding-problem?utm_source=Citiscope&amp;utm_campaign=69da0dbdac-Mailchimp_2016_07_29&amp;utm_medium=email&amp;utm_term=0_ce992dbfef-69da0dbdac-118058421\nhttp://citiscope.org/story/2016/can-sponge-cities-solve-chinas-urban-flooding-problem?utm_source=Citiscope&amp;utm_campaign=69da0dbdac-Mailchimp_2016_07_29&amp;utm_medium=email&amp;utm_term=0_ce992dbfef-69da0dbdac-118058421\nhttp://citiscope.org/story/2016/can-sponge-cities-solve-chinas-urban-flooding-problem?utm_source=Citiscope&amp;utm_campaign=69da0dbdac-Mailchimp_2016_07_29&amp;utm_medium=email&amp;utm_term=0_ce992dbfef-69da0dbdac-118058421\nhttp://www.susdrain.org/case-studies/case_studies/derbyshire_street_pocket_park_london_borough_tower_hamlets_1.html\nhttp://www.susdrain.org/case-studies/case_studies/derbyshire_street_pocket_park_london_borough_tower_hamlets_1.html\nhttp://landarchs.com/waterplein-benthemplein-reveals-the-secret-of-versatile-water-squares/\nhttp://expresso.sapo.pt/dossies/dossies_ciencia/dossie_mes_do_ambiente_do_expresso_2012/seguradoras-vigiam-risco-de-cheias=f769653\nhttp://expresso.sapo.pt/dossies/dossies_ciencia/dossie_mes_do_ambiente_do_expresso_2012/seguradoras-vigiam-risco-de-cheias=f769653\n\n\n \n\n158 \n\n \n\nUN. (2016). Na\u00e7\u00f5es Unidas - Habitat III Relat\u00f3rio Nacional - Portugal, 53 (9), 1-174. ISSN: 1098-\n\n6596. ISBN: 9788578110796. DOI: 10.1017/CBO9781107415324.004. \n\nWalker, J.J. (2015, julho 30). Green Infrastructure Case Studies for Urban Renewal [ficheiro em \n\nv\u00eddeo]. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=NkPKIeYy0WQ. \n\nZiervogel, G., New, M., Archer van Garderen, E., Midgley, G., Taylor, A., Hamann, R. \u2026 \n\nWarburton, M. (2014). Climate change impacts and adaptation in South Africa. Wiley \n\nInterdisciplinary Reviews: Climate Change. 5 (5), 605-620. Wiley-Blackwell. ISSN: 17577799. \n\nISBN: 1757-7780. DOI: 10.1002/wcc.295. \n\n \n\n \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=NkPKIeYy0WQ\n\n\n \n\n159 \n\n \n\nLegisla\u00e7\u00e3o consultada \n\nLei n.\u00ba 91/95, de 02 de setembro, da Procuradoria-Geral Distrital de Lisboa. Reconvers\u00e3o das \n\n\u00e1reas urbanas de g\u00e9nese ilegal. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica: I s\u00e9rie, n.\u00ba 203 (1995). \n\nLei n.\u00ba 48/98, de 11 de agosto, da Procuradoria-Geral Distrital de Lisboa. Lei de Bases da Pol\u00edtica \n\nde Ordenamento do Territ\u00f3rio e de Urbanismo. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica: s\u00e9rie I-A, n.\u00ba 184 (1998). \n\nLei n.\u00ba 58/2005, de 29 de dezembro, alterada pelo Decreto-Lei n.\u00ba 245/2009, de 22 de setembro, \n\nalterado e republicado pelo Decreto-Lei n.\u00ba 130/2012, de 22 de junho, da Procuradoria-Geral \n\nDistrital de Lisboa. Lei da \u00c1gua. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica: s\u00e9rie I-A, n.\u00ba 249 (2005). \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 166/2008, de 22 de agosto, do Minist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional. Regime jur\u00eddico da Reserva Ecol\u00f3gica Nacional. \n\nDi\u00e1rio da Rep\u00fablica: I s\u00e9rie, n.\u00ba 162 (2008). \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 73/2009, de 31 de mar\u00e7o, do Minist\u00e9rio da Agricultura, do Desenvolvimento \n\nRural e das Pescas. Regime jur\u00eddico da Reserva Agr\u00edcola Nacional. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica: I s\u00e9rie, \n\nn.\u00ba 63 (2009). \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 239/2012, de 2 de novembro, do Minist\u00e9rio da Agricultura, do Mar, do Ambiente \n\ne do Ordenamento do Territ\u00f3rio. Altera\u00e7\u00e3o ao Regime jur\u00eddico da REN, estabelecido pelo \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 166/2008, de 22 de agosto. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica: I s\u00e9rie, n.\u00ba 212 (2012). \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 68/2002, de 8 de abril de 2002. Aprova o Plano Regional \n\nde Ordenamento do Territ\u00f3rio da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa (PROT-AML). Di\u00e1rio da \n\nRep\u00fablica: s\u00e9rie I-B, n.\u00ba 82 (2002). \n\nDiretiva n.\u00ba 92/43/CEE, de 21 de maio de 1992, relativa \u00e0 \u201cpreserva\u00e7\u00e3o dos habitats naturais e \n\nda fauna e da flora selvagens\u201d, do Conselho. Jornal Oficial da Uni\u00e3o Europeia. \n\nDiretiva Europeia 2007/60/CE, de 23 de outubro de 2007, relativa \u00e0 \u201cavalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos riscos \n\nde inunda\u00e7\u00f5es\u201d, do Parlamento Europeu e do Conselho. Jornal Oficial da Uni\u00e3o Europeia. \n\n \n\n\n\n \n\n160 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n161 \n\n \n\nAnexos \n \n\n\n\n \n\n162 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n163 \n\n \n\nAnexo A \n\nAnexo A - Valores m\u00e9dios do coeficiente C a utilizar na F\u00f3rmula Racional \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n164 \n\n \n\n\n\n \n\n165 \n\n \n\nAnexo B \n\nAnexo B - Representa\u00e7\u00e3o da sub-bacia da Regateira sobre um ortofotomapa \u2013 \u00c1rea de Estudo \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n166 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n167 \n\n \n\nAnexo C \n\nAnexo C - Carta de Altitudes da sub-bacia da Regateira \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n168 \n\n \n\n\n\n \n\n169 \n\n \n\nAnexo D \n\nAnexo D - Carta de Exposi\u00e7\u00e3o de Vertentes da sub-bacia da Regateira \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n170 \n\n \n\n\n\n \n\n171 \n\n \n\nAnexo E \n\nAnexo E - Carta de Declives da sub-bacia da Regateira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n172 \n\n \n\n\n\n \n\n173 \n\n \n\nAnexo F \n\nAnexo F - Carta com o Edificado e Vias existentes na sub-bacia da Regateira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n174 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n175 \n\n \n\nAnexo G \n\nAnexo G - Valores de coeficiente de rugosidade de Manning, para canais e para condutas fechadas com \n\nescoamento parcial \n\nManning's n for Channels (Chow, 1959) \n\nType of Channel and Description Minimum Normal Maximum \n\nNatural streams - minor streams (top width at floodstage &lt;100 ft) \n\n1. Main Channels    \n\n  a. clean, straight, full stage, no rifts or deep pools 0.025 0.030 0.033 \n\n  b. same as above, but more stones and weeds 0.030 0.035 0.040 \n\n  c. clean, winding, some pools and shoals 0.033 0.040 0.045 \n\n  d. same as above, but some weeds and stones 0.035 0.045 0.050 \n\n  e. same as above, lower stages, more ineffective  \n\n  slopes and sections \n0.040 0.048 0.055 \n\n  f. same as \"d\" with more stones 0.045 0.050 0.060 \n\n  g. sluggish reaches, weedy, deep pools 0.050 0.070 0.080 \n\n  h. very weedy reaches, deep pools, or floodways  \n\n  with heavy stand of timber and underbrush \n0.075 0.100 0.150 \n\n2. Mountain streams, no vegetation in channel, banks usually steep, trees and brush along banks \n\nsubmerged at high stages \n\n  a. bottom: gravels, cobbles, and few boulders 0.030 0.040 0.050 \n\n  b. bottom: cobbles with large boulders 0.040 0.050 0.070 \n\n3. Floodplains       \n\n  a. Pasture, no brush \n\n  1.short grass 0.025 0.030 0.035 \n\n  2. high grass 0.030 0.035 0.050 \n\n   b. Cultivated areas \n\n  1. no crop 0.020 0.030 0.040 \n\n  2. mature row crops 0.025 0.035 0.045 \n\n  3. mature field crops 0.030 0.040 0.050 \n\n    c. Brush \n\n  1. scattered brush, heavy weeds 0.035 0.050 0.070 \n\n  2. light brush and trees, in winter 0.035 0.050 0.060 \n\n  3. light brush and trees, in summer 0.040 0.060 0.080 \n\n  4. medium to dense brush, in winter 0.045 0.070 0.110 \n\n  5. medium to dense brush, in summer 0.070 0.100 0.160 \n\n    d. Trees \n\n  1. dense willows, summer, straight 0.110 0.150 0.200 \n\n  2. cleared land with tree stumps, no sprouts 0.030 0.040 0.050 \n\n  3. same as above, but with heavy growth of sprouts 0.050 0.060 0.080 \n\n  4. heavy stand of timber, a few down trees, little  \n\n  undergrowth, flood stage below branches \n0.080 0.100 0.120 \n\n  5. same as 4. with flood stage reaching branches 0.100 0.120 0.160 \n\n4. Excavated or Dredged Channels       \n\na. Earth, straight, and uniform \n\n 1. clean, recently completed 0.016 0.018 0.020 \n\n 2. clean, after weathering 0.018 0.022 0.025 \n\n\n\n \n\n176 \n\n \n\n 3. gravel, uniform section, clean 0.022 0.025 0.030 \n\n 4. with short grass, few weeds 0.022 0.027 0.033 \n\nb. Earth winding and sluggish \n\n 1.  no vegetation 0.023 0.025 0.030 \n\n 2. grass, some weeds 0.025 0.030 0.033 \n\n 3. dense weeds or aquatic plants in deep channels 0.030 0.035 0.040 \n\n 4. earth bottom and rubble sides 0.028 0.030 0.035 \n\n 5. stony bottom and weedy banks 0.025 0.035 0.040 \n\n 6. cobble bottom and clean sides 0.030 0.040 0.050 \n\nc. Dragline-excavated or dredged \n\n 1.  no vegetation 0.025 0.028 0.033 \n\n 2. light brush on banks 0.035 0.050 0.060 \n\nd. Rock cuts \n\n 1. smooth and uniform 0.025 0.035 0.040 \n\n 2. jagged and irregular 0.035 0.040 0.050 \n\ne. Channels not maintained, weeds and brush uncut \n\n  1. dense weeds, high as flow depth 0.050 0.080 0.120 \n\n  2. clean bottom, brush on sides 0.040 0.050 0.080 \n\n  3. same as above, highest stage of flow 0.045 0.070 0.110 \n\n  4. dense brush, high stage 0.080 0.100 0.140 \n\n5. Lined or Constructed Channels       \n\na. Cement \n\n 1.  neat surface 0.010 0.011 0.013 \n\n 2. mortar 0.011 0.013 0.015 \n\nb. Wood \n\n 1. planed, untreated 0.010 0.012 0.014 \n\n 2.  planed, creosoted 0.011 0.012 0.015 \n\n 3. unplaned 0.011 0.013 0.015 \n\n 4. plank with battens 0.012 0.015 0.018 \n\n 5. lined with roofing paper 0.010 0.014 0.017 \n\nc. Concrete \n\n  1. trowel finish 0.011 0.013 0.015 \n\n  2. float finish 0.013 0.015 0.016 \n\n  3. finished, with gravel on bottom 0.015 0.017 0.020 \n\n  4. unfinished 0.014 0.017 0.020 \n\n  5. gunite, good section 0.016 0.019 0.023 \n\n  6. gunite, wavy section 0.018 0.022 0.025 \n\n  7. on good excavated rock 0.017 0.020 - \n\n  8. on irregular excavated rock 0.022 0.027 - \n\nd. Concrete bottom float finish with sides of: \n\n  1. dressed stone in mortar 0.015 0.017 0.020 \n\n  2. random stone in mortar 0.017 0.020 0.024 \n\n  3. cement rubble masonry, plastered 0.016 0.020 0.024 \n\n  4. cement rubble masonry 0.020 0.025 0.030 \n\n  5. dry rubble or riprap 0.020 0.030 0.035 \n\ne. Gravel bottom with sides of: \n\n  1. formed concrete 0.017 0.020 0.025 \n\n  2. random stone mortar 0.020 0.023 0.026 \n\n  3. dry rubble or riprap 0.023 0.033 0.036 \n\n\n\n \n\n177 \n\n \n\nf. Brick \n\n  1. glazed 0.011 0.013 0.015 \n\n  2. in cement mortar 0.012 0.015 0.018 \n\ng. Masonry \n\n  1. cemented rubble 0.017 0.025 0.030 \n\n  2. dry rubble 0.023 0.032 0.035 \n\nh. Dressed ashlar/stone paving 0.013 0.015 0.017 \n\ni. Asphalt \n\n  1. smooth 0.013 0.013 - \n\n  2. rough 0.016 0.016 - \n\nj. Vegetal lining 0.030 - 0.500 \n\n\n\n \n\n178 \n\n \n\nManning's n for Closed Conduits Flowing Partly Full (Chow, 1959) \n\nType of Conduit and Description Minimum Normal Maximum \n\n1. Brass, smooth: 0.009 0.010 0.013 \n\n2. Steel: \n\nLockbar and welded 0.010 0.012 0.014 \n\nRiveted and spiral 0.013 0.016 0.017 \n\n3. Cast Iron: \n\nCoated 0.010 0.013 0.014 \n\nUncoated 0.011 0.014 0.016 \n\n4. Wrought Iron:       \n\nBlack 0.012 0.014 0.015 \n\nGalvanized 0.013 0.016 0.017 \n\n5. Corrugated Metal: \n\nSubdrain 0.017 0.019 0.021 \n\nStormdrain 0.021 0.024 0.030 \n\n6. Cement:       \n\nNeat Surface 0.010 0.011 0.013 \n\nMortar 0.011 0.013 0.015 \n\n7. Concrete: \n\nCulvert, straight and free of debris 0.010 0.011 0.013 \n\nCulvert with bends, connections, and some \ndebris \n\n0.011 0.013 0.014 \n\nFinished 0.011 0.012 0.014 \n\nSewer with manholes, inlet, etc., straight 0.013 0.015 0.017 \n\nUnfinished, steel form 0.012 0.013 0.014 \n\nUnfinished, smooth wood form 0.012 0.014 0.016 \n\nUnfinished, rough wood form 0.015 0.017 0.020 \n\n8. Wood: \n\nStave 0.010 0.012 0.014 \n\nLaminated, treated 0.015 0.017 0.020 \n\n9. Clay: \n\nCommon drainage tile 0.011 0.013 0.017 \n\nVitrified sewer 0.011 0.014 0.017 \n\nVitrified sewer with manholes, inlet, etc. 0.013 0.015 0.017 \n\nVitrified Subdrain with open joint 0.014 0.016 0.018 \n\n10. Brickwork:  \n\nGlazed 0.011 0.013 0.015 \n\nLined with cement mortar 0.012 0.015 0.017 \n\nSanitary sewers coated with sewage slime with \nbends and connections \n\n0.012 0.013 0.016 \n\nPaved invert, sewer, smooth bottom 0.016 0.019 0.020 \n\nRubble masonry, cemented 0.018 0.025 0.030 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n179"}]}}}