{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17393"}, {"@name": "filename", "#text": "24180_2016TaniseSilvaGon%c3%a7alvesdoEspiritoSanto.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "CENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES\n\nCURSO DE PSICOLOGIA\n\nO QUE PODE A MANDALA NA ESCUTA CL\u00cdNICA?\n\nTanise Silva Gon\u00e7alves do Esp\u00edrito Santo\n\nLajeado, junho de 2016\n\n\n\nTanise Silva Gon\u00e7alves do Esp\u00edrito Santo\n\nO QUE PODE A MANDALA NA ESCUTA CL\u00cdNICA?\n\nArtigo  apresentado  \u00e0  disciplina  de\n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso II como\n\nexig\u00eancia parcial de obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de\n\nBacharel  em  Psicologia  pelo  Centro\n\nUniversit\u00e1rio Univates.\n\nProfessor  Orientador:  Ms.  M\u00e1rio  Francis\n\nPetry Londero  \n\nLajeado, junho de 2016\n\n\n\nAGRADECIMENTOS\n\nAo Ms. Francis, orientador da minha escrita, que mesmo n\u00e3o dominando o tema\n\nproposto, acolheu a minha escolha e se disp\u00f4s a fazer esta longa caminhada ao meu\n\nlado,  me  amparando  e  acolhendo  nos  momentos  mais  duros,  permitindo  que  esse\n\ndesafio  fosse  enfrentado  da  maneira  mais  leve  poss\u00edvel.  Agrade\u00e7o  ao  empenho,  \u00e0\n\ndedica\u00e7\u00e3o e ao cuidado comigo neste percurso que fizemos juntos, compondo minha\n\nforma\u00e7\u00e3o e servindo de refer\u00eancia no curso de Psicologia.   \n\n\u00c0  banca  que  aceitou  o  convite  para  auxiliar  nesse  processo  de  forma\u00e7\u00e3o,  em\n\nespecial,  \u00e0  Ms.  Gisela,  analista  junguiana  em  forma\u00e7\u00e3o,  que  se  prontificou  a  vir  da\n\nUniversidade de Caxias do Sul para compor esta banca. \u00c0 coordenadora do curso de\n\npsicologia,  Ms  Gisele,  refer\u00eancia  importante  no  curso  desde  o  segundo  semestre,\n\nquando percebi que nossas ideias se encontravam dentre tantas teorias. \n\nAos meus colegas e amigos, tarefa dif\u00edcil para citar todos que contribu\u00edram para\n\nminha forma\u00e7\u00e3o, apenas  no espa\u00e7o de um artigo.  Em especial \u00e0 minha amiga e colega\n\nRaquel  Bergamaschi  que  esteve  comigo  desde  o  in\u00edcio  do  curso,  no  qual  vivemos\n\nmomentos  \u00fanicos  para  sempre  na  mem\u00f3ria.  E  ao  meu  eterno  companheiro  Mateus\n\nMarmitt,  a  \u201cdupla\u201d  de  todos  os  trabalhos  durante  o  curso,  entre  as  tristezas\n\ncompartilhadas  pela  nossa  inexperi\u00eancia  e  alegrias  quando  consegu\u00edamos  acertar.\n\nAcredito que, atrav\u00e9s das nossas trocas, crescemos no curso passando por uma constante\n\ntransforma\u00e7\u00e3o.\n\nMais que especial, \u00e0 minha terapeuta Patr\u00edcia Medeiros, meu guia durante todo\n\nesse processo de forma\u00e7\u00e3o, sendo ela uma das primeiras professoras que me deparei no\n\nin\u00edcio do curso e seguimos juntas at\u00e9 o momento, produzindo saberes e olhares novos.   \n\nAos meus filhos, Gabriela e Mart\u00edn, pelos nossos atrasos nas andan\u00e7as da vida,\n\npelos passeios e brincadeiras que n\u00e3o podemos ficar juntos, mas que com certeza foram\n\nas escolhas mais dif\u00edceis que tive que fazer na minha vida. Principalmente pelo cuidado\n\ne  afeto  que  me  dispensaram  em  momentos  duros,  vindo  de  duas  crian\u00e7as  que\n\ncompreenderam o sentido de n\u00e3o ter a m\u00e3e sempre presente.  \n\nAo meu  companheiro,  Alexandre, pelas  batalhas  que enfrentamos  nesses  anos\n\njuntos e o quanto desenhamos a nossa trilha que hoje nos permite percorrer quil\u00f4metros.\n\n\n\nIn memorian da minha m\u00e3e  e  ao meu pai que me  ensinaram a  lutar e buscar\n\nmeus ideais, enfatizando sempre a educa\u00e7\u00e3o como um processo de crescimento. Mesmo\n\ncom pouca escolaridade foram s\u00e1bios e respons\u00e1veis pela minha constitui\u00e7\u00e3o enquanto\n\nser humano. \n\n\n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O\n\nApresentamos  o  Artigo  intitulado  O  que  pode  a  mandala  na  escuta  cl\u00ednica,\n\nresultado da pesquisa realizada para o Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II, do Curso de\n\nPsicologia,  o  qual  segue  as  Normas  de  Publica\u00e7\u00e3o  da  Revista  Cadernos  Junguianos\n\n(ANEXO A).\n\n\n\nO QUE PODE A MANDALA NA ESCUTA CL\u00cdNICA? 1\n\nTanise Silva Gon\u00e7alves do Esp\u00edrito Santo 2\n\nMs. : M\u00e1rio Francis Petry Londero3\n\nRESUMO\n\nO  presente  artigo  faz  um  breve  hist\u00f3rico  sobre  a  arte  e  as  mandalas  e  suas  rela\u00e7\u00f5es  com  a  cl\u00ednica\njunguiana enquanto dispositivos para a escuta na psicologia anal\u00edtica. Chega ao encontro de Jung com\nNise  da  Silveira  atrav\u00e9s  da  imagina\u00e7\u00e3o  ativa,  utilizada  por  ambos  como  uma  t\u00e9cnica  auxiliar  para  o\ndesencadeamento do processo de individua\u00e7\u00e3o. O trabalho tem como objetivo discutir o que a t\u00e9cnica da\nmandala  nos  oferece  para  pensar  a  cl\u00ednica  anal\u00edtica.  Para  a  realiza\u00e7\u00e3o  deste  estudo  utilizou-se  d a\nabordagem  qualitativa  atrav\u00e9s  da  pesquisa  bibliogr\u00e1fica,  levantando  e  analisando  materiais  te\u00f3ricos\nembasados  na  teoria  de  Carl  Gustav  Jung  referentes  \u00e0  tem\u00e1tica  da  cl\u00ednica  e  das  mandalas.  Como\nconclus\u00e3o,  \u00e9  poss\u00edvel  salientar  o  quanto  a  produ\u00e7\u00e3o  de  mandalas,  na  cl\u00ednica  de  base  junguiana,  pode\nfavorecer a imagina\u00e7\u00e3o ativa no sujeito em an\u00e1lise para o seu percurso de individua\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, tal t\u00e9cnica\nauxiliaria o analisando em sua busca de amadurecimento em torno do si mesmo \u2013 Self.\nPalavras-Chave: Cl\u00ednica, Jung, Nise da Silveira, Mandala, Individua\u00e7\u00e3o.\n\nAbstract\n\nThe present article brings a brief history of art and mandalas, and its relation to the Jungian clinic, as a\ndevice to listening in Analytic Psychology.  It meets both Jung and Nise da Silveira, through the technique\nof active imagination, a concept used by both, with their patients to initiate the individuation process. This\nwork has as its objective to discuss what the mandala technique can offer us as means of thinking the\nclinic  in  its  current  state,  while  immersed  in  Analytic  Psychology.  The  method  of  approach  that  was\nutilized  was  qualitative,  done  trough  bibliographic  research,  by  reviewing  and  analyzing  theoretical\nmaterials grounded on Jung\u2019s theory, related to the thematic of clinic and mandalas. In conclusion, it\u2019s\npossible to stress how much the making of mandalas, in Jungian clinic, can produce active imagination to\nthe subject in analyses, in benefit of its individuation, that is, such technique helps the analyzed in its\nsearch for self growth. \nKeywords: Clinic, Jung, Nise da Silveira, Mandala, Individuation.\n\nRESUMEN\n\nEl presente art\u00edculo hace un breve hist\u00f3rico sobre el arte, los mandalas y sus relaciones con la cl\u00ednica\njunguiana en cuanto a los dispositivos de escucha en la psicolog\u00eda anal\u00edtica. Se llega al encuentro de Jung\ncon Nise da Silveira, a trav\u00e9s de la imaginaci\u00f3n activa, utilizada por ambos como t\u00e9cnica auxiliar para\ndesencadenar el proceso de individuaci\u00f3n. El trabajo tiene como objetivo discutir lo que nos ofrece la\nt\u00e9cnica  del  mandala  para  pensar  la  cl\u00ednica  anal\u00edtica.  Para  la  realizaci\u00f3n  de  este  estudio  se  utiliz\u00f3  la\ninvestigaci\u00f3n  de  car\u00e1cter  cualitativa  a  trav\u00e9s  de  la  consulta  bibliogr\u00e1fica,  levantando  y  analizando\nmateriales te\u00f3ricos basados en la teor\u00eda de Carl Gustav Jung referente a las tem\u00e1ticas de la cl\u00ednica y los\nmandalas. Como conclusi\u00f3n, es posible destacar c\u00f3mo la producci\u00f3n de mandalas, en la cl\u00ednica junguiana,\npuede  favorecer  la  imaginaci\u00f3n  activa  del  sujeto  en  an\u00e1lisis  para  su  camino  a  la  individuaci\u00f3n,  esto\nsignifica que tal t\u00e9cnica auxiliar\u00eda al analizando en la b\u00fasqueda de la madurez en torno a si mismo \u2013  Self \nPalabras clave: Cl\u00ednica, Jung, Nise da Silveira, Mandala, Individuaci\u00f3n.  \n\n1 Artigo Acad\u00eamico produzido na disciplina de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II do Curso de \nPsicologia do Centro Universit\u00e1rio UNIVATES.\n2Acad\u00eamica do curso de Psicologia da UNIVATES.\n3Professor Orientador, docente do curso de Psicologia da UNIVATES.\n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nO mundo da arte sempre foi inerente \u00e0 minha constitui\u00e7\u00e3o enquanto sujeito, e a\n\ncuriosidade e a admira\u00e7\u00e3o pela mesma foram fatores respons\u00e1veis pelo interesse em ler,\n\naprender e estudar as origens, os conceitos e as particularidades das diferentes culturas.\n\nNesse sentido, comecei a buscar, junto ao meu percurso profissional e pessoal, formas\n\nque  oportunizassem esse  encontro  com a  arte.  As  mandalas\u00b9 sempre  me  despertaram\n\naten\u00e7\u00e3o  pela  beleza,  pelos  detalhes,  pela  vis\u00e3o  proporcionada  atrav\u00e9s  delas  e  o  que\n\nrepresentavam dentro de cada contexto. As cores, as formas, os tra\u00e7os t\u00e3o singulares, t\u00e3o\n\nvivos,  cheios  de  vida  e  de  energia  me  impulsionaram  a  procurar  cada  vez  mais\n\nexperimenta\u00e7\u00f5es sobre a tem\u00e1tica das mandalas.\n\nE nessa curiosidade de ver atrav\u00e9s das mandalas, de poder se conectar com suas\n\nformas e cores, ao mesmo tempo, reingressei na academia para cursar psicologia. Neste\n\nprocesso  de  estudo  iniciei  uma  psicoterapia  junguiana,  teoria  da  qual  tinha  pouco\n\nconhecimento  e  que  at\u00e9  ent\u00e3o  n\u00e3o  sabia  de  sua  forte  liga\u00e7\u00e3o  com  as  mandalas.  A\n\nprodu\u00e7\u00e3o  de  mandalas  foi  uma  das  t\u00e9cnicas  que  conheci  e  experimentei  atrav\u00e9s  da\n\nan\u00e1lise,  um  momento  em  que  algo  novo  emergiu.  Algo  que  me  lan\u00e7ava  ao\n\ndesconhecido, literalmente me paralisando e, ao mesmo tempo, me incitando a buscar\n\num olhar sobre eu mesma, indicando outros caminhos de transforma\u00e7\u00e3o para a vida.\n\nA  pr\u00e1tica  desenvolvida  atrav\u00e9s  das  mandalas,  no  processo  terap\u00eautico,\n\nproporcionou maior reflex\u00e3o sobre minhas a\u00e7\u00f5es, permitindo conhecer e me aproximar\n\nde  minhas  dificuldades.  Pude  sentir  na  pele  o  quanto  essa  t\u00e9cnica  proporciona\n\nmomentos de olhar para si mesmo, pois na escolha das cores para colorir, o sujeito se\n\npermite  expressar-se,  deixando  fluir  a  sua  vontade  e  criatividade,  estimulando  a\n\nimagina\u00e7\u00e3o que por outras raz\u00f5es n\u00e3o consegue vir \u00e0 tona.\n\n\n\nEsse  processo  de  an\u00e1lise  possibilitou  uma  maior  aproxima\u00e7\u00e3o  com  a  teoria\n\njunguiana e, atrav\u00e9s dela, das t\u00e9cnicas utilizadas para se abordar o mundo dos s\u00edmbolos.\n\nComo  os  s\u00edmbolos  \u201cfalam\u201d  do  inconsciente?  O  que  as  mandalas,  enquanto  elemento\n\nsimb\u00f3lico,  dizem  dele?  A partir  dessa  pr\u00e1tica,  tornou-se  mais  evidente  o  sentido  da\n\nmandala,  que  se  coloca  como  dispositivo  capaz  de  auxiliar  no  processo  criativo,\n\npermitindo estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre a arte em si e os conte\u00fados simb\u00f3licos contidos no\n\nsujeito;  conte\u00fados  esses  considerados  como  dif\u00edceis  de suportar,  mas  que, a  despeito\n\ndisso,  estabelecem  uma  forma  de  rela\u00e7\u00e3o,  um  v\u00ednculo  primordial  no  tratamento\n\npsicol\u00f3gico.\n\nPara Jung (2008), a mandala representa potencialmente simbolismos variados de\n\nacordo com culturas, povos, lendas, cren\u00e7as. O simbolismo da mandala \u00e9 um termo da\n\ntradi\u00e7\u00e3o  oriental  introduzida  na  psicologia  por  Carl  Gustav  Jung  com  a  inten\u00e7\u00e3o  de\n\ndesignar  uma  representa\u00e7\u00e3o  simb\u00f3lica  da  totalidade,  do  Self como  veremos  adiante.\n\nProv\u00e9m  de  uma  palavra  da  l\u00edngua  s\u00e2nscrita,  falada  na  \u00cdndia  antiga,  e  significa  um\n\nc\u00edrculo,  ainda  que  seja  entendida  como  \u201co  que  cont\u00e9m  a  ess\u00eancia\u201d  ou  \u201ca  esfera  da\n\ness\u00eancia\u201d,  \u201co  c\u00edrculo  da  ess\u00eancia\u201d.  Mandala,  ent\u00e3o,  significaria  ess\u00eancia  (manda)  do\n\nconte\u00fado (la) (Green, 2005: 7).\n\nAtrav\u00e9s  do  processo  de  an\u00e1lise  junguiano  surgiu  a  oportunidade  de  me\n\nexperienciar e vivenciar a pr\u00e1tica da mandala, percebendo que ela possibilita ao sujeito\n\nem an\u00e1lise se conhecer. Como estou me aproximando do final da gradua\u00e7\u00e3o, e considero\n\neste  tema  bastante  relevante,  no  que  se  refere  \u00e0  cl\u00ednica,  tenho  como  objetivo  neste\n\nestudo amadurecer as pr\u00e1ticas de cuidado que envolve esse processo. Nesta composi\u00e7\u00e3o\n\nentre  o  significado  das  mandalas  e  da  teoria  junguiana  desejo  discutir  o  que  o\n\ndispositivo mandala nos oferece para pensar a cl\u00ednica na atualidade.\n\n\n\nNesse  sentido  considero  o  s\u00edmbolo  da  mandala  como  o  dispositivo  que  me\n\ninstigou  a  entrar  na  cl\u00ednica,  exigindo  um  conhecimento  mais  amplo  da  psicologia\n\nanal\u00edtica e da teoria junguiana. Para dar seguimento a proposta do estudo, o trabalho\n\nsegue com base na quest\u00e3o: como a mandala, \u00e0 luz da teoria junguiana, pode auxiliar na\n\nescuta do sujeito na cl\u00ednica? \n\nMETODOLOGIA\n\nPara  a  realiza\u00e7\u00e3o  deste  estudo,  utilizamos  a  abordagem  qualitativa  atrav\u00e9s  da\n\npesquisa bibliogr\u00e1fica,  levantando e analisando materiais te\u00f3ricos embasados na teoria\n\nde  Carl  Gustav  Jung  referentes  \u00e0  tem\u00e1tica  da  cl\u00ednica  e  das  mandalas.  Segundo  Gil\n\n(2010), a pesquisa bibliogr\u00e1fica \u00e9 realizada principalmente a partir de livros e artigos\n\ncient\u00edficos,  possibilitando  ao  investigador  a  cobertura  de  um  maior  n\u00famero  de\n\nfen\u00f4menos, tendo esse fato como principal vantagem. Ainda, para este mesmo autor, a\n\npesquisa \u00e9 elaborada e baseada em material j\u00e1 publicado para se realizar a an\u00e1lise do\n\ntema estudado. Segundo Minayo (2010), a pesquisa qualitativa trabalha com o universo\n\nde significados, motivos, aspira\u00e7\u00f5es, cren\u00e7as, valores e atitudes, o que corresponde a um\n\nespa\u00e7o mais profundo das rela\u00e7\u00f5es, dos processos e dos fen\u00f4menos que n\u00e3o podem ser\n\nreduzidos  \u00e0  operacionaliza\u00e7\u00e3o  de  vari\u00e1veis.  A  pesquisa  qualitativa  preocupa-se,\n\nportanto, com aspectos da realidade que n\u00e3o podem ser quantificados, centrando-se na\n\ncompreens\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es sociais e nas an\u00e1lises simb\u00f3licas\n\nque disso poder\u00e1 se produzir.\n\nNesse sentido, a presente pesquisa n\u00e3o pretende comprovar ou refutar hip\u00f3teses,\n\nsua  inten\u00e7\u00e3o  \u00e9 de  produzir  pensamentos  e  reflex\u00f5es  acerca  do  problema  de  pesquisa\n\napresentada acima, desenvolvendo um percurso te\u00f3rico partindo da Psicologia Anal\u00edtica.\n\n\n\nA proposta do artigo consiste num di\u00e1logo com diferentes autores que apreciam a obra\n\njunguiana e se utilizam das mandalas como ferramenta na cl\u00ednica.\n\nAs  obras  de  autores  como  Murray  Stein  e  Roberto  Gambini,  seguidores  da\n\npsicologia  junguiana,  serviram  como  base  na  busca  de  um  entendimento  do  sentido\n\ndessa pr\u00e1tica utilizada. Da mesma forma, utilizamos o trabalho da Dra. Nise da Silveira,\n\nprecursora no Brasil da abordagem junguiana, \u00e0 qual introduziu, atrav\u00e9s do conceito de\n\nimagina\u00e7\u00e3o  ativa,  seu  encontro  com  Jung,  a  arte  e  as  mandalas  como  processo\n\nterap\u00eautico.   \n\nO  artigo  abordar\u00e1,  ent\u00e3o,  a  partir  dos  autores  apontados  acima,  quest\u00f5es\n\nreferentes ao processo de constru\u00e7\u00e3o na cl\u00ednica atrav\u00e9s da arte, propondo uma an\u00e1lise na\n\nrela\u00e7\u00e3o  da mandala com o conceito junguiano de imagina\u00e7\u00e3o ativa.  Nesse sentido,  o\n\ndesenvolvimento te\u00f3rico deste artigo percorre os seguintes passos: \u201cSobre a arte e o que\n\nela inspira a cl\u00ednica\u201d, no qual se far\u00e1 uma reflex\u00e3o sobre a ideia do quanto a arte carrega\n\nsobre seu autor a sua singularidade, a sua marca. Percebendo que cada ser humano tem\n\npor base uma cultura que o introduz num mundo consensual, estabelecendo um modo\n\nparticular de ser, de viver, de compreender a vida, os outros em rela\u00e7\u00e3o a n\u00f3s mesmos.\n\nO passo seguinte do artigo foi denominado como \u201cMandala e a Cria\u00e7\u00e3o de Mundos\u201d, o\n\nqual aborda a forma como o sujeito elabora quest\u00f5es atrav\u00e9s dos s\u00edmbolos, permitindo\n\nexpress\u00e1-las atrav\u00e9s da sua cria\u00e7\u00e3o. Seguimos este percurso com \u201cA Cl\u00ednica Junguiana e\n\na Imagina\u00e7\u00e3o Ativa\u201d, que prop\u00f5e compreender como a mandala poderia ser utilizada\n\ncomo dispositivo na escuta do sujeito na cl\u00ednica. Analisamos, neste \u00faltimo item, a teoria\n\njunguiana  que  consiste  em  reconhecer,  nas  imagens  inconscientes,  s\u00edmbolos  que\n\nnorteariam o sujeito em seu processo de individua\u00e7\u00e3o.\n\nO processo vivenciado na pr\u00e1tica das mandalas facilita a imagina\u00e7\u00e3o ativa que\n\npotencializa  a entrega do sujeito \u00e0 individua\u00e7\u00e3o,  de  modo  a conectar o homem atual\n\n\n\ncom  seu  lado  primitivo,  inventivo,  selvagem  e  n\u00e3o  regrado  pela  l\u00f3gica  racionalista.\n\nFinalizamos esta caminhada de estudo inspirados por \u201cNise da Silveira\u201d,  abordando o\n\nmarco do encontro de Nise e Jung, destacando o poder terap\u00eautico da pintura e das artes\n\npl\u00e1sticas  com  o  objetivo  de  chegar  aos  conte\u00fados  do  inconsciente  coletivo  e  se\n\naproximar da imagina\u00e7\u00e3o ativa, al\u00e9m de tratar sobre o processo de individua\u00e7\u00e3o.\n\nSOBRE A ARTE E O QUE ELA INSPIRA A CL\u00cdNICA\n\nA arte passou muito tempo buscando submeter-se \u00e0 realidade, copiando-a o mais\n\nfielmente poss\u00edvel, tendo como prop\u00f3sito representar o exterior ao retratar o mundo de\n\nforma objetiva. Por\u00e9m, o avan\u00e7o da tecnologia e dos equipamentos capazes de capturar\n\no mundo externo nos traz outra ideia de arte na atualidade, na qual n\u00e3o se at\u00e9m a uma\n\nmera reprodu\u00e7\u00e3o da realidade (Arcuri, 2010).\n\nA valoriza\u00e7\u00e3o  dos  ritmos,  dos  gestos  e  tra\u00e7ados,  das  frases  e  constru\u00e7\u00f5es  de\n\nartistas  atrav\u00e9s de suas obras, a forma de express\u00e3o de cada artista, demonstram que\n\ncada produ\u00e7\u00e3o carrega em si caracter\u00edsticas de quem a faz, cabendo ao olhar do artista o\n\nseu  modo  de  captura,  a  sua  capacidade  de  ver,  processo  que  se  torna  inerente  aos\n\natravessamentos que perpassam a arte. Sendo assim, a arte se afasta da realidade tomada\n\ncomo algo em si, com uma exist\u00eancia independente do sujeito, e passa a se configurar\n\nnum encontro entre realidade externa e o mundo interno do artista (Arcuri, 2010).\n\nA interpreta\u00e7\u00e3o da arte como algo que se afasta da realidade concreta passou a\n\nser  vista  como  uma  \u00e1rea  distante  desse  mundo  supostamente  ordenado  e  harm\u00f4nico\n\ngovernado pela consci\u00eancia, no qual estamos inseridos, pois a identifica\u00e7\u00e3o do p\u00fablico\n\ncom o que \u00e9 reproduzido nos movimentos da arte n\u00e3o realista est\u00e1 muito distante do seu\n\ncotidiano. A realidade transforma-se, passa a ser modificada e alterada pela express\u00e3o de\n\n\n\nquem  a  faz,  na  imers\u00e3o  do  artista  num  mundo  invis\u00edvel,  reconhecido  por  todos  n\u00f3s\n\n(Arcuri, 2010).\n\n\u00c9  fato  que  a  arte  deixou  de  ser  submetida  \u00e0  realidade.  Nos  \u00faltimos  s\u00e9culos,\n\npassou a se desconectar dessa realidade concreta, emergindo um espa\u00e7o para o mundo\n\nsubjetivo.  O  olhar  do  artista  passou  a  conectar  o  interior  dele  mesmo  para  o  que  \u00e9\n\ninvis\u00edvel, para o que  nomeamos como inconsciente.\n\nSob a perspectiva de Arcuri (2010), a partir do surgimento da psican\u00e1lise, n\u00e3o\n\nseria mais poss\u00edvel ter um dom\u00ednio total da consci\u00eancia sobre nossos atos: \u201cO Eu n\u00e3o \u00e9\n\nsenhor  da  sua  pr\u00f3pria  casa\u201d  (Freud,  1976:  178).  A nossa  consci\u00eancia  n\u00e3o  consegue\n\ncontrolar todos os comportamentos, muitos escapam, atrav\u00e9s dos sintomas, sonhos, das\n\nassocia\u00e7\u00f5es livres, dos atos falhos e da pr\u00f3pria imagina\u00e7\u00e3o que formam um conjunto de\n\ntramas  desconhecidas  por  n\u00f3s, seres  racionalizados,  produzindo  v\u00e1rias  singularidades\n\ndesejantes que destronam a consci\u00eancia.\n\nNa  esteira  do  pensamento  freudiano,  que  funda  o  inconsciente,  temos  um\n\nentendimento  que  a  realidade  \u00e9  cultural  e  subjetivamente  constitu\u00edda,  apropriada  por\n\ncada um de acordo com as suas condi\u00e7\u00f5es e hist\u00f3ria singular. Pensando assim, pode-se\n\ndizer  que  a  arte  n\u00e3o  \u00e9  c\u00f3pia  da  realidade  nem  se  op\u00f5e  a  ela.  A  arte  evidencia  a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o  de  nossa  subjetividade  na  constru\u00e7\u00e3o  do  mundo  real  no  qual  nos\n\nencontramos,  e  participa  de  nossa  pr\u00f3pria  constitui\u00e7\u00e3o  quando  nos  afeta  com  suas\n\nintensidades.\n\nAtrav\u00e9s da express\u00e3o art\u00edstica, o mundo externo e o mundo interno tornam-se\n\num s\u00f3, uma malha que cobre ambos em uma conex\u00e3o que n\u00e3o tem sentido caso n\u00e3o se\n\ntenha uma dessas partes. A arte demonstra como os mais variados potenciais subjetivos\n\ninfluenciam  na  constru\u00e7\u00e3o  da  realidade.  Como  um  submundo  inconsciente  que,  aos\n\npoucos, revela uma realidade sem se revelar (Arcuri, 2010).\n\n\n\nPara  Jung  (1937),  o  processo  criativo  trata-se  de  um  impulso  b\u00e1sico  do  ser\n\nhumano,  um fator  ps\u00edquico semelhante a um instinto  na sua din\u00e2mica.  O fato  de ser\n\ncompulsivo e autom\u00e1tico n\u00e3o o torna fixo e imut\u00e1vel, pois ligado aos fatores instintivos\n\nde atividade e de reflex\u00e3o, incide a um poder, dando origem ao mito da loucura criativa\n\ndo artista. Quando esse impulso criativo se associa a uma incompatibilidade ps\u00edquica,\n\nocorre uma forte interrup\u00e7\u00e3o do inconsciente. O modo vision\u00e1rio de cria\u00e7\u00e3o permite ao\n\nartista extrair s\u00edmbolos do inconsciente coletivo que a consci\u00eancia desconhece por estar\n\nmuito adaptada a um mundo racionalista. Portanto, podemos considerar que cada obra\n\nde arte \u00e9 uma resposta a uma necessidade coletiva e uma compensa\u00e7\u00e3o \u00e0quilo que falta\n\nem determinada \u00e9poca (Jung, 2008).\n\nJung entende que a necessidade de criar e fazer arte deriva de adapta\u00e7\u00f5es que\n\npossibilitam ao ser humano meios de inventividade para lidar com os recursos naturais\n\nque  disp\u00f5e,  amenizando  as  condi\u00e7\u00f5es  de  sobreviv\u00eancia.  Adapta\u00e7\u00f5es  que  se  tornaram\n\nnecess\u00e1rias  pela  especializa\u00e7\u00e3o  cerebral  e  fragilidade  corporal  que  o  ser  humano  \u00e9\n\nexposto. A dor da alma, por ser t\u00e3o forte, busca encontrar uma via de compensa\u00e7\u00e3o, um\n\ncanal para escapar (Gambini, 2008), e o processo criativo \u00e9 um deles. \n\nObserva-se  que  a  atividade  art\u00edstica  exige  uma  produ\u00e7\u00e3o  que  permite  ao  seu\n\ncriador  um  constante  di\u00e1logo  entre  inspira\u00e7\u00e3o,  elabora\u00e7\u00e3o  e  execu\u00e7\u00e3o  e,  ainda,  o\n\nsuportar da tens\u00e3o que deste encontro se produz. O trabalho criativo exige do artista ou\n\nde  qualquer  um  que  esteja  se  recriando  um  suportar,  passando  pela  tens\u00e3o  ps\u00edquica,\n\nnuma concentra\u00e7\u00e3o mais profunda que se abre ao inconsciente.\n\nA arte nos permite perceber que a realidade \u00e9 compartilhada e, ao mesmo tempo,\n\n\u00e9 algo muito singular. A condi\u00e7\u00e3o de que algo se situa entre o mundo interno e o mundo\n\nexterno, nem objetivo nem subjetivo, apresenta uma realidade existente em um mundo\n\nal\u00e9m  de  n\u00f3s.  Outro  mundo,  incapaz  de  ser  percebido  concretamente,  que  se  coloca\n\n\n\nenquanto passagem inventiva entre um eu passado e um eu em transforma\u00e7\u00e3o a buscar\n\ncontato com o que Jung chama de verdadeiro Self (Jung, 2008).\n\nN\u00f3s,  seres  humanos,  nascemos  de  uma  cultura  que  nos  introduz  num  mundo\n\nconsensual, ao mesmo tempo, nos apropriamos dessa cultura e tamb\u00e9m estabelecemos\n\num modo particular de viver, compreender a vida, os outros e a n\u00f3s mesmos. Atrav\u00e9s do\n\nmodo espec\u00edfico de ser de cada um, sua singularidade, contribu\u00edmos de forma especial\n\npara a transforma\u00e7\u00e3o da realidade e do mundo no qual estamos inseridos.\n\nNeste sentido, o indiv\u00edduo est\u00e1 sempre convocado a obrar-se como a arte durante\n\nsua vida, e a cl\u00ednica, a partir das mandalas, n\u00e3o faz algo diferente disso. Desta forma,\n\ndesejamos trazer um pouco mais dos sentidos da mandala na teoria junguiana e de como\n\nesse  percurso  propiciou  o  encontro  com  o  trabalho  da  psiquiatra  brasileira  Nise  da\n\nSilveira.\n\nMANDALAS E A CRIA\u00c7\u00c3O DE MUNDOS\n\nEm linhas gerais, a mandala refere-se a uma figura geom\u00e9trica em que o c\u00edrculo\n\nest\u00e1 circunscrito em um quadrado ou em um c\u00edrculo. Possui ainda subdivis\u00f5es, mais ou\n\nmenos regulares, parecendo irradiada do centro. Jung (2008), a partir de seus estudos,\n\nconsidera a palavra s\u00e2nscrita mandala o significado de um c\u00edrculo no sentido habitual da\n\npalavra.  Tratando-se  da  Psicologia  e  dos  costumes  religiosos,  designa  imagens\n\ncirculares que podem ser desenhadas, pintadas, dan\u00e7adas, configuradas plasticamente.\n\nPartindo de Jung (2008), assim como na cultura oriental que inspira a psicologia\n\nanal\u00edtica,  compreende-se a  mandala  como  um c\u00edrculo  m\u00e1gico,  s\u00edmbolo  do  centro,  da\n\nmeta e do si-mesmo enquanto totalidade ps\u00edquica, de centraliza\u00e7\u00e3o da personalidade e\n\nprodu\u00e7\u00e3o de um centro novo nela. Jung recorre \u00e0 imagem da mandala para designar uma\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica da psique, cuja ess\u00eancia nos \u00e9 desconhecida e que \u00e9 buscada ao\n\n\n\nlongo  da  vida  naquilo  que  ele  chama  ser  o  processo  de  individua\u00e7\u00e3o.  O  criador  da\n\npsicologia anal\u00edtica observou que as representa\u00e7\u00f5es imag\u00e9ticas, das quais a mandala \u00e9\n\num  exemplo,  s\u00e3o  utilizadas  para  consolidar  o  mundo  interior  e  para  favorecer  a\n\nmedita\u00e7\u00e3o em profundidade, voltando para um si mesmo designado como o verdadeiro\n\nSelf.\n\nEm  uma  das  passagens  da  obra  de  Stein  (2006),  ele  conta  que  Jung  quando\n\nestava no ex\u00e9rcito e era oficial m\u00e9dico, fora designado a cumprir servi\u00e7o administrativo\n\ne passou a dedicar-se ao sabor da sua imagina\u00e7\u00e3o desenhando e desenvolvendo c\u00edrculos,\n\nconsiderando  um  exerc\u00edcio  revigorante  e  mantendo-o  concentrado.  Alguns  desses\n\ndesenhos converteram-se em pinturas elaboradas que, mais tarde, atrav\u00e9s dos budistas\n\ntibetanos, Jung descobriu serem chamadas de mandalas. Possivelmente esta descoberta\n\nocorreu  na  viagem  \u00e0  \u00cdndia,  onde  numa  proximidade  maior  com  as  mandalas,  Jung\n\nconheceu como essas imagens representam o  cosmos, o universo espiritual do budista\n\npraticante. Essas imagens s\u00e3o pintadas nas paredes de seus lares ou templos, utilizadas\n\ncomo prote\u00e7\u00e3o e devo\u00e7\u00e3o, a fim de permanecerem conectadas aos poderes espirituais\n\nc\u00f3smicos ou desviar influ\u00eancias malignas.\n\nE,  atrav\u00e9s  da  observa\u00e7\u00e3o  desses  s\u00edmbolos,  aprofundando  a  an\u00e1lise  com  as\n\nmandalas, Jung percebeu que em diversas regi\u00f5es do mundo esses s\u00edmbolos possu\u00edam o\n\nmesmo  fundamento  b\u00e1sico  que  as  pinturas  individuais  observadas.  Partindo  do\n\npressuposto  que  nos  casos  demonstrados  havia  novos  fen\u00f4menos  independentes  de\n\nqualquer  influ\u00eancia,  constatou  que  al\u00e9m  da  consci\u00eancia,  devia  existir  um  dispositivo\n\ncapaz de produzir em diferentes espa\u00e7os de tempo e lugar, s\u00edmbolos muito semelhantes\n\nentre si. Percebendo uma disposi\u00e7\u00e3o inconsciente para o indiv\u00edduo, Jung designou esse\n\nprocesso como inconsciente coletivo, fundamentado a partir dos produtos simb\u00f3licos do\n\nmesmo a exist\u00eancia de imagens origin\u00e1rias: os arqu\u00e9tipos (Jung, 2000).    \n\n\n\nEm  concord\u00e2ncia  com  o  pensar  junguiano,  podemos  ver  que  na  tradi\u00e7\u00e3o\n\nhindu\u00edsta, a mandala \u00e9 considerada o s\u00edmbolo espacial da presen\u00e7a divina, o centro do\n\nmundo. Da mesma forma, podemos conectar a ideia de mandala trazida por Jung com o\n\nbudismo, onde a mandala est\u00e1 baseada em textos sagrados tibetanos e significa roda do\n\ntempo, buscando visualizar as divindades no intuito de obter a ilumina\u00e7\u00e3o. Na tradi\u00e7\u00e3o\n\ntibetana, as mandalas derivam do conhecimento religioso dos lamas \u2013 gurus ou mestres\n\n\u2013  que  as  consideram  como  uma  imagem  interior  constru\u00edda  gradualmente,  nos\n\nmomentos  de  equil\u00edbrio  ps\u00edquico  perturbado  ou  quando  um  pensamento  n\u00e3o  est\u00e1\n\ncontido na doutrina sagrada. A mandala, neste sentido, seria como um guia imagin\u00e1rio e\n\nprovis\u00f3rio de medita\u00e7\u00e3o, um dispositivo para se conectar com o verdadeiro  Self  (Jung,\n\n2008). \n\nMoacanin  (1999)  estabelece  uma  rela\u00e7\u00e3o  entre  a  psicologia  junguiana  e  o\n\nbudismo  tibetano,  sinalizando  a  import\u00e2ncia  da  mandala  como  um  s\u00edmbolo  que  nos\n\nindica a condi\u00e7\u00e3o humana de tens\u00e3o e harmonia entre os opostos, porque s\u00e3o imagens\n\nque cont\u00eam elementos opostos, agrupados em torno de um n\u00facleo central.\n\nNa vis\u00e3o indiana, as mandalas s\u00e3o instrumentos de medita\u00e7\u00e3o para mergulhar em\n\nsi  mesmo,  de  concentra\u00e7\u00e3o  e  realiza\u00e7\u00e3o  da  experi\u00eancia  interior.  Servindo  ao  mesmo\n\ntempo para estabelecer uma ordem interior. Elas se encontram em s\u00e9ries de imagens e\n\nexpressando uma ideia de ref\u00fagio seguro, da reconcilia\u00e7\u00e3o interior e da totalidade (Jung,\n\n2008).\n\nNo  processo  terap\u00eautico,  a  utiliza\u00e7\u00e3o  das  mandalas  em  desenhos  ou  pinturas\n\npode  ajudar  na  organiza\u00e7\u00e3o  ps\u00edquica  de  pacientes  em  sofrimento  e  facilitar  a\n\nexperimenta\u00e7\u00e3o de s\u00edmbolos ocultos, desconhecidos ou reprimidos em sua psique, bem\n\ncomo no autoconhecimento necess\u00e1rio para a reabilita\u00e7\u00e3o desta. As imagens codificam\n\nos  conte\u00fados  internos  do  sujeito,  proporcionando  a  proximidade  do  mundo\n\n\n\ninconsciente, indo ao encontro da teoria junguiana (2005: 47) que diz: \u201cAquele que olha\n\npara fora sonha, aquele que olha para dentro desperta\u201d.\n\nJung  (2008)  se  utilizou  das  mandalas  \u2013  quer  elas  proviessem  de  sonhos  ou  da\n\nimagina\u00e7\u00e3o  ativa  \u2013  como  um  instrumento  para  analisar  e  assentar  as  bases  arquet\u00edpicas  da\n\npsique  humana.  Para  ele,  o  comportamento  humano  \u00e9  condicionado  de  acordo  com  as  duas\n\nestruturas b\u00e1sicas do  Self: a individual, durante a vida em particular e a coletiva, herdada de\n\ngera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o.\n\nNa  teoria  junguiana  interagir  com  o  mundo  das  imagens  significa  estar\n\nconectado  com  algo  maior,  segundo  Jung  (1991b:  140):  \u201cMuitas  vezes  as  m\u00e3os\n\nresolvem um enigma com o qual o intelecto luta em v\u00e3o\u201d.\n\nA mandala, criada pelo indiv\u00edduo, produz um s\u00edmbolo pessoal como uma marca\n\ndaquele  momento  que  ele  est\u00e1  vivenciando.  O  ato  de  criar  consiste  na  condi\u00e7\u00e3o  de\n\nsustentar a integridade do ego e dar-lhe uma vis\u00e3o panor\u00e2mica do contexto maior do\n\nSelf, dentro do qual o ego existe.\n\nObserva-se  que  as  mandalas  s\u00e3o  determinadas  por  certos  pressupostos\n\narquet\u00edpicos desconhecido por parte de seus autores e que a escuta anal\u00edtica serve para\n\ndecodificar  estes  signos  arquet\u00edpicos  presentificados  numa  mandala.  O  est\u00e1gio  do\n\nprocesso  terap\u00eautico  em  que  o  sujeito  se  encontra  tamb\u00e9m  pode  alterar  os  quadros\n\ncl\u00ednicos  que  apresentam  grandes  varia\u00e7\u00f5es.  Compreende-se,  no  entanto,  que  certos\n\nmotivos  correspondem a determinadas  etapas  do  processo  terap\u00eautico,  tratando-se  de\n\numa nova ordena\u00e7\u00e3o da personalidade, uma nova canaliza\u00e7\u00e3o que empurra o paciente a\n\npercorrer um caminho indicado pelas forma\u00e7\u00f5es arquet\u00edpicas.\n\nA CL\u00cdNICA JUNGUIANA E A IMAGINA\u00c7\u00c3O ATIVA\n\n\n\nA grande obra de Jung, o Livro Vermelho, consiste no ensaio de uma elabora\u00e7\u00e3o\n\nest\u00e9tica das fantasias dele, onde descreve o seu processo de imagina\u00e7\u00e3o ativa durante\n\num per\u00edodo de v\u00e1rios anos.  Jung atribuiu todo o desenvolvimento de sua psicologia a este\n\nlivro fant\u00e1stico. Jung, no entanto, logo compreendeu a responsabilidade \u00e9tica em rela\u00e7\u00e3o\n\n\u00e0s imagens que seriam apresentadas, passando ser uma tarefa e um conte\u00fado para a sua\n\nvida (Jung, 2000).\n\nO Livro Vermelho foi conclu\u00eddo por volta de 1930, mas na \u00e9poca Jung optou por\n\nn\u00e3o  torn\u00e1-lo  p\u00fablico  devido  ao  seu  car\u00e1ter  extremamente  pessoal.  Mesmo  depois  da\n\nmorte de Jung, a fam\u00edlia ainda resistiu \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o da obra, preservando a sua vontade.\n\nA obra re\u00fane conte\u00fados de grandes obras da tradi\u00e7\u00e3o ocidental que comp\u00f5em o universo\n\ncultural do qual Jung era influenciado. \n\nDesde  1912,  ap\u00f3s  o  rompimento  com  Freud,  todos  os  trabalhos  de  Jung\n\nprovinham das fantasias e dos sonhos iniciais de sua vida, apresentados sob a forma de\n\nimagens  ou  emo\u00e7\u00f5es.  Jung  atribui  o  fato  de  n\u00e3o  nos  relacionarmos  com  as  nossas\n\nimagens,  e  negligenciamos  \u00e0s  suas  mensagens,  \u00e0  falta  de  entendimento  do  seu\n\nsignificado. \n\nEmbora disc\u00edpulo e grande admirador da obra freudiana, Jung, atrav\u00e9s de suas\n\npr\u00f3prias  experi\u00eancias  interiores,  seguiu  seu  pr\u00f3prio  caminho,  elaborando  seu  pr\u00f3prio\n\nm\u00e9todo e desenvolvendo teorias alternativas fundamentadas que o permitiram ir mais\n\nal\u00e9m,  n\u00e3o  se  detendo  apenas  a  complementa\u00e7\u00f5es  da  teoria  do  mestre  Freud.  Novas\n\ncontribui\u00e7\u00f5es  nos  conceitos  do  inconsciente,  a  reinterpreta\u00e7\u00e3o  dos  arcaicos  mitos  da\n\nhumanidade e, ainda, a revaloriza\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno religioso e m\u00edstico como uma das\n\nmanifesta\u00e7\u00f5es  mais  transparentes  das  profundezas  do  inconsciente  coletivo,  foram\n\nalgumas das constata\u00e7\u00f5es de Jung no decorrer de sua caminhada (Jung, 2013).  \n\n\n\nEm 1916, Jung pintou sua primeira mandala, a qual n\u00e3o foi compreendida por\n\nele. Perto do fim da I Primeira Guerra Mundial, Jung se definia saindo da obscuridade\n\nem que se encontrava. Na fun\u00e7\u00e3o de comandante da Regi\u00e3o Inglesa dos Internados de\n\nGuerra,  todas  as  manh\u00e3s,  esbo\u00e7ava  num  livro  desenhos  com  formas  redondas,\n\noriginando-se uma mandala que, segundo ele, identificava-se com sua situa\u00e7\u00e3o interior.\n\nAtrav\u00e9s  desse  exerc\u00edcio  di\u00e1rio,  pode  observar  a  base  dessas  imagens  que  se\n\nmodificavam  a  cada  dia,  percebendo  as  transforma\u00e7\u00f5es  ps\u00edquicas  que  nele  estavam\n\nsurgindo. A partir dessa pr\u00e1tica, a compreens\u00e3o do significado da mandala, revelou-se\n\npara Jung: \u201cForma\u00e7\u00e3o \u2013 Transforma\u00e7\u00e3o, eis a atividade eterna do eterno sentido\u201d (Jung,\n\n2000: 233). A mandala, neste caso, ganha sentido \u00e0 medida que vai se replicando de\n\nmaneira sempre inusitada \u2013 no dia a dia do sujeito, num processo de amadurecimento\n\ninterno.\n\nA teoria junguiana consiste em reconhecer nas imagens inconscientes s\u00edmbolos\n\nque norteariam o sujeito em seu processo de individua\u00e7\u00e3o, uma realidade al\u00e9m do ego\n\nque intui caminhos para a energia libidinal percorrer rumo \u00e0 totalidade. Sob um olhar\n\njunguiano,  o  inconsciente  produz  o  encontro  com  a  for\u00e7a  espiritual  que  se  encontra,\n\nmuitas vezes, esquecida no homem, encontro entre sujeito adormecido e sua verdade\n\npsicol\u00f3gica,  seu  Self,  onde  a  import\u00e2ncia  de  tornar-se  diferente,  diferenciar-se,\n\nrelacionar-se  com  aquilo  que  somos  em  ess\u00eancia,  possibilita  a  plenitude  da\n\npersonalidade individual (Jung, 2008).\n\nJung (2008) considera que a imagina\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo criativo da alma, onde a\n\npsique  se  revela  al\u00e9m  das  sensa\u00e7\u00f5es  f\u00edsicas  e  da  consci\u00eancia.  A imagem  \u00e9  a  for\u00e7a\n\norganizadora que converge movimentos, os quais tocam a psique. A realidade ps\u00edquica\n\nest\u00e1 baseada em imagens de fantasia, onde a imagina\u00e7\u00e3o \u00e9 vista como a possibilidade de\n\ntransforma\u00e7\u00e3o da alma.\n\n\n\nPercebe-se que as imagens atuam como uma ponte entre o que foi submetido \u00e0\n\nconsci\u00eancia num certo momento que n\u00e3o produz nenhum significado, aparentemente.\n\nMas  quando  o  sujeito  permite  \u201cescutar-se\u201d,  essa  mesma  imagem,  esse  conte\u00fado\n\nimag\u00e9tico produz uma representa\u00e7\u00e3o, ressignificando o que antes n\u00e3o fazia sentido. A\n\npartir do momento que o sujeito se d\u00e1 conta de escutar e codificar simbolicamente o que\n\no  seu  inconsciente  est\u00e1  a  expressar,  \u201cconcretizando\u201d  essas  imagens,  encontra\n\npossibilidades de conhecer a si mesmo.\n\nEssa  busca  constante  pelo  Self  permitiu  que  Jung  fundamentasse  a  teoria\n\nanal\u00edtica, partindo de fatos vivenciados, colocando-se como objeto de sua experi\u00eancia,\n\npartindo n\u00e3o apenas das reflex\u00f5es, mas ocupando o papel de sujeito e objeto ao mesmo\n\ntempo. Atrav\u00e9s disso, Jung percebeu que algumas fantasias que nascem do inconsciente\n\npossuem um valor art\u00edstico e pertencem ao dom\u00ednio da arte e que o artista moderno\n\nsubmete-se a criar a partir do inconsciente.    \n\nA compreens\u00e3o  de  uma  psique  imaginativa  que  mergulha  num  desconhecido,\n\nfora  da \u00f3rbita  consciente,  torna-se dif\u00edcil  por conta de que olhamos  o inconsciente  a\n\npartir da consci\u00eancia, que em sua l\u00f3gica n\u00e3o compreende o que sai de suas vistas. Esse\n\nfato d\u00e1-se pela particularidade do inconsciente que em nada se parece com uma hist\u00f3ria\n\ncontada pela mente consciente e linear. O inconsciente tem uma textura diferente, pois\n\nas  imagens  acumulam-se  na  psique,  parecendo  contradit\u00f3rias,  por  vezes  banais  e\n\nabsurdas,  onde  se  perde  a  no\u00e7\u00e3o  de  tempo  e  as  coisas  mais  rid\u00edculas  podem  indicar\n\ncaminhos a serem desvelados pelo sujeito. Como n\u00e3o fazem sentido nos termos da nossa\n\nexperi\u00eancia  diurna  normal,  tendemos  a  ignorar  tal  textura  pr\u00f3xima  do  desarrazoado,\n\nperdendo um rico material que nos indica, simbolicamente, o caminho do nosso desejo\n\nou, do nosso Self.\n\n\n\nO sentido e a import\u00e2ncia emocional que damos \u00e0s ideias  que ocupam nossas\n\nvidas  diurnas  tornam-se cada  vez  mais  vagos  \u00e0  medida  que  as  examinamos  mais  de\n\nperto. Em fun\u00e7\u00e3o disso, qualquer coisa que ouvimos ou experimentamos pode tornar-se\n\nsubliminar,  passar  ao  inconsciente.  E  mesmo  o  conte\u00fado  retido  no  consciente  e  que\n\npode ser reproduzido \u00e0 vontade adquire um meio-tom inconsciente que d\u00e1 novo tom \u00e0\n\nideia, cada vez que ela \u00e9 acessada. Para Jung (2008), as nossas impress\u00f5es conscientes\n\nassumem  rapidamente  um  elemento  de  sentido  inconsciente  que  t\u00eam  para  n\u00f3s  uma\n\nsignifica\u00e7\u00e3o  ps\u00edquica,  apesar  de  n\u00e3o  estarmos  conscientes  da  exist\u00eancia  desse  fator\n\nsubliminar  ou  da  maneira  pela  qual  ambos  ampliam  e  perturbam  o  sentido\n\nconvencional. Precisamos guardar essas mensagens imag\u00e9ticas e, acess\u00e1-las de acordo\n\ncom  as  necessidades,  permitindo  ao  nosso  inconsciente  encontrar  uma  forma  de\n\nexpressar o que est\u00e1 dif\u00edcil de suportar e tentar proporcionar uma compreens\u00e3o para o\n\nsofrimento.  \n\nOs aspectos considerados relevantes na an\u00e1lise junguiana, a partir de sonhos ou\n\ndas  pr\u00f3prias  mandalas,  se  constituem  nas  ra\u00edzes  quase  invis\u00edveis  dos  nossos\n\npensamentos conscientes. Esses aspectos subliminares que parecem n\u00e3o fazer sentido na\n\nnossa  vida  di\u00e1ria,  como  objetos  ou  ideias  comuns,  podem  adquirir  uma  significa\u00e7\u00e3o\n\nps\u00edquica  t\u00e3o  poderosa  que  o  processo  anal\u00edtico  nos  provoca  diferentes  sensa\u00e7\u00f5es,\n\nperturbadoras ou aliviadoras, de leveza ou de muito peso, todas de acordo com o que tal\n\ns\u00edmbolo desvela \u00e0 medida que se passa o encontro anal\u00edtico (Jung, 2008).\n\nNo  mundo  primitivo,  que  n\u00e3o  d\u00e1  as  costas  para  o  inconsciente,  esse  mundo\n\nmiraculoso n\u00e3o \u00e9 rigidamente espantado da zona consciente como em nossa sociedade\n\nracional.  A identidade  ps\u00edquica,  em  tempos  racionais,  foi  afastada  do  nosso  mundo\n\ninconsciente, perdendo contato com esse plano arquet\u00edpico. H\u00e1 uma diferen\u00e7a entre o\n\nhomem  primitivo  e  o  atual,  pois  estamos  t\u00e3o  habituados  \u00e0  natureza  aparentemente\n\n\n\nracional do nosso mundo que dificilmente podemos imaginar alguma coisa imposs\u00edvel\n\nde ser explicada pelo senso comum racional. Diferentemente do homem primitivo, que\n\nlogo atribuiria acontecimentos inexplic\u00e1veis a esp\u00edritos ou deuses, sem jamais duvidar\n\nde sua sanidade (Jung, 2008). \n\nEssas compara\u00e7\u00f5es entre o homem moderno e o primitivo s\u00e3o essenciais para\n\nque possamos compreender a tend\u00eancia do homem de construir s\u00edmbolos, e as mandalas\n\ns\u00e3o uma  das  maneiras  de express\u00e1-los  em express\u00e1-los. Muitas  mandalas  apresentam\n\nimagens e associa\u00e7\u00f5es an\u00e1logas a ideias, mitos e ritos primitivos. Contudo, Jung (2008)\n\nconsidera que associa\u00e7\u00f5es e imagens s\u00e3o partes integrantes do inconsciente e podem ser\n\nobservadas  por  toda  a  parte,  n\u00e3o  podendo  ser  considerados  \u201cres\u00edduos\u201d,  sem  vida  ou\n\nsignifica\u00e7\u00e3o,  pois  t\u00eam  uma  fun\u00e7\u00e3o  e  s\u00e3o,  sobretudo,  valiosas  devido  ao  seu  car\u00e1ter\n\n\u201chist\u00f3rico\u201d. Tais associa\u00e7\u00f5es e imagens constituem uma ponte entre a maneira pela qual\n\ntransmitimos conscientemente os nossos pensamentos e uma forma de express\u00e3o mais\n\nprimitiva,  colorida  e  pict\u00f3rica,  apelando  diretamente  \u00e0  nossa  sensibilidade  e  \u00e0  nossa\n\nemo\u00e7\u00e3o.  O  elo  entre  o  mundo  racional  da  consci\u00eancia  e  o  mundo  do instinto  s\u00e3o as\n\nassocia\u00e7\u00f5es \u201chist\u00f3ricas\u201d do inconsciente coletivo e seus conte\u00fados, os arqu\u00e9tipos e os\n\ninstintos (Jung, 2000).\n\nO homem primitivo era muito mais governado pelos instintos do que o homem\n\n\u201cracional\u201d. No entanto, essas camadas instintivas b\u00e1sicas se mantiveram como parte do\n\ninconsciente, e se expressam sob a forma de imagens simb\u00f3licas que acessamos a partir\n\nde  sonhos,  pensamentos-fantasias,  pelas  mandalas  e  tantas  outras  formas  que  se\n\nsobrep\u00f5em  a  vontade  consciente.  Mesmo  representado  pelo  car\u00e1ter  simb\u00f3lico  esses\n\nfen\u00f4menos  instintivos  representam  um  papel  vital  na  fun\u00e7\u00e3o  compensadora  do\n\ninconsciente  frente  ao  consciente  que  tenta  barrar  essa  energia.  O  inconsciente\n\ncompensa  ou completa  o  consciente,  o que  varia  muito  de indiv\u00edduo  para  indiv\u00edduo,\n\n\n\ntornando-se imposs\u00edvel permitir uma classifica\u00e7\u00e3o dos  sonhos e seus s\u00edmbolos (Jung,\n\n2008).\n\nNeste sentido, podemos perceber a mandala como um dispositivo produtor de\n\nequil\u00edbrio no sujeito, sendo capaz de integrar consciente e inconsciente ao proporcionar\n\num di\u00e1logo, uma composi\u00e7\u00e3o que se mistura atrav\u00e9s do desenho, dos mapas criados de\n\numa alma que s\u00e3o expressos enquanto guias de um caminho simb\u00f3lico. \n\nNeste trabalho da cl\u00ednica, observa-se que uma das principais tarefas do terapeuta\n\n\u00e9  estabelecer  conex\u00f5es  entre  as  imagens  emergentes  do  inconsciente  e  a  situa\u00e7\u00e3o\n\nemocional que est\u00e1 sendo vivenciada pelo sujeito, de tal forma que o processo anal\u00edtico\n\npossa dar conta de provocar um encontro do sujeito consigo mesmo, provocando uma\n\ncaminhada  pelo  processo  de  individua\u00e7\u00e3o.  Processo  de  individua\u00e7\u00e3o  que  diz  dessa\n\nconex\u00e3o que o sujeito vai realizando com seu Self, o si-mesmo.\n\nA caracter\u00edstica fundamental de toda a vis\u00e3o junguiana, considera o si-mesmo\n\ntranscendente, n\u00e3o definido pelo dom\u00ednio ps\u00edquico, pois n\u00e3o est\u00e1 contido nele, est\u00e1 al\u00e9m\n\ne  define-o  a  partir  de  sua  posi\u00e7\u00e3o  hist\u00f3rica,  cultural.  O  si-mesmo,  mais  do  que  a\n\nsubjetividade  do  sujeito,  \u00e9  sua  ess\u00eancia,  que  est\u00e1  para  al\u00e9m  do  dom\u00ednio  subjetivo\n\nindividual, num plano universal, coletivo (Stein, 2006).\n\nA teoria do si-mesmo, proposta por Jung, consiste no conceito de que existe um\n\ncentro  transcendente  capaz  de  governar  a  psique  do  lado  de  fora  dela  mesma  e  que\n\ncircunscreve a sua integridade. Com este conceito, Jung tentou explicar os fen\u00f4menos\n\npsicol\u00f3gicos  b\u00e1sicos,  como  o  surgimento  espont\u00e2neo  dos  c\u00edrculos  e  mandalas  que\n\nindicam  dire\u00e7\u00f5es  simb\u00f3licas  na  vida  de  cada  sujeito.  O  sistema  ps\u00edquico,  para  Jung\n\n(Stein, 2006), consiste em v\u00e1rias partes, al\u00e9m de pensamentos e imagens arquet\u00edpicas, as\n\nrepresenta\u00e7\u00f5es  de  instintos,  atravessados  por  mem\u00f3rias  esquecidas  e  relembradas  e,\n\nainda, todos os complexos que atravessam o sujeito ao longo da vida. Para ordenar todo\n\n\n\nesse processo e o manter unido e coeso, proporcionando certo equil\u00edbrio, o si-mesmo\n\nfunciona  como  um  centro  que  tem  como  tarefa  unificar  todas  essas  partes.  Neste\n\nsentido,  uma  das  caracter\u00edsticas  do  trabalho  dos  desenhos,  das  mandalas  na  cl\u00ednica\n\njunguiana dizem respeito a essa integra\u00e7\u00e3o da personalidade do sujeito proporcionada\n\npor tais dispositivos manuais e art\u00edsticos.\n\nPara finalizar esse estudo, desejamos olhar um pouco para o trabalho da Nise da\n\nSilveira  no  Brasil  e  como  ela  desenvolveu  sua  escuta  aos  internos  do  Hospital\n\nPsiqui\u00e1trico  Dom Pedro II, de maneira a enla\u00e7ar  sua  pr\u00e1tica com a teoria junguiana,\n\nsobretudo  no  que  tange  ao  conceito  de  imagina\u00e7\u00e3o  ativa,  que  pode  ser  um  fator\n\ndesencadeante  do  processo  de  individua\u00e7\u00e3o,  como,  por  exemplo,  a  partir  da  confec\u00e7\u00e3o  de\n\nmandalas.\n\nNISE:  PRECURSORA DE  JUNG  NO  BRASIL E  PROBLEMATIZADORA DA\n\nPR\u00c1TICA PSIQUI\u00c1TRICA DE SUA \u00c9POCA\n\nA tarefa de escrever sobre a vida de Nise da Silveira, destacando os aspectos\n\nmais relevantes torna complexa a escrita no espa\u00e7o de um artigo. O encontro de Nise\n\ncom a Psicologia de Jung, a paix\u00e3o pela arte e o di\u00e1logo com a cr\u00edtica, al\u00e9m de tantas\n\noutras rela\u00e7\u00f5es estabelecidas por ela lhe deram suporte para deslocar a problem\u00e1tica da\n\nloucura e da  esquizofrenia em particular,  do campo  da  psicopatologia  m\u00e9dica  para  o\n\ncampo da cultura.\n\nNo Brasil o destaque para a inser\u00e7\u00e3o da psicologia anal\u00edtica deve-se a Nise da\n\nSilveira,  que  na  obra  Imagens  do  Inconsciente (Silveira,  1982)  apresenta  o  trabalho\n\nrealizado por ela no Centro Psiqui\u00e1trico Dom Pedro II. A obra discute conceitualmente\n\nas  imagens  produzidas  pelos  usu\u00e1rios  do  ateli\u00ea  de  pintura  do  setor  de  terapia\n\nocupacional do hospital. Nise tinha como preocupa\u00e7\u00e3o fundamentar cientificamente a\n\n\n\nexperi\u00eancia  da  terapia  ocupacional  como  m\u00e9todo  terap\u00eautico,  buscando  firmar  uma\n\nestrutura que permitisse a pr\u00e1tica de tal, bem como enfatizar o modelo junguiano de\n\ninconsciente  coletivo.  Nestas  atividades  art\u00edsticas  de  pinturas  junto  aos  internos  do\n\nmanic\u00f4mio,  vemos  desenhos  das  mais  variadas  formas  que  Nise  analisou,  n\u00e3o\n\nnecessariamente sendo mandalas. Contudo, destacamos o poder terap\u00eautico da pintura e\n\ndas artes pl\u00e1sticas em geral para chegarmos aos conte\u00fados do inconsciente coletivo e se\n\naproximar da imagina\u00e7\u00e3o ativa, conceito proposto por Jung.\n\nA express\u00e3o do sujeito como necessidade numa pr\u00e1tica terap\u00eautica s\u00f3 passou a\n\nser reconhecida no Brasil atrav\u00e9s do trabalho inusitado e criativo de Nise da Silveira. O\n\nseu  encontro  com  Jung  corroborou  para  se  expandir  nesse  sentido,  atrav\u00e9s  de  seus\n\nsubs\u00eddios te\u00f3ricos conceituais.\n\nA hist\u00f3ria  de  vida  de  Nise  influenciou  suas  concep\u00e7\u00f5es  sobre  o  conceito  de\n\nloucura e seus estudos para trabalhar com os pacientes do Hospital Psiqui\u00e1trico Dom\n\nPedro II. Nise da Silveira viveu dois anos de sua vida na pris\u00e3o, devido \u00e0 ditadura de\n\nVargas. Neste per\u00edodo a ca\u00e7a aos comunistas fora adotada como uma pol\u00edtica que levou\n\ndiversos  presos  pol\u00edticos  que  discordavam  do  sistema  vigente,  entre  eles  estava  a\n\nPsiquiatra. Ap\u00f3s cumprir sua pena, retornou ao Centro Psiqui\u00e1trico para reassumir seu\n\ncargo,  quando  se  deparou  com  uma  realidade  hospitalar  n\u00e3o  muito  distante  do  que\n\nvivenciara na pris\u00e3o. As lembran\u00e7as do passado a obrigaram recusar ser conivente com\n\no sistema. Os anos de reclus\u00e3o serviram para ela refletir e se dar conta que todo o ser\n\nhumano  merecia  que  o  seu  tempo  fosse  aproveitado  com  algo  criativo,  l\u00fadico,\n\nproporcionando \u00e0 mente condi\u00e7\u00f5es de se manter ativa, desbravando os s\u00edmbolos que se\n\nconectavam  no  decorrer  da  vida.  Os  pacientes  internos  do  manic\u00f4mio,  onde  Nise\n\ntrabalhava,  estavam  ali  depositados  havia  longa  data.  Al\u00e9m  de  engessados  pela\n\ninstitui\u00e7\u00e3o e abandonados pela fam\u00edlia, possu\u00edam poucas chances de melhoras cl\u00ednicas e\n\n\n\nde  liberta\u00e7\u00e3o  da  clausura.  O  fato  de  n\u00e3o  concordar  com  os  tratamentos  agressivos\n\nutilizados  na  \u00e9poca,  fez  com  que  Nise  efetivasse  novas  pr\u00e1ticas  de  tratamento,\n\ndemonstrando  cientificamente  que,  a  pintura,  o  desenho,  a  modelagem,  a  m\u00fasica,  a\n\npoesia,  a  dan\u00e7a  beneficiavam no processo de reconstru\u00e7\u00e3o  do ego, proporcionando a\n\nreabilita\u00e7\u00e3o social. \n\nAs  obras  produzidas  nos  ateli\u00eas  de  pintura  e  modelagem permitiram  verificar\n\nque, mesmo numa personalidade desintegrada no caso dos psic\u00f3ticos, a exist\u00eancia de\n\numa puls\u00e3o configuradora de imagens estava muito presente. E, tendo como base essas\n\nobserva\u00e7\u00f5es  dos  frequentadores  nas  atividades  e  analisando  as  imagens  por  eles\n\nproduzidas,  Nise  foi  construindo  seu  conhecimento  cient\u00edfico  e  criando  seu  m\u00e9todo\n\nterap\u00eautico, amparando-se na Psicologia Anal\u00edtica (Silveira, 1982).\n\nO  respeito  \u00e0s  diferen\u00e7as  individuais  sempre  foi  regra  b\u00e1sica  para  Nise, sendo\n\nassim, criou um potente m\u00e9todo terap\u00eautico capaz de obter melhoras cl\u00ednicas atrav\u00e9s de\n\natividades expressivas, criativas, livres, realizadas em ambiente agrad\u00e1vel e acolhedor,\n\nrespeitando  o  desejo  de  cada  um.  Diante  da  experi\u00eancia  no  campo  da  esquizofrenia,\n\nNise  constatou  que  as  imagens  produzidas  n\u00e3o  tinham  nada  de  patol\u00f3gico.  Percebia\n\ndoente  o  ego  do  indiv\u00edduo  que  se  desestrutura  pela  sua  fr\u00e1gil  constru\u00e7\u00e3o,  e  que  se\n\nfragmenta diante dos conflitos da sua exist\u00eancia. As car\u00eancias afetivas e as exig\u00eancias\n\nsociais s\u00e3o atributos  \u00e0 causa do ego fr\u00e1gil aos conflitos e ao isolamento, na vis\u00e3o de\n\nNise. Numa sociedade tomada de exig\u00eancias e padr\u00f5es, onde tudo \u00e9 avaliado, \u00e9 f\u00e1cil\n\nestigmatizar aquele que n\u00e3o se adapta. O diferente passa a ser exclu\u00eddo e condenado por\n\nessa sociedade (Silveira, 1982).  \n\nPartindo da ideia de que a esquizofrenia \u00e9 a cis\u00e3o do pensamento, observa-se que\n\nh\u00e1 um corte no meio de comunica\u00e7\u00e3o deste pensamento, a palavra. Pelo fato do discurso\n\ntornar-se  incompreens\u00edvel  e  ileg\u00edtimo  perante  uma  sociedade  racionalista,  h\u00e1  uma\n\n\n\ngrande  necessidade  de  criar  outras  formas  de  express\u00e3o,  permitindo  um  melhor\n\nentendimento,  atrav\u00e9s  das  impress\u00f5es  e  vis\u00f5es,  tanto  do  sujeito  como  do  terapeuta.\n\nPercebe-se,  neste  sentido,  o  del\u00edrio  como  sendo  a  \u00fanica  sa\u00edda  quando  a  press\u00e3o  \u00e9\n\nexcessiva  para  a  fragilidade  do  ego.  Atrav\u00e9s  da  express\u00e3o:  \u201cinumer\u00e1veis  estados  do\n\nser\u201d, Nise definia as  misteriosas  viv\u00eancias  nas  quais  o indiv\u00edduo estaria mergulhado,\n\ndesprezando o termo \u201cesquizofrenia\u201d, o qual n\u00e3o gostava (Silveira, 1982).\n\nNessa busca constante para desvendar os mist\u00e9rios do inconsciente, a psiquiatra\n\nmergulhou  em  outros  saberes,  afastando-se  um  pouco  do  campo  da  psicologia  e\n\npsiquiatria. Encontrou na arte, nos mitos, nas religi\u00f5es, na literatura, o que considerava\n\nrelevante  nessas  \u00e1reas  que  sempre  encontraram  nas  formas  de  express\u00e3o  as  mais\n\nprofundas  emo\u00e7\u00f5es  humanas. E, atrav\u00e9s  dessa caminhada para revelar  as  nuances  da\n\npsique,  se aproximou  da  psicologia  junguiana,  encontrando  na produ\u00e7\u00e3o  de  pinturas,\n\ndesenhos  e mesmo mandalas  dos internos, a constata\u00e7\u00e3o daquilo que j\u00e1 observara na\n\npr\u00e1tica: a arte, bem como a cultura em geral, \u00e9 um dispositivo que abre as portas para o\n\ninconsciente coletivo e toda a sua pot\u00eancia de guiar o indiv\u00edduo a se relacionar com seu\n\nverdadeiro Self.         \n\nAtrav\u00e9s dos monitores que auxiliavam Nise nas atividades do ateli\u00ea, constatou\n\nque havia influ\u00eancia dos mesmos na afetividade e produ\u00e7\u00e3o criativa dos frequentadores.\n\nO contato desses monitores revelou a import\u00e2ncia do afeto resultante dessa intera\u00e7\u00e3o\n\ncom  algu\u00e9m  como  pressuposto  para  a  volta  \u00e0  realidade,  confirmando  como  base\n\nfundamental para o funcionamento dessa pr\u00e1tica de cuidado. \n\nA principal caracter\u00edstica da atividade era a pessoa sentir-se o mais  livre para\n\ncriar,  n\u00e3o  existindo  aulas  de  como  fazer  arte.  A  proposta  era  ser  espont\u00e2neo,\n\npossibilitando ao indiv\u00edduo dar formas \u00e0s suas emo\u00e7\u00f5es, expressando-as de acordo com\n\na sua dor. Modelos est\u00e9ticos e julgamentos s\u00e3o fatores que n\u00e3o existem nesse processo,\n\n\n\nutilizando-se  como  guia  a inspira\u00e7\u00e3o  e  os  rancores,  as  dores  e ang\u00fastias  da  alma.  O\n\nm\u00e9todo  terap\u00eautico  proposto  por  Nise  da  Silveira  consistia  em  reunir  o  trabalho\n\nrealizado nos ateli\u00eas, atrav\u00e9s do conv\u00edvio com o conhecimento sobre a hist\u00f3ria de vida\n\nsingular  do  sujeito.  A an\u00e1lise  das  imagens  produzidas  livremente  auxiliava  Nise  na\n\ncompreens\u00e3o dos processos internos dos seus pacientes (Silveira, 1982). \n\nO cotidiano do ateli\u00ea que Nise coordenava mostrava como essa pr\u00e1tica passou a\n\nser espont\u00e2nea para os usu\u00e1rios dos servi\u00e7os, pois mesmo as pessoas que conquistaram\n\no direito de ir e vir em liberdade permaneciam frequentando os ateli\u00eas, buscando seus\n\npr\u00f3prios  rumos de vida atrav\u00e9s da express\u00e3o art\u00edstica. Os  usu\u00e1rios, espontaneamente,\n\nrealizavam seu tratamento neste espa\u00e7o onde encontravam acolhimento e ref\u00fagio para\n\nexpress\u00e3o de suas  viv\u00eancias  mais  \u00edntimas,  incompreens\u00edveis  para  a  maioria  (Silveira,\n\n1982), mas  que a partir do desenrolar das  confec\u00e7\u00f5es  de mandalas, pinturas e outras\n\nexpressividades art\u00edsticas passavam a ganhar sentido em uma imagina\u00e7\u00e3o ativa que os\n\nestimulava \u00e0 individua\u00e7\u00e3o.\n\nNeste sentido, o processo vivenciado na pr\u00e1tica das mandalas dentro da cl\u00ednica\n\njunguiana, seja ela  feita  por Jung ou por Nise,  ou por qualquer cl\u00ednico  que possa  se\n\ninspirar em tais autores revolucion\u00e1rios do mundo inconsciente, facilita a imagina\u00e7\u00e3o\n\nativa que potencializa a entrega do sujeito \u00e0 individua\u00e7\u00e3o, de modo a conectar o homem\n\natual com seu lado primitivo, inventivo, selvagem e n\u00e3o regrado pela l\u00f3gica racionalista.\n\nA pot\u00eancia ofertada pela cl\u00ednica junguiana se passa, justamente, no encontro com essas\n\nfor\u00e7as selvagens esquecidas, t\u00e3o importantes para n\u00e3o sermos escravos reprodutores de\n\numa vida racional que tenta a todo o momento livrar-se dos sofrimentos, das ang\u00fastias,\n\ndos  encerramentos  de  ciclos  da  vida,  a  partir  de  anestesiamentos.  O  alcance  da\n\nmaturidade  psicol\u00f3gica  \u00e9  uma  tarefa  individual  cada  vez  mais  amea\u00e7ada  pelo\n\n\n\nconformismo  difundido  nos  dias  de  hoje,  colocando  em risco  a  pot\u00eancia  de angariar\n\nrecursos para viver a vida de nossa parte inconsciente.\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\nDiante de todo processo para produ\u00e7\u00e3o deste trabalho, mergulhada na teoria de\n\nJung, denota-se o quanto o estudo sobre as mandalas direcionou caminhos que levaram\n\na conceitos antes pouco conhecidos. E, ao mesmo tempo, conectou-os a pessoas e as\n\npr\u00e1ticas desenvolvidas em comum, embasados pela mesma teoria.\n\nPensando  no  quanto  a  arte  pode  contribuir  e  beneficiar,  proporcionando  uma\n\nesp\u00e9cie  de  al\u00edvio  ao  sujeito,  permitindo  que  ele  possa  dar  conta  do  que  lhe  atordoa.\n\nAtrav\u00e9s dos estudos realizados que partiram da ideia da mandala \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o com\n\nNise  da  Silveira  pelo  conceito  de  Jung  (o  qual  refiro  neste  artigo),  foi  poss\u00edvel\n\ncompreender outras possibilidades como forma de express\u00e3o daquilo que n\u00e3o consegue\n\nser verbalizado. \n\nNesse pre\u00e2mbulo agrad\u00e1vel pela obra de Jung, imbu\u00edda pela curiosidade sobre as\n\nmandalas que me serviram como dispositivo para entrar na cl\u00ednica e chegar ao conceito\n\nde  imagina\u00e7\u00e3o  ativa  que  ampara  a  t\u00e9cnica  utilizada  por  Nise  da  Silveira  com  seus\n\npacientes. Buscando uma forma de express\u00e3o que possa dar conta da ang\u00fastia do sujeito\n\nque n\u00e3o consegue permitir que esses conte\u00fados tornem-se conscientes, vindo \u00e0 tona. \n\nNesse  sentido,  as  mandalas  tamb\u00e9m  podem  aparecer  depois  de  estados  de\n\ndesorienta\u00e7\u00e3o, p\u00e2nico ou caos ps\u00edquico, buscando transformar a confus\u00e3o numa ordem,\n\nsem  que  a  inten\u00e7\u00e3o  seja  sempre  consciente.  As  mandalas  podem  expressar\n\nrepresenta\u00e7\u00f5es  e  pensamentos  religiosos  ou  ideias  filos\u00f3ficas,  insinuando  um  car\u00e1ter\n\n\n\nintuitivo,  irracional  que  atuam  retroativamente  sobre  o  inconsciente  atrav\u00e9s  de  seu\n\nconte\u00fado simb\u00f3lico. \n\nO  trabalho  com  as  mandalas  tamb\u00e9m  pode  ser  ben\u00e9fico  num  momento  de\n\ntranquilidade, pois acredita-se que, atrav\u00e9s das mandalas, o sujeito possa redirecionar\n\nseu olhar para pontos que, talvez, em sua tranquilidade n\u00e3o conseguiria perceber. Sendo\n\nassim,  ao  se  permitir  percorrer  o  caminho  do  inconsciente  atrav\u00e9s  da  mandala,\n\nproporciona-se um encontro significativo para o sujeito.\n\nPara  tanto,  a  proposta  da  utiliza\u00e7\u00e3o  da  t\u00e9cnica  da  mandala  compreende  a\n\nimport\u00e2ncia de respeitar as tend\u00eancias autorreguladoras do psiquismo do indiv\u00edduo, n\u00e3o\n\ncabendo  tentar  desvelar  os  conte\u00fados  inconscientes  sem  que  o  desejo  de  expressar\n\nocorra espontaneamente. Neste caso, cabe ressaltar a import\u00e2ncia de considerar que o\n\nindiv\u00edduo  possa  n\u00e3o  ter  condi\u00e7\u00f5es  de  entrar  em  contato  com  esse  material.  A\n\ncompreens\u00e3o de que a \u00fanica pessoa que pode dar significado \u00e0 mandala \u00e9 o seu pr\u00f3prio\n\nautor \u00e9 fundamental. Este \u00e9 o processo que faz parte do indiv\u00edduo, sendo como fun\u00e7\u00e3o\n\ndo terapeuta acompanhar e acolher o processo criativo e terap\u00eautico das mandalas. Esse\n\nprocesso  pode  ser  percebido  no  trabalho  com  as  mandalas  na  cl\u00ednica  que  foi\n\ndesenvolvido  em  encontros  realizados  com  car\u00e1ter  de  atendimento  psicol\u00f3gico,  na\n\npr\u00e1tica  do  est\u00e1gio  que  este  pesquisador  realiza  como  componente  obrigat\u00f3rio  para\n\nforma\u00e7\u00e3o no curso de psicologia.   \n\nPara tanto, o ato de pintar mandalas corrobora para um estado de relaxamento\n\nmental em que as experi\u00eancias traum\u00e1ticas, os medos e as tens\u00f5es podem aquietar-se,\n\nfavorecendo  a  concentra\u00e7\u00e3o  das  energias  e  a  libera\u00e7\u00e3o  desses  sofrimentos.  Assim,\n\nentendemos que a mandala \u00e9 um rico dispositivo para estudarmos a cl\u00ednica, sobretudo a\n\njunguiana, em seus efeitos nos  processos  de individua\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo que entra em\n\ncontato com este tipo de experimenta\u00e7\u00e3o de si mesmo. \n\n\n\nMediante ao exposto, novos paradigmas, novas ideias lan\u00e7am outro olhar para\n\numa  teoria  desvelada  pelo  processo  terap\u00eautico  vivenciado  concomitante  com  a\n\nfaculdade,  mas  pouco  visto  na  academia.  No  entanto,  essa  curiosidade  me  incitou  a\n\nbuscar e conhecer mais aprofundadamente, proporcionado pelo trabalho de conclus\u00e3o\n\napresentado como artigo para esta banca. \n\nSendo assim, reitero meu profundo sentimento de satisfa\u00e7\u00e3o (assim como fiz no\n\nprojeto deste), por ter vasculhado a teoria junguiana, pois isso me levou a aprofundar\n\nmeu conhecimento, assim como tornar meu olhar ainda mais amplo, visando \u00e0 futura\n\npr\u00e1tica profissional na cl\u00ednica.\n\nEnfim,  baseada  nessa  teoria  complexa,  mas  t\u00e3o  instigante,  considero  que  a\n\nrealiza\u00e7\u00e3o  deste  trabalho,  desde  a  escolha  do  tema,  causou  muitos  atravessamentos,\n\nquestionamentos  e  transforma\u00e7\u00f5es.  E,  para  conclu\u00ed-lo,  reflito  sobre  a  quest\u00e3o  que\n\npermeou todo esse estudo: como a mandala, a luz da teoria junguiana, pode auxiliar na\n\nescuta  do  sujeito  na  clinica?  Acredito  que  a  mandala  ou  qualquer  outra  forma  de\n\nexpress\u00e3o que n\u00e3o seja verbalizada permite ao sujeito poder se aliviar do que mais lhe\n\naflige, lhe corr\u00f3i. Percebe-se que cada sujeito possui sua pr\u00f3pria forma de express\u00e3o,\n\nn\u00e3o  necessariamente  verbalizando,  considerando  o  sujeito  que  n\u00e3o  possui  essa\n\npossibilidade  de  se  comunicar  oralmente,  ao  passo  que  atrav\u00e9s  da  arte  ele  pode\n\nsimbolizar.  Os  conte\u00fados  emergentes  de  tais  simboliza\u00e7\u00f5es  n\u00e3o  necessitam\n\nnecessariamente de uma interpreta\u00e7\u00e3o concisa, mas de um sentido para o sujeito que o\n\nproduz, o autor da obra. \n\nDe  forma  que  isso  contribua  para  uma  organiza\u00e7\u00e3o  na  din\u00e2mica  de\n\nfuncionamento  desse  sujeito  em  sofrimento,  permitindo  al\u00edvio  para  sua  ang\u00fastia  e\n\ncorroborando para uma identifica\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos seus sentimentos.\n\n\n\nAo finalizar este trabalho uma mistura de sentimentos me toma, entre o al\u00edvio de\n\nter conclu\u00eddo mais esta etapa e o desejo de continuar buscando novas lacunas que se\n\nlan\u00e7aram no desenrolar desse estudo. O espa\u00e7o preenchido desde a escolha do tema, a\n\npassagem pela teoria junguiana, a qual despertou outras  possibilidades  como pr\u00e1ticas\n\npara trabalhar na cl\u00ednica. At\u00e9 o encontro com Nise da Silveira, num momento em que\n\nest\u00e1 em cartaz no filme sobre sua vida em todo o pa\u00eds  (conex\u00e3o com o inconsciente\n\ncoletivo),  posso  me  considerar  escolhida  para  realiza\u00e7\u00e3o  deste  estudo  que  contribuiu\n\npara novos olhares sobre o sujeito diante de suas poss\u00edveis formas de expressar-se. \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nARCURI, Irene Gaeta (2004). Arteterapia de corpo e alma. S\u00e3o Paulo: Casa do \nPsic\u00f3logo.\n\nARCURI, Irene Gaeta; DIBO, Monalisa (2010). Arteterapia e mandalas: uma \nabordagem junguiana. S\u00e3o Paulo: Vetor.\n\nFRANZ, Marie-Louise Von (1999). Psicoterapia. S\u00e3o Paulo: Paulus.\n\nFRANZ, Marie-Louise Von (2002). Processo de individua\u00e7\u00e3o. In: JUNG, C.G. O \nHomem e seus s\u00edmbolos. Rio de Janeiro: Nova Fronteira.\n\nFREUD, Sigmund (1917). Uma dificuldade no caminho da psican\u00e1lise. In: Edi\u00e7\u00e3o \nStandard Brasileira das obras completas de Sigmund Freud \u2013 Volume XVII. Rio de \nJaneiro: Imago Editora Ltda.\n\nGAMBINI, Roberto (2008). A voz e o tempo: reflex\u00f5es para jovens terapeutas. S\u00e3o \nPaulo: Ateli\u00ea Editorial.\n\nGREEN, Shia (2005). El livro de l\u00f3s mandalas del mundo. Santiago, Chile: Oceano \n\u00c2mbar.\n\nGIL, Antonio Carlos (2010). Como elaborar projetos de pesquisa. 5\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \nAtlas.\n\nJUNG, C. G. (1984). A Din\u00e2mica do Inconsciente. Obras Completas/Vol. VIII. \nTradu\u00e7\u00e3o: Dom Mateus Ramalho Rocha. Petr\u00f3polis: Vozes.\n\nJUNG, C. G. (2006). Mem\u00f3rias, Sonhos e Reflex\u00f5es. Rio de Janeiro: Nova Fronteira.  \n\nJUNG, C. G. (1991b). O Esp\u00edrito na ci\u00eancia e na arte. S\u00e3o Paulo: Vozes.\n\n\n\nJUNG, C. G. (2008). O Homem e seus s\u00edmbolos. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro: Nova Fronteira.\n\nJUNG, C. G. (2013). O Segredo da Flor de Ouro. 15\u00aa ed. Petr\u00f3polis: Vozes.\n  \nJUNG, C. G. (2000). Os Arqu\u00e9tipos e o Inconsciente Coletivo. Petr\u00f3polis: Vozes.\n\nMINAYO, Maria Cec\u00edlia de Souza (2010). O desafio do conhecimento: pesquisa \nqualitativa em sa\u00fade. 12. ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec.\n\nMOACANIN, R. (1999). A psicologia de Jung e o Budismo Tibetano. S\u00e3o Paulo: \nEditora Cultrix.\n\nSILVEIRA, N. G. (1982). O mundo das imagens. Rio de Janeiro: \u00c1tica.\n\nSTEIN, Murray (2006). Jung: o mapa da alma: uma introdu\u00e7\u00e3o. 5\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \nCultrix.\n\n\n\n4\n\nANEXO A\n\nCadernos Junguianos\nAs  edi\u00e7\u00f5es  dos  Cadernos  Junguianos  est\u00e3o  abertas  para  receber  apenas\n\ncontribui\u00e7\u00f5es  in\u00e9ditas  no  Brasil,  que  tratem  de  qualquer  aspecto  da  psicologia\njunguiana, sua pr\u00e1tica cl\u00ednica e reflex\u00e3o te\u00f3rica, assim como resenhas de livros, filmes\nou  outras  manifesta\u00e7\u00f5es  art\u00edsticas.  Os  artigos  recebidos  ser\u00e3o  selecionados  para\npublica\u00e7\u00e3o pela Comiss\u00e3o Editorial. Os Cadernos Junguianos se reservam o direito de\neditar todo o material aceito para publica\u00e7\u00e3o. \n\n1.Os originais dos artigos e contribui\u00e7\u00f5es devem ser entregues via email (gravados em\nrtf  - rich  text  format  ou  .doc  doWORD)  para  o  endere\u00e7o  eletr\u00f4nico:\ncadernos.junguianos@uol.com.br\n2.Os  artigos  devem  conter:  a)  no  m\u00e1ximo  8000  palavras  ou  50000  caracteres  com\nespa\u00e7o; b) p\u00e1gina com sinopses e palavras-chave em portugu\u00eas, ingl\u00eas e espanhol, de\nno m\u00ednimo 100 e no m\u00e1ximo 180 palavras, e cinco palavras-chave nos tr\u00eas idiomas; c)\nfolha  de  rosto  com  biografia  sucinta  do  autor,  seu  endere\u00e7o  para  correspond\u00eancia,\ntelefone,  fax  e  e-mail;  d)  autoriza\u00e7\u00e3o  para  publica\u00e7\u00e3o  assinada  e  datada,  em  folha\nseparada.\n3.Normas para o  corpo do texto:  a)  tipologia Times New Roman,  corpo 12,  espa\u00e7o\nduplo, sem qualquer formata\u00e7\u00e3o, exceto recuo de par\u00e1grafo; b) t\u00edtulos e subt\u00edtulos em\nnegrito; c) destaques de texto e palavras estrangeiras em it\u00e1lico; d) t\u00edtulos de obras em\nit\u00e1lico; e) t\u00edtulos de artigos entre aspas (\u201c \u201d); f) a palavra Self (com letra mai\u00fascula) e\nem  it\u00e1lico  e  as  palavras  anima  e  animus  em  it\u00e1lico;  g)  uso  de  min\u00fasculas  para  os\ntermos da psicologia (psicologia anal\u00edtica, sombra, persona, arqu\u00e9tipo, complexo, ego,\npsique, etc ).\n4.Cita\u00e7\u00f5es de at\u00e9 tr\u00eas linhas devem aparecer entre aspas (\u201c \u201d) no corpo do texto, com\no sobrenome do autor, data de publica\u00e7\u00e3o e o n\u00famero da p\u00e1gina ou par\u00e1grafo entre\npar\u00eanteses ( ). Para cita\u00e7\u00f5es com mais de duas linhas mudar de par\u00e1grafo, dar espa\u00e7o\ne usar corpo 10, sem aspas, indicando no final, entre par\u00eanteses ( ) o sobrenome do\nautor, data de publica\u00e7\u00e3o e n\u00famero da p\u00e1gina ou par\u00e1grafo. Ex: (Bachelard, 1990: 75).\n5.N\u00e3o inserir notas de rodap\u00e9. As notas devem ser numeradas no final do texto.\n6.Os artigos devem ser acompanhados de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas completas ao final\ndo  texto,  com  a  lista  dos  autores  em  ordem  alfab\u00e9tica  pelo  sobrenome  do  autor.\nConferir exemplos abaixo.\n\n41 Em v\u00e1rias culturas o Mandala foi s\u00edmbolo de express\u00e3o religiosa ou art\u00edstica. A arte rupestre, o s\u00edmbolo\ntao\u00edsta Taiji, do yin e yang, o calend\u00e1rio Maia, os yantras indianos, os Mandalas tibetanos, as ros\u00e1ceas da\nCatedral de Chartres, o Mandala cabal\u00edstico da \u00c1rvore da Vida, o Mandala alqu\u00edmico, A Conjun\u00e7\u00e3o, A\nG\u00eanese s\u00e3o exemplos de Mandalas de diversos povos em diferentes \u00e9pocas. Os Mandalas, assim como\ns\u00e3o conhecidas na cultura oriental, principalmente na \u00cdndia, tamb\u00e9m fizeram parte da express\u00e3o art\u00edstica\ncrist\u00e3 dos s\u00e9culos XVI, XVII e XVIII, al\u00e9m dos escritos herm\u00e9ticos, da alquimia e da cabala. Percebe-se\nque na \u00cdndia o s\u00edmbolo Mandala significa c\u00edrculo, considerada uma palavra masculina, assim referido O\nMandala, no entanto no decorrer deste trabalho utilizarei o termo a Mandala, assim como foi encontrado\nnas fontes desta pesquisa.\n\nmailto:cadernos.junguianos@uol.com.br\n\n\n7.Gr\u00e1ficos e ilustra\u00e7\u00f5es (no m\u00e1ximo tr\u00eas por artigo) podem ser inclu\u00eddos apenas se\nestritamente necess\u00e1rios, e devem ser enviados em m\u00eddia eletr\u00f4nica de alta resolu\u00e7\u00e3o\n(300 dpi). \n8.Resenhas de livros e filmes, bem como coment\u00e1rios sobre artigos j\u00e1 publicados, n\u00e3o\ndevem exceder 8000 caracteres com espa\u00e7o.\n9.A Comiss\u00e3o  Editorial  reserva-se  o  direito  de  aceitar,  recusar  ou  reapresentar  o\noriginal ao autor com observa\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es de altera\u00e7\u00e3o. Os originais recebidos\nn\u00e3o ser\u00e3o devolvidos. \n http://www.ajb.org.br/cadernos_junguianos.php?caderno=regra\n\nhttp://www.ajb.org.br/cadernos_junguianos.php?caderno=regra\n\n\tLajeado, junho de 2016\n\tArtigo apresentado \u00e0 disciplina de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II como exig\u00eancia parcial de obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharel em Psicologia pelo Centro Universit\u00e1rio Univates.\n\tCadernos Junguianos"}]}}}