{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20562"}, {"@name": "filename", "#text": "4143_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "EDIVALDO ALVES DOS SANTOS \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n??????????\t\n?\t???\t\n?\t????\t??\t\n?????\t??\n\n???????\t\t\n\n?\t?????\t\n?\t\n??\t????\n?\t\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade \n\nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das exig\u00eancias do \nPrograma de P\u00f3s%Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nAgr\u00edcola, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de ????????\t\n\n????????. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nVI\u00c7OSA \nMINAS GERAIS \u2013 BRASIL  \n\n2010 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\t\t\t\t\t\t\t\n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \nAPROVADA: 27 de setembro de 2010.\n \n \n \n\n \n\nEDIVALDO ALVES DOS SANTOS \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das exig\u00eancias do \nPrograma de P\u00f3s%Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nAgr\u00edcola, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\n????????. \n\n27 de setembro de 2010. \n\n \n\n\t\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das exig\u00eancias do \n\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nAgr\u00edcola, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de ????????\t\n\n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n??????????\t\n?\t???\t\n?\t????\t??\t\n?????\t??\n\n???????\t\t\n\n?\t?????\t\n?\t\n??\t????\n?\t\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nii \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais, Francisco e Domingas; \n\ne \u00e0 minha esposa e filha, Fabrisia e Fabrina, \n\n pelo apoio incondicional durante esta longa jornada. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\niii \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\t\t\t\t\t\t\t\n\n\t\n????\t ?????\t ????\t ?????\t ???\t ????\t ?\t\n\n???????\t ?\t ?\t ?????\t ?\t ???\t ?????\t ??????\t\n\n??????\t ?\t ?????\t ???\t ?????????\t ??????\t ?\t\n\n?????\t?\t?\t????\t????????\t?\t???????\t?\t??\t? \t\n\n??\t?????\t???????\t??\t????????\t?\t???\t??\t\n\n???????!!!\"! (Isa\u00edas 55:10)\t\n \n \n \n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\niv \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n??\n?\n?????????\t\n\n \n\n \n\n \n\nEm primeiro lugar a Deus, pelo bom discernimento e apoio nas horas de \n\nang\u00fastia e preocupa\u00e7\u00e3o e, principalmente, por sempre me mostrar o caminho correto a \n\nseguir. \n\n\u00c0 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, por interm\u00e9dio do Departamento de \n\nEngenharia Agr\u00edcola, pela oportunidade de realiza\u00e7\u00e3o deste curso em conv\u00eanio com o \n\nCentro Universit\u00e1rio Luterano de Palmas (CEULP/ULBRA). \n\nAo professor Demetrius David da Silva, pelo incentivo e pelos conselhos, mas, \n\nacima de tudo, pela confian\u00e7a depositada em mim neste trabalho. \n\nAo professor Carlos Spartacus de Oliveira, por acreditar e por depositar \n\nconfian\u00e7a em mim. \n\nAo professor Silvestre de N\u00f3brega, pela orienta\u00e7\u00e3o e pelos conselhos, tanto na \n\nvida acad\u00eamica como na profissional. \n\nAo professor Washington Luiz Carvalho Lima, por sua colabora\u00e7\u00e3o para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho por meio da coorienta\u00e7\u00e3o. \n\nAo professor Fernando Falco Pruski, pela amizade, pelos conselhos e pelo \n\napoio. \n\nAo professor Paulo Roberto Cecon, pela disponibilidade, pelos esclarecimentos \n\nde d\u00favidas e pelos conselhos estat\u00edsticos fundamentais para a elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAo grande amigo, a quem tive o privil\u00e9gio de conhecer durante esta jornada, \n\nAldo Ara\u00fajo Azevedo, a quem agrade\u00e7o pela experi\u00eancia transferida de modo simples, \n\nmas muito apropriada. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nv \n \n\nAo colega Felipe Marques Azevedo, pelos conselhos oportunos, sempre \n\ncolocados na hora e no momento apropriado.  \n\nAo colega Marcelo de Oliveira Latuf, pela colabora\u00e7\u00e3o e pelo apoio neste \n\ntrabalho.  \n\nAos meus grandes amigos Jackson Bezerra de Sousa, Eric Oliveira Luiz e \n\nLeandro Soares Parri\u00e3o, pelo apoio, pela amizade e pelo companheirismo.  \n\nAos professores, ex%professores e colegas do curso de Engenharia Civil do \n\nCEULP/ULBRA, pela amizade e pelas in\u00fameras discuss\u00f5es e reflex\u00f5es, sem as quais \n\nesta caminhada n\u00e3o teria atingido o seu \u00eaxito. \n\nA todos os demais amigos, professores e funcion\u00e1rios que, direta ou \n\nindiretamente, contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, o meu sincero \n\nagradecimento. \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nvi \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\t\n\n\t\n\n????\n????\t\n\n \n\n \n\n \n\nEDIVALDO ALVES DOS SANTOS, filho de Francisco Ferreira Santos e de \n\nDomingas Alves dos Santos, nasceu em 15 de janeiro de 1978, em Coelho Neto%MA. \n\nEm fevereiro de 2007, graduou%se em Engenharia Civil pelo Centro \n\nUniversit\u00e1rio Luterano de Palmas (CEULP/ULBRA). \n\nEm mar\u00e7o de 2008, iniciou o curso de Mestrado em Engenharia Agr\u00edcola na \n\n\u00e1rea de Recursos H\u00eddricos e Ambientais, na Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV), \n\nconcluindo%o em 24 de setembro de 2010. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nvii \n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n????\n??\t\n\n \n\n \n\n \n\n P\u00e1gina \n  \n  \nRESUMO ............................................................................................................ ix \n  \nABSTRACT ........................................................................................................ xi \n  \n1. INTRODU\u00c7\u00c3O .............................................................................................. 1 \n\n  \n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA ....................................................................... 4 \n\n  \n2.1. Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Lontra ............................................................. 4 \n  \n2.2. Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos ..................................................................... 6 \n  \n2.3. Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo .......................................................................... 8 \n  \n2.4. Sensoriamento remoto ............................................................................. 11 \n\n  \n2.4.1. Sensor Landsat .................................................................................. 14 \n  \n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS ............................................................................ 18 \n  \n\n3.1. Uso do solo na bacia do rio Lontra .......................................................... 18 \n  \n\n3.1.1. Processamento digital das imagens ................................................... 22 \n  \n3.1.1.1. Realce de histograma .................................................................. 23 \n  \n3.1.1.2. Filtragem ..................................................................................... 24 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nviii \n \n\n P\u00e1gina \n  \n  \n\n3.1.1.3. Registro de imagens .................................................................... 24 \n  \n3.1.1.4. Defini\u00e7\u00e3o de amostras representativas ........................................ 28 \n  \n3.1.1.5. Classifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica ............................................................ 29 \n  \n3.1.1.6. Verifica\u00e7\u00e3o da exatid\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica .................. 31 \n\n  \n3.1.2. Monitoramento do uso do solo nas bacias ........................................ 36 \n  \n\n3.2. An\u00e1lise do comportamento hidrol\u00f3gico na bacia do rio Lontra .............. 37 \n  \n\n3.2.1. Sele\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de an\u00e1lise e preenchimento de falhas ................ 37 \n  \n3.2.2. Vaz\u00f5es m\u00e9dias, m\u00e1ximas e m\u00ednimas ................................................ 41 \n  \n3.2.3. An\u00e1lise de precipita\u00e7\u00f5es ................................................................... 41 \n  \n3.2.4. An\u00e1lise de tend\u00eancias das vari\u00e1veis hidrol\u00f3gicas ............................. 44 \n  \n\n3.3. Estudo da associa\u00e7\u00e3o entre vaz\u00f5es e uso do solo .................................... 44 \n  \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O .................................................................... 49 \n  \n\n4.1. Mudan\u00e7as ocorridas no uso do solo ........................................................ 49 \n  \n4.2. An\u00e1lise do comportamento das vari\u00e1veis hidrol\u00f3gicas ........................... 54 \n  \n4.3. Associa\u00e7\u00f5es entre modifica\u00e7\u00f5es no uso do solo e comportamento hi%\n\ndrol\u00f3gico ................................................................................................ \n \n\n57 \n  \n\n4.3.1. Vaz\u00e3o m\u00e1xima .................................................................................. 58 \n  \n4.3.2. Vaz\u00e3o m\u00ednima ................................................................................... 60 \n  \n4.3.3. Vaz\u00e3o m\u00e9dia ..................................................................................... 61 \n\n  \n5. CONCLUS\u00d5ES .............................................................................................. 63 \n  \nREFER\u00caNCIAS .................................................................................................. 64 \n  \nAP\u00caNDICE ......................................................................................................... 68 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nix \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\t\n\n\t\n\n\n?????\t\n\n \n\n \n\n \n\nSANTOS, Edivaldo Alves dos, M.Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, setembro de \n2010. ??????????\t? \t?! \t? \t! ? \t? \t\"#$?%#\t&amp;??\" ?'$?? \t??\t(????\t? \t\"? \t? ?)\"?. \nOrientador: Demetrius David da Silva. Coorientadores: Paulo Roberto Cecon e \nWashington Luiz Carvalho Lima. \n\n \n\n \n\n \n\nPara o gerenciamento adequado dos recursos h\u00eddricos \u00e9 fundamental conhecer \n\no comportamento hidrol\u00f3gico de bacias hidrogr\u00e1ficas, seus regimes de varia\u00e7\u00e3o de \n\nvaz\u00f5es e, principalmente, suas rela\u00e7\u00f5es com os agentes econ\u00f4micos e socioambientais \n\npresentes na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o da bacia. Neste contexto, o presente trabalho visou \n\navaliar a influencia do uso do solo no comportamento hidrol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Lontra, inserida no sistema hidrogr\u00e1fico do rio Araguaia, apresentando como \n\nobjetivo geral: avaliar a influ\u00eancia do uso do solo no comportamento hidrol\u00f3gico da \n\nbacia do rio Lontra e como espec\u00edficos: a) realizar o monitoramento do uso do solo na \n\nbacia do rio Lontra no per\u00edodo de 1985 a 2006; b) associar o comportamento \n\nhidrol\u00f3gico das vaz\u00f5es m\u00e1ximas, m\u00ednimas e m\u00e9dias com as varia\u00e7\u00f5es ocorridas no uso \n\ndo solo; e c) obter, por meio de ajuste de regress\u00e3o linear m\u00faltipla, equa\u00e7\u00f5es para \n\nestimativa das vaz\u00f5es m\u00e1xima, m\u00ednima e m\u00e9dia em fun\u00e7\u00e3o do uso do solo e da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia na \u00e1rea de drenagem. Para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo utilizou%se a s\u00e9rie \n\nde dados de uma esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica e de cinco esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas, no per\u00edodo \n\nde 1985 a 2006, a fim de obter a vaz\u00e3o m\u00e1xima, m\u00e9dia e m\u00ednimas (Q7, Q90 e Q95) para \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nx \n \n\ncada ano do per\u00edodo selecionado, assim como a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual, do semestre \n\nseco e do semestre chuvoso para a \u00e1rea de drenagem da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica. Para o \n\nmonitoramento do uso do solo na bacia foram utilizadas 24 imagens do sensor Landsat \n\nTM 5, tendo sido identificadas as seguintes classes de uso: cultivo, pasto, mata, cerrado, \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e corpos d\u2019\u00e1gua. Os dados foram analisados qualitativamente e \n\nquantitativamente. A an\u00e1lise qualitativa procurou avaliar, atrav\u00e9s de linhas de \n\ntend\u00eancias, o comportamento da vaz\u00e3o, do uso do solo e da precipita\u00e7\u00e3o ao longo do \n\nper\u00edodo escolhido e a associa\u00e7\u00e3o entre estas vari\u00e1veis. Subsidiando esta an\u00e1lise foram \n\nelaborados diagramas de rela\u00e7\u00f5es causais que auxiliam na associa\u00e7\u00e3o entre os \n\ncomportamentos das vari\u00e1veis. A an\u00e1lise quantitativa dos dados foi realizada usando o \n\nprocedimento estat\u00edstico de regress\u00e3o linear m\u00faltipla, adotando como vari\u00e1vel \n\ndependente as vaz\u00f5es e vari\u00e1veis independentes as classes de uso e a precipita\u00e7\u00e3o. As \n\nclasses de usos do solo que tiveram comportamento de crescimento ao longo do per\u00edodo \n\nanalisado foram: cultivo, pasto, urbaniza\u00e7\u00e3o e corpos d\u2019\u00e1gua. Por outro lado, as classes \n\nque tiveram redu\u00e7\u00e3o neste mesmo per\u00edodo foram mata e cerrado. Ao longo do per\u00edodo \n\nanalisado o aumento das \u00e1reas de cultivo ocorreu, principalmente, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nmata, alternando com \u00e1rea de pasto. Os comportamentos das vaz\u00f5es m\u00ednima e m\u00e9dia, \n\nassim como das precipita\u00e7\u00f5es anuais, do semestre chuvoso e do semestre seco, tiveram \n\ntend\u00eancias gerais de redu\u00e7\u00e3o no do per\u00edodo analisado. Apenas a vaz\u00e3o m\u00e1xima teve \n\ntend\u00eancia geral de aumento neste mesmo per\u00edodo. O comportamento da vaz\u00e3o m\u00e1xima \n\nassociou%se \u00e0s vari\u00e1veis precipita\u00e7\u00e3o do semestre chuvoso e usos do solo pasto e \n\ncerrado; as vaz\u00f5es m\u00ednimas com as vari\u00e1veis  precipita\u00e7\u00e3o anual e uso do solo cerrado; \n\ne as vaz\u00f5es m\u00e9dias com as vari\u00e1veis  precipita\u00e7\u00e3o do semestre chuvoso e  uso do solo \n\npasto. Os resultados obtidos permitiram concluir que o comportamento hidrol\u00f3gico na \n\nbacia do rio Lontra foi alterado expressivamente em fun\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nna \u00e1rea de drenagem. \n\n \n\n \n\n   \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxi \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\t\n\n\t\n\n????\n???\t\n\n \n\n \n\n \n\nSANTOS, Edivaldo Alves dos, M.Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, September, \n2010. ?????#??#\t ?\t)&amp;#\t?!#\t ?\t! ??\t ?\t)&amp;#\t&amp;*?\" ? $????\t(#&amp;?+? \"\t ?\t? ?)\"?\t\n?+#\"\t\n(?!??. Adviser: Demetrius David da Silva. Co%advisers: Paulo Roberto Cecon and \nWashington Luiz Carvalho Lima. \n\n \n\n \n \n\nTo accomplish an adequate management of water resources, it is fundamental \n\nto understand the hydrological behavior of hydrographic basins, their flow variation \n\nregimes, and, mainly, their relations with the economic and socio%environmental agents \n\npresent in the basin contribution area. Within this context, this work aimed to evaluate \n\nthe importance of use of soil for the hydrological behavior of the hydrographic basin of \n\nthe Lontra River, part of the hydrographic system of the Araguaia River, with the \n\ngeneral objective to evaluate the influence of the use of soil on the hydrological \n\nbehavior of the Lontra River basin, and with the specific objectives: a) to monitor the \n\nuse of soil in the Lontra River basin during 1985%2006; b) to associate the hydrological \n\nbehavior of the maximum, minimum, and medium flows with the variations that \n\noccurred with the use of soil; and c) by means of multiple linear regression fit, to obtain \n\nequations to estimate the maximum, minimum, and medium flows in function of soil \n\nuse and mean rainfall in the drainage area. To carry out this study, a series of data from \n\none fluviometric station and five pluviometric stations were used from 1985 to 2006, to \n\nobtain the maximum, medium, and minimum flow (Q7, Q90 and Q95) for each year of \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxii \n \n\nthe period selected, as well as the annual mean rainfall, dry semester and rainy semester \n\nrainfalls for the drainage area of the fluviometric station. To monitor the use of soil in \n\nthe basin, Landsat TM 5 sensor images were selected and the following soil use classes \n\nwere identified: cultivation, pasture, forest, cerrado, urbanization and water bodies. The \n\ndata were analyzed qualitatively and quantitatively. Based on the tendency lines, the \n\nqualitative analysis aimed to evaluate flow behavior, soil use and rainfall along the \n\nperiod chosen, and the association among these variables. This analysis was supported \n\nby the elaboration of diagrams of causal relations that help the association among the \n\nbehaviors of the variables. The quantitative analysis of the data was carried out, \n\nadopting as dependent variable the flow use classes and rainfall. The following soil use \n\nclasses presented a growth behavior along the period analyzed: cultivation, pasture, \n\nurbanization and water bodies, while the soil use classes forest and cerrado presented a \n\nreduction during the same period. Along the period analyzed, the cultivation areas \n\nincreased mainly as a replacement to the forest, alternating with the pasture area. The \n\nbehavior of the minimum and medium flows, as well as annual rainfalls, during the \n\nrainy semester and the dry semester, presented general reduction tendencies in the \n\nanalyzed period. Only the maximum flow showed a general tendency to increase during \n\nthe same period. The behavior of the maximum flow was associated with the variables \n\nrainy semester rainfall and pasture and cerrado soil uses; the minimum flow was \n\nassociated with the variables annual rainfall and cerrado soil use; and the medium flow \n\nwas associated with the variables rainy semester rainfall and pasture soil use. The \n\nresults obtained allowed to conclude that the hydrological behavior of the Lontra River \n\nbasin was expressively altered in function of the use and occupation of soil in the \n\ndrainage area. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\t\n\n,-\t???\n?\n?./?\t\n\n \n\n \n\n \n\nA degrada\u00e7\u00e3o ambiental tem contribu\u00eddo expressivamente para a escassez \n\nsazonal dos recursos h\u00eddricos, com destaque especial para o desmatamento, para a \n\neros\u00e3o proveniente da n\u00e3o conserva\u00e7\u00e3o das matas de galeria, para as mudan\u00e7as f\u00edsicas \n\nem bacias hidrogr\u00e1ficas, para a contamina\u00e7\u00e3o dos mananciais por res\u00edduos industriais e \n\npara o n\u00e3o abastecimento dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, fruto, na maioria das vezes, de \n\naltera\u00e7\u00f5es na recarga dos aq\u00fc\u00edferos. De acordo com Assad et al. (1998), para alterar esse \n\ncen\u00e1rio, \u00e9 necess\u00e1rio que seja implantado um programa racional de utiliza\u00e7\u00e3o e manejo \n\ndos recursos naturais, onde se tornam necess\u00e1rios cruzamentos de dados como tipo de \n\nsolo, relevo, condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, vegeta\u00e7\u00e3o e uso da terra. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o desordenada e o gerenciamento inadequado dos recursos h\u00eddricos \n\ngeram grandes preju\u00edzos econ\u00f4micos, al\u00e9m de problemas sociais e ambientais \n\nrelevantes, advindos de aspectos relativos tanto \u00e0 disponibilidade quanto \u00e0 qualidade da \n\n\u00e1gua (BRAND\u00c3O et al., 2006). \n\nA demanda mundial por \u00e1gua vem crescendo significativamente, contudo os \n\nsuprimentos globais s\u00e3o limitados e sua disponibilidade vem se tornando uma quest\u00e3o \n\npreocupante para um n\u00famero cada vez maior de pa\u00edses (ALENCAR et al., 2006). \n\nApesar de possuir de 12% a 16% dos recursos h\u00eddricos de superf\u00edcie do planeta Terra, o \n\nBrasil apresenta desequil\u00edbrio na distribui\u00e7\u00e3o e na demanda pelos recursos h\u00eddricos. \n\nEsses desequil\u00edbrios s\u00e3o causados pelas condi\u00e7\u00f5es naturais da distribui\u00e7\u00e3o espacial e \n\ntemporal da precipita\u00e7\u00e3o no Brasil e, tamb\u00e9m, pela distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o humana e \n\nsuas atividades. Enquanto na Amaz\u00f4nia a \u00e1gua dispon\u00edvel per capita \u00e9 de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n2 \n\naproximadamente 700.000 m3ano%1, no Estado de S\u00e3o Paulo esta disponibilidade \u00e9 de \n\n2.500 m3ano%1 (BARBOSA, 2008).  \n\nA variabilidade das condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas \u00e9 decorrente da intera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \n\nfatores como precipita\u00e7\u00e3o, evapotranspira\u00e7\u00e3o, relevo, geologia, geomorfologia, solos e \n\nuso e manejo do solo. Este conjunto de grandes fatores que influencia as vari\u00e1veis \n\nhidrol\u00f3gicas transforma a estimativa de seus valores num problema muito complexo \n\n(AZEVEDO, 2004). \n\nCom a promulga\u00e7\u00e3o da Lei n.\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997, que instituiu a \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e criou o Sistema Nacional de Gerenciamento \n\nde Recursos H\u00eddricos, o Brasil deu um grande passo para o gerenciamento dos recursos \n\nh\u00eddricos. Esta lei tem como preceitos b\u00e1sicos a ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como \n\nunidade de planejamento, a considera\u00e7\u00e3o dos m\u00faltiplos usos da \u00e1gua, o reconhecimento \n\nda \u00e1gua como um bem finito, vulner\u00e1vel e dotado de valor econ\u00f4mico e a necessidade \n\nda gest\u00e3o descentralizada e participativa destes recursos (BRASIL, 1997). \n\nAssim, em an\u00e1lises hidrol\u00f3gicas, a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 necessariamente a \n\nunidade de pesquisa e planejamento, sendo o conhecimento de suas caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas o primeiro passo nos estudos de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. O uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo nas bacias hidrogr\u00e1ficas interferem decisivamente no regime \n\nhidrol\u00f3gico, ocasionando varia\u00e7\u00f5es expressivas tanto em termos de vaz\u00f5es m\u00e1ximas \n\ncomo de vaz\u00f5es m\u00ednimas. \n\nSegundo Tucci (2009), \u00e9 poss\u00edvel encontrar na literatura estudos que mostram \n\naumento ou diminui\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o m\u00ednima depois do desmatamento. O que pode \n\ncaracterizar um caso ou outro depende das caracter\u00edsticas do solo ap\u00f3s o desmatamento. \n\nQuando as condi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o desmatamento ficam deterioradas, por \n\nexemplo, o solo fica compactado em decorr\u00eancia da energia de impacto da chuva, e a \n\ncapacidade de infiltra\u00e7\u00e3o pode ficar reduzida e aumentar o escoamento superficial, com \n\nredu\u00e7\u00e3o da recarga do aq\u00fc\u00edfero. De outro lado, se a \u00e1gua atinge o solo e infiltra, o \n\naq\u00fc\u00edfero tem uma maior recarga, aumentando as vaz\u00f5es m\u00ednimas. \n\nNeste contexto \u00e9 apresentada a proposta de estudo da influ\u00eancia do uso do solo \n\nno comportamento hidrol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Lontra, inserida no sistema \n\nhidrogr\u00e1fico do rio Araguaia, na regi\u00e3o norte do Estado do Tocantins, abrangendo os \n\nmunic\u00edpios de Xambio\u00e1, Araguan\u00e3, Piraqu\u00ea, Carmol\u00e2ndia, Aragominas, Aragua\u00edna e \n\nNova Olinda. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n3 \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao consumo de \u00e1gua na bacia, estudos recentes indicam 54% para \n\nabastecimento populacional, 39% para abastecimento industrial e 7% para \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o animal (SEPLAN, 2002). \n\nPara melhor gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da bacia do rio Lontra, torna%se \n\nnecess\u00e1rio compreender como as modifica\u00e7\u00f5es no uso do solo da bacia podem \n\ninfluenciar direta e indiretamente no regime de varia\u00e7\u00f5es das vaz\u00f5es de refer\u00eancia. O \n\nconhecimento destas vaz\u00f5es de refer\u00eancia pode ajudar no controle de cheias, bem como \n\nnos processos de outorga de uso da \u00e1gua, de modo a permitir uso racional dos recursos \n\nh\u00eddricos e sua sustentabilidade, como no desenvolvimento agroindustrial sem maiores \n\ndanos aos recursos naturais da regi\u00e3o. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do exposto, o objetivo neste trabalho \u00e9 testar a hip\u00f3tese de que h\u00e1 \n\numa rela\u00e7\u00e3o model\u00e1vel entre a \u00e1rea de cobertura vegetal e a resposta hidrol\u00f3gica na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Lontra, avaliando a influ\u00eancia do uso do solo no regime de \n\nvaria\u00e7\u00e3o de vaz\u00f5es.  \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\t\n\n0-\t\n?1??/?\t\n?\t????\n???\n?\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n0-,-\t?????\t&amp;??\" $\"2????\t? \t\"? \t? ?)\"?\t\n\n \n\nA bacia do rio Lontra est\u00e1 localizada na regi\u00e3o norte do estado do Tocantins \n\n(Figura 1), com \u00e1rea de drenagem de 3.870 km2, est\u00e1 situada no sistema hidrogr\u00e1fico \n\nTocantins/Araguaia onde a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual varia de 1.400 a 1.700 mm. O \n\nclima da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Tocantins%Araguaia \u00e9 tropical, com temperatura m\u00e9dia \n\nanual de 26\u00b0C, e dois per\u00edodos clim\u00e1ticos bem definidos: o chuvoso, de outubro a abril, \n\ncom mais de 90% da precipita\u00e7\u00e3o, com a exist\u00eancia de seq\u00fc\u00eancia prolongada de dias \n\nsecos nos meses de janeiro e fevereiro, conhecidos como veranicos; e o seco, de maio a \n\nsetembro, com precipita\u00e7\u00f5es escassas e baixa umidade relativa do ar (PLANO \n\nNACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \u2013 PNRH, 2006). \n\nO rio Lontra tem suas nascentes a oeste da serra dos Cavalos e ao norte da serra \n\ndo Estrondo, no munic\u00edpio de Aragua\u00edna. Desenvolve%se por 200 km no sentido \n\nSudeste%Noroeste desaguando, na margem direita do rio Araguaia, entre os munic\u00edpios \n\nAraguan\u00e3 e Xambio\u00e1. Os principais afluentes da margem direita do rio Lontra s\u00e3o os \n\nribeir\u00f5es Jacuba, e Brej\u00e3o, e os c\u00f3rregos Curiti, Cuia, Ouro Fino e Gameleira. J\u00e1 pela \n\nmargem esquerda, o rio Pontes, o ribeir\u00e3o Gurgu\u00e9ia e os ribeir\u00f5es Jo\u00e3o Aires e Boa \n\nSorte (SEPLAN%TO, 2002).  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n5\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da bacia do rio Lontra.\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n6 \n\nAs vaz\u00f5es espec\u00edficas m\u00e9dias de longo per\u00edodo oscilam entre 22 e 26 L/s km2. \n\nConsiderando apenas o semestre mais chuvoso (outubro%abril), as vaz\u00f5es espec\u00edficas \n\nm\u00e9dias est\u00e3o na faixa de 32 a 40 L/s km2, enquanto que no semestre mais seco est\u00e3o em \n\ntorno de 13 L/s km2. Nos meses mais secos, agosto e setembro, as vaz\u00f5es espec\u00edficas \n\nm\u00e9dias s\u00e3o de aproximadamente, 7 L/s km2 (SEPLAN%TO, 2002). \n\nNa bacia do rio Lontra apesar de seus recursos h\u00eddricos superficiais \n\nabundantes, existe a tend\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1guas subterr\u00e2neas como fonte de \n\nabastecimento humano, isto devido aos menores custos de capta\u00e7\u00e3o e, principalmente, \n\nde tratamento (as \u00e1guas s\u00e3o somente cloradas). Como exemplo cita%se Aragua\u00edna, \n\nmunic\u00edpio com maior express\u00e3o territorial no contexto da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nLontra, no qual o abastecimento de \u00e1gua \u00e9 feito na sua totalidade por meio de po\u00e7os \n\nartesianos, o que diminui os custos com tratamento necess\u00e1rio para o consumo humano \n\n(SANEATINS, 2009).  \n\nAo analisar o perfil dos munic\u00edpios integrantes da bacia, observa%se que a sua \n\nvoca\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u00e9 a agropecu\u00e1ria. A pecu\u00e1ria extensiva domina o panorama \n\nprodutivo regional, sendo \u00e0 base principal da sua estrutura econ\u00f4mica, tanto em n\u00edvel \n\nmunicipal como regional. \n\nO munic\u00edpio de Aragua\u00edna, com uma popula\u00e7\u00e3o superior a 100.000 habitantes, \n\n\u00e9 o maior e mais importante n\u00facleo econ\u00f4mico e populacional, constituindo o grande \n\ncentro urbano polarizador das atividades econ\u00f4micas, gerador de oportunidades e \n\nservi\u00e7os (SEPLAN%TO, 2002).  \n\n\t\n\n0-0-\t?#!)3 \t?#\t\"#??\"! !\t&amp;4?\"?? !\t\n\n \n\nRecurso natural indispens\u00e1vel \u00e0 vida, ao desenvolvimento econ\u00f4mico e ao \n\nbem%estar da sociedade, a \u00e1gua doce \u00e9 um recurso cada vez mais escasso na natureza, \n\nseja devido ao aumento da demanda ou pela redu\u00e7\u00e3o da oferta, especialmente pela \n\npolui\u00e7\u00e3o dos mananciais e pelo seu uso indiscriminado (ALVES et al., 2009).  \n\nOs recursos h\u00eddricos s\u00e3o bens de relevante valor para a promo\u00e7\u00e3o do bem%estar \n\nde uma sociedade, sendo a \u00e1gua um bem de consumo final ou intermedi\u00e1rio na quase \n\ntotalidade das atividades humanas. \n\nOutra forma de se ver a \u00e1gua \u00e9 consider\u00e1%la como um recurso natural, essencial \n\ne pass\u00edvel de agrega\u00e7\u00e3o de valor econ\u00f4mico, pol\u00edtico, social e ecol\u00f3gico. Cada vez mais \n\nesta vis\u00e3o se faz presente considerando, por exemplo, sua distribui\u00e7\u00e3o desigual, o que a \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n7 \n\ntorna um recurso extremamente valioso nas regi\u00f5es onde ocorre escassez h\u00eddrica \n\n(BARBOSA, 2008).   \n\nPara o gerenciamento adequado dos recursos h\u00eddricos \u00e9 fundamental conhecer \n\no comportamento hidrol\u00f3gico de bacias hidrogr\u00e1ficas, seus regimes de varia\u00e7\u00e3o de \n\nvaz\u00f5es e, principalmente, suas rela\u00e7\u00f5es com os agentes econ\u00f4micos e socioambientais \n\npresentes na \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o da bacia (LATUF, 2005). \n\nNo Brasil, a promulga\u00e7\u00e3o da Lei n.\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997, que \n\ninstituiu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, objetiva assegurar \u00e0 atual e \u00e0s futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es a necess\u00e1ria disponibilidade de \u00e1gua, em padr\u00f5es de qualidade adequados aos \n\nrespectivos usos, ao mesmo tempo em que busca a preven\u00e7\u00e3o e a defesa contra eventos \n\nhidrol\u00f3gicos cr\u00edticos e o desenvolvimento sustent\u00e1vel, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o racional e \n\nintegrada dos recursos h\u00eddricos (PEREIRA et al., 2004). \n\nOs fundamentos dessa pol\u00edtica e os instrumentos por ela estabelecidos \n\nconstituem n\u00e3o apenas um desafio pol\u00edtico, econ\u00f4mico, social, ambiental e cultural, mas \n\ntamb\u00e9m um desafio de conhecimentos. A Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, por meio da \n\nSuperintend\u00eancia de Tecnologia e Capacita\u00e7\u00e3o, afirma que a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \n\ndefronta%se com uma grande necessidade de conhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos, e completa que a demanda na \u00e1rea do \n\ndesenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico no setor \u00e9 t\u00e3o grande, que estas atividades \n\npodem ser consideradas um instrumento adicional de gest\u00e3o (ANA, 2009a). \n\nOs instrumentos previstos na citada lei para a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos est\u00e3o \n\napresentados no Quadro 1. \n\nApesar dos avan\u00e7os, alguns desafios ainda permanecem e os crescentes conflitos \n\nainda ocorrem por imprevis\u00e3o, ou seja, devido ao planejamento inadequado, que em \n\ngeral traduz a inexist\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis e de ferramentas para avalia\u00e7\u00e3o e \n\nmonitoramento da situa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos (MARQUES, 2010). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n8 \n\nQuadro 1 \u2013 Instrumento de gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas \n\n \n\n??!)\"?%#?) \t ?(5#)?+ \t\n\nPlanos de recursos h\u00eddricos ou de bacia \nhidrogr\u00e1fica \n\nFundamentar e orientar a gest\u00e3o de recursos \nh\u00eddricos na bacia hidrogr\u00e1fica \n\nEnquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, \nsegundo os usos preponderantes da \u00e1gua \n\nAssegurar \u00e0s \u00e1guas qualidade compat\u00edvel com os \nusos e diminuir os custos de combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1guas, mediante a\u00e7\u00f5es preventivas \npermanentes \n\nOutorga de direito de uso de recursos h\u00eddricos \nGarantir o controle quantitativo e qualitativo dos \nusos da \u00e1gua e o efetivo exerc\u00edcio dos direitos de \nacesso \u00e0 \u00e1gua \n\nCobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua \n\nIncentivar a racionaliza\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua e obter \nrecursos financeiros para o financiamento dos \nprogramas de interven\u00e7\u00f5es contemplados nos \nplanos de recursos h\u00eddricos \n\nSistema de informa\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos \nArmazenar dados e informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o \nqualitativa e quantitativa dos recursos h\u00eddricos de \nforma a caracterizar a situa\u00e7\u00e3o da bacia \n\nFonte: Ag\u00eancia Nacional de \u00c1gua (2001). \n\n \n\n \n\n0-6-\t?! \t#\t ??7?83 \t? \t! ? \t\n\n \n\nO estudo do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o das terras constitui um importante passo para o \n\nentendimento da rela\u00e7\u00e3o entre o homem e o meio f\u00edsico. Com estudos adequados \u00e9 \n\nposs\u00edvel se estimar consequ\u00eancias (cen\u00e1rios) futuras considerando a progress\u00e3o de \n\nacontecimentos pr\u00e9vios (FERREIRA, 2006). \n\nSilva et al. (2007) mencionam que processos como eros\u00e3o, lixivia\u00e7\u00e3o e \n\nmodifica\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, independentemente da a\u00e7\u00e3o humana, ocorrem de \n\nforma natural. Por\u00e9m, quando o homem transforma o ambiente esses processos s\u00e3o \n\nacelerados e potencializados, gerando conseq\u00fc\u00eancias dr\u00e1sticas para o meio ambiente. \n\nA partir da promulga\u00e7\u00e3o das legisla\u00e7\u00f5es estaduais que tratam da pol\u00edtica de \n\nrecursos h\u00eddricos, a outorga de direito de uso de recursos h\u00eddricos tornou%se um dos \n\nmais importantes instrumentos de gest\u00e3o e elemento disciplinador do uso da \u00e1gua nas \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas. Todos os usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos, excetuando%se os casos \n\nisentos previstos em lei, devem dirigir%se ao \u00f3rg\u00e3o gestor e solicitar a outorga para \n\ngarantir seus direitos de uso de determinada vaz\u00e3o ou volume de \u00e1gua (PNRH, 2006). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n9 \n\nOs fundamentos dessa pol\u00edtica e os instrumentos por ela estabelecidos \n\nconstituem n\u00e3o apenas um desafio pol\u00edtico, econ\u00f4mico, social, ambiental e cultural, mas \n\ntamb\u00e9m um desafio de conhecimentos. A implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica defronta%se com \n\numa grande necessidade de conhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos em rela\u00e7\u00e3o a \n\nrecursos h\u00eddricos (ANA, 2009).  \n\nO Tocantins, bem como outros estados da federa\u00e7\u00e3o, est\u00e1 desenvolvendo o seu \n\nPlano Estadual de Recursos H\u00eddricos (PERH%TO) em conson\u00e2ncia com a Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos. O PERH%TO busca valorizar caracter\u00edsticas locais, \n\ntendo como refer\u00eancia o desenvolvimento sustent\u00e1vel do estado. \n\nEste plano visa identificar os usos consuntivos e n\u00e3o%consuntivos, bem como as \n\ndemandas do recurso \u00e1gua e suas particularidades, como consumo per capita, urbano e \n\nrural, usos na ind\u00fastria e na agricultura.  \n\nNuma tentativa de gerir de forma sustent\u00e1vel seus recursos h\u00eddricos, em \n\nconjunto com o PERH%TO, tamb\u00e9m est\u00e1 sendo desenvolvido o Plano Estadual de \n\nIrriga\u00e7\u00e3o do Estado do Tocantins (PEI%TO), al\u00e9m de alguns planos de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, como o pr\u00f3prio Plano da Bacia do Rio Lontra.  \n\nA express\u00e3o uso do solo pode ser entendida como sendo a forma pela qual o \n\nespa\u00e7o est\u00e1 sendo ocupado. O levantamento do uso do solo \u00e9 de grande import\u00e2ncia na \n\nmedida em que os efeitos do uso desordenado causam deteriora\u00e7\u00e3o no ambiente. \n\nGeralmente, os processos de eros\u00f5es intensas, inunda\u00e7\u00f5es, assoreamentos de \n\nreservat\u00f3rios e cursos d\u2019\u00e1gua s\u00e3o conseq\u00fc\u00eancias imediatas do mau uso do solo (VON \n\nSPERLING, 2005). \n\nNeste sentido, v\u00e1rios trabalhos de pesquisa t\u00eam sido realizados utilizando \n\nimagens de sat\u00e9lite para a caracteriza\u00e7\u00e3o multitemporal da cobertura vegetal e do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o das terras. Nestes trabalhos \u00e9 avaliada a evolu\u00e7\u00e3o da antropiza\u00e7\u00e3o, bem como \n\no uso desordenado do solo, que provocam, em alguns casos, danos ao meio ambiente, \n\ncomo assoreamento dos rios, perda de fertilidade dos solos e contamina\u00e7\u00e3o tanto do \n\nsolo como da \u00e1gua. \n\nA supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e a mudan\u00e7a de uso da terra podem provocar \n\naltera\u00e7\u00f5es no meio f\u00edsico, no ciclo hidrol\u00f3gico e no clima. A vegeta\u00e7\u00e3o tem influ\u00eancia \n\ndireta no processo de eros\u00e3o, na qualidade da \u00e1gua, na din\u00e2mica de nutrientes, na \n\nprote\u00e7\u00e3o de mananciais e na produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, que s\u00e3o fatores expressivos na resposta \n\nhidrol\u00f3gica de determinada bacia (LINHARES et al., 2005).  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n10 \n\nSegundo Pruski et al. (2006), a cobertura e os tipos de uso do solo, al\u00e9m de \n\nseus efeitos sobre as condi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo, exercem importante \n\ninflu\u00eancia na intercepta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua advinda da precipita\u00e7\u00e3o. Segundo os autores, quanto \n\nmaior a porcentagem da cobertura vegetal e rugosidade da superf\u00edcie do solo, menor o \n\nescoamento superficial. \n\nEssa influ\u00eancia do uso do solo, exercida pela cobertura vegetal, com o \n\nconseq\u00fcente acr\u00e9scimo da rugosidade da superf\u00edcie do solo, \u00e9 fator determinante para a \n\nmaior infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo. Isso ocorre em virtude de agir de forma a reduzir a \n\nvelocidade do escoamento superficial, propiciando menores vaz\u00f5es de cheia no per\u00edodo \n\nchuvoso e maiores vaz\u00f5es m\u00ednimas no per\u00edodo de estiagem por ocasionar o \n\nreabastecimento do len\u00e7ol fre\u00e1tico. \n\nEm an\u00e1lise preliminar sobre a influ\u00eancia do desmatamento na din\u00e2mica da \n\nresposta hidrol\u00f3gica da bacia do Ji%Paran\u00e1, Linhares et al. (2005) evidenciaram um \n\ndecr\u00e9scimo da \u00e1rea com cobertura vegetal e aumento da \u00e1rea desmatada ao longo de 18 \n\nanos estudados, concluindo que o desmatamento influencia a din\u00e2mica da resposta \n\nhidrol\u00f3gica. Por\u00e9m, n\u00e3o foram observadas tend\u00eancias nas s\u00e9ries temporais das vari\u00e1veis \n\nhidrol\u00f3gicas, n\u00e3o sendo poss\u00edvel a obten\u00e7\u00e3o de resultados conclusivos sobre \n\nidentifica\u00e7\u00e3o da escala em que o desmatamento influ\u00eancia as mudan\u00e7as.  \n\nO aumento da antropiza\u00e7\u00e3o dos solos tem ocasionado problemas como a \n\nredu\u00e7\u00e3o de vida \u00fatil de reservat\u00f3rios, ocasionado pelo aumento do escoamento \n\nsuperficial no per\u00edodo chuvoso com o conseq\u00fcente acr\u00e9scimo do carreamento de \n\nsedimentos (ALMEIDA et al., 2009). \n\nV\u00e1rios autores apresentam o assoreamento dos canais fluviais como \n\nconseq\u00fc\u00eancia do desmatamento. Nesse caso, a exposi\u00e7\u00e3o dos solos a pr\u00e1ticas agr\u00edcolas \n\nintensivas potencializa os processos erosivos e o transporte de materiais, que s\u00e3o \n\ndrenados at\u00e9 o dep\u00f3sito final no leito dos corpos d\u2019\u00e1gua (SILVA, 2007). \n\nRocha (2000) menciona que qualquer tipo de uso da terra em uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, por menor que seja, interfere no ciclo hidrol\u00f3gico, n\u00e3o importando o grau \n\ncom que esse tipo de uso utiliza ou dependa diretamente da \u00e1gua. \n\nPereira et al. (2009), em an\u00e1lise sobre evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo e seus impactos \n\nhidrol\u00f3gicos, constatou uma tend\u00eancia de queda de 70% nas vaz\u00f5es em 75 dias de \n\nestiagem na bacia do rio Cachoeira, sub%bacia do rio Piracicaba, SP. Os autores \n\nconstataram, tamb\u00e9m, que esse decr\u00e9scimo est\u00e1 diretamente associado com a taxa de \n\ndesmatamento na bacia do rio Cachoeira.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n11 \n\nJ\u00e1 Costa et al. (2003) analisaram os efeitos da convers\u00e3o de uso das terras de \n\ncerrado para pastagem nas chuvas e nas vaz\u00f5es do rio Tocantins, regi\u00e3o sudeste da \n\nAmaz\u00f4nia, com \u00e1rea de 175,360 km2. A conclus\u00e3o do estudo \u00e9 de que as chuvas n\u00e3o \n\nsofreram altera\u00e7\u00f5es durante o intervalo estudado e as taxas de evapotranspira\u00e7\u00e3o e \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o foram reduzidas durante o per\u00edodo de chuvas em \u00e1reas que sofreram \n\ndesmatamento. Tais redu\u00e7\u00f5es, no entanto, n\u00e3o foram suficientes para diminuir as vaz\u00f5es \n\ndurante a estiagem. \n\nLinhares (2006) concluiu que a resposta hidrol\u00f3gica, a taxa de incremento de \n\ndefl\u00favio e a vaz\u00e3o de resid\u00eancia mostraram%se associadas \u00e0s taxas de desflorestamento \n\nanuais na bacia do rio Ji%Paran\u00e1, indicando que a remo\u00e7\u00e3o da floresta gera uma resposta \n\nr\u00e1pida nos valores de escoamento superficial devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o dos processos de \n\nintercepta\u00e7\u00e3o e de infiltra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n0-9-\t?#?! \"??%#?) \t\"#% ) \t\n\n \n\nO levantamento do uso do solo de determinada regi\u00e3o \u00e9 de interesse \n\nfundamental para a compreens\u00e3o dos padr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Desse modo, \u00e9 \n\nimportante a atualiza\u00e7\u00e3o constante dos registros de uso do solo, para que suas \n\ntend\u00eancias possam ser quantificadas, espacializadas e analisadas (LATUF, 2005). \n\nO uso de imagens de sat\u00e9lite tem se tornado uma ferramenta importante na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de solos, uso da terra, levantamento dos recursos naturais e monitoramento \n\ndos problemas ambientais em uma regi\u00e3o, de uma bacia ou de uma microbacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Dessa forma, as geotecnologias v\u00eam contribuindo de forma bastante eficaz \n\nna identifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais, como tamb\u00e9m no planejamento e cria\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas voltadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente (ALMEIDA et al., 2009). \n\nO sensoriamento remoto descreve t\u00e9cnicas e m\u00e9todos para aquisi\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre objetos ou fen\u00f4menos, atrav\u00e9s de sensores, sem que haja contato \n\ndireto entre eles. Estes sensores remotos podem ser sistemas fotogr\u00e1ficos (fotos a\u00e9reas) \n\nou \u00f3ptico%eletr\u00f4nicos (imagens de sat\u00e9lite).  \n\nOs termos sensoriamento (refere%se \u00e0 obten\u00e7\u00e3o dos dados) e remoto (significa \n\ndistante) s\u00e3o utilizados porque a obten\u00e7\u00e3o \u00e9 feita \u00e0 dist\u00e2ncia, ou seja, sem o contato \n\nf\u00edsico entre o sensor e a superf\u00edcie terrestre (FLOREZANO, 2002). \n\nAssim, o sensoriamento remoto pode ser definido como aplica\u00e7\u00e3o de \n\ndispositivos que, colocados em aeronaves ou sat\u00e9lites, permitem obter informa\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n12 \n\nsobre objetos ou fen\u00f4menos na superf\u00edcie da terra, sem o contato f\u00edsico com eles \n\n(ROCHA, 2000). \n\nA degrada\u00e7\u00e3o do ambiente \u00e9 uma das principais consequ\u00eancias da m\u00e1 gest\u00e3o \n\ndos recursos naturais. Com um monitoramento ambiental adequado \u00e9 poss\u00edvel evitar \n\ne/ou minimizar a degrada\u00e7\u00e3o, por isso o sensoriamento remoto torna%se uma ferramenta \n\nimportante no apoio \u00e0 gest\u00e3o territorial (FRAGOSO et al., 2005). \n\nA verifica\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de uso da terra ao longo do tempo auxilia o estudo \n\nde fen\u00f4menos associados \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de determinada regi\u00e3o. Neste contexto, a an\u00e1lise \n\nmultitemporal, que consiste na extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es provenientes de dados de um \n\nmesmo local obtido em momentos distintos (LANGLEY et al., 2001), permite detectar \n\nas mudan\u00e7as pelas varia\u00e7\u00f5es presentes na s\u00e9rie analisada (LOEBMANN et al., 2005). \n\nCom a crescente preocupa\u00e7\u00e3o com uso adequado dos recursos naturais, esse \n\nconjunto de t\u00e9cnicas tem fornecido informa\u00e7\u00f5es preciosas e em tempo h\u00e1bil para a \n\ntomada de decis\u00e3o, acelerando assim as an\u00e1lises sobre varia\u00e7\u00f5es ocorridas em  \n\ndeterminada \u00e1rea de estudo. Deste modo, s\u00e3o cada vez mais comuns estudos de varia\u00e7\u00e3o \n\nda cobertura vegetal com base em an\u00e1lises temporal, com aux\u00edlio de imagens geradas \n\npor sensores remotos acoplados a sat\u00e9lites. \n\nSegundo Rocha (2002), a principal contribui\u00e7\u00e3o do sensoriamento remoto veio \n\ncom as primeiras imagens orbitais do Planeta Terra. Desde ent\u00e3o, o homem tem \n\nverificado uma grande degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente terrestre, provocado por uma vis\u00e3o \n\nconsumidora e descart\u00e1vel dos recursos naturais, a exemplo do que acontece na regi\u00e3o \n\ncentral do Brasil com o cerrado brasileiro.  \n\nA partir da \u00faltima d\u00e9cada, os produtos do sensoriamento remoto t\u00eam \n\ncontribu\u00eddo cada vez mais para a an\u00e1lise de mudan\u00e7as na superf\u00edcie da terra, como \n\ntamb\u00e9m para previs\u00f5es e estimativas de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. \n\nCom a evolu\u00e7\u00e3o do sensoriamento remoto atrav\u00e9s de sensores mais potentes, \n\nproporcionando imagens com resolu\u00e7\u00e3o cada vez melhor, associada \u00e0s t\u00e9cnicas de \n\nextra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es oriundas do processamento de imagens, ampliou%se sua \n\naplicabilidade a diversas \u00e1reas do conhecimento: levantamento de recursos ambientais, \n\nan\u00e1lise ambiental, agricultura, estudos urbanos, geol\u00f3gicos, florestais, entre outras \n\n(ROCHA, 2002). \n\nSensores s\u00e3o dispositivos capazes de detectar e registrar a radia\u00e7\u00e3o \n\neletromagn\u00e9tica, em determinada faixa do espectro eletromagn\u00e9tico, e gerar \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n13 \n\ninforma\u00e7\u00f5es que possam ser transformadas num produto pass\u00edvel de interpreta\u00e7\u00e3o na \n\nforma de imagem, gr\u00e1ficos ou tabelas (MOREIRA, 2007). \n\nOs sensores podem ser classificados quanto \u00e0 fonte de energia em passivos e \n\nativos. Os sensores passivos detectam a radia\u00e7\u00e3o solar refletida ou a radia\u00e7\u00e3o emitida \n\npelos objetos da superf\u00edcie, dependendo, portanto, de uma fonte de radia\u00e7\u00e3o externa \n\npara que possam operar, j\u00e1 os sensores ativos s\u00e3o aqueles que produzem sua pr\u00f3pria \n\nradia\u00e7\u00e3o (NOVO, 1999).  \n\nOs sistemas passivos s\u00e3o fortemente dependentes das condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas, \n\nsendo o processo de aquisi\u00e7\u00e3o de dados influenciado pela presen\u00e7a de nuvens. S\u00e3o \n\nexemplos destes sistemas os sensores LANDSAT (ag\u00eancia espacial norte%americana), \n\nSPOT (ag\u00eancia espacial francesa), CBERS (programa espacial brasileiro e ag\u00eancia \n\nespacial chinesa) e IKONOS (ag\u00eancia espacial norte%americana). \n\nOs sistemas sensores podem ainda ser classificados quanto ao tipo de produto, \n\nem sistemas de sensores fotogr\u00e1ficos e n\u00e3o fotogr\u00e1ficos. Os sistemas fotogr\u00e1ficos \n\ncorrespondem aos dispositivos imageadores (produz imagem) que, atrav\u00e9s de um \n\nsistema \u00f3ptico (conjunto de lentes), registram a energia refletida pelos alvos da \n\nsuperf\u00edcie. Sensores n\u00e3o fotogr\u00e1ficos s\u00e3o dispositivos utilizados para medir a \n\nintensidade de radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica, proveniente dos alvos de uma superf\u00edcie da \n\nTerra (MOREIRA, 2007).  \n\nTodos os sensores possuem certas caracter\u00edsticas que os tornam mais ou menos \n\neficientes para determinados objetivos ou estudos. Estas caracter\u00edsticas s\u00e3o \n\nrepresentadas pelas resolu\u00e7\u00f5es espacial, espectral, radiom\u00e9trica, temporal e largura da \n\nfaixa imageada (LATUF, 2005). \n\nA resolu\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 a capacidade do sensor de detectar objetos a partir de \n\ndeterminada dimens\u00e3o, ou seja, quanto maior a resolu\u00e7\u00e3o de um sistema sensor, menor \n\n\u00e9 o tamanho dos elementos que podem ser detectados separadamente (ROCHA, 2000). \n\nResolu\u00e7\u00e3o espectral \u00e9 a habilidade do sensor de registrar a radia\u00e7\u00e3o refletida \n\ne/ou emitida em diferentes regi\u00f5es do espectro eletromagn\u00e9tico, ou seja, quanto maior \n\nfor a resolu\u00e7\u00e3o espectral, maior ser\u00e1 o n\u00famero de bandas espectrais que o sensor ser\u00e1 \n\ncapaz de adquirir (ROCHA, 2000). \n\nResolu\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica representa a capacidade de discrimina\u00e7\u00e3o entre \n\ndiferentes intensidades de sinal ou \u00edndice de cinza, ou seja, quanto maior for este tipo de \n\nresolu\u00e7\u00e3o, maior ser\u00e1 a sensibilidade do sensor em discriminar pequenas diferen\u00e7as de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n14 \n\nradia\u00e7\u00e3o, aumentando conseq\u00fcentemente o poder de extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o da imagem \n\n(ROCHA, 2000). \n\nA resolu\u00e7\u00e3o temporal representa a freq\u00fc\u00eancia com que a \u00e1rea de interesse \u00e9 re%\n\nvisitada ou re%imageada, sendo a largura da faixa imageada expressa em km em que o \n\nsensor \u00e9 capaz de imagear (ROCHA, 2000). \n\nDos sat\u00e9lites para imageamento terrestre de recursos naturais mais amplamente \n\nutilizados, destaca%se o sensor do Landsat TM (Thematic Mapper). As imagens geradas \n\ns\u00e3o utilizadas para an\u00e1lises dos padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o das terras (LOEBMANN et al.,\t\n\n2005), de expans\u00e3o de \u00e1reas urbanas e de monitoramento de desmatamentos. \n\n \n\n0-9-,-\t?#?! \"\t????!?)\t\n\n \n\nA s\u00e9rie Landsat (#???\t $?????\t \n??????\t \n???????) iniciou em 1972 com o \n\nlan\u00e7amento do sat\u00e9lite ERTS%1 (%????\t $????????\t &amp;????????????\t \n???????'(). Ela teve \n\nseq\u00fc\u00eancia com os Landsat 2, 3 e 4 e, sobre tudo, com os Landsat 5 e 7. O principal \n\nobjetivo do sistema Landsat foi o mapeamento multispectral, em alta resolu\u00e7\u00e3o da \n\nsuperf\u00edcie da Terra.   \n\nA id\u00e9ia de desenvolver um sistema sensor para registrar a radia\u00e7\u00e3o refletida \n\ne/ou emitida pelos alvos da superf\u00edcie da Terra, a partir de plataformas orbitais, surgiu \n\nap\u00f3s a an\u00e1lise das primeiras fotografias tiradas da Terra. Desta maneira foi concebido o \n\nsistema RBV ($????\t)???\t*??????), semelhante a uma c\u00e2mera de televis\u00e3o que permite \n\no registro instant\u00e2neo de certa \u00e1rea do terreno (MOREIRA, 2007).  \n\nO sensor RBV esteve a bordo dos tr\u00eas primeiros sat\u00e9lites da s\u00e9rie Landsat e foi \n\ndecisivo para definir as bases dos sensores que seriam lan\u00e7ados no futuro. As c\u00e2meras \n\ntinham capacidade de obter imagens diurnas que captavam dados de forma instant\u00e2nea \n\npara a \u00e1rea total das cenas, com revisitas de 18 dias. \n\nA defini\u00e7\u00e3o final dos sensores enviados a bordo do primeiro sat\u00e9lite da s\u00e9rie \n\nLandsat foi feita a partir das pesquisas realizadas pela United States Geological Survey \n\n(USGS) e pelo United States Department of Agriculture (USDA), este \u00faltimo \n\nrespons\u00e1vel pela inclus\u00e3o de um sistema de varredura multiespectral (MSS) como um \n\nsensor alternativo ao RBV (NOVO, 1999).  \n\nA partir de 1984, a NASA colocou em \u00f3rbita o sensor TM (&amp;???????\t??????), \n\ncom as mesmas caracter\u00edsticas do MSS, apresentando, por\u00e9m, uma s\u00e9rie de melhorias \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n15 \n\nno que diz respeito \u00e0s resolu\u00e7\u00f5es espectral, espacial, temporal e radiom\u00e9trica \n\n(MOREIRA, 2007). \n\nO sensor TM opera em sete bandas espectrais, sendo tr\u00eas na regi\u00e3o do vis\u00edvel, \n\ntr\u00eas na regi\u00e3o do infravermelho refletido e uma na regi\u00e3o termal. A largura da faixa \n\nimageada \u00e9 da ordem 185 x 185 km e a sua resolu\u00e7\u00e3o espacial de 30 x 30 m, com uma \n\n\u00e1rea m\u00ednima mape\u00e1vel de 900 m2, exceto para a banda 6 que possui a resolu\u00e7\u00e3o espacial \n\nde 120 x 120 km e resolu\u00e7\u00e3o temporal de 16 dias para a re%visita (LATUF, 2007). No \n\nQuadro 2 s\u00e3o apresentadas as bandas do sensor Landsat TM, com as respectivas faixas \n\nespectrais. \n\n \n\n \n\nQuadro 2 \u2013 Bandas espectrais do sensor Landsat \n\n \n\nBandas Faixa espectral (bm) \n\n  \n1 0,45 a 0,52 bm \u2013 azul \n2 0,52 a 0,60 bm \u2013 verde \n3 0,63 a 0,69 bm \u2013 vermelho \n4 0,76 a 0,90 bm \u2013 infravermelho pr\u00f3ximo \n5 1,55 a 1,75 bm \u2013 infravermelho m\u00e9dio \n6 10,4 a 12,5 bm \u2013 infravermelho termal \n7 2,08 a 2,35 bm \u2013 infravermelho distante \n  \n\nFonte: Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \u2013 INPE (2008). \n\n \n\n \n\nComo disposto no Quadro 2, o sensor Landsat opera com 7 bandas. Assim, o \n\nfotoint\u00e9rprete precisa escolher uma composi\u00e7\u00e3o com as bandas que melhor atenda aos \n\ncrit\u00e9rios para o estudo em quest\u00e3o (tipo de solo, temperatura m\u00e9dia, cobertura vegetal e \n\nrecursos naturais, por exemplo).   \n\nLatuf (2005) ressalva que, depois de selecionadas as bandas para trabalho, o \n\nfotoint\u00e9rprete dever\u00e1 ent\u00e3o selecionar qual a melhor composi\u00e7\u00e3o para o sistema RGB \n\nem fun\u00e7\u00e3o do objetivo pretendido, ou seja, ele dever\u00e1 escolher qual banda ir\u00e1 ser \n\nassociada ao canal R, ao canal G e, conseq\u00fcentemente, ao canal B. Sobre esse aspecto, o \n\nInstituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE) selecionou algumas composi\u00e7\u00f5es mais \n\nrecomendadas para a associa\u00e7\u00e3o das bandas do sensor TM, que podem ser observadas \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n16 \n\nno Quadro 3.\t A composi\u00e7\u00e3o das bandas pode variar conforme o objetivo e, por isso, \n\ndevem ser testadas outras associa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\nQuadro 3 \u2013 Aplica\u00e7\u00f5es para as diferentes associa\u00e7\u00f5es das bandas do sensor TM \n\n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o \n(bandas TM) \n\nAplicabilidades \n\n  \n\n1, 2 e 3 \nImagens em \"cor natural\", com boa penetra\u00e7\u00e3o na \u00e1gua, real\u00e7ando as \ncorrentes, a turbidez e os sedimentos. A vegeta\u00e7\u00e3o aparece em \ntonalidades esverdeadas. \n\n  \n\n2, 3 e 4 \nDefine melhor os limites entre o solo e a \u00e1gua, ainda mantendo algum \ndetalhe em \u00e1guas pouco profundas, e mostrando as diferen\u00e7as na \nvegeta\u00e7\u00e3o que aparece em tonalidades de vermelho. \n\n  \n\n3, 4 e 5 \nMostra mais claramente os limites entre o solo e a \u00e1gua, com a \nvegeta\u00e7\u00e3o mais discriminada, aparecendo em tonalidades de verde e \nrosa, indicado para mapeamento de usos da terra. \n\n  \n\n2, 4 e 7 \nMostra a vegeta\u00e7\u00e3o em tons verdes e permite discriminar a umidade \ntanto na vegeta\u00e7\u00e3o como no solo. \n\n  \nFonte: INPE (2008). \n\n  \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de dados do sensor TM, \u00e9 recomendado, ainda, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o quanto ao n\u00edvel de corre\u00e7\u00e3o das imagens fornecidas. O sistema TM possui \n\nalguns tipos de corre\u00e7\u00f5es padronizadas, que podem ser solicitadas no momento de \n\naquisi\u00e7\u00e3o. No Quadro 4 s\u00e3o apresentados os tr\u00eas principais n\u00edveis de corre\u00e7\u00f5es para \n\naquisi\u00e7\u00e3o de imagens do sensor TM. \n\nAp\u00f3s serem observadas essas caracter\u00edsticas, o fotoint\u00e9rprete dever\u00e1 selecionar \n\nquais as imagens ser\u00e3o utilizadas no trabalho. Para isto ele dever\u00e1 orientar%se atrav\u00e9s \n\ndas \u00f3rbitas/ponto do sat\u00e9lite. Estas \u00f3rbitas/ponto dos diversos tipos de sensores remotos \n\nde base orbital podem ser adquiridas com seus respectivos representantes, sendo \n\nalgumas fornecidas pela Divis\u00e3o de Gera\u00e7\u00e3o de Imagens do INPE (DGI/INPE), pelo site \n\nwww.dgi.inpe.br. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n17 \n\nQuadro 4 \u2013 N\u00edveis de corre\u00e7\u00e3o das imagens Landsat TM \n\n \n\nN\u00edvel Descri\u00e7\u00e3o \n\n  \n0 Dados brutos com as bandas espectrais alinhadas espacialmente \n  \n\n1 \nImagem com corre\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica sem associa\u00e7\u00e3o com sistema de \nproje\u00e7\u00e3o \n\n  \n\n1G \nImagem com corre\u00e7\u00f5es radiom\u00e9trica e geom\u00e9trica associada a um sistema \nde proje\u00e7\u00e3o \n\n  \nFonte: INPE (2008). \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n18 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\t\n\n6-\t????\n???\t?\t?:??\n??\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n6-,-\t?! \t? \t! ? \t??\t(????\t? \t\"? \t? ?)\"?\t\n\n \n\nO per\u00edodo de monitoramento do uso do solo na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Lontra \n\nfoi de 1985 a 2006, sendo que a escolha do ano de 2006 deve%se ao fato de que o \n\nmesmo representa o \u00faltimo ano em que a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica localizada na bacia do \n\nLontra possui dados consistidos de vaz\u00e3o em sua sec\u00e7\u00e3o, segundo a base de dados da \n\nANA (2009). J\u00e1 o principal fator para a escolha do ano de 1985 decorreu das \n\ncaracter\u00edsticas do tipo de sensor, j\u00e1 que a partir desta data o sensor Landsat 5 TM com a \n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial de 30 m entrou em opera\u00e7\u00e3o. \n\nNeste estudo foram utilizadas 24 imagens do sensor Landsat 5 TM, em tr\u00eas \n\n\u00f3rbitas/ponto, abrangendo os anos de 1985 a 2006, sendo as mesmas intercaladas de tr\u00eas \n\nem tr\u00eas anos. Desta forma, o monitoramento do uso do solo na bacia do rio Lontra \n\ncontemplou oito anos (1985, 1988, 1991, 1994, 1997, 2000, 2003 e 2006). \n\nPara a sele\u00e7\u00e3o das \u00f3rbitas/ponto que cobriam a \u00e1rea de estudo foi utilizado o \n\narquivo digital de articula\u00e7\u00e3o das imagens Landsat que cobrem o estado do Tocantins, \n\nem formato shapefile (shp), fornecido pelo Instituto Natureza do Tocantins \n\n(NATURATINS). Em seguida foi realizada uma consulta \u00e0 DGI/INPE \n\n(http://www.dgi.inpe.br), para aquisi\u00e7\u00e3o das cenas que cobrem a \u00e1rea em estudo. \n\nA partir deste consulta p\u00f4de ser observado que as melhores datas das imagens \n\ncorrespondiam aos meses de estiagem (abril a agosto), devido \u00e0 menor taxa de cobertura \n\nde nuvens na regi\u00e3o. Na Figura 2 \u00e9 apresentado o mapa da regi\u00e3o de estudo, assim como \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n19 \n\no recobrimento das \u00f3rbitas/ponto sobre a mesma e, no Quadro 5, a listagem das imagens \n\ndo sensor Landsat TM usadas no estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 2 \u2013 Cobertura do sensor Landsat 5 TM na \u00e1rea de estudo, com sua respectiva \n\n\u00f3rbita e ponto. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n20 \n\nQuadro 5 \u2013 Listagem das imagens do sensor Landsat TM utilizadas no estudo \n\n \n\nAno \u00d3rbita/ponto Data de passagem \n\n   \n\n1985 \n222/65 23/07/1985 \n223/64 30/07/1985 \n223/65 30/07/1985 \n\n   \n\n1988 \n222/65 13/06/1988 \n223/64 07/08/1988 \n223/65 07/08/1988 \n\n   \n\n1991 \n222/65 06/06/1991 \n223/64 28/05/1991 \n223/65 28/05/1991 \n\n   \n\n1994 \n222/65 01/08/1994 \n223/64 23/07/1994 \n223/65 23/07/1994 \n\n   \n\n1997 \n222/65 06/06/1997 \n223/64 18/05/1997 \n223/65 28/05/1997 \n\n   \n\n2000 \n222/65 14/06/2000 \n223/64 07/07/2000 \n223/65 07/07/2000 \n\n   \n\n2003 \n222/65 09/07/2003 \n223/64 30/06/2003 \n223/65 30/06/2003 \n\n   \n\n2006 \n222/65 17/07/2006 \n223/64 09/08/2006 \n223/65 09/08/2006 \n\n   \nFonte: INPE (2009). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n21 \n\nAs imagens do sensor Landsat 5 TM foram adquiridas do Instituto Nacional de \n\nPesquisas Espaciais (INPE), com o m\u00e1ximo de corre\u00e7\u00f5es poss\u00edveis (N\u00edvel 1G), para que \n\nfosse minimizado o tempo de pr\u00e9%processamento e, ou, ajustes das mesmas.  \n\nNestas corre\u00e7\u00f5es, a DGI/INPE utiliza%se das efem\u00e9rides do sensor \n\ncaracter\u00edsticas de altitude, velocidade, posicionamento, dentre outras para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas corre\u00e7\u00f5es radiom\u00e9tricas, assim como, para as corre\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas, com apoio de \n\npontos de controle terrestres (LATUF, 2005). No Quadro 6 visualizam%se as \n\ncaracter\u00edsticas das imagens selecionadas para este trabalho. \n\n \n\n \n\nQuadro 6 \u2013 Informa\u00e7\u00f5es sobre as imagens selecionadas para o estudo \n\n \n\nCaracter\u00edsticas Especifica\u00e7\u00e3o \n\n  \nResolu\u00e7\u00e3o espacial 30m \nFormato Geotiff \nBandas 3, 4 e 5 \nDatum horizontal C\u00f3rrego Alegre (zona 22 S) \nProje\u00e7\u00e3o UTM \nN\u00edvel de corre\u00e7\u00e3o 1 G (radiom\u00e9trica e geom\u00e9trica) \n  \n\nFonte: INPE (2009). \n\n \n\n \n\nNa Figura 3 \u00e9 apresentado exemplo das imagens do sensor Landsat 5 TM, na \n\nqual observam%se as tr\u00eas bandas selecionadas para o estudo (bandas 3, 4 e 5), assim \n\ncomo a composi\u00e7\u00e3o escolhida para as imagens (R3, G4 e B5). \n\nA fun\u00e7\u00e3o primordial do processamento digital de imagens \u00e9 a de fornecer \n\nferramentas para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o e a extra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es contidas nas \n\nimagens, para posterior interpreta\u00e7\u00e3o (FERREIRA, 2006). \n\nNesse sentido, as imagens passaram por procedimentos de processamento \n\ndigital utilizando o software ENVI 4.1, desenvolvido pela Research Systems \n\n(www.RSInc.com), que compreende: realce de histograma, filtragem, verifica\u00e7\u00e3o da \n\ncorre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica ou registro de imagens, defini\u00e7\u00e3o de amostras, classifica\u00e7\u00e3o digital \n\ne, finalmente, verifica\u00e7\u00e3o da exatid\u00e3o do mapa tem\u00e1tico elaborado.?\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n22 \n\n \n\n                     \nBanda 3                                        Banda 4                                        Banda 5 \n\n                             \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nComposi\u00e7\u00e3o RGB \n \n \nFigura 3 \u2013 Bandas do sensor Landsat TM e sua composi\u00e7\u00e3o colorida R(3) G(4) B(5), \n\nselecionadas para o estudo. \n \n\n \n\n\t\n\n6-,-,-\t?\" ?#!!?%#?) \t??$?)??\t??!\t?%?$#?!\t\n\n?\n\nA etapa de processamento digital das imagens obtidas pelo sensor Landsat 5 \n\nTM para a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas de uso do solo das diferentes \u00e9pocas imageadas foi \n\nrealizada conforme os passos apresentados na Figura 4. \n\nAs imagens passaram por uma fase de pr\u00e9%processamento que se refere ao \n\ntratamento inicial dos dados brutos, obtidos do sensor Landsat. Torna%se importante \n\nressaltar que mesmo ap\u00f3s as imagens j\u00e1 terem recebido um tratamento pr\u00e9vio para as \n\ncorre\u00e7\u00f5es radiom\u00e9tricas e geom\u00e9tricas foi verificada a qualidade da corre\u00e7\u00e3o \n\ngeom\u00e9trica. Esta etapa foi constitu\u00edda pelas tarefas de realce de histograma, filtragem e \n\nregistro de imagens. \n\n \n\n\t \t\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n23 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Organograma de processamento das imagens. \n\n\t\n\n\t\n\n6-,-,-,-\t\n#???#\t?#\t&amp;?!) $\"?%?\t\n\n \n\nDe acordo com Moreira (2005), o realce \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada para melhorar \n\na percep\u00e7\u00e3o visual da imagem com o objetivo de ajudar o fotoint\u00e9rprete no momento de \n\nextra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es das mesmas. \n\nPor meio do realce pode%se melhorar a interpreta\u00e7\u00e3o visual da imagem. Essa \n\netapa \u00e9 realizada ainda no pr\u00e9%processamento, ou seja, antes da extra\u00e7\u00e3o de assinaturas \n\nespectrais. \n\nDos tipos de realce dispon\u00edveis no software ENVI foi utilizado o realce linear a \n\n2%, pois com a ado\u00e7\u00e3o deste tipo foram obtidas melhores condi\u00e7\u00f5es visuais nas \n\nEdi\u00e7\u00e3o matricial \n\n??7?!\t)#%2)?? !\t\n\nAquisi\u00e7\u00e3o das imagens \nLandSat TM 5 \n\nCorre\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica Corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica \n\n?!? ?&amp;?\t? \t??$ \"?)% \t\n?#\t???!!?????83 \t\n\nDefini\u00e7\u00e3o das amostras \n\n???!!?????83 \t\n\nINPE \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n24 \n\nimagens ap\u00f3s sua aplica\u00e7\u00e3o. Neste sentido, este procedimento foi realizado em todas as \n\nimagens utilizadas no estudo. \n\nNa Figura 5 visualiza%se uma compara\u00e7\u00e3o realizada em um recorte de uma \n\nimagem sem a aplica\u00e7\u00e3o de nenhuma t\u00e9cnica de realce com uma imagem real\u00e7ada. \n\n \n\n6-,-,-0-\t???)\"?$#%\t\n\n \n\nO processo de filtragem consiste na suaviza\u00e7\u00e3o e/ou agudiza\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminadas caracter\u00edsticas e, ou, fei\u00e7\u00f5es nas imagens, visando auxiliar a interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndas mesmas (MOREIRA, 2007). Para este procedimento foi adotado um filtro passa%\n\nbaixa de dimens\u00e3o 3 x 3 para a elimina\u00e7\u00e3o de ru\u00eddos (altas frequ\u00eancias).  \n\nNa Figura 6 \u00e9 apresentado um recorte de imagem que recebeu  tratamento com \n\no filtro passa%baixa 3 x 3. Nota%se que a imagem 6(a) possui alguns ru\u00eddos espalhados \n\nem toda a extens\u00e3o do recorte, representado pelos pontos brancos, sendo que a imagem \n\n6(b), j\u00e1 tratada, n\u00e3o possui estes ru\u00eddos. \n\n \n\n6-,-,-6-\t\n#$?!)\" \t?#\t?%?$#?!\t\n\n \n\nConsiste na transforma\u00e7\u00e3o de uma imagem de modo que ela possa adquirir um \n\nsistema de coordenadas terrestres. A realiza\u00e7\u00e3o desse processamento digital de imagens \n\npode ser feita por meio da rela\u00e7\u00e3o entre os sistemas de coordenadas da imagem e de \n\numa carta planialtim\u00e9trica da regi\u00e3o correspondente. A forma mais usual de calcular a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre dois sistemas de coordenadas \u00e9 por meio da defini\u00e7\u00e3o de pontos de \n\ncontrole no terreno, que devem ser reconhecidos tanto na carta planialtim\u00e9trica como na \n\nimagem (CR\u00d3STA, 1992). \n\n\n\n \n\n \n\n2\n5\n \n\nBandas TM \nSem realce (a) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTM3 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTM4 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTM5 \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre imagens sem realce\n\n \n\n \n\n \n\nHistogramas\nCom realce (b) Sem realce (a\u2019) \n\n  \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nns sem realce (a) e real\u00e7adas (b) e histograma da imagem sem realce (a\u2019) e re\n\n  \n?\n\n?????\n\n??????\n\n??????\n\n??????\n\n??????\n\n? ?? ?? ?? \t? ??? ??\n ??\t ??? ??? ??? ??? ???\n\n \n\n \n\n \n\n \n?\n\n??????\n\n??????\n\n??????\n\n\t?????\n\n???????\n\n???????\n\n???????\n\n? ?? ?\n ?? \n? ?? ??? ??\n ??? ??? ?\t? ??? ??\n ??? ???\n\n \n\n \n?\n\n??????\n\n??????\n\n??????\n\n\t?????\n\n???????\n\n???????\n\n???????\n\n? ?? ?? ?\t \n\n ?? ??? ??? ??? ?\n? ??? ??? ??? ??\t\n\n \n\n \n\nistogramas \nCom realce (b\u2019) \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nealce (a\u2019) e real\u00e7ada  (b\u2019). \n\n \n?\n\n?????\n\n??????\n\n??????\n\n??????\n\n??????\n\n? ?\t ?? ?? ?? \t? ??? ??? ??\n ??? ?\n? ?\t\t ??? ??? ??? ???\n\n \n?\n\n??????\n\n??????\n\n??????\n\n\t?????\n\n???????\n\n???????\n\n???????\n\n? ?? ?\n ?? \n? ?? ??? ??\n ??? ??? ?\t? ??? ??\n ??? ???\n\n \n?\n\n??????\n\n??????\n\n??????\n\n\t?????\n\n???????\n\n???????\n\n???????\n\n???????\n\n? ?? ?\n ?? \n? ?? ??? ??\n ??? ??? ?\t? ??? ??\n ??? ???\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n26 \n\n \nFigura 6 \u2013 Processo de filtragem para elimina\u00e7\u00e3o de ru\u00eddos: imagem sem tratamento (a) \n\ne imagem tratada (b). \n \n\n \n\n \n\nNeste trabalho utilizaram%se tr\u00eas \u00f3rbitas/ponto para o total recobrimento da \n\n\u00e1rea de interesse, totalizando um conjunto de 24 imagens para a \u00e1rea da bacia ao longo \n\ndos oito anos de monitoramento. A corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica das imagens de 1985 a 2006 foi \n\nrealizada no software ENVI 4.1, na fun\u00e7\u00e3o ????????, por meio do modelo polinomial de \n\nprimeiro grau e m\u00e9todo de reamostragem do vizinho mais pr\u00f3ximo, usando como \n\nrefer\u00eancia a base cartogr\u00e1fica de hidrografia e rodovias da base planialtim\u00e9trica da \n\nSeplan%TO (2002), escala 1:100.000. Para a corre\u00e7\u00e3o (registro) das imagens utilizou%se \n\ncomo refr\u00eancia as imagens corrigidas do ano 2002, conforme apresentado no Quadro 7. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o das cenas do ano 2002 como refer\u00eancia para o registro da s\u00e9rie seguiu a \n\norienta\u00e7\u00e3o da COGEO (Coordena\u00e7\u00e3o de Geoprocessamento do NATURATINS), pelo \n\nfato das cenas deste ano serem usadas como base para o registro das demais cenas do \n\nbanco de dados do Geotocantins. \n\nNeste sentido, o sistema de coordenadas adotado para o registro de todas as \n\nimagens foi baseado nas informa\u00e7\u00f5es da base cartogr\u00e1fica da Seplan%TO (2002), ou \n\nseja, datum horizontal C\u00f3rrego Alegre e proje\u00e7\u00e3o UTM zona 22 Sul. \n\n \n\n  \n\n \n(a) \n\n \n(b) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n27 \n\nQuadro 7 \u2013 Imagens do sensor Landsat TM utilizadas para o registro \n\n \n\nAno \u00d3rbita/ponto Data de passagem \n\n   \n\n2002 \n222/65 28/06/2002 \n223/64 22/08/2002 \n223/65 22/08/2002 \n\n   \nFonte: Naturatins (2009). \n\n \n\n \n\nEste processo foi realizado inicialmente para cada \u00f3rbita/ponto do ano de 1985. \n\nNeste processo foram selecionados aproximadamente de 30 a 40 pontos de controle \n\npara o processo de registro em uma fun\u00e7\u00e3o polinomial de primeiro grau. \n\nAp\u00f3s o primeiro conjunto de tr\u00eas \u00f3rbitas/ponto ter sido registrado com sucesso, \n\nforam utilizados os pontos de controle (GCP \u2013 +?????\t,??????\t??????), que permitiram \n\numa precis\u00e3o mais elevada para o complemento do trabalho de registro das demais 21 \n\nimagens. \n\n O processo consiste em carregar os pontos de controle, previamente \n\nselecionadas no primeiro grupo de tr\u00eas imagens, para registrar as demais imagens, haja \n\nvisto que basta apenas carregar os pontos e atualizar sua coordenada na imagem a ser \n\nreferenciada. Devido a esta especificidade, a utiliza\u00e7\u00e3o do software agilizou o processo \n\nde registro das demais imagens, bastando para isso identificar pontos coincidentes entre \n\nas imagens ano ap\u00f3s ano. \n\nNa Figura 7 visualiza%se um exemplo de sele\u00e7\u00e3o de pontos de controle nas \n\n\u00f3rbitas/ponto, usando confluencia de rios como pontos comuns nas duas imagens. A \n\nimagem 7(a) foi usada como base para o georreferenciamento da imagem 7(b), e ap\u00f3s a \n\ncoleta de no minimo 10 pontos de controle, efetiva%se o registro.  \n\nPara cada imagem registrada por este processo transferiu%se tanto o sistema de \n\ncoordenadas da imagem original, quanto as informa\u00e7\u00f5es sobre o datum horizontal. \n\nAp\u00f3s t\u00e9rmino das etapas da fase de pr\u00e9%processamento dos dados brutos, foi \n\ndado in\u00edcio \u00e0 segunda parte do processamento das imagens com a defini\u00e7\u00e3o das \n\namostras representativas das classes de uso do solo, classifica\u00e7\u00e3o digital e verifica\u00e7\u00e3o da \n\nexatid\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos de uso do solo. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n28 \n\n6-,-,-9-\t\n#????83 \t?#\t?% !)\"?!\t\"#7\"#!#?)?)?+?!\t\n\n  \n\nA classifica\u00e7\u00e3o digital consiste em associar determinado pixel a determinada \n\ncategoria ou classe tem\u00e1tica por meio de crit\u00e9rios preestabelecidos. Assim, o processo \n\nde defini\u00e7\u00e3o das amostras de cada classe previamente estabelecida \u00e9 crucial para o \n\nsucesso da classifica\u00e7\u00e3o digital (Figura 8). \n\n \n\n \n\n \nFigura 7 \u2013 Processo de registro utilizando conflu\u00eancia de rios como apoio: imagem \n\nusada como base para o georreferenciamento (a) e imagem a ser \ngeorreferenciada (b). \n\n\t\n\n\t\n\n \n\nPrimeiramente foi realizado uma interpreta\u00e7\u00e3o visual das imagens, observando \n\nas varia\u00e7\u00f5es de alvos existentes na \u00e1rea de estudos, bem como uma consulta ao banco \n\nde dados do Geotocantins para auxiliar a escolha das classes de uso e para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da escala do mapeamento e legenda de uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras. As \n\nclasses identificadas foram: mata, cultivo, cerrado, pastagens, corpos d\u2019\u00e1gua e \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nEm seguida foram coletadas informa\u00e7\u00f5es sobre documentos cartogr\u00e1ficos j\u00e1 \n\nelaborados para a \u00e1rea de estudo. Neste sentido, foi utilizado mapa de uso do solo, \n\ndatado de 2002, elaborado para o Zoneamento Ecol\u00f3gico Estadual \u2013 ZEE (SEPLAN%\n\n \n(a) \n\n \n(b) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n29 \n\nTO, 2002). As informa\u00e7\u00f5es contidas no mapa de uso de solo foram utilizadas para \n\nnortear as decis\u00f5es quanto \u00e0s classes de uso que seriam utilizadas na \u00e1rea de estudo. \n\nAs amostras de treinamento foram adquiridas com o aux\u00edlio do m\u00f3dulo $??\t\n\n&amp;????, do ENVI, correspondendo a uma \u00e1rea entre 80.000 a 100.000 pixels. Na Figura 8 \n\napresenta%se o processo  de coleta das amostras de treinamento que consiste em, por \n\nmeio de fotointerpleta\u00e7\u00e3o, agrupo pixeis de uma mesma classe tem\u00e1tica para \n\nposteriomente serem utilizados como modelo de classe pelo algoritmo classificador. \n\n \n\n \n\n \nFigura 8 \u2013 Processo de sele\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de amostra de treinamento para classifica\u00e7\u00e3o: \n\nimagem sem amostra de treinamento (a) e imagem com amostra de \ntreinamento (b). \n\n \n\t\n\n\t\n\n6-,-,-;-\t???!!?????83 \t??) %2)???\t\n\n \n\nO objetivo principal do processo de classifica\u00e7\u00e3o de imagens \u00e9 categorizar \n\nautomaticamente todos os pixels de uma imagem em classes tem\u00e1ticas presentes no \n\nterreno. Assim, ressalta%se a import\u00e2ncia de uma boa coleta de \u00e1reas de treinamento, \n\npois o \u00eaxito no processo de classifica\u00e7\u00e3o da imagem e posterior gera\u00e7\u00e3o do mapa \n\ntem\u00e1tico de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do terreno depender\u00e1 do  sucesso dessas etapas anteriores. \n\n \n(a) \n\n \n(b) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n30 \n\nDe acordo com o algoritmo utilizado, a classifica\u00e7\u00e3o pode ser n\u00e3o \n\nsupervisionada ou supervisionada. Na classifica\u00e7\u00e3o supervisonada utilizam%se \n\nalgoritmos cujo recohecimento de padr\u00f5es espectrais na imagem se faz com base numa \n\n\u00e1rea de treinamento, que \u00e9 fornecida ao sistema de classifica\u00e7\u00e3o pelo analista. Dentre os \n\nalgoritmos supervisionados um dos mais empregados \u00e9 o da m\u00e1xima verossimilhan\u00e7a \u2013 \n\nMAXVER (MOREIRA, 2007), utilizado neste estudo. \n\nPara classifica\u00e7\u00e3o das imagens deste estudo adotou%se a metodologia de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o supervisonada, com o uso do algoritmo da m\u00e1xima verossimilhan\u00e7a \n\n(MAXVER).  \n\nNesse sentido, Ferreira (2006) lembra que v\u00e1rios autores j\u00e1 avaliaram o \n\nalgoritmo MAXVER como uma boa escolha para estudos de ocupa\u00e7\u00e3o do solo e perda \n\nde cobertura vegetal (UNESCO, 2002; ALMEIDA et al.,\t2003; FILHO et al.,\t1998). \n\nAp\u00f3s a determina\u00e7\u00e3o das classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo iniciou%se o \n\nprocesso de classifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica das imagens de sat\u00e9lite utilizando a composi\u00e7\u00e3o \n\ncolorida 3, 4 e 5. O tipo de classifica\u00e7\u00e3o utilizado foi o supervisionado e, ap\u00f3s a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es de interesse, seguiu%se o procedimento de classifica\u00e7\u00e3o de \n\nimagens de sat\u00e9lite no ENVI 4.1, utilizando a fun\u00e7\u00e3o ?????????????-??????????????-\t\n\n?./*%$. \n\nComo em qualquer processo de classifica\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite, ao t\u00e9rmino \n\ndessa etapa constatou%se o surgimento de \u201cpixels isolados\u201d, minimizados pelo ENVI 4.1 \n\nna fun\u00e7\u00e3o ?????????????-?0?'?????????????-?????. O clump \u00e9 um filtro de passa baixa \n\nque tem por fun\u00e7\u00e3o aglutinar os pixels classificados. A Figura 9 apresenta o processo de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o e imagem tem\u00e1tica gerada ap\u00f3s a classifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n31 \n\n                         (a)                                                              (b) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 9 \u2013 Imagem classificada pelo algoritmo MAXVER: imagem (a) e mapa tem\u00e1tico \n\n(b). \n \n\n \n\n \n\n6-,-,-<-\t1#\"?????83 \t??\t#=?)??3 \t??\t???!!?????83 \t??) %2)???\t\n\n \n\nPara verificar a exatid\u00e3o de mapas de uso e cobertura das terras resultantes de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite \u00e9 importante verificar a acur\u00e1cia da classifica\u00e7\u00e3o,  \n\nque pode ser expressa como a probabilidade de uma certa classe estar correta em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 realidade (MACHADO, 2002). \n\nAssim, foi utilizado o m\u00f3dulo de ?0?'?????????????-??????\t ??\t ???????? do \n\nENVI 4.1 para calcular a matriz de erro gerada a partir da compara\u00e7\u00e3o dos dados de \n\namostras de treinamento com os dados resultantes da classifica\u00e7\u00e3o.  \n\nA exatid\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos gerados a partir da classifica\u00e7\u00e3o das imagens \n\nfoi realizada atrav\u00e9s da estat\u00edstica Kappa (LANDIS; KOCH, 1977), que \u00e9 um dos \n\nm\u00e9todos mais utilizados para avaliar a concord\u00e2ncia entre a verdade terrestre e o mapa \n\ntem\u00e1tico. A defini\u00e7\u00e3o da exatid\u00e3o dos mapeamentos foi feita de acordo com o Quadro 8. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n32 \n\nQuadro 8 \u2013 Qualidade da classifica\u00e7\u00e3o associada aos valores da estat\u00edstica Kappa \n\n \n\nValor de Kappa Qualidade do mapa tem\u00e1tico \n\n  \n&lt;0,00 P\u00e9ssimo \n\n0,00 &lt;1 ? 0,20 Mau \n0,20 &lt;1 ? 0,40 Razo\u00e1vel \n0,40 &lt;1 ? 0,60 Bom \n0,60 &lt;1 ? 0,80 Muito Bom \n0,80 &lt;1 ? 1,00 Excelente \n\n  \nFonte: Landis e Koch (1977). \n\n \n\n \n\nO \u00edndice Kappa, bem como a acur\u00e1cia da classifica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o calculados \n\nautomaticamente no ENVI 4.1, na ferramenta ?????????????-?0?'?????????????-??????\t??\t\n\n????????! Nos Quadros 9 e 10 \u00e9 poss\u00edvel verificar a matriz de confus\u00e3o gerada para \n\nimagem classificada do ano de 2003. \n\nQuando n\u00e3o gerado automaticamente, o \u00edndice Kappa pode ser obtido atrav\u00e9s  \n\nda matriz de erros, com base na seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n?\n\n??\n\n=\n\n++\n\n+\n\n=\n\n+\n\n=\n\n?\n\n?\n\n=\n?\n\n?\n\n??\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n??\n\n223\n\n2223\n\n4\n\n1\n\n2\n\n11   (1) \n\n \n\nem que r \u00e9 o n\u00famero de linhas na tabela de classifica\u00e7\u00e3o; xii, n\u00famero de combina\u00e7\u00f5es ao \n\nlongo da diagonal; xi+, n\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es na linha i; x+i, n\u00famero total de \n\nobserva\u00e7\u00f5es na coluna i; N, n\u00famero total de c\u00e9lulas; e +, representa o somat\u00f3rio de cada \n\nlinha ou coluna. \n\nPosteriomente, as classifica\u00e7\u00f5es das imagens foram vetorizadas no ENVI 4.1 e \n\nimplementadas no ArcGis 9.3, no qual foram realizados os procedimentos de c\u00e1lculo de \n\n\u00e1rea na fun\u00e7\u00e3o XTools/c\u00e1lculo de \u00e1rea e elabora\u00e7\u00e3o dos mapas de uso do solo para cada \n\num dos anos da s\u00e9rie de estudo. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n3\n3\n\nQuadro 9 \u2013 Matriz de confus\u00e3o para a imagem classificada do ano de 2003, com \u00edndice Kappa de 0,9386 e acur\u00e1cia de 95,08% \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nClasses tem\u00e1ticas Corpos de \u00e1gua Mata Cerrado Cultivo Pastagem Urbaniza\u00e7\u00e3o Total \n\nN\u00e3o classificados 0 0 0 0 0 0 0 \n\nCorpos de \u00e1gua ;>9;<\t 0 0 0 0 0 50456 \n\nMata 136 ,;??6?\t 24 3 1521 349 160871 \n\nCerrado 2 189 @?<>@\t 999 277 2323 102399 \n\nCultivo 157 2088 3086 ,>,<09\t 5075 2963 114993 \n\nPastagem 1 4272 0 1291 ;60,>\t 1748 60522 \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o 13 0 0 1 16 ;>A90\t 50772 \n\nTotal 50765 165387 101719 103918 60099 58125 540013 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n3\n4\n\nQuadro 10 \u2013 Porcentagem de acerto por tema classificado para a imagem do ano 2003 \n\n \n\nClasses tem\u00e1ticas Corpos de \u00e1gua Mata Cerrado Cultivo Pastagem Urbaniza\u00e7\u00e3o Total \n\nN\u00e3o classificados 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 \n\nCorpos de \u00e1gua @@B6@\t 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 9,34 \n\nMata 0,27 @<B>9\t 0,02 0,00 2,53 0,60 29,79 \n\nCerrado 0,00 0,11 @<B@9\t 0,96 0,46 4,00 18,96 \n\nCultivo 0,31 1,26 3,03 @ABA@\t 8,44 5,10 21,29 \n\nPastagem 0,00 2,58 0,00 1,24 ??B;9\t 3,01 11,21 \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o 0,03 0,00 0,00 0,00 0,03 ?AB6>\t 9,40 \n\nTotal 100,00 100,00 100,00 100,00 100,00 100,00 100,00 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n35 \n\nTendo sido cumpridas as fases de pr\u00e9%processamento e processamento dos \n\ndados advindos do sensor Landsat 5 TM, foi confeccionado o mapa tem\u00e1tico contendo \n\nas seis classes tem\u00e1ticas adotadas no estudo: mata, cerrado, pastagem, cultivo, corpos \n\nd\u2019\u00e1gua e urbaniza\u00e7\u00e3o. Neste sentido, foram consideradas as classifica\u00e7\u00f5es adotadas pelo \n\nManual T\u00e9cnico de Uso da Terra (MATOS et al., 2006b), referente \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o do \n\nuso do solo mais recente para o territ\u00f3rio brasileiro. \n\nDe acordo com o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE \n\n(MATOS et al., 2006b), considerou%se neste estudo as seguintes classifica\u00e7\u00f5es: \n\n?? ??)?: compreende um conjunto de estruturas florestal e campestre, abrangendo \n\ndesde florestas e campos originais (prim\u00e1rios) e alterados at\u00e9 forma\u00e7\u00f5es florestais \n\nespont\u00e2neas secund\u00e1rias, arbustivas, herb\u00e1ceas e/ou gram\u00edneo%lenhosas, em diversos \n\nest\u00e1gios sucessionais de desenvolvimento, distribu\u00eddos por diferentes ambientes e \n\nsitua\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. Consideram%se como florestais as forma\u00e7\u00f5es arb\u00f3reas, \n\nincluindo%se a\u00ed as \u00e1reas de Floresta Densa (estrutura florestal com cobertura superior \n\ncont\u00ednua), de Floresta Aberta (estrutura florestal com diferentes graus de \n\ndescontinuidade da cobertura superior, conforme seu tipo \u2013 com cip\u00f3, bambu, \n\npalmeira ou sororoca), de Floresta Estacional (estrutura florestal com perda das \n\nfolhas dos estratos superiores durante a esta\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel \u2013 seca e frio) al\u00e9m da \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Mista (estrutura florestal que compreende a \u00e1rea de distribui\u00e7\u00e3o \n\nnatural da Arauc\u00e1ria angustifolia, elemento marcante nos estratos superiores, que \n\ngeralmente forma cobertura cont\u00ednua). \n\n?? ?#\"\"?? : vegeta\u00e7\u00e3o xerom\u00f3rfica preferencialmente de clima estacional, com \n\naproximadamente seis meses secos, n\u00e3o obstante poder ser encontrada tamb\u00e9m em \n\nclima ombr\u00f3filo em altitudes elevadas. \u00c9 dividida em: Savana florestada (cerrad\u00e3o), \n\nSavana arborizada (campo%cerrado), Savana parque e Savana gram\u00edneo%lenhosa  \n\n(cerrado). \n\n?? ??!)?$#%: \u00e1reas destinadas ao pastoreio do gado, formadas mediante plantio de \n\nforragens perenes. Nessas \u00e1reas o solo est\u00e1 coberto por vegeta\u00e7\u00e3o de gram\u00edneas ou \n\nleguminosas, cuja altura pode variar de alguns dec\u00edmetros a alguns metros. \n\n%  ???)?+ : no sentido amplo, a terra agr\u00edcola pode ser definida como terra utilizada para \n\na produ\u00e7\u00e3o de alimentos, fibras e outras ??????????? do agroneg\u00f3cio. Inclui todas as \n\nterras cultivadas, caracterizadas pelo delineamento de \u00e1reas cultivadas ou em \n\ndescanso, podendo tamb\u00e9m compreender \u00e1reas alagadas. Podem se constituir em \n\nzonas agr\u00edcolas heterog\u00eaneas ou representar extensas \u00e1reas de monoculturas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n36 \n\nEncontram%se inseridas nesta categoria as lavouras tempor\u00e1rias, lavouras \n\npermanentes e silvicultura. \n\n?? ? \"7 \t?C2$??: \u201ccursos de \u00e1guas naturais, lagos, reservat\u00f3rios ou oceanos no qual a \n\n\u00e1gua residu\u00e1ria, tratada ou n\u00e3o, \u00e9 lan\u00e7ada\u201d. Ainda \u00e9 considerado como corpo d\u2019\u00e1gua \n\n\u201ca parte do meio ambiente na qual \u00e9 ou pode ser lan\u00e7ado, direta ou indiretamente, \n\nqualquer tipo de efluente, proveniente de atividades poluidoras ou potencialmente \n\npoluidoras\u201d. \n\n?? ?\"#?!\t ?\"(???D???!: compreendem \u00e1reas de uso intensivo, estruturadas por \n\nedifica\u00e7\u00f5es e sistema vi\u00e1rio, onde predominam as superf\u00edcies artificiais n\u00e3o%\n\nagr\u00edcolas. Est\u00e3o inclu\u00eddas nesta categoria as metr\u00f3poles, cidades, vilas, \u00e1reas de \n\nrodovias, servi\u00e7os e transporte, energia, comunica\u00e7\u00f5es e terrenos associados, \u00e1reas \n\nocupadas por ind\u00fastrias, complexos industriais e comerciais e institui\u00e7\u00f5es que podem \n\nem alguns casos encontrar%se isolados das \u00e1reas urbanas. As \u00e1reas urbanizadas \n\npodem ser cont\u00ednuas, onde as \u00e1reas n\u00e3o%lineares de vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o excepcionais, ou \n\ndescont\u00ednuas, onde as \u00e1reas vegetadas ocupam superf\u00edcies mais significativas. \n\nRealizadas todas estas etapas, as imagens foram exportadas para o SIG ArcGIS \n\n9.3 (ESRI, 2009), no formato \n????????, para fazer parte do banco de dados \n\ngeorreferenciado da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Araguaia. \n\n\t\n\n6-,-0-\t? ??) \"?%#?) \t? \t?! \t? \t! ? \t??!\t(????!\t\n\n \n\nCom a gera\u00e7\u00e3o dos mapas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras na bacia do rio Lontra, \n\nfoi verificada a evolu\u00e7\u00e3o temporal do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no per\u00edodo de 1985 a \n\n2006, a cada tr\u00eas anos. \n\nA delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea drenagem para fins de monitoramento foi feita a \n\nmontante da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica Piraqu\u00ea (28240000), \u00fanica esta\u00e7\u00e3o com s\u00e9rie de \n\ndados dispon\u00edvel na bacia do rio Lontra, por meio do software ArcGis 9.3, utilizando as \n\nextens\u00f5es ???????-????5??-???\t ??????????\t ?\t ????????\t 6???. No Quadro 11 s\u00e3o \n\napresentados os dados da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica utilizada no estudo, localizada a \n\nmontante da conflu\u00eancia do rio Lontra com o rio Araguaia. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n37 \n\nQuadro 11 \u2013 Caracter\u00edsticas da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica utilizada no estudo \n \n\nC\u00f3digo Esta\u00e7\u00e3o Latitude Longitude \n\u00c1rea de \n\ndrenagem \n(km2) \n\nBacia \nhidrogr\u00e1fica \n\n      \n28240000 Piraqu\u00ea 6\u00ba39\u201951\u201d 48\u00ba28\u201928\u201d 3.459,05 Rio Lontra \n\n      \nFonte: ANA (2009). \n\n \n\n\t\n\n6-0-\t??2??!#\t? \t? %7 \")?%#?) \t&amp;??\" ?'$?? \t??\t(????\t? \t\"? \t? ?)\"?\t\n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do estudo foram analisados dados da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \n\n28240000, com \u00e1rea de drenagem de 3.459 km2, representando 89,4% da \u00e1rea de \n\ndrenagem da bacia do rio Lontra (Figura 10 e Quadro 11), e de cinco esta\u00e7\u00f5es \n\npluviom\u00e9tricas (Figura 11 e Quadro 12) pertencentes  \u00e0 rede hidrometeorol\u00f3gica da \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA). \n\n \n\n6-0-,-\t?#?#83 \t? \t7#\"4 ? \t?#\t??2??!#\t#\t7\"##??&amp;?%#?) \t?#\t???&amp;?!\t\n\n \n\nA aquisi\u00e7\u00e3o dos dados de vaz\u00f5es e precipita\u00e7\u00f5es foi realizada pelo site \n\nHidroWeb da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (http://hidroweb.ana.gov.br). \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise dos dados hidrol\u00f3gicos, \u00e0queles inexistentes ou considerados \n\ninconsistentes foram atribu\u00eddas falhas para posterior preenchimento. O preenchimento \n\nde falhas foi realizado por meio de correla\u00e7\u00f5es, segundo crit\u00e9rios consagrados de \n\nescolha de bases para as regress\u00f5es. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n38 \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica utilizada no estudo. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n39 \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas utilizadas no estudo. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n40 \n\nQuadro 12 \u2013 Esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas utilizadas no estudo \n\n  \n\nC\u00f3digo Esta\u00e7\u00e3o Latitude Longitude Altitude (m) \n\n     \n00647001 Wanderl\u00e2ndia  06\u00ba50\u201920\u201d 47\u00ba58\u201912\u201d 300,00 \n00648002 Piraqu\u00ea 06\u00ba39\u201951\u201d 48\u00ba28\u201918\u201d 211,00 \n00748002 Fazenda Primavera 07\u00ba33\u201934\u201d 48\u00ba25\u201930\u201d 200,00 \n00748003 Muricil\u00e2ndia 07\u00ba09\u201916\u201d 48\u00ba28\u201911\u201d 219,00 \n00748004 Aragua\u00edna \u2013 Engopa 07\u00ba06\u201913\u201d 48\u00ba12\u201903\u201d 226,00 \n\n     \nFonte: ANA (2009). \n\n \n\n \n\nPara o preenchimento de falhas nas s\u00e9ries de vaz\u00e3o utilizou%se a regress\u00e3o \n\nlinear simples com base na equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nQy = ?0 + ?1 Qx  (2) \n\n \n\nem que Qy \u00e9 a vaz\u00e3o do posto com falhas em seus registros, m\n3s%1; Qx, vaz\u00e3o do posto de \n\napoio, m3s%1; e ?0, ?1, par\u00e2metros ajustados na regress\u00e3o pelo m\u00e9todo dos m\u00ednimos \n\nquadrados, adimensional. \n\nPara o preenchimento de falhas em s\u00e9ries pluviom\u00e9tricas foi utilizado o m\u00e9todo \n\nda pondera\u00e7\u00e3o regional com base em regress\u00f5es lineares, que consiste em estabelecer \n\nregress\u00f5es lineares entre o posto com dados a serem preenchidos, Y, e cada um dos \n\npostos vizinhos, X1, X2, ..., Xn. De cada uma das regress\u00f5es lineares efetuadas obt\u00e9m%se \n\no coeficiente de correla\u00e7\u00e3o (r), sendo o preenchimento realizado com base na seguinte \n\nexpress\u00e3o: \n\n \n\n( )YXn2YX1YX\nnXYXn2X2YX1X1YX\n\nY\nr...rr\n\nP r...P rP r\nP\n\n+++\n\n+++\n=  (3) \n\n \n\nem que PY \u00e9 a precipita\u00e7\u00e3o no posto com falhas em seus registros, mm m\u00eas\n%1; PXn, \n\nprecipita\u00e7\u00e3o no posto de apoio, mm m\u00eas%1; rYXn, coeficiente de correla\u00e7\u00e3o entre postos \n\nconsiderados, adimensional; e N, n\u00famero total de postos de apoio considerados. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n41 \n\nPara a aplica\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo h\u00e1 a necessidade de que pelo menos tr\u00eas postos \n\nsirvam como apoio e que possuam correla\u00e7\u00e3o aceit\u00e1vel (acima de 85%) com o posto \n\ncom falhas em seus registros. \n\nQuando n\u00e3o foi poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo da pondera\u00e7\u00e3o regional com \n\nbase em regress\u00f5es lineares, utilizou%se o m\u00e9todo da regress\u00e3o linear simples. \n\nPara a aplica\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos adotou%se como crit\u00e9rio m\u00ednimo a obten\u00e7\u00e3o de \n\ncoeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2) superior a 0,70 e a exist\u00eancia de pelo menos oito anos \n\nde eventos comuns entre as esta\u00e7\u00f5es consideradas para o estabelecimento da regress\u00e3o, \n\nconforme Pruski et al. (2006). \n\n \n\n6-0-0-\t1?DE#!\t%F???!B\t%2=?%?!\t#\t%4??%?!\t\n\n \n\nPara a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica analisada obteve%se, para cada ano da s\u00e9rie de \n\n1985 a 2006, a vaz\u00e3o m\u00e9dia (Qmed), a vaz\u00e3o m\u00e1xima anual (Qmax), a vaz\u00e3o m\u00ednima de \n\nsete dias de dura\u00e7\u00e3o (Q7) e as vaz\u00f5es associadas \u00e0s perman\u00eancias de 90% e 95% no \n\ntempo. \n\nAs vaz\u00f5es associadas \u00e0s perman\u00eancias de 90% e 95% foram obtidas na curva \n\nde perman\u00eancia da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica com base em dados di\u00e1rios, retratando a \n\nparcela de tempo que determinada vaz\u00e3o \u00e9 igualada ou superada durante o per\u00edodo \n\nanalisado. \n\nPara isto, foi utilizado o software PSF (Projeto S\u00e3o Francisco), desenvolvido \n\npelo Grupo de Pesquisas em Recursos H\u00eddricos (GPRH) da Universidade Federal de \n\nVi\u00e7osa, em parceria com a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA), Fundo Global para o \n\nMeio Ambiente (GEF), Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente (PNUMA) \n\ne Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (OEA), disponibilizado no site \n\nwww.ufv.br/dea/gprh.  \n\n\t\n\n6-0-6-\t??2??!#\t?#\t7\"#??7?)?8E#!\t\n\n \n\nNeste trabalho foram utilizados os seguintes tipos de precipita\u00e7\u00f5es para a \u00e1rea \n\nde drenagem da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica: precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual (Pa), precipita\u00e7\u00e3o do \n\nsemestre mais chuvoso (PSc) e precipita\u00e7\u00e3o do semestre mais seco (PSs), no per\u00edodo de \n\n1985 a 2006. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n42 \n\nSegundo a filosofia de representar a oferta de sazonal de \u00e1gua, o estudo adotou \n\no ano hidrol\u00f3gico, representado pelo per\u00edodo de outubro a setembro, conforme Figura \n\n12, para obten\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es m\u00ednimas e precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias para cada semestre. \n\n \n\n \n\n \nFigura 12 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o do ano hidrologico na \u00e1rea de drenagem da esta\u00e7\u00e3o 28240000. \n\n \n\n \n\nNo presente trabalho utilizou%se o interpolador 7??????\t 8???????\t 9??????? \n\n(IDW), com peso dois, do m\u00f3dulo \n??????\t.???5?? do ArcMap 9.3, a fim de espacializar  \n\nos totais pluviom\u00e9tricos de interesse na \u00e1rea de drenagem da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica \n\nutilizada no estudo. \n\nPosteriormente, opera\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas na calculadora matricial produziram \n\nmapas tem\u00e1ticos com informa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia na \u00e1rea de cada c\u00e9lula (30x30 m), conforme \n\nFigura 13.  \n\n \n\n?\n? ??? ?\n? ??? ? \n? ??? ??? ??? ??? ??? ??? ?? \n\n?\n\n??\n\n???\n\n???\n\n???\n\n???\n\n???\n\n?\n\n??\n\n???\n\n???\n\n???\n\n???\n\n???\n\n?!\n\n \n\"\n?\n?#\n\n\n$\n?#\n\n\n?#\n\n?\n?\n%\n\n??\n&amp;#\n\n?\n'%\n(\n\n)\n*?\n#\n?\n+\n?\n?#\n\n?\n?\n%\n\n??\n&amp;#\n\n#\n(\n\n????,????\n\n?)??,?-??\n.\"?&amp;##(?? ?!\n /?%?#??%\n?%?&amp;#\n?\n'%(\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n43 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 13 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do semestre seco na bacia pelo \n\ninterpolador IDW, para o ano de 2003. \n \n\t \t\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n44 \n\n6-0-9-\t??2??!#\t?#\t)#???????!\t??!\t+?\"?2+#?!\t&amp;??\" ?'$???!\t\n\n \n\nAs an\u00e1lises de tend\u00eancias das vari\u00e1veis hidrol\u00f3gicas (vaz\u00f5es e precipita\u00e7\u00f5es) \n\nforam estimadas por meio de equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o linear simples entre vari\u00e1vel \n\nhidrol\u00f3gica e o tempo, assumindo como vari\u00e1vel dependente a vari\u00e1vel hidrol\u00f3gica e \n\ncomo vari\u00e1vel independente o tempo. \n\nAssim, estimou%se o quanto ao longo dos anos, no per\u00edodo de 1985 a 2006, as \n\nvaz\u00f5es m\u00e1ximas (Qmax), m\u00e9dias (Qmed) e m\u00ednimas (Q7, Q90 e Q95) diminu\u00edram ou \n\naumentaram na sec\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica, bem como o comportamento associado a cada \n\numa das precipita\u00e7\u00f5es avaliadas (Pa, PSs, Psc). \n\n \n\n6-6-\t?!)?? \t??\t?!! ???83 \t#?)\"#\t+?DE#!\t#\t?! \t? \t! ? \t\n\n \n\nO estudo da associa\u00e7\u00e3o entre vaz\u00f5es e uso do solo foi realizado por meio de  \n\nan\u00e1lises qualitativa e quantitativa na \u00e1rea de drenagem da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica. \n\nA an\u00e1lise qualitativa visou associar, por meio de an\u00e1lise de tend\u00eancias de \n\ncomportamentos das vari\u00e1veis (vaz\u00f5es, precipita\u00e7\u00f5es e uso do solo), a influ\u00eancia \n\nexistente do uso do solo no comportamento das vaz\u00f5es. \n\nNesta etapa foram utilizadas s\u00e9ries temporais de vaz\u00f5es, precipita\u00e7\u00f5es e uso do \n\nsolo da bacia de drenagem da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica. Para tal, foram feitos gr\u00e1ficos das \n\ns\u00e9ries temporais no per\u00edodo compreendido entre 1985 a 2006 e adicionadas suas linhas \n\nde tend\u00eancias usando o software Microsoft Excel\u00ae. Al\u00e9m das tend\u00eancias observadas \n\natrav\u00e9s do comportamento das vari\u00e1veis ao longo do tempo, foram obtidas as \n\nsignific\u00e2ncias das mesmas para mostrar o quanto estas varia\u00e7\u00f5es foram expressivas. \n\nPor outro lado, a an\u00e1lise quantitativa visou obter um ajuste entre as vari\u00e1veis \n\npor meio de equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o m\u00faltipla, para que se pudesse explicar os \n\ncomportamentos das vaz\u00f5es a partir de dados de precipita\u00e7\u00f5es e usos do solo. \n\nNeste sentido, foram ajustadas equa\u00e7\u00f5es de regress\u00f5es observando os seguintes \n\ncrit\u00e9rios: coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2), signific\u00e2ncia da equa\u00e7\u00e3o pela ANOVA da \n\nregress\u00e3o, signific\u00e2ncia dos betas, assim como, os sinais dos coeficientes. Estas an\u00e1lises \n\nforam realizadas para as vaz\u00f5es m\u00e1xima (Qmax), m\u00e9dia (Qmed) e m\u00ednimas (Q7, Q90, Q95) \n\npara a \u00e1rea de drenagem da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica. \n\nVisando subsidiar estas an\u00e1lises foram elaborados diagramas que \n\nrepresentassem as rela\u00e7\u00f5es causais entre as modifica\u00e7\u00f5es no uso do solo e o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n45 \n\ncomportamento hidrol\u00f3gico da bacia. Nas Figuras 14, 15 e 16 visualizam%se os \n\ndiagramas de rela\u00e7\u00f5es causais elaborados com a resposta esperada do comportamento \n\nhidrol\u00f3gico das vaz\u00f5es m\u00e1xima, m\u00ednima e m\u00e9dia, respectivamente, em fun\u00e7\u00e3o das \n\nmodifica\u00e7\u00f5es no uso do solo e da precipita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 14 \u2013 Rela\u00e7\u00f5es causais esperadas entre a vaz\u00e3o m\u00e1xima e as classes de usos do \n\nsolo mapeadas e a precipita\u00e7\u00e3o. \n \n \n  \n\n1?D3 \t\n%2=?%?\t\n\n\t\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \n\n\t\n\nMata \n\n\t\nCerrado \n\n\t\n\nCorpos de \n\u00e1gua \n\n \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o \n\n\t\nPasto \n\n\t\n\nCultivo \n\n\t\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n46 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 15 \u2013 Rela\u00e7\u00f5es causais esperadas entre a vaz\u00e3o m\u00ednima e as classes de usos do \n\nsolo mapeadas e a precipita\u00e7\u00e3o. \n\t\n\n\t\n\n\t\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 16 \u2013 Rela\u00e7\u00f5es causais esperadas entre a vaz\u00e3o m\u00e9dia e as classes de usos do solo \n\nmapeadas e a precipita\u00e7\u00e3o. \n \n\n1?D3 \t\n\n%4??%?\t\n\t\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \n\n\t\n\nMata \n\n \nCerrado \n\n\t\n\nCorpos de \n\u00e1gua \n\n\t\n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o \n\n\t\nPasto \n\n\t\n\nCultivo \n\n\t\n\n1?D3 \t\n%F???\t\n\n\t\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \n\n\t\n\nMata \n\n\t\nCerrado \n\n\t\n\nCorpos de \n\u00e1gua \n\n\t\n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o \n\n\t\nPasto \n\n\t\n\nCultivo \n\n\t\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n47 \n\nCom o aumento das \u00e1reas de cobertura de mata nas bacias, \u00e9 de se esperar uma \n\nredu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es m\u00e1ximas, devido ao aumento da intercepta\u00e7\u00e3o pela cobertura \n\nvegetal e ao aumento da rugosidade na superf\u00edcie do solo, dentre outros fatores, \n\ncausando o aumento na infiltra\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o do escoamento superficial, resultando \n\nnuma associa\u00e7\u00e3o negativa entre vaz\u00e3o m\u00e1xima e mata. No caso da vaz\u00e3o m\u00ednima, o \n\naumento da infiltra\u00e7\u00e3o resulta numa associa\u00e7\u00e3o positiva entre vaz\u00e3o m\u00ednima e mata, ou \n\nseja, com o aumento de mata espera%se um aumento das vaz\u00f5es m\u00ednimas. Finalmente, \n\nsinal negativo para a associa\u00e7\u00e3o entre vaz\u00e3o m\u00e9dia e mata, pois com o aumento de mata \n\nespera%se um aumento da evapotranspira\u00e7\u00e3o com consequente redu\u00e7\u00e3o na vaz\u00e3o m\u00e9dia \n\nde longa dura\u00e7\u00e3o. \n\nA resposta esperada para a classe cerrado quando relacionada com vaz\u00f5es \n\nm\u00e1ximas \u00e9 que se tenha uma redu\u00e7\u00e3o destas vaz\u00f5es com seu aumento, devido \u00e0 \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o vegetal natural da \u00e1rea de estudo, adotando assim o sinal negativo. Com o \n\naumento das \u00e1reas de cerrado espera%se um aumento nas vaz\u00f5es m\u00ednimas, desta forma \n\nadotou%se o sinal positivo e, finalmente, sinal negativo para a associa\u00e7\u00e3o entre vaz\u00e3o \n\nm\u00e9dia e cerrado, pois com o aumento de cerrado espera%se uma redu\u00e7\u00e3o nos valores da \n\nvaz\u00e3o m\u00e9dia, devido ao aumento do consumo de \u00e1gua por evapotranspira\u00e7\u00e3o (LATUF, \n\n2005). \n\nPara o uso do solo pastagem, seu aumento e consequente resposta \u00e0s varia\u00e7\u00f5es \n\nhidrol\u00f3gicas na bacia, depende da forma como o manejo est\u00e1 sendo conduzido. Neste \n\nsentido, adotou%se um sinal de mais ou menos para as rela\u00e7\u00f5es entre pastagem e as \n\ndiversas vaz\u00f5es. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao cultivo, espera%se uma resposta com sinal positivo para a \n\nassocia\u00e7\u00e3o com a vaz\u00e3o m\u00e1xima, devido a este aumento estar relacionado com uma \n\nmenor prote\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do solo \u00e0s a\u00e7\u00f5es de precipita\u00e7\u00f5es, possibilitando o \n\naumento, desta forma, do encrostamento superficial e consequente aumento do \n\nescoamento. Ao contr\u00e1rio, para as vaz\u00f5es m\u00ednimas espera%se uma resposta com sinal \n\nnegativo. E, finalmente, para a vaz\u00e3o m\u00e9dia, um sinal positivo (LATUF, 2005). \n\nA classe de uso do solo corpos d\u2019\u00e1gua possui uma associa\u00e7\u00e3o esperada com a \n\nvaz\u00e3o m\u00e1xima de sinal negativo, ou seja, com o aumento das \u00e1reas de reservat\u00f3rios \n\nespera%se uma tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es m\u00e1ximas. Sendo o contr\u00e1rio verdadeiro, \n\nquando se observa as associa\u00e7\u00f5es com as vaz\u00f5es m\u00ednimas e m\u00e9dias, onde o aumento de \n\nreservat\u00f3rios tende a aumentar a oferta de \u00e1gua em per\u00edodos mais secos e de regularizar \n\nsua oferta, respectivamente (LATUF, 2005). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n48 \n\nJ\u00e1 a classe de uso do solo urbaniza\u00e7\u00e3o possui uma associa\u00e7\u00e3o esperada com a \n\nvaz\u00e3o m\u00e1xima de sinal positivo, ou seja, com o aumento das \u00e1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nespera%se uma tend\u00eancia de aumento das vaz\u00f5es m\u00e1ximas, devido \u00e0 alta taxa de \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo (TUCCI, 2009). Para as vaz\u00f5es m\u00ednimas a associa\u00e7\u00e3o \n\nesperada \u00e9 de redu\u00e7\u00e3o das mesmas, adotando%se desta forma, o sinal negativo, devido \u00e0 \n\nmenor infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo e conseq\u00fcente defici\u00eancia na realimenta\u00e7\u00e3o dos \n\naqu\u00edferos. J\u00e1 para as vaz\u00f5es m\u00e9dias adotou%se o sinal positivo, devido ao aumento de \n\nescoamento superficial e redu\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o nestas \u00e1reas, onde as \n\nprecipita\u00e7\u00f5es s\u00e3o convertidas em escoamento de forma mais r\u00e1pida, devido \u00e0 \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o existente no uso do solo urbano (MOTA, 2003). \n\nNa associa\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel precipita\u00e7\u00e3o com as vaz\u00f5es m\u00e1xima, m\u00ednima e \n\nm\u00e9dia, foi adotado o sinal positivo, pois com o aumento da precipita\u00e7\u00e3o h\u00e1 a tend\u00eancia \n\nde aumento das vaz\u00f5es (LATUF, 2005). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n49 \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n9-\t\n??????\n??\t?\t\n??????/?\t\n\n \n\n \n\n \n\n9-,-\t?????8?!\t ? \"\"???!\t? \t?! \t? \t! ? \t\n\n \n\nNo Quadro 13 s\u00e3o apresentadas as exatid\u00f5es dos mapas tem\u00e1ticos gerados a \n\npartir do processamento digital das imagens do sensor Landsat 5 TM, onde se pode \n\nverificar que as imagens foram classificadas como excelente, segundo o \u00cdndice Kappa. \n\n \n\n \n\nQuadro 13 \u2013 Exatid\u00e3o dos mapeamentos de uso do solo, apresentando o ano do \nmapeamento, o \u00edndice kappa e o n\u00edvel de classifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAnos \u00cdndice Kappa (%) Classifica\u00e7\u00e3o \n\n   \n1985 95,0 Excelente \n1988 95,6 Excelente \n1991 97,2 Excelente \n1994 95,3 Excelente \n1997 92,6 Excelente \n2000 97,0 Excelente \n2003 96,0 Excelente \n2006 93,4 Excelente \n\n   \n\t\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n50 \n\nAp\u00f3s obter as exatid\u00f5es dos mapeamentos tem\u00e1ticos gerados, iniciou%se a etapa \n\nde monitoramento das modifica\u00e7\u00f5es do uso do solo na \u00e1rea drenagem da esta\u00e7\u00e3o \n\n28240000, na bacia do rio Lontra, que subsidiaram a elabora\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises de \n\ntend\u00eancias ao longo do per\u00edodo compreendido entre 1985 e 2006. \n\nEsta verifica\u00e7\u00e3o foi realizada a partir da an\u00e1lise dos dados de \u00e1rea ocupada por \n\ncada tema de uso do solo da bacia, para cada um dos oito anos de observa\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie \n\nestudada, conforme Quadro 14. Os dados utilizados na an\u00e1lise de mudan\u00e7as do uso do \n\nsolo para a \u00e1rea de drenagem estudada, no per\u00edodo de 1985 a 2006, encontram%se no \n\nAp\u00eandice. \n\n \n\n \n\nQuadro 14 \u2013 Signific\u00e2ncias e tend\u00eancias observadas para o comportamento do uso do \nsolo, no per\u00edodo de 1985 a 2006, na bacia do rio Lontra \n\n \n\nMata Cerrado Pasto Cultivo Urbano \nCorpos \nd\u2019\u00e1gua \n\n      \n93,97 ? 78,47 ? 74,72 ? 65,93 ? 98,46 ? 73,25 ? \n\n      \n?: Crescimento; ?: Diminui\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA cobertura mata apresentou uma tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o de sua \u00e1rea ao longo do \n\nper\u00edodo de estudo, fato este decorrente do aumento tanto da classe cultivo quanto da \n\nclasse pasto. Esse comportamento apresentou, ao longo da s\u00e9rie (1985 a 2006), uma \n\nsignific\u00e2ncia de 93,97%. \n\nA redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de mata ocorre principalmente na regi\u00e3o noroeste da \u00e1rea de \n\ndrenagem, em grande parte decorrente da substitui\u00e7\u00e3o pela classe de uso pastagem. Este \n\ncomportamento evidencia o potencial da regi\u00e3o onde est\u00e1 inserida a \u00e1rea de estudo para \n\na atividade de pecu\u00e1ria. Segundo o estudo realizado no Plano de Bacia do Rio Lontra, \n\n856,54 km2 foram classificados como solos pr\u00f3prios para a atividade de pecu\u00e1ria \n\ntradicional (SEPLAN%TO, 2002). \n\nFoi poss\u00edvel observar em alguns casos, por meio de tabula\u00e7\u00e3o cruzada, que em \n\n\u00e1reas cultivadas e posteriormente abandonadas ocorreu regenera\u00e7\u00e3o e, assim, \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas antropizadas por forma\u00e7\u00e3o de cerrado. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n51 \n\nA classe cerrado apresentou, de forma geral, tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o, da mesma \n\nforma que a classe mata, com signific\u00e2ncia de 78,47%. Essa tend\u00eancia ocorreu em \n\ndecorr\u00eancia da substitui\u00e7\u00e3o por classes de pastagem e cultivo, por\u00e9m outro fator que de \n\ncerta forma influenciou na varia\u00e7\u00e3o de \u00e1rea da classe cerrado foi a incid\u00eancia do fogo. \n\nNa regi\u00e3o sudeste da bacia o cerrado apresenta fei\u00e7\u00f5es de cerrado ralo, ficando bastante \n\nsuscept\u00edvel \u00e0 a\u00e7\u00e3o do fogo por apresentar baixa concentra\u00e7\u00e3o de massa verde. A Figura \n\n17 apresenta a identifica\u00e7\u00e3o de focos de calor na bacia hidrogr\u00e1fica no per\u00edodo de 1990 \n\na 2007.  \n\nAssim, o comportamento da classe cerrado apresenta grande varia\u00e7\u00e3o no \n\nper\u00edodo estudado, parte sob influ\u00eancia das queimadas, que por causa da pouca massa \n\nverde se propaga com maior velocidade, tendo da mesma forma um comportamento de \n\nregenera\u00e7\u00e3o em menor intervalo de tempo que o estudado, que foi fixado a cada tr\u00eas \n\nanos consecutivos, e parte por substitui\u00e7\u00e3o por cultivo ou pastagem. \n\nNo monitoramento realizado para a classe de uso solo cultivo foi observada \n\ntend\u00eancia de aumento de \u00e1rea ao longo da s\u00e9rie temporal analisada, com uma \n\nsignificancia de 65,93%. \n\nA \u00e1rea desta classe alterna%se com a classe de pastagem, ou seja, em anos \n\nalternados o uso e ocupa\u00e7\u00e3o cultivo passa a ser pastagem, definindo assim ciclos que se \n\nformam a partir da instabilidade econ\u00f4mica presente na atividade agropecu\u00e1ria \n\nbrasileira. \n\nEssa rotatividade pode ser observada no Quadro 15, que retratam o avan\u00e7o das \n\n\u00e1reas de colheita no per\u00edodo de 1991 a 2006 para a regi\u00e3o onde est\u00e1 inserida a \u00e1rea em \n\nestudo. \n\nA expans\u00e3o da agricultura ocorreu nestas \u00e1reas favorecida pela baixa \n\ndeclividade e pela possibilidade de mecaniza\u00e7\u00e3o, fazendo com que as mesmas tivessem, \n\nao longo do tempo, sua cobertura modificada para extensas \u00e1reas agr\u00edcolas.  \n\nEste tipo de comportamento, evidenciado pela tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura de mata e cerrado na \u00e1rea de drenagem, mostra que, por outro lado, o processo \n\nde expans\u00e3o da agricultura segue como uma das principais fontes de gera\u00e7\u00e3o de renda \n\nda regi\u00e3o.  \n\nPara a classe de uso do solo pastagem foi identificada uma tend\u00eancia de aumento \n\nda \u00e1rea ao longo do per\u00edodo de 1985 a 2006, com uma signific\u00e2ncia de 74,72%. \n\nEntretanto, a partir do ano de 1997 detectou%se uma tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de \n\npastagem na bacia do rio Lontra. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n52 \n\nFonte: INPE (2010). \n \n\nFigura 17 \u2013 Focos de calor na bacia do rio Lontra entre 1990 e 2007, satelites NOAA%12 \ne TERRA M%T. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n5\n3\n \n\nQuadro 15 \u2013 \u00c1rea plantada/colhida, em ha, com lavoura tempor\u00e1ria em alguns munic\u00edpios inseridos na bacia do rio Lontra  \n\n \n\nMunic\u00edpio \nAno \n\n1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 \n\n                 \nAragominas%TO % % 746 941 990 564 945 662 389 465 530 800 1.006 1.294 1.898 1.415 \n\nAragua\u00edna%TO  8.346 10.795 3.417 4.019 7.174 5.322 4.515 5.706 5.890 5.407 5.819 7.197 7.483 6.228 6.268 2.167 \n\nAraguan\u00e3%TO % % 636 586 590 545 447 383 400 530 558 748 953 1.245 775 910 \n\nBaba\u00e7ul\u00e2ndia%TO 2.742 2.809 2.179 2.888 2.945 3.094 2.365 2.621 2.364 2.297 1.043 1.436 1.568 1.783 2.757 1.493 \n\nCarmol\u00e2ndia%TO % % 376 482 555 511 530 418 380 418 457 556 761 892 340 400 \n\nMuricil\u00e2ndia%TO % % 462 227 220 370 397 293 355 450 470 563 753 976 1.130 1.242 \n\nNova Olinda%TO 2.900 2.350 2.330 1.930 1.960 850 1.160 915 920 710 830 890 1.020 1.470 6.980 7.860 \n\nPiraqu\u00ea%TO % % 100 170 200 364 264 385 465 585 640 770 955 1.110 1.150 1.167 \n\nWanderl\u00e2ndia%TO 1.750 2.445 1.855 2.322 1.685 1.402 1.890 2.608 2.473 2.193 2.367 2.409 2.745 3.442 4.650 5.131 \n\nXambio\u00e1%TO  1.860 1.890 260 340 570 720 668 619 1.185 1.343 1.225 725 835 1.075 1.015 1.235 \n                 \n\nFonte: Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE (2010). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n54 \n\nNo per\u00edodo em que a classe de uso do solo pastagem apresentou tend\u00eancia de \n\nreduziu foi evidenciada, na maioria das vezes, substitui\u00e7\u00e3o por cultivo e, em alguns \n\ncasos, cerrado. H\u00e1 possibilidade dessas \u00e1reas de pasto terem sido abandonadas e \n\nestarem sujeitas \u00e0 regenera\u00e7\u00e3o natural ou, ainda, substitui\u00e7\u00e3o da atividade pecu\u00e1ria pela \n\nagricultura tempor\u00e1ria. \n\nPara as classes de uso corpos d\u2019\u00e1gua e urbaniza\u00e7\u00e3o foram identificadas \n\nvaria\u00e7\u00f5es em suas \u00e1reas de cobertura na \u00e1rea de drenagem da bacia do rio Lontra, sendo \n\nmais expressiva para o uso urbaniza\u00e7\u00e3o e pouco representativa para a classe corpos \n\nd\u2019\u00e1gua, refletindo, deste modo, o crescimento urbano identificado por IBGE (2009) e a \n\nexpans\u00e3o da agricultura, com o conseq\u00fcente aumento do n\u00famero de barragens para fins \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o animal e irriga\u00e7\u00e3o. \n\nNa Figura 18 \u00e9 poss\u00edvel observar a varia\u00e7\u00e3o das classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo da bacia hidrografica do rio Lontra no per\u00edodo estudado.  \n\nNo Quadro 16 s\u00e3o apresentados os valores, em km2, das mudan\u00e7as ocorridas  \n\nno uso do solo entre os anos extremos do per\u00edodo analisado (1985 e 2006) para a \u00e1rea de \n\ndrenagem da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica utilizada no estudo. \n\n \n\n9-0-\t??2??!#\t? \t? %7 \")?%#?) \t??!\t+?\"?2+#?!\t&amp;??\" ?'$???!\t\n\n \n\nNa an\u00e1lise da s\u00e9rie hist\u00f3rica de vaz\u00f5es da esta\u00e7\u00e3o 28240000 houve a \n\nnecessidade de preenchimento de falhas em apenas dois anos para as vaz\u00f5es m\u00e1xima, \n\nm\u00e9dia e m\u00ednima de sete dias consecutivos (Q7). \n\nNo Quadro 17 s\u00e3o apresentadas as signific\u00e2ncias e tend\u00eancias obtidas pelas \n\nvari\u00e1veis hidrol\u00f3gicas (vaz\u00f5es e precipita\u00e7\u00f5es), ao longo do per\u00edodo de 1985 a 2006, \n\npara a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica utilizada no estudo. \n\nNo Quadro 17 constata%se a tend\u00eancia de crescimento apenas da vari\u00e1vel vaz\u00e3o \n\nm\u00e1xima (Qmax) ao longo do tempo, no per\u00edodo de 1985 a 2006, com uma signific\u00e2ncia \n\nde 69,02%. Essa tend\u00eancia pode ser justificada pela redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de mata na bacia do \n\nrio Lontra, mesmo com as precipita\u00e7\u00f5es apresentando tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o para o \n\nper\u00edodo estudado. A redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal acarreta diminui\u00e7\u00e3o da rugosidade do \n\nsolo e propicia maior velocidade de escoamento superficial, destacando a influ\u00eancia do \n\nuso do solo no comportamento das vaz\u00f5es m\u00e1ximas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n5\n5\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 18 \u2013 Mudan\u00e7as ocorridas no uso do solo na \u00e1rea de drenagem da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica 28240000, na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nLontra. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n5\n6\n\nQuadro 16 \u2013 Valores de \u00e1reas (km2), diferen\u00e7as e varia\u00e7\u00f5es percentuais para os diferentes tipos de usos do solo entre os anos de 1985 e \n2006, na bacia do rio Lontra \n\n \n\n \n \n\n???!!#\t?#\t?! \t? \t! ? \t\n\n??)?\t ?#\"\"?? \t ??!)?$#%\t\n\n1985 2006 Diferen\u00e7a ? (%) 1985 2006 Diferen\u00e7a ? (%) 1985 2006 Diferen\u00e7a ? (%) \n\n936,28 780,66 %155,62 %16,62 846,05 800,73 %45,32 %5,35 661,79 579,26 %82,53 %12,47 \n\n???!!#\t?#\t?! \t? \t! ? \t\n\n???)?+ \t ?\"(???D?83 \t ? \"7 !\t?#\t2$??\t\n\n1985 2006 Diferen\u00e7a ? (%) 1985 2006 Diferen\u00e7a ? (%) 1985 2006 Diferen\u00e7a ? (%) \n\n995,81 1.257,67 +261,86 +26,29 0,97 1,68 +0,71 +73,19 0,11 0,12 +0,01 +9,09 \n\n\n\n \n\n57 \n \n\n \n\nQuadro 17 \u2013 Signific\u00e2ncia e tend\u00eancias observadas para vaz\u00f5es e precipita\u00e7\u00f5es na bacia \ndo rio Lontra no per\u00edodo entre 1985 a 2006 \n\n \n\nQmax Qmed Q7 Q90 Q95 Pa PSc PSs \n\n        \n69,02 ? 78,78 ? 69,23 ? 72,80 ? 78,00 ? 87,13 ? 74,32 ? 92,09 ? \n\n        \n?: Crescimento; ?: Diminui\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA vaz\u00e3o m\u00e9dia apresentou tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o ao longo do per\u00edodo analisado \n\npara a \u00e1rea de drenagem da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica. Este resultado pode ser associado ao \n\ncomportamento da vari\u00e1vel hidrol\u00f3gica precipita\u00e7\u00e3o do semestre chuvoso (PSc), que \n\ntamb\u00e9m apresentou redu\u00e7\u00e3o para o mesmo per\u00edodo. \n\nAs vaz\u00f5es m\u00ednimas (Q7, Q90 e Q95) apresentaram tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o para o \n\nper\u00edodo analisado na \u00e1rea de drenagem da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica. Este comportamento \n\nprovavelmente est\u00e1 associado \u00e0 tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es (Pa) e (PSc), no \n\nper\u00edodo avaliado, fato que ocasiona menor reabastecimento dos aq\u00fc\u00edferos e, \n\nconseq\u00fcentemente, redu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es no per\u00edodo seco do ano. Al\u00e9m disso, devem ser \n\ndestacadas as mudan\u00e7as no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na bacia do rio Lontra, que \n\nocasionam menor infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo e aumentam o volume escoado na \n\nsuperf\u00edcie da bacia hidrogr\u00e1fica, contribuindo para o incremento da vaz\u00e3o m\u00e1xima e \n\nredu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o m\u00ednima.  \n\n\t\n\n9-6-\t?!! ???8E#!\t#?)\"#\t% ??????8E#!\t? \t?! \t? \t! ? \t#\t? %7 \")?%#?) \t&amp;??\" ?'$?? \t\n\n \n\nNo estudo de associa\u00e7\u00e3o entre modifica\u00e7\u00f5es no uso do solo e o comportamento \n\nhidrol\u00f3gico da bacia do rio Lontra n\u00e3o foram inclu\u00eddas as classes de uso do solo corpos \n\nd\u2019\u00e1gua e urbaniza\u00e7\u00e3o, pelo fato de n\u00e3o serem espacialmente representativas na bacia, \n\nn\u00e3o chegando a 2% da mesma. \n\nNo Quadro 18 podem ser observadas as equa\u00e7\u00f5es ajustadas na bacia do rio \n\nLontra para cada uma das vaz\u00f5es (m\u00e1xima, m\u00e9dia e m\u00ednima) e as signific\u00e2ncias obtidas \n\npara cada uma das vari\u00e1veis explicativas do comportamento das vaz\u00f5es de refer\u00eancia. \n\nOs dados utilizados para o ajuste das equa\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentados no Ap\u00eandice. \n\n \n\n\n\n \n\n58 \n \n\n \n\n9-6-,-\t1?D3 \t%2=?%?\t\n\n \n\nO comportamento observado ao longo do per\u00edodo de an\u00e1lise deste trabalho, \n\ncompreendido entre 1985 a 2006, evidencia um crescimento nas vaz\u00f5es m\u00e1ximas na \n\nbacia do rio Lontra (Quadro 17). \n\nO comportamento de crescimento da vaz\u00e3o m\u00e1xima est\u00e1 associado \u00e0 \n\nprecipita\u00e7\u00e3o do semestre chuvoso (PSc) e aos usos pasto (P) e cerrado (C), conforme se \n\npode observar na equa\u00e7\u00e3o ajustada, apresentada no Quadro 18. \n\nPelo modelo gerado para a vaz\u00e3o m\u00e1xima, a partir da regress\u00e3o linear m\u00faltipla, \n\nverifica%se que a vaz\u00e3o m\u00e1xima sofre mais influ\u00eancia do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo que da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o do semestre chuvoso. \n\nNa Figura 19 apresentam%se as rela\u00e7\u00f5es causais obtidas entre a vaz\u00e3o m\u00e1xima e \n\nas classes de uso Cerrado e Pasto e a precipita\u00e7\u00e3o do semestre chuvoso. Confirmando o \n\nesperado no diagrama de rela\u00e7\u00f5es casuais, os usos pasto e cerrado apresentam \n\ncontribui\u00e7\u00e3o negativa para a vaz\u00e3o m\u00e1xima, ressalta%se, que o pasto com sinal negativo, \n\nevidencia manejo adequado. \n\nA classe de uso pasto, por apresentar sinal negativo, caracteriza uma pastagem \n\nbem manejada, contribuindo assim para reduzir o escoamento superficial e, \n\nconsequentemente, as vaz\u00f5es m\u00e1ximas.  \n\nJ\u00e1 a classe de uso cerrado, tamb\u00e9m com sinal negativo, evidencia o \n\ncomportamento real, pois quanto maior a \u00e1rea cobertura vegetal nativa, menor ser\u00e1 o \n\nincremento de escoamento superficial, reduzindo desta forma o pico de vaz\u00e3o m\u00e1xima \n\nesperada. \n\nEssa maior influ\u00eancia do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no comportamento das vaz\u00f5es \n\nm\u00e1ximas pode ser decorrente do aumento da antropiza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de drenagem da \n\nbacia. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n5\n9\n \n\nQuadro 18 \u2013 Equa\u00e7\u00f5es ajustadas para as vaz\u00f5es m\u00e1xima, m\u00ednima e m\u00e9dia (m3s%1) na bacia do rio Lontra, para o per\u00edodo de 1985 a 2006 \n\n \n\n1?D3 \t ?G??83 \t?5?!)???H\t \n0\t ??$?I?J\tIKJ\t 1?\"?2+#?!\tHH\t\n??$?\tI(J\t? !\t? #????#?)#!\t\n\nIKJ\t\n\n         \nQmax Qmax = 390,251 \u2013 0,115024 (C) \u2013 0,159939 (P) + 0,0762560 (PSc) 0,61 75,64 C, P, PSc 83,98 89,51 73,39  \n\nQ7 Q7 = % 19,3062 + 0,0104254 (C) + 0,0165086 (Pa)  0,74 96,43 C,Pa 89,80 98,74   \n\nQ90 Q90 = % 18,9235 + 0,0124539 (C) + 0,0165262 (Pa) 0,66 93,26 C,Pa 88,89 97,36   \n\nQ95 Q95 = % 19,0802 + 0,0120987 (C) + 0,0155845 (Pa) 0,75 96,84 C,Pa 93,11 98,67   \n\nQmed Qmed = 76,6992 \u2013 0,0588422 (P) + 0,0332775 (PSc) 0,86  > 99,99 P, PSc 98,76 91,98   \n\n         \nSign(a): Signific\u00e2ncia da equa\u00e7\u00e3o pelo teste F;  \nSign(b): Signific\u00e2ncia dos coeficientes dos par\u00e2metros pelo teste t. \n* Q (m3s%1); C e P (km2); Pa e PSc (mm). \n** C \u2013 Cerrado, P \u2013 Pasto, PSc % Precipita\u00e7\u00e3o do semestre chuvoso e Pa \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o anual \n\n \n \n\n\n\n \n\n60 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Rela\u00e7\u00f5es casuais obtidas entre a vaz\u00e3o m\u00e1xima e as classes de uso (Cerrado \ne Pasto) e a precipita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\nAssim, sup\u00f5e%se como prov\u00e1vel causa para o aumento das vaz\u00f5es m\u00e1ximas a \n\nredu\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de pasto e cerrado. Essa redu\u00e7\u00e3o alterou de forma significativa as \n\ncaracter\u00edsticas de rugosidade natural do solo, ficando assim mais vulner\u00e1vel \u00e0 a\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua da chuva, ocasionando maiores volumes de escoamento superficial e incremento \n\nda vaz\u00e3o m\u00e1xima. \n\n\t\n\n9-6-0-\t1?D3 \t%4??%?\t\n\n \n\nNo per\u00edodo de 1985 a 2006 houve tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es m\u00ednimas na \n\n\u00e1rea de drenagem da bacia do rio Lontra, com signific\u00e2ncias de 69,23%, 72,8% e 78,0% \n\npara Q7, Q90 e Q95, respectivamente (Quadro 17). \n\nO comportamento de redu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es m\u00ednimas est\u00e1 associado \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual (Pa) bem como \u00e0 tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da classe de uso cerrado (C), \n\nconforme se pode observar nas equa\u00e7\u00f5es ajustadas apresentadas no Quadro 18.  \n\nNa Figura 20 apresentam%se as rela\u00e7\u00f5es causais obtidas entre a vaz\u00e3o m\u00ednima e \n\na classe de uso Cerrado e a precipita\u00e7\u00e3o anual. Confirmando o esperado no diagrama de \n\nrela\u00e7\u00f5es casuais, o uso cerrado apresenta contribui\u00e7\u00e3o positiva para as vaz\u00f5es m\u00ednimas \n\nQ7, Q90 e Q95. \n\n1?D3 \t\n%2=?%?\t\n\n\t\n\nPasto \n\t\n\nCerrado \n\t\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \nSem. Ch\t\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n61 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 20 \u2013 Rela\u00e7\u00f5es casuais obtidas entre a vaz\u00e3o m\u00ednima e a classe de uso Cerrado e a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual. \n \n\n \n\n \n\nA classe de uso cerrado obteve tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica, ao \n\nlongo da s\u00e9rie hist\u00f3rica. Em an\u00e1lise com ferramenta de tabula\u00e7\u00e3o cruzada observou%se \n\nque houve maior substitui\u00e7\u00e3o desta classe por cultivo e, em fun\u00e7\u00e3o disso, era esperado, \n\ncom base no diagrama de rela\u00e7\u00f5es causais, que esse efeito refletisse na redu\u00e7\u00e3o nas \n\nvaz\u00f5es m\u00ednimas. \n\nAssim, o uso do solo cerrado \u00e9 explicativo para o comportamento das vaz\u00f5es \n\nm\u00ednimas estudadas neste trabalho. Com a substitui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de cerrado por cultivo \n\nesperava%se uma redu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es m\u00ednimas, devido \u00e0 maior exposi\u00e7\u00e3o do solo \u00e0 a\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua das chuvas, aumentando assim o escoamento superficial e selamento superficial \n\ne, conseq\u00fcentemente, reduzindo a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo e a recarga dos aqu\u00edferos. \n\n\t\n\n9-6-6-\t1?D3 \t%F???\t\t\n\n \n\nNo per\u00edodo de 1985 a 2006 houve tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o m\u00e9dia na \u00e1rea \n\nde drenagem da bacia do rio Lontra, com signific\u00e2ncia de 78,78% (Quadro 17). \n\nO comportamento de redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o m\u00e9dia est\u00e1 associado \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o no semestre chuvoso (PSc), pois o comportamento da mesma tamb\u00e9m foi \n\nde redu\u00e7\u00e3o ao longo do per\u00edodo de an\u00e1lise para a \u00e1rea de drenagem da bacia do rio \n\nLontra, e ao aumento da \u00e1rea de pasto. Tal comportamento pode ser evidenciado pela \n\nequa\u00e7\u00e3o ajustada para vaz\u00e3o m\u00e9dia, apresentada no Quadro 18. \n\nNa Figura 21 apresentam%se as rela\u00e7\u00f5es causais obtidas entre a vaz\u00e3o m\u00e9dia e a \n\nclasse de uso Pasto e a precipita\u00e7\u00e3o do semestre chuvoso. Confirmando o esperado no \n\ndiagrama de rela\u00e7\u00f5es casuais, o uso pasto apresentou contribui\u00e7\u00e3o negativa para a vaz\u00e3o \n\nm\u00e9dia e a precipita\u00e7\u00e3o do semestre chuvoso contribui\u00e7\u00e3o positiva. \n\n1?D3 \t\n\n%4??%?\t\n\tCerrado \n\n\t\n \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \nAnual \n\n\t\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n62 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Rela\u00e7\u00f5es casuais obtidas entre a vaz\u00e3o m\u00e9dia e a classe de uso Pasto e a \nprecipita\u00e7\u00e3o do semestre chuvoso. \n\n \n\n \n\nEsse comportamento de associa\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o m\u00e9dia com a classe pasto refor\u00e7a \n\na hip\u00f3tese de, neste caso, haver um manejo adequado das pastagens na \u00e1rea de \n\ndrenagem da bacia do rio Lontra. \n\n  \n\n1?D3 \t\n\n?F???\t\n\tPasto \n\n\t\n \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \nSem. Ch. \n\n\t\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n63 \n \n\n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n;-\t???????L??\t\n\n \n\n \n\n \n\nCom base nos resultados obtidos neste trabalho chegou%se \u00e0s seguintes \n\nconclus\u00f5es: \n\n?? As classes de usos do solo que tiveram tend\u00eancia de crescimento ao longo do per\u00edodo \n\nanalisado foram: cultivo, pasto, urbaniza\u00e7\u00e3o e corpos d\u2019\u00e1gua. Por outro lado, as \n\nclasses de usos do solo que tiveram redu\u00e7\u00e3o neste mesmo per\u00edodo foram mata e \n\ncerrado. \n\n?? Ao longo do per\u00edodo analisado o aumento das \u00e1reas de cultivo ocorreu, \n\nprincipalmente, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 mata, alternando com \u00e1rea de pasto. \n\n?? Os comportamentos das vaz\u00f5es m\u00ednima e m\u00e9dia, assim como das precipita\u00e7\u00f5es \n\nanuais, do semestre chuvoso e do semestre seco tiveram tend\u00eancias gerais de redu\u00e7\u00e3o \n\nao longo do per\u00edodo analisado. Apenas a vaz\u00e3o m\u00e1xima obteve tend\u00eancia geral de \n\naumento neste mesmo per\u00edodo. \n\n?? O comportamento da vaz\u00e3o m\u00e1xima associou%se \u00e0s vari\u00e1veis precipita\u00e7\u00e3o do \n\nsemestre chuvoso e usos do solo pasto e cerrado; as vaz\u00f5es m\u00ednimas com as vari\u00e1veis  \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual e uso do solo cerrado; e as vaz\u00f5es m\u00e9dias com as vari\u00e1veis  \n\nprecipita\u00e7\u00e3o do semestre chuvoso e  uso do solo pasto. \n\n?? O comportamento hidrol\u00f3gico na bacia do rio Lontra foi alterado expressivamente \n\nem fun\u00e7\u00e3o do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo na \u00e1rea de drenagem.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n64 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\t\n\n\n???\n??????\t\n\n?\n\n?\n\n?\n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS \u2013 ANA. ??!)#%?\t?#\t??? \"%?8E#!\t&amp;??\" ?'$???!\t\nI???\" M??J. Dispon\u00edvel em:&lt;http://hidroweb.ana.gov.br/>. Acesso em: 10 jan. 2009. \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA \u2013 ANEEL. ??+#?)2\"? \t ??!\t\n#!)?8E#!\t???+? %F)\"???!. Bras\u00edlia, 2001. \n\nALENCAR, D.B.S.; SILVA, C.L.; OLIVEIRA, C.A.S. Influ\u00eancia da precipita\u00e7\u00e3o no \nescoamento superficial em uma microbacia hidrogr\u00e1fica do Distrito Federal.\t\n??$#?&amp;?\"??\t?$\"4? ??, Jaboticabal%SP, v. 26, n. 1, 2006. \n\nALMEIDA, N. A.; BATISTA, A. N.C.; MELO, J.A.B.; GUIMAR\u00c3ES, A. P.G. \nUtiliza\u00e7\u00e3o de imagens CBERS no diagn\u00f3stico do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na microbacia \ndo riacho Maracaj\u00e1, Olivedos, PB.\t In:\t SIMP\u00d3SIO\t BRASILEIRO DE \nSENSORIAMENTO REMOTO, 14, 2009, Natal. ????!--- Natal, 2009. p. 1927%1934. \n\nAVANZI, J.C.; SILVA, M.L.N.; MELLO, C.R.; CURI, N.; FONSECA, S.; ALMEIDA, \nA.C. Par\u00e2metros hidrol\u00f3gicos de uma microbacia sob planta\u00e7\u00e3o de eucalipto nos \ntabuleiros costeiros (ES) \u2013 primeira aproxima\u00e7\u00e3o.\tIn: CONGRESSO BRASILEIRO DE \nCI\u00caNCIA DO SOLO, 2005, Recife. ????!--- Recife, 2005.  \n\nAZEVEDO, A. A. ?+????83 \t?#\t%#) ? ? $??\t?#\t\"#$? ????D?83 \t?#\t+?DE#!\t%4??%?!\t\n?#\t\"#?#\"?????\t7?\"?\t?\t!?(N(????\t? \t\"? \t??\"??2.\t2004. 116 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEngenharia Agr\u00edcola) \u2013 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG.  \n\nBARBOSA, F. O?$?? !\t ??\t 2$??: desafios da integra\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: UFMG, \n2008. 366 p. \n\nBRAND\u00c3O, V.S.; CEC\u00cdLIO, R.A.; PRUSKI, F.F.; SILVA, D.D. ?????)\"?83 \t?#\t2$??\t\n? \t! ? . Vi\u00e7osa: UFV, 2006. 86 p.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n65 \n \n\nBRASIL. ? ?4)???\t???? ???\t?#\t\"#??\"! !\t&amp;4?\"?? !: lei n.\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997. \nBras\u00edlia: MMA/SRH, 1997. \n\nCR\u00d3STA, A.P. ?\" ?#!!?%#?) \t ??$?)??\t ?#\t ?%?$#?!\t ?#\t !#?! \"??%#?) \t \"#% ) . \nCampinas: IG/UNICAMP, 1992. 170 p. \n\nCR\u00d3STA, A.P. ?#?! !\t ?$\" 7#??2\"? !: 1970, 1975, 1980, 1985 e 1996. Bras\u00edlia: \nIBGE, 1996. \n\nCR\u00d3STA, A.P. \n?+?!3 \t ?#\t $#\"?83 \t ?#\t ?%?$#?!. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.dgi.inpe.br/>. Acesso em: 20 nov. 2008. \n\nCR\u00d3STA, A.P. ??\"??)#\"4!)???!\t)F?????!\t?#\t?%?$#?!\t? !\t!#?! \"#!\t????!?)\t;\t??\t#\tA\t\n???P. Cachoeira Paulista: INPE/DGI, 2009.  \n\nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA \u2013 EMBRAPA. ?\" 5#) \t\n?\"?!??\t#%\t\"#?#+ : dados SRTM compat\u00edveis com as escalas do IBGE. Campinas, 2005.  \n\nENVIRONMENTAL SYSTEMS RESEARCH INSTITUTE \u2013 ESRI. ?\"????\t +-\t @->. \nRedlands, Calif\u00f3rnia, 2004. \n\nFERREIRA, C. S. ?+????83 \t)#%7 \"??\t? \t?! \t#\t ??7?83 \t??!\t)#\"\"?!\t??\t(????\t? \t\"? \t\n?3 \t ??\") ? %#?B\t \n?.\t 2006. 131 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Agr\u00e1rias) \u2013 \nUniversidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, DF.  \n\nFRAGOSO, M. C.; MEIRELLES, M. S.P.; HERLIN, I.; BERROIR, J.P. Detec\u00e7\u00e3o \nautom\u00e1tica de mudan\u00e7as no uso e cobertura do solo atrav\u00e9s do uso integrado dos \nsat\u00e9lites NOAA/AVHRR e Landsat/TM.\t In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \nSENSORIAMENTO REMOTO, 12, 2005, Goi\u00e2nia. ????!--- Goi\u00e2nia, 2005. p. 521%523. \n\nINSTITUTO NACIONAL DE PESQUISAS ESPACIAIS \u2013 INPE. ??\n???\tQ\t)?) \"???\t\n?#\t$# 7\" ?#!!?%#?) : classifica\u00e7\u00e3o de imagens digitais.\tS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 2002. \n\nINSTITUTO NACIONAL DE PESQUISAS ESPACIAIS \u2013 INPE. ??\n???\tN\t?7 !)???\t\n)#'\"???\t? \t??\"! \t?#\t???!!?????83 \t?#\t?%?$#?!\t??$?)??!. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 2004. \n\nLATUF, M.O. ?%7??) \t??\t%????8?\t? \t?! \t? \t! ? \t? \t? %7 \")?%#?) \t&amp;??\" ?'$?? \t\n??!\t(????!\t? \t\"? \t?\"#) \t#\t\"?(#?\"3 \t??)\"#\t\n? !.\t2005. 116 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEngenharia Agr\u00edcola) \u2013 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG.  \n\nLINHARES, Cl\u00e1udia de Albuquerque. ??????????\t? \t?#!?? \"#!)?%#?) \t??\t???R%???\t\n??\t\"#!7 !)?\t&amp;??\" ?'$???\t??\t(????\t? \tS?N??\"??2N\n?.\t2006. 219 p. Tese (Doutorado) \u2013 \nInstituto de Pesquisas Espaciais, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, SP.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n66 \n \n\nLINHARES, C. de A.; SOARES, J. V.; BATISTA, G. T. Influ\u00eancia do desmatamento \nna din\u00e2mica da resposta hidrol\u00f3gica na bacia do Ji%Paran\u00e1.\t In:\t SIMP\u00d3SIO \nBRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 12, 2005, Goi\u00e2nia. ????!--- \nGoi\u00e2nia, 2005. p. 3097%3105. \n\nLOEBMANN, D. G.; GUIMAR\u00c3ES, R. F.; BETTIOL, G. M.; FREITAS, L. F.; \nREDIVO, A.L.; J\u00daNIOR, O. A. de C. Mistura espectral de imagens LANDSAT para \nan\u00e1lise multitemporal de uso da terra nas diferentes unidades pedol\u00f3gicas da bacia do \nrio Jardim, DF. In:\tSIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 12, \n2005, Goi\u00e2nia. ????!--- Goi\u00e2nia: INPE, 2005. p. 557%564. \n\nMARQUES, F. de A. ??!)#%?\t ?#\t ? ?)\" ?#\t #%\t )#%7 \t \"#??\t 7?\"?\t ?\t $#!)3 \t ? !\t ?! !\t\n%T?)?7? !\t ??\t 2$??.\t 2010. 246 p. Tese (Doutorado em Engenharia Agr\u00edcola) \u2013 \nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG. \n\nMATOS, A.T.; SILVA, D.D.; PRUSKI, F.F. ??\"\"?$#?!\t?#\t)#\"\"?\t?#\t7#G?#? \t7 \")#. \nVi\u00e7osa: UFV, 2006a. 86 p. (Caderno Did\u00e1tico, 73). \n\nIBGE. ??????\t)F???? \t?#\t?! \t??\t)#\"\"?. 2.ed. Rio de Janeiro: IBGE, 2006b.  \n\nMELLER, A.; ALLASIA, D.; COLLISCHONN, W.; TUCCI, C.E.M. ?#?!?(??????#\t? \t\n\"#$?%#\t&amp;??\" ?'$?? \t?#\t(????!\t&amp;??\" $\"2????!\tU\t+?\"??83 \t??\t7\"#??7?)?83 .\tDispon\u00edvel \nem:&lt;http://galileu.iph.ufrgs.br/collischonn/climarh/download>. Acesso em: 9 jan. \n2009.  \n\nMOREIRA, M.A. ?????%#?) !\t ? \t !#?! \"??%#?) \t \"#% ) \t #\t %#) ? ? $??!\t ?#\t\n?7????83 . 3.ed. Vi\u00e7osa: UFV, 2005. 320 p. \n\nNOVO, E.M.L.M. ?#?! \"??%#?) \t \"#% ) : princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es. 3.ed. S\u00e3o Paulo: \nEdgar Bl\u00fccher, 1999. 308 p. \n\nPEREIRA, D. S. P.; JOHNSSON, R. M. F. \n#!?#?)\"???D?83 \t??\t$#!)3 \t? !\t\"#??\"! !\t\n&amp;4?\"?? !\t#%\t(????!\t???? ???!\t? \t?\"?!??. 2004. \n\nPEREIRA, V. R.; TEIXEIRA FILHO, J.. Mapeamento de uso das terras a partir de \ns\u00e9ries hist\u00f3ricas de imagens Landsat TM e ETM como subs\u00eddio nos estudos de impactos \nhidrol\u00f3gicos.\t In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 14, \n2009, Natal. ????!--- Natal: INPE, 2009. p. 6053%6060. \n\nPLANO NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \u2013 PNRH. ???#\"? \t ??\t \"#$?3 \t\n&amp;??\" $\"2????\t? \t? ???)??!N?\"?$????. Bras\u00edlia: MMA, 2006. 132 p. \n\nPRUSKI, F.F.; BRAND\u00c3O, V.S; SILVA, D.D. ?!? ?%#?) \t !?7#\"??????.\t Vi\u00e7osa: \nUFV/DEA, 2006. 87 p.  \n\nROCHA, C.H.B. ?# 7\" ?#!!?%#?) : tecnologia transdisciplinar. Juiz de Fora: Editora \ndo Autor, 2000. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n67 \n \n\nSECRETARIA DE PLANEJAMENTO DO ESTADO DE TOCANTINS \u2013 SEPLAN%\nTO. ???? \t?#\t\"#??\"! !\t&amp;4?\"?? !\t??!\t(????!\t? !\t\"? !\t? ?)\"?\t#\t? \"??B\t??\t\"#$?3 \t? \t\n??? \t? \t??7?$?? N??. Palmas, 2002. 582 p.\t\n\nSECRETARIA DE PLANEJAMENTO DO ESTADO DE TOCANTINS \u2013 SEPLAN%\nTO. ?!)?? \t ?#\t \"#$? ????D?83 \t ?#\t +?DE#!\t ??!\t (????!\t &amp;??\" $\"2????!\t ??\t %?\"$#%\t\n#!G?#\"??\t? \t\"? \t? ???)??!.\tPalmas, 2007. 132 p.\t\n\nSILVA, L.C.N.; FERNANDES, A.L.V.; OLIVEIRA, W. ??!)#%?\t?#\t 7\" ?#!!?%#?) \t\n?#\t??? \"%?8E#!\t$# \"\"#?#\"#??????!: SPRING v.4.1.1.\tS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 2005. \n\nSILVA, L.C.N.; FERNANDES, A.L.V.; OLIVEIRA, W. An\u00e1lise de uso de ocupa\u00e7\u00e3o \ndo solo na microbacia Dom Tomaz no munic\u00edpio de Tr\u00eas Lagoas%MS.\tIn:\tSEMIN\u00c1RIO \nDE RECURSOS H\u00cdDRICOS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO PARA\u00cdBA DO SUL, \n1, 2007, Taubat\u00e9. ????!--- Taubat\u00e9: IPABHi, 2007. p. 325%330. \n\nSULFOFT. ????\t? \t??1?. 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sulfoft.com.br>. Acesso \nem: 20 jan. 2009. \n\nTUCCI, C.E.M. ??#?) \t ? \t ?! \t ? \t ! ? : desmatamento. Dispon\u00edvel em: \n<http://blog.rhama.net>. Acesso em: 12 jan. 2009. \n\nVON SPERLING, M. ??)\" ??83 \tU\tG???????#\t??!\t2$??!\t#\t? \t)\"?)?%#?) \t?#\t#!$ ) !. \n3.ed. Belo Horizonte: DESA/UFMG, 2005. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\t\n\t\n\t\n\n????\n???\t\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n6\n9\n\n????\n???\t\n\n\t\n\n\t\n\nQuadro 1A \u2013 Dados utilizados para elabora\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos de tend\u00eancias e equa\u00e7\u00f5es de regress\u00f5es lineares para a \u00e1rea de drenagem \n\n\t\n\nAnos \nVaz\u00e3o (m3/s)  Uso e ocupa\u00e7\u00e3o (km2)  Precipita\u00e7\u00e3o (mm) \n\nMax M\u00e9dia Q7 Q90% Q95%  Mata Cerrado Cultivo Pasto \u00c1gua Urbaniza\u00e7\u00e3o  Anual Chuvoso Seco \n\n                 \n\n1985 334.69 103.19 23.40 27.73 24.89  936.28 846.05 995.81 661.79 0.11 0.97  2000,45 1536.88 777.38 \n\n1988 332.13 101.32 25.26 27.24 24.73  761.33 764.98 1607.53 282.40 0.12 1.64  2219.35 1591.37 404.36 \n\n1991 243.40 58.51 6.34 7.88 6.33  828.34 523.53 1235.09 838.92 0.09 1.39  1398.00 1028.44 417.41 \n\n1994 266.80 96.45 18.46 18.56 17.43  790.34 1029.07 1075.85 529.90 0.09 1.41  1808.63 1364.74 488.26 \n\n1997 183.84 42.46 10.47 12.82 12.08  713.05 828.69 773.40 1111.70 0.08 1.48  1455.09 1170.69 445.73 \n\n2000 281.18 67.59 14.27 15.27 14.31  613.57 512.52 1434.92 854.45 0.11 1.68  1604.43 1108.04 422.83 \n\n2003 359.13 82.36 15.43 15.83 13.66  746.77 399.99 1515.87 746.55 0.12 1.95  1909.85 1603.88 351.68 \n\n2006 377.97 85.32 21.42 24.60 20.10  780.66 800.73 1257.67 579.26 0.12 1.68  1537.35 1216.21 468.16"}]}}}