{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09162"}, {"@name": "filename", "#text": "14114_000943806.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n\n \n\n \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O DE ENCOSTAS NO MUNIC\u00cdPIO DE \nBLUMENAU - SC: ESTUDO DA FORMA\u00c7\u00c3O DAS \n\u00c1REAS DE RISCO A MOVIMENTOS DE MASSA \n\n  \n\n \n\n  \n\nTANICE CRISTINA KORMANN \n\n  \n\n \n\n  \n\n  \n\nORIENTADOR: PROF. DR. LU\u00cdS EDUARDO DE SOUZA ROBAINA \n\n  \n\n \n\n  \n\n  \n\nPORTO ALEGRE, OUTUBRO DE 2014.  \n\n\n\n \n\n                                                                                                                                                           \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O DE ENCOSTAS NO MUNIC\u00cdPIO DE \nBLUMENAU - SC: ESTUDO DA FORMA\u00c7\u00c3O DAS \n\u00c1REAS DE RISCO A MOVIMENTOS DE MASSA \n\n  \n\n  \n\nTANICE CRISTINA KORMANN \n\n  \n\nOrientador: Prof. Dr. Lu\u00eds Eduardo de Souza Robaina \n\n  \n\nBanca Examinadora: \n\nProfa. Dra. T\u00e2nia Marques Strohaecker \n(PPGGEA/UFRGS)                                \nProf. Dr. Roberto Verdum (PPGGEA/UFRGS) \nProfa. Dra. Maria Paula Casagrande Marimon                     \n(FAED/UDESC) \n\n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa  \nde P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia como \nrequisito para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de  \nMestre em Geografia. \n\n  \n\n \n\n \n\nPORTO ALEGRE, OUTUBRO DE 2014.  \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\n4 \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n \n\n\u00c0 Universidade Federal do Rio Grande do Sul e ao Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, pela experi\u00eancia que possibilitou ampliar \n\nos horizontes atrav\u00e9s do conv\u00edvio com professores e colegas ao longo \n\ndas disciplinas do curso de Mestrado.  \n\n\u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento Pessoal de N\u00edvel Superior, \n\npela concess\u00e3o da Bolsa Cient\u00edfica viabilizando a realiza\u00e7\u00e3o desta \n\npesquisa. \n\n\u00c0 Diretoria de Defesa Civil e a Diretoria de Cartografia da \n\nPrefeitura de Blumenau, especialmente aos funcion\u00e1rios Manfred e Ana \n\nPaula, pela aten\u00e7\u00e3o e por fornecer dados indispens\u00e1veis \u00e0 pesquisa. \n\n\u00c0 orienta\u00e7\u00e3o do professor Lu\u00eds Eduardo de Souza Robaina ao \n\nlongo destes seis anos de pesquisas e aos amigos do Laborat\u00f3rio de \n\nGeologia Ambiental (LAGEOLAM), especialmente os sempre presentes \n\nAnderson Sccoti, Daniel (Premiado), Gerson Schirmer e Rom\u00e1rio \n\nTrentin. Minha gratid\u00e3o pelos ensinamentos compartilhados. \n\nAos membros da banca, professora Maria Paula Casagrande \n\nMarimon, T\u00e2nia Marques Strohaecker e professor Roberto Verdum, \n\nal\u00e9m da professora Nina Simone Vilaverde Moura na banca de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o, pela disposi\u00e7\u00e3o em discutir e assim contribuir com o \n\npresente trabalho. \n\nA todas as pessoas que contribu\u00edram ao longo desta caminhada, \n\nem especial \u00e0 Renata Finkler e Isabel Galv\u00e3o que, sem se conhecerem, \n\norganizaram uma for\u00e7a tarefa para fazer chegar at\u00e9 a Argentina os \n\ntextos que me permitiram participar do processo seletivo. E \u00e0 primeira \n\n\n\n5 \n \n\nacolhida em Porto Alegre e aos constantes conselhos, companhia e \n\namizade, \u00e0 conterr\u00e2nea Monica Wiggers. Obrigada mesmo!  \n\nAos familiares, minha eterna gratid\u00e3o. Pela paci\u00eancia com as \n\nconstantes viagens entre Blumenau \u2013 Porto Alegre; por viabilizar os \n\ntrabalhos de campo e pelo incentivo nas horas em que falta luz. Este \n\ntrabalho tamb\u00e9m \u00e9 de voc\u00eas!  \n\n  \n\n\n\n6 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cTodas as coisas que me rodeiam s\u00e3o ra\u00edzes. A jabuticabeira que deve ter quase \n\ncem anos, a caramboleira, os ba\u00fas, os m\u00f3veis e todos os objetos antigos n\u00e3o s\u00e3o \n\numa forma triste de mem\u00f3ria mas uma afirma\u00e7\u00e3o de que, num crescimento \n\nespiritual, num crescimento humano n\u00e3o podemos jogar nada pela janela ou no lixo. \n\nN\u00e3o podemos jogar fora as ra\u00edzes - elas nos preservam e elas se preservam \n\nconosco, na mem\u00f3ria ou dentro da terra, seja onde for, mas elas tamb\u00e9m nos \n\nprojetam porque, \u00e0 medida que elas se preservam na terra, elas crescem fazem a \n\ngente crescer, como uma \u00e1rvore. O homem \u00e9 uma \u00e1rvore que abriga amores, \n\nlembran\u00e7as, outros seres, uma \u00e1rvore que d\u00e1 sombra e luz, e \u00e9 para isso que a \n\ngente nasceu, fundamentalmente.\u201d \n\n \n\nLindolf Bell \n  \n\n\n\n7 \n \n\nRESUMO \n\n \n\nKORMANN, Tanice Cristina. Ocupa\u00e7\u00e3o de encostas no munic\u00edpio de Blumenau - \n\nSC: Estudo da forma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco a movimentos de massa. 2014, \n\n147p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia, UFRGS, Porto Alegre. \n\n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o tem como tema os processos de movimento de massa que \n\nafetam encostas urbanas no munic\u00edpio de Blumenau. A forma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco \n\n\u00e9 o tema central da pesquisa que relaciona o processo de ocupa\u00e7\u00e3o e as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas para interpretar as ocorr\u00eancias de movimentos de massa \n\natendidas pela Defesa Civil. Mais da metade do territ\u00f3rio municipal apresenta \n\nintervalos de declividades acima de 30%, o que indica restri\u00e7\u00f5es \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana. \n\nA topografia irregular e as maiores inclina\u00e7\u00f5es est\u00e3o localizadas na por\u00e7\u00e3o sul do \n\nterrit\u00f3rio. Estas condi\u00e7\u00f5es est\u00e3o associadas \u00e0 presen\u00e7a da geologia dos grupos \n\nItaja\u00ed e Brusque, que possui intenso sistema de falhas e fraturas preferencialmente \n\nna dire\u00e7\u00e3o nordeste. A ocupa\u00e7\u00e3o se instala a partir dos cursos d\u2019\u00e1gua ao longo dos \n\nfundos de vale. A urbaniza\u00e7\u00e3o impulsionada pelo crescimento da ind\u00fastria t\u00eaxtil \n\nresulta no avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 encosta. Os resultados do invent\u00e1rio \n\nde ocorr\u00eancias de movimentos de massa revelam a intensifica\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica \n\nna \u00faltima d\u00e9cada. As ocorr\u00eancias atendidas entre os anos de 1997 e 2011 \n\nconfirmam a maior suscetibilidade a movimentos de massa na por\u00e7\u00e3o sul de \n\nBlumenau, pertencendo a esta regi\u00e3o os bairros com maior frequ\u00eancia de \n\nocorr\u00eancia: Velha - 662 ocorr\u00eancias, Garcia - 473, e Progresso - 383. Verifica-se que \n\napesar do planejamento urbano ter adotado medidas visando direcionar a ocupa\u00e7\u00e3o \n\npara a por\u00e7\u00e3o norte, multiplica-se a instala\u00e7\u00e3o de moradias fora do per\u00edmetro urbano \n\nmunicipal resultando em riscos ambientais urbanos. \n\n \n \n\nPalavras \u2013 chave:  \n\nBlumenau; encostas; movimentos de massa; \u00e1reas de risco. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nKORMANN, Tanice Cristina. Occupation of hillsides in the city of Blumenau: \n\nStudy of the formation of areas at risk of mass movements. 2014, 147p. \n\nDissertation (Mastership in Geography) \u2013 Geography Post Graduation Program, \n\nUFRGS, Porto Alegre. \n\n \n\nThe following dissertation has as a theme the mass movement processes that affect \n\nurban hillsides in the city of Blumenau. The formation of areas at risk is the central \n\ntheme of the research that relates the process of occupying and the physical \n\ncharacteristics to interpret the occurrences of mass movements served by the Civil \n\nDefense. More than half of the city territory presents intervals of slopes above 30%, \n\nwhich indicates restrictions on urban occupation. The irregular topography and the \n\ngreater slopes are located in the southern portion of the territory. These conditions \n\nare associated with the presence of the geology of Itaja\u00ed and Brusque groups, which \n\nhas intense system of faults and fractures with preferential direction northeast. The \n\noccupation is installed from the watercourses along the valley bottoms. The \n\nurbanization driven by the growth of the textile industry resulting in the advancement \n\nof occupation towards the hillside. The results of the inventory of occurrences of \n\nmass movements reveal the intensification of problems in the last decade. \n\nOccurrences seen between the years 1997 and 2011 confirm the increased \n\nsusceptibility to mass movements in the southern portion of Blumenau, belonging to \n\nthis region neighborhoods with higher frequency of occurrence: Velha - 662 \n\noccurrences, Garcia - 473, and Progresso \u2013 383. It appears that despite the urban \n\nplanning have adopted measures to direct the occupation for the northern portion, \n\nmultiply the installation of municipal dwellings outside the urban perimeter resulting in \n\nurban environmental risks. \n\n \n \n \n\nKey \u2013 words:  \n\nBlumenau; slopes; mass movements; areas at risk. \n\n  \n\n\n\n9 \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n \n\n \n\nFigura 1: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Blumenau. ___________________ 15 \nFigura 2: Classifica\u00e7\u00e3o dos trabalhos realizados em Geomorfologia. ___________ 26 \nFigura 3: Tipologia de movimentos de massa proposta por Augusto Filho (1992). _ 30 \nFigura 4: Demonstra\u00e7\u00e3o dos sinais de rastejo. ____________________________ 31 \nFigura 5: Classifica\u00e7\u00e3o dos elementos de encosta de acordo com a forma. ______ 37 \nFigura 6: Ilustra\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o da base em dire\u00e7\u00e3o ao topo da encosta. ______ 39 \nFigura 7: Principais col\u00f4nias instaladas at\u00e9 o fim do s\u00e9culo XIX na regi\u00e3o nordeste \nde Santa Catarina. __________________________________________________ 59 \nFigura 8: Distribui\u00e7\u00e3o dos lotes no per\u00edodo colonial. ________________________ 65 \nFigura 9: Ilustra\u00e7\u00e3o do n\u00facleo da Col\u00f4nia Blumenau. _______________________ 68 \nFigura 10: Carta da distribui\u00e7\u00e3o dos lotes da Col\u00f4nia Blumenau em 1864. _______ 69 \nFigura 11: Carta da distribui\u00e7\u00e3o dos lotes da Col\u00f4nia Blumenau em 1872. _______ 71 \nFigura 12: Mapa das mudan\u00e7as pol\u00edtico-administrativas do Vale do Itaja\u00ed na d\u00e9cada \nde 1880. __________________________________________________________ 73 \nFigura 13: Mapa das mudan\u00e7as pol\u00edtico-administrativas do Vale do Itaja\u00ed na d\u00e9cada \nde 1930. __________________________________________________________ 80 \nFigura 14: Mapa das mudan\u00e7as pol\u00edtico-administrativas do Vale do Itaja\u00ed na d\u00e9cada \nde 1950-60. _______________________________________________________ 82 \nFigura 15: Ilustra\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos lotes atualmente a partir dos lotes coloniais.\n _________________________________________________________________ 86 \nFigura 16: Influ\u00eancia dos lotes coloniais na malha urbana atual. A fotografia tirada na \ndire\u00e7\u00e3o oeste ilustra a ocupa\u00e7\u00e3o que avan\u00e7a a partir no fundo do vale, onde se \ninstala a via. _______________________________________________________ 87 \nFigura 17: Fotografia de situa\u00e7\u00e3o de risco no Vale do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1, ocupado \ninicialmente na d\u00e9cada de 1930. _______________________________________ 91 \nFigura 18: Localiza\u00e7\u00e3o das primeiras \u00e1reas de risco que surgem a partir da extin\u00e7\u00e3o \nda Favela Farroupilha. _______________________________________________ 93 \nFigura 19: \u00c1reas classificadas como aglomerados subnormais pelo Censo de 2010 - \nIBGE. ____________________________________________________________ 95 \nFigura 20: Lotes da Col\u00f4nia Blumenau em 1864 e 1872 sobre o relevo, indicando \nque o modelo colonial privilegia a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas planas e menos elevadas.__ 97 \nFigura 21: Ilustra\u00e7\u00e3o exemplificando a condi\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o urbana ao redor da \nind\u00fastria. Em cor amarela a ocupa\u00e7\u00e3o urbana com uso predominantemente \nresidencial e comercial disputa espa\u00e7o no fundo do vale com a ind\u00fastria (em \nvermelho). _______________________________________________________ 100 \nFigura 22: Mapa comparativo dos lotes no per\u00edodo colonial em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edmetro \nurbano atual. _____________________________________________________ 102 \nFigura 23: Mapa ilustrando os lotes no per\u00edodo colonial em compara\u00e7\u00e3o com o \nper\u00edmetro urbano atual para o Vale do Garcia, por\u00e7\u00e3o sul de Blumenau. _______ 103 \nFigura 24: Ocupa\u00e7\u00e3o que avan\u00e7a \u00e0 encosta al\u00e9m do per\u00edmetro urbano. ________ 104 \nFigura 25: Conglomerado Ba\u00fa com presen\u00e7a de seixo em meio a matriz de arenito.\n ________________________________________________________________ 111 \n\n\n\n10 \n \n\nFigura 26: Fotografias ilustrando caracter\u00edsticas dos turbiditos; \u00e0 esquerda a \ncolora\u00e7\u00e3o cinza-esverdeado e textura est\u00e3o em evid\u00eancia e \u00e0 direita a estratifica\u00e7\u00e3o \nr\u00edtmica. __________________________________________________________ 111 \nFigura 27: Mapa da litologia do munic\u00edpio de Blumenau. ____________________ 114 \nFigura 28: Mapa da rede hidrogr\u00e1fica do munic\u00edpio de Blumenau. ____________ 116 \nFigura 29: Mapa altim\u00e9trico de Blumenau. _______________________________ 118 \nFigura 30: Perfil altim\u00e9trico A \u2013 B representando a por\u00e7\u00e3o norte e perfil altim\u00e9trico C \n\u2013 D ilustrando por\u00e7\u00e3o sul do munic\u00edpio de Blumenau. ______________________ 119 \nFigura 31: Mapa altim\u00e9trico com destaque para a \u00e1rea urbana municipal. ______ 121 \nFigura 32: Perfil topogr\u00e1fico de dois lotes coloniais; o primeiro (A) situado no \nRibeir\u00e3o Itoupava, ao norte, e o segundo ao sul, no Ribeir\u00e3o Garcia (B). _______ 123 \nFigura 33: Mapa clinogr\u00e1fico do munic\u00edpio de Blumenau. ___________________ 125 \nFigura 34: Declividades permitidas e restritas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea urbana \nmunicipal. ________________________________________________________ 126 \nFigura 35: Distribui\u00e7\u00e3o anual dos registros de movimentos de massa atendidos pela \nDefesa Civil Municipal de Blumenau. ___________________________________ 129 \nFigura 36: Distribui\u00e7\u00e3o mensal dos registros de movimentos de massa atendidos \npela Defesa Civil Municipal de Blumenau compreendendo o per\u00edodo de dados de \n1997 a 2011. _____________________________________________________ 130 \nFigura 37: Registros de movimentos de massa por bairros atendidos pela Defesa \nCivil Municipal de Blumenau. _________________________________________ 132 \nFigura 38: Cartograma das ocorr\u00eancias de movimentos de massa nos bairros de \nBlumenau. _______________________________________________________ 133 \n\n\n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n \n \n \n \nQuadro 1: Classes altim\u00e9tricas e sua respectiva representatividade em Blumenau.\n ________________________________________________________________ 120 \nQuadro 2: Classes altim\u00e9tricas e sua representatividade no per\u00edmetro urbano de \nBlumenau. _______________________________________________________ 122 \nQuadro 3: Intervalo das declividades para o munic\u00edpio de Blumenau. __________ 123 \nQuadro 4: Intervalos de declividade para a \u00e1rea urbana de Blumenau. _________ 127 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ___________________________________________________ 13 \n1.1 Objetivos: Geral e Espec\u00edficos ____________________________________ 16 \n\n \n2. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA ______________________________________ 18 \n\n2.1 An\u00e1lise Geogr\u00e1fica e a Geografia F\u00edsica ____________________________ 18 \n2.1.1 Geografia F\u00edsica e a Abordagem Antr\u00f3pica _____________________________ 21 \n\n2.1.2 Geomorfologia Urbana ____________________________________________ 25 \n\n2.2 A Encosta e os Movimentos de Massa ______________________________ 27 \n2.2.1 Tipologias de Movimentos de Massa _________________________________ 29 \n\n2.2.2 Fatores Condicionantes dos Movimentos de Massa ______________________ 33 \n\n2.3 Urbaniza\u00e7\u00e3o e a Forma\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Risco _______________________ 40 \n2.3.1 Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileira _____________________________________________ 40 \n\n2.3.2 Riscos e Conceitos Relacionados ____________________________________ 45 \n\n \n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS ______________________________ 48 \n\n3.1 Concep\u00e7\u00f5es Metodol\u00f3gicas ______________________________________ 48 \n3.2 Procedimentos Operacionais _____________________________________ 49 \n\n3.2.1      Levantamento Cartogr\u00e1fico _______________________________________ 51 \n\n3.2.1.1 Metodologia para o Processo de Ocupa\u00e7\u00e3o ___________________________ 51 \n\n3.2.1.2 Metodologia para os Condicionantes do Meio _________________________ 52 \n\n3.2.1.3 Metodologia para o invent\u00e1rio de movimentos de massa da Defesa Civil ____ 53 \n\n \n4 O PROCESSO DE OCUPA\u00c7\u00c3O E URBANIZA\u00c7\u00c3O DE BLUMENAU ________ 55 \n\n4.1 Ocupa\u00e7\u00e3o de Santa Catarina e o Processo de Coloniza\u00e7\u00e3o _____________ 56 \n4.2 O Sistema Colonial e a Distribui\u00e7\u00e3o de Terras ________________________ 60 \n4.3 A Col\u00f4nia Blumenau (1850-1880) __________________________________ 66 \n4.4 As Primeiras F\u00e1bricas ___________________________________________ 73 \n4.5 A Fragmenta\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio e da Propriedade Rural _________________ 78 \n4.6 A urbaniza\u00e7\u00e3o _________________________________________________ 83 \n\n \n5 CONDICIONANTES DO MEIO F\u00cdSICO _______________________________ 105 \n\n5.1 Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas associadas aos movimentos de massa ________ 105 \n5.2 Caracter\u00edsticas Litol\u00f3gicas ______________________________________ 108 \n5.3 Caracter\u00edsticas da Rede Hidrogr\u00e1fica ______________________________ 115 \n5.4 Caracter\u00edsticas do Relevo _______________________________________ 117 \n5.4.1 Altimetria __________________________________________________ 117 \n5.4.2 Declividade ________________________________________________ 123 \n\n \n6. INVENT\u00c1RIO DE MOVIMENTOS DE MASSA _________________________ 128 \n\n \n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ________________________________________ 134 \n \nREFER\u00caNCIAS  BIBLIOGR\u00c1FICAS___________________________________ 137 \n \n\n\n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1  \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\nDesde a forma\u00e7\u00e3o dos primeiros agrupamentos humanos at\u00e9 a concep\u00e7\u00e3o \n\ndas cidades modernas, a sociedade convive com a ocorr\u00eancia de eventos de ordem \n\nnatural que geram perdas sociais e econ\u00f4micas (VEYRET, 2007). A crescente \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a tem\u00e1tica vem se refletindo na inser\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica das \n\n\u00e1reas de risco a desastres naturais nas decis\u00f5es pol\u00edticas. \n\nOs desastres naturais s\u00e3o tidos como resultado da ocorr\u00eancia de processos \n\nda din\u00e2mica superficial ou fen\u00f4menos naturais que causam danos \u00e0 sociedade, \n\nmuitas vezes implicando em perdas de vidas humanas. Desta forma, entende-se \n\nque os desastres naturais tem estreita rela\u00e7\u00e3o com o modo de apropria\u00e7\u00e3o e uso \n\ndos recursos naturais de cada sociedade. \n\n\u00c0 medida que as cidades crescem a urbaniza\u00e7\u00e3o promove o aumento do \n\ndesequil\u00edbrio, que resulta na desestabiliza\u00e7\u00e3o das encostas. No Brasil, a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o improvisada e ca\u00f3tica vem intensificando os problemas ambientais \n\nresultantes da atua\u00e7\u00e3o de processos naturais da din\u00e2mica superficial.  \n\nCarvalho e Galv\u00e3o (2006) e Tominaga (2009) destacam que dentre os \n\ndesastres naturais que afetam o Brasil os movimentos de massa s\u00e3o os \n\nrespons\u00e1veis pelo maior n\u00famero de v\u00edtimas fatais. Dentre os estados mais afetados \n\npor movimentos de massa destacam-se: Santa Catarina, Paran\u00e1, S\u00e3o Paulo, Minas \n\nGerais, Rio de Janeiro, Esp\u00edrito Santo, Bahia, Sergipe, Alagoas, Pernambuco e \n\nPara\u00edba (TOMINAGA, 2009). \n\nA constata\u00e7\u00e3o de que a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas tem resultado em interfer\u00eancias no \n\nmeio conduzem ao surgimento de novas perspectivas de an\u00e1lise que buscam \n\nidentificar os reflexos dessas transforma\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o e no tempo. Amaral e Feij\u00f3 \n\n(2004) afirmam que o levantamento hist\u00f3rico do fen\u00f4meno deve ser o primeiro \n\npasso, pois permite realizar an\u00e1lises estat\u00edsticas de frequ\u00eancia, tanto temporal \n\nquanto espacial, o que permite realizar an\u00e1lises visando caracterizar os processos \n\ndesencadeadores do risco. \n\nIndicando a relev\u00e2ncia da problem\u00e1tica dos desastres naturais para o estado \n\nde Santa Catarina, Herrmann (2006) elabora um invent\u00e1rio da ocorr\u00eancia de \n\n\n\n \n\n 14 \n\ndesastres naturais no per\u00edodo de 1980 a 2003 denominado de \u201cAtlas dos desastres \n\nnaturais no estado de Santa Catarina\u201d. Neste documento, o invent\u00e1rio realizado \n\naponta o munic\u00edpio de Blumenau como o que mais frequentemente foi afetado por \n\ninunda\u00e7\u00f5es bruscas, inunda\u00e7\u00f5es graduais e movimentos de massa. \n\nNos \u00faltimos anos o munic\u00edpio de Blumenau frequentemente se destaca no \n\ncen\u00e1rio nacional com a ocorr\u00eancia de desastres naturais. Nos anos de 2008 e 2011 \n\na ocorr\u00eancia de eventos extremos de precipita\u00e7\u00e3o desencadearam s\u00e9rios danos \n\nassociados a enxurradas e movimentos de massa, levando a decreta\u00e7\u00e3o de \n\nSitua\u00e7\u00e3o de Emerg\u00eancia\n1\n no ano de 2008 e Estado de Calamidade P\u00fablica\n\n2\n em \n\n2011. \n\nLocalizado no m\u00e9dio curso da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, Blumenau \n\ntem o terceiro maior contingente populacional do estado, com 307.378 habitantes \n\n(INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA, 2010). Situado no \n\nnordeste do estado de Santa Catarina, ocupa uma \u00e1rea de pouco mais de 500 km\u00b2 \n\npossuindo um territ\u00f3rio cortado ao meio pelo Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u (Figura 1). \n\nBlumenau est\u00e1 inserido na regi\u00e3o do Litoral e Encostas (PELUSO, 1986). \n\nApresenta condi\u00e7\u00f5es de relevo marcado pela significativa amplitude altim\u00e9trica que \n\nforma vales profundos com rios encaixados e fortemente condicionados pela \n\nestrutura geol\u00f3gica, onde predominam as falhas e fraturas alinhadas na dire\u00e7\u00e3o \n\nnordeste (VIEIRA, 2004). A geologia regional apresenta grande diversidade e \n\ncomplexidade. A idade avan\u00e7ada das rochas sugere a forma\u00e7\u00e3o de espesso manto \n\nde altera\u00e7\u00e3o, principalmente considerando o clima quente e \u00famido regional. Os \n\nmaiores \u00edndices pluviom\u00e9tricos concentram-se no ver\u00e3o, com o inverno e, \n\nprincipalmente, o outono registrando menor frequ\u00eancia de chuvas. Por\u00e9m, a \n\npluviosidade n\u00e3o chega a baixar ao ponto de caracterizar a ocorr\u00eancia de uma \n\nesta\u00e7\u00e3o seca (SANTOS, 1996). \n\n                                            \n1\n O Gloss\u00e1rio da Defesa Civil (CASTRO, [199-]) define Situa\u00e7\u00e3o de Emerg\u00eancia como \u201c(...) situa\u00e7\u00e3o \n\nanormal, provocada por desastres, causando danos (super\u00e1veis) \u00e0 comunidade afetada\u201d. \n2\n A Calamidade P\u00fablica provoca \u201c(...) s\u00e9rios danos \u00e0 comunidade afetada, inclusive \u00e0 incolumidade e \n\n\u00e0 vida de seus integrantes\u201d, de acordo com  o Gloss\u00e1rio da Defesa Civil (CASTRO, [199-]). \n\n\n\n \n\n 15 \n\n \n\nFigura 1: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Blumenau. \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n\n\n \n\n 16 \n\n \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o que se consolida em Blumenau traz forte influ\u00eancia \n\nda rede de drenagem em sua estrutura\u00e7\u00e3o. Assim como as demais cidades de \n\norigem alem\u00e3 do Vale do Itaja\u00ed, a malha urbana se diferencia das demais cidades \n\nluso-brasileiras porque os cursos d\u2019\u00e1gua foram os primeiros acessos a partir dos \n\nquais s\u00e3o distribu\u00eddos os lotes coloniais.  \n\nImpulsionada pelo crescimento industrial, a urbaniza\u00e7\u00e3o de Blumenau resulta \n\nna forma\u00e7\u00e3o de uma malha urbana fragmentada com vias que se estabelecem \n\nseguindo o fundo de vale at\u00e9 onde a declividade permite a interven\u00e7\u00e3o.  \n\nDesta forma, a problem\u00e1tica das \u00e1reas de risco a movimentos de massa vem \n\ndesafiando os gestores municipais. Como resposta, o poder p\u00fablico municipal \n\nmobilizou uma equipe que vem desenvolvendo trabalhos de mapeamento detalhado \n\ndas \u00e1reas de risco no munic\u00edpio (XAVIER et al., 2010(a), 2010(b), 2010(c)). \n\nDiante da breve exposi\u00e7\u00e3o do tema, esta pesquisa busca na perspectiva \n\nmultidisciplinar elementos que permitam contribuir na compreens\u00e3o do processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco \u00e0 ocorr\u00eancia de movimentos de massa nas encostas de \n\nBlumenau.   \n\nNa sequ\u00eancia listamos alguns questionamentos que norteiam a pesquisa: \n\n? Como surgiram as \u00e1reas de risco \u00e0 ocorr\u00eancia de movimentos de massa, de \n\nforma a resultar na atual constitui\u00e7\u00e3o? \n\n? Por que, mesmo sendo a terceira maior cidade do estado, Blumenau \u00e9 a que \n\nconcentra maior popula\u00e7\u00e3o habitando \u00e1reas de risco?  \n\n? Os movimentos de massa realmente v\u00eam se tornando problem\u00e1tica mais \n\nfrequente ou j\u00e1 ocorriam anteriormente e n\u00e3o recebiam a aten\u00e7\u00e3o demandada \n\nna atualidade? \n\n \n\n1.1 Objetivos: Geral e Espec\u00edficos \n\n \n\nDiante da explica\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica do trabalho, buscamos compreender a \n\ng\u00eanese, forma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco a processos de movimentos de \n\nmassa no munic\u00edpio de Blumenau. \n\nPara alcan\u00e7ar tal proposta, esta pesquisa tem como objetivos espec\u00edficos: \n\n1. Caracterizar o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Blumenau buscando \n\nelementos que expliquem a forma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco a movimentos de \n\nmassa; \n\n\n\n \n\n 17 \n\n2. Descrever os condicionantes do meio associados a suscetibilidade de \n\nocorr\u00eancia dos movimentos de massa; \n\n3. Analisar a distribui\u00e7\u00e3o temporal e espacial dos movimentos de massa a partir \n\ndos dados da Defesa Civil Municipal;  \n\n4. Integrar os resultados referentes aos elementos do meio f\u00edsico e do meio social \n\nbuscando interpretar seu papel na ocorr\u00eancia de movimentos de massa. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n 18 \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\n \n \n\n\u201c(...) se hoje \u00e9 a pr\u00f3pria modernidade que produz os riscos,  \ncomo pode a sociedade aceitar sua incapacidade  \n\nde control\u00e1-los?\u201d (BECK, 2010). \n\n \n \n\n2. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n \n\n \n\nNeste item buscamos organizar as bases conceituais que norteiam a \n\npesquisa. A discuss\u00e3o dos conceitos ser\u00e1 abordada com o objetivo de auxiliar na \n\nconstru\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises e dos resultados propostos ao longo deste trabalho. Os \n\nconceitos est\u00e3o apresentados em tr\u00eas eixos tem\u00e1ticos: o primeiro tratando da \n\nAbordagem Antr\u00f3pica em Geografia F\u00edsica; o segundo aborda a Encosta e os \n\nMovimentos de Massa; o terceiro discute a Urbaniza\u00e7\u00e3o e as \u00c1reas de Risco. \n\nNeste primeiro eixo buscamos trazer um rol de autores que apresentam os \n\ncaminhos a partir do qual a geografia f\u00edsica busca estudar a atua\u00e7\u00e3o antropog\u00eanica. \n\nEste tema se reveste de import\u00e2ncia pois busca aproximar esta ci\u00eancia da \n\nproblem\u00e1tica das \u00e1reas de riscos, justificando o uso desta perspectiva para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\n \n\n2.1 An\u00e1lise Geogr\u00e1fica e a Geografia F\u00edsica \n\n \n\nO homem toma consci\u00eancia de si e ao se perceber como indiv\u00edduo atuante \n\nsobre seu meio \u00e9 que ocorre a separa\u00e7\u00e3o Sociedade x Natureza. \u00c9 a partir dessa \n\nconsci\u00eancia que ocorre uma ruptura na hist\u00f3ria da humanidade. O homem torna-se \n\ncapaz de desenvolver t\u00e9cnicas e instrumentos que lhe permitem ampliar seu poder \n\nde domina\u00e7\u00e3o sobre a Natureza, criando o que Milton Santos (1992) chama de \n\n\u201cnatureza artificializada\u201d.  \n\nMoraes (1990) comenta que a forma com que a Sociedade se relaciona com \n\na Natureza \u00e9 resultado desta separa\u00e7\u00e3o, que se consolida historicamente atrav\u00e9s do \n\nmodo de apropria\u00e7\u00e3o dos elementos naturais. Assim, passa a ser legitimada a \n\napropria\u00e7\u00e3o social da natureza: \n\n \n\n\n\n \n\n 19 \n\nToda e qualquer produ\u00e7\u00e3o tem, portanto, uma base material natural, que \n\nprecede a qualquer interfer\u00eancia de origem social. O trabalho, numa vis\u00e3o \n\natemporal, \u00e9 o ato de dar forma \u00fatil \u00e0 vida humana a estes materiais \n\noferecidos pela natureza, o ato de transform\u00e1-los em valores de uso para a \n\nsociedade. Nesse sentido, pode-se dizer que \u00e9 a possibilidade de ser \n\ntrabalhado que transforma um elemento da natureza num recurso natural\n3\n \n\n(MORAES, 1990, p. 108). \n\n \n\nEmbutida nessa concep\u00e7\u00e3o de recurso natural \u00e9 que a Natureza passa a se \n\nsubmeter \u00e0 Sociedade. Orellana (1981, p. 13) defende uma perspectiva de \n\ndesconstru\u00e7\u00e3o dessa concep\u00e7\u00e3o: \u201cOs recursos naturais n\u00e3o s\u00e3o, eles tornam-se \n\nrecursos, \u00e0 medida que crescem as necessidades do homem e eles dependem do \n\nn\u00edvel tecnol\u00f3gico alcan\u00e7ado para permitir a sua explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica\u201d. \n\nAutores como Orellana (1981), Moraes (1990), Santos (1992) e Moreira \n\n(2008) concordam que esta concep\u00e7\u00e3o da natureza conduz a uma forte interven\u00e7\u00e3o \n\nda Sociedade na transforma\u00e7\u00e3o do meio. \u00c0 medida que a tecnologia \u00e9 aprimorada \n\nos limites antes impostos pelas condi\u00e7\u00f5es naturais s\u00e3o superados. Milton Santos \n\n(1992, p. 97) exemplifica bem esse discurso da interven\u00e7\u00e3o da Sociedade como um \n\nproblema de concep\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\nO homem se torna fator geol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico, clim\u00e1tico e a grande \n\nmudan\u00e7a vem do fato de que os cataclismos naturais s\u00e3o um incidente, um \n\nmomento, enquanto hoje a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica tem efeitos continuados, e \n\ncumulativos, gra\u00e7as ao modelo de vida adotado pela humanidade. Da\u00ed v\u00eam \n\nos graves problemas de relacionamento entre a atual civiliza\u00e7\u00e3o material \n\ne a Natureza. Assim, o problema do espa\u00e7o humano ganha, nos dias de \n\nhoje, uma dimens\u00e3o que ele n\u00e3o havia obtido jamais antes. Em todos os \n\ntempos, a problem\u00e1tica da base territorial da vida humana sempre \n\npreocupou a sociedade. Mas nesta fase atual da hist\u00f3ria tais preocupa\u00e7\u00f5es \n\nredobraram, porque os problemas tamb\u00e9m se acumularam. \n\n \n\nEsse problema de percep\u00e7\u00e3o que resulta na forma com que a Sociedade se \n\nrelaciona com a Natureza \u00e9 tamb\u00e9m a origem da cren\u00e7a no conhecimento cient\u00edfico \n\ne tecnol\u00f3gico como meios de solucionar a quest\u00e3o. Moraes (1990, p. 114) sugere \n\nque a \u201cf\u00e9 na raz\u00e3o e na possibilidade de explicar (dominar) a natureza\u201d \u00e9 reflexo de \n\numa postura racionalista adotada pela sociedade moderna. Essa postura \u00e9 apontada \n\n                                            \n3\n Grifo nosso. \n\n\n\n \n\n 20 \n\npelo autor como condicionante do amplo desenvolvimento das ci\u00eancias naturais nos \n\ns\u00e9culos XVIII e XIX.  \n\nEssa mesma l\u00f3gica racionalista \u00e9 respons\u00e1vel pela fragmenta\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico, que se intensifica no s\u00e9culo XX (SUERTEGARAY; NUNES \n\n2001). A fragmenta\u00e7\u00e3o, fortalecida pelas concep\u00e7\u00f5es positivistas, faz com que na \n\nmodernidade o conhecimento avance na dire\u00e7\u00e3o da especializa\u00e7\u00e3o, da \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o do conhecimento (SUERTEGARAY, 2003). A sistematiza\u00e7\u00e3o das \n\nci\u00eancias promove a organiza\u00e7\u00e3o em ramos cient\u00edficos distintos, o que exige um \n\nposicionamento das ci\u00eancias em geral. \n\nNesse momento, a Ci\u00eancia Geogr\u00e1fica encontra dificuldade de se posicionar \n\nentre as Ci\u00eancias Humanas e as Ci\u00eancias da Natureza. A Geografia \u00e9 uma ci\u00eancia \n\nque desde sua origem se prop\u00f5e a ser integradora. Moraes (1990, p. 108) comenta \n\nque \u201cpara Humboldt, a meta te\u00f3rica da geografia seria entender estas conex\u00f5es \n\nentre os fen\u00f4menos presentes na paisagem\u201d. Fen\u00f4menos estes de cunho social e \n\nnatural. \n\nSuertegaray (2003) considera que a racionalidade que levou a constitui\u00e7\u00e3o de \n\numa ci\u00eancia moderna fez da Geografia uma ci\u00eancia fragmentada e com um m\u00e9todo \n\ndual. Utilizando conhecimentos das Ci\u00eancias Naturais de um lado e Ci\u00eancias Sociais \n\nde outro surge o paradoxo que resulta na incapacidade de constru\u00e7\u00e3o de um \n\nm\u00e9todo, \u201conde estas dimens\u00f5es disjuntas perseguiam m\u00e9todos diferentes\u201d \n\n(SUERTEGARAY, 2003, p. 46). \n\nApesar do meio cient\u00edfico internacional n\u00e3o favorecer essa perspectiva \n\nintegradora a Geografia possui um campo de atua\u00e7\u00e3o interseptado por Ci\u00eancias \n\nSociais e Naturais, mas que difere das demais ci\u00eancias por tratar da organiza\u00e7\u00e3o \n\nespacial. Orellana (1981, p.8) refor\u00e7a o car\u00e1ter integrado dessa ci\u00eancia: \u201c(...) sendo \n\na Geografia a ci\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es espaciais ela engloba tanto o social (cultural) \n\ncomo o natural\u201d. \n\nCom uma proposta conjuntiva, a Ci\u00eancia Geogr\u00e1fica parte do conceito de \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico que remete a dimens\u00e3o espacial, material dos fen\u00f4menos \n\nnaturais e sociais. \u201cO espa\u00e7o inclui elementos naturais e sociais e pode ser definido \n\nem termos de correla\u00e7\u00f5es e funcionamento desses elementos em dimens\u00e3o \n\nespacial e temporal.\u201d (ORELLANA, 1981, p. 7). \n\nAssim, o conceito de espa\u00e7o geogr\u00e1fico exprime a perspectiva de s\u00edntese da \n\nGeografia frente a uma gama de intera\u00e7\u00f5es da Sociedade com a Natureza. \u201c(...) a \n\n\n\n \n\n 21 \n\ngeografia \u00e9 uma ci\u00eancia voltada ao estudo da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o a partir da \n\nintera\u00e7\u00e3o Sociedade-Natureza.\u201d (MENDON\u00c7A, 2011, p. 46). \n\nPor\u00e9m, a dualidade entre ci\u00eancia social e ci\u00eancia natural se reflete no m\u00e9todo, \n\no que resulta na divis\u00e3o da Geografia em disciplinas F\u00edsicas e Humanas. Essa \n\ndivis\u00e3o se manifesta fortemente na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na segunda metade do \n\ns\u00e9culo XX, marcada por uma cis\u00e3o em termos metodol\u00f3gicos. Ambas tem em \n\ncomum o enfoque espacial, por\u00e9m os m\u00e9todos e discursos s\u00e3o distintos, fazendo \n\ncom que ocorressem avan\u00e7os em paralelo, o que amplia a cis\u00e3o. Assim, a Geografia \n\nF\u00edsica, ligada \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, passa a se preocupar com a din\u00e2mica do meio, \n\nenquanto que a Geografia Humana atua na perspectiva das din\u00e2micas da \n\nsociedade.  \n\n \n\n2.1.1 Geografia F\u00edsica e a Abordagem Antr\u00f3pica \n\n \n\nInicialmente a preocupa\u00e7\u00e3o da Geografia F\u00edsica se referia a questionamentos \n\nde cunho global, buscando desvendar o \u201cfuncionamento\u201d da Natureza. Desta forma, \n\nos estudos assumiam um car\u00e1ter descritivo, sendo este tipo de pesquisa \n\nrespons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o de leis gerais que permitiam melhor conhecer a \n\nsuperf\u00edcie do planeta. Sobre este momento Mendon\u00e7a (2011, p. 48) acrescenta que: \n\n  \n\nNesta fase foram registrados os principais avan\u00e7os te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos \n\nda Geografia F\u00edsica, pois resultam em uma perspectiva dial\u00e9tica da \n\nintera\u00e7\u00e3o entre teoria e empiria na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico de \n\nent\u00e3o. \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 1970, quando emerge a quest\u00e3o ambiental no Brasil, a maior \n\nparte das pesquisas em Geografia F\u00edsica ainda se voltava ao mapeamento das \n\ndiferentes paisagens do territ\u00f3rio nacional. Ab\u2019Saber (1969) chama a aten\u00e7\u00e3o para o \n\nfato do \u201cgigantismo territorial\u201d ter tomado muito tempo com trabalhos de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, buscando explicar a distribui\u00e7\u00e3o das formas de relevo, vegeta\u00e7\u00e3o e \n\nclima, por exemplo. Isso prejudicou o desenvolvimento de estudos sobre processos \n\natuantes, levando a um d\u00e9ficit do conhecimento sobre a din\u00e2mica natural. No fim da \n\nd\u00e9cada de 1960, seu texto \u00e9 considerado precursor aos alertar para a necessidade \n\nde um redirecionamento dos estudos em privil\u00e9gio de uma maior escala de detalhe, \n\nbuscando explicar a din\u00e2mica, o que o autor denomina de \u201cfisiologia da paisagem\u201d. \n\n\n\n \n\n 22 \n\nAssim, podemos dizer que a geografia brasileira leva muito tempo para \n\nultrapassar a fase de estudos descritivos e quando isso acontece j\u00e1 entra em cena a \n\ndiscuss\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es promovidas pela explos\u00e3o urbana em processo. Este \n\ndebate se reflete internamente na Geografia. Paulatinamente esta ci\u00eancia \u00e9 \n\nquestionada a respeito das problem\u00e1ticas ambientais que surgem no territ\u00f3rio \n\nnacional em fun\u00e7\u00e3o do processo de concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas metr\u00f3poles \n\nbrasileiras. Nesse momento, os pesquisadores s\u00e3o chamados a adotar uma \n\nabordagem mais integrada e multidisciplinar. \n\nA necessidade de redirecionar os m\u00e9todos e paradigmas que orientam os \n\ntrabalhos das ci\u00eancias da Terra surge como reflexo de uma conjuntura internacional, \n\nem que a Sociedade se v\u00ea numa condi\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade diante de processos \n\nda din\u00e2mica superficial. A press\u00e3o antr\u00f3pica sobre a natureza se intensifica de modo \n\na gerar s\u00e9rios problemas associados \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental. A consci\u00eancia deste \n\nimpacto produz uma preocupa\u00e7\u00e3o em entender melhor os efeitos das a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas na altera\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas da natureza. Neste sentido, a quest\u00e3o \n\nambiental \u00e9 considerada por autores como Suertegaray e Nunes (2001) e Mendon\u00e7a \n\n(2011) como um marco no tratamento epistemol\u00f3gico da Geografia F\u00edsica ao \n\nevidenciar as limita\u00e7\u00f5es e os desafios na an\u00e1lise, indicando um momento de \n\nrepensar paradigmas e m\u00e9todos. \n\n \n\nNeste contexto, n\u00e3o s\u00f3 se redefine a Geografia como se redefinem todas as \n\n\u00e1reas que deram suporte \u00e0s an\u00e1lises geogr\u00e1ficas. Aqui me refiro \u00e0 \n\nGeomorfologia, \u00e0 Biogeografia, \u00e0 Climatologia etc. Estas tamb\u00e9m \n\nreformularam suas an\u00e1lises, privilegiaram algumas abordagens e algumas \n\nescalas de an\u00e1lise em detrimento de outras. Estas transforma\u00e7\u00f5es dizem \n\nrespeito ao contexto econ\u00f4mico e social contempor\u00e2neo, em que o \n\ndesenvolvimento da ci\u00eancia e sua rela\u00e7\u00e3o direta com a tecnologia permitem \n\nperceber que, no est\u00e1gio atual, a apropria\u00e7\u00e3o da natureza se produz, n\u00e3o s\u00f3 \n\nem escala macro. Tamb\u00e9m em escala micro esta recria a natureza, \n\ntransfigura a natureza e sua din\u00e2mica, exigindo n\u00e3o s\u00f3 novos m\u00e9todos de \n\ntrabalhar a natureza e sociedade, mas tamb\u00e9m novas formas de conceber o \n\nque \u00e9 natureza e o que \u00e9 sociedade (SUERTEGARAY; NUNES, 2001, p. \n\n16). \n\n \n\nDesta forma \u00e9 que os estudos s\u00e3o orientados por uma perspectiva mais \n\nabrangente, considerando simultaneamente as interfer\u00eancias do meio e as \n\ninterfer\u00eancias antr\u00f3picas (RODRIGUES, 2005). Assim, a Geografia F\u00edsica assume \n\n\n\n \n\n 23 \n\num car\u00e1ter integrador a partir das interconex\u00f5es, fazendo com que a escala de \n\natua\u00e7\u00e3o passasse a ser centrada no local: \n\n \n\nO conhecimento fragmentado, mesmo que aprofundado, dos componentes \n\nda natureza e da sociedade que caracteriza o momento anterior n\u00e3o mais \n\nlogra \u00eaxito ou efic\u00e1cia, diante da imperante necessidade de avan\u00e7ar na \n\ncompreens\u00e3o dos problemas ambientais; a possibilidade de interven\u00e7\u00e3o, \n\nbuscando reverter a degrada\u00e7\u00e3o ambiental dos diferentes lugares da Terra, \n\nurgia. De uma perspectiva predominantemente nomot\u00e9tica, a geografia \n\nf\u00edsica, por uma s\u00e9rie de caracter\u00edsticas, parece avan\u00e7ar para uma mais \n\nidiogr\u00e1fica, posto que a possibilidade de interven\u00e7\u00e3o dos ge\u00f3grafos parece \n\nse concretizar em dimens\u00f5es do espa\u00e7o de maior proximidade ou na escala \n\nda regi\u00e3o e do lugar (MENDON\u00c7A, 2011, p. 49). \n\n \n\nAlguns trabalhos, dentre eles o de Suertegaray e Nunes (2001), Suertegaray \n\n(2003) e Mendon\u00e7a (2011) chamam a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que esta Geografia \n\nmais aplicada requer a interdisciplinaridade, havendo maior aproxima\u00e7\u00e3o com outros \n\nramos do conhecimento. Este \u00faltimo autor assinala ainda um momento de transi\u00e7\u00e3o \n\nentre uma Geografia F\u00edsica Cl\u00e1ssica e uma Geografia F\u00edsica dita ambiental, onde o \n\nenfoque \u00e9 o principal elemento que diferencia os dois ramos; enquanto a primeira se \n\nconstitui numa ci\u00eancia de base, a segunda assume um car\u00e1ter mais aplicado, com \n\n\u00eanfase na sociedade: \n\n \n\nA a\u00e7\u00e3o humana ganha, de maneira lenta, mas cada vez mais forte \n\nimport\u00e2ncia na an\u00e1lise f\u00edsico-geogr\u00e1fica, constituindo-se um fator \n\ndinamizador da paisagem e n\u00e3o um de seus elementos componentes na \n\nperspectiva da Geografia F\u00edsica (MENDON\u00c7A, 2011, p. 49).  \n\n \n\nSob a perspectiva de necessidade de integra\u00e7\u00e3o, a Geografia F\u00edsica se \n\npreocupa com os efeitos da apropria\u00e7\u00e3o social da Natureza, buscando entender as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es geradas pela atua\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nos processos da din\u00e2mica \n\nsuperficial. Para isso, Suertegaray e Nunes (2001, p. 18) explicam o reflexo desta \n\nperspectiva na mudan\u00e7a de escala espacial na an\u00e1lise geogr\u00e1fica: \n\n \n\nSe anteriormente a pesquisa geomorfol\u00f3gica regional apresentava uma \n\ncaracter\u00edstica de cunho mais descritivo e gen\u00e9tico, pois era preciso \n\nconhecer os grandes dom\u00ednios morfol\u00f3gicos (morfog\u00eanese), atualmente as \n\n\n\n \n\n 24 \n\npesquisas geomorfol\u00f3gicas t\u00eam tido uma preocupa\u00e7\u00e3o maior com as \n\nquest\u00f5es ambientais de cunho pontual (morfodin\u00e2mica).  \n\n \n\nAinda tratando dessa quest\u00e3o espacial, a escala na an\u00e1lise da cidade como \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico onde se passa o fen\u00f4meno estudado \u00e9 considerado por \n\nMendon\u00e7a (2011, p. 52) como mais um desafio ao se trabalhar sob uma perspectiva \n\nintegradora: \n\n \n\nTodavia, a cidade se interp\u00f5e como fato e como problema de estudo e de \n\ngest\u00e3o entre estas duas dimens\u00f5es escalares: a da din\u00e2mica da natureza \n\n(dimens\u00e3o areal) e a da dimens\u00e3o da sociedade (dimens\u00e3o pontual).  \n\n \n\nQuanto \u00e0 dimens\u00e3o temporal, Suertegaray e Nunes (2001, p. 18) chamam a \n\naten\u00e7\u00e3o ainda para a falta de trabalhos que considerem \u201ca forma de socializa\u00e7\u00e3o do \n\nuso dos recursos naturais\u201d e como esta varia temporalmente (tempo geol\u00f3gico e \n\nhist\u00f3rico). Sobre essa confus\u00e3o no tratamento do tempo nas pesquisas em \n\nGeografia cabe dar aten\u00e7\u00e3o ao fato de que:  \n\n \n\n(...) o tempo que produz o relevo \u00e9 hoje um tempo que exige a \n\ncompreens\u00e3o do desenvolvimento social da humanidade, do momento atual \n\nde crescimento, implicando uma estreita rela\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e tecnologia. \n\nEstas produzem objetos t\u00e9cnicos capazes de acelerar o tempo do que fazer \n\ne, acelerando o tempo, modificam processos qualitativa e quantitativamente. \n\n(SUERTEGARAY; NUNES 2001, p. 19). \n\n \n\nEssa integra\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal induz \u00e0 multiplicidade de olhares sobre o \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico. Na atualidade, o desenvolvimento das pesquisas tem sido \n\norientado por esta l\u00f3gica. As exig\u00eancias te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas ainda s\u00e3o latentes, \n\npor\u00e9m, o caminho para a multidisciplinaridade se d\u00e1 atrav\u00e9s de leituras que \n\nconvergem na tentativa de explicar o problema (SUERTEGARAY, 2003). \n\nNeste sentido \u00e9 que vislumbramos uma nova \u00f3tica no fazer geogr\u00e1fico: \n\n \n\n Os objetivos da Geografia abrangem, nesse sentido: o estudo das \n\nderiva\u00e7\u00f5es e a compreens\u00e3o dos graus das modifica\u00e7\u00f5es; a prognose sobre \n\na evolu\u00e7\u00e3o dos processos destruidores; a tentativa de modelizar para recriar \n\nespa\u00e7os, conduzindo os efeitos destruidores num caminho de auto-\n\nregula\u00e7\u00e3o dos sistemas agredidos, para poder manter o espa\u00e7o habit\u00e1vel e \n\nprodutivo. Todos esses objetivos est\u00e3o no campo da Geografia, mas de \n\n\n\n \n\n 25 \n\numa Geografia integrada onde o social, o cultural e o natural se fundem \n\nnuma rede de rela\u00e7\u00f5es que definem o conjunto (ORELLANA, 1981, p. 7). \n\n \n\n2.1.2 Geomorfologia Urbana  \n\n \n\nA perspectiva da interfer\u00eancia antr\u00f3pica no meio acaba por redefinir o pr\u00f3prio \n\nfazer em Geomorfologia. A Geomorfologia \u00e9 um dos principais ramos da Geografia \n\nF\u00edsica, permitindo a compreens\u00e3o do relevo enquanto elemento din\u00e2mico do meio \n\nf\u00edsico, base natural onde s\u00e3o materializados os processos sociais. Sob o ponto de \n\nvista desta ci\u00eancia a forma\u00e7\u00e3o do relevo \u00e9 o resultado da intera\u00e7\u00e3o de for\u00e7as \n\nend\u00f3genas e ex\u00f3genas.  \n\nA express\u00e3o espa\u00e7o temporal dos fen\u00f4menos estudados pela Geomorfologia \n\npermite a realiza\u00e7\u00e3o da interface com a an\u00e1lise geogr\u00e1fica. Este ramo do \n\nconhecimento nos possibilita trabalhar os processos da din\u00e2mica superficial, \n\nespecialmente aqueles que afetam as encostas, como \u00e9 o caso dos movimentos de \n\nmassa. Sua perspectiva permite compreender os processos de forma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o \n\nda encosta em escala de tempo que ultrapassa a escala de interven\u00e7\u00e3o humana \n\n(escala hist\u00f3rica). \n\nAssim, o conhecimento das formas e a compreens\u00e3o dos processos que \n\natuam na superf\u00edcie terrestre s\u00e3o conhecimentos \u00fateis ao contexto ambiental \n\nurbano. Da mesma forma o inverso \u00e9 verdadeiro; a Geomorfologia repensa seus \n\nm\u00e9todos em fun\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o humana na acelera\u00e7\u00e3o de processos que ocorrem no \n\nrelevo. Esta condi\u00e7\u00e3o \u00e9 abordada por Jorge (2011) ao definir a \u201cGeomorfologia \n\nUrbana\u201d como ci\u00eancia que busca compreender a atua\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre os \n\nprocessos da din\u00e2mica que d\u00e3o origem ao relevo. Guerra e Mar\u00e7al (2010, p. 30) \n\ncomplementam esta defini\u00e7\u00e3o aproximando-a da tem\u00e1tica dos desastres naturais: \n\n \n\nA Geomorfologia Urbana procura compreender a rela\u00e7\u00e3o existente entre a \n\ncombina\u00e7\u00e3o dos fatores do meio f\u00edsico (chuvas, solos, encostas, rede de \n\ndrenagem, cobertura vegetal etc.) e os impactos provocados pela ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana, que induzem e/ou causam a detona\u00e7\u00e3o e acelera\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos geomorfol\u00f3gicos, muitas vezes assumindo um car\u00e1ter \n\ncatastr\u00f3fico.  \n\n \n\nAs demandas atuais da sociedade fazem da geomorfologia uma disciplina \n\nfundamental para melhor conhecer e gerir os territ\u00f3rios. Neste sentido, Cunha (2006) \n\n\n\n \n\n 26 \n\norganiza as diferentes perspectivas de trabalho sob as quais vem sendo realizados \n\nestudos em Geomorfologia (Figura 2).  \n\n \n\n \n\nFigura 2: Classifica\u00e7\u00e3o dos trabalhos realizados em Geomorfologia. \nAdaptado de: Cunha (2006). \n\n \n\nEm uma breve an\u00e1lise do conte\u00fado do quadro, o autor destaca um aumento \n\ndo n\u00famero de estudos enquadrados nos itens quatro (4. Estudos das Intera\u00e7\u00f5es \n\nHomem - Geomorfologia) e cinco (5. Estudos aplicados ao Planejamento Ambiental). \n\nMuitos estudos em Geomorfologia tratam da avalia\u00e7\u00e3o de localiza\u00e7\u00f5es potenciais \n\ne/ou inadequadas para a ocupa\u00e7\u00e3o humana, espa\u00e7os estes que ao serem ocupados \n\nse transformam em \u00e1reas de risco (SUERTEGARAY; NUNES, 2001).  \n\nA possibilidade de tornar mais aplic\u00e1vel e assim aproximar a geomorfologia \n\nda sociedade permite ainda uma aproxima\u00e7\u00e3o com as ci\u00eancias sociais. Como \n\ndestaca Orellana (1981, p. 15) j\u00e1 no in\u00edcio dos anos oitenta: \n\nEssa \u00f3ptica antropoc\u00eantrica em Geomorfologia permite uma melhor vis\u00e3o \n\ndos problemas morfogen\u00e9ticos por que eles ser\u00e3o tratados \u00e0 luz de inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es e em fun\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias do ambiente global, incluindo o \n\necon\u00f4mico-social. \n\n Este ramo da Geomorfologia caminha na dire\u00e7\u00e3o de dar suporte conceitual \n\npara os estudos dos impactos ambientais urbanos, justamente uma das \n\npreocupa\u00e7\u00f5es assinaladas por te\u00f3ricos h\u00e1 mais de quatro d\u00e9cadas (AB\u2019SABER, \n\n1969; MENDON\u00c7A, 2011).  \n\n\n\n \n\n 27 \n\n2.2 A Encosta e os Movimentos de Massa  \n\n \nO termo encosta, ou seu equivalente vertente, se refere a superf\u00edcies com \n\nalguma inclina\u00e7\u00e3o, o que ocorre na maior parte da superf\u00edcie terrestre. Maciel Filho e \n\nNummer (2011, p. 261) contribuem ao situar a encosta como \u201ca \u00e1rea que fica entre \n\num divisor de \u00e1guas e um rio\u201d. \n\nAs vertentes sofrem a\u00e7\u00e3o permanente dos processos morfogen\u00e9ticos, a partir \n\ndo qual resulta sua evolu\u00e7\u00e3o. Este processo, por sua vez, implica na escultura\u00e7\u00e3o do \n\nrelevo, tendo como elemento chave a for\u00e7a da gravidade que age paralelamente \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie da encosta (BLOOM, 1970).  \n\n \n\n(...) no ambiente natural, as encostas podem ser consideradas como \n\nterrenos em equil\u00edbrio transit\u00f3rio, principalmente expostos \u00e0 superf\u00edcie \n\nterrestre, que tendem a remodel\u00e1-las, procurando transforma-las em \n\nterrenos planos (FARAH, 2003, p. 48). \n\n \n\nOutro fator importante no desencadeamento de processos morgen\u00e9ticos, a \n\n\u00e1gua participa como elemento que potencializa a mobiliza\u00e7\u00e3o de material. Autores \n\ncomo Bloom (1970) e Guerra e Mar\u00e7al (2010) consideram a \u00e1gua como um agente \n\nsecund\u00e1rio na movimenta\u00e7\u00e3o de material na encosta. Isso porque o processo \u00e9 \n\ndesencadeado pela atua\u00e7\u00e3o da for\u00e7a da gravidade, podendo ou n\u00e3o haver a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no desencadeamento da movimenta\u00e7\u00e3o de massa na vertente.  \n\n \n\nApesar da \u00e1gua em movimento, por defini\u00e7\u00e3o, estar exclu\u00edda do processo, \n\nela, n\u00e3o obstante, exerce papel importante no movimento do regolito, por \n\nreduzir o coeficiente de fric\u00e7\u00e3o, como lubrificante, e por aumentar o peso \n\ndos fragmentos rochosos, acelerando o movimento do regolito (BLOOM, \n\n1970, p. 57). \n\n \n\nDeste modo, a \u00e1gua assume um papel indireto no desencadeamento da \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de material sobre a encosta. A mobiliza\u00e7\u00e3o de material atrav\u00e9s da \n\nencosta tamb\u00e9m depende de sua previa prepara\u00e7\u00e3o, que se d\u00e1 a partir de \n\nintemperismo ou meteoriza\u00e7\u00e3o. \u00c9 no processo morfogen\u00e9tico de altera\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial em superf\u00edcie que o papel da \u00e1gua merece destaque. Juntamente com a \n\ntemperatura, a a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 que permite a mobiliza\u00e7\u00e3o do material. Estes dois \n\nelementos s\u00e3o os principais agentes intemp\u00e9ricos, atuando na fragmenta\u00e7\u00e3o (f\u00edsica) \n\ne altera\u00e7\u00e3o (qu\u00edmica) de blocos rochosos. \n\n\n\n \n\n 28 \n\nSobre o papel do intemperismo no processo de movimento de massa em \n\nencostas Bloom (1970, p. 56) faz ainda algumas considera\u00e7\u00f5es interessantes: \n\n \n\nRochas maci\u00e7as s\u00e3o suficientemente fortes para resistirem \u00e0 maioria das \n\nfor\u00e7as superficiais que sobre ela atuam. Montanhas n\u00e3o desmoronam ou \n\ndeslizam sobre seu pr\u00f3prio peso. S\u00f3 depois que a rocha reagiu com \u00e1gua e \n\natmosfera ou quando foi partida por esfor\u00e7os mec\u00e2nicos, fragmentos \n\npoder\u00e3o ser mobilizados. Ent\u00e3o, intemperismo \u00e9 um pr\u00e9-requisito \n\nnecess\u00e1rio para o movimento de fragmentos rochosos encosta abaixo. \n\n \n\nMaciel Filho e Nummer (2011, p. 288) complementam a explica\u00e7\u00e3o a respeito \n\nda instabilidade de materiais intemperizados: \n\n \n\nO processo de intemperismo leva a um enfraquecimento gradual do meio \n\nrochoso pelo desenvolvimento de uma rede de microfraturas e, no meio \n\nterroso, pela remo\u00e7\u00e3o dos elementos sol\u00faveis de cimenta\u00e7\u00e3o em solos ou \n\nrochas sedimentares. Este enfraquecimento traduz-se na diminui\u00e7\u00e3o dos \n\npar\u00e2metros de resist\u00eancia, a saber, coes\u00e3o e \u00e2ngulo de atrito interno. \n\n \n\n \n\nA partir dos elementos levantados ao longo desta discuss\u00e3o, destaca-se que \n\no planejamento da ocupa\u00e7\u00e3o urbana deve levar em conta os condicionantes \n\ngeomorfol\u00f3gicos associados ao relevo e aos processos que o geraram. Este fato \u00e9 \n\nde extrema import\u00e2ncia para a preven\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de risco (GUERRA; \n\nMAR\u00c7AL, 2010). \n\nA express\u00e3o \u201cmovimento de massa\u201d busca agrupar uma gama de tipologias \n\nde eventos associados \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o de material na vertente sobre a a\u00e7\u00e3o da \n\ngravidade. Diversas nomenclaturas s\u00e3o adotadas, algumas vezes como sin\u00f4nimos, \n\ngerando uma confus\u00e3o de terminologias. Bloom (1970) e Christofoletti (1974) \n\nmencionam a express\u00e3o \u201cmovimentos de regolito\u201d que tem sido empregada de forma \n\ngen\u00e9rica para todos os movimentos gravitacionais (PENTEADO, 1980).  \n\nH\u00e1 uma diversidade de termos diferenciando processos de movimento de \n\nmassa, por\u00e9m, estes termos s\u00e3o empregados de maneira coloquial e divergente. \n\nDentre os termos mais empregados coloquialmente podemos citar os termos \n\ndesmoronamento, escorregamento e deslizamento. Nesta pesquisa adotamos o \n\ntermo \u201cmovimentos de massa\u201d com a finalidade de uma designa\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica do \n\nfen\u00f4meno, sem diferenciar em categorias de processos e tipo de fen\u00f4meno.  \n\n\n\n \n\n 29 \n\nO conceito de movimento de massa trata do deslocamento de material \n\n(solo/rocha) vertente abaixo sob a influ\u00eancia da gravidade (BIGARELLA, 2003). De \n\nmodo geral, o termo se refere ao mais significativo processo com o qual se d\u00e1 o \n\nmodelado do relevo terrestre. Em se tratando de um movimento descendente e que \n\npromove o desgaste das formas de relevo, o conceito de movimento de massa se \n\nrefere ao processo no qual ocorre o deslocamento em conjunto do material da \n\nvertente.  \n\nTominaga (2009) destaca que a ocorr\u00eancia do movimento de massa se d\u00e1 \n\nsob a a\u00e7\u00e3o direta da gravidade. A perda do equil\u00edbrio do material (solo/rocha) \n\nsituado na encosta se d\u00e1 pela redu\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia ao cisalhamento em fun\u00e7\u00e3o de \n\num agente deflagrador do processo que atua na diminui\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o do material. \n\nOs principais elementos desencadeadores dos movimentos de massa s\u00e3o a \n\ngravidade e a \u00e1gua, a gravidade enquanto elemento que condiciona o movimento e \n\na \u00e1gua como agente deflagrador do processo ao diminuir a coes\u00e3o do material. De \n\nmodo geral, a a\u00e7\u00e3o da gravidade \u00e9 maior quanto maior for a inclina\u00e7\u00e3o da vertente. \n\nDiante do clima caracterizado por elevados valores pluviom\u00e9tricos, como os \n\nverificados na regi\u00e3o sul do Brasil, a import\u00e2ncia da \u00e1gua se torna significativa na \n\ndin\u00e2mica dos movimentos de massa.  \n\n \n\n \n\n2.2.1 Tipologias de Movimentos de Massa \n\n \n\nNo meio acad\u00eamico h\u00e1 diversas classifica\u00e7\u00f5es dos tipos de movimento de \n\nmassa.  No Brasil, a classifica\u00e7\u00e3o usualmente mais empregada \u00e9 a de Augusto Filho \n\n(1992). Esta classifica\u00e7\u00e3o dos movimentos de massa adota como par\u00e2metros a \n\nvelocidade do movimento e a quantidade do material mobilizado no processo. De \n\nacordo com esta metodologia s\u00e3o quatro as tipologias de movimentos de massa: \n\nrastejo, corrida de massa, escorregamento e quedas ou tombamentos.  \n\n Na figura 3 \u00e9 apresentada uma s\u00edntese dos principais tipos de movimentos de \n\nmassa e suas respectivas caracter\u00edsticas. \n\n \n\n\n\n \n\n 30 \n\n \n\nFigura 3: Tipologia de movimentos de massa proposta por Augusto Filho (1992). \nAdaptado de: Tominaga (2009, p. 28). \n\n \n\nUma das principais institui\u00e7\u00f5es que trabalham com o tema, o Instituto de \n\nPesquisas Tecnol\u00f3gicas \u2013 IPT, adota esta classifica\u00e7\u00e3o de tipologias de movimentos \n\nde massa sugerida por Augusto Filho (1992). A diferencia\u00e7\u00e3o da tipologia do \n\nmovimento tem import\u00e2ncia para o planejamento e preven\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es de \n\nrisco: \n\n \n\nO tipo de deslizamento determinar\u00e1 a velocidade potencial do movimento, o \n\nprov\u00e1vel volume de deslocamento, a dist\u00e2ncia de deslocamento, como os \n\nposs\u00edveis efeitos do deslizamento e as medidas mitigadoras apropriadas a \n\nserem consideradas (HIGHLAND; BOBROWSKY, 2011, p. 7). \n\n \n\nOs rastejos (creep) s\u00e3o movimentos gravitacionais lentos e cont\u00ednuos que \n\nocorrem na encosta (CHRISTOFOLETTI, 1974; TOMINAGA, 2009), geralmente \n\nassociados a dep\u00f3sitos de col\u00favios e t\u00e1lus (MACIEL FILHO; NUMMER, 2011). \n\nPouco percept\u00edveis na escala de tempo de vida humana, normalmente o material se \n\n\n\n \n\n 31 \n\ndesloca menos de 1 metro por d\u00e9cada (HIGHLAND; BOBROWSKY, 2011), a \n\nvelocidade do processo faz com que ele seja menos evidente, tornando dif\u00edcil de \n\nobservar sua evolu\u00e7\u00e3o. Sua identifica\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a partir de trincas no terreno, \n\nem muros e paredes; deforma\u00e7\u00f5es em estradas e na estrutura do solo e rocha; \n\ninclina\u00e7\u00e3o em troncos de \u00e1rvores (CHRISTOFOLETTI, 1974; MACIEL FILHO; \n\nNUMMER, 2011). A Figura 4 ilustra esse tipo de movimento de massa. \n\n \n\n \n\nFigura 4: Demonstra\u00e7\u00e3o dos sinais de rastejo. \nFonte: MACIEL FILHO; NUMMER, 2011, p. 275. \n\n \n\nComo ocorre superficialmente \u201ceste tipo de deslocamento \u00e9 causado por \n\ntens\u00e3o de cisalhamento interna suficiente para causar deforma\u00e7\u00e3o, mas insuficiente \n\npara causar rupturas\u201d (HIGHLAND; BOBROWSKY, 2011, p. 33). Em muitos casos o \n\nmovimento pode ser causado por cortes na por\u00e7\u00e3o m\u00e9dia/inferior da encosta, e em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de m\u00e9dio/alto declive.  \n\nAo contr\u00e1rio dos rastejos, os escorregamentos (slides) s\u00e3o movimentos \n\nr\u00e1pidos, de curta dura\u00e7\u00e3o, com plano de ruptura e volume bem definidos. O \n\ndeslocamento do material se d\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o da gravidade, com movimento para \n\nbaixo, geralmente a partir de uma linha de ruptura a qual \u00e9 abastecida com material \n\nda \u00e1rea circunvizinha que imprime volume, gerando o movimento para fora da \n\nencosta (TOMINAGA, 2009; MACIEL FILHO; NUMMER, 2011).  \n\nTominaga (2009) afirma que a velocidade do movimento \u00e9 proporcional \u00e0 \n\ninclina\u00e7\u00e3o da encosta. Deste modo, terrenos com caracter\u00edsticas de solos \n\nhomog\u00eaneos e espessos resultam em movimentos bruscos pois combinam coes\u00e3o \n\ncom atrito interno elevado. Os escorregamentos s\u00e3o subdivididos em raz\u00e3o do plano \n\n\n\n \n\n 32 \n\nde ruptura e do tipo de material em movimento, podendo ser: planares, circulares ou \n\nem cunha. \n\nOs escorregamentos translacionais ou planares s\u00e3o os mais comuns, \n\npossuem superf\u00edcie de ruptura com forma planar a qual acompanha \n\ndescontinuidades mec\u00e2nicas e/ou hidrol\u00f3gicas existentes no material. Tais planos de \n\nfraqueza podem ser resultantes da atividade de processos geol\u00f3gicos \n\n(acamamentos, falhas ou fraturas), geomorfol\u00f3gicos (dep\u00f3sitos de encosta) ou \n\npedol\u00f3gicos (contato entre horizontes, contato solo/rocha) (TOMINAGA, 2009; \n\nHIGHLAND; BOBROWSKY, 2011).  \n\nDentre os tipos de escorregamento \u00e9 o que geralmente mobiliza menor \n\nquantidade de material por ser de caracter\u00edstica superficial. Escorregamentos \n\nplanares s\u00e3o processos de movimenta\u00e7\u00e3o em que a ruptura se d\u00e1 rapidamente, \n\nocorrendo durante ou logo ap\u00f3s precipita\u00e7\u00f5es intensas. \n\n \n\nA din\u00e2mica hidrol\u00f3gica nestes movimentos possui um car\u00e1ter superficial e \n\nas rupturas tendem a ocorrer rapidamente, devido ao aumento da poro-\n\npress\u00e3o positiva durante eventos pluviom\u00e9tricos de alta intensidade ou \n\ndura\u00e7\u00e3o (GUERRA; CUNHA, 1996, p. 141). \n\n \n\nOs escorregamentos circulares (ou rotacionais) possuem uma superf\u00edcie de \n\nruptura curva, c\u00f4ncava para cima, ao longo da qual se d\u00e1 um movimento rotacional \n\nda massa de solo. Dentre as condi\u00e7\u00f5es que mais favorecem a gera\u00e7\u00e3o desses \n\nmovimentos destaca-se a exist\u00eancia de solos espessos e homog\u00eaneos (TOMINAGA, \n\n2009). De acordo com Highland e Bobrowsky (2011, p. 13) o material \u00e9 deslocado \n\nde maneira coerente onde o topo move-se para baixo e a parte superior inclina-se \n\npara tr\u00e1s, gerando um movimento \u201crotat\u00f3rio em torno de um eixo paralelo ao \n\ncontorno do talude\u201d. \n\nA velocidade varia neste tipo de escorregamento, por\u00e9m o elevado potencial \n\ndestrutivo est\u00e1 relacionado \u00e0 grande quantidade de material mobilizado, geralmente \n\nassociado a espesso manto de altera\u00e7\u00e3o. Tominaga (2009) considera o \n\nescorregamento circular como o fen\u00f4meno que mais acontece no sudeste do pa\u00eds.  \n\nOs escorregamentos em cunha ocorrem em condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\nespec\u00edficas, estando associados ao forte controle de estruturas geol\u00f3gicas. O \n\nmovimento se d\u00e1 a partir de dois planos de fraqueza. Apresentando dire\u00e7\u00e3o do \n\nmovimento ao longo da linha de intersec\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies de ruptura. \n\n\n\n \n\n 33 \n\nQuanto aos movimentos r\u00e1pidos, destacam-se as quedas e os tombamentos \n\n(Falls), sendo ausente neste tipo de movimento a superf\u00edcie de movimenta\u00e7\u00e3o \n\n(MACIEL FILHO; NUMMER, 2011). Ocorrem geralmente em encostas \u00edngremes de \n\npared\u00f5es rochosos onde a inclina\u00e7\u00e3o limita o desenvolvimento de solo.  \n\n A ocorr\u00eancia de queda de blocos \u00e9 favorecida pela presen\u00e7a de \n\ndescontinuidades na rocha, tais como fraturas e bandamentos composicionais, \n\nassim como pelo avan\u00e7o do intemperismo f\u00edsico e qu\u00edmico. Desta forma, o \n\nmecanismo que desencadeia este tipo de movimento de massa \u00e9 a eros\u00e3o \n\nregressiva\n4\n, al\u00e9m de situa\u00e7\u00f5es pontuais associadas \u00e0s atividades humanas que \n\npromovam o corte da encosta (HIGHLAND; BOBROWSKY, 2011). \n\nO tombamento se diferencia pois a queda ocorre atrav\u00e9s de uma rota\u00e7\u00e3o \n\nfrontal do material. Este tipo de fen\u00f4meno tamb\u00e9m pode estar associado ao peso do \n\nmaterial na parte superior da encosta, ocorrendo predominantemente associado a \n\nlitologias vulc\u00e2nicas em fun\u00e7\u00e3o da estrutura colunar proporcionar a forma\u00e7\u00e3o de \n\nfissuras (HIGHLAND; BOBROWSKY, 2011). \n\nAs corridas (Flows) s\u00e3o movimentos coletivos do regolito que ocorrem de \n\nmaneira r\u00e1pida, assumindo grande potencial destrutivo. Tominaga (2009) e Maciel \n\nFilho e Nummer (2011) enfatizam o car\u00e1ter hidrodin\u00e2mico deste tipo de movimento \n\nde massa, que est\u00e1 associado a eventos extremos de precipita\u00e7\u00e3o. Na corrida o \n\ndeslocamento ocorre em fun\u00e7\u00e3o do excesso de \u00e1gua que promove a perda de atrito \n\ninterno, o que resulta no comportamento fluido dos materiais. \n\nAssim que \u00e9 rompido o limite de fluidez, o material escoa vertente abaixo at\u00e9 \n\nencontrar um curso d\u2019\u00e1gua, o que aumenta seu potencial destrutivo. Em algumas \n\nsitua\u00e7\u00f5es, ocorre de o fen\u00f4meno como um escorregamento evoluir para uma corrida \n\nao atingir a rede de drenagem, ganhando for\u00e7a para transporte ao longo da sua linha \n\nde fluxo.  \n\n \n2.2.2 Fatores Condicionantes dos Movimentos de Massa \n\n \nOs elementos do meio f\u00edsico e social contribuem para deflagrar o processo de \n\nmovimento de massa, sendo, assim, considerados condicionantes. Autores como \n\nGuidini e Nieble (1984) apud Tominaga (2009) ainda subdividem estes \n\ncondicionantes em dois agentes: agentes predisponentes e agentes efetivos. Os \n\n                                            \n4\n Eros\u00e3o regressiva ou eros\u00e3o remontante \u00e9 o processo de escava\u00e7\u00e3o promovido pelo curso d\u2019\u00e1gua, \n\npelo qual o canal se aprofunda e ganha comprimento. Ocorre da foz em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s cabeceiras (de \njusante para a montante). \n\n\n\n \n\n 34 \n\nagentes predisponentes representam o conjunto de condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, \n\ntopogr\u00e1ficas e ambientais do processo, portanto se referem \u00e0s caracter\u00edsticas \n\nintr\u00ednsecas do meio que dizem respeito aos movimentos de massa. J\u00e1 os agentes \n\nefetivos s\u00e3o os fatores que desencadeiam o processo, atuando na deflagra\u00e7\u00e3o do \n\nmovimento, aqui se inserindo a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\nAssim, levando-se em conta estes dois grupos de agentes temos um conjunto \n\nde par\u00e2metros que interferem na ocorr\u00eancia de movimentos de massa, os quais \n\ndevem ser avaliados. Dentre estes elementos, apresentamos na sequ\u00eancia: \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, litologia, relevo e a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\n \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o da \u00c1gua \n\n \n\nAo tratar das causas dos movimentos de massa, Maciel Filho e Nummer \n\n(2011) se referem ao efeito de press\u00e3o capilar exercido pela \u00e1gua intersticial nos \n\nsolos. Segundo os autores, esta mesma press\u00e3o que confere caracter\u00edsticas \n\ncoesivas ao material \u00e9 considerada uma coes\u00e3o aparente, pois desaparece quando \n\ncessa a presen\u00e7a da \u00e1gua. Desta forma, a perda da coes\u00e3o aparente pode levar a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o do material. Guerra e Cunha (1996, p.356) apontam as chuvas como \n\nprincipal agente clim\u00e1tico deflagrador dos movimentos de massa: \n\n \n\n A varia\u00e7\u00e3o espacial da intensidade das precipita\u00e7\u00f5es (volume), associada \u00e0 \n\nsua frequ\u00eancia (concentra\u00e7\u00e3o em alguns meses do ano), s\u00e3o fatores \n\nprimordiais a serem avaliados em situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas. \n\n \n\nA ocorr\u00eancia de chuvas concentradas atua na diminui\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o do \n\nmaterial sobre a encosta. Desta forma, a quantidade e intensidade da precipita\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o elementos que contribuem para a deflagra\u00e7\u00e3o do processo de movimento de \n\nmassa. Guidicini e Noeble (1984) apud Tominaga (2009, p. 34) consideram que: \n\n \n\nA pluviosidade \u00e9 sem d\u00favida um importante fator condicionante dos \n\nescorregamentos. Na regi\u00e3o tropical \u00famida brasileira, a associa\u00e7\u00e3o dos \n\nescorregamentos \u00e0 esta\u00e7\u00e3o das chuvas, notadamente \u00e0s chuvas intensas, \n\nj\u00e1 \u00e9 de conhecimento generalizado. Durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa, que em \n\ngeral corresponde ao ver\u00e3o, as frentes frias originadas no C\u00edrculo Polar \n\nAnt\u00e1rtico encontram as massas de ar quente tropicais ao longo da costa \n\nsudeste brasileira, provocando fortes chuvas e tempestades. Estas chuvas, \n\n\n\n \n\n 35 \n\nmuitas vezes, deflagram escorregamentos que, n\u00e3o raro, podem se tornar \n\ncatastr\u00f3ficos. \n\nAproximando para a \u00e1rea de estudo, em Santa Catarina as chuvas intensas e \n\nconcentradas que afetam a por\u00e7\u00e3o leste do estado s\u00e3o geradas sob condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas associadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de chuvas orogr\u00e1ficas. As elevadas taxas de \n\numidades provindas do mar sob um relevo formado por vales encaixados s\u00e3o \n\nelementos favor\u00e1veis \u00e0 ocorr\u00eancia de tempestades convectivas isoladas que \n\ndeflagram processos de desastres naturais (HERMANN, 2006).  \n\nOutro estudo realizado em uma localidade de Blumenau muito afetada por \n\nmovimentos de massa revela que o processo que desencadeia as ocorr\u00eancias est\u00e1 \n\nassociado a registros pluviom\u00e9tricos elevados. Por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 necessariamente a \n\ngrande intensidade de precipita\u00e7\u00e3o e sim o seu ac\u00famulo (espacial e temporal) o \n\nprincipal respons\u00e1vel pela satura\u00e7\u00e3o do solo e deflagra\u00e7\u00e3o do movimento de massa \n\n(COUTINHO, 2002). \n\n \n\nA variabilidade pluviom\u00e9trica constitui um atributo clim\u00e1tico de fundamental \n\nimport\u00e2ncia no estudo da din\u00e2mica dos processos geomorfol\u00f3gicos erosivo. \n\nA intensidade e/ou frequ\u00eancia das chuvas exercem influ\u00eancia importante na \n\na\u00e7\u00e3o hidrodin\u00e2mica do escoamento superficial, seja difuso ou concentrado e \n\nno grau de satura\u00e7\u00e3o do manto de intemperismo criando condi\u00e7\u00f5es a \n\nposs\u00edveis desencadeamentos de movimentos de massa (SANTOS, 1996, p. \n\n227). \n\n \n\nLitologia \n\n \n\nA litologia \u00e9 a base de suporte sobre o qual se d\u00e1 o modelado do relevo: \n\n\u201cToda forma de relevo resulta do equil\u00edbrio entre o ataque da rocha por um certo \n\nn\u00famero de processos morfoclim\u00e1ticos e da resist\u00eancia da rocha aos mesmos \n\nprocessos.\u201d (PENTEADO, 1980, p. 111) \n\nDesta forma, caracter\u00edsticas estruturais e mineral\u00f3gicas das rochas \n\ncondicionam o processo de evolu\u00e7\u00e3o do relevo. O grau de coes\u00e3o da rocha indica a \n\nresist\u00eancia de suas part\u00edculas componentes diante da resist\u00eancia \u00e0 desagrega\u00e7\u00e3o. \n\nEste par\u00e2metro possui rela\u00e7\u00e3o com as condi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o, escoamento e toda a \n\nhidrodin\u00e2mica superficial e subsuperficial atuante nas vertentes. \n\n\n\n \n\n 36 \n\nAlgumas fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas em especial condicionam o desenvolvimento de \n\nprocessos da din\u00e2mica superficial. Zonas de fraqueza e descontinuidade s\u00e3o \n\nelementos que devem ser atentados pois facilitam a entrada da \u00e1gua, que permite a \n\naltera\u00e7\u00e3o do material. Dentre as fei\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas, que condicionam a ocorr\u00eancia de \n\nmovimento de massa Fernandes e Amaral (1996) destacam: fraturas e falhas, \n\nfolia\u00e7\u00e3o e bandamentos.  \n\nA primeira situa\u00e7\u00e3o se refere aos blocos que se fragmentam na intersec\u00e7\u00e3o \n\nde fraturas ou em falhas pr\u00e9-existentes em raz\u00e3o do al\u00edvio de press\u00e3o. Assim, \n\ninteressa-nos que o grau de fraturamento \u00e9 inversamente proporcional \u00e0 resist\u00eancia \n\nda rocha frente ao intemperismo, sendo esta condi\u00e7\u00e3o primordial para a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nEm materiais rochosos fraturados, em que a porosidade da rocha \u00e9 \n\ninsignificante, a \u00e1gua se acumula nas fraturas, as quais, normalmente, n\u00e3o \n\noferecem um volume grande por unidade de volume maci\u00e7o. Portanto, esse \n\nmaci\u00e7o, ao receber a \u00e1gua da chuva, experimentar\u00e1 uma subida r\u00e1pida de \n\nn\u00edvel piezom\u00e9trico (MACIEL FILHO; NUMMER, 2011, p. 285). \n\n \n\nNo segundo caso descrito por Fernandes e Amaral (1996), a folia\u00e7\u00e3o e \n\nbandamento (podendo se inserir aqui tamb\u00e9m xistosidade, estratifica\u00e7\u00e3o e \n\ndiaclasamento) composicional se referem ao direcionamento preferencial dos \n\nminerais que constituem a rocha, sendo, portanto caracter\u00edsticas estruturais que \n\nindicam uma resist\u00eancia diferencial dos seus constituintes frente a altera\u00e7\u00e3o. Assim, \n\numa rocha que apresenta diferentes condi\u00e7\u00f5es de predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 altera\u00e7\u00e3o torna-\n\nse sujeita a forma\u00e7\u00e3o de descontinuidades por desgaste/eros\u00e3o diferencial.  \n\nPor sua vez, a desagrega\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica da rocha inicia o processo de \n\nintemperismo e, a partir da entrada de \u00e1gua \u00e9 que a rocha \u00e9 preparada para a \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (BLOOM, 1970). Assim, diferentes fei\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas podem \n\npropiciar o ac\u00famulo ou escoamento da \u00e1gua em subsuperf\u00edcie.  \n\n \n\nRelevo \n\n \n\n Alguns elementos do relevo atuam como condicionantes da ocorr\u00eancia de \n\nmovimentos de massa. Os principais elementos s\u00e3o a inclina\u00e7\u00e3o (declividade), a \n\namplitude e o tipo do perfil da encosta (forma da encosta). \n\n\n\n \n\n 37 \n\nQuanto \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o da encosta, Guerra e Cunha (1996) comentam que \n\nestudos realizados na serra do mar paulista indicam a deflagra\u00e7\u00e3o de movimentos \n\nde massa a partir de declives de 20%. Neste sentido, a Lei 6.766 (BRASIL, 1979) \n\nestipula como limite para a ocupa\u00e7\u00e3o \u00e1reas com declividade de at\u00e9 30%. \n\nSendo a gravidade o principal elemento que condiciona o movimento de \n\nmassa, a declividade \u00e9 um fator importante para desencadear processos de \n\nmovimento de massa. Assim, relevos mais inclinados tendem a sofrer mais \n\nintensamente a for\u00e7a da gravidade, sendo portanto, menor o atrito na superf\u00edcie e \n\nmais suscet\u00edvel \u00e0 ruptura da estabilidade pela perda da tens\u00e3o cisalhante (MACIEL \n\nFILHO; NUMMER, 2011).  \n\nA forma da vertente atua no condicionamento dos processos superficiais. \n\nNeste tema \u00e9 consenso a classifica\u00e7\u00e3o de Troeh (1965) conforme podemos \n\nvisualizar em uma adapta\u00e7\u00e3o na Figura 5.  \n\n \n\n \n\nFigura 5: Classifica\u00e7\u00e3o dos elementos de encosta de acordo com a forma. \n\nFonte: Modificado de Troeh (1965). \n\n \n\nBloom (1970) explica que Troeh construiu uma classifica\u00e7\u00e3o dos elementos \n\nda encosta combinando a curvatura de perfil e a curvatura de linhas de n\u00edvel. \n\nInserindo quase que todas as fei\u00e7\u00f5es geom\u00f3rficas em um dos quatro quadrantes do \n\ndiagrama, com exce\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies em forma de selas.  \n\nA import\u00e2ncia desta classifica\u00e7\u00e3o reside no fato de ser extremamente \n\naplic\u00e1vel na identifica\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00f5es preferenciais de escoamento da \u00e1gua. A \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do relevo no quadrante II representa a melhor condi\u00e7\u00e3o para a \n\n\n\n \n\n 38 \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (radiais e contornos c\u00f4ncavos), em contraposi\u00e7\u00e3o no \n\nquadrante III tem-se a condi\u00e7\u00e3o de encosta mais prop\u00edcia \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\n(radiais e contornos convexos). Por consequ\u00eancia, \u00e9 poss\u00edvel identificar segmentos \n\nda vertente onde atuam processos morfogen\u00e9ticos distintos. \n\n \n\nA\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica \n\n \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica altera as condi\u00e7\u00f5es originais da encosta, \n\nlevando a condi\u00e7\u00f5es que aumentam a instabilidade. Qualquer constru\u00e7\u00e3o em \n\nencosta que envolva a realiza\u00e7\u00e3o de cortes altera seu perfil de equil\u00edbrio. A \n\nintensifica\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es promovida pela ocupa\u00e7\u00e3o urbana sobre o relevo \n\nresulta na altera\u00e7\u00e3o de processos de ordem natural: \n\n \n\nA paisagem alterada \u00e9 um espa\u00e7o produzido, cujo relevo serve de suporte \n\nf\u00edsico, em que as diferentes formas de ocupa\u00e7\u00e3o refletem o momento \n\nhist\u00f3rico, econ\u00f4mico e social. Portanto, o relevo e seu modelado \n\nrepresentam o fruto da dinamicidade entre os processos f\u00edsicos e os \n\nagentes sociais atuantes, que ocorrem de modo contradit\u00f3rio e dial\u00e9tico a \n\npartir da an\u00e1lise integrada das rela\u00e7\u00f5es processuais de uma escala de \n\ntempo geol\u00f3gica para a escala hist\u00f3rica ou humana (JORGE, 2011, p. 119). \n\n \n\n Utilizando de fundamentos de geotecnia para an\u00e1lise da \n\nsuscetibilidade da encosta, a mudan\u00e7a na geometria do talude diante da \n\nocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 o que promove a instabiliza\u00e7\u00e3o da encosta. Maciel Filho e \n\nNummer (2011) consideram que a realiza\u00e7\u00e3o de cortes e aterros devem levar \n\nem conta a geometria do talude, de forma que tanto a altura quanto o \u00e2ngulo \n\nda inclina\u00e7\u00e3o dos cortes n\u00e3o sejam muito elevados. Em uma an\u00e1lise pontual, \n\na instala\u00e7\u00e3o de infraestrutura para a habita\u00e7\u00e3o transforma o perfil de \n\ninclina\u00e7\u00e3o da encosta atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de cortes e aterros. Neste \n\nsentido, a encosta tem uma altera\u00e7\u00e3o de seu equil\u00edbrio original. A Figura 6 \n\napresenta esta evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o encosta acima. \n\n \n\n\n\n \n\n 39 \n\n \n\nFigura 6: Ilustra\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o da base em dire\u00e7\u00e3o ao topo da encosta. \n\n \n\nNesta ilustra\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel visualizar como a a\u00e7\u00e3o humana pode contribuir \n\npara acelerar os processos da din\u00e2mica superficial ao promover cortes e aterros que \n\ndesestabilizam as vertentes. A sobreposi\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es sem um planejamento \n\nna interven\u00e7\u00e3o como um todo torna a situa\u00e7\u00e3o ainda mais complexa. Importante \n\ndestacar ainda que o problema se agrava quando a ocupa\u00e7\u00e3o na encosta ocorre de \n\nmodo desordenado. \n\nA presen\u00e7a de moradias em \u00e1reas com inclina\u00e7\u00e3o acentuada ainda costuma \n\nestar associada \u00e0 vulnerabilidade social. Nestes casos, a falta de planejamento e as \n\npoucas condi\u00e7\u00f5es de infraestrutura conduzem a ocupa\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, instaladas \n\nmuito pr\u00f3ximo a situa\u00e7\u00e3o de perigo, gerando uma condi\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental que aumenta o risco em fun\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o \n\nenvolvida: \n\n \n\n\u00c1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, desvalorizadas para o mercado imobili\u00e1rio, \n\nn\u00e3o raramente s\u00e3o priorizadas para ocupa\u00e7\u00e3o pela popula\u00e7\u00e3o pobre, seja \n\nnas favelas, seja nos loteamentos irregulares abertos sob os olhares da \n\ncondescendente fiscaliza\u00e7\u00e3o (MARICATO, 1996, p. 64). \n\n \n\nAinda sob um olhar em menor escala de detalhe, a altera\u00e7\u00e3o do uso da terra \n\ntamb\u00e9m pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na vertente, que tende a retirar a cobertura original, \n\ndiminui a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo. Deste modo, a impermeabiliza\u00e7\u00e3o da vertente \n\nacelera o escoamento da \u00e1gua, alterando tamb\u00e9m o balan\u00e7o h\u00eddrico. \n\n\n\n \n\n 40 \n\n2.3 Urbaniza\u00e7\u00e3o e a Forma\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Risco \n\n \n\nEntende-se que a forma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco est\u00e1 associada ao processo \n\nde forma\u00e7\u00e3o da cidade, que por sua vez reflete o fen\u00f4meno da urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira. Para tanto, o tratamento da tem\u00e1tica das \u00e1reas de risco exige uma breve \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o do processo de ocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o brasileiro, ao qual est\u00e1 \n\natrelada. Deste modo, busca-se neste item reunir um referencial te\u00f3rico para \n\ndiscutirmos a condi\u00e7\u00e3o em que ocorre a forma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco a movimentos \n\nde massa. \n\n \n\n2.3.1 Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileira  \n\n \n\nAt\u00e9 a segunda metade do s\u00e9culo XIX, o territ\u00f3rio nacional \u00e9 ocupado de forma \n\nparcial e incompleta, constituindo povoados independentes num vasto espa\u00e7o ainda \n\na ser desbravado. Marcado pelo lento crescimento populacional e pelo isolamento, o \n\nper\u00edodo colonial no pa\u00eds \u00e9 assim caracterizado por Santos (2009, p. 29): \n\n \n\nO Brasil foi, durante muitos s\u00e9culos, um grande arquip\u00e9lago, formado por \n\nsubespa\u00e7os que evolu\u00edam segundo l\u00f3gicas pr\u00f3prias, ditadas em grande \n\nparte por suas rela\u00e7\u00f5es com o mundo exterior. Havia, sem d\u00favida, para \n\ncada um desses subespa\u00e7os, polos din\u00e2micos internos. Estes, por\u00e9m, \n\ntinham entre si escassa rela\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo interdependentes. \n\n \n\nDeste modo, a dimens\u00e3o continental do territ\u00f3rio nacional contribuiu para o \n\nisolamento, que resultou na relativa independ\u00eancia dos povoados. Para alterar este \n\nquadro, a interliga\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os era imprescind\u00edvel, e \u00e9 neste contexto que \n\ncome\u00e7am a surgir cidades. Milton Santos (2009, p. 22), ao se referir ao in\u00edcio do \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira destaca:  \n\n \n\nTratava-se muito mais da gera\u00e7\u00e3o de cidades, que mesmo de um processo \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o. Subordinado a uma economia natural, as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nlugares eram fracas, inconstantes, num pa\u00eds com t\u00e3o grandes dimens\u00f5es \n\nterritoriais. \n\n \n\n Este cen\u00e1rio come\u00e7a a mudar na segunda metade do s\u00e9culo XIX, com o que \n\no autor denomina de \u201cintegra\u00e7\u00e3o limitada\u201d, em que parte do territ\u00f3rio se insere no \n\n\n\n \n\n 41 \n\nmercado a partir da instala\u00e7\u00e3o de estradas de ferro e portos, melhorando a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de uma parcela do territ\u00f3rio nacional. \n\n \n\nEsse primeiro momento durar\u00e1 at\u00e9 a d\u00e9cada de 1930, quando novas \n\ncondi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e organizacionais permitem que a industrializa\u00e7\u00e3o \n\nconhe\u00e7a, de um lado, uma nova impuls\u00e3o, vinda do poder p\u00fablico e, de \n\noutro, comece a permitir que o mercado interno ganhe um papel, que se \n\nmostrar\u00e1 crescente, na elabora\u00e7\u00e3o, para o pa\u00eds, de uma nova l\u00f3gica \n\necon\u00f4mica e territorial (SANTOS, 2009, p. 30). \n\n \n\nRossato (1996) e Raud (1999) destacam que a moderniza\u00e7\u00e3o recebeu \n\nimpulso a partir da pol\u00edtica Vargas, fato que: \n\n \n\n(...) permitiu que esse per\u00edodo representasse um ponto de inflex\u00e3o no \n\ndesenvolvimento brasileiro, significando o deslocamento do centro din\u00e2mico \n\nda economia, antigamente o setor prim\u00e1rio-exportador, agora o setor \n\nindustrial ligado ao mercado interno (RAUD, 1999, p. 105). \n\n \n\n Motivada pela rede de rela\u00e7\u00f5es, a industrializa\u00e7\u00e3o brasileira ganha impulso e, \n\nsimultaneamente ocorre a expans\u00e3o do consumo. Esta maior dinamicidade coincide \n\ncom o aumento das taxas de crescimento populacional, principalmente nas maiores \n\ncidades. \u201cEntre 1940 e 1980, d\u00e1-se uma verdadeira invers\u00e3o quanto ao lugar de \n\nresid\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o brasileira\u201d (SANTOS, 2009, p. 31). Este processo se torna \n\nmais intenso na d\u00e9cada de 1970 e se consolida na d\u00e9cada seguinte. \n\n \n\nSe at\u00e9 o fim da Segunda Guerra Mundial ainda \u00e9 grande a import\u00e2ncia das \n\neconomias de auto-subsist\u00eancia em algumas regi\u00f5es, esse fen\u00f4meno tende \n\na desaparecer desde ent\u00e3o. A necessidade de intercomunica\u00e7\u00e3o \u00e9 assim \n\nexaltada com a complementa\u00e7\u00e3o rec\u00edproca entre regi\u00f5es levando \u00e0 \n\namplia\u00e7\u00e3o quantitativa e qualitativa da urbaniza\u00e7\u00e3o (SANTOS, 2009, p. 46 - \n\n47). \n\n  \n\nNeste momento, a divis\u00e3o do trabalho diminui a import\u00e2ncia da atividade \n\nagr\u00edcola, criando-se um padr\u00e3o de desenvolvimento urbano-industrial. Esse \n\nprocesso se reflete no intenso fluxo migrat\u00f3rio da popula\u00e7\u00e3o rural para a cidade, \n\nconstituindo uma forte tend\u00eancia de transfer\u00eancia de popula\u00e7\u00e3o que contribui para \n\n\n\n \n\n 42 \n\nque se atingissem as maiores taxas de crescimento populacional nas \u00e1reas urbanas, \n\no que passa a afetar tamb\u00e9m as cidades m\u00e9dias: \n\n \n\nAs cidades entre 20 mil e 500 mil habitantes veem sua popula\u00e7\u00e3o total \n\npassar de cerca de sete milh\u00f5es, em 1950, para perto de 38 milh\u00f5es em \n\n1980, enquanto as cidades com mais de um milh\u00e3o de habitantes passam \n\nde seis milh\u00f5es e meio, em 1950, para 29 milh\u00f5es de residentes em 1980 \n\n(SANTOS, 2009, p. 60). \n\n \n\nDeste modo, Rossato (1993) aponta que a industrializa\u00e7\u00e3o e o incremento \n\npopulacional associado a migra\u00e7\u00e3o s\u00e3o os principais motores da urbaniza\u00e7\u00e3o que se \n\nprocessa de modo intenso at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970, resultando na chamada explos\u00e3o \n\nurbana. Nesse processo, se destaca ainda a migra\u00e7\u00e3o intra-regional que, cada vez \n\nmais, \u00e9 respons\u00e1vel pelo esvaziamento das \u00e1reas rurais e incha\u00e7o das \u00e1reas \n\nurbanas. Enquanto as cidades menores encolhem, as cidades grandes crescem, \n\ncaracterizando a macrocefalia urbana. \n\nO processo de concentra\u00e7\u00e3o espacial da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre somente no \n\ncontexto brasileiro, \u00e9 fato comum no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o latino-americana. A \n\naus\u00eancia de significativas a\u00e7\u00f5es por parte do Estado para assegurar condi\u00e7\u00f5es \n\nm\u00ednimas de urbaniza\u00e7\u00e3o reproduz nas cidades um modelo econ\u00f4mico concentrador \n\nde renda em que se ampliam as desigualdades: \n\n \n\nSem d\u00favida, o modelo adotado para o crescimento da Am\u00e9rica Latina e de \n\nmodo espec\u00edfico para o Brasil, tem tornado mais agudos os problemas \n\nsociais. O modelo que contempla o uso intensivo de capital, bem como a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de renda, o arrocho salarial, o crescimento associado ao \n\ncapital estrangeiro, tem agravado os problemas habitacionais, educacionais, \n\nde sa\u00fade, de alimenta\u00e7\u00e3o, do subemprego e do aumento das necessidades \n\nsociais. A viol\u00eancia urbana n\u00e3o pode mais ser escondida e tem se revelado \n\nde modo constante nas prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es da fam\u00edlia urbana. As press\u00f5es \n\nvindas do campo, onde est\u00e1 a maior concentra\u00e7\u00e3o de terras do mundo, t\u00eam \n\njogado numerosas levas de agricultores nas periferias urbanas (ROSSATO, \n\n1993, p. 30). \n\n \n\nSe antes a quest\u00e3o era o ritmo acelerado do crescimento urbano, hoje a \n\ndesacelera\u00e7\u00e3o do crescimento demogr\u00e1fico nos revela que a quest\u00e3o est\u00e1 atrelada \n\nao modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico adotado. A desigualdade, que n\u00e3o pode \n\nser combatida por programas sociais pontuais, se materializa nas periferias urbanas: \n\n\n\n \n\n 43 \n\n\u201c(...) ao lado de intenso crescimento econ\u00f4mico, o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o com \n\ncrescimento da desigualdade resultou numa in\u00e9dita e gigantesca concentra\u00e7\u00e3o \n\nespacial da pobreza.\u201d (MARICATO, 1996, p. 55). \n\nO uso do termo periferia para se referir ao local distante (espacialmente) do \n\ncentro urbano tamb\u00e9m revela uma conota\u00e7\u00e3o atrelada \u00e0 aus\u00eancia ou precariedade \n\nde acesso a servi\u00e7os p\u00fablicos caracter\u00edsticos da vida urbana (RODRIGUES, 1991). \n\nO IBGE aborda o tema atrav\u00e9s do conceito de aglomerado subnormal, empregado \n\npela primeira vez no Censo de 1991. Este conceito engloba o conjunto de, ao \n\nmenos, 51 unidades habitacionais carentes de servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais, sendo o \n\nterreno de propriedade alheia (p\u00fablica ou particular) com disposi\u00e7\u00e3o geralmente \n\ndesordenada (vias estreitas, lotes sem o tamanho m\u00ednimo e/ou desalinhados) e \n\ndensa (IBGE, 2010). \n\nEstas caracter\u00edsticas fazem com que as constru\u00e7\u00f5es n\u00e3o estejam \n\nregularizadas por \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. O que se deve, em geral, a autoconstru\u00e7\u00e3o que \n\nfoge as regras do planejamento urbano, sendo uma forma independente de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. \n\n \n\n\u00c9 principalmente atrav\u00e9s da autoconstru\u00e7\u00e3o que a maioria da popula\u00e7\u00e3o \n\ntrabalhadora resolve seu problema de moradia, principalmente nas grandes \n\ncidades brasileiras e de modo geral na Am\u00e9rica Latina. A constru\u00e7\u00e3o da \n\ncasa se prolonga por muitos anos, absorvendo a maior parte do \u201ctempo \n\nlivre\u201d da fam\u00edlia (RODRIGUES, 1991, p. 30). \n\n \n\nAo materializar as desigualdades do modelo econ\u00f4mico no espa\u00e7o urbano \n\nsurge uma cidade \u00e0 margem do planejamento urbano. O car\u00e1ter tecnocr\u00e1tico e \n\ndetalhista deste tipo de planejamento contribui para consolidar o que Erm\u00ednia \n\nMaricato (1996) define como \u201ca cidade do direito e a cidade do fato\u201d. Esta \n\nperspectiva reflete o fato de que a maioria das \u00e1reas perif\u00e9ricas n\u00e3o consta nos \n\ncadastros municipais e, portanto, n\u00e3o \u00e9 objeto de planejamento urbano. Sobre este \n\nassunto, Milton Santos (2009, p. 125-126) faz uma critica ao planejamento urbano \n\npraticado no Brasil: \n\n \n\nA planifica\u00e7\u00e3o urbana, entretanto, \u00e9, sobretudo, voltada para os aspectos da \n\ncidade cujo tratamento agrava os problemas, em vez de resolv\u00ea-los, ainda \n\nque, \u00e0 primeira vista, possa ficar a impress\u00e3o de resultado positivo. Trata-se \n\nde planifica\u00e7\u00e3o sobretudo t\u00e9cnica, preocupada com aspectos singulares e \n\nn\u00e3o com a problem\u00e1tica global, planifica\u00e7\u00e3o mais voltada para o chamado \n\n\n\n \n\n 44 \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, quando o que se necessita \u00e9 de uma \n\nplanifica\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica que esteja, de um lado, preocupada com a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos recursos sociais e, de outro, consagre os instrumentos \n\npol\u00edticos de controle social, capazes de assegurar a cidadania plena. \n\n \n\nMuitas vezes, o planejamento urbano traz consigo reformas urbanas que na \n\npr\u00e1tica, contribuem para a tornar a cidade mais segregadora. \u201cA cidade surge como \n\nmercadoria a partir das concep\u00e7\u00f5es do planejamento\u201d (MARICATO, 1996, p. 38). \n\nNeste sentido, o urbanismo segregador contribui para legitimar a produ\u00e7\u00e3o ilegal do \n\nespa\u00e7o urbano:  \n\n \n\nA realidade urbana de pa\u00edses como o Brasil combina regula\u00e7\u00e3o excessiva e \n\ndetalhada para o mercado formal imobili\u00e1rio que \u00e9 bastante excludente, com \n\ntotal desregula\u00e7\u00e3o e abandono da maior parte do solo urbano (MARICATO, \n\n1996, p. 102). \n\n \n\nO desordenamento espacial e a ocupa\u00e7\u00e3o ilegal caminham lado a lado. O \n\ndesordenamento \u00e9 a principal caracter\u00edstica espacial das ocupa\u00e7\u00f5es irregulares \n\nOutra caracter\u00edstica importante \u00e9 relativa \u00e0 irregularidade da posse da terra, \n\nconforme destacado por Rodrigues (1991, p. 39): \u201cA maior parte das favelas ocupa \n\nterras p\u00fablicas, da Uni\u00e3o, Estado ou Munic\u00edpio\u201d. \n\nOutro aspecto da ocupa\u00e7\u00e3o irregular do espa\u00e7o urbano \u00e9 sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\nocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas sujeitas \u00e0 ocorr\u00eancia de processos da din\u00e2mica superficial, como \n\nas beiras de rio e \u00e1reas de encostas. Em fun\u00e7\u00e3o de seu papel ambiental visando \n\nassegurar a qualidade de vida da sociedade como um todo, estes espa\u00e7os n\u00e3o s\u00e3o \n\npass\u00edveis de serem ocupados em fun\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es ambientais. A ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndestes espa\u00e7os \u00e9 que, em muitos casos, exp\u00f5e a popula\u00e7\u00e3o a condi\u00e7\u00f5es de risco, \n\nao ocupar \u00e1reas que deveriam ser protegidas. \n\n \n\n(...) grande parte das \u00e1reas urbanas de prote\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e3o \n\namea\u00e7adas pela ocupa\u00e7\u00e3o com uso habitacional pobre, por absoluta falta \n\nde alternativas. As consequ\u00eancias de tal processo atingem toda a cidade, \n\nmas especialmente as camadas populares (MARICATO, 1996, p. 65-66). \n\n \n\n\n\n \n\n 45 \n\n \n\n2.3.2 Riscos e Conceitos Relacionados  \n\n \nAo abordar as \u00e1reas de risco enquanto tema surge, primeiramente, a \n\nnecessidade de delimitar conceitualmente o \u201crisco\u201d. Ao se referir \u00e0s \u00e1reas de risco, \n\nbuscamos tratar dos espa\u00e7os sujeitos a processos da din\u00e2mica da natureza, por isso \n\ntrata-se do risco associado \u00e0 ocorr\u00eancia de desastres naturais. \n\nNeste caso, o risco se refere \u201ca probabilidade de ocorr\u00eancia de um evento \n\nadverso, causando danos ou preju\u00edzo\u201d (CEPED, 2011, p. 57). Enquanto uma \n\npossibilidade, o risco assume um car\u00e1ter subjetivo, na defini\u00e7\u00e3o de Veyret (2007, p. \n\n30): O risco nasce da percep\u00e7\u00e3o de um perigo ou de uma amea\u00e7a potencial (...) e \n\npode provocar, ao se manifestar, preju\u00edzos \u00e0s pessoas, aos bens e \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio.\u201d \n\nA partir destas duas conceitua\u00e7\u00f5es pode-se concluir que o risco assume \n\ndistintas abordagens, conforme a perspectiva adotada no estudo. Outro elemento \n\nimportante \u00e9 a no\u00e7\u00e3o de que para ser considerado desastre, o evento natural \n\nnecessariamente deve afetar a sociedade. O sujeito exposto a situa\u00e7\u00e3o de risco \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel para configurar o risco. Paradoxalmente, o mesmo sujeito exposto \u00e9 \n\nconsiderado agente indutor, respons\u00e1vel pela acelera\u00e7\u00e3o dos processos superficiais \n\nque, na maioria dos casos, resultam no risco (KOBIYAMA, 2006).  \n\nNeste caso, por se tratar de risco associado ao processo da din\u00e2mica \n\nsuperficial o risco a que nos referimos se d\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia de movimento \n\nde massa. Os movimentos de massa s\u00e3o tidos como desastres naturais resultantes \n\nda ocorr\u00eancia de processos da din\u00e2mica superficial ou fen\u00f4menos naturais que \n\ncausam danos \u00e0 sociedade, muitas vezes implicando em perdas de vidas. No Brasil, \n\nCarvalho e Galv\u00e3o (2006) e Tominaga (2009) destacam que os movimentos de \n\nmassa s\u00e3o a tipologia de desastre natural respons\u00e1vel pelo maior n\u00famero de v\u00edtimas \n\nfatais. N\u00e3o raro, acidentes ocasionados por movimentos de massa tem assumido \n\npropor\u00e7\u00f5es de desastres naturais.  \n\nA partir desta perspectiva, entende-se que os desastres naturais tem estreita \n\nrela\u00e7\u00e3o com o modo de apropria\u00e7\u00e3o e uso dos recursos naturais de cada sociedade. \n\nO crescimento significativo das ocorr\u00eancias indica que o modo de apropria\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais, combinado a condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de urbaniza\u00e7\u00e3o vem tornando-\n\n\n\n \n\n 46 \n\nse insustent\u00e1vel. Mac\u00edas (1996, p. 11-12) relaciona os desastres naturais ao \n\nfen\u00f4meno da urbaniza\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nLos desastres se consideran como tales cuando afectan a la poblaci\u00f3n, por \n\nello est\u00e1n relacionados con l\u00f3s processos de urbanizaci\u00f3n; la problem\u00e1tica \n\nadquiere outro sentido cuando se trata de pa\u00edses subdesarrolados, que \n\nviven por lo general en proceso de urbanizaci\u00f3n ca\u00f3tico y de alto riesgo. \n\n \n\nNeste sentido, a cidade enquanto espacializa\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o social, se \n\ncoloca como palco da ocorr\u00eancia de desastres naturais. Sob esta perspectiva \u00e9 que \n\nse apresenta o conceito de \u201c\u00e1reas de risco\u201d. Espacialmente, a materializa\u00e7\u00e3o do \n\nrisco ocorre atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco, sendo estas definidas pelo \n\nMinist\u00e9rio das Cidades (2006, p.10) como:  \n\n \n\n(...) \u00e1rea pass\u00edvel de ser atingida por processos naturais e/ou induzidos que \n\ncausem efeito adverso. As pessoas que habitam essas \u00e1reas est\u00e3o sujeitas \n\na danos \u00e0 integridade f\u00edsica, perdas materiais e patrimoniais. Normalmente, \n\nessas \u00e1reas correspondem a n\u00facleos habitacionais de baixa renda \n\n(assentamentos prec\u00e1rios). \n\n \n\nOutros conceitos comummente empregados nos estudos referentes ao risco \n\ns\u00e3o a suscetibilidade e a vulnerabilidade. A suscetibilidade est\u00e1 associada a \n\nfatores condicionantes, indicando a possibilidade de ocorr\u00eancia do evento a partir da \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico que propiciem a ocorr\u00eancia do desastre. \n\nA suscetibilidade a ocorr\u00eancia de processos da din\u00e2mica superficial oferecem \n\nperigo quando ocupadas, a partir da\u00ed tem-se a vulnerabilidade. A vulnerabilidade de \n\numa regi\u00e3o exposta a riscos (\u00e1rea de risco) depende de fatores t\u00e3o diversos como a \n\ndensidade populacional, a natureza dos seus bens tecnol\u00f3gicos e culturais, o tipo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica e a capacidade exibida pelas comunidades para \n\nenfrentarem os diferentes fatores de risco. CEPED (2011) define vulnerabilidade \n\ncomo uma condi\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca ao corpo ou sistema receptor, sendo que sua \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o em termos de efeitos depende da intera\u00e7\u00e3o com a magnitude do \n\nevento. \n\nDeste modo, a vulnerabilidade \u00e9 inerente ao espa\u00e7o urbano das maiores \n\ncidades, visto que a fragilidade e a desigualdade das condi\u00e7\u00f5es de acesso ao \n\nespa\u00e7o urbano induzem a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas suscet\u00edveis. Neste sentido, a \n\n\n\n \n\n 47 \n\nvulnerabilidade \u00e9 um dos principais itens a ser reduzidos visando a diminui\u00e7\u00e3o do \n\nrisco diante de gerenciamento.  \n\nO gerenciamento \u00e9 inversamente proporcional ao risco. Depende do n\u00edvel de \n\norganiza\u00e7\u00e3o social, fatores culturais, desenvolvimento tecnol\u00f3gico e at\u00e9 \n\ndesenvolvimento da economia. O Minist\u00e9rio das Cidades (2007) sugere que o \n\nprimeiro passo para o gerenciamento de uma situa\u00e7\u00e3o de risco \u00e9 o conhecimento do \n\nproblema. \n\nVeyret (2007) atenta para o fato de os riscos estarem assumindo cada vez \n\nmais espa\u00e7o nas decis\u00f5es pol\u00edticas. Por\u00e9m, em muitos pa\u00edses os riscos eventuais \n\nn\u00e3o costumam ser tratados com seriedade e continuidade. O risco de movimentos \n\nde massa, por exemplo, \u00e9 um risco eventual, ao contr\u00e1rio de riscos permanentes, \n\ncomo \u00e9 o caso de inc\u00eandios, contamina\u00e7\u00e3o por exemplo. Neste sentido, a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o costuma acontecer posteriormente a algum evento danoso. \n\n\n\n \n\n 48 \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\n \n\n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n \n \n\n\u201c(...) o relevo e seu modelado representam o fruto da \ndinamicidade entre os processos f\u00edsicos e os agentes \n\nsociais atuantes, que ocorrem de modo contradit\u00f3rio \ne dial\u00e9tico a partir da an\u00e1lise integrada das rela\u00e7\u00f5es \nprocessuais de uma escala de tempo geol\u00f3gico para a \n\nescala hist\u00f3rica ou humana.\u201d  \n(JORGE, 2011)  \n\n \n\n \n\nO presente cap\u00edtulo visa expor os pressupostos te\u00f3ricos e conceituais que \n\npermitiram a operacionaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa. Deste modo, inicialmente s\u00e3o \n\ndiscutidas as concep\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas a partir do referencial te\u00f3rico-metodol\u00f3gico. \n\nNa sequ\u00eancia do cap\u00edtulo, apresentam-se as etapas e procedimentos que foram \n\nrealizados assim como as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas utilizadas. \n\n \n\n3.1 Concep\u00e7\u00f5es Metodol\u00f3gicas \n\n \n\nA constata\u00e7\u00e3o de que a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas tem resultado em interfer\u00eancias no \n\nmeio conduzem ao surgimento de novas perspectivas de an\u00e1lise que buscam \n\nidentificar os reflexos dessas transforma\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o e no tempo. Indo ao \n\nencontro desta perspectiva, Vitte (2008) refor\u00e7a esta coloca\u00e7\u00e3o ao apontar a \n\nnecessidade de pensar no processo de forma\u00e7\u00e3o da cidade como elemento de \n\nan\u00e1lise em estudos tratando de problem\u00e1ticas ambientais que nela ocorrem.  \n\nA tem\u00e1tica ambiental remete a uma abordagem metodol\u00f3gica integrada, o \n\nque ainda \u00e9 algo desafiador visto que a maioria dos trabalhos trata de estudos \n\nespec\u00edficos e geralmente pontuais que afetam o espa\u00e7o urbano. Levando em conta \n\na cidade como um sistema din\u00e2mico Mendon\u00e7a (2011) prop\u00f5e o Sistema Ambiental \n\nUrbano (SAU) como perspectiva de abordagem para problemas que emergem da \n\nintera\u00e7\u00e3o sociedade-natureza: \n\n \n\nO estudo da cidade e dos espa\u00e7os urbanos, a partir da perspectiva \n\nsocioambiental, encontra na proposta do SAU uma oportunidade de \n\n\n\n \n\n 49 \n\nretomada dos estudos na perspectiva de ligar o f\u00edsico-natural e o humano-\n\nsocial na cidade e na geografia (MENDON\u00c7A, 2011, p. 56). \n\n \n\nEspecificamente a respeito de estudos relativos \u00e0 tem\u00e1tica dos riscos, \n\nMendon\u00e7a (2011) chama a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia de considerar elementos \n\nsocioecon\u00f4micos, culturais e pol\u00edticos para o estudo dos riscos em ambientes \n\nurbanos. A an\u00e1lise de elementos da din\u00e2mica social que interagem com o \n\nfen\u00f4meno/processo do meio f\u00edsico contribui ao refor\u00e7ar o car\u00e1ter aplicado do \n\nconhecimento, tornando poss\u00edvel auxiliar nas etapas de diagn\u00f3stico, progn\u00f3stico e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de encostas onde ocorrem processos de movimentos de massa \n\n(GUERRA; MAR\u00c7AL, 2010). \n\n Ainda enfatizando a perspectiva aplicada do conhecimento, Amaral e Feij\u00f3 \n\n(2004) afirmam que o levantamento hist\u00f3rico do fen\u00f4meno deve ser o primeiro passo \n\npara sua compreens\u00e3o. Isto porque trabalhos com o cunho de invent\u00e1rio permitem \n\nrealizar an\u00e1lises estat\u00edsticas de frequ\u00eancia, tanto temporal quanto espacial. Assim, \n\nsubsidiam a caracteriza\u00e7\u00e3o dos eventos, podendo ainda ser instrumento de gest\u00e3o \n\ndo risco. \n\n \n\n3.2 Procedimentos Operacionais \n\n \n\nDe forma geral, os procedimentos operacionais envolvem a etapa de \n\nlevantamento, an\u00e1lise e s\u00edntese. Como etapa inicial dos procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos tem-se a constru\u00e7\u00e3o de um referencial te\u00f3rico a partir consulta \n\nbibliogr\u00e1fica. Visando fundamentar as demais etapas da investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 realizado um \n\nlevantamento de referenciais te\u00f3ricos centrado em tr\u00eas eixos principais:  \n\n \n\n? Abordagem antr\u00f3pica em Geografia F\u00edsica;  \n\n? A encosta e os movimentos de massa;  \n\n? O Processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e as \u00e1reas de risco. \n\n \n\nEsta primeira etapa de levantamentos \u00e9 realizada a partir de livros, trabalhos \n\napresentados em eventos, teses, disserta\u00e7\u00f5es e monografias e artigos. A partir do \n\nmomento em que s\u00e3o estabelecidos os conceitos chaves, ser\u00e3o pesquisados \n\ntrabalhos de cunho local (enfatizando a regi\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed e o munic\u00edpio de \n\nBlumenau) que abordam as seguintes tem\u00e1ticas: \n\n\n\n \n\n 50 \n\n \n\n? O processo de ocupa\u00e7\u00e3o e o sistema colonial de distribui\u00e7\u00e3o de terras; \n\n? A industrializa\u00e7\u00e3o e a fragmenta\u00e7\u00e3o da propriedade rural; \n\n? A urbaniza\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco na encosta; \n\n? As caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas, litol\u00f3gicas e da rede hidrogr\u00e1fica; \n\n? O relevo enquanto condicionante do meio f\u00edsico; \n\n \n\nOutro \u00f3rg\u00e3o de consulta para a constru\u00e7\u00e3o da base hist\u00f3rica que permitiu o \n\nlevantamento de informa\u00e7\u00f5es a respeito da evolu\u00e7\u00e3o urbana e da forma\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas de risco de movimentos de massa foi o Arquivo Hist\u00f3rico Municipal.  \n\nAo tratar do processo de ocupa\u00e7\u00e3o buscamos determinar elementos de \n\nmudan\u00e7a ao longo da hist\u00f3ria do munic\u00edpio para assim construir o \u201cplano de fundo\u201d \n\npara interpreta\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual das \u00e1reas de risco analisado a partir do \n\ninvent\u00e1rio das ocorr\u00eancias de movimentos de massa atendidas pela Defesa Civil. Ao \n\ncaracterizar o meio f\u00edsico busca-se, atrav\u00e9s de trabalhos realizados localmente, \n\nobter informa\u00e7\u00f5es referentes aos condicionantes naturais da ocorr\u00eancia de \n\nmovimentos de massa. \n\nSuperada a etapa de levantamento bibliogr\u00e1fico tem-se a etapa de \n\nlevantamento de dados prim\u00e1rios junto \u00e0 Diretoria de Defesa Civil e a Diretoria de \n\nCartografia da Prefeitura de Blumenau. Nesta etapa s\u00e3o obtidos os dados a respeito \n\ndos movimentos de massa atendidos Diretoria de Defesa Civil, enquanto que a \n\nDiretoria de Cartografia fornece dados cartogr\u00e1ficos que permite a espacializa\u00e7\u00e3o \n\ndos demais dados utilizados ao longo da pesquisa. \n\nAp\u00f3s a coleta de dados tem-se a organiza\u00e7\u00e3o dos mesmos de forma a \n\npermitir a constru\u00e7\u00e3o de um banco de dados. Este, por sua vez, permite a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde cruzamentos de informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o dos dados na forma de \n\ntabelas, gr\u00e1ficos e mapas visando facilitar a an\u00e1lise dos resultados.  \n\nNa sequ\u00eancia, a pesquisa avan\u00e7a para a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise integrada dos \n\nresultados obtidos, atrav\u00e9s de discuss\u00f5es buscando relacionar os registros de \n\nmovimentos de massa com as caracter\u00edsticas do processo de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 51 \n\n3.2.1 Levantamento Cartogr\u00e1fico  \n\n \n\nO levantamento de dados cartogr\u00e1ficos junto \u00e0 Prefeitura Municipal de \n\nBlumenau permitiu a obten\u00e7\u00e3o de base cartogr\u00e1fica para iniciar a constru\u00e7\u00e3o do \n\nbanco de dados. A combina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es foi realizada no software Arc Gis \n\n10\u00ae permitindo sua integra\u00e7\u00e3o aos demais dados da pesquisa. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es obtidas se referem \u00e0 rede de drenagem\n5\n; o limite dos bairros; \n\nos arruamentos; al\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es de altimetria na escala de 1:2.000 (curvas de \n\nn\u00edvel com intervalo de 5 m); e um mosaico de imagens de sat\u00e9lite de alta resolu\u00e7\u00e3o \n\nespacial do sensor QuickBird\u00ae. O imageamento ocorreu nos anos de 2008 e 2009 \n\nrecobrindo o per\u00edmetro urbano do munic\u00edpio.  \n\n \n\n3.2.1.1 Metodologia para o Processo de Ocupa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA pergunta que buscou ser respondida ao longo desta etapa \u00e9: \u201cquais \n\nelementos contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco?\u201d. \n\nTrabalhos abordando temas que permeavam os interesses desta pesquisa e \n\nespecialmente situados na \u00e1rea de estudo tamb\u00e9m auxiliaram no desenvolvimento \n\ndo trabalho. Especialmente aqueles que compilaram material do Arquivo Hist\u00f3rico \n\nMunicipal foram utilizados como refer\u00eancias. Dentre estes destacamos os trabalhos \n\nde SIEBERT (1996, 1999) que abordam a evolu\u00e7\u00e3o urbana de Blumenau, os quais \n\nserviram de base para o resgate da cartografia hist\u00f3rica, contendo as primeiras \n\ncartas de distribui\u00e7\u00e3o dos lotes coloniais em 1864 e 1872. \n\nNeste ponto, ocorre a coleta de informa\u00e7\u00f5es que integraram o banco de \n\ndados espacial, alcan\u00e7ando o segundo momento da pesquisa. As principais \n\ninforma\u00e7\u00f5es consistem nas primeiras cartas de distribui\u00e7\u00e3o dos lotes, sendo as \n\ncartas de 1864 e 1872 digitalizadas no software Arc Gis 10\u00ae permitindo sua \n\nintegra\u00e7\u00e3o aos demais dados da pesquisa. \n\nAl\u00e9m das informa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas, os trabalhos j\u00e1 realizados serviram de \n\nbase para a constru\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico que permite compreender o processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana a partir da fragmenta\u00e7\u00e3o dos lotes coloniais. Desta forma, \n\ntrabalhos como o de Hering (1987) e o de Seyferth (1999) permitem caracterizar a \n\n                                            \n5\n A informa\u00e7\u00e3o da rede de drenagem gerada pela Prefeitura Municipal foi elaborada a partir de dados \n\nobtidos em campo, al\u00e9m da digitaliza\u00e7\u00e3o a partir da imagem de sat\u00e9lite. \n\n\n\n \n\n 52 \n\nforma de distribui\u00e7\u00e3o dos lotes durante o per\u00edodo colonial. J\u00e1 tratando das \u00e1reas de \n\nrisco temos o estudo de caso de Vieira (2004) a respeito da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o \n\nArarangu\u00e1, \u00e1rea esta classificada pelo IBGE como n\u00facleo de sub-habita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.2.1.2 Metodologia para os Condicionantes do Meio  \n\n \n\nDentre os principais trabalhos que foram utilizados como refer\u00eancia na \n\nquest\u00e3o do meio destacam-se o Atlas de Desastres Naturais do Estado de Santa \n\nCatarina (HERRMANN, 2006), a tese de Santos (1996) a respeito de an\u00e1lise \n\nclimatol\u00f3gica e geomorfol\u00f3gica do Vale do Ribeir\u00e3o Garcia, \u00e1rea esta que diz \n\nrespeito a grande parte da por\u00e7\u00e3o sul do territ\u00f3rio municipal, al\u00e9m da tese de Mansur \n\n(2002) que apresenta uma an\u00e1lise ambiental da \u00e1rea de expans\u00e3o do per\u00edmetro \n\nurbano na por\u00e7\u00e3o norte de Blumenau. \n\nOs condicionantes do meio abordados s\u00e3o os seguintes: pluviometria, \n\nlitologia, rede hidrogr\u00e1fica e relevo, este \u00faltimo caracterizado a partir da altimetria e \n\ndeclividade. A maior parte das an\u00e1lises contou com a produ\u00e7\u00e3o de dados \n\ncartogr\u00e1ficos, os quais ser\u00e3o tratados na sequ\u00eancia, com exce\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise \n\nclim\u00e1tica. \n\nA an\u00e1lise cartogr\u00e1fica da litologia utilizou como base de dados o material \n\ndisponibilizado pela Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais (2002). Foram \n\nconsiderados os temas \u201cLitologia\u201d e \u201cEstrutura\u201d disponibilizados em formato \n\nshapefile. \n\nReferente \u00e0 rede hidrogr\u00e1fica, utilizou-se a rede de drenagem fornecida pela \n\nPrefeitura Municipal para a cartografia de detalhe, especialmente na \u00e1rea urbana. \n\nEm se tratando da hidrografia al\u00e9m do limite municipal, assim como \u00e1rea referente \u00e0 \n\nbacia hidrogr\u00e1fica foram empregados dados disponibilizados pela Ag\u00eancia Nacional \n\nde \u00c1guas referente ao Projeto Otto Bacias disponibilizado no s\u00edtio Hidroweb (ANA, \n\n2001). \n\n3.2.1.2.1 An\u00e1lise do relevo \n\n \nA an\u00e1lise do relevo foi realizada a partir de um banco de dados contendo as \n\ncurvas de n\u00edvel com intervalo de 5m cedidas pela Prefeitura Municipal. Para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos mapas relativos ao relevo (altimetria e declividade) fez-se necess\u00e1ria \n\na gera\u00e7\u00e3o de um Modelo Num\u00e9rico do Terreno (MNT), para interpola\u00e7\u00e3o dos valores \n\n\n\n \n\n 53 \n\ndas curvas de n\u00edvel (informa\u00e7\u00e3o linear) gerando, assim, informa\u00e7\u00f5es altim\u00e9tricas \n\ncont\u00ednuas.  \n\n \n\na) Mapa Altim\u00e9trico  \n\nA representa\u00e7\u00e3o do relevo atrav\u00e9s do mapa altim\u00e9trico empregou a \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o em 8 classes: 05 - 100 m, 101 \u2013 180 m , 181 \u2013 260 m, 261 m \u2013 \n\n350 m, 351 \u2013 470 m, 471 \u2013 600 m, 601 \u2013 730 m e 731 \u2013 980 m. As classes foram \n\ndefinidas a partir da observa\u00e7\u00e3o do histograma de dados, onde utiliza-se como \n\ncrit\u00e9rio a quebra de continuidade para estabelecer o limite dos dados.  \n\n \n\nb) Mapa de Declividade \n\nPara an\u00e1lise dos dados foram definidos quatro intervalos de declividade \n\ntomando por base os par\u00e2metros relevantes ao desencadeamento de processos de \n\nmovimentos de massa utilizando os crit\u00e9rios definidos pelo IPT (1991), e pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o nacional. A proibi\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o de encostas com inclina\u00e7\u00e3o acima de \n\n30% \u00e9 dada pela Lei Lehmann (BRASIL, 1979), al\u00e9m do Novo C\u00f3digo Florestal \n\nBrasileiro que pro\u00edbe o desflorestamento de encostas com declividade superior a \n\n47% (BRASIL, 2012), enquadradas como \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP).  \n\nDeste modo, utilizamos os seguintes intervalos de declividade: de 0 at\u00e9 15%, \n\nde 15 a 30%, de 30 a 47% e superior a 47%. Este intervalo leva em conta os \n\nprincipais intervalos de relev\u00e2ncia para estudos relativos a movimentos de massa: \n\n? 15% - Valor de refer\u00eancia para o in\u00edcio do desencadeamento a \n\nprocessos de movimentos gravitacionais; al\u00e9m de ser usualmente \n\nconsiderada como limite m\u00e1ximo para o emprego da mecaniza\u00e7\u00e3o na \n\nagricultura; \n\n? 30% - Valor utilizado como limite m\u00e1ximo para o estabelecimento de \n\nocupa\u00e7\u00e3o (Lei 6766/79); \n\n? 47% - Define o limite m\u00e1ximo para utiliza\u00e7\u00e3o, a partir do qual fica \n\nestabelecida a \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP).  \n\n \n\n3.2.1.3 Metodologia para o invent\u00e1rio de movimentos de \n\nmassa da Defesa Civil \n\n \n\n\n\n \n\n 54 \n\nOs registros de ocorr\u00eancias de movimentos de massa s\u00e3o resultado de uma \n\nconsulta ao banco de dados da Defesa Civil Municipal (Anexo). A consulta permitiu \n\nobter informa\u00e7\u00f5es referentes aos eventos atendidos durante um intervalo de quinze \n\nanos (1997 - 2011). \n\nO invent\u00e1rio das ocorr\u00eancias foi organizado a partir de uma an\u00e1lise temporal e \n\nespacial dos registros de movimentos de massa. A an\u00e1lise temporal consiste na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o anual e mensal dos eventos. A organiza\u00e7\u00e3o dos dados em tabelas \n\npermitiu a constru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos, sendo esta atividade realizada no software \n\nExcel\u00ae. \n\nA an\u00e1lise espacial consiste na identifica\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia, \n\npermitindo identificar os bairros mais afetados por esta problem\u00e1tica. A \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica dos dados empregou o M\u00e9todo do Histograma para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o dos intervalos de classe. Descrito por Martinelli (2006), este m\u00e9todo \n\npossibilita a identifica\u00e7\u00e3o de quebras de continuidade nos dados a partir do qual se \n\nd\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o dos limites de classe. Para a consulta das informa\u00e7\u00f5es espaciais os \n\ndados foram inseridos em um banco de dados espacial utilizando o software Arc Gis \n\n9.3.3\u00ae para o cruzamento de informa\u00e7\u00f5es e constru\u00e7\u00e3o de mapas.  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n 55 \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n \n \n\n\u201cPara a compreens\u00e3o do todo e qualquer aspecto  \nda realidade social historicidade e contextualiza\u00e7\u00e3o  \n\ns\u00e3o  imperativos para o desvendamento das intera\u00e7\u00f5es  \nentre diferentes processos que concorrem para a g\u00eanese e  \n\ndesenvolvimento de um fato social\u201d (FERNANDES, 2004). \n \n\n \n\n4 O PROCESSO DE OCUPA\u00c7\u00c3O E URBANIZA\u00c7\u00c3O DE \n\nBLUMENAU \n\n \nO presente cap\u00edtulo traz uma caracteriza\u00e7\u00e3o do processo de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio de Blumenau, com a qual se pretende construir um panorama do meio \n\nsocial e econ\u00f4mico que conduzem \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. Este tema se refere \n\nao segundo objetivo desta pesquisa. \n\nA an\u00e1lise inicia com uma caracteriza\u00e7\u00e3o do processo de coloniza\u00e7\u00e3o dos \n\nvales do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u durante a segunda metade do s\u00e9culo XIX. Neste momento, \n\npretende-se examinar a organiza\u00e7\u00e3o espacial produzida pelo sistema colonial, \n\ntrazendo quest\u00f5es relativas ao modo como ocorre a ocupa\u00e7\u00e3o deste territ\u00f3rio. A \n\npartir de uma an\u00e1lise em diferentes escalas (da Col\u00f4nia \u00e0 propriedade) busca-se \n\ndetalhar a forma como ocorria a distribui\u00e7\u00e3o dos lotes coloniais, bem como seu \n\nreflexo no conjunto, gerando um modelo de ocupa\u00e7\u00e3o diferenciado do implantado \n\npelos portugueses. \n\nTal an\u00e1lise contempla ainda a transi\u00e7\u00e3o da economia agr\u00edcola para uma \n\neconomia predominantemente industrial, o que acontece em paralelo \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 importante destacar, que n\u00e3o se tem a inten\u00e7\u00e3o de analisar os processos de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o em si, mas sim, trazer para a discuss\u00e3o elementos que \n\nauxiliem a entender de que maneira eles interferem na ocupa\u00e7\u00e3o da encosta, de \n\nforma a identificar reflexos e consequ\u00eancias. Da mesma forma, a industrializa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\num fato a ser considerado na medida em que contribui para explicar as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na forma de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio em fun\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias \n\nhabitacionais, o que tem influ\u00eancia direta na forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco \u00e0 ocorr\u00eancia \n\nde movimentos de massa. \n\nFinaliza-se a discuss\u00e3o com um item que se prop\u00f5e a abordar os principais \n\naspectos levantados ao longo da an\u00e1lise do processo de ocupa\u00e7\u00e3o de forma \n\n\n\n \n\n 56 \n\nsint\u00e9tica e enfocando a encosta. As an\u00e1lises espaciais s\u00e3o fundamentadas no \n\ncruzamento de informa\u00e7\u00f5es vistas ao longo de todo este item, auxiliadas por \n\nferramentas de SIG. \n\n4.1 Ocupa\u00e7\u00e3o de Santa Catarina e o Processo de Coloniza\u00e7\u00e3o \n\n \nO territ\u00f3rio de Santa Catarina tem seu povoamento iniciado com a pol\u00edtica \n\nportuguesa do \u201cuti possi de tis\u201d na qual a ocupa\u00e7\u00e3o visa assegurar a posse e definir \n\nos limites da col\u00f4nia ultramarinha de Portugal. Neste contexto, ocorre a funda\u00e7\u00e3o de \n\ntr\u00eas n\u00facleos de ocupa\u00e7\u00e3o no litoral sul ao longo do s\u00e9culo XVII; em 1645 surge o \n\nprimeiro povoado na ilha de S\u00e3o Francisco do Sul; em 1651 a atual cidade de \n\nFlorian\u00f3polis e, em 1676 no sul do estado, Laguna (PIAZZA, 1982). \n\nNo s\u00e9culo XVIII, o tropeirismo estabelece uma liga\u00e7\u00e3o entre as prov\u00edncias de \n\nRio Grande do Sul e S\u00e3o Paulo por meio do planalto de Lages, fazendo surgir o \n\nprimeiro n\u00facleo de ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o litor\u00e2neo de Santa Catarina. Estes n\u00facleos tinham \n\num car\u00e1ter militar, visando assegurar a demarca\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio portugu\u00eas em meio \n\na constantes conflitos com os espanh\u00f3is. No entanto, o contingente populacional era \n\npequeno e esses povoados eram incapazes de garantir a efetiva ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio, sendo caracterizados pela dispers\u00e3o espacial (VIDOR, 1995).  \n\nOs povoados surgem por volta de 1750, sendo estes sesmarias concedidas a \n\nfam\u00edlias que desenvolviam a extra\u00e7\u00e3o de madeira e o cultivo para consumo pr\u00f3prio \n\n(SILVA, [1970?]). At\u00e9 a Proclama\u00e7\u00e3o da Independ\u00eancia a popula\u00e7\u00e3o da Prov\u00edncia de \n\nSanta Catarina se concentrava na faixa litor\u00e2nea, sendo predominantemente de \n\norigem portuguesa. Neste contexto, a coloniza\u00e7\u00e3o \u00e9 estimulada visando o \n\nadensamento demogr\u00e1fico e a interioriza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o. Ainda no final da d\u00e9cada \n\nde 1820 surgem as primeiras medidas legislativas para subsidiar a vinda de \n\nimigrantes de pa\u00edses de l\u00edngua alem\u00e3 e inglesa, mas, uma d\u00e9cada depois, a Lei \n\nOr\u00e7ament\u00e1ria veta qualquer despesa com a coloniza\u00e7\u00e3o estrangeira (PIAZZA, \n\n1982). \n\nEm 1829 a Col\u00f4nia S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara foi o primeiro povoado fundado \n\ncom imigrantes alem\u00e3es em Santa Catarina. O empreendimento agr\u00edcola n\u00e3o teve \n\nmuito progresso, levando grande n\u00famero de fam\u00edlias a migrar para \u00e1reas mais \n\npr\u00f3speras ao cultivo. \n\nNo contexto nacional, a pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o foi retomada ap\u00f3s 1850, sendo \n\nrefor\u00e7ada por medidas do Governo Imperial que resultaram numa maior const\u00e2ncia e \n\nvolume do fluxo migrat\u00f3rio: \n\n\n\n \n\n 57 \n\n \n\nAs col\u00f4nias fundadas a partir deste ano puderam contar, do ponto de vista \n\nlegal, com medidas mais definidas e favor\u00e1veis \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o e a coloniza\u00e7\u00e3o, \n\ncomo a Lei de Terras, de 18 de setembro de 1850. Essa lei dispunha sobre \n\nas terras devolutas do Imp\u00e9rio e determinava, entre outras provid\u00eancias \n\nimportantes, seu aproveitamento em coloniza\u00e7\u00e3o(...) (HERING, 1987, p. 32). \n\n \n\nDiversos autores (HERING 1987, SIEBERT 1996; SEYFERTH, 1999) \n\napontam que a iniciativa colonial passa a ser estimulada pelo governo quando este \n\nbusca meios de interligar o litoral e o planalto, utilizando os vales dos principais rios \n\ncomo \u201cvias de penetra\u00e7\u00e3o\u201d do territ\u00f3rio. As regi\u00f5es mais isoladas s\u00f3 passam a ser \n\nocupadas mais efetivamente a partir da vinda de imigrantes alem\u00e3es e italianos que \n\nocupam regi\u00f5es de vales em Santa Catarina e, da mesma forma, no Rio Grande do \n\nSul:  \n\n \n\nNas duas Prov\u00edncias citadas, a coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 \u2013 no s\u00e9culo XIX \u2013 \n\nacompanhou os vales dos principais rios, desde o curso inferior at\u00e9 quase \n\nas nascentes, j\u00e1 no planalto: trata-se dos vales dos rios Itaja\u00ed (Santa \n\nCatarina) e Sinos, Jacu\u00ed, Taquari e Ca\u00ed (Rio Grande do Sul) (SEYFERTH, \n\n1999, p. 29). \n\n \n\nCabe destacar que a iniciativa colonial planejada pelo governo permanece por \n\nmuito tempo em discuss\u00e3o pela possibilidade de gerar conflitos com o modelo \n\nlatifundi\u00e1rio cafeicultor instalado no sudeste do pa\u00eds. Para tanto, foram adotadas \n\nmedidas visando evitar conflitos entre esses dois sistemas. Um exemplo de a\u00e7\u00f5es \n\nneste sentido \u00e9 a proibi\u00e7\u00e3o ao modelo colonial do emprego da m\u00e3o de obra escrava, \n\nsendo, aos imigrantes, obrigat\u00f3ria a dedica\u00e7\u00e3o ao trabalho na terra.  \n\nOutro fator importante, contempor\u00e2neo \u00e0 Lei de Terras, e que tamb\u00e9m \n\nestimula a imigra\u00e7\u00e3o foi a proibi\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de escravos. Estas medidas, por\u00e9m, \n\nn\u00e3o demonstram uma preocupa\u00e7\u00e3o maior que a manuten\u00e7\u00e3o da estrutura produtiva \n\nvigente at\u00e9 ent\u00e3o, onde \u201co imigrante desempenha o papel de substituto da m\u00e3o de \n\nobra escrava no processo produtivo\u201d (VIDOR, 1995, p. 12).  \n\nAssim, o sistema colonial de pequenas propriedades possibilitou a instala\u00e7\u00e3o \n\ndo elemento estrangeiro em \u00e1reas desabitadas e impr\u00f3prias para o latif\u00fandio e, \n\ndesta forma, n\u00e3o afetava os interesses dos grandes produtores de caf\u00e9 e \n\npecuaristas. \n\n \n\n\n\n \n\n 58 \n\nAo Governo Imperial interessava povoar uma \u00e1rea de florestas com \n\npequenos propriet\u00e1rios agricultores e os esfor\u00e7os de coloniza\u00e7\u00e3o se \n\nconcentraram nas duas prov\u00edncias meridionais em virtude da press\u00e3o dos \n\ngrandes propriet\u00e1rios de caf\u00e9 quanto \u00e0 concess\u00e3o de terras a estrangeiros \n\nem S\u00e3o Paulo (SEYFERTH, 1999, p. 31). \n\n \n\n\u00c9 a partir deste contexto que se d\u00e1 a instala\u00e7\u00e3o das primeiras Col\u00f4nias de \n\nimigra\u00e7\u00e3o alem\u00e3 no Vale do Itaja\u00ed, passando a ser objeto de iniciativas tanto \n\nprivadas quanto governamentais de coloniza\u00e7\u00e3o\n6\n. At\u00e9 ent\u00e3o, o povoamento era \n\nesparso e situado pr\u00f3ximo da foz deste rio. Ap\u00f3s v\u00e1rias iniciativas de coloniza\u00e7\u00e3o \n\nfracassadas durante a primeira metade do s\u00e9culo XIX, somente havia tido sucesso a \n\nCol\u00f4nia Itaja\u00ed, instalada nas plan\u00edcies do baixo curso deste rio no ano de 1835 \n\n(SIEBERT, 1996; SEYFERTH, 1999). \n\nEm 1850 um grupo de imigrantes alem\u00e3es liderados por Hermann Bruno Otto \n\nBlumenau viaja rumo \u00e0 montante do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, permanecendo at\u00e9 onde este rio \n\n\u00e9 naveg\u00e1vel, onde fundam a Col\u00f4nia Blumenau. Nos pr\u00f3ximos dez anos ap\u00f3s a sua \n\nfunda\u00e7\u00e3o s\u00e3o criadas mais duas col\u00f4nias de imigra\u00e7\u00e3o alem\u00e3: a Col\u00f4nia Dona \n\nFrancisca, atual cidade de Joinville, \u00e9 fundada em 1851 e em 1860 \u00e9 criada, por ato \n\nimperial, a Col\u00f4nia Brusque \u00e0s margens do Rio Itaja\u00ed-Mirim, afluente do baixo curso \n\ndo Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u.  \n\nSomente em 1899 outra iniciativa particular instala um empreendimento \n\ncolonial no Vale do Itaja\u00ed. Desta vez \u00e9 a empresa Hanseatische \n\nKolonisationsgesselschaft que ocupa a \u00e1rea atualmente correspondente ao \n\nmunic\u00edpio de Ibirama, no Alto Vale do Itaja\u00ed. Motivada pela expans\u00e3o da Col\u00f4nia \n\nBlumenau em dire\u00e7\u00e3o ao planalto o surgimento desta col\u00f4nia impulsiona as \n\niniciativas de abertura de acessos cada vez mais para oeste. \n\nNa Figura 7 apresenta-se um mapa do meio f\u00edsico com destaque para a Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u onde s\u00e3o localizadas as col\u00f4nias comentadas \n\nanteriormente. Ao final do s\u00e9culo, o quadro de coloniza\u00e7\u00e3o no nordeste de Santa \n\nCatarina estava formado por col\u00f4nias que se estabelecem e tornam-se base para a \n\nexpans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao interior (SEYFERTH, 1999). \n\n                                            \n6\n Seyferth (1999, p. 30) acrescenta que dentre \u201cas col\u00f4nias fundadas por iniciativa governamental \n\nest\u00e3o S\u00e3o Leopoldo, Tr\u00eas Forquilhas e Iju\u00ed, no Rio Grande do Sul, e Itaja\u00ed-Brusque, em Santa \nCatarina\u201d. Blumenau e Dona Francisca resultam de iniciativa privada de coloniza\u00e7\u00e3o, diferindo, ainda, \no fato de a \u00faltima ser instalada por empresa de coloniza\u00e7\u00e3o (Hamburger Kolonisationsverein), \nenquanto a Col\u00f4nia Blumenau \u00e9 iniciativa particular idealizada pelo seu fundador. \n\n\n\n \n\n 59 \n\n Figura 7: Principais col\u00f4nias instaladas at\u00e9 o fim do s\u00e9culo XIX na regi\u00e3o nordeste de Santa \nCatarina. \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\n \n\nNa sequ\u00eancia, busca-se discutir o sistema colonial, destacando as dimens\u00f5es \n\nfuncionais e estruturais desse modelo de ocupa\u00e7\u00e3o. Tal caracteriza\u00e7\u00e3o busca \n\nagregar elementos que auxiliem a explicar sua din\u00e2mica e a forma que tal sistema \n\n\n\n \n\n 60 \n\nassume em Blumenau, al\u00e9m de inferir sobre sua influ\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano. \n\n4.2 O Sistema Colonial e a Distribui\u00e7\u00e3o de Terras \n\n \nAssim como as demais col\u00f4nias alem\u00e3s em Santa Catarina, Blumenau surge \n\ncom o objetivo de desenvolver a agricultura, embora se tratasse de uma regi\u00e3o \n\npouco favor\u00e1vel a tal pr\u00e1tica. O artesanato era desenvolvido com car\u00e1ter de \n\natividade caseira e acess\u00f3ria, servindo para substituir produtos que dificilmente \n\nchegavam at\u00e9 os imigrantes e, assim, garantiam a autossufici\u00eancia da col\u00f4nia \n\n(PIAZZA, 1982; SIEBERT, 1996). \n\nA base produtiva no sistema colonial \u00e9 a for\u00e7a de trabalho familiar e a \n\npequena propriedade era sua unidade produtiva. Neste sistema, os membros da \n\nfam\u00edlia eram os respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o para a subsist\u00eancia. Seyferth (1999) \n\ncomenta que a prioridade da pol\u00edtica de coloniza\u00e7\u00e3o implantada pelo governo era a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias em pequenas propriedades agr\u00edcolas.  \n\nEm geral, os lotes eram pequenos e empregavam a m\u00e3o de obra familiar. \n\nApesar do tamanho, o lote deveria proporcionar o sustento da fam\u00edlia, para que, em \n\nconjunto gerasse a autossufici\u00eancia da col\u00f4nia como um todo. Hering (1987, p. 41) \n\napresenta ainda, outras justificativas para essa dimens\u00e3o dos lotes: \n\n \n\n(...) esses lotes precisavam ser pequenos, n\u00e3o s\u00f3 por determina\u00e7\u00e3o da \n\nexperi\u00eancia colonizadora do pr\u00f3prio governo e pela aus\u00eancia de \u00e1reas \n\nplanas e extensas, como tamb\u00e9m devido \u00e0 origem social dos imigrantes, \n\ncuja capacidade n\u00e3o ultrapassava a viv\u00eancia de um simples colono. \n\nDist\u00e2ncia maior entre os lotes tamb\u00e9m faria perder o esp\u00edrito comunit\u00e1rio \n\nque deveria se formar entre os rec\u00e9m-chegados. \n\n \n\nO isolamento era outro elemento determinante durante o sistema colonial. A \n\ndificuldade de acesso e comunica\u00e7\u00e3o com outras col\u00f4nias e mais ainda com o \n\nexterior se reflete no isolamento do grupo social. Sobre este assunto Giralda \n\nSeyferth (1999, p. 33, grifo nosso) comenta: \n\n \n\nO que \u00e9 extremamente importante no caso da imigra\u00e7\u00e3o alem\u00e3 n\u00e3o \u00e9 a \n\nquantidade de pessoas que entraram nos per\u00edodos, mas sim o fato de que \n\nos colonos dessa origem se concentraram em determinadas \u00e1reas, \n\nlonge do contato com elementos luso-brasileiros. As col\u00f4nias alem\u00e3s, \n\nem geral, ficaram isoladas durante v\u00e1rias d\u00e9cadas antes de serem \n\n\n\n \n\n 61 \n\nintroduzidos nelas imigrantes de outras proced\u00eancias, principalmente \n\nitalianos \u2013 o que sucedeu s\u00f3 depois de 1870. Formaram-se, ent\u00e3o, no sul \n\ndo Brasil, n\u00facleos coloniais etnicamente homog\u00eaneos nos quais a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o posterior de imigrantes de outra origem n\u00e3o alterou \n\nfundamentalmente o sistema de coloniza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA concentra\u00e7\u00e3o espacial das col\u00f4nias e a homogeneidade \u00e9tnica dos \n\nimigrantes se combinam na forma\u00e7\u00e3o de sociedades que tendem a destoar dos \n\ndemais povoamentos existentes na prov\u00edncia, produzindo um modelo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio diferenciado. Seyferth (1999, p. 53) considera que este processo de \n\npovoamento \u201c(...) torna as regi\u00f5es de coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 completamente diferente \n\ndas \u00e1reas do Estado ocupadas por luso-brasileiros e caracterizadas por um \n\nlatif\u00fandio pastoril\u201d. \n\nSobre a diferencia\u00e7\u00e3o espacial produzida pelo sistema colonial Peluso, \n\ndiferencia dois tipos de tra\u00e7ados urbanos em Santa Catarina; um associado \u00e0 origem \n\ncultural portuguesa e outro \u00e0 alem\u00e3. Este autor destaca o car\u00e1ter cultural como \n\nelemento respons\u00e1vel por tal diferencia\u00e7\u00e3o, onde o plano urbano \u00e9 a materializa\u00e7\u00e3o \n\nda tradi\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\nO aparecimento, no Estado de Santa Catarina, de um tipo ou de outro de \n\nplano urbano, n\u00e3o se deve ao ambiente geogr\u00e1fico, mas \u00e0 for\u00e7a da tradi\u00e7\u00e3o \n\nque dirige a escolha do plano urbano segundo a cultura do grupo que \n\nconstr\u00f3i a cidade (PELUSO, 1991, p. 396). \n\n \n\nApesar de desconsiderar a influ\u00eancia os elementos do meio em tal afirma\u00e7\u00e3o, \n\nverifica-se a import\u00e2ncia da contribui\u00e7\u00e3o deste autor ao enfatizar os aspectos \n\nculturais como elemento chave para a compreens\u00e3o do modo de organiza\u00e7\u00e3o \n\ndesses povoados. Esta concep\u00e7\u00e3o sustenta estudos posteriores que permitem \n\nidentificar os motivos desta diferencia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano nas cidades originadas \n\na partir de grupos germ\u00e2nicos.  \n\nSeyferth (1999) complementa esta discuss\u00e3o ao considerar que a origem de \n\ntal diferencia\u00e7\u00e3o pode estar na forma como eram distribu\u00eddos os lotes na Alemanha \n\nantes da vinda dos imigrantes. Essa an\u00e1lise leva em conta tamb\u00e9m a similaridade \n\ndas condi\u00e7\u00f5es ambientais que provavelmente faziam parte do espa\u00e7o rural alem\u00e3o \n\nvivenciado pelos imigrantes antes da partida. Para justificar tal perspectiva, a autora \n\ncompara a forma de ocupa\u00e7\u00e3o da coloniza\u00e7\u00e3o \u00e0quela existente na Alemanha na \n\n\u00e9poca da migra\u00e7\u00e3o: \n\n\n\n \n\n 62 \n\n \n\nOutra caracter\u00edstica peculiar a esse povoamento \u00e9 a forma que tomou a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de terras entre os colonos, semelhante \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \n\nmontanhosa do leste da Alemanha no final da Idade M\u00e9dia: o tipo de \n\npovoamento chamado de Waldhufen (SEYFERTH, 1999, p. 47). \n\n \n\nWaldhufen se refere ao tipo de povoamento caracter\u00edstico do per\u00edodo \n\nmedieval das regi\u00f5es alem\u00e3s da Floresta Negra, Odenwald, leste da Mittelgebirge e \n\nem partes das terras baixas do norte da Alemanha (SEYFERTH, 1999). O termo \n\npode ser decomposto para melhor compreens\u00e3o; sendo \u201cWald\u201d correspondente a \n\n\u201cfloresta\u201d enquanto \u201cHufen\u201d se refere \u00e0 \u00e1rea que cada campon\u00eas recebia para \n\ncultivo, ou seja, a unidade produtiva. \n\nEm condi\u00e7\u00f5es de relevo acidentado o povoamento de \u00e1reas rurais da \n\nAlemanha pr\u00e9-industrial ocorria na forma de pequenas propriedades enfileiradas ao \n\nlongo dos vales, o que gera um tra\u00e7ado que remete ao verificado no Vale do Itaja\u00ed. \n\nDesta forma, um grupo culturalmente homog\u00eaneo, e sob condi\u00e7\u00f5es do meio \n\nrelativamente similares\n7\n, reproduz uma organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o semelhante ao \n\nexistente no leste da Alemanha.  \n\n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da topografia do s\u00edtio urbano e do esquema de divis\u00e3o dos lotes \n\ncoloniais, as cidades de origem alem\u00e3 do Vale do Itaja\u00ed diferem das cidades \n\nluso-brasileiras, que s\u00e3o mais comuns em nosso pa\u00eds, quanto \u00e0 g\u00eanese de \n\nsua malha urbana. Ao passo que as cidades de origem portuguesa crescem \n\nde forma conc\u00eantrica, a partir da pra\u00e7a c\u00edvica onde se localiza a igreja e o \n\npa\u00e7o municipal, as cidades teuto-brasileiras do Vale do Itaja\u00ed apresentam \n\ncrescimento linear e radial, ao longo dos fundos de vale, seguindo eixos \n\nparalelos aos cursos d\u2019\u00e1gua, antigos caminhos que hoje estruturam o \n\nsistema vi\u00e1rio (SIEBERT, 1996, p. 68). \n\n \n\nNas palavras de Peluso (1991, p. 356): \u201c(...) s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas do \n\ns\u00edtio e a cultura do grupo que criou a cidade que orientam o arranjo do espa\u00e7o \n\nurbano\u201d. Para este autor, a organiza\u00e7\u00e3o espacial da Col\u00f4nia Blumenau reflete ainda \n\no princ\u00edpio da racionalidade, sendo esta uma das principais caracter\u00edsticas dos \n\nplanos urbanos de cidades alem\u00e3s. Diante das dificuldades de acesso, o curso \n\nd\u2019\u00e1gua era o meio de penetra\u00e7\u00e3o e elemento a partir do qual se distribuem os lotes. \n\n                                            \n7\n Especialmente no que se refere ao relevo acidentado formando vales estreitos. \n\n\n\n \n\n 63 \n\nTal como ocorria, esse modo de distribui\u00e7\u00e3o proporcionava a todos acesso a \u00e1gua e \n\n\u00e0 condi\u00e7\u00f5es de terreno relativamente similares (SEYFERTH, 1999).  \n\nComo um fator de restri\u00e7\u00e3o inicial \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, as reduzidas \u00e1reas planas \n\ninfluenciam de maneira decisiva no modo de implanta\u00e7\u00e3o das col\u00f4nias.  A \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos lotes coloniais tem que se adaptar a tal condi\u00e7\u00e3o de relevo, onde os \n\ncursos d\u2019\u00e1gua surgem como elemento de destaque, a partir do qual eram abertas as \n\npicadas\n8\n e distribu\u00eddas as unidades produtivas unifamiliares.  \n\nDe certa forma, os cursos d\u2019\u00e1gua assumem posi\u00e7\u00e3o de destaque neste \n\nmodelo de ocupa\u00e7\u00e3o. Ao lado do rio surgia o porto e, nas proximidades deste, o \n\ncom\u00e9rcio se desenvolvia. Assim, a rua comercial \u00e9 o centro de destaque num \n\npovoado em que as estruturas religiosa e administrativa s\u00e3o constru\u00eddas \n\nposteriormente, um pouco por car\u00eancia de recursos, mas principalmente pela pr\u00f3pria \n\ncultura do imigrante, que tem nas entidades comunit\u00e1rias estrutura de manuten\u00e7\u00e3o \n\ndas tradi\u00e7\u00f5es e da coes\u00e3o social.  \n\nNeste aspecto se define a racionalidade deste espa\u00e7o urbano, onde os \n\nrespons\u00e1veis pelo planejamento n\u00e3o reservam um lugar de destaque para as \n\nestruturas religiosas, afinal estas surgem ap\u00f3s um certo grau de organiza\u00e7\u00e3o da \n\nCol\u00f4nia. Ao contr\u00e1rio, as cidades de origem portuguesa tem na Igreja a refer\u00eancia de \n\ncentralidade a partir do qual se orientam todas as ruas no entorno.  \n\nNo modelo colonial de ocupa\u00e7\u00e3o Peluso (1991, p. 375) identifica dois \n\nelementos caracter\u00edsticos; o primeiro \u00e9 o local de destaque dado \u00e0 rua comercial e o \n\nsegundo \u00e9 a adapta\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o ao relevo, onde \u201c(...) as ruas mudaram de \n\ndire\u00e7\u00e3o toda vez que encontraram um obst\u00e1culo\u201d revelando que se evitava avan\u00e7ar \n\npor \u00e1reas muito inclinadas. Isso indica que o princ\u00edpio era evitar ocupar \u00e1reas muito \n\ninclinadas, j\u00e1 que para isso, exigem mais aporte t\u00e9cnico. \n\nEnquanto as cidades de origem portuguesa tem por elemento central do plano \n\nurbano a Igreja, as cidades colonizadas por alem\u00e3es tem na rua comercial seu \n\ncentro funcional. A import\u00e2ncia dada \u00e0 fun\u00e7\u00e3o comercial nas primeiras se revela pelo \n\nfato do com\u00e9rcio ter local de destaque no plano urbano, ocupando tamb\u00e9m as \u00e1reas \n\nde relevo menos acidentado: \n\n \n\n (...) nos agrupamentos alem\u00e3es predominou a rua comercial, surgindo as \n\nquadras regulares quando o relevo permite mas somente nos trechos \n\n                                            \n8\n As picadas foram os primeiros acessos por terra que, mais tarde, se tornam os caminhos \n\npreferenciais utilizados pelos colonos, interligando a foz \u00e0s nascentes do rio, ou seja, o centro ao \ninterior da col\u00f4nia. \n\n\n\n \n\n 64 \n\nisolados, sem a preocupa\u00e7\u00e3o de cobrir uma \u00e1rea em torno de um \n\ndeterminado centro (PELUSO, 1991, p. 381). \n\n \n\nDiante da import\u00e2ncia atribu\u00edda ao com\u00e9rcio no plano urbano alem\u00e3o, a \n\nvenda\n9\n tinha destaque tanto no espa\u00e7o urbano quanto na vida econ\u00f4mica e social \n\nneste per\u00edodo. Localizada perto da sede administrativa da Col\u00f4nia, no ponto de \n\npartida das picadas e preferencialmente pr\u00f3ximo ao porto fluvial, a venda \n\nmonopoliza as atividades comerciais pela dificuldade de acesso que os imigrantes \n\nenfrentavam; \u201celas eram os respons\u00e1veis pela articula\u00e7\u00e3o das unidades produtoras \n\nisoladas no conjunto do sistema colonial\u201d (HERING, 1987, p. 47). \n\nA venda era o local de converg\u00eancia de pessoas, materiais e informa\u00e7\u00f5es, por \n\nseu papel articulador em um modelo caracterizado pelo isolamento proveniente da \n\ndificuldade de acesso. Seyferth (1999, p. 96) comenta a respeito da fun\u00e7\u00e3o de \n\narticula\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio local, o que ocorria em raz\u00e3o de que a venda \u201c(...) servia ao \n\nmesmo tempo como local de armazenagem de produtos agr\u00edcolas e como ponto de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de mercadorias n\u00e3o produzidas na \u00e1rea\u201d. \n\nTal sistema reproduz um modelo de economia em pequena escala, onde o \n\nespa\u00e7o rural e as fun\u00e7\u00f5es urbanas se articulam e se mesclam. Essa liga\u00e7\u00e3o era \n\nimprescind\u00edvel para o sucesso em um sistema caracterizado pela dispers\u00e3o espacial, \n\nem que o colono mantinha-se informado, estabelecendo inclusive v\u00ednculo social \n\natrav\u00e9s dos estabelecimentos comerciais, local de centralidade na vila:  \n\n \n\nO colono n\u00e3o ficava isolado na sua propriedade: ele mantinha suas \n\natividades sociais e econ\u00f4micas com seus semelhantes atrav\u00e9s das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais estabelecidas na vila (SEYFERTH, 1999, p. 84). \n\n \n\nCom um sistema fragmentado em fileiras de lotes posicionados perpendicular \n\n\u00e0 drenagem tem-se a forma\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie de m\u00faltiplas sedes situadas nas \n\n\u00e1reas de conflu\u00eancia de drenagem e/ou desta com os caminhos. Tal condi\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nresultado da aus\u00eancia de um local que exer\u00e7a forte centralidade neste modelo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o. Era um tipo de organiza\u00e7\u00e3o comum \u00e0s comunidades rurais na Alemanha, \n\ndenominado de Stadtplatz\n10\n\n (SEYFERTH, 1999). Com caracter\u00edsticas semi-urbanas, \n\n                                            \n9\n Denomina\u00e7\u00e3o local para os estabelecimentos comerciais. Esse termo era usualmente empregado \n\nno per\u00edodo colonial, sendo utilizado ainda hoje em localidades mais isoladas e por pessoas mais \nantigas. \n10\n\n De maneira simplificada, Stadtplatz significa a sede da Col\u00f4nia. Desconstruindo a palavra temos \n\u201cStadt\u201d que significa cidade e \u201cplatz\u201d lugar. Tal denomina\u00e7\u00e3o remete \u00e0 origem germ\u00e2nica do imigrante \n\n\n\n \n\n 65 \n\nera o local onde se desenvolviam as fun\u00e7\u00f5es administrativa, comercial, de ensino e \n\nreligiosas.  \n\nA dispers\u00e3o espacial desse modelo de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 reflexo da organiza\u00e7\u00e3o a \n\npartir de linhas de coloniza\u00e7\u00e3o, que por determina\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico ocorre ao longo \n\ndo vale, fazendo com que espacialmente o povoado assumisse forma alongada, \n\ncom os caminhos surgindo paralelos aos cursos d\u2019\u00e1gua. Os lotes eram \u201cmarcados \n\nparalelamente uns aos outros, de ambos os lados das picadas ou ribeir\u00f5es e se \n\nestendiam numa longa faixa em dire\u00e7\u00e3o ao fundo do vale\u201d (SEYFERTH, 1999, p. \n\n47). \n\nDesta maneira, todos os lotes abrangiam uma faixa que se estendia da \n\nplan\u00edcie at\u00e9 a encosta, fazendo com que cada propriet\u00e1rio possu\u00edsse uma parte da \n\nqual pudesse fazer uso agr\u00edcola e o restante do terreno constitu\u00edam-se de encostas \n\n\u00edngremes, geralmente permanecendo como reservas florestais (HERING, 1987; \n\nSEYFERTH, 1999). Este formato inicial dos lotes \u00e9 ilustrado na Figura 8.  \n\n \n\n \n\nFigura 8: Distribui\u00e7\u00e3o dos lotes no per\u00edodo colonial. \nFonte: Adaptado de SIEBERT, 1999. \n\n \n\nAs dimens\u00f5es dos lotes variavam entre 200 e 300 metros de largura por 1000 \n\nmetros ou mais de comprimento (SEYFERTH, 1999). Desta forma, as propriedades \n\npossu\u00edam testada estreita com a moradia ocupando a parte plana (geralmente \n\nsituada pr\u00f3ximo ao curso d\u2019\u00e1gua ou caminho) e o restante da por\u00e7\u00e3o menos \n\n                                                                                                                                        \nque reproduz um modelo de ocupa\u00e7\u00e3o rural com pequenas vilas que possuem caracter\u00edsticas que \nservem de base material para o in\u00edcio da urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 66 \n\ninclinada do terreno era destinado \u00e0 agricultura, permanecendo o fundo do lote sem \n\nutiliza\u00e7\u00e3o (HERING, 1987). \n\nEsta distribui\u00e7\u00e3o garantia a instala\u00e7\u00e3o da moradia na parte menos inclinada \n\ndo lote e pr\u00f3ximo aos cursos d\u2019\u00e1gua, destinando o restante da \u00e1rea cultiv\u00e1vel do \n\nterreno para a agricultura de subsist\u00eancia. Assim, a distribui\u00e7\u00e3o permite ainda uma \n\nrelativa proximidade das fam\u00edlias, garantindo o fortalecimento dos la\u00e7os comunit\u00e1rios \n\nal\u00e9m de trazer seguran\u00e7a frente aos perigos da mata densa, como ataques de \n\nind\u00edgenas e de animais (SIEBERT, 1996; 1999).  \n\n4.3 A Col\u00f4nia Blumenau (1850-1880) \n\n \n\nEm dire\u00e7\u00e3o \u00e0 montante do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u o local onde este deixa de ser \n\nnaveg\u00e1vel \u00e9 escolhido para a instala\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia Blumenau. Os primeiros \n\ndezessete imigrantes aportaram em 02 de setembro de 1850 junto \u00e0 conflu\u00eancia \n\ndeste rio com seu afluente na dire\u00e7\u00e3o sul, o Ribeir\u00e3o Garcia. A idealiza\u00e7\u00e3o do \n\nempreendimento colonial \u00e9 de Hermann Bruno Otto Blumenau, que adquire as terras \n\npor meio de iniciativa particular e individual\n11\n\n. Em 28 de agosto de 1852 s\u00e3o \n\ndistribu\u00eddos os 10 primeiros lotes, sendo esta uma preocupa\u00e7\u00e3o primordial no \n\ndesenvolvimento da Col\u00f4nia (SILVA, [1970?]; SIEBERT, 1999). \n\nInicialmente, o empreendimento enfrenta dificuldades em fun\u00e7\u00e3o do atraso no \n\nrecebimento do aux\u00edlio por parte dos imigrantes, fato que Jana\u00edna Amado (2003, p. \n\n34) considera estar relacionado \u00e0 inconst\u00e2ncia na legisla\u00e7\u00e3o de imigra\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nA legisla\u00e7\u00e3o brasileira referente \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o foi extremamente confusa. Ora \n\nos imigrantes estiveram a cargo do governo imperial, ora do provincial, \u00e0s \n\nvezes inteiramente abandonados porque se cortavam as verbas a eles \n\ndestinadas. Uma sucess\u00e3o quase intermin\u00e1vel de leis, portarias e decretos \n\nmodificava quase constantemente os direitos e obriga\u00e7\u00f5es dos colonos, que \n\nobedeciam a leis diferentes segundo a data em que entravam no pa\u00eds. \n\n \n\nNo in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o de Blumenau a prioridade era prover o essencial: local \n\npara receber os novos imigrantes, distribuir os lotes e fornecer m\u00ednima condi\u00e7\u00e3o de \n\nacesso \u00e0 sede atrav\u00e9s de estradas. Silva ([1970?]) comenta que at\u00e9 a d\u00e9cada de \n\n                                            \n11\n\n Siebert (1999) ressalta que em 1848 Dr. Blumenau conheceu a regi\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed \nacompanhado de um ent\u00e3o s\u00f3cio Fernando Hackradt, que desfaz a sociedade na v\u00e9spera da \nchegada dos primeiros imigrantes em 1850. \n\n\n\n \n\n 67 \n\n1860 ainda estavam por construir os principais estabelecimentos institucionais como \n\nescolas, igrejas, hospitais e at\u00e9 a sede administrativa pr\u00f3pria. \n\n \n\nAt\u00e9 o ano de 1861 Blumenau tinha a grande desvantagem de possuir \n\ncaminhos terrivelmente ruins (de estradas nem se podia falar ainda!). A \n\nraz\u00e3o disso \u00e9 facilmente explic\u00e1vel (...). O Governo nunca concedeu \n\nsubs\u00eddios suficientes para a constru\u00e7\u00e3o de estradas e o colonizador n\u00e3o \n\npossu\u00eda dinheiro para tal (TSCHUDI, 1988, p. 52). \n\n \n\nCom o objetivo de conseguir maiores subs\u00eddios do Estado na estrutura\u00e7\u00e3o da \n\nCol\u00f4nia d\u00e1-se in\u00edcio a incorpora\u00e7\u00e3o desta \u00e0 estrutura do Governo Imperial. Em 1858 \n\na Col\u00f4nia \u00e9 elevada \u00e0 categoria de Distrito de Paz, o que determina o fim da \n\ncondi\u00e7\u00e3o de empreendimento particular (PIAZZA, 1982). Essas mudan\u00e7as \n\nadministrativas se refletem numa melhor estrutura\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia, que segundo Silva \n\n([1970?]) j\u00e1 possu\u00eda uma \u00e1rea de 1034 km\u00b2 no momento da incorpora\u00e7\u00e3o. \n\nO ponto de conflu\u00eancia do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u com o ribeir\u00e3o Garcia \u00e9 escolhido \n\ncomo local onde se forma a sede da Col\u00f4nia, fato impulsionado pela localiza\u00e7\u00e3o do \n\nporto fluvial e ainda pela exist\u00eancia de acesso terrestre, j\u00e1 que a primeira via de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \u00e9 instalada na margem direita do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u (SILVA, [1970?]). Este \n\nautor comenta que ao fim da d\u00e9cada de 1860 a sede da col\u00f4nia contava com 56 \n\nlotes urbanos e Tschudi (1988) complementa ao informar que as moradias estavam \n\ndispersas, com uma grande dist\u00e2ncia entre si, mesmo se tratando da sede colonial. \n\nEstas caracter\u00edsticas podem ser observadas na cartografia do ano de 1864 (Figura \n\n9).  \n\nEsta figura ilustra os principais aspectos da ocupa\u00e7\u00e3o colonial identificados \n\npor Peluso (1991). Observa-se que a centralidade no n\u00facleo colonial \u00e9 exercida pelo \n\ncurso d\u2019\u00e1gua, que assume o papel principal nesse sistema de ocupa\u00e7\u00e3o, \n\ncondicionando inclusive as atividades comerciais que se instalam na conflu\u00eancia da \n\ndrenagem. Outra importante caracter\u00edstica do modelo colonial germ\u00e2nico \u00e9 a \n\nadapta\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o ao relevo. Os povoados s\u00e3o instalados nas \u00e1reas mais \n\nplanas de fundo de vale, sempre evitando as partes mais \u00edngremes, at\u00e9 porque eram \n\npoucos os recursos e instrumentos t\u00e9cnicos \u00e0 \u00e9poca. \n\n \n\n\n\n \n\n 68 \n\n \n\nFigura 9: Ilustra\u00e7\u00e3o do n\u00facleo da Col\u00f4nia Blumenau. \nFonte: SIEBERT, 1999. \n\n \n\nA Figura 10 ilustra a Col\u00f4nia em sua totalidade; com seus lotes urbanos e \n\nlotes rurais. Em 1858 o empreendimento tinha um total de 94 lotes distribu\u00eddos em \n\nseis regi\u00f5es, que correspondiam \u00e0 regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica ocupada (SILVA, [1970?]). \n\nProduzida quatorze anos ap\u00f3s a funda\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia, esta carta\n12\n\n confirma o \n\npapel do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u como eixo da distribui\u00e7\u00e3o dos lotes. A ocupa\u00e7\u00e3o avan\u00e7a a \n\npartir de expedi\u00e7\u00f5es em dire\u00e7\u00e3o a montante deste curso d\u2019\u00e1gua e, tamb\u00e9m, rumo \u00e0s \n\nnascentes dos seus principais tribut\u00e1rios. \n\n \n\n \n\n                                            \n12\n\n Com o nome de \u201cKarte des bewohnen Theils der Colonie Blumenau S\u00fcd-Brasilien\u201d ela representa a \n\u00e1rea habitada da Col\u00f4nia Blumenau (SIEBERT, 1999). \n \n\n\n\n \n\n 69 \n\n \n\nFigura 10: Carta da distribui\u00e7\u00e3o dos lotes da Col\u00f4nia Blumenau em 1864. \nFonte: SIEBERT, 1999. \n\n \n\nAo longo da d\u00e9cada de 1860, a mudan\u00e7a de categoriza\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia \n\nmelhora as rela\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o local com a Prov\u00edncia, o que possibilita a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de obras de infraestrutura de maior porte, realizadas ao longo desta \n\nd\u00e9cada. Em 1863 surgem os primeiros estabelecimentos de ensino e a primeira \n\nSociedade de Cultura\n13\n\n, ambos mantidos pelas comunidades conforme relato:  \n\n \n\n                                            \n13\n\n Denominada Cultur-Verein, tinha por objetivo \u201cmelhorar a economia rural, bem como as condi\u00e7\u00f5es \nsociais, morais e cient\u00edficas da Col\u00f4nia Blumenau\u201d (SILVA, [1970?], p. 82). \n\n\n\n \n\n 70 \n\nEm todas as linhas iam surgindo novas comunidades, e, nos locais \n\ndestinados ao centro, \u00e0 povoa\u00e7\u00e3o, constru\u00edam-se casas para escolas com \n\npequeno aux\u00edlio do governo (SILVA, [1970?], p. 105). \n\n \n\nNeste momento, tamb\u00e9m se verifica um aumento na entrada de imigrantes. \n\nEm 1868 chegam mais de mil deles, estendendo cada vez mais a coloniza\u00e7\u00e3o das \n\nterras a oeste e norte da sede. Novas comunidades surgiam e pequenos n\u00facleos de \n\nocupa\u00e7\u00e3o eram formados. A ocupa\u00e7\u00e3o avan\u00e7a na margem esquerda do Itaja\u00ed-A\u00e7u, \n\npor\u00e9m esta enfrentava dificuldade de acesso pela inexist\u00eancia de pontes ligando \u00e0 \n\nsede da Col\u00f4nia. Sobre o tema, os relatos de Silva ([1970?], p. 114) retratam a \n\nproblem\u00e1tica:  \n\n \n\nPela margem esquerda do Itaja\u00ed, quer nas proximidades da sede colonial, \n\nquer na zona do Benedito e seus afluentes, a coloniza\u00e7\u00e3o se espalhava \n\ncom mais presteza, penetrando para o norte, rumo \u00e0s serras de Jaragu\u00e1, \n\naumentando a sua popula\u00e7\u00e3o, de ano para ano, em propor\u00e7\u00e3o bem maior \n\nque a da margem direita. Mas as comunica\u00e7\u00f5es daquela com a sede da \n\nadministra\u00e7\u00e3o eram bem mais dif\u00edceis. O Itaja\u00ed, largo e, em certas partes, \n\nbastante correntoso, opunha uma s\u00e9rie de problemas aos que precisassem \n\natravess\u00e1-lo. \n\n \n\nA cartografia de 1872 (Figura 11) ilustra este processo de loteamento que \n\navan\u00e7a para o norte. Apesar do isolamento, a ocupa\u00e7\u00e3o avan\u00e7a sobre a margem \n\nesquerda. A travessia entre as margens era realizada por balsa e, portanto \n\ncondicionada a condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas favor\u00e1veis. \n\nA continuidade do processo de distribui\u00e7\u00e3o dos lotes coloniais se d\u00e1 na \n\ndire\u00e7\u00e3o do planalto, alcan\u00e7ando o Alto Vale do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u. Claudia Siebert (1999, \n\np. 55) descreve a ocupa\u00e7\u00e3o retratada na cartografia: \n\n \n\nEm sua totalidade, este mapa abrange a \u00e1rea que hoje pertence aos \n\nMunic\u00edpios de Gaspar, Blumenau, Pomerode, Indaial, Timb\u00f3, Rio dos \n\nCedros, Rodeio, Ascurra e Apiuna, demonstrando claramente o grande \n\nsucesso do empreendimento colonial do Dr. Blumenau. \n\n \n\n\n\n \n\n 71 \n\n \n\nFigura 11: Carta da distribui\u00e7\u00e3o dos lotes da Col\u00f4nia Blumenau em 1872. \nFonte: SIEBERT, 1999. \n\n \n\nMais um significativo incremento populacional ocorre com a vinda de v\u00e1rias \n\ncorrentes migrat\u00f3rias entre os anos de 1872 e 1890 (PIAZZA, 1982). O referido autor \n\nargumenta que este fluxo migrat\u00f3rio est\u00e1 atrelado ao grande n\u00famero de imigrantes \n\nitalianos, que ent\u00e3o, passam a superar em n\u00fameros os imigrantes alem\u00e3es e \n\nportugueses. Este surto migrat\u00f3rio \u00e9 respons\u00e1vel por impulsionar o povoamento \n\nainda mais para as cabeceiras dos cursos d\u2019\u00e1gua, visando preencher a vasta \u00e1rea \n\nconcedida ao empreendimento colonial de Hermann Blumenau\n14\n\n e abrir um caminho \n\nde liga\u00e7\u00e3o com o planalto. \n\n                                            \n14\n\n A \u00e1rea concedida \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o compreendia, at\u00e9 o fim do s\u00e9culo XIX, praticamente toda a Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, a partir do povoado estabelecido em Gaspar, distante 15 km \u00e0 leste da \nsede da Col\u00f4nia de Blumenau. \n\n\n\n \n\n 72 \n\nConcomitante a intensa vinda de novos imigrantes, a d\u00e9cada de 1870 registra \n\ngrandes avan\u00e7os t\u00e9cnicos na Col\u00f4nia Blumenau. Principalmente no quesito \n\nmobilidade, s\u00e3o registradas melhorias tanto no transporte fluvial quanto terrestre. O \n\nacesso terrestre era empregado geralmente em dist\u00e2ncias curtas ou ainda no caso \n\nda impossibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o do transporte fluvial. Devido \u00e0 impossibilidade de \n\nliga\u00e7\u00e3o por transporte fluvial do Alto Vale com o Planalto catarinense surge, em \n\n1874, a primeira liga\u00e7\u00e3o terrestre entre o planalto e o litoral catarinense. Paralelo ao \n\nRio Itaja\u00ed-A\u00e7u, este caminho d\u00e1 origem ao que no futuro se torna a principal via de \n\nliga\u00e7\u00e3o regional, a Rodovia Jorge Lacerda (BR-470). \n\nA liga\u00e7\u00e3o da sede da Col\u00f4nia com o litoral por meio de transporte fluvial \n\ntamb\u00e9m passa por melhorias a partir da cria\u00e7\u00e3o, em 1877, da Companhia de \n\nNavega\u00e7\u00e3o Fluvial Itaja\u00ed-Blumenau. Este empreendimento projeta o \n\ndesenvolvimento da Col\u00f4nia ao dar regularidade ao tr\u00e2nsito de pessoas e de \n\nprodutos entre a sede e o litoral.  \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es no meio t\u00e9cnico dinamizam o territ\u00f3rio, trazendo meios \n\nmais modernos de locomo\u00e7\u00e3o e inaugurando um momento de maior integra\u00e7\u00e3o. \n\nNeste sentido, a Col\u00f4nia Blumenau se destaca e, ao iniciar a d\u00e9cada de 1880 \u00e9 \n\nelevada a categoria de munic\u00edpio (SILVA, [1970?]; PIAZZA, 1982). Emancipada a \n\npartir de Itaja\u00ed, Blumenau passa a ser o maior munic\u00edpio do Vale. Ainda na d\u00e9cada \n\nde 1880 ocorreram mais duas emancipa\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o. Em 1881 o territ\u00f3rio de \n\nBrusque tamb\u00e9m \u00e9 desmembrado de Itaja\u00ed e em 1884 o munic\u00edpio de Camboriu \u00e9 \n\ncriado a partir de Porto Belo. O novo cen\u00e1rio pol\u00edtico-administrativo resultante do \n\nsurgimento destes novos munic\u00edpios pode ser visualizado na Figura 12. \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1880, quando elevada a categoria de munic\u00edpio, \n\nBlumenau \u201ccompreendia 6.481 quil\u00f4metros quadrados, sem o distrito de Gaspar, que \n\nlhe foi anexado no ano seguinte (1883). Restavam ainda 5.700 quil\u00f4metros \n\nquadrados para a coloniza\u00e7\u00e3o\u201d (SILVA, [1970?], p. 139). \n\n\n\n \n\n 73 \n\n \n\nFigura 12: Mapa das mudan\u00e7as pol\u00edtico-administrativas do Vale do Itaja\u00ed na d\u00e9cada de 1880. \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\nCompletando tr\u00eas d\u00e9cadas da funda\u00e7\u00e3o, destacamos que ao t\u00e9rmino do \n\nper\u00edodo colonial, Blumenau j\u00e1 apresentava condi\u00e7\u00f5es que foram determinantes para \n\no desenvolvimento urbano e industrial ainda incipiente. Como abordado ao longo \n\ndeste item, o per\u00edodo compreendido entre 1850 e 1880 foi determinante para o \n\nsurgimento um n\u00facleo de industrializa\u00e7\u00e3o in\u00e9dito em Santa Catarina.  \n\n4.4 As Primeiras F\u00e1bricas \n\n \nAp\u00f3s a primeira d\u00e9cada de coloniza\u00e7\u00e3o baseada na agricultura, o Vale do \n\nItaja\u00ed come\u00e7a a apresentar condi\u00e7\u00f5es para uma mudan\u00e7a na estrutura produtiva. A \n\nnecessidade de transforma\u00e7\u00e3o de alguns produtos na propriedade visando garantir o \n\nconsumo pr\u00f3prio \u00e9 o que promove a dissemina\u00e7\u00e3o dos mais diversos \n\nestabelecimentos de transforma\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n\n\n \n\n 74 \n\nO grande n\u00famero de artes\u00e3os (marceneiros, ferreiros, carpinteiros, alfaiates, \n\nsapateiros, etc.) aumentou o grau de auto-sufici\u00eancia da Col\u00f4nia, \n\npossibilitando, tamb\u00e9m, a exporta\u00e7\u00e3o de bens de maior valor agregado. Em \n\napenas dez anos de exist\u00eancia a Col\u00f4nia Blumenau j\u00e1 contava com 24 \n\nengenhos de farinha, 34 engenhos de a\u00e7\u00facar, 2 moinhos de milho, 3 \n\nalambiques, 2 serrarias, 3 olarias e 1 cervejaria. Os produtos exportados \u2013 \n\ncharutos, farinha de mandioca, manteiga - demonstram claramente o \n\nembasamento da economia colonial no excedente da produ\u00e7\u00e3o camponesa \n\nauto-suficiente (SIEBERT, 1996, p. 74). \n\n \n\nMuitos imigrantes europeus trouxeram algum conhecimento t\u00e9cnico a julgar \n\npor suas diferentes especialidades laborais. As habilidades trazidas pelo imigrante \n\nauxiliam na forma\u00e7\u00e3o das primeiras f\u00e1bricas a partir do aprimoramento das t\u00e9cnicas \n\nartesanais. Assim, a experi\u00eancia do imigrante com o artesanato e, principalmente no \n\ncaso do imigrante tardio, o contato com o in\u00edcio da revolu\u00e7\u00e3o industrial na Alemanha \n\n(HERING, 1987; RAUD, 1999) s\u00e3o determinantes para o desenvolvimento industrial \n\nno Vale do Itaja\u00ed.  \n\nA amplia\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o do trabalho que sustenta tal mudan\u00e7a na economia \u00e9 \n\naqui interpretada como resultado de uma combina\u00e7\u00e3o de elementos de ordem \n\nambiental e social, dentre os quais inicia-se por destacar as caracter\u00edsticas sociais \n\ndo imigrante que se instala no Vale do Itaja\u00ed. Como j\u00e1 mencionado, o modelo \n\ncolonial privilegia o desenvolvimento de estrutura social relativamente homog\u00eanea. \n\nC\u00e9cile Raud (1999, p.93) destaca este elemento como fator de relev\u00e2ncia para o \n\nsurgimento da ind\u00fastria: \n\n \n\nNo que toca \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica, a coloniza\u00e7\u00e3o baseada sobre \n\npequenas propriedades \u2013 os lotes eram de 25 a 30 hectares \u2013 teve um \n\npapel preponderante. Essa estrutura, impedindo a forma\u00e7\u00e3o de uma \n\naristocracia rural, levou \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais igualit\u00e1ria do \n\nque no resto do pa\u00eds e com um n\u00edvel de consumo mais elevado. \n\n \n\nA autora indica que o senso de igualdade que se expressa nesse grupo de \n\nimigrantes contribui para desenvolver um esp\u00edrito coletivo que se manifesta durante \n\no surgimento industrial na forma de cooperativismo (RAUD, 1999). Deste modo, \n\nsurge um senso comum em torno do ideal de \u201cdesenvolver a regi\u00e3o\u201d, o que ocorre a \n\npartir da transforma\u00e7\u00e3o dos produtos agr\u00edcolas. \n\n\n\n \n\n 75 \n\n Neste sentido, o papel da agricultura, \u00e9 primordial para o desenvolvimento \n\nindustrial. Afinal, \u00e9 a consolida\u00e7\u00e3o do setor prim\u00e1rio que, t\u00e3o prematuramente, \n\npermite o surgimento do setor secund\u00e1rio. A gera\u00e7\u00e3o do excedente da produ\u00e7\u00e3o \n\npossibilita o estabelecimento de trocas e, assim, o ac\u00famulo de renda, que por sua \n\nvez, permite a gera\u00e7\u00e3o da poupan\u00e7a. Assim, o surgimento dos primeiros \n\nestabelecimentos industriais \u00e9 resultado da poupan\u00e7a gerada a partir da agricultura. \n\nTal \u00e9 a import\u00e2ncia do setor prim\u00e1rio no desenvolvimento industrial que em sua \n\nan\u00e1lise da industrializa\u00e7\u00e3o no Vale do Itaja\u00ed, Hering (1987, p. 19) destaca que \u00e9 a \n\natividade agr\u00edcola que permite a \u201c(...) acumula\u00e7\u00e3o de capital necess\u00e1rio para uma \n\nmudan\u00e7a estrutural na economia catarinense: o aparecimento da atividade \n\nindustrial\u201d.  \n\nOutro ponto a ser considerado \u00e9 que diante de uma sociedade totalmente \n\nigualit\u00e1ria n\u00e3o h\u00e1 acumula\u00e7\u00e3o significativa de capital que possibilite investimentos \n\npesados, necess\u00e1rio ao surgimento da ind\u00fastria. Neste sentido, Hering (1987) e \n\nSeyferth (1999) chamam a aten\u00e7\u00e3o para o surgimento do monop\u00f3lio das atividades \n\ncomerciais que permite ao dono da venda atuar como banc\u00e1rio, fornecendo \n\nfinanciamentos e atuando como deposit\u00e1rio das economias dos colonos: \n\n \n\n(...) o vendeiro concentrava ainda nas m\u00e3os um sistema de cr\u00e9dito e \n\nfinanciamento fundamentado na sua condi\u00e7\u00e3o de intermedi\u00e1rio que avoluma \n\ne transporta uma parte da produ\u00e7\u00e3o camponesa que lhe \u00e9 entregue em \n\npequenas quantidades (SEYFERTH, 1999, p. 110). \n\n \n\nDesta forma, a figura do vendeiro \u00e9 respons\u00e1vel pelo ac\u00famulo de renda \n\ndurante o per\u00edodo colonial. Seu capital estava associado ao papel de articula\u00e7\u00e3o em \n\num sistema caracterizado pelo isolamento, onde eram muitas as unidades \n\nprodutivas resultando em pequena produ\u00e7\u00e3o individual (HERING, 1987). Assim, o \n\nvendeiro atua como agente que concentra a renda produzida localmente na \n\nagricultura e realoca no desenvolvimento de atividades suplementares como \n\nempreendimentos industriais e tamb\u00e9m na infraestrutura de base. \n\nO vendeiro \u00e9 respons\u00e1vel ainda pelas primeiras iniciativas privadas de cr\u00e9dito. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o se mostra relevante pelo fato de possibilitar o surgimento de \n\ninvestimentos de maior porte, o que \u00e9 necess\u00e1rio para a estrutura\u00e7\u00e3o das primeiras \n\nf\u00e1bricas. Atrav\u00e9s de iniciativa particular essa categoria possibilita: \n\n \n\n\n\n \n\n 76 \n\n(...) a cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es que promovessem e incentivassem a produ\u00e7\u00e3o \n\ne o cr\u00e9dito para as atividades econ\u00f4micas, numa \u00e9poca em que os \n\nempreendimentos n\u00e3o dispunham de qualquer assist\u00eancia financeira oficial, \n\nespecialmente nos casos dos n\u00facleos coloniais distantes e de comunica\u00e7\u00e3o \n\nprec\u00e1ria com os centros pol\u00edticos decis\u00f3rios do pa\u00eds (RAUD, 1999, p. 94). \n\n \n\nEste processo ocorre especialmente no ramo t\u00eaxtil, onde as primeiras \n\niniciativas surgem muito cedo e motivadas pelo conhecimento t\u00e9cnico dos \n\nimigrantes, conforme ilustra Silva ([1970?], p. 262): \u201cEm 1866 o Dr. Blumenau \n\nmandava da Alemanha um tear de ferro para um grupo de colonos interessados. \n\nConstitu\u00edda uma sociedade entre os pr\u00f3prios imigrantes, a pequena ind\u00fastria \n\ncome\u00e7ou a funcionar\u201d. \n\n A iniciativa pioneira dos irm\u00e3os Hering, que j\u00e1 haviam sido donos de f\u00e1brica \n\nde tecidos na Alemanha e que, ao chegarem a Blumenau come\u00e7aram a fabricar \n\nmeias para o consumo da fam\u00edlia em um tear circular \u00e9 relatada por Maria Luiza \n\nRenaux Hering (1987). A f\u00e1brica surge ainda muito cedo, como uma evolu\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso produtivo de artigos que visavam atender as necessidades do mercado \n\nlocal: \n\n \n\n(...) os colonos costumavam usar uma camiseta de algod\u00e3o embaixo das \n\nroupas, e do outro lado as roupas e tecidos eram muito caros nas \u00e1reas \n\ncoloniais por serem produtos acabados e, portanto fortemente taxados com \n\nimpostos de importa\u00e7\u00e3o. Assim, o mercado inicial da ind\u00fastria t\u00eaxtil era o \n\nmercado local, estendendo-se depois para o resto do Estado e do pa\u00eds \n\n(RAUD, 1999, p. 99).  \n\n \n\nAp\u00f3s surgiram outros estabelecimentos de fia\u00e7\u00e3o e tecelagem. Este \n\nfen\u00f4meno n\u00e3o se restringe a ent\u00e3o Col\u00f4nia Blumenau, ocorrendo tamb\u00e9m em \n\nBrusque e Joinville. A multiplica\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas no Vale do Itaja\u00ed passa a ocorrer \n\nmotivada pelo aumento da renda interna que impulsiona o surgimento de um \n\nmercado interno ativo (HERING, 1987). A economia se dinamiza ao ponto de \n\nviabilizar o estabelecimento de um setor secund\u00e1rio ainda muito cedo se \n\nconsiderarmos o desenvolvimento do setor industrial nacional.  \n\nDesta forma, a ind\u00fastria t\u00eaxtil \u00e9 o ramo que mais se destaca no Vale do Itaja\u00ed, \n\nsendo mantida pela transfer\u00eancia de tecnologia facilitada pelo contato de familiares e \n\nconhecidos na Alemanha. Inicialmente visando atender ao mercado local que cresce \n\n\n\n \n\n 77 \n\nem poder aquisitivo este setor expande seu mercado na virada do s\u00e9culo, quando se \n\nd\u00e1 sua inser\u00e7\u00e3o no mercado regional e nacional.  \n\nSobre esta primeira fase do desenvolvimento industrial de Blumenau\n15\n\n cabe \n\ndestacar que a energia hidr\u00e1ulica foi a principal fonte energ\u00e9tica at\u00e9 1909, quando \n\ntem in\u00edcio o fornecimento de energia el\u00e9trica em Blumenau. Desta forma, assim \n\ncomo o plano urbano, a ind\u00fastria tamb\u00e9m tem forte influ\u00eancia locacional da rede de \n\ndrenagem. As f\u00e1bricas acabam se instalando junto aos principais cursos d\u2019\u00e1gua no \n\nentorno da sede. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o desta condicionante do meio, a localiza\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas resultava \n\ndispersa no meio rural. Outro fato a se considerar \u00e9 que neste momento, a m\u00e3o de \n\nobra da f\u00e1brica tamb\u00e9m estava situada no espa\u00e7o rural. Assim, tanto a popula\u00e7\u00e3o \n\nquanto a ind\u00fastria n\u00e3o estavam concentradas espacialmente, mas sim dispersas nas \n\nlinhas coloniais (SEYFERTH, 1999). \n\nA m\u00e3o de obra do colono na produ\u00e7\u00e3o industrial \u00e9 outro elemento importante \n\na ser considerado. Culturalmente, o imigrante j\u00e1 era habituado ao trabalho acess\u00f3rio \n\ncomo fonte complementar de renda, o que acontecia nos intervalos de menor \n\natividade com a lavoura. Desta forma, v\u00ea com naturalidade o trabalho nas f\u00e1bricas. \n\nEste modo de vida que concilia o trabalho na propriedade agr\u00edcola e na ind\u00fastria \n\nreflete um momento de transi\u00e7\u00e3o do modelo agr\u00edcola para um modelo industrial em \n\nque \u201ca sociedade se mant\u00e9m em grande parte com caracter\u00edsticas camponesas\u201d \n\n(SEYFERTH, 1999, p. 143). \n\nO desenvolvimento industrial das antigas col\u00f4nias no nordeste de Santa \n\nCatarina come\u00e7a a alterar a estrutura produtiva, onde o setor secund\u00e1rio passa, \n\ngradativamente a conquistar import\u00e2ncia em detrimento de uma diminui\u00e7\u00e3o do papel \n\nda agricultura. A redu\u00e7\u00e3o de import\u00e2ncia da agricultura na economia se reflete numa \n\nmudan\u00e7a das rela\u00e7\u00f5es de trabalho, conforme pode ser percebido atrav\u00e9s do \n\ndiscurso de Silva ([1970?], p. 265):  \n\n \n\nA industrializa\u00e7\u00e3o do atual munic\u00edpio de Blumenau tem-se intensificado na \n\nmesma propor\u00e7\u00e3o da diminui\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da agricultura. Na zona \n\nrural, os velhos colonos continuam a dedicar-se \u00e0s planta\u00e7\u00f5es, ao trato do \n\ngado e das aves e de outros animais dom\u00e9sticos. Entretanto grande parte \n\ndos filhos \u00e9 dirigida \u00e0s f\u00e1bricas. \n\n \n\n                                            \n15\n\n Autores como Hering (1987) e Siebert (1998) consideram que a primeira fase do desenvolvimento \nindustrial de Blumenau inicia em 1880 e se estende at\u00e9 a Primeira Guerra Mundial (1914). \n\n\n\n \n\n 78 \n\nDeste modo, o colono que antes desenvolvia atividades agr\u00edcolas com o \n\naux\u00edlio da m\u00e3o de obra familiar, passa a n\u00e3o contar com todo o n\u00facleo familiar. A \n\nmaioria dos filhos passa a trabalhar na f\u00e1brica, atrav\u00e9s de uma gradual \n\ntransforma\u00e7\u00e3o. Importante refor\u00e7ar que apesar desta redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nmembros da fam\u00edlia envolvidos na atividade agr\u00edcola, num primeiro momento o \n\ncolono n\u00e3o se proletariza totalmente e nem se transfere para perto da f\u00e1brica \n\n(SEYFERTH, 1999). \n\n Na sequ\u00eancia do desenvolvimento industrial de Blumenau \u00e9 que a economia \n\nregional consolida-se a partir da produ\u00e7\u00e3o industrial. Essa mudan\u00e7a ocorre \n\nparalelamente a transforma\u00e7\u00f5es na estrutura fundi\u00e1ria, assim como na estrutura \n\npol\u00edtico administrativa do Vale do Itaja\u00ed, o que ser\u00e1 tema do pr\u00f3ximo item. \n\n4.5 A Fragmenta\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio e da Propriedade Rural \n\n \n\nAo terminar o per\u00edodo colonial, Blumenau j\u00e1 se apresentava bem estruturada. \n\nO desenvolvimento do meio t\u00e9cnico ocorrido entre o final do s\u00e9culo XIX e o in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX consolida o desenvolvimento da sede municipal e impulsiona o \n\npovoamento das terras do Alto Vale que se mostram mais produtivas \u00e0 agricultura \n\ndo que as terras do M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed.  \n\nO povoamento das terras que atualmente comp\u00f5em os munic\u00edpios de Rio do \n\nSul, Ituporanga, Tai\u00f3 e Rio do Oeste ocorre neste contexto. Jos\u00e9 Ferreira da Silva \n\n([1970?], p. 26) comenta que cresceram as concess\u00f5es de terras neste per\u00edodo: \n\n \n\nDepois da proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica(...) as concess\u00f5es de terras da Bacia \n\ndo Itaja\u00ed a empresas particulares de coloniza\u00e7\u00e3o sucederam-se com muita \n\nfrequ\u00eancia. Grandes \u00e1reas foram transferidas mediante determinado pre\u00e7o, \n\ne outras, dadas como pagamento pela abertura de estradas nas pr\u00f3prias \n\nglebas outorgadas. \n\n \n\nAl\u00e9m da vinda de imigrantes, a ocupa\u00e7\u00e3o das terras a oeste da sede \u00e9 \n\nmotivada pelas novas gera\u00e7\u00f5es de colonos provindos das \u00e1reas de coloniza\u00e7\u00e3o \n\nmais antiga. Os filhos dos imigrantes do M\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed formam um significativo \n\ncontingente no avan\u00e7o do povoamento em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s nascentes do Vale, motivados \n\npela necessidade de espa\u00e7o para a agricultura e principalmente maior fertilidade das \n\nterras do Alto Vale. Esta pr\u00e1tica \u00e9 descrita por Jos\u00e9 Ferreira da Silva ([1970?], p. \n\n150): \n\n\n\n \n\n 79 \n\n \n\nPrincipalmente as margens dos rios do Sul e do Oeste iam sendo povoadas \n\ncom colonos provindos das zonas de coloniza\u00e7\u00e3o mais antiga do munic\u00edpio. \n\nDe Rodeio, Cedros, da pr\u00f3pria cidade de Blumenau e de Indaial \n\ntransferiram-se colonos, em grande n\u00famero, para as novas terras. \n\n \n\nAssim, pode-se inferir que ao mesmo tempo que a ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\navan\u00e7ava rumo \u00e0 oeste a sede municipal deixava de desenvolver fun\u00e7\u00f5es rurais e j\u00e1 \n\nno in\u00edcio do s\u00e9culo XX apresentava aspectos urbanos (SIEBERT, 1999). A descri\u00e7\u00e3o \n\nde Deeke (1995, p. 19) da sede municipal no in\u00edcio do s\u00e9culo confirma esta \n\nperspectiva: \n\n \n\nExistem na cidade 420 edifica\u00e7\u00f5es entre as quais duas igrejas, dois \n\nconventos, tr\u00eas escolas, tr\u00eas hospitais e quatro clubes ou sociedades. A \n\npopula\u00e7\u00e3o est\u00e1 estimada em 4.000 habitantes, n\u00famero que se refere, \n\ntodavia apenas aos moradores das vias p\u00fablicas consideradas urbanas. \n\n \n\n A ocupa\u00e7\u00e3o distante da sede faz surgir novos povoados. Geralmente \n\nassociados a locais de conflu\u00eancia de acessos, esses subn\u00facleos se desenvolvem \n\ne, \u00e0 medida que isso acontece, buscam autonomia pol\u00edtica para a implanta\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestruturas que melhor atendam estas localidades. \n\nA dificuldade em se administrar um territ\u00f3rio de grandes dimens\u00f5es \u00e9 um dos \n\nfatores que resulta no in\u00edcio do processo emancipat\u00f3rio de Blumenau. Os povoados \n\nmais antigos e bem organizados s\u00e3o elevados \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de distritos. Sendo o mais \n\npr\u00f3ximo da sede, o primeiro a ser desmembrado da estrutura administrativa de \n\nBlumenau \u00e9 Indaial. J\u00e1 no primeiro quinqu\u00eanio do s\u00e9culo XX s\u00e3o criados v\u00e1rios \n\ndistritos, dentre os quais: Gaspar, Indaial, Bela Alian\u00e7a, Ham\u00f4nia e Timb\u00f3.  \n\nPor\u00e9m, \u00e9 somente na d\u00e9cada de 1930 que se efetiva o primeiro grande ciclo \n\nde emancipa\u00e7\u00f5es no Vale do Itaja\u00ed. Al\u00e9m da justificativa administrativa em prol do \n\ndesenvolvimento das localidades mais afastadas, a emancipa\u00e7\u00e3o est\u00e1 atrelada ao \n\ncontexto pol\u00edtico no qual o Governo Federal busca fragmentar o n\u00facleo de imigra\u00e7\u00e3o \n\nalem\u00e3 no sul do Brasil e assim, induzir a uma nacionaliza\u00e7\u00e3o do imigrante. Neste \n\ncontexto, s\u00e3o criados os munic\u00edpios de Indaial, Rio do Sul, Gaspar, Timb\u00f3, Ibirama e \n\nRodeio, antigos distritos de Blumenau. A situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico administrativa no Vale do \n\nItaja\u00ed ap\u00f3s os desmembramentos da d\u00e9cada de 1930 \u00e9 apresentada na Figura 13.  \n\n \n\n\n\n \n\n 80 \n\n \n\nFigura 13: Mapa das mudan\u00e7as pol\u00edtico-administrativas do Vale do Itaja\u00ed na d\u00e9cada \nde 1930. \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\nO final do ciclo colonizador com a distribui\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos lotes j\u00e1 nos limites \n\ndo Planalto \u00e9 registrada pela nova configura\u00e7\u00e3o pol\u00edtico administrativa do Vale do \n\nItaja\u00ed. Assim, o processo de fragmenta\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o tardaria a acontecer, se reflete \n\npositivamente na economia regional dando maior autonomia de desenvolvimento as \n\nlocalidades mais distantes. \n\nQuanto \u00e0 Blumenau, apesar da significativa diminui\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio municipal \n\nos desmembramentos n\u00e3o impedem o desenvolvimento econ\u00f4mico, pelo contr\u00e1rio. \n\nDe encontro a esta perspectiva recentemente a m\u00eddia divulga uma mat\u00e9ria em \n\ncomemora\u00e7\u00e3o aos 80 anos deste fato, onde observa que:  \n\n \n\nA divis\u00e3o pouco amistosa de Blumenau em 1934 gerou resultado positivo \n\npara a economia da cidade e dos munic\u00edpios criados. O desmembramento \n\nteria de acontecer e j\u00e1 era aguardado pelos moradores dos distritos, \n\n\n\n \n\n 81 \n\nespecialmente os mais distantes. A complexidade de administrar um \n\nmunic\u00edpio com 7,4 mil km\u00b2 era percebida (MATTHES, 2014, p. 10). \n\n \n\nO surgimento de 36 novos munic\u00edpios a partir da antiga Col\u00f4nia Blumenau \n\nproduz efeitos que v\u00e3o al\u00e9m da diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea territorial dos munic\u00edpios. Revela \n\numa mudan\u00e7a de pol\u00edtica governamental, que busca dinamizar a gest\u00e3o atrav\u00e9s da \n\nmunicipaliza\u00e7\u00e3o, o que torna inevit\u00e1vel a redu\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio de Blumenau no contexto do estado, j\u00e1 que antes deste epis\u00f3dio seu \n\nterrit\u00f3rio correspondia a 7,8% da \u00e1rea de Santa Catarina (MATTHES, 2014). \n\nEste primeiro momento emancipat\u00f3rio \u00e9 respons\u00e1vel por definir a estrutura \n\nadministrativa que permanece praticamente sem altera\u00e7\u00f5es at\u00e9 o final da d\u00e9cada de \n\n1950 (SIEBERT, 1996). Neste meio tempo s\u00e3o criados apenas os munic\u00edpios de \n\nTai\u00f3 e Ituporanga em 1948. Por\u00e9m, em 1958 inicia um segundo per\u00edodo de \n\nemancipa\u00e7\u00f5es que ocorrem sucessivamente at\u00e9 o ano de 1964. \n\n\u00c9 a partir deste segundo ciclo emancipat\u00f3rio que Blumenau passa a ter o \n\nlimite atual, com uma \u00e1rea de 520 km\u00b2, o que ocorre com a emancipa\u00e7\u00e3o de \n\nPomerode no ano de 1958 (MATTHES, 2014). A regi\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed ganha uma \n\nconfigura\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima da atual com a emancipa\u00e7\u00e3o de 31 novos munic\u00edpios, \n\nconforme ilustrado na Figura 14. \n\nNeste cen\u00e1rio de mudan\u00e7as na estrutura pol\u00edtico administrativa ocorre a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria catarinense, fato que est\u00e1 relacionado ao per\u00edodo entre \n\nGuerras em que a ind\u00fastria brasileira se desenvolve atrav\u00e9s da substitui\u00e7\u00e3o de \n\nimporta\u00e7\u00f5es. Localmente este momento se reflete na expans\u00e3o do setor t\u00eaxtil, \n\nconforme observa Siebert (1998, p.33): \u201cCom a substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es do \n\nper\u00edodo, as ind\u00fastrias de Blumenau voltaram-se para o abastecimento do mercado \n\nnacional, exportando tamb\u00e9m para a Argentina, o Uruguai e os Estados Unidos\u201d. \n\nConcomitantemente ao processo de fragmenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtico administrativo, \n\nocorre o crescimento da import\u00e2ncia do setor industrial, o que resulta na perda de \n\nimport\u00e2ncia da propriedade agr\u00edcola como fonte de renda do colono. Gradativamente \n\no n\u00famero de membros da fam\u00edlia dedicados ao trabalho nas f\u00e1bricas cresce \n\nenquanto diminui a m\u00e3o de obra envolvida na produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. Verifica-se \n\numa invers\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o de trabalho por parte do colono, onde a agricultura \n\npassa a ser a atividade suplementar.  \n\n \n\n\n\n \n\n 82 \n\n \n\nFigura 14: Mapa das mudan\u00e7as pol\u00edtico-administrativas do Vale do Itaja\u00ed na d\u00e9cada \nde 1950-60. \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\nDesta forma, h\u00e1 uma mudan\u00e7a de comportamento que se reflete na estrutura \n\nfundi\u00e1ria. O colono \u201c(...) n\u00e3o \u00e9 mais o propriet\u00e1rio de um lote de 25 hectares, mas de \n\num peda\u00e7o da propriedade paterna \u2013 partilhada com os irm\u00e3os e irm\u00e3s \u2013 suficiente \n\npara cultivar visando apenas o consumo dom\u00e9stico\u201d (SEYFERTH, 1999, p. 141). \n\nComo consequ\u00eancia, a propriedade rural no munic\u00edpio de Blumenau passa a \n\nsofrer atomiza\u00e7\u00e3o. A redu\u00e7\u00e3o da oferta de terras dispon\u00edveis com o cessar das \n\n\n\n \n\n 83 \n\nfrentes migrat\u00f3rias para oeste coincide com a transforma\u00e7\u00e3o funcional do lote \n\nagr\u00edcola, onde o espa\u00e7o rural passa a se tornar urbano.  \n\nEste processo ocorre lentamente e resulta na fragmenta\u00e7\u00e3o dos lotes atrav\u00e9s \n\ndas gera\u00e7\u00f5es. A divis\u00e3o dos lotes coloniais ocorria geralmente entre os membros da \n\nfam\u00edlia, como destacam Lohn e Arend (2013, p. 55): \u201c(...) pr\u00e1tica comum foi a \n\nocupa\u00e7\u00e3o de um mesmo grande lote por v\u00e1rias ramifica\u00e7\u00f5es da mesma fam\u00edlia\u201d. \n\nGradativamente esta pr\u00e1tica conduziu a desmembramentos sem planejamento que \n\nresultaram na urbaniza\u00e7\u00e3o improvisada que, muitas vezes em prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es, \n\npassa a ocupar as encostas. \n\n4.6 A urbaniza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA mudan\u00e7a na estrutura produtiva decorrente da consolida\u00e7\u00e3o do setor \n\nindustrial impulsiona a urbaniza\u00e7\u00e3o das antigas col\u00f4nias agr\u00edcolas do Vale do Itaja\u00ed. \n\nUtilizando como instrumento de refer\u00eancia a legisla\u00e7\u00e3o, Siebert (1999) destaca que o \n\nC\u00f3digo de Posturas, v\u00e1lido desde 1883 at\u00e9 1905, ainda continha fortes \n\npreocupa\u00e7\u00f5es relativas ao meio rural, por\u00e9m possu\u00eda algumas prescri\u00e7\u00f5es para os \n\nterrenos situados na \u00e1rea urbana, indicando incipiente preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n Somente na d\u00e9cada de 1930 o forte car\u00e1ter rural da legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 substitu\u00eddo \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o do primeiro C\u00f3digo de Constru\u00e7\u00f5es. O primeiro ciclo de \n\nemancipa\u00e7\u00f5es que afeta o Vale do Itaja\u00ed resulta numa maior preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nincipiente urbaniza\u00e7\u00e3o de Blumenau. Um indicativo desta mudan\u00e7a de perspectiva \n\nfoi a distin\u00e7\u00e3o entre \u00e1rea rural e \u00e1rea urbana aprovada com o C\u00f3digo de \n\nConstru\u00e7\u00f5es de 1939 (SIEBERT, 2000). Assim, podemos considerar que o controle \n\nurban\u00edstico tem in\u00edcio neste momento, refletindo uma necessidade diante da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o que se processava. \n\nEm 1948 entra em vigor o novo C\u00f3digo de Postura. Este instrumento legal \n\npassa a inserir dispositivos regulamentando a divis\u00e3o dos lotes, como dimens\u00f5es \n\nm\u00ednimas de lotes e ruas. Na d\u00e9cada de 1950 tem-se a primeira planta da Prefeitura \n\nMunicipal onde n\u00e3o s\u00e3o representados os lotes coloniais, o que indica um car\u00e1ter de \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana j\u00e1 que se considera que os lotes estavam em processo de \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o e, portanto, sua dimens\u00e3o dificulta a representa\u00e7\u00e3o na cartografia em \n\nescala municipal.  \n\n\n\n \n\n 84 \n\nOutro elemento que chama a aten\u00e7\u00e3o na cartografia desta d\u00e9cada \u00e9 que, \n\napesar de j\u00e1 haver meios de travessia entre as duas margens do Rio Itaja\u00ed\n16\n\n, a \n\nmargem esquerda ainda n\u00e3o apresenta ocupa\u00e7\u00e3o urbana. Sobre o assunto, Claudia \n\nSiebert considera que (1999, p. 77):  \n\n \n\nApesar de j\u00e1 existirem um total de quatro pontes sobre o Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u \n\nneste per\u00edodo, fazendo a liga\u00e7\u00e3o das duas margens, a ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\nainda se dava quase que exclusivamente na margem direita, onde a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o come\u00e7ara a se intensificar a partir do \u201cStadtplatz\u201d. Na margem \n\nesquerda a ocupa\u00e7\u00e3o se limitava \u00e0s proximidades do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, sem \n\navan\u00e7ar para o interior do territ\u00f3rio. A regi\u00e3o Norte simplesmente n\u00e3o \n\naparece neste mapa, por ter ainda ocupa\u00e7\u00e3o predominantemente rural. \n\n \n\n Esta afirma\u00e7\u00e3o indica que enquanto a margem direita j\u00e1 aparecia em franco \n\nprocesso de divis\u00e3o dos lotes coloniais (dando origens a loteamentos urbanos) a \n\nmargem esquerda permanece quase que totalmente com caracter\u00edsticas rurais. Esta \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o pode ser explicada, dentre outros fatores, pela presen\u00e7a das f\u00e1bricas, \n\nque, em sua maioria, estavam espalhadas pelos vales afluentes da margem direita \n\ndo Rio Itaja\u00ed A\u00e7u.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre urbaniza\u00e7\u00e3o e ind\u00fastria \u00e9 enfatizada por Seyferth (1999, p. \n\n137) ao afirmar que: \u201co processo de desenvolvimento econ\u00f4mico desencadeado \n\npela prolifera\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas de tecidos e fia\u00e7\u00e3o e a consequente redu\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho agr\u00edcola deram origem \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nPor se tratar de um modelo de industrializa\u00e7\u00e3o dispersa, em que as f\u00e1bricas \n\ns\u00e3o instaladas ao longo dos vales, demora at\u00e9 a ind\u00fastria promover uma efetiva \n\nconcentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica. Assim, gradativamente o crescimento em import\u00e2ncia da \n\nind\u00fastria se reflete espacialmente na expans\u00e3o urbana. Siebert (1998, p. 42) coloca \n\nelementos que contribuem para a compreens\u00e3o deste processo: \n\n \n\nComo vimos, a industrializa\u00e7\u00e3o de Blumenau teve in\u00edcio j\u00e1 nos primeiros \n\nanos da col\u00f4nia. Isto fez com que a cidade fosse crescendo ao redor das \n\nprimeiras ind\u00fastrias \u2013 na verdade, cidade e ind\u00fastrias cresceram juntas, \n\ncom a industrializa\u00e7\u00e3o gerando o crescimento demogr\u00e1fico \u2013 e resultando, \n\nnos dias de hoje, em uma dispers\u00e3o das ind\u00fastrias na malha urbana. Alguns \n\ndos maiores complexos industriais da cidade, como a Cia. Hering T\u00eaxtil e a \n\n                                            \n16\n\n A primeira ponte foi inaugurada em 1913. \n\n\n\n \n\n 85 \n\nArtex, est\u00e3o encravadas em vales estreitos, com uma \u00fanica via de acesso \n\npara o escoamento da produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAs duas ind\u00fastrias citadas no trecho acima est\u00e3o instaladas em afluentes da \n\nmargem direita do Itaja\u00ed-A\u00e7u. A expans\u00e3o da ind\u00fastria t\u00eaxtil motiva uma \n\nconcentra\u00e7\u00e3o populacional nos arredores das f\u00e1bricas. Neste momento, o espa\u00e7o \n\nrural passa a tornar-se urbano, promovendo o adensamento atrav\u00e9s da subdivis\u00e3o \n\nde lotes, principalmente os localizados na por\u00e7\u00e3o sul do munic\u00edpio. Seyferth (1999, \n\np. 143) complementa:  \n\n \n\nO efeito mais importante disto \u00e9 que a urbaniza\u00e7\u00e3o se faz do campo para a \n\ncidade, transformando zonas com caracter\u00edsticas tipicamente rurais em \n\nzonas suburbanas, a partir da fragmenta\u00e7\u00e3o das propriedades agr\u00edcolas. \n\n  \n\nDesta forma, a fragmenta\u00e7\u00e3o dos lotes atrav\u00e9s das gera\u00e7\u00f5es resulta no \n\nadensamento que permite a forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. A Figura 15 permite \n\ncomparar a disposi\u00e7\u00e3o dos lotes no per\u00edodo colonial e sua subdivis\u00e3o diante da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nEsta figura ilustra a antiga propriedade agr\u00edcola dividida e a partir dela surgem \n\nruas perpendiculares aos primeiros caminhos, sendo estas ruas extensas e sem \n\nsa\u00edda por limita\u00e7\u00e3o da topografia. Deste modo, o crescimento da malha urbana se d\u00e1 \n\nradialmente a partir dos cursos d\u2019\u00e1gua e linearmente seguindo a estrutura dos lotes \n\ncoloniais at\u00e9 ser limitada pelo relevo, o que dificulta a abertura de outros acessos \n\ninterligando as fileiras de lotes. Eis o reflexo do per\u00edodo colonial sobrecarregando as \n\nvias que surgiram a partir dos primeiros caminhos.  \n\nNo momento em que a ocupa\u00e7\u00e3o avan\u00e7a a encosta, seguindo a antiga \n\nestrutura linear do lote colonial, ela passa a utilizar de cortes e aterros, produzindo \n\numa ocupa\u00e7\u00e3o escalonada. Essa pr\u00e1tica, representada na ilustra\u00e7\u00e3o anterior, se \n\nreflete em uma maior interven\u00e7\u00e3o na morfologia do relevo, alterando o perfil de \n\nestabilidade da encosta a partir de sucessivas interven\u00e7\u00f5es. Esta condi\u00e7\u00e3o leva \n\nSiebert (1999, p. 41) a indicar que: \u201cAl\u00e9m da influ\u00eancia do s\u00edtio, a malha urbana de \n\nBlumenau foi condicionada tamb\u00e9m pela estrutura fundi\u00e1ria do per\u00edodo colonial\u201d. \n\nUm exemplo desta situa\u00e7\u00e3o pode ser observado na atual malha urbana, \n\nespecialmente na por\u00e7\u00e3o sul do munic\u00edpio, conforme ilustrado na Figura 16. \n\n \n\n\n\n \n\n 86 \n\n Figura 15: Ilustra\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos lotes atualmente a partir dos lotes coloniais. \nFonte: Adaptado de SIEBERT, 1999. \n\n \n\nNa Figura 16 utiliza-se uma imagem de sat\u00e9lite de alta resolu\u00e7\u00e3o sobreposta \n\naos limites dos antigos lotes coloniais para exemplificar o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o a \n\npartir da fragmenta\u00e7\u00e3o dos lotes coloniais. Pode-se visualizar a estrutura vi\u00e1ria \n\nprincipal paralela ao rio e a partir desta os eixos secund\u00e1rios, um ao lado do outro, \n\npor\u00e9m com poucas liga\u00e7\u00f5es entre si. Perpendiculares \u00e0 drenagem principal, estas \n\nvias secund\u00e1rias se tornam ruas longas e sem sa\u00edda, que seguem o fundo de vale e \n\nterminam onde a declividade inviabiliza a interven\u00e7\u00e3o, conforme ilustrado na \n\nfotografia.  \n\n \n\n\n\n \n\n 87 \n\n \n\nFigura 16: Influ\u00eancia dos lotes coloniais na malha urbana atual. A fotografia tirada na dire\u00e7\u00e3o \noeste ilustra a ocupa\u00e7\u00e3o que avan\u00e7a a partir no fundo do vale, onde se instala a via. \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n\n  \n\nSobre as caracter\u00edsticas dos loteamentos surgidos a partir dos lotes coloniais, \n\nSiebert (1999, p. 52) complementa que: \n\n \n\nAo serem subdivididos pelos herdeiros, as glebas coloniais se \n\ntransformaram em loteamentos com ruas de at\u00e9 um quil\u00f4metro de extens\u00e3o, \n\nna pior situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica poss\u00edvel e sem liga\u00e7\u00e3o entre si, \n\nsobrecarregando assim o sistema vi\u00e1rio principal. \n\n \n\n\n\n \n\n 88 \n\n Este fen\u00f4meno ocorre primeiro na por\u00e7\u00e3o sul do munic\u00edpio, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nproximidade com as f\u00e1bricas. A ind\u00fastria \u00e9 um forte fator a influenciar neste \n\nprocesso, o que torna-se n\u00edtido a partir da d\u00e9cada de 1960, quando o setor t\u00eaxtil se \n\nconsolida e a popula\u00e7\u00e3o municipal cresce a uma taxa de 4,1% (VIEIRA, 2004). \n\nSiebert (2000, p. 34) acrescenta: \u201cO Vale do Itaja\u00ed alcan\u00e7a a posi\u00e7\u00e3o de terceiro polo \n\ndo complexo t\u00eaxtil e vestu\u00e1rio do Pa\u00eds. H\u00e1 n\u00edtida acentua\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o, neste \n\nper\u00edodo\u201d. \n\n Nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970 s\u00e3o verificados os maiores \u00edndices de \n\ncrescimento demogr\u00e1fico no munic\u00edpio. Este momento coincide com o aumento no \n\nn\u00famero de empregados na ind\u00fastria (SIEBERT, 1999). Na d\u00e9cada de 1970 h\u00e1 forte \n\ncontingente migrat\u00f3rio como fator de aumento populacional. A crescente demanda \n\npor m\u00e3o de obra chega, inclusive, a promover a vinda de oper\u00e1rios de fora do \n\nmunic\u00edpio, o que demonstra o papel do setor t\u00eaxtil na mobiliza\u00e7\u00e3o de pessoas e, \n\nconsequentemente, incrementa o processo de forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano \n\n(SEYFERTH, 1999). \n\nNa d\u00e9cada de 1970 o crescimento mais intenso da malha urbana ocorre na \n\npor\u00e7\u00e3o norte do munic\u00edpio. Este redirecionamento coincide com a diminui\u00e7\u00e3o nas \n\ntaxas de ocupa\u00e7\u00e3o da por\u00e7\u00e3o sul, j\u00e1 indicando satura\u00e7\u00e3o.  \n\n A intensifica\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica urbana coincide com a institui\u00e7\u00e3o, por parte \n\ndo poder p\u00fablico, de medidas visando aumentar o controle sobre o espa\u00e7o urbano. \n\nNeste sentido \u00e9 aprovado o primeiro Plano Diretor Municipal em 1977. Importante \n\nconsiderar que ao buscar resolver os principais problemas urbanos, este Plano \n\nDiretor tamb\u00e9m \u00e9 instrumento respons\u00e1vel por instituir as primeiras medidas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental. Uma das principais iniciativas neste sentido \u00e9 vetar o \n\nparcelamento do solo na regi\u00e3o sul de Blumenau. No entanto, a iniciativa n\u00e3o \n\ngarantiu a efetiva prote\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea. Siebert (1999, p. 90) comenta que \u201c(...) as \n\nocupa\u00e7\u00f5es clandestinas das \u00e1reas delimitadas por este decreto continuam \n\nacontecendo\u201d. \n\nA partir da d\u00e9cada de 1980 surgem os primeiros reflexos do Plano Diretor. A \n\nabertura de vias e novos equipamentos direciona a ocupa\u00e7\u00e3o para a regi\u00e3o norte do \n\nterrit\u00f3rio. A ocupa\u00e7\u00e3o da por\u00e7\u00e3o sul de Blumenau encontra-se em expans\u00e3o \n\nlimitada, ocorrendo, por\u00e9m, avan\u00e7o atrav\u00e9s do prolongamento de antigas vias no \n\nfundo do vale. Desta forma, o mapa municipal de 1984 reflete o crescimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o da d\u00e9cada anterior com a expans\u00e3o maior dos bairros situados ao norte e \n\n\n\n \n\n 89 \n\noeste. Siebert (1999) chama a aten\u00e7\u00e3o para o grande n\u00famero de novas ruas abertas \n\nno per\u00edodo, sendo esta a maior expans\u00e3o urbana da hist\u00f3ria de Blumenau. \n\nNeste momento tamb\u00e9m surgem loteamentos que fogem ao padr\u00e3o de \n\nocupa\u00e7\u00e3o herdado do modelo colonial. S\u00e3o iniciativas pontuais que configuram mais \n\numa exce\u00e7\u00e3o do que regra, com reduzida representatividade espacial. Al\u00e9m disso, a \n\nocorr\u00eancia de duas grandes enchentes nos anos de 1983 e 1984 traz mudan\u00e7as no \n\nmodelo de ocupa\u00e7\u00e3o, que passa a ser mais verticalizada, especialmente nessas \n\n\u00e1reas afetadas pela inunda\u00e7\u00e3o. A ocupa\u00e7\u00e3o da encosta se intensifica e em 1989 o \n\nPlano Diretor \u00e9 revisto. \n\nNo final da d\u00e9cada de 1980 e in\u00edcio de 1990 h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o das taxas de \n\ncrescimento populacional. Este fato est\u00e1 atrelado a crise econ\u00f4mica do setor t\u00eaxtil, \n\nque se torna mais n\u00edtida ao final da d\u00e9cada de 1990, quando \u00e9 registrada uma \n\nsequ\u00eancia de demiss\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o da reestrutura\u00e7\u00e3o deste ramo da ind\u00fastria. O \n\ngrande n\u00famero de demiss\u00f5es representa uma combina\u00e7\u00e3o do processo de \n\nautoma\u00e7\u00e3o industrial e de terceiriza\u00e7\u00e3o, em que os setores acess\u00f3rios ao \n\nfuncionamento industrial deixam de integrar a f\u00e1brica. Como resultado, a \n\ninformalidade na economia cresce.  \n\nSiebert (2000, p. 45) considera que a reestrutura\u00e7\u00e3o do setor t\u00eaxtil \u00e9 um efeito \n\ndireto da globaliza\u00e7\u00e3o, sendo que o primeiro reflexo da crise econ\u00f4mica no espa\u00e7o \n\nurbano \u00e9 a \u201cpress\u00e3o demogr\u00e1fica sobre as \u00e1reas inadequadas \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nApesar da diminui\u00e7\u00e3o das taxas de crescimento populacional desde a d\u00e9cada de \n\n1980, os problemas associados \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o irregular se intensificam no per\u00edodo. A \n\nautora conclui seu racioc\u00ednio comentando que: \n\n \n\n(...) o reflexo espacial mais grave da globaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 o causado pelo \n\ndesemprego, com o empobrecimento da popula\u00e7\u00e3o e, consequentemente, \n\ncom a tend\u00eancia de ocupa\u00e7\u00e3o clandestina de \u00e1reas n\u00e3o adequadas \u00e0 \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o (SIEBERT, 2000 p. 46). \n\n \n\n \n\n4.7 As \u00c1reas de Risco Associadas \u00e0 Din\u00e2mica de Encosta \n\n \n\nA tem\u00e1tica das \u00e1reas de risco em Blumenau \u00e9 abordada, na maioria dos \n\ntrabalhos de forma pontual, geralmente abordando uma localidade em espec\u00edfico. \n\nPoucos s\u00e3o os trabalhos que buscam interpretar as situa\u00e7\u00f5es de riscos a luz do \n\ncontexto hist\u00f3rico e socioecon\u00f4mico. Com esta perspectiva busca-se aqui abordar \n\n\n\n \n\n 90 \n\nas principais \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o irregulares quanto ao t\u00edtulo de propriedade e que \n\nrepresentam risco associado a processos de movimentos de massa na encosta. \n\nOs primeiros registros de ocupa\u00e7\u00f5es irregulares situadas em encostas e \n\nsujeitas \u00e0 ocorr\u00eancia de movimentos de massa s\u00e3o da d\u00e9cada de 1930. Localizado \n\nno Morro da Caixa D\u2019\u00e1gua, pr\u00f3ximo ao centro de Blumenau, constitui-se o primeiro \n\naglomerado subnormal a se formar a partir da instala\u00e7\u00e3o de trabalhadores \n\ntempor\u00e1rios: \n\nOs oper\u00e1rios que trabalharam na constru\u00e7\u00e3o do prolongamento ferrovi\u00e1rio \n\nque ligou Blumenau ao porto de Itaja\u00ed, iniciada em 1929 e conclu\u00edda em \n\n1931, come\u00e7aram a se instalar no Morro da Caixa D\u2019\u00e1gua, pr\u00f3ximo ao local \n\nonde foi constru\u00edda a ponte met\u00e1lica sobre o Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, no centro da \n\ncidade(...) O local acabou se tornando a primeira favela de Blumenau, \n\nconhecida como \u201cFarroupilha\u201d (VIEIRA, 2004, p. 105). \n\n  \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o permanece at\u00e9 o ano de 1950, quando o centen\u00e1rio da cidade \n\nmobiliza uma for\u00e7a tarefa com o objetivo de retirar os moradores de morros pr\u00f3ximos \n\nao centro em fun\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es est\u00e9ticas e paisag\u00edsticas. O local ocupado por esta \n\nfavela constitui hoje uma das principais refer\u00eancias paisag\u00edsticas de Blumenau pela \n\nproximidade com a atual sede da Prefeitura Municipal e da Ponte de Ferro sobre o \n\nRio Itaja\u00ed-A\u00e7u. Deste modo, os moradores s\u00e3o transferidos para \u00e1reas mais \n\nafastadas do centro, entretanto continuam ocupando \u00e1reas de encostas. A partir \n\ndeste fato, destaca-se que a preocupa\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o da suscetibilidade a \n\nmovimentos de massa n\u00e3o era a motiva\u00e7\u00e3o principal para esta interven\u00e7\u00e3o urbana.  \n\nAinda sobre este epis\u00f3dio, Vieira (2004, p. 104) utiliza relatos orais de antigos \n\nmoradores para estabelecer uma an\u00e1lise sobre as transfer\u00eancias da popula\u00e7\u00e3o \n\nproveniente do desmantelamento da favela \u201cFarroupilha\u201d: \n\n \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es da Sra. Maria Tom\u00e9, os moradores da Farroupilha \n\nforam transferidos para as ruas Rep\u00fablica Argentina, Pedro Krauss e para o \n\nfinal da Rua Ararangu\u00e1, lugares que hoje se constituem em \u00e1reas de \n\nexclus\u00e3o social e de risco (...) \n\n \n\nVerifica-se a transfer\u00eancia desta popula\u00e7\u00e3o para \u00e1reas mais afastadas do \n\ncentro urbano demonstrando um per\u00edodo de interven\u00e7\u00f5es urbanas que fazem alus\u00e3o \n\na preocupa\u00e7\u00e3o com a melhoria da paisagem urbana. No entanto, esta popula\u00e7\u00e3o \n\npermanece ocupando \u00e1reas sem o t\u00edtulo de propriedade e em situa\u00e7\u00e3o de \n\nsuscetibilidade frente ao risco de movimentos de massa. \u00c9 a pr\u00e1tica da transfer\u00eancia \n\n\n\n \n\n 91 \n\ndo problema para outro local. N\u00e3o \u00e9 de se surpreender que estas \u00e1reas citadas \n\ncomo destino desta popula\u00e7\u00e3o constituem hoje o que o IBGE classifica como \n\naglomerados subnormais (Figura 17). \n\n \n\n \n\nFigura 17: Fotografia de situa\u00e7\u00e3o de risco no Vale do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1, ocupado \ninicialmente na d\u00e9cada de 1930. \n\nFonte: Trabalho de campo, jun. 2014. \n\n \n\nParte da popula\u00e7\u00e3o da antiga Favela Farroupilha passa a ocupar o Vale do \n\nRibeir\u00e3o Ararangu\u00e1. A ocupa\u00e7\u00e3o neste vale j\u00e1 iniciara no fim da d\u00e9cada de 1930, \n\ncom a abertura de um caminho para a instala\u00e7\u00e3o de uma antena de transmiss\u00e3o. \n\nPermanecendo sem grandes incrementos populacionais at\u00e9 a d\u00e9cada de 1950, \n\nquando passa a receber significativo incremento populacional: \n\n \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o inicial da \u00e1rea, nas d\u00e9cadas de 30 e 40, ocorreu de forma lenta, \n\ngarantida tanto pela sua estrutura fundi\u00e1ria, com poucos propriet\u00e1rios de \n\ngrandes fra\u00e7\u00f5es de terra, e pelo seu relevo formado por vale em \u201cV\u201d \n\nfechado. (...) \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1 em suas cotas mais \n\nelevadas ocorreu na d\u00e9cada de 50, com a transfer\u00eancia de alguns \n\nmoradores da favela \u201cFarroupilha\u201d que se situava no centro da cidade \n\n(VIEIRA, 2004, p. 105). \n\n \n\n\n\n \n\n 92 \n\nA autora comenta que a ocupa\u00e7\u00e3o da Rua Ararangu\u00e1 \u00e9 facilitada pela \n\nabertura de um acesso para a instala\u00e7\u00e3o das primeiras antenas de transmiss\u00e3o de \n\nBlumenau, em 1935. Outro elemento importante \u00e9 a proximidade do centro urbano. \n\nPor\u00e9m, ao contr\u00e1rio da \u201cFavela Farroupilha\u201d esta ocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 situada num vale \n\nfechado e em local afastado da paisagem central de Blumenau. \n\n \n\nCom isso, Blumenau passa por uma \u201ccirurgia urbana\u201d, semelhante \u00e0quelas \n\nrealizadas especialmente no Rio de Janeiro no in\u00edcio do s\u00e9culo, guardadas \n\nas devidas propor\u00e7\u00f5es. Conceitos do urbanismo sanitarista encontram-se \n\npresentes nas obras de estrutura\u00e7\u00e3o urbana do munic\u00edpio de Blumenau, nas \n\nquais o Estado foi respons\u00e1vel pela realoca\u00e7\u00e3o dessas fam\u00edlias, \n\nmultiplicando as \u00e1reas de segrega\u00e7\u00e3o social (VIEIRA, 2004, p. 106). \n\n \n\nDe forma geral, podemos considerar que at\u00e9 este momento os problemas \n\neram pontuais, com \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o irregular sendo afastadas do centro urbano \n\natrav\u00e9s de r\u00edgidas medidas, indicando um controle urban\u00edstico voltado ao \n\nembelezamento que busca atribuir um aspecto urbano para a cidade que se \n\nformava.  \n\nA Figura 18 apresenta um mapa que localiza o ponto de origem e o destino da \n\npopula\u00e7\u00e3o transferida da Favela Farroupilha. \n\nA d\u00e9cada de 1970 \u00e9 outro momento importante para forma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\nrisco na encosta a partir da ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas irregulares em Blumenau. Atrelado \u00e0 \n\nexpans\u00e3o da ind\u00fastria t\u00eaxtil e ao consequente crescimento da m\u00e3o de obra \n\nempregada surgem novas \u00e1reas irregulares como o Morro da Pedreira, no bairro \n\nPonta Aguda, e da Rua Pedro Kraus Senior, no bairro Vorstadt (SIEBERT, 1999). \n\nNeste contexto, tem in\u00edcio a planifica\u00e7\u00e3o urbana a partir do 1\u00ba Plano Diretor em \n\n1977.  \n\n \n\n\n\n \n\n 93 \n\n \n\nFigura 18: Localiza\u00e7\u00e3o das primeiras \u00e1reas de risco que surgem a partir da extin\u00e7\u00e3o \nda Favela Farroupilha. \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n\n\n\n \n\n 94 \n\n \n\nNas d\u00e9cadas de 1970 e 1980 ocorre a ocupa\u00e7\u00e3o da maioria das \u00e1reas \n\nperif\u00e9ricas ao centro que hoje correspondem a n\u00facleos de habita\u00e7\u00f5es subnormais. \n\nCombinado a satura\u00e7\u00e3o de grande parte das \u00e1reas planas loteadas, especialmente \n\nno Vale do Garcia, a ocupa\u00e7\u00e3o avan\u00e7a pelos fundos de vale at\u00e9 alcan\u00e7ar as \u00e1reas \n\nde encosta, gerando uma malha urbana ramificada e muitas \u00e1reas com prec\u00e1ria \n\ninfraestrutura pela alta exig\u00eancia t\u00e9cnica para a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \u00edngremes. \n\nChegando aos dias de hoje, os dados do \u00faltimo Censo realizado pelo IBGE \n\nem 2010 chamam a aten\u00e7\u00e3o para a dimens\u00e3o da problem\u00e1tica. S\u00e3o 23.131 pessoas \n\nocupando domic\u00edlios nas 17 \u00e1reas classificadas como aglomerados subnormais em \n\nBlumenau (IBGE, 2010). Para uma popula\u00e7\u00e3o total de 307.378 habitantes este valor \n\nrepresenta 7,5% da popula\u00e7\u00e3o municipal. \n\nApesar de ser a terceira cidade mais populosa do estado, Blumenau supera \n\nJoinville e Florian\u00f3polis, constituindo-se no munic\u00edpio catarinense que mais possui \n\nhabitantes vivendo em aglomerados subnormais. Na sequ\u00eancia, os munic\u00edpios e o \n\nn\u00famero de habitantes que vive em aglomerados subnormais: Blumenau (23.131), \n\nFlorian\u00f3polis (17.573) e Joinville (7.198) (IBGE, 2010). \n\nAs 17 \u00e1reas classificadas do munic\u00edpio como aglomerados subnormais s\u00e3o \n\napresentadas no mapa a seguir (Figura 19). A partir deste mapa podemos inferir \n\nque, al\u00e9m das \u00e1reas de risco que surgem entre a d\u00e9cada de 1930 e 1950, novos \n\naglomerados subnormais se formam em \u00e1reas mais afastadas do centro urbano, \n\nespecialmente no norte de Blumenau, \u00e1rea esta que na d\u00e9cada de 1990 foi inserida \n\nno per\u00edmetro urbano e, portanto, de ocupa\u00e7\u00e3o recente. \n\n\n\n \n\n 95 \n\n \n\nFigura 19: \u00c1reas classificadas como aglomerados subnormais pelo Censo de 2010 - IBGE. \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n\n\n \n\n 96 \n\n \n\n4.8 Considera\u00e7\u00f5es a Respeito da Ocupa\u00e7\u00e3o em Encosta e da Forma\u00e7\u00e3o das \n\n\u00c1reas de Risco \n\n  \n\nAt\u00e9 o final do s\u00e9culo XIX, o modelo de ocupa\u00e7\u00e3o baseado na distribui\u00e7\u00e3o de \n\nlotes coloniais se expande radialmente ao longo das plan\u00edcies fluviais em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nPlanalto, sem com isso, avan\u00e7ar nas por\u00e7\u00f5es mais \u00edngremes da encosta. Esse \n\nmodelo de ocupa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 de modo similar em todo o Vale do Itaja\u00ed, marcado pela \n\nforte influ\u00eancia da rede de drenagem na estrutura\u00e7\u00e3o dos novos povoados. O tema \u00e9 \n\ndiscutido por diversos autores, dentre os quais os j\u00e1 citados Peluso (1991) Deeke \n\n(1995), Butzke (1995), Siebert (1996; 1999) e Seyferth (1999). De modo geral, eles \n\ndestacam que a distribui\u00e7\u00e3o dos lotes ocorre no sentido perpendicular \u00e0 drenagem, \n\nenquanto os caminhos eram instalados paralelamente aos cursos d\u2019\u00e1gua. Assim, a \n\nocupa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 linearmente, formando uma fileira de lotes, e radialmente a partir da \n\ndrenagem.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do curso d\u2019\u00e1gua como meio de comunica\u00e7\u00e3o marca as primeiras \n\nd\u00e9cadas do desenvolvimento da Col\u00f4nia Blumenau. As condi\u00e7\u00f5es naturais (regi\u00e3o \n\ncom elevados valores pluviom\u00e9tricos e cobertura vegetal densa) tornam quase \n\nimposs\u00edvel a manuten\u00e7\u00e3o de caminhos em uma \u00e9poca em que os meios t\u00e9cnicos \n\npara interven\u00e7\u00e3o na paisagem eram prec\u00e1rios. \n\nDeste modo, o modelo de ocupa\u00e7\u00e3o colonial implantado no Vale do Itaja\u00ed est\u00e1 \n\nfortemente condicionado \u00e0s limita\u00e7\u00f5es do meio. A pr\u00f3pria rede de drenagem \n\nutilizada como liga\u00e7\u00e3o e eixo de distribui\u00e7\u00e3o dos lotes \u00e9 um elemento que confirma \n\neste car\u00e1ter, conforme tamb\u00e9m destacou Peluso (1991). Os cursos d\u2019\u00e1gua foram os \n\nprimeiros acessos e permanecem sendo importantes na forma\u00e7\u00e3o do plano urbano \n\nmesmo ap\u00f3s o surgimento dos caminhos, que se tornaram estradas com o \n\npredom\u00ednio do sistema de transporte rodovi\u00e1rio.  \n\nOs principais rios e ribeir\u00f5es determinam o tra\u00e7ado dos lotes e, \n\nconsequentemente, toda a ocupa\u00e7\u00e3o posterior ao per\u00edodo colonial a partir do qual \n\nocorre a forma\u00e7\u00e3o da malha urbana. A plan\u00edcie fluvial \u00e9 a por\u00e7\u00e3o do relevo pelo qual \n\nse estabelece essa ocupa\u00e7\u00e3o, que inicia junto ao Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u e avan\u00e7a em dire\u00e7\u00e3o \n\naos de seus tribut\u00e1rios. Para ilustrar esse processo de ocupa\u00e7\u00e3o, a Figura 20 \n\napresenta uma sobreposi\u00e7\u00e3o dos lotes coloniais distribu\u00eddos em 1864 e 1872 sobre \n\na altimetria. \n\n\n\n \n\n 97 \n\n \nFigura 20: Lotes da Col\u00f4nia Blumenau em 1864 e 1872 sobre o relevo, indicando que o \n\nmodelo colonial privilegia a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas planas e menos elevadas. \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\nA partir deste mapa observa-se a expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do fundo de \n\nvale. Os lotes distribu\u00eddos em 1864 haviam promovido o avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nCol\u00f4nia Blumenau em cerca de 18 km na dire\u00e7\u00e3o Oeste, subindo o Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, e \n\n\n\n \n\n 98 \n\naproximadamente 10 km na dire\u00e7\u00e3o Sul, ao longo do Ribeir\u00e3o Garcia, al\u00e9m de \n\noutros 10 km rumo ao Norte atrav\u00e9s dos Vales do Ribeir\u00e3o Itoupava, do Rio Testo e \n\ndo Rio dos Cedros. Ou seja, grande parte do que atualmente constitui a \u00e1rea urbana \n\nmunicipal de Blumenau j\u00e1 havia sido distribu\u00edda como lotes aos imigrantes em 1864: \n\n \n\n(...) apenas quatorze anos ap\u00f3s a funda\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia Blumenau, a \n\ndemarca\u00e7\u00e3o dos lotes coloniais j\u00e1 havia avan\u00e7ado na dire\u00e7\u00e3o Sul (Ribeir\u00e3o \n\nGarcia) e Norte (Rio do Testo), at\u00e9 praticamente o que hoje constitui o limite \n\ndo per\u00edmetro urbano (SIEBERT, 1999, p. 53). \n\n \n\nA expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o pode ser analisada a partir da compara\u00e7\u00e3o dos \n\nlotes distribu\u00eddos em 1864 e no ano de 1872. Neste \u00faltimo ano, se verifica uma \n\nexpans\u00e3o principalmente na dire\u00e7\u00e3o dos tribut\u00e1rios a oeste da sede, avan\u00e7ando pelo \n\nRibeir\u00e3o Warnow na margem direita e pelo Ribeir\u00e3o Benedito e Cedro na margem \n\nesquerda do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u. \n\nQuanto ao lote, este permanece com a por\u00e7\u00e3o do relevo mais elevada e com \n\nmaiores inclina\u00e7\u00f5es sem explora\u00e7\u00e3o at\u00e9 as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, quando \n\ntermina o processo de coloniza\u00e7\u00e3o ao se atingir as nascentes do Vale do Itaja\u00ed. Ao \n\ncessar a instala\u00e7\u00e3o de novas col\u00f4nias pela indisponibilidade de terras a oeste, as \n\nlocalidades mais desenvolvidas conquistam independ\u00eancia pol\u00edtico administrativa no \n\nprimeiro grande ciclo de emancipa\u00e7\u00f5es no Vale do Itaja\u00ed.  \n\nA partir da d\u00e9cada de 1930 ocorre um redirecionamento funcional em que o \n\nmunic\u00edpio de Blumenau, antiga sede da antiga col\u00f4nia agr\u00edcola, passa a dar maior \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0s fun\u00e7\u00f5es urbanas. O marco deste processo \u00e9 apontado por Siebert (1999) \n\ncomo a distin\u00e7\u00e3o entre o espa\u00e7o rural e o urbano definido no C\u00f3digo de Constru\u00e7\u00e3o \n\nde 1939. Este instrumento legal permite regular a estrutura\u00e7\u00e3o da malha urbana \n\nmunicipal. \n\nOs donos do lote colonial, que antes viviam apenas da explora\u00e7\u00e3o da \n\npropriedade agr\u00edcola, neste momento passam a trabalhar nas f\u00e1bricas mas sem \n\nabandonar o trabalho na lavoura. O trabalho na f\u00e1brica surge como complementa\u00e7\u00e3o \n\nda renda familiar, o que j\u00e1 era culturalmente aceito pela sociedade colonial. O \n\nresultado deste processo, por\u00e9m, \u00e9 a gradativa diminui\u00e7\u00e3o do tamanho do lote como \n\nreflexo do tamb\u00e9m menor n\u00famero de membros da fam\u00edlia ocupados com as \n\natividades agr\u00edcolas na propriedade. A fragmenta\u00e7\u00e3o do lote \u00e9 consequ\u00eancia, ainda, \n\nda subdivis\u00e3o por heran\u00e7as. \n\n\n\n \n\n 99 \n\nCom a urbaniza\u00e7\u00e3o em processo, verifica-se uma mudan\u00e7a no padr\u00e3o de \n\nocupa\u00e7\u00e3o. No modelo colonial o lote costumava ser ocupado de forma que a \n\nmoradia ficasse numa por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria da encosta, ou seja, nem na plan\u00edcie de \n\ninunda\u00e7\u00e3o e nem na parte mais inclinada da encosta. Diante da incipiente \n\nconcentra\u00e7\u00e3o populacional acentuada pela industrializa\u00e7\u00e3o os lotes coloniais s\u00e3o \n\nsubdivididos, muitas vezes sem o devido planejamento: \n\n \n\nA medida em que a popula\u00e7\u00e3o crescia e demandava mais espa\u00e7os para \n\nocupar, os antigos lotes coloniais (Hufen) eram transformados em \n\nloteamentos, e a cidade ia se expandindo, tomando as \u00e1reas deixadas entre \n\nos vales inicialmente ocupados. Como este processo n\u00e3o se fez \n\nacompanhado de planejamento adequado, hoje grandes distor\u00e7\u00f5es podem \n\nser observadas, seja em termos da estrutura vi\u00e1ria, seja na localiza\u00e7\u00e3o das \n\nconstru\u00e7\u00f5es em locais inadequados (BUTZKE, 1995, p. 151). \n\n \n\nA economia regional consolida-se a partir da produ\u00e7\u00e3o industrial. A presen\u00e7a \n\nda f\u00e1brica no fundo de vale contribui para a mudan\u00e7a na estrutura produtiva e \n\nimpulsiona a transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o rural em urbano. Deste modo, a atra\u00e7\u00e3o \n\npopulacional promovida pela ind\u00fastria se reflete na centralidade exercida pela \n\nf\u00e1brica durante o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. Assim, a ind\u00fastria t\u00eaxtil contribui para \n\nalterar o padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias de oper\u00e1rios nas \n\nproximidades da ind\u00fastria. Sobre este tema, Seyferth (1999, p. 144) conclui que: \u201cOs \n\nsub\u00farbios pr\u00f3ximos s\u00e3o, portanto, zonas de resid\u00eancias de oper\u00e1rios\u201d. \n\nEste fen\u00f4meno resulta em uma conviv\u00eancia da ind\u00fastria e da moradia no \n\nespa\u00e7o urbano. Como heran\u00e7a do per\u00edodo colonial, a malha urbana se expande de \n\nmodo a englobar a f\u00e1brica, resultando na dispers\u00e3o espacial do per\u00edmetro urbano, \n\nseguindo o fundo de vale. A expans\u00e3o urbana nestas condi\u00e7\u00f5es est\u00e1 condicionada \n\nao avan\u00e7o sobre \u00e1reas \u00edngremes de encosta. Sobre esse tema Vieira (2004, p. 107) \n\nacrescenta: \u201cO morro interessa \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana, seja pela especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria, seja por ser uma alternativa para o crescimento das cidades, \n\nespecialmente paras as classes de menor renda\u201d. \n\nA Figura 21 ilustra esse avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o que ultrapassa o per\u00edmetro \n\nurbano justamente nas por\u00e7\u00f5es onde avan\u00e7a para a encosta. \n\n \n\n\n\n \n\n 100 \n\n \n\nFigura 21: Ilustra\u00e7\u00e3o exemplificando a condi\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o urbana ao redor da ind\u00fastria. \nEm cor amarela a ocupa\u00e7\u00e3o urbana com uso predominantemente residencial e comercial \n\ndisputa espa\u00e7o no fundo do vale com a ind\u00fastria (em vermelho). \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\nEste processo ocorre especialmente na por\u00e7\u00e3o sul de Blumenau, que \n\ncorresponde \u00e0 margem direita do Itaja\u00ed-A\u00e7u. Conforme visto no item 4.2, a sede da \n\nCol\u00f4nia assim como o porto situavam-se na margem direita do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u e se \n\nestabelecem como fatores que contribuem para que esta \u00e1rea seja ocupada primeiro \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 margem esquerda, norte do territ\u00f3rio blumenauense. \n\nA facilidade de acesso est\u00e1 relacionada ao n\u00famero de ind\u00fastrias instaladas \n\nnos vales do sul de Blumenau. Ainda na primeira metade do s\u00e9culo XX \u00e9 gritante a \n\ndiferen\u00e7a de ocupa\u00e7\u00e3o das terras ao norte para aquelas ao sul do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u. Ao \n\nnorte da sede da col\u00f4nia o ritmo da ocupa\u00e7\u00e3o era lento enquanto ao sul a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nj\u00e1 se tornava adensada. Sobre o direcionamento da ocupa\u00e7\u00e3o para a por\u00e7\u00e3o sul do \n\nmunic\u00edpio, Siebert (1999, p. 53) comenta que: \n\n \n\n\n\n \n\n 101 \n\n(...) apesar de iniciada simultaneamente, a urbaniza\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas \n\ndesenvolveu-se de forma desigual, com o Garcia adensando-se muito mais \n\nrapidamente que a regi\u00e3o do Rio do Testo (Baderfurt) ainda hoje \n\nesparsamente povoada. \n\n \n\nEste processo se intensifica at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1970. Com o \n\ncrescimento acelerado da popula\u00e7\u00e3o associado \u00e0 expans\u00e3o do ramo t\u00eaxtil em \n\nBlumenau \u00e9 que ocorre a institui\u00e7\u00e3o do 1\u00ba Plano Diretor Municipal no ano de 1977. \n\nNeste momento surgem as primeiras medidas redirecionando a ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\npara a \u00e1rea norte do munic\u00edpio.  \n\nUma destas medidas \u00e9 a expans\u00e3o do per\u00edmetro urbano para a por\u00e7\u00e3o norte \n\ndo munic\u00edpio no \u00faltimo Plano Diretor de 1996. Enquanto isso, esse mesmo Plano \n\nDiretor reduz o per\u00edmetro urbano na por\u00e7\u00e3o sul, onde o Vale do Garcia tem seu \n\npapel de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o confirmado com a exclus\u00e3o das \u00e1reas mais elevadas \n\ne \u00edngremes.  \n\nA Figura 22 ilustra esse processo de redirecionamento da malha urbana de \n\nBlumenau para a por\u00e7\u00e3o norte do munic\u00edpio, apresentando sobrepostos os lotes \n\ncoloniais e o atual per\u00edmetro urbano municipal. Nesta por\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio verifica-se \n\na tend\u00eancia atual de transforma\u00e7\u00e3o da \u00e1rea rural em \u00e1rea urbana.  \n\nQuanto ao Vale do Garcia, na por\u00e7\u00e3o sul (Figura 23), importante assinalar \n\nque mesmo os lotes distribu\u00eddos em 1864 incluem \u00e1reas com restri\u00e7\u00f5es do meio \n\nf\u00edsico e que, por este motivo, n\u00e3o tiveram sua totalidade de \u00e1rea inclu\u00edda no \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nDesta forma, pode-se considerar que o processo de ocupa\u00e7\u00e3o ocorre de \n\nforma mais intensa a partir da consolida\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias t\u00eaxteis nos vales estreitos \n\nda por\u00e7\u00e3o sul de Blumenau (dentre as quais se destacam Artex e Hering). A \n\nfragilidade se d\u00e1 quando h\u00e1 o fracionamento do antigo lote colonial que induz a \n\nocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \u00edngremes. Esse fen\u00f4meno ocorre de forma mais acelerada \n\nentre as d\u00e9cadas de 1950 e 1970, paralelamente ao crescimento em import\u00e2ncia do \n\nsetor industrial. Verifica-se que a intensifica\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica urbana induz ao \n\nredirecionamento da malha urbana para o norte do munic\u00edpio atrav\u00e9s do Plano \n\nDiretor de 1977. Em paralelo, se estabelece como \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o o Vale do \n\nGarcia visando frear a ocupa\u00e7\u00e3o na por\u00e7\u00e3o sul de Blumenau. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 102 \n\n Figura 22: Mapa comparativo dos lotes no per\u00edodo colonial em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edmetro urbano \natual. \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\n\n\n \n\n 103 \n\n \n\nFigura 23: Mapa ilustrando os lotes no per\u00edodo colonial em compara\u00e7\u00e3o com o per\u00edmetro \nurbano atual para o Vale do Garcia, por\u00e7\u00e3o sul de Blumenau. \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\n \n\n\n\n \n\n 104 \n\nApesar destas medidas, o redirecionamento da \u00e1rea urbana atrav\u00e9s da \n\namplia\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro urbano ao norte e redu\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro urbano ao sul n\u00e3o \n\nasseguram ainda uma melhor distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio de Blumenau. O \n\nfato de o per\u00edmetro urbano ter \u201cencolhido\u201d n\u00e3o significa que as \u00e1reas de encostas \n\ndeixaram de ser ocupadas. Pelo contr\u00e1rio, a ocupa\u00e7\u00e3o continua avan\u00e7ando pelos \n\nfundos de vale at\u00e9 alcan\u00e7ar as encostas \u00edngremes, desrespeitando o atual per\u00edmetro \n\nurbano (Figura 24).  \n\n \n\n \n\nFigura 24: Ocupa\u00e7\u00e3o que avan\u00e7a \u00e0 encosta al\u00e9m do per\u00edmetro urbano. \nFonte: Trabalho de campo, jun. 2014. \n\n \n\nEstas condi\u00e7\u00f5es fazem surgir um modo de ocupa\u00e7\u00e3o improvisado e muito \n\nexigente em termos de infraestrutura, desafiando o planejamento urbano ao \n\nintensificar o aspecto tentacular que assume a mancha urbana de Blumenau. \n\nFormam-se nichos de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica adentrando o relevo acidentado, muitas \n\nvezes escondidos em meio \u00e0 densa vegeta\u00e7\u00e3o ou ao estreito vale fluvial. \n\n  \n\n\n\n \n\n 105 \n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\n \n \n\n\u201cO dom\u00ednio dos \u2018mares e morros\u2019 tem mostrado ser o meio f\u00edsico,  \necol\u00f3gico e paisag\u00edstico mais complexo e dif\u00edcil do pa\u00eds em rela\u00e7\u00e3o  \n\n\u00e0s a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. (...) Trata-se ainda da regi\u00e3o sujeita aos  \nmais fortes processos de eros\u00e3o e de movimentos coletivos  \n\nde solos em todo o territ\u00f3rio brasileiro\u201d (AB\u2019SABER, 2003). \n\n \n\n5 CONDICIONANTES DO MEIO F\u00cdSICO \n\n \n \nEste cap\u00edtulo tem o objetivo de discutir os principais elementos do meio f\u00edsico \n\nque condicionam a ocorr\u00eancia de movimentos de massa. Para tanto, apresenta-se o \n\nlevantamento de informa\u00e7\u00f5es referentes ao clima, a litologia, \u00e0 rede de drenagem e \n\nao relevo.  \n\nCabe destacar que os temas s\u00e3o abordados sempre com o enfoque no \n\nprocesso de movimentos de massa. No caso das caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas o \n\nprincipal assunto abordado foi a precipita\u00e7\u00e3o e quanto ao relevo destacamos as \n\nmaiores declividades. Deste modo, busca-se uma an\u00e1lise integrando os diferentes \n\ntemas articulados a partir do eixo central; o processo de movimenta\u00e7\u00e3o de material \n\nna encosta. \n\nA an\u00e1lise est\u00e1 centrada na revis\u00e3o de literatura e processamento de dados. \n\nEsta parte dos resultados corresponde ao primeiro objetivo da pesquisa. Atrav\u00e9s da \n\ngera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que visam subsidiar a compreens\u00e3o da ocorr\u00eancia de \n\nmovimentos de massa. \n\n \n\n5.1 Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas associadas aos movimentos de massa \n\n \n\nO clima de Blumenau \u00e9 genericamente caracterizado como temperado quente \n\n(PREFEITURA DE BLUMENAU, 2013). Apresenta significativos contrastes t\u00e9rmicos \n\nentre ver\u00e3o e inverno, com a distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o variando ao longo dos \n\nmeses do ano, sendo os maiores \u00edndices pluviom\u00e9tricos registrados no ver\u00e3o. \n\nOs contrastes sazonais est\u00e3o associados a posi\u00e7\u00e3o latitudinal do estado de \n\nSanta Catarina, onde ocorre o choque entre as massas de ar polar e as massas de \n\nar quente proveniente de menores latitudes. Vieira (2004) complementa que a \n\nposi\u00e7\u00e3o do anticiclone polar define os tipos de tempo e a acentuada varia\u00e7\u00e3o nas \n\n\n\n \n\n 106 \n\nesta\u00e7\u00f5es do ano, apresentando condi\u00e7\u00f5es de tempo de regi\u00f5es tropicais no ver\u00e3o e \n\ntemperadas no inverno.  \n\nO encontro das massas de ar polar com massas de ar quente promove \n\nchoque frontal que resulta na instabilidade respons\u00e1vel pelas precipita\u00e7\u00f5es:  \n\n \n\nO car\u00e1ter r\u00edtmico das precipita\u00e7\u00f5es em Blumenau deve estar em grande \n\nparte relacionada \u00e0s pulsa\u00e7\u00f5es da frente polar sobre a regi\u00e3o. A varia\u00e7\u00e3o da \n\nfrequ\u00eancia da passagem das frentes frias ao longo do tempo tende a \n\nprovocar a variabilidade observada nas distribui\u00e7\u00f5es das chuvas (SANTOS, \n\n1996, p. 255). \n\n \n\nO principal sistema respons\u00e1vel pelas chuvas no inverno \u00e9 o choque frontal \n\ndas massas de ar polar e equatoriais, resultando na frente fria (MONTEIRO; \n\nMENDON\u00c7A, 2002). Por\u00e9m, na primavera e no ver\u00e3o h\u00e1 que se considerar a \n\ninfluencia local da umidade proveniente do Oceano Atl\u00e2ntico. Na por\u00e7\u00e3o leste de \n\nSanta Catarina as serras atuam como barreira ao ar \u00famido vindo do oceano, este \n\nfen\u00f4meno promove precipita\u00e7\u00f5es mais intensas especialmente no ver\u00e3o. Monteiro e \n\nMendon\u00e7a (2002) al\u00e9m de Vieira (2004) afirmam que esta condi\u00e7\u00e3o resulta na \n\nforma\u00e7\u00e3o de pancadas de chuvas, principalmente no fim da tarde. \n\n Este fen\u00f4meno est\u00e1 relacionado a maior pluviosidade que ocorre no ver\u00e3o, \n\nseguido da primavera. Santos (1996) realiza an\u00e1lise do regime pluviom\u00e9trico atrav\u00e9s \n\nde dados da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do Garcia para o per\u00edodo de 1941 a 1990. A \n\npartir da an\u00e1lise estat\u00edstica destes 50 anos de dados, o autor aponta que em \n\nBlumenau a esta\u00e7\u00e3o mais seca \u00e9 o outono, seguido pelo inverno. Enquanto que os \n\nmaiores valores pluviom\u00e9tricos foram encontrados nos meses de janeiro, fevereiro e \n\nmar\u00e7o. \n\n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o das chuvas ao longo do ano se caracteriza por uma \n\nconcentra\u00e7\u00e3o maior no per\u00edodo de primavera-ver\u00e3o (60,48%), destacando o \n\ntrimestre janeiro \u2013 fevereiro \u2013 mar\u00e7o, onde s\u00e3o registrados os \u00edndices \n\npluviom\u00e9tricos mais elevados (SANTOS, 1996, p. 242). \n\n \n\nJaneiro apresenta-se como o m\u00eas mais chuvoso (SANTOS, 1996; \n\nCOUTINHO, 2002). A explica\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada ao r\u00e1pido aquecimento promovido \n\npela entrada de maior quantidade de energia solar durante o ver\u00e3o. A umidade \n\n\n\n \n\n 107 \n\nproveniente do oceano encontra as serras do litoral catarinense, onde sofre a \n\nascens\u00e3o, formando a nebulosidade que resulta na precipita\u00e7\u00e3o.  \n\nSobre as caracter\u00edsticas deste fen\u00f4meno Monteiro e Mendon\u00e7a (2006, p.6) \n\nexplicam: \n\n \n\nA convec\u00e7\u00e3o tropical, processo originado pelo calor, \u00e9 a maior respons\u00e1vel \n\npela mudan\u00e7a nas condi\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de tempo. Normalmente pela manh\u00e3 \n\nexistem poucas nuvens, mas a partir da tarde, entre o entardecer e in\u00edcio da \n\nnoite, a nebulosidade aumenta sendo comum \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de nuvens do tipo \n\ncumulus e cumulonimbus como manifesta\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da instabilidade. \n\nOcorrem, ent\u00e3o, pancadas de chuvas isoladas \u201ct\u00edpicas de ver\u00e3o\u201d que s\u00e3o, \n\nem parte, respons\u00e1veis pelo elevado \u00edndice pluviom\u00e9trico dessa \u00e9poca do \n\nano. \n\n \n\nAl\u00e9m destes sistemas atmosf\u00e9ricos, a ocorr\u00eancia de valores elevados de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode resultar da interfer\u00eancia ocasional do El Ni\u00f1o. Sua \n\ninfluencia na circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica est\u00e1 associada a eventos de chuvas intensas \n\ncomo o que ocorreu em 1983 (SANTOS, 1996).  \n\nO inverno e, principalmente, o outono aparecem como as esta\u00e7\u00f5es com \n\nmenor frequ\u00eancia de chuvas. Por\u00e9m, a pluviosidade n\u00e3o chega a baixar ao ponto de \n\ncaracterizar a ocorr\u00eancia de uma esta\u00e7\u00e3o seca. Al\u00e9m do que, no inverno \u00e9 comum \n\nacontecer um bloqueio da frente fria que pode resultar na sua perman\u00eancia, \n\ncaracterizando a frente fria estacion\u00e1ria (VIEIRA, 2004). Este fen\u00f4meno influencia a \n\nmesma regi\u00e3o por dias consecutivos e resulta em elevados totais de precipita\u00e7\u00e3o \n\nacumulada. \n\nImportante considerar que para o desencadeamento de movimentos de \n\nmassa \u00e9 relevante o total de precipita\u00e7\u00e3o acumulada e tamb\u00e9m a intensidade da \n\nchuva (picos de precipita\u00e7\u00e3o concentrada). Coutinho (2002) analisa a influencia da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o na ocorr\u00eancia de movimentos de massa para uma localidade no sul de \n\nBlumenau e o resultado aponta que 50% dos eventos registrados est\u00e3o associados \n\na precipita\u00e7\u00f5es acumuladas e 37,5% dos mesmos ocorreram diante de elevados \n\nvalores pluviom\u00e9tricos ocorridos no dia do evento. \n\nJ\u00e1 os picos de chuva, resultantes de precipita\u00e7\u00e3o concentrada, s\u00e3o \n\nassociados \u00e0s instabilidades tropicais (SANTOS, 1996). Este fen\u00f4meno \u00e9 \n\nintensificado pela forte umidade que se encontra com as serras litor\u00e2neas, \n\nespecialmente nas esta\u00e7\u00f5es mais quentes. Deste modo, \u00e9 significativo o efeito da \n\n\n\n \n\n 108 \n\nprecipita\u00e7\u00e3o intensa (mais comum no ver\u00e3o) na deflagra\u00e7\u00e3o de movimentos de \n\nmassa conforme indicado por Hermann (2006, p. 98) para o estado de Santa \n\nCatarina: \n\n \n\nAs maiores ocorr\u00eancias de escorregamentos foram verificadas durante a \n\nesta\u00e7\u00e3o chuvosa de ver\u00e3o, e estiveram associadas aos eventos de \n\ninunda\u00e7\u00f5es bruscas; enquanto que as menores ocorr\u00eancias foram \n\nverificadas durante a esta\u00e7\u00e3o de inverno.  \n\n \n\nApesar das condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias a ocorr\u00eancia de movimentos de massa \n\nestarem associadas ao per\u00edodo de ver\u00e3o, os recordes pluviom\u00e9tricos ocorrem em \n\nnovembro de 2008. Precipita\u00e7\u00f5es concentradas no m\u00e9dio e baixo Vale do Itaja\u00ed \n\ndesencadeiam movimentos de massa generalizados que resultam na decreta\u00e7\u00e3o de \n\nsitua\u00e7\u00e3o de Calamidade P\u00fablica (BLUMENAU, 2008). \n\nO recorde de precipita\u00e7\u00e3o mensal e di\u00e1rio \u00e9 atingido durante este evento; \n\n1002 mm mensais registrados na esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da Epagri/FURB em \n\nBlumenau e a m\u00e1xima precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria (24 h) ocorre entre o dia 22 e 23 de \n\nnovembro com 283,1 mm (CIRAM, 2008). \n\nOs \u00edndices pluviom\u00e9tricos atingem valores muito acima dos recordes \n\nanteriores e s\u00e3o concentrados na regi\u00e3o de encosta entre a Serra e o Litoral. A \n\nchuva persiste por um per\u00edodo de dois meses que antecedem o evento em fun\u00e7\u00e3o \n\nde um bloqueio atmosf\u00e9rico. Este sistema \u00e9 fortalecido pelo vapor d\u2019\u00e1gua \n\nproveniente do oceano, o que resulta no ac\u00famulo de chuva respons\u00e1vel pela \n\ndeflagra\u00e7\u00e3o dos movimentos de massa (CIRAM, 2008). \n\n5.2 Caracter\u00edsticas Litol\u00f3gicas \n\n \nA geologia de Santa Catarina \u00e9 composta por tr\u00eas grandes prov\u00edncias \n\ngeol\u00f3gicas-geomorfol\u00f3gicas: a \u00e1rea de rochas mais antigas do Escudo Atl\u00e2ntico, as \n\nsedimentares e vulc\u00e2nicas da Bacia do Paran\u00e1 e os Sedimentos Quatern\u00e1rios, \n\npresentes principalmente na faixa litor\u00e2nea (SCHEIBE, 1986; SANTOS, 1996). \n\nBlumenau se insere na \u00e1rea do Escudo Atl\u00e2ntico de Santa Catarina onde \n\npredominam as rochas magm\u00e1ticas e metam\u00f3rficas mais antigas.  \n\nA geologia regional apresenta grande diversidade e complexidade. A idade \n\navan\u00e7ada das rochas sugere que elas tenham sofrido sucessivos eventos \n\ngeotect\u00f4nicos resultantes da separa\u00e7\u00e3o do continente Africano da Am\u00e9rica do Sul \n\n\n\n \n\n 109 \n\n(SCHEIBE, 1986). De modo geral, Blumenau apresenta quatro principais unidades \n\nestratigr\u00e1ficas: Complexo Lu\u00eds Alves; Grupo Itaja\u00ed; Grupo Brusque e os Sedimentos \n\nQuatern\u00e1rios. \n\nAs rochas mais antigas tem data\u00e7\u00e3o estimada do Arqueano. Constituem-se \n\nno embasamento cristalino do Complexo Granul\u00edtico de Santa Catarina, que \n\nlocalmente \u00e9 representado pelo Complexo Lu\u00eds Alves (SCHEIBE, 1986). Esta \n\nlitologia \u00e9 composta por rochas cristalinas provenientes de metamorfismo de alto \n\ngrau com idade estimada em 3,8 a 1,6 bilh\u00f5es a. C. (CPRM, 2002). \n\nEspacialmente, as rochas do embasamento ocupam grande parte da por\u00e7\u00e3o \n\nnorte do territ\u00f3rio de Blumenau, sendo presente tamb\u00e9m na por\u00e7\u00e3o sul no munic\u00edpio, \n\npor\u00e9m com menor \u00e1rea de abrang\u00eancia. Associado ao Complexo Lu\u00eds Alves ocorre a \n\nSu\u00edte Gran\u00edtica Anorog\u00eanica composta por corpos \u00edgneos intrusivos como o Granito \n\nSubida (SCHEIBE, 1986). De colora\u00e7\u00e3o avermelhada, estas intrus\u00f5es se \n\nmanifestam no contado com as rochas metam\u00f3rficas de baixo grau do Grupo Itaja\u00ed.  \n\nO Grupo Itaja\u00ed tem posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria na coluna estratigr\u00e1fica, situado \n\nentre o Complexo Lu\u00eds Alves e o Grupo Brusque. Composto em maior parte por \n\nrochas sedimentares (turbiditos, arenitos e conglomerados) e por rochas vulc\u00e2nicas \n\ne subvulc\u00e2nicas de composi\u00e7\u00e3o predominantemente riol\u00edtica (IBGE, 2002). Sua \n\ng\u00eanese tem rela\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o de uma bacia deposicional interceptada por rifts \n\nintracontinentais que resultam da distens\u00e3o da crosta na faixa leste do Brasil \n\nsetentrional (SCHEIBE, 1986). \n\nEstas rochas sedimentares apresentam alto grau de diag\u00eanese (SANTOS, \n\n1996). Segundo este mesmo autor h\u00e1 significativa a\u00e7\u00e3o do processo de silicifica\u00e7\u00e3o, \n\no que confere o aspecto de quartzito ou ard\u00f3sia as rochas sedimentares. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o pode estar relacionada ao contato com vulcanismo fissural, que promove a \n\nsilicifica\u00e7\u00e3o. \n\nO Grupo Itaja\u00ed apresenta dep\u00f3sitos rud\u00e1ceos da Unidade Conglomerado \n\nBa\u00fa. Esta litologia possui grande espessura, por\u00e9m reduzida distribui\u00e7\u00e3o espacial no \n\nmunic\u00edpio. Caracterizada pela presen\u00e7a esparsa de seixos arredondados aflora no \n\nMorro Spitzcopf, eleva\u00e7\u00e3o de 960 m de altitude localizada na por\u00e7\u00e3o sudoeste de \n\nBlumenau (Figura 25). Al\u00e9m desta diferencia\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica, o Grupo Itaja\u00ed \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por outras duas forma\u00e7\u00f5es al\u00e9m do corpo intrusivo Granito Faxinal. \n\nO Granito Faxinal corresponde a uma faixa em forma alongada e paralela \u00e0 \n\nestrutura principal, situada junto ao Grupo Brusque, na por\u00e7\u00e3o sul de Blumenau. Na \n\n\n\n \n\n 110 \n\nmaioria das vezes, apresenta estrutura orientada (granito-gnaissica) de colora\u00e7\u00e3o \n\ncinza escuro e textura fina a m\u00e9dia (SANTOS, 1996). \n\nA maior representatividade espacial do Grupo Itaja\u00ed ocorre com a Forma\u00e7\u00e3o \n\nGaspar e Forma\u00e7\u00e3o Campo Alegre. A respeito da diferencia\u00e7\u00e3o destas forma\u00e7\u00f5es \n\nScheibe (1986, p.21) comenta: \n\n \n\nAs rochas da Forma\u00e7\u00e3o Gaspar estariam limitadas \u00e0 por\u00e7\u00e3o basal, \n\naflorando especialmente nas bordas da Bacia Itaja\u00ed e da Bacia Campo \n\nAlegre, no centro norte e no extremo norte do escudo catarinense. As da \n\nForma\u00e7\u00e3o Campo Alegre ocorreriam nas por\u00e7\u00f5es centrais (superiores) \n\ndessas bacias(...). \n\n \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Gaspar apresenta posi\u00e7\u00e3o inferior, sendo, portanto, mais antiga \n\nque a Forma\u00e7\u00e3o Campo Alegre. \u00c9 constitu\u00edda de arenitos feldsp\u00e1ticos de colora\u00e7\u00e3o \n\nbord\u00f4 com frequente presen\u00e7a de clastos em meio a matriz de arenito. Apresenta \n\nestratifica\u00e7\u00e3o planoparalela e cruzada acanalada (SCHEIBE, 1986; VIEIRA, 2004). \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Campo Alegre \u00e9 composta por arenitos finos e pelitos de cores \n\nverde e cinza. Comumente esta litologia apresenta estratifica\u00e7\u00e3o r\u00edtmica, alternando \n\npelitos e arenitos. Apresentam acamamento e mergulhos acentuados (Figura 26). \n\nSantos (1996, p. 26) observa que em Blumenau a Forma\u00e7\u00e3o Campo Alegre \n\napresenta-se \u201c(...) sob a forma de diques de ri\u00f3lito, p\u00f3rfiros em fraturas que cortam \n\nas rochas sedimentares. Tamb\u00e9m \u00e9 constatada a ocorr\u00eancia de diques de diab\u00e1sio\u201d. \n\nEsta litologia situa-se na por\u00e7\u00e3o sul do munic\u00edpio de Blumenau, abrangendo \n\nparte de \u00e1rea ocupada dos bairros Garcia e Velha.  \n\nO Grupo Brusque \u00e9 composto por filitos, micaxistos, quartzitos, calc\u00e1rios e \n\nintrus\u00f5es gran\u00edticas representativas do Granito Guabiruba no extremo sudeste de \n\nBlumenau. Por se tratar de metamorfismo de baixo grau a g\u00eanese destas rochas \n\nest\u00e1 associada a baixas condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o e temperatura (SANTOS, 1996). Este \n\nautor considera que apesar de pouco intenso, o metamorfismo ocorreu de forma \n\ndispersa em quatro fases metam\u00f3rficas e tr\u00eas fases deformacionais. \n\nSantos (1996) considera que a xistosidade mais marcante coincide com o \n\nacamamento, que ocorre na orienta\u00e7\u00e3o NE \u2013 SW, sendo estas rochas mais afetadas \n\npor dobras (com mergulhos verticais e subverticais) que as demais litologias. \n\nA a\u00e7\u00e3o da tect\u00f4nica pl\u00e1stica (dobra) sobre esta sequ\u00eancia vulcano \u2013 \n\nsedimentar est\u00e1 associada \u00e0s maiores amplitudes altim\u00e9tricas, com encostas \n\n\u00edngremes e com extenso perfil da vertente. Situada no extremo sul de Blumenau, \n\n\n\n \n\n 111 \n\nesta litologia apresenta grande parte de sua \u00e1rea inserida no Parque Nacional da \n\nSerra do Itaja\u00ed, uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o criada em 2004. \n\n \n\n \n\nFigura 25: Conglomerado Ba\u00fa com presen\u00e7a de seixo em meio a matriz de arenito.  \nFonte: Trabalho de campo, jan. 2007. \n\n \n\n \n\nFigura 26: Fotografias ilustrando caracter\u00edsticas dos turbiditos; \u00e0 esquerda a \ncolora\u00e7\u00e3o cinza-esverdeado e textura est\u00e3o em evid\u00eancia e \u00e0 direita a estratifica\u00e7\u00e3o r\u00edtmica. \n\nFonte: Trabalho de campo, jun. 2014. \n \n\nA Su\u00edte Intrusiva Guabiruba se apresenta como corpo intrusivo encaixado, \n\nsendo que o contato das rochas vulcano \u2013 sedimentares ocorre atrav\u00e9s de falha. Na \n\nsequ\u00eancia, algumas caracter\u00edsticas mineral\u00f3gicas: \n\n \n\n\n\n \n\n 112 \n\nEssa su\u00edte \u00e9 composta por sieno e monzogranitos, subsidiariamente por \n\nquartzo sienitos. Trata-se de litotipos em geral de cor cinza clara, \n\ngranula\u00e7\u00e3o fina a m\u00e9dia, is\u00f3tropos, equigranulares, raramente porfir\u00edticos, \n\nque apresentam, como minerais m\u00e1ficos, biotita, clorita e hornblenda (IBGE, \n\n2002, p. 20). \n\n \n\nOs sedimentos recentes (Quatern\u00e1rio) s\u00e3o dep\u00f3sitos de materiais \n\nprovenientes das encostas que foram transportados para as menores cotas \n\naltim\u00e9tricas. Em ambientes de deposi\u00e7\u00e3o este material sofre o retrabalhamento por \n\ndin\u00e2mica fluvial e/ou por movimentos de massa, formando rampas col\u00favio-\n\naluvionares. S\u00e3o representados pelos aluvi\u00f5es subatuais e os dep\u00f3sitos de p\u00e9 de \n\nencosta. \n\n \n\nOs sedimentos quatern\u00e1rios correspondem a dep\u00f3sitos aluvionares de \n\nidade holoc\u00eanica e pleistoceno recente: e dep\u00f3sitos de encosta \n\nrepresentados por rampas col\u00favio-aluvionares intercaladas, \u00e0s vezes, por \n\npaleopavimentos detr\u00edticos rud\u00e1ceos. As rampas s\u00e3o constitu\u00eddas por \n\nfra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas grosseiras (matac\u00f5es, blocos, seixos, gr\u00e2nulos e \n\nareias) e finas (silte e argila). (SANTOS, 1996, p. 20). \n\n \n\nO material detr\u00edtico acumulado possui caracter\u00edsticas que revelam \n\ninforma\u00e7\u00f5es a respeito das condi\u00e7\u00f5es ambientais onde s\u00e3o gerados. \u201cA \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o dos complexos de rampas testemunha a natureza \n\ndescontinua dos processos de eros\u00e3o das encostas no Quatern\u00e1rio\u201d (SANTOS, \n\n1996, p. 182).  \n\nNa maioria das vezes, o material apresenta heterogeneidade granulom\u00e9trica. \n\nSantos (1996) indica a presen\u00e7a de variabilidade granulom\u00e9trica especialmente nas \n\nnascentes da Serra do Itaja\u00ed, na por\u00e7\u00e3o sul de Blumenau. Para o autor, esta \n\ncondi\u00e7\u00e3o revela a baixa capacidade de sele\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica atrav\u00e9s do \n\ntransporte, mesclando part\u00edculas finas (argila e silte) e grosseiras (areia, gr\u00e2nulo, \n\nseixo, bloco e matac\u00e3o). \n\nSobre essa altern\u00e2ncia de condi\u00e7\u00f5es que geram os diferentes n\u00edveis nos \n\ndep\u00f3sitos: \n\nS\u00e3o constitu\u00eddos (os dep\u00f3sitos), geralmente, por uma altern\u00e2ncia de n\u00edveis \n\nou lentes arenosas e argilosas, mal selecionadas, com a presen\u00e7a \n\nfrequente de horizontes de seixos e calhaus, os quais tornam-se mais \n\nexpressivos pr\u00f3ximos \u00e0s \u00e1reas fontes. A estratifica\u00e7\u00e3o cruzada \u00e9 frequente, \n\n\n\n \n\n 113 \n\nbem como o acamadamento gradacional e estruturas de colapso. \n\n(gerenciamento costeiro, p. 35) \n\n \n\nPor se tratar de uma \u00e1rea com topografia mais plana e com menores \n\ninclina\u00e7\u00f5es, esta litologia \u00e9 a que serve de base para o processo de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nComo resultado, o atual per\u00edmetro urbano est\u00e1 em grande parte assentado sobre \n\neste material, com grande propens\u00e3o a retrabalhamentos em fun\u00e7\u00e3o do regime \n\nh\u00eddrico. \n\nNa Figura 27 \u00e9 apresentado o mapa da distribui\u00e7\u00e3o espacial das litologias no \n\nmunic\u00edpio de Blumenau. De modo geral, a litologia e tect\u00f4nica indicam que o norte \n\ndo munic\u00edpio \u00e9 constitu\u00eddo por rochas cristalinas muito antigas e por sedimentos \n\nrecentes. Enquanto o sul, mais complexo, apresenta sistema de falhas e intrus\u00f5es \n\nde corpos gran\u00edticos que contribuem para a gera\u00e7\u00e3o de um relevo mais \n\nmovimentado, suscet\u00edvel a ocorr\u00eancia de movimentos de massa. \n\nDeste modo, a \u00e1rea urbana ocupa grande parte das \u00e1reas correspondentes \n\naos dep\u00f3sitos recentes, cabendo destacar que esta litologia apresenta \n\ncomportamento geot\u00e9cnico inst\u00e1vel pois est\u00e1 fortemente condicionada aos \n\nprocessos fluviais. A \u00e1rea de expans\u00e3o urbana, no norte de Blumenau est\u00e1 em \n\ngrande parte situada sobre \u00e1reas de geologia menos complexa e movimentada, o \n\nque constitui um fator positivo ao se considerar que o planejamento urbano \n\nmunicipal vem direcionando, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a ocupa\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea. \n\nQuanto \u00e0 por\u00e7\u00e3o ao sul do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u a ocupa\u00e7\u00e3o antiga diante da \n\ncomplexidade litol\u00f3gica da Forma\u00e7\u00e3o Gaspar e Forma\u00e7\u00e3o Campo Alegre do Grupo \n\nItaja\u00ed vem desafiando os \u00f3rg\u00e3o gestores frente a ado\u00e7\u00e3o de medidas para evitar a \n\nexpans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o. Em termos legais temos a redu\u00e7\u00e3o do Per\u00edmetro Urbano, \n\npor\u00e9m, em termos pr\u00e1ticos a ocupa\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es de suscetibilidade do meio \n\nf\u00edsico continua acontecendo como apontam alguns autores (SIEBERT, 1999; \n\nBACCA). \n\n\n\n \n\n 114 \n\n  Figura 27: Mapa da litologia do munic\u00edpio de Blumenau. \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 115 \n\n5.3 Caracter\u00edsticas da Rede Hidrogr\u00e1fica \n\n \n\nO munic\u00edpio de Blumenau \u00e9 cortado longitudinalmente pelo Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u. A \n\npartir deste curso d\u2019\u00e1gua se d\u00e1 a ocupa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, conforme discutido no \n\ncap\u00edtulo anterior. A maior parte do munic\u00edpio integra a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nItaja\u00ed-A\u00e7u, que \u00e9 a maior Bacia Hidrogr\u00e1fica da vertente Atl\u00e2ntica no estado de Santa \n\nCatarina, com uma \u00e1rea de cerca de 15.000 km\u00b2, o que representa 13,3% do \n\nterrit\u00f3rio estadual (SILVA, 1954).  \n\nNo extremo norte do munic\u00edpio, a ocupa\u00e7\u00e3o alcan\u00e7a as nascentes do Rio \n\nMa\u00e7aranduba, pertencente \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itapocu. Em raz\u00e3o da \n\ncaptura de drenagens \u201co divisor de \u00e1guas entre os rios Itapocu e Itaja\u00ed-A\u00e7u \u00e9 de \n\ntra\u00e7ado irregular\u201d (PELUSO, 1986, p. 45). \n\nDevido ao papel da rede de drenagem na estrutura\u00e7\u00e3o das cidades do Vale \n\ndo Itaja\u00ed, o per\u00edmetro urbano de Blumenau reflete esse processo; a malha urbana se \n\nespraia a partir do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u na dire\u00e7\u00e3o de seus principais afluentes, inicialmente \n\nna margem direita, com o Ribeir\u00e3o Garcia e mais adiante na margem esquerda, com \n\no Ribeir\u00e3o do Testo e Itoupava. \n\nA Figura 28 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o espacial das bacias hidrogr\u00e1ficas no \n\nterrit\u00f3rio municipal. A maior parte das vertentes do munic\u00edpio integra a rede de \n\ndrenagem do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, contabilizando uma \u00e1rea de 433,96 km\u00b2, o que \n\nrepresenta 83,21% da \u00e1rea municipal. Os 16,79% restantes (87,55 km\u00b2) \n\ncorrespondem aos afluentes da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itapocu.  \n\nA rede de drenagem possui um padr\u00e3o retangular-dendr\u00edtico, o que reflete um \n\nsignificativo controle estrutural. Principalmente na por\u00e7\u00e3o sul do munic\u00edpio \u00e9 que \n\neste padr\u00e3o se torna mais evidente, sobre o assunto Gilberto Friedenreich dos \n\nSantos (1996) analisa o Vale do Ribeir\u00e3o Garcia em sua tese e destaca que a \n\ndrenagem \u00e9 fortemente controlada pela geologia, com os cursos d\u2019\u00e1gua seguindo as \n\ndire\u00e7\u00f5es preferenciais dos falhamentos e das linea\u00e7\u00f5es. \n\n Al\u00e9m da significativa densidade de canais, Santos (1996, p.15) analisa dados \n\nfluviom\u00e9tricos para o Ribeir\u00e3o Garcia a partir do qual destaca \u201ca agressividade do \n\nescoamento superficial concentrado na bacia de estudo\u201d. \n\n\n\n \n\n 116 \n\n \n \n\nFigura 28: Mapa da rede hidrogr\u00e1fica do munic\u00edpio de Blumenau. \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\n\n\n \n\n 117 \n\n \n\n5.4 Caracter\u00edsticas do Relevo \n\n \n\n O relevo \u00e9 um dos principais fatores condicionantes dos processos de \n\nmovimento de massa, para tanto, este \u00e9 caracterizado a partir dos atributos: \n\naltimetria e declividade. A discuss\u00e3o parte da caracteriza\u00e7\u00e3o em escala de an\u00e1lise \n\nmunicipal e avan\u00e7a para o detalhe ao destacar o per\u00edmetro urbano como espa\u00e7o de \n\nan\u00e1lise destes atributos. \n\n \n\n5.4.1 Altimetria \n\n \nO munic\u00edpio de Blumenau apresenta uma significativa amplitude altim\u00e9trica, \n\ncom a sede situada a 21 m de altitude, junto ao Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u e as maiores altitudes \n\nsituadas nos limites norte e sul do munic\u00edpio. O ponto mais alto est\u00e1 localizado na \n\ndivisa com os munic\u00edpios de Guabiruba e Botuver\u00e1 e possui altitude de 980 m.  \n\nO menor valor das cotas utilizadas para elabora\u00e7\u00e3o do mapa altim\u00e9trico \u00e9 de \n\n5 m, sendo este valor obtido junto \u00e0s margens do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u. Se comparado \u00e0 \n\nm\u00e1xima altitude tem-se uma amplitude altim\u00e9trica de 975 m para o munic\u00edpio de \n\nBlumenau. \n\nO mapa altim\u00e9trico (Figura 29) apresenta a compartimenta\u00e7\u00e3o das altitudes \n\nque foram agrupadas em 8 classes: 05 - 100 m, 101 \u2013 180 m , 181 \u2013 260 m, 261 m \u2013 \n\n350 m, 351 \u2013 470 m, 471 \u2013 600 m, 601 \u2013 730 m e 731 \u2013 980 m.  \n\nAs principais fei\u00e7\u00f5es de destaque s\u00e3o as serras que comp\u00f5em o conjunto \n\ndefinido por Peluso (1986) como \u201cRegi\u00e3o do Litoral e Encostas\u201d. Sua principal \n\nrepresentante no territ\u00f3rio blumenauense \u00e9 a Serra do Itaja\u00ed. Em sua linha de \n\ncumeada encontra-se o limite mais austral do munic\u00edpio.  \n\nSantos (1996, p. 72) complementa: \u201cFaixas altim\u00e9tricas superiores a 930 m \n\nocorrem somente neste trecho da serra\u201d. J\u00e1 no outro extremo, ao norte de \n\nBlumenau, a Serra da Itoupava constitui um conjunto de eleva\u00e7\u00f5es de menores \n\ndimens\u00f5es, com os picos atingindo mais de 700 m. \n\nEstas duas fei\u00e7\u00f5es, se tomadas como exemplo, ilustram as diferen\u00e7as de \n\nrelevo existentes entre a por\u00e7\u00e3o norte e o sul de Blumenau. Ao norte a Serra da \n\nItoupava apresenta menores valores altim\u00e9tricos indicando um relevo mais brando, \n\n\n\n \n\n 118 \n\nenquanto que ao sul, a Serra do Itaja\u00ed constitui um conjunto altim\u00e9trico mais \n\nsignificativo, com maiores altitudes indicando condi\u00e7\u00f5es de relevo acidentado.  \n\n \n\nFigura 29: Mapa altim\u00e9trico de Blumenau. \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n\n\n \n\n 119 \n\n \n\n \n\nNa sequ\u00eancia s\u00e3o apresentados dois perfis altim\u00e9tricos, ambos no sentido \n\nNorte \u2013 Sul, possibilitando ilustrar as diferen\u00e7as de relevo entre a por\u00e7\u00e3o norte e sul \n\nde Blumenau. O primeiro perfil representa a por\u00e7\u00e3o norte do munic\u00edpio at\u00e9 o Rio \n\nItaja\u00ed-A\u00e7u e o segundo ilustra a por\u00e7\u00e3o ao sul deste rio (Figura 30). \n\n \n\nFigura 30: Perfil altim\u00e9trico A \u2013 B representando a por\u00e7\u00e3o norte e perfil altim\u00e9trico C \u2013 D \nilustrando por\u00e7\u00e3o sul do munic\u00edpio de Blumenau. \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\nEsta compara\u00e7\u00e3o torna n\u00edtida a diferen\u00e7a de condi\u00e7\u00f5es de relevo das duas \n\npor\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio; enquanto na por\u00e7\u00e3o norte o relevo encontra-se mais \n\ndesgastado, com a Serra da Itoupava se destacando, a por\u00e7\u00e3o ao sul apresenta \n\nmaior amplitude altim\u00e9trica al\u00e9m dos vales em \u201cV\u201d indicando uma morfog\u00eanese mais \n\nintensa nesta \u00e1rea. \n\nQuanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o espacial das classes de altitudes, o Quadro 01 ilustra os \n\nresultados obtidos atrav\u00e9s do geoprocessamento, permitindo identificar a \n\nrepresentatividade das classes em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea total do munic\u00edpio.  \n\nO Quadro 01 indica um significativo predom\u00ednio das altitudes de at\u00e9 100 m, \n\ncorrespondendo a 37,01% do territ\u00f3rio municipal, o que representa mais de 1/3 da \n\n\u00e1rea. As menores altitudes ocorrem predominantemente na por\u00e7\u00e3o norte de \n\nBlumenau. Deste modo, podemos considerar que h\u00e1 um predom\u00ednio das menores \n\naltitudes, j\u00e1 que 78,89% da \u00e1rea corresponde a altitudes inferiores a 350 m.  \n\n\n\n \n\n 120 \n\n \n\n \n\nIntervalo de Classes \u00c1rea (Km\u00b2) Porcentagem (%)  \n\n05 \u2013 100 193,00 37,01 \n\n101 \u2013 180 73,43 14,08 \n\n181 \u2013 260 85,11 16,32 \n\n261 \u2013 350 61,76 11,48 \n\n351 \u2013 470 38,36 7,35 \n\n471 \u2013 600 27,27 5,23 \n\n601 \u2013 730 25,56 4,90 \n\n731 - 980 17,02 3,26 \n\nTotal 521,51 100 \n\nQuadro 1: Classes altim\u00e9tricas e sua respectiva representatividade em Blumenau. \n\n \n\nAs maiores altitudes ocorrem espacialmente com maior frequ\u00eancia na por\u00e7\u00e3o \n\nsul do munic\u00edpio, onde os divisores de \u00e1gua correspondem aos limites municipais. \n\nSantos (p. 3) chama a aten\u00e7\u00e3o para a topografia mais acidentada da por\u00e7\u00e3o sul do \n\nmunic\u00edpio: \u201co espa\u00e7o urbano de Blumenau apresenta diferen\u00e7as not\u00e1veis na \n\ntopografia e morfologia do relevo, com amplitude altim\u00e9trica e sistemas de declives \n\nmais acentuados ao sul da cidade\u201d. \n\nAs altitudes de at\u00e9 100 m est\u00e3o quase totalmente inseridas no per\u00edmetro \n\nurbano municipal. Deste modo, destacamos os valores altim\u00e9tricos para a \u00e1rea \n\nurbana de Blumenau na Figura 31.  \n\nCabe destacar que o processo de ocupa\u00e7\u00e3o iniciado pelo rio resultou em um \n\nper\u00edmetro urbano exclusivamente situado nos menores intervalos de altitude, o que \n\nfica evidente ao verificar que a altitude m\u00e1xima do per\u00edmetro urbano fica abaixo de \n\n450 m.  \n\n \n\n\n\n \n\n 121 \n\n \n\nFigura 31: Mapa altim\u00e9trico com destaque para a \u00e1rea urbana municipal. \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n\n\n \n\n 122 \n\n \n\nNo Quadro 02 temos a \u00e1rea correspondente a cada intervalo de classe e a \n\nfrequ\u00eancia desta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea urbana municipal. Onde se destaca o valor de \n\n87,65% do per\u00edmetro urbano com altitudes inferiores a 100 m. \n\n \n\nIntervalo de Classes \u00c1rea (Km\u00b2) Porcentagem (%) \n\n05 \u2013 100 181,64 87,65 \n\n101 \u2013 180 15,81 7,63 \n\n181 \u2013 260 8,24 3,98 \n\n261 \u2013 350 1,38 0,67 \n\n351 \u2013 450 0,17 0,08 \n\nTotal 207,24 100 \n\nQuadro 2: Classes altim\u00e9tricas e sua representatividade no per\u00edmetro urbano de Blumenau. \n\n \n\nAo menos em tese, o percentual do per\u00edmetro urbano situado em maiores \n\naltitudes \u00e9 pouco expressivo. H\u00e1 que se considerar ainda que em muitos locais a \n\nocupa\u00e7\u00e3o ultrapassa o per\u00edmetro urbano. \n\nInteressante discutir a respeito das condi\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico dos lotes \n\ncoloniais distribu\u00eddos na segunda metade do s\u00e9culo XIX. H\u00e1 lotes que abrangem \n\n\u00e1reas com eleva\u00e7\u00f5es de at\u00e9 300 m de altitude.  \n\nOs lotes situados nos vales do Rio dos Cedros, do Rio Testo, Rio Benedito, \n\nRibeir\u00e3o Itoupava e ao longo do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u se estabelecem em vales mais \n\nabertos se comparado ao Vale do Ribeir\u00e3o Garcia. Este \u00faltimo apresenta reduzidas \n\n\u00e1reas planas, sendo grande parte da \u00e1rea do lote situada em condi\u00e7\u00f5es de relevo \n\nmais inclinado e com acentuado gradiente altim\u00e9trico.  \n\nEsta diferen\u00e7a nas condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas dos lotes distribu\u00eddos pode ser \n\ncomparada na Figura 32, que apresenta uma sobreposi\u00e7\u00e3o dos perfis topogr\u00e1ficos \n\ndo Ribeir\u00e3o Itoupava e Ribeir\u00e3o Garcia, o primeiro situado ao norte e o segundo ao \n\nsul do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u. \n\nPara possibilitar melhor compara\u00e7\u00e3o, os perfis A e B foram extra\u00eddos a uma \n\ndist\u00e2ncia semelhante do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u (perfil A cerca de 10 km e perfil B cerca de 8 \n\nkm). No perfil topogr\u00e1fico do Vale do Ribeir\u00e3o Itoupava (A) a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmais extensa e a altitude m\u00e1xima atinge pouco mais de 100 m. No Vale do Ribeir\u00e3o \n\nGarcia quase n\u00e3o se verifica plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o e as altitudes chegam a 280 m. \n\n \n\n\n\n \n\n 123 \n\nFigura 32: Perfil topogr\u00e1fico de dois lotes coloniais; o primeiro (A) situado no Ribeir\u00e3o \nItoupava, ao norte, e o segundo ao sul, no Ribeir\u00e3o Garcia (B). \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\nDe forma geral, os lotes distribu\u00eddos aos imigrantes incluem uma parte plana \n\ne o fundo \u00edngreme que costumava ficar sem uso. Por\u00e9m, a diferen\u00e7a nas condi\u00e7\u00f5es \n\ntopogr\u00e1ficas ilustra as maiores restri\u00e7\u00f5es de uso dos lotes coloniais no Vale do \n\nRibeir\u00e3o Garcia, onde grande parte do mesmo \u00e9 inclinada. \n\n \n\n5.4.2 Declividade \n\n \n\nA declividade \u00e9 um par\u00e2metro que traz informa\u00e7\u00f5es a respeito da velocidade \n\ncom que acontecem os processos superficiais nas encostas. O Quadro 03 apresenta \n\na ocorr\u00eancia das quatro classes de declividade para o munic\u00edpio de Blumenau. A \n\n\u00e1rea de estudo apresenta uma distribui\u00e7\u00e3o das declividades, de modo geral, \n\nequilibrada. Ocorre um leve predom\u00ednio da classe de declividades acima de 47%, \n\nque ocorrem em 28,51% do territ\u00f3rio municipal. \n\n \n\nIntervalo de Classes \u00c1rea (Km\u00b2) Porcentagem (%) \n\n0 - 15% 127,00 24,35 \n\n15,1 - 30% 105,87 20,30 \n\n30,1 - 47% 139,98 26,84 \n\n> 47,1% 148,65 28,51 \n\nTotal 521,51 100 \n\nQuadro 3: Intervalo das declividades para o munic\u00edpio de Blumenau. \n\n \n\nA maior frequ\u00eancia de declividades acentuadas \u00e9 indicada somando-se os \n\nintervalos de 30 \u2013 47% e acima de 47%, atrav\u00e9s do que se obt\u00e9m o total de 55,35%. \n\n\n\n \n\n 124 \n\nDesta forma, tem-se que mais da metade do territ\u00f3rio de Blumenau apresenta \n\ndeclividades superiores a 30%, ou seja, com restri\u00e7\u00f5es \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o. A distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial das declividades \u00e9 apresentada no mapa da Figura 33.  \n\nAs menores inclina\u00e7\u00f5es encontram-se junto aos vales dos principais cursos \n\nd\u2019\u00e1gua. Assim, na maioria dos casos as declividades at\u00e9 15% correspondem \u00e0 \n\nplan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o dos principais rios (principalmente no baixo curso), como \u00e9 o \n\ncaso do Ribeir\u00e3o Garcia e Ribeir\u00e3o da Velha, na por\u00e7\u00e3o sul, e do Ribeir\u00e3o Itoupava \n\nna por\u00e7\u00e3o norte de Blumenau, al\u00e9m do pr\u00f3prio Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u.  \n\nQuanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o espacial pode-se destacar, ainda, que a por\u00e7\u00e3o sul \n\n(especialmente o Vale do Ribeir\u00e3o Garcia) concentra as maiores declividades, o que \n\ncoincide com os valores mais acentuados de amplitude altim\u00e9trica verificados para \n\nesta regi\u00e3o de Blumenau. No Vale do Ribeir\u00e3o Garcia, Santos (1996) indica que a \n\ndisseca\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o de encostas \u00edngremes e longas.  \n\nA por\u00e7\u00e3o norte do munic\u00edpio concentra a maior parte das \u00e1reas com menor \n\ninclina\u00e7\u00e3o (0 \u2013 15%) enquanto que as \u00e1reas mais inclinadas (maiores de 47%) \n\npredominam na por\u00e7\u00e3o Sul de Blumenau. \n\nA declividade tem rela\u00e7\u00e3o direta com o processo de escoamento da \u00e1gua, \n\ndeste modo, \u00e9 importante ressaltar que esta condi\u00e7\u00e3o de vale encaixado, com \n\ndeclividades acentuadas \u00e9 propensa \u00e0 ocorr\u00eancia de enxurradas diante da \n\nocorr\u00eancia de valores pluviom\u00e9tricos elevados.  \n\nAs duas primeiras classes de declividade, compreendendo inclina\u00e7\u00f5es de at\u00e9 \n\n30%, determinam \u00e1reas prop\u00edcias \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana. No munic\u00edpio de Blumenau \n\neste intervalo de declive corresponde a 44,65% do territ\u00f3rio e, praticamente coincide \n\ncomo o limite do atual per\u00edmetro urbano, com exce\u00e7\u00e3o do extremo norte da \u00e1rea \n\nurbana. \n\nDesta forma, destaca-se para a \u00e1rea urbana a ocorr\u00eancia das declividades \n\nseparadas em duas classes; declividades menores que 30% e declividades maiores \n\nque 30%. O objetivo desta simplifica\u00e7\u00e3o \u00e9 tornar a an\u00e1lise mais clara a respeito da \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano no que se refere \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o pertinente \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o da \n\nencosta. T\u00eam-se, assim, as \u00e1reas prop\u00edcias \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana\n17\n\n e \u00e1reas restritas \u00e0 \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia de movimentos de massa \n\n(Figura 34).  \n\n \n\n \n\n                                            \n17\n\n Esta classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o leva em conta crit\u00e9rios relativos ao processo de inunda\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 125 \n\nFigura 33: Mapa clinogr\u00e1fico do munic\u00edpio de Blumenau. \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 126 \n\nFigura 34: Declividades permitidas e restritas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea urbana municipal. \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n\n\n \n\n 127 \n\n \n\nO Quadro 4 apresenta as porcentagens de ocorr\u00eancia das declividades no \n\nper\u00edmetro urbano do munic\u00edpio de Blumenau. \n\n \n\nIntervalo de Classes \u00c1rea (Km\u00b2) Porcentagem (%) \n\n0 - 30% 146,56 70,72 \n\nAcima de 30% 60,68 29,28 \n\nTotal 207,24 100 \n\nQuadro 4: Intervalos de declividade para a \u00e1rea urbana de Blumenau. \n\n \n\nNeste quadro, pode-se indicar a invers\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o, com o predom\u00ednio dos \n\ndeclives abaixo de 30% (em 70% da \u00e1rea urbana). Por\u00e9m, estes resultados tamb\u00e9m \n\nchamam a aten\u00e7\u00e3o para um aspecto negativo; quase 1/3 da \u00e1rea urbana possui \n\ndeclives que restringem a ocupa\u00e7\u00e3o urbana. \n\n  \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n 128 \n\nCAP\u00cdTULO 6 \n\n \n \n\n \u201cBlumenau sempre procurou transmitir uma imagem de \u2018primeiro mundo\u2019, de cidade  \neuropeia, sem os problemas do resto do pa\u00eds. Esta fabrica\u00e7\u00e3o de uma imagem cada vez mais  \n\nestereotipada \u2013 \u2018a loira cidade do Sul\u2019 \u2013 intensificou-se nas \u00faltimas d\u00e9cadas, ocultando a  \noutra Blumenau que, cada vez mais pobre e mais parecida com tantas cidades brasileiras,  \n\nexpandia-se clandestinamente subindo as encostas da periferia.\u201d (SIEBERT, 1999).  \n\n \n \n\n6. INVENT\u00c1RIO DE MOVIMENTOS DE MASSA \n\n \n \n\nNeste item partimos dos dados a respeito dos registros de movimentos de \n\nmassa que afetaram o munic\u00edpio de Blumenau. Na sequ\u00eancia buscamos analisar \n\nestes resultados a partir do meio f\u00edsico, visto como condicionante dos movimentos \n\nde massa, e do espa\u00e7o urbano, sob a perspectiva da materializa\u00e7\u00e3o espacial das \n\n\u00e1reas de risco. \n\nPara subsidiar um diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o consideramos interessante \n\ntrabalhar com os dados da Defesa Civil Municipal. Zimmer et al. (2012) comentam \n\nque a Defesa Civil Municipal de Blumenau surge a partir de uma \u201cComiss\u00e3o \n\nMunicipal de Defesa Civil - COMDEC\u201d em 1973 sendo vinculada diretamente a \n\nadministra\u00e7\u00e3o municipal em 1989. Atualmente ela est\u00e1 vinculada \u00e0 Secretaria de \n\nDefesa do Cidad\u00e3o da Prefeitura Municipal de Blumenau, fato associado \u00e0 crescente \n\ndemanda de atendimentos relativos \u00e0 problem\u00e1tica dos movimentos de massa. \n\nA an\u00e1lise temporal dos registros de movimentos de massa atendidos pela \n\nDefesa Civil Municipal de Blumenau possibilita caracterizar a magnitude da \n\nproblem\u00e1tica. A Figura 35 apresenta os quinze anos de dados referente aos \n\nmovimentos de massa atendidos pela Defesa Civil Municipal, totalizando 3716 \n\nocorr\u00eancias atendidas. \n\n \n\n\n\n \n\n 129 \n\n \n\nFigura 35: Distribui\u00e7\u00e3o anual dos registros de movimentos de massa atendidos pela Defesa \nCivil Municipal de Blumenau. \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\nOs registros de movimentos de massa organizados ao longo dos quinze anos \n\nde dados dispon\u00edveis permite destacar os anos de 2008 e 2011, anos em que \n\nocorreram os \u00faltimos eventos de grande porte associados a inunda\u00e7\u00f5es e \n\nmovimentos de massa\n18\n\n. Esses dois eventos registrados nos \u00faltimos cinco anos \n\nindicam que a ocorr\u00eancia de movimentos de massa tem se intensificado apesar dos \n\nesfor\u00e7os do poder p\u00fablico em mitigar as situa\u00e7\u00f5es de risco. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o mensal, assim como a distribui\u00e7\u00e3o por esta\u00e7\u00f5es do ano das \n\nocorr\u00eancias de movimentos de massa, permite caracterizar o comportamento do \n\nfen\u00f4meno em termos clim\u00e1ticos. No Quadro 5 \u00e9 apresentada a distribui\u00e7\u00e3o das \n\nocorr\u00eancias de acordo com as esta\u00e7\u00f5es do ano e na Figura 36 a distribui\u00e7\u00e3o mensal \n\ndas ocorr\u00eancias. \n\nO Quadro 5 e a Figura 36 indicam uma sazonalidade na ocorr\u00eancia dos \n\neventos. A menor frequ\u00eancia nos meses de maio, junho, julho e agosto indicam que \n\nos movimentos de massa ocorrem com menos frequ\u00eancia nos meses mais frios \n\n(outono e inverno). Enquanto os meses de setembro, outubro e janeiro s\u00e3o os que \n\nmais registram movimentos de massa (respectivamente 587, 551 e 492 registros).  \n\n                                            \n18\n\n O banco de dados da Defesa Civil Municipal n\u00e3o cont\u00e9m os registros de atendimentos entre os dias \n22 de novembro de 2008 e 21 de janeiro de 2009 em fun\u00e7\u00e3o do evento de 2008. Isso acontece diante \nda atua\u00e7\u00e3o integrada de for\u00e7as nacionais, estaduais e municipais para atendimento das situa\u00e7\u00f5es de \nrisco geradas pelo evento. Este fato permite considerar que o n\u00famero de atendimento relativo ao ano \nde 2008 e 2009 foi subestimado. \n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\n\nro\n d\n\ne\n O\n\nco\nrr\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\ns\n\nAnos\n\nRegistros de movimentos de massa \nentre os anos de 1997 e 2011\n\n\n\n \n\n 130 \n\n \n\n \n\nEsta\u00e7\u00f5es do ano \nRegistros de Movimentos de Massa \n\nAbsoluto Percentual (%) \n\nVer\u00e3o 1264 34,01 \n\nPrimavera 1095 29,47 \n\nInverno 829 22,31 \n\nOutono 528 14,21 \n\nTotal 3716 100 \n\nQuadro 5: Distribui\u00e7\u00e3o dos registros de movimentos de massa por esta\u00e7\u00f5es do ano. \nFonte: Consulta ao banco de dados da Defesa Civil Municipal. \n\n \n\n \n\nFigura 36: Distribui\u00e7\u00e3o mensal dos registros de movimentos de massa atendidos pela \nDefesa Civil Municipal de Blumenau compreendendo o per\u00edodo de dados de 1997 a 2011. \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\nEstes resultados confirmam a afirma\u00e7\u00e3o feita por Hermann (2006) ao indicar \n\nque os movimentos de massa s\u00e3o menos frequentes no inverno e mais frequentes \n\nno ver\u00e3o. A autora aponta que a instabilidade das condi\u00e7\u00f5es de tempo que ocorrem \n\nnos meses mais quentes resulta na forma\u00e7\u00e3o de precipita\u00e7\u00f5es orogr\u00e1ficas, sendo \n\nestas respons\u00e1veis pela maior frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia de movimentos de massa.  \n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\n\nro\n d\n\ne\n O\n\nco\nrr\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\ns\n\nMeses\n\nRegistros de movimentos de massa \npor meses do ano\n\n\n\n \n\n 131 \n\nNeste sentido, os registros de movimentos de massa no ver\u00e3o\n19\n\n representam \n\n34% do total, seguido dos 29% registrados na primavera. Os meses de inverno e \n\noutono juntos possuem 36% das ocorr\u00eancias de movimentos de massa.  \n\nQuanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o espacial destes dados a Figura 37 cont\u00e9m a distribui\u00e7\u00e3o \n\ndos registros de movimentos de massa por bairros. Esta figura apresenta os bairros \n\ncom mais de 20 registros, considerados mais significativos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia \n\nde movimentos de massa diante do universo total de registros. \n\n  A representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica permite indicar a intensidade de ocorr\u00eancia de \n\nmovimentos de massa nos bairros ao longo dos quinze anos de dados (Figura 38).  \n\nOs tr\u00eas bairros com maiores ocorr\u00eancias de movimentos de massa nos quinze anos \n\nde registro est\u00e3o situados na por\u00e7\u00e3o sul do munic\u00edpio de Blumenau: Velha (662), \n\nGarcia (473) e Progresso (383). \n\nEste resultado vai ao encontro das medidas que v\u00eam sendo adotadas nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas para regulamenta\u00e7\u00e3o do uso do solo, buscando restringir a \n\nocupa\u00e7\u00e3o na por\u00e7\u00e3o sul do munic\u00edpio e direcionando a expans\u00e3o urbana para a \n\npor\u00e7\u00e3o norte de Blumenau. \n\nDeste modo, os resultados de quinze anos de dados indicam o agravamento \n\nda problem\u00e1tica, com a ocorr\u00eancia de eventos extremos em 2008 e 2011, \n\nrepresentando os anos com maiores n\u00fameros de atendimentos pela Defesa Civil \n\nMunicipal. \n\n \n\n                                            \n19\n\n A respeito do m\u00eas de dezembro, o n\u00famero reduzido de eventos (112) pode estar associado ao \nrecesso de final de ano, quando s\u00e3o reduzidos os registros de ocorr\u00eancia a partir do dia 20 de \ndezembro. \n \n\n\n\n \n\n 132 \n\n \n\nFigura 37: Registros de movimentos de massa por bairros atendidos pela Defesa Civil \nMunicipal de Blumenau. \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n\n0 100 200 300 400 500 600 700\n\nSalto Weissbach\n\nBadenfurt\n\nBom Retiro\n\nDo Salto\n\nVila Nova\n\nItoupava Seca\n\nBoa Vista\n\nTesto Salto\n\nFid\u00e9lis\n\nPasso Manso\n\nSalto do Norte\n\nRibeir\u00e3o Fresco\n\nItoupava Norte\n\nItoupavazinha\n\nValpara\u00edso\n\nItoupava Central\n\nVorstardt\n\nGl\u00f3ria\n\nEscola Agr\u00edcola\n\nPonta Aguda\n\nFortaleza\n\nProgresso\n\nGarcia\n\nVelha\n\nN\u00famero de Ocorr\u00eancias\n\nB\na\n\nir\nro\n\ns\n\nRegistros de movimentos de massa \npor bairro\n\n\n\n \n\n 133 \n\n \n\nFigura 38: Cartograma das ocorr\u00eancias de movimentos de massa nos bairros de Blumenau. \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n 134 \n\nCAP\u00cdTULO 7 \n\n \n \n\n\u201cNo Brasil verifica-se a cada ano um incremento no \nn\u00famero de desastres naturais em virtude da ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesordenada do territ\u00f3rio pela omiss\u00e3o do poder p\u00fablico \nna execu\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica ambiental que viesse a  \n\nreduzir a ocorr\u00eancia de novas cat\u00e1strofes\u201d \n(BIGARELLA, 2006). \n\n \n \n \n\n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\n \n\n \n\nBlumenau registra um modelo de ocupa\u00e7\u00e3o que se forma a partir do avan\u00e7o \n\nsobre \u00e1reas de fundo de vale, com lotes paralelos uns aos outros onde cada terreno \n\napresenta uma estreita por\u00e7\u00e3o com acesso \u00e0 drenagem e seu comprimento se \n\nestende em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 montante (PELUSO, 1991; SIEBERT, 1996; 1999). Esse \n\nprocesso, que se diferencia das demais \u00e1reas de coloniza\u00e7\u00e3o luso-brasileira, resulta \n\nnuma mancha urbana linear seguindo a rede de drenagem com poucas vias de \n\nliga\u00e7\u00e3o entre si. De modo geral, este modelo de ocupa\u00e7\u00e3o buscava se adaptar \u00e0 \n\nlimita\u00e7\u00e3o imposta pela topografia, dada a escassez de \u00e1reas planas livres de \n\nenchente.  \n\nComo resultado, a ocupa\u00e7\u00e3o passa a avan\u00e7ar para a encosta ap\u00f3s a d\u00e9cada \n\nde 1930, quando a urbaniza\u00e7\u00e3o inicia, impulsionada pela industrializa\u00e7\u00e3o que se \n\nconsolidava como principal atividade regional ap\u00f3s o ciclo de emancipa\u00e7\u00f5es da \n\nd\u00e9cada de 1930 no Vale do Itaja\u00ed. Este fen\u00f4meno acontece principalmente na \n\npor\u00e7\u00e3o sul do munic\u00edpio, \u00e1rea esta que j\u00e1 na d\u00e9cada de 1970 apresenta-se saturada. \n\nA partir do Plano Diretor de 1977 a vig\u00eancia do planejamento urbano direciona a \n\nocupa\u00e7\u00e3o para a por\u00e7\u00e3o ao norte do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u.  \n\nAp\u00f3s o per\u00edodo de crescimento industrial e populacional registrado at\u00e9 a \n\nd\u00e9cada de 1980, a d\u00e9cada seguinte registra agravamento da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\ncom a crise do setor t\u00eaxtil, fato que Siebert (1998) indica estar relacionado \u00e0 \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o do setor. Como resultado, aumenta a informalidade nas rela\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n \n\n 135 \n\ntrabalho, o que coincide com o aumento da ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ilegais, que no caso \n\nde Blumenau, tem forte rela\u00e7\u00e3o com \u00e1reas sujeitas a movimentos de massa. \n\nOutro fator agravante da problem\u00e1tica, al\u00e9m do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, \u00e9 a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de fragilidade do meio de grande parte do territ\u00f3rio municipal, \n\nespecialmente na por\u00e7\u00e3o sul. A diferen\u00e7a de condi\u00e7\u00f5es de relevo das por\u00e7\u00f5es norte \n\ne sul do munic\u00edpio fica evidente atrav\u00e9s da caracteriza\u00e7\u00e3o dos elementos do meio \n\nf\u00edsico. A maior amplitude altim\u00e9trica e complexidade litol\u00f3gica se encontra na metade \n\nsul do munic\u00edpio, onde afloram rochas do Grupo Itaja\u00ed e do Grupo Brusque. Com o \n\npredom\u00ednio de encostas \u00edngremes e vales profundos em \u201cV\u201d refletem condi\u00e7\u00f5es de \n\nrelevo que contribuem para uma acentuada suscetibilidade desta por\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio. \n\nO elevado \u00edndice pluviom\u00e9trico regional contribui para a alta densidade de \n\ndrenagem, sendo a rede hidrogr\u00e1fica instalada nas linhas de falha. Esse arranjo da \n\ndrenagem, fortemente controlado pela litologia, resulta na exist\u00eancia de reduzidas \n\n\u00e1reas favor\u00e1veis ao processo de ocupa\u00e7\u00e3o, onde mais da metade do territ\u00f3rio de \n\nBlumenau apresenta declividades superiores a 30%, ou seja, com restri\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o. Mesmo tomando por base o per\u00edmetro urbano, quase 1/3 de sua \u00e1rea \n\napresenta inclina\u00e7\u00f5es superiores a 30%. \n\nA parte norte do territ\u00f3rio municipal \u00e9 indicada como \u00e1rea de expans\u00e3o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana, apresentando relevo menos movimentado que a por\u00e7\u00e3o sul, com \n\nvales mais abertos formados a partir de geologia mais antiga e desgastada, o que se \n\nreflete em formas menos acentuadas de relevo, com encostas menos \u00edngremes. \n\nO invent\u00e1rio das ocorr\u00eancias de movimentos de massa atendidos pela Defesa \n\nCivil de Blumenau confirma esta condi\u00e7\u00e3o de suscetibilidade da por\u00e7\u00e3o sul do \n\nmunic\u00edpio. Dentre os principais resultados do invent\u00e1rio destaca-se o fato de que os \n\ntr\u00eas bairros com maiores ocorr\u00eancias de movimentos de massa nos quinze anos de \n\nregistro est\u00e3o situados na por\u00e7\u00e3o sul do munic\u00edpio de Blumenau: Velha (662), Garcia \n\n(473) e Progresso (383).  \n\nQuanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o temporal das ocorr\u00eancias atendidas pela Defesa Civil \n\nMunicipal, os dados indicam que os anos de 2008 e 2011 foram os anos mais \n\nafetados por movimentos de massa, o que coincide com os dois \u00faltimos eventos \n\nextremos registrados. \n\nDiante destas restri\u00e7\u00f5es do meio na por\u00e7\u00e3o sul do munic\u00edpio, o planejamento \n\nurbano vem adotando medidas visando restringir a ocupa\u00e7\u00e3o das encostas do sul de \n\n\n\n \n\n 136 \n\nBlumenau. A combina\u00e7\u00e3o do fatores social e as caracter\u00edsticas do meio levantadas \n\nao longo do trabalho resultam na ocupa\u00e7\u00e3o improvisada que se multiplica, situada \n\nem \u00e1reas irregulares que ultrapassam o per\u00edmetro urbano municipal. \n\n\n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n \n\nAB' S\u00c1BER, A. N. Um conceito de geomorfologia a servi\u00e7o das pesquisas do \n\nQuatern\u00e1rio. Geomorfologia, S\u00e3o Paulo, n.18, 1969. p. 1-22. \n\n \n\n________________. Os dom\u00ednios de natureza no Brasil: potencialidades \n\npaisag\u00edsticas. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2003. 159 p. \n\n \n\nAMADO, J. A revolta dos Mucker. 2. ed. S\u00e3o Leopoldo: Ed. da UNISINOS, 2003. \n\n379 p. \n\n \n\nAMARAL, C.; FEIJ\u00d3, R, L. Aspectos Ambientais dos Escorregamentos em \u00c1reas \n\nUrbanas. In: VITTE, A. C.; GUERRA, A. J. T. (org.) Reflex\u00f5es sobre a geografia \n\nf\u00edsica no Brasil. Rio de Janeiro: Bertand, 2004. p. 193 \u2013 223.  \n\n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS. Hidroweb: Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Hidrol\u00f3gicas. \n\nBanco de Dados. 2001. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://hidroweb.ana.gov.br/HidroWeb.asp?TocItem=4100>. Acesso em: 26 out. \n\n2012. \n\n \n\nAUGUSTO FILHO, O. Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-geot\u00e9cnica voltada \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o \n\nde encostas: uma proposta metodol\u00f3gica. In: Confer\u00eancia Brasileira sobre \n\nEstabilidade de Encostas, 1, Rio de Janeiro, 1992. Anais. Rio de Janeiro: \n\nABMS/ABGE/PUCRJ, 1992, v.2, p. 721 \u2013 733. \n\n \n\nBACCA, L. A. Considera\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es sobre a quest\u00e3o ambiental: o caso de \n\nBlumenau \u2013 SC. Dynamis, Blumenau, v.8, n.33, p. 36-56, Out/Dez. 2000. \n\n \n\n____________. A eterna expia\u00e7\u00e3o das curvas. Jornal de Santa Catarina, \n\nBlumenau, 19 mar. 2014. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.clicrbs.com.br/jsc/sc/impressa/4,183,4450168,23940>. Acesso em : 19 \n\nmar. 2014. \n\n \n\n\n\n \n\n 138 \n\nBECK, U. Sociedade de risco: rumo a uma nova modernidade. Rio de Janeiro: \n\nEditora 34, 2010. \n\n \n\nBIGARELLA, J. J. et al. Estrutura e origem das paisagens tropicais e \n\nsubtropicais. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, v. 3, 2003.  \n\n \n\nBLOOM, A. L. Superf\u00edcie da terra. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1970. 184 p.  \n\n \n\nBLUMENAU. Decreto N\u00ba 8820, de 23 de novembro de 2008.  \n\n\u201cDeclara situa\u00e7\u00e3o de calamidade p\u00fablica no munic\u00edpio de Blumenau\u201d. Prefeitura \n\nMunicipal de Blumenau, Blumenau, SC, 23 nov. 2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.leismunicipais.com.br/a/sc/b/blumenau/decreto/2008/882/8820/decreto-\n\nn-8820-2008-declara-situacao-de-calamidade-publica-no-municipio-de-blumenau-\n\n2008-11-23.html > Acesso: 20 jan. 2013. \n\n \n\n_________. Decreto N\u00ba 8902, de 08 de abril de 2009.  \n\n\u201cDelimita \u00e1reas de risco no territ\u00f3rio do munic\u00edpio e estabelece medidas para \n\npreven\u00e7\u00e3o de desastres naturais\u201d. Prefeitura Municipal de Blumenau, Blumenau, \n\nSC, 08 abr. 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.leismunicipais.com.br/cgi-\n\nlocal/showinglaw.pl> Acesso: 09 out. 2011. \n\n \n\nBRASIL. Lei n. 6.766, de 19 de novembro de 1979. Disp\u00f5e sobre o Parcelamento do \n\nSolo Urbano e d\u00e1 outras Provid\u00eancias. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Bras\u00edlia, DF, 19 \n\nnov. 1979. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L6766.htm>. \n\nAcesso em: 26 out. 2012. \n\n \n\n______. Lei n. 12.651, de 25 de maio de 2012. Disp\u00f5e sobre o a prote\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa e d\u00e1 outras Provid\u00eancias. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Bras\u00edlia, DF, \n\n25 maio 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-\n\n2014/2012/Lei/L12651.htm#art83>. Acesso em: 03 set. 2014. \n\n \n\nBUTZKE, I. C. Ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas inund\u00e1veis em Blumenau/SC. 1995. 246 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Universidade Estadual Paulista, Rio Claro: \n\nS\u00e3o Paulo, 1995. \n\n\n\n \n\n 139 \n\n \n\nCARVALHO, C. S.; GALV\u00c3O, T. (org.). Preven\u00e7\u00e3o de riscos de deslizamentos em \n\nencostas: Guia para elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas municipais. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio das \n\nCidades/Cities Alliance, 2006. \n\n \n\nCASTRO, A. L. C. de. Gloss\u00e1rio de Defesa Civil: estudos de riscos e medicina de \n\ndesastres. 5. ed. Bras\u00edlia: Secretaria Nacional de Defesa Civil, [199-]. Dispon\u00edvel em: \n\n&lt;http://www.mi.gov.br/c/document_library/get_file?uuid=71458606-5f48-462e-8f03-\n\n4f61de3cd55f&amp;groupId=10157>. Acesso em: 22 dez. 2013. \n\n \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO DE ESTUDOS E PESQUISAS SOBRE DESASTRES. \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA. Capacita\u00e7\u00e3o B\u00e1sica em \n\nDefesa Civil: livro texto para educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia. Florian\u00f3polis: CEPED. UFSC, \n\n2011, p. 120. \n\n \n\nCERRI, L. E. S. \u201cRiscos geol\u00f3gicos urbanos\u201d. In: CAMPOS, H.; CHASSOT, A. (Org.). \n\nCi\u00eancias da terra e meio ambiente: di\u00e1logos para (inter)a\u00e7\u00f5es no planeta. S\u00e3o \n\nLeopoldo: Editora UNISINOS, 1999. p. 133 - 146. \n\n \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Edgard Blucher, 1980. \n\n188p.  \n\n \n\nCIRAM. Centro de Informa\u00e7\u00f5es de Recursos Ambientais e de Hidrometeorologia de \n\nSanta Catarina. As chuvas de novembro de 2008 em Santa Catarina: um estudo \n\nde caso visando \u00e0 melhoria do monitoramento e da previs\u00e3o de eventos extremos. \n\n2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.ciram.com.br/ciram_arquivos/arquivos/gtc/downloads/NotaTecnica_SC.pdf>. \n\nAcesso em: 16 mar. 2013. \n\n \n\nCOUTINHO, S. V. A precipita\u00e7\u00e3o e sua influ\u00eancia na movimenta\u00e7\u00e3o de massa: \n\nestudo de um caso. Revista Sa\u00fade e Ambiente, Joinville: SC, v. 3, n. 2, dez. 2002. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;rdigital.univille.rct-sc.br/index.php/RSA/article/viewFile/41/68> \n\nAcesso em: 12 out. 2010. \n\n \n\n\n\n \n\n 140 \n\nCOMPANHIA DE PESQUISA  DE RECURSOS MINERAIS. GEOBANK. Carta \n\ngeol\u00f3gica do Brasil ao milion\u00e9simo. 2002. Arquivos vetoriais. Escala 1:1.000.000. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://geobank.sa.cprm.gov.br/>. Acesso em: 20 jul. 2013. \n\n \n\nCUNHA, L. Para qu\u00ea e a quem serve a Geomorfologia? Aurora Geography \n\nJournal. Universidade do Minho. Portugal, Ago. 2006.  \n\n \n\nDEEKE, J. O munic\u00edpio de Blumenau e a hist\u00f3ria de seu desenvolvimento. \n\nBlumenau: Ed. Nova Letra, 1995, 295 p. \n\n \n\nFERNANDES, M. E. (org.) A cidade e seus limites: as contradi\u00e7\u00f5es do urbano na \n\n\u201cCalif\u00f3rnia Brasileira\u201d. S\u00e3o Paulo: Annablume; Fapesp; Ribeir\u00e3o Preto: UNESP, \n\n2004. \n\n \n\nFERNANDES, N. F.; AMARAL, C. P. do. Movimentos de massa: uma abordagem \n\ngeol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gica. In: GUERRA, A. J. T.; CUNHA, S. B. da (org.) \n\nGeomorfologia e meio ambiente. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1996. p. 123 \u2013 \n\n194. \n\n \n\nGUERRA, A. J. T.; CUNHA, S. B. da; (Orgs). Geomorfologia e meio ambiente. Rio \n\nde Janeiro: Bertrand Brasil, 1996, 394 p. \n\n \n\nGUERRA, A. J. T.; MAR\u00c7AL, M. dos S. Geomorfologia Ambiental. 3. ed. Rio de \n\nJaneiro: Bertrand Brasil, 2010, 190p. \n\n \n\nHERING, M. L. R. Coloniza\u00e7\u00e3o e ind\u00fastria no Vale do Itaja\u00ed: o modelo catarinense \n\nde desenvolvimento. Blumenau: Ed. da FURB, 1987, 328 p. \n\n \n\nHERRMANN, M. L. de P. (org.) Atlas de desastres naturais do estado de Santa \n\nCatarina. Secretaria de Estado de Seguran\u00e7a P\u00fablica e Defesa do Cidad\u00e3o. \n\nFlorian\u00f3polis, 2006. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.cfh.ufsc.br/~gedn/atlas/Atlas_Ceped.pdf > Acesso em: 20 fev. 2011. \n\n \n\n\n\n \n\n 141 \n\nHIGHLAND, L. M.; BOBROWSKY, P. O manual de deslizamento: um guia para a \n\ncompreens\u00e3o de deslizamentos. 2. ed. Blumenau: Edifurb, 2011, 165 p. \n\n(CONTRIBUI\u00c7\u00c3O E TRADU\u00c7\u00c3O PARA O PORTUGUES DE ROG\u00c9RIO, P. R. G.; \n\nAUMOND, J. J.) \n\n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. (Divis\u00e3o de \n\nGeoci\u00eancias do Sul). Projeto Gerenciamento Costeiro (GERCO). Relat\u00f3rio \n\nT\u00e9cnico: Geologia. Florian\u00f3polis. 2002. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://morrodobau.ufsc.br/files/2011/03/Geologia_final.pdf> Acesso em: 3 mar. \n\n2014. \n\n \n\n________________________________________________________. Censo 2010: \n\nresultados divulgados no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o em 04.11.2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2010/resultados_dou/SC2\n\n010.pdf> Acesso em: 08 out. 2011. \n\n \n\n________________________________________________________. Aglomerados \n\nSubnormais: primeiros resultados (download). In: Censo. 2010. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2010/aglomerados_subnor\n\nmais/agsn2010.pdf>. Acesso em: 16 nov. 2013. \n\n \n\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS. Manual de ocupa\u00e7\u00e3o de \n\nencostas. CUNHA, M. A. (Coord.). S\u00e3o Paulo: IPT, 1991, 216 p. \n\n \n\nJORGE, M. do C. O. Geomorfologia urbana: conceitos, metodologias e teorias. In: \n\nGUERRA, A. J. T. (org.) Geomorfologia urbana. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, \n\n2011.p. 117 \u2013 145. \n\n \n\nKOBIYAMA, M. et. al. Preven\u00e7\u00e3o de desastres naturais: conceitos b\u00e1sicos. \n\nCuritiba: Organic Trading, 2006. \n\n \n\nLOHN, R. L; AREND, S. M. F. Estado e popula\u00e7\u00f5es pobres no Brasil: a \n\nespacializa\u00e7\u00e3o da desigualdade social em Florian\u00f3polis \u2013 SC (d\u00e9cadas de 1930-\n\n1950). Geosul: Florian\u00f3polis, v. 28, n.56, jul-dez 2013, p. 33-64. \n\n\n\n \n\n 142 \n\n \n\nMACIEL FILHO, C. L.; NUMMER, A. V. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 geologia de engenharia. 4. \n\ned. Santa Maria: Ed. da UFSM, 2011. \n\n \n\nMAC\u00cdAS, J. D. (coord.) Desastres Naturales: Aspectos sociales para su prevenci\u00f3n \n\ny tratamiento en M\u00e9xico. Universidad Nacional Autonoma de M\u00e9xico, 1996. \n\n \n\nMANSUR de M. S., C. Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica como subs\u00eddio para o \n\nplanejamento urbano. 2003. 299 f. Tese (Doutorado Interdisciplinar em Ci\u00eancias \n\nHumanas) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2003. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.tede.ufsc.br/teses/PICH0021.pdf>. Acesso em: 31 maio \n\n2013. \n\n \n\nMARICATO, E. Metr\u00f3pole na periferia do capitalismo: ilegalidade, desigualdade e \n\nviol\u00eancia. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1996. 141 p. \n\nMARTINELLI, M. Mapas da geografia e cartografia tem\u00e1tica. 3. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nContexto, 2006. \n\n \n\nMATTHES, D. Oitenta anos da nova Blumenau. Jornal de Santa Catarina, \n\nBlumenau, p. 7-10, 08 mar. 2014. \n\n \n\nMENDON\u00c7A, F. A Geografia (f\u00edsica) brasileira e a cidade no inicio do s\u00e9culo XXI: \n\nalgumas conting\u00eancias e desafios. In: FIGUEIR\u00d3, A. S.; FOLETO, E. M. (Orgs.) \n\nDi\u00e1logos em Geografia F\u00edsica. Santa Maria: Ed. da UFSM, 2011. p. 45 \u2013 58. \n\n \n\nMERSCERJAKOV, J.P. Les Concepts de Morphostructure et de Morphosculpture.  \n\nAnales de Geographie, n. 423, set-out, 1968. \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DAS CIDADES. Preven\u00e7\u00e3o de Riscos de Deslizamentos em \n\nEncostas: guia para elabora\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas Municipais. Bras\u00edlia, 2006. \n\n \n\nMONTEIRO, M. A.; MENDON\u00c7A, M. Din\u00e2mica atmosf\u00e9rica no estado de Santa \n\nCatarina. In: HERRMANN, M. L. de P. (org.) Atlas de desastres naturais do \n\nestado de Santa Catarina. Secretaria de Estado de Seguran\u00e7a P\u00fablica e Defesa do \n\n\n\n \n\n 143 \n\nCidad\u00e3o. Florian\u00f3polis, 2006. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.cfh.ufsc.br/~gedn/atlas/Atlas_Ceped.pdf > Acesso em: 20 fev. 2011. p. 5 \n\n\u2013 10. \n\n \n\nMORAES, A. C. R. Valor, natureza e patrim\u00f4nio natural. Santa Maria: Revista \n\nCi\u00eancia &amp; Ambiente, v.1, n. 1, jul. 1990. p. 107 \u2013 120. \n\n \n\nMOREIRA, R. Para onde vai o pensamento geogr\u00e1fico: por uma epistemologia \n\ncr\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2008. \n\n \n\nORELLANA, M. M. P. A Geomorfologia no contexto social. In: Geografia e \n\nPlanejamento. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo \u2013 Instituto de Geografia, n. \n\n34, 1981, p. 1 - 25. \n\n \n\nPELUSO JR, V. A. O relevo do territ\u00f3rio catarinense. Geosul. v. 2, p. 7-78, 1986.  \n\n \n\n_______________. Tradi\u00e7\u00e3o e plano urbano. In: Estudos de geografia urbana de \n\nSanta Catarina. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 1991, 396 p. (publicado originalmente \n\nno Boletim da Comiss\u00e3o Catarinense de Folclore. Ano V, n. 15/16, 1953). \n\n \n\nPENTEADO, M. M. Fundamentos de Geomorfologia. 3. ed. Rio de Janeiro: IBGE, \n\n1980. \n\n \n\nPIAZZA, W. F. A coloniza\u00e7\u00e3o de Santa Catarina: obra premiada pelo BRDE no \n\nconcurso regional de hist\u00f3rica. Porto Alegre: BRDE, 1982, 311 p. \n\n \n\n PREFEITURA DE BLUMENAU. Dados Geogr\u00e1ficos. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.blumenau.sc.gov.br/blumenau/as5d1a5sd4a4sd>. Acesso em 24 jul. \n\n2013. \n\n \n\nRAUD, C. Ind\u00fastria, territ\u00f3rio e meio ambiente no Brasil: perspectivas da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o descentralizada a partir da an\u00e1lise da experi\u00eancia catarinense. \n\nFlorian\u00f3polis: Ed. da UFSC; Blumenau: Ed. da FURB, 1999. 276 p. \n\n \n\n\n\n \n\n 144 \n\nROBAINA, L. E. de S. Espa\u00e7o urbano: rela\u00e7\u00e3o com os acidentes naturais no Brasil. \n\nCi\u00eancia e Natura. Santa Maria, v. 5, n. 2; dez. 2008. p. 93 \u2013 105. \n\n \n\nRODRIGUES, A. M. Moradia nas cidades brasileiras. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Contexto, \n\n1991. 72 p. \n\n \n\nRODRIGUES, C. Morfologia original e morfologia antropog\u00eanica na defini\u00e7\u00e3o \n\nde unidades espaciais de planejamento urbano: exemplo da metr\u00f3pole paulista. \n\nRevista do Departamento de Geografia da USP: S\u00e3o Paulo, v. 17, p. 101-111, 2005. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.geografia.fflch.usp.br/publicacoes/RDG/RDG_17/Cleide_Rodrigues.pdf> \n\nAcesso em: 28 fev. 2013. \n\n \n\nROSSATO, R. Cidades Brasileiras: a urbaniza\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica. Ci\u00eancia e Natura. \n\nSanta Maria, v. 1, n. 7; dez. 1993. p. 23 \u2013 32. \n\n \n\nSANTOS, G. F. dos. Vale do Garcia (Blumenau - SC): an\u00e1lise climato-\n\ngeomorfol\u00f3gica e a repercuss\u00e3o dos epis\u00f3dios pluviais no espa\u00e7o urbano. S\u00e3o \n\nPaulo, 1996. Tese de Doutorado em Geografia. Universidade de S\u00e3o Paulo, 1996. \n\n362 p. \n\n \n\nSANTOS, M. 1992: a redescoberta da natureza. Estudos avan\u00e7ados: S\u00e3o Paulo. \n\nvol.6, n. 14, jan./abr. 1992. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141992000100007> \n\nAcesso em: 21 nov. 2012. \n\n \n\n__________. A urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Ed. da USP, 2009. 176 p. \n\n \n\nSEYFERTH, G. A coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 no Vale do Itaja\u00ed-Mirim: um estudo \n\necon\u00f4mico. 2. ed. Porto Alegre: Ed. Movimento, 1999, 159 p. \n\n \n\nSIEBERT, C. F. Estrutura\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da rede urbana do Vale do \n\nItaja\u00ed. Blumenau: Ed. da FURB, 1996. \n\n \n\n\n\n \n\n 145 \n\n_____________. Os efeitos da globaliza\u00e7\u00e3o no desenvolvimento urbano de \n\nBlumenau. Dynamis, Blumenau, v.6, n.23, p. 29-47, Abr/Jun 1998. \n\n \n\n____________. A evolu\u00e7\u00e3o urbana de Blumenau: o (des)controle urban\u00edstico e a \n\nexclus\u00e3o s\u00f3cio-espacial. 1999. 190 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 1999. \n\n \n\nSIEBERT, C. F.; LAPOLLI, A. P. Lotes coloniais e loteamentos: a influ\u00eancia da \n\ndivis\u00e3o de terra do per\u00edodo colonial sobre a estrutura fundi\u00e1ria e o sistema vi\u00e1rio \n\natuais de Blumenau. Relat\u00f3rio Final de Pesquisa. Universidade Regional de \n\nBlumenau \u2013 FURB. 1999. s. p. \n\n \n\nSILVA, Z. P. O Vale do Itaja\u00ed. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio da Agricultura, 1954,183 p. \n\n \n\nSILVA, J. F. da. Hist\u00f3ria de Blumenau. Florian\u00f3polis: Edeme, [1970?], 380 p. \n\n \n\nSUERTEGARAY, D. M. A.; NUNES, J. O. R. A natureza da Geografia F\u00edsica na \n\nGeografia. S\u00e3o Paulo: Revista Terra Livre, n. 17, p. 11-24. 2 sem. 2001. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.compassolugarcultura.com/arquivodoc/007.pdf> Acesso em: 01 \n\nmar. 2013. \n\n \n\nSUERTEGARAY, D. M. A. Geografia e a interdisciplinaridade. Espa\u00e7o \n\nGeogr\u00e1fico: interface natureza sociedade. Revista Geosul: Florian\u00f3polis, v. 18, n. \n\n35, p. 45-53, jan.-jun. 2003. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.compassolugarcultura.com/arquivodoc/005.pdf> Acesso em: 28 fev. \n\n2013. \n\n \n\nTROEH, F. R. Landform equations fitted to contour maps. American Journal of \n\nSciences (263): 1965. p. 619 \u2013 627.  \n\n \n\nTSCHUDI, J. J. von. As col\u00f4nias de Santa Catarina (Apresenta\u00e7\u00e3o e anota\u00e7\u00f5es \n\nWalter Fernando Piazza). Blumenau: Fund. \u201cCasa Dr. Blumenau\u201d; CNPq, 1988, 96 p. \n\n \n\n\n\n \n\n 146 \n\nVIDOR, V. Ind\u00fastria e urbaniza\u00e7\u00e3o no nordeste de Santa Catarina. Blumenau: \n\nEd. da FURB, 1995, 248 p. \n\n \n\nVIEIRA, R. Um olhar sobre a paisagem e o lugar como express\u00e3o do \n\ncomportamento frente ao risco de deslizamento. 2004. Tese de Doutorado \n\n(Doutorado em Geografia). Florian\u00f3polis: Universidade Federal de Santa Catarina, \n\n2004. \n\n \n\nVEYRET, Y. (org.) Os riscos: o homem como agressor e v\u00edtima do meio ambiente. \n\nS\u00e3o Paulo: Contexto, 2007. \n\n \n\nVITTE, A. C. Posf\u00e1cio. In: NUNES, J. O. R.; ROCHA, P. C. (Org.) Geomorfologia: \n\naplica\u00e7\u00e3o e metodologias. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2008. \n\n \n\nXAVIER, F. F., BERKENBROCK, P. E. Estudo de risco a escorregamentos em \u00e1rea \n\nurbana no munic\u00edpio de Blumenau, SC. In: Congresso Brasileiro de Geologia de \n\nEngenharia e Ambiental, 11., 2005, Florian\u00f3polis. Anais \u2026Florian\u00f3polis: Associa\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira de Geologia de Engenharia, 2005. \n\n \n\nXAVIER, F. F., et al. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos acidentes geol\u00f3gicos e carta de uso \n\nrecomendado do solo da regi\u00e3o da rua Pedro Krauss S\u00eanior, Blumenau/SC. In: \n\nSIMPOSIO BRASILEIRO DE CARTOGRAFIA GEOTECNICA E GEOAMBIENTAL, \n\n7., 2010, Maring\u00e1. Anais...Maring\u00e1: Universidade Estadual de Maring\u00e1, 2010(a). \n\n \n\n___________________. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos acidentes geol\u00f3gicos e carta de uso \n\nrecomendado do solo da sub-bacia do ribeir\u00e3o Ararangu\u00e1. In: SIMPOSIO \n\nBRASILEIRO DE CARTOGRAFIA GEOTECNICA E GEOAMBIENTAL, 7., 2010, \n\nMaring\u00e1. Anais...Maring\u00e1: Universidade Estadual de Maring\u00e1, 2010(b). \n\n \n\n___________________. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos acidentes geol\u00f3gicos e carta de uso \n\nrecomendado do solo da regi\u00e3o do loteamento Santa Rita, Blumenau/SC. In: \n\nSIMPOSIO BRASILEIRO DE CARTOGRAFIA GEOTECNICA E GEOAMBIENTAL, \n\n7., 2010, Maring\u00e1. Anais...Maring\u00e1: Universidade Estadual de Maring\u00e1, 2010(c). \n\n \n\n\n\n \n\n 147 \n\nZIMMER, E.; XAVIER, F.; POZZOBON, M.; CARREIRAO, H.M.C. &amp; PERDONCINI, \n\nL. Alertablu: uma proposta metodol\u00f3gica para o sistema de monitoramento e alerta \n\nde eventos naturais extremos de Blumenau, Santa Catarina, Brasil. In: I Congresso \n\nBrasileiro sobre Desastres Naturais, 2012. Rio Claro: UNESP, 2012."}]}}}