{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08178"}, {"@name": "filename", "#text": "12974_2009000051.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa\n2008\nAna Sofia de Pinho Colim\nDisserta\u00e7\u00f5es de Mestrados em Ensino das Ci\u00eancias: Dissemina\u00e7\u00e3o de Resultados\nUA-SD\n291137\nAna Sofia de Pinho Colim\nUniversidade de Aveiro Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa\n2008\nDisserta\u00e7\u00f5es de Mestrados em Ensino das Ci\u00eancias: Dissemina\u00e7\u00e3o de Resultados\ndisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ensino de Geologia e Biologia, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Doutor Lu\u00eds Ferreira Marques, Professor Associado com Agrega\u00e7\u00e3o do Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa da Universidade de Aveiro\no j\u00fari\npresidente\tDoutora Nilza Maria Vilhena Nunes da Costa, Professora Catedr\u00e1tica da Universidade de Aveiro.\nDoutora Maria Teresa Morais de Oliveira,\nProfessora Auxiliar da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa.\nDoutor Lu\u00eds Manuel Ferreira Marques,\nProfessor Associado com Agrega\u00e7\u00e3o da Universidade de Aveiro.\nagradecimentos\tManifesto o meu profundo agradecimento: Ao Professor Doutor Lu\u00eds Marques pela orienta\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o, entusiasmo e conhecimentos partilhados. Aos colegas que manifestaram interesse e disponibilidade em participar neste estudo, tornando poss\u00edvel o seu desenvolvimento. \u00c0 Professora Doutora Nilza Costa pela disponibilidade para validar o gui\u00e3o da entrevista e pelas sugest\u00f5es dadas. Ao Mestre Franscil\u00ea Neri de Souza pelas precisas e preciosas ideias partilhadas sobre a an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas realizadas. \u00c0 minha fam\u00edlia, em especial aos meus pais, pilares da minha exist\u00eancia, por todo o apoio, carinho e amor essenciais para ultrapassar todos os obst\u00e1culos. Por fim, mas jamais em \u00faltimo, aos meus amigos que, tal como em todas as vicissitudes, sempre me transmitiram energia e \u00e2nimo.\npalavras-chave\tInvestiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, cursos de mestrado em Ensino das Ci\u00eancias, percep\u00e7\u00f5es de professores mestres, disserta\u00e7\u00f5es de mestrado, dissemina\u00e7\u00e3o de resultados, impacte\nresumo\tA Investiga\u00e7\u00e3o educacional e os professores de ci\u00eancias t\u00eam como objectivo melhorar a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, ainda que o respectivo di\u00e1logo n\u00e3o seja f\u00e1cil. Em Portugal, uma boa parte da investiga\u00e7\u00e3o nesta problem\u00e1tica vem ocorrendo no \u00e2mbito das disserta\u00e7\u00f5es dos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, nomeadamente nos Mestrados em Ensino das Ci\u00eancias. Por\u00e9m, o conhecimento produzido nestas investiga\u00e7\u00f5es acaba por n\u00e3o ter o impacte desejado devido \u00e0 falta de dissemina\u00e7\u00e3o. O presente trabalho visa estudar essa dissemina\u00e7\u00e3o. Recorreu-se a uma metodologia do tipo qualitativo descritivo, realizando-se dez entrevistas semi-estruturadas a professores mestres em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica e em Ensino de Geologia e Biologia, pela Universidade de Aveiro. Assim, obteve-se informa\u00e7\u00e3o sobre a tem\u00e1tica em causa, sem que tenha havido preocupa\u00e7\u00f5es com a generaliza\u00e7\u00e3o. Os resultados, obtidos a partir das entrevistas administradas a professores mestres, indicam que, na perspectiva destes, a frequ\u00eancia dos cursos de mestrado teve impacte, principalmente, na melhoria das suas pr\u00e1ticas lectivas. Contudo, estes professores sentem que seria necess\u00e1ria legisla\u00e7\u00e3o que os apoiasse na frequ\u00eancia deste tipo de cursos. Constatou-se que, segundo estes professores, os resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es de mestrado tiveram impacte ao n\u00edvel micro, uma vez que esses s\u00e3o utilizados ao longo da sua actividade profissional. Quanto ao impacte no n\u00edvel meso e macro, os professores mestres consideram que ocorreu devido a diferentes formas de dissemina\u00e7\u00e3o desses resultados. Essa dissemina\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada por meios formais, principalmente atrav\u00e9s da disponibiliza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o na biblioteca da escola e da participa\u00e7\u00e3o em eventos cient\u00edficos e de forma\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, frequentemente esta \u00faltima forma de dissemina\u00e7\u00e3o assume apenas um car\u00e1cter espor\u00e1dico. Formas de dissemina\u00e7\u00e3o informal atingem s\u00f3 o n\u00edvel meso, mas assumem uma maior frequ\u00eancia que as formas de dissemina\u00e7\u00e3o formal. Segundo os professores entrevistados, existem diferentes aspectos que facilitam esta dissemina\u00e7\u00e3o, nomeadamente: a proximidade do tema da disserta\u00e7\u00e3o com as pr\u00e1ticas lectivas; a continuidade da rela\u00e7\u00e3o com o orientador mesmo ap\u00f3s a conclus\u00e3o do mestrado; a receptividade dos seus pares em partilhar ideias. Nas perspectivas identificadas, os melhores meios de disseminar este tipo de resultados passam pela publica\u00e7\u00e3o de documentos com as principais conclus\u00f5es a enviar \u00e0s escolas, pela divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o na Internet,\nresumo (continua\u00e7\u00e3o)\tpela distribui\u00e7\u00e3o de revistas de educa\u00e7\u00e3o portuguesas pelos Departamentos de Ci\u00eancias das escolas e pelas livrarias. \u00c9 tamb\u00e9m proposto que a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores deveria ser promovida pelas universidades, de modo a garantir a respectiva qualidade. Em s\u00edntese, as disserta\u00e7\u00f5es de mestrados em Ensino das Ci\u00eancias constituem uma importante fonte de novo conhecimento, por\u00e9m comummente verifica-se uma reduzida dissemina\u00e7\u00e3o dos seus resultados, sendo um assunto problem\u00e1tico, requerendo mais trabalho e reflex\u00e3o.\nkeywords\tResearch in Science Education, masters in science teaching, master teachers' perceptions, master dissertations, dissemination of results, impact\nabstract\tEducational research and science teachers have as gold the improvement of Science Education, although the respective dialogue is not easy. In Portugal, most of the research concerning this problematic is being conducted in the scope of the dissertations of the post-graduation courses, namely in the masters of science teaching. However, the knowledge produced in these researches doesn't have the desired impact due to lack of dissemination. The present work aims at studying that dissemination. A methodology of descriptive qualitative type was applied, being performed ten semi-structuralized interviews to master teachers in Physics and Chemistry teaching and in Geology and Biology teaching, for the University of Aveiro. So, information on the thematic in cause was obtained, having no concerns about the generalization. The results, obtained through the interviews performed to master teachers, indicate that, in their perspective, the attendance of the master courses had impact, mostly, in the improvement of their school practices. Nevertheless, these teachers feel that it would be necessary legislation that supported then in the attendance of this type of courses. It was realized that, according to these teachers, the results of their master dissertations had impact at the micro level, once these are used along their professional activity. As to the impact at the meso and macro levels, master teachers consider that it occurred due to different forms of dissemination of those results. That dissemination is performed by formal means, mainly through the availability of the dissertation in the school library and of the participation in scientific events and of training. However, often that last form of dissemination assumes a merely sporadic character. Forms of informal dissemination reach only the meso level, but assume a higher frequency than the forms of formal dissemination. According to the interviewed teachers, there are different aspects that ease this dissemination, namely: the proximity of the dissertation subject with the school practices; the continuity of the relation with the advisor even after the finish of the master; the receptivity of the colleagues in shearing ideas. In the identified perspectives, the best means of dissemination of this type of results pass by the publication of documents with the main conclusions to send to schools, by the spreading of information in the internet, by the distribution of portuguese education magazines in the science departments of schools and in libraries. It is also proposed that the continuous training of the teachers should be promoted by the universities, in order to guarantee the respective quality.\nabstract (continuation)\tIn short, the dissertations of the masters in science teaching constitute an important source of new knowledge, however commonly a reduced dissemination of their results is observed, being a problematic subject, requiring more work and reflection.\n\u00cdNDICE\nLISTA DE FIGURAS....................................... 5\nLISTA DE TABELAS....................................... 7\nCAP\u00cdTULO I - CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO................ 9\nI.1: INTRODU\u00c7\u00c3O\t11\nI.2: RAZ\u00d5ES PARA A ESCOLHA DO TEMA\t11\nI.3: ENQUADRAMENTO DO ESTUDO\t12\nI.4: PROBLEMA E OBJECTIVOS DO ESTUDO\t14\nI.\t5: APRESENTA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO\t15\nCAP\u00cdTULO II - REVIS\u00c3O DE LITERATURA................... 17\nII.\t1: INTRODU\u00c7\u00c3O\t19\nII.2: A INVESTIGA\u00c7\u00c3O EDUCACIONAL EM CI\u00caNCIA\t20\n11.2.1.\tRela\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o e a Pr\u00e1tica\t21\nII.3: A FORMA\u00c7\u00c3O DE PROFESSORES\t25\n11.3.1.\tA Forma\u00e7\u00e3o pela Investiga\u00e7\u00e3o\t26\n11.3.2.\tA Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores em Portugal\t28\n11.3.3.\tA P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Forma\u00e7\u00e3o de Professores de Ci\u00eancias na\n30\nUniversidade de Aveiro\nII.4: ESTUDOS SOBRE O IMPACTE DOS CURSOS DE MESTRADO 31\nII.\t5: A DISSEMINA\u00c7\u00c3O DO CONHECIMENTO PRODUZIDO PELA\nINVESTIGA\u00c7\u00c3O EDUCACIONAL\t44\nCAP\u00cdTULO III - METODOLOGIA DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O............ 49\nIII.\t1: INTRODU\u00c7\u00c3O\t51\nIII.2: NATUREZA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O\t51\nIII.3: AMOSTRAGEM\t53\nIII.4: T\u00c9CNICA DE RECOLHA DE DADOS: INQU\u00c9RITO POR\n55\nENTREVISTA\nIII.4.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da Entrevista como T\u00e9cnica de Recolha de 56\nDados\n111.4.2.\tObjectivos e Estrutura da Entrevista\t59\n111.4.3.\tDescri\u00e7\u00e3o das Entrevistas\t62\nIII.\t5: T\u00c9CNICA DE TRATAMENTO DOS DADOS: AN\u00c1LISE DE\n64\nCONTE\u00daDO\nCAP\u00cdTULO IV - APRESENTA\u00c7\u00c3O E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS.. 67\nIV.\t1: INTRODU\u00c7\u00c3O\t69\nIV.2: CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA AMOSTRA\t69\nIV.3: CURSO DE MESTRADO E DISSERTA\u00c7\u00c3O\t73\nIV.3.1. Categoria de Conte\u00fado: Motiva\u00e7\u00f5es\t75\nIV.3.2. Categoria de Conte\u00fado: Condi\u00e7\u00f5es Vigentes\t79\nIV.3.3. Categoria de Conte\u00fado: Natureza do Tema da Disserta\u00e7\u00e3o\t82\nIV.3.2. Categoria de Conte\u00fado: Raz\u00f5es da Escolha do Tema\t84\nIV.3.5. Categoria de Conte\u00fado: Percep\u00e7\u00f5es de Impacte do Curso de\n88\nMestrado\nIV.4: DISSEMINA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS DA DISSERTA\u00c7\u00c3O\t93\nIV.4.1. Categoria de Conte\u00fado: Formas de Dissemina\u00e7\u00e3o\t95\nIV.4.2. Categoria de Conte\u00fado: Percep\u00e7\u00f5es sobre o Impacte dos\n102\nResultados\nIV.4.3. Categoria de Conte\u00fado: Constrangimentos\t106\nIV.4.4. Categoria de Conte\u00fado: Aspectos Facilitadores\t111\nIV.4.5. Categoria de Conte\u00fado: Inten\u00e7\u00f5es Futuras\t115\nIV.\t5: SUGEST\u00d5ES PARA MELHORAR A DISSEMINA\u00c7\u00c3O\t118\nIV.5.1. Categoria de Conte\u00fado: Dificuldades de Articula\u00e7\u00e3o entre a\n119\nInvestiga\u00e7\u00e3o e as Pr\u00e1ticas\nIV.5.2. Categoria de Conte\u00fado: Meios de Dissemina\u00e7\u00e3o\t124\nIV.5.3. Categoria de Conte\u00fado: Formas de Aproxima\u00e7\u00e3o da\n128\nInvestiga\u00e7\u00e3o \u00e0s Pr\u00e1ticas\nCAP\u00cdTULO V - CONCLUS\u00d5ES E IMPLICA\u00c7\u00d5ES DO ESTUDO.................. 135\nV.\t1: INTRODU\u00c7\u00c3O\t137\nV.2: PRINCIPAIS CONCLUS\u00d5ES\t137\nV.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Entrevistados\t137\nV.2.2. Principais aspectos relacionados com o Curso de Mestrado\n138 frequentado\nV.2.3. Disserta\u00e7\u00f5es de Mestrado: Dissemina\u00e7\u00e3o de Resultados\n140 segundo as Percep\u00e7\u00f5es dos Professores Mestres\nV.2.4. Sugest\u00f5es para melhorar a Dissemina\u00e7\u00e3o\t143\nV.3: LIMITA\u00c7\u00d5ES DO ESTUDO\t146\nV.4: SUGEST\u00d5ES PARA FUTURAS\tINVESTIGA\u00c7\u00d5ES\t148\nV.5: CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\t149\nBIBLIOGRAFIA................................................. 151\nANEXOS....................................................... 165\nLISTA DE FIGURAS\nFigura I.1: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das diferentes fases e desenvolvimento do estudo.\nFigura III.1: Descri\u00e7\u00e3o dos temas estruturantes e do sistema categorial do gui\u00e3o da entrevista.\nFigura IV.1: Gr\u00e1fico dos cargos extracurriculares com o n\u00famero de entrevistados que os desempenharam.\nFigura IV.2: Gr\u00e1fico dos temas das ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o com o n\u00famero de entrevistados que as frequentaram.\nFigura IV.3: Gr\u00e1fico das principais raz\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o com o n\u00famero de entrevistados que as referiram.\nFigura IV.4: Categorias de conte\u00fado e respectivas categorias de resposta do tema Curso de Mestrado e Disserta\u00e7\u00e3o.\nFigura IV.5: N\u00famero de professores relativamente \u00e0s diferentes motiva\u00e7\u00f5es que os levaram a frequentar o curso de mestrado.\nFigura IV.6: Distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de entrevistados pelas categorias de resposta Adequa\u00e7\u00e3o de Hor\u00e1rios e Aus\u00eancia de Apoios.\nFigura IV.7: Distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de entrevistados pelas categorias de resposta Educacional e \u00c1rea da Especialidade.\nFigura IV.8: Distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de entrevistados relativamente \u00e0s diferentes raz\u00f5es que os motivaram na escolha do tema da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado.\nFigura IV.9: Distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de entrevistados relativamente \u00e0s suas percep\u00e7\u00f5es de impacte do curso de mestrado.\nFigura IV.10: Categorias de conte\u00fado e respectivas categorias de resposta do tema Dissemina\u00e7\u00e3o dos Resultados da Disserta\u00e7\u00e3o.\nFigura IV.11: N\u00famero de professores relativamente \u00e0s diferentes formas dissemina\u00e7\u00e3o efectuadas.\nFigura IV.12: Distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de professores pelo tipo de divulga\u00e7\u00e3o realizada.\nFigura IV.13: N\u00famero de professores em fun\u00e7\u00e3o das diferentes\n15\n60\n71\n72\n73\n74\n76\n80\n82\n84\n89\n94\n96\n101\n103\npercep\u00e7\u00f5es sobre os n\u00edveis de impacte dos resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es.\nFigura IV.14: N\u00famero de professores em fun\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de constrangimentos \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o.\nFigura IV.15: N\u00famero de professores em fun\u00e7\u00e3o dos diferentes aspectos facilitadores \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o de resultados.\nFigura IV.16: N\u00famero de professores em fun\u00e7\u00e3o das suas inten\u00e7\u00f5es futuras em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o.\nFigura IV.17: Categorias de conte\u00fado e respectivas categorias de resposta do tema Sugest\u00f5es para melhorar a Dissemina\u00e7\u00e3o.\nFigura IV.18: N\u00famero de professores em fun\u00e7\u00e3o das suas opini\u00f5es sobre os aspectos que dificultam a articula\u00e7\u00e3o entre os resultados da investiga\u00e7\u00e3o e as pr\u00e1ticas.\nFigura IV.19: N\u00famero de professores em fun\u00e7\u00e3o das suas opini\u00f5es sobre o melhor meio de dissemina\u00e7\u00e3o.\nFigura IV.20: N\u00famero de professores em fun\u00e7\u00e3o das suas opini\u00f5es sobre como melhorar a articula\u00e7\u00e3o entre os investigadores e os pr\u00e1ticos.\n112\n116\n118\n120\n124\n129\nLISTA DE TABELAS\nTabela III.1: Exemplos de quest\u00f5es do gui\u00e3o da entrevista e\n61 respectivos tema e categoria de conte\u00fado.\nTabela III.2: Exemplo de uma categoria de conte\u00fado e respectivas\n66 categorias de resposta com algumas evid\u00eancias.\nTabela IV.1: Dados pessoais, profissionais e acad\u00e9micos dos\n70 entrevistados.\nTabela IV.2: Rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e9poca de conclus\u00e3o do curso de\nmestrado e as diferentes formas como os entrevistados realizaram a 99\ndissemina\u00e7\u00e3o.\nTabela IV.3: Rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de anos consecutivos na actual\n100 escola e a forma de dissemina\u00e7\u00e3o realizada pelos entrevistados.\nTabela IV.4: Rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de anos de servi\u00e7o dos\n100 entrevistados e a forma de dissemina\u00e7\u00e3o realizada.\nTabela IV.5: Rela\u00e7\u00e3o entre aspectos facilitadores, formas de\ndissemina\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00f5es sobre os n\u00edveis de impacte relativos \u00e0 114\ndissemina\u00e7\u00e3o de resultados das disserta\u00e7\u00f5es.\nI\t- Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo\nI.1: INTRODU\u00c7\u00c3O\nA principal finalidade deste cap\u00edtulo consiste em enquadrar e expor a problem\u00e1tica em estudo, bem como apresentar a forma como o presente trabalho foi estruturado. Por isso, na sec\u00e7\u00e3o I.2, come\u00e7amos por descrever as raz\u00f5es para a escolha do tema desta investiga\u00e7\u00e3o. Procedemos tamb\u00e9m a um enquadramento do trabalho (sub-cap\u00edtulo I.3), baseado na literatura consultada e com a qual nos identificamos. Assim, efectuamos um esclarecimento de alguma terminologia usada neste estudo. Seguidamente, apresentamos o problema de investiga\u00e7\u00e3o, bem como os objectivos que foram definidos (sec\u00e7\u00e3o I.4). No \u00faltimo sub-cap\u00edtulo (I.5), fazemos uma apresenta\u00e7\u00e3o geral do presente trabalho.\nI.2: RAZ\u00d5ES PARA A ESCOLHA DO TEMA\nNa \u00faltima d\u00e9cada registou-se um aumento consider\u00e1vel do n\u00famero de professores a frequentar cursos de mestrado em Ensino das Ci\u00eancias1 nas universidades portuguesas. Como este \u00e9 um fen\u00f3meno relativamente recente e de extrema import\u00e2ncia para o Sistema Educativo (Loureiro et al., 2005), s\u00e3o ainda insuficientes os trabalhos desenvolvidos com o prop\u00f3sito de compreender as percep\u00e7\u00f5es dos professores que os frequentam, bem como de avaliar o impacte desses cursos de mestrado no Ensino das Ci\u00eancias, tanto ao n\u00edvel do Sistema Educativo, como nas pr\u00e1ticas lectivas (Cunha, 2001). O presente trabalho visa contribuir com informa\u00e7\u00e3o adicional sobre a problem\u00e1tica referida.\nEm \u00edntima liga\u00e7\u00e3o com o que acabamos de expor, quase se podendo dizer que \u00e9 uma outra face da mesma moeda, est\u00e1 o facto de se constatar uma escassa comunica\u00e7\u00e3o entre os investigadores educacionais e os professores (tamb\u00e9m designados por pr\u00e1ticos), que se reflecte na separa\u00e7\u00e3o existente entre as propostas emergentes da investiga\u00e7\u00e3o e as pr\u00e1ticas lectivas (Costa, 1999). Em Portugal, os trabalhos acad\u00e9micos, nomeadamente os desenvolvidos pelos\nNeste trabalho, entende-se por Ci\u00eancias: a Biologia, a Geologia, a Qu\u00edmica e a F\u00edsica.\nmestrandos, correspondem a uma percentagem substancial dentro da totalidade da investiga\u00e7\u00e3o actual efectuada (Matos, 2001). Por esse motivo, este estudo revela uma elevada pertin\u00eancia, uma vez que pretende analisar a divulga\u00e7\u00e3o realizada pelos professores mestres em Ensino das Ci\u00eancias dos resultados das disserta\u00e7\u00f5es realizadas, partindo das suas percep\u00e7\u00f5es.\nI.3: ENQUADRAMENTO DO ESTUDO\nA educa\u00e7\u00e3o \u00e9 objecto de reflex\u00e3o e debate em v\u00e1rios contextos, desde o pol\u00edtico, ao social e, evidentemente, ao escolar (Costa, 2003). Contudo, em tempos de massifica\u00e7\u00e3o do ensino, a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia que temos n\u00e3o ajuda demasiados jovens a perceberem a import\u00e2ncia de aprender ci\u00eancias, o que conduz ao div\u00f3rcio de um n\u00famero substancial de jovens portugueses por estudos cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos (Cachapuz et al., 2002). Portanto, interessa encarar o ensino das ci\u00eancias como uma forma\u00e7\u00e3o para a literacia cient\u00edfica (Millar, 2002). Mas, o sentido aqui dado a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia visa muito mais do que a forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos numa dada \u00e1rea do saber, n\u00e3o se esgota na instru\u00e7\u00e3o. \u201cTrata-se sobretudo de ter em conta a educa\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os cientificamente cultos, e ainda o desenvolvimento pessoal de quem aprende, a sua inser\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o esclarecida, respons\u00e1vel e com sucesso em sociedades tecnologicamente evolu\u00eddas que se querem abertas e democr\u00e1ticas\u2019\u2019 (Cachapuz et al., 2002:13). Para isso, a Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancia d\u00e1 uma contribui\u00e7\u00e3o importante ao apontar novos quadros de refer\u00eancia, diferentes enquadramentos conceptuais, alguns deles a partir das pr\u00f3prias pr\u00e1ticas lectivas, bem como a discuss\u00e3o de exemplos concretos de trabalho. O presente estudo insere-se neste dom\u00ednio de investiga\u00e7\u00e3o que tem como principal finalidade desenvolver formas de melhorar a efic\u00e1cia das escolas, adequando as suas respostas \u00e0s mudan\u00e7as sociais. A Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, como um dos dom\u00ednios da Investiga\u00e7\u00e3o Educacional, integra tamb\u00e9m essa finalidade, centrando-a ao n\u00edvel do processo de ensino e de aprendizagem no contexto de sala de aula (Costa, 1999), desenvolvendo estudos e apresentando propostas\nque ajudem o professor na sua pr\u00e1tica lectiva. A preocupa\u00e7\u00e3o deste dom\u00ednio de investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o reside no \u201ccomo\u201d, mas na articula\u00e7\u00e3o do \u201ccomo\u201d e do \u201cporqu\u00ea\u201d sem esquecer o \u201cpara qu\u00ea\u201d do ensino e da aprendizagem (Alarc\u00e3o, 2002). Em suma, a Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias define-se como uma \u201cci\u00eancia que interage com outras ci\u00eancias, constituindo-se como disciplina de interface entre v\u00e1rias \u00e1reas do saber que mobiliza com o fim de compreender e intervir sobre os acontecimentos de sala de aula, seu objecto de estudo\u201d (Canha, 2001:36). Assim, evidencia-se o importante papel da rela\u00e7\u00e3o, que se pretende estreita, entre a investiga\u00e7\u00e3o, os processos de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e a pr\u00e1tica na qual o conhecimento se baseia e se actualiza (Alarc\u00e3o &amp; Canha, 2008).\nNos \u00faltimos anos, tem crescido a preocupa\u00e7\u00e3o com o impacte dos resultados emergentes da Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia (Monk &amp; Osborne, 2000; Hammersley, 2002; Cachapuz et al., 2004). De notar que no presente trabalho, tal como em Costa (2003), \u00e9 utilizado o conceito de impacte em vez de impacto. Canha (2003 - citado por Costa, 2003) exp\u00f4s que a palavra impacto refere-se somente ao instante (\u201cmomento da colis\u00e3o\u201d) entre o acontecimento em estudo e o ambiente onde pode (ou n\u00e3o) produzir efeitos. Logo, como se pretende estudar as consequ\u00eancias ao longo do tempo do choque dos acontecimentos utilizamos a palavra impacte. Igualmente, concordamos com a seguinte defini\u00e7\u00e3o de impacte no contexto educacional:\n\u201c(...) the term \u2018impact\u2019 refers to the influence or effect that educational research exerts on its audience(s)\u201d (NERF, 2000:1).\nEste impacte pode ocorrer por toda a estrutura organizacional educativa, designadamente ao n\u00edvel da sala de aula (micro-estrutura do sistema educativo), da escola (n\u00edvel meso) e do restante sistema educativo (n\u00edvel macro) (Jonnaert, 1998).\nO presente trabalho centra-se no processo respons\u00e1vel pela media\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento pelos investigadores educacionais e o seu impacte nas pr\u00e1ticas, ou seja, na sua dissemina\u00e7\u00e3o. Este conceito \u00e9 definido no Relat\u00f3rio intitulado The Impact of Educational Research on Policy and Practice, do National Educational Research F\u00f3rum, da seguinte forma:\n\u201cDissemination refers to the spreading of awareness about the research and its outcomes to persons and groups outside the research team itself\u2019 (NERF, 2000:2).\nEntendemos que o conceito de dissemina\u00e7\u00e3o, corroborando a anterior defini\u00e7\u00e3o, corresponde ao processo capaz de tornar o conhecimento produzido atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o dom\u00ednio de outras audi\u00eancias, nomeadamente dos restantes professores.\nI.4: PROBLEMA E OBJECTIVOS DO ESTUDO\nO problema de investiga\u00e7\u00e3o para o qual pretendemos obter repostas a partir do desenvolvimento deste estudo \u00e9: quais s\u00e3o as percep\u00e7\u00f5es de professores mestres sobre a dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es de mestrado em Ensino de Ci\u00eancias?\nDo problema acima enunciado emergem as duas seguintes quest\u00f5es:\n-\tQuais s\u00e3o os constrangimentos e os aspectos facilitadores dessa dissemina\u00e7\u00e3o?\n-\tComo melhorar essa dissemina\u00e7\u00e3o, promovendo a interac\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancia e as pr\u00e1ticas lectivas?\nDe acordo com o problema proposto definimos os seguintes objectivos:\n-\tanalisar a dissemina\u00e7\u00e3o, feita pelos professores mestres em Ensino das Ci\u00eancias, dos resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es;\n-\tidentificar as percep\u00e7\u00f5es dos professores mestres sobre o poss\u00edvel impacte nos n\u00edveis micro, meso e macro do Sistema Educativo dos resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es de mestrado;\n-\tconhecer aspectos facilitadores e constrangimentos da dissemina\u00e7\u00e3o de resultados das disserta\u00e7\u00f5es;\n-\tcontribuir para aperfei\u00e7oar formas de dissemina\u00e7\u00e3o dos trabalhos de Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancia.\nI.5: APRESENTA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO\nO plano global do trabalho desenvolvido encontra-se explanado na figura\nI.1.\tEsta representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica engloba as seis principais fases do estudo: defini\u00e7\u00e3o do problema e dos objectivos da investiga\u00e7\u00e3o; estrutura\u00e7\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o do meio de recolha de dados; recolha de informa\u00e7\u00e3o; an\u00e1lise dos dados obtidos; e, por \u00faltimo, formula\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es, bem como das implica\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es do estudo. Na figura est\u00e1 tamb\u00e9m explicitado como procedemos no desenvolvimento de cada uma destas fases. De notar que neste trabalho a revis\u00e3o de bibliografia foi mais intensa na fase inicial, por\u00e9m acompanhou todo o desenvolvimento deste.\nFigura I.1: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das diferentes fases e desenvolvimento do estudo.\nDo desenvolvimento deste estudo resultou a presente disserta\u00e7\u00e3o, a qual est\u00e1 estruturada tal como apresentamos de seguida.\nCap\u00edtulo I: Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo\nNeste cap\u00edtulo pretendemos enquadrar o estudo, demonstrando a relev\u00e2ncia deste, bem como definir a problem\u00e1tica em causa e os objectivos a alcan\u00e7ar.\nCap\u00edtulo II: Revis\u00e3o de Literatura\nNeste segundo cap\u00edtulo apresentamos um quadro te\u00f3rico que suporta o presente estudo, constru\u00eddo a partir da revis\u00e3o de trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o realizados sobre esta tem\u00e1tica.\nCap\u00edtulo III: Metodologia\nCom este cap\u00edtulo procedemos \u00e0 descri\u00e7\u00e3o e justifica\u00e7\u00e3o dos procedimentos metodol\u00f3gicos relativos \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o realizada.\nAdoptou-se uma metodologia qualitativa, recorrendo \u00e0 entrevista como t\u00e9cnica de recolha de dados e \u00e0 posterior an\u00e1lise de conte\u00fado das respostas obtidas. Foi poss\u00edvel garantir a participa\u00e7\u00e3o de dez professores mestres em Ensino das Ci\u00eancias.\nCap\u00edtulo IV: Apresenta\u00e7\u00e3o e Discuss\u00e3o dos Resultados\nEste cap\u00edtulo tem como objectivo apresentar os dados obtidos a partir da realiza\u00e7\u00e3o das dez entrevistas, os quais foram discutidos utilizando a t\u00e9cnica de an\u00e1lise de conte\u00fado.\nCap\u00edtulo V: Conclus\u00f5es do Estudo\nNeste \u00faltimo cap\u00edtulo referenciamos as principais conclus\u00f5es deste trabalho, bem como as suas limita\u00e7\u00f5es e algumas sugest\u00f5es para trabalhos futuros.\nPor fim, apresentamos as Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas e em Anexos o conjunto de informa\u00e7\u00f5es recolhidas e que constituem o suporte emp\u00edrico deste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o.\nII\t- Revis\u00e3o de Literatura\nII.1: INTRODU\u00c7\u00c3O\nA Investiga\u00e7\u00e3o Educacional, particularmente em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, tem como objecto de estudo o processo de ensino e de aprendizagem das ci\u00eancias, tendo em vista a obten\u00e7\u00e3o de um quadro te\u00f3rico mais rico de forma a melhorar esse processo. Esta tem desenvolvido diversos estudos em linhas de investiga\u00e7\u00e3o consideradas priorit\u00e1rias (Costa et al., 1999), tal como a Epistemologia, a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, o movimento das Concep\u00e7\u00f5es Alternativas, o Trabalho Experimental, a Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas, a dimens\u00e3o Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade-Ambiente, as Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o. Contudo, verificam-se constrangimentos na articula\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e as pr\u00e1ticas dos professores (Monk &amp; Osborne, 2000; Hammersley, 2002; Costa, 2003; Loureiro et al., 2005). A literatura aponta diversas raz\u00f5es para este afastamento, bem como formas de potenciar esta articula\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o apresentadas neste cap\u00edtulo.\nNa actualidade nacional, a maioria dos trabalhos de Investiga\u00e7\u00e3o Educacional s\u00e3o desenvolvidos por \u201cprofessores em contexto acad\u00e9mico\u201d (Alarc\u00e3o &amp; Canha, 2008:16), nomeadamente nos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Estes cursos s\u00e3o vocacionados para a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua avan\u00e7ada de professores (Matos, 2001). Esta \u00e9 fundamental para a melhoria do processo de ensino e de aprendizagem das ci\u00eancias, pois potencia a actualiza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do conhecimento dos professores (Duarte, 2000). Por isso, reconhece-se actualmente a necessidade de avaliar o impacte destes cursos de mestrado no desenvolvimento profissional dos professores que os frequentam, tal como as consequ\u00eancias eventualmente repercutidas nas pr\u00e1ticas de p\u00fablicos mais vastos, ou seja, no pensamento e na actua\u00e7\u00e3o de outros professores que possam ter contactado com o trabalho desenvolvido pelos professores mestres (Ara\u00fajo e S\u00e1 et al., 2002).\nNeste cap\u00edtulo, desenvolvemos os assuntos acima referidos nos subcap\u00edtulos que apresentamos de seguida:\n- II.2, onde abordamos o tema da Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancia e a sua rela\u00e7\u00e3o com a pr\u00e1tica segundo o ponto de vista de diversos autores;\n-\tII.3, sec\u00e7\u00e3o na qual desenvolvemos o tema da forma\u00e7\u00e3o de professores \u00e0 luz da literatura consultada, abordando a forma\u00e7\u00e3o pela investiga\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores em Portugal e a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em forma\u00e7\u00e3o de professores de Ci\u00eancias na Universidade de Aveiro;\n-\tII.4, apresentamos estudos realizados sobre o impacte dos cursos de mestrado;\n-\tII.5, expomos as perspectivas de diferentes autores sobre a dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento produzido pela investiga\u00e7\u00e3o educacional.\nII.2: A INVESTIGA\u00c7\u00c3O EDUCACIONAL EM CI\u00caNCIA\nNenhum pa\u00eds europeu pode reclamar uma longa tradi\u00e7\u00e3o de trabalho investigativo no campo educacional. No Reino Unido, em 1960, ocorreu a publica\u00e7\u00e3o dos primeiros jornais dedicados \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e a introdu\u00e7\u00e3o nas suas universidades de cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea. Contudo, noutros pa\u00edses, como por exemplo em Israel, It\u00e1lia e na Escandin\u00e1via, a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia surgiu como campo de investiga\u00e7\u00e3o apenas na d\u00e9cada de 1970. O aparecimento do European Journal of Science Education (agora International Journal of Science Education) ocorreu em 1979, reflectindo a necessidade de expans\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia. O primeiro volume do Studies in Science Education, um jornal internacional sobre investiga\u00e7\u00e3o, surgiu em 1974, publicando material promissor n\u00e3o s\u00f3 para investigadores, como para quem desejava constituir a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia um campo de investiga\u00e7\u00e3o (Jenkins, 2000).\nEm Portugal, a Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancia come\u00e7a a ter algum significado na d\u00e9cada de 70. Esta situa\u00e7\u00e3o deve-se, fundamentalmente, a duas ocorr\u00eancias. A primeira \u00e9 a de se ter iniciado em algumas universidades portuguesas cursos integrados de forma\u00e7\u00e3o de professores de ci\u00eancias, onde juntamente com uma componente de forma\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias da especialidade existe uma componente de forma\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o. A lecciona\u00e7\u00e3o desta componente passou a ser da responsabilidade de docentes com uma p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia (Cachapuz et al., 2002). A segunda est\u00e1\ndirectamente ligada ao plano de transforma\u00e7\u00e3o das escolas do magist\u00e9rio prim\u00e1rio em institui\u00e7\u00f5es de ensino superior. Tal facto conduziu \u00e0 necessidade de formar professores de disciplinas de educa\u00e7\u00e3o para os respectivos cursos de forma\u00e7\u00e3o inicial que passaram a ser assegurados pelas universidades, o que levou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do primeiro curso de mestrado em Ensino das Ci\u00eancias da Natureza realizado em Portugal. Os resultados deste mestrado conduziram, n\u00e3o apenas ao desenvolvimento de trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o realizados no seu \u00e2mbito, como tamb\u00e9m ao aumento de docentes, especialistas em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, a maior parte dos quais continuou a desenvolver investiga\u00e7\u00e3o. Desde ent\u00e3o multiplicaram-se os cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o oferecidos por universidades, implementaram-se medidas de apoio e incentivo \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o, realizaram-se congressos e encontros cient\u00edficos, especialmente dedicados \u00e0 Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia. Estes factores, entre outros, contribu\u00edram para que se registassem grandes progressos, quer no que diz respeito \u00e0 quantidade de trabalhos realizados, quer \u00e0 sua qualidade (Duarte, 2002).\nII.2.1.\tRela\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o e a Pr\u00e1tica\nConcomitantemente com a comunidade de professores existe uma outra, a dos investigadores educacionais, que tem como objectivo principal, se bem que n\u00e3o \u00fanico, produzir conhecimento que potencie a qualidade da educa\u00e7\u00e3o que se pratica nas escolas. Esse \u00e9 tamb\u00e9m o objectivo de todos os professores, por isso deveriam existir s\u00f3lidos canais de comunica\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o entre estas duas comunidades (Costa, 2003). Contudo, actualmente este di\u00e1logo ainda n\u00e3o \u00e9 satisfat\u00f3rio e como v\u00e1rios autores referem, nomeadamente Cachapuz (1997), Costa (1999), Holbrook et al. (2000), Hammersley (2002), Kempa (2002), Loureiro et al. (2005), verifica-se uma falta de articula\u00e7\u00e3o entre os investigadores educacionais e os restantes professores, ou seja entre a investiga\u00e7\u00e3o ou a teoria e a pr\u00e1tica. Os professores desconhecem muito do conhecimento produzido pelos investigadores, bem como os investigadores parecem n\u00e3o dar a devida import\u00e2ncia aos problemas sentidos pelos professores nas suas pr\u00e1ticas (Taber,\n2001 citado por Costa, 2003). Tamb\u00e9m, comummente se verifica que os professores privilegiam o conhecimento resultante da sua experi\u00eancia profissional em detrimento do proveniente da investiga\u00e7\u00e3o (Castro, 2000; Duarte, 2000), considerando os trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o desadequados \u00e0 realidade das escolas e escritos numa linguagem demasiado acad\u00e9mica (Loureiro et al., 2005).\nAutores como Bates (2002) defendem que o que separa os investigadores dos professores tem a ver com aparentes diferen\u00e7as de inten\u00e7\u00f5es. Enquanto que os investigadores pretendem produzir conhecimento novo, os professores tra\u00e7am solu\u00e7\u00f5es para os problemas que encontram na pr\u00e1tica.\nA literatura tamb\u00e9m aponta outras raz\u00f5es para este afastamento, como por exemplo:\n-\texist\u00eancia de insuficientes canais de comunica\u00e7\u00e3o entre os investigadores e os professores nas escolas (Gra\u00e7a, 2001);\n-\tpouca acessibilidade do conhecimento produzido pela investiga\u00e7\u00e3o, que \u00e9 maioritariamente publicado em revistas dirigidas para investigadores acad\u00e9micos, \u00e0s quais os professores dificilmente t\u00eam acesso (Costa, 2003);\n-\tpredom\u00ednio de trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o do tipo de diagn\u00f3stico, em detrimento de estudos de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, bem como uma excessiva aten\u00e7\u00e3o dos investigadores por \u00e1reas em voga (por exemplo, concep\u00e7\u00f5es alternativas no fim dos anos 80 e 90), sem considerar adequadamente a utilidade pr\u00e1tica dos resultados (Kempa, 2002);\n-\tinsuficiente forma\u00e7\u00e3o inicial (Lopes, 1997) e cont\u00ednua na \u00e1rea da investiga\u00e7\u00e3o educacional, o que n\u00e3o contribui para o desenvolvimento de profissionais com conhecimento sobre investiga\u00e7\u00e3o, conduzindo \u00e0 dificuldade em interpretar documentos de investiga\u00e7\u00e3o, bem como \u00e0 sobrevaloriza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica (Loureiro et al., 2005);\n-\treduzida cultura de leitura de artigos de investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia por parte da maioria dos professores (Duarte, 2000);\n-\tconstrangimentos do pr\u00f3prio Sistema Educativo, por exemplo a resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a, a falta de tempo e local dispon\u00edvel para reflex\u00e3o, di\u00e1logo e trabalho colaborativo (Gra\u00e7a, 2001; Loureiro et al., 2005);\n-\tbaixa participa\u00e7\u00e3o dos professores em projectos de investiga\u00e7\u00e3o e em cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (Loureiro et al., 2005).\nA partir de um certo diagn\u00f3stico come\u00e7am a surgir sugest\u00f5es e propostas (algumas das quais j\u00e1 realizadas) para minimizar os referidos constrangimentos, de modo a potenciar o impacte da investiga\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas.\nPara isso, Kempa (2002) sugere que os investigadores tomem uma aten\u00e7\u00e3o mais cuidada no planeamento e na condu\u00e7\u00e3o dos seus estudos, de modo a ter em conta os seguintes aspectos:\n-\tadop\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ou temas mais pr\u00f3ximos dos problemas da sala de aula e, por isso, com mais utilidade para os pr\u00e1ticos;\n-\tdesenvolvimento de estrat\u00e9gias com a finalidade de melhorar a receptividade dos pr\u00e1ticos perante os resultados emergentes da investiga\u00e7\u00e3o, incluindo a sua vontade e o desenvolvimento de compet\u00eancias para ajustar as suas pr\u00e1ticas \u00e0 luz desses resultados.\nEm conson\u00e2ncia com esta \u00faltima proposta est\u00e1 a ideia defendida por Evans (2002, citada por Costa, 2003) que apresenta a necessidade dos investigadores terem um esfor\u00e7o acrescido, envolvendo-se no processo de pragmatiza\u00e7\u00e3o da teoria. A autora considera que este processo se desenrola ap\u00f3s a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e que tem como principal objectivo injectar relev\u00e2ncia e utilidade nos resultados da investiga\u00e7\u00e3o.\nTamb\u00e9m, esta \u00e9 uma das necessidades apontadas pelos professores, de que a investiga\u00e7\u00e3o lhes seja apresentada de tal modo que possa ser mais facilmente aplicada nas suas pr\u00e1ticas lectivas (Costa, 2003).\nPara al\u00e9m disso, os professores sugerem outras formas de potenciar a aproxima\u00e7\u00e3o entre o que a investiga\u00e7\u00e3o sugere e as pr\u00e1ticas lectivas, como por exemplo:\n-\tdivulga\u00e7\u00e3o dos resultados em revistas gratuitas, palestras e ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o em hor\u00e1rios e locais acess\u00edveis (Castro, 2000; Duarte, 2000). Esta divulga\u00e7\u00e3o ficaria a cargo das universidades, escolas e editoras de manuais escolares, num trabalho conjunto e colaborativo (Castro, 2000);\n- o conhecimento resultante da investiga\u00e7\u00e3o deve ser mais relevante para a sala de aula e em linguagem mais acess\u00edvel, bem como os professores devem ser integrados em projectos de investiga\u00e7\u00e3o (Castro, 2000).\nWeiner (2003) defende a participa\u00e7\u00e3o dos professores em projectos de investiga\u00e7\u00e3o-ac\u00e7\u00e3o, de forma a incrementar a coopera\u00e7\u00e3o entre as duas comunidades de investigadores e pr\u00e1ticos. Esta ideia \u00e9 corroborada no estudo desenvolvido por Butler et al. (2001), que consistiu num projecto investigativo durante o qual professores e investigadores trabalharam em conjunto em comunidades de pr\u00e1ticas, de modo a estudar diferentes princ\u00edpios ou modelos de ensino, bem como a avaliar os benef\u00edcios desses para a aprendizagem.\nAssim, para facilitar esta articula\u00e7\u00e3o torna-se pertinente investir na forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s-graduada de professores (Loureiro et al., 2005), uma vez que estes cursos promovem o di\u00e1logo e a colabora\u00e7\u00e3o entre \u201cautores e actores do conhecimento e das pr\u00e1ticas\u201d (Ara\u00fajo e S\u00e1 et al., 2002:47).\nNeste sentido, \u00e9 de referir que a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento do tipo acima enunciado tem sido vista como protagonizada n\u00e3o apenas por investigadores acad\u00e9micos mas, tamb\u00e9m, por professores dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio em \u201csitua\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica\u201d (Canha, 2001), isto \u00e9, professores que se encontram a realizar projectos de investiga\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das suas disserta\u00e7\u00f5es em cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (Costa, 2003).\nPor \u00faltimo, \u00e9 de real\u00e7ar que, actualmente, existe um corpo de conhecimentos, emergente da investiga\u00e7\u00e3o educacional, que deve integrar o conhecimento profissional dos pr\u00e1ticos, por\u00e9m existe uma forte discrep\u00e2ncia entre o que a investiga\u00e7\u00e3o sugere e as concep\u00e7\u00f5es e as pr\u00e1ticas destes. Os resultados da Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia apontam para uma preocupante situa\u00e7\u00e3o de insucesso escolar. De entre as v\u00e1rias raz\u00f5es respons\u00e1veis para tal situa\u00e7\u00e3o h\u00e1 a considerar essa falta de interac\u00e7\u00e3o entre a investiga\u00e7\u00e3o e os professores. Por isso, Hammersley (2002) exp\u00f5e que num futuro pr\u00f3ximo dever\u00e1 ser feita uma avalia\u00e7\u00e3o do impacte nas pr\u00e1ticas lectivas dos resultados emergentes da investiga\u00e7\u00e3o educacional. Analogamente, se torna necess\u00e1rio repensar a investiga\u00e7\u00e3o que se realiza e a forma\u00e7\u00e3o de professores existente, bem como reflectir sobre formas que possam potenciar o di\u00e1logo entre essas\nduas dimens\u00f5es. Esta tem sido uma preocupa\u00e7\u00e3o que, na Universidade de Aveiro, vem tendo uma forte repercuss\u00e3o a partir dos trabalhos de Costa (1999 e 2003) e depois continuados por outros autores, sempre numa l\u00f3gica de melhoria das propostas referentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de professores.\nII.3: A FORMA\u00c7\u00c3O DE PROFESSORES\nO tema da educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 constantemente em debate. Cada vez mais as sociedades esperam que os seus cidad\u00e3os tenham um n\u00edvel educativo elevado. Quanto \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia \u00e9 crucial, pois a ci\u00eancia est\u00e1 permanentemente presente no nosso quotidiano. Da\u00ed a sua import\u00e2ncia na educa\u00e7\u00e3o, de maneira a criar condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o activa e cr\u00edtica na sociedade, tendo em conta a constante evolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica e suas consequ\u00eancias em aspectos b\u00e1sicos da vida dos cidad\u00e3os (Pedrosa &amp; Henriques, 2003). Assim, o professor de ci\u00eancias assume um importante papel na alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica como parte essencial da forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de todos os cidad\u00e3os, de modo a que estes tomem decis\u00f5es e percebam tanto as utilidades da ci\u00eancia como as suas limita\u00e7\u00f5es e consequ\u00eancias negativas do seu desenvolvimento (Furi\u00f3 et al., 2001).\nContudo, o Ensino das Ci\u00eancias tem vindo a ser alvo de cr\u00edticas por se constatar que est\u00e1 longe de satisfazer as necessidades da sociedade actual, dados os reduzidos n\u00edveis de literacia cient\u00edfica apresentados pelas popula\u00e7\u00f5es. \u00c9 cada vez mais claro para um n\u00famero crescente de educadores e professores que o Ensino das Ci\u00eancias hoje n\u00e3o se pode pautar por orienta\u00e7\u00f5es do passado (Martins, 2002). A Investiga\u00e7\u00e3o Educacional tem identificado problemas nos processos de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, que n\u00e3o se conseguem ultrapassar com as estrat\u00e9gias tradicionais de ensino das ci\u00eancias. Estas apresentam-se ineficazes para a promo\u00e7\u00e3o de uma aprendizagem significativa (Campanario &amp; Moya, 1999).\nNeste \u00e2mbito, a forma\u00e7\u00e3o de professores assume uma elevada import\u00e2ncia. Esta deve ser capaz de lidar com a complexidade das situa\u00e7\u00f5es educativas contempor\u00e2neas, fornecendo uma compet\u00eancia profissional global que abarque as m\u00faltiplas dimens\u00f5es da fun\u00e7\u00e3o docente (Ara\u00fajo e S\u00e1 &amp; Costa, 2000).\nEsta forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o se esgota na forma\u00e7\u00e3o inicial, devendo prosseguir ao longo da carreira, de forma coerente e integrada, respondendo \u00e0s necessidades de forma\u00e7\u00e3o sentidas pelos professores e \u00e0s do Sistema Educativo, resultantes das mudan\u00e7as sociais ou do pr\u00f3prio Sistema Educativo (Rodrigues &amp; Esteves, 1993). \u00c9 necess\u00e1rio que os professores se preocupem em ter uma forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua que implica uma \u201ctransforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\" (Campanario &amp; Moya, 1999:189). Portanto, a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u00e9, tamb\u00e9m, uma releitura das experi\u00eancias que ocorrem na escola, dando uma aten\u00e7\u00e3o redobrada \u00e0s pr\u00e1ticas dos professores. Ressalta-se que o espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u00e9 o professor em todas as suas dimens\u00f5es colectivas, profissionais e organizacionais concebendo essa forma\u00e7\u00e3o como uma interven\u00e7\u00e3o educativa solid\u00e1ria aos desafios de mudan\u00e7as das escolas e dos professores (N\u00f3voa, 1997).\nPode-se afirmar que a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua apresenta uma razo\u00e1vel din\u00e2mica e \u00e9-lhe atribu\u00edda pelos professores uma import\u00e2ncia significativa, sendo procurada com a finalidade de, prioritariamente, progress\u00e3o na carreira e aprofundamento de conhecimentos cient\u00edficos, mas tamb\u00e9m, embora com um peso levemente inferior, necessidades de desenvolvimento profissional e realiza\u00e7\u00e3o pessoal (Pardal &amp; Martins, 2005).\nII.3.1.\tA Forma\u00e7\u00e3o pela Investiga\u00e7\u00e3o\nAs investiga\u00e7\u00f5es sobre programas de forma\u00e7\u00e3o mostram que os professores quando t\u00eam oportunidade de coopera\u00e7\u00e3o e de forma\u00e7\u00e3o partilhada, est\u00e3o mais dispon\u00edveis e mais motivados para levar a cabo a sua auto-forma\u00e7\u00e3o, sendo os resultados mais gratificantes e produtivos (Cachapuz et al., 2002).\nLevy e Puig (2001) defendem um modelo de forma\u00e7\u00e3o de professores estruturado de forma a possibilitar que cada professor, trabalhando dentro das suas concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas, tome consci\u00eancia destas e tome decis\u00f5es que possam melhorar o processo de ensino e de aprendizagem. Estes autores acreditam que todo o projecto de forma\u00e7\u00e3o de professores deve ser planificado especificamente em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da comunidade escolar onde quer\nincidir. Neste modelo de forma\u00e7\u00e3o, a investiga\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica, cr\u00edtica e prospectiva est\u00e1 estreitamente ligada ao campo espec\u00edfico de actua\u00e7\u00e3o dos professores, propondo avan\u00e7os concretos e pr\u00e1ticos.\nPara Furi\u00f3 &amp; Carnicer (2002), os modelos de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, de modo a serem eficazes no desenvolvimento profissional dos professores, devem obedecer aos seguintes crit\u00e9rios:\n-\tter em conta as ideias, interesses e necessidades formativas dos professores participantes;\n-\tfavorecer a reflex\u00e3o colectiva dos professores em pequenos grupos sobre os problemas e dificuldades com que se deparam nas pr\u00e1ticas;\n-\tcriar estruturas din\u00e2micas que favore\u00e7am, a m\u00e9dio e longo prazo, a incorpora\u00e7\u00e3o de professores na investiga\u00e7\u00e3o sobre os problemas do ensino (conex\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o ou colabora\u00e7\u00e3o com equipas de professores universit\u00e1rios ou de secund\u00e1rio em departamentos ou centros de professores, cria\u00e7\u00e3o de redes de investigadores e professores em associa\u00e7\u00f5es, etc.).\nMarques et al. (2003) consideram como uma necessidade premente o repensar sobre a natureza da forma\u00e7\u00e3o, passando por uma clarifica\u00e7\u00e3o das suas grandes finalidades e refor\u00e7ando mesmo o papel desempenhado pelas institui\u00e7\u00f5es do ensino superior. Estes autores apontam a falta de parcerias entre centros de forma\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o e a aus\u00eancia de apoio dos investigadores aos centros de forma\u00e7\u00e3o de professores, como factores que devem ser considerados na organiza\u00e7\u00e3o e concep\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o.\nEmerge actualmente a necessidade de inova\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores, tornando-se necess\u00e1rio acabar com um processo que insiste em ac\u00e7\u00f5es pontuais. A inova\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o deve consistir num processo marcado, n\u00e3o apenas pela aquisi\u00e7\u00e3o de saberes, mas sim pela produ\u00e7\u00e3o de saberes. Para isso, torna-se necess\u00e1rio que os professores, entre si e com os investigadores, realizem um trabalho de aut\u00eantica colabora\u00e7\u00e3o e entreajuda, formando um grupo que desenvolva conjuntamente projectos inovadores e que possam mesmo converter-se em potenciais projectos de investiga\u00e7\u00e3o-ac\u00e7\u00e3o (Cachapuz et al., 2002).\nAssim, o envolvimento de professores em projectos de investiga\u00e7\u00e3o pode ser um meio adequado para promover a forma\u00e7\u00e3o de professores reflexivos e assim fomentar a melhoria das pr\u00e1ticas docentes. Em suma, \u201cinovar para formar e formar para inovar encontram-se dialecticamente ligadas pela investiga\u00e7\u00e3o, sendo a forma\u00e7\u00e3o de professores entendida, sem reservas, como um instrumento de inova\u00e7\u00e3o\u201d (Cachapuz et al., 2002:346). Para isso, devem-se criar melhores e mais adequados dispositivos institucionais de apoio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, permitindo potenciar o di\u00e1logo e o trabalho entre os investigadores e os professores, numa articula\u00e7\u00e3o absolutamente necess\u00e1ria entre a teoria e a pr\u00e1tica (Cachapuz et al., 2002). Os professores podem certamente, do ponto de vista pessoal, ganhar muito a partir da investiga\u00e7\u00e3o, a qual lhes oferece uma oportunidade de proceder a uma reflex\u00e3o orientada das suas pr\u00f3prias pr\u00e1ticas (S\u00e1-Chaves, 1998). Contudo, na generalidade das situa\u00e7\u00f5es, as tarefas di\u00e1rias dos professores, n\u00e3o lhes proporcionam contacto com o sempre crescente corpo de conhecimentos te\u00f3ricos que os ajudariam a analisar os seus pr\u00f3prios problemas (Monk &amp; Osborne, 2000). Assim, a forma\u00e7\u00e3o pela investiga\u00e7\u00e3o, ou seja atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o em projectos investigativos, para al\u00e9m de promover o desenvolvimento profissional dos professores, constitui um modo de esbater a falta de articula\u00e7\u00e3o entre a teoria e a pr\u00e1tica, tal como foi anteriormente exposto.\nNote-se que a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, nomeadamente os Cursos de Mestrado destinados a professores, tendo uma dimens\u00e3o investigativa como uma das suas componentes fundamentais (Ara\u00fajo e S\u00e1 et al., 2002) potenciam a referida forma\u00e7\u00e3o pela investiga\u00e7\u00e3o.\nII.3.2.\tA Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores em Portugal\nCom a expans\u00e3o e generaliza\u00e7\u00e3o da escolaridade obrigat\u00f3ria viveu-se em Portugal, nas d\u00e9cadas de 60, 70 e 80, um per\u00edodo de grande car\u00eancia de professores. Com a forma\u00e7\u00e3o e o recrutamento intensivo de professores nos \u00faltimos anos e o decl\u00ednio da taxa de natalidade, esse problema est\u00e1 ultrapassado.\nMas outro problema surgiu: o da qualidade da forma\u00e7\u00e3o, tanto dos novos docentes, como dos docentes j\u00e1 em servi\u00e7o (que, em muitos casos, n\u00e3o puderam ter a forma\u00e7\u00e3o inicial mais desej\u00e1vel) (Alarc\u00e3o et al., 1997).\nA complexidade das fun\u00e7\u00f5es que um professor desempenha e a import\u00e2ncia social da sua actividade acarretam a necessidade de uma forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua ao longo da sua carreira (Pacheco, 2004). Por isso, para al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua constituir uma necessidade no desempenho da fun\u00e7\u00e3o docente, em Portugal, o Decreto-Lei n\u00b0344/89 instituiu-a como um dever (Estrela, 2001). Em 1990, a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua foi considerada como um pr\u00e9-requisito para a progress\u00e3o na carreira de professor. Esta tem sido realizada ao n\u00edvel das escolas dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio, entretanto organizadas em centros de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua (Pacheco, 2004).\nContudo, s\u00e3o apontados alguns pontos cr\u00edticos na forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua em Portugal, por exemplo:\n-\tcar\u00e1cter n\u00e3o sistematizado das ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o no que concerne a iniciativas, tempos, espa\u00e7os, modalidades e conte\u00fados, estes mais condicionados por modas de tema e at\u00e9 de formadores do que por necessidades previamente definidas pelos professores;\n-\tfalta de participa\u00e7\u00e3o dos formandos na concep\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o;\n-\tfalta de consist\u00eancia na avalia\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o (Estrela, 2001).\nTodavia, muitos professores reconhecem que a sua profissionalidade, na sociedade actual, se desenvolve num contexto de tal complexidade que, nem a forma\u00e7\u00e3o inicial, a experi\u00eancia adquirida atrav\u00e9s das pr\u00e1ticas, nem mesmo as ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua em que participam s\u00e3o suficientes para responder, com a qualidade desej\u00e1vel, \u00e0s situa\u00e7\u00f5es com que s\u00e3o confrontados. Esta \u00e9 uma das raz\u00f5es que leva os professores a interessarem-se por cursos de forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s-graduada, que possibilitam uma forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua avan\u00e7ada de professores dos diferentes n\u00edveis de ensino (Matos, 2001).\nA p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o nas universidades portuguesas surgiu em 1980. Assim, surgiram v\u00e1rios cursos de mestrado dos quais resultaram diversos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o no campo educacional (Pacheco, 2004).\nII.3.3.\tA P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Forma\u00e7\u00e3o de Professores de Ci\u00eancias na Universidade de Aveiro\nAs universidades portuguesas, incluindo a Universidade de Aveiro, t\u00eam vindo a investir, progressivamente, na realiza\u00e7\u00e3o de cursos de mestrado na \u00e1rea educacional. Se inicialmente estes cursos eram frequentados por docentes do Ensino Superior no contexto da sua carreira acad\u00e9mica, posteriormente vieram a ter como principais destinat\u00e1rios os professores dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio. As universidades procuram contribuir para o desenvolvimento profissional dos professores e, assim, para a melhoria da qualidade do ensino nas escolas. Tal facto motiva muitos professores a frequentarem cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, nomeadamente de mestrado em \u00e1reas da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia. Os professores dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio que optam por este tipo de forma\u00e7\u00e3o aspiram a valoriza\u00e7\u00e3o do seu desempenho e da sua carreira profissional (Campos, sem data).\nEstes cursos de mestrado promovem o encontro sistem\u00e1tico e continuado entre investigadores e profissionais das pr\u00e1ticas lectivas, constituindo uma oportunidade para um aperfei\u00e7oamento do respectivo di\u00e1logo conducente a uma melhor estrutura\u00e7\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de ensino inovadoras.\nDois dos cursos de mestrado da Universidade de Aveiro destinados a professores de Ci\u00eancias do ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio, nomeadamente em Ensino de Biologia e Geologia e em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica, existiram at\u00e9 2007. Estes pretendiam cumprir tr\u00eas importantes objectivos:\n-\tpromover o desenvolvimento de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gico-did\u00e1cticas inovadoras nos contextos profissionais dos destinat\u00e1rios;\n-\tpossibilitar condi\u00e7\u00f5es de aprofundamento do conhecimento profissional sobre o processo de ensino-aprendizagem das \u00e1reas da especialidade;\n-\tfomentar a investiga\u00e7\u00e3o sobre o processo de ensino-aprendizagem (Ara\u00fajo e S\u00e1 et al., 2002).\nQuanto ao Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia, este era da responsabilidade conjunta dos Departamentos de Biologia, Geoci\u00eancias e de\nDid\u00e1ctica e Tecnologia Educativa da Universidade de Aveiro, tendo sido criado em Maio de 1996. O Mestrado em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica era um curso da responsabilidade conjunta dos Departamentos de F\u00edsica, de Qu\u00edmica e de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa da Universidade de Aveiro e foi criado em Abril de 1993 (Ara\u00fajo e S\u00e1 et al., 2002).\nDepois, de conclu\u00eddas algumas edi\u00e7\u00f5es destes mestrados, frequentados pelos professores participantes no presente estudo, importa avaliar o esfor\u00e7o dispendido por quem os organiza e por quem os frequenta (Ara\u00fajo e S\u00e1 et al., 2002).\nII.4: ESTUDOS SOBRE O IMPACTE DOS CURSOS DE MESTRADO\nFrequentemente, a forma\u00e7\u00e3o inicial e a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores apresentam v\u00e1rias limita\u00e7\u00f5es, designadamente insuficiente fundamenta\u00e7\u00e3o, tanto no \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia como no das \u00e1reas cient\u00edficas da especialidade. Assim, n\u00e3o aparentam possuir potencialidades para aprofundar os quadros potenciadores da inova\u00e7\u00e3o que os cursos de mestrado pretendem desenvolver (Marques et al., 2003).\nA quest\u00e3o acerca do impacte que os cursos de mestrado originam no desenvolvimento profissional dos professores que os frequentam (designados neste trabalho por professores mestres) e nas escolas tem vindo a ser analisada em diversos estudos a seguir mencionados por ordem crescente quanto \u00e0 data da sua conclus\u00e3o.\nSegundo Costa (1997), at\u00e9 1997, n\u00e3o existiam, em Portugal, trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o sobre o impacte dos cursos de mestrado. Nesse ano, surgiram os primeiros resultados da investiga\u00e7\u00e3o desenvolvida no \u00e2mbito do projecto \u201cAvalia\u00e7\u00e3o do impacto(e) da Forma\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Graduada no desenvolvimento profissional dos professores\u201d, integrado no Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e Tecnologia na Forma\u00e7\u00e3o de Formadores (CIDTFF) e sob a coordena\u00e7\u00e3o de Costa. O mencionado projecto baseava-se nos seguintes tr\u00eas pressupostos:\n-\tdesde a d\u00e9cada de 90 que se verifica um consider\u00e1vel investimento das universidades portuguesas em cursos de mestrado, vocacionados para professores do ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio;\n-\tuma das principais finalidades destes cursos \u00e9 contribuir para a melhoria da qualidade das pr\u00e1ticas de ensino dos professores que os frequentam, bem como das escolas em geral;\n-\taus\u00eancia de estudos de avalia\u00e7\u00e3o sobre o efectivo resultado dos referidos cursos nas pr\u00e1ticas.\nDeste projecto resultou o trabalho subordinado ao tema \u201cDesenvolvimento Profissional de Professores de F\u00edsica (Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio) atrav\u00e9s dos Cursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o: a import\u00e2ncia do seu envolvimento em estudos de investiga\u00e7\u00e3o centrados na sala de aula\u201d desenvolvido por Costa (1997). Este estudo pretendia compreender como e porqu\u00ea o envolvimento dos professores em trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o-ac\u00e7\u00e3o potenciava um impacte positivo no desenvolvimento profissional desses. Assim, a autora verificou que os professores mestres mudaram as suas pr\u00e1ticas lectivas, passando a atribuir aos alunos um papel central no processo de ensino e de aprendizagem. Todavia, o estudo desta tem\u00e1tica revelou-se complexo e sedento de mais investiga\u00e7\u00e3o.\nInserido no projecto acima referido, em 1999, Costa &amp; Marques desenvolveram o estudo subordinado ao tema \u201cAvalia\u00e7\u00e3o do impacto de cursos de mestrado no desenvolvimento profissional de professores: estudo de um caso\u2019\u2019, tendo sido publicado mais tarde em 2003. Este teve como objecto de estudo o curso de mestrado em Ensino de Geologia e Biologia da Universidade de Aveiro, apresentando uma metodologia desenvolvida em duas etapas. A primeira etapa centrou-se na an\u00e1lise documental de disserta\u00e7\u00f5es e a segunda numa entrevista de grupo efectuada a 5 professores mestres.\nEsta entrevista tinha como principais objectivos conhecer as opini\u00f5es dos professores mestres sobre o impacte do curso no seu desenvolvimento profissional e obter informa\u00e7\u00f5es acerca do pr\u00f3prio curso de mestrado. Quanto ao primeiro objectivo verificou-se que todos os professores mestres entrevistados consideraram que a frequ\u00eancia do curso teve impacte para o seu\ndesenvolvimento profissional, ou seja, ao n\u00edvel micro, atrav\u00e9s de inova\u00e7\u00f5es nas suas pr\u00e1ticas, nomeadamente na inclus\u00e3o de novos aspectos na planifica\u00e7\u00e3o das mesmas. Este tipo de impacte \u00e9 justificado pelos entrevistados com o facto de o curso ter potenciado o desenvolvimento de um quadro te\u00f3rico mais rico, quer em termos cient\u00edficos da especialidade, quer em termos metodol\u00f3gicos. Contudo, verificou-se que, segundo a opini\u00e3o dos mesmos, os conhecimentos emergentes deste desenvolvimento pouco influenciaram os seus colegas de profiss\u00e3o. Este reduzido impacte na escola (n\u00edvel meso), bem como no Sistema Educativo (n\u00edvel macro), prende-se com a raz\u00e3o de os professores mestres n\u00e3o apresentarem a preocupa\u00e7\u00e3o de se tornarem multiplicadores de saberes adquiridos. Sublinhe-se que estes n\u00e3o sentiam sequer essa responsabilidade, na medida em que o motivo principal que os levou a frequentar o curso foi promover a sua valoriza\u00e7\u00e3o pessoal.\nOs autores deste trabalho apontavam para a conveni\u00eancia em proceder \u00e0 altera\u00e7\u00e3o dos principais objectivos deste curso de mestrado (referidos no subcap\u00edtulo anterior), uma vez que nenhum destes visa a valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho colaborativo. A altera\u00e7\u00e3o de tal situa\u00e7\u00e3o, segundo o seu ponto de vista, poder\u00e1 contribuir para a constru\u00e7\u00e3o, por parte dos mestrandos, de uma perspectiva mais direccionada para a responsabilidade que adquirem de serem elementos de mudan\u00e7a das concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas, n\u00e3o s\u00f3 suas, mas tamb\u00e9m daqueles que \u00e0 sua volta trabalham, os seus pares (Costa &amp; Marques, 2003).\nEm 2000, Costa, Marques &amp; Kempa realizaram um estudo, dentro da tem\u00e1tica em causa, com professores de ci\u00eancias do ensino secund\u00e1rio e que frequentavam um curso de mestrado nas Universidades de Aveiro e de \u00c9vora. A partir deste conclu\u00edram que o conhecimento profissional dos professores resulta, maioritariamente, da sua experi\u00eancia ou do senso comum. Tal facto, refor\u00e7ou a ideia do afastamento entre os conhecimentos emergentes da Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancia e as pr\u00e1ticas lectivas dos professores.\nCom o prop\u00f3sito de aprofundar e ampliar este campo de estudo foi iniciado, em Junho de 2001, na Universidade de Aveiro o projecto \u201cForma\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias\ne seu ensino em contextos do Ensino Superior: avaliar e intervir para melhorar a sua qualidade\u201d, no \u00e2mbito do Programa SAPIENS 99, financiado pela Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e Tecnologia e tamb\u00e9m coordenado por Costa. Este projecto desenvolve-se em torno de quatro vertentes articuladas entre si, constituindo a quarta vertente um estudo sobre cursos de mestrado em Ensino das Ci\u00eancias, que pretende potenciar o seu impacte nos formandos envolvidos e no subsistema do Ensino n\u00e3o Superior (Costa et al., 2002). Neste \u00e2mbito, t\u00eam sido desenvolvidos alguns estudos que envolvem a avalia\u00e7\u00e3o de certos aspectos dos cursos de mestrado na \u00e1rea educacional em ci\u00eancia. Assinalam-se aqui os trabalhos de disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de Cunha (2001), Gra\u00e7a (2001), Cruz (2005) e Ver\u00edssimo (2006), bem como os trabalhos de Costa, Marques &amp; Gra\u00e7a (2002), Ara\u00fajo e S\u00e1 et al. (2002), Pombo &amp; Costa (2007) e Pombo &amp; Costa (2008). Todos estes estudos s\u00e3o a seguir referidos por ordem crescente no que concerne \u00e0 sua data de publica\u00e7\u00e3o. Estes trabalhos de avalia\u00e7\u00e3o associados ao desenvolvimento dos cursos de mestrado contribuem com indica\u00e7\u00f5es sobre o resultado dos mesmos, apontando tamb\u00e9m caminhos para a sua potencia\u00e7\u00e3o (Ara\u00fajo et al., 2002). Desta forma, os referidos estudos justificam-se pelas seguintes raz\u00f5es:\n-\teducacionais, pelas propostas e implica\u00e7\u00f5es resultantes para a melhoria da qualidade da forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s-graduada, particularmente no que concerne \u00e0 potencia\u00e7\u00e3o do impacte social da forma\u00e7\u00e3o;\n-\tinvestigacionais, relacionadas com a melhoria do pr\u00f3prio processo investigativo segundo o bin\u00f3mio rigor-relev\u00e2ncia (Costa, Marques &amp; Gra\u00e7a, 2002);\n-\tecon\u00f3micas, quer pelo investimento feito ao n\u00edvel da investiga\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o, quer pelo que ainda se justifica fazer para a melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o (Cruz, 2005).\nEnt\u00e3o, dentro desta tem\u00e1tica insere-se a disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de Cunha (2001) intitulada \u201cAvalia\u00e7\u00e3o do Impacto da Frequ\u00eancia de Cursos de Mestrado no Desenvolvimento Profissional de Professores de Ci\u00eancias - Uma Perspectiva dos Professores Mestres\u201d. Este estudo compreendeu os tr\u00eas seguintes objectivos:\n-\testabelecer um padr\u00e3o qualitativo das motiva\u00e7\u00f5es que levaram os professores a frequentarem o curso de mestrado, a partir da realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas semi-estruturadas a 14 mestrandos em Ensino de Ci\u00eancias;\n-\tidentificar as inten\u00e7\u00f5es e objectivos que as universidades associam aos cursos de mestrado, atrav\u00e9s da an\u00e1lise de documenta\u00e7\u00e3o publicada por estas acerca desses cursos;\n-\tconhecer a natureza das viv\u00eancias experimentadas pelos mestrandos durante os cursos e o efeito decorrente destas no seu trabalho, a partir da administra\u00e7\u00e3o de um inqu\u00e9rito por question\u00e1rio a 58 professores mestres pelas universidades p\u00fablicas portuguesas.\nOs resultados oriundos desta investiga\u00e7\u00e3o podem ser sumariados da seguinte forma:\n-\tas raz\u00f5es principais que motivam os professores a frequentarem cursos de mestrado s\u00e3o a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico e o desenvolvimento das suas compet\u00eancias pedag\u00f3gicas;\n-\ta documenta\u00e7\u00e3o publicada pelas universidades sobre os respectivos cursos de mestrado mostrou que poucas institui\u00e7\u00f5es se prop\u00f5em explicitamente a desenvolver as compet\u00eancias profissionais dos professores (por exemplo, o ensino);\n-\tos professores mestres expuseram que consideram a frequ\u00eancia nestes cursos uma experi\u00eancia educacional ben\u00e9fica e compensadora, pois possibilita a aquisi\u00e7\u00e3o de uma maior consci\u00eancia de aspectos acad\u00e9micos e profissionais relacionados com o Ensino das Ci\u00eancias. Todavia, ap\u00f3s a conclus\u00e3o dos seus cursos estes professores encontraram apenas um alcance limitado para a aplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos e compet\u00eancias adquiridos para as pr\u00e1ticas profissionais.\nO estudo de Gra\u00e7a (2001), subordinado ao tema \u201cInvestiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e o Desempenho Profissional de Professores de F\u00edsica e Qu\u00edmica\u2019, constitui uma outra disserta\u00e7\u00e3o de mestrado relacionada com a tem\u00e1tica em an\u00e1lise. O desenvolvimento desta investiga\u00e7\u00e3o teve como intuito compreender os constrangimentos inerentes \u00e0 resist\u00eancia dos professores em\nintegrarem as propostas da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias nas suas pr\u00e1ticas. Para isso, foram realizadas entrevistas a tr\u00eas professores, dois dos quais mestres, bem como observa\u00e7\u00f5es directas das suas pr\u00e1ticas. Desta forma, verificou-se que um dos professores mestres enriquecia algumas estrat\u00e9gias tradicionais de ensino recorrendo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de Novas Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, assunto desenvolvido pelo mesmo na sua disserta\u00e7\u00e3o. Contudo, declarava-se desmotivado para aplicar conhecimentos resultantes de outras linhas de investiga\u00e7\u00e3o educacional. Quanto ao outro professor mestre participante neste estudo, constatou-se que este aplicava nas suas pr\u00e1ticas alguns resultados da investiga\u00e7\u00e3o, nomeadamente da linha investigativa Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas, desenvolvidos em diferentes projectos em que participou dentro e fora do \u00e2mbito do seu curso de mestrado. Por\u00e9m, salientou que o impacte dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o educacional nas suas pr\u00e1ticas resultava da sua frequente liga\u00e7\u00e3o com projectos investigativos e n\u00e3o unicamente pela frequ\u00eancia do curso de mestrado.\nAlguns resultados dos estudos anteriormente assinalados foram sintetizados no documento \u201cA avalia\u00e7\u00e3o do impacto de cursos de mestrado no desenvolvimento profissional de professores de Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas: as opini\u00f5es dos professores mestres\u201d de Costa, Marques &amp; Gra\u00e7a (2002). Os resultados dos estudos emp\u00edricos referenciados nesta publica\u00e7\u00e3o apontam as seguintes evid\u00eancias:\n-\tos professores mestres consideram que a melhoria da forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, bem como a aquisi\u00e7\u00e3o de novas perspectivas sobre o Ensino das Ci\u00eancias, s\u00e3o aspectos positivos da frequ\u00eancia dos cursos de mestrado;\n-\ta n\u00edvel pessoal, os professores mestres consideram que esta experi\u00eancia acad\u00e9mica produziu uma melhoria da autoconfian\u00e7a e o refor\u00e7o de uma atitude cr\u00edtica;\n-\tpor\u00e9m, consideram que as suas pr\u00e1ticas n\u00e3o sofreram uma altera\u00e7\u00e3o significativa. As raz\u00f5es invocadas para explicar este reduzido impacte prendem-se a constrangimentos do pr\u00f3prio Sistema Educativo (por exemplo, a sobrecarga\nde trabalho docente e a aus\u00eancia de incentivo por parte dos seus pares), bem como a aspectos organizacionais do curso de mestrado.\nUm outro trabalho efectuado dentro desta tem\u00e1tica foi o de Ara\u00fajo e S\u00e1 et al. (2002), com o t\u00edtulo \u201cDesafios \u00e0 P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Forma\u00e7\u00e3o de Professores na Universidade de Aveiro: das inten\u00e7\u00f5es \u00e0s pr\u00e1ticas\u201d. Os resultados, obtidos a partir de um inqu\u00e9rito por question\u00e1rio aplicado a professores mestres na \u00e1rea da Did\u00e1ctica pela Universidade de Aveiro, indicaram que, na perspectiva destes, a frequ\u00eancia dos cursos de mestrado levou ao desenvolvimento profissional dos seus destinat\u00e1rios, mas que \u00e9 necess\u00e1rio pensar modalidades de alargamento do campo de impacte a outros sujeitos. Este estudo denota que esse impacte parece ir pouco al\u00e9m do pr\u00f3prio professor mestre. Tamb\u00e9m, a avalia\u00e7\u00e3o do impacte dos conhecimentos adquiridos pelos professores mestres na pr\u00e1tica de outros professores, para a maioria dos inquiridos, n\u00e3o foi planificada e, por conseguinte, poucos destes possuem dados que lhes permitam emitir ju\u00edzos sobre este assunto. Igualmente, manifestaram alguma dificuldade em apresentar sugest\u00f5es claras e pertinentes potenciadoras desse impacte.\nA disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de Cruz (2005), cujo t\u00edtulo \u00e9 \u201cAvalia\u00e7\u00e3o do Impacte de Cursos de Mestrado nos Professores-Mestres - O desenvolvimento do \u2018Pedagogical Content Knowledge\u2019 de Professores de Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas\u201d, abordou como problema investigativo a necessidade de avaliar o impacte dos cursos de mestrado nos professores mestres de Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas, considerando o maior n\u00famero de factores e vari\u00e1veis que possam influenciar a articula\u00e7\u00e3o entre forma\u00e7\u00e3o, investiga\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas. Este estudo baseou-se no conceito de \u201cPedagogical Content Knowledge\u201d (PCK) que foi proposto por Shulman (1986). O autor referido considera que o PCK \u00e9 um dos tr\u00eas tipos de conhecimento do conte\u00fado de um professor, conforme a seguinte cita\u00e7\u00e3o: \u201cI suggest we distinguish among three categories of content knowledge: (a) subject matter content knowledge, (b) pedagogical content knowledge, and (c) curricular knowledge\u201d. Segundo Shulman, os professores n\u00e3o t\u00eam, unicamente, que conhecer e compreender o conte\u00fado da disciplina espec\u00edfica que leccionam\nmas, tamb\u00e9m, saber como ensinar este conte\u00fado aos alunos. Portanto, para este autor o PCK resultava da interac\u00e7\u00e3o de dois tipos de conhecimento, o pedag\u00f3gico e o da \u00e1rea espec\u00edfica que o professor lecciona, que se assemelha ao conhecimento did\u00e1ctico do professor. Assim, partindo do pressuposto de que \u00e9 o conhecimento do professor que tem um maior impacte nas pr\u00e1ticas em sala de aula, neste estudo foi adoptado o mecanismo de avalia\u00e7\u00e3o do impacte centrado no conceito de \u2018Pedagogical Content Knowledge\u2019 (PCK), considerando as seguintes cinco componentes deste: conhecimento cient\u00edfico da F\u00edsica ou da Qu\u00edmica, conhecimento pedag\u00f3gico, conhecimento dos alunos, conhecimento do contexto e conhecimento did\u00e1ctico. Para isso, o procedimento metodol\u00f3gico consistiu numa an\u00e1lise documental (dos curr\u00edculos e das disserta\u00e7\u00f5es dos professores participantes) e na realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas semi-estruturadas. Obtiveram-se os seguintes indicadores:\n-\tquer na componente curricular, quer na investigativa do curso de mestrado, a linha de investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias de maior impacte nos professores mestres foi a da Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade, sendo as Novas Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o a linha de menor impacte;\n-\ta componente curricular do curso de mestrado potencia o desenvolvimento de quase todas as componentes do \u2018Pedagogical Content Knowledge\u2019 dos professores, enquanto que a sua componente investigativa permite a integra\u00e7\u00e3o e a mobiliza\u00e7\u00e3o das mesmas nas investiga\u00e7\u00f5es centradas na sala de aula;\n-\to menor conhecimento de uma determinada componente cient\u00edfica n\u00e3o parece ser um factor impeditivo para o professor mestre alterar as suas pr\u00e1ticas, pois, por exemplo, o conhecimento did\u00e1ctico em F\u00edsica desenvolvido no curso de mestrado parece fomentar a (re)constru\u00e7\u00e3o do conhecimento did\u00e1ctico em Qu\u00edmica e vice-versa;\n-\tse o conhecimento did\u00e1ctico for desenvolvido maioritariamente na \u00e1rea da forma\u00e7\u00e3o inicial do professor mestre, este apresenta uma maior dificuldade na (re)constru\u00e7\u00e3o deste tipo de conhecimento na outra \u00e1rea espec\u00edfica, que pode ser compensada pela experi\u00eancia profissional;\n-\tuma forma\u00e7\u00e3o que d\u00ea primazia ao conhecimento pedag\u00f3gico parece ser insuficiente para potenciar a altera\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas dos professores com uma maior experi\u00eancia profissional;\n-\tigualmente, uma forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s-graduada que valorize principalmente os conhecimentos cient\u00edficos da especialidade (neste caso, F\u00edsica ou Qu\u00edmica) demonstra n\u00e3o conduzir \u00e0 altera\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas dos professores mais experientes.\nA disserta\u00e7\u00e3o de mestrado com o t\u00edtulo \u201cDas Concep\u00e7\u00f5es \u00e0s Pr\u00e1ticas de Professores Mestres de Ci\u00eancias - Um Estudo de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacte\u2019\u2019 realizada por Ver\u00edssimo (2006), desenvolveu-se a partir das seguintes quest\u00f5es investigativas:\n-\t\u201cQual a influ\u00eancia da frequ\u00eancia do curso de mestrado em Ensino das Ci\u00eancias na pr\u00e1tica profissional de um professor mestre?\u2019\u2019;\n-\t\u201cEm que medida a compreens\u00e3o de um impacte positivo da frequ\u00eancia de um curso de mestrado na pr\u00e1tica profissional de um professor mestre nos permite contribuir para potenciar esse impacte num \u00e2mbito mais alargado?\u2019\u2019 (Ver\u00edssimo, 2006:12).\nA metodologia adoptada contemplou a constru\u00e7\u00e3o e a realiza\u00e7\u00e3o de um inqu\u00e9rito por question\u00e1rio e, mais tarde, por entrevista semi-estruturada a 4 professores mestres de modo a recolher informa\u00e7\u00e3o sobre a tem\u00e1tica em estudo e a seleccionar um professor mestre para a caracteriza\u00e7\u00e3o da sua pr\u00e1tica profissional. Esta caracteriza\u00e7\u00e3o foi elaborada atrav\u00e9s de um di\u00e1rio de aula do professor escolhido. Alcan\u00e7aram-se os seguintes resultados:\n-\ta actualiza\u00e7\u00e3o, aquisi\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o dos conhecimentos constitui a motiva\u00e7\u00e3o central dos professores para frequentarem cursos de mestrado, de forma a desenvolverem compet\u00eancias que promovam o aperfei\u00e7oamento das suas pr\u00e1ticas lectivas;\n-\tos professores consideram que a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias \u00e9 importante para o seu desenvolvimento profissional, contribuindo para a melhoria das suas pr\u00e1ticas lectivas;\n-\tno que concerne ao impacte do curso de mestrado na pr\u00e1tica profissional dos professores, estes consideram que da sua frequ\u00eancia resultou um impacte a n\u00edvel micro (nas pr\u00e1ticas lectivas). Quanto, ao impacte a n\u00edvel meso, ou seja, na \u201cpr\u00e1tica entre pares\u201d (Ver\u00edssimo, 2006:82), a maioria dos inquiridos consideram este praticamente nulo devido ao facto dos professores nos seus grupos disciplinares trabalharem de forma isolada, recorrendo ao trabalho de equipa s\u00f3 quando \u00e9 estritamente necess\u00e1rio;\n-\ttodos os professores participantes apontam o distanciamento entre o curso de mestrado e as suas necessidades para a lecciona\u00e7\u00e3o nos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio como principal constrangimento desse curso.\nNo \u00e2mbito de um projecto de investiga\u00e7\u00e3o de p\u00f3s-douturamento, Pombo &amp; Costa (2007) publicaram o estudo \u201cDa contribui\u00e7\u00e3o do impacte da forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s-graduada de professores de Ci\u00eancias \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de propostas que o potenciem\u201d, pretendendo avaliar o impacte do curso de mestrado no desenvolvimento profissional de professores dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio. Neste trabalho foi aplicado um question\u00e1rio a professores de Biologia e Geologia que terminaram o seu curso de mestrado, em universidades p\u00fablicas portuguesas, entre 2001 e 2005. Os resultados demonstraram que a maioria dos professores mestres considera a ocorr\u00eancia de impacte nas suas pr\u00e1ticas profissionais (lectivas e entre pares), nomeadamente atrav\u00e9s de:\n-\tdesenvolvimento de uma atitude mais cr\u00edtica perante o processo de ensino e de aprendizagem;\n-\tuso de estrat\u00e9gias de ensino inovadoras;\n-\taprofundamento de conhecimentos;\n-\taumento de confian\u00e7a em discuss\u00f5es entre pares.\nNo sentido de ampliar os resultados obtidos com o estudo referido anteriormente, atrav\u00e9s de uma compreens\u00e3o mais aprofundada sobre as pr\u00e1ticas profissionais de professores mestres, as mesmas autoras desenvolveram um outro com o t\u00edtulo \u201cArticula\u00e7\u00e3o entre forma\u00e7\u00e3o, investiga\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas: Um estudo de avalia\u00e7\u00e3o de impacte de cursos de mestrado nas pr\u00e1ticas profissionais de\nprofessores de ci\u00eancias\u2019\u2019. Para o desenvolvimento deste trabalho foram seleccionados cinco professores mestres, que tinham participado no estudo anterior, para a realiza\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos por entrevista semi-estruturada. Obtiveram-se os seguintes resultados:\n-\ttodos os entrevistados mencionaram que, tanto a parte curricular como a de disserta\u00e7\u00e3o do curso de mestrado estiveram, na generalidade, adequadas \u00e0s suas expectativas iniciais, salientando sobretudo o amadurecimento profissional, o aprofundamento de conhecimentos, o estabelecimento de correla\u00e7\u00f5es entre as tem\u00e1ticas abordadas e as pr\u00e1ticas lectivas;\n-\tos professores relataram que o curso de mestrado proporcionou impacte ao n\u00edvel da sala de aula (n\u00edvel micro), referindo nomeadamente: uma maior reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o processo de ensino e de aprendizagem, uma melhor fundamenta\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica, a utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de ensino e aprendizagem mais diversificadas, uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do trabalho na sala de aula e um melhor diagn\u00f3stico de dificuldades de aprendizagem dos alunos;\n-\tas linhas de investiga\u00e7\u00e3o que mais contribu\u00edram para a altera\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas lectivas dos entrevistados estavam directamente relacionadas com os temas desenvolvidos nas suas disserta\u00e7\u00f5es;\n-\tquanto ao impacte dos cursos de mestrado a um n\u00edvel mais amplo, isto \u00e9, junto dos pares ( n\u00edvel meso), apenas dois professores o referem como tendo sido \u201cpositivo\u201d, mencionando evid\u00eancias de impacte a n\u00edvel do departamento curricular, da gest\u00e3o da escola e da articula\u00e7\u00e3o disciplinar. Na generalidade, constata-se que o meso-impacte \u00e9 reduzido e depende do contexto profissional, da divulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos de disserta\u00e7\u00e3o e da cultura profissional;\n-\tno que concerne \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o das disserta\u00e7\u00f5es de mestrado nas escolas, todos os entrevistados, com a excep\u00e7\u00e3o de um, divulgaram o seu trabalho de disserta\u00e7\u00e3o tanto em contextos informais (em conversas com os colegas), como em contextos formais (em cursos ou ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o profissional, em confer\u00eancias ou congressos, ou ainda atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o de artigos). Apenas um professor mestre refere ter divulgado o seu trabalho em reuni\u00f5es do grupo disciplinar;\n-\trelativamente aos factores facilitadores para integrar na pr\u00e1tica as componentes desenvolvidas no curso de mestrado foram referidos: o tempo na realiza\u00e7\u00e3o de actividades na sala de aula, a receptividade por parte dos alunos e de alguns colegas do departamento a novas estrat\u00e9gias, a experi\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o de est\u00e1gios e tamb\u00e9m a log\u00edstica da escola;\n-\tpor outro lado, alguns dos factores, considerados como facilitadores, foram tamb\u00e9m considerados como factores limitadores, tais como: a falta de tempo para concretizar as actividades, a rigidez na organiza\u00e7\u00e3o escolar, a falta de condi\u00e7\u00f5es nas escolas e o mau-estar que se gera entre os pares, especialmente aqueles que n\u00e3o possuem forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s-graduada (Pombo &amp; Costa, 2008).\nNeste \u00e2mbito, surge tamb\u00e9m o projecto IPEC (Investiga\u00e7\u00e3o e Pr\u00e1ticas lectivas em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia: Din\u00e2micas de Interac\u00e7\u00e3o), envolvendo a colabora\u00e7\u00e3o de diferentes universidades portuguesas, nomeadamente Universidade de Aveiro, Universidade Nova de Lisboa, Universidade do Porto e Universidade de \u00c9vora.\nEste projecto contou com a participa\u00e7\u00e3o de diferentes professores mestres e de investigadores de diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds. Um dos objectivos deste estudo consistiu em identificar constrangimentos entre as pr\u00e1ticas lectivas e a Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancia. Para tal, realizaram entrevistas semi-estruturadas a trinta professores mestres, bem como foram analisados os cap\u00edtulos referentes \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o de teses de mestrado e doutoramento (Loureiro et al., 2005). Alguns dos constrangimentos relatados neste estudo foram os seguintes:\n-\tfalta de dinamismo entre as institui\u00e7\u00f5es de ensino superior e as escolas e, paralelamente, insuficiente dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o educacional;\n-\tfalta de tempo, por parte dos professores, para fazer investiga\u00e7\u00e3o, bem como, para ler sobre esta;\n-\tresist\u00eancia \u00e0 inova\u00e7\u00e3o por parte dos professores, dos alunos e do sistema educativo;\n-\tforma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua de professores inadequada, relacionada com os conte\u00fados abordados e as metodologias usadas (baseadas na transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o), reflectindo-se na dificuldade dos professores em interpretar documentos produzidos por investigadores e na sobrevaloriza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia adquirida pela pr\u00e1tica;\n-\tfalta de tempo e espa\u00e7o para o desenvolvimento de trabalho colaborativo e reflexivo entre pares;\n-\tescassez de pol\u00edticas que apoiem e integrem os professores mestres;\n-\tn\u00famero reduzido de professores qualificados com p\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es nas escolas;\n-\tlinguagem utilizada nos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o dificulta a compreens\u00e3o destes para os professores, com o uso de conceitos abstractos e terminologia espec\u00edfica e, muitas vezes, desconhecida para os pr\u00e1ticos;\n-\tdeficiente coer\u00eancia entre a teoria e as necessidades sentidas nas escolas;\n-\tconstrangimentos relacionados com as pol\u00edticas educacionais das quais resultam, por exemplo, a sobrevaloriza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o quantitativa, programas extensos, a insuficiente valoriza\u00e7\u00e3o dos professores qualificados com uma p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e a falta de conex\u00e3o entre as pol\u00edticas do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e as realidades escolares.\nOs autores deste estudo apresentam tamb\u00e9m algumas sugest\u00f5es para facilitar a articula\u00e7\u00e3o entre a investiga\u00e7\u00e3o e a pr\u00e1tica, nomeadamente: investimentos em cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o para os professores, avalia\u00e7\u00e3o do impacte destes cursos na educa\u00e7\u00e3o, desenvolvimento de parcerias entre investigadores, professores e outros elementos do sistema educativo (Loureiro et al., 2006). Para isso, no \u00e2mbito deste mesmo projecto, foi constitu\u00edda, em 2006, uma Comunidade de Pr\u00e1tica (CoP) envolvendo trinta professores e dez investigadores, na qual s\u00e3o exploradas as potencialidades das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC), nomeadamente as de uma plataforma de comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia, parecendo ter trazido impactos positivos no que respeita \u00e0 interac\u00e7\u00e3o entre os dois grupos (Loureiro et al., 2008).\nNa actualidade, coloca-se a necessidade de continuar a avaliar o impacte dos cursos de mestrado no desenvolvimento profissional dos professores, bem como os efeitos eventualmente repercutidos nas pr\u00e1ticas de p\u00fablicos mais vastos, isto \u00e9, no pensamento e na actua\u00e7\u00e3o de outros professores que, porventura, tenham contactado com o trabalho realizado pelos primeiros (Ara\u00fajo et al., 2002). Assim, importa avaliar o impacte destes cursos n\u00e3o s\u00f3 nas pr\u00e1ticas lectivas dos professores mestres (n\u00edvel micro), mas tamb\u00e9m o poss\u00edvel impacte nos colegas destes professores, na escola (n\u00edvel meso) e no Sistema Educativo (n\u00edvel macro), bem como encontrar formas potenciadoras desse impacte. Todos estes estudos podem auxiliar na melhoria da articula\u00e7\u00e3o entre a investiga\u00e7\u00e3o educacional e as pr\u00e1ticas lectivas. O envolvimento de professores em projectos de investiga\u00e7\u00e3o (nomeadamente disserta\u00e7\u00f5es de mestrado) \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o muito importante no avan\u00e7o da desejada articula\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o efeito multiplicador dos saberes adquiridos pode auxiliar na diminui\u00e7\u00e3o do hiato entre as comunidades de investigadores e pr\u00e1ticos (Marques et al., 2003). Tal facto, prende-se com a quest\u00e3o da dissemina\u00e7\u00e3o dos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o realizados dentro, mas tamb\u00e9m fora, do \u00e2mbito dos cursos de mestrado.\nII.5: A DISSEMINA\u00c7\u00c3O DO CONHECIMENTO PRODUZIDO PELA INVESTIGA\u00c7\u00c3O EDUCACIONAL\nUma das formas mais expedita e \u00f3bvia para incrementar o impacte dos cursos de mestrado educacionais nos diferentes n\u00edveis do Sistema Educativo, passa pela divulga\u00e7\u00e3o extensa dos resultados obtidos pelos professores aquando do desenvolvimento das suas investiga\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito das disserta\u00e7\u00f5es de mestrado (Cunha, 2001). Contudo, na literatura verifica-se que para a maioria dos professores mestres, tal como foi anteriormente referido, a preocupa\u00e7\u00e3o em partilhar os conhecimentos adquiridos com os seus colegas \u00e9 pouco frequente, manifestando que o desenvolvimento do trabalho cooperativo entre pares \u00e9 pouco valorizado. Frequentemente, os professores mestres de ci\u00eancias apontam como constrangimentos ao desenvolvimento do trabalho cooperativo a falta de tempo e\nlocal dispon\u00edveis, bem como as limita\u00e7\u00f5es impostas pela estrutura e organiza\u00e7\u00e3o do seu departamento (Costa &amp; Marques, 1999). Maioritariamente, estes consideram que efectuam uma divulga\u00e7\u00e3o do trabalho realizado no mestrado meramente informal (por exemplo, nas conversas com colegas). Tamb\u00e9m, se verifica que alguns dos professores que optam por outras formas de divulga\u00e7\u00e3o (por exemplo, ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o) que melhor podem potenciar o impacte do conhecimento ao n\u00edvel meso e macro, s\u00e3o praticadas de uma forma muito pouco sistem\u00e1tica. Assim, constata-se que grande parte desse conhecimento desenvolvido nos cursos de mestrado, que devia ser canalizado e potenciado desde os professores mestres at\u00e9 \u00e0 restante comunidade educativa, \u00e9 apenas aproveitado a n\u00edvel individual, reduzindo-se a um impacte ao n\u00edvel micro (Cunha, 2001).\nMais uma vez salienta-se que os professores mestres, sendo pares na comunidade dos pr\u00e1ticos, ao n\u00edvel da escola, e pares na comunidade investigadora, aquando da realiza\u00e7\u00e3o do seu projecto, encontram-se em situa\u00e7\u00e3o privilegiada para estabelecer pontes entre centros de investiga\u00e7\u00e3o e escolas, ou seja, parcerias entre investigadores e pr\u00e1ticos, facilitando, assim, o di\u00e1logo entre essas comunidades (Bates, 2002; Marques et al., 2003; Loureiro et al., 2005). Previsivelmente, maiores ser\u00e3o ainda esses ganhos, designadamente ao n\u00edvel meso, quando a participa\u00e7\u00e3o nessas parcerias (quer seja durante a frequ\u00eancia do curso e mesmo ap\u00f3s) for reconhecida institucionalmente (Loureiro etal., 2005).\nA necess\u00e1ria aproxima\u00e7\u00e3o entre as duas comunidades exige, antes de mais, uma an\u00e1lise aos constrangimentos relativos \u00e0 articula\u00e7\u00e3o entre a teoria e a pr\u00e1tica. As dificuldades de comunica\u00e7\u00e3o, entre te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos, geradas pela precariedade dos mecanismos de dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento, dificultam a chegada \u00e0s escolas, ou aos centros de forma\u00e7\u00e3o, dos indicadores da investiga\u00e7\u00e3o para posterior discuss\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o (Marques et al., 2003). A dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos em trabalhos de Investiga\u00e7\u00e3o Educacional, dentro ou fora do \u00e2mbito de cursos de mestrado, constitui um contributo para colmatar o fosso entre a investiga\u00e7\u00e3o e as pr\u00e1ticas. Cachapuz et al. (2001) sugerem que para a Investiga\u00e7\u00e3o Educacional, nomeadamente em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, se tornar mais relevante para os pr\u00e1ticos, deve centrar-se na sala de aula e dar particular\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de estudos. Esta divulga\u00e7\u00e3o deve integrar no seu processo uma fase de discuss\u00e3o, de debate e de reflex\u00e3o, de modo a possibilitar uma adequada adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas lectivas.\nChafouleas &amp; Riley-Tillman (2005) reiteram a ideia de que essa divulga\u00e7\u00e3o deve ser desenvolvida pelos pr\u00f3prios investigadores, os quais, para al\u00e9m de produzirem conhecimento, devem analisar sistematicamente o processo de transfer\u00eancia desse conhecimento para a pr\u00e1tica. Esta transfer\u00eancia \u00e9 considerada, por Sabelli &amp; Dede (2001), a \u201c\u00faltima fronteira\u201d para qualquer trabalho de investiga\u00e7\u00e3o educacional. Os mesmos autores consideram que se deve valorizar trabalhos cooperativos entre professores e investigadores, constituindo-se grupos de trabalho que partilham a mesma linguagem, os m\u00e9todos e a cultura de investiga\u00e7\u00e3o. Esta ideia \u00e9 igualmente defendida por Ratcliffe et al. (2004), que defendem a interac\u00e7\u00e3o entre os pr\u00e1ticos e os investigadores durante a cria\u00e7\u00e3o, valida\u00e7\u00e3o, dissemina\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do conhecimento. Segundo Millar &amp; Hames (2003), para que esse conhecimento influencie significativamente as pr\u00e1ticas, \u00e9 necess\u00e1rio que sejam facultados aos professores materiais de ensino resultantes da investiga\u00e7\u00e3o.\nSegundo o relat\u00f3rio do NERF (2000), o processo que medeia a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e o seu impacte tem que percorrer tr\u00eas fases, nomeadamente a da produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, a da sua dissemina\u00e7\u00e3o e da sua utiliza\u00e7\u00e3o por outros para al\u00e9m dos pr\u00f3prios investigadores. Ent\u00e3o, para que o conhecimento produzido seja utilizado pelos professores nas suas pr\u00e1ticas \u00e9 necess\u00e1rio que este seja disseminado.\nA dissemina\u00e7\u00e3o deve envolver tr\u00eas processos: a transmiss\u00e3o de conhecimento, que pode ser de diversas formas (por exemplo, revistas, confer\u00eancias); a media\u00e7\u00e3o, levada a cabo por agentes ou meios respons\u00e1veis pela chegada do conhecimento a outros (por exemplo, recursos did\u00e1cticos desenhados com base nos resultados da investiga\u00e7\u00e3o) e a transfer\u00eancia. Quanto a este \u00faltimo processo, de salientar as situa\u00e7\u00f5es em que o conhecimento foi transmitido e mediado, mas acabou por ser rejeitado ou ignorado pelos receptores. Por exemplo, tal pode acontecer quando os professores consideram\nque os resultados, duma dada investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o t\u00eam relev\u00e2ncia para a melhoria das suas pr\u00e1ticas (Costa, 2003).\nEvans (2002 citado por Costa, 2003) defende que pelo facto da investiga\u00e7\u00e3o educacional frequentemente produzir conhecimento te\u00f3rico, este nem sempre \u00e9 considerado como relevante para os professores. Ent\u00e3o, esta investigadora, tal como j\u00e1 foi referido, sugere uma nova tarefa para os investigadores: a \u201cpragmatiza\u00e7\u00e3o\u201d da teoria. Definindo esta como: \u201c(...) a systematic, planned process involving analysis, presentation and dissemination that is directed at transforming research findings into viable, specific ideas and recommendations for policy and practice\u201d (Evans, 2002 citado por Costa, 2003:10).\nPor \u00faltimo, \u00e9 de salientar que a utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento nas pr\u00e1ticas lectivas implica esfor\u00e7os, por parte dos investigadores no que se refere ao processo da sua dissemina\u00e7\u00e3o e, por parte dos pr\u00e1ticos, nas adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que o mesmo seja incorporado nas pr\u00e1ticas. Esta particular aten\u00e7\u00e3o dada \u00e0 quest\u00e3o da dissemina\u00e7\u00e3o reside no problema de investiga\u00e7\u00e3o seleccionado para este estudo.\nIII\t- Metodologia de Investiga\u00e7\u00e3o\nIII.1: INTRODU\u00c7\u00c3O\nEste cap\u00edtulo tem como objectivo apresentar e fundamentar a metodologia adoptada no presente estudo, tendo em considera\u00e7\u00e3o o problema de investiga\u00e7\u00e3o formulado. Tendo em vista a consecu\u00e7\u00e3o dos objectivos definidos inicialmente, procedemos a uma investiga\u00e7\u00e3o do tipo qualitativo descritivo, utilizando o inqu\u00e9rito por entrevista como t\u00e9cnica de recolha de dados e a an\u00e1lise de conte\u00fado como t\u00e9cnica de estudo dos resultados obtidos.\nO presente cap\u00edtulo est\u00e1 dividido em mais quatro sec\u00e7\u00f5es: a sec\u00e7\u00e3o III.2 na qual se apresenta a natureza da investiga\u00e7\u00e3o realizada; a III.3 explica a escolha dos participantes do estudo; a sec\u00e7\u00e3o III.4 exp\u00f5e a t\u00e9cnica de recolha de dados relativos ao estudo realizado e a \u00faltima sec\u00e7\u00e3o (III.5) descreve o procedimento seguido para analisar os dados recolhidos.\nIII.2: NATUREZA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O\nO presente trabalho de investiga\u00e7\u00e3o est\u00e1 associado ao paradigma qualitativo, assumindo este um grau de subjectividade inerente, \u201cfundamentado pela realidade, orientado para a descoberta, explorat\u00f3rio, expansionista, descritivo, indutivo, n\u00e3o generaliz\u00e1vel, hol\u00edstico\u201d (Reichardt &amp; Cook, 1986 citados por Ferreira, 1998:177). A este paradigma corresponde o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o qualitativo.\nNo sentido de desenvolver um discurso claro e rigoroso, \u00e9 nosso entendimento que se torna conveniente clarificar alguns conceitos centrais atendendo \u00e0 natureza deste cap\u00edtulo. Incluem-se nesses conceitos os de m\u00e9todo e t\u00e9cnica, sobre os quais se verifica uma certa polissemia na literatura. Adoptando a defini\u00e7\u00e3o de M. Grawitz (1993), entende-se por m\u00e9todo: o conjunto planeado de opera\u00e7\u00f5es, geralmente v\u00e1rias t\u00e9cnicas, usadas para alcan\u00e7ar um ou v\u00e1rios objectivos, corresponde afinal ao agregado de regras que facilitam a selec\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas. A mesma autora entende a t\u00e9cnica como sendo um\nprocedimento operat\u00f3rio bem definido, rigoroso e ajustado \u00e0 problem\u00e1tica em causa.\nNa investiga\u00e7\u00e3o qualitativa desenvolvida, os dados foram recolhidos mediante a realiza\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9rito por entrevista, uma t\u00e9cnica caracter\u00edstica do m\u00e9todo qualitativo de investiga\u00e7\u00e3o.\nComo qualquer investiga\u00e7\u00e3o qualitativa e de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o, segundo o m\u00e9todo usado, para a investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o de Gay (1981) o presente estudo \u00e9 do tipo descritivo. Igualmente, Bogdan &amp; Biklen (1991) consideram que toda a investiga\u00e7\u00e3o qualitativa \u00e9 descritiva pois os resultados obtidos apresentam-se sob a forma de palavras ou imagens e n\u00e3o de n\u00fameros. Importa real\u00e7ar que o significado destes resultados depende do contexto em que estes est\u00e3o inseridos. Assim, uma investiga\u00e7\u00e3o do tipo descritivo pretende \u201cestudar, compreender e explicar a situa\u00e7\u00e3o actual do objecto da investiga\u00e7\u00e3o\u2019\u2019 (Ferreira, 1998:213).\nEm suma, pode-se considerar algumas caracter\u00edsticas elementares da investiga\u00e7\u00e3o qualitativa descritiva, a saber:\n-\t\u00e9 indutiva;\n-\tdepende do contexto;\n-\t\u00e9 hol\u00edstica, ou seja, concebe a realidade como um todo;\n-\tconcede uma maior import\u00e2ncia ao processo, comparativamente aos resultados;\n-\tevidencia e atribui significado aos quadros de refer\u00eancia dos sujeitos participantes;\n-\tdurante a recolha e a an\u00e1lise dos dados \u00e9 necess\u00e1rio a participa\u00e7\u00e3o de um investigador e, por conseguinte, a validade e a exactid\u00e3o dos mesmos dependem muito da seu conhecimento, sensibilidade e experi\u00eancia;\n-\tapresenta um plano de investiga\u00e7\u00e3o flex\u00edvel.\nNeste tipo de investiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o formuladas quest\u00f5es ainda n\u00e3o colocadas, procurando-se informa\u00e7\u00e3o que ainda n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel (Ferreira, 1998). Ambos os factos se verificam na tem\u00e1tica abordada no presente trabalho, o que suporta a escolha pelo tipo de investiga\u00e7\u00e3o qualitativa descritiva.\nIII.3: AMOSTRAGEM\nNum trabalho deste tipo, depois do investigador ter circunscrito o seu campo de an\u00e1lise, este depara-se com tr\u00eas alternativas:\n-\trecolhe dados e analisa a totalidade da popula\u00e7\u00e3o abrangida por esse campo;\n-\tlimita uma amostra representativa da popula\u00e7\u00e3o em causa;\n-\testuda apenas alguns elementos t\u00edpicos dessa popula\u00e7\u00e3o, ainda que n\u00e3o estritamente representativos (Quivy &amp; Campenhoudt, 1998).\nNesta investiga\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o dos seus objectivos, a escolha recaiu na realiza\u00e7\u00e3o duma amostragem. Prescrevendo a ideia de Ferreira, a amostragem \u00e9 a t\u00e9cnica que \u201cconduz \u00e0 selec\u00e7\u00e3o de uma parte ou subconjunto de uma dada popula\u00e7\u00e3o que se denomina amostra\u201d (1998:191). Sublinha-se a exist\u00eancia dos seguintes tipos de t\u00e9cnicas de amostragem:\n-\tprobabil\u00edstica: em que cada elemento da popula\u00e7\u00e3o, recorrendo ao acaso, tem igual probabilidade (conhecida e n\u00e3o nula) de ser inclu\u00eddo na amostra;\n-\tn\u00e3o probabil\u00edstica: em que os elementos da amostra s\u00e3o seleccionados pelo investigador, tendo em conta os objectivos da investiga\u00e7\u00e3o (Ferreira, 1998).\nNeste estudo, trabalhamos com uma amostra n\u00e3o probabil\u00edstica, pois n\u00e3o se pretendeu obter resultados generaliz\u00e1veis, mas sim efectuar um estudo em profundidade2 exequ\u00edvel, tendo sido obtida com recurso a uma amostragem de conveni\u00eancia. Esta t\u00e9cnica de amostragem n\u00e3o probabil\u00edstica utiliza um grupo de indiv\u00edduos que esteja dispon\u00edvel (Ferreira, 1998) e garante, ao investigador, menores gastos monet\u00e1rios e de tempo. Neste \u00e2mbito, Quivy &amp; Campenhoudt (1998) consideram que nos casos em que se decide pela t\u00e9cnica de entrevista semi-directiva, tal como o presente estudo (ver sec\u00e7\u00e3o III.4), o investigador n\u00e3o pode, regra geral, entrevistar um n\u00famero alargado de pessoas. Tamb\u00e9m, Ghiglione &amp; Matalon defendem que quando se utilizam m\u00e9todos n\u00e3o estandardizados \u00e9 in\u00fatil inquirir um grande n\u00famero de pessoas, afirmando que: \u201ca experi\u00eancia mostra que, para temas habitualmente tratados atrav\u00e9s destes\n2\nO termo profundidade adquire o mesmo sentido de quantidade de informa\u00e7\u00e3o de acesso restrito que M. Grawitz (1993) apresenta na sua obra.\nm\u00e9todos, \u00e9 raro vermos surgir novas informa\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a vig\u00e9sima ou trig\u00e9sima entrevista\u2019\u2019 (2005:54).\nA amostra do presente estudo envolveu dez professores, adiante designados por A, B, C, D, E, F, G, H, I e J.\nAtendendo aos objectivos da investiga\u00e7\u00e3o, na selec\u00e7\u00e3o destes dez professores, inicialmente foram considerados os seguintes crit\u00e9rios:\n-\tserem professores de Biologia e Geologia ou de F\u00edsica e Qu\u00edmica;\n-\tterem um curso de mestrado feito na Universidade de Aveiro, em Ensino de Ci\u00eancias;\n-\tterem conclu\u00eddo o mestrado h\u00e1 mais de um ano;\n-\tterem manifestado interesse e disponibilidade para colaborar no estudo.\nNote-se que trabalhamos com professores mestres em Ensino de Ci\u00eancias de duas \u00e1reas cient\u00edficas de ensino diferentes. Consideramos que tal facto n\u00e3o condiciona os resultados do estudo, pois muitos dos problemas encontrados ao n\u00edvel do processo de ensino-aprendizagem e sobre os quais a investiga\u00e7\u00e3o educacional se ocupa s\u00e3o comuns a estas duas \u00e1reas. Assim, n\u00e3o faz sentido criar barreiras entre a Investiga\u00e7\u00e3o Educacional nestas duas diferentes \u00e1reas cient\u00edficas (Kempa, 2002).\nAssim, reunimos um grupo de dez professores com as caracter\u00edsticas pretendidas, sendo que cinco deles conclu\u00edram o mestrado depois do ano de 2000 e os outros cinco conclu\u00edram antes do ano de 2000. Com esta amostra podemos comparar alguns aspectos, nomeadamente a sensibilidade perante o facto da dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados emergentes das suas disserta\u00e7\u00f5es, entre o grupo de professores que conclu\u00edram o mestrado depois do ano de 2000, ou seja mais recentemente, e o outro grupo. Contudo, esta poss\u00edvel compara\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem qualquer valor estat\u00edstico devido ao tamanho da amostra.\nPara a obten\u00e7\u00e3o desta amostra, efectuamos contactos telef\u00f3nicos com o Conselho Executivo de v\u00e1rias escolas de forma a encontrar professores mestres que reunissem as condi\u00e7\u00f5es descritas. Foi contactado o n\u00famero de escolas a seguir indicadas relativamente aos diferentes distritos: Aveiro (treze), Porto (dez), Braga (quinze) e Coimbra (oito). Obtivemos a informa\u00e7\u00e3o que em doze destas escolas leccionavam professores com as caracter\u00edsticas referidas.\nDe seguida, foi elaborada uma comunica\u00e7\u00e3o escrita (Anexo 1) e enviada, via CTT, para essas doze escolas, contactadas anteriormente. Esta comunica\u00e7\u00e3o teve como objectivo solicitar a colabora\u00e7\u00e3o dos professores mestres, informando-os sobre o \u00e2mbito do estudo. Por\u00e9m, s\u00f3 obtivemos resposta de tr\u00eas das escolas assim contactadas, manifestando a disponibilidade dos professores em participar na investiga\u00e7\u00e3o.\nDe modo a ultrapassar este constrangimento, tentamos uma outra forma de estabelecer o contacto com professores mestres. Assim, procedemos ao envio da mesma comunica\u00e7\u00e3o para o correio electr\u00f3nico de escolas dos distritos de: Aveiro (vinte e duas), Beja (quatro), Braga (sete), Bragan\u00e7a (nove), Coimbra (duas), \u00c9vora (oito), Faro (sete), Guarda (duas), Leiria (dez), Lisboa (seis), bem como, para Centros de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores dos distritos de Aveiro (onze), Lisboa (nove) e do Porto (quatro). Destas comunica\u00e7\u00f5es, s\u00f3 foram recebidas quatro respostas.\nAp\u00f3s estas tentativas efectuamos contactos a n\u00edvel particular com o intuito de encontrar professores com disponibilidade para colaborar, tendo estes contactos sido mais produtivos que os anteriores.\nPor \u00faltimo, salientamos a not\u00f3ria dificuldade sentida em encontrar professores com as caracter\u00edsticas pretendidas e que manifestassem disponibilidade em participar nesta investiga\u00e7\u00e3o. Tal como expusemos anteriormente, tentamos ultrapassar esta dificuldade de diversas formas. Contudo, este constrangimento acabou por afectar o nosso estudo, uma vez que com a amostra dispon\u00edvel incapacitou-nos a realiza\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios, para al\u00e9m das entrevistas.\nIII.4: T\u00c9CNICA DE RECOLHA DE DADOS: INQU\u00c9RITO POR ENTREVISTA\nComo j\u00e1 foi referido anteriormente, neste trabalho recorremos ao inqu\u00e9rito por entrevista como t\u00e9cnica de recolha de dados. Escolhemos esta t\u00e9cnica com a inten\u00e7\u00e3o de procurar compreender e aprofundar a informa\u00e7\u00e3o j\u00e1 existente sobre a\nproblem\u00e1tica em estudo. Desta forma, pretendemos realizar um estudo em profundidade, recolhendo informa\u00e7\u00e3o detalhada.\nIII.4.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da Entrevista como t\u00e9cnica de recolha de dados\nNo dicion\u00e1rio de L\u00edngua Portuguesa Houaiss (2003), a palavra inqu\u00e9rito aparece definida como \u201cacto ou efeito de inquirir; conjunto de actos e dilig\u00eancias que t\u00eam por objectivo apurar a verdade dos factos alegados\u2019\u2019. A partir da etimologia da palavra obt\u00e9m-se o pensamento de que inqu\u00e9rito \u00e9 um \u201cprocesso em que se tenta descobrir alguma coisa de forma sistem\u00e1tica\u2019\u2019 (Carmo, 1998:123).\nDiferentes vari\u00e1veis permitem definir diversos tipos de inqu\u00e9ritos, como por exemplo:\n-\to grau de directividade das quest\u00f5es (quest\u00f5es abertas ou fechadas) que est\u00e1 relacionado com a estrutura do inqu\u00e9rito;\n-\ta presen\u00e7a (inqu\u00e9rito por entrevista) ou aus\u00eancia (inqu\u00e9rito por question\u00e1rio) do investigador.\nAo contr\u00e1rio do inqu\u00e9rito por question\u00e1rio, a t\u00e9cnica de entrevista caracteriza-se por um contacto directo entre o investigador e o entrevistado e por uma vari\u00e1vel directividade por parte daquele (Quivy &amp; Campenhoudt, 1998).\nA entrevista permite recolher \u201cinforma\u00e7\u00f5es e elementos de reflex\u00e3o muito ricos e matizados\u2019\u2019 (Quivy &amp; Campenhoudt, 1998:192), podendo a situa\u00e7\u00e3o de entrevista ser definida como \u201cuma conversa com um objectivo\u2019\u2019 (Moore, 1924 citado por Ghiglione &amp; Matalon, 2005:64). Esta \u00e9 uma t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o com grandes potencialidades de comunica\u00e7\u00e3o e interac\u00e7\u00e3o. Preconizando a ideia de Carmo, \u201co objectivo de qualquer entrevista \u00e9 abrir a \u00e1rea livre dos dois interlocutores no que respeita \u00e0 mat\u00e9ria da entrevista, reduzindo, por consequ\u00eancia, a \u00e1rea secreta do entrevistado e a \u00e1rea cega do entrevistador\u2019 (1998:126).\nClassicamente, distinguem-se tr\u00eas tipos de entrevista:\n-\tn\u00e3o-directiva (ou livre, em que o entrevistador apenas introduz a conversa apresentando um tema e cabe ao entrevistador interpret\u00e1-lo a partir do seu pr\u00f3prio quadro de refer\u00eancia);\n-\tsemi-directiva (ou semi-estruturada, ou semi-dirigida);\n-\tdirectiva (ou estandardizada, semelhante a um question\u00e1rio constitu\u00eddo s\u00f3 por quest\u00f5es abertas, o conjunto do quadro de refer\u00eancia \u00e9 definido e o entrevistado deve situar-se relativamente a este para poder responder correctamente) (Ghiglione &amp; Matalon, 2005).\nNeste estudo optamos por realizar o inqu\u00e9rito por entrevista na sua vertente semi-estruturada. Esta caracteriza-se pelo facto de n\u00e3o ser totalmente aberta nem dirigida por um grande n\u00famero de perguntas precisas. Normalmente, o entrevistador disp\u00f5e de um conjunto de perguntas-guia, relativamente abertas, a partir das quais pretende recolher informa\u00e7\u00e3o do inquirido. Contudo, n\u00e3o necessita de colocar as quest\u00f5es seguindo a ordem preestabelecida, nem sob a formula\u00e7\u00e3o prevista. No presente estudo, por exemplo, em algumas entrevistas a quest\u00e3o \u201cOs colegas da sua escola tiveram acesso a essa disserta\u00e7\u00e3o?\u201d n\u00e3o foi colocada, pois o entrevistado j\u00e1 a tinha respondido aquando da coloca\u00e7\u00e3o das perguntas \u201cColocou a sua disserta\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para consulta? Onde?\u2019\u2019.\nAo realizar uma entrevista o investigador deve, tanto quanto poss\u00edvel, deixar o entrevistado exprimir-se abertamente e reencaminhar a conversa sempre que este se afastar dos objectivos desta. Esta t\u00e9cnica de recolha de informa\u00e7\u00e3o foi escolhida tendo em vista o aprofundamento de um dom\u00ednio cujos temas essenciais s\u00e3o conhecidos, mas que n\u00e3o se considera suficientemente explicado em certos aspectos (Ghiglione &amp; Matalon, 2005).\nA entrevista, como t\u00e9cnica de recolha de dados, apresenta diferentes vantagens, a saber:\n-\tgrau de profundidade dos dados recolhidos (Quivy &amp; Campenhoudt, 1998). No presente estudo foi poss\u00edvel, por exemplo, verificar que a maioria dos entrevistados n\u00e3o tinha dados sobre a avalia\u00e7\u00e3o do impacte dos conhecimentos adquiridos no mestrado, de modo a emitir ju\u00edzos devidamente fundamentados;\n-\tpossibilidade de ser, sempre que necess\u00e1rio, pedido uma maior explica\u00e7\u00e3o e/ou confirma\u00e7\u00e3o da resposta dada (nomeadamente, quando durante\na entrevista se pediu para justificar uma dada resposta, por exemplo, a resposta dada \u00e0 quest\u00e3o \u201cQuais s\u00e3o para si os melhores meios de divulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos de Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias?\u2019\u2019);\n-\toportunidade do investigador esclarecer o significado, ou o prop\u00f3sito, das perguntas (por exemplo, sempre que se verificava que os entrevistados n\u00e3o estavam familiarizados com os termos micro, meso e macro referentes aos n\u00edveis do Sistema Educativo, a quest\u00e3o \u201cA dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o produziu implica\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do micro, meso ou macro-sistema?\u2019\u2019, era de imediato prosseguida da seguinte forma: \u201cOu seja, ao n\u00edvel das suas pr\u00e1ticas lectivas, da escola ou do Sistema Educativo?\u2019\u2019);\n-\tpossibilidade de captar express\u00f5es do entrevistado, bem como o tom de voz e \u00eanfase nas respostas, o que poder\u00e1 ajudar o entrevistador a analisar uma dada resposta (Martins, 1989 citado por Lopes, 1997) (por esta raz\u00e3o, no presente estudo a investigadora preocupou-se em registar a sua reflex\u00e3o sobre a forma como decorreu cada entrevista, anotando, por exemplo, aspectos relacionados com a linguagem n\u00e3o-verbal e motiva\u00e7\u00e3o dos entrevistados);\n-\t\u201cflexibilidade quanto ao tempo de dura\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o a novas situa\u00e7\u00f5es\u2019\u2019 (Carmo, 1998:147);\n-\tpossibilidade de gravar as sess\u00f5es, com a autoriza\u00e7\u00e3o do entrevistado, possibilitando ao entrevistador transcrever os dados, para depois analis\u00e1-los cuidadosamente (Duarte, 2000).\nTodavia, no acto de entrevistar, como consiste numa interac\u00e7\u00e3o directa entre duas pessoas, \u00e9 necess\u00e1rio, tal como advoga Carmo (1998), gerir tr\u00eas problemas em simult\u00e2neo:\n-\ta influ\u00eancia do entrevistador no entrevistado (por exemplo, atrav\u00e9s da forma como s\u00e3o colocadas as quest\u00f5es, induzindo as respostas com formas enf\u00e1ticas de perguntar ou com modos de excluir respostas poss\u00edveis);\n-\tas diferen\u00e7as que existem entre o entrevistador e o entrevistado (de g\u00e9nero, idade, sociais e culturais);\n-\ta sobreposi\u00e7\u00e3o de canais de comunica\u00e7\u00e3o (o entrevistador tem que ter cuidado na forma como lan\u00e7a as quest\u00f5es e como as enquadra em termos n\u00e3o verbais).\nDentre os cuidados a ter \u00e9 de evitar por parte do entrevistador a elabora\u00e7\u00e3o de s\u00ednteses do que foi dito pelo entrevistado, pr\u00e1tica frequente em entrevistadores pouco experientes, correndo o risco de modificar as perspectivas deste ou de dificultar a clarifica\u00e7\u00e3o dos seus pr\u00f3prios pontos de vista.\nDe acrescentar, que como qualquer outra t\u00e9cnica de recolha de dados, esta apresenta algumas limita\u00e7\u00f5es, a saber:\n-\tao entrevistador \u00e9 exigido o dom\u00ednio da t\u00e9cnica e a capacidade de motivar o entrevistado a responder, para assim obter o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00e3o desejada;\n-\to n\u00famero de entrevistados geralmente \u00e9 reduzido, devido \u00e0 disponibilidade de tempo e acessibilidade dos mesmos;\n-\ta recolha de dados e a sua transcri\u00e7\u00e3o \u00e0 forma escrita exige uma grande disponibilidade de tempo;\n-\tos dados recolhidos necessitam de ser sujeitos a um processo de an\u00e1lise moroso e que exige do investigador a capacidade de interpretar afirma\u00e7\u00f5es para as agrupar em categorias (Cunha, 2001).\nPor \u00faltimo, de salientar que o \u201cinvestigador \u00e9 o instrumento de recolha de dados\u201d (Ferreira, 1998:181) junto dos outros participantes e desempenha, tamb\u00e9m, a tarefa de an\u00e1lise desses mesmos dados. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio que este, no desenvolvimento do seu trabalho, se distinga pela objectividade de modo que a informa\u00e7\u00e3o recolhida seja concordante com o que os indiv\u00edduos dizem e fazem (Ferreira, 1998).\nIII.4.2.\tObjectivos e Estrutura da Entrevista\nOs objectivos espec\u00edficos que serviram de base para a elabora\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o da entrevista foram os seguintes:\n-\tanalisar a dissemina\u00e7\u00e3o, feita pelos professores mestres em Ensino das Ci\u00eancias, dos resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es;\n-\tidentificar as percep\u00e7\u00f5es dos professores mestres sobre o poss\u00edvel impacte nos n\u00edveis micro, meso e macro do Sistema Educativo dos resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es de mestrado;\n-\tconhecer aspectos facilitadores e constrangimentos da dissemina\u00e7\u00e3o de resultados das disserta\u00e7\u00f5es;\n-\tcontribuir para aperfei\u00e7oar formas de dissemina\u00e7\u00e3o dos trabalhos de Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancia.\nReal\u00e7amos que a consecu\u00e7\u00e3o destes objectivos teve como base as percep\u00e7\u00f5es, sobre estes assuntos, dos professores mestres entrevistados.\nDe modo a alcan\u00e7ar os objectivos referidos, foi constru\u00eddo um gui\u00e3o (Anexo 2) para auxiliar a orienta\u00e7\u00e3o das entrevistas. Neste figuram os objectivos espec\u00edficos da entrevista, os seus quatro temas estruturantes, os procedimentos do entrevistador e exemplos de quest\u00f5es a colocar.\nA Figura III. 1 apresenta os quatro temas estruturantes do gui\u00e3o da entrevista, bem como as categorias de conte\u00fado abrangidas por cada tema.\nI. Caracteriza\u00e7\u00e3o geral do entrevistado\n\nII. Curso de Mestrado e Disserta\u00e7\u00e3o\n- Idade\n- Sexo\n-\tGrupo Disciplinar\n-\tHabilita\u00e7\u00f5es Acad\u00e9micas\n-\tExperi\u00eancia Profissional\n-\tForma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua\n-\tRaz\u00f5es para a Escolha da Profiss\u00e3o\n-\tMotiva\u00e7\u00f5es\n-\tCondi\u00e7\u00f5es Vigentes\n-\tNatureza do Tema da Disserta\u00e7\u00e3o\n-\tRaz\u00f5es da Escolha do Tema\n- Percep\u00e7\u00f5es de Impacte do Curso de Mestrado\nIV. Sugest\u00f5es para melhorar a dissemina\u00e7\u00e3o\nENTREVISTA\nIII. Dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da disserta\u00e7\u00e3o\n\u25a0\nI\n-\tDificuldades de Articula\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o e as Pr\u00e1ticas\n-\tMeios de Dissemina\u00e7\u00e3o\n-\tFormas de Aproxima\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o \u00e0s Pr\u00e1ticas\n-\tFormas de Dissemina\u00e7\u00e3o\n-\tPercep\u00e7\u00f5es sobre o Impacte dos\nResultados\n-\tConstrangimentos\n-\tAspectos Facilitadores\n-\tInten\u00e7\u00f5es Futuras\nFigura III.1: Descri\u00e7\u00e3o dos temas estruturantes e do sistema categorial do gui\u00e3o da entrevista.\nA elabora\u00e7\u00e3o deste sistema categorial foi de extrema import\u00e2ncia para a an\u00e1lise dos dados recolhidos com as entrevistas. A t\u00e9cnica utilizada nesta an\u00e1lise est\u00e1 fundamentada na \u00faltima sec\u00e7\u00e3o do presente cap\u00edtulo.\nPara cada um dos temas estruturantes, a defini\u00e7\u00e3o das categorias de conte\u00fado baseia-se nos t\u00f3picos abordados no decorrer da entrevista. A seguinte tabela apresenta alguns exemplos de quest\u00f5es constituintes do gui\u00e3o da entrevista, o seu respectivo tema e, por conseguinte, a categoria a que pertence.\nTabela III.1: Exemplos de quest\u00f5es do gui\u00e3o da entrevista e respectivos tema e categoria de\nconte\u00fado.\nTema Estruturante\tCategoria de Conte\u00fado\tExemplos de Quest\u00f5es\nCurso de Mestrado e disserta\u00e7\u00e3o\tMotiva\u00e7\u00f5es\t\u201cQual/(ais) o/(s) motivo/(s) que o levou/(levaram) a frequentar o Curso de Mestrado?\"\nDissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da disserta\u00e7\u00e3o\tForma de Dissemina\u00e7\u00e3o\t\u201cHouve inten\u00e7\u00e3o da sua parte em divulgar os resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o?\" Em caso afirmativo: \u201cComo tem feito?\" Em caso negativo: \u201cMesmo n\u00e3o havendo uma dissemina\u00e7\u00e3o formal, esta n\u00e3o ocorreu atrav\u00e9s de contactos pessoais com colegas? Estes pertenciam ao mesmo grupo disciplinar?\"\nSugest\u00f5es para melhorar a dissemina\u00e7\u00e3o\tMeio de Dissemina\u00e7\u00e3o\t\u201cPensa que as revistas onde os trabalhos de Investiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o divulgados est\u00e3o acess\u00edveis aos Professores? Ou estes deveriam ser divulgados noutros tipos de publica\u00e7\u00f5es?\" \u201cQuais s\u00e3o para si os melhores meios de divulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia?\"\nCom a primeira parte da entrevista (Tema Estruturante I), pretendemos fazer uma caracteriza\u00e7\u00e3o geral dos entrevistados. Para tal, elaboramos uma ficha (Anexo 3) que cada entrevistado preencheu com os seus dados pessoais, acad\u00e9micos e profissionais relevantes para o presente estudo.\nA abordagem dos restantes temas da entrevista foi auxiliada pelo conjunto de quest\u00f5es predefinidas no gui\u00e3o. Em algumas das quest\u00f5es de formato aberto,\npara auxiliar o entrevistado a responder, inclu\u00edmos no gui\u00e3o algumas categorias de poss\u00edveis respostas. Por exemplo, para a quest\u00e3o: \u201cQual/(ais) o/(s) motivo/(s) que o levou/(levaram) a frequentar o Curso de Mestrado?\u2019, inclu\u00edmos as categorias: \u201crealiza\u00e7\u00e3o pessoal, progress\u00e3o na carreira, necessidade de aprofundar conhecimentos, inten\u00e7\u00e3o de melhorar as suas pr\u00e1ticas\u2019, entre outras.\nTamb\u00e9m, \u00e9 de referir que depois de efectuadas algumas entrevistas, verificamos que era pertinente incluir no gui\u00e3o da entrevista a seguinte quest\u00e3o: \u201cQuais s\u00e3o as suas expectativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o no futuro?\u2019. Nas entrevistas onde esta n\u00e3o foi formulada, encontrou-se a resposta a esta quest\u00e3o impl\u00edcita no discurso dos entrevistados, mas consideramos que a coloca\u00e7\u00e3o da pergunta nos permitiu obter com maior rigor e clareza a opini\u00e3o destes sobre este assunto.\nIII.4.3.\tDescri\u00e7\u00e3o das Entrevistas\nAntes da realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, o gui\u00e3o de orienta\u00e7\u00e3o das mesmas foi submetido a uma valida\u00e7\u00e3o interna por parte de uma investigadora com muita experi\u00eancia. A esta foi enviado o gui\u00e3o da entrevista, bem como os seus objectivos. Esta manifestou-se quanto \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o, rigor e clareza das quest\u00f5es e a partir das suas sugest\u00f5es reformulamos o gui\u00e3o da entrevista. A t\u00edtulo de exemplo apresentamos tr\u00eas dessas sugest\u00f5es:\n-\telabora\u00e7\u00e3o de uma ficha de caracteriza\u00e7\u00e3o do entrevistado, para aplicar no in\u00edcio de cada entrevista, com o intuito de tornar a recolha dos seus dados pessoais e profissionais, relevantes para o presente estudo, mais r\u00e1pida e precisa;\n-\tsubstitui\u00e7\u00e3o do termo \u201ctrabalho investigativo\u201d, por \u201cdisserta\u00e7\u00e3o\u201d, na parte da entrevista sobre o tema \u201cDissemina\u00e7\u00e3o dos resultados oriundos da disserta\u00e7\u00e3o realizada\u2019 de modo a tornar mais claro o prop\u00f3sito das quest\u00f5es;\n-\treestrutura\u00e7\u00e3o da \u00faltima parte da entrevista, que inicialmente s\u00f3 continha uma quest\u00e3o a pedir sugest\u00f5es para melhorar o processo de divulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Assim, reformulamos\ntamb\u00e9m esta parte, incluindo um conjunto de quest\u00f5es mais espec\u00edficas, de modo a orientar melhor o entrevistado a exprimir as suas opini\u00f5es sobre este tema.\nDe notar que a valida\u00e7\u00e3o indica-nos se o instrumento de recolha de dados \u201cmede ou descreve o que supostamente deve medir ou descrever\u2019 (Bell, 1997:118). Ap\u00f3s a valida\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o e a selec\u00e7\u00e3o dos entrevistados, estes foram elucidados acerca do tema da investiga\u00e7\u00e3o. Depois de esclarecidas todas as d\u00favidas colocadas pelos entrevistados, marcamos uma data, hora e local para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, respeitando a sua disponibilidade. Note-se que este foi um processo realizado individualmente a cada entrevistado.\nAntes do in\u00edcio de cada entrevista, a investigadora comunicou a cada entrevistado os principais objectivos da entrevista. Assim, esta forneceu-lhes indica\u00e7\u00f5es de modo que os inquiridos entendessem a sua \u201cimport\u00e2ncia como fornecedores de informa\u00e7\u00e3o e, por consequ\u00eancia, a sua utilidade para a investiga\u00e7\u00e3o em curso\u201d (Carmo, 1998:126). Pediu-lhes, tamb\u00e9m, que preenchessem a ficha de caracteriza\u00e7\u00e3o do entrevistado e solicitou a autoriza\u00e7\u00e3o para gravar a entrevista, assegurando a confidencialidade das informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas, para que estes respondessem com a maior naturalidade, reflex\u00e3o e sinceridade poss\u00edvel.\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, a investigadora procurou tomar em estreita considera\u00e7\u00e3o os aspectos que foram referenciados na sec\u00e7\u00e3o III.4.1 do presente trabalho. Esta, estando presente no momento de recolha dos dados, pretendeu n\u00e3o condicionar as respostas dos professores, de modo a obter um leque alargado de informa\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea.\nA investigadora tamb\u00e9m preocupou-se em ter determinadas atitudes, tais como:\n-\tser uma ouvinte atenta, durante toda a entrevista, procurando compreender o que o entrevistado diz, segundo uma postura de n\u00e3o cr\u00edtica e de n\u00e3o avalia\u00e7\u00e3o;\n-\tincitar, quando necess\u00e1rio, o inquirido a avan\u00e7ar ou a aprofundar uma dada ideia.\nTodas as entrevistas decorreram num clima prop\u00edcio ao di\u00e1logo e em que os entrevistados se sentiram desinibidos e capazes de se exprimir livremente.\nEstas, depois de \u00e1udio-gravadas, foram transcritas pela pr\u00f3pria entrevistadora, para uma posterior an\u00e1lise detalhada do seu conte\u00fado.\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de cada entrevista, a investigadora registou as \u201cobserva\u00e7\u00f5es sobre o comportamento verbal e n\u00e3o verbal do entrevistado, bem como sobre o ambiente em que a mesma decorreu\u201d (Carmo, 1998:136), para que se proceda a um levantamento de hip\u00f3teses mais seguro sobre a autenticidade das respostas. Estes registos est\u00e3o inclu\u00eddos no final de cada relat\u00f3rio das entrevistas (Anexos do 4 ao 14).\nIII.5: T\u00c9CNICA DE TRATAMENTO DOS DADOS: AN\u00c1LISE DE CONTE\u00daDO\nQuivy &amp; Campenhoudt (1998) defendem que a an\u00e1lise de conte\u00fado permite analisar de uma forma sist\u00e9mica informa\u00e7\u00f5es que apresentam um certo grau de profundidade e complexidade, como, por exemplo, relat\u00f3rios de entrevistas n\u00e3o directivas.\nA an\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9 um conjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise adapt\u00e1vel a um campo de aplica\u00e7\u00e3o muito vasto: as comunica\u00e7\u00f5es. P. Henry &amp; S. Moscovici referem que \u201ctudo o que \u00e9 dito ou escrito \u00e9 suscept\u00edvel de ser submetido a uma an\u00e1lise de conte\u00fado\u201d (citados por Bardin, 1979:33).\nGra\u00e7as a esta t\u00e9cnica, \u00e9 poss\u00edvel analisar a opini\u00e3o do entrevistado relativamente a um aspecto particular, bem como proceder a uma compara\u00e7\u00e3o entre o discurso dos diferentes entrevistados (Duarte, 2000).\nNo presente trabalho, com o objectivo de tornar o discurso de cada um dos professores entrevistados mais acess\u00edvel de abordar, conservando todos os aspectos pertinentes, procedemos a uma an\u00e1lise de conte\u00fado do mesmo.\nDurante a an\u00e1lise de conte\u00fado definem-se categorias que s\u00e3o rubricas significativas, a partir das quais o conte\u00fado ser\u00e1 classificado e, eventualmente, quantificado (n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3rio) (Grawitz, 1993). Bardin define as categorias como sendo \u201crubricas ou classes, as quais re\u00fanem um grupo de elementos (unidades\nde registo, no caso da an\u00e1lise de conte\u00fado) sob um t\u00edtulo gen\u00e9rico, agrupamento esse efectuado em raz\u00e3o dos caracteres comuns destes elementos\u2019\u2019 (1979:117).\nO mesmo autor estabelece um conjunto de regras que devem obedecer as categorias de conte\u00fado, para que a an\u00e1lise seja v\u00e1lida, nomeadamente:\n-\thomog\u00e9neas: poder-se-ia dizer que n\u00e3o se misturam ideias de assuntos diferentes;\n-\texaustivas: esgotar a totalidade do discurso;\n-\texclusivas: um mesmo elemento do conte\u00fado n\u00e3o pode ser classificado aleatoriamente em duas categorias diferentes;\n-\tobjectivas: codificadores diferentes, devem chegar a resultados iguais;\n-\tadequadas ou pertinentes: isto \u00e9, adaptadas ao conte\u00fado e ao objectivo (Bardin, 1979).\nNeste estudo, a an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas foi auxiliada pelo recurso ao software de an\u00e1lise qualitativa Nudist na sua 6a vers\u00e3o (Richards &amp; Richards, 2002). Bardin (1979) aponta algumas vantagens, com as quais nos identificamos, do uso deste tipo de software na an\u00e1lise de conte\u00fado:\n-\trapidez aumenta;\n-\tacr\u00e9scimo de rigor na organiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o (uma vez que o ordenador recusa ambiguidade);\n-\tflexibilidade permanece;\n-\treprodu\u00e7\u00e3o e troca dos documentos (entre investigadores) s\u00e3o facilitadas (banco de materiais e de dados).\nAssim, criamos um conjunto de categorias de conte\u00fado do gui\u00e3o da entrevista (enunciadas anteriormente na Figura III.1), bem como categorias de resposta. A constru\u00e7\u00e3o das categorias de resposta baseou-se no conte\u00fado do discurso dos entrevistados. A Tabela III.2 exemplifica como foram constru\u00eddas algumas dessas categorias. Por exemplo, a categoria de resposta \u201cnatureza pessoal\u2019 diz respeito a constrangimentos do tipo intr\u00ednseco, tais como falta de motiva\u00e7\u00e3o, receios ou inibi\u00e7\u00e3o em divulgar. Enquanto que a categoria de resposta \u201clog\u00edsticos\u2019 engloba dificuldades relacionadas com factores extr\u00ednsecos aos professores entrevistados, tais como: falta de apoio por parte da escola e/ou da universidade onde frequentou o mestrado e pouca disponibilidade de tempo.\nTabela III.2: Exemplo de uma categoria de conte\u00fado e respectivas categorias de resposta com algumas evid\u00eancias.\nCategoria de Conte\u00fado\tDescri\u00e7\u00e3o da Categoria\tCategorias de Resposta\tAlgumas Evid\u00eancias da Categoria\nConstrangimentos\tDificuldades encontradas pelo entrevistado no que respeita \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o de resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o\tNatureza Pessoal\tProfessor D: \u201c\u00c9 assim: eu n\u00e3o procurei divulgar\tFoi por falta de motiva\u00e7\u00e3o\u2019\u2019.\n\t\tDesinteresse dos Pares\tProfessor C: \u201cE tamb\u00e9m a receptividade n\u00e3o foi das melhores [quando prop\u00f4s aos seus pares uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre os resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o]\u201d.\n\t\tObjecto de Estudo\tProfessor H: \u201cAqui na escola nunca fizemos isso [referindo-se \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da disserta\u00e7\u00e3o] porque \u00e9 um trabalho de n\u00edvel superior (...) mexe sobre assuntos, por exemplo, eu quando comecei a faz\u00ea-lo nem sequer sabia o que era uma flavona. Portanto, a maioria dos meus colegas tamb\u00e9m n\u00e3o saberia\u201d.\n\t\tLog\u00edsticos\tProfessor B: \u201cN\u00e3o foi por falta de motiva\u00e7\u00e3o. E a quest\u00e3o da falta de tempo, eu acho que o tempo contorna-se sempre. Foi mais por falta de apoio\u201d.\nIV\t- Apresenta\u00e7\u00e3o e Discuss\u00e3o dos Resultados\nIV.1: INTRODU\u00c7\u00c3O\nTal como explicitamos no cap\u00edtulo anterior, o presente estudo envolveu a constru\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e discuss\u00e3o de dez entrevistas. De seguida procedemos \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados obtidos.\nEste cap\u00edtulo est\u00e1 dividido em mais quatro sec\u00e7\u00f5es. Na sec\u00e7\u00e3o IV.2 procedemos \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra e nas outras apresentamos e discutimos os resultados obtidos sobre os restantes temas estruturantes da entrevista, nomeadamente: o curso de mestrado frequentado e a disserta\u00e7\u00e3o realizada pelo entrevistado (IV.3), a dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados oriundos da disserta\u00e7\u00e3o realizada (IV.4) e as sugest\u00f5es para optimizar o processo de dissemina\u00e7\u00e3o de trabalhos investigativos no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia (IV.5).\nIV.2: CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA AMOSTRA\nAtrav\u00e9s das fichas de caracteriza\u00e7\u00e3o dos entrevistados (Anexo 3), que cada um destes preencheu no in\u00edcio da entrevista, recolhemos dados que nos permitiram fazer uma caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra usada no estudo, englobando as seguintes categorias: idade, sexo, grupo disciplinar, habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas, experi\u00eancia profissional, forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, cargos extracurriculares desempenhados e raz\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o. Estes dados recolhidos s\u00e3o apresentados em anexo nos relat\u00f3rios de cada entrevista (Anexos do 4 ao 14).\nA amostra envolveu, tal como j\u00e1 foi referido, dez professores mestres em Ensino de Ci\u00eancias pela Universidade de Aveiro. A Tabela IV.1 apresenta dados pessoais (sexo e idade), profissionais (grupo disciplinar, categoria profissional, anos de servi\u00e7o e anos consecutivos na actual escola) e acad\u00e9micos (referentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial e ao mestrado frequentado) relevantes para a caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra.\nTabela IV.1: Dados pessoais, profissionais e acad\u00e9micos dos entrevistados.\nEntrevistado\tSexo\tIdade (anos)\tGrupo Disciplinar\tCategoria Profissional\tAnos de Servi\u00e7o\tAnos consecutivos na actual escola\tForma\u00e7\u00e3o Inicial\tMestrado em Ensino de...\tAnode conclus\u00e3o do Mestrado\nA\tF\t40\t510-F/Q1\tQuadro de nomea\u00e7\u00e3o definitiva\t11\t3\tQu\u00edmica Industrial U.C.3 19954\tF\u00edsica e Qu\u00edmica\t2005\nB\tF\t46\t510-F/Q\t\t22\t16\tEnsine de F\u00edsica e Qu\u00edmica U A.5 1983\tF\u00edsica e Qu\u00edmica\t2003\nC\tF\t43\t520-B/G2\t\t19\t8\tBiologia (Ramo Educacional) U.C. |1986\tGeologia e Biologia\t2001\nD\tF\t40\t510-F/Q\t\t17\t11\tEnsino de F\u00edsica e Qu\u00edmica UA| 1990\tF\u00edsica e Qu\u00edmica\t2001\nE\tF\t37\t520-BK\t\t14\t6\tBiologia U.C. |1993\tGeologia e Biologia\t2001\nF\tF\t49\t520- B/G\t\t26\t5\tEnsino de Eiologia e Geologia UA| 1985\tGeologia e Biologia\t1999\nG\tM\t44\t520-B/G\t\t21\t6\tBiologia U.C. |1986\tGeologia e Biologia\t1999\nH\tF\t44\t510-F/Q\t\t20\t16\tEnsino de F\u00edsica e Qu\u00edmica U.A| 1986\tF\u00edsica e Qu\u00edmica\t1998\nI\tF\t38\t510-F/Q\t\t17\t2\tQu\u00edmica (Ramo Educacional) U.C. |1991\tF\u00edsica e Qu\u00edmica\t1997\nJ\tF\t40\t510-F/Q\t\t17\t10\tEnsino de F\u00edsica e Qu\u00edmica UA.| 1990\tF\u00edsica e Qu\u00edmica\t1997\nLegenda: F - Feminino; M - Masculino;1 F\u00edsica e Qu\u00edmica (Ensino Secuind\u00e1rio edo 3\u00b0 Ciclo);2 Biologia e Geologia (Ensino Secund\u00e1rio e do 3\u00b0 Ciclo);\n3 Universidade de Coimbra;4 Data de conclus\u00e3o;5 Universidade de Aveiro.\nEl Professores que conclu\u00edram o Curso de Mestrado depois do ano de 2000. ElProfessores que conclu\u00edram o Curso de Mestrado antes do ano de 2000.\nA partir da tabela anterior, constatamos que a maioria dos entrevistados \u00e9 do sexo feminino, com idades compreendidas entre os 37 e os 49 anos, sendo a m\u00e9dia igual a 42,1 anos. Seis dos entrevistados s\u00e3o professores de Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas, enquanto os restantes s\u00e3o de Geologia e Biologia. Predominantemente, as suas licenciaturas s\u00e3o do ramo educacional (7 dos entrevistados) e todos s\u00e3o mestres em ensino das suas \u00e1reas espec\u00edficas pela Universidade de Aveiro. Note-se que metade dos professores conclu\u00edram o seu curso de mestrado antes do ano de 2000 e a outra metade ap\u00f3s essa data.\nOs entrevistados apresentam uma consider\u00e1vel experi\u00eancia profissional, com uma m\u00e9dia de 18,4 anos de servi\u00e7o, e todos integram o Quadro de Nomea\u00e7\u00e3o Definitiva. Esta experi\u00eancia foi constru\u00edda no 3\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico e no ensino secund\u00e1rio. Actualmente, sete dos entrevistados leccionam no ensino secund\u00e1rio, um no ensino b\u00e1sico do 3\u00b0 ciclo e dois em ambos os n\u00edveis de ensino referidos. O n\u00famero de anos consecutivos na actual escola \u00e9 vari\u00e1vel entre 2 e 16 anos, sendo a m\u00e9dia de 8,3 anos. Neste percurso profissional, desempenharam v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es extracurriculares, tal como mostra o gr\u00e1fico da Figura IV.1. Destas a mais frequente \u00e9 a de director de turma (referida por todos os entrevistados), logo seguida pelas fun\u00e7\u00f5es de director de instala\u00e7\u00f5es e de delegado de grupo disciplinar.\nFigura IV.1: Gr\u00e1fico dos cargos extracurriculares com o n\u00famero de entrevistados que os desempenharam.\nQuanto \u00e0 experi\u00eancia no dom\u00ednio da investiga\u00e7\u00e3o fora do \u00e2mbito do curso de mestrado, esta \u00e9 praticamente inexistente para a maioria dos inquiridos. Apenas o Professor J participou num trabalho de investiga\u00e7\u00e3o sobre concep\u00e7\u00f5es alternativas, integrando um grupo de trabalho com professores dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio da Universidade de Aveiro.\nPara al\u00e9m de terem desempenhado diversos cargos extracurriculares, estes professores revelaram uma preocupa\u00e7\u00e3o acrescida com a sua forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, tendo referido que frequentam ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o sempre que acham que estas s\u00e3o pertinentes e n\u00e3o exclusivamente para a obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos. No seguinte gr\u00e1fico s\u00e3o apresentados os diferentes temas das ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o frequentadas, com o respectivo n\u00famero de entrevistados que os referiram.\nFigura IV.2: Gr\u00e1fico dos temas das ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o com o n\u00famero de entrevistados que as frequentaram.\nDesta forma, denota-se um interesse por parte dos professores em obter forma\u00e7\u00e3o de modo a melhorar o seu desempenho profissional, quer atrav\u00e9s do aprofundamento do conhecimento cient\u00edfico nas \u00e1reas da sua especialidade, quer em \u00e1reas cont\u00edguas da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia.\nOs entrevistados tamb\u00e9m foram questionados sobre as principais raz\u00f5es que os motivaram a escolher a profiss\u00e3o de docente (gr\u00e1fico da Figura IV.3). De notar que alguns professores referiram mais que uma raz\u00e3o, tendo sido o gosto pelo ensino e o mercado de trabalho os elementos que mais influenciaram os professores nesta escolha.\nFigura IV.3: Gr\u00e1fico das principais raz\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o com o n\u00famero de entrevistados que as referiram.\nQuanto \u00e0 dura\u00e7\u00e3o das entrevistas, \u00e9 de referir que esta foi vari\u00e1vel entre o intervalo dos 12 aos 34 minutos, tendo como m\u00e9dia os 22 minutos. As entrevistas que mais se afastaram desta m\u00e9dia foram as D (com 12 minutos de extens\u00e3o) e G (34 minutos). Esta diferen\u00e7a significativa entre a dura\u00e7\u00e3o de certas entrevistas reflecte a varia\u00e7\u00e3o na qualidade de informa\u00e7\u00e3o contida nas respostas, bem como a import\u00e2ncia e interesse que os entrevistados atribuem ao tema da dissemina\u00e7\u00e3o de resultados da Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancia.\nIV.3: CURSO DE MESTRADO E DISSERTA\u00c7\u00c3O\nUma das partes da entrevista visa a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o sobre aspectos ligados \u00e0 frequ\u00eancia do curso de mestrado, nomeadamente: as motiva\u00e7\u00f5es que levaram os entrevistados a frequent\u00e1-lo, as condi\u00e7\u00f5es vigentes na sua escola durante a sua frequ\u00eancia, o tema da disserta\u00e7\u00e3o, as raz\u00f5es para a escolha deste tema e as percep\u00e7\u00f5es de impacte do curso de mestrado para o seu desenvolvimento pessoal e profissional. Na figura IV.4 s\u00e3o apresentadas,\nesquematicamente, as categorias de conte\u00fado e as respectivas categorias, e subcategorias, de resposta constru\u00eddas a partir da informa\u00e7\u00e3o obtida nesta fase da entrevista. Seguidamente, estas s\u00e3o discutidas e confrontadas com outros dados recolhidos na entrevista.\nFigura IV.4: Categorias de conte\u00fado e respectivas categorias e subcategorias de resposta do tema Curso de Mestrado e Disserta\u00e7\u00e3o.\nIV.3.1. Categoria de Conte\u00fado: Motiva\u00e7\u00f5es\nEste conte\u00fado engloba as raz\u00f5es que motivaram os professores para a frequ\u00eancia do curso de mestrado, tendo sido consideradas quatro categorias de resposta:\n-\tRaz\u00f5es Profissionais: motiva\u00e7\u00f5es que os entrevistados referiram relacionadas com a vontade de actualiza\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos, bem como a necessidade de aprofundar \u00e1reas onde sentem ter uma prepara\u00e7\u00e3o insuficiente, colmatando falhas da sua forma\u00e7\u00e3o inicial, de modo a melhorar o seu desempenho profissional, ou seja, as suas pr\u00e1ticas lectivas e entre pares;\n-\tRaz\u00f5es Pessoais: alguns dos entrevistados referiram o gosto pelo meio acad\u00e9mico, a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o pessoal, o gosto por fazer coisas novas, a preocupa\u00e7\u00e3o constante com a sua forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e a vontade de contactar com diferentes pessoas;\n-\tRaz\u00f5es Contextuais: raz\u00f5es extr\u00ednsecas ao professor mestre, tais como os incentivos de colegas e as implica\u00e7\u00f5es em termos de carreira.\nDe seguida, apresentamos um gr\u00e1fico com a distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de entrevistados cujas respostas se enquadram nas categorias anteriormente definidas.\nReal\u00e7amos que os gr\u00e1ficos apresentados ao longo deste cap\u00edtulo n\u00e3o s\u00e3o significativos sob o ponto de vista estat\u00edstico, devido ao tamanho da amostra utilizada. Contudo, optamos por introduzi-los de modo a facilitar ao leitor a compreens\u00e3o da discuss\u00e3o de resultados por n\u00f3s apresentada.\nMotiva\u00e7\u00f5es\nFigura IV.5: N\u00famero de professores relativamente \u00e0s diferentes motiva\u00e7\u00f5es que os levaram a frequentar o curso de mestrado.\nMaioritariamente, os professores apontam raz\u00f5es profissionais como motiva\u00e7\u00f5es para a frequ\u00eancia do curso de mestrado. Estes tiveram vontade de melhorar a sua forma\u00e7\u00e3o, tendo em vista o aperfei\u00e7oamento do seu desempenho profissional. Dentre estes destacamos alguns extractos das respectivas afirma\u00e7\u00f5es:\n-\t\u201c[a vontade de] angariar mais algum suporte, mais informa\u00e7\u00e3o (...) acho que precisamos de estar sempre actualizados (...) e foi \u00e0 busca disso que eu fui\u201d (Entrevistado A);\n-\t\u201c(...) fazer uma reciclagem a meio do percurso da minha carreira. Tamb\u00e9m tive a inten\u00e7\u00e3o de melhorar as pr\u00e1ticas (...)\u201d (Entrevistado B);\n-\t\u201cBasicamente, eu senti necessidade de actualizar os meus conhecimentos\u201d (Entrevistado F);\n-\t\u201c(...) a oportunidade de relembrar alguns conceitos que j\u00e1 estavam um pouco esquecidos e aprofundar outros\u201d (Entrevistado H).\nAssim, a partir do discurso da maioria dos entrevistados notamos que estes t\u00eam uma grande preocupa\u00e7\u00e3o com a sua pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o, de modo a melhorar as suas pr\u00e1ticas, referindo mesmo, que a frequ\u00eancia do mestrado deveu-se \u00e0 possibilidade de \u201caprofundar conhecimentos (...), tendo em vista a melhoria do Ensino das Ci\u00eancias\u201d (Entrevistado H). Esta motiva\u00e7\u00e3o tem sido verificada em trabalhos anteriores, nomeadamente Cunha (2001) e Ver\u00edssimo (2006). A partir destas afirma\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m ressalta que os entrevistados reflectem a convic\u00e7\u00e3o\nde que com mais conhecimentos e com mais actualiza\u00e7\u00e3o deles resolvem o problema da melhoria das suas pr\u00e1ticas. Curiosamente, n\u00e3o referem preocupa\u00e7\u00f5es, por exemplo, com a necessidade de reflectir sobre o que \u00e9 feito, isto \u00e9, de valoriza\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias experi\u00eancias, nem com a aquisi\u00e7\u00e3o de uma atitude investigativa relativamente \u00e0s suas pr\u00f3prias pr\u00e1ticas.\nDe real\u00e7ar que os entrevistados habilitados com uma licenciatura no ramo tecnol\u00f3gico-cient\u00edfico escolheram o Curso de Mestrado no ramo educacional para \u201ccolmatar algumas lacunas\u2019, j\u00e1 que a \u201clicenciatura n\u00e3o tinha tido uma perspectiva de ensino\u2019 (Entrevistado A). Estes tr\u00eas, juntamente com os Professores B, C e I, acrescentaram que o facto do mestrado contemplar as suas \u00e1reas de especialidade (Biologia e Geologia ou F\u00edsica e Qu\u00edmica) e as disciplinas de Did\u00e1ctica, afins com a sua actividade profissional, constituiu um relevante elemento motivacional, referindo:\n-\t\u201c(...) sentia imensas fragilidades ao n\u00edvel da minha forma\u00e7\u00e3o, tanto na \u00e1rea da Geologia, como na \u00e1rea da Did\u00e1ctica que foi muito pobre em termos de forma\u00e7\u00e3o\u2019 (Entrevistado E);\n-\t\u201cA licenciatura em Qu\u00edmica acho que me preparou de certo modo, mas podia melhorar a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, quer a n\u00edvel cient\u00edfico, quer a n\u00edvel de did\u00e1ctica. Saber mais coisas em que achava que o curso tinha falhado um bocado\u2019 (Entrevistado I).\nAssim, verificamos que os professores consideram que o curso de mestrado constitui um complemento importante de forma\u00e7\u00e3o, face ao reconhecimento de insufici\u00eancias anteriores, relativamente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua.\nQuanto \u00e0s raz\u00f5es pessoais, estas foram referenciadas por 4 dos entrevistados, s\u00e3o exemplos de respostas dadas:\n-\t\u201c(...) necessidade de realiza\u00e7\u00e3o pessoal (...) vontade de entrar em contacto com pessoas que est\u00e3o a trabalhar noutras \u00e1reas\u2019 (Entrevistado D);\n-\t\u201c Tamb\u00e9m h\u00e1 uma raz\u00e3o importante: eu sempre tive vontade de trabalhar na universidade\u2019 (Entrevistado G);\n-\t\u201cSempre gostei de ir fazendo coisas novas. Portanto, n\u00e3o tenho jeito de estar parada\u201d (Entrevistado H).\nDe certa forma, o gosto e a valoriza\u00e7\u00e3o de satisfa\u00e7\u00e3o pessoal, o desejo de mudan\u00e7a (de fazer algo diferente do tradicional), a vontade de contactar com outros contextos de ensino s\u00e3o aspectos que motivaram os professores a frequentar o curso de mestrado. No estudo desenvolvido por Costa &amp; Marques (2003) foram tamb\u00e9m referenciadas, por professores mestres, motiva\u00e7\u00f5es relacionadas com a valoriza\u00e7\u00e3o pessoal para a frequ\u00eancia dos cursos de mestrado.\nUm outro tipo de motiva\u00e7\u00f5es referidas, foram raz\u00f5es contextuais, ou seja, raz\u00f5es ligadas ao contexto em que os professores viviam, mais propriamente o incentivo de alguns colegas e a possibilidade de progress\u00e3o na carreira. Para estes casos, expomos excertos das respostas obtidas:\n-\t\u201c(...), quando foi publicitado o mestrado em folhetos, o primeiro folheto que me apareceu \u00e0 m\u00e3o foi por parte dum colega que j\u00e1 tinha frequentado o mestrado e disse-me para ir\u2019 (Entrevistado B);\n-\t\u201cTamb\u00e9m comecei a frequentar aquele curso mais porque tinha uma colega, e incentiv\u00e1mo-nos uma \u00e0 outra\u2019 (Entrevistado D);\n-\t\u201c\u00c9 evidente que n\u00e3o vou esconder que nem todas as op\u00e7\u00f5es que se fazem n\u00e3o t\u00eam tamb\u00e9m uma possibilidade de progress\u00e3o na carreira. N\u00e3o vou esconder que isso tamb\u00e9m n\u00e3o fosse uma das raz\u00f5es, mas n\u00e3o foi a mais importante. Foi uma raz\u00e3o secund\u00e1ria\u2019 (Entrevistado G).\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise das respostas obtidas, averiguamos que a raz\u00e3o ligada \u00e0 progress\u00e3o na carreira, foi referida apenas por um dos entrevistados e como sendo uma raz\u00e3o secund\u00e1ria, j\u00e1 que o enriquecimento cient\u00edfico, de modo a melhorar as suas pr\u00e1ticas, tinha sido apontado como motiva\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria. Quanto ao incentivo dado pelos pares aos entrevistados, este partiu de colegas que tamb\u00e9m frequentaram cursos de mestrado, n\u00e3o sendo referidos incentivos por parte de familiares, amigos, \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o da escola ou do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Os entrevistados deixaram claro que n\u00e3o sentiram qualquer tipo de\nincentivo por parte do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, tal como ilustram os seguintes exemplos:\n-\t\u201cA entidade empregadora n\u00e3o incentiva [os professores a frequentarem cursos de mestrado]\u201d (Entrevistado B);\n-\t\u201cDe facto, essa \u00e9 a entidade [referindo-se ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o] que menos colabora, que menos motiva. N\u00e3o d\u00e1 motiva\u00e7\u00e3o nenhuma.\u201d (Professor G);\n-\t\u201c(...) a entidade patronal em si, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, acho que n\u00e3o. Principalmente nos dias de hoje, acho que pelo contr\u00e1rio desincentiva. Porque o mestrado n\u00e3o \u00e9 valorizado. A ideia que eu tenho \u00e9 que com esta nova reestrutura\u00e7\u00e3o da carreira, o que \u00e9 valorizado s\u00e3o os cargos, mesmo que n\u00e3o estejam directamente ligados \u00e0s pr\u00e1ticas\u201d (Entrevistado I).\nEstas respostas demonstram que o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o incentiva os professores a procurarem desenvolver e a aprofundar o seu referencial te\u00f3rico e as suas compet\u00eancias pedag\u00f3gicas atrav\u00e9s da frequ\u00eancia de cursos de mestrado, tendo em vista a melhoria do processo de ensino e de aprendizagem.\nA entrevista indicou-nos tamb\u00e9m que todos os professores, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o do Entrevistado G, escolheram, entre outros, o curso de mestrado frequentado sem qualquer hesita\u00e7\u00e3o. Este entrevistado referiu que, na altura da escolha do curso de mestrado, pensou em frequentar um outro com um car\u00e1cter mais pr\u00e1tico e, por isso, \u201chavia uma necessidade de perman\u00eancia muito maior na universidade\u201d. Este facto, relacionado com o contexto em que o professor se insere, acabou por limitar a sua escolha. Assim, verificamos que as raz\u00f5es contextuais s\u00e3o importantes na decis\u00e3o de frequentar um curso de mestrado, podendo mesmo condicionar a escolha do tipo de curso.\nIV.3.2. Categoria de Conte\u00fado: Condi\u00e7\u00f5es Vigentes\nNesta categoria de conte\u00fado investigaram-se as condi\u00e7\u00f5es que foram concedidas pela escola aos professores durante a frequ\u00eancia do curso de mestrado, obtendo-se duas categorias de resposta:\n-\tFlexibilidade: organiza\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio escolar, por parte dos pares que integram os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o da escola, de modo a facilitar a frequ\u00eancia das aulas do mestrado;\n-\tRigidez: categoria de resposta que engloba as situa\u00e7\u00f5es em que os entrevistados referiram que os seus colegas na escola n\u00e3o demonstraram qualquer flexibilidade, de modo a auxiliarem-nos na frequ\u00eancia do curso de mestrado.\nO gr\u00e1fico da Figura IV.6 representa o n\u00famero de entrevistados cujas respostas se incluem em cada uma destas categorias.\nCondi\u00e7\u00f5es Vigentes\nFigura IV.6: Distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de entrevistados pelas categorias de resposta Adequa\u00e7\u00e3o de Hor\u00e1rios e Aus\u00eancia de Apoios.\nPodemos constatar que 7 dos Professores Mestres tiveram como \u00fanico tipo de apoio a flexibilidade na adequa\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios, facilitada pelos colegas que integram os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o da escola, ajudando-os a conciliar o seu hor\u00e1rio com o das aulas da parte curricular do mestrado, tal como aconteceu com o Professor H: \u201cE eu falei aqui com os meus colegas, de maneira a flexibilizarem o hor\u00e1rio e fizeram-me isso\u201d.\nPor\u00e9m, 3 dos Professores verificaram uma rigidez relativamente \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios, referindo que, devido \u00e0 falta de coopera\u00e7\u00e3o dos colegas da escola, foi muito complicado conciliar a frequ\u00eancia do curso de mestrado com a actividade profissional, tal como demonstra o seguinte exemplo:\n-\t\u201cHouve situa\u00e7\u00f5es muito complicadas, mas n\u00e3o houve nenhuma benevol\u00eancia, nem nenhuma flexibilidade em termos de hor\u00e1rio, para eu poder frequentar as aulas [do curso de mestrado]\u201d (Professor G).\nSobre esta problem\u00e1tica torna-se pertinente real\u00e7ar a seguinte opini\u00e3o: \u201cisto no fundo est\u00e1 ao crit\u00e9rio da boa-vontade dos colegas que est\u00e3o na gest\u00e3o. Que n\u00e3o deveria ser! Devia ser algo mais institucionalizado\u201d (Professor J). Assim, verificamos que, quando os professores decidem frequentar um curso de mestrado, a sua disponibilidade em termos de hor\u00e1rio est\u00e1 dependente da vontade e da decis\u00e3o dos colegas que integram os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o da escola.\nNeste contexto, alguns entrevistados exprimiram a opini\u00e3o de que o facto de frequentarem um curso de mestrado nem sempre \u00e9 bem entendido no contexto escolar, tal como se evidencia nos seguintes excertos do discurso de dois entrevistados:\n-\t\u201c(...) \u00e0s vezes sentimos que somos um bocadinho diferentes dos outros e esta escola, inicialmente, n\u00e3o me mostrou muita abertura a que eu frequentasse o mestrado\u201d (Professor A);\n-\u201cEm termos de escola, eu senti, e continuo a sentir, que n\u00f3s professores que frequentamos mestrados somos assim umas entidades um bocado estranhas\u201d (Professor G).\nEstas afirma\u00e7\u00f5es clarificam a ideia de que ocorre uma aus\u00eancia de valoriza\u00e7\u00e3o de quem procura um enriquecimento pessoal com poss\u00edveis e desej\u00e1veis reflexos a n\u00edvel do aperfei\u00e7oamento profissional.\nIV.3.3. Categoria de Conte\u00fado: Natureza do Tema da Disserta\u00e7\u00e3o\nO Tema da Disserta\u00e7\u00e3o, incluindo naturalmente o objecto de estudo, foi um conte\u00fado abordado na entrevista, a partir do qual resultaram duas categorias de resposta, consoante a natureza do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o que os professores desenvolveram no \u00e2mbito das suas disserta\u00e7\u00f5es:\n-\tEducacional: trabalho de investiga\u00e7\u00e3o predominantemente centrada no processo de ensino e de aprendizagem;\n-\t\u00c1rea da Especialidade: disserta\u00e7\u00e3o sobre um tema da \u00e1rea da especialidade do professor (nomeadamente, Qu\u00edmica) sem rela\u00e7\u00e3o directa com as pr\u00e1ticas.\nCom o seguinte gr\u00e1fico, demonstramos a distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de entrevistados consoante a natureza do tema da disserta\u00e7\u00e3o.\nTema da Disserta\u00e7\u00e3o\nFigura IV.7: Distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de entrevistados pelas categorias de resposta Educacional e \u00c1rea da Especialidade.\nA partir dos dados representados no gr\u00e1fico anterior, verificamos que a maior parte dos professores entrevistados optaram por desenvolver nas suas\ndisserta\u00e7\u00f5es temas de natureza educacional. Escolhemos como exemplos, onde se evidencia esta categoria de resposta, as seguintes afirma\u00e7\u00f5es:\n-\t\u201cO tema \u00e9 a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e as pr\u00e1ticas lectivas. Depois fiz uma planifica\u00e7\u00e3o de uma unidade did\u00e1ctica de acordo com as novas indica\u00e7\u00f5es\u201d (Professor B);\n-\t\u201cEu fiz investiga\u00e7\u00e3o na parte da geologia. (...) Basicamente, foi para caracterizar o Carb\u00f3nico do Bu\u00e7aco (...). E depois tentar aplicar o que aprendi para trabalhos com os mi\u00fados do ensino, 7\u00b0 ano. Essas sugest\u00f5es foram feitas segundo uma perspectiva de trabalho de campo\u201d (Professor C);\n-\t\u201cFoi na \u00e1rea do trabalho de campo em geoci\u00eancias, depois com a constru\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1cticos de natureza construtivista. (. ) aplicado sobretudo ao 3\u00b0 ciclo\u201d (Professor E);\n-\t\u201cFoi na \u00e1rea da resolu\u00e7\u00e3o de problemas e teve a ver com o ensino b\u00e1sico. Escolhi uma unidade did\u00e1ctica da parte dos circuitos el\u00e9ctricos (...)\u2019\u2019 (Professor J).\nDe real\u00e7ar que a maioria dos professores optaram por desenvolver temas com aplicabilidade nas suas pr\u00e1ticas lectivas, orientando-se de acordo com as Linhas de Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, nomeadamente o trabalho de campo e a resolu\u00e7\u00e3o de problemas.\nApenas o Entrevistado H realizou um trabalho unicamente centrado numa \u00e1rea da especialidade (neste caso, a Qu\u00edmica) sem qualquer transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica. Tal facto est\u00e1 exposto na seguinte cita\u00e7\u00e3o:\n-\t\u201cComecei por sintetizar alguns compostos org\u00e2nicos [explicando em que consistiu o trabalho desenvolvido no \u00e2mbito da sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado], fazer a transi\u00e7\u00e3o de i\u00f5es de metais de transi\u00e7\u00e3o, complexados com flavonas. Fiz no Departamento de Qu\u00edmica e ao fazer esses compostos era para caracterizar\u2019 (Entrevistado H).\nNote-se que este foi o \u00fanico entrevistado que desenvolveu uma disserta\u00e7\u00e3o de mestrado sem rela\u00e7\u00e3o directa com as pr\u00e1ticas lectivas.\nIV.3.4. Categoria de Conte\u00fado: Raz\u00f5es da Escolha do Tema\nDurante a entrevista, os Professores foram questionados sobre as raz\u00f5es que os influenciaram na escolha do tema das suas disserta\u00e7\u00f5es de mestrado. Mediante os dados obtidos constru\u00edram-se as seguintes categorias de resposta:\n-\tAplica\u00e7\u00e3o nas Pr\u00e1ticas: os entrevistados referiram que escolheram o tema da disserta\u00e7\u00e3o de modo a desenvolver um trabalho com aplica\u00e7\u00e3o directa nas suas pr\u00e1ticas;\n-\tInflu\u00eancias Externas: raz\u00f5es extr\u00ednsecas ao entrevistado que t\u00eam a ver, por exemplo, com a influ\u00eancia do orientador, ou, com a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da escola onde lecciona;\n- Aprofundamento de Saberes: raz\u00f5es relacionadas com a vontade de aprofundar saberes em \u00e1reas onde os professores sentem ter uma prepara\u00e7\u00e3o insuficiente ou para as quais est\u00e3o mais motivados.\nO n\u00famero de respostas dadas pelos entrevistados que se enquadram em cada uma destas categorias de respostas est\u00e1 representado no gr\u00e1fico seguinte.\nRaz\u00f5es da Escolha do Tema\nN\u00famero de Professores\nFigura IV.8: Distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de entrevistados relativamente \u00e0s diferentes raz\u00f5es que os motivaram na escolha do tema da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado.\nPela an\u00e1lise do gr\u00e1fico da Figura IV.8 \u00e9 poss\u00edvel verificar que a maioria dos entrevistados justificou a escolha do tema da sua disserta\u00e7\u00e3o com a sua poss\u00edvel aplica\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas profissionais. Citamos excertos das afirma\u00e7\u00f5es de alguns destes docentes:\n-\t\u201c(...) eu queria trabalhar numa \u00e1rea da biologia que os alunos se identificassem, portanto acabou por recair no estudo da abifauna. Para que ela [referindo-se \u00e0 disserta\u00e7\u00e3o de mestrado] estivesse interligada com um n\u00edvel de escolaridade espec\u00edfico e com a escola. Neste caso, eu trabalhei com alunos do 8\u00b0 ano\u201d (Professor D);\n-\t\u201c(...) antes de frequentar o mestrado eu fazia muitas visitas de estudo. (...) E sentia que ficava muito aqu\u00e9m das potencialidades que as visitas de estudo podem ter. Ent\u00e3o, decidi avan\u00e7ar nessa \u00e1rea [referindo-se \u00e0 tem\u00e1tica da sua disserta\u00e7\u00e3o que foi sobre o trabalho de campo]\u201d (Professor E);\n-\t\u201c(...) pareceu-me interessante por estar associado ao dia-a-dia de qualquer professor\u2019 (Professor I).\nOs entrevistados justificaram a escolha do tema da sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado com o facto de este estar relacionado directamente com as suas pr\u00e1ticas. Este aspecto demonstra que estes orientaram essa escolha tendo em vista a melhoria das suas pr\u00e1ticas lectivas, tal como evidencia o discurso do Professor E (citado anteriormente). Este entrevistado demonstrou que escolheu desenvolver a sua investiga\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do trabalho de campo de forma a colmatar algumas falhas no seu desempenho profissional, nomeadamente na realiza\u00e7\u00e3o de sa\u00eddas de campo. Contudo, verificamos que nenhum dos entrevistados apontou, como raz\u00e3o para a escolha do tema da disserta\u00e7\u00e3o, a sua relev\u00e2ncia para p\u00fablicos mais alargados que a sua escola.\nDe modo a justificar a escolha do tema da disserta\u00e7\u00e3o alguns professores apontaram tamb\u00e9m influ\u00eancias externas, tais como a opini\u00e3o do orientador e a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da escola onde leccionam. De seguida, apresentamos exemplos de afirma\u00e7\u00f5es inclu\u00eddas nesta categoria de resposta:\n-\t\u201c(...) o tema n\u00e3o foi propriamente um tema que eu tenha escolhido (...) eu gostaria muito de fazer um trabalho [note-se que a sua disserta\u00e7\u00e3o sobre o\ntrabalho de campo em geologia na regi\u00e3o do Bu\u00e7aco] na minha \u00e1rea [geogr\u00e1fica], que \u00e9 a zona de Leiria (...). Porque achava que aqui podia aplicar mais facilmente nas minhas aulas, porque \u00e9 muito mais f\u00e1cil levar os mi\u00fados a deslocarem-se 2 ou 3 km do que 50 ou 60 km. Como as orientadoras (...) n\u00e3o conheciam muito esta zona, sugeriram fazer naquela \u00e1rea\u201d (Professor C);\n-\t\u201c(.) eu quis fazer um estudo [referindo-se \u00e0 sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado que foi na \u00e1rea do trabalho de campo em biologia] num local relativamente pr\u00f3ximo da escola\u201d (Professor G).\nA opini\u00e3o do orientador influencia a escolha do tema da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, podendo mesmo contrariar de certa forma a inten\u00e7\u00e3o do mestrando, tal como sucedeu com o Professor C. Atrav\u00e9s destas respostas, verificamos tamb\u00e9m que a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da escola \u00e9 um factor importante a considerar aquando da escolha do tema, nas situa\u00e7\u00f5es em que os mestrandos optam por desenvolver um estudo na \u00e1rea do trabalho de campo, de modo a facilitar a aplica\u00e7\u00e3o dos resultados desse trabalho nas suas pr\u00e1ticas.\nTr\u00eas entrevistados referiram o aprofundamento de saberes como raz\u00e3o para a escolha do tema da sua disserta\u00e7\u00e3o, de modo a aprofundar saberes para os quais se sentiam mais motivados ou com uma prepara\u00e7\u00e3o insuficiente, tal como evidenciamos nas seguintes afirma\u00e7\u00f5es:\n-\t\u201cNa altura, quando nos propuseram os temas, este foi aquele com que mais me identifiquei e o que mais gostava. Vinha de encontro com aquilo que eu gosto, gosto muito da parte da liga\u00e7\u00e3o qu\u00edmica\u201d (Professor A);\n-\t\u201c(.) nos m\u00e9todos de an\u00e1lise, portanto, usar espectroscopias, modo UV, entre outras coisas [referindo-se aos saberes que pretendia aprofundar com o curso de mestrado], e acho que a prepara\u00e7\u00e3o que tinha nesse campo era um bocadinho deficiente. (...) Foi uma investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica [desenvolvida no \u00e2mbito da disserta\u00e7\u00e3o], mas no sentido de procurar nessa investiga\u00e7\u00e3o aplicar coisas que convinha dominar no ensino secund\u00e1rio. Que \u00e9 o caso das t\u00e9cnicas de an\u00e1lise\u2019 (Professor H).\nAssim, constatamos que o aprofundamento de determinados saberes consiste numa motiva\u00e7\u00e3o para alguns professores quando escolheram o tema da\nsua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Nestes casos, a escolha recaiu no desenvolvimento de temas onde os docentes se sentem mais \u00e0-vontade e interessados (como no caso do Entrevistado A), ou, onde sentem ter uma prepara\u00e7\u00e3o insuficiente de modo a aprofundar o seu quadro te\u00f3rico, perspectivando uma melhoria das suas pr\u00e1ticas lectivas (tal como exp\u00f4s o Professor H).\nPareceu-nos igualmente importante conhecer o ju\u00edzo de valor que actualmente os entrevistados t\u00eam sobre essa escolha feita no passado. Assim, os professores expuseram que se agora tivessem que escolher o tema para a sua disserta\u00e7\u00e3o optavam pelo mesmo ou por outro semelhante dentro da mesma \u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o, manifestando satisfa\u00e7\u00e3o pelo trabalho efectuado. Apresentamos alguns desses exemplos:\n-\t\u201c(...) senti que desenvolvi um trabalho extremamente rico para a minha forma\u00e7\u00e3o profissional (...) se fosse agora a fazer de novo o mestrado era a mesma \u00e1rea que escolhia\u2019 (Professor E);\n-\t\u201cEra capaz de continuar para tapar os buracos que deixei abertos na tese. Gostei muito daquilo\u201d (Professor H);\n-\t\u201cDentro da mesma linha, de acordo com os novos programas. Sempre direccionado para as pr\u00e1ticas lectivas, para a ac\u00e7\u00e3o do professor\u2019 (Professor B);\n-\t\u201cAcho que teria escolhido o mesmo tema. Se teria feito o mesmo tipo de trabalho, acho que n\u00e3o. Fazia novas actividades, novas estrat\u00e9gias. Isso teria a ver com a minha experi\u00eancia nestes \u00faltimos anos. Mas o tema seria tamb\u00e9m na resolu\u00e7\u00e3o de problemas\u201d (Professor J).\nOs docentes consideraram que o trabalho desenvolvido no \u00e2mbito da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado foi importante para a sua valoriza\u00e7\u00e3o profissional, de modo que se tivessem que escolher agora o tema da disserta\u00e7\u00e3o teriam optado por fazer um trabalho id\u00eantico ao que fizeram. Contudo, um dos professores (Entrevistado B) referiu que o seu tema agora j\u00e1 n\u00e3o seria priorit\u00e1rio, pois n\u00e3o se enquadra nos programas curriculares actuais das disciplinas que lecciona. Houve ainda um outro professor que afirmou que optaria por desenvolver o mesmo tema, mas com uma abordagem metodol\u00f3gica diferente devido \u00e0 experi\u00eancia que obteve nos \u00faltimos anos. De notar que nenhum dos entrevistados referiu que\nmudaria o seu tema ou problema de investiga\u00e7\u00e3o de modo a desenvolver um trabalho que fosse mais facilmente disseminado ou com maior relev\u00e2ncia para outros professores.\nIV.3.5. Categoria de Conte\u00fado: Percep\u00e7\u00f5es de Impacte do Curso de Mestrado\nNa sequ\u00eancia da entrevista em an\u00e1lise foi tamb\u00e9m lan\u00e7ada a seguinte quest\u00e3o: \u201cDo seu ponto de vista, quais foram as consequ\u00eancias do seu trabalho efectuado no Curso de Mestrado em termos do seu desenvolvimento pessoal e profissional?\u2019\u2019, pretendendo auscultar quais as percep\u00e7\u00f5es que os professores t\u00eam acerca do impacte (Costa, 2003) da frequ\u00eancia do curso de mestrado. As respostas dadas pelos inquiridos inclu\u00edram-se em tr\u00eas categorias de resposta apresentadas de seguida:\n- Aperfei\u00e7oamento das Pr\u00e1ticas Lectivas: os entrevistados declararam que da frequ\u00eancia do curso de mestrado resultou uma melhoria das suas pr\u00e1ticas lectivas a diferentes n\u00edveis, por isso foram constru\u00eddas as seguintes subcategorias de resposta:\n-\tPrepara\u00e7\u00e3o das Aulas: devido \u00e0 frequ\u00eancia do curso de mestrado os professores consideram que melhoraram a forma de preparar as suas aulas;\n-\tEnriquecimento do Referencial Te\u00f3rico: o curso de mestrado permitiu que os entrevistados enriquecessem o seu referencial te\u00f3rico com conhecimentos da did\u00e1ctica e das suas \u00e1reas de especialidade (Biologia e Geologia ou F\u00edsica e Qu\u00edmica), conferindo-lhes mais seguran\u00e7a, sob o ponto de vista te\u00f3rico, durante as suas pr\u00e1ticas lectivas;\n-\tOrganiza\u00e7\u00e3o do Trabalho de Campo: como resultado do trabalho desenvolvido durante o curso de mestrado, os professores passaram a realizar mais, e melhor organizadas, actividades de campo;\n- Realiza\u00e7\u00e3o de Actividades Laboratoriais: como consequ\u00eancia do trabalho realizado durante o curso de mestrado, os entrevistados come\u00e7aram a dar mais import\u00e2ncia \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de actividades laboratoriais nas suas aulas.\n- Aperfei\u00e7oamento das Pr\u00e1ticas entre pares: os professores expuseram que a frequ\u00eancia do curso de mestrado enriqueceu o seu conhecimento cient\u00edfico, tendo resultados evidentes na melhoria das suas pr\u00e1ticas entre pares, nomeadamente a n\u00edvel do trabalho colaborativo.\n- Desenvolvimento de Compet\u00eancias: consequ\u00eancias ligadas ao desenvolvimento nos professores mestres de determinadas compet\u00eancias, tais como a capacidade de trabalhar autonomamente, o esp\u00edrito cr\u00edtico, a capacidade de pesquisa e a autoconfian\u00e7a.\nA distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de respostas que est\u00e3o de acordo com as categorias e subcategorias de resposta acima definidas encontra-se representada no gr\u00e1fico da Figura IV.9.\nPercep\u00e7\u00f5es de Impacte do Curso de Mestrado:\nN\u00famero de Professores\nFigura IV.9: Distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de entrevistados relativamente \u00e0s suas percep\u00e7\u00f5es de impacte do curso de mestrado.\nTal como evidenciamos no gr\u00e1fico anterior, os professores consideraram que o trabalho desenvolvido no curso de mestrado teve impacte no aperfei\u00e7oamento das suas pr\u00e1ticas lectivas em diferentes aspectos. Cinco destes professores referiram que melhoraram a prepara\u00e7\u00e3o das aulas, tal como evidenciamos nos seguintes extractos dos seus discursos:\n-\t\u201cAo preparar as planifica\u00e7\u00f5es, opto pela estrutura, por exemplo (...), partir sempre de quest\u00f5es problema, de situa\u00e7\u00f5es da realidade\u2019\u2019 (Professor B);\n-\t\u201cEm termos de pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, eu aprendi muito, como \u00e9 \u00f3bvio. (...) Por exemplo, nas planifica\u00e7\u00f5es tenho a preocupa\u00e7\u00e3o de fazer diagn\u00f3sticos antes, de ao preparar aulas pr\u00e1ticas n\u00e3o ser meramente demonstrativa, mas ser mais numa perspectiva investigativa. Eu acho que fui sensibilizada para essas coisas\u201d (Professor C);\n-\t\u201c(...) eu acho que me ajudou a preparar as aulas, a investigar coisas para dar as aulas, a escolher outras estrat\u00e9gias\u2019\u2019 (Professor D).\nA partir destes exemplos, notamos que a frequ\u00eancia do curso de mestrado influenciou a forma como os professores preparam as suas aulas, nomeadamente na pesquisa te\u00f3rica sobre os temas que leccionam e na constru\u00e7\u00e3o das planifica\u00e7\u00f5es, procurando seguir as orienta\u00e7\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, como por exemplo, o levantamento de quest\u00f5es problema, a liga\u00e7\u00e3o com o quotidiano, a averigua\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos, o ensino investigativo.\nQuatro entrevistados expuseram que o aperfei\u00e7oamento das suas pr\u00e1ticas lectivas foi devido ao enriquecimento do referencial te\u00f3rico, tanto nas suas \u00e1reas de especialidade, como na did\u00e1ctica das ci\u00eancias. Tal pode ser constatado nas seguintes afirma\u00e7\u00f5es:\n-\t\u201cEu acho que a maior vantagem que eu tirei foi se calhar o enriquecimento cient\u00edfico. Foi muito bom, porque a minha forma\u00e7\u00e3o base \u00e9 em biologia, e nem sequer o meu curso \u00e9 de ensino em. (. ) A minha forma\u00e7\u00e3o base em geologia era de facto muito pouca (.) este ano vou come\u00e7ar com uma disciplina nesta escola (.) que \u00e9 nova. E eu sinto-me, particularmente, preparado para leccionar essa disciplina (. ) devido a essa experi\u00eancia que tenho do mestrado\u2019\u2019 (Professor G);\n-\t\u201cEu penso que uma das coisas que tamb\u00e9m nos ajuda a dar uma din\u00e2mica diferente \u00e0s aulas \u00e9 n\u00f3s sentirmo-nos seguros daquilo que estamos a fazer. E acho que o mestrado ajudou a que eu cimentasse bastante e alargasse os meus conhecimentos. Desde que n\u00f3s estejamos seguros cientificamente, tamb\u00e9m ficamos mais abertos para poder melhorar pedagogicamente, porque n\u00e3o temos que estar preocupados com tantos pontos ao mesmo tempo\u2019\u2019 (Professor H).\nEstes exemplos demonstram que o enriquecimento do referencial te\u00f3rico que os professores experienciaram atrav\u00e9s do trabalho desenvolvido no curso de mestrado foi importante para que estes melhorassem o seu desempenho profissional, uma vez que lhes conferiu uma maior seguran\u00e7a durante as suas pr\u00e1ticas lectivas, bem como mais aptid\u00f5es para leccionar disciplinas novas que v\u00e3o sendo introduzidas nos planos curriculares.\nDois dos entrevistados indicaram que o trabalho realizado durante o curso de mestrado reflectiu-se na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo, ou seja, estes referiram que passaram a realizar mais sa\u00eddas de campo com os seus alunos, tal como evidenciamos no seguinte exemplo:\n-\t\u201cEu sentia fragilidades antes de o frequentar. E, depois, fez com que esse suporte se concretizasse em muitas mais actividades de trabalho de campo. Todos os anos fa\u00e7o actividades de campo j\u00e1 na perspectiva que eu desenvolvi no meu mestrado. Noutros espa\u00e7os geogr\u00e1ficos, bem como noutras tem\u00e1ticas\u2019 (Entrevistado E).\nVerificamos que a frequ\u00eancia do curso de mestrado teve impacte no incremento da realiza\u00e7\u00e3o de actividades de trabalho de campo, bem como na forma como estas actividades s\u00e3o organizadas pelos professores. Note-se que estes professores desenvolveram a sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado na \u00e1rea do trabalho de campo, por isso, estes indicaram que, ap\u00f3s o curso de mestrado, come\u00e7aram a preparar as sa\u00eddas de campo de acordo com a perspectiva desenvolvida nas disserta\u00e7\u00f5es.\nUm outro entrevistado desenvolveu uma disserta\u00e7\u00e3o de mestrado sobre a relev\u00e2ncia do trabalho laboratorial e, como nos casos anteriores, este referiu que como consequ\u00eancia desse estudo alterou as suas pr\u00e1ticas lectivas, valorizando a\nrealiza\u00e7\u00e3o de actividades laboratoriais, tal como demonstra o seguinte excerto do seu discurso:\n-\t\u201c\u00c9 curioso que eu tamb\u00e9m achava que n\u00e3o havia muito tempo para fazer as actividades laboratoriais e tamb\u00e9m n\u00e3o fazia muita actividade laboratorial nas minhas aulas. E isso mudou completamente\u201d (Professor F).\nAssim, verificamos que os entrevistados consideraram relevante o trabalho desenvolvido durante o curso de mestrado, conduzindo-os a alterar certos aspectos nas suas pr\u00e1ticas lectivas.\nContudo, no que concerne ao aperfei\u00e7oamento das pr\u00e1ticas entre pares, este foi indicado por apenas dois dos entrevistados como consequ\u00eancia do curso de mestrado frequentado. Ambos deixaram claro que a frequ\u00eancia desse curso poder\u00e1 influenciar dependendo dos elementos do grupo de trabalho estarem dispostos a cooperar e a partilhar ideias. Citando o Professor H:\n-\t\u201cSe tivermos colegas que aceitem que o trabalho de grupo \u00e9 bom, o mestrado pode-nos ajudar no sentido de nos autocorrigir e uns aos outros. Portanto, crescer uns a par dos outros. No grupo consegui estabelecer uma boa rela\u00e7\u00e3o com um conjunto de pessoas com quem trabalho diariamente e trocamos ideias sobre conceitos, sobre como dar as aulas, como estruturar os elementos de avalia\u00e7\u00e3o, tudo isso. Acho que ajuda. Agora se estivermos a trabalhar com pessoas que n\u00e3o estejam abertas a isso, que tenham medo de assumir as limita\u00e7\u00f5es ou dificuldades que t\u00eam, n\u00e3o vale grande coisa\u2019.\nEstas evid\u00eancias est\u00e3o em conson\u00e2ncia com trabalhos realizados anteriormente (Costa, 1997; Cunha, 2001; Costa, Marques &amp; Gra\u00e7a, 2002; Ara\u00fajo e S\u00e1 et al., 2002; Costa &amp; Marques, 2003; Ver\u00edssimo, 2006; Pombo &amp; Costa, 2007 e 2008), demonstrando que os cursos de mestrado t\u00eam um impacte positivo no aperfei\u00e7oamento profissional dos professores que os frequentam, atrav\u00e9s das inova\u00e7\u00f5es nas suas pr\u00e1ticas lectivas. Este impacte \u00e9 justificado pelo enriquecimento te\u00f3rico potenciado por esses cursos. Contudo, na opini\u00e3o dos professores, a frequ\u00eancia dos cursos de mestrado tem uma influ\u00eancia reduzida\nnas pr\u00e1ticas entre pares, uma vez que estas dependem do contexto profissional, que frequentemente n\u00e3o propicia o trabalho colaborativo.\nPara al\u00e9m do referido impacte no aperfei\u00e7oamento das pr\u00e1ticas profissionais, tr\u00eas dos entrevistados apresentaram o desenvolvimento de compet\u00eancias pessoais como consequ\u00eancia do curso de mestrado frequentado. Seguidamente, apresentam-se excertos do discurso de dois destes entrevistados sobre este assunto:\n-\t\u201cPara mim o mestrado serviu um pouco para quebrar mitos do mestrado, mitos dos professores universit\u00e1rios, mitos do processo investigativo, mitos em rela\u00e7\u00e3o a mim pr\u00f3pria, etc. (...) Ent\u00e3o foi muito importante para crescimento pessoal, foi muito positivo\u2019\u2019 (Professor C);\n-\t\u201cDesenvolveu-me o meu esp\u00edrito cr\u00edtico. A partir do mestrado foi a compet\u00eancia melhor desenvolvida. (...) durante o mestrado desenvolvemos muitas compet\u00eancias na \u00e1rea da investiga\u00e7\u00e3o. Somos mais aut\u00f3nomos. (...) Desenvolveu-me tamb\u00e9m mais a atitude de ser curiosa, de ir ver, de ler, de andar nesta din\u00e2mica de ver o que h\u00e1 de novo sobre as investiga\u00e7\u00f5es na \u00e1rea das ci\u00eancias\u2019\u2019 (Professor J).\nEstes resultados demonstram que os professores consideram que esta experi\u00eancia produziu um desenvolvimento da autoconfian\u00e7a e da atitude cr\u00edtica, corroborando estudos anteriores (Costa, Marques &amp; Gra\u00e7a,2002; Pombo &amp; Costa, 2007).\nIV.4 - DISSEMINA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS DA DISSERTA\u00c7\u00c3O\nNesta sec\u00e7\u00e3o apresentamos e discutimos a informa\u00e7\u00e3o recolhida sobre a dissemina\u00e7\u00e3o realizada pelos entrevistados das suas disserta\u00e7\u00f5es de mestrado, abordando os seguintes aspectos: forma como tem sido efectuada; percep\u00e7\u00f5es dos professores sobre o poss\u00edvel impacte no Sistema Educativo nos n\u00edveis micro, meso e macro; constrangimentos e aspectos facilitadores; decis\u00f5es a tomar no futuro pelos inquiridos relativas \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o. Assim, foram definidas as 4\ncategorias de conte\u00fado e as suas respectivas categorias de resposta\nreferenciadas no esquema da figura IV.10.\nFigura IV.10: Categorias de conte\u00fado e respectivas categorias e subcategorias de resposta do tema Dissemina\u00e7\u00e3o dos Resultados da Disserta\u00e7\u00e3o.\nIV.4.1. Categoria de Conte\u00fado: Formas de Dissemina\u00e7\u00e3o\nCom a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, pretendemos tamb\u00e9m investigar se os professores tiveram inten\u00e7\u00e3o de divulgar os resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es, averiguando a forma como efectuaram essa dissemina\u00e7\u00e3o. A partir do conte\u00fado das respostas recolhidas, elaboramos as seguintes categorias de resposta:\n-\tDi\u00e1logos com Pares: categoria de resposta que abarca os casos em que os entrevistados realizaram uma dissemina\u00e7\u00e3o nas suas pr\u00e1ticas entre pares. Este di\u00e1logo foi realizado por duas formas:\n-\tinformalmente atrav\u00e9s de contactos pessoais com colegas do seu grupo disciplinar, aquando do trabalho de equipa para a planifica\u00e7\u00e3o de unidades did\u00e1cticas;\n-\tformalmente sempre que ocorre a dinamiza\u00e7\u00e3o de encontros formativos entre pares na sua escola;\n-\tEventos Cient\u00edficos e de Forma\u00e7\u00e3o: categoria de resposta que se refere \u00e0 situa\u00e7\u00e3o em que ocorreu a publica\u00e7\u00e3o de artigos baseados na disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, ou a participa\u00e7\u00e3o em congressos. Tamb\u00e9m foram consideradas situa\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito de, ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, confer\u00eancias ou semin\u00e1rios com o intuito de dar a conhecer os resultados da investiga\u00e7\u00e3o desenvolvida junto de colegas de outras escolas;\n-\tDisponibiliza\u00e7\u00e3o da Disserta\u00e7\u00e3o: categoria de resposta que abrange as situa\u00e7\u00f5es em que a dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da disserta\u00e7\u00e3o ocorreu atrav\u00e9s da disponibiliza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o para consulta. Esta, em alguns casos, decorreu de uma maneira informal a partir do empr\u00e9stimo da disserta\u00e7\u00e3o ou s\u00f3 dos resultados desta a colegas que o solicitaram, noutros casos aconteceu formalmente com a entrega da disserta\u00e7\u00e3o \u00e0 biblioteca da escola e/ou a colegas.\nNo gr\u00e1fico seguinte apresentamos a distribui\u00e7\u00e3o das respostas dadas segundo as suas respectivas categorias de resposta definidas anteriormente.\nFormas de Dissemina\u00e7\u00e3o:\nFigura IV.11: N\u00famero de professores relativamente \u00e0s diferentes formas de dissemina\u00e7\u00e3o\nefectuadas.\nCom base nos dados recolhidos, constatamos que 5 dos entrevistados referiram que atrav\u00e9s de di\u00e1logos com pares disseminaram os resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es. Relativamente a esta forma de dissemina\u00e7\u00e3o, verificamos tamb\u00e9m que ocorreu de duas formas: informal e formalmente. Na primeira situa\u00e7\u00e3o, apontada por 4 dos entrevistados, esta realizou-se atrav\u00e9s de conversas informais ou durante o desenvolvimento de trabalho colaborativo para a planifica\u00e7\u00e3o de unidades did\u00e1cticas com colegas do mesmo grupo disciplinar. Apresentamos duas cita\u00e7\u00f5es exemplificativas:\n-\t\u201cTodos os anos fa\u00e7o actividades de campo j\u00e1 na perspectiva que eu desenvolvi no meu mestrado. (...) Tem me feito fazer essas actividades todos os anos e partilhar com os colegas da escola. (...) Ao n\u00edvel da escola, naturalmente, ia planificando [sa\u00eddas de campo] com os colegas, os colegas iam tamb\u00e9m comigo para o campo e as coisas foram-se alastrando. Entretanto, por exemplo, ainda este ano, houve colegas que queriam ir ao Cabo Mondego, que \u00e9 uma zona onde eu j\u00e1 tenho levado as minhas turmas, e fui com as colegas explicar-lhes o roteiro, o tipo de actividades, o guia de actividades (...)\u201d (Professor E);\n-\t\u201c\u00c9 evidente que h\u00e1 sempre dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados, por isto: n\u00f3s estamos numa escola, pertencemos a um grupo e aquilo que n\u00f3s aprendemos passa sempre para o grupo de trabalho em que estamos. Porque quando se trabalha em grupo, n\u00f3s partilhamos as experi\u00eancias uns dos outros. E, portanto,\naquilo que eu passei a fazer foi partilhado pelas minhas colegas que leccionam os mesmos anos, porque n\u00f3s planificamos em conjunto. Nesse aspecto n\u00f3s influenciamos e acabamos por disseminar\u2019 (Professor F).\nAssim, verificamos que o trabalho de grupo desenvolvido entre os pares \u00e9 uma forma de dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o realizada no \u00e2mbito das disserta\u00e7\u00f5es de mestrado. Os professores mestres referem que atrav\u00e9s deste trabalho colaborativo influenciam as pr\u00e1ticas profissionais dos seus pares -nomeadamente na planifica\u00e7\u00e3o das aulas - transmitindo-lhes o conhecimento que adquiriram com o trabalho desenvolvido no curso de mestrado.\nNo que concerne \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o entre pares de uma maneira formal, esta foi referida por apenas um dos entrevistados que implementou e divulgou na escola os resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o, tal como exp\u00f4s nesta parte do seu discurso:\n- \u201cNa escola (...) criei com os alunos um grupo de observa\u00e7\u00e3o de aves [note-se que o entrevistado realizou um estudo sobre o trabalho de campo na \u00e1rea da observa\u00e7\u00e3o de aves]. Fizemos v\u00e1rias sa\u00eddas. (...) Tamb\u00e9m fiz algumas para professores (...) E, tamb\u00e9m, j\u00e1 fiz apresenta\u00e7\u00f5es no dia aberto (...)\u201d (Professor G).\nDe real\u00e7ar que, segundo os dados obtidos, nas pr\u00e1ticas entre pares \u00e9 mais habitual ocorrer uma dissemina\u00e7\u00e3o do tipo informal. Tal facto relaciona-se com alguns dos constrangimentos, que ser\u00e3o abordados mais \u00e0 frente, aliados \u00e0 falta de dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o na escola.\nCom a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, verificamos tamb\u00e9m que 6 dos professores participantes disseminaram os resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es em eventos cient\u00edficos e de forma\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da presen\u00e7a em encontros cient\u00edficos num contexto mais abrangente que a sua escola (por exemplo, em Encontros da Sociedade Portuguesa da Qu\u00edmica). Deste grupo de entrevistados, somente o Professor F tamb\u00e9m publicou o seu trabalho num artigo de uma revista cient\u00edfica. De seguida, apresentamos algumas evid\u00eancias encontradas no discurso dos entrevistados sobre o que acaba de ser exposto:\n-\t\u201cEscrevi parte desse artigo, a minha orientadora encarregou-se de fazer a introdu\u00e7\u00e3o (...) fomos a Paris a um Encontro de Professores de Ci\u00eancias onde tamb\u00e9m apresentamos [oralmente] o nosso trabalho\u201d (Professor F);\n-\t\u201cEu fiz dois tipos de complexos e isso deu espa\u00e7o para haver dois Encontros da Sociedade Portuguesa de Qu\u00edmica e foi apresentado um poster em cada um desses encontros\u201d (Professor H);\n-\t\u201cEu s\u00f3 fui a um \u00fanico Congresso com os resultados do trabalho e depois entretanto esqueci completamente\u201d (Professor J).\nA partir do discurso dos entrevistados evidenciamos que, naturalmente, a participa\u00e7\u00e3o em encontros cient\u00edficos a n\u00edvel nacional \u00e9 mais habitual que a n\u00edvel internacional. Verificamos tamb\u00e9m que essa participa\u00e7\u00e3o concretizou-se, maioritariamente, atrav\u00e9s de palestras, sendo que apenas o Professor H apresentou posters. Note-se que a participa\u00e7\u00e3o em encontros deste tipo \u00e9 bem mais frequente que a publica\u00e7\u00e3o de artigos, o que n\u00e3o nos surpreende. Contudo, constatamos que, na maioria dos casos, esta forma de dissemina\u00e7\u00e3o assumiu um car\u00e1cter espor\u00e1dico, tal como explicita a afirma\u00e7\u00e3o do Professor J.\nQuanto \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o realizada atrav\u00e9s da disponibiliza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o, esta foi apontada por 6 dos professores participantes. Contudo, consideramos que esta ocorreu de duas formas distintas, tal como na situa\u00e7\u00e3o dos di\u00e1logos entre pares descrita anteriormente, ou seja, informal e formalmente. Constatamos que 2 destes professores emprestaram a sua disserta\u00e7\u00e3o quando algum par, a t\u00edtulo particular, o solicitou. Mas, os restantes 4 desses entrevistados disponibilizaram a sua disserta\u00e7\u00e3o de uma maneira formal, entregando um exemplar desta na biblioteca da escola e/ou aos seus pares. As seguintes cita\u00e7\u00f5es evidenciam os factos que acabam de ser relatados:\n-\t\u201cEsporadicamente emprestei a minha tese a alguns colegas que necessitavam para tirar algumas ideias. (. ) Foi uma divulga\u00e7\u00e3o informal a colegas que pertenciam ao mesmo grupo disciplinar\u2019 (Professor D);\n-\t\u201c(. ) quando acabei a disserta\u00e7\u00e3o, (. ) entreguei para a biblioteca da escola um exemplar (.) E perante os meus colegas de mestrado todos eles t\u00eam\u2019 (Professor B);\n-\t\u201cQuer na escola onde estive, quer nesta ofereci um exemplar para a biblioteca (...)\u201d (Professor G);\n-\t\u201cNa altura, entreguei um exemplar da disserta\u00e7\u00e3o ao conselho executivo que colocou na biblioteca\u201d (Professor I).\nSobre esta forma de dissemina\u00e7\u00e3o n\u00e3o obtivemos indicadores sobre as consequ\u00eancias que desta advieram. Este facto constitui uma das limita\u00e7\u00f5es deste estudo, uma vez que a investigadora poderia ter questionado os professores sobre este assunto e ter consultado os registos das bibliotecas das escolas, de modo a verificar se estas disserta\u00e7\u00f5es t\u00eam sido consultadas.\nNeste estudo foram inquiridos 10 professores, dos quais 5 conclu\u00edram o curso de mestrado mais recentemente, depois do ano de 2000, e os outros 5 antes do ano de 2000. Tal como demonstram os resultados expressos na Tabela\nIV.2, a maioria dos entrevistados de ambos os grupos preocupou-se em disseminar os resultados oriundos das suas disserta\u00e7\u00f5es, fazendo-o de diferentes formas. Nesta compara\u00e7\u00e3o, a \u00fanica diferen\u00e7a mais evidente nota-se na forma de dissemina\u00e7\u00e3o a partir de eventos cient\u00edficos, pois verificamos que 4 dos 6 entrevistados que realizaram essa dissemina\u00e7\u00e3o pertencem ao grupo de entrevistados que concluiu o curso de mestrado antes do ano de 2000.\nTabela IV.2: Rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e9poca de conclus\u00e3o do curso de mestrado e as diferentes formas como os entrevistados realizaram a dissemina\u00e7\u00e3o.\n\t\tFormas de Dissemina\u00e7\u00e3o\t\t\n\t\tEventos Cient\u00edficos\tDisponibiliza\u00e7\u00e3o da Disserta\u00e7\u00e3o\tDi\u00e1logos com Pares\nConclus\u00e3o do Mestrado:\tDepois de 2000\t2\t3\t2\n\tAntes de 2000\t4\t3\t3\nAlguns autores, como por exemplo Mahoney et al. (1995) e Vulliamy &amp; Webb (1991), defendem que a falta de estabilidade do corpo docente constitui uma causa que dificulta a introdu\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es no Sistema Educativo, bem como o desenvolvimento profissional dos professores. Consideramos que essa\ncondicionante \u00e9 tamb\u00e9m importante para o desenvolvimento da dissemina\u00e7\u00e3o das disserta\u00e7\u00f5es de mestrado. Por essa raz\u00e3o, pretendeu-se comparar os professores com diferentes n\u00fameros de anos consecutivos na actual escola e a forma como estes realizaram a dissemina\u00e7\u00e3o das suas disserta\u00e7\u00f5es (Tabela IV.3). Por\u00e9m, neste trabalho constatamos que os professores com menos anos consecutivos na actual escola participaram mais em eventos cient\u00edficos e desenvolveram uma dissemina\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das pr\u00e1ticas entre pares, ao contr\u00e1rio dos professores com mais anos na actual escola que n\u00e3o referiram os di\u00e1logos com pares como forma de dissemina\u00e7\u00e3o.\nTabela IV.3: Rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de anos consecutivos na actual escola e a forma de dissemina\u00e7\u00e3o realizada pelos entrevistados.\n\t\tFormas de Dissemina\u00e7\u00e3o\t\t\n\t\tEventos Cient\u00edficos\tDisponibiliza\u00e7\u00e3o da Disserta\u00e7\u00e3o\tDi\u00e1logos com Pares\nN\u00famero de anos\t2 a 5\t2\t1\t2\nconsecutivos na\t6 a 9\t2\t2\t3\nactual escola:\t10 a 13\t1\t2\t0\n\t14 a 17\t1\t1\t0\nPretendemos tamb\u00e9m investigar a poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de anos de servi\u00e7o dos entrevistados com a forma de dissemina\u00e7\u00e3o realizada por estes (Tabela IV.4).\nTabela IV.4: Rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de anos de servi\u00e7o dos entrevistados e a forma de dissemina\u00e7\u00e3o realizada.\n\t\tFormas de Dissemina\u00e7\u00e3o\t\t\n\t\tEventos Cient\u00edficos\tDisponibiliza\u00e7\u00e3o da Disserta\u00e7\u00e3o\tDi\u00e1logos com Pares\nN\u00famero de anos de servi\u00e7o:\t11 a 14\t2\t0\t1\n\t15 a 18\t1\t3\t1\n\t19 a 22\t2\t3\t2\n\t23 a 26\t1\t0\t1\nA partir dos dados obtidos n\u00e3o se constatou qualquer tend\u00eancia entre o tempo de experi\u00eancia profissional e a forma de dissemina\u00e7\u00e3o. Real\u00e7amos que as compara\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas efectuadas anteriormente ajudam a interpretar os resultados obtidos, mas n\u00e3o podem ser generaliz\u00e1veis devido ao tamanho da amostra (tal como foi explanado no cap\u00edtulo anterior).\nTal como analisamos anteriormente e em conson\u00e2ncia com Pombo &amp; Costa (2008), apuramos que a dissemina\u00e7\u00e3o ocorreu de diferentes formas, sendo algumas de tipo informal (tais como, conversas entre pares e empr\u00e9stimo da disserta\u00e7\u00e3o) e outras de car\u00e1cter formal (nomeadamente, atrav\u00e9s de encontros formativos entre pares da mesma escola, da disponibiliza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o na biblioteca da escola e da participa\u00e7\u00e3o em eventos cient\u00edficos). A distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de entrevistados pelo tipo, formal e/ou informal, da forma de divulga\u00e7\u00e3o efectuada est\u00e1 representada no seguinte gr\u00e1fico.\n\u25a1 Formal\n\u25a1 Informal\nN\u00famero de Professores\n\u25a1 Formal e Informal\nFigura IV.12: Distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de Professores pelo tipo de divulga\u00e7\u00e3o realizada.\nAtrav\u00e9s dos dados representados no gr\u00e1fico, verificamos que 5 dos 10 professores mestres realizaram uma dissemina\u00e7\u00e3o formal e 3 dos entrevistados para al\u00e9m de realizarem uma dissemina\u00e7\u00e3o formal, tamb\u00e9m assumem que o fizeram informalmente. Igualmente, se constata que s\u00f3 2 professores (C e D) efectuaram unicamente dissemina\u00e7\u00e3o informal, atrav\u00e9s de conversas pessoais e emprestando a sua disserta\u00e7\u00e3o a colegas.\nConsideramos que a realiza\u00e7\u00e3o de dissemina\u00e7\u00e3o formal reflecte uma preocupa\u00e7\u00e3o por parte dos entrevistados em divulgar os resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es aos seus pares ou a p\u00fablicos mais alargados. Enquanto que quando essa dissemina\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada informalmente tem um menor impacte, tal como se evid\u00eancia na seguinte cita\u00e7\u00e3o: \u201cNunca fiz nenhum esfor\u00e7o para divulgar. Esporadicamente, emprestei a minha tese a alguns colegas que necessitavam para tirar algumas ideias. Mas n\u00e3o foi nada propositado. Foi uma divulga\u00e7\u00e3o informal a colegas que pertenciam ao mesmo grupo disciplinar\u2019 (Professor D).\nIV.4.2. Categoria de Conte\u00fado: Percep\u00e7\u00f5es sobre o Impacte dos Resultados\nUm dos objectivos deste estudo consiste em compreender as percep\u00e7\u00f5es dos professores mestres sobre o poss\u00edvel impacte (Costa, 2003), nas diferentes dimens\u00f5es do Sistema Educativo, dos resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es de mestrado. A designa\u00e7\u00e3o usada nestas categorias de resposta baseia-se na terminologia usada por Jonnaert (1998). Os professores foram inquiridos sobre esse assunto e as suas respostas foram agrupadas nas seguintes categorias de resposta:\n-\tN\u00edvel Micro: categoria de resposta que abrange os casos em que os resultados da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado foram sendo aplicados no \u00e2mbito profissional com os alunos. Consideramos por isso que estes resultados tiveram um impacte ao n\u00edvel da sala de aula;\n-\tN\u00edvel Meso: os resultados da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado foram disseminados a partir das pr\u00e1ticas entre pares, tendo produzido impacte junto de colegas da mesma escola pertencentes ao mesmo grupo disciplinar;\n-\tN\u00edvel Macro: categoria de resposta que engloba as situa\u00e7\u00f5es em que os professores divulgaram os resultados das disserta\u00e7\u00f5es em contextos mais\nalargados (por exemplo, em congressos, ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, confer\u00eancias, semin\u00e1rios ou atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o de artigos), constituindo situa\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o para al\u00e9m da sua escola e, por conseguinte, com maior impacte.\nA distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de respostas abrangidas por cada uma destas categorias est\u00e1 representada no seguinte gr\u00e1fico.\nPercep\u00e7\u00f5es sobre o Impacte dos Resultados\nN\u00famero de Professores\nFigura IV.13: N\u00famero de professores em fun\u00e7\u00e3o das diferentes percep\u00e7\u00f5es sobre os n\u00edveis de impacte dos resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es.\nCom a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, constatou-se que, para todos os professores participantes, os resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es tiveram um impacte ao n\u00edvel da sala de aula, ou seja, n\u00edvel micro do Sistema Educativo. Apresentamos alguns exemplos onde se evidencia esta categoria de resposta:\n-\t\u201cE uso a tese para concretizar situa\u00e7\u00f5es em sala de aula\u2019\u2019 (Professor C);\n-\t\u201cCom os alunos posso a\u00ed transmitir algo do meu trabalho de investiga\u00e7\u00e3o\u2019\u2019 (Professor J).\nTodos os professores testemunham que os resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es de mestrado foram e s\u00e3o usados na sua actividade profissional, tendo, assim, um impacte ao n\u00edvel micro.\nPara al\u00e9m do n\u00edvel micro de impacte, 5 dos entrevistados tamb\u00e9m consideram que os resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o tiveram impacte no n\u00edvel meso,\nou seja, influenciaram as pr\u00e1ticas dos seus pares. Destacamos alguns exemplos de respostas que se incluem nesta categoria:\n-\t\u201cDevido ao tema [da disserta\u00e7\u00e3o] nunca mais me orientei na planifica\u00e7\u00e3o por um manual escolar, sempre pelo programa. E, tento divulgar isso aos meus colegas de grupo. Tento motiv\u00e1-los para esse aspecto. E acho que consegui influenciar alguns. N\u00e3o propriamente dizendo que fiz mestrado, at\u00e9 porque alguns n\u00e3o reagem muito bem a isso, mas alertando que os livros n\u00e3o seguem exactamente o programa, por isso n\u00e3o ser\u00e1 a melhor maneira de planificar. Nesse aspecto tenho conseguido influenciar\"\u2019 (Professor I);\n-\t\u201c (...) quando se trabalha em grupo, n\u00f3s partilhamos as experi\u00eancias uns dos outros. E, portanto, aquilo que eu passei a fazer [nas suas pr\u00e1ticas devido \u00e0 influ\u00eancia do curso de mestrado] foi partilhado pelas minhas colegas que leccionam os mesmos anos, porque n\u00f3s planificamos em conjunto. Nesse aspecto n\u00f3s [professores mestres] influenciamos sempre e acabamos por disseminar\"\u2019 (Professor F).\nA partir destes exemplos de respostas, verifica-se que os entrevistados t\u00eam a percep\u00e7\u00e3o de ter influenciado as pr\u00e1ticas dos seus pares atrav\u00e9s da reflex\u00e3o, troca de ideias e colabora\u00e7\u00e3o aquando da planifica\u00e7\u00e3o das aulas. Este impacte dos resultados da disserta\u00e7\u00e3o no n\u00edvel meso deve-se significativamente a uma dissemina\u00e7\u00e3o informal, pois os resultados obtidos pelo desenvolvimento do trabalho da disserta\u00e7\u00e3o v\u00e3o sendo expostos indirectamente, pelos professores mestres, em conversas sobre a planifica\u00e7\u00e3o das unidades did\u00e1cticas (quando esta actividade \u00e9 desenvolvida em grupo).\nDos professores entrevistados, 6 consideram que os resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tiveram algum impacte no n\u00edvel macro do Sistema Educativo, devido \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em eventos cient\u00edficos, tal como demonstra o seguinte excerto do discurso de um dos entrevistados:\n-\t\u201cEntretanto, depois houve a oportunidade de frequentar alguns congressos, (...) E, depois, por ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o.\u201d (Professor E).\nA divulga\u00e7\u00e3o em eventos cient\u00edficos promove o impacte no n\u00edvel macro desses resultados. Contudo, tal como foi referido anteriormente, a realiza\u00e7\u00e3o desta forma de dissemina\u00e7\u00e3o ocorreu de forma espor\u00e1dica.\nPara al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o espor\u00e1dica de situa\u00e7\u00f5es de dissemina\u00e7\u00e3o no n\u00edvel macro, verificamos tamb\u00e9m, tal como foi abordado anteriormente, que a dissemina\u00e7\u00e3o de resultados no n\u00edvel meso foi maioritariamente produzida por conversas informais entre colegas. Na nossa opini\u00e3o, esta divulga\u00e7\u00e3o realizada nos n\u00edveis meso e macro \u00e9 pouco eficiente e condiciona directamente o impacte dos resultados disseminados. Tal facto resulta de uma insuficiente preocupa\u00e7\u00e3o por parte da maioria dos professores mestres em se tornarem multiplicadores de saberes adquiridos, corroborando com o trabalho de Costa &amp; Marques (2003).\nA seguinte cita\u00e7\u00e3o \u00e9 um exemplo que comprova o que acaba de ser exposto: \u201c\u00c9 assim eu sinceramente nunca tinha pensado nisso, no aspecto da dissemina\u00e7\u00e3o\u201d (Professor F). Estas evid\u00eancias ser\u00e3o adiante confrontadas com outros dados relativos aos aspectos facilitadores e constrangimentos que os entrevistados encontraram aquando da dissemina\u00e7\u00e3o.\nNesta parte da entrevista, tamb\u00e9m procuramos perceber de que forma os professores avaliaram o impacte dos resultados disseminados. Assim, constatamos que esta avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi planificada e, por conseguinte, os entrevistados n\u00e3o conseguiram emitir ju\u00edzos devidamente fundamentados acerca dos efeitos dos resultados divulgados sobre as pr\u00e1ticas de outros professores. Esta situa\u00e7\u00e3o foi tamb\u00e9m evidenciada no trabalho de Ara\u00fajo e S\u00e1 et al. (2002). Neste \u00e2mbito, expomos alguns excertos de discursos dos entrevistados que demonstram o que acabamos de referir:\n-\t\u201c(...) s\u00f3 divulguei num Congresso e acho que foi muito pouco, n\u00e3o tive o feed-back dos resultados que teve\u201d (Professor J);\n-\t\u201cPergunta dif\u00edcil. Em termos de resultados com o grupo de alunos com quem eu trabalhei, ai isso produziu! [referindo-se ao impacte] Os alunos ficaram muito motivados. Posteriormente, continuaram os estudos, eu continuo a encontrar-me com eles, continuamos a falar do impacto que o trabalho teve.\nPorque repare um dos objectivos era usar o estudo das aves como forma de os motivar para a preserva\u00e7\u00e3o, para a conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (Professor G)\u201d;\n-\t\u201c\u00c9 assim, quando eu fa\u00e7o ao n\u00edvel da sala de aula, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 a partir dos alunos. Quando \u00e9 feita em Ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 feita atrav\u00e9s da receptividade que vejo por parte dos colegas. E sei que depois dessa ac\u00e7\u00e3o alguns colegas j\u00e1 levaram os seus alunos tamb\u00e9m \u00e0queles locais. A n\u00edvel dos Congressos, \u00e9 a receptividade que as pessoas tamb\u00e9m mostram quando est\u00e3o a assistir e ao mesmo tempo em d\u00favidas, esclarecimentos e opini\u00f5es que v\u00eam pedir no final das apresenta\u00e7\u00f5es\u201d (Professor E).\nNote-se que este \u00faltimo foi o entrevistado que respondeu mais concretamente a esta quest\u00e3o sobre a avalia\u00e7\u00e3o do impacte dos resultados divulgados. Todavia, constatamos que n\u00e3o foram planificados quaisquer procedimentos no sentido de avaliar o poss\u00edvel impacte do conhecimento disseminado pelos entrevistados. Este facto \u00e9 um outro indicador de que os professores, na sua generalidade, n\u00e3o valorizam suficientemente a import\u00e2ncia da dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados provenientes do seu trabalho desenvolvido no mestrado.\nIV.4.3. Categoria de Conte\u00fado: Constrangimentos\nOs entrevistados enunciaram diversos constrangimentos que condicionaram a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis meso e macro. Estes constrangimentos foram ordenados nas seguintes categorias de resposta:\n-\tLog\u00edsticos: dificuldades relacionadas com factores extr\u00ednsecos aos professores, tais como, a falta de apoio por parte da escola e/ou da universidade onde frequentou o mestrado e a pouca disponibilidade de tempo;\n-\tDesinteresse dos Pares: categoria de resposta para as situa\u00e7\u00f5es em que os entrevistados referiram que a falta de interesse, apoio e/ou receptividade dos seus pares dificultou a dissemina\u00e7\u00e3o de resultados;\n-\tNatureza Pessoal: constrangimentos de tipo intr\u00ednseco, tais como, falta de motiva\u00e7\u00e3o, receios, inibi\u00e7\u00e3o;\n-\tObjecto de Estudo: constrangimentos inerentes ao tema da disserta\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 abordagem de conte\u00fados cientificamente muito espec\u00edficos ou de propostas did\u00e1cticas demasiado restritivas, limitando a sua adapta\u00e7\u00e3o ao contexto real das pr\u00e1ticas lectivas.\nO gr\u00e1fico apresentado de seguida demonstra o n\u00famero de respostas dadas pelos professores que se enquadram nas categorias de resposta definidas anteriormente.\nConstrangimentos:\nLog\u00edsticos\nDesinteresse dos Pares\nNatureza Pessoal\nObjecto de Estudo\nN\u00famero de Professores\nFigura IV.14: N\u00famero de professores em fun\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de constrangimentos \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o.\nApenas o Professor E declarou que n\u00e3o sentiu qualquer tipo de constrangimento ao realizar a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o, tal como demonstra o seu discurso: \u201c(...) ao n\u00edvel da dissemina\u00e7\u00e3o dos materiais que eu constru\u00ed n\u00e3o encontrei dificuldades\u201d.\nAtrav\u00e9s do gr\u00e1fico da Figura IV. 14, facilmente apuramos que os constrangimentos log\u00edsticos foram referenciados por um maior n\u00famero de entrevistados. Citamos dois exemplos:\n-\t\u201cN\u00e3o foi por falta de motiva\u00e7\u00e3o. E a quest\u00e3o da falta de tempo, eu acho que o tempo contorna-se sempre. Foi mais por falta de apoio\u2019\u2019 (Professor B);\n-\t\u201cFoi a pouca disponibilidade de tempo.\u2019\u2019 (Professor I).\nDentro destes constrangimentos, os entrevistados destacaram a falta de tempo e de apoios, por parte da escola e/ou da universidade onde frequentaram o mestrado, como motivos que dificultaram a dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos nas suas disserta\u00e7\u00f5es de mestrado.\nO desinteresse dos pares foi um constrangimento \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o de resultados apontado por 4 dos entrevistados, tal como demonstram as seguintes transcri\u00e7\u00f5es:\n-\t\u201c(...) n\u00e3o tenho visto abertura para outro tipo de coisas. (...) no m\u00ednimo, no grupo [quando questionado sobre qual seria o impacte que gostaria que os resultados da dissemina\u00e7\u00e3o alcan\u00e7assem]. Coisa que a\u00ed n\u00e3o conseguimos chegar at\u00e9 ao momento. (...) Falhei por receios variados, porque \u00e0s vezes sentimos que somos um bocadinho diferentes dos outros e esta escola, inicialmente, n\u00e3o me mostrou muita abertura a que eu frequentasse o mestrado e eu tive sempre um certo receio\u2019\u2019 (Professor A);\n-\t\u201cH\u00e1 pouca coopera\u00e7\u00e3o. (...) um ou dois que trabalham mais comigo [referindo-se a quem teve acesso aos resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o]\u2019 (Professor B);\n-\t\u201cE tamb\u00e9m a receptividade n\u00e3o foi das melhores [quando prop\u00f4s aos seus pares uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre os resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o] (...) Fiz uma primeira abordagem para fazer isso, mas como n\u00e3o notei grande receptividade, acabei por fazer uma divulga\u00e7\u00e3o mais ao n\u00edvel pessoal, informal\u2019 (Professor C);\n-\t\u201cMas, as pessoas est\u00e3o sempre desconfiadas, est\u00e3o sempre a ver interesse atr\u00e1s das coisas e isso dificulta tamb\u00e9m a divulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos\u2019 (Professor G).\nEste constrangimento \u00e9 devido ao pouco apoio e interesse demonstrado pelos pares em conhecer o trabalho desenvolvido pelos professores durante o curso de mestrado, bem como \u00e0 falta de vontade dos professores em desenvolver trabalho colaborativo. Tal facto, est\u00e1 em conson\u00e2ncia com os resultados de outros estudos (Loureiro et al., 2005, Ver\u00edssimo, 2006 e Pombo &amp; Costa, 2008) que demonstraram que a falta de receptividade dos pares e, consequentemente, o desinteresse pelo trabalho colaborativo fazem com que os conhecimentos desenvolvidos pelos professores mestres tenham um reduzido (ou, at\u00e9 mesmo nulo) impacte no n\u00edvel meso. Real\u00e7amos que, frequentemente, os professores mestres optam por n\u00e3o disseminar esses conhecimentos, ou a faz\u00ea-lo de uma forma informal atrav\u00e9s de conversas com os seus pares, pois, para al\u00e9m de notarem desinteresse, tamb\u00e9m se sentem pouco integrados devido a terem frequentado um curso de mestrado, tal como evidenciamos nas seguintes cita\u00e7\u00f5es:\n-\t\u201cE, tento divulgar isso [referindo-se aos resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o] aos meus colegas de grupo. (...) N\u00e3o propriamente dizendo que fiz mestrado, at\u00e9 porque alguns n\u00e3o reagem muito bem a isso, mas alertando que os livros n\u00e3o seguem exactamente o programa, por isso n\u00e3o ser\u00e1 a melhor maneira de planificar\u201d (Professor I);\n-\t\u201cEm termos de escola, eu senti, e continuo a sentir, que n\u00f3s professores que frequentamos mestrados somos assim umas entidades um bocado estranhas. No fundo, n\u00f3s sa\u00edmos fora da normalidade e, portanto, somos vistos como pessoas diferentes\u201d (Professor G).\nVerificamos que existe alguma renit\u00eancia nas escolas em integrar e aproveitar melhor as potencialidades dos professores mestres, uma vez que s\u00e3o actores que contactaram directamente com a investiga\u00e7\u00e3o educacional. Pensamos que esta renit\u00eancia se prende com diferentes factores, nomeadamente: car\u00eancia de pol\u00edticas que valorizem e apoiem mais estes professores, falta de tempo e espa\u00e7o para o trabalho colaborativo, bem como com o ainda reduzido n\u00famero de professores com cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o nas escolas, concordando desta forma com os indicadores do estudo de Loureiro et al. (2005). Este \u00faltimo factor justifica a afirma\u00e7\u00e3o do Professor G, quando refere\nque os professores mestres s\u00e3o vistos como diferentes, pois saem fora da realidade actual mais frequente nas nossas escolas.\nOs constrangimentos de natureza pessoal foram apontados por 4 dos entrevistados. Eis alguns exemplos:\n-\t\u201c\u00c9 assim: eu n\u00e3o procurei divulgar (...) Foi por falta de motiva\u00e7\u00e3o\u2019\u2019 (Professor D);\n-\t\u201cE tem a ver com a minha personalidade, fico sempre inibida de divulgar. Acho que a minha maneira de ser. Porque eu gosto muito de fazer, mas falho na divulga\u00e7\u00e3o\u2019 (Professor J).\nEstes entrevistados demonstraram que a falta de motiva\u00e7\u00e3o ou a inibi\u00e7\u00e3o em divulgar o seu pr\u00f3prio trabalho constitu\u00edram factores que dificultaram a dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es.\nNeste trabalho, verificamos que o tipo de constrangimentos \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o menos frequente prende-se com o objecto de estudo da disserta\u00e7\u00e3o, pois foi referido por 2 dos 10 entrevistados. As evid\u00eancias no seu discurso s\u00e3o as seguintes:\n-\t\u201cAqui na escola nunca fizemos isso [referindo-se \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da disserta\u00e7\u00e3o] porque \u00e9 um trabalho de n\u00edvel superior (...) mexe sobre assuntos, por exemplo, eu quando comecei a faz\u00ea-lo nem sequer sabia o que era uma flavona. Portanto, a maioria dos meus colegas tamb\u00e9m n\u00e3o saberia\u2019 (Professor H);\n-\u201cMas, repare a minha tese foi no Bu\u00e7aco. N\u00e3o \u00e9 propriamente aqui! Eu acho que poderia ter sido muito mais f\u00e1cil e eu poderia ter avan\u00e7ado mais se eu tivesse feito um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o nesta zona\u2019\u2019 (Professor C).\nAssim, verificamos que se a disserta\u00e7\u00e3o tiver um objecto de estudo demasiado espec\u00edfico (de dif\u00edcil compreens\u00e3o para muitos dos professores das escolas) ou apresentar propostas did\u00e1cticas muito restritivas (como foi o caso da disserta\u00e7\u00e3o do Professor C, que se centrava no trabalho de campo para uma zona distante da escola onde leccionava) a dissemina\u00e7\u00e3o dos seus resultados est\u00e1 comprometida por esses factores. Nestas situa\u00e7\u00f5es a investiga\u00e7\u00e3o\ndesenvolvida durante o curso de mestrado n\u00e3o se relacionou directamente com as necessidades reais do contexto escolar. Esta \u00e9 uma das raz\u00f5es que impedem a melhoria na articula\u00e7\u00e3o entre a investiga\u00e7\u00e3o e a pr\u00e1tica, tal como v\u00e1rios estudos t\u00eam apontado (nomeadamente Loureiro et al., 2005).\nIV.4.4. Categoria de Conte\u00fado: Aspectos Facilitadores\nOs entrevistados, para al\u00e9m de terem referido aspectos que dificultaram a dissemina\u00e7\u00e3o de resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m indicaram outros que os auxiliaram nesta tarefa no n\u00edvel meso e macro. A partir das respostas dos inquiridos, que apresentaram aspectos facilitadores \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o, elaboramos as seguintes categorias de resposta:\n-\tContinuidade da Rela\u00e7\u00e3o com o Orientador: categoria de resposta que abrange as situa\u00e7\u00f5es em que os entrevistados referiram o apoio e o incentivo, mesmo ap\u00f3s a conclus\u00e3o do curso de mestrado, por parte do orientador como aspecto facilitador na dissemina\u00e7\u00e3o de resultados;\n-\tReceptividade dos Pares: o incentivo e o interesse manifestado pelos pares levaram alguns inquiridos a divulgar os resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es na sua escola;\n-\tPotencialidades do Tema estudado: o tema da disserta\u00e7\u00e3o foi apontado como auxiliador na dissemina\u00e7\u00e3o de resultados devido \u00e0 sua rela\u00e7\u00e3o directa com as pr\u00e1ticas lectivas.\nO n\u00famero de respostas inclu\u00eddas em cada uma destas categorias de resposta est\u00e1 apresentado no gr\u00e1fico da Figura IV.15.\nAspectos Facilitadores:\nContinuidade da Rela\u00e7\u00e3o com o Orientador\nReceptividade dos Pares\nPotencialidades do Tema estudado\nN\u00famero de Professores\nFigura IV.15: N\u00famero de professores em fun\u00e7\u00e3o dos diferentes aspectos facilitadores \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o de resultados.\nPelo gr\u00e1fico anterior torna-se evidente que a continuidade da rela\u00e7\u00e3o com o orientador, mesmo ap\u00f3s a conclus\u00e3o do curso de mestrado, \u00e9 o aspecto facilitador apontado por um maior n\u00famero de entrevistados. De seguida, apresentamos algumas evid\u00eancias no discurso dos entrevistados que referiram este aspecto facilitador:\n-\t\u201cMas, mantenho a liga\u00e7\u00e3o com as minhas orientadoras e a\u00ed elas t\u00eam sido excelentes. Porque foram elas que me incentivaram a escrever um artigo. (...) Elas t\u00eam sido um apoio (Professor A);\n-\t\u201cEntretanto, depois houve a oportunidade de frequentar alguns Congressos, incentivada pelo meu orientador de Mestrado, que me foi incentivando para fazer essa divulga\u00e7\u00e3o a n\u00edvel de Congressos. E, depois, por Ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o\u201d (Professor E).\nConstatamos que estes entrevistados, com o apoio e o incentivo do orientador, realizaram uma dissemina\u00e7\u00e3o de resultados em eventos cient\u00edficos e de forma\u00e7\u00e3o (encontros formativos e publica\u00e7\u00e3o de artigos). Portanto, este aspecto facilitador potencia um impacte dos resultados no n\u00edvel macro do Sistema Educativo. Pensamos que esta proximidade entre o professor mestre e o seu orientador potencia o estreitamento entre a escola (atrav\u00e9s do professor mestre) e a universidade, podendo aproximar a investiga\u00e7\u00e3o e a pr\u00e1tica. Se esta proximidade for cont\u00ednua pode tamb\u00e9m incrementar o impacte dos resultados em\ncampos mais alargados, podendo alcan\u00e7ar o n\u00edvel macro de uma forma mais frequente.\nA receptividade dos pares foi referenciada por 4 dos entrevistados como forma de facilitar a dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es de mestrado, tal como se evidencia nas seguintes cita\u00e7\u00f5es:\n-\t\u201cSolicitaram. [quando questionado se os pares solicitaram informa\u00e7\u00e3o sobre a sua disserta\u00e7\u00e3o] Tanto \u00e9 que j\u00e1 levei todos os colegas da minha escola aos locais onde desenvolvi o meu trabalho e disponibilizei todos os materiais que constru\u00ed durante a minha disserta\u00e7\u00e3o\u2019 (Professor E);\n-\t\u201c(. ) fui falando [sobre os resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o] quando nos reun\u00edamos para planificar. Esta escola \u00e9 muito boa nesse aspecto. Os grupos funcionam efectivamente como grupos de trabalho, trabalha-se muito em conjunto\u201d (Professor F).\nA receptividade dos pares potencia claramente o desenvolvimento do trabalho colaborativo e a troca de ideias entre pares, conduzindo a um impacte dos resultados das disserta\u00e7\u00f5es de mestrado no n\u00edvel meso. Tal facto, est\u00e1 em conson\u00e2ncia com os resultados abordados na sec\u00e7\u00e3o anterior deste trabalho, onde expomos que a falta de receptividade dos pares \u00e9 um constrangimento relevante \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o de resultados no n\u00edvel meso.\nApenas o Entrevistado G referiu as potencialidades do tema estudado na sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado como um aspecto que facilitou a dissemina\u00e7\u00e3o dos seus resultados, por ser facilmente enquadrado no programa de determinados anos escolares e, em simult\u00e2neo, motivante para os alunos. Note-se que esta foi uma raz\u00e3o que levou este professor a escolher o tema da sua disserta\u00e7\u00e3o, tal como se verifica no seu discurso:\n-\t\u201c(...) uma das minhas preocupa\u00e7\u00f5es foi em n\u00e3o fazer um trabalho [referindo-se \u00e0 disserta\u00e7\u00e3o] que depois no final ficasse na prateleira. Eu vou continuar a aplicar (.)\u2019 (Professor G).\nRelembramos que este professor divulgou os resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o na sua escola (n\u00edvel meso), bem como em eventos cient\u00edficos mais\nabrangentes (n\u00edvel macro). Real\u00e7amos novamente a import\u00e2ncia da proximidade entre a investiga\u00e7\u00e3o e as necessidades das pr\u00e1ticas lectivas, como factor determinante na articula\u00e7\u00e3o entre estas duas realidades, facilitando, assim, a dissemina\u00e7\u00e3o de resultados.\nEm suma, a partir do discurso dos entrevistados, destacamos que os aspectos facilitadores \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o de resultados influenciam a forma como esta \u00e9 realizada e, por conseguinte, o impacte que os resultados assim divulgados alcan\u00e7am nos diferentes n\u00edveis do Sistema Educativo (Tabela IV.5).\nTabela IV.5: Rela\u00e7\u00e3o entre aspectos facilitadores, formas de dissemina\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00f5es sobre os\nn\u00edveis de impacte relativos \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o de resultados das disserta\u00e7\u00f5es.\t\t\nAspectos Facilitadores\tFormas de Dissemina\u00e7\u00e3o (efectuada pelos entrevistados que referiram estes aspectos facilitadores)\tPercep\u00e7\u00f5es sobre os n\u00edveis de impacte dos resultados\nContinuidade da\t\t\nrela\u00e7\u00e3o com o\tEventos Cient\u00edficos\tN\u00edvel macro\nOrientador\t\t\nReceptividade dos Pares\tPr\u00e1ticas entre Pares\tN\u00edvel meso\nPotencialidades do Tema estudado\tPr\u00e1ticas entre Pares + Eventos Cient\u00edficos\tN\u00edveis meso e macro\nAssim, conclu\u00edmos que os aspectos facilitadores, bem como os constrangimentos (analisados anteriormente) condicionam a forma como os entrevistados realizam a divulga\u00e7\u00e3o das suas disserta\u00e7\u00f5es. Previsivelmente, o contexto em que se desenvolve essa dissemina\u00e7\u00e3o gera um impacte num dado n\u00edvel do Sistema Educativo, por exemplo, os eventos cient\u00edficos permitem que os resultados assim divulgados tenham um impacte ao n\u00edvel macro do Sistema Educativo. Por isso, \u00e9 evidente que estas vari\u00e1veis est\u00e3o inter-relacionadas e o\nimpacte da dissemina\u00e7\u00e3o de resultados das disserta\u00e7\u00f5es resulta das sinergias entre estas.\nReal\u00e7amos a import\u00e2ncia da manuten\u00e7\u00e3o do contacto com a universidade, atrav\u00e9s do orientador da disserta\u00e7\u00e3o, como meio facilitador para a dissemina\u00e7\u00e3o no n\u00edvel macro, enquanto que, obviamente, a receptividade dos pares implica um incremento da dissemina\u00e7\u00e3o no n\u00edvel meso. As potencialidades do tema estudado na disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, isto \u00e9, a sua proximidade com os interesses e necessidades dos pr\u00e1ticos, facilitam a dissemina\u00e7\u00e3o tanto no n\u00edvel meso, como no n\u00edvel macro.\nIV.4.5. Categoria de Conte\u00fado: Inten\u00e7\u00f5es Futuras\nOs entrevistados expressaram diferentes inten\u00e7\u00f5es relativamente \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es no futuro, a partir das quais constru\u00edmos as seguintes categorias de resposta:\n-\tAus\u00eancia de Projectos de Divulga\u00e7\u00e3o: quando os entrevistados n\u00e3o t\u00eam qualquer inten\u00e7\u00e3o em divulgar os resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o no futuro;\n-\tPublicita\u00e7\u00e3o Alargada: categoria das respostas dos entrevistados que tencionam, futuramente, publicar um artigo com os resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o;\n-\tPublicita\u00e7\u00e3o Restrita: categoria de resposta para a situa\u00e7\u00e3o em que os professores planeiam divulgar na escola os resultados aos seus pares.\nO seguinte gr\u00e1fico ilustra a distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de respostas dadas inclu\u00eddas em cada uma das categorias de resposta anteriormente definidas.\nInten\u00e7\u00f5es Futuras:\nAus\u00eancia de Projectos de Divulga\u00e7\u00e3o\nPublicita\u00e7\u00e3o Alargada\nH\nPublicita\u00e7\u00e3o Restrita\n0123456789\t10\nN\u00famero de Professores\nFigura IV.16: N\u00famero de professores em fun\u00e7\u00e3o das suas inten\u00e7\u00f5es futuras em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o.\nA maioria dos professores mestres demonstrou a aus\u00eancia de projectos de divulga\u00e7\u00e3o dos resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es no futuro. Eis algumas evid\u00eancias:\n-\t\u201cMas, tamb\u00e9m depois desisti de tudo [referindo-se \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o] (Professor C);\n-\t\u201cPor v\u00e1rios motivos pessoais, acabei por n\u00e3o fazer [referindo como gostaria de ter feito a dissemina\u00e7\u00e3o]. (...) Depois de dez anos, n\u00e3o tenho expectativas\u201d (Professor I).\nPela an\u00e1lise do discurso de diferentes inquiridos, notamos que devido \u00e0 conclus\u00e3o do curso de mestrado estar distante do tempo actual e porque n\u00e3o desenvolveram uma dissemina\u00e7\u00e3o frequente ao longo desse per\u00edodo, estes n\u00e3o apresentam qualquer inten\u00e7\u00e3o em disseminar no futuro os resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es. Assim, reconhecemos que, nestes casos, os resultados das disserta\u00e7\u00f5es tiveram um menor impacte, uma vez que a sua dissemina\u00e7\u00e3o assumiu um car\u00e1cter espor\u00e1dico. Real\u00e7amos o facto da maioria dos entrevistados n\u00e3o ter qualquer inten\u00e7\u00e3o em divulgar os seus resultados no futuro, indicando a pouca (ou, nenhuma) import\u00e2ncia dada por estes \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o.\nApenas 3 professores mestres (A, E e G) manifestaram inten\u00e7\u00f5es no que concerne \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o de resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es no futuro. Deste\ngrupo, 2 dos entrevistados (Professores A e E) desejam uma publicita\u00e7\u00e3o alargada dos resultados que obtiveram, ou seja, que o seu trabalho seja publicado num livro ou numa revista cient\u00edfica. O Professor G tenciona realizar uma publicita\u00e7\u00e3o restrita atrav\u00e9s da divulga\u00e7\u00e3o na escola, criando um grupo de trabalho sobre a tem\u00e1tica abordada na sua disserta\u00e7\u00e3o. As evid\u00eancias para estas categorias de resposta encontram-se nos seguintes excertos do discurso destes entrevistados:\n-\t\u201cAgora, vai certamente surgir um artigo que estou a fazer com as professoras que foram minhas orientadoras\u201d (Professor A);\n-\t\u201cEu acho que seria interessante, se fosse poss\u00edvel, desenvolver um livro em que n\u00e3o tivesse s\u00f3 o meu trabalho, mas trabalhos de tr\u00eas ou quatro teses que sei que j\u00e1 est\u00e3o desenvolvidas na \u00e1rea do trabalho de campo, constru\u00eddas para diferentes locais. (...) Conciliar esses materiais todos num livro e faz\u00ea-lo chegar a todas as escolas, que ficasse acess\u00edvel a todos os professores. Seria extremamente rico\u201d (Professor E);\n-\t\u201c(...) a escola aqui j\u00e1 v\u00e1rias vezes me procurou para divulgar e at\u00e9 para implementar um grupo outra vez de alunos. (...) Mas, no espa\u00e7o de um ano irei faz\u00ea-lo. At\u00e9 porque foi comprado material para isso e tem de ser rentabilizado\u201d (Professor G).\nNote-se que das referidas expectativas poder\u00e3o surgir formas de dissemina\u00e7\u00e3o no n\u00edvel meso, com situa\u00e7\u00f5es de publicita\u00e7\u00e3o mais restrita de resultados, e no n\u00edvel macro, com casos de publicita\u00e7\u00e3o alargada. Verificamos tamb\u00e9m que o Professor G, que aponta a expectativa de divulgar o seu trabalho na escola, beneficia da receptividade dos seus pares. Os outros professores que esperam fazer uma publicita\u00e7\u00e3o mais alargada mant\u00eam ainda a liga\u00e7\u00e3o com os seus orientadores da disserta\u00e7\u00e3o do mestrado. Tal como j\u00e1 foi discutido, estes s\u00e3o dois aspectos apontados como facilitadores da dissemina\u00e7\u00e3o que potenciam a amplia\u00e7\u00e3o do impacte da dissemina\u00e7\u00e3o, auxiliando esta a n\u00e3o ter apenas um car\u00e1cter espor\u00e1dico.\nIV.5: SUGEST\u00d5ES PARA MELHORAR A DISSEMINA\u00c7\u00c3O\nNesta \u00faltima parte da entrevista foram pedidas aos professores v\u00e1rias sugest\u00f5es para melhorar o processo de dissemina\u00e7\u00e3o dos trabalhos resultantes da Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancia, incluindo as disserta\u00e7\u00f5es de mestrado. Assim, estes abordaram diferentes assuntos, nomeadamente: os constrangimentos que dificultam a articula\u00e7\u00e3o entre os resultados da investiga\u00e7\u00e3o e as pr\u00e1ticas, os meios mais adequados para divulgar estes resultados e as formas de estreitar a rela\u00e7\u00e3o entre os pr\u00e1ticos e os investigadores. A partir dos dados assim recolhidos foram constru\u00eddas as categorias de conte\u00fado e de resposta apresentadas no seguinte esquema, que ser\u00e3o definidas e analisadas no desenvolvimento deste subcap\u00edtulo.\nFigura IV.17: Categorias de conte\u00fado e respectivas categorias de resposta do tema Sugest\u00f5es para melhorar a Dissemina\u00e7\u00e3o.\nIV.5.1. Categoria de Conte\u00fado: Dificuldades de Articula\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o e as Pr\u00e1ticas\nNesta fase da entrevista, foi solicitado aos entrevistados que exprimissem a sua opini\u00e3o sobre diferentes aspectos que conduzem ao afastamento dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas. Estes aspectos est\u00e3o intimamente relacionados com os constrangimentos inerentes \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o. Assim, baseando-nos nas respostas dadas, constru\u00edmos as seguintes categorias de resposta:\n-\tTrabalhos pouco relevantes para os professores: abrange as respostas dos entrevistados que consideram que os trabalhos realizados pela Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancia s\u00e3o pouco relevantes para a melhoria das suas pr\u00e1ticas, uma vez que n\u00e3o respondem \u00e0s suas necessidades;\n-\tLinguagem usada nos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o: abarca as opini\u00f5es dos entrevistados que defendem que a terminologia usada neste tipo de trabalhos \u00e9 demasiado acad\u00e9mica, dificultando a sua compreens\u00e3o;\n-\tPublica\u00e7\u00f5es pouco acess\u00edveis: categoria que engloba as respostas dadas que apontam para a pouca acessibilidade \u00e0s publica\u00e7\u00f5es da investiga\u00e7\u00e3o por parte dos pr\u00e1ticos.\nO seguinte gr\u00e1fico demonstra a distribui\u00e7\u00e3o das respostas dadas pelas diferentes categorias apresentadas anteriormente.\nDificuldades de Articula\u00e7\u00e3o entre a Investiga\u00e7\u00e3o e as Pr\u00e1ticas\nFigura IV.18: N\u00famero de professores em fun\u00e7\u00e3o das suas opini\u00f5es sobre os aspectos que afastam os resultados da investiga\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas.\nA partir da an\u00e1lise do gr\u00e1fico anterior, apuramos que 3 dos entrevistados consideram que a Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancia produz trabalhos pouco relevantes para os professores, tal como exemplificam os seguintes excertos de respostas dadas:\n-\t\u201cInteressam [referindo-se aos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o], mas n\u00e3o considero que sejam relevantes. (...) N\u00e3o \u00e9 a nossa realidade. (...) N\u00f3s, por exemplo, podemos adaptar (...). E, muitas vezes, at\u00e9 para adaptar h\u00e1 tantos obst\u00e1culos. Por exemplo, h\u00e1 escolas que nem t\u00eam laborat\u00f3rios!\u201d (Professor C);\n-\t\u201cAcho que h\u00e1 muitos trabalhos que est\u00e3o afastados da realidade. E isso cria dificuldades na comunica\u00e7\u00e3o. O pr\u00f3prio discurso resulta do pr\u00f3prio conte\u00fado do trabalho. Porque se o trabalho \u00e9 muito te\u00f3rico, depois a divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 muito te\u00f3rica. As pessoas t\u00eam dificuldades depois em contextualizar, em pegar no conte\u00fado do trabalho e simplific\u00e1-lo\u201d (Professor G).\nDesta forma, notamos tamb\u00e9m que os professores s\u00e3o da opini\u00e3o que a natureza do objecto de estudo de alguns destes trabalhos os torna demasiado te\u00f3ricos e afastados da realidade das escolas, dificultando assim a sua aplicabilidade e dissemina\u00e7\u00e3o pelos pr\u00e1ticos. Real\u00e7amos a import\u00e2ncia que deve ser dada pelos investigadores na transposi\u00e7\u00e3o daquilo que estudam para o contexto real das pr\u00e1ticas, considerando os obst\u00e1culos com que os professores se deparam diariamente (por exemplo, do tipo log\u00edstico, tal como a falta de\ncondi\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o de trabalho experimental ou laboratorial). Por isso, estes trabalhos devem ser ricos na apresenta\u00e7\u00e3o de propostas did\u00e1cticas directamente relacionadas com os programas das disciplinas escolares, de modo a facilitar a sua adapta\u00e7\u00e3o para o contexto pr\u00e1tico. Para finalizar esta parte da an\u00e1lise, salientamos a opini\u00e3o do Entrevistado J: \u201cpode haver trabalhos muito te\u00f3ricos\u201d, mas os professores \u201cgostam de coisas pr\u00e1ticas\u201d. Estas opini\u00f5es dos entrevistados v\u00e3o de encontro com os indicadores resultantes de alguns estudos realizados anteriormente, nomeadamente Kempa (2002) e Loureiro et al. (2006).\nOs entrevistados foram igualmente questionados sobre a acessibilidade, ou n\u00e3o, do tipo de linguagem usada nos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o. Para isso, a investigadora perguntou-lhes se acham que a linguagem usada neste tipo de trabalhos dificulta a sua dissemina\u00e7\u00e3o, obtendo diferentes respostas. Dos 3 entrevistados que apontam o tipo de linguagem deste tipo de trabalhos um factor que os afasta dos pr\u00e1ticos, destacamos o seguinte exemplo:\n- \u201c/s vezes acho que sim [referindo-se ao facto da linguagem utilizada dificultar a dissemina\u00e7\u00e3o]. Porque n\u00f3s temos acesso a determinados temas e tamb\u00e9m a linguagem que est\u00e1 associada a esses temas (...) estou-me a lembrar do CTS e do CSTA que agora \u00e9 muito divulgado por causa dos novos programas, mas que quando os programas vieram c\u00e1 para fora, n\u00f3s que frequentamos as ci\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mestrado j\u00e1 estamos familiarizados, mas as minhas colegas aqui n\u00e3o. N\u00f3s t\u00ednhamos que explicar, porque nunca tinham ouvido falar em nada disso\u201d (Professor D).\nConstatamos que, para alguns professores, o uso de terminologia espec\u00edfica nos artigos de Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancia dificulta a sua compreens\u00e3o por parte dos pr\u00e1ticos, constituindo um entrave \u00e0 sua dissemina\u00e7\u00e3o e aplicabilidade. O uso deste tipo de termos espec\u00edficos torna os trabalhos demasiado acad\u00e9micos e, frequentemente, s\u00f3 s\u00e3o compreens\u00edveis para quem est\u00e1 mais familiarizado com esse contexto, como por exemplo, os professores que frequentaram p\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es nas universidades. Este facto tamb\u00e9m aponta para a ocorr\u00eancia de uma forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua de professores inadequada e afastada da Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancia, reflectindo-se na dificuldade\nque muitos pr\u00e1ticos t\u00eam em interpretar documentos produzidos por investigadores, tal como indica o estudo de Loureiro et al. (2006).\nContudo, queremos tamb\u00e9m destacar o facto de 7 dos 10 entrevistados referirem que a linguagem n\u00e3o constitui um entrave \u00e0 compreens\u00e3o por parte dos pr\u00e1ticos e, por conseguinte, \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o e \u00e0 aplicabilidade dos conte\u00fados apresentados nesses trabalhos. Destacamos os seguintes exemplos de respostas:\n-\t\u201cN\u00e3o creio [que a linguagem usada nos artigos de investiga\u00e7\u00e3o dificulte a sua dissemina\u00e7\u00e3o]. (...) uma coisa seria estarmos a falar em disseminar os resultados para o p\u00fablico em geral, outra coisa \u00e9 estarmos a falar em disseminar os resultados a n\u00edvel da escola para professores. No fundo, n\u00f3s estamos a falar de professores para professores. (...) O que eu vejo como limita\u00e7\u00e3o \u00e9 o facto das escolas n\u00e3o terem um f\u00e1cil acesso a esse tipo de revistas\u201d (Professor F);\n-\t\u201cAcho que a linguagem que utilizei na disserta\u00e7\u00e3o, como a usada noutros trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o que eu li nessa altura, n\u00e3o tinham uma linguagem inacess\u00edvel para os professores da \u00e1rea. Achei que estavam bem. At\u00e9 mesmo artigos, o \u00fanico problema \u00e9 o facto da maior parte ser em l\u00edngua inglesa\u201d (Professor I).\nCom as respostas dadas, verificamos que estes entrevistados consideram que o tipo de linguagem utilizada nos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 perfeitamente compreens\u00edvel, pois, no fundo, trata-se de \u201cfalar de professores para professores\u201d (Professor F).\nNestas respostas constatamos que o facto de os artigos estarem escritos numa l\u00edngua estrangeira e o seu dif\u00edcil acesso s\u00e3o aspectos apontados que dificultam a sua dissemina\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s da linguagem utilizada. Por isso, de seguida \u00e9 explorada a categoria de respostas que indica que a pouca acessibilidade a este tipo de publica\u00e7\u00f5es \u00e9 o factor mais mencionado como determinante do afastamento destes trabalhos dos pr\u00e1ticos. Contudo, real\u00e7amos o facto de estas respostas serem dadas por professores mestres, n\u00e3o correspondendo \u00e0 realidade da maioria dos professores.\nA maioria dos entrevistados considera que o principal factor de afastamento entre os trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o e as pr\u00e1ticas est\u00e1 relacionado com o facto de estes serem divulgados em publica\u00e7\u00f5es pouco acess\u00edveis \u00e0 generalidade dos professores. Este aspecto est\u00e1 retratado nos seguintes exemplos de respostas:\n-\t\u201cAcess\u00edveis n\u00e3o est\u00e3o [referindo-se \u00e0s revistas onde vulgarmente s\u00e3o publicados os resultados da investiga\u00e7\u00e3o]/ Porque, se n\u00f3s quisermos consultar, temos que nos deslocar \u00e0s universidades\u201d (Professor B);\n-\t\u201c (...) mesmo nas escolas, eu n\u00e3o sei como isso funciona, n\u00f3s temos poucas informa\u00e7\u00f5es de revistas de did\u00e1ctica ou de trabalhos. Porque a maior parte deles s\u00e3o publicados em revistas estrangeiras (...) Eu, por exemplo, a quest\u00e3o da did\u00e1ctica, eu aprendi no mestrado muita coisa, porque havia um desconhecimento muito grande\u201d (Professor C).\nConstatamos que, na opini\u00e3o dos entrevistados, as publica\u00e7\u00f5es da investiga\u00e7\u00e3o encontram-se pouco acess\u00edveis para os professores, estando muito centralizadas nas universidades. Este aspecto faz com que a maioria dos professores n\u00e3o tenha conhecimentos mais actualizados em determinadas \u00e1reas do saber. Estes resultados est\u00e3o em conson\u00e2ncia com os indicadores emergentes do estudo de Costa (2003).\nPara finalizarmos a an\u00e1lise desta fase da entrevista, destacamos a seguinte resposta:\n-\t\u201c (...) eu acho de extrema import\u00e2ncia para a melhoria das pr\u00e1ticas. Agora a forma como eles n\u00e3o s\u00e3o disseminados leva que muitas vezes fiquem aqu\u00e9m, que fiquem fechados nas prateleiras das bibliotecas das universidades\u201d (Professor E).\nConclu\u00edmos, assim, que o factor mais relevante, na perspectiva dos professores mestres, que dificulta a aplica\u00e7\u00e3o dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas, prende-se com a falta de dissemina\u00e7\u00e3o desses. Pois, mesmo sendo resultados relevantes para a melhoria das pr\u00e1ticas, a sua deficiente dissemina\u00e7\u00e3o faz com que os seus objectivos e as suas poss\u00edveis contribui\u00e7\u00f5es nunca cheguem a ser satisfatoriamente atingidos. Por isso, na entrevista os professores\nparticipantes tamb\u00e9m apresentaram as suas opini\u00f5es sobre como melhorar essa dissemina\u00e7\u00e3o. Essas sugest\u00f5es s\u00e3o exploradas de seguida.\nIV.5.2. Categoria de Conte\u00fado: Meios de Dissemina\u00e7\u00e3o\nOs entrevistados apresentaram as suas sugest\u00f5es de meios que incrementem a dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados oriundos da Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancia. A partir destas sugest\u00f5es apontadas, constru\u00edmos as seguintes categorias de resposta:\n-\tVia digital: categoria que inclui as respostas dos entrevistados que sugeriram a divulga\u00e7\u00e3o dos artigos produzidos pela investiga\u00e7\u00e3o na Internet, como melhor meio de disseminar os seus resultados;\n-\tPublica\u00e7\u00f5es impressas: abrange as situa\u00e7\u00f5es em que os professores participantes apontaram as publica\u00e7\u00f5es impressas como melhor meio de disseminar. Estas publica\u00e7\u00f5es, segundo os entrevistados, consistem em revistas de educa\u00e7\u00e3o portuguesas e/ou numa separata com os principais resultados das disserta\u00e7\u00f5es de mestrado.\nO gr\u00e1fico seguinte demonstra a distribui\u00e7\u00e3o, em termos de n\u00famero de resposta, pelas categorias e subcategorias de resposta que acabamos de expor.\nMeios de Dissemina\u00e7\u00e3o\nFigura IV.19: N\u00famero de professores em fun\u00e7\u00e3o das suas opini\u00f5es sobre o melhor meio de dissemina\u00e7\u00e3o.\nPara publicar os resultados da investiga\u00e7\u00e3o num modo mais acess\u00edvel aos professores, 6 dos entrevistados propuseram a divulga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da via digital com a publica\u00e7\u00e3o de artigos na Internet. Neste \u00e2mbito, apresentamos o seguinte exemplo:\n-\t\u201cDeviam ser publicados [os resultados da investiga\u00e7\u00e3o] noutro tipo de publica\u00e7\u00f5es [para al\u00e9m das revistas cient\u00edficas]. Quer dizer, neste momento, a forma mais f\u00e1cil \u00e9 a Internet\u2019 (Professor D).\nOs entrevistados apresentaram o recurso \u00e0 Internet, como meio de disseminar mais acess\u00edvel a todos os pr\u00e1ticos, pois defendem que \u201ca tend\u00eancia em publicar os trabalhos, os resultados em revistas cient\u00edficas restringe muito o acesso a essa informa\u00e7\u00e3o\u201d (Professor G). Na nossa opini\u00e3o, esta seria uma forma pr\u00e1tica e de baixo custo monet\u00e1rio que poderia ser fomentada pelas universidades, desenvolvendo sites direccionados para os professores das escolas, onde estes pudessem facilmente ter acesso ao que a investiga\u00e7\u00e3o tem vindo a desenvolver.\nUma outra forma que os entrevistados apresentaram para concretizar a dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o foi o recurso a publica\u00e7\u00f5es impressas, tais como revistas de educa\u00e7\u00e3o portuguesas e separatas das disserta\u00e7\u00f5es. Esta \u00faltima sugest\u00e3o foi apontada apenas por um dos entrevistados, tal como demonstra o seguinte excerto do seu discurso:\n-\t\u201cN\u00e3o digo publicar as disserta\u00e7\u00f5es todas (...), mas um resumo com os principais aspectos, e enviar \u00e0s escolas. E at\u00e9 podia ser em formato digital. Porque as escolas n\u00e3o t\u00eam verbas para adquirir\u2019 (Professor F).\nVerificamos que este professor, prop\u00f5e que a Universidade de Aveiro (onde frequentou o seu curso de mestrado) crie uma publica\u00e7\u00e3o com os principais resultados obtidos nas disserta\u00e7\u00f5es de mestrado e de doutoramento. Devido \u00e0 escassez de verbas monet\u00e1rias por parte das escolas para adquirir este tipo de documentos, esse trabalho poderia ser elaborado e enviado em formato digital para as escolas. Esta seria uma forma simples e, relativamente, pouco dispendiosa de divulgar, junto dos pr\u00e1ticos, os resultados obtidos nas investiga\u00e7\u00f5es desenvolvidas no \u00e2mbito de projectos acad\u00e9micos.\nPara al\u00e9m desta proposta, os entrevistados tamb\u00e9m sugeriram, como meio de dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o, a publica\u00e7\u00e3o dos mesmos em revistas de educa\u00e7\u00e3o portuguesas, tal como evidenciamos nas seguintes respostas:\n-\t\u201cTemos, por exemplo, o boletim da F\u00edsica e da Qu\u00edmica, que divulgam muita desta informa\u00e7\u00e3o. Mas, se calhar mais dirigido [o conte\u00fado da revista] a todo o tipo de professores. Porque as pr\u00e1ticas lectivas n\u00e3o t\u00eam que se restringir a uma \u00e1rea disciplinar\u2019 (Professor A);\n-\t\u201c (...) a divulga\u00e7\u00e3o de revistas deste tipo, ou, ent\u00e3o criar uma revista de ci\u00eancias. E que fosse enviada para os departamentos de ci\u00eancias\u201d (Professor B).\nTal como sugerem estes dois exemplos, a publica\u00e7\u00e3o dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o em revistas cient\u00edficas, mais acess\u00edveis aos pr\u00e1ticos, pode ser um bom meio de dissemina\u00e7\u00e3o. Os entrevistados tamb\u00e9m defendem que poderia ser criada ou distribu\u00edda uma revista de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia (sem ser espec\u00edfica para uma determinada \u00e1rea, tal como a F\u00edsica ou a Qu\u00edmica) e que fosse enviada para todos os Departamentos de Ci\u00eancias das escolas. Estes resultados est\u00e3o de acordo com os estudos de Castro (2000) e de Duarte (2000).\nNeste contexto, a investigadora perguntou ainda aos entrevistados quais as entidades que se deveriam empenhar em apoiar essa dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o, tendo obtido respostas semelhantes. Neste \u00e2mbito, destacamos os seguintes exemplos:\n-\t\u201cPorque as revistas n\u00e3o est\u00e3o nas livrarias, as pessoas n\u00e3o t\u00eam acesso muitas vezes (...) Centros de forma\u00e7\u00e3o [referindo-se \u00e0s entidades que devem apoiar a dissemina\u00e7\u00e3o], escolas, universidades, se calhar tamb\u00e9m, entidades privadas, nomeadamente algumas editoras que tamb\u00e9m podiam apoiar essa dissemina\u00e7\u00e3o, para que ela chegue de uma forma mais sustentada \u00e0s escolas. E, claro, n\u00e3o esquecendo o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o\u201d (Professor E);\n-\t\u201cEu penso que ter\u00e1 que haver uma verba do Estado destinada \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o destes trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o. O Estado tem que apoiar a investiga\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a sua divulga\u00e7\u00e3o!\u201d (Professor F).\nSegundo os entrevistados, as escolas, as universidades, os Centros de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e as editoras\nprivadas deveriam participar mais activamente no apoio \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o. Por isso, a cria\u00e7\u00e3o de financiamentos para trabalhos que promovam a dissemina\u00e7\u00e3o constitui uma sugest\u00e3o, de modo a potenciar a acessibilidade aos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o.\nReal\u00e7amos tamb\u00e9m as opini\u00f5es destes entrevistados na medida em que, defendendo a pouca acessibilidade a este tipo de publica\u00e7\u00f5es por parte dos professores, defendem que deva ser distribu\u00edda uma revista portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia pelas escolas e comercializada nas livrarias, de modo a descentralizar das universidades o acesso a estas publica\u00e7\u00f5es.\nContudo, defendem tamb\u00e9m que a distribui\u00e7\u00e3o de uma revista deste tipo deveria ser acompanhada por apresenta\u00e7\u00f5es, tal como evidenciamos no seguinte excerto de discurso:\n- \u201cAs publica\u00e7\u00f5es que j\u00e1 referi seriam o ve\u00edculo. E com apresenta\u00e7\u00e3o! Ou seja, houvesse algu\u00e9m respons\u00e1vel para a apresenta\u00e7\u00e3o das mesmas revistas ou publica\u00e7\u00f5es. Para motivar as pessoas! N\u00e3o \u00e9 aquilo s\u00f3 aparecer! As pessoas n\u00e3o abrem!\u201d (Professor B).\nCom esta resposta, torna-se claro que alguns dos professores se sentem pouco motivados para ler sobre investiga\u00e7\u00e3o, necessitando de um est\u00edmulo ou incentivo externo, tal como a realiza\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00f5es orais por parte dos investigadores de modo a promover a leitura das suas publica\u00e7\u00f5es. Estes indicadores est\u00e3o em concord\u00e2ncia com estudos anteriores, nomeadamente Duarte (2000), Costa (2003) e Chafouleas &amp; Riley-Tillman (2005). Duarte (2000) aponta para uma reduzida cultura de leitura de artigos de investiga\u00e7\u00e3o por parte da maioria dos professores. Em Costa (2003) \u00e9 tamb\u00e9m salientada a necessidade que os professores t\u00eam que lhes seja apresentada a investiga\u00e7\u00e3o, de tal modo que possa ser mais facilmente aplicada nas suas pr\u00e1ticas lectivas. Por isso, na nossa opini\u00e3o a dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados emergentes da investiga\u00e7\u00e3o deve ser desenvolvida pelos pr\u00f3prios investigadores. Estes, para al\u00e9m de produzirem novo conhecimento, devem analisar sistematicamente o processo de transfer\u00eancia desse conhecimento para as pr\u00e1ticas lectivas, tal como \u00e9 tamb\u00e9m sugerido por Chafouleas &amp; Riley-Tillman (2005).\nIV.5.3. Categoria de Conte\u00fado: Formas de Aproxima\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o \u00e0s Pr\u00e1ticas\nNesta \u00faltima fase da entrevista, os entrevistados apresentaram as suas sugest\u00f5es de como promover a aproxima\u00e7\u00e3o entre as comunidades de investigadores e de pr\u00e1ticos. Este \u00e9 um assunto intimamente relacionado com o anterior, pois com a melhoria da comunica\u00e7\u00e3o entre estas duas comunidades, melhora-se automaticamente a dissemina\u00e7\u00e3o dos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o. Assim, a partir das sugest\u00f5es dadas pelos entrevistados, para aproximar os pr\u00e1ticos dos investigadores, constru\u00edmos as seguintes categorias de resposta:\n-\tForma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua nas Universidades: alguns dos entrevistados responderam que uma forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua organizada pelas universidades seria um bom meio de aproximar professores e investigadores;\n-\tCoopera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de Grupos mistos: cria\u00e7\u00e3o de elos de liga\u00e7\u00e3o permanente entre os investigadores e os pr\u00e1ticos atrav\u00e9s de grupos de trabalho.\n-\tLecciona\u00e7\u00e3o em Mestrados incluindo Pr\u00e1ticos: desenvolvimento de aulas nos cursos de mestrado, de \u00e1reas ligadas com a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, onde leccionem pr\u00e1ticos.\nO gr\u00e1fico seguinte demonstra a distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de respostas pelas categorias e subcategorias que acabamos de expor.\nFormas de Aproxima\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o \u00e0s Pr\u00e1ticas\nFigura IV.20: N\u00famero de professores em fun\u00e7\u00e3o das suas opini\u00f5es sobre como melhorar a articula\u00e7\u00e3o entre os investigadores e os pr\u00e1ticos.\nA maioria dos entrevistados considera que a promo\u00e7\u00e3o de uma forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua nas universidades constitui o melhor meio de aproximar a investiga\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica. Evidenciamos este facto nos seguintes exemplos de respostas dadas:\n-\t\u201cEnt\u00e3o, tentar relacionar estas duas val\u00eancias: a investiga\u00e7\u00e3o colmatar falhas no nosso trabalho e contribuirmos [referindo-se aos pr\u00e1ticos] para que a investiga\u00e7\u00e3o se oriente. (...) Numa forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua (...) o professor ter sistematicamente forma\u00e7\u00e3o na universidade e a universidade vir sistematicamente \u00e0s escolas (...). E n\u00f3s [os professores] quase que faz\u00edamos forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua durante toda a vida e enriquec\u00edamo-nos uns aos outros. Porque, o formador [que neste caso seria um investigador] via as nossas necessidades e n\u00f3s encontrar\u00edamos ou n\u00e3o resposta naquilo que o formador nos dava. Mas, tamb\u00e9m o enriquec\u00edamos, porque ajud\u00e1vamo-lo a orientar a investiga\u00e7\u00e3o e a investiga\u00e7\u00e3o vinha ao nosso encontro. E acho que \u00e9 esta articula\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a falhah\u2019 (Professor A);\n-\t\u201cAcho que os objectivos, em termos de teoria, de modelo que foi concebido para o Centro. [de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores] acho tudo muito bem... Na pr\u00e1tica, peca em muito. As minhas experi\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o muito positivas. Eu j\u00e1 participei em muitas forma\u00e7\u00f5es e sou muito cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o ao tipo de forma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o vi nada de novo. Acho que a forma\u00e7\u00e3o tem que ser dada pelos locais onde se faz investiga\u00e7\u00e3o, nas universidades\u201d (Professor J).\nConclu\u00edmos que, segundo os entrevistados, existe uma falta de dinamismo entre as institui\u00e7\u00f5es de ensino superior e as escolas, reflectindo-se numa insuficiente dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o educacional e, por conseguinte, num afastamento entre esses resultados e as pr\u00e1ticas (corroborando o estudo de Loureiro et al., 2006). Estes professores defendem que esta seria uma forma de aproximar as comunidades de investigadores e de pr\u00e1ticos. Assim, estas duas comunidades poderiam facilmente partilhar ideias e enriquecer-se mutuamente, uma vez que os investigadores divulgavam os resultados dos seus trabalhos e os pr\u00e1ticos forneciam-lhes indicadores para novas investiga\u00e7\u00f5es.\nOs entrevistados tamb\u00e9m defendem que a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores deveria ser promovida pelas universidades, pois sentem que a forma\u00e7\u00e3o desenvolvida nos actuais Centros de Forma\u00e7\u00e3o para professores n\u00e3o responde \u00e0s suas necessidades e n\u00e3o tem em conta os resultados da investiga\u00e7\u00e3o. Neste contexto, salientamos a seguinte opini\u00e3o do Entrevistado A:\n-\t\u201cOlhe as \u00fanicas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o que andam nos centros s\u00e3o: bibliotecas e TIC. Ainda n\u00e3o fiz! N\u00e3o tem interesse nenhum! A forma\u00e7\u00e3o tem que dar resposta \u00e0s nossas necessidades, e as minhas necessidades s\u00e3o na \u00e1rea das ci\u00eancias e n\u00e3o nessas \u00e1reas!\u2019\u2019.\nEste aspecto vem salientar a exist\u00eancia de uma forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores inadequada, afastada das reais necessidades e da investiga\u00e7\u00e3o, tal como \u00e9 defendido por outros estudos, tais como, Marques et al. (2003) e Loureiro et al. (2005).\nNeste \u00e2mbito, os entrevistados tamb\u00e9m expuseram as suas sugest\u00f5es sobre a forma como deveria ser estruturada essa forma\u00e7\u00e3o com os investigadores.\nQuanto \u00e0 din\u00e2mica da forma\u00e7\u00e3o desenvolvida, destacamos os seguintes exemplos de respostas:\n-\t\u201cTalvez tipo oficina (...) em que as pessoas debateriam ideias (...). Agora, tudo o que fosse direccionado para as pr\u00e1ticas lectivas, penso que o modelo tipo oficina ou a apresenta\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias bem sucedidas\u2019\u2019 (Professor B);\n-\t\u201cCom din\u00e2micas, como j\u00e1 est\u00e3o a acontecer em muitos encontros, em que haja partes de apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos desenvolvidos (. ), mas sobretudo tamb\u00e9m com workshops, em que as pessoas estejam mais envolvidas nos trabalhos (...) tipo oficinas de forma\u00e7\u00e3o. Sen\u00e3o fica tudo muito vago\u201d (Professor E);\n-\t\u201c(.) E desde que n\u00e3o tenham muita gente, porque por vezes s\u00e3o coisas muito alargadas e as pessoas intimidam-se em colocar quest\u00f5es\u201d (Professor F).\nVerificamos que os professores acham que os investigadores deveriam apostar na organiza\u00e7\u00e3o de momentos de forma\u00e7\u00e3o em que apresentassem os resultados dos seus estudos, permitindo que todos os participantes pudessem intervir activamente. Para promover o di\u00e1logo, estes encontros tamb\u00e9m n\u00e3o deveriam ser dirigidos a uma plateia demasiado extensa. Estes resultados v\u00e3o de encontro com os indicadores apresentados no estudo de Furi\u00f3 &amp; Carnicer (2002) sobre modelos de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores.\nNo que concerne \u00e0 parte da operacionaliza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica desta forma\u00e7\u00e3o, os professores tamb\u00e9m sugeriram diferentes op\u00e7\u00f5es, nomeadamente:\n-\t\u201c (...) o ideal era serem feitas no p\u00f3s-laboral, no fim-de-semana\u201d (Professor A);\n-\t\u201cPor exemplo, col\u00f3quios mensais, trimestrais, mas em sistema rotativo. N\u00e3o serem s\u00f3 no Porto, ou em Lisboa, ou Coimbra. Eventualmente, ir \u00e0s escolas. Mas, como as escolas s\u00e3o muitas, tentar juntar ao n\u00edvel de um agrupamento, dum CAE\u2019 (Professor C);\n-\t\u201cTamb\u00e9m acontecer algo, que sei que j\u00e1 est\u00e1 a acontecer em alguns congressos, que \u00e9 o congresso ser creditado e dar cr\u00e9ditos de forma\u00e7\u00e3o\u2019 (Professor E);\n-\t\u201c (...) temos interrup\u00e7\u00f5es lectivas pelo Natal, pela P\u00e1scoa e podemos, nesta altura do ano, tirar um dia ou dois para forma\u00e7\u00e3o\u2019 (Professor F).\nDesta forma, obtivemos diferentes sugest\u00f5es para a operacionaliza\u00e7\u00e3o desta forma\u00e7\u00e3o, nomeadamente:\n-\tser realizada em hor\u00e1rio n\u00e3o lectivo, como por exemplo, durante os fins-de-semana ou nas interrup\u00e7\u00f5es lectivas nas \u00e9pocas do Natal e da P\u00e1scoa;\n-\torganizar estes encontros formativos com alguma frequ\u00eancia em diferentes regi\u00f5es, de modo a reunir professores de um determinado agrupamento de escolas;\n-\tcreditar essa forma\u00e7\u00e3o de modo a incentivar a participa\u00e7\u00e3o dos professores.\nReal\u00e7amos a import\u00e2ncia da realiza\u00e7\u00e3o deste tipo de forma\u00e7\u00e3o descentralizada das universidades, pois existem escolas distantes destas. Este aspecto frequentemente constitui um obst\u00e1culo para os professores frequentarem este tipo de iniciativas, porque, para al\u00e9m da taxa de inscri\u00e7\u00e3o, acarreta custos com a sua desloca\u00e7\u00e3o e, tal como o Entrevistado B exp\u00f4s, \u201ca parte econ\u00f3mica faz com que muitas vezes os professores n\u00e3o v\u00e3o\u201d.\nUma outra alternativa apresentada para estreitar a liga\u00e7\u00e3o entre a investiga\u00e7\u00e3o e as pr\u00e1ticas consiste no desenvolvimento de coopera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de grupos mistos, tal como evidenciamos nos seguintes excertos:\n-\t\u201c (...) o que me parece \u00e9 que devia haver de facto nas escolas alguns professores que pudessem fazer esta ponte, entre aquilo que se faz em termos de investiga\u00e7\u00e3o e aquilo que \u00e9 a pr\u00e1tica di\u00e1ria dos professores. E tem que ser uma ponte que leve e traga! (...) Esta ponte poderia ser concretizada atrav\u00e9s de pessoas, ou atrav\u00e9s da internet, com liga\u00e7\u00e3o permanente com as escolas.\u2019\u2019 (Professor F);\n-\t\u201c (...) \u00e9 \u00f3bvio que os investigadores t\u00eam que ter o suporte das pessoas que est\u00e3o no campo, que trabalham diariamente com os alunos. T\u00eam que as ouvir. Por exemplo, atrav\u00e9s de grupos de trabalho\u2019\u2019 (Professor J).\nA cria\u00e7\u00e3o de grupos de trabalho que envolvam investigadores e professores das escolas \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o que promove a interac\u00e7\u00e3o e o contacto directo entre estes, uma vez que existe ainda insuficientes canais de comunica\u00e7\u00e3o entre estas duas comunidades, tal como indica o estudo de Gra\u00e7a (2001). Estes grupos de trabalho poderiam ser constitu\u00eddos de modo a que o contacto entre institui\u00e7\u00f5es do ensino superior, onde se realiza investiga\u00e7\u00e3o, e as escolas fosse frequente. Esse contacto poderia ser promovido por determinadas pessoas da escola, por exemplo professores com p\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es, e/ou atrav\u00e9s\nde diferentes aplica\u00e7\u00f5es na Internet (por exemplo, plataformas de comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia, blogs, etc.). A cria\u00e7\u00e3o deste tipo de parcerias j\u00e1 tem vindo a ser implementada, como por exemplo no \u00e2mbito do projecto IPEC, referido anteriormente (Loureiro et al., 2008).\nNeste contexto, os professores mestres tamb\u00e9m sugerem que os investigadores realizem inqu\u00e9ritos aos pr\u00e1ticos, tal como evidenciamos nos seguintes excertos:\n-\t\u201cEu acho que deveria ser feita essa ausculta\u00e7\u00e3o de modo a que eles pr\u00f3prios se sentissem intervenientes e participativos nesses estudos. (. ) Esse contacto poderia ser feito, por exemplo, atrav\u00e9s de question\u00e1rios que fossem distribu\u00eddos ou atrav\u00e9s de contactos pessoais dos pr\u00f3prios investigadores com as escolas. Assim, criava uma maior envolv\u00eancia\u201d (Professor E);\n-\t\u201cEsses question\u00e1rios deviam perguntar directamente as \u00e1reas em que os professores sentem mais necessidade de forma\u00e7\u00e3o. Assim, seria um contributo para futuras investiga\u00e7\u00f5es\u201d (Professor I).\nA realiza\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos por question\u00e1rios ou por entrevistas, com o intuito de auscultar as necessidades dos pr\u00e1ticos, de modo a orientar os trabalhos dos investigadores, pode potenciar a aproxima\u00e7\u00e3o entre estas duas comunidades. Esta parece ser uma op\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e proveitosa, contudo apresenta algumas limita\u00e7\u00f5es, tal como verificamos com o seguinte excerto de discurso:\n-\t\u201c (...) \u00e9 preciso ter cuidado na forma como eles [os pr\u00e1ticos] s\u00e3o abordados. Porque muitas vezes aparecem aqui [na escola] inqu\u00e9ritos para responder para investiga\u00e7\u00f5es e eu penso que acabam por ser respondidos a correr. Portanto, agora eu penso que os professores t\u00eam que sentir que a opini\u00e3o deles vai ser importante e que \u00e9 relevante. E que depois este ciclo n\u00e3o se fecha ali naquele trabalho, vai dar continuidade e que poder\u00e1 vir algo de positivo\u201d (Professor B).\n\u00c9 evidente que estes inqu\u00e9ritos s\u00e3o relevantes, mas os pr\u00e1ticos necessitam de, para al\u00e9m de participar a responder, ter acesso aos resultados finais desse trabalho. Ou seja, para que a realiza\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos nas escolas, no \u00e2mbito de trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o, possa ser valorizada pelos pr\u00e1ticos, \u00e9 crucial que estes tamb\u00e9m tomem conhecimento dos resultados obtidos no estudo do qual\nparticiparam. Em suma, os investigadores devem valorizar a realiza\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos aos pr\u00e1ticos, mas, de igual forma, devem criar sinergias de modo a dar-lhes o feed-back sobre esse trabalho desenvolvido. Todavia, esta partilha de resultados nem sempre \u00e9 feita, tal como afirma o Professor H:\n-\t\u201cAcaba por haver alguma liga\u00e7\u00e3o entre os professores e os investigadores, acabamos por participar nos trabalhos que voc\u00eas [os professores mestres] fazem. N\u00e3o temos \u00e9 o \u2018feed-back\u2019 do estudo que \u00e9 feito\u2019\u2019.\nEste facto conduz ao descr\u00e9dito e \u00e0 desmotiva\u00e7\u00e3o por parte dos pr\u00e1ticos em responder a estes inqu\u00e9ritos, podendo comprometer os resultados da investiga\u00e7\u00e3o. Real\u00e7amos que com o fomento da cria\u00e7\u00e3o de grupos de trabalho mistos (com investigadores e pr\u00e1ticos), a implementa\u00e7\u00e3o deste tipo de procedimentos \u00e9 tamb\u00e9m facilitada.\nPor \u00faltimo, apresentamos uma outra op\u00e7\u00e3o apresentada para minimizar o afastamento entre os resultados das investiga\u00e7\u00f5es e as pr\u00e1ticas, que consiste na lecciona\u00e7\u00e3o em mestrados incluindo pr\u00e1ticos. Esta sugest\u00e3o foi apresentada pelo Professor G, tal como comprovamos no seguinte excerto do seu discurso:\n-\t\u201cPor exemplo, porque n\u00e3o convidar em conversa informal, no \u00e2mbito das disciplinas curriculares do mestrado, uma ou outra pessoa a conversar sobre as suas experi\u00eancias? Seria interessante, porque depois facilitava o trabalho, poderia dar pistas \u00e0s pessoas que est\u00e3o agora a fazer estes trabalhos\u2019\u2019 (Professor G).\nDeste modo, os pr\u00e1ticos poderiam partilhar com os mestrandos as suas necessidades, dando indicadores para poss\u00edveis trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o realizados no \u00e2mbito das disserta\u00e7\u00f5es de mestrado. Assim, incrementar-se-ia a aproxima\u00e7\u00e3o entre a investiga\u00e7\u00e3o produzida pelos mestrandos e as pr\u00e1ticas lectivas. Esta alternativa foi apresentada apenas por um dos entrevistados, mas parece-nos bastante pertinente, pois \u00e9 relativamente f\u00e1cil de implementar e pode ser muito proveitosa.\nV\t- Conclus\u00f5es do Estudo\n136\nV.1: INTRODU\u00c7\u00c3O\nNeste \u00faltimo cap\u00edtulo apresentamos as principais conclus\u00f5es que este trabalho de investiga\u00e7\u00e3o permite formular, tendo em conta os objectivos definidos inicialmente. Consideramos tamb\u00e9m as limita\u00e7\u00f5es que afectam este trabalho, bem como propomos algumas hip\u00f3teses de temas a desenvolver por futuras investiga\u00e7\u00f5es, de modo a aprofundar o problema e a potenciar a desejada dissemina\u00e7\u00e3o de resultados das disserta\u00e7\u00f5es.\nV.2: PRINCIPAIS CONCLUS\u00d5ES DO ESTUDO\nV.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Entrevistados\nNeste estudo participaram dez professores que leccionam no Ensino B\u00e1sico do 3\u00b0 ciclo e do Ensino Secund\u00e1rio, sendo seis do Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica e quatro do Ensino de Biologia e Geologia.\nOs participantes t\u00eam, em m\u00e9dia, uma experi\u00eancia profissional de 18 anos de servi\u00e7o. No que respeita \u00e0 categoria profissional, todos pertencem ao Quadro de Nomea\u00e7\u00e3o Definitiva.\nQuanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial, seis t\u00eam uma licenciatura no campo cient\u00edfico-educacional (por exemplo, Licenciatura em Ensino de Geologia e Biologia), enquanto a licenciatura dos outros \u00e9 no ramo cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico (por exemplo, Licenciatura em Qu\u00edmica Industrial). Todos estes conclu\u00edram um Curso de Mestrado em Ensino das Ci\u00eancias na Universidade de Aveiro.\nConclu\u00edmos que todos os entrevistados disseram ter interesse em obter forma\u00e7\u00e3o de modo a melhorar o seu desempenho profissional.\nV.2.2. Principais aspectos relacionados com o Curso de Mestrado frequentado\nMaioritariamente, os entrevistados expuseram que a vontade de melhorar a sua forma\u00e7\u00e3o, tendo em vista o aperfei\u00e7oamento das suas pr\u00e1ticas, foi o motivo central que os levou a frequentar o curso de mestrado.\nConclu\u00edmos que os professores consideram o curso de mestrado um complemento importante na sua forma\u00e7\u00e3o, face ao reconhecimento de insufici\u00eancias anteriores, relativamente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua. De real\u00e7ar que os professores habilitados com uma licenciatura no ramo tecnol\u00f3gico-cient\u00edfico escolheram o curso de mestrado no ramo educacional para colmatar algumas lacunas da licenciatura, principalmente na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, concretamente da did\u00e1ctica.\nConstatamos tamb\u00e9m que existem outros tipos de motiva\u00e7\u00f5es que levam os professores a frequentarem os cursos de mestrado, nomeadamente:\n-\traz\u00f5es ligadas \u00e0 pr\u00f3pria valoriza\u00e7\u00e3o pessoal;\n-\traz\u00f5es contextuais, ou seja, raz\u00f5es ligadas ao contexto em que os professores vivem, mais propriamente, ao incentivo dado por alguns dos seus pares e \u00e0 possibilidade de progress\u00e3o na carreira.\nA partir das percep\u00e7\u00f5es dos entrevistados, verificamos igualmente que o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o incentiva os professores a procurarem aprofundar e a desenvolver o seu referencial te\u00f3rico, bem como as suas compet\u00eancias pedag\u00f3gicas e investigativas atrav\u00e9s da frequ\u00eancia dos cursos de mestrado.\nDurante a frequ\u00eancia destes cursos, alguns dos professores sentem dificuldade em conciliar a sua actividade profissional com as aulas do mestrado. Este tipo de situa\u00e7\u00f5es acontece devido ao facto de n\u00e3o existir legisla\u00e7\u00e3o que efectivamente apoie os professores a frequentar cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Na aus\u00eancia deste tipo de medidas, por parte do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, os professores que pretendem frequentar uma p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o ficam sempre dependentes da vontade e da decis\u00e3o dos colegas que integram os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o da escola.\nVerificamos que a maioria dos professores mestres optou por desenvolver disserta\u00e7\u00f5es cujo objecto de estudo tem uma aplicabilidade directa nas suas pr\u00e1ticas lectivas, orientando-se de acordo com as Linhas de Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias (como por exemplo, o trabalho de campo e a resolu\u00e7\u00e3o de problemas). Em suma, a escolha do tema das suas disserta\u00e7\u00f5es recai nas seguintes raz\u00f5es:\n-\tpossibilidade de desenvolver um trabalho directamente relacionado com as suas pr\u00e1ticas lectivas (raz\u00e3o apresentada pela maioria dos professores mestres);\n-\tmotivos externos ao professor mestre, como por exemplo, a influ\u00eancia do orientador ou a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da escola onde lecciona;\n-\traz\u00f5es relacionadas com a vontade de aprofundar saberes em \u00e1reas onde sentem ter uma prepara\u00e7\u00e3o insuficiente ou para as quais est\u00e3o mais motivados.\nSegundo as percep\u00e7\u00f5es dos professores mestres, a frequ\u00eancia do curso de mestrado produziu um impacte a diferentes n\u00edveis da sua actua\u00e7\u00e3o profissional, nomeadamente:\n-\taperfei\u00e7oamento das suas pr\u00e1ticas lectivas (aspecto apontado pela maioria dos professores). Este impacte evidenciou-se na prepara\u00e7\u00e3o das aulas, no enriquecimento do seu referencial te\u00f3rico conferindo-lhes mais seguran\u00e7a, na melhoria da organiza\u00e7\u00e3o das actividades de campo e das actividades laboratoriais;\n-\tmelhoria das pr\u00e1ticas entre pares ao n\u00edvel do seu desempenho em trabalhos colaborativos;\n-\tdesenvolvimento de compet\u00eancias pessoais, tais como a capacidade de trabalhar autonomamente, o esp\u00edrito cr\u00edtico, a capacidade de pesquisa e a autoconfian\u00e7a.\nV.2.3. Disserta\u00e7\u00f5es de Mestrado: Dissemina\u00e7\u00e3o de Resultados segundo as Percep\u00e7\u00f5es dos Professores Mestres\nConclu\u00edmos que os professores mestres t\u00eam efectuado a dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados oriundos das suas disserta\u00e7\u00f5es de diferentes formas, tais como:\n-\tdi\u00e1logos entre pares estabelecidos aquando da realiza\u00e7\u00e3o de trabalho de grupo (di\u00e1logos informais) ou de encontros formativos na sua escola (di\u00e1logos formais), partilhando com os colegas o conhecimento que desenvolveram no curso de mestrado;\n-\tparticipa\u00e7\u00e3o em eventos cient\u00edficos e de forma\u00e7\u00e3o num contexto mais alargado em termos de p\u00fablico alvo. Evidenciamos que, naturalmente, a participa\u00e7\u00e3o em encontros deste tipo a n\u00edvel nacional \u00e9 mais habitual que a n\u00edvel internacional. Verificamos tamb\u00e9m que essa participa\u00e7\u00e3o concretizou-se, maioritariamente, atrav\u00e9s de palestras. A participa\u00e7\u00e3o em encontros deste tipo \u00e9 bem mais frequente que a publica\u00e7\u00e3o de artigos, o que n\u00e3o nos surpreende;\n-\tdisponibiliza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o para consulta, de uma forma informal a partir do empr\u00e9stimo dessa, ou, formalmente com a entrega da disserta\u00e7\u00e3o \u00e0 biblioteca da escola e/ou a colegas.\nEm suma, constatamos que esta dissemina\u00e7\u00e3o ocorreu de diferentes formas, sendo algumas de tipo informal (tais como, os di\u00e1logos entre pares durante o trabalho colaborativo e o empr\u00e9stimo da disserta\u00e7\u00e3o) e outras de car\u00e1cter formal (nomeadamente, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de encontros formativos entre pares da mesma escola, da disponibiliza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o na biblioteca da escola e da participa\u00e7\u00e3o em eventos cient\u00edficos e de forma\u00e7\u00e3o extra-escola). Sendo que a maioria dos professores mestres assumem ter realizado algum tipo de dissemina\u00e7\u00e3o formal, mesmo que espor\u00e1dica. Contudo, constatamos que a dissemina\u00e7\u00e3o informal \u00e9 sempre mais frequente.\nPara todos os professores mestres entrevistados os resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es foram sendo aplicados no seu contexto profissional com os alunos, tendo por isso um impacte no n\u00edvel micro do Sistema Educativo.\nAlguns professores t\u00eam tamb\u00e9m a percep\u00e7\u00e3o de que esses resultados tiveram um meso-impacte, isto \u00e9, ao n\u00edvel das pr\u00e1ticas dos seus pares. Segundo os intervenientes neste estudo, este impacte foi causado, essencialmente, pela partilha informal de ideias e sugest\u00f5es durante a realiza\u00e7\u00e3o de trabalho colaborativo entre pares, tal como foi referido anteriormente.\nCerca de metade dos entrevistados consideram, igualmente, que os resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es tiveram um poss\u00edvel impacte ao n\u00edvel macro, uma vez que participaram em eventos cient\u00edficos e de forma\u00e7\u00e3o em contextos extra-escola.\nA partir destes indicadores, achamos que a dissemina\u00e7\u00e3o que os professores mestres t\u00eam realizado nos n\u00edveis meso e macro \u00e9 pouco eficiente, uma vez que ocorre, vulgarmente, atrav\u00e9s de di\u00e1logos informais (no n\u00edvel meso) e da participa\u00e7\u00e3o espor\u00e1dica em eventos cient\u00edficos e de forma\u00e7\u00e3o (no n\u00edvel macro). Tal facto resulta de uma insuficiente preocupa\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o por parte da maioria dos professores mestres em serem multiplicadores de saberes adquiridos.\nProcuramos, igualmente, perceber de que forma os professores mestres avaliaram o impacte resultante dessa dissemina\u00e7\u00e3o realizada. Contudo, conclu\u00edmos que estes n\u00e3o planificaram essa avalia\u00e7\u00e3o e, por conseguinte, dificilmente conseguem emitir ju\u00edzos fundamentados sobre os efeitos dos resultados divulgados nas pr\u00e1ticas de outros professores.\nQuanto aos constrangimentos sentidos pelos professores, que condicionaram essa dissemina\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis meso e macro, estes foram de diversos tipos, nomeadamente:\n-\tlog\u00edsticos: constrangimentos relacionados com factores externos aos professores, tais como, a falta de apoio por parte da escola e/ou da universidade onde frequentou o mestrado, bem como a pouca disponibilidade de tempo;\n-\tnatureza pessoal: constrangimentos de tipo intr\u00ednseco, nomeadamente falta de motiva\u00e7\u00e3o, receios v\u00e1rios e inibi\u00e7\u00e3o em realizar divulga\u00e7\u00e3o;\n-\tobjecto de estudo: obst\u00e1culos inerentes ao tema da disserta\u00e7\u00e3o desenvolvida, devido \u00e0 abordagem de conte\u00fados muito espec\u00edficos ou de\npropostas did\u00e1cticas demasiado restritivas, limitando a sua adapta\u00e7\u00e3o ao contexto real das pr\u00e1ticas lectivas. Note-se que o desenvolvimento deste tipo de trabalhos dificulta a articula\u00e7\u00e3o entre a investiga\u00e7\u00e3o e as pr\u00e1ticas;\n-\tdesinteresse dos pares: dificuldades associadas \u00e0 falta de interesse, apoio e/ou receptividade dos seus pares. Estas dificuldades s\u00e3o potenciadas pela frequente falta de abertura de alguns professores t\u00eam para desenvolver trabalho colaborativo.\nConclu\u00edmos que este \u00faltimo constrangimento est\u00e1 tamb\u00e9m associado \u00e0 exist\u00eancia nas escolas de alguma renit\u00eancia em integrar e aproveitar melhor as potencialidades dos professores mestres, uma vez que s\u00e3o actores que contactaram directamente com a investiga\u00e7\u00e3o. Pensamos que esta renit\u00eancia se prende com diferentes factores, nomeadamente: car\u00eancia de pol\u00edticas que valorizem e apoiem mais estes professores, falta de tempo e espa\u00e7o para o trabalho colaborativo e com o ainda reduzido n\u00famero de professores com cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o nas escolas. Este \u00faltimo factor justifica a perspectiva dos professores mestres, quando referem que se sentem vistos, pelos seus pares, como diferentes, pois saem fora da realidade actual mais frequente das nossas escolas.\nNo que concerne aos aspectos facilitadores da dissemina\u00e7\u00e3o, os entrevistados apontaram os seguintes factores:\n-\tpotencialidades do tema estudado na disserta\u00e7\u00e3o relacionadas com o enquadramento desse no programa de determinados anos escolares. Desta forma, os resultados da investiga\u00e7\u00e3o podem ser facilmente integrados nas pr\u00e1ticas lectivas, facilitando assim a dissemina\u00e7\u00e3o de resultados, tanto no n\u00edvel meso, como no macro;\n-\treceptividade dos pares em partilhar ideias e em trabalhar de forma colaborativa. Esta receptividade constitui um factor bastante importante para o incremento da dissemina\u00e7\u00e3o no n\u00edvel meso, aumentando o impacte dos resultados disseminados nas pr\u00e1ticas dos colegas da escola;\n-\tcontinuidade da rela\u00e7\u00e3o com o orientador mesmo ap\u00f3s a conclus\u00e3o do curso de mestrado, recebendo deste incentivo e apoio na dissemina\u00e7\u00e3o. Os\nprofessores que mantiveram o contacto com o seu orientador, mesmo ap\u00f3s a conclus\u00e3o do curso de mestrado, realizaram uma dissemina\u00e7\u00e3o de resultados em eventos cient\u00edficos e de forma\u00e7\u00e3o extra-escola. Portanto, conclu\u00edmos que este aspecto facilitador potencia um impacte dos resultados no n\u00edvel macro do Sistema Educativo.\nPensamos que esta proximidade entre o professor mestre e o seu orientador facilita tamb\u00e9m o estreitamento entre a escola (atrav\u00e9s do professor mestre) e a universidade, podendo aproximar a investiga\u00e7\u00e3o e a pr\u00e1tica. Se esta proximidade for cont\u00ednua pode, igualmente, incrementar o impacte dos resultados em campos mais alargados, podendo alcan\u00e7ar o n\u00edvel macro de uma forma mais frequente.\nOs professores mestres entrevistados expressaram-se quanto \u00e0s suas inten\u00e7\u00f5es futuras em disseminar os resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es. Todavia, a maioria destes n\u00e3o apresenta qualquer inten\u00e7\u00e3o em disseminar os resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o no futuro. Estes justificam essa falta de intencionalidade em disseminar com o facto da conclus\u00e3o do curso de mestrado estar distante do tempo actual e porque n\u00e3o desenvolveram uma dissemina\u00e7\u00e3o frequente ao longo desse per\u00edodo. Este \u00e9 um outro aspecto que nos indica a pouca import\u00e2ncia dada \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o de resultados, por parte da maioria dos professores mestres.\nV.2.4. Sugest\u00f5es para Melhorar a Dissemina\u00e7\u00e3o\nOs professores mestres apresentaram v\u00e1rias sugest\u00f5es para melhorar o processo de dissemina\u00e7\u00e3o dos trabalhos oriundos da Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancia, incluindo obviamente as disserta\u00e7\u00f5es de mestrado. Essas sugest\u00f5es foram mencionadas de modo a diminuir o hiato entre os resultados da investiga\u00e7\u00e3o e as pr\u00e1ticas. Segundo os professores mestres, esse distanciamento resulta dos seguintes factores:\n- desenvolvimento de trabalhos investigativos afastados das necessidades reais das escolas, sendo demasiado te\u00f3ricos e de dif\u00edcil aplicabilidade e\ndissemina\u00e7\u00e3o pelos pr\u00e1ticos. Por isso, real\u00e7amos a import\u00e2ncia que deve ser dada pelos investigadores na transposi\u00e7\u00e3o daquilo que estudam para o contexto real das pr\u00e1ticas, considerando as dificuldades com que os professores se deparam diariamente;\n-\tuso de terminologia espec\u00edfica nos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o torna-os demasiado acad\u00e9micos e, frequentemente, s\u00f3 s\u00e3o compreens\u00edveis para quem est\u00e1 mais familiarizado com esse contexto, como \u00e9 o caso dos professores que frequentaram p\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es. Este facto tamb\u00e9m aponta para a exist\u00eancia de uma forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua de professores inadequada e afastada da Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancia, reflectindo-se na dificuldade que muitos desses t\u00eam em interpretar documentos produzidos por investigadores;\n-\tacesso limitado \u00e0s publica\u00e7\u00f5es da investiga\u00e7\u00e3o uma vez que a sua maioria encontra-se demasiado centralizada nas universidades.\nEste \u00faltimo aspecto foi referido pela maioria dos professores mestres. Segundo as percep\u00e7\u00f5es destes professores, conclu\u00edmos que o factor mais relevante, no afastamento entre os resultados da investiga\u00e7\u00e3o e as pr\u00e1ticas, prende-se com a falta de dissemina\u00e7\u00e3o desses. Pois, mesmo sendo resultados com relev\u00e2ncia para a melhoria das pr\u00e1ticas, a sua deficiente dissemina\u00e7\u00e3o faz com que os seus objectivos e as suas poss\u00edveis contribui\u00e7\u00f5es nunca cheguem a ser satisfatoriamente atingidos.\nDe modo a melhorar a acessibilidade aos trabalhos da investiga\u00e7\u00e3o, os professores mestres expuseram as suas opini\u00f5es sobre meios que incrementem a dissemina\u00e7\u00e3o desses junto dos pr\u00e1ticos. Assim, foram dadas as seguintes sugest\u00f5es para meios adequados \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o:\n-\telabora\u00e7\u00e3o de uma separata das disserta\u00e7\u00f5es que v\u00e3o sendo desenvolvidas na Universidade de Aveiro, com posterior envio dessa (que poderia ser em formato digital) para as escolas;\n-\tpublica\u00e7\u00e3o de artigos da investiga\u00e7\u00e3o na Internet, uma vez que, segundo a maioria dos professores, a tend\u00eancia em publicar estes trabalhos em revistas cient\u00edficas restringe muito o acesso a essa informa\u00e7\u00e3o. Na nossa opini\u00e3o, esta seria uma forma pr\u00e1tica e de baixo custo que poderia ser fomentada pelas\nuniversidades, desenvolvendo sites direccionados para os professores das escolas, onde estes pudessem facilmente ter acesso ao que a investiga\u00e7\u00e3o tem vindo a desenvolver;\n-\tdistribui\u00e7\u00e3o de revistas de educa\u00e7\u00e3o portuguesas pelos Departamentos de Ci\u00eancias das escolas e pelas livrarias, de modo a descentralizar das universidades o acesso a estas publica\u00e7\u00f5es.\nOs professores mestres tamb\u00e9m consideram importante que estas publica\u00e7\u00f5es deveriam ser acompanhadas por apresenta\u00e7\u00f5es orais desenvolvidas por investigadores. Evidenciamos, assim, que os pr\u00e1ticos se sentem pouco motivados para ler sobre investiga\u00e7\u00e3o, necessitando de um est\u00edmulo ou incentivo externo.\nNa nossa opini\u00e3o, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia o envolvimento dos investigadores na dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento que produzem, sendo que se deveria desenvolver mais estudos que analisem o processo de transfer\u00eancia desse conhecimento para a pr\u00e1tica.\nPor \u00faltimo, os professores mestres referiram as melhores formas, que na sua opini\u00e3o, podem promover a aproxima\u00e7\u00e3o entre os investigadores e os restantes professores, tais como:\n-\trealiza\u00e7\u00e3o de entrevistas e/ou question\u00e1rios aos pr\u00e1ticos para que estes possam exprimir as suas opini\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es;\n-\tcria\u00e7\u00e3o de elos de liga\u00e7\u00e3o permanente entre as escolas e as universidades, atrav\u00e9s de grupos de trabalho constitu\u00eddos por investigadores e pr\u00e1ticos;\n-\tlecciona\u00e7\u00e3o de aulas dos Cursos de Mestrado envolvendo pr\u00e1ticos, dando indicadores para poss\u00edveis trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o realizados no \u00e2mbito destes cursos;\n-\timplementa\u00e7\u00e3o de uma forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua nas universidades, em vez de ser da responsabilidade dos actuais Centros de Forma\u00e7\u00e3o.\nReal\u00e7amos que esta \u00faltima sugest\u00e3o foi apontada pela maioria dos professores mestres. Estes mencionam que a forma\u00e7\u00e3o actual promovida pelos Centros de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores n\u00e3o responde \u00e0s suas\nnecessidades e n\u00e3o tem em conta os resultados da investiga\u00e7\u00e3o. Por isso, defendem que a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua deveria ser promovida por institutos de ensino superior, de modo a aproximar a investiga\u00e7\u00e3o educacional das pr\u00e1ticas. Desta forma, os professores acham que os investigadores poderiam apostar na organiza\u00e7\u00e3o de momentos formativos em que apresentassem os resultados dos seus estudos, com posterior debate entre todos os participantes. Assim, os pr\u00e1ticos ficariam mais enriquecidos com o conhecimento dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m os investigadores recolheriam bons indicadores para que os seus futuros trabalhos fossem de encontro com as necessidades dos pr\u00e1ticos.\nNeste \u00e2mbito, obtivemos tamb\u00e9m diferentes sugest\u00f5es dos professores mestres para o modo de operacionaliza\u00e7\u00e3o deste tipo de forma\u00e7\u00e3o, nomeadamente:\n-\tser realizada em hor\u00e1rio n\u00e3o-lectivo, como por exemplo, durante os fins-de-semana ou nas interrup\u00e7\u00f5es lectivas nas \u00e9pocas do Natal e da P\u00e1scoa;\n-\torganizar estes encontros formativos com alguma frequ\u00eancia em diferentes regi\u00f5es, de modo a reunir professores de um determinado agrupamento de escolas, descentralizando este tipo de iniciativas das universidades. Este aspecto frequentemente constitui um obst\u00e1culo para os professores frequentarem este tipo de iniciativas, porque, para al\u00e9m da taxa de inscri\u00e7\u00e3o, acarreta custos com a sua desloca\u00e7\u00e3o;\n-\tdirigir esta forma\u00e7\u00e3o para uma plateia pouco extensa, de modo a promover o di\u00e1logo entre os diferentes participantes;\n-\tcreditar essa forma\u00e7\u00e3o de modo a incentivar a participa\u00e7\u00e3o dos professores.\nV.3: LIMITA\u00c7\u00d5ES DO ESTUDO\nA metodologia qualitativa utilizada neste trabalho forneceu informa\u00e7\u00e3o em profundidade sobre o problema em estudo. Contudo, n\u00e3o foi poss\u00edvel generalizar os resultados obtidos devido ao tamanho da amostra.\nNeste estudo deparamo-nos com a dificuldade em encontrar participantes com as caracter\u00edsticas pretendidas, o que limitou a amostragem, dificultando o desenvolvimento do estudo.\nNuma fase inicial, pensamos em dividir este trabalho em duas fases: uma primeira que consistia na realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas para obter informa\u00e7\u00e3o sobre o tema e uma segunda em que se recorreria ao uso do question\u00e1rio, como t\u00e9cnica de recolha de dados, alargando-se a amostra. Assim, pretend\u00edamos tornar esta investiga\u00e7\u00e3o mais consistente, atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o de diferentes m\u00e9todos de forma a termos uma perspectiva mais alargada. Por\u00e9m, devido \u00e0s dificuldades encontradas na amostragem, optou-se por realizar um estudo qualitativo e com informa\u00e7\u00e3o mais aprofundada.\nContudo, real\u00e7amos que os indicadores deste trabalho resultaram das percep\u00e7\u00f5es de professores mestres, o que n\u00e3o corresponde \u00e0 realidade mais frequente nas escolas, uma vez que a maioria dos professores n\u00e3o s\u00e3o p\u00f3s-graduados. Ao basearmo-nos somente nestas percep\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m constitui uma limita\u00e7\u00e3o deste estudo, pois estas podem n\u00e3o corresponder na \u00edntegra \u00e0 realidade.\nQuanto \u00e0 estrutura da entrevista, esta abordou assuntos para os quais alguns dos entrevistados n\u00e3o estavam motivados, ou nunca tinham reflectido sobre determinados temas (por exemplo, avalia\u00e7\u00e3o do impacte da dissemina\u00e7\u00e3o). Tal poderia ter sido remediado com o envio, antes da realiza\u00e7\u00e3o de cada entrevista, de informa\u00e7\u00e3o mais detalhada sobre o problema em investiga\u00e7\u00e3o ou de objectivos mais espec\u00edficos da entrevista. Por\u00e9m, tal poderia comprometer a espontaneidade e sinceridade dos entrevistados, que poderiam optar por dar as respostas desejadas.\nUma outra limita\u00e7\u00e3o do estudo consiste na pouca experi\u00eancia da investigadora. Tal influenciou de certa forma a obten\u00e7\u00e3o dos resultados, nomeadamente na condu\u00e7\u00e3o das entrevistas.\nPor fim, consideramos que um outro aspecto limitativo desta investiga\u00e7\u00e3o prende-se com o facto da an\u00e1lise dos resultados n\u00e3o ter tido uma valida\u00e7\u00e3o externa.\nV.4: SUGEST\u00d5ES PARA FUTURAS INVESTIGA\u00c7\u00d5ES\nNesta sec\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas algumas perspectivas emergentes das conclus\u00f5es e que podem ser consideradas como sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es, tais como:\n-\tSeleccionar os professores mestres aqui estudados, ou outros, que demonstrem interesse, para continuar este estudo atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o de aulas e an\u00e1lise documental de materiais produzidos, por eles, ou produzidos em colabora\u00e7\u00e3o com os seus pares, para se constituir estudos de caso. Isto \u00e9, desenvolver um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se baseia somente nas percep\u00e7\u00f5es dos professores mestres, mas sim nas suas pr\u00e1ticas;\n-\tAlargar o estudo da problem\u00e1tica, recorrendo a uma metodologia quantitativa, de modo a considerar um maior n\u00famero de professores com diferentes Mestrados na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia por diferentes universidades portuguesas;\n-\tAvaliar o impacte resultante de diferentes meios de dissemina\u00e7\u00e3o (por exemplo, revistas e separatas das disserta\u00e7\u00f5es) dos resultados emergentes da Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancia;\n-\tConceber uma plataforma de comunica\u00e7\u00e3o na Internet onde fosse poss\u00edvel divulgar trabalhos de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, conjuntamente com a sua promo\u00e7\u00e3o nas escolas e estudo do seu impacte;\n-\tCriar elos de liga\u00e7\u00e3o permanente entre as escolas e as universidades, que poderiam ser concretizados atrav\u00e9s da Internet ou dos professores que frequentam Cursos de Mestrado. Estes e/ou outros pr\u00e1ticos poderiam ser convidados a leccionar em aulas de mestrados, de modo a dialogar com os mestrandos, trazendo da escola sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es.\nV.5: CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nO presente estudo n\u00e3o foi desenvolvido com a pretens\u00e3o de replicar estudos anteriores, todavia conclu\u00edmos que os resultados obtidos refor\u00e7am diferentes indicadores alcan\u00e7ados anteriormente neste \u00e2mbito.\nDentre os indicadores recolhidos, destacamos a necessidade emergente em apoiar e incentivar os professores a frequentarem Cursos de Mestrado, de uma forma mais institucionalizada. Pensamos tamb\u00e9m que as universidades promotoras destes cursos devem desenvolver mais estrat\u00e9gias de modo a sensibilizar os professores que os frequentam para a import\u00e2ncia da dissemina\u00e7\u00e3o de resultados, bem como fomentar o desenvolvimento de sinergias que potenciem essa dissemina\u00e7\u00e3o.\nConsideramos que o principal contributo deste estudo foi a obten\u00e7\u00e3o de indicadores (alguns dos quais inovadores) para melhorar a dissemina\u00e7\u00e3o de resultados dos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o, potenciando, dessa forma, a articula\u00e7\u00e3o entre a investiga\u00e7\u00e3o e as pr\u00e1ticas lectivas.\nPor \u00faltimo, como desenvolvemos um estudo qualitativo, fornecendo-nos informa\u00e7\u00f5es diversas em profundidade, pensamos que este constitui uma\nrelevante base para o desenvolvimento de estudos futuros. Neste sentido, real\u00e7amos que as disserta\u00e7\u00f5es de mestrados na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia constituem uma importante fonte de conhecimento para a melhoria das pr\u00e1ticas, por\u00e9m comummente verifica-se uma reduzida dissemina\u00e7\u00e3o dos seus resultados, sendo um assunto problem\u00e1tico e requerendo mais reflex\u00e3o e trabalho.\nBibliograf\u00eda\nALARC\u00c3O, I. (2002). De que se fala quando se fala em Did\u00e1ctica. In Medeiros, E. (org.), Actas do Encontro de Did\u00e1cticas nos A\u00e7ores. Ponta Delgada, Universidade dos A\u00e7ores, pp.: 31-48.\nALARC\u00c3O, I. &amp; CANHA, M. (2008/ Investiga\u00e7\u00e3o e Ac\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica: Suscitar o debate, criar comunidade, construir caminhos. In Cardoso, I; Martins, E. &amp; Paiva, Z. (org.). Actas do col\u00f3quio Da Investiga\u00e7\u00e3o \u00e0 Pr\u00e1tica: Interac\u00e7\u00f5es e Debates, 15 e 16 de Fevereiro de 2008, Universidade de Aveiro.\nALARC\u00c3O, I., FREITAS, C., PONTE, J., ALARC\u00c3O, J., TAVARES, M. (1997). A Forma\u00e7\u00e3o de Professores no Portugal de Hoje. Documento de Trabalho do CRUP - Conselho de Reitores das Universidades Portuguesas.\nARA\u00daJO e S\u00c1, M. &amp; COSTA, N. (2000). Da Did\u00e1ctica Espec\u00edfica na Forma\u00e7\u00e3o inicial: Contributos para o Desenvolvimento de Compet\u00eancias Transversais do Professor. In Ensinar e aprender: sujeitos, saberes, tempos e espa\u00e7os, 10\u00b0 ENDIPE. Rio de Janeiro, (CD-ROM).\nARA\u00daJO E S\u00c1, M., COSTA, N., CANHA, M. e ALARC\u00c3O, I. (2002). Desafios \u00e0 P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Forma\u00e7\u00e3o de Professores na Universidade de Aveiro: Das Inten\u00e7\u00f5es \u00e0s Pr\u00e1ticas. Revista Portuguesa da Educa\u00e7\u00e3o, 15(1), Universidade do Minho, pp.: 27-52.\nBARDIN, L. (1979). An\u00e1lise de Conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70 PERSONA.\nBATES, R. (2002). The impact of educational research: alternative methologies and conclusions. Research papers in Education, 17(4), pp.: 403-408.\nBELL, J. (1997). Como realizar um Projecto de Investiga\u00e7\u00e3o. Lisboa: Gradiva.\nBOGDAN , R. &amp; BIKLEN, S. (1991). Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o - uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria e aos M\u00e9todos. Colec\u00e7\u00f5es Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, Porto: Porto Editora.\nBUTLER, D., NOVAK, H., BECKINGHAM, B., JARVIS, S. &amp; ELASCHUK, B. (2001). Professional Development and Meaningful Change: Towards Sustaining an Instructional Innovation. Documento apresentado em Abril de 2001 no encontro da Associa\u00e7\u00e3o de Investiga\u00e7\u00e3o Educacional Americana em Seattle. URL: http://www.ecps.educ.ubc.ca/faculty/Butler/Confer/AERA_2001_PD_Paper.pdf (consultado em 15/6/2006).\nCACHAPUZ, A. (1997). Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias em Portugal: um balan\u00e7o cr\u00edtico. In Did\u00e1ctica e Forma\u00e7\u00e3o de Professores: percursos e perspectivas no Brasil e em Portugal, S\u00e3o Paulo: Cortez Editora, pp.: 205-240.\nCACHAPUZ, A., PRAIA, J., GIL-P\u00c9REZ, D., CARRASCOSA, J &amp; MART\u00cdNEZ-TERRADES, I. (2001). A Emerg\u00eancia da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias como Campo Espec\u00edfico de Conhecimento. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o,\t14(1),\nUniversidade do Minho, pp.: 155-195.\nCACHAPUZ, A., PRAIA, J. &amp; JORGE, M. (2002). Ci\u00eancia, Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Ensino das Ci\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\nCACHAPUZ, A., LOPES, B., PAIX\u00c3O, F., PRAIA, J. &amp; GUERRA, C. (2004). Proceedings of the International Seminar on \u201cThe state of the art in Science Education Research\u201d. Research Center Didactics and Technology for Teacher Education (CIDTFF). Universidade de Aveiro.\nCAMPANARIO, J. M. &amp; MOYA, A. (1999). Como ense\u00f1ar ciencias? Principales tendencias y propuestas. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 17(2), pp.: 179-192.\nCAMPOS, B. (sem data). Papel dos estudos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e da investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de professores em Portugal. Instituto Nacional de Acredita\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o de Professores (INAFOP). URL: http://www.inafop.pt (consultado em 8/5/2006).\nCAN HA, M. (2001). Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e Pr\u00e1tica Docente. A Recente Pesquisa em Did\u00e1ctica das L\u00ednguas Estrangeiras em Portugal e o Impacto dos Estudos em Did\u00e1ctica de Ingl\u00eas L\u00edngua Estrangeira - a Perspectiva dos seus Autores. Tese de Mestrado, Universidade de Aveiro.\nCARMO, H. (1998). Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o - Vis\u00e3o Panor\u00e2mica. In H. Carmo &amp; M. Ferreira (org.), Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o - Guia para a auto-aprendizagem, Lisboa: Universidade Aberta, pp.: 29-168.\nCASTRO, M. (2000). A Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e o Conhecimento Profissional de Professores de F\u00edsica e Qu\u00edmica: Contributos para optimizar a sua articula\u00e7\u00e3o. Tese de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o, Universidade do Minho.\nCHAFOULEAS, S. &amp; RILEY-TILLMAN, T. (2005). Accepting the gap: an introduction to the special issue on bridging research and practice. Psychology in the Schools, 42(5), pp.: 455-458.\nCOSTA, N. (2003). A Investiga\u00e7\u00e3o Educacional e o seu impacto(e) nas Pr\u00e1ticas Educativas: O caso da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Texto da Li\u00e7\u00e3o de S\u00edntese de Provas de Agrega\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Universidade de Aveiro.\nCOSTA, N. (1999). O saber da Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e o Conhecimento Profissional de Professores de Ci\u00eancias - Um instrumento de diagn\u00f3stico e potenciador de di\u00e1logo. In Ara\u00fajo e S\u00e1, M. (org.) (2000), Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e Forma\u00e7\u00e3o de Professores, Porto: Porto Editora, pp.: 12-31.\nCOSTA, N. (1997). Desenvolvimento profissional de Professores de F\u00edsica (Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio) atrav\u00e9s dos Cursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o: a import\u00e2ncia do seu envolvimento em estudos de investiga\u00e7\u00e3o centrados na sala de aula. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada no II Congresso Internacional sobre Forma\u00e7\u00e3o de Professores nos Pa\u00edses de L\u00edngua e Express\u00e3o Portuguesas. Porto Alegre, Brasil (17 a 20 de Junho).\nCOSTA, N. &amp; MARQUES, L. (2003). Avalia\u00e7\u00e3o do Impacto de Cursos de Mestrado no Desenvolvimento Profissional de Professores: Estudo de um Caso. In Teorias e Pr\u00e1ticas Educativas na Forma\u00e7\u00e3o de Professores. Desafios para o S\u00e9culo XXI. Actas do III Congresso Internacional de Forma\u00e7\u00e3o de Professores nos Pa\u00edses de L\u00edngua e Express\u00e3o Portuguesas (CIFOPLEP), Rep\u00fablica de Cabo Verde: ISE (18 a 20 de Novembro de 1999).\nCOSTA, N., MARQUES, L. &amp; GRA\u00c7A, B. (2002). A avalia\u00e7\u00e3o do impacto de cursos de mestrado no desenvolvimento profissional de professores de Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas: as opini\u00f5es dos professores mestres. In J. Costa, A. Mendes &amp; A. Ventura (org.), Avalia\u00e7\u00e3o de Organiza\u00e7\u00f5es educativas, Universidade de Aveiro, pp.: 255-265.\nCOSTA, N., MARQUES, L. &amp; KEMPA, R. (2000). Science Teachers' Awareness of Findings from Education Research. Research in Science and Technological Education, 18(1), pp.: 37-44.\nCOSTA, N., PRAIA, J. &amp; MARQUES, L. (1999), Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia: Bin\u00f3mio Investiga\u00e7\u00e3o-Forma\u00e7\u00e3o. Uma experi\u00eancia de Investigadores Portugueses. In C. Linhares, I. Fazenda &amp; V. Trindade (org.), Os lugares sujeitos na pesquisa educacional, UFMS, Brasil, pp: 305-323.\nCRUZ, E. (2005). Avalia\u00e7\u00e3o do Impacte de Cursos de Mestrado nos Professores Mestres. O desenvolvimento do \u201cPedagogical Content Knowledge\u201d de Professores\nde Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas. Tese de Mestrado em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica, Universidade de Aveiro.\nCUNHA, J. (2001). Avalia\u00e7\u00e3o do Impacto da frequ\u00eancia de Cursos de Mestrado no Desempenho Profissional de Professores de Ci\u00eancias. Uma perspectiva dos Professores Mestres. Tese de Mestrado em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica, Universidade de Aveiro.\nDUARTE, C. (2002). O Estado da Arte na Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias em Portugal. Revista Brasileira de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, 2(1), pp.: 36-59.\nDUARTE, M. (2000), Concep\u00e7\u00f5es de Professores e Supervisores de Biologia e Geologia sobre Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, Tese de Mestrado em Supervis\u00e3o, Universidade de Aveiro.\nESTRELA, M. (2001). Realidades e Perspectivas na Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores. Revista Portuguesa da Educa\u00e7\u00e3o, 14(1), Universidade do Minho, pp.: 27-48.\nFERREIRA, M. (1998). Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o - Aprofundamento Tem\u00e1tico. In H. Carmo &amp; M. Ferreira, Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o - Guia para a auto-aprendizagem, Lisboa: Universidade Aberta, pp.: 169-272.\nFURI\u00d3, C. &amp; CARNICER, J. (2002). El Desarrollo Professional del Profesor de Ciencias Mediante Tutor\u00edas de Grupos Cooperativos - Estudo de Ocho Casos. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 20(1), pp.: 47-73.\nFURI\u00d3, C., VILCHES, A., GUISASOLA, J. &amp; ROMO, V. (2001). Finalidades de la Ense\u00f1anza de las Ciencias en la Secundaria Obligatoria. Alfabetizaci\u00f3n Cient\u00edfica o Preparaci\u00f3n Proped\u00e9utica?. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 19 (3), pp.: 365-376.\nGAY, L. (1981). Educational Research: Competencies for Analysis &amp; Application. 2nd Ed., Columbus, Ohio: Charles E. Merril Publishing Company, pp.: 142-271.\nGHIGLIONE, R. &amp; MATALON, B. (2005). O Inqu\u00e9rito - Teoria e Pr\u00e1tica. 4a ed., 1a reimpress\u00e3o. Oeiras: Celta Editora.\nGRA\u00c7A, B. (2001), Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias e o Desempenho Profissional de Professores de F\u00edsica e Qu\u00edmica. Estudo de tr\u00eas Casos, Tese de Mestrado em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica, Universidade de Aveiro.\nGRAWITZ, M. (1993). M\u00e9thodes des Sciences Sociales. 9a ed., Paris. Dalloz.\nHAMMERSLEY, M. (2002). Educational Research. Policymaking and Pratice. London: Paul Chapman Publishing.\nHOUAISS, A. (2003). Dicion\u00e1rio Houaiss da L\u00edngua Portuguesa. Editora Temas e Debates.\nHOLBROOK, A., AINLEY, J., BOURKE, S., OWEN, J., McKENZIE, P., MISSON, S. &amp; JOHNSON, T. (2000). Mapping educational research and its impact on Australian schools, In The Impact of Educational Research, Australia: Department of Education, Training &amp; Youth Affairs. URL: http://www.dest.gov.au/highered/respubs/impact/pdf/impact.pdf (consulta em 7/7/2007).\nJENKINS, E. W. (2000). Research in Science Education: Time for a Health Check?. Studies in Science Education, 35 (2000), pp.: 1-26.\nJONNAERT, Ph. (1998). Conflits de Savoir et Didactique. Bruxelas: De Boeck.\nKEMPA, R. (2002). Research and Research Utilization in Chemical Education. Chemistry Education: Research and Practice in Europe, 3(3), pp.: 327-343.\nLEVY, M. &amp; PUIG, N. (2001). Fundamentos de un Modelo de Formaci\u00f3n Permanente del Professorado de Ciencias Centrado en la Reflexi\u00f3n Dial\u00f3gica sobre las Concepciones y las Pr\u00e1cticas. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 19(2), pp.: 269-283.\nLOPES, C. (1997). Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e Ensino das Ci\u00eancias: Percep\u00e7\u00f5es dos Professores de F\u00edsica e Qu\u00edmica, Tese de Mestrado em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica, Universidade de Aveiro.\nLOUREIRO, M. J., MARQUES, L., MARQUES, M., GUERRA, C., OLIVEIRA, T., CHAGAS, I., NETO, A., CID, M., PRAIA, J., BETTENCOURT, T., PEDRO, C. &amp; COSTA, N. (2008). Investiga\u00e7\u00e3o e Pr\u00e1ticas Lectivas em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia: Din\u00e2micas de Interac\u00e7\u00e3o. In Actas do Col\u00f3quio \u201cDa Investiga\u00e7\u00e3o \u00e0 Pr\u00e1tica: Interac\u00e7\u00f5es e Debates\u201d realizado a 15 e 16 de Fevereiro de 2008 na Universidade de Aveiro, pp.: 27-41.\nLOUREIRO, M. J., SANTOS, M., MARQUES, L., NETO, A., COSTA, N., OLIVEIRA, M. T. &amp; PRAIA, J. (2006). Educational Research and School practice in Science Education: from the relevance of interactions to categories of constraints. In A. Breda et al. (eds.), Proceedings of International Conference in Mathematics, Sciences and Science Education. Universidade de Aveiro, pp.: 6677.\nLOUREIRO, M. J., COSTA, N., SANTOS, M., PRAIA, J., MARQUES, L., VASCONCELOS, C., NETO, A. &amp; OLIVEIRA, M. T. (2005). Research and school practice in science education: Teachers' perceptions about the difficulties of the dialogue. In D. Koliopoulos &amp; A. Vavouraky (eds.), Science Education at Cross Roads: Meeting the Challenges of the 21th Century. Association for Science Education (EDIFE), Athens, pp.: 241-254.\nMAHONEY, A., ALMEIDA, L. &amp; MOROZ, M. (1995). O Mestrado em Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o na Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo. Revista de Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo.\nMATOS, J. (2001). A disciplina de Metodologia de Investiga\u00e7\u00e3o II - Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o. Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa.\nMARQUES, L., PRAIA, J., VASCONCELOS, C., NETO, A., OLIVEIRA, T.; LOUREIRO, M., SANTOS, M. &amp; COSTA, N. (2003). Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Pr\u00e1ticas Lectivas: Percep\u00e7\u00f5es de Professores-Mestres sobre difiuldades na sua articula\u00e7\u00e3o. Trabalho de investiga\u00e7\u00e3o desenvolvido no \u00e2mbito do Projecto POCDTI/CED/4270/2001, apresentado no X Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Universidade de Lisboa (Setembro de 2003).\nMARTINS, I. (2002). Problemas e Perspectivas sobre a integra\u00e7\u00e3o CTS no Sistema Educativo Portugu\u00eas. Revista electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias, 1(1). URL: http://www.saum.uvigo.es/reec/volumenes/volumen1/Numero1/Art2.pdf (consultado em 23/6/2007).\nMILLAR, R. (2002). Towards a science curriculum for public understanding. In S. Amos &amp; R. Boohan (eds.), Teaching Science in Secondary Schools. London, Routledge Falmer, pp: 113-128.\nMILLAR, R. &amp; HAMES, V. (2003). Improving the research-practice interface: The impact of research-informed materials on science teachers\u2019 practices. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada na confer\u00eancia anual da National Association for Research in Science Teaching, Philadelphia.\nMONK, M. &amp; OSBORNE, J. (2000). Good Pratice in Science Teaching - What research has to say. Londres: Open University Press.\nNATIONAL EDUCATIONAL RESEARCH FORUM (2000). The Impact of Educational Research on Policy and Practice. Sub-group report of NERF Report. URL: www.nerf-uk.org/documents/ (consultado em 20/04/2006).\nN\u00d3VOA, A. (1997). Forma\u00e7\u00e3o de Professores e Profiss\u00e3o Docente. In A. N\u00f3voa (org.), Os Professores e a sua forma\u00e7\u00e3o. Lisboa: Dom Quixote.\nPACHECO, J. (2004). Dos Tempos e Lugares do Campo Educacional: uma An\u00e1lise dos Percursos de Investiga\u00e7\u00e3o em Portugal (1900-2000). Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, Jan-Abr (025), pp.: 53-66.\nPARDAL, L. &amp; MARTINS, A. (2005). Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores: Concep\u00e7\u00f5es, Processos e Din\u00e2mica Profissional. Revista de Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o, 20 (1\u00b0 Semestre de 2005), pp.: 103-117.\nPEDROSA, M. &amp; HENRIQUES, M. (2003). Encurtando dist\u00e2ncias entre escolas e cidad\u00e3os: enredos ficcionais e educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias. Revista electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las ci\u00eancias, 2(3). URL: http://www.saum.uvigo.es/reec (consultado em 20/7/2006).\nPOMBO, L. &amp; COSTA, N. (2008). Articula\u00e7\u00e3o entre forma\u00e7\u00e3o, investiga\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas: Um estudo de avalia\u00e7\u00e3o de impacte de cursos de mestrado nas pr\u00e1ticas profissionais de professores de ci\u00eancias. In Cardoso, I, Martins, E. &amp; Paiva, Z. (orgs.), Actas do col\u00f3quio Da Investiga\u00e7\u00e3o \u00e0 Pr\u00e1tica: Interac\u00e7\u00f5es e Debates. Universidade de Aveiro (15 a 16 de Fevereiro).\nPOMBO, L. &amp; COSTA, N. (2007). Da caracteriza\u00e7\u00e3o do impacte da forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s-graduada de professores de Ci\u00eancias \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de propostas que o potenciem. In J. Lopes &amp; Cravino J. (orgs.), Contributos para a qualidade educativa no Ensino das Ci\u00eancias - do pr\u00e9-escolar ao Superior. XII Encontro\nNacional em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia. Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, pp.: 233-238.\nQUIVY, R. &amp; CAMPENHOUDT, L. (1998). Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais. 2a ed., Lisboa: Gradiva.\nRATCLIFFE, M., BARTHOLOMEW, H., HAMES, V., HIND, A., LEACH, J., MILLAR, R. &amp; OSBORNE, J. (2004). Science Education practitioners\u2019 views of research and its influence on their practice. Relat\u00f3rio EPSE, Inglaterra: Universidade de York.\nRICHARDS, T. &amp; RICHARDS, L. (2002). Non-numerical Unstructured Data Indexing Searching and Theorizing. Qualitative Data Analysis Program (Version 6.0, 2002). Melbourne, Australia: QRS International Pty Ltd.\nRODRIGUES, A. &amp; ESTEVES, M. (1993). A An\u00e1lise de Necessidades na Forma\u00e7\u00e3o de Professores. Porto: Porto Editora.\nSABELLI, N. &amp; DEDE, C. (2001). Integrating Educational Research and Practice. Reconceptualizing Goals and Policies: \u201cHow to make what works, work for us?\u201d. URL: www.virtual.gmu.edu/ss_research/cdpapers/policy.pdf (consultado em 20/04/2006).\nS\u00c1-CHAVES, I. (1998). Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e forma\u00e7\u00e3o reflexiva de professores. In I Encontro de Did\u00e1ctica nos A\u00e7ores. Universidade dos A\u00e7ores (26 e 27 de Fevereiro de 1998), pp.: 91-105.\nVER\u00cdSSIMO, D. (2006). Das Concep\u00e7\u00f5es \u00e0s Pr\u00e1ticas de Professores Mestres de Ci\u00eancias - Um Estudo de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacte. Tese de Mestrado em Ensino de Geologia e Biologia, Universidade de Aveiro.\nVULLIAMY, G. &amp; WEBB, R. (1991). Teacher Research and Educational Change: an empirical study. British Educational Research Journal, 17 (3), pp.: 219-236.\nWEINER, G. (2003). Educational Action Research: theory, practice and action. Communication presented in the Sigtuna Seminariet. Stockholm (28 e 29 Janeiro). URL: http://www2.educ.umu.se/~gaby/Sgtuna2.PDF (consultado em 5/6/2007).\n164\nANEXO 1\nAveiro, ... de ... de\nAna Sofia de Pinho Colim\nTelem.: ...\nE-mail: colin_asp@hotmail.com\nExmo(a). Sr(a). Presidente do Conselho Executivo da Escola ...\nASSUNTO: Solicita\u00e7\u00e3o de colabora\u00e7\u00e3o num projecto de investiga\u00e7\u00e3o.\nSou licenciada em Ensino da Geologia e Biologia, encontro-me a frequentar o Mestrado em Ensino de Geologia e Biologia na Universidade de Aveiro.\nNo \u00e2mbito da minha disserta\u00e7\u00e3o estou a desenvolver uma investiga\u00e7\u00e3o, subordinada ao tema: \u201cProfessores Mestres em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia: Dissemina\u00e7\u00e3o dos Resultados das suas Disserta\u00e7\u00f5es\u201d, para a qual necessito de contactar professores de Biologia / Geologia e F\u00edsica / Qu\u00edmica que tenham conclu\u00eddo um Curso de Mestrado relacionado com a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias na Universidade de Aveiro.\nNessa conformidade venho solicitar a informa\u00e7\u00e3o dos nomes e contactos (por exemplo, endere\u00e7o do correio electr\u00f3nico), dos professores com as caracter\u00edsticas referidas a leccionar nesta escola e com quem contactarei futuramente, a fim de saber da sua disponibilidade para colaborar na minha investiga\u00e7\u00e3o.\nJunto um sobrescrito selado e endere\u00e7ado a fim de facilitar o envio da resposta pedida e que \u00e9 absolutamente relevante para o desenvolvimento do meu trabalho.\nCom os melhores cumprimentos,\nANEXO 2\nGUI\u00c3O DA ENTREVISTA\nUniversidade de Aveiro\nTEMA: Disserta\u00e7\u00f5es de Mestrado em Ensino das Ci\u00eancias: Dissemina\u00e7\u00e3o de Resultados.\nOBJECTIVOS DA ENTREVISTA:\n-\tAnalisar a dissemina\u00e7\u00e3o, feita pelos professores mestres em Ensino das Ci\u00eancias, dos resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es;\n-\tIdentificar as percep\u00e7\u00f5es dos professores mestres sobre o poss\u00edvel impacte nos n\u00edveis micro, meso e macro do Sistema Educativo dos resultados das suas disserta\u00e7\u00f5es de mestrado;\n-\tConhecer aspectos facilitadores e constrangimentos da dissemina\u00e7\u00e3o de resultados das disserta\u00e7\u00f5es;\n-\tContribuir para aperfei\u00e7oar formas de dissemina\u00e7\u00e3o dos trabalhos de Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancia.\nTemas Estruturantes da Entrevista\nI. Fundamenta\u00e7\u00e3o da entrevista e caracteriza\u00e7\u00e3o geral do entrevistado\nII. Curso de Mestrado frequentado pelo entrevistado e disserta\u00e7\u00e3o realizada\nProcedimentos do Entrevistador / Formul\u00e1rio de Quest\u00f5es\n-\tInformar o entrevistado sobre o tema do trabalho investigativo e os principais objectivos da entrevista.\n-\tSolicitar a coopera\u00e7\u00e3o do entrevistado no presente trabalho investigativo e a autoriza\u00e7\u00e3o para gravar a entrevista, assegurando a confidencialidade das informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas.\n-\tRecolher dados que permitam a caracteriza\u00e7\u00e3o do entrevistado, tais como: habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas, forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, experi\u00eancia profissional, cargos desempenhados, raz\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o.\n- Qual/(ais) o/(s) motivo/(s) que o levou/(levaram) a frequentar o Curso de Mestrado?\n(Realiza\u00e7\u00e3o pessoal / progress\u00e3o na carreira / necessidade de aprofundar conhecimentos / inten\u00e7\u00e3o de melhorar as suas pr\u00e1ticas / intuito de realizar um trabalho investigativo / inten\u00e7\u00e3o de produzir conhecimento para\n\tmelhorar o Ensino das Ci\u00eancias / vontade de contribuir para a dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia...) -\tQuando escolheu este curso de mestrado, pensou em frequentar outro? (Pedir justifica\u00e7\u00e3o.) -\tDe que forma a sua entidade empregadora o apoiou durante a frequ\u00eancia deste? -\tPensa que a entidade patronal incentiva os Professores a frequentar Cursos de Mestrado? -\tQual o tema da sua disserta\u00e7\u00e3o? -\tQual/(ais) a/(s) raz\u00e3o/(\u00f5es) da escolha deste tema? -\tSe agora tivesse que escolher o tema para a sua disserta\u00e7\u00e3o optava pelo mesmo? Em caso negativo: - Qual o tema que agora escolheria? (Pedir justifica\u00e7\u00e3o.) -\tDo seu ponto de vista, quais foram as consequ\u00eancias do seu trabalho efectuado no Curso de Mestrado em termos do seu desenvolvimento pessoal e profissional? (Influ\u00eancias ao n\u00edvel de: pr\u00e1ticas lectivas / constru\u00e7\u00e3o de planifica\u00e7\u00f5es e materiais did\u00e1cticos / prepara\u00e7\u00e3o das aulas / envolvimento em actividades extra-curriculares / participa\u00e7\u00e3o na coordena\u00e7\u00e3o do seu departamento / coopera\u00e7\u00e3o com os diferentes elementos da escola / interven\u00e7\u00e3o na sociedade.)\nIII. Dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados oriundos da disserta\u00e7\u00e3o realizada\t-\tHouve inten\u00e7\u00e3o da sua parte em divulgar os resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o? Em caso negativo: - Mesmo n\u00e3o havendo uma dissemina\u00e7\u00e3o formal, esta n\u00e3o ocorreu atrav\u00e9s de contactos pessoais com colegas? Estes pertenciam ao mesmo grupo disciplinar? Em caso afirmativo: - Como tem feito? -\tPorque tem feito assim? -\tQual a forma que gostaria de ter feito? -\tA dissemina\u00e7\u00e3o desses resultados produziu implica\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do micro, meso ou macro-sistema? Ou seja, ao n\u00edvel das suas pr\u00e1ticas lectivas, da escola ou do Sistema Educativo? -\tComo verificou / avaliou esse impacte? -\tAcha que essa divulga\u00e7\u00e3o teve o impacte e a aplicabilidade desejados? -\tQue contribui\u00e7\u00f5es, para essa dissemina\u00e7\u00e3o, foram dadas pelo Conselho Executivo da sua escola? E pela Universidade onde frequentou o Curso de Mestrado? E pela pr\u00f3pria entidade empregadora, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o? -\tOs seus pares solicitaram informa\u00e7\u00e3o acerca da sua disserta\u00e7\u00e3o? E os outros \u00f3rg\u00e3os da escola? E os Centros de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores? -\tColocou a sua disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado dispon\u00edvel para\n\tconsulta? Onde? -\tOs colegas da sua escola tiveram acesso a essa mesma disserta\u00e7\u00e3o? De que forma? -\tQuais as dificuldades encontradas ao n\u00edvel desta dissemina\u00e7\u00e3o? (Falta de motiva\u00e7\u00e3o / pouca disponibilidade de tempo / pouco interesse por parte dos outros Professores / dificuldade em transpor os resultados da investiga\u00e7\u00e3o para linguagem acess\u00edvel / escassez de apoio por parte da escola e/ou Universidade / problemas financeiros...) -\tQuais s\u00e3o as suas expectativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o no futuro?\nIV. Sugest\u00f5es para melhorar o processo de dissemina\u00e7\u00e3o de trabalhos de Investiga\u00e7\u00e3o Educacional em Ci\u00eancia\t-\tPensa que as revistas onde os trabalhos de Investiga\u00e7\u00e3o Educacional, nomeadamente em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, s\u00e3o divulgados est\u00e3o acess\u00edveis aos Professores? Ou estes deveriam ser divulgados noutros tipos de publica\u00e7\u00f5es? (Pedir exemplos.) -\tNa sua opini\u00e3o, a linguagem utilizada nestes trabalhos dificulta a dissemina\u00e7\u00e3o dos mesmos? (Pedir justifica\u00e7\u00e3o.) -\tAcha que se deveriam proporcionar mais oportunidades visando dar a conhecer aos Professores os resultados da Investiga\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias? Promovidas por quem? -\tIndique algumas sugest\u00f5es sobre a forma como essas oportunidades devem ser organizadas de modo a melhorar a comunica\u00e7\u00e3o entre os Investigadores e os outros Professores. -\tQuais s\u00e3o para si os melhores meios de divulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos de Investiga\u00e7\u00e3o Educacional? (Pedir justifica\u00e7\u00e3o.) -\tQuais as entidades que devem ser respons\u00e1veis pelo apoio \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o destes trabalhos? (Universidades / Escolas / Estado / Centro de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores .) -\tSegundo o seu ponto de vista, este apoio tem sido feito? Como melhorar? -\tConsidera que os trabalhos investigativos realizados nesta \u00e1rea s\u00e3o de pouca relev\u00e2ncia para a melhoria das pr\u00e1ticas? (Pedir justifica\u00e7\u00e3o.) -\tAcha que deveria haver uma forma de auscultar a opini\u00e3o dos Professores para futuras investiga\u00e7\u00f5es? (Pedir exemplo/(s).)\nANEXO 3\nFICHA DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO ENTREVISTADO___\n1.\tSexo F \u25a1 M \u25a1\nUniversidade de Aveiro\n2.\tIdade ____\n3.\tGrupo disciplinar__________________________\n4.\tCategoria Profissional\nContratado \u25a1\nQuadro de zona pedag\u00f3gica \u25a1\nQuadro de nomea\u00e7\u00e3o definitiva \u25a1\n5.\tHabilita\u00e7\u00f5es Acad\u00e9micas\n\t\t\tInstitui\u00e7\u00e3o onde obteve os graus acad\u00e9micos:\tAno de Conclus\u00e3o\n\tBacharelato\t\t\t\n\tLicenciatura\t\t\t\n\tP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o\t\t\t\n\tMestrado\t\t\t\n\tOutra\t\t\t\n6. Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua (Ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o,...)\n7.\tExperi\u00eancia Profissional\nAnos de servi\u00e7o antes da profissionaliza\u00e7\u00e3o:__________\nAnos de servi\u00e7o ap\u00f3s a profissionaliza\u00e7\u00e3o: ___________\nLocal onde lecciona actualmente:_____________________________________________\nN\u00famero de anos consecutivos na actual escola:____________\nN\u00edveis e disciplinas leccionados:\n8.\tCargos extracurriculares desempenhados\n9.\tPrincipais raz\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o\nANEXO 4\nRELAT\u00d3RIO DA ENTREVISTA A\nData de realiza\u00e7\u00e3o: 28 de Maio de 2007\nLocal: Mealhada (Escola onde lecciona o entrevistado)\nDura\u00e7\u00e3o: 21 minutos\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do Entrevistado\nSexo: Feminino\nIdade: 40 anos\nGrupo disciplinar: F/Q\nCategoria Profissional: Quadro de nomea\u00e7\u00e3o definitiva\nHabilita\u00e7\u00f5es Acad\u00e9micas: Licenciatura em Qu\u00edmica Industrial pela Universidade de Coimbra (ano de conclus\u00e3o: 1995); Mestrado em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica pela Universidade de Aveiro (ano de conclus\u00e3o: 2005).\nForma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua: Ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de F\u00edsica, da Qu\u00edmica e da Inform\u00e1tica. Experi\u00eancia Profissional: 11 anos de servi\u00e7o (3 anos consecutivos na actual escola). Lecciona no Ensino B\u00e1sico.\nCargos extracurriculares desempenhados: Directora de Turma, Sub-coordenadora de Departamento, Representante do Grupo Disciplinar.\nRaz\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o: Inicialmente, oportunidade de trabalho, depois, gosto pelo ensino.\nTranscri\u00e7\u00e3o da Entrevista\nInv. (Investigadora): Vamos come\u00e7ar a entrevista falando do mestrado que frequentou. Porque escolheu esse mestrado?\nA (Entrevistado A): Eu escolhi essencialmente no sentido de angariar mais algum suporte, mais informa\u00e7\u00e3o para o desempenho da minha da minha profiss\u00e3o. Eu acho que precisamos sempre de estar actualizados, de tentar progredir e evoluir em tudo, e foi \u00e0 busca disso que fui. Acho que ganhei alguma coisa.\nInv.: Na altura, pensou em frequentar um outro mestrado?\nA: N\u00e3o, na altura, este surgiu e eu achei que era o ideal, o que mais gostava e a hip\u00f3tese de ir para o ramo da qu\u00edmica org\u00e2nica. Sempre gostei muito da parte das liga\u00e7\u00f5es intra e intermoleculares.\nInv.: Qual ou quais os motivos que a levaram a frequentar o curso de mestrado?\nA: Enriquecimento profissional.\nInv.: Esta escolha tem alguma liga\u00e7\u00e3o com a licenciatura que frequentou?\nA: Pois, o mestrado estava directamente relacionado com a minha actividade profissional. A licenciatura n\u00e3o tinha tido uma perspectiva de ensino. O mestrado veio colmatar algumas lacunas e ajudou-me a evoluir a todos os n\u00edveis numa perspectiva pedag\u00f3gico-did\u00e1ctica. Ajudou-me bastante, e tamb\u00e9m em enriquecimento cient\u00edfico.\nInv.: De que forma a sua entidade patronal a apoiou durante a frequ\u00eancia do mestrado?\nA: N\u00e3o apoiou. Tive algumas dificuldades no in\u00edcio e n\u00e3o foram receptivos \u00e0 minha frequ\u00eancia no mestrado. Informei logo que necessitaria de alguma coisa, principalmente no hor\u00e1rio para n\u00e3o faltar tanto. Isso n\u00e3o me foi concedido. Dificultou-me em termos profissionais, porque tinha que faltar. Ou faltava aqui, ou faltava no mestrado. E, obviamente, faltava mais no mestrado. N\u00e3o tive nenhum apoio.\nInv.: Na sua opini\u00e3o, a sua entidade patronal incentiva os professores a frequentarem cursos de mestrado?\nA: No meu caso n\u00e3o! Nada me foi facilitado. Se bem que h\u00e1 outras comiss\u00f5es que apoiam os professores, de modo a estes se valorizarem profissionalmente. Depende da boa vontade dos colegas. Porque em termos superiores n\u00e3o temos nada quase que os obrigue a facilitar-nos seja o que for. Nada \u00e9 de cariz obrigat\u00f3rio, tudo isto depende da boa vontade de colegas.\nInv.: Qual foi o tema da sua disserta\u00e7\u00e3o?\nA: Liga\u00e7\u00f5es intra e inter-moleculares: perspectivas de ensino-aprendizagem nos quatro anos (oitavo, nono, d\u00e9cimo primeiro e d\u00e9cimo segundo).\nInv.: O que a levou a escolher este tema?\nA: Na altura quando nos propuseram os temas, este foi aquele com que mais me identifiquei e o que mais gostava. Vinha de encontro com aquilo que eu gosto, gosto muito da parte de liga\u00e7\u00e3o qu\u00edmica.\nInv.: Se tivesse que fazer agora essa escolha optava pelo mesmo tema?\nA: Pelo mesmo, porque continuo a gostar e acho que ainda h\u00e1 muito trabalho a fazer nessa \u00e1rea. Inv.: Para si, quais foram as consequ\u00eancias da frequ\u00eancia do curso de mestrado para o seu desenvolvimento pessoal e profissional?\nA: Foram muitas! Aprendi bastante, quer no desenvolvimento do trabalho em si, quer na parte pedag\u00f3gico-did\u00e1ctica, que eu n\u00e3o tinha e consegui aperceber-me de outras coisas e enriqueceu-me muito a esse n\u00edvel. E a trabalhar sozinha. \u00c9 muito importante enriquecer cient\u00edfica e pedagogicamente, temos que crescer e deixar de estar t\u00e3o cristalizados. Porque o ensino tem esta vertente muito negativa: n\u00f3s ao fim de algum tempo estamos habituados a fazer sempre a mesma coisa e isso cristaliza-nos muito. Nesse aspecto o mestrado enriqueceu-me bastante. E a n\u00edvel das pr\u00e1ticas lectivas, acho que melhorei, embora n\u00e3o tenha tido muito feed-back. N\u00e3o consegui transportar tudo aquilo que aprendi, que desenvolvi no meu trabalho investigativo para as minhas pr\u00e1ticas lectivas. Porque estou s\u00f3 a leccionar no ensino b\u00e1sico.\nInv.: Agora vamos falar da dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o. Houve inten\u00e7\u00e3o de sua parte em disseminar estes resultados?\nA: Houve alguma. Eu comecei por participar, com os resultados do meu trabalho, logo no primeiro congresso da sociedade portuguesa da qu\u00edmica. Depois, fui tamb\u00e9m a um outro congresso a Braga. Ainda n\u00e3o escrevi nada. Est\u00e1 em fase de escrita um artigo para uma revista cient\u00edfica, ainda n\u00e3o sabemos qual. Mas, mais n\u00e3o se fez.\nInv.: E porque tem feito assim?\nA: Tenho feito assim porque tamb\u00e9m n\u00e3o tenho visto abertura para outro tipo de coisas. Agora, vai certamente surgir um artigo que estou a fazer com as professoras que foram minhas orientadoras. Est\u00e3o mais elas debru\u00e7adas sobre isso do que eu, porque eu trabalho a tempo inteiro, assim como elas, mas o meu tempo tem sido menos para dedicar a isto. E, pronto, tem sido uma forma mais f\u00e1cil de participarmos e at\u00e9 tentarmos divulgar alguma coisa. Agora, a\u00ed acho que \u00e9 onde mais falham os trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do ensino, \u00e9 de facto na dissemina\u00e7\u00e3o.\nInv.: E de que forma gostaria de ter feito essa dissemina\u00e7\u00e3o?\nA: Gostava de a ter publicado num artigo em revistas da especialidade.\nInv.: E essa \u00e9 a expectativa que tem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o no futuro?\nA: \u00c9, at\u00e9 porque mantenho a liga\u00e7\u00e3o com as minhas orientadoras.\nInv.: A dissemina\u00e7\u00e3o desses resultados teve impacte ao n\u00edvel da sala de aula, da escola ou do sistema educativo?\nA: Na sala de aula!\nInv.: E como avaliou esse mesmo impacte?\nA: Daquilo que fiz, porque tamb\u00e9m depois d\u00e1 um aspecto negativo porque s\u00f3 sou eu a avaliar. Ainda n\u00e3o dei os resultados dos meus alunos a ningu\u00e9m. Fui s\u00f3 eu a avaliar, mas fiz duma forma consciente, e acho que foi positivo.\nInv.: Acha que essa divulga\u00e7\u00e3o teve o impacto e a aplicabilidade desejados?\nA: Atendendo ao meio, sim! Mas, agora obviamente n\u00e3o s\u00e3o os desejados.\nInv.: E quais seriam os desejados?\nA: Seria assim como o meu trabalho e todos os outros tivessem aplica\u00e7\u00e3o, vissem o reflexo desse trabalho nas nossas pr\u00e1ticas di\u00e1rias a todos os n\u00edveis e para todos na escola. E, no m\u00ednimo, no grupo disciplinar que consegu\u00edssemos transportar aquilo que aprendemos para o nosso grupo. Coisa que a\u00ed n\u00e3o conseguimos chegar, at\u00e9 ao momento.\nInv.: Que contribui\u00e7\u00f5es para essa dissemina\u00e7\u00e3o foram dadas pelo seu conselho executivo? E pela universidade e pela pr\u00f3pria entidade empregadora?\nA: Nenhumas. A universidade tamb\u00e9m n\u00e3o foi solicitada, n\u00e3o sei de que modo poderia fazer essa solicita\u00e7\u00e3o. Mas, tamb\u00e9m n\u00e3o a solicitei, por isso n\u00e3o posso dizer nada. Mas, mantenho a liga\u00e7\u00e3o com as minhas orientadoras e a\u00ed elas t\u00eam sido excelentes. Porque foram elas que me incentivaram a escrever um artigo. Elas t\u00eam tido um contributo, que mais n\u00e3o conseguiriam. Elas t\u00eam sido um apoio.\nInv.: E os seus pares solicitaram informa\u00e7\u00e3o sobre o seu trabalho investigativo?\nA: N\u00e3o. S\u00f3 mesmo os meus colegas de mestrado. Os colegas da escola, n\u00e3o!\nInv.: Nem outros \u00f3rg\u00e3os da escola?\nA: N\u00e3o!\nInv.: E os centros de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores?\nA: Tamb\u00e9m n\u00e3o! Tamb\u00e9m n\u00e3o devem ter conhecimento das pessoas que v\u00e3o adquirindo grau de mestre ou de doutor. N\u00e3o sei.\nInv.: Onde colocou a sua disserta\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para consulta?\nA: Na universidade.\nInv.: E na escola?\nA: N\u00e3o!\nInv.: Ent\u00e3o os seus colegas n\u00e3o tiveram acesso?\nA: N\u00e3o.\nInv.: Quais as dificuldades encontradas ao n\u00edvel desta dissemina\u00e7\u00e3o?\nA: N\u00e3o sei se sei pronunciar-me sobre isso. Porque de facto eu tamb\u00e9m n\u00e3o mostrei a minha tese aos meus colegas. Mostrei aos meus colegas de mestrado e n\u00e3o mostrei aos outros. Nem ao meu grupo disciplinar, nem nunca trouxe um poster para afixar na sala dos professores sobre o trabalho que realizei. E se calhar a\u00ed eu tamb\u00e9m falhei. Falhei por receios mais variados, porque \u00e0s vezes sentimos que somos um bocadinho diferentes dos outros e esta escola, inicialmente, n\u00e3o me mostrou muita abertura a que eu frequentasse o mestrado e eu tive sempre um certo receio. Parecia que eu ia ser diferente dos outros e ent\u00e3o nunca trouxe.\nInv.: Agora vamos passar para a \u00faltima parte da entrevista, em que lhe pedirei sugest\u00f5es para melhorar a dissemina\u00e7\u00e3o dos trabalhos investigativos em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Pensa que as revistas onde estes s\u00e3o divulgados est\u00e3o acess\u00edveis aos professores ou poderiam ser usadas outro tipo de publica\u00e7\u00f5es?\nA: Eu acho que s\u00e3o de uma certa forma acess\u00edveis. Temos, por exemplo, os boletins da sociedade portuguesa da f\u00edsica e da qu\u00edmica, que divulgam muita desta informa\u00e7\u00e3o. Mas se calhar mais dirigido a todo o tipo de professores. Porque as pr\u00e1ticas did\u00e1cticas n\u00e3o t\u00eam que se restringir a uma \u00e1rea disciplinar. Por exemplo, podia vir um boletim para todos os professores, n\u00e3o sei \u00e9 se seria acess\u00edvel a toda a gente. Porque isso tem custos, e as pessoas hoje em dia tamb\u00e9m n\u00e3o compram, n\u00e3o aderem.\nInv.: Na sua opini\u00e3o, a linguagem utilizada neste tipo de trabalhos dificulta a sua dissemina\u00e7\u00e3o?\nA: Acho que n\u00e3o. Porque acho que todos n\u00f3s devemos ter o cuidado de nos manter informados e n\u00e3o \u00e9 porque utilizam um dado termo que n\u00f3s n\u00e3o devemos procurar o que aquilo significa. Porque, se calhar, se formos ao encontro do que aquilo significa podemos encontrar tantas outras coisas que n\u00e3o conhec\u00edamos.\nInv.: Acha que deveriam ser criadas mais oportunidades para dar a conhecer aos professores esses trabalhos?\nA: N\u00e3o sei. Isso agora \u00e9 um trabalho muito dif\u00edcil porque, por exemplo, sendo o p\u00fablico-alvo os professores, estes n\u00e3o v\u00e3o faltar no seu local de trabalho para ir a uma confer\u00eancia, uma forma\u00e7\u00e3o qualquer que ela seja. E isso agora, muitos n\u00e3o iriam.\nInv.: E poderiam ser promovidas por quem?\nA: Eu acho que por parte das universidades tem que haver um estreitamento muito maior do que aquilo que est\u00e1 entre a universidade e as escolas. H\u00e1 uma grande falha a este n\u00edvel.\nInv.: E como poderiam ser organizados esses encontros?\nA: Eu tenho ido, a Aveiro, aos fins-de-semana, a pequenas ac\u00e7\u00f5es sobre trabalhos pr\u00e1ticos para o d\u00e9cimo segundo ano. Eu vou e gosto de ir. \u00c0s pessoas falta ir uma primeira vez para gostar de facto. Mas n\u00e3o sei se todas as pessoas t\u00eam disponibilidade ao fim-de-semana para ir. Eu acho que neste momento \u00e9 muito dif\u00edcil operacionalizar qualquer tipo de coisas deste g\u00e9nero. No entanto, \u00e9 aquilo que mais necessitamos. Por isso, o ideal era serem feitas no p\u00f3s-laboral, no fim-de-semana, mas como em tudo \u00e9 preciso querer. Agora, vindo \u00e0s escolas ou arranjar uma rede de escolas. Juntar as escolas duma determinada zona, quase que agrupar e arranjar um dia, uma hora para aquela zona para apresentar trabalhos, fazer uma confer\u00eancia. E come\u00e7ar a chamar as pessoas, a incutir nas pessoas esta necessidade de ir mais e de ter mais alguma coisa para se enriquecer.\nInv.: Qual \u00e9 para si o melhor meio de divulga\u00e7\u00e3o destes trabalhos? A: Se calhar, o escrito sob a forma de artigos e estas confer\u00eancias, palestras, estes debates que se poderiam criar entre as universidades e as escolas. Poderiam ser muito frutuosos. Eu acho que a universidade de Aveiro ainda est\u00e1 muito ligada \u00e0s escolas, acho que sim, mas ainda se pode ligar mais. Assim, como as outras universidades que quase n\u00e3o t\u00eam um elo t\u00e3o forte como a universidade de Aveiro. Virem mais \u00e0s escolas, conhecerem mais a realidade das escolas, embora conhe\u00e7am, mas n\u00e3o \u00e9 vivida. Isso por vezes acresce mais alguma coisa, quer em termos de correc\u00e7\u00e3o, quer em termos de crescer dos trabalhos que se estejam a fazer. E na universidade faz-se muita investiga\u00e7\u00e3o mas na escola trabalha-se em campo. Ent\u00e3o, tentar relacionar estas duas val\u00eancias: a investiga\u00e7\u00e3o colmatar falhas no nosso trabalho e contribuir para que a investiga\u00e7\u00e3o se oriente.\nInv.: E como se poderia conseguir isso? Tem alguma sugest\u00e3o?\nA: Numa forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, que tamb\u00e9m seria dif\u00edcil. Mas, o professor ter forma\u00e7\u00e3o sistematicamente na universidade e a universidade vir sistematicamente \u00e0s escolas. Eu penso muitas vezes nisto: um grupo de professores de escolas duma determinada zona, de quando em quando, debatem-se os diferentes temas que n\u00f3s abordamos, eram trabalhados, quase planificados naquelas sess\u00f5es. E n\u00f3s quase que faz\u00edamos forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua durante toda a vida e enriquec\u00edamo-nos uns aos outros. Porque, o formador via as nossas necessidades e n\u00f3s encontrar\u00edamos ou n\u00e3o resposta naquilo que o formador nos dava. Mas tamb\u00e9m o enriquec\u00edamos, porque ajud\u00e1vamo-lo a orientar a investiga\u00e7\u00e3o e a investiga\u00e7\u00e3o vinha ao nosso encontro. E acho que \u00e9 esta articula\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a falhar.\nInv.: Quais as entidades que deveriam ser respons\u00e1veis a essa dissemina\u00e7\u00e3o? Universidades, Estado, escolas, centros de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua?\nA: Todas.\nInv.: Segundo o seu ponto de vista este apoio tem sido feito?\nA: N\u00e3o.\nInv.: Como melhorar?\nA: Olhe as \u00fanicas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o que andam nos centros s\u00e3o: bibliotecas e TIC. Ainda n\u00e3o fiz! N\u00e3o tem interesse nenhum! A forma\u00e7\u00e3o tem que dar respostas \u00e0s nossas necessidades e as minhas necessidades s\u00e3o na \u00e1rea da ci\u00eancia e n\u00e3o nessas \u00e1reas.\nInv.: Pensa que os trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1cticas das Ci\u00eancias s\u00e3o de pouca relev\u00e2ncia para a melhoria das pr\u00e1ticas?\nA: Eu acho que nenhum trabalho investigativo tem pouca relev\u00e2ncia. Se h\u00e1 uma investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 porque h\u00e1 alguma necessidade, porque \u00e9 importante. E a\u00ed todos eles t\u00eam o seu valor em diferentes vertentes.\nInv.: Sobre a forma de auscultar a opini\u00e3o dos professores para futuras investiga\u00e7\u00f5es j\u00e1 falou. A: J\u00e1! Atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o mais cont\u00ednua.\nReflex\u00e3o da Investigadora sobre a forma como decorreu a entrevista:\nO local para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista foi escolhido pelo entrevistado, tendo a investigadora se deslocado \u00e0 escola onde esse lecciona. A entrevista decorreu num ambiente calmo e prop\u00edcio ao di\u00e1logo. O entrevistado manifestou uma boa flu\u00eancia verbal e seguran\u00e7a. A partir da sua linguagem n\u00e3o-verbal constatou-se que o inquirido estava descontra\u00eddo e exteriorizou motiva\u00e7\u00e3o e interesse pelos temas abordados. Globalmente, os objectivos da entrevista foram atingidos.\nANEXO 5\nRELAT\u00d3RIO DA ENTREVISTA B\nData de realiza\u00e7\u00e3o: 14 de Setembro de 2006\nLocal: Aveiro (Escola onde lecciona o entrevistado)\nDura\u00e7\u00e3o: 26 minutos\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do Entrevistado\nSexo: Feminino\nIdade: 46 anos\nGrupo disciplinar: F/Q\nCategoria Profissional: Quadro de nomea\u00e7\u00e3o definitiva\nHabilita\u00e7\u00f5es Acad\u00e9micas: Licenciatura em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica pela Universidade de Aveiro (ano de conclus\u00e3o: 1983); Mestrado em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica pela Universidade de Aveiro (ano de conclus\u00e3o: 2003).\nForma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua: Ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de Administra\u00e7\u00e3o Escolar, Pr\u00e1ticas Lectivas, Trabalho Experimental, Novas Linhas de Investiga\u00e7\u00e3o.\nExperi\u00eancia Profissional: 22 anos de servi\u00e7o (16 anos consecutivos na actual escola). Lecciona no Ensino Secund\u00e1rio.\nCargos extracurriculares desempenhados: Directora de Turma, Delegada do Grupo Disciplinar, Directora de instala\u00e7\u00f5es, Professora respons\u00e1vel pelo curso t\u00e9cnico profissional, Formadora. Raz\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o: Gosto pela F\u00edsica e Qu\u00edmica e mercado de trabalho.\nTranscri\u00e7\u00e3o da Entrevista\nInv. (Investigadora): Primeiro vamos fazer uma caracteriza\u00e7\u00e3o geral do Curso de Mestrado que a colega frequentou e, tamb\u00e9m, da disserta\u00e7\u00e3o realizada nesse mesmo Mestrado. O seu curso de mestrado.\nB (Entrevistado B): \u00c9 no Ensino da F\u00edsica e da Qu\u00edmica e foi aqui na Universidade de Aveiro. E conclui a disserta\u00e7\u00e3o em Outubro de 2003.\nInv.: Quais as raz\u00f5es da escolha deste Curso?\nB: Foi s\u00f3 fazer uma reciclagem minha, naquilo que eu julgava ser o meio da minha actividade profissional, porque foi mais ou menos por volta dos 18 anos de servi\u00e7o e, portanto, eu julgava que estaria a meio da minha carreira, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 verdade.\nInv.: Pois, foi uma renova\u00e7\u00e3o dos seus conhecimentos.\nB: Exactamente! Senti necessidade de ir. S\u00f3! Senti mesmo necessidade de ir e tinha disponibilidade para ir na altura. Candidatei-me e fui!\nInv.: Quando escolheu este Curso de Mestrado pensou em frequentar outro?\nB: N\u00e3o. Noutras Universidades, mas dentro da mesma \u00e1rea. Este como est\u00e1. Eu sou professora sempre virada para o Ensino da F\u00edsica e da Qu\u00edmica. Como esta Universidade estava mais perto, esta seria priorit\u00e1ria.\nInv.: Ent\u00e3o foi a sua primeira op\u00e7\u00e3o?\nB: Sim.\nInv.: Qual o tema da sua disserta\u00e7\u00e3o?\nB: \u00c9 preciso dizer o nome assim certinho?... O tema \u00e9 a Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e as pr\u00e1ticas lectivas. Depois fiz a planifica\u00e7\u00e3o de uma unidade did\u00e1ctica de acordo com as novas indica\u00e7\u00f5es. Inv.: As novas linhas de investiga\u00e7\u00e3o em did\u00e1ctica.\nB: Exactamente! Agora eu queria dizer o nome completo. N\u00e3o me recordo, tem um t\u00edtulo um bocado longo. Mas, portanto no fundo \u00e9 a investiga\u00e7\u00e3o em did\u00e1ctica e as pr\u00e1ticas lectivas. E depois o exemplo de uma unidade. Era do programa antigo, j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 em vigor, tinha a ver com a electricidade. Portanto, fiz o desenvolvimento da parte da corrente el\u00e9ctrica, toda a parte do mecanismo, a base foi a parte el\u00e9ctrica de um carro.\nInv.: Se agora tivesse que escolher um tema para a sua disserta\u00e7\u00e3o optava pelo mesmo?\nB: Dentro da mesma linha, de acordo com os novos programas. Sempre direccionado para as pr\u00e1ticas lectivas, para a ac\u00e7\u00e3o do professor.\nInv.: Qual foi o motivo, ou os motivos, que a levou a frequentar o Curso de Mestrado?\nB: H\u00e1 bocado j\u00e1 respondi. No fundo, foi fazer uma reciclagem a meio do percurso da minha carreira. Tamb\u00e9m tive a inten\u00e7\u00e3o de melhorar as pr\u00e1ticas, fazer uma reciclagem, ver o que \u00e9 que havia de novo, e havia outra coisa que. Portanto, na parte curricular dos Mestrados que consultei havia disciplinas que para mim n\u00e3o tinham existido durante a licenciatura. Nomeadamente, \u00e1reas relacionadas com a f\u00edsica do clima. Eu n\u00e3o tinha nada dentro dessa \u00e1rea. Portanto, isto \u00e9 um exemplo. Outro exemplo que eu posso dar \u00e9 que houve oportunidade, de numa disciplina de qu\u00edmica, de falar um bocado mais de pol\u00edmeros. N\u00f3s como professores e autodidactas ter\u00edamos que ter a obriga\u00e7\u00e3o, e temos a obriga\u00e7\u00e3o, de fazer a nossa pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o, mesmo assim senti necessidade de aprofundar um pouco mais esses temas. Eu sabia que existiam estas disciplinas, e escolhi aquelas que eu achava que me fariam mais falta e que iriam complementar um bocado mais a minha forma\u00e7\u00e3o.\nInv.: Durante o seu Curso de Mestrado teve apoios por parte da sua entidade empregadora? Pensa que esta incentiva a frequ\u00eancia de Cursos de Mestrado?\nB: A entidade empregadora n\u00e3o incentiva. E no ano em que eu frequentei a parte curricular aconteceu tamb\u00e9m uma coisa: foi extremamente dif\u00edcil assistir \u00e0s aulas. Portanto, exigiu uma gin\u00e1stica da minha parte muito grande. Apesar de saber que as aulas iriam funcionar em determinadas tardes, em determinados per\u00edodos da semana. Comuniquei isso durante a elabora\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios e nesse ano foi dito mesmo que n\u00e3o havia hip\u00f3tese nenhuma de me atender. Depois, consegui contornar esta situa\u00e7\u00e3o, por trocas com colegas. E havia sempre uma aula a que eu chegava uma hora atrasada, porque n\u00e3o tinha hip\u00f3tese nenhuma.\nInv.: Ent\u00e3o, n\u00e3o sentiu apoio nem incentivo?\nB: Incentivo tamb\u00e9m nunca ningu\u00e9m... Houve a t\u00edtulo particular, de colegas houve. Ali\u00e1s, quando surgiu, quando foi publicitado o mestrado em folhetos, o primeiro folheto que me apareceu \u00e0 m\u00e3o foi por parte dum colega que j\u00e1 tinha frequentado mestrado e disse-me para ir. Portanto, foi s\u00f3 a t\u00edtulo particular.\nInv.: Do seu ponto de vista, quais foram as consequ\u00eancias do seu trabalho efectuado no Curso de Mestrado em termos do seu desenvolvimento pessoal e profissional? Tamb\u00e9m j\u00e1 falamos um pouco sobre isto.\nB: J\u00e1. Pronto, eu julgo que sou uma pessoa extremamente preocupada com a minha actividade, e se n\u00e3o fosse assim as raz\u00f5es que me levaram a frequentar o Mestrado n\u00e3o existiam. E penso que isso, de certa forma, responde \u00e0 quest\u00e3o. Foi procurar que o meu desempenho aqui e aquilo que eu posso contribuir para o ensino das ci\u00eancias, em concreto, e \u00e9 algo que eu julgo que n\u00e3o est\u00e1 bem. E basta ver as taxas de abandono que temos ao n\u00edvel dos cursos de ci\u00eancias. E \u00e9 um n\u00edvel elevado! E, portanto, foi um bocado para ver se conseguia dar algum contributo melhor da minha parte. Senti que poderia ter influ\u00eancia nas pr\u00e1ticas lectivas. Agora se n\u00f3s conseguimos ou n\u00e3o, vai depender muito de factores exteriores e mesmo dos nossos alunos. Agora \u00e9 evidente que influ\u00eancia tem sempre! Ao preparar as planifica\u00e7\u00f5es, opto pela estrutura, por exemplo (\u00e9 mais f\u00e1cil de falar num caso concreto), partir sempre de quest\u00f5es problema, de situa\u00e7\u00f5es da realidade. Eu j\u00e1 procurava fazer sempre a rela\u00e7\u00e3o entre aquilo que n\u00f3s na licenciatura cham\u00e1vamos a rela\u00e7\u00e3o com o dia-a-dia. E, pronto, no fundo era tornar a aprendizagem mais significativa para os alunos.\nInv.: E, por exemplo, ao n\u00edvel da participa\u00e7\u00e3o na coordena\u00e7\u00e3o do seu departamento e da coopera\u00e7\u00e3o com os seus colegas? Sentiu que o Curso de Mestrado a influenciou de alguma forma?\nB: N\u00e3o. Eu penso e agora aqui, ao n\u00edvel do nosso departamento e ao n\u00edvel do grupo, nem sempre \u00e9 f\u00e1cil trabalhar em conjunto. Eu consigo trabalhar com alguns elementos. H\u00e1 pouca coopera\u00e7\u00e3o. Aqui! J\u00e1 houve grupos de trabalho muito bons, mas neste momento. N\u00e3o sei se pela situa\u00e7\u00e3o profissional, por toda a situa\u00e7\u00e3o que todos os professores est\u00e3o a atravessar e, tamb\u00e9m, pelo facto que n\u00f3s temos um n\u00famero elevado de professores que est\u00e3o em fim de carreira. Portanto, est\u00e3o a um ano, dois anos, mesmo nas condi\u00e7\u00f5es actuais, de atingir a reforma. Esses n\u00e3o se mostram t\u00e3o receptivos. Portanto, \u00e9 uma escola com o actual corpo docente muito antigo e isso dificulta um bocado. Agora, \u00e9 evidente que tenho aqui alguns elementos com quem consigo trabalhar, trabalhar semanalmente, de termos mesmo projectos em conjunto.\nInv.: Agora, vamos passar para uma parte da entrevista em que falaremos acerca da dissemina\u00e7\u00e3o, da divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o. Houve inten\u00e7\u00e3o da sua parte em divulgar os resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o?\nB: Bem, eu quando acabei a disserta\u00e7\u00e3o, portanto, quando ap\u00f3s a defesa entreguei para a biblioteca da escola um exemplar. Tive o cuidado de entregar no Conselho Executivo. E, tamb\u00e9m entreguei um exemplar da disserta\u00e7\u00e3o, por raz\u00f5es que acho que s\u00e3o \u00f3bvias por aquilo que disse agora mesmo, a alguns elementos do grupo que eu achava que poderiam estar mais interessados. E o resto da divulga\u00e7\u00e3o foi feito ao n\u00edvel da Universidade, ficam todas em arquivo na Biblioteca. E\nperante os meus colegas de mestrados todos eles t\u00eam. E, penso que se eles sentirem que seria oportuno, eles pr\u00f3prios fariam a divulga\u00e7\u00e3o. Portanto, dentro do grupo dos colegas que frequentaram o mestrado comigo.\nInv.: Existiria alguma forma que gostaria de ter feito essa divulga\u00e7\u00e3o?\nB: N\u00e3o. Acho que se a pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o, se as pr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es, quer a escola, quer a Universidade, acharem que \u00e9 relevante fazerem a divulga\u00e7\u00e3o... Eu penso que elas pr\u00f3prias \u00e9 que deveriam. Porque eles melhor que n\u00f3s t\u00eam os mecanismos que permitem, melhor que n\u00f3s, difundirem. Portanto, \u00e9 evidente que n\u00f3s ter\u00edamos que colaborar sempre! Esta \u00e9 a minha opini\u00e3o. N\u00f3s ter\u00edamos que colaborar, mas os mecanismos teriam que passar pelas Institui\u00e7\u00f5es e pela institui\u00e7\u00e3o que nos orientou, que apresentou o projecto e que o aceitou, depende da situa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o sei como \u00e9 que est\u00e3o as coisas neste momento. Mas, na altura em que eu fiz era: havia uma lista de projectos que n\u00f3s escolh\u00edamos ou prop\u00fanhamos um devidamente fundamentado. Que foi o meu caso. Foi uma proposta minha. Portanto, se a institui\u00e7\u00e3o achasse que era relevante acho que devia, e n\u00f3s dev\u00edamos estar abertos \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o. A t\u00edtulo particular acho que \u00e9 muito dif\u00edcil.\nInv.: Na escola podem propor ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o.\nB: Sim, podemos propor. N\u00f3s j\u00e1 propusemos ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e eu j\u00e1 dei uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o aqui a pedido dos meus colegas. E aconteceu uma coisa muito chata: nenhum dos colegas da escola concluiu a ac\u00e7\u00e3o.\nInv.: Essa ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o era sobre a sua disserta\u00e7\u00e3o?\nB: N\u00e3o. Tinha a ver com pr\u00e1ticas lectivas, mas n\u00e3o directamente sobre. Teve a ver com a utiliza\u00e7\u00e3o das calculadoras gr\u00e1ficas no ensino da f\u00edsica e da qu\u00edmica. No fundo, tamb\u00e9m estava relacionado com as pr\u00e1ticas lectivas e com a introdu\u00e7\u00e3o das novas tecnologias e com a inova\u00e7\u00e3o, que no fundo \u00e9 um bocado a linha por onde eu andei. Foi influenciada por aquilo que desenvolvi no curso de mestrado. Agora, o facto das pessoas n\u00e3o terem acabado, n\u00e3o teve a ver comigo. Primeiro, n\u00e3o precisavam dos cr\u00e9ditos, depois est\u00e3o em fim de carreira, portanto, pensam que j\u00e1 n\u00e3o v\u00e3o utilizar nada daquilo. Depois, a motiva\u00e7\u00e3o das pessoas para as novas tecnologias, temos medo de experimentar coisas novas, do insucesso.\nInv.: Voltando \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o que fez dos resultados da tese, acha que produziu implica\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da sala de aula, da escola ou do pr\u00f3prio Sistema Educativo?\nB: Ao n\u00edvel da sala de aula, sim! Para os outros colegas, eu acho que n\u00e3o consigo responder. S\u00f3 a t\u00edtulo particular, um ou dois que trabalham mais comigo. E, eventualmente, os meus colegas de mestrado que tamb\u00e9m s\u00e3o todos professores do ensino secund\u00e1rio.\nInv.: Avaliou o impacte que teve essa divulga\u00e7\u00e3o?\nB: N\u00e3o.\nInv.: Acha que essa divulga\u00e7\u00e3o teve o impacte e a aplicabilidade desejados?\nB: N\u00e3o sei dizer.\nInv.: Que contribui\u00e7\u00f5es foram dadas para essa dissemina\u00e7\u00e3o por parte do Conselho Executivo da sua escola?\nB: Nada!\nInv.: E a Universidade onde frequentou o Curso de Mestrado?\nB: N\u00e3o senti apoio. Falou-se em fazer um artigo, mas depois n\u00e3o houve mais nenhum contacto e, portanto, a\u00ed est\u00e1: eu penso que t\u00eam que ser eles. At\u00e9 porque n\u00f3s temos muitas coisas com que nos preocupar aqui (escola) e a actividade \u00e9 extremamente absorvente, e, portanto, uma pessoa tem que sentir algum apoio.\nInv.: E a entidade empregadora contribuiu?\nB: Nada!\nInv.: Os seus pares solicitaram informa\u00e7\u00e3o acerca da sua disserta\u00e7\u00e3o? E os outros \u00f3rg\u00e3os da escola? E os Centros de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores?\nB: S\u00f3 os colegas que estavam mais pr\u00f3ximos.\nInv.: Ent\u00e3o, quais foram as principais dificuldades encontradas ao n\u00edvel desta dissemina\u00e7\u00e3o?\nB: Eu acho que j\u00e1 respondi um pouco a isto.\nInv.: Foram mais extr\u00ednsecas, que intr\u00ednsecas?\nB: Sim. N\u00e3o foi por falta de motiva\u00e7\u00e3o. E a quest\u00e3o da falta de tempo, eu acho que o tempo contorna-se sempre. Foi mais por falta de apoio, porque se uma pessoa sentir que o nosso trabalho pode ser \u00fatil e que tem algum interesse para outros, n\u00f3s arranjamos sempre tempo, nem que seja um bocadinho. E h\u00e1 sempre as interrup\u00e7\u00f5es das actividades lectivas, que eu defendo que devem ser para estas coisas mesmo! Pronto, h\u00e1 sempre a hip\u00f3tese de contornar o problema. Porque eu tamb\u00e9m arranjei tempo para ir fazer o mestrado, sem prejudicar os meus alunos. Senti falta de incentivos. N\u00e3o sei se incentivos e apoios, se tudo junto. Porque se calhar uma coisa leva \u00e0 outra.\nInv.: Pronto. Agora, vamos passar para a \u00faltima parte da entrevista em que pedirei algumas sugest\u00f5es para melhorar o processo de dissemina\u00e7\u00e3o de trabalhos de Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Pensa que as revistas onde s\u00e3o publicados estes trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o est\u00e3o acess\u00edveis aos professores? Ou deveriam ser divulgados noutros tipos de publica\u00e7\u00f5es?\nB: Acess\u00edveis n\u00e3o est\u00e3o! Porque se n\u00f3s quisermos consultar temos que nos deslocar \u00e0s universidades.\nInv.: Portanto, acha que deveriam ser divulgados noutros tipos de publica\u00e7\u00f5es?\nB: Na nossa \u00e1rea, eu julgo que a Sociedade Portuguesa de F\u00edsica e a Sociedade Portuguesa de Qu\u00edmica com os respectivos boletins, de vez em quando aparecem artigos vocacionados para as pr\u00e1ticas lectivas. E n\u00f3s, professores, gostamos. N\u00e3o sei se nas outras \u00e1reas acontece o mesmo. Agora, o que se passa \u00e9 que nem todos os professores t\u00eam acesso. Porque n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3cios dessas Sociedades. E eu estou a falar desta \u00e1rea, porque \u00e9 aquela que eu conhe\u00e7o. Aqui na escola j\u00e1 houve a tentativa dos boletins virem para o gabinete, mas depois eles acabam por ficar ali.\nInv.: Ent\u00e3o, a escola n\u00e3o faculta esses boletins para os professores?\nB: Neste momento, n\u00e3o sei. Houve uma altura em que foi solicitado que eles fossem enviados para o grupo. Mas, eu tenho-os a t\u00edtulo particular. E julgo que n\u00e3o deve haver muita mais gente a\nter os dois. E, portanto, penso que a divulga\u00e7\u00e3o de revistas desse tipo, ou, ent\u00e3o criar uma revista de ci\u00eancias. E que fosse enviada para os departamentos de ci\u00eancias.\nInv.: Na sua opini\u00e3o, a linguagem utilizada neste tipo de trabalhos dificulta a sua dissemina\u00e7\u00e3o?\nB: N\u00e3o! Quando fiz a minha disserta\u00e7\u00e3o, li imensos e n\u00e3o senti isso.\nInv.: Acha que se deveria criar mais situa\u00e7\u00f5es (confer\u00eancias, semin\u00e1rios, .) com o intuito de dar a conhecer aos professores os resultados de trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea?\nB: Sim. Seguramente que sim. Mas cuidado com os custos! Porque, normalmente, nas inscri\u00e7\u00f5es n\u00f3s n\u00e3o temos nenhum subs\u00eddio e acabamos por ser altamente penalizados. A parte econ\u00f3mica, muitas vezes, faz com que os professores n\u00e3o v\u00e3o. Porque, ou s\u00e3o muito pr\u00f3ximas das escolas, portanto, no mesmo local, ou ent\u00e3o acarreta custos que \u00e0s vezes as pessoas.\nInv.: Ent\u00e3o, acha que esses encontros deveriam ser promovidos por quem?\nB: Pela escola deve ser dif\u00edcil. N\u00e3o sei se por grupos de escolas, dentro de uma determinada \u00e1rea, apoiadas por institui\u00e7\u00f5es que, eventualmente, do ensino superior estejam vocacionadas para a educa\u00e7\u00e3o. Evidente que tem que haver sempre uma liga\u00e7\u00e3o entre as escolas e as universidades. E, hoje em dia, essa liga\u00e7\u00e3o \u00e9 muito fr\u00e1gil.\nInv.: Pode-me indicar algumas sugest\u00f5es de como poderiam ser feitos, organizados esses encontros?\nB: N\u00e3o sei. Talvez tipo oficina. Poderiam ser direccionados para as pr\u00e1ticas lectivas. Mas, tamb\u00e9m, penso que h\u00e1 outras \u00e1reas que convinha que as pessoas reflectissem. Por exemplo, sobre: o que \u00e9 a escola hoje, o que a sociedade / os pol\u00edticos pretendem da escola. E depois para ver isso, a\u00ed poderia ser mais tipo debates. Em que as pessoas debateriam ideias sobre estes temas, por exemplo. Agora, tudo o que fosse direccionado para as pr\u00e1ticas lectivas, penso que o modelo tipo oficina ou a apresenta\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias bem sucedidas. Acho que seriam bons aspectos.\nInv.: E para si, qual \u00e9 o melhor meio de divulga\u00e7\u00e3o de trabalhos investigativos nesta \u00e1rea?\nB: As publica\u00e7\u00f5es que j\u00e1 referi seriam o ve\u00edculo. E com a apresenta\u00e7\u00e3o. Ou seja, houvesse algu\u00e9m respons\u00e1vel para a apresenta\u00e7\u00e3o das mesmas revistas ou publica\u00e7\u00f5es. Para motivar as pessoas! N\u00e3o \u00e9 aquilo s\u00f3 aparecer! As pessoas n\u00e3o abrem! \u00c9 preciso um trabalho de retaguarda, porque sen\u00e3o as pessoas n\u00e3o abrem!\nInv.: Quais as entidades que devem ser respons\u00e1veis pelo apoio a esta divulga\u00e7\u00e3o? Universidades, Escolas, Estado ou Centros de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores?\nB: Todas estas. Centros de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua quando funcionam convenientemente, sim.\nInv.: Segundo o seu ponto de vista, esse apoio tem sido feito? Como melhorar?\nB: N\u00e3o tem sido feito. J\u00e1 respondi pelo que disse antes.\nInv.: Acha que os Centros de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua t\u00eam em conta os trabalhos que os professores fazem nos cursos de mestrado?\nB: Eu n\u00e3o sei responder. Pelos contactos que eu tive, n\u00e3o me parece. Mas n\u00e3o sei se noutras \u00e1reas n\u00e3o o tenham.\nInv.: Pensa que os trabalhos investigativos realizados s\u00e3o de pouca relev\u00e2ncia para as pr\u00e1ticas?\nB: N\u00e3o. Certamente, que h\u00e1 trabalhos que s\u00e3o relevantes e outros n\u00e3o. Eu conhe\u00e7o alguns que s\u00e3o importantes. E outros com uma import\u00e2ncia menor.\nInv.: Para terminar, acha que deveria haver uma forma de auscultar a opini\u00e3o dos professores para futuras investiga\u00e7\u00f5es? Pode-me dar exemplos?\nB: Sim. Mas, \u00e9 preciso cuidado na forma como eles s\u00e3o abordados. Porque muitas vezes aparecem aqui inqu\u00e9ritos para responder para investiga\u00e7\u00f5es e eu penso que acabam por ser respondidos a correr. Portanto, agora eu penso que os professores t\u00eam que sentir que a opini\u00e3o deles vai ser importante e que \u00e9 relevante. E que depois este ciclo n\u00e3o se fecha ali, naquele trabalho, vai dar continuidade e que poder\u00e1 vir algo de positivo. Tenho a certeza absoluta que os investigadores em did\u00e1ctica das ci\u00eancias nos deviam procurar, porque n\u00f3s \u00e9 que estamos no terreno.\nInv.: E tem alguma sugest\u00e3o de como o poderiam fazer?\nB: N\u00e3o sei. Nunca pensei em como implementar. Como poderia ser realizado. Mas que \u00e9 importante, \u00e9. Para n\u00e3o haver aquela sensa\u00e7\u00e3o de que eles est\u00e3o l\u00e1 a fazer investiga\u00e7\u00e3o, n\u00f3s estamos aqui no terreno, n\u00f3s \u00e9 que estamos aqui.\nReflex\u00e3o da Investigadora sobre a forma como decorreu a entrevista:\nEsta foi a primeira entrevista que a investigadora realizou, por isso, inicialmente, estava um pouco tensa. Depois, com o decorrer da entrevista, estabeleceu-se uma boa interac\u00e7\u00e3o entre os dois interlocutores. O local da realiza\u00e7\u00e3o da entrevista foi escolhido pelo entrevistado, tendo decorrido num ambiente calmo e apropriado ao di\u00e1logo.\nO entrevistado apresentou-se interessado, descontra\u00eddo e com um discurso coerente. Em algumas fases da entrevista, a investigadora lan\u00e7ou algumas quest\u00f5es sobre temas j\u00e1 antes abordados na entrevista. Por\u00e9m, foi positivo uma vez que o inquirido, em todas estas situa\u00e7\u00f5es, acrescentou nova informa\u00e7\u00e3o e ajudou a investigadora a confirmar determinadas ideias. Em suma, os objectivos da entrevista foram atingidos.\nANEXO 6\nRELAT\u00d3RIO DA ENTREVISTA C\nData de realiza\u00e7\u00e3o: 28 de Setembro de 2006\nLocal: Leiria (Escola onde lecciona o entrevistado)\nDura\u00e7\u00e3o: 23 minutos\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do Entrevistado\nSexo: Feminino\nIdade: 43 anos\nGrupo disciplinar: B/G\nCategoria Profissional: Quadro de nomea\u00e7\u00e3o definitiva\nHabilita\u00e7\u00f5es Acad\u00e9micas: Licenciatura em Biologia (ramo educacional) pela Universidade de Coimbra (ano de conclus\u00e3o: 1986); Mestrado em Ensino de Geologia e Biologia pela Universidade de Aveiro (ano de conclus\u00e3o: 2001).\nForma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua: Ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de Novos Programas de Biologia e Geologia, Inform\u00e1tica, Biologia e Geologia.\nExperi\u00eancia Profissional: 19 anos de servi\u00e7o (8 anos consecutivos na actual escola). Lecciona no Ensino Secund\u00e1rio.\nCargos extracurriculares desempenhados: Directora de Turma, Vogal do Conselho Executivo, Vice-presidente do Conselho Executivo, Directora de Instala\u00e7\u00f5es, Coordenadora dos Directores de Turma.\nRaz\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o: Gosto pelo ensino.\nTranscri\u00e7\u00e3o da Entrevista\nInv. (Investigadora): Vamos come\u00e7ar por fazer uma caracteriza\u00e7\u00e3o geral do curso de mestrado que frequentou e da sua tese. J\u00e1 registou na ficha que frequentou um Mestrado em Ensino de Geologia e Biologia na Universidade de Aveiro, o qual concluiu em 2001. Porque escolheu este curso de mestrado?\nC: Principalmente, aprender mais. \u00c9 assim no 11.\u00b0 B podemos dar biologia 12.\u00b0 ano e a \u00e1rea da geologia. E na altura a minha licenciatura \u00e9 de biologia. Portanto, eu tive s\u00f3 duas cadeiras, ao longo da licenciatura, na \u00e1rea da geologia. E em termos de pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, no dia-a-dia, verifiquei que estava muito verde. Havia muitos conhecimentos que eu n\u00e3o tinha na \u00e1rea da geologia. Pensei em fazer um mestrado que, por um lado, tivesse uma componente de biologia que eu j\u00e1 dominasse; uma componente da did\u00e1ctica, que eu achava que na altura haviam v\u00e1rias correntes novas e que eu achava que podiam servir de base a algumas reformas que estavam a ser implementadas e que eu n\u00e3o entendia muito bem; e por outro lado, aprofundar conhecimentos\nde geologia. E surgiu aquele mestrado que conciliava isto tudo, e eu aproveitei. Escolhi um mestrado que fosse motivante em termos de \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o.\nInv.: Pensou em frequentar outro?\nC: N\u00e3o, n\u00e3o. Na altura j\u00e1 tinha visto alguns antes, mas n\u00e3o.\nInv.: Qual o tema da sua disserta\u00e7\u00e3o?\nC: Eu fiz investiga\u00e7\u00e3o na parte da geologia. Portanto, o t\u00edtulo \u00e9: \u201cO Carb\u00f3nico da regi\u00e3o do Bu\u00e7aco - aplica\u00e7\u00f5es did\u00e1cticas\u201d. Basicamente, foi para caracterizar o Carb\u00f3nico do Bu\u00e7aco, se era sedimentar marinho ou continental, isso com base nas observa\u00e7\u00f5es no terreno, no laborat\u00f3rio, etc. E depois tentar aplicar o que aprendi para trabalhos com os mi\u00fados ao n\u00edvel do ensino, 7.\u00b0 ano. Essas sugest\u00f5es foram feitas segundo uma perspectiva de trabalho de campo. Formulei uma proposta para abordagem de uma unidade did\u00e1ctica, segundo essa metodologia e aplicando o que eu investiguei.\nInv.: Qual ou quais as raz\u00f5es para a escolha deste tema?\nC: Primeiro, escolhi na geologia porque achei que era a \u00fanica forma de aprofundar os conhecimentos de geologia. E depois o tema n\u00e3o foi propriamente um tema que eu tenha escolhido, teve a ver muito com as exig\u00eancias do momento. Porque, eu gostaria muito de fazer um trabalho na minha \u00e1rea, que \u00e9 a zona de Leiria, S. Pedro de Moel,... uma destas zonas. Porque achava que aqui podia aplicar mais facilmente nas minhas aulas, porque \u00e9 muito mais f\u00e1cil levar os mi\u00fados a deslocarem-se 2 ou 3 Km do que 50 ou 60 Km. Como as orientadoras trabalhavam numa \u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o que n\u00e3o tinha nada a ver com rochas sedimentares, trabalhavam na \u00e1rea das rochas magm\u00e1ticas, e como n\u00e3o conheciam muito esta zona, sugeriram fazer naquela \u00e1rea, que tamb\u00e9m \u00e9 sedimentar. Foi um pouco jogar com os meus interesses e os interesses das orientadoras.\nInv.: Se agora tivesse que escolher o tema optava pelo mesmo?\nC: Eu fazia nesta \u00e1rea, optava pelo mesmo.\nInv.: Durante a frequ\u00eancia do mestrado, a sua entidade empregadora apoiou-a?\nC: Nunca tive obst\u00e1culos em termos de hor\u00e1rios, s\u00f3 por isso j\u00e1 \u00e9 muito bom. Agora tamb\u00e9m tenho que dizer que muitas vezes sacrifiquei o mestrado por causa das aulas. Mas tamb\u00e9m tive a compreens\u00e3o em termos de flexibilidade de hor\u00e1rios. Tudo isso acho que \u00e9 positivo. Inv.: Sente que a sua entidade empregadora incentiva a frequ\u00eancia dos mestrados?\nC: N\u00e3o!\nInv.: Do seu ponto de vista, quais foram as consequ\u00eancias do trabalho desenvolvido no mestrado em termos do seu desenvolvimento pessoal e profissional?\nC: Come\u00e7o por pessoal. Para mim o mestrado serviu um pouco para quebrar mitos do mestrado, mitos dos professores universit\u00e1rios, mitos do processo investigativo, mitos em rela\u00e7\u00e3o a mim pr\u00f3pria, etc. Porque \u00e0s vezes, pensamos que podemos ir mais al\u00e9m e tamb\u00e9m \u00e0s vezes n\u00e3o \u00e9 bem isso. Ent\u00e3o foi importante para crescimento pessoal, foi muito positivo.\nEm termos de pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, eu aprendi muito, como \u00e9 \u00f3bvio. Por exemplo, eu agora consigo ir para o terreno e sei perfeitamente como me organizar no sentido de fazer uma boa aula de\ncampo pr\u00e1tica de geologia e biologia. E aquelas sequ\u00eancias de etapas, eu n\u00e3o estava assim t\u00e3o sensibilizada para elas. Portanto, a minha pr\u00e1tica pedag\u00f3gica mesmo que n\u00e3o reflicta tudo aquilo que aprendi, em termos de did\u00e1ctica, pelo menos h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o ao fazer determinadas coisas. E pelo menos entendo certos documentos oficiais em que aparecem certas linhas orientadoras. Acho que \u00e9 positivo. Quer dizer, alguma coisa mudou, n\u00e3o lhe vou dizer que foi uma mudan\u00e7a radical. Por exemplo, nas planifica\u00e7\u00f5es tenho a preocupa\u00e7\u00e3o de fazer diagn\u00f3sticos antes, de ao preparar aulas pr\u00e1ticas n\u00e3o ser meramente demonstrativa, mas ser mais numa perspectiva investigativa. Eu acho que fui sensibilizada para essas coisas. N\u00e3o mudei radicalmente, mas h\u00e1 apenas coisas que n\u00f3s acabamos por fazer de forma diferente, como consequ\u00eancia de todo o processo de aprendizagem que fizemos nos mestrados.\nInv.: Quanto \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o, houve inten\u00e7\u00e3o da sua parte em faz\u00ea-lo?\nC: A \u00fanica tentativa que houve foi ao n\u00edvel do meu grupo de professores, aqui na escola. Eles sabiam que eu andava a frequentar o mestrado, sabiam que eu o conclui. At\u00e9 que quando se come\u00e7ou a falar em sa\u00eddas para os pr\u00f3prios professores, eu falei na possibilidade de fazer uma sa\u00edda de campo. Na altura mostraram-se receptivos, mas depois n\u00e3o notei mais receptividade. E, portanto, desisti. As \u00fanicas divulga\u00e7\u00f5es que fiz foi mesmo a colegas exteriores \u00e0 escola, da mesma \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, mas a t\u00edtulo pessoal. Fomos l\u00e1 uma tarde e expliquei-lhes o que andei a fazer e discutimos ideias. N\u00e3o foi bem uma divulga\u00e7\u00e3o no sentido lato. Fiz uma primeira abordagem para fazer isso, mas como n\u00e3o notei grande receptividade, acabei por fazer uma divulga\u00e7\u00e3o mais ao n\u00edvel pessoal, informal.\nInv.: Porque tem feito assim?\nC: Por falta de apoio. Mas, tamb\u00e9m sou sincera, eu pr\u00f3pria n\u00e3o me dei ao trabalho. Eu, por exemplo, podia ter proposto uma ac\u00e7\u00e3o ao Centro de Forma\u00e7\u00e3o. Mas, repare a minha tese foi no Bu\u00e7aco. N\u00e3o \u00e9 propriamente aqui! Eu acho que poderia ter sido muito mais f\u00e1cil e eu poderia ter avan\u00e7ado mais se eu tivesse feito um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o nesta zona. Repara, para n\u00f3s propormos uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o, eventualmente at\u00e9 podia haver pessoas interessadas, como temos de nos deslocar imensos Kms, em v\u00e1rios momentos da ac\u00e7\u00e3o, porque o pressup\u00f5e o trabalho, acaba por haver quest\u00f5es log\u00edsticas que, jogando na altura, acabei por n\u00e3o avan\u00e7ar com a ac\u00e7\u00e3o. E tamb\u00e9m a receptividade n\u00e3o foi das melhores. Ent\u00e3o, a divulga\u00e7\u00e3o tem sido informal. E uso a tese para concretizar situa\u00e7\u00f5es em sala de aula. Apesar de n\u00e3o ser desta zona, j\u00e1 v\u00e1rias vezes usei material da minha tese para concretizar situa\u00e7\u00f5es em aulas.\nInv.: Ent\u00e3o essa divulga\u00e7\u00e3o teve impacte a que n\u00edvel? Da sala de aula?\nC: E amigos, mais nada!\nInv.: Qual seria a forma que gostaria de ter feito essa divulga\u00e7\u00e3o?\nC: Uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o.\nInv.: Com colegas da escola?\nC: E exteriores \u00e0 escola, desta zona.\nInv.: Acha que a divulga\u00e7\u00e3o que fez teve o impacte e a aplicabilidade desejados?\nC: N\u00e3o. Mas tamb\u00e9m depois desisti de tudo. Acho que o mestrado deu muito para mim. E eu tamb\u00e9m n\u00e3o sou uma pessoa que em termos de personalidade, ande para a\u00ed a dizer o que fiz.\nInv.: Que contribui\u00e7\u00f5es para essa divulga\u00e7\u00e3o foram dadas pelo Conselho Executivo, pela Universidade onde frequentou o mestrado e pela pr\u00f3pria entidade empregadora?\nC: N\u00e3o para tudo.\nInv.: Os seus pares solicitaram informa\u00e7\u00e3o acerca da sua tese? E outros \u00f3rg\u00e3os da escola? E os Centros de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua?\nC: Nada. Mas, quanto aos C. F. C. de Professores, tamb\u00e9m acho que a\u00ed temos de ser n\u00f3s a procurar e n\u00e3o eles. Eles n\u00e3o se preocupam minimamente. Tem que ser a pessoa a fazer a proposta. N\u00e3o \u00e9 o C. F. C. de Professores que sabe que h\u00e1 mestres. Eles n\u00e3o aproveitam isso. Eles poder\u00e3o n\u00e3o ter conhecimento, mas tamb\u00e9m n\u00e3o vejo. Imagine esses centros poderiam auscultar nas escolas se h\u00e1 gente habilitada para as \u00e1reas onde h\u00e1 car\u00eancia. Mas nunca vi isso. Inv.: Colocou a tese dispon\u00edvel para consulta? Onde?\nC: S\u00f3 o exemplar que deixei na universidade.\nInv.: Os colegas da sua escola tiveram acesso \u00e0 sua tese? De que forma?\nC: S\u00f3 a t\u00edtulo pessoal e informal. Mostrei a duas ou tr\u00eas pessoas.\nInv.: Quais as dificuldades encontradas ao n\u00edvel dessa dissemina\u00e7\u00e3o?\nC: Falta de motiva\u00e7\u00e3o, de tempo, de apoio, acho que j\u00e1 disse isso tudo. Por exemplo, quanto \u00e0 dificuldade em transpor os resultados da investiga\u00e7\u00e3o para linguagem acess\u00edvel, acho que isso n\u00e3o \u00e9 impeditivo, para pessoas da \u00e1rea. Apesar de ser uma linguagem cient\u00edfica, n\u00e3o \u00e9 uma coisa que n\u00e3o se entenda. Penso que n\u00e3o \u00e9 por a\u00ed.\nInv.: Agora, gostava de falar consigo sobre sugest\u00f5es para melhorar o processo de dissemina\u00e7\u00e3o de trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o em did\u00e1ctica das ci\u00eancias.\nC: Olhe, \u00e9 assim, eu queria dizer que uma vez um professor da universidade contactou-me no sentido de eu mandar um resumo da minha tese para qualquer coisa. N\u00e3o sei se foi publicado ou n\u00e3o. Quer dizer, n\u00e3o h\u00e1 um bocado de \u201cfeed-back\". Mas, por exemplo, o caso das universidades, eventualmente podiam publicar ou tentar fazer resumos dos trabalhos, tipo uma separata, e quem sabe incentivar os pr\u00f3prios alunos. Dizer-lhes que \u201ceste trabalho\u201d poder\u00e1 dar, eventualmente, uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o, nesta e nesta \u00e1rea, portanto darem pistas que pudessem ser \u00fateis. Quem sabe essa tal separata que pudessem fazer, enviar para v\u00e1rios centros de forma\u00e7\u00e3o de professores, no sentido de haver ali material de onde poder\u00e1 surgir uma ac\u00e7\u00e3o. Sei l\u00e1, um boletim da universidade que fosse enviado para as escolas ou para um s\u00edtio qualquer, onde se fizesse uma s\u00famula daquilo que tem sido feito em termos de investiga\u00e7\u00e3o.\nNa altura do meu mestrado, a \u00fanica coisa que as minhas orientadoras propuseram foi fazer um trabalho, tipo artigo para uma revista cient\u00edfica. S\u00f3 que isso pressuponha um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, de constru\u00e7\u00e3o que era mesmo para uma pessoa que se dedicasse a tempo inteiro \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o. N\u00e3o era o meu caso. E, portanto, seria uma divulga\u00e7\u00e3o de trabalhos mais cient\u00edficos para uma revista muito espec\u00edfica, obedecendo a determinadas regras, e eu penso que n\u00e3o era\nesse o meu objectivo. Nem mesmo \u00e9 esse o objectivo dos mestrados em termos de ensino. Poder\u00e1 ser dum mestrado mais cient\u00edfico.\nInv.: Pensa que as revistas onde os trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o em did\u00e1ctica das ci\u00eancias est\u00e3o acess\u00edveis aos professores? Ou estes deveriam ser divulgados noutro tipo de publica\u00e7\u00f5es?\nC: Por exemplo, mesmo nas escolas, eu n\u00e3o sei como isso funciona, n\u00f3s temos poucas informa\u00e7\u00f5es de revistas de did\u00e1ctica ou de trabalhos. Porque a maior parte deles s\u00e3o publicados em revistas estrangeiras. Ou seja, h\u00e1 uma revista portuguesa que publique isso? \u00c9 capaz de n\u00e3o existir. Portanto, eu acho que h\u00e1 pouca divulga\u00e7\u00e3o, mesmo ao n\u00edvel do pa\u00eds. Eu, por exemplo, a quest\u00e3o da did\u00e1ctica, eu aprendi, no mestrado, muita coisa porque havia um desconhecimento muito grande. Existem revistas que se dedicam a essas problem\u00e1ticas, mas s\u00e3o estrangeiras. Inv.: Na sua opini\u00e3o, a linguagem usada nestes trabalhos dificulta a sua divulga\u00e7\u00e3o?\nC: Acho que \u00e0s vezes dificulta. E \u00e0s vezes s\u00e3o artigos muito redundantes, dizem todos o mesmo, este cita aquele e aquele cita o outro. E, de repente, \u00e9 tudo a mesma coisa!\nInv.: Acha que se deveriam criar mais oportunidades para divulgar estes trabalhos aos professores? Promovidas por quem?\nC: Acho. Promovidas por universidades, centros de forma\u00e7\u00e3o. Eu acho que devia de haver mais parcerias entre escolas e as universidades, por exemplo.\nInv.: Pode-me dar algumas sugest\u00f5es de como organizar isso?\nC: Por exemplo, col\u00f3quios mensais, trimestrais, mas em sistema rotativo. N\u00e3o serem s\u00f3 no Porto ou em Lisboa, ou Coimbra. Eventualmente, ir \u00e0s escolas. Mas, como as escolas s\u00e3o muitas, tentar juntar ao n\u00edvel de um agrupamento, dum CAE. N\u00e3o vai toda a gente, mas eu acredito que algumas pessoas v\u00e3o e come\u00e7avam a divulgar. Agora, acho que as universidades est\u00e3o cada uma no seu s\u00edtio. As escolas n\u00e3o sabem muito bem o que se faz l\u00e1. As universidades muitas vezes n\u00e3o sabem como as coisas funcionam aqui. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 uma interliga\u00e7\u00e3o e era importante! Porque a nossa profiss\u00e3o \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. E, portanto, h\u00e1 necessidade de n\u00f3s sabermos o que \u00e9 que vai saindo. N\u00e3o s\u00f3 em termos de \u00e1rea cient\u00edfica, mas tamb\u00e9m da did\u00e1ctica, da pedagogia. Inv.: Para si, qual \u00e9 a melhor forma de divulga\u00e7\u00e3o destes trabalhos?\nC: Revistas e as tais palestras tempor\u00e1rias realizadas num sistema rotativo. N\u00e3o acredito que saiam assim tantos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o. Por exemplo, uma ou duas pessoas acabam uma tese mais ou menos ao mesmo tempo, com interesse, porque n\u00e3o fazer uma divulga\u00e7\u00e3o nesse sentido?!\nInv.: Quais as entidades que devem ser respons\u00e1veis por essa dissemina\u00e7\u00e3o? O Estado, as escolas, as universidades, os centros de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores?\nC: Todos esses. Mas, acho que tem interesse n\u00e3o s\u00f3 para as universidades como tamb\u00e9m para os centros de forma\u00e7\u00e3o. Se as universidades, por exemplo, divulgarem o que andam a fazer em termos de investiga\u00e7\u00e3o podem ter mais alunos de mestrado. Se as escolas souberem, pode ser que haja mais professores a irem frequentar os mestrados. Se os centros de forma\u00e7\u00e3o souberem pode ser que haja mais ac\u00e7\u00f5es. Portanto, acho que ganha toda a gente.\nInv.: Pensa que os trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o realizados nesta \u00e1rea s\u00e3o de pouca relev\u00e2ncia para as pr\u00e1ticas?\nC: \u00c9 assim esses trabalhos mudam alguma coisa, mas n\u00e3o sei se muda radicalmente. Interessam, mas n\u00e3o considero que sejam relevantes. Por exemplo, eu conhe\u00e7o pessoas que fizeram trabalhos na \u00e1rea da did\u00e1ctica, sobre diferentes metodologias, conclu\u00edram que os alunos aprendem melhor com essas metodologias, mas por v\u00e1rias raz\u00f5es n\u00e3o implementam isso na sala de aula. Continuam com as mesmas pr\u00e1ticas. Eu acho que h\u00e1 muitos obst\u00e1culos dentro das pr\u00f3prias pessoas e depois h\u00e1 muitas coisas exteriores.\nPor exemplo, eu adoraria fazer trabalho de campo segundo aquela metodologia que dizem. E a log\u00edstica que \u00e9 necess\u00e1ria para sair com uma turma?! H\u00e1 uma s\u00e9rie de entraves e depois uma pessoa acaba por esmorecer. Quando frequentei as did\u00e1cticas e tive conhecimento dos trabalhos que se fazem nessa \u00e1rea, n\u00e3o me motivou. Porque eu acho que essas pr\u00e1ticas t\u00eam muito interesse e s\u00e3o muito boas para pessoas que querem aprender. N\u00e3o \u00e9 essa a nossa realidade. N\u00f3s trabalhamos com jovens que a maior parte deles anda aqui obrigado. N\u00f3s, por exemplo, podemos adaptar, mas tamb\u00e9m acho que n\u00e3o podemos transpor na \u00edntegra. E, muitas vezes, at\u00e9 para n\u00f3s adaptar h\u00e1 tantos obst\u00e1culos. Por exemplo, h\u00e1 escolas que nem t\u00eam laborat\u00f3rios!\nInv.: Acha que deveria de haver uma forma de auscultar a opini\u00e3o dos professores para futuras investiga\u00e7\u00f5es? De que forma?\nC: \u00c9 importante. Por exemplo, por inqu\u00e9ritos aos professores, ou virem \u00e0 escola verem como as coisas funcionam. Mas, tamb\u00e9m acho que em termos de did\u00e1ctica, o que \u00e9 que fazem? H\u00e1 trabalhos que n\u00e3o se podem aplicar ao ensino. Por exemplo, participei numa entrevista sobre di\u00e1rios de aula. Eu acho interessante para a nossa forma\u00e7\u00e3o, mas ser\u00e1 relevante? Olhe, eu participei transcrevendo as minhas aulas de uma unidade did\u00e1ctica. Fiz isso e eu n\u00e3o sei quais foram as conclus\u00f5es. Assim, por v\u00e1rias raz\u00f5es os trabalhos de did\u00e1ctica acabam por n\u00e3o servir para nada.\nReflex\u00e3o da Investigadora sobre a forma como decorreu a entrevista\nA entrevista decorreu num local \u00e0 escolha do entrevistado, num ambiente calmo e apropriado ao di\u00e1logo. Durante a entrevista, o entrevistado discursou pausadamente, manifestando tranquilidade. Atrav\u00e9s da conversa mantida com este entrevistado, a investigadora notou que esse se sentia pouco motivado para a dissemina\u00e7\u00e3o da sua disserta\u00e7\u00e3o, bem como para os trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o em did\u00e1ctica das ci\u00eancias. De um modo geral, os objectivos da entrevista foram atingidos.\nANEXO 7\nRELAT\u00d3RIO DA ENTREVISTA D\nData de realiza\u00e7\u00e3o: 28 de Setembro de 2006\nLocal: Leiria (Escola onde lecciona o entrevistado)\nDura\u00e7\u00e3o: 12 minutos\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do Entrevistado\nSexo: Feminino\nIdade: 40 anos\nGrupo disciplinar: F/Q\nCategoria Profissional: Quadro de nomea\u00e7\u00e3o definitiva\nHabilita\u00e7\u00f5es Acad\u00e9micas: Licenciatura em Ensino de Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas pela Universidade de Aveiro (ano de conclus\u00e3o: 1990); P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o -Forma\u00e7\u00e3o Pessoal e Social pela Universidade de Aveiro (ano de conclus\u00e3o: 1993); Mestrado em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica pela Universidade de Aveiro (ano de conclus\u00e3o: 2001).\nForma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua: Ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de Novos Programas, F\u00edsica e Qu\u00edmica. Experi\u00eancia Profissional: 17 anos de servi\u00e7o (11 anos consecutivos na actual escola). Lecciona no Ensino Secund\u00e1rio.\nCargos extracurriculares desempenhados: Directora de Turma, Vice-presidente do Conselho Executivo, Directora de Instala\u00e7\u00f5es, Coordenadora dos Directores de Turma do secund\u00e1rio.\nRaz\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o: Gosto pelo ensino e estabilidade profissional.\nTranscri\u00e7\u00e3o da Entrevista\nInv. (Investigadora): A colega, tal como referiu na ficha de caracteriza\u00e7\u00e3o, concluiu o mestrado em ensino de f\u00edsica e qu\u00edmica em 2001 na universidade de Aveiro. Pode-me indicar quais as raz\u00f5es para a escolha deste curso?\nD: Porque era na minha \u00e1rea e por ser na universidade de Aveiro.\nInv.: Quais os motivos que a levaram a frequentar o mestrado?\nD: Necessidade de realiza\u00e7\u00e3o pessoal, vontade de sair daqui de Leiria e entrar em contacto com pessoas que est\u00e3o a trabalhar noutras \u00e1reas. Porque aqui em Leiria tinha poucas oportunidades e foi mais para tentar abrir horizontes.\nInv.: Quando escolheu este curso de mestrado pensou em frequentar outro?\nD: N\u00e3o. Tamb\u00e9m comecei a frequentar aquele curso mais porque tinha uma colega, e incentiv\u00e1mo-nos uma \u00e0 outra. E surgiu aquele curso e nem pensamos noutro.\nInv.: Qual o tema da sua disserta\u00e7\u00e3o?\nD: Foi na did\u00e1ctica da qu\u00edmica e foi sobre os combust\u00edveis f\u00f3sseis. Foi uma abordagem deste tema para o 11\u00b0 ano.\nInv.: Quais as raz\u00f5es para a escolha deste tema?\nD: Porque eu tinha que experimentar aquilo que eu propunha com alunos e os alunos que tinha eram do 11\u00b0 ano. Portanto, tinha que escolher uma \u00e1rea da qu\u00edmica, escolhi os combust\u00edveis f\u00f3sseis, porque era um tema que dava para se abordar numa parte do programa.\nInv.: Se agora tivesse que escolher o tema para a sua disserta\u00e7\u00e3o optava pelo mesmo?\nD: Provavelmente escolheria tamb\u00e9m alguma coisa na \u00e1rea da did\u00e1ctica da qu\u00edmica, o tema dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, n\u00e3o sei, talvez fosse um outro tema.\nInv.: E porqu\u00ea na \u00e1rea da did\u00e1ctica da qu\u00edmica?\nD: Foi por causa da orientadora. Eu gostaria que a minha orientadora fosse uma professora que eu j\u00e1 a conhecia.\nInv.: Durante a frequ\u00eancia do mestrado, a sua entidade empregadora apoiou-a?\nD: Eu aqui nesta escola tive todo o apoio, n\u00e3o tive qualquer problema em termos de hor\u00e1rio, de disponibilidade.\nInv.: E acha que a entidade empregadora incentiva os professores a frequentar mestrados?\nD: Neste momento acho que n\u00e3o. Na altura em que eu fiz n\u00e3o incentivou, mas tamb\u00e9m n\u00e3o se op\u00f4s.\nInv.: Para si, quais foram as consequ\u00eancias do seu trabalho efectuado no mestrado em termos do seu desenvolvimento pessoal e profissional?\nD: O mestrado teve consequ\u00eancias, porque a partir da\u00ed, aqui na escola, acharam que eu tinha capacidades para uma s\u00e9rie de coisas. E, portanto, a partir da\u00ed n\u00e3o consegui parar. Esses cargos todos que escrevi a\u00ed foi a partir do mestrado. Mas, a n\u00edvel de aulas, eu acho que me ajudou a preparar as aulas, a investigar coisas para dar as aulas, a escolher outras estrat\u00e9gias.\nInv.: Agora, vamos passar para a parte da entrevista em que falaremos sobre a divulga\u00e7\u00e3o feita pela colega dos resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o. Houve inten\u00e7\u00e3o da sua parte em divulgar os resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o?\nD: Acho que n\u00e3o. Nunca fiz nenhum esfor\u00e7o para divulgar. Esporadicamente, emprestei a minha tese a alguns colegas que necessitavam para tirar algumas ideias. Mas n\u00e3o foi nada propositado. Portanto, surgiu a oportunidade e emprestei. Foi uma divulga\u00e7\u00e3o informal a colegas que pertenciam ao mesmo grupo disciplinar.\nInv.: Os seus pares solicitaram informa\u00e7\u00e3o acerca da sua disserta\u00e7\u00e3o? E outros \u00f3rg\u00e3os da escola? E os centros de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores?\nD: N\u00e3o, ningu\u00e9m. Eu penso que aqui na altura o centro de forma\u00e7\u00e3o nem se apercebeu que n\u00f3s est\u00e1vamos a fazer mestrado.\nInv.: Colocou a tese dispon\u00edvel para consulta? Onde?\nD: Na universidade de Aveiro.\nInv.: Os colegas da sua escola tiveram acesso \u00e0 sua tese?\nD: S\u00f3 quando me pediam, eu emprestei.\nInv.: Que dificuldades surgiram na divulga\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o?\nD: \u00c9 assim: eu n\u00e3o procurei divulgar, por isso n\u00e3o sei. Foi por falta de motiva\u00e7\u00e3o.\nInv.: Vamos passar para a \u00faltima parte da entrevista, em que falaremos acerca de sugest\u00f5es para melhorar o processo de dissemina\u00e7\u00e3o de trabalhos em investiga\u00e7\u00e3o em did\u00e1ctica das ci\u00eancias. Pensa que as revistas onde os trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o divulgados est\u00e3o acess\u00edveis aos professores? Ou deveriam ser divulgados noutros tipos de publica\u00e7\u00f5es?\nD: Deviam ser publicados noutro tipo de publica\u00e7\u00f5es. Quer dizer, neste momento, a forma mais f\u00e1cil \u00e9 a Internet. Porque os nossos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o saem \u00e0s vezes na Sociedade Portuguesa de Qu\u00edmica. N\u00f3s temos acesso. Eu penso que esta escola n\u00e3o \u00e9 assinante deste boletim, mas por culpa do grupo. Porque quase todos os membros s\u00e3o membros desta Sociedade. Mas acho que esses trabalhos n\u00e3o est\u00e3o acess\u00edveis, mesmos dos meus colegas que fizeram mestrado aqui na escola.\nInv.: Na sua opini\u00e3o, a linguagem usada nestes trabalhos dificulta a divulga\u00e7\u00e3o dos mesmos?\nD: \u00c0s vezes acho que sim. Porque n\u00f3s temos acesso a determinados temas e tamb\u00e9m a linguagem que est\u00e1 associada a estes temas. E s\u00f3 mais tarde \u00e9 que esses aparecem c\u00e1 para fora. E agora estou-me a lembrar do CTS e do CTSA que agora \u00e9 muito divulgado por causa dos novos programas, mas que quando os programas vieram c\u00e1 para fora, n\u00f3s que frequentamos as ci\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mestrado j\u00e1 estamos familiarizados, mas as minhas colegas aqui, n\u00f3s t\u00ednhamos que explicar, porque nunca tinham ouvido falar em nada disso.\nInv.: Acha que se deveriam criar mais situa\u00e7\u00f5es com o intuito de dar a conhecer aos professores os resultados da investiga\u00e7\u00e3o em did\u00e1ctica das ci\u00eancias? Como poderiam ser organizadas?\nD: N\u00e3o sei. E agora \u00e9 cada vez mais dif\u00edcil, porque est\u00e1 cada vez mais dif\u00edcil n\u00f3s podermos assistir a alguma coisa. S\u00f3 podemos assistir a confer\u00eancias, ou fazer alguma forma\u00e7\u00e3o s\u00f3 em hor\u00e1rio p\u00f3s-lectivo. Por exemplo, essas coisas nunca aparecem ao fim-de-semana, ou raramente. E aparecem sempre junto a universidades e quem vive um pouco mais afastado, \u00e9 dif\u00edcil gerir isso.\nInv.: E poderiam ser promovidas por quem?\nD: Se n\u00f3s, professores das escolas, tent\u00e1ssemos que essa divulga\u00e7\u00e3o fosse feita nas suas escolas seria mais f\u00e1cil. Seria o ideal.\nInv.: Qual \u00e9 para si o melhor meio de divulga\u00e7\u00e3o destes trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o?\nD: Eu penso que as ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o s\u00e3o importantes e penso que \u00e9 o meio mais f\u00e1cil de chegar \u00e0s pessoas que os artigos.\nInv.: Quais as entidades que devem ser respons\u00e1veis pelo apoio a esta divulga\u00e7\u00e3o? Por exemplo, as universidades, o estado, as escolas, os centros de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores?\nD: Todos os quatro.\nInv.: Segundo o seu ponto de vista, este apoio tem sido feito?\nD: Que tenha sido feito n\u00e3o tenho conhecimento. Para melhorar teria que haver uma grande coopera\u00e7\u00e3o entre os centros de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores e as universidades. Doutra forma n\u00e3o vejo.\nInv.: Pensa que os trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o realizados nesta \u00e1rea s\u00e3o de pouca relev\u00e2ncia para as pr\u00e1ticas?\nD: Eles podem ter relev\u00e2ncia, mas s\u00f3 anos mais tarde. Porque na altura em que s\u00e3o feitos, n\u00e3o sei se \u00e9 por falta de divulga\u00e7\u00e3o, talvez por isso, mas anos mais tarde \u00e9 que eu penso que v\u00e3o ter a sua import\u00e2ncia.\nInv.: Acha que deveria haver uma forma dos investigadores auscultarem a opini\u00e3o dos professores para futuros trabalhos? De que forma?\nC: Sim. Como, \u00e9 que \u00e9 complicado porque se for question\u00e1rios n\u00f3s n\u00e3o respondemos. Mas n\u00e3o estou a ver outra forma. Question\u00e1rios, entrevistas,...\nReflex\u00e3o da Investigadora sobre a forma como decorreu a entrevista:\nO local para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista foi escolhido pelo entrevistado. Esta realizou-se sem ter ocorrido qualquer percal\u00e7o e sempre com uma boa interac\u00e7\u00e3o entre a investigadora e o inquirido. O entrevistado usou um discurso simples, tendo sido sempre sucinto nas suas respostas e manifestou estar desinibido. A investigadora considera que, face \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es do entrevistado na altura do inqu\u00e9rito, o assunto da dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado n\u00e3o era importante para o entrevistado. Globalmente, os objectivos da entrevista foram atingidos.\nANEXO 8\nRELAT\u00d3RIO DA ENTREVISTA E\nData de realiza\u00e7\u00e3o: 8 de Junho de 2007\nLocal: Universidade de Aveiro (Universidade onde o entrevistado frequenta um Curso de Doutoramento)\nDura\u00e7\u00e3o: 25 minutos\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do Entrevistado\nSexo: Feminino\nIdade: 37 anos\nGrupo disciplinar: 520\nCategoria Profissional: Quadro de nomea\u00e7\u00e3o definitiva\nHabilita\u00e7\u00f5es Acad\u00e9micas: Licenciatura em Biologia pela Universidade de Coimbra (ano de conclus\u00e3o: 1993); Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia pela Universidade de Aveiro (ano de conclus\u00e3o: 2001).\nForma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua: Ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de Ensino de Biologia e Geologia, Trabalho de Campo no Ensino da Geologia, Trabalho Pr\u00e1tico no Ensino das Ci\u00eancias.\nExperi\u00eancia Profissional: 14 anos de servi\u00e7o (6 anos consecutivos na actual escola). Lecciona no Ensino Secund\u00e1rio.\nCargos extracurriculares desempenhados: Directora de Turma, Delegada de Grupo, Directora de Instala\u00e7\u00f5es.\nRaz\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o: Gosto pelo ensino e boa sa\u00edda profissional.\nTranscri\u00e7\u00e3o da Entrevista\nInv. (Investigadora): Vamos come\u00e7ar por falar do seu curso de mestrado. Porque escolheu este mestrado?\nE (Entrevistado E): Eu escolhi o mestrado sobretudo porque tendo eu tirado o meu curso em Coimbra, licenciatura em Biologia, sentia imensas fragilidades a n\u00edvel da minha forma\u00e7\u00e3o, tanto na \u00e1rea da geologia, como na \u00e1rea da did\u00e1ctica que foi muito pobre em termos de forma\u00e7\u00e3o. Como estive quatro a cinco anos a dar aulas ap\u00f3s a minha licenciatura, sentia-me muito fr\u00e1gil nessas duas \u00e1reas.\nInv.: E, na altura, pensou em frequentar outro?\nE: N\u00e3o, s\u00f3 este. Porque como eu tinha fragilidades na \u00e1rea da geologia e na \u00e1rea da did\u00e1ctica, ent\u00e3o ao saber que ia haver este mestrado aqui em Aveiro, senti que me poderia ajudar nessas duas \u00e1reas. E n\u00e3o procurei outro.\nInv.: Qual ou quais os motivos que a levaram a frequentar o mestrado?\nE: Foi sobretudo a fragilidade a n\u00edvel da minha forma\u00e7\u00e3o. Foi sobretudo esse motivo. Senti fragilidades e quis aprofundar as \u00e1reas da geologia e da did\u00e1ctica.\nInv.: De que forma a sua entidade empregadora a apoiou durante a frequ\u00eancia do mestrado?\nE: Facilitou-me o hor\u00e1rio. Eles conseguiram que o meu hor\u00e1rio fosse muito arranjado, de forma a que eu pudesse assistir \u00e0s aulas do mestrado. O que foi \u00f3ptimo.\nInv.: Acha que a sua entidade patronal incentiva os professores a frequentarem os cursos de mestrado?\nE: N\u00e3o sei se incentiva, n\u00e3o cria \u00e9 entraves. O incentivar n\u00e3o diria. Mas, ao mesmo tempo noto que se as pessoas manifestarem vontade n\u00e3o cria entraves. Mas estou a falar a n\u00edvel dos colegas do conselho executivo, porque \u00e9 a\u00ed que pode haver mais possibilidade de apoio.\nInv.: Qual o tema da sua disserta\u00e7\u00e3o?\nE: Foi na \u00e1rea do trabalho de campo em geoci\u00eancias, depois com a constru\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1cticos de natureza construtivista. Pronto, aplicado sobretudo ao terceiro ciclo.\nInv.: E, qual ou quais as raz\u00f5es para a escolha deste tema?\nE: As raz\u00f5es prendem-se sobretudo com o facto de eu j\u00e1 antes de frequentar o mestrado eu fazia muitas visitas de estudo. Mas fazia-as segundo o modelo tradicional. E sentia que ficava muito aqu\u00e9m das potencialidades que as visitas de estudo podiam ter. Ent\u00e3o, decidi avan\u00e7ar nessa \u00e1rea, sendo tamb\u00e9m um dos crit\u00e9rios que me fez avan\u00e7ar na \u00e1rea do trabalho de campo a op\u00e7\u00e3o pelo orientador. E conciliar as duas coisas foi excelente.\nInv.: Se agora tivesse que escolher o tema para a disserta\u00e7\u00e3o optava pelo mesmo?\nE: Sim, sim! Porque senti que desenvolvi um trabalho extremamente rico para a minha forma\u00e7\u00e3o profissional. Apesar de agora estar a frequentar o Doutoramento e vou trabalhar na \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o de professores, j\u00e1 n\u00e3o na \u00e1rea do trabalho de campo. Mas, se fosse agora a fazer de novo o mestrado era a mesma \u00e1rea que escolhia.\nInv.: Do seu ponto de vista, quais foram as consequ\u00eancias do seu trabalho ao n\u00edvel do seu desenvolvimento pessoal e profissional?\nE: Foram enormes! Ao n\u00edvel do desenvolvimento pessoal, deu-me um suporte de fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica quer ao n\u00edvel da geologia, quer ao n\u00edvel da did\u00e1ctica extremamente rico. Eu sentia fragilidades antes de o frequentar. E, depois, fez com que esse suporte se concretizasse em muitas mais actividades de trabalho de campo. Todos os anos fa\u00e7o actividades de campo j\u00e1 na perspectiva que eu desenvolvi no meu mestrado. Noutros espa\u00e7os geogr\u00e1ficos, bem como noutras tem\u00e1ticas. Tem me feito fazer essas actividades todos os anos e partilhar com os colegas da escola.\nInv.: \u00c9 sobre isso que agora vamos falar, sobre a dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o. Houve inten\u00e7\u00e3o de sua parte em dissemin\u00e1-los?\nE: \u00c9 assim ela foi acontecendo naturalmente. Porque o facto de eu fazer as sa\u00eddas, de eu as planificar, normalmente, se eu tenho uma turma e quero levar os alunos ao campo, o autocarro permite que v\u00e1 outra turma. Ent\u00e3o, normalmente, eu tentava planificar com outra colega ou com outros colegas. E, isso aos poucos foi acontecendo, essa dissemina\u00e7\u00e3o a n\u00edvel da minha escola.\nInv.: E s\u00f3 fez desta forma?\nE: N\u00e3o s\u00f3! Depois, tamb\u00e9m a fiz em congressos e em ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do trabalho de campo.\nInv.: E porque tem feito assim?\nE: Naturalmente as coisas foram acontecendo assim. Ao n\u00edvel da escola, naturalmente, ia planificando com os colegas, os colegas iam tamb\u00e9m comigo para o campo e as coisas foram-se alastrando. Entretanto, por exemplo, ainda este ano, houve colegas que queriam ir ao Cabo Mondego, que \u00e9 uma zona onde eu j\u00e1 tenho levado as minhas turmas, e fui com as colegas explicar-lhes o roteiro, o tipo de actividades, o guia de actividades que n\u00f3s t\u00ednhamos para desenvolver e elas j\u00e1 foram com os seus alunos. Entretanto, depois houve a oportunidade de frequentar alguns congressos, incentivada pelo meu orientador de mestrado, que me foi incentivando para fazer essa divulga\u00e7\u00e3o a n\u00edvel de congressos. E, depois, por ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o. Umas por sugest\u00e3o do meu orientador, outras por propostas que fiz a centros de forma\u00e7\u00e3o, que foram aceites, foram creditadas, financiadas e foram acontecendo assim.\nInv.: E haveria alguma forma que gostaria de ter feito essa dissemina\u00e7\u00e3o?\nE: N\u00e3o, penso que esta foi a melhor forma. Estou satisfeita.\nInv.: A dissemina\u00e7\u00e3o desses resultados teve implica\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da sala aula, da escola ou do pr\u00f3prio sistema educativo?\nE: Como j\u00e1 referi, ao n\u00edvel da sala de aula sem d\u00favida! Porque todo o apoio e suporte de fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que recebi quer na \u00e1rea da geologia, quer na did\u00e1ctica fizeram-me ser, claramente, outra professora. Mais voltada para a reflex\u00e3o, para o pensar em outras actividades, em outras metodologias de ensino. Claro, sempre introduzindo o trabalho de campo como uma metodologia de ensino extremamente v\u00e1lida e potenciadora das aprendizagens dos alunos. E, naturalmente, as coisas foram acontecendo, como j\u00e1 referi, ao n\u00edvel do grupo disciplinar, ao n\u00edvel da pr\u00f3pria escola.\nInv.: E como verificou e avaliou esse impacte?\nE: \u00c9 assim, quando eu fa\u00e7o ao n\u00edvel da sala de aula, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 a partir dos alunos. Quando \u00e9 feita em ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 feita atrav\u00e9s da receptividade que vejo por parte dos pr\u00f3prios colegas. E sei que depois dessa ac\u00e7\u00e3o alguns colegas j\u00e1 levaram os seus alunos tamb\u00e9m \u00e0queles locais. A n\u00edvel dos congressos, \u00e9 a receptividade que as pessoas tamb\u00e9m mostram quando est\u00e3o a assistir e ao mesmo tempo em d\u00favidas, esclarecimentos e opini\u00f5es que v\u00eam pedir no final das apresenta\u00e7\u00f5es. Basicamente, passa por a\u00ed.\nInv.: E, para si, essa dissemina\u00e7\u00e3o teve o impacte e a aplicabilidade desejados?\nE: Como eu \u00e0 partida nunca tinha pensado que ia dinamizar ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, como eu n\u00e3o pensava sequer fazer isso e aconteceu, acho que foi muito positivo. A n\u00edvel de sala de aula cabe-me a mim a implementa\u00e7\u00e3o e a\u00ed estou satisfeita com a forma que tenho feito.\nInv.: E que contribui\u00e7\u00f5es foram dadas para essa dissemina\u00e7\u00e3o pelo conselho executivo da sua escola, pela universidade onde frequentou o mestrado e at\u00e9 pela pr\u00f3pria entidade empregadora?\nE: Foram sobretudo pela universidade. E aqui em concreto pelo meu orientador, que me ia sempre informando de locais onde eu deveria apresentar propostas. Quanto \u00e0 entidade empregadora n\u00e3o. Apenas, n\u00e3o dificultaram, mas n\u00e3o tiveram qualquer contribui\u00e7\u00e3o.\nInv.: Os seus pares solicitaram informa\u00e7\u00e3o acerca da sua disserta\u00e7\u00e3o?\nE: Solicitaram. Tanto \u00e9 que j\u00e1 levei todos os colegas da minha escola aos locais onde desenvolvi o meu trabalho e disponibilizei todos os materiais que constru\u00ed durante a minha disserta\u00e7\u00e3o.\nInv.: E os outros \u00f3rg\u00e3os da escola? E os centros de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua?\nE: N\u00e3o. A n\u00edvel dos centros de forma\u00e7\u00e3o sim, porque eu apresento a proposta.\nInv.: Onde colocou a sua disserta\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para consulta?\nE: Aqui na universidade entreguei os exemplares que nos eram exigidos.\nInv.: E os seus colegas da escola tiveram acesso \u00e0 sua disserta\u00e7\u00e3o?\nE: Na \u00edntegra n\u00e3o, aos materiais sim.\nInv.: Quais as dificuldades encontradas ao n\u00edvel desta dissemina\u00e7\u00e3o?\nE: \u00c9 assim, n\u00e3o sei muito bem. Se calhar a dificuldade passa sobretudo em como \u00e9 relativamente espessa a disserta\u00e7\u00e3o, depois ter que imprimir v\u00e1rios exemplares tornar-se-\u00e1 mais dif\u00edcil fazer a sua dissemina\u00e7\u00e3o na \u00edntegra. Mas, ao n\u00edvel da dissemina\u00e7\u00e3o dos materiais que eu constru\u00ed n\u00e3o encontrei dificuldades.\nInv.: Quais s\u00e3o as suas expectativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o da sua disserta\u00e7\u00e3o no futuro?\nE: Eu acho que seria interessante, se fosse poss\u00edvel, desenvolver um livro em que n\u00e3o tivesse s\u00f3 o meu trabalho, mas trabalhos de tr\u00eas ou quatro teses que sei que j\u00e1 est\u00e3o desenvolvidas na \u00e1rea do trabalho de campo, constru\u00eddas para diferentes locais. Penso que era extremamente importante para todos os professores. Conciliar esses materiais todos num livro e faz\u00ea-lo chegar a todas as escolas, que ficasse acess\u00edvel a todos os professores. Seria extremamente rico.\nInv.: Agora vamos passar para a \u00faltima parte da entrevista em que falaremos de aspectos que podem melhorar a dissemina\u00e7\u00e3o de trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Pensa que as revistas onde estes s\u00e3o divulgados est\u00e3o acess\u00edveis aos professores?\nE: N\u00e3o est\u00e3o muito acess\u00edveis aos professores nas escolas. Porque, normalmente, os professores colocados nas escolas, a n\u00e3o ser que venham l\u00e1 as universidades onde as revistas se encontram, n\u00e3o t\u00eam muito acesso a essa informa\u00e7\u00e3o. Porque as revistas n\u00e3o est\u00e3o em todas as livrarias, as pessoas n\u00e3o t\u00eam acesso muitas vezes.\nInv.: Pensa que poderiam ser divulgados noutro tipo de publica\u00e7\u00f5es?\nE: Eu penso que sim, ou ent\u00e3o as mesmas publica\u00e7\u00f5es, mas faz\u00ea-las chegar \u00e0s escolas. Nem s\u00f3 \u00e0s escolas, talvez mais \u00e0s livrarias, est\u00e1 tudo muito restrito aqui \u00e0s cidades que t\u00eam as universidades.\nInv.: Pensa que a linguagem usada nestes trabalhos dificulta a dissemina\u00e7\u00e3o dos mesmos?\nE: Eu penso que o problema n\u00e3o \u00e9 a linguagem, o problema \u00e9 mesmo a rede de distribui\u00e7\u00e3o das revistas, que n\u00e3o chegam \u00e0s pessoas e deveriam chegar!\nInv.: Acha que se deveriam realizar mais encontros com o intuito de dar a conhecer os resultados destes trabalhos?\nE: Penso que tamb\u00e9m era importante.\nInv.: E promovidos por quem?\nE: O problema a\u00ed \u00e9 a gest\u00e3o financeira. Por exemplo, uma escola n\u00e3o tem a capacidade de organizar um encontro desses. Se calhar aqui penso que as universidades deveriam desempenhar um papel importante nessa dissemina\u00e7\u00e3o, na organiza\u00e7\u00e3o de encontros. Tem havido a n\u00edvel nacional encontros de educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia, t\u00eam decorrido um pouco por todo o pa\u00eds. Mas, penso que deveriam ser mais frequentes.\nInv.: E de modo poderiam ser organizados de modo a melhorar a comunica\u00e7\u00e3o entre os investigadores e os professores?\nE: Com din\u00e2micas, como j\u00e1 est\u00e3o a acontecer em muitos encontros, em que haja partes de partes de apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos desenvolvidos, um pouco mais te\u00f3ricas, mas sobretudo tamb\u00e9m com workshops, em que as pessoas estejam mais envolvidas nos trabalhos, em pequenos grupos em que as pessoas possam estar mais envolvidas com os trabalhos, tipo oficinas de forma\u00e7\u00e3o. Se n\u00e3o fica tudo muito vago.\nInv.: Ent\u00e3o, para si, qual \u00e9 o melhor meio de dissemina\u00e7\u00e3o destes trabalhos?\nE: N\u00e3o sei se haver\u00e1 a melhor forma, se calhar h\u00e1 algumas formas poss\u00edveis que deveriam ser mais implementadas, que era atrav\u00e9s de congressos mais frequentes, para chegar a um maior n\u00famero de pessoas. Tamb\u00e9m, acontecer algo, que sei que j\u00e1 est\u00e1 a acontecer em alguns congressos, que \u00e9 o congresso ser creditado e dar direito a cr\u00e9ditos de forma\u00e7\u00e3o dos professores. Isso tamb\u00e9m \u00e9 um incentivo para que as pessoas possam ir e n\u00e3o vejam o seu tempo (entre aspas) perdido. Tamb\u00e9m, atrav\u00e9s de p\u00e1ginas da Internet, fazerem chegar as not\u00edcias \u00e0s escolas, dos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o que v\u00e3o sendo desenvolvidos. E, pronto, tamb\u00e9m uma maior dissemina\u00e7\u00e3o das revistas cient\u00edficas, faz\u00ea-las chegar \u00e0s escolas, atrav\u00e9s, como \u00e9 l\u00f3gico, do apoio do minist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o. Para que estas possam chegar \u00e0s escolas.\nInv.: E quais as entidades que devem ser respons\u00e1veis por esta dissemina\u00e7\u00e3o? Universidades, escolas, centros de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores, Estado?\nE: Centros de forma\u00e7\u00e3o, escolas, universidades, se calhar, tamb\u00e9m, entidades privadas nomeadamente algumas editoras que tamb\u00e9m podiam apoiar essa dissemina\u00e7\u00e3o, para que ela chegue de forma mais sustentada \u00e0s escolas. E, claro, n\u00e3o esquecendo o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o que deve ser o fundamental.\nInv.: E, no seu ponto de vista, este apoio tem sido feito? Como melhor\u00e1-lo?\nE: No fundo, eu n\u00e3o sei se tem sido feito e em que moldes tem sido feito. Se calhar, se apoio fosse mais constante os efeitos seriam outros, do que aqueles que se verificam actualmente. Agora, olhando tem havido alguma dissemina\u00e7\u00e3o e a\u00ed as universidades t\u00eam dado esse apoio. Mas, precisa de ser refor\u00e7ado, pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e por entidades privadas, por editoras que poderiam apoiar.\nInv.: Pensa que os trabalhos investigativos que se t\u00eam realizado nesta \u00e1rea s\u00e3o de pouca relev\u00e2ncia para a melhoria das pr\u00e1ticas?\nE: N\u00e3o, eu acho de extrema relev\u00e2ncia para a melhoria das pr\u00e1ticas. Agora a forma como eles n\u00e3o s\u00e3o disseminados leva que muitas vezes fiquem aqu\u00e9m, que fiquem muito fechados nas prateleiras das bibliotecas das universidades. E a\u00ed era preciso haver um trabalho mais intensivo de divulga\u00e7\u00e3o para os professores das escolas.\nInv.: Acha que deveria haver uma forma de auscultar a opini\u00e3o dos professores para poss\u00edveis investiga\u00e7\u00f5es? Pode dar sugest\u00f5es?\nE: Eu acho que deveria ser feita essa ausculta\u00e7\u00e3o de modo a que eles pr\u00f3prios se sentissem intervenientes e participativos nesses estudos. Porque muitos deles sentem dificuldades. Eu estou na escola e muitas vezes dizem-me: \u201cVoc\u00eas fazem os mestrados e depois os trabalhos muitas vezes ficam fechados na prateleira. N\u00e3o temos acesso ao que \u00e9 feito.\u201d E, ent\u00e3o h\u00e1 que ouvi-los e depois desenvolver estudos para que haja uma maior dissemina\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das escolas. Porque \u00e9 necess\u00e1rio. Esse contacto poderia ser feito, por exemplo, atrav\u00e9s de question\u00e1rios que fossem distribu\u00eddos ou atrav\u00e9s de contactos pessoais dos pr\u00f3prios investigadores com as escolas. Assim criava uma maior envolv\u00eancia.\nReflex\u00e3o da Investigadora sobre a forma como decorreu a entrevista:\nO local para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista foi escolhido pelo entrevistado. Esta decorreu num ambiente calmo e prop\u00edcio ao di\u00e1logo. O entrevistado manifestou uma boa flu\u00eancia verbal, seguran\u00e7a e descontrac\u00e7\u00e3o. O seu discurso primou pela especificidade e clareza. De salientar que durante a abordagem de todos os temas estruturantes da entrevista o inquirido manifestou um elevado interesse e motiva\u00e7\u00e3o. Portanto, os objectivos da entrevista foram totalmente atingidos.\nANEXO 10\nRELAT\u00d3RIO DA ENTREVISTA F\nData de realiza\u00e7\u00e3o: 12 de Junho de 2007\nLocal: Aveiro (Escola onde lecciona o entrevistado)\nDura\u00e7\u00e3o: 26 minutos\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do Entrevistado\nSexo: Feminino\nIdade: 49 anos\nGrupo disciplinar: B/G\nCategoria Profissional: Quadro de nomea\u00e7\u00e3o definitiva\nHabilita\u00e7\u00f5es Acad\u00e9micas: Bacharelato em Ci\u00eancias da Natureza pela Universidade de Aveiro (ano de conclus\u00e3o: 1980); Licenciatura em Ensino de Biologia e Geologia pela Universidade de Aveiro (ano de conclus\u00e3o: 1985); Mestrado em Ensino de Geologia e Biologia pela Universidade de Aveiro (ano de conclus\u00e3o: 1999).\nForma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua: Ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas dos Novos Programas de Biologia e Geologia.\nExperi\u00eancia Profissional: 26 anos de servi\u00e7o (5 anos consecutivos na actual escola). Lecciona no Ensino Secund\u00e1rio.\nCargos extracurriculares desempenhados: Directora de Turma, Formadora, Supervisora dos Exames Nacionais do 12\u00b0 ano.\nRaz\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o: Como n\u00e3o seguiu medicina e na falta de alternativas na Universidade de Aveiro.\nTranscri\u00e7\u00e3o da Entrevista\nInv. (Investigadora): Vamos come\u00e7ar por falar do seu curso de mestrado. Porque escolheu este mestrado?\nF (Entrevistado F): Na \u00e9poca senti alguma necessidade de voltar \u00e0 universidade, de me actualizar. E aquilo que a universidade me oferecia na altura, era mestrados em \u00e1reas meramente cient\u00edficas ou mestrados unicamente em \u00e1reas pedag\u00f3gico-did\u00e1cticas. Como nem um, nem outro me interessavam, eu estive \u00e0 espera que abrisse o mestrado nesta \u00e1rea, que j\u00e1 era a minha \u00e1rea de licenciatura.\nInv.: Ent\u00e3o, na altura n\u00e3o pensou em frequentar outro?\nF: N\u00e3o!\nInv.: Qual ou quais os motivos que a levaram a frequentar o curso de mestrado?\nF: Basicamente, eu senti necessidade de actualizar os meus conhecimentos. Como sabe, tem havido altera\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel curricular na biologia e geologia no ensino secund\u00e1rio e eu achei que j\u00e1 l\u00e1 iam muitos anos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 licenciatura, estava na hora!\nInv.: De que forma a sua entidade empregadora a apoiou durante a frequ\u00eancia do mestrado?\nF: Apoiaram-me bastante. No primeiro ano do mestrado h\u00e1 aulas para frequentar, eu precisava de ter dias livres para as frequentar e foi-me facultado tudo quanto eu pedi - altera\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do hor\u00e1rio, os dias para eu fazer os exames, as v\u00e9speras, tudo sempre com a maior boa vontade. Eu tamb\u00e9m j\u00e1 l\u00e1 trabalhava h\u00e1 alguns anos, conhecia bem a casa e entramos num certo tipo de acordo t\u00e1cito. Portanto, eu tinha trabalho para fazer para al\u00e9m das aulas, porque era coordenadora dos directores de turma. Pronto, desde que o trabalho tivesse feito, n\u00e3o havia problema.\nInv.: E pensa que a sua entidade patronal incentiva os professores a frequentarem cursos de mestrado?\nF: Isso \u00e9 que eu j\u00e1 n\u00e3o sei! H\u00e1 diferentes formas de incentivos. Aquilo que \u00e9 incentivo para mim, pode n\u00e3o ser para outra pessoa. H\u00e1 quem considere que aquilo que est\u00e1 a acontecer agora com o ensino \u00e9 uma forma de incentivar os professores a tirarem cursos de mestrado. Porque neste momento estamos a concorrer a professor titular e um dos aspectos que confere pontos nesse \u00e9 o ter um grau superior ao de licenciado. Portanto, para alguns isso poder\u00e1 constituir um grau de motiva\u00e7\u00e3o. Se me diz outro tipo de motiva\u00e7\u00e3o que tenha mais a ver com a realiza\u00e7\u00e3o profissional, com a realiza\u00e7\u00e3o pessoal, com o crescimento enquanto professor, penso que n\u00e3o! Penso que isso tem a ver com a pr\u00f3pria pessoa, como se sente e como est\u00e1 no ensino e n\u00e3o com a entidade empregadora.\nInv.: Quanto \u00e0 sua disserta\u00e7\u00e3o qual foi tema?\nF: Na altura, havia uma disciplina que se chamava T\u00e9cnicas Laboratoriais de Biologia e falava-se muito na possibilidade da disciplina desaparecer. Ent\u00e3o o tema da minha disserta\u00e7\u00e3o teve a ver com isso. Eu procurei saber dos alunos do d\u00e9cimo ano qual era a sua posi\u00e7\u00e3o em termos de expectativas para a disciplina de TLB. O t\u00edtulo j\u00e1 n\u00e3o me recordo bem, penso que \u00e9: trabalho laboratorial em biologia - das expectativas \u00e0 pr\u00e1tica.\nInv.: Qual ou quais as raz\u00f5es para a escolha deste tema?\nF: Teve a ver com isso que se falava na altura, com o desaparecimento da disciplina de TLB e, por outro lado, com o facto dos professores ao n\u00edvel das escolas terem a no\u00e7\u00e3o de que era uma disciplina de sucesso entre os alunos. Os alunos procuravam-na, aderiam bem, gostavam, eram bastante participativos, exactamente porque era uma disciplina de car\u00e1cter muito laboratorial.\nInv.: Se agora tivesse que optar por tema para a sua disserta\u00e7\u00e3o escolhia o mesmo?\nF: N\u00e3o, porque agora n\u00e3o faria sentido.\nInv.: E qual o tema que escolhia agora?\nF: N\u00e3o sei, talvez na mesma \u00e1rea do trabalho laboratorial, porque a disciplina acabou, j\u00e1 temos uns anos sem a disciplina de t\u00e9cnicas e, se calhar, faria sentido que algu\u00e9m agora pegasse no mesmo tema do trabalho laboratorial e procurasse saber, j\u00e1 n\u00e3o como est\u00e3o as expectativas dos\nalunos, mas como efectivamente na pr\u00e1tica as coisas est\u00e3o a correr. Se o acabar com as disciplinas de t\u00e9cnicas acabou com o trabalho laboratorial nas escolas, ou pelo contr\u00e1rio fez com que o trabalho laboratorial fosse inserido no local pr\u00f3prio, no contexto das aulas.\nInv.: Do seu ponto de vista, quais foram as consequ\u00eancias do trabalho desenvolvido no mestrado em termos do seu desenvolvimento pessoal e profissional?\nF: Em termos do trabalho, propriamente, da disserta\u00e7\u00e3o as principais consequ\u00eancias t\u00eam a ver com a parte que a gente faz de pesquisa. Com as leituras que se fazem, com o que se aprende, pois tem que se investigar muito para se fundamentar o trabalho. Porque os resultados vieram de encontro com aquilo que se esperava, quer por parte dos alunos, quer por parte dos manuais. Agora, em termos da fundamenta\u00e7\u00e3o que eu tive que fazer, a\u00ed sim acho que aprendi muita coisa que eu desconhecia. Quanto \u00e0s pr\u00e1ticas, eu tamb\u00e9m achava um pouco que as aulas de TLB de facto eram muito importantes porque eram pr\u00e1ticas e o trabalho laboratorial devia ser dado segundo aqueles moldes. E, efectivamente, passei a ver as coisas de uma forma diferente. \u00c9 curioso que eu tamb\u00e9m achava que n\u00e3o havia muito tempo para fazer as actividades laboratoriais e tamb\u00e9m n\u00e3o fazia muita actividade laboratorial nas minhas aulas. E isso mudou completamente. Inv.: Agora vamos come\u00e7ar por falar da dissemina\u00e7\u00e3o feita dos resultados oriundos da sua disserta\u00e7\u00e3o. Houve inten\u00e7\u00e3o de sua parte em disseminar esses resultados?\nF: \u00c9 assim eu sinceramente nunca tinha pensado nisso, no aspecto da dissemina\u00e7\u00e3o. \u00c9 evidente que h\u00e1 sempre dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados, por isto: n\u00f3s estamos numa escola, pertencemos a um grupo e aquilo que n\u00f3s aprendemos passa sempre para o grupo de trabalho em que estamos. Porque quando se trabalha em grupo, n\u00f3s partilhamos as experi\u00eancias uns dos outros. E, portanto, aquilo que eu passei a fazer foi partilhado pelas minhas colegas que leccionam os mesmos anos, porque n\u00f3s planificamos em conjunto. Nesse aspecto n\u00f3s influenciamos sempre e acabamos por disseminar. Mas, eu nunca tinha pensado em dissemin\u00e1-los de outra forma. Mas, a minha orientadora encarregou-se de fazer alguma dissemina\u00e7\u00e3o do trabalho realizado numa revista cient\u00edfica. Escrevi parte desse artigo, a minha orientadora escreveu a introdu\u00e7\u00e3o e eu e outra colega, que ela orientou no mesmo ano, escrevemos uma parte cada uma. E isso foi retirado das nossas disserta\u00e7\u00f5es. Para al\u00e9m disso, n\u00f3s fomos a Paris a um encontro de professores de ci\u00eancias onde tamb\u00e9m apresentamos o nosso trabalho conjuntamente, com a introdu\u00e7\u00e3o da nossa orientadora e, depois, cada uma de n\u00f3s apresentou um resumo da nossa tese.\nInv.: E porque tem feito assim?\nF: Foi uma quest\u00e3o que nunca se levantou.\nInv.: Gostaria de ter feito doutra forma?\nF: N\u00e3o!\nInv.: E a dissemina\u00e7\u00e3o desses resultados produziu implica\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da sala de aula, da escola ou do pr\u00f3prio sistema educativo?\nF: Do sistema educativo n\u00e3o creio! Mas a n\u00edvel da sala de aula, sim! Porque como j\u00e1 lhe disse as minhas pr\u00e1ticas mudaram e tamb\u00e9m a n\u00edvel de escola.\nInv.: E como verificou ou avaliou essas consequ\u00eancias?\nF: Isso seria mais de perguntar \u00e0s minhas colegas, eu avalio de forma positiva.\nInv.: Acha que essa dissemina\u00e7\u00e3o teve o impacte e aplicabilidade desejados?\nF: Acho que sim. Eu nunca pretendi mudar o sistema, nem que tivesse um grande impacto no sistema. Porque eu tamb\u00e9m n\u00e3o gosto muito disso, penso que as mudan\u00e7as t\u00eam que partir da sala de aula, t\u00eam que partir de pequenas mudan\u00e7as que vamos fazendo no dia-a-dia. Eu j\u00e1 me sinto feliz porque consegui mudar as minhas pr\u00e1ticas e o mestrado permitiu-me o acesso \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de professores que eu, provavelmente, n\u00e3o teria se n\u00e3o o tivesse feito. Isso permitiu-me estar, por exemplo, agora na linha da frente no aparecimento dos novos programas, porque frequentei ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o dadas pelas pr\u00f3prias autoras dos programas. Para depois poder faz\u00ea-las para os colegas que estavam no terreno a leccionar esses anos. Isso foi muito gratificante.\nInv.: Que contribui\u00e7\u00f5es foram dadas para essa dissemina\u00e7\u00e3o por parte do conselho executivo da sua escola? E pela universidade onde frequentou o mestrado? E pela entidade patronal?\nF: Pela universidade sim. J\u00e1 h\u00e1 bocado referi que a minha orientadora deu alguns passos importantes no sentido de divulgar os resultados, que eu nunca teria dado sozinha. Pela escola tamb\u00e9m, se calhar, de certa forma sim. N\u00e3o de um modo directo, mas de forma indirecta. Porque quando eu entrei para o centro de forma\u00e7\u00e3o foi atrav\u00e9s da minha escola. Tamb\u00e9m deram essa ajudinha.\nInv.: Ent\u00e3o a escola pediu informa\u00e7\u00f5es sobre o trabalho que realizou?\nF: N\u00e3o!\nInv.: E os seus pares?\nF: Ningu\u00e9m me perguntou, fui falando quando nos reun\u00edamos para planificar. Esta escola \u00e9 muito boa nesse aspecto. Os grupos funcionam efectivamente como grupos de trabalho, trabalha-se muito em conjunto.\nInv.: E os centros de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores solicitaram informa\u00e7\u00e3o sobre a sua disserta\u00e7\u00e3o?\nF: N\u00e3o!\nInv.: Colocou a sua disserta\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para consulta?\nF: Eu, pessoalmente, n\u00e3o. Quando entregamos a disserta\u00e7\u00e3o na universidade, entregamos um n\u00famero de exemplares, por isso, suponho que esteja l\u00e1!\nInv.: Ent\u00e3o, os seus colegas de escola n\u00e3o tiveram acesso \u00e0 sua disserta\u00e7\u00e3o?\nF: N\u00e3o.\nInv.: Quais as dificuldades encontradas ao n\u00edvel dessa dissemina\u00e7\u00e3o?\nF: Eu n\u00e3o lhe posso chamar dificuldades, porque nunca foi meu objectivo disseminar os resultados. Eu nunca fiz quest\u00e3o em dar a conhecer o trabalho que tinha feito. Ainda que n\u00e3o se tivesse publicado artigo nenhum, n\u00e3o tiv\u00e9ssemos ido a encontro nenhum, eu sentir-me-ia feliz na mesma por ter feito o mestrado e acharia na mesma ter atingido os meus objectivos. Porque n\u00e3o estavam neles disseminar, tornar conhecido o trabalho. S\u00e3o pequenas coisas que n\u00e3o faziam parte dos meus grandes objectivos. N\u00e3o passava por tornar a tese conhecida de forma nenhuma.\nPortanto, n\u00e3o considero que tenha sido uma dificuldade n\u00e3o a tornar conhecida. Nunca esteve nos meus projectos.\nInv.: E, porventura, tem alguma expectativa em rela\u00e7\u00e3o a essa dissemina\u00e7\u00e3o no futuro?\nF: Nenhuma!\nInv.: Agora, vamos passar para a \u00faltima parte para falarmos sobre maneiras de melhorar o processo de dissemina\u00e7\u00e3o de trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Acha que as revistas onde estes trabalhos s\u00e3o divulgados est\u00e3o acess\u00edveis aos professores? Ou poderiam ser usados outros tipos de publica\u00e7\u00f5es?\nF: O que eu penso \u00e9 que as escolas deviam receber essas revistas e, de facto, n\u00e3o recebem. Inv.: E, quanto \u00e0 linguagem utilizada nestes trabalhos, pensa que dificulta a sua dissemina\u00e7\u00e3o?\nF: N\u00e3o creio. Eu n\u00e3o considero, e depois \u00e9 assim uma coisa seria estarmos a falar em disseminar os resultados para o p\u00fablico em geral, outra coisa \u00e9 estarmos a falar em disseminar os resultados a n\u00edvel de escola para professores. No fundo, n\u00f3s estamos a falar de professores para professores. \u00c9 suposto que a linguagem ser\u00e1 mais ou menos a mesma. Se estou a ler um artigo na minha \u00e1rea, em princ\u00edpio, eu devo dominar minimamente a linguagem que est\u00e1 a ser utilizada. Portanto, eu n\u00e3o vejo muito por a\u00ed. O que eu vejo como limita\u00e7\u00e3o o facto das escolas n\u00e3o terem um f\u00e1cil acesso a esse tipo de revistas.\nInv.: Acha que se deveriam realizar mais encontros com o intuito de dar a conhecer aos professores os resultados da investiga\u00e7\u00e3o em did\u00e1ctica das ci\u00eancias?\nF: Tamb\u00e9m! \u00c9 uma hip\u00f3tese!\nInv.: E promovidos por quem?\nF: Ter\u00e1 que ser a universidade a promov\u00ea-los! N\u00e3o outra entidade que possa faz\u00ea-lo!\nInv.: E pode-me indicar sugest\u00f5es de como organiz\u00e1-los de forma a melhorar a dissemina\u00e7\u00e3o desses resultados?\nF: N\u00f3s temos uma dificuldade que \u00e9 o hor\u00e1rio. Cada vez essa dificuldade \u00e9 mais acentuada. Agora tamb\u00e9m temos interrup\u00e7\u00f5es lectivas pelo Natal, pela P\u00e1scoa e temos, nesta altura do ano, tirar um dia ou dois para forma\u00e7\u00e3o. Portanto, seria sempre uma hip\u00f3tese. E desde que n\u00e3o tenham muita gente, porque por vezes s\u00e3o coisas muito alargadas e as pessoas se intimidam em colocar quest\u00f5es. Penso que funcionam.\nInv.: E qual \u00e9 para si o melhor meio de dissemina\u00e7\u00e3o deste tipo de trabalhos?\nF: Eu acho que a universidade devia public\u00e1-los. N\u00e3o digo publicar as disserta\u00e7\u00f5es todas, porque s\u00e3o livros enormes, mas um resumo com os principais aspectos. E enviar as escolas e at\u00e9 podia ser em formato digital. Porque as escolas n\u00e3o t\u00eam verbas para adquirir. E a Internet tamb\u00e9m seria uma boa forma.\nInv.: E quais as entidades que deveriam ser respons\u00e1veis por esta dissemina\u00e7\u00e3o? Estado, universidades, escolas, centros de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua?\nF: Olhe algu\u00e9m que tenha dinheiro para o fazer! Isto com toda a franqueza e de uma forma muito pr\u00e1tica. As escolas n\u00e3o t\u00eam dinheiro, a universidade tamb\u00e9m n\u00e3o sei se ter\u00e1, os centros de forma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o sei. Eu penso que ter\u00e1 que haver uma verba do Estado destinada \u00e0\ndivulga\u00e7\u00e3o destes trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o. O estado tem que apoiar a investiga\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a sua divulga\u00e7\u00e3o!\nInv.: Segundo o seu ponto de vista, este apoio tem sido feito de alguma forma? F: Eu acho que n\u00e3o! Pelo menos n\u00e3o nos tem chegado aqui nada de divulga\u00e7\u00e3o.\nInv.: E como melhorar esse apoio?\nF: Atrav\u00e9s da disponibiliza\u00e7\u00e3o dessa verba.\nInv.: Pensa que os trabalhos investigativos feitos na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia s\u00e3o de pouca relev\u00e2ncia para a melhoria das pr\u00e1ticas?\nF: \u00c9 evidente que isso depende das pessoas que os l\u00eaem. Eu acho \u00e9 que h\u00e1 pouca divulga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o acho que sejam de pouca relev\u00e2ncia.\nInv.: Acha que deveria haver uma forma de auscultar os professores para futuras investiga\u00e7\u00f5es? F: Sim, acho que sim!\nInv.: De que forma?\nF: A minha orientadora dizia, na altura que eu por l\u00e1 andava, que para ela os professores que estavam a fazer o mestrado eram pe\u00e7as muito importantes, porque ela considerava que se algu\u00e9m tinha que fazer a liga\u00e7\u00e3o entre os investigadores e os professores que est\u00e3o nas escolas seriam, precisamente, os professores que estavam a fazer o mestrado. Porque eles poderiam servir de elo de liga\u00e7\u00e3o entre a universidade e a escola onde tinham as suas pr\u00e1ticas. Eu n\u00e3o sei o que se tem feito nessa \u00e1rea, eu n\u00e3o tenho sentido nada aqui. Eu n\u00e3o digo que ter\u00e3o que ser os professores com mestrado ou com doutoramento, agora o que me parece \u00e9 que devia haver de facto nas escolas alguns professores que pudessem fazer esta ponte entre aquilo que se faz em termos de investiga\u00e7\u00e3o e aquilo que \u00e9 a pr\u00e1tica di\u00e1ria dos professores. E tem que ser uma ponte que leve e traga! Porque eu tamb\u00e9m notei, e continuo a notar agora, que existe algum distanciamento entre aquilo que s\u00e3o as necessidades reais dos professores que est\u00e3o no terreno e aquilo que a investiga\u00e7\u00e3o faz em termos universit\u00e1rios. Portanto, \u00e9 necess\u00e1rio que os professores universit\u00e1rios, que se dedicam mais \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o, tenham acesso \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es dos professores que est\u00e3o no terreno. Esta ponte poderia ser concretizada atrav\u00e9s de pessoas, ou atrav\u00e9s da Internet, com liga\u00e7\u00e3o permanente com as escolas. H\u00e1 tantas formas que permitem esta interac\u00e7\u00e3o!\nReflex\u00e3o da Investigadora sobre a forma como decorreu a entrevista\nO ambiente em que decorreu a entrevista era adequado ao di\u00e1logo. O entrevistado participou com muita simpatia e naturalidade, tendo respondido com objectividade \u00e0s quest\u00f5es colocadas. Notou-se que a dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados da disserta\u00e7\u00e3o, para o inquirido, n\u00e3o era um tema pertinente face \u00e0s suas preocupa\u00e7\u00f5es. Globalmente, concretizaram-se os objectivos da entrevista.\nANEXO 11\nRELAT\u00d3RIO DA ENTREVISTA G\nData de realiza\u00e7\u00e3o: 15 de Setembro de 2006\nLocal: \u00c1gueda (Escola onde lecciona o entrevistado)\nDura\u00e7\u00e3o: 34 minutos\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do Entrevistado\nSexo: Masculino\nIdade: 44 anos\nGrupo disciplinar: B/G\nCategoria Profissional: Quadro de nomea\u00e7\u00e3o definitiva\nHabilita\u00e7\u00f5es Acad\u00e9micas: Licenciatura em Biologia pela Universidade de Coimbra (ano de conclus\u00e3o: 1986); Mestrado em Ensino de Geologia e Biologia pela Universidade de Aveiro (ano de conclus\u00e3o: 1999).\nForma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua: Ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de Biologia, Geologia e \u00e1reas afins. Experi\u00eancia Profissional: 21 anos de servi\u00e7o (6 anos consecutivos na actual escola). Lecciona no Ensino Secund\u00e1rio.\nCargos extracurriculares desempenhados: Director de Turma, Director de Instala\u00e7\u00f5es, Coordenador de Departamento, Coordenador dos Directores de Turma.\nRaz\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o: Mercado de trabalho, influ\u00eancias familiares, gosto pela \u00e1rea das ci\u00eancias naturais.\nTranscri\u00e7\u00e3o da Entrevista\nInv. (Investigadora): Vamos come\u00e7ar por fazer uma caracteriza\u00e7\u00e3o geral do seu curso de mestrado e da sua disserta\u00e7\u00e3o realizada. Qual o curso de mestrado frequentado?\nG (Entrevistado G): Ensino da Biologia e Geologia.\nInv.: Em que universidade?\nG: Universidade de Aveiro.\nInv.: O ano de conclus\u00e3o...\nG: Penso que foi em 1999.\nInv.: Qual ou quais as raz\u00f5es para a escolha deste curso?\nG: Primeiro, porque era numa \u00e1rea directamente relacionada com a minha actividade profissional. Era um mestrado em ensino. Depois, tamb\u00e9m as \u00e1reas quer da biologia, quer da geologia eram \u00e1reas tamb\u00e9m directamente relacionadas com a minha actividade profissional, com os n\u00edveis que eu tamb\u00e9m leccionava. Al\u00e9m disso, abriu-me a perspectiva de enriquecimento tamb\u00e9m cient\u00edfico. Claramente!\nInv.: Quando escolheu este mestrado pensou em frequentar outro? E porqu\u00ea?\nG: Pensei. Na altura estava a funcionar o mestrado em zonas costeiras, mas como tinha uma componente muito mais pr\u00e1tica e, portanto, havia a necessidade de perman\u00eancia muito maior na universidade. Isso de certa forma limitou a escolha. Eu e os meus colegas frequentamos o primeiro mestrado em ensino de biologia e geologia na universidade de Aveiro. E como estava mais direccionado para o ensino e com as \u00e1reas da biologia e geologia, por isso, essa op\u00e7\u00e3o. Mas de facto, houve essa hesita\u00e7\u00e3o. N\u00e3o foi bem. Foi o equacionar dessas duas op\u00e7\u00f5es. E depois a escolha recaiu sobre este.\nInv.: Qual o tema da sua disserta\u00e7\u00e3o?\nG: O tema \u00e9: \u201cA Abifauna da pateira de Fermentelos como elemento estruturante em actividades de campo\u201d.\nInv.: Portanto, tem uma vertente pedag\u00f3gica?\nG: Tem. Posso explicar as raz\u00f5es para a escolha deste tema. Foram tr\u00eas. Eu procurei que tr\u00eas coisas fossem articuladas, isto levou muito tempo a pensar, foi uma ideia que levou muito tempo a articular. Primeiro eu queria trabalhar numa \u00e1rea da biologia que os alunos se identificassem, portanto acabou por recair no estudo da abifauna. Para que ela estivesse interligada com um n\u00edvel de escolaridade espec\u00edfico e com a escola. Neste caso, eu trabalhei com alunos do 8.\u00b0 ano. Simultaneamente, eu quis fazer um estudo num local relativamente pr\u00f3ximo da escola e que tamb\u00e9m os motivasse. Essa foi a preocupa\u00e7\u00e3o, foi juntar estes tr\u00eas v\u00e9rtices do tri\u00e2ngulo e jogar sempre com estes tr\u00eas v\u00e9rtices. A escola e os alunos, as aves e o local, que neste caso era a pateira de Fermentelos.\nInv.: Se agora tivesse que escolher novamente esse tema, optava pelo mesmo?\nG: Claramente pelo mesmo.\nInv.: Qual ou quais os motivos que o levaram a frequentar o mestrado?\nG: Eu j\u00e1 respondi. Mas foi de facto o enriquecimento cient\u00edfico e digamos a afinidade com a actividade profissional que desenvolvo. Quer a actividade, quer a \u00e1rea que lecciono. Tamb\u00e9m, eu vi claramente que ali estaria uma hip\u00f3tese de eu enriquecer os meus pr\u00f3prios conhecimentos. \u00c9 evidente que n\u00e3o vou esconder que nem todas as op\u00e7\u00f5es que se fazem n\u00e3o t\u00eam tamb\u00e9m uma possibilidade de progress\u00e3o na carreira. N\u00e3o vou esconder que isso tamb\u00e9m n\u00e3o fosse uma das raz\u00f5es, mas n\u00e3o foi a mais importante. Foi uma raz\u00e3o secund\u00e1ria. Tamb\u00e9m h\u00e1 uma raz\u00e3o importante: eu sempre tive vontade de trabalhar na universidade. Vejo \u00e9 que as portas est\u00e3o muito fechadas.\nInv.: Durante a frequ\u00eancia do mestrado, a sua entidade empregadora apoiou-o?\nG: N\u00e3o apoiou. Tenho de deixar claro que a escola onde estou actualmente, n\u00e3o era a mesma escola onde eu estava na altura que frequentava o mestrado. De facto, h\u00e1 diferentes atitudes nas escolas perante os colegas que est\u00e3o a frequentar os mestrados. N\u00e3o se esta ser\u00e1 uma quest\u00e3o pessoal, se foi s\u00f3 comigo. Porque eu lembro-me que na altura havia tamb\u00e9m um colega nessa escola que frequentava o mestrado. Para ele houve facilidades e para mim n\u00e3o houve, claramente. Houve situa\u00e7\u00f5es muito complicadas, mas n\u00e3o houve nenhuma benevol\u00eancia, nem\nnenhuma flexibilidade em termos de hor\u00e1rio, para eu poder frequentar as aulas. Por acaso as aulas decorriam em dias que me facilitavam. Tamb\u00e9m, quando me inscrevi era orientador de est\u00e1gio e isso facilitava um pouco. O facto de eu ser orientador de est\u00e1gio, tinha um hor\u00e1rio muito mais flex\u00edvel, ter uma componente lectiva mais reduzida, isso foi pensado como uma oportunidade para eu frequentar as aulas do primeiro ano. E isso trouxe-me vantagens. Ao n\u00edvel da escola, o ambiente foi muito mau, a colabora\u00e7\u00e3o foi muito m\u00e1. Eu s\u00f3 posso dizer, mas com muita certeza, que quem colaborou mais, e ainda bem, foram os alunos. Participaram muito bem. Foi \u00f3ptimo! E alunos do 8.\u00b0 ano! Em termos de escola, eu senti, e continuo a sentir, que n\u00f3s professores que frequentamos mestrados somos assim umas entidades um bocado estranhas. No fundo, n\u00f3s sa\u00edmos fora da normalidade e, portanto, somos vistos como pessoas diferentes.\nInv.: Acha que a sua entidade patronal incentiva os professores a frequentarem cursos de mestrado?\nG: N\u00e3o, claramente n\u00e3o! N\u00e3o quero fazer do meu caso uma generaliza\u00e7\u00e3o para todos os outros. E no meu caso n\u00e3o foi. Vi e senti muita inveja, muitos coment\u00e1rios negativos, do que propriamente coment\u00e1rios incentivadores, motivadores.\nInv.: Do seu ponto de vista, quais foram as consequ\u00eancias do seu trabalho no curso de mestrado em termos do seu desenvolvimento pessoal e profissional?\nG: Eu acho que a maior vantagem que eu tirei foi se calhar o enriquecimento cient\u00edfico. Foi muito bom, porque a minha forma\u00e7\u00e3o de base \u00e9 em biologia, e portanto nem sequer o meu curso \u00e9 de ensino em. Era aquilo a que n\u00f3s cham\u00e1vamos a biologia pura... A minha forma\u00e7\u00e3o de base na \u00e1rea da geologia era de facto muito pouca, eu tive se calhar duas ou tr\u00eas cadeiras. O mestrado de facto abriu-me outras perspectivas. S\u00f3 h\u00e1 poucos anos que a geologia conseguiu abrir caminho e estar quase par a par com a biologia. A meu ver s\u00e3o duas \u00e1reas do conhecimento que seguem muito pr\u00f3ximas. Com a actividade pr\u00e1tica da escola, com o aparecimento de certas disciplinas, eu fui alertado para essa \u00e1rea de conhecimento e depois senti necessidade de a aprofundar. E de facto abriu-me portas e eu depois tive que continuar. \u00c9 evidente que o trabalho que se faz, mais da pr\u00f3pria tese, os trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o, as procuras que se fazem, isso tamb\u00e9m me enriqueceu e abriu-me de facto portas, ou sensibilizou-me para \u00e1reas que eu n\u00e3o estava sensibilizado. Permita-me que eu diga, este ano vou come\u00e7ar com uma disciplina nesta escola de 12.\u00b0 ano, que \u00e9 a disciplina de \u00e1rea de projecto, que \u00e9 nova. E eu sinto-me, particularmente, preparado para leccionar essa disciplina, para orientar os alunos, se calhar muito mais que os meus colegas. Exactamente, devido a essa experi\u00eancia que tenho do mestrado. E isso foi muito importante. \u00c9 evidente que j\u00e1 fiz alguns trabalhos com os alunos em que procurei incutir-lhes todos esses passos, que se tem que seguir para chegar a esses trabalhos.\nInv.: Agora, vamos passar para uma parte da entrevista em que falaremos sobre a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o. Houve inten\u00e7\u00e3o da sua parte em divulgar esses resultados?\nG: Houve.\nInv.: Como tem feito? E porque tem feito assim?\nG: Ora bem. Sobre a divulga\u00e7\u00e3o eu gostaria de dizer duas ou tr\u00eas coisas. Primeiro, eu trabalhei na universidade de Aveiro e acho que esta universidade tem imensas lacunas nessa \u00e1rea. Porque parece que n\u00f3s desenvolvemos os trabalhos e parece que estes v\u00e3o para aquelas prateleiras criar mofo e p\u00f3. A universidade n\u00e3o divulga, n\u00e3o promove. \u00c9 frustrante para qualquer pessoa que fa\u00e7a um trabalho, tendo feito tanto esfor\u00e7o, tendo gasto do seu dinheiro, que depois os trabalhos fiquem com muito pouca, para n\u00e3o dizer com nenhuma, divulga\u00e7\u00e3o. \u00c9 muito frustrante! Al\u00e9m disso, eu n\u00e3o sei qual \u00e9 a actual pol\u00edtica, mas sei que a universidade limita o acesso \u00e0 consulta das teses. Inclusive eu tive um contacto por e-mail de uma pessoa que estava interessada na \u00e1rea da abifauna e que me pediu para eu lhe facultar uma tese. N\u00e3o entendo essa pol\u00edtica, de durante um limitado per\u00edodo de tempo limitar essa consulta. N\u00e3o sei o que est\u00e3o a tentar proteger. Houve uma fase em que eu pensei em colocar o trabalho na Internet, mas depois n\u00f3s temos tanto trabalho e isso deixou de ser prioridade. Em termos de divulga\u00e7\u00e3o, eu fiz em algumas escolas palestras, j\u00e1 fiz v\u00e1rias, na \u00e1rea da observa\u00e7\u00e3o de aves. Na escola onde eu estive esse tamb\u00e9m era um dos objectivos do trabalho. E eu criei com os meus alunos um grupo de observa\u00e7\u00e3o de aves. Fizemos v\u00e1rias sa\u00eddas. Portanto em termos de divulga\u00e7\u00e3o, se calhar n\u00e3o tenho divulgado tanto quanto eu queria.\nInv.: Essas ac\u00e7\u00f5es eram direccionadas tanto para alunos como para professores?\nG: Mais para alunos de 7.\u00b0 e 8.\u00b0. Tanto que o programa do 8.\u00b0 ano anda muito \u00e0 volta do ambiente e pode enquadrar-se tamb\u00e9m no 7.\u00b0 ano. Porque a \u00e1rea de observa\u00e7\u00e3o de aves \u00e9 muito espec\u00edfica. Tamb\u00e9m fiz algumas para professores.\nInv.: A divulga\u00e7\u00e3o desses resultados produziu implica\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da sala de aula, da escola ou do sistema educativo?\nG: Pergunta dif\u00edcil. Em termos de resultados com o grupo de alunos com quem eu trabalhei, ai isso produziu! Eu acho que produziu! Os alunos ficaram muito motivados. Posteriormente, continuaram os estudos, eu continuo a encontrar-me com eles, continuamos a falar sobre o impacto que o trabalho teve. Porque repare um dos objectivos era usar o estudo das aves como forma de os motivar para a preserva\u00e7\u00e3o, para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e isso era feito indirectamente. Motivando os mi\u00fados para uma \u00e1rea de interesse deles, conseguimos educ\u00e1-los em termos ambientais. Sem estarmos directamente, sem estar a massificar. Um dos objectivos do trabalho n\u00e3o era explicitamente levar os alunos a proteger o ambiente, mas sim de uma forma disfar\u00e7ada sensibiliz\u00e1-los para isso. E eu acho que isso resultou.\nInv.: Qual a forma que gostaria de ter feito essa divulga\u00e7\u00e3o?\nG: Por acaso, o professor orientador pediu-me para eu fazer um artigo. Sinceramente, j\u00e1 n\u00e3o sei qual foi a raz\u00e3o, comecei-o mas, infelizmente, nunca o cheguei a acabar. Eu n\u00e3o estou a dizer que isso n\u00e3o seja uma forma de se divulgar, a escrita de artigos, acho que o problema \u00e9, pelo menos \u00e9 esta a sensibilidade que eu tenho, os professores ao n\u00edvel da universidade desenvolvem os seus trabalhos e eu tamb\u00e9m acho frustrante que na maior parte dos casos esses n\u00e3o sejam divulgados. Escrevem-se artigos e a pergunta objectiva que se coloca \u00e9: \u201cQuem \u00e9 que os l\u00ea?\u201d. Quem os l\u00ea \u00e9 a comunidade cient\u00edfica, \u00e9 muito limitada em rela\u00e7\u00e3o ao universo da comunidade em geral. Portanto,\na divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 muito, muito restrita. Eu continuo a achar, e ainda n\u00e3o vi mudan\u00e7as, salvo algumas excep\u00e7\u00f5es e alguns casos pontuais, as universidades est\u00e3o muito fechadas sobre si. E n\u00e3o divulgam suficientemente os trabalhos. Devia de facto haver mais publica\u00e7\u00f5es, mais palestras, mais confer\u00eancias. A universidade devia sair e trabalhar mais para fora e n\u00e3o tanto para dentro. Acho que isso devia ser feito e estes trabalhos tamb\u00e9m. Porque de facto existem trabalhos muito importantes feitos nas universidades que deviam ser divulgados. Assim como as universidades imp\u00f5em determinadas regras, por exemplo, sei que durante o doutoramento tem que se escrever x n\u00famero de artigos. E eu pergunto - qual o efeito disso? Seria mais \u00fatil levar a escrever, por exemplo, em vez de dez artigos, escrever s\u00f3 cinco, mas na certeza por\u00e9m que teriam de ir, imagine, dez vezes \u00e0s escolas divulgar os trabalhos que t\u00eam. Tinham que se disponibilizar para divulgar, explicar o que est\u00e3o a fazer. Porque isto at\u00e9 seria bem mais interessante, porque teriam que simplificar a linguagem que utilizam. Porque esse \u00e9 tamb\u00e9m um grande problema das universidades. \u00c9 o tipo de linguagem que utilizam, que muitas vezes nem est\u00e1 ajustada ao universo de alunos que t\u00eam. E tudo isto cria problemas na divulga\u00e7\u00e3o.\nEm termos de divulga\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, eu fiz o que eu achei que deveria fazer. Se calhar poderia ter feito mais, mas l\u00e1 est\u00e1 h\u00e1 fases da nossa vida em que estamos mais dispon\u00edveis e outras em que estamos menos. Termino s\u00f3 a dizer isto: uma das minhas preocupa\u00e7\u00f5es foi em n\u00e3o fazer um trabalho que depois no final ficasse na prateleira. Eu vou continuar a aplicar e posso garantir que a mesma coisa n\u00e3o podem dizer os meus colegas que fizeram outros trabalhos. Daquilo que eu conheci do trabalho que fizeram, era claramente um trabalho de prateleira. No final n\u00e3o houve divulga\u00e7\u00e3o nenhuma, fizeram, esqueceram. Eu tive a felicidade de trabalhar com um professor que dentro da orienta\u00e7\u00e3o do trabalho eu consegui trabalhar aquilo que queria. E na esmagadora maioria dos professores orientadores n\u00e3o deixam os seus mestrandos trabalharem na \u00e1rea que querem. N\u00e3o deixam espa\u00e7o de manobra. E at\u00e9 sou mais cr\u00edtico, a maior parte dos orientadores usam os mestrandos como escravos em trabalhos que eles mesmos gostariam de desenvolver e n\u00e3o t\u00eam tempo para isso. A escolha dos orientadores \u00e9 tamb\u00e9m um aspecto importante nos trabalhos. Na escolha dos orientadores tamb\u00e9m n\u00e3o foi feita de boa f\u00e9. Tamb\u00e9m se calhar porque era ainda o primeiro ano e as coisas ainda n\u00e3o estavam bem organizadas. O processo n\u00e3o foi claro. Eu conhecia o meu orientador, e depois acabou por ser muito bom. Com a abertura que o orientador me deu para eu escolher trabalhar, dentro de uma orienta\u00e7\u00e3o que ele definiu, e eu depois pude escolher com ele aquilo que pretendia. Foi \u00f3ptimo! E isso foi tamb\u00e9m uma forma que motiva a quem est\u00e1 a fazer o trabalho. Em termos de divulga\u00e7\u00e3o, isso tamb\u00e9m ajudou. Porque eu continuei a divulgar o trabalho. J\u00e1 pensei aqui nesta escola criar um novo grupo para observa\u00e7\u00e3o de aves. Penso que no futuro vou faz\u00ea-lo.\nInv.: Acha que essa divulga\u00e7\u00e3o teve o impacte e a aplicabilidade desejados?\nG: Eu penso que sim. Tamb\u00e9m \u00e9 dif\u00edcil responder a isso. Como lhe disse em todo o discurso at\u00e9 aqui, eu penso que sim. Quer nos alunos no passado, a escola aqui j\u00e1 v\u00e1rias vezes me procurou para divulgar e at\u00e9 para implementar um grupo outra vez de alunos. Se calhar esta n\u00e3o \u00e9 a altura\nideal, devido \u00e0 vida particular. Mas, no espa\u00e7o de um ano irei faz\u00ea-lo. At\u00e9 porque foi comprado material para isso e tem que ser rentabilizado.\nInv.: Ent\u00e3o o Conselho Executivo tem dado contribui\u00e7\u00f5es para essa divulga\u00e7\u00e3o?\nG: Sim. E, tamb\u00e9m, j\u00e1 fiz apresenta\u00e7\u00f5es no dia aberto, porque me convidaram.\nInv.: E a universidade onde frequentou o mestrado?\nG: N\u00e3o, n\u00e3o deu contribui\u00e7\u00e3o nenhuma.\nInv.: E a entidade empregadora, o Estado?\nG: N\u00e3o. De facto, essa \u00e9 a entidade que menos colabora, que menos motiva. N\u00e3o d\u00e1 motiva\u00e7\u00e3o nenhuma. Estamos a assistir agora que o Estado n\u00e3o premeia o professor que procura mais conhecimento. N\u00e3o motiva. Tirando o facto, e isso era evidente na lei, que a conclus\u00e3o do mestrado permitia a progress\u00e3o de quatro anos na carreira. Neste momento, por exemplo, eu estou quase no topo da carreira e portanto se fosse tirar o doutoramento agora, a motiva\u00e7\u00e3o em termos de progress\u00e3o na carreira \u00e9 apenas de dois anos. Quer dizer para um mestrado s\u00e3o quatro anos e para um doutoramento d\u00e3o dois! Isto n\u00e3o tem a m\u00ednima l\u00f3gica. N\u00e3o existe vantagem em termos profissionais, s\u00f3 em termos pessoais, cient\u00edficos. O Estado n\u00e3o motiva, procura desvalorizar um pouco isso. E as pessoas que procuram divulgar os trabalhos, s\u00e3o sempre vistas como pessoas que se est\u00e3o a auto-valorizar. No fundo, elas procuram honestamente divulgar o trabalho que fizeram e n\u00e3o s\u00e3o bem vistas. Porque pensam logo que as pessoas se est\u00e3o a gabar, ou a tentar se valorizar mais do que os outros.\nInv.: Ent\u00e3o sente que os seus colegas de profiss\u00e3o procuraram informa\u00e7\u00e3o acerca da sua disserta\u00e7\u00e3o?\nG: Na generalidade n\u00e3o. Tirando as pessoas mais pr\u00f3ximas. Agora, os outros v\u00eaem sempre com uma grande desconfian\u00e7a. Mesmo quando se fala no assunto, na experi\u00eancia que se tem nota-se sempre uma certa retic\u00eancia. O universo \u00e9 muito, muito reduzido de professores que por escola t\u00eam conclus\u00e3o de mestrado. E isso devia ser um capital que devia ser aproveitado e que ainda n\u00e3o h\u00e1 sensibilidade suficiente para se aproveitar. Eu j\u00e1 tenho dado a minha colabora\u00e7\u00e3o, mas isso parte sempre da minha vontade individual. Mas, as pessoas est\u00e3o sempre desconfiadas, est\u00e3o sempre a ver interesse atr\u00e1s das coisas e isso dificulta tamb\u00e9m a divulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos. Inv.: Mas pelo que percebi nesta escola j\u00e1 solicitaram informa\u00e7\u00e3o acerca da sua tese.\nG: Sim.\nInv.: E os Centros de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores?\nG: N\u00e3o! Eu tamb\u00e9m acho que isso funciona muito mal... H\u00e1 pessoas que est\u00e3o respons\u00e1veis por ac\u00e7\u00f5es que muitas delas n\u00e3o t\u00eam prepara\u00e7\u00e3o para aquilo que est\u00e3o a fazer. E, por exemplo, com menos habilita\u00e7\u00f5es que eu. Isto cria uma situa\u00e7\u00e3o desmotivante. E acontece que as pessoas muitas vezes n\u00e3o se identificam com aquilo que est\u00e3o a fazer. A forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma forma para formar, mas uma forma para ganhar dinheiro.\nInv.: Onde colocou a sua tese dispon\u00edvel para consulta?\nG: Quer na escola onde estive, quer nesta ofereci um exemplar para a biblioteca para consulta dos professores e alunos. E tamb\u00e9m na universidade.\nInv.: Quais as principais dificuldades encontradas ao n\u00edvel desta dissemina\u00e7\u00e3o? J\u00e1 tem vindo a referir algumas...\nG: Falta de apoio da universidade. No fundo, n\u00f3s somos esquecidos. Neste momento estou preocupado, em termos da minha vida pessoal, com outro objectivo e por isso tenho mais secundarizado a divulga\u00e7\u00e3o. Na divulga\u00e7\u00e3o em termos pessoais, eu j\u00e1 podia ter arrancado com isso, acresce aqui s\u00f3 uma pequena justifica\u00e7\u00e3o que como a escola est\u00e1 a entrar na nova reforma, isto trouxe disciplinas novas. E isso acresce muito mais trabalho. Essa prioridade, que tem a ver com a divulga\u00e7\u00e3o, fica um bocado mais para tr\u00e1s. Mesmo a escola me propondo a cria\u00e7\u00e3o desse grupo de trabalho, eu fui-me sempre desviando devido a esse trabalho acrescido. Depois tamb\u00e9m \u00e9 a quest\u00e3o dos cargos que se tem. e isso tamb\u00e9m me tem adiado.\nInv.: Agora vou pedir que me d\u00ea algumas sugest\u00f5es para melhorar o processo de dissemina\u00e7\u00e3o dos trabalhos investigativos em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. J\u00e1 tem vindo a referir algumas.\nG: J\u00e1!\nInv.: Pensa que as revistas onde estes trabalhos s\u00e3o publicados est\u00e3o acess\u00edveis aos professores?\nG: N\u00e3o est\u00e3o acess\u00edveis. Acho que deviam ser publicados noutro tipo de publica\u00e7\u00f5es. Acho que a tend\u00eancia em publicar os trabalhos, os resultados em revistas cient\u00edficas restringe muito o acesso a essa informa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o est\u00e3o acess\u00edveis \u00e0 comunidade em geral. Neste momento, se me perguntar: Conhece alguma revista cient\u00edfica? Onde a compra? Eu teria dificuldades em responder. Estas revistas podem bem n\u00e3o se vender nas bancas. \u00c9 complicado aceder a esta informa\u00e7\u00e3o. Tem que se arranjar outra forma de divulga\u00e7\u00e3o. Ou ent\u00e3o a escola torn\u00e1-las mais acess\u00edveis.\nInv.: Tem alguma sugest\u00e3o sobre onde poderiam ser publicados esses artigos?\nG: Sabe, tamb\u00e9m h\u00e1 uma tend\u00eancia intr\u00ednseca da pessoa de tudo o que \u00e9 papel, tudo o que \u00e9 texto as pessoas n\u00e3o lerem. Se a informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 objectivada, simplificada as pessoas t\u00eam tend\u00eancia a n\u00e3o lerem.\nInv.: Na sua opini\u00e3o, a linguagem usada nestes trabalhos dificulta a divulga\u00e7\u00e3o dos mesmos?\nG: N\u00e3o \u00e9 s\u00f3. At\u00e9 pelo pr\u00f3prio conte\u00fado do trabalho. Acho que h\u00e1 muitos trabalhos que est\u00e3o afastados da realidade. E isso cria dificuldades na comunica\u00e7\u00e3o. O pr\u00f3prio discurso resulta do pr\u00f3prio conte\u00fado do trabalho. Porque se o trabalho \u00e9 muito te\u00f3rico, depois a divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 muito te\u00f3rica. As pessoas t\u00eam dificuldades depois em contextualizar, em pegar no conte\u00fado do trabalho e simplific\u00e1-lo.\nInv.: Ent\u00e3o acha que deveria de haver uma forma de auscultar a opini\u00e3o dos professores para futuras investiga\u00e7\u00f5es?\nG: Sim. No fundo tem a ver com aquilo que eu disse atr\u00e1s. Os trabalhos t\u00eam que ter mais em aten\u00e7\u00e3o as necessidades das pessoas, do que propriamente as necessidades dos orientadores.\nEu acho que tem que haver mais liberdade, sugest\u00f5es sim! N\u00e3o imposi\u00e7\u00f5es! E essas sugest\u00f5es podiam ser dadas, por exemplo, por professores das escolas. Eu acho que os professores universit\u00e1rios est\u00e3o claramente descontextualizados, n\u00e3o conhecem a realidade das escolas. E,\nportanto, n\u00e3o conhecem as necessidades que as escolas t\u00eam e os tipos de tema para fazerem essa abordagem.\nInv.: Acha que se deveriam criar mais oportunidades para divulgar os trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias? Promovidas por quem?\nG: Podiam ser promovidas pela escola conjuntamente com a universidade. As universidades podiam promover ac\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos com v\u00e1rias pessoas. Os professores mestres poderiam come\u00e7ar por divulgar os seus trabalhos junto dos mestrandos...\nInv.: Ent\u00e3o, para si qual \u00e9 o melhor meio de divulga\u00e7\u00e3o?\nG: Se calhar encontros, quer ao n\u00edvel da pr\u00f3pria escola ou da universidade. No fundo, eu acho que o seu trabalho \u00e9 muito importante, pelo menos as pessoas pensam que algu\u00e9m se lembrou delas. Sei l\u00e1, porque n\u00e3o colabora\u00e7\u00f5es entre as universidades e as escolas? N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a universidade vir \u00e0 escola, porque n\u00e3o a escola ir \u00e0 universidade? Por exemplo, porque n\u00e3o convidar em conversa informal, no \u00e2mbito das disciplinas curriculares do mestrado, uma ou outra pessoa a conversar sobre as suas experi\u00eancias. Seria interessante, porque depois facilitava o trabalho, poderia dar pistas \u00e0s pessoas que est\u00e3o agora a fazer estes trabalhos, a \u201cdesbravar terreno\u201d, n\u00e3o \u00e9 teorizar.\nInv.: Quais as entidades que devem ser respons\u00e1veis pelo apoio \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o? Universidades, Escolas, Estado ou Centros de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores?\nG: Tudo.\nInv.: Segundo o seu ponto de vista este apoio tem sido feito?\nG: No meu caso, eu acho que tem partido mais de mim do que das outras entidades todas. Da vontade individual. Como isso podia melhorar, eu acho que de facto todas essas entidades t\u00eam que participar mais e, de facto, ver que se t\u00eam nas suas escolas professores que fizeram trabalhos, que devem aproveitar esses trabalhos. Os C.F.C. de Professores deviam fazer um levantamento, deviam perguntar se est\u00e3o interessados ou n\u00e3o. Repare esse processo de credita\u00e7\u00e3o para forma\u00e7\u00e3o ainda se torna um bocado complicado. E, depois, continua a haver muito interesse e muitos problemas.\nReflex\u00e3o da Investigadora sobre a forma como decorreu a entrevista\nO local para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista foi escolhido pelo entrevistado, tendo decorrido dentro da normalidade e com uma boa interac\u00e7\u00e3o entre os dois participantes. Durante a entrevista, o inquirido manifestou uma boa flu\u00eancia verbal, seguran\u00e7a e desinibi\u00e7\u00e3o.\nDas dez entrevistas realizadas esta foi a mais extensa. Tal facto, na opini\u00e3o da investigadora, verificou-se devido \u00e0 elevada motiva\u00e7\u00e3o e vontade em partilhar ideias sobre os assuntos abordados por parte do entrevistado. A investigadora, em algumas situa\u00e7\u00f5es, devia ter conduzido melhor a entrevista de modo a evitar a dispers\u00e3o do entrevistado, da qual resultaram algumas respostas demasiado extensas. Os objectivos da entrevista foram alcan\u00e7ados na totalidade.\nANEXO 12\nRELAT\u00d3RIO DA ENTREVISTA H\nData de realiza\u00e7\u00e3o: 15 de Setembro de 2006\nLocal: \u00c1gueda (Escola onde lecciona o entrevistado)\nDura\u00e7\u00e3o: 19 minutos\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do Entrevistado\nSexo: Feminino\nIdade: 44 anos\nGrupo disciplinar: F/Q\nCategoria Profissional: Quadro de nomea\u00e7\u00e3o definitiva\nHabilita\u00e7\u00f5es Acad\u00e9micas: Licenciatura em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica pela Universidade de Aveiro (ano de conclus\u00e3o: 1986); P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica pela Universidade de Coimbra; Mestrado em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica pela Universidade de Aveiro (ano de conclus\u00e3o: 1998).\nForma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua: Ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das Novas Tecnologias de Comunica\u00e7\u00e3o. Experi\u00eancia Profissional: 20 anos de servi\u00e7o (16 anos consecutivos na actual escola). Lecciona no Ensino Secund\u00e1rio.\nCargos extracurriculares desempenhados: Directora de Turma, Conselho Executivo, Representante de Grupo Disciplinar, Coordenadora de Departamento.\nRaz\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o: Vontade e gosto em ensinar.\nTranscri\u00e7\u00e3o da Entrevista\nInv. (Investigadora): Vamos come\u00e7ar por fazer uma caracteriza\u00e7\u00e3o geral do mestrado frequentado e da sua disserta\u00e7\u00e3o. Na ficha que preencheu pr\u00e9via referiu que este foi em Ensino da F\u00edsica e da Qu\u00edmica, na Universidade de Aveiro e concluiu em 1998.\nH (Entrevistado H): Correcto.\nInv.: Qual ou quais as raz\u00f5es para a escolha deste Curso?\nH: Uma das raz\u00f5es \u00e9 independente da profiss\u00e3o que tenho. Sempre gostei de ir fazendo coisas novas. Portanto, n\u00e3o tenho propriamente jeito de estar parada. Preocupo-me com a minha forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. Depois, por exemplo, a falar no ensino, nos m\u00e9todos de an\u00e1lise, portanto, usar espectroscopias, modo UV, entre outras coisas, e acho que a prepara\u00e7\u00e3o que tinha nesse campo era um bocadinho deficiente. E como l\u00e1 t\u00ednhamos a oportunidade, al\u00e9m de fazer uma investiga\u00e7\u00e3o na parte final, de frequentar v\u00e1rias disciplinas em tr\u00eas \u00e1reas distintas. Portanto, as disciplinas relacionadas com a did\u00e1ctica e t\u00ednhamos tamb\u00e9m as da F\u00edsica e da Qu\u00edmica, na parte curricular. Era tamb\u00e9m uma oportunidade de relembrar alguns conceitos que j\u00e1 estavam um pouco esquecidos e aprofundar outros.\nInv.: Quando escolheu este curso de mestrado pensou em frequentar outro?\nH: Na altura em que eu comecei a fazer o mestrado, tamb\u00e9m ainda n\u00e3o se faziam muitos mestrados. Gostei do nome, contemplava as tr\u00eas \u00e1reas \u00e0s quais estou associada, achei que seria uma boa op\u00e7\u00e3o.\nInv.: Qual o tema da sua disserta\u00e7\u00e3o?\nH: A disserta\u00e7\u00e3o estava precisamente relacionada com aquilo que eu falei no princ\u00edpio. Comecei por sintetizar alguns compostos org\u00e2nicos, fazer a transi\u00e7\u00e3o de i\u00f5es de metais de transi\u00e7\u00e3o, complexados com flavonas. Fiz no departamento de qu\u00edmica e ao fazer esses compostos era para caracterizar. Trabalha-se no \u00e2mbito do UV, com o MRN, com Infravermelhos, com tudo. Inclusivamente, conheci uma coisa que nem conhecia na altura, que \u00e9 chamada a volumetria c\u00edclica, t\u00e9cnicas de an\u00e1lise que algumas nem sabia que existia.\nInv.: E, depois fez alguma transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica?\nH: N\u00e3o, n\u00e3o. Foi uma investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, mas no sentido de procurar nessa investiga\u00e7\u00e3o aplicar coisas que convinha dominar no ensino secund\u00e1rio. Que \u00e9 o caso das t\u00e9cnicas de an\u00e1lise. Inv.: Ent\u00e3o, quais foram as principais raz\u00f5es que a levaram a frequentar o mestrado? Foi aprofundar os conhecimentos cient\u00edficos nessas \u00e1reas?\nH: Exactamente!\nInv.: Se agora tivesse que escolher o tema para o seu trabalho investigativo optava pelo mesmo? H: Era capaz de continuar para \u201ctapar os buracos\u201d que deixei abertos na tese. Gostei muito daquilo.\nInv.: Quais os motivos que a levou a frequentar o mestrado?\nH: Principalmente, aprofundar conhecimentos. Tamb\u00e9m, tendo em vista a melhoria do ensino das ci\u00eancias.\nInv.: Durante a frequ\u00eancia do mestrado, a sua entidade patronal apoiou-a?\nH: Bem, a\u00ed tive muita sorte porque na altura estava no conselho executivo e fiquei na d\u00favida se havia de frequentar o mestrado, precisamente, porque estava no conselho executivo. Porque aquilo d\u00e1 bastante trabalho. Temos menos carga lectiva, mas temos outros trabalhos. E uma colega de Aveiro, disse-me que era altura de eu aproveitar, pois tem-se mais trabalho do que \u00e9 habitual, mas tamb\u00e9m tem-se mais trabalho que se pode fazer em casa. E eu falei aqui com os meus colegas, de maneira a flexibilizarem o hor\u00e1rio e fizeram-me isso. E o hor\u00e1rio da parte lectiva foi feito de maneira a ter o dia e meio livre exigido na faculdade nos dias em que eles pediam. Portanto, n\u00e3o tive problemas.\nInv.: E sente que a sua entidade empregadora incentiva a frequ\u00eancia de cursos de mestrado?\nH: Eu entretanto sa\u00ed do conselho executivo, n\u00e3o sei muito bem como \u00e9 que as coisas se passam. A experi\u00eancia que eu tenho aqui na escola, d\u00e1-me ideia que a gest\u00e3o que temos \u00e9 assim: se n\u00f3s fizermos a nossa parte aqui para que tudo corra bem, penso que n\u00e3o nos complicam a vida l\u00e1 fora. Agora, se n\u00f3s n\u00e3o fizermos nada, n\u00e3o at\u00e9 que ponto \u00e9 que podemos pedir sem dar.\nPor exemplo, chega informa\u00e7\u00e3o \u00e0 escola sobre cursos de mestrado. Normalmente, essa correspond\u00eancia chega, vai para o conselho executivo, manda entregar logo aos coordenadores ou representantes e est\u00e1 \u00e0 nossa responsabilidade divulgar.\nInv.: Do seu ponto de vista, quais foram as consequ\u00eancias do seu trabalho efectuado no mestrado em termos do seu desenvolvimento pessoal e profissional?\nH: Eu penso que uma das coisas que tamb\u00e9m nos ajuda a dar uma din\u00e2mica diferente \u00e0s aulas \u00e9 n\u00f3s sentirmo-nos seguros daquilo que estamos a fazer. E acho que o mestrado ajudou a que eu cimentasse bastante e alargasse os meus conhecimentos. Desde que n\u00f3s estejamos seguros cientificamente, tamb\u00e9m ficamos mais abertos para poder melhorar pedagogicamente, porque n\u00e3o temos que estar preocupados com tantos pontos ao mesmo tempo.\nInv.: E acha que teve alguma influ\u00eancia na coopera\u00e7\u00e3o com os outros \u00f3rg\u00e3os da escola? E na coordena\u00e7\u00e3o de departamento?\nH: Isso pode ter influ\u00eancia dependendo do tipo de colegas que n\u00f3s tivermos. Se tivermos colegas que aceitem que o trabalho de grupo \u00e9 bom, o mestrado pode-nos ajudar no sentido de nos autocorrigir e uns aos outros. Portanto, crescer uns a par dos outros. No grupo consegui estabelecer uma boa rela\u00e7\u00e3o com um conjunto de pessoas com quem trabalho diariamente e trocamos ideias sobre conceitos, sobre como dar as aulas, como estruturar os elementos de avalia\u00e7\u00e3o, tudo isso. Acho que ajuda. Agora se estivermos a trabalhar com pessoas que n\u00e3o estejam abertas a isso, que tenham medo de assumir as limita\u00e7\u00f5es ou dificuldades que t\u00eam, n\u00e3o vale grande coisa.\nInv.: Agora vamos falar um pouco sobre a divulga\u00e7\u00e3o que fez da sua disserta\u00e7\u00e3o. Houve inten\u00e7\u00e3o da sua parte em divulgar os resultados da sua disserta\u00e7\u00e3o?\nH: Aqui na escola nunca fizemos isso, especialmente porque \u00e9 um trabalho cient\u00edfico, \u201cde n\u00edvel superior\u201d, que para ser divulgado aqui, ao n\u00edvel de uma escola, tinha que ser cada um a fazer o trabalho outra vez. Porque mexe sobre assuntos, por exemplo, eu quando comecei a faz\u00ea-lo nem sequer sabia o que era uma flavona. Portanto, a maioria dos meus colegas tamb\u00e9m n\u00e3o saberia. Penso que em termos de ensino, uma vez que foi uma investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, era capaz de n\u00e3o ter muito interesse para divulga\u00e7\u00e3o na escola. Eu fiz dois tipos de complexos e isso deu espa\u00e7o para haver dois encontros da Sociedade Portuguesa de Qu\u00edmica e foi apresentado um poster em cada um desses encontros. Depois, quando fiz a investiga\u00e7\u00e3o sobre o que \u00e9 que havia sobre esse assunto, descobri que um senhor japon\u00eas j\u00e1 tinha feito um trabalho parecido com o meu, com resultados tamb\u00e9m parecidos. O orientador tentou contactar essa pessoa e nunca conseguiu, que era tamb\u00e9m para n\u00e3o estar a reeditar um conhecimento que j\u00e1 estava editado. Que era para escrevermos um artigo qualquer para ir para uma revista qualquer de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, mas como houve essa falha de comunica\u00e7\u00e3o, nunca chegou a ser escrito.\nInv.: E essa seria a forma de como gostaria de ter feito essa divulga\u00e7\u00e3o?\nH: Dessa forma seria mais interessante, porque seria divulg\u00e1-lo numa revista cient\u00edfica, onde pessoas que trabalham em n\u00edveis equivalentes poderiam ter acesso \u00e0quilo que eu fiz.\nInv.: Quanto \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o que fez, acha que produziu implica\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da sala de aula, da escola ou do sistema educativo?\nH: A \u00fanica implica\u00e7\u00e3o que isso teve para o ensino \u00e9 aquilo que eu lhe disse. D\u00e1-me mais seguran\u00e7a a mim, o que se manifesta quando vou dar as minhas aulas.\nInv.: Acha que essa divulga\u00e7\u00e3o teve o impacte e a aplicabilidade desejados?\nH: Sim. Era para a forma\u00e7\u00e3o pessoal principalmente.\nInv.: O conselho executivo, a universidade e a pr\u00f3pria entidade empregadora contribu\u00edram de alguma forma para essa dissemina\u00e7\u00e3o?\nH: A escola n\u00e3o teve grande papel nisso.\nInv.: N\u00e3o se interessou em saber o tema do seu trabalho?\nH: A escola n\u00e3o vai nessa direc\u00e7\u00e3o. De um modo geral a escola n\u00e3o vai nessa direc\u00e7\u00e3o.\nInv.: E os seus colegas manifestaram interesse?\nH: N\u00e3o. Era mais interesse pessoal, se estava a correr bem.\nInv.: E os centros de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua?\nH: Informa\u00e7\u00e3o sobre o meu trabalho n\u00e3o me pediram. Agora, como sabiam que eu tinha feito um mestrado e sabiam que o meu trabalho tinha uma certa qualidade, chegaram a perguntar se eu queria dar forma\u00e7\u00e3o em centros de forma\u00e7\u00e3o. Nesse sentido \u00e9 que eu fui solicitada, n\u00e3o em interesse no meu trabalho no mestrado, mas pelas consequ\u00eancias por eu ter mestrado.\nInv.: Onde colocou a sua tese dispon\u00edvel para consulta?\nH: Ficou em Aveiro na universidade. Na escola n\u00e3o.\nInv.:\tQuais as dificuldades encontradas ao n\u00edvel da divulga\u00e7\u00e3o?\nH: N\u00e3o houve assim nada de especial. Sempre tive a colabora\u00e7\u00e3o do orientador, quando foi para organizar a divulga\u00e7\u00e3o nos encontros da Sociedade Portuguesa da Qu\u00edmica. Tive apoio da parte da universidade, ajudou-me na elabora\u00e7\u00e3o do cartaz. E daqui sei que o minist\u00e9rio nos cede uns dias para forma\u00e7\u00e3o. E eu dizia que tinha que ir aos encontros e apoiaram (disseram para usar esses dias).\nInv.: Agora, iria lhe pedir algumas sugest\u00f5es para melhorar o processo de dissemina\u00e7\u00e3o dos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias.\nH: \u00c9 assim: quer sejam de did\u00e1ctica das ci\u00eancias ou outros mais acess\u00edveis que o meu, o problema n\u00e3o \u00e9 nosso, de quem os produz ou do pr\u00f3prio sistema, tamb\u00e9m \u00e9 dos receptores. Porque muitas vezes os receptores n\u00e3o est\u00e3o abertos como parece, por exemplo, \u00e0s did\u00e1cticas e a tudo isso. Talvez a culpa n\u00e3o seja s\u00f3 deles, mas quando nos p\u00f5em vinte e sete alunos totalmente diferentes, \u00e0s vezes a parte did\u00e1ctica fica um bocado esquecida. Ah! E quando nos p\u00f5em programas enormes, isso limita um bocado o campo de ac\u00e7\u00e3o e a nossa recep\u00e7\u00e3o. Porque h\u00e1 um conjunto de condicionantes que nos p\u00f5em que, quer queiramos ou n\u00e3o, influenciam a nossa actua\u00e7\u00e3o. E tamb\u00e9m isso \u00e9 influenciado pelo percurso que cada professor tem enquanto professor. Porque apanhamos turmas com posturas completamente diferentes e a nossa postura no ano seguinte \u00e9 a soma das nossas experi\u00eancias anteriores. E tamb\u00e9m todos n\u00f3s somos\nprofissionais, mas todos n\u00f3s temos vida particular, e \u00e0s vezes essas divulga\u00e7\u00f5es s\u00e3o ao fim-de-semana e a pessoa n\u00e3o est\u00e1 aberta.\nInv.: Pensa que as revistas onde os trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o divulgados est\u00e3o acess\u00edveis aos professores? Ou estes deveriam ser divulgados noutros tipos de publica\u00e7\u00f5es?\nH: Depende... Aqui a escola, e est\u00e3o na biblioteca, assina a Sociedade Portuguesa de F\u00edsica e de Qu\u00edmica. N\u00f3s sabemos que h\u00e1 muitos mais. Agora tamb\u00e9m depende do interesse das pessoas em as ler ou n\u00e3o. Mas, de revistas que falam em trabalhos investigativos em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, penso que n\u00e3o chega c\u00e1 nada. Agora n\u00e3o sei at\u00e9 que ponto as pessoas est\u00e3o interessadas em ler. Inv.: Para si, acha que a linguagem usada nestes trabalhos dificulta a dissemina\u00e7\u00e3o dos mesmos? H: Falando dos que eu conhe\u00e7o, acho que h\u00e1 artigos com diferentes tipos de linguagem. Mas, por exemplo, lembro-me de ler artigos nessas revistas que vieram sobre a reforma do ensino e vinham em linguagem perfeitamente acess\u00edvel. Dependendo do interesse da pessoa. Penso que esses artigos t\u00eam linguagem perfeitamente acess\u00edvel.\nInv.: Acha que se deveriam realizar mais encontros para dar a conhecer aos professores o que se tem feito em investiga\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea?\nH: Eu achar, acho! Tem interesse! N\u00e3o sei se tinham receptividade. Porque vejo quando divulgam isso, dizem o pre\u00e7o da inscri\u00e7\u00e3o! \u00c9 uma despesa extra que sai e depois as pessoas acomodam-se um bocado, pois como n\u00e3o vai influenciar na progress\u00e3o da carreira.\nInv.: Pode dar algumas sugest\u00f5es de como poderiam ser organizados esses encontros de modo a melhorar a comunica\u00e7\u00e3o entre os investigadores e os professores?\nH: Isso mexe mais numa quest\u00e3o de mentalidade. A pessoa devia ter por si interesse, ela pr\u00f3pria em crescer. Por exemplo, a escola e a universidade j\u00e1 estiveram mais afastadas. O ano passado, com a implementa\u00e7\u00e3o dos novos programas, a universidade de Aveiro deu imenso apoio com o novo programa de qu\u00edmica. At\u00e9 fez uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o. Acho que hoje \u00e9 mais f\u00e1cil o acesso. Inv.: Qual \u00e9 para si o melhor meio de divulga\u00e7\u00e3o destes trabalhos?\nH: \u00c9 estimular as pessoas. As pessoas t\u00eam que se convencer que n\u00e3o podem estagnar. E \u00e9 isso que \u00e9 necess\u00e1rio fazer, porque os materiais est\u00e3o a\u00ed para quem os quiser ler.\nInv.: De que forma?\nH: Arranjar maneira de estimular as pessoas ir ver isto, a pesquisarem e a interessarem-se por quest\u00f5es. Porque as fontes est\u00e3o a\u00ed. Eu j\u00e1 disse que n\u00e3o aqui revistas de did\u00e1ctica, mas das revistas que temos v\u00eam artigos desses e as pessoas n\u00e3o l\u00eaem. Se calhar n\u00e3o \u00e9 falta de material, \u00e9 mais falta de est\u00edmulo das pessoas para ir ver o que h\u00e1.\nInv.: Quais as entidades que devem ser respons\u00e1veis por essa dissemina\u00e7\u00e3o? Universidades, escolas, estado ou centro de forma\u00e7\u00e3o de professores?\nH: Interac\u00e7\u00e3o entre todos esses elementos. Trabalho de grupo!\nInv.: Segundo o seu ponto de vista esse apoio tem sido feito? Como melhorar?\nH: A persist\u00eancia tamb\u00e9m pode ajudar a chegar l\u00e1. Em termos de divulga\u00e7\u00e3o \u00e0 escola n\u00e3o tem chegado muito dos trabalhos que l\u00e1 s\u00e3o feitos, mas tem havido interac\u00e7\u00e3o da escola nesses\ntrabalhos. A escola tem dado ajuda a pessoas que est\u00e3o a ter forma\u00e7\u00e3o na universidade, mas o resultado disso n\u00e3o nos chega.\nInv.: Pensa que estes trabalhos s\u00e3o de pouca relev\u00e2ncia para as pr\u00e1ticas?\nH: Isso n\u00e3o sei responder muito bem. Por exemplo, eu comparo os mestrados com aquelas escolas muito bem equipadas, mas o sucesso n\u00e3o \u00e9 muito grande.\nInv.: Acha que os investigadores deveriam auscultar a opini\u00e3o dos professores para futuras investiga\u00e7\u00f5es? Qual a melhor forma?\nH: Acaba por haver alguma liga\u00e7\u00e3o entre os professores e os investigadores, acabamos por participar nos trabalhos que voc\u00eas fazem. N\u00e3o temos \u00e9 o \u201cfeed-back\u201d do estudo que \u00e9 feito. E se calhar se tiv\u00e9ssemos poder\u00edamos \u00e0s vezes. Eu costumo dizer que \u00e1gua mole em pedra dura. A did\u00e1ctica das ci\u00eancias fala em situa\u00e7\u00f5es ideais, e n\u00f3s aqui temos que fazer uma adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade. Isso n\u00e3o invalida que esses trabalhos n\u00e3o sejam v\u00e1lidos. Pode-se fazer a interliga\u00e7\u00e3o entre as duas coisas, entre a situa\u00e7\u00e3o real e a ideal.\nReflex\u00e3o da Investigadora sobre a forma como decorreu a entrevista\nA entrevista realizou-se num local calmo e com uma boa interac\u00e7\u00e3o entre os dois interlocutores. O entrevistado apresentou-se interessado, descontra\u00eddo, com discurso coerente e objectivo. Globalmente, os objectivos da entrevista foram atingidos.\nANEXO 13\nRELAT\u00d3RIO DA ENTREVISTA I\nData de realiza\u00e7\u00e3o: 28 de Junho de 2007\nLocal: Coimbra (Escola onde lecciona o entrevistado)\nDura\u00e7\u00e3o: 16 minutos\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do Entrevistado\nSexo: Feminino\nIdade: 38 anos\nGrupo disciplinar: F/Q\nCategoria Profissional: Quadro de nomea\u00e7\u00e3o definitiva\nHabilita\u00e7\u00f5es Acad\u00e9micas: Licenciatura em Qu\u00edmica (ramo educacional) pela Universidade de Coimbra (ano de conclus\u00e3o: 1991); Mestrado em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica pela Universidade de Aveiro (ano de conclus\u00e3o: 1993).\nForma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua: Ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas da Did\u00e1ctica. Experi\u00eancia Profissional: 17 anos de servi\u00e7o (2 anos consecutivos na actual escola). Lecciona no Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio. Cargos extracurriculares desempenhados: Directora de Turma.\nRaz\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o: Gosto pelo ensino.\nTranscri\u00e7\u00e3o da Entrevista\nInv. (Investigadora): A colega frequentou o curso de mestrado em ensino da f\u00edsica e da qu\u00edmica na universidade de Aveiro. E porque escolheu este curso?\nI (Entrevistado I): Porque estava directamente ligado \u00e0 minha \u00e1rea de ensino.\nInv.: Na altura, pensou em frequentar outro?\nI: N\u00e3o.\nInv.: Porqu\u00ea?\nI: Porque achei esta \u00e1rea mais adequada para o grupo disciplinar que estou inserida.\nInv.: E quais foram os motivos que a levaram a frequentar o mestrado?\nI: Saber mais. A licenciatura em Qu\u00edmica acho que me preparou de certo modo, mas podia melhorar a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, quer a n\u00edvel cient\u00edfico, quer a n\u00edvel de did\u00e1ctica. Saber mais coisas em que achava que o curso tinha falhado um bocado.\nInv.: De que forma a entidade empregadora a apoiou durante a frequ\u00eancia deste curso?\nI: Facilitou-me na organiza\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio. A escola onde estava na altura, soube e tentou liberarme um dia para as desloca\u00e7\u00f5es da Guarda a Aveiro. E nunca levantou problemas quando eu faltei para a realiza\u00e7\u00e3o de provas. Sabiam o motivo, aceitavam a justifica\u00e7\u00e3o.\nInv.: Mas, isso da parte dos colegas que estavam no Conselho Executivo?\nI: Sim!\nInv.: E pensa que a pr\u00f3pria entidade empregadora incentiva os professores a frequentarem cursos de mestrado?\nI: Aquele Conselho Executivo incentivava. Agora, a entidade patronal em si, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, acho que n\u00e3o. Principalmente, nos dias de hoje, acho que pelo contr\u00e1rio desincentiva. Porque o mestrado n\u00e3o \u00e9 valorizado. A ideia que eu tenho \u00e9 que com esta nova reestrutura\u00e7\u00e3o da carreira, o que \u00e9 valorizado s\u00e3o os cargos, mesmo que n\u00e3o estejam directamente ligados \u00e0 pr\u00e1tica.\nInv.: Qual o tema da sua disserta\u00e7\u00e3o?\nI: Utiliza\u00e7\u00e3o de manuais escolares dos Professores de Qu\u00edmica.\nInv.: Quais as raz\u00f5es para a escolha deste tema?\nI: Dos temas que foram propostos este pareceu-me interessante por estar associado ao dia-a-dia de qualquer professor.\nInv.: Se agora tivesse que escolher o tema para a disserta\u00e7\u00e3o optava pelo mesmo?\nI: Sim. Continua a ser pertinente.\nInv.: Quais as consequ\u00eancias da frequ\u00eancia do mestrado em termos do seu desenvolvimento pessoal e profissional?\nI: Foi mais ao n\u00edvel profissional, pois adquiri conhecimentos que n\u00e3o ia adquirir em ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.\nInv.: Porqu\u00ea?\nI: Porque a licenciatura foi virada, essencialmente, para conhecimentos cient\u00edficos da qu\u00edmica. Eu lecciono qu\u00edmica e f\u00edsica, e a n\u00edvel da did\u00e1ctica na altura na universidade de Coimbra as cadeiras n\u00e3o eram muito viradas para o ensino em si.\nInv.: Ent\u00e3o agora, vamos passar para a parte da entrevista em que falaremos da dissemina\u00e7\u00e3o dos resultados oriundos da sua disserta\u00e7\u00e3o. Houve inten\u00e7\u00e3o em divulgar esses resultados?\nI: Na altura, entreguei um exemplar da disserta\u00e7\u00e3o ao conselho executivo que colocou na biblioteca. Um tamb\u00e9m ficou na universidade.\nInv.: E s\u00f3 foi dessa forma que os seus colegas tiveram acesso a essa?\nI: Sim, s\u00f3 assim.\nInv.: E estes solicitaram informa\u00e7\u00e3o sobre esse seu trabalho?\nI: N\u00e3o.\nInv.: Ent\u00e3o, em termos de divulga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o ocorreu de mais nenhuma forma?\nI: Nada.\nInv.: Nem mesmo atrav\u00e9s de contactos pessoais, informais?\nI: Durante a realiza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o, sim. At\u00e9 porque o trabalho desenvolvido implicava a participa\u00e7\u00e3o de outros professores atrav\u00e9s de question\u00e1rios. Mas, em termos de divulga\u00e7\u00e3o depois do trabalho estar realizado, n\u00e3o houve. Mesmo aos colegas que colaboraram comigo n\u00e3o dei a conhecer os resultados. Mas, isso foi falha minha. Mesmo porque comprometi-me de certa forma a divulgar e a mandar um resumo da tese. S\u00f3 que entretanto as coisas foram acontecendo e acabei por n\u00e3o enviar.\nInv.: Pensa que a divulga\u00e7\u00e3o que fez teve algum impacte? Ao n\u00edvel da sala de aula, escola ou sistema educativo?\nI: O meu trabalho de disserta\u00e7\u00e3o teve impacte na prepara\u00e7\u00e3o de aulas. Ao n\u00edvel da prepara\u00e7\u00e3o, se antes tinha cuidado, a partir da\u00ed acho que tive muito mais. Devido ao tema, nunca mais me orientei na planifica\u00e7\u00e3o por um manual escolar, sempre pelo programa. E, tento divulgar isso aos meus colegas de grupo. Tento motiv\u00e1-los para esse aspecto. E acho que consegui influenciar alguns. N\u00e3o propriamente dizendo que fiz um mestrado, at\u00e9 porque alguns n\u00e3o reagem muito bem a isso, mas, alertando que os livros n\u00e3o seguem exactamente o programa, por isso n\u00e3o ser\u00e1 a melhor maneira de planificar. Nesse aspecto tenho conseguido influenciar.\nInv.: Sentiu que o conselho executivo, a universidade ou centros de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores a apoiaram ou incentivaram nessa poss\u00edvel dissemina\u00e7\u00e3o?\nI: N\u00e3o houve nenhum incentivo, bem como nenhum impedimento.\nInv.: Quais foram as dificuldades encontradas ao n\u00edvel dessa dissemina\u00e7\u00e3o?\nI: Foi a pouca disponibilidade de tempo. Por v\u00e1rios motivos pessoais, acabei por n\u00e3o fazer. Portanto, de facto a culpa foi minha, nesse aspecto.\nInv.: E quais s\u00e3o as suas expectativas em rela\u00e7\u00e3o a essa dissemina\u00e7\u00e3o?\nI: Depois de dez anos, n\u00e3o tenho expectativas.\nInv.: Ent\u00e3o, agora falaremos de aspectos que, na sua opini\u00e3o, podem melhorar a dissemina\u00e7\u00e3o de trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o em did\u00e1ctica das ci\u00eancias. Em primeiro, pensa que as revistas onde estes s\u00e3o publicados est\u00e3o acess\u00edveis aos professores? Ou poderiam ser divulgados noutros tipos de publica\u00e7\u00f5es?\nI: Acho que n\u00e3o est\u00e3o muito acess\u00edveis aos professores. Mas tamb\u00e9m n\u00e3o sei que tipo de revistas poderiam publicar estes trabalhos, para serem mais acess\u00edveis. N\u00e3o sei se existe alguma revista com essas caracter\u00edsticas, que divulgue teses, mas n\u00e3o tenho conhecimento.\nInv.: Quanto \u00e0 linguagem usada nesses trabalhos acha que dificulta a sua dissemina\u00e7\u00e3o?\nI: N\u00e3o! Acho que a linguagem que utilizei na disserta\u00e7\u00e3o, como a usada noutros trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o que eu li nessa altura, n\u00e3o tinham uma linguagem inacess\u00edvel para os professores da \u00e1rea. Achei que estavam bem. At\u00e9 mesmo artigos, o \u00fanico problema \u00e9 o facto da maior parte ser em l\u00edngua inglesa.\nInv.: Acha que se deveriam realizar mais encontros com o intuito de dar a conhecer aos professores os resultados destes trabalhos? E promovidas por quem?\nI: Sim! Pelas universidades.\nInv.: E qual a melhor forma de organiza\u00e7\u00e3o desses?\nI: Agora \u00e9 dif\u00edcil aos professores disponibilizar tempo. Se calhar, com uma parte te\u00f3rica de divulga\u00e7\u00e3o de trabalhos feitos e, sei l\u00e1, da forma de oficina, debate. Assim, surtiria mais efeito. Inv.: Qual \u00e9 para si o melhor meio de dissemina\u00e7\u00e3o?\nI: Ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e Internet, acho que pelos dias que correm \u00e9 um muito bom meio de divulgar. \u00c9 mais acess\u00edvel. Acho que a maior parte dos professores se preocupa em acompanhar\na evolu\u00e7\u00e3o na \u00e1rea relacionada com o grupo em que est\u00e3o. Se tivessem mais informa\u00e7\u00e3o que iriam aproveitar.\nInv.: Quais as entidades que devem ser respons\u00e1veis pelo apoio a esta dissemina\u00e7\u00e3o? Estado, universidades, escolas ou centros de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores?\nI: Centros de forma\u00e7\u00e3o e universidades penso que t\u00eam um papel importante, as escolas \u00e9 mais dif\u00edcil. E o Estado n\u00e3o sei, se calhar punha em \u00faltimo.\nInv.: Acha que este apoio tem sido feito? E como melhor\u00e1-lo?\nI: Pela universidade se calhar \u00e9 feito. Porque continua a haver outros cursos e falam dos trabalhos anteriores, quando o contributo \u00e9 importante. Como melhor\u00e1-lo n\u00e3o me ocorre nada.\nInv.: Pensa que os trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o que t\u00eam sido feitos em did\u00e1ctica das ci\u00eancias s\u00e3o de pouca relev\u00e2ncia para as pr\u00e1ticas?\nI: Os que eu conhe\u00e7o s\u00e3o relevantes. Porque est\u00e3o mesmo relacionados com a \u00e1rea da f\u00edsica e da qu\u00edmica. Acho que t\u00eam aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e os resultados est\u00e3o relacionados com a nossa pr\u00e1tica di\u00e1ria.\nInv.: Acha que os professores deveriam ser auscultados pelos investigadores para dar sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es? De que forma?\nI: Sim, dando sugest\u00f5es. Fazerem um question\u00e1rio e acho que iriam responder. At\u00e9 porque os professores com quem eu tenho falado acham que h\u00e1 pouca forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica na \u00e1rea da f\u00edsica e qu\u00edmica. Por exemplo, este ano os centros de forma\u00e7\u00e3o prop\u00f5em s\u00f3 ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o associadas \u00e0s novas tecnologias ou ent\u00e3o bibliotecas. O que est\u00e1 completamente fora da nossa \u00e1rea de interesse. E a maior parte dos professores que eu conhe\u00e7o e com quem tenho falado, e eu tamb\u00e9m sou da mesma opini\u00e3o, deviam haver mais ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o mais viradas para a nossa \u00e1rea profissional. Esses question\u00e1rios deviam perguntar directamente as \u00e1reas em que os professores sentem mais necessidade de forma\u00e7\u00e3o. Assim, seria um contributo para futuras investiga\u00e7\u00f5es.\nReflex\u00e3o da Investigadora sobre a forma como decorreu a entrevista:\nO local da realiza\u00e7\u00e3o da entrevista foi escolhido pelo entrevistado, tendo decorrido num ambiente calmo e adequado ao di\u00e1logo. Durante a entrevista, o entrevistado manifestou-se interessado e com um discurso coerente. Contudo, a partir da sua linguagem n\u00e3o-verbal, notou-se que estava um pouco tenso. Globalmente, os objectivos da entrevista foram atingidos.\nANEXO 14\nRELAT\u00d3RIO DA ENTREVISTA J\nData de realiza\u00e7\u00e3o: 29 de Setembro de 2006\nLocal: Aveiro (Escola onde lecciona o entrevistado)\nDura\u00e7\u00e3o: 16 minutos\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do Entrevistado\nSexo: Feminino\nIdade: 40 anos\nGrupo disciplinar: F/Q\nCategoria Profissional: Quadro de nomea\u00e7\u00e3o definitiva\nHabilita\u00e7\u00f5es Acad\u00e9micas: Licenciatura em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica pela Universidade de Aveiro (ano de conclus\u00e3o: 1990); P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica pela Universidade de Coimbra (ano de conclus\u00e3o: 1995); Mestrado em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica pela Universidade de Aveiro (ano de conclus\u00e3o: 1997).\nForma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua: Ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de Qu\u00edmica e da Did\u00e1ctica.\nExperi\u00eancia Profissional: 17 anos de servi\u00e7o (10 anos consecutivos na actual escola). Lecciona no Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio.\nCargos extracurriculares desempenhados: Directora de Turma, Orientadora de Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico. Tamb\u00e9m, participou num trabalho de investiga\u00e7\u00e3o sobre concep\u00e7\u00f5es alternativas, integrando um grupo de trabalho com Professores do Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio e da Universidade de Aveiro.\nRaz\u00f5es para a escolha da profiss\u00e3o: Gosto pelo ensino.\nTranscri\u00e7\u00e3o da Entrevista\nInv. (Investigadora): A colega frequentou o mestrado em ensino de f\u00edsica e qu\u00edmica, terminou o mesmo em 1997 na universidade de Aveiro. O que a levou a frequentar este mestrado?\nJ (Entrevistado J): Acho que foi a necessidade de forma\u00e7\u00e3o. Tinha acabado h\u00e1 poucos anos de terminar o curso, e continuei sempre em forma\u00e7\u00e3o. Fiz uma p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, depois o mestrado. Houve sempre vontade em aprender e em fazer trabalhos novos, novas investiga\u00e7\u00f5es.\nInv.: Quando escolheu este curso de mestrado pensou em frequentar outro?\nJ: O mestrado seria na mesma \u00e1rea, pois estava mais relacionado com a minha \u00e1rea, uma vez que sou professora de f\u00edsica e qu\u00edmica. Portanto, inicialmente s\u00f3 ponderei a hip\u00f3tese se iria fazer em Coimbra ou em Aveiro.\nInv.: Qual o tema da sua disserta\u00e7\u00e3o? E porque escolheu esse tema?\nJ: Foi na \u00e1rea de resolu\u00e7\u00e3o de problemas e teve a ver com o ensino b\u00e1sico. Escolhi uma unidade did\u00e1ctica da parte dos circuitos el\u00e9ctricos, portanto foi desenvolver um conjunto de estrat\u00e9gias,\nimplementar o modelo de aulas dum trabalho dum colega que tamb\u00e9m fez mestrado. E eu no fundo fui p\u00f4r em pr\u00e1tica esse modelo.\nInv.: Se agora tivesse que escolher o tema para a sua disserta\u00e7\u00e3o optava pelo mesmo?\nJ: Sim. Acho que teria sido na \u00e1rea da resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Acho que teria escolhido o mesmo tema. Se teria feito o mesmo tipo de trabalho, acho que n\u00e3o. Fazia novas actividades, novas estrat\u00e9gias. Isso teria a ver com a minha experi\u00eancia adquirida nestes \u00faltimos anos. Mas o tema seria tamb\u00e9m na resolu\u00e7\u00e3o de problemas.\nInv.: Durante a frequ\u00eancia do mestrado, a sua entidade empregadora apoiou-a?\nJ: Sim, na escola onde eu estava na altura sim. Mudaram-me o hor\u00e1rio para puder frequentar as aulas. Tamb\u00e9m nunca faltei. Foi um compromisso que assumi entre mim e a escola.\nInv.: Na sua opini\u00e3o, a sua entidade patronal incentiva os professores a frequentar os mestrados?\nJ: N\u00e3o! A entidade patronal como institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o. Agora podemos ter a sorte de ter colegas que sejas mais sens\u00edveis a esta situa\u00e7\u00e3o e nos apoiem. Pois, eu sei de casos em que as escolas n\u00e3o fizeram o mesmo que a minha na altura (alterar o hor\u00e1rio). Isto no fundo est\u00e1 ao crit\u00e9rio da boa-vontade dos colegas que est\u00e3o na gest\u00e3o. Que n\u00e3o deveria ser! Devia ser algo mais institucionalizado.\nInv.: Do seu ponto de vista, quais foram as consequ\u00eancias do trabalho efectuado durante o mestrado em termos do seu desenvolvimento pessoal e profissional?\nJ: Desenvolveu-me o meu esp\u00edrito cr\u00edtico. A partir do mestrado foi a compet\u00eancia melhor desenvolvida. Eu acho que durante o mestrado desenvolvemos muitas compet\u00eancias na \u00e1rea da investiga\u00e7\u00e3o. Somos mais aut\u00f3nomos. Permitiu-me ser muito mais cr\u00edtica perante as coisas que vejo, que leio. Desenvolveu-me tamb\u00e9m mais a atitude de ser curiosa, de ir ver, de ler, de andar nesta din\u00e2mica de ver o que h\u00e1 de novo sobre as investiga\u00e7\u00f5es na \u00e1rea das ci\u00eancias. E mudou-me as minhas pr\u00e1ticas! Porque eu passei a ser mais cr\u00edtica, tamb\u00e9m na maneira de como dou as aulas.\nInv.: Quanto aos resultados oriundos da disserta\u00e7\u00e3o realizada, houve inten\u00e7\u00e3o de sua parte em divulg\u00e1-los?\nJ: Eu acho que foi onde eu falhei! Acho que foi a minha grande falha, se fizer uma an\u00e1lise deste per\u00edodo desde noventa e sete, foi na divulga\u00e7\u00e3o. E tem a ver com a minha personalidade, fico sempre inibida de divulgar. Acho que a minha maneira de ser. Porque eu gosto muito de fazer, mas falho na divulga\u00e7\u00e3o. Falho porque n\u00e3o gosto de andar a dizer o que fa\u00e7o. Eu acho que isso deve ser muito importante, at\u00e9 para partilhar com outros as nossas experi\u00eancias. Acabei por n\u00e3o divulgar como deveria ter feito. Eu s\u00f3 fui a um \u00fanico congresso com os resultados do trabalho que fiz e depois entretanto esqueci completamente. Nem na pr\u00f3pria escola onde estive perante os colegas, n\u00e3o tenho esse h\u00e1bito.\nInv.: Qual a forma que gostaria de ter feito?\nJ: Participar mais em congressos, escrever mais sobre o assunto. Continuar a investigar mais sobre o assunto. Ou seja, n\u00e3o ter parado.\nInv.: Acha que a divulga\u00e7\u00e3o que fez teve o impacto e a aplicabilidade desejados?\nJ: N\u00e3o. Eu quase n\u00e3o fiz divulga\u00e7\u00e3o. A \u00fanica coisa que fiz foi deixar que as pessoas pudessem consultar os meus trabalhos na universidade de Aveiro. Se a partir da\u00ed existem pessoas que usaram esses trabalhos para outros desconhe\u00e7o. Portanto, s\u00f3 divulguei num congresso e acho que foi muito pouco, n\u00e3o tive o \u201cfeed-back\u201d dos resultados que teve.\nInv.: Que contribui\u00e7\u00f5es foram dadas para essa divulga\u00e7\u00e3o por parte do conselho executivo da sua escola, da universidade e da entidade empregadora?\nJ: O conselho executivo n\u00e3o contribuiu. Quando fui a esse congresso tive o apoio da pessoa que me orientou para eu apresentar esse trabalho. N\u00e3o mais.\nInv.: Os seus pares solicitaram informa\u00e7\u00e3o acerca da sua disserta\u00e7\u00e3o?\nJ: Na altura em que fiz a tese estava num per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o de escola. Portanto, a escola onde eu estive sabia que eu fiz este trabalho, com a mudan\u00e7a de escola os novos colegas tamb\u00e9m ajudaram e colaboraram para este trabalho. Depois sa\u00ed dessa escola e vim para esta. Quando cheguei aqui n\u00e3o divulguei para os colegas o trabalho que tinha feito. Os colegas n\u00e3o sabiam, eu n\u00e3o referi e tamb\u00e9m n\u00e3o fui questionada sobre isso. O \u00fanico colega que me veio pedir informa\u00e7\u00f5es sobre o meu trabalho, foi porque necessitava da minha tese para um trabalho que estava a fazer. Mas foi s\u00f3 essa situa\u00e7\u00e3o.\nInv.: E os outros \u00f3rg\u00e3os da escola? Os centros de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores?\nJ: Nunca. O problema que se p\u00f5e aqui \u00e9 assim: eu para dar forma\u00e7\u00e3o, j\u00e1 fui solicitada, para dar forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da resolu\u00e7\u00e3o de problemas. E na actual situa\u00e7\u00e3o da escola, n\u00e3o posso acumular cargos. Portanto, teria que existir um pedido muito especial \u00e0 DREC para eu poder dar forma\u00e7\u00e3o. Acabei por desistir. E tamb\u00e9m tem que a ver com a minha pr\u00f3pria maneira de ser, gosto de trabalhar com alunos. E tenho investido nessa \u00e1rea. Com os alunos posso a\u00ed transmitir algo do meu trabalho de investiga\u00e7\u00e3o.\nInv.: Onde colocou a sua tese dispon\u00edvel para consulta?\nJ: Na universidade de Aveiro. E entreguei \u00e0s duas escolas que me apoiaram imenso.\nInv.: Quais as dificuldades encontradas na dissemina\u00e7\u00e3o?\nJ: Foram mais de n\u00edvel pessoal. Eu n\u00e3o posso dizer se a n\u00edvel externo teria dificuldades na divulga\u00e7\u00e3o. Porque a dificuldade est\u00e1 a n\u00edvel pessoal.\nInv.: Quanto aos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o em did\u00e1ctica das ci\u00eancias, pensa que as revistas onde estes trabalhos s\u00e3o publicados est\u00e3o acess\u00edveis aos professores? Ou estes deveriam ser divulgados noutros tipos de publica\u00e7\u00f5es?\nJ: N\u00e3o. Essas revistas, penso que chegam essencialmente \u00e0 institui\u00e7\u00e3o superior, poucas delas \u00e0s escolas. Tamb\u00e9m, porque aqui na escola n\u00e3o tenho nenhuma revista sobre educa\u00e7\u00e3o. Os professores tamb\u00e9m podem ser assinantes dessas revistas. Mas, ser assinantes individualmente tamb\u00e9m fica caro. H\u00e1 a sociedade portuguesa de f\u00edsica e de qu\u00edmica e grande parte dos trabalhos que aqui surgem n\u00e3o s\u00e3o da parte da did\u00e1ctica, s\u00e3o mais trabalhos cient\u00edficos. Pouca divulga\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do ensino das ci\u00eancias. Ou h\u00e1 um programa na comunica\u00e7\u00e3o social espec\u00edfico, ou revistas que cheguem \u00e0s escolas. Um projecto duma institui\u00e7\u00e3o. N\u00e3o sei porque \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 um\nprojecto de divulga\u00e7\u00e3o desses trabalhos financiado, sei l\u00e1, pela comunidade europeia, para todas as escolas.\nInv.: Na sua opini\u00e3o, a linguagem utilizada nestes trabalhos dificulta a dissemina\u00e7\u00e3o dos mesmos?\nJ: N\u00e3o. Eu acho que por vezes podem haver trabalhos muito te\u00f3ricos, e as pessoas gostam mais de coisas pr\u00e1ticas. Pode acontecer que estejam afastados da realidade.\nInv.: Acha que deveriam ser organizadas encontros com o intuito de divulgar estes trabalhos? Promovidos por quem?\nJ: Se eu acho, eu penso que sim. Mas, acho que n\u00e3o vai ser vi\u00e1vel ou concretiz\u00e1vel. Inv.: Ent\u00e3o como se poderiam organizar para serem vi\u00e1veis? E promovidos por quem?\nJ: A\u00ed s\u00f3 para institui\u00e7\u00f5es do ensino superior, universidades. N\u00e3o vejo os centros de forma\u00e7\u00e3o preocupados com isso. E, aten\u00e7\u00e3o, h\u00e1 muitas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o divulgadas pelas sociedades portuguesas da f\u00edsica e da qu\u00edmica. Isso existe, e enviam para as escolas informa\u00e7\u00f5es sobre isso. Porque \u00e9 que eu digo que n\u00e3o ir\u00e1 ser vi\u00e1vel: primeiro, est\u00e3o, neste momento, a dificultar muito a participa\u00e7\u00e3o dos professores nesses trabalhos. Porque dizem que s\u00f3 podemos fazer forma\u00e7\u00e3o na parte em que n\u00e3o temos aulas. D\u00e3o-nos o apoio para ir \u00e0 forma\u00e7\u00e3o, mas eu tenho que deixar o plano de aula, tudo preparado para quem me vai substituir. Eu acho que est\u00e3o a dificultar a participa\u00e7\u00e3o dos professores nessas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o. E se a motiva\u00e7\u00e3o dos professores j\u00e1 for pouca, ent\u00e3o com estas dificuldades todas servem de desculpa para n\u00e3o participar. Eu n\u00e3o sei se nessas ac\u00e7\u00f5es ir\u00edamos conseguir uma grande ades\u00e3o de professores.\nInv.: Qual \u00e9 para si o melhor meio de divulga\u00e7\u00e3o destes trabalhos?\nJ: Por revistas que cheguem \u00e0s escolas. Para mim a melhor maneira era por conversa com as pessoas que est\u00e3o no campo, que fizeram esses estudos, pode-se levantar d\u00favidas,... Quando isso n\u00e3o \u00e9 permitido na leitura. Agora eu reconhe\u00e7o que isso pode ser frustrante para a pessoa que quer divulgar os trabalhos com a assembleia que pode vir a ter. Por isso, a minha sugest\u00e3o seria divulgar os trabalhos com a assembleia que pode vir a ter. Por isso, a minha sugest\u00e3o seria divulgar em sites na Internet. Criar sites espec\u00edficos ou por revistas. Mas neste momento acho que a Internet \u00e9 o melhor.\nInv.: Quais as entidades que devem ser respons\u00e1veis por essa divulga\u00e7\u00e3o? Universidades, escolas, estado, centros de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores?\nJ: Os centros de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua n\u00e3o. Acho que os objectivos, em termos de teoria, de modelo que foi concebido para o centro acho tudo muito bem. Na pr\u00e1tica, peca em muito. As minhas experi\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o muito positivas. Eu j\u00e1 participei em muitas forma\u00e7\u00f5es e sou muito cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o ao tipo de forma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o vi nada de novo. Acho que a forma\u00e7\u00e3o tem que ser dada pelos locais onde se faz investiga\u00e7\u00e3o, nas universidades.\nInv.: E de que forma poderiam organizar essa forma\u00e7\u00e3o?\nJ: Em vez de ser esta forma\u00e7\u00e3o, em cursos de algumas horas ao fim do dia, tipo p\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es em diferentes \u00e1reas. S\u00f3 que o calend\u00e1rio escolar das universidades n\u00e3o tem nada a ver com o calend\u00e1rio duma escola. Algumas ac\u00e7\u00f5es que fazem l\u00e1 s\u00e3o em per\u00edodo de exames ou em\nSetembro, quando n\u00f3s estamos aqui a repensar o novo ano. E a\u00ed n\u00e3o d\u00e1 para fazer ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o os piores per\u00edodos para se fazer forma\u00e7\u00e3o.\nInv.: Pensa que estes trabalhos investigativos s\u00e3o de pouca relev\u00e2ncia para as pr\u00e1ticas?\nJ: N\u00e3o acho que sejam de pouca relev\u00e2ncia. N\u00e3o acho \u00e9 que sejam s\u00f3 esses trabalhos fundamentais para a melhoria das pr\u00e1ticas. N\u00e3o podemos dar muita relev\u00e2ncia a trabalhos realizados na \u00e1rea das did\u00e1cticas. Porque se uma pessoa n\u00e3o estiver bem preparada em f\u00edsica e qu\u00edmica, n\u00e3o \u00e9 as did\u00e1cticas que o vai salvar. S\u00f3 o pode salvar, se dominar a f\u00edsica e a qu\u00edmica. Inv.: Acha que deveria haver uma forma de auscultar os professores para futuras investiga\u00e7\u00f5es? Como?\nJ: Deveria. Mas como operacionalizar isso? Entrevistas, inqu\u00e9ritos. N\u00e3o tenho nenhuma sugest\u00e3o. Mas \u00e9 \u00f3bvio que os investigadores t\u00eam que ter o suporte das pessoas que est\u00e3o no campo, que trabalham diariamente com os alunos. T\u00eam que as ouvir. Por exemplo, atrav\u00e9s de grupos de trabalho (que existiram e ainda existem).\nReflex\u00e3o da Investigadora sobre a forma como decorreu a entrevista:\nA entrevista realizou-se num local calmo e adequado ao di\u00e1logo.\nO entrevistado apresentou-se interessado e motivado perante a abordagem dos temas da entrevista. Este, pela sua linguagem n\u00e3o verbal, mostrou-se descontra\u00eddo. Os objectivos da entrevista foram atingidos."}]}}}