{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12925"}, {"@name": "filename", "#text": "1869_REPOSITORIUM%20ALVES%20ET%20AL%20X%20JORNADAS.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n \n\n \nESTA \u00c9 UMA VERS\u00c3O DO AUTOR E N\u00c3O A VERS\u00c3O FINAL PUBLICADA \n \nCONSULTE POR FAVOR A VERS\u00c3O FINAL PUBLICADA EM  \n\nhttp://ler.letras.up.pt/uploads/ficheiros/15450.pdf \n \n \n \nMATERIAIS GEOL\u00d3GICOS E RADIA\u00c7\u00c3O GAMA EXTERNA / GEOLOGIC MATERIALS \nAND EXTERNAL GAMMA RADIATION \n \nAlves, C. \nLab2PT (unidade de investiga\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia, \nUID/AUR/04509/2013) e Departamento de Ci\u00eancias da Terra, Escola de Ci\u00eancias, Universidade \ndo Minho \nEmail: casaix@dct.uminho.pt \nSanjurjo-S\u00e1nchez, J. \nUniversidade de A. Corunha, Espanha \nLima, M. \nEscola de Ci\u00eancias, Universidade do Minho \nDias, F. \nEscola de Ci\u00eancias, Universidade do Minho \n \nResumo \nA diretiva 2013/59/EURATOM pretende fixar normas de seguran\u00e7a para a exposi\u00e7\u00e3o a radia\u00e7\u00f5es \nionizantes (como a radia\u00e7\u00e3o gama), incluindo a regula\u00e7\u00e3o da comercializa\u00e7\u00e3o de materiais de \nconstru\u00e7\u00e3o, podendo ter efeitos restritivos no aproveitamento econ\u00f3mico destes. Esta diretiva \ndefine um limite para a contribui\u00e7\u00e3o dos materiais de constru\u00e7\u00e3o (incluindo os materiais \ngeol\u00f3gicos) para a radia\u00e7\u00e3o gama externa (contribui\u00e7\u00e3o avaliada por um \u00edndice baseado em \nestimativas das concentra\u00e7\u00f5es de \u00e1tomos que emitem radia\u00e7\u00e3o gama). S\u00e3o revistos os fatores que \ninfluenciam a contribui\u00e7\u00e3o dos materiais geol\u00f3gicos para a radia\u00e7\u00e3o gama externa de espa\u00e7os \ninteriores, em termos gerais e no caso de estudo de um granito alterado. Os resultados s\u00e3o \nconfrontados com os crit\u00e9rios da diretiva referida, concluindo-se que a mesma poder\u00e1 ser \nexcessivamente restritiva para os usos atualmente mais comuns da pedra natural (utiliza\u00e7\u00e3o \nparcial de revestimentos finos). Em situa\u00e7\u00f5es envolvendo uma maior aplica\u00e7\u00e3o de material (e.g. \nalgumas constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas), a perigosidade de atingir n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o acima do valor de \nrefer\u00eancia indicado na diretiva \u00e9 maior mas \u00e9 necess\u00e1rio considerar fatores como o tempo de \nexposi\u00e7\u00e3o e o uso de revestimentos com n\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o inferior ao do material considerado \n(com implica\u00e7\u00f5es em termos de valoriza\u00e7\u00e3o de materiais e op\u00e7\u00f5es construtivas).  \nAbstract \nThe directive 2013/59 / EURATOM intends to establish safety standards for exposure to ionizing \nradiation (such as gamma radiation), including the regulation of building materials trade (it could, \nhence, have restrictive effects on the economic exploitation of this materials). This directive sets \na limit on the contribution of building materials (including geological materials) for external \ngamma radiation (contribution assessed by an index based on quantitative estimations of atoms \nthat emit gamma radiation). The factors that influence the contribution of geological materials for \n\n\n\nexternal gamma radiation in interior spaces are reviewed for the general case and for the case of a \nweathered granite from Braga. Results are compared with the criteria of the considered directive, \nconcluding that this directive could be excessively restrictive for the currently most common uses \nof natural stone (partial cladding). In situations involving the use of larger amounts of stone (e.g. \nsome historical buildings), the hazard of reaching a radiation level above the reference level \nproposed in the directive are higher but one needs to consider factors such as exposure time and \nthe use of coatings with radiation level lower than that of the considered material (this could have \nimplications in terms of materials valorisation and constructive options). \nPalavras chave: granitos, dose efetiva, pedra natural \n \n1. Introdu\u00e7\u00e3o \u2013 A problem\u00e1tica \nExistem v\u00e1rios processos radioativos naturais que emitem radia\u00e7\u00f5es (com origem no espa\u00e7o \nexterior e nos constituintes do planeta). O assunto merece alguma aten\u00e7\u00e3o do ponto de vista da \nsa\u00fade p\u00fablica uma vez que existe pelo menos a possibilidade dessa radia\u00e7\u00e3o contribuir para o \ndesenvolvimento de problemas oncol\u00f3gicos (UNSCEAR 1998). \nEntre essas fontes naturais est\u00e3o inclu\u00eddos os materiais geol\u00f3gicos (por exemplo, as rochas \ngran\u00edticas) pela presen\u00e7a nos mesmos de elementos qu\u00edmicos radioativos. Nesse sentido existem \npropostas sobre formas de avaliar os riscos radiol\u00f3gicos associados com os mesmos. Estes \nmateriais s\u00e3o utilizados desde tempos antigos e est\u00e3o presentes em constru\u00e7\u00f5es antigas e recentes \npelo que s\u00e3o considerados na avalia\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o a radia\u00e7\u00e3o das pessoas em locais de \nhabita\u00e7\u00e3o e trabalho (MOHARRAM et al., 2012). As restri\u00e7\u00f5es associadas com a preocupa\u00e7\u00e3o da \nsa\u00fade p\u00fablica podem ter, por outro lado, consequ\u00eancias na explora\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-\nprimas com import\u00e2ncia econ\u00f3mica. Por exemplo, a exporta\u00e7\u00e3o de granitos em Portugal no \nrecente per\u00edodo de assist\u00eancia financeira externa (2011-2014) correspondeu, de acordo com os \ndados recolhidos em www.dgeg.pt, a um montante de 343 milh\u00f5es de euros. \nA identifica\u00e7\u00e3o de fatores que aumentam o risco de ocorr\u00eancia de cancro \u00e9 um assunto pol\u00e9mico, \nespecialmente quando baseado em estudos epidemiol\u00f3gicos observacionais onde v\u00e1rios fatores \npodem sobrepor-se. Podemos recordar o caso do tabaco onde no espa\u00e7o de algumas d\u00e9cadas \npassamos da quase aus\u00eancia de restri\u00e7\u00f5es \u00e0s restri\u00e7\u00f5es \u00e0 inala\u00e7\u00e3o passiva. Podemos tamb\u00e9m \nreferir o exemplo recente (outubro de 2015) das preocupa\u00e7\u00f5es com o consumo de carnes \nprocessadas (este exemplo ser\u00e1 particularmente interessante para a problem\u00e1tica aqui considerada \numa vez que existe preocupa\u00e7\u00e3o com os efeitos destes produtos e com as consequ\u00eancias dessa \npreocupa\u00e7\u00e3o nas atividades econ\u00f3micas). \nEm rela\u00e7\u00e3o ao tema dos efeitos da radioatividade, no passado foi defendido, por exemplo, que as \n\u00e1guas radioativas poderiam ter propriedades terap\u00eauticas. Em Portugal h\u00e1 o exemplo da \nconstru\u00e7\u00e3o de um grande hotel associado com termas de \u00e1guas com elevados n\u00edveis de \nradioatividade (\u00e1guas de radium). Uma reportagem sobre este hotel pode ser vista, ainda em \ndezembro de 2015, em http://sicnoticias.sapo.pt/programas/abandonados/2014-12-21-Regresso-\nas-Termas-de-Radium). Nesta reportagem, a Prof.\u00aa Sandra Soares defende, em rela\u00e7\u00e3o as \u00e1guas \nconsideradas, que \"n\u00e3o temos dados cient\u00edficos que comprovem a rela\u00e7\u00e3o entre ingerir a \u00e1gua e o \naparecimento de uma doen\u00e7a\". \nPodem ser encontradas, ainda hoje, refer\u00eancias sobre os poss\u00edveis efeitos ben\u00e9ficos do rad\u00e3o, g\u00e1s \nradioativo natural (ver por exemplo, ZDROJEWICZ e STRZELCZYK 2006) e existem trabalhos \nsobre radia\u00e7\u00e3o e hormese, defendendo os efeitos ben\u00e9ficos da exposi\u00e7\u00e3o a baixas doses de \nradioatividade (ver, por exemplo, CALABRESE et al. 2015). Refira-se, tamb\u00e9m, que de acordo \ncom o Prof. Sobrinho Sim\u00f5es (SOBRINHO SIM\u00d5ES 2014) n\u00e3o existe evid\u00eancia suficiente para \nafirmar a carcinogenecidade de fontes de radia\u00e7\u00e3o como a dos minerais do solo. \n\n\n\nComo \u00e9 vis\u00edvel, a rela\u00e7\u00e3o entre radioatividade e problemas de sa\u00fade pode ser pol\u00e9mica para \nexposi\u00e7\u00f5es prolongados a n\u00edveis relativamente baixos. CLARKE (1999) afirma mesmo que a \nevid\u00eancia epidemiol\u00f3gica ser\u00e1 sempre limitada para doses baixas. \nMas essa problem\u00e1tica n\u00e3o ser\u00e1 considerada aqui (este trabalho n\u00e3o pretende discutir aspetos \nepidemiol\u00f3gicos). Assim sendo, iremos admitir o n\u00edvel de refer\u00eancia indicado pelo Conselho da \nUni\u00e3o Europeia na diretiva 2013/59/EURATOM e discutir a rela\u00e7\u00e3o desse n\u00edvel com as \ncaracter\u00edsticas dos materiais geol\u00f3gicos e da sua aplica\u00e7\u00e3o em obra. \nOs corpos geol\u00f3gicos podem contribuir de diferentes formas para os riscos radiol\u00f3gicos, pelas \nemana\u00e7\u00f5es de g\u00e1s radioativo ou influenciando a radioatividade das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Mas, \nneste trabalho, a discuss\u00e3o incidir\u00e1 exclusivamente sobre a contribui\u00e7\u00e3o dos materiais geol\u00f3gicos \npara a radia\u00e7\u00e3o gama externa (no sentido de externa ao organismo), nomeadamente sobre a \ncontribui\u00e7\u00e3o em excesso em rela\u00e7\u00e3o ao fundo natural de uma regi\u00e3o (uma vez que os habitantes \nda regi\u00e3o estar\u00e3o sempre expostos a essa radia\u00e7\u00e3o de fundo). \nNeste texto ser\u00e1 discutida a rela\u00e7\u00e3o entre a contribui\u00e7\u00e3o dos materiais de constru\u00e7\u00e3o para a dose \nde radia\u00e7\u00e3o gama externa e, entre outros fatores, a quantidade de material utilizada. Nesse sentido \nser\u00e1 conveniente destacar algumas diferen\u00e7as, em termos de utiliza\u00e7\u00e3o dos materiais geol\u00f3gicos, \nentre as constru\u00e7\u00f5es recentes e as constru\u00e7\u00f5es antigas. Nas constru\u00e7\u00f5es antigas \u00e9 frequente \nencontrar a utiliza\u00e7\u00e3o de rochas sob a forma de blocos com dimens\u00e3o significativa, nas paredes, \nno pavimento, nos elementos decorativos e at\u00e9 (situa\u00e7\u00e3o menos comum) na cobertura. Em muitas \nsitua\u00e7\u00f5es a pedra est\u00e1 \u00e0 vista ou coberta por um revestimento muito fino. J\u00e1 nas constru\u00e7\u00f5es \nrecentes a maior parte das aplica\u00e7\u00f5es consiste em revestimentos com espessuras na ordem de \npoucos cent\u00edmetros, frequentemente numa \u00e1rea restrita (existem todavia constru\u00e7\u00f5es, \nnomeadamente casas mas n\u00e3o s\u00f3, onde s\u00e3o utilizados blocos de maior espessura e sem qualquer \nrevestimento). \nAs quest\u00f5es apresentadas ser\u00e3o discutidas, essencialmente, na perspetiva de utiliza\u00e7\u00e3o de \nmateriais de constru\u00e7\u00e3o em novas obras mas tamb\u00e9m podem ter relev\u00e2ncia para edifica\u00e7\u00f5es \nantigas onde s\u00e3o encontradas situa\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00f5es dos materiais em grande volume (que, como \niremos ver, implicam uma maior contribui\u00e7\u00e3o para a dose de radia\u00e7\u00e3o gama externa).  \n2. Radioatividade, dose absorvida, dose efetiva \nPretende-se apresentar aqui alguns conceitos de base que, esperamos, permitir\u00e3o a leitura do resto \ndeste texto e de alguns documentos relevantes, como a diretiva 2013/59/EURATOM. O leitor \ninteressado poder\u00e1 encontrar informa\u00e7\u00f5es adicionais em CABRAL (2011). \nComo referido na introdu\u00e7\u00e3o, este texto incide sobre a contribui\u00e7\u00e3o dos materiais geol\u00f3gicos para \na dose gama externa e n\u00e3o ser\u00e3o consideradas contribui\u00e7\u00f5es destes materiais para a dose interna \n(no interior do organismo por via de l\u00edquidos, gases ou poeiras). \nPodemos come\u00e7ar por recordar que todos os materiais s\u00e3o compostos por \u00e1tomos de elementos \nqu\u00edmicos. Estes \u00e1tomos s\u00e3o formados por part\u00edculas subat\u00f3micas. Para efeitos deste texto bastar\u00e1 \nreferir, entre essas part\u00edculas subat\u00f3micas, os prot\u00f5es e os neutr\u00f5es. Os \u00e1tomos de um \ndeterminado elemento qu\u00edmico t\u00eam todos o mesmo n\u00famero de prot\u00f5es mas podem ter um n\u00famero \nvari\u00e1vel de neutr\u00f5es, definindo assim distintos is\u00f3topos para um mesmo elemento qu\u00edmico. A \nindica\u00e7\u00e3o de um determinado is\u00f3topo costuma ser feita com o s\u00edmbolo do elemento qu\u00edmico \nantecedido por um coeficiente superior com a soma dos prot\u00f5es e neutr\u00f5es do is\u00f3topo. Por \nexemplo, 40K representa um is\u00f3topo do elemento qu\u00edmico pot\u00e1ssio que apresenta um n\u00famero de \nprot\u00f5es mais neutr\u00f5es igual a 40. Certos \u00e1tomos apresentam radioatividade (is\u00f3topos radioativos), \ntransformando-se espontaneamente noutros \u00e1tomos (decaimento radioativo), podendo emitir, \nentre outras part\u00edculas, fot\u00f5es tamb\u00e9m referidos como raios gama (radia\u00e7\u00e3o gama). \n\n\n\nA radioatividade pode ser, consequentemente, caraterizada em termos de transforma\u00e7\u00f5es \n(decaimentos) por unidade de tempo e a unidade do sistema internacional atualmente utilizada \u00e9 o \nbecquerel (1 transforma\u00e7\u00e3o por segundo, representado por Bq). Obviamente que a radioatividade \nmanifestada por uma subst\u00e2ncia vai depender da abund\u00e2ncia dos \u00e1tomos que podem sofrer \ndecaimento radioativo pelo que pode determinar-se a atividade espec\u00edfica, por unidade de massa, \nque representa uma medida da concentra\u00e7\u00e3o de um is\u00f3topo radioativo (a unidade no sistema \ninternacional \u00e9 o becquerel por quilograma, representado como Bq/kg). Para isso \u00e9 necess\u00e1rio \ndeterminar, em detetores apropriados, contagens por unidade de tempo dos fot\u00f5es. Os fot\u00f5es \nemitidos pelo decaimento radioativo podem ter energia vari\u00e1vel (em fun\u00e7\u00e3o do is\u00f3topo), o que \nser\u00e1 interessante neste contexto por permitir a identifica\u00e7\u00e3o do is\u00f3topo que os emite e por ter \nimplica\u00e7\u00f5es para o efeito da deposi\u00e7\u00e3o do fot\u00e3o na mat\u00e9ria. Essa atividade espec\u00edfica pode ser \ndeterminada por diversos procedimentos laboratoriais (revistos em LIMA et al. 2015a). A \nradia\u00e7\u00e3o gama pode ainda ser avaliada por medi\u00e7\u00f5es de campo e, por estudo do intervalo de \nenergias dos fot\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel estimar as propor\u00e7\u00f5es entre diferentes is\u00f3topos. \nCertos is\u00f3topos radioativos transformam-se em outros is\u00f3topos radioativos, definindo-se assim \ns\u00e9ries de decaimento que continua ate atingir um \u00e1tomo que \u00e9 est\u00e1vel (isto \u00e9, n\u00e3o sofre \ndecaimento radioativo). Em certas condi\u00e7\u00f5es (ver CABRAL 2011) pode estabelecer-se um \nequil\u00edbrio entre os diferentes is\u00f3topos e \u00e9 poss\u00edvel estimar as atividades espec\u00edficas dos diferentes \nis\u00f3topos de uma s\u00e9rie a partir da estimativa da atividade espec\u00edfica de um deles (que ser\u00e1 \nconsiderado representativo da s\u00e9rie). Em geral assume-se que isso acontece com as s\u00e9ries do \nur\u00e2nio (principalmente 238U) e do t\u00f3rio (232Th) apresentadas na tabela I (s\u00e9ries com interesse \npara a avalia\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o dos materiais de constru\u00e7\u00e3o para a radia\u00e7\u00e3o gama externa). \nPara avaliar os efeitos da radia\u00e7\u00e3o gama transforma-se a atividade espec\u00edfica em dose absorvida e \nesta \u00e9 transformada em dose efetiva. Os valores de atividade espec\u00edfica podem ser convertidos em \ndose absorvida por unidade de massa da entidade afetada (a unidade no sistema internacional \u00e9 o \ngray, representado por Gy) por unidade de tempo, considerando a energia dos fot\u00f5es e a \nconfigura\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica das fontes de emiss\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 entidade em considera\u00e7\u00e3o (massa \ndas fontes de emiss\u00e3o, dist\u00e2ncia, etc.). Esta dose absorvida pode ter efeitos diferentes em \ndiferentes \u00f3rg\u00e3os de um organismo e isso \u00e9 tido em considera\u00e7\u00e3o na transforma\u00e7\u00e3o da dose \nabsorvida em dose efetiva (cuja unidade \u00e9 o sievert, representado por Sv) que \u00e9 calculada para um \ndeterminado intervalo temporal (habitualmente um ano) em fun\u00e7\u00e3o de uma previs\u00e3o para o tempo \nde exposi\u00e7\u00e3o nesse intervalo de tempo (normalmente uma pessoa n\u00e3o passa todo um ano no \nmesmo s\u00edtio). A transforma\u00e7\u00e3o de dose absorvida em dose efetiva \u00e9 obtida multiplicando por um \nvalor que habitualmente \u00e9 considerado igual a 0,7 (MARKKANEN 1995). \n \nTabela I \u2013 S\u00e9ries de decaimento do 232Th e do  238U (a: ano, d: dia, h: hora, min: minuto, s: \nsegundo, ns: nanosegundo). \nIs\u00f3topo Modo de decaimento Per\u00edodo de \nsemivida Is\u00f3topo Modo de decaimento Per\u00edodo de \nsemivida \n232Th  ? 1,405\u20221010 a 238U  ? 4,468\u2022109 a \n228Ra  ?- 5,75 a 234Th  ?- 24,10 d \n228Ac  ?- 6,25 h 234Pa  ?- 6,70 h \n228Th  ? 1,9116 a 234U  ? 245500 a \n224Ra  ? 3,6319 d 230Th  ? 75380 a \n220Rn  ? 55,6 s 226Ra  ? 1602 a \n216Po  ? 0,145 s 222Rn  ? 3,8235 d \n\n\n\n212Pb  ?- 10,64 h 218Po  ? 99.98 % \n?- 0.02 % \n3,10 min \n212Bi  ?- 64.06% \n? 35.94% 60,55 min 218At  ? 99.90 % \n?- 0.10 % 1,5 s \n212Po  ? 299 ns 218Rn  ? \n35 ms \n208Tl  ?- 3,053 min 214Pb  ?- \n26,8 min \n208Pb  . Est\u00e1vel 214Bi  ?- 99.98 % \n? 0.02 % 19,9 min \n   214Po  ? 0,1643 ms \n   210Tl  ?- 1,30 min \n   210Pb  ?- 22,3 a \n   210Bi  ?- 99.99987% \n? 0.00013% 5,013 d \n   210Po  ? 138,376 d \n   206Tl  ?- 4,199 min \n   206Pb  - Est\u00e1vel \nFonte: AITKEN (1985). \n \n3. Avalia\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o dos materiais geol\u00f3gicos para a radia\u00e7\u00e3o gama externa \nOs principais elementos qu\u00edmicos associados com a radia\u00e7\u00e3o gama dos materiais geol\u00f3gicos s\u00e3o \no pot\u00e1ssio, o ur\u00e2nio e o t\u00f3rio. A presen\u00e7a dos diferentes \u00e1tomos radioativos e dos seus \u00e1tomos \nfilhos pode ser avaliada pela contagem por unidade de tempo das part\u00edculas resultantes do \ndecaimento radioativo. Para esse fim s\u00e3o adquiridos (por espectrometria, por exemplo) espectros \nnum intervalo de energia (uma vez que as part\u00edculas dos diferentes tipos de \u00e1tomos apresentam \ndiferentes valores de energia). \nNo caso dos materiais de constru\u00e7\u00e3o utilizados num determinado espa\u00e7o tem sido proposta a \navalia\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o destes para a dose efetiva em excesso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dose de fundo (no \nexterior sem a presen\u00e7a destes materiais), uma vez que os materiais de constru\u00e7\u00e3o t\u00eam um efeito \nde isolamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o gama de fundo. Como pode ser visto em MARKKANEN \n(1995), a utiliza\u00e7\u00e3o de um material de constru\u00e7\u00e3o como revestimento leva a uma diminui\u00e7\u00e3o da \ndose resultante dos materiais sobre os quais esse material \u00e9 aplicado ou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o \nresultante dos terrenos no exterior. Essa diminui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 mais acentuada para maiores valores de \n\"massa espec\u00edfica\" (MARKKANEN 1995), isto \u00e9 massa por unidade de \u00e1rea (obtida pelo produto \nda massa vol\u00famica do material utilizado como revestimento pela espessura do revestimento). \nValer\u00e1 a pena, a este respeito, mencionar o estudo de AMARAL (2000), baseado em medi\u00e7\u00f5es de \ncampo, que regista varia\u00e7\u00f5es entre 241 nGy/h e 11 nGy/h para as taxas de dose absorvida nos \nsolos de Portugal (curiosamente os dois extremos foram obtidos em solos derivados de rochas \nplut\u00f3nicas) mostrando que o fundo que dever\u00e1 ser considerado pode ser muito vari\u00e1vel \n(dependente das carater\u00edsticas geol\u00f3gicas da regi\u00e3o). \n\u00c9 habitual definir um n\u00edvel de refer\u00eancia para a contribui\u00e7\u00e3o dos materiais para a radia\u00e7\u00e3o gama \nem excesso da contribui\u00e7\u00e3o de fundo (sem a presen\u00e7a desses materiais), n\u00edvel esse que \ncorresponde a exposi\u00e7\u00f5es consideradas inadequadas (ver artigo 4.\u00ba da diretiva \n2013/59/EURATOM). Existem v\u00e1rias propostas em rela\u00e7\u00e3o ao valor de refer\u00eancia a considerar \n\n\n\n(ver, por exemplo, CE 1999), que podem ser influenciadas pela geologia regional, no sentido que \nem existem varia\u00e7\u00f5es entre regi\u00f5es do mundo na dose resultante da contribui\u00e7\u00e3o de fundo (ver \nKOVLER 2009). A diretiva 2013/59/EURATOM considera um valor de refer\u00eancia para a dose \nefetiva anual devida aos materiais de constru\u00e7\u00e3o igual a uma mil\u00e9sima parte do sievert (1 \nmSv/ano). \nA avalia\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o dos materiais de constru\u00e7\u00e3o para a radia\u00e7\u00e3o gama externa deve \nconsiderar n\u00e3o s\u00f3 as carater\u00edsticas intr\u00ednsecas dos materiais (as atividades espec\u00edficas dos \nis\u00f3topos radioativos e a massa vol\u00famica aparente ou densidade aparente - que representa a \nquantidade de massa por unidade de volume) mas tamb\u00e9m das carater\u00edsticas de aplica\u00e7\u00e3o do \nmaterial, nomeadamente a espessura e a \u00e1rea (que, por via da massa vol\u00famica aparente do \nmaterial, representa a massa de material e portanto as quantidades de is\u00f3topos radioativos) e a \ndistribui\u00e7\u00e3o espacial da aplica\u00e7\u00e3o. Por exemplo, em espa\u00e7os interiores, \u00e9 preciso considerar a \nextens\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do material (paredes, pavimento, teto) e as dimens\u00f5es do espa\u00e7o onde os \nmateriais est\u00e3o aplicados. \nCom base nas caracter\u00edsticas dos materiais e das suas aplica\u00e7\u00f5es podem ser determinados por \nmodela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica fatores de convers\u00e3o da atividade espec\u00edfica em valores de taxa de dose \nabsorvida (dose absorvida por unidade de tempo). Estes fatores s\u00e3o habitualmente utilizados para \nos dados de 40K, de um is\u00f3topo representativo da s\u00e9rie de decaimento do ur\u00e2nio e de outro \nis\u00f3topo representativo da s\u00e9rie de decaimento do t\u00f3rio, obtendo-se a taxa de dose absorvida pela \nsoma das diferentes contribui\u00e7\u00f5es. \nV\u00e1rios fatores de convers\u00e3o de atividade espec\u00edfica em taxa de dose absorvida t\u00eam sido sugeridos \n(ver revis\u00e3o em LIMA et al. 2015a). Estes fatores s\u00e3o, geralmente, algo semelhantes para os \nis\u00f3topos representativos das s\u00e9ries do ur\u00e2nio e do t\u00f3rio (mas sempre superiores para a s\u00e9rie de \ndecaimento do t\u00f3rio, entre 7% e 42% superior) e substancialmente menores para o 40K (entre \n10% e 5% dos valores dos outros). Na Figura 1 apresentam-se os valores dos fatores de \nconvers\u00e3o de atividade espec\u00edfica em taxa de dose absorvida indicados em CE (1999) para um \nespa\u00e7o interior com 4 m x 5 m x 2.8 m (espa\u00e7o frequentemente considerado como \"espa\u00e7o \npadr\u00e3o\" ou \"standard room\") de acordo com diferentes situa\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o dos \nmateriais. \u00c9 vis\u00edvel que o valor do fator de convers\u00e3o (e consequentemente da taxa de dose \nabsorvida correspondente a um determinado valor de atividade espec\u00edfica) vai aumentando com o \naumento da extens\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do material. \n  \nFigura 1 \u2013 Fatores de convers\u00e3o dos valores de atividade espec\u00edfica em valores de taxa de dose \nabsorvida propostos em CE (1999) para um espa\u00e7o interior com 4 m x 5 m x 2.8 m em fun\u00e7\u00e3o da \nextens\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o do material. \n \nMARKKANEN (1995) apresenta fatores de convers\u00e3o dos valores de atividade espec\u00edfica em \nvalores de taxa de dose absorvida calculados para um espa\u00e7o interior com dimens\u00f5es 12 m x7 m \nx 2.8 m em fun\u00e7\u00e3o do valor de \"massa espec\u00edfica\" (em quilograma por metro quadrado) que \u00e9 \nobtido multiplicando a massa vol\u00famica pela espessura. Admitindo que os materiais s\u00e3o aplicados \nem todas as superf\u00edcies de um espa\u00e7o interior, os valores obtidos para os fatores mais elevados \nindicados para este espa\u00e7o s\u00e3o ligeiramente superiores (no m\u00e1ximo 7%) aos valores dos fatores \nindicados pelo mesmo autor para um espa\u00e7o com dimens\u00f5es 5 m x 4 m x 2,8 m (o tal \"espa\u00e7o \npadr\u00e3o\"). Uma an\u00e1lise mais detalhada do efeito das dimens\u00f5es e outras carater\u00edsticas do espa\u00e7o \nconsiderado pode ser encontrada em RISICA et al. (2001). \nA Figura 2 mostra a varia\u00e7\u00e3o dos fatores de convers\u00e3o calculados por MARKKANEN (1995) \npara o 40K num espa\u00e7o interior com dimens\u00f5es 12 m x7 m x 2.8 m e admitindo que o material \u00e9 \n\n\n\nutilizado para revestir todas as superf\u00edcies (paredes, teto e muro). Para um material espec\u00edfico \n(com um determinado valor de massa vol\u00famica), esta varia\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da \nespessura do material. \u00c9 vis\u00edvel que o valor do fator de convers\u00e3o (e consequentemente o valor da \ntaxa de dose absorvida para um determinado valor de atividade espec\u00edfica) aumenta com o \naumento da espessura, mas esse aumento \u00e9 menos acentuado para espessuras maiores. \n \n  \nFigura 2 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o com a \"massa espec\u00edfica\" (produto da massa vol\u00famica pela espessura) dos \nvalores dos fatores de convers\u00e3o (de atividade espec\u00edfica em taxa de dose absorvida) para o 40K \npropostos em MARKKANEN (19995) para um espa\u00e7o interior com 12 m x7 m x 2.8 m \n(admitindo que o material \u00e9 aplicado em todas as superf\u00edcies do espa\u00e7o interior). \n \nPara obter a dose efetiva anual num determinado local multiplica-se a taxa da dose absorvida por \num fator de convers\u00e3o e pelo tempo de exposi\u00e7\u00e3o nesse local. Assim sendo, a dose efetiva por \nper\u00edodo de tempo num determinado local \u00e9 diretamente proporcional ao tempo despendido no \nlocal nesse per\u00edodo de tempo (habitualmente considera-se o n\u00famero de horas por ano para \nestimar a dose efetiva anual). Uma vez que pretende avaliar-se a contribui\u00e7\u00e3o em excesso dos \nmateriais \u00e9 necess\u00e1rio subtrair a dose de fundo, isto \u00e9, a dose sem a presen\u00e7a dos materiais de \nconstru\u00e7\u00e3o. \nUma forma alternativa de avaliar a potencial contribui\u00e7\u00e3o dos materiais de constru\u00e7\u00e3o para a \nradia\u00e7\u00e3o gama externa em excesso \u00e9 o c\u00e1lculo de um \u00edndice de atividade. Para tal dividem-se por \ndeterminados fatores as atividades espec\u00edficas dos is\u00f3topos considerados (40K, um is\u00f3topo \nrepresentativo da s\u00e9rie de decaimento do ur\u00e2nio e um outro is\u00f3topo representativo da s\u00e9rie de \ndecaimento do t\u00f3rio). Os fatores de divis\u00e3o s\u00e3o diferentes para os diferentes is\u00f3topos e \ncorrespondem (ver MARKKANEN 1995) ao valor de atividade espec\u00edfica que (para esse is\u00f3topo) \nseria suficiente para causar uma determinada dose efetiva anual. Em LIMA et al. (2015a) \u00e9 \napresentada uma revis\u00e3o de diversos fatores que t\u00eam sido sugeridos. Refira-se, sumariamente, \nque os valores para o 40K s\u00e3o substancialmente superiores aos valores indicados para os is\u00f3topos \nrepresentativos das s\u00e9ries de decaimento do ur\u00e2nio e do t\u00f3rio. A diretiva 2013/59/EURATOM \nindica que o valor unit\u00e1rio para o \u00edndice de atividade apresentado nessa diretiva pode servir para \navaliar o n\u00edvel de refer\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o em excesso dos materiais de constru\u00e7\u00e3o para a \nradia\u00e7\u00e3o gama externa (uma dose efetiva anual igual a 1 mSv) e, desta forma, ser utilizado como \n\"ferramenta de rastreio restritiva\". Esta mesma diretiva menciona que \"O c\u00e1lculo da dose deve ter \nem conta outros fatores como a densidade, a espessura do material, bem como fatores \nrelacionados com o tipo de edif\u00edcio e a utiliza\u00e7\u00e3o prevista do material (a granel ou superficial) \". \nPodem utilizar-se diferentes valores de refer\u00eancia para o \u00edndice quando pretendemos limites mais \nbaixos (ou mais altos) de dose efetiva anual. Assim, por exemplo, o documento CE (1999), que \nutiliza valores de denominador, iguais aos valores da diretiva 2013/59/EURATOM, define \nvalores de refer\u00eancia para este \u00edndice de atividade de acordo com dois poss\u00edveis valores de dose \nefetiva anual (0,3 mSv e 1 mSv). Este documento tamb\u00e9m define diferentes valores de refer\u00eancia \nem fun\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos materiais (ver Figura 3). Assim, para utiliza\u00e7\u00f5es \nlimitadas como revestimentos superf\u00edcies, o valor de refer\u00eancia \u00e9 2 (para uma dose efetiva \ninferior ou igual a 0,3 mSv por ano) ou 6 (para uma dose efetiva inferior ou igual a 1 mSv por \nano). O tempo de exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos fatores envolvidos da obten\u00e7\u00e3o da express\u00e3o do \u00edndice (e \ndos seus n\u00edveis de refer\u00eancia). MARKKANEN (1995) refere um tempo de 1600 horas por ano no \nlocal de trabalho e de 7000 horas por ano para o tempo na habita\u00e7\u00e3o pessoal (valor de tempo \ntamb\u00e9m considerado em CE 1999). Para 365 dias, este valor de tempo corresponderia a, em \n\n\n\nm\u00e9dia, 19 horas em casa por dia (poder\u00e1 ser, geralmente, excessivo para pa\u00edses do sul da Europa). \nO valor de refer\u00eancia do \u00edndice tamb\u00e9m j\u00e1 incorpora a subtra\u00e7\u00e3o de um determinado valor de \nradia\u00e7\u00e3o de fundo. Por exemplo MARKKANEN (1995), que utiliza os mesmos valores que s\u00e3o \nreferidos na diretiva 2013/59/EURATOM, utilizou na deriva\u00e7\u00e3o da express\u00e3o do \u00edndice de \natividade uma taxa de dose absorvida calculada a partir dos valores m\u00e9dios da crusta terrestre e \nque corresponderia a uma dose efetiva anual por volta de 1/3 de mSv (admitindo um fator de \nconvers\u00e3o de dose absorvida em dose efetiva igual a 0,7 e as 7000 horas de exposi\u00e7\u00e3o por ano). \n  \nFigura 3 \u2013 Valores limites para o \u00edndice de atividade previstos em CE (1999) para dois n\u00edveis de \nrefer\u00eancia da dose efetiva anual e para diferentes tipos de extens\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos materiais. \n \n4. Caso de estudo \nSeguidamente ser\u00e3o discutidos alguns dados obtidos num produto de altera\u00e7\u00e3o de um granito do \ndistrito de Braga (determina\u00e7\u00f5es laboratoriais), com os quais ser\u00e1 poss\u00edvel determinar o \u00edndice de \natividade e simular a dose efetiva resultante da sua utiliza\u00e7\u00e3o como material de constru\u00e7\u00e3o \n(conforme o modelo de aplica\u00e7\u00e3o). \nLIMA et al. (2015b) apresentam resultados de \u00edndice de atividade em amostras de granito com \ndiferentes graus de altera\u00e7\u00e3o que variam entre 1,10 e 1,90 (com base em an\u00e1lises laboratoriais). \nNuma perspetiva conservadora, iremos considerar aqui o resultado mais elevado, ainda que este \ncorresponda a um material muito alterado (n\u00e3o seria utilizado em novas constru\u00e7\u00f5es mas poder\u00e1 \nser encontrado em constru\u00e7\u00f5es antigas). \nCom os valores de atividade espec\u00edfica para este granito muito alterado foram calculados os \nvalores de dose efetiva anual para os diferentes cen\u00e1rios de extens\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o dos materiais \nde constru\u00e7\u00e3o considerados em CE (1999) para um espa\u00e7o interior padr\u00e3o. Os resultados \napresentados na Figura 4 mostram que valor de refer\u00eancia de 1 mSv por ano ser\u00e1 ultrapassado \nnos cen\u00e1rios em que o material considerado \u00e9 utilizado com 20 cm de espessura em todas as \nsuperf\u00edcies ou em todas menos o teto. Mas isso n\u00e3o acontece nas situa\u00e7\u00f5es em que o material \u00e9 \nutilizado apenas no pavimento ou quando \u00e9 utilizado com uma espessura de 3 cm. \n \n  \nFigura 4 \u2013 Dose efetiva anual que seria obtida para a amostra de LIMA et al. (2015b) com o valor \nmais elevado de \u00edndice de atividade de acordo com os fatores de convers\u00e3o (de atividade \nespec\u00edfica em taxa de dose absorvida) propostos em CE (1999) e admitindo um fator de \nconvers\u00e3o de dose absorvida em dose efetiva igual a 0,7 e um n\u00famero de horas de exposi\u00e7\u00e3o \nanual igual a 7000 horas. \n \nOutra forma de avalia\u00e7\u00e3o da perigosidade em termos de radia\u00e7\u00e3o gama consiste em projetar a \nvaria\u00e7\u00e3o da dose efetiva com a espessura, utilizando os fatores de convers\u00e3o indicados em \nMARKKANEN (1995) para diferentes cen\u00e1rios de extens\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o num espa\u00e7o interior \ncom dimens\u00f5es 12 m x7 m x 2,8 m. Para um material com um determinado valor de massa \nvol\u00famica, o valor de espessura correspondente a um determinado fator de convers\u00e3o \u00e9 \ndeterminado dividindo os valores de massa espec\u00edfica indicados em MARKKANEN (1995) pelo \nvalor da massa vol\u00famica. Nesta an\u00e1lise considerou-se um valor de 2670 kg/m3 para a massa \nvol\u00famica do material, valor que, num granito alterado, pode ser considerado conservador para a \navalia\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o gama (no sentido em que o granito alterado ter\u00e1 garantidamente um valor \nde massa vol\u00famica inferior e, consequentemente, o valor de dose ser\u00e1 necessariamente inferior). \nNa Figura 5 apresentam-se tr\u00eas gr\u00e1ficos correspondentes a: a) aplica\u00e7\u00e3o do material em todas as \n\n\n\nsuperf\u00edcies do espa\u00e7o interior; b) aplica\u00e7\u00e3o do material em toda a superf\u00edcie das quatro paredes e \ndo pavimento; c) aplica\u00e7\u00e3o limitada ao pavimento. \u00c9 vis\u00edvel que s\u00f3 para a situa\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o \nem todo o espa\u00e7o interior \u00e9 atingida uma dose efetiva anual igual a 1 mSv para uma espessura \npr\u00f3xima da ordem dos valores utilizados nos revestimentos atuais. No cen\u00e1rio de aplica\u00e7\u00e3o nas \nsuperf\u00edcies das 4 paredes e do pavimento s\u00f3 para espessuras pr\u00f3ximas dos 8 cm seria atingido o \nvalor de 1 mSv por ano, mas ser\u00e1 necess\u00e1rio considerar o feito de \"blindagem\" em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nradia\u00e7\u00e3o exterior, subtraindo esse valor. Para aplica\u00e7\u00f5es limitadas ao pavimento, n\u00e3o seria \natingindo o valor de 1 mSv por ano (tendo, nomeadamente, em considera\u00e7\u00e3o a subtra\u00e7\u00e3o da dose \nefetiva de fundo). \n \n  \n  \n  \n \nFigura 5 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da dose efetiva anual (mSv/ano) em fun\u00e7\u00e3o da espessura do revestimento de \nmaterial para a amostra de LIMA et al. (2015b) com o valor mais elevado de \u00edndice de atividade \nem tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o do material: a) em todas as superf\u00edcies do espa\u00e7o; b) \nnas quatro paredes e no pavimento; c) s\u00f3 no pavimento. Utilizaram-se os fatores propostos em \nMARKKANEN (1995) num espa\u00e7o interior com 12 m x7 m x 2,8 m e considerou-se uma massa \nvol\u00famica igual a 2670 kg/m3. \n \nComo referido acima, o c\u00e1lculo da dose efetiva para um espa\u00e7o interior precisa tamb\u00e9m de \nconsiderar o tempo de exposi\u00e7\u00e3o nesse local ao longo do ano. Assim, para o material considerado \ne no pior cen\u00e1rio (maior taxa de dose absorvida), correspondente a uma grande espessura e \naplica\u00e7\u00e3o em todas as superf\u00edcies do espa\u00e7o interior (e sem retirar a radia\u00e7\u00e3o de fundo), seria \nnecess\u00e1rio um tempo de exposi\u00e7\u00e3o ligeiramente acima das 3000 horas por ano (correspondente a \numa m\u00e9dia pr\u00f3xima de oito horas e meia por dia no espa\u00e7o considerado) para atingir um valor \nigual a 1 mSv. \n5. Considera\u00e7\u00f5es finais \nPretende-se fazer nesta sec\u00e7\u00e3o o balan\u00e7o dos pontos considerados na discuss\u00e3o desta \nproblem\u00e1tica, nomeadamente em termos do equil\u00edbrio entre a salvaguarda da sa\u00fade p\u00fablica, por \num lado, e, por outro lado, a atividade econ\u00f3mica e o usufruto das constru\u00e7\u00f5es antigas. \nAs considera\u00e7\u00f5es apresentadas permitiram rever os principais fatores envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o da \ncontribui\u00e7\u00e3o em excesso (em rela\u00e7\u00e3o ao fundo natural) para a radia\u00e7\u00e3o gama externa dos \nmateriais geol\u00f3gicos utilizados numa determinada constru\u00e7\u00e3o. \nA discuss\u00e3o apresentada considerou quer o caso geral dos materiais de constru\u00e7\u00e3o quer o caso \nparticular de um material gran\u00edtico do distrito de Braga. Ficou evidente que a avalia\u00e7\u00e3o da \ncontribui\u00e7\u00e3o dos materiais geol\u00f3gicos para a dose gama externa n\u00e3o pode considerar unicamente \ncarater\u00edsticas intr\u00ednsecas dos materiais (o conte\u00fado em elementos radioativos e a massa vol\u00famica) \nmas deve ter em considera\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m, a aplica\u00e7\u00e3o dos materiais (extens\u00e3o superficial e \nespessura) e o tempo de exposi\u00e7\u00e3o aos mesmos. \nDesta forma, poder\u00e3o ser consideradas excessivamente restritivas, com potencial impacte em \ntermos de comercializa\u00e7\u00e3o dos materiais, propostas como a da diretiva 2013/59/EURATOM, \nbaseadas no valor de um \u00edndice de atividade calculado a partir das atividades espec\u00edficas dos \nis\u00f3topos radioativos (e sem qualquer considera\u00e7\u00e3o sobre a forma de aplica\u00e7\u00e3o dos materiais). \nNo caso de estudo que foi considerado, um material com um \u00edndice de atividade claramente \nsuperior ao valor de refer\u00eancia definido na diretiva 2013/59/EURATOM, o n\u00edvel de refer\u00eancia \n\n\n\npara a dose efetiva indicado nesse mesmo documento s\u00f3 seria atingido em situa\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o \nextensiva do material e com espessuras significativas. Isto deve ser comparado com os usos e \ncostumes da atualidade em termos de utiliza\u00e7\u00e3o da pedra natural (pedras de revestimento fino e \nem geral numa parte da superf\u00edcie interior) para os quais o valor unit\u00e1rio para o \u00edndice de \natividade pode ser considerado, consequentemente, excessivamente restritivo. \nUma proposta como a apresentada em CE (1999), que considera diferentes valores de refer\u00eancia \nem fun\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos materiais, ser\u00e1, por isso, mais apropriada e adapt\u00e1vel ao \ntipo de produto de constru\u00e7\u00e3o elaborado com o material geol\u00f3gico. Adicionalmente, os crit\u00e9rios \nreferidos neste documento incluem a preocupa\u00e7\u00e3o com as caracter\u00edsticas do valor de radia\u00e7\u00e3o \ngama do fundo natural, tendo um limite mais restritivo para os materiais em regi\u00f5es com fundo \nnatural mais baixo. \nA contribui\u00e7\u00e3o para a radia\u00e7\u00e3o gama externa poder\u00e1 ser mais preocupante em edifica\u00e7\u00f5es onde os \nmateriais s\u00e3o utilizados extensivamente e com grandes espessuras, como \u00e9 o caso de monumentos \nantigos (ou algumas op\u00e7\u00f5es construtivas contempor\u00e2neas relativamente raras). Todavia, h\u00e1 dois \nfatores que contribuem para reduzir o risco relacionado com a radia\u00e7\u00e3o gama emitida por estes \nmateriais: \n- O n\u00edvel de refer\u00eancia \u00e9 definido para um tempo de exposi\u00e7\u00e3o (presen\u00e7a no espa\u00e7o considerado) \ncorrespondente a perto de 19 horas por dia, o que n\u00e3o ser\u00e1 comum nas constru\u00e7\u00f5es antigas; \n- A aplica\u00e7\u00e3o de materiais de revestimento (rebocos, materiais cer\u00e2micos, terras) sobre as pedras \ntem um efeito de isolamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o gama emitida por estes materiais. \nEste \u00faltimo ponto pode ter implica\u00e7\u00f5es interessantes em termos de op\u00e7\u00f5es construtivas uma vez \nque pode valorizar a utiliza\u00e7\u00e3o em constru\u00e7\u00f5es antigas de revestimentos com menores valores de \natividade espec\u00edfica, contribuindo para a redu\u00e7\u00e3o a dose de radia\u00e7\u00e3o gama externa (e sendo um \nposs\u00edvel argumento de promo\u00e7\u00e3o desses materiais de revestimento). Mas essa problem\u00e1tica ficar\u00e1 \npara outras jornadas. \n6. Agradecimentos \nEste trabalho insere-se nas atividades do Projeto Lab2PT- Laborat\u00f3rio de Paisagens, Patrim\u00f3nio e \nTerrit\u00f3rio - AUR/04509 que tem o apoio financeiro da FCT/MCTES atrav\u00e9s de fundos nacionais \n(PIDDAC) e o cofinanciamento do Fundo Europeu de Desenvolvimento Regional (FEDER), ref\u00aa \nPOCI-01-0145-FEDER-007528, no \u00e2mbito do novo acordo de parceria PT2020 atrav\u00e9s do \nCOMPETE 2020 \u2013 Programa Operacional Competitividade e Internacionaliza\u00e7\u00e3o (POCI). \n7. Refer\u00eancias \nAITKEN, M. J. (1985). Thermoluminescence dating. Londres: Academic Press. \nAMARAL, E.M. (2000). Natural gamma radiation in air versus soil nature in Portugal. Proc. \nIRPA 10, Hiroshima, P-1a-12, Dispon\u00edvel em http://www2000.irpa.net/irpa10/cdrom/00979.pdf \n[Acedido em 19 de fevereiro de 2017]. \nCABRAL, J. M. P. (2011). A radioactividade: contributos para a hist\u00f3ria da arte. Lisboa: Instituto \nSuperior T\u00e9cnico. \nCALABRESE, E. J., DHAWAN, G., KAPOOR, R., IAVICOLI, I., &amp; CALABRESE, V. (2015). \nWhat is hormesis and its relevance to healthy aging and longevity? Biogerontology, 16(6), 693\u2013\n707. http://doi.org/10.1007/s10522-015-9601-0 \nCLARKE, R. (1999). Control of low-level radiation exposure: time for a change? Journal of \nRadiological Protection, 19(2), 107\u2013115. http://doi.org/10.1088/0952-4746/19/2/301 \nCE-Comiss\u00e3o Europeia (1999). Radiation Protection 112 - Radiological protection principles \nconcerning the natural radioactivity in building materials. Luxemburgo: Comiss\u00e3o Europeia. \nDIRETIVA 2013/59/EURATOM (2014) Normas de seguran\u00e7a de base relativas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \ncontra os perigos resultantes da exposi\u00e7\u00e3o a radia\u00e7\u00f5es ionizantes, e que revoga as Diretivas \n\n\n\n89/618/Euratom, 90/641/Euratom, 96/29/Euratom, 97/43/Euratom e 2003/122/Euratom. Jornal \noficial da Uni\u00e3o Europeia. L13/1-73.  \nFERREIRA, N., DIAS, G., MEIRELES, C. A. P., &amp; SEQUEIRA BRAGA, M. A. (2000). Carta \nGeol\u00f3gica de Portugal na escala 1/50.000. Not\u00edcia Explicativa da Folha 5-D Braga. Lisboa: \nInstituto Geol\u00f3gico e Mineiro. \nKOVLER, K. (2009). Radiological constraints of using building materials and industrial by-\nproducts in construction. Construction and Building Materials, 23(1), 246\u2013253. \nhttp://doi.org/10.1016/j.conbuildmat.2007.12.010 \nLIMA, M., ALVES, C., &amp; SANJURJO-S\u00c1NCHEZ, J. (2015a). Procedures for Assessment of \nGeologic Materials in Relation to Their Contribution to External Gamma Dose Radiation: A \nReview. In M. C. Wythers (Ed.), Advances in Materials Science Research, Volume 20. \nHauppauge: Nova Science Publishers. \nLIMA, M., ALVES, C., &amp; SANJURJO-S\u00c1NCHEZ, J. (2015b). Gamma radiation in rocks used \nas building materials: The braga granite (NW Portugal). Cadernos Do Laboratorio Xeoloxico de \nLaxe, 38, 79\u201392. \nMARKKANEN, M. (1995). Radiation Dose Assessments for Materials with Elevated Natural \nRadioactivity. Report STUK-B-STO 32 Radiation and Nuclear Safety Authority \u2013 STU. \nHels\u00ednquia: Finnish Centre for Radiation and Nuclear Safety. \nMOHARRAM, B. M., SULIMAN, M. N., ZAHRAN, N. F., SHENNAWY, S. E., &amp; El SAYED, \nA. R. (2012). External exposure doses due to gamma emitting natural radionuclides in some \nEgyptian building materials. Applied Radiation and Isotopes, 70(1), 241\u2013248. \nhttp://doi.org/10.1016/j.apradiso.2011.07.013 \nRISICA, S., BOLZAN, C., &amp; NUCCETELLI, C. (2001). Radioactivity in building materials: \nroom model analysis and experimental methods. Science of The Total Environment, 272(1-3), \n119\u2013126. http://doi.org/10.1016/S0048-9697(01)00675-1 \nSOBRINHO SIM\u00d5ES, M. (2014). O Cancro. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Francisco Manuel dos Santos. \nUNSCEAR-United Nations Scientific Committee on the Effects of Atomic Radiation (1998). \nSources, effects and risk of ionizing radiation. Nova Iorque: Nac\u00f5es Unidas. \nZDROJEWICZ, Z., &amp; STRZELCZYK, J. (2006). Radon Treatment Controversy. Dose-\nResponse, 4(2), 106\u2013118. http://doi.org/10.2203/dose-response.05-025.Zdrojewicz"}]}}}