{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16688"}, {"@name": "filename", "#text": "23352_000876715.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL  \n\nESCOLA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\nJos\u00e9 Arino Machado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGEST\u00c3O PRISIONAL EFICAZ NA RESSOCIALIZA\u00c7\u00c3O DO \n\nAPENADO: UM ESTUDO DE CASO NO PRES\u00cdDIO ESTADUAL DE \n\nTORRES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2010 \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\nJos\u00e9 Arino Machado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGEST\u00c3O PRISIONAL EFICAZ NA RESSOCIALIZA\u00c7\u00c3O DO \n\nAPENADO: UM ESTUDO DE CASO NO PRES\u00cdDIO ESTADUAL DE \n\nTORRES \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de conclus\u00e3o de curso de \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o apresentado ao Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, \n\ncomo requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \n\nde Especialista em Administra\u00e7\u00e3o.    \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Ivan Ant\u00f4nio Pinheiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2010 \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\nJos\u00e9 Arino Machado \n\n \n\nGEST\u00c3O PRISIONAL EFICAZ NA RESSOCIALIZA\u00c7\u00c3O DO \n\nAPENADO: UM ESTUDO DE CASO NO PRES\u00cdDIO ESTADUAL DE \n\nTORRES \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de conclus\u00e3o de curso de \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o apresentado ao Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, \n\ncomo requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \n\nde Especialista em Administra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nConceito Final: \n\nAprovado em: _____de _______________de ________. \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA: \n\n \n\nProf. Dr. Luis Roque Klering \u2013 UFRGS \n\n \n\n_________________________________ \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Eug\u00eanio Lagemann \u2013 UFRGS \n\n \n\n__________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n____________________________________ \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n \n\n \n\n \n\nDedico esta monografia ao homem que de uma forma ou outra \n\n\u00e9 sempre um prisioneiro em busca de liberdade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n\u00c0 esposa por sua solicitude e paci\u00eancia; \n\nAos filhos Jos\u00e9 Eduardo, Gabriel Lucas e Pedro Henrique por doarem a esse trabalho \n\no tempo que nos \u00e9 t\u00e3o caro; \n\nAos colegas \u201cCEAPEANOS\u201d, pelos muitos momentos que passamos juntos e \n\ncrescemos em conhecimento, valeu turma!!!; \n\nAo excelente corpo docente do CEAPE pelo conhecimento transmitido; \n\nAo Professor Doutor Luis Alberto Guadagnin pelo exemplo que tem sido para mim \n\ncomo docente, servidor p\u00fablico e pessoa, por sua busca constante pelo melhor; \n\nAos Administradores que conciliam aspira\u00e7\u00f5es individuais e coletivas, pela incessante \n\nbusca da constru\u00e7\u00e3o de um mundo melhor, para todos; \n\nAo Professor Doutor Luis Roque Klering, \u00e0 Professora Dra. Christine da Silva \n\nSchroeder e ao Professor Doutor Eug\u00eanio Lagemann pela presteza nas corre\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es \n\nde mudan\u00e7as, muito obrigado! \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\"Em seguida, adiantaram-se eles e lan\u00e7aram \n\nm\u00e3o em Jesus para prend\u00ea-lo.\" Mateus, 26, 50 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nO presente estudo aborda o tema efic\u00e1cia dentro do contexto prisional. A Lei de \n\nExecu\u00e7\u00e3o Penal \u00e9 a base da defini\u00e7\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o do gestor p\u00fablico na ressocializa\u00e7\u00e3o do \n\napenado, por\u00e9m essa mesma lei quando n\u00e3o devidamente apoiada em seus princ\u00edpios \n\nconstitucionais pode tornar-se mec\u00e2nica e ineficaz na ressocializa\u00e7\u00e3o do detento, por isso o \n\nprinc\u00edpio constitucional da efici\u00eancia \u00e9 destacado no presente estudo. Para dar objetividade ao \n\nalcance das metas, os indicadores de desempenho mostram-se instrumentos valiosos. Dentro \n\ndo contexto te\u00f3rico ora estudado, nota-se que a lei delimita a atua\u00e7\u00e3o do gestor, enquanto que \n\no princ\u00edpio constitucional amplia e d\u00e1 significado \u00e0 gest\u00e3o. Por fim, os indicadores de \n\ndesempenho situam a gest\u00e3o quanto aos objetivos tra\u00e7ados e possibilitam uma cr\u00edtica quanto \n\nao seu alcance. O mesmo apoio conceitual foi buscado em casos pr\u00e1ticos, o que trouxe \n\nevid\u00eancias tanto da import\u00e2ncia e atualidade do uso dos indicadores de desempenho na gest\u00e3o \n\np\u00fablica, como a import\u00e2ncia e viabilidade de uma gest\u00e3o que vise a humaniza\u00e7\u00e3o da pena. Em \n\nambos os casos os resultados se mostraram promissores. Por fim, a pesquisa de campo aponta \n\npara um hiato de desempenho a ser trabalhado com maior aten\u00e7\u00e3o pela administra\u00e7\u00e3o do \n\nPres\u00eddio Estadual de Torres nos quesitos educa\u00e7\u00e3o, trabalho, assist\u00eancia ao egresso e \n\nassist\u00eancia \u00e0 fam\u00edlia. O grau de insatisfa\u00e7\u00e3o da equipe de funcion\u00e1rios com o trabalho \u00e9 \n\ntamb\u00e9m um dos destaques do estudo. \n\nPalavras-chave: Ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado, efic\u00e1cia, efici\u00eancia, efetividade na \n\ngest\u00e3o p\u00fablica, reincid\u00eancia criminal e princ\u00edpio constitucional da efici\u00eancia, indicadores de \n\ndesempenho, humaniza\u00e7\u00e3o da pena. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nThis study addresses the issue effectively within the context of prison. The Law of \n\nPenal Execution is the basis for defining the role of public managers in the rehabilitation of \n\nthe convict, but that law when not properly supported by constitutional principles can become \n\nineffective in mechanical and rehabilitation of the prisoner, so the constitutional principle of \n\nefficiency is highlighted in this study. To give objectivity to achieve the goals performance \n\nindicators appear to be valuable instruments. Within the theoretical context of the present \n\nstudy note that the law limits the role of the manager, while the constitutional principle \n\nextends and gives meaning to management. Finally, the performance indicators place the \n\nmanagement about the objectives and enable tra\u00e7ados criticism about the scope thereof. The \n\nsame conceptual support was sought in case studies, which produced evidence of both the \n\nimportance and relevance of the use of performance indicators in public administration and \n\nthe importance and feasibility of management aimed at the humanization of it. In both cases \n\nthe results proved promising. Finally, the field research points to a performance gap to be \n\naddressed with greater attention by the administration of the Pres\u00eddio Estadual de Torres in \n\nthe categories education, work, assistance to the egress and family care. The degree of \n\ndissatisfaction of staff with work is also one of the highlights of the study. \n\n  \n\nKeywords: Re-socialization of the convict, effectiveness, efficiency, effectiveness in public \n\nadministration, criminal recidivism and the constitutional principle of efficiency, performance \n\nindicators, the humanization of it.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1   INTRODU\u00c7\u00c3O...............................................................................................10 \n\n1.1   IDENTIFICA\u00c7\u00c3O, CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O E JUSTIFICATIVA DO \n\nPROBLEMA DE PESQUISA..................................................................................................11 \n\n1.2.   OBJETIVOS......................................................................................................14 \n\n1.2.1   Objetivo Geral.................................................................................................14 \n\n \n\n1.2.2   Objetivos Espec\u00edficos.......................................................................................15 \n\n \n\n2.   A ORGANIZA\u00c7\u00c3O E O SEU AMBIENTE.................................................17 \n\n2.1  O ESTADO DO RIO GRANDE DO SUL........................................................17 \n\n2.2  O GOVERNO - A SECRETARIA DA JUSTI\u00c7A E SEGURAN\u00c7A...............17 \n\n2.2.1  As Regionais.....................................................................................................19 \n\n2.2.2   O Pres\u00eddio Estadual de Torres.......................................................................21 \n\n2.2.2.1  Abrigo dos Detentos em Regime Semi-Aberto.................................................22 \n\n2.2.2.2  Abrigo dos Detentos em Regime Fechado........................................................22 \n\n3.   FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TEORICA..................................................................25 \n\n3.1  DEFININDO O ESTADO, O GOVERNO E A ADMINISTRA\u00c7\u00c3O.............25 \n\n3.1.1  O Estado...........................................................................................................25 \n\n3.1.2  O governo.........................................................................................................26 \n\n3.1.3  A Administra\u00e7\u00e3o..............................................................................................27 \n\n3.2.  MODELOS TE\u00d3RICOS DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA........................27 \n\n3.2.1.  Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Ortodoxa..................................................................28 \n\n3.2.2.  Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Liberal......................................................................28 \n\n3.2.3.  Administra\u00e7\u00e3o Publica Empresarial..............................................................28 \n\n3.3.  EFICI\u00caNCIA, EFIC\u00c1CIA E EFETIVIDADE ORGANIZACIONAL.............29 \n\n3.3.1.  A Efici\u00eancia na Administra\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica.....................................................29 \n\n3.3.2.  A Efici\u00eancia na Teoria da Burocracia...........................................................30 \n\n3.3.3.  A Efici\u00eancia na Teoria Cl\u00e1ssica......................................................................32 \n\n3.3.4.  A Efici\u00eancia na Teoria Estruturalista............................................................32 \n\n3.3.5.  Efici\u00eancia versus efic\u00e1cia - Abordagem Neocl\u00e1ssica da Administra\u00e7\u00e3.......37 \n\n3.4.  INDICADORES DE DESEMPENHO NUMA ABORDAGEM \n\nCONTEMPOR\u00c2NEA...............................................................................................................39 \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n3.4.1  BSC - Balanced Scorecard...............................................................................41 \n\n3.4.2  Bain &amp; Company.............................................................................................43 \n\n3.4.3  GesP\u00fablica........................................................................................................44 \n\n3.4.4  Hoshin Kanri....................................................................................................46 \n\n3.4.5  TQM - Total Quality Management..................................................................46 \n\n3.4.6  Gest\u00e3o de Pessoas............................................................................................47 \n\n3.5  HIST\u00d3RICO DA PENA....................................................................................48 \n\n3.6  O PRINC\u00cdPIO CONSTITUCIONAL DA EFICI\u00caNCIA..................................52 \n\n3.7  UM ENTRELA\u00c7AMENTO DE CONCEITOS A SERVI\u00c7O DA \n\nADMINISTRA\u00c7\u00c3O.................................................................................................................63 \n\n4   PR\u00c1TICAS DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA.........................................65 \n\n4.1.  CASOS REFERENCIAIS NO USO DE INDICADORES DE DESEMPENHO \n\nNA GEST\u00c3O P\u00daBLICA..........................................................................................................65 \n\n4.2.  AS PR\u00c1TICAS COM BAIXO \u00cdNDICE DE REINCID\u00caNCIA CRIMINAL...68 \n\n5.   METODOLOGIA DE PESQUISA................................................................76 \n\n5.1.   COLETA DE DADOS......................................................................................77 \n\n5.2.   DELIMITA\u00c7\u00c3O DA POPULA\u00c7\u00c3O E DA PESQUISA.................................78 \n\n5.2.1  O Preso.............................................................................................................79 \n\n5.2.2  O Funcion\u00e1rio..................................................................................................80 \n\n5.2.3  Os Diretores.....................................................................................................81 \n\n6   AN\u00c1LISE DOS DADOS.................................................................................82 \n\n6.1  ETAPA 1...........................................................................................................82 \n\n6.2  ETAPA 2...........................................................................................................84 \n\n6.3  ETAPA 3...........................................................................................................86 \n\n6.4  ETAPA 4.........................................................................................................101 \n\n6.4.1  An\u00e1lise dos Dados..........................................................................................103 \n\n7.  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS........................................................................113 \n\nANEXOS................................................................................................................................119 \n\nAP\u00caNDICES..........................................................................................................................127 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS................................................................................142 \n\n \n\n\n\n10 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nA seguran\u00e7a p\u00fablica tem sido n\u00e3o apenas um tema recorrente dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m uma preocupa\u00e7\u00e3o sempre presente nos governos atuais, um \n\nreflexo da preocupa\u00e7\u00e3o de cada cidad\u00e3o que hoje reside nesse pa\u00eds. \n\nA busca por solu\u00e7\u00f5es de t\u00e3o grave problema social passa por uma s\u00e9rie de discuss\u00f5es e \n\nop\u00e7\u00f5es dadas por especialistas ou leigos, por\u00e9m normalmente centrados no crime ou na \n\npr\u00f3pria repress\u00e3o ao crime atuando de forma direta sobre ele. A atitude mais t\u00edpica diante do \n\ntema \u201cressocializa\u00e7\u00e3o do preso\u201d \u00e9 a de ver a discuss\u00e3o voltar-se para os direitos humanos ou \n\npara os \u201cprivil\u00e9gios aos criminosos\u201d, deixando assim de pensar a ressocializa\u00e7\u00e3o do detento \n\ncomo uma op\u00e7\u00e3o eficaz de diminui\u00e7\u00e3o do crime.  \n\nA LEP - Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal prev\u00ea em seu contexto itens que visam diretamente a \n\nressocializa\u00e7\u00e3o do preso e no seu artigo primeiro deixa claro seus principais objetivos \n\nconforme segue: \u201c Art. 1\u00ba - A execu\u00e7\u00e3o penal tem por objetivo efetivar as disposi\u00e7\u00f5es de \n\nsenten\u00e7a ou decis\u00e3o criminal e proporcionar condi\u00e7\u00f5es para a harm\u00f4nica integra\u00e7\u00e3o social \n\ndo condenado e do internado\u201d.  \n\nVisando concentrar-se na segunda parte desse artigo \u201c ... e proporcionar condi\u00e7\u00f5es \n\npara a harm\u00f4nica integra\u00e7\u00e3o social do condenado e do internado\u201d este trabalho num \n\nprimeiro momento apresenta o Pres\u00eddio Estadual de Torres e o Ambiente Organizacional em \n\nque atua, contextualizando-o em seu cen\u00e1rio de atua\u00e7\u00e3o. Com a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do \n\nestudo, aprofunda conceitos relativos ao estado, aos modelos de administra\u00e7\u00e3o e aos \n\nindicadores de desempenho organizacional nas abordagens cl\u00e1ssica, estruturalista, neocl\u00e1ssica \n\ne contempor\u00e2nea da administra\u00e7\u00e3o que podem servir de base para uma gest\u00e3o eficaz na \n\nressocializa\u00e7\u00e3o do detento. Levanta tamb\u00e9m uma reflex\u00e3o sobre a amplitude e profundidade \n\nque os indicadores de desempenho devem conter e informar. Para tal reflex\u00e3o o hist\u00f3rico da \n\npena, bem como o princ\u00edpio constitucional da efici\u00eancia, alargam tal vis\u00e3o que, inicialmente \n\npode partir de um olhar meramente quantitativo ou mec\u00e2nico de tais indicadores para uma \n\nvis\u00e3o que contemple necessariamente o aspecto qualitativo deles. \n\nSeguindo a id\u00e9ia inicial de reflex\u00e3o confrontando lei e princ\u00edpio como forma de \n\namplia\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise, o objetivo do quarto cap\u00edtulo \u00e9 refletir pr\u00e1ticas buscando um confronto \n\nnatural com a teoria j\u00e1 estudada no cap\u00edtulo anterior como forma tamb\u00e9m de amplia\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n11 \n\n \n\n  \n\nan\u00e1lise. A pr\u00e1tica gerencial tipicamente usada no meio privado tem sido cada vez mais uma \n\nconstante na gest\u00e3o p\u00fablica. Sob esse aspecto, os indicadores de desempenho t\u00eam se tornado \n\numa pr\u00e1tica n\u00e3o apenas constante, mas tamb\u00e9m mostra-se necess\u00e1ria \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nSe o estudo mostra uma s\u00e9rie de governos j\u00e1 atuando com indicadores de desempenho, \n\na diversidade de tais indicadores demonstrou uma mensura\u00e7\u00e3o que se prop\u00f5e a respeitar as \n\ncaracter\u00edsticas que lhes s\u00e3o pr\u00f3prias da organiza\u00e7\u00e3o, fugindo de uma padroniza\u00e7\u00e3o de \n\npar\u00e2metros. As pr\u00e1ticas aqui analisadas n\u00e3o se restringem apenas a indicadores de \n\ndesempenho, mas tamb\u00e9m as APACs, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, que atingiram um \n\n\u00edndice de reincid\u00eancia criminal bem inferior \u00e0s m\u00e9dias nacional e internacional. Que fatores \n\nou caracter\u00edsticas dessa atua\u00e7\u00e3o s\u00e3o relevantes para a melhoria de tal desempenho? O intuito \n\nde tal cap\u00edtulo \u00e9 extrair da pr\u00e1tica da gest\u00e3o p\u00fablica prisional, bem como da pr\u00e1tica dos \n\nindicadores de desempenho na gest\u00e3o p\u00fablica como um todo, fontes de inspira\u00e7\u00e3o para \n\ninova\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o prisional em abordagens distintas de atua\u00e7\u00e3o. No quinto cap\u00edtulo, temos a \n\nmetodologia usada para a pesquisa. No sexto cap\u00edtulo, a an\u00e1lise dos dados \u00e9 feita verificando-\n\nse cada resposta dada observando-se abordagens diversas da pesquisa, visando identificar no \n\nPres\u00eddio Estadual de Torres fatores de ressocializa\u00e7\u00e3o que necessitam de uma aten\u00e7\u00e3o maior \n\npor parte da administra\u00e7\u00e3o do Pres\u00eddio. \n\nAs considera\u00e7\u00f5es finais usam par\u00e2metros pr\u00e1ticos e te\u00f3ricos apresentados como fontes \n\nde an\u00e1lise. Os dados pr\u00e1ticos foram extra\u00eddos atrav\u00e9s da pesquisa no Pres\u00eddio Estadual de \n\nTorres como um indicador de desempenho e, a partir deles, descobriu-se que havia um hiato \n\nde desempenho que precisava ser trabalhado pela administra\u00e7\u00e3o do Pres\u00eddio de maneira mais \n\natenta nos seguintes itens: o trabalho, o aux\u00edlio ao egresso, o aux\u00edlio \u00e0 fam\u00edlia do preso e, \n\nprincipalmente, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Destaca-se ainda a necessidade de um v\u00ednculo necess\u00e1rio e \n\nindispens\u00e1vel entre uma gest\u00e3o prisional eficaz e o tratamento penal humano, gerador eficaz \n\nda ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado. \n\n \n\n \n\n1.1 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O, CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O E JUSTIFICATIVA DO PROBLEMA DE \n\nPESQUISA \n\n \n\n \n\nO Estado de Direito legitima o administrador p\u00fablico em seus atos apenas naquilo em \n\nque a lei lhe autoriza atrav\u00e9s da atividade plenamente vinculada que o obriga ao cumprimento \n\n\n\n12 \n\n \n\n  \n\nde tal preceito legal. Se na atividade privada o administrador pode fazer com toda a liberdade \n\ntudo o que n\u00e3o lhes \u00e9 proibido, na administra\u00e7\u00e3o da coisa p\u00fablica, a lei delimita a atua\u00e7\u00e3o do \n\nadministrador p\u00fablico a um escopo bem mais limitado, restrito. \n\nN\u00e3o obstante a lei seja fonte de delimita\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o do gestor p\u00fablico, os princ\u00edpios \n\nque a regem e tamb\u00e9m a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica s\u00e3o, n\u00e3o apenas anteriores e pressupostos de \n\natua\u00e7\u00e3o do gestor p\u00fablico, como tamb\u00e9m d\u00e3o significado mais abrangente e relevante a tal \n\natua\u00e7\u00e3o. Isso por si s\u00f3 possibilita ao gestor ampliar o seu escopo de atua\u00e7\u00e3o em busca de \n\nmelhores resultados na gest\u00e3o do bem p\u00fablico. Isto \u00e9, enquanto a lei trabalha num espectro \n\nmais direto, estrito e de superf\u00edcie, os princ\u00edpios constitucionais, base e pressupostos dessas \n\nmesmas leis, alargam a possibilidade de o gestor p\u00fablico dar maior mobilidade a sua gest\u00e3o e \n\ncom isso poder almejar melhores resultados em sua atua\u00e7\u00e3o enquanto gestor. \n\nDentre os princ\u00edpios constitucionais de administra\u00e7\u00e3o destacou-se nesse trabalho o \n\nprinc\u00edpio da efici\u00eancia. \u00c9 no princ\u00edpio da efici\u00eancia que a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica reflete os \n\nresultados de sua administra\u00e7\u00e3o, repensa sua atua\u00e7\u00e3o e pode ultrapassar os limites da \n\nformalidade de uma lei respondendo satisfatoriamente \u00e0s exig\u00eancias da pr\u00f3pria lei que, nesse \n\ncaso \u00e9 a Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal. \n\nHoje os limites de atua\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do diretor do Pres\u00eddio Estadual de Torres est\u00e3o \n\npautados principalmente dentro de dois par\u00e2metros legais mestres que s\u00e3o o cumprimento da \n\nexecu\u00e7\u00e3o penal e a ressocializa\u00e7\u00e3o do preso definidos j\u00e1 no seu artigo primeiro da Lei de \n\nExecu\u00e7\u00e3o Penal. De outra parte, o princ\u00edpio constitucional da efici\u00eancia \u00e9 a exig\u00eancia do \n\nestado ao gestor p\u00fablico de um resultado que consolide e satisfa\u00e7a a vontade do povo de \n\nressocializa\u00e7\u00e3o do apenado. \u00c9 no princ\u00edpio constitucional que a lei passa a ter vida, que o \n\nesp\u00edrito da lei vem \u00e0 tona. Delimitados pelas exig\u00eancias da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal e tendo o \n\nprinc\u00edpio da efici\u00eancia como fonte de atua\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o p\u00fablica, a pesquisa responde \u00e0 \n\nseguinte quest\u00e3o: Que fatores da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal, usando da abrang\u00eancia do princ\u00edpio \n\nconstitucional da efici\u00eancia, delimitados como essenciais na ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado, \n\nprecisam de uma maior aten\u00e7\u00e3o do gestor p\u00fablico para atingir melhores resultados na \n\nressocializa\u00e7\u00e3o? \n\nCom a resposta a essa quest\u00e3o buscou-se descobrir o hiato de desempenho de tais \n\nfatores com o prop\u00f3sito de trazer melhores resultados \u00e0 administra\u00e7\u00e3o na ressocializa\u00e7\u00e3o do \n\napenado. \n\nA seguran\u00e7a p\u00fablica \u00e9 fator de constante preocupa\u00e7\u00e3o para qualquer governo, j\u00e1 que a \n\npaz \u00e9 anseio mor de qualquer povo. Por\u00e9m, dois fatores da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica podem ser \n\n\n\n13 \n\n \n\n  \n\ndestacados como primordiais: os custos econ\u00f4micos e os custos sociais relativos a \n\ncriminalidade. \n\nSegundo o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a\n1\n, os custos econ\u00f4micos da seguran\u00e7a p\u00fablica em \n\nestudos feitos nas cidades de Belo Horizonte, S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro chegaram a \n\npatamares entre 3% a 5% do PIB com gastos relacionados \u00e0 seguran\u00e7a e a valores que \n\nalcan\u00e7am a casa dos bilh\u00f5es. A boa administra\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a p\u00fablica pode significar, \n\nportanto, boa gest\u00e3o econ\u00f4mica.  \n\nOs custos diretos acontecem quando bens e servi\u00e7os p\u00fablicos e privados s\u00e3o gastos no \n\ntratamento dos efeitos da viol\u00eancia e preven\u00e7\u00e3o da criminalidade no sistema da justi\u00e7a \n\ncriminal, encarceramento, servi\u00e7os m\u00e9dicos, servi\u00e7os sociais e prote\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias. \n\nOs custos indiretos acontecem com a perda de investimentos, bens e servi\u00e7os que \n\ndeixam de ser captados e produzidos em fun\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia da criminalidade e do \n\nenvolvimento das pessoas (agressores e v\u00edtimas) nessas atividades. \n\nUm estudo feito em Belo Horizonte no ano de 1999 demonstrou uma rela\u00e7\u00e3o direta \n\nentre o impacto da criminalidade no valor dos alugu\u00e9is. O estudo revela, por exemplo, que a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o na taxa de homic\u00eddio por cem mil habitantes em uma unidade elevaria o aluguel \n\ndos domic\u00edlios em 0,61%. Assim, uma diminui\u00e7\u00e3o da taxa de homic\u00eddio de Belo Horizonte \n\npara a sua metade incrementaria em 12% o valor dos alugu\u00e9is. Da mesma forma que a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da taxa de roubos a m\u00e3o armada por cem mil habitantes em uma unidade elevaria \n\no aluguel dos domic\u00edlios em 0,02%. Assim, a diminui\u00e7\u00e3o em 200 unidades na taxa de roubos \n\na m\u00e3o armada incrementaria em 4% o valor dos alugu\u00e9is. \n\nPor\u00e9m \u00e9 no custo social que o gestor da coisa p\u00fablica deve se mostrar sens\u00edvel j\u00e1 que \n\nas conseq\u00fc\u00eancias de sua administra\u00e7\u00e3o s\u00e3o sentidas pela popula\u00e7\u00e3o. O custo social \u00e9 definido \n\npelo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a como custos relacionados a efeitos n\u00e3o econ\u00f4micos como doen\u00e7as \n\nresultantes da viol\u00eancia (mentais ou incapacidade f\u00edsica), mortes resultantes de homic\u00eddios e \n\nsuic\u00eddios, alcoolismo e depend\u00eancia de drogas bem como desordens depressivas. Os efeitos \n\nsociais e pol\u00edticos da criminalidade podem ser mensurados na eros\u00e3o do capital social, na \n\ntransmiss\u00e3o da viol\u00eancia entre gera\u00e7\u00f5es, redu\u00e7\u00e3o da qualidade de vida e compro metimento do \n\nprocesso democr\u00e1tico. A redu\u00e7\u00e3o da intensidade da rela\u00e7\u00e3o entre as pessoas prejudica a vida \n\nem comunidade e, por fim, a redu\u00e7\u00e3o da qualidade de vida acarreta mudan\u00e7a nos h\u00e1bitos do \n\ndia a dia na busca por reduzir riscos a que estariam submetidas.  \n                                                        \n\n1\n Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a: \n\nhttp://www.mj.gov.br/Senasp/data/Pages/MJCF2BAE97ITEMIDC1ECC21422F74B029F0DEA8CB3DD1D39PTBR\n\nNN.htm. Data da consulta: 12.04.07. \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\n  \n\nMuito se tem falado no sistema prisional e uma das qualifica\u00e7\u00f5es que se tem \n\nrepetidamente ouvido falar \u00e9 a de que o sistema prisional est\u00e1 dando condi\u00e7\u00f5es para que as \n\npris\u00f5es se tornem \u201cescolas do crime\u201d, ou seja, o sistema pode n\u00e3o estar cumprindo a contento \n\ncom a ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado. A \u201cescola do crime\u201d indica claramente a invers\u00e3o do \n\nprop\u00f3sito e principal fim da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica que \u00e9 o da ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado. O \n\nestudo visa destacar fatores que podem ser trabalhados pela administra\u00e7\u00e3o em busca de \n\nmelhores resultados na ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado trazendo, em \u00faltima inst\u00e2ncia, menores \n\ncustos econ\u00f4micos e sociais atrav\u00e9s da melhoria nos indicadores de desempenho da seguran\u00e7a \n\np\u00fablica. \n\n \n\n \n\n1.2 OBJETIVOS \n\n \n\n \n\n1.2.1 Objetivo Geral \n\n \n\n \n\nO que vem a ser exatamente uma gest\u00e3o eficaz no contexto prisional? Como atingir a \n\nperfei\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o prisional, sabidamente inating\u00edvel, mas sabiamente buscada? Foram os \n\nprimeiros questionamentos que mereceram a aten\u00e7\u00e3o de um detalhe, a gest\u00e3o de um pres\u00eddio \n\nrequer cuidados especiais, ent\u00e3o, como evitar uma gest\u00e3o de resultados mecanicistas para \n\nbuscar uma gest\u00e3o humanizadora? Afinal, refletir a gest\u00e3o eficaz no pres\u00eddio \u00e9 falar em \n\nrecuperar pessoas, refazer personalidades, reeducar aquele que perdeu o senso do certo e do \n\nerrado, enfim, ressocializar o apenado que, em grande parte da sua vida, viveu \u00e0 margem da \n\nsociedade. \n\nPor outro lado, a administra\u00e7\u00e3o precisa de par\u00e2metros pr\u00e1ticos e mensur\u00e1veis para \n\nsaber se est\u00e1 a trilhar caminhos certos ou se ignora como est\u00e1 sua gest\u00e3o. Foi quando tivemos \n\na necessidade de mensurar objetivos, metas e a satisfa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados pelo pres\u00eddio \n\nem prol de tais objetivos. \n\nIndicadores de desempenho s\u00e3o formas de mensura\u00e7\u00e3o da atividade de gest\u00e3o que t\u00eam \n\ncomo fundamento al\u00e9m de orientar a gest\u00e3o, possibilitar a busca de melhorias constantes dela \n\ne, em \u00faltima inst\u00e2ncia, responder de maneira satisfat\u00f3ria \u00e0 exig\u00eancia de efici\u00eancia na \n\nadministra\u00e7\u00e3o da coisa p\u00fablica. Diversos s\u00e3o os indicadores de desempenho que podem ser \n\n\n\n15 \n\n \n\n  \n\nusados na gest\u00e3o p\u00fablica. O objetivo de tais indicadores em suas diversidades de perspectivas \n\ntem o prop\u00f3sito de melhor gerenciar e validar a gest\u00e3o. \n\nSegundo Mello (2009, p.20) \u00e9 o par\u00e2metro de mensura\u00e7\u00e3o que norteia a\u00e7\u00f5es com a \n\nfun\u00e7\u00e3o de orientar, conforme segue: \n\nUm indicador tem como finalidade b\u00e1sica possibilitar a avalia\u00e7\u00e3o de um processo \n(plano de a\u00e7\u00e3o de um objetivo organizacional) e de seu resultado (atingimento), \ncomparando-o com um par\u00e2metro estabelecido teoricamente (meta). Atrav\u00e9s da \ncria\u00e7\u00e3o de indicadores para os objetivos, \u00e9 que ser\u00e1 feita a an\u00e1lise e o \nacompanhamento correto dos objetivos estrat\u00e9gicos, norteando as a\u00e7\u00f5es da \norganiza\u00e7\u00e3o. Ou seja, ele tem fun\u00e7\u00e3o de orientar e demonstrar a situa\u00e7\u00e3o da \norganiza\u00e7\u00e3o, para que a avalia\u00e7\u00e3o seja realizada. \n\n \n\nO objetivo maior desse trabalho foi: \u201cFazer uma reflex\u00e3o sob os pontos de vista \n\nte\u00f3rico e pr\u00e1tico do que seja uma gest\u00e3o prisional eficaz e desenvolver, atrav\u00e9s da pesquisa, \n\num indicador de desempenho inicial para o Pres\u00eddio Estadual de Torres, procurando descobrir \n\nque pontos da gest\u00e3o precisam de uma aten\u00e7\u00e3o maior para atingir maior efic\u00e1cia na sua \n\ngest\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n1.2.2 Objetivos Espec\u00edficos \n\n \n\n \n\nSob aspectos diversos e por vias indiretas, os objetivos espec\u00edficos visam dar um \n\nsentido tanto te\u00f3rico quanto pr\u00e1tico ao presente trabalho de forma a buscar uma valida\u00e7\u00e3o de \n\nadequa\u00e7\u00e3o ao prop\u00f3sito cient\u00edfico e \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de respostas. \n\nOs objetivos espec\u00edficos s\u00e3o os seguintes: \n\na) Analisar o Princ\u00edpio Constitucional da Efici\u00eancia de forma a dar um significado \n\nespec\u00edfico dele \u00e0 realidade prisional; \n\nb) Destacar, dentro de uma abordagem hist\u00f3rica, alguns dos principais conceitos de \n\nefic\u00e1cia, efici\u00eancia e efetividade. \n\nc) Destacar os principais indicadores de desempenho usados atualmente pela \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica dentro da dimens\u00e3o resultado; \n\nd) Identificar alguns casos de gest\u00e3o de c\u00e1rcere que obtiveram menores \u00edndices de \n\nreincid\u00eancia criminal, um indicativo de ressocializa\u00e7\u00e3o de seus apenados, e os motivos \n\nque os levaram a tais resultados; \n\n\n\n16 \n\n \n\n  \n\ne) Identificar os itens da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal que buscam a ressocializa\u00e7\u00e3o do \n\napenado; \n\nf) Avaliar, a partir da percep\u00e7\u00e3o dos apenados, dos funcion\u00e1rios e dos diretores, qual o \n\ngrau de satisfa\u00e7\u00e3o do cumprimento da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal nos itens identificados \n\nna al\u00ednea anterior, bem como identificar o grau de conscientiza\u00e7\u00e3o do corpo de \n\nfuncion\u00e1rios e diretores do pres\u00eddio estadual de Torres quanto \u00e0s exig\u00eancias da L.E.P. \n\nno que se refere \u00e0 ressocializa\u00e7\u00e3o do preso; \n\n  \n\n\n\n17 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n2 A ORGANIZA\u00c7\u00c3O E O SEU AMBIENTE \n\n \n\n \n\nNesse cap\u00edtulo veremos a organiza\u00e7\u00e3o e o ambiente em que o Pres\u00eddio Estadual de \n\nTorres se articula, come\u00e7ando pelo Estado, o Governo em esfera mais ampla e por fim o \n\npr\u00f3prio pres\u00eddio, objetivo central de nosso estudo. As caracter\u00edsticas que circundam o \n\nambiente organizacional deram base ao estudo em quest\u00e3o. \n\n \n\n \n\n2.1 O ESTADO DO RIO GRANDE DO SUL \n\n \n\n \n\nCom pouco mais de 3% do territ\u00f3rio brasileiro, o Rio Grande do Sul\n2\n abriga 6% da \n\npopula\u00e7\u00e3o, gera um PIB de 31 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, \u00e9 o maior produtor de gr\u00e3os, o segundo p\u00f3lo \n\ncomercial e o segundo p\u00f3lo da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o nacional. Possui uma \u00e1rea de cerca \n\nde 282 mil quil\u00f4metros quadrados com 10,2 milh\u00f5es de pessoas, descendentes de \u00edndios, \n\nportugueses, italianos, alem\u00e3es e asi\u00e1ticos. \n\nEstado de caracter\u00edsticas europ\u00e9ias, o Rio Grande do Sul apresenta um bom \u00cdndice de \n\nDesenvolvimento Humano (IDH), reflexo da menor mortalidade infantil do Brasil, das altas \n\ntaxas de alfabetiza\u00e7\u00e3o (90,5%) e excelentes condi\u00e7\u00f5es de saneamento b\u00e1sico e sa\u00fade. O PIB \n\ndo Rio Grande do Sul \u00e9 o quarto maior do Brasil. Em 2004, cresceu 3,6%, chegando a R$ \n\n149,2 bilh\u00f5es. O PIB per capita cresceu 2,4% no mesmo ano, passando a R$ 14.000,00. \n\n \n\n \n\n2.2 O GOVERNO - A SECRETARIA DA JUSTI\u00c7A E SEGURAN\u00c7A \n\n \n\n \n\nO \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o dos pres\u00eddios no Estado do Rio Grande do Sul \n\n\u00e9 a SUSEPE, que est\u00e1 diretamente subordinada ao Secret\u00e1rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a, \n\nconforme vemos abaixo o organograma da secretaria. \n\n                                                        \n2\n Estado do Rio Grande do Sul: http://www.estado.rs.gov.br/. Data da consulta: 12.04.07 \n\nhttp://www.estado.rs.gov.br/\n\n\n18 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Organograma da Secretaria da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a \n\nFonte: Site da Secretaria da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a \n\n \n\nO Departamento de Tratamento Penal e o Departamento de Seguran\u00e7a e Execu\u00e7\u00e3o \n\nPenal s\u00e3o dois \u00f3rg\u00e3os que est\u00e3o diretamente subordinados \u00e0 SUSEPE\n3\n e t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta \n\ncom o cumprimento dos dois principais itens exigidos pela Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal e disposto \n\nem seu artigo 1\u00ba que assim descreve: \u201cA execu\u00e7\u00e3o penal tem por objetivo efetivar as \n\ndisposi\u00e7\u00f5es de senten\u00e7a ou decis\u00e3o criminal e proporcionar condi\u00e7\u00f5es para a harm\u00f4nica \n\nintegra\u00e7\u00e3o social do condenado e do internado\u201d. O que nos d\u00e1, desde j\u00e1, a t\u00f4nica de atua\u00e7\u00e3o e \n\nresposta \u00e0s exig\u00eancias da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal a que o estudo em quest\u00e3o se debru\u00e7a. \n\n \n\n \n\nDepartamento De Tratamento Penal \n\n \n\n \n\nEsse Departamento tem como atribui\u00e7\u00f5es principais a responsabilidade pelo \n\natendimento das necessidades assistenciais e por programas que busquem o crescimento \n\npessoal e social do preso, visando sua melhor reintegra\u00e7\u00e3o ao conv\u00edvio social. Na \u00e1rea de \n\nsa\u00fade, atua no atendimento \u00e0s necessidades do preso e tamb\u00e9m na preven\u00e7\u00e3o de DST/AIDS e \n\nuso de drogas. Na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o, atua com educa\u00e7\u00e3o formal e ensino profissionalizante. \n\n                                                        \n3\n Secretaria da Seguran\u00e7a P\u00fablica do Rio Grande do Sul: http://www.sjs.rs.gov.br/portal/frame.php?pag=SUSEPE \n\n \n\nhttp://www.sjs.rs.gov.br/portal/frame.php?pag=SUSEPE\n\n\n19 \n\n \n\n  \n\nNa \u00e1rea de trabalho prisional, atua na implanta\u00e7\u00e3o de Protocolos de A\u00e7\u00e3o Conjunta para a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra prisional em empresas p\u00fablicas e privadas, mediante remunera\u00e7\u00e3o \n\ndo preso. \n\n \n\n \n\nDepartamento De Seguran\u00e7a e Execu\u00e7\u00e3o Penal \n\n \n\n \n\nO Departamento de Seguran\u00e7a e Execu\u00e7\u00e3o Penal \u00e9 encarregado de planejar, coordenar \n\ne executar as atividades de execu\u00e7\u00e3o penal e seguran\u00e7a. Na \u00e1rea de execu\u00e7\u00e3o penal, atua no \n\ncontrole cadastral de todos os presos do Estado, com arquivo centralizado e sistema \n\ninformatizado de registros inerentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o penal e \u00e0 vida carcer\u00e1ria do preso, bem como, \n\nprocedimentos necess\u00e1rios para transfer\u00eancias de presos entre estabelecimentos, \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de presos para audi\u00eancias judiciais e expedi\u00e7\u00e3o de guias de soltura. Na \u00e1rea de \n\nseguran\u00e7a, atua no controle e na implanta\u00e7\u00e3o de normas e procedimentos de seguran\u00e7a para os \n\nestabelecimentos penais. Atrav\u00e9s do N\u00facleo de Seguran\u00e7a e Disciplina - NSD - \u00e9 respons\u00e1vel \n\npelas atividades operacionais de movimenta\u00e7\u00e3o de presos para audi\u00eancias, transfer\u00eancias entre \n\nestabelecimentos e cust\u00f3dias hospitalares, al\u00e9m do apoio operacional em atividades que \n\nexijam interven\u00e7\u00e3o imediata na seguran\u00e7a dos estabelecimentos e em opera\u00e7\u00f5es especiais de \n\nseguran\u00e7a. \n\n \n \n\n2.2.1 As Regionais \n \n\n \n\nPara a administra\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a nos pres\u00eddios, o Estado ficou seccionado em oito: \n\nSanto \u00c2ngelo, Passo Fundo, Caxias do Sul, Santa Maria, Santa Cruz, Santana do Livramento, \n\nPelotas e S\u00e3o Leopoldo. Abaixo tem-se uma vis\u00e3o clara das regi\u00f5es e sua distribui\u00e7\u00e3o no \n\nestado. Destaca-se a regional de S\u00e3o Leopoldo, regional a que faz parte o Pres\u00eddio Estadual de \n\nTorres. \n\n \n\n\n\n20 \n\n \n\n  \n\n  \n \n\nFigura 2 \u2013 Regionais da Administra\u00e7\u00e3o de Seguran\u00e7a \n\nFonte: Site da Secretaria da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a \n\n \n\nO Estado possui as seguintes casas de deten\u00e7\u00e3o distribu\u00eddas conforme segue pelas \n\nDelegacias Regionais\n4\n abaixo relacionadas: \n\n1\u00aa Delegacia Regional: seis pres\u00eddios estaduais, um instituto penal, uma casa de \n\nalbergado e uma penitenci\u00e1ria modulada estadual; \n\n2\u00aa Delegacia Regional: dez pres\u00eddios estaduais, um albergue estadual e um pres\u00eddio \n\nregional; \n\n3\u00aa Delegacia Regional: seis pres\u00eddios estaduais, dois albergues estaduais, um pres\u00eddio \n\nregional e uma penitenci\u00e1ria modulada estadual; \n\n4\u00aa Delegacia Regional: nove pres\u00eddios estaduais e um pres\u00eddio regional; \n\n5\u00aa Delegacia Regional: cinco pres\u00eddios estaduais e um pres\u00eddio regional; \n\n6\u00aa Delegacia Regional: oito pres\u00eddios estaduais, um albergue estadual e um pres\u00eddio \n\nregional, uma penitenci\u00e1ria estadual e uma penitenci\u00e1ria modulada estadual; \n\n7\u00aa Delegacia Regional: seis pres\u00eddios estaduais e uma penitenci\u00e1ria industrial; \n\n8\u00aa Delegacia Regional: nove pres\u00eddios estaduais e um pres\u00eddio regional.  \n\n \n\n \n\nA Popula\u00e7\u00e3o Carcer\u00e1ria \n\n \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria do Estado do Rio Grande do Sul, em Dezembro de 2006, \n\nestava assim distribu\u00edda\n5\n: \n\n                                                        \n4\n Superintend\u00eancia dos Servi\u00e7os Penitenci\u00e1rios - SUSEPE: http://www.sjs.rs.gov.br/portal/frame.php?pag=SUSEPE \n\n\u2013  \n\n \n\nhttp://www.sjs.rs.gov.br/portal/frame.php?pag=SUSEPE\n\n\n21 \n\n \n\n  \n\nRegime Fechado: 12.117 homens e 216 mulheres. Total de 12.333 apenados. \n\nRegime Semi-Aberto: 5.542 homens e 321 mulheres. Total de 5.863 apenados. \n\nRegime Aberto: 1.721 homens e 78 mulheres. Total de 1.799 apenados. \n\nProvis\u00f3rio: 2.924 homens e 235 mulheres. Total de 3.159 apenados. \n\nMedida de Seguran\u00e7a: 602 homens e 58 mulheres. Total de 660 apenados. \n\nAs vagas no sistema penitenci\u00e1rio do estado s\u00e3o de 16.401. O total da popula\u00e7\u00e3o do \n\nsistema penitenci\u00e1ria \u00e9 de 23.814 apenados, distribu\u00eddos num total de 92 estabelecimentos \n\n \n\n \n\n2.2.2 O Pres\u00eddio Estadual de Torres \n\n \n\n \n\nO Pres\u00eddio Estadual de Torres \u00e9 um dos nove pres\u00eddios que comp\u00f5e o total de casas da \n\n1\u00aa Delegacia Regional do Estado, sendo considerado pelos detentos como um dos melhores \n\npres\u00eddios, conforme pesquisa feita e demonstrada pelo trabalho em quest\u00e3o. Trata-se de um \n\npres\u00eddio que pertence \u00e0 regional de S\u00e3o Leopoldo. \n\n \n\nRELA\u00c7\u00c3O DE PRES\u00cdDIOS \n\nREGIONAL S\u00c3O LEOPOLDO \n\n01- Casa do Albergado Santos e Medeiros \n\n02- Instituto Penal de Canoas \n\n03- Pres\u00eddio Estadual de Novo Hamburgo \n\n04- Pres\u00eddio Estadual de Os\u00f3rio \n05- Pres\u00eddio Estadual de S\u00e3o Francisco de Paula \n\n06- Pres\u00eddio Estadual de S\u00e3o Leopoldo \n\n07- Pres\u00eddio Estadual de Taquara \n\n08- Pres\u00eddio Estadual de Torres \n\n09- Penitenci\u00e1ria Modulada Estadual de Os\u00f3rio  \n\n  \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Regionais da Administra\u00e7\u00e3o de Seguran\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o das casas prisionais \n\nFonte: Site da Secretaria da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a \n\n \n\nA massa carcer\u00e1ria do Pres\u00eddio Estadual de Torres est\u00e1 assim distribu\u00edda: \n\nRegime Fechado: 70 homens; \n\n                                                                                                                                                                             \n5\n Superintend\u00eancia dos Servi\u00e7os Penitenci\u00e1rios - SUSEPE: \n\nhttp://www.sjs.rs.gov.br/portal/frame.php?pag=SUSEPE \n\nhttp://www.sjs.rs.gov.br/portal/frame.php?pag=SUSEPE\n\n\n22 \n\n \n\n  \n\nRegime Semi-Aberto: 49 homens; \n\nTotal: 119 detentos. \n\nDenominado inicialmente de Pres\u00eddio Municipal de Torres, ele foi inaugurado no dia \n\n08 de abril de 1973 e est\u00e1 localizado pr\u00f3ximo \u00e0s margens do Rio Mampituba no bairro \n\ndenominado Igra, que faz divisa com o estado de Santa Catarina. \n\nA primeira administra\u00e7\u00e3o ficou a cargo de um 3\u00ba Sargento da Brigada Militar e desde \n\nent\u00e3o passaram 17 administradores pela institui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n2.2.2.1 Abrigo dos Detentos em Regime Semi-Aberto \n\n \n\n \n\nA disposi\u00e7\u00e3o f\u00edsica do regime semi-aberto do Pres\u00eddio Estadual do Torres pode ser \n\nassim caracterizada: \n\nRefeit\u00f3rio: N\u00e3o h\u00e1. A parte destinada na sua concep\u00e7\u00e3o original para servir de \n\nrefeit\u00f3rio foi tomada por camas. Como se trata de um espa\u00e7o aberto, s\u00e3o usados cobertores \n\npara cobrir a parte que fica exposta, servindo de prote\u00e7\u00e3o contra a chuva. Uma conseq\u00fc\u00eancia, \n\ninfelizmente, natural da superlota\u00e7\u00e3o. \n\nP\u00e1tio: N\u00e3o h\u00e1 p\u00e1tio para o pessoal do semi-aberto. \n\nBanheiro: Possui um \u00fanico banheiro apenas para uso dos 49 detentos. \n\nCapacidade de Lota\u00e7\u00e3o: No regime semi-aberto, o n\u00famero da capacidade \u00e9 de 34 \n\ndetentos, por\u00e9m abriga atualmente 49 nesse regime, usando, portanto, 144% de sua \n\ncapacidade. \n\n \n\n \n\n2.2.2.2 Abrigo Dos Detentos Em Regime Fechado \n\n \n\n \n\nTrata-se de um pres\u00eddio com capacidade para 48 detentos em regime fechado, mas \n\nabriga hoje 70 prisioneiros nesse regime, usando 146% de sua capacidade. No regime \n\nfechado, as celas est\u00e3o dispostas e formatadas individualmente conforme  anexo 2.  \n\nElas possuem um tamanho m\u00e9dio de 10,59 m\u00b2 que, embora tenha capacidade para \n\nquatro presos, abriga 8,62, o que resulta numa \u00e1rea m\u00e9dia por preso de 1,25m\u00b2, h\u00e1 supera\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia da capacidade em 198%. \n\n\n\n23 \n\n \n\n  \n\nP\u00e1tio: H\u00e1 um p\u00e1tio onde os detentos tomam banho de sol, jogam futebol ou caminham \n\nem determinados per\u00edodos do dia. \n\nSala Extra: Esta sala tem aproximadamente 15m\u00b2 e serve para fazer atividades que \n\nnormalmente s\u00e3o de artes manuais al\u00e9m de serem usadas para as reuni\u00f5es do A.A ( Alco\u00f3licos \n\nAn\u00f4nimos) e reuni\u00f5es das igrejas, entre outras atividades diversas como aulas. \n\nCozinha: A cozinha tem aproximadamente 24m\u00b2, foi feita inicialmente para ser um \n\nrefeit\u00f3rio. \n\nRefeit\u00f3rio: N\u00e3o h\u00e1. H\u00e1 uma parte constru\u00edda para esse fim, por\u00e9m, por n\u00e3o haver \n\noutro local para o atendimento m\u00e9dico ser dado aos presos e por n\u00e3o haver condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho para os funcion\u00e1rios, tornou-se em consult\u00f3rio m\u00e9dico e um setor administrativo do \n\npres\u00eddio. \n\nDe acordo com dimens\u00f5es m\u00ednimas previstas pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas para um espa\u00e7o de \n\nconten\u00e7\u00e3o individual, esse espa\u00e7o deve ter 6m\u00b2, por\u00e9m o que vemos em Torres \u00e9 um espa\u00e7o \n\nde 1,25m\u00b2. Marcos Rolim, Consultor em Seguran\u00e7a P\u00fablica e Direitos humanos, assim levanta \n\na quest\u00e3o da superlota\u00e7\u00e3o em seu \u201cProjeto Povoado\u201d: \n\nA experi\u00eancia do encarceramento de muitos presos (de quatro a doze, em m\u00e9dia) \n\nem celas de 6 metros quadrados (dimens\u00f5es m\u00ednimas previstas pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\npara um espa\u00e7o de conten\u00e7\u00e3o individual), tornou-se parte de um cotidiano ainda \n\ninsuficientemente descrito e estudado. \n6\n \n\n \n\nA superlota\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos s\u00e9rios problemas enfrentados para a obten\u00e7\u00e3o da \n\nressocializa\u00e7\u00e3o do apenado. Dos entrevistados, 98% colocaram o problema da superlota\u00e7\u00e3o \n\ncomo um dos mais graves que se tem dentro do pres\u00eddio. \n\nRolim tamb\u00e9m faz uma compara\u00e7\u00e3o entre o que se tem de espa\u00e7o reservado para o \n\npreso no Brasil e o que se exige para cachorros, citando uma Lei Complementar n\u00ba466/04 de \n\nBlumenau. Assim diz o autor: \n\nO controle e a prote\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es animais e determina provid\u00eancias correlatas - \n\numa das mais modernas e avan\u00e7adas do pa\u00eds - estabelece que, em um canil, as \n\ndimens\u00f5es m\u00ednimas em um alojamento individual para c\u00e3es de grande porte dever\u00e1 \n\nser de 4m\u00b2 com sol\u00e1rio de 6 metros quadrados. Assegura, ainda, entre outras \n\ndisposi\u00e7\u00f5es para a higiene do espa\u00e7o, que o telhado do canil deva ter isolamento \n\nt\u00e9rmico. No Brasil, se oferece menos do que isso aos seres humanos encarcerados. \n7\n \n\n \n\n \n\nO espa\u00e7o f\u00edsico \u00e9, portanto, um fator de suma import\u00e2ncia na busca por melhores \n\nresultados na ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado e hoje, o que se v\u00ea \u00e9 que est\u00e1 sendo usado um \n\npatamar inferior aquele recomendado a c\u00e3es. \n\n                                                        \n6\n Fonte: http://rolim.com.br/2006 - Projeto Povoado, 2005, p.3 \n\n7\n Fonte: http://rolim.com.br/2006 - Projeto Povoado, 2005, p.3 \n\nhttp://rolim.com.br/2006\nhttp://rolim.com.br/2006\n\n\n24 \n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\n25 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n3 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n \n\n \n\n3.1 DEFININDO O ESTADO, O GOVERNO E A ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nA defini\u00e7\u00e3o do Estado, do Governo e da Administra\u00e7\u00e3o serviu para fornecer um \n\nsuporte de fundamenta\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise do estudo em quest\u00e3o. Ao estudarmos indicadores de \n\nresultados da administra\u00e7\u00e3o distinguiu-se at\u00e9 que ponto o Estado \u00e9 o respons\u00e1vel pelos fatores \n\nque geram o problema, quando o governo \u00e9 o respons\u00e1vel ou o \u00e9 a pr\u00f3pria administra\u00e7\u00e3o do \n\npres\u00eddio. Dessa forma, poder-se-\u00e1 intervir e resolver melhor os problemas. \n\n \n\n \n\n3.1.1 O Estado \n\n \n\n \n\nA defini\u00e7\u00e3o de Estado pode ser conceituada levando-se em considera\u00e7\u00e3o diferentes \n\naspectos. Ou seja, o Estado pode ter defini\u00e7\u00f5es distintas levando-se em considera\u00e7\u00e3o aspectos \n\ncomo o sociol\u00f3gico, territorial, pol\u00edtico, constitucional, entre outros. \n\nSegundo Meirelles (1989, p. 50) a defini\u00e7\u00e3o do Estado fica assim manifesta: \n\n\u201cO conceito de Estado varia segundo o \u00e2ngulo em que \u00e9 considerado. Do ponto de \n\nvista sociol\u00f3gico, \u00e9 corpora\u00e7\u00e3o territorial dotada de um poder de mando \n\norigin\u00e1rio (Jellinek); sob o aspecto pol\u00edtico, \u00e9 comunidade de homens, fixada sobre \n\num territ\u00f3rio, com potestade superior de a\u00e7\u00e3o, de mando e de coer\u00e7\u00e3o (Malberg); \n\nsob o prisma constitucional, \u00e9 pessoa jur\u00eddica territorial soberana (Biscaretti di \n\nRuffia); na conceitua\u00e7\u00e3o do nosso C\u00f3digo Civil, \u00e9 pessoa jur\u00eddica de direito \n\np\u00fablico interno (art. 14, I). \n\n \n\nO nosso Estado, por ser um Estado Democr\u00e1tico de Direito, adotou o regime \n\ndemocr\u00e1tico, o que significa governo do povo, doutrina ou regime pol\u00edtico baseado nos \n\nprinc\u00edpios da soberania popular e da distribui\u00e7\u00e3o equitativa do poder. Ou seja, regime de \n\ngoverno que se caracteriza, em ess\u00eancia, pela liberdade do ato eleitoral, pela divis\u00e3o dos \n\npoderes e pelo controle da autoridade, dos poderes de decis\u00e3o e de execu\u00e7\u00e3o. Holanda \n\nFerreira (1975) \n\n\n\n26 \n\n \n\n  \n\nAssim, tem-se a conceitua\u00e7\u00e3o de Estado de Direito e Democr\u00e1tico, juridicamente \n\norganizado e obediente \u00e0s suas pr\u00f3prias leis, emanadas da vontade popular. Esse aspecto \n\ndemocr\u00e1tico fica claro em nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal, em especial no par\u00e1grafo \u00fanico do seu \n\nart.1\u00ba que assim destaca: \u201cArt. 1\u00ba Todo o poder emana do povo, que o exerce por meio de \n\nrepresentantes eleitos ou diretamente.\u201d \n\nA seguran\u00e7a p\u00fablica num estado democr\u00e1tico deve passar pela conscientiza\u00e7\u00e3o da \n\nmassa popular sobre a import\u00e2ncia da ressocializa\u00e7\u00e3o do preso em prol da sua pr\u00f3pria \n\nseguran\u00e7a, j\u00e1 que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, quem autoriza ou n\u00e3o qualquer tipo de mudan\u00e7a na \n\nadministra\u00e7\u00e3o com o intuito de fazer da ressocializa\u00e7\u00e3o do preso uma for\u00e7a da seguran\u00e7a \n\np\u00fablica \u00e9 o pr\u00f3prio povo. A efic\u00e1cia na ressociliaza\u00e7\u00e3o do preso passa tamb\u00e9m pela \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o do povo quanto \u00e0 import\u00e2ncia de tal objetivo para a seguran\u00e7a p\u00fablica. A lei \n\nde execu\u00e7\u00e3o penal \u00e9 uma das formas de manifesta\u00e7\u00e3o da vontade do povo gravada j\u00e1 em numa \n\ns\u00e9rie de exig\u00eancias que se fazem presentes em cada um dos artigos e incisos nela \n\nmencionados. \n\n \n\n \n\n3.1.2 O Governo \n\n \n\n \n\nUma vez definida pelo povo, a import\u00e2ncia de determinadas atitudes fica a cargo do \n\ngoverno que deve tra\u00e7ar determinadas diretrizes e metas para que se alcance o objetivo \n\nalmejado atrav\u00e9s da administra\u00e7\u00e3o propriamente dita. \n\nSegundo Meirelles (1989, p.55) governo \u00e9 exatamente a express\u00e3o da vontade do povo \n\ndestacada em fixa\u00e7\u00e3o de objetivos, como se segue: \u201cGoverno \u201c\u00e9 a express\u00e3o pol\u00edtica de \n\ncomando, de iniciativa, de fixa\u00e7\u00e3o de objetivos do Estado e de manuten\u00e7\u00e3o ou inova\u00e7\u00e3o da \n\nordem jur\u00eddica vigente\u201d\u201d. \n\n\u00c9 de responsabilidade do Governo a defini\u00e7\u00e3o de objetivos, ou melhor, de tra\u00e7ar as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas que ser\u00e3o determinadas por cada governo. \n\nSegundo Kon, pol\u00edtca p\u00fablica \u00e9  \n\n\"uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es tomadas pelas autoridades \n\ngovernamentais, envolvendo os fins e aspira\u00e7\u00f5es de uma sociedade moderna, \n\natrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de meios dispon\u00edveis para alcan\u00e7\u00e1-los\" Kon (1999, p. 179). \n\n \n\n\n\n27 \n\n \n\n  \n\nUma vontade que deve ser manifestada atrav\u00e9s do voto ao plano de governo que trate \n\ncom responsabilidade e coer\u00eancia tal tema. \n\n \n\n \n\n3.1.3 A Administra\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o dos objetivos tra\u00e7ados pelo governo, \u00e9 o momento de se colocar em \n\npr\u00e1tica toda a for\u00e7a motriz do Estado em fun\u00e7\u00e3o de tais defini\u00e7\u00f5es. Para isso, o Governo passa \n\na usar da m\u00e1quina administrativa com o prop\u00f3sito de conquistar tais intentos. \n\nNovamente, para que seja dada uma defini\u00e7\u00e3o de administra\u00e7\u00e3o, cita-se Hely Lopes \n\nMeirelles que assim a define: \u201cPor sua vez, Administra\u00e7\u00e3o \u201c\u00e9 todo aparelhamento do Estado \n\npreordenado \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de seus servi\u00e7os, visando \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades coletivas\u201d\u201d \n\nMeirelles (1989 p.50). \n\nO sucesso da ressocializa\u00e7\u00e3o do preso passa pela conscientiza\u00e7\u00e3o popular sobre a \n\nimport\u00e2ncia do cumprimento eficaz da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal como uma das formas de \n\nmelhoria da seguran\u00e7a p\u00fablica e n\u00e3o apenas como um problema marginal ou um problema do \n\napenado. \n\nEssa conscientiza\u00e7\u00e3o far\u00e1 com que o povo se manifeste atrav\u00e9s do voto que dever\u00e1 \n\neleger o plano de governo que contemple a ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado como uma das \n\nprioridades da seguran\u00e7a p\u00fablica. \n\nUma vez dado o mandado do povo ao Governo atrav\u00e9s do voto, esse dar\u00e1 \u00e0 \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e suficientes para que ela possa efetivar a \n\nressocializa\u00e7\u00e3o do preso de forma eficaz. \n\n \n\n \n\n3.2 MODELOS TE\u00d3RICOS DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA \n\n \n\n \n\nA administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica poder\u00e1 ser caracterizada pela forma com que trabalha os \n\nobjetivos tra\u00e7ados pelo governo e os implementa de forma diversa como veremos a seguir, \n\nsendo que poder\u00e1 essa estar mais pr\u00f3xima de uma administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ortodoxa, liberal ou \n\nmista. \n\n\n\n28 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n3.2.1 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Ortodoxa \n\n \n\n \n\nA administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ortodoxa tem como caracter\u00edstica principal uma vis\u00e3o voltada \n\npara fatores de efici\u00eancia, para o fortalecimento institucional de organiza\u00e7\u00f5es e poderes. \n\nPara Gulick uma das formas de se atingir a efici\u00eancia est\u00e1 justamente quando se re\u00fane \n\nna mesma unidade, todos aqueles que est\u00e3o executando \u201co mesmo trabalho, pelo mesmo \n\nprocesso, para a mesma clientela, no mesmo lugar (...)\u201d (GULICK, 1937, apud \n\nCHIAVENATO, 2003, p. 210) \n\n \n\n \n\n3.2.2 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Liberal \n\n \n\n \n\nA vis\u00e3o liberal da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica tem como base a l\u00f3gica do mercado. Esse \n\nenfoque tem como caracter\u00edstica positiva o aprimoramento com \u00eanfase nos resultados e o \n\ncar\u00e1ter questionador da gest\u00e3o p\u00fablica quanto \u00e0s an\u00e1lises dos custos e dos benef\u00edcios das \n\nop\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, dos benefici\u00e1rios e da natureza do interesse p\u00fablico visado. \n\n \n\n \n\n3.2.3 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Empresarial \n\n \n\n \n\nA administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica empresarial \u00e9 um modelo voltado para a produ\u00e7\u00e3o de bens e \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos de alta qualidade, orientados para clientes e com uma perspectiva \n\nempresarial. \n\nOs maiores divulgadores de tal vis\u00e3o s\u00e3o em especial Osborne &amp; Gaebler (1994) cuja \n\nobra \u201cReinventando o Governo\u201d busca dar uma vis\u00e3o empresarial para o Estado. \n\nTem como forte caracter\u00edstica o que a distingue das demais, uma vis\u00e3o \n\nempreendedora, ou seja, transforma o Estado em uma empresa que busca resultados \n\n\n\n29 \n\n \n\n  \n\necon\u00f4mico-financeiros. Traz tamb\u00e9m uma vis\u00e3o voltada \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o do cliente, portanto quer \n\nresultados. \u00c9 uma vis\u00e3o que se coaduna com as pr\u00e1ticas j\u00e1 existentes, e cujos resultados s\u00e3o \n\nindicativos claros de busca por aperfei\u00e7oamento. \n\n \n\n \n\n3.3 EFICI\u00caNCIA, EFIC\u00c1CIA E EFETIVIDADE ORGANIZACIONAL \n\n \n\n \n\nA efic\u00e1cia tem uma conceitua\u00e7\u00e3o bastante complexa em que diversos autores se \n\ncontrap\u00f5em segundo a vis\u00e3o que melhor se lhes respondem \u00e0s perguntas que fazem ou \n\nsegundo suas perspectivas. Al\u00e9m disso, nem sempre o conceito fica claramente separado do \n\nconceito de efici\u00eancia, causando por vezes um conflito entre os dois conceitos.  \n\nEsse cap\u00edtulo tem como objetivo aprofundar os conceitos de indicadores de \n\ndesempenho na administra\u00e7\u00e3o dentro de uma abordagem estrutural da organiza\u00e7\u00e3o. Ser\u00e3o \n\nabordadas as seguintes teorias: Administra\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, Teoria da Burocracia, Teoria \n\nCl\u00e1ssica, Teoria Neocl\u00e1ssica e Teoria Estruturalista. \n\nO principal intento na revis\u00e3o da literatura \u00e9 buscar uma conex\u00e3o entre a realidade \n\nestudada por este trabalho acad\u00eamico e os conceitos elaborados pelos autores em quest\u00e3o. \n\n \n\n \n\n3.3.1 A Efici\u00eancia na Administra\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \n\n \n\n \n\nEmbora a administra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica n\u00e3o esteja contemplada na abordagem estrutural da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, os Princ\u00edpios da Efici\u00eancia de Emerson (apud CHIAVENATO, 2003, p.64) \n\npodem ser considerados como o germe do que mais tarde veio a se tornar o Princ\u00edpio da \n\nEfic\u00e1cia comumente conhecido. Segundo ele, os Princ\u00edpios de Rendimentos s\u00e3o:  \n\nTra\u00e7ar um plano definido, de acordo com os objetivos a alcan\u00e7ar, estabelecer o \n\npredom\u00ednio do bom senso, oferecer orienta\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o competentes, manter \n\ndisciplina, honestidade nos acordos, ou seja, justi\u00e7a social no trabalho, manter \n\nregistros precisos, imediatos e adequados, oferecer remunera\u00e7\u00e3o proporcional ao \n\ntrabalho, fixar normas padronizadas para as condi\u00e7\u00f5es de trabalho, fixar normas \npadronizadas para o trabalho em si, fixar normas padronizadas para as opera\u00e7\u00f5es, \n\nestabelecer instru\u00e7\u00f5es precisas, oferecer incentivo ao maior rendimento e \u00e0 \n\nefici\u00eancia. Emerson (apud CHIAVENATO, 2003, p. 64) \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\n  \n\nEmerson utilizou a express\u00e3o Engenharia de Efici\u00eancia como uma especialidade na \n\nobten\u00e7\u00e3o e maximiza\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia. Para Emerson efici\u00eancia \u201c\u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre o que \u00e9 \n\nconseguido e o que pode ser conseguido\u201d (apud CHIAVENATO, 2003, p.155). \n\nSobre os Princ\u00edpios de Emerson merece destaque principalmente uma clara vis\u00e3o \n\nvoltada a resultados e assim esse autor o faz quando define um plano de acordo com os \n\nobjetivos e a busca por meios para que melhor se consiga atingir tal intento, que s\u00e3o: \n\nincentivos remunerat\u00f3rios de acordo com a produ\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00f5es para um melhor \n\nrendimento, comportamento social vigiado e atendido em conformidade com os interesses da \n\norganiza\u00e7\u00e3o e, principalmente, quando pensa a rela\u00e7\u00e3o entre o que \u00e9 conseguido e o que se \n\npode conseguir, trazendo consigo uma forma mensur\u00e1vel de efici\u00eancia voltada a resultados. \n\n \n\n \n\n3.3.2 A Efici\u00eancia na Teoria da Burocracia \n\n \n\n \n\nA Teoria da Burocracia trouxe uma s\u00e9rie de benef\u00edcios que fazem a organiza\u00e7\u00e3o hoje \n\ntornar-se uma realidade administr\u00e1vel por seu racionalismo e conseq\u00fcente atua\u00e7\u00e3o l\u00f3gica \n\ndentro dos par\u00e2metros organizacionais. A burocracia \u00e9 uma forma de organiza\u00e7\u00e3o humana que \n\nse baseia na racionalidade, isto \u00e9, na adequa\u00e7\u00e3o dos meios aos objetivos (fins pretendidos), \n\ncom o prop\u00f3sito de se obter a m\u00e1xima efici\u00eancia poss\u00edvel no alcance desses objetivos. A \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o no topo da hierarquia e a utiliza\u00e7\u00e3o de regras racionais e \n\nimpessoais visam sempre \u00e0 m\u00e1xima efici\u00eancia. Segundo Max Weber (apud CHIAVENATO, \n\n2003, p. 262), a burocracia tem as seguintes caracter\u00edsticas:  \n\na) Car\u00e1ter legal das normas e regulamentos. \nb) Car\u00e1ter formal das comunica\u00e7\u00f5es. \nc) Car\u00e1ter racional e divis\u00e3o do trabalho. \nd) Impessoalidade das rela\u00e7\u00f5es. \ne) Hierarquia de autoridade. \nf) Rotinas e procedimentos padronizados. \ng) Compet\u00eancia t\u00e9cnica e meritocracia. \nh) Especializa\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o. \ni) profissionaliza\u00e7\u00e3o dos participantes. \nj) Completa previsibilidade do funcionamento. Weber (1947, p. 320-329) \n \n\nSob o aspecto da organiza\u00e7\u00e3o em si, pensando-a como um sistema fechado, a \n\nburocracia trouxe uma s\u00e9rie de benef\u00edcios que redundaram em melhor efic\u00e1cia, j\u00e1 que, \n\npartindo de uma racionalidade necess\u00e1ria, procurou organizar-se. Al\u00e9m desse aspecto, as \n\ncaracter\u00edsticas da burocracia como as concebeu Weber (1947) deram corpo a esse organismo \n\n\n\n31 \n\n \n\n  \n\nchamado empresa concebendo-a como uma pessoa a parte, a pessoa jur\u00eddica. A partir dessa \n\nvis\u00e3o, os indiv\u00edduos que ali trabalham passam a ver a organiza\u00e7\u00e3o como um organismo \u00e0 parte \n\ncom vida pr\u00f3pria. A impessoalidade talvez seja o car\u00e1ter que melhor leva as pessoas a essa \n\nperspectiva, al\u00e9m disso, auxiliam tamb\u00e9m nessa concep\u00e7\u00e3o o car\u00e1ter racional, a hierarquia da \n\nautoridade, a meritocracia e a profissionaliza\u00e7\u00e3o dos participantes. Todas elas mostram a \n\nfor\u00e7a de uma organiza\u00e7\u00e3o e a necessidade de ela ser considerada como uma estrutura a parte, \n\ncom especificidades pr\u00f3prias que exijam determinadas condi\u00e7\u00f5es que a mantenham viva. Tais \n\nconcep\u00e7\u00f5es trazem \u00e0 tona a necessidade da efici\u00eancia. Por\u00e9m nem tudo na burocracia \u00e9 bom, a \n\nfalta de flexibilidade na Teoria da Burocratiza\u00e7\u00e3o pode torn\u00e1-la menos eficiente, tanto quanto \n\na aus\u00eancia dela. O modelo burocr\u00e1tico de Merton (apud CHIAVENATO, 2003, p. 271-272) \n\ndemonstra exatamente que os excessos cometidos na burocracia levam a disfun\u00e7\u00f5es, \n\nconforme segue: \n\na) O modelo come\u00e7a com a exig\u00eancia de controle por parte da organiza\u00e7\u00e3o, a fim de \n\nreduzir a variabilidade do comportamento humano a padr\u00f5es previs\u00edveis, \n\nindispens\u00e1veis ao bom funcionamento da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nb) Essa exig\u00eancia de controle (...) por meio de normas (...) penalidades (...) \n\nobedi\u00eancia. A \u00eanfase sobre o cargo e a posi\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos diminui as rela\u00e7\u00f5es \n\npersonalizadas. \n\nc) Mas a \u00eanfase nas regras e sua forte imposi\u00e7\u00e3o leva as pessoas a justificarem sua \n\na\u00e7\u00e3o individual. \n\nd) E conduz a conseq\u00fc\u00eancias imprevistas (disfun\u00e7\u00f5es), tais como a rigidez no \n\ncomportamento e a defesa m\u00fatua na organiza\u00e7\u00e3o. \ne) O que n\u00e3o atende \u00e0s espectativas e anseios da clientela, provocando dificuldades \n\nno atendimento ao p\u00fablico. \n\nf) Levando a um sentimento de defesa da a\u00e7\u00e3o individual, pois o burocrata n\u00e3o \n\npresta contas ao cliente, mas \u00e0s regras da organiza\u00e7\u00e3o e ao seu superior hier\u00e1rquico. \n\nMarch e Simon ( 1975, p.53)  \n\n \n\nO excesso de racionalismo da Teoria da Burocracia, a falta de considera\u00e7\u00e3o a aspectos \n\nhumanos em suas complexidades e potencialidades, al\u00e9m de n\u00e3o considerar a organiza\u00e7\u00e3o \n\ncomo um sistema aberto, mas trabalhar apenas a organiza\u00e7\u00e3o como um sistema fechado, traz \n\npara a teoria o seu aspecto cr\u00edtico e de necess\u00e1ria revis\u00e3o da mesma quando colocada na \n\npr\u00e1tica. Com a evolu\u00e7\u00e3o cultural advindas com o tempo, tais mudan\u00e7as tornam-se ainda mais \n\ncaras a teoria da burocracia. \n\nPhilip Selznick demonstra em sua pesquisa que \u00e9 poss\u00edvel uma burocracia mais aberta \n\ne diferente da burocracia Weberiana, conforme segue: \n\n \n\na) A organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica \u00e9 uma estrutura social adaptativa sujeita \u00e0s press\u00f5es do \n\nambiente e precisa mudar seus objetivos continuamente (...) \n\nb) Dentro de uma organiza\u00e7\u00e3o formal desenvolve-se uma estrutura informal (...) \n\nc) Essa estrutura informal torna-se indispens\u00e1vel e paralela ao pr\u00f3prio sistema de \n\ndelega\u00e7\u00e3o e controle. \n\n\n\n32 \n\n \n\n  \n\nd) Assim, a burocracia deve ser estudada sob o ponto de vista estrutural e funcional \n\ne n\u00e3o sob o ponto de vista de um sistema fechado e est\u00e1vel. \n\ne) Essa an\u00e1lise deve refletir os aspectos do comportamento organizacional interno, \n\nbem como o sistema de manuten\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o formal. \n\nf) As tens\u00f5es e os dilemas da organiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o esclarecidos por meio das restri\u00e7\u00f5es \n\nambientais e da limita\u00e7\u00e3o das alternativas de comportamento. Selznick (apud \n\nCHIAVENATO, 2003, p.273) \n\n \n\n \n\n3.3.3 A Efici\u00eancia na Teoria Cl\u00e1ssica \n \n\n \n\nNa Teoria Cl\u00e1ssica, o indicador de desempenho n\u00e3o \u00e9 abordado de forma expl\u00edcita. \n\nPreocupa-se outrossim, com as fun\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o. Fayol (1956) tangencia o conceito \n\nquando na fun\u00e7\u00e3o controle busca verificar se tudo ocorreu conforme o planejado. Tem o autor \n\no intuito de localizar fraquezas e erros para poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es. Numa abordagem mais \n\nexpl\u00edcita, v\u00ea-se que busca a efici\u00eancia em dois de seus princ\u00edpios gerais da administra\u00e7\u00e3o: a \n\ndivis\u00e3o do trabalho e a estabilidade do pessoal. Ambas possuem o objetivo de aumentar a \n\nefici\u00eancia das tarefas. Poder-se-ia destacar como principal cr\u00edtica a esse modelo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nefici\u00eancia, o fato de a ele estar voltado a tarefas dentro de um sistema fechado e simplista, por \n\nisso, sem uma aplicabilidade mais abrangente e eficaz para os nossos dias. \n\n \n\n \n\n3.3.4 A Efici\u00eancia na Teoria Estruturalista \n\n \n\n \n\nA partir da abordagem estruturalista, come\u00e7ou a surgir uma vis\u00e3o macro e cada vez \n\nmais voltada para fora da organiza\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, o sistema fechado das teorias anteriores passou \n\na ser repensado. Nesse aspecto, a import\u00e2ncia de uma organiza\u00e7\u00e3o e sua administra\u00e7\u00e3o interna \n\nter\u00e1 que contemplar obrigatoriamente o ambiente externo a ela, suas rela\u00e7\u00f5es com o mundo, \n\numa rela\u00e7\u00e3o que se torna particularmente importante no caso do pres\u00eddio e da sua \n\nadministra\u00e7\u00e3o em favor da recupera\u00e7\u00e3o do presidi\u00e1rio. Al\u00e9m desse aspecto, a Teoria \n\nEstruturalista tamb\u00e9m contempla as rela\u00e7\u00f5es informais contidas na organiza\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Chiavenato (2003) a efici\u00eancia na abordagem estruturalista pode ser definida \n\nconforme segue: \n\n \n\nCada organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 limitada por recursos escassos e por isso n\u00e3o pode tirar \n\nvantagens de todas as oportunidades que surgem: da\u00ed o problema de determinar a \n\n\n\n33 \n\n \n\n  \n\nmelhor aloca\u00e7\u00e3o de recursos. A efici\u00eancia \u00e9 obtida quando a organiza\u00e7\u00e3o aplica seus \n\nrecursos naquela alternativa que produz o melhor resultado. Chiavenato (2003, p. \n\n291) \n\n \n\nDentro dessa abordagem estruturalista, a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 vista como uma organiza\u00e7\u00e3o \n\ncomplexa, pois se caracteriza principalmente pelo seu alto grau de complexidade na estrutura \n\ne processos, devido ao grande tamanho ou \u00e0 natureza complicada das opera\u00e7\u00f5es, o que se \n\nencaixa perfeitamente com a realidade vivida pelo governo e sua administra\u00e7\u00e3o. Os resultados \n\nna vis\u00e3o estruturalista vir\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o pela melhor aloca\u00e7\u00e3o de recursos em \n\ndeterminada alternativa com o intuito de produzir o melhor resultado. Por\u00e9m, n\u00e3o apenas se \n\npercebe caracter\u00edsticas de um sistema fechado, no qual os objetivos s\u00e3o claros e precisos com \n\nesfor\u00e7os concentrados em fun\u00e7\u00e3o deles mesmos, considerando-se os meios humanos como \n\ninstrumento para atingi-los, como tamb\u00e9m \u00e9 visto como um sistema aberto e de comunica\u00e7\u00e3o \n\ncom o ambiente externo. Por isso se busca um equil\u00edbrio entre o ambiente interno e suas \n\nnecessidades formais, e o ambiente externo e suas necessidades ou ocorr\u00eancias nem sempre \n\nmanifestas ou claras. Tanto o olhar formal, formatado, fechado sob a organiza\u00e7\u00e3o quanto um \n\nvi\u00e9s informal, aberto e impreciso, s\u00e3o pass\u00edveis de acontecer simultaneamente segundo a \n\nabordagem estruturalista. \n\nEssa vis\u00e3o de efici\u00eancia em que se percebe a organiza\u00e7\u00e3o como um sistema aberto \n\npode ser considerada como umas das mudan\u00e7as mais proeminentes. Al\u00e9m disso, outro fator de \n\nrelev\u00e2ncia da Teoria Estruturalista est\u00e1 na sua aten\u00e7\u00e3o voltada para a escassez dos recursos e \n\nna certeza da impossibilidade de se tirar vantagens de todas as oportunidades que surgem, \n\ndeterminando com isso a melhor aloca\u00e7\u00e3o de recursos. A efici\u00eancia \u00e9 obtida quando a \n\norganiza\u00e7\u00e3o aplica seus recursos naquela alternativa que produz o melhor resultado. Segundo \n\nEtzioni, as organiza\u00e7\u00f5es possuem as seguintes caracter\u00edsticas: \n\na) Divis\u00e3o de trabalho e atribui\u00e7\u00e3o de poder e responsabilidades: de acordo com \num planejamento intencional para intensificar a realiza\u00e7\u00e3o de objetivos espec\u00edficos. \n\nb) Centros de Poder: controlam os esfor\u00e7os combinados da organiza\u00e7\u00e3o e os \ndirigem para seus objetivos esses centros de poder avaliam as realiza\u00e7\u00f5es da \n\norganiza\u00e7\u00e3o e reordenam sua estrutura, a fim de aumentar sua efici\u00eancia. \n\nc) Substitui\u00e7\u00e3o do pessoal: as pessoas ingressam ou s\u00e3o demitidas ou \nsubstitu\u00eddas por outras pessoas. A organiza\u00e7\u00e3o pode recombinar seu pessoal atrav\u00e9s \n\nde transfer\u00eancias e promo\u00e7\u00f5es. (apud Chiavenato, 2003, p. 298) \n\n \n\nConforme Etzioni (apud Chiavenato, 2003, p. 298) \u201cAs organiza\u00e7\u00f5es, como unidades \n\nsociais com finalidade espec\u00edfica, s\u00e3o unidades artificiais: s\u00e3o planejadas e deliberadamente \n\nestruturadas; rev\u00eaem constantemente suas realiza\u00e7\u00f5es e reestruturam de acordo com os \n\nresultados\u201d. O autor destaca, ainda, dois modelos de organiza\u00e7\u00e3o ao que segue: \n\nModelos de sobreviv\u00eancia. Quando a organiza\u00e7\u00e3o desenvolve objetivos que lhe \n\npermitem simplesmente existir e manter a sua continuidade; Modelos de efici\u00eancia. \n\n\n\n34 \n\n \n\n  \n\nQuando a organiza\u00e7\u00e3o desenvolve objetivos que lhe permitam n\u00e3o apenas existir, \n\nmas tamb\u00e9m funcionar dentro de padr\u00f5es de crescente excel\u00eancia e competitividade. \n\nEtzione (apud CHIAVENATO, 2003, p. 301) \n\n \n\nEmbora se assemelhe muito com as teorias anteriores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 busca de objetivos, \n\nh\u00e1 uma diferen\u00e7a que merece destaque, a defini\u00e7\u00e3o de objetivos \u00e9 intencional, mas nem \n\nsempre racional, pois \u00e9 manifestada atrav\u00e9s de um processo de intera\u00e7\u00e3o entre a organiza\u00e7\u00e3o e \n\no ambiente. Trata-se, portanto de objetivos n\u00e3o estanques, mas din\u00e2micos, que est\u00e3o em \n\ncont\u00ednua evolu\u00e7\u00e3o mantendo uma constante reavalia\u00e7\u00e3o desses objetivos face \u00e0s altera\u00e7\u00f5es do \n\nmeio ambiente e da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o. Tais caracter\u00edsticas aparecem muito claramente na \n\npr\u00f3pria Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal que, embora seja letra definida e definitiva, prev\u00ea uma rela\u00e7\u00e3o \n\nmuito pr\u00f3xima com o ambiente quando aborda temas como: integra\u00e7\u00e3o social do apenado, \n\nassist\u00eancia jur\u00eddica, assist\u00eancia social, educa\u00e7\u00e3o, assist\u00eancia \u00e0 fam\u00edlia, assist\u00eancia ao egresso, \n\ntrabalho e assist\u00eancia religiosa, o que deve exigir do administrador p\u00fablico uma postura de \n\nconstante observa\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as e readequa\u00e7\u00e3o de objetivos e metas estipulados. \n\nBlau e Scott (apud CHIAVENATO, 2003) consideram que as organiza\u00e7\u00f5es existem \n\npara proporcionar benef\u00edcios ou resultados para a comunidade numa vis\u00e3o em que a efic\u00e1cia \n\norganizacional est\u00e1 diretamente ligada a quem se beneficia com a organiza\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Chiavenato (2003, p.300), \u201cA tipologia de Blau e Scott tem a vantagem de \n\nenfatizar a for\u00e7a do poder e da influ\u00eancia do benefici\u00e1rio sobre a organiza\u00e7\u00e3o a ponto de \n\ncondicionar a sua estrutura e objetivos\u201d.  \n\nA influ\u00eancia do benefici\u00e1rio, no caso da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, n\u00e3o deve de forma \n\nalguma ser subestimada e talvez mere\u00e7a aten\u00e7\u00e3o a for\u00e7a da corpora\u00e7\u00e3o, dos funcion\u00e1rios \n\np\u00fablicos para se conseguir atingir qualquer objetivo tra\u00e7ado pelos governos, o que n\u00e3o difere \n\nem nada em rela\u00e7\u00e3o ao Pres\u00eddio Estadual de Torres. \n\nOs mesmos autores levantam uma quest\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o abordada, a necessidade de \n\niniciativa e criatividade, conforme segue: \n\n(...) o destino das organiza\u00e7\u00f5es depende da iniciativa e da criatividade \n\nindividual. Por\u00e9m, a necessidade de planejamento e de controle \u00e9 vital para a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, de um lado, embora tenda a inibir a iniciativa e a criatividade \n\nindividual, por outro. Quanto maior o planejamento centralizado tanto menor a \n\niniciativa e a criatividade individual e vice-versa. Blau e Scott (apud \n\nCHIAVENATO, 2003, p. 308) \n\n \n\nNuma abordagem por modelos Hall (1994, p. 209) assevera que \"a maioria de nossas \n\nconceitualiza\u00e7\u00f5es acerca da efic\u00e1cia s\u00e3o por demais simplistas\". Citando Perrow (1977), Hall \n\n(1994, p. 209) enfatiza a complexidade natural de um ambiente organizacional com seus \n\n\n\n35 \n\n \n\n  \n\ndiferentes tipos, grupos, metas, participantes, jogos de poder, enfim, destaca aspectos \n\ninconscientes, mas bastante consistentes. \n\nA complexidade de uma organiza\u00e7\u00e3o pode ser destacada pela abordagem ampla das \n\ndiversas faces com que os objetivos organizacionais podem se relacionar. Perrow (apud \n\nCHIAVENATO, 2003, p. 302) organiza os objetivos organizacionais como objetivos da \n\nsociedade, da produ\u00e7\u00e3o, de sistemas, de produtos e derivados. Mostra com isso uma rela\u00e7\u00e3o \n\nbem mais intrincada e complexa da organiza\u00e7\u00e3o em si e do ambiente de atua\u00e7\u00e3o de que faz \n\nparte. \n\nYuchtaman e Seashore (1977) apresentam a efic\u00e1cia como a \u201ccapacidade de explorar \n\nseu ambiente para a aquisi\u00e7\u00e3o de recursos escassos e valorizados para manter seu \n\nfuncionamento\", a obten\u00e7\u00e3o de tais recursos est\u00e1 relacionada com a capacidade do ambiente. \n\nUma das limita\u00e7\u00f5es desse modelo \u00e9 a \u00eanfase excessiva na depend\u00eancia dos recursos sem \n\nvalorizar as decis\u00f5es com base nas condi\u00e7\u00f5es ambientais percebidas e nas metas \n\norganizacionais. Centra-se apenas nos interesses dos dirigentes. \n\nSe para Etzioni (1964) a efic\u00e1cia pode ser considerada como um grau em que uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o realiza suas metas, \u00e9 por\u00e9m em Hall (1984) que essa vis\u00e3o de efic\u00e1cia voltada \n\npara metas, traz consigo uma s\u00e9rie de restri\u00e7\u00f5es \u00e0 tomada de decis\u00f5es, conforme assevera o \n\nautor: \n\nAs metas envolvem inten\u00e7\u00f5es e resultados e servem como restri\u00e7\u00f5es \u00e0 tomada de \n\ndecis\u00f5es. Por defini\u00e7\u00e3o, as metas organizacionais s\u00e3o cria\u00e7\u00f5es, isoladas ou coletivas, \n\ndos indiv\u00edduos. Ao mesmo tempo, a determina\u00e7\u00e3o de uma meta para a a\u00e7\u00e3o coletiva \ntransforma-se num padr\u00e3o atrav\u00e9s do qual a a\u00e7\u00e3o coletiva \u00e9 julgada. A meta \n\ncoletivamente determinada e de base comum raramente permanece constante ao \n\nlongo do tempo. Novas considera\u00e7\u00f5es impostas de fora ou de dentro desviam a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de sua meta original, n\u00e3o apenas modificando as atividades da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m convertendo-se em parte da estrutura global de metas. ... a \n\nmeta de qualquer organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma abstra\u00e7\u00e3o derivada dos desejos dos membros e \n\ndas press\u00f5es provenientes do ambiente e do sistema interno. Hall (1984, p. 198-199) \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o de metas traz consigo rela\u00e7\u00f5es competitivas, de negocia\u00e7\u00e3o, cooptativas e de \n\ncoaliz\u00e3o. H\u00e1 metas empregadas para motivar ou direcionar o comportamento dos participantes \n\ne outras usadas como crit\u00e9rios para avaliar aspectos selecionados do comportamento dos \n\nparticipantes ou da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nPerrow (1977) destaca as limita\u00e7\u00f5es desse modelo quando indica a dist\u00e2ncia entre as \n\nmetas oficiais declaradas e as metas operacionais efetivas, sendo que estas informam o que a \n\norganiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 realmente tentando fazer, independentemente do que as metas oficiais \n\nafirmam ser o objetivo organizacional. As metas operacionais se desenvolvem e se modificam \n\n\n\n36 \n\n \n\n  \n\natrav\u00e9s de padr\u00f5es cont\u00ednuos de intera\u00e7\u00e3o, que transcendem o ciclo de vida das rela\u00e7\u00f5es \n\ninterpessoais e convertem-se em padr\u00f5es que orientam as decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es.  \n\nBarnard (1956) v\u00ea a efic\u00e1cia organizacional a partir da satisfa\u00e7\u00e3o de cada ente que \n\ncontribui para os objetivos organizacionais. \n\nA emerg\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es, sua estrutura de pap\u00e9is, sua divis\u00e3o de trabalho e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de poder, bem como sua manuten\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7a e dissolu\u00e7\u00e3o podem ser \n\nmais bem compreendidas como resultados dos interc\u00e2mbios complexos entre \n\nindiv\u00edduos que buscam uma multiplicidade de metas. Embora o foco primordial de \n\ninteresse resida no comportamento dentro das organiza\u00e7\u00f5es e no impacto do \n\nambiente sobre elas, a influ\u00eancia rec\u00edproca da organiza\u00e7\u00e3o sobre o ambiente tamb\u00e9m \n\n\u00e9 considerada. Uma vez que nem todos os incentivos decorrentes do processo de \n\ninterc\u00e2mbio s\u00e3o consumidos dentro das rela\u00e7\u00f5es interpessoais dos membros, aqueles \n\nque contribuem para a organiza\u00e7\u00e3o obt\u00eam recursos com os quais podem influenciar \n\no ambiente. Barnard (1956, p. 106) \n \n\nJ\u00e1 Georgiou (1938, p. 308) destaca: \"Quanto maior o grau de utilidade organizacional \n\npercebida por cada participante, mais eficaz \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o\", enquanto que Cummings \n\n(1977) considera mais eficaz as organiza\u00e7\u00f5es em que os membros concordam com as metas \n\norganizacionais e, desse modo, trabalham mais sistematicamente para alcan\u00e7\u00e1-las. \n\nEtzioni (1964) critica essa vis\u00e3o porque o envolvimento das pessoas na organiza\u00e7\u00e3o \n\npode ser alienador, o que reduz a possibilidade de congru\u00eancia entre os interesses dos \n\nindiv\u00edduos e os interesses organizacionais. O autor ainda destaca que boa parte do pessoal n\u00e3o \n\ntem conhecimento das metas oficiais ou operacionais o que torna discut\u00edvel a id\u00e9ia de \n\nconcord\u00e2ncia com elas. \u00c9 uma abordagem que menospreza a realidade dos conflitos entre as \n\nmetas e as decis\u00f5es que precisam ser tomadas diante das press\u00f5es ambientais, al\u00e9m de \n\ndesconsiderar o fato de que os indiv\u00edduos fora da organiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o afetados por aquilo que as \n\norganiza\u00e7\u00f5es fazem. \n\nParson (apud Hall, 1994) traz \u00e0 tona a fun\u00e7\u00e3o social como par\u00e2metro de efic\u00e1cia, tendo  \n\ncomo refer\u00eancia o que as organiza\u00e7\u00f5es fazem com ou para a sociedade de que fazem parte:  \n\nTodos os sistemas sociais devem resolver quatro problemas b\u00e1sicos. O primeiro \u00e9 a \n\nadapta\u00e7\u00e3o, ou a acomoda\u00e7\u00e3o do sistema \u00e0s exig\u00eancias da realidade ambiental, \n\nacoplada com a transforma\u00e7\u00e3o ativa da situa\u00e7\u00e3o externa. O segundo problema \u00e9 a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da meta, ou a defini\u00e7\u00e3o dos objetivos e a mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos para \n\nconsegui-los. O terceiro \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o, ou o estabelecimento e a organiza\u00e7\u00e3o de um \n\nconjunto de rela\u00e7\u00f5es entre as unidades membro do sistema, o que serve para \n\ncoorden\u00e1-las e unific\u00e1-las numa entidade \u00fanica. O \u00faltimo problema \u00e9 a lat\u00eancia, ou a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, ao longo do tempo, dos padr\u00f5es motivacionais e culturais do sistema. \n\nEssas vari\u00e1veis-padr\u00e3o aplicam-se a todos os sistemas sociais. As organiza\u00e7\u00f5es \n\nfazem parte do sistema de realiza\u00e7\u00e3o de metas da sociedade. Ao mesmo tempo, as \norganiza\u00e7\u00f5es podem ser encaradas como sistemas sociais em si mesmas e devem \n\nlidar com os quatro problemas b\u00e1sicos. Desse modo, a efic\u00e1cia pode ser conceituada \n\ncom base em qu\u00e3o bem se resolvem esses problemas. (Hall ,1994, p. 208). \n\n \n\nBlau e Scott (1962) consideram as concep\u00e7\u00f5es do autor extremamente abstratas e \n\nproduzem um esquema te\u00f3rico desprovido de um sistema de proposi\u00e7\u00f5es a partir das quais \n\n\n\n37 \n\n \n\n  \n\npossam derivar-se hip\u00f3teses espec\u00edficas; tratando-se, por conseguinte de um arcabou\u00e7o te\u00f3rico \n\ne n\u00e3o de uma teoria substantiva. \n\nPara Penning e Goodman (1977, p. 160) as \"As organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o eficazes quando \n\npodem atender as restri\u00e7\u00f5es relevantes e quando os resultados organizacionais se aproximam \n\nde um conjunto de referenciais de metas m\u00faltiplas ou ultrapassam esse conjunto\". \n\nOs recursos necess\u00e1rios s\u00e3o tidos como restri\u00e7\u00f5es importantes que devem ser \n\nsatisfeitos, antes que se possam realizar quaisquer movimentos em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s metas. Os \n\nautores tamb\u00e9m destacam a diversidade de grupos e de suas prefer\u00eancias. O processo de \n\nobten\u00e7\u00e3o do consenso tem o efeito de concentrar a aten\u00e7\u00e3o nas metas, nas restri\u00e7\u00f5es e nos \n\nreferenciais. For\u00e7a a coaliz\u00e3o dominante a considerar arranjos alternativos entre esses \n\nelementos, a ajustar os n\u00edveis das restri\u00e7\u00f5es para que as metas possam ser realizadas ou a \n\nalterar as metas diante de restri\u00e7\u00f5es que n\u00e3o possam ser adaptadas. \n\nSegundo Seashore (1977, p. 189) h\u00e1 demasiada \u00eanfase na obten\u00e7\u00e3o de consenso, al\u00e9m \n\nde desconsiderar que o que \u00e9 efic\u00e1cia para um grupo n\u00e3o o \u00e9 para outro: \u201cO modelo enfatiza \n\nem demasia a obten\u00e7\u00e3o de consenso pela coaliz\u00e3o dominante. (...) Os v\u00e1rios grupos de \n\nconstituintes de uma organiza\u00e7\u00e3o podem apresentar diferen\u00e7as irreconcili\u00e1veis. A efic\u00e1cia \n\npara uma determinada parte pode n\u00e3o o ser para outra\u201d. \n\nHall (1994, p. 211) levanta as contradi\u00e7\u00f5es da efic\u00e1cia quando afirma: \"a compreens\u00e3o \n\nde sua natureza contradit\u00f3ria \u00e9 essencial, caso se pretenda prosseguir com a an\u00e1lise \n\norganizacional\". As organiza\u00e7\u00f5es enfrentam restri\u00e7\u00f5es ambientais, metas, grupos de \n\nconstituintes externos e internos e estruturas temporais m\u00faltiplas e conflitantes. Assim \n\nassevera o autor:  \n\nExaminamos as contradi\u00e7\u00f5es nas restri\u00e7\u00f5es ambientais, nas metas, nos grupos de \n\nconstituintes e no tempo. Estas s\u00e3o realidades constru\u00eddas dentro e para todas as \n\norganiza\u00e7\u00f5es (Benson, 1977). Elas s\u00e3o a base do julgamento e da a\u00e7\u00e3o (Pfeffer, \n1977). Levam \u00e0 conclus\u00e3o de que nenhuma organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 eficaz. Ao contr\u00e1rio, as \n\norganiza\u00e7\u00f5es podem ser consideradas eficazes (ou ineficazes) em alguma medida, \n\nem termos de restri\u00e7\u00f5es, metas, grupos de constituintes e estruturas espec\u00edficas de \n\ntempo Hall (1994, p. 216). \n\n \n\n \n\n3.3.5 Efici\u00eancia versus Efic\u00e1cia - Abordagem Neocl\u00e1ssica da Administra\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nToda a organiza\u00e7\u00e3o existe, n\u00e3o para si mesma, mas sim para alcan\u00e7ar objetivos e \n\nproduzir resultados. \u00c9 fun\u00e7\u00e3o dos objetivos e resultados que a organiza\u00e7\u00e3o deve ser \n\n\n\n38 \n\n \n\n  \n\ndimensionada, estruturada e orientada. Da\u00ed a \u00eanfase colocada nos objetivos organizacionais e \n\nnos resultados pretendidos, como meio de avaliar o desempenho das organiza\u00e7\u00f5es. Os \n\nobjetivos s\u00e3o valores visados ou resultados desejados pela organiza\u00e7\u00e3o. A organiza\u00e7\u00e3o espera \n\nalcan\u00e7\u00e1-los por meio de sua opera\u00e7\u00e3o eficiente. Se essa opera\u00e7\u00e3o falha, os objetivos ou \n\nresultados s\u00e3o alcan\u00e7ados parcialmente ou simplesmente frustrados. S\u00e3o os objetivos que \n\njustificam a exist\u00eancia e opera\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o. \n\nEnquanto a Administra\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica enfatizava os m\u00e9todos e a racionaliza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho e a teoria cl\u00e1ssica punha \u00eanfase nos princ\u00edpios gerais de administra\u00e7\u00e3o, a teoria \n\nNeocl\u00e1ssica considera os meios na busca da efici\u00eancia, mas enfatiza os fins e resultados, na \n\nbusca de efic\u00e1cia. H\u00e1 um forte deslocamento para os objetivos e resultados. Chiavenato \n\n(2003, p.153) \n\nOs indicadores de desempenho passam a destacar as diferen\u00e7as existentes entre \n\nefici\u00eancia e efic\u00e1cia  \n\nUm dos sinais claros da passagem do foco que antes estava voltado para a efici\u00eancia e \n\ncome\u00e7a a ser transferido para a efic\u00e1cia est\u00e1 contido nesse quadro colocado por Chiavenato \n\n(2003, p.156) em que se destacam tais diferen\u00e7as ocorridas no per\u00edodo neocl\u00e1ssico da \n\nadministra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDiferen\u00e7as entre efici\u00eancia e efic\u00e1cia: \n\nEfici\u00eancia Efic\u00e1cia \n\n\u00canfase nos meios \u00canfase nos resultados \n\nFazer corretamente as coisas Fazer as coisas certas \n\nResolver problemas Atingir objetivos \n\nSalvaguardar os recursos Otimizar a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nCumprir tarefas e obriga\u00e7\u00f5es Obter resultados \n\nTreinar os subordinados Dar efic\u00e1cia aos subordinados \n\nManter as m\u00e1quinas M\u00e1quinas em bom funcionamento \n\nPresen\u00e7a nos templos Pr\u00e1tica de valores religiosos \n\nRezar Ganhar o c\u00e9u \n\nJogar futebol com arte Ganhar a partida \n\nFonte: Chiavenato (2003, p.156) \n\n \n\n \n\nAPO \u2013 Administra\u00e7\u00e3o por Objetivos \n\n \n\n \n\nA administra\u00e7\u00e3o por objetivos criada por Peter Drucker d\u00e1 conta da import\u00e2ncia de se \n\nter um objetivo claro e de se unir esfor\u00e7os nesse mesmo sentido. Assim assevera o autor: \n\n\n\n39 \n\n \n\n  \n\nCada participante da empresa contribui com algo diferente, mas todos devem \n\ncontribuir para um objetivo comum. Todos os seus esfor\u00e7os devem ser feitos na \n\nmesma dire\u00e7\u00e3o, e suas contribui\u00e7\u00f5es devem se ajustar para produzir um todo \n\nharmonioso \u2013 sem lacunas, sem atritos, sem duplica\u00e7\u00e3o desnecess\u00e1ria de esfor\u00e7os. \n\nO desempenho da empresa, por conseguinte, exige que cada tarefa seja direcionada \n\naos objetivos da empresa inteira. Drucker (2001, p.131) \n\n \n\nEmbora, o autor se refira a empresas, n\u00e3o difere em nada o fato de estarmos tratando \n\nde uma organiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica, j\u00e1 que, seja qual for a organiza\u00e7\u00e3o, todas t\u00eam os seus objetivos. \n\nA diferen\u00e7a subjacente entre os objetivos de uma organiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica e uma privada \u00e9 \n\na de que a iniciativa privada busca seus objetivos, baseados no mercado, de forma livre, \n\nenquanto que o \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico tem seus objetivos exigidos em lei. \n\nA administra\u00e7\u00e3o por objetivos pode ser considerada como uma das teorias mais \n\nproeminentes da Teoria Neocl\u00e1ssica. Peter F. Drucker \u00e9 considerado o criador da \n\nadministra\u00e7\u00e3o por objetivos que tem como fim principal o resultado. A administra\u00e7\u00e3o por \n\nobjetivos vem dar \u00eanfase absoluta na busca de resultados ou de efic\u00e1cia. Busca a otimiza\u00e7\u00e3o \n\nde resultados. Nas palavras de Chiavenato (2003) a A.P.O. d\u00e1 \u00eanfase aos objetivos e \n\nresultados (fins) e na busca da efic\u00e1cia (otimiza\u00e7\u00e3o de resultados) \n\nSegundo Chiavenato, avaliando a APO de Drucker faz o seguinte esquema de trabalho \n\nda Administra\u00e7\u00e3o por Objetivos: \n\na) Gerente e subordinado se re\u00fanem, discutem, negociam e em conjunto formulam \nos objetivos de desempenho para o subordinado. Objetivos, metas e resultados s\u00e3o \n\nnegociados entre eles. A formula\u00e7\u00e3o de objetivos \u00e9 consensual e participativa. \n\nb) A partir da\u00ed, o gerente se compromete a proporcionar apoio, dire\u00e7\u00e3o e recursos \n\npara que o subordinado possa trabalhar eficazmente orientado para o alcance de \n\nobjetivos. O gerente cobra resultados e garante os meios e recursos (treinamento, \n\nhabilidades, equipamentos, etc...) para que o subordinado possa alcan\u00e7\u00e1-los. \n\nc) O subordinado passa a trabalhar para desempenhar metas e cobra os meios e \n\nrecursos necess\u00e1rios para alcan\u00e7ar os objetivos. \n\nd) Periodicamente, gerente e subordinados se re\u00fanem para uma avalia\u00e7\u00e3o conjunta \n\ndos resultados e do alcance dos objetivos. \n\ne) A partir da avalia\u00e7\u00e3o conjunta, h\u00e1 uma reciclagem do processo: os objetivos s\u00e3o \nreavaliados ou redimencionados, bem como os meios e recursos necess\u00e1rios. \n\nChiavenato, (2003, p.228-229) \n\n \n\n \n\n \n\n3.4. INDICADORES DE DESEMPENHO NUMA ABORDAGEM CONTEMPOR\u00c2NEA \n\n \n\n \n\nOs indicadores de desempenho s\u00e3o ferramentas necess\u00e1rias para a obten\u00e7\u00e3o de \n\nmelhores resultados na gest\u00e3o p\u00fablica e com isso responderam ao princ\u00edpio da efici\u00eancia. H\u00e1 \n\numa s\u00e9rie de indicadores que t\u00eam como pressuposto b\u00e1sico as defini\u00e7\u00f5es de objetivos, metas \n\n\n\n40 \n\n \n\n  \n\nou prop\u00f3sitos. O presente cap\u00edtulo traz uma s\u00e9rie limitada de indicadores de desempenho que \n\npoder\u00e3o dar uma id\u00e9ia da validade de se avaliar e legitimar ou n\u00e3o a gest\u00e3o de acordo com o \n\ndesempenho da gest\u00e3o e que tem, na gest\u00e3o p\u00fablica brasileira, o intuito de responder \u00e0 \n\nexig\u00eancia constitucional ao princ\u00edpio da efici\u00eancia. A possibilidade de avalia\u00e7\u00e3o de um \n\ndesempenho est\u00e1 estritamente ligada aos objetivos predeterminados. S\u00f3 se tem desempenho \n\nem fun\u00e7\u00e3o de terminados par\u00e2metros, m\u00e9tricas, mensura\u00e7\u00f5es. \n\nSegundo Ricardo Arriagada o desempenho pode ser assim definido: \n\nO desempenho est\u00e1 associado com os sucessos individuais e coletivos no interior de \n\numa organiza\u00e7\u00e3o, e ao alinhamento da gest\u00e3o com as metas e objetivos da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Para tanto o desempenho \u00e9 uma magnitude dos sucessos de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Assim se pode decidir que a medi\u00e7\u00e3o de desempenho, em termos \n\ngerais, \u00e9 uma esfor\u00e7o sistem\u00e1tico aplicado a uma organiza\u00e7\u00e3o para avaliar sua \n\ngest\u00e3o orientada ao cumprimento de sua miss\u00e3o, a partir da otimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos. (Ricardo Arriagada, 2002, apud Marini, Borges e Martins, 2009) \n\n \n\nJ\u00e1 os indicadores de desempenho s\u00e3o \u00edndices que contribuem para a melhoria da \n\ngest\u00e3o por meio da defini\u00e7\u00e3o de um guia que poder\u00e1 servir como refer\u00eancia na medi\u00e7\u00e3o de \n\ndesempenho da mesma. \n\nPara o Departamento de Avalia\u00e7\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es do Banco Mundial (2004), os \n\nindicadores s\u00e3o instrumentos que permitem a mensura\u00e7\u00e3o de insumos, processos, produtos, \n\nresultados e efeitos dos projetos, programas e estrat\u00e9gias de desenvolvimento, permit indo aos \n\nadministradores seguir os progressos, demonstrar os resultados e adotar medidas corretivas \n\npara poss\u00edveis melhorias. \n\nOs tr\u00eas \u201cEs\u201d Efici\u00eancia, Efic\u00e1cia e Efetividade s\u00e3o elementos de desempenho contidos \n\nna dimens\u00e3o de resultados. Na Efici\u00eancia h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o entre produto e servi\u00e7o gerados \n\n(outputs) com os insumos empregados, usualmente sob a forma de custos ou produtividade; \n\nna Efic\u00e1cia, v\u00ea-se a quantidade ou qualidade de produtos e servi\u00e7os entregues ao usu\u00e1rio, \n\nbenefici\u00e1rio direto dos produtos ou servi\u00e7os da organiza\u00e7\u00e3o; na Efetividade, constam os \n\nimpactos gerados pelos produtos/servi\u00e7os, processos ou projetos. A efetividade est\u00e1 vinculada \n\nao grau de satisfa\u00e7\u00e3o ou ainda ao valor agregado. \n\nOs m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho s\u00e3o variados, talvez devessem ser t\u00e3o \n\nvariados quanto o n\u00famero de organiza\u00e7\u00f5es que se prop\u00f5em a faz\u00ea-lo, pois isso significaria que \n\nestariam respeitando as caracter\u00edsticas da organiza\u00e7\u00e3o que lhes s\u00e3o pr\u00f3prias. Por\u00e9m alguns \n\ndesses m\u00e9todos ganharam \u201cstatus\u201d de m\u00e9todo acad\u00eamico, pelo seu forte v\u00ednculo com \n\npensadores acad\u00eamicos que os formularam; outros tem um cunho mais pragm\u00e1ticos porque \n\nnasceram da pr\u00f3pria pr\u00e1tica de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho. Todos entretanto s\u00e3o usados e \n\nconfirmados como m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho que fazem parte do dia a dia das \n\n\n\n41 \n\n \n\n  \n\norganiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas. Foram destacados no presente estudo seis m\u00e9todos de \n\nindicadores de desempenho com o intuito de demonstrar a multiplicidade com que se pode \n\navaliar a gest\u00e3o p\u00fablica. S\u00e3o eles: o BSC \u2013 Balanced ScoreCard, o Bain &amp; Company, a \n\nGesP\u00fablica \u2013 MEGP \u2013 Modelo de Excel\u00eancia em Gest\u00e3o P\u00fablica, o Hoshin Kanri, o TQM \u2013 \n\nTotal Quality Management e a Gest\u00e3o de Pessoas \n\n \n\n \n\n3.4.1 BSC - Balanced Scorecard \n8\n \n\n \n\n \n\nEmbora tenha sido elaborado com o prop\u00f3sito de responder \u00e0s exig\u00eancias do meio \n\nempresarial, o BSC tem sido usado com sucesso na gest\u00e3o p\u00fablica. Tem como principal \n\nobjetivo traduzir a miss\u00e3o e a estrat\u00e9gia de uma unidade organizacional em objetivos e \n\nmedidas tang\u00edveis que permitam avaliar o desempenho global das organiza\u00e7\u00f5es. Uma das \n\nprincipais premissas \u00e9 o balanceamento da medi\u00e7\u00e3o de desempenho em diversas perspectivas. \n\nO sistema de mensura\u00e7\u00e3o explicita as rela\u00e7\u00f5es (hip\u00f3teses) entre os objetivos (e as medidas) \n\nnas diversas perspectivas de modo que possam ser gerenciadas e validadas. \n\nUm exemplo de estrutura de Mapa Estrat\u00e9gico para uma organiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica pode ser \n\nvisto na figura a seguir: \n\n                                                        \n8\n KAPLAN, Robert S. e NORTON, David P. Mapas Estrat\u00e9gicos: Convertendo Ativos Intang\u00edveis em Resultados \n\nTang\u00edveis \u2013 Balanced ScoreCard. Rio de Janeiro: Campus, 2004. \n\n \n\n\n\n42 \n\n \n\n  \n\n \n\nFigura 4: Estrutura do Mapa Estrat\u00e9gico adaptado \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o do BSC, que inicialmente foi criado para a iniciativa privada, na gest\u00e3o \n\np\u00fablica segue com os seguintes objetivos estrat\u00e9gicos a serem buscados:  \n\n- Sociedade \n\n- Cliente/benefici\u00e1rio \n\n- Processos internos \n\n- Aprendizagem e crescimento \n\n? Sociedade: os objetivos t\u00eam que ter uma perspectiva dada pela sociedade; \n\n? Cliente/benefici\u00e1rio: a elabora\u00e7\u00e3o dos objetivos na perspectiva \n\ncliente/benefici\u00e1rio ter\u00e1 que ter como base os objetivos almejados para a \n\nsociedade; \n\n\n\n43 \n\n \n\n  \n\n? Processos Internos: a identifica\u00e7\u00e3o e a elabora\u00e7\u00e3o dos objetivos e medidas para \n\nos processos internos destacar\u00e1 os processos cr\u00edticos que contribuir\u00e3o para o \n\nalcance das metas tra\u00e7adas pela sociedade, clientes e benefici\u00e1rios; \n\n? Aprendizagem e Crescimento: visa o estabelecimento de objetivos de \n\naprendizagem e crescimento, identificando os investimentos necess\u00e1rios e, \n\npessoal, sistemas e procedimentos organizacionais; \n\nH\u00e1 um encadeamento necess\u00e1rio entre um e outro objetivo tra\u00e7ado. A aprendizagem e \n\no crescimento tem como prop\u00f3sito preparar o pessoal para melhorar os processos internos que \n\npor sua vez devem ser aprimorados para tratar da melhor forma o seu cliente/benefici\u00e1rio \n\ndireto que, por \u00faltimo, dever\u00e1 responder a contento \u00e0s exig\u00eancias da sociedade. A mensura\u00e7\u00e3o \n\nde desempenho \u00e9 realizada a partir do desdobramento das perspectivas tra\u00e7adas inicialmente \n\nprocurando responder a cada um dos objetivos.  \n\nO BSC, dentro do contexto estudado, poderia ser traduzido da seguinte forma: \n\nSociedade: a sociedade exige do poder p\u00fablico melhores \u00edndices de seguran\u00e7a; \n\nCliente/benefici\u00e1rio: \u00e9 traduzida pela Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal na sua exig\u00eancia de \n\nressocializa\u00e7\u00e3o do apenado; \n\nProcessos Internos: pode ser desdobrado em processos internos que visem satisfazer \n\nas exig\u00eancias destacadas pela Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal em seus 17 incisos que destacam os \n\nprocessos cr\u00edticos que contribuir\u00e3o para o alcance das metas tra\u00e7adas pela sociedade, clientes \n\ne benefici\u00e1rios; \n\nAprendizagem e Crescimento: \u00e9 o estabelecimento de objetivos de aprendizagem e \n\ncrescimento, identificando os investimentos necess\u00e1rios e, em pessoal, sistemas e \n\nprocedimentos organizacionais que visem atingir tal intento delineado pelos itens \n\nanteriormente descritos; \n\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que cada um dos itens tra\u00e7ados devem servir apenas como \n\npar\u00e2metro inicial de apoio para que posteriormente seja poss\u00edvel novos desmembramentos de \n\nforma a traduzir o objetivo estrat\u00e9gico em pr\u00e1tica di\u00e1ria de mensura\u00e7\u00e3o do desempenho. \n\n \n\n \n\n3.4.2 Bain &amp; Company\n9\n \n\n \n\n \n                                                        \n\n9\n GOTTFREDSON, Mark e SCHAUBERT, Steve, Administra\u00e7\u00e3o de Alto Impacto. Rio de Janeiro: Campus, 2008 \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\n  \n\nBain &amp; Company \u00e9 uma empresa de consultoria com foco em gest\u00e3o estrat\u00e9gica que \n\nv\u00ea a mensura\u00e7\u00e3o de desempenho de forma muito simples, na qual destaca tr\u00eas aspectos \n\nfundamentais que s\u00e3o: o ponto de partida, o ponto de chegada e o caminho at\u00e9 os resultados. \n\nPonto de Partida - \u00e9 feito um diagn\u00f3stico detalhado, situando a organiza\u00e7\u00e3o no \n\nambiente em que atua. A an\u00e1lise dos pontos fortes e fracos s\u00e3o parte vital desse estudo com o \n\nintuito de obter o desempenho desejado. \n\nPonto de Chegada - \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de onde se quer chegar, devendo portanto estar \n\nacompanhado de um conjunto de objetivos, indicadores e metas. Deve ser ambicioso, \n\ninspirador, espec\u00edfico, realista e exequ\u00edvel.  \n\nCaminho - tais conjuntos de objetivos, indicadores e metas devidamente mensurados \n\nser\u00e3o monitorados intensivamente. \n\nO modelo prop\u00f5e uma estrutura de mensura\u00e7\u00e3o condicionada pelo ciclo planejar, \n\nliderar, operar e monitorar. \n\nNesse m\u00e9todo, um dos principais destaques para esse estudo de caso foi exatamente o \n\nPonto de Partida, por se tratar de um diagn\u00f3stico detalhado da situa\u00e7\u00e3o, com uma an\u00e1lise \n\npormenorizada dos pontos fortes e pontos fracos. Isso d\u00e1 um contexto real de onde est\u00e1 a \n\norganiza\u00e7\u00e3o e para onde ela deve ir, uma vez que busca um contexto real e n\u00e3o apenas \n\nimagin\u00e1rio ou irreal, o que provoca em muitos casos desilus\u00f5es e fracassos quanto ao objetivo \n\ntra\u00e7ado. \n\n \n\n \n\n3.4.3 GesP\u00fablica \u2013 MEGP\n10\n\n \n\n \n\n \n\nGesP\u00fablica \u00e9 um programa do Governo Federal vinculado ao Minist\u00e9rio do \n\nPlanejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o atrav\u00e9s do decreto lei 5.378 de 23 de fevereiro de 2005 \n\nque tem como objetivo avaliar a gest\u00e3o em busca da melhoria cont\u00ednua das organiza\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas. \n\nEsse modelo tem como pilares os fundamentos da excel\u00eancia gerencial que s\u00e3o: o \n\npensamento sist\u00eamico, lideran\u00e7a e const\u00e2ncia de prop\u00f3sitos, vis\u00e3o de futuro, \n\ncomprometimento com as pessoas, responsabilidade social, orienta\u00e7\u00e3o por processos e \n\n                                                        \n10\n\n Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o: https://conteudo.gespublica.gov.br/folder_produtos/pasta.2009-\n04-20.5025738796/instrumento_ciclo_2010_web.pdf. Acesso em 14.12.09 \n\n \n\nhttps://conteudo.gespublica.gov.br/folder_produtos/pasta.2009-04-20.5025738796/instrumento_ciclo_2010_web.pdf\nhttps://conteudo.gespublica.gov.br/folder_produtos/pasta.2009-04-20.5025738796/instrumento_ciclo_2010_web.pdf\n\n\n45 \n\n \n\n  \n\ninforma\u00e7\u00f5es, gest\u00e3o participativa, controle social, desenvolvimento de parcerias, gera\u00e7\u00e3o de \n\nvalor, cultura organizacional e aprendizagem organizacional. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do desempenho no modelo \u00e9 feito a partir de oito crit\u00e9rios divididos em \n\nquatro blocos. No primeiro bloco, a avalia\u00e7\u00e3o recai sobre Lideran\u00e7a, Estrat\u00e9gia e Plano, \n\nCidad\u00e3os e Sociedade. No segundo bloco avaliam-se Processos e Pessoas, no terceiro bloco \n\nanalisam-se Resultados e, por \u00faltimo, a an\u00e1lise \u00e9 feita sobre Informa\u00e7\u00f5es e Conhecimentos. \n\nGesp\u00fablica (2005) \n\nA mensura\u00e7\u00e3o do desempenho acontece a partir do IAGP \u2013 Instrumento de Avalia\u00e7\u00e3o \n\nda Gest\u00e3o P\u00fablica que define os itens a serem avaliados. A avalia\u00e7\u00e3o acontece num ciclo \n\nassim definido:  \n\na) Defini\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de gest\u00e3o; \n\nb) Implementa\u00e7\u00e3o (e ciclo de controle); \n\nc) Avalia\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas e dos padr\u00f5es; \n\nd) Inova\u00e7\u00e3o e refinamento da pr\u00e1tica. \n\nO sistema de pontua\u00e7\u00e3o define o est\u00e1gio de maturidade da gest\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o em \n\nduas dimens\u00f5es: Processos Gerenciais e Resultados Organizacionais. \n\nProcessos Gerenciais \u2013 S\u00e3o avaliados os seguintes fatores: \n\nEnfoque: adequa\u00e7\u00e3o aos requisitos definidos e capacidade de se antecipar aos fatos; \n\nAplica\u00e7\u00e3o: implementa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas e continuidade delas; \n\nAprendizado: aperfei\u00e7oamento decorrentes de processos de melhorias; \n\nIntegra\u00e7\u00e3o: rela\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica e cooperativa das estrat\u00e9gias, objetivos e \u00e1reas da \n\norganiza\u00e7\u00e3o.GESP\u00daBLICA (2009, p. 68) \n\nResultados Organizacionais \u2013 S\u00e3o avaliados os fatores: \n\nRelev\u00e2ncia: import\u00e2ncia do resultado para a organiza\u00e7\u00e3o; \n\nTend\u00eancia: resultado a longo prazo; \n\nN\u00edvel Atual: grau de atendimento aos requisitos das partes interessadas e compara\u00e7\u00e3o \n\ncom o desempenho de outras organiza\u00e7\u00f5es. GESP\u00daBLICA (2009, p.69) \n\nA mensura\u00e7\u00e3o \u00e9 feita tanto de forma qualitativa quanto quantitativa (atrav\u00e9s de uma \n\nescala num\u00e9rica). \n\nTrata-se de um modelo de gerenciamento mais detalhado e que precisa de um \n\nacompanhamento nas medidas de pr\u00e1tica gerencial definidas por esse modelo. Um fator de \n\nimport\u00e2ncia a ser destacado \u00e9 o seu ciclo de crescimento, j\u00e1 que ao final ele questiona a si \n\npr\u00f3prio quanto a busca de melhorias constantes. Um ciclo que se inicia com a defini\u00e7\u00e3o das \n\npr\u00e1ticas gest\u00e3o e padr\u00f5es de trabalho, indo para implementa\u00e7\u00e3o que possui dentro de si um \n\n\n\n46 \n\n \n\n  \n\nciclo interno de controle, logo ap\u00f3s vem a avalia\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas e dos padr\u00f5es de trabalho e, \n\npor fim, inova\u00e7\u00e3o e refinamento das pr\u00e1ticas retornando-se a um novo ciclo. GESP\u00daBLICA \n\n(2009, p. 27) \n\n \n\n \n\n3.4.4 Hoshin Kanri\n11\n\n \n\n \n\n \n\nHoshin Kanri \u00e9 um modelo que trata da gest\u00e3o por diretrizes fazendo a conex\u00e3o das \n\nmetas da alta dire\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o di\u00e1ria no n\u00edvel operacional. Com isso h\u00e1 na organiza\u00e7\u00e3o a \n\nvis\u00e3o e objetivos institucionais. H\u00e1 um desdobramento dos objetivos maiores em atividades \n\nde rotinas di\u00e1rias, buscando definir e atingir as metas estabelecidas atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos \n\nprocessos. \u00c9 um sistema de planejamento, implementa\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o voltado para a gest\u00e3o de \n\nmudan\u00e7as, numa abordagem sistem\u00e1tica. \n\nA mensura\u00e7\u00e3o do desempenho passa pela implanta\u00e7\u00e3o do modelo que pode ser \n\ndefinido num primeiro momento pelo diagn\u00f3stico da organiza\u00e7\u00e3o, depois, a formula\u00e7\u00e3o da \n\nestrat\u00e9gia, o posterior desdobramento da estrat\u00e9gia e, por fim, a implementa\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia.  \n\nUma vez feito o desdobramento das diretrizes, desde o n\u00edvel estrat\u00e9gico at\u00e9 o n\u00edvel \n\noperacional, todos passam a ter diretrizes sob sua responsabilidade que dever\u00e3o ser \n\nacompanhadas por meio de metas e indicadores. Um fator de relev\u00e2ncia que pudemos \n\ndestacar nesse modelo de mensura\u00e7\u00e3o de metas para uma aplica\u00e7\u00e3o no estudo em caso foi a \n\ntradu\u00e7\u00e3o do objetivo estrat\u00e9gico em objetivos di\u00e1rios, real, palp\u00e1vel, com aplicabilidade \n\nmensur\u00e1vel. A vis\u00e3o de gest\u00e3o de mudan\u00e7as tamb\u00e9m foi um fator de relev\u00e2ncia pois traz em \n\nseu contexto um aperfei\u00e7oamento natural da gest\u00e3o pela pr\u00f3pria reflex\u00e3o que pode fazer de \n\nsua atua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n3.4.5 TQM \u2013 Total Quality Management \n\n \n\n \n\nO Total Quality Management procura qualidade em todos os aspectos de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Contempla como principais caracter\u00edsticas e fatores necess\u00e1rios para que se \n\n                                                        \n11\n\n Kanri: policy deployment for sucessful TQM. Productivity (1991), apud Mapeamento Bibliogr\u00e1fico e do \n\nEstado da Arte sobre Indicadores de Gest\u00e3o (2009, p. 38) \n\n\n\n47 \n\n \n\n  \n\ntenha a excel\u00eancia no interesse do cliente os seguintes aspectos: a menor divis\u00e3o do trabalho; \n\na maior diferencia\u00e7\u00e3o das atividades; o conhecimento dos objetivos da organiza\u00e7\u00e3o; a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos colaboradores \n\nTr\u00eas elementos s\u00e3o fundamentais para a ocorr\u00eancia do desempenho: \n\na) Foco no Cliente: qualidade \u00e9 atender as especifica\u00e7\u00f5es do cliente, as \n\nespecifica\u00e7\u00f5es do produto almejado por ele; \n\nb) Melhoria dos Processos: a aus\u00eancia de defici\u00eancias, de retrabalho, al\u00e9m de \n\ncustos; \n\nc) Envolvimento Humano: a qualidade passa necessariamente pela participa\u00e7\u00e3o \n\nde seus colaboradores, menor divis\u00e3o de trabalhos, maior diferencia\u00e7\u00e3o das \n\natividades e maior conhecimento dos objetivos organizacionais. \n\nA mensura\u00e7\u00e3o do desempenho ocorre a partir desses tr\u00eas elementos fundamentais, \n\nclientes, processos e o envolvimento humano. S\u00e3o mensura\u00e7\u00f5es com base em procedimentos, \n\na\u00e7\u00f5es de melhoria e na gest\u00e3o. \n\nOs tr\u00eas aspectos destacados podem ser de muita valia na gest\u00e3o p\u00fablica. Primeiro \n\nporque tem uma caracter\u00edstica clara e objetiva a ser trabalhada, depois porque busca a \n\nmelhoria dos processos para atingir tais objetivos e, por fim, busca o envolvimento humano, o \n\nque foi fundamental no estudo de caso em quest\u00e3o, j\u00e1 que n\u00e3o havia como construir a \n\nressocializa\u00e7\u00e3o do preso sem a participa\u00e7\u00e3o ativa e eficiente do quadro de funcion\u00e1rios. Total \n\nQuality Management apud Mapeamento Bibliogr\u00e1fico e do Estado da Arte sobre Indicadores \n\nde Gest\u00e3o (2009, p. 42) \n\n \n\n \n\n3.4.5 Gest\u00e3o de Pessoas \n\n \n\n \n\nA Gest\u00e3o de Pessoas procura identificar um conjunto de indicadores de recursos \n\nhumanos como forma de aux\u00edlio na compreens\u00e3o da for\u00e7a laboral, retorno de investimentos, \n\naverigua\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de efici\u00eancia e efic\u00e1cia dos processos, dos programas e das opera\u00e7\u00f5es \n\ndentro da \u00e1rea de recursos humanos. A estrutura da mensura\u00e7\u00e3o do desempenho est\u00e1 \n\nestabelecida sob quatro dimens\u00f5es que s\u00e3o as seguintes: \n\n \n\n? Dimens\u00e3o Demogr\u00e1fica: tem como objetivo compreender a for\u00e7a de trabalho \n\ne/ou o capital humano dispon\u00edvel; \n\n\n\n48 \n\n \n\n  \n\n? Dimens\u00e3o Financeira: procura observar o investimento feito em pessoal, em \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com o trabalho. O retorno do investimento em pessoas \u00e9 analisado. \n\n? Dimens\u00e3o Operacional e de Processos: objetiva averiguar o desempenho dos \n\nprocessos internos da organiza\u00e7\u00e3o. Tem como foco o n\u00edvel de efic\u00e1cia \n\noperacional na percep\u00e7\u00e3o dos clientes internos e dos empregados em geral; \n\n? Dimens\u00e3o de Clima Organizacional: analisa os reflexos das a\u00e7\u00f5es da lideran\u00e7a \n\ne da percep\u00e7\u00e3o das pessoas no contexto organizacional. De Assis (2005) apud \n\nMapeamento Bibliogr\u00e1fico e do Estado da Arte sobre Indicadores de Gest\u00e3o \n\n(2009, p. 68) \n\n \n\nNesse m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho, pode ser destacado em especial a \n\ndimens\u00e3o operacional e de processos, porque busca uma verifica\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as \n\nnecess\u00e1rias aos processos para atingir os objetivos necess\u00e1rios de ressocializa\u00e7\u00e3o; a dimens\u00e3o \n\ndemogr\u00e1fica que busca conhecer a sua for\u00e7a de trabalho para atingir tal intento e a dimens\u00e3o \n\nde clima organizacional que procura otimizar tal for\u00e7a de trabalho. \n\n \n\n \n\n3.5 HIST\u00d3RICO DA PENA \n\n \n\n \n\nSe num primeiro momento analisamos os indicadores de desempenho, em seguida, o \n\nestudo voltou-se para algo ainda mais profundo na avalia\u00e7\u00e3o de desempenho. O hist\u00f3rico da \n\npena levou a uma reflex\u00e3o de aspectos subjetivos e nucleares do desempenho da gest\u00e3o na \n\nressocializa\u00e7\u00e3o do apenado. A partir do hist\u00f3rico da pena, vimos a profundidade da quest\u00e3o \n\nhumana que estava sendo avaliada. O simples cumprimento da lei n\u00e3o possibilita a \n\nressocializa\u00e7\u00e3o do apenado, antes pode levar a um distanciamento ainda maior disso. A \n\natitude e conhecimento de tais aspectos s\u00e3o fundamentais para uma atua\u00e7\u00e3o que de fato venha \n\na responder de maneira satisfat\u00f3ria ao Princ\u00edpio Constitucional da Efici\u00eancia.  \n\nNo Hist\u00f3rico da Pena vemos uma classifica\u00e7\u00e3o interessante de momentos distintos. \n\nClassifica\u00e7\u00e3o essa que tem como finalidade estudos cient\u00edficos-did\u00e1ticos, j\u00e1 que n\u00e3o houve \n\numa diferencia\u00e7\u00e3o destacada entre um per\u00edodo e outro; Segundo o autor Pedro Rates Gomes \n\nNeto (2000, pp. 23 a 42) os per\u00edodos ficaram divididos em:  \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\n  \n\nPer\u00edodo da Vingan\u00e7a Privada: segundo registros hist\u00f3ricos, \u00e9 a fase mais primitiva da \n\nhist\u00f3ria da pena. A pena nesse caso era tida apenas como uma forma de vingan\u00e7a e n\u00e3o \n\nguardava qualquer medida com a pessoa do criminoso ou com o crime cometido. Isso nada \n\nmais \u00e9 que a lei do mais forte. Ainda dentro desse mesmo per\u00edodo houve a evolu\u00e7\u00e3o da pena \n\npara a pena do tali\u00e3o, mas que ainda continha uma s\u00e9rie de injusti\u00e7as. \n\nPer\u00edodo da Vingan\u00e7a Divina: passa da \u201cjusti\u00e7a\u201d tratada pela v\u00edtima para uma \u201cjusti\u00e7a\u201d \n\ncom um fundamento numa entidade superior, a divindade \u2013 omnis potestas a Deo. A pena \n\naqui passa a ser justificada para aplacar a ira divina e regenerar e purificar a alma do infrator, \n\npara que, assim, a paz na terra fosse mantida. O C\u00f3digo de Manu (S\u00e9c. XI a.C.), sob o \n\nfundamento de que a pena purificava o delinq\u00fcente, determinava o corte dos dedos dos \n\nladr\u00f5es, evoluindo para os p\u00e9s e m\u00e3os no caso de reincid\u00eancia. Apesar do fundamento \n\nfilos\u00f3fico da puni\u00e7\u00e3o ser altru\u00edsta, a hist\u00f3ria da humanidade viveu a\u00ed um per\u00edodo perverso, de \n\nmuita maldade. Em \u201cnome de Deus\u201d, praticaram monstruosidades e iniq\u00fcidades. \n\nPer\u00edodo da Vingan\u00e7a P\u00fablica: nesse per\u00edodo o Estado passa a regulamentar a forma \n\nde castigo atrav\u00e9s do ente soberano e a aplica de acordo com os seus interesses. Do ponto de \n\nvisa humanit\u00e1rio, muito pouco mudou, pois continuavam ainda as puni\u00e7\u00f5es cru\u00e9is, \n\ndesproporcionais, atrozes e desumanas; \n\nPer\u00edodo Humanit\u00e1rio \u2013 tal per\u00edodo teve como fonte primaz a obra : Dei Delitti e Delle \n\nPene (dos delitos e das penas \u2013 publicado pela primeira vez sem nome, em Livorno, no ano de \n\n1764). Na obra, o autor Cesare Bonesane, Marqu\u00eas de Beccaria, faz refer\u00eancia \u00e0 origem das \n\npenas e o direito de punir, entendendo que o juiz n\u00e3o poderia impor pena que n\u00e3o estivesse \n\nprevista em lei, devendo interpret\u00e1-la de forma a n\u00e3o cometer abusos. Critica e ataca a pris\u00e3o, \n\nafirmando que se atiravam na mesma masmorra, sem distin\u00e7\u00e3o alguma, o inocente suspeito e \n\no criminoso convicto; que era antes de tudo um supl\u00edcio e n\u00e3o um meio de deter o acusado; \n\nque enfim, as for\u00e7as que est\u00e3o, externamente, em defesa do trono e dos direitos da na\u00e7\u00e3o est \u00e3o \n\nseparadas daqueles que mant\u00eam as leis no interior, quando deveriam estar intimamente \n\nligadas. Fala claramente contra as acusa\u00e7\u00f5es secretas e as torturas nos interrogat\u00f3rios, da \n\nlentid\u00e3o nos processos, analisa as esp\u00e9cies de penas, insurgindo-se completamente contra as \n\nseveras, em especial a de morte. \n\n\u201c n\u00e3o se deve impor a pena de morte, se esta realmente n\u00e3o \u00e9 \u00fatil e necess\u00e1ria; \n\ncontudo, a pena de morte n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria nem realmente \u00fatil. Portanto, n\u00e3o se deve \n\ninfligir a pena de morte.\u201d Beccharia (apud NETO, 2000, p.36) \n\n \n\nE culmina explicitando o porqu\u00ea:  \n\n\u201cDe tudo o que fica exposto pode-se deduzir um teorema geral de muita utilidade, \n\npor\u00e9m pouco adaptado ao uso, que \u00e9 o legislador comum dos pa\u00edses: \u00c9 que, para \n\n\n\n50 \n\n \n\n  \n\nn\u00e3o ser um ato de viol\u00eancia contra o cidad\u00e3o, a pena deve ser, de modo essencial, \n\np\u00fablica, pronta, necess\u00e1ria, a menor das penas aplic\u00e1veis nas circunst\u00e2ncias \n\nreferidas, proporcionada ao delito e determinada pela lei\u201d. Neto (2000, p.36) \n\n \n\nDa obra citada surgiram discuss\u00f5es e decis\u00f5es que vieram a fazer a diferen\u00e7a em toda \n\na Europa, donde surgiram princ\u00edpios destacados pela Escola Cl\u00e1ssica, apontados por \n\nNuvolone (apud NETO, 2000, p.37) \n\na) possibilidade de construir um sistema de normas penais universalmente v\u00e1lidas, \n\nsobre base de um princ\u00edpio de raz\u00e3o; \n\nb) distin\u00e7\u00e3o entre delitos \u201cnaturais\u201d e \u201cpol\u00edticos\u201d; \n\nc) constru\u00e7\u00e3o do delito como ente jur\u00eddico; \n\nd) validade geral das normas penais, independentemente da personalidade dos \n\nindiv\u00edduos singulares, com a \u00fanica exce\u00e7\u00e3o da grande divis\u00e3o entre imput\u00e1veis e \n\ninimput\u00e1veis; \ne) correla\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria entre delito e pena. \n\n \n\nA partir desse momento, a pena de morte ficou abolida em grande parte da Europa ou \n\nquando n\u00e3o, ela n\u00e3o era aplicada. As penas corporais e as infamantes aos poucos foram \n\ndesaparecendo, cedendo lugar \u00e0s privativas de liberdade, para o que se iniciou a constru\u00e7\u00e3o de \n\nin\u00fameros pres\u00eddios, surgindo ent\u00e3o a possibilidade de reeduca\u00e7\u00e3o dos criminosos que uma vez \n\ncondenados e encarcerados poderiam ser ressocializados e reintegrados \u00e0 sociedade ap\u00f3s o \n\ncumprimento da pena. \n\nEm 1773 John Howard, com uma de suas maiores contribui\u00e7\u00f5es, o livro State of \n\nPrisions, prega, em s\u00edntese: \n\na) a higieniza\u00e7\u00e3o dos c\u00e1rceres e um regime alimentar adequado; \n\nb) um sistema disciplinar que fosse diverso para acusados e condenados; \n\nc) ensinamentos de educa\u00e7\u00e3o moral e religiosa; \n\nd) obrigatoriedade de trabalho e ensino profissional. \n\nJeremias Bentham com suas obras Tratado da Legisla\u00e7\u00e3o Civil e Penal e Teoria das \n\nPenas Legais enfrenta a quest\u00e3o penitenci\u00e1ria com o objetivo de tornar as pris\u00f5es mais \n\nhumanas, passa a contar com a possibilidade da privatiza\u00e7\u00e3o, do menos parcial, especialmente \n\nno que tange \u00e0 sa\u00fade dos presos. \n\nPer\u00edodo Cient\u00edfico \u2013 Nesse per\u00edodo a pena deixa de ser apenas uma simples prote\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica, encontrando sua medida na qualidade do delito e variando de acordo com a \n\nintensidade destes; A pena passa a ser vista como um rem\u00e9dio, n\u00e3o mais como um castigo. E \n\ndeve ser ministrada conforme a periculosidade do delinquente. A san\u00e7\u00e3o, pois, \u00e9 o meio de \n\ndefesa social. Cesar Lombroso, realizou um minucioso estudo no cad\u00e1ver do bandido Vilela, \n\nencontrou na base do cr\u00e2nio a fosseta ocipital m\u00e9dia, osso primitivo, cuja caracter\u00edstica unida \n\na outros fatores, poderia revelar um instinto sanguin\u00e1rio por regress\u00e3o at\u00e1vica. Logo , \n\n\n\n51 \n\n \n\n  \n\nconcluiu, precipitadamente que todas as pessoas com tais caracter\u00edsticas seriam criminosas \n\nnatas. Logicamente que Lombroso estava equivocado, por\u00e9m, a partir de tal estudo, vieram \n\nmais pesquisas voltadas ao estudo do criminoso, de suas caracter\u00edsticas antropol\u00f3gicas, do \n\ncrime e de suas causas, tudo com um fim \u00fanico de preven\u00e7\u00e3o e defesa da sociedade. Nascem, \n\npois, a Antropologia Criminal, a Criminologia e a Sociedade Criminal, a Pol\u00edtica Criminal e a \n\nCi\u00eancia penitenci\u00e1ria. A quest\u00e3o da individualiza\u00e7\u00e3o da pena, da periculosidade e da medida \n\nde seguran\u00e7a come\u00e7am a ser discutidas com maior profundidade em todos os cantos do \n\nmundo. Da escola positiva nasce o movimento Uni\u00e3o Internacional do Direito Penal que \n\npreconizava a distin\u00e7\u00e3o entre os diversos tipos de delinq\u00fcentes, a realiza\u00e7\u00e3o de estudos \n\nantropol\u00f3gicos e sociol\u00f3gicos, n\u00e3o se considerando a pena como \u00fanico meio de combate ao \n\ncrime, al\u00e9m disso, houve a elimina\u00e7\u00e3o das penas de curta dura\u00e7\u00e3o e a coloca\u00e7\u00e3o dos \n\ndelinquentes habituais em situa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o se tornarem nocivos, surgindo como consequ\u00eancia \n\nas penas de longa dura\u00e7\u00e3o e o sistema de seguran\u00e7a m\u00e1xima do criminoso com o objetivo de \n\nproteger a sociedade. \n\nPer\u00edodo Atual \u2013 Nova Defesa Social \u2013 O per\u00edodo da nova defesa social teve in\u00edcio em \n\n1945, com o professor italiano Fillippo Gram\u00e1tica, quando fundou, em G\u00eanova, o Centro de \n\nEstudos de Defesa Social que vinha dar uma resposta ao direito penal fascista, dogm\u00e1tico e \n\nretr\u00f3grado, prop\u00f4s a cria\u00e7\u00e3o de um direito de defesa social e a elimina\u00e7\u00e3o do direito penal e \n\ndo sistema penitenci\u00e1rio vigente. Agregado ao Neodefensismo Social, surgiu tamb\u00e9m o \n\nmovimento de Pol\u00edtica Criminal Alternativa ou Nova Criminologia, subdividindo-se em \n\nCriminologia Cr\u00edtica, Criminologia Radical, Criminologia da Rea\u00e7\u00e3o Social e Economia \n\nPol\u00edtica do Direito. O jurista e penalista Manuel Pedro Pimentel resumiu os objetivos da Nova \n\nDefesa Social da seguinte forma: \n\na) a pena n\u00e3o tem somente car\u00e1ter expiat\u00f3rio, mas interessa tamb\u00e9m  para a prote\u00e7\u00e3o \n\nda sociedade; \n\nb) a pena, al\u00e9m de ser exemplar e retributiva, tem um escopo de melhoramento, \n\nsen\u00e3o mesmo de uma reeduca\u00e7\u00e3o do delinq\u00fcente; \n\nc) a justi\u00e7a penal deve ter presente a pessoa humana, al\u00e9m das simples exig\u00eancias da \n\nt\u00e9cnica processual, a fim de que o tratamento penal seja sempre humano.  \n\n \n\nOs adeptos do Movimento de Defesa social n\u00e3o querem a extin\u00e7\u00e3o do Direito Penal ou \n\ndo sistema penitenci\u00e1rio de forma radical. Buscam, na realidade, que isso ocorra lentamente e \n\ngradativamente, atrav\u00e9s de uma transforma\u00e7\u00e3o que d\u00ea um verdadeiro sentido \u00e0 puni\u00e7\u00e3o do \n\ndelinq\u00fcente, ressocializando-o tamb\u00e9m de modo a proteger n\u00e3o s\u00f3 os direitos humanos, a \n\ndignidade do homem em si, mas a sociedade como um todo. \n\n\n\n52 \n\n \n\n  \n\nA grande e mais significativa preocupa\u00e7\u00e3o dos partid\u00e1rios do Movimento da Defesa \n\nSocial \u00e9 com o sistema carcer\u00e1rio vigente. Isso porque a pris\u00e3o n\u00e3o regenera, nem \n\nressocializa, antes perverte, corrompe, destr\u00f3i, aniquila a sa\u00fade, a personalidade, estimula a \n\nreincid\u00eancia, e onera sensivelmente o Estado, sendo uma verdadeira \u201cescola do crime\u201d, paga e \n\nmanipulada pelos cofres p\u00fablicos. Logo, a cadeia deve ser reservada somente aos \n\ndelinq\u00fcentes perigosos, que n\u00e3o ofere\u00e7am a m\u00ednima possibilidade de recupera\u00e7\u00e3o imediata. \n\nAos demais transgressores da norma jur\u00eddica, cuja infra\u00e7\u00e3o \u00e9 de pequena potencialidade \n\nofensiva criminal, devem-se impor medidas alternativas, substitutivas da pena privativa da \n\nliberdade. \n\n \n\n \n\n3.6. O PRINC\u00cdPIO CONSTITUCIONAL DA EFICI\u00caNCIA  \n\n \n\n \n\nAdministrar o Estado eficientemente \u00e9 exig\u00eancia constitucional e n\u00e3o apenas um \n\nobjetivo de cunho administrativo. Para que se possa administrar o Estado, a Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal enumera os Princ\u00edpios da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica no caput do art. 37 conforme se \n\nsegue: \n\nArt. 37 - A administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta de qualquer dos Poderes da \n\nUni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios obedecer\u00e1 aos princ\u00edpios \n\nde legalidade, impessoalidade, moralidade, publicidade e efici\u00eancia (...) \n\n \n\nO que se v\u00ea pela leitura do artigo 37 \u00e9 o princ\u00edpio da efici\u00eancia que veio fazer parte do \n\nrol de princ\u00edpios anteriormente enumerados, o que veio a acontecer em 1998 com a emenda \n\nconstitucional n\u00ba19. \n\nComo que antevendo os apelos do povo brasileiro, Drucker (1994) assim destacou: \u201co \n\nmegaestado que o s\u00e9culo XX construiu est\u00e1 falido, moral e financeiramente. Ele n\u00e3o vingou\u201d. \n\nAo analisar a fal\u00eancia do megaestado, Drucker afirma que o seu sucessor n\u00e3o pode ser um \n\n\u201cgoverno pequeno\u201d. O dilema n\u00e3o reside no tamanho do Estado, mas na quest\u00e3o inefic\u00e1cia \u2013 \n\nefic\u00e1cia. Segundo o autor, \u201cprecisamos de um governo eficaz \u2013 \u00e9 esse o clamor dos eleitores\u201d. \n\nPor\u00e9m, o princ\u00edpio da efici\u00eancia citado pela constitui\u00e7\u00e3o veio da necess\u00e1ria efetiva\u00e7\u00e3o \n\nde uma administra\u00e7\u00e3o mais voltada para resultados, o que se v\u00ea claramente pela interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndada pelo autor Uadi Lamm\u00eago Bulos ao definir o princ\u00edpio da efici\u00eancia co mo sendo \n\ntamb\u00e9m o princ\u00edpio da efic\u00e1cia como faces distintas de uma mesma moeda. \n\n\n\n53 \n\n \n\n  \n\nNa administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica de vis\u00e3o ortodoxa, h\u00e1 uma vis\u00e3o mais voltada para a \n\nefici\u00eancia fica claro que o que se quer com a vis\u00e3o empresarial e liberal \u00e9 a busca mais efetiva \n\nde \u201cresultados\u201d, o que faz com que o vi\u00e9s da efici\u00eancia traga uma modifica\u00e7\u00e3o \u00edntr\u00ednseca \n\natrav\u00e9s da busca de mais efic\u00e1cia na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nSegundo Uadi Lamm\u00eago Bulos o princ\u00edpio da efici\u00eancia tem como caracter\u00edstica \n\nnuclear os \u201csete princ\u00edpios da vida p\u00fablica\u201d que s\u00e3o: \n\n \n\n1\u00ba interesse p\u00fablico \u2013 finalidade b\u00e1sica da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica; \n\n2\u00ba integridade \u2013 independ\u00eancia funcional dos titulares dos cargos p\u00fablicos, de n\u00e3o \n\ncederem a press\u00f5es que possam comprometer a execu\u00e7\u00e3o de seus deveres; \n\n3\u00ba objetividade \u2013 traduz a busca de resultados positivos para o administrado, \n\nperseguindo o alto padr\u00e3o de qualidade dos servi\u00e7os p\u00fablicos; \n\n4\u00ba responsabilidade \u2013 envolve a submiss\u00e3o de entidades sociais, \u00f3rg\u00e3os e agentes \n\np\u00fablicos na fiscaliza\u00e7\u00e3o da moralidade administrativa; \n\n5\u00ba transpar\u00eancia \u2013 \u00e9 a lisura e neutralidade na tomada de decis\u00f5es, no acesso \u00e0s \n\ninforma\u00e7\u00f5es, na motiva\u00e7\u00e3o dos atos administrativos, na pol\u00edtica de gerenciamento \n\ndo Estado, na desburocratiza\u00e7\u00e3o da res p\u00fablica; \n\n6\u00ba honestidade \u2013 diz respeito \u00e0 conduta proba e imparcial dos agentes p\u00fablicos, \n\nisenta de v\u00edcios ilegais e imorais; \n\n7\u00ba lideran\u00e7a \u2013 importa no exemplo daqueles que se destacam pela seriedade, \n\ncompet\u00eancia e rendimento funcional. \n\n \n\nAinda, assim fala o mesmo autor: \n\n \u201cA efici\u00eancia e efic\u00e1cia da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica s\u00e3o faces de uma mesma moeda. \nEnquanto a efici\u00eancia colima resolver problemas, atrav\u00e9s do cumprimento de \n\ndeveres, voltados para reduzir custos, a efic\u00e1cia tem em vista a produ\u00e7\u00e3o de \n\nalternativas racionais e criativas, para obter lucros e resultados positivos\u201d. Bulos \n\n(2002, p.582) \n\n \n\nRoberto Dromi, ao analisar problemas ligados \u00e0 licita\u00e7\u00e3o p\u00fablica assim escreveu:  \n\n\u201cEl principio da la efic\u00e1cia, em nuestro ordenamiento, alcanza um significado muy \n\nimportante. Hoy constitue tambi\u00e9n un imperativo constitucional, que ha dado que \n\ntipifiquemos a la Constituci\u00f3n de eficientista, en el sentido de que em ella se \n\nencuentran las virtudes para un gobierno y un control eficientes\u201d (licitaci\u00f3n \n\np\u00fablica, Buenos Aires, ediciones Ciudad Argentina, 1995, p.499). \n\n \n\nAs defini\u00e7\u00f5es dadas pelos autores citados podem tomar certos tons e matizes que se \n\ndiferenciam uns dos outros, por\u00e9m o que se pode aferir \u00e9 que o Estado tem, cada vez mais, \n\ntomado medidas que busquem resultados e n\u00e3o apenas aquelas que tragam a melhor forma de \n\nfazer algo, ou seja, uma vis\u00e3o voltada mais para efic\u00e1cia que para a efici\u00eancia. \n\n\n\n54 \n\n \n\n  \n\nQuando Gaebler e Osborne escreveram o livro Reinventado o Governo deixaram clara \n\na inten\u00e7\u00e3o da busca de um governo eficaz quando citaram no pref\u00e1cio o seguinte texto \u201cMas \n\npara que nossos governos voltem a ser eficazes, precisamos reinvent\u00e1-los\u201d(1994) \n\nPeter Drucker tamb\u00e9m fala da necessidade de um governo eficaz, voltado para \n\nresultados quando assim explana em seu livro Innovation and Entrepreneurship: \n\nA forma assumida (pela inova\u00e7\u00e3o social, de 1875 \u00e0 d\u00e9cada de 30) foi a cria\u00e7\u00e3o de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o p\u00fablico... Os pr\u00f3ximos 20 ou 30 anos v\u00e3o ser muito \ndiferentes. A necessidade de inova\u00e7\u00e3o social poder\u00e1 ser ainda maior, mas ter\u00e1 de \n\nser, em larga medida, uma inova\u00e7\u00e3o social dentro das institui\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o \n\np\u00fablico que j\u00e1 existem. A tarefa pol\u00edtica mais importante desta gera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser, \n\nportanto, o desenvolvimento de uma administra\u00e7\u00e3o empreendedora nas institui\u00e7\u00f5es \n\nde servi\u00e7o p\u00fablico existentes. Osborne e Gaebler (1994, p.338) \n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que a exig\u00eancia constitucional da efici\u00eancia como um dos \n\nprinc\u00edpios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica visa \u00e0 melhoria da governabilidade e de resultados mais \n\nsatisfat\u00f3rios do servi\u00e7o p\u00fablico, procurando evitar o mal desempenho que n\u00e3o raro tem sido \n\nprestado por um servi\u00e7o p\u00fablico que trabalha com um condicionamento meramente formalista \n\ncomo destaca Carlos Pinto Coelho Motta: \n\n\u201c Numa perspectiva meramente formalista, a habitual saraivada de reclama\u00e7\u00f5es,  \n\nimpugna\u00e7\u00f5es e recursos protelat\u00f3rios \u2013 promovida por licita\u00e7\u00f5es avessas a \n\ncompeti\u00e7\u00f5es leg\u00edtimas, ou insatisfeitos com resultados \u2013 logra, freq\u00fcentemente, \n\npleno \u00eaxito em seus des\u00edgnios de atrasar ou anular os procedimentos que lhes tenha \n\nsido adversos. Motta (Apud LAMM\u00caGO, 2002, p.583) \n\n \n\nNuma das entrevistas feitas com a Dra. Isis, Diretora do Pres\u00eddio Estadual de Torres, \n\nficou clara a sua insatisfa\u00e7\u00e3o com certas normas e pedidos burocr\u00e1ticos que, segundo ela, em \n\nnada acrescentariam ao bom desempenho dos servi\u00e7os prestados pela administra\u00e7\u00e3o do \n\npres\u00eddio. As palavras ditas foram: \n\n\u201c... o que me interessa aqui n\u00e3o tem nada a ver com mandar tantos relat\u00f3rios, mas \n\nsim com o bom andamento do pres\u00eddio; tenho um esp\u00edrito pragm\u00e1tico, preciso ser \n\npr\u00e1tica...\u201d (entrevista em 10.04.07) \n\n \n\nN\u00e3o cabe aqui questionar, se de fato os pedidos feitos \u00e0 administra\u00e7\u00e3o eram ou n\u00e3o \n\npedidos apenas excessivamente burocr\u00e1ticos, mas o fato \u00e9 que se verificou que h\u00e1 uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com resultados, mais do que com procedimentos e normas, mais com o objetivo \n\nfinal da entidade que com os afazeres meios, em especial se esses afazeres n\u00e3o tinham uma \n\njustificativa que os tornassem mais agrad\u00e1veis para quem tinha a obriga\u00e7\u00e3o de faz\u00ea-lo. \n\n\n\n55 \n\n \n\n  \n\nCom isso o que se observa claramente \u00e9 que o vetor constitucional da efici\u00eancia ter\u00e1 \n\nque servir para atenuar o formalismo exacerbado e buscar um resultado mais comprometido \n\ncom o objetivo-fim da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nA administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica fica cada vez mais preocupada e voltada para resultados \n\nsociais e n\u00e3o apenas com os resultados matem\u00e1ticos, conforme se v\u00ea pela abrang\u00eancia da \n\nContabilidade P\u00fablica sintetizada abaixo elaborada com base em Silva (2000, p.203). Nota-se \n\nclaramente uma mudan\u00e7a qualitativa com o acr\u00e9scimo, no diagrama, do \u201cBalan\u00e7o Social\u201d.  \n\nContabilidade P\u00fablica \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Contabilidade P\u00fablica \n\nFonte: SILVA (2000, P.203) \n\n \n\nComo se v\u00ea, o Balan\u00e7o Social passou a fazer parte da contabilidade p\u00fablica de forma \n\nexpl\u00edcita, exigindo, com isso, um necess\u00e1rio indicador de desempenho para que se possa ter \n\nem m\u00e3os a possibilidade de mensura\u00e7\u00e3o do desempenho efetivo da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\natendendo aos anseios das necessidades coletivas exigidas, no nosso estudo de caso, atrav\u00e9s \n\nda Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal. \n\n\n\n56 \n\n \n\n  \n\nUm outro autor ainda faz refer\u00eancia ao conceito de ReAdministra\u00e7\u00e3o, teoria defendida \n\npelo professor e consultor Geraldo R. Caravantes, que assim descreve o seu conceito: \n\n\u201cA readministra\u00e7\u00e3o est\u00e1 constru\u00edda sobre o pressuposto de que n\u00e3o existe uma \n\nnecess\u00e1ria incompatibilidade entre as necessidades do indiv\u00edduo e os objetivos da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Se um indiv\u00edduo dedica parte substancial dos seu tempo de vida \n\ndentro de uma organiza\u00e7\u00e3o produtiva, cabe a esta criar, em contrapartida, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para que ele possa crescer e se desenvolver, buscando sua \natualiza\u00e7\u00e3o\u201d. Caravantes (1996, p.2) \n\n \n\nSegundo Caravantes:  \n\n\u201cNesse conceito, encontramos dois p\u00f3los ou dois elementos essenciais que \n\nacreditamos n\u00e3o necessariamente conflitivos, como querem alguns autores: o \n\nindiv\u00edduo e sua cria\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o.\u201dCaravantes (1996, p.2) \n\n \n\nO autor ainda busca esse conceito que ultrapassa os j\u00e1 conhecidos - conceitos da \n\nefici\u00eancia e efic\u00e1cia - e aborda com muita propriedade um princ\u00edpio que hoje tem um \n\nfundamento \u00edmpar no meio social em que vivemos, junto \u00e0 administra\u00e7\u00e3o esse princ\u00edpio \u00e9 \n\nainda mais importante. Vejamos o que o autor nos revela com o conceito de Readministra\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cReadministra\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma de gerir as organiza\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas, de tal \n\nsorte que consigamos, de um lado, organiza\u00e7\u00f5es eficientes (produtivas), eficazes \n\n(que atinjam de forma sistem\u00e1tica e continuada os resultados planejados) e efetivas \n\n(que levem em considera\u00e7\u00e3o sua responsabilidade p\u00fablica, cultivem a \u00e9tica em seu \ndesempenho) e, de outro lado, indiv\u00edduos satisfeitos e recompensados com e pelo \n\nque fazem.\u201d Caravantes ( 1996, p.2) \n\n \n\nConcorda tamb\u00e9m que a efici\u00eancia est\u00e1 ligada aos meios, enquanto que a efic\u00e1cia est\u00e1 \n\nligada aos fins, por\u00e9m mostra mais que esses dois aspectos, ao abordar uma quest\u00e3o de suma \n\nimport\u00e2ncia, a \u00e9tica. \n\nO princ\u00edpio da Efetividade direciona parte de sua aten\u00e7\u00e3o a aspectos \u00e9ticos e de \n\nresponsabilidade p\u00fablica. Isso significa dizer que a organiza\u00e7\u00e3o ou o bem p\u00fablico deve voltar-\n\nse cada vez mais para seu cliente. Sair da atual forma de administra\u00e7\u00e3o em que se volta para si \n\nmesmo, toda a aten\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica deve ser direcionada ao p\u00fablico alvo, o povo, \n\nque est\u00e1 fora da m\u00e1quina, mas \u00e9 a pr\u00f3pria raz\u00e3o da m\u00e1quina p\u00fablica existir. \n\nDirecionar a aten\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades externas \u00e9 tamb\u00e9m responsabilidade p\u00fablica e \u00e9 \n\nmais do que pertinente, \u00e9 fundamental para o crescimento qualificado e cont\u00ednuo da pr\u00f3pria \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nUm outro aspecto bastante mencionado por Caravantes refere-se diretamente \u00e0 \u00e9tica no \n\nPoder P\u00fablico. Aspecto esse cuja necessidade de se considerar \u00e9 essencial na atual conjuntura \n\np\u00fablica. \n\n\n\n57 \n\n \n\n  \n\nA cr\u00edtica elaborada pelo autor a respeito do momento vivido pelo pa\u00eds \u00e9 um alerta do \n\nquanto se precisa levar em considera\u00e7\u00e3o a Efetividade. \n\nSeria dif\u00edcil discordar de que os princ\u00edpios normalizadores e orientadores do \n\ncomportamento humano em nossa sociedade est\u00e3o em crise. A economia de \n\nmercado e o sistema econ\u00f4mico em que vivemos como que alijaram valores \n\nfundamentais ao conv\u00edvio social: o bom cedeu lugar ao \u00fatil; o correto, ao funcional; \n\no futuro, ao imediatismo; e o social, ao individualismo exacerbado. Neste contexto, \nh\u00e1 uma verdadeira invers\u00e3o valorativa: o honesto passa a ser visto como o tolo, o \n\nreal trabalhador \u00e9 o \u201ctrouxa em\u00e9rito\u201d (afinal quem tem que fazer o trabalho duro?) e \n\no incompetente, mas bem-sucedido financeiramente, o \u201cvivo\u201d, passa a ser exemplo \n\na ser imitado. Caravantes, (1993, p.79) \n\n \n\nA \u00e9tica na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 fator de sobreviv\u00eancia da harmonia numa \n\nsociedade em crescimento sedimentado. Por isso, mais do que visar os aspectos t\u00e9cnicos ou \n\nvoltados apenas para a organiza\u00e7\u00e3o como se dela sa\u00edssem apenas m\u00e1quinas ou materiais frios \n\ne n\u00e3o considerar o seu aspecto social \u00e9, no m\u00ednimo, uma insanidade. \n\nSe a \u00e9tica \u00e9 fator de sobreviv\u00eancia numa sociedade em crescimento, para a \n\nadministra\u00e7\u00e3o a \u00e9tica \u00e9 fundamental, afinal estamos falando de administradores que ir\u00e3o gerir \n\naqueles que a ele est\u00e3o submissos. Assim, o uso do princ\u00edpio da efetividade na administra\u00e7\u00e3o \n\ndo sistema prisional, torna-se ent\u00e3o um imperativo, visto que ele trar\u00e1 para todo o seu grupo \n\nsocial e seus administrados, uma sociedade de homens e mulheres \u00e9ticos, justos. E, se h\u00e1 \n\nalgu\u00e9m na nossa sociedade de que necessita de exemplos de \u00e9tica e justi\u00e7a, esses s\u00e3o os \n\ndelinq\u00fcentes, j\u00e1 que em muitos casos eles perderam completamente o discernimento entre o \n\ncerto e o errado. \n\nA necessidade da viv\u00eancia de valores no dia a dia de uma sociedade \u00e9 tamb\u00e9m \n\ndefendida por Peter Drucker, como segue: \n\n\u201cNa verdade, o p\u00e2nico \u00e9 resultado direto do colapso da sociedade; e a \u00fanica maneira \n\nde super\u00e1-lo \u00e9 restabelecendo uma sociedade com valores, disciplina, poder e \n\norganiza\u00e7\u00e3o sociais.\u201dDrucker, (2001 p.17 \u2013 O Melhor de Peter Drucker \u2013 A \n\nSociedade) \n\n \n\nA sociedade \u00e9 a soma da individualidade de cada ser humano com suas peculiaridades, \n\nseus talentos ou suas mazelas. Conhecer o indiv\u00edduo e trabalhar sobre ele \u00e9 sinal de \n\nintelig\u00eancia, no que diz respeito \u00e0 propor\u00e7\u00e3o de uma sociedade justa. \n\nSegundo Peter Drucker, a gest\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o pelo administrador passa antes \n\npelo indiv\u00edduo: \n\n\u201cA sociedade \u00e9 significativa apenas se seus objetivos, suas metas, suas id\u00e9ias e \n\nideais fizerem sentido em termos dos objetivos, das metas,das id\u00e9ias e ideiais dos \n\nindiv\u00edduo. \nDeve existir um relacionamento funcional definido entre a vida do indiv\u00edduo e a do \n\ngrupo\u201d. Drucker, (2001, p.17 \u2013 O Melhor de Peter Drucker \u2013 A Sociedade) \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\n  \n\nMais do que administrar de modo a trazer apenas num\u00e9ricos com o cumprimento \n\nmet\u00f3dico ou sistem\u00e1tico de afazeres aut\u00f4matos, o administrador de um pres\u00eddio ter\u00e1 que ter \n\numa atua\u00e7\u00e3o marcantemente justa, \u00e9tica. A guarda e o restabelecimento do car\u00e1ter do preso \u00e9 \n\ncondi\u00e7\u00e3o sine qua non de ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado. \n\nIsso significa dizer que a efici\u00eancia constitucional da gest\u00e3o abrange como \u201cproduto \n\nfinal\u201d a ser criado pelo administrador de um pres\u00eddio, \u201cUm Homem Ressocializado\u201d, o \n\nhomem refeito em seu todo, o ser humano e seus valores. \n\nSabe-se que a hist\u00f3ria da justi\u00e7a refletiu por vezes a falta dela para com o apenado. A \n\njusti\u00e7a deve deixar clara a inten\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a da sua pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o de outrora em que o \n\nmal-feitor \u00e9 punido conforme o que fez apenas com o intuito da pena em si, do castigo. Isso \n\ndemonstra o esp\u00edrito de vingan\u00e7a e migrar para uma justi\u00e7a que busque a solu\u00e7\u00e3o para o \n\nproblema causado pelo malfeitor, al\u00e9m de procurar resgatar o apenado \u00e9 a melhor solu\u00e7\u00e3o. \n\nEst\u00e1 claro que o castigo em si n\u00e3o p\u00f5e fim ao erro, antes, se mal dirigido, pode faz\u00ea-lo \n\nainda maior, caso o criminoso ao sentir-se agredido em sua dignidade, queira revidar de forma \n\nainda mais efusiva contra os seus algozes o povo.  \n\nVejamos o que nos diz a Teoria das Leis Criminais de J.P. Brissot: \n\nPara que o castigo produza o efeito que se deve esperar dele, basta que o mal que \n\ncausa ultrapasse o bem que o culpado retirou do crime. (J.P. Brissot, Th\u00e9orie des \n\nlois criminelles, 1781, t.III, p.1095.) Brissot (Apud FOUCAULT, 1987, p.79) \n\n \n\nAntes, a justi\u00e7a deve buscar n\u00e3o apenas o castigo pelo mal feito, mas ultrapassar esse \n\nlimiar de vingan\u00e7a e buscar fazer com que o apenado venha a entender o quanto \u00e9 mais \n\nvantajoso a pr\u00e1tica do bem em detrimento do mal que praticou. \n\nUm outro aspecto importante da justi\u00e7a \u00e9 que muitos detentos vivem em comunidades \n\nin\u00f3spitas. Uma grande maioria da massa carcer\u00e1ria, que \u00e9 composta por pobres que vivem um \n\ndesconforto na sua comunidade maior do que o que ele viver\u00e1 no pres\u00eddio, podendo causar \n\nassim uma sensa\u00e7\u00e3o n\u00e3o de pena, mas de bem-estar. A autora de um trabalho acad\u00eamico e \n\ntamb\u00e9m diretora do pres\u00eddio estudado assim relatou em seu trabalho: \n\n\u201cAparentemente, o que ocorre \u00e9 que devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de vida cada vez piores \n\noferecidas aos indiv\u00edduos, especialmente aos indiv\u00edduos pobres, menos temor existe \n\nfrente \u00e0 possibilidade de puni\u00e7\u00e3o. Especialmente no que se refere \u00e0 priva\u00e7\u00e3o da \n\nliberdade que, pasmem, muitas vezes oferece condi\u00e7\u00f5es de vida superiores ou \n\niguais as que esses indiv\u00edduos t\u00eam quando em liberdade\u201d. Santos (2006, p.16) \n\n \n\n\n\n59 \n\n \n\n  \n\nMichel Foucault (1987, p.80) ao se defrontar com a quest\u00e3o da pena chama a aten\u00e7\u00e3o \n\npara a necessidade de resultados para o povo, por\u00e9m n\u00e3o esquece do ser humano que est\u00e1 por \n\ndetr\u00e1s do preso, quando assim escreve: \n\n\u201cEntre as penas e na maneira de aplic\u00e1-las em propor\u00e7\u00e3o com os delitos, devemos \n\nescolher os meios que causar\u00e3o no esp\u00edrito do povo a impress\u00e3o mais eficaz e mais \n\ndur\u00e1vel, e ao mesmo tempo a menos cruel sobre o corpo do culpado.\u201d  \n\nParis intra muros (Nobreza) citado in A. Desjardin, Les cahiers de dol\u00e9ance et la \n\njustice criminelle, p.477 \n\n \n\nFoucault fala da doen\u00e7a e da influ\u00eancia que ela sofre do meio em que est\u00e1 inserida e \n\nainda, da interven\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria de meios apropriados para transformar a doen\u00e7a em sa\u00fade. \n\nSe considerarmos a defici\u00eancia de car\u00e1ter como algo n\u00e3o sadio, a forma de cura para tal \n\ninsanidade tem muito a ver com o meio em que o doente viveu. O administrador, respons\u00e1vel \n\ndireto pela sa\u00fade do ambiente de um pres\u00eddio, \u00e9 pe\u00e7a fundamental de transforma\u00e7\u00e3o desse \n\nmeio para auxiliar na cura do car\u00e1ter do preso. Assim diz o autor: \n\n\u201cNo sistema epist\u00eamico ou epistemol\u00f3gico da medicina de s\u00e9culo XVIII, o grande \n\nmodelo de inteligibilidade da doen\u00e7a \u00e9 a bot\u00e2nica, a classifica\u00e7\u00e3o de Lineu. Isto \n\nsignifica a exig\u00eancia da doen\u00e7a ser compreendida como um fen\u00f4meno natural. Ela \n\nter\u00e1 esp\u00e9cies, caracter\u00edsticas observ\u00e1veis, curso e desenvolvimento como toda \n\nplanta. A doen\u00e7a \u00e9 a natureza, mas uma natureza devida a uma a\u00e7\u00e3o particular do \n\nmeio sobre o indiv\u00edduo. O indiv\u00edduo sadio, quando submetido a certas a\u00e7\u00f5es do \n\nmeio, \u00e9 o suporte da doen\u00e7a, fen\u00f4meno limite da natureza. (...) De modo que a cura \n\n\u00e9, nessa perspectiva, dirigida por uma interven\u00e7\u00e3o m\u00e9dica que se endere\u00e7a, n\u00e3o \n\nmais \u00e0 doen\u00e7a propriamente dita, como na medicina da crise, mas ao que a \n\ncircunda: o ar, a \u00e1gua, a temperatura ambiente, o regime, a alimenta\u00e7\u00e3o, etc... \u00e9 uma \nmedicina do meio que est\u00e1 se constituindo, na medida em que a doen\u00e7a \u00e9 concebida \n\ncomo um fen\u00f4meno natural obedecendo a leis naturais.\u201d Michel Foucault (1979, \n\np.108.) \n\n \n\nCriar esse ambiente sadio que circunda o preso \u00e9, pois, uma das condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \n\n\u00e0 ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado e que exige do administrador p\u00fablico muita sensibilidade. \n\nDentro do aspecto humano da ressocializa\u00e7\u00e3o e de suas peculiaridades, cabe destacar que at\u00e9 \n\nmesmo o trabalho prisional, um dos itens utilizados como forma de ressocializa\u00e7\u00e3o exigidos \n\npela lei, quando n\u00e3o devidamente gerido pode tornar-se apenas um passo dado em fun\u00e7\u00e3o do \n\ncastigo e n\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da ressocializa\u00e7\u00e3o conforme destaca Ana Margarete Lemos: \n\n\u201cDessa forma, o trabalho prisional como estrat\u00e9gia de ressocializa\u00e7\u00e3o deve ser \n\nplanejado de forma a atender n\u00edveis de rela\u00e7\u00e3o que gerem possibilidades de um \n\nclima agrad\u00e1vel de trabalho, concilia\u00e7\u00e3o entre a satisfa\u00e7\u00e3o dos apenados com o \n\nconte\u00fado da tarefa e a efic\u00e1cia e desempenho das atividades, n\u00e3o utilizando o \n\ntrabalho apenas como meio de mant\u00ea-los ocupados, e para tanto, esse planejamento \ndeve passar pela cria\u00e7\u00e3o de estruturas facilitadoras de integra\u00e7\u00e3o onde prevale\u00e7am \n\nos crit\u00e9rios de inova\u00e7\u00e3o e criatividade nas atividades desempenhadas pelos \n\napenados, por um melhor relacionamento entre o grupo dirigente e o grupo de \n\n\n\n60 \n\n \n\n  \n\napenados, perspectivas de um futuro fora das fronteiras institucionais e, \n\nprincipalmente de gerar condi\u00e7\u00f5es de capacita\u00e7\u00e3o profissional nos apenados, ou \n\nseja, de levar para dentro dos pres\u00eddios, um tipo de trabalho que seja capaz de \n\ntorna-los aptos a, quando sa\u00edrem em liberdade, enfrentarem um mercado de \n\ntrabalho competitivo e, ao mesmo tempo, viabilizar condi\u00e7\u00f5es para que atrav\u00e9s \n\ndessas atividades encontrem o equil\u00edbrio entre a estrutura f\u00edsica e mental que possui \n\nimport\u00e2ncia capital para a ressocializa\u00e7\u00e3o. Lemos (1997, p.115) \n\n \n\nA ressocializa\u00e7\u00e3o do preso passa pela consci\u00eancia da import\u00e2ncia de um trabalho que \n\nvise restituir o ser humano em seus valores, mais ainda, ultrapassa a barreira do pres\u00eddio e vai \n\nal\u00e9m, preocupa-se com o ser humano que busca mais do que se libertar do c\u00e1rcere material, \n\nfeito de tijolos e grades, o c\u00e1rcere privado de um cora\u00e7\u00e3o que percebe sua pris\u00e3o pessoal e que \n\nprecisa necessariamente da sociedade para tornar-se livre. Segundo Peter Drucker, a posi\u00e7\u00e3o e \n\nfun\u00e7\u00e3o social do indiv\u00edduo recoloca-o em lugar de destaque na sociedade dando-o um valor \n\nque lhe \u00e9 intr\u00ednseco. \n\nAssim expressa o seu pensamento o autor: \n\n\u201cA posi\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o social do indiv\u00edduo (...) simboliza a integra\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo \n\ncom o grupo e do grupo com o indiv\u00edduo. Expressam o prop\u00f3sito individual em \n\ntermos de sociedade e o prop\u00f3sito social em termos do indiv\u00edduo\u201d \n\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 sociedade para o indiv\u00edduo a menos que ele desfrute de posi\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o \n\nsociais.\u201d Drucker, (2001, p.17 \u2013 O melhor de Peter Drucker \u2013 A Sociedade) \n\n \n\nNesse processo, v\u00ea-se a import\u00e2ncia da recoloca\u00e7\u00e3o do apenado ap\u00f3s o cumprimento \n\nde sua pena com posi\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o definidas, h\u00e1 tamb\u00e9m a import\u00e2ncia que tem do estudo, do \n\ntrabalho, da religi\u00e3o como forma social de viv\u00eancia, da fam\u00edlia, enfim, \u00e9 poss\u00edvel verificar o \n\ngrau de import\u00e2ncia que deve ser dado pelo Estado a assist\u00eancia ao egresso. \n\nO autor fala da vis\u00e3o do indiv\u00edduo que n\u00e3o tem essa posi\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o social e suas \n\nconseq\u00fc\u00eancias: \n\n\u201cPara o indiv\u00edduo desprovido de fun\u00e7\u00e3o e posi\u00e7\u00e3o sociais, a sociedade \u00e9 irracional, \n\nimensur\u00e1vel e amorfa. O indiv\u00edduo \u201csem ra\u00edzes\u201d, o p\u00e1ria \u2013 pois a aus\u00eancia de \n\nposi\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o sociais isola o indiv\u00edduo do conv\u00edvio social \u2013 n\u00e3o consegue \n\nvislumbrar a sociedade. Ele v\u00ea apenas for\u00e7as demon\u00edacas, meio sensatas, meio sem \n\nsentido, meio discern\u00edveis e meio sombrias, mas nunca previs\u00edveis. Essas for\u00e7as \n\ndecidem sua vida e sua subsist\u00eancia sem que ela possa interferir e, naturalmente, \n\nsem compreende-las: \u00e9 como um homem vendado em um aposento estranho, \n\nparticipando de um jogo cujas regras desconhece; e o que est\u00e1 em jogo \u00e9 a pr\u00f3pria \n\nfelicidade, a pr\u00f3pria subsist\u00eancia e at\u00e9 a pr\u00f3pria vida. O fato de o indiv\u00edduo precisar \n\ndesfrutar de posi\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o social \u00e9 t\u00e3o importante para a sociedade quanto para \n\nele. A menos que o objetivo, as metas, as a\u00e7\u00f5es e os motivos do indiv\u00edduo estejam \n\nintegrados ao objetivo, \u00e0s metas, \u00e0s a\u00e7\u00f5es e aos motivos da sociedade, essa \nsociedade n\u00e3o pode compreend\u00ea-lo ou inclu\u00ed-lo.  \n\nDrucker, (2001, p.19 \u2013 O melhor de Peter Drucker \u2013 A Sociedade) \n\n \n\nUma vez que o egresso participe da comunidade, a mudan\u00e7a e a valoriza\u00e7\u00e3o do ser \n\nhumano deve ocorrer por parte da pr\u00f3pria comunidade. Faz-se necess\u00e1rio que a sociedade \n\n\n\n61 \n\n \n\n  \n\ntenha tamb\u00e9m a sua parcela de responsabilidade nessa ressocializa\u00e7\u00e3o do preso, conforme o \n\nautor descreve: \n\n\u201cQualquer sociedade, independentemente da natureza de suas cren\u00e7as b\u00e1sicas, pode \n\nser eficiente somente se conferir ao indiv\u00edduo uma posi\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o sociais.\u201d \n\nDrucker, (2001, p.17 \u2013 O melhor de Peter Drucker \u2013 A Sociedade) \n\n \n\nFoucault em sua obra Vigiar e Punir chama a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de, ao \n\nmenos, a dignidade do ser humano continuar intocada: \n\n\u201cEssa necessidade de um castigo sem supl\u00edcio \u00e9 formulada primeiro como um grito \n\ndo cora\u00e7\u00e3o ou da natureza indignada: no pior dos assassinos, uma coisa pelo menos \n\ndeve ser respeitada quando punimos: sua \u201chumanidade\u201d\u201d. Foucault (1987 p.63) \n\n \n\nOs fatores de ressocializa\u00e7\u00e3o exigidos pela L.E.P. s\u00e3o diversos. Um dos fatores \n\ndestacados \u00e9 o trabalho que, ainda que seja apontado como elemento de ressocializa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 \n\nnele m\u00faltiplos aspectos subjetivos e complexos que merecem destaque, tais como a vida \n\npregressa do apenado com seu capital social constru\u00eddo at\u00e9 mesmo anterior ao ingresso no \n\ncrime e ou depois dele. A complexidade da ressocializa\u00e7\u00e3o \u00e9 destacada na conclus\u00e3o do \n\ntrabalho de disserta\u00e7\u00e3o de Madeira em que a an\u00e1lise dos aspectos de ressocializa\u00e7\u00e3o do preso, \n\nsomente em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho prisional, ressalta a frustra\u00e7\u00e3o de expectativa por parte do \n\negresso, embora a institui\u00e7\u00e3o estudada tenha um resultado expressivo na ressocializa\u00e7\u00e3o do \n\npreso, conforme segue: \n\nNo que se refere a atua\u00e7\u00e3o da FAESP, na perspectiva de seu grupo de trabalho, \n\nverificamos que a miss\u00e3o da entidade \u00e9 a responsabiliza\u00e7\u00e3o do egresso, que deve \n\nbuscar ele pr\u00f3prio, sua reintegra\u00e7\u00e3o social, contando, para isso, com a ajuda da \n\nInstitui\u00e7\u00e3o. Quanto a essa pol\u00edtica responsabilizadora, op\u00f5em-se os egressos, por \n\nesperar dela empregos formais, por tempo indeterminado, e n\u00e3o simples \n\nexperi\u00eancias tempor\u00e1rias de trabalho. Assim, vemos que aqueles que estiveram \n\nvinculados aos programas de emprego da FAESP e foram desligados, avaliam de \n\nforma negativa a atua\u00e7\u00e3o da Institui\u00e7\u00e3o; j\u00e1 os que, n\u00e3o receberam apoio do trabalho, \n\nbem como os que ainda est\u00e3o atrelados aos empregos angariados pela FAESP, \n\navaliam positivamente sua atua\u00e7\u00e3o. Quanto \u00e0 ressocializa\u00e7\u00e3o, verificamos que a \n\npercep\u00e7\u00e3o dos egressos \u00e9 quanto a estarem ressocializados, principalmente pela \n\ninculca\u00e7\u00e3o das normas e valores atinentes \u00e0 necessidade do trabalho em nossa \nsociedade. Contudo, no que se refere a reintegra\u00e7\u00e3o social, percebem-se como \n\nexclu\u00eddos, pois n\u00e3o conseguem prover suas fam\u00edlias, e n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas \n\nde cidadania, s\u00f3 obtendo experi\u00eancia de trabalho prec\u00e1rias ou informais, o que, em \n\nseu imagin\u00e1rio, n\u00e3o \u00e9 condizente com um estado de reintegra\u00e7\u00e3o social. Madeira \n\n(2004, p. 238) \n\n \n\nDemonstra-se portanto, a complexidade de avalia\u00e7\u00e3o dos aspectos de ressocializa\u00e7\u00e3o \n\nque precisam considerar em cada caso aspectos n\u00e3o formais. \n\nDe outra parte fica claro que, mesmo analisando um \u00fanico fator de ressocializa\u00e7\u00e3o, o \n\ntrabalho, os resultados n\u00e3o s\u00e3o desprez\u00edveis, antes s\u00e3o expressivos os \u00edndices de \n\nressocializa\u00e7\u00e3o, conforme destaca a pr\u00f3pria autora: \n\n\n\n62 \n\n \n\n  \n\n\u201cEnfim, qual a conclus\u00e3o final a respeito da atua\u00e7\u00e3o da FAESP? A Funda\u00e7\u00e3o de \n\nApoio ao Egresso ao Sistema Penitenci\u00e1rio desempenha um importante papel no \n\napoio aos egressos, principalmente se levarmos em considera\u00e7\u00e3o que \u00e9 um trabalho \n\ndesenvolvido voluntariamente, que acaba dando visibilidade ao problema dos \n\negressos, que se constituem como categoria social, antes desconhecida, a n\u00e3o ser \n\nquando considerada como respons\u00e1vel como respons\u00e1vel por altos \u00edndices de \n\nreincid\u00eancia. Por fim, como demonstrado ao longo da pesquisa, o trabalho \u00e9 a \n\ncategoria-chave para a ressocializa\u00e7\u00e3o, na vis\u00e3o de todos aqueles envolvidos com o \n\nproblema do egresso prisional, principalmente eles mesmos. Madeira (2004, p.236) \n\n \n\nPor fim a autora destaca uma rela\u00e7\u00e3o direta entre a efetividade da atua\u00e7\u00e3o da \n\nInstitui\u00e7\u00e3o ao tipo de trajet\u00f3ria dos egressos. Esse \u00e9 um fator fundamental, j\u00e1 que demonstra a \n\nprimeira e mais basilar das exig\u00eancias de ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado, a sua pr\u00f3pria vontade a \n\nfavor desse intento, funcionando a Institui\u00e7\u00e3o como facilitadora desse objetivo: \n\n\u201cMas o mais importante a explicitar \u00e9 que, toda a atua\u00e7\u00e3o da Institui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 mais \n\nefetiva, dependendo do tipo de trajet\u00f3ria dos egressos que s\u00e3o apoiados por ela, o \n\nque, para n\u00f3s, explica o porqu\u00ea do baixo \u00edndice de reincid\u00eancia dos egressos que a \n\nprocuram. Madeira (2004, p.236) \n\n \n\nA comunica\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a se d\u00e1 muito mais pelas atitudes do que por qualquer outro \n\nmeio poss\u00edvel como a escrita ou a verbaliza\u00e7\u00e3o. Alguns aspectos que s\u00e3o de suma import\u00e2ncia \n\npara se alcan\u00e7ar o intento da ressocializa\u00e7\u00e3o precisam necessariamente do respaldo de \n\natitudes, muito mais do que de palavras. Um estudo de caso feito na Penitenci\u00e1ria Estadual de \n\nFoz do Igua\u00e7u \u2013 PR, por Shikida e Brogliatto, levanta aspectos que necessitam de uma an\u00e1lise \n\nmais criteriosa e aten\u00e7\u00e3o aos resultados do trabalho prisional em que destaca: \n\n\u201cOs presos est\u00e3o se transformando em vantagem competitiva em vantagem \n\ncompetitiva para as ind\u00fastrias (...) Por\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 benef\u00edcios como o 13\u00ba sal\u00e1rio, \n\nf\u00e9rias e Fundo de Garantia (FGTS) (...) a empresa que atua no interior dos \n\nestabelecimentos carcer\u00e1rios n\u00e3o tem v\u00ednculo empregat\u00edcio com o preso (...) \n\nFrancisco Gabriel Fernandes, \u201ctem muita gente ganhando dinheiro com a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o dos pres\u00eddios, menos o preso. (...) Ningu\u00e9m \u00e9 contra o trabalho do \n\npreso, mas falta regulamenta\u00e7\u00e3o\u201d (Fernandes, 2006, p. B-05). Al\u00e9m desse reclame, \n\nj\u00e1 houve posicionamentos de concorr\u00eancia desleal por parte do trabalho dos presos \nnos setores de fabricantes de blocos de concreto da regi\u00e3o de Sorocaba, e de \n\nempresas do setor de cabos instaladas em Guarulhos (Fernandes, 2006). Outro ponto \n\nlimitante \u00e9 o tipo de atividade (...) invariavelmente manuais e sem qualquer atrativo, \n\nsendo caracterizados pela monotonia e repeti\u00e7\u00e3o. Shikida &amp; Brogliatto (2007, p.131) \n\n \n\nOs aspectos destacados pelo estudo referem-se exatamente sobre a complexidade que \n\no administrador p\u00fablico deve considerar na avalia\u00e7\u00e3o de resultados na ressocializa\u00e7\u00e3o do \n\napenado. O trabalho \u00e9 apenas uma das fontes e traz consigo uma s\u00e9rie de fatores \n\ndesencadeados que merecem uma reflex\u00e3o do gestor na busca de melhores condi\u00e7\u00f5es para \n\navaliar a sua gest\u00e3o na ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado. \n\nOs problemas podem ser trabalhados na linha de atua\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es como \u00e9 o caso \n\nanteriormente tratado pelo fator de ressocializa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do trabalho ainda que de forma \n\n\n\n63 \n\n \n\n  \n\nlimitada, mas h\u00e1 tamb\u00e9m fatores da viv\u00eancia prisional que s\u00e3o um problema na reabilita\u00e7\u00e3o do \n\napenado conforme destaca Neto \n\n \u201c...ali as injusti\u00e7as contra o preso s\u00e3o constantes, como a superlota\u00e7\u00e3o, ociosidade, \n\npromiscuidade e outras viol\u00eancias, como a falta de assist\u00eancia material \u00e0 sa\u00fade, e \n\nfalta de assist\u00eancia jur\u00eddica, educacional e psicol\u00f3gica.\u201d Neto (2000, p.12) \n\n \n\nQuaisquer um desses fatores quando n\u00e3o devidamente trabalhados pelo Estado \n\nindicam uma injusti\u00e7a que leva apenas ao distanciamento da ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado. \n\n \n\n \n\n3.7 UM ENTRELA\u00c7AMENTO DE CONCEITOS A SERVI\u00c7O DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nNo in\u00edcio desse cap\u00edtulo fez-se as defini\u00e7\u00f5es de Estado, Governo e Administra\u00e7\u00e3o \n\ncomo forma de situar o gestor p\u00fablico dando-lhe melhores condi\u00e7\u00f5es de atuar em prol dos \n\nobjetivos institucionais. Fica tamb\u00e9m estabelecido em tais conceitos os limites de atua\u00e7\u00e3o do \n\ngestor p\u00fablico. Por\u00e9m a base conceitual administrativa da efici\u00eancia, da efic\u00e1cia e da \n\nefetividade est\u00e3o diretamente ligadas aos modelos te\u00f3ricos de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ortodoxo, \n\nliberal ou empresarial. \n\nA abordagem estrutural da gest\u00e3o, ao explorar o conceito de efici\u00eancia, efic\u00e1cia e \n\nefetividade traz \u00e0 tona as diversas faces ou at\u00e9 mesmo tons e matizes que o mesmo conceito \n\npode ser estruturado atrav\u00e9s do tempo e de suas exig\u00eancias peculiares \u00e0s necessidades vividas. \n\nNa administra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, a efici\u00eancia tinha um tratamento mais voltado \u00e0 tarefa em si e \n\ntrazia tamb\u00e9m uma vis\u00e3o de resultados clara e consistente, j\u00e1 a teoria da burocracia faz uma \n\nrefer\u00eancia fundamental ao estudo da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, a necess\u00e1ria formalidade, \n\nracionalidade, impessoalidade das rela\u00e7\u00f5es na busca de objetivos. A teoria cl\u00e1ssica volta-se \u00e0s \n\nfun\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o, por\u00e9m num sistema ainda muito fechado e simplista. Na teoria \n\nestruturalista, come\u00e7a a surgir uma vis\u00e3o voltada para fora da organiza\u00e7\u00e3o, o que hoje \u00e9 uma \n\nnecessidade intoc\u00e1vel ainda e remete a uma reflex\u00e3o sobre a complexidade de atua\u00e7\u00e3o de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Uma complexidade vivida por qualquer organiza\u00e7\u00e3o que tem que \n\nobrigatoriamente optar pelo recurso (sempre escasso) que melhor resultado venha trazer \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Dentre essas complexidades enfrentadas pelo administrador, est\u00e3o o ambiente \n\norganizacional, as pessoas que o comp\u00f5em e suas contradi\u00e7\u00f5es, o aspecto dissociador sempre \n\npresente entre objetivos pessoais versus objetivos organizacionais, a organiza\u00e7\u00e3o informal \n\nversus a formal. Por fim, na abordagem neocl\u00e1ssica da administra\u00e7\u00e3o, o destaque pode ficar \n\n\n\n64 \n\n \n\n  \n\npor conta de uma diferencia\u00e7\u00e3o mais acentuada entre os conceitos de efici\u00eancia e efic\u00e1cia, \n\nal\u00e9m da A.P.O. Administra\u00e7\u00e3o por Objetivos que traz uma reflex\u00e3o sobre a necessidade de \n\numa vis\u00e3o objetiva do que se quer atingir com a otimiza\u00e7\u00e3o de resultados. \n\nOs indicadores de desempenho buscam por outro lado estudar, j\u00e1 de maneira mais \n\npontual, formas diversas de se atingir melhores resultados ou maior efic\u00e1cia na \n\nressocializa\u00e7\u00e3o do apenado. Os instrumentos de mensura\u00e7\u00e3o hoje usados e confirmados pela \n\nteoria trazem uma reflex\u00e3o da diversidade com que o tema da ressocializa\u00e7\u00e3o pode ser tratado \n\nou abordado com o intuito de melhorar tais condi\u00e7\u00f5es. O objetivo \u00e9 claramente o de refletir \n\nsobre tais diversidades e n\u00e3o apenas sobre um ou outro modelo, mas outrossim, aplicar o \n\nmodelo que venha melhor responder \u00e0s necessidades peculiares ao Pres\u00eddio Estadual de \n\nTorres ou at\u00e9 mesmo criar um novo modelo, servindo os existentes como ponto de partida ou \n\nde inspira\u00e7\u00e3o. \n\nPor fim, o hist\u00f3rico da pena assim como o Princ\u00edpio constitucional da Efici\u00eancia visam \n\ntrazer \u00e0 reflex\u00e3o a quest\u00e3o humana que \u00e9 central na busca da ressocializa\u00e7\u00e3o. Em todo o \n\nenfoque dado at\u00e9 ent\u00e3o, nota-se uma clara vis\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o, por\u00e9m tal vis\u00e3o fica por \n\ndemais privada do foco central que \u00e9 o ser humano em si, nesse caso, o apenado. Todas as \n\nabordagens tratadas at\u00e9 o momento buscam uma vis\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o e de resultados que por \n\nvezes se mostram bastante impessoais. Por\u00e9m o resultado s\u00f3 poder\u00e1 ser satisfat\u00f3rio no caso \n\nem estudo, o Pres\u00eddio Estadual de Torres, se vier a tratar da recupera\u00e7\u00e3o do preso como fonte \n\nprincipal de an\u00e1lise e resultados. No hist\u00f3rico da pena, a reflex\u00e3o traz \u00e0 tona as diversas \n\nfal\u00e1cias que sempre envolveram o ambiente de aprisionamento do ser humano, por\u00e9m, o \n\nmelhor da an\u00e1lise est\u00e1 numa profunda reflex\u00e3o sobre a necess\u00e1ria abordagem humana na \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do preso. Por outro lado, o princ\u00edpio constitucional da efici\u00eancia tamb\u00e9m levanta \n\na quest\u00e3o da efici\u00eancia, por\u00e9m n\u00e3o como mera quantifica\u00e7\u00e3o de resultados, mas, no caso \n\np\u00fablico, um resultado necessariamente qualitativo da aspecto efici\u00eancia. Na verdade, se nos \n\nt\u00edtulos anteriores a mensura\u00e7\u00e3o foi foco de estudo, nos dois \u00faltimos foram abordados os temas \n\nmais desafiadores para o gestor p\u00fablico, a import\u00e2ncia e primazia da humaniza\u00e7\u00e3o da cadeia.  \n\nUma estrutura de pensamentos ou de teorias tamb\u00e9m levantou o questionamento sobre \n\na viabilidade ou n\u00e3o de se transformar tais teorias em pr\u00e1tica. Por\u00e9m se tal realidade j\u00e1 existe, \n\nnada melhor do que uma an\u00e1lise particular dos casos em quest\u00e3o e ver no que foi poss\u00edvel \n\ntrazer para a realidade do Pres\u00eddio Estadual de Torres quanto \u00e0s realidades j\u00e1 experimentadas \n\ne com resultados satisfat\u00f3rios. Isso \u00e9 o que veremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n  \n\n\n\n65 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n4 PR\u00c1TICAS DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA \n\n \n\n \n\n4.1.CASOS REFERENCIAIS NO USO DE INDICADORES DE DESEMPENHO NA \nGEST\u00c3O P\u00daBLICA \n\n \n\n \n\nA gest\u00e3o p\u00fablica vem a cada dia mudando a sua forma de atua\u00e7\u00e3o e buscando \n\nresponder cada vez mais e melhor aos anseios do contribuinte. O modelo gerencial da \n\niniciativa privada \u00e9 mimetizado aos poucos pelos Estados. No Brasil, tal mudan\u00e7a segundo \n\nPrates \u00e9 identificada com a reforma do estado em 1995: \n\nA reforma concreta do aparelho do Estado ocorre na dimens\u00e3o-gest\u00e3o. \u00c9 a\u00ed que a \nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica se torna mais efetiva e eficiente. \u00c9 a\u00ed que ocorrem as \n\nmudan\u00e7as culturais necess\u00e1rias. \u00c9 a\u00ed que as pr\u00e1ticas administrativas gerenciais de \n\nfato ocorrem. \u00c9 a\u00ed que se definem os indicadores de desempenho, que se treina e \n\nmotiva o pessoal, que se desenvolvem estrat\u00e9gias flex\u00edveis para o atingimento das \n\nmetas estabelecidas Prates (apud BRASIL, 1995, p. 32) \n\n \n\nEssa postura que teve como marco a reforma institu\u00edda por Bresser Pereira no governo \n\nFernando Henrique Cardoso com o seu Plano Diretor de Reforma do Aparelho do Estado, \n\nmas que n\u00e3o mais parou desde ent\u00e3o, conforme se v\u00ea pela atua\u00e7\u00e3o do atual governo na \n\nGesp\u00fablica, que se iniciou em 2005. Abaixo s\u00e3o citados alguns casos de pa\u00edses que est\u00e3o \n\nusando indicadores de desempenho atrav\u00e9s de \u00edndices de mensura\u00e7\u00e3o como forma de \n\nmelhoria constante em suas gest\u00f5es p\u00fablicas. No caso, o Brasil, a Austr\u00e1lia, o Reino Unido e \n\nos Estados Unidos foram citados apenas como forma de exemplos de pa\u00edses que buscam essa \n\npr\u00e1tica, que antes estava adstrita apenas \u00e0 gest\u00e3o empresarial. \n\n \n\n \n\nBrasil \n\n \n\n \n\nComo j\u00e1 se observou no cap\u00edtulo referente a indicadores de desempenho na \n\nGesp\u00fablica, programa de gest\u00e3o do governo brasileiro, em que foram mostrados alguns dos \n\ndetalhes da busca da mensura\u00e7\u00e3o para melhoria da gest\u00e3o, outros pa\u00edses tamb\u00e9m podem servir \n\n\n\n66 \n\n \n\n  \n\ncomo exemplo de mensura\u00e7\u00e3o para atingimento dos objetivos tra\u00e7ados por suas \n\nadministra\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\nReino Unido \n\n \n\n \n\nINDICATIVOS: quantidade de escolas para a primeira inf\u00e2ncia: \n\n \n\nEFIC\u00c1CIA \n\nMensura\u00e7\u00e3o pretendida - a efic\u00e1cia da cobertura do n\u00famero de centros de primeira \n\ninf\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero necess\u00e1rio desses centros de primeira inf\u00e2ncia \n\nC\u00e1lculo: (X/Y)*100  \n\no X= N\u00fameros de centros designados \n\no Y= N\u00famero total de centros necess\u00e1rios. \n\n \n\nEFETIVIDADE \n\nMensura\u00e7\u00e3o Pretendida - avaliar o aumento de novos criminosos em determinada faixa \n\net\u00e1ria com o intuito de estabelecer metas de diminui\u00e7\u00e3o desses acontecimentos. \n\nC\u00e1lculo: (X/Y) * 100.000 \n\n? X= N\u00famero de jovens na primeira vez \n\n? Y= Popula\u00e7\u00e3o local na faixa et\u00e1ria pesquisada \n\n? 100.000= popula\u00e7\u00e3o local da faixa et\u00e1ria estudada. \n\n \n\n \n\nAustr\u00e1lia \n\n \n\n \n\nForam dados alguns exemplos de indicativos que serviram de par\u00e2metro para \n\navalia\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados.  \n\nINDICATIVOS: cobertura da educa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds \n\n \n\nEFIC\u00c1CIA \n\n\n\n67 \n\n \n\n  \n\nMensura\u00e7\u00e3o pretendida - cobertura da educa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds; \n\nC\u00e1lculo: X/Y \n\n? X= O n\u00famero de pessoas na escola.  \n\n? Y= O n\u00famero de jovens existentes. \n\n \n\nEFETIVIDADE \n\nMensura\u00e7\u00e3o pretendida - satisfa\u00e7\u00e3o dos benefici\u00e1rios \n\nC\u00e1lculo: X/Y \n\n? X= % de grau satisfeito e muito satisfeito, \n\n? Y= Todos os graus existentes. \n\n \n\nEXCEL\u00caNCIA \n\nMensura\u00e7\u00e3o pretendida - quantidade de ag\u00eancias em programas de gest\u00e3o de lideran\u00e7a \n\nC\u00e1lculo: X/Y \n\n? X= Total de ag\u00eancias engajadas em lideran\u00e7a. \n\n? Y=Total de ag\u00eancias existentes. \n\n \n\n \n\nEstados Unidos \n\n \n\n \n\nPossui um programa de ferramentas e \u00edndices de avalia\u00e7\u00e3o utilizado pelo Governo \n\nFederal na qual a forma de mensura\u00e7\u00e3o \u00e9 feita comparando-se as metas estabelecidas \n\nanualmente com os resultados obtidos (previsto versus realizado). Todos os indicadores s\u00e3o \n\nalinhados aos objetivos estrat\u00e9gicos estabelecidos, bem como \u00e0s unidades e servi\u00e7os \n\nrespons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es para o alcance dos objetivos tra\u00e7ados. \n\n \n\nEFICI\u00caNCIA \n\nMensura\u00e7\u00e3o pretendida - quantidade de dias para abrir um neg\u00f3cio \n\nC\u00e1lculo: n\u00famero de dias m\u00e9dio para iniciar um neg\u00f3cio em rela\u00e7\u00e3o a m\u00e9dia dos pa\u00edses. \n\nObjetivo: entender os motivos do resultado encontrado e melhorar esse tempo. \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\n  \n\nO que se observa ao ver esses exemplos \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 um padr\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o de \n\ndesempenho e indicadores que sejam congruentes a um determinado padr\u00e3o, pois variam em \n\ncada contexto espec\u00edfico. Ainda que a abrang\u00eancia do estudo contemplasse um n\u00famero maior \n\nde pa\u00edses, essa realidade de complexidade e multiplicidade de avalia\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o mudaria. \n\nCada pa\u00eds, e por extens\u00e3o, cada organiza\u00e7\u00e3o, possui caracter\u00edsticas que lhes s\u00e3o \u00fanicas. \n\nPor\u00e9m, uma s\u00edntese do que se p\u00f4de observar nas gest\u00f5es amparadas pelos exemplos \u00e9 \n\na seguinte: \n\n1. O desempenho pode ser compreendido como uma atua\u00e7\u00e3o para se executar e \n\nalcan\u00e7ar, algo como um projeto, um processo, uma tarefa, uma meta; \n\n2. A mensura\u00e7\u00e3o torna a gest\u00e3o real, palp\u00e1vel e pass\u00edvel de melhorias e de \n\ndesenvolvimento. \n\n3. H\u00e1 de se destacar a peculiaridade de cada caso, o que torna cada organiza\u00e7\u00e3o \u00fanica \n\nem cada item de mensura\u00e7\u00e3o e de discuss\u00e3o quanto \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o a ser feita. \n\nEmbora a pr\u00e1tica nas organiza\u00e7\u00f5es governamentais de mensura\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o ter \n\ndemonstrado a import\u00e2ncia da peculiaridade de cada ente com as caracter\u00edsticas que lhes s\u00e3o \n\npr\u00f3prias e, com isso, haver a exig\u00eancia de indicadores tamb\u00e9m pr\u00f3prios, n\u00e3o h\u00e1 como n\u00e3o \n\nencontrar em entidades p\u00fablicas ou privadas exemplos que, de alguma forma, possam trazer \n\ncertas semelhan\u00e7as que auxiliem na melhoria da gest\u00e3o. \n\nCom esse prop\u00f3sito, destacam-se no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo alguns dos exemplos de gest\u00e3o \n\nde c\u00e1rceres que buscam a ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado e t\u00eam conseguido melhores resultados. \n\nAo final da an\u00e1lise do cap\u00edtulo seguinte, a pergunta que se fez foi: Em que fatores ou \n\ncaracter\u00edsticas tais gest\u00f5es puderam auxiliar na gest\u00e3o eficaz da ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado do \n\nPres\u00eddio Estadual de Torres? \n\n \n\n \n\n4.2 AS PR\u00c1TICAS COM BAIXO \u00cdNDICE DE REINCID\u00caNCIA CRIMINAL \n\n \n\n \n\nNesse cap\u00edtulo, a an\u00e1lise voltou-se para exemplos de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica que \n\ntrabalham diretamente com a Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal e que est\u00e3o obtendo um resultado \n\nexpressivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado. \n\nO Projeto Cidadania no C\u00e1rcere foi desenvolvido e implantado pela Secretaria da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria do Estado de S\u00e3o Paulo com o objetivo de administrar unidades \n\n\n\n69 \n\n \n\n  \n\nprisionais em parceria com organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais. Atualmente fazem parte do \n\nprojeto vinte centros de ressocializa\u00e7\u00e3o e duas penitenci\u00e1rias. \n\nA pr\u00e1tica demonstrou que a tentativa de ressocializa\u00e7\u00e3o da pessoa humana sem o \n\nenvolvimento da sociedade, tende a n\u00e3o ser eficaz. O pr\u00f3prio termo ressocializa\u00e7\u00e3o deriva de \n\nsociedade, o retorno \u00e0 sociedade. Como retornar a algo que se mant\u00e9m muito distante e alheio \n\n\u00e0 realidade di\u00e1ria? Desta forma, foi avaliado que o melhor ambiente para a execu\u00e7\u00e3o da pena \n\n\u00e9 o munic\u00edpio da natureza do preso, e ainda, onde reside sua fam\u00edlia. O primeiro objetivo, \n\nportanto, \u00e9 oferecer ao preso um ambiente prop\u00edcio para sua recupera\u00e7\u00e3o social. \n\nUm custo menor com melhoria na qualidade de atendimento do preso foi uma das \n\nconstata\u00e7\u00e3o de tal pr\u00e1tica. O valor pago somente na di\u00e1ria de refei\u00e7\u00e3o foi suficiente para \n\ncustear todo atendimento de que o preso necessita para a execu\u00e7\u00e3o da pena. \n\nPortanto, o segundo objetivo \u00e9 a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de qualidade com custos \n\nmenores para o er\u00e1rio. \n\nO resultado obtido no per\u00edodo de 2003 \u00e9 o seguinte: \n\n? 42 fugas; \n\n? 7 abandonos nas unidades prisionais envolvidas no projeto, numa popula\u00e7\u00e3o \n\nem torno de 3.032 presos, representando 1,61% de escoamento do sistema \n\nprisional. \n\nDurante o per\u00edodo de 2003, n\u00e3o houve sequer uma rebeli\u00e3o no sistema penitenci\u00e1rio \n\npaulista.  \n\nO N\u00famero de APACs\n12\n\n em todo pa\u00eds \u00e9 de mais de cem, sendo que 37 APACs est\u00e3o \n\nsituadas em Minas Gerais e 78 APACs no resto do pa\u00eds somando um total de 118 APACs.  \n\nTrata-se de uma experi\u00eancia que est\u00e1 sendo feita tamb\u00e9m em Bragan\u00e7a Paulista, \n\ninterior de S\u00e3o Paulo que, atrav\u00e9s de parcerias entre a sociedade civil e o governo, atingiram \n\num \u00edndice de ressocializa\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3rio. \n\nNa APAC de Bragan\u00e7a Paulista, criada em 1993, o programa Cidadania no C\u00e1rcere foi \n\nconsiderado um modelo de interven\u00e7\u00e3o da sociedade civil nos pres\u00eddios p\u00fablicos. A \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o e Assist\u00eancia Carcer\u00e1ria (APAC), uma Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o \n\nGovernamental de Bragan\u00e7a, assumiu o controle do projeto. \n\nO objetivo do projeto Cidadania no C\u00e1rcere \u00e9 prestar assist\u00eancia aos presos de acordo \n\ncom o artigo 11 da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal, na maioria das vezes ignorada pelo poder p\u00fablico. \n\n                                                        \n12\n\n APAC ITA\u00daNA \u2013MG: http://www.apacitauna.com.br/index.php?pagina=conteudo/frameestatisticas. Dados \natualizados em 25/08/09 acesso ao site em 14/09/09 \n\n \n\nhttp://www.apacitauna.com.br/index.php?pagina=conteudo/frameestatisticas\n\n\n70 \n\n \n\n  \n\nDe acordo com o site da APAC de Ita\u00fana-MG s\u00e3o destacados os seguintes dados \n\nestat\u00edsticos da APAC acumulados desde 1997 : \n\nPOPULA\u00c7\u00c3O PRISIONAL:  \n\n? Fechado: 60; \n\n? Semi-Aberto Trabalho Externo: 12; \n\n? Semi-Aberto trabalho Intra-Muros: 44;  \n\n? Aberto: 37. \n\nREINCID\u00caNCIA \n\n? Mundial: 70%; \n\n? Nacional: 85%. \n\nREINCID\u00caNCIA - APAC: \n\n? Com M\u00e9todo: 8,62% e, \n\n? Sem M\u00e9todo: 18,43%. \n\nSA\u00cdDA SEM ESCOLTA POLICIAL: \n\n? 12188: com retorno e, \n\n? 05: sem retorno. \n\nATENDIMENTOS REALIZADOS NA APAC:  \n\n? M\u00e9dico: 1042; \n\n? Odontol\u00f3gico: 2987; \n\n? Psicol\u00f3gico: 1268; \n\n? Jur\u00eddico: 3393. \n\nESTUDOS:  \n\n? Fundamental (1\u00ba a 4\u00ba s\u00e9rie): 16; \n\n? Tele-Curso 1\u00ba Grau: 30; \n\n? Tele-Curso 2\u00ba Grau: 28; \n\n? Viol\u00e3o: 03; \n\n? M\u00fasica: 12; \n\n? Curso Padeiro: 02 e, \n\n? Universidade: 02.  \n\nTRABALHO:  \n\n\n\n71 \n\n \n\n  \n\n? Barbearia: 02; \n\n? Fabrica\u00e7\u00e3o de Velas: 02; \n\n? Tape\u00e7aria: 05; \n\n? Artesanato: 28; \n\n? F\u00e1brica de Blocos: 04; \n\n? Marcenaria: 04; \n\n? Horta: 02; \n\n? Administra\u00e7\u00e3o: 02; \n\n? Cozinha: 04; \n\n? Obras: 07; \n\n? Jardim: 02; \n\n? Ergom: 06; \n\n? F\u00e1brica de Pipas: 08 e, \n\n? F\u00e1brica de Sand\u00e1lias: 04.  \n\nCULTURAL:  \n\n? Grupo Encantadores de Hist\u00f3rias: 10; \n\n? Coral Estamos Juntos: 12. \n\nCUSTO PER CAPTA:  \n\n? Sistema Comum: 4 sal\u00e1rios m\u00ednimos; \n\n? na  APAC: um sal\u00e1rio e meio \n\n \n\nFonte: Site da APAC Ita\u00fana \n\n \n\nAt\u00e9 o final de 2005, 24 unidades funcionavam com o Cidadania no C\u00e1rcere e 8 \n\nconv\u00eanios estavam em processo de an\u00e1lise. A principal diferen\u00e7a do projeto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\npenitenci\u00e1rias do resto do Brasil \u00e9 a intera\u00e7\u00e3o do Estado com Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o \n\nGovernamentais (ONG\u2019s). Atualmente, mais de 15 entidades atuam em parceria com o \n\ngoverno para colocar em pr\u00e1tica a Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal. O maior diferencial \u00e9 a atua\u00e7\u00e3o que \n\nvisa o bem estar do detento e n\u00e3o o lucro das institui\u00e7\u00f5es, como regulamenta o decreto \n\n45.403, de 2000. Outro decreto, N\u00ba 47.849, de 29 de maio de 2003, regulariza a atua\u00e7\u00e3o no \n\nsistema penitenci\u00e1rio e estabelece objetivos e metas a serem alcan\u00e7ados pelas ONG\u2019s: \n\nhttp://www.admpenitenciaria.sp.gov.br/download_files/cidadania/47.849_29-05-03_autoriza_convenios_subst_cr_doe.zip\n\n\n72 \n\n \n\n  \n\nConforme Cruz, o m\u00e9todo APAC j\u00e1 havia sido institucionalizado em 1974 que, desde \n\nent\u00e3o vem trazendo resultados expressivos de redu\u00e7\u00e3o na reincid\u00eancia criminal conforme o \n\nexposto: \n\nO m\u00e9todo Apac havia sido institucionalizado atrav\u00e9s de uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ngovernamental (Apac, que na \u00e9poca significava \u201cAmando o Pr\u00f3ximo, Amar\u00e1s a \n\nCristo\u201d) em 1974, na cadeia de Humait\u00e1, em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. Essa experi\u00eancia \n\nhavia conseguido reduzir a reincid\u00eancia para 5% e para praticamente zero os \u00edndices \n\nde fugas e viol\u00eancia. Cruz (2003, p.28) \n\n \n\nOs resultados s\u00e3o expressivos, por\u00e9m \u00e9 sobre as bases e fundamentos que a an\u00e1lise \n\ndeve de se fixar para buscar fundamentos para uma poss\u00edvel mudan\u00e7a no Pres\u00eddio Estadual de \n\nTorres. Nota-se tais fundamentos na cita\u00e7\u00e3o de Cruz, quando a autora assim destaca \u201cA \n\nAPAC se destina a humanizar a pris\u00e3o\u201d. Segundo a autora, o resgate dos direitos humanos e \n\nda justi\u00e7a social partem do pressuposto de que a pena deve n\u00e3o apenas punir, mas recuperar. \n\nA filosofia do m\u00e9todo \u00e9 de que todo ser humano \u00e9 recuper\u00e1vel, desde que haja um tratamento \n\nefetivo e adequado. Os princ\u00edpios s\u00e3o o da individualiza\u00e7\u00e3o do tratamento, de uma viv\u00eancia \n\nno pres\u00eddio pr\u00f3ximo \u00e0 que o detento ter\u00e1 quando voltar \u00e0 liberdade, com fam\u00edlia, comunidade, \n\neduca\u00e7\u00e3o moral, religiosa e profissional como fontes desse v\u00ednculo conforme destaca a autora: \n\nA Apac de Ita\u00fana \u00e9 uma sociedade civil sem fins lucrativos, que se destina a \n\nhumanizar a pris\u00e3o. Os trabalhos da Apac buscam o resgate dos direitos humanos e \n\nda justi\u00e7a social, partindo do pressuposto de que a pena deve punir e recuperar. Para \n\na equipe do Projeto, os presos s\u00e3o vistos como reeducandos, porque, segundo a \n\nfilosofia do m\u00e9todo, todo ser humano \u00e9 recuper\u00e1vel, desde que haja um tratamento \n\nefetivo e adequado. Os princ\u00edpios seguidos s\u00e3o os da individualiza\u00e7\u00e3o do tratamento; \n\nda redu\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a entre a vida na pris\u00e3o e a vida livre; da participa\u00e7\u00e3o da \nfam\u00edlia e da comunidade no processo; e da educa\u00e7\u00e3o moral, da assist\u00eancia religiosa e \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional. Cruz (2003, p.28) \n\n \n\nDois outros aspectos chamam a aten\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 humaniza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo pelo valor \n\ndado ao aspecto f\u00edsico da cadeia e de cuidados com a seguran\u00e7a dela: \n\nO espa\u00e7o possui, al\u00e9m das celas, capela, audit\u00f3rio, setor administrativo, oficinas, \n\n\u00e1reas para horta, quartos para visitas \u00edntimas, espa\u00e7o de jardim, cozinha, su\u00edte para \n\nrecebimento de visitas, f\u00e1brica de blocos e cantina. No Centro de Reintegra\u00e7\u00e3o \nSocial de Ita\u00fana n\u00e3o h\u00e1 agente da Pol\u00edcia Civil ou Militar. Ela \u00e9 administrada por \n\nfuncion\u00e1rios e volunt\u00e1rios e \u00e9 a segunda institui\u00e7\u00e3o prisional no mundo a cuidar dos \n\npresos sem a pol\u00edcia (a primeira foi a de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos). Cruz (2003, p.28) \n\n \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o ao aspecto f\u00edsico da cadeia segundo a autora \u201cA \u00e1rea constru\u00edda \n\npara cada reeducando do sexo masculino \u00e9 de 15,80m2 e, para as do sexo feminino, de 27,11 \n\nm2, bem acima do padr\u00e3o legal de 6m2, e da medida oficial toler\u00e1vel de 3m2 para cada \n\ndetento.\u201d E, conv\u00e9m ressaltar, bem acima dos valores encontrados no Pres\u00eddio Estadual de \n\nTorres. \n\n\n\n73 \n\n \n\n  \n\nA assist\u00eancia espiritual e religiosa, acesso ao trabalho e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, a assist\u00eancia \n\njur\u00eddica e documental, a assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade, o apoio \u00e0s fam\u00edlias e \u00e0s v\u00edtimas, al\u00e9m de outras \n\natividades culturais, s\u00e3o tratados em cap\u00edtulos distintos pela autora do trabalho, sendo que em \n\ncada item a demonstra\u00e7\u00e3o \u00e9 de cuidado e aten\u00e7\u00e3o exigidos pelo m\u00e9todo. \n\nUm outro aspecto que merece destaque \u00e9 a equipe de apoio ao projeto que \u00e9 composta \n\npor um desembargador e dois ju\u00edzes, al\u00e9m de dez membros volunt\u00e1rios e de \u201cpadrinhos\u201d e \n\n\u201cmadrinhas\u201d da comunidade. \n\nFaz-se salientar que o modelo de Ita\u00fana n\u00e3o \u00e9 \u00fanico e vale o destaque da autora aos \n\nseguintes exemplos: \n\nUm exemplo diferenciado \u00e9 a Apac de Sete Lagoas, cujo trabalho \u00e9 realizado em um \ncentro de ressocializa\u00e7\u00e3o constru\u00eddo pelo Estado e administrado com a participa\u00e7\u00e3o \n\nde funcion\u00e1rios estaduais, em parceria com a Apac local. Outro tipo \u00e9 a de Nova \n\nLima, onde, com o apoio de administradores e economistas, est\u00e1 sendo feito o \n\nplanejamento das receitas e das despesas, e se espera ter, em breve, um pres\u00eddio \n\nauto-suficiente. Em Conselheiro Lafaiete, no cintur\u00e3o verde de Belo Horizonte, est\u00e1 \n\nsendo planejada uma Apac agr\u00edcola. Outra iniciativa organizada pelo Tribunal de \n\nJusti\u00e7a \u00e9 a Escola Judicial, que tem divulgado o m\u00e9todo aos juizes, discutindo a Lei \n\nde Execu\u00e7\u00f5es Penas, a ressocializa\u00e7\u00e3o dos presos, etc. Cruz (2003, p.29) \n\n \n\nCom tais exemplos destaca-se a possibilidade de um trabalho em conjunto com os \n\nfuncion\u00e1rios estaduais, por\u00e9m h\u00e1 ainda um outro valor nesse aspecto diversidade, a \n\ncriatividade. O m\u00e9todo pode ser apenas um indicativo de um caminho de efic\u00e1cia na \n\nressocializa\u00e7\u00e3o do apenado e n\u00e3o uma via \u00fanica de viabiliza\u00e7\u00e3o de tal intento. \n\nOs dados estat\u00edsticos de Ita\u00fana, segundo a autora, quanto \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o e o \n\ncruzamento entre eles revelam fragilidades. Um outro dado que denota cuidado por parte da \n\nautora apontam para um estudo mais acurado: \u201cA baixa reincid\u00eancia de Ita\u00fana aponta para o \n\nsucesso do trabalho, mas s\u00e3o necess\u00e1rios estudos de longo prazo para que essa hip\u00f3tese seja \n\nconfirmada.\u201d \n\n \n\n \n\nObjetivos \n\n \n\n1- Proporcionar pleno cumprimento das exig\u00eancias da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal, criando \n\ncondi\u00e7\u00f5es para a harm\u00f4nica integra\u00e7\u00e3o social do condenado ou preso provis\u00f3rio; \n\n2- Proporcionar a participa\u00e7\u00e3o da comunidade nas atividades de execu\u00e7\u00e3o penal dando  \n\ncumprimento \u00e0 exig\u00eancia do art. 4\u00ba da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal.  \n\n\n\n74 \n\n \n\n  \n\n3- Priorizar parcerias que envolvam a coletividade e resultem no trabalho \n\nvoluntariado, doa\u00e7\u00e3o, dinheiro ou bens, expressando assim a perfeita conson\u00e2ncia com o \n\nobjeto deste conv\u00eanio. \n\n \n\n \n\nMetas \n\n \n\n \n\n1- Diminuir o n\u00edvel de analfabetismo e aumentar a forma\u00e7\u00e3o de presos no n\u00edvel \n\nfundamental e m\u00e9dio; \n\n2- Diminuir o n\u00famero de presos infectados com doen\u00e7as infecto-contagiosas; \n\n3- Aumentar o n\u00famero dos postos de trabalho, seja atrav\u00e9s de terceiros ou laborterapia \n\ninterna; \n\n4- Reduzir a reincid\u00eancia criminal do homem encarcerado; \n\n5- A unidade conveniada poder\u00e1 propor novas metas, que ser\u00e3o negociadas com as \n\nautoridades da Secretaria da Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria; \n\nO decreto tamb\u00e9m regulariza o recebimento de doa\u00e7\u00f5es que beneficiem a \n\npenitenci\u00e1ria, contanto que sejam declaradas. A partir da fixa\u00e7\u00e3o do plano de conv\u00eanio entre \n\nEstado e ONG torna-se total responsabilidade da segunda o andamento do projeto\n13\n\n. \n\nEmbora se considerem os cuidados levantados pela autora quanto aos dados, os \n\nind\u00edcios s\u00e3o fortes de que o m\u00e9todo APAC se n\u00e3o responde objetivamente aos dados nele hoje \n\nlevantados, melhoram deveras quando comparado \u00e0 pris\u00e3o comum. \n\nOs aspectos levantados pelo m\u00e9todo em seus princ\u00edpios e fundamentos s\u00e3o respostas \n\ndiretas \u00e0s exig\u00eancias da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal. Isso pode indicar que o Pres\u00eddio Estadual de \n\nTorres, para obter a efic\u00e1cia na gest\u00e3o, tem uma rela\u00e7\u00e3o direta com a resposta \u00e0s exig\u00eancais da \n\nLei de Execu\u00e7\u00e3o Penal. \n\nA partir desta revis\u00e3o, e com o objetivo de responder ao que foi proposto afirma-se \n\nque o delineamento deste trabalho foi predominantemente explorat\u00f3rio, mas com uma parte \n\ndescritiva, j\u00e1 que ele iniciou pela apresenta\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o. A estrat\u00e9gia da pesquisa \n\nadotada foi o estudo de caso e, quanto ao procedimento t\u00e9cnico, fez-se uma triangula\u00e7\u00e3o de \n\ndados envolvendo diferentes fontes de dados a saber: literatura, documentos, observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante e entrevistas as quais se abordam com mais detalhes no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n                                                        \n13\n\n PROJETO BRASIL: http://www.projetobr.com.br/content.aspx?Id=591. Acesso em 12.04.07 \n\n \n\nhttp://www.projetobr.com.br/content.aspx?Id=591\n\n\n75 \n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\n76 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n5 METODOLOGIA DE PESQUISA \n\n \n\n \n\nEsta pesquisa teve car\u00e1ter essencialmente qualitativo com orienta\u00e7\u00e3o fenomenol\u00f3gica no \n\nintuito de se construir significados a partir de percep\u00e7\u00f5es pessoais, sem uma estrutura\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via Roesch (apud PRATES, 2008, p.41). As bases epistemol\u00f3gicas a que se firmou a \n\npresente pesquisa tiveram bem mais a ver com um m\u00e9todo cient\u00edfico explorat\u00f3rio-descritivo, \n\npor buscar proporcionar uma maior familiaridade com o problema e com isso construir novas \n\npossibilidades de solu\u00e7\u00f5es para ele. Al\u00e9m disso, procurou descrever da forma mais pr\u00f3xima \n\nposs\u00edvel da realidade a popula\u00e7\u00e3o pesquisada, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es com o referencial \n\nbibliogr\u00e1fico existente. \n\nFoi feito um estudo de caso, partindo-se de uma pesquisa explorat\u00f3ria, j\u00e1 que, conforme \n\ndescreve Yin (1998), um estudo de caso \u00e9 \u201cuma investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica que investiga um \n\nfen\u00f4meno contempor\u00e2neo dentro de seu contexto da vida real, especialmente quando os \n\nlimites entre o fen\u00f4meno e o contexto n\u00e3o est\u00e3o claramente definidos\u201d. \n\nQuanto ao procedimento t\u00e9cnico, tratou-se de um estudo de caso com triangula\u00e7\u00e3o de \n\ndados j\u00e1 que envolveu literatura, documentos, observa\u00e7\u00e3o participante e entrevistas \n\nConforme, Churchill (1999), \u00e9 prop\u00f3sito do levantamento de dados que os caracterizem \n\ncomo prim\u00e1rios ou secund\u00e1rios. No caso da pesquisa em quest\u00e3o, obtiveram-se dados \n\nsecund\u00e1rios, pois tratavam-se de dados que j\u00e1 foram levantados em estudos anteriores e \n\ntamb\u00e9m dados prim\u00e1rios que foram levantados com o prop\u00f3sito de sustentar esse estudo. \n\nO modo de pesquisa que foi efetivado dizia respeito \u00e0 pesquisa bibliogr\u00e1fica, \u00e0 pesquisa \n\ndocumental e \u00e0 observa\u00e7\u00e3o direta. \n\nOs instrumentos para coleta de dados segundo Churchill (1999) podem ter dois crit\u00e9rios: \n\no grau de transpar\u00eancia quanto aos objetivos do estudo (disfar\u00e7ados ou n\u00e3o disfar\u00e7ados) e \n\nquanto \u00e0 flexibilidade. Com rela\u00e7\u00e3o ao grau de transpar\u00eancia, quanto aos objetivos do estudo, \n\nfoi n\u00e3o disfar\u00e7ado e quanto \u00e0 flexibilidade permitida pelo instrumento foi entrevistas n\u00e3o \n\nestruturadas. \n\nO armazenamento dos dados foi feito em papel e em meio eletr\u00f4nico. A pesquisa foi \n\nfeita do tipo corte transversal, por entrevista presencial. \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n  \n\n \n\n5.1. COLETA DE DADOS \n\n \n\n \n\nA pesquisa foi feita em momentos diversos procurando abranger todos os envolvidos \n\ndiretamente no sistema prisional. A primeira entrevista se deu com a psic\u00f3loga do pres\u00eddio e \n\nque forneceu uma s\u00e9rie de dados relativos ao pres\u00eddio e ao seu funcionamento. Logo ap\u00f3s, \n\nforam feitas entrevistas com alguns funcion\u00e1rios. As entrevistas aos agentes de seguran\u00e7a \n\nderam-se em dias diversos, j\u00e1 que esses trabalham por escalas e n\u00e3o est\u00e3o todos os dias no \n\npres\u00eddio. \n\nSempre que se iniciavam as perguntas, essas eram feitas em particular, para que n\u00e3o \n\nhouvesse nenhum tipo de interfer\u00eancia nas respostas e nem constrangimentos por estarem na \n\npresen\u00e7a de outros. \n\nAs perguntas feitas procuraram abordar a quest\u00e3o da qualidade da ressocializa\u00e7\u00e3o do \n\npreso. Foram feitos tr\u00eas diferentes question\u00e1rios para que se respeitassem as limita\u00e7\u00f5es e \n\npeculiaridades dos respondentes \u00e0s perguntas feitas na entrevista. \n\nA heterogeneidade dos que responderam \u00e0s perguntas era evidente, j\u00e1 que se tinha no \n\nrol dos pesquisados, desde p\u00f3s-graduados at\u00e9 analfabetos, o que exigiu da parte dos \n\nquestion\u00e1rios tais adapta\u00e7\u00f5es que viessem a dar uma necess\u00e1ria adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s respostas. \n\nAs perguntas proferidas aos presos foram feitas no parlat\u00f3rio, junto ao preso e n\u00e3o \n\nseparado como de costume, em que um vidro separa os interlocutores. Tal procedimento visou \n\ndar mais liberdade e sensa\u00e7\u00e3o de relaxamento ao preso para que ele se sentisse mais \u00e0 vontade \n\npara dar as respostas que julgasse corretas. Todos os apenados que foram entrevistados foram \n\nentrevistados separadamente, tamb\u00e9m para evitar que houvesse qualquer tipo de manifesta\u00e7\u00e3o \n\nde outros colegas e pudesse, com isso, interferir nas respostas de modo a influenci\u00e1-las quanto \n\nao preso mudar verdadeiramente a sua percep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s perguntas feitas. \n\nOs question\u00e1rios dirigidos aos administradores foram feitos em suas casas, j\u00e1 que se \n\ntratava de uma s\u00e9rie muito grande de perguntas e se elas fossem feitas no local de trabalho, \n\ncertamente n\u00e3o disporiam de tanto tempo para que tais perguntas fossem respondidas com o \n\ntempo e concentra\u00e7\u00e3o adequados para tal atividade. Quanto aos procedimentos, foram \n\ntomadas as mesmas medidas e cautelas. \n\nN\u00e3o foi possibilitado \u00e0 pesquisa acessar nenhum documento do pres\u00eddio, mas todas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es foram obtidas atrav\u00e9s de entrevistas com as pessoas que guardavam tais \n\ninforma\u00e7\u00f5es e tinham ci\u00eancia de seus conte\u00fados. \n\n\n\n78 \n\n \n\n  \n\nEntrevistas, observa\u00e7\u00f5es e consultas de documentos diversos coexistem freq\u00fcentemente \n\ndurante o trabalho explorat\u00f3rio. Nos tr\u00eas casos, os princ\u00edpios metodol\u00f3gicos s\u00e3o \n\nfundamentalmente os mesmos: deixar correr o olhar sem se fixar s\u00f3 numa pista, escutar \n\ntudo em redor sem se contentar com uma s\u00f3 mensagem, apreender os ambientes e, \n\nfinalmente, procurar discernir as dimens\u00f5es essenciais do problema estudado, as suas \n\nfacetas mais reveladoras e, a partir da\u00ed, os modos de abordagem mais esclarecedores. \n\nQuivy &amp; Campenhoudt (1998, p. 83). \n\n \n\nA pesquisa feita no Pres\u00eddio Estadual de Torres teve como base de an\u00e1lise uma amostra \n\nda popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n5.2 DELIMITA\u00c7\u00c3O DA POPULA\u00c7\u00c3O E DA PESQUISA \n\n \n\n \n\nNesse cap\u00edtulo, analisaram-se todos os dados conseguidos atrav\u00e9s de pesquisa feita por \n\nquestion\u00e1rio junto ao Pres\u00eddio Estadual de Torres. \n\nH\u00e1 de se dizer que a Lei, bastante meticulosa em sua exig\u00eancia de ressocializa\u00e7\u00e3o \n\nsubdividiu o objetivo dela em objetivos parciais que juntos devem atingir tal intento. S\u00e3o eles: \n\na assist\u00eancia jur\u00eddica, a assist\u00eancia social, a assist\u00eancia de sa\u00fade, a assist\u00eancia educacional, a \n\nassist\u00eancia religiosa, o trabalho, a assist\u00eancia ao egresso, a assist\u00eancia \u00e0 fam\u00edlia do preso, a \n\nexig\u00eancia dos deveres e a obedi\u00eancia aos direitos dele. \n\nPara que se tivesse um conhecimento mais prof\u00edcuo e minucioso do grau de satisfa\u00e7\u00e3o \n\nde cada um desses itens, procurou-se saber de cada um dos atores que est\u00e3o diretamente \n\nenvolvidos o que eles pensavam sobre cada item, ou melhor, qual a sua avalia\u00e7\u00e3o em cada um \n\ndos itens acima mencionados. Foram entrevistados: \n\n18 de 70 detentos - amostra de 26%, foi tomado o cuidado de buscar de dois a tr\u00eas \n\ndetentos de cada cela, sorteados aleatoriamente buscando uma amostra homog\u00eanea e \n\nrepresentativa da realidade do pres\u00eddio ora pesquisado, considerando-se que a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o por cela j\u00e1 era homogeneizada pela distribui\u00e7\u00e3o por crimes. \n\n9 dos 18 funcion\u00e1rios - amostra de 50%. \n\nTodos os diretores - amostra 100%. \n\nForam feitos para isso tr\u00eas question\u00e1rios com linguagem e aprofundamento distintos, \n\nrespeitando-se o grau de instru\u00e7\u00e3o ou o conhecimento mais aprofundado sobre o assunto a que \n\no pesquisado estava sendo submetido. Por isso, os question\u00e1rios ficaram ent\u00e3o divididos em: \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\n  \n\nAnexo 1 - Question\u00e1rio para os funcion\u00e1rios \n\nAnexo 2 - Question\u00e1rio para os detentos \n\nAnexo 3 - Question\u00e1rio para a dire\u00e7\u00e3o do pres\u00eddio. \n\n \n\n \n\n5.2.1 O Preso \n\n \n\n \n\nO Perfil do Preso: A pergunta feita ao preso foi: Voc\u00ea j\u00e1 passou pelo pres\u00eddio alguma \n\nvez? Qual? \n\nO perfil do preso que est\u00e1 no Pres\u00eddio Estadual de Torres pode ser considerado como \n\ndentro da m\u00e9dia do \u00edndice nacional de reincidentes que est\u00e1 na faixa de 70 a 85%\n14\n\n. \n\nOs presidi\u00e1rios que compunham o quadro de detentos do Pres\u00eddio Estadual de Torres \n\neram os seguintes: \n\n? 72% reincidentes e 28% novatos \n\n? Desses reincidentes 61% j\u00e1 conheceram outros pres\u00eddios, dentre eles foram \n\ncitados os pres\u00eddios de Crici\u00fama, Os\u00f3rio, Charqueadas, Santa Catarina, Mato Grosso, \n\nArarangu\u00e1, Novo Hamburgo, S\u00e3o Leopoldo e o Pres\u00eddio Central. Dentre eles, 39% disseram \n\nn\u00e3o conhecer outro pres\u00eddio. \n\n? 61,43% dos presos eram provis\u00f3rios e 38,57% condenados. \n\nO quadro dos detentos por tipos de crime \u00e9 o seguinte: \n\n \n\nHomic\u00eddio 11 21,15% \n\nFurto 11 21,15% \n\nRoubo 9 17,31% \n\nTr\u00e1fico 6 11,54% \n\nAtentado Violento ao Pudor 6 11,54% \n\nAssalto 4 7,69% \n\nTentativa de Homic\u00eddio 2 3,85% \n\nEstelionato 2 3,85% \n\nPorte Ilegal de Armas 1 1,92% \n\nAmostra: 73,4% dos Detentos Identificados 52 100,00% \n\n \n\n? A m\u00e9dia de condena\u00e7\u00e3o era de 82 meses. \n\n \n\n                                                        \n14\n\n Senado Federal: http://www.senado.gov.br/sf/atividade/Materia/getHTML.asp?t=9618. Acesso em 30.03.07 \n\n \n\nhttp://www.senado.gov.br/sf/atividade/Materia/getHTML.asp?t=9618\n\n\n80 \n\n \n\n  \n\nQuestion\u00e1rio aos Detentos: as perguntas buscaram avaliar os servi\u00e7os prestados pelo \n\nEstado, em que foi feita a seguinte pergunta: De zero a dez, que nota voc\u00ea daria ao Estado \n\npelo fornecimento de: alimenta\u00e7\u00e3o; higiene; sa\u00fade; assist\u00eancia jur\u00eddica, ao egresso, \u00e0 fam\u00edlia, \n\nsocial e religiosa; educa\u00e7\u00e3o; trabalho; classifica\u00e7\u00e3o das celas; instala\u00e7\u00f5es; atendimentos dos \n\nagentes e da dire\u00e7\u00e3o; deveres e direitos; e do formato atual do pres\u00eddio. \n\n \n\n \n\n5.2.2 O Funcion\u00e1rio \n \n\n \n\nO Perfil dos Funcion\u00e1rios do Pres\u00eddio Estadual de Torres: O tempo m\u00e9dio de \n\ntrabalho \u00e9 de 18 anos e no Pres\u00eddio Estadual de Torres era de 10 anos. \n\nQuestion\u00e1rio: As perguntas feitas aos funcion\u00e1rios buscaram avaliar, principalmente, o \n\nambiente de servi\u00e7o e o clima organizacional sem contudo deixar de tratar da quest\u00e3o de \n\nressocializa\u00e7\u00e3o do apenado. O foco, por\u00e9m, est\u00e1 contido na for\u00e7a motriz de mudan\u00e7a que \u00e9 o \n\ncorpo de servidores daquele pres\u00eddio. Por isso as perguntas feitas foram em torno de aspectos \n\ncomo a higiene, material de trabalho e seguran\u00e7a, a satisfa\u00e7\u00e3o em trabalhar no Pres\u00eddio, \n\nrelacionamentos com os colegas e a obriga\u00e7\u00e3o de trabalhar versus satisfa\u00e7\u00e3o em trabalhar. \n\n \n\n \n\n5.2.3 Os Diretores \n\n \n\n \n\nO Perfil dos Diretores: foram entrevistados a Diretora, a Vice-Diretora e um Ex-\n\nDiretor, hoje atuando como agente de seguran\u00e7a do Pres\u00eddio Estadual de Torres. Os tr\u00eas com \n\nn\u00edvel de escolaridade de terceiro grau e com experi\u00eancia na atua\u00e7\u00e3o em gest\u00e3o de pres\u00eddios. A \n\natual diretora j\u00e1 trabalhou tamb\u00e9m em pres\u00eddios femininos e o Diretor j\u00e1 atuou, n\u00e3o apenas \n\ncomo diretor do pr\u00f3prio pres\u00eddio estadual de Torres, mas tamb\u00e9m em outros pres\u00eddios do \n\nestado. \n\nO Question\u00e1rio: o question\u00e1rio feito aos diretores teve como base a pr\u00f3pria Lei de \n\nExecu\u00e7\u00e3o Penal de onde foi extra\u00edda cada pergunta a partir de uma an\u00e1lise detalhada dela. A \n\nescolha feita para uma pesquisa diferenciada e minuciosa deveu-se ao fato de eles conhecerem \n\ncom profundidade as exig\u00eancias da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal, por isso, foi usada a pr\u00f3pria lei \n\npara saber com detalhes, item por item da lei, qual a avalia\u00e7\u00e3o dada, por cada um deles, aos \n\nitens da lei que respondem diretamente \u00e0 necessidade da ressocializa\u00e7\u00e3o do preso. \n\n\n\n81 \n\n \n\n  \n\nEmbora a pesquisa tenha sido feita por item, a avalia\u00e7\u00e3o p\u00f4de ser feita tamb\u00e9m por \n\nassunto. \n\n  \n\n\n\n82 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n6. AN\u00c1LISE DOS DADOS \n\n \n\n \n\nComo o prop\u00f3sito desse trabalho centrou-se na busca de dados que visassem satisfazer \n\nao apelo da ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado, como resposta ao princ\u00edpio constitucional da \n\nefici\u00eancia, a an\u00e1lise ficou distribu\u00edda em abordagens que levaram em considera\u00e7\u00e3o o pr\u00f3prio \n\nprinc\u00edpio constitucional da efici\u00eancia, aos indicadores de desempenho, \u00e0 lei de execu\u00e7\u00e3o penal \n\ne, por fim, aos servidores do pres\u00eddio estadual de Torres. As etapas de an\u00e1lise ficaram assim \n\ndivididas:  \n\n \n\nEtapa 1: an\u00e1lise do princ\u00edpio constitucional da efici\u00eancia buscando destacar a \n\ncompreens\u00e3o lato desse princ\u00edpio na aplica\u00e7\u00e3o de indicadores de desempenho no \n\nPres\u00eddio Estadual de Torres \n\n \n\nEtapa 2: a An\u00e1lise esteve sobre o fator indicador de desempenho, suas aplica\u00e7\u00f5es e \n\nseus limites. \n\n \n\nEtapa 3: an\u00e1lise da pr\u00f3pria Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal nos itens que tinham o prop\u00f3sito de \n\ntrazer de forma direta a ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado. \n\n \n\nEtapa 4: nessa quarta e \u00faltima etapa a an\u00e1lise voltou-se para o quadro de servidores do \n\nPres\u00eddio Estadual de Torres. O ponto principal de an\u00e1lise centra-se no clima \n\norganizacional e a sua vis\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao seu envolvimento na ressocializa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n6.1 ETAPA 1 \n\n \n\n \n\nO fundamento a que o trabalho obedece e na qual todo o sentido est\u00e1 alicer\u00e7ado \u00e9 o \n\nprinc\u00edpio da efici\u00eancia que nasce da Constitui\u00e7\u00e3o Federal do Brasil, conforme segue: \n\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O DA REP\u00daBLICA FEDERATIVA DO BRASIL DE 1988 \n\nhttps://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/viwTodos/509f2321d97cd2d203256b280052245a?OpenDocument&amp;Highlight=1,constitui%C3%A7%C3%A3o&amp;AutoFramed\n\n\n83 \n\n \n\n  \n\nT\u00cdTULO III \n\nDa Organiza\u00e7\u00e3o do Estado \n\nCAP\u00cdTULO VII DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA \n\nSe\u00e7\u00e3o I \n\nDISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS \n\nArt. 37. A administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta de qualquer dos Poderes da \n\nUni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios obedecer\u00e1 aos princ\u00edpios \nde legalidade, impessoalidade, moralidade, publicidade e efici\u00eancia e, tamb\u00e9m, ao \n\nseguinte: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 19, de 1998) \n\n \n\nBase de todo o aparato legal brasileiro e par\u00e2metro mestre de an\u00e1lise, destaca-se aqui, \n\ndos princ\u00edpios constitucionais da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, o princ\u00edpio da efici\u00eancia, ou seja, \n\ntoda a an\u00e1lise esteve voltada aos resultados exigidos pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Entretanto, \n\ncom uma abrang\u00eancia que lhe \u00e9 caracter\u00edstica j\u00e1 que a efici\u00eancia, como se viu na \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica n\u00e3o \u00e9 o resultado de n\u00fameros frios, mas de uma an\u00e1lise que, dentre \n\noutros aspectos, inclui a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente (o povo) nos servi\u00e7os prestados com efici\u00eancia, \n\nmenor \u00edndice de reincid\u00eancia criminal, indicando a efic\u00e1cia dos servi\u00e7os prestados e obtendo \n\num grau de satisfa\u00e7\u00e3o desses mesmos servi\u00e7os demonstrando a efetividade deles. \n\nDesse princ\u00edpio constitucional, emanaram as respostas a que se buscavam. Est\u00e1 o \n\nPres\u00eddio Estadual respondendo a contento ao princ\u00edpio constitucional da efici\u00eancia? Que \n\naspectos precisam ser melhorados para que se atinja tal intento? \u00c9 importante que se destaque \n\nque a resposta a tais questionamentos esbarra na amplitude da an\u00e1lise. Isso significa que o \n\nprinc\u00edpio constitucional da efici\u00eancia est\u00e1 longe de ser mensurado em sua totalidade, atrav\u00e9s \n\ndos indicadores de desempenho, ou seja, ainda que, por exemplo,  um indicador de \n\ndesempenho venha a dar uma resposta num\u00e9rica de 100% de satisfa\u00e7\u00e3o isso apenas \n\n\u201cindicaria\u201d uma determinada satisfa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m n\u00e3o deveria de ser tomado como uma \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o de 100%, tal qual o n\u00famero informa nesse primeiro momento. \n\nAinda, um outro aspecto que deve de ser levado em conta no princ\u00edpio constitucional \n\nda efici\u00eancia tem a ver com a complexidade de cada item analisado, conforme vimos na \n\nan\u00e1lise do trabalho prisional tido como ressocializador e que carecia em diversos aspectos \n\ndessa condi\u00e7\u00e3o, embora n\u00e3o haja d\u00favidas quanto as suas benesses. Fica claro a necessidade de \n\ntermos em conta que o princ\u00edpio constitucional da efici\u00eancia vai al\u00e9m de aspectos de \n\nsuperf\u00edcie. Da\u00ed a necess\u00e1ria aten\u00e7\u00e3o \u00e0s respostas dadas pelos indicadores de desempenho, j\u00e1 \n\nque as constata\u00e7\u00f5es que advinham de tais respostas deveriam de ser \u201ctraduzidas\u201d de forma \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc19.htm#art37\n\n\n84 \n\n \n\n  \n\ncautelosa e considerando-se aspectos subjetivos e por muitas vezes ocultados nos n\u00fameros \n\ntirados de tal pesquisa. Por melhor que fosse o servi\u00e7o prestado pelo Pres\u00eddio Estadual de \n\nTorres, ele n\u00e3o alcan\u00e7aria certamente a perfei\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, h\u00e1 de se elevar o efeito de tal \n\nan\u00e1lise, e esse \u00e9 o prop\u00f3sito: o de construir solu\u00e7\u00f5es a partir de informa\u00e7\u00f5es que indicaram \n\ncom maior precis\u00e3o onde os servi\u00e7os precisaram de melhorias. O prop\u00f3sito sempre ser\u00e1 o de \n\natingir a perfei\u00e7\u00e3o, por\u00e9m logo sabemos que atingir a perfei\u00e7\u00e3o \u00e9 irreal, mas, busc\u00e1-la n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 \n\nideal como salutar . Os servi\u00e7os de ressocializa\u00e7\u00e3o do Pres\u00eddio Estadual de Torres respondem \n\nao princ\u00edpio da efici\u00eancia? Em muitos aspectos responderam de forma mais satisfat\u00f3ria, \n\nnoutros, ficavam a desejar e deixavam claro o dever de buscar melhorar as suas performances. \n\nA resposta a essa quest\u00e3o poder\u00e1 vir n\u00e3o apenas de uma an\u00e1lise dada pela fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica, donde extraiu-se todo o saber de estudos da ci\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o mas, \n\nprincipalmente do socialismo, que questiona no hist\u00f3rico da pena o tratamento do ser \n\nhumano, como tamb\u00e9m das pr\u00e1ticas que demonstraram ter encontrado o caminho dos \n\nresultados satisfat\u00f3rios, n\u00e3o apenas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mensura\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados como \n\ntamb\u00e9m da pr\u00f3prio \u00edndice de reincid\u00eancia criminal diminu\u00eddo.  \n\nPr\u00e1ticas que n\u00e3o servem de forma alguma como fontes de c\u00f3pias, mas sim como \n\ninspira\u00e7\u00e3o de indicativos de sucesso que precisam ser questionados, mudados e adaptados \u00e0 \n\nrealidade do Pres\u00eddio Estadual de Torres. \n\n \n\n \n\n6.2 ETAPA 2 \n\n \n\n \n\nIndicadores de desempenho s\u00e3o excelentes meios de se observar o andamento de \n\ndeterminados servi\u00e7os, de se verificar e conhecer melhor a pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o, situ\u00e1-la em \n\nmeio a concorrentes, destacar pontos fortes ou atentar a pontos fracos que precisam ser \n\nmelhorados. \n\nPor\u00e9m, por vezes, os indicadores s\u00e3o tidos como n\u00fameros de veracidade \n\ninquestion\u00e1vel e de cren\u00e7a quase que cega em suas respostas. Tais atitudes podem levar os \n\nindicadores a respostas f\u00e1ceis e tamb\u00e9m de pouca utilidade. \n\nO termo \u201cindicadores\u201d, quando analisado j\u00e1 em seu sentido sem\u00e2ntico, traz \u00e0 tona o \n\nseu significa pr\u00f3prio, o de apenas indicar, dar um norte, mostrar como que por meios \n\nindiretos, mas n\u00e3o t\u00e3o preciso quanto se queira, a informa\u00e7\u00e3o que se procura destacar. Isso em \n\nnada diminui sua import\u00e2ncia, j\u00e1 que em se tratando de servi\u00e7os, os indicadores s\u00e3o fontes sim \n\n\n\n85 \n\n \n\n  \n\nde precis\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Os indicadores de desempenho, como se viu, s\u00e3o n\u00e3o apenas \n\nextra\u00eddos de estudos da administra\u00e7\u00e3o, mas hoje tamb\u00e9m \u00e9 uma realidade cada vez mais \n\nconstante na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nTal qual o cuidado e a aten\u00e7\u00e3o tida com o princ\u00edpio constitucional da efici\u00eancia, os \n\nindicadores de desempenho s\u00e3o meios de indica\u00e7\u00e3o que precisam de interpreta\u00e7\u00e3o diante de \n\noutros indicadores, da pr\u00f3pria realidade da organiza\u00e7\u00e3o, do seu meio, da sua contextualiza\u00e7\u00e3o \n\nnesse meio, enfim, um indicador de desempenho n\u00e3o deve ser traduzido sozinho, mas de \n\nforma sistem\u00e1tica e contextualizada para que se possa dar maior consist\u00eancia aos n\u00fameros \n\ndeles extra\u00eddos. Os resultados abordados, tanto pela teoria quanto pela pr\u00e1tica j\u00e1 existente, s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m indicativos de que a gest\u00e3o p\u00fablica precisa do uso desses indicadores para dar maior \n\nconsist\u00eancia \u00e0 sua gest\u00e3o, al\u00e9m de melhorar seus resultados. Os dados obtidos podem trazer \n\nfontes mais precisas de informa\u00e7\u00f5es para uma poss\u00edvel mudan\u00e7a na organiza\u00e7\u00e3o com o intuito \n\nde melhorias. No estudo em quest\u00e3o, os itens educa\u00e7\u00e3o, aux\u00edlio ao egresso e aux\u00edlio \u00e0 fam\u00edlia \n\ndo apenado s\u00e3o indicadores da necessidade de uma aten\u00e7\u00e3o mais acurada do administrador \n\np\u00fablico. Por outro lado, o clima organizacional, bem como a vis\u00e3o dos servidores em rela\u00e7\u00e3o \n\nao preso foram alvos de estudo e demonstraram a necessidade de uma vis\u00e3o mais ampla da \n\nimport\u00e2ncia de cada servidor na ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado. \n\nNuma avalia\u00e7\u00e3o que demonstrou haver defici\u00eancias, mas que se mostrou levemente \n\nmelhor, est\u00e3o os itens de assist\u00eancia social, dos deveres do preso e do trabalho. Itens \n\nconsiderados como de resultados satisfat\u00f3rios est\u00e3o a assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade, assist\u00eancia jur\u00eddica, \n\nassist\u00eancia religiosa e por fim o item que obteve a melhor avalia\u00e7\u00e3o: os direitos dos presos. \n\nForam destacados aspectos de normas internas exigidas pelo estado numa das \n\nentrevistas feitas com Diretora, na qual ficou clara a sua insatisfa\u00e7\u00e3o com certas normas e \n\npedidos burocr\u00e1ticos que em nada acrescentariam ao bom desempenho dos servi\u00e7os prestados \n\npela administra\u00e7\u00e3o do pres\u00eddio. As palavras ditas foram: \n\n\u201c... o que me interessa aqui n\u00e3o tem nada a ver com mandar tantos relat\u00f3rios, mas \n\nsim com o bom andamento do pres\u00eddio; tenho um esp\u00edrito pragm\u00e1tico, preciso ser \n\npr\u00e1tica...\u201d (entrevista em 10.04.07) \n\n \n\nConsiderando a efic\u00e1cia como a melhor aloca\u00e7\u00e3o dos recursos que s\u00e3o escassos, dada \n\npela abordagem estruturalista a dire\u00e7\u00e3o demonstrou haver inefic\u00e1cia com tais relat\u00f3rios em \n\ndemasia, pois eles n\u00e3o responderam \u00e0s suas necessidades. Aqui, a perda de recursos, de \n\ntempo, e a aloca\u00e7\u00e3o errada de energia, de trabalho, constitu\u00edram inefic\u00e1cia administrativa pelo \n\nexcesso de burocracia ou pela falta de informa\u00e7\u00e3o. Esse pragmatismo almejado pela dire\u00e7\u00e3o \n\n\n\n86 \n\n \n\n  \n\nresponde exatamente ao que significa efic\u00e1cia na gest\u00e3o p\u00fablica dentro da abordagem \n\nestruturalista.  \n\nTalvez uma forma de resolver essa quest\u00e3o seja exatamente discutir com a dire\u00e7\u00e3o \n\nquais os porqu\u00eas de tais relat\u00f3rios e descobrir que esses relat\u00f3rios trazem resultados, ou ainda, \n\ndispensar ou mudar aspectos da confec\u00e7\u00e3o de tais relat\u00f3rios. \n\nDe qualquer forma s\u00e3o aspectos que exigem uma discuss\u00e3o dos indicadores \n\nlevantados. \n\n \n\n \n\n6.3 ETAPA 3 \n\n \n\n \n\nNa terceira etapa da an\u00e1lise a aten\u00e7\u00e3o voltou-se em par\u00e2metro mais espec\u00edfico, a lei. \n\nPor\u00e9m, n\u00e3o a lei completa, mas apenas partes da lei que dizem respeito \u00e0 ressocializa\u00e7\u00e3o do \n\napenado. De acordo com o artigo primeiro da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal, dois s\u00e3o os pilares \n\nmestres que devem chamar a aten\u00e7\u00e3o do administrador do pres\u00eddio, um o cumprimento da \n\nsenten\u00e7a e o outro a ressocializa\u00e7\u00e3o, conforme v\u00ea-se em destaque: \n\n\u201c Art. 1\u00ba - A execu\u00e7\u00e3o penal tem por objetivo efetivar as disposi\u00e7\u00f5es de senten\u00e7a ou \n\ndecis\u00e3o criminal e proporcionar condi\u00e7\u00f5es para a harm\u00f4nica integra\u00e7\u00e3o social do \n\ncondenado e do internado\u201d.  \n\n \n\nComo vimos a pr\u00f3pria estrutura do estado dividindo a SUSEPE em dois \n\ndepartamentos que s\u00e3o o Departamento de Tratamento Penal e o Departamento de Seguran\u00e7a \n\ne Execu\u00e7\u00e3o Penal deixam clara a preocupa\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o nesse dois aspectos a que \n\ndeve a administra\u00e7\u00e3o voltar-se. Para a nossa pesquisa, o ponto principal voltou-se apenas para \n\no \u201c... proporcionar condi\u00e7\u00f5es para a harm\u00f4nica integra\u00e7\u00e3o social do condenado e do \n\ninternado\u201d.  \n\nNesse sentido, foram destacados para an\u00e1lise os seguintes artigos da Lei de Execu\u00e7\u00e3o \n\nPenal: art. 1\u00ba, arts 4\u00ba ao 9\u00ba; 13 ao 15; 17 a 21; 23 a 25; 27 a 29, 31, 33 a 37 e 39 a 41. \n\nMensurar o que se administra \u00e9 condi\u00e7\u00e3o essencial para a boa administra\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se consegue \n\ngerir o que n\u00e3o se mensura. Ainda que essa mensura\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja exata, por ser imposs\u00edvel tal \n\nintento, deve-se ao menos indicar caminhos para um melhor desempenho da administra\u00e7\u00e3o. \n\nConforme Sink e Tuttle (apud MELLO (2009, p.21), a medi\u00e7\u00e3o de desempenho \u00e9 um \n\nprocesso em que primeiramente definimos o que medir e, ap\u00f3s, fazemos a coleta, o \n\nacompanhamento e a an\u00e1lise dos dados. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante que seja realizada a \n\n\n\n87 \n\n \n\n  \n\navalia\u00e7\u00e3o de desempenho, ou seja, o estabelecimento de padr\u00f5es, especifica\u00e7\u00f5es, requisitos, \n\nvalores ou julgamentos que determinam o grau de desempenho de um determinado objetivo.  \n\nPeter Drucker tamb\u00e9m deixa isso claro com a cita\u00e7\u00e3o abaixo: \n\nPara conseguir controlar o seu pr\u00f3prio desempenho, um administrador precisa \n\nconhecer mais do que apenas as suas metas. Deve saber medir seu desempenho e \n\nresultados em rela\u00e7\u00e3o a essas metas. De fato, fornecer aos administradores \n\nmedi\u00e7\u00f5es claras e simples para todas as \u00e1reas da empresa deveria ser uma pr\u00e1tica \n\ninvari\u00e1vel. Essas medi\u00e7\u00f5es n\u00e3o precisam ser rigidamente quantitativas; nem \n\nprecisam ser exatas. Mas tem de ser claras, simples e racionais. Devem ser \n\nrelevantes e direcionar a aten\u00e7\u00e3o e os esfor\u00e7os para onde devem ser direcionados. \nDevem ser confi\u00e1veis \u2013 pelo menos at\u00e9 o ponto em que sua margem de erro possa \n\nser reconhecida e entendida. E tem de ser, por assim dizer, autocomunicantes, \n\nf\u00e1ceis de entender, sem interpreta\u00e7\u00f5es complicadas ou discuss\u00f5es \n\nfilos\u00f3ficas.\u201d(Drucker, O Melhor de Peter Drucker \u2013 A Administra\u00e7\u00e3o - 2001, \n\np.137) \n\n \n\nNesse sentido a an\u00e1lise debru\u00e7a-se na obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es junto aos presidi\u00e1rios, \n\naos diretores e aos funcion\u00e1rios quanto ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o do cumprimento da lei em tais \n\nartigos. Por\u00e9m, procurou-se tomar o cuidado de n\u00e3o questionar com o texto legal ipsis litteres \n\nmas, \u201ctraduzindo\u201d ao preso e facilitando aos funcion\u00e1rios. Quanto aos diretores as perguntas \n\nforam tomadas da pr\u00f3pria lei conforme segue.  \n\nA Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal exige do estado a ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado em especial \n\natrav\u00e9s dos seguintes itens legais: a assist\u00eancia jur\u00eddica, a assist\u00eancia social, a assist\u00eancia de \n\nsa\u00fade, a assist\u00eancia educacional, a assist\u00eancia religiosa, o trabalho, a assist\u00eancia ao egresso, a \n\nassist\u00eancia \u00e0 fam\u00edlia do preso, a exig\u00eancia dos deveres e a obedi\u00eancia aos direitos do preso.  \n\n \n\nARTIGO 1\u00ba - A credibilidade na ressocializa\u00e7\u00e3o do preso \n\nDIRETORES: Leia o artigo abaixo e responda quanto ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o da \n\nexig\u00eancia legal: D\u00ea a sua nota de zero a dez com rela\u00e7\u00e3o a esse artigo. \n\n Art. 1\u00ba  A execu\u00e7\u00e3o penal tem por objetivo (...) proporcionar condi\u00e7\u00f5es para a \n\nharm\u00f4nica integra\u00e7\u00e3o social do condenado e do internado. \n\nResposta: m\u00e9dia 5,7 \n\nPRESIDI\u00c1RIOS: Pergunta relacionada ao art.1\u00ba: Voc\u00ea acha que o Pres\u00eddio de Torres \n\nrecupera o preso? \n\nRespostas:  \n\n46% n\u00e3o acredita na recupera\u00e7\u00e3o do preso; \n\n39% acredita, por\u00e9m n\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es atuais, \n\n15% acredita na recupera\u00e7\u00e3o do preso. \n\n\n\n88 \n\n \n\n  \n\nFUNCION\u00c1RIOS: Pergunta relacionada ao art.1\u00ba:Voc\u00ea acredita na ressocializa\u00e7\u00e3o do \n\npreso?  \n\nRespostas:  \n\n23% n\u00e3o acredita na ressocializa\u00e7\u00e3o; \n\n44% acredita, mas n\u00e3o nas atuais condi\u00e7\u00f5es; \n\n23% acredita na ressocializa\u00e7\u00e3o; \n\n11% n\u00e3o respondeu. \n\nO que se poderia depreender de tais respostas \u00e9 que muito deve ser melhorado para \n\nque se atinja um grau de satisfa\u00e7\u00e3o adequado de recupera\u00e7\u00e3o do apenado, por\u00e9m as respostas \n\napontaram para uma concord\u00e2ncia aproximada quanto \u00e0 melhoria necess\u00e1ria. A nota dada \n\npelos diretores demonstrou uma margem a ser trabalhada para melhorar de maneira geral a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do apenado com uma margem de 47% para atingir a \u201cperfei\u00e7\u00e3o\u201d. Com rela\u00e7\u00e3o ao \n\napenado e no caso dos funcion\u00e1rios, o cr\u00e9dito dado \u00e0 ressocializa\u00e7\u00e3o \u00e9 de 54% e 65%, \n\nrespectivamente. Dados otimistas diante do contexto. \n\nARTIGO 4\u00ba - O envolvimento da comunidade. \n\nDIRETORES: Leia o artigo abaixo e responda quanto ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o da \n\nexig\u00eancia legal: D\u00ea a sua nota de zero a dez com rela\u00e7\u00e3o a esse artigo. \n\nArt. 4\u00ba O Estado dever\u00e1 recorrer \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o da comunidade nas atividades de \n\nexecu\u00e7\u00e3o da pena e da medida de seguran\u00e7a. \n\nResposta: m\u00e9dia 7,3 \n\nFUNCION\u00c1RIOS: N\u00e3o houve perguntas referentes \u00e0 comunidade para os \n\nfuncion\u00e1rios. \n\nPRESIDI\u00c1RIOS: N\u00e3o houve perguntas referentes \u00e0 comunidade para os presidi\u00e1rios. \n\nEssa pergunta foi feita apenas aos diretores e tem rela\u00e7\u00e3o direta com a ajuda pedida e a \n\nresposta quanto ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade, e o indicador \u00e9 de satisfa\u00e7\u00e3o \n\nquanto a esse item. \n\nARTIGOS 5\u00ba ao 9\u00ba - A classifica\u00e7\u00e3o dos apenados na cela. \n\nDIRETORES: Leia o artigo abaixo e responda quanto ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o da \n\nexig\u00eancia legal: D\u00ea a sua nota de zero a dez com rela\u00e7\u00e3o a esse artigo. \n\n  Art. 5\u00ba  Os condenados ser\u00e3o classificados, segundo os seus antecedentes e \n\npersonalidade, para orientar a individualiza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o penal.  \n\nResposta: m\u00e9dia 5,7 \n\n Art. 6\u00ba A classifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita por Comiss\u00e3o T\u00e9cnica de Classifica\u00e7\u00e3o que \n\nelaborar\u00e1 o programa individualizador e acompanhar\u00e1 a execu\u00e7\u00e3o das penas privativas de \n\n\n\n89 \n\n \n\n  \n\nliberdade e restritivas de direitos, devendo propor, \u00e0 autoridade competente, as progress\u00f5es \n\ne regress\u00f5es dos regimes, bem como as convers\u00f5es. \n\n Resposta: m\u00e9dia 4,3 \n\n Art. 7\u00ba A Comiss\u00e3o T\u00e9cnica de Classifica\u00e7\u00e3o, existente em cada estabelecimento, ser\u00e1 \n\npresidida pelo diretor e composta, no m\u00ednimo, por dois chefes de servi\u00e7o, um psiquiatra, um \n\npsic\u00f3logo e um assistente social, quando se tratar de condenado \u00e0 pena privativa da \n\nliberdade. Par\u00e1grafo \u00fanico. Nos demais casos a Comiss\u00e3o atuar\u00e1 junto ao Ju\u00edzo da Execu\u00e7\u00e3o \n\ne ser\u00e1 integrada por fiscais do Servi\u00e7o Social.  \n\nResposta: m\u00e9dia 6,7 \n\n Art. 8\u00ba O condenado ao cumprimento de pena privativa de liberdade, em regime \n\nfechado, ser\u00e1 submetido a exame criminol\u00f3gico para a obten\u00e7\u00e3o dos elementos necess\u00e1rios a \n\numa adequada classifica\u00e7\u00e3o e com vistas \u00e0 individualiza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o.  \n\nResposta: m\u00e9dia 4,7 \n\n Art. 9\u00ba A Comiss\u00e3o, no exame para a obten\u00e7\u00e3o de dados reveladores da \n\npersonalidade, observando a \u00e9tica profissional e tendo sempre presentes pe\u00e7as ou \n\ninforma\u00e7\u00f5es do processo, poder\u00e1: \n\nI - entrevistar pessoas;  \n\nResposta: m\u00e9dia 7,3 \n\nII - requisitar, de reparti\u00e7\u00f5es ou estabelecimentos privados, dados e informa\u00e7\u00f5es a \n\nrespeito do condenado;  \n\nResposta: m\u00e9dia 7,7 \n\nIII - realizar outras dilig\u00eancias e exames necess\u00e1rios.  \n\nResposta: m\u00e9dia 7,7 \n\nResposta: M\u00c9DIA GERAL 6,29 \n\nPRESIDI\u00c1RIOS: Pergunta relacionada aos arts 5\u00ba ao 9\u00ba: De zero a dez que nota voc\u00ea \n\ndaria ao estado quanto \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o? \n\nRespostas: m\u00e9dia 8,72 \n\nFUNCION\u00c1RIOS: N\u00e3o h\u00e1 pergunta relacionada aos arts 5\u00ba ao 9\u00ba. \n\nNa classifica\u00e7\u00e3o dos apenados, ficou clara a vis\u00e3o macro do administrador em rela\u00e7\u00e3o \n\na todos os apenados al\u00e9m de sua percep\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. A percep\u00e7\u00e3o do apenado certamente teve \n\num vi\u00e9s mais pessoal e de satisfa\u00e7\u00e3o individual, o que talvez explique o porqu\u00ea de uma \n\navalia\u00e7\u00e3o consideravelmente mais ben\u00e9fica quanto \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o. De qualquer forma, a \n\navalia\u00e7\u00e3o foi levemente satisfat\u00f3ria para os diretores e muito satisfat\u00f3ria para os detentos. \n\nARTIGO 13 - Instala\u00e7\u00f5es \n\n\n\n90 \n\n \n\n  \n\nDIRETORES: Leia o artigo abaixo e responda quanto ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o da \n\nexig\u00eancia legal. D\u00ea a sua nota de zero a dez com rela\u00e7\u00e3o a esse artigo. \n\nArt. 13. O estabelecimento dispor\u00e1 de instala\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os que atendam aos presos \n\nnas suas necessidades pessoais, al\u00e9m de locais destinados \u00e0 venda de produtos e objetos \n\npermitidos e n\u00e3o fornecidos pela Administra\u00e7\u00e3o. \n\nResposta: m\u00e9dia 4,7 \n\nFUNCION\u00c1RIOS: D\u00ea uma nota de zero a dez para o seguinte quesito: Instala\u00e7\u00f5es \n\nResposta: m\u00e9dia 5,0 \n\nPRESIDI\u00c1RIOS: De zero a dez que nota voc\u00ea daria ao estado pela: Instala\u00e7\u00f5es. \n\nResposta: m\u00e9dia 7,17 \n\nA perspectiva das instala\u00e7\u00f5es s\u00e3o bastante semelhantes na vis\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o e \n\ndos funcion\u00e1rios que l\u00e1 trabalham ficando aqu\u00e9m do desej\u00e1vel, indo ao encontro das \n\nexig\u00eancias tamb\u00e9m das especifica\u00e7\u00f5es exigidas pela ONU. O fator cultural, de n\u00edvel de vida e \n\nde costume com o ambiente certamente tamb\u00e9m influenciaram a resposta, um fato que \n\ncomprova isso \u00e9 que a resposta dada pelos presidi\u00e1rios reincidentes \u00e9 ligeiramente superior a \n\ndos novatos. H\u00e1 uma compara\u00e7\u00e3o entre o que se viveu e a atual condi\u00e7\u00e3o. H\u00e1 um comparativo \n\nintr\u00ednseco. \n\nARTIGO 14 - Sa\u00fade \n\nDIRETORES: Leia o artigo abaixo e responda quanto ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o da \n\nexig\u00eancia legal. D\u00ea a sua nota de zero a dez com rela\u00e7\u00e3o a esse artigo. \n\nArt. 14. A assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade do preso e do internado, de car\u00e1ter preventivo e \n\ncurativo, compreender\u00e1 atendimento m\u00e9dico, farmac\u00eautico e odontol\u00f3gico. \n\nResposta: 7,0 \n\n\u00a7 2\u00ba Quando o estabelecimento penal n\u00e3o estiver aparelhado para prover a \n\nassist\u00eancia m\u00e9dica necess\u00e1ria, esta ser\u00e1 prestada em outro local, mediante autoriza\u00e7\u00e3o da \n\ndire\u00e7\u00e3o do estabelecimento. \n\nResposta: 8 \n\nRESPOSTA: M\u00c9DIA GERAL 7,5 \n\nFUNCION\u00c1RIOS: N\u00e3o h\u00e1 perguntas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade para os funcion\u00e1rios. \n\nPRESIDI\u00c1RIO: De zero a dez que nota voc\u00ea daria ao Estado pelo fornecimento de \n\nsa\u00fade. \n\nRESPOSTA: m\u00e9dia 8,33 \n\nA avalia\u00e7\u00e3o dada ao quesito sa\u00fade demonstra um grau de satisfa\u00e7\u00e3o alto. \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\n  \n\nARTIGO 15 \u2013 Assist\u00eancia Jur\u00eddica \n\nDIRETORES: Leia o artigo abaixo e responda quanto ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o da \n\nexig\u00eancia legal. D\u00ea a sua nota de zero a dez com rela\u00e7\u00e3o a esse artigo \n\nArt. 15. A assist\u00eancia jur\u00eddica \u00e9 destinada aos presos e aos internados sem recursos \n\nfinanceiros para constituir advogado. \n\nResposta: 7,0 \n\nFUNCION\u00c1RIOS: N\u00e3o h\u00e1 perguntas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 assist\u00eancia jur\u00eddica para os \n\nfuncion\u00e1rios. \n\nPRESIDI\u00c1RIO: De zero a dez que nota voc\u00ea daria ao Estado pelo fornecimento de: \n\nassist\u00eancia jur\u00eddica. \n\nRESPOSTA: m\u00e9dia 8,14 \n\nNovamente a avalia\u00e7\u00e3o dada ao quesito, agora a assist\u00eancia jur\u00eddica, demonstra um \n\ngrau de satisfa\u00e7\u00e3o alto. \n\nARTIGOS 17 a 21 - Educa\u00e7\u00e3o \n\nDIRETORES: Leia o artigo abaixo e responda quanto ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o da \n\nexig\u00eancia legal. D\u00ea a sua nota de zero a dez com rela\u00e7\u00e3o a esse artigo. \n\nArt. 17. A assist\u00eancia educacional compreender\u00e1 a instru\u00e7\u00e3o escolar e a forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional do preso e do internado. \n\nResposta: 4,0 \n\nArt. 18. O ensino de primeiro grau ser\u00e1 obrigat\u00f3rio, integrando-se no sistema escolar \n\nda unidade federativa. \n\nResposta: 2,3 \n\nArt. 19. O ensino profissional ser\u00e1 ministrado em n\u00edvel de inicia\u00e7\u00e3o ou de \n\naperfei\u00e7oamento t\u00e9cnico. \n\nResposta: 2,0 \n\nArt. 20. As atividades educacionais podem ser objeto de conv\u00eanio com entidades \n\np\u00fablicas ou particulares, que instalem escolas ou ofere\u00e7am cursos especializados. \n\nResposta: 4,7 \n\nArt. 21. Em atendimento \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais, dotar-se-\u00e1 cada estabelecimento de uma \n\nbiblioteca, para uso de todas as categorias de reclusos, provida de livros instrutivos, \n\nrecreativos e did\u00e1ticos. \n\nResposta: 6,0 \n\nResposta: M\u00c9DIA GERAL 3,8 \n\n\n\n92 \n\n \n\n  \n\nFUNCION\u00c1RIOS: N\u00e3o h\u00e1 perguntas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 assist\u00eancia educacional para os \n\nfuncion\u00e1rios. \n\nPRESIDI\u00c1RIO: De zero a dez que nota voc\u00ea daria ao Estado pelo fornecimento de \n\nassist\u00eancia educacional. \n\nRESPOSTA: m\u00e9dia zero \n\nAqui se encontra um item que requer revis\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o j\u00e1 que h\u00e1 um \n\nconsenso de que a educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 muito aqu\u00e9m do esperado, at\u00e9 porque a avalia\u00e7\u00e3o dada pelos \n\npresos foi zero. Segundo eles, n\u00e3o h\u00e1 atividade educacional. Na avalia\u00e7\u00e3o dada pelos \n\ndiretores, o quesito biblioteca elevou bastante a m\u00e9dia dada por eles, embora, mesmo se \n\nconsiderando essa nota, a avalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia ainda foi muito baixa.  \n\nARTIGO 23 \u2013 Assist\u00eancia Social \n\nDIRETORES: Leia o artigo abaixo e responda quanto ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o da \n\nexig\u00eancia legal. D\u00ea a sua nota de zero a dez com rela\u00e7\u00e3o a esse artigo \n\nArt. 23.  Incumbe ao servi\u00e7o de assist\u00eancia social: \n\nI - conhecer os resultados dos diagn\u00f3sticos e exames; \n\nResposta: 5,7 \n\nII - relatar, por escrito, ao diretor do estabelecimento, os problemas e as dificuldades \n\nenfrentados pelo assistido; \n\nResposta: 6,7 \n\nIII - acompanhar o resultado das permiss\u00f5es de sa\u00eddas e das sa\u00eddas tempor\u00e1rias; \n\nResposta: 5,3 \n\nIV - promover, no estabelecimento, pelos meios dispon\u00edveis, a recrea\u00e7\u00e3o; \n\nResposta: 3,7 \n\nV - promover a orienta\u00e7\u00e3o do assistido, na fase final do cumprimento da pena, e do \n\nliberando, de modo a facilitar o seu retorno \u00e0 liberdade; \n\nResposta: 5,7 \n\nVI - providenciar a obten\u00e7\u00e3o de documentos, dos benef\u00edcios da previd\u00eancia social e do \n\nseguro por acidente no trabalho; \n\nResposta: 7,3 \n\nVII - orientar e amparar, quando necess\u00e1rio, a fam\u00edlia do preso, do internado e da \n\nv\u00edtima. \n\nResposta: 5,3 \n\nResposta: M\u00c9DIA GERAL 5,67 \n\n\n\n93 \n\n \n\n  \n\nFUNCION\u00c1RIOS: N\u00e3o h\u00e1 perguntas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 assist\u00eancia social para os \n\nfuncion\u00e1rios. \n\nPRESIDI\u00c1RIO: De zero a dez, que nota voc\u00ea daria ao Estado pelo fornecimento de \n\nassist\u00eancia social. \n\nRESPOSTA: 7,25 \n\nNovamente temos um item em que se aproximaram as respostas dadas por \n\nadministradores e presidi\u00e1rios numa vis\u00e3o de satisfa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos presidi\u00e1rios e levemente \n\nabaixo da avalia\u00e7\u00e3o dada pelos administradores. \n\nARTIGO EM AN\u00c1LISE: Art 24 \u2013 Assist\u00eancia Religiosa \n\nDIRETORES: Leia o artigo abaixo e responda quanto ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o da \n\nexig\u00eancia legal. D\u00ea a sua nota de zero a dez com rela\u00e7\u00e3o a esse artigo. \n\nArt. 24. A assist\u00eancia religiosa, com liberdade de culto, ser\u00e1 prestada aos presos e aos \n\ninternados, permitindo-se-lhes a participa\u00e7\u00e3o nos servi\u00e7os organizados no estabelecimento \n\npenal, bem como a posse de livros de instru\u00e7\u00e3o religiosa. \n\nResposta: 8,0 \n\n\u00a7 1\u00ba No estabelecimento haver\u00e1 local apropriado para os cultos religiosos. \n\nResposta: 7,0 \n\n\u00a7 2\u00ba Nenhum preso ou internado poder\u00e1 ser obrigado a participar de atividade \n\nreligiosa. \n\nResposta: 9,0 \n\nM\u00c9DIA GERAL 8,0 \n\nFUNCION\u00c1RIOS: N\u00e3o h\u00e1 perguntas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 assist\u00eancia religiosa para os \n\nfuncion\u00e1rios. \n\nPRESIDI\u00c1RIO: De zero a dez que nota voc\u00ea daria ao Estado pelo fornecimento de \n\nassist\u00eancia religiosa? \n\nRESPOSTA: 9,63 \n\nNovamente temos um item na qual se aproximaram as respostas dadas por \n\nadministradores e presidi\u00e1rios numa vis\u00e3o de alta satisfa\u00e7\u00e3o, tanto dos presidi\u00e1rios quanto dos \n\nadministradores do pres\u00eddio. H\u00e1 por\u00e9m que se destacar o fato de que tanto a dire\u00e7\u00e3o do \n\npres\u00eddio, quanto os presidi\u00e1rios conhecerem o pesquisador como agente de pastoral da igreja \n\ncat\u00f3lica, o que poder\u00e1 ter influenciado nas respostas dadas. \n\nARTIGOS 25 e  27 \u2013 Assist\u00eancia ao Egresso \n\nDIRETORES: Leia o artigo abaixo e responda quanto ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o da \n\nexig\u00eancia legal. D\u00ea a sua nota de zero a dez com rela\u00e7\u00e3o a esse artigo \n\nArt. 25.  A assist\u00eancia ao egresso consiste: \n\n\n\n94 \n\n \n\n  \n\nI - na orienta\u00e7\u00e3o e apoio para reintegr\u00e1-lo \u00e0 vida em liberdade; \n\nResposta: 5,7 \n\nII - na concess\u00e3o, se necess\u00e1rio, de alojamento e alimenta\u00e7\u00e3o, em estabelecimento \n\nadequado, pelo prazo de 2 (dois) meses. \n\nResposta: 2,5 \n\nArt. 27. O servi\u00e7o de assist\u00eancia social colaborar\u00e1 com o egresso para a obten\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho. \n\nResposta: 2,7 \n\nResposta: M\u00c9DIA GERAL 3,61 \n\nFUNCION\u00c1RIOS: N\u00e3o h\u00e1 perguntas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 assist\u00eancia ao egresso para os \n\nfuncion\u00e1rios. \n\nPRESIDI\u00c1RIO: De zero a dez, que nota voc\u00ea daria ao Estado pelo fornecimento de: \n\nassist\u00eancia ao egresso? \n\nRESPOSTA: 0,77 \n\nRepetiu-se mais uma vez a aproxima\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o dos administradores e \n\npresidi\u00e1rios numa vis\u00e3o de insatisfa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 assist\u00eancia ao egresso. \n\nARTIGOS 28, 29, 31 e 33 a 37 - Trabalho \n\nDIRETORES: Leia o artigo abaixo e responda quanto ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o da \n\nexig\u00eancia legal. D\u00ea a sua nota de zero a dez com rela\u00e7\u00e3o a esse artigo. \n\nArt. 28. O trabalho do condenado, como dever social e condi\u00e7\u00e3o de dignidade \n\nhumana, ter\u00e1 finalidade educativa e produtiva. \n\nResposta: 6,3 \n\n\u00a7 1\u00ba Aplicam-se \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e aos m\u00e9todos de trabalho as precau\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \n\nseguran\u00e7a e \u00e0 higiene. \n\nResposta: 5,3 \n\nArt. 29. O trabalho do preso ser\u00e1 remunerado, mediante pr\u00e9via tabela, n\u00e3o podendo \n\nser inferior a tr\u00eas quartos do sal\u00e1rio m\u00ednimo. \n\nResposta: 6,7 \n\n\u00a7 1\u00ba O produto da remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho dever\u00e1 atender: \n\na) \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo crime, desde que determinados \n\njudicialmente e n\u00e3o reparados por outros meios; \n\nResposta: 3,0 \n\nb) \u00e0 assist\u00eancia \u00e0 fam\u00edlia; \n\nResposta: 6,7 \n\nc) a pequenas despesas pessoais; \n\nResposta: 8,7 \n\nd) ao ressarcimento ao Estado das despesas realizadas com a manuten\u00e7\u00e3o do \n\ncondenado, em propor\u00e7\u00e3o a ser fixada e sem preju\u00edzo da destina\u00e7\u00e3o prevista nas letras \n\nanteriores. \n\nResposta: 3,3 \n\n\u00a7 2\u00ba Ressalvadas outras aplica\u00e7\u00f5es legais, ser\u00e1 depositada a parte restante para \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do pec\u00falio, em cadernetas de poupan\u00e7a, que ser\u00e1 entregue ao condenado \n\nquando posto em liberdade. \n\nResposta: 9,7 \n\nDO TRABALHO INTERNO \n\n\n\n95 \n\n \n\n  \n\nArt. 31. O condenado \u00e0 pena privativa de liberdade est\u00e1 obrigado ao trabalho na \n\nmedida de suas aptid\u00f5es e capacidade. \n\nResposta: 7,3 \n\nArt. 33. A jornada normal de trabalho n\u00e3o ser\u00e1 inferior a 6 (seis), nem superior a 8 \n\n(oito) horas, com descanso nos domingos e feriados. \n\nResposta: 8,3 \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Poder\u00e1 ser atribu\u00eddo hor\u00e1rio especial de trabalho aos presos \n\ndesignados para os servi\u00e7os de conserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do estabelecimento penal. \n\nResposta: 9,3 \n\nArt. 34. O trabalho poder\u00e1 ser gerenciado por funda\u00e7\u00e3o, ou empresa p\u00fablica, com \n\nautonomia administrativa, e ter\u00e1 por objetivo a forma\u00e7\u00e3o profissional do condenado. \n\nResposta: 5,0 \n\nArt. 35. Os \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta ou indireta da Uni\u00e3o, Estados, Territ\u00f3rios, \n\nDistrito Federal e dos Munic\u00edpios adquirir\u00e3o, com dispensa de concorr\u00eancia p\u00fablica, os bens \n\nou produtos do trabalho prisional, sempre que n\u00e3o for poss\u00edvel ou recomend\u00e1vel realizar-se a \n\nvenda a particulares. \n\nResposta: 4,7 \n\nDO TRABALHO EXTERNO \n\nArt. 36. O trabalho externo ser\u00e1 admiss\u00edvel para os presos em regime fechado \n\nsomente em servi\u00e7o ou obras p\u00fablicas realizadas por \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta ou \n\nindireta, ou entidades privadas, desde que tomadas as cautelas contra a fuga e em favor da \n\ndisciplina. \n\nResposta: 0,0 \n\n\u00a7 2\u00ba Caber\u00e1 ao \u00f3rg\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o, \u00e0 entidade ou \u00e0 empresa empreiteira a \n\nremunera\u00e7\u00e3o desse trabalho. \n\nResposta: 2,7 \n\n\u00a7 3\u00ba A presta\u00e7\u00e3o de trabalho \u00e0 entidade privada depende do consentimento expresso \n\ndo preso. \n\nResposta: 9,0 \n\nArt. 37. A presta\u00e7\u00e3o de trabalho externo, a ser autorizada pela dire\u00e7\u00e3o do \n\nestabelecimento, depender\u00e1 de aptid\u00e3o, disciplina e responsabilidade, al\u00e9m do cumprimento \n\nm\u00ednimo de um sexto da pena. \n\nResposta: 9,3 \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Revogar-se-\u00e1 a autoriza\u00e7\u00e3o de trabalho externo ao preso que vier a \n\npraticar fato definido como crime, for punido por falta grave, ou tiver comportamento \n\ncontr\u00e1rio aos requisitos estabelecidos neste artigo. \n\nResposta: 9,7 \n\nResposta: M\u00c9DIA GERAL 6,0 \n\nFUNCION\u00c1RIOS: N\u00e3o h\u00e1 perguntas com rela\u00e7\u00e3o ao trabalho para os funcion\u00e1rios. \n\nPRESIDI\u00c1RIO: De zero a dez que nota voc\u00ea daria ao Estado pelo fornecimento de \n\ntrabalho? \n\nResposta: 8,36. Obs.: Nota dada pelos apenados que trabalham. \n\nResposta: 10,0. Obs.: Nota dada pelos apenados que n\u00e3o trabalham. \n\nRESPOSTA: M\u00c9DIA GERAL 8,56 \n\nRepetiu-se mais uma vez a aproxima\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o dos administradores e \n\npresidi\u00e1rios quanto a satisfa\u00e7\u00e3o percebida. Merece destaque a nota m\u00e1xima dada pelos \n\npresidi\u00e1rios que n\u00e3o trabalham. Certamente tratava-se mais de um anseio em querer trabalhar \n\n\n\n96 \n\n \n\n  \n\ndo que propriamente de uma avalia\u00e7\u00e3o do quesito trabalho, o que explicaria a unanimidade \n\ndada por estes em detrimento de uma m\u00e9dia bem menor dada pelos que j\u00e1 estavam \n\ntrabalhando. Deve ser considerado, em rela\u00e7\u00e3o ao item trabalho, um equ\u00edvoco na interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndada \u00e0 pergunta feita. A nota dez dada pelos respondentes que n\u00e3o trabalhavam certamente \n\nreferiu-se ao valor dado por eles ao trabalho, e n\u00e3o a uma avalia\u00e7\u00e3o deles aos servi\u00e7os \n\nprestados pelo estado em rela\u00e7\u00e3o a esse item. Basta comparar-se a nota zero dada ao item \n\nestudo, pela qual n\u00e3o estudavam, e ver que o mesmo n\u00e3o ocorreu nesse caso. Esses ind\u00edcios \n\napontaram para erros que traduziram os n\u00fameros encontrados em disson\u00e2ncia com o que \n\nrealmente foi perguntado. \n\nARTIGO 39 - Deveres \n\nDIRETORES: Leia o artigo abaixo e responda quanto ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o da \n\nexig\u00eancia legal. D\u00ea a sua nota de zero a dez com rela\u00e7\u00e3o a esse artigo \n\nArt. 39 - DOS DEVERES \n\nI - comportamento disciplinado e cumprimento fiel da senten\u00e7a; \n\nResposta: 6,7 \n\nII - obedi\u00eancia ao servidor e respeito a qualquer pessoa com quem deva relacionar-\n\nse; \n\nResposta: 6,7 \n\nIII - urbanidade e respeito no trato com os demais condenados; \n\nResposta: 6,7 \n\nIV - conduta oposta aos movimentos individuais ou coletivos de fuga ou de subvers\u00e3o \n\n\u00e0 ordem ou \u00e0 disciplina; \n\nResposta: 6,0 \n\nV - execu\u00e7\u00e3o do trabalho, das tarefas e das ordens recebidas; \n\nResposta: 6,7 \n\nVI - submiss\u00e3o \u00e0 san\u00e7\u00e3o disciplinar imposta; \n\nResposta: 8,7 \n\nVII - indeniza\u00e7\u00e3o \u00e0 v\u00edtima ou aos seus sucessores; \n\nResposta: 2,3 \n\nVIII - indeniza\u00e7\u00e3o ao Estado, quando poss\u00edvel, das despesas realizadas com a sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, mediante desconto proporcional da remunera\u00e7\u00e3o do trabalho; \n\nResposta: 2,3 \n\n IX - higiene pessoal e asseio da cela ou alojamento; \n\nResposta: 5,3 \n\n\n\n97 \n\n \n\n  \n\nX - conserva\u00e7\u00e3o dos objetos de uso pessoal. \n\nResposta: 5,7 \n\nResposta: M\u00c9DIA GERAL 5,6 \n\nFUNCION\u00c1RIOS: N\u00e3o h\u00e1 perguntas com rela\u00e7\u00e3o a deveres para os funcion\u00e1rios. \n\nPRESIDI\u00c1RIO: De zero a dez que nota voc\u00ea daria ao Estado pelo fornecimento de \n\ndeveres? \n\nResposta: 9,58 \n\nH\u00e1 nesse item uma discrep\u00e2ncia entre os valores dados pela administra\u00e7\u00e3o para as \n\nquais ela d\u00e1 uma nota levemente baixa com rela\u00e7\u00e3o aos deveres dos presidi\u00e1rios, enquanto \n\nque os apenados atribu\u00edram a ela uma alta avalia\u00e7\u00e3o. Duas s\u00e3o as explica\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para \n\ntais distanciamentos de percep\u00e7\u00e3o quanto ao dado analisado. Primeiro, e mais prov\u00e1vel n\u00e3o \n\nhouve a mesma clareza e objetividade quando feito o questionamento. Ao ser feita a pergunta \n\naos administradores, eles analisaram cada item e em detalhes. Uma prova que refor\u00e7a essa \n\ntese \u00e9 a de que muitos dos presos reclamaram do asseio da cela, da higiene, o que diminuiria a \n\nm\u00e9dia alcan\u00e7ada que se aproximou dos 100%. Um outro aspecto que pode ser levantado \u00e9 a \n\npr\u00f3pria falta de no\u00e7\u00e3o dos deveres, t\u00e3o comum nos casos de homens e mulheres que est\u00e3o no \n\ncrime. \n\nARTIGO 40 - Direitos \n\nDIRETORES: Leia o artigo abaixo e responda quanto ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o da \n\nexig\u00eancia legal. D\u00ea a sua nota de zero a dez com rela\u00e7\u00e3o a esse artigo \n\nArt. 41 DOS DIREITOS \n\nArt. 40. Imp\u00f5e-se a todas as autoridades o respeito \u00e0 integridade f\u00edsica e moral dos \n\ncondenados e dos presos provis\u00f3rios. \n\nResposta: 9,0 \n\nI - alimenta\u00e7\u00e3o suficiente e vestu\u00e1rio; \n\nResposta: 6,3 \n\nII - atribui\u00e7\u00e3o de trabalho e sua remunera\u00e7\u00e3o; \n\nResposta: 5,3 \n\nIII - previd\u00eancia social; \n\nResposta: 5,7 \n\nIV - constitui\u00e7\u00e3o de pec\u00falio; \n\nResposta: 9,3 \n\nV - proporcionalidade na distribui\u00e7\u00e3o do tempo para o trabalho, o descanso e a \n\nrecrea\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n98 \n\n \n\n  \n\nResposta: 8,3 \n\nVI - exerc\u00edcio das atividades profissionais, intelectuais, art\u00edsticas e desportivas \n\nanteriores, desde que compat\u00edveis com a execu\u00e7\u00e3o da pena; \n\nResposta: 5,3 \n\nVIII - prote\u00e7\u00e3o contra qualquer forma de sensacionalismo; \n\nResposta: 9,0 \n\nIX - entrevista pessoal e reservada com o advogado; \n\nResposta: 10,0 \n\nX - visita do c\u00f4njuge, da companheira, de parentes e amigos em dias determinados; \n\nResposta: 10,0 \n\nXI - chamamento nominal; \n\nResposta: 10,0 \n\nXII - igualdade de tratamento salvo quanto \u00e0s exig\u00eancias da individualiza\u00e7\u00e3o da \n\npena; \n\nResposta: 10,0 \n\nXIII - audi\u00eancia especial com o diretor do estabelecimento; \n\nResposta: 10,0 \n\nXIV - representa\u00e7\u00e3o e peti\u00e7\u00e3o a qualquer autoridade, em defesa de direito; \n\nResposta: 10,0 \n\nXV - contato com o mundo exterior por meio de correspond\u00eancia escrita, da leitura e \n\nde outros meios de informa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o comprometam a moral e os bons costumes. \n\nResposta: 10,0 \n\nXVI \u2013 atestado de pena a cumprir, emitido anualmente, sob pena da responsabilidade \n\nda autoridade judici\u00e1ria competente. \n\nResposta: 10,0 \n\nResposta: M\u00c9DIA GERAL 8,6 \n\nFUNCION\u00c1RIOS: N\u00e3o h\u00e1 perguntas com rela\u00e7\u00e3o a direitos para os funcion\u00e1rios. \n\nPRESIDI\u00c1RIO: De zero a dez que nota voc\u00ea daria ao Estado pelo fornecimento de \n\ndireitos? \n \n\nResposta: 7,39 \n\nTemos aqui um item que n\u00e3o requer da administra\u00e7\u00e3o uma aten\u00e7\u00e3o mais acurada, j\u00e1 \n\nque tanto a administra\u00e7\u00e3o quanto os detentos estavam satisfeitos com rela\u00e7\u00e3o ao respeito aos \n\ndireitos do apenado. \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\n  \n\nARTIGO 23, VII \u2013 Assist\u00eancia \u00e0 fam\u00edlia \n\nDIRETORES: Leia o artigo abaixo e responda quanto ao grau de satisfa\u00e7\u00e3o da \n\nexig\u00eancia legal. D\u00ea a sua nota de zero a dez com rela\u00e7\u00e3o a esse artigo \n\nArt. 23.  Incumbe ao servi\u00e7o de assist\u00eancia social (assit\u00eancia \u00e0 fam\u00edlia): \n\nVII - orientar e amparar, quando necess\u00e1rio, a fam\u00edlia do preso, do internado e da \n\nv\u00edtima. \n\nResposta: 5,3 \n\nFUNCION\u00c1RIO: N\u00e3o h\u00e1 quest\u00f5es aos funcion\u00e1rios relativos a assist\u00eancia \u00e0 fam\u00edlia. \n\nPRESIDI\u00c1RIO: De zero a dez que nota voc\u00ea daria ao Estado pelo fornecimento de \n\nassist\u00eancia \u00e0 fam\u00edlia. \n \n\nResposta: 2,71 \n\nOs n\u00fameros deixaram claro que o item de assist\u00eancia aos familiares \u00e9 de necess\u00e1ria \n\ninterven\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o. Aqui notou-se uma preocupa\u00e7\u00e3o muito grande por parte dos \n\npresos nessa assist\u00eancia, o que poder\u00edamos considerar como natural, j\u00e1 que eles est\u00e3o presos e \n\nsem condi\u00e7\u00f5es de ajudar os seus. Talvez isso explique o fato de que, embora ambas avalia\u00e7\u00f5es \n\nfossem baixas, elas foram relativamente distantes, demonstrando uma preocupa\u00e7\u00e3o maior do \n\npreso para com os seus familiares. \n\nPRESIDI\u00c1RIO: Por fim, foram feitas perguntas relativas ao pres\u00eddio nos seguintes \n\nquesitos: alimenta\u00e7\u00e3o, higiene, atendimento dos agentes, atendimento da dire\u00e7\u00e3o, e por \n\n\u00faltimo, qual a nota dada ao pres\u00eddio. A avalia\u00e7\u00e3o dada pelos presidi\u00e1rios a esses itens \n\nalcan\u00e7ou uma m\u00e9dia de 8,63. O que indicou um alto grau de satisfa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao \n\npres\u00eddio \n\nUma outra pergunta com o intuito de verificar a veracidade das respostas dadas a essas \n\n\u00faltimas foi: Dentre os pres\u00eddios que voc\u00ea conhece ou j\u00e1 ouviu falar, o pres\u00eddio de Torres: \n\n1. \u00e9 o melhor? \n\n2. est\u00e1 entre os melhores? \n\n3. \u00e9 o pior? \n\n4. est\u00e1 entre os piores? \n\nA resposta foi a seguinte: 72% disseram ser o melhor pres\u00eddio entre os vistos e os \n\noutros 28% restantes afirmaram estar entre os melhores.  \n\nIsso n\u00e3o apenas indicou o n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m o fator de compara\u00e7\u00e3o dos \n\nrespondentes, o que pode ter influenciado positivamente nas respostas. \n\nOS PRESIDI\u00c1RIOS: Ressocializa\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\n  \n\nQuando inquiridos se o pres\u00eddio recuperava o detento, 46% n\u00e3o acreditam nessa \n\npossibilidade, 39% acreditam, por\u00e9m n\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es atuais e 15% acreditam na \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do preso. Com tais n\u00fameros, o que se p\u00f4de aferir \u00e9 que, na m\u00e9dia geral, mais de \n\n85% dos detentos n\u00e3o acreditam na ressocializa\u00e7\u00e3o do preso nas atuais condi\u00e7\u00f5es, no entanto \n\no mais interessante foi o fato de que a segunda quest\u00e3o conduzia a uma interpreta\u00e7\u00e3o de que o \n\nalto \u00edndice de falta de credibilidade na recupera\u00e7\u00e3o do preso estava bastante atrelado \u00e0s atuais \n\ncondi\u00e7\u00f5es do sistema carcer\u00e1rio. Ao se excluir o fator condi\u00e7\u00f5es atuais, obteve-se um \u00edndice \n\nde credibilidade de 54%. \n\nFUNCION\u00c1RIO: Refei\u00e7\u00e3o e Higiene \n\nAo funcion\u00e1rio foi perguntado quanto \u00e0 refei\u00e7\u00e3o e \u00e0 higiene e as notas denotaram uma \n\ncerta semelhan\u00e7a com as obtidas na avalia\u00e7\u00e3o dos presidi\u00e1rios chegando a nota 7,0. \n\nNovamente, vale destacar o par\u00e2metro de compara\u00e7\u00e3o usado pelo funcion\u00e1rio que, \n\ncertamente, foi o do seu ambiente residencial e de conviv\u00eancia e n\u00e3o o de outros pres\u00eddios. \n\nIsso explicaria em parte a diferen\u00e7a existente entre as notas. De qualquer forma observou-se \n\numa boa avalia\u00e7\u00e3o por parte dos funcion\u00e1rios nesses quesitos. \n\nPRESIDI\u00c1RIO: Atendimento dos Agentes e da Dire\u00e7\u00e3o \n\nAtendimento do Agentes e da Dire\u00e7\u00e3o foram dois quesitos que obtiveram uma \n\navalia\u00e7\u00e3o bastante alta, por\u00e9m \u00e9 plaus\u00edvel e at\u00e9 mesmo natural que ocorram certos desvios nas \n\nrespostas, j\u00e1 que sempre haver\u00e1 um receio de que as respostas possam cair nas m\u00e3os dos \n\nagentes ou dire\u00e7\u00e3o e isso significar de alguma forma uma amea\u00e7a. A avalia\u00e7\u00e3o foi de 9,5. \n\nUma avalia\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima \u00e0 perfei\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o essa para as observa\u00e7\u00f5es feitas. \n\n \n\n \n\n6.4 ETAPA 4 \n\n \n\n \n\nNa quarta e \u00faltima etapa de an\u00e1lise, procurou-se verificar e analisar o quadro de \n\nservidores do Pres\u00eddio Estadual de Torres. Um dos fatores analisados foi o clima \n\norganizacional e a sua vis\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao seu envolvimento na ressocializa\u00e7\u00e3o. Observar e \n\navaliar o corpo de servidores foi fundamental para se obter melhores resultados conforme nos \n\nassevera Hall: \n\nAs metas envolvem inten\u00e7\u00f5es e resultados e servem como restri\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\ntomada de decis\u00f5es. Por defini\u00e7\u00e3o, as metas organizacionais s\u00e3o cria\u00e7\u00f5es, isoladas \n\nou coletivas, dos indiv\u00edduos. Ao mesmo tempo, a determina\u00e7\u00e3o de uma meta para a \n\na\u00e7\u00e3o coletiva transforma-se num padr\u00e3o atrav\u00e9s do qual a a\u00e7\u00e3o coletiva \u00e9 julgada. A \n\nmeta coletivamente determinada e de base comum raramente permanece constante \n\n\n\n101 \n\n \n\n  \n\nao longo do tempo. Novas considera\u00e7\u00f5es impostas de fora ou de dentro desviam a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de sua meta original, n\u00e3o apenas modificando as atividades da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m convertendo-se em parte da estrutura global de metas. ... a \n\nmeta de qualquer organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma abstra\u00e7\u00e3o derivada dos desejos dos membros e \n\ndas press\u00f5es provenientes do ambiente e do sistema interno. Hall (1984, p. 198-199) \n\n \n\nANALISANDO O CORPO DE SERVIDORES - Clima e Ambiente Organizacional \n\nD\u00ea uma nota de zero a Dez para os seguintes quesitos: \n\nColegas de servi\u00e7o: 8,0 \n\nSal\u00e1rio: 7,0 \n\nN\u00ba de funcion\u00e1rios: 8,0 \n\nIlumina\u00e7\u00e3o: 7,0 \n\nMaterial de Trabalho: 6,0 \n\nSeguran\u00e7a no Trabalho: 6,0 \n\nAs notas dadas nesses quesitos obtiveram uma m\u00e9dia (7,0 ) em termos de clima e \n\nambiente organizacional. Com o objetivo de aferir a veracidade dessas respostas, foram feitas \n\nainda essas perguntas: \n\nVoc\u00ea est\u00e1 feliz em trabalhar aqui?  \n\n67% disse que sim. \n\n22% disse que n\u00e3o. \n\n11% disse mais ou menos. \n\nVoc\u00ea recomendaria a algu\u00e9m de que goste trabalhar aqui? \n\n55% disse que sim. \n\n45% disse que n\u00e3o. \n\nEscolha apenas uma das assertativas: \n\nAo acordar pela manh\u00e3 num dia de servi\u00e7o, o que se passa no teu cora\u00e7\u00e3o \u00e9: \n\n I. Oba! Hoje \u00e9 dia de trabalhar. 12,5% das respostas \n\n II. Vou trabalhar. 87,5% das respostas \n\n III. Droga! Sou obrigado a trabalhar. 0% das respostas \n\nTodas as respostas obtiveram uma m\u00e9dia boa, embora apenas 55% disseram \n\nrecomendar para algu\u00e9m que goste o seu trabalho. \n\nUm outro requisito interessante \u00e9 a auto confian\u00e7a enquanto servidor da \u00e1rea de \n\nseguran\u00e7a demonstrado atrav\u00e9s da resposta \u00e0 seguinte pergunta: \n\nQue nota voc\u00ea se d\u00e1 como funcion\u00e1rio? 8,0 \n\nOutra pergunta: O que tem de melhor no pres\u00eddio?  \n\n50% respondeu: os colegas \n\n\n\n102 \n\n \n\n  \n\n25% respondeu: a seguran\u00e7a \n\n25% respondeu: outras respostas diversas \n\nO que voc\u00ea mudaria no pres\u00eddio em rela\u00e7\u00e3o aos funcion\u00e1rios? \n\nApenas um se referiu a aperfei\u00e7oamento atrav\u00e9s de cursos, todos os demais falaram \n\nem melhorar o relacionamento entre os colegas. \n\nCom essas respostas ficou expl\u00edcito uma certa diverg\u00eancia entre as respostas dadas \n\nanteriormente, j\u00e1 que deixavam clara uma certa insatisfa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos colegas, enquanto \n\nque antes as respostas demonstravam uma certa amabilidade que n\u00e3o se notou aqui. Um fator \n\nque deve chamar a aten\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o. \n\n6. Apenas pense no melhor funcion\u00e1rio que trabalha aqui e diga, por que ele \u00e9 o \n\nmelhor. Com essa pergunta, o objetivo foi procurar saber do servidor que aspectos de um \n\nservidor ele valorizava, procurou tamb\u00e9m, atrav\u00e9s de uma pergunta indireta, descobrir qual a  \n\nconsci\u00eancia do servidor com a ressocializa\u00e7\u00e3o do preso. \n\nAs respostas foram as seguintes: \n\n1. \u00c9 dedicado, faz o m\u00e1ximo, faz a sua fun\u00e7\u00e3o, e se preocupa com os colegas. \n\n2. Responsabilidade, pontualidade na hora de fazer o rendimento do colega. \n\n3. D\u00e1 o que \u00e9 de direito do preso: o que pode, pode; o que n\u00e3o pode, n\u00e3o pode. \n\n4. Age com senso de responsabilidade, faz a sua parte. \n\n5. Dedicado, flex\u00edvel, honesto. \n\n6. Diligente, zeloso no cumprimento da lei, postura adequada em diversos ambientes. \n\nHonest\u00edssimo. \n\n7. Cuida mais do aspecto seguran\u00e7a, sem vacilar com o humanismo \n\n8. Procura desempenhar bem a fun\u00e7\u00e3o dentro das condi\u00e7\u00f5es dadas. \n\n9. Um n\u00e3o respondeu. \n\n \n\n6.4.1An\u00e1lise das respostas \n\n \n\nDas respostas dadas foram levantados quatro aspectos considerados como relevantes \n\npara a pesquisa, foram eles: a seguran\u00e7a, o clima organizacional, os colegas e o servidor e a \n\nressocializa\u00e7\u00e3o: \n\n1. A Seguran\u00e7a:  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a foi uma constante. Em respostas como: \u201c... mas se \n\npreocupa com os colegas\u201d, responsabilidade (duas vezes citada), \u201cd\u00e1 o que \u00e9 de direito do \n\npreso, o que pode, pode o que n\u00e3o pode, n\u00e3o pode\u201d, honestidade (citado duas vezes) , \n\n\n\n103 \n\n \n\n  \n\ndilig\u00eancia, \u201c...cuida mais do aspecto seguran\u00e7a\u201d; embora somente no primeiro e no \u00faltimo \n\nquesitos a quest\u00e3o da seguran\u00e7a foi levantada de forma expl\u00edcita, as outras cita\u00e7\u00f5es de \n\nresponsabilidade, dilig\u00eancia e honestidade foram levantadas exatamente pela rela\u00e7\u00e3o direta \n\nque t\u00eam com a seguran\u00e7a. Constata\u00e7\u00e3o feita porque ao serem perguntados sobre a implica\u00e7\u00e3o \n\ndo termo \u201cresponsabilidade\u201d, as respostas de ambos foi da seguran\u00e7a, o mesmo aconteceu \n\nquanto ao termo \u201chonestidade\u201d, mas de forma ainda mais enf\u00e1tica. \n\n2. O Clima Organizacional - cumprindo obriga\u00e7\u00e3o, limitando atua\u00e7\u00e3o \n\nEm respostas como: \u201c ... faz o m\u00e1ximo\u201d, \u201cfaz a sua fun\u00e7\u00e3o\u201d, \u201co que pode, pode o que \n\nn\u00e3o pode, n\u00e3o pode\u201d, \u201cfaz a sua parte\u201d, \u201c... dentro das condi\u00e7\u00f5es dadas.\u201d Indicam respostas \n\nque colocam o servidor dentro de limites de atua\u00e7\u00e3o e de desejos, responsabilidades, limites \n\nlegais e de seguran\u00e7a e de clima organizacional desfavor\u00e1vel que os mant\u00eam constantemente \n\nem alerta e com a sensa\u00e7\u00e3o de limita\u00e7\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a fazer mais do que \u00e9 obrigado \n\npor lei. A quest\u00e3o da seguran\u00e7a est\u00e1 contida nessas respostas e \u00e9 um fator de grande \n\nimport\u00e2ncia.  \n\nFazer somente o que a lei manda \u00e9 uma constante, manter uma certa dist\u00e2ncia do \n\npresidi\u00e1rio tamb\u00e9m \u00e9 tida como uma a\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a. Isso implica em dificuldades de uma \n\nabordagem mais ampla de atua\u00e7\u00e3o do servidor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado. Uma \n\nconstata\u00e7\u00e3o dada porque somente um dos respondentes destacou a sua preocupa\u00e7\u00e3o com o \n\nhumanismo do presidi\u00e1rio quando assim falou: \u201cCuida mais do aspecto seguran\u00e7a, sem vacilar \n\ncom o humanismo\u201d. Aspectos de relacionamento tamb\u00e9m s\u00e3o fatores que t\u00eam implica\u00e7\u00f5es \n\ndiretas no ambiente organizacional e que demandam aten\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o. Alguns dados \n\ndemonstraram um certo descontentamento como a contradi\u00e7\u00e3o das respostas dadas ou, como \n\nse explicaria uma felicidade em t\u00e3o elevado grau em trabalhar, mas com uma indica\u00e7\u00e3o para \n\nse traballhar l\u00e1 acentuadamente menor? Ou como explicar um \u00edndice t\u00e3o alto de busca de \n\nmudan\u00e7a? O quadro enfim, era de um grupo que precisava de mais satisfa\u00e7\u00e3o em seu trabalho \n\nou quem sabe de um trabalho mais desafiador. Como conseguir uma gest\u00e3o de resultados \n\nsatisfat\u00f3rios com um grupo sem motiva\u00e7\u00e3o? Um corpo de funcion\u00e1rios atuante, participativo, \n\nvoltado para objetivos claros s\u00e3o fundamentais para que se obtenha um melhor desempenho \n\nno atingimento dos objetivos exigidos pela lei. \n\n3. Colegas \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com os colegas foi tamb\u00e9m um destaque dado por alguns dos \n\nentrevistados. A quest\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de coleguismo t\u00e3o forte na resposta dos question\u00e1rios, \n\naqui tamb\u00e9m foi destaque. \n\n4. O Servidor e a Ressocializa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n104 \n\n \n\n  \n\nO question\u00e1rio no quesito ressocializa\u00e7\u00e3o teve o prop\u00f3sito de certificar se de fato o \n\ncorpo de funcion\u00e1rios tinham no\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da ressocializa\u00e7\u00e3o e de sua exig\u00eancia \n\nlegal.  \n\nA pergunta feita aos funcion\u00e1rios foi: Qual o objetivo principal de um pres\u00eddio? Teve \n\ncomo prop\u00f3sito saber qual o grau de consci\u00eancia, por parte dos servidores, dos objetivos da \n\norganiza\u00e7\u00e3o a que est\u00e3o submetidos dentro das exig\u00eancias da Lei que a rege e, ainda de forma \n\nmais ampla, respondendo ao princ\u00edpio constitucional da efici\u00eancia. \n\nO resultado foi que 78% dos funcion\u00e1rios entrevistados sabiam com clareza do \n\nobjetivo legalmente exigido, da ressocializa\u00e7\u00e3o do preso, enquanto que 55% tamb\u00e9m citaram \n\no segundo objetivo institu\u00eddo e exigido pela Lei de Execu\u00e7\u00e3o penal que \u00e9 o cumprimento das \n\ndisposi\u00e7\u00f5es da senten\u00e7a ou decis\u00e3o criminal. Por ser uma pergunta aberta, as respostas vieram \n\nde forma diversa, mas traduzidas nesse sentido. Vale ressaltar que 44% dos entrevistados \n\ndemonstraram descren\u00e7a na ressocializa\u00e7\u00e3o dos presos, embora tivessem conhecimento do \n\nobjetivo. \n\nComo voc\u00ea se enquadra nesse objetivo?  \n\n1. Cumprindo a minha parte, ajudo na ressocializa\u00e7\u00e3o. \n\n2. Busco dar dignidade para que cumpre a pena. \n\n3. Respeitar os direitos, encaminhar parecer, indicar tratamento. \n\n4. Atender bem. \n\n5. Estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o de causa e conseq\u00fc\u00eancia com os apenados e de Justi\u00e7a. \n\n6. Fazendo cumprir essa determina\u00e7\u00e3o \n\n7. Fa\u00e7o o que posso para me aproximar da ressocializa\u00e7\u00e3o. \n\n8. N\u00e3o me sinto bem. Fa\u00e7o parte de algo ruim. \n\n9. Desempenhando a minha fun\u00e7\u00e3o com humanidade e respeito \u00e0 condi\u00e7\u00e3o humana \n\nDentro do contexto destacaram-se alguns aspectos \n\nA palavra \u201ccumprindo a minha parte\u201d, \u201crespeitar os direitos\u201d, \u201cfazendo cumprir essa \n\ndetermina\u00e7\u00e3o\u201d e \u201c... causa e conseq\u00fc\u00eancia ...\u201d v\u00e3o ao encontro das respostas dadas \n\nanteriormente as quais denotaram uma certa insatisfa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o \u201cpe\u00e7as de uma engrenagem\u201d, h\u00e1 \n\num \u201cesp\u00edrito\u201d de distanciamento que, em circunst\u00e2ncias diferenciadas poderiam dar um \n\nretorno mais satisfat\u00f3rio \u00e0 ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado. A resposta \u201cN\u00e3o me sinto bem. Fa\u00e7o \n\nparte de algo ruim\u201d demonstrou uma inquietude interior, o que deveria ser trabalhado no \n\nsentido de solu\u00e7\u00f5es que viabilizassem a ressocializa\u00e7\u00e3o. Por outro lado, as respostas \u201c busco \n\ndar dignidade..., atender bem, ... com humanidade e respeito\u201d demonstravam uma busca clara \n\nem responder de forma adequada quanto ao enquadramento ao objetivo da qual afirma existir. \n\n\n\n105 \n\n \n\n  \n\nOutros deram demonstra\u00e7\u00f5es de irem al\u00e9m dessa sensa\u00e7\u00e3o de \u201cpe\u00e7a\u201d de uma engrenagem e \n\ncolocaram-se como atores participantes e atuantes necess\u00e1rios na ressocializa\u00e7\u00e3o do preso.  \n\nNa pergunta sobre se acreditavam na ressocializa\u00e7\u00e3o do preso 37,5% disseram n\u00e3o \n\nacreditar na ressocializa\u00e7\u00e3o do preso, 25% disseram acreditar na ressocializa\u00e7\u00e3o e 37,5% \n\nacreditam, mas fizeram ressalvas ou deram determinadas condi\u00e7\u00f5es para que fosse poss\u00edvel tal \n\nintento, o que significou, em \u00faltima inst\u00e2ncia, que 75% dos pesquisados n\u00e3o acreditavam na \n\nressocializa\u00e7\u00e3o do preso nos atuais moldes.  \n\nEm, \u00faltimo momento, foi pedido aos entrevistados que fizessem a observa\u00e7\u00e3o que \n\njulgassem necess\u00e1ria e de forma absolutamente livre. Nessas observa\u00e7\u00f5es livres, vale \n\ndestacar-se a diferen\u00e7a levantada por uma das entrevistadas. Segundo ela, antes, as avalia\u00e7\u00f5es \n\neram feitas pelo instituto de biotipologia em, aproximadamente, um m\u00eas. Oito presos eram \n\nobservados pelo psic\u00f3logo, psiquiatra e assembl\u00e9ias. Eram avaliados em tudo o que faziam, \n\ntinham tarefas, jogos, etc... Hoje uma psic\u00f3loga e uma assistente social atendem a mais de \n\numa unidade prisional e fazem o diagn\u00f3stico em meia hora. Al\u00e9m disso, disse n\u00e3o acreditar \n\nnum sistema que condena a 19 anos de pena e que se cumpre apenas 2 anos dela. Os outros \n\ncoment\u00e1rios falaram de falta de espa\u00e7o f\u00edsico adequado, de higiene e sa\u00fade. Outro usou o \n\ntermo \u201cdep\u00f3sito de gente\u201d, outro ainda destacou a falta de educa\u00e7\u00e3o, melhor higiene e \n\ntrabalho e, por fim, o \u00faltimo coment\u00e1rio demonstrou um certo conformismo com um sistema \n\nfalho quando assim falou: \u201cdan\u00e7o conforme a m\u00fasica\u201d. Como se p\u00f4de observar, a vis\u00e3o de \n\numa maneira geral do corpo de funcion\u00e1rios foi pessimista. N\u00e3o acreditam na ressocializa\u00e7\u00e3o \n\ndo preso nos atuais moldes, os principais temas levantados e que a melhoria deveria ocorrer \n\nestavam relacionados ao cumprimento integral da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal. Temas como \n\neduca\u00e7\u00e3o foram uma constante, a higiene, o trabalho tamb\u00e9m apresentaram falhas vistas pelos \n\nfuncion\u00e1rios e que mereciam uma melhor aten\u00e7\u00e3o. \n\nNa pergunta: O que voc\u00ea mudaria no pres\u00eddio em rela\u00e7\u00e3o aos presos?  \n\nAs respostas foram as seguintes: \n\no 67% citaram que precisam de mais espa\u00e7o, h\u00e1 superlota\u00e7\u00e3o; \n\no 44% disseram da necessidade de dar mais atividades para os presos; \n\no 11% disseram necessitar de mais rigor e disciplina para com os presos. \n\nComo se viu, a consci\u00eancia do problema do espa\u00e7o/atividade foi citada por quase \n\ntodos os funcion\u00e1rios, pois apenas uma funcion\u00e1ria n\u00e3o os citou. \n\nA superlota\u00e7\u00e3o \u00e9 sem d\u00favida um limitador real \u00e0 ressocializa\u00e7\u00e3o, um fator at\u00e9 mesmo \n\nimpeditivo, j\u00e1 que toca na quest\u00e3o da dignidade da pessoa humana. Como \u00e9 poss\u00edvel pensar \n\n\n\n106 \n\n \n\n  \n\nem ressocializa\u00e7\u00e3o do ser humano se os colocamos em locais que n\u00e3o s\u00e3o adequados ne m \n\nmesmo \u00e0s exig\u00eancias internacionais desses mesmos limites para cachorros. \n\nA Influ\u00eancia do Meio na Avalia\u00e7\u00e3o \n\nDiferentes avalia\u00e7\u00f5es sempre ocorrer\u00e3o conforme o grupo que se est\u00e1 pesquisando. \n\nUm dado importante a se destacar dessa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 observar o par\u00e2metro de avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nrespondentes. Notou-se que o par\u00e2metro de avalia\u00e7\u00e3o dos diretores \u00e9 mais amplo, complexo e \n\nmeticuloso, talvez por isso o n\u00edvel de exig\u00eancia seja maior, por\u00e9m, o interessante \u00e9 observar \n\nque a maioria das respostas dadas pelos presidi\u00e1rios ne\u00f3fitos, indicaram um grau de exig\u00eancia \n\nmaior que os apenados reincidentes, o que mostrou novamente um par\u00e2metro de avalia\u00e7\u00e3o \n\nd\u00edspar. Isso indicou tamb\u00e9m uma acomoda\u00e7\u00e3o dos reincidentes a uma realidade que n\u00e3o deve \n\nser parte da dignidade do ser humano. O par\u00e2metro de avalia\u00e7\u00e3o foi um composto que \n\ninfluenciou certamente nas respostas. Dos itens analisados, apenas 6% das avalia\u00e7\u00f5es feitas \n\nentre os reincidentes e novatos foram iguais, enquanto que 18% das avalia\u00e7\u00f5es feitas pelos \n\nnovatos foram mais benevolentes, 76% dos itens analisados pelos reincidentes t iveram notas \n\nmaiores que estes, o que indicou o uso de par\u00e2metro diverso para a avalia\u00e7\u00e3o. Os reincidentes, \n\nao compararem o pres\u00eddio em quest\u00e3o aos demais pres\u00eddios onde j\u00e1 estiveram, foram mais \n\nbenevolentes na avalia\u00e7\u00e3o dada ao pres\u00eddio estudado. \n\nQuadro de Avalia\u00e7\u00f5es \n\nItem analisado Avalia\u00e7\u00e3o  \n\nGeral  \n\nDos Presos \n\nAvalia\u00e7\u00e3o  \n\ndos  \n\nPresos Reincidentes \n\nAvalia\u00e7\u00e3o dos  \n\nPresos Ne\u00f3fitos \n\nAvalia\u00e7\u00e3o  \n\nDa \n\nAdministra\u00e7ao \n\nM\u00e9dia  \n\nPor  \n\nItem \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o 8,28 8,69 7,2 6,3 7,53 \n\nHigiene 7,94 8,08 7,6 5,3 6,41 \n\nSa\u00fade 8,33 8,38 8,2 7,5 7,92 \n\nAssist. Jur\u00eddica 8,14 8,65 6,8 8,7 8,42 \n\nEduca\u00e7\u00e3o Zero Zero Zero 3,8  \n\nAssist.Social 7,25 7,88 7 5,67 6,46 \n\nTrabalho 8,56 8,57 8,5 6,39 7,48 \n\nAssist.Religiosa 9,63 9,54 10 8 8,82 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o 8,72 8,85 8,4 6,3 7,51 \n\nInstala\u00e7\u00f5es 7,17 7,23 7 4,7 5,94 \n\nAtendimento dos  Agentes 9 9,15 8,6 9,5 9,25 \n\nAtendimento da Dire\u00e7\u00e3o 9 9,08 8,7 10 9,50 \n\nAssist\u00eancia \u00e0 Fam\u00edlia 2,71 3 2 5,3 4,01 \n\nAssist\u00eancia ao Egresso 0,77 0,77  3,61 2,19 \n\nDeveres 9,58 9,58 9,6 5,6 7,59 \n\nDireitos 7,39 6,85 8,8 8,6 8 \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Geral 7,52 7,14 7,22 6,5 7,74 \n\n\n\n107 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE GERAL - Destaques \n\n \n\n \n\nQuatro itens mereceram destaque e an\u00e1lise em particular, foram eles: Educa\u00e7\u00e3o, \n\nTrabalho e Assist\u00eancia ao Egresso e Assist\u00eancia \u00e0 Fam\u00edlia do detento. S\u00e3o itens que \n\ndemonstraram a car\u00eancia de um resultado mais expressivo. As notas nos itens educa\u00e7\u00e3o, \n\nassist\u00eancia ao egresso e assist\u00eancia \u00e0 fam\u00edlia ficaram muito aqu\u00e9m do necess\u00e1rio e foram \n\nfundamentais \u00e0 ajuda da recupera\u00e7\u00e3o do preso. Quanto \u00e0 nota dada ao trabalho, mereceram \n\numa observa\u00e7\u00e3o \u00e0 parte, como veremos abaixo: \n\n \n\n \n\nTrabalho \n\n \n\n \n\n Com rela\u00e7\u00e3o ao item trabalho, faz-se oportuno explicar que, ao ser perguntado sobre a \n\nnota que ele daria para esse item, foi possibilitado \u00e0queles que n\u00e3o tinham trabalho que \n\nrespondessem qual a avalia\u00e7\u00e3o que ele faria ao trabalho em si, embora ele pr\u00f3prio n\u00e3o \n\nestivesse trabalhando. Apenas 19 dos detentos em regime fechado est\u00e3o trabalhando, por isso \n\na avalia\u00e7\u00e3o dos presos foi bem mais alta do que a avalia\u00e7\u00e3o feita, por exemplo, pela dire\u00e7\u00e3o \n\ndo pres\u00eddio, j\u00e1 que essa tinha exatamente um olhar sobre o todo e n\u00e3o apenas sobre as partes. \n\nNa divis\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o entre os que trabalhavam e os que n\u00e3o trabalhavam as notas \n\nficaram assim distribu\u00eddas: \n\nOs presos que trabalhavam avaliaram o trabalho com uma m\u00e9dia : 8,55; \n\nOs presos que n\u00e3o trabalhavam avaliaram o trabalho com uma m\u00e9dia 9,87. \n\nO que se p\u00f4de observar \u00e9 que, os que n\u00e3o estavam trabalhando ficavam \u00e0 espera de \n\numa oportunidade para trabalhar, por\u00e9m essa espera tinha muito a ver com a diminui\u00e7\u00e3o da \n\npena que o trabalho proporciona. Ou ent\u00e3o fica o seguinte questionamento: Como p\u00f4de \n\nocorrer avalia\u00e7\u00e3o t\u00e3o alta para um item que teve um cumprimento que est\u00e1 muito aqu\u00e9m do \n\nque poderia ocorrer? A avalia\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o, 6,0, parece ter um indicador de proximidade \n\ncom o que se viu em termos de trabalho no Pres\u00eddio Estadual de Torres. A explica\u00e7\u00e3o para tal \n\ndisparidade deve-se ao fato de que a pergunta certamente foi compreendida de forma \n\nequivocada. Uma explica\u00e7\u00e3o aceit\u00e1vel diz respeito \u00e0 compreens\u00e3o da import\u00e2ncia de tal item \n\n\n\n108 \n\n \n\n  \n\npara o pres\u00eddio e n\u00e3o da pergunta correta que deveria ser: Qual a avalia\u00e7\u00e3o dada ao estado \n\npelo item trabalho?  \n\n \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA nota dada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o foi zero por 100% dos presos, o que significa dizer que n\u00e3o \n\nestavam tendo nenhuma ajuda nesse sentido. Observou-se aqui um dos maiores problemas do \n\npres\u00eddio, como reeducar sem educa\u00e7\u00e3o?  \n\n \n\n \n\nAssist\u00eancia ao Egresso \n\n \n\n \n\nA express\u00e3o \u201cdep\u00f3sito de lixo humano\u201d foi muito citada pelos funcion\u00e1rios que ali \n\ntrabalhavam, alguns, inclusive a Diretora do Pres\u00eddio, Dra. Isis, fez quest\u00e3o de dizer que a \n\nfun\u00e7\u00e3o pela qual o pres\u00eddio teria por vontade do povo \u00e9 a da segrega\u00e7\u00e3o, apenas isso. \n\nA marca de um ex-detento \u00e9 uma marca que o submete a uma vida de dific\u00edlimo \n\nsoerguimento e ele levar\u00e1 esse estigma consigo at\u00e9 que tal ferida fique absolutamente curada \n\nda mente das pessoas da sociedade, por\u00e9m, ao sair do pres\u00eddio, isso \u00e9 imposs\u00edvel. O retorno, \n\nquando n\u00e3o acompanhado pelo Estado, ser\u00e1 acompanhado pelos velhos amigos. Se n\u00e3o h\u00e1 \n\numa assist\u00eancia ao egresso, a possibilidade de um retorno aos velhos h\u00e1bitos aumenta \n\nconsideravelmente. \u00c9 um item de import\u00e2ncia \u00edmpar para o preso se recuperar, recome\u00e7ar \n\ncom vida nova, com novos ares e novos h\u00e1bitos. \n\n \n\n \n\nAssist\u00eancia \u00e0 fam\u00edlia \n\n \n\n \n\nQuando a sociedade coloca no pres\u00eddio o detento, n\u00e3o se d\u00e1 conta que junto dele est\u00e3o \n\nos pais, os filhos, a companheira. A puni\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ultrapassar o preso. Um homem ou \n\nmulher presos significa filhos \u00f3rf\u00e3os ou c\u00f4njuge em situa\u00e7\u00e3o de dificuldade, o que denota um \n\ninjusti\u00e7a causada por aquela que deveria ser a fonte de justi\u00e7a, o Estado. A assist\u00eancia \u00e0 \n\n\n\n109 \n\n \n\n  \n\nfam\u00edlia do preso, faz com que a pena ultrapasse os limites do infrator e chegue a quem n\u00e3o \n\ntem nada a ver com a infra\u00e7\u00e3o cometida pelo detento. \n\n \n\n \n\nA Sintonia das Respostas \n\n \n\n \n\nAs diferen\u00e7as encontradas entre as avalia\u00e7\u00f5es feitas pela administra\u00e7\u00e3o e as que \n\nfizeram os presos tiveram como caracter\u00edstica nuclear que chamou a aten\u00e7\u00e3o, o fato de que a \n\nadministra\u00e7\u00e3o fez uma avalia\u00e7\u00e3o mais exigente que os pr\u00f3prios presos, avaliando com notas \n\nmais baixas que eles sobre os mesmos requisitos. Talvez o que se fosse esperar \u00e9 que \n\nocorreria o inverso, afinal eles \u00e9 que estavam presos. \n\nIsso p\u00f4de demonstrar o grau de exig\u00eancia na autoavalia\u00e7\u00e3o feita pelos administradores \n\ne o conhecimento das mazelas e dificuldades a que os detentos est\u00e3o submetidos e a diferen\u00e7a \n\nque os separa daquilo que poderia ser o ideal. Se, na percep\u00e7\u00e3o dos administradores a fonte de \n\ncompara\u00e7\u00e3o \u00e9 o ideal, a exig\u00eancia da lei; na percep\u00e7\u00e3o dos presos, s\u00e3o os outros pres\u00eddios em \n\nque j\u00e1 estiveram que servem como meio comparativo. \n\nDos dezesseis itens analisados, em apenas sete a administra\u00e7\u00e3o avaliou de forma mais \n\nfavor\u00e1vel que as avalia\u00e7\u00f5es dadas pelos presos, enquanto que nos outros nove, a avalia\u00e7\u00e3o \n\nmaior foi dada pelos presos. Ou seja, em 46,75% das avalia\u00e7\u00f5es, a administra\u00e7\u00e3o deu uma \n\navalia\u00e7\u00e3o mais alta que os presos, enquanto que em 53,25%, a avalia\u00e7\u00e3o dada pelos \n\nadministradores foi mais baixa do que a avalia\u00e7\u00e3o dada pelos presos. \n\nPor\u00e9m, h\u00e1 de se destacar a sintonia das respostas dadas por t\u00e3o diversos modos de \n\navalia\u00e7\u00e3o. Vejamos: \n\nNa assist\u00eancia jur\u00eddica, enquanto os presos fizeram uma avalia\u00e7\u00e3o de 8,14 os \n\nadministradores avaliaram em 8,7 o que d\u00e1 um diferen\u00e7a num\u00e9rica de apenas 0,56 pontos.  \n\nAinda houve outros indicadores que se aproximaram bastante, foram: atendimento aos \n\nagentes com diferen\u00e7a de 0,5, Atendimento da dire\u00e7\u00e3o, com diferen\u00e7a de apenas 1 ponto. \n\nDireitos, com diferen\u00e7a de apenas 1,21 pontos. \n\nFoi interessante observar que as maiores diferen\u00e7as aconteceram exatamente na \n\neduca\u00e7\u00e3o e na assist\u00eancia ao egresso cujas notas tiveram um diferen\u00e7a respectiva de 3,8 para \n\n2,84, por\u00e9m, isso \u00e9 absolutamente compreens\u00edvel, j\u00e1 que a nota dada por todos os presos \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o foi zero porque nenhum dos entrevistados teve qualquer tipo de aula, enquanto que \n\nos administradores citaram um determinado curso que acontecera h\u00e1 algum tempo, mas \n\n\n\n110 \n\n \n\n  \n\nressaltaram que no momento n\u00e3o havia nada. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 assist\u00eancia ao egresso, somente \n\num preso disse ter recebido tal assist\u00eancia, o que elevou de 0 para 0,77 a nota dada pelos \n\npresos e novamente a vis\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o foi mais macro, pois fez observa\u00e7\u00f5es do tipo, \u201cj\u00e1 \n\nfoi dada sim\u201d, embora isso estivesse longe de ser uma boa assist\u00eancia ao egresso. \n\nO Grau de Correla\u00e7\u00e3o entre as respostas: a correla\u00e7\u00e3o existente entre as avalia\u00e7\u00f5es dos \n\npresos e a dos administradores \u00e9 de 65,16%, muito semelhante \u00e0 mesma correla\u00e7\u00e3o existente \n\nentre os diretores. Os dados educa\u00e7\u00e3o, assist\u00eancia \u00e0 fam\u00edlia e assist\u00eancia ao egresso possuem \n\num alto grau de correla\u00e7\u00e3o entre as respostas e chegou a 92,3%. Basta que observemos o \n\nquadro abaixo, demonstra\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dessa correla\u00e7\u00e3o, e veremos que h\u00e1 uma constante \n\nproximidade entre as opini\u00f5es dos presos e a dos administradores, o que nos d\u00e1 uma id\u00e9ia de \n\nconhecimento de causa dos administradores para com o problema enfrentado pelos presos. \n\nTamb\u00e9m mostrou que a vis\u00e3o, embora eles estando em lados antag\u00f4nicos da mesma realidade, \n\nn\u00e3o fez com que vissem de forma diferente o mesmo problema enfrentado. Por outro lado, \n\nfica mais claro para a administra\u00e7\u00e3o, a dist\u00e2ncia que havia ainda entre o real e o ideal, um \n\nhiato de desempenho a ser trabalhado pela administra\u00e7\u00e3o nos itens educa\u00e7\u00e3o, aux\u00edlio ao \n\negresso e aux\u00edlio \u00e0 fam\u00edlia do preso. \n\nGr\u00e1fico de Correla\u00e7\u00f5es das Avalia\u00e7\u00f5es \n\n \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\nA\nli\nm\n\ne\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nS\na\n\u00fa\nd\ne\n\nE\nd\nu\nc\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nT\nra\n\nb\na\nlh\n\no\n\nC\nla\n\ns\ns\nif\nic\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nA\nte\n\nn\nd\nim\n\ne\nn\nto\n\nA\ns\ns\nis\n\nt\u00ea\nn\nc\nia\n\nD\ne\nv\ne\nre\n\ns\n\nA\nv\na\nli\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nAvalia\u00e7\u00e3o Geral dos\n\npresos\n\nAvalia\u00e7\u00e3o dos presos\n\nreincidentes\n\nAvalia\u00e7\u00e3o dos presos\n\nne\u00f3fitos\n\nAvalia\u00e7\u00e3o dos\n\nfuncion\u00e1rios\n\nAvalia\u00e7\u00e3o da\n\nadministra\u00e7ao\n\n\n\n111 \n\n \n\n  \n\n \n\nSegundo Mello, um indicador pode ser feito atrav\u00e9s de comparativos entre \n\ndesempenhos, conforme assevera o autor:  \n\nUm indicador \u00e9 tamb\u00e9m um par\u00e2metro de medi\u00e7\u00e3o de desempenho para \nverificarmos a situa\u00e7\u00e3o atual em que a organiza\u00e7\u00e3o se encontra e a diferen\u00e7a da \nsitua\u00e7\u00e3o desejada, momento em que \u00e9 indicado um problema. A partir disso, o \nindicador permite quantificar esse problema, de modo a encontrar a forma mais \neficiente de super\u00e1-lo, monitorando-se esse processo de melhoria a partir da \nevolu\u00e7\u00e3o dos dados apresentados pelo indicador. Mello (2009, p. 21) \n\n \n\nEssa diferen\u00e7a entre a realidade e o objetivo, que no quadro que se est\u00e1 analisando \u00e9 a \n\nsitua\u00e7\u00e3o obtida pela pesquisa feita no pres\u00eddio de Torres e o objetivo, aquele exigido pela Lei \n\nde Execu\u00e7\u00e3o Penal, \u00e9 o que Peter Drucker chama de Hiato de Desempenho. \n\nConforme o que se nos mostrou o quadro abaixo, \u00e9 exatamente o trabalho que dever\u00e1 \n\nser feito pelo pres\u00eddio no sentido de melhorar o seu desempenho o que deve ser feito para se \n\nconseguir chegar ao cumprimento integral da Lei. Drucker, (apud, CHIAVENATO p.230 - \n\n2003.) \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Hiato de Desempenho \n\nFonte: Chiavenato (2003, p.203) \n\n \n\nOs dados nos fornecem subs\u00eddios que indicam a necessidade de olhar mais atento aos \n\nitens, trabalho, estudo, assist\u00eancia \u00e0 fam\u00edlia e assist\u00eancia ao egresso. Por\u00e9m o fator humano \n\npara empreender o desafiador objetivo de tornar a cadeia mais humana depende de uma \n\nequipe coesa, consciente, animada e estimulada a tal intento. Como foi visto, a base de uma \n\nressocializa\u00e7\u00e3o est\u00e1 calcada na humaniza\u00e7\u00e3o da pena e isso s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel com uma equipe que \n\ncontenha tais caracter\u00edsticas. Os dados revelaram uma equipe com boa consci\u00eancia de sua \n\nobriga\u00e7\u00e3o legal, por\u00e9m ainda relativamente distante de um engajamento necess\u00e1rio e \n\nsuficiente a uma mudan\u00e7a de perspectiva que viesse a trazer resultados mais eficazes. Um \n\noutro fator que mereceu destaque foi o engajamento da comunidade, demonstrada atrav\u00e9s das \n\npr\u00e1ticas das APACs e que se revelou um fator estrat\u00e9gico de sucesso na ressocializa\u00e7\u00e3o do \n\nSitua\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nDesej\u00e1vel \n\nHiato de Desempenho \n\nSitua\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nAtual \n\n\n\n112 \n\n \n\n  \n\napenado, isso pode ser melhor explorado pela dire\u00e7\u00e3o do pres\u00eddio, observa-se que a nota dada \n\na isso p\u00f4de ser considerada boa. \n\nPor fim, a lei traz os par\u00e2metros pontuais de atua\u00e7\u00e3o e a pesquisa revelou os pontos \n\ncr\u00edticos desses par\u00e2metros que mereciam maior aten\u00e7\u00e3o, por\u00e9m \u00e9 no fator humano, tanto da \n\nequipe de funcion\u00e1rios quanto da comunidade, que tais par\u00e2metros criaram vida e mostraram-\n\nse fundamentais e estrategicamente peculiares para uma mudan\u00e7a que viesse trazer resultados \n\neficazes. \n\n  \n\n\n\n113 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\nO presente trabalho teve como objetivo mor fazer uma reflex\u00e3o sob pontos de vistas \n\nte\u00f3rico e pr\u00e1tico do que seja uma gest\u00e3o prisional eficaz e desenvolver o que poder\u00e1 ser um \n\nindicador de desempenho inicial para o Pres\u00eddio Estadual de Torres com intuito de propor \n\nmelhorias \u00e0 efic\u00e1cia na gest\u00e3o prisional. Com o m\u00e9todo utilizado, descobriu-se pontos da \n\ngest\u00e3o que precisavam de uma aten\u00e7\u00e3o maior para atingir maior efic\u00e1cia na gest\u00e3o prisional. \n\nOs procedimentos metodol\u00f3gicos levaram em conta principalmente os dados levantados nos \n\nquestion\u00e1rios e entrevistas feitas aos presidi\u00e1rios, funcion\u00e1rios e dire\u00e7\u00e3o, enquanto que o \n\nalicerce conceitual veio da literatura t\u00e9cnica sobre o tema e tamb\u00e9m sobre as pr\u00e1ticas que \n\nderam resultados satisfat\u00f3rios na ressocializa\u00e7\u00e3o de apenados. Das pr\u00e1ticas estudadas, buscou-\n\nse destacar os motivos que as levaram ao sucesso na gest\u00e3o prisional, sendo que o principal \n\nfator de destaque constatado foi a humaniza\u00e7\u00e3o da pena. \n\nOs indicadores de desempenho demonstraram tanto na teoria explorada como nas \n\npr\u00e1ticas j\u00e1 existentes e analisadas, que tais instrumentos de mensura\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o p\u00fablica s\u00e3o \n\nimportantes fontes de reavalia\u00e7\u00e3o e melhoria da gest\u00e3o. \n\nO estudo sobre o princ\u00edpio constitucional da efici\u00eancia aborda o tema efici\u00eancia sob o \n\nprisma qualitativo, alargando a sua concep\u00e7\u00e3o que inicialmente pode ter ficado apenas no seu \n\naspecto quantitativo; enquanto que o hist\u00f3rico da pena refor\u00e7a tal reflex\u00e3o fazendo com que se \n\nnote uma necess\u00e1ria aten\u00e7\u00e3o \u00e0 humaniza\u00e7\u00e3o da pena como fonte primaz de ressocializa\u00e7\u00e3o do \n\napenado. O aspecto humanizador da gest\u00e3o e sua correspondente import\u00e2ncia ficou refor\u00e7ado \n\npela an\u00e1lise dos casos pr\u00e1ticos das APACs. \n\nA pesquisa junto aos detentos, funcion\u00e1rios e diretores trouxe \u00e0 tona a necessidade de \n\nmelhorias em determinados itens para se obter uma gest\u00e3o prisional eficaz. \n\nA reflex\u00e3o te\u00f3rica \u00e9 corroborada pela pr\u00e1tica e buscou aprofundar o tema e dar-lhe \n\numa consist\u00eancia particularizada ao conv\u00edvio com a gest\u00e3o prisional. Por isso a reflex\u00e3o do \n\npresente trabalho parte da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal e vai ao Princ\u00edpio constitucional da \n\nefici\u00eancia, pois nele est\u00e3o consolidados e guardados o que de mais amplo existe na exig\u00eancia \n\nda letra fria da lei. \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o contrap\u00f5e lei e princ\u00edpio como forma de expandir a letra da lei quando \n\nn\u00e3o observada sob o princ\u00edpio constitucional da efici\u00eancia, que observa e prima pela efic\u00e1cia \n\n\n\n114 \n\n \n\n  \n\nem sentido amplo. Dentro dessa mesma abordagem e reflex\u00e3o, os conceitos de efici\u00eancia, \n\nefic\u00e1cia, efetividade e indicadores de desempenho foram abordados.  \n\nA an\u00e1lise de indicadores s\u00e3o mensura\u00e7\u00f5es que exigem do administrador um olhar \n\ncr\u00edtico, j\u00e1 que apenas indicam um norte. S\u00e3o de extrema valia, pois sem esse norte n\u00e3o h\u00e1 \n\ncaminho a ser percorrido, n\u00e3o h\u00e1 objetivos a serem atingidos o que, por si s\u00f3, tende a dar \u00e0 \n\ngest\u00e3o uma inefici\u00eancia quase que certa. \n\nA an\u00e1lise destacada do item \u201ctrabalho\u201d, bem como do item \u201caux\u00edlio ao egresso\u201d, em \n\nestudos anteriores, foram fontes de informa\u00e7\u00f5es para uma reflex\u00e3o a respeito da complexidade \n\ne amplitude que podem denotar cada item que comp\u00f5em o cabedal daqueles que auxiliam a \n\nressocializa\u00e7\u00e3o, conforme destacado a seguir: embora a institui\u00e7\u00e3o fizesse um trabalho em \n\ncima do cumprimento de itens de ressocializa\u00e7\u00e3o do apenado, esses mesmos itens n\u00e3o viam \n\ncomo positiva essa atua\u00e7\u00e3o, conforme destaca o autor: \n\nNo que se refere a atua\u00e7\u00e3o da FAESP, na perspectiva de seu grupo de \n\ntrabalho, verificamos que a miss\u00e3o da entidade \u00e9 a responsabiliza\u00e7\u00e3o do egresso, \n\nque deve buscar ele pr\u00f3prio, sua reintegra\u00e7\u00e3o social, contando, para isso, com a \n\najuda da Institui\u00e7\u00e3o. Quanto a essa pol\u00edtica responsabilizadora, op\u00f5em-se os \n\negressos, por esperar dela empregos formais, por tempo indeterminado, e n\u00e3o \n\nsimples experi\u00eancias tempor\u00e1rias de trabalho. Assim, vemos que aqueles que \n\nestiveram vinculados aos programas de emprego da FAESP e foram desligados, \n\navaliam de forma negativa a atua\u00e7\u00e3o da Institui\u00e7\u00e3o; j\u00e1 os que, n\u00e3o receberam apoio \n\ndo trabalho, bem como os que ainda est\u00e3o atrelados aos empregos angariados pela \n\nFAESP, avaliam positivamente sua atua\u00e7\u00e3o. Quanto \u00e0 ressocializa\u00e7\u00e3o, verificamos \nque a percep\u00e7\u00e3o dos egressos \u00e9 quanto a estarem ressocializados, principalmente \n\npela inculca\u00e7\u00e3o das normas e valores atinentes \u00e0 necessidade do trabalho em nossa \n\nsociedade. Contudo, no que se refere a reintegra\u00e7\u00e3o social, percebem-se como \n\nexclu\u00eddos, pois n\u00e3o conseguem prover suas fam\u00edlias, e n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas \n\nde cidadania, s\u00f3 obtendo experi\u00eancia de trabalho prec\u00e1rias ou informais, o que, em \n\nseu imagin\u00e1rio, n\u00e3o \u00e9 condizente com um estado de reintegra\u00e7\u00e3o social. Madeira \n\n(2004, p.238) \n\n \n\nA complexidade e amplitude da avalia\u00e7\u00e3o dos aspectos de ressocializa\u00e7\u00e3o chegam ao \n\ncampo do trabalho em que itens de avalia\u00e7\u00f5es podem e devem ser mensurados, por\u00e9m \n\nprecisam de uma abordagem cr\u00edtica da pr\u00f3pria avalia\u00e7\u00e3o para uma contextualiza\u00e7\u00e3o mais \n\nabrangente a ponto de se conseguir melhores resultados. Segundo destacou Ana Margarete \n\nLemos, o uso do trabalho na ressocializa\u00e7\u00e3o exige da institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas um of\u00edcio para \n\n\u201cmanter o preso ocupado\u201d, mas trabalhar em profundidade a sua satisfa\u00e7\u00e3o. Vejamos: \n\n\u201cDessa forma, o trabalho prisional como estrat\u00e9gia de ressocializa\u00e7\u00e3o deve \nser planejado de forma a atender n\u00edveis de rela\u00e7\u00e3o que gerem possibilidades de um \n\nclima agrad\u00e1vel de trabalho, concilia\u00e7\u00e3o entre a satisfa\u00e7\u00e3o dos apenados com o \n\nconte\u00fado da tarefa e a efic\u00e1cia e desempenho das atividades, n\u00e3o utilizando o \n\ntrabalho apenas como meio de mant\u00ea-los ocupados, e para tanto, esse planejamento \n\ndeve passar pela cria\u00e7\u00e3o de estruturas facilitadoras de integra\u00e7\u00e3o onde prevale\u00e7am \n\nos crit\u00e9rios de inova\u00e7\u00e3o e criatividade nas atividades desempenhadas pelos \n\napenados, por um melhor relacionamento entre o grupo dirigente e o grupo de \n\napenados, perspectivas de um futuro fora das fronteiras institucionais e, \n\n\n\n115 \n\n \n\n  \n\nprincipalmente de gerar condi\u00e7\u00f5es de capacita\u00e7\u00e3o profissional nos apenados, ou \n\nseja, de levar para dentro dos pres\u00eddios, um tipo de trabalho que seja capaz de \n\ntorn\u00e1-los aptos a, quando sa\u00edrem em liberdade, enfrentarem um mercado de \n\ntrabalho competitivo e, ao mesmo tempo, viabilizar condi\u00e7\u00f5es para que atrav\u00e9s \n\ndessas atividades encontrem o equil\u00edbrio entre a estrutura f\u00edsica e mental que possui \n\nimport\u00e2ncia capital para a ressocializa\u00e7\u00e3o. Lemos (1997, p.115) \n\n \n\nDe outra parte e vinculados ao fator humano na forma\u00e7\u00e3o de uma equipe coesa e \n\nsatisfeita para buscar uma melhor performance com resultados efetivos, Perrow assim instrui, \n\ndestacando que o fator efic\u00e1cia n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o simples quanto parece, j\u00e1 que a falta em considerar \n\nos diversos aspectos organizacionais que levem a um resultado satisfat\u00f3rio redundar\u00e1 em \n\ninsucesso. Portanto, mudan\u00e7as como o tr\u00e2nsito de informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias sem redund\u00e2ncias \n\nou sem preenchimento de formul\u00e1rios pelo simples preenchimento s\u00e3o formas de melhorias. \n\nA cria\u00e7\u00e3o de objetivos palp\u00e1veis, vis\u00edveis, mensur\u00e1veis talvez dessem condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \n\npara traduzir o trabalho em desafio, o que certamente mudaria o \u00e2nimo daqueles que nele \n\ntrabalham, al\u00e9m de criar condi\u00e7\u00f5es para uma sinergia de for\u00e7as em prol de um objetivo \n\ntrabalhado com o pessoal.  \n\nA inclus\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es como ONGs verificou-se como uma das formas eficazes de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do preso como pode se verificar pela experi\u00eancia j\u00e1 confirmada do caso estudado. \n\nCaso se considere o \u00edndice de reincid\u00eancia constatado, de 72% dos entrevistados, verificou-se \n\nque os resultados obtidos na ressocializa\u00e7\u00e3o do presidi\u00e1rio no Pres\u00eddio Estadual de Torres \n\npodem ser melhorados, ainda que o local tenha sido considerado um dos melhores pres\u00eddios \n\ndentre aqueles pelos quais j\u00e1 tiveram passagem. \n\nEntretanto houve um relato n\u00e3o muito distante daqueles fornecidos pela hist\u00f3ria das \n\npenas e das pris\u00f5es e at\u00e9 mesmo em compara\u00e7\u00e3o aos atuais pres\u00eddios, conforme constatado \n\npelo pr\u00f3prio estudo em quest\u00e3o. Esse fracasso j\u00e1 foi atestado por Foucault sobre o sistema \n\nprisional, que assim relata: \n\n\u201cDesde o come\u00e7o a pris\u00e3o devia ser um instrumento t\u00e3o aperfei\u00e7oado quanto a \nescola, a caserna ou o hospital, e agir com precis\u00e3o sobre os indiv\u00edduos. O fracasso \n\nfoi imediato e registrado quase ao mesmo tempo que o pr\u00f3prio projeto. Desde 1820 \n\nse constata que a pris\u00e3o, longe de transformar os criminosos em gente honesta, \n\nserve apenas para fabricar novos criminosos ou para afunda-los ainda mais na \n\ncriminalidade\". Foucault (1979, p.132 e 133). \n\n \n\nO cumprimento da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal obrigatoriamente precisa passar por uma \n\nreflex\u00e3o dos princ\u00edpios constitucionais da efici\u00eancia. A pr\u00f3pria carta de Wide demonstra que, \n\nna atualidade da hist\u00f3ria, pode estar se repetindo o que acontecia antes, conforme se v\u00ea no \n\npresente texto: \n\n\n\n116 \n\n \n\n  \n\n\u201c... a principal reforma proposta \u00e9 o aumento do n\u00famero de inspetores e \n\nfuncion\u00e1rios visitantes que devem ter acesso a nossas pris\u00f5es. Tal reforma \u00e9 \n\ntotalmente in\u00fatil. A raz\u00e3o \u00e9 extremamente simples. Os inspetores e Ju\u00edzes de paz \n\nque visitam nossas pris\u00f5es o fazem com o prop\u00f3sito de verificar se o regulamento \n\nest\u00e1 sendo cumprido. (...) Os visitantes n\u00e3o v\u00eam para ajudar os prisioneiros, mas \n\nsim para ver se o regulamento est\u00e1 sendo cumprido. (...) As reformas necess\u00e1rias \n\ns\u00e3o muito simples. Elas dizem respeito \u00e0s necessidades do corpo e da mente de \n\ncada infeliz prisioneiro. Lemos (1977, Anexo B)\n15\n\n \n\n \n\nO cumprimento autom\u00e1tico dos afazeres de um \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico tende naturalmente ao \n\nn\u00e3o cumprimento da Lei em sua ess\u00eancia ou extens\u00e3o, se ampliada ao cumprimento do \n\nprinc\u00edpio constitucional da efici\u00eancia. \n\nOutros fatores d\u00e3o evid\u00eancias de que o Estado n\u00e3o consegue cumprir a contento com a \n\natual Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal, o que n\u00e3o est\u00e1 ocorrendo em requisitos que podem ser \n\nconsiderados como fundamentais para a recupera\u00e7\u00e3o do preso, como espa\u00e7o e atividades dos \n\npresos. \n\nSe, segundo as Na\u00e7\u00f5es Unidas o espa\u00e7o m\u00ednimo individual de um preso deve ser de \n\n6m\u00b2, e o que temos nesse pres\u00eddio \u00e9 um espa\u00e7o de 1,25m\u00b2 individual. Ainda, no caso do Brasil \n\nn\u00e3o h\u00e1 celas individuais, mas divididas e partilhadas entre 8 ou 10 presidi\u00e1rios. Essa falta de \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o remete a situa\u00e7\u00e3o a um outro problema, o da classifica\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que os \n\npres\u00eddios atuais no Brasil, em sua grande maioria n\u00e3o possuem celas individuais. \n\nCom isso, notou-se que se est\u00e1 muito distante do que poderia ser considerado um \n\nespa\u00e7o que reeduca, esse antes destr\u00f3i o que de humano pode existir em cada detento, \n\nlembrando novamente Foucault. \n\nOportunizar o trabalho e a educa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o apenas o \u201cmanter uma ocupa\u00e7\u00e3o\u201d, mas \n\nbuscar um crescimento do ser com o exerc\u00edcio laboral e de estudo, pode ser considerado um \n\nimportante meio de ressocializa\u00e7\u00e3o do preso. Sem educa\u00e7\u00e3o e sem oportunidade de trabalho \n\nn\u00e3o h\u00e1 como reeducar, j\u00e1 que essas condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o essenciais para que o indiv\u00edduo se sinta \n\nparte da sociedade, como atesta Drucker (2001). \n\nAs experi\u00eancias das PACs deram ind\u00edcios de que h\u00e1 vias a serem seguidas, que \n\nprecisam ser trabalhadas e descobertas com o intuito de trilhar passos semelhantes, \n\nrespeitando as peculiaridades e caracter\u00edsticas pr\u00f3prias da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nLonge de ser um problema atual, a falta da individualiza\u00e7\u00e3o da pena j\u00e1 fora alvo de \n\ncr\u00edtica bastante antiga como se v\u00ea: \n\nMarqu\u00eas de Beccaria critica e ataca a pris\u00e3o, afirmando que se atiravam na \n\nmesma masmorra, sem distin\u00e7\u00e3o alguma, o inocente suspeito e o criminoso \n\nconvicto; Cesare Bonesane, Marqu\u00eas de Beccaria (apud NETO) \n\n                                                        \n15\n\n Anexo B da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado Lemos, 1977 - 2\u00aa carta p\u00f3s-pris\u00e3o de Wilde para o Daily Chronicle . 23 \n\nde mar\u00e7o de 1898, Paris \n\n\n\n117 \n\n \n\n  \n\n \n\nSob o aspecto administrativo do pres\u00eddio, deve-se partir da premissa de que n\u00e3o se \n\ngerencia o que n\u00e3o se mensura. O estudo em quest\u00e3o visa dar um aporte inicial de \n\nmensura\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a simples mensura\u00e7\u00e3o deve levar \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dos n\u00fameros para depois \n\npartir para a busca de solu\u00e7\u00f5es. \n\nO estudo em quest\u00e3o est\u00e1 longe de ser algo acabado ou preciso, tem outrossim apenas \n\no intuito de come\u00e7ar uma nova an\u00e1lise sob perspectiva distinta, assim como Foucault via se \n\nexpressava de forma relacionada a esse estudo: \n\n\u201c(...) para ele, toda teoria \u00e9 provis\u00f3ria, acidental, dependente de um estado de \n\ndesenvolvimento da pesquisa que aceita seus limites, seu inacabado, sua \n\nparcialidade, formulando conceitos que clarificam os dados \u2013 organizando-os, \n\nexplicitando suas inter-rela\u00e7\u00f5es, desenvolvendo implica\u00e7\u00f5es \u2013 mas que em seguida, \n\ns\u00e3o revistos, reformulados, substitu\u00eddos a partir de novo material de trabalho.\u201d \n\nMichel Foucault (1979, p.XI) \n\n \n\nOs n\u00fameros servem apenas como par\u00e2metros e n\u00e3o podem ser tratados como n\u00fameros \n\nabsolutos, talvez a melhor contribui\u00e7\u00e3o da mensura\u00e7\u00e3o do que se gerencia seja exatamente a \n\nconstata\u00e7\u00e3o do hiato de desempenho e com isso a discuss\u00e3o que ele cria em torno dos \n\nn\u00fameros que v\u00eam \u00e0 tona. N\u00fameros que, em muitos casos, se contradizem e ainda noutros \n\nafirmam constata\u00e7\u00f5es j\u00e1 observadas, por\u00e9m todos os n\u00fameros revelam fatos e isso por si s\u00f3 \n\npode trazer solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis, vi\u00e1veis, concretas, pode trazer dire\u00e7\u00e3o, norte na busca de \n\nmelhorias. \n\nQuanto aos indicadores de desempenho do Pres\u00eddio Estadual de Torres, constatou-se \n\nque havia um hiato de desempenho a ser trabalhado e a pesquisa delineou com maior precis\u00e3o \n\nos fatores que necessitavam de mais aten\u00e7\u00e3o por parte da administra\u00e7\u00e3o. \n\nA pesquisa fez isso destacando o grau de efetividade dos servi\u00e7os dispensados pelo \n\nEstado referentes a itens de Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal que tinham uma rela\u00e7\u00e3o direta com a \n\nressocializa\u00e7\u00e3o do apenado. Por\u00e9m, ressocializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 tema que se satisfa\u00e7a apenas com tal \n\nindicador, uma vez que indicadores de desempenho mostram \u00e0 administra\u00e7\u00e3o onde ela deve \n\natuar de maneira mais efusiva e com mais aten\u00e7\u00e3o.  \n\nNo pres\u00eddio em quest\u00e3o p\u00f4de se afirmar que os itens trabalho, educa\u00e7\u00e3o, aux\u00edlio ao \n\negresso e aux\u00edlio \u00e0 fam\u00edlia precisavam ser melhor trabalhados como um dos fatores de aux\u00edlio \n\nna ressocializa\u00e7\u00e3o, embora, esses fatores precisassem de discuss\u00e3o aprofundada, eles \n\nnecessitavam tamb\u00e9m de equipe coesa e certa da essencialidade de suas fun\u00e7\u00f5es. Indicadores \n\ns\u00e3o necess\u00e1rios, mas s\u00e3o apenas indicadores. \n\n\n\n118 \n\n \n\n  \n\nPor fim, p\u00f4de-se dizer que a efic\u00e1cia clama por resultados. No caso estudado, isso \n\nsignificava homens recuperados. Um instrumento valioso para verifica\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia de \n\ngest\u00e3o s\u00e3o os indicadores de desempenho como forma de mensura\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \n\nprestados pelo Pres\u00eddio Estadual de Torres. A humaniza\u00e7\u00e3o da pena, al\u00e9m de ser uma \n\nexig\u00eancia hist\u00f3rica, mostrou-se tamb\u00e9m eficaz para a ressocializa\u00e7\u00e3o, portanto, um trabalho \n\nvoltado a melhorias no aspecto material do Pres\u00eddio, como celas maiores e mais limpas e um \n\nolhar atento aos itens trabalho, educa\u00e7\u00e3o, aux\u00edlio ao egresso e aux\u00edlio \u00e0 fam\u00edlia deram ind\u00edcios \n\nde poder ser o in\u00edcio de uma gest\u00e3o prisional mais eficaz no Pres\u00eddio Estadual de Torres. \n\nCabe destacar que o pesquisador trabalhou no pres\u00eddio como representante da pastoral \n\ncarcer\u00e1ria da Igreja Cat\u00f3lica Apost\u00f3lica Romana, tamb\u00e9m foi membro e presidente do Conselho da \n\nComunidade, trabalhando com a dire\u00e7\u00e3o do pres\u00eddio, com os Promotores de Justi\u00e7a, Defensores \n\nP\u00fablicos e com a Ju\u00edza. Nesse per\u00edodo, houve um estreitamento de rela\u00e7\u00f5es com a dire\u00e7\u00e3o do \n\npres\u00eddio, seus funcion\u00e1rios e tamb\u00e9m com os pr\u00f3prios presidi\u00e1rios o que certamente influenciou \n\nnas respostas, ainda que se tenha procurado tomar todos os cuidados para se evitar isso. \n\nPor fim, ressalta-se que este trabalho n\u00e3o tem a pretens\u00e3o de esgotar o tema \u201cefic\u00e1cia na \n\ngest\u00e3o prisional\u201d; pelo contr\u00e1rio, parte do pressuposto de que nada mais \u00e9 do que um ponto de \n\npartida para uma reflex\u00e3o da pr\u00e1tica da gest\u00e3o prisional que poder\u00e1, qui\u00e7\u00e1, melhor\u00e1-la, a partir de \n\nnovas reestrutura\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es que visem a humaniza\u00e7\u00e3o da pena. \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\n  \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\nANEXO A \u2013 EXCERTO DA CONSTITUI\u00c7\u00c3O DA REP\u00daBLICA FEDERATIVA DO \n\nBRASIL \n\n \n\n \n\n CONSTITUI\u00c7\u00c3O DA REP\u00daBLICA FEDERATIVA DO BRASIL DE 1988 \n\nT\u00cdTULO III \n\nDa Organiza\u00e7\u00e3o do Estado \n\nCAP\u00cdTULO VII DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA \n\nSe\u00e7\u00e3o I \n\nDISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS \n\nArt. 37. A administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta de qualquer dos Poderes da \n\nUni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios obedecer\u00e1 aos princ\u00edpios \nde legalidade, impessoalidade, moralidade, publicidade e efici\u00eancia e, tamb\u00e9m, ao \n\nseguinte: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 19, de 1998) \n\n \n\n  \n\nhttps://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/viwTodos/509f2321d97cd2d203256b280052245a?OpenDocument&amp;Highlight=1,constitui%C3%A7%C3%A3o&amp;AutoFramed\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc19.htm#art37\n\n\n120 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nANEXO B \u2013 EXCERTO DA LEI DE EXECU\u00c7\u00c3O PENAL \u2013 LEI 7.210 \n\n \n\n \n\n \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica \nCasa Civil \n\nSubchefia para Assuntos Jur\u00eddicos \n\nLEI N\u00ba 7.210, DE 11 DE JULHO DE 1984. \n\nTexto compilado Institui a Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal. \n\n        O PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA, fa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu sanciono \n\na seguinte Lei: \n\nT\u00cdTULO I \n\nDo Objeto e da Aplica\u00e7\u00e3o da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal \n\n        Art. 1\u00ba A execu\u00e7\u00e3o penal tem por objetivo efetivar as disposi\u00e7\u00f5es de senten\u00e7a ou decis\u00e3o \ncriminal e proporcionar condi\u00e7\u00f5es para a harm\u00f4nica integra\u00e7\u00e3o social do condenado e do internado. \n\n(...) \n\n        Art. 4\u00ba O Estado dever\u00e1 recorrer \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o da comunidade nas atividades de execu\u00e7\u00e3o da \npena e da medida de seguran\u00e7a. \n\nT\u00cdTULO II \n\nDo Condenado e do Internado \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nDa Classifica\u00e7\u00e3o \n\n        Art. 5\u00ba Os condenados ser\u00e3o classificados, segundo os seus antecedentes e personalidade, para \norientar a individualiza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o penal. \n\n        Art. 6\no\n A classifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita por Comiss\u00e3o T\u00e9cnica de Classifica\u00e7\u00e3o que elaborar\u00e1 o \n\nprograma individualizador da pena privativa de liberdade adequada ao condenado ou preso \nprovis\u00f3rio. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 10.792, de 1\u00ba.12.2003) \n\n        Art. 7\u00ba A Comiss\u00e3o T\u00e9cnica de Classifica\u00e7\u00e3o, existente em cada estabelecimento, ser\u00e1 presidida \npelo diretor e composta, no m\u00ednimo, por 2 (dois) chefes de servi\u00e7o, 1 (um) psiquiatra, 1 (um) psic\u00f3logo \ne 1 (um) assistente social, quando se tratar de condenado \u00e0 pena privativa de liberdade. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. Nos demais casos a Comiss\u00e3o atuar\u00e1 junto ao Ju\u00edzo da Execu\u00e7\u00e3o e ser\u00e1 \nintegrada por fiscais do servi\u00e7o social. \n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%207.210-1984?OpenDocument\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L7210compilado.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/2003/L10.792.htm#art6\n\n\n121 \n\n \n\n  \n\n        Art. 8\u00ba O condenado ao cumprimento de pena privativa de liberdade, em regime fechado, ser\u00e1 \nsubmetido a exame criminol\u00f3gico para a obten\u00e7\u00e3o dos elementos necess\u00e1rios a uma adequada \nclassifica\u00e7\u00e3o e com vistas \u00e0 individualiza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. Ao exame de que trata este artigo poder\u00e1 ser submetido o condenado ao \ncumprimento da pena privativa de liberdade em regime semi-aberto. \n\n        Art. 9\u00ba A Comiss\u00e3o, no exame para a obten\u00e7\u00e3o de dados reveladores da personalidade, \nobservando a \u00e9tica profissional e tendo sempre presentes pe\u00e7as ou informa\u00e7\u00f5es do processo, \npoder\u00e1: \n\n        I - entrevistar pessoas; \n\n        II - requisitar, de reparti\u00e7\u00f5es ou estabelecimentos privados, dados e informa\u00e7\u00f5es a respeito do \ncondenado; \n\n        III - realizar outras dilig\u00eancias e exames necess\u00e1rios. \n\nCAP\u00cdTULO II \n\nDa Assist\u00eancia \n\nSE\u00c7\u00c3O II \n\nDa Assist\u00eancia Material \n\n        Art. 12. A assist\u00eancia material ao preso e ao internado consistir\u00e1 no fornecimento de \nalimenta\u00e7\u00e3o, vestu\u00e1rio e instala\u00e7\u00f5es higi\u00eanicas. \n\n        Art. 13. O estabelecimento dispor\u00e1 de instala\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os que atendam aos presos nas suas \nnecessidades pessoais, al\u00e9m de locais destinados \u00e0 venda de produtos e objetos permitidos e n\u00e3o \nfornecidos pela Administra\u00e7\u00e3o. \n\nSE\u00c7\u00c3O III \n\nDa Assist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade \n\n        Art. 14. A assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade do preso e do internado de car\u00e1ter preventivo e curativo, \ncompreender\u00e1 atendimento m\u00e9dico, farmac\u00eautico e odontol\u00f3gico. \n\n        \u00a7 1\u00ba (Vetado). \n\n        \u00a7 2\u00ba Quando o estabelecimento penal n\u00e3o estiver aparelhado para prover a assist\u00eancia m\u00e9dica \nnecess\u00e1ria, esta ser\u00e1 prestada em outro local, mediante autoriza\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o do estabelecimento. \n\n        \u00a7 3\no\n  Ser\u00e1 assegurado acompanhamento m\u00e9dico \u00e0 mulher, principalmente no pr\u00e9-natal e no p\u00f3s-\n\nparto, extensivo ao rec\u00e9m-nascido. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 11.942, de 2009) \n\nSE\u00c7\u00c3O IV \n\nDa Assist\u00eancia Jur\u00eddica \n\n        Art. 15. A assist\u00eancia jur\u00eddica \u00e9 destinada aos presos e aos internados sem recursos financeiros \npara constituir advogado. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L11942.htm#art1\n\n\n122 \n\n \n\n  \n\n        Art. 16. As Unidades da Federa\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ter servi\u00e7os de assist\u00eancia jur\u00eddica nos \nestabelecimentos penais. \n\nSE\u00c7\u00c3O V \n\nDa Assist\u00eancia Educacional \n\n        Art. 17. A assist\u00eancia educacional compreender\u00e1 a instru\u00e7\u00e3o escolar e a forma\u00e7\u00e3o profissional \ndo preso e do internado. \n\n        Art. 18. O ensino de 1\u00ba grau ser\u00e1 obrigat\u00f3rio, integrando-se no sistema escolar da Unidade \nFederativa. \n\n        Art. 19. O ensino profissional ser\u00e1 ministrado em n\u00edvel de inicia\u00e7\u00e3o ou de aperfei\u00e7oamento \nt\u00e9cnico. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. A mulher condenada ter\u00e1 ensino profissional adequado \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o. \n\n        Art. 20. As atividades educacionais podem ser objeto de conv\u00eanio com entidades p\u00fablicas ou \nparticulares, que instalem escolas ou ofere\u00e7am cursos especializados. \n\n        Art. 21. Em atendimento \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais, dotar-se-\u00e1 cada estabelecimento de uma \nbiblioteca, para uso de todas as categorias de reclusos, provida de livros instrutivos, recreativos e \ndid\u00e1ticos. \n\nSE\u00c7\u00c3O VI \n\nDa Assist\u00eancia Social \n\n        Art. 22. A assist\u00eancia social tem por finalidade amparar o preso e o internado e prepar\u00e1-los para \no retorno \u00e0 liberdade. \n\n        Art. 23. Incumbe ao servi\u00e7o de assist\u00eancia social: \n\n        I - conhecer os resultados dos diagn\u00f3sticos ou exames; \n\n        II - relatar, por escrito, ao Diretor do estabelecimento, os problemas e as dificuldades \nenfrentadas pelo assistido; \n\n        III - acompanhar o resultado das permiss\u00f5es de sa\u00eddas e das sa\u00eddas tempor\u00e1rias; \n\n        IV - promover, no estabelecimento, pelos meios dispon\u00edveis, a recrea\u00e7\u00e3o; \n\n        V - promover a orienta\u00e7\u00e3o do assistido, na fase final do cumprimento da pena, e do liberando, de \nmodo a facilitar o seu retorno \u00e0 liberdade; \n\n        VI - providenciar a obten\u00e7\u00e3o de documentos, dos benef\u00edcios da Previd\u00eancia Social e do seguro \npor acidente no trabalho; \n\n        VII - orientar e amparar, quando necess\u00e1rio, a fam\u00edlia do preso, do internado e da v\u00edtima. \n\nSE\u00c7\u00c3O VII \n\nDa Assist\u00eancia Religiosa \n\n\n\n123 \n\n \n\n  \n\n        Art. 24. A assist\u00eancia religiosa, com liberdade de culto, ser\u00e1 prestada aos presos e aos \ninternados, permitindo-se-lhes a participa\u00e7\u00e3o nos servi\u00e7os organizados no estabelecimento penal, \nbem como a posse de livros de instru\u00e7\u00e3o religiosa. \n\n        \u00a7 1\u00ba No estabelecimento haver\u00e1 local apropriado para os cultos religiosos. \n\n        \u00a7 2\u00ba Nenhum preso ou internado poder\u00e1 ser obrigado a participar de atividade religiosa. \n\nSE\u00c7\u00c3O VIII \n\nDa Assist\u00eancia ao Egresso \n\n        Art. 25. A assist\u00eancia ao egresso consiste: \n\n        I - na orienta\u00e7\u00e3o e apoio para reintegr\u00e1-lo \u00e0 vida em liberdade; \n\n        II - na concess\u00e3o, se necess\u00e1rio, de alojamento e alimenta\u00e7\u00e3o, em estabelecimento adequado, \npelo prazo de 2 (dois) meses. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. O prazo estabelecido no inciso II poder\u00e1 ser prorrogado uma \u00fanica vez, \ncomprovado, por declara\u00e7\u00e3o do assistente social, o empenho na obten\u00e7\u00e3o de emprego. \n\n        Art. 27.O servi\u00e7o de assist\u00eancia social colaborar\u00e1 com o egresso para a obten\u00e7\u00e3o de trabalho. \n\nCAP\u00cdTULO III \n\nDo Trabalho \n\nSE\u00c7\u00c3O I \n\nDisposi\u00e7\u00f5es Gerais \n\n        Art. 28. O trabalho do condenado, como dever social e condi\u00e7\u00e3o de dignidade humana, ter\u00e1 \nfinalidade educativa e produtiva. \n\n        \u00a7 1\u00ba Aplicam-se \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e aos m\u00e9todos de trabalho as precau\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 seguran\u00e7a e \n\u00e0 higiene. \n\n        \u00a7 2\u00ba O trabalho do preso n\u00e3o est\u00e1 sujeito ao regime da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho. \n\n        Art. 29. O trabalho do preso ser\u00e1 remunerado, mediante pr\u00e9via tabela, n\u00e3o podendo ser inferior \na 3/4 (tr\u00eas quartos) do sal\u00e1rio m\u00ednimo. \n\n        \u00a7 1\u00b0 O produto da remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho dever\u00e1 atender: \n\n        a) \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo crime, desde que determinados judicialmente e n\u00e3o \nreparados por outros meios; \n\n        b) \u00e0 assist\u00eancia \u00e0 fam\u00edlia; \n\n        c) a pequenas despesas pessoais; \n\n        d) ao ressarcimento ao Estado das despesas realizadas com a manuten\u00e7\u00e3o do condenado, em \npropor\u00e7\u00e3o a ser fixada e sem preju\u00edzo da destina\u00e7\u00e3o prevista nas letras anteriores. \n\n\n\n124 \n\n \n\n  \n\n        \u00a7 2\u00ba Ressalvadas outras aplica\u00e7\u00f5es legais, ser\u00e1 depositada a parte restante para constitui\u00e7\u00e3o do \npec\u00falio, em Caderneta de Poupan\u00e7a, que ser\u00e1 entregue ao condenado quando posto em liberdade. \n\n        Art. 30. As tarefas executadas como presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o \u00e0 comunidade n\u00e3o ser\u00e3o \nremuneradas. \n\nSE\u00c7\u00c3O II \n\nDo Trabalho Interno \n\n        Art. 31. O condenado \u00e0 pena privativa de liberdade est\u00e1 obrigado ao trabalho na medida de suas \naptid\u00f5es e capacidade. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. Para o preso provis\u00f3rio, o trabalho n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3rio e s\u00f3 poder\u00e1 ser executado \nno interior do estabelecimento. \n\n(...) \n\n        Art. 33. A jornada normal de trabalho n\u00e3o ser\u00e1 inferior a 6 (seis) nem superior a 8 (oito) horas, \ncom descanso nos domingos e feriados. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. Poder\u00e1 ser atribu\u00eddo hor\u00e1rio especial de trabalho aos presos designados para \nos servi\u00e7os de conserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do estabelecimento penal. \n\n        Art. 34. O trabalho poder\u00e1 ser gerenciado por funda\u00e7\u00e3o, ou empresa p\u00fablica, com autonomia \nadministrativa, e ter\u00e1 por objetivo a forma\u00e7\u00e3o profissional do condenado. \n\n        \u00a7 1\no\n. Nessa hip\u00f3tese, incumbir\u00e1 \u00e0 entidade gerenciadora promover e supervisionar a produ\u00e7\u00e3o, \n\ncom crit\u00e9rios e m\u00e9todos empresariais, encarregar-se de sua comercializa\u00e7\u00e3o, bem como suportar \ndespesas, inclusive pagamento de remunera\u00e7\u00e3o adequada. (Renumerado pela Lei n\u00ba 10.792, de \n1\u00ba.12.2003) \n\n        \u00a7 2\no\n Os governos federal, estadual e municipal poder\u00e3o celebrar conv\u00eanio com a iniciativa \n\nprivada, para implanta\u00e7\u00e3o de oficinas de trabalho referentes a setores de apoio dos pres\u00eddios. \n(Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 10.792, de 1\u00ba.12.2003) \n\n        Art. 35. Os \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o Direta ou Indireta da Uni\u00e3o, Estados, Territ\u00f3rios, Distrito \nFederal e dos Munic\u00edpios adquirir\u00e3o, com dispensa de concorr\u00eancia p\u00fablica, os bens ou produtos do \ntrabalho prisional, sempre que n\u00e3o for poss\u00edvel ou recomend\u00e1vel realizar-se a venda a particulares. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. Todas as import\u00e2ncias arrecadadas com as vendas reverter\u00e3o em favor da \nfunda\u00e7\u00e3o ou empresa p\u00fablica a que alude o artigo anterior ou, na sua falta, do estabelecimento penal. \n\nSE\u00c7\u00c3O III \n\nDo Trabalho Externo \n\n        Art. 36. O trabalho externo ser\u00e1 admiss\u00edvel para os presos em regime fechado somente em \nservi\u00e7o ou obras p\u00fablicas realizadas por \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o Direta ou Indireta, ou entidades \nprivadas, desde que tomadas as cautelas contra a fuga e em favor da disciplina. \n\n        \u00a7 1\u00ba O limite m\u00e1ximo do n\u00famero de presos ser\u00e1 de 10% (dez por cento) do total de empregados \nna obra. \n\n        \u00a7 2\u00ba Caber\u00e1 ao \u00f3rg\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o, \u00e0 entidade ou \u00e0 empresa empreiteira a remunera\u00e7\u00e3o \ndesse trabalho. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/2003/L10.792.htm#art34%C2%A71\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/2003/L10.792.htm#art34%C2%A71\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/2003/L10.792.htm#art34%C2%A71\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/2003/L10.792.htm#art34%C2%A71\n\n\n125 \n\n \n\n  \n\n        \u00a7 3\u00ba A presta\u00e7\u00e3o de trabalho \u00e0 entidade privada depende do consentimento expresso do preso. \n\n        Art. 37. A presta\u00e7\u00e3o de trabalho externo, a ser autorizada pela dire\u00e7\u00e3o do estabelecimento, \ndepender\u00e1 de aptid\u00e3o, disciplina e responsabilidade, al\u00e9m do cumprimento m\u00ednimo de 1/6 (um sexto) \nda pena. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. Revogar-se-\u00e1 a autoriza\u00e7\u00e3o de trabalho externo ao preso que vier a praticar \nfato definido como crime, for punido por falta grave, ou tiver comportamento contr\u00e1rio aos requisitos \nestabelecidos neste artigo. \n\nCAP\u00cdTULO IV \n\nDos Deveres, dos Direitos e da Disciplina \n\nSE\u00c7\u00c3O I \n\nDos Deveres \n\n        Art. 38. Cumpre ao condenado, al\u00e9m das obriga\u00e7\u00f5es legais inerentes ao seu estado, submeter-\nse \u00e0s normas de execu\u00e7\u00e3o da pena. \n\n        Art. 39. Constituem deveres do condenado: \n\n        I - comportamento disciplinado e cumprimento fiel da senten\u00e7a; \n\n        II - obedi\u00eancia ao servidor e respeito a qualquer pessoa com quem deva relacionar-se; \n\n        III - urbanidade e respeito no trato com os demais condenados; \n\n        IV - conduta oposta aos movimentos individuais ou coletivos de fuga ou de subvers\u00e3o \u00e0 ordem \nou \u00e0 disciplina; \n\n        V - execu\u00e7\u00e3o do trabalho, das tarefas e das ordens recebidas; \n\n        VI - submiss\u00e3o \u00e0 san\u00e7\u00e3o disciplinar imposta; \n\n        VII - indeniza\u00e7\u00e3o \u00e0 vitima ou aos seus sucessores; \n\n        VIII - indeniza\u00e7\u00e3o ao Estado, quando poss\u00edvel, das despesas realizadas com a sua manuten\u00e7\u00e3o, \nmediante desconto proporcional da remunera\u00e7\u00e3o do trabalho; \n\n        IX - higiene pessoal e asseio da cela ou alojamento; \n\n        X - conserva\u00e7\u00e3o dos objetos de uso pessoal. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. Aplica-se ao preso provis\u00f3rio, no que couber, o disposto neste artigo. \n\nSE\u00c7\u00c3O II \n\nDos Direitos \n\n        Art. 40 - Imp\u00f5e-se a todas as autoridades o respeito \u00e0 integridade f\u00edsica e moral dos condenados \ne dos presos provis\u00f3rios. \n\n        Art. 41 - Constituem direitos do preso: \n\n\n\n126 \n\n \n\n  \n\n        I - alimenta\u00e7\u00e3o suficiente e vestu\u00e1rio; \n\n        II - atribui\u00e7\u00e3o de trabalho e sua remunera\u00e7\u00e3o; \n\n        III - Previd\u00eancia Social; \n\n        IV - constitui\u00e7\u00e3o de pec\u00falio; \n\n        V - proporcionalidade na distribui\u00e7\u00e3o do tempo para o trabalho, o descanso e a recrea\u00e7\u00e3o; \n\n        VI - exerc\u00edcio das atividades profissionais, intelectuais, art\u00edsticas e desportivas anteriores, desde \nque compat\u00edveis com a execu\u00e7\u00e3o da pena; \n\n        VII - assist\u00eancia material, \u00e0 sa\u00fade, jur\u00eddica, educacional, social e religiosa; \n\n        VIII - prote\u00e7\u00e3o contra qualquer forma de sensacionalismo; \n\n        IX - entrevista pessoal e reservada com o advogado; \n\n        X - visita do c\u00f4njuge, da companheira, de parentes e amigos em dias determinados; \n\n        XI - chamamento nominal; \n\n        XII - igualdade de tratamento salvo quanto \u00e0s exig\u00eancias da individualiza\u00e7\u00e3o da pena; \n\n        XIII - audi\u00eancia especial com o diretor do estabelecimento; \n\n        XIV - representa\u00e7\u00e3o e peti\u00e7\u00e3o a qualquer autoridade, em defesa de direito; \n\n        XV - contato com o mundo exterior por meio de correspond\u00eancia escrita, da leitura e de outros \nmeios de informa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o comprometam a moral e os bons costumes. \n\n       XVI \u2013 atestado de pena a cumprir, emitido anualmente, sob pena da responsabilidade da \nautoridade judici\u00e1ria competente. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 10.713, de 13.8.2003) \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. Os direitos previstos nos incisos V, X e XV poder\u00e3o ser suspensos ou \nrestringidos mediante ato motivado do diretor do estabelecimento. \n\n \n\n  \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/2003/L10.713.htm#art1\n\n\n127 \n\n \n\n  \n\nAP\u00caNDICES \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE 1 \n\n \n\n \n\nRela\u00e7\u00e3o dos Administradores do Pres\u00eddio Estadual de Torres desde sua \n\ninaugura\u00e7\u00e3o (datas aproximadas): \n\n1. 1973 \u2013 3\u00ba Sargento da PM Enedino L\u00eddio Gusman Borges; \n\n2. 1984 \u2013 Silvio Rack; \n\n3. 1987 \u2013 Juvenal Alves Virg\u00edlio; \n\n4. 1987 \u2013 Aur\u00e9lio Carniel; \n\n5. 1990 \u2013 Valter Jos\u00e9 de Lima Gomes; \n\n6. 1994 \u2013 Ricardo Munhoz \n\n7. 1994 \u2013 Luiz Carlos Marques dos Santos; \n\n8. 1996 \u2013 Valmor Milani; \n\n9. 1997 \u2013 J\u00falio Lamas; \n\n10. 1998 \u2013 Breno Morem; \n\n11. 1999 \u2013 Demosthenes Novaes Ribeiro; \n\n12. 2000 \u2013 Ivan Carlos da Silva; \n\n13. 2002 \u2013 Neiton Costa de Azevedo J\u00fanior; \n\n14. Fevereiro de 2003 \u2013 Guilherme Luz Soares; \n\n15. Abril de 2003 \u2013 Marlon Moraes de Oliveira; \n\n16. Setembro de 2003 \u2013 Arthemio Augusto Carvalho dos Santos; \n\n17. Abril de 2005 \u2013 Isis Nelly dos Santos \n\n  \n\n\n\n128 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE 2 \n\n \n\n \n\nDisposi\u00e7\u00e3o das celas por m\u00b2 de \u00e1rea \n\n \n\nCela \u00c1rea \n\nAproximada \n\nCapacid\n\nade \n\nN\u00ba de Presos \u00c1rea por \n\npreso \n\n% da \n\ncapacidade \n\nN\u00ba de camas \n\n01 9m\u00b2 4 presos 10 presos 0,9m\u00b2 250% 4 \n\n02 9m\u00b2 4 presos 9 presos 1m\u00b2 225% 4 \n\n03 9m\u00b2 4 presos 9 presos 1m\u00b2 225% 4 \n\n04 9m\u00b2 4 presos 8 presos 1,12m\u00b2 200% 4 \n\n05 6,75m\u00b2 2 presos 4 presos 1,69m\u00b2 200% 2 \n\n6 13,5m\u00b2 6 presos 9 1,5m\u00b2 150% 6 \n\n7 13,5m\u00b2 6 presos 9 1,5m\u00b2 150% 6 \n\n8 15m\u00b2 6 presos 11 1,36m\u00b2 183% 6 \n\n8 celas 84,75m\u00b2 36 \n\npresos \n\n69 presos 1,25m\u00b2  36 camas \n\nM\u00e9dia 10,59m\u00b2 por \n\ncela \n\n4,5 \n\npresos \n\npor cela \n\n8,62 presos \n\npor cela \n\n1,25m\u00b2 \n\n\u00e1rea por \n\npreso \n\n198% da \n\ncapacidade \n\npor cela \n\n4,5 camas \n\npor cela \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n129 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE 3 \n\n \n\n \n\nDisposi\u00e7\u00e3o F\u00edsica do Pres\u00eddio no Regime Fechado \n\n \n\n\u2013  \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nP\u00e1tio \n\n \n \n\nCela \n\n01 \n\n \n \n\nCela \n\n03 \n\n \n \nCela \n\n05 \n\n \n \n\nCela \n\n04 \n\n \n \n\nCela \n\n02 \n\n \n \n\nCela 06 \n\nCela 06 \n\n \n \n\nCela 07 \n\n \n \n\nSala \n\nextra \n\n \n \n\nCela 08 \n\n \n\nCorredor \n\n\n\n130 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE 4 \n\n \n\n \n\nQuestion\u00e1rio - DIRETORES \n\n \nCapacidade do Pres\u00eddio, Distribui\u00e7\u00e3o dos Presos e \u201cModus Operandi\u201d do Pres\u00eddio \n\n1. Qual seria o n\u00famero ideal de presos no albergue? \n\n2. Qual seria o n\u00famero ideal de presos internos? \n\n3. Quantos casos de brigas ou rebeli\u00f5es houve entre os presos e em que periodicidade \n\nesses fatos normalmente acontecem? \n\nD\u00ea a sua nota de zero a 10! \n\nArt. 1\u00ba  A execu\u00e7\u00e3o penal tem por objetivo (...) proporcionar condi\u00e7\u00f5es para a harm\u00f4nica \n\nintegra\u00e7\u00e3o social do condenado e do internado. \n\n \n\nArt. 4\u00ba O Estado dever\u00e1 recorrer \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o da comunidade nas atividades de execu\u00e7\u00e3o da \n\npena e da medida de seguran\u00e7a. \n\n \n\nDO CONDENADO E DO INTERNADO  \n\nDA CLASSIFICA\u00c7\u00c3O  \n\n Art. 5\u00ba  Os condenados ser\u00e3o classificados, segundo os seus antecedentes e personalidade, para \n\norientar a individualiza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o penal. \n\n \n\n Art. 6\u00ba A classifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita por Comiss\u00e3o T\u00e9cnica de Classifica\u00e7\u00e3o que elaborar\u00e1 o \n\nprograma individualizador e acompanhar\u00e1 a execu\u00e7\u00e3o das penas privativas de liberdade e \n\nrestritivas de direitos, devendo propor, \u00e0 autoridade competente, as progress\u00f5es e regress\u00f5es \n\ndos regimes, bem como as convers\u00f5es. \n\n \n\n Art. 7\u00ba A Comiss\u00e3o T\u00e9cnica de Classifica\u00e7\u00e3o, existente em cada estabelecimento, ser\u00e1 \n\npresidida pelo diretor e composta, no m\u00ednimo, por dois chefes de servi\u00e7o, um psiquiatra, um \n\npsic\u00f3logo e um assistente social, quando se tratar de condenado \u00e0 pena privativa da liberdade. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Nos demais casos a Comiss\u00e3o atuar\u00e1 junto ao Ju\u00edzo da Execu\u00e7\u00e3o e ser\u00e1 \n\nintegrada por fiscais do Servi\u00e7o Social. \n\n \n\n Art. 8\u00ba O condenado ao cumprimento de pena privativa de liberdade, em regime fechado, ser\u00e1 \n\nsubmetido a exame criminol\u00f3gico para a obten\u00e7\u00e3o dos elementos necess\u00e1rios a uma adequada \n\nclassifica\u00e7\u00e3o e com vistas \u00e0 individualiza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Art. 9\u00ba A Comiss\u00e3o, no exame para a obten\u00e7\u00e3o de dados reveladores da personalidade, \n\nobservando a \u00e9tica profissional e tendo sempre presentes pe\u00e7as ou informa\u00e7\u00f5es do processo, \n\npoder\u00e1: \n\n \n\nI - entrevistar pessoas;  \n\nII - requisitar, de reparti\u00e7\u00f5es ou estabelecimentos privados, dados e informa\u00e7\u00f5es a \n\nrespeito do condenado; \n\n \n\n           III - realizar outras dilig\u00eancias e exames necess\u00e1rios.  \n\nDA ASSIST\u00caNCIA  \n\nArt. 13. O estabelecimento dispor\u00e1 de instala\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os que atendam aos presos nas suas \n\nnecessidades pessoais, al\u00e9m de locais destinados \u00e0 venda de produtos e objetos permitidos e \n\nn\u00e3o fornecidos pela Administra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nArt. 14. A assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade do preso e do internado, de car\u00e1ter preventivo e curativo, \n\ncompreender\u00e1 atendimento m\u00e9dico, farmac\u00eautico e odontol\u00f3gico. \n\n \n\n\n\n131 \n\n \n\n  \n\n\u00a7 2\u00ba Quando o estabelecimento penal n\u00e3o estiver aparelhado para prover a assist\u00eancia m\u00e9dica \n\nnecess\u00e1ria, esta ser\u00e1 prestada em outro local, mediante autoriza\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o do \n\nestabelecimento. \n\n \n\nArt. 15. A assist\u00eancia jur\u00eddica \u00e9 destinada aos presos e aos internados sem recursos financeiros \n\npara constituir advogado. \n\n \n\nArt. 17. A assist\u00eancia educacional compreender\u00e1 a instru\u00e7\u00e3o escolar e a forma\u00e7\u00e3o profissional \n\ndo preso e do internado. \n\n \n\nArt. 18. O ensino de primeiro grau ser\u00e1 obrigat\u00f3rio, integrando-se no sistema escolar da \n\nunidade federativa. \n\n \n\nArt. 19. O ensino profissional ser\u00e1 ministrado em n\u00edvel de inicia\u00e7\u00e3o ou de aperfei\u00e7oamento \n\nt\u00e9cnico. \n\n \n\nArt. 20. As atividades educacionais podem ser objeto de conv\u00eanio com entidades p\u00fablicas ou \n\nparticulares, que instalem escolas ou ofere\u00e7am cursos especializados. \n\n \n\nArt. 21. Em atendimento \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais, dotar-se-\u00e1 cada estabelecimento de uma \n\nbiblioteca, para uso de todas as categorias de reclusos, provida de livros instrutivos, recreativos \n\ne did\u00e1ticos. \n\n \n\nArt. 23.  Incumbe ao servi\u00e7o de assist\u00eancia social:  \n\nI - conhecer os resultados dos diagn\u00f3sticos e exames;  \n\nII - relatar, por escrito, ao diretor do estabelecimento, os problemas e as dificuldades \n\nenfrentados pelo assistido; \n\n \n\nIII - acompanhar o resultado das permiss\u00f5es de sa\u00eddas e das sa\u00eddas tempor\u00e1rias;  \n\nIV - promover, no estabelecimento, pelos meios dispon\u00edveis, a recrea\u00e7\u00e3o;  \n\nV - promover a orienta\u00e7\u00e3o do assistido, na fase final do cumprimento da pena, e do liberando, \n\nde modo a facilitar o seu retorno \u00e0 liberdade; \n\n \n\nVI - providenciar a obten\u00e7\u00e3o de documentos, dos benef\u00edcios da previd\u00eancia social e do seguro \n\npor acidente no trabalho; \n\n \n\nVII - orientar e amparar, quando necess\u00e1rio, a fam\u00edlia do preso, do internado e da v\u00edtima.   \n\nArt. 24. A assist\u00eancia religiosa, com liberdade de culto, ser\u00e1 prestada aos presos e aos \n\ninternados, permitindo-se-lhes a participa\u00e7\u00e3o nos servi\u00e7os organizados no estabelecimento \n\npenal, bem como a posse de livros de instru\u00e7\u00e3o religiosa. \n\n \n\n\u00a7 1\u00ba No estabelecimento haver\u00e1 local apropriado para os cultos religiosos.  \n\n\u00a7 2\u00ba Nenhum preso ou internado poder\u00e1 ser obrigado a participar de atividade religiosa.  \n\nArt. 25.  A assist\u00eancia ao egresso consiste:  \n\nI - na orienta\u00e7\u00e3o e apoio para reintegr\u00e1-lo \u00e0 vida em liberdade;  \n\nII - na concess\u00e3o, se necess\u00e1rio, de alojamento e alimenta\u00e7\u00e3o, em estabelecimento adequado, \n\npelo prazo de 2 (dois) meses. \n\n \n\nArt. 27. O servi\u00e7o de assist\u00eancia social colaborar\u00e1 com o egresso para a obten\u00e7\u00e3o de trabalho.  \n\nDO TRABALHO  \n\nArt. 28. O trabalho do condenado, como dever social e condi\u00e7\u00e3o de dignidade humana, ter\u00e1 \n\nfinalidade educativa e produtiva. \n\n \n\n\u00a7 1\u00ba Aplicam-se \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e aos m\u00e9todos de trabalho as precau\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 seguran\u00e7a e \n\n\u00e0 higiene. \n\n \n\nArt. 29. O trabalho do preso ser\u00e1 remunerado, mediante pr\u00e9via tabela, n\u00e3o podendo ser inferior \n\na tr\u00eas quartos do sal\u00e1rio m\u00ednimo. \n\n \n\n\u00a7 1\u00ba O produto da remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho dever\u00e1 atender:  \n\na) \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o dos danos causados pelo crime, desde que determinados judicialmente e n\u00e3o \n\nreparados por outros meios; \n\n \n\nb) \u00e0 assist\u00eancia \u00e0 fam\u00edlia;  \n\nc) a pequenas despesas pessoais;  \n\n\n\n132 \n\n \n\n  \n\nd) ao ressarcimento ao Estado das despesas realizadas com a manuten\u00e7\u00e3o do condenado, em \n\npropor\u00e7\u00e3o a ser fixada e sem preju\u00edzo da destina\u00e7\u00e3o prevista nas letras anteriores. \n\n \n\n\u00a7 2\u00ba Ressalvadas outras aplica\u00e7\u00f5es legais, ser\u00e1 depositada a parte restante para constitui\u00e7\u00e3o do \n\npec\u00falio, em cadernetas de poupan\u00e7a, que ser\u00e1 entregue ao condenado quando posto em \n\nliberdade. \n\n \n\nDO TRABALHO INTERNO  \n\nArt. 31. O condenado \u00e0 pena privativa de liberdade est\u00e1 obrigado ao trabalho na medida de suas \n\naptid\u00f5es e capacidade. \n\n \n\nArt. 33. A jornada normal de trabalho n\u00e3o ser\u00e1 inferior a 6 (seis), nem superior a 8 (oito) horas, \n\ncom descanso nos domingos e feriados. \n\n \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Poder\u00e1 ser atribu\u00eddo hor\u00e1rio especial de trabalho aos presos designados para \n\nos servi\u00e7os de conserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do estabelecimento penal. \n\n \n\nArt. 34. O trabalho poder\u00e1 ser gerenciado por funda\u00e7\u00e3o, ou empresa p\u00fablica, com autonomia \n\nadministrativa, e ter\u00e1 por objetivo a forma\u00e7\u00e3o profissional do condenado. \n\n \n\nArt. 35. Os \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta ou indireta da Uni\u00e3o, Estados, Territ\u00f3rios, Distrito \n\nFederal e dos Munic\u00edpios adquirir\u00e3o, com dispensa de concorr\u00eancia p\u00fablica, os bens ou \n\nprodutos do trabalho prisional, sempre que n\u00e3o for poss\u00edvel ou recomend\u00e1vel realizar-se a \n\nvenda a particulares. \n\n \n\nDO TRABALHO EXTERNO  \n\nArt. 36. O trabalho externo ser\u00e1 admiss\u00edvel para os presos em regime fechado somente em \n\nservi\u00e7o ou obras p\u00fablicas realizadas por \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta ou indireta, ou \n\nentidades privadas, desde que tomadas as cautelas contra a fuga e em favor da disciplina. \n\n \n\n\u00a7 2\u00ba Caber\u00e1 ao \u00f3rg\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o, \u00e0 entidade ou \u00e0 empresa empreiteira a remunera\u00e7\u00e3o \n\ndesse trabalho. \n\n \n\n\u00a7 3\u00ba A presta\u00e7\u00e3o de trabalho a entidade privada depende do consentimento expresso do preso.  \n\nArt. 37. A presta\u00e7\u00e3o de trabalho externo, a ser autorizada pela dire\u00e7\u00e3o do estabelecimento, \n\ndepender\u00e1 de aptid\u00e3o, disciplina e responsabilidade, al\u00e9m do cumprimento m\u00ednimo de um sexto \n\nda pena. \n\n \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Revogar-se-\u00e1 a autoriza\u00e7\u00e3o de trabalho externo ao preso que vier a praticar \n\nfato definido como crime, for punido por falta grave, ou tiver comportamento contr\u00e1rio aos \n\nrequisitos estabelecidos neste artigo. \n\n \n\nArt. 39 - DOS DEVERES  \n\nI - comportamento disciplinado e cumprimento fiel da senten\u00e7a;  \n\nII - obedi\u00eancia ao servidor e respeito a qualquer pessoa com quem deva relacionar-se;  \n\nIII - urbanidade e respeito no trato com os demais condenados;  \n\nIV - conduta oposta aos movimentos individuais ou coletivos de fuga ou de subvers\u00e3o \u00e0 ordem \n\nou \u00e0 disciplina; \n\n \n\nV - execu\u00e7\u00e3o do trabalho, das tarefas e das ordens recebidas;  \n\nVI - submiss\u00e3o \u00e0 san\u00e7\u00e3o disciplinar imposta;  \n\nVII - indeniza\u00e7\u00e3o \u00e0 v\u00edtima ou aos seus sucessores;  \n\nVIII - indeniza\u00e7\u00e3o ao Estado, quando poss\u00edvel, das despesas realizadas com a sua manuten\u00e7\u00e3o, \n\nmediante desconto proporcional da remunera\u00e7\u00e3o do trabalho; \n\n \n\nIX - higiene pessoal e asseio da cela ou alojamento;  \n\nX - conserva\u00e7\u00e3o dos objetos de uso pessoal.  \n\nDOS DIREITOS  \n\nArt. 40. Imp\u00f5e-se a todas as autoridades o respeito \u00e0 integridade f\u00edsica e moral dos condenados \n\ne dos presos provis\u00f3rios. \n\n \n\nI - alimenta\u00e7\u00e3o suficiente e vestu\u00e1rio;  \n\nII - atribui\u00e7\u00e3o de trabalho e sua remunera\u00e7\u00e3o;  \n\n\n\n133 \n\n \n\n  \n\nIII - previd\u00eancia social;  \n\nIV - constitui\u00e7\u00e3o de pec\u00falio;  \n\nV - proporcionalidade na distribui\u00e7\u00e3o do tempo para o trabalho, o descanso e a recrea\u00e7\u00e3o;  \n\nVI - exerc\u00edcio das atividades profissionais, intelectuais, art\u00edsticas e desportivas anteriores, \n\ndesde que compat\u00edveis com a execu\u00e7\u00e3o da pena; \n\n \n\nVIII - prote\u00e7\u00e3o contra qualquer forma de sensacionalismo;  \n\nIX - entrevista pessoal e reservada com o advogado;  \n\nX - visita do c\u00f4njuge, da companheira, de parentes e amigos em dias determinados;   \n\nXI - chamamento nominal;  \n\nXII - igualdade de tratamento salvo quanto \u00e0s exig\u00eancias da individualiza\u00e7\u00e3o da pena;   \n\nXIII - audi\u00eancia especial com o diretor do estabelecimento;  \n\nXIV - representa\u00e7\u00e3o e peti\u00e7\u00e3o a qualquer autoridade, em defesa de direito;  \n\nXV - contato com o mundo exterior por meio de correspond\u00eancia escrita, da leitura e de outros \n\nmeios de informa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o comprometam a moral e os bons costumes. \n\n \n\nXVI \u2013 atestado de pena a cumprir, emitido anualmente, sob pena da responsabilidade da \n\nautoridade judici\u00e1ria competente. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n134 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE 5 \n\n \n\nEntrevista - \u201cConhecendo o Pres\u00eddio de Torres\u201d \n\n \nPerguntas feitas \u00e0 Dra. Leila \u2013 Psic\u00f3loga do Pres\u00eddio Estadual de Torres \n\n \n\n \n\nEstrutura F\u00edsica do Pres\u00eddio \n\n4. Quantas celas internas? \n\n5. Quantas celas externas para o regime semi-aberto? \n\n6. Qual a medida das celas (aproximadamente)? \n\n7. Que cama s\u00e3o usadas? Triliches? O ch\u00e3o est\u00e1 sendo usado para dormir? \n\n \n\n \n\nCapacidade do Pres\u00eddio, Distribui\u00e7\u00e3o dos Presos e \u201cModus Operandi\u201d do Pres\u00eddio \n\n8. Quantos presos est\u00e3o em cada cela (m\u00e9dia)? \n\n9. H\u00e1 quantos presos no albergue? \n\n10. H\u00e1 quantos presos em cada cela (albergue)? \n\n11. Qual seria o n\u00famero ideal de presos no albergue? \n\n12. H\u00e1 quantos presos internos? \n\n13. Qual seria o n\u00famero ideal de presos internos? \n\n14. H\u00e1 algum outro tipo de preso? \n\n15. H\u00e1 quantos presos em cada cela? \n\n16. Quantos casos de brigas ou rebeli\u00f5es houve entre os presos e em que periodicidade \n\nesses fatos normalmente acontecem? \n\n17. H\u00e1 quantos funcion\u00e1rios p\u00fablicos trabalhando no pres\u00eddio de Torres? \n\n18. Que cargos comp\u00f5em o quadro de funcion\u00e1rios? \n\n \n\n \n\nO Presidi\u00e1rio \n\n1. O que est\u00e1 sendo feito pela ressocializa\u00e7\u00e3o do presidi\u00e1rio? \n\n2. Quais s\u00e3o os meios de ajuda que est\u00e1 sendo dada pela comunidade? \n\n3. De que forma est\u00e1 sendo feita a classifica\u00e7\u00e3o do preso nas celas, que crit\u00e9rios s\u00e3o \n\nusados? \n\n\n\n135 \n\n \n\n  \n\n4. H\u00e1 uma Comiss\u00e3o t\u00e9cnica de classifica\u00e7\u00e3o? \n\n5. Qual a Composi\u00e7\u00e3o desta Comiss\u00e3o?  \n\n6. Como \u00e9 feita essa classifica\u00e7\u00e3o, como s\u00e3o angariados os dados necess\u00e1rios para a \n\ncorreta classifica\u00e7\u00e3o dos presos? \n\n7. H\u00e1 assist\u00eancia material dada ao preso? Qual? \n\n8. Que nota voc\u00ea d\u00e1 a alimenta\u00e7\u00e3o fornecida ao preso? Voc\u00ea comeria a mesma comida?  \n\n9. O Preso recebe vestu\u00e1rio? Voc\u00ea vestiria a mesma roupa?Que nota voc\u00ea d\u00e1 ao vestu\u00e1rio \n\nrecebido pelo preso? \n\n10. Quanto \u00e0 higiene das instala\u00e7\u00f5es, voc\u00ea aceitaria viver nas condi\u00e7\u00f5es da cela? Por qu\u00ea? \n\n11. Que instala\u00e7\u00f5es voc\u00ea sugeriria para atender \u00e0s necessidades pessoais b\u00e1sicas ao preso?  \n\n12. Existe local destinado \u00e0 venda de produtos feitos pelos presidi\u00e1rios e permitidos pela \n\nadministra\u00e7\u00e3o? \n\n13. Sa\u00fade. H\u00e1 atendimento m\u00e9dico, farmac\u00eautico e odontol\u00f3gico ao preso? Como \u00e9 esse \n\nservi\u00e7o? Que nota voc\u00ea d\u00e1 a esse servi\u00e7o?Qual a periodicidade desse servi\u00e7o? \n\n14. Jur\u00eddica.H\u00e1 defensor p\u00fablico? Como est\u00e3o os prazos dos processos? H\u00e1 algum atraso? \n\nJ\u00e1 houve erro judicial relativo ao presos desse pres\u00eddio? \n\n15. Educacional.Quantos presos est\u00e3o tendo aulas? Quantas horas por semana? Quem d\u00e1 a \n\naula? \u00c9 fornecida pelo Estado?Quantos presos est\u00e3o tendo forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional?Quantos est\u00e3o fazendo o 1\u00ba grau? \n\n16. H\u00e1 Biblioteca no pres\u00eddio? \n\n17. Social?H\u00e1 assistente social trabalhando do pres\u00eddio? \n\na. A assistente social conhece os resultados dos diagn\u00f3sticos e exames feitos? \n\nb. Relata \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do pres\u00eddio os problemas e dificuldades enfrentados pelo \n\nassistido? \n\nc. Acompanha o resultado das permiss\u00f5es de sa\u00eddas e das sa\u00eddas tempor\u00e1rias? \n\nd. Promove, no estabelecimento, pelos meios dispon\u00edveis, recrea\u00e7\u00e3o? \n\ne. Promove a orienta\u00e7\u00e3o do assistido, na fase final do cumprimento da pena e do \n\nliberando, de modo a facilitar o seu retorno \u00e0 liberdade? \n\nf. Providencia a obten\u00e7\u00e3o de documentos, benef\u00edcios da previd\u00eancia social e do \n\nseguro por acidente de trabalho? \n\ng. Orienta e ampara, quando necess\u00e1rio, a fam\u00edlia do preso, do internado e da \n\nv\u00edtima?  \n\nh. H\u00e1 algum tipo de assist\u00eancia dada ao egresso?Que assist\u00eancia \u00e9 dada? \n\ni. H\u00e1 orienta\u00e7\u00e3o e apoio para reintegr\u00e1-lo \u00e0 vida em liberdade? \n\n\n\n136 \n\n \n\n  \n\nj. H\u00e1 concess\u00e3o, se necess\u00e1rio, de alojamento e alimenta\u00e7\u00e3o em estabelecimento \n\nadequado, pelo prazo de dois meses? \n\nk. H\u00e1 colabora\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Assist\u00eancia Social para a recoloca\u00e7\u00e3o do \n\nassistido ao trabalho? \n\n18. Religiosa. H\u00e1 assist\u00eancia religiosa? \n\na. Quantas igrejas participam? \n\nb. Como isso \u00e9 feito?  \n\nc. Quando?  \n\nd. Quantos dias da semana ocorrem o culto? \n\ne. Como \u00e9 dada essa assist\u00eancia? \n\nf. As igrejas participam nos servi\u00e7os organizados no estabelecimento penal? \n\ng. D\u00e3o livros de cunho religioso? \n\n19. Trabalho. \n\na. Quanto \u00e0 finalidade educativa e produtiva, como est\u00e1 o trabalho do preso? \n\nb. Como est\u00e1 sendo distribu\u00eddo o dinheiro recebido pelo preso? \n\ni. Est\u00e1 sendo indenizado o dano causado pelo crime cometido? \n\nii. Est\u00e1 sendo dada \u00e0 assist\u00eancia \u00e0 fam\u00edlia? \n\niii. H\u00e1 pequenas despesas pessoais? \n\niv. Ressarcimento ao Estado com a manuten\u00e7\u00e3o ao condenado? \n\nv. Em pec\u00falio e caderneta de poupan\u00e7a? \n\nc. Qual o sal\u00e1rio recebido pelo preso? \n\nd. Que tipos de trabalhos est\u00e3o sendo feitos pelos presidi\u00e1rios? \n\ne. Esses trabalhos os reeducam no campo profissional? \n\nf. Como est\u00e1 a exig\u00eancia quanto \u00e0 produtividade? \n\ng. Quanto \u00e0 seguran\u00e7a e \u00e0 higiene? \n\n20. H\u00e1 trabalho Interno gerenciado por Funda\u00e7\u00e3o ou Empresa P\u00fablica? \n\na. Est\u00e1 sendo respeitado o objetivo da forma\u00e7\u00e3o profissional? \n\n21. Os presos exercem a fun\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do pres\u00eddio? \n\na. Que crit\u00e9rios s\u00e3o usados para a escolha? \n\n22. H\u00e1 casos em que a Administra\u00e7\u00e3o diretamente ou indiretamente adquire os bens ou \n\nprodutos do trabalho prisional? \n\n23. Como fica a administra\u00e7\u00e3o do dinheiro angariado pela venda de bens produzidos pelos \n\npresos? \n\n24. H\u00e1 trabalho externo para os que est\u00e3o em regime fechado?Por que n\u00e3o? \n\n\n\n137 \n\n \n\n  \n\n25. Est\u00e1 sendo respeitado o limite m\u00e1ximo de 10% dos empregados da empresa em \n\nquest\u00e3o para presos? \n\n26. Como \u00e9 avaliada a aptid\u00e3o, disciplina e responsabilidade para que se d\u00ea a autoriza\u00e7\u00e3o \n\npara o trabalho externo, al\u00e9m \u00e9 claro do cumprimento m\u00ednimo de 1/6 da pena? \n\n27. Quais os meios de \u201cpuni\u00e7\u00e3o\u201d usados para os presos em caso de indisciplina ou \n\nqualquer comportamento contr\u00e1rio aos requisitos estabelecidos pelo estabelecimento \n\npenal ou da pr\u00f3pria lei? \n\n28. Quais s\u00e3o os casos mais comuns de n\u00e3o cumprimento dos deveres do condenado? \n\na. Comportamento disciplinado? \n\nb. Obedi\u00eancia ao servidor e respeito no trato com os demais condenados? \n\nc. Urbanidade e respeito no trato com os demais condenados? \n\nd. Conduta oposta aos movimentos individuais ou coletivos de fuga? \n\ne. Execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos, tarefas e ordens recebidas? \n\nf. Submiss\u00e3o \u00e0 san\u00e7\u00e3o disciplinar imposta? \n\ng. Indeniza\u00e7\u00e3o ao Estado, quando poss\u00edvel, das despesas realizadas com a sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, mediante desconto proporcional da remunera\u00e7\u00e3o do trabalho? \n\nh. Higiene pessoal e asseio pessoal da cela ou alojamento? \n\ni. Conserva\u00e7\u00e3o dos objetos de uso pessoal? \n\n29. Como est\u00e3o sendo cumpridos os Direitos do preso quanto a: \n\na. Alimenta\u00e7\u00e3o? \n\nb. Trabalho e sua remunera\u00e7\u00e3o? \n\nc. Previd\u00eancia Social? \n\nd. Constitui\u00e7\u00e3o de Pec\u00falio? \n\ne. Proporcionalidade na distribui\u00e7\u00e3o do tempo para trabalho, descanso e \n\nrecrea\u00e7\u00e3o? \n\nf. Exerc\u00edcio das atividades profissionais, intelectuais, art\u00edsticas e desportivas? \n\ng. Assist\u00eancia material, \u00e0 sa\u00fade, jur\u00eddica, educacional, social e religiosa? \n\nh. Prote\u00e7\u00e3o contra qualquer forma de sensacionalismo? \n\ni. Entrevista pessoal e reservada com advogado? \n\nj. Visita do c\u00f4njuge, da companheira, de parentes e amigos em dias \n\ndeterminados? \n\nk. Chamamento nominal? \n\nl. Igualdade de tratamento? \n\nm. Audi\u00eancia especial com o diretor do estabelecimento? \n\n\n\n138 \n\n \n\n  \n\nn. Representa\u00e7\u00e3o e peti\u00e7\u00e3o a qualquer autoridade em defesa de direito? \n\no. Contato com o mundo exterior por meio de correspond\u00eancia escrita, da leitura \n\ne de outros meios de informa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o comprometam a moral e os bons \n\ncostumes? \n\np. O atestado de pena a cumprir, emitido anualmente? \n\nq. O direito a trabalho, descanso e recrea\u00e7\u00e3o, \u00e0 visita e ao contato com o mundo \n\nexterior por meio de leituras ou correspond\u00eancias  podem ser suspensos ou \n\nrestritos por ato do diretor? \n\n19. Conhecendo o perfil do preso? \n\na. Nome: \n\nb. Idade: \n\nc. Crime: \n\nd. Pena: \n\ne. Tempo de pris\u00e3o: \n\nf. \u00c9 reincidente? Esteve antes no pres\u00eddio de Torres? \n\ng. Fam\u00edlia: \n\n20. Como \u00e9 feita a classifica\u00e7\u00e3o das selas? \n\n  \n\n\n\n139 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE 6 \n\n \n\nEntrevista com a Dra. Isis \u2013 Diretora do Pres\u00eddio \n\n \nAdministra\u00e7\u00e3o \n\n \n1. Qual a exig\u00eancia mais pedida pelo teu superior hier\u00e1rquico? \n\n2. O que voc\u00ea n\u00e3o tolera num funcion\u00e1rio? \n\n3. Como voc\u00ea v\u00ea a ressocializa\u00e7\u00e3o do preso? \n\n4. O que, como administrador, voc\u00ea pode fazer para a ressocializa\u00e7\u00e3o do preso? \n\n5. Qual o principal objetivo de um pres\u00eddio? \n\n6. Como voc\u00ea avalia uma boa administra\u00e7\u00e3o? Que crit\u00e9rio voc\u00ea usa? \n\n7. Existe miss\u00e3o, valores, metas, objetivos declarados explicitamente pela SUSEPE? \n\nQuais s\u00e3o eles? \n\n8. Nota de zero a dez para os teus funcion\u00e1rios: \n\n9. Apenas pense no melhor funcion\u00e1rio que tens aqui e diga, por que ele \u00e9 o melhor? \n\n \n\n  \n\n\n\n140 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE 7 \n\n \n\n \n\nQuestion\u00e1rio Misto \n\n \n\nConhecendo os Funcion\u00e1rios \u2013 Com coment\u00e1rios \n\n \n\nCLIMA ORGANIZACIONAL \n\n \n\n1. Quanto tempo voc\u00ea trabalha no Estado? (       ) \n\n2. Quanto tempo voc\u00ea trabalha nesse pres\u00eddio? (       ) \n\n3. D\u00ea uma nota de zero a dez para os seguintes quesitos: \n\na. O seu relacionamento com os colegas de servi\u00e7o  (        ) \n\nb. O teu sal\u00e1rio _     (        ) \n\nc. Instala\u00e7\u00f5es       (        ) \n\nd. Refei\u00e7\u00e3o       (        ) \n\ne. N\u00ba de funcion\u00e1rios      (        ) \n\nf. Higiene e ilumina\u00e7\u00e3o      (        ) \n\ng. Que nota voc\u00ea se d\u00e1 como funcion\u00e1rio?  (        ) \n\nh. Material de trabalho (carro, telefone, etc...)  (        ) \n\ni. Seguran\u00e7a no trabalho    (        ) \n\n4. O que voc\u00ea mudaria no pres\u00eddio em rela\u00e7\u00e3o aos presos? \n\n5. Voc\u00ea est\u00e1 feliz em trabalhar aqui? \n\n6. Apenas pense no melhor funcion\u00e1rio que trabalha aqui e diga, por que ele \u00e9 o melhor? \n\n7.  Voc\u00ea recomendaria a algu\u00e9m que voc\u00ea goste trabalhar aqui? \n\n8. O que tem de melhor nesse pres\u00eddio? \n\n9. O que voc\u00ea mudaria no pres\u00eddio em rela\u00e7\u00e3o aos funcion\u00e1rios? \n\n10. Escolha apenas uma das quest\u00f5es. \u00c9 dia de servi\u00e7o, o que se passa no seu cora\u00e7\u00e3o \u00e9: \n\na. Oba!, hoje \u00e9 dia de trabalhar    (       ) \n\nb. Vou trabalhar      (        ) \n\nc. Droga! Sou obrigado a trabalhar!   (        ) \n\n \n\nFUN\u00c7\u00c3O DE UM PRES\u00cdDIO \n\n \n\n11. Qual o objetivo principal de um pres\u00eddio? \n\n\n\n141 \n\n \n\n  \n\n12. Como voc\u00ea se enquadra nesse objetivo? \n\n13. Voc\u00ea acredita na ressocializa\u00e7\u00e3o do preso? \n\n14. Se sim, o que voc\u00ea poderia fazer para atingir tal objetivo? \n\n15. Observa\u00e7\u00f5es: (livre) \n\n \n \n\n  \n\n\n\n142 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\n \n\nARRIAGADA, Ricardo Santiago. Manual Dise\u00f1o de un sistema de medici\u00f3n de \n\ndesempe\u00f1o para evaluar la gesti\u00f3n municipal: una propuesta metodol\u00f3gica. ILPES, CEPAL. \n\nChile, julio 2002. \n\n \n\nBULOS, Uadi Lamm\u00eago. Constitui\u00e7\u00e3o Federal Anotada. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva,2002. \n\n \n\nCARAVANTES, Geraldo R., CARAVANTES, Cl\u00e1udia B e WESLEY, e. Bjur. A \n\nAdministra\u00e7\u00e3o e qualidade: A supera\u00e7\u00e3o dos desafios. S\u00e3o Paulo: Makron Books, 1997. \n\n \n\nCARAVANTES, Geraldo R. &amp; WESLEY, Bjur .Readministra\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \n\nMakron Books, 1996. \n\n \n\nCHIAVENATO, Idalberto. Teoria Geral da Administra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo : McGraw-Hill \n\ndo Brasil, 1979. \n\n \n\n___, ___ . Teoria geral da Administra\u00e7\u00e3o. 4 ed. S\u00e3o Paulo : Makron Books, 1993. 2v.  \n\n \n\n___, ___. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria Geral da Administra\u00e7\u00e3o. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro: Campus, \n\n2000. \n\n \n\n___, ___. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria Geral da Administra\u00e7\u00e3o: Uma Vis\u00e3o Abrangente da \n\nModerna Administra\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es. 7\u00aa ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2003. \n\n \n\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL, Rep\u00fablica Federativa do Brasil, 1988. \n\n \n\nCRUZ, Maria do Carmo Meirelles Toledo. Humaniza\u00e7\u00e3o da Pena Privativa de \n\nLiberdade. In: CICLO DE PREMIA\u00c7\u00c3O 2003 \u2013 PROGRAMA GEST\u00c3O P\u00daBLICA E \n\nCIDADANIA \u2013 HIST\u00d3RIAS DE UM BRASIL QUE FUNCIONA, 2003, S\u00e3o Paulo, Hist\u00f3rias \n\nde Um Brasil que Funciona. S\u00e3o Paulo. 96p. \u2013 pp.25-28 \n\n \n\nDe Assis, M. T. Indicadores de Gest\u00e3o de Recursos Humanos. Rio de \n\nJaneiro:Qualitymark, 2005. \n\n \n\nDEPARTAMENTO DE EVALUACI\u00d3N DE OPERACIONES DEL BANCO \n\nMUNDIAL, Seguimiento y Evaluaci\u00f3n: instrumentos, m\u00e9todos y enfoques., Washington, DC, \n\n2004. \n\n \n\n\n\n143 \n\n \n\n  \n\nDRUCKER, Peter F. Uma era de descontinuidade: orienta\u00e7\u00f5es para uma sociedade em \n\nmudan\u00e7a. Rio de Janeiro, Zahar, 1974. \n\n \n\n___, ___. Really Inventing Goverrnment. The Atlantic Monthly, fevereiro 1994. \n\n \n\n___, ___. O Melhor de Peter Drucker: a administra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Nobel, 2001. \n\n \n\n___, ___. O Melhor de Peter Drucker: a Sociedade. S\u00e3o Paulo: Nobel, 2001. \n\n \n\nFOUCAULT, Michel. Microf\u00edsica do Poder. Rio de Janeiro : Ed. Graal, 1979. \n\n \n\n___, ___. Vigiar e Punir: Nascimento da Pris\u00e3o. Petr\u00f3polis: Ed. Vozes, 1987. \n\n \n\nGOMES NETO, Pedro Rates. A Pris\u00e3o e o Sistema Penitenci\u00e1rio: Uma Vis\u00e3o Hist\u00f3rica. \n\nCanoas: Ed. ULBRA, 2000. \n\n \n\nGOTTFREDSON, Mark e SCHAUBERT, Steve, Administra\u00e7\u00e3o de Alto Impacto. Rio \n\nde Janeiro: Campus, 2008 \n\n \n\nHALL, Richard H. Organiza\u00e7\u00f5es: Estrutura e Processos. Rio de Janeiro : Prentice-Hall, \n\n1984. \n\n \n\nHAM,C. &amp; HILL, M. The policy process in the modern capitalist state. London, 1993. \n\n \n\nHOLANDA FERREIRA, Aur\u00e9lio Buarque de. Novo Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa. \n\nRio de Janeiro : Nova Fronteira, 1975. \n\n \n\nKAPLAN, Robert S. e NORTON, David P. Mapas Estrat\u00e9gicos: Convertendo Ativos \n\nIntang\u00edveis em Resultados Tang\u00edveis \u2013 Balanced ScoreCard. Rio de Janeiro: Campus, 2004. \n\n \n\nKON, Anita. Planejamento no Brasil II. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1999. \n\n \n\nLEMOS, Ana Margarete. O Trabalho Prisional Como Estrat\u00e9gia de Ressocializa\u00e7\u00e3o. \n\n1997. 130f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, Escola de Administra\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto \n\nAlegre, 1997. \n\n \n\nLEMOS, Ana Margarete, MAZZILLI, Cl\u00e1udio e KLERING, Lu\u00eds Roque. An\u00e1lise do \n\nTrabalho Prisional: Um Estudo Explorat\u00f3rio. Revista de Administra\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea, \n\nCuritiba, v.2 n.3: 129-149, set/dez. 1998. \n\n \n\n\n\n144 \n\n \n\n  \n\nMADEIRA, L\u00edgia Mori. A Atua\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil na Ressocializa\u00e7\u00e3o de Egressos \n\ndo Sistema Penitenci\u00e1rio: Estudo de Caso sobre a FAESP. 2004. 244f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nSociologia) Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia, Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2004 \n\n \n\nMARINI, BORGES e MARTINS, Melhoria da gest\u00e3o p\u00fablica por meio da defini\u00e7\u00e3o de \n\num guia referencial para medi\u00e7\u00e3o do desempenho da gest\u00e3o, e controle para o \n\ngerenciamento dos indicadores de efici\u00eancia, efic\u00e1cia e de resultados do programa nacional \n\nde gest\u00e3o p\u00fablica e desburocratiza\u00e7\u00e3o produto 1: mapeamento bibliogr\u00e1fico e do estado da arte \n\nsobre indicadores de gest\u00e3o Bras\u00edlia, agosto de 2009 \n\n \n\nMEIRELLES, Hely Lopes. Direito Administrativo Brasileiro. S\u00e3o Paulo : Revista dos \n\nTribunais, 1989. \n\n \n\nMELLO, Fernando Bridigi de, An\u00e1lise da Gest\u00e3o Carcer\u00e1ria: Um Estudo Comparado \n\nEntre o Pres\u00eddio Central de Porto Alegre/RS e a Penitenci\u00e1ria Industrial de Joinville/SC. Porto \n\nAlegre: Monografia defendida na UFRGS. Orientador: Prof. Dr. Ivan Ant\u00f4nio Pinheiro, 2009 \n\n \n\nPRATES, Nat\u00e1lia Gomes da Silva. Proposi\u00e7\u00e3o de Indicadores para Gest\u00e3o de Pessoas \n\nno Tribunal Regional Eleitoral do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Monografia defendida na \n\nUFRGS. Orientadora: Profa. Dra. Christine da Silva Schr\u00f6eder, 2008 \n\n \n\nOSBORNE, David &amp; GAEBLER Ted. Reinventando o Governo, Bras\u00edlia: Comunica\u00e7\u00e3o, \n\n1994. \n\n \n\nQUIVY, Raymond &amp; CAMPENHOUDT, Luc Van. Manual de investiga\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias Sociais. 2 ed. Lisboa : Gradiva, 1998. \n\n \n\nSHIKIDA, Pery Francisco Assis e BROGLIATTO, Sandra Regina Machado. O Trabalho \n\natr\u00e1s das grades: Um Estudo de Caso na Penitenci\u00e1ria Estadual de Foz do Igua\u00e7u \u2013 PEF-(PR). \n\nRevista Brasileira de Gest\u00e3o e Desenvolvimento Regional, Taubat\u00e9, vol. 4, n. 1, p. 128-154, jan-\n\nabr/2008 \n\n \n\nSILVA, Lino Martins da. Contabilidade Governamental: um enfoque administrativo. 4. \n\ned S\u00e3o Paulo: Atlas, 2000. \n\n \n\nYIN, Robert K. Case Study Research: Design and Methods. 2.ed Thousand Oaks, Sage, \n\n1998. \n\n \n\nSites Consultados: \n\n \n\n \n\nAPAC  - Associa\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o e Assist\u00eancia aos Condenados - Ita\u00fana \u2013MG: \n\n\n\n145 \n\n \n\n  \n\nhttp://www.apacitauna.com.br/index.php?pagina=conteudo/frameestatisticas . Acesso \n\nem: 14 set. 2009. \n\n \n\nEstado do Rio Grande do Sul: http://www.estado.rs.gov.br/ . Acesso em: 12 abr. 2007. \n\n \n\nROLIM, Marcos. Projeto Povoado. http://rolim.com.br/2006 . Acesso em: 12 abr. 2007. \n\n \n\nBRASIL, Minist\u00e9rio do Planejamento \n\nhttp://www.planejamento.gov.br/arquivos_down/spi/publicacoes/evolucao_1.pdf  . Acesso em: 30 \n\nMar. 2006. \n\n \n\nBRASIL, Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a \n\nhttp://www.mj.gov.br/depen/sistema/consolidado%202007.pdf . \n\nhttp://www.mj.gov.br/Senasp/data/Pages/MJCF2BAE97ITEMIDC1ECC21422F74B0\n\n29F0DEA8CB3DD1D39PTBRNN.htm . Acessos em: 12 Abr. 2007. \n\n \n\nBRASIL, Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2004-2006/2005/Decreto/D5378.htm. Acesso \n\nem: 14 Dez. 2009. \n\n \n\nBRASIL, Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o: \n\nhttps://conteudo.gespublica.gov.br/folder_produtos/pasta.2009-04-\n\n20.5025738796/instrumento_ciclo_2010_web.pdf. Acesso em: 14 Dez. 2009. \n\n \n\nBRASIL, Programa Gest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania: \n\nhttp://www.eaesp.fgvsp.br/subportais/ceapg/Acervo%20Virtual/Cadernos/Hist%C3%B3ria\n\ns/2003/historias%20de%20um%20brasil%20que%20funciona.pdf . Acesso em: 24 Jan. 2010. \n\n \n\nBRASIL, Projeto Brasil: http://www.projetobr.com.br/content.aspx?Id=591. Acesso em: \n\n12 Abr. 2007. \n\n \n\nSecretaria da Seguran\u00e7a P\u00fablica do Rio Grande do Sul: \n\nhttp://www.sjs.rs.gov.br/portal/frame.php?pag=SUSEPE. Acesso em: 12 Abr. 2007. \n\n \n\nSecretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo: \n\nAcesso em: 24 Jan. 2010. \n\n \n\nPrograma Cidadania no C\u00e1rcere: \n\nhttp://www.sap.sp.gov.br/common/reportagens/premio_cid_carcere/index.html Acesso em: 24 \n\nJan. 2010. \n\n \n\nhttp://www.apacitauna.com.br/index.php?pagina=conteudo/frameestatisticas\nhttp://www.estado.rs.gov.br/\nhttp://rolim.com.br/2006\nhttp://www.planejamento.gov.br/arquivos_down/spi/publicacoes/evolucao_1.pdf\nhttp://www.mj.gov.br/depen/sistema/consolidado%202007.pdf\nhttp://www.mj.gov.br/Senasp/data/Pages/MJCF2BAE97ITEMIDC1ECC21422F74B029F0DEA8CB3DD1D39PTBRNN.htm\nhttp://www.mj.gov.br/Senasp/data/Pages/MJCF2BAE97ITEMIDC1ECC21422F74B029F0DEA8CB3DD1D39PTBRNN.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2004-2006/2005/Decreto/D5378.htm\nhttps://conteudo.gespublica.gov.br/folder_produtos/pasta.2009-04-20.5025738796/instrumento_ciclo_2010_web.pdf\nhttps://conteudo.gespublica.gov.br/folder_produtos/pasta.2009-04-20.5025738796/instrumento_ciclo_2010_web.pdf\nhttp://www.eaesp.fgvsp.br/subportais/ceapg/Acervo%20Virtual/Cadernos/Hist%C3%B3rias/2003/historias%20de%20um%20brasil%20que%20funciona.pdf\nhttp://www.eaesp.fgvsp.br/subportais/ceapg/Acervo%20Virtual/Cadernos/Hist%C3%B3rias/2003/historias%20de%20um%20brasil%20que%20funciona.pdf\nhttp://www.projetobr.com.br/content.aspx?Id=591\nhttp://www.sjs.rs.gov.br/portal/frame.php?pag=SUSEPE\nhttp://www.sap.sp.gov.br/common/reportagens/premio_cid_carcere/index.html\n\n\n146 \n\n \n\n  \n\nDetalhamento do programa cidadania no c\u00e1rcere: \n\nhttp://www.sap.sp.gov.br/common/reportagens/premio_cid_carcere/cid_carcere_p7.html \n\nAcesso em: 24 Jan. 2010. \n\n \n\nHumaniza\u00e7\u00e3o da Pena Privativa de Liberdade \n\nhttp://www.eaesp.fgvsp.br/subportais/ceapg/Acervo%20Virtual/Cadernos/Experi\u00eancias/20\n\n03/MINASGERAIS-Itauna.pdf Acesso em: 24 Jan. 2010. \n\n \n\nBRASIL, Senado Federal: Leis Federais: www.senado.gov.br/sf/legislacao/const/.  \n\nAcesso em: 30 Mar. 2007. \n\n \n\nSenado Federal: http://www.senado.gov.br/sf/atividade/Materia/getHTML.asp?t=9618 \n\nAcesso em: 30 Mar. 2007. \n\n \n\nSUSEPE \u2013 Superintend\u00eancia dos Servi\u00e7os Penitenci\u00e1rios: \n\n http://www.sjs.rs.gov.br/portal/frame.php?pag=SUSEPE \u2013  \n\nAcesso em: 12 Abr. 2007. \n\n \n\nPROJETO BRASIL: http://www.projetobr.com.br/content.aspx?Id=591 \n\nAcesso em: 12 Abr. 2007. \n\n \n\n \n\n \n \n\nhttp://www.sap.sp.gov.br/common/reportagens/premio_cid_carcere/cid_carcere_p7.html\nhttp://www.eaesp.fgvsp.br/subportais/ceapg/Acervo%20Virtual/Cadernos/Experi%C3%AAncias/2003/MINASGERAIS-Itauna.pdf\nhttp://www.eaesp.fgvsp.br/subportais/ceapg/Acervo%20Virtual/Cadernos/Experi%C3%AAncias/2003/MINASGERAIS-Itauna.pdf\nhttp://www.senado.gov.br/sf/legislacao/const/\nhttp://www.senado.gov.br/sf/atividade/Materia/getHTML.asp?t=9618\nhttp://www.sjs.rs.gov.br/portal/frame.php?pag=SUSEPE\nhttp://www.projetobr.com.br/content.aspx?Id=591"}]}}}