{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15076"}, {"@name": "filename", "#text": "21460_Moreira%2c%20A%20-%20TCC.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA\nDepartamento de Comunica\u00e7\u00e3o\nCurso de Jornalismo\nProjeto de Conclus\u00e3o de Curso Monografia\nDo Colunismo Social\nao\n\u201cColunismo Sociol\u00f3gico\u201d:\nUm breve estudo do colunismo social em\nFlorian\u00f3polis\nAutora: ANA PAULA MOREIRA\nOrientadora:\tAglair Bernardo\nBanca Examinadora: S\u00f4nia Maluf H\u00e9lio Schuch Aglair Bernardo Suplente:\tNeila Bianchin\nAGRADECIMENTOS\nG\nostaria de agradecer \u00e0queles que participaram de alguma forma da realiza\u00e7\u00e3o deste projeto, principalmente aos meus entrevistados, que foram fontes imprescid\u00edveis de informa\u00e7\u00e3o\nna falta de bibliograf\u00eda a respeito do assunto discutido neste\ntrabalho. Seus depoimentos foram reveladores n\u00e3o s\u00f3 sobre o colunismo social florianopolitano contempor\u00e2neo em si, mas tamb\u00e9m sobre a realiza\u00e7\u00e3o da atividade em outros locais e \u00e9pocas, o que me foi muito v\u00e1lido para a compreens\u00e3o das origens e influ\u00eancias neste setor espec\u00edfico do\njornalismo.\nObrigado a Ricardinho Machado, Cacau Menezes, Juliana Wosgraus, Miro, Moacir Benvenutti, Urbano Salles e Peninha, do Museu Universit\u00e1rio da UFSC. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m aos jornalistas Lu\u00eds Ernesto Heilbom e Cl\u00e1udia Mar\u00e7al, meus ex-colegas de trabalho, n\u00e3o apenas por sugerirem, mas insistirem para que eu adotasse o colunismo social da capital como tema do meu estudo de conclus\u00e3o do Curso.\n\u00c0s minhas colegas de trabalho, as jornalistas S\u00edlvia Zamboni, Mariana Baima e Raquel Kleinubing, agrade\u00e7o n\u00e3o apenas a compreens\u00e3o e o important\u00edssimo apoio no per\u00edodo de desenvolvimento desta tese, mas o constante companheirismo que \u00e9 a nossa marca registrada. Esta conviv\u00eancia\nme fez ter certeza de que o jornalismo \u00e9 o meu caminho e me despertou a vontade de querer logo, logo ser uma \u201cprofissional de carteirinha\u201d e canudo, \u00e9 claro.\nINDICE\nSapatos de Cetim.............................14\nSEGUNDO CAP\u00cdULO\nBeaultiful People........................... .29\nStudio A2: Reservado para \u201cHappenings^.....36\nTe vejo no Kioski..........................38\nTERCEIRO CAP\u00cdTULO\nBem-Vindos aos dias deSqfe...................48\nColunismo Miscel\u00e2nea......................53\nFeed-back.................................58\nEditorias: leitoras atentas..................62\nDia-a-dia: a principal fonte............... .63\nChecagem: uma carta quase fora do baralho....70\nPrestigio: mercadoria cobi\u00e7ada............. .73\nAN\u00c1LISE EDITORIAL............................86\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS...........33\nBIBLIOGRAFIA...................96\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nE\nste trabalho tem como objetivo estudar o colunismo social de Florian\u00f3polis nos dias de hoje. A id\u00e9ia surgiu a partir de uma experi\u00eancia profissional em uma assessoria de imprensa,\niniciada em mar\u00e7o de 1996. Durante este per\u00edodo percebi a import\u00e2ncia que t\u00eam as colunas sociais no jornalismo di\u00e1rio\ncomo geradoras de pautas, como s\u00edntese de aspectos da vida social da cidade em evid\u00eancia nas demais editorias e divulgadora da vida social da cidade.\nO fato de eu em alguns momentos, em fiin\u00e7\u00e3o de uma determinada circula\u00e7\u00e3o social ser alvo de algumas notas despertou-me ainda mais o interesse em conhecer mais sistematicamente esse universo.\nConsidero que tal familiaridade com o objeto, se por um lado facilitou a minha entrada nesse universo, por outro lado exigiu de minha parte a necessidade de um estranhamento constante em rela\u00e7\u00e3o a este. Esta postura de transformar o familiar em ex\u00f3tico, assim como realizar o caminho inverso n\u00e3o \u00e9 um exerc\u00edcio f\u00e1cil por estar carregado de tens\u00f5es e conflitos permanentes por parte do observador. \u201cAs duas transforma\u00e7\u00f5es est\u00e3o \u201d, segundo Da Matta, \u201cpois, intimamente relacionadas e ambas sujeitas a uma s\u00e9rie de res\u00edduos nunca sendo realmente perfeitas. De fato, o ex\u00f3tico nunca pode passar a ser familiar, e o familiar nunca deixa de ser ex\u00f3tico.\u201d (Da Matta, 1974, p.29).\n\u00c9 importante ressaltar que n\u00e3o foi poss\u00edvel localizar estudos espec\u00edficos sobre o colunismo social, mais especificamente em Santa Catarina. Isso se traduziu para mim em um desafio a ser enfrentado. Outro desafio \u00e9 reverter um quadro de preconceito existente em rela\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3prio tema junto aos meus pares, que o manifestaram atrav\u00e9s de descren\u00e7a de que eu pudesse extrair do tema observa\u00e7\u00f5es relevantes sobre o universo do jornalismo. Essas observa\u00e7\u00f5es foram indicadores de uma determinada leitura do colunismo social. Situa\u00e7\u00e3o semelhante foi vivida por Buffon ao pesquisar o universo masculino. O fato de ser uma mulher pesquisando homens solteiros que vivem sozinhos, de classe m\u00e9dia, na faixa dos trinta anos, inspirou coment\u00e1rios do tipo jocosos sobre o projeto. Assim como para Buffon, aqueles coment\u00e1rios foram reveladores de um imagin\u00e1rio a cerca da rela\u00e7\u00e3o entre homens e mulheres em nossa sociedade, (Buffon, 1992, p.63), no meu caso, aquelas rea\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m me remeteram \u00e0s complexas rela\u00e7\u00f5es entre os profissionais do meio jornal\u00edstico.\nDurante o desenvolvimento desta pesquisa, foi publicada uma nota por um colunista graduado em jornalismo e um de meus entrevistados, que trouxe \u00e0 tona a exist\u00eancia do preconceito sobre a atividade que exerce:\nLUPA\n\u201cA estudante de Jornalismo da UFSC-e colun\u00e1vel - Ana Paula Moreira elegeu o colunismo social em Florian\u00f3polis como tema para o seu projeto de conclus\u00e3o de curso.\nPaulinha pretende mostrar como as colunas ganharam peso jornal\u00edstico nos \u00faltimos anos, chegando ao ponto de se transformarem nos espa\u00e7os mais quentes de muitas publica\u00e7\u00f5es.\nA estudante est\u00e1 coberta de raz\u00e3o, mas ter\u00e1 que se esfor\u00e7ar para convencer alguns professores jur\u00e1ssicos que teimam em ensinar aos alunos que colunismo n\u00e3o \u00bfjornalismo.\u201d\nApesar de n\u00e3o ser do interesse deste estudo \u201cprovar\u201d se colunismo social \u00e9 ou n\u00e3o jornalismo, a nota ainda assim \u00e9 significativa em meu estudo.\nA id\u00e9ia central deste projeto \u00e9 pensar as transforma\u00e7\u00f5es do colunismo realizado at\u00e9 a d\u00e9cada de 70, para o que chamaremos aqui de \u201ccolunismo sociol\u00f3gico\u201d. Esta denomina\u00e7\u00e3o de categoria nativa \u00e9 de autoria do falecido\ncolunista Beto Stodieck. A express\u00e3o \u201ccolunismo sociol\u00f3gico\u201d foi utilizada por Stodieck para denominar a produ\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica predominantemente realizada em nossos dias nas colunas sociais. Falamos aqui de uma atividade que, saturada de comentar \u201cos chazinhos de madame\u201d, como exemplifica o colunista Moacir Benvenutti, passa a informar os leitores sobre pol\u00edtica, esporte, economia, cidade e at\u00e9 pol\u00edcia, n\u00e3o deixando de lado nem se quer a cr\u00edtica quando julga necess\u00e1ria. Isso faz com que esse novo tipo de colunismo que atualmente se produz seja um marco importante.\nNeste estudo, optei pelo desenvolvimento de uma an\u00e1lise qualitativa do objeto. O ponto de partida para a coleta de material para a pesquisa foi a leitura sistem\u00e1tica das colunas sociais dos jornais Di\u00e1rio Catarinense , O Estado e AN Capital, pelo per\u00edodo de 60 dias durante os meses de janeiro e fevereiro de 1997. Em seguida, foram realizadas entrevistas abertas e diretivas com todos os colunistas destes jornais, que expuseram seus posicionamentos a respeito de determinadas quest\u00f5es geradoras de pol\u00eamica no cen\u00e1rio do colunismo social. Procurei tamb\u00e9m atrav\u00e9s destas entrevistas, detectar suas prioridades tem\u00e1ticas para a utiliza\u00e7\u00e3o de seus espa\u00e7os.\nA partir da realiza\u00e7\u00e3o da primeira entrevista, observei um fato que surpreendentemente veio a se repetir em todas as demais. Os \u201ccolunistas sociol\u00f3gicos\u201d de Florian\u00f3polis, quando questionados a respeito da influ\u00eancia predominante no in\u00edcio de suas carreiras, foram un\u00e2nimes ao citar o nome de um not\u00f3rio personagem da sociedade ilhoa: o pol\u00eamico colunista social e produtor art\u00edstico Beto Stodieck. Em grande evid\u00eancia nas d\u00e9cadas de 70 e 80 at\u00e9 a sua morte, \u00e9 reverenciado pelos colunistas contempor\u00e2neos como o\n\u201cPapa do Colunismo\u201d (segundo Cacau Menezes) e \u201cCriador do Termo Colunismo Sociol\u00f3gico\u201d (segundo Ricardinho Machado). Diante desta surpresa, tomou-se essencial dedicar a Beto Stodieck um cap\u00edtulo neste trabalho. Todas as entrevistas foram gravadas e durante estas conversas procurei estabelecer um clima de informalidade, j\u00e1 que certas quest\u00f5es de minha pauta envolviam assuntos pol\u00eamicos, a respeito dos quais gostaria de obter opini\u00f5es extremamente pessoais. Acho que tal atmosfera de espontaneidade foi alcan\u00e7ada, inclusive com o estabelecimento de uma gratificante rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a. Em momento algum os entrevistados pediram que o gravador fosse desligado, me indicando apenas certos coment\u00e1rios que deveriam ser considerados \u201cem off\u201d.\nEntrevistei tamb\u00e9m Gelgy Jos\u00e9 Coelho, mais conhecido como Peninha, diretor do Museu Universit\u00e1rio da UFSC. Peninha foi amigo \u00edntimo de Beto Stodieck me relatou diversas hist\u00f3rias a respeito da \u00e9poca em que este colunista ainda escrevia para os jornais de Florian\u00f3polis.\nAl\u00e9m dos colunistas observados, entrevistei tamb\u00e9m outros que puderam acrescentar informa\u00e7\u00f5es de grande relev\u00e2ncia para este estudo. Foi o caso dos colunistas Zury Machado e Moacir Benvenutti. O prop\u00f3sito destas minhas conversas foi explorar ao m\u00e1ximo de suas mem\u00f3rias a respeito do passado do colunismo social, para atrav\u00e9s de um breve hist\u00f3rico, relatar o in\u00edcio da atividade de relatar a vida social da cidade. Como o objetivo principal desta monografia \u00e9 detectar as transforma\u00e7\u00f5es de tal pr\u00e1tica, \u00e9 coerente colocar antes de mais nada, o que acontecia nesta \u00e1rea no passado, para que seja poss\u00edvel apontar as mudan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o ao presente.\n\u00c9 preciso observar que ainda temos em Florian\u00f3polis e principalmente nos ve\u00edculos do interior do estado de Santa Catarina, profissionais que seguem a linha \u201ccl\u00e1ssica\u201d, priorizando como tema os acontecimentos da alta sociedade e destacando a presen\u00e7a ou atua\u00e7\u00e3o de seus personagens nos acontecimentos sociais. Apesar da tem\u00e1tica deste estudo, que identifica a tend\u00eancia contempor\u00e2nea do colunismo social, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ignorar a hist\u00f3ria e os primeiros produtores de colunas sociais da Ilha.\nPor esta raz\u00e3o, o primeiro cap\u00edtulo consiste de um breve hist\u00f3rico do colunismo social, para que possamos, antes de estudar uma transforma\u00e7\u00e3o, estar \u00e0 par do perfil da atividade antes do acontecimento de tais mudan\u00e7as. Voltaremos cerca de 60 anos no tempo, caracterizando os objetivos iniciais do colunismo e sua gradativa transforma\u00e7\u00e3o. Desta forma, \u00e9 poss\u00edvel compreender as raz\u00f5es que geraram o fen\u00f4meno aqui explorado.\nNo segundo cap\u00edtulo, entraremos em contato com a \u00e9poca, podemos at\u00e9 dizer d\u00e9cada, de transi\u00e7\u00e3o dos costumes e h\u00e1bitos praticados at\u00e9 aproximadamente o final dos anos 60. Este cap\u00edtulo \u00e9 reservado ao colunista Beto Stodieck, que em Florian\u00f3polis foi, al\u00e9m de precursor do \u201ccolunismo sociol\u00f3gico\u201d, o criador do pr\u00f3prio termo que o descreve. \u00c9 importante frisar que Stodieck foi un\u00e1nimemente citado pelos colunistas entrevistados como influenciador do perfil da pr\u00e1tica atual.\nO terceiro e \u00faltimo cap\u00edtulo discute as quest\u00f5es que envolvem a produ\u00e7\u00e3o do \u201ccolunismo sociol\u00f3gico\u201d desenvolvido nos dias de hoje. Al\u00e9m\nde suas caracter\u00edsticas, s\u00e3o tamb\u00e9m discutidas problem\u00e1ticas decorrentes da ado\u00e7\u00e3o desta linha de atua\u00e7\u00e3o. S\u00e3o abordadas as quest\u00f5es das fontes, relacionamento com outras editorias, tem\u00e1tica priorizada, rea\u00e7\u00e3o p\u00fablica, rela\u00e7\u00f5es de troca, facilidade de acessos sociais e outras quest\u00f5es de car\u00e1ter subjetivo como a ainda vigente abordagem da intimidade alheia e a administra\u00e7\u00e3o da vaidade dos personagens das colunas. Devido \u00e0 j\u00e1 mencionada falta de bibliografia espec\u00edfica, as entrevistas foram a principal fonte de informa\u00e7\u00e3o. Neste cap\u00edtulo, procurei explorar de forma constante e transparente os depoimentos colhidos. As opini\u00f5es emitidas pelo entrevistados sobre os assuntos levantados, aparecem por in\u00fameras vezes transcritas literalmente. Este m\u00e9todo \u00e9 revelador n\u00e3o apenas do modo individual de pensar das fontes, mas tamb\u00e9m o profundo trabalho de campo executado.\nRIMEIRO CAP\u00cdTULO\nSapatos de Cetim\norno o objetivo deste estudo \u00e9 verificar uma transforma\u00e7\u00e3o, no\nCcaso, a que aconteceu do colunismo social \u201ccl\u00e1ssico\u201d para o que chamaremos de \u201ccolunismo sociol\u00f3gico\u201d contempor\u00e1neo, se faz necess\u00e1rio voltarmos brevemente \u00e0s d\u00e9cadas de 40, 50 e 60 para obtermos um panorama hist\u00f3rico do colunismo social. Isto proporcionar\u00e1 um maior esclarecimento a respeito dos focos de interesse, bem como das atividades que os primeiros colunistas florianopolitanos tinham como prioridade.\nAntes mesmo do mais antigo colunista florianopolitano, Zury Machado, iniciar sua carreira h\u00e1 53 anos atr\u00e1s, os eventos sociais da cidade j\u00e1 ganhavam cobertura. Contudo, isto acontecia diferentemente dos moldes estabelecidos mais tarde pelo colunismo. Foi com o cronismo social que o caminho come\u00e7ou a se abrir para o posterior estabelecimento das colunas sociais. Ao contr\u00e1rio do colunista, que na maioria dos casos escreve diariamente, ou at\u00e9 semanalmente, o cronista costumava entrar em a\u00e7\u00e3o eventualmente, servindo um ve\u00edculo quando do acontecimento de um grande baile ou outra festividade de muita import\u00e2ncia. Tendo isto como tema, desenvolvia uma cr\u00f4nica, onde registrava suas pr\u00f3prias observa\u00e7\u00f5es. O primeiro cronista de Florian\u00f3polis foi Ant\u00f4nio Telles Puccini Sbissa, que escrevia para o extinto Jornal A Gazeta h\u00e1 cerca de 60 anos atr\u00e1s. Se\nestivesse vivo, Ant\u00f4nio Sbissa completaria 100 anos de idade no dia 25 de maio deste ano.\nO primeiro fato que fica claramente estabelecido a respeito das colunas sociais at\u00e9 os anos 60 \u00e9 a total despreocupa\u00e7\u00e3o de envolvimento com temas como politica, economia, esporte ou quest\u00f5es \u00e0 respeito de problemas sociais. O tema era restrito ao registro de festas da \u201calta sociedade\u201d, dos grandes bailes, dos acontecimentos dos tradicionais clubes da cidade e dos ent\u00e3o popular\u00edssimos concursos de misses.\nN\u00e3o \u00e9 por acaso que os grandes bailes anuais que se firmaram nos anos\n50 eram organizados por colunistas sociais. O Baile Branco de Debutantes do Clube 12 de Agosto, que continua sendo realizado at\u00e9 hoje, foi criado por Zury Machado. O pr\u00f3prio colunista relembra:\n\u201cAh, os bailes, bailes de gala! Aquelas mulheres em vestidos de cinturinha marcada, bem rodados, sapatos de cetim, do mesmo tecido do vestido. Isso era a festa! Era lindo, sempre foram festas muito bonitas. Eu at\u00e9 inventei uma coisa: A bela e colorida juventude. Isso eu uso muito, \u00e9 uma coisa que eu tenho.\u201d\nO concorrido Baile Municipal de Florian\u00f3polis, que \u00e9 um evento de sucesso de p\u00fablico at\u00e9 nossos dias, provocando uma frequ\u00eancia cada vez mais jovem, foi idealizado pelo colunista L\u00e1zaro Bartolomeu, que mais tarde negociou o nome do evento com o Clube 12 de agosto. Foi de L\u00e1zaro tamb\u00e9m\na cria\u00e7\u00e3o do Baile do Distrito Naval, que durante anos celebrou a data da Batalha do Riachuelo.\nEssa tradi\u00e7\u00e3o de festas promovidas por colunistas sociais ainda \u00e9 mantida atualmente pelo colunista Moacir Benvenutti, que realiza todos os anos o Baile Grande Gala nas cidades de Santa Catarina \u201cO Baile j\u00e1 \u00e9 uma marca\u201d, observa Benvenutti. \u201cEle vem sendo inclusive copiado por colunistas de outros estados porque \u00e9 um dos bailes mais luxuosos do pa\u00eds, um grande acontecimento.\u201d O empenho destes profissionais na realiza\u00e7\u00e3o destes eventos sociais e a vis\u00e3o orgulhosa e entusiasta com a qual se referem, sugere a rela\u00e7\u00e3o de status que o sucesso de tais acontecimentos representavam perante sociedade local da \u00e9poca, muito mais do que representam hoje. \u201cA Marta Rocha veio do Rio de Janeiro e disse que nunca tinha ido a uma festa t\u00e3o requintada\u201d, orgulha-se Benvenutti. \u201cIsso \u00e9 o reconhecimento do meu trabalho.\u201d\nJ\u00e1 Celso Pamplona adaptou a id\u00e9ia, direcionando este costume, na d\u00e9cada de 70, para a realiza\u00e7\u00e3o de eventos para o p\u00fablico jovem. Pamplona organizava festas tem\u00e1ticas, onde os convidados compareciam fantasiados de acordo com o tema da noite. Estas ganhavam nomes como: \u201cCasa Portuguesa\u2019\u2019, \u201cLa Belle France\u201d e \u201cTwist\". Al\u00e9m disso, o colunista promovia outras \u201cFestas da Juventude\u201d, sempre no Lira T\u00eanis Clube.\nOs Bailes de Debutantes e Concursos de Miss eram os acontecimentos de maior destaque at\u00e9 a d\u00e9cada de 70. Os colunistas sociais tinham grande participa\u00e7\u00e3o nestes eventos. A exemplo dos concursos de Miss, uma das\ndebutantes do Baile Branco era escolhida para ser a representante do Estado no Baile Internacional das Debutantes no Rio de Janeiro. O colunista Zury Machado, promotor do Baile Branco relembra o ano em que levou a atual \u201ccolun\u00e1vel\u201d L\u00facia di Vicenzi para representar Santa Catarina: \u201c Levei-a para o baile e ela foi classificada em primeiro lugar. Olha a minha gl\u00f3ria no dia seguinte ler uma p\u00e1gina com ela no jornal do Rio. Quem levou fui eu, ent\u00e3o s\u00e3o gl\u00f3rias que a gente tem\u201d. E importante registrar que a cidade do Rio de Janeiro era o local onde ocorriam as etapas finais de praticamente todos os concursos de beleza nacionais. O Rio sediava nas d\u00e9cada de 40, 50 e 60, os maiores acontecimentos anuais da sociedade, cujas coberturas tinham repercuss\u00e3o nacional, n\u00e3o s\u00f3 em jornais, mas em revistas como a Revista Cruzeiro.\nA participa\u00e7\u00e3o dos colunistas sociais locais no apoio \u00e0s representantes de Santa Catarina nos Concursos de Miss Brasil sempre foi igualmente ou at\u00e9 mais expressiva do que nos Bailes de debutantes. Isso continua a acontecer apesar da perda de prest\u00edgio do Concurso perante o p\u00fablico em geral. At\u00e9 hoje Moacir Benvenutti exerce esta influ\u00eancia, como aconteceu ao acompanhar o ano de reinado da Miss Santa Catarina e Miss Brasil 96, Rafaela Linhares, o que em virtude disso garantiu sua participa\u00e7\u00e3o nos mais importantes eventos estaduais e nacionais. \u201cEu consegui dar apoio \u00e0 Miss Brasil no sentido de no ano passado a Rafaela ter ffeq\u00fcentado as melhores festas e acontecimentos sociais por causa da Febracs *, n\u00e3o por causa do\n\u2605Federa\u00e7\u00e3o Brasileira de Colunistas Sociais, que reune mais de 700 colunistas de todo Brasil. Foi fundada pelo catarinense Moacir Benvenutti, que foi tamb\u00e9m o primeiro presidente da Institu\u00e7\u00e3o.\nconcurso\u201d, garante Benvenutti. \u201cse eu tenho o poder de levar as mo\u00e7as de Santa Catarina, as misses, faz\u00ea-las Miss Brasil e coloc\u00e1-las na m\u00eddia nacional, isso se deve ao meu trabalho.\u201d\nA exalta\u00e7\u00e3o da beleza e da eleg\u00e2ncia lan\u00e7ada por tais concursos fez escola, provocando a cria\u00e7\u00e3o de outros, geralmente promovidos por colunistas sociais. \u00c9 o caso do Concurso Miss Elegante Bang\u00fa, realizado na d\u00e9cada de 70 e promovido por Zury Machado. A empresa carioca patrocinava desfiles em todo Brasil, sempre nos melhores clubes das cidades e com a renda destinada a institui\u00e7\u00f5es de caridade. Depois que cada cidade escolhia sua representante, a Miss era levada para a grande final, que como de costume dos grandes concursos, era realizada na cidade do Rio de Janeiro.\nA d\u00e9cada de 80 chegou trazendo consigo uma forte transforma\u00e7\u00e3o de costumes que veio a modificar os valores da juventude e suas prefer\u00eancias. As danceterias, que chegaram a ser apelidadas de \u201cinferninhos\u201d, como explica Zury Machado, pelos mais conservadores da virada da d\u00e9cada de 70, chegaram despertando curiosidade e interesse, passando a ser os locais mais alvejados pelos jovens que se consideravam modernos. Conseq\u00fcentemente, as roupas tiveram que ser adaptadas aos novos ambientes, o que deixou o glamour e o requinte dos vestidos acinturados, longos e rodados esperando por ocasi\u00f5es extremamente especiais no guarda-roupas, juntinho dos sapatos de cetim.\nFoi ent\u00e3o que a \u201cbela e colorida juventude\u201d de Zury Machado teve que abrir alas para a \u201cbeautiful people\u201d de Beto Stodieck.\nDEBUTANTE NO COPA\nLOURDES HELENA DIAS, filha do industrial e sia Vladimir Duarte Dias. Tem 15 anos, ga\u00facha, por\u00e9m residindo em Santa Catarina, de olhos e cabelos castanhos. Representar\u00e1 o Estado de Santa Catarina indicada pelo colunista Zury Machado, no baile internacional de 23 de novembro, no Golden-Room do Copacabana Palace. Estuda no Col\u00e9gio Catarinense Pratica t\u00eanis, no Santa Catarina Country Clube. Admira a m\u00fasica cl\u00e1ssica, gosta da moda atual, dan\u00e7a ballet e estuda l\u00ednguas. Pretende estudar Medicina. Estar\u00e1 no Rio, a 19 de novembro, para desfraldar a bandeira da jovem catarinense, no baile do COPA. Vamos assim aguard\u00e1-la para beij\u00e1-la. T\u00e1?\nGENTE\nBar\u00e3o de Siqueira jr.\n\u2605 O ESTADO de Santa Catanna, se faz representar todos os anos, no baile internacional das debutantes, no Golden-Room do Copacabana Palace, per mo\u00e7oilas lind\u00edssimas e elegantes, numa indica\u00e7\u00e3o do jornalista Zury Machado, que comanda a alta sociedade da ilha de Florian\u00f3polis. \u00c9 uma sequ\u00eancia de 17 anos, com Zury Machado, coordenando os convites, entre fam\u00edlias tradicionais catarinenses. Elas s\u00e3o escolhidas a dedo, pelo velho amigo de lutas jornal\u00edsticas, que tem orgulho de v\u00ea-las pisar o Rio, com muito sucesso, beleza e a proverbial vaidade, ali\u00e1s muito justa, dos catarinenses, que realmente t\u00eam as mulheres mais benitas do Brasil, pela sua descend\u00eancia germ\u00e2nica. Al\u00e9m destes requisites, Florian\u00f3polis, tem em sua mulher, uma figura que sempre anda na moda, pois muito viajam pelo exterior. Bravos!\n*\tCONHECI Zury Machado, nos ides de 50, quando escrev\u00edamos no saudoso \u201cDi\u00e1rio Carioca\u201d, ele falando sobre a sociedade catarinense, e este modesto escriba, sobre amenidades jovens. Eram encontros que se consolidaram, pois Zury Machado, sempre muito fino e educado, sabia gran-gear amizades cariocas, inclusive da dire\u00e7\u00e3o do tradicional matutino. Era assim jim homem \u00edmpar no trato com as pessoas, conquistando palmo a palmo a sociedade catarinense, uma das mais fechadas do Brasil, por serem de fam\u00edlias de estirpe.\n*\tVIR\u00c3O de Santa Catarina as jovens \u2014 Raquel Carolina Piazza Souza, Angela de Me\u00edrelles Orle, Maria Teresa Evangelista e Lourdes Helenas Dias, cujas fotos sa\u00edram publicadas nesta co-\nluna, pedendo os leitores, verem como s\u00e3o realmente bonitas e charmantes. Todas como j\u00e1 falamos acima, pertencem \u00e0 tradicionais fam\u00edlias de Florian\u00f3polis, representando condignamente a beleza, eleg\u00e2ncia e o charme da jovem catarinense. numa noitada das mais bonitas de nosso Rio Social. Vamos assim aguardar a chegada do jornalista Zury Machado, com a comitiva das catarinenses. Esperando que o Rio os abracem e beije as lindas jovens que t\u00e3o bem representar\u00e3o o Estado de Santa Catarina, por suas maiores express\u00f5es da arte sutil da eleg\u00e2ncia.\n* E AGORA, \u00e9 s\u00f3 dizer, que os cariocas est\u00e3o louqulnhos para verem as debutantes internacionais 74, de Santa Catarina, a 13 de novembro pr\u00f3ximo. T\u00e1?\nTRIBUNA DA IMPRENSA Zj RIO DE JANEIRO, 14 DE OUTUBRO DE 1374\nMac\u00edia\u00fco\nXIIIo BAILE INTERNACIONAL DAS Dl BUTANTES\nComo foi bonita a \u00faltima noite de 31 pr\u00f3ximo passado, no Copa-. cabana Palacc. com o Baile Inler-nacional das Debutantcs. Golden-Roon e o meia-noite, completft-I mente tomada pela sociedade bra-isileira. Debutantcs. corpo Diplom\u00e1tico. a presen\u00e7a do Governador c Senhora Negr\u00e3o de Lima e tamb\u00e9m figuras que no momento s\u00e3o : nomes no pa\u00eds como Eliann Fia-, lho Pomnson Miss Brasil 70 e Pe-\u2022drinho Guinaga considerado o ho-\u2022 mvni mais bonito do Brasil. Bar\u00e3o Siqueira, promotor da noite de c-I leg\u00e2ncia e caridade, para mestre de ceiim\u00f4nia convidou o simp\u00e1tico Contigo Tcodoro. Entre as De-butantes. representando a alta sociedade italiana Suzana Mamctti, que disse \u00e0 sociedade carioca que seu desejo era ser artista, adorou o Rio c seu Scort foi o bonit\u00e3o Pc-drinlio. Pelos coment\u00e1rios que vimos durante a festa, tamb\u00e9m uma das Debutantcs em loco foi a catarinense Maria Tcrcza Loyola Colin, beleza suave, que os fot\u00f3grafos n\u00e3o pouparam o precioso tempo da jovem que t\u00e3o bem representou Santa Catarina. Seu Scort foi o acad\u00eamico de medicina Crist\u00f3v\u00e3o Tavares Atherino. So-langc Miillcr Aguida carioca que pertence a tradicional fam\u00edlia catarinense tamb\u00e9m foi uma das lindas Debutantcs que com entusiasmo nos disse representarei o Rio, no Baile Branco do Clube Doze de Agosto. Rosircnc de Souza Mallct, com um charme especial conquistou aplausos, do mundo e-legante que estava no Copa.\nSuzunn Mamctti n italiana que no Baile Internacional representou n sociedade Italiana.\nA linda Gucndalina Ponti. filha do produtor de cinema italiano. Carlos Ponti. tamb\u00e9m foi uma das grandes atra\u00e7\u00f5es no Baile Internacional.\nBOATE Balaio, com a boa m\u00fasica do internacional Sacha, sem d\u00favida alguma continua sendo o ponto alto das noites do Rio. L\u00e1 se v\u00ea. gente que \u00e9 gente, bonita c elegante, sem se falar no carinho\ne aten\u00e7\u00e3o de Sacha e o maitre Milton.\nNa semana passada quem esteve dando um show no Balaio e que foi ovacionada, foi a nossa querida Neidc Mariarrosa.\nNo Rio. ainda muita gente comenta a maravilhosa recep\u00e7\u00e3o do elegante casal Nair c Teod\u00f3cio Atherino quando cm seu luxuoso apartamento receberam convidados nara um coquetcl-sun\u201d. alem das Embaixatrizes pr\u00e9senles com seus trajes t\u00edpicos foi uma das mais comentadas presen\u00e7as mista noite a elegante senhora Lourdes Cat\u00e3o. Um piano com boa m\u00fasica. prend m os convidados do casal Alhetino. at\u00e9 alto madrugada.\nNina Chaves checando da Europa. \u00easte ano pela quinta viagem, disse no jornalista Aires Fred que a maravilhosa renda presente da F\u00e1brica llocnrck ser\u00e1 para confeccionar o vestido de noiva de sua filha.\nAgora no leblon cm sua nova casa de nioda, que pelo espetacular bom-g\u00f4sto dispensa coment\u00e1rios. o conceituado costureiro Hugo Rocha, muito bem- instalado. na \u00faltima semana uprcsciiloii desfile de modas.\nVOLTA DE MA RIS A\nFoi com amor c todo carinho da gente carioca, a volta de Ma-risa. a voz suave que \u00e9 chamada Gala Mansa. Ela. com aouclc charme c beleza agora \u00e9 o Show no muito simp\u00e1tico Scotch-Bar. ambiente que prende seus abilucis at\u00e9 \u00e0s seis da manh\u00e3. Seu propriet\u00e1rio meu particular amigo, \u00e9 o conhecido homem da noite. Santos, que dispensa t\u00f4das as a-tjn\u00e7\u00f2cs aos frequentadores c muito especial mente a imprensa.\nHoje com a total revolta da moda masculina, n\u00e3o h\u00e1 mais homem quadrado. mesmo porque as mulheres n\u00e3o os aceitam. Com isto. podemos dizer o que Vimos, nas marivilhosas padronaecns em tecidos Bang\u00fa. as mais lindas camisas para cavalheiros elegantes. O Rio, est\u00e1 assim. Moda \u00e9 moda-\nCOQUETEL FRATELLI\nUma camisa que nos chamou a afo \u2019c\u00e3o. foi a maneira como recebe seus fregueses aos s\u00e1bados, a loja ITntelli. casa que lan\u00e7a mo-th masculina no Rio. O milion\u00e1rio Kiki. propriet\u00e1rio da Fratelli. rmm ami-os e chcida nulas de Chivas com deliciosos salgadinhos, nhos.\nS\u00e1bado, estavam l\u00e1: Roberto Lcvy, o cobi\u00e7ado do posto 6, Paulo Moraes. Luiz Eduardo Mas-carenhas. Hugo Lima e Em\u00edlio Bciotcrou. Seu decorador exclusivo J. Nascimento, deixa as vitrines da Fiatelli. em perfeito bom gosto.\nSer\u00e1 no badalado Canc\u00e7\u00e3o com show de Roberto Carlos, dia I7. O COneiirSo senhorita Rio I070. Mareia Mendes, na Socila. est\u00e1 dando aulas as candidatas do certame. para a conquista do t\u00edtulo.\nNino, o restaurante que frequenta o mundo elegante do Rio. Vale a pena l\u00e1. s\u00f3 para ver o desfile das deslumbradas. Bem. isto sem se falar no excelente servi\u00e7o que tem o Nino.\nO casal Tc reza e Luiz Daux, anteontem cm sua resid\u00eancia receberam amigos para um elegante jantar. Era comemorado idade nova do senhor Daux.\nJ\u00d3QUEI \u2014\u2018 Tudo indica que ser\u00e1 ainda \u00easte ano, a inaugura\u00e7\u00e3o das pistas do nosso J\u00f3quei Clube Santa Cataripa- O Prcsid\u00e7nlc em exerc\u00edcio Senhor Carlos Alberto da Nova est\u00e1 em francas atividades.\nDcnyse Nascimento voltou de sua viagem a S\u00e3o Paulo, j\u00e1 com seu cnchoval completo. Os coment\u00e1rios s\u00e3o os mais maravilhosos. Sm casamento com o Engenheiro Ricardo Snp\u00f5riti est\u00e1 marcado para o dia 5 pr\u00f3ximo \u00e3s 20. 30 horas. na Catedral Metropolitana.\nPENSAMENTO DO DIA: Pva lutar contra a realidade, s\u00f3 dispomos de uma arma: a imagina\u00e7\u00e3o.\nZury Machado\nde conceder por unanimidade o t\u00edtulo de \u201cCidad\u00e3o Honor\u00e1rio Brusquense\u201d, ao Governador Colombo Machado Salles. A entrega do t\u00edtulo est\u00e1 marcada para o pr\u00f3ximo dia 25.\nNum grupo de amigos o empres\u00e1rio e sra. Luiz Sala, comentavam a hospitalidade do elegante casal Almirante e sra. Henrique Marques Caminha, vice-chefe do Estado Maior da Marinha, durante a recep\u00e7\u00e3o do casamento de sua filha Carmen, hoje sra. Carlos Alberto Vieira, em sua resid\u00eancia no Rio.\nAnivers\u00e1rio \u2014 Cumprimentamos o Deputado Elgydio Lunardi, pelo seu anivers\u00e1rio domingo \u00faltimo. Em Chapec\u00f3 onde o E^utado e sua esposa j\u00e1 h\u00e1 alguns dias se encontram, recebeu homenagens de amigos.\nClube 6 \u2014 Marcado para o pr\u00f3ximo .s\u00e1bado no Chi-be 6 de janeiro, a apresenta\u00e7\u00e3o do cantor Agnaldo Rayol, em forma\u00e7\u00e3o da Diretoria daquela sociedade.-\nT\u00edtulo \u2014 A C\u00e2mara Municipal de Brusque acaba\nSra Beveriy da Costa, Ritronesse da noite de gala do Cinquenten\u00e1rio do Mampituba Gube\nBar\u00e3o Siqueira Junior, destacado jornalista da sociedade carioca, como acontece todos os anos, promove em prol da enti-\u00e0de beneficente o Baile Internacional no Golden Roon do Copacabana Pala-ce. A festa organizada por B ar\u00e3o conta sempre com apresenta\u00e7\u00e3o de Debutantes dos Estados e de filhas de embaixadores representando sua P\u00e1tria. Este ano. Bar\u00e3o marcou para dia 23 de novembro pr\u00f3ximo, a festa que h\u00e1 17 anos vem sendo realizada. Santa Catarina ser\u00e1 representada p elas lindas jovens Raquel Carolina Piazza Souza. Lourdes Helena Dias, Maria Tereza Evangelista e ^ngela Meirelles Orle. >.\nLivro \u2014 Nossos agradecimentos ao escritor, Jo\u00e3o Alfredo Medeiros Vieira, pelo seu livro \u201cP\u00e1ginas Famosas\u201d, recentemente lan\u00e7ado.\nDo Senhor Waldyr Pedro Dei Pr\u00e1Netto, secret\u00e1rio Executivo da Comiss\u00e3o Estadual das Comemora\u00e7\u00f5es do Centen\u00e1rio Alberto Santos Dumont, estamos recebendo convite para o almo\u00e7o amanh\u00e3 \u00e0s 11,30 horas, no Destacamento da Base A\u00e9rea de Florian\u00f3polis. Na ocasi\u00e3o haver\u00e1 entrega de Medalhas e Diplomas, a pessoas que pretaram servi\u00e7o durante as comemora\u00e7\u00f5es do Centen\u00e1rio de Alberto Santos Dumont.\nCasamento - Maria Thereza Cola\u00e7o e Celso C\u00e9sar Carneiro s\u00e1bado pr\u00f3ximo \u00e0s 18 horas no altar Mor da Capela do menino Deus, da Irmandade Senhor dos Passos, receber\u00e3o a b\u00ean\u00e7\u00e3o do casamento. Os cumprimentos aos noivos e familiares, dar-se-\u00e1 no Clube do Penhasco.\nO Banco do Estado de Santa Catarina, na \u00faltima semana inaugurou mais dois Postos de Servi\u00e7o, localizados em Barra Velha e Massaranduba. Ainda este m\u00eas, ser\u00e1 inaugurado pelo BESC, o Posto de Servi\u00e7o em Bom Jardim da Serra.\nA realiza\u00e7\u00e3o nesta Capi-\ntal do IX Encontro das Empresas de Cr\u00e9dito, Investimentos e financiamento, ter\u00e1 in\u00edcio amanh\u00e3, que contar\u00e1 com a presen\u00e7a do Sr. Ministro da Fazenda, dos Presidentes do Banco Central do Brasil e do Banco do Brasil, dos Diretores de todas as Financeiras do Pa\u00eds e de outras autoridades e personalidades ligadas ao Sistema Financeiro Nacional.\nA Diretoria do Clube Mampituba. da cidade de Crici\u00fama, s\u00e1bado, com noite de gala e apresenta\u00e7\u00e3o de Debutentes, comemorou, cinquenten\u00e1rio. A festa teve como Patronesse a conceituada jornalista da capital do carv\u00e3o, sra. Adhemar da Costa (Bever-iy).\nJantar \u2014 A Associa\u00e7\u00e3o Catarinense de Professores, com um jantar no sal\u00e3o de festa do M\u00e1rio Hotel, comemorou a Semana do Professor. O jantar preparado pelo Mestre Eduardo Rosa, mereceu os melhores elogios dos professores e seus convidados.\nO Chefe de Gabinete da Prefeitura de S\u00e3o Paulo e s ra. Eh. Jos\u00e9 de Avila\nLa Bella Mama apresentando seus modelos com Maura e Jandira\n\u00c1guia; Coimbra, em companhia do Engenheiro e sra. Miguel Calderon, sexta-feira jantavam no movimentado Saveiros e l\u00e1 aplaudiram a cantora Nei-de Mariarrosa.\nCasal Beltr\u00e3o \u2014 Pelo v\u00f4o da Transbras\u00edl, viajou domingo para o Rio onde dever\u00e1 permanecer alguns dias, ojovem casal Janine e Luiz Fernando Beltr\u00e3o.\nT\u00e9cnicos e volunt\u00e1rios ligados a entidades que tratam do problema do menor dos Estados de Santa Catarina, Rio Grande do Sul, Paran,' S\u00e3o Paulo e Goi\u00e1s participar\u00e3o de est\u00e1gios supervisionados pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional do Bem Estar do Menor. Os\ntreinamentos ser\u00e3o efetuados nas cidades de Porto Alegre, Lins, em S\u00e3o Paulo e S\u00e3o Fidelis, no Rio. Nos est\u00e1gios nesses tr\u00eas 1 Estados, Santa Catarina estar\u00e1 presente com uma delega\u00e7\u00e3o de 16 pessoas, entre t\u00e9cnicos e volunt\u00e1rios.\nO professor Ewaldo Pauli, do Departamento de Filosofia da Universidade Federal de Santa Catarina, fez uma palestra no audit\u00f3rio da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, aos alunos e professores da UDESC, so-\nHotel Balne\u00e1rio Cabe\u00e7udas, tamb\u00e9m \u00e9 ponto tur\u00edstico em Santa Catarina\nbre Filosofia da Arte. A confer\u00eancia do professor Ewaldo Pauli faz parte do Plano Conjunto d\u00e9 Atividades Culturais executando pela Universidade para o Ctesenvolvimento do Estado de Santa Catarina e Conselho Estadual de Cultura.\nAmanh\u00e3 comentaremos a noite de gala realizada s\u00e1bado, no sal\u00e3o de festa da Sociedade Guarani, em Ita-j*\u00ed-\nO simp\u00e1tico e elegante ' casal, Aleira e Osmar Nunes da Sociedade de Itaja\u00ed, ele propriet\u00e1rio dos Hot\u00e9is Cabe\u00e7udas e Marambaia, est\u00e3o chegando de uma viagem a S\u00e3o Paulo. O conceituado advogado Osmar Nunes, est\u00e1 com excelentes planos para a abertura d a temporada ver\u00e3o 74, em seu Hotel Marambaia.\nr\u00bb\nDestacando-se em 71 por sua eleg\u00e2ncia e beleza, elas formam na sociedade\nAS DEZ MAIS\n\u25a0DE SANTA CATARINA\nt b b\nTexto de ZURY MACHADO \u2022 Fotos de V/ALTER LUIZ\n\nt\nr\u00bb\nt\np/MYS/ WERNER\nh\nA primeira dama do Estado (E) foi o nome que mais se destacou na sociedade e, por que n\u00e3o dizer, no cen\u00e1rio pol\u00edtico. Simples e discreta. perfeita an-tltrioa, atualmente dedicada \u00e0s obras beneficentes de Santa Catarina, sempre ao lado do seu esp\u00f4so, governador Colombo Machado Salles.\n\t\t\t\trn* *\u25a0 'till\n\t\t\t\t\nALIC1NHA SOUZA DAMIANI\nAntes n\u00e3o era de bom g\u00f4sto o trabalho para uma mulher de sociedade. Hole passou a ser moda, e ela se dedica a decora\u00e7\u00e3o h\u00e1 mais de cinco anos. Sua preocupa\u00e7\u00e3o maior \u00e9 mesmo a arte, n\u00e3o se falando da vaidade do lar e da telicidade com o seu marido, eng.\u00b0 Osni Damiani.\nLEDA\nGAMA IXE\u00c7A MESQUITA\n\u25a0e\nANITA\nHOPCKE DA SILVA GRILLO\nCRISTA JENSEN BAUER (D) I Sua discreta eleg\u00e2ncia dispensa maiores coment\u00e1rios. Casada com o industrial Jo\u00e3o Harno Bauer, possui invej\u00e1vel resid\u00eancia de campo na cidade de Blumenau, totalmente decorada por ela mesma.\nN\u00e3o cuida s\u00f2mente de sua eleg\u00e2ncia. \u00a3 alta funcion\u00e1ria, ao que dedica parte de seu tempo, e, por esta forma\u00e7\u00e3o, tornou seu nome mais em destaque na sociedade \u00a3 esp\u00f4sa do coronel Ary Mesquita, atual presidente do BRDE.\n\u00a3 conhecida como uma das mulheres mais bonitas da sociedade catarinense*. casada com o deputado federal Francisco Grillo.\n\u00a3 sempre destaque pela sua classe, simplicidade, beleza e eleg\u00e2ncia, e dela diz-se: \"Como pode a natureza dar tanto a uma s\u00f3 mulher\".\nSVELY PEREIRA MALBVRG\nISabe escolher o que veste, tendo capacidade para usar com especial charme a atual moda. Suely \u00e9 esp\u00f4sa do industrial Paulo Malburg e lidera na sociedade de Blumenau.\nL\u00daCIA IYAQUINO IVAVILA\nDl V1NCENZI\n\u00ca a mais \u00a1ovem entre as iovens senhoras da sociedade catarinense. Realmente vaidosa, mas preocupa-se demais com o seu filho Fernando. Acompanhada de seu marido, Luiz Fernando Di Vincenzi, viajou para a\nEuropa, residindo oito meses em Roma.\n\nTEREZA MARQUES SOUZA\nICom o charme e a eleg\u00e2ncia que possui, \u00e9 tamb\u00e9m perfeita antitrioa. Mulher do engenheiro Hilde-b'ando Marques de Souza, formam na sociedade um casal destacado Adora o Rio e a temporada em Cabo Frio.\nTEREZA RAMOS\nIEsp\u00f4sa do prefeito de Laies, dr. Aureo Vidal Ramos, residem na mesma cidade, ali mantendo uma maravilhosa casa de campo. A simplicidade nela \u00e9 natural e seu nome nesta sele\u00e7\u00e3o constitui absoluto sucesso.\nO CRUZEIRO, 12-1-1972\n\nt^LOVRDES H\u00dcLSE\nI\u00ca bonita e muito bem representa o sul do Estado. Reside em Crici\u00fama, sendo a esp\u00f4sa do engenheiro f\u00eduy\nH\u00fclse. Favor\u00e1vel \u00e0 nova moda atual.\nSILVIA HOEPCKE QA SILVA COMELLI\nI\u00ca simples, calma e dedicada ao lar. Esp\u00f4sa do dr. Jos\u00e9 Matusal\u00e9m Comelli, constituem um par comentado em mat\u00e9ria de eleg\u00e2ncia e bom g\u00f3sto, na sociedade.\nEGUNDO CAP\u00cdTULO\nBeautiful People\nponto de transi\u00e7\u00e3o entre o colunismo social desenvolvido at\u00e9 o\nO in\u00edcio da d\u00e9cada de 70 prioritariamente, para o \u201ccolunismo sociol\u00f3gico contempor\u00e2neo, se d\u00e1 justamente durante esta d\u00e9cada. O artista pl\u00e1stico Gelcy Jos\u00e9 Coelho, o \u201cPeninha\u201d, chama o in\u00edcio desta nova era de \u201cRevolu\u00e7\u00e3o da Coluna\u201d. Por esta express\u00e3o f\u00edca entendido o in\u00edcio do casamento entre o colunismo social e o jornalismo. \u201cAtualmente os colunistas s\u00e3o mais jornalistas\u201d, observa Ricardinho Machado.\n\u201cO pessoal gosta das colunas porque hoje porque hoje mudou um pouco, voc\u00ea v\u00ea v\u00e1rias coisas ali. \u00c9 um tipo de \u2018clipping\u2019, um resumo, uma s\u00famula do jornal. A gente puxa mais para o lado mais sociol\u00f3gico mesmo, dos movimentos sociais, do que est\u00e1 acontecendo no dia-a-dia, a quest\u00e3o pol\u00edtica, a quest\u00e3o econ\u00f4mica da cidade, a quest\u00e3o do esporte, do cinema, da ecologia e o que mais estiver em voga\u201d.\nExplica Ricardinho, que descreve resumidamente a coluna social atual como uma \u201cmiscel\u00e2nea, um espelho da pr\u00f3pria cidade\u201d.\nO que interessa aqui \u00e9 perceber o que fez com que as colunas sociais voltassem seu foco de interesse para o dia-a-dia da cidade. Na realidade, tudo indica que n\u00e3o foi apenas \u201co que\u201d, uma determinada situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-cultural e\npol\u00edtica que promoveu a tomada deste novo rumo. A presen\u00e7a de um \u201cquem\u201d protagonizando esta transforma\u00e7\u00e3o foi de essencial import\u00e2ncia. N\u00e3o s\u00f3 a \u201cRevolu\u00e7\u00e3o da Coluna\u201d, mas a pr\u00f3pria express\u00e3o \u201cColunismo Sociol\u00f3gico\u201d foi obra de uma figura que movimentou o cen\u00e1rio cultural, art\u00edstico e jornal\u00edstico das d\u00e9cadas de 70 e 80. A s\u00e9rie de entrevistas realizadas com os atuais colunistas sociais dos tr\u00eas jornais de maior circula\u00e7\u00e3o em Florian\u00f3polis, resultou em uma \u00fanica conclus\u00e3o: De acordo com depoimento os profissionais entrevistados, o desencadeador da transforma\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica que alterou o perfil do colunismo social da capital, foi un\u00e1nimemente, Beto Stodieck. Atrav\u00e9s de seu trabalho como produtor art\u00edstico e cultural, aliado ao colunismo que desenvolvia, Beto deu o passo inicial na inaugura\u00e7\u00e3o de uma nova fase dentro da hist\u00f3ria das colunas sociais florianopolitanas.\nUma das quest\u00f5es cruciais da pauta da entrevista respondida pelos colunistas sociais foi a respeito de influ\u00eancias recebidas no in\u00edcio de suas carreiras. Isso porque a caracter\u00edstica b\u00e1sica do trabalho desenvolvido pelos profissionais cujas colunas foram observadas durante dois meses, \u00e9 justamente a diversidade de temas que indica o fator sociol\u00f3gico predominante atualmente. Imprescind\u00edvel ent\u00e3o, identificar o que, ou quem impulsionou a ado\u00e7\u00e3o de tal linha tem\u00e1tica.\nAs respostas obtidas n\u00e3o s\u00f3 remetem a uma \u00e9poca de efervesc\u00eancia e inquietude s\u00f3cio-cultural que n\u00e3o poderia ter passado despercebida, quanto apontam o personagem principal do cen\u00e1rio da \u201cRevolu\u00e7\u00e3o\u201d em quest\u00e3o: novamente Beto Stodieck. \u201cO Beto foi o Papa do colunismo daqui, \u00e9 o pai, o grande \u00eddolo. Foi quem mudou a cara e a linguagem do colunismo social de\nSanta Catarina,\u201d afirma Cacau Menezes. \u201cO Beto foi o primeiro cara.\u201d Cacau analisa que antes da virada, da mudan\u00e7a de foco tem\u00e1tico, o colunismo carecia de ironia e viv\u00eancia, servindo a um p\u00fablico muito pequeno. E relembra:\n\u201cTive uma coluna no Jornal de Santa Catarina e nessa \u00e9poca o Beto era o \u2018Todo-Poderoso\u2019 aqui. A minha coluna era uma coisa muito devagar perto do que ele fazia, mas eu estava ali ocupando o meu espa\u00e7o, aprendendo. A\u00ed o Beto saiu do Estado, eu j\u00e1 estava treinado e me chamaram para o lugar dele e eu fui, a fim de trabalhar muito. Mas eu fui um que foi aluno dele e aprendi muito.\u201d\nHoje Cacau Menezes \u00e9 considerado por Peninha, amigo pessoal de Beto como o sucessor deste colunista. \u201cO Cacau \u00e9 filho do Beto,\u201d sentencia Peninha. \u201cNa verdade, o Cacau substitui aquilo que era Beto. Ele toma e leva adiante aquele espa\u00e7o que o Beto tinha, atitude de fazer promo\u00e7\u00f5es e tal.\u201d\nO colunista Ricardinho Machado destaca que Beto Stodieck influenciou igualmente aos demais colunistas sociais desta gera\u00e7\u00e3o que atua nos ve\u00edculos de Florian\u00f3polis em nossos dias, e observa: \u201cN\u00f3s somos erroneamente chamados de colunistas sociais, porque antigamente era isso. O Beto criou um outro termo que eu aprecio mais: o termo que ele usava era \u2018colunismo sociol\u00f3gico\u2019, que descreve o desenvolvimento de um trabalho mais voltado para o dia-a-dia.\u201d\nEste registro das atividades, acontecimentos e at\u00e9 problemas do dia-a-dia era urna especie de s\u00edntese, com a potencialidade de orientar o leitor mesmo que isto se d\u00ea atrav\u00e9s de uma abordagem mais superficial caracterizada pelas notas. Outro atributo das colunas sociais era induzir o p\u00fablico \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em determinados eventos sociais, em consequ\u00eancia de sua divulga\u00e7\u00e3o nestes espa\u00e7os. Este fato determina a articula\u00e7\u00e3o do aspecto servi\u00e7o social com o aspecto de promo\u00e7\u00e3o cultural. Neste ponto, a coluna social come\u00e7a ent\u00e3o a suprir mais gen\u00e9rica e efetivamente as necessidades do leitor.\nPor um lado, havia a observa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do cotidiano alimentando a consci\u00eancia social. Por outro, o registro e promo\u00e7\u00e3o das express\u00f5es culturais locais, que alimentavam a busca pelo prazer. O \u201ccolunismo sociol\u00f3gico\u201d surgiu para adicionar o aspecto realidade a um exerc\u00edcio antes cotidianamente restrito \u00e0 rotina de um p\u00fablico pequeno e economicamente privilegiado.\nEmbora voltada basicamente para os interesses da juventude, a coluna de Beto Stodieck n\u00e3o somente se negava a compactuar com a aliena\u00e7\u00e3o pela qual esta fase da vida foi estigmatizada, como contrariava espontaneamente atrav\u00e9s de suas atitudes com este r\u00f3tulo. O artista pl\u00e1stico Peninha, que conviveu estreitamente com Beto, fazendo parte se seu c\u00edrculo de amizades, comenta: \u201cAquele \u2018beautif\u00fal people\u2019 que parecia uma turma de \u2018p\u00f4rra l\u00f4ca\u2019 na verdade n\u00e3o era nada disso\u201d, testemunha. \u201cEra gente que estava preocupada com a situa\u00e7\u00e3o da nossa express\u00e3o cultural e art\u00edstica e com os rumos da pol\u00edtica e da sociedade.\u201d\nTalvez por isso, as colunas escritas por Beto Stodieck n\u00e3o desprezassem a cr\u00edtica e os espet\u00f5es pol\u00edticos, sempre inseridos na moldura da ironia que tanto marcou, n\u00e3o apenas o trabalho, mas a personalidade deste colunista. Para Juliana Wosgraus, esta era a faceta mais not\u00f3ria do estilo de Beto. Quando questionada sobre as influ\u00eancias levadas em considera\u00e7\u00e3o quando come\u00e7ou a assinar sua pr\u00f3pria coluna no Jornal Di\u00e1rio Catarinense, Juliana revela: \u201cOlha, a minha paix\u00e3o era o Beto. Aquele talento para o humor, aquilo que a pessoa nasce tendo ou n\u00e3o. \u00c9 o que eu invejo e adoraria ter, aquela ironia...\u201d. Juliana Wosgraus compara este estilo com os contempor\u00e2neos Arnaldo Jabor, cronista do Globo no Rio de Janeiro e o escrachado Z\u00e9 Sim\u00e3o da Folha de S\u00e3o Paulo, e arremata: \u201cO Beto n\u00e3o necessariamente seria sucesso s\u00f3 aqui, mas com o dom liter\u00e1rio e aquela veia humor\u00edstica, em qualquer lugar do Brasil faria sucesso. Era aquele estilo.\u201d\nA colunista registra ainda, que no panorama nacional, quem introduziu a linguagem despojada, ir\u00f4nica e cr\u00edtica no colunismo social foi o carioca Z\u00f3zimo Barroso do Amaral. A opini\u00e3o de Juliana Wosgraus \u00e9 compartilhada pelo colega de trabalho Cacau Menezes: \u201cIsso o Beto trouxe do Rio. Na \u00e9poca dele j\u00e1 t\u00ednhamos o Z\u00f3zimo, o Tarso de Castro, colunista da Folha de S\u00e3o Paulo que tamb\u00e9m era considerado irreverente, maldito, de uma intelig\u00eancia extraordin\u00e1ria.\u201d\nDa mesma maneira que a ditadura ainda assombrava o \u201ccolunismo sociol\u00f3gico\u201d e a express\u00e3o de uma postura mais jornal\u00edstica por parte dos colunistas, ela alimentava a crescente ironia e a cr\u00edtica integrantes da\nimprensa nacional. Cada vez mais era preciso inovar para garantir a opini\u00e3o e a contesta\u00e7\u00e3o.\nA repress\u00e3o deixou heran\u00e7as valiosas do ponto de vista cultural, que contribu\u00edram para o estabelecimento do colunismo jornal\u00edstico mais despojado. Ve\u00edculos como o debochado \u201cO Pasquim\u201d do Rio de Janeiro s\u00e3o filhos da ditadura e sua produ\u00e7\u00e3o revelou personagens consagrados pela imprensa brasileira. Mil\u00f4r Fernandes, Tarso de Castro, Chico Caruso e Paulo Francis usaram o humor e o deboche como arma contra a persegui\u00e7\u00e3o do regime militar. \u201cO Pasquim era totalmente at\u00edpico e formado pela nata dos profissionais,\u201d analisa Cacau Menezes, que d\u00e1 o exemplo do reflexo que este ve\u00edculo ainda projeta na atualidade, o que indica a continuidade e a perman\u00eancia da cr\u00edtica debochada, mesmo sem o fantasma da repress\u00e3o: \u201cA turma do \u2018Casseta e Planeta\u2019 representa hoje na m\u00eddia eletr\u00f4nica o que o Pasquim representava na m\u00eddia impressa\u201d, compara. \u201cO Beto ent\u00e3o teve toda essa bagagem porque teve como mestres esses caras todos.\u201d\nMesmo atuando h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada do final da ditadura e da repress\u00e3o militar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 imprensa, esta ainda n\u00e3o era uma \u00e9poca de facilidade no que concerne erguer a bandeira da liberdade de express\u00e3o na m\u00eddia. Alguns processos antecederam \u00e0 cassa\u00e7\u00e3o da coluna de Beto Stodieck no Jornal de Santa Catarina, o que lhe rendeu a fama e o apelido de l\u00edngua ferina no meio jornal\u00edstico. Este acidente de percurso, contudo, n\u00e3o o calou por muito tempo. Logo em seguida, Beto foi escrever para o Jornal O Estado, onde permaneceu at\u00e9 seu falecimento em 1990. \u201cEle sempre sofreu muito quando tocava em pol\u00edtica, era perseguido porque as pessoas temiam a\nopini\u00e3o dele\u201d, relembra o amigo Peninha. \u201cA coluna dele era de tremer: ou voc\u00ea seria elogiado ou seria eliminado\u201d\nA cr\u00edtica pol\u00edtica e social n\u00e3o se restringia \u00e0 sua p\u00e1gina no jornal. Como produtor cultural, um exemplo significativo foi a realiza\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a teatral \u201cSedimenta\u00e7\u00e3o Movedi\u00e7a da Sociedade\u201d, realizada em 1972, que como o pr\u00f3prio t\u00edtulo sugere, esbanja ousadia para a \u00e9poca, fase em que a liberdade de express\u00e3o ainda engatinhava. Beto Stodieck n\u00e3o apenas produziu, como destacou a realiza\u00e7\u00e3o do espet\u00e1culo em sua coluna. Os quarenta atores, todos estudantes universit\u00e1rios e demais envolvidos puderam testemunhar e usufruir do retomo que, \u00e0quela altura, uma nota na coluna de Beto Stodieck significava. Debates foram organizados para discutir a pe\u00e7a teatral e o sucesso de p\u00fablico era a evid\u00eancia de que o \u201cbeautiful people\u201d estava conseguindo dar o seu recado para a sociedade. \u201cPara um acontecimento art\u00edstico, sair na coluna do Beto era a consagra\u00e7\u00e3o\u201d, conta Peninha, autor da pe\u00e7a. \u201cAquilo provocava uma lota\u00e7\u00e3o enorme no teatro. Pela coluna \u00e9 que as pessoas se orientavam para saber o que havia de melhor na cidade, era o term\u00f4metro.\u201d\n_\nSTUDIO A2: Reservado para \u201cHappenings\u201d\n\u201cD\ne todas as extravag\u00e2ncias do Beto, uma das coisas mais importantes foi a cria\u00e7\u00e3o da galeria de arte Est\u00fadio A2 em 70, avalia Peninha, que na condi\u00e7\u00e3o de artista pl\u00e1stico local e amigo pr\u00f3ximo de Beto Stodieck diz ter sido muito beneficiado com a abertura da galeria.\nEst\u00fadio A2 n\u00e3o era um local onde os trabalhos de artistas da regi\u00e3o de Florian\u00f3polis \u201csimplesmente expunham suas obras. A cada exposi\u00e7\u00e3o anunciada, os organizadores realizavam reuni\u00f5es com dias de anteced\u00eancia, onde era decidido quais trajes, ou melhor fantasias, seriam utilizadas por eles na noite de lan\u00e7amento da vernissage. Havia toda uma prepara\u00e7\u00e3o teatral para apresentar as obras de acordo com o tema trabalhado pelo autor.\nA prioridade do Est\u00fadio A2 era a divulga\u00e7\u00e3o da arte local, desde que fosse identificada com o esp\u00edrito vanguardista da \u201cbeautif\u00fal people\u201d. Peninha relembra: \u201cA ebuli\u00e7\u00e3o cultural da Ilha estava em tomo do Est\u00fadio A2. Qualquer coisa moderna produzida pelos artistas da regi\u00e3o que se destacavam e que a \u201celite cultural\u201d e a alta sociedade rejeitava, o Beto apresentava.\u201d Tal como aconteceu com a pe\u00e7a teatral \u201cSedimenta\u00e7\u00e3o Movedi\u00e7a da Sociedade\u201d, os artistas que expunham suas obras na galeria criada por Stodieck tinham seu nome divulgado e, conseq\u00fcentemente, o reconhecimento de seu trabalho\nera impulsionado. Isto aconteceu com artistas ilh\u00e9us como Valdir Agostinho, que mais tarde veio a consolidar-se prioritariamente como m\u00fasico, apesar de at\u00e9 nossos dias ser o pr\u00f3prio criador do figurino e do cen\u00e1rio de seus shows; e Franklyn Cascaes, que teve com sua primeira exposi\u00e7\u00e3o, realizada no Est\u00fadio A2, o passo inicial para tomar-se a figura expressiva que veio a ser, fazendo parte do cen\u00e1rio hist\u00f3rico-cultural florianopolitano definitivamente.\nO caso de Cascaes foi talvez o mais expressivo exemplo, tanto no que diz respeito \u00e0 influ\u00eancia de produtor cultural de Beto Stodieck, quanto no potencial promocional da poderosa vitrine na qual veio a consolidar-se o Est\u00fadio A2. O pr\u00f3prio Peninha, especialista e estudioso da obra de Franklyn Cascaes, relata o epis\u00f3dio:\n\u201cEu sabia que Franklyn Cascaes era um artista que estava documentando as tradi\u00e7\u00f5es populares. A \u2018elite cultural\u2019 rejeitava esse trabalho porque Cacaes n\u00e3o tinha passado por nenhuma academia. Ele era um auto-didata. Eu tinha ficado fascinado com as hist\u00f3rias que acabo descobrindo, lendas e mitos. Eu sabia que tudo o que aparecia no Est\u00fadio A2 ganhava um significado cultural enorme, mas olha, era uma galeria comercial e tinha toda uma estrutura para sustentar. Quando eu descubro a hist\u00f3ria de Cascaes, eu vou ao encontro do Beto propor uma exposi\u00e7\u00e3o desse artista na galeria. Afinal, ele tinha sido sempre t\u00e3o marginalizado e rejeitado... Quem sabe a galeria pudesse mostrar? O Beto aceitou a proposta na hora! Fechou a galeria um m\u00eas sem cobrar e fez uma exposi\u00e7\u00e3o sobre as lendas da Ilha com os desenhos de Cascaes. Foi uma coisa fabulosa porque naquele momento as pessoas come\u00e7aram a considerar um novo olhar\nsobre a obra de Cascaes. Tanto que essa exposi\u00e7\u00e3o abriu caminho para o que seria mais tarde o trabalho mais not\u00f3rio dele feito de presente para a comunidade: O pres\u00e9pio da Figueira da Pra\u00e7a XV.\u201d\nTe vejo no Kioski\nT\nodos os personagens que participavam das apresenta\u00e7\u00f5es teatrais e demais produ\u00e7\u00f5es do Est\u00fadio A2, formavam um grupo coeso que girava em tomo de beto Stodieck. O produtor cultural Lu\u00eds Paulo Peixoto, companheiro de Beto, era quem dividia com ele a administra\u00e7\u00e3o da galeria. Faziam ainda parte deste grupo, personagens representativos na sociedade desta \u00e9poca, como o m\u00e9dico R\u00f4mulo Coutinho de Azevedo, introdutor da acupuntura no sul do Brasil. R\u00f4mulo ficou famoso por suas aulas de hist\u00f3ria para vestibulandos, que devido a grande disputa de participa\u00e7\u00e3o, tinham que ser ministradas em est\u00e1dios esportivos. Uma caracter\u00edstica marcante do estilo de vida de R\u00f4mulo era ser um irrequieto cosmopolita, cujo c\u00edrculo de amizades inclu\u00eda grandes \u00eddolos da m\u00fasica nacional, como Caetano Veloso, Gilberto Gli e Gal Costa, que em virtude disso costumavam visitar a Ilha. R\u00f4mulo Coutinho morreu em 1979, v\u00edtima de uma queda de avi\u00e3o.\nOutras figuras que formavam o \u201cbeautiful people\u201d e que at\u00e9 hoje exercem atividades art\u00edsticas ou jornal\u00edsticas em Florian\u00f3polis s\u00e3o os 38\ncolunistas Juliana Wosgraus e Cacau Menezes, o escritor Raul Caldas Filho, o pintor Rodrigo de Haro e os artistas pl\u00e1sticos Lindolf Bell, Max Moura e Uri Azevedo.\nEssa \u201cbeautiful people\u201d tinha um ponto de encontro na cidade, lugar onde por v\u00e1rios anos algumas, se n\u00e3o todas as figuras acima citadas poderiam ser encontradas quase que diariamente. Este local era o Kioski, localizado numa pracinha no final da Avenida Trompowski, onde hoje funciona uma floricultura. \u201cAquela reuni\u00e3o da juventude n\u00e3o era uma coisa de mero prazer,\u201d relembra novamente Peninha, \u201c Era um lugar de debate, onde as pessoas iam porque eram discutidas situa\u00e7\u00f5es e defesa de quest\u00f5es, cr\u00edticas, sugest\u00f5es. Era onde a juventude se expressava.\u201d\nCacau Menezes, freq\u00fcentador do Kioski, confirma com seu depoimento a faceta peculiar do local, que poderia ser identificado como o \u201cQ.G\u201d de uma determinada turma de amigos envolvidos em produ\u00e7\u00f5es culturais da cidade: \u201cA minha maneira de viver, de encarar o mundo, as coisas que eu gostava, os meus amigos, a conviv\u00eancia com Beto Stodieck e a turma do Kioski...\u201d s\u00e3o fatores da sua juventude que Cacau acredita terem-no levado ao envolvimento com produ\u00e7\u00f5es de festivais que costumava organizar na \u00e9poca. Como exemplo, pode ser citado o evento Rock, Surfe e Brotos, que mais tarde teve at\u00e9 um jomalzinho pr\u00f3prio. \u201cFoi um trabalho bem feito para a \u00e9poca. Legal, diferente, revolucion\u00e1rio. Era aquela coisa de colocar gente cabeluda de prancha, a gente fazia posters de gatinhas de \u201ctop less\u201d, tinha textos do Beto Stodieck, do R\u00f4mulo, tamb\u00e9m falava de m\u00fasica...\u201d.\nO contra-ponto do Kioski era o ainda ativo Ponto Chie do cal\u00e7ad\u00e3o da Rua Felipe Schmidt, que era onde os pol\u00edticos costumavam se reunir para debater suas quest\u00f5es. O Kioski acabou, O Ponto Chie atrai hoje outro p\u00fablico e o Est\u00fadio A2 acaba de ser homenageado. No dia 10 de junho deste ano, um dia depois da data em que Beto Stodieck faria anivers\u00e1rio, foi inaugurado o bar Est\u00fadio A2 na Rua Boaci\u00fava aberto por um primo do colunista e batizado por Cacau Menezes.\nUm livro sobre a vida de Stodieck tamb\u00e9m est\u00e1 sendo preparado pela jornalista e amiga deste colunista, Bebei Schaefifer Orof\u00edno. At\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o da obra, o colunista Ricardinho Machado estar\u00e1 dedicando sua coluna todos os os domingos \u00e0s lembran\u00e7as deixadas pela \u201cbeautiful people\u201d do Kioski, do Est\u00fadio A2 e de outros lugares por onde com certeza n\u00e3o passaram despercebidos.\nTiiiniijniiijxjiiiiiiiiiivnnnnnnnnnm\nCOMINGO \u2022 25 DE MAIO DE 1997\ncardinho\nI COST\u00c3O DO SANTINHO\n\u00cd O Mdkor dos Quatro Esta\u00e7\u00f5es\nModa Infanta Juvenil\nANcapttcr \u2022\nMACHADO\nCentrai de Xeservas: (048)261-1234 loll Free:(0\u00f500)48-1000\nShopping Cristal Fashion Center\nRua Vidal Ramos. 11 - Loja 5 - Centro \u2014 Florian\u00f3polis Fone: (048) 224-6220\nCenas do passado\nH\u00e1 20 anos, quando Floripa podia estar na Joaca em pleno ver\u00e3o, quando passe\u00e1vamos pela ponte Herc\u00edlio Luz a p\u00e9 em domingos de sol claro e namor\u00e1vamos na Beira-mar Norte, quando se produzia festas no \"Flomar\" \u2014 primeiro barco de passeios a navegar nas \u00e1guas das ba\u00edas. \u00c9poca em que o Trit\u00e3o era o bar da moda e depois todos dan\u00e7avam na \"Capelinha\", em Coqueiros, quando a m\u00fasica \"Eu quero \u00e9 botar o meu bloco na rua... \u201d animava o pr\u00e9-Carnaval no Penhasco e o grupo \u2018\u2018Os Tr\u00eas do Rio\" faziam a melhor festa do Momo no Clube Doze. A ditadura ainda reinava no Pa\u00eds e a resist\u00eancia pulsava no meu sangue rebelde e universit\u00e1rio, quando beb\u00edamos cervejas com Raul Caldas, Murilo Piraj\u00e1 e Sidney Lenzi. quando a pracinha do Kioski fervilhava de gente colorida fumando maconha e pregando a liberdade. Ouv\u00edamos Luiz Henrique, Tuca e Deto no restaurante Tubul\u00e3o, quando brinc\u00e1vamos de fugir do delegado El\u00f3i que prendeu Gil, quando l\u00edamos as irrever\u00eancias do colunista Beto Stodieck, solt\u00e1vamos as pipas do Peixoto e escut\u00e1vamos os conselhos de mestre do R\u00f4mulo Couti-nho. Isso tudo, quando o gosto da juventude nos lambuzava de besteiras, veio \u00e0 mente vendo os arquivos do Beto e do Ald\u00edrio Sim\u00f5es. Relembrar \u00e9 preciso, faz parte da hist\u00f3ria.\nO velho \"Flomar\" navegava pelas noites em orgias bo\u00eamias sob a transit\u00e1vel ponte quase centen\u00e1ria\nO arteiro Max Moura, depois de morar em Sampa, voltou pintando o sete\nBeto Stodieck apresentou Gilberto Gil ao ent\u00e3o deputado estadual Luiz Henrique da Silveira, at\u00e9 hoje amigo do cantor baiano\nEncarnado em Beatles e Stones, Cacau Menezes comandava o som na r\u00e1dio A Verdade\nCom pinta de gal\u00e3, Cl\u00e1udio \u00c1vila sentou na cadeira de prefeito e abriu as portas para a juventude\nEm 1975, no Trit\u00e3o, o cantor Pardal assinava o manifesto pela reconstru\u00e7\u00e3o do Miramar, ao som do gaiteiro Krijger, tendo como testemunhas Aldirio Sim\u00f5es, Trepa-Trepa, Nezinho, Haroldo Pessi e Gerson Bortoluzzi\nJ&lt;111J111JJ J J J J J JJ&lt;1J J JJ J J J J JU JI JJ J J 1J J J J J J JJ JJIJJ\ndes\nANcopisc \u2022 v\nDOMINGO \u2022 15 DE JUNHO DE 1997\nM A C\ncardinho\nHADO\no s \u00bfX\t\u00fcn\nModa Infanto Juvenil\nCOST\u00c3O DO SANTINHO O Melhor das Quatro Esta\u00e7\u00f5es\n\u201cSaudade n\u00e3o tem idade\u201d\nShopping Cristal Fashion Center\nRua Vidal Ramos. 11 - Loja 5 - Centro - Florian\u00f3polis Fone: (048) 224-6220\nCentral de Reservcs:(048)261-1234\nToll Free: (0800)48-1000\nVerdade. Dia desses uma garota que n\u00e3o \"pegou\" a turma do Kioski, disse que adorava ver essas fotos que vem sendo publicadas aos domingos. A id\u00e9ia \u00e9 manter a publica\u00e7\u00e3o dessas imagens at\u00e9 o lan\u00e7amento do livro do jornalista Beto Stodieck, j\u00e1 no prelo, como uma forma de homenagear um velho amigo que se foi. Com a inaugura\u00e7\u00e3o do pub \u201cStudio \u00c3J2\", nome da galeria do Beto, lembrei-me, ao som dos Stones\n\u201cpuxado\u201d pelo Cacau, das festas louqu\u00edssimas que se transformavam os vemissagens. seus personagens e suas pl\u00e1sticas. Tipos que Clica e Ornar fazem hoje muito bem e que todos ver\u00e3o atrav\u00e9s de um programa que estr\u00e9ia ter\u00e7a-feira, no canal 20 da TV a cabo. Volto \u00e0s fotos que me empolgam a fazer a coluna domingueira, sabendo que tal qual a jovem, os quarent\u00f5es tamb\u00e9m sentem que \"saudade n\u00e3o tem idade \".\nLuiz Paulo Peixoto, com seu amigo Enio, agitou a cultura e o folclore da Ilha\ncolunista Miro\nllce Gevaerd e Rodrigo de Haro assistem a matriarca dos de Haro protestar \u00a1unto \u00e0 imprensa pelo fechamento do Country Clube\nM\u00e9dico e introdutor da apuncultura no Sul do Brasil, R\u00f4mulo Coutinho de Azevedo, com os amigos Marcos Bayer e ll\u00e1rio Scheidmantel atentos a detalhes da vida\nNa casa dos Lueneberg, na praia das Palmeiras, Uri Azevedo, Tero Cavallazzi e Malu contemplavam o p\u00f4r-do-sol\nRenato, J\u00f3ris, Alem\u00e3o, Fuivio, B\u00eaa, Lucia e Denise em frente ao \"Studio A/2\", onde hoje funciona o restaurante japon\u00eas, o Sushimasa, da Beira-mar Norte\nfui j.1,1,111 loiiiiiiiiiin iijjjju j ui jnTTTTW7j\nDOMINGO \u2022 8 DE JUNHO DE i W7\tVar\u00edeCf\u00e2deS\tANcaproi . 5\ncardinho\nModa Infanto Juvenil\nMACHADO\nCost\u00edo do Santinho O Mcflior das Quatro Esta\u00e7\u00f5es\nCentral de Heservas:(048)26l-1234 TolIFree: (0800)48-1000\nPalhastock \u2014 um festival marcante\no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70. tr\u00eas jovens de S\u00e3o Jos\u00e9 e Palho\u00e7a. Baldicerinho, Alem\u00e3o e Jacob, idealizaram um festival de m\u00fasica inspirados no Woodstock. Num campo de futebol de Palho\u00e7a, o rock and roll rolou por tr\u00eas dias emaranhado na fuma\u00e7a da marijuana. Tr\u00eas dias de paz e amor com milhares de jovens deitados peias gramas\nassistindo grupos musicais de Florian\u00f3polis e de Portinho endoidados no palco. Um festival marcante para o Sul do Brasil numa d\u00e9cada onde aconteceram muitas manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas que foram escola para muita gente nos dias de hoje. Como nos domingos anteriores. relembramos com fotos do arquivo do Beto Stodieck os fatos da \u00e9poca.\nShopping Cristal Fashion Center\nRua Vidal Ramos, 11 - Loja 5 - Centro - Florian\u00f3polis Fone: (048) 224-6220\ni\nE pelas noites da Ilha, Ury Azevedo, Rose Piraj\u00e1, Beto Stodieck e R\u00f4mulo Coutinho davam o ar de suas gra\u00e7as\nAmigo da Ilha, Caetano Veloso causou frisson desfilando pela cidade com o Beto\nIto Luenemberg, como um \u00edndio guerreiro, descobria o caminho das pedras\nE o cirurgi\u00e3o pl\u00e1stico Chanico do Valle Pereira, com a mulher, lan\u00e7ava o modelo pantalona listrada\nNo Palhastock, Angela Filomeno, hoje propriet\u00e1ria da botique Corpo e Alma, com as amigas escutava o som dos Alm\u00f4ndegas\nArtista pl\u00e1stico e critico de arte, Jayro Schmidt criava os primeiros tra\u00e7os\nKicard\u00ednho\nVoc\u00ea usa e ajuda a preservar a Ponte.\n0800 ,- 48 07 77\n0 tempo voa e a mem\u00f3ria escoa\nCentral de Reservas: (048)261-1234 Toll Free:(0800)48-1000\nO importante \u00e9 sabermos que a\nmem\u00f3ria neste Pa\u00eds mora t\u00e3o longe que esquecemos, por muitas vezes, seu endere\u00e7o. Dai a luta de muitos abnegados em construir, escrever ou resguardar documentos, filmes e fotos para a posteridade e para que se possa construir a hist\u00f3ria de um povo, de uma cidade, de um pa\u00eds, de uma civiliza\u00e7\u00e3o, de um homem ou de uma fam\u00edlia. Essa coluna, aos domingos, vem tentando lembrar de um tempo em que Florian\u00f3polis come\u00e7ava a despertar turisticamente, em que se iniciavam movimentos de car\u00e1ter ecol\u00f3gico, onde descobr\u00edamos os valores de nossos artistas-pensadores (Franklin Cascaes e\nSeixas Neto, por exemplo) e uma gera\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria come\u00e7ava a chegar em segmentos s\u00f3cio-econ\u00f4micos importantes ao ponto de influenciar no politicamente correto j\u00e1 que viv\u00edamos um per\u00edodo ditatorial. Floripa deu o primeiro passo para a derrocada da ditadura militar com o epis\u00f3dio intitulado \u201cnovemhrada \", De l\u00e1 pra c\u00e1 a capital catarinense parece ter se iniciado numa modelagem adulta e promissora perante o Pa\u00eds. E talvez, quem sabe, possamos puxar na mem\u00f3ria a hist\u00f3ria de nossa gente e do \u201cpedacinho de terra perdido no mar\", para \u201camarmos, com orgulho e f\u00e9, a terra em que nascemos\", como diria Olavo Bilac.\nO ent\u00e3o deputado Francisco K\u00fcster levando porrada da PM comandada por dirigentes politicos hoje seus aliados\nIXAZGACAC\nBea Porto e Ury Azevedo, em meio a uma tribo no Cal\u00e7ad\u00e3o, entregando o \"JB\" da Ilha \u2014 o Jornal do Beto\nJornalista Beto Stodieck trocando id\u00e9ias culturais com o ex-governador Pedro Ivo Campos e Gl\u00f3ria Menezes\nu\nRep\u00f3rter Valter Souza disse para Figueiredo que tamb\u00e9m era tricolor, mas logo depois o general-presidente ficou rubro de raiva levando sopapos no Cal\u00e7ad\u00e3o\nShopping Cristal Fashion Center\nRua Vidal Ramos, 11 - Loja 5 - Centro - Florian\u00f3polis Fone: (048) 224-6220\nE Caetano Veloso fez cara feia quando viu o Gil ser preso pelo delegado El\u00f3i\nO verdolenga Beaco Vieira fazia sua campanha alegremente, puxando seu cavalo em plena pra\u00e7a 15\n111111111111111111111111\tHjjiMjnnTnTjj\n/\nRj\u00e7ardlnho\nM \u00c3 C H A D 0\nModa Infanto Juvenil\nGuga pra governador\nShopping Cristal Fashlon Center\nRua Vidal Ramos. 11 - Loja 5 - Centro - Florian\u00f3polis Fone: (048) 224-6220\nCOST\u00c1O DO S.VNTINHO O Mdkcr das Quatro Esta\u00e7\u00f5es\nCentral de Reservas: (048)261-1234 loll free: (0800) 48-1000\nNO AR\n\u2666\tA data de hoje. Dia dos Namorados, \u00e9 pra n\u00e0o se esquecer. Afinal. perder o gos-tinho do namoro \u00e9 o mesmo que n\u00e3o perceber o cheiro do amor. Laial\u00e1ial\u00e1ia love\u2019s Carin...\n\u2666\tAo estilo \"Mamonas \", o grupo \u201cVirgul\u00f3ides\" vai invadir a Ilha com muita alegria no pr\u00f3ximo dia 28. Promo\u00e7\u00e3o \u00e9 do Paula Ramos Esporte Clube que entra em nova era buscando trazer a juventude para suas depend\u00eancias.\n+ A Associa\u00e7\u00e3o das Pousadas de Florian\u00f3polis, com sede em Canasvieiras, j\u00e1 tem sua primeira diretoria. Seu presidente. Aylson Confucio Lima tem como objetivo ajudar a promover Floripa e suas in\u00fameras pousadas.\n\u2666\tFestmha junina do col\u00e9gio Menino Jesus reuniu muitas fam\u00edlias tradicionais de Floripa. Nor-berto Ungaretti J\u00fanior, com toda a fam\u00edlia, usando camisa de sua candidatura ao Clube Doze de Agosto, marcou presen\u00e7a.\nTinha certeza de que Guga seria campe\u00e3o. Certeza e f\u00e9, digamos assim. Tanto \u00e9 que j\u00e1 citava Guga como \u201cvitorioso em Roland Garros\u201d. Importante isso? Claro que sim. N\u00e3o por mim. mas pela falta de um exemplo nacional para nossa juventude. E, por bem, esse vem do segmento esportivo. J\u00e1 que os pol\u00edticos pouco ensinam \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es o discernimento de vida p\u00fablica, que tenhamos em Guga Kuer-ten um espelho para empolgar, influenciar e instigar o sucesso por vias claras, limpas e\nhonesta. Guga, al\u00e9m de estimular os jovens, faz um bem maior. Ao contr\u00e1rio dos in\u00fameros pol\u00edticos inescrupulosos que chegam ao poder para sugar, sacar e saquear o er\u00e1rio p\u00fablico, Guga usou o saque e a ginga no saibro para conquistar o ranking mundial, emplacar jornais nos quatro cantos do planeta e adquirir a condi\u00e7\u00e3o de her\u00f3i nacional. Her\u00f3i por resgatar o que tantos nos tiraram. D\u00ea um saque neles, Guga! Concordo com o cronista S\u00e9rgio da Costa Ramos: Guga pra governador.\n\t\n\u2666 Integra\u00e7\u00e3o\t\u2666 Studio A/2\nCineasta Zcca Nunes Pires e a teatr\u00f3loga Carmem Fossari representaram a Universidade Federai de Santa Catarina (UFSC) nas \"Primeiras Jornadas de Integraci\u00f3n y Producci\u00f3n Cultura\" em Ros\u00e1rio. Argentina. Al\u00e9m de participar dos debates, os dois ilh\u00e9us lideraram um abaixo-assinado pela manuten\u00e7\u00e3o da universidade p\u00fablica, em solidariedade aos alunos argentinos.\nNa d\u00e9cada de 70 o Studio A/2 representava o que havia de melhor em produ\u00e7\u00e3o art\u00edstico-cultural e tinha como propriet\u00e1rio o jornalista Beto Stodieck. Seu primo. empres\u00e1rio Addo de Lucca Guimar\u00e3es, inaugurou o pu\u00f2 \"Studio A/2\" em homenagem ao Beto, que aniversariou ontem. Ali\u00e1s. TJ O Estado, na SCC. trouxe mat\u00e9ria com depoimentos de amigos sobre a vida do jornalista.\n\u2666 Doze\nDiretoria do Clube Doze de Agosto apresenta amanh\u00e3 suas debutantes e sua madrinha. Nada de supersti\u00e7\u00e3o para o presidente Valdemiro da Silveira que v\u00ea sua candidatura \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o do \"vermelho e branco\" crescendo a cada dia com novas ades\u00f5es. Inclusive com ex-adeptos do Pau-I\u00e3o. que retirou sua candidatura oficialmente.\n\u2666 s.o.s\n\u2666 Roda foto Brasil\nJ\u00e1 s\u00e2o mais de 5.800 clientes em todo o Estado catarinense associados a \"S.O.S. \u2014 Tr\u00e2nsito 24 Horas\". Com servi\u00e7os que incluem troca de pneus, mec\u00e2nica ou at\u00e9 abertura de canos trancados, a \"S.O.S.-. leia-se Sidney Pacheco J\u00fanior, est\u00e1 regionalizando. digamos assim, o que faz o Touring em n\u00edvel nacional.\nOs motoqueiros v\u00e3o invadir a Fra-telianza Italiana na noite de hoje. E tem um motivo nobre: a exposi\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica do ortodontista fot\u00f3grafo. Ruy Bittencourt. S\u00e3o 15 fotos em detalhes colorid\u00edssimos de motocicletas Halley Davidson. que Ruy clicou num encontro mundial em Daytona.\n\u2666 Oportunidade\nO que tem de gente precisando de consultoria de marketing n\u00e3o est\u00e1 no gibi. Principalmente no \u00e2mbito Executivo e Legislativo. A Associa\u00e7\u00e3o dos Dirigentes de Vendas do Brasil (ADVB/SC) oferece a oportunidade, em um jantar-palestra hoje, na Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de Santa Catarina (Fiesc). de ouvir a maior autoridade brasileira, o marqueteiro Raimar Richers. O autor do livro \"Surfando as Ondas do Mercado\", deve levar muita gente que anda \u201capagada\" dos mares pol\u00edticos e sociais do Estado.\nJ JJJJ 111111 IIS 1111 JI 1J1J J11 JI JJJJJ J J J J J J J J THjTW\nANcopiicl \u2022 C\nDOMINGO \u2022 \u2022 \u2019 DE MAIO DE 1997\n!:\tModa Infanto Juvenil\nCost\u00e3o do Santinho O MeHior das Quatro Esta\u00e7\u00f5es\nCentral de iesims:(04S)24l-l234\nToll Free:(0300}48-I000\nRelembrar \u00e9 viver\nIn\u00fameros amigos e leitores da coluna manifestaram interesse em reviver os tempos de outrora atrav\u00e9s de fotografias antigas que busquei nos arquivos do falecido jornalista Beto Stodieck. Em fun\u00e7\u00e3o da curiosidade e do prazer de rever amigos em imagens de d\u00e9cadas passadas, volto a apresentar algumas cenas fotogr\u00e1ficas de tempos que n\u00e3o voltam mais, a n\u00e3o ser na mem\u00f3ria e nos\n\u00e1lbuns de fam\u00edlia. Uma coluna assim, mesmo para quem n\u00e3o conhece os personagens, viaja no tempo pelo jeito do cabelo, da roupa e do cen\u00e1rio da \u00e9poca, obtendo uma leitura dos usos e costumes daquele momento. Da mesma forma o publicit\u00e1rio Roberto Costa argumentou dizendo que achou o m\u00e1ximo e que deveria repetir. Relembramos ent\u00e3o... pois relembrar \u00e9 viver.\nShopping Cristal Fashion Center\nRua Vidal Ramos, 11 - Loja 5 - Centro - Florian\u00f3polis \u25a0 Fone: (048) 224-6220\nAKX.VOSS\nO atual desembargador Carlos Alberto Silveira Lenzi, com sua afilhada debutante, Zu Correia, no outrora elegante Country Clube\nK.asjctow.o ao.-.Eu\nNo vernissage do Studio A2, jornalista Beto Stodieclc, Kika Sim\u00e3o e Lindolf Bell... um trio inteligente, atuante, contagiante e elegante\nSingela e com os belos olhos vidrados na paquera, Luciana Bastos era frisson na boate do Clube Doze\nEmpres\u00e1rio, gourmet e pol\u00edtico, Paulo Konder Bornhausen, com a esposa Lili, em cerim\u00f4nia de batismo\nAIKXWOS'.\nNos gramados do Scarpelli, no ritmo de campeonato nacional, Julinho Camargo ( \u00faltimo em p\u00e9 \u00e0 direita), Camis\u00e3o e Jair Silva (\u00faltimos agachados) treinavam com o time oficial do Figueira\n\nIllllllllltlllllllllllllllilftlllllilllJJJIIJVJJJJ\n\u00a7\nBem-Vindos aos dias de hoje\nN\no in\u00edcio deste estudo, pudemos ter uma breve no\u00e7\u00e3o de como o colunismo social era exercido pelos primeiros profissionais a registrarem a vida social de Florian\u00f3polis. Desde ent\u00e3o, a\natividade veio adquirindo novas nuances, partindo por significativas transforma\u00e7\u00f5es nas d\u00e9cadas de 70 e 80. Este\nper\u00edodo pode ser considerado como o ponto de transi\u00e7\u00e3o rumo ao \u201ccolunismo sociol\u00f3gico desenvolvido na atualidade n\u00e3o s\u00f3 em Santa Catarina, mas em\ntodo Brasil. Isto porque desde ent\u00e3o, consolidou-se o direito \u00e0 liberdade de\nexpress\u00e3o, que em nossos dias \u00e9 garantido e indiscut\u00edvel. Aliado a isto est\u00e1 o fato de que a velocidade e a quantidade de informa\u00e7\u00e3o na m\u00eddia est\u00e3o aumentando a cada segundo. \u00c9 necess\u00e1rio que a transmiss\u00e3o acompanhe tal ritmo e a forma mais eficaz de contribuir para o acompanhamento desta velocidade \u00e9 repassar esta informa\u00e7\u00e3o de forma variada e compacta.\nAnalisaremos a partir de agora o porqu\u00ea da import\u00e2ncia das \u201ccolunas sociol\u00f3gicas\u201d, seu conte\u00fado, as fontes que as sustentam, as opini\u00f5es dos profissionais que as produzem sobre a atividade que exercem e a conex\u00e3o do colunismo com as demais editorias dos ve\u00edculos. J\u00e1 que como nenhuma outra \u00e1rea jornal\u00edstica apresenta tantos aspectos subjetivos complexos como os seguintes, comentaremos tamb\u00e9m: as rela\u00e7\u00f5es de troca e poder, ofertas e retribui\u00e7\u00f5es, que sempre estigmatizaram esta \u00e1rea do meio jornal\u00edstico; intimidade, privacidade, vaidade e ego alheios; o conceito de \u201cbom\nrelacionamento\u201d e o acesso social facilitado aos colunistas, entre outras experi\u00eancias pessoais do profissional em quest\u00e3o.\nO rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas da RBS, Ant\u00f4nio Cabreira, afirmou em uma recente palestra que uma nota na coluna de Cacau Menezes tem mais repercuss\u00e3o do que uma chamada de capa do Di\u00e1rio Catarinense. Este forte poder de abrang\u00eancia da coluna \u00e9 uma caracter\u00edstica em comum com os outros estados, principalmente naqueles onde s\u00e3o veiculados os maiores jornais do pa\u00eds. Fora de Santa Catarina, todos os grandes jornais do eixo Rio-S\u00e3o Paulo t\u00eam colunismo. A colunista Danuza escreve para o Jornal do Brasil, Z\u00f3zimo escreve para o Globo e Joyce Pascowich para a Folha de S\u00e3o Paulo. O maior jornal do Paran\u00e1, a Gazeta do Povo, tem a coluna do Giba 1, que ocupa duas p\u00e1ginas. Em todos os casos, a amplitude de repercuss\u00e3o das colunas alcan\u00e7ou, ao longo dos anos, propor\u00e7\u00f5es seriamente significativas.\nO colunista Urbano Salles do Jornal O Estado atesta a qualidade do colunismo social desenvolvido no Brasil:\n\u201cTenho certeza que a qualidade existe. A maioria dos grandes jornais hoje t\u00eam boas colunas. Eu digo no Rio, SP e Bras\u00edlia, que s\u00e3o lugares que eu j\u00e1 acompanhei. Ent\u00e3o eu acho que estamos bem nessa \u00e1rea. S\u00f3 em Porto Alegre \u00e9 que n\u00e3o tem colunismo , \u00e9 curioso isso.\u201d\nNa realidade, entre outros da cidade, o jornal Zero Hora de Porto Alegre tem um colunista social, Gasparotto. Tendo como par\u00e2metro a quantidade de colunistas sociais no jornais ilh\u00e9us de grande circula\u00e7\u00e3o, \u00e9\nrealmente muito pouco. O publicit\u00e1rio ga\u00facho Paulo Satt, diretor de cria\u00e7\u00e3o da Competence Comunica\u00e7\u00e3o e Marketing, faz o seguinte coment\u00e1rio:\n\u201cA coluna social faz parte ca cultura do catarinense. Tanto que o que me chamou aten\u00e7\u00e3o quando eu comecei a observar os ve\u00edculos de Florian\u00f3polis \u00e9 que s\u00f3 o Jornal O Estado tem tr\u00eas colunistas diariamente, o Di\u00e1rio Catarinense tem dois colunistas e A Not\u00edcia tem tr\u00eas\u201d contabiliza. \u201cA Zero Hora tem uma colunismo\u201d.\nEsta observa\u00e7\u00e3o \u00e9 de grande relev\u00e2ncia quanto ao fator cultural catarinense anteriormente mencionado, j\u00e1 que deve ser considerado que o Di\u00e1rio Catarinense e a Zero Hora s\u00e3o ve\u00edculos que pertencem ao mesmo grupo empresarial, com formatos semelhantes no que diz respeito \u00e0 linha editorial.\nAl\u00e9m da grande quantidade de profissionais atuando no mercado florianopolitano, Urbano Salles faz mais uma observa\u00e7\u00e3o: \u201cAqui em Florian\u00f3polis, os colunista t\u00eam uma import\u00e2ncia que n\u00e3o t\u00eam em outras capitais,\u201d e completa, \u201c Tanto a quantidade quanto a qualidade em Santa Catarina est\u00e3o acima da m\u00e9dia, mas eu n\u00e3o sei como explicar esse fen\u00f4meno.\u201d\nPara refor\u00e7ar esta constata\u00e7\u00e3o podemos retomar a afirma\u00e7\u00e3o de Ant\u00f4nio Cabreira, ou ainda tomar um novo exemplo para ilustrar esta situa\u00e7\u00e3o. Tomemos o caso da chegada do publicit\u00e1rio Paulo Satt e das estrat\u00e9gias de estabelecimento da Competence no mercado catarinense. Ao\ncontratar uma assessoria de imprensa para divulgar a expans\u00e3o da empresa para Santa Catarina, o publicit\u00e1rio foi enf\u00e1tico ao informar aos jornalistas respons\u00e1veis que n\u00e3o queria que o nome da ag\u00eancia fosse trabalhado em colunas sociais. Mesmo diante das tentativas de persuas\u00e3o dos assessores para que reconsiderasse essa exig\u00eancia n\u00famero um, devido \u00e0 import\u00e2ncia do espa\u00e7o que estava sendo dispensado em termos de abrang\u00eancia de p\u00fablico, Satt manteve a decis\u00e3o. Por\u00e9m, n\u00e3o por muito tempo. O pr\u00f3prio empres\u00e1rio revela a raz\u00e3o pela qual resolveu concordar com seus assessores de imprensa:\n\u201cAs pessoas com as quais eu estava me relacionando em Florian\u00f3polis citavam demais situa\u00e7\u00f5es que tinham sa\u00eddo em coluna social. As colunas aqui t\u00eam a apresenta\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea empresarial, isso a\u00ed que me chamou aten\u00e7\u00e3o. Tanto \u00e9 que eu comecei a privilegiar not\u00edcias para colunistas e comecei a ter uma super repercuss\u00e3o. Objetivamente um retomo, as pessoas come\u00e7aram a comentar: \u2018Ah, eu fiquei sabendo do teu trabalho, o que est\u00e1 acontecendo. Que legal o trabalho de voc\u00eas com tal cliente...\u2019 E a not\u00edcia estava saindo s\u00f3 em coluna social.\u201d\nPaulo Satt acrescenta que chegou \u00e0 conclus\u00e3o de autorizar o trabalho dos assessores de imprensa em parceria com as colunas sociais, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de uma observa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do conte\u00fado divulgado nestes espa\u00e7os: \u201cComecei a perceber que se falava muito do lado empresarial nas colunas.\u201d\nEm compara\u00e7\u00e3o com os ve\u00edculos do Rio Grande do Sul, Satt afirma que naquele estado, a sua empresa utiliza as colunas espec\u00edficamente\nempresariais ou econ\u00f4micas. \u201cL\u00e1 os jornais dedicam mais espa\u00e7o para as colunas especializadas em economia empresarial. Aqui eu n\u00e3o encontro tanto. Em Santa Catarina, s\u00e3o os Cadernos de Economia semanais que d\u00e3o mais esse tratamento.\u201d\nEste fator de caracter\u00edstica editorial dos ve\u00edculos locais aliado ao fator cultural do catarinense, contribui para o sucesso de repercuss\u00e3o da colima social neste estado. As observa\u00e7\u00f5es do publicit\u00e1rio ga\u00facho em rela\u00e7\u00e3o ao aspecto cultural do p\u00fablico leitor de Santa Catarina, refor\u00e7am as an\u00e1lises feitas pelos pr\u00f3prios profissionais do estado sobre a import\u00e2ncia de tal espa\u00e7o, bem como de seus produtores no meio jornal\u00edstico. \u201cAs pessoas aqui d\u00e3o mais vaz\u00e3o \u00e0 leitura de uma coluna social e esta por sua vez cumpre o lado empresarial, talvez mais do que a coluna empresarial propriamente dita\u201d, analisa Satt, e exemplifica;\n\u201cTanto que a coluna Balan\u00e7o (extinta coluna econ\u00f4mica do DC) caiu. Se ela tivesse a repercuss\u00e3o desejada, isso n\u00e3o aconteceria. Ler coluna social \u00e9 uma coisa bem cultural, \u00e9 um fator de comunica\u00e7\u00e3o muito forte entre as pessoas aqui. Existe uma caracter\u00edstica em Santa Catarina que me chama muito a aten\u00e7\u00e3o. Em Florian\u00f3polis e em Blumenau \u00e9 muito semelhante, em Joinville \u00e9 muito semelhante esta situa\u00e7\u00e3o. J\u00e1 no sul do estado nem tanto porque a regi\u00e3o n\u00e3o tem jornais muito representativos.\u201d\nColunismo Miscel\u00e2nea\nE\nstes novos valores que passaram a compor os elementos de sucesso na repercuss\u00e3o das notas sociais, surgiram como consequ\u00eancia de uma radical transforma\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica no\nconte\u00fado nelas trabalhado. O colunista Ricardinho Machado\nfaz a seguinte compara\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de colunas antes e depois desta transforma\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que antes os par\u00e2metros de pauta do material veiculado em colunas sociais consideravam outros aspectos.\n\u201cA diferen\u00e7a fundamental nas colunas foi a quest\u00e3o de deixar de ser social para ser \u2018sociol\u00f3gica\u2019. Isso foi a diferen\u00e7a fundamental. Ningu\u00e9m inicia uma coluna hoje para fazer o que se fazia antigamente, entende? Eu acho que a tend\u00eancia daquele colunista social sem informa\u00e7\u00e3o e opini\u00e3o pr\u00f3pria de quem escreve n\u00e3o se cria mais. V\u00e3o permanecer os que est\u00e3o a\u00ed. E que permane\u00e7am por longos anos, mas n\u00e3o se inicia uma coluna hoje para fazer o que se fazia h\u00e1 20 anos atr\u00e1s. A diferen\u00e7a fundamental do colunismo de hoje \u00e9 que ele se tomou \u2018sociol\u00f3gico\u2019. Nesse momento que se d\u00e1 essa ruptura, que sai desse colunismo \u2018antigo\u2019 e vem para esse \u2018colunismo sociol\u00f3gico\u2019. Por exemplo, as grandes den\u00fancias iniciaram nas colunas e depois se tomaram pauta para mat\u00e9ria de corpo do jornal.\u201d\nEsta an\u00e1lise feita por Ricardinho proporciona dois pontos interessantes de discuss\u00e3o. O primeiro, sobre como acontece essa transforma\u00e7\u00e3o do colunismo social para o \u201ccolunismo sociol\u00f3gico\u201d. O que, exatamente, mudou em termos de conte\u00fado? Outra quest\u00e3o, conseq\u00fcente da maior abrang\u00eancia e maior diferencia\u00e7\u00e3o de p\u00fablico atingido pela coluna social, \u00e9 a capacidade mais acentuada de repercuss\u00e3o.\nDo aspecto tem\u00e1tico, a coluna atualmente tende a priorizar aquela informa\u00e7\u00e3o que possua um interesse mais geral poss\u00edvel, ao contr\u00e1rio do que acontecia no in\u00edcio da atividade, quando o espa\u00e7o social dos ve\u00edculos supria majoritariamente a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da elite social, comentando suas atividade e expondo invariavelmente os personagens deste universo. Para juliana Wosgraus, o fator diversifica\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica trabalhado atualmente foi decisivo no momento de pensar o convite do Di\u00e1rio Catarinense para assinar uma coluna exclusiva. Ela conta como resolveu aceitar a proposta; \u201cExistem muitas pessoas interessantes no esporte, pol\u00edtica, cultura, economia, tudo. \u00c9 l\u00f3gico que \u2018essas \u2018 pessoas \u00e9 que falam de verdade. Ningu\u00e9m quer saber s\u00f3 que a fulana est\u00e1 bem vestida, que a outra viajou, enfim... Mas como o jornal colocou que era justamente essa coisa mais moderna que eles queriam, a\u00ed eu disse: \u2018Feliz da vida l\u00e1 vou eu!\u201d\n\u00c9 dentro dessa linha de pensamento que as colunas denominadas \u201csociol\u00f3gicas\u201d baseiam a sele\u00e7\u00e3o, onde as pessoas que \u201cfalam\u201d s\u00e3o as que \u201cfazem\u201d, tendo o oposto tamb\u00e9m como verdadeiro. O que isso significa \u00e9 que os personagens que s\u00e3o veiculados nas colunas sociais s\u00e3o selecionados basicamente por terem um recado de relativo interesse para ao maior n\u00famero\nposs\u00edvel de leitores. Do ponto de vista de Cacau Menezes, este fator representa a valoriza\u00e7\u00e3o das pessoas pelo valor sociol\u00f3gico da atividade, ou atividades que esta desenvolve, especialmente no campo profissional. Com a forma pol\u00eamica de se expressar, que constitui uma de suas caracter\u00edsticas mais comentadas de sua personalidade, Cacau exp\u00f5e aqui o que pensa a esse respeito:\n\u201cChega de falar naquela \u2018socialite\u2019, naquela anta que n\u00e3o faz p... nenhuma, que pr\u00e1 ir \u00e0 praia vai ao cabelereiro antes, no sal\u00e3o, se arruma se pinta. Esse tipo de gente morreu, isso n\u00e3o \u00e9 not\u00edcia, ningu\u00e9m mais quer saber dessa gente. Para os colunistas mais modernos, o colun\u00e1vel pode ser qualquer um, pode ser o neg\u00e3o da esquina ou um jogador de futebol. O que tem que ter \u00e9 um bom motivo.\u201d\nO segundo ponto que foi extra\u00eddo do coment\u00e1rio feito anteriormente por Ricardinho Machado, trata da maior abrang\u00eancia e maior variedade tem\u00e1tica das colimas sociais atuais. Na realidade, a segunda pode ser considerada consequ\u00eancia da primeira. Por trabalharem de forma mais ampla campo tem\u00e1tico , estes espa\u00e7os atingem em nossos dias um p\u00fablico leitor maior. Pesquisas do Ibope calculam um \u00edndice de leitura de 48% para as colunas sociais, o que indica que praticamente a metade de todas as pessoas que abrem os jornais diariamente l\u00eaem estas p\u00e1ginas. Tais pesquisas , que podem chegar a ser realizadas at\u00e9 bimensalmente em determinados per\u00edodos do ano ou ocasi\u00f5es espec\u00edficas, apontam tamb\u00e9m que a p\u00e1gina social \u00e9 a primeira do jornal a ser procurada pelos leitores enquadrados no percentual acima citado. (Fonte: Jornal A Not\u00edcia)\nUm espa\u00e7o com tal significa\u00e7\u00e3o dentro de um ve\u00edculo, conseq\u00fcentemente \u00e9 n\u00e3o apenas fonte de pautas para outras editorias, como exemplificou Ricardinho, mas tamb\u00e9m um fator controlador do bom andamento da vida em sociedade. Da\u00ed a recorr\u00eancia das cr\u00edticas, n\u00e3o s\u00f3 por parte dos produtores das notas, mas por parte do leitor, que v\u00ea a\u00ed um espa\u00e7o no qual possa atuar como parceiro, tanto do colunista, quanto da sociedade. Juliana Wosgraus defende este tipo de participa\u00e7\u00e3o : \u201cEu acho que se voc\u00ea tem um ve\u00edculo e um espa\u00e7o para combater certas injusti\u00e7as, certos absurdos, \u00e9 imposs\u00edvel voc\u00ea n\u00e3o denunciar.\u201d Tal posicionamento \u00e9 compartilhado por Ricardinho Machado:\n\u201cAtrav\u00e9s da cr\u00edtica, a coluna pode causar mudan\u00e7as sociais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas... O colunismo \u00e9 um instrumento, n\u00e3o s\u00f3 de manifesta\u00e7\u00e3o do que a popula\u00e7\u00e3o pensa, mas um instrumento de mudan\u00e7as para coisas boas e n\u00e3o deixar que as coisas ruins aconte\u00e7am.\u201d\nAt\u00e9 Moacir Benvenutti, que desenvolve um colunismo moldado basicamente no estilo que ficou estabelecido antes da \u201cRevolu\u00e7\u00e3o da Coluna\u201d, afirma n\u00e3o dispensar completamente a nota cr\u00edtica. \u201cCritico as coisas que est\u00e3o erradas, acho que minha coluna n\u00e3o \u00e9 uma coluna \u00e1gua com a\u00e7\u00facar. Ela traz opini\u00f5es bomb\u00e1sticas contra as coisas, tanto do dia-a-dia da \u2018socialite\u2019, quanto do dia-a-dia do industrial, do empres\u00e1rio, enfim...\u201d\nQuanto \u00e0s mudan\u00e7as que a m\u00eddia adquiriu o poder de deslanchar, estas n\u00e3o est\u00e3o apenas relacionadas com o dia-a-dia e a infra-estrutura da cidade,\nou a conduta de pol\u00edticos e administradores p\u00fablicos. S\u00e3o igualmente transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-culturais e at\u00e9 comportamentais, como j\u00e1 verificou Cacau Menezes, que exemplifica:\n\u201cExiste um fen\u00f4meno nessa \u00e1rea. A gente t\u00e1 fazendo, a minha coluna t\u00e1 fazendo a gurizada de 12, 13 anos do col\u00e9gio das minhas filhas ler jornal. Antes ningu\u00e9m lia jornal antes dos 18, 20 anos. Mas agora d\u00e1 pra encontrar cr\u00edticas, festas e at\u00e9 not\u00edcias sobre os eventos dos col\u00e9gios nas colunas.\u201d\nN\u00e3o conv\u00e9m mais em nossos dias, questionar o poder de forma\u00e7\u00e3o de opini\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o de costumes e transforma\u00e7\u00f5es sociais que a imprensa possui. A hist\u00f3ria nos demonstra por\u00e9m, que nem sempre os fatos gerados s\u00e3o de car\u00e1ter ben\u00e9fico, como o do exemplo acima relatado. Quanto a todo esse poder, Juliana Wosgraus observa:\n\u201cA coluna tem esse poder e esse perigo. Essa responsabilidade. E legal e ao mesmo tempo perigoso porque disseminar uma moda \u00e9 legal, \u00e9 o papel, mas a gente \u00e0s vezes se acha meio dono da verdade. Dizer que todo mundo que faz tal coisa \u00e9 horr\u00edvel, porque \u2018eu\u2019 n\u00e3o gosto disso... E um problema s\u00e9rio, sabe? Quest\u00f5es como a das drogas ou da AIDS, disseminar certos h\u00e1bitos que sejam legais pode sim! Tem que incentivar o uso da camisinha... Ent\u00e3o \u00e9 uma arma que se tem na m\u00e3o e \u00e9 um perigo isso. Tem que ter cuidado para usar. N\u00e3o d\u00e1 para querer determinar muito as coisas, dizer que isso \u00e9 bom e que aquilo n\u00e3o presta. N\u00e3o me acho nesse direito.\u201d\nFEED-BACK\nara viver prof\u00edssionalmente a transi\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica do\nPcolunismo social, os produtores das colunas precisaram assumir determinados atitudes devido \u00e0 grande repercuss\u00e3o e\nmaior abrang\u00eancia p\u00fablica trazidas pelo \u201ccolunismo\nsociol\u00f3gico\u201d. Assim como a participa\u00e7\u00e3o do leitor se acentuou na colabora\u00e7\u00e3o material com os profissionais, estes \u00faltimos tamb\u00e9m precisaram lidar com a maior exposi\u00e7\u00e3o consequente da liga\u00e7\u00e3o mais estreita\nentre o colunista e o leitor.\nEm muitas ocasi\u00f5es, este retomo direcionado ao trabalho do colunista \u00e9 positivo, denotando incentivo, gratid\u00e3o ou parabeniza\u00e7\u00e3o, como exemplifica Ricardinho: \u201cHoje em dia, as coisas que d\u00e3o um retomo mais imediato s\u00e3o coisas nas quais as pessoas est\u00e3o muito ligadas e querendo que aconte\u00e7a. S\u00e3o melhorias no dia-a-dia... Duas coisas que d\u00e3o pronto retomo, que sai no jornal e te ligam cumprimentando ou at\u00e9 acrescentando informa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o a viol\u00eancia e a m\u00e1 gest\u00e3o da coisa p\u00fablica. As pessoas telefonam, passam fax para parabenizar e se solidarizar.\u201d\nContudo, assim como acontecem manifesta\u00e7\u00f5es de apoio , s\u00e3o registradas tamb\u00e9m rea\u00e7\u00f5es de protesto. Trataremos aqui principalmente das situa\u00e7\u00f5es em que o \u201cfeed-back\u201d traduziu desejo de contesta\u00e7\u00e3o, seja este decorrente de um sentimento de ofensa, injusti\u00e7a ou indigna\u00e7\u00e3o causados pela\npublica\u00e7\u00e3o de uma nota. Quanto \u00e0 proced\u00eancia dos autores de tais cr\u00edticas, Cacau Menezes observa que n\u00e3o h\u00e1 um \u00fanico e determinado p\u00fablico e que os ataques podem vir de todos. \u201cO jornalismo \u00e9 debate, \u00e9 troca de id\u00e9ias. N\u00e3o existe unanimidade\u201d, conclui e exemplifica,\n\u201cSe tu atacas o governo, todo mundo que n\u00e3o \u00e9 do governo gosta. O pessoal que \u00e9 do partido do governo faz cara feia. Ent\u00e3o \u00e9 preciso partir do princ\u00edpio de que \u00e9 dif\u00edcil agradar a todos. Eu, no meu papel de colunista e de leitor das boas colunas, sei qual \u00e9 a melhor nota, que \u00e9 mais importante e mais interessante para os leitores.\u201d\n\u00c9 inquestion\u00e1vel que o \u201ccolunismo sociol\u00f3gico\u201d tem a possibilidade e o poder de provocar respostas, n\u00e3o s\u00f3 do p\u00fablico, mas tamb\u00e9m de pessoas que tenham sido objeto de coment\u00e1rio em notas, \u00e0s vezes em ve\u00edculos de grande circula\u00e7\u00e3o como os considerados nesta pesquisa. Tendo em mente tais probabilidades de resposta, o pressuposto de que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel agradar a todos em todos os momentos, n\u00e3o deve ser considerado b\u00e1sico nem suficiente para evitar situa\u00e7\u00f5es que envolvam rea\u00e7\u00f5es complexas.\nA RBS, Rede Brasil Sul de Comunica\u00e7\u00f5es, por exemplo, disp\u00f5e em Florian\u00f3polis de um departamento jur\u00eddico, que por sua vez \u00e9 respaldado por um outro de estrutura mais completa na sede da empresa em Porto Alegre. Este \u00e9 dedicado a tratar de todas as a\u00e7\u00f5es encaminhadas contra qualquer empresa do grupo. Devido ao teor de muitas informa\u00e7\u00f5es veiculadas, a necessidade de ter \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o tal assessoria ganhou uma significa\u00e7\u00e3o de integrante natural da constitui\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o de grande\nporte. De um lado, temos o profissional que garante ter realizado seu trabalho de acordo com os padr\u00f5es \u00e9ticos da atividade que exerce. De outro, o leitor, empresa, ou institui\u00e7\u00e3o que considera a informa\u00e7\u00e3o veiculada de m\u00e1 f\u00e9, err\u00f4nea e nociva a sua imagem.\nDiante de tal situa\u00e7\u00e3o, onde uma das partes est\u00e1 resolvida a partir para uma intermedia\u00e7\u00e3o judicial, entram em a\u00e7\u00e3o tais departamentos. \u00c9 interessante observar que na grande maioria das vezes, a empresa consegue comprovar a raz\u00e3o do jornalista, seja respaldada pela liberdade de express\u00e3o ou por falta de consist\u00eancia da acusa\u00e7\u00e3o. Esta geralmente est\u00e1 apenas desgostosa com a not\u00edcia, mas geralmente n\u00e3o possui motivo expressivo para a incrimina\u00e7\u00e3o do profissional ou da empresa de comunica\u00e7\u00e3o. O colunista Miro, do Jornal O Estado, teve s\u00f3 no ano de 1996, treze queixas endere\u00e7adas a sua coluna. At\u00e9 abril de 1997, foram registradas cinco. Nenhuma delas foi suficientemente fundamentada para ocasionar no encaminhamento de processo. \u201cNo colunismo, criamos muitas amizades e muitas inimizades,\u201d analisa Miro.\nO colunista Moacir Benvenutti tamb\u00e9m foi protagonista de uma situa\u00e7\u00e3o onde, ap\u00f3s ter sido chamado para prestar esclarecimento, n\u00e3o ficou comprovada culpa nem m\u00e1 conduta por parte deste profissional.\n\u201cEu tive problema com juizado de menores porque eu falei que eles estavam cegos em n\u00e3o perceber que crian\u00e7as de oito a quatorze anos, na temporada de ver\u00e3o, estavam participando \u00e0 noite toda das festas nos clubes. Correndo, brincando de\npegar e tudo no meio dos shows. O fato \u00e9 que os clubes alegaram que as crian\u00e7as entravam no porta-malas. Eu disse que n\u00e3o. Tem acampamentos l\u00e1 e eles sa\u00edam desses acampamentos e iam para as festas. Ent\u00e3o eu fui l\u00e1 no juizado para reafirmar e o juiz concordou comigo.\u201d\nAlgumas rea\u00e7\u00f5es n\u00e3o geram pol\u00eamica judicial. Assim como as parabeniza\u00e7\u00f5es, as cr\u00edticas tamb\u00e9m podem se manifestar atrav\u00e9s de telefonemas, fax ou cartas. Nestes \u00faltimos dois casos, \u00e9 comum a conseq\u00fcente publica\u00e7\u00e3o acompanhada de uma tr\u00e9plica formulada pelo colunista. Ricardinho Machado conta que certa vez a telefonista do Jornal AN Capital atendeu a um telefonema de um jovem extremamente irritado, que se dirigiu \u00e0 funcion\u00e1ria de maneira grosseira, inclusive amea\u00e7ando o\ncolunista:\n\u201cEu dei uma nota de um garoto que se jogou de mu pr\u00e9dio da Avenida Beira Mar Norte e hoje est\u00e1 tetrapl\u00e9gico. N\u00e3o dei o nome, mas relatei o fato. Os amigos dele ligaram p... da vida, queriam falar comigo porque n\u00e3o era para eu ter dado a nota. Eu dei a nota no sentido de alertar os outros pais, porque se n\u00e3o houver di\u00e1logo, outros filhos v\u00e3o se jogar do d\u00e9cimo segundo andar! Bem, fiquei no jornal a tarde inteira e eles n\u00e3o apareceram. Acho que repensaram e pensaram certo. Porque eu daria a nota de qualquer jeito.\u201d\nEditorias: leitoras atentas\nE\nxiste mais uma forma de obten\u00e7\u00e3o de retomo das colunas, que de forma alguma pode ser caracterizada como mal\u00e9fica por parte do colunista. Na verdade, deve ser encarada como um\nsinal de que a sele\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica est\u00e1 em decorr\u00eancia de um\ndirecionamento tal, que atinge e desperta um interesse de\ncar\u00e1ter mais geral.\nO caso em quest\u00e3o \u00e9 quando as outras editorias identificam a possibilidade de transforma\u00e7\u00e3o das notas dos colunistas em mat\u00e9rias. Pauteiros como Adriane Okada do jornal O Estado adquiriram o h\u00e1bito de consultar as colunas diariamente em busca de pautas. O colunista Urbano comenta que tal pr\u00e1tica desperta um sentimento de gratifica\u00e7\u00e3o. \u201cIsso acontece sistematicamente. Ela l\u00ea com olhos de pauteira e \u00e9 comum pin\u00e7ar pautas dali. E isso me deixa super orgulhoso\u201d, garante.\nO fato do pr\u00f3prio colunista ser fonte para as outras editorias, pode ser decorrente de ele ser um profissional que exerce plena liberdade sobre o conte\u00fado de suas notas. \u201cO colunista tem mais liberdade, porque o rep\u00f3rter \u00e9 pautado, a gente se pauta\u201d, analisa Ricardinho Machado e adverte:\n\u201cEu acho que um colunista, pra ser profissional, primeiramente, n\u00e3o tem que tomar partido, partid\u00e1rio, eu digo. Ele pode ter uma opin\u00e3o\npr\u00f3pria, mas n\u00e3o deve descambar para um lado pol\u00edtico. Os leitores podem n\u00e3o se aperceber, mas a pessoa mais cr\u00edtica, com um olhar mais cr\u00edtico, como por exemplo os colegas jornalistas da reda\u00e7\u00e3o, o jornalista de comunica\u00e7\u00e3o...\u201d\nCacau Menezes sugere que todo pauteiro deva ser leitor de todas as colunas sem exce\u00e7\u00e3o e a partir da informa\u00e7\u00e3o contida ali, procurar outras. \u201cIsso \u00e9 uma tend\u00eancia mundial do jornalismo,\u201d analisa. \u201cO colunismo tem que antecipar a nota, dar o furo. Por ser um texto resumido, menor, ele d\u00e1 a leitura.\u201d Ricardinho Machado relaciona o aspecto gerador de pauta exercido pelas colunas, com a procura do leitor por esse espa\u00e7o como o primeiro a ser lido dentre as diversas editorias de um jornal. Ele explica: \u201cPor sair na coluna primeiramente essa miscel\u00e2nea que a gente falou; sai na coluna e depois \u00e9 que se transforma em mat\u00e9ria. Ent\u00e3o o leitor quer ter a informa\u00e7\u00e3o em primeira m\u00e3o.\u201d\nOs jornalistas por\u00e9m, n\u00e3o s\u00e3o os \u00fanicos na m\u00eddia a perceberem este processo de interc\u00e2mbio entre os colunistas e as demais editorias. As assessorias de imprensa j\u00e1 assimilaram o processo e s\u00e3o atualmente grandes fornecedores de mat\u00e9ria prima para os setores sociais. Todo cliente de um assessor ou empresa de assessoria de imprensa tem como objetivo difundir sua imagem. Nem todos precisam apenas conserv\u00e1-la ou renovar um nome j\u00e1 conhecido.\nE o caso principalmente de empresas ou pessoas que precisam come\u00e7ar do zero na constru\u00e7\u00e3o de uma imagem, que a assessoria de imprensa recorre\nsistematicamente \u00e0s colunas. Estas s\u00e3o a porta de entrada dos clientes destas empresas nas editar\u00edas que os interessam. \u00c9 atrav\u00e9s de pequenas notas que o p\u00fablico tem os primeiros contatos com o novo nome que quer se estabelecer em determinado mercado. Para os colunistas, esse material enviado pelas assessorias requer uma an\u00e1lise atenciosa, como explica Urbano Salles:\n\u201cIsso \u00e9 uma quest\u00e3o delicada, que \u00e9 at\u00e9 onde pode ir o \u2018merchandising\u2019. \u00c9 um drama di\u00e1rio. Eu nunca sei at\u00e9 que ponto eu t\u00f4 dando not\u00edcia ou fazendo \u2018merchandising\u2019 gratuito. Aquele que n\u00e3o interessa nem a mim, n\u00e3o interessa ao leitor e n\u00e3o interessa \u00e0 empresa na qual eu trabalho. \u00c9 complicado isso. \u00c0s vezes a gente vai conscientemente, sabendo que mesmo sendo \u2018merchandising\u2019, vale a nota. Mas \u00e0s vezes n\u00e3o\u201d.\nUm exemplo deste processo \u00e9 o caso da Competence Comunica\u00e7\u00e3o e Marketing, que apesar de ser l\u00edder no mercado ga\u00facho, percebeu a necessidade da contrata\u00e7\u00e3o de uma assessoria de imprensa para a apresenta\u00e7\u00e3o e cont\u00ednua divulga\u00e7\u00e3o de seu nome ao entrar no mercado catarinense. E importante que seja relembrado que a princ\u00edpio a empresa se posicionou contra a veicula\u00e7\u00e3o de seu nome em colunas sociais, coloca\u00e7\u00e3o que foi repensada em seguida. Tendo como base a estrat\u00e9gia descrita anteriormente, a assessoria de imprensa da Competence desenvolveu seu plano de a\u00e7\u00e3o, cujo resultado pode ser considerado bem sucedido. Hoje, entre os clientes da ag\u00eancia de publicidade ga\u00facha em Santa Catarina est\u00e3o empresas de express\u00e3o significativa no mercado local tais quais: RBS TV, Golden Bingo, Shopping Neumarket e Pizza Hut de Florian\u00f3polis. Al\u00e9m da\nfilial florianopolitana, foram abertas outras em Blumenau e Joinville. Esta expans\u00e3o ocorreu durante um per\u00edodo de menos de dois anos.\nDia-a -dia: a principal fonte\nssim como as editorias recorrem \u00e0s colunas sociais em busca\nde pautas, os colunistas precisam ter suas pr\u00f3prias fontes. Uma\n.delas, como j\u00e1 p\u00f4de se constatado, s\u00e3o as empresas de assessoria de imprensa. Contudo, o colunista \u00e9 um profissional que goza do privil\u00e9gio da liberdade para pautar o seu espa\u00e7o e\ndesenvolve uma atividade jornal\u00edstica que como j\u00e1 vimos, passou absorver uma variedade tem\u00e1tica muito significativa com o advento do \u201ccolunismo sociol\u00f3gico\u201d Em decorr\u00eancia destes fatores, o colunista n\u00e3o demarca limites ou pr\u00e9-estabelece a proveni\u00eancia de suas fontes.\n\u201cEu procuro ouvir tudo, n\u00e3o fecho meus ouvidos para nenhum tipo de not\u00edcia. Pode ser da Igreja de Deus, do time de futebol do interior, pode ser da confus\u00e3o na frente do leil\u00e3o da Vale... Tudo pode me render uma nota, um coment\u00e1rio\u201d, diz Cacau Menezes. \u201cEu tenho v\u00e1rias fontes de todos os lados. Uma carta de um leitor an\u00f4nimo, uma entrevista de uma r\u00e1dio AM, uma reportagem num grande jornal, os programas de televis\u00e3o, o papo com os colegas, o papo na rua, o futebol, os \u2018releases\u2019 que eu recebo...\u201d\nA opini\u00e3o un\u00e2nime dos colunistas sociais a respeito da capta\u00e7\u00e3o de material, \u00e9 que a maior fonte de mat\u00e9ria-prima para o preenchimento das colunas \u00e9 o dia-a-dia, a base do \u201ccolunismo sociol\u00f3gico\u201d. Para Ricardinho Machado, a capta\u00e7\u00e3o proveniente da observa\u00e7\u00e3o do cotidiano \u00e9 fundamental para estabelecer a diferencia\u00e7\u00e3o das colunas e construir a identidade do profissional, que vai projetar em seu espa\u00e7o, as impress\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es que obteve da rotina da cidade atrav\u00e9s de seu c\u00f3digo pessoal de leitura. \u201cDe outra forma, voc\u00ea vai preencher o seu espa\u00e7o igual ao outro que foi pegar a informa\u00e7\u00e3o do \u2018release\u2019. E o colunista n\u00e3o pode viver de release, tem que vivenciar o dia-a-dia\u201d, opina o Ricardinho. O colunista tamb\u00e9m observa que no sentido da viv\u00eancia do cotidiano, o colunista, o rep\u00f3rter e o editor n\u00e3o diferem totalmente.\n\u201cA gente vive e respira not\u00edcia, dorme e acorda pensando. Durante uma festa por exemplo, voc\u00ea conversa com as pessoas e cada uma de repente te d\u00e1 uma nota. O rep\u00f3rter pode sair no final de semana, se divertir e daqui a pouco chega uma pauta, de um estalo, de uma conversa que ele venha a ter. Na segunda feira ele chega e colabora com o editor com essa pauta\u201d, conclui Ricardinho.\nCacau Menezes tamb\u00e9m descreve esta constante busca como uma necessidade que inevitavelmente passa a adquirir a forma de um h\u00e1bito involunt\u00e1rio que n\u00e3o concede tr\u00e9gua ao colunista. \u201cEu vivo disso e \u00e9 um tipo de alimento, \u00e9 necessidade que eu tenho de fazer not\u00edcia. Ent\u00e3o eu j\u00e1 me acostumei a ter que fazer not\u00edcia a toda hora\u201d, e exemplifica:\n\u201cQuando eu estou de f\u00e9rias, eu sei que n\u00e3o vou escrever a coluna amanh\u00e3, nem depois de amanh\u00e3, nem na semana que vem, mas n\u00e3o adianta. Se eu t\u00f4 na praia, num bar, numa boate, eu t\u00f4 sempre fazendo a not\u00edcia na minha cabe\u00e7a e volto cheio de notas.\u201d\nAt\u00e9 mesmo para a rep\u00f3rter de pol\u00edtica do Di\u00e1rio Catarinense, D\u00e9bora Almada, que \u00e9 esposa do colunista Urbano Salles, este h\u00e1bito j\u00e1 foi inclusive motivo de piada, apesar de atuar tamb\u00e9m no meio jornal\u00edstico. Urbano relata a brincadeira: \u201cA minha mulher costuma dizer que o meu mundo se divide entre o que \u00e9 nota e o que n\u00e3o \u00e9 nota.\u201d E as curiosidades n\u00e3o param por a\u00ed. Para n\u00e3o perder nenhum detalhe, nem ser pego de surpresa, o colunista Miro carrega constantemente consigo uma caneta para eventuais anota\u00e7\u00f5es. \u201cQuando eu chego em casa, sempre estou com uns guardanapos escritos no bolso\u201d, confessa.\nAl\u00e9m da busca de not\u00edcias realizada diariamente pelos colunistas ao analisar o cotidiano da cidade, existem as fontes que v\u00eam ao encontro da coluna. Todo colunista tem seus colaboradores. \u201cAs fontes s\u00e3o vitais porque o colunista n\u00e3o pode estar em todos os lugares ao mesmo tempo\u201d, diz Juliana Wosgraus. Entre os colaboradores podem estar inclusive os amigos e outros de relacionamento pessoal do colunista. \u201cS\u00e3o \u00e0s vezes amigos e conhecidos que ligam para ajudar em determinados assuntos. Voc\u00ea levanta uma quest\u00e3o e ele te d\u00e1 uma contra-informa\u00e7\u00e3o\u201d, explica Ricardinho Machado.\nUm exemplo muito v\u00e1lido do tipo complexo de rela\u00e7\u00e3o que pode vir a se estabelecer entre o colunista e a fonte \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o experienciada por Urbano Salles. Neste caso, ap\u00f3s o estabelecimento de um relacionamento de confian\u00e7a e colabora\u00e7\u00e3o, este adquiriu um car\u00e1ter problem\u00e1tico, resultando no rompimento da liga\u00e7\u00e3o. O pr\u00f3prio colunista relata:\n\u201cTinha uma fonte minha na Assembl\u00e9ia Legislativa. Ela ocupava um cargo mais ou menos destacado, ent\u00e3o ela sabia de tudo o que acontecia l\u00e1 dentro. Sabia mesmo. Era a minha melhor fonte na Assembl\u00e9ia. Eu confiava nela e ela tinha boas informa\u00e7\u00f5es. De repente, isso ficou t\u00e3o marcante, at\u00e9 por eu cit\u00e1-la nominalmente na coluna em outro contexto, as pessoas na Assembl\u00e9ia come\u00e7aram a perceber que ela era minha informante e ela ficou estigmatizada l\u00e1. Com a mudan\u00e7a de presidente, mudou o grupo pol\u00edtico e ela ficou meio que defenestrada. Perdeu o cargo comissionado e tudo por causa da liga\u00e7\u00e3o dela comigo. Ela agora me ligou pedindo para que eu n\u00e3o registrasse mais nada sobre a Assembl\u00e9ia porque iriam achar que foi ela que me informou. Isso \u00e9 inaceit\u00e1vel, a\u00ed nessas vezes o colunista \u00e9 cruel com seus amigos. Eu gosto dessa fonte como amiga, mas eu n\u00e3o posso deixar de falar sobre a Assembl\u00e9ia legislativa porque vai prejudicar essa minha fonte. Ent\u00e3o, continuei registrando.\u201d\nUrbano alerta ainda que a fonte tem que pensar muito bem antes de estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o est\u00e1vel com um colunista, contabilizar os pr\u00f3s e os contras. O alerta \u00e9 ecoado por Ricardinho Machado, que avisa sobre o perigo de outra situa\u00e7\u00e3o: \u201cN\u00e3o fale na frente de jornalista. N\u00e3o tem \u201coff\u2019. Tem que ter respeito a determinadas informa\u00e7\u00f5es. Agora dizer assim: \u2018Eu vou te falar um neg\u00f3cio, mas por favor n\u00e3o publica.\u2019 Ent\u00e3o nem me fale.\u201d\nAl\u00e9m desta informa\u00e7\u00e3o que chega extra oficialmente a respeito de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, \u00e9 consideravelmente grande o volume de informa\u00e7\u00e3o enviada oficialmente a respeito de tais institui\u00e7\u00f5es. No caso da informa\u00e7\u00e3o considerada oficial, seja das assessorias de imprensa prestadoras de servi\u00e7o para o setor privado, todo material \u00e9 cuidadosamente produzido, impreterivelmente por profissionais da pr\u00f3pria \u00e1rea jornal\u00edstica. A vis\u00e3o e o posicionamento dos colunistas no referente a este material \u00e9 pol\u00eamica. \u201cE muito fax,\u201d observa Ricardinho Machado.\n\u201cMas eu n\u00e3o dispenso os fax de \u00f3rg\u00e3os oficiais. \u00c0s vezes eu n\u00e3o utilizo na coluna e nem deve, n\u00e9, fazer \u2018ipsis literis\u2019 o que vem, a n\u00e3o ser que seja nota exclusiva. Ent\u00e3o a gente d\u00e1 uma lida porque de repente fica sabendo do que t\u00e1 acontecendo naquele determinado \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico, de repente pode surgir da\u00ed um gancho para uma outra nota. Mas a maioria n\u00e3o d\u00e1 para utilizar porque se n\u00e3o tu ficas o Di\u00e1rio Oficial, n\u00e9?\u201d\nMiro tamb\u00e9m concorda, n\u00e3o apenas neste caso do oficialismo jornal\u00edstico, mas no que concerne toda mat\u00e9ria-prima da coluna, que a prioridade deve ser sempre a exclusividade. J\u00e1 juliana Wosgraus prefere desconsiderar o material das assessorias de comunica\u00e7\u00e3o, baseada justamente neste problem\u00e1tica: \u201cO que vem dessas fontes normalmente vai para o lixo porque \u00e9 o que vai para todo mundo igual e normalmente \u00e9 para vender um cliente.\u201d\nAlimentar algumas fontes estrat\u00e9gicas \u00e9 a diretriz sugerida por Urbano Salles. \u201cEu tenho algumas fontes na sociedade, na parte mais social, na \u00e1rea empresarial, na parte pol\u00edtica. \u00c9 saber ligar para a pessoa certa na hora certa e manter uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, tanto da minha parte, quanto da fonte.\u201d No quesito confian\u00e7a, Urbano sentencia: \u201ca fonte que erra uma vez de forma grave, eu risco do cademinho. Eu n\u00e3o perdoo erro grave. Mentiu para colunista t\u00e1 riscado. A mentira \u00e9 inaceit\u00e1vel.\nChecagem: uma carta quase fora do baralho\nor priorizar fontes n\u00e3o-oficiais, o colunista trabalha em um\nP campo mais complexo do que o rep\u00f3rter no que se refere \u00e0 veracidade das informa\u00e7\u00f5es enviadas \u00e0s colunas. O\nrelacionamento colunista/fonte baseado na amizade e confian\u00e7a\nm\u00fatua n\u00e3o \u00e9 garantia constante de idoneidade, j\u00e1 que nem sempre eventuais dados err\u00f4neos do material s\u00e3o decorrentes de m\u00e1 f\u00e9. Como j\u00e1 foi mencionado, a referida esp\u00e9cie de informa\u00e7\u00e3o em raras excess\u00f5es \u00e9 proveniente de um remetente \u201coficial\u201d.\nO colunista Urbano ilustra esta problem\u00e1tica: \u201cDepois de um certo tempo, voc\u00ea come\u00e7a a ter confian\u00e7a na fonte e deixa de checar. Mente o\ncolunista que diz que checa nesse caso. N\u00e3o checa dependendo da fonte\u201d, confessa.\n\u201cAgora, eu j\u00e1 me dei mal por confiar em amigos e colegas de trabalho que me passaram informa\u00e7\u00f5es completamente erradas. Mas a\u00ed foi um acidente de trabalho. \u00c9 diferente porque n\u00e3o houve m\u00e1 f\u00e9 dessa fonte e eu n\u00e3o agi de forma irrespons\u00e1vel. Eu confiei nela porque era algu\u00e9m confi\u00e1vel; essa pessoa errou como todo mundo erra. Agora, existe aquela informa\u00e7\u00e3o de m\u00e1 f\u00e9 mesmo, aquela mentira, aquele exagero, aquela tinta a mais.\u201d\nO colunista enfatiza ainda que neste caso, o leitor mal informado n\u00e3o tem obriga\u00e7\u00e3o e nem deve perdoar. Urbano admite que o culpado \u00e9 sempre o colunista e que este n\u00e3o tem o direito de responsabilizar a fonte.\nCacau Menezes explica que no colunismo \u00e9 mais dif\u00edcil checar informa\u00e7\u00e3o e que conseq\u00fcentemente, o cuidado deve ser dobrado. Al\u00e9m da proveni\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es serem extra-oficiais, este colunista considera o aspecto tempo como outro fator que dificulta a checagem: \u201cColunista tem hor\u00e1rio apertado, a gente fecha a coluna \u00e0s quatro da tarde. Eu chego no jornal \u00e0s duas, tenho duas horas para fazer a coluna. N\u00e3o d\u00e1 para checar nota por nota,\u201d explica Cacau. Em um ponto, todos os colunistas sociais convergem em consenso: informa\u00e7\u00e3o an\u00f4nima pelo telefone deve ser imediatamente descartada.\nNo tocante \u00e0 den\u00fancias e outras informa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter cr\u00edtico, especialmente aquelas em que \u00e9 citado o nome de determinada pessoa, o\nprocedimento rotineiro \u00e9 contactar a parte acusada antes da publica\u00e7\u00e3o da nota referente \u00e0 den\u00fancia. Ricardinho Machado explica:\n\u201cA primeira coisa \u00e9 ver quem te passou a informa\u00e7\u00e3o. Depois, se for um neg\u00f3cio que mexe diretamente com determinada pessoa, tu ligas pra ela, claro, e repassa: \u2018Tem uma den\u00fancia aqui contra ti. Tens alguma coisa a responder? T\u00f4 publicando amanh\u00e3, tens alguma coisa pr\u00e1 responder? Se disser que n\u00e3o ou ent\u00e3o: \u2018Meu advogado \u00e9 que fala\u2019, a\u00ed eu boto. Ou ele vai dizer assim: Eu tenho sim, isso n\u00e3o se passa assim, o cara foi pr\u00e1 rua do emprego e agora quer fazer algo contra\u2019. Acontece muito. Tem gente querendo derrubar um derrubando o outro,\u201d avisa\nEste exemplo n\u00e3o \u00e9 um caso isolado. Cacau Menezes concorda que \u00e9 grande a ocorr\u00eancia de tentativas de utiliza\u00e7\u00e3o de colunas sociais para vingan\u00e7as pessoais dos leitores. Esta situa\u00e7\u00e3o ocorre invariavelmente em forma de den\u00fancia an\u00f4nima. Por isso, a total impossibilidade de assumir o risco de publicar informa\u00e7\u00f5es transmitidas sob tal circunst\u00e2ncia.\nPrest\u00edgio: mercadoria cobi\u00e7ada\nE\nntre as atividades jornal\u00edsticas, o colunismo social talvez seja onde o profissional precisa lidar mais freq\u00fcentemente com problem\u00e1ticas como as rela\u00e7\u00f5es de troca, ofertas de\nprivil\u00e9gios, bloqueio ou abertura de acessos sociais e outros\nafins. A liberdade do colunista sobre o espa\u00e7o que det\u00e9m, faz\ncom que ele diretamente, muito mais do que a empresa na qual atua, seja o destino direto e primeiro de solicita\u00e7\u00e3o de colabora\u00e7\u00f5es e favores. Em consequ\u00eancia, s\u00e3o os primeiros tamb\u00e9m a se abordados com os privil\u00e9gios que s\u00e3o reservados somente aos que t\u00eam poder de representar \u201cstatus\u201d na sociedade em que vive. \u201cA gente cria uma rela\u00e7\u00e3o muito pessoal. N\u00f3s temos nome, coisa que s rep\u00f3rteres em geral n\u00e3o t\u00eam. Eles s\u00e3o \u2018o jornal\u2019, n\u00f3s n\u00e3o.\nEnt\u00e3o a gente cria uma rela\u00e7\u00e3o direta\u201d, explica Urbano Salles.\nA autonomia que o colunista social exerce sobre sua p\u00e1gina aliada \u00e3 imagem de atividade comercial que o colunismo possui at\u00e9 nossos dias, abre espa\u00e7o tanto para a recorr\u00eancia de fatos negativos, quanto positivos do ponto de vista dos profissionais da \u00e1rea. Como ponto negativo, os colunistas entrevistados destacaram a constante abordagem para ofertas de retomo financeiro, que julgam serem incentivadas por determinados colegas de profiss\u00e3o que comercializam seu espa\u00e7o. \u201cMas \u00e9 direto, eles oferecem as coisas, eu n\u00e3o sei porque isso passa pela cabe\u00e7a de algu\u00e9m\u201d, comenta Juliana Wosgraus. \u201cA\u00ed querem saber qual \u00e9 o meu crit\u00e9rio. O meu \u00e9 meu crit\u00e9rio! Ou\na nota tem a ver com a minha coluna ou n\u00e3o tem.\u201d O colunista Miro concorda que n\u00e3o h\u00e1 grande complica\u00e7\u00e3o em avaliar um material, o que invariavelmente independe de acordos financeiros: \u201cTem gente que diz que tem uma foto, que gostaria de mandar e depois pergunta: \u2018Quanto \u00e9 que custa?\u2019 N\u00e3o custa nada, se eu gostar eu publico, se n\u00e3o, n\u00e3o\u201d. Ricardinho Machado acredita que tais ofertas muitas vezes sejam efetivadas por ignor\u00e2ncia de alguns leitores em rela\u00e7\u00e3o ao sistema de produ\u00e7\u00e3o das colunas sociais,\n\u201cPorque as pessoas ignoram o processo de fazer uma coluna e fazem mesmo a pergunta \u2018Quanto \u00e9 para colocar?\u2019 Isso a\u00ed acontece, n\u00e3o chega a ser inusitado,\u201d avalia. \u201c Pessoas mais humildes que gostariam de sair, que nunca sa\u00edram talvez, tamb\u00e9m perguntam quanto \u00e9. Tipo \u2018quanto \u00e9\u2019 oficial mesmo. E \u00e9 a\u00ed que a gente explica que n\u00e3o \u00e9 por a\u00ed que se faz uma coluna\u201d\nA raz\u00e3o de tal ignor\u00e2ncia quanto ao processo de produ\u00e7\u00e3o da coluna social, gerar justamente este tipo de mentalidade p\u00fablica em rela\u00e7\u00e3o ao colunismo social n\u00e3o \u00e9 mero \u201clugar comum\u201d. Os pr\u00f3prios colunistas identificam a origem da problem\u00e1tica em quest\u00e3o, como explica Urbano Salles:\n\u201c\u00c9 que h\u00e1 colunistas que fazem isso de forma sistem\u00e1tica (cobran\u00e7a em troca de publica\u00e7\u00e3o de notas). A pr\u00f3pria Revista Veja denunciou j\u00e1 um colunista do Paran\u00e1 muito conhecido que faz isso com nota fiscal. Nota fiscal como uma empresa. Se voc\u00ea n\u00e3o conhece o colunista, pode ir a essa empresa, falar com o empregado e publicar o que\nquiser como se fosse um classificado. Ent\u00e3o como h\u00e1 colunistas de renome que fazem isso, a impress\u00e3o que fica \u00e9 que todos fazem o mesmo.\u201d\nJ\u00e1 Cacau Menezes, aponta ainda outra raz\u00e3o al\u00e9m da ignor\u00e2ncia para o estabelecimento de tal impress\u00e3o:\n\u201c\u00c9 por desinforma\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m pela id\u00e9ia do com\u00e9rcio. Se a pessoa t\u00e1 querendo sair, t\u00e1 pedindo para sair, \u00e9 porque ela tem algum interesse. E o jornal paga para levar essa informa\u00e7\u00e3o que a pessoa quer, tem um custo muito alto para botar um jornal na banca. O jornal atinge 300, 400 mil pessoas por dia, ent\u00e3o \u2018T\u00f4 inaugurando uma loja aqui, queria que essa informa\u00e7\u00e3o sa\u00edsse, quanto \u00e9 que custa?\u2019 Porque ela sabe que essa informa\u00e7\u00e3o ali no jornal vai render para ela. S\u00f3 que eu n\u00e3o cobro,\u201d explica Cacau e desabafa: \u201cEssa fama, essa id\u00e9ia distorcida que existe a nosso respeito vem do passado, porque tinha muito picareta atuando nessa \u00e1rea. Ainda tem. T\u00e1 cheio de picareta a\u00ed. Tem colunista que compra espa\u00e7o no jornal e negocia o espa\u00e7o com que ele quer. Por exemplo: eu compro a minha p\u00e1gina no jornal e vendo. Os comerciais s\u00e3o meus e eu vendo a informa\u00e7\u00e3o. Eu sei de casos de gente em Florian\u00f3polis que paga para sair.\u201d\nEmbora a comercializa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o seja eticamente condenada, rela\u00e7\u00f5es de troca alternativas surgiram e foram admitidas. Tais \u201ctrocas de gentilezas\u201d podem ser efetivadas em dois \u00e2mbitos diferenciados: o pessoal e o profissional. No n\u00edvel pessoal, acontecem principalmente as retribui\u00e7\u00f5es aos colunistas, provenientes de pessoas que se sentem agraciadas, favorecidas ou simplesmente lisonjeadas pela publica\u00e7\u00e3o de determinada nota. S\u00e3o casos de\nenvio de presentes de valor simb\u00f3lico ou oferta de disponibilidade para urna eventual retribui\u00e7\u00e3o. A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 exemplificada por Ricardinho Machado:\n\u201c\u00c9 uma coisa mais emocional, do tipo: \u2018Agrade\u00e7o muito, valeu a for\u00e7a, se precisar de mim conta comigo no que eu puder fazer por ti\u2019 ou \u2018Olha, eu sou dentista, se precisar, vai l\u00e1 no meu consultorio, ou, eu sou m\u00e9dico...\u2019 Acontece essa troca\u201d.\nO Natal \u00e9 urna \u00e9poca especialmente peculiar para o colunista. \u00c9 nesse per\u00edodo que as manifesta\u00e7\u00f5es de simpatia acontecem de forma mais enf\u00e1tica, inclusive com casos de car\u00e1ter mais c\u00f3mico, como o que aconteceu com o colunista Urbano Salles no final de 1996. Ele pr\u00f3prio relata:\n\u201cNa v\u00e9spera do ano novo, eu j\u00e1 n\u00e3o tinha onde guardar bebida na minha casa. N\u00e3o tinha mais onde guardar! A\u00ed eu tive que publicar urna nota no jornal dizendo: \u2018Gente, bebidas s\u00e3o sempre bem-vindas, \u00e9 um presente simp\u00e1tico, mas olha, podem presentear com disco, livro, qualquer coisa que voc\u00eas quiserem, como carros, passagens...\u2019 em tom de brincadeira, de ironia. \u2018Porque tem que ser criativo, gente!\u2019 Chegou a um ponto em que eu devo ter recebido no ano passado, umas 50 garrafas de champagne'.\u201d\nO colunista Miro, colega de jornal de Urbano, encontrou a solu\u00e7\u00e3o para a sobrecarga de presentes recebidos nos Natais. Tudo o que \u00e9 endere\u00e7ado a ele no jornal, fica acumulando no pr\u00f3prio local de trabalho, para ao final ser distribu\u00eddo entre os demais jornalistas da reda\u00e7\u00e3o. \u201cN\u00e3o fico com nada que \u00e9 enviado para mim no jornal,\u201d afirma Miro.\nO n\u00edvel profissional destas \u201ctrocas de gentilezas, acontece geralmente entre o colunista e uma empresa, onde diferentemente dos exemplos anteriores, n\u00e3o predominam rela\u00e7\u00f5es de amizade ou outras semelhantes de cunho emocional. Neste caso, o que est\u00e1 em pauta \u00e9 o interesse da empresa em estabelecer um relacionamento de parceria com o colunista, o qual considera detentor de um espa\u00e7o rent\u00e1vel comercialmente. Apesar desta vis\u00e3o por parte da empresa, nesta rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o fica estabelecido um v\u00ednculo financeiro expl\u00edcito, mas sim o oferecimento de cortesias que n\u00e3o garantem necessariamente o retomo do ponto de vista marqueteiro.\nO relacionamento no \u00e2mbito profissional \u00e9 mais dif\u00edcil de se consolidar e de recorr\u00eancia menos freq\u00fcente do que o de cunho pessoal. Isso porque neste segundo caso, s\u00e3o abordados geralmente apenas os profissionais cujo espa\u00e7o e ve\u00edculo para o qual escrevem sejam os mais valorizados e com maior abrang\u00eancia p\u00fablica. \u00c9 levada ainda em considera\u00e7\u00e3o a popularidade do profissional, j\u00e1 que este fator determina consequentemente o \u00edndice de leitura de sua coluna. Cacau Menezes, o colunista mais lido de Santa Catarina, explica:\n\u201cTem que ter certa credibilidade, um certo respeito. Ent\u00e3o o ass\u00e9dio vem do retomo do teu trabalho. N\u00f3s vamos convidar aquele cara porque aquele cara \u00e9 interessante para n\u00f3s. O que ele v\u00ea aqui, ele pode transformar numa boa nota e \u00e9 quest\u00e3o de prest\u00edgio ter o cara aqui por perto. A\u00ed \u00e9 onde todo mundo quer chegar. \u00c9 o objetivo de todo mundo. Eu quero ser um cara bem sucedido para ser respeitado, ter\nprivil\u00e9gios, ser conhecido. \u00c9 o objetivo final, contribuir para a mudan\u00e7a do mundo, das pessoas, da maneira de ser, mas tamb\u00e9m fundamentalmente para ser reconhecido, valorizado, prestigiado.\u201d E Cacau d\u00e1 um exemplo de rela\u00e7\u00e3o de troca profissional: \u201cEu fui para o carnaval no Rio por conta da Brahma. Me pagaram passagem de avi\u00e3o, me deram hospedagem num bom hotel de Copacabana, me levaram para a mordomia num camarote que s\u00f3 tinha gente famosa, n\u00e3o paguei nada. Agora tem um empreendimento em Miami que est\u00e1 sendo lan\u00e7ado aqui em Florian\u00f3polis e esse condom\u00ednio, os caras queriam que eu fosse passar uma semana em Miami por conta deles com acompanhante e eu n\u00e3o quis. Eles iriam me dar passagem, hospedagem... Isso \u00e9 comum e eu diria o que a Folha diz, os outros jornais dizem: \u2018Nosso rep\u00f3rter viajou a convite da companhia X para conhecer o empreendimento. E regra isso. N\u00e3o fui, mas n\u00e3o vejo mal nenhum em ir. N\u00e3o v\u00e3o me comprar. Se eu n\u00e3o gostar do neg\u00f3cio, eu n\u00e3o vou falar, \u00c9 importante colocar pr\u00e1 essa gera\u00e7\u00e3o a\u00ed, esse pessoal que t\u00e1 fazendo jornalismo, essa id\u00e9ia de que n\u00e3o existe falta de \u00e9tica nenhuma voc\u00ea aceitar um convite pr\u00e1 viajar ou pr\u00e1 participar de um evento. V\u00e1rios hot\u00e9is me convidam pr\u00e1 passar final de semana. \u00c9 interessante pr\u00e1 eles e pr\u00e1 mim. \u2018\u00c9 importante que o Cacau venha aqui, conhe\u00e7a, um dia ele pode falar, pode sugerir\u2019 .Eles sabem que n\u00e3o me compram porque eu j\u00e1 fui a muitos lugares.\u201d\nPara Urbano Salles, essa rela\u00e7\u00e3o de troca e a possibilidade de acessos sociais facilitados s\u00e3o geradoras de conflitos no cotidiano do colunista. \u201cO trabalho abre portas e a\u00ed quando a gente vai aproveitar essas portas que s\u00e3o abertas, uma fatia das pessoas que acompanham o nosso trabalho come\u00e7am a\nEm Monaco comDanuza\n*\tA festa brasileira acabou, mas sacudiu o principado - Jos\u00e9 Maur\u00edcio Machli-ne, ajudando a pr\u00f3pria m\u00e3e, Carmem, c\u00f4nsul de M\u00f4naco no Brasil, mostrou as facetas de sua plural\u00edssima personalidade: foi diretor de ala, core\u00f3grafo, cantor, DJ, assessor de imprensa, sambista, animador e anfitri\u00e3o.\n*\tMesmo sem a alegria e a ginga dos visitantes, Mon-tecarlo \u00e9 uma cidade cheia de encantos - uma coisa ma-ra-vi-lho-sa: as pessoas podem sair sozinhas, cobertas de j\u00f3ias, a qualquer hora do dia ou da noite, e nada acontece. Nem os miliard\u00e1rios t\u00eam seguran\u00e7a, nem mesmo a fam\u00edlia Grimaldi. Ali\u00e1s, minto: St\u00e9phanie tinha um, com quem acabou se casando; e deu no que deu.\n*\tO bar do Hotel de Paris \u00e9 o melhor do mundo. Para se ter uma id\u00e9ia, \u00e9 aquele que todos os hot\u00e9is de todas as cidades do universo pretenderam copiar - s\u00f3 que ele \u00e9 o original. A atmosfera \u00e9 de um luxo meio, decadente, entre Scott Fitzgerald e Visconti, onde qualquer mulher com um pouco de imagina\u00e7\u00e3o se sente a pr\u00f3pria Nicole Diver\n*\tPor tanto prazer, n\u00e3o chega a ser caro: um copo de champanhe custa US$ 20. Irresist\u00edvel, esse bar.\n*\tAgora, os carros: Rolls e Bentleys convers\u00edveis, Fer-raris, Jaguares, os mais lindos do mundo. E se algu\u00e9m passar dirigindo uma Merce- . des, pode ter certeza: deve ser gar\u00e7om de algum bar.\n*\tPara ir de M\u00f4naco ao aeroporto de Nice, s\u00f3 os paup\u00e9rrimos se arriscam a pegar a estrada. Para que, se um helic\u00f3ptero leva seis minutos e custa s\u00f3 US$ 70?\n*\tMas \u00e9 preciso ter muiiu dinheiro para sobreviver em Montecarlo; para passar um vestido no Hotel Hermitage s\u00e3o US$ 80 - \u00e9, oitenta d\u00f3lares.\n*\tO hotel \u00e9 de um tal luxo, um tal luxo, que o quarto \u00e9 refrigerado e o banheiro - tr\u00eas ambientes - \u00e9 aquecido. Demais.\n*\tKarl Lagerfeld tem a sorte de ser amigo dos Gri-\nImaldi; alugou uma casa maravilhosa em ru\u00ednas, fez uma t reforma e paga por ela a ; quantia simb\u00f3lica de US$ 1 i por m\u00eas - ou seria por ano? t * No Beach Club, o chi-I que \u00e9 alugar uma tenda em frente \u00e0 praia, coisa de US$ 500por dia. Detalhe: a areia l \u00e9 de cimento, pintado de rosa.\n* Existe um grande pro-\\ blema no principado: n\u00e3o h\u00e1 ; cinzeiros nas ruas, que s\u00e3o \u25a0 t\u00e3o limpas, mas t\u00e3o limpas, que ningu\u00e9m ousaria jogar, \\ uma cinza no ch\u00e3o - que dir\u00e1 Ium cigarro.\n* Quem costuma viajar s\u00f3 ; para comprar a cesta b\u00e1sica n\u00e3o precisa nem ir a Paris: '\u25a0 em Montecarlo, numa rua de apenas 40 metros, Dior, St. Laurent, Bucelatti, Vuitton, Ferragamo, enfim, tudo que uma mulher precisa. E todas, absolutamente to-das, as jo-alherias do mundo.\n* A cada dia da semana existe uma feira em uma das cidadezinhas pr\u00f3ximas; l\u00e1 s\u00e3o vendidos bolsas, \u00e9char-pes, cintos, sapatos, vestidos, lingerie, das marcas mais famosas, tipo Dior, Chanel e Vuitton. Detalhe: \u00e9 tudo c\u00f3pia.\n* Se voc\u00ea quer ir a M\u00f4naco, prepare-se: os homens que levem v\u00e1rios ternos, e as mulheres, roupas de praia bem habill\u00e9s. O que \u00e9 isso? Mai\u00f4s de grijfes famosas, de\n\npaet\u00eas, de prefer\u00eancia, cal\u00e7as e camisas de seda para quan-I do forem fazer suas compri-nhas; quem n\u00e3o dispensa um black-tie para a noite pode levar que vai ter onde usar. Je-cr\u00edis e t\u00eanis, nem pen-sar.\nE ficamos combinad\u00edssimos assim.\n* Danuza Le\u00e3o viajou a convite do Consulado Gerai de M\u00f4naco no Brasil.\nnos acusar de que estamos nos vendendo. N\u00e3o existe isso. \u00c9 uma bobagem\u201d, e justifica:\n\u201cSe eu vou a um restaurante a convite, eu vou dar ao restaurante a dimens\u00e3o que ele merece, eu tento fazer isso pelo menos. Se ele n\u00e3o for bom, eu posso ignor\u00e1-lo na coluna. Tem que ser muito realista com isso. No come\u00e7o da minha carreira, eu tinha pruridos com isso. Depois de um certo tempo, eu perdi. Eu n\u00e3o me envergonho de n\u00e3o pagar uma conta num restaurante. N\u00e3o vejo nada de ofensivo nisso, nada. Agora: a nota que eu vou publicar n\u00e3o interessa, a pessoa que me convidou n\u00e3o tem nenhum controle. Ela perde o controle no momento que eu saio do restaurante. Eu n\u00e3o posso servir aos interesses dela. Acontece, n\u00e3o h\u00e1 nada de ruim, essa \u00e9 a verdade.\u201d\nAo pensar o contexto que gera as situa\u00e7\u00f5es acima relatadas, Ricardinho Machado acredita que o advento da Ind\u00fastria Cultural tenha participa\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o desta problem\u00e1tica, a qual n\u00e3o considera completamente positiva: \u201cDepois que a imprensa virou empresa e come\u00e7ou a ter influ\u00eancia na quest\u00e3o financeira e na editorial, complicou um pouco a vida do jornalista.\u201d\nOlhando pelo buraco da fechadura\npesar da indiscut\u00edvel inser\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter sociol\u00f3gico das colunas sociais, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ignorar que uma certa faceta do colunismo social \u201ccl\u00e1ssico\u201d, ainda marca presen\u00e7a na atividade realizada atualmente. Esta faceta \u00e9 a abordagem da intimidade,\nou seja, a exposi\u00e7\u00e3o p\u00fablica da vida privada. Embora pautada cada vez menos freq\u00fcentemente, a ponto de ser totalmente ignorada por alguns colunistas, a intimidade ainda \u00e9 not\u00edcia por um \u00fanico e extremamente simples motivo: ela d\u00e1 \u201cIbope\u201d, como atesta Urbano Salles, que n\u00e3o dispensa esta esp\u00e9cie de nota em sua coluna no Jornal O Estado-. \u201cO que causa maior rea\u00e7\u00e3o s\u00e3o aquelas notinhas que algumas pessoas acham que n\u00f3s n\u00e3o dever\u00edamos publicar. S\u00e3o notas sobre a vida pessoasl. Essas s\u00e3o as notas que\nmais repercutem, que s\u00e3o instant\u00e2neas.\u201d\nAssim como o conte\u00fado de tais notas, os crit\u00e9rios utilizados para a publica\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de determinada informa\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter privado, tamb\u00e9m varia a partir dos julgamentos individuais de cada colunista. Os par\u00e2metros podem ser baseados tanto em motivos emocionais, quanto na \u00e9tica profissional, sem deixar de figurar tamb\u00e9m neste caso, o simples n\u00e3o enquadramento deste tipo de conte\u00fado no perfil editorial do ve\u00edculo ou da coluna. Ricardinho Machado \u00e9 um colunista que prefere antes de publicar, analisar o caminho inverso da nota. Ele explica por qu\u00ea.\n\u201cCora\u00e7\u00e3o, cora\u00e7\u00e3o, cora\u00e7\u00e3o. Isso pode mexer com a rotina pessoal e a\u00ed voc\u00ea sobe num muro pr\u00e1 ver a import\u00e2ncia e a cautela que tem que ter. \u00c9 a responsabilidade de uma nota mal dada. Pode mexer com um casamento, com um namoro, fere o sentimento, fere o cora\u00e7\u00e3o, fere o amor. O que \u00e9 terr\u00edvel, n\u00e9? Voc\u00ea pode mexer com uma fam\u00edlia, com a sociedade. Voc\u00ea pode execrar um cara e ele n\u00e3o ser culpado. Ent\u00e3o eu sempre penso em mim porque eu n\u00e3o gostaria. Eu tenho a minha vida legal e eu n\u00e3o gostaria que ningu\u00e9m estragasse a minha vida.\u201d\nO colunista adverte que a pondera\u00e7\u00e3o deve ser a preocupa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da coluna. Contudo, \u00e9 ineg\u00e1vel que o sucesso de repercuss\u00e3o deste tipo de nota \u00e9 muitas vezes raz\u00e3o suficiente par o desprezo de um crit\u00e9rio como o citado acima. Uma das sa\u00eddas utilizadas para evitar o descarte da nota \u00e9 utilizar o recurso humor\u00edstico, o tom ir\u00f4nico, que \u00e9 ent\u00e3o implantado com a inten\u00e7\u00e3o de encobrir o tr\u00e1gico. Outro recurso \u00e9 o anonimato do protagonista da situa\u00e7\u00e3o publicada. O pr\u00f3prio colunista do AN Capital continua descrevendo o m\u00e9todo:\n\u201cGeralmente quando eu decido dar uma nota perigosa, primeiramente eu n\u00e3o dou o nome. Depois tento fazer com um pouquinho de molho de humor, porque n\u00e3o \u00e9 que eu goste daquilo, mas eu sei que o leitor gosta. Ent\u00e3o voc\u00ea tem que dar. Vou pensar em dar a nota de um jeito que n\u00e3o f\u00edra a sensibilidade, o amor ou uma conviv\u00eancia entre duas pessoas, a vida a dois. Porque eu conhe\u00e7o fatos de colunistas daqui que terminaram com um casamento, com namoro\u201d, e exemplifica: Teve um casamento que j\u00e1 estava por um fio, mas enquanto h\u00e1 um fio, ainda h\u00e1 um\ncasamento. E esse f\u00edo foi arrebentado por um colunista.\u201d\nEntre os assuntos abordados nas notas sobre a vida pessoal e a privacidade dos personagens do universo das colunas, sem d\u00favida alguma, as rela\u00e7\u00f5es afetivas s\u00e3o o tema explorado mais freq\u00fcentemente. N\u00e3o h\u00e1 corrup\u00e7\u00e3o ou m\u00e1 gest\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico que cause mais pol\u00eamica. Assim como Ricardinho Machado prefere evitar, ou pelo menos maquilar a abordagem p\u00fablica da vida afetiva, Urbano Salles n\u00e3o v\u00ea motivos fortes para o tratamento diferenciado de tal tem\u00e1tica em sua coluna:\n\u201cTem muita gente que reclama, que diz que separa\u00e7\u00e3o de casais n\u00e3o \u00e9 assunto. Mas ent\u00e3o porque o casamento \u00e9? N\u00e3o entendo. Se os colunistas podem registrar o casamento entre duas pessoas, porque n\u00e3o podem registrar a separa\u00e7\u00e3o delas?\u201d E compara: \u201cO nascimento de um herdeiro do trono ingl\u00eas n\u00e3o \u00e9 not\u00edcia? A morte tamb\u00e9m \u00e9. Tudo tem in\u00edcio, meio e fim, ent\u00e3o eu acho que o f\u00edm tamb\u00e9m \u00e9 assunto. Acho n\u00e3o, tenho certeza que \u00e9.\u201d\nE mais uma vez, a repercuss\u00e3o surge na discuss\u00e3o como uma justificativa representativa:\n\u201cE os leitores querem saber, t\u00eam direito de saber. Quem reclama geralmente s\u00e3o pessoas que se acham estrelas e n\u00e3o s\u00e3o. Que ficam muito ofendidas. Porque s\u00f3 quem \u00e9 estrela pode se ofender com isso, porque pode abalar a carreira, mas fora isso... N\u00e3o sendo mentira...\u201d\nA compara\u00e7\u00e3o da veracidade de uma informa\u00e7\u00e3o parece ser outro fator que pesa a favor da publica\u00e7\u00e3o incondicional da nota, independente do conseq\u00fcente ou prov\u00e1vel aborrecimento da f\u00edguira citada. Urbano completa: \u201cA insatisfa\u00e7\u00e3o da pessoa comentada faz parte da regra do jogo. Nesse ponto, quem t\u00e1 na chuva \u00e9 pra se queimar. O que n\u00e3o pode \u00e9 caluniar.\u201d\nSe Ricardinho prefere uma an\u00e1lise baseada em crit\u00e9rios mais emocionais do tipo de material em quest\u00e3o, enquanto Urbano defende sua publica\u00e7\u00e3o com uma vis\u00e3o pr\u00e1tica, Cacau Menezes prefere nem sequer cogitar a utiliza\u00e7\u00e3o da vida \u00edntima como mat\u00e9ria prima de suas notas. \u201cN\u00e3o dou vida privada. N\u00e3o dou porque eu seria muito incoerente. A\u00ed v\u00e3o querer entrar na minha vida privada e v\u00e3o descobrir que sou uma grande fonte de not\u00edcias, que sou um cara absolutamente anormal.\u201d\nNo colunismo social, apesar das situa\u00e7\u00f5es de conflito como a abordagem da privacidade discutida acima, ou a cr\u00edtica, ou ainda a den\u00fancia, talvez seja mais prov\u00e1vel encontrar pessoas que procurem do que as que fujam das proje\u00e7\u00f5es nas colunas. Os colunistas conseguem identificar sem muito esfor\u00e7o as pessoas de apari\u00e7\u00e3o mais freq\u00fcente e constante nas p\u00e1ginas sociais dos jornais, como observa Miro: \u201cTem aquelas figurinhas carimbadas como num \u00e1lbum, que saem em tudo o que \u00e9 coluna\u201d, e d\u00e1 um exemplo: \u201cN\u00e3o tem uma semana que os Vicenzi n\u00e3o saiam em uma das colunas da cidade.\u201d Para quem tem como objetivo, por\u00e9m, de figurar de tal maneira nos jornais, n\u00e3o deve utilizar a persegui\u00e7\u00e3o ao colunista como m\u00e9todo, atesta Ricardinho Machado: \u201cEu primo por aqueles que menos tentam, porque fica um neg\u00f3cio mais natural. As pessoas gostam do natural.\u201d J\u00e1 Urbano, se considera\nsatisfeito por n\u00e3o ser t\u00e3o assediado de forma muito intensa pelos mais egoc\u00eantricos: \u201cS\u00e3o poucos. Acho que se fossem muitos a gente enlouquecia. Eu, pelo menos, n\u00e3o tenho muitos que me incomodam.\u201d\nA colunista Juliana Wosgraus enfatiza o \u201coutro lado\u201d do jogo dos egos, que na sua opini\u00e3o \u00e9 o mais suscet\u00edvel a cair nas armadilhas da vaidade. Para ela, \u00e9 o pr\u00f3prio colunista quem corre os maiores riscos de perder o controle diante do poder de comunica\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo.\n\u201cEu acho mais dif\u00edcil administrar o ego da gente mesmo, o ego pessoal do que o das pessoas que perseguem a coluna. E isso o que mais me preocupa. Que eu n\u00e3o comece a me sentir especial de uma hora para a outra e achar que tenho que ser melhor recebida num restaurante, que n\u00e3o vou ficar em fila. Claro, se eu for a trabalho, n\u00e3o vou ficar na fila mesmo, mas se eu for como plat\u00e9ia... Ent\u00e3o, \u00e9 com o meu ego que eu me preocupo mais em administrar do que propriamente o dos outros. Dos outros eu n\u00e3o me preocupo n\u00e3o. Rola, mas passa batido. Eu me preocupo \u00e9 com o meu, que eu procuro policiar e colocar uma r\u00e9dea curta. \u00c9 esse que eu n\u00e3o quero deixar subir. Uma das coisas que me preocupa \u00e9 n\u00e3o perder a no\u00e7\u00e3o, n\u00e3o deixar me empolgar com isso\u201d, e explica a raz\u00e3o de tanta cautela: \u201cQue eu tenha sempre em mente que a s\u00e9rie de ass\u00e9dios n\u00e3o \u00e9 para a pessoa Juliana, e sim para a colunista Juliana. Eu procuro n\u00e3o perder essa refer\u00eancia, sabe? N\u00e3o me empolgar e sempre ter claro que n\u00e3o \u00e9 a minha pessoa, \u00e9 o personagem que eu represento hoje. Se eu sair daqui (Di\u00e1rio Catarinense) e ir para um ve\u00edculo menor ou n\u00e3o tiver ve\u00edculo nenhum, acaba\u201d, conclui a colunista.\nANALISE EDITORIAL\npesar da ado\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo qualitativo na realiza\u00e7\u00e3o A deste trabalho, foi realizada no in\u00edcio das pesquisas\numa an\u00e1lise por editoria das notas publicadas nas colunas. O Objetivo foi detectar, logo de in\u00edcio, a\ndiversidade de assuntos abordados e para qual espa\u00e7o editorial dentro do ve\u00edculo cada nota seria encaminhada, no caso\nde ser pautada para ser transformada em mat\u00e9ria. Como j\u00e1 pudemos perceber anteriormente, este \u00e9 um procedimento rotineiro nas reda\u00e7\u00f5es. Apesar da predomin\u00e2ncia de abordagem de assuntos relacionados a variedades e cultura nas colunas sociais, fica comprovada a expressiva inclus\u00e3o de outras tem\u00e1ticas nesses espa\u00e7os.\nA abertura de uma exce\u00e7\u00e3o em favor de uma an\u00e1lise quantitativa no ponto final deste estudo te\u00f3rico, serve a um prop\u00f3sito car\u00e1ter ilustrativo a respeito do que foi comentado at\u00e9 aqui sobre a abordagem tem\u00e1tica do \u201ccolunismo sociol\u00f3gico\u201d. Tanto o per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o , quanto os dias e quantidade de notas levados em considera\u00e7\u00e3o foram escolhidos aleatoriamente.\nEsta observa\u00e7\u00e3o teve como foco as mesmas colunas sociais estudadas durante todo o restante da prepara\u00e7\u00e3o desta monografia. Do Di\u00e1rio Catarinense, as colunas de Cacau Menezes e Juliana Wosgraus; do Jornal O Estado, as colunas de Miro e Urbano e no AN Capital, a coluna de Ricardinho Machado.\nJULIANA WOSGARUS\nN\u00famero de colunas: 26\nN\u00famero de notas: 246\nM\u00e9dia de notas por coluna: 9,46\nFotos: 63\nM\u00e9dia de fotos por coluna: 2.4\nN\u00famero de notas por editoria\nCultura Variedades: 183\nGeral: 35\nPol\u00edtica: 17\nEconomia: 11\nEsporte: 5\nPol\u00edcia: 5\nURBANO\nN\u00famero de colunas: 22\nN\u00famero de notas: 262\nM\u00e9dia de notas por coluna: 11.9\nFotos: 46\nM\u00e9dia de fotos por coluna: 2,09\nN\u00famero de notas por editoria\nVariedades/Cultura: 149\nPol\u00edtica: 79\nGeral: 22\nEconomia: 9\nPol\u00edcia: 2\nEsporte: 1\nMIRO\nN\u00famero de colunas: 28\nN\u00famero de notas: 310\nM\u00e9dia de notas por coluna: 11.07\nFotos: 77\nM\u00e9dia de fotos por coluna: 2.7\nN\u00famero de notas por editoria\nVariedades/Cultura: 177\nGeral: 57\nPol\u00edtica: 46\nEconomia: 11\nPol\u00edcia: 11\nEsporte: 8\nRICARDINHO MACHADO\nN\u00famero de colunas: 54\nN\u00famero de notas: 540\nM\u00e9dia de notas por coluna: 10\nArtigos: 54\nFotos: 82\nM\u00e9dia de fotos por coluna: 1.5\nCharge: 1\nN\u00famero de notas por editoria\nVariedades/ Cultura: 355\nPol\u00edtica: 87\nGeraltJO\nEsporte: 53\nPol\u00edcia: 22\nEconomia: 16\nCONDIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nmomento agora \u00e9 de pensar os questionamentos que foram\nO resultantes desta monografia, muito mais do que de al\u00e7ar respostas conclusivas. O estudo aqui relatado \u00e9 profundamente revelador de problem\u00e1ticas pouco estudadas de um universo pouco analisado dentro do jornalismo.\nAl\u00e9m de revelar a din\u00e2mica da rotina do colunismo social, algumas quast\u00f5es levantadas abrem caminho para outras an\u00e1lises, que poder\u00e3o ser Banguladas de diversas formas.\nA grande quantidade de colunistas nos jornais de Santa Catarina, as novas rela\u00e7\u00f5es de troca, a exist\u00eancia de acessos favorecidos dos profissionais da \u00e1rea, a abordagem da vida dos personagens que figuram nas colunas sociais, a rela\u00e7\u00e3o com as outras editorias e at\u00e9 a constata\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de pesquisas de que as colunas, para cerca de 50% de seus leitores s\u00e3o o primeiro local do jornal a ser acessado, s\u00e3o informa\u00e7\u00f5es contidas nesta pesquisa que sugerem maiores questionamentos.\nA partir destas informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel desenvolver an\u00e1lises mais sistem\u00e1ticas e intensas sobre o perfil do leitor de jornais em Santa Catarina, a hist\u00f3ria da pr\u00f3pria imprensa neste estado, os bastidores do poder pol\u00edtico e econ\u00f4mico local.\nAdmito aqui que estes aprofundamentos n\u00e3o foram considerados neste estudo, mesmo porque n\u00e3o era inten\u00e7\u00e3o faz\u00ea-lo. Contudo, o que fica registrado atrav\u00e9s do levantamento de car\u00e1ter mais gen\u00e9rico aqui desenvolvido, \u00e9 que o colunismo social \u00e9 um espa\u00e7o ainda inexplorado e extremamente sugestivo como campo de pesquisas.\nA riqueza e diversidade do tema percebida pela pesquisadora a partir do momento em que a pr\u00f3pria pesquisa come\u00e7ou a apresentar durante seu desenvolvimento, novas possibilidades de explora\u00e7\u00e3o, que em sua maioria, receberam a aten\u00e7\u00e3o que sua relev\u00e2ncia exigiu. Estas revela\u00e7\u00f5es surpreendentes promoveram uma significativa reformula\u00e7\u00e3o no esqueleto apresentado no pr\u00e9-projeto.\nO exemplo mais marcante desta situa\u00e7\u00e3o foi a inclus\u00e3o do cap\u00edtulo dedicado ao Beto Stodieck, personalidade do cen\u00e1rio do colunismo social, que descobri, a partir das primeiras entrevistas, ser o precursor do chamado \u201ccolunismo sociol\u00f3gico\u201d. At\u00e9 o in\u00edcio do trabalho de campo, este cap\u00edtulo n\u00e3o estava planejado. Com a continuidade das entrevistas, ficou evidente que a atua\u00e7\u00e3o de Stodiek como colunista foi teve um significado decisivo e determinante dos rumos nas transforma\u00e7\u00f5es na cobertura jornal\u00edstica da vida social local. A partir desta percep\u00e7\u00e3o, tomou-se imprescind\u00edvel dedicar a ele n\u00e3o apenas um registro, mas um cap\u00edtulo especifico.\nOutra importante modifica\u00e7\u00e3o da estrutura desta monografia, foi a mudan\u00e7a do foco de aten\u00e7\u00e3o que a princ\u00edpio estava centrado no perfil das\ncolunas sociais individualmente, bem como da personalidade de seus produtores. Ao longo do recolhimento dos depoimentos, tomou-se mais importante captar o posicionamento dos colunistas a respeito de problem\u00e1ticas e quest\u00f5es pol\u00eamicas que comp\u00f5em o cotidiano da produ\u00e7\u00e3o do colunismo social. Estes depoimentos sim, foram muito mais reveladores a respeito da pr\u00e1tica do colunismo social em Florian\u00f3polis do que o m\u00e9todo anteriormente elaborado seria.\nPor isso, \u00e9 v\u00e1lido insistir mais uma vez que \u00e9 prefer\u00edvel pensar que este trabalho n\u00e3o \u00e9 conclusivo a respeito do colunismo social florianopolitano, mas sim o ponto de partida para a descoberta de um universo ainda a ser explorado, sobre o qual muitas revela\u00e7\u00f5es ainda esperam para ser feitas.\nBIBLIOGRAFIA\nBUFFON, Roseli. Encontrando uma tribo masculina de camadas m\u00e9dias. CALDEIRA, Teresa Pires do Rio Caldeira. Uma incurs\u00e3o pelo Tado n\u00e3o-respeit\u00e1vel da pesquisa de campo. Ih: Ci\u00eancias Sociais Hoje., vol. 1, CNPQ/ANPPCS, 19SP,p: 332-354- (Paulo Henrique)\n_____________, A presen\u00e7a do autor e da p\u00f3s-modemidade em antropologia. Novos Estudos CEBRAP, n.2I , julho de 1988, p; 133-457, (Solon) _\nCOSTA, Cl\u00e1udia de Lima. O- leito- de Procusto. G\u00eanero^ linguagem e as teorias femininas. Cadernos Pag\u00fa (2), UNICAMP, Campinas, 19945 p. 141-174.\nDA MATTA, Roberto. O of\u00edcio do etn\u00f3logo, ou como ter \u201cAnthropological Blues\" In: A Aventura Sociol\u00f3gica. Edson de Oliveira Nunes (org.) Rio, Zahar. P. 191-211. (Nathan)\nFLAX, Jane. P\u00f3s-mod\u00e8mismo e rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero na teoria feminista. Tn: P\u00f3s-modemismo e pol\u00edtica. HOLANDA, Helo\u00edsa Buarque de (org.), 2a. ed.Rio, R0CG051992, p. 217-250.\nGASPAR, Maria Dulce. Garotas de Programa. Rio, Zahar, 1985. P. 15-61. GROSS! Miriam P. Devaneios \u00edntimos. Teorias Expl\u00edcitas: G\u00eanero e Subjetividade na Antropologia. XVIH ABA, Beto Horizonte, abrit 1992. (S\u00e9rgio).\nLAGROU, EIsje M. Uma experi\u00eancia visceral In: Trabalho de campo e subjetividade. Publica\u00e7\u00e3o do Grupo de Estudos de G\u00eanero-e Subjetividade. Fpoffs, UFSC, 1992.\nLEAL, Ondina Fachel. A leitura social da novela das oito. Petr\u00f3polis, Vozes, 1986, p; 11-29. (Paulo de Tarso)\nPERLONGER, Nestor. O neg\u00f3cio do mich\u00ea. SP, Brasihense, 1984. P. 17-37 (Cristina)\nSCHWADE, Elisete. Poder do \u201csujeito\", poder do\u201cobjeto7 Idem.\nSILVA, H\u00e9lio R.S. Travesti, a inven\u00e7\u00e3o do-feminino. Rio, Relume-Dumar\u00e9: ISER, I993; (Daniele).\n_______, &amp; MILITO, Cl\u00e1udia. Vozes do- meio-f\u00edo. Rio, Relume-Dumer\u00e9, 1995. P. 9-15 e 167-188 (Marina)\nAN CAPITAL. Florian\u00f3polis, LI de maio de 1997.\nAN CAPITAL. Florian\u00f3polis, 25 de ma\u00edo de 1997.\nAN CAPITAL. Florian\u00f3polis, 8 de junho de 1997.\nAN CAPITAL. Florian\u00f3polis, 12 de junho de 1997\nAN CAPITAL. Florian\u00f3polis, TSde junho de 1997.\nAbFCapftal. Florian\u00f3polis, 29 de Junho de 1997.\nJORNALIND\u00daSTRIAE COM\u00c9RCIO. Florian\u00f3polis,26 de junho de 1997.\nO ESTADO: Florian\u00f3polis, 8 de novembro de 1970.\nO ESTADO. Florian\u00f3polis, 15 de outubre-de 1974.\nREVISTA O CRUZEIRO. R\u00edode Janeiro de Janeiro, dezembro-de 1.972.\nTRIBUNA DA IMPRENSA. Rio de janeiro^ IO de outubro d\u00e8 19/4"}]}}}