{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15162"}, {"@name": "filename", "#text": "21557_248435.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE CI\u00caNCIAS JUR\u00cdDICAS \n\nCURSO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM DIREITO \nUNIVERSIDADE FEDERAL DO ACRE \n\nPROGRAMA DE MESTRADO INTERINSTITUCIONAL UFSC-UFAC \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVALIDADE E EFIC\u00c1CIA DOS MEIOS OPERACIONAIS PARA  \n\nPREVEN\u00c7\u00c3O E REPRESS\u00c3O DE A\u00c7\u00d5ES PRATICADAS  \n\nPOR ORGANIZA\u00c7\u00d5ES CRIMINOSAS NO BRASIL  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPedro Francisco da Silva \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2007  \n\n\n\n \n\n \nPEDRO FRANCISCO DA SILVA \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVALIDADE E EFIC\u00c1CIA DOS MEIOS OPERACIONAIS PARA  \n\nPREVEN\u00c7\u00c3O E REPRESS\u00c3O DE A\u00c7\u00d5ES PRATICADAS  \n\nPOR ORGANIZA\u00c7\u00d5ES CRIMINOSAS NO BRASIL  \n \n \n \n \n \n \n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nDireito da Universidade Federal de Santa Catarina \n(UFSC), como pr\u00e9-requisito para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Direito. \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Rela\u00e7\u00f5es \nInternacionais. \n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. S\u00e9rgio Cademartori \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2007 \n\n\n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE CI\u00caNCIAS JUR\u00cdDICAS \n\nCURSO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM DIREITO \nUNIVERSIDADE FEDERAL DO ACRE \n\nPROGRAMA DE MESTRADO INTERINSTITUCIONAL UFSC-UFAC \n \n\n \n\n \n\nVALIDADE E EFIC\u00c1CIA DOS MEIOS OPERACIONAIS PARA  \n\nPREVEN\u00c7\u00c3O E REPRESS\u00c3O DE A\u00c7\u00d5ES PRATICADAS  \n\nPOR ORGANIZA\u00c7\u00d5ES CRIMINOSAS NO BRASIL  \n \n\n \n\n \n\nPedro Francisco da Silva \n\n \n\n \n\n \n\n_________________________________________ \n\nProf. Dr. S\u00e9rgio Cademartori  \nOrientador \n\n \n\n \n\n_________________________________________ \n\nProf. Dr. Antonio Carlos Wolkmer \nCoordenador do Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, dezembro de 2007 \n\n\n\n \n\nFOLHA DE APROVA\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\nPEDRO FRANCISCO DA SILVA \n\n \n\n \n\nVALIDADE E EFIC\u00c1CIA DOS MEIOS OPERACIONAIS PARA  \n\nPREVEN\u00c7\u00c3O E REPRESS\u00c3O DE A\u00c7\u00d5ES PRATICADAS  \n\nPOR ORGANIZA\u00c7\u00d5ES CRIMINOSAS NO BRASIL  \n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito da \nUniversidade Federal de Santa Catarina (UFSC), para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre \nem Direito.  \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. \n\n \n \n\n \n\n_______________________________________ \n\nProf. Dr. S\u00e9rgio Cademartori \n\nPresidente \n\n \n\n \n\n______________________________________ \n\nProf. Dr. Alexandre Morais da Rosa \n\nUniversidade do Vale do Itaja\u00ed - UNIVALI \n\n \n\n \n\n____________________________________ \n\nProf. Dr. Marcos Leite Garcia \n\nUniversidade do Vale do Itaja\u00ed \u2013 UNIVALI \n\n \n\nAprovada em 19 de dezembro de 2007. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \nAos meus filhos Pedro Felipe e Paulo Vin\u00edcius, que com o \n\nnascer de cada dia trazem-me novos motivos para am\u00e1-\n\nlos... \n\n \n\n \u00c0 mulher maravilhosa que aceitou o desafio de caminhar \n\nao meu lado em busca do amor e da felicidade: Terezinha \n\nPrates. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n \n\n \n\nA Deus, pela generosidade de me conceder a oportunidade de viver este momento. \n\nAos meus pais, que na pureza da simplicidade ensinaram-me a dedicar um profundo \n\namor a todas as criaturas divinas. \n\n\u00c0s minhas irm\u00e3s Ana, In\u00eas e Preta, que nos confins do pantanal matogrossense \n\nensinaram-me as primeiras letras. \n\nAo Prof. Dr. S\u00e9rgio Cademartori, pelas precisas orienta\u00e7\u00f5es reveladas em suas \n\nrespostas \u00e0s minhas mensagens eletr\u00f4nicas, todas elas marcadas por uma demonstra\u00e7\u00e3o de \n\naten\u00e7\u00e3o e est\u00edmulo para concretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n\u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o do Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito da UFSC e Departamento de \n\nDireito da UFAC, na pessoa de todos os todos os professores e servidores envolvidos, minha \n\ngratid\u00e3o, por tornarem poss\u00edvel o Mestrado Interinstitucional, lan\u00e7ando novas luzes na vida de \n\num grupo de profissionais do Direito da Amaz\u00f4nia Ocidental.  \n\nAos amigos da Justi\u00e7a Federal do Acre, que souberam compreender a import\u00e2ncia \n\ndeste momento para a minha realiza\u00e7\u00e3o pessoal e profissional.  \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n\nRESUMO \n \n \n \n\nO trabalho analisa os meios operacionais para preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o do crime \n\norganizado transnacional, no Brasil, apontando caminhos que possam guiar a sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\ncomo instrumentos de controle do crime organizado, sem menosprezar os direitos e garantias \n\nfundamentais dos acusados. Parte do reconhecimento de que os mecanismos de interven\u00e7\u00e3o \n\ntradicionalmente utilizados pelo Estado n\u00e3o respondem satisfatoriamente \u00e0 escalada desse \n\nfen\u00f4meno criminol\u00f3gico, que se expandiu para al\u00e9m das fronteiras nacionais na esteira da \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o, assumindo car\u00e1ter sofisticado. A constata\u00e7\u00e3o dessa realidade tem motivado o \n\nsurgimento de um arcabou\u00e7o legislativo instituidor de novos mecanismos para produ\u00e7\u00e3o de \n\nprovas que bem poderiam ser catalogados no plano da normatividade de emerg\u00eancia e de \n\nexce\u00e7\u00e3o. A densa carga restritiva de direitos fundamentais contida nessas normas sugere um \n\nreavivamento dos contornos do Estado de Direito, a fim de que as raz\u00f5es de Estado n\u00e3o \n\nprevale\u00e7am sobre a raz\u00e3o jur\u00eddica. Nesse caminho, utiliza-se da teoria geral do garantismo \n\njur\u00eddico, concebido por Luigi Ferrajoli, que pelo seu grande potencial explicativo e \n\npropositivo forja um rico instrumental pr\u00e1tico-te\u00f3rico capaz de tutelar os direitos contra a \n\nirracionalidade do poder nas esferas p\u00fablica ou privada, deslegitimando todo e qualquer \n\nmodelo de controle social que privilegie a defesa social em detrimento dos direitos e garantias \n\nfundamentais. \n\n \nPalavras-chave: Crime Organizado; Normatividade de Emerg\u00eancia; Estado de Direito; \n\nGarantismo Jur\u00eddico. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \nABSTRACT \n\n \n \n\n \n\nThe research analyzes the operational methods to prevent and repress transnational \n\norganized crime in Brazil, finding ways to guide its use as an instrument to control organized \n\ncrime without hindering the fundamental rights and guarantees of the accused. This stems \n\nfrom the recognition that the mechanisms of intervention which are traditionally used by the \n\nState do not respond in a satisfactory manner to the increase of this criminological \n\nphenomenon. This phenomenon has taken on a sophisticated nature and has gone beyond the \n\nborder line of national frontiers. This reality has motivated the rise of legislative limitations \n\nwhich institute new mechanisms to produce evidences that could very well be considered \n\nexceptions or of an urgent nature. The restrictions of the fundamental rights that are contained \n\nin theses laws suggest a return to the legal rights of the nation as a reference point \u2013 juridical \n\nguarantee -, in such a way that the rights of the citizens will be protected above the demands \n\nof the State. In the same way, Luigi Ferrajoli\u2019s theory of the protection of fundamental of the \n\ncitizen would be applied. His theory is a useful instrument for its practicality and clarity, \n\nbeing capable of guaranteeing basic rights against public and/or private irrationality. This \n\neliminates any and all possibility of social control that could give preference to the State over \n\nthe citizens\u2019 fundamental rights and guarantees.  \n\n \nKeywords: Organized Crime; Urgent Nature; Legal Rights of the Nation, Juridical Guarantee. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ...................................................................................................................... 10 \n \nCAP\u00cdTULO I .......................................................................................................................... 12 \nMEIOS OPERACIONAIS PARA PREVEN\u00c7\u00c3O E REPRESS\u00c3O DE A\u00c7\u00d5ES \nPRATICADAS POR ORGANIZA\u00c7\u00d5ES CRIMINOSAS NO BRASIL ........................... 12 \n1.1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................ 12 \n1.2 FENOMENOLOGIA DO CRIME ORGANIZADO .................................................... 13 \n1.3 A CONVEN\u00c7\u00c3O DA ONU CONTRA O CRIME ORGANIZADO \nTRANSNACIONAL ............................................................................................................... 19 \n1.4  PRODU\u00c7\u00c3O DE PROVAS ............................................................................................ 21 \n1.5  OBTEN\u00c7\u00c3O DA PROVA PARA APURA\u00c7\u00c3O DO CRIME ORGANIZADO ....... 22 \n1.5.1  Dela\u00e7\u00e3o Premiada ......................................................................................................... 23 \n1.5.2  A Infiltra\u00e7\u00e3o por Agentes do Estado em Organiza\u00e7\u00f5es Criminosas e a A\u00e7\u00e3o \nControlada ............................................................................................................................... 32 \n1.5.3 Intercepta\u00e7\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Telef\u00f4nicas ............................................................. 35 \n1.5.4  O Acesso a Dados, Documentos E Informa\u00e7\u00f5es Fiscais, Banc\u00e1rias, Financeiras E \nEleitorais .................................................................................................................................. 38 \n1.6 OS MEIOS OPERACIONAIS PARA PREVEN\u00c7\u00c3O E REPRESS\u00c3O DAS A\u00c7\u00d5ES \nPRATICADAS POR ORGANIZA\u00c7\u00c3O, A FLEXIBILIZA\u00c7\u00c3O DE DIREITOS \nFUNDAMENTAIS E A TEORIA GERAL DO GARANTISMO JUR\u00cdDICO DE LUIGI \nFERRAJOLI ........................................................................................................................... 40 \n \nCAP\u00cdTULO II ......................................................................................................................... 41 \nA TEORIA GERAL DO GARANTISMO JUR\u00cdDICO ...................................................... 41 \n2.1 OS CONTORNOS DA TEORIA GERAL DO GARANTISMO JUR\u00cdDICO ............ 41 \n2.2 OS SIGNIFICADOS DO TERMO GARANTISMO .................................................... 44 \n2.2.1 A Teoria Geral do Garantismo Jur\u00eddico e seus Elementos ........................................ 46 \n2.3 GARANTISMO COMO MODELO NORMATIVO DE DIREITO ........................... 46 \n2.4 GARANTISMO COMO TEORIA CR\u00cdTICA DO DIREITO ...................................... 51 \n2.5 GARANTISMO COMO FILOSOFIA POL\u00cdTICA ...................................................... 55 \n2.6 O PONTO DE VISTA EXTERNO ................................................................................. 58 \n2.7  GARANTISMO JUR\u00cdDICO E CRIME ORGANIZADO ........................................... 64 \n \n \n \n\n\n\n \n\nCAP\u00cdTULO III ....................................................................................................................... 65 \nPREVEN\u00c7\u00c3O E REPRESS\u00c3O NAS A\u00c7\u00d5ES PRATICADAS PELAS \nORGANIZA\u00c7\u00d5ES CRIMINOSAS ...................................................................................... 65 \n3.1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................ 65 \n3.2 DIREITO PENAL E PROCESSUAL PENAL DO INIMIGO ..................................... 67 \n3.3 CRIME ORGANIZADO: MEIOS OPERACIONAIS VERSUS GARANTIAS \nINDIVIDUAIS ........................................................................................................................ 72 \n3.4  O PRINC\u00cdPIO DA PROPORCIONALIDADE ............................................................ 76 \n3.4.1 Fundamentos do Princ\u00edpio da Proporcionalidade ...................................................... 78 \n3.4.2 Elementos do Princ\u00edpio da Proporcionalidade ........................................................... 81 \n3.5 VALIDADE E EFIC\u00c1CIA DOS MEIOS OPERACIONAIS PARA PREVEN\u00c7\u00c3O E \nREPRESS\u00c3O DE A\u00c7\u00d5ES PRATICADAS POR ORGANIZA\u00c7\u00d5ES CRIMINOSAS NO \nBRASIL ................................................................................................................................... 83 \n3.5.1 Os Reflexos da Utiliza\u00e7\u00e3o da Dela\u00e7\u00e3o Premiada no Brasil ........................................ 84 \n3.5.2  Algumas Diretrizes na Utiliza\u00e7\u00e3o da Infiltra\u00e7\u00e3o por Agentes do Estado em \nOrganiza\u00e7\u00f5es Criminosas e na A\u00e7\u00e3o Controlada ................................................................ 87 \n3.5.3 O Valor da Intercepta\u00e7\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Telef\u00f4nicas em Processos Relativos \u00e0 \nCriminalidade Organizada .................................................................................................... 92 \n3.5.4 Produ\u00e7\u00e3o Probat\u00f3ria por meio de Acesso a Dados, Documentos e Informa\u00e7\u00f5es \nFiscais, Banc\u00e1rias, Financeiras e Eleitorais dos Integrantes das Organiza\u00e7\u00f5es \nCriminosas ............................................................................................................................... 96 \n \nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................................. 98 \n \nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................... 107 \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\n \n\nO avan\u00e7o da criminalidade organizada tem sido objeto de reflex\u00e3o no mundo inteiro \n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas. Organismos multilaterais como a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\n(ONU) e o Conselho da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia (CUE) t\u00eam produzido estudos e documentos no \n\nsentido de estimular a preven\u00e7\u00e3o e a repress\u00e3o desse fen\u00f4meno, que adquiriu maior \n\ndesenvoltura em face de todo aparato decorrente da globaliza\u00e7\u00e3o e da internacionaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nmercados, especialmente a onda de sofistica\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. \n\nNo centro desses estudos, que tamb\u00e9m permeiam os ambientes acad\u00eamicos, \n\ndoutrin\u00e1rios, judiciais e pol\u00edticos, uma constata\u00e7\u00e3o alcan\u00e7a quase a unanimidade. Trata-se do \n\nreconhecimento de que os meios tradicionalmente utilizados no campo do Direito Penal e \n\nProcessual Penal, como instrumento de controle social, j\u00e1 n\u00e3o respondem com efici\u00eancia \u00e0s \n\ninvestidas desse fen\u00f4meno criminol\u00f3gico. Essa realidade gera enorme perplexidade \u00e0 \n\ncomunidade, que se sente progressivamente mais insegura e receosa da capacidade operativa \n\nestatal de assumir o controle da situa\u00e7\u00e3o. \n\nSob influ\u00eancia internacional de organismos multilaterais e pressionados \n\ninternamente pela opini\u00e3o p\u00fablica, os Estados nacionais t\u00eam produzido um vasto arcabou\u00e7o \n\nlegal instituidor de novos mecanismos de produ\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de provas, destinados \u00e0 \n\npreven\u00e7\u00e3o e \u00e0 repress\u00e3o do crime organizado. Essa produ\u00e7\u00e3o normativa carrega o signo de \n\numa legisla\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia ou de exce\u00e7\u00e3o, notabilizada por uma forte tend\u00eancia restritiva \n\nde direitos fundamentais, exigindo do profissional do Direito uma acurada cautela em sua \n\naplica\u00e7\u00e3o. \n\nProp\u00f5e-se neste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o analisar a validade e a efic\u00e1cia desses \n\nnovos meios de produ\u00e7\u00e3o de prova, apontando um caminho que possa guiar sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n11 \n\ncomo instrumento de controle do crime organizado, sem menosprezar os direitos e garantias \n\nfundamentais dos acusados.  \n\nNo primeiro cap\u00edtulo, elabora-se um estudo descritivo desses instrumentos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de prova, sem olvidar a linha cronol\u00f3gica que guiou sua institucionaliza\u00e7\u00e3o, \n\nbuscando oferecer uma proje\u00e7\u00e3o conceitual do que vem a ser organiza\u00e7\u00f5es criminosas e crime \n\norganizado. Nesse ponto se reconhece a dif\u00edcil dualidade que apreende o legislador entre as \n\nexig\u00eancias contrapostas de uma defini\u00e7\u00e3o restritiva ou ampliativa dos conceitos, adotando-se \n\na op\u00e7\u00e3o pela identifica\u00e7\u00e3o do modo de ser das organiza\u00e7\u00f5es criminosas, com o prop\u00f3sito de \n\natribuir \u00e0 categoria crime organizado a condi\u00e7\u00e3o de produto destas. \n\nNo segundo cap\u00edtulo, tratar-se-\u00e1 de constituir uma reconstru\u00e7\u00e3o da teoria geral do \n\ngarantismo jur\u00eddico, tal como concebida por Luigi Ferrajoli. Parte-se da premissa de que essa \n\nconcep\u00e7\u00e3o te\u00f3rica tem potencialidade na supera\u00e7\u00e3o \u00e0s contradi\u00e7\u00f5es que se instalaram nas \n\nestruturas do Estado de Direito contempor\u00e2neo, no campo do controle da criminalidade \n\norganizada, especialmente como conseq\u00fc\u00eancia do confronto entre o exerc\u00edcio do poder de \n\npunir estatal e os direitos fundamentais do acusado. \n\nNeste passo, tem-se o prop\u00f3sito expl\u00edcito de reavivar os contornos do Estado de \n\nDireito, alertando-se para o risco de uma indiscriminada prolifera\u00e7\u00e3o de normas penais de \n\nemerg\u00eancia ou de exce\u00e7\u00e3o, reconhecendo que a teoria garantista forja um rico instrumental \n\npr\u00e1tico-te\u00f3rico capaz de tutelar os direitos contra a irracionalidade do poder nas esferas \n\np\u00fablica ou privada, deslegitimando todo e qualquer modelo de controle social que privilegie a \n\ndefesa social em detrimento dos direitos e garantias fundamentais. \n\nNo \u00faltimo cap\u00edtulo, retoma-se o estudo dos meios operacionais para preven\u00e7\u00e3o e \n\nrepress\u00e3o do crime organizado, agora sob a \u00f3tica de sua validade e efic\u00e1cia, em busca de um \n\ncrit\u00e9rio racional capaz de conferir uma utilidade a esses modelos de interven\u00e7\u00e3o, sem \n\nmenoscabar os direitos dos acusados.  \n\nAinda nessa mesma linha de compreens\u00e3o, reconhecendo os efeitos delet\u00e9rios \n\ncausados pelas organiza\u00e7\u00f5es criminosas no meio social, recomenda-se a ado\u00e7\u00e3o de um crit\u00e9rio \n\nvalorativo que privilegie a pondera\u00e7\u00e3o dos interesses em conflitos, sem perder de vista a \n\npremissa de que as provas obtidas atrav\u00e9s desses meios devam ser confrontadas com outros \n\nelementos reunidos durante a instru\u00e7\u00e3o processual. \n\nPor fim, apresenta-se as considera\u00e7\u00f5es finais e as refer\u00eancias pesquisadas durante a \n\nelabora\u00e7\u00e3o deste ensaio dissertativo. \n\n\n\n12 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nMEIOS OPERACIONAIS PARA PREVEN\u00c7\u00c3O E REPRESS\u00c3O DE \n\nA\u00c7\u00d5ES PRATICADAS POR ORGANIZA\u00c7\u00d5ES CRIMINOSAS NO \n\nBRASIL \n \n\n \n\n \n\n1.1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n A sociedade contempor\u00e2nea convive com um fen\u00f4meno criminol\u00f3gico para o qual \n\nas respostas antes apresentadas pelo Direito Penal j\u00e1 n\u00e3o se mostram eficazes. Trata-se do \n\ncrime organizado, que vem assumindo propor\u00e7\u00f5es outrora insond\u00e1veis no contexto social pela \n\nconjuga\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia, aud\u00e1cia e sofistica\u00e7\u00e3o. As a\u00e7\u00f5es praticadas por organiza\u00e7\u00f5es \n\ncriminosas t\u00eam sido respons\u00e1veis por um intenso clamor p\u00fablico que fomenta debates em \n\nmuitos setores da sociedade, especialmente por colocar em d\u00favida os mecanismos tradicionais \n\nde controle do Estado. \n\nN\u00e3o se pode negar que o crime organizado ganhou contornos sofisticados com o \n\nfen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o, resultando num problema internacional. O perfil atual dessa \n\nmodalidade delitiva sugere a necessidade de aferi\u00e7\u00e3o de seus impactos em escala mundial, \n\npois os seus efeitos danosos irradiam-se para al\u00e9m das fronteiras nacionais, desestabilizando \n\nsistemas financeiros e comprometendo atividades econ\u00f4micas. \n\nA ascens\u00e3o do crime organizado \u00e9 hoje um fato aceito, lamentavelmente, nos \n\nneg\u00f3cios realizados em todo o mundo. Avalia-se que mais de US$500 bilh\u00f5es em \u201cdinheiro \n\nsujo\u201d ? cerca de 2% do PIB mundial ? circulam anualmente na economia1. O extraordin\u00e1rio \n\nvolume de ativos movimentados por atividades il\u00edcitas precisa ganhar apar\u00eancia legal para \n\n                                                 \n1 CONSELHO DE CONTROLE DE ATIVIDADE FINANCEIRA. Lavagem de dinheiro: um problema \n\nmundial. Bras\u00edlia: UNDCP, 1999, p. 8.  \n\n\n\n13 \n\nserem incorporados nos sistemas banc\u00e1rios e empresariais internacionais. Assim sendo, \n\nagentes de organiza\u00e7\u00f5es criminosas lan\u00e7am m\u00e3o de todos os meios dispon\u00edveis para alcan\u00e7ar \n\nesse desiderato, utilizando-se de todo o aparato decorrente da globaliza\u00e7\u00e3o e da \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o dos mercados, bem como da sofistica\u00e7\u00e3o da tecnologia de informa\u00e7\u00f5es e o \n\naparecimento de ambientes pol\u00edticos e econ\u00f4micos inseguros2. \n\nUma eficiente repress\u00e3o do crime organizado requer acentuada coopera\u00e7\u00e3o \n\ninternacional com vistas ao compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es que possam reduzir as barreiras \n\nnaturais que levam \u00e0 impunidade. Celso D. Albuquerque Mello afirma que o Direito Penal \n\nInternacional \u00e9 \u201co ramo de Direito Penal que determina a compet\u00eancia do Estado na ordem \n\ninternacional para a repress\u00e3o dos delitos, bem como regulamenta a coopera\u00e7\u00e3o entre os \n\nEstados em mat\u00e9ria penal\u201d3. Portanto, \u00e9 na senda do direito penal internacional que se deve \n\nestudar as principais medidas adotadas nas \u00faltimas d\u00e9cadas para controle do crime \n\norganizado, tendo por objetivo a neutraliza\u00e7\u00e3o de suas nefastas conseq\u00fc\u00eancias sociais e \n\necon\u00f4micas para as na\u00e7\u00f5es. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com o amea\u00e7ador avan\u00e7o desse fen\u00f4meno tem gerado atitudes de \n\nmatizes diversos, inclusive de organismos multilaterais como a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas, atrav\u00e9s da Conven\u00e7\u00e3o Contra o Crime Organizado Transnacional, denominada \n\nConven\u00e7\u00e3o de Palermo, aprovada no Brasil pelo Decreto Legislativo n 231/03 e promulgada \n\npelo Decreto n. 5.015/04. \n\nEssas atitudes t\u00eam motivado o surgimento de um arcabou\u00e7o legislativo nacional \n\nregulamentando novos mecanismos de produ\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de provas especialmente \n\ndestinados \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o do crime organizado, que bem poderiam ser catalogados \n\nno plano da normatividade de emerg\u00eancia e de exce\u00e7\u00e3o. Portanto, o presente cap\u00edtulo tem por \n\nobjeto um estudo descritivo dos meios operacionais para preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o do crime \n\norganizado positivados no sistema jur\u00eddico brasileiro. \n\n \n\n1.2 FENOMENOLOGIA DO CRIME ORGANIZADO \n\n \n\nPara melhor compreens\u00e3o do problema \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer uma aproxima\u00e7\u00e3o \n\nconceitual que possa individualizar o objeto que se pretende estudar. Essa incurs\u00e3o se torna \n\n                                                 \n2LILLEY, Peter. Lavagem de dinheiro: neg\u00f3cios il\u00edcitos transformados em atividades legais. S\u00e3o Paulo: Futura, \n\n2001, p. 13. \n3MELLO, Celso D. de Albuquerque. Direito penal e direito internacional. Rio de Janeiro: Freitas Bastos, \n\n1978. \n\n\n\n14 \n\nimprescind\u00edvel, pois s\u00e3o conhecidas as controv\u00e9rsias doutrin\u00e1rias a respeito da conceitua\u00e7\u00e3o \n\nde crime organizado, ante a dificuldade de determina\u00e7\u00e3o da amplitude desse fen\u00f4meno, que se \n\namolda \u00e0s mais diferentes condi\u00e7\u00f5es do ambiente onde se manifesta, o que poderia justificar a \n\nexpress\u00e3o forjada por Eug\u00eanio Ra\u00fal Zaffaroni de se tratar de uma \u201ccategoriza\u00e7\u00e3o frustrada\u201d, \n\nisto \u00e9, um r\u00f3tulo sem utilidade cient\u00edfica, carente de conte\u00fado jur\u00eddico-penal ou \n\ncriminol\u00f3gico4. \n\nNessa mesma linha de observa\u00e7\u00e3o, Juarez Cirino dos Santos, embasado nas \n\nreflex\u00f5es de Eug\u00eanio Ra\u00fal Zaffaroni, adverte que:  \n\n \n[...] do ponto de vista jur\u00eddico-penal pr\u00e1tico, o conceito de crime organizado seria \ndesnecess\u00e1rio, porque n\u00e3o designaria nada que j\u00e1 n\u00e3o estivesse contido no conceito \nde bando ou quadrilha, um tipo de crime contra a paz p\u00fablica previsto em qualquer \nc\u00f3digo penal. Na verdade, os fen\u00f4menos atribu\u00eddos ao crime organizado seriam \nexplic\u00e1veis pela pr\u00f3pria din\u00e2mica do mercado, atrav\u00e9s da constante cria\u00e7\u00e3o de novas \n\u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e consumo ainda n\u00e3o disciplinadas pela lei (por \nexemplo, os jogos eletr\u00f4nicos, o mercado da droga etc), ocupadas imediatamente por \nm\u00faltiplas empresas do mercado, cujo espectro de atividades seria constitu\u00eddo por \na\u00e7\u00f5es ilegais que, no limite, s\u00e3o insuscet\u00edveis de separa\u00e7\u00e3o entre si5. \n\n  \n\nEug\u00eanio Ra\u00fal Zaffaroni valoriza o aspecto econ\u00f4mico em sua abordagem, \n\nreconhecendo que: \u201cN\u00e3o h\u00e1 um conceito que possa abranger todo o conjunto de atividades \n\nil\u00edcitas que podem aproveitar a indisciplina do mercado e que, no geral, aparecem mescladas \n\nou confundidas de forma indissol\u00favel com atividades l\u00edcitas\u201d6. \n\nMuitos autores, dentre eles Valdir Sznick, 7  lan\u00e7am uma advert\u00eancia crucial a \n\nrespeito do perigo que uma defini\u00e7\u00e3o legislativa representa, pois, se ela \u00e9 restrita, pode \n\ndesconsiderar \u201cv\u00e1rias condutas e modalidades, tornando-se, em pouco tempo in\u00f3cua e \n\ninoperante\u201d. Ao contr\u00e1rio, uma defini\u00e7\u00e3o extensiva pode abranger \u201cmuitas condutas que n\u00e3o \n\ndeveriam ser a\u00ed contidas\u201d. \n\nAna Luiza Almeida Ferro, em sua tese de doutoramento, referindo-se a Rodolfo \n\nMaia, alude \u00e0 decis\u00e3o entre conceituar ou n\u00e3o como \u2018a mais dif\u00edcil das dualidades na \n\nelabora\u00e7\u00e3o legislativa\u2019, consistindo na escolha entre uma f\u00f3rmula gen\u00e9rica, causadora de \n\ninseguran\u00e7a no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es sociais, al\u00e9m de ampliativa do arb\u00edtrio judicial, contudo \n\nflex\u00edvel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade social em muta\u00e7\u00e3o, e a f\u00f3rmula r\u00edgida, determinadora, com \n\n                                                 \n4 ZAFFARONI, Eug\u00eanio Ra\u00fal. Crime organizado: uma categoriza\u00e7\u00e3o frustrada. In: Discursos Sediciosos. \n\nCrime, Direito e Sociedade, Rio de Janeiro, v.1, n.1, 1996, p. 45-67. \n5 SANTOS, Juarez Cirino dos Santos. In: Plestra proferida no 1o F\u00f3rum Latino-Americano de Pol\u00edtica \n\nCriminal, promovido pelo IBCCRIM, de 14 a 17 de maio de 2002, em Ribeir\u00e3o Preto, SP. Dispon\u00edvel em \n<http:/www.cirino.com.br/artigos/jcs/crime_organizado.pdf>. Acesso em 25 jan.2007.  \n\n6ZAFFARONI, Eug\u00eanio Ra\u00fal. Op.cit., 1996, p.54. \n7SZNICK, Valdir. Crime organizado: coment\u00e1rios. S\u00e3o Paulo: LEUD, 1997, p.13. \n\n\n\n15 \n\nexatid\u00e3o, do alcance da norma e da limita\u00e7\u00e3o da atividade exeg\u00e9tica dos operadores do \n\nDireito, por\u00e9m imobilizadora do preceptivo, fazendo-o avesso \u00e0s mudan\u00e7as sociais, e \n\ngeralmente afastado da realidade8.  \n\nEssa constata\u00e7\u00e3o, contudo, n\u00e3o afasta o prop\u00f3sito de buscar um n\u00facleo comum que \n\npossa refletir o conte\u00fado sem\u00e2ntico das express\u00f5es: organiza\u00e7\u00f5es criminosas e crime \n\norganizado, pois essa procura tende a viabilizar o alcance de maiores n\u00edveis de efic\u00e1cia em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas de seguran\u00e7a p\u00fablica e \u00e0s normas legais que se prop\u00f5em a enfrentar essa \n\nrealidade9. Entretanto, tendo em conta as advert\u00eancias precedentes, mesmo no \u00e2mbito desta \n\npesquisa acad\u00eamica, n\u00e3o conv\u00e9m adotar um crit\u00e9rio r\u00edgido nesse mister, para n\u00e3o incorrer no \n\nrisco de inviabilizar a atividade exeg\u00e9tica dos operadores do direito, impossibilitando-os de \n\nacompanhar as transforma\u00e7\u00f5es da sociedade contempor\u00e2nea. \n\n\u00c9 certo que no plano legal brasileiro essas categorias n\u00e3o foram definidas, fato que \n\ntem gerado controv\u00e9rsias no meio doutrin\u00e1rio, especialmente entre os autores que pretendem \n\noferecer alguma contribui\u00e7\u00e3o para o delineamento de suas fisionomias. Ant\u00f4nio Scarance \n\nFernandes aponta tr\u00eas caminhos que devem ser seguidos pela doutrina ou pelo legislador em \n\nbusca de um conceito de crime organizado. O primeiro deles parte da concep\u00e7\u00e3o de \n\norganiza\u00e7\u00e3o criminosa para a defini\u00e7\u00e3o do que seja crime organizado, de maneira que tal seria \n\naquele praticado pelos membros de determinada organiza\u00e7\u00e3o. O segundo parte da no\u00e7\u00e3o de \n\ncrime organizado, que deve ser definido em fun\u00e7\u00e3o de seus elementos ess\u00eancias, sem \n\nespecifica\u00e7\u00e3o de tipos penais e, usualmente, com inclus\u00e3o, entre as suas caracter\u00edsticas, do \n\nfato de pertencer o agente a uma organiza\u00e7\u00e3o criminosa. Finalmente, uma terceira op\u00e7\u00e3o que \n\nse vale do rol dos crimes previstos no sistema, com acr\u00e9scimo de outros, os quais s\u00e3o \n\nconsiderados como crime organizado10.  \n\nAnalisando os tr\u00eas crit\u00e9rios oferecidos, temos que o primeiro deles apresenta-se \n\ncomo o mais coerente, pois n\u00e3o se pode conceber a id\u00e9ia de crime organizado sem a \n\nexist\u00eancia de uma entidade que se ocupe de sua pr\u00e1tica. S\u00e3o as organiza\u00e7\u00f5es criminosas que \n\nmanejam certos instrumentais para a produ\u00e7\u00e3o de um resultado: o crime organizado. Se a \n\ncriatura se revela na medida do conhecimento que se tem da intimidade do seu criador, ent\u00e3o \n\n                                                 \n8FERRO, Ana Luiza Almeida. O crime organizado e as organiza\u00e7\u00f5es criminosas: conceito, caracter\u00edsticas, \n\naspectos criminol\u00f3gicos e sugest\u00f5es pol\u00edtico-criminais. Belo Horizonte: Faculdade de Direito da Universidade \nFederal de Minais Gerais, Tese de Doutorado em Direito,  2006. \n\n9BRAZ, Graziela Palhares Torre\u00e3o. Crime organizado x direitos fundamentais. Bras\u00edlia: Bras\u00edlia Jur\u00eddica, \n1999, p.26. \n\n10FERNANDES, Ant\u00f4nio Scarance. Crime organizado e a legisla\u00e7\u00e3o brasileira. In: PENTEADO, Jacques de \nCamargo (Org.). Justi\u00e7a penal \u2013 3: cr\u00edticas e sugest\u00f5es: o crime organizado (It\u00e1lia e Brasil): a moderniza\u00e7\u00e3o \nda lei penal. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 1995, p.31-55. \n\n\n\n16 \n\n\u00e9 cr\u00edvel que todo esfor\u00e7o conceitual deve se concentrar na observa\u00e7\u00e3o do modo de ser das \n\norganiza\u00e7\u00f5es criminosas. Esta \u00e9 a proposta formulada por Luiz Fl\u00e1vio Gomes: \n\n \n[...] O crime s\u00f3 pode ser reputado organizado, obviamente, quando decorrer de uma \natividade il\u00edcita da mesma natureza. Dito de outro modo: denomina-se crime \norganizado (numa primeira aproxima\u00e7\u00e3o) o praticado por organiza\u00e7\u00e3o criminosa. A \npreocupa\u00e7\u00e3o central, portanto, deve consistir em buscar o substrato conceitual desta, \nn\u00e3o daquele, que \u00e9 fruto da atividade organizada. [...] n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil dar os \ncontornos da organiza\u00e7\u00e3o criminosa (ou associa\u00e7\u00e3o il\u00edcita organizada), porque n\u00e3o \u00e9 \nnada f\u00e1cil diagnosticar com precis\u00e3o a ess\u00eancia da sua realidade fenomenol\u00f3gica11.   \n\n   \n\nImporta, doravante, reunir estudos a respeito das caracter\u00edsticas das organiza\u00e7\u00f5es \n\ncriminosas para que se possa chegar a uma aproxima\u00e7\u00e3o conceitual de crime organizado. \n\nFrancis Rafael Beck, invocando os ensinamentos de Gomes Mont, considera que a \n\nfenomenologia dessas organiza\u00e7\u00f5es orienta-se pelos seguintes crit\u00e9rios: o car\u00e1ter permanente \n\nde suas atividades delitivas, seu car\u00e1ter lucrativo, o grau de complexidade de sua organiza\u00e7\u00e3o \n\ne a finalidade associativa de cometer delitos que afetem bens jur\u00eddicos fundamentais dos \n\nindiv\u00edduos e da coletividade, e que, a sua vez, alterem seriamente a sa\u00fade e a seguran\u00e7a \n\np\u00fablica12. \n\nMiguel Reale J\u00fanior considera fundamental para individualiza\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es \n\ncriminosas tradicionais a aten\u00e7\u00e3o para seu aspecto institucional, especialmente, seu \n\nplanejamento estrat\u00e9gico e hier\u00e1rquico, cuja organiza\u00e7\u00e3o se d\u00e1 com base em s\u00f3lida disciplina \n\nde comando, valendo-se da viol\u00eancia para impor obedi\u00eancia e servilismo, sempre sob a \n\nexig\u00eancia da lei do sil\u00eancio (a omert\u00e0) e fazendo da corrup\u00e7\u00e3o de agentes oficiais o \n\ninstrumento garantidor de impunidade e facilitador de suas a\u00e7\u00f5es delituosas13. Este mesmo \n\nautor observa que ao lado das organiza\u00e7\u00f5es criminosas tradicionais tamb\u00e9m podem ser \n\nencontradas outras que, embora n\u00e3o dirigidas especificamente para a pr\u00e1tica de crimes, \n\nutilizam-se de sua elevada capacidade organizacional, seja no plano interno ou internacional, \n\npara abusar do poder econ\u00f4mico ou pol\u00edtico, afrontando a ordem econ\u00f4mica e a administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica, visando a obten\u00e7\u00e3o de vultosos benef\u00edcios. \n\nGuaracy Mingardi acentua que as organiza\u00e7\u00f5es criminosas possuem um aspecto \n\nsemi-empresarial, com previs\u00e3o de lucro. Sua subsist\u00eancia se d\u00e1 mediante a simbiose com o \n\n                                                 \n11GOMES, Luiz Fl\u00e1vio; CERVINI, Ra\u00fal. Crime organizado: enfoque criminol\u00f3gico, jur\u00eddico (Lei 9.034/95) e \n\npol\u00edtico-criminal.   2.ed.  S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 1977. \n12BECK, Francis Rafael. Perspectivas de controle ao crime organizado e cr\u00edtica \u00e0 flexibiliza\u00e7\u00e3o das garantias. \n\nS\u00e3o Paulo: IBCCRIM, 2004. \n13REALE J\u00daNIOR, Miguel. Crime organizado e crime econ\u00f4mico. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Criminais, \n\nS\u00e3o Paulo: RT, v. 4, n. 13, jan./mar. 1996, p.184-185. \n\n\n\n17 \n\nEstado e possui uma natureza difusa, podendo se verificar em qualquer lugar. Al\u00e9m disso, \n\nessas organiza\u00e7\u00f5es atendem a demandas do mercado, especialmente em rela\u00e7\u00e3o ao que \u00e9 \n\nproibido ou almejado pelas pessoas, como o jogo, o sexo e as drogas. Adverte o referido \n\nsoci\u00f3logo que n\u00e3o se trata de um Estado paralelo, mas de um dos seus ramos, o seu lado \n\noculto. Estabelecendo um comparativo entre empresa l\u00edcita, crime comum e crime \n\norganizado, este autor identifica quatro atributos que somente estariam presentes neste \u00faltimo, \n\nquais sejam: clientelismo, lei do sil\u00eancio, monop\u00f3lio pela viol\u00eancia e controle territorial14. \n\nWinfried Hassemer prop\u00f5e a fixa\u00e7\u00e3o de um n\u00facleo preciso, um elemento essencial \n\nque permita identificar, com seguran\u00e7a, o que viria a ser crime organizado. Tal fator distintivo \n\nestaria presente no potencial de abalar as estruturas do Estado por meio da corrup\u00e7\u00e3o: \u201c[...] \n\ntenho a impress\u00e3o que \u00e9 precisamente esta corrup\u00e7\u00e3o da persecu\u00e7\u00e3o penal estatal por meios \n\ncriminosos, a exemplo de pr\u00e1ticas mafiosas, que de uma forma in\u00e9dita nos sobressalta \n\nprofundamente\u201d15. Para o citado autor, o emprego da express\u00e3o criminalidade organizada se \n\njustifica: \u201c[...] somente quando o bra\u00e7o com o qual pretendemos combater toda e qualquer \n\nforma de criminalidade seja tolhido ou paralisado: quando Legislativo, Executivo ou \n\nJudici\u00e1rio se tornem extorqu\u00edveis ou venais\u201d16. \n\nAlberto Silva Franco aponta como caracter\u00edsticas do crime organizado o car\u00e1ter \n\ntransnacional; o amplo poder proveniente do seu grau de organiza\u00e7\u00e3o, o qual lhe permite \n\naproveitar as fraquezas pertinentes ao sistema penal; a capacidade de promover danos de alto \n\nvulto; a capacidade de se expandir, por meio de diferentes condutas infracionais, atingindo ou \n\nn\u00e3o v\u00edtimas difusas; o uso de instrumentos modernos de tecnologia; o esquema de conex\u00f5es \n\ncom outros grupos criminosos e com os setores da vida social, econ\u00f4mica e pol\u00edtica do local \n\nonde se desenvolvem a produ\u00e7\u00e3o de atos violentos; o poder de corrup\u00e7\u00e3o dificilmente \n\npercept\u00edvel e a capacidade de paralisar e fragilizar os poderes do Estado17. \n\nRa\u00fal Cervini acentua que o crime organizado afigura-se como um sistema \n\necon\u00f4mico clandestino, cujo produto bruto, em determinadas atividades, tal como no \n\nnarcotr\u00e1fico, suplanta o PIB de v\u00e1rios pa\u00edses. Observa que a instala\u00e7\u00e3o e a expans\u00e3o de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o criminosa dependem da constru\u00e7\u00e3o de uma rede de suborno, corrup\u00e7\u00e3o e \n\n                                                 \n14MINGARDI, Guaracy. O estado e o crime organizado. S\u00e3o Paulo: IBCCRIM, 1998, p.81-90. \n15 HASSEMER, Winfried. Seguran\u00e7a p\u00fablica no Estado de Direito: perspectivas de uma moderna pol\u00edtica \n\ncriminal. Tradu\u00e7\u00e3o de Carlos Eduardo Vasconcelos. Elaborado por Cezar Roberto Bitencourt. In: Tr\u00eas temas \nde direito penal. Porto Alegre: AMP/Escola Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico, 1993, p. 67. \n\n16Idem, p.66. \n17FRANCO, Alberto Silva. Um dif\u00edcil processo de tipifica\u00e7\u00e3o. Boletim do Instituto Brasileiro de Ci\u00eancias \n\nCriminais, n. 21, 1994, p.5. \n\n\n\n18 \n\nviol\u00eancia, que atinge toda a sociedade, bem como o aparato estatal, principalmente as \n\nag\u00eancias de controle e repress\u00e3o. O poderio econ\u00f4mico dessas organiza\u00e7\u00f5es il\u00edcitas tende a \n\ncriar \u201cterrit\u00f3rios livres\u201d, como no caso da selva colombiana e da periferia carioca, onde o que \n\nest\u00e1 em jogo \u00e9 a pr\u00f3pria ess\u00eancia do Estado, sua territorialidade, sua soberania, na medida em \n\nque questiona a pr\u00f3pria autoridade, hegemonia e legitimidade estatal. \n\nOutra natureza pr\u00f3pria das organiza\u00e7\u00f5es criminosas, segundo ainda as notas de Ra\u00fal \n\nCervini, revela-se na impunidade de seus membros, que escapam do alcance do Direito Penal, \n\npor se valerem, em suas transa\u00e7\u00f5es, do conhecimento de profissionais especializados, aliados \n\nao uso de modernos meios tecnol\u00f3gicos. Trata-se da cultura de supress\u00e3o de provas, que \n\nfunciona como um escudo contra a a\u00e7\u00e3o do aparelho repressivo estatal. A organiza\u00e7\u00e3o interna \n\ndessas organiza\u00e7\u00f5es funciona mediante um mecanismo de coordena\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias, que se traduz numa unidade de decis\u00e3o operativa do grupo. Al\u00e9m disso, elas \n\noperam em perspectivas globais, vinculando atividades ilegais \u00e0s legais, buscando a melhor \n\nmaneira de obter benef\u00edcios ao operar na zona cinzenta da economia. \n\nPor fim, observa o referido jurista uruguaio, as organiza\u00e7\u00f5es criminosas vislumbram \n\natua\u00e7\u00e3o transnacional, aproveitando-se do princ\u00edpio da territorialidade do Direito Penal e, \n\nnesse mesmo contexto de impunidade, neutralizam o aparato repressivo estatal, normalmente \n\npor meio de corrup\u00e7\u00e3o18. \n\nOs aportes fornecidos pela doutrina permitem estabelecer alguns par\u00e2metros capazes \n\nde identificar com certa precis\u00e3o uma organiza\u00e7\u00e3o criminosa, a qual se apresenta como \n\nassocia\u00e7\u00e3o de pessoas que se dedica a oferecer \u00e0 sociedade produtos ou servi\u00e7os proibidos, \n\nmoralmente repelidos ou escassos, visando a obten\u00e7\u00e3o de lucro e o ac\u00famulo de riqueza e \n\npoder, edificando gradativamente um ambiente de impunidade provocada pela cultura de \n\nsupress\u00e3o de provas e pela corrup\u00e7\u00e3o dos agentes do poder p\u00fablico. No aspecto interno elas se \n\nnotabilizam por uma estrutura hierarquizada, cujos integrantes vinculam-se ao comando da \n\norganiza\u00e7\u00e3o em variados n\u00edveis, com um not\u00e1vel \u00edndice de solidariedade pelo medo e, no \n\n\u00e2mbito externo, mediante a pr\u00e1tica de atos violentos, os quais assumem natureza de \n\nintimida\u00e7\u00e3o, visando a redu\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos que se interp\u00f5em aos seus objetivos. \n\nEvidentemente, as estruturas de uma organiza\u00e7\u00e3o criminosa e o seu funcionamento \n\nrevelam uma consider\u00e1vel sofistica\u00e7\u00e3o bastante peculiar, aliado a uma tend\u00eancia de \n\nultrapassar as fronteiras nacionais, fatores que o faz diferente de um outro fen\u00f4meno \n\n                                                 \n18CERVINI, Ra\u00fal; GOMES, Luiz Fl\u00e1vio. Crime organizado: enfoques criminol\u00f3gico, jur\u00eddico (Lei n\u00ba 9.034/95) \n\ne pol\u00edtico-criminal. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais,1995, p.194-230.   \n\n\n\n19 \n\ngeralmente identificado como quadrilha ou bando. Conclui-se, pois, com as precisas \n\nobserva\u00e7\u00f5es de Abel Fernandes Gomes: \n\n \n[...] h\u00e1 que se comungar da id\u00e9ia de que o crime organizado, como fen\u00f4meno real, \u00e9 \nproduto da exist\u00eancia e da atividade de uma organiza\u00e7\u00e3o criminosa, que passa a ser o \nente que lhe d\u00e1 vida e movimento, e sobre o qual se ap\u00f3ia funcionalmente, jamais se \nconfundindo com as meras quadrilhas constitu\u00eddas para a pr\u00e1tica de crimes, cujo \npotencial ofensivo \u00e0 sociedade distingue-se, desde logo, pelo grau inferior que lhes \u00e9 \ninerente19. \n\n \n\n1.3 A CONVEN\u00c7\u00c3O DA ONU CONTRA O CRIME ORGANIZADO \n\nTRANSNACIONAL \n\n \n\nA Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) preocupada com o crescimento do crime \n\norganizado transnacional e reconhecendo que a resposta a esse fen\u00f4meno somente pode ser \n\ndada efetivamente por meio da coopera\u00e7\u00e3o internacional, em 1997, deu importante passo em \n\nbusca de mecanismos para enfrentamento do problema, criando o Centro Internacional para a \n\nPreven\u00e7\u00e3o do Crime (CICP) como parte do Escrit\u00f3rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas contra Drogas e \n\nCrimes. No ano seguinte, em 1998, precisamente em 9 de dezembro, a Assembl\u00e9ia Geral das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas ordenou a cria\u00e7\u00e3o de um comit\u00ea de trabalho com finalidade espec\u00edfica de \n\nelaborar uma conven\u00e7\u00e3o internacional sobre o combate ao crime organizado transnacional, \n\ncujos trabalhos deveriam ser intensificados para que pudessem ser conclu\u00eddos no ano de 2000. \n\nEm dezembro de 1999, realizou-se em Palermo, It\u00e1lia, uma confer\u00eancia pol\u00edtica de \n\nalto n\u00edvel destinada \u00e0 assinatura do texto da conven\u00e7\u00e3o elaborado pelo comit\u00ea, com a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o de Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas contra o Crime Organizado Transnacional. \n\nNessa ocasi\u00e3o, 124 pa\u00edses das Na\u00e7\u00f5es Unidas subscreveram o documento, durante os tr\u00eas dias \n\nem que permaneceu aberta a Conven\u00e7\u00e3o de Palermo. Posteriormente, em 15 de novembro de \n\n2000, durante a Assembl\u00e9ia Geral do Mil\u00eanio, a Conven\u00e7\u00e3o foi adotada pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas, \n\natrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 55/25. No Brasil, a referida Conven\u00e7\u00e3o foi aprovada no Congresso \n\nNacional, por meio do Decreto Legislativo n\u00ba 231, de 29 de maio de 2003, sendo promulgada \n\npelo Decreto n\u00ba 5.015, de 12 de mar\u00e7o de 2004. \n\nA Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas contra o Crime Organizado Transnacional \n\nformulou alguns conceitos sobre esse tipo de crime, objetivando preencher as brechas \n\n                                                 \n19GOMES, Abel Fernandes et al. Crime organizado e suas conex\u00f5es com o poder p\u00fablico: coment\u00e1rios a Lei \n\nn\u00ba 9.034/95: considera\u00e7\u00f5es cr\u00edticas. Rio de Janeiro: Impetus, 2000, p.6. \n\n \n\n\n\n20 \n\nexistentes no sistema repressivo e das quais os agentes dessas organiza\u00e7\u00f5es costumam se \n\nbeneficiar para alcan\u00e7arem impunidade. Merece destaque neste trabalho a defini\u00e7\u00e3o adotada \n\npara \u201cGrupo Criminoso Organizado\u201d, que acentuou seu car\u00e1ter de estrutura associativa \n\ndestinada ao cometimento de infra\u00e7\u00f5es graves tendo por escopo a obten\u00e7\u00e3o de lucro: \n\n \nGrupo estruturado de tr\u00eas ou mais pessoas, existentes h\u00e1 algum tempo e atuando \nconcertadamente com o prop\u00f3sito de cometer uma ou mais infra\u00e7\u00f5es graves ou \nenunciadas na presente Conven\u00e7\u00e3o, com a inten\u00e7\u00e3o de obter, direta ou \nindiretamente, um benef\u00edcio econ\u00f4mico ou outro benef\u00edcio material20. \n\n  \n \n\nEduardo Ara\u00fajo da Silva considera que nessa defini\u00e7\u00e3o a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas adotou tr\u00eas requisitos comuns para construir um conceito normativo ou jur\u00eddico-penal \n\ndo fen\u00f4meno em estudo: \u201cestrutural (n\u00famero m\u00ednimo de pessoas integrantes), final\u00edstico (rol \n\nde crimes a ser considerados como de criminalidade organizada) e temporal (perman\u00eancia e \n\nreitera\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo associativo)\u201d 21 . Observou, ainda, o referido pesquisador que ao \n\nacrescentar a finalidade econ\u00f4mica, a Conven\u00e7\u00e3o objetivou diferenciar no terreno jur\u00eddico-\n\npenal os conceitos de organiza\u00e7\u00e3o criminosa e terrorismo, j\u00e1 que neste \u00faltimo predomina o \n\nconte\u00fado ideol\u00f3gico22. \n\nO pa\u00eds que adere \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o compromete-se a criminalizar a lavagem de dinheiro, \n\nal\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de um sistema de controle de institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias ou outras similares que \n\nsejam suscet\u00edveis a esse tipo de criminalidade. Al\u00e9m disso, como forma de conter a corrup\u00e7\u00e3o, \n\nsugere-se aos estados-membros medidas que agravem as san\u00e7\u00f5es contra esse tipo de crime, \n\nespecialmente penas pecuni\u00e1rias. \n\nA referida conven\u00e7\u00e3o ocupou-se de mecanismos para o confisco, a apreens\u00e3o e a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o de bens e ativos financeiros que sejam produtos de atividades criminosas, \n\nextensivamente aos equipamentos usados nessas atividades. Paralelamente ao tratamento \n\ndessa tem\u00e1tica tamb\u00e9m foram previstas algumas disposi\u00e7\u00f5es especiais acerca da coopera\u00e7\u00e3o \n\ninternacional nessa seara. \n\nA Conven\u00e7\u00e3o de Palermo sugere, ainda, medidas que possam facilitar a extradi\u00e7\u00e3o \n\nde criminosos e a transfer\u00eancia de presos, sem viola\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o interna dos estados-\n\nmembros envolvidos. Al\u00e9m disso, trata de investiga\u00e7\u00f5es conjuntas e de t\u00e9cnicas especiais de \n\n                                                 \n20UNITED NATIONS. Office on Drugs and Crime. Crime Programme. General Assembly. Resolution n. 55/25. \n\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.unodc.org/brazil/en/convencoes.html>. Acesso em 5 mar. 2007. \n21SILVA, Eduardo Ara\u00fajo da. Crime organizado: procedimento probat\u00f3rio. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003, p.34-35. \n22Idem, p.35 \n\n\n\n21 \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, como a de entrega controlada, vigil\u00e2ncia eletr\u00f4nica e opera\u00e7\u00f5es sigilosas, bem \n\ncomo da prote\u00e7\u00e3o f\u00edsica de testemunhas, com preserva\u00e7\u00e3o de suas identidades atrav\u00e9s da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas modernas de colheita de prova oral, como as videoconfer\u00eancias. \n\n \n\n1.4  PRODU\u00c7\u00c3O DE PROVAS \n\n \n\nA prova de um fato ou fen\u00f4meno n\u00e3o constitui preocupa\u00e7\u00e3o exclusiva do Direito, \n\npois essa problem\u00e1tica se faz presente em qualquer investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Do mesmo modo, \n\nem qualquer campo do conhecimento, a idoneidade de uma prova est\u00e1 diretamente \n\nrelacionada aos crit\u00e9rios adotados para sua reprodu\u00e7\u00e3o. No campo do Direito Penal, embasado \n\nno conceito de tipicidade, que segundo Miguel Reale Junior \u00e9 a \u201ccongru\u00eancia entre a a\u00e7\u00e3o \n\nconcreta e o paradigma legal ou a configura\u00e7\u00e3o t\u00edpica do injusto\u201d23, a rigorosa observ\u00e2ncia \n\ndos crit\u00e9rios legais previamente estabelecidos torna-se condi\u00e7\u00e3o de validade das provas em \n\nju\u00edzo, posto que as obtidas por meios il\u00edcitos n\u00e3o s\u00e3o admiss\u00edveis no processo, consoante \n\ndisp\u00f5e o artigo 5\u00ba, inciso LVI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\nEmbora reconhecendo a inexist\u00eancia de unanimidade na doutrina quanto aos \n\nmomentos que comp\u00f5em a atividade probat\u00f3ria, Eduardo Ara\u00fajo da Silva identifica cinco \n\nfases assim distribu\u00eddas: \n\n \n(1) a obten\u00e7\u00e3o da prova, consistente na busca dos elementos de prova que ser\u00e3o \nexpostos em ju\u00edzo atrav\u00e9s dos meios de provas; (2) a proposi\u00e7\u00e3o da prova, que se \nresume na indica\u00e7\u00e3o ao juiz dos meios de prova pelas partes; (3) a admiss\u00e3o da \nprova, atrav\u00e9s da qual o juiz aceita ou n\u00e3o os meios de provas propostos; (4) a \nprodu\u00e7\u00e3o da prova, por meio da qual o objeto da prova \u00e9 introduzido no processo; e \n(5) a valora\u00e7\u00e3o da prova, por interm\u00e9dio da qual o juiz aprecia os meios de prova \nconstantes do processo24. \n\n   \n\nOutros autores nacionais, dentre eles Jos\u00e9 Frederico Marques25 e Moacyr Amaral \n\nSantos26, contentam-se com apenas tr\u00eas fases: proposi\u00e7\u00e3o, admiss\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o da prova. No \n\nmomento da propositura, as partes especificam os meios de prova de que pretendem se utilizar \n\npara contribuir na forma\u00e7\u00e3o da convic\u00e7\u00e3o do juiz. Na seq\u00fc\u00eancia, o juiz disp\u00f5e sobre os meios \n\n                                                 \n23 REALE J\u00daNIOR, Miguel. Parte geral do C\u00f3digo Penal: nova interpreta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Revista dos \n\nTribunais, 1988, p.21 \n24SILVA, Eduardo Ara\u00fajo da. Op.cit., p.63 \n25MARQUES, Jos\u00e9 Frederico. Manual de direito processual civil, Campinas: Bookseller, 1997, v.2,  p.212. \n \n\n26SANTOS, Moacyr Amaral. Primeiras linhas de direito processual civil, 13.ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1987, v.2, \np.275. \n\n\n\n22 \n\nde prova que entende devam ser utilizados para que seu convencimento possa se formar e, \n\nfinalmente, passa-se \u00e0 fase de produ\u00e7\u00e3o dessas provas, ou seja, coligindo aos autos as provas \n\nrequeridas e deferidas27. A valora\u00e7\u00e3o das provas produzidas integra o momento em que o juiz \n\nresolve a lide assentando motivadamente sua convic\u00e7\u00e3o pela livre aprecia\u00e7\u00e3o do universo \n\nprobat\u00f3rio, tendo em vista a ado\u00e7\u00e3o entre n\u00f3s do sistema da persuas\u00e3o racional, mediante o \n\nqual, embora gozando de liberdade para aprecia\u00e7\u00e3o das provas, o juiz deve observar crit\u00e9rios \n\nracionais e express\u00e1-los em sua decis\u00e3o. \n\nPonto crucial na resposta estatal \u00e0s a\u00e7\u00f5es praticadas por organiza\u00e7\u00f5es criminosas \u00e9 a \n\nnecessidade de responsabiliza\u00e7\u00e3o penal de seus agentes. Fundamentalmente esse processo de \n\npenaliza\u00e7\u00e3o no plano de um Estado Democr\u00e1tico de Direito decorre de uma segura produ\u00e7\u00e3o \n\nprobat\u00f3ria sob o crivo do contradit\u00f3rio, tarefa dif\u00edcil nesse campo, n\u00e3o s\u00f3 em fun\u00e7\u00e3o da \n\nsofistica\u00e7\u00e3o das atividades, mas tamb\u00e9m em face de outros mecanismos inerentes a essas \n\norganiza\u00e7\u00f5es, como a solidariedade pelo medo e a cultura de supress\u00e3o de provas. Da\u00ed o \n\nsurgimento de meios operacionais diferenciados para a obten\u00e7\u00e3o de provas dessa realidade \n\nfenom\u00eanica.  \n\n \n\n1.5  OBTEN\u00c7\u00c3O DA PROVA PARA APURA\u00c7\u00c3O DO CRIME ORGANIZADO \n\n \n\nO modo como atuam as organiza\u00e7\u00f5es criminosas transnacional tem deflagrado o \n\nsurgimento de novos mecanismos de controle estatal, os quais podem ser notados n\u00e3o s\u00f3 pela \n\ntend\u00eancia de criminaliza\u00e7\u00e3o de novas condutas e comina\u00e7\u00e3o de penas mais graves, mas \n\ntamb\u00e9m pela amplia\u00e7\u00e3o dos meios de investiga\u00e7\u00e3o a fim de viabilizar a produ\u00e7\u00e3o de provas no \n\nprocesso penal, tudo visando romper o cerco criado pela cultura de supress\u00e3o de provas dessas \n\norganiza\u00e7\u00f5es il\u00edcitas. Eduardo Ara\u00fajo da Silva coloca o problema no seguinte plano: \n\n \nCom a expans\u00e3o desse fen\u00f4meno nas \u00faltimas d\u00e9cadas e em raz\u00e3o de suas \ncaracter\u00edsticas peculiares e complexas, que dificultam sua apura\u00e7\u00e3o pelos m\u00e9todos \nde colheita da prova, emergiu na doutrina processual internacional a id\u00e9ia de que \u00e9 \nnecess\u00e1rio dotar o Estado de instrumentos processuais mais eficientes para a \nobten\u00e7\u00e3o da prova, al\u00e9m de estrat\u00e9gias diferenciadas para a sua produ\u00e7\u00e3o e \nvalora\u00e7\u00e3o em ju\u00edzo28. \n\n  \n\n                                                 \n \n27C\u00c2MARA, Alexandre Freitas. Li\u00e7\u00f5es de direito processual civil. Rio de Janeiro: Lumen Juris, 2001,  v.1, \n\np.353-354. \n28SILVA, Eduardo Ara\u00fajo da. Op.cit., p.17 \n\n\n\n23 \n\nImporta observar que esses novos mecanismos de produ\u00e7\u00e3o de prova vieram \n\npreencher uma lacuna na legisla\u00e7\u00e3o processual penal, desde o momento em que se constatou a \n\ninefici\u00eancia dos meios tradicionalmente utilizados, os quais n\u00e3o respondiam como esperado \n\naos influxos desse novo fen\u00f4meno criminol\u00f3gico. H\u00e1 de se considerar, entretanto, que esses \n\nnovos meios operacionais ingressaram no ordenamento jur\u00eddico com uma elevada \n\npotencialidade restritiva de direitos fundamentais, merecendo do aplicador do direito todo \n\ncuidado em sua utiliza\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c9 sob essa \u00f3tica que este trabalho passa a analisar os seguintes institutos: dela\u00e7\u00e3o \n\npremiada, tamb\u00e9m tratada como colabora\u00e7\u00e3o processual, infiltra\u00e7\u00e3o de agentes em \n\norganiza\u00e7\u00f5es criminosas e a a\u00e7\u00e3o controlada, intercepta\u00e7\u00e3o das comunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas e, \n\npor fim, a quebra de sigilos fiscal, banc\u00e1rio e financeiro. \n\n \n\n1.5.1  Dela\u00e7\u00e3o Premiada \n\n \n\nConsiste numa t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de prova baseada no est\u00edmulo \n\nconcedido a um agente para revelar a participa\u00e7\u00e3o de outrem na mesma atividade criminosa. \n\nN\u00e3o basta a atribui\u00e7\u00e3o de uma determinada conduta delituosa a outrem; \u00e9 necess\u00e1rio que o \n\ndelator tamb\u00e9m confesse sua participa\u00e7\u00e3o no crime. Gabriel C. Zacarias de Inellas observa \n\nque: \n\n \nS\u00f3 se pode falar em dela\u00e7\u00e3o quando o r\u00e9u tamb\u00e9m confessa, porque, se negar a \nautoria, atribuindo-a a outrem, estar\u00e1 escusando-se da pr\u00e1tica criminosa, em \nverdadeiro ato de defesa e, portanto, o valor da assertiva, como prova, ser\u00e1 \nnenhuma. Dessarte, o elemento subjetivo essencial na dela\u00e7\u00e3o, para sua \ncredibilidade como prova, \u00e9 a confiss\u00e3o do delator. 29 \n\n  \n\nNa doutrina e na pr\u00e1tica judicial esse recurso utilizado para apura\u00e7\u00e3o de crimes \n\ntamb\u00e9m \u00e9 denominado \u201cimputa\u00e7\u00e3o de co-r\u00e9u\u201d, \u201cchamamento de co-r\u00e9u\u201d, \u201cchamamento de \n\nc\u00famplice\u201d, \u201cpentitismo\u201d (relativo a pentito, \u201carrependido\u201d), \u201ccrown witness\u201d (testemunho da \n\ncoroa) ou, ainda, colabora\u00e7\u00e3o processual.  Alguns autores, como Eduardo Ara\u00fajo da Silva30 e \n\nFrederico Valdez Pereira 31  ressaltam a distin\u00e7\u00e3o entre colabora\u00e7\u00e3o processual e dela\u00e7\u00e3o \n\npremiada, embora reconhecendo que o uso deste \u00faltimo termo encontra-se popularizado no \n\n                                                 \n29INELLAS, Gabriel C. Zacarias de. Da prova em mat\u00e9ria criminal, S\u00e3o Paulo: 2000. p. 93. Apud GUIDI, Jos\u00e9 \n\nAlexandre Marson. Dela\u00e7\u00e3o premiada no combate ao crime organizado. Franca: Lemos &amp; Cruz, 2006, p.98. \n30SILVA, Eduardo Ara\u00fajo da. Op.cit., p.77 \n31PEREIRA, Frederico Valdez et al. Nova lei antidrogas: teoria, cr\u00edtica e coment\u00e1rios \u00e0 lei n\u00ba 11.343/06. \n\nNiter\u00f3i: Impetus, 2006, p.124-126. \n\n\n\n24 \n\nBrasil. Para esses autores, a colabora\u00e7\u00e3o processual \u00e9 mais ampla do que a dela\u00e7\u00e3o premiada, \n\nque teria um car\u00e1ter restrito enquanto instituto de direito material, de iniciativa exclusiva do \n\njuiz, com reflexos penais consistentes na diminui\u00e7\u00e3o da pena ou concess\u00e3o do perd\u00e3o judicial. \n\nA colabora\u00e7\u00e3o se definiria como processual \u201cem rela\u00e7\u00e3o ao seu escopo, que \u00e9 o de fornecer \n\numa contribui\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria ao esclarecimento dos fatos criminosos e/ou \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o ou \n\ncaptura de seus autores\u201d32. \n\nCogita-se que a origem remota desse meio de prova est\u00e1 no sistema inquisitorial, \n\ncomo prova indici\u00e1ria, sendo que seu processo de valora\u00e7\u00e3o, na Idade M\u00e9dia, era mais \n\nprestigiado quando a dela\u00e7\u00e3o era feita sob tortura. Conjecturava-se, como aponta Jos\u00e9 \n\nAlexandre Marson Guidi, que \u201caquele que confessasse espontaneamente estava inclinado a \n\nmentir em preju\u00edzo de outrem, [...] era mais f\u00e1cil vir da boca do co-r\u00e9u a mentira do que a \n\nverdade\u201d33. Entretanto, a dela\u00e7\u00e3o premiada, a despeito de sua origem no sistema inquisitorial, \n\nn\u00e3o pode ser considerado um instrumento esp\u00fario de que se vale a legisla\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia \n\npara fazer face \u00e0 \u201cnova criminalidade\u201d ou criminalidade \u201cmoderna\u201d, para adotar uma dic\u00e7\u00e3o \n\nde Winfried Hassemer, como observou percucientemente Ennio Amodio, citado por Frederico \n\nValdez Pereira: \n\n \nQuem pensa que a figura do pentito seja um fruto apodrecido na nossa legisla\u00e7\u00e3o de \nemerg\u00eancia, lan\u00e7ado no abismo de uma l\u00f3gica inquisitorial que incita fazer uso de \nm\u00e9todos probat\u00f3rios esp\u00farios para combater o crime organizado, pode encontrar na \nexperi\u00eancia do processo anglo-americano o testemunho de uma fisiol\u00f3gica \ncompatibilidade dos considerados colaboradores da justi\u00e7a com o rito garantista, no \nqual se inspira o modelo acusat\u00f3rio. T\u00e3o comum e arraigado em uma gama de \nnormas e praxes \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o do testemunho do co-imputado na commum law, que \ninduziu os estudiosos a afirmarem j\u00e1 no s\u00e9culo XVIII que esse havia se tornado um \n\u2018regular system of jurisprudence\u2019, e a insistir modernamente que se consolidou \ncomo \u2018a part of our constitucional fabric\u201934.  \n\n \n\n\u00c9 fato que a incorpora\u00e7\u00e3o da dela\u00e7\u00e3o premiada ao direito positivo e a sua ado\u00e7\u00e3o \n\njurisprudencial passou a ser uma realidade em diversos pa\u00edses. Na Inglaterra, relata Ennio \n\nAmodio, a figura do colaborador passou a ser tratada com base em uma decis\u00e3o proferida no \n\ncaso Rudd (1775), onde o juiz admitiu o testemunho do acusado (crown witness) contra os \n\nc\u00famplices em troca de sua impunidade. Outras decis\u00f5es sucederam-se nessa mesma linha \n\ninterpretativa, desde o caso Blunt (1964), no campo dos delitos contra a personalidade do \n\n                                                 \n32 RIVA, Carlos Ruga. Il Premio per la Collaborazione Processuale. Mil\u00e3o: Dott A. Giuffr\u00e8, 2002. Apud \n\nPEREIRA, Frederico Valdez et al. Op.cit., p.124 \n33GUIDI, Jos\u00e9 Alexandre Marson. Op.cit., p.101.  \n34AMODIO, Ennio. I Pentiti nella Common Law. In: Revista Italiana di Diritto e Procedure Penale, Mil\u00e3o: \n\nGiufr\u00e8, 2004, v. 29, p. 991-1004. Apud PEREIRA, Frederico Valdez et al. Op.cit., p.119. \n\n\n\n25 \n\nEstado, na luta contra o terrorismo norte-irland\u00eas (1982), na seara da criminalidade \n\necon\u00f4mica (1972), at\u00e9 a criminalidade organizada, no caso Smith (1982)35.  \n\nNo direito italiano sua ado\u00e7\u00e3o tornou-se emblem\u00e1tica nos anos 80, durante o que se \n\ndenominou operazione mani pulite (opera\u00e7\u00e3o m\u00e3os limpas), quando centenas de mafiosos \n\n\u201carrependidos\u201d passaram a fornecer \u00e0s autoridades p\u00fablicas relevantes informa\u00e7\u00f5es que \n\npermitiram uma vis\u00e3o concreta acerca da capacidade operativa das M\u00e1fias, em troca de \n\nbenef\u00edcios como a n\u00e3o-punibilidade, concess\u00e3o de atenuantes ou suspens\u00e3o condicional da \n\npena, desde que as declara\u00e7\u00f5es n\u00e3o fossem mendazes ou reticentes. Silvio D\u2019Amico pontua \n\nque o sucesso do instituto ensejou, at\u00e9 mesmo, uma infla\u00e7\u00e3o de \u201carrependidos\u201d buscando os \n\nbenef\u00edcios legais, gerando o perigo de sua concess\u00e3o a indiv\u00edduos que n\u00e3o gozavam do papel \n\napregoado perante as organiza\u00e7\u00f5es criminosas36. \n\nAda Pelegrini Grinover37, analisando a legisla\u00e7\u00e3o italiana que reprime os crimes \n\npraticados para fins de terrorismo ou de subvers\u00e3o do ordenamento jur\u00eddico, aponta a \n\nnecessidade de estabelecer diferen\u00e7as entre as figuras do \u201carrependido\u201d, do \u201cdissociado\u201d e do \n\n\u201ccolaborador\u201d. Diz a eminente jurista que a primeira denomina\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0quele que, antes \n\nda senten\u00e7a condenat\u00f3ria, dissolve ou determina a dissolu\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o criminosa; \n\nretira-se da organiza\u00e7\u00e3o, se entrega sem opor resist\u00eancia ou abandona as armas, fornecendo, \n\nem qualquer caso, todas as informa\u00e7\u00f5es sobre a estrutura e organiza\u00e7\u00e3o da societas sceleris; \n\nimpede a execu\u00e7\u00e3o dos crimes para os quais a organiza\u00e7\u00e3o se formou. \n\nO \u201cdissociado\u201d \u00e9 aquele que, antes da senten\u00e7a condenat\u00f3ria, se empenha com \n\nefic\u00e1cia para elidir ou diminuir as conseq\u00fc\u00eancias danosas ou perigosas do crime ou para \n\nimpedir a pr\u00e1tica de crimes conexos e confessa todos os crimes cometidos. E, finalmente, o \n\n\u201ccolaborador\u201d, que se trata do concorrente que, antes da senten\u00e7a condenat\u00f3ria, al\u00e9m dos \n\ncomportamentos anteriores, ajuda as autoridades policiais e judici\u00e1rias na colheita de provas \n\ndecisivas para a individualiza\u00e7\u00e3o e captura de um ou mais autores dos crimes ou fornece \n\nelementos de prova relevantes para a exata reconstitui\u00e7\u00e3o dos atos e a descoberta dos autores. \n\nNos Estados Unidos, a dela\u00e7\u00e3o premiada geralmente se verifica em sede do instituto \n\ndenominado plea bargaining, no qual o colaborador pode alcan\u00e7ar benef\u00edcios atrav\u00e9s do \n\n                                                 \n35SILVA, Eduardo Ara\u00fajo da. Op.cit., p.78.  \n36D\u2019AMICO, Silvio.  Il Collaboratore della Giustizia. Roma: Laurus Robuffo, 1995. Apud SILVA, Eduardo \n\nAra\u00fajo da. Op.cit.,  p.79. \n37GRINOVER, Ada Pellegrini. O crime organizado no sistema italiano. In: PENTEADO, J. de C. (Coord.) \n\nJusti\u00e7a penal: cr\u00edticas e sugest\u00f5es, o crime organizado (It\u00e1lia e Brasil): a moderniza\u00e7\u00e3o da lei penal. S\u00e3o \nPaulo: Revista dos Tribunais, 1995b, v.3. Apud GUIDI, Jos\u00e9 Alexandre Marson. Dela\u00e7\u00e3o premiada no \ncombate ao crime organizado. Franca: Lemos &amp; Souza, 2006, p.103. \n\n\n\n26 \n\noferecimento de informa\u00e7\u00f5es que possam desvelar a participa\u00e7\u00e3o de outros agentes na \n\nempreitada criminosa, ao mesmo tempo em que assume sua participa\u00e7\u00e3o no evento e aceita a \n\npena negociada com o Minist\u00e9rio P\u00fablico. Frederico Valdez Pereira observa que: \n\n \n[...] RUGA RIVA inicia o exame da aplica\u00e7\u00e3o do instituto da colabora\u00e7\u00e3o processual \nnos pa\u00edses da common law salientando que se trata de benef\u00edcios mais ou menos \namplos, oriundos de acordo entre a acusa\u00e7\u00e3o e a defesa, sem que de regra haja \nconsistente espa\u00e7o de decis\u00e3o ao juiz, sendo premissa l\u00f3gica dessa decis\u00e3o pol\u00edtico-\ncriminal a exist\u00eancia do princ\u00edpio da discricionariedade no exerc\u00edcio da a\u00e7\u00e3o penal38. \n\n \n\n Em verdade, no modelo anglo-sax\u00e3o essa pr\u00e1tica \u00e9 usual, encontrando aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ns\u00f3 como meio de preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o do crime organizado, mas tamb\u00e9m em delitos de \n\noutra natureza. Eduardo Ara\u00fajo da Silva, invocando as observa\u00e7\u00f5es de Jean Ziegler, registra \n\nque: \n\n \nEssa sistem\u00e1tica \u00e9 resultante da tradi\u00e7\u00e3o calvinista, na qual confessar publicamente a \nculpa, praticar um ato de contri\u00e7\u00e3o revelam uma atitude crist\u00e3 que deve ser \nvalorizada pelo direito. Em tempos remotos, antes do in\u00edcio do julgamento, o juiz \nindagava o acusado quanto a sua pretens\u00e3o de declarar-se publicamente culpado, \npedir perd\u00e3o e aceitar livremente a puni\u00e7\u00e3o de seu crime. Atualmente, a admiss\u00e3o de \nculpa n\u00e3o se destina \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o da moral p\u00fablica, podendo resultar em eficaz \nestrat\u00e9gia do Minist\u00e9rio P\u00fablico para obter a condena\u00e7\u00e3o dos chefes do crime \norganizado. Aceitando a proposta do procurador para \u2018testemunhar\u2019 em favor da \nacusa\u00e7\u00e3o, o colaborador \u00e9 inclu\u00eddo num witness profession program, no qual poder\u00e1 \nusufruir de uma nova identidade, alojamento, dinheiro e outra profiss\u00e3o39. \n\n \n\nNo ano de 1988, no direito penal espanhol, a previs\u00e3o de concess\u00e3o de benef\u00edcio \n\npela colabora\u00e7\u00e3o processual foi estabelecida com exclusividade em rela\u00e7\u00e3o aos crimes de \n\nterrorismo, sendo estendido ao tr\u00e1fico il\u00edcito de entorpecentes em 1995, com possibilidade de \n\nredu\u00e7\u00e3o da pena de um ou dois graus. Exige a legisla\u00e7\u00e3o que o sujeito abandone \n\nvoluntariamente as atividades delituosas e se apresente \u00e0s autoridades confessando os fatos \n\nem que tenha participado, quando se tratar de delito de terrorismo, pois na hip\u00f3tese de \n\nnarcotr\u00e1fico uma lei de 2003 retirou a necessidade dessa confiss\u00e3o.  \n\nExige-se, ainda, que o agente colabore ativamente para alcan\u00e7ar pelo menos um dos \n\nseguintes fins: impedir o prosseguimento da atividade delitiva; fornecer provas que levem \u00e0 \n\nidentifica\u00e7\u00e3o ou captura de outros respons\u00e1veis; ou impedir o prosseguimento das \n\norganiza\u00e7\u00f5es a que haja pertencido ou que tenha colaborado. Critica-se a legisla\u00e7\u00e3o hisp\u00e2nica \n\npela discricionariedade na concess\u00e3o da atenuante, bem como pelo fato de a decis\u00e3o que \n\n                                                 \n38PEREIRA, Frederico Valdez et al. Op.cit., p.121. \n39SILVA, Eduardo Ara\u00fajo da. Op.cit., p.78. \n\n\n\n27 \n\naprecia a mat\u00e9ria emergir de \u00f3rg\u00e3o judicial e fase processual distintos daqueles em que o \n\ncolaborador pronunciou suas declara\u00e7\u00f5es. \u00c9 que a dic\u00e7\u00e3o legal indica que ju\u00edzes e tribunais \n\npoder\u00e3o impor pena inferior, traduzindo um ju\u00edzo discricion\u00e1rio que tem desestimulado a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do instituto pelos agentes, sempre receosos de n\u00e3o serem contemplados com o \n\nreferido benef\u00edcio.  \n\nNa mesma linha cr\u00edtica que revela uma peculiar inefic\u00e1cia da legisla\u00e7\u00e3o espanhola, \n\nFrederico Valdez Pereira acrescenta: \n\n \nA tentativa legislativa de conferir maior efic\u00e1cia ao instituto com a edi\u00e7\u00e3o da Lei \nOrg\u00e2nica 15/2003 \u2013 que retirou a necessidade de confiss\u00e3o dos fatos pelo delator nos \ncrimes de tr\u00e1fico il\u00edcito de drogas \u2013 acarretou mais cr\u00edticas ao instituto, ante o valor \nprobat\u00f3rio que podem ter as declara\u00e7\u00f5es do colaborador, agora gratuitas, por n\u00e3o \nmais exigir a auto-inculpa\u00e7\u00e3o do agente. Essa figura de delator nem mais poderia ser \ndesignada de arrependido, pois o sujeito ir\u00e1 declarar-se inocente no processo, \nnegando sua atua\u00e7\u00e3o nos fatos il\u00edcitos ajuizados, imputando a responsabilidade a \nterceiros. Portanto, nada haveria para se arrepender40. \n\n \n\nNo Brasil, a primeira lei que permitiu a aplica\u00e7\u00e3o do instituto da dela\u00e7\u00e3o premiada \n\nfoi aquela que disp\u00f5e sobre crimes hediondos, editada em 25 de julho de 1990, estabelecendo: \n\n \nArt. 8\u00ba Ser\u00e1 de tr\u00eas a seis anos de reclus\u00e3o a pena prevista o art. 288 do C\u00f3digo \nPenal, quando se tratar de crimes hediondos, pr\u00e1tica de tortura, tr\u00e1fico il\u00edcito de \nentorpecentes e drogas afins ou terrorismo. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. O participante e o associado que denunciar \u00e0 autoridade o bando ou \nquadrilha, possibilitando seu desmantelamento, ter\u00e1 a pena reduzida de um a dois \nter\u00e7os. 41 \n\n \n\nComo se pode verificar, inicialmente a aplica\u00e7\u00e3o do instituto no direito penal \n\nbrasileiro se deu em rela\u00e7\u00e3o ao crime de quadrilha ou bando, quando as suas atividades \n\nestiverem voltadas para o cometimento de crimes hediondos, pr\u00e1tica de tortura, tr\u00e1fico il\u00edcito \n\nde entorpecentes e drogas afins ou terrorismo. Para obten\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio da redu\u00e7\u00e3o da pena \n\nde um a dois ter\u00e7os, a lei exigiu que o agente denuncie o bando ou quadrilha \u00e0 autoridade, que \n\npode ser delegado de pol\u00edcia, magistrado, ou membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico, desde que essa \n\na\u00e7\u00e3o seja eficaz e torne poss\u00edvel o desmantelamento do grupo. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 relev\u00e2ncia no \n\nque se refere ao momento da pr\u00e1tica da dela\u00e7\u00e3o; o que importa \u00e9 t\u00e3o-somente o resultado \n\ndessa atitude, que deve ser o de tornar poss\u00edvel a desarticula\u00e7\u00e3o da societas sceleris.  \n\n                                                 \n40PEREIRA, Frederico Valdez et al. Op.cit., p.122-123. \n41BRASIL. Lei n. 8.072, de 25 de julho de 1990. Disp\u00f5e sobre os crimes hediondos, nos termos do art. 5\u00ba, inciso \n\nXLII, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e determina outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ \nccivil_03/Leis/L8072.htm>. Acesso em 19 mar. 2007. \n\n\n\n28 \n\nEm 3 de maio de 1995 foi promulgada a Lei n. 9.034, dispondo sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmeios operacionais para a preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o de a\u00e7\u00f5es praticadas por organiza\u00e7\u00f5es \n\ncriminosas, a qual estabeleceu em seu artigo 6\u00ba: \u201cNos crimes praticados em organiza\u00e7\u00e3o \n\ncriminosa, a pena ser\u00e1 reduzida de um a dois ter\u00e7os, quando a colabora\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea do \n\nagente levar ao esclarecimento de infra\u00e7\u00f5es penais e sua autoria\u201d42. \n\nFoi neste momento que o instituto, na legisla\u00e7\u00e3o brasileira, passou a ser aplicado \n\ncomo meio de produ\u00e7\u00e3o de provas nos delitos praticados por organiza\u00e7\u00f5es criminosas. Ali\u00e1s, \n\na referida lei n\u00e3o escapou \u00e0s cr\u00edticas da doutrina, especialmente em sua vers\u00e3o inicial, antes \n\ndas modifica\u00e7\u00f5es trazidas pela Lei n. 10.217, de 11 de abril de 2001. Ant\u00f4nio Scarance \n\nFernandes foi enf\u00e1tico ao afirmar: \n\n \nA Lei seguiu um caminho pr\u00f3prio. N\u00e3o definiu a organiza\u00e7\u00e3o criminosa, \ndesprezando a linha inicial do projeto. N\u00e3o definiu, atrav\u00e9s de seus elementos \nessenciais, o crime organizado. N\u00e3o elencou condutas que constituiriam crimes \norganizados. Preferiu deixar em aberto os tipos penais configuradores de crime \norganizado, mas, ao mesmo tempo, admitiu que qualquer delito pudesse se \ncaracterizar como tal, bastando que decorresse de a\u00e7\u00f5es de bando ou quadrilha43. \n\n \n\nContudo, a utilidade desse meio de produ\u00e7\u00e3o de provas n\u00e3o passou despercebido por \n\naqueles que entendem necess\u00e1rio \u201cdotar o Estado de instrumentos processuais mais eficientes \n\npara obten\u00e7\u00e3o da prova, al\u00e9m de estrat\u00e9gias diferenciadas para sua produ\u00e7\u00e3o e valora\u00e7\u00e3o em \n\nju\u00edzo\u201d44, especialmente pelo reconhecimento da exist\u00eancia de uma cultura de supress\u00e3o de \n\nprovas que permeia todas as organiza\u00e7\u00f5es criminosas, o que faz da dela\u00e7\u00e3o premiada um \n\nmecanismo capaz de revelar a intimidade de seu funcionamento, pela posi\u00e7\u00e3o privilegiada do \n\ndelator, resultando num duro golpe contra as suas estruturas. \n\nEm 19 de julho de 1995, a Lei n. 9.080 acrescentou um novo par\u00e1grafo ao artigo 25 \n\nda Lei n. 7.492/86, ampliando a aplica\u00e7\u00e3o do instituto da dela\u00e7\u00e3o premiada aos crimes contra \n\no sistema financeiro nacional, fazendo o mesmo em rela\u00e7\u00e3o ao artigo 16 da Lei n. 8.137/90, \n\nque define os crimes contra a ordem tribut\u00e1ria, econ\u00f4mica e contra as rela\u00e7\u00f5es de consumo. \n\nEm ambos os casos a reda\u00e7\u00e3o \u00e9 a seguinte: \n\n \n\n                                                 \n42BRASIL. Lei n. 9.034, de 3 de maio de 1995. Disp\u00f5e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de meios operacionais para a preven\u00e7\u00e3o \n\ne repress\u00e3o de a\u00e7\u00f5es praticadas por organiza\u00e7\u00f5es criminosas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ \nccivil_03/Leis/L9034.htm>. Acesso em 19 mar. 2007. \n\n43FERNANDES, Ant\u00f4nio Scarance. Crime organizado e a legisla\u00e7\u00e3o brasileira. In: PENTEADO, Jacques de \nCamargo (Org.). Op.cit., p.37-38. \n\n44SILVA, Eduardo Ara\u00fajo da. Op.cit., p.17. \n\n\n\n29 \n\nNos crimes previstos nesta Lei, cometidos em quadrilha ou co-autoria, o co-autor ou \npart\u00edcipe que atrav\u00e9s de confiss\u00e3o espont\u00e2nea revelar \u00e0 autoridade policial ou \njudicial toda a trama delituosa ter\u00e1 a sua pena reduzida de um a dois ter\u00e7os45. \n\n \n\nVerifica-se, portanto, que neste momento, o legislador brasileiro manteve a \n\naplica\u00e7\u00e3o do instituto da dela\u00e7\u00e3o premiada em rela\u00e7\u00e3o ao crime de quadrilha ou bando, \n\nacrescentando ao rol dos poss\u00edveis crimes praticados pela societas sceleris os delitos contra o \n\nsistema financeiro nacional, contra a ordem tribut\u00e1ria, econ\u00f4mica e tamb\u00e9m contra as rela\u00e7\u00f5es \n\nde consumo, em acr\u00e9scimo ao rol j\u00e1 existente, ou seja, crimes hediondos, pr\u00e1tica de tortura, \n\ntr\u00e1fico il\u00edcito de entorpecentes e drogas afins ou terrorismo.  \n\nEntretanto, a aplica\u00e7\u00e3o do instituto n\u00e3o ficou circunscrita ao crime de quadrilha ou \n\nbando, visto que passou a alcan\u00e7ar o mero concurso de pessoas nos casos das infra\u00e7\u00f5es penais \n\ncometidas contra o sistema financeiro nacional, contra a ordem tribut\u00e1ria, econ\u00f4mica e \n\ntamb\u00e9m contra as rela\u00e7\u00f5es de consumo, mas a possibilidade de redu\u00e7\u00e3o da pena em \n\ndecorr\u00eancia da dela\u00e7\u00e3o ficou mantida no mesmo patamar de um a dois ter\u00e7os. \n\nMantendo a tend\u00eancia de progressiva admiss\u00e3o da dela\u00e7\u00e3o premiada, a Lei n. 9.269, \n\nde 2 de abril de 1996, estendeu a aplica\u00e7\u00e3o do instituto ao crime de extors\u00e3o mediante \n\nseq\u00fcestro, operando a modifica\u00e7\u00e3o ao artigo 159 do C\u00f3digo Penal, nos seguintes termos: \n\n \nArt. 159.... \n\u00a74\u00ba Se o crime \u00e9 cometido em concurso, o concorrente que o denunciar \u00e0 autoridade, \nfacilitando a liberta\u00e7\u00e3o do seq\u00fcestrado, ter\u00e1 sua pena reduzida de um a dois ter\u00e7os46. \n\n \n\nNeste ponto, o objetivo maior buscado pela norma \u00e9 a liberta\u00e7\u00e3o do seq\u00fcestrado. \n\nGuilherme de Souza Nucci comenta: \n\n \nObserva-se ser requisito fundamental ocorrer a liberta\u00e7\u00e3o da pessoa seq\u00fcestrada. \nSem esta, n\u00e3o h\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o do pr\u00eamio para a dela\u00e7\u00e3o, que, no caso presente, n\u00e3o se \nliga unicamente \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e pris\u00e3o dos respons\u00e1veis pelo crime. Por outro lado, \n\u00e9 indispens\u00e1vel que a informa\u00e7\u00e3o prestada pelo agente delator seja \u00fatil para a \nreferida liberta\u00e7\u00e3o (vide o emprego do verbo \u201cfacilitando\u201d). Se a liberta\u00e7\u00e3o for \nconseguida por outros meios, sem o uso de informa\u00e7\u00e3o prestada pelo denunciante, \nn\u00e3o se aplica a redu\u00e7\u00e3o da pena47. \n\n                                                 \n \n45BRASIL. Lei n. 9.080, de 19 de julho de 1995. Acrescenta dispositivos \u00e0s Leis n\u00bas 7.492, de 16 de junho de \n\n1986, e 8.137, de 27 de dezembro de 1990. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ \nccivil_03/Leis/L9080.htm>. Acesso em 29 mar. 2007. \n\n46BRASIL. Lei n. 9.269, de 2 de abril de 1996. D\u00e1 nova reda\u00e7\u00e3o ao \u00a7 4\u00ba do art. 159 do C\u00f3digo Penal. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9269.htm>. Acesso em 19 mar. 2007. \n\n47NUCCI, Guilherme de Souza. C\u00f3digo penal comentado. 6.ed. revista, atualizada e ampl. S\u00e3o Paulo: Revista \ndos Tribunais, 2006, p.688. \n\n\n\n30 \n\n \n\nA pr\u00f3xima legisla\u00e7\u00e3o a explorar a aplica\u00e7\u00e3o do instituto representou uma verdadeira \n\nquebra de paradigma, pois rompeu com o preceito que mantinha o benef\u00edcio pela dela\u00e7\u00e3o \n\nrestrito \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da pena de um a dois ter\u00e7os. Manteve esse benef\u00edcio, \u00e9 certo, mas \n\nacrescentou a possibilidade de cumprimento da pena em regime aberto, podendo o juiz \n\nsubstituir a pena privativa de liberdade por restritiva de direitos ou at\u00e9 mesmo conceder \n\nperd\u00e3o judicial ao delator. A reda\u00e7\u00e3o constante da Lei n. 9.613, de 3 de mar\u00e7o de 1998, que \n\ntrata dos crimes de \u201clavagem\u201d ou oculta\u00e7\u00e3o de bens, direitos e valores, dentre outras \n\nprovid\u00eancias, possui os seguintes contornos: \n\n \nArt. 1\u00ba... \n\u00a75\u00ba A pena ser\u00e1 reduzida de um a dois ter\u00e7os e come\u00e7ar\u00e1 a ser cumprida em regime \naberto, podendo o juiz deixar de aplic\u00e1-la ou substitu\u00ed-la por pena restritiva de \ndireitos, se o autor, co-autor ou part\u00edcipe colaborar espontaneamente com as \nautoridades, prestando esclarecimentos que conduzam \u00e0 apura\u00e7\u00e3o das infra\u00e7\u00f5es \npenais e de sua autoria ou \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o dos bens, direitos ou valores objeto do \ncrime48. \n\n \n\nComo se p\u00f4de notar, at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da \u00faltima norma acima mencionada, o legislador \n\nmantinha a aplica\u00e7\u00e3o do instituto da dela\u00e7\u00e3o premiada restrita aos crimes: a) de quadrilha ou \n\nbando, quando as suas atividades estivessem voltadas para o cometimento de crimes \n\nhediondos, pr\u00e1tica de tortura, tr\u00e1fico il\u00edcito de entorpecentes e drogas afins ou terrorismo; b) \n\ncontra o sistema financeiro nacional, contra a ordem tribut\u00e1ria, econ\u00f4mica e contra as rela\u00e7\u00f5es \n\nde consumo, praticados em quadrilha ou em concurso de agentes; c) de quaisquer esp\u00e9cies \n\npraticados em organiza\u00e7\u00e3o criminosa; d) de extors\u00e3o mediante seq\u00fcestro; e) de \u201clavagem\u201d ou \n\noculta\u00e7\u00e3o de bens, direitos e valores. \n\nA extens\u00e3o da dela\u00e7\u00e3o premiada a todos os delitos se deu pela Lei n. 9.807, de 13 de \n\njulho de 1999, que estabelece normas para a organiza\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de programas \n\nespeciais de prote\u00e7\u00e3o a v\u00edtimas e a testemunhas amea\u00e7adas, institui o Programa Federal de \n\nAssist\u00eancia a V\u00edtimas e a Testemunhas Amea\u00e7adas e disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o de acusados ou \n\ncondenados que tenham voluntariamente prestado efetiva colabora\u00e7\u00e3o \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o policial \n\ne ao processo criminal. Portanto, o alcance m\u00e1ximo do instituto na legisla\u00e7\u00e3o brasileira se deu \n\nnos seguintes termos: \n \n\n                                                 \n48BRASIL. Lei n. 9.613, de 3 de mar\u00e7o de 1998. Disp\u00f5e sobre os crimes de \u201clavagem\u201d ou oculta\u00e7\u00e3o de bens, \n\ndireitos e valores; a preven\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o do sistema financeiro para os il\u00edcitos previstos nesta Lei; cria o \nconselho de Controle de Atividades Financeiras \u2013 COAF, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9613.htm>. Acesso em 19 mar. 2007. \n\n\n\n31 \n\nArt. 13. Poder\u00e1 o juiz, de of\u00edcio ou a requerimento das partes, conceder o perd\u00e3o \njudicial e a conseq\u00fcente extin\u00e7\u00e3o da punibilidade ao acusado que, sendo prim\u00e1rio, \ntenha colaborado efetiva e voluntariamente com a investiga\u00e7\u00e3o e o processo \ncriminal, desde que dessa colabora\u00e7\u00e3o tenha resultado: \nI \u2013 a identifica\u00e7\u00e3o dos demais co-autores ou part\u00edcipes da a\u00e7\u00e3o criminosa; \nII \u2013 a localiza\u00e7\u00e3o da v\u00edtima com a sua integridade f\u00edsica preservada; \nIII \u2013 a recupera\u00e7\u00e3o total ou parcial do produto do crime. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. A concess\u00e3o do perd\u00e3o judicial levar\u00e1 em conta a personalidade do \nbeneficiado e a natureza, circunst\u00e2ncias, gravidade e repercuss\u00e3o social do fato \ncriminoso. \nArt. O indiciado ou acusado que colaborar voluntariamente com a investiga\u00e7\u00e3o \npolicial e o processo criminal na identifica\u00e7\u00e3o dos demais co-autores ou part\u00edcipes \ndo crime, na localiza\u00e7\u00e3o da v\u00edtima com vida e na recupera\u00e7\u00e3o total ou parcial do \nproduto do crime, no caso de condena\u00e7\u00e3o, ter\u00e1 pena reduzida de um a dois ter\u00e7os.49 \n\n  \n\nN\u00e3o obstante \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do instituto a todos os crimes, o legislador brasileiro \n\nprosseguiu com a t\u00e9cnica de regulamentar sua aplica\u00e7\u00e3o com especificidade para alguns \n\ndelitos, fazendo-o em rela\u00e7\u00e3o ao crime de tr\u00e1fico il\u00edcito de entorpecentes e drogas afins, \n\nconsoante se verificou da Lei 10.409/02: \n \n\n \nArt. 32 (vetado) \n\u00a7 2\u00ba O sobrestamento do processo ou a redu\u00e7\u00e3o da pena podem ainda decorrer de \nacordo entre o Minist\u00e9rio P\u00fablico e o indiciado que, espontaneamente, revelar a \nexist\u00eancia de organiza\u00e7\u00e3o criminosa, permitindo a pris\u00e3o de um ou mais dos seus \nintegrantes, ou a apreens\u00e3o do produto, da subst\u00e2ncia ou da droga il\u00edcita, ou que, de \nqualquer modo, justificado no acordo, contribuir para os interesses da Justi\u00e7a. \n\u00a7 3\u00ba Se o oferecimento da den\u00fancia tiver sido anterior \u00e0 revela\u00e7\u00e3o, eficaz, dos \ndemais integrantes da quadrilha, grupo, organiza\u00e7\u00e3o ou bando, ou da localiza\u00e7\u00e3o de \nproduto, subst\u00e2ncia ou drogas il\u00edcitas, o juiz, por proposta do representante do \nMinist\u00e9rio P\u00fablico, ao proferir a senten\u00e7a, poder\u00e1 deixar de aplicar a pena, ou \nreduzi-la, de 1/6 (um sexto) a 2/3 (dois ter\u00e7os), justificando a sua decis\u00e3o50. \n\n \n\nEssa Lei Antit\u00f3xico, entretanto, restou mutilada por in\u00fameros vetos, o que resultou \n\nnuma vig\u00eancia ef\u00eamera, pois fora revogada pela Lei n. 11.343, de 23 de agosto de 2007, a \n\nqual manteve a aplica\u00e7\u00e3o do instituto restrita \u00e0 possibilidade de redu\u00e7\u00e3o da pena de um ter\u00e7o a \n\ndois ter\u00e7os: \n\n \nArt. 41. O indiciado ou acusado que colaborar voluntariamente com a investiga\u00e7\u00e3o \npolicial e o processo criminal na identifica\u00e7\u00e3o dos demais co-autores ou part\u00edcipes \n\n                                                 \n49BRASIL. Lei n. 9.807, de 13 de junho de 1999. Estabelece normas para a organiza\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de \n\nprogramas especiais de prote\u00e7\u00e3o a v\u00edtimas e a testemunhas amea\u00e7adas, institui o Programa Federal de \nAssist\u00eancia a V\u00edtimas e a Testemunhas Amea\u00e7adas e disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o de acusados ou condenados que \ntenham voluntariamente prestado efetiva colabora\u00e7\u00e3o \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o policial e ao processo criminal. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9807.htm>. Acesso em 19 mar. 2007. \n\n50BRASIL. Lei 10.409, de 11 de janeiro de 2002. Disp\u00f5e sobre a preven\u00e7\u00e3o, o tratamento, a fiscaliza\u00e7\u00e3o, o \ncontrole e a repress\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, ao uso e ao tr\u00e1fico il\u00edcito de produtos, subst\u00e2ncias ou drogas il\u00edcitas que \ncausem depend\u00eancia f\u00edsica ou ps\u00edquica, assim elencadas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/2002/L10409.htm>. Acesso em 2 maio 2007 \n\n\n\n32 \n\ndo crime e na recupera\u00e7\u00e3o total ou parcial do produto do crime, no caso de \ncondena\u00e7\u00e3o, ter\u00e1 pena reduzida de um ter\u00e7o a dois ter\u00e7os.51 \n\n \n\nDiante desse universo legislativo, a grande quest\u00e3o que se imp\u00f5e diz respeito \u00e0 \n\nforma de aplica\u00e7\u00e3o dessas normas que contemplam o instituto da dela\u00e7\u00e3o premiada, posto que \n\nos requisitos s\u00e3o d\u00edspares. A melhor resposta a essa indaga\u00e7\u00e3o \u00e9 aquela que busca evitar \n\nconflitos entre elas, partindo do princ\u00edpio de que h\u00e1 uma norma geral aplic\u00e1vel a qualquer tipo \n\nde crime, no caso a Lei 9.807, de 13 de julho de 1999, enquanto as demais se tratam de \n\nnormas especiais, cada uma delas com sede pr\u00f3pria de aplica\u00e7\u00e3o e com for\u00e7a revogadora da \n\nlex specialis. Evidentemente, n\u00e3o se pode negar que a forma utilizada pelo legislador \n\nbrasileiro na reg\u00eancia da mat\u00e9ria n\u00e3o \u00e9 a mais adequada, pois submete o int\u00e9rprete a um \n\nconjunto de leis extravagantes com requisitos diferenciados e para aplica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, \n\nquando tudo poderia ser mais racionalmente disciplinado na parte geral do C\u00f3digo Penal, \n\nresultando numa melhor utiliza\u00e7\u00e3o do instituto. \n\n \n\n1.5.2  A Infiltra\u00e7\u00e3o por Agentes do Estado em Organiza\u00e7\u00f5es Criminosas e a A\u00e7\u00e3o \n\nControlada \n\n \n\nA infiltra\u00e7\u00e3o por agentes resume-se numa t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o criminal tendente \n\n\u00e0 obten\u00e7\u00e3o de prova, na qual um agente estatal, devidamente autorizado por decis\u00e3o judicial, \n\ninfiltra-se numa organiza\u00e7\u00e3o criminosa, dissimulando sua verdadeira identidade, a fim de \n\nobter provas para responsabiliza\u00e7\u00e3o de seus integrantes. Possui tr\u00eas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas: a \n\ndissimula\u00e7\u00e3o, ou seja, a oculta\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de agente oficial e de suas verdadeiras \n\ninten\u00e7\u00f5es; o engano, posto que toda a opera\u00e7\u00e3o de infiltra\u00e7\u00e3o ap\u00f3ia-se numa encena\u00e7\u00e3o que \n\npermite ao agente obter a confian\u00e7a do suspeito; e, finalmente, a intera\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, uma rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta e pessoal entre o agente e o autor potencial.52  Segundo Eduardo Ara\u00fajo da Silva, \n\ninvocando os ensinamentos de Juan Mu\u00f1oz Sanches e Jos\u00e9 Maria Paz Rubio: \n\n \nA origem do instituto pode ser buscada no per\u00edodo do absolutismo franc\u00eas, \nsobretudo nos tempos de Luis XIV, no qual para refor\u00e7ar o regime foi criada a figura \ndo \u201cdelator\u201d, composta por cidad\u00e3os que descobriam na sociedade os inimigos \n\n                                                 \n51BRASIL. Lei 11.343 de 23 de agosto de 2006. Institui o Sistema Nacional de Pol\u00edticas P\u00fablicas sobre Drogas \u2013 \n\nSisnad; prescreve medidas para preven\u00e7\u00e3o do uso indevido, aten\u00e7\u00e3o e reinser\u00e7\u00e3o social de usu\u00e1rios e \ndependentes de drogas; estabelece normas para repress\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o autorizada e ao tr\u00e1fico il\u00edcito de \ndrogas; define crimes e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/ \n_Ato2004-2006/Lei/1343.htm>. Acesso em 2 maio 2007 \n\n52SILVA, Eduardo Ara\u00fajo de Op.cit., p.86. \n\n\n\n33 \n\npol\u00edticos, em troca de favores do pr\u00edncipe. Nessa \u00e9poca, sua pr\u00e1tica limitava-se a \nespionar e levar os fatos ao conhecimento das autoridades, sem qualquer atividade \nde provoca\u00e7\u00e3o. Contudo, com o passar do tempo, a atividade de vigiar os suspeitos \nn\u00e3o foi suficiente para neutralizar a oposi\u00e7\u00e3o ao regime, passando a atividade de \nmera espionagem para a provoca\u00e7\u00e3o de condutas consideradas il\u00edcitas53. \n\n \n\nEm tempos atuais, n\u00e3o se pode dizer que h\u00e1 um direito subjetivo a n\u00e3o ser observado \n\npor agentes de pol\u00edcia ou de intelig\u00eancia, quando os limites da intimidade, do domic\u00edlio, da \n\nprivacidade e os demais direitos consagrados na Constitui\u00e7\u00e3o estiverem sendo preservados. \n\nDa\u00ed a import\u00e2ncia da categoriza\u00e7\u00e3o do agente provocador, infiltrado e encoberto.  \n\nAgente provocador \u00e9 \u201caquele que, de alguma forma, precipita o crime: instigando-o, \n\ninduzindo-o, nomeadamente aparecendo como comprador ou fornecedor de servi\u00e7os \n\nil\u00edcitos\u201d54, ou seja, \u00e9 o \u201cinstigador que determina outrem \u00e0 perpetra\u00e7\u00e3o de um crime, apenas \n\nporque quer que este seja acusado e punido\u201d55 . Esta categoria n\u00e3o foi contemplada pelo \n\nsistema jur\u00eddico brasileiro como instrumento de produ\u00e7\u00e3o de provas, restando sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\nproscrita pelo artigo 17 do C\u00f3digo Penal, bem como pelo enunciado 145 da S\u00famula do \n\nSupremo Tribunal Federal: \u201cn\u00e3o h\u00e1 crime quando a prepara\u00e7\u00e3o do flagrante pela pol\u00edcia torna \n\nimposs\u00edvel a sua consuma\u00e7\u00e3o\u201d.56 \n\nO agente infiltrado, conforme explanado anteriormente, \u00e9 aquele que recebe \n\nautoriza\u00e7\u00e3o judicial para ocultar a sua qualidade e identidade, e, agindo com a finalidade de \n\nobter provas para a incrimina\u00e7\u00e3o do suspeito, ganha a sua confian\u00e7a pessoal, para melhor o \n\nobservar, de modo a obter informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s atividades criminosas de que \u00e9 suspeito, \n\ncoligindo provas contra ele. Assim sendo, enquanto o agente provocador cria o pr\u00f3prio crime \n\ne o pr\u00f3prio criminoso, porque induz o suspeito \u00e0 pr\u00e1tica de atos il\u00edcitos, instigando-o e \n\nalimentando o crime, agindo, nomeadamente, como comprador ou fornecedor de bens ou \n\nservi\u00e7os il\u00edcito, o agente infiltrado obt\u00e9m a confian\u00e7a do suspeito, tornando-se aparentemente \n\n                                                 \n53Idem, p.87 \n54GON\u00c7ALVES, Fernando et al. Lei e crime: o agente infiltrado versus o agente provocador; os princ\u00edpios do \n\nprocesso penal. Lisboa: Almedina, 2001, p.255. Apud KNIJNIK, Danilo. O \u201cagente infiltrado\u201d, \u201cencoberto\u201d e \n\u201cprovocador\u201d: recep\u00e7\u00e3o, no direito brasileiro, das defesas do entrapment e da \u201cconduta estatal ultrajante\u201d, \ncomo meio de \u201cinterpreta\u00e7\u00e3o conforme\u201d da Lei 9.034/1995. In: RT/fasc\u00edculo penal, ano 93, v. 826, ago. 2004, \np. 415 \n\n55Idem, ibidem. \n56BRASIL. Supremo Tribunal Federal. S\u00famula 145. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.stf.gov.br>. Acesso em 10 maio \n\n2007. \n\n\n\n34 \n\num deles para ter acesso a informa\u00e7\u00f5es, planos, processos, confian\u00e7as, os quais se revestir\u00e3o \n\nem provas necess\u00e1rias para a condena\u00e7\u00e3o dos agentes criminosos57. \n\nO agente encoberto, de seu turno, caracteriza-se pela sua absoluta passividade \n\nrelativamente \u00e0 decis\u00e3o criminosa, posto que apenas trafega pela senda da criminalidade \n\nmovido pelo prop\u00f3sito de revelar poss\u00edveis delinq\u00fcentes, podendo at\u00e9 mesmo acompanhar \n\nsuas atividades para uma futura a\u00e7\u00e3o em momento mais eficaz do ponto de vista da forma\u00e7\u00e3o \n\nde provas e fornecimento de informa\u00e7\u00f5es. N\u00e3o provoca o crime, nem interage com os agentes \n\nsuspeitos, ao modo, respectivamente, das duas primeiras categorias referidas anteriormente. O \n\nelemento comum \u00e0s tr\u00eas esp\u00e9cies \u00e9 a dissimula\u00e7\u00e3o de identidade, o engodo, que \u201cpode fazer-\n\nse dos mais diversos meios: desde os casos em que o agente da autoridade se apresenta como \n\num vulgar delinq\u00fcente [...], at\u00e9 aqueles casos em que se limita a ocultar a verdadeira \n\nidentidade e qualidade, fazendo-se passar por um normal cidad\u00e3o particular\u201d58. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o brasileira cuidou das duas \u00faltimas categorias, contemplando a figura do \n\nagente encoberto no artigo 2\u00ba, II, da Lei n. 9.034/1995, com a denomina\u00e7\u00e3o de \u201ca\u00e7\u00e3o \n\ncontrolada\u201d, enquanto o agente infiltrado ficou disciplinado no inciso V do mesmo \n\ndispositivo. Relevante observar que na reda\u00e7\u00e3o original da referida lei, o Executivo havia \n\nvetado a introdu\u00e7\u00e3o do procedimento de infiltra\u00e7\u00e3o de agentes no direito p\u00e1trio, que somente \n\nfoi resgatado posteriormente pela Lei n. 10.217/2001. Eis como se apresenta atualmente o \n\nreferido texto legal: \n\n \nArt. 2\u00ba Em qualquer fase de persecu\u00e7\u00e3o criminal s\u00e3o permitidos, sem preju\u00edzo dos j\u00e1 \nprevistos em lei, os seguintes procedimentos de investiga\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de provas: \n\n(...) \nII \u2013 a a\u00e7\u00e3o controlada, que consiste em retardar a interdi\u00e7\u00e3o policial do que se sup\u00f5e \na\u00e7\u00e3o praticada por organiza\u00e7\u00f5es criminosas ou a ela vinculado, desde que mantida \nsob observa\u00e7\u00e3o e acompanhamento para que a medida legal se concretize no \nmomento mais eficaz do ponto de vista da forma\u00e7\u00e3o de provas e fornecimento de \ninforma\u00e7\u00f5es; \n\n(...) \nV \u2013 infiltra\u00e7\u00e3o por agentes de pol\u00edcia ou de intelig\u00eancia, em tarefas de investiga\u00e7\u00e3o, \nconstitu\u00edda pelos \u00f3rg\u00e3os especializados pertinentes, mediante circunstanciada \nautoriza\u00e7\u00e3o judicial59. \n\n                                                 \n57KNIJNIK, Danilo. O \u201cagente infiltrado\u201d, \u201cencoberto\u201d e \u201cprovocador\u201d: recep\u00e7\u00e3o, no direito brasileiro, das \n\ndefesas do entrapment e da \u201cconduta estatal ultrajante\u201d, como meio de \u201cinterpreta\u00e7\u00e3o conforme\u201d da Lei \n9.034/1995. In: RT/fasc\u00edculo penal, ano 93, v. 826, ago.2004, p.416. \n\n58GON\u00c7ALVES, Fernando et al. Op.cit., p. 255. Apud KNIJNIK, Danilo. O \u201cagente infiltrado\u201d, \u201cencoberto\u201d e \n\u201cprovocador\u201d: recep\u00e7\u00e3o, no direito brasileiro, das defesas do entrapment e da \u201cconduta estatal ultrajante\u201d, \ncomo meio de \u201cinterpreta\u00e7\u00e3o conforme\u201d da Lei 9.034/1995. In: RT/fasc\u00edculo penal, ano 93, v. 826, ago.2004, \np. 416. \n\n59BRASIL. Lei n. 9.034, de 3 de maio de 1995. Disp\u00f5e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de meios operacionais para a preven\u00e7\u00e3o \ne repress\u00e3o de a\u00e7\u00f5es praticadas por organiza\u00e7\u00f5es criminosas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9034.htm>. Acesso em 19 mar. 2007. \n\n\n\n35 \n\n \n\nA a\u00e7\u00e3o controlada, que como visto identifica-se com a categoria agente encoberto, \n\nconsiste em estrat\u00e9gia de investiga\u00e7\u00e3o que possibilita aos agentes policiais retardarem suas \n\ninterven\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a infra\u00e7\u00f5es em curso, praticadas por organiza\u00e7\u00f5es criminosas, para \n\nacompanhar os atos de seus membros at\u00e9 o momento mais apropriado para a obten\u00e7\u00e3o da \n\nprova e efetuar suas pris\u00f5es60. Retarda-se a atua\u00e7\u00e3o policial em favor de um resultado mais \n\neficaz no campo da produ\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria, configurando-se o que a doutrina costumou \n\ndenominar de flagrante prorrogado ou retardado. Eduardo Ara\u00fajo Silva explica que: \n\n \nO tratamento legal dessa t\u00e9cnica de obten\u00e7\u00e3o de prova, al\u00e9m de evitar que agentes \npoliciais sejam responsabilizados penalmente pelo deliberado retardamento de suas \ncondutas, ante a constata\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas delituosas em curso, visa possibilitar maior \n\u00eaxito na colheita dos elementos de prova, pela elei\u00e7\u00e3o do melhor momento para \nintervir nos atos praticados pelos integrantes da organiza\u00e7\u00e3o criminosa. Ademais, se \nprecedida de autoriza\u00e7\u00e3o judicial, permite que o juiz e o representante do Minist\u00e9rio \nP\u00fablico tenham o controle sobre a opera\u00e7\u00e3o policial a ser desenvolvida, evitando \neventuais excessos que possam comprometer direitos e garantias individuais \nassegurados na Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica61. \n\n \n\nA nova lei antidrogas ? Lei n. 11.343/2006 ? tamb\u00e9m regulamentou a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndesses meios operacionais, mantendo com pequenas altera\u00e7\u00f5es o que j\u00e1 havia estabelecido a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o anterior sobre o mesmo assunto: \n\n \nArt. 53. Em qualquer fase da persecu\u00e7\u00e3o criminal relativa aos crimes previstos nesta \nLei, s\u00e3o permitidos, al\u00e9m dos previstos em lei, mediante autoriza\u00e7\u00e3o judicial e \nouvido o Minist\u00e9rio P\u00fablico, os seguintes procedimentos investigat\u00f3rios: \nI \u2013 a infiltra\u00e7\u00e3o por agentes de pol\u00edcia, em tarefas e investiga\u00e7\u00e3o, constitu\u00edda pelos \n\u00f3rg\u00e3os especializados pertinentes; \nII \u2013 a n\u00e3o-atua\u00e7\u00e3o policial sobre os portadores de drogas, seus precursores qu\u00edmicos \nou outros produtos utilizados em sua produ\u00e7\u00e3o, que se encontrem no territ\u00f3rio \nbrasileiro, com a finalidade de identificar e responsabilizar maior n\u00famero de \nintegrantes de opera\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fico e distribui\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo da a\u00e7\u00e3o penal \ncab\u00edvel. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Na hip\u00f3tese do inciso II deste artigo, a autoriza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 concedida \ndesde que sejam conhecidos o itiner\u00e1rio prov\u00e1vel e a identifica\u00e7\u00e3o dos agentes do \ndelito ou de colaboradores.62 \n\n \n\n1.5.3 Intercepta\u00e7\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Telef\u00f4nicas \n\n                                                 \n60SILVA, Eduardo Ara\u00fajo. Crime organizado: procedimento probat\u00f3rio. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003, p.93. \n61Idem, ibidem. \n62BRASIL. Lei 11.343 de 23 de agosto de 2006. Institui o Sistema Nacional de Pol\u00edticas P\u00fablicas sobre Drogas \u2013 \n\nSisnad; prescreve medidas para preven\u00e7\u00e3o do uso indevido, aten\u00e7\u00e3o e reinser\u00e7\u00e3o social de usu\u00e1rios e \ndependentes de drogas; estabelece normas para repress\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o autorizada e ao tr\u00e1fico il\u00edcito de \ndrogas; define crimes e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ \nccivil_03/_Ato2004-2006/Lei/1343.htm>. Acesso em 2 maio 2007. \n\n\n\n36 \n\n \n\nMesmo n\u00e3o se tratando de um mecanismo utilizado exclusivamente para a \n\npreven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o de crime organizado, a capta\u00e7\u00e3o e a intercepta\u00e7\u00e3o ambiental de sinais \n\neletromagn\u00e9ticos, \u00f3ticos ou ac\u00fasticos, e o seu registro, mediante circunstanciada autoriza\u00e7\u00e3o \n\njudicial, podem ser utilizadas com grande efic\u00e1cia nesse sentido. Sua regulamenta\u00e7\u00e3o \n\nencontra-se na Lei n. 9.296/1996, enquanto a permiss\u00e3o espec\u00edfica para sua utiliza\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 criminalidade organizada verifica-se na Lei n. 9.034/1995, com a nova reda\u00e7\u00e3o que \n\nlhe foi conferida pela Lei n. 10.217/2001. A Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, de seu turno, \n\nenalteceu o sigilo das comunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas, mas permitiu sua viola\u00e7\u00e3o \u201cpor ordem \n\njudicial, nas hip\u00f3teses e na forma que a lei estabelecer para fins de investiga\u00e7\u00e3o criminal ou \n\ninstru\u00e7\u00e3o processual penal\u201d63. \n\nLuiz Fl\u00e1vio Gomes registra que: \n\n \nAntes da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, a intercepta\u00e7\u00e3o telef\u00f4nica, malgrado sua \nindiscut\u00edvel import\u00e2ncia, nunca contou no nosso ordenamento jur\u00eddico com um \nestatuto pr\u00f3prio, espec\u00edfico, e sobretudo, \u201cdescritivo\u201d. Na Constitui\u00e7\u00e3o de 1946 n\u00e3o \nhavia nem sequer refer\u00eancia \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o telef\u00f4nica. Entendia-se, no entanto, que \nestava compreendida na garantia do art. 141, \u00a7 6\u00ba, que cuidava da inviolabilidade do \nsigilo de correspond\u00eancia. Na Constitui\u00e7\u00e3o de 1969 (art. 153, \u00a7 9\u00ba) contemplava-se a \ninviolabilidade do sigilo da correspond\u00eancia e das comunica\u00e7\u00f5es telegr\u00e1ficas e \ntelef\u00f4nicas64.  \n\n \n\nMesmo depois da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a utiliza\u00e7\u00e3o leg\u00edtima desse \n\nrecurso de produ\u00e7\u00e3o de provas ficou inviabilizada por quase oito anos \u00e0 espera da lei \n\nregulamentadora, tendo o Supremo Tribunal Federal reconhecido em reiterados julgados que \n\no artigo 57 do ent\u00e3o C\u00f3digo Brasileiro de Telecomunica\u00e7\u00f5es n\u00e3o atendia os pressupostos \n\nconstitucionais para dar suporte \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do instituto, por n\u00e3o descrever as hip\u00f3teses e a \n\nforma da intercepta\u00e7\u00e3o. At\u00e9 poucos meses antes da edi\u00e7\u00e3o da lei em comento, mantinha o \n\nSupremo Tribunal Federal o mesmo entendimento, conforme restou decidido no Habeas \n\nCorpus n. 73.351-4-SP, relatado pelo Ministro Ilmar Galv\u00e3o: \u201c[...] sem a edi\u00e7\u00e3o de lei \n\ndefinidora das hip\u00f3teses e da forma indicada no art. 5\u00ba, inc. XII, da Constitui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pode o \n\nJuiz autorizar a intercepta\u00e7\u00e3o telef\u00f4nica para fins de investiga\u00e7\u00e3o criminal\u201d65. \n\nCom a edi\u00e7\u00e3o da Lei n. 9.296, de 24 de julho de 1996, ficou estabelecido que \u201ca \n\nintercepta\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas, de qualquer natureza, para prova em investiga\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n63BRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia: Senado Federal, 1988. \n64GOMES, Luiz Fl\u00e1vio; CERVINI, Ra\u00fal. Intercepta\u00e7\u00e3o telef\u00f4nica: lei 9.296, de 24.07.96. S\u00e3o Paulo: Revista \n\ndos Tribunais, 1997, p.86. \n65Idem , p. 93. \n\n\n\n37 \n\ncriminal e em instru\u00e7\u00e3o penal, observar\u00e1 o disposto nesta Lei e depender\u00e1 de ordem do juiz \n\ncompetente da a\u00e7\u00e3o principal, sob segredo de justi\u00e7a\u201d66, devendo as mesmas regras serem \n\nobservadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 intercepta\u00e7\u00e3o do fluxo de comunica\u00e7\u00f5es em sistemas de inform\u00e1tica \n\ne telem\u00e1tica. \n\nNesse contexto, a utiliza\u00e7\u00e3o desse meio de prova exige pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o judicial \n\ncom caracter\u00edstica de mat\u00e9ria afeta \u00e0 \u201creserva de jurisdi\u00e7\u00e3o\u201d, o que significa dizer que n\u00e3o \n\npodem as Comiss\u00f5es Parlamentares de Inqu\u00e9rito adotar tal procedimento, apesar dos poderes \n\nde investiga\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios das autoridades judiciais, que lhes foram conferidos pelo par\u00e1grafo \n\nterceiro do artigo 58 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Necessita-se, tamb\u00e9m, de uma investiga\u00e7\u00e3o \n\ncriminal ou instru\u00e7\u00e3o processual penal, sendo ileg\u00edtima a autoriza\u00e7\u00e3o da intercepta\u00e7\u00e3o em \n\noutros processos, de natureza civil ou administrativa, por exemplo. Entretanto, necess\u00e1rio \n\nobservar que o Plen\u00e1rio do Supremo Tribunal Federal decidiu, por maioria, autorizar o envio \n\nde c\u00f3pias do acervo de provas reunidas em Inqu\u00e9rito, atendendo solicita\u00e7\u00e3o do Superior \n\nTribunal de Justi\u00e7a e do Conselho Nacional de Justi\u00e7a. Entendeu o Ministro Cezar Peluso que  \n\n \n[...] a prova oriunda de intercepta\u00e7\u00e3o l\u00edcita, autorizada em investiga\u00e7\u00e3o criminal, \ncontra certa pessoa, na condi\u00e7\u00e3o de suspeito indiciado ou r\u00e9u pode ser-lhe oposta na \nesfera pr\u00f3pria pelo mesmo Estado encarnado por \u00f3rg\u00e3o administrativo ou judici\u00e1rio \na que esteja o agente submisso como prova do mesm\u00edssimo ato, visto sobre a \nqualifica\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de il\u00edcito administrativo ou disciplinar 67. \n\n \n\nA intercepta\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas ou em sistema de inform\u00e1tica ou \n\ntelem\u00e1tica, como toda medida cautelar, vincula-se aos requisitos da plausibilidade do direito \n\ninvocado (fumus bonis iuris) e do perigo da medida definitiva se tornar ineficaz (periculum in \n\nmora), consubstanciando-se o primeiro na exist\u00eancia de ind\u00edcios razo\u00e1veis de autoria ou \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em infra\u00e7\u00e3o penal punida com reclus\u00e3o e, o segundo, na impossibilidade da \n\nprova ser produzida por outros meios dispon\u00edveis. Luiz Fl\u00e1vio Gomes e Ra\u00fal Cervini anotam \n\nque \u201ca \u2018necessidade\u2019 e a \u2018urg\u00eancia\u2019 (esta evidenciada na natureza mesma da medida, assim \n\ncomo no prazo ex\u00edguo com que conta o Juiz para decidir o pedido de intercepta\u00e7\u00e3o: vinte e \n\nquatro horas, conforme o artigo 4\u00ba, \u00a7 2\u00ba), destarte, s\u00e3o as caracter\u00edsticas essenciais do \n\npericulum in mora\u201d68.  \n\n                                                 \n66BRASIL. Lei n. 9.296, de 24 de julho de 1996. Regulamenta o inciso XII, parte final, do art. 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9296.htm>. Acesso em 18 maio 2007. \n67BRASIL. Supremo Tribunal Federal. Not\u00edcias. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.stf.gov.br>. Acesso em 18 maio \n\n2007. \n\n \n68GOMES, Luiz Fl\u00e1vio; CERVINI, Ra\u00fal. Op.cit., p.181. \n\n\n\n38 \n\nAs provas colhidas ser\u00e3o submetidas posteriormente \u00e0 defesa, diferindo-se, portanto, \n\no contradit\u00f3rio para n\u00e3o prejudicar as investiga\u00e7\u00f5es, mas todos os que tiveram acesso a elas \n\nest\u00e3o obrigados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do sigilo das dilig\u00eancias, grava\u00e7\u00f5es e transcri\u00e7\u00f5es respectivas, \n\ncuja viola\u00e7\u00e3o implica em crime apenado com reclus\u00e3o, de dois a quatro anos, e multa. \n\n \n\n1.5.4  O Acesso a Dados, Documentos E Informa\u00e7\u00f5es Fiscais, Banc\u00e1rias, Financeiras E \n\nEleitorais \n\n \n\nEstas medidas foram contempladas na lei que disp\u00f5e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de meios \n\noperacionais para a preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o de a\u00e7\u00f5es praticadas por organiza\u00e7\u00f5es criminosas, \n\nmas sem car\u00e1ter de exclusividade, pois h\u00e1 muito vinham sendo utilizadas em qualquer \n\nprocesso de investiga\u00e7\u00e3o criminal. No que se refere ao sigilo de dados, apesar do disposto no \n\nartigo 5\u00ba, inciso XII, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que assegura essa garantia sem aparente \n\nexce\u00e7\u00e3o, doutrina e jurisprud\u00eancia manifestam-se no sentido de que nenhuma liberdade \n\nindividual \u00e9 absoluta, sendo poss\u00edvel sua viola\u00e7\u00e3o, respeitados certos par\u00e2metros, sempre que \n\nestiverem sendo utilizadas como instrumento de salvaguarda de pr\u00e1ticas il\u00edcitas. Nesse mesmo \n\ncontexto inserem-se as informa\u00e7\u00f5es constantes do cadastro eleitoral, especialmente aqueles \n\nque se referem ao domic\u00edlio do eleitor, e que poder\u00e3o ser utilizados por determina\u00e7\u00e3o judicial. \n\nQuanto ao sigilo fiscal, banc\u00e1rio e financeiro, n\u00e3o existe na Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\numa previs\u00e3o expressa a respeito, de modo que sua disciplina \u00e9 extra\u00edda da tutela do direito \u00e0 \n\nintimidade constante do artigo 5\u00ba, inciso X: \u201cs\u00e3o inviol\u00e1veis a intimidade, a vida privada, a \n\nhonra e a imagem das pessoas, assegurado o direito a indeniza\u00e7\u00e3o pelo dano material ou \n\nmoral decorrente de sua viola\u00e7\u00e3o\u201d69. O Ministro Carlos Velloso observou que se trata de uma \n\n\u201c[...] esp\u00e9cie de direito \u00e0 privacidade, inerente \u00e0 personalidade das pessoas [...], al\u00e9m de \n\natender \u2018a uma finalidade de ordem p\u00fablica, qual seja a de prote\u00e7\u00e3o do sistema de cr\u00e9dito\u2019 \n\nregistra Carlos Alberto Hagstrom [...]\u201d70.  \n\nNo direito brasileiro, o sigilo banc\u00e1rio foi regulado durante muito tempo pela Lei n\u00ba \n\n4.595/64, que tratava das institui\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias, banc\u00e1rias e credit\u00edcias, sendo que em seu \n\nartigo 38 e par\u00e1grafos havia previs\u00e3o para a quebra do sigilo por ordem dos Poderes Judici\u00e1rio \n\ne Legislativo, neste caso em raz\u00e3o das Comiss\u00f5es Parlamentares de Inqu\u00e9rito. Essa lei foi \n\n                                                 \n69BRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia: Senado Federal, 1988. \n70 VELLOSO, Carlos. Apud SILVA, T\u00e9cio Lins e; ROCHA, Marcela Lima. Apontamentos sobre o sigilo \n\nbanc\u00e1rio. In: Revista Brasileira de Ci\u00eancias Criminais, S\u00e3o Paulo, n. 48, 2004, p.217. \n\n \n\n\n\n39 \n\nposteriormente revogada pela Lei Complementar n\u00ba 105, de 10 de janeiro de 2001, cujo artigo \n\n3\u00ba estabelece que \u201cser\u00e3o prestadas pelo Banco Central do Brasil, pela Comiss\u00e3o de Valores \n\nMobili\u00e1rios e pelas institui\u00e7\u00f5es financeiras as informa\u00e7\u00f5es ordenadas pelo Poder Judici\u00e1rio\u201d71, \n\napresentando uma rela\u00e7\u00e3o exemplificativa de delitos nos quais tais informa\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser \n\nprestadas, dentre eles os praticados por organiza\u00e7\u00e3o criminosa. Tamb\u00e9m prev\u00ea a lei em \n\nan\u00e1lise a possibilidade de fornecimento de informa\u00e7\u00f5es solicitadas pelo Poder Legislativo, \n\nap\u00f3s delibera\u00e7\u00e3o aprovada pelo Plen\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados, do Senado Federal, ou do \n\nplen\u00e1rio de suas respectivas comiss\u00f5es parlamentares de inqu\u00e9rito. \n\nN\u00e3o h\u00e1 na Lei Complementar n. 105/2001 nenhuma refer\u00eancia ao procedimento a \n\nser adotado para obten\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sigilosas, sugerindo Eduardo Ara\u00fajo da Silva a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos comandos da Lei n. 9.296/96, que trata do sigilo das comunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicos, \n\ncomo aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica:  \n\n \n[...] a medida poder\u00e1 ser decretada de of\u00edcio ou a requerimento do Minist\u00e9rio \nP\u00fablico ou da autoridade policial (art. 3\u00ba); o pedido dever\u00e1 conter a demonstra\u00e7\u00e3o da \nnecessidade da medida para a apura\u00e7\u00e3o de conduta criminosa (art. 4\u00ba); o \nrequerimento dever\u00e1 ser autuado em apartado, apensando-se aos autos da \ninvestiga\u00e7\u00e3o ou do processo-crime (art. 8\u00ba); as informa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o interessarem ao \nprocesso dever\u00e3o ser desentranhadas dos autos (art. 10)\u201d. 72 \n\n \n\nTodas as observa\u00e7\u00f5es anteriores a respeito da quebra do sigilo banc\u00e1rio e financeiro \n\naplicam-se ao sigilo fiscal, que tamb\u00e9m se resume numa prote\u00e7\u00e3o conferida \u00e0 tutela da \n\nintimidade e da vida privada. Luiz Fl\u00e1vio Gomes considera acertada a inten\u00e7\u00e3o legal no \n\nsentido de priorizar a investiga\u00e7\u00e3o patrimonial, ponderando que \u201co mundo dos neg\u00f3cios hoje \n\n(e o crime organizado \u00e9, em certo sentido, um \u2018neg\u00f3cio\u2019) passa pelo fisco, pelos bancos ou \n\npelas entidades financeiras\u201d73. \n\n \n\n \n\n                                                 \n71 BRASIL. Lei Complementar n. 105, de 10 de janeiro de 2001. Disp\u00f5e sobre o sigilo das opera\u00e7\u00f5es de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es financeiras e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/ \nLCP/Lcp105.htm>. Acesso em 19 nov. 2007. \n\n72 SILVA, Eduardo Ara\u00fajo. Op.cit., p. 111.  \n73GOMES, Luiz Fl\u00e1vio; CERVINI, Ra\u00fal. Op.cit., p.125. \n\n\n\n40 \n\n1.6 OS MEIOS OPERACIONAIS PARA PREVEN\u00c7\u00c3O E REPRESS\u00c3O DAS A\u00c7\u00d5ES \n\nPRATICADAS POR ORGANIZA\u00c7\u00c3O, A FLEXIBILIZA\u00c7\u00c3O DE DIREITOS \n\nFUNDAMENTAIS E A TEORIA GERAL DO GARANTISMO JUR\u00cdDICO DE LUIGI \n\nFERRAJOLI \n\n \n\nOs mecanismos estatais constru\u00eddos a t\u00edtulo de resposta \u00e0s a\u00e7\u00f5es praticadas por \n\norganiza\u00e7\u00f5es criminosas, porque fortemente restritivos de direitos fundamentais, revelam um \n\ndos mais preocupantes reflexos da crise pela qual passa atualmente o Estado de Direito, \n\ndespertando a aten\u00e7\u00e3o dos juristas que se v\u00eaem preocupados com a sua manuten\u00e7\u00e3o.  \n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, este trabalho passa a estabelecer um esbo\u00e7o da teoria geral do \n\ngarantismo jur\u00eddico, concebida por Luigi Ferrajoli e condensada na parte final de sua obra \n\ndenominada \u201cDireito e Raz\u00e3o\u201d, reconhecendo a import\u00e2ncia da criteriosa an\u00e1lise da estrutura \n\nnormativo-institucional do \u201cEstado de Direito\u201d em sua vers\u00e3o contempor\u00e2nea, bem como da \n\nutilidade do caminho proposto para a corre\u00e7\u00e3o das distor\u00e7\u00f5es instaladas no seu interior e que, \n\nsegundo S\u00e9rgio Cademartori, determinam a crise desse modelo74. \n\n \n\n                                                 \n74CADEMARTORI. S\u00e9rgio Urquhart de. Estado de direito e legitimidade: uma abordagem garantista. 2.ed. \n\nCampinas: Millennium, 2007. \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\nA TEORIA GERAL DO GARANTISMO JUR\u00cdDICO \n \n\n \n\n \n\nEste cap\u00edtulo pretende identificar as caracter\u00edsticas fundamentais da Teoria Geral do \n\nGarantismo Jur\u00eddico, formulada por Luigi Ferrajoli, professor da Universit\u00e0 Degli Studi di \n\nRoma Tre, na It\u00e1lia, reconhecido como um dos mais proeminentes pensadores \n\ncontempor\u00e2neos do direito, de tradi\u00e7\u00e3o iluminista e liberal. Para alcance desse desiderato, \n\nser\u00e3o analisadas as id\u00e9ias centrais expostas pelo eminente autor em sua obra Diritto e \n\nRagione, traduzida para a l\u00edngua portuguesa pela Editora Revista dos Tribunais, em sua 2\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o revista e ampliada, em especial a sua parte final, onde fixa as bases da sua teoria. \n\nNessa mesma perspectiva, tamb\u00e9m ser\u00e3o utilizadas as contribui\u00e7\u00f5es do professor Sergio \n\nCademartori, na obra Estado de Direito e Legitimidade: uma abordagem garantista, em sua \n\n2\u00aa edi\u00e7\u00e3o atualizada e ampliada, publicada pela Editora Millennium. \n\n \n\n2.1 OS CONTORNOS DA TEORIA GERAL DO GARANTISMO JUR\u00cdDICO \n\n \n\nA Teoria Geral do Garantismo Jur\u00eddico, de acordo com os contornos tra\u00e7ados por \n\nLuigi Ferrajoli, constitui-se numa formula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que se apresenta como capaz de \n\nmensurar o grau de legitimidade do Estado pelo n\u00edvel de respeito e efetiva\u00e7\u00e3o dos direitos \n\nfundamentais, oferecendo uma proposta para superar as contradi\u00e7\u00f5es que se instalaram nas \n\nestruturas do \u201cEstado de Direito\u201d contempor\u00e2neo. \n\nA constata\u00e7\u00e3o de uma crise do Direito e da raz\u00e3o jur\u00eddica, notabilizada pelas \n\nconstantes viola\u00e7\u00f5es \u00e0 dignidade da pessoa e a seus direitos fundamentais, desencadeou o \n\nsurgimento de uma teoria que se prop\u00f5e a buscar respostas para sua supera\u00e7\u00e3o na pr\u00f3pria \n\n\n\n42 \n\nintimidade do ordenamento jur\u00eddico. Resultante da teoria garantista penal, sustentada na \n\nmatriz iluminista da \u00e9poca da Ilustra\u00e7\u00e3o, a teoria geral do garantismo jur\u00eddico assume um \n\npapel fundamental para o estudioso do Direito, na medida em que se constitui num enorme \n\npotencial explicativo e propositivo 75 . Nessa linha de compreens\u00e3o, o modelo garantista \n\nproposto por Luigi Ferrajoli forja um instrumental pr\u00e1tico-te\u00f3rico capaz de tutelar os direitos \n\ncontra a irracionalidade do exerc\u00edcio do poder nas esferas p\u00fablica ou privada, deslegitimando \n\ntodo e qualquer modelo de controle social que privilegie a defesa social em detrimento dos \n\ndireitos e garantias individuais. \n\nFerrajoli identifica em sua obra Diritto e Ragione: teoria del garantismo penale, \n\numa enorme dist\u00e2ncia entre a normatividade estabelecida no plano constitucional e a sua \n\nefetividade nos planos inferiores, levando \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de que esse modelo n\u00e3o passa de uma \n\nfachada de cunho ideol\u00f3gico. Apresenta-se, portanto, o garantismo jur\u00eddico como uma \n\nresposta capaz de combater esse n\u00edvel de inefetividade na mesma propor\u00e7\u00e3o em que critica as \n\nculturas jur\u00eddicas e pol\u00edticas que a t\u00eam sustentado, quase sempre sob o p\u00e1lio da defesa do \n\nEstado de Direito e do ordenamento democr\u00e1tico. \n\nO professor S\u00e9rgio Cademartori reconhece que a teoria geral do garantismo, embora \n\npensada originariamente dentro da matriz penalista, se desincumbe satisfatoriamente da tarefa \n\nde formular os contornos do Estado de Direito ao mesmo tempo em que prop\u00f5e um resgate de \n\nsua legitima\u00e7\u00e3o, acentuando que: \n\n \nEm n\u00edvel epistemol\u00f3gico, esta teoria embasa-se no conceito de centralidade da \npessoa, em nome de quem o poder deve constituir-se e a quem deve o mesmo servir. \nEsta concep\u00e7\u00e3o instrumental do Estado \u00e9 rica em conseq\u00fc\u00eancias, tanto como teoria \njur\u00eddica quanto vis\u00e3o pol\u00edtica, dado que as mesmas v\u00eaem o Estado de Direito como \nartif\u00edcio criado pela sociedade, que \u00e9 logicamente anterior e superior ao poder \npol\u00edtico76. \n\n \n\nNota-se que a teoria geral do garantismo jur\u00eddico est\u00e1 alicer\u00e7ada no respeito \u00e0 \n\ndignidade da pessoa humana e seus direitos fundamentais, tendo como objetivo maior a \n\nsujei\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas jur\u00eddicas \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas no aspecto formal, mas \n\nespecialmente no plano material, como acentua Alexandre Morais da Rosa: \n\n \n[...] a legitima\u00e7\u00e3o do Estado Democr\u00e1tico de Direito deve suplantar a mera \ndemocracia formal, para alcan\u00e7ar a democracia material, na qual os Direitos \nFundamentais devem ser respeitados, efetivados e garantidos sob pena da \n\n                                                 \n75CADEMARTORI, S\u00e9rgio. Op.cit., p.91. \n76Idem, ibidem. \n\n\n\n43 \n\ndeslegitima\u00e7\u00e3o paulatina das institui\u00e7\u00f5es estatais. [...] o garantismo jur\u00eddico baseia-\nse, desta feita, nos direitos individuais \u2013 vinculados \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o iluminista \u2013 com o \nescopo de articular mecanismos capazes de limitar o poder do Estado soberano, \nsofrendo, como curial, as influ\u00eancias dos acontecimentos hist\u00f3ricos, especificamente \na transforma\u00e7\u00e3o da sociedade relativamente \u00e0 tutela dos direitos sociais de liberdade, \nbem como do levante neoliberal77.  \n\n \n\nDe acordo com os estudos de Luigi Ferrajoli, a crescente crise do Direito pode ser \n\nvista sobre tr\u00eas aspectos: como uma crise da legalidade, que poderia ser caracterizada pela \n\nusurpa\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio do poder, corroborada pela aus\u00eancia de mecanismo eficiente de \n\ncontrole por parte dos titulares; uma crise do Estado Social, notabilizada pela n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas promessas de bem estar social, em decorr\u00eancia da inadequada estrutura das formas de \n\nEstado de Direito e, finalmente, uma crise do Estado Nacional, pela altera\u00e7\u00e3o do sistema de \n\nfontes das quais emergem a soberania, resultando num enfraquecimento do \n\nconstitucionalismo78. \n\nEssas tr\u00eas formas de crise do Direito representam consider\u00e1vel risco para a \n\ndemocracia, pois em todos os n\u00edveis referidos se verifica um grave ataque ao princ\u00edpio da \n\nlegalidade, ou seja, \n\n \n[...] da sujei\u00e7\u00e3o \u00e0 lei dos poderes p\u00fablicos, princ\u00edpio esse sobre o qual se fundam \nquer a soberania popular, quer o paradigma do Estado de Direito; e permite a \nreprodu\u00e7\u00e3o, no seio dos nossos ordenamentos, de formas neo-absolutistas de poder \np\u00fablico, isentas de limites e de controles e governadas por interesses fortes e \nocultos79. \n\n \n\nA supera\u00e7\u00e3o das inclina\u00e7\u00f5es neo-absolutistas do Estado de Direito atual, refletidas \n\nem normatividades de emerg\u00eancia e de exce\u00e7\u00e3o, pode-se dar a partir do resgate da dimens\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica do Estado de Direito Constitucional, cuja tarefa se apresenta como menos \u00e1rdua \n\ndo que aquela enfrentada no s\u00e9culo XVIII pelo iluminismo jur\u00eddico, pois a raz\u00e3o jur\u00eddica da \n\natualidade restou potencializada pelos progressos do constitucionalismo verificados no s\u00e9culo \n\npassado, na medida em que projetou e construiu um Direito como um sistema artificial de \n\ngarantias, constitucionalmente preordenado \u00e0 tutela dos direitos fundamentais80. \n\n                                                 \n77ROSA, Alexandre Morais da. Garantismo jur\u00eddico e controle de constitucionalidade material. Rio de \n\nJaneiro: Lumen Juris, 2005, p. 4.  \n78FERRAJOLI, Luigi. O direito como sistema de garantias. In: OLIVEIRA JUNIOR, Jos\u00e9 Alceb\u00edades de \n\n(Org.). O novo em direito e pol\u00edtica. Porto Alegre: Livraria do Advogado, 1997, p.89-91. \n79Idem, p.91. \n80Idem, p. 93. \n\n\n\n44 \n\nNesse contexto, a teoria garantista, na vis\u00e3o do professor Sergio Cademartori, \n\nprop\u00f5e \u201cum modelo ideal de Estado de Direito, ao qual os diversos Estados Reais de Direito \n\ndevem aproximar-se, sob pena de deslegitima\u00e7\u00e3o\u201d81. Para o modelo garantista, os conte\u00fados \n\nsubstanciais do Direito tamb\u00e9m s\u00e3o programados, assim como suas formas de produ\u00e7\u00e3o, \n\nencontrando-se vinculados normativamente aos princ\u00edpios e valores presentes nas \n\nconstitui\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas de garantias. A afirma\u00e7\u00e3o dessa nova ordem te\u00f3rica opera \n\nprofundas modifica\u00e7\u00f5es no esquema juspositivista cl\u00e1ssico, em pelo menos quatro dimens\u00f5es: \n\n \na) ao n\u00edvel da Teoria do Direito, onde esta dupla artificialidade comporta uma revis\u00e3o da teoria \nda validade, baseada sobre a dissocia\u00e7\u00e3o entre validade e vig\u00eancia e sobre uma nova rela\u00e7\u00e3o \nentre a forma e subst\u00e2ncia das decis\u00f5es; b) ao n\u00edvel da teoria pol\u00edtica, onde comporta uma \nrevis\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o puramente processual da democracia e o reconhecimento da sua \ndimens\u00e3o substancial; c) ao n\u00edvel da teoria da interpreta\u00e7\u00e3o e da aplica\u00e7\u00e3o da lei, onde \ncomporta uma redefini\u00e7\u00e3o do papel do juiz; d) ao n\u00edvel, enfim, da metateoria do Direito, e \nportanto do papel da ci\u00eancia jur\u00eddica, que \u00e9 investida de uma fun\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o simplesmente \ndescritiva, mas tamb\u00e9m cr\u00edtica e criativa (progettuale) em rela\u00e7\u00e3o ao seu objeto82. \n\n \n\n2.2 OS SIGNIFICADOS DO TERMO GARANTISMO \n\n \n\nLuigi Ferrajoli reconhece que a teoria do garantismo jur\u00eddico, embora geralmente \n\nadotada pelas Constitui\u00e7\u00f5es como um par\u00e2metro de racionalidade, de justi\u00e7a e de legitimidade \n\nda interven\u00e7\u00e3o punitiva, revela-se largamente desatendida na pr\u00e1tica, correndo o risco de ser \n\nrelegada \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de simples refer\u00eancia, com mera fun\u00e7\u00e3o de mistifica\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica. \n\nContudo, a sua transposi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da seara penal, onde se originou, para outros campos do \n\nDireito, fez com que o termo \u201cgarantismo\u201d pudesse ser compreendido sob tr\u00eas diferentes \n\nsignificados, embora conexos entre si, quais sejam: um modelo normativo de Direito; uma \n\nteoria cr\u00edtica do Direito; e uma filosofia do Direito e cr\u00edtica da pol\u00edtica. \n\nEnquanto modelo normativo de Direito, o garantismo identifica-se no direito penal \n\nao princ\u00edpio da estrita legalidade, modelo pr\u00f3prio do Estado de direito, comportando \n\nsubdivis\u00f5es em tr\u00eas planos: epistemol\u00f3gico, caracterizando-se como um sistema cognitivo ou \n\nde poder m\u00ednimo; pol\u00edtico, revelando-se como uma t\u00e9cnica de tutela que pode minimizar a \n\nviol\u00eancia e maximizar a liberdade e, finalmente, no plano jur\u00eddico como um sistema de \n\nv\u00ednculos impostos \u00e0 fun\u00e7\u00e3o punitiva do Estado em garantia dos direitos dos cidad\u00e3os. Desse \n\nmodo, a caracteriza\u00e7\u00e3o de um sistema jur\u00eddico como garantista requer a sua conforma\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n81CADEMARTORI, S\u00e9rgio. Op.cit., p. 91. \n82FERRAJOLI, Luigi. Op.cit., p. 93. \n\n\n\n45 \n\nnormativa com esse modelo, acrescido de uma circunst\u00e2ncia insepar\u00e1vel: a sua satisfa\u00e7\u00e3o \n\nefetiva83. \n\nNa medida em que se o reconhece como um modelo limite, torna-se mais adequado \n\nidentificar o grau de garantismo presente em cada sistema, analisando o modelo constitucional \n\nem face do seu efetivo funcionamento, em vez da simples rotula\u00e7\u00e3o dos sistemas como \n\ngarantistas ou antigarantistas. Ferrajoli conclui com precis\u00e3o: \n\n \nE mensuraremos a adequa\u00e7\u00e3o de um sistema constitucional, sobretudo pelos \nmecanismos de invalida\u00e7\u00e3o e de repara\u00e7\u00f5es id\u00f4neos, de modo geral, a assegurar \nefetividade aos direitos normativamente proclamados: uma Constitui\u00e7\u00e3o pode ser \nmuito avan\u00e7ada em vista dos princ\u00edpios e direitos sancionados e n\u00e3o passar de um \npeda\u00e7o de papel, caso haja defeitos de t\u00e9cnicas coercitivas \u2013 ou seja, de garantias \u2013 \nque propiciem o controle e a neutraliza\u00e7\u00e3o do poder e do direito ileg\u00edtimo84. \n\n \n\nA concep\u00e7\u00e3o do garantismo como uma teoria cr\u00edtica do direito resulta na formula\u00e7\u00e3o \n\nde uma teoria jur\u00eddica da validade, da efetividade e da vig\u00eancia normativas, cujos termos \n\ndevem receber tratamentos diferenciados, j\u00e1 que n\u00e3o guardam identidades entre si. Importa \n\nnesse quadrante captar a diverg\u00eancia existente entre os modelos normativos com suas \n\ntend\u00eancias garantistas em face das pr\u00e1ticas efetivas, as quais possuem tend\u00eancias opostas. Do \n\nconfronto dessas tend\u00eancias, observa-se que os modelos normativos, embora v\u00e1lidos, s\u00e3o \n\nineficazes; ao passo que as pr\u00e1ticas efetivas, embora inv\u00e1lidas, s\u00e3o eficazes. Essa abordagem \n\npermite diferenciar o ser e o dever-ser no Direito, propondo uma nova defini\u00e7\u00e3o para os \n\nconceitos tradicionais de validade, vig\u00eancia, legitimidade e efic\u00e1cia. Inaugura-se, assim, uma \n\nteoria da diverg\u00eancia entre normatividade e realidade, lan\u00e7ando cr\u00edticas internas, cient\u00edficas e \n\njur\u00eddicas ao plano jur\u00eddico positivo em vigor, legitimando ou deslegitimando as normas \n\nexistentes.  \n\nNuma terceira dimens\u00e3o, o garantismo designa uma filosofia pol\u00edtica que imp\u00f5e ao \n\nDireito e ao Estado uma justifica\u00e7\u00e3o externa \u201ccom base nos bens e nos interesses dos quais a \n\ntutela ou a garantia constituem a finalidade\u201d85. Pressup\u00f5e a distin\u00e7\u00e3o entre Direito e moral, \n\nentre validade e justi\u00e7a, valora\u00e7\u00e3o do ordenamento do ponto de vista interno e externo ou \n\nmesmo entre o \u201cser\u201d e o \u201cdever ser\u201d do direito86. Nota-se que a assun\u00e7\u00e3o de um crit\u00e9rio de \n\nvalora\u00e7\u00e3o do ordenamento sob o ponto de vista externo ou \u00e9tico-pol\u00edtico, como prop\u00f5e \n\n                                                 \n83FERRAJOLI, Luigi. Direito e raz\u00e3o: teoria do garantismo penal. 2.ed. revista e ampl. S\u00e3o Paulo: Revista dos \n\nTribunais, 2006, p.786. \n84Idem, p. 786. \n85Idem, p. 787. \n86Idem, ibidem. \n\n\n\n46 \n\nFerrajoli, guarda pertin\u00eancia com o pensamento iluminista que remonta as origens do \n\nmoderno Estado de direito e se refere a um olhar de baixo ou ex populi, ao contr\u00e1rio do ponto \n\nde vista interno ou jur\u00eddico que parte do alto ou ex parte principis. \n\n \n\n2.2.1 A Teoria Geral do Garantismo Jur\u00eddico e seus Elementos \n\n \n\nAs tr\u00eas dimens\u00f5es do garantismo acima anunciadas e que ser\u00e3o aprofundadas \n\nadiante, inicialmente voltadas para o campo do Direito penal, permitem delinear uma teoria \n\ngeral do garantismo, que tem como pressuposto metodol\u00f3gico principal a separa\u00e7\u00e3o entre \n\nDireito e moral, e entre ser e dever ser, cujos elementos, segundo Ferrajoli, s\u00e3o:  \n\n \no car\u00e1ter vinculado do poder p\u00fablico no Estado de direito; a diverg\u00eancia entre \nvalidade e vigor produzida pelos desn\u00edveis das normas e um certo grau irredut\u00edvel de \nilegitimidade jur\u00eddica das atividades normativas de n\u00edvel inferior; a distin\u00e7\u00e3o entre \nponto de vista externo (ou \u00e9tico-pol\u00edtico) e ponto de vista interno (ou jur\u00eddico) e a \nconexa diverg\u00eancia entre justi\u00e7a e validade; a autonomia e a preval\u00eancia do primeiro \ne um certo grau irredut\u00edvel de ilegitimidade pol\u00edtica com rela\u00e7\u00e3o a ele das \ninstitui\u00e7\u00f5es vigentes87. \n\n \n\nComportando aplica\u00e7\u00e3o em todos os setores do ordenamento, a teoria geral do \n\ngarantismo jur\u00eddico permite a elabora\u00e7\u00e3o, para qualquer ramo do Direito, com refer\u00eancia a \n\noutros direitos fundamentais e a outras t\u00e9cnicas ou crit\u00e9rios de legitima\u00e7\u00e3o, modelos de justi\u00e7a \n\ne modelos garantistas de legalidade estruturalmente an\u00e1logos ao penal. Nesse contexto, al\u00e9m \n\nde sustentar uma cr\u00edtica ao positivismo, a referida teoria geral do garantismo jur\u00eddico lan\u00e7a \n\ntamb\u00e9m cr\u00edticas \u00e0s ideologias, n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s de matrizes jusnaturalistas ou \u00e9tico-formalistas, que \n\nconfundem, no plano pol\u00edtico externo, a justi\u00e7a com o Direito, ou pior, vice-versa; mas \n\nigualmente \u00e0s ideologias jur\u00eddicas, sejam normativas ou realistas, que de seu turno \n\nentrela\u00e7am, no plano jur\u00eddico interno, a validade com a vig\u00eancia ou, ainda, a efetividade com \n\na validade. \n\n \n\n2.3 GARANTISMO COMO MODELO NORMATIVO DE DIREITO \n\n \n\nEsta primeira acep\u00e7\u00e3o do garantismo permite desvendar o modo de funcionamento \n\ndo moderno Estado de direito, o qual pode ser compreendido, conforme sugere Norberto \n\n                                                 \n87Idem, p.788. \n\n\n\n47 \n\nBobbio, a partir das express\u00f5es: governo per leges (mediante leis gerais e abstratas), ou \n\ngoverno sub lege (submetido \u00e0s leis).  \n\nDe acordo com as observa\u00e7\u00f5es de Antonio Pe\u00f1a, o governo per leges se expressa \n\nmediante leis predominantemente gerais e abstratas, e n\u00e3o por meio de atos particulares, \n\nprivil\u00e9gios, ou estatutos pessoais.88 Al\u00e9m disso, para o mesmo autor, a produ\u00e7\u00e3o normativa \n\ndeve ter sua g\u00eanese na vontade geral, entendida num sentido muito amplo, a fim de evitar que \n\ngovernos absolutistas ou autorit\u00e1rios, apenas pela circunst\u00e2ncia de produzirem leis gerais e \n\nabstratas, possam ser considerados como Estados de Direito.  \n\nNesse contexto, a generalidade e a abstra\u00e7\u00e3o das normas atendem \u00e0 exig\u00eancia de \n\nigualdade, enquanto sua emana\u00e7\u00e3o como fruto da vontade geral satisfaz \u00e0 exig\u00eancia de \n\nliberdade como autonomia ou como determina\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma n\u00e3o autorit\u00e1ria, como conclui \n\nSergio Cademartori: \n\n \nA lei, assim, assinala a cada um de forma objetiva e geral o seu \u00e2mbito de atua\u00e7\u00e3o, \nsuas possibilidades e limites na sua rela\u00e7\u00e3o com os outros e com a sociedade, al\u00e9m \nde ser um limite intranspon\u00edvel ao exerc\u00edcio do poder, n\u00e3o podendo este agir \u00e0 \nmargem da norma, mas sim dentro dos limites tra\u00e7ados pela mesma89. \n\n \n\nPor outro lado, o poder sub lege pode ser tomado em sentido fraco, lato ou formal, \n\nsignificando que qualquer poder deve ser conferido por lei e exercido mediante formas ou \n\nprocedimentos por ela estabelecidos. Entretanto, esse mesmo poder tamb\u00e9m pode ser \n\nempregado em sentido forte, estrito ou substancial, para se considerar que qualquer poder \n\ndeve ser limitado pela lei, n\u00e3o s\u00f3 em sua forma, mas igualmente em rela\u00e7\u00e3o ao seu conte\u00fado. \n\nNessa linha de compreens\u00e3o, arremata Ferrajoli: \n\n \nNo primeiro sentido s\u00e3o Estados de direito todos os ordenamentos, mesmo \nautorit\u00e1rios, ou, pior, totalit\u00e1rios, os quais, em todo caso, lex facit regem e o poder \ntem uma fonte e uma forma legal; no segundo sentido, que implica o primeiro, s\u00e3o, \nao inv\u00e9s, somente os Estados constitucionais ? e em particular aqueles Estados de \nConstitui\u00e7\u00e3o r\u00edgida, como \u00e9 tipicamente o italiano ?, os quais incorporam, nos \nn\u00edveis normativos superiores, limites n\u00e3o somente formais, mas, tamb\u00e9m, \nsubstanciais ao exerc\u00edcio de qualquer poder90. \n\n \n\nO conceito original de Estado de Direito sofreu uma muta\u00e7\u00e3o substancial, n\u00e3o mais \n\npodendo ser identificado como aquele simplesmente organizado e limitado pelo Direito. \u201c[...] \n\n                                                 \n88PE\u00d1A, Antonio. Apud CADEMARTORI, S\u00e9rgio. Op.cit., p. 6.  \n89CADEMARTORI, S\u00e9rgio. Op.cit., p. 12. \n90FERRAJOLI, Luigi. Op.cit., 2006, p.790. \n\n\n\n48 \n\nagora, tem-se uma nova potestade soberana incapaz de deter-se ante limites normativos postos \n\npelos fautores do modelo inicial\u201d 91 . D\u00e1-se o nome de Estado Garantista aos Estados de \n\nDireitos Constitucionais que tenham uma constitui\u00e7\u00e3o r\u00edgida e que nos n\u00edveis normativos \n\nsuperiores apresentam limites formais e substanciais ao exerc\u00edcio dos poderes. Esse modelo \n\nnascido com as modernas Constitui\u00e7\u00f5es, na concep\u00e7\u00e3o de Ferrajoli, encontra-se assim \n\ncaracterizado:  \n\n \na) no plano formal, pelo princ\u00edpio da legalidade, por for\u00e7a do qual todo poder \np\u00fablico ? legislativo, judici\u00e1rio e administrativo ? est\u00e1 subordinado \u00e0s leis gerais e \nabstratas que lhes disciplinam as formas de exerc\u00edcio e cuja observ\u00e2ncia \u00e9 submetida \na controle de legitimidade por parte dos ju\u00edzes delas separados e independentes (a \nCorte Constitucional para as leis, os ju\u00edzes ordin\u00e1rios para as senten\u00e7as, os tribunais \nadministrativos para os provimentos); b) no plano substancial da funcionaliza\u00e7\u00e3o de \ntodos os poderes do Estado \u00e0 garantia dos direitos fundamentais dos cidad\u00e3os, por \nmeio da incorpora\u00e7\u00e3o limitadora em sua Constitui\u00e7\u00e3o dos deveres p\u00fablicos \ncorrespondentes, isto \u00e9, das veda\u00e7\u00f5es legais de les\u00e3o aos direitos de liberdades e das \nobriga\u00e7\u00f5es de satisfa\u00e7\u00e3o dos direitos sociais, bem como dos correlativos poderes dos \ncidad\u00e3os de ativarem a tutela judici\u00e1ria92. \n\n \n\nEssas duas condi\u00e7\u00f5es constituem-se, respectivamente, em fontes de legitima\u00e7\u00e3o \n\nformal e substancial e quando exercitadas fazem com que inexistam, no Estado de Direito, \n\npoderes desregulados e atos de poder sem controle. Todos os poderes s\u00e3o limitados formal e \n\nmaterialmente pelos deveres jur\u00eddicos, de modo que sua viola\u00e7\u00e3o causa a invalidade jur\u00eddica \n\ndo ato e exp\u00f5e seus autores a responsabilidade, haja vista que: \n\n \n[...] a mera legalidade, limitando-se a subordinar todos os atos \u00e0s leis, quaisquer que \nsejam, coincide com a sua legitima\u00e7\u00e3o formal, enquanto a estrita legalidade, \nsubordinando todos os atos, inclusive as leis, aos conte\u00fados de direitos \nfundamentais, coincide com a sua legitima\u00e7\u00e3o substancial93. \n\n \n\nReconhecer os limites substanciais impostos pela Constitui\u00e7\u00e3o assume grande \n\nimport\u00e2ncia em vista de alguns problemas comuns a todas as democracias avan\u00e7adas, como a \n\ncrescente desordem do estado contempor\u00e2neo, causada n\u00e3o s\u00f3 pelo aumento das demandas na \n\nvida social e econ\u00f4mica ? que costumam desencadear pr\u00e1ticas discricion\u00e1rias no processo de \n\nsua satisfa\u00e7\u00e3o ? mas tamb\u00e9m pela redu\u00e7\u00e3o de capacidade de regula\u00e7\u00e3o do direito, a \n\ninadequa\u00e7\u00e3o e a falta de efetividade de suas t\u00e9cnicas de garantia e pela tend\u00eancia do poder \n\npol\u00edtico de se furtar aos controles jur\u00eddicos.  \n\n                                                 \n91CADEMARTORI, S\u00e9rgio. Op.cit., p.15. \n92FERRAJOLI, Luigi. Op.cit., p790. \n93Idem, p.791. \n\n\n\n49 \n\nNesse ponto, o modelo garantista ultrapassa o puro procedimento, suplantando a \n\nmera formalidade, para chegar a uma democracia substancial, na qual os Direitos \n\nFundamentais assumem um papel preponderante, pois propiciam a mensura\u00e7\u00e3o da \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o. Sergio Cademartori afirma que os \u201cdireitos fundamentais\u201d, \n\norigin\u00e1rios da positiva\u00e7\u00e3o de direitos naturais, sustentam as democracias modernas, \n\nacentuando que: \n\n \nA legitimidade democr\u00e1tica dos governos contempor\u00e2neos passa assim a ser medida \npelo respeito e pela implementa\u00e7\u00e3o desses direitos por meio de mecanismos de \nlegalidade, erigida esta em instrumento privilegiado de concretiza\u00e7\u00e3o dos valores \nfundamentais que s\u00e3o plasmados por meio daqueles94. \n\n \n\nCom efeito, o constitucionalismo moderno, al\u00e9m dos direitos consagrados pela \n\ntradi\u00e7\u00e3o liberal, notabilizados por deveres p\u00fablicos de n\u00e3o fazer, concebeu outros direitos \n\nfundamentais que passaram a ser denominados de direitos sociais ou materiais, os quais se \n\nconstituem em expectativas de comportamentos alheios, e que correspondem obriga\u00e7\u00f5es, ou \n\ndeveres p\u00fablicos de fazer. Denota-se, portanto, uma amplia\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o liberal de Estado \n\nde Direito para, atrav\u00e9s da incorpora\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es que requerem presta\u00e7\u00f5es positivas, \n\nsustentar o Estado de Direito social, com a obriga\u00e7\u00e3o de \u201cremover as desigualdades sociais, \n\nde promover as condi\u00e7\u00f5es que tornem efetivo o direito ao trabalho, de proteger as minorias \n\nling\u00fc\u00edsticas, de assegurar a instru\u00e7\u00e3o e a sa\u00fade, de manter e assistir os inaptos ao trabalho e \n\nquantos forem desprovidos dos meios de subsist\u00eancia\u201d95. \n\nA regra de que nem sobre tudo se pode decidir, nem sequer por maioria, que sempre \n\ncaracterizou o Estado liberal, assume no Estado Democr\u00e1tico de Direito uma nova dimens\u00e3o, \n\nconsistente em que nem sobre tudo se pode deixar de decidir, nem sequer por maioria. \n\nAlexandre Morais da Rosa observa que: \n\n \n[...] os v\u00ednculos do Estado Democr\u00e1tico de Direito, de vi\u00e9s garantista, s\u00e3o de tal \nforma substanciais/materiais que impedem a preponder\u00e2ncia da concep\u00e7\u00e3o de \ndemocracia vinculada \u00e0 vontade da maioria, em franca opress\u00e3o \u00e0 minoria, \narticulando a esfera do indecid\u00edvel. Em outras palavras, nem mesmo por maioria \npode-se violar/negar os Direitos Fundamentais dos indiv\u00edduos que n\u00e3o foram \nalienados no momento da cria\u00e7\u00e3o do Estado Civil96.  \n\n \n\n                                                 \n94CADEMARTORI, S\u00e9rgio. Op.cit., p. 25. \n95FERRAJOLI, Luigi. Op.cit., 2006, p.792. \n96ROSA, Alexandre Morais da. Op.cit., p.5. \n\n\n\n50 \n\nCompreender a rela\u00e7\u00e3o entre Estado de Direito e democracia pol\u00edtica nos \n\nordenamentos modernos exige a apreens\u00e3o do que vem a ser condi\u00e7\u00f5es formais (legitimidade \n\nformal) e condi\u00e7\u00f5es substanciais (legitimidade substancial) impostas ao exerc\u00edcio v\u00e1lido do \n\npoder. Ferrajoli esclarece: \n\n \nCondi\u00e7\u00f5es formais e condi\u00e7\u00f5es substanciais de validade formam o objeto de dois \ndiferentes tipos de regras: as regras sobre quem pode e sobre como se deve decidir, e \nas regras sobre o que se deve ou n\u00e3o se deve decidir. As regras do primeiro tipo \ndizem respeito \u00e0 forma de governo, e as do segundo, \u00e0 estrutura dos poderes. Da \nnatureza das primeiras depende o car\u00e1ter politicamente democr\u00e1tico (ou, ao inv\u00e9s, \nmon\u00e1rquico, ou olig\u00e1rquico, ou burocr\u00e1tico) do sistema pol\u00edtico; da natureza das \nsegundas depende o car\u00e1ter de direito (ou, ao contr\u00e1rio, absoluto, ou totalit\u00e1rio, ou \nseja, mais ou menos de direito) do sistema jur\u00eddico97. \n\n \n\nAs regras que dizem respeito \u00e0 forma de governo compreendem as compet\u00eancias e \n\nprocedimentos, de modo que sua n\u00e3o observ\u00e2ncia afetar\u00e1 a pr\u00f3pria exist\u00eancia das normas (n\u00e3o \n\nvig\u00eancia). Por outro lado, as regras relativas \u00e0 estrutura dos poderes garantem os direitos \n\nfundamentais dos cidad\u00e3os, sendo que a sua viola\u00e7\u00e3o ocasiona a invalidade das normas \n\nproduzidas. Da conjuga\u00e7\u00e3o desses preceitos resulta que pode haver normas em vigor (porque \n\nem conformidade com as regras do primeiro tipo), por\u00e9m inv\u00e1lidas, porque em contraste com \n\nos direitos fundamentais. \n\nEssa t\u00e9cnica de limita\u00e7\u00e3o e disciplina dos poderes p\u00fablicos proposta pelo \n\ngarantismo, na medida em que formula a esfera do indecid\u00edvel, acaba por conceber uma \n\nconota\u00e7\u00e3o estrutural e substancial da democracia, impedindo a supress\u00e3o da minoria em temas \n\ncom sobreviv\u00eancia e subsist\u00eancia. A democracia formal ou pol\u00edtica, baseada exclusivamente \n\nno princ\u00edpio da maioria como fonte de legalidade cede passagem para a democracia social ou \n\nsubstancial pertinente ao Estado de Direito dotado de garantias efetivas, tanto liberais como \n\nsociais. Os direitos dos cidad\u00e3os s\u00e3o ampliados, assim como os deveres do Estado em \n\nsatisfaz\u00ea-los, resultando numa maximiza\u00e7\u00e3o das liberdades e das expectativas materiais, com \n\na minimiza\u00e7\u00e3o dos poderes p\u00fablicos, sem que isso possa significar uma simplifica\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional do Estado, com adverte Ferrajoli: \n\n \nIn\u00fatil dizer que um similar projeto requer do sistema pol\u00edtico um aumento de \ncomplexidade institucional, e n\u00e3o, decerto, uma simplifica\u00e7\u00e3o, ou pior, uma extin\u00e7\u00e3o \ndo Estado como desejariam, ao inv\u00e9s, as utopias delirantes da tradi\u00e7\u00e3o an\u00e1rquica e \ndo marxismo-leninismo; e correlativamente exige, da ci\u00eancia do direito, uma \n\n                                                 \n97FERRAJOLI, Luigi. Op.cit., 2006, p.791. \n\n\n\n51 \n\nimagina\u00e7\u00e3o jur\u00eddica n\u00e3o menor do que aquela expressa pelo pensamento reformador \niluminista em mat\u00e9ria de liberdade98. \n\n \n\nN\u00e3o se pode olvidar que a amplia\u00e7\u00e3o dos direitos e garantias, bem como dos deveres \n\np\u00fablicos, aumentam as possibilidades de distanciamento entre normatividade e efetividade, \n\nentre validade e vigor, entre dever ser e ser do direito. Isto porque a enuncia\u00e7\u00e3o de direitos, \n\ngarantias e deveres p\u00fablicos equivale \u00e0 estipula\u00e7\u00e3o de valor, que guarda consigo um certo \n\ncomponente de utopia. Da\u00ed a paradoxal conviv\u00eancia com um certo n\u00edvel de ilegitimidade \n\njur\u00eddica do Estado de direito, decorrente das promessas formuladas nos n\u00edveis superiores e \n\nn\u00e3o mantidas em seus n\u00edveis inferiores, que nos remete \u00e0 pertinente advert\u00eancia de Norberto \n\nBobbio no sentido de que o problema grave de nosso tempo, com rela\u00e7\u00e3o aos direitos do \n\nhomem, n\u00e3o \u00e9 mais o de fundament\u00e1-los, e sim o de proteg\u00ea-los: \n\n \nCom efeito, o problema que temos diante de n\u00f3s n\u00e3o \u00e9 filos\u00f3fico, mas jur\u00eddico e, \nnum sentido mais amplo, pol\u00edtico. N\u00e3o se trata de saber quais e quantos s\u00e3o esses \ndireitos, qual \u00e9 sua natureza e seu fundamento, se s\u00e3o direitos naturais ou hist\u00f3ricos, \nabsolutos ou relativos, mas sim qual \u00e9 o modo mais seguro para garanti-los, para \nimpedir que, apesar das solenes declara\u00e7\u00f5es, eles sejam continuamente violados99. \n\n \n\nFerrajoli reconhece que a diverg\u00eancia entre dever ser e ser do direito faz parte da \n\nimperfei\u00e7\u00e3o do mundo, mas, ainda assim, os titulares dos direitos n\u00e3o satisfeitos podem, no \n\nplano jur\u00eddico, aproximar essas duas realidades, retirando a legitimidade dos poderes \n\np\u00fablicos, invalidando suas a\u00e7\u00f5es ou omiss\u00f5es ou mesmo vinculando-os \u00e0s presta\u00e7\u00f5es \n\ncorrespondentes. A an\u00e1lise das formas desta perda da legitima\u00e7\u00e3o constitui um dos principais \n\nproblemas te\u00f3ricos de uma ci\u00eancia jur\u00eddica garantista, pertinente ao segundo significado do \n\ntermo \u201cgarantismo\u201d. \n\n \n\n2.4 GARANTISMO COMO TEORIA CR\u00cdTICA DO DIREITO \n\n \n\nNesta segunda acep\u00e7\u00e3o da teoria geral do garantismo jur\u00eddico, importa captar as \n\ndistin\u00e7\u00f5es entre os termos vig\u00eancia, validada e efic\u00e1cia das normas (que devem ser tratados \n\ncomo diferentes entre si), a fim de se identificar os Estados que sigam esse modelo. Essa \n\nabordagem te\u00f3rica permite estabelecer uma distin\u00e7\u00e3o entre ser e dever-ser no Direito, \n\nrevelando a diverg\u00eancia existente entre os modelos normativos, com suas tend\u00eancias \n\n                                                 \n98Idem, p.799. \n99BOBBIO, Norberto. A era dos direitos. Rio de Janeiro: Campus, 1992, p.25. \n\n\n\n52 \n\ngarantistas, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas efetivas, as quais evidenciam tend\u00eancias \n\nantigarantistas100.              \n\nReleva observar que o garantismo jur\u00eddico acrescenta a necessidade de se buscar \n\ntamb\u00e9m uma legitimidade jur\u00eddica substancial das normas inferiores, ou seja, um ju\u00edzo de \n\ncoer\u00eancia e adequada\u00e7\u00e3o \u00e0s normas superiores, conforme esclarece Sergio Cademartori: \n\n \nEsse modelo permite ao estudioso analisar um determinado sistema constitucional \npara verificar eventuais antinomias entre as normas inferiores e seus princ\u00edpios \nconstitucionais, bem como incoer\u00eancias entre as pr\u00e1ticas institucionais efetivas e as \nnormas legais. A partir da\u00ed, poder\u00e1 inferir-se o grau de garantismo do referido \nsistema, ou seja, o grau de efetividade da norma constitucional101. \n\n \n\nNesse contexto, a teoria do garantismo jur\u00eddico opera significativa altera\u00e7\u00e3o no \n\nesquema juspositivista cl\u00e1ssico, que identifica a validade das normas com a sua exist\u00eancia, \n\nindependentemente de qualquer ju\u00edzo acerca de seu conte\u00fado. Significa dizer que na \n\nconcep\u00e7\u00e3o formulada por te\u00f3ricos como Hans Kelsen, a validade de determinada norma \n\ndepende unicamente de sua integra\u00e7\u00e3o num dado ordenamento, determinada pela sua \n\nconformidade com as normas, por sua vez integrantes desse ordenamento, que disciplinam a \n\nsua produ\u00e7\u00e3o, consoante observa Luigi Ferrajoli, acrescentando: \n\n \nEsta concep\u00e7\u00e3o puramente formal da validade \u00e9, a meu ver, fruto de uma \nsimplifica\u00e7\u00e3o, que, por sua vez, deriva de uma incompreens\u00e3o da complexidade da \nlegalidade no Estado Constitucional de Direito a que nos referimos. O sistema das \nnormas sobre a produ\u00e7\u00e3o das normas ? estabelecido geralmente, nos nossos \nordenamentos, em n\u00edvel constitucional ? n\u00e3o se comp\u00f5e efetivamente s\u00f3 de normas \nformais sobre a compet\u00eancia ou sobre o procedimento de cria\u00e7\u00e3o das leis. Esse \nsistema inclui tamb\u00e9m normas substanciais, como o princ\u00edpio da igualdade e os \ndireitos fundamentais, que de diversas formas limitam e vinculam o Poder \nLegislativo, vedando-lhe ou impondo-lhe determinados conte\u00fados102.  \n\n \n\nPela concep\u00e7\u00e3o de Hans Kelsen, uma norma cujo conte\u00fado encontra-se em \n\ncontradi\u00e7\u00e3o com a Constitui\u00e7\u00e3o mant\u00e9m-se v\u00e1lida at\u00e9 ser declarada inv\u00e1lida pela forma \n\ndeterminada pelo pr\u00f3prio ordenamento jur\u00eddico. Assim sendo, denota-se que Kelsen adotou \n\numa presun\u00e7\u00e3o geral de legitimidade de modo a identificar todas as normas vigentes como \n\nv\u00e1lidas, valorizando a forma em detrimento do conte\u00fado das mesmas.  \n\n                                                 \n100CADEMARTORI, S\u00e9rgio. Op.cit., p.97-98. \n101Idem, p. 97. \n102FERRAJOLI, Luigi.  O direito como sistema de garantias. In: OLIVEIRA JUNIOR, Jos\u00e9 Alceb\u00edades de \n\n(Org.). Op.cit., p.95. \n\n\n\n53 \n\nMantendo-se distante das quest\u00f5es valorativas, Hans Kelsen ressaltou a distin\u00e7\u00e3o \n\nentre o mundo do ser, relacionado \u00e0s ci\u00eancias naturais e regido pela lei da causalidade, e o \n\nmundo do dever-ser, ao qual pertence o Direito, regulado pela lei da imputa\u00e7\u00e3o, segundo a \n\nqual a norma jur\u00eddica traz um ju\u00edzo hipot\u00e9tico de determinada conduta que, quando \n\nconcretizada, provoca a aplica\u00e7\u00e3o da respectiva san\u00e7\u00e3o. A aplica\u00e7\u00e3o da norma jur\u00eddica se d\u00e1 \n\nconforme sua hierarquia, representada estruturalmente por uma pir\u00e2mide em cujo \u00e1pice \n\nencontra-se uma norma pressuposta (Grundnorm), servindo como fonte e fundamento de \n\nvalidade comum de todas as demais normas positivadas no sistema, inclusive a pr\u00f3pria \n\nConstitui\u00e7\u00e3o. Para a Teoria Pura do Direito, n\u00e3o se afere a validade de uma norma jur\u00eddica \n\npela avalia\u00e7\u00e3o do seu conte\u00fado, mas sim pela constata\u00e7\u00e3o de que tenha sido criada de uma \n\nforma determinada, obedecendo ao crit\u00e9rio formal previamente estabelecido, como sustenta \n\nHans Kelsen: \n\n \nO sistema de normas que se apresenta como uma ordem jur\u00eddica tem essencialmente \num car\u00e1ter din\u00e2mico. Uma norma jur\u00eddica n\u00e3o vale porque tem um conte\u00fado, quer \ndizer, porque seu conte\u00fado pode ser deduzido pela via de um racioc\u00ednio l\u00f3gico do de \numa norma fundamental pressuposta, mas porque \u00e9 criada por uma forma \ndeterminada ? em \u00faltima an\u00e1lise ? por uma forma fixada por uma norma \nfundamental pressuposta. Por isso, e somente por isso, pertence ela \u00e0 ordem jur\u00eddica \ncujas normas s\u00e3o criadas de conformidade com esta norma fundamental. Por isso, \ntodo e qualquer conte\u00fado pode ser Direito103. \n\n \n\nComo Ci\u00eancia do Direito, a teoria kelseniana assume um papel descritivo que tem o \n\nprop\u00f3sito de conhecer seu objeto e descrev\u00ea-lo. Nesse contexto, portanto, o objeto desta \n\nCi\u00eancia \u00e9 o Direito positivo entendido como uma ordem normativa e coercitiva globalmente \n\neficaz. Chamon Junior observa que pouco importa \u201co conte\u00fado deste Direito: quanto a este \n\nconte\u00fado, a Ci\u00eancia n\u00e3o pode emitir qualquer ju\u00edzo de valor, mas t\u00e3o-somente descrev\u00ea-lo \n\nenquanto conhecimento: do contr\u00e1rio n\u00e3o seria Ci\u00eancia do Direito, mas Pol\u00edtica\u201d104.   \n\nAntonio Carlos Wolkmer anota que juristas marxistas assinalam que os postulados \n\nda neutralidade valorativa e da pureza met\u00f3dica encobrem uma elabora\u00e7\u00e3o de cunho \n\nideol\u00f3gico-burgu\u00eas, apropriada \u00e0 imutabilidade de qualquer status quo vigente, acentuando: \n\n \nEm s\u00edntese, pode-se chegar \u00e0 conclus\u00e3o de que o r\u00edgido formalismo de Kelsen reflete \ncerta posi\u00e7\u00e3o dominante das ci\u00eancias humanas, em determinado momento do \ndesenvolvimento pol\u00edtico-econ\u00f4mico das sociedades burguesas liberais \n\n                                                 \n103KELSEN, Hans. Teoria pura do direito. 6.ed. Tradu\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Baptista Machado. S\u00e3o Paulo: Martins \n\nFontes, 1999. p. 221. \n104 CHAMON JUNIOR, L\u00facio Ant\u00f4nio. Filosofia do direito na alta modernidade: incurs\u00f5es te\u00f3ricas em \n\nKelsen, Luhmann e Habermas. Rio de Janeiro: Lumen Juris, 2005, p.38. \n\n\n\n54 \n\ncontempor\u00e2neas. Porquanto, ainda que se busquem teoriza\u00e7\u00f5es aparentemente \nconformistas e n\u00e3o engajadas aos ditames dessas sociedades, na verdade, sob tais \nf\u00f3rmulas t\u00e9cnicas, ocultam-se ideologias e intentos do pr\u00f3prio jogo da \n\u201cneutralidade\u201d, objetivando fins \u201cimpuros\u201d. De fato, a suposta \u201ccientificidade\u201d e a \npropalada \u201cneutralidade\u201d kelsenianas n\u00e3o deixaram de ser tamb\u00e9m ideologias, pois \nsua \u201cGrundnorm\u201d transformou-se em instrumento de legitima\u00e7\u00e3o de in\u00fameras \nordens pol\u00edtico-jur\u00eddicas: tanto de Estados do capitalismo liberal-burgu\u00eas quanto de \nEstados que viveram certo tipo de socialismo burocr\u00e1tico105. \n\n \n\nS\u00e9rgio Cademartori resume a rela\u00e7\u00e3o kelseniana entre validade e efic\u00e1cia, \n\nesclarecendo que a validade n\u00e3o se confunde com efic\u00e1cia, mas esta \u00e9 condi\u00e7\u00e3o daquela, j\u00e1 \n\nque a norma sem efic\u00e1cia perde sua validade (fen\u00f4meno da dessuetude). Assim, \u201ca efic\u00e1cia \n\nsustenta indiretamente a validade da norma, dado que somente pode postular-se validade de \n\numa norma isolada quanto ela pertencer a um ordenamento que, este sim, deve ser eficaz para \n\nser obedecido\u201d106. \n\nO garantismo jur\u00eddico, enquanto teoria cr\u00edtica do direito, estabelece novas defini\u00e7\u00f5es \n\npara as categorias tradicionais das normas jur\u00eddicas, rompendo com o modelo puramente \n\nformal do positivismo kelseniano revelado nas linhas anteriores, especialmente no ponto em \n\nque os conceitos de vig\u00eancia e validade s\u00e3o entrela\u00e7ados como se fossem uma mesma \n\nrealidade, sem aten\u00e7\u00e3o para a distin\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 natureza formal da primeira e material da \n\nsegunda. Com efeito, acentua Luigi Ferrajoli ser \u201ctarefa ? n\u00e3o s\u00f3 civil e pol\u00edtica, mas antes \n\ncient\u00edfica ? do jurista valorar a validade ou invalidade das normas sob a base dos par\u00e2metros \n\nde validade, tanto formais quanto substanciais, ditadas pelas normas jur\u00eddicas a elas \n\nsuperiores\u201d107. A legitimidade interna do sistema encontra-se segmentada em legitimidade \n\njur\u00eddica formal (vig\u00eancia) e legitimidade jur\u00eddica substancial (validade), que se refere aos \n\nconte\u00fados prescritos pelas normas superiores. Desse modo, as normas vigentes (existentes) no \n\nEstado de Direito podem ser v\u00e1lidas ou inv\u00e1lidas, e eficazes ou ineficazes.108 Esse arcabou\u00e7o \n\nte\u00f3rico constru\u00eddo pelo garantismo enseja as distin\u00e7\u00f5es entre quatro diferentes predicados que \n\nse podem imputar \u00e0s normas: justi\u00e7a, vig\u00eancia, validade e efic\u00e1cia (efetividade), conforme \n\nescreve S\u00e9rgio Cademartori: \n\n \na) uma norma \u00e9 \u201cjusta\u201d quando responde positivamente a determinado crit\u00e9rio de \nvalora\u00e7\u00e3o \u00e9tico-pol\u00edtico (logo, extrajur\u00eddico); \n\n                                                 \n105WOLKMER, Antonio Carlos. Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento jur\u00eddico cr\u00edtico. 4.ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2002, \n\np.166. \n106CADEMARTORI, S\u00e9rgio. Op.cit., p. 97. \n107FERRAJOLI, Luigi. Op.cit., 2006, p.63. \n108CADEMARTORI, S\u00e9rgio. Op.cit., p.100. \n\n\n\n55 \n\nb) uma norma \u00e9 \u201cvigente\u201d quando \u00e9 despida de v\u00edcios formais; ou seja, foi emanada \nou promulgada pelo sujeito ou \u00f3rg\u00e3o competente, de acordo com o procedimento \nprescrito; \nc) uma norma \u00e9 \u201cv\u00e1lida\u201d quando est\u00e1 imunizada contra v\u00edcios materiais; ou seja, n\u00e3o \nest\u00e1 em contradi\u00e7\u00e3o com nenhuma norma hierarquicamente superior; \nd) uma norma \u00e9 \u201ceficaz\u201d quando \u00e9 de fato observada pelos seus destinat\u00e1rios (e/ou \naplicada pelos \u00f3rg\u00e3os de aplica\u00e7\u00e3o).109 \n\n \n\nEssa realidade conceitual forjada pelo garantismo jur\u00eddico repercute profundamente \n\nno papel reservado ao jurista, especialmente ao juiz, no Estado Constitucional de Direito, \n\nrompendo com o dogma de que todas as leis vigentes devem ser aplicadas, como decorre do \n\npensamento juspositivista. \u00c9 que uma determinada norma, embora vigente, pode ser inv\u00e1lida, \n\nporque n\u00e3o mant\u00e9m coer\u00eancia com os valores consagrados na Constitui\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual \n\nn\u00e3o deve ser aplicada pelo juiz. Confere-se ao juiz o dever e a responsabilidade de valora\u00e7\u00e3o \n\nda norma, devendo por isso mesmo escolher somente os significados compat\u00edveis com as \n\nnormas constitucionais substanciais e com os direitos fundamentais por elas estabelecidos, \n\ncuja t\u00e9cnica Ferrajoli chamou de \u201cjurisprud\u00eancia alternativa\u201d, pretendendo significar:  \n\n \n[...] interpreta\u00e7\u00e3o da lei conforme a constitui\u00e7\u00e3o e, quando a contradi\u00e7\u00e3o \u00e9 insan\u00e1vel, \ndever do juiz de declarar a invalidade constitucional; portanto, j\u00e1 n\u00e3o uma sujei\u00e7\u00e3o \u00e0 \nlei de tipo acr\u00edtico e incondicional, mas sim sujei\u00e7\u00e3o, antes de mais, \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o, \nque imp\u00f5e ao juiz a cr\u00edtica das leis inv\u00e1lidas por meio da sua reinterpreta\u00e7\u00e3o em \nsentido constitucional ou a sua den\u00fancia por inconstitucionalidade110. \n\n \n\nDenota-se que a proposta da teoria garantista refuta o preceito do positivismo \n\ndogm\u00e1tico, no qual o jurista dedica ao ordenamento jur\u00eddico um olhar meramente \n\ncontemplativo e o juiz remete a senten\u00e7a \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de mero exerc\u00edcio de silogismo, sem \n\nqualquer capacidade de responder \u00e0s expectativas das sociedades contempor\u00e2neas. \n\n \n\n2.5 GARANTISMO COMO FILOSOFIA POL\u00cdTICA \n\n \n\nEsta terceira acep\u00e7\u00e3o do termo garantismo permite estabelecer a cr\u00edtica e a \n\ndeslegitima\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas positivas por meio de uma doutrina filos\u00f3fico-\n\npol\u00edtica, alicer\u00e7ada numa rigorosa distin\u00e7\u00e3o entre direito e moral, validade e justi\u00e7a, ponto de \n\nvista externo (\u00e9tico-pol\u00edtico) e ponto de vista interno (jur\u00eddico).  \n\nS\u00e9rgio Cademartori registra que: \n\n                                                 \n109Idem, p.101-102. \n110FERRAJOLI, Luigi. O direito como sistema de garantias. In: OLIVEIRA JUNIOR, Jos\u00e9 Alceb\u00edades de (Org.). \n\nOp.cit., p.101. \n\n\n\n56 \n\n \n[...] o garantismo designa tamb\u00e9m uma filosofia do direito e cr\u00edtica da pol\u00edtica, \ncondensando-se uma filosofia pol\u00edtica que imp\u00f5e ao Direito e ao Estado a carga de \nsua justifica\u00e7\u00e3o externa, isto \u00e9, um discurso normativo e uma pr\u00e1tica coerente com a \ntutela e garantia dos valores, bens e interesses que justificam sua exist\u00eancia111. \n\n \n\nPara melhor compreens\u00e3o do resultado que emerge da op\u00e7\u00e3o entre os pontos de vista \n\ninterno e externo e que conduzem aos princ\u00edpios de legitima\u00e7\u00e3o jur\u00eddica ou moral, Luigi \n\nFerrajoli lan\u00e7a m\u00e3o das doutrinas forjadas pela filosofia pol\u00edtica e denominadas por Niklas \n\nLuhmann de \u201cautopo\u00e9ticas\u201d e \u201cheteropoi\u00e9ticas\u201d, embora atribuindo a estas express\u00f5es \n\nsignificados diversos daqueles empregados Luhmann. Demonstra que as doutrinas do \n\nprimeiro tipo justificam o Direito e o Estado como bens ou valores intr\u00ednsecos, fundando os \n\nsistemas pol\u00edticos sobre si mesmas, enquanto as do segundo tipo \u201cfundam as suas finalidades \n\nsociais, justificando as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e jur\u00eddicas, males necess\u00e1rios para a satisfa\u00e7\u00e3o \n\ndos interesses vitais dos cidad\u00e3os\u201d112. \n\nO ponto de vista das doutrinas autopoi\u00e9ticas \u00e9 exclusivamente interno do Estado, \n\nque, enquanto fim ou valor, subordina a si mesmo, seja a sociedade, sejam os indiv\u00edduos. Por \n\noutro lado, as doutrinas do segundo tipo visualizam externamente a sociedade e as pessoas \n\nque a comp\u00f5em, conferindo ao Estado um papel instrumental para tutela dos interesses \n\ndaquelas.  \n\nEis o que diz o referido autor italiano: \n\n \nPara as doutrinas autopoi\u00e9ticas, o Estado \u00e9 um fim, e encarna valores \u00e9tico-pol\u00edticos \nde caracter\u00edstica supra-social e supra-individual cuja conserva\u00e7\u00e3o e refor\u00e7o para o \ndireito e os direitos h\u00e3o de ser funcionalizados. Para as doutrinas heteropo\u00e9ticas, ao \ninv\u00e9s, o Estado \u00e9 um meio, legitimado unicamente pelo fim de garantir os direitos \nfundamentais do cidad\u00e3o, e politicamente ileg\u00edtimo se n\u00e3o os garante, ou pior, se ele \nmesmo os viola113. \n\n \n\nS\u00e9rgio Cademartori registra que as doutrinas autopoi\u00e9ticas de legitima\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\npostulam princ\u00edpios legitimadores ex parte principis (do alto), assumindo \u201co princ\u00edpio da \n\nlegalidade n\u00e3o s\u00f3 como princ\u00edpio jur\u00eddico interno, mas como princ\u00edpio axiol\u00f3gico externo, \n\nreduzindo a legitimidade pol\u00edtica \u00e0 legalidade jur\u00eddica, atribuindo valor \u00e0s leis em fun\u00e7\u00e3o de \n\nsua forma ou de sua fonte (duce ou partido, por exemplo)\u201d. 114  Ferrajoli, por sua vez, \n\n                                                 \n111CADEMARTORI, S\u00e9rgio. Op.cit., p.203. \n112FERRAJOLI, Luigi. Op.cit., 2006, p.812. \n113Idem, ibidem. \n114CADEMARTORI, S\u00e9rgio. Op.cit., p. 213. \n\n\n\n57 \n\nexemplifica como doutrinas de legitima\u00e7\u00e3o deste tipo aquelas que fundam a soberania do \n\nEstado sobre identidades metaf\u00edsicas e meta-hist\u00f3ricas, como Deus, a religi\u00e3o, a natureza e \n\nsimilares.115 \n\nPor outro lado, para as doutrinas heteropoi\u00e9ticas de legitima\u00e7\u00e3o do estado e do \n\ndireito, o estado \u00e9 um meio que se legitima unicamente pela finalidade de preservar e \n\npromover os direitos e garantias individuais, assumindo um ponto de vista externo ao estado, \n\nque parte da sociedade e dos indiv\u00edduos que a comp\u00f5em, os quais s\u00e3o os fins e valores que \n\ninstituem o estado para sua defesa, resultando numa legitima\u00e7\u00e3o ex parte populis (de baixo \n\npara cima). O direito e o estado foram criados pelo homem como poderes e normas que t\u00eam \n\npor finalidade proteger os interesses vitais dos indiv\u00edduos116.  \n\nS\u00e9rgio Cademartori ressalta e compara as caracter\u00edsticas das doutrinas \n\nheteropoi\u00e9ticas e autopoi\u00e9ticas para depois arrematar: \n\n \nO Estado de Direito \u00e9 caracterizado politicamente pelo garantismo de Ferrajoli como \num modelo de ordenamento justificado ou fundamentado por fins completamente \nexternos, geralmente declarados em forma normativa por suas Constitui\u00e7\u00f5es, mas \nsempre de forma incompleta, e a pol\u00edtica \u00e9 vista como dimens\u00e3o axiol\u00f3gica (externa) \ndo agir social, servindo de crit\u00e9rio de legitima\u00e7\u00e3o para a cr\u00edtica e a mudan\u00e7a do \nfuncionamento de fato e dos modelos de direito das institui\u00e7\u00f5es vigentes. 117 \n\n \n\nContudo, imp\u00f5e-se a advert\u00eancia de que, para o garantismo jur\u00eddico, h\u00e1 uma \n\nirredut\u00edvel e inescap\u00e1vel ilegitimidade dos poderes no Estado de Direito, em qualquer uma \n\ndas suas subdivis\u00f5es: o Poder Judici\u00e1rio, ao aplicar a lei ao caso concreto a t\u00edtulo de cumprir a \n\nsua fun\u00e7\u00e3o t\u00edpica, age com certa parcela de discricionariedade; o Poder Legislativo, afetado \n\npela aus\u00eancia de mandatos imperativos e a inexist\u00eancia de media\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas partid\u00e1rias, \n\nassume uma representa\u00e7\u00e3o aproximativa e imperfeita, enquanto o Poder Executivo regula as \n\nrela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais a seu talante, aproveitando-se do deficiente controle \n\nparlamentar, exercendo amplamente uma capacidade normativa de conjuntura118. \n\nObserva, ainda, S\u00e9rgio Cademartori que a aferi\u00e7\u00e3o da legitimidade dos poderes \n\nrealizada pelo garantismo \u00e9 sempre a posteriori e contingente, relativamente a cada um dos \n\nseus atos singulares, de modo que \u201ca legitimidade pol\u00edtica \u00e9 sempre mensur\u00e1vel em graus, \n\n                                                 \n115FERRAJOLI, Luigi. Op.cit., 2006, p. 813. \n116CADEMARTORI, S\u00e9rgio. Op.cit., p. 213-214. \n117Idem, p.215. \n118 Idem, ibidem. \n\n\n\n58 \n\ndependendo da efetiva realiza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es externas de cada um dos poderes\u201d.119 A cr\u00edtica \n\nformulada pelo garantismo \u00e0s teorias tradicionais tem fundamento na medida em que elas se \n\ntransformaram em ideologias de legitima\u00e7\u00e3o, aparentando-se n\u00e3o como par\u00e2metros, mas \n\ncomo fonte de legitima\u00e7\u00e3o absoluta dos sistemas pol\u00edticos sustentados em seu nome. Conclui \n\no referido autor: \n\n \nAssim, \u201cdemocracia\u201d, \u201cliberalismo\u201d e \u201csocialismo\u201d mudaram as fun\u00e7\u00f5es ideais do \nestado pelas reais, o dever-ser pol\u00edtico pelo ser de fato dos poderes institucionais. \nDessa forma, o estado e o direito perdem seu car\u00e1ter instrumental para transformar-\nse em fins em si mesmos120. \n\n \n\n2.6 O PONTO DE VISTA EXTERNO \n\n \n\nO modelo de legitimidade apregoado pelo garantismo jur\u00eddico parte da concep\u00e7\u00e3o de \n\nque o direito e o estado s\u00e3o instrumentos a servi\u00e7os de fins, valores, interesses e vontades \n\nexteriores aos mesmos. Luigi Ferrajoli explicita que o \u201cponto de vista externo\u201d quer dizer, \n\nsobretudo, ponto de vista das pessoas (dos cidad\u00e3os), cuja an\u00e1lise metate\u00f3rica conduz aos \n\ndireitos fundamentais, permitindo elucidar \u201co significado em ordem \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre cidad\u00e3o \n\ne Estado, entre direitos fundamentais e poderes e entre conserva\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a dos sistemas \n\njur\u00eddicos\u201d121.  \n\nNa medida em que se assume a pessoa humana como valor, respeitando-se a \n\npluralidade de ponto de vista externo de cada um dos cidad\u00e3os, as bases da toler\u00e2ncia v\u00e3o \n\nsendo constru\u00eddas. S\u00e9rgio Cademartori ressalta que \u201cesse valor atribu\u00eddo \u00e0 pessoa e o \n\nconseq\u00fcente valor da igualdade s\u00e3o elementos componentes do princ\u00edpio da igualdade \n\njur\u00eddica em sua formula\u00e7\u00e3o moderna, princ\u00edpio esse que para Luigi Ferrajoli inclui as \n\ndiferen\u00e7as pessoais e exclui as diferen\u00e7as sociais\u201d122. \n\nNuma primeira concep\u00e7\u00e3o, a igualdade consiste na atribui\u00e7\u00e3o de um valor de modo \n\nindiferente a cada uma das pessoas, sem qualquer distin\u00e7\u00e3o, a exemplo do que preceitua o \n\ncaput do artigo 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira de 1988. Luigi Ferrajoli acentua que, \n\nnesse sentido, n\u00e3o h\u00e1 antinomia entre igualdade e diferen\u00e7a, ao contr\u00e1rio, elas implicam-se \n\nmutuamente: \n\n                                                 \n119Idem, p. 216. \n120 Idem, ibidem. \n121FERRAJOLI, Luigi. Op.cit., 2006, p.834. \n122CADEMARTORI, S\u00e9rgio. Op.cit., p.216-217. \n\n\n\n59 \n\n \nO valor da igualdade, segundo esta primeira acep\u00e7\u00e3o, consiste precisamente no igual \nvalor atribu\u00eddo a todas as diferentes identidades que fazem de qualquer pessoa um \nindiv\u00edduo diverso e de qualquer indiv\u00edduo uma pessoa como todas as outras. E vale, \ndesta forma, a individualizar os confins dessa toler\u00e2ncia, a qual reside no respeito de \ntodas as diferen\u00e7as que formam as diversas identidades das pessoas, como do \nintoler\u00e1vel, que ao contr\u00e1rio reside a inadmissibilidade de suas viola\u00e7\u00f5es123. \n\n \n\nEm um segundo sentido, as diferen\u00e7as j\u00e1 n\u00e3o decorrem do reconhecimento das \n\ndiversas identidades das pessoas, resultando em privil\u00e9gios ou reais discrimina\u00e7\u00f5es sociais \n\nintoler\u00e1veis al\u00e9m de certos limites, posto que capazes de gerar deformidades em suas \n\nidentidades, determinando a desigualdade. \u00c9 de se observar, contudo, que o limite entre \n\ntoler\u00e2ncia e intoler\u00e2ncia neste caso \u00e9 bem mais incerto, posto que nem todas as desigualdades \n\njur\u00eddicas s\u00e3o de fato intoler\u00e1veis, mas apenas aquelas que obstam a vida, a liberdade, a \n\nsobreviv\u00eancia e o desenvolvimento das outras pessoas, circunst\u00e2ncia que resulta em um dos \n\nmais dif\u00edceis problemas da filosofia jur\u00eddica e pol\u00edtica124. Pode-se exemplificar esta segunda \n\nconcep\u00e7\u00e3o com o preceito contido no artigo 3\u00ba, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira, quando \n\nse prop\u00f5e a \u201c[...] reduzir as desigualdades sociais [...]\u201d125, a t\u00edtulo de objetivo fundamental \n\nadotado pelo pa\u00eds. \n\nA primeira concep\u00e7\u00e3o, denominada por Luigi Ferrajoli de igualdade formal ou \n\npol\u00edtica, parte do pressuposto de que os homens devem ser considerados iguais (abstraindo as \n\nsuas diferen\u00e7as pessoais, tais com ra\u00e7a, sexo, l\u00edngua, religi\u00e3o etc). Por outro lado, a segunda \n\nconcep\u00e7\u00e3o, foi denominada por ele de igualdade substancial ou social, sustentando-se que as \n\ndiferen\u00e7as sociais devem ser levadas em conta, mas os homens dever ser igualados na medida \n\ndo poss\u00edvel126. Nesse contexto, arremata Luigi Ferrajoli: \n\n \nConvir\u00e1 chamar \u201cdiferen\u00e7as\u201d \u00e0s diversidades do primeiro tipo, e \u201cdesigualdades\u201d, \u00e0s \ndo segundo. Umas devem ser reconhecidas para serem respeitadas e garantidas; as \noutras tamb\u00e9m, mas para serem removidas ou, ao menos, o mais poss\u00edvel \ncompensadas127. \n\n \n\nImporta acentuar que, para Luigi Ferrajoli, a igualdade jur\u00eddica, tanto formal quanto \n\nsubstancial, pode ser definida como igualdade nos direitos fundamentais. S\u00e3o atrav\u00e9s deles \n\n                                                 \n123FERRAJOLI, Luigi. Op.cit., 2006, p.834. \n124Idem, 2006, p. 835. \n125BRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia: Senado Federal, 1988. \n126CADEMARTORI, S\u00e9rgio. Op.cit., p.217. \n127FERRAJOLI, Luigi. Op.cit., 2006, p.835. \n\n\n\n60 \n\nque a igualdade \u00e9 assegurada ou perseguida, de modo que as garantias dos direitos de \n\nliberdade (ou \u201cdireitos de\u201d) asseguram a igualdade formal ou pol\u00edtica, enquanto as garantias \n\nde direitos sociais (\u201cdireitos a\u201d) consentem a igualdade substancial ou social. Umas tutelam as \n\ndiferen\u00e7as, das quais postulam a toler\u00e2ncia; as outras removem ou compensam as \n\ndesigualdades que postulam como intoler\u00e1veis128.  \n\nS\u00e9rgio Cademartori sintetiza a concep\u00e7\u00e3o de Luigi Ferrajoli sobre igualdade nos \n\nseguintes termos: \n\n \nEm conseq\u00fc\u00eancia, o direito \u00e0 igualdade \u00e9 concebido por Ferrajoli como um \nmetadireito, tanto no que respeita \u00e0 liberdade, assegurada pelos direitos de liberdade, \nquanto \u00e0 fraternidade, pretendida pelos direitos sociais. Dessa forma, redefine ele os \ndireitos fundamentais como \u201caqueles direitos cuja garantia \u00e9 igualmente necess\u00e1ria \npara satisfazer o valor das pessoas e para realizar a sua igualdade\u201d.129 \n\n \n\nH\u00e1 que se reconhecer, contudo, que o estabelecimento de um modelo te\u00f3rico do \n\nEstado de Direito, mediante cuidadosa edifica\u00e7\u00e3o de seus princ\u00edpios, e que posteriormente \n\nser\u00e3o traduzidos em normas constitucionais suficientemente claras a fim de ditar a \n\nlegitimidade de quaisquer normas inferiores, n\u00e3o \u00e9 tarefa dif\u00edcil se comparada \u00e0 \u00e1rdua miss\u00e3o \n\nde \u201cmodelar o sistema de garantias na pr\u00e1tica, desenvolvendo-as e defendendo-as\u201d, como bem \n\nobserva Cademartori: \n\n \n\u00c0 obviedade, o Estado de Direito Real pouco tem a ver com o modelo garantista \naqui delineado, o qual constitui-se num tipo ideal nos moldes weberianos, um ideal \nao qual o Estado de Direito, com o qual tem-se de lidar, deve sempre tender, \nmantendo os homens a consci\u00eancia de que esse ideal \u00e9 inating\u00edvel130. \n\n \n\nForjar novas garantias e torn\u00e1-las efetivas \u00e9 muito mais uma miss\u00e3o f\u00e1tica e pol\u00edtica \n\ndo que jur\u00eddica, posto que depende de uma vontade pol\u00edtica, de uma predisposi\u00e7\u00e3o dos \n\npoderes p\u00fablicos para reconhecer a pessoa humana como o centro de suas aten\u00e7\u00f5es. Em \n\nverdade, trata-se de um processo construtivo que brota na intimidade da pr\u00f3pria sociedade, a \n\npartir de sua capacidade de articula\u00e7\u00e3o para fazer valer os seus direitos e manter a dignidade \n\nque lhe \u00e9 peculiar. \u00c9 necess\u00e1rio, portanto, que cada cidad\u00e3o adquira a consci\u00eancia de que as \n\naspira\u00e7\u00f5es da sociedade jamais ser\u00e3o alcan\u00e7adas enquanto ela permanecer numa posi\u00e7\u00e3o de \n\nrepouso, apenas \u00e0 merc\u00ea da for\u00e7a de um \u201cbom poder\u201d.  \n\n                                                 \n128Idem, ibidem. \n129CADEMARTORI, S\u00e9rgio. Op.cit., p.218. \n130Idem, ibidem. \n\n\n\n61 \n\nEm \u00faltima inst\u00e2ncia, \u201cisso implica lutar pela constru\u00e7\u00e3o de um completo sistema de \n\ngarantias que possa refrear o poder, neutralizando-o, instrumentalizando-o e, no limite, \n\ndeslegitimando-o\u201d,131para fugir daquilo que Luigi Ferrajoli denomina de \u201cfal\u00e1cia politicista\u201d, \n\nque consiste em imaginar: \n\n \n[...] que basta a for\u00e7a de um poder bom para satisfazer as fun\u00e7\u00f5es de tutela atribu\u00eddas \nao direito, e mesmo antes que possa existir um poder bom, isto \u00e9, capaz de \ndesempenhar tais fun\u00e7\u00f5es sem a media\u00e7\u00e3o dos complexos sistemas normativos de \ngarantias em grau de limit\u00e1-lo, vincul\u00e1-lo, funcionaliz\u00e1-lo, e na hip\u00f3tese de \ndeslegitim\u00e1-lo e neutraliz\u00e1-lo132. \n\n \n\nNessa mesma linha de compreens\u00e3o e de maneira justaposta \u00e0 \u201cfal\u00e1cia politicista\u201d, \n\npode-se encontrar a \u201cfal\u00e1cia garantista\u201d, que, conforme observa S\u00e9rgio Cademartori, consiste \n\nem imaginar que: \n\n \n[...] baste ter-se um sistema normativo adequado e pleno de garantias para que os \npoderes p\u00fablicos sejam contidos em sua tend\u00eancia antigarantista e, mais ainda, \npromovam a satisfa\u00e7\u00e3o das car\u00eancias materiais da sociedade. A miss\u00e3o do Estado de \nDireito n\u00e3o se esgota no plano normativo, \u00e9 necess\u00e1ria a cont\u00ednua luta social ? isto \n\u00e9, f\u00e1tica e pol\u00edtica ? para assegurar o cumprimento do cometido estatal133.  \n\n \n\nAs duas fal\u00e1cias precedentemente invocadas s\u00e3o refutadas por Luigi Ferrajoli, que \n\nconsidera a primeira um v\u00edcio ideol\u00f3gico induzido habitualmente pelos sistemas pol\u00edticos \n\nautorit\u00e1rios, baseados na valora\u00e7\u00e3o aprior\u00edstica do poder pol\u00edtico e na desvaloriza\u00e7\u00e3o das \n\ngarantias, enquanto a segunda representa uma tenta\u00e7\u00e3o recorrentemente induzida pela mesma \n\nestrutura garantista do Estado de direito, acrescentado que o primeiro v\u00edcio \u00e9 mais difundido \n\nna seara pol\u00edtica e, o segundo, entre os juristas134. \n\nO que aproxima o Estado Real de Direito ao seu modelo te\u00f3rico s\u00e3o as garantias \n\nmateriais, consubstanciadas nas garantias pol\u00edticas, que resultam de uma postura obsequiosa \n\ndos poderes p\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o aos valores consagrados na constitui\u00e7\u00e3o, bem como nas \n\ngarantias sociais, reveladas na luta da sociedade para \u201cmanter as garantias liberais e obter as \n\nsociais, j\u00e1 que nenhuma garantia jur\u00eddica pode sustentar-se apenas em sua formula\u00e7\u00e3o \n\nnormativa; e nenhum direito fundamental pode subsistir sem a luta pela sua realiza\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n131Idem, p.219. \n132FERRAJOLI, Luigi. Op.cit., 2006, p. 866. \n133CADEMARTORI, S\u00e9rgio. Op.cit., p.219. \n134FERRAJOLI, Luigi. Op.cit., 2006, p.866. \n\n\n\n62 \n\nconcreta\u201d.135 Com efeito, Luigi Ferrajoli adverte que: \u201c[...] em suma, um sistema jur\u00eddico, \n\nporquanto tecnicamente perfeito, n\u00e3o pode por si s\u00f3 garantir nada\u201d136. \n\nEm sintonia com essa advert\u00eancia, S\u00e9rgio Cademartori recomenda que o conjunto da \n\nsociedade, consciente da import\u00e2ncia civilizat\u00f3ria que o modelo normativo do Estado de \n\nDireito encerra, deva resgatar a cada dia a legitimidade deste, denunciando os seus vezos de \n\nilegitimidade, acrescentando que: \n\n \n[...] o mecanismo de limita\u00e7\u00e3o do poder que o Estado Constitucional de Direito \nrepresenta \u00e9 uma conquista do processo iluminista-racionalista, que n\u00e3o deve ceder \naos embates de for\u00e7as irracionais, sejam elas provenientes de eventuais tend\u00eancias \nobscurantistas, sejam provenientes de l\u00f3gicas de mercado que nada dizem com a \ndignidade humana\u201d137. \n\n  \n\nLuigi Ferrajoli reporta-se a uma norma da Constitui\u00e7\u00e3o francesa do ano III, que \n\nenuncia dois tipos de garantias externas: a garantia pol\u00edtica da \u201cfidelidade\u201d dos poderes \n\np\u00fablicos e a garantia social da \u201cvigil\u00e2ncia\u201d dos cidad\u00e3os. A primeira garantia consiste no \n\nrespeito por parte dos poderes p\u00fablicos, em primeiro lugar, aos direitos fundamentais, de \n\nmodo que sua n\u00e3o observ\u00e2ncia retira a efetividade do direito e torna impotentes as garantias \n\njur\u00eddicas, enquanto a segunda assume a condi\u00e7\u00e3o de efetividade de todo o ordenamento e de \n\nseu sistema normativo de garantias jur\u00eddicas e pol\u00edticas.  \n\nRelativamente \u00e0 primeira garantia, h\u00e1 que se compreender que a gest\u00e3o do poder n\u00e3o \n\n\u00e9 um fim em si mesmo, mas um instrumento de tutela de satisfa\u00e7\u00e3o dos direitos \n\nfundamentais138. Hannah Arendt, que estudou profundamente o totalitarismo no s\u00e9culo XX, \n\nafirma que \u201ctodas as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas s\u00e3o manifesta\u00e7\u00f5es e materializa\u00e7\u00f5es de poder; elas \n\nse petrificam e entram em decad\u00eancia t\u00e3o logo o poder existente do povo cessar de dar-lhes \n\nsuporte\u201d139. De seu turno, Celso Ant\u00f4nio Bandeira de Mello, ap\u00f3s destacar curial distin\u00e7\u00e3o \n\nque permeia as formas de express\u00e3o da autonomia administrativa nas searas p\u00fablica e privada, \n\nexpressa a exata dimens\u00e3o do que se deve entender por fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica: \n\n \nExiste fun\u00e7\u00e3o quando algu\u00e9m est\u00e1 investido do dever de satisfazer dadas finalidades \nem prol de interesse de outrem, necessitando, para tanto, manejar os poderes \n\n                                                 \n135CADEMARTORI, S\u00e9rgio. Op.cit., p.220. \n136FERRAJOLI, Luigi. Op.cit., 2006, p.867. \n137CADEMARTORI, S\u00e9rgio. Op.cit., p.220. \n138 FERRAJOLI, Luigi. Op.cit., 2006, p. 868-869. \n139 ARENDT, Hannah. Apud JUSTEN FILHO, Mar\u00e7al. In: Curso de direito administrativo. S\u00e3o Paulo: \n\nSaraiva, 2005, p. 6. \n\n\n\n63 \n\nrequeridos para supri-las. Logo, tais poderes s\u00e3o instrumentais ao alcance das \nsobreditas finalidades. Sem eles, o sujeito investido na fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o teria como \ndesincumbir-se do dever posto a seu cargo. Donde, quem os titulariza maneja, na \nverdade, \u201cdeveres-poderes\u201d, no interesse alheio140. \n\n \n\nPortanto, a garantia pol\u00edtica da \u201cfidelidade\u201d dos poderes p\u00fablicos possui um \n\npressuposto cultural e deontol\u00f3gico dirigido no sentido de gest\u00e3o do poder n\u00e3o como um fim \n\nem si mesmo, mas como instrumento para satisfa\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais, assumindo a \n\nno\u00e7\u00e3o de \u201cponto de vista externo\u201d. Al\u00e9m disso, possui um amplo universo de outros \n\npressupostos que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, consubstanciam-se em direitos fundamentais: a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular; a divis\u00e3o de poderes e seu correspondente mecanismo de controle; o \n\npluralismo pol\u00edtico, que corresponde \u00e0 necessidade de conviv\u00eancia numa multiplicidade de \n\npontos de vistas externos; a transpar\u00eancia das a\u00e7\u00f5es governamentais; o controle judicial e \n\npol\u00edtico; o monop\u00f3lio penal do uso da for\u00e7a, dentre outros valores positivados na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o141. \n\nNo que se refere \u00e0 garantia social de \u201cvigil\u00e2ncia\u201d, entende Luigi Ferrajoli que: \n\n \nO seu fundamento pode ser identificado pelo sentimento que t\u00eam quaisquer dos \npr\u00f3prios direitos fundamentais: que quer dizer o sentido da pr\u00f3pria identidade de \npessoa e da pr\u00f3pria dignidade do cidad\u00e3o. Este \u201camor pr\u00f3prio\u201d equivale \u00e0 assun\u00e7\u00e3o \nsubjetiva daqueles valores da pessoa que pusemos na base dos direitos \nfundamentais. E constitui, com paradoxo aparente, o pressuposto cultural do sentido \nda igualdade, como tamb\u00e9m da solidariedade e do respeito civil de outras \nidentidades da pessoa142. \n\n \n\nImporta observar que todos os direitos fundamentais foram conquistados a custo de \n\nexaustivas lutas, merecendo ser exercitados e defendidos permanentemente, sob pena de se \n\nassistir ao seu atrofiamento. Essa responsabilidade, que perpassa a esfera individual de cada \n\npessoa, acaba por se extravasar para os espa\u00e7os coletivos, pois desde Rudolf Jhering143 j\u00e1 se \n\nsabe que a luta pelo direito, al\u00e9m de ser uma responsabilidade para consigo mesmo, tamb\u00e9m o \n\n\u00e9 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade. No mesmo sentido, a viola\u00e7\u00e3o de um direito fundamental de \n\nalgu\u00e9m representa uma amea\u00e7a para os demais componentes do corpo social. \n\n \n\n                                                 \n140MELLO, Celso Ant\u00f4nio Bandeira de. Curso de direito administrativo. 11.ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 1999, \n\np.31. \n141FERRAJOLI, Luigi. Op.cit., 2006, p.867-868. \n142FERRAJOLI, Luigi. Op.cit., 2006, p.868-869. \n143JHERING, Rudolf von. A luta pelo direito. S\u00e3o Paulo: Martin Claret, 2002. \n\n\n\n64 \n\n2.7  GARANTISMO JUR\u00cdDICO E CRIME ORGANIZADO \n\n \n\nAp\u00f3s estabelecer os contornos da teoria geral do garantismo jur\u00eddico, este trabalho \n\nde pesquisa avan\u00e7ar\u00e1 no sentido de aferir o n\u00edvel de garantia aos direitos fundamentais do \n\nsistema jur\u00eddico brasileiro formulado para preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o do crime organizado, \n\nlevando em conta a validade e a efic\u00e1cia dessas normas, j\u00e1 detalhadas no primeiro cap\u00edtulo, \n\nconferindo um enfoque especial no que se refere aos meios de produ\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de provas. \n\n\u00c9 certo que o crime organizado transnacional, a despeito de encontrar condi\u00e7\u00f5es \n\nespeciais para desenvolvimento na sociedade atual, especialmente em decorr\u00eancia do \n\nfen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o, causa perplexidade \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e desafia o Poder do Estado, \n\nsuscitando respostas firmes para sua preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o. Essas medidas, geralmente \n\ninstitu\u00eddas a t\u00edtulo de produ\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de provas, estabelecem um campo de tens\u00e3o entre \n\npoder punitivo estatal e direitos individuais da pessoa humana, podendo, enquanto modelo de \n\nexce\u00e7\u00e3o e de emerg\u00eancia, solapar conquistas hist\u00f3ricas no campo dos direitos fundamentais, \n\nfazendo prevalecer o primado da raz\u00e3o de Estado sobre a raz\u00e3o jur\u00eddica.  \n\nEfetivamente, o modelo de interven\u00e7\u00e3o penal contra o crime organizado que mais \n\ntem ganhado destaque no plano mundial, e que tamb\u00e9m tem se espraiado no Brasil, encontra \n\nsuas fontes de inspira\u00e7\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o italiana, sendo denominado de \u201cmodelo de \n\nemerg\u00eancia\u201d. Consiste em tratar o crime organizado, e por via de conseq\u00fc\u00eancia os seus \n\nagentes, como um inimigo a ser combatido, cuja tipologia parte de uma l\u00f3gica utilitarista, \n\nsustentada em preocupa\u00e7\u00f5es pragm\u00e1ticas de preven\u00e7\u00e3o geral. O desafio que se apresenta, \n\nportanto, reside na busca de respostas legais para esse flagelo mundial, de modo que o Estado \n\npossa cumprir o seu mister de garantir seguran\u00e7a \u00e0 popula\u00e7\u00e3o sem subverter os postulados do \n\nEstado de Direito plasmados pelo modelo garantista. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\nPREVEN\u00c7\u00c3O E REPRESS\u00c3O NAS A\u00c7\u00d5ES PRATICADAS PELAS \n\nORGANIZA\u00c7\u00d5ES CRIMINOSAS \n \n\n \n\n3.1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo pretende-se investigar se o modelo de interven\u00e7\u00e3o penal adotado pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira para conter o avan\u00e7o da criminalidade organizada tem contribu\u00eddo para a \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o dos direitos e garantias fundamentais, cujos valores s\u00e3o t\u00e3o caros ao Estado \n\nDemocr\u00e1tico de Direito. No mesmo contexto dessa reflex\u00e3o n\u00e3o haver\u00e1 de ser desconsiderada \n\na indaga\u00e7\u00e3o formulada por muitos autores e resumida por Percival de Souza144, no sentido de \n\nque parece evidente haver algo errado no cen\u00e1rio criminol\u00f3gico, quando se constata o triunfo \n\ndo crime organizado, apesar da exist\u00eancia de uma s\u00e9rie de aparatos legais \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das \n\nag\u00eancias encarregadas de seu controle. \n\nCom vista a esse prop\u00f3sito, denota-se que a primeira quest\u00e3o a ser abordada cinge-se \n\n\u00e0 necessidade de identifica\u00e7\u00e3o dos modelos de interven\u00e7\u00e3o penal frente ao fen\u00f4meno da \n\ncriminalidade organizada. Na verdade, as respostas penais a essa modalidade delitiva s\u00e3o \n\nrelativamente recentes, salvo na It\u00e1lia e nos Estados Unidos, onde se percebeu anteriormente \n\ntal fen\u00f4meno, na maioria dos pa\u00edses, antes da d\u00e9cada de noventa, ainda n\u00e3o se havia tomado \n\nconsci\u00eancia da danosidade social das organiza\u00e7\u00f5es criminosas que, acopladas ao processo de \n\nliberaliza\u00e7\u00e3o dos mercados, expandiram-se pelo mundo afora, adquirindo car\u00e1ter \n\ntransnacional, al\u00e7ando assim um significativo salto quantitativo e qualitativo, o que resultou \n\n                                                 \n144SOUZA, Percival de. Uma concep\u00e7\u00e3o moderna de crime organizado. I F\u00f3rum sobre o crime sem fronteiras. \n\nS\u00e3o Paulo: UNICID \u2013 Universidade Cidade de S\u00e3o Paulo, 1995, p.52. \n\n\n\n66 \n\nna necessidade de os Estados formais formularem respostas legais frente a essas novas \n\nrealidades delituosos. \n\nO primeiro modelo de interven\u00e7\u00e3o penal, que encontra suas origens na legisla\u00e7\u00e3o \n\nitaliana, \u00e9 o modelo de emerg\u00eancia: confere ao crime organizado um tratamento an\u00e1logo a um \n\ninimigo a ser combatido. Trava-se uma \u201cluta\u201d contra esse tipo de criminalidade, mediante \n\nrespostas estatais criminalizadoras e penalizadoras. Luiz Fl\u00e1vio Gomes observa que: \n\n \nPrimeiro foi o \u201ccombate\u201d ao tr\u00e1fico, depois aos crimes violentos e agora o grande \n\u201cinimigo\u201d (da era p\u00f3s-industrial, alguns afirmam) \u00e9 o crime organizado. Em muitos \nlugares fala-se abertamente em \u201cguerra\u201d ou \u201cluta\u201d contra a criminalidade, dentro \nainda de uma vis\u00e3o criminol\u00f3gica \u201cpositivista\u201d, esquecendo-se que ela \u00e9 um \nproblema \u201cda\u201d comunidade, que nasce \u201cna\u201d comunidade e que deve ser solucionado \n\u201cpela\u201d comunidade145. \n\n \n\nEsse tipo de resposta de emerg\u00eancia ou exce\u00e7\u00e3o muito se aproxima da pol\u00edtica contra \n\no terrorismo, de modo que a tend\u00eancia nos \u00faltimos tempos, especialmente ap\u00f3s o atentado de \n\n11 de setembro de 2001146, tem sido a de assemelhar o tratamento penal do terrorismo ao da \n\ncriminalidade organizada, resultando no conceito de \u201cDireito Penal do Inimigo\u201d, consoante \n\nformula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica proposta por G\u00fcnther Jakobs: \n\n \nA fun\u00e7\u00e3o manifesta da pena no Direito penal do cidad\u00e3o \u00e9 a contradi\u00e7\u00e3o, e no \nDireito penal do inimigo \u00e9 a elimina\u00e7\u00e3o de um perigo. Os correspondentes tipos \nideais praticamente nunca aparecer\u00e3o em uma configura\u00e7\u00e3o pura. Ambos os tipos \npodem ser leg\u00edtimos. [...] Quem por princ\u00edpio se conduz de modo desviado, n\u00e3o \noferece garantia de um comportamento pessoal. Por isso, n\u00e3o pode ser tratado como \ncidad\u00e3o, mas deve ser combatido como inimigo. Essa guerra tem lugar como um \nleg\u00edtimo direito dos cidad\u00e3os, em seu direito \u00e0 seguran\u00e7a; mas diferentemente da \npena, n\u00e3o \u00e9 Direito tamb\u00e9m a respeito daquele que \u00e9 apenado; ao contr\u00e1rio, o \ninimigo \u00e9 exclu\u00eddo147. \n\n \n\nPor outro lado, os cr\u00edticos desse modelo de interven\u00e7\u00e3o penal ? que em certa \n\nmedida poder\u00edamos reuni-los no modelo garantista ? n\u00e3o hesitam em afirmar que o mesmo \n\nd\u00e1 origem a uma legisla\u00e7\u00e3o essencialmente simb\u00f3lica, chegando Alessandro Baratta a \n\ndenunciar uma falta de coer\u00eancia dessa luta que pode fazer com que o Estado pague um pre\u00e7o \n\n                                                 \n145GOMES, Luiz Fl\u00e1vio; CERVINI, Ra\u00fal. Op.cit., 1977, p. 36. \n146S\u00e9rie de ataques contra alvos civis nos Estados Unidos, ap\u00f3s o seq\u00fcestro de avi\u00f5es comerciais, sendo que dois \n\ndeles colidiram contra as torres World Trade Center, em Manhattan, Nova York. Desses atentados resultou a \nmorte de mais de tr\u00eas mil e duzentas pessoas, al\u00e9m de pouco mais de duas dezenas de desaparecidos. \n\n147JAKOBS, G\u00fcnther; MELI\u00c1, Manuel Cancio. Direito penal do inimigo: no\u00e7\u00f5es cr\u00edticas. 2.ed. Porto Alegre: \nLivraria do Advogado, 2007, p.49. \n\n\n\n67 \n\nmuito alto pela perda de efic\u00e1cia do pacto social, numa clara alus\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia de legitima\u00e7\u00e3o \n\ndessa op\u00e7\u00e3o pela luta frontal do tipo emergencial148.  \n\nLuigi Ferrajoli reconhece haver incompatibilidade entre Estado de direito e direito \n\npenal de exce\u00e7\u00e3o, acentuando que: \n\n \n[...] a contradi\u00e7\u00e3o se d\u00e1 em termos: a ruptura das regras do jogo se d\u00e1, de fato, neste \ncaso, invocando a tutela das mesmas regras do jogo; o Estado de direito \u00e9 defendido \nmediante sua nega\u00e7\u00e3o [...] O direito penal produzido na It\u00e1lia para enfrentar a \nemerg\u00eancia do terrorismo e da criminalidade organizada \u00e9, indubitavelmente, sob \nmais de um dos pontos perfilados, contrastante com os princ\u00edpios do Estado de \ndireito149. \n\n \n\nEvidentemente, n\u00e3o conv\u00e9m desconsiderar os importantes argumentos da corrente \n\ngarantista, que pugna pela necessidade de uma pol\u00edtica criminal que respeite os princ\u00edpios \n\nb\u00e1sicos do Estado de Direito, mesmo porque se tratam de conquistas hist\u00f3rias da humanidade \n\nque n\u00e3o admitem retrocessos. Contudo, igualmente n\u00e3o se pode olvidar que a criminalidade \n\norganizada tem assumido propor\u00e7\u00f5es gigantescas e gradativamente vem degenerando as \n\nestruturas do Estado, especialmente pela reconhecida simbiose com o poder p\u00fablico, \n\ncaracterizando-se como um poder transversal ao seu aparato pol\u00edtico-administrativo ou \n\npolicial. Em raz\u00e3o disso, faz-se necess\u00e1rio pavimentar uma terceira via para prevenir e \n\nreprimir esse fen\u00f4meno criminol\u00f3gico, buscando f\u00f3rmulas que n\u00e3o negligencie a fun\u00e7\u00e3o \n\nprotetora da sociedade por parte do Estado e garanta respostas legais substancialmente v\u00e1lidas \n\ne eficazes. \n\n \n\n3.2 DIREITO PENAL E PROCESSUAL PENAL DO INIMIGO \n\n \n\n Para bem compreender a abordagem que se pretende fazer dessas novas categorias \n\nque perpassam o estudo do direito penal e processual penal na atualidade, justifica-se uma \n\nan\u00e1lise mais detida a respeito das mesmas, a come\u00e7ar pela an\u00e1lise de suas fundamenta\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edtico-criminais, perquirindo-se acerca de sua eventual legitimidade em face dos paradigmas \n\ndo Estado Democr\u00e1tico de Direito. \n\nConv\u00e9m observar que ao menos o conceito de Direito Penal do Inimigo, assim como \n\nanunciado anteriormente, foi introduzido na doutrina pelo penalista germ\u00e2nico G\u00fcnther \n\n                                                 \n148 BARATTA, Alessandro. M\u00e1fia: Rapporti tra Modeli Criminologici e Scelta di Pol\u00edtica Criminale. Apud \n\nMOCCIA, S\u00e9rgio (Dir.): Criminalit\u00e0 Organizzata e Risposte Ordinamentali. Tra Efficienza e Garanzia, \nN\u00e1polis: Edizioni Sceintifiche Italiane, 1999, p.113. \n\n149FERRAJOLI, Luigi. Op.cit., 2006, p. 753. \n\n\n\n68 \n\nJakobs ao estudar a legitimidade da tipifica\u00e7\u00e3o de condutas antecedentes \u00e0 efetiva les\u00e3o de um \n\nbem jur\u00eddico, em escrito publicado no ano de 1985. 150  Nessa senda, estabeleceu G\u00fcnther \n\nJakobs uma distin\u00e7\u00e3o entre Direito Penal do Cidad\u00e3o (B\u00fcrgerstrafrecht), o qual privilegia as \n\nesferas de liberdade, e Direito Penal do Inimigo (Feindstrafrecht), que potencializa a prote\u00e7\u00e3o \n\na bens jur\u00eddicos. \n\nO mencionado autor151 estabeleceu uma distin\u00e7\u00e3o entre a intangibilidade da vida \n\nprivada do cidad\u00e3o, a despeito da qual \u00e9 ileg\u00edtima a criminaliza\u00e7\u00e3o, e os atos materialmente \n\npreparat\u00f3rios de crimes praticados pelo inimigo, em rela\u00e7\u00e3o aos quais \u00e9 leg\u00edtima a interven\u00e7\u00e3o \n\ndo sistema penal, explicitando que, nesta \u00faltima hip\u00f3tese, a rea\u00e7\u00e3o do ordenamento jur\u00eddico \n\ndirige-se pela circunst\u00e2ncia de que n\u00e3o se trata, em primeiro plano, da compensa\u00e7\u00e3o de um \n\ndano \u00e0 vig\u00eancia da norma, mas da elimina\u00e7\u00e3o de um perigo, de modo que \u201ca punibilidade \n\navan\u00e7a um grande trecho para o \u00e2mbito da prepara\u00e7\u00e3o, e a pena se dirige \u00e0 seguran\u00e7a frente a \n\nfatos futuros, n\u00e3o \u00e0 san\u00e7\u00e3o de fatos cometidos\u201d152.  \n\nPartindo das concep\u00e7\u00f5es de Kant e Hobbes, Jakobs arremata: \n\n \n[...] quem n\u00e3o participa da vida em um \u201cestado comunit\u00e1rio-legal\u201d, deve retirar-se, o \nque significa que \u00e9 expelido (ou impelido \u00e0 cust\u00f3dia de seguran\u00e7a); em todo caso, \nn\u00e3o h\u00e1 que ser tratado como pessoa, mas pode ser \u201ctratado\u201d, como anota Kant, \n\u201ccomo um inimigo\u201d [...] Hobbes e Kant reconhecem um Direito penal do cidad\u00e3o ? \ncontra pessoas que n\u00e3o delinq\u00fcem de modo persistente por princ\u00edpio ? e um Direito \npenal do inimigo contra quem desvia por princ\u00edpio [...] Certamente, o Estado tem \ndireito a procurar seguran\u00e7a frente a indiv\u00edduos que reincidem persistentemente na \ncomiss\u00e3o de delitos153. \n\n \n\nAndr\u00e9 Lu\u00eds Callegari e Roberta Lofrano Andrade, compilando um conjunto de \n\nexplica\u00e7\u00f5es dadas por Rosseau, Hobbes, Kant e Jakobs define o \u201cinimigo\u201d como aquele que \n\ndefrauda a expectativa de um comportamento pessoal de forma duradoura, afastando-se do \n\nDireito e excluindo-se do conceito de pessoa/cidad\u00e3o, acrescentando: \n\n \nO \u201cinimigo-delinq\u00fcente\u201d n\u00e3o ser\u00e1 mais tratado pelo Estado como cidad\u00e3o, pois ele \npr\u00f3prio n\u00e3o admitiu ser obrigado a entrar no estado de cidadania (contrato social de \nRosseau) e por esta raz\u00e3o n\u00e3o poder\u00e1 participar dos benef\u00edcios do conceito de \npessoa. Frente a esse inimigo, a rea\u00e7\u00e3o do ordenamento n\u00e3o ser\u00e1 de compensa\u00e7\u00e3o do \n\n                                                 \n150JAKOBS, G\u00fcnther; CANCIO MELI\u00c1, Manuel. Op.cit., p.54, nota 1. \n151JAKOBS, G\u00fcnther. Op.cit., 1997, p. 293-323. \n152JAKOBS, G\u00fcnther; CANCIO MELI\u00c1, Manuel. Op.cit., 2007, p.37-38. \n153Idem, p.28-29.  \n\n\n\n69 \n\ndano \u00e0 vig\u00eancia da norma (como no Direito Penal Cl\u00e1ssico), mas de elimina\u00e7\u00e3o de \num perigo. A pena passar\u00e1 a ser dirigida a fatos futuros, e n\u00e3o a fatos cometidos154. \n\n \n\nNa linha de compreens\u00e3o dos estudos desenvolvidos por G\u00fcnther Jakobs, \u00e9 poss\u00edvel \n\nadmitir a exist\u00eancia de certos indiv\u00edduos que por suas atitudes, vidas econ\u00f4micas ou ades\u00e3o a \n\numa determinada organiza\u00e7\u00e3o, distanciam-se propositada e permanentemente do Direito, \n\nassumindo por princ\u00edpio ideol\u00f3gico o rep\u00fadio ao ordenamento jur\u00eddico, visando \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o \n\ndeste, sem fornecer garantia cognitiva m\u00ednima necess\u00e1ria para o seu tratamento como pessoa. \n\nEsses indiv\u00edduos vivem naquilo que Thomas Hobbes denominava estado de natureza, \n\nusufruindo uma liberdade sem limite normativo (ius naturale). \n\nPor isso que a interven\u00e7\u00e3o do Estado, no referido contexto, deve ser tendente \u00e0 \n\nelimina\u00e7\u00e3o do perigo de destrui\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio ordenamento jur\u00eddico, pelo uso da coa\u00e7\u00e3o, \n\ndiferentemente do que deve ocorrer em rela\u00e7\u00e3o aos cidad\u00e3os apenas ocasionalmente \n\ndelinq\u00fcentes, quando a rea\u00e7\u00e3o estatal visa apenas \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de um dano \u00e0 norma \n\njur\u00eddica. \n\nManuel Cancio Meli\u00e1 registra que as caracter\u00edsticas da pol\u00edtica criminal praticada \n\npelas sociedades p\u00f3s-industriais podem ser resumidas no conceito de expans\u00e3o do direito \n\npenal, que produz os fen\u00f4menos do direito penal simb\u00f3lico e do punitivismo, em cuja \n\nconflu\u00eancia surge o Direito Penal do Inimigo. Nesse contexto, seja no direito penal ou \n\nprocessual penal, verificar-se-\u00e1 tend\u00eancias que, no seu conjunto, revelam os tra\u00e7os de um \n\ndireito penal de coloca\u00e7\u00e3o em risco de caracter\u00edsticas antiliberais155. \n\nDe acordo com o referido autor espanhol, quando se usa a express\u00e3o Direito Penal \n\nSimb\u00f3lico, pretende-se fazer refer\u00eancia \u201ca que determinados agentes pol\u00edticos t\u00e3o-s\u00f3 \n\nperseguem o objetivo de dar a \u2018impress\u00e3o tranq\u00fcilizadora de um legislador atento e decidido\u2019, \n\nisto \u00e9, que predomina uma fun\u00e7\u00e3o latente sobre a manifesta\u201d156. Recorre-se ao Direito Penal \n\npara produ\u00e7\u00e3o de normas unicamente com a finalidade de provocar uma sensa\u00e7\u00e3o de \n\ntranq\u00fcilidade no imagin\u00e1rio das pessoas, posto que jamais ser\u00e3o aplicadas. \n\nO segundo fen\u00f4meno que surge nesse compasso de expans\u00e3o do Direito Penal \u00e9 o \n\nchamado punivismo, que se constitui pela introdu\u00e7\u00e3o de novas figuras t\u00edpicas com efetiva \n\naplicabilidade pr\u00e1tica ou, ent\u00e3o, pelo agravamento das penas das figuras delituosas j\u00e1 \n\nexistentes. Manuel Cancio Meli\u00e1 considera evidente, no que se refere \u00e0 realidade do Direito \n\n                                                 \n154CALLEGARI, Andr\u00e9 Lu\u00eds; ANDRADE, Roberta Lofrano. Tra\u00e7os do direito penal do inimigo na fixa\u00e7\u00e3o da \n\npena-base. In: Boletim IBCCRIM, ano 15, n. 178,  set. 2007, p. 2. \n155JAKOBS, G\u00fcnther; CANCIO MELI\u00c1, Manuel. Op.cit., 2007, p. 56-57. \n156Idem, p.59. \n\n\n\n70 \n\npositivo, que a tend\u00eancia atual do legislador \u00e9 a de \u201creagir com \u2018firmeza\u2019, dentro de uma gama \n\nde setores a serem regulados, no marco da \u2018luta\u2019 contra a criminalidade, isto \u00e9, com um \n\nincremento das penas previstas\u201d157. \n\nPondere-se, entretanto, que esses dois fen\u00f4menos n\u00e3o s\u00e3o facilmente encontrados em \n\nseparado no contexto legislativo: normas de natureza simb\u00f3lica podem ensejar persecu\u00e7\u00e3o \n\npenal, assim como as de efetiva aplicabilidade pr\u00e1tica (punitivista) podem ensejar efeitos \n\nsimb\u00f3licos. Compreende-se, portanto, que a rela\u00e7\u00e3o entre tais fen\u00f4menos \u00e9 mais \n\ncomplementar do que de exclus\u00e3o rec\u00edproca, mantendo ambos uma \u201crela\u00e7\u00e3o fraternal\u201d158. \n\nReportando-se aos estudos de G\u00fcnther Jakobs, Manuel Cancio Meli\u00e1 identifica tr\u00eas \n\ncaracter\u00edsticas principais do Direito Penal do Inimigo: (i) adiantamento do \u00e2mbito de \n\nincid\u00eancia da punibilidade, que passa a adotar uma abordagem prospectiva voltada para a \n\npuni\u00e7\u00e3o do fato criminoso futuro, ao inv\u00e9s do tradicional enfoque retrospectivo, que \n\ncorresponde a criminaliza\u00e7\u00e3o do fato j\u00e1 consumado; (ii) desproporcionalidade acentuada das \n\npenas cominadas, pois o legislador n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o a antecipa\u00e7\u00e3o da barreira de \n\npuni\u00e7\u00e3o referida no item anterior, o que, em tese, deveria reduzir proporcionalmente a pena; \n\n(iii) relativiza\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 mesmo a supress\u00e3o de determinadas garantias processuais do \n\nacusado159. \n\nOutros autores, como Jes\u00fas-Mar\u00eda Silva S\u00e1nches, reconhecem uma gradua\u00e7\u00e3o na \n\nvig\u00eancia das regras de imputa\u00e7\u00e3o e dos princ\u00edpios de garantia em sede do Direito Penal, \u201cem \n\nfun\u00e7\u00e3o do concreto modelo sancionat\u00f3rio que este acabe assumindo\u201d160. Essa gradua\u00e7\u00e3o daria \n\norigem a uma concep\u00e7\u00e3o dualista do Direito Penal, descortinando-se a exist\u00eancia de dois \n\nn\u00edveis distintos de regras de imputa\u00e7\u00e3o e princ\u00edpios de garantia, denominados de velocidades \n\ndo Direito Penal. Nesse quadrante, entende o referido autor, maneja-se um modelo mais \n\nr\u00edgido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s infra\u00e7\u00f5es penais sancionadas com pena privativa de liberdade, enquanto \n\num outro, mais flex\u00edvel, tem lugar em face das demais infra\u00e7\u00f5es. \n\nA partir desse diagn\u00f3stico formulado por Jes\u00fas-Mar\u00eda Silva Sanches, admite-se uma \n\nterceira velocidade do Direito Penal, na qual haja uma ampla relativiza\u00e7\u00e3o dos cl\u00e1ssicos \n\nprinc\u00edpios pol\u00edtico-criminais de garantia, desde que baseada em crit\u00e9rios de necessidade, \n\n                                                 \n157Idem, p.62. \n158Idem, p.65. \n159Idem, p.67. \n160SILVA S\u00c1NCHES, Jes\u00fas-Mar\u00eda. A expans\u00e3o do direito penal: aspectos da pol\u00edtica criminal nas sociedades \n\np\u00f3s-industriais. Tradu\u00e7\u00e3o de Luiz Otavio de Oliveira Rocha.  S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 2002, p.140. \n\n\n\n71 \n\nsubsidiariedade e efic\u00e1cia, em um contexto de emerg\u00eancia 161 . Elisangela Melo Reghelin \n\nobserva que: \n\n \n\nSilva Sanches trata do direito penal do inimigo sob a titula\u00e7\u00e3o direito penal de \nterceira velocidade, ou seja, um direito que contempla medidas privativas de \nliberdade com regras processuais e de imputa\u00e7\u00e3o menos rigorosas, muito adequadas, \nsegundo ele, para casos de emerg\u00eancia, sendo a express\u00e3o de um direito de guerra, \nquando a sociedade, ante a gravidade da situa\u00e7\u00e3o excepcional do conflito, renuncia a \nsuportar os custos da liberdade de a\u00e7\u00e3o162. \n\n \n\nEssas novas tend\u00eancias t\u00edpicas do estado de emerg\u00eancia que se manifestam no \n\nDireito Penal tamb\u00e9m afetam o Direito Processual Penal, podendo transformar o sistema \n\nacusat\u00f3rio, onde o imputado \u00e9 sujeito de garantias processuais inalien\u00e1veis, em um \n\nprocedimento inquisitorial notabilizado pela realiza\u00e7\u00e3o de in\u00fameros atos de coa\u00e7\u00e3o f\u00edsica sem \n\nqualquer conota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Segundo G\u00fcnther Jakobs, esses atos de coa\u00e7\u00e3o podem se \n\nmanifestar sob forma de pris\u00e3o preventiva ou algumas outras medidas que s\u00f3 funcionam \n\nenquanto o investigado n\u00e3o toma conhecimento delas, a exemplo das intercepta\u00e7\u00f5es das \n\ncomunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas e da interven\u00e7\u00e3o de agentes infiltrados. Trata-se de um processo de \n\nelimina\u00e7\u00e3o de direitos de modo juridicamente ordenado, que bem pode ser classificado como \n\numa forma de persecu\u00e7\u00e3o de delitos mediante a guerra163. \n\nNo \u00e2mbito da concep\u00e7\u00e3o entabulada por Luigi Ferrajoli  o Processo Penal do \n\nInimigo caracteriza-se por uma conota\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria do acusador e do \u00f3rg\u00e3o jurisdicional que \n\ntransforma o direito adjetivo penal em instrumento de luta contra a criminalidade organizada, \n\nn\u00e3o havendo lugar para uma verifica\u00e7\u00e3o emp\u00edrica de fatos concretos imputados ao r\u00e9u164.  \n\nNessa mesma linha de entendimento, Winfried Hassemer observa que esses \n\nfen\u00f4menos v\u00eam afetando em cheio as cl\u00e1ssicas garantias do processo penal, denotando as \n\nreformas processuais operadas ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas uma concentra\u00e7\u00e3o \u201csomente na \n\nfase de investiga\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, naquela parte do processo em que se trata de instrumento de \n\ncontrole\u201d.165 A grande problem\u00e1tica para o referido autor germ\u00e2nico \u00e9 que esses instrumentos, \n\n                                                 \n161Idem, p.148-151. \n162REGHELIN, Elisangela Melo. Entre terroristas e inimigos... In: Revista Brasileira de Ci\u00eancias Criminais, \n\nS\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, n. 66, maio/jun, 2007, p. 278 \n163JAKOBS, G\u00fcnther; CANCIO MELI\u00c1, Op.cit., 2007, p. 40-41. \n164FERRAJOLI, Luigi. Emergenza Penale e Crisi della Giurisdizione. In: Dei Delitti e delle Pene, Bari, n.2, \n\nmag./ago. 1984, p.271-292. \n165HASSEMER, Winfried. Processo penal e direitos fundamentais. In: Jornadas de direito processual penal e \n\ndireitos fundamentais. Coimbra: Almedina, 2004, p.15-25. \n\n\n\n72 \n\ncomo a intercepta\u00e7\u00e3o telef\u00f4nica, s\u00e3o invariavelmente secretos, impedindo o investigado a se \n\ncomportar de forma estrat\u00e9gica, pessoal, perante esse controle.  \n\nPode-se afirmar que at\u00e9 mesmo o direito fundamental ao sil\u00eancio do acusado vem \n\nsendo relegado por essas t\u00e9cnicas investigativas, as quais tamb\u00e9m podem alcan\u00e7ar \n\ncircunstancialmente esferas de intimidades mais al\u00e9m da pessoa do investigado, quando a \n\nmedida alcan\u00e7a terceiros inocentes que integram o c\u00edrculo de suas rela\u00e7\u00f5es166. \n\nPor tudo quanto foi exposto at\u00e9 aqui, pretendeu-se demarcar os pontos extremos do \n\nespa\u00e7o jur\u00eddico-penal no qual residem os meios operacionais para preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o do \n\ncrime organizado, enquanto mecanismos legais elaborados com o prop\u00f3sito de se constitu\u00edrem \n\nem respostas eficazes contra o avan\u00e7o desse fen\u00f4meno criminol\u00f3gico. N\u00e3o h\u00e1 como negar a \n\nexist\u00eancia de uma forte tend\u00eancia de flexibiliza\u00e7\u00e3o de garantias fundamentais em todo esse \n\nconjunto de medidas adotadas, havendo aqueles que asseguram que no cen\u00e1rio internacional o \n\nproblema n\u00e3o mais est\u00e1 centrado na conveni\u00eancia ou n\u00e3o de se sacrificarem os direitos \n\nfundamentais, mas em que medida esse sacrif\u00edcio deve ser realizado pelo legislador167. \n\n \n\n3.3 CRIME ORGANIZADO: MEIOS OPERACIONAIS VERSUS GARANTIAS \n\nINDIVIDUAIS \n\n \n\nO gigantesco avan\u00e7o da criminalidade organizada tem gerado problemas de matizes \n\ndiversos \u00e0 sociedade contempor\u00e2nea, que passou a experimentar graves contradi\u00e7\u00f5es na forma \n\nde composi\u00e7\u00e3o do bin\u00f4mio: direito de punir estatal e garantias individuais do acusado. Essas \n\nexig\u00eancias contrapostas alcan\u00e7am elevado n\u00edvel de tens\u00e3o no campo da produ\u00e7\u00e3o de provas, \n\nposto que as organiza\u00e7\u00f5es criminosas, al\u00e9m de se articularem de maneira complexa, \n\nbeneficiam-se do que se convencionou chamar de cultura da supress\u00e3o de provas, a qual \n\ntanto emerge naturalmente da pr\u00f3pria sofistica\u00e7\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m de um \n\ncomportamento dirigido \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o dos sinais de sua atua\u00e7\u00e3o, como a destrui\u00e7\u00e3o de \n\ndocumentos, a amea\u00e7a ou a elimina\u00e7\u00e3o de fontes testemunhas, a implanta\u00e7\u00e3o da solidariedade \n\npelo medo entre seus membros, as comunica\u00e7\u00f5es cifradas ou mediante dialetos etc. \n\n\u00c9 nesse contexto que se desenvolveu uma tend\u00eancia de conferir maior efici\u00eancia ao \n\nprocedimento probat\u00f3rio relativamente \u00e0s a\u00e7\u00f5es praticadas pelas organiza\u00e7\u00f5es criminosas, \n\n                                                 \n166Idem, ibidem. \n167SILVA, Eduardo Ara\u00fajo da. Op.cit., p.17-18. \n\n\n\n73 \n\npois os meios tradicionais at\u00e9 ent\u00e3o utilizados n\u00e3o mais se revelavam eficientes. Ada \n\nPellegrini Grinover observa que:  \n\n \nHoje, a teoria dominante, da inadmissibilidade processual das provas il\u00edcitas, \ncolhidas com infring\u00eancia a princ\u00edpios ou normas constitucionais, vem, por\u00e9m, \natenuada por outra tend\u00eancia, que visa corrigir poss\u00edveis distor\u00e7\u00f5es a que a rigidez \nda exclus\u00e3o poderia levar em casos de excepcional gravidade168. \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 por outra raz\u00e3o que Winfried Hassemer afirma que o medo da criminalidade \n\norganizada \u00e9 o principal respons\u00e1vel pelas mais radicais altera\u00e7\u00f5es e exacerba\u00e7\u00f5es do poder \n\nde pol\u00edcia e do direito penal dos \u00faltimos tempos. Princ\u00edpios fundamentais como o in dubio pro \n\nreo, a separa\u00e7\u00e3o entre poder de pol\u00edcia e persecu\u00e7\u00e3o penal (ou seja, entre preven\u00e7\u00e3o e \n\nrepress\u00e3o), a limita\u00e7\u00e3o do emprego de medidas restritivas de direitos \u00e0 pessoa e a regra b\u00e1sica \n\nda transpar\u00eancia das investiga\u00e7\u00f5es ou n\u00e3o valem mais ou valem apenas limitadamente169. \n\nFauzi Hassan Choukr critica com vigor essa tend\u00eancia restritiva de garantias \n\nindividuais: \n\n \nCria-se desta forma, a quebra do Estado de Direito pelo pr\u00f3prio Estado que lhe d\u00e1 \nvida, situa\u00e7\u00e3o paradoxal que n\u00e3o apresenta solu\u00e7\u00e3o, vez que os paradoxos, por \ndefini\u00e7\u00e3o, s\u00e3o insol\u00faveis [...] O paradoxo se evidencia na busca da recomposi\u00e7\u00e3o do \nEstado de direito atrav\u00e9s da quebra das garantias fundamentais que sustentam, por \ndefini\u00e7\u00e3o, esse mesmo Estado170. \n\n \n\nAqueles que se posicionam contrariamente \u00e0 relativiza\u00e7\u00e3o das garantias \n\nfundamentais em nome de uma maior efici\u00eancia penal sustentam que a resposta estatal \u00e0 \n\ncriminalidade organizada em hip\u00f3tese alguma poder\u00e1 se afastar de sua estrita obedi\u00eancia, sob \n\npena de quebra de uma conquista hist\u00f3ria consagrada na cl\u00e1usula do devido processo legal, \n\nassentada em bases human\u00edsticas, advertindo Fauzi Hassan Choukr que: \n\n \nN\u00e3o se pode admitir um conceito de seguran\u00e7a que passe pela viola\u00e7\u00e3o das normas \nfundamentais. Essa seguran\u00e7a, que aqui s\u00f3 pode ser aceita pelo seu prisma jur\u00eddico, \nreside na obedi\u00eancia, pelos particulares e pelo poder p\u00fablico, daquilo que foi \nestatu\u00eddo no ato de funda\u00e7\u00e3o da sociedade. Patrocinar oficialmente a quebra dessa \nbase significa incorrer no retorno ao caos e na nega\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria conviv\u00eancia \n\n                                                 \n168GRINOVER, Ada Pellegrini et al. As nulidades no processo penal. 9.ed. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, \n\n2006, p.152. \n169HASSEMER, Winfried. Tr\u00eas temas de direito penal. Porto Alegre: Publica\u00e7\u00f5es Funda\u00e7\u00e3o Escola Superior \n\ndo Minist\u00e9rio P\u00fablico, 1993, p.68 \n170CHOUKR, Fauzi Hassan. Processo penal de emerg\u00eancia. Rio de Janeiro: Lumen Juris, 2002, p.66. \n\n\n\n74 \n\ncomum, conseq\u00fc\u00eancia esta justamente alcan\u00e7ada pelo sistema repressivo ora \ncriticado171. \n\n \n\nContudo, n\u00e3o h\u00e1 como negar o fato de que os mecanismos de controle outrora \n\nmanejados pelo Estado tornaram-se obsoletos diante da sofistica\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es \n\ncriminosas, justificando plenamente uma mudan\u00e7a de paradigma. Parece inconceb\u00edvel que se \n\npretenda oferecer uma resposta a esse fen\u00f4meno criminol\u00f3gico lan\u00e7ando m\u00e3o de algumas \n\nestruturas tipol\u00f3gicas arcaicas do C\u00f3digo Penal Brasileiro de 1940, a exemplo do artigo 288, \n\nque tipifica o crime de quadrilha ou bando, com n\u00edtida inspira\u00e7\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es desenvolvidas \n\npelo canga\u00e7o, fen\u00f4meno ocorrido no nordeste brasileiro e notabilizado pela expressiva \n\nlideran\u00e7a de Virgulino Ferreira da Silva, o \u201cLampi\u00e3o\u201d, morto numa emboscada em 28 de \n\njulho de 1938, circunst\u00e2ncia que resultou na rendi\u00e7\u00e3o de significativa parcela de seus asseclas.  \n\nO grande desafio \u00e9 exatamente a busca de um equil\u00edbrio entre os interesses estatais \n\nde conferir maior efici\u00eancia penal na apura\u00e7\u00e3o de certas formas de criminalidade e a \n\nnecessidade de preserva\u00e7\u00e3o dos direitos individuais. Neste ponto, impende observar que uma \n\ndas caracter\u00edsticas dos direitos ou garantias fundamentais \u00e9 a sua limitabilidade, revelada nas \n\nprecisas li\u00e7\u00f5es de Luiz Alberto David Ara\u00fajo e Vidal Serrano Nunes J\u00fanior: \n\n \nOs direitos fundamentais n\u00e3o s\u00e3o absolutos. Isto quer dizer que, por vezes, dois \ndireitos fundamentais podem chocar-se, hip\u00f3tese em que o exerc\u00edcio de um \nimplicar\u00e1 a invas\u00e3o do \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o do outro [...] Verificado o conflito e \nfixada a limitabilidade dos direitos fundamentais, resta estabelecer o mecanismo de \nequacionamento do conflito emergente172. \n\n \n\nAlgumas dessas colis\u00f5es foram antevistas pelo pr\u00f3prio legislador constituinte \n\norigin\u00e1rio, o qual se encarregou de estabelecer um regime de harmoniza\u00e7\u00e3o. Cite-se o \n\nexemplo do artigo 5\u00ba, inciso XII, que excepciona a inviolabilidade do sigilo das comunica\u00e7\u00f5es \n\ntelef\u00f4nicas, por ordem judicial, nas hip\u00f3teses e na forma que a lei estabelecer para fins de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o criminal ou instru\u00e7\u00e3o processual penal. Nesse contexto, releva observar o \n\nposicionamento jurisprudencial do Supremo Tribunal Federal, em voto proferido pelo \n\nMinistro Celso de Mello: \n\n \n[...] n\u00e3o h\u00e1, no sistema constitucional brasileiro, direitos ou garantias que se revistam \nde car\u00e1ter absoluto, mesmo porque raz\u00f5es de relevante interesse p\u00fablico ou \nexig\u00eancias derivadas do princ\u00edpio de conviv\u00eancia das liberdades legitimam, ainda \n\n                                                 \n171Idem, p.69. \n172ARAUJO, Luiz Alberto David; NUNES JUNIOR, Vidal Serrano. Curso de direito constitucional. 8.ed. ver. \n\ne atual. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2004, p.95-96. \n\n\n\n75 \n\nque excepcionalmente, a ado\u00e7\u00e3o, por parte dos \u00f3rg\u00e3os estatais, de medidas restritivas \ndas prerrogativas individuais ou coletivas, desde que respeitados os termos \nestabelecidos pela pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o. O estatuto constitucional das liberdades \np\u00fablicas, ao delinear o regime jur\u00eddico a que estas est\u00e3o sujeitas \u2013 e considerado o \nsubstrato \u00e9tico que os informa -, permite que sobre elas incidam limita\u00e7\u00f5es de ordem \njur\u00eddica, destinadas, de um lado, a proteger a integridade do interesse social e, de \noutro, a assegurar a coexist\u00eancia harmoniosa das liberdades p\u00fablicas, pois nenhum \ndireito ou garantia pode ser exercido em detrimento da ordem p\u00fablica ou com \ndesrespeito aos direitos e garantias de terceiros173. \n\n \n\nReconhecendo a exist\u00eancia de um conflito positivo de normas constitucionais, cuja \n\nsolu\u00e7\u00e3o deve ser obtida pela m\u00e1xima observ\u00e2ncia dos direitos fundamentais envolvidos e pela \n\nsua m\u00ednima restri\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com a salvaguarda adequada de outro direito fundamental ou \n\noutro interesse constitucional em causa, Canotilho e Vital Moreira concluem que: \n\n \n[...] a restri\u00e7\u00e3o de direitos fundamentais implica necessariamente em uma rela\u00e7\u00e3o de \nconcilia\u00e7\u00e3o com outros direitos ou interesses constitucionais e exige \nnecessariamente uma tarefa de pondera\u00e7\u00e3o ou de concord\u00e2ncia pr\u00e1tica dos direitos \nou interesses em conflito. N\u00e3o se pode falar em restri\u00e7\u00e3o de um determinado direito \nfundamental em abstrato, fora da sua rela\u00e7\u00e3o com um concreto direito fundamental \nou interesse fundamental diverso174. \n\n \n\nDa mesma forma que n\u00e3o se admite direitos fundamentais absolutos, tamb\u00e9m n\u00e3o se \n\npode tolerar o exerc\u00edcio de poderes ilimitados pelo Estado, como consignado no Col\u00f3quio de \n\nToledo, realizado em abril de 1992, de cujo pre\u00e2mbulo, segundo relato de Mario Chiavario, \n\nconstou o seguinte: \u201cnem mesmo a luta contra o terrorismo e o crime organizado poder\u00e1 \n\nrestringir os direitos fundamentais, sen\u00e3o na medida do estritamente necess\u00e1rio [...]\u201d175. \n\nDecorre desse prop\u00f3sito que qualquer iniciativa tendente \u00e0 restri\u00e7\u00e3o de direitos \n\nfundamentais deve ter car\u00e1ter excepcional, a fim de n\u00e3o se abalar as conquistas inerentes ao \n\nprocesso de evolu\u00e7\u00e3o da humanidade, especialmente aquelas que rejeitam peremptoriamente \n\nas pr\u00e1ticas abusivas agressoras da dignidade da pessoa humana. Essa interven\u00e7\u00e3o m\u00ednima \n\ndeve preservar, igualmente, outros valores correlatos de alta grandeza, como a inviolabilidade \n\nda vida e a integridade moral e f\u00edsica dos investigados, os quais constituem o n\u00facleo essencial \n\n                                                 \n173BRASIL. Supremo Tribunal Federal. MS 23.452/RJ, Rel. Min. Celso de Mello, julgado em 16 de setembro de \n\n1999. \n174CANOTILHO, Jos\u00e9 Joaquim Gomes; MOREIRA, Vital. Fundamentos da Constitui\u00e7\u00e3o. Coimbra: Coimbra \n\nEditora, 1991, p.134. \n175CHIAVARIO, Mario. Direitos humanos, processo penal e criminalidade organizada. Tradu\u00e7\u00e3o de Maur\u00edcio \n\nZanoide de Morais. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Criminais, n. 5, jan./mar. 1994, p.34. \n\n\n\n76 \n\ndos direitos, liberdades e garantias que constitui a unidade material de todo o sistema \n\nconstitucional de direitos fundamentais, como sustenta Jos\u00e9 Miguel Sardinha176.  \n\n\u00c9 nesse contexto que se faz necess\u00e1rio lan\u00e7ar m\u00e3o de um instrumental te\u00f3rico que \n\npossa auxiliar na pondera\u00e7\u00e3o dos interesses estatais em face do sacrif\u00edcio dos interesses \n\nindividuais de modo que dessa atividade pr\u00e1tica n\u00e3o resulte qualquer tipo viola\u00e7\u00e3o das normas \n\nconstitucionais. Acredita-se que nenhum princ\u00edpio se presta com tamanha utilidade a esse \n\nprop\u00f3sito tanto quanto o da proporcionalidade, como adiante se pretende demonstrar. \n\n \n\n3.4  O PRINC\u00cdPIO DA PROPORCIONALIDADE \n\n \n\nEmbora se possa extrair a conclus\u00e3o direta de que direitos, liberdades, poderes e \n\ngarantias s\u00e3o pass\u00edveis de limita\u00e7\u00e3o ou restri\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se pode olvidar que tais restri\u00e7\u00f5es \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o limitadas. Nessa seara, cogita-se de limites imanentes denominados por K. H. \n\nWernicke de \u201climites dos limites\u201d (Schranken-Schranken), conforme explicam Gilmar \n\nFerreira Mendes, Inoc\u00eancia M\u00e1rtires Coelho e Paulo Gustavo Gonet Branco, os quais balizam \n\na a\u00e7\u00e3o do legislador quando restringe direitos individuais. Esses limites, prosseguem os \n\nmencionados autores reportando-se \u00e0s li\u00e7\u00f5es de Robert Alexy, decorrem da pr\u00f3pria \n\nConstitui\u00e7\u00e3o e se referem n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 necessidade de prote\u00e7\u00e3o de um n\u00facleo essencial do direito \n\nfundamental mas igualmente \u00e0 clareza, determina\u00e7\u00e3o e proporcionalidade das restri\u00e7\u00f5es177. \n\nDenota-se que o princ\u00edpio da prote\u00e7\u00e3o do n\u00facleo essencial, seja como princ\u00edpio \n\nexpressamente consagrado na Constitui\u00e7\u00e3o ou como postulado constitucional imanente, \n\ndestina-se a evitar o esvaziamento do conte\u00fado do direito fundamental decorrente de \n\nrestri\u00e7\u00f5es descabidas, desmesuradas ou desproporcionais178. \n\nA relev\u00e2ncia que o princ\u00edpio da proporcionalidade assume no estudo dos meios \n\noperacionais para preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o do crime organizado pode ser aferida no campo de \n\ntens\u00e3o que se estabelece no interior do ordenamento jur\u00eddico, na medida em que o Estado \n\npassa a adotar instrumentos de controle derrogat\u00f3rios dos direitos dos acusados, exigindo-se \n\numa pondera\u00e7\u00e3o desses sacrif\u00edcios de interesses individuais.  \n\n                                                 \n176SARDINHA, Jos\u00e9 Miguel. O terrorismo e as restri\u00e7\u00f5es dos direitos fundamentais. Coimbra: Coimbra \n\nEditores, 1989. \n177MENDES, Gilmar Ferreira et al. Curso de direito constitucional. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2007, p.304-305. \n178HESSE, Konrad. Apud MENDES, Gilmar Ferreira Mendes et al. Curso de direito constitucional. S\u00e3o Paulo: \n\nSaraiva, 2007, p.306. \n\n\n\n77 \n\nSe essa pondera\u00e7\u00e3o resultar desproporcional ou n\u00e3o exig\u00edvel ao indiv\u00edduo, tais \n\ninstrumentos dever\u00e3o ser afastados por inconstitucionalidade. Da\u00ed a necessidade de buscar \n\nnessa rela\u00e7\u00e3o, tanto quanto poss\u00edvel, uma concord\u00e2ncia pr\u00e1tica entre os v\u00e1rios bens ou \n\ndireitos protegidos a n\u00edvel jur\u00eddico constitucional, realizando uma concretiza\u00e7\u00e3o das normas \n\nconsagradoras de direitos fundamentais, como prop\u00f5e J. J. Gomes Canotilho179. \n\nTrata-se, portanto, da regula\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o de confronto entre o Estado e o \n\nindiv\u00edduo, traduzido por Eduardo Ara\u00fajo da Silva nos seguintes termos: \n\n \nDe um lado, os interesses estatais na realiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o criminal e da \npersecu\u00e7\u00e3o penal em ju\u00edzo, visando ao exerc\u00edcio do ius puniendi para a \nconcretiza\u00e7\u00e3o do Direito Penal; de outro lado, o cidad\u00e3o investigado ou acusado, \ntitular de direitos e garantias individuais, que tem interesse na preserva\u00e7\u00e3o do ius \nlibertatis. Tem a finalidade, portanto, de equilibrar essa rela\u00e7\u00e3o aparentemente \ncontradit\u00f3ria de interesses, para evitar tanto a viola\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais do \nparticular, como o comprometimento da atividade estatal na repress\u00e3o da \ncriminalidade180. \n\n \n\nPara que se possa afirmar a exist\u00eancia de uma aut\u00eantica restri\u00e7\u00e3o de direitos, J. J. \n\nGomes Canotilho prop\u00f5e um procedimento met\u00f3dico destinado a responder \u00e0s seguintes \n\nindaga\u00e7\u00f5es: \n\n \n(1) Trata-se de efetiva restri\u00e7\u00e3o do \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o de norma consagradora de \n\num direito, liberdade e garantia? \n(2) Existe uma autoriza\u00e7\u00e3o constitucional para essa restri\u00e7\u00e3o? \n(3) Corresponde a restri\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade de salvaguardar outros direitos ou \n\ninteresses constitucionalmente protegidos? \n(4) A lei restritiva observou os requisitos expressamente estabelecidos pela \n\nconstitui\u00e7\u00e3o (necessidade, proporcionalidade, generalidade e abstra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \nretroatividade, garantia do n\u00facleo essencial?)181. \n\n \n\nEm decorr\u00eancia dessa s\u00e9rie de indaga\u00e7\u00f5es, identifica o referido mestre lusitano uma \n\ndedu\u00e7\u00e3o de inst\u00e2ncias ou graus constitutivos do procedimento (interpreta\u00e7\u00e3o-aplica\u00e7\u00e3o) de \n\nrestri\u00e7\u00f5es de direitos, liberdades e garantias que consistem em (i) delimita\u00e7\u00e3o do \u00e2mbito de \n\nprote\u00e7\u00e3o da norma; (ii) averigua\u00e7\u00e3o do tipo, natureza e finalidade da restri\u00e7\u00e3o; (iii) controle da \n\nobserv\u00e2ncia dos limites estabelecidos pela Constitui\u00e7\u00e3o \u00e0s leis restritivas (problema dos \n\nlimites de limites)182. \n\n                                                 \n179CANOTILHO, J. J. Gomes. Direito constitucional. Coimbra: Almedida, 1993, p.601. \n180 SILVA, Eduardo Ara\u00fajo da. Op.cit., p.55. \n181CANOTILHO, J. J. Gomes. Op.cit., p.602. \n182Idem, ibidem. \n\n\n\n78 \n\nMendes, Coelho e Branco, invocando li\u00e7\u00f5es do multicitado professor J. J. Gomes \n\nCanotilho, reconhecem como poss\u00edvel que o v\u00edcio de inconstitucionalidade substancial \n\ndecorrente do excesso de poder legislativo constitua um dos mais tormentosos temas do \n\ncontrole de constitucionalidade atualmente, exigindo a verifica\u00e7\u00e3o da compatibilidade da lei \n\ncom os fins constitucionalmente previstos ou a constata\u00e7\u00e3o da \u201cobserv\u00e2ncia do princ\u00edpio da \n\nproporcionalidade (Verh\u00e4ltnism\u00e4ssigkeitsprinzip), isto \u00e9, de se proceder \u00e0 censura sobre a \n\nadequa\u00e7\u00e3o (Geeignetheit) e a necessidade (Erforderlichkeit) do ato legislativo\u201d183. \n\nEm ess\u00eancia, o reconhecimento de inconstitucionalidade por excesso de poder \n\ntraduz-se em censura judicial no campo da discricionariedade legislativa ou, como assente na \n\ndoutrina alem\u00e3, na esfera de liberdade de conforma\u00e7\u00e3o do legislador, suscitando a delicada \n\nquest\u00e3o pertinente \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos limites funcionais da jurisdi\u00e7\u00e3o constitucional. \n\nContudo, prosseguem Mendes, Coelho e Branco essa censura judicial n\u00e3o se reveste \n\nde nenhuma esp\u00e9cie de invas\u00e3o \u00e0 seara reservada ao Poder Legislativo, com o prop\u00f3sito de \n\nperquirir acerca o m\u00e9rito do ato legislativo: \n\n \nO conceito de discricionariedade no \u00e2mbito da legisla\u00e7\u00e3o traduz, a um s\u00f3 tempo, \nid\u00e9ia de liberdade e de limita\u00e7\u00e3o. Reconhece-se ao legislador o poder de \nconforma\u00e7\u00e3o dentro de limites estabelecidos pela Constitui\u00e7\u00e3o. E, dentro desses \nlimites, diferentes condutas podem ser consideradas leg\u00edtimas. \nPor outro lado, o poder de legislar contempla, igualmente, o dever de legislar, no \nsentido de assegurar uma prote\u00e7\u00e3o suficiente dos direitos fundamentais184. \n\n \n\n \n\n3.4.1 Fundamentos do Princ\u00edpio da Proporcionalidade \n\n \n\nDepara-se com v\u00e1rias linhas de investiga\u00e7\u00e3o na doutrina quando o prop\u00f3sito \u00e9 \n\nidentificar o fundamento do princ\u00edpio da proporcionalidade. Muitos autores sustentam que o \n\nreferido princ\u00edpio assenta suas bases nos direitos fundamentais, mas tamb\u00e9m h\u00e1 aqueles que \n\nentendem que se trata de uma express\u00e3o do pr\u00f3prio Estado de Direito, posto que seu \n\ndesenvolvimento hist\u00f3rico aparece vinculado ao Poder de Pol\u00edcia do Estado. Al\u00e9m disso, h\u00e1 \n\numa terceira corrente que atribui suas origens, enquanto postulado jur\u00eddico, no direito \n\nsuprapositivo185.  \n\n                                                 \n183MENDES, Gilmar Ferreira et al. p.311. \n184Idem, p.312. \n185Idem, p.312-313. \n\n\n\n79 \n\nAinda, Mendes, Coelho e Branco citando Bernhard Schlink, observam que a op\u00e7\u00e3o \n\nadotada para a identifica\u00e7\u00e3o dos fundamentos do princ\u00edpio da proporcionalidade n\u00e3o \u00e9 neutra \n\nou indiferente do ponto de vista dos resultados, de modo que: \n\n \nSe se cuida de enfatizar o fundamento nos direitos fundamentais, ter\u00e1 esse princ\u00edpio \naplica\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o entre cidad\u00e3o e Estado, aqui contemplados os conflitos entre os \nentes privados que o Estado incumbe solver. Se, ao rev\u00e9s, o princ\u00edpio em apre\u00e7o \nassenta-se na id\u00e9ia do Estado de Direito, tem-se a sua proje\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 para a rela\u00e7\u00e3o \nentre o cidad\u00e3o e o Estado, mas tamb\u00e9m para as rela\u00e7\u00f5es entre os poderes186. \n\n \n\nOs referidos autores, antes de realizarem um primoroso invent\u00e1rio dos fundamentos \n\ndo princ\u00edpio da proporcionalidade expressos na jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal \n\ncom vistas \u00e0 confirma\u00e7\u00e3o dos diversos impulsos de fundamenta\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio em estudo, \n\nreconhecem que essa diversidade de embasamento \u00e9 uma realidade que tamb\u00e9m perpassa as \n\ndecis\u00f5es da Corte Constitucional alem\u00e3, assim como as s\u00e3o da Suprema Corte Americana, \n\nconcluindo por sugerir, invocando novamente Bernhard Schlink, que a busca de um \n\ndenominador comum que possa uniformizar esse modo de compreens\u00e3o, h\u00e1 de ser \u201ca l\u00edngua \n\ndo princ\u00edpio da proporcionalidade com a indaga\u00e7\u00e3o sobre a legitimidade dos objetivos do \n\nlegislador e sobre a necessidade das restri\u00e7\u00f5es impostas \u00e0 liberdade dos cidad\u00e3os para a \n\nconsecu\u00e7\u00e3o daqueles objetivos\u201d187. \n\nParece correto afirmar que o princ\u00edpio da proporcionalidade tem fundamental \n\nimport\u00e2ncia na verifica\u00e7\u00e3o da constitucionalidade de leis interventivas na esfera da liberdade \n\nhumana, conforme acentuado por Suzana de Toledo Barros numa invoca\u00e7\u00e3o das li\u00e7\u00f5es de \n\nMauro Cappelletti: \n\n \n[...] o legislador, mesmo perseguindo fins estabelecidos na Constitui\u00e7\u00e3o e agindo por \nautoriza\u00e7\u00e3o desta, poder\u00e1 editar leis consideradas inconstitucionais, bastando para \ntanto que intervenha no \u00e2mbito dos direitos com a ado\u00e7\u00e3o de cargas coativas maiores \ndo que as exig\u00edveis \u00e0 sua efetividade [...] Est\u00e3o em jogo quest\u00f5es ligadas \u00e0 seguran\u00e7a \njur\u00eddica e \u00e0 transfer\u00eancia da valora\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-social do legislador para o juiz. Deve-\nse, por isso, enfrentar as conseq\u00fc\u00eancias do reconhecimento de um controle sobre a \nrazoabilidade de uma lei, inquirindo se esta atividade torna o juiz legislador, ou, em \noutras palavras, se estaria a igualar a fun\u00e7\u00e3o jurisdicional \u00e0 legislativa188. \n\n \n\n                                                 \n186Idem, p.313. \n187Idem, p. 314. \n188BARROS, Suzana de Toledo. O princ\u00edpio da proporcionalidade e o controle de constitucionalidade das leis \n\nrestritivas de direitos fundamentais. Bras\u00edlia: Bras\u00edlia Jur\u00eddica, 2000, p.25. \n\n\n\n80 \n\nSabe-se que essa proposta de utiliza\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da proporcionalidade n\u00e3o \u00e9 \n\nrecente. Eduardo Ara\u00fajo da Silva anota que Nicolas Gonz\u00e1les-Cueller Serrano e Suzana de \n\nToledo Barros registram que foi na tentativa de se controlar os excessos praticados pelos \n\nmonarcas que surgiram na Inglaterra, nos s\u00e9culos XVII e XVIII, sob as luzes do \n\njusnaturalismo, teorias propagadoras da id\u00e9ia de que contra a autoridade do rei, a qual n\u00e3o \n\nconhecia limites naquela \u00e9poca, poderiam ser opostos direitos individuais. Resultou desse \n\nesfor\u00e7o te\u00f3rico a compreens\u00e3o de que o poder de pol\u00edcia do Estado somente deveria ser \n\nutilizado para restringir direitos individuais em face de interesses coletivos superiores. \n\nCom o surgimento do Estado moderno fundado em lei e n\u00e3o mais na autoridade \n\nabsoluta do monarca, prossegue o referido autor, sedimentou-se o princ\u00edpio da legalidade, que \n\npor sua fez despertou o pensamento liberal apoiado nas id\u00e9ias de Beccaria, Bentaham e \n\nHobbes at\u00e9 evoluir no sentido de que n\u00e3o bastava apenas e t\u00e3o somente a previs\u00e3o de um \n\ncrime e sua respectiva pena. Era necess\u00e1ria a imposi\u00e7\u00e3o de mais uma limita\u00e7\u00e3o ao poder \n\npunitivo do Estado, para exigir que a gravidade da san\u00e7\u00e3o penal fosse proporcional ao fato \n\ndelituoso cometido, visando evitar uma exagerada priva\u00e7\u00e3o da liberdade a ser imposta ao \n\ncondenado. Como reflexo dessa orienta\u00e7\u00e3o, no campo do direito processual desenvolveu-se \n\npensamento semelhante no sentido de que o Estado n\u00e3o deveria abusar de seus poderes \n\nquando da apura\u00e7\u00e3o do crime, devendo restringir os direitos fundamentais do cidad\u00e3o apenas \n\nquando a gravidade do crime autorizasse189. \n\nCom efeito, pontificava Cesare Beccaria: \n\n \nO interesse geral n\u00e3o \u00e9 apenas que se cometam poucos crimes, mas ainda que os \ncrimes mais prejudiciais \u00e0 sociedade sejam os menos comuns. Os meios de que se \nutilizam a legisla\u00e7\u00e3o para impedir os crimes devem, portanto, ser mais fortes \u00e0 \npropor\u00e7\u00e3o que o crime \u00e9 mais contr\u00e1rio ao bem p\u00fablico e pode tornar-se mais \nfreq\u00fcente. Deve, portanto, haver propor\u00e7\u00e3o entre os crimes e as penas190.  \n\n \n\nAp\u00f3s essa breve explana\u00e7\u00e3o sobre os mais diversos impulsos de fundamenta\u00e7\u00e3o do \n\nprinc\u00edpio da proporcionalidade, em que se procurou ressaltar sua importante articula\u00e7\u00e3o no \n\ndireito penal e processual penal, especialmente na conten\u00e7\u00e3o de excessos por parte do direito \n\nde punir estatal, defronta-se com a necessidade de identificar os seus principais elementos de \n\nforma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n                                                 \n189SILVA, Eduardo Ara\u00fajo da. Op.cit., p.55. \n \n\n190 BECCARIA, Cesare. Dos delitos e das penas. S\u00e3o Paulo: Martin Claret, 2003, p.68-69. \n\n\n\n81 \n\n \n\n3.4.2 Elementos do Princ\u00edpio da Proporcionalidade \n\n \n\nPode-se identificar um excesso de poder legislativo toda vez que o ato dele \n\nemanado se revelar mediante contraditoriedade, incongru\u00eancia e irrazoabilidade ou \n\ninadequa\u00e7\u00e3o entre meios e fins. Nesse caso, tem-se a viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da \n\nproporcionalidade, que os americanos preferem chamar de princ\u00edpio da razoabilidade, \n\nenquanto os alem\u00e3es costumam adotar, al\u00e9m da primeira denomina\u00e7\u00e3o, a express\u00e3o proibi\u00e7\u00e3o \n\nde excesso, assumindo tal categoria no direito constitucional alem\u00e3o a qualidade de norma \n\nconstitucional n\u00e3o escrita. \n\nPaulo Bonavides observa que o termo princ\u00edpio da proporcionalidade vem sendo \n\nutilizado com maior freq\u00fc\u00eancia pelo direito europeu, a exemplo dos autores alem\u00e3es, \n\nfranceses, italianos, espanh\u00f3is, portugueses, su\u00ed\u00e7os e austr\u00edacos191. Contudo, como observa \n\nSuzana de Toledo Barros, mais importante do que o nomem iuris que lhe seja atribu\u00eddo, \n\nimporta a subst\u00e2ncia de que seja provido. \n\nNa doutrina americana o princ\u00edpio da proporcionalidade ou razoabilidade, como \n\nvisto, qualifica tudo quanto seja conforme a raz\u00e3o, ensejando \u201cdesde logo uma id\u00e9ia de \n\nadequa\u00e7\u00e3o, idoneidade, aceitabilidade, logicidade, eq\u00fcidade, traduz aquilo que n\u00e3o \u00e9 absurdo, \n\nt\u00e3o-somente o que \u00e9 admiss\u00edvel\u201d192.  \n\nSegundo ainda, Mendes, Coelho e Branco, na Alemanha, o Tribunal \n\nConstitucional j\u00e1 assentou o entendimento de que uma lei ser\u00e1 inconstitucional, por \n\ninfringente ao princ\u00edpio da proporcionalidade, sempre que se puder constatar, sem qualquer \n\nequ\u00edvoco, a exist\u00eancia de outras medidas menos lesiva, explicitando que: \n\n \nOs meios utilizados pelo legislador devem ser adequados e necess\u00e1rios \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o \ndos fins visados. O meio \u00e9 adequado se, com a sua utiliza\u00e7\u00e3o, o evento pretendido \npode ser alcan\u00e7ado; \u00e9 necess\u00e1rio se o legislador n\u00e3o disp\u00f5e de outro meio eficaz, \nmenos restrito aos direitos fundamentais193. \n\n \n\nReconhece-se que a an\u00e1lise de constitucionalidade de uma lei em face do princ\u00edpio \n\nda proporcionalidade contempla os pr\u00f3prios limites do poder de conforma\u00e7\u00e3o conferido ao \n\n                                                 \n191BONAVIDES, Paulo. Curso de direito constitucional. 4.ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 1993, p.324. \n192BARROS, Suzana de Toledo. Op.cit, p. 70. \n193MENDES, Gilmar Ferreira et al. Op.cit., p.320. \n\n\n\n82 \n\nlegislador, posto que o estabelecimento de objetivos e a defini\u00e7\u00e3o dos meios adequados \n\npressup\u00f5em uma decis\u00e3o de \u00edndole pol\u00edtica, econ\u00f4mica, social, ou pol\u00edtico-jur\u00eddica.  \n\nPara Canotilho, o princ\u00edpio da proporcionalidade ou da proibi\u00e7\u00e3o de excesso, tal \n\ncomo consagrado na Constitui\u00e7\u00e3o portuguesa, \u201cconstitui um limite constitucional \u00e0 liberdade \n\nde conforma\u00e7\u00e3o do legislador\u201d194. \u00c9 que a Constitui\u00e7\u00e3o de Portugal contempla expressamente \n\no referido princ\u00edpio em seu artigo 18, 2, prevendo que as restri\u00e7\u00f5es de direitos, liberdades e \n\ngarantias pela lei somente podem ocorrer \u201cnos casos expressamente previstos na Constitui\u00e7\u00e3o, \n\ndevendo as restri\u00e7\u00f5es limitar-se ao necess\u00e1rio para salvaguardar outros direitos ou interesses \n\nconstitucionalmente protegidos\u201d. \n\nAinda, Mendes, Coelho e Branco arrematam: \n\n \n[...] a doutrina constitucional mais moderna enfatiza que, em se tratando de \nimposi\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es a determinados direitos, deve-se indagar n\u00e3o apenas sobre a \nadmissibilidade constitucional da restri\u00e7\u00e3o eventualmente fixada (reserva legal), mas \ntamb\u00e9m sobre a compatibilidade das restri\u00e7\u00f5es com o princ\u00edpio da \nproporcionalidade. Essa orienta\u00e7\u00e3o [...] pressup\u00f5e n\u00e3o s\u00f3 a legitimidade dos meios \nutilizados e dos fins perseguidos pelo legislador, mas tamb\u00e9m a adequa\u00e7\u00e3o desses \nmeios para consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos pretendidos (Geeignetheit) e a necessidade de \nsua utiliza\u00e7\u00e3o (Notwendigkeit oder Erforderlichkeit)195. \n\n \n\nPor adequa\u00e7\u00e3o se deve entender que as medidas restritivas adotadas pela lei \n\nprecisam ser aptas ao alcance dos objetivos pretendidos, enquanto que por necessidade h\u00e1 de \n\nse reconhecer a inexist\u00eancia de outro meio menos gravoso para o indiv\u00edduo e que seja \n\nigualmente capaz de alcan\u00e7ar os mesmos objetivos buscados. Logo se nota que o meio ser\u00e1 \n\ndispens\u00e1vel se o objetivo almejado puder ser alcan\u00e7ado com a ado\u00e7\u00e3o de medida que se revele \n\na um s\u00f3 tempo adequado e menos oneroso. Contudo, como ambas as categorias n\u00e3o t\u00eam o \n\nmesmo peso ou relev\u00e2ncia no ju\u00edzo de pondera\u00e7\u00e3o, apenas o que \u00e9 adequado pode ser \n\nnecess\u00e1rio, mas o que \u00e9 necess\u00e1rio n\u00e3o pode ser inadequado196. \n\nNos limites do enquadramento proposto, Pieroth e Schlink ressaltam que a \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o de necessidade tem maior valor do que a prova da adequa\u00e7\u00e3o, autorizando a \n\nafirma\u00e7\u00e3o de que uma vez restando configurada a necessidade da medida, n\u00e3o se h\u00e1 de cogitar \n\na nega\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o. Um racioc\u00ednio em sentido reverso leva \u00e0 conclus\u00e3o de que o \n\nresultado negativo do teste de necessidade resulta na impossibilidade da positiva\u00e7\u00e3o do teste \n\nde adequa\u00e7\u00e3o afetar o resultado definitivo ou final. Nesse contexto, \u201cum ju\u00edzo definitivo sobre \n\n                                                 \n194CANOTILHO, Jos\u00e9 Joaquim Gomes. Direito constitucional. 4. ed. Coimbra: Almedina, 1986, p.447. \n195MENDES, Gilmar Ferreira et al. Op.cit., p.321-322. \n196Idem, p. 322. \n\n\n\n83 \n\na proporcionalidade da medida h\u00e1 de resultar da rigorosa pondera\u00e7\u00e3o e do poss\u00edvel equil\u00edbrio \n\nentre o significado da interven\u00e7\u00e3o para o atingido e os objetivos perseguidos pelo legislador \n\n(proporcionalidade em sentido estrito)\u201d197. \n\nOs autores alem\u00e3es acima citados acreditam que a pr\u00f3pria ordem constitucional \n\nforne\u00e7a um indicador sobre os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o ou de pondera\u00e7\u00e3o que devem ser \n\nadotados, mas quando a doutrina e a jurisprud\u00eancia deles se afastarem, na tentativa de \n\nsubstituir a decis\u00e3o legislativa pela avalia\u00e7\u00e3o subjetiva do juiz, outros elementos do princ\u00edpio \n\nda proporcionalidade devem ser acionados, especialmente o subprinc\u00edpio da necessidade \n\n(proporcionalidade em sentido estrito), que passaria a assumir o papel de um controle de \n\nsintonia fina, indicando a justeza da solu\u00e7\u00e3o encontrada ou a necessidade de sua revis\u00e3o198. \n\nEstabelecidas essas premissas, parece correto acentuar que a validade dos meios \n\noperacionais para a preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o das a\u00e7\u00f5es praticadas por organiza\u00e7\u00f5es criminosas \n\ndeve ser analisada nessa escala axiol\u00f3gica que tem a idoneidade, a necessidade e a \n\nproporcionalidade em sentido estrito como pedra de toque. \n\n \n\n3.5 VALIDADE E EFIC\u00c1CIA DOS MEIOS OPERACIONAIS PARA PREVEN\u00c7\u00c3O E \n\nREPRESS\u00c3O DE A\u00c7\u00d5ES PRATICADAS POR ORGANIZA\u00c7\u00d5ES CRIMINOSAS NO \n\nBRASIL \n\n \n\nProcurar solu\u00e7\u00e3o para as mazelas sociais causadas pelo avan\u00e7o da criminalidade \n\norganizada no campo do direito penal e processual penal tem sido uma atitude recorrente dos \n\ngovernantes no mundo inteiro. Talvez essa estrat\u00e9gia encontre sua justifica\u00e7\u00e3o na necessidade \n\nde colheita de dividendos pol\u00edticos, sobretudo pela relativa facilidade de implanta\u00e7\u00e3o de um \n\nDireito Penal simb\u00f3lico que, ao menos em tese ou durante algum tempo, possa confortar o \n\nesp\u00edrito das comunidades. \n\nNo Brasil, essa pr\u00e1tica n\u00e3o sofre nenhuma singularidade. As mudan\u00e7as legislativas \n\nocorridas no campo penal e processual penal acerca do fen\u00f4meno tratado seguem os influxos \n\nda opini\u00e3o p\u00fablica, ou mais precisamente, das opini\u00f5es veiculadas pelos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social. Nota-se com facilidade que o movimento do legislador sempre sucede \u00e0 \n\nagita\u00e7\u00e3o do problema por parte destes meios.  \n\n                                                 \n197 PIEROTH, Bodo; SCHLINK, Bernhard. Apud MENDES, Gilmar Ferreira et al. Curso de direito \n\nconstitucional. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2007, p.322. \n198MENDES, Gilmar Ferreira et al. Op.cit., p.322-323. \n\n\n\n84 \n\nDecorre dessa realidade que algumas dessas medidas elaboradas \u00e0 revelia de \n\nqualquer reflex\u00e3o mais acurada, ou s\u00e3o inv\u00e1lidas, porque ferem o ordenamento constitucional; \n\nou s\u00e3o ineficazes, porque sem nenhuma possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, em face da nossa \n\ncultura jur\u00eddica, bem como da estrutura\u00e7\u00e3o administrativa do Estado, que n\u00e3o disp\u00f5e dos \n\nmeios para tanto. Portanto, quando se pretende dar uma resposta efetiva e racional a esse \n\nfen\u00f4meno que est\u00e1 solapando as estruturas legais, culturais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas da \n\nsociedade, conv\u00e9m buscar solu\u00e7\u00f5es jur\u00eddico-penais que respeitem os princ\u00edpios b\u00e1sicos do \n\nEstado de Direito e que estejam sintonizadas com a pr\u00f3pria estrutura administrativa e policial \n\ndo Estado, resultando em respostas legais v\u00e1lidas e eficazes. \n\n\u00c9 sob esse ponto de vista que este trabalho passa a analisar os meios operacionais \n\npara preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o do crime organizado no Brasil, na mesma ordem em que foram \n\ntratados no primeiro cap\u00edtulo desta investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.5.1 Os Reflexos da Utiliza\u00e7\u00e3o da Dela\u00e7\u00e3o Premiada no Brasil \n\n \n\nUma das primeiras obje\u00e7\u00f5es que se apresenta em rela\u00e7\u00e3o a esse meio de prova diz \n\nrespeito \u00e0 sua pr\u00f3pria natureza jur\u00eddica. Sabe-se que o interrogat\u00f3rio \u00e9 meio de defesa do \n\nacusado exercido direta e pessoalmente ao juiz da causa. Nessa linha de compreens\u00e3o, denota-\n\nse que a dela\u00e7\u00e3o premiada ou colabora\u00e7\u00e3o processual, al\u00e9m do benef\u00edcio buscado pelo \n\nacusado \u00e0 sua pr\u00f3pria defesa, tamb\u00e9m se reveste de um denso conte\u00fado acusat\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o \n\nao co-r\u00e9u, n\u00e3o encontrando identidade pura e simplesmente ao interrogat\u00f3rio. \n\nPor outro lado, tamb\u00e9m n\u00e3o se pode compar\u00e1-lo formalmente \u00e0 prova testemunhal, \n\npois suas conseq\u00fc\u00eancias pr\u00e1ticas s\u00e3o diferentes. Eduardo Ara\u00fajo da Silva, citando Ign\u00e1cio \n\nFlores Prada, observa que o imputado \u00e9 parte no processo, encontrando-se protegido \u201cpelo \n\nprinc\u00edpio nemo tenutur se detegere, enquanto a testemunha est\u00e1 obrigada a dizer a verdade, \n\nsob pena de praticar crime de falso testemunho\u201d199.  \n\nVitor Moreno Catena 200  identifica a dela\u00e7\u00e3o do co-r\u00e9u como uma forma de \n\n\u201ctestemunho impr\u00f3prio\u201d, j\u00e1 que possui ingredientes de interrogat\u00f3rio, em rela\u00e7\u00e3o ao delator, \n\nmas de depoimento testemunhal em face dos demais integrantes da empreitada criminosa. \n\nCumpre observar que essa realidade exige do jurista um especial cuidado no tratamento da \n\n                                                 \n199SILVA, Eduardo Ara\u00fajo da. Op.cit., p.143. \n200CATENA, Vitor Moreno. La Protecci\u00f3n de los Testigos y Peritos en el Proceso Espa\u00f1ol. In: FERR\u00c9, Juan \n\nCarlos; BORRALLO, Enrique Anarte (Orgs.). Delincuencia Organizada: Aspectos Penales, Procesales y \nCriminol\u00f3gicos. Huelva: Universidade de Huelva, 1999, p.143. \n\n\n\n85 \n\nmodalidade probat\u00f3ria em quest\u00e3o, sob pena de transform\u00e1-la num cruel instrumento de \n\nacusa\u00e7\u00e3o, ou num mecanismo in\u00fatil, porque ineficaz para a finalidade que motivou a sua \n\ncria\u00e7\u00e3o.  \n\nEduardo Ara\u00fajo da Silva, citando Orestes Dominioni, adverte: \n\n \nIndependentemente da classifica\u00e7\u00e3o jur\u00eddica que se d\u00ea a dela\u00e7\u00e3o do co-r\u00e9u, n\u00e3o h\u00e1 \nd\u00favidas de que se trata de verdadeira prova acusat\u00f3ria e, como tal, \u00e9 de rigor \nassegurar a participa\u00e7\u00e3o dos defensores dos demais acusados quando de sua \nrealiza\u00e7\u00e3o em ju\u00edzo, em observ\u00e2ncia ao contradit\u00f3rio sucessivo, para que a defesa \npossa contribuir de forma dial\u00e9tica na forma\u00e7\u00e3o da prova201. \n\n \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o que justifica o permanente acompanhamento do defensor do acusado \n\ndiz respeito \u00e0 integridade f\u00edsica, moral e psicol\u00f3gica do r\u00e9u colaborador, que n\u00e3o pode ser \n\nafetada durante a formula\u00e7\u00e3o do acordo, quebrando assim a voluntariedade do ato. N\u00e3o \u00e9 \n\ncr\u00edvel que o r\u00e9u colaborador possa aderir a um acordo de dela\u00e7\u00e3o sem a participa\u00e7\u00e3o da defesa \n\nt\u00e9cnica, especialmente porque essa primeira fase deve ser formalizada exclusivamente entre a \n\nacusa\u00e7\u00e3o (materializada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, como titular da a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica) e a \n\ndefesa, sem a participa\u00e7\u00e3o do juiz, que somente ao depois poder\u00e1 acolher ou n\u00e3o o acordo \n\nfirmado entre as partes.  \n\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que a participa\u00e7\u00e3o do juiz na formaliza\u00e7\u00e3o do acordo \u00e9 temer\u00e1ria, \n\npor evidente quebra de imparcialidade. Ao contr\u00e1rio, mantendo-se eq\u00fcidistante, o juiz \n\nconserva seu poder discricion\u00e1rio de apreciar livremente as provas produzidas, podendo at\u00e9 \n\nmesmo denegar motivadamente algumas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas no acordo, quando julgadas \n\ndesproporcionais aos resultados alcan\u00e7ados. \u00c9 natural que alguns benef\u00edcios pretendidos pelo \n\nr\u00e9u colaborador podem e devem ser antecipados durante a instru\u00e7\u00e3o criminal, tudo em nome \n\nda seguran\u00e7a jur\u00eddica que deve permear a aplica\u00e7\u00e3o do instituto, bem como da credibilidade \n\nque se deve atribuir ao ente p\u00fablico que participou de sua elabora\u00e7\u00e3o, a exemplo de medidas \n\nde prote\u00e7\u00e3o da vida e da integridade f\u00edsica, moral e psicol\u00f3gica do mesmo.  \n\nN\u00e3o se nega que a maior dificuldade ocorre no processo de valora\u00e7\u00e3o da prova \n\nobtida mediante dela\u00e7\u00e3o do co-r\u00e9u, haja vista que o r\u00e9u colaborador n\u00e3o presta compromisso \n\nde dizer a verdade em seu interrogat\u00f3rio e, al\u00e9m disso, est\u00e1 na imin\u00eancia de obter benef\u00edcios \n\ncom a inculpa\u00e7\u00e3o de terceiros. Para Eduardo Ara\u00fajo da Silva, a combina\u00e7\u00e3o desses dois \n\nfatores deve suscitar no esp\u00edrito do julgador uma alerta para o perigo de o pretenso \n\ncolaborador incriminar \u201cindevidamente os demais acusados em troca de benef\u00edcios previstos \n\n                                                 \n201SILVA, Eduardo Ara\u00fajo da. Op.cit., p.143. \n\n\n\n86 \n\nem lei (manuten\u00e7\u00e3o no sistema de prote\u00e7\u00e3o, cumprimento da pena em regime especial, \n\nconcess\u00e3o de perd\u00e3o judicial, diminui\u00e7\u00e3o da pena)\u201d202. \n\nVitor Moreno Catena sugere que a credibilidade das declara\u00e7\u00f5es do \u201cco-r\u00e9u\u201d \n\ncolaborador, deve ser submetida a um rigoroso controle por parte do \u00f3rg\u00e3o julgador, que \n\nprecisa levar em conta a aus\u00eancia do dever de ser veraz em suas palavras, o que pode servir de \n\nest\u00edmulo para incriminar os demais acusados, atribuindo-lhes deliberadamente falsas \n\nimputa\u00e7\u00f5es203.  \n\nTendo em conta essa realidade, importa observar que a declara\u00e7\u00e3o do r\u00e9u \n\ncolaborador, por si s\u00f3, n\u00e3o pode desmontar a presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia reconhecida \n\nconstitucionalmente, de modo que, para ensejar a condena\u00e7\u00e3o do co-imputado, necessita de \n\nestar ancorada em algum outro elemento de prova que a corrobore razoavelmente. Essas \n\ndeclara\u00e7\u00f5es devem ser contextualizadas nos demais elementos de provas, perquirindo o \n\njulgador se elas conquistaram o aval de algum fato, circunst\u00e2ncia ou dados externos \u00e0s \n\nmesmas, colacionados no curso da instru\u00e7\u00e3o processual. Eduardo Ara\u00fajo da Silva recomenda \n\nque essa confronta\u00e7\u00e3o deva ser um importante vetor a orientar o juiz quando da valora\u00e7\u00e3o da \n\nprova, servindo tamb\u00e9m esse prudente entendimento para nortear \u201cas condutas da autoridade \n\npolicial e do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico na busca da prova, os quais, portanto, n\u00e3o \n\ndevem limitar suas atividades \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de dela\u00e7\u00f5es dos co-r\u00e9us\u201d204. \n\nParece verdadeiro que a valora\u00e7\u00e3o da prova obtida mediante depoimento de r\u00e9u \n\ncolaborador, \u00e9 uma atividade extremamente complexa, cujo fator acentua sobremaneira a \n\ncontradi\u00e7\u00e3o do instituto com os postulados sobre os quais assentam o Direito Penal liberal, \n\nconstituindo-se numa dif\u00edcil justifica\u00e7\u00e3o dogm\u00e1tica. \n\nN\u00e3o obstante, raz\u00f5es de ordem pol\u00edtico-criminais utilitaristas no enfrentamento da \n\ncriminalidade organizada t\u00eam justificado sua utiliza\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses ocidentais, inclusive no \n\nBrasil, a partir de 1990, como demonstrado ao logo deste trabalho. Sua utiliza\u00e7\u00e3o presta-se \n\nprincipalmente como instrumento de revela\u00e7\u00e3o das estruturas de funcionamento das \n\norganiza\u00e7\u00f5es criminosas, j\u00e1 que ordinariamente adotam um modelo fechado, cujas senhas, \n\nsomente est\u00e3o dispon\u00edveis em alguns n\u00edveis de suas inst\u00e2ncias. Portanto, sua utiliza\u00e7\u00e3o deve \n\nse revestir de acurada cautela e na medida da necessidade que a justifique, conforme \n\nacentuado nas linhas precedentes.  \n\n                                                 \n202Idem, p.145. \n203CATENA, Vitor Moreno. La Protecci\u00f3n de los Testigos y Peritos en el Proceso Espa\u00f1ol. In: FERR\u00c9, Juan \n\nCarlos; BORRALLO, Enrique Anarte (Orgs.).  Op.cit., p.144. \n204 SILVA, Eduardo Ara\u00fajo da. Op.cit., p.148. \n\n\n\n87 \n\nEssa recomenda\u00e7\u00e3o se revela ainda mais valiosa quando se verifica que no plano \n\nlegislativo em que se deu a sua utiliza\u00e7\u00e3o no direito nacional n\u00e3o h\u00e1 qualquer previs\u00e3o de um \n\nprocedimento que possa orientar sua aplica\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se ocupou o legislador p\u00e1trio de \n\nestabelecer um par\u00e2metro procedimental nessa seara, deixando tal tarefa a cargo dos \n\naplicadores da lei, que haver\u00e3o de construir um ambiente \u00e9tico onde possam operar a \n\naplica\u00e7\u00e3o do instituto, sopesando os interesses da coletividade em face dos direitos e garantias \n\nfundamentais, tendo como vetores principais valores constitucionais de alta grandeza, como a \n\ndignidade da pessoa humana e os princ\u00edpios da proporcionalidade, do contradit\u00f3rio e da ampla \n\ndefesa. \n\n \n\n3.5.2 Algumas Diretrizes na Utiliza\u00e7\u00e3o da Infiltra\u00e7\u00e3o por Agentes do Estado em \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es Criminosas e na A\u00e7\u00e3o Controlada \n\n \n\nOptou-se por estudar estes dois institutos em conjunto, tendo em vista que a \n\ncompreens\u00e3o dos mesmos passa pela categoriza\u00e7\u00e3o do que vem a ser \u201cagente provocador\u201d, \n\n\u201cagente infiltrado\u201d e \u201cagente encoberto\u201d, consoante explanado no primeiro cap\u00edtulo deste \n\ntrabalho. Rememora-se que a primeira categoria tem sua utiliza\u00e7\u00e3o proscrita no Direito Penal \n\nBrasileiro, tanto pelo artigo 17 do C\u00f3digo Penal, quanto pela S\u00famula 145 do Supremo \n\nTribunal Federal. \n\nNo que se refere \u00e0s duas outras categorias, o direito p\u00e1trio acolheu a figura do \n\n\u201cagente infiltrado\u201d no artigo 2\u00ba, inciso V, da Lei n. 9.034/95, com reda\u00e7\u00e3o determinada pela \n\nLei n. 10.217/01, enquanto a esp\u00e9cie de \u201cagente encoberto\u201d foi contemplado pelo inciso II da \n\nmesma lei, com a denomina\u00e7\u00e3o de \u201ca\u00e7\u00e3o controlada\u201d. Posteriormente, ambas as categorias \n\nforam contempladas na Lei n. 11.343/06, conhecida como a Nova Lei Antidrogas. \n\nFundamentalmente, a t\u00e9cnica de infiltra\u00e7\u00e3o de agentes em organiza\u00e7\u00f5es criminosas \n\nconstitui uma provid\u00eancia que tem por finalidade maior obter informa\u00e7\u00f5es que possam ser \n\nutilizadas como provas h\u00e1beis a fundamentar uma senten\u00e7a penal condenat\u00f3ria. D\u00favida n\u00e3o \n\nh\u00e1 de que essa t\u00e9cnica responde a uma pol\u00edtica tendente a articula\u00e7\u00e3o de meios extraordin\u00e1rios \n\nde investiga\u00e7\u00e3o a servi\u00e7o da instru\u00e7\u00e3o processual penal. Caracteriza-se como um meio \n\nextraordin\u00e1rio porque afeta princ\u00edpios constitucionais b\u00e1sicos e promove uma forte restri\u00e7\u00e3o \n\nde direitos fundamentais, devendo ser empregado nos estritos limites legais, diante dos riscos \n\nque representa para as garantias processuais do Estado de Direito. Trata-se de mais um \n\nproduto do direito penal simb\u00f3lico que muitos autores reputam de efic\u00e1cia duvidosa. \n\n\n\n88 \n\nA literatura jur\u00eddica especializa sobre a mat\u00e9ria atribui \u00e0s duas caracter\u00edsticas \n\nessenciais desse meio de produ\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria a responsabilidade pela sua duvidosa validade: \n\no engano e a identidade fict\u00edcia do agente infiltrado205. Ineg\u00e1vel que a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o \n\nde relev\u00e2ncia incriminadora vem motivada por uma falsa rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, fruto da \n\noculta\u00e7\u00e3o da verdadeira condi\u00e7\u00e3o do agente, bem como pela utiliza\u00e7\u00e3o de uma identidade \n\nfict\u00edcia, com alta potencialidade lesiva a direitos fundamentais, como por exemplo daquele \n\ndireito que a doutrina alem\u00e3 denomina de direito \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o informativa, assim \n\ncomo tamb\u00e9m pode afetar o direito \u00e0 intimidade tanto em sentido amplo (privacidade) quanto \n\nem sentido restrito. Por via de conseq\u00fc\u00eancia, essa modalidade probat\u00f3ria coloca em risco o \n\ndireito \u00e0 intangibilidade de dignidade humana, bem como ao livre desenvolvimento da \n\npersonalidade. \n\nO direito \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o informativa implica em que todos tenham o direito de \n\neleger livremente os destinat\u00e1rios de suas conversas, precavendo-se desse modo em sua esfera \n\nprivada pela escolha de seus interlocutores, embora correndo um risco natural representado \n\npela possibilidade de quebra da confian\u00e7a depositada. Entretanto, no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es com \n\no Poder P\u00fablico, esta \u00faltima circunst\u00e2ncia n\u00e3o pode ocorrer, posto que a rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a \n\ntem assento na pr\u00f3pria moralidade dos atos do poder p\u00fablico, de modo que n\u00e3o h\u00e1 lugar para \n\nenganos ou subterf\u00fagios, sob pena de subvers\u00e3o dos preceitos \u00e9ticos que devem permear essa \n\nrela\u00e7\u00e3o. \n\nConv\u00e9m agregar a esse contexto a observa\u00e7\u00e3o de que todas as pessoas t\u00eam a \n\nfaculdade de saber tudo que consta a seu respeito em registros ou bancos de dados de \n\nentidades governamentais ou de car\u00e1ter p\u00fablico. No Brasil, a esse direito corresponde uma \n\ngarantia representada pela possibilidade de ajuizamento do habeas data, previsto no artigo 5\u00ba, \n\ninciso LXXII, al\u00ednea \u201ca\u201d, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  \n\nEm outras palavras, o direito \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o informativa visa assegurar que as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os cidad\u00e3os e o Poder P\u00fablico se desenvolvam num ambiente imune a enganos \n\ne subterf\u00fagios, exigindo-se por parte deste uma atitude transparente. Desse modo, quando se \n\nadmite que o Estado possa enganar sem violar direitos constitucionais, outra coisa n\u00e3o pode \n\nser sen\u00e3o a admiss\u00e3o pura e simples do modelo de Estado policial, no qual a qualquer \n\n                                                 \n205STEFAN BRAUN, J. M. La Investigaci\u00f3n Encubierta como Caracter\u00edstica del Proceso Penal Altoritario. In: \n\nLa Insostenible Situaci\u00f3n del Derecho Penal. Granada: Comares, 1999, p.7 \n\n\n\n89 \n\nmomento e sob qualquer pretexto, o poder p\u00fablico pode violar as comunica\u00e7\u00f5es postais, \n\ntelef\u00f4nica, bem como introduzir agentes encobertos206. \n\nToda vez que o Poder P\u00fablico lan\u00e7a m\u00e3o desse meio de prova, penetra sem o \n\nconsentimento do cidad\u00e3o na esfera de sua vida privada (intimidade em sentido amplo), \n\nmediante uma a\u00e7\u00e3o de natureza continuada, que se revela muito mais grave do que, por \n\nexemplo, uma escuta telef\u00f4nica que se reveste de um car\u00e1ter pontual. Evidentemente, esse \n\nmecanismo pode ultrapassar os limites da privacidade do indiv\u00edduo, adentrando ao n\u00facleo \n\nduro da sua intimidade (intimidade em sentido restrito), composto por suas rela\u00e7\u00f5es afetivas, \n\nsexuais, dentre outras que muitas vezes o sujeito deseja que permane\u00e7am ocultas, ou apenas \n\ncompartilhadas com outras pessoas de sua extrema confian\u00e7a. \n\nPor tudo isso, tem-se como absolutamente necess\u00e1rio que a infiltra\u00e7\u00e3o de agentes em \n\norganiza\u00e7\u00f5es criminosas apenas se d\u00ea em car\u00e1ter excepcional e mediante ordem judicial \n\ndevidamente fundamentada. Evidentemente, antecede a essas possibilidades o cumprimento \n\ndo princ\u00edpio da legalidade, que consiste na exig\u00eancia desse procedimento probat\u00f3rio \n\nencontrar-se regulamentado por lei, a exemplo do que ocorre nas duas legisla\u00e7\u00f5es brasileiras \n\nque disciplinam a mat\u00e9ria, consoante demonstrado no primeiro cap\u00edtulo deste trabalho.  \n\nNo direito brasileiro, a regulamenta\u00e7\u00e3o do instituto \u00e9 demasiadamente lac\u00f4nica, \n\nposto que nem na Lei n. 9.034/95, nem na nova lei antidrogas (Lei n. 11.343/06), h\u00e1 maiores \n\nesclarecimentos a respeito do procedimento a ser adotado no caso de sua utiliza\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela \n\nqual alguns autores apontam a utiliza\u00e7\u00e3o da lei que regulamenta a intercepta\u00e7\u00e3o de \n\ncomunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas (Lei n. 9.296/96) como forma de suprimento dessa lacuna legal. \n\nNesse sentido, Eduardo Ara\u00fajo da Silva: \n\n \n[...] a lei nacional n\u00e3o disciplinou um procedimento pr\u00f3prio para seu processamento, \nassim como n\u00e3o previu quais os requisitos para seu deferimento, quem tem \nlegitimidade para requer\u00ea-la, se o juiz pode determin\u00e1-la de of\u00edcio ou n\u00e3o, por \nquanto tempo pode perdurar, se \u00e9 poss\u00edvel sua renova\u00e7\u00e3o, se as informa\u00e7\u00f5es obtidas \npelo policial devem ser relatadas ao juiz e como se d\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio \nP\u00fablico. [...] visando assegurar o respeito \u00e0s garantias do investigado, somente resta \nvaler-se, por analogia e no que couber, do procedimento previsto na lei n\u00ba 9.296/96, \n[...] pois reflete a moderna concep\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da proporcionalidade em rela\u00e7\u00e3o \na mat\u00e9ria que igualmente pode resultar em restri\u00e7\u00e3o ao direito \u00e0 privacidade207. \n\n \n\nConsoante tal compreens\u00e3o, esse procedimento probat\u00f3rio restritivo de direitos \n\nfundamentais somente poder\u00e1 ser utilizado quando n\u00e3o seja poss\u00edvel a obten\u00e7\u00e3o da prova por \n\n                                                 \n206GASC\u00d3N INCHAUSTI, Fernando. Infiltraci\u00f3n Policial y \u201cAgente Encubierto\u201d. Granada: Comares, 2001, \n\np. 94-95. \n207SILVA, Eduardo Ara\u00fajo da. Op.cit., p. 87-88. \n\n\n\n90 \n\noutros meios dispon\u00edveis, no caso de a\u00e7\u00f5es praticadas por quadrilha ou bando ou organiza\u00e7\u00f5es \n\nou associa\u00e7\u00f5es criminosas de qualquer tipo, bem como em rela\u00e7\u00e3o aos crimes previstos na \n\nnova lei antidrogas. \n\nPoder\u00e1 ser requerida pelo Delegado de Pol\u00edcia que preside o inqu\u00e9rito policial, al\u00e9m \n\ndo Minist\u00e9rio P\u00fablico que tem a faculdade de faz\u00ea-lo tanto na fase de investiga\u00e7\u00e3o criminal \n\nquanto na instru\u00e7\u00e3o processual penal. N\u00e3o se h\u00e1 de negar a possibilidade de o juiz determin\u00e1-\n\nla de of\u00edcio, a t\u00edtulo de suprir eventual omiss\u00e3o das partes, especialmente dos demais \n\nlegitimados, conforme artigo 3\u00ba, incisos I a II, da Lei n. 9.296/96. \n\nTanto o requerimento dos legitimados quanto a decis\u00e3o judicial devem ser \n\nfundamentados, de modo a revelar amplamente a necessidade da medida para a apura\u00e7\u00e3o das \n\na\u00e7\u00f5es criminosas que se pretende provar, com indica\u00e7\u00e3o dos meios a serem empregados para \n\nsua execu\u00e7\u00e3o. O prazo para execu\u00e7\u00e3o da medida de intercepta\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00f5es \u00e9 de \n\nquinze dias, prorrog\u00e1vel caso comprovada a indispensabilidade do meio de prova. \n\nObviamente, o prazo inicialmente formulado \u00e9 muito curto para a execu\u00e7\u00e3o de uma medida de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o de agentes em organiza\u00e7\u00f5es criminosas, cabendo ao juiz analisar em cada caso a \n\nnecessidade de sua prorroga\u00e7\u00e3o de modo a alcan\u00e7ar maior utilidade do ponto de vista da \n\nprodu\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria. Entretanto, tratando-se de medida que implica em restri\u00e7\u00e3o de direitos \n\nfundamentais, dever\u00e1 o juiz observar o tempo m\u00ednimo imprescind\u00edvel e necess\u00e1rio para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das dilig\u00eancias, requisitando informa\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas sobre o desenvolvimento das \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es. \n\nConclu\u00eddas as opera\u00e7\u00f5es, os agentes de pol\u00edcia ou de intelig\u00eancia, atrav\u00e9s de seus \n\n\u00f3rg\u00e3os especializados pertinentes, dever\u00e3o encaminhar o resultado das apura\u00e7\u00f5es ao juiz, \n\nacompanhado de auto circunstanciado contendo o resumo das opera\u00e7\u00f5es realizadas, \n\nobservando-se o mais absoluto sigilo durante toda a fase de infiltra\u00e7\u00e3o. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o brasileira igualmente nada disp\u00f4s a respeito dos limites a serem \n\nobservados pelos agentes infiltrados, posto que a refer\u00eancia acerca da exclus\u00e3o de \n\nantijuridicidade que havia no projeto aprovado pelo Poder Legislativo em rela\u00e7\u00e3o ao crime de \n\nforma\u00e7\u00e3o de quadrilha ou qualquer outro tipo an\u00e1logo fora vetada pelo Presidente da \n\nRep\u00fablica. Nada obstante, n\u00e3o se pode negar que em tal circunst\u00e2ncia o agente encontra-se \n\nacobertado pelo estrito cumprimento do dever legal, na forma do artigo 23, inciso III, do \n\nC\u00f3digo Penal.  \n\nOutra controv\u00e9rsia tratada pela doutrina especializada refere-se \u00e0 possibilidade de o \n\nagente infiltrado, no cumprimento de sua miss\u00e3o, sujeitar-se a necessidade de cometer delitos \n\nde outra natureza, posto que para sua perfeita ambienta\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o criminosa \n\n\n\n91 \n\ninvestigada n\u00e3o se pode descartar a hip\u00f3tese da pr\u00e1tica de algumas modalidades delituosas, \n\nsob pena de ter revelada sua verdadeira inten\u00e7\u00e3o, expondo n\u00e3o apenas a opera\u00e7\u00e3o ao fracasso, \n\nmas especialmente a sua pr\u00f3pria vida a risco.  \n\nEduardo Ara\u00fajo da Silva exp\u00f5e assim sua preocupa\u00e7\u00e3o com o tema: \n\n \n\u00c9 necess\u00e1rio identificar um ponto de equil\u00edbrio entre os interesses estatais e os \nprinc\u00edpios orientadores do Estado de Direito, pois se de um lado o Estado deve \nbuscar reprimir com efici\u00eancia a criminalidade organizada, de outro n\u00e3o podem seus \nagentes praticar quaisquer infra\u00e7\u00f5es penais, que at\u00e9 eventualmente podem ser mais \ngravosas que as cometidas pela organiza\u00e7\u00e3o criminosa. Haveria inevit\u00e1vel contra-\nsenso, pois naturalmente n\u00e3o se afigura razo\u00e1vel conceber que o Estado possa, por \nseus agentes, na atividade de persecu\u00e7\u00e3o criminal, praticar condutas mais gravosas \nque as apuradas208. \n\n \n\nA solu\u00e7\u00e3o que se apresenta n\u00e3o poderia ser outra sen\u00e3o a an\u00e1lise da \n\nproporcionalidade entre a conduta do agente infiltrado e o fim buscado pela investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\npodendo o agente infiltrado converter-se em agente provocador, ultrapassando a linha de \n\nprop\u00f3sito de exclusiva busca dos elementos de provas. Seria ideal que na imin\u00eancia de se ver \n\nem situa\u00e7\u00f5es que possam resultar na pr\u00e1tica de alguma figura t\u00edpica, o juiz fosse comunicado \n\npreviamente para analisar a conveni\u00eancia do prosseguimento na opera\u00e7\u00e3o. Contudo, n\u00e3o h\u00e1 \n\ncomo negar o fato de que na maioria das vezes tal medida se torna materialmente imposs\u00edvel, \n\nsob pena de comprometimento grave das dilig\u00eancias, restando apenas a possibilidade de \n\nan\u00e1lise posterior da conduta do agente infiltrado tendo como par\u00e2metro o ju\u00edzo de \n\nproporcionalidade acima referido, a fim de concluir pela ocorr\u00eancia ou n\u00e3o de excessos. \n\nSeguindo o mesmo estilo conciso, a legisla\u00e7\u00e3o brasileira n\u00e3o estabeleceu nenhum \n\nprocedimento espec\u00edfico para a hip\u00f3tese de agente encoberto, entre n\u00f3s denominada a\u00e7\u00e3o \n\ncontrolada, relegando sua utiliza\u00e7\u00e3o ao esfor\u00e7o doutrin\u00e1rio bem como ao prudente crit\u00e9rio \n\njudicial escudado em outras regras procedimentais que possam auxili\u00e1-lo na sua \n\noperacionalidade. Eduardo Ara\u00fajo da Silva observa que: \n\n \nMalgrado a aus\u00eancia de previs\u00e3o legal de um procedimento, a ado\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o \ncontrolada exige limita\u00e7\u00f5es: n\u00e3o poder\u00e3o os policiais abandonar uma conduta \nmeramente passiva de acompanhamento e observa\u00e7\u00e3o das atividades investigadas, \nsob pena de provoca\u00e7\u00e3o das condutas il\u00edcitas, assim como n\u00e3o poder\u00e3o praticar atos \nque comprometam a intimidade e a vida dos investigados (intercepta\u00e7\u00e3o das \nconversa\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas e ambiental, invas\u00e3o de domic\u00edlio, busca e apreens\u00e3o de \nbens e viola\u00e7\u00e3o do sigilo banc\u00e1rio e fiscal), salvo mediante pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o \njudicial. Ainda n\u00e3o poder\u00e3o os policiais retardar suas condutas por tempo \nindeterminado, sob pena de ensejar especula\u00e7\u00f5es sobre os reais motivos desse \nretardamento. Embora n\u00e3o seja prevista na lei uma limita\u00e7\u00e3o temporal para a \n\n                                                 \n208Idem, p.90. \n\n\n\n92 \n\ndilig\u00eancia de acompanhamento das atividades il\u00edcitas, sua paralisa\u00e7\u00e3o deve ocorrer \nquando j\u00e1 satisfeita a \u201cforma\u00e7\u00e3o das provas\u201d ou o \u201cfornecimento de informa\u00e7\u00f5es\u201d \n[...]209. \n\n \n\nNo que se refere \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o das provas obtidas pelas modalidades de infiltra\u00e7\u00e3o \n\nde agentes em organiza\u00e7\u00f5es criminosas e a\u00e7\u00e3o controlada, o sistema processual penal \n\nbrasileiro admite como v\u00e1lidos os depoimentos dos agentes que participaram da opera\u00e7\u00e3o, por \n\nfor\u00e7a do artigo 202 do C\u00f3digo de Processo Penal. Contudo, algumas cautelas devem ser \n\nadotas pelo juiz, ante a possibilidade de os depoimentos prestados encontrarem-se carregados \n\nde uma excessiva carga valorativa, como decorr\u00eancia natural da tentativa de demonstra\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00f3pria legitimidade dos trabalhos realizados210. \n\nEduardo Ara\u00fajo da Silva recomenda que o juiz deva atentar-se para dois elementos \n\nde valora\u00e7\u00e3o: \u201c(1) a inexist\u00eancia de interesse em afastar eventual ilicitude em suas dilig\u00eancias; \n\n(2) a comprova\u00e7\u00e3o de seu depoimento por outros meios de prova, salvo impossibilidade de \n\nfaz\u00ea-lo\u201d211. Isto significa que os depoimentos, como regra geral, n\u00e3o t\u00eam valor absoluto, \n\ndevendo ser confrontados com outras provas reunidas durante a instru\u00e7\u00e3o processual, tais \n\ncomo as apreens\u00f5es de bens e documentos relacionadas aos crimes imputados, interrogat\u00f3rios \n\ndos acusados, al\u00e9m de eventuais provas obtidas licitamente atrav\u00e9s de mecanismos diversos, \n\ncomo intercepta\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas, quebras de sigilo fiscal e banc\u00e1rio, dentre outras. Portanto, a \n\nmedida alcan\u00e7a maior efic\u00e1cia probat\u00f3ria na propor\u00e7\u00e3o em que os agentes que integram a \n\nopera\u00e7\u00e3o re\u00fanam outros elementos de provas complementares. \n\n \n\n3.5.3 O Valor da Intercepta\u00e7\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Telef\u00f4nicas em Processos Relativos \u00e0 \n\nCriminalidade Organizada \n\n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil adotou a corrente que atribui ao \n\nsegredo das comunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas uma constru\u00e7\u00e3o rigorosamente formal. Assim sendo, o \n\nsigilo das comunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas n\u00e3o decorre do conte\u00fado da conversa, mas do fato de se \n\ntratar de uma express\u00e3o transcendente da liberdade do indiv\u00edduo, de modo que para Ada \n\n                                                 \n209Idem, p.94-95. \n210ARANHA, Adalberto Jos\u00e9 Q. T. de Camargo. Da prova no processo penal. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1987, \n\np.127. \n211SILVA, Eduardo Ara\u00fajo da. Op.cit., p.152. \n\n\n\n93 \n\nPellegrini Grinover a liberdade de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 esp\u00e9cie de liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o de \n\npensamento, enquanto o sigilo \u00e9 express\u00e3o do direito \u00e0 intimidade.212 \n\nLuiz Fl\u00e1vio Gomes, citando a mesma autora, pontifica que \u201ca tutela desse direito \n\nconcretiza-se seja pela \u2018prote\u00e7\u00e3o do segredo\u2019 (ningu\u00e9m pode ter conhecimento ou controle de \n\numa comunica\u00e7\u00e3o), seja pela \u2018prote\u00e7\u00e3o da reserva\u2019 (que impede a divulga\u00e7\u00e3o abusiva daquilo \n\nque se conheceu licitamente)\u201d213.  \n\nConsoante j\u00e1 referido no primeiro cap\u00edtulo deste trabalho, o sigilo das comunica\u00e7\u00f5es \n\ntelef\u00f4nicas, no Brasil, somente foi contemplado pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1969, de modo \n\nque a possibilidade de seu afastamento restava imposs\u00edvel por falta de regulamenta\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s \n\na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, mesmo a despeito do artigo 5\u00ba inciso XII, parte final, a \n\nremo\u00e7\u00e3o do sigilo ficou condicionada \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o legislativa, o que somente ocorreu \n\npela Lei n. 9.294, de 24 de julho de 1996. Embora n\u00e3o sendo um instrumento de produ\u00e7\u00e3o de \n\nprova espec\u00edfico para apura\u00e7\u00e3o de condutas delituosas praticadas por organiza\u00e7\u00f5es \n\ncriminosas, tem prestado um importante papel nessa seara.  \n\nEnquanto medida que afasta pontualmente o exerc\u00edcio de um direito fundamental, a \n\nintercepta\u00e7\u00e3o telef\u00f4nica tem sua utiliza\u00e7\u00e3o exclusiva como emana\u00e7\u00e3o da reserva de jurisdi\u00e7\u00e3o, \n\nvale dizer, somente pode ser decretada por ordem judicial devidamente motivada, nas \n\nhip\u00f3teses e na forma legal \u201cpara fins de investiga\u00e7\u00e3o criminal ou instru\u00e7\u00e3o processual penal\u201d, \n\nconsoante artigo 5\u00ba, inciso XII, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  \n\nRegulamentando a mat\u00e9ria, a Lei n. 9.296/96 estabeleceu a necessidade de garantir \n\nsegredo de justi\u00e7a \u00e0 medida, aplicando a mesma regra \u00e0 intercepta\u00e7\u00e3o do fluxo de \n\ncomunica\u00e7\u00f5es em sistemas de inform\u00e1tica e telem\u00e1tica. Ali\u00e1s, o plen\u00e1rio do Supremo \n\nTribunal Federal negou liminar questionando essa extens\u00e3o 214 . A lei em quest\u00e3o veda o \n\ndeferimento da medida quando n\u00e3o houver ind\u00edcios razo\u00e1veis da autoria ou participa\u00e7\u00e3o em \n\ninfra\u00e7\u00e3o penal ou a prova puder ser feita por outros meios dispon\u00edveis.  \n\nDentre outras particularidades da norma, conv\u00e9m observar que a medida somente se \n\naplica aos crimes punidos com pena de reclus\u00e3o, mas o Supremo Tribunal Federal admite a \n\nlicitude de grava\u00e7\u00f5es relacionadas a crimes apenados com deten\u00e7\u00e3o, desde que conexos com \n\n                                                 \n212 GRINOVER, Ada Pellegrini. Liberdades p\u00fablicas e processo penal: as intercepta\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas. S\u00e3o \n\nPaulo: Saraiva, 1976. \n213GOMES, Luiz Fl\u00e1vio Gomes; CERVINI, Ra\u00fal. Op.cit., p.87. \n214 BRASIL. Supremo Tribunal Federal. A\u00e7\u00e3o direta de inconstitucionalidade n. 1.488-DF. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.stf.gov.br. Acesso em 19 nov. 2007. \n\n\n\n94 \n\naqueles, no mesmo procedimento215. O acusado somente ter\u00e1 conhecimento do conte\u00fado ap\u00f3s \n\nsua produ\u00e7\u00e3o, no curso da a\u00e7\u00e3o penal correspondente, devendo o contradit\u00f3rio ser diferido em \n\nraz\u00e3o do sigilo necess\u00e1rio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da prova. \n\nN\u00e3o pode ser interceptada a conversa entre o acusado e seu defensor, pois o sigilo \n\nprofissional do advogado, no exerc\u00edcio da profiss\u00e3o, \u00e9 garantia do pr\u00f3prio devido processo \n\nlegal. Exce\u00e7\u00e3o deve ser feita se o advogado estiver envolvido na atividade criminosa216. \n\nConsidera-se grava\u00e7\u00e3o clandestina a capta\u00e7\u00e3o da conversa pessoal, ambiental ou \n\ntelef\u00f4nica no mesmo momento em que se realiza, feita por um dos interlocutores, ou terceira \n\npessoa com seu conhecimento, sem que haja conhecimento dos demais interlocutores. Note-se \n\nque na intercepta\u00e7\u00e3o nenhum dos interlocutores tem conhecimento da escuta, enquanto na \n\ngrava\u00e7\u00e3o clandestina pelo menos um deles tem. Esta conduta \u00e9 vedada pelo inciso X, \n\nenquanto aquela pelo inciso XII do artigo 5o, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. A tutela constitucional \n\npretende tornar invi\u00e1vel a manifesta\u00e7\u00e3o de pensamento que n\u00e3o se dirige ao p\u00fablico em geral, \n\nmas a pessoa, ou pessoas determinadas. Consiste no direito de escolher o destinat\u00e1rio da \n\ntransmiss\u00e3o. O Supremo Tribunal Federal n\u00e3o admitiu a licitude da prova de adult\u00e9rio obtida \n\npor grava\u00e7\u00e3o clandestina em fita magn\u00e9tica, em antiga a\u00e7\u00e3o de desquite217.  \n\nDo mesmo modo, \u201ca grava\u00e7\u00e3o de di\u00e1logos privados, quando executada com total \n\ndesconhecimento de um dos seus part\u00edcipes, apresenta-se eivada de absoluta desvalia, \n\nespecialmente quando o \u00f3rg\u00e3o da acusa\u00e7\u00e3o penal postula, com base nela, a prola\u00e7\u00e3o de um \n\ndecreto condenat\u00f3rio\u201d218. Importante consignar, entretanto, que o mesmo Supremo Tribunal \n\nFederal j\u00e1 admitiu grava\u00e7\u00e3o ambiental com autoriza\u00e7\u00e3o judicial, mesmo ausente lei espec\u00edfica \n\nque regulamente o assunto: \u201cGrava\u00e7\u00e3o magn\u00e9tica de conversa mantida entre v\u00edtima e r\u00e9u. \n\nIlegalidade inexistente. Realiza\u00e7\u00e3o, ademais, com autoriza\u00e7\u00e3o judicial\u201d219. \n\nA doutrina passou a atenuar a veda\u00e7\u00e3o das provas il\u00edcitas, visando corrigir distor\u00e7\u00f5es \n\na que a rigidez da exclus\u00e3o poderia levar em casos de excepcional gravidade. Defende-se que \n\nem tais casos tem aplica\u00e7\u00e3o o princ\u00edpio da proporcionalidade, j\u00e1 que nenhuma liberdade \n\n                                                 \n215 BRASIL. Supremo Tribunal Federal. Habeas corpus n. 83515/RS. Dispon\u00edvel em http://www.stf.gov.br. \n\nAcesso em 19 nov. 2007. \n216BRASIL. Supremo Tribunal Federal. Habeas corpus n. 833966. Dispon\u00edvel em http://www.stf.gov.br. Acesso \n\nem 19 nov. 2007. \n217BRASIL. Supremo Tribunal Federal. RTJ 84/609. \n218BRASIL. Supremo Tribunal Federal. A\u00e7\u00e3o penal n. 307-3-DF. Dispon\u00edvel em http://www.stf.gov.br. Acesso \n\nem 19 nov. 2007. \n219BRASIL. Supremo Tribunal Federal. Habeas corpus n. 74.678-1/SP. Dispon\u00edvel em http://www.stf.gov.br. \n\nAcesso em 19 nov. 2007. \n\n\n\n95 \n\np\u00fablica \u00e9 absoluta, havendo casos delicados, em que se percebe que o direito tutelado \u00e9 mais \n\nimportante do que o direito \u00e0 intimidade, segredo, ou liberdade de comunica\u00e7\u00e3o, por exemplo. \n\nDa mesma forma, na jurisprud\u00eancia entende-se que a invalidade \u00e9 eliminada por \n\ncausas excludentes de ilicitude, em prol do princ\u00edpio da inoc\u00eancia. Portanto, a regra \u00e9 a da \n\ninadmissibilidade das provas obtidas por meios il\u00edcitos, que s\u00f3 excepcionalmente dever\u00e3o ser \n\nadmitidas em ju\u00edzo, em respeito \u00e0s liberdades p\u00fablicas e ao princ\u00edpio da dignidade humana na \n\ncolheita de provas e na pr\u00f3pria persecu\u00e7\u00e3o penal do Estado. Em linha de conclus\u00e3o, aqueles \n\nque, ao praticarem atos il\u00edcitos, ao n\u00e3o observarem as liberdades p\u00fablicas de terceiras pessoas \n\ne da pr\u00f3pria sociedade, desrespeitando a pr\u00f3pria dignidade da pessoa humana, n\u00e3o poder\u00e3o \n\ninvocar, posteriormente, a ilicitude de determinadas provas para afastar suas \n\nresponsabilidades civil e criminal perante o Estado.  \n\nAponta-se como exemplo a utiliza\u00e7\u00e3o de uma grava\u00e7\u00e3o realizada pela v\u00edtima, sem o \n\nconhecimento de um dos interlocutores, que comprovasse a pr\u00e1tica de crime de extors\u00e3o, pois \n\no pr\u00f3prio agente do ato criminoso, primeiramente, invadiu a esfera de liberdades p\u00fablicas da \n\nv\u00edtima, ao amea\u00e7\u00e1-lo e coagi-lo. Nesse contexto, deve-se reconhecer que a v\u00edtima, em leg\u00edtima \n\ndefesa de suas liberdades p\u00fablicas, obteve uma prova necess\u00e1ria para responsabilizar o \n\nagente.  \n\nOcorre nessa hip\u00f3tese uma aus\u00eancia de ilicitude da prova, pois quem a produziu agiu \n\nem leg\u00edtima defesa de seus direitos humanos fundamentais, que estavam sendo amea\u00e7ados ou \n\nlesionados em face da conduta anteriormente il\u00edcita. Eis a posi\u00e7\u00e3o do Supremo Tribunal \n\nFederal sobre a mat\u00e9ria: \n\n \n\u00c9 l\u00edcita a grava\u00e7\u00e3o de conversa telef\u00f4nica feita por um dos interlocutores, ou com \nsua autoriza\u00e7\u00e3o, sem ci\u00eancia do outro, quando h\u00e1 investida criminosa deste \u00faltimo. \u00c9 \ninconsistente e fere o senso comum falar-se em viola\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 privacidade \nquando o interlocutor grava di\u00e1logo com seq\u00fcestradores, estelionat\u00e1rios ou qualquer \ntipo de chantagista220. \n\n \n\nEm outro julgado, relativo a crime praticado por agente p\u00fablico, reconheceu o \n\nSupremo Tribunal Federal que as condutas destes devem pautar-se pela transpar\u00eancia e \n\npublicidade, n\u00e3o podendo a invoca\u00e7\u00e3o de inviolabilidades constitucionais constituir \n\ninstrumento de salvaguarda de pr\u00e1ticas il\u00edcitas, que permitam a utiliza\u00e7\u00e3o de seus cargos, \n\n                                                 \n220 BRASIL. Supremo Tribunal Federal. Habeas corpus n. 75.338-8. Dispon\u00edvel em http://www.stf.gov.br. \n\nAcesso em 19 nov. 2007. \n\n\n\n96 \n\nfun\u00e7\u00f5es ou empregos p\u00fablicos como verdadeira cl\u00e1usula de irresponsabilidade por seus atos \n\nil\u00edcitos221. \n\nNesse breve panorama acerca da aplica\u00e7\u00e3o da intercepta\u00e7\u00e3o das comunica\u00e7\u00f5es \n\ntelef\u00f4nicas autorizadas judicialmente, constata-se que dentre todos os meios operacionais para \n\npreven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o do crime organizado, este \u00e9 o que oferece maior garantia no que se \n\nrefere ao seu valor probat\u00f3rio, especialmente porque regulamentado com maior precis\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, uma vasta jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal tem orientado os \n\naplicadores do direito na sua utiliza\u00e7\u00e3o, de modo a evitar excessos e tend\u00eancias autorit\u00e1rias \n\nque possam representar risco para a conviv\u00eancia das liberdades democr\u00e1ticas. \n\nRegistre-se, apenas, que ainda n\u00e3o se desenvolveu uma cultura de preserva\u00e7\u00e3o do \n\nsigilo das provas. Freq\u00fcentemente, o teor de conversas telef\u00f4nicas obtidas mediante tal \n\nprocedimento tem sido divulgado nos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, em frontal contradi\u00e7\u00e3o \n\ncom a pr\u00f3pria norma regulamentar, que imp\u00f5e o sigilo das provas. Urge que se estabele\u00e7a \n\nmaior mecanismo de controle dessas provas, responsabilizando civil e criminalmente todo \n\naquele que indevidamente fazer divulgar o seu teor sob qualquer pretexto. \n\n \n\n3.5.4 Produ\u00e7\u00e3o Probat\u00f3ria por meio de Acesso a Dados, Documentos e Informa\u00e7\u00f5es \n\nFiscais, Banc\u00e1rias, Financeiras e Eleitorais dos Integrantes das Organiza\u00e7\u00f5es \n\nCriminosas \n\n \n\nO sigilo fiscal, banc\u00e1rio, financeiro e eleitoral n\u00e3o encontra um regramento \n\nespec\u00edfico na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, mas pode ser entendido como uma esp\u00e9cie de tutela da \n\nprivacidade inerente \u00e0 personalidade das pessoas. A remo\u00e7\u00e3o do sigilo banc\u00e1rio e financeiro \n\nencontra-se regulado pela Lei Complementar n. 105/2001, podendo ser promovido por ordem \n\njudicial ou Comiss\u00f5es Parlamentares de Inqu\u00e9rito, em qualquer caso mediante decis\u00e3o \n\nfundamentada, embora a pr\u00f3pria lei tamb\u00e9m a permita atrav\u00e9s de solicita\u00e7\u00e3o do Poder \n\nLegislativo, ap\u00f3s delibera\u00e7\u00e3o aprovada pelo Plen\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados ou do \n\nSenado. \n\nN\u00e3o se discute que a preserva\u00e7\u00e3o do sigilo banc\u00e1rio, fiscal e financeiro encontra-se \n\ncompreendido em nosso ordenamento jur\u00eddico como direito fundamental, como esp\u00e9cie do \n\ndireito \u00e0 privacidade das pessoas. Contudo, assim como qualquer direito ou garantia \n\n                                                 \n221BRASIL. Revista dos Tribunais, S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, v.709, 1994, p. 418. \n\n\n\n97 \n\nfundamental encontra-se sujeito a limita\u00e7\u00f5es, podendo ser removido para satisfa\u00e7\u00e3o de \n\ninteresse p\u00fablico. \n\nImporta para este trabalho apenas a utiliza\u00e7\u00e3o desse meio para apura\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es \n\npraticadas por organiza\u00e7\u00f5es criminosas. Nesse passo, n\u00e3o h\u00e1 procedimento espec\u00edfico para a \n\nremo\u00e7\u00e3o do sigilo em qualquer uma das hip\u00f3teses em estudo, mas essa circunst\u00e2ncia n\u00e3o \n\ncausa maiores dificuldades, posto que as informa\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser requisitadas em qualquer \n\nfase, seja do inqu\u00e9rito policial, seja da instru\u00e7\u00e3o processual, desde que em condi\u00e7\u00e3o de ser \n\nsubmetido ao crivo do contradit\u00f3rio. \n\nDentre todos esses mecanismos, o que oferece maior elemento de prova \u00e9 justamente \n\na movimenta\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria e a financeira da organiza\u00e7\u00e3o, que pode revelar sua potencialidade \n\noperativa em fun\u00e7\u00e3o do volume de recurso manejado. Outrossim, pode deixar transparecer as \n\nconex\u00f5es existentes entre terceiros, sejam pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, assim como com os \n\nagentes do Poder P\u00fabico.  \n\nN\u00e3o h\u00e1 maiores dificuldades na sua utiliza\u00e7\u00e3o, especialmente porque n\u00e3o est\u00e3o \n\nsujeitas ao princ\u00edpio da oportunidade, pois a qualquer momento em que se fizer necess\u00e1rio \n\npode-se requisitar os elementos existentes em poder da Fazenda P\u00fablica ou das institui\u00e7\u00f5es \n\nbanc\u00e1rias, submetendo-os posteriormente ao crivo do contradit\u00f3rio. Al\u00e9m disso, as provas \n\nobtidas poder\u00e3o ser utilizadas para subsidiar outras medidas complementares no \n\nenfrentamento do crime organizado, especialmente aquelas relativas \u00e0 indisponibilidade de \n\nbens ou perdimento do produto do crime. Isto, ali\u00e1s, pode ser a parte mais eficaz da medida, \n\npois as investidas mais eficientes contra as organiza\u00e7\u00f5es criminosas s\u00e3o aquelas que afetam o \n\nseu conte\u00fado econ\u00f4mico ou patrimonial.  \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\n \n\n \n\nUma grande controv\u00e9rsia envolve a busca de uma apreens\u00e3o conceitual de crime \n\norganizado, levando alguns autores, como Eug\u00eanio Ra\u00fal Zaffaroni, a pontificar que se trata de \n\numa \u201ccategoriza\u00e7\u00e3o frustrada\u201d, ou seja, de uma tentativa de estabelecer um r\u00f3tulo sem \n\nutilidade cient\u00edfica, carente de conte\u00fado jur\u00eddico-penal ou criminol\u00f3gico.  \n\nDe fato, o risco de uma conceitua\u00e7\u00e3o legal estaria tanto na possibilidade restritiva \n\nquanto na ampliativa, pois, no primeiro caso, exp\u00f5e-se ao perigo de desconsiderar v\u00e1rias \n\ncondutas e modalidades, esvaziando o conceito que inevitavelmente pode se tornar in\u00f3cuo e \n\ninoperante.  \n\nPor outro lado, uma conceitua\u00e7\u00e3o extensiva poderia abranger muitas condutas, \n\nrepresentando um excesso incriminador pouco salutar a uma conviv\u00eancia democr\u00e1tica no \n\nEstado de Direito, resultando dessa equa\u00e7\u00e3o uma dif\u00edcil dualidade na elabora\u00e7\u00e3o legislativa.  \n\nO legislador encontra-se confinado entre a escolha de uma f\u00f3rmula gen\u00e9rica, \n\ncausadora de inseguran\u00e7a e permissiva da amplia\u00e7\u00e3o do arb\u00edtrio judicial ante a permanente \n\nmuta\u00e7\u00e3o da realidade social, ou uma f\u00f3rmula r\u00edgida, limitativa da atividade exeg\u00e9tica, mas \n\nimobilizadora do preceito, que invariavelmente seguir\u00e1 a reboque das transforma\u00e7\u00f5es sociais. \n\nParece que a solu\u00e7\u00e3o para esse impasse esteja na busca de um n\u00facleo comum que \n\npossa refletir o conte\u00fado sem\u00e2ntico das express\u00f5es organiza\u00e7\u00f5es criminosas e crime \n\norganizado, cuja atitude pode representar o alcance de maiores n\u00edveis de efic\u00e1cia em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s medidas de seguran\u00e7a p\u00fablica e \u00e0s normas legais que se prop\u00f5em a responder a essa nova \n\nrealidade criminol\u00f3gica. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o brasileira n\u00e3o oferece um conceito de organiza\u00e7\u00f5es criminosas e nem \n\nde crime organizado. Alguns caminhos poder\u00e3o ser percorridos para se chegar a uma \n\nconceitua\u00e7\u00e3o dessas categorias. O primeiro deles parte da concep\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n99 \n\ncriminosa para depois definir o que vem a ser crime organizado. O segundo parte da no\u00e7\u00e3o de \n\ncrime organizado, definido em fun\u00e7\u00e3o de seus elementos essenciais, sem especifica\u00e7\u00e3o de \n\ntipos penais, geralmente incluindo entre suas caracter\u00edsticas o fato de pertencer o agente a \n\numa organiza\u00e7\u00e3o criminosa. Por fim, a terceira via se vale do rol dos crimes previstos no \n\nsistema, acrescentando outros, os quais s\u00e3o tidos como crimes organizados. \n\nElege-se o primeiro caminho como o ideal para realiza\u00e7\u00e3o dessa tarefa, de modo que \n\ntodo esfor\u00e7o conceitual deve se concentrar na observa\u00e7\u00e3o do modo de ser das organiza\u00e7\u00f5es \n\ncriminosas, reconhecendo o crime organizado com seu produto. \n\nOs aportes fornecidos pela doutrina permitem estabelecer alguns par\u00e2metros capazes \n\nde identificar com certa precis\u00e3o uma organiza\u00e7\u00e3o criminosa, a qual se apresenta como uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o de pessoas que se dedica a oferecer \u00e0 sociedade produtos ou servi\u00e7os proibidos, \n\nmoralmente repelidos ou escassos, visando a obten\u00e7\u00e3o de lucros e o ac\u00famulo de riqueza e \n\npoder, edificada em um ambiente de impunidade provocada pela cultura de supress\u00e3o de \n\nprovas e pela corrup\u00e7\u00e3o dos agentes do poder p\u00fablico.  \n\nNo aspecto interno ela se notabiliza por uma estrutura hierarquizada, cujos \n\nintegrantes vinculam-se ao comando da organiza\u00e7\u00e3o em variados n\u00edveis, com um not\u00e1vel \n\n\u00edndice de solidariedade pelo medo e, no \u00e2mbito externo, mediante a pr\u00e1tica de atos violentos, \n\nos quais assumem natureza de intimida\u00e7\u00e3o, visando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos que se \n\ninterp\u00f5em aos seus objetivos. Nota-se, portanto, nessas estruturas uma consider\u00e1vel \n\nsofistica\u00e7\u00e3o que torna uma organiza\u00e7\u00e3o criminosa diferente de outra realidade geralmente \n\nconhecida como quadrilha ou bando, posto que seu grau ofensivo \u00e0 sociedade \u00e9 \n\npotencialmente maior, especialmente em fun\u00e7\u00e3o do seu estilo requintado. \n\nA Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) adotou a Conven\u00e7\u00e3o de Palermo como \n\ndocumento oficial contra o crime organizado, cuja aprova\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional do \n\nBrasil se deu em maio de 2003, sendo promulgada em mar\u00e7o de 2004. Nessa Conven\u00e7\u00e3o \n\ndefiniu-se Grupo Criminoso Organizado como aquele \u201cestruturado de tr\u00eas ou mais pessoas, \n\nexistentes h\u00e1 algum tempo e atuando concertadamente com o prop\u00f3sito de cometer uma ou \n\nmais infra\u00e7\u00f5es graves, ou enunciadas na presente Conven\u00e7\u00e3o, com a inten\u00e7\u00e3o de obter direta \n\nou indiretamente um benef\u00edcio econ\u00f4mico, ou outro benef\u00edcio material\u201d. \n\nNessa conceitua\u00e7\u00e3o tr\u00eas crit\u00e9rios foram privilegiados: estrutural, representado pelo \n\nn\u00famero m\u00ednimo de pessoa; final\u00edstico, em fun\u00e7\u00e3o da indica\u00e7\u00e3o de alguns crimes reconhecidos \n\ncomo t\u00edpicos de organiza\u00e7\u00e3o criminosa e temporal, decorrente da perman\u00eancia e do v\u00ednculo \n\nassociativo. Al\u00e9m disso, ao acrescentar a preponder\u00e2ncia da finalidade econ\u00f4mica diferenciou \n\norganiza\u00e7\u00e3o criminosa de terrorismo, onde predomina o conte\u00fado ideol\u00f3gico. \n\n\n\n100 \n\nPonto crucial na resposta estatal \u00e0s a\u00e7\u00f5es praticadas por organiza\u00e7\u00f5es criminosas \u00e9 a \n\nnecessidade de responsabiliza\u00e7\u00e3o penal de seus agentes. Fundamentalmente, esse processo de \n\npenaliza\u00e7\u00e3o em sede do Estado de Direito decorre de uma segura produ\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria sob o \n\ncrivo do contradit\u00f3rio, tarefa dif\u00edcil nesse campo, n\u00e3o s\u00f3 em fun\u00e7\u00e3o da sofistica\u00e7\u00e3o das \n\natividades, mas tamb\u00e9m em face de outros mecanismos inerentes a essas organiza\u00e7\u00f5es, como \n\na solidariedade pelo medo e a cultura de supress\u00e3o de provas. Da\u00ed o surgimento de meios \n\noperacionais diferenciados para a obten\u00e7\u00e3o de provas dessa realidade fenom\u00eanica.  \n\nImporta observar que esses novos mecanismos de produ\u00e7\u00e3o de prova vieram suprir \n\numa lacuna na legisla\u00e7\u00e3o processual penal, desde o momento em que se percebeu a inefic\u00e1cia \n\ndos modelos tradicionais de coleta de provas. Contudo, n\u00e3o h\u00e1 negar a pesada carga restritiva \n\nde direitos fundamentais contida nesses meios operacionais, o que exige acurada cautela em \n\nsua aplica\u00e7\u00e3o. \n\nFoi nesse contexto que surgiram os meios de prova objeto deste trabalho: a dela\u00e7\u00e3o \n\npremiada ou colabora\u00e7\u00e3o processual, a infiltra\u00e7\u00e3o de agentes em organiza\u00e7\u00e3o criminosa e a \n\na\u00e7\u00e3o controlada, a intercepta\u00e7\u00e3o das comunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas e a quebra de sigilos fiscal, \n\nbanc\u00e1rio e financeiro. \n\nA dela\u00e7\u00e3o premiada consiste numa t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de prova \n\nbaseada no est\u00edmulo concedido a um agente para revelar a participa\u00e7\u00e3o de outrem na mesma \n\natividade criminosa, exigindo a confiss\u00e3o do delator.  \n\nA primeira lei brasileira que disciplinou a utiliza\u00e7\u00e3o da dela\u00e7\u00e3o premiada foi a dos \n\ncrimes hediondos. Trata-se da Lei n. 8.072, de 25 de julho de 1990, que tornou poss\u00edvel sua \n\naplica\u00e7\u00e3o apenas em se tratando do crime de quadrilha ou bando, quando suas atividades \n\nestiverem voltadas para o cometimento de crimes hediondos, pr\u00e1tica de tortura, tr\u00e1fico il\u00edcito \n\nde entorpecentes e drogas afins ou terrorismo. Estabeleceu a possibilidade de redu\u00e7\u00e3o da pena \n\nde um a dois ter\u00e7os do participante ou associado que denunciar \u00e0 autoridade o bando ou \n\nquadrilha, possibilitando seu desmantelamento. Focou-se o resultado da dela\u00e7\u00e3o, qual seja, \n\npossibilitar a desarticula\u00e7\u00e3o da societas sceleris. \n\nPassados quase cinco anos dessa primeira experi\u00eancia, a t\u00e9cnica de dela\u00e7\u00e3o premiada \n\nfoi estendida aos crimes praticados por organiza\u00e7\u00f5es criminosas, por for\u00e7a da Lei n. 9.034, de \n\n3 de maio de 1995. Exigiu esta lei a colabora\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea do agente com vista ao \n\nesclarecimento de infra\u00e7\u00f5es penais e sua autoria, mantendo a mesma possibilidade de redu\u00e7\u00e3o \n\nda pena de um a dois ter\u00e7os. \n\nDois meses depois, a Lei n. 9.080, de 19 de julho de 1995, ampliou a aplica\u00e7\u00e3o do \n\ninstituto para os crimes contra o sistema financeiro nacional, fazendo o mesmo em rela\u00e7\u00e3o aos \n\n\n\n101 \n\ncrimes contra a ordem tribut\u00e1ria, econ\u00f4mica e contra as rela\u00e7\u00f5es de consumo. Nota-se que \n\nnesta fase manteve-se a mesma possibilidade de redu\u00e7\u00e3o da pena, mediante confiss\u00e3o \n\nespont\u00e2nea reveladora de \u201ctoda a trama delituosa\u201d, em se tratando de crimes daquela natureza \n\ncometidos em quadrilha ou co-autoria. \n\nSeguindo a tend\u00eancia de progressiva admiss\u00e3o da dela\u00e7\u00e3o premiada em nosso \n\nsistema jur\u00eddico, a Lei n. 9.269, de 2 de abril de 1996, ampliou a aplica\u00e7\u00e3o do instituto ao \n\ncrime de extors\u00e3o mediante seq\u00fcestro, quando praticado em concurso, e o concorrente \n\ndenunciar \u00e0 autoridade, facilitando a liberta\u00e7\u00e3o do seq\u00fcestrado. Manteve-se a mesma \n\npossibilidade de redu\u00e7\u00e3o da pena. Mais do que a identifica\u00e7\u00e3o dos co-autores, a lei alvejou um \n\nresultado espec\u00edfico: a liberta\u00e7\u00e3o da v\u00edtima. \n\nQuebrando o paradigma da restrin\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio pela dela\u00e7\u00e3o \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da pena \n\nde um a dois ter\u00e7os, a Lei n. 9.613, de mar\u00e7o de 1998, que trata dos crimes de \u201clavagem\u201d ou \n\noculta\u00e7\u00e3o de bens, direitos e valores, al\u00e9m de ampliar o instituto para essa modalidade \n\ndelitiva, tornou poss\u00edvel o cumprimento da pena em regime aberto, facultando ao juiz a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de uma pena privativa de liberdade por restritiva de direitos ou at\u00e9 mesmo \n\nconceder o perd\u00e3o judicial. Nota-se que tamb\u00e9m aqui fora mantida a possibilidade de redu\u00e7\u00e3o \n\nde um a dois ter\u00e7os da pena. \n\nA extens\u00e3o da dela\u00e7\u00e3o premiada a todos os delitos se deu pela Lei n. 9.807, de 13 de \n\njulho de 1999, que, dentre outras provid\u00eancias, regulamentou a prote\u00e7\u00e3o de acusados ou \n\ncondenados que tenham voluntariamente prestado efetiva colabora\u00e7\u00e3o \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o policial \n\ne ao processo criminal. N\u00e3o obstante, manteve posteriormente o legislador a pr\u00e1tica de \n\nregulamentar o instituto para condutas espec\u00edficas, a exemplo da Lei n. 10.409/02, \n\nposteriormente revogada pela Lei n. 11.343, de 23 de agosto de 2007, ambas tratando sobre o \n\ncrime de tr\u00e1fico ilegal de drogas. \n\nDiante desse universo legislativo, a grande quest\u00e3o que se imp\u00f5e diz respeito \u00e0 \n\nforma de aplica\u00e7\u00e3o dessas normas que contemplam o instituto da dela\u00e7\u00e3o premiada, posto que \n\nos requisitos s\u00e3o d\u00edspares. A melhor resposta a essa indaga\u00e7\u00e3o \u00e9 aquela que busca evitar \n\nconflitos entre elas, partindo do princ\u00edpio de que h\u00e1 uma norma geral aplic\u00e1vel a qualquer tipo \n\nde crime, no caso a Lei 9.807, de 13 de julho de 1999, enquanto as demais se tratam de \n\nnormas especiais, cada uma delas com sede pr\u00f3pria de aplica\u00e7\u00e3o e com for\u00e7a revogadora da \n\nlex specialis.  \n\nEvidentemente, n\u00e3o se pode negar que a forma utilizada pelo legislador brasileiro na \n\nreg\u00eancia da mat\u00e9ria n\u00e3o \u00e9 a mais adequada, pois submete o int\u00e9rprete a um conjunto de leis \n\nextravagantes com requisitos diferenciados e para aplica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, quando tudo poderia \n\n\n\n102 \n\nser mais racionalmente disciplinado na parte geral do C\u00f3digo Penal, resultando numa melhor \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do instituto. \n\nA infiltra\u00e7\u00e3o por agente do Estado em organiza\u00e7\u00e3o criminosa consiste numa t\u00e9cnica \n\nde investiga\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o de prova, mediante a qual agentes estatais, devidamente \n\nautorizados por ordem judicial, infiltram-se numa organiza\u00e7\u00e3o criminosa, dissimulando sua \n\nverdadeira identidade e inten\u00e7\u00e3o, e, ap\u00f3s interagir com os seus integrantes, re\u00fane provas \n\ncontra os mesmos. Baseia-se em tr\u00eas premissas: a dissimula\u00e7\u00e3o, o engano e a intera\u00e7\u00e3o. \n\nDiferenciam-se as figuras do agente provocador, infiltrado e encoberto. A primeira \n\ncategoria encontra-se proscrita do sistema jur\u00eddico brasileiro, pois n\u00e3o h\u00e1 crime quando a \n\nprepara\u00e7\u00e3o do flagrante torna imposs\u00edvel a sua consuma\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de agente infiltrado, trata-se daquele que det\u00e9m autoriza\u00e7\u00e3o \n\njudicial para interagir com os agentes do crime organizado, nas circunst\u00e2ncias acima \n\nreferidas, a fim de produzir provas contra os mesmos. Por fim, agente encoberto \u00e9 aquele que \n\napenas acompanha dissimuladamente as opera\u00e7\u00f5es criminosas, sem maior intera\u00e7\u00e3o com os \n\nseus agentes, objetivando autu\u00e1-los em flagrante em condi\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis para obten\u00e7\u00e3o \n\nda prova e responsabiliza\u00e7\u00e3o da maior quantidade de delinq\u00fcentes. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o brasileira cuidou das duas \u00faltimas categorias, contemplando a figura do \n\nagente encoberto no artigo 2\u00ba, inciso II, da Lei n. 9.034/95, denominando esse meio \n\noperacional de \u201ca\u00e7\u00e3o controlada\u201d. J\u00e1 a hip\u00f3tese de agente infiltrado restou contemplada na \n\nLei n. 10.217/01, cuja norma alterou a reda\u00e7\u00e3o original da lei que trata do crime organizado. \n\nNa \u201ca\u00e7\u00e3o controlada\u201d retarda-se a atua\u00e7\u00e3o policial em favor de um resultado mais \n\neficaz no campo da produ\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria, configurando o que a doutrina costuma denominar \n\nde flagrante prorrogado. Exigem-se as autoriza\u00e7\u00f5es legal e judicial para evitar uma \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o penal dos agentes p\u00fablicos pelo deliberado retardamento de suas condutas, \n\nj\u00e1 que est\u00e3o tangidos pelo dever de agir de modo plenamente vinculado. \n\nObservou-se que os dois institutos tamb\u00e9m foram contemplados na Lei n. \n\n11.343/2006, pela doutrina denominada nova lei antidrogas, na qual se consignou \n\nexpressamente a necessidade de autoriza\u00e7\u00e3o judicial e a oitiva pr\u00e9via do Minist\u00e9rio P\u00fablico. \n\nOu seja, na legisla\u00e7\u00e3o p\u00e1tria, a infiltra\u00e7\u00e3o de agentes e a a\u00e7\u00e3o controlada somente poder\u00e3o ser \n\nautorizadas judicialmente e em se tratando de a\u00e7\u00f5es praticadas por organiza\u00e7\u00f5es criminosas \n\nou tr\u00e1fico de drogas. \n\nEmbora a intercepta\u00e7\u00e3o das comunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas n\u00e3o seja utilizada \n\nexclusivamente como meio operacional para preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o das a\u00e7\u00f5es praticadas por \n\norganiza\u00e7\u00f5es criminosas, posto que antecede \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o destes meios por lei \n\n\n\n103 \n\nespec\u00edfica, o certo \u00e9 que vem sendo utilizada com efic\u00e1cia nessa seara. Sua regulamenta\u00e7\u00e3o \n\nencontra-se na Lei n. 9.296/96, mas a norma que trata do crime organizado a ela se referiu \n\ncomo um de seus instrumentos de produ\u00e7\u00e3o de provas. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal enalteceu o sigilo das comunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas, mas \n\npermitiu a sua viola\u00e7\u00e3o por ordem judicial, nas hip\u00f3teses e na forma prevista em lei para fins \n\nde investiga\u00e7\u00e3o criminal ou instru\u00e7\u00e3o processual penal. Portanto, mesmo ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1998, a remo\u00e7\u00e3o do sigilo das comunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas ficou \n\nimpedida por quase oito anos de ser utilizada \u00e0 espera da lei regulamentadora, tendo o \n\nSupremo Tribunal Federal reconhecido reiteradamente a ilicitude das provas obtidas por esse \n\nmeio, ainda que decorrentes de autoriza\u00e7\u00e3o judicial. \n\nCom a regulamenta\u00e7\u00e3o desse mecanismo de produ\u00e7\u00e3o de prova, ampliado para a \n\nintercepta\u00e7\u00e3o do fluxo de comunica\u00e7\u00f5es em sistemas de inform\u00e1tica e telem\u00e1tica, estabeleceu-\n\nse sua utiliza\u00e7\u00e3o quando presentes ind\u00edcios razo\u00e1veis de autoria ou participa\u00e7\u00e3o de algu\u00e9m em \n\ninfra\u00e7\u00e3o penal punida com reclus\u00e3o, na impossibilidade da prova ser produzida por outros \n\nmeios dispon\u00edveis. \n\nAs provas colhidas devem ser submetidas posteriormente ao crivo do contradit\u00f3rio, \n\nmantendo-se o sigilo das mesmas, sob pena de infra\u00e7\u00e3o penal apenada com reclus\u00e3o, de dois a \n\nquatro anos, e multa. O Supremo Tribunal Federal reconheceu que a remo\u00e7\u00e3o do sigilo das \n\ncomunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas encontra-se circunscrita \u00e0 reserva de jurisdi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podendo \n\nnenhum \u00f3rg\u00e3o diferente do judici\u00e1rio, nem mesmo as Comiss\u00f5es Parlamentares de Inqu\u00e9rito, \n\ndecret\u00e1-la. \n\nDo mesmo modo, o acesso a dados, documentos e informa\u00e7\u00f5es fiscais, banc\u00e1rias, \n\nfinanceiras e eleitorais n\u00e3o se tratam de mecanismos exclusivos para apura\u00e7\u00e3o do crime \n\norganizado, mesmo porque j\u00e1 vinham sendo utilizados antes da regula\u00e7\u00e3o deste. Destacou-se \n\nque aqui n\u00e3o se encontra em \u00e1rea denominada reserva de jurisdi\u00e7\u00e3o, posto que tais medidas \n\npoder\u00e3o ser decretadas por \u00f3rg\u00e3o com poderes de investiga\u00e7\u00e3o pr\u00f3prio das autoridades \n\njudiciais, como as Comiss\u00f5es Parlamentares de Inqu\u00e9rito.  \n\nA disciplina constitucional do sigilo fiscal, banc\u00e1rio e financeiro \u00e9 extra\u00edda da tutela \n\ndo direito \u00e0 intimidade e a privacidade, conforme artigo 5\u00ba, inciso X, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \n\ndevendo manter-se o sigilo das provas obtidas. Assume importante valor a utiliza\u00e7\u00e3o desses \n\nmeios para produ\u00e7\u00e3o de provas em se tratando de organiza\u00e7\u00f5es criminosas, porque a sua \n\nprincipal meta \u00e9 a obten\u00e7\u00e3o de lucro. \n\nOs mecanismos estatais elaborados a t\u00edtulo de resposta \u00e0s a\u00e7\u00f5es praticadas por \n\norganiza\u00e7\u00f5es criminosas, porque fortemente restritivos de direitos fundamentais, revelam um \n\n\n\n104 \n\ndos mais preocupantes reflexos da crise pela qual passa atualmente o Estado de Direito, cujos \n\ncontornos merecem ser reavivados em busca de uma solu\u00e7\u00e3o para as contradi\u00e7\u00f5es que se \n\ninstalaram em seu interior. Acredita-se que essa tarefa possa ser cumprida a contento sob as \n\nluzes dos ensinamentos de Luigi Ferrajoli, em sua teoria geral do garantismo jur\u00eddico.  \n\nAdotou-se essa teoria porque ela se apresenta com aptid\u00e3o para aferir o grau de \n\nlegitimidade do Estado pela medida de respeito e efetiva\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais, \n\noferecendo uma proposta para superar as contradi\u00e7\u00f5es que se instalaram nas estruturas do \n\nEstado de Direito contempor\u00e2neo, notabilizadas por constantes viola\u00e7\u00f5es \u00e0 dignidade da \n\npessoa humana e a seus direitos fundamentais.  \n\nEsse instrumental pr\u00e1tico-te\u00f3rico proposto por Ferrajoli pretende tutelar os direitos \n\ncontra a irracionalidade do exerc\u00edcio do poder, negando legitimidade a qualquer modelo de \n\ncontrole social que privilegie a defesa social em detrimento dos direitos fundamentais, na \n\npropor\u00e7\u00e3o em que se identifica uma enorme dist\u00e2ncia entre a normatividade estabelecida no \n\nplano constitucional e a sua efetividade nos n\u00edveis inferiores. \n\nEm sede da teoria geral do garantismo jur\u00eddico, importa a sujei\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\njur\u00eddicas \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas em seu aspecto formal, mas especialmente no plano \n\nmaterial, exatamente porque suas bases est\u00e3o fincadas no respeito \u00e0 dignidade da pessoa \n\nhumana e seus direito fundamentais, privilegiando o conceito de centralidade da pessoa. \n\nA crise do direito da qual se falou pode ser tratada sob tr\u00eas diferentes aspectos: uma \n\ncrise de legalidade, materializada pela usurpa\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio do poder, agravada por \n\naus\u00eancia de mecanismo de controle eficiente; uma crise do Estado Social, decorrente do n\u00e3o \n\ncumprimento das promessas anunciadas, por causa de uma inadequada estrutura formal de \n\nEstado de Direito e, finalmente, uma crise do Estado Nacional, pela altera\u00e7\u00e3o do sistema de \n\nfontes da soberania, resultando no enfraquecimento do constitucionalismo. \n\nO risco que essas tr\u00eas formas de crise do Direito representam para a democracia \n\ndecorre da afronta ao princ\u00edpio da legalidade, vale dizer, da sujei\u00e7\u00e3o dos poderes p\u00fablicos \u00e0 \n\nlei, ensejando o surgimento de diferentes formas neo-absolutistas de poder p\u00fablico, sem \n\nquaisquer limites ou controles guiados por interesses fortes e ocultos.  \n\nSegundo o professor S\u00e9rgio Cademartori, a teoria adotada prop\u00f5e um modelo ideal \n\nde Estado de Direito, aos quais os diversos Estados Reais de Direito devem aproximar-se, sob \n\npena de deslegitima\u00e7\u00e3o. Nesse modelo, os conte\u00fados substanciais do Direito s\u00e3o \n\nprogramados, assim como suas formas de produ\u00e7\u00e3o, encontrando-se vinculados \n\nnormativamente aos princ\u00edpios e valores presentes nas constitui\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas de \n\ngarantias.  \n\n\n\n105 \n\nLuigi Ferrajoli observa que a teoria do garantismo jur\u00eddico, ainda que reconhecido \n\nconstitucionalmente, demonstra-se amplamente desatendido na pr\u00e1tica. Contudo, sua \n\ntransposi\u00e7\u00e3o do Direito Penal para outras \u00e1reas do Direito potencializou sua aplica\u00e7\u00e3o, na \n\nmedida em que passou a ser compreendido como um modelo normativo de Direito, uma teoria \n\ncr\u00edtica do Direito e uma filosofia do Direito e cr\u00edtica da pol\u00edtica. \n\nEnquanto modelo normativo de Direito, o garantismo tem correspondente no \n\nprinc\u00edpio da estrita legalidade penal, com proje\u00e7\u00f5es no campo epistemol\u00f3gico, enquanto \n\nsistema de poder m\u00ednimo; no plano pol\u00edtico, como t\u00e9cnica capaz de minimizar a viol\u00eancia e \n\nmaximizar a liberdade e, por \u00faltimo, no plano jur\u00eddico, constituindo-se em v\u00ednculos impostos \n\n\u00e0 fun\u00e7\u00e3o punitiva do Estado em garantia dos direitos dos cidad\u00e3os.  \n\nSob a \u00f3tica de uma teoria cr\u00edtica do direito, a teoria do garantismo resulta na \n\nformula\u00e7\u00e3o de uma teoria da validade, da efetividade e da vig\u00eancia normativas, adotando-se \n\nestas tr\u00eas dimens\u00f5es como realidades distintas. Importa identificar a diverg\u00eancia entre os \n\nmodelos normativos garantistas e as pr\u00e1ticas efetivas, cujas tend\u00eancias s\u00e3o opostas. Vale \n\ndizer, os primeiros, embora v\u00e1lidos, s\u00e3o ineficazes; enquanto a segunda, apesar de inv\u00e1lidas, \n\ns\u00e3o eficazes.  \n\nInaugura-se, assim, uma teoria da diverg\u00eancia entre normatividade e realidade, \n\nlan\u00e7ando cr\u00edticas internas, cient\u00edficas e jur\u00eddicas ao plano jur\u00eddico positivo em vigor, \n\nlegitimando ou deslegitimando as normas existentes. \n\nCompreendido como filosofia pol\u00edtica, o garantismo jur\u00eddico imp\u00f5e ao Direito e ao \n\nEstado uma justifica\u00e7\u00e3o externa, do ponto de vista dos bens e interesses dos quais a tutela ou a \n\ngarantia constituem a finalidade. Ressalta a distin\u00e7\u00e3o entre Direito e moral, entre validade e \n\njusti\u00e7a, valora\u00e7\u00e3o do ordenamento do ponto de vista interno e externo ou mesmo entre \u201cser\u201d e \n\n\u201cdever ser\u201d no direito. Essa valora\u00e7\u00e3o do ordenamento a partir do ponto de vista externo ou \n\n\u00e9tico-pol\u00edtico corresponde a um olhar de baixo ou ex populi, enquanto a do ponto de vista \n\ninterno refere-se a um olhar do alto ou ex principis. \n\nOs limites substanciais impostos pela Constitui\u00e7\u00e3o devem ser reconhecidos, a fim de \n\nevitar problemas comuns \u00e0s democracias avan\u00e7adas, como a desordem causada pelo aumento \n\ndas demandas sociais, bem como pela redu\u00e7\u00e3o da capacidade de regula\u00e7\u00e3o do direito, a \n\ninadequa\u00e7\u00e3o e a falta de efetividade de suas t\u00e9cnicas de garantia e pela tend\u00eancia do poder \n\npol\u00edtico de se esquivar dos controles jur\u00eddicos. O modelo garantista ultrapassa o puro \n\nprocedimento, para alcan\u00e7ar uma democracia substancial, com um destacado papel reservado \n\naos direitos fundamentais. \n\n\n\n106 \n\nEssa t\u00e9cnica de limita\u00e7\u00e3o e disciplina dos poderes proposta pelo garantismo, na \n\nmedida em que formula a esfera do indecid\u00edvel, concebe uma conota\u00e7\u00e3o estrutural e \n\nsubstancial da democracia, impedindo a supress\u00e3o da minoria em temas como sobreviv\u00eancia e \n\nsubsist\u00eancia.  \n\nSurge, portanto, o conceito de democracia social ou substancial, inerente ao Estado \n\nde Direito dotado de garantias efetivas, tanto liberais como sociais, resultando na \n\nmaximiza\u00e7\u00e3o das liberdades e das expectativas materiais, com a minimiza\u00e7\u00e3o dos poderes \n\np\u00fablicos, em qualquer simplifica\u00e7\u00e3o institucional do Estado. \n\nO gigantesco avan\u00e7o da criminalidade organizada tem gerado problemas de matizes \n\ndiversos \u00e0 sociedade contempor\u00e2nea, que passou a experimentar graves contradi\u00e7\u00f5es no \n\ntratamento do bin\u00f4mio direito de punir estatal e garantias individuais do acusado. Um dos \n\nmaiores campo de tens\u00e3o nessas exig\u00eancias contrapostas no campo de produ\u00e7\u00e3o e valora\u00e7\u00e3o \n\nde provas no processo penal. \u00c9 que a legisla\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia tem adotado modelos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o com elevada carga restritiva de direitos fundamentais. \n\nCogita-se da necessidade de dispensar aos integrantes de organiza\u00e7\u00f5es criminosas o \n\ntratamento equivalente ao de um inimigo a ser combativo, bifurcando o Direito Penal e o \n\nDireito Processual Penal em \u201cdireito penal do cidad\u00e3o\u201d e \u201cdireito penal do inimigo\u201d. \n\nClassifica-se o \u201cinimigo\u201d como aquele que defrauda a expectativa de um comportamento \n\npessoal de forma duradoura, afastando-se do Direito e excluindo-se do conceito de pessoa-\n\ncidad\u00e3o, j\u00e1 que n\u00e3o acolheu o estado de cidadania, n\u00e3o podendo participar dos benef\u00edcios do \n\nconceito de pessoa. \n\nO grande desafio nesse campo \u00e9 exatamente buscar um equil\u00edbrio entre os interesses \n\nestatais de conferir efici\u00eancia penal na apura\u00e7\u00e3o de certas formas de criminalidade e a \n\nnecessidade de preserva\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais.  \n\nTomando-se como ponto de partida o fato de que qualquer iniciativa tendente \u00e0 \n\nrestri\u00e7\u00e3o de direitos fundamentais deve ter car\u00e1ter excepcional, exigindo-se uma pondera\u00e7\u00e3o \n\ndos interesses em conflito, conclui-se que a valora\u00e7\u00e3o das provas obtidas por interm\u00e9dio dos \n\nmeios operacionais para a preven\u00e7\u00e3o e a repress\u00e3o das a\u00e7\u00f5es praticadas por organiza\u00e7\u00f5es \n\ncriminosas tamb\u00e9m n\u00e3o se pode se afastar dessa exig\u00eancia. \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n\n \n\n \n\nAMODIO, Ennio. I Pentiti nella Common Law. In: Revista Italiana di Diritto e Procedure \nPenale, Mil\u00e3o: Giufr\u00e8, v. 29, 2004, p. 991-1004. \n \nARANHA, Adalberto Jos\u00e9 Q. T. de Camargo. Da prova no processo penal. 2.ed. S\u00e3o Paulo: \nSaraiva, 1987. \n \nARAUJO, Luiz Alberto David; NUNES JUNIOR, Vidal Serrano. Curso de direito \nconstitucional. 8.ed. ver. e atual. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2004. \n \nARENDT, Hannah. Apud JUSTEN FILHO, Mar\u00e7al. In: Curso de direito administrativo. \nS\u00e3o Paulo: Saraiva, 2005. \n \nBARATTA, Alessandro. M\u00e1fia: Rapporti tra Modeli Criminologici e Scelta di Pol\u00edtica \nCriminale. Apud MOCCIA, S\u00e9rgio (Dir.). Criminalit\u00e0 Organizzata e Risposte \nOrdinamentali. Tra Efficienza e Garanzia, N\u00e1polis: Edizioni Sceintifiche Italiane, 1999. \n \nBARROS, Suzana de Toledo. O princ\u00edpio da proporcionalidade e o controle de \nconstitucionalidade das leis restritivas de direitos fundamentais. Bras\u00edlia: Bras\u00edlia Jur\u00eddica, \n2000. \n \nBECCARIA, Cesare. Dos delitos e das penas. S\u00e3o Paulo: Martin Claret, 2003. \n \nBECK, Francis Rafael. Perspectivas de controle ao crime organizado e cr\u00edtica \u00e0 flexibiliza\u00e7\u00e3o \ndas garantias. S\u00e3o Paulo: IBCCRIM, 2004. \n \nBOBBIO, Norberto. A era dos direitos. Rio de Janeiro: Campus, 1992. \n \nBONAVIDES, Paulo. Curso de direito constitucional. 4.ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 1993. \n \nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia: Senado Federal, 1988. \n \n_______. Lei n. 10.409, de 11 de janeiro de 2002. Disp\u00f5e sobre a preven\u00e7\u00e3o, o tratamento, a \nfiscaliza\u00e7\u00e3o, o controle e a repress\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, ao uso e ao tr\u00e1fico il\u00edcito de produtos, \nsubst\u00e2ncias ou drogas il\u00edcitas que causem depend\u00eancia f\u00edsica ou ps\u00edquica, assim elencadas \n\n\n\n108 \n\npelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/2002/L10409.htm>. Acesso em 2 maio 2007 \n \n_______. Lei n. 11.343 de 23 de agosto de 2006. Institui o Sistema Nacional de Pol\u00edticas \nP\u00fablicas sobre Drogas ? Sisnad; prescreve medidas para preven\u00e7\u00e3o do uso indevido, aten\u00e7\u00e3o \ne reinser\u00e7\u00e3o social de usu\u00e1rios e dependentes de drogas; estabelece normas para repress\u00e3o \u00e0 \nprodu\u00e7\u00e3o n\u00e3o autorizada e ao tr\u00e1fico il\u00edcito de drogas; define crimes e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2004-2006/Lei/1343.htm>. Acesso \nem 2 maio 2007. \n \n_______. Lei Complementar n. 105, de 10 de janeiro de 2001. Disp\u00f5e sobre o sigilo das \nopera\u00e7\u00f5es de institui\u00e7\u00f5es financeiras e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LCP/Lcp105.htm>. Acesso em 19 nov. 2007. \n \n_______. Lei n. 8.072, de 25 de julho de 1990. Disp\u00f5e sobre os crimes hediondos, nos termos \ndo art. 5\u00ba, inciso XLII, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e determina outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L8072.htm>. Acesso em 19 mar. 2007. \n \n_______. Lei n. 9.034, de 3 de maio de 1995. Disp\u00f5e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de meios operacionais \npara a preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o de a\u00e7\u00f5es praticadas por organiza\u00e7\u00f5es criminosas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9034.htm>. Acesso em 19 mar. 2007. \n \n_______. Lei n. 9.080, de 19 de julho de 1995. Acrescenta dispositivos \u00e0s Leis n\u00bas 7.492, de \n16 de junho de 1986, e 8.137, de 27 de dezembro de 1990. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9080.htm>. Acesso em 29 mar. 2007. \n \n_______. Lei n. 9.269, de 2 de abril de 1996. D\u00e1 nova reda\u00e7\u00e3o ao \u00a7 4\u00ba do art. 159 do C\u00f3digo \nPenal. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9269.htm>. Acesso em \n19 mar. 2007. \n \n_______. Lei n. 9.296, de 24 de julho de 1996. Regulamenta o inciso XII, parte final, do art. \n5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/ \nL9296.htm>. Acesso em 18 maio 2007. \n \n_______. Lei n. 9.613, de 3 de mar\u00e7o de 1998. Disp\u00f5e sobre os crimes de \u201clavagem\u201d ou \noculta\u00e7\u00e3o de bens, direitos e valores; a preven\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o do sistema financeiro para os \nil\u00edcitos previstos nesta Lei; cria o conselho de Controle de Atividades Financeiras \u2013 COAF, e \nd\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/ \nLeis/L9613.htm>. Acesso em 19 mar. 2007. \n \n_______. Lei n. 9.807, de 13 de junho de 1999. Estabelece normas para a organiza\u00e7\u00e3o e a \nmanuten\u00e7\u00e3o de programas especiais de prote\u00e7\u00e3o a v\u00edtimas e a testemunhas amea\u00e7adas, institui \no Programa Federal de Assist\u00eancia a V\u00edtimas e a Testemunhas Amea\u00e7adas e disp\u00f5e sobre a \nprote\u00e7\u00e3o de acusados ou condenados que tenham voluntariamente prestado efetiva \ncolabora\u00e7\u00e3o \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o policial e ao processo criminal. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9807.htm>. Acesso em 19 mar. 2007. \n \n_______. Revista dos Tribunais, S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, v.709, 1994. \n \n\n\n\n109 \n\n_______. Supremo Tribunal Federal. A\u00e7\u00e3o direta de inconstitucionalidade n. 1.488-DF. \nDispon\u00edvel em http://www.stf.gov.br. Acesso em 19 nov. 2007. \n \n_______. Supremo Tribunal Federal. Habeas corpus n. 83515/RS. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.stf.gov.br. Acesso em 19 nov. 2007. \n \n_______. Supremo Tribunal Federal. Habeas corpus n. 833966. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.stf.gov.br. Acesso em 19 nov. 2007. \n \n_______. Supremo Tribunal Federal. A\u00e7\u00e3o penal n. 307-3-DF. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.stf.gov.br. Acesso em 19 nov. 2007. \n \n_______. Supremo Tribunal Federal. Habeas corpus n. 74.678-1/SP. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.stf.gov.br. Acesso em 19 nov. 2007. \n \n_______. Supremo Tribunal Federal. Habeas corpus n. 75.338-8. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.stf.gov.br. Acesso em 19 nov. 2007. \n \n_______. Supremo Tribunal Federal. MS 23.452/RJ, Rel. Min. Celso de Mello, julgado em 16 \nde setembro de 1999. \n \n_______. Supremo Tribunal Federal. Not\u00edcias. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.stf.gov.br>. \nAcesso em 18 maio 2007. \n \n_______. Supremo Tribunal Federal. RTJ 84/609. \n \n_______. Supremo Tribunal Federal. S\u00famula 145. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.stf.gov.br>. \nAcesso em 10 maio 2007. \n \nBRAZ, Graziela Palhares Torre\u00e3o. Crime organizado x direitos fundamentais. Bras\u00edlia: \nBras\u00edlia Jur\u00eddica, 1999. \n \nCADEMARTORI, S\u00e9rgio. Estado de direito e legitimidade: uma abordagem garantista. \nCampinas: Millennium, 2007. \n \nCALLEGARI, Andr\u00e9 Lu\u00eds; ANDRADE, Roberta Lofrano. Tra\u00e7os do direito penal do inimigo \nna fixa\u00e7\u00e3o da pena-base. In: Boletim IBCCRIM, ano 15, n. 178,  set. 2007. \n \nC\u00c2MARA, Alexandre Freitas. Li\u00e7\u00f5es de direito processual civil. Rio de Janeiro: Lumen \nJuris, 2001,  v.1,C\u00c2MARA, Alexandre Freitas. Li\u00e7\u00f5es de direito processual civil. Rio de \nJaneiro: Lumen Juris, 2001,  v.1. \n \nCANOTILHO, Jos\u00e9 Joaquim Gomes. Direito constitucional. 4.ed. Coimbra: Almedina, \n1996. \n \n_______; MOREIRA, Vital. Fundamentos da constitui\u00e7\u00e3o. Coimbra: Coimbra Editora, \n1991. \n \n\n\n\n110 \n\nCATENA, Vitor Moreno. La Protecci\u00f3n de los Testigos y Peritos en el Proceso Espa\u00f1ol. In: \nFERR\u00c9, Juan Carlos; BORRALLO, Enrique Anarte (Orgs.). Delincuencia Organizada: \nAspectos Penales, Procesales y Criminol\u00f3gicos. Huelva: Universidade de Huelva, 1999. \n \nCERVINI, Ra\u00fal; GOMES, Luiz Fl\u00e1vio. Crime organizado: enfoques criminol\u00f3gico, jur\u00eddico \n(Lei n\u00ba 9.034/95) e pol\u00edtico-criminal. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais,1995. \n \nCHAMON JUNIOR, L\u00facio Ant\u00f4nio. Filosofia do direito na alta modernidade: incurs\u00f5es \nte\u00f3ricas em Kelsen, Luhmann e Habermas. Rio de Janeiro: Lumen Juris, 2005. \n \nCHIAVARIO, Mario. Direitos humanos, processo penal e criminalidade organizada. \nTradu\u00e7\u00e3o de Maur\u00edcio Zanoide de Morais. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Criminais, n. 5, \njan./mar. 1994. \n \nCHOUKR, Fauzi Hassan. Processo penal de emerg\u00eancia. Rio de Janeiro: Lumen Juris, 2002. \nCONSELHO DE CONTROLE DE ATIVIDADE FINANCEIRA. Lavagem de dinheiro: um \nproblema mundial. Bras\u00edlia: UNDCP, 1999.  \n \nD\u2019AMICO, Silvio. Il Collaboratore della Giustizia. Roma: Laurus Robuffo, 1995. \n \nFERNANDES, Ant\u00f4nio Scarance. Crime organizado e a legisla\u00e7\u00e3o brasileira. In: \nPENTEADO, Jacques de Camargo (Org.). Justi\u00e7a penal \u2013 3: cr\u00edticas e sugest\u00f5es: o crime \norganizado (It\u00e1lia e Brasil): a moderniza\u00e7\u00e3o da lei penal. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, \n1995. \n \nFERRAJOLI, Luigi. Direito e raz\u00e3o: teoria do garantismo penal. 2.ed. revista e ampl. S\u00e3o \nPaulo: Revista dos Tribunais, 2006. \n \n_______. O direito como sistema de garantias. In: OLIVEIRA JUNIOR, Jos\u00e9 Alceb\u00edades de \n(Org.). O novo em direito e pol\u00edtica. Porto Alegre: Livraria do Advogado, 1997. \n \n_______. Emergenza Penale e Crisi della Giurisdizione. In: Dei Delitti e delle Pene, Bari, \nn.2, mag./ago. 1984. \n \nFERR\u00c9, Juan Carlos; BORRALLO, Enrique Anarte (Orgs.). Delincuencia Organizada: \nAspectos Penales, Procesales y Criminol\u00f3gicos. Huelva: Universidade de Huelva, 1999. \n \nFERRO, Ana Luiza Almeida. O crime organizado e as organiza\u00e7\u00f5es criminosas: conceito, \ncaracter\u00edsticas, aspectos criminol\u00f3gicos e sugest\u00f5es pol\u00edtico-criminais. Belo Horizonte: \nFaculdade de Direito da Universidade Federal de Minais Gerais, Tese de Doutorado em \nDireito,  2006. \n \nFRANCO, Alberto Silva. Um dif\u00edcil processo de tipifica\u00e7\u00e3o. Boletim do Instituto Brasileiro \nde Ci\u00eancias Criminais,  n. 21, 1994. \n \nGASC\u00d3N INCHAUSTI, Fernando. Infiltraci\u00f3n Policial y \u201cAgente Encubierto\u201d. Granada: \nComares, 2001. \n \nGOMES, Abel Fernandes et al. Crime organizado e suas conex\u00f5es com o poder p\u00fablico: \ncoment\u00e1rios a Lei n\u00ba 9.034/95: considera\u00e7\u00f5es cr\u00edticas. Rio de Janeiro: Impetus, 2000. \n\n\n\n111 \n\n \nGOMES, Luiz Fl\u00e1vio; CERVINI, Ra\u00fal. Crime organizado: enfoque criminol\u00f3gico, jur\u00eddico \n(Lei 9.034/95) e pol\u00edtico-criminal.   2.ed.  S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 1977. \n \n_______. Intercepta\u00e7\u00e3o telef\u00f4nica: lei 9.296, de 24.07.96. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, \n1997. \n \nGON\u00c7ALVES, Fernando et al. Lei e crime: o agente infiltrado versus o agente provocador; \nos princ\u00edpios do processo penal. Lisboa: Almedina, 2001, p.255. Apud KNIJNIK, Danilo. O \n\u201cagente infiltrado\u201d, \u201cencoberto\u201d e \u201cprovocador\u201d: recep\u00e7\u00e3o, no direito brasileiro, das defesas \ndo entrapment e da \u201cconduta estatal ultrajante\u201d, como meio de \u201cinterpreta\u00e7\u00e3o conforme\u201d da \nLei 9.034/1995. In: RT/fasc\u00edculo penal, ano 93, v. 826, ago. 2004. \n \nGRINOVER, Ada Pellegrini. Liberdades p\u00fablicas e processo penal: as intercepta\u00e7\u00f5es \ntelef\u00f4nicas. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1976. \n \n_______. O crime organizado no sistema italiano. In: PENTEADO, J. de C. (Coord.). Justi\u00e7a \npenal: cr\u00edticas e sugest\u00f5es, o crime organizado (It\u00e1lia e Brasil): a moderniza\u00e7\u00e3o da lei penal. \nS\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 1995b, v.3. Apud GUIDI, Jos\u00e9 Alexandre Marson. Dela\u00e7\u00e3o \npremiada no combate ao crime organizado. Franca: Lemos &amp; Souza, 2006. \n \n_______ et al. As nulidades no processo penal. 9.ed. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, \n2006. \n \nGUIDI, Jos\u00e9 Alexandre Marson. Dela\u00e7\u00e3o premiada no combate ao crime organizado. \nFranca: Lemos &amp; Cruz, 2006. \n \nHASSEMER, Winfried. Processo penal e direitos fundamentais. In: Jornadas de direito \nprocessual penal e direitos fundamentais. Coimbra: Almedina, 2004. \n \n_______. Tr\u00eas temas de direito penal. Porto Alegre: Publica\u00e7\u00f5es Funda\u00e7\u00e3o Escola Superior \ndo Minist\u00e9rio P\u00fablico, 1993. \n \n_______. Seguran\u00e7a p\u00fablica no Estado de Direito: perspectivas de uma moderna pol\u00edtica \ncriminal. Tradu\u00e7\u00e3o de Carlos Eduardo Vasconcelos. Elaborado por Cezar Roberto Bitencourt. \nIn: Tr\u00eas temas de Direito Penal. Porto Alegre, AMP/Escola Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico, \n1993. \n \nHESSE, Konrad. Apud MENDES, Gilmar Ferreira Mendes et al. Curso de direito \nconstitucional. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2007. \n \nINELLAS, Gabriel C. Zacarias de. Da prova em mat\u00e9ria criminal, S\u00e3o Paulo: 2000. p. 93. \nApud GUIDI, Jos\u00e9 Alexandre Marson. Dela\u00e7\u00e3o premiada no combate ao crime \norganizado. Franca: Lemos &amp; Cruz, 2006. \n \nJAKOBS, G\u00fcnther. Criminalizaci\u00f3n en el Est\u00e1dio Pr\u00e9vio a la Lesi\u00f3n de um Bien Jur\u00eddico. \nTradu\u00e7\u00e3o de Enrique Pe\u00f1aranda Ramos. Madrid: Civitas, 1997. \n \n_______; MELI\u00c1, Manuel Cancio. Direito penal do inimigo: no\u00e7\u00f5es cr\u00edticas. 2.ed. Porto \nAlegre: Livraria do Advogado, 2007. \n\n\n\n112 \n\n \nJHERING, Rudolf von. A luta pelo direito. S\u00e3o Paulo: Martin Claret, 2002. \n \nKELSEN, Hans. Teoria pura do direito. 6.ed. Tradu\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Baptista Machado. S\u00e3o \nPaulo: Martins Fontes, 1999. \n \nKNIJNIK, Danilo. O \u201cagente infiltrado\u201d, \u201cencoberto\u201d e \u201cprovocador\u201d: recep\u00e7\u00e3o, no direito \nbrasileiro, das defesas do entrapment e da \u201cconduta estatal ultrajante\u201d, como meio de \n\u201cinterpreta\u00e7\u00e3o conforme\u201d da Lei 9.034/1995. In: RT/fasc\u00edculo penal, ano 93, v. 826, \nago.2004. \n \nLILLEY, Peter. Lavagem de dinheiro: neg\u00f3cios il\u00edcitos transformados em atividades legais. \nS\u00e3o Paulo: Futura, 2001. \n \nMARQUES, Jos\u00e9 Frederico. Manual de direito processual civil, Campinas: Bookseller, \n1997, v.2. \n \nMELLO, Celso Ant\u00f4nio Bandeira de. Curso de direito administrativo. 11.ed. S\u00e3o Paulo: \nMalheiros, 1999. \n \nMELLO, Celso D. de Albuquerque. Direito penal e direito internacional. Rio de Janeiro: \nFreitas Bastos, 1978. \n \nMENDES, Gilmar Ferreira et al. Curso de direito constitucional. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2007. \n \nMINGARDI, Guaracy. O estado e o crime organizado. S\u00e3o Paulo: IBCCRIM, 1998. \n \nMOCCIA, S\u00e9rgio (Dir.). Criminalit\u00e0 Organizzata e Risposte Ordinamentali. Tra Efficienza e \nGaranzia, N\u00e1polis: Edizioni Sceintifiche Italiane, 1999. \n \nNUCCI, Guilherme de Souza. C\u00f3digo penal comentado. 6.ed. revista, atualizada e ampl. S\u00e3o \nPaulo: Revista dos Tribunais, 2006. \n \nOLIVEIRA JUNIOR, Jos\u00e9 Alceb\u00edades de (Org.). O novo em direito e pol\u00edtica. Porto Alegre: \nLivraria do Advogado, 1997. \n \nPE\u00d1A, Antonio. Apud CADEMARTORI, S\u00e9rgio. Estado de direito e legitimidade: uma \nabordagem garantista. Campinas: Millennium, 2007. \n \nPENTEADO, Jacques de Camargo (Org.). Justi\u00e7a penal \u2013 3: cr\u00edticas e sugest\u00f5es: o crime \norganizado (It\u00e1lia e Brasil): a moderniza\u00e7\u00e3o da lei penal. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, \n1995. \n \nPEREIRA, Frederico Valdez et al. Nova lei antidrogas: teoria, cr\u00edtica e coment\u00e1rios \u00e0 lei n\u00ba \n11.343/06. Niter\u00f3i: Impetus, 2006. \n \nPIEROTH, Bodo; SCHLINK, Bernhard. Apud MENDES, Gilmar Ferreira et al. Curso de \ndireito constitucional. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2007. \n \n\n\n\n113 \n\nREALE J\u00daNIOR, Miguel. Parte geral do c\u00f3digo penal: nova interpreta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nRevista dos Tribunais, 1988. \n \nREALE J\u00daNIOR, Miguel. Crime organizado e crime econ\u00f4mico. Revista Brasileira de \nCi\u00eancias Criminais, S\u00e3o Paulo: RT, v. 4, n. 13, jan./mar. 1996. \n \nREGHELIN, Elisangela Melo. Entre terroristas e inimigos... In: Revista Brasileira de \nCi\u00eancias Criminais, S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, n. 66, maio/jun, 2007. \n \nRIVA, Carlos Ruga. Il Premio per la Collaborazione Processuale. Mil\u00e3o: Dott A. Giuffr\u00e8, \n2002. Apud PEREIRA, Frederico Valdez et al. Nova lei antidrogas: teoria, cr\u00edtica e \ncoment\u00e1rios \u00e0 lei n\u00ba 11.343/06. Niter\u00f3i: Impetus, 2006. \n \nROSA, Alexandre Morais da. Garantismo jur\u00eddico e controle de constitucionalidade \nmaterial. Rio de Janeiro: Lumen Juris, 2005.  \n \nSANTOS, Juarez Cirino dos Santos. In: Plestra proferida no 1o F\u00f3rum Latino-Americano de \nPol\u00edtica Criminal, promovido pelo IBCCRIM, de 14 a 17 de maio de 2002, em Ribeir\u00e3o \nPreto, SP. Dispon\u00edvel em&lt;http:/www.cirino.com.br/artigos/jcs/ crime_organizado.pdf>. \nAcesso em 25 jan. 007.  \n \nSANTOS, Moacyr Amaral. Primeiras linhas de direito processual civil, 13.ed. S\u00e3o Paulo: \nSaraiva, 1987, v.2. \n \nSARDINHA, Jos\u00e9 Miguel. O terrorismo e as restri\u00e7\u00f5es dos direitos fundamentais. \nCoimbra: Coimbra Editores, 1989. \n \nSILVA S\u00c1NCHES, Jes\u00fas-Mar\u00eda. A expans\u00e3o do direito penal: aspectos da pol\u00edtica criminal \nnas sociedades p\u00f3s-industriais. Tradu\u00e7\u00e3o de Luiz Otavio de Oliveira Rocha.  S\u00e3o Paulo: \nRevista dos Tribunais, 2002. \n \nSILVA, Eduardo Ara\u00fajo da. Crime organizado: procedimento probat\u00f3rio. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n2003. \n \nSOUZA, Percival de. Uma concep\u00e7\u00e3o moderna de crime organizado. I F\u00f3rum sobre o \ncrime sem fronteiras. S\u00e3o Paulo: UNICID \u2013 Universidade Cidade de S\u00e3o Paulo, 1995. \n \nSTEFAN BRAUN, J. M. La Investigaci\u00f3n Encubierta como Caracter\u00edstica del Proceso Penal \nAltoritario. In: La Insostenible Situaci\u00f3n del Derecho Penal. Granada: Comares, 1999. \n \nSZNICK, Valdir. Crime organizado: coment\u00e1rios. S\u00e3o Paulo: LEUD, 1997. \n \nUNITED NATIONS. Office on Drugs and Crime. Crime Programme. General Assembly. \nResolution n. 55/25. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.unodc.org/brazil/en/convencoes.html>, \nAcesso em 5 mar. 2007. \n \nVELLOSO, Carlos. Apud SILVA, T\u00e9cio Lins e; ROCHA, Marcela Lima. Apontamentos \nsobre o sigilo banc\u00e1rio. In: Revista Brasileira de Ci\u00eancias Criminais, S\u00e3o Paulo, n. 48, 2004 \nWOLKMER, Antonio Carlos. Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento jur\u00eddico cr\u00edtico. 4.ed. S\u00e3o Paulo: \nSaraiva, 2002. \n\n\n\n114 \n\n \nZAFFARONI, Eug\u00eanio Ra\u00fal. Crime organizado: uma categoriza\u00e7\u00e3o frustrada. In: Discursos \nSediciosos. Crime, Direito e Sociedade, Rio de Janeiro, v.1, n.1, 1996, p. 45-67."}]}}}