{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18641"}, {"@name": "filename", "#text": "25657_S0101-73302012000200011.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Educ. Soc., Campinas, v. 33, n. 119, p. 533-549, abr.-jun. 2012\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.cedes.unicamp.br>\n\n533\n\nAS PARCERIAS ENTRE PREFEITURAS PAULISTAS \nE O SETOR PRIVADO NA POL\u00cdTICA EDUCACIONAL: \n\nEXPRESS\u00c3O DE SIMBIOSE?*\n\nT?\t?\t?? A?????**\n\nT\t??\t G?????***\n\nR???\t? B?????****\n\nL??\t?\t A?\t????*****\n\nRESUMO: O artigo apresenta resultados fi nais de pesquisa interinstitucio-\nnal que teve por objetivo analisar a natureza e as consequ\u00eancias de parce-\nrias fi rmadas entre setores privados e governos municipais paulistas para \natendimento da educa\u00e7\u00e3o infantil e do ensino fundamental. O per\u00edodo cor-\nrespondeu aos anos de 1996 a 2006, tendo em vista a percep\u00e7\u00e3o de que o \naumento das responsabilidades dos munic\u00edpios pela oferta educacional, \ndecorrente da municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental, poderia estimular \nprocessos de privatiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o municipal, por meio do aumento de \n\u201cparcerias\u201d entre a gest\u00e3o municipal e o setor privado lucrativo e n\u00e3o lucra-\ntivo. O estudo apresenta tend\u00eancias relacionadas a tr\u00eas modalidades de par-\ncerias: subven\u00e7\u00e3o p\u00fablica para oferta de vagas em institui\u00e7\u00f5es privadas de \neduca\u00e7\u00e3o infantil, aquisi\u00e7\u00e3o de \u201csistemas\u201d privados de ensino e contrata\u00e7\u00e3o \nde assessoria privada para a gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o municipal. As tend\u00eancias \npercebidas na an\u00e1lise indicam que as atuais rela\u00e7\u00f5es entre as esferas p\u00fa-\nblicas e privadas no campo da educa\u00e7\u00e3o, decorrentes da descentraliza\u00e7\u00e3o \nhavida no setor, representam um movimento em dire\u00e7\u00e3o a sua privatiza\u00e7\u00e3o. \n\nPalavras-chave: Privatiza\u00e7\u00e3o. Parcerias. Sistemas privados apostilados. Subven-\n\u00e7\u00e3o. Assessoria para gest\u00e3o.\n\n* Trabalho aceito como excedente na 33\u00aa Reuni\u00e3o Anual da ANPEd, em 2010.\n\n** Doutora em Educa\u00e7\u00e3o e professora da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Estadual de Cam-\npinas (Unicamp). E-mail: theadriao@gmail.com\n\n*** Doutora em Educa\u00e7\u00e3o e professora da Faculdade de Filosofi a, Ci\u00eancias e Letras da Universidade de \nS\u00e3o Paulo (USP \u2013 Ribeir\u00e3o Preto). E-mail: teise@ff clrp.usp.br\n\n**** Doutora em Educa\u00e7\u00e3o e professora do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Estadual Pau-\nlista \u201cJulio de Mesquita Filho\u201d (Unesp \u2013 Rio Claro). E-mail: raborghi@gmail.com\n\n***** Doutora em Educa\u00e7\u00e3o e professora da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo \n(USP). E-mail: liselaro@usp.br\n\n\n\nAs parcerias entre prefeituras paulistas e o setor privado na pol\u00edtica educacional...\n\nEduc. Soc., Campinas, v. 33, n. 119, p. 533-549, abr.-jun. 2012\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.cedes.unicamp.br>\n\n534\n\nP??????\t???\t ??????? ????? ??'???????\t ??\n ??? ???'??? \n\t????? ?? ?\n????????? ??????: ?????\t\t??? ?? \t?????\t?\t?\n\nABSTRACT: The paper presents fi nal results of an interinstitutional research \nthat aimed analyses the nature and the consequences of partnerships between \nprivate sectors and local governments in the State of S\u00e3o Paulo to face child-\nhood and fundamental education demands. The studied period was 1996 to \n2006, due the perception that the municipalization process could stimulate \nthe outsourcing and privatization of local education. The study presents the \nways of partnership: public subvention to off er places in private institutions \nof childhood education, buy private educational \u201csystems\u201d and private con-\nsultancy to education local administration. The tendencies that emerge from \nthe analysis show that the current relationships between the public and pri-\nvate sectors represent a movement towards the privatization.\n\nKey words: Privatization. Partnerships. Course pack systems. Subvention. Con-\nsultancy to administration.\n\nP??????????\t ????? ??\t ???'????????\t ?????? ?? ?? \t?????? \n???'? \t?? ?? ????????? \n? ?\u2019?\n???????: ?????\t\t??? \n? \t?????\t??\n\nR\u00c9SUM\u00c9: L\u2019article pr\u00e9sente les r\u00e9sultats fi naux de l\u2019enqu\u00eate inter-institu-\ntionnelle qui a eu pour objet d\u2019analyser la nature et les cons\u00e9quences de \npartenariats conclus entre des secteurs priv\u00e9s et des gouvernements munici-\npaux de la m\u00e9tropole de S\u00e3o Paulo pour le service de l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la mater-\nnelle et \u00e0 l\u2019enseignement \u00e9l\u00e9mentaire. La p\u00e9riode a correspondu aux ann\u00e9es \n1996 \u00e0 2006, sachant que la perception d\u2019une augmentation des responsabili-\nt\u00e9s des municipalit\u00e9s pour l\u2019off re \u00e9ducationnelle, suite \u00e0 la municipalisation \nde l\u2019enseignement \u00e9l\u00e9mentaire, pourrait stimuler la sous-traitance de l\u2019off re \net la privatisation de l\u2019\u00e9ducation municipale. L\u2019\u00e9tude pr\u00e9sente des tendances \nen relation avec trois modalit\u00e9s de partenariat: subvention publique pour \nl\u2019off re de places en institutions priv\u00e9es de l\u2019\u00e9ducation \u00e9l\u00e9mentaire; acqui-\nsition de \u201csyst\u00e8mes\u201d priv\u00e9s de l\u2019enseignement et recours \u00e0 des cabinets de \nconseil priv\u00e9s pour la gestion de l\u2019\u00e9ducation municipale. Les tendances per-\n\u00e7ues dans l\u2019analyse indiquent que les actuelles relations entre les sph\u00e8res \npubliques et priv\u00e9es dans le champ de l\u2019\u00e9ducation, suite \u00e0 la d\u00e9centralisa-\ntion survenue dans le secteur, repr\u00e9sentent un mouvement dans le sens de \nsa privatisation.\n\nMots-cl\u00e9s: Privatisation. Partenariats. Syst\u00e8mes \u201capostilados\u201d (mat\u00e9rie l didac-\ntique \u00e9labor\u00e9 par l\u2019\u00e9cole). Subvention. Conseil pour la gestion.\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nO artigo apresenta resultados fi nais de pesquisa interinstitucional\n1 que teve \n\npor objetivo analisar a natureza e as consequ\u00eancias de parcerias fi rmadas \nentre os setores privado e governos municipais paulistas para atendimento \n\nda educa\u00e7\u00e3o infantil e do ensino fundamental. O per\u00edodo selecionado para o estudo \ncorrespondeu aos anos de 1996 a 2006, tendo em vista o processo de municipaliza\u00e7\u00e3o \n\n\n\nTheresa Adri\u00e3o et al.\n\nEduc. Soc., Campinas, v. 33, n. 119, p. 533-549, abr.-jun. 2012\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.cedes.unicamp.br>\n\n535\n\ndo ensino fundamental induzido pelo governo estadual a partir de 1996 e refor\u00e7ado \npela cria\u00e7\u00e3o do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental \ne Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio (Fundef). Admitiu-se, como hip\u00f3tese, que esse processo \npoderia estimular a\u00e7\u00f5es de terceiriza\u00e7\u00e3o da oferta e da privatiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \nmunicipal.\n\nNesta pesquisa, as atuais parcerias entre as esferas p\u00fablica e privada repre-\nsentam uma tend\u00eancia \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o \u201centendida em sentido amplo, de modo a \nabranger todos os institutos de que o Estado vem lan\u00e7ando m\u00e3o para diminuir \nsua estrutura e aparelhamento administrativo, o seu quadro de pessoal, o regime \njur\u00eddico administrativo a que se sujeita\u201d (Di Pietro, 2008).2 Entre esses institutos \nencontram-se os mecanismos viabilizadores das parcerias entre a gest\u00e3o p\u00fablica e \no setor privado. \n\nA pesquisa envolveu duas etapas distintas. Na primeira, foi realizado um ma-\npeamento das parcerias p\u00fablico-privadas que envolvessem a educa\u00e7\u00e3o infantil e o \nensino fundamental, por meio de consultas a representantes das 645 administra\u00e7\u00f5es \nmunicipais do estado de S\u00e3o Paulo. Para efeito de caracteriza\u00e7\u00e3o, em tais consultas \nbuscou-se identifi car a natureza das parcerias, o tipo de institui\u00e7\u00e3o privada implica-\nda e a modalidade. \n\nForam identifi cadas parcerias entre as esferas p\u00fablicas e privadas de duas \nnaturezas: as que incidem diretamente sobre a situa\u00e7\u00e3o de ensino, entendidas como \nde natureza direta, e aquelas que incidem sobre a gest\u00e3o das redes ou sistemas de \nensino, com impacto indireto sobre a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e das pr\u00e1ticas peda-\ng\u00f3gicas na escola, que foram consideradas como indiretas.\n\nO tipo de institui\u00e7\u00e3o privada tamb\u00e9m foi crit\u00e9rio para an\u00e1lise dos dados co-\nletados. Importou saber se as parcerias envolviam institui\u00e7\u00f5es privadas com fi ns \nlucrativos e/ou sem fi ns lucrativos.\n\nAs parcerias mais frequentes foram agrupadas e categorizadas em tr\u00eas moda-\nlidades: subven\u00e7\u00e3o p\u00fablica a vagas em estabelecimentos privados, assessoria privada para a \ngest\u00e3o educacional e compra de \u201csistemas\u201d de ensino.3\n\nOs dados levantados para o conjunto dos munic\u00edpios que confi rmaram pos-\nsuir ou ter fi rmado parceria no per\u00edodo selecionado referem-se ainda a: ano de in\u00edcio \ne t\u00e9rmino da parceria; partido pol\u00edtico do prefeito em exerc\u00edcio quando iniciada a \nparceria; tamanho do munic\u00edpio em termos populacionais; matr\u00edculas na educa\u00e7\u00e3o \ninfantil e ensino fundamental sob responsabilidade municipal; ano de in\u00edcio da mu-\nnicipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental e ano em que o munic\u00edpio atingiu pelo menos \n40% do atendimento nesta etapa de escolaridade.\n\nO termo \u201cparceria\u201d \u00e9 adotado aqui como em Bezerra (2008, p. 62-63): \n\n\n\nAs parcerias entre prefeituras paulistas e o setor privado na pol\u00edtica educacional...\n\nEduc. Soc., Campinas, v. 33, n. 119, p. 533-549, abr.-jun. 2012\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.cedes.unicamp.br>\n\n536\n\nA express\u00e3o parceria p\u00fabico-privada (...) implica tamb\u00e9m a capacidade de interven\u00e7\u00e3o \nque o setor privado passa a dispor junto \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, por meio da assun-\n\u00e7\u00e3o total ou parcial de responsabilidades at\u00e9 ent\u00e3o atribu\u00eddas ao poder p\u00fablico em sua \ntotalidade. \n\nCom frequ\u00eancia, as consultas aos representantes governamentais envolveram \numa explica\u00e7\u00e3o acerca do sentido que o termo \u201cparceria\u201d adquiria no \u00e2mbito deste \ntrabalho. Sobretudo no caso de parcerias para atendimento na educa\u00e7\u00e3o infantil, es-\ntabelecidas por meio de conv\u00eanios diversos, as informa\u00e7\u00f5es eram imprecisas, o que \ndemandou o retorno aos depoentes para checagem das informa\u00e7\u00f5es.\n\nConsiderando os objetivos gerais da pesquisa, a segunda etapa constituiu-se \nde 19 estudos de caso realizados em munic\u00edpios com parcerias nas modalidades \ndestacadas, conforme o Quadro 1:\n\nQuadro 1\nRela\u00e7\u00e3o de estudos de caso, segundo modalidades de parcerias e porte populacional\n\nPorte \npopulacional/\n\nmodalidade de\nparceria\n\nCompra de \n\u201csistemas\u201d de \n\nensino\n\nSubven\u00e7\u00e3o p\u00fablica \na vagas em \n\nestabelecimentos \nprivados\n\nAssessoria \nprivada para a \n\ngest\u00e3o \neducacional\n\nAt\u00e9 10.000 hab. Ipe\u00fana Altin\u00f3polis Cosmorama\n\n10.0001 a 50.000 \nhab.\n\nBrotas\nSanta Rosa de \n\nViterbo\nSanta Gertrudes \n\nJardin\u00f3polis\n\nItirapina Guariba\n\n50.001 a 100.000 \nhab. Votuporanga Pirassununga Limeira\n\n100.001 a 500.000 \nhab. Taubat\u00e9\n\nHortol\u00e2ndia\nPiracicaba\n\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Rio \nPreto\n\nMais de 500.000 \nhab.\n\nS\u00e3o Bernardo do \nCampo Ribeir\u00e3o Preto\n\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos \nCampos\n\nFonte: Adri\u00e3o et al. (2009a). Os munic\u00edpios de Praia Grande e S\u00e3o Paulo foram pesquisados, mas pela falta de \ninforma\u00e7\u00f5es n\u00e3o se constitu\u00edram em estudos de caso. \n\nA investiga\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios considerou, al\u00e9m da an\u00e1lise de documentos \nofi ciais relacionados ao objeto de investiga\u00e7\u00e3o, a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas semies-\ntruturadas (Stake, 1983) com secret\u00e1rios municipais em exerc\u00edcio nos anos de 2007 \ne 2008 e com t\u00e9cnicos das secretarias e departamentos de Educa\u00e7\u00e3o diretamente \nenvolvidos com a implanta\u00e7\u00e3o das parcerias analisadas.\n\n\n\nTheresa Adri\u00e3o et al.\n\nEduc. Soc., Campinas, v. 33, n. 119, p. 533-549, abr.-jun. 2012\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.cedes.unicamp.br>\n\n537\n\nAs tend\u00eancias decorrentes da an\u00e1lise do mapeamento geral constituem o ob-\njeto deste artigo, as quais indicam que as atuais rela\u00e7\u00f5es entre as esferas p\u00fablicas \ne privadas no campo da educa\u00e7\u00e3o representam um movimento em dire\u00e7\u00e3o a sua \nprivatiza\u00e7\u00e3o. De maneira subsidi\u00e1ria, recorreu-se aos relatos de gestores municipais, \nobtidos em situa\u00e7\u00e3o de entrevista, para maior clareza das informa\u00e7\u00f5es, especialmen-\nte em situa\u00e7\u00f5es de dados contradit\u00f3rios. \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o das parcerias segundo modalidade, tipo e natureza\n\nComo informado anteriormente, a partir do mapeamento realizado nos mu-\nnic\u00edpios paulistas, tr\u00eas foram as modalidades de parcerias encontradas com maior \nfrequ\u00eancia: a subven\u00e7\u00e3o p\u00fablica vagas em institui\u00e7\u00f5es privadas de educa\u00e7\u00e3o infantil; a as-\nsessoria privada para a gest\u00e3o educacional; a compra de \u201csistemas\u201d de ensino.\n\nA subven\u00e7\u00e3o p\u00fablica a vagas em estabelecimentos privados refere-se neste trabalho \n\u00e0 modalidade em que munic\u00edpios, por meio de conv\u00eanios de distintos formatos, re-\npassam recursos para institui\u00e7\u00f5es privadas de educa\u00e7\u00e3o infantil. Os repassem se d\u00e3o \ntanto para institui\u00e7\u00f5es privadas sem fi ns lucrativos, como para institui\u00e7\u00f5es privadas \ncom fi ns lucrativos. Os primeiros j\u00e1 s\u00e3o tradicionais nesta etapa da escolaridade e os \nsegundos constituem tend\u00eancia mais atual, verifi cada neste estudo. \n\nAssessoria privada para gest\u00e3o educacional \u00e9 entendida como a modalidade pela \nqual a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica fi rma conv\u00eanios ou contratos com institui\u00e7\u00f5es priva-\ndas, tendo por objetivo: a elabora\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es gerais para o funcionamento da \nrede escolar (Plano Municipal de Educa\u00e7\u00e3o; estatuto do magist\u00e9rio; alternativas de \nplanejamento e avalia\u00e7\u00e3o das escolas, entre outras); a forma\u00e7\u00e3o de gestores das esco-\nlas e de t\u00e9cnicos da administra\u00e7\u00e3o municipal; a defi ni\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e diretrizes \neducacionais. Assim como no caso da parceria para aquisi\u00e7\u00e3o de vagas, as institui-\n\u00e7\u00f5es parceiras do poder p\u00fablico podem ser privadas com e sem fi ns lucrativos. \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de \u201csistema\u201d privado de ensino refere-se a uma forma de parceria na \nqual o poder p\u00fablico adquire os chamados \u201csistemas de ensino\u201d. Estes se constituem \nde simples somat\u00f3ria de produtos e servi\u00e7os elaborados por institui\u00e7\u00f5es privadas de \nensino que disputam o mercado educacional. Constatou-se, inclusive, a cria\u00e7\u00e3o de \n\u00f3rg\u00e3os espec\u00edfi cos \u2013 alguns com tamanho e complexidade semelhantes ao de uma \nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 com o objetivo de vender \u00e0s prefeituras municipais uma \nvariedade de produtos, de maneira a atender todas as etapas de escolaridade que \nestejam sob a responsabilidade do munic\u00edpio-cliente. Parte desta refl ex\u00e3o foi tratada \nneste peri\u00f3dico (Adri\u00e3o et al., 2009a).\n\nAinda que a express\u00e3o \u201csistema de ensino\u201d, quando atribu\u00edda a este fen\u00f4me-\nno, care\u00e7a de melhor denomina\u00e7\u00e3o, opta-se neste trabalho pela sua ado\u00e7\u00e3o, tendo \n\n\n\nAs parcerias entre prefeituras paulistas e o setor privado na pol\u00edtica educacional...\n\nEduc. Soc., Campinas, v. 33, n. 119, p. 533-549, abr.-jun. 2012\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.cedes.unicamp.br>\n\n538\n\nem vista o seu uso corrente entre os segmentos que integram esta op\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica \neducacional.\n\nComp\u00f5e a \u201ccesta de servi\u00e7os e produtos\u201d oferecida aos munic\u00edpios-clientes \nmaterial did\u00e1tico conhecido como \u201cmaterial apostilado\u201d, distribu\u00eddo aos estudantes \ne aos professores em vers\u00f5es distintas. Al\u00e9m disso, as empresas oferecem assesso-\nrias que envolvem procedimentos de avalia\u00e7\u00e3o sobre o uso adequado dos materiais, \n\u201ctreinamentos\u201d a docentes e acesso a portais com instru\u00e7\u00f5es detalhadas sobre sua \nutiliza\u00e7\u00e3o. A empresa privada oferece ao setor p\u00fablico, na verdade, um programa \nde ensino que incide sobre a organiza\u00e7\u00e3o dos tempos e rotinas de trabalho nas uni-\ndades escolares, que constituem formas de controle sobre este trabalho. Segundo \nAdri\u00e3o et al. (op. cit., p. 801), a parceria, portanto: \n\n(...) representa mais do que a simples aquisi\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos, dado se tratar \nde estrat\u00e9gia por meio da qual o setor privado amplia seu mercado, ao incidir sobre o \nespa\u00e7o p\u00fablico na mesma medida em que o setor p\u00fablico transfere parcela de suas res-\nponsabilidades para com a educa\u00e7\u00e3o \u00e0 iniciativa privada.\n\nA Tabela 1, na p\u00e1gina seguinte, apresenta a distribui\u00e7\u00e3o anual das parcerias \nfi rmadas pelo conjunto dos 645 munic\u00edpios paulistas, a partir do declarado pelos \nrepresentantes do governo municipal contatados durante a pesquisa. As informa-\n\u00e7\u00f5es referem-se aos munic\u00edpios que adotaram conv\u00eanios e ou contratos4 com vista \u00e0 \nado\u00e7\u00e3o de uma das tr\u00eas modalidades de parceria aqui analisadas. \n\nPela Tabela 1 \u00e9 poss\u00edvel constatar que no per\u00edodo houve pouca varia\u00e7\u00e3o, ano \na ano, no n\u00famero de munic\u00edpios que fi rmaram novas parcerias nas modalidades \nsubven\u00e7\u00e3o p\u00fablica para aquisi\u00e7\u00e3o de vagas em estabelecimentos privados e assessoria privada \npara gest\u00e3o educacional, n\u00e3o obstante o elevado n\u00famero de munic\u00edpios em que ocor-\nrem, entre 1996 e 2006: 61 e 33, respectivamente. No entanto, o mesmo n\u00e3o ocorre em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de sistema privado de ensino. Neste caso, h\u00e1 um aumento crescente e \nsignifi cativo a partir de 2000, atingindo seu \u00e1pice no ano de 2005: s\u00e3o 144 parcerias \nfi rmadas no per\u00edodo correspondente ao estudo (1996-2006), indicando ser este um \n\u201cfen\u00f4meno\u201d mais recente e em expans\u00e3o. \n\nNo caso da modalidade subven\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e1 oferta de vagas na educa\u00e7\u00e3o infantil, do \ntotal dos 645 munic\u00edpios paulistas, 61 afi rmaram possuir este tipo de parceria/conv\u00eanio \nno per\u00edodo. Em 15 destes munic\u00edpios, os depoentes n\u00e3o souberam precisar o ano de \nin\u00edcio da parceria, ainda que a mesma tenha ocorrido durante a d\u00e9cada analisada. Con-\nsiderando que a identifi ca\u00e7\u00e3o do ano de in\u00edcio da parceria \u00e9 importante para as an\u00e1lises \naqui empreendidas, nos restringiremos aos 46 munic\u00edpios em que h\u00e1 essa defi ni\u00e7\u00e3o.\n\nTamb\u00e9m \u00e9 consider\u00e1vel a frequ\u00eancia com que os munic\u00edpios paulistas fi rma-\nram parcerias para contratar assessoria privada para gest\u00e3o educacional, mesmo que \n\n\n\nTheresa Adri\u00e3o et al.\n\nEduc. Soc., Campinas, v. 33, n. 119, p. 533-549, abr.-jun. 2012\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.cedes.unicamp.br>\n\n539\n\nem menor grau, se comparado \u00e0s modalidades anteriormente tratadas. Tomando-se \nem considera\u00e7\u00e3o a aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es sobre o recurso no per\u00edodo anterior ao \nestudado, infere-se que a amplia\u00e7\u00e3o deste tipo de parceria comp\u00f5e o movimento de \nsimbiose entre o p\u00fablico e privado observado a partir da d\u00e9cada de 1990, mais preci-\nsamente, a partir do aumento de responsabilidades educacionais por parte dos mu-\nnic\u00edpios paulistas. Afi nal, consideradas as tr\u00eas modalidades de parcerias estudadas \nno per\u00edodo de 1996-2006, foram fi rmadas, no total, 238 parcerias, que representam \nn\u00famero signifi cativo dessas iniciativas. \n\nTabela 1\nTotal de parcerias implantadas no per\u00edodo de 1996 a 2006, segundo declara\u00e7\u00e3o de representantes \n\ndas prefeituras\n\nAno e in\u00edcio da \nparceria\n\nSistemas privados \nde Ensino\n\nSubven\u00e7\u00e3o \np\u00fablica a vagas em \nestabelecimentos \n\nprivados*\n\nAssessoria na \ngest\u00e3o\n\n1996 0 2 0\n\n1997 0 4 4\n\n1998 1 3 1\n\n1999 2 7 2\n\n2000 7 2 0\n\n2001 11 4 2\n\n2002 14 5 3\n\n2003 16 7 4\n\n2004 14 2 6\n\n2005 48 6 8\n\n2006 31 4 3\n\nAno n\u00e3o \ninformado/\n\nentre 1996-2006\n0 15 3\n\nTOTAL 144 61 33\n\nFonte: Adri\u00e3o et al. (2009a). \n*35 munic\u00edpios declararam ter parcerias com entidades privadas para a oferta da educa\u00e7\u00e3o infantil iniciada antes \nde 1996, o que corresponde a 5,42% do total dos munic\u00edpios paulistas.\n\n\n\nAs parcerias entre prefeituras paulistas e o setor privado na pol\u00edtica educacional...\n\nEduc. Soc., Campinas, v. 33, n. 119, p. 533-549, abr.-jun. 2012\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.cedes.unicamp.br>\n\n540\n\nRela\u00e7\u00f5es entre parcerias, porte populacional e municipaliza\u00e7\u00e3o do \nensino fundamental no estado de S\u00e3o Paulo\n\nMerece destaque a rela\u00e7\u00e3o entre a municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental e a \nado\u00e7\u00e3o das parcerias no per\u00edodo de 1996-2006. Os dados indicam que, entre aqueles \nque adotaram parceria para a assessoria na gest\u00e3o educacional, a maioria tem porte \npopulacional de at\u00e9 50 mil habitantes. Todos os 33 munic\u00edpios assumiram mais de \n40% das matr\u00edculas do ensino fundamental. Vale lembrar ainda que a distribui\u00e7\u00e3o \ndas modalidades de parceria pelo conjunto dos munic\u00edpios n\u00e3o \u00e9 equ\u00e2nime e parece \nvariar em fun\u00e7\u00e3o do tamanho do mesmo e, por conseguinte, das demandas que lhes \ns\u00e3o mais evidentes, conforme indica a Tabela 2:\n\nTabela 2\nRela\u00e7\u00e3o entre porte populacional e modalidades de parcerias (1996-2006)\n\n Porte populacional\n\nN\u00famero total \nde munic\u00edpios \n\npor parte \npopulacional\n\nSistemas \nprivados de\n\nensino\n\nSubven\u00e7\u00e3o p\u00fablica \na aquisi\u00e7\u00e3o de vagas \nem estabelecimentos \n\nprivados\n\nAssessoria \nprivada para \n\na gest\u00e3o \neducacional\n\nAt\u00e9 10.000 hab. 278 66 2 3 \n\n10.0001 a 50.000 hab. 245 68 17 20 \n\n50.001 a 100.000 hab. 49 6 11 0\n\n100.001 a 500.000 hab. 63 4 14 8\n\nMais de 500.000 hab. 10 0 2 2\n\nTotal 645 144 46 33\n\nFonte: Adri\u00e3o et al. (2009a).\n\nSe focarmos a aten\u00e7\u00e3o no n\u00famero de habitantes dos munic\u00edpios pesquisados, \ntendo em vista o censo populacional de 2000, conforme Tabela 2, verifi camos que a \naquisi\u00e7\u00e3o de \u201csistemas\u201d privados de ensino, no per\u00edodo considerado \u00e9 quase exclusiva \naos munic\u00edpios com at\u00e9 50 mil habitantes. A contrata\u00e7\u00e3o de assessorias privadas para \na gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o tem uma distribui\u00e7\u00e3o mais regular, ainda que concentrada em \ndois grupos: munic\u00edpios com at\u00e9 50 mil habitantes e com popula\u00e7\u00e3o entre 100.001 \n\n\n\nTheresa Adri\u00e3o et al.\n\nEduc. Soc., Campinas, v. 33, n. 119, p. 533-549, abr.-jun. 2012\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.cedes.unicamp.br>\n\n541\n\ne 500 mil habitantes. J\u00e1 a modalidade subven\u00e7\u00e3o p\u00fablica a vagas em estabelecimentos \nprivados esteve presente em todos os munic\u00edpios de diferentes portes populacionais. \nObservou-se que, nos munic\u00edpios a partir de 50 mil habitantes, a subven\u00e7\u00e3o na oferta \nde vagas ocorreu com maior frequ\u00eancia do que nos munic\u00edpios menores.\n\nO mapeamento permitiu, ainda, analisar as rela\u00e7\u00f5es existentes entre o processo \nde municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental em S\u00e3o Paulo e a evolu\u00e7\u00e3o das parcerias \nno per\u00edodo, tendo em vista duas informa\u00e7\u00f5es: o ano em que iniciaram a municipali-\nza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental e o ano em que passaram a responder por, no m\u00ednimo, \n40% do atendimento a esta etapa de escolaridade, porcentual que se aproxima do \nque, no entendimento dos gestores entrevistados, correspondeu a uma altera\u00e7\u00e3o de \nqualidade no desenho e demanda da educa\u00e7\u00e3o ofertada pelo munic\u00edpio.\n\nPercebe-se que h\u00e1 dois momentos de evidente altera\u00e7\u00e3o no desenho da ofer-\nta do ensino fundamental (EF) pelo conjunto de munic\u00edpios com subven\u00e7\u00e3o p\u00fablica \npara a oferta de vagas: um que compreende os anos de 1996 e 1997, nos quais se acen-\ntua a municipaliza\u00e7\u00e3o desta etapa de escolaridade no estado de S\u00e3o Paulo, e outro \nque compreende os anos de 1997 a 2001, nos quais se verifi ca a concentra\u00e7\u00e3o de maior \nn\u00famero de munic\u00edpios que assumiram no m\u00ednimo 40% das matr\u00edculas do EF.\n\nO movimento relativo \u00e0 assun\u00e7\u00e3o das matr\u00edculas no EF, percebido pelo con-\njunto dos 33 munic\u00edpios que declararam ter estabelecido parceria para assessoria na \ngest\u00e3o educacional, fundamenta a afi rma\u00e7\u00e3o anterior: concentra\u00e7\u00e3o da municipaliza-\n\u00e7\u00e3o nos anos iniciais do per\u00edodo analisado (1996 e 1997) e aumento deste atendimento \npara no m\u00ednimo 40%, principalmente entre 1997 e 1999 e, depois, 2002. Apenas tr\u00eas \nmunic\u00edpios n\u00e3o optaram pela municipaliza\u00e7\u00e3o dentro deste per\u00edodo.\n\nNo caso das parcerias para ado\u00e7\u00e3o de sistemas privados, o movimento se re-\npete: concentra\u00e7\u00e3o da municipaliza\u00e7\u00e3o nos anos iniciais do per\u00edodo e amplia\u00e7\u00e3o do \natendimento pelo munic\u00edpio, especialmente em 1997, 1999 e 2002.\n\nEm s\u00edntese, as concentra\u00e7\u00f5es indicadas correspondem a dois momentos do \nprocesso de municipaliza\u00e7\u00e3o da etapa do EF no Estado. O primeiro, que antecede ao \nFundef, decorreu de forte indu\u00e7\u00e3o do governo estadual em 1995 \u00e0 assun\u00e7\u00e3o do EF \npelos munic\u00edpios, de sorte que concentra um aumento na quantidade de munic\u00edpios \nque assumiram esta etapa de escolaridade. J\u00e1 o segundo momento representa a a\u00e7\u00e3o \ndo Fundef e do governo do PSDB sobre os mun\u00edcipios na dire\u00e7\u00e3o do aprofundamen-\nto do processo de municipaliza\u00e7\u00e3o, por meio da amplia\u00e7\u00e3o do atendimento ao EF.\n\nComparando-se tal indica\u00e7\u00e3o ao Gr\u00e1fi co 1, que ilustra a rela\u00e7\u00e3o anual de par-\ncerias fi rmadas pelos munic\u00edpios, pode-se observar que o aumento no n\u00famero de \nparcerias fi rmadas para a subven\u00e7\u00e3o p\u00fablica a vagas privadas \u00e9 maior em dois mo-\nmentos: 1997, ano em que um maior n\u00famero de munic\u00edpios inicia a municipaliza\u00e7\u00e3o, \n\n\n\nAs parcerias entre prefeituras paulistas e o setor privado na pol\u00edtica educacional...\n\nEduc. Soc., Campinas, v. 33, n. 119, p. 533-549, abr.-jun. 2012\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.cedes.unicamp.br>\n\n542\n\ne 1999, quando se eleva o n\u00famero de munic\u00edpios respons\u00e1veis pela oferta igual ou \nsuperior a 40% do EF, podendo-se afi rmar que os mesmos se encontravam conven-\ncidos de que ao aumento de suas responsabilidades corresponderia um aumento \nproporcional na transfer\u00eancia de recursos fi nanceiros aos seus munic\u00edpios.\n\nNos casos dos munic\u00edpios que contrataram assessorias para gest\u00e3o e para \naquisi\u00e7\u00e3o de sistemas privados, ainda que haja uma pequena eleva\u00e7\u00e3o no come\u00e7o do \nper\u00edodo, observamos uma tend\u00eancia de aumento a partir de 2000 com uma eleva\u00e7\u00e3o \nacentuada em 2005. Tamb\u00e9m em ambos os casos, em 2004, \u00faltimo ano das gest\u00f5es \nmunicipais, registra-se uma ligeira queda.\n\nGr\u00e1fi co 1\nParcerias fi rmadas entre 1996 e 2006\n\nFonte: Adri\u00e3o et al. (2009a). \n\nOs dados da pesquisa permitiram constatar que a municipaliza\u00e7\u00e3o do en-\nsino fundamental levou a um aumento da subven\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e0s institui\u00e7\u00f5es pri-\nvadas que atendem \u00e0 educa\u00e7\u00e3o infantil, e a esta rela\u00e7\u00e3o agrega-se outra vari\u00e1vel \nimportante quando se trata das modalidades aquisi\u00e7\u00e3o de sistemas privados e asses-\nsoria para gest\u00e3o. Os depoimentos dos gestores entrevistados e os anos em que se \nconcentram a eleva\u00e7\u00e3o no n\u00famero de parcerias nestes casos indicaram tamb\u00e9m \numa rela\u00e7\u00e3o imediata entre tais medidas e o in\u00edcio de novas gest\u00f5es nos munic\u00ed-\npios: 2001 e 2005. Para os entrevistados, a presen\u00e7a destas parcerias poderia sig-\nnifi car \u201cdiferencial\u201d no campo da educa\u00e7\u00e3o e representaria um marco dos novos \ngovernos. \n\n\n\nTheresa Adri\u00e3o et al.\n\nEduc. Soc., Campinas, v. 33, n. 119, p. 533-549, abr.-jun. 2012\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.cedes.unicamp.br>\n\n543\n\nEm fun\u00e7\u00e3o da modalidade da parceria, constatamos diferencia\u00e7\u00f5es nos tipos \nde institui\u00e7\u00f5es privadas contratadas. Temos assim, no caso da subven\u00e7\u00e3o para oferta de \nvaga, a preval\u00eancia de institui\u00e7\u00f5es de natureza fi lantr\u00f3pica, ou seja, sem fi ns lucrati-\nvos. Todavia, observamos um movimento nessa modalidade de parceria em dire\u00e7\u00e3o \n\u00e0 subven\u00e7\u00e3o de vagas por parte do poder p\u00fablico em institui\u00e7\u00f5es privadas stricto \nsensu, isto \u00e9, com fi ns lucrativos, conforme atestam dois dos casos estudados. Dos \nmunic\u00edpios com parcerias para a oferta de vagas na educa\u00e7\u00e3o infantil, nove subven-\ncionavam institui\u00e7\u00f5es privadas lucrativas, durante o per\u00edodo estudado (1996-2006). \nNos demais munic\u00edpios, os conv\u00eanios foram realizados com institui\u00e7\u00f5es privadas \nsem fi ns lucrativos.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s assessorias privadas para a gest\u00e3o educacional, localizamos a pre-\nsen\u00e7a das institui\u00e7\u00f5es do terceiro setor, representadas por organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o gover-\nnamentais, como institutos e funda\u00e7\u00f5es. Os casos estudados nesta modalidade en-\ncontravam-se todos com parcerias junto a institui\u00e7\u00f5es sem fi ns lucrativos, conforme \npode ser verifi cado no Quadro 2, na p\u00e1gina seguinte.\n\nAs parcerias analisadas redundaram em altera\u00e7\u00f5es na gest\u00e3o das secretarias \nmunicipais de Educa\u00e7\u00e3o e nas unidades de ensino. Aquelas de menor dura\u00e7\u00e3o, como \nno caso das efetuadas com o Instituto Protagonist\u00e9s, constitu\u00edram-se por cursos des-\ntinados aos gestores escolares. J\u00e1 o Instituto Ayrton Senna implantou programas que \ninterferiram na gest\u00e3o da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o, com incid\u00eancia direta \nsobre a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho escolar, por meio da defi ni\u00e7\u00e3o de diretrizes e metas \nrelacionadas ao desempenho de alunos, escolas e profi ssionais. Interven\u00e7\u00f5es asse-\nmelhadas ocorreram com a parceria entre o Instituto Embraer, a Funda\u00e7\u00e3o Pit\u00e1goras \ne os munic\u00edpios envolvidos e com a atua\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Limeira.\n\nEmbora as parcerias estudadas apresentassem caracter\u00edsticas espec\u00edfi cas, em \ncomum as institui\u00e7\u00f5es privadas mantinham: princ\u00edpios orientadores para a a\u00e7\u00e3o ori-\nginados na administra\u00e7\u00e3o empresarial, declaradamente ou n\u00e3o; \u00eanfase no papel das \nlideran\u00e7as para a melhoria do desempenho escolar; introdu\u00e7\u00e3o de procedimentos \ncentralizados e uniformes de avalia\u00e7\u00e3o e formas de premia\u00e7\u00e3o ou reconhecimento \np\u00fablico pelo sucesso alcan\u00e7ado. \n\n No caso da modalidade aquisi\u00e7\u00e3o de sistema privado de ensino, as empresas \nparceiras dos munic\u00edpios eram todas empresas privadas com fi ns lucrativos. Entre \nestas, tr\u00eas grandes grupos empresariais \u2013 o Col\u00e9gio Oswaldo Cruz (COC), o Grupo \nObjetivo e o Grupo Positivo \u2013 possu\u00edam consider\u00e1vel inser\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o p\u00fabli-\nca paulista. Como j\u00e1 dissemos em outra oportunidade (Adri\u00e3o, 2008; Adri\u00e3o et al., \n2009a, 2009b), h\u00e1 maior concentra\u00e7\u00e3o deste tipo de contrato nos munic\u00edpios com \nat\u00e9 50 mil habitantes, os quais totalizam cerca de 80% dos munic\u00edpios paulistanos. \nOutra informa\u00e7\u00e3o relevante \u00e9 o evidente aumento desta modalidade no ano de 2005.\n\n\n\nAs parcerias entre prefeituras paulistas e o setor privado na pol\u00edtica educacional...\n\nEduc. Soc., Campinas, v. 33, n. 119, p. 533-549, abr.-jun. 2012\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.cedes.unicamp.br>\n\n544\n\nQuadro 2\nRela\u00e7\u00e3o de estudos de caso na modalidade assessorias privadas para gest\u00e3o educacional, segundo \n\no porte populacional, munic\u00edpio, institui\u00e7\u00e3o privada, programa desenvolvido e anos informados de \nin\u00edcio e t\u00e9rmino das parcerias\n\nPorte \npopulacional Munic\u00edpio Institui\u00e7\u00e3o privada Programa\n\nAno de in\u00edcio \nda parceria\n\nAno de \nt\u00e9rmino da \n\nparceria\n\nAt\u00e9 \n10.000 hab. Cosmorama\n\nProtagonist\u00e9s\nInstituto de \n\nProtagonismo \nJovem e Educa\u00e7\u00e3o\n\nCurso Gest\u00e3o \npara o Sucesso \n\nEscolar\n2003 2004\n\n10.0001 a \n50.000 hab. Guariba\n\nProtagonist\u00e9s\nInstituto de \n\nProtagonismo \nJovem e Educa\u00e7\u00e3o\n\nCurso Gest\u00e3o \npara o Sucesso \n\nEscolar\n2003 2004\n\n50.001 a \n100.000 hab.\n\nPraia \nGrande\n\nProtagonist\u00e9s\nInstituto de \n\nProtagonismo \nJovem e Educa\u00e7\u00e3o\n\nCurso Gest\u00e3o \npara o Sucesso \n\nEscolar\n2003 2004\n\nLimeira Funda\u00e7\u00e3o Limeira\n\nPrograma \nGest\u00e3o de \n\nQualidade Total \nem Educa\u00e7\u00e3o\n\n1997 Em vigor at\u00e9 2006\n\n100.001 a \n500.000 hab.\n\nS\u00e3o Jos\u00e9 do \nRio Preto\n\nInstituto Ayrton \nSenna\n\nPrograma \nGest\u00e3o Nota 10 2001\n\nEm vigor \nat\u00e9 2006\n\nMais de \n500.000 hab.\n\nS\u00e3o Jos\u00e9 \ndos \n\nCampos\nInstituto Embraer\n\nSistema \nde Gest\u00e3o \nIntegrado\n\n2002 2004\n\nFonte: Adri\u00e3o et al. (2009a). \n\nConsidera\u00e7\u00f5es ?inais\n\nAo retomarmos o referencial te\u00f3rico que orienta a refl ex\u00e3o sobre as parce-\nrias entre os setores p\u00fablico e privado na esfera educacional, temos a considerar, \ninicialmente, que o incentivo \u00e0s parcerias encontra est\u00edmulo nas orienta\u00e7\u00f5es gover-\nnamentais para a gest\u00e3o p\u00fablica no Brasil desde o Plano Diretor para a Reforma \nda Administra\u00e7\u00e3o e Aparelho do Estado (1995), a partir do qual se confi gurou um \nconjunto legal que, ao mesmo tempo em que ampliou o controle sobre a atua\u00e7\u00e3o \ndas administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, com destaque para as de n\u00edvel local, estimulou essas \nmesmas esferas governamentais a buscarem na iniciativa privada apoio log\u00edstico \n\n\n\nTheresa Adri\u00e3o et al.\n\nEduc. Soc., Campinas, v. 33, n. 119, p. 533-549, abr.-jun. 2012\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.cedes.unicamp.br>\n\n545\n\ne operacional para as responsabilidades assumidas, especialmente se relativas \u00e0s \npol\u00edticas sociais.\n\nN\u00e3o \u00e9 de se menosprezar o papel indutor \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o, a qual inclui todos \nos mecanismos de terceiriza\u00e7\u00e3o, desempenhados, em especial, pela Emenda Cons-\ntitucional (EC) n. 19/1998 e pela chamada Lei de Responsabilidade Fiscal (Lei Com-\nplementar n. 101/2000). \n\nNa \u00e1rea educacional, desde a EC n. 14/1996 e a Lei de Diretrizes e Bases da \nEduca\u00e7\u00e3o Nacional (LDB) (Lei n. 9.394/96), o setor privado \u00e9 compreendido como \nportador das compet\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 qualifi ca\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos e o Es-\ntado, a partir das mudan\u00e7as de compet\u00eancias da Uni\u00e3o introduzidas por aquela EC \ne pela LDB, como respons\u00e1vel pela adequada coordena\u00e7\u00e3o dos mesmos. N\u00e3o por \nacaso, naquele momento hist\u00f3rico a proposta de cria\u00e7\u00e3o de um Sistema Nacional \nde Educa\u00e7\u00e3o foi substitu\u00edda por uma propondo um Sistema Nacional de Avalia\u00e7\u00e3o, \nhoje plenamente implantado.\n\nDas provas nacionais e estaduais, crescentes numericamente a cada ano \u2013 tais \ncomo o Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Saeb), a Prova Brasil e a Provinha \nBrasil, em n\u00edvel nacional, e o Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o de Rendimento Escolar do Estado \nde S\u00e3o Paulo (Saresp), em n\u00edvel estadual \u2013, e das propostas de indicadores de com-\npet\u00eancia dos sistemas educacionais \u2013 o Ideb, nacionalmente, e o Idesp, no estado de \nS\u00e3o Paulo \u2013, pode-se depreender o est\u00edmulo aos ranqueamentos entre cidades e entre \nescolas e \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de medidas de \u201csucesso escolar\u201d bastante assemelhadas aos pro-\ncessos desenvolvidos pelas empresas, em suas an\u00e1lises de desempenho gerencial e \nde propostas de competitividades comercial.\n\nDo cen\u00e1rio pol\u00edtico nacional para as proposi\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do estado de S\u00e3o \nPaulo, verifi ca-se tamb\u00e9m, como fator a estimular as parcerias, o processo de mu-\nnicipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental e a implanta\u00e7\u00e3o do Fundef, que levou a uma \namplia\u00e7\u00e3o das responsabilidades municipais em um cen\u00e1rio, muitas vezes, de pre-\ncariedade t\u00e9cnica, administrativa e fi nanceira. Percep\u00e7\u00e3o esta j\u00e1 indicada por Barreto \n(1995) e analisada por Arelaro (1999).\n\nAs parcerias entre os setores p\u00fablico e privado, fi rmadas por prefeituras no \nper\u00edodo da pesquisa (1996/2006), ocorreram em munic\u00edpios dirigidos por 14 diferen-\ntes partidos pol\u00edticos, sendo que cerca de 5% dos contatados n\u00e3o informaram o parti-\ndo em exerc\u00edcio, quando do in\u00edcio da parceria. Entretanto, observou-se que tal pro-\ncedimento foi encontrado nas administra\u00e7\u00f5es do PSDB (27,86%), do PMDB (14,75%), \ndo PFL (7,10%) e do PT (5,46%). Destaca-se a ado\u00e7\u00e3o em maior escala pelo PSDB. \n\nObservou-se ainda que, no caso da contrata\u00e7\u00e3o de assessorias para gest\u00e3o \neducacional, prevaleceu a presen\u00e7a de institui\u00e7\u00f5es privadas integrantes do chamado \n\u201cterceiro setor\u201d. Ainda que n\u00e3o haja consenso a respeito do que venham a ser tais \n\n\n\nAs parcerias entre prefeituras paulistas e o setor privado na pol\u00edtica educacional...\n\nEduc. Soc., Campinas, v. 33, n. 119, p. 533-549, abr.-jun. 2012\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.cedes.unicamp.br>\n\n546\n\ninstitui\u00e7\u00f5es, \u00e9 sabido que a generaliza\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil (ONGs, \nfunda\u00e7\u00f5es, institutos) tem sido induzida por orienta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas alicer\u00e7adas na \nchamada \u201cterceira via\u201d (Giddens, 2000). Na Am\u00e9rica Latina, tais orienta\u00e7\u00f5es volta-\nram-se para refor\u00e7ar a atua\u00e7\u00e3o do Estado como formulador e fi nanciador de pol\u00edti-\ncas p\u00fablicas, para o que seria fundamental desenvolver a capacidade para \u201catrair a \ncomunidade, as empresas ou o Terceiro Setor para compartilhar a responsabilidade \npela execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos, principalmente os de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica\u201d \n(Clad, 1998, p. 4).\n\nFinalmente, a pesquisa indicou que a esfera p\u00fablica, e mais precisamente as \ndiferentes etapas e modalidades da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, tem se constitu\u00eddo como um \nespa\u00e7o adicional para a reprodu\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do capital, o qual encontrava limites \nno crescimento de estabelecimentos privados de ensino, como atestam os estagna-\ndos dados de matr\u00edcula na rede privada nos censos educacionais (MEC/Inep \u2013 Si-\nnopses Estat\u00edsticas), mantidos em 10% do total das matr\u00edculas da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, \nnos \u00faltimos 30 anos. \n\nAs empresas privadas lucrativas n\u00e3o oferecem apenas materiais did\u00e1ticos ou \nforma\u00e7\u00e3o docente, mas atuam tamb\u00e9m sobre a pol\u00edtica educacional no que diz res-\npeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do ensino local. O poder p\u00fablico, por sua vez, delega parcela de \nsuas responsabilidades espec\u00edfi cas para com a educa\u00e7\u00e3o, muitas vezes rec\u00e9m assu-\nmidas, para a iniciativa privada, por se sentir \u201cincompetente\u201d para atingir as metas \nofi ciais nacionais ou internacionais \u2013 da OCDE, do Ideb, do Idesp ou do teste Pisa \n\u2013 que estes pr\u00f3prios setores propuseram ou estimularam.\n\nNo caso da subven\u00e7\u00e3o p\u00fablica a vagas ofertadas por estabelecimentos pri-\nvados, a maior incid\u00eancia em munic\u00edpios de elevado porte populacional pode ser \nassociada a raz\u00f5es como: presen\u00e7a de grupos organizados, com signifi cativa capa-\ncidade de press\u00e3o, presen\u00e7a mais efetiva do Minist\u00e9rio P\u00fablico ou, ainda, exist\u00eancia \nde maior demanda.\n\nEm s\u00edntese, o estudo demonstrou que a descentraliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \nfez-se acompanhar, no estado de S\u00e3o Paulo, por mecanismos de transfer\u00eancia de \nfun\u00e7\u00f5es da esfera governamental para a esfera privada, inaugurando o que alguns \nautores identifi cam como uma nova forma de regula\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (Barro-\nso, 2005). Neste caso, com uma supremacia de interesses privados, cujas consequ\u00ean-\ncias para a democratiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o como direito ainda est\u00e3o por ser percebidas.\n\nPode-se afi rmar que tais processos de transfer\u00eancia inauguram, na esfera dos \ngovernos subnacionais, arranjos pol\u00edtico-administrativos que implicam altera\u00e7\u00f5es \nnas l\u00f3gicas decis\u00f3rias ao incorporarem setores sociais at\u00e9 recentemente inexisten-\ntes nessa esfera governamental: os chamados \u201cnovos fi lantropos\u201d (Robertson et al., \n2012) e o setor empresarial privado, vinculado ou n\u00e3o ao capital internacional.\n\n\n\nTheresa Adri\u00e3o et al.\n\nEduc. Soc., Campinas, v. 33, n. 119, p. 533-549, abr.-jun. 2012\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.cedes.unicamp.br>\n\n547\n\nNo Brasil, mais especifi camente em S\u00e3o Paulo, essa presen\u00e7a, ao condicionar \nas op\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas educacionais, tal como apresentado neste artigo, caracteriza o \nque denominamos de simbiose entre as esferas p\u00fablica e privada. O termo, emprestado \ndas ci\u00eancias biol\u00f3gicas, objetiva destacar as tend\u00eancias de altera\u00e7\u00f5es decorrentes de \nmecanismos adaptativos observados no interior do setor privado, principalmente no \ncampo da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, tendo em vista a subordina\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica educacional \naos servi\u00e7os e produtos oferecidos pelos parceiros privados, atendendo aos seus in-\nteresses comerciais.\n\nNotas\n\n1. Pesquisa fi nanciada pela Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (Fapesp).\n\n2. Acesso em 2 de dezembro de 2008.\n\n3. Esta \u00faltima modalidade recebeu tratamento em artigo publicado neste peri\u00f3dico, no ano de 2009 \n(Adri\u00e3o et al., 2009b).\n\n4. O Decreto Federal n. 93.872/1986 defi ne e diferencia contrato e conv\u00eanio: \u201cOs servi\u00e7os de interesse \nrec\u00edproco dos \u00f3rg\u00e3os e entidades de administra\u00e7\u00e3o federal e de outras entidades p\u00fablicas ou orga-\nniza\u00e7\u00f5es particulares poder\u00e3o ser executados sob regime de m\u00fatua coopera\u00e7\u00e3o, mediante conv\u00eanio, \nacordo ou ajuste. Quando os participantes tenham interesses diversos e opostos, isto \u00e9, quando se \ndesejar, de um lado, o objeto do acordo ou ajuste, e de outro lado a contrapresta\u00e7\u00e3o corresponden-\nte, ou seja, o pre\u00e7o, o acordo ou ajuste constitui contrato.\u201d (art. 48, \u00a7 1\u00ba, grifos nossos).\n\nRefer\u00eancias\n\nADRI\u00c3O, T. Considera\u00e7\u00f5es sobre a privatiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica paulista: no-\ntas sobre o aumento das parcerias entre governos municipais e iniciativa privada. In: \nSOUZA, C.G.; RIBEIRO, P.R.M. (Org.). Pol\u00edtica, gest\u00e3o educacional e forma\u00e7\u00e3o de educado-\nres: contribui\u00e7\u00f5es ibero-americanas para a educa\u00e7\u00e3o. Araraquara: Cultura Acad\u00eamica; \nUnesp; Instituto de Estudios Latinoamericanos da Universidad de Alcala y He, 2008. \nv. 10, p. 32-45.\n\nADRI\u00c3O, T. et al. Estrat\u00e9gias municipais para a oferta da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica: an\u00e1lise de \nparcerias p\u00fablico-privado no estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Fapesp, 2009a. 360p. \n(Relat\u00f3rio de pesquisa).\n\nADRI\u00c3O, T. et al. Sistemas apostilados e gest\u00e3o privada da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica em S\u00e3o \nPaulo. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade, Campinas, v. 30, n. 108, p. 183-198, 2009b.\n\nARELARO, L.R.G. A municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino no estado de S\u00e3o Paulo: anteceden-\ntes hist\u00f3ricos e tend\u00eancias. In: OLIVEIRA, C. et al. Municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino no Brasil: \nalgumas leituras. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 1999. v. 1, p. 61-89. \n\nBARRETO, E.S.S. Descentralizar e redistribuir nos sistemas de ensino. Cadernos de \nPesquisa, S\u00e3o Paulo, n. 95, p. 73-78, 1995.\n\n\n\nAs parcerias entre prefeituras paulistas e o setor privado na pol\u00edtica educacional...\n\nEduc. Soc., Campinas, v. 33, n. 119, p. 533-549, abr.-jun. 2012\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.cedes.unicamp.br>\n\n548\n\nBARRETO, E.S.S.; ARELARO, L.R.G. A municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino de 1\u00b0 grau: tese \ncontrovertida. Em Aberto, Bras\u00edlia, DF, v. 5, n. 29, p. 1-13, jan./mar. 1988.\n\nBARROSO, J. O Estado, a educa\u00e7\u00e3o e a regula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. Educa\u00e7\u00e3o &amp; \nSociedade, Campinas, v. 26, n. 92, p. 725-751, out. 2005.\n\nBEZERRA, E. Parceria p\u00fablico-privada nos munic\u00edpios de Brotas e Pirassununga: estrat\u00e9-\ngias para a oferta do ensino? 2008. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Bioci\u00eancias) \u2013 Instituto \nde Bioci\u00eancias, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro.\n\nBRASIL. Emenda Constitucional n. 14, de 12 de setembro de 1996. Modifi ca os arts. \n34, 208, 211 e 212 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e d\u00e1 nova reda\u00e7\u00e3o ao art. 60 do Ato das \nDisposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias. Di\u00e1rio Ofi cial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 13 set. \n1996.\n\nBRASIL. Lei n. 9.394, de 20 de dezembro de 1996. Estabelece as diretrizes e bases da \neduca\u00e7\u00e3o nacional. Di\u00e1rio Ofi cial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 23 dez. 1996.\n\nBRASIL. Lei Complementar n. 101, de 4 de maio de 2000. Estabelece normas de \nfi nan\u00e7as p\u00fablicas voltadas para a responsabilidade na gest\u00e3o fi scal e d\u00e1 outras pro-\nvid\u00eancias. Di\u00e1rio Ofi cial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 5 maio 2000.\n\nBRASIL. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Plano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado. \nBras\u00edlia, DF: Imprensa Nacional, 1995.\n\nCAMPOS, M.M. et al. Creches e pr\u00e9-escolas no Brasil. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1993. \n\nCENTRO LATINO AMERICANO DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O PARA O DESENVOLVI-\nMENTO (CLAD). Uma nova gest\u00e3o p\u00fablica para a Am\u00e9rica Latina. 1998. Dispon\u00edvel em: \n<h\n p:www.bresserwesite.org.br>. Acesso em: 15 jul. 2008.\n\nDI PIETRO, M.S. Refl ex\u00f5es sobre as parcerias p\u00fablico-privadas. 2008. Dispon\u00edvel em: \n<h\n p://www.azevedose\n e.com.br/ppp/artigos/refl exoes.html> Acesso em: 20 dez. \n2009.\n\nGIDDENS, A. A terceira via: refl ex\u00f5es sobre o impasse pol\u00edtico atual e o futuro da \nsocial-democracia. Rio de Janeiro: Record, 2000.\n\nROBERTSON, S. et al.(Ed.). Public private partnerships in education: new actors and \nmodes of governance in a globalizing world. London: Edward Elgar, 2012. \n\nROCKWELL, E. Etnografi a e teoria na pesquisa educacional. In: EZPELETA, J.; RO-\nCKWELL, E. Pesquisa participante. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1986. p. 31-54.\n\nSAVIANI, D. A Nova Lei da Educa\u00e7\u00e3o: trajet\u00f3ria, limites e perspectivas. Campinas: \nAutores Associados, 1997.\n\n\n\nTheresa Adri\u00e3o et al.\n\nEduc. Soc., Campinas, v. 33, n. 119, p. 533-549, abr.-jun. 2012\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.cedes.unicamp.br>\n\n549\n\nSILVA, J.A. Coment\u00e1rio contextual \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2005. p. 768. \n\nSTAKE, R.E. Pesquisa qualitativa/naturalista: problemas epistemol\u00f3gicos. Educa\u00e7\u00e3o \n&amp; Sele\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, n. 7, p. 19-27, jan./jun. 1983.\n\nRecebido em 6 de mar\u00e7o de 2011.\n\nAprovado em 8 de maio de 2012."}]}}}