{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11870"}, {"@name": "filename", "#text": "17302_TCCRepositorio.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE CI\u00caNCIA JUR\u00cdDICAS \n\nCURSO DE GRADUA\u00c7\u00c3O EM DIREITO \n \n\n \n \n \n\nJO\u00c3O PAULO FARIAS MARTINS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPROTE\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA E GERENCIAMENTO DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS NO \n\nMERCOSUL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2017 \n\n\n\n \n \n\n1 \n\nJO\u00c3O PAULO FARIAS MARTINS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPROTE\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA E GERENCIAMENTO DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS NO \n\nMERCOSUL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nMonografia apresentada ao Curso de Direito      \ndo Centro de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas da      \nUniversidade Federal de Santa Catarina como      \nrequisito para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharel        \nem Direito. \n \nOrientadora: Professora Doutora Cristiane    \nDerani. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n2017 \n\n\n\n\n\n\n\n \n \n\n2 \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nSou grato primeiramente a meus pais, Rui Argino Martins e Maria Madalena Farias,             \n\ncuja certeza do amor e suporte me permitiu crescer sem nunca duvidar de que eu poderia ser o                  \n\nque eu quisesse. \n\nAgrade\u00e7o a minha irm\u00e3, B\u00e1rbara Farias Martins Rabello, que, no in\u00edcio da jornada             \n\npela minha educa\u00e7\u00e3o era quem me levava \u00e0 escola. \n\nAos meus amigos, de longa data e recentes, por estarem comigo nesse processo, por              \n\nme apoiarem e vibrarem a cada passo dado. Aos que conheci no direito, pelos anos vividos e                 \n\npor tornarem essa experi\u00eancia mais agrad\u00e1vel. Dentre esses, agrade\u00e7o especialmente \u00e0 Lara            \n\nQuevedo Ostrowski, por ter sido, em todos os momentos e de v\u00e1rias formas poss\u00edveis, a               \n\nminha verdadeira dupla nesses cinco anos. \n\nE, por fim, \u00e0 professora Cristiane Derani, que desde o primeiro encontro no corredor              \n\nfoi de grande gentileza e prestatividade, as quais se mostraram tamb\u00e9m nos demais encontros,              \n\ne foram fundamentais para a conclus\u00e3o deste trabalho. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n3 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u201cHaver\u00e1 ainda, no mundo, coisas t\u00e3o simples \ne t\u00e3o puras como a \u00e1gua bebida na concha das m\u00e3os?\u201d \n\nMario Quintana \n\n\n\n \n \n\n4 \n\nRESUMO \n\n \nEste trabalho visa \u00e0 an\u00e1lise do quadro normativo ambiental do MERCOSUL no que se refere               \n\u00e0 prote\u00e7\u00e3o e gerenciamento dos recursos h\u00eddricos situados ou parte do bloco. Inicialmente, \u00e9              \nfeito um estudo sobre aspectos conceituais relativos \u00e0 mat\u00e9ria, explicitando as caracter\u00edsticas            \nque constituem um rio internacional e um aqu\u00edfero transfronteiri\u00e7o, al\u00e9m de abordar quest\u00f5es             \n\u00e0s quais esses recursos s\u00e3o afetos, como seus usos e sua soberania. Em um segundo momento,                \nparte-se para o exame do processo de evolu\u00e7\u00e3o do Direito Internacional Ambiental e o              \nsurgimento de seus princ\u00edpios, os quais vir\u00e3o a nortear a elabora\u00e7\u00e3o dos instrumentos             \njur\u00eddicos internacionais que v\u00e3o dispor sobre a quest\u00e3o das \u00e1guas. Tamb\u00e9m, \u00e9 apresentado um              \nrol dos documentos internacionais mais relevantes que dispuseram quanto \u00e0 gest\u00e3o e            \npreserva\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Por fim, na terceira parte, disserta-se sobre o Direito             \nAmbiental no MERCOSUL e de que forma o tratamento dado ao assunto vem evoluindo no               \nbloco. Discorre-se ainda sobre governan\u00e7a e institui\u00e7\u00f5es de gerenciamento conjunto e de que             \nforma essas podem operar na preserva\u00e7\u00e3o de bens ambientais. O cap\u00edtulo culmina com uma              \napresenta\u00e7\u00e3o de duas importantes fontes h\u00eddricas localizadas no bloco, a Bacia do Prata, como              \nrecurso h\u00eddrico superficial, e o aqu\u00edfero Guarani, como recurso h\u00eddrico subterr\u00e2neo, bem            \ncomo uma apresenta\u00e7\u00e3o dos principais documentos que recaem sobre cada um, e seus             \nprincipais pontos, positivos e negativos. \n \nPalavras-chave: Direito Internacional Ambiental. Recursos h\u00eddricos. Aqu\u00edferos       \ntransfronteiri\u00e7os. Governan\u00e7a. MERCOSUL. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n5 \n\nABSTRACT \n\n \nThis work aims to analyze the MERCOSUR environmental normative framework about the            \nprotection and management of the water resources located in the bloc. Initially, there is an               \nexplanation about conceptual aspects related to the matter, explaining the characteristics that            \nconstitute an international river and a transboundary aquifer, besides addressing issues to            \nwhich these resources are affected, such as their uses and their sovereignty. In a second               \nmoment, the process of evolution of International Environmental Law and the emergence of             \nits principles, which will guide the elaboration of the international legal instruments that will              \ndispose on the question of waters, will be examined. Also, a list of the most relevant                \ninternational documents that have been presented regarding the management and preservation           \nof water resources is presented. Finally, in the third part, there is a discussion about               \nEnvironmental Law in MERCOSUR and how the treatment of this question has evolved in              \nthe bloc. There is also a discussion about governance and joint management institutions and              \nhow they can operate in the preservation of environmental assets. The chapter culminates with              \na presentation of two important water sources located in the block, the Prata Basin as a                \nsurface water resource, and the Guarani Aquifer, as a subterranean water resource, as well as               \na presentation of the main documents about each one and its main points, positive and               \nnegative. \n \nKeywords: International Environmental Law. Water resources. Transboundary aquifers.        \nGovernance. MERCOSUR. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n6 \n\n \nLISTA DE SIGLAS \n\n \nADI - Associa\u00e7\u00e3o de Direito Internacional \nAGNU - Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas \nAIEA - Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f4mica \nCDI - Comiss\u00e3o de Direito Internacional da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \nCIC - Comit\u00ea Intergovernamental Coordenador \nCIH - Comit\u00ea Intergovernamental da Hidrovia \nFAO - Organiza\u00e7\u00e3o para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o \nFONPLATA - Fundo Financeiro para o Desenvolvimento da Bacia do Prata \nGEF - Fundo Mundial Para o Meio Ambiente \nGIRH - Gest\u00e3o Integrada dos Recursos H\u00eddricos \nGMC - Grupo de Mercado Comum \nIDI - Instituto de Direito Internacional \nILA - ?International Law Association \nISARM - ?Internationally Shared Aquifer Resource Management \nMERCOSUL - Mercado Comum do Sul \nOEA - Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos \nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \nOSPAR - ?Conven\u00e7\u00e3o para a Protec\u00e7\u00e3o do Meio Marinho do Atl\u00e2ntico Nordeste \nPNUD - Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \nPNUMA - Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \nPSAG - Projeto Sistema Aqu\u00edfero Guarani \nSAG - Sistema Aqu\u00edfero Guarani \nSGT-6 - Subgrupo de Trabalho n\u00ba 6 \nUNESCO - ?United nations Educational, Scientific and Cultural Organization \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n7 \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O 9 \n\n1. ASPECTOS CONCEITUAIS E  A \u00c1GUA NA ATUALIDADE 12 \n\n1.1 RIOS INTERNACIONAIS 12 \n\n1.2 AQU\u00cdFEROS TRANSFRONTEIRI\u00c7OS 17 \n\n1.3 BENS DE USO COMUM E SOBERANIA 21 \n1.3.1 As Soberanias 21 \n1.3.2 Os Usos 24 \n1.3.3 Soberanias e Usos: Uma Compatibiliza\u00e7\u00e3o 28 \n\n2. CODIFICA\u00c7\u00c3O DO DIREITO DAS \u00c1GUAS E QUADRO NORMATIVO ATUAL 31 \n\n2.1 O PROCESSO DE CODIFICA\u00c7\u00c3O DO DIREITO INTERNACIONAL DAS \u00c1GUAS 31 \n\n2.2 PRINC\u00cdPIOS INTERNACIONAIS AMBIENTAIS RELEVANTES 34 \n2.2.1 Princ\u00edpio da Coopera\u00e7\u00e3o 35 \n2.2.2 Princ\u00edpio do Poluidor-Pagador 36 \n2.2.3 Princ\u00edpio da Precau\u00e7\u00e3o 36 \n2.2.4 Princ\u00edpio da Preven\u00e7\u00e3o 38 \n2.2.5 Princ\u00edpio do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel 38 \n2.2.6 Obrigatoriedade de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental 39 \n2.2.7 Princ\u00edpio da Soberania Permanente sobre os Recursos Naturais 40 \n2.2.8 Princ\u00edpio do Dever de Notifica\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via 41 \n2.2.9 Proibi\u00e7\u00e3o de Causar Danos Em Territ\u00f3rios de Outros Estados 42 \n\n2.3 RECURSOS H\u00cdDRICOS NOS INSTRUMENTOS JUR\u00cdDICOS INTERNACIONAIS 43 \n2.3.1 Declara\u00e7\u00e3o de Madri 44 \n2.3.2 Resolu\u00e7\u00e3o de Salzburg 45 \n2.3.3 Regras de Helsinque 46 \n2.3.4 As Regras de Seul para as \u00c1guas Subterr\u00e2neas Internacionais 48 \n2.3.5 Anteprojeto do Tratado de Bellagio para as \u00c1guas Subterr\u00e2neas Transfronteiri\u00e7as 48 \n2.3.6 Conven\u00e7\u00e3o de Helsinque 50 \n2.3.7 Conven\u00e7\u00e3o de Nova Iorque 51 \n2.3.8 Regras de Berlim 54 \n\n3. GERENCIAMENTO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS COMPARTILHADOS NO \nMERCOSUL 57 \n\n3.1 DIREITO INTERNACIONAL AMBIENTAL NO MERCOSUL 57 \n\n\n\n \n \n\n8 \n\n3.2 GOVERNAN\u00c7A E GEST\u00c3O DOS RECURSOS COMPARTILHADOS 61 \n3.2.1 Introdu\u00e7\u00e3o 61 \n3.2.2 Institui\u00e7\u00f5es de Governan\u00e7a H\u00eddrica: Aspectos Relevantes 64 \n3.2.3 Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas 68 \n\n3.3 A BACIA DO PRATA 71 \n3.3.1 Principais Documentos 71 \n3.3.2 Tratado da Bacia do Prata 72 \n3.3.3 An\u00e1lise do Tratado 73 \n3.3.4 Institui\u00e7\u00e3o de Gerenciamento da Bacia do Prata 76 \n\n3.4 O AQU\u00cdFERO GUARANI 78 \n3.4.1 Gest\u00e3o Integrada de Aqu\u00edferos 78 \n3.4.2 Projeto Sistema Aqu\u00edfero Guarani 79 \n3.4.3 O Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani 81 \n\n3.5 UMA PERSPECTIVA SOBRE A PROTE\u00c7\u00c3O AOS RECURSOS H\u00cdDRICOS \nCOMPARTILHADOS NO MERCOSUL 89 \n\nCONCLUS\u00c3O 92 \n\nREFER\u00caNCIAS 96 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n9 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nAl\u00e9m da import\u00e2ncia biol\u00f3gica que sempre exerceram, os recursos h\u00eddricos s\u00e3o hoje            \n\nde grande relev\u00e2ncia para quest\u00f5es ambientais e econ\u00f4micas, estando no centro de um debate              \n\ncada vez mais amplo a respeito de seus usos. Diante do aumento da demanda por essa fontes                 \n\nser cada vez maior, ao mesmo tempo em que se tornam cada vez mais escassas, revela-se a                 \n\nnecessidade de ado\u00e7\u00e3o de um protocolo comum e amplo a seu respeito, para que assim               \n\npossam atender \u00e0s necessidades biol\u00f3gicas, ambientais e econ\u00f4micas que decorrem de seu uso             \n\nde maneira planejada e sustent\u00e1vel.  \n\nA costumeira localiza\u00e7\u00e3o de tais fontes em regi\u00f5es transfronteiri\u00e7as traz ao debate a             \n\nnecessidade de se discutir a ado\u00e7\u00e3o de acordos internacionais quanto ao manejo desses             \n\nrecursos. De tal forma, diminui-se a possibilidade de algum Estado lim\u00edtrofe fazer uso             \n\nexcessivo daquele meio, se sobrepondo \u00e0 capacidade natural ou fazendo uso econ\u00f4mico            \n\nexcessivo, em preju\u00edzo dos demais entes. \n\nPor se constituir como um bloco econ\u00f4mico e partilhar diversos recursos h\u00eddricos,            \n\nsuperficiais e subterr\u00e2neos, a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas comuns para o uso e explora\u00e7\u00e3o desses              \n\nrecursos pode ser de grande interesse para o MERCOSUL. Desta forma, seria de se esperar               \n\nque essas pr\u00e1ticas comuns levassem ao estabelecimento de padr\u00f5es para sua utiliza\u00e7\u00e3o            \n\necon\u00f4mica na ind\u00fastria e no com\u00e9rcio, contribuindo, assim, para a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos             \n\nnaturais ao mesmo tempo em que desenvolveria a economia da regi\u00e3o. \n\nAtualmente, o tema dos recursos h\u00eddricos compartilhados vem adotando um vi\u00e9s           \n\nambiental cada vez mais significativo. Entretanto, nem sempre foi assim. Em seus prim\u00f3rdios,             \n\nos acordos sobre a \u00e1gua eram marcadamente voltados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da soberania e da posse               \n\nsobre a mesma, que j\u00e1 era vista como um instrumento de poder e influ\u00eancia. Isso porque seu                 \n\nuso majorit\u00e1rio sempre esteve relacionado \u00e0 pr\u00e1tica da navega\u00e7\u00e3o, por conseguinte, o sucesso             \n\ncomercial, pol\u00edtico e econ\u00f4mico de determinada na\u00e7\u00e3o dependia de quanta autoridade esses            \n\nEstados poderiam exercer sobre ela. \n\nMais tarde, com o desenvolvimento da atividade industrial que demandou um maior            \n\nuso dos recursos naturais, como a \u00e1gua, bem como a produ\u00e7\u00e3o de energia, acendeu o alerta                \n\npara essa explora\u00e7\u00e3o que se dava cada vez mais r\u00e1pida, em maior quantidade e sem crit\u00e9rios,                \n\nque come\u00e7ava a resultar em diverg\u00eancias e, principalmente, na polui\u00e7\u00e3o dessas fontes.  \n\n\n\n \n \n\n10 \n\nNesse sentido, somente nos anos 1960/70 que h\u00e1 um despertar mais significativo da             \n\ncomunidade internacional para a quest\u00e3o, numa tomada de consci\u00eancia global que se            \n\nmanifestou principalmente a partir da Confer\u00eancia de Estocolmo, em 1972, tida como o marco              \n\ndo surgimento do Direito Internacional Ambiental. \n\nAssim, a presente pesquisa objetiva tra\u00e7ar uma cronologia da prote\u00e7\u00e3o ambiental           \n\nreferente aos recursos h\u00eddricos no cen\u00e1rio internacional, seus princ\u00edpios e instrumentos           \n\nfundamentais, e de que forma, por que e quando esses vieram a influenciar a produ\u00e7\u00e3o               \n\nnormativa ambiental h\u00eddrica sobre a regi\u00e3o onde hoje se encontra o MERCOSUL. Ademais,             \n\nanalisa-se a efici\u00eancia dessa gest\u00e3o e se, de fato, \u00e9 poss\u00edvel falar em um governan\u00e7a desses                \n\nrecursos no bloco. \n\nDesta feita, no primeiro cap\u00edtulo foi feita uma retrospectiva da evolu\u00e7\u00e3o do Direito             \n\nInternacional Ambiental no que se refere \u00e0 \u00e1gua, remontando \u00e0 antiguidade e chegando a              \n\ntempos mais hodiernos, analisando para cada per\u00edodo os principais fundamentos que levaram            \n\nos entes a aplicarem determinadas normas sobre os recursos que compartilhavam. \n\nOutrossim, \u00e9 feita uma apresenta\u00e7\u00e3o de aspectos conceituais pertinentes ao tema,           \n\ncomo o que faz de um rio internacional e o que configura um aqu\u00edfero transfronteiri\u00e7o, bem                \n\ncomo as defini\u00e7\u00f5es poliss\u00eamicas que s\u00e3o dadas a alguns conceitos. Nesta senda, \u00e9 tratado              \n\nainda os problemas que envolvem a transnacionalidade dessas fontes. \n\nO cap\u00edtulo aborda ainda as quest\u00f5es que mais suscitam debates a respeito dos recursos              \n\nh\u00eddricos internacionais. Entre eles est\u00e1 a quest\u00e3o dos usos e da soberania, posto que a               \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o entre esses \u00e9 um dos temas mais sens\u00edveis na mat\u00e9ria. Passa-se assim a              \n\nanalisar as diversas defini\u00e7\u00f5es de soberania, quais s\u00e3o mais favor\u00e1veis \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o e quais              \n\ns\u00e3o mais fechadas \u00e0 ideia. No que diz com os usos, \u00e9 feito um exame de como esses podem se                    \n\ndar sem prejudicar os demais e \u00e9 demonstrado que, quanto mais variados foram, mais              \n\ndificultosa ser\u00e1 o arranjo de interesses. Por fim, \u00e9 ressaltada a necessidade de             \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o entre os usos de bens comuns e a soberania, propondo o abandono de              \n\nconceitos  que n\u00e3o favore\u00e7am a essa composi\u00e7\u00e3o. \n\nNo segundo cap\u00edtulo s\u00e3o explicitados os princ\u00edpios ambientais mais relevantes para a            \n\nquest\u00e3o, os quais s\u00e3o fruto do progressivo desenvolvimento do ramo do direito no qual est\u00e3o               \n\ninseridos. Esses demonstram sua import\u00e2ncia pelo fato de servirem como guias de produ\u00e7\u00e3o             \n\njur\u00eddica uniforme e l\u00f3gica, o que \u00e9 demonstrado nos instrumentos jur\u00eddicos internacionais que             \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o explorados a seguir. \n\n\n\n \n \n\n11 \n\nPara tanto, foram selecionados os instrumentos mais representativos, denotando suas          \n\ncontribui\u00e7\u00f5es mais relevantes e servindo como amostra de como as quest\u00f5es mais relevantes \u00e0              \n\n\u00e9poca interferiram na sua produ\u00e7\u00e3o, fato que se verifica at\u00e9 hoje. Outrossim, tais documentos              \n\ndemonstram a evolu\u00e7\u00e3o de abrang\u00eancia dos conceitos afetos ao tema, como o pr\u00f3prio rio, que,               \n\nde unidade aut\u00f4noma, passou por diversas interpreta\u00e7\u00f5es at\u00e9 ser considerado apenas como            \n\numa parte de um conjunto maior, a bacia hidrogr\u00e1fica. Verifica-se tamb\u00e9m a imposi\u00e7\u00e3o de              \n\ndireitos e deveres dos seus signat\u00e1rios e de que forma tais imposi\u00e7\u00f5es vieram contribuir cada               \n\nvez mais para a edifica\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios como o da informa\u00e7\u00e3o, de n\u00e3o causar dano e da                 \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, este \u00faltimo, talvez, o mais importante no tema dos recursos compartilhados. \n\nNa terceira parte, a pesquisa focaliza o tratamento dispensado ao meio ambiente no             \n\nMERCOSUL, passando pelo pelo seu tratado constitutivo e chegando aos Grupos de Trabalho             \n\nencarregados do tema. Nesta senda, \u00e9 tra\u00e7ada uma cronologia dos principais fatos que             \n\nacabaram por gerar a legisla\u00e7\u00e3o ambiental no bloco, culminando no seu mais importante             \n\ninstrumento, qual seja o Acordo Quadro sobre Meio Ambiente do MERCOSUL. \n\nEm seguida, a pesquisa disserta sobre o tema da governan\u00e7a, suas acep\u00e7\u00f5es e             \n\naplica\u00e7\u00f5es. No caso dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os esta pode estar fundamentada em            \n\npelo menos tr\u00eas bases, a coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas internacionais de meio ambiente e \u00e1guas, o               \n\npr\u00f3prio Direito Internacional e os financiamentos por meio dos quais as pol\u00edticas p\u00fablicas             \n\ninternacionais possam avan\u00e7ar. Outrossim, o trabalho analisa as caracter\u00edsticas mais          \n\nrelevantes em institui\u00e7\u00f5es de gerenciamento de recursos h\u00eddricos e suas solu\u00e7\u00f5es de            \n\ncontrov\u00e9rsias. \n\nEm seguida, o trabalho adota a Bacia do Prata como campo de verifica\u00e7\u00e3o de              \n\naplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o internacional de prote\u00e7\u00e3o h\u00eddrica no campo das \u00e1guas superficiais.            \n\nS\u00e3o elencados os principais movimentos que se deram antes do Tratado da Bacia do Prata, seu                \n\nprincipal instrumento regulat\u00f3rio, e uma an\u00e1lise sobre o mesmo. \n\nQuanto aos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos, a pesquisa foca o Aqu\u00edfero Guarani, a mais             \n\nrelevante fonte desse tipo no bloco. O texto ir\u00e1 discorrer sobre o importante Projeto Sistema               \n\naqu\u00edfero Guarani, que contou com a participa\u00e7\u00e3o dos entes entes do MERCOSUL, al\u00e9m de              \n\nentidades internacionais, inclusive com o financiamento dessas, e que, junto a outros            \n\ninstrumentos, favoreceu a assinatura do Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani, documento de            \n\ngrande import\u00e2ncia cujo contexto de elabora\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise tamb\u00e9m ser\u00e3o objeto desta            \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n \n\n12 \n\n1. ASPECTOS CONCEITUAIS E  A \u00c1GUA NA ATUALIDADE \n\n1.1 RIOS INTERNACIONAIS \n\nSegundo o Gloss\u00e1rio Internacional de Hidrologia da UNESCO, rio \u00e9 um \u201cgrande curso             \n\nde \u00e1gua que serve de canal natural de drenagem a uma bacia hidrogr\u00e1fica\u201d. \u00c0 parte dessa                1\n\ndefini\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, um rio carrega consigo significados ainda mais amplos. Afinal, estes t\u00eam             \n\nsido historicamente um ponto de interse\u00e7\u00e3o entre civiliza\u00e7\u00f5es, n\u00e3o apenas por sua import\u00e2ncia             \n\nbiol\u00f3gica, mas tamb\u00e9m por terem sido vetores do desenvolvimento cultural, agr\u00edcola, militar e             \n\nreligioso dos povos que floresceram em suas margens, desde os tempos mais pret\u00e9ritos.  2\n\nSe por um lado o uso variado que a \u00e1gua proporciona \u00e0s atividades humanas \u00e9 visto                \n\ncomo algo conveniente, por outro ele requer daqueles que elaboram instrumentos jur\u00eddicos            \n\npara sua conserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o a habilidade de lidar com realidades diferentes, nas quais a               \n\n\u00e1gua e sua significa\u00e7\u00e3o comportam as mais diversas cren\u00e7as: \n\n \n\nSe, apenas dentro do Brasil, a \u00e1gua tem um significado para o sertanejo do              \nagreste nordestino diferente do que tem para um jovem de classe m\u00e9dia da             \ncidade de S\u00e3o Paulo, ou para o \u00edndio da floresta Amaz\u00f4nica \u2013 o que por si s\u00f3                 \nj\u00e1 dificulta a an\u00e1lise e a gest\u00e3o do problema \u2013, mais dif\u00edcil ainda \u00e9 ter-se de                \nlidar com a diversidade de significados, culturas, de mitos e de cren\u00e7as que a              \nenvolvem mundo afora.  3\n \n\nDe todos os estados nos quais a \u00e1gua pode ser encontrada sobre a Terra, o que mais                 \n\ngera controv\u00e9rsias \u00e9 o l\u00edquido, por ser nesse que ela satisfaz a imensa maioria das               \n\nnecessidades biol\u00f3gicas animais e vegetais, mas tamb\u00e9m por ser atrav\u00e9s desta forma flu\u00edda             \n\nque se d\u00e3o os processos produtivos humanos. Ambos, portanto, levam a uma percep\u00e7\u00e3o mais              \n\nimediata da import\u00e2ncia da \u00e1gua para a vida e o desenvolvimento humanos.  4\n\nA partir da assimila\u00e7\u00e3o de que \u201c\u00e1gua \u00e9 poder\u201d , Estados soberanos passaram a exercer              5\n\nmaior controle sobre as fontes e mananciais localizados em seus dom\u00ednios e, por vezes, sobre               \n\nas de seus vizinhos, na tentativa de obter a titularidade do poder decorrente da autoridade               \n\n1 ?UNESCO. ?International Glossary of Hydrology. ?Geneva, 2012. Dispon\u00edvel em:          \n<http://unesdoc.unesco.org/images/0022/002218/221862M.pdf>. Acesso em: 10 jun. 2017. \n2 ?AMORIM, Jo\u00e3o Alberto Alves. ?Direito das \u00c1guas: O Regime Jur\u00eddico da \u00c1gua Doce no Direito Internacional                 \ne no Direito Brasileiro.? ?2. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2015.? p. 2. \n3 Id. \n4 Id. \n5 Id. \n\n\n\n \n \n\n13 \n\nsobre a \u00e1gua. Essa disputa \u00e9, ainda hoje, a g\u00eanese de diversos conflitos intersociais e               \n\ninterestatais, tendo contribu\u00eddo para o atraso no reconhecimento jur\u00eddico da unidade da bacia             \n\nhidrogr\u00e1fica e do desenvolvimento de um regime jur\u00eddico internacional para sua gest\u00e3o.            6\n\nAinda assim, o Direito Internacional adotou a \u00e1gua como recurso essencial para o planeta e               \n\nseus habitantes, reconhecendo o direito dos Estados ao uso de tais fontes no alcance de seus                \n\nobjetivos, respeitando e confrontando-os com princ\u00edpios como o do desenvolvimento          \n\nsustent\u00e1vel.  7\n\nHistoricamente, a rela\u00e7\u00e3o entre Direito Internacional e a \u00e1gua pode ser remontada ao             \n\nano aproximado de 2500 a.C., quando da celebra\u00e7\u00e3o de um tratado entre as cidades-Estado              \n\nsum\u00e9rias de Lagash e Umma, no qual encerravam suas disputas sobre o rio Tigre. Antes disso,                \n\nainda, registros apontam que a navega\u00e7\u00e3o humana j\u00e1 era constante na Mesopot\u00e2mia, por volta              \n\nde 5000 a.C., e no Egito, por volta de 4000 a.C.  8\n\nTodavia, a pr\u00e1tica da navega\u00e7\u00e3o n\u00e3o significava que seu exerc\u00edcio era livre, assim             \n\ncomo n\u00e3o era o com\u00e9rcio, pois tais atividades gozavam de severo pelos ribeirinhos soberanos,              \n\nconsiderados, ent\u00e3o, os donos da \u00e1gua, e que frequentemente concediam a permiss\u00e3o para seu              \n\ndesempenho mediante pagamento. O mesmo ocorria no Imp\u00e9rio romano, cuja intensa           \n\nnavega\u00e7\u00e3o comercial era controlada por suas cidades e tribos situadas ao longo do curso de               \n\nseus rios. Ainda que abrisse seus rios \u00e0 navega\u00e7\u00e3o, Roma cobrava impostos e impunha              \n\nrestri\u00e7\u00f5es \u00e0 navega\u00e7\u00e3o com fins comerciais. Esta situa\u00e7\u00e3o manteve-se inclusive ap\u00f3s a queda             \n\ndo Imp\u00e9rio Romano do Ocidente, com diversos Bar\u00f5es locais que cobravam ped\u00e1gios no             \n\ndecurso dos rios e estabeleciam acordos formais entre si. O cen\u00e1rio s\u00f3 passa por significativa               \n\nmudan\u00e7a quando da ascens\u00e3o dos Estados soberanos, quando o controle sobre as atividades             \n\nfluviais sai das m\u00e3os dos bar\u00f5es e das cidades e passa ao dom\u00ednio do Estado e dos reis. Assim,                   \n\na regula\u00e7\u00e3o da atividade deixava o \u00e2mbito local e assumia car\u00e1ter de acordos interestatais?.  9\nAfora esses registros mais remotos, a principal g\u00eanese do direito fluvial \u00e9 atribu\u00edda ao              \n\nTratado de Paris, de 1814, e ao Ato Final do Congresso de Viena, de 1815, pois representaram                 \n\no in\u00edcio da sistematiza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria a partir das mudan\u00e7as de paradigma da \u00e9poca.  10\n\n6 ?AMORIM, Jo\u00e3o Alberto Alves. Op. Cit., ?p. 94. \n7 CASTRO, Douglas de. ?Tratamento jur\u00eddico internacional da \u00e1gua e desenvolvimento sustent\u00e1vel?. 2009.             \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Direito Internacional) - Faculdade de Direito, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo,               \n2009. ?Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/8/8136/tde-02022010-152755/pt-br.php>    \nAcesso em: 10 mai. 2017. p. 40. \n8 AMORIM, Jo\u00e3o Alberto Alves. Op. cit., p. 95. \n9  Id. \n10 Id. \n\n\n\n \n \n\n14 \n\nQuanto ao primeiro, sua origem remonta ao Conselho executivo Franc\u00eas que,           \n\ninstitu\u00eddo pela Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, declarou em 1792 a contrariedade ao direito natural com             \n\nos impedimentos \u00e0 livre navega\u00e7\u00e3o nos rios Scheldt e Moselle. Este entendimento            \n\nfundamentava-se na acep\u00e7\u00e3o do leito do rio como patrim\u00f4nio comum e inalien\u00e1vel aos             \n\nEstados ribeirinhos, motivo pelo qual a liberdade de navega\u00e7\u00e3o era um direito natural a todos               \n\neles. Tal decis\u00e3o influenciou o Tratado de Paris, de 1804, celebrado entre a Fran\u00e7a e o Sacro                 \n\nImp\u00e9rio Romano-Germ\u00e2nico, que dispunha a comunh\u00e3o sobre o rio Reno por ambos os             \n\nimp\u00e9rios e determinava que a navega\u00e7\u00e3o em seu leito seria regulada por tratado espec\u00edfico              \n\nentre estes. Este tratado veio a ser concretizado em 1814, como um segundo Tratado de Paris,                \n\nem que se disciplinou a navega\u00e7\u00e3o no Reno e instituiu a cobran\u00e7a de taxas ao longo de seu                  \n\ncurso.  11\n\nEm face do Tratado de Paris, a quest\u00e3o da liberdade de navega\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e9 quest\u00e3o               \n\npol\u00eamica quando da realiza\u00e7\u00e3o do Congresso de Viena, por antepor velhas concep\u00e7\u00f5es da             \n\nburguesia e dos pr\u00f3prios soberanos. Isso porque, antes da preocupa\u00e7\u00e3o ambiental, a prote\u00e7\u00e3o             \n\njur\u00eddica da \u00e1gua doce tinha contornos absolutamente pragm\u00e1ticos, voltada a quest\u00f5es como \u201ca             \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o da soberania dos Estados, com a finalidade de garantir a navega\u00e7\u00e3o              \n\ninternacional, de cargas e pessoas, por rios e lagos que banhassem mais de um Estado, ou que                 \n\nservissem de acesso aos mares\u201d. Assim, o Ato Final do Congresso de Viena concretizou essa               12\n\npreocupa\u00e7\u00e3o na forma de regras jur\u00eddicas que abriram os cursos de \u00e1gua internacionais a um               \n\nn\u00edvel multilateral, disciplinando o tratamento jur\u00eddico dado a estes cursos h\u00eddricos e            \n\ninaugurando o que se convencionou chamar Direito Internacional Fluvial.  13\n\n\u00c9 com o artigo 108 da Ata do Congresso de Viena que a primeira defini\u00e7\u00e3o de rio                 \n\ninternacional \u00e9 consagrada, como sendo aquele que atravessa ou divide o territ\u00f3rio de dois ou               \n\nmais Estados. Esses, quando delimitadores de fronteiras, s\u00e3o chamados de cont\u00edguos;           14\n\nquando atravessam fronteiras e correm ao longo do territ\u00f3rio de dois ou mais Estados, s\u00e3o               \n\nclassificados como sucessivos.  15\n\nEnquanto unidade f\u00edsica e hidrol\u00f3gica, um rio cria diferentes realidades sociais nos            \n\nterrit\u00f3rios por onde fluem. Pelo exemplo da navega\u00e7\u00e3o, um rio que se encontra inteiramente              \n\n11 AMORIM, Jo\u00e3o Alberto Alves. Op. Cit., ?p. 95/96. \n12 Ibid., p. 96. \n13 Id. \n14 ?SOLA, Fernanda. ?Op. Cit., p. 30. \n15 CASTRO, Douglas de. Op. Cit., p. 39. \n\n\n\n \n \n\n15 \n\nconfinado entre as fronteiras de determinada unidade pol\u00edtica est\u00e1 de submetido de forma             \n\nintegral a sua jurisdi\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o repercute em outros Estados. Contudo, determinados rios              \n\npodem ultrapassar essas linhas de fronteiras, ou delimit\u00e1-las, e gerar direitos e obriga\u00e7\u00f5es para              \n\naqueles entes que o compartilham, caso em que ser\u00e1 considerado um rio internacional. Por              \n\nisso a import\u00e2ncia em diferenci\u00e1-los, j\u00e1 que estar\u00e3o sujeitos a regimes jur\u00eddicos distintos.  16\n\nA condi\u00e7\u00e3o de internacionalidade de alguns rios \u00e9 o que acaba por implic\u00e1-los em              \n\nd\u00favidas quanto ao seu emprego pelos Estados ribeirinhos, gerando a possibilidade de            \n\nconflitos. ?Com seu uso se tornando cada vez mais intenso e variado, ocorreram as primeiras               17\nadvert\u00eancias quanto \u00e0 comunidade de interesses. Os Estados ribeirinhos passaram ent\u00e3o a            \n\nquestionar o tipo de utiliza\u00e7\u00e3o do recurso de \u00e1gua comum e as obriga\u00e7\u00f5es advindas dessa               \n\nnatureza compartilhada.  18\n\nO desenvolvimento do Direito Fluvial se iniciou atrav\u00e9s da concep\u00e7\u00e3o de rios como             \n\nunidades aut\u00f4nomas. Com o estudo da hidrologia, por\u00e9m, percebeu-se a interdepend\u00eancia dos            \n\nrecursos naturais, levando at\u00e9 os juristas a ideia de bacia hidrogr\u00e1fica em substitui\u00e7\u00e3o ao              \n\nconceito de rio como a mais relevante para o Direito. Assim, consolidou-se o entendimento              19\n\nde que um rio \u00e9 apenas parte de um conjunto maior que comp\u00f5e determinado ciclo h\u00eddrico e                 \n\nque abrange \u201cum complexo hidrol\u00f3gico e humano mais amplo que uma simples via de acesso               \n\naqu\u00e1tica existente no interior dos Estados\u201d  20\n\nNa Confer\u00eancia de Nova Iorque de 1958, a Associa\u00e7\u00e3o de Direito Internacional (ILA)             \n\nreconheceu pela primeira vez o conceito de bacia no campo jur\u00eddico, que posteriormente foi              \n\nadotado tamb\u00e9m pelas Regras de Helsinque, em 1966, ainda que com algumas modifica\u00e7\u00f5es.             \n\nDe acordo com Sola. Por este conceito, a Bacia Hidrogr\u00e1fica passa a consistir de uma \u00e1rea em                 \n\num ou mais territ\u00f3rios na qual correntes superficiais variadas escoam para uma sa\u00edda comum,              \n\npodendo ser o mar, lagos e outros.  21\n\nCom a aprova\u00e7\u00e3o das Regras de Helsinque na 52\u00aa Confer\u00eancia da ILA, criou-se um              \n\nimportante marco para a regula\u00e7\u00e3o internacional das bacias hidrogr\u00e1ficas. Isso porque na sua             \n\nregra II, a Bacia Hidrogr\u00e1fica Internacional vem definida como \u201c\u00e1rea geogr\u00e1fica que se             \n\nestende pelo territ\u00f3rio de dois ou mais Estados, delimitada pela linha divis\u00f3ria do sistema das               \n\n16 CASTRO, Douglas de. Op. Cit., p. 38. \n17 Ibid., p. 36. \n18 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. 154. \n19 Ibid., p. 31. \n20 AMORIM, Jo\u00e3o Alberto Alves. Op. Cit., p. 104. \n21 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. 31/32. \n\n\n\n \n \n\n16 \n\n\u00e1guas, incluindo as superficiais e as subterr\u00e2neas que fluam a um termo comum\u201d. A partir               22\n\ndessa defini\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel incluir como recursos naturais integrantes de uma bacia            \n\nhidrogr\u00e1fica as \u00e1guas de uma corrente principal, de todos seus tribut\u00e1rios e dos lagos que dela                \n\nformam parte; os leitos de ditas \u00e1guas, bem como seu subsolo e; o solo, a flora e a fauna                   \n\nsilvestre, al\u00e9m de outros recursos naturais conexos com os h\u00eddricos e que se encontrem              \n\ninterligados, como, por exemplo, as \u00e1guas correntes cujas causas de fluidez e mobilidade s\u00e3o              \n\nindivis\u00edveis e incontrol\u00e1veis. O conceito pode abarcar ainda as \u00e1guas subterr\u00e2neas, por            \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o de neve ou chuva fora do leito dos rios, ainda que os limites geogr\u00e1ficos da parte                 \n\nsubterr\u00e2nea de uma bacia, quando projetada para a superf\u00edcie, n\u00e3o coincida com os             \n\nsuperficiais.  23\n\nO conceito de bacia hidrogr\u00e1fica s\u00f3 foi revisto em 2004, quando da edi\u00e7\u00e3o das Regras               \n\nde Berlim. Em seu artigo 3\u00ba, essas definiram bacia de drenagem internacional como \u201caquela              \n\ncuja bacia de drenagem que se estende por dois ou mais Estados\u201d e definindo bacia de                \n\ndrenagem no artigo 5\u00ba como \u201cuma \u00e1rea determinada pelos limites geogr\u00e1ficos do sistema de              \n\n\u00e1guas interconectadas, cujas \u00e1guas superficiais normalmente compartilham um ponto         \n\ncomum\u201d. Disso conclui-se que n\u00e3o apenas o rio \u00e9 internacional, mas toda a bacia do qual ele                 24\n\nfaz parte, pois o conceito considera o percurso da \u00e1gua. O mesmo se verifica da defini\u00e7\u00e3o do                 \n\nGloss\u00e1rio Hidrol\u00f3gico Internacional da UNESCO que a define como a \u201c\u00e1rea que disp\u00f5e de              \n\numa \u00fanica sa\u00edda para seu escoamento superficial\u201d.   25\n\nN\u00e3o obstante a exist\u00eancia de marcos conceituais e legais relativos ao Direito das             \n\n\u00c1guas, os quais assentam princ\u00edpios de direito ambiental que o tutela de forma indireta por               \n\nmeio do ?soft law?, \u00e9 evidente a inexist\u00eancia de instrumentos mais incisivos para sua prote\u00e7\u00e3o.               \nIsso, unido \u00e0 caracter\u00edstica de pouca for\u00e7a vincular do Direito Internacional ambiental,            \n\ncontribui para, na vis\u00e3o de Castro, tornar ineficiente a prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica para evitar a crise da                26\n\n\u00e1gua, que por sua import\u00e2ncia biol\u00f3gica e econ\u00f4mica tem o potencial de gerar conflitos, tanto               \n\nno campo te\u00f3rico como no cotidiano dos atores nacionais e internacionais. \n\n22 INTERNATIONAL LAW ASSOCIATION. ?The Helsinki Rules. ?Helsinki, 1966. Dispon\u00edvel em:           \n<http://www.internationalwaterlaw.org/documents/intldocs/Helsinki_Rules_with_comments.pdf>. Acesso em:   \n10 mai. 2017. \n23 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p 32. \n24 INTERNATIONAL LAW ASSOCIATION. ?Berlin Conference. ?Berlim, 2004. Dispon\u00edvel em:          \n<http://www.internationalwaterlaw.org/documents/intldocs/ILA_Berlin_Rules-2004.pdf>. Acesso em: 10 mai.     \n2017. \n25 UNESCO. ?International Glossary of Hydrology. ?Geneva, 2012. \n26 CASTRO, Douglas de. Op. Cit., p. 52. \n\n\n\n \n \n\n17 \n\n1.2 AQU\u00cdFEROS TRANSFRONTEIRI\u00c7OS \n\nDe acordo com levantamento da FAO, entre os anos de 805 d.C. e 1984, mais de 3600                 \n\nTratados Internacionais relativos a \u00e1guas compartilhadas foram documentados, sendo a maior           \n\nparte relacionada a quest\u00f5es mar\u00edtimas. Desde 1920, 400 acordos referentes aos recursos            \n\nh\u00eddricos foram criados e, nos \u00faltimos 50 anos, mais de 200 acordos referentes \u00e0s \u00e1guas               \n\ntransfronteiri\u00e7as foram elaborados.  27\n\nTodavia, longe de abarcar todas as fontes h\u00eddricas que requerem adequada prote\u00e7\u00e3o, \u00e9             \n\nnot\u00f3ria a preval\u00eancia dos recursos superficiais nestes Tratados, gerando uma lacuna quanto \u00e0s             \n\n\u00e1guas superficiais: \n\n \n\nOs \u00fanicos tratados bilaterais identificados referentes \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas         \nforam: (I) a conven\u00e7\u00e3o firmada entre a Inglaterra e o Sult\u00e3o de Abdali, no              \nano de 1910; (II) o Tratado de Paz de 1994, firmado entre Jord\u00e2nia e Israel e                \n(III) os acordos estabelecidos entre Palestina e Israel. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas            \nsubterr\u00e2neas, ainda podemos citar a Conven\u00e7\u00e3o Fran\u00e7a-Su\u00ed\u00e7a sobre o         \nAqu\u00edfero Genebra, de 1977, a Comiss\u00e3o Internacional M\u00e9xico- Estados         \nUnidos sobre Fronteiras e \u00c1gua, o Tratado \u201cBellagio\u201d, o programa ISARM -            \nInternationally Shared Aquifer Resource Management e, mais recentemente,        \num projeto de conven\u00e7\u00e3o referente aos aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os        \napresentado \u00e0 Comiss\u00e3o de Direitos Internacionais das Na\u00e7\u00f5es Unidas em          \nagosto de 2005.  28\n \n\nMuito desta aus\u00eancia deve-se a complexidade do tema que, por sua vez, se inicia com               \n\na obscuridade de conceitos como \u00e1gua subterr\u00e2nea e aqu\u00edferos. A primeira, conforme o             \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente do Brasil, \u00e9 toda aquela que se encontra sob a superf\u00edcie               \n\nterrestre, preenchendo os espa\u00e7os existentes entre gr\u00e3os do solo, rochas e fissuras. Abaixo da              \n\nsuperf\u00edcie h\u00e1 uma \u00e1rea n\u00e3o saturada, na qual \u00e1gua e ar preenchem os vazios existentes entre os                 \n\ngr\u00e2nulos; e uma zona saturada, cuja maior parte do espa\u00e7o \u00e9 preenchida por \u00e1gua. \u00c9 entre                \n\nestas duas zonas que ocorre o len\u00e7ol fre\u00e1tico.  29\n\n27 CONICELLI, Bruno Pirilo. ?Gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas transfronteiri\u00e7as?: o caso do Sistema Aqu\u00edfero              \nGuarani. 2009. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia Humana) - Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias              \nHumanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2009. ?Dispon\u00edvel em:          \n<http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/8/8136/tde-02022010-152755/pt-br.php> ?Acesso em: 10 mai. 2017.      \np. 56.  \n28 Ibid., p. 57. \n29 BRZEZINSKI, Maria L\u00facia Navarro Lins. ?Direito Internacional da \u00c1gua Doce ?- Fontes, Regimes Jur\u00eddicos               \ne Efetividade. Curitiba: Juru\u00e1 Editora, 2012.? p. 11/12. \n\n\n\n \n \n\n18 \n\nDentre as rochas saturadas, determinados tipos permitem a circula\u00e7\u00e3o, o          \n\narmazenamento e a extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Estas s\u00e3o chamadas aqu\u00edferos. Uma das formas de              \n\nclassific\u00e1-los \u00e9 quanto \u00e0 caracter\u00edstica dos espa\u00e7os vazios que permitem a reserva de \u00e1gua:              \n\nporoso, fissural ou c\u00e1rstico. Nos aqu\u00edferos porosos a \u00e1gua fica armazenada nos espa\u00e7os             \n\nconstitu\u00eddos quando da forma\u00e7\u00e3o de rochas sedimentares. Nos fissurais a \u00e1gua fica retida nas              \n\nfissuras resultantes das fraturas de rochas cristalinas. J\u00e1 nos c\u00e1rsticos. que podem se formar              \n\nem rochas sedimentares, \u00edgneas ou metam\u00f3rficas, constituem tipos distintivos em raz\u00e3o de            \n\nfraturas com aberturas muito grandes.  30\n\nBrzezinski afirma que mesmo na literatura especializada n\u00e3o h\u00e1 muito consenso           31\n\nquanto aos termos \u201c\u00e1gua subterr\u00e2nea\u201d, \u201caqu\u00edfero\u201d e \u201ctransfronteiri\u00e7o\u201d, pois h\u00e1 diversas formas            \n\nde se descrever um aqu\u00edfero, \u201csendo este um dos termos mais poliss\u00eamicos da hidrologia\u201d. \n\nOs anos 60 e 70 foram de grande import\u00e2ncia para o conceito de \u00e1gua subterr\u00e2nea               \n\npois, se at\u00e9 os anos 50 esse conceito tinha uma acep\u00e7\u00e3o utilitarista, significando uma \u00e1rea               \n\nsaturada do subsolo com capacidade para abastecer um posto ou uma outra forma de captar               \n\n\u00e1gua, a partir dos anos 60 as an\u00e1lises adquiriram maior complexidade e tornaram-se mais              \n\nabrangentes, passando a considerar toda a extens\u00e3o da unidade aqu\u00edfera onde se pretendia             \n\nrealizar uma obra de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Ao mesmo tempo, surgiu a no\u00e7\u00e3o de que a camada                 \n\naqu\u00edfera se comportava como um sistema unit\u00e1rio, que obedece a leis da f\u00edsica e da               \n\nmatem\u00e1tica. Desses estudos, verificou-se ainda que a extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de uma camada do              \n\naqu\u00edfero produzia efeitos nas camadas confinantes, mesmo atrav\u00e9s de forma\u00e7\u00f5es menos           \n\nperme\u00e1veis. Tudo isso levou a abordagem do tema de uma unidade aqu\u00edfera para um sistema               \n\nde fluxos subterr\u00e2neos.  32\n\n \n\nO tema \u00e1gua subterr\u00e2nea e os mecanismos que regem a sua           \nmovimenta\u00e7\u00e3o embaixo da terra s\u00e3o de compreens\u00e3o muito mais dif\u00edcil do           \nque o tema \u00e1guas de superf\u00edcie. Houve uma evolu\u00e7\u00e3o do significado dos            \ntermos \u201c\u00e1gua subterr\u00e2nea\u201d: al\u00e9m de representar um corpo com potencial de           \nfornecer \u00e1gua, passou a implicar tamb\u00e9m uma an\u00e1lise sist\u00eamica, que          \ncompreende as condi\u00e7\u00f5es para uso e prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \u201c\u00c1gua subterr\u00e2nea\u201d           \npassou a significar toda a \u00e1gua que ocorre debaixo de uma determinada            \nsuperf\u00edcie, em zona insaturada ou n\u00e3o, em aqu\u00edfero ou n\u00e3o,          \nmovimentando-se em um fluxo sist\u00eamico. Este novo significado, resultado         \n\n30 BRZEZINSKI, Maria L\u00facia Navarro Lins. Op. Cit., p. 178. \n31 Ibid., p. 180. \n32 Id. \n\n\n\n \n \n\n19 \n\nda evolu\u00e7\u00e3o da hidrogeologia, n\u00e3o foi necessariamente apreendido pelos         \njuristas.  33\n \n\nProva do excerto acima \u00e9 que, no plano internacional, a Conven\u00e7\u00e3o de Nova Iorque de               \n\n1997 aborda as \u00e1guas subterr\u00e2neas somente na medida em que estas se relacionam \u00e0s              \n\nsuperficiais. Como consequ\u00eancia, muitos corpos de aqu\u00edferos independentes n\u00e3o contam com           \n\nregula\u00e7\u00e3o. Neste cen\u00e1rio, verifica-se o esfor\u00e7o da Comiss\u00e3o de Direito Internacional para            \n\nestabelecer normas sobre as \u00e1guas subterr\u00e2neas, que iniciam pela substitui\u00e7\u00e3o da express\u00e3o            \n\n\u201ccompartilhados\u201d por \u201ctransfronteiri\u00e7os\u201d, de forma a dar \u00eanfase a este car\u00e1ter sist\u00eamico e             \n\nunit\u00e1rio destas fontes, a fim de que seja levado em considera\u00e7\u00e3o quando da formula\u00e7\u00e3o de               \n\nlegisla\u00e7\u00f5es a seu respeito.  34\n\nFoi nesta perspectiva de fomentar o gerenciamento de aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os que a            \n\nUNESCO e o IHP lan\u00e7aram o programa ISARM - Internationally Shared Aquifer Resource             \n\nManagement (Gest\u00e3o de Aqu\u00edferos Internacionais Compartilhados). Seu objetivo era         \n\nestimular o estabelecimento de projetos no mundo inteiro, partindo de invent\u00e1rios de            \n\naqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os localizados em determinadas regi\u00f5es e, a partir disso, formular           \n\na\u00e7\u00f5es espec\u00edficas atrav\u00e9s de projetos pilotos.  35\n\nNo caso espec\u00edfico do Cone Sul, na bacia sedimentar do Paran\u00e1, existe um grande              \n\nreservat\u00f3rio de \u00e1guas subterr\u00e2neas, de 1,2 milh\u00f5es de km\u00b2, denominado Aqu\u00edfero Guarani, se             \n\nestendendo pelo territ\u00f3rio argentino por 225.500km\u00b2; brasileiro por 840.000km\u00b2; paraguaio          \n\npor 71.700km\u00b2; e uruguaio por 58.500km\u00b2. Seu volume aproveit\u00e1vel de \u00e1gua supre em 30              \n\nvezes mais a demanda por \u00e1gua de toda a popula\u00e7\u00e3o que existe em sua \u00e1rea de ocorr\u00eancia.  36\n\nPraticamente desconhecido h\u00e1 40 anos atr\u00e1s, sua principal men\u00e7\u00e3o ocorreu na           \n\nelabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio para o plano de aproveitamento integral da Bacia do Prata, da              \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos, em 1969. A partir de 1970 iniciou seu aproveitamento             \n\npara a explota\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea, principalmente a partir da \u00e1rea brasileira. Em sua              \n\nexplora\u00e7\u00e3o inicial, os Estados deveriam se aproveitar do sistema de coopera\u00e7\u00e3o da Bacia do              \n\nPrata por meio do CIC e das Comiss\u00f5es Nacionais das Bacias do Prata nos respectivos pa\u00edses.               \n\n 37\n\n33 BRZEZINSKI, Maria L\u00facia Navarro Lins. Op. Cit.,? p. 183. \n34 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. 97. \n35 ?CONICELLI, Bruno Pirilo. Op. Cit., p. 58/59. \n36 SOLA, Fernanda. Op. Cit., ?p. 97. \n37 ?Ibid.,? p. 98. \n\n\n\n \n \n\n20 \n\nEssa utiliza\u00e7\u00e3o do sistema de coopera\u00e7\u00e3o do Prata de forma anal\u00f3gica, contudo,            \n\nrefor\u00e7a a demonstra\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de um arcabou\u00e7o institucional, de escala regional, que             \n\nregulamente o uso dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos do Aqu\u00edfero Guarani, o que acaba por              \n\ndificultar a governan\u00e7a de seus recursos. Tal contexto s\u00f3 viria a se transformar com a               38\n\nelabora\u00e7\u00e3o do acordo sobre o aqu\u00edfero, como se ver\u00e1 adiante. \n\nEntretanto, quadro jur\u00eddico na gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas ainda \u00e9 complexo e n\u00e3o             \n\ndefine a rela\u00e7\u00e3o dos Estados com as reservas subterr\u00e2neas, bem como n\u00e3o reconhece a              \n\npresen\u00e7a dos usu\u00e1rios no processo de tomada de decis\u00e3o. O maior desafio quanto ao              \n\ngerenciamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas reside, portanto, em equalizar estes impasses. A fim de             \n\nevitar potenciais conflitos, a coopera\u00e7\u00e3o torna-se cada vez mais necess\u00e1ria, principalmente           \n\nquando se leva em conta o fato de que os recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos n\u00e3o reconhecem as                \n\nlinhas de fronteira. Assim, a estrutura para sua gest\u00e3o deve contar com um sistema              \n\nparticipativo e adapt\u00e1vel, bem como com a \u201cincorpora\u00e7\u00e3o de novas tecnologias e informa\u00e7\u00e3o,             \n\ncrit\u00e9rios transparentes sobre a distribui\u00e7\u00e3o e qualidade da \u00e1gua, distribui\u00e7\u00e3o igual dos            \n\nbenef\u00edcios e mecanismos para a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos eficientes e detalhados\u201d.  39\n\nCom os problemas de abastecimento cada vez mais emergentes, a \u00e1gua subterr\u00e2nea            \n\ntorna-se paulatinamente uma mat\u00e9ria de interesse internacional, sendo esta fonte para o            \n\nconsumo humano, industrial e agr\u00edcola. Somente no Brasil, mais da metade da \u00e1gua de              \n\nabastecimento p\u00fablico prov\u00e9m de reservas subterr\u00e2neas.  40\n\nA despeito dessa import\u00e2ncia crescente, a ordem ambiental internacional demonstra a           \n\nexist\u00eancia de uma lacuna de instrumentos jur\u00eddicos internacionais voltados a regular e            \n\npreservar as \u00e1guas subterr\u00e2neas. Por tr\u00e1s dessa dificuldade, existem quest\u00f5es militares           \n\nestrat\u00e9gicas e econ\u00f4micas, estas representadas por grandes corpora\u00e7\u00f5es transnacionais: \n\n \n\nDiferentemente dos recursos h\u00eddricos superficiais, as \u00e1guas subterr\u00e2neas n\u00e3o         \npossibilitam, por exemplo, a navega\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o de hidroel\u00e9tricas e a          \npesca. At\u00e9 os dias de hoje, a gest\u00e3o internacional dos recursos h\u00eddricos foi             \nelaborada para atender as demandas econ\u00f4micas e militares, por outro lado,           \nvemos que no s\u00e9culo XXI as \u00e1guas subterr\u00e2neas ter\u00e3o papel fundamental no            \nprovimento de \u00e1gua para a popula\u00e7\u00e3o mundial.  41\n\n38 CONICELLI, Bruno Pirilo. Op. Cit., p. 58/59. \n39 Ibid., p. 69. \n40 Ibid., p. 14. \n41 Ibid., p. 70. \n\n\n\n \n \n\n21 \n\nNo contexto atual de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas que levam a uma escassez cada vez maior              \n\nde \u00e1gua pot\u00e1vel e de qualidade, as \u00e1guas subterr\u00e2neas tendem a ganhar destaque, o que vem a                 \n\nacarretar tamb\u00e9m na cobi\u00e7a internacional sobre um recurso cada vez mais precioso. Por isso, a               \n\nfalta de regulamenta\u00e7\u00e3o sobre elas deve despertar o interesse dos pa\u00edses com grande estoque              \n\nh\u00eddrico. \n\n1.3 BENS DE USO COMUM E SOBERANIA \n\n1.3.1 As Soberanias \n\nPara Brzezinski a soberania estatal \u00e9 de fundamental relev\u00e2ncia na quest\u00e3o do direito             42\n\ne das rela\u00e7\u00f5es internacionais das \u00e1guas doces, podendo ser concebida ora como \u201c?qualifica\u00e7\u00e3o             \ndo poder exercido pelo Estados sobre seus recursos naturais\u201d ?ora \u201ccomo um impedimento             \npara se alcan\u00e7ar um determinado acordo, ainda que de forma impl\u00edcita\u201d. Essas duas             \n\npossibilidades refletem o car\u00e1ter d\u00faplice assumido pela soberania. Internamente, ela se           \n\nmaterializa no poder estatal sobre as pessoas e coisas em seu territ\u00f3rio, nos limites de sua                \n\njurisdi\u00e7\u00e3o e, externamente, na compet\u00eancia conferida pelo Direito Internacional que se           \n\nmanifesta numa afirma\u00e7\u00e3o de liberdade do Estado em suas rela\u00e7\u00f5es com os demais membros              \n\nda comunidade internacional. Assim, no plano interno, a soberania se confunde com o             \n\nconceito de autonomia, e no externo com o de independ\u00eancia.  43\n\nO modelo de Estado nacional do qual somos herdeiros hoje, teve sua formula\u00e7\u00e3o na              \n\nEuropa a partir dos Tratados de Paz de Westf\u00e1lia e adotou como principal caracter\u00edstica a               \n\nsoberania. Por conseguinte, princ\u00edpios como o da territorialidade e o centraliza\u00e7\u00e3o do poder             \n\nnas m\u00e3os de uma autoridade legal foram consolidados. Desde ent\u00e3o, o Estado soberano             \n\npassou a ser aceito tamb\u00e9m como ator natural do Direito Internacional e das Rela\u00e7\u00f5es              \n\nInternacionais.  44\n\nEssa dupla funcionalidade \u00e9 primordial quando tratamos de recursos naturais pois, na            \n\nrealidade f\u00e1tica, esses podem ser transfronteiri\u00e7os ou estarem confinados no interior de um             \n\nEstado. Na primeira situa\u00e7\u00e3o, cabe exclusivamente ao detentor daquele recurso elaborar           \n\nestrat\u00e9gias de uso e conserva\u00e7\u00e3o de sua fonte. Situa\u00e7\u00e3o mais complexa, contudo, ocorre na              \n\n42 BRZEZINSKI, Maria L\u00facia Navarro Lins. Op. Cit.,? p. 341. \n43 ?VILLAR, Pilar Carolina. ?Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os: Governan\u00e7a das \u00c1guas e o Aqu\u00edfero Guarani.             \nCuritiba: Juru\u00e1 Editora, 2012. p. 77. \n44 Id. \n\n\n\n \n \n\n22 \n\nsegunda proposi\u00e7\u00e3o, em que o recurso natural se localiza nos dom\u00ednios de mais de um Estado.                \n\nNesse caso, recomenda-se uma gest\u00e3o compartilhada na qual quest\u00f5es como o uso e             \n\nconserva\u00e7\u00e3o da fonte possam ser definidos por meio de tratados firmados entre os envolvidos,              \n\nnuma quadro que se configura como soberania compartilhada.   45\n\nAssim, em respeito aos demais detentores de determinada fonte h\u00eddrica, os Estados            \n\nt\u00eam a responsabilidade de manter em n\u00edveis aceit\u00e1veis a qualidade e quantidade de \u00e1gua que               \n\nflui para aqueles, evitando a pr\u00e1tica de atividades que resultem em dano significativo a seus               \n\nvizinhos. \u00c9 essa soberania externa \u201cque permite aos Estados celebrarem pactos de direitos e              \n\nobriga\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 \u00e1gua e ao ambiente com outros sujeitos de Direito internacional.\u201d  46\n\nHistoricamente, no que diz com os recursos h\u00eddricos, a doutrina internacional           \n\nperpassou diversas teorias que tentam definir a soberania por meio de determinados            \n\nprinc\u00edpios. Uma delas \u00e9 a teoria da soberania absoluta, que teve seu destaque na pessoa do                \n\nProcurador-geral americano Judson Harmon em sua defesa do uso livre pelos Estados Unidos             \n\ndas \u00e1guas do Rio Grande. Segundo ele, os americanos poderiam empregar a \u00e1gua do rio sem                \n\nse preocupar de que forma isso afetaria o lado mexicano. Em suas pr\u00f3prias palavras: \n\n  \n\nO princ\u00edpio fundamental do direito internacional \u00e9 a soberania absoluta de           \ncada na\u00e7\u00e3o, contra todas as outras, dentro do seu territ\u00f3rio. [...] Todas as             \nexce\u00e7\u00f5es, contudo, para o poder completo e total de uma na\u00e7\u00e3o no seu             \npr\u00f3prio territ\u00f3rio devem ser tra\u00e7adas com o consentimento desta na\u00e7\u00e3o. Elas           \nn\u00e3o podem surgir de outra forma leg\u00edtima. [...] regras, princ\u00edpios e           \nprecedentes do direito internacional n\u00e3o imp\u00f5em nenhuma responsabilidade        \nou obriga\u00e7\u00e3o aos Estados Unidos.  47\n \n\nEvidentemente contr\u00e1ria a qualquer possibilidade de coopera\u00e7\u00e3o em termos de Direito           \n\nInternacional Ambiental, essa teoria s\u00f3 veio a ser abandonada em 1961, quando os Estados              \n\nUnidos aceitaram pagar indeniza\u00e7\u00e3o ao Canad\u00e1 pela utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do Rio Columbia, o              \n\nqual cruza os dois pa\u00edses e cuja controv\u00e9rsia remontava ao ano de 1909.  48\n\nOutra teoria \u00e9 a da absoluta integridade territorial. Esta parte do princ\u00edpio de que o               \n\nEstado ribeirinho pode exigir a perman\u00eancia do curso natural de um rio. Desta forma, o               \n\n45 ?NOSCHANG, Patr\u00edcia Grazziotin. ?Escassez h\u00eddrica no Sistema Jur\u00eddico Internacional. ?2015. Tese            \n(Doutorado) - Curso de Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Direito, Centro de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas., Universidade               \nFederal de Catarina, Florian\u00f3polis, 2015. Dispon\u00edvel em:       \n<https://repositorio.ufsc.br/xmlui/handle/123456789/169449>. Acesso em: 20 mar. 2017.? p. 93. \n46 ?VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 78. \n47 NOSCHANG, Patr\u00edcia Grazziotin. Op. Cit., p. 96. \n48 ?Id. \n\n\n\n \n \n\n23 \n\nEstado que se encontra acima do curso do rio \u00e9 obrigado a n\u00e3o alterar sua corrente natural,                 \n\npois o mesmo deve chegar com qualidade e quantidade de suas \u00e1guas quando atingir o               \n\nterrit\u00f3rio dos demais Estados. A seu turno, a teoria da soberania territorial limitada veio a               49\n\ndefender a gest\u00e3o dos rios internacionais por meio de organismos internacionais, como a que              \n\nhoje j\u00e1 ocorre com o rio Reno.  50\n\nPosteriormente, fundamentados no princ\u00edpio da soberania permanente sobre suas         \n\nriquezas e recursos naturais, os Estados passaram a exercer jurisdi\u00e7\u00e3o exclusiva sobre os             \n\nrecursos h\u00eddricos de seus territ\u00f3rios, cabendo-lhes administrar, alocar e resolver os conflitos            \n\nadvindos do uso de tais fontes. Essa afirma\u00e7\u00e3o incisiva sobre os recursos naturais decorreu do               \n\np\u00f3s Segunda Guerra Mundial, quando houve uma maior demanda por mat\u00e9ria prima. Neste             \n\ncen\u00e1rio, os pa\u00edses rec\u00e9m independentes objetivavam assegurar uma explora\u00e7\u00e3o mais justa           \n\ndesses recursos, especialmente porque sua disponibilidade era um aspecto estrat\u00e9gico para as            \n\nex-col\u00f4nias que os tinham como \u00fanica ou principal fonte econ\u00f4mica.  51\n\nAo mesmo tempo que a emerg\u00eancia desse princ\u00edpio possibilitou a revis\u00e3o dos            \n\ncontratos de explora\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o coloniais e permitiu que os Estados autoexplorassem tais             \n\nrecursos de forma independente, imp\u00f4s tamb\u00e9m determinadas condutas que os Estados           \n\ndeveriam seguir segundo os princ\u00edpios do Direito Internacional, como o da igualdade            \n\nsoberana e de promo\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o internacional para o desenvolvimento dos Estados.  52\n\nNo plano do Direito Internacional, a consolida\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da soberania           \n\npermanente sobre os recursos naturais encontrou respaldo em diversas resolu\u00e7\u00f5es da           \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas aprovadas pela Assembleia Geral, dentre as quais est\u00e3o a             \n\nResolu\u00e7\u00e3o 523 (IV), de 12 de janeiro de 1952, sobre o desenvolvimento econ\u00f4mico integrado              \n\ne acordos comerciais; a Resolu\u00e7\u00e3o 626 (VII), de 21 de dezembro de 1952, sobre o Direito dos                 \n\nEstados de Explorar Livremente sua Riquezas e Recursos Naturais; a resolu\u00e7\u00e3o 1314 (XIII),             \n\nde 12 de dezembro de 1958, que criou a Comiss\u00e3o de Soberania Permanente Sobre os               \n\nRecursos Naturais; e a Resolu\u00e7\u00e3o 1515 (XV), de 15 de dezembro de 1960, que recomendou o                \n\nrespeito ao direito soberano de todo Estado dispor de sua riqueza e de seus recursos naturais.  53\n\n49 NOSCHANG, Patr\u00edcia Grazziotin. Op. Cit., p. 97. \n50 Id. \n51 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 78/79. \n52 Ibid., p. 79. \n53 Id. \n\n\n\n \n \n\n24 \n\nA mais expressiva nessa rela\u00e7\u00e3o entre soberania e natureza, contudo, foi a Resolu\u00e7\u00e3o             \n\nAGNU 1803 (XVII), de 14 de dezembro de 1962, que consolidou a soberania permanente              \n\nsobre os recursos naturais. Este acabou sendo inclu\u00eddo tamb\u00e9m no Pacto Internacional dos             \n\nDireitos Civis e Pol\u00edticos e no Pacto Internacional dos Direitos Econ\u00f4micos, Sociais e             \n\nCulturais.  54\n\nA soberania sobre os recursos naturais s\u00f3 veio a encontrar limita\u00e7\u00f5es na Resolu\u00e7\u00e3o             \n\nAGNU 3129 (XXVIII), de 13 de dezembro de 1973, sobre a Coopera\u00e7\u00e3o no Campo              \n\nAmbiental em Rela\u00e7\u00e3o aos Recursos Naturais Partilhados, no caso de recursos naturais            \n\ncompartilhados entre dois ou mais pa\u00edses, e na Resolu\u00e7\u00e3o AGNU 3281 (XXIX), de 12 de               \n\ndezembro de 1974, tamb\u00e9m chamada Carta dos Direitos e Deveres Econ\u00f4micos dos Estados,             \n\nque disp\u00f4s, em seu artigo 3\u00ba: \n\n  \n\nNa explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais compartilhados por dois ou mais pa\u00edses,           \ncada Estado deve cooperar com base em um sistema de informa\u00e7\u00f5es e            \nconsultas pr\u00e9vias, a fim de conseguir a melhor utiliza\u00e7\u00e3o desses recursos           \nsem causar danos ao interesse leg\u00edtimo dos outros.  55\n \n\nO Direito Internacional comtempor\u00e2neo busca amparar uma soberania exercida de          \n\nforma conjunta, pois esta encontra limita\u00e7\u00f5es ao atingir a integridade de outro Estado, de              \n\nforma que o princ\u00edpio em comento n\u00e3o pode ser utilizado como subterf\u00fagio para uma              \n\nutiliza\u00e7\u00e3o irrespons\u00e1vel dos recursos naturais. \u00c9 preciso compreender a interdepend\u00eancia em           \n\nque a sociedade comtempor\u00e2nea se encontra e trabalhar na cria\u00e7\u00e3o de mecanismos            \n\ninstitucionais de coopera\u00e7\u00e3o, superando velhas concep\u00e7\u00f5es de soberania que n\u00e3o contribuam           \n\npara este fim. \n\n1.3.2 Os Usos \n\nUma quest\u00e3o que sempre desponta quando se discute o tema dos recursos naturais             \n\ncompartilhados \u00e9 a compatibiliza\u00e7\u00e3o dos conceitos de soberania e de bens de uso comum. \n\nPartindo de uma defini\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, bens de uso comum podem ser definidos como              \n\naqueles cujo controle n\u00e3o recai somente sobre um ente, de forma que seu uso n\u00e3o requer                \n\nqualquer pagamento ou contrapresta\u00e7\u00e3o. Seu emprego \u00e9 livre e seus benef\u00edcios           \n\nindiscriminadamente distribu\u00eddos, independente da vontade das partes que o compartilham.          \n\n54 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 79. \n55 Ibid., p. 80. \n\n\n\n \n \n\n25 \n\nDa mesma forma, seu uso descomedido pode acarretar males que tamb\u00e9m ser\u00e3o            \n\ncompartilhados, ainda que pelas gera\u00e7\u00f5es futuras.  56\n\nComo a utiliza\u00e7\u00e3o de determinada fonte h\u00eddrica n\u00e3o-nacional n\u00e3o se encontra apenas            \n\nsob o poder dos Estados ribeirinhos, h\u00e1, no Direito Internacional, regra que impede que um               \n\nEstado altere as condi\u00e7\u00f5es naturais em seu pr\u00f3prio territ\u00f3rio, prejudicando as condi\u00e7\u00f5es da             \n\nmesma fonte nos seus vizinhos. Assim, o Estado n\u00e3o est\u00e1 apenas proibido de interromper ou               \n\ndesviar o fluxo de um rio que flui de seu dom\u00ednio para o de um pa\u00eds vizinho, como tamb\u00e9m de                    \n\nutilizar a \u00e1gua de forma que ameace ou impe\u00e7a os demais de fazerem seu uso adequado.  57\n\nHistoricamente, a navega\u00e7\u00e3o tende a ser o uso priorit\u00e1rio de um corpo de \u00e1gua              \n\ntransfronteiri\u00e7o. Nesta senda, os regimes provis\u00f3rios adotados pelos Tratados de Paz j\u00e1            \n\npreviam regras proibitivas quanto a cria\u00e7\u00e3o de obras pelos Estados que viessem a impedir a               \n\nnavega\u00e7\u00e3o na se\u00e7\u00e3o internacional de um rio, exceto se contasse com a anu\u00eancia dos demais               \n\nEstados ribeirinhos de que \u201cdireitos de irriga\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica, pesca e             \n\noutros interesses nacionais deveriam ter prioridade sobre as exig\u00eancias da navega\u00e7\u00e3o\u201d  58\n\nMais recentemente, o cap\u00edtulo 18 da Agenda 21 encarou a \u00e1gua como um dos              \n\nprincipais recursos naturais, destacando sua essencialidade para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos,           \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia, transporte, desenvolvimento industrial e sa\u00fade p\u00fablica. Outrossim,          59\n\nserve como meio de escoamento de res\u00edduos industriais e dom\u00e9sticos, o que ressalta a              \n\nnecessidade de se pensar em usos eficientes para garantir o desenvolvimento econ\u00f4mico            \n\nsustent\u00e1vel e o bem estar humano em geral. \n\n\u00c9 na Conven\u00e7\u00e3o de Nova Iorque de 1997, contudo, que o princ\u00edpio da utiliza\u00e7\u00e3o              \n\nracional e equitativa dos cursos d\u2019\u00e1gua vem disposto, ainda que a doutrina lhe te\u00e7a algumas               \n\ncr\u00edticas. Isso porque a utiliza\u00e7\u00e3o equitativa parece favorecer os pa\u00edses \u00e0 montante e a              \n\nobriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o causar dano significativo os \u00e0 jusante, sendo esses todos aqueles que se               \n\nencontram na dire\u00e7\u00e3o da corrente e aqueles os que se situam na dire\u00e7\u00e3o oposta \u00e0 corrente.                60\n\n56 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. 40. \n57 Ibid.,? p. 41. \n58 Id. \n59 ?CONFER\u00caNCIA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS SOBRE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO, 1992,           \nRio de Janeiro. ?Agenda 21. ?Bras\u00edlia: Coordena\u00e7\u00e3o de Publica\u00e7\u00f5es da C\u00e2mara dos Deputados, 1995. Dispon\u00edvel               \nem:&lt;http://www.onu.org.br/rio20/img/2012/01/agenda21.pdf>. Acesso em: 10 jun. 2017. \n60 ?GRANZIERA, Maria Luiza Machado. ?Direito de \u00e1guas: ?disciplina jur\u00eddica das \u00e1guas doces. ?S\u00e3o Paulo: Atlas,                \n2001. p. 41/43. \n\n\n\n \n \n\n26 \n\nAssim \u201cpermanece sem solu\u00e7\u00e3o se aos usos tradicionais dos pa\u00edses \u00e0 jusante pode ser dada               \n\nprioridade sobre os novos usos dos pa\u00edses \u00e0 montante, por exemplo\u201d.   61\n\nEm contextos regionais, referidos princ\u00edpios t\u00eam sua interpreta\u00e7\u00e3o voltada a uma           \n\ndistribui\u00e7\u00e3o realista dos benef\u00edcios do uso da \u00e1gua. Isso dado que tal distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 afeta \u00e0                \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de poder da regi\u00e3o. As diferen\u00e7as econ\u00f4micas e estruturais de um determinado             \n\ncontexto v\u00e3o influenciar e conformar as rela\u00e7\u00f5es entre os co-ribeirinhos. Em geral, pa\u00edses             \n\nmenos desenvolvidos e cujas institui\u00e7\u00f5es sejam mais fr\u00e1geis n\u00e3o est\u00e3o prontos para ingressar             \n\nem acordos multilaterais, ante a aus\u00eancia de recursos para coleta de dados que dariam              \n\nsustenta\u00e7\u00e3o \u00e0s suas posi\u00e7\u00f5es de negocia\u00e7\u00e3o.  62\n\nQuanto aos tipos de usos a que estes recursos transfronteiri\u00e7os podem ser submetidos,             \n\nh\u00e1 pelo menos duas classifica\u00e7\u00f5es que merecem cita\u00e7\u00e3o. A da OEA, que os separa entre \u201cusos                \n\ncomerciais\u201d, \u201cagr\u00edcolas\u201d e \u201cindustriais\u201d; e a classifica\u00e7\u00e3o em \u201cconsum\u00edveis\u201d e \u201cn\u00e3o           \n\nconsum\u00edveis\u201d.  63\n\nConsum\u00edvel \u00e9 toda utiliza\u00e7\u00e3o que acarreta em gasto ou consumo de \u00e1gua, na qual esta               \n\nseja retirada por meio de diques e mesmo aqueles nos quais esta seja retirada e devolvida ao                 \n\nmeio, ainda que em menor qualidade ou mesmo contaminada. Quanto a esse, o Estado pode               \n\nfazer uso indiscriminado da fonte, desde que n\u00e3o venha a comprometer, com isso, a utiliza\u00e7\u00e3o               \n\nque os demais ribeirinhos tenham direito. J\u00e1 quanto aos usos n\u00e3o consum\u00edveis, esses podem              64\n\nser realizados sem qualquer anu\u00eancia dos co-ribeirinhos, pois s\u00e3o aqueles que empregam a             \n\n\u00e1gua com fins recreativos, energ\u00e9ticos (desde que dentro do pr\u00f3prio Estado), industriais para a              \n\nrefrigera\u00e7\u00e3o, entre outros, com a condi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o lesar a qualidade e quantidade da fonte               \n\ndispon\u00edvel.  65\n\nAssim, quanto mais variadas forem as prefer\u00eancias nos usos do recurso, maior tende a              \n\nser a dificuldade em compor uma solu\u00e7\u00e3o de problemas. O cen\u00e1rio mais favor\u00e1vel para isso               \n\nseria aquele de um pequeno grupo de pa\u00edses com prefer\u00eancias mais homog\u00eaneas. \n\nTomando como exemplo a Bacia do Prata, Sola aponta que s\u00e3o cinco pa\u00edses por onde               66\n\no recurso h\u00eddrico se espalha de forma assim\u00e9trica, refletindo um efeito externo do uso tamb\u00e9m               \n\nassim\u00e9trico. Nesse caso, a coopera\u00e7\u00e3o atual \u00e9 insuficiente para estabelecer uma gest\u00e3o            \n\n61 SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 41. \n62 ?Ibid.,?  p. 42. \n63 ?Ibid.,? p. 43. \n64 ?Id. \n65 ?Ibid., p. 43. \n66 Id. \n\n\n\n \n \n\n27 \n\nconjunta, estando mais focada em esfor\u00e7os de pesquisa. Isso demonstra que grupos menores             \n\nnem sempre representar\u00e3o o sucesso de uma gest\u00e3o conjunta de determinada fonte h\u00eddrica,             \n\npois h\u00e1 mais vari\u00e1veis a se considerar, como o n\u00edvel de desenvolvimento econ\u00f4mico dos              \n\nribeirinhos e o grau de intera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, social e econ\u00f4mica entre eles. \n\nTodavia, a concilia\u00e7\u00e3o entre esses usos de forma a harmoniz\u00e1-los e com vistas a seu               \n\nuso sustent\u00e1vel \u00e9 cada vez mais premente, ante ao problema da escassez e distribui\u00e7\u00e3o              \n\ndesigual que v\u00ea-se intensificar cada dia mais. Esta crise \u00e9 decorr\u00eancia do modelo             \n\nsocioecon\u00f4mico em que vivemos, o qual se desenvolveu calcado na ilus\u00e3o de que os recursos               \n\nambientais seriam ilimitados. Seus desdobramentos s\u00f3 podem ser enfrentados atrav\u00e9s de uma            \n\nprofunda modifica\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o da sociedade e dos Estados com os recursos naturais da qual               \n\ndependem biol\u00f3gica e economicamente.  67\n\nApesar dessa emerg\u00eancia, que j\u00e1 v\u00eam se manifestando h\u00e1 alguns anos, teorias pol\u00edticas             \n\nt\u00eam apontado que a principal raz\u00e3o do uso insustent\u00e1vel n\u00e3o \u00e9 resultado de uma incapacidade               \n\nt\u00e9cnica da sociedade ou de aus\u00eancia de reconhecimento dos problemas de escassez, mas pela              \n\ndificuldade estatal em lidar com recursos naturais compartilhados e de tratar das            \n\nexternalidades de maneira particular. Esse fato demonstra que h\u00e1 certa in\u00e9pcia do Estado em              \n\nincentivar ou n\u00e3o proibir pr\u00e1ticas poluidoras, bem como a exist\u00eancia de problemas pol\u00edticos e              \n\ninstitucionais que dificultam o estabelecimento de uma administra\u00e7\u00e3o coletiva para recursos           \n\nh\u00eddricos transfronteiri\u00e7os.  68\n\nNessa quest\u00e3o, pa\u00edses com n\u00edveis maiores de desenvolvimento econ\u00f4mico e social t\u00eam            \n\numa maior capacidade administrativa, tecnol\u00f3gica e financeira para se comprometerem a           \n\nreduzir a polui\u00e7\u00e3o e a dividirem os problemas das externalidades: \n\n \n\nAltos \u00edndices sociais, econ\u00f4micos e uma boa pol\u00edtica de integra\u00e7\u00e3o entre os            \npa\u00edses aumentam a possibilidade de coopera\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias vias; a          \npr\u00e9-exist\u00eancia de uma estrutura de coopera\u00e7\u00e3o reduz os custos transacionais          \nde acordos negociais; ainda, a integra\u00e7\u00e3o cria maiores oportunidades para          \nquest\u00f5es que possam surgir atrav\u00e9s do tempo. Algumas estruturas comerciais          \ns\u00e3o tamb\u00e9m essenciais para vencer estruturas condicionais adversas, como         \npor exemplo, os interesses naturalmente antag\u00f4nicos entre os pa\u00edses a          \nmontante e a jusante de um rio internacional, rumo a coopera\u00e7\u00e3o efetiva.  69\n\n67 ?VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 26/27. \n68 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 43. \n69 ?Ibid., ?p. 51. \n\n\n\n \n \n\n28 \n\nOutro fator que favorece negocia\u00e7\u00f5es s\u00e3o as intera\u00e7\u00f5es reiteradas, pois a certeza de             \n\noutros encontros para negociar quest\u00f5es relativas a outros contextos alivia na rodada o             \n\nproblema da distribui\u00e7\u00e3o negocial sobre os custos e benef\u00edcios da coopera\u00e7\u00e3o.   70\n\nTais pondera\u00e7\u00f5es permitem concluir que o impacto da escassez, a heterogeneidade no            \n\nuso dado \u00e0 \u00e1gua, o grande n\u00famero de atores internacionais, e a possibilidade de coopera\u00e7\u00e3o               \n\npassam pelo n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses. Todavia, um baixo n\u00edvel de escassez e uma                \n\nhomogeneidade na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pelos ribeirinhos n\u00e3o s\u00e3o garantias para o alcance de              \n\numa coopera\u00e7\u00e3o. De fato, a instala\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es internacionais para gerir recursos            \n\nh\u00eddricos transfronteiri\u00e7os passa pela necessidade de um sistema de informa\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o            \n\nda realidade, bem como pelo monitoramento dos problemas, sendo que esse pode ser um              \n\ndemonstrativo para uma real coopera\u00e7\u00e3o.  71\n\n1.3.3 Soberanias e Usos: Uma Compatibiliza\u00e7\u00e3o \n\nPor sua natureza fluida que se encontra em constante movimento, a \u00e1gua \u00e9 um recurso               \n\nque n\u00e3o respeita fronteiras e for\u00e7a o seu reconhecimento como um recurso natural             \n\ncompartilhado. Assim, proteger esse recurso passa por um esfor\u00e7o de a\u00e7\u00e3o coletiva, na cria\u00e7\u00e3o              \n\nde pactos cooperativos para proteger e compartilhar determinada fonte h\u00eddrica. Em um            \n\ncen\u00e1rio de abund\u00e2ncia, os Estados podem exercer e utilizar tais fontes com maior liberdade,              \n\npor\u00e9m, num horizonte que se visualiza cada vez mais a imin\u00eancia de uma crise h\u00eddrica, tais                \n\nentes precisam reinterpretar sua rela\u00e7\u00e3o uns com os outros nesta quest\u00e3o, de forma compat\u00edvel              \n\ncom essa natureza compartilhada e que possivelmente venha a incluir mais direitos do que              \n\ndeveres.  72\n\nNesse aspecto, a teoria mais progressista \u00e9 a da comunidade de interesses, ou gest\u00e3o              \n\nconjunta. Nesta, as fronteiras entre os Estados s\u00e3o ignoradas e se considera toda a bacia               \n\ninternacional como uma \u00fanica unidade econ\u00f4mica e geogr\u00e1fica. Os direitos sobre a \u00e1gua se              \n\nincluem no coletivo dos Estados ribeirinhos, sendo divididos entre eles por acordo ou com              \n\nbase na proporcionalidade.  73\n\nEsta teoria tem recebido o maior destaque na discuss\u00e3o quanto a governan\u00e7a dos             \n\nrecursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, pois diversas organiza\u00e7\u00f5es internacionais reconhecem que         \n\n70 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. 52. \n71 ?Id. \n72 ?Ibid., p.? 80. \n73 ?Ibid.,? p. 84. \n\n\n\n \n \n\n29 \n\nela promove a gest\u00e3o compartilhada das \u00e1guas e incentiva a celebra\u00e7\u00e3o de tratados e a cria\u00e7\u00e3o                \n\nde institui\u00e7\u00f5es internacionais conjuntas entre os Estados. \u201cA comunidade de interesses se            \n\ncaracteriza, prioritariamente, como \u2018uma abordagem de gest\u00e3o de problemas h\u00eddricos\u2019 e n\u00e3o            \n\ncomo um princ\u00edpio normativo de Direito internacional\u201d.  74\n\nN\u00e3o obstante, a teoria que representa a principal base jur\u00eddica comtempor\u00e2nea do            \n\nDireito Internacional das \u00c1guas Doces \u00e9 a da soberania territorial limitada, a qual se ampara               \n\nno princ\u00edpio do uso equitativo e razo\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos. Seu escopo alcan\u00e7ou             \n\ninstrumentos de grande relev\u00e2ncia para a mat\u00e9ria, como as Regras de Helsinque e a              \n\nConven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Direito dos Usos dos Cursos de \u00c1gua Internacionais              \n\npara Fins Distintos da Navega\u00e7\u00e3o.  75\n\nA despeito de sua grande aceita\u00e7\u00e3o no meio jur\u00eddico, a teoria ainda carece de              \n\ndefini\u00e7\u00f5es mais precisas para termos como \u201cequitativo e razo\u00e1vel\u201d, pois s\u00e3o constantemente            \n\nconfundidos com divis\u00e3o igualit\u00e1ria, quando, na verdade, seu fundamento \u00e9 a soberania            \n\ncompartilhada.   76\n\nAdemais, \u00e9 obscuro tratar de igualdade em quest\u00f5es que envolvam a partilha de             \n\nrecursos naturais compartilhados, pois, como visto, a assimetria de poder entre os Estados             \n\ninfluencia diretamente na defini\u00e7\u00e3o do direito de acesso \u00e0 \u00e1gua, permitindo a concep\u00e7\u00e3o de              \n\nacordos desiguais entre os Estados. Por isso \u00e9 necess\u00e1rio que a discuss\u00e3o a respeito do uso                \n\nequitativo tamb\u00e9m incorpore a quest\u00e3o da assimetria entre os entes estatais, sob pena de              \n\nlegitimar apropria\u00e7\u00f5es hegem\u00f4nicas que perpetuar\u00e3o as desigualdades no acesso \u00e0 \u00e1gua.  77\n\nApesar disso, \u00e9 poss\u00edvel vislumbrar um horizonte virtuoso de tratados internacionais           \n\ncujo objetivo prec\u00edpuo \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de regras gerais de gest\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de recursos               \n\ncompartilhados. De acordo com Noschang, estes s\u00e3o \u201cum dos indicativos que a soberania             78\n\ncome\u00e7a a ser flexibilizada em rela\u00e7\u00e3o aos recursos naturais\u201d. Assim, a gest\u00e3o compartilhada             \n\ntorna-se mais evidente com a celebra\u00e7\u00e3o de tratados bi ou multilaterais sobre a administra\u00e7\u00e3o              \n\ndesses recursos, especialmente no que diz com os transfronteiri\u00e7os. \n\nReferidos tratados t\u00eam levado os Estados a considerar cada vez mais determinados            \n\nprinc\u00edpios relativos aos recursos naturais, como o do uso equitativo, o da igualdade, o da               \n\n74 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 84/85. \n75 ?Ibid.,? p. 86. \n76 Ibid., p. 87. \n77 Id. \n78 NOSCHANG, Patr\u00edcia Grazziotin. Op. Cit., p. 97. \n\n\n\n \n \n\n30 \n\nnotifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, o da boa-f\u00e9 e da boa vizinhan\u00e7a, fundamentais na constru\u00e7\u00e3o de acordos              \n\njustos. Outrossim, indicam o equil\u00edbrio entre as diversas soberanias e os variados usos que              79\n\nrecaem sobre os recursos h\u00eddricos, atrav\u00e9s da composi\u00e7\u00e3o de interesses e consequente            \n\nassinatura de instrumentos internacionais, exemplos pr\u00f3prios do exerc\u00edcio pleno da soberania. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n79 ?NOSCHANG, Patr\u00edcia Grazziotin. Op. Cit.,? p. 98. \n\n\n\n \n \n\n31 \n\n2. CODIFICA\u00c7\u00c3O DO DIREITO DAS \u00c1GUAS E QUADRO NORMATIVO ATUAL \n\n2.1 O PROCESSO DE CODIFICA\u00c7\u00c3O DO DIREITO INTERNACIONAL DAS \n\n\u00c1GUAS \n\nTradicionalmente, a fun\u00e7\u00e3o primeira do Direito Internacional tem sido evitar a invas\u00e3o            \n\nda soberania dos Estados uns sobre os outros, atrav\u00e9s de um ordenamento de coexist\u00eancia e               \n\nhorizontalidade. Contudo, a emerg\u00eancia de princ\u00edpios como o da coexist\u00eancia, da           80\n\nn\u00e3o-interven\u00e7\u00e3o e da independ\u00eancia do Estados tem possibilitado um alargamento desses           \n\nobjetivos e possibilita falar-se hoje na exist\u00eancia de um Direito Internacional de Coopera\u00e7\u00e3o             \n\nou Integra\u00e7\u00e3o, que, al\u00e9m do respeito rec\u00edproco, busca aprofundar a rela\u00e7\u00e3o entre os entes              \n\nestatais na persegui\u00e7\u00e3o de tarefas e metas comuns.  81\n\nNa quest\u00e3o ambiental, superar este modelo corrente de Direito Internacional \u00e9 ainda            \n\nmais necess\u00e1rio. Isso porque diante de sua natureza indivisa, o meio ambiente requer um              \n\ntratamento integrado, posto que seus ecossistemas n\u00e3o reconhecem as linhas de fronteira \u00e0s             \n\nquais est\u00e3o submetidos. Outrossim, crises ambientais v\u00eam alcan\u00e7ando propor\u00e7\u00f5es cada vez           \n\nmaiores, atingindo grandes parcelas da popula\u00e7\u00e3o mundial, sen\u00e3o sua totalidade, como nos            \n\ncasos do aquecimento global e a deple\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio, que tornam evidentes a               \n\ndimens\u00e3o da quest\u00e3o ambiental.  \n\nDe outro modo, unidades aut\u00f4nomas e politicamente divididas continuar\u00e3o a exercer o            \n\narb\u00edtrio sobre recursos naturais e a determinar aspectos de explora\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o de             \n\nbiossistemas interdependentes que n\u00e3o reconhecem subdivis\u00f5es administrativas, gerando        \n\nconsequ\u00eancias negativas que ter\u00e3o de ser suportadas pela coletividade, regional ou global. \n\nAinda que o Direito Internacional busque manter a conviv\u00eancia pac\u00edfica entre os            \n\nEstados fundamentado na ideia de soberania exercida de forma conjunta e harmoniosa, essa             \n\nn\u00e3o pode ser pretexto para fundamentar uma utiliza\u00e7\u00e3o inconsequente dos recursos naturais,            \n\nespecialmente no contexto atual de sociedade de risco, onde o modelo de explora\u00e7\u00e3o da              \n\nnatureza coloca a coletividade sob permanente risco de cat\u00e1strofes naturais em troca de um              \n\n\u201ccont\u00ednuo e insustent\u00e1vel crescimento econ\u00f4mico\u201d.   82\n\n80 REZEK, Jos\u00e9 Francisco. ?Direito internacional p\u00fablico: ?curso elementar. ?15. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2014 p.                \n23. \n81 SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 113. \n82 LEITE, Jos\u00e9 Morato. ?Manual de direito ambiental. ?S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2015. p. 45. \n\n\n\n \n \n\n32 \n\n\u00c9 nesta dire\u00e7\u00e3o, em um cen\u00e1rio de \u201ctransforma\u00e7\u00f5es e tomada de consci\u00eancia globais\u201d             83\n\nque se insere o nascimento do Direito Internacional Ambiental, composto por um corpo             \n\nespec\u00edfico voltado \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Sua complexidade verifica-se nas diversas            \n\nconex\u00f5es com as demais ci\u00eancias, como a economia e a ecologia. Traz, como um de seus                \n\ngrandes postulados, a necessidade de rever mat\u00e9rias tradicionalmente entregues a jurisdi\u00e7\u00e3o           \n\nsoberana dos Estados, em decorr\u00eancia da assertiva de integralidade do meio ambiente. \n\nSeu marco internacional se deu com a Confer\u00eancia de Estocolmo, em 1972, na qual,              \n\npela primeira vez, o meio ambiente foi considerado um bem jur\u00eddico auton\u00f4mo, raz\u00e3o pela              \n\nqual sua prote\u00e7\u00e3o deveria ocorrer independentemente dos interesses humanos envolvidos. \u00c9           84\n\nna Confer\u00eancia de Estocolmo que os princ\u00edpios norteadores do Direito Internacional           \n\nAmbiental s\u00e3o formulados, vindo a influenciar toda a produ\u00e7\u00e3o normativa relacionada ao            85\n\nmeio ambiente. No mesmo ano, surge o Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente               \n\n(PNUMA), como a primeira ag\u00eancia voltada para a coordena\u00e7\u00e3o da comunidade internacional            \n\nreferente ao tema. \n\nOutro evento de grande relev\u00e2ncia para o desenvolvimento do Direito Internacional           \n\nAmbiental foi a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento,            \n\nrealizada no Rio de Janeiro em 1992, que durante quinze dias mobilizou quarenta mil              \n\nparticipantes, dos quais dois mil eram jornalistas internacionais. Da Confer\u00eancia, surgiram           \n\ntr\u00eas documentos n\u00e3o obrigat\u00f3rios: a Agenda 21, a Declara\u00e7\u00e3o sobre as Florestas e a              \n\nDeclara\u00e7\u00e3o do Rio (Declara\u00e7\u00e3o sobre o Meio Ambiente e o Desenvolvimento), fortemente            \n\nvoltada \u00e0 articula\u00e7\u00e3o entre prote\u00e7\u00e3o ambiental e o desenvolvimento econ\u00f4mico, e cujo            \n\nobjetivo prec\u00edpuo \u00e9 garantir o crescimento sustent\u00e1vel.   86\n\nConforme disp\u00f5em os instrumentos e a doutrina tradicional, o desenvolvimento          \n\nsustent\u00e1vel busca tr\u00eas objetivos de aspectos diversos, mas convergentes. Um econ\u00f4mico, que            \n\nbusca a efici\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais com o crescimento quantitativo; um             \n\ns\u00f3cio-cultural, com a diminui\u00e7\u00e3o da pobreza e o melhoramento dos sistemas sociais e             \n\nculturais; e um ecol\u00f3gico, na busca pela preserva\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais essenciais ao             \n\nsuporte da vida.  87\n\n83 SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 114. \n84 LEITE, Jos\u00e9 Morato. Op. Cit., p. 44. \n85 CAUBET, Christian G.. ?A \u00e1gua doce nas rela\u00e7\u00f5es internacionais. ?Barueri: Manole, 2006. p. 140. \n86 NETO, Jos\u00e9 Cretella. ?Curso de direito internacional do meio ambiente. ?S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2012. p. 160. \n87 Ibid., p. 89. \n\n\n\n \n \n\n33 \n\nTodavia, no caso espec\u00edfico da \u00e1gua, sua regula\u00e7\u00e3o internacional parte de uma            \n\ncomplexidade singular. Isso ocorre porque, diferentemente do Direito Interno, que conta com            \n\numa autoridade central e inst\u00e2ncias \u00fanicas de cria\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de normas, o Direito              \n\nInternacional Ambiental apresenta uma produ\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u201cfragmentada\u201d . Isto \u00e9, no decorrer           88\n\nde seu desenvolvimento os instrumentos internacionais de prote\u00e7\u00e3o ambiental passaram a           \n\nabranger regras e institui\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, voltadas a um determinado ecossistema, bioma,           \n\nfauna, flora, etc. Sua complexidade aumenta ainda mais quando novos temas como direito             \n\nhumano \u00e0 \u00e1gua, \u00e1gua virtual e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, v\u00eam a se juntar \u00e0queles ainda n\u00e3o               \n\nresolvidos, como a distribui\u00e7\u00e3o equitativa e a polui\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a. \n\nO Direito Internacional das \u00c1guas Doces, ao enfrentar essas quest\u00f5es, dividiu-se em            \n\nduas vertentes: a de usos para navega\u00e7\u00e3o ou de usos distintos da navega\u00e7\u00e3o. Sendo que na                \n\nprimeira o foco recai sobre a regula\u00e7\u00e3o da navega\u00e7\u00e3o em rios transfronteiri\u00e7os e a segunda               \n\nabrangia os demais usos. Essa divis\u00e3o evidencia o fato de que inicialmente o Direito              \n\nInternacional estava mais interessado no car\u00e1ter comercial do que no car\u00e1ter ambiental ou             \n\nprodutivo dos recursos h\u00eddricos, muito em raz\u00e3o a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, que aumentou a             \n\ndemanda pela navega\u00e7\u00e3o em rios internacionais.  89\n\nO avan\u00e7o da tecnologia favoreceu o surgimento de outros meios de transporte, que por              \n\nsua vez tamb\u00e9m mudaram o foco da disputa sobre a \u00e1gua, que agora passava a ser objeto de                  \n\ninteresse para a ind\u00fastria, gera\u00e7\u00e3o de energia, irriga\u00e7\u00e3o e abastecimento, cuja demanda            \n\naumentou gradativamente ante o crescimento das cidades. Se para a navega\u00e7\u00e3o os tratados             \n\nsurgiam com certa facilidade, com a perda da primazia da navega\u00e7\u00e3o para o transporte e o                \n\nsurgimento de outros interesses sobre a \u00e1gua, \u201ca constru\u00e7\u00e3o de consensos para outros usos foi               \n\nmarcada por diversos conflitos, em que parte deles foram apresentados aos tribunais            \n\ninternacionais.\u201d  90\n\nApesar disso, a produ\u00e7\u00e3o normativa relacionada aos recursos h\u00eddricos teve um salto            \n\nsignificativo a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, ainda que se possa citar documentos               \n\naut\u00f4nomos e anteriores ao per\u00edodo que tamb\u00e9m abordaram a mat\u00e9ria, e que \u201ccontribu\u00edram             \n\npara a evolu\u00e7\u00e3o da regulamenta\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\u201d , como o Congresso de Viena de              91\n\n1815, o Tratado de Versalhes de 1919 e a Conven\u00e7\u00e3o de Barcelona de 1921. \n\n88 NETO, Jos\u00e9 Cretella. Op. Cit., p. 539. \n89 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 92. \n90 Id. \n91 NOSCHANG, Patr\u00edcia Grazziotin. Op. Cit., p. 100. \n\n\n\n \n \n\n34 \n\nA codifica\u00e7\u00e3o do Direito Internacional das \u00c1guas Doces teve \u00e0 sua frente tr\u00eas             \n\norganiza\u00e7\u00f5es principais: Instituto de Direito Internacional (IDI), Associa\u00e7\u00e3o de Direito          \n\nInternacional (ADI) e a Comiss\u00e3o de Direito Internacional das Na\u00e7\u00f5es Unidas (CDI). O IDI              \n\nfoi respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do Declara\u00e7\u00e3o de Madri (1911) e a Resolu\u00e7\u00e3o de Salzburg              \n\n(1961); a ADI redigiu as Regras de Helsinque (1966), as Regras de Seul (1986) e as Regras de                  \n\nBerlim (2004); e a CDI apresentou o projeto de Conven\u00e7\u00e3o sobre o Direito dos Usos dos                \n\nCursos de \u00c1gua Internacionais para Fins Distintos da Navega\u00e7\u00e3o e o Projeto de artigos sobre               \n\no Direito dos Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o AGNU 63/124 (2008).  92\n\nAs \u00e1guas subterr\u00e2neas, por sua vez, salvo algumas exce\u00e7\u00f5es, acabam por ser            \n\nabordadas de forma indireta ou incidental, como parte integrante ou dependente das \u00e1guas             \n\nsuperficiais. Villar aponta que tal ocorre devido \u00e0 sua natureza oculta e aus\u00eancia de dados               93\n\nt\u00e9cnicos que \u201cprejudicam sua percep\u00e7\u00e3o como recurso compartilhado\u201d, bem como por estas            \n\nn\u00e3o serem a fonte dos usos que geradores de conflitos internacionais. \n\nAinda que as regras e resolu\u00e7\u00f5es da ADI e IDI n\u00e3o gerem efeito vinculante, por serem                \n\norganiza\u00e7\u00f5es compostas pela comunidade epist\u00eamica internacional, sem rela\u00e7\u00e3o com         \n\nEstados, sua credibilidade junto \u00e0 comunidade internacional permitiu que v\u00e1rios de seus            \n\npostulados fossem absorvidos pelo direito costumeiro, influenciando a produ\u00e7\u00e3o jur\u00eddica          \n\ninternacional.  94\n\nJ\u00e1 os documentos editados pela CDI possuem status jur\u00eddico diferenciado por sua            \n\nvincula\u00e7\u00e3o \u00e0 ONU, e \u00e9 a principal respons\u00e1vel pela codifica\u00e7\u00e3o do Direito Internacional do              \n\nMeio Ambiente, sendo que seus projetos de artigos podem ser sujeitos a aprova\u00e7\u00e3o da              \n\nAssembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas e se tornarem textos de conven\u00e7\u00f5es estando sujeitos \u00e0              \n\nassinatura, ratifica\u00e7\u00e3o ou ades\u00e3o por parte dos Estados.  95\n\n2.2 PRINC\u00cdPIOS INTERNACIONAIS AMBIENTAIS RELEVANTES \n\nAl\u00e9m das fontes do Direito Internacional tradicionalmente reconhecidas, das quais          \n\nfazem parte os tratados, os costumes, os atos unilaterais das Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais, os             \n\nprinc\u00edpios gerais de direito, a jurisprud\u00eancia e a doutrina, indiscut\u00edvel a import\u00e2ncia dos             \n\n92 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 98. \n93 Ibid., p. 97. \n94 Ibid., p. 99. \n95 Id. \n\n\n\n \n \n\n35 \n\nprinc\u00edpios internacionais ambientais, que influenciaram sobremaneira a produ\u00e7\u00e3o normativa         \n\nda mat\u00e9ria. \n\nCostumeiramente, princ\u00edpios s\u00e3o tratados na doutrina internacional como postulados         \n\nfilos\u00f3ficos ou cient\u00edficos, bem como de orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Todavia, no sentido jur\u00eddico e             \n\nestrito do tema, estes exercem a fun\u00e7\u00e3o de guias \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de uma legisla\u00e7\u00e3o uniforme, ou                \n\n\u201cpelo menos paralela\u201d , entre os Estados, ainda que n\u00e3o transformadas prontamente em            96\n\nregras obrigat\u00f3rias. \n\nNo Direito Ambiental, os princ\u00edpios operam como constru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas cujo objetivo \u00e9            \n\nnortear sua forma\u00e7\u00e3o, \u201cprocurando denotar-lhe uma certa l\u00f3gica de desenvolvimento, uma           \n\nbase comum presente nos instrumentos normativos\u201d. Tal observa\u00e7\u00e3o \u00e9 facilmente          97\n\ncomprovada ao analisar instrumentos internacionais que regulam mat\u00e9rias do Direito das           \n\n\u00c1guas, como se ver\u00e1 adiante. \n\n2.2.1 Princ\u00edpio da Coopera\u00e7\u00e3o \n\nDe acordo com Leite, referido princ\u00edpio consiste na ado\u00e7\u00e3o de um regime solid\u00e1rio e              98\n\nde colabora\u00e7\u00e3o entre os Estados consistente no interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es e elabora\u00e7\u00e3o de             \n\ntratados. Ainda, este seria uma decorr\u00eancia da \u201cequidade intergeracional\u201d, consistente na           99\n\nobriga\u00e7\u00e3o de garantia de um meio ambiente ecologicamente equilibrado \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras.            \n\nPara o autor, o princ\u00edpio da coopera\u00e7\u00e3o consiste na pr\u00f3pria democracia ambiental, por             \n\nabranger tamb\u00e9m o direito de informa\u00e7\u00e3o, de transpar\u00eancia e de responsabilidade           \n\ncompartilhada na gest\u00e3o ambiental.  \n\nNo plano internacional, o primeiro documento a consagr\u00e1-lo foi a Declara\u00e7\u00e3o de            \n\nEstocolmo de 1972, sendo posteriormente integrado tamb\u00e9m \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o de Nova Iorque,            \n\nque disp\u00f4s em seu artigo 8\u00ba: \u201c?1. Os Estados Ribeirinhos devem cooperar numa base de               \nigualdade soberana, de integridade territorial, de benef\u00edcio m\u00fatuo e de boa-f\u00e9, de forma a              \n\nobterem uma utiliza\u00e7\u00e3o otimizada e uma prote\u00e7\u00e3o adequada de um curso de \u00e1gua             \n\ninternacional?\u201d.  100\n\n96 SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 131. \n97 DERANI, Cristiane. ?Direito ambiental econ\u00f4mico.? S\u00e3o Paulo: Max Limonad, 1997.? p. 156. \n98 LEITE, Jos\u00e9 Morato. Op. Cit., p. 95. \n99 Id. \n100 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 122. \n\n\n\n \n \n\n36 \n\nEntretanto, seu \u00e2mbito de aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 restrito ao Direito Ambiental, pois faz parte              \n\ndo pr\u00f3prio Estado Social, ao orientar a cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas voltadas ao bem comum,              \n\nfundamento insepar\u00e1vel deste Estado. Outrossim, \u00e9 um guia do desenvolvimento pol\u00edtico, ao            \n\napregoar uma melhor composi\u00e7\u00e3o das for\u00e7as da sociedade.  101\n\nPor incentivar a atua\u00e7\u00e3o conjunta entre Estado e sociedade na elei\u00e7\u00e3o de prioridades e              \n\nna tomada de decis\u00f5es, \u00e9 tamb\u00e9m o alicerce dos instrumentos normativos que visam a              \n\namplia\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e da participa\u00e7\u00e3o nos processos de pol\u00edtica ambiental. \u00c9, assim, um              \n\nprinc\u00edpio propulsor da ci\u00eancia e tecnologia a servi\u00e7o da pr\u00f3pria prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente,              \n\nabrindo caminho para a coopera\u00e7\u00e3o em \u00e2mbito regional e internacional. Isso porque somente             \n\nmunidos da mais ampla informa\u00e7\u00e3o e entendimento, popula\u00e7\u00e3o, governos e organiza\u00e7\u00f5es           \n\nambientais podem desenvolver a\u00e7\u00f5es concretas e eficazes para a otimizar a prote\u00e7\u00e3o            \n\nambiental.  102\n\n2.2.2 Princ\u00edpio do Poluidor-Pagador \n\nO princ\u00edpio do poluidor-pagador visa \u00e0 internaliza\u00e7\u00e3o dos custos externos de           \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o ambiental decorrentes do desenvolvimento de atividade econ\u00f4mica. Parte da          \n\npremissa de que, ao impor ao agente causador os custos da diminui\u00e7\u00e3o e afastamento do dano,                \n\neste tomaria maiores cuidados quanto ao potencial poluidor de sua produ\u00e7\u00e3o.  103\n\nTal princ\u00edpio busca uma corre\u00e7\u00e3o do custo adicional suportado pela coletividade, que            \n\narca com as externalidades negativas resultantes do processo produtivo, mas n\u00e3o aufere os             \n\nlucros da atividade. Assim, realiza-se um ajuste desse custo adicional imposto \u00e0 sociedade, ao              \n\nimpor sua absor\u00e7\u00e3o pelo agente econ\u00f4mico respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o. Por isso, \u00e9 tamb\u00e9m             \n\nconhecido como o princ\u00edpio da responsabilidade.  104\n\n2.2.3 Princ\u00edpio da Precau\u00e7\u00e3o \n\nO princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o estabelece uma atua\u00e7\u00e3o racional frente ao meio ambiente,            \n\n\u201cnuma esp\u00e9cie de cuidado com a exist\u00eancia ou com o futuro, que vai al\u00e9m das medidas de se                  \n\nafastar o perigo\u201d. Sua diretriz \u00e9 precaver-se contra o risco, de forma a antever a suspeita de                 105\n\n101 DERANI, Cristiane. Op. Cit., p. 157. \n102 Id. \n103 Ibid., p. 158. \n104 Id. \n105 Ibid., p. 165. \n\n\n\n \n \n\n37 \n\nperigo, bem como garantir uma margem de seguran\u00e7a fora dessa linha de perigo. Dentre os               \n\nprinc\u00edpios do Direito Ambiental, \u00e9 o que assume o sentido diretor a orientar a prote\u00e7\u00e3o               \n\nambiental como um todo, na esfera nacional ou internacional. \n\nPor sua dimens\u00e3o temporal, manifesta-se na rela\u00e7\u00e3o entre presente e futuro, ao            \n\ndeterminar a compatibiliza\u00e7\u00e3o entre o uso dos bens ambientais e sua preserva\u00e7\u00e3o para as              \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras. Assim, as normas que visam regulamentar a apropria\u00e7\u00e3o de recursos            \n\nnaturais de maneira sustent\u00e1vel devem integrar o planejamento das pol\u00edticas econ\u00f4micas,           \n\nposto que a \u201cPrecau\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 necessariamente a modifica\u00e7\u00e3o do modo de            \n\ndesenvolvimento da atividade econ\u00f4mica\u201d.  106\n\n\u00c9 nesta diretiva que se faz necess\u00e1ria a pesquisa de novas formas de produ\u00e7\u00e3o e               \n\napropria\u00e7\u00e3o de recursos naturais que compatibilizem os interesses intertemporais que a           \n\nprecau\u00e7\u00e3o busca defender. Isso porque esta \u00e9, mutuamente, o afastar dos perigos e riscos              \n\nambientais sobre as atividades humanas e oportunizar que as possibilidades de escolha da qual              \n\na gera\u00e7\u00e3o presente desfruta, tamb\u00e9m sejam disponibilizadas \u00e0s futuras. \n\nCom isto, devem ser tratados tanto os riscos iminentes quanto os riscos futuros de              \n\ncertas atividades. Considerando que estes \u00faltimos possam n\u00e3o ser exatamente constatados           \n\npela tecnologia atual, deve ser o operador do direito guiado pelo bom senso, a fim de elevar o                  \n\ngrau de exig\u00eancia na implementa\u00e7\u00e3o de atividades potencialmente perigosas atrav\u00e9s da           \n\nexig\u00eancia do uso da melhor tecnologia poss\u00edvel.  107\n\nConforme registra Sola , a aplica\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio no Direito Internacional pode           108\n\nser constatada a partir da Conven\u00e7\u00e3o de Helsinque sobre a Prote\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o de Cursos de                \n\n\u00c1gua Transfronteiri\u00e7as e de Lagos Internacionais, Conven\u00e7\u00e3o OSPAR, no Pre\u00e2mbulo da           \n\nConven\u00e7\u00e3o da Diversidade Biol\u00f3gica e, ainda, no Princ\u00edpio 15 da Declara\u00e7\u00e3o do Rio, a qual               \n\naponta que referido princ\u00edpio deve ser observado pelos Estados na medida de sua capacidade,              \n\nsendo que diante da amea\u00e7a de danos irrevers\u00edveis ao meio ambiente, a aus\u00eancia de certeza               \n\ncient\u00edfica n\u00e3o deve servir de subterf\u00fagio para protelar a ado\u00e7\u00e3o de medidas eficazes e vi\u00e1veis               \n\neconomicamente para a preven\u00e7\u00e3o do meio ambiente.  109\n\n106 DERANI, Cristiane. Op. Cit., p. 166. \n107 Ibid., p.167. \n108 SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 142. \n109 Id. \n\n\n\n \n \n\n38 \n\n2.2.4 Princ\u00edpio da Preven\u00e7\u00e3o \n\nDe acordo com Leite, o prop\u00f3sito do princ\u00edpio da preven\u00e7\u00e3o \u00e9 intervir nas situa\u00e7\u00f5es               110\n\nem que haja ?certeza cient\u00edfica quanto \u00e0 ocorr\u00eancia de danos ambientais. Essa previsibilidade,             \npor sua vez, gera determinadas obriga\u00e7\u00f5es de fazer ou n\u00e3o fazer visando a elimina\u00e7\u00e3o dos               \n\nriscos identificados, dentre as quais se inserem, por exemplo, o licenciamento ambiental e o              \n\nestudo pr\u00e9vio de impacto ambiental. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio, demanda, portanto, que os Estados tenham atitudes           \n\ncondizentes com a determina\u00e7\u00e3o de prever evento futuro empreendido em preju\u00edzo do meio             \n\nambiente. Destaca-se que s\u00e3o situa\u00e7\u00f5es onde a op\u00e7\u00e3o por executar o empreendimento j\u00e1 foi              \n\ntomada, devendo-se, ent\u00e3o, assumir todas as medidas necess\u00e1rias a fim de mitigar os danos              \n\nque certamente vir\u00e3o a ser sofridos pelo meio ambiente. \u00c9 neste contexto que se insere a                \n\nnecessidade de uma avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do potencial de lesividade do evento, e a partir de tal                \n\ndiagn\u00f3stico, tomar as medidas que visam a minorar a possibilidade de que impactos maiores              \n\nvenham a ocorrer. \n\nNo \u00e2mbito internacional, o princ\u00edpio da preven\u00e7\u00e3o encontra-se expresso em diversos           \n\ninstrumentos convencionais. Dentre eles, a Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo enfatiza em seu           \n\nprinc\u00edpio 2 a responsabilidade da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente para a presente e futuras              \n\ngera\u00e7\u00f5es. A Conven\u00e7\u00e3o da Basileia sobre o Controle de Movimentos Transfronteiri\u00e7os de            111\n\nRes\u00edduos Perigosos e seu Dep\u00f3sito, de 1989, traz em seu pre\u00e2mbulo que a maneira mais               \n\neficiente para a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade humana e do meio ambiente dos perigos gerados por esse                \n\nres\u00edduos \u00e9 reduzir ao m\u00ednimo sua gera\u00e7\u00e3o e o potencial de seus riscos. Por sua vez, a                 \n\nConven\u00e7\u00e3o da Diversidade Biol\u00f3gica de 1992, promulgada no Brasil pelo Decreto 2519/1998,            \n\nexpressa preambularmente que \u201c(...) \u00e9 vital prever, prevenir e combater na origem as causas              \n\nda sens\u00edvel redu\u00e7\u00e3o ou perda da diversidade biol\u00f3gica\u201d.  112\n\n2.2.5 Princ\u00edpio do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nO princ\u00edpio do desenvolvimento sustent\u00e1vel pode ser definido como \u201caquele que           \n\natende \u00e0s necessidades presentes sem comprometer a possibilidade de as gera\u00e7\u00f5es futuras            \n\n110 LEITE, Jos\u00e9 Morato. Op. Cit., p. 99. \n111 SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 142. \n112 Ibid., p. 143. \n\n\n\n \n \n\n39 \n\nsatisfazerem as suas pr\u00f3prias necessidades\u201d, formula\u00e7\u00e3o esta dada pela Comiss\u00e3o Mundial           113\n\nsobre Meio Ambiente e Desenvolvimento \u2013 CMMAD, da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas,            \n\nque adotou este conceito no Relat\u00f3rio Bruntland de 1987. \n\nPara Neto, sua g\u00eanese \u00e9 datada dos anos 1970, a partir do conceito de              114\n\necodesenvolvimento, utilizado \u201cdurante a 1\u00aa Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio           \n\nAmbiente e Desenvolvimento, realizada em Estocolmo, em 1972, a qual deu origem ao             \n\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente\u201d. \n\nSola, por sua vez, identifica a origem do conceito no documento Estrat\u00e9gia Mundial             115\n\nde Conserva\u00e7\u00e3o, datado de 1980, e elaborado em conjunto pela Uni\u00e3o Internacional para a              \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza (IUCN), o Fundo Mundial da Vida Selvagem (WWF), e o Programa              \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente (PNUMA). Inicialmente, tal documento tinha a             \n\npretens\u00e3o de ser a base de uma Conven\u00e7\u00e3o para a Prote\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente e               \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, por\u00e9m n\u00e3o fora aprovado. \n\nAmbos os autores, por\u00e9m, concordam quanto a sua import\u00e2ncia sobre a Confer\u00eancia            \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, de 1992, realizada no Rio de              \n\nJaneiro, evento no qual foi definitivamente incorporado como um princ\u00edpio. Assim, o            \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, definido como a busca pelo equil\u00edbrio entre prote\u00e7\u00e3o ambiental           \n\ne desenvolvimento econ\u00f4mico, veio a fundamentar as disposi\u00e7\u00f5es da Agenda 21, com a qual              \n\nmais de 170 pa\u00edses se comprometeram, elevando o conceito de sustentabilidade ao            \n\nprotagonismo mundial. \n\nSobre este princ\u00edpio, a Declara\u00e7\u00e3o de Pol\u00edtica de 2002, da C\u00fapula Mundial sobre             \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel realizada em Johanesburgo, veio acrescenatar que a         \n\nsustentabilidade est\u00e1 assentada em tr\u00eas bases, quais sejam o desenvolvimento econ\u00f4mico, o            \n\ndesenvolvimento social e a prote\u00e7\u00e3o ambiental.  116\n\n2.2.6 Obrigatoriedade de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental \n\nA Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental consiste em um processo que objetiva a            \n\nsustentabilidade das atividades econ\u00f4micas atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es programadas que           \n\n113 NETO, Jos\u00e9 Cretella. Op. Cit., p. 89. \n114 Id. \n115 SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 143. \n116 NETO, Jos\u00e9 Cretella. Op. Cit., p. 89. \n\n\n\n \n \n\n40 \n\nvisam a melhoria da qualidade de vida, bem como sua maior distribui\u00e7\u00e3o. Isso porque              117\n\nengloba a preven\u00e7\u00e3o e a antecipa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias da pol\u00edtica ambiental, auxiliando no             \n\nalcance do princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o por meio do fornecimento de pol\u00edticas ambientais            \n\nespec\u00edficas conforme o ambiente avaliado.  118\n\nSua raz\u00e3o \u00e9 reunir informa\u00e7\u00f5es sobre poss\u00edveis impactos a serem sofridos pelo meio             \n\nambiente e, por meio dessa previs\u00e3o, permitir a tomada de decis\u00f5es que afastem tais danos,               \n\nantes que estes venham a ocorrer. Assim, evidente seu car\u00e1ter preventivo consubstanciado no             \n\nplanejamento das atividades humanas, n\u00e3o se constituindo em \u00f3bice \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de alguma             \n\natividade usual, mas sim em um \u201cforo para pondera\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es\u201d.   119\n\nA primeira legisla\u00e7\u00e3o sobre an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental surgiu nos EUA             \n\ncom o National Environmental Policy Act (NEPA), em vigor desde 1970; seguida por             \n\nAlemanha em 1971 e Fran\u00e7a em 1976. Na Am\u00e9rica Latina o primeiro pa\u00eds a instituir a                \n\navalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental foi a Col\u00f4mbia em 1974, seguida pelo Brasil em 1980.  120\n\nNo \u00e2mbito internacional, a primeira conven\u00e7\u00e3o multilateral sobre o tema foi a            \n\nConven\u00e7\u00e3o sobre Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental num Contexto Transfronteiri\u00e7o de Espoo,           \n\nna Finl\u00e2ndia, em 1991. Posteriormente, tal conven\u00e7\u00e3o foi adotada pela Comiss\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es             \n\nUnidas para a Europa, tendo aceitado, todavia, EUA e Canad\u00e1 como partes.  121\n\n2.2.7 Princ\u00edpio da Soberania Permanente sobre os Recursos Naturais \n\nO surgimento do princ\u00edpio da soberania permanente sobre os recursos naturais           \n\nremonta ao contexto do p\u00f3s Segunda Guerra Mundial, com a emerg\u00eancia da disputa entre              \n\nEstados Unidos da Am\u00e9rica e Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica pela hegemonia global ao mesmo tempo em              \n\nque se observava a fal\u00eancia do imperialismo europeu, facilitando a inclus\u00e3o de pa\u00edses             \n\nrecentemente independentes no cen\u00e1rio internacional como novos atores na busca pela           \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de sua independ\u00eancia aliada a seu desenvolvimento.  122\n\nO alto consumo de mat\u00e9rias primas constatado durante a Segunda Guerra Mundial            \n\nlevou ao temor da escassez, que, a seu turno, impeliu as pot\u00eancias capitalistas industrializadas              \n\na buscarem recursos naturais nos pa\u00edses rec\u00e9m descolonizados, propondo, inclusive, a           \n\n117 DERANI, Cristiane. Op. Cit., p. 173. \n118 Ibid., p. 172. \n119 Id. \n120 SOARES, Guido Fernando Silva. ?Direito Internacional do Meio Ambiente.? S\u00e3o Paulo: Atlas, 2001. p. 583. \n121 SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 147. \n122 Ibid., p. 132. \n\n\n\n \n \n\n41 \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o do controle e acesso a certas fontes. Assim, determinadas pot\u00eancias           \n\nobtiveram privil\u00e9gios sobre a explora\u00e7\u00e3o de recursos localizados em territ\u00f3rios alheios, os            \n\nquais permaneceram mesmo ap\u00f3s a declara\u00e7\u00e3o de autonomia pol\u00edtica dos territ\u00f3rios           \n\nexplorados.  123\n\nReconhecendo o reposicionamento dos Estados no contexto mundial, o Direito          \n\nInternacional passou a admitir a exist\u00eancia de um Direito Internacional do Desenvolvimento            \n\ncomo um de seus ramos espec\u00edficos, \u201co qual abarca sujeitos e normas espec\u00edficos, dentre os               \n\nquais o princ\u00edpio da Soberania Permanente sobre os Recursos Naturais\u201d. Assim, durante as             124\n\nd\u00e9cadas de 1960 e 1970, pa\u00edses em desenvolvimento propuseram-se a encerrar este \u00faltimo             \n\nresqu\u00edcio de explora\u00e7\u00e3o sobre seus recursos naturais e consolidar de vez sua independ\u00eancia.  \n\n\u00c9 neste contexto que se aprova a Resolu\u00e7\u00e3o 1803, marco inicial do princ\u00edpio em              \n\nquest\u00e3o que, em sua ess\u00eancia, reafirma o exerc\u00edcio da soberania dos pa\u00edses sobre seus recursos               \n\nnaturais e, mais tarde, serve tamb\u00e9m como meio de reconhecimento desta soberania sobre os              \n\nrecursos situados nas zonas econ\u00f4micas exclusivas.  125\n\nSua aplica\u00e7\u00e3o irrestrita, por\u00e9m, vem a encontrar limita\u00e7\u00f5es com a forma\u00e7\u00e3o de um             \n\nDireito Internacional de Prote\u00e7\u00e3o do Investimentos e Estrangeiros e com a forma\u00e7\u00e3o do             \n\nDireito Internacional Ambiental. A constru\u00e7\u00e3o de um regime internacional de prote\u00e7\u00e3o ao            \n\nmeio ambiente veio limitar as a\u00e7\u00f5es estatais e mitigar direitos soberanos em casos espec\u00edficos              \n\nde n\u00e3o causar danos. Assim, ainda que a soberania seja o elemento legitimador da              126\n\nprospec\u00e7\u00e3o e uso dos recursos encontrados no territ\u00f3rio de determinado Estado, a            \n\ninternacionalidade dos problemas ambientais constatados no \u00e2mbito transfronteiri\u00e7o e         \n\nmundial, evidenciam o car\u00e1ter universal do meio ambiente, de forma que este ficaria sujeito a               \n\nlimita\u00e7\u00f5es decorrentes da responsabilidade estatal. \n\n2.2.8 Princ\u00edpio do Dever de Notifica\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via \n\n\u00c9 a transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre atividades potencialmente causadoras          \n\nde consider\u00e1vel impacto transfronteiri\u00e7o negativo sobre o meio ambiente. Est\u00e1 previsto           127\n\ntamb\u00e9m no Princ\u00edpio 19 da Declara\u00e7\u00e3o do Rio, que dita: \n\n123 SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 132. \n124 Ibid., p. 133. \n125 Id. \n126 Ibid., p. 134. \n127 Ibid., p. 149. \n\n\n\n \n \n\n42 \n\nOs Estados fornecer\u00e3o, oportunamente, aos Estados potencialmente afetados,        \nnotifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via e informa\u00e7\u00f5es relevantes acerca de atividades que possam          \nvir a ter consider\u00e1vel impacto transfronteiri\u00e7o negativo sobre o meio          \nambiente, e se consultar\u00e3o com estes t\u00e3o logo seja poss\u00edvel e de boa f\u00e9.  128\n \n\nO dever de notifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via vem disposto em diversos instrumentos jur\u00eddicos           \n\ninternacionais ambientais que regulam a gest\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o de determinada fonte h\u00eddrica             \n\nem uma dada regi\u00e3o. No caso da Bacia do Prata, por exemplo, o estatuto do rio Uruguai,                 \n\neditado por Argentina e Uruguai em 1976, traz em seu art. 7\u00ba o dever de comunicar \u00e0                 \n\nComiss\u00e3o do Rio, institu\u00edda pelo pr\u00f3prio instrumento em quest\u00e3o, sobre qualquer projeto que             \n\naltere ou modifique significativamente a navega\u00e7\u00e3o, o regime do rio ou a qualidade da \u00e1gua.               \n\nA partir dessa notifica\u00e7\u00e3o, caberia \u00e0 Comiss\u00e3o emitir em at\u00e9 trinta dias parecer informando se               \n\no projeto causa ou n\u00e3o preju\u00edzo a outra parte.  129\n\nPara fazer valer os seus efeitos, a notifica\u00e7\u00e3o deve vir acompanhada de informa\u00e7\u00f5es             \n\nsobre os principais aspectos da obra, o modo como ser\u00e1 executada e toda a gama de dados                 \n\nt\u00e9cnicos que permitam aos demais entes avaliar o impacto prov\u00e1vel que ser\u00e1 causado caso              \n\nsiga adiante.  130\n\nVerifica-se, ent\u00e3o, que o dever de notifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via auxilia na consecu\u00e7\u00e3o de outro             \n\nprinc\u00edpio de grande relev\u00e2ncia para o Direito Ambiental Internacional, que \u00e9 o da coopera\u00e7\u00e3o,              \n\nao promover a troca de informa\u00e7\u00f5es. \n\n2.2.9 Proibi\u00e7\u00e3o de Causar Danos Em Territ\u00f3rios de Outros Estados \n\nEste princ\u00edpio estipula que atividades realizadas no territ\u00f3rio de um Estado n\u00e3o devem             \n\ngerar efeitos negativos que venham a ultrapassar suas fronteiras e atingir o meio ambiente que               \n\nest\u00e1 sob a jurisdi\u00e7\u00e3o de outro ente estatal. \n\nSua primeira manifesta\u00e7\u00e3o ocorre com a prola\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a arbitral de 1941 do caso              \n\nda fundi\u00e7\u00e3o Trail entre Estados Unidos e Canad\u00e1. Na decis\u00e3o, em face da aus\u00eancia de               \n\nestipula\u00e7\u00e3o normativa, o tribunal arbitral desenvolveu a regra proibitiva que viria a ser             \n\nposteriormente normatizada no princ\u00edpio 21 da Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo e no Princ\u00edpio 2 da              \n\nDeclara\u00e7\u00e3o do Rio, o qual diz que: \u201cOs Estados (...) t\u00eam a responsabilidade de assegurar               131\n\n128 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS. ?Declara\u00e7\u00e3o do Rio sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento?.             \nRio de Janeiro, ?1992. ?Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.onu.org.br/rio20/img/2012/01/rio92.pdf>. Acesso em: 11 abr.           \n2017. \n129 SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 149. \n130 Id. \n131 SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 139. \n\n\n\n \n \n\n43 \n\nque atividades sob sua jurisdi\u00e7\u00e3o ou controle n\u00e3o causem danos ao meio ambiente de outros               \n\nEstados ou de \u00e1reas al\u00e9m dos limites da jurisdi\u00e7\u00e3o nacional.\u201d  132\n\nSola ressalta que o conceito de polui\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a, necess\u00e1rio para          133\n\ncompreender o conceito de dano, deve ser lido em correla\u00e7\u00e3o com a Conven\u00e7\u00e3o de Espoo               \n\nsobre impacto e impacto transfronteiri\u00e7o, o qual define: \n\n  \n\nArtigo 1\u00ba, VII \u2013 Impacto significa qualquer efeito causado por uma           \natividade controlada sobre o meio ambiente, inclusive sobre a sa\u00fade humana           \ne seguran\u00e7a, flora, fauna, solo, ar, \u00e1gua, clima, paisagem e monumentos           \nhist\u00f3ricos ou outras estruturas f\u00edsicas, ou sobre a intera\u00e7\u00e3o entre tais fatores,            \ne ainda inclui os efeitos sobre a heran\u00e7a cultural ou condi\u00e7\u00f5es           \ns\u00f3cio-econ\u00f4micas resultantes da altera\u00e7\u00e3o de tais fatores.  134\nArtigo 1\u00ba, VIII \u2013 Impacto transfronteiri\u00e7o significa qualquer impacto, n\u00e3o          \nexclusivamente de natureza global, dentro de uma \u00e1rea sob a jurisdi\u00e7\u00e3o de            \numa Parte, causado por uma atividade controlada, cuja origem f\u00edsica se           \nencontra situada totalmente ou em parte dentro da \u00e1rea sob a jurisdi\u00e7\u00e3o de             \noutra Parte.  135\n \n\nA mesma autora ainda enfatiza que o dever de n\u00e3o causar dano independe da              \n\nnacionalidade de empresas ou companhias que estejam operando fora de seu territ\u00f3rio de             \n\norigem, de forma que a atividade l\u00edcita nos termos do direito interno pode gerar              \n\nresponsabilidade internacional para o Estado que a permite.  136\n\n2.3 OS RECURSOS H\u00cdDRICOS NOS INSTRUMENTOS JUR\u00cdDICOS       \n\nINTERNACIONAIS \n\nConforme explicitado anteriormente, em seus prim\u00f3rdios, a codifica\u00e7\u00e3o do direito das           \n\n\u00e1guas estava diretamente ligada \u00e0 quest\u00f5es de navega\u00e7\u00e3o, fossem mares ou rios. Isso se deu               \n\nem virtude de a liberdade de navega\u00e7\u00e3o ser de suma import\u00e2ncia para os Estados, que tinham                \n\nno r\u00e1pido crescimento do com\u00e9rcio internacional uma oportunidade para seu          \n\ndesenvolvimento. Nesta senda, Amorim aponta que foram documentos internacionais         137 138\n\nimportantes o Tratado de Paris, de 1814, e o Ato Final do Congresso de Viena, de 1815, por                  \n\n132 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS. ?Declara\u00e7\u00e3o do Rio sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento?.             \nRio de Janeiro,? ?1992.  \n133 SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 139. \n134 Id. \n135 Ibid, p. 140. \n136 Id. \n137 CASTRO, Douglas de. Op. Cit., p. 36. \n138 AMORIM, Jo\u00e3o Alberto Alves. Op. Cit., p. 96. \n\n\n\n \n \n\n44 \n\nserem a \u201cg\u00eanese do direito fluvial\u201d j\u00e1 que se tratavam de uma nova sistematiza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria                \n\ndentro das mudan\u00e7as de paradigma da \u00e9poca. \n\nContudo, a partir do s\u00e9culo XIX, o direito internacional fluvial se deparou com outras              \n\npossibilidades de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, de forma que a navega\u00e7\u00e3o foi aos poucos              \n\ndeixando de receber a maior aten\u00e7\u00e3o, enquanto outras preocupa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \u00e1gua            \n\nemergiram.  139\n\nAssim, se no per\u00edodo anterior aos anos 1970 e a Confer\u00eancia de Estocolmo sobre              \n\nDesenvolvimento Humano e Meio Ambiente de 1972 n\u00e3o havia muita preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0             \n\n\u00e1gua doce para fins de consumo, produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o, no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI ela surge na                 \n\nesfera das rela\u00e7\u00f5es internacionais com a conota\u00e7\u00e3o de \u201crecurso natural limitado para            \n\nfinalidades de consumo\u201d.   140\n\nA partir de ent\u00e3o, os variados usos feitos pelos Estados que compartilhavam de uma              \n\nmesma fonte passaram a fazer parte da agenda internacional e, destarte, a influenciar a              \n\nformula\u00e7\u00e3o de normas e princ\u00edpios hoje reconhecidos pela comunidade internacional que           141\n\nest\u00e3o insculpidos em determinados instrumentos voltados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de           \n\nrecursos h\u00eddricos, como os que se verificar\u00e1 a seguir. \n\n2.3.1 Declara\u00e7\u00e3o de Madri \n\nA Declara\u00e7\u00e3o de Madri, de 1911, reconheceu em seu pre\u00e2mbulo a situa\u00e7\u00e3o de             \n\npermanente depend\u00eancia f\u00edsica dos Estados ribeirinhos em rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos           \n\ncompartilhados e considerou que tal fato constitu\u00eda um obst\u00e1culo \u00e0 completa autonomia de um              \n\nEstado sobre e no uso da por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua sujeita \u00e0 sua soberania, afirma\u00e7\u00e3o que contribuiu                \n\npara a formula\u00e7\u00e3o da teoria da comunidade de interesses.   142\n\nEste instrumento \u00e9 tamb\u00e9m conhecido como Regula\u00e7\u00e3o Internacional sobre o Uso dos            \n\nCursos de \u00c1gua Internacionais para Prop\u00f3sitos Distintos da Navega\u00e7\u00e3o, pois foi o primeiro a              \n\ntentar, em seu pre\u00e2mbulo e sete diretrizes, codificar os usos distintos da navega\u00e7\u00e3o nos rios               \n\ninternacionais, tendo por escopo cursos d\u2019\u00e1gua superficiais compartilhados por dois ou mais            \n\n139 CASTRO, Douglas de. Op. Cit., p. 38. \n140 CAUBET, Christian G. Op. Cit.,. p. 21. \n141 CASTRO, Douglas de. Op. Cit., p. 36. \n142 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 100. \n\n\n\n \n \n\n45 \n\npa\u00edses, sejam eles rios cont\u00edguos (aqueles que fazem divisa entre Estados) ou sucessivos             \n\n(aqueles que nascem no territ\u00f3rio de um Estado e escoam para o de outro).  143\n\nSuas diretrizes representam as primeiras bases para a formula\u00e7\u00e3o de importantes           \n\nprinc\u00edpios e obriga\u00e7\u00f5es do Direito Internacional das \u00c1guas Doces, recomendando, por           \n\nexemplo, \u201ca institui\u00e7\u00e3o de comiss\u00f5es conjuntas permanentes nos casos de projetos ou            \n\naltera\u00e7\u00f5es de padr\u00f5es de uso que pudessem acarretar consequ\u00eancias graves\u201d.  144\n\n2.3.2 Resolu\u00e7\u00e3o de Salzburg \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o de Salzburg, de 1961, intitulada Resolu\u00e7\u00e3o para o Uso de \u00c1guas N\u00e3o              \n\nMar\u00edtimas Internacionais, compunha-se por nove artigos e um pre\u00e2mbulo, no qual faz \u201calus\u00e3o             \n\na um interesse comum em maximizar o uso dos recursos naturais dispon\u00edveis e a              \n\naplicabilidade da obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o causar preju\u00edzo a terceiros no tocante aos usos da \u00e1gua\u201d.  145\n\nSeu escopo foi ampliado, posto que no seu art. 1\u00ba compreende o uso das \u00e1guas que                \n\nformam parte de um rio ou de uma bacia hidrogr\u00e1fica que se estende no territ\u00f3rio de dois ou                  \n\nmais Estados. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m estabeleceu que todos os Estados teriam direito sobre os              146\n\ncursos d\u2019\u00e1gua que fluem em seu territ\u00f3rio, sendo esse direito limitado pelo Direito             \n\nInternacional e pelo direito de uso de outros Estados (art. II). Controv\u00e9rsias sobre a extens\u00e3o               \n\ndos direitos de uso ou outros pontos deveriam utilizar-se da equidade para sua resolu\u00e7\u00e3o (art.               \n\nIII). Ademais, os Estados somente estariam autorizados a realizar a\u00e7\u00f5es que afetassem o uso              \n\ndessas \u00e1guas se garantissem a devida por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua aos outros Estados (art. IV) e tinham o                 \n\ndever de notific\u00e1-los previamente (art. VI). Os arts. VI, VII e VIII introduziram diretrizes para               \n\na solu\u00e7\u00e3o de eventuais controv\u00e9rsias e o art. IX retomou a recomenda\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de               \n\norganiza\u00e7\u00f5es conjuntas para a cria\u00e7\u00e3o de planos de uso das \u00e1guas.   147\n\nTais instrumentos foram importantes por abordar quest\u00f5es fundamentais para recursos          \n\ntransfronteiri\u00e7os tais como a limita\u00e7\u00e3o da soberania dos Estados sobre os recursos naturais             \n\ncompartilhados; a limita\u00e7\u00e3o do uso de \u00e1gua frente aos outros Estados; o dever de notificar no                \n\ncaso de a\u00e7\u00f5es que pudessem causar dano e finalmente a cria\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es conjuntas,              \n\nseja para dirimir os conflitos ou para estabelecer uma gest\u00e3o conjunta dos cursos de \u00e1gua.               \n\n143 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 100. \n144 Id. \n145 Id. \n146 CASTRO, Douglas de. Op. Cit., p. 99. \n147 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 102. \n\n\n\n \n \n\n46 \n\nTais deveres prescritos nestes documentos seriam aprimorados e retomados pela ADI nas            \n\nRegras de Helsinque. \n\n2.3.3 Regras de Helsinque \n\nAs Regras de Helsinque de 1966 foram formuladas pela Associa\u00e7\u00e3o de Direito            \n\nInternacional a partir do Relat\u00f3rio do Comit\u00ea sobre o Uso das \u00c1guas de Rios Internacionais,               \n\nsendo adotadas na 52\u00aa Confer\u00eancia da Associa\u00e7\u00e3o de Direito Internacional, no mesmo ano.             \n\nAinda que n\u00e3o sejam dotadas de efeito vinculante, teve forte influ\u00eancia sobre a elabora\u00e7\u00e3o do               \n\nDireito Internacional das \u00c1guas Doces, com seus princ\u00edpios incorporados ao costume           \n\ninternacional e aos trabalhos da Comiss\u00e3o de Direito Internacional.  148\n\nContando com 37 artigos divididos em 6 cap\u00edtulos, sendo um geral e cinco que              \n\nabordam os temas espec\u00edficos da utiliza\u00e7\u00e3o equitativa, polui\u00e7\u00e3o, navega\u00e7\u00e3o, transporte de           \n\nmadeira e solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias, as Regras de Helsinque declaram como seu escopo de              \n\naplica\u00e7\u00e3o os usos  de  \u00e1gua de uma bacia de drenagem internacional.  149\n\nNeste sentido, definem em seus primeiros artigos conceitos fundamentais para o           \n\nDireito Internacional das \u00c1guas, como o de bacia de drenagem internacional, bacia            \n\nhidrogr\u00e1fica e Estado da bacia:  150\n\n \n\nArtigo 1?: As regras gerais de direito internacional, conforme estabelecidas          \nneste cap\u00edtulo, s\u00e3o aplic\u00e1veis \u00e0s \u00e1guas de uma bacia de drenagem           \ninternacional, exceto disposi\u00e7\u00e3o diversa por conven\u00e7\u00e3o, acordo ou costume         \ninternacional entre os Estados da bacia. \nArtigo 2?: Bacia de drenagem internacional \u00e9 uma \u00e1rea geogr\u00e1fica dispersa           \npor um ou mais Estados, determinada pelos limites da \u00e1rea de alimenta\u00e7\u00e3o            \ndo sistema de \u00e1guas, incluindo as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, que           \nfluem para um ponto em comum. \nArtigo 3 ?: \"Estado da bacia\" \u00e9 um Estado cujo territ\u00f3rio inclui parte de uma              \nbacia de drenagem internacional.  (tradu\u00e7\u00e3o nossa) 151\n\n \nA conceitua\u00e7\u00e3o adotada, contudo, ultrapassou a ideia de mero curso d\u2019\u00e1gua tratando            \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica como um todo, com seus tribut\u00e1rios e, como um avan\u00e7o, incluiu as               \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas, desde que relacionadas ao curso d\u2019\u00e1gua internacional. Assim, estabeleceu           \n\num regime de soberania m\u00faltipla sobre o curso d\u2019\u00e1gua internacional e sobre os recursos              \n\n148 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 102. \n149 BRZEZINSKI, Maria L\u00facia Navarro Lins. Op. Cit., ?p. 79. \n150 Id?. \n151 INTERNATIONAL LAW ASSOCIATION. ?The Helsinki Rules. ?Helsinki, 1966. \n\n\n\n \n \n\n47 \n\nh\u00eddricos contidos no territ\u00f3rio de um \u00fanico Estado, por compreender que, em virtude de sua               \n\nconex\u00e3o com a bacia hidrogr\u00e1fica internacional, este assume natureza jur\u00eddica internacional.  152\n\nOutrossim, segundo Resolu\u00e7\u00e3o do ILA, as Regras de Helsinque tamb\u00e9m s\u00e3o aplic\u00e1veis            \n\n\u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas que formam aqu\u00edferos internacionais ainda que as \u00e1guas           \n\nsubterr\u00e2neas n\u00e3o contribuam com as \u00e1guas superficiais ou n\u00e3o recebam \u00e1gua de superf\u00edcie.  153\n\nAs Regras de Helsinque tamb\u00e9m vieram consagrar o princ\u00edpio da utiliza\u00e7\u00e3o equitativa,            \n\nal\u00e7ando-o ao status de princ\u00edpio dominante neste ramo do Direito Internacional P\u00fablico.            154\n\nIsso porque, conforme seu artigo 4\u00ba, quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o equitativa das \u00e1guas de uma bacia               \n\nhidrogr\u00e1fica internacional, cada Estado pode utilizar, de seu territ\u00f3rio, uma quota razo\u00e1vel e             \n\neq\u00fcitativa nos v\u00e1rios tipos de utiliza\u00e7\u00e3o vantajosa das \u00e1guas de uma bacia. Esta cota razo\u00e1vel,               \n\npor sua vez, vem descrita no artigo 5\u00ba como aquela a ser definida no caso concreto. O n\u00ba 3                   \n\ndeste mesmo artigo atribui pesos diferentes a cada fator, o qual \u00e9: \n\n \n\ndeterminado pela sua import\u00e2ncia em compara\u00e7\u00e3o com a de outros fatores           \nrelevantes. Ao determinar o que se entende por quota razo\u00e1vel e eq\u00fcitativa,            \ntodos os fatores relevantes ser\u00e3o considerados conjuntamente e a conclus\u00e3o          \ndeve ser alcan\u00e7ada com base num exame de sua totalidade.  155\n \n\nOs procedimentos de coopera\u00e7\u00e3o para a preven\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de conflitos tamb\u00e9m            \n\nencontraram lugar nas Regras de Helsinque, estando disposto no artigo 29 o dever estatal              \n\nquanto ao fornecimento de informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da bacia             \n\ninternacional em seus territ\u00f3rios, bem como o de notificar os outros Estados sobre a\u00e7\u00f5es que               \n\npossam impactar os recursos h\u00eddricos da bacia internacional e permitir que os poss\u00edveis             \n\nEstados afetados fa\u00e7am suas considera\u00e7\u00f5es sobre a notifica\u00e7\u00e3o. Do citado artigo 29 ao artigo              \n\n34, preconiza-se a solu\u00e7\u00e3o do conflito por meio de negocia\u00e7\u00e3o, media\u00e7\u00e3o, arbitragem ou             \n\napresenta\u00e7\u00e3o da controv\u00e9rsia perante tribunal internacional.  156\n\nTais previs\u00f5es tiveram boa aceita\u00e7\u00e3o entre os Estados e contribu\u00edram para o            \n\naperfei\u00e7oamento do Direito Internacional das \u00c1guas Doces. Somente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas            \n\nsubterr\u00e2neas \u00e9 que houve certa incerteza quanto \u00e0 seu tratamento jur\u00eddico, de forma que foi               \n\n152 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 103. \n153 BRZEZINSKI, ?Maria L\u00facia Navarro Lins. Op. Cit., p. 79. \n154 CASTRO, Douglas de. Op. Cit.,. p. 104. \n155 SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 159. \n156 VILLAR, Pilar Carolina Op. Cit., p. 105. \n\n\n\n \n \n\n48 \n\nnecess\u00e1rio a retomada do tema por meio da ADI, que, em 1986, veia a formular as Regras de                  \n\nSeul.  157\n\n2.3.4 As Regras de Seul para as \u00c1guas Subterr\u00e2neas Internacionais \n\nAs Regras de Seul foram o primeiro instrumento elaborado especificamente para o            \n\ntratamento e inser\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas no plano do Direito Internacional, em 1986.             \n\nSeus quatro artigos objetivam adaptar as Regras de Helsinque \u00e0s especificidades demandadas            \n\npelas \u00e1guas subterr\u00e2neas.  158\n\nPor tais regras, aqu\u00edferos que contribuem com ou recebem \u00e1guas superficiais de uma             \n\nbacia internacional, bem como os aqu\u00edferos interceptados por uma fronteira e que n\u00e3o             \n\ncontribuem nem recebem \u00e1gua da superf\u00edcie, constituem uma bacia de drenagem           \n\ninternacional. Ou seja, independentemente de estarem conectadas \u00e0s \u00e1guas superficiais, tais           \n\nfontes eram recursos compartilhados e deveriam receber o mesmo tratamento dado \u00e0quelas            \n\nabarcadas pelas Regras de Helsinque. Assim, as Regras de Seul t\u00eam como escopo os aqu\u00edferos               \n\nconfinados, enquanto as de Helsinque limitavam-se \u00e0queles conectados \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica           \n\ninternacional.  159\n\nO documento tamb\u00e9m enfatiza a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o de tais fontes, prevenir e             \n\nmitigar sua polui\u00e7\u00e3o, assim como instituir padr\u00f5es da qualidade e de prote\u00e7\u00e3o ambiental             \n\nconjuntos e ressalta a coopera\u00e7\u00e3o entre os Estados. Apesar disso, Vilar afirma que n\u00e3o \u00e9               160\n\nposs\u00edvel afirmar que tais regras foram elaboradas para enfrentar as especificidades das \u00e1guas             \n\nsubterr\u00e2neas, sendo que \u00fanico documento com tal objetivo, no s\u00e9culo XX, foi o Anteprojeto              \n\nde tratado Bellagio. \n\n2.3.5 Anteprojeto do Tratado de Bellagio para as \u00c1guas Subterr\u00e2neas          \n\nTransfronteiri\u00e7as \n\nO Anteprojeto do Tratado de Bellagio foi uma iniciativa formulada por Robert Hayton             \n\ne Albert Utton em 1989, em um painel do VI Congresso da Associa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos                \n\n157 VILLAR, Pilar Carolina Op. Cit., p. 105. \n158 Id. \n159 BRZEZINSKI, Maria L\u00facia Navarro Lins. Op. Cit., ?p. 184. \n160 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 106. \n\n\n\n \n \n\n49 \n\nInternacionais, realizado em Ottawa, e tinha como finalidade a cria\u00e7\u00e3o de um instrumento             \n\npara a prote\u00e7\u00e3o e uso conjunto de aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os.  161\n\nAp\u00f3s as reuni\u00f5es de Ixtapa e Puerto Vallarta, no M\u00e9xico, os colaboradores chegaram a              \n\num projeto de acordo n\u00e3o oficial ao qual denominaram Projeto Ixtapa, cuja inten\u00e7\u00e3o era              \n\nregular os recursos transfronteiri\u00e7os compartilhados por EUA e M\u00e9xico, e que foi            162\n\npublicado em 1985 no Natural Resources Journal.  163\n\nEm 1987, no Centro da Funda\u00e7\u00e3o Rockefeller, em Bellagio, It\u00e1lia, ocorre uma            \n\nconfer\u00eancia entre especialistas no tema para analisar o projeto. As sugest\u00f5es e coment\u00e1rios             \n\nresultantes foram sistematizados, resultando no anteprojeto de Tratado Bellagio,         \n\nposteriormente submetido \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o dos participantes da confer\u00eancia. Sua vers\u00e3o revisada,           \n\npor fim, foi lan\u00e7ada em 1989 sob o t\u00edtulo de Anteprojeto Tratado Bellagio de \u00c1guas               \n\nSubterr\u00e2neas Transfronteiri\u00e7as.  164\n\nVilar destaca como sua principal inova\u00e7\u00e3o o fato de tal documento ter sido             165\n\ninteiramente dedicado \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas e dos aqu\u00edferos, orientando, em seus 20              \n\nartigos, Estados que desejassem estabelecer compromissos comuns para com os aqu\u00edferos           \n\ncompartilhados.  \n\nOutra contribui\u00e7\u00e3o apontada \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de termos t\u00e9cnicos relativos \u00e0s \u00e1guas            \n\nsubterr\u00e2neas. Assim, Bellagio definiu aqu\u00edferos como \u201cuma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica subterr\u00e2nea          \n\nda qual pode-se extrair quantidade significativa de \u00e1gua\u201d; a \u201c\u00e1gua subterr\u00e2nea\u201d como            166\n\naquela que se encontra em aqu\u00edferos; \u201caqu\u00edfero transfronteiri\u00e7o\u201d como aquele atravessado por            \n\num limite comum; e \u201c\u00e1guas subterr\u00e2neas transfronteiri\u00e7as\u201d como aquelas que se encontram            \n\nnos aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os.  167\n\nSeguindo o padr\u00e3o de modelos anteriores, havia um grande incentivo \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o,            \n\nconsistente na recomenda\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o de uma institui\u00e7\u00e3o conjunta ou de uma comiss\u00e3o             \n\ntransfronteiri\u00e7a, com o prop\u00f3sito de gerenciar \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais. Al\u00e9m disso,            \n\ntamb\u00e9m recomendava a realiza\u00e7\u00e3o de diversos estudos e elabora\u00e7\u00e3o de planos de gest\u00e3o, bem              \n\ncomo a institui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para a conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas transfronteiri\u00e7as. Outra             \n\n161 BRZEZINSKI, ?Maria L\u00facia Navarro Lins. Op. Cit., p. 185/186. \n162 Id. \n163 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 106. \n164 Ibid., p. 108. \n165 Id. \n166 BRZEZINSKI, Maria L\u00facia Navarro Lins. Op. Cit.,? p. 186. \n167 Id. \n\n\n\n \n \n\n50 \n\ninova\u00e7\u00e3o \u00e9 a men\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o de consultas p\u00fablicas sobre o interesse              \n\np\u00fablico para as a\u00e7\u00f5es empreendidas pela \u201cComiss\u00e3o Transfronteiri\u00e7a\u201d, sugest\u00e3o in\u00e9dita na           \n\ngest\u00e3o internacional de \u00e1guas.  168\n\nApesar de seu alto valor te\u00f3rico, Bellagio jamais foi realmente implantado, nem            \n\nmesmo por EUA e M\u00e9xico, a despeito de sua elabora\u00e7\u00e3o ter se baseado na situa\u00e7\u00e3o destes                \n\npa\u00edses.  169\n\n 2.3.6 Conven\u00e7\u00e3o de Helsinque \n\nAdotada pela Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Europa da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas,            \n\nem 17 de mar\u00e7o de 1992, a Conven\u00e7\u00e3o sobre a Prote\u00e7\u00e3o e o Uso dos Cursos de \u00c1gua                  \n\nTransfronteiri\u00e7os e dos Lagos Internacionais, ou Conven\u00e7\u00e3o de Helsinque, entrou em vigor no             \n\ndia 6 de outubro de 1996. Foi concebida sob o prop\u00f3sito de cria\u00e7\u00e3o de um marco para a                  \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses membros para que estes pudessem prevenir e mitigar a             \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua transfronteiri\u00e7os, ao mesmo tempo em que promovem o uso              \n\nracional dos recursos h\u00eddricos sob par\u00e2metros de desenvolvimento sustent\u00e1vel.  170\n\nA Conven\u00e7\u00e3o \u00e9 fortemente alicer\u00e7ada nos princ\u00edpios da precau\u00e7\u00e3o, desenvolvimento          \n\nsustent\u00e1vel e poluidor-pagador. Assim, seu texto relaciona medidas de gest\u00e3o focadas em            \n\nprevenir, controlar e reduzir a polui\u00e7\u00e3o, bem como diretrizes para pr\u00e1ticas ambientais e o              \n\ndesenvolvimento de objetivos e crit\u00e9rios de qualidade da \u00e1gua. Neste sentido, colaciona em             \n\nseu Anexo II as chamadas ?medidas para a melhor pr\u00e1tica ambiental?, que incluem, por              \nexemplo, o: \n\n \n\nfornecimento de informa\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico em geral e aos usu\u00e1rios, sobre a            \nqualidade e o estado das \u00e1guas doces; c\u00f3digos de conduta cobrindo todos os             \nsetores da cadeia produtiva; rotulagem; re\u00faso das \u00e1guas; reciclagem;         \nlicenciamento de atividades; e ado\u00e7\u00e3o de instrumentos econ\u00f4micos.  171\n \n\nApesar de instituir uma gama de obriga\u00e7\u00f5es aos signat\u00e1rios, a conven\u00e7\u00e3o teve grande             \n\nades\u00e3o, o que se constata tamb\u00e9m na influ\u00eancia exercida sobre diversos tratados referentes a              \n\n\u00e1gua e bacias hidrogr\u00e1ficas das quais os Estados membros vieram a fazer parte posteriormente              \n\ne que claramente remetem a ela. Outro percep\u00e7\u00e3o que demonstra seu prest\u00edgio \u00e9 o fato de que,                 \n\n168 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit. p. 108. \n169 Ibid., p.106. \n170 Ibid., p. 109. \n171 AMORIM, Jo\u00e3o Alberto Alves. Op. Cit., p. 109. \n\n\n\n \n \n\n51 \n\nem 2003, os Estados membros realizaram emendas \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o de Helsinque de forma a              \n\npossibilitar a ades\u00e3o de outros Estados-membros da ONU. Aprovada a emenda, esta            \n\ntransladou a Conven\u00e7\u00e3o de Helsinque de conven\u00e7\u00e3o de \u00e2mbito regional para tornar-se em um              \n\nmarco global para a coopera\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a em mat\u00e9ria de recursos h\u00eddricos.  172\n\nQuanto \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas, ainda que a Conven\u00e7\u00e3o tenha optado por referir-se a             \n\ncursos de \u00e1gua transfronteiri\u00e7os e lagos internacionais, ela adotou o conceito de \u00e1guas             \n\ntransfronteiri\u00e7as, o que permite incluir de forma expressa as \u00e1guas subterr\u00e2neas. Apesar disso,             \n\n\u00e9 evidente que o enfoque principal \u00e9 dado \u00e0s \u00e1guas superficiais. Tanto o \u00e9, que, reconhecendo                \n\nessa abordagem breve dada \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas, os Estados-membros institu\u00edram um grupo            \n\nde trabalho em 2009 para analisar melhor essa rela\u00e7\u00e3o com as \u00e1guas subterr\u00e2neas, sendo que               \n\nem 2012 foi aprovado um Modelo de Disposi\u00e7\u00f5es para as \u00c1guas Subterr\u00e2neas            \n\nTransfronteiri\u00e7as, que ainda que n\u00e3o seja instrumento jur\u00eddico vinculante, \u00e9 um indicativo da             \n\npossibilidade de inclus\u00e3o na gest\u00e3o dos Estados-membros da Conven\u00e7\u00e3o.  173\n\n2.3.7 Conven\u00e7\u00e3o de Nova Iorque \n\nEm 1970 a Assembleia Geral da ONU absteve-se de ratificar as Regras de Helsinque,              \n\npreferindo requerer \u00e0 Comiss\u00e3o de Direito Internacional a elabora\u00e7\u00e3o de um conjunto de             \n\nartigos sobre o uso n\u00e3o naveg\u00e1vel dos cursos d\u2019\u00e1gua internacionais, cujo trabalho s\u00f3 viria a               \n\nser completado em 1994. Este conjunto de artigos foi ent\u00e3o retomado pelos seis comit\u00eas de               \n\nDireito da Assembleia Geral da ONU e vieram a resultar na Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas               \n\nsobre o Direito dos Usos diferentes da Navega\u00e7\u00e3o dos Cursos de \u00c1gua Internacionais de              \n\n1997. Sua aprova\u00e7\u00e3o na Assembleia Geral da ONU se deu por 103 votos, 3 contr\u00e1rios e 27                 \n\nabsten\u00e7\u00f5es, sendo que, dentre os pa\u00edses do Mercosul, Brasil e Uruguai assinaram, enquanto os              \n\ndemais se abstiveram.  174\n\nA Conven\u00e7\u00e3o \u00e9 composta por 37 artigos e um anexo, divididos em 7 partes, quais               \n\nsejam: Parte 1, Introdu\u00e7\u00e3o (artigos 1-4); Parte 2, Princ\u00edpios Gerais (artigos 5-10); Parte 3,              \n\nMedidas de Planejamento (artigos 11-19); Parte 4, Prote\u00e7\u00e3o, Preserva\u00e7\u00e3o e Gerenciamento           \n\n(artigos 20-26); Parte 5, Condi\u00e7\u00f5es Perigosas e Situa\u00e7\u00f5es Emergenciais (artigos 27-28); Parte            \n\n6, Regras de Car\u00e1ter Geral (artigos 29-33) e Parte 7, Cl\u00e1usulas Finais (artigos 34-37). O               \n\n172 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 109. \n173 Ibid., p. 112. \n174 SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 160. \n\n\n\n \n \n\n52 \n\nanexo, por sua vez, esclarece os procedimentos caso os Estados optem por resolu\u00e7\u00e3o de              \n\ncontrov\u00e9rsias via arbitragem.  175\n\nSua problem\u00e1tica parte do descompasso entre o aumento do uso da \u00e1gua e sua              \n\npolui\u00e7\u00e3o, e afirma-se como um instrumento de garantia \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o, ao desenvolvimento, \u00e0             \n\nconserva\u00e7\u00e3o, \u00e0 gest\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua internacionais, ao promover sua             \n\nutiliza\u00e7\u00e3o otimizada e sustent\u00e1vel para as gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras. Para tanto, reafirma             \n\nem seu pre\u00e2mbulo a necessidade da coopera\u00e7\u00e3o internacional, mas declara-se ciente a respeito             \n\ndas necessidades e situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas dos pa\u00edses em desenvolvimento. Ainda, invoca           \n\nprinc\u00edpios das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente da Declara\u00e7\u00e3o do Rio e da Agenda 21.               \n\n 176\n\nA Conven\u00e7\u00e3o se aproxima dos regimes j\u00e1 existentes sobre a navega\u00e7\u00e3o fluvial, sem,             \n\ncontudo, estabelecer hierarquias ou prioridades \u00e0 qualquer destas utiliza\u00e7\u00f5es, preferindo          \n\ndispor sobre obriga\u00e7\u00f5es comuns aos Estados que compartilham do recurso, como a consulta             \n\nde uns aos outros, prote\u00e7\u00e3o ambiental e solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias.  177\n\nContudo, a discuss\u00e3o central trazida pela Conven\u00e7\u00e3o \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o equitativa e a regra              \n\nda proibi\u00e7\u00e3o do dano, regras essas aprovadas pela Assembleia Geral e que vieram a tornar-se               \n\ndiretivas a serem seguidas, entabuladas respectivamente nos artigos 5\u00ba, que dita o dever             178\n\nestatal de \u201cutilizar os cursos d\u2019\u00e1gua internacionais de modo equ\u00e2nime e razo\u00e1vel\u201d, requerendo             \n\numa utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e otimizada dos cursos, e que seus benef\u00edcios \u201cconsistem na             \n\nprote\u00e7\u00e3o adequada dos cursos d\u2019\u00e1gua\u201d; e 7\u00ba, que estabelece a obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o causar              179\n\ndanos significativos aos outros Estados do curso de \u00e1gua internacional. \n\nDano, aqui, \u00e9 toda altera\u00e7\u00e3o que afete a um interesse jur\u00eddico do Estado ou que afete o                 \n\nuso razo\u00e1vel e equitativo por qualquer dos Estados. De acordo com Sola, dano significativo              180\n\n\u00e9 sempre resultado de um uso irracional e desigual de uma fonte h\u00eddrica internacional. Assim,               \n\ntodo uso irracional \u00e9 il\u00edcito, pois sempre acaba por levar ao dano e, consequentemente \u00e0               \n\nilicitude. Neste sentido, parte da doutrina tece cr\u00edticas ao artigo 7\u00ba, pois consideram a              \n\nexpress\u00e3o \u201cproibi\u00e7\u00e3o de causar dano\u201d imprecisa. Outrossim, tal dever j\u00e1 estaria impl\u00edcito na             \n\n175 CASTRO, Douglas de. Op. Cit., p. 79. \n176 SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 160. \n177 Ibid., p. 162. \n178 Id. \n179 AMORIM, Jo\u00e3o Alberto Alves. Op. Cit.,. p. 112. \n180 SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 163. \n\n\n\n \n \n\n53 \n\nno\u00e7\u00e3o de uso razo\u00e1vel e equitativo, de forma que desnecess\u00e1rio trazer outro termo que              \n\nnecessitasse uma defini\u00e7\u00e3o posterior. \n\nOutra cr\u00edtica feita \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o de Nova Iorque \u00e9 a abordagem restritiva com que              \n\ntratou das \u00e1guas subterr\u00e2neas, ainda que todos os consultores tenham sido assertivos quanto a              \n\nnecessidade de que \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas fossem objeto das mesmas regras aplic\u00e1veis \u00e0s             \n\nsuperficiais. Assim, incluiu somente aquelas cuja drenagem seja de t\u00e9rmino comum \u00e0 \u00e1gua             \n\nsuperficial, dentro da defini\u00e7\u00e3o de cursos d\u2019\u00e1gua. Sola considera que: \n\n \n\nEssa defini\u00e7\u00e3o ignora o fato da \u00e1gua subterr\u00e2nea poder ser interdependente           \nda \u00e1gua superficial e ainda de seguir outro caminho rumo ao mar, ou a              \nqualquer outro fim, j\u00e1 que possui o seu pr\u00f3prio caminho.  181\n \n\nQuanto ao tratamento dado \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas, Vilar reconhece que os recursos            182\n\nh\u00eddricos superficiais ainda s\u00e3o o tema priorit\u00e1rio da Conven\u00e7\u00e3o, mas considera a inclus\u00e3o das              \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas importante, ainda que de forma restritiva, pois as transformou em mat\u00e9ria             \n\nde direito internacional, compondo o primeiro instrumento global com diretrizes para sua            \n\ngest\u00e3o. Destaca que a Conven\u00e7\u00e3o de Nova Iorque optou pelo termo \u201ccurso de \u00e1gua e curso de                 \n\n\u00e1gua internacional\u201d, ao inv\u00e9s de bacia hidrogr\u00e1fica, como fez a Resolu\u00e7\u00e3o de Salzburg e as               \n\nRegras de Helsinque. Para esta, tal op\u00e7\u00e3o demonstra-se acertada, pois \u201co termo curso de \u00e1gua               \n\ninclui todos os corpos de \u00e1gua diretamente conectados ao curso internacional, isto \u00e9, seus              \n\ntribut\u00e1rios e as \u00e1guas subterr\u00e2neas relacionadas\u201d.  \n\nA mesma autora aponta que h\u00e1 dois pressupostos da Conven\u00e7\u00e3o que restringem sua             \n\nmaior aplicabilidade \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas. O primeiro \u00e9 o que diz respeito a um sistema de                \n\n\u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas (conex\u00e3o hidr\u00e1ulica entre essas \u00e1guas). Essa defini\u00e7\u00e3o acaba            \n\npor excluir do \u00e2mbito da conven\u00e7\u00e3o aqueles aqu\u00edferos que n\u00e3o possuem recarga, por serem              \n\nconfinados ou em decorr\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, e aqueles cuja recarga se d\u00e1 pela              \n\nchuva, sem conex\u00e3o com outros corpos h\u00eddricos superficiais.. A segunda \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o             \n\n\u201cconjunto unit\u00e1rio, cujas \u00e1guas fluem para t\u00e9rmino comum\u201d. Essa exig\u00eancia dificulta sua            \n\naplica\u00e7\u00e3o aos aqu\u00edferos pois suas forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas n\u00e3o s\u00e3o uniformes e as \u00e1guas             \n\nsubterr\u00e2neas podem correr para diversos destinos, como o mar, rios, outros aqu\u00edferos, ou             \n\nmesmo evaporar.  183\n\n181 SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 164. \n182 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 114. \n183 Ibid., p. 115/116. \n\n\n\n \n \n\n54 \n\n2.3.8 Regras de Berlim \n\nAs Regras de Berlim surgiram a partir do mandato de revis\u00e3o das Regras de Helsinque               \n\nenviado \u00e0 Comiss\u00e3o de Recursos H\u00eddricos (WRC) do ILA em 1991. A Comiss\u00e3o submeteu o               \n\ninforme resultante para considera\u00e7\u00f5es na Confer\u00eancia de Berlim,  em 2004.  184\n\nAs Regras s\u00e3o o resultado da assimila\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios relevantes que se            \n\ndesenvolveram em direito internacional do meio ambiente, direitos humanos e ao direito            \n\nhumanit\u00e1rio relacionado com a guerra e os conflitos armados, bem como a ado\u00e7\u00e3o pela              \n\nAssembl\u00e9ia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas da Conven\u00e7\u00e3o de Nova Iorque de 1997.  185\n\nEm seu primeiro cap\u00edtulo declara seu \u00e2mbito de aplica\u00e7\u00e3o e conceitos fundamentais;            \n\nno segundo, estabelece diretivas aplic\u00e1veis a todas as \u00e1guas, como o direito de participa\u00e7\u00e3o              \n\np\u00fablica, a obriga\u00e7\u00e3o de utilizar os melhores meios para alcan\u00e7ar a gest\u00e3o conjunta e integrada               \n\ndas \u00e1guas, direitos para atingir a sustentabilidade e na minimiza\u00e7\u00e3o dos danos ambientais; no              \n\nterceiro, traz os princ\u00edpios b\u00e1sicos aplic\u00e1veis exclusivamente \u00e0s \u00e1guas internacionais e, os            \n\ndemais cap\u00edtulos desenvolvem tais princ\u00edpios b\u00e1sicos em detalhe.  186\n\nO conjunto de Regras Gerais trazido pelo documento \u00e9 aplic\u00e1vel tanto \u00e0s \u00e1guas             \n\nnacionais como internacionais, enfatizando o devido tratamento hidrol\u00f3gico integrado, pois          \n\npartes de um mesmo ciclo da \u00e1gua, al\u00e9m do necess\u00e1rio tratamento integrado de \u00e1guas              \n\nsuperficiais e subterr\u00e2neas, sua principal inova\u00e7\u00e3o.  187\n\nAs Regras de Berlim foram o primeiro instrumento a dedicar maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas              \n\nsubterr\u00e2neas, dedicando-lhes o cap\u00edtulo VIII, composto pelos artigos 36 a 42, intitulado            \n\n\u201c\u00c1guas Subterr\u00e2neas\u201d. Nele, abordou temas como a aplica\u00e7\u00e3o das normas aos aqu\u00edferos;            \n\ngest\u00e3o dos aqu\u00edferos; gest\u00e3o baseada na precau\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos; dever de obter informa\u00e7\u00f5es;             \n\nsustentabilidade aplicada \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas; prote\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos; e aqu\u00edferos          \n\ntransfronteiri\u00e7os. Em seu artigo 36 fica expresso seu objetivo de ser o mais inclusivo              188\n\ninstrumento a dispor sobre \u00e1guas subterr\u00e2neas, pois dita que \u201c?As regras deste cap\u00edtulo se              \naplicam a todos os aqu\u00edferos, incluindo aqu\u00edferos que n\u00e3o contribuem com \u00e1gua, nem             \n\nrecebem \u00e1gua das \u00e1guas superficiais, ou n\u00e3o recebem recarga contempor\u00e2nea significativa           \n\n184 SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 165. \n185 CASTRO, Douglas de. Op. Cit., p. 108. \n186 Ibid., p. 109. \n187 SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 168. \n188 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 134/135. \n\n\n\n \n \n\n55 \n\nde qualquer fonte\u201d?. Assim, evidencia-se que a tentativa de corrigir as imprecis\u00f5es geol\u00f3gicas             \ncometidas nas Regras de Seul e na Conven\u00e7\u00e3o de Nova Iorque.  189\n\nA ideia de gest\u00e3o conjunta e integrada dos aqu\u00edferos \u00e9 uma diretiva palp\u00e1vel, posto              \n\nque se manifesta em diversas recomenda\u00e7\u00f5es feitas pelo texto, como a observa\u00e7\u00e3o das             \n\ninterconex\u00f5es dos aqu\u00edferos com os demais corpos de \u00e1gua e a aten\u00e7\u00e3o para os impactos               \n\ncausado por atividades realizadas nos territ\u00f3rios sob sua jurisdi\u00e7\u00e3o. Outrossim, norteado pelo            \n\nprinc\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o, aconselha o desenvolvimento de planos de longo prazo como forma             \n\nde assegurar o uso sustent\u00e1vel do recurso.  190\n\nNeste sentido, Sola aponta que quando trata dos princ\u00edpios aplic\u00e1veis somente \u00e0s            191\n\n\u00e1guas internacionais, \u00e9 not\u00e1vel a preval\u00eancia daqueles relacionados \u00e0 gest\u00e3o compartilhada,           \n\nsendo eles:  \n\n1. Coopera\u00e7\u00e3o (arts. 9(2), 10, 11, 32-35, 42, 56-67); \n\n2. Utiliza\u00e7\u00e3o Equitativa (arts. 12-15, 42) e \n\n3. Evitabilidade de dano transfronteiri\u00e7o (arts. 16, 42). \n\nDiante do pouco conhecimento e da dificuldade em despoluir um aqu\u00edfero, o princ\u00edpio             \n\nda precau\u00e7\u00e3o e a obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o causar danos ganhou contornos bastante restritivos: \n\n \n\nO dever de prevenir, eliminar, reduzir e controlar as descargas dos poluentes            \ncompreende a polui\u00e7\u00e3o pontual e difusa, a intrus\u00e3o salina e a inje\u00e7\u00e3o de             \nsubst\u00e2ncias contaminantes no solo. Os aqu\u00edferos deveriam ser inseridos nos          \nprogramas gerais de prote\u00e7\u00e3o ambiental relacionados \u00e0 \u00e1gua, ao meio          \nambiente e \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Por sua vez, as \u00e1reas de extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e                \nde recarga foram consideradas priorit\u00e1rias para a gest\u00e3o.  192\n \n\nAinda que os artigos referentes \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas fossem aplic\u00e1veis \u00e0 todos os             \n\naqu\u00edferos, cruzem esses ou n\u00e3o fronteiras, o artigo 42 forneceu o conceito de aqu\u00edfero              \n\ntransfronteiri\u00e7o aos quais adicionou obriga\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Esta defini\u00e7\u00e3o foi ampla o           \n\nsuficiente para contemplar todas as situa\u00e7\u00f5es relacionadas a seu compartilhamento. A           \n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional foi, ent\u00e3o, elevada a lugar de destaque, principalmente pelas           \n\nprevis\u00f5es do dever de consultas e trocas de informa\u00e7\u00f5es, bem como a formula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es               \n\nconjuntas no que diz com taxas de extra\u00e7\u00e3o e recarga. O uso equitativo e razo\u00e1vel dos                \n\n189 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 135. \n190 Id. \n191 SOLA, Fernanda. Op. Cit., p. 168. \n192 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 137. \n\n\n\n \n \n\n56 \n\nrecursos h\u00eddricos e a obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o causar dano foram tomados por norteadores da a\u00e7\u00e3o               \n\nestatal em rela\u00e7\u00e3o aos aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os.  193\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n193 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 137. \n\n\n\n \n \n\n57 \n\n3. GERENCIAMENTO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS COMPARTILHADOS NO       \nMERCOSUL \n\n3.1 DIREITO INTERNACIONAL AMBIENTAL NO MERCOSUL \n\nInstitu\u00eddo atrav\u00e9s do Tratado de Assun\u00e7\u00e3o, assinado em 26 de mar\u00e7o de 1991 por              \n\nArgentina, Brasil, Paraguai e Uruguai, o Mercado Comum do Sul (MERCOSUL) traz, desde             \n\nsua g\u00eanese, um vi\u00e9s ambiental. Ainda que sua principal vertente de atua\u00e7\u00e3o seja a              194\n\nintegra\u00e7\u00e3o consubstanciada numa uni\u00e3o aduaneira para a livre circula\u00e7\u00e3o de mercadorias, a            \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental tamb\u00e9m encontra guarida j\u00e1 em seu pre\u00e2mbulo, que declara: \n\n \nConsiderando que a amplia\u00e7\u00e3o das atuais dimens\u00f5es de seus mercados          \nnacionais, atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o constitui condi\u00e7\u00e3o fundamental para        \nacelerar seus processos de desenvolvimento econ\u00f4mico com justi\u00e7a social; \nEntendendo que esse objetivo deve ser alcan\u00e7ado mediante o aproveitamento          \nmais eficaz dos recursos dispon\u00edveis a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente,          \nmelhoramento das interconex\u00f5es f\u00edsicas a coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas        \nmacroecon\u00f4mica da complementa\u00e7\u00e3o dos diferentes setores da economia,        \ncom base nos princ\u00edpios da gradualidade, flexibilidade e equil\u00edbrio.  195\n \n\nEntretanto, e a despeito do disposto acima, ainda que tenha colaborado para o avan\u00e7o              \n\ndo processo de integra\u00e7\u00e3o do Cone Sul, o bloco ainda enfrenta dificuldades no             \n\nestabelecimento de uma coopera\u00e7\u00e3o mais efetiva em mat\u00e9ria ambiental. No tratamento           196\n\ndessa quest\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel tra\u00e7ar uma cronologia que remonta a 1994, ano de realiza\u00e7\u00e3o da               \n\nC\u00fapula de Ouro Preto, marco institucional do MERCOSUL e respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o das             \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que o guarnecem.   197\n\nA partir do referido encontro, o bloco passou a contar com o Conselho do Mercado               \n\nComum, o Grupo Mercado de Comum, a Comiss\u00e3o de Com\u00e9rcio, a Comiss\u00e3o Parlamentar             \n\nConjunta, o Foro Consultivo Econ\u00f4mico-Social e a Secretaria Administrativa do Mercosul.   198\n\nPosteriormente, com a primeira Reuni\u00e3o de Ministros do Meio Ambiente do Mercosul            \n\nrealizada em Montevid\u00e9u, em 20 e 21 de junho de 1995, a Reuni\u00e3o Especializada de Meio                \n\n194 BRASIL. MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. . ?Mercado Comum do Sul (Mercosul). ?Dispon\u00edvel em:              \n<http://www.mma.gov.br/informma/item/850-mercado-comum-do-sul-mercosul>. Acesso em: 12 jun. 2017. \n195 MERCOSUL. ?Tratado de Assun\u00e7\u00e3o. ?1991. Dispon\u00edvel em:        \n<http://www.stf.jus.br/arquivo/cms/processoAudienciaPublicaAdpf101/anexo/Tratado_de_Assuncao..pdf>. \nAcesso em: 15 maio 2017. \n196 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 228. \n197 ?MERCOSUL. ?Saiba mais sobre o MERCOSUL. ?Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mercosul.gov.br/saiba-mais-sobre-o-mercosul>. Acesso em: 12 maio 2017. \n198 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit., ?p. 200. \n\n\n\n \n \n\n58 \n\nAmbiente veio a tornar-se Sub-grupo de Trabalho de Meio Ambiente subordinado ao Grupo             \n\nde Mercado Comum.  199\n\nJ\u00e1 em agosto de 1995, uma nova Estrutura Organizacional de Natureza T\u00e9cnica do             \n\nMercosul foi elaborada em conjunto pelo Conselho do Mercado Comum e pelo Grupo             \n\nMercado Comum. Esta nova estrutura era composta por quatro g\u00eaneros de grupos de debate,              \n\nsendo eles as Reuni\u00f5es de Ministros de diversas \u00e1reas e Bancos Centrais; Subgrupos de              \n\nTrabalho; Reuni\u00f5es Especializadas de Turismo e de Ci\u00eancia e Tecnologia; e Grupos Ad Hoc              \n\nsobre Aspectos Institucionais. Dentre os Subgrupos de trabalho, ao de n\u00famero 6 coube o Meio               \n\nAmbiente. Este, por sua vez, deveria realizar reuni\u00f5es ordin\u00e1rias e extraordin\u00e1rias com o             \n\nprop\u00f3sito de executar o plano de trabalho aprovado pelo Grupo Mercado Comum, que inclu\u00eda: \n\n \n\n\u2022 restri\u00e7\u00f5es n\u00e3o-tarif\u00e1rias: an\u00e1lise das medidas n\u00e3o tarif\u00e1rias relacionadas a          \nmeio ambiente e determina\u00e7\u00e3o de seu tratamento; \n\u2022 competitividade e meio ambiente: avalia\u00e7\u00e3o e estudos do processo          \nprodutivo para assegurar condi\u00e7\u00f5es equ\u00e2nimes de prote\u00e7\u00e3o ambiental e de          \ncompetitividade entre os Estados Partes, terceiros pa\u00edses e/ou agrupamentos         \nregionais; \n\u2022 normas internacionais - ISO 14.000 - Gest\u00e3o Ambiental: acompanhamento          \ndo processo de elabora\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie e           \nan\u00e1lise dos impactos de sua aplica\u00e7\u00e3o na competitividade internacional de          \nprodutos do Mercosul; \n\u2022 temas setoriais: a tem\u00e1tica ambiental e sua abordagem pelos demais           \nSubgrupos e Reuni\u00f5es Especializadas; \n\u2022 instrumento jur\u00eddico sobre meio ambiente para o Mercosul: elabora\u00e7\u00e3o de           \num documento com o objetivo de otimizar a gest\u00e3o e os n\u00edveis de qualidade              \nambiental nos Estados Partes; \n\u2022 sistema de informa\u00e7\u00e3o ambiental: concep\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, desenvolvimento e         \nimplementa\u00e7\u00e3o de um sistema de informa\u00e7\u00f5es ambientais substantivas entre         \nos Estados Partes; e \n\u2022 selo verde Mercosul: desenvolvimento e formaliza\u00e7\u00e3o de um sistema de           \ncertifica\u00e7\u00e3o ambiental comum.  200\n \n\nApesar do destaque dado pelo SGT-6 em seu artigo 6\u00ba, item 1, \u00e0 gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos                \n\nrecursos naturais, como os h\u00eddricos, seu papel foi bastante subordinado aos interesses            \n\ncomerciais, uma vez que cabe ao GMC determinar sua agenda. Nada obstante, no ano de               201\n\n2001 foi realizada em Florian\u00f3polis a VI Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria do Sub-grupo de Trabalho n\u00ba              \n\n6, a qual estabeleceu, na Ata n\u00ba 01/01, a cria\u00e7\u00e3o de um instrumento jur\u00eddico sobre o meio                 \n\n199 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. 201. \n200 ?Ibid.,? p. 201?/202?. \n201 ?VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 231. \n\n\n\n \n \n\n59 \n\nambiente derivado das propostas apresentadas por Argentina e Brasil, assim como uma nova             \n\nagenda de trabalho do grupo, o que acabou resultando na principal contribui\u00e7\u00e3o para a              202\n\ncria\u00e7\u00e3o de um acordo ambiental entre as partes: o Acordo Quadro sobre o Meio Ambiente,               \n\naprovado no mesmo ano.  203\n\nCom dez anos de negocia\u00e7\u00e3o, marcada por diversas altera\u00e7\u00f5es que se sucediam            \n\nconforme as crises econ\u00f4micas e financeiras das partes ocorriam, o Acordo Quadro sobre             \n\nMeio Ambiente do Mercosul foi fundamentado na percep\u00e7\u00e3o do quanto a quest\u00e3o ambiental             \n\ninfluenciava nas rela\u00e7\u00f5es comerciais de seus entes, com repercuss\u00e3o direta sobre a            \n\ncompetitividade de seus pre\u00e7os e produtos.  204\n\nEm seu artigo 1\u00ba, o Acordo confere \u00e0 Declara\u00e7\u00e3o do Rio status de Acordo              \n\nInternacional, e reafirma seus princ\u00edpios, fundamentalmente estabelecido sobre prop\u00f3sitos         \n\ncooperativos e de incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es civis na avalia\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es             \n\nambientais: \n\nArt. 1\u00ba Os Estados Partes reafirmam seu compromisso com os princ\u00edpios           \nenunciados na Declara\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro sobre Meio Ambiente e           \nDesenvolvimento, de 1992.  205\n \n\n\u00c9 de merecido destaque, ainda o Cap\u00edtulo III, que trata da coopera\u00e7\u00e3o ambiental, onde              \n\no artigo 5\u00ba vem afirmar esta atua\u00e7\u00e3o conjunta atrav\u00e9s dos Acordos Internacionais que             \n\ncontemplem o meio ambiente, os quais podem incluir a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas para sua prote\u00e7\u00e3o,               \n\nbem como o desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nNesse sentido, o artigo 6\u00ba materializa essa coopera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de determinadas           \n\ndiretivas que devem ser seguidas pelos Estados. Assim, verifica-se: \n\n \n\nArt. 6\u00ba Os Estados Partes aprofundar\u00e3o a an\u00e1lise dos problemas ambientais           \nda sub-regi\u00e3o, com a participa\u00e7\u00e3o dos organismos nacionais competentes e          \ndas organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, devendo implementar, entre outras, as          \nseguintes a\u00e7\u00f5es:  \na) incrementar o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00e3o sobre leis, regulamentos,         \nprocedimentos, pol\u00edticas e pr\u00e1ticas ambientais, assim como seus aspectos         \nsociais, culturais, econ\u00f4micos e de sa\u00fade, em particular aqueles que possam           \nafetar o com\u00e9rcio ou as condi\u00e7\u00f5es de competitividade no \u00e2mbito do           \nMERCOSUL;  \n\n202 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit., ?p. ?202?. \n203 ?VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 231. \n204 ?Id. \n205 MERCOSUL. ?Acordo Quadro sobre Meio Ambiente do MERCOSUL. ?2001. Dispon\u00edvel em:            \n<http://www.ecolnews.com.br/PDF/Acordo_Quadro_sobre_Meio_Ambiente_do_Mercosul.PDF>. Acesso em:   \n12 jun. 2017. \n\n\n\n \n \n\n60 \n\nb) incentivar pol\u00edticas e instrumentos nacionais em mat\u00e9ria ambiental,         \nbuscando otimizar a gest\u00e3o do meio ambiente;  \nc) buscar a harmoniza\u00e7\u00e3o das legisla\u00e7\u00f5es ambientais, levando em         \nconsidera\u00e7\u00e3o as diferentes realidades ambientais, sociais e econ\u00f4micas dos         \npa\u00edses do MERCOSUL;  \nd) identificar fontes de financiamento para o desenvolvimento das         \ncapacidades dos Estados Partes, visando a contribuir com a implementa\u00e7\u00e3o          \ndo presente Acordo;  \ne) contribuir para a promo\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de trabalho ambientalmente          \nsaud\u00e1veis e seguras para, no marco de um desenvolvimento sustent\u00e1vel,          \npossibilitar a melhoria da qualidade de vida, o bem-estar social e a gera\u00e7\u00e3o             \nde emprego;  \nf) contribuir para que os demais foros e inst\u00e2ncias do MERCOSUL           \nconsiderem adequada e oportunamente os aspectos ambientais pertinentes;  \ng) promover a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, processos produtivos e servi\u00e7os n\u00e3o           \ndegradantes do meio ambiente. \nh) incentivar a pesquisa cient\u00edfica e o desenvolvimento de tecnologias          \nlimpas;  \ni) promover o uso de instrumentos econ\u00f4micos de apoio \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das            \npol\u00edticas para o desenvolvimento sustent\u00e1vel e a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente;  \nj) estimular a harmoniza\u00e7\u00e3o das diretrizes legais e institucionais com o           \nobjetivo de prevenir, controlar e mitigar os impactos ambientais nos Estados           \nPartes, com especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas fronteiri\u00e7as;  \nk) prestar, de forma oportuna, informa\u00e7\u00f5es sobre desastres e emerg\u00eancias          \nambientais que possam afetar os demais Estados Partes e, quando poss\u00edvel,           \napoio t\u00e9cnico e operacional;  \nl) promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental formal e n\u00e3o formal e fomentar           \nconhecimentos, h\u00e1bitos de conduta e a integra\u00e7\u00e3o de valores orientados \u00e0s           \ntransforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao alcance do desenvolvimento sustent\u00e1vel no        \n\u00e2mbito do MERCOSUL;  \nm) considerar os aspectos culturais, quando pertinente, nos processos de          \ntomada de decis\u00e3o em mat\u00e9ria ambiental; e  \nn) desenvolver acordos setoriais, em temas espec\u00edficos, conforme seja         \nnecess\u00e1rio para a consecu\u00e7\u00e3o do objetivo deste Acordo.  206\n\n \n\nPosteriormente, num passo ainda mais significativo para a quest\u00e3o em estudo, o            \n\nsub-grupo de trabalho do Meio Ambiente elaborou, na XXXII Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria realizada            \n\nem novembro de 2004, o Projeto de Protocolo adicional ao Acordo de Meio Ambiente do               \n\nMercosul sobre \u201cCoopera\u00e7\u00e3o e Assist\u00eancia T\u00e9cnico-Cient\u00edfica em Gest\u00e3o Ambiental dos          \n\nRecursos H\u00eddricos Compartilhados no \u00c2mbito do Mercosul\u201d. Esse adotou a defini\u00e7\u00e3o de            \n\nbacia hidrogr\u00e1fica internacional consoante a Conven\u00e7\u00e3o de Nova Iorque e definiu como \u00e1rea             \n\n206 MERCOSUL. ?Acordo Quadro sobre Meio Ambiente do MERCOSUL. ?2001. \n\n\n\n \n \n\n61 \n\nde abrang\u00eancia a mesma pertinente ao Tratado da Bacia do Prata, conferindo maior cobertura              \n\nao Acordo e delimitando mais claramente sua aplica\u00e7\u00e3o.  207\n\n3.2 GOVERNAN\u00c7A E GEST\u00c3O DOS RECURSOS COMPARTILHADOS \n\n3.2.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nTradicionalmente, a resolu\u00e7\u00e3o de atritos advindos do uso de recursos h\u00eddricos           \n\ntransfronteiri\u00e7os tem se dado por meio de acordos nos quais os entes segmentam o curso               \n\nd\u2019\u00e1gua e, sobre cada um deles, exercem sua administra\u00e7\u00e3o em apartado dos demais.             208\n\nEntretanto, este proceder revela-se inadequado por se estar diante de um recurso            \n\ncompartilhado de natureza internacional, o qual requer um enfrentamento dos problemas que            \n\nesteja atrelado \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses. \n\nN\u00e3o obstante a dificuldade do pr\u00f3prio gerenciamento, a quest\u00e3o conta com o agravante             \n\nde que mesmo as solu\u00e7\u00f5es mais simples que poderiam ser tomadas em \u00e2mbito interno, como               \n\n\u201ca imposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas reconstitutivas, proibi\u00e7\u00f5es, imiss\u00f5es de licen\u00e7as, taxas, subs\u00eddios\u201d           209\n\ndemandariam a institui\u00e7\u00e3o de um acordo comum. \n\n\u00c9 nessa dire\u00e7\u00e3o, portanto, que ocorre a cria\u00e7\u00e3o de diversos acordos regionais que             \n\ncriam uma comiss\u00e3o ou comit\u00ea composto por representantes dos Estados membros a fim de              \n\nrealizar estudos e difundir informa\u00e7\u00f5es para a composi\u00e7\u00e3o de seus interesses ao mesmo tempo              \n\nem que facilitam acordos consensuais entre as partes.  210\n\nComo resultado dessa coopera\u00e7\u00e3o, h\u00e1 um consider\u00e1vel n\u00famero de casos nos quais os             \n\npa\u00edses ribeirinhos logram estabelecer um sistema de governan\u00e7a no qual a autoridade pol\u00edtica             \n\ndesta pode alocar diretamente o recurso h\u00eddrico. Esta aloca\u00e7\u00e3o pode ser determinada por             \n\ncrit\u00e9rios como a quantidade de \u00e1gua que cada parte pode empregar em irriga\u00e7\u00e3o, limites de               \n\npolui\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de custos para represamento em conjunto, entre outros.  211\n\n207 ?MERCOSUL. ?Projeto de Protocolo Adicional ao Acordo de Meio Ambiente do Mercosul Sobre \nCoopera\u00e7\u00e3o e Assist\u00eancia T\u00e9cnico-Cient\u00edfica em Gest\u00e3o Ambiental dos Recursos H\u00eddricos Compartilhados \nno \u00c2mbito do Mercosul. ?2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www2.medioambiente.gov.ar/documentos/mercosur/reunionxxxii/xxxii_anexo11.pdf>. Acesso em: 10 \nabr. 2017. \n208 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. ?215?. \n209 ?Id. \n210 ?Ibid.,? p. ?216?. \n211 ?Ibid.,? p. ?217?. \n\n\n\n \n \n\n62 \n\nO termo governan\u00e7a surge nas rela\u00e7\u00f5es internacionais em meados dos anos 1980, de             \n\nforma ainda eventual, e cujo significado poderia estar relacionado \u00e0 no\u00e7\u00e3o de regime             \n\ninternacional ou ao conceito de ordem global. Com a entrada do s\u00e9culo XXI, entretanto, esse               \n\ntermo teve seu escopo ampliado, muito em raz\u00e3o do per\u00edodo p\u00f3s-Guerra Fria e a consequente               \n\nascens\u00e3o de fen\u00f4menos como a globaliza\u00e7\u00e3o, o enfraquecimento dos Estados e o surgimento             \n\nde novos atores internacionais. Assim, ante a crise de governabilidade provocada por tais             \n\nmudan\u00e7as que resultaram na incapacidade estatal de lidar com problemas contempor\u00e2neos, a            \n\ngovernan\u00e7a despontou como uma formula\u00e7\u00e3o alternativa aos meios usuais no deslinde dessas            \n\nquest\u00f5es.   212\n\nEnquanto a governabilidade reporta-se \u00e0 uma dimens\u00e3o estatal do exerc\u00edcio do poder            \n\nde forma concentrada, a governan\u00e7a pressup\u00f5e a inclus\u00e3o de outros atores e arranjos             \n\ninstitucionais no seio de um Estado mais flex\u00edvel, capaz de descentralizar fun\u00e7\u00f5es e transferir              \n\nresponsabilidades sem renunciar aos instrumentos de controle e supervis\u00e3o que lhe s\u00e3o            \n\npr\u00f3prios. Com este processo, cessa a exclusividade estatal no sistema internacional           \n\ncomtempor\u00e2neo, j\u00e1 que ele \u201cpermitiu a prolifera\u00e7\u00e3o, coexist\u00eancia e sobreposi\u00e7\u00e3o de estruturas            \n\nde autoridade em v\u00e1rios n\u00edveis: subnacionais, transnacionais, internacionais e globais\u201d.  213\n\nA literatura e as organiza\u00e7\u00f5es internacionais t\u00eam indicado como origem das crises            \n\nambiental e h\u00eddrica a aus\u00eancia de uma governan\u00e7a, sendo esta reiteradamente indicada como             \n\nfundamental na solu\u00e7\u00e3o de problemas contempor\u00e2neos. Entretanto, por ser um conceito           \n\nreconhecidamente poliss\u00eamico, o apoio a este entendimento resvala na aus\u00eancia de um            \n\nformato adequado pelo qual esta governan\u00e7a possa ser estruturada.  214\n\nPara os recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, existem tr\u00eas pilares no qual sua governan\u00e7a            \n\npode estar fundamentada. O primeiro deles \u00e9 a coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas internacionais de             \n\nmeio ambiente e \u00e1guas, bem como a defini\u00e7\u00e3o de uma agenda ambiental global, papel que               \n\nvem sendo desempenhado por organiza\u00e7\u00f5es internacionais intergovernamentais como a ONU,          \n\nUNESCO, PNUMA e PNUD. O segundo \u00e9 o pr\u00f3prio direito internacional e seus instrumentos              \n\nde graus normativos variados, assim como seus diversos atores. O terceiro s\u00e3o os mecanismos              \n\nde financiamento que fornecem os recursos indispens\u00e1veis para o avan\u00e7o das pol\u00edticas            \n\np\u00fablicas internacionais. Essas tr\u00eas dimens\u00f5es da governan\u00e7a internacional atuam no incentivo           \n\n212 ?VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 193. \n213 ?Ibid., p. 194/195. \n214 ?Ibid., p. 196. \n\n\n\n \n \n\n63 \n\n\u00e0 coopera\u00e7\u00e3o entre os Estados e consequente aplica\u00e7\u00e3o de procedimentos de gest\u00e3o integrada             \n\nde recursos h\u00eddricos.  215\n\nGest\u00e3o integrada que tem sido apontada por organiza\u00e7\u00f5es internacionais como o           \n\nGlobal Water Partnership?, PNUMA e PNUD, como o \u00fanico modelo de gest\u00e3o da \u00e1gua que               \npromove a sustentabilidade de seu uso, sendo a principal ferramenta para alcan\u00e7ar a seguran\u00e7a              \n\nh\u00eddrica, com a garantia das necessidades b\u00e1sicas das popula\u00e7\u00f5es, \u201ca seguran\u00e7a alimentar, a             \n\nprote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, a boa gest\u00e3o e a partilha equitativa dos recursos h\u00eddricos\u201d.  216\n\nContudo, ao mesmo tempo em que a abrang\u00eancia do termo governan\u00e7a fornece            \n\ndiferentes possibilidades de integra\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de uma gest\u00e3o integrada dos            \n\nrecursos h\u00eddricos, ela tamb\u00e9m a permeia com conceitos e estrat\u00e9gias incertas, o que, no              217\n\nentender de Villar, \u00e9 um incentivo \u00e0 irresponsabilidade organizada. A car\u00eancia de clareza             218\n\nquanto a determinados conceitos pode levar \u00e0 tomada de qualquer a\u00e7\u00e3o para gest\u00e3o dos              \n\nrecursos h\u00eddricos como governan\u00e7a e acabar por ser inclu\u00edda como pertencente ao modelo de              \n\ngest\u00e3o integrada de recursos h\u00eddricos, o que, por sua vez, daria a falsa impress\u00e3o de que as                 \n\n\u00e1guas estariam sendo bem geridas e que o perigo da crise h\u00eddrica restaria apartado. \n\nA despeito disso, o conceito de governan\u00e7a e gest\u00e3o integrada de recursos h\u00eddricos             \n\nguardam fundamental relev\u00e2ncia para os recursos nacionais e transfronteiri\u00e7os, j\u00e1 que os            \n\nproblemas destes decorrem em grande parte da maneira como as regras e estruturas para a               \n\naloca\u00e7\u00e3o e uso da \u00e1gua s\u00e3o definidas por aqueles. Apesar da dificuldade em estabelecer os               \n\nmoldes de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos para atingir uma boa              \n\ngovernan\u00e7a, a doutrina estabelece algumas diretivas que podem auxiliar na consecu\u00e7\u00e3o deste            \n\nobjetivo, consistentes na: \n\n \n\n? Determina\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is do Estado em rela\u00e7\u00e3o aos outros atores e           \nregula\u00e7\u00e3o das titularidades e responsabilidades dos usu\u00e1rios e dos         \nfornecedores de \u00e1gua; \n\n? Constru\u00e7\u00e3o de parcerias entre governo, setor empresarial, comunidade        \ne organiza\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias; \n\n215 ?VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 196. \n216 ?Ibid., p. 197. \n217 ALMEIDA, Bruno Rodrigues de; L. DE F. CASTRO, Em\u00edlia; ROSADO DE S\u00c1 RIBEIRO, Marilda.               \nRecursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os no MERCOSUL: sustentabilidade, gest\u00e3o compartilhada e coopera\u00e7\u00e3o          \ninternacional. Revista da Secretaria do Tribunal Permanente de Revis\u00e3o, [S.l.], p. 355-389, mar. 2015. ISSN               \n2304-7887. Dispon\u00edvel em:&lt;http://revistastpr.com/index.php/rstpr/article/view/136/136>. Acesso em: 16 jun.        \n2017. \n218 ?VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit.,? p. 199. \n\n\n\n \n \n\n64 \n\n? Prescri\u00e7\u00e3o em lei das institui\u00e7\u00f5es gestoras governamentais e das suas          \nrespectivas compet\u00eancias; \n\n? Busca de formas para garantir o uso sustent\u00e1vel do recurso; \n? An\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos; \n? Instala\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios de atores envolvidos no processo decis\u00f3rio,         \n\ncom representa\u00e7\u00e3o dos setores da sociedade e equil\u00edbrio de g\u00eanero; \n? Organiza\u00e7\u00e3o de sistemas de aloca\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas,          \n\npermiss\u00e3o de descarte de \u00e1guas residuais e bancos de dados; \n? Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos baseada na bacia hidrogr\u00e1fica; \n? Estruturas organizacionais em n\u00edvel de bacia e sub-bacias para         \n\npossibilitar a tomada de decis\u00e3o no n\u00edvel mais baixo que for poss\u00edvel; \n? Elabora\u00e7\u00e3o de planos para a GIRH com base em uma abordagem           \n\nmultissetorial e na participa\u00e7\u00e3o dos atores.  219\n \n\nNo \u00e2mbito internacional, estabelecer mecanismos de gest\u00e3o conjunta \u00e9 ainda mais           \n\ndificultoso em face da signific\u00e2ncia que a \u00e1gua assume quando suscitadas quest\u00f5es como a              \n\nsoberania e a seguran\u00e7a nacional. Ademais disso, diferentes pol\u00edticas nacionais quanto ao uso             \n\nde uma mesma fonte de \u00e1gua, assimetrias de poder, dificuldade em determinar uma partilha              \n\nequitativa e a dificuldade no compartilhamento de dados t\u00e9cnicos s\u00e3o fatores que v\u00eam a somar               \n\ncomo obst\u00e1culos para a coopera\u00e7\u00e3o interestatal.  220\n\nEntretanto, esta \u00e9 cada vez mais necess\u00e1ria, pois somente atrav\u00e9s dela os Estados             \n\npodem se engajar conjuntamente por uma Gest\u00e3o Integrada de Recursos H\u00eddricos - GIRH.             \n\nComo principais estrat\u00e9gias neste sentido, tem-se a celebra\u00e7\u00e3o de acordos internacionais entre            \n\npa\u00edses que compartilham de um mesmo recurso, pautados na promo\u00e7\u00e3o e compartilhamento            \n\nde informa\u00e7\u00f5es, bem como na cria\u00e7\u00e3o de organismos internacionais incentivadores da gest\u00e3o            \n\nconjunta guiados por princ\u00edpios da GIRH.  221\n\n3.2.2 Institui\u00e7\u00f5es de Governan\u00e7a H\u00eddrica: Aspectos Relevantes \n\nConforme Sola, os impactos positivos da administra\u00e7\u00e3o conjunta de um recurso           222\n\nh\u00eddrico tendem a ser maiores em situa\u00e7\u00f5es nas quais mais de uma institui\u00e7\u00e3o atue sobre ele,                \n\ndesde que esta atua\u00e7\u00e3o se d\u00ea em diferentes n\u00edveis, como polui\u00e7\u00e3o ou navega\u00e7\u00e3o, por exemplo.               \n\nInstitui\u00e7\u00f5es com compet\u00eancias sobrepostas, pelo contr\u00e1rio, podem dificultar o bom          \n\nfuncionamento de todas. \n\n219 ?VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 200. \n220 ?Id. \n221 Id. \n222 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. ?217?. \n\n\n\n \n \n\n65 \n\nComo cada exemplo de gest\u00e3o integrada apresenta caracter\u00edsticas e resultados          \n\ndiferentes, tra\u00e7ar uma an\u00e1lise comparativa pode n\u00e3o gerar conclus\u00f5es s\u00f3lidas. Entretanto, \u00e9            \n\nposs\u00edvel verificar uma base composta por valores m\u00ednimos necess\u00e1rios \u00e0 institui\u00e7\u00e3o de um             \n\ngerenciamento conjunto. \n\nNesta senda, a forma de gest\u00e3o que tem sido apontada como a mais eficiente \u00e9 aquela                \n\nbaseada no recorte territorial das bacias hidrogr\u00e1ficas. Tal diretiva ganhou for\u00e7a a partir dos              \n\nanos 1990, quando da ado\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios de Dublin na reuni\u00e3o preparat\u00f3ria para a Rio 92.                \n\nDe acordo com o princ\u00edpio n. 1, a efetividade da gest\u00e3o depende diretamente dos n\u00edveis de                \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre as partes e da considera\u00e7\u00e3o de aspectos f\u00edsicos, econ\u00f4micos e sociais na sua               \n\nelabora\u00e7\u00e3o.  223\n\nA Confer\u00eancia de Mar del Plata, a primeira organizada pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o              \n\ntema \u00e1gua, recomendou aos Estados-membros que fossem criadas institui\u00e7\u00f5es para          \n\nadministrar bacias hidrogr\u00e1ficas, a fim de permitir melhor planejamento integrado dos           \n\nrecursos h\u00eddricos. ?Entretanto, existe uma grande dificuldade por parte das pesquisas em            224\napontar caracter\u00edsticas ou tipos de institui\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o mais relevantes, bem como controlar             \n\nas vari\u00e1veis n\u00e3o institucionais. A despeito disso, determinadas caracter\u00edsticas institucionais          \n\ns\u00e3o apontadas pela literatura como vari\u00e1veis que influenciam nessa efici\u00eancia, dentre as quais             \n\nos tipos de normas (hard ou soft law); o escopo das quest\u00f5es cobertas; o n\u00famero e a                 \n\ncomposi\u00e7\u00e3o dos membros; a abertura ao envolvimento de ONGs; a natureza do secretariado;             \n\nas regras de tomada de decis\u00e3o e; os mecanismos de verifica\u00e7\u00e3o e conformidade.   225\n\nAinda sobre a efici\u00eancia de uma determinada institui\u00e7\u00e3o, quanto \u00e0 sua tipologia,            \n\npercebe-se que h\u00e1 relevante diferen\u00e7a entre as comiss\u00f5es puras e simples. As segundas n\u00e3o              \n\ns\u00e3o dotadas de personalidade jur\u00eddica pr\u00f3pria e carecem de um quadro funcional est\u00e1vel e              \n\npermanente, estando sempre a depender dos governos que as instituem. J\u00e1 as comiss\u00f5es puras,              \n\ncomo as Organiza\u00e7\u00f5es de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, por possu\u00edrem personalidade jur\u00eddica          \n\ninternacional, disp\u00f5em de estruturas relativamente aut\u00f4nomas para efetivar suas         \n\ncompet\u00eancias. Estas s\u00e3o criadas por meio de acordos, normalmente com longa dura\u00e7\u00e3o, e             \n\n223 PORTO, Monica F. A.; PORTO, Rubem La Laina. ?Gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas.? Estud. av., S\u00e3o Paulo, v. \n22, n. 63, p. 43-60, 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142008000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. \nAcesso em:  16  jun  2017. \n224 ?RIBEIRO, Wagner Costa. ?Geografia pol\u00edtica da \u00e1gua. ?S\u00e3o Paulo: Annablume, 2008. (Cole\u00e7\u00e3o Cidadania e               \nMeio Ambiente). p. ?77/78?. \n225 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. ?217 \n\n\n\n \n \n\n66 \n\ncontam com secretariado, assembleia de representantes, conselho de respons\u00e1veis e grupos de            \n\ntrabalho.  226\n\nAdemais, uma gest\u00e3o fluvial pode ser potencialmente afetada por quest\u00f5es de como            \n\numa institui\u00e7\u00e3o constitui a natureza do direito de propriedade; o escopo das institui\u00e7\u00f5es de              \n\ngest\u00e3o do rio internacional; a estrutura legal que apoia os esfor\u00e7os de gest\u00e3o do rio;               \n\ntransfer\u00eancias financeiras e outros tipos de instrumentos de mercado; monitora\u00e7\u00e3o dos           \n\nacordos e; abertura \u00e0s inova\u00e7\u00f5es de pol\u00edcia.  227\n\nDificilmente um Estado com recurso h\u00eddrico transfronteiri\u00e7o enfrenta problemas de          \n\numa ordem apenas. Estas costumam ser variadas, como o controle do fluxo, tr\u00e1fego, irriga\u00e7\u00e3o,              \n\nqualidade da \u00e1gua, entre outras. A decis\u00e3o sobre qual dessas quest\u00f5es devem ser tratadas              \n\njuntas, em uma \u00fanica institui\u00e7\u00e3o, dificilmente \u00e9 resultado de uma pondera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica            \n\nracional, pois estas \u201cdecis\u00f5es dependem de uma substantiva rela\u00e7\u00e3o entre as quest\u00f5es            \n\nreferentes ao tempo em que elas aparecem na agenda pol\u00edtica; a considera\u00e7\u00e3o de t\u00e1ticas de               \n\nnegocia\u00e7\u00e3o; o contexto institucional incluindo o repert\u00f3rio pr\u00e9-existente da organiza\u00e7\u00e3o; e           \n\nmuitos outros fatores.\u201d  228\n\nA ado\u00e7\u00e3o desse modelo unit\u00e1rio de gest\u00e3o, portanto, imp\u00f5e a ado\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de               \n\nescala e de fronteiras pol\u00edticas, bem como de intera\u00e7\u00e3o institucional, pois a \u201cdecis\u00e3o de gerir               \n\nos recursos h\u00eddricos de acordo como uma unidade espacial biof\u00edsica como a bacia hidrogr\u00e1fica              \n\nao inv\u00e9s de seguir as fronteiras pol\u00edtico-administrativas apresenta s\u00e9rios problemas de           \n\n\u201cencaixe\u201d e fragmenta\u00e7\u00e3o espacial.\u201d  229\n\nA realidade f\u00e1tica demonstra que a maior parte das institui\u00e7\u00f5es criadas visam a             \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas simples na aloca\u00e7\u00e3o do fluxo de \u00e1gua ou da navega\u00e7\u00e3o dentro de um                \n\ncomplexo esquema de controle de polui\u00e7\u00e3o e gerenciamento de ecossistemas. O           230\n\ngerenciamento dessas quest\u00f5es, portanto, requer a cria\u00e7\u00e3o de um conjunto de regras para a              \n\naloca\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, o que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, \u00e9 a ess\u00eancia do sistema de gest\u00e3o de recursos                 \n\n226 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit., ?p. ?219?. \n227 ?Ibid.,? p. ?220?. \n228 ?Id. \n229 SANT\u2019ANNA, Fernanda Mello; VILLAR, Pilar Carolina. ?A governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos nas \u00e1reas de               \nfronteira: integra\u00e7\u00e3o e ordenamento territorial. In: VI CONGRESSO IBEROAMERICANO DE ESTUDIOS           \nTERRITORIALES Y AMBIENTALES, 2014, S\u00e3o Paulo. p. 1091 - 1113. Dispon\u00edvel em:            \n<http://6cieta.org/arquivos-anais/eixo4/Fernanda Mello Sant Anna, Pilar Carolina Villar.pdf>. Acesso em: 16          \njun. 2017. \n230 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. ?221?. \n\n\n\n \n \n\n67 \n\nh\u00eddricos. Para que o conjunto de regras seja criado, s\u00e3o necess\u00e1rios os instrumentos de gest\u00e3o               \n\nque as institucionalizam e a cria\u00e7\u00e3o da inst\u00e2ncia de decis\u00e3o local.  231\n\nA literatura internacional tra\u00e7a uma divis\u00e3o quando trata da gest\u00e3o dos rios            \n\ninternacionais, separando e distinguindo gest\u00e3o integrada e gest\u00e3o de quest\u00f5es isoladas,           \n\napontando que esses dois m\u00e9todos apresentam n\u00edveis diferentes de efetividade.  232\n\nSeguindo a vis\u00e3o ecol\u00f3gica de sistema, parece claro que a gest\u00e3o integrada \u00e9 a que               \n\nmelhor propicia oportunidades para gerir quest\u00f5es conexas, ante as maiores possibilidades de            \n\ncoopera\u00e7\u00e3o que propicia. Entretanto, este \u00e9 tamb\u00e9m o m\u00e9todo que demanda maior trabalho             \n\npara ser implementado, pois requer elaboradas negocia\u00e7\u00f5es e influi de maneira mais direta na              \n\ncapacidade dos Estados.  233\n\nNa literatura econ\u00f4mica, a nacionaliza\u00e7\u00e3o de recursos transfronteiri\u00e7os \u00e9 apontada          \n\ncomo a melhor solu\u00e7\u00e3o para a conquista de uma melhor gest\u00e3o. Isso baseado em dois               \n\nprinc\u00edpios: o primeiro parte do pressuposto de que o pa\u00eds e seus nacionais ser\u00e3o mais               \n\ncautelosos quanto ao seu uso e n\u00e3o vir\u00e3o a superexplorar um recurso que seja deles; o                \n\nsegundo tem como premissa a ideia de que, ainda que os custos dessa nacionaliza\u00e7\u00e3o sejam               \n\nmais dif\u00edceis de se externalizar, tal poderia ser corrigido com uma defini\u00e7\u00e3o precisa do direito               \n\nde propriedade. De fato, tais defini\u00e7\u00f5es s\u00e3o essenciais, posto que as externalidades tendem a              \n\nse ampliar quando o direito de propriedade n\u00e3o \u00e9 bem delineado, e diminuirem quando o \u00e9.                \n\nOutrossim, afirmam que ocorrendo excessos, \u00e9 mais f\u00e1cil para um governo nacional propor             \n\nsolu\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas capazes de remediar a quest\u00e3o, de maneira mais eficiente do que uma               \n\ninstitui\u00e7\u00e3o internacional conseguiria sobre um recurso compartilhado.  234\n\nEntretanto, a falha no tratamento dos recursos transfronteiri\u00e7os decorre do fato de que             \n\nestes nunca receberam um tratamento verdadeiramente internacional, tendo sido convertidos          \n\nem tratamentos nacionais controlado exclusivamente pelos Estados, \u201co que se somou \u00e0            \n\ninabilidade dos governos na preven\u00e7\u00e3o das chamadas trag\u00e9dias comuns\u201d.   235\n\nPor isso, evidente que a resolu\u00e7\u00e3o advindas da internacionalidade dos recursos           \n\nh\u00eddricos por meio de sua divis\u00e3o em \u201clotes\u201d tende \u00e0 inefici\u00eancia. A geografia de tais fontes                \n\nnem sempre favorece uma solu\u00e7\u00e3o equitativa, al\u00e9m do fato de que sua nacionaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o              \n\n231 PORTO, Monica F. A.; PORTO, Rubem La Laina. Op. Cit. \n232 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. ?221?. \n233 ?Id?. \n234 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. ?222?. \n235 ?Id. \n\n\n\n \n \n\n68 \n\nimplica, necessariamente, na internaliza\u00e7\u00e3o de custos e na equacionaliza\u00e7\u00e3o justa dos pre\u00e7os            \n\nacertados entre Estados a montante e a jusante. Outrossim, a principal quest\u00e3o a ser              \n\nconsiderada na gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o dos diversos aspectos que             \n\ninfluenciam no uso e na prote\u00e7\u00e3o do recurso h\u00eddrico. Essa abordagem \u00e9 facilitada pelas              \n\npr\u00f3prias caracter\u00edsticas da bacia, cuja unicidade evidencia a intera\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com o meio              \n\nf\u00edsico, o meio bi\u00f3tico, bem como o socioecon\u00f4mico.  236\n\nDo contr\u00e1rio, a nacionaliza\u00e7\u00e3o \u201ctamb\u00e9m interfere na navega\u00e7\u00e3o naqueles trechos em           \n\nque a maioria dos ribeirinhos j\u00e1 estabeleceu explicitamente, h\u00e1 anos, uma rota internacional             \n\nde via, ou seja, como um recurso natural compartilhado.\u201d Por isso, os esfor\u00e7os para a               237\n\nsolu\u00e7\u00e3o das externalidades devem estar voltados \u00e0 defini\u00e7\u00e3o contornos mais s\u00f3lidos ao direito             \n\nde propriedade em termos de consumo do recurso, por meio de recursos como a especifica\u00e7\u00e3o               \n\nde quotas de fluxo de \u00e1gua ou de polui\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o em termos de exclusividade de controle                 \n\njurisdicional sobre o recurso.  238\n\n3.2.3 Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas \n\nNum cen\u00e1rio em que mais de duzentas bacias de rios e lagos s\u00e3o compartilhadas por               \n\nao menos dois pa\u00edses e no qual aproximadamente 40% da popula\u00e7\u00e3o mundial reside nesses              \n\nlocais, a coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas internacionais entre os Estados \u00e9 apontada como o meio              \n\nmais eficaz na solu\u00e7\u00e3o de problemas decorrentes do uso de rios internacionais. Diante de              239\n\num cen\u00e1rio de escassez iminente, \u00e0 medida que diminui a disponibilidade de \u00e1gua per capita,               \n\nmais acirradas tendem a ficar as atividades desenvolvidas pelos usu\u00e1rios de bacias            \n\nhidrogr\u00e1ficas.  240\n\nCoordenar tal situa\u00e7\u00e3o passa, precipuamente, pela defini\u00e7\u00e3o de direitos e de autoridade            \n\npol\u00edtica entre os ribeirinhos, atribuindo a cada qual sua parcela de propriedade sobre o              \n\nrecurso, posto que a inexist\u00eancia de tais par\u00e2metros s\u00e3o os principais respons\u00e1veis por             \n\ndisputas com efeitos externos. Assim, um n\u00edvel sustent\u00e1vel de consumo da \u00e1gua pode ser              \n\n236 PORTO, Monica F. A.; PORTO, Rubem La Laina. Op. Cit. \n237 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. ?222?. \n238 ?Id.?. \n239 ?Ibid.,? p. ?226?. \n240 PORTO, Monica F. A.; PORTO, Rubem La Laina. Op. Cit. \n\n\n\n \n \n\n69 \n\nalcan\u00e7ado atrav\u00e9s da redistribui\u00e7\u00e3o dos direitos e titularidades existentes, ou ainda, pela            \n\nredu\u00e7\u00e3o da titularidade e da propriedade de pa\u00edses ribeirinhos.  241\n\nA resolu\u00e7\u00e3o de conflitos tem como cerne a possibilidade de serem conjugadas a             \n\nexplota\u00e7\u00e3o atual com a perspectiva de explora\u00e7\u00e3o conjunta dos recursos h\u00eddricos ainda n\u00e3o             \n\nexplotados ou sub-utilizados. A reparti\u00e7\u00e3o das externalidades podem ser definidas por meio            \n\nde estruturas de responsabilidade que venham a ser estabelecidas.   242\n\nNeste sentido, a Conven\u00e7\u00e3o do Reno \u00e9 o sistema mais avan\u00e7ado da atualidade, pois ao               \n\nincluir os pa\u00edses ribeirinhos na \u00e1rea da Uni\u00e3o Europeia, ofereceu a esses o acesso a uma                \n\nestrutura jurisdicional e institucional que fundamenta a compet\u00eancia da Corte Europeia de            \n\nJusti\u00e7a, permitindo que esta conhe\u00e7a o direito de qualquer v\u00edtima contra qualquer poluidor, no              \n\npa\u00eds em que situada a fonte poluidora ou fora dele. ?Entretanto, na vis\u00e3o de Sola, esta                243\npossibilidade \u00e9 praticamente imposs\u00edvel na grande maioria das bacias internacionais, nas           \n\nquais as demandas ainda t\u00eam de ser interpostas contra o causador da externalidade negativa              \n\nem outro pa\u00eds. \n\nDeterminadas iniciativas para a gest\u00e3o internacional de recursos h\u00eddricos partem de           \n\ninstitui\u00e7\u00f5es exclusivamente inter-governamentais. Esta realidade \u00e9 mais comum nos pa\u00edses em           \n\ndesenvolvimento e, eventualmente, envolvem outras ag\u00eancias internacionais, como o Banco          \n\nMundial, o Programa para Pa\u00edses em Desenvolvimento da ONU, e Programa Ambiental da             \n\nONU, por exemplo. Nos pa\u00edses desenvolvidos, entretanto, observa-se que a atividade n\u00e3o            \n\ngovernamental \u00e9 mais proeminente nesta seara, \u201ca qual se mostra mais efetiva em pressionar              \n\nos governos em quest\u00f5es envolvendo polui\u00e7\u00e3o\u201d.  244\n\nQuanto \u00e0 quest\u00e3o dos custos, a solu\u00e7\u00e3o de problemas relativos a desenvolvimento e             \n\nexternalidades requer grandes quantias, as quais podem ser cobertas por programas de            \n\nfinanciamento de tr\u00eas esp\u00e9cies: \n\n \n\n1. em raros casos, os acordos internacionais sobre medidas a serem tomadas            \ns\u00e3o dotados de fundo pr\u00f3prio para financiamento conjunto advindos dos          \npr\u00f3prios Estados Parte; \n2. os casos mais comuns s\u00e3o aqueles onde as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas baixo acordos              \ninternacionais financiados por cada governo individualmente em seu        \nterrit\u00f3rio; \n\n241 PORTO, Monica F. A.; PORTO, Rubem La Laina. Op. Cit. \n242 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. ?226?. \n243 ?Ibid.,? p. ?227?. \n244 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. ?227?. \n\n\n\n \n \n\n70 \n\n3. programas de desenvolvimento de rios internacionais em particular, s\u00e3o          \nfreq\u00fcentemente financiados com fundos consider\u00e1veis vindos de \u00e1reas        \nexternas \u00e0s drenadas por sua bacia.  245\n\n \n\nPor sua condi\u00e7\u00e3o, nos pa\u00edses em desenvolvimento o financiamento de recursos para a             \n\ncompensa\u00e7\u00e3o numa escala consider\u00e1vel ainda \u00e9 raro. Nestes, o mais comum \u00e9 que fundos              \n\nexternos financiem o desenvolvimento de gest\u00f5es de recursos transfronteiri\u00e7os,  246\n\nO pa\u00eds que sofre uma externalidade tamb\u00e9m pode recorrer a outras quest\u00f5es conexas             \n\npara fazer valer sua posi\u00e7\u00e3o e influ\u00eancia em negocia\u00e7\u00f5es com o poluidor. Um exemplo \u00e9 o                \n\ncaso da Holanda, que amea\u00e7ou fechar sua parte no Reno \u00e0 embarca\u00e7\u00f5es registradas em pa\u00edses               \n\na montante, se estes n\u00e3o reduzissem a polui\u00e7\u00e3o no rio.  247\n\nContudo, esse recurso raramente \u00e9 usado por pa\u00edses industrializados em face do seu             \n\nalto grau de interconex\u00e3o e interdepend\u00eancia, que acabaria por gerar preju\u00edzos m\u00fatuos na             \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de medidas restritivas, tornando prefer\u00edvel recorrer \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o e \u00e0 barganha.            \n\nOutrossim, tal prefer\u00eancia tamb\u00e9m pode ser justificada pela expectativa da obten\u00e7\u00e3o de            \n\nvantagens em negocia\u00e7\u00f5es futuras em quest\u00f5es de seus interesses. Dessa constata\u00e7\u00e3o, \u00e9            \n\nposs\u00edvel extrair que a quest\u00e3o das externalidade raramente envolvem crit\u00e9rios isolados. De            \n\nfato, tais quest\u00f5es seguem uma l\u00f3gica cont\u00ednua e de espectros bastante vastos.  248\n\nOutro motivo pelo qual a conex\u00e3o entre quest\u00f5es \u00e9 pouco utilizada d\u00e1-se pelo fato de               \n\nque ela representa dificuldades adicionais em se atribuir valor \u00e0s quest\u00f5es individuais em uma              \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, quando se deve vislumbrar mais e comparar ganhos futuros.  249\n\nAs quest\u00f5es conexas tendem a ser mais empregadas nas negocia\u00e7\u00f5es entre pa\u00edses cuja             \n\nrela\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja de todo f\u00e1cil, \u201ctalvez porque a frustra\u00e7\u00e3o continuada e falta de progresso               \n\nsobre mat\u00e9ria sejam a causa de perda para todos, como no caso da polui\u00e7\u00e3o, por exemplo\u201d.                250\n\nMas essa \u201cbarganha\u201d tamb\u00e9m pode vir a compor negocia\u00e7\u00f5es entre pa\u00edses em            \n\ndesenvolvimento, onde o levantamento de quest\u00f5es conexas possa levar \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o onde h\u00e1             \n\nfalta de capacidade para a conclus\u00e3o de pol\u00edticas conjuntas sobre um determinado recurso             \n\ntransfronteiri\u00e7o, ou onde as obriga\u00e7\u00f5es conjuntas implementadas sejam insuficientes.  251\n\n245 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. ?227?. \n246 ?Ibid.,? p. ?228?. \n247 ?Id. \n248 ?Id. \n249 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. ?229?. \n250 ?Id. \n251 ?Id?. \n\n\n\n \n \n\n71 \n\nO interesse no gerenciamento de rios internacionais est\u00e1 diretamente ligado \u00e0           \n\nconveni\u00eancia dos pa\u00edses ribeirinhos e outras estruturas que podem variar quanto ao prop\u00f3sito.             \n\nEssas variantes n\u00e3o s\u00e3o de todo previs\u00edveis quando da forma\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o gerenciadora,             \n\nservindo esta mais como um ponto de partida para uma pol\u00edtica em processo e forma\u00e7\u00e3o,               \n\nderivada da negocia\u00e7\u00e3o institucionalizada entre as partes direcionada \u00e0 harmoniza\u00e7\u00e3o de seus            \n\ninteresses e objetivando a coopera\u00e7\u00e3o a longo prazo. O objetivo desta coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 o              \n\ndesenvolvimento de mecanismos que possam evitar o conflito referente ao uso dos recursos             \n\nnaturais.  252\n\nA t\u00edtulo de pesquisa, neste trabalho foi adotada a \u00e1rea coberta pelo MERCOSUL para              \n\na verifica\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de recursos h\u00eddricos compartilhados.            \n\nPara tanto, foram selecionados como amostra os dois sistemas que suscitam maiores            \n\ndiscuss\u00f5es e estudos, dada suas dimens\u00f5es e significados. Assim, passa-se a uma an\u00e1lise da              \n\nconfigura\u00e7\u00e3o jur\u00eddica internacional que recai sobre o sistema do Rio da Prata, para a quest\u00e3o               \n\ndas \u00e1guas superficiais, e do Sistema Aqu\u00edfero Guarani, para as \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\n3.3 A BACIA DO PRATA \n\n3.3.1 Principais Documentos \n\nAntes mesmo da institui\u00e7\u00e3o do Tratado de Assun\u00e7\u00e3o, os recursos h\u00eddricos j\u00e1 eram             \n\ntema de tratados internacionais entre os entes que viriam a compor o MERCOSUL. Isso se               253\n\ndeveu em grande parte \u00e0 import\u00e2ncia econ\u00f4mica da Bacia, pois ali concentra-se 70% do PIB               \n\ndos cinco pa\u00edses que o compartilham e cerca de 50% de suas popula\u00e7\u00f5es.  254\n\nA produ\u00e7\u00e3o normativa internacional referente \u00e0 Bacia do Prata foi fundamentalmente           \n\nmotivada por quest\u00f5es da geopol\u00edtica regional. Exemplo disto \u00e9 que a cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es e               \n\nregulamenta\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis \u00e0 \u00e1rea foram influenciadas, em grande parte, pelos atritos entre            \n\nArgentina e Brasil nos anos 1960 e 1970. Outrossim, tais instrumentos tamb\u00e9m objetivavam a              \n\n252 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. ?230?. \n253 ALMEIDA, Bruno Rodrigues de; L. DE F. CASTRO, Em\u00edlia; ROSADO DE S\u00c1 RIBEIRO, Marilda. Op. Cit. \n254 ?YAHN FILHO, Armando Gallo. ?Aproveitamento H\u00eddrico na Bacia do Prata: entre o conflito e a                \ncoopera\u00e7\u00e3o (de 1966 a 1992). In: III ENCONTRO DA ANPPAS, 2006, Bras\u00edlia. p. 1-16. Dispon\u00edvel em:                \n<http://www.anppas.org.br/encontro_anual/encontro3/arquivos/TA171-03032006-232337.PDF>. Acesso em: 16    \njun. 2017. \n\n\n\n \n \n\n72 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do controle dos processos de desenvolvimento sob o poder dos \u00f3rg\u00e3os estatais de              \n\ncada pa\u00eds e, por conseguinte, da gest\u00e3o e da prote\u00e7\u00e3o ambiental na regi\u00e3o.  255\n\nNo referido per\u00edodo, houve uma produ\u00e7\u00e3o significativa de documentos pelos pa\u00edses           \n\ncomponentes da Bacia, especialmente atas e acordos. Assim, entre a assinatura da Declara\u00e7\u00e3o             \n\nde Buenos Aires, de 1967, respons\u00e1vel por criar o Comit\u00ea Intergovernamental Coordenador, e             \n\no Acordo Tripartite de Corpus, de 1979, foram produzidos pelo menos seis documentos de              \n\ngrande relev\u00e2ncia, dentro os quais se situam o pr\u00f3prio Tratado da Bacia do Prata, de 1969, A                 \n\nConven\u00e7\u00e3o do FONPLATA, de 1974, e o Estatuto do Rio Uruguai, de 1975. Este ritmo veio a                 \n\ndesacelerar nos anos 1980, 1990 e 2000, sendo destaque, contudo, as quest\u00f5es trazidas pela              \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Hidrovia Paraguai-Paran\u00e1 nos anos 1990 e que \u00e9 um dos temas que              \n\nimpulsiona a busca pela integra\u00e7\u00e3o do Mercosul na atualidade.  256\n\n3.3.2 Tratado da Bacia do Prata \n\n\u201cDin\u00e2mico e flex\u00edvel\u201d o Tratado da Bacia do Prata foi assinado em Bras\u00edlia no dia               257\n\n23 de abril de 1969 por Argentina, Bol\u00edvia, Brasil Paraguai e Uruguai com o prop\u00f3sito de                \n\ninstitucionalizar uma explora\u00e7\u00e3o integrada, racional e harm\u00f4nica do sistema hidrogr\u00e1fico, e se            \n\nencontra em vigor desde 14 de agosto de 1970. \n\nSola classifica seus antecedentes em mediatos e imediatos. Entre os primeiros,           258\n\ndestaca dois acordos internacionais de 1941, celebrados por Argentina, Bol\u00edvia e Paraguai,            \n\nrelativo ao uso das \u00e1guas do Rio Pilcomayo e a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 14 de 6 de fevereiro, que                  \n\nversava sobre a cria\u00e7\u00e3o de comiss\u00f5es t\u00e9cnicas mistas para sistemas hidrogr\u00e1ficos do Prata. J\u00e1              \n\nos antecedentes imediatos s\u00e3o a declara\u00e7\u00e3o Conjunta dos Chanceleres de Buenos Aires de             \n\n1967 e a Ata de Santa Cruz de la Sierra, de 1968. \n\nA cria\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea Intergovernamental Coordenador (CIC) foi recomendada j\u00e1           \n\nem 1967, na Ata de Buenos Aires. A este, caberia a finalidade de, atrav\u00e9s do voto un\u00e2nime                 259\n\nde seus membros, \u201cinstitucionalizar, informar e coordenar a a\u00e7\u00e3o conjunta dos governos            \n\ninteressados\u201d. Posteriormente, seus contornos foram definidos na Ata de Santa Cruz, com a             260\n\n255 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. 183. \n256 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. 183/184. \n257 ?Ibid.,? p.184. \n258 ?Id. \n259 ?YAHN FILHO, Armando Gallo. ?Op. Cit. \n260 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p.189. \n\n\n\n \n \n\n73 \n\naprova\u00e7\u00e3o de seu Estatuto e com a encomenda de elabora\u00e7\u00e3o de um Tratado, contribuindo              \n\npara o processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o do Sistema da Bacia do Prata. \n\nEm 1969 com a institucionaliza\u00e7\u00e3o do tratado da Bacia do Prata, ao Comit\u00ea             \n\nIntergovernamental Coordenador \u00e9 atribu\u00eddo o papel de \u00f3rg\u00e3o permanente da Bacia, para            \n\nmanifestar as suas vontades e atividade. Neste sentido, re\u00fane atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias que             \n\ndevem ser exercidas e cujo objetivo \u00faltimo \u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o plena do Tratado.   261\n\nAssim, de acordo com o texto do Tratado, s\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea a promo\u00e7\u00e3o,              \n\ncoordena\u00e7\u00e3o e o acompanhamento das pol\u00edticas de desenvolvimento m\u00fatuo no \u00e2mbito da            \n\nBacia, bem como o apoio t\u00e9cnico e financeiro, podendo nesses ser assessorado por             \n\norganismos internacionais, e a execu\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es tomadas pelos respectivos Ministros das            \n\nRela\u00e7\u00f5es Exteriores (artigo III)?.  262\nDe acordo com o Estatuto do Comit\u00ea Internacional Governador, o Sistema da Bacia do              \n\nPrata \u00e9 composto pelo FONPLATA, pelo CIH, al\u00e9m do pr\u00f3prio Comit\u00ea, o qual coordena o               \n\nfuncionamento do Tratado, \u201cdando andamento \u00e0s a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e mantendo a vincula\u00e7\u00e3o            \n\npermanente dos \u00f3rg\u00e3os componentes do Sistema; assim como determinar as prioridades do            \n\nprograma de a\u00e7\u00f5es concretas\u201d. Entretanto, \u00e9 fun\u00e7\u00e3o de todos os \u00f3rg\u00e3o a concretiza\u00e7\u00e3o dos              263\n\nobjetivos do Tratado da Bacia do Prata. \n\n3.3.3 An\u00e1lise do Tratado \n\nO Tratado da Bacia do Prata \u00e9 composto por oito artigos e um pre\u00e2mbulo, no qual o                 \n\ntexto resgata os prop\u00f3sitos da declara\u00e7\u00e3o de Buenos Aires e da Ata de Santa Cruz de la Sierra,                  \n\nao declar\u00e1-los como objetivos expressos do Tratado, conforme se aduz: \n\n \n\nCONVENCIDOS da necessidade de reunir esfor\u00e7os para a devida         \nconsecu\u00e7\u00e3o dos prop\u00f3sitos fundamentais assinalados na Declara\u00e7\u00e3o       \nConjunta de Buenos Aires, de 27 de fevereiro de 1967, e na Ata de Santa               \nCruz de la Sierra, de 20 de maio de 1968, e animados de um firme esp\u00edrito                \nde coopera\u00e7\u00e3o e solidariedade; \nPERSUADIDOS de que a a\u00e7\u00e3o conjunta permitir\u00e1 o desenvolvimento         \nharm\u00f4nico e equilibrado assim como o \u00f3timo aproveitamento dos grandes          \n\n261 SELL, Mariana Suzuki. ?Direito Internacional de \u00c1guas na Bacia do Rio da Prata:: ?Aplica\u00e7\u00e3o Regional de                 \nPrinc\u00edpios e Regras Procedimentais do Direito Internacional de \u00c1guas. Dispon\u00edvel em:           \n<http://www.capnet-brasil.org/arquivos/env_19_04_07/Direito Internacional de aguas na Bacia do Prata.pdf>.        \nAcesso em: 16 jun. 2017. \n262 SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p.189. \n263 ?Ibid.,? p.192. \n\n\n\n \n \n\n74 \n\nrecursos da regi\u00e3o e assegurar\u00e1 sua preserva\u00e7\u00e3o para as gera\u00e7\u00f5es futuras           \natrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o racional dos aludidos recursos;\u201d (...) \nDECIDIRAM subscrever o presente Tratado para assegurar a        \ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o do sistema da Bacia do Prata e, para esse fim, designaram            \nseus Plenipotenci\u00e1rios, que convieram no seguinte:  264\n \n\nEm seu artigo primeiro, o Tratado estabelece a conjuga\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os dos seus             \n\nmembros como meio de promo\u00e7\u00e3o de um desenvolvimento harm\u00f4nico e de integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica             \n\nda Bacia e de suas \u00e1reas de influ\u00eancia. E aponta, como meio de consecu\u00e7\u00e3o de tais                \n\nfinalidades, a realiza\u00e7\u00e3o de estudos e elabora\u00e7\u00e3o de documentos cooperativos. \n\nSeu \u00e2mbito territorial \u00e9 adstrito \u00e0 \u00e1rea dos signat\u00e1rios que se encontrem cobertos pela              \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, bem como outras \u00e1reas que, \u201ccoordenadas entre si, concorram para um             \n\nresultado harm\u00f4nico, ou para a forma\u00e7\u00e3o do conjunto da bacia platina\u201d. Assim, a \u00e1rea deve               265\n\nser de interesse comum a todos os pa\u00edses e sobre esta devem ser feitas dilig\u00eancias que                \n\ntencionem: \n\n \n\na) \u00e0 facilita\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia em mat\u00e9ria de navega\u00e7\u00e3o \nb) \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o racional do recurso \u00e1gua, especialmente atrav\u00e9s da          \nregulariza\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua e seu aproveitamento m\u00faltiplo e eq\u00fcitativo \nc) \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e aos fomento da vida animal e vegetal \nd) ao aperfei\u00e7oamento das interconex\u00f5es rodovi\u00e1rias, ferrovi\u00e1rias, fluviais,        \na\u00e9reas, el\u00e9tricas e de telecomunica\u00e7\u00f5es \ne) \u00e0 complementa\u00e7\u00e3o regional mediante a promo\u00e7\u00e3o e estabelecimento de          \nind\u00fastrias de interesse para o desenvolvimento da Bacia \nf) \u00e0 complementa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de \u00e1reas lim\u00edtrofes \ng) \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o m\u00fatua em mat\u00e9ria de educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e luta contra as             \nenfermidades \nh) \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de outros projetos de interesse comum e em especial daqueles             \nque se relacionam com o invent\u00e1rio, avalia\u00e7\u00e3o e o aproveitamento dos           \nrecursos naturais da \u00e1rea \ni) ao conhecimento integral da Bacia do Prata.  266\n\n \n\nNo artigo II, trata das reuni\u00f5es dos Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, que devem             \n\nrealizar-se uma vez ao ano a fim de estabelecer as diretrizes b\u00e1sicas da pol\u00edtica comum,               \n\napreciar e avaliar os resultados obtidos, bem como celebrar consultas sobre a a\u00e7\u00e3o de seus               \n\nrespectivos governos quanto ao desenvolvimento integrado da Bacia e definir a a\u00e7\u00e3o do             \n\nComit\u00ea Intergovernamental Coordenador, adotando as provid\u00eancias para o cumprimento do          \n\n264 TRATADO da Bacia do Prata. 23 abril 1969. \n265 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p.195. \n266 ?TRATADO da Bacia do Prata, 1969. \n\n\n\n \n \n\n75 \n\ntratado atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es concretas. No artigo III, o Comit\u00ea Intergovernamental Coordenador            \n\nvem definido como \u00f3rg\u00e3o permanente da Bacia, conforme j\u00e1 tratado. \n\nNo artigo IV \u00e0s Comiss\u00f5es ou Secretarias nacionais constitu\u00eddas conforme a           \n\nDeclara\u00e7\u00e3o Conjunta de Buenos Aires \u00e9 dado o car\u00e1ter de \u00f3rg\u00e3os de coopera\u00e7\u00e3o e              \n\nassessoramento dos governos, com a possibilidade de estabelecerem contatos bilaterais entre           \n\ngovernos atrav\u00e9s do Comit\u00ea Intergovernamental Coordenador, quando for o caso. \n\nO artigo V anuncia que a atividade coletiva das partes n\u00e3o pode prejudicar projetos e               \n\nempreendimentos nacionais, os quais respeitem o Direito Internacional e sejam conformes \u00e0s            \n\nboas pr\u00e1ticas \u201centre na\u00e7\u00f5es vizinhas e amigas.\u201d \n\nO artigo VI vai no sentido de propiciar determinada liberdade \u00e0 atividade internacional             \n\ndas partes, permitindo que estes firmem acordos espec\u00edficos ou parciais, bilaterais ou            \n\nmultilaterais, cujo objetivo seja a consecu\u00e7\u00e3o do desenvolvimento da Bacia, n\u00e3o sendo o             \n\nTratado da Bacia do Prata um impedimento para tanto: \n\n \n\nArt. 6\u00ba. O estabelecido no presente Tratado n\u00e3o impedir\u00e1 as Partes           \nContratantes de concluir acordos espec\u00edficos ou parciais, bilaterais ou         \nmultilaterais, destinados \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos gerais de        \ndesenvolvimento da Bacia.  267\n \n\nExiste uma certa cr\u00edtica quanto a este dispositivo, pois afirma-se que ele representa             \n\numa dificuldade na integra\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses. Entretanto, no entender de Sola, esse             268\n\nrepresenta um mero formalismo, j\u00e1 que versa sobre um direito que j\u00e1 faz parte das               \n\nprerrogativas de Estados soberanos, que \u00e9 a possibilidade de firmar acordos e tratados             \n\ninternacionais. Essa disposi\u00e7\u00e3o, portanto, n\u00e3o vai de encontro ao ideal de regime internacional             \n\nonde essas manifesta\u00e7\u00f5es estatais est\u00e3o inseridas, dado que estar\u00e3o voltadas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos             \n\nobjetivos de desenvolvimento da Bacia. \n\nOs artigos finais cuidam de estabelecer disposi\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 denomina\u00e7\u00e3o e           \n\ncondi\u00e7\u00f5es para validade e vigor do Tratado da Bacia do Prata. Deste modo, verifica-se do               \n\nartigo VII o estabelecimento da denomina\u00e7\u00e3o do Tratado como tal e sobre sua dura\u00e7\u00e3o              \n\nilimitada. Por fim, o artigo VIII e seus par\u00e1grafos tratam da ratifica\u00e7\u00e3o, dep\u00f3sito dos              \n\ninstrumentos, entrada em vigor, den\u00fancia e os efeitos de sua formaliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n267 TRATADO da Bacia do Prata, 1969. \n268 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p.198. \n\n\n\n \n \n\n76 \n\nArt. 8\u00ba. O presente Tratado ser\u00e1 ratificado pelas Partes Contratantes e os            \nInstrumentos de Ratifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o depositados junto ao Governo da         \nRep\u00fablica Federativa do Brasil. \n[...] \n\u00a7 2\u00ba. Enquanto as Partes Contratantes procedem \u00e0 ratifica\u00e7\u00e3o do presente           \nTratado e ao dep\u00f3sito dos Instrumentos de Ratifica\u00e7\u00e3o, na a\u00e7\u00e3o          \nmultinacional empreendida para o desenvolvimento da Bacia do Prata,         \nsujeitar-se-\u00e3o ao acordado na Declara\u00e7\u00e3o Conjunta de Buenos Aires e na Ata            \nde Santa Cruz de la Sierra.   269\n\n \n\nSola chama aten\u00e7\u00e3o para o par\u00e1grafo segundo supratranscrito pois, no entender da            270\n\nautora, esta disposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o estabelece um v\u00ednculo substitutivo, de forma que a entrada em              \n\nvigor do Tratado n\u00e3o nulifica os documentos anteriores. Trata-se, na verdade, de uma             \n\ndisposi\u00e7\u00e3o transit\u00f3ria que vem a afirmar a continuidade do regime jur\u00eddico do Rio da Prata               \n\npor meio de diversos instrumentos, atrav\u00e9s dos quais a coopera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o foi aprofundada.  \n\nEm suma, o Tratado da Bacia do Prata \u00e9 um documento normativo, que veio a               \n\nformalizar um quadro jur\u00eddico cujos prim\u00f3rdios remontam \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de Buenos Aires e             \n\nque com a adjun\u00e7\u00e3o de outros acordos veio a contribuir para constru\u00e7\u00e3o de um regime               \n\ninternacional ambiental na Bacia do Prata. Ademais disso, \u00e9 instrumento fundamental de sua             \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o, ao reconhecer o Comit\u00ea Intergovernamental Cooperador como uma         \n\nestrutura fundamental para a realiza\u00e7\u00e3o de estudos, os quais contribuem em muito para a              \n\nintera\u00e7\u00e3o entre os representantes dos Estados.  271\n\n3.3.4 Institui\u00e7\u00e3o de Gerenciamento da Bacia do Prata \n\nO Comit\u00ea Intergovernamental Coordenador \u00e9 a institui\u00e7\u00e3o que gerencia a bacia do            \n\nPrata. Apesar de fazer refer\u00eancia \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica, \u00e9 poss\u00edvel, por sua dimens\u00e3o bastante              \n\nampla, incluir tamb\u00e9m o Aqu\u00edfero Guarani como um de seus recursos tutelados.  272\n\nInstitui\u00e7\u00f5es de gerenciamento precisam lidar com as m\u00faltiplas dimens\u00f5es que esses           \n\nrecursos compreendem. Assim, a \u00e1rea coberta por sua compet\u00eancia institucional pode estar            \n\nrestrita apenas ao curso d\u2019\u00e1gua que visa a proteger ou abranger espectros mais amplos, como               \n\ntodo o ciclo hidrol\u00f3gico associado \u00e0quela bacia.  273\n\n269 TRATADO da Bacia do Prata, 1969. \n270 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. 198. \n271 ?Ibid.,? p. 199. \n272 ?Ibid.,? p. ?231?. \n273 ?Id. \n\n\n\n \n \n\n77 \n\nEstas institui\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m podem variar quanto a suas fun\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas. No            \n\ncaso do Comit\u00ea Intergovernamental Coordenador, sua atua\u00e7\u00e3o essencial est\u00e1 voltada \u00e0 reuni\u00e3o            \n\nde esfor\u00e7os dos pa\u00edses platinos para a consecu\u00e7\u00e3o de uma estrutura que promova o              \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico na capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do sistema do Prata. Para isso, tem como              \n\ninstrumentos pesquisas e financiamentos conjuntos, bem como projetos de aproveitamento          \n\ndas \u00e1guas e o conhecimento das condi\u00e7\u00f5es ambientais, dentre outros. Assim, apesar de contar              \n\nem sua estrutura com agentes pol\u00edticos, sua atua\u00e7\u00e3o \u00e9 concentrada no desenvolvimento de             \n\nquest\u00f5es t\u00e9cnicas, e n\u00e3o na solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias.  274\n\nTamb\u00e9m \u00e9 sua atribui\u00e7\u00e3o servir a atividades executivas associadas \u00e0 a\u00e7\u00e3o do Estados             \n\ne, quando provocado, coordenar a\u00e7\u00f5es bilaterais a fim de que estas n\u00e3o prejudiquem os              \n\ndemais ribeirinhos. Sola reconhece que existe verdadeira resist\u00eancia por parte dos pa\u00edses            275\n\nribeirinhos para instaurar uma gest\u00e3o genuinamente conjunta, fundamentados na manuten\u00e7\u00e3o          \n\nintegral de direitos soberanos, especialmente quando estes se referem \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de recursos             \n\nnaturais e ao desenvolvimento, pois a conserva\u00e7\u00e3o de tais compet\u00eancias de forma unilateral             \n\nlhes permite autorizar e realizar projetos em seus territ\u00f3rios com mais facilidade. \n\nDe fato, a administra\u00e7\u00e3o internacional dos rios da Bacia do Prata seguem um vi\u00e9s              \n\nexclusivamente intergovernamental, sem elementos significativos de supranacionalidade. Tal        \n\nconstata\u00e7\u00e3o \u00e9 agravada pelo fato de que inexistem compet\u00eancias significativas para a            \n\nresolu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias. Ademais, h\u00e1 certa car\u00eancia de uma gest\u00e3o efetivamente conjunta,            \n\nsendo que quando h\u00e1 alguma a\u00e7\u00e3o realmente multilateral, \u00e9 usual que venha acompanhada             \n\npelo envolvimento de outras ag\u00eancias internacionais, como o PNUMA, e com o aporte             \n\nfinanceiro de organismos internacionais estranhos \u00e0 bacia. Disso resulta que as compet\u00eancias            \n\ndo CIC cingem-se ao monitoramento, relato e recolhimento de dados, sendo desprovido de             \n\nqualquer poder regulat\u00f3rio.  276\n\nPartindo dos seis pontos discutidos quanto \u00e0s caracter\u00edsticas das institui\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o            \n\nconjunta dos recursos h\u00eddricos, Sola identifica alguns aspectos do CIC, classificando-os           277\n\nentre aqueles positivos o fato de possuir uma estrutura flex\u00edvel que contribui para a adapta\u00e7\u00e3o               \n\nde esfor\u00e7os necess\u00e1rios, sendo, para tanto, necess\u00e1ria a vontade pol\u00edtica dos Estados; e de que               \n\na transfer\u00eancia financeira se d\u00e1 por um dos \u00f3rg\u00e3os componentes do Sistema da Bacia do Prata,                \n\n274 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. 231. \n275 ?Ibid.,? p. ?232?. \n276 ?Id?. \n277 ?Ibid.,? p. ?233?. \n\n\n\n \n \n\n78 \n\no FONPLATA, coordenado pelo CIC, ainda que alguns fundos provenham de outros            \n\norganismos internacionais. Outrossim, \u00e9 positiva a \u201ct\u00edmida abertura \u00e0s inova\u00e7\u00f5es pol\u00edticas           \n\npara o gerenciamento\u201d.  278\n\nEntretanto, a mesma autora considera negativos os seguintes aspectos: n\u00e3o possuir           \n\nnenhuma constitui\u00e7\u00e3o sobre a natureza do direito de propriedade afim de dividir            \n\nexternalidades; seu escopo ser mais de monitoramento que de gest\u00e3o e; n\u00e3o haver             \n\nmonitoramento de acordos internacionais bilaterais.  279\n\nDisso resulta que o CIC tem tido pouca influ\u00eancia nas decis\u00f5es estatais referentes \u00e0              \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da Bacia do Prata, posto que suas a\u00e7\u00f5es convergem para o              \n\nfomento e desenvolvimento de projetos financiados por ag\u00eancias internacionais         \n\nextra-regionais. Evidente que, quando de sua cria\u00e7\u00e3o, as quest\u00f5es ambientais n\u00e3o eram o             \n\ncentro das preocupa\u00e7\u00f5es estatais, contudo, diante do dinamismo estrutural e relativa           \n\nflexibilidade do CIC \u00e9 poss\u00edvel inseri-las em sua agenda, desde que esta seja uma demanda               \n\ndas partes.  280\n\nEssa op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos Estados de atribuir pequenas quest\u00f5es a um \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o              \n\ncompartilhada vai ao encontro das concep\u00e7\u00f5es soberanistas que apregoam a livre utiliza\u00e7\u00e3o de             \n\nrecursos naturais localizados em seus territ\u00f3rios.  281\n\n3.4 O AQU\u00cdFERO GUARANI \n\n3.4.1 Gest\u00e3o Integrada de Aqu\u00edferos \n\nA constru\u00e7\u00e3o de uma governan\u00e7a para os aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os enfrenta          \n\ndificuldades, a despeito do esfor\u00e7o da comunidade internacional que vem incentivando a            \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de estudos t\u00e9cnicos por meio programas e projetos internacionais para este fim. Foi              \n\na partir de uma iniciativa como esta, financiada pelo Fundo Mundial para o Meio Ambiente e                \n\ncoordenado pela Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos com a participa\u00e7\u00e3o da Argentina,           \n\nBrasil, Paraguai e Uruguai que foi elaborado o Projeto Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e Gerenciamento             \n\nSustent\u00e1vel e Integrado do Sistema Aqu\u00edfero Guarani (PSAG).  282\n\n278 ?SOLA, Fernanda. Op. Cit.,? p. 231. \n279 ?Id?. \n280 Id. \n281 ?Ibid.,? p. ?234?. \n282 ?VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 201. \n\n\n\n \n \n\n79 \n\nApesar de tais estudos fomentarem a cria\u00e7\u00e3o de acordos espec\u00edficos para a gest\u00e3o dos              \n\naqu\u00edferos, sua aplica\u00e7\u00e3o ainda depende de ratifica\u00e7\u00f5es e estudos e maior detalhamento. O             \n\nprincipal questionamento que se faz a essas iniciativas, no entender de Villar, \u00e9 se referidos               283\n\nacordos e institui\u00e7\u00f5es internacionais viriam a compor o quadro da governan\u00e7a de forma             \n\nfundamental \u201cou se o seu papel na continuidade da coopera\u00e7\u00e3o e enfrentamento dos impactos              \n\nser\u00e1 coadjuvante\u201d. \n\nApesar do apontamento maci\u00e7o da doutrina pela necessidade da aplica\u00e7\u00e3o da GIRH            \n\npara os aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os, a materializa\u00e7\u00e3o dessa recomenda\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 incipiente.           \n\nAs experi\u00eancias de coopera\u00e7\u00e3o existentes derivaram majoritariamente de contextos marcados          \n\npelo conflito no uso da \u00e1gua, sendo marcadas pela tecnicidade da quest\u00e3o e abordagens              \n\ngerenciais de coopera\u00e7\u00e3o conservadoras. Neste aspecto, o Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani            \n\nfoi exce\u00e7\u00e3o, posto que sua elabora\u00e7\u00e3o se deu em um cen\u00e1rio livre de conflitos.  284\n\n3.4.2 Projeto Sistema Aqu\u00edfero Guarani \n\nO Projeto Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e Gerenciamento Sustent\u00e1vel Integrado do Sistema          \n\nAqu\u00edfero Guarani, ou Projeto Sistema Aqu\u00edfero Guarani - PSAG, foi lan\u00e7ado em 23 de maio               \n\nde 2003 em Montevid\u00e9u por Argentina, Brasil, Paraguai e Uruguai. Iniciativa que contou             285\n\ncom o apoio do Banco Mundial, da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos - OEA, e do Fundo                \n\nMundial para o Meio Ambiente - GEF, dentre outros, tinha dura\u00e7\u00e3o prevista de quatro anos,               \n\nat\u00e9 mar\u00e7o de 2007, mas acabou prorrogado at\u00e9 31 de janeiro de 2009.  286\n\nSeu principal objetivo a ser alcan\u00e7ado no longo prazo era o fomento \u00e0 gest\u00e3o integrada               \n\ne a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel do SAG, a qual se daria a partir da elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de                 \n\num quadro institucional e t\u00e9cnico comum para gerir e preservar o sistema do aqu\u00edfero para a                \n\npresente e futuras gera\u00e7\u00f5es.  287\n\nPara a consecu\u00e7\u00e3o deste objetivo, o PSAG adotou sete diretrizes de atua\u00e7\u00e3o que se              \n\npautaram em: expandir e consolidar a base de conhecimento cient\u00edfico e t\u00e9cnico existente             \n\n283 ?VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 203. \n284 Ibid., p. 204. \n285 FERREIRA, Miriam Rodrigues. ?O projeto de prote\u00e7\u00e3o ambiental e desenvolvimento sustent\u00e1vel do             \nsistema aqu\u00edfero guarani e o uso do aqu\u00edfero, segundo o interesse mundial pela \u00e1gua doce. ?2008.                \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Geografia, Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o do Mestrado em Geografia,              \nUniversidade Federal do Mato Grosso do Sul, Aquidauana, 2008. Dispon\u00edvel em:           \n<http://livros01.livrosgratis.com.br/cp062463.pdf>. Acesso em: 16 jun. 2017. p. 5. \n286 BRZEZINSKI, Maria L\u00facia Navarro Lins. Op. Cit., p. 214. \n287 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 221. \n\n\n\n \n \n\n80 \n\nrelacionado ao Sistema Aqu\u00edfero Guarani; desenvolver e implementar conjuntamente uma          \n\nEstrutura de Gest\u00e3o para o sistema de Gest\u00e3o do aqu\u00edfero Guarani, com base no acordado no                \n\nPrograma de A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica; fortalecer a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e de atores sociais,            \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social e educa\u00e7\u00e3o ambiental; avaliar e monitorar o projeto e a dissemina\u00e7\u00e3o de              \n\nseus resultados; desenvolver uma gest\u00e3o regional adequada para as \u00e1guas subterr\u00e2neas e de             \n\nmedidas de mitiga\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas identificadas como ?hot spots ?; considerar o potencial de             \nutiliza\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Guarani como uma energia limpa geotermal e; coordenar e             \n\ngerir o projeto.  288\n\nOutrossim, a gest\u00e3o local foi bastante ressaltada com a ado\u00e7\u00e3o de quatro \u00e1reas pilotos              \n\nnos pa\u00edses em quest\u00e3o, cuja escolha se justificou a partir de sua considera\u00e7\u00e3o como \u00e1reas               \n\ncr\u00edticas, sujeitas \u00e0 imin\u00eancia de conflitos quanto ao uso do solo ou da \u00e1gua. Foram elas                \n\nConc\u00f3rdia, Argentina; Salto, Uruguai; Itap\u00faa, Paraguai; e Ribeir\u00e3o Preto, Brasil.   289\n\nInicialmente, o custo estimado do projeto ficaria em US$ 26.7 milh\u00f5es, entretanto,            \n\ncom o prolongamento de sua dura\u00e7\u00e3o, foram necess\u00e1rios US$ 31.57 milh\u00f5es, valor este que              \n\nfoi financiado pelos pa\u00edses componentes em US$ 15.32 milh\u00f5es, e pelo GEF em US$ 13.35               \n\nmilh\u00f5es, al\u00e9m de outras organiza\u00e7\u00f5es internacionais como a Ag\u00eancia Internacional de Energia            \n\nAt\u00f4mica - AIEA, OEA, e o Programa Parceria pela \u00c1gua do Banco Mundial. Tamanha              290\n\nparticipa\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es internacionais foi a raz\u00e3o de diversas cr\u00edticas especula\u00e7\u00f5es           \n\ndurante a execu\u00e7\u00e3o do projeto, pois questionavam seus reais interesses. Ademais, a produ\u00e7\u00e3o             \n\ndos dados t\u00e9cnicos foi delegada a empresas internacionais e, \u201cpor mais que tais preocupa\u00e7\u00f5es              \n\ntenham sido banalizadas diante do sucesso do projeto, os pa\u00edses divulgaram informa\u00e7\u00f5es            \n\ngeol\u00f3gicas estrat\u00e9gicas\u201d.  291\n\nAl\u00e9m de obter relativo sucesso nas \u00e1reas de aplica\u00e7\u00e3o, o PSAG teve como relevante              \n\ndesdobramento indireto a percep\u00e7\u00e3o social da precariedade da legisla\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das \u00e1guas             \n\nsubterr\u00e2neas nos quatro pa\u00edses. Neste sentido, durante sua execu\u00e7\u00e3o houve o est\u00edmulo para             \n\ninclu\u00ed-las nas legisla\u00e7\u00f5es ou a renova\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas h\u00eddricas nacionais, caso do Paraguai             \n\n(Lei 3.239/07) e Uruguai (Lei 18.610/09). No Brasil, ocorreu a aprova\u00e7\u00e3o de resolu\u00e7\u00f5es sobre              \n\na mat\u00e9ria, tendo sido inclusive enviada uma proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o visando a              \n\ntransfer\u00eancia do dom\u00ednio das \u00e1guas subterr\u00e2neas dos estados para a Uni\u00e3o, quando estas             \n\n288 ?VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 221. \n289 BRZEZINSKI, Maria L\u00facia Navarro Lins. Op. Cit., p. 214. \n290 FERREIRA, Miriam Rodrigues. Op. Cit., p. 4. \n291 ?VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 226. \n\n\n\n \n \n\n81 \n\nextrapolam os limites estaduais ou nacionais (PEC 43/00), que n\u00e3o foi aprovada. No \u00e2mbito              \n\ndos estados, as \u00e1guas subterr\u00e2neas foram finalmente inclu\u00eddas em suas pol\u00edticas h\u00eddricas.  292\n\n3.4.3 O Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani \n\nAp\u00f3s tentativas frustradas do Parlamento do Mercosul em aprovar iniciativas de           \n\nestudo e gest\u00e3o do SAG, como o Grupo Ad Hoc de Alto N\u00edvel Aqu\u00edfero Guarani, de 2004, e o                   \n\nModelo de Acordo Marco sobre a Coopera\u00e7\u00e3o para a Gest\u00e3o Sustent\u00e1vel do Sistema Aqu\u00edfero              \n\nGuarani, de 2009, foi finalmente assinado, em agosto de 2010, na XXXIX Reuni\u00e3o do              \n\nConselho do Mercado Comum e a C\u00fapula de Presidentes dos Estados Partes do Mercosul e               \n\nEstados Associados, o que viria a ser o Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani.  293\n\nEmbora o Mercosul tenha sido o n\u00facleo de reuni\u00e3o do acordo, ele foi confeccionado              \n\nfora de sua estrutura organizacional. Na vis\u00e3o de Villar, tal op\u00e7\u00e3o pode ter se dado em                294\n\ndecorr\u00eancia das limita\u00e7\u00f5es do bloco frente a conflitos ambientais, a vontade de atrair novos              \n\nmembros ao Mercosul que estivesse fora de \u00e1rea do SAG que poderiam interferir em sua               \n\ngest\u00e3o, a vertente comercial do bloco bem como sua fragilidade ante a imin\u00eancia de crises de                \n\nvariadas ordens. \n\nEm 2 de agosto de 2010 o Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani foi assinado como               \n\nresultado do processo de coopera\u00e7\u00e3o iniciado nos anos 1990 e como o primeiro instrumento              \n\nconjunto assinado depois da edi\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o AGNU 63/124, sendo assim influenciada            \n\npor uma abordagem estabelecida no Direito Internacional das \u00c1guas Doces. Sua assinatura            295\n\nveio a aprofundar a quest\u00e3o ambiental no processo de integra\u00e7\u00e3o do bloco, por fortalecer a               \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e por trazer a tona a discuss\u00e3o das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as, beneficiando como um              \n\ntodo o Sistema da Bacia do Prata.  296\n\nVillar observa que a sua celebra\u00e7\u00e3o se deu em um contexto de aus\u00eancia de conflitos,               297\n\no que \u00e9 bastante raro de acontecer. Ainda que a diplomacia preventiva alerte que \u00e9 mais f\u00e1cil e                  \n\nbarato prevenir as disputas do que solucion\u00e1-las, quando se trata de \u00e1guas transfronteiri\u00e7as             \n\nv\u00ea-se que tal preceito foi pouco seguido, ante a falta de interesse dos Estados em mobilizar                \n\n292 ?VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 225. \n293 ALMEIDA, Bruno Rodrigues de; L. DE F. CASTRO, Em\u00edlia; ROSADO DE S\u00c1 RIBEIRO, Marilda. Op. Cit. \n294 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit.,? p. 236. \n295 ?Id. \n296 ?Id. \n297 ?Id. \n\n\n\n \n \n\n82 \n\nrecursos em cen\u00e1rios de aus\u00eancia de conflito. Esse contexto de elabora\u00e7\u00e3o mune o Acordo              298\n\nde uma caracter\u00edstica \u00fanica, pois foi o primeiro caso no qual um aqu\u00edfero foi tema de um                 \n\ntratado de coopera\u00e7\u00e3o baseado exclusivamente no intuito da preven\u00e7\u00e3o.  299\n\nAinda que j\u00e1 houvesse a inten\u00e7\u00e3o de elaborar um acordo conjunto sobre o tema desde               \n\n2004, sua assinatura teve, basicamente, tr\u00eas fatos propulsores: a edi\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o AGNU             \n\n63/124 sobre o Direito dos Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os, a base t\u00e9cnica deixada sobre o             \n\naqu\u00edfero ap\u00f3s o t\u00e9rmino do PSAG em 2009 e a decis\u00e3o da Corte Internacional de Justi\u00e7a no                 \n\ncaso das papeleiras entre Uruguai e Argentina, em 2010.  300\n\nDentre esses, o PSAG foi o que deu a maior contribui\u00e7\u00e3o no sentido de constru\u00e7\u00e3o do                \n\nacordo. Isso se deu em raz\u00e3o de ampla divulga\u00e7\u00e3o pelo projeto em diversas inst\u00e2ncias de               \n\ngoverno, de onde partiram as primeiras iniciativas para a formula\u00e7\u00e3o do acordo que surgiria              \n\njustamente um ano ap\u00f3s seu lan\u00e7amento oficial, com negocia\u00e7\u00f5es conclu\u00eddas no ano seguinte             \n\na sua conclus\u00e3o.  301\n\nOutrossim, o envolvimento de diversas institui\u00e7\u00f5es internacionais resultou numa         \n\npress\u00e3o para que os Estados estabelecessem um arranjo conjunto e caminhassem ainda mais             \n\nno sentido da coopera\u00e7\u00e3o. Essa exposi\u00e7\u00e3o internacional a qual o aqu\u00edfero foi exposto tamb\u00e9m              \n\nlevou os pa\u00edses a assegurar sua soberania sobre ele, e nesse sentido, o acordo seria um meio                 \n\nleg\u00edtimo para faz\u00ea-lo. E, finalmente, \u201co projeto forneceu uma base de dados que garantiu aos               \n\nEstados as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para aprofundar a coopera\u00e7\u00e3o e instituir um arranjo            \n\ninstitucional conjunto.\u201d  302\n\nO acordo \u00e9 composto por um pre\u00e2mbulo e 22 artigos. Naquele, os entes expressam o               \n\nesp\u00edrito de coopera\u00e7\u00e3o que os motivou e o objetivo de ampli\u00e1-lo com vistas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e                \n\naproveitamento do Aqu\u00edfero Guarani. O pre\u00e2mbulo tamb\u00e9m resgata diversas resolu\u00e7\u00f5es da           \n\nAssembleia Geral da ONU e de suas confer\u00eancias, dentre as quais a Resolu\u00e7\u00e3o AGNU 1803               \n\n(XVII) referente \u00e0 Soberania Permanente sobre os Recursos Naturais; a Resolu\u00e7\u00e3o AGNU            \n\n63/124 sobre o Direito dos Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os; a Declara\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das            \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente Humano (1972); a Declara\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro sobre               \n\no Meio Ambiente e Desenvolvimento (1992); e as conclus\u00f5es da C\u00fapula Mundial sobre             \n\n298 ?VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit.,? p. 237. \n299 ?Ibid.,? p. 237. \n300 ?Id. \n301 ?Ibid., p. 238. \n302 ?Id. \n\n\n\n \n \n\n83 \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel de Joanesburgo (2002). Para mais, acordos internacionais         \n\nregionais tamb\u00e9m foram suscitados, como o Tratado da Bacia do Prata e o Acordo Quadro               \n\nsobre Meio Ambiente do Mercosul, bem como a contribui\u00e7\u00e3o do PSAG.  303\n\n\u00c9 de se notar, entretanto, a aus\u00eancia de men\u00e7\u00e3o \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o de Nova Iorque de 1997.                \n\nTal fato seria justificado pela n\u00e3o alus\u00e3o deste instrumento na Resolu\u00e7\u00e3o AGNU 63/124, mas              \n\ntamb\u00e9m pelo temor de que essa inclus\u00e3o viesse a acarretar seu reconhecimento, j\u00e1 que              \n\nnenhum pa\u00eds da Am\u00e9rica do Sul a ratificou. Essa n\u00e3o ratifica\u00e7\u00e3o evidencia que apesar do               304\n\nclamor internacional ambiental pela ado\u00e7\u00e3o de governan\u00e7a e GIRH, ainda h\u00e1 resist\u00eancia por             \n\nparte dos Estados em adotarem regras que integram o tratamento das \u00e1guas superficiais e dos               \n\naqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os. \n\nPassando aos artigos do acordo, os tr\u00eas primeiros artigos disp\u00f5em:  \n\n \n\nArt. 1\u00ba. O Sistema Aqu\u00edfero Guarani \u00e9 um recurso h\u00eddrico transfronteiri\u00e7o           \nque integra o dom\u00ednio territorial soberano da Rep\u00fablica Argentina,         \nRep\u00fablica Federativa do Brasil, Rep\u00fablica do Paraguai e Rep\u00fablica Oriental          \ndo Uruguai, que s\u00e3o os \u00fanicos titulares desse recurso e doravante ser\u00e3o            \ndenominados \"Partes\". \nArt. 2\u00ba. Cada Parte exerce o dom\u00ednio territorial soberano sobre suas           \nrespectivas por\u00e7\u00f5es do Sistema Aqu\u00edfero Guarani, de acordo com suas          \ndisposi\u00e7\u00f5es constitucionais e legais e de conformidade com as normas de           \ndireito internacional aplic\u00e1veis. \nArt. 3\u00ba. As Partes exercem em seus respectivos territ\u00f3rios o direito soberano            \nde promover a gest\u00e3o, o monitoramento e o aproveitamento sustent\u00e1vel dos           \nrecursos h\u00eddricos do Sistema Aqu\u00edfero Guarani, e utilizar\u00e3o esses recursos          \ncom base em crit\u00e9rios de uso racional e sustent\u00e1vel e respeitando a obriga\u00e7\u00e3o             \nde n\u00e3o causar preju\u00edzo sens\u00edvel \u00e0s demais Partes nem ao meio ambiente.  305\n \n\nDa an\u00e1lise dos dispositivos acima transcritos, evidencia-se a afirma\u00e7\u00e3o de soberania           \n\ndas partes sobre o Aqu\u00edfero. A express\u00e3o \u201c\u00fanicos titulares\u201d no artigo 1\u00ba vem enfatizar essa               \n\nposse em face dos Externos ao SAG. Tal realce pode ser resultado dos rumores surgidos na                \n\n\u00e9poca de execu\u00e7\u00e3o do PSAG, em que o vultuoso financiamento e participa\u00e7\u00e3o de organismos              \n\ninternacionais no estudo levou a boatos de que este seria internacionalizado ou declarado             \n\npatrim\u00f4nio comum da humanidade.  306\n\n303 BRZEZINSKI, Maria L\u00facia Navarro Lins. Op. Cit., p. 225/226. \n304 ?VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit.,? p. 239. \n305 MERCOSUL. ?Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani?, 2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.internationalwaterlaw.org/documents/regionaldocs/Guarani_Aquifer_Agreement-Portuguese.pdf>. \nAcesso em: 15 jun. 2017. \n306 ?BRZEZINSKI, Maria L\u00facia Navarro Lins. Op. Cit., p.226. \n\n\n\n \n \n\n84 \n\nOutrossim, \u00e9 de se notar a defini\u00e7\u00e3o dada ao Aqu\u00edfero, definido como \u201crecurso h\u00eddrico              \n\ntransfronteiri\u00e7o\u201d. Ainda que na geologia o termo aqu\u00edfero signifique o conjunto de rocha e              \n\n\u00e1gua, no texto do acordo h\u00e1 apenas o reconhecimento da \u00e1gua como recurso compartilhado.              307\n\nEssa op\u00e7\u00e3o, contraria o pr\u00f3prio entendimento da Resolu\u00e7\u00e3o AGNU 63/124 na qual a parte              \n\nrochosa tamb\u00e9m \u00e9 considerada como parte comum.  308\n\nNo artigo 2\u00ba a soberania tamb\u00e9m vem real\u00e7ada, mas desta vez tra\u00e7ando os contornos              \n\nentre os pr\u00f3prios pa\u00edses, ao afirmar que ainda que o recurso seja compartilhado, cada Estado \u00e9                \n\nsoberano sobre sua parcela do aqu\u00edfero. Nas palavras de Brzezinski,  \n\n \n\nmeio ambiente, preserva\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no seu ciclo n\u00e3o foram o alvo             \ndas preocupa\u00e7\u00f5es dos Estados-partes do Mercosul. O que importa \u00e9 a           \npossibilidade de se apropriar da \u00e1gua e, ao mesmo tempo, impedir que outros             \nEstados, exteriores \u00e0 regi\u00e3o, fa\u00e7am o mesmo  309\n \n\nTal ideia vem ainda refor\u00e7ada pelo artigo 3\u00ba, em que estabelece o direito soberano de                \n\nexplora\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do recurso pelos Estados, respeitando-se os princ\u00edpios basilares do Direito             \n\nInternacional das \u00c1guas Doces do uso equitativo e a obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o causar dano, como se                \n\nv\u00ea nos artigos 4\u00ba, 5\u00ba, 6\u00ba e 7\u00ba: \n\n \n\nArt. 4\u00ba. As Partes promover\u00e3o a conserva\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o ambiental do            \nSistema Aqu\u00edfero Guarani de maneira a assegurar o uso m\u00faltiplo, racional,           \nsustent\u00e1vel e equitativo de seus recursos h\u00eddricos. \nArt. 5\u00ba. Quando as Partes se propuserem a empreender estudos, atividades           \nou obras relacionadas com as partes do sistema Aqu\u00edfero Guarani que se            \nencontrem localizadas em seus respectivos territ\u00f3rios e que possam ter          \nefeitos al\u00e9m de suas respectivas fronteiras dever\u00e3o atuar de conformidade          \ncom os princ\u00edpios e normas de direito internacional aplic\u00e1veis. \nArt. 6\u00ba. As Partes que realizarem atividades ou obras de aproveitamento e            \nexplora\u00e7\u00e3o do recurso h\u00eddrico do Sistema Aqu\u00edfero Guarani em seus          \nrespectivos territ\u00f3rios adotar\u00e3o todas as medidas necess\u00e1rias para evitar que          \nse causem preju\u00edzos sens\u00edveis \u00e0s outras Partes ou ao meio ambiente. \nArt. 7\u00ba. Quando se causar preju\u00edzo sens\u00edvel a outra ou outras Partes ou ao              \nmeio ambiente, a Parte que cause o preju\u00edzo dever\u00e1 adotar todas as medidas             \nnecess\u00e1rias para elimin\u00e1-lo ou reduzi-lo.  310\n \n\nAo afirmar a garantia de uma explora\u00e7\u00e3o m\u00faltipla, racional, sustent\u00e1vel e equitativa do             \n\naqu\u00edfero, o artigo 4\u00ba abarcou o princ\u00edpio do uso equitativo dos recursos h\u00eddricos. O artigo 5\u00ba,                \n\n307 ?BRZEZINSKI, Maria L\u00facia Navarro Lins. Op. Cit., p. 224. \n308 ?VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 239. \n309 ?BRZEZINSKI, Maria L\u00facia Navarro Lins. Op. Cit., p. 224. \n310 MERCOSUL. ?Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani?, 2010. \n\n\n\n \n \n\n85 \n\npor sua vez, subordina o uso do territ\u00f3rio ao cumprimento de princ\u00edpios e normas de direito                \n\ninternacional, enquanto os artigos 6\u00ba e 7\u00ba abrigaram o princ\u00edpio de n\u00e3o causar dano. Em               \n\nconjunto, estes dispositivos evidenciam que o exerc\u00edcio da soberania sobre o Aqu\u00edfero            \n\nGuarani deve se dar com a observ\u00e2ncia aos princ\u00edpios de Direito Internacional Ambiental. \n\nNos artigos 8\u00ba e 9\u00ba o Acordo estabelece que: \n\n \n\nArt. 8\u00ba. As Partes proceder\u00e3o ao interc\u00e2mbio adequado de informa\u00e7\u00e3o          \nt\u00e9cnica sobre estudos, atividades e obras que contemplem o aproveitamento          \nsustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos do Sistema Aqu\u00edfero Guarani. \nArt. 9\u00ba. Cada Parte dever\u00e1 informar \u00e0s outras Partes sobre todas as            \natividades e obras a que se refere o Artigo anterior que se proponha a              \nexecutar ou autorizar em seu territ\u00f3rio e que possam ter efeitos no Sistema             \nAqu\u00edfero Guarani al\u00e9m de suas fronteiras. A informa\u00e7\u00e3o seguir\u00e1         \nacompanhada de dados t\u00e9cnicos dispon\u00edveis, inclu\u00eddos os resultados de uma          \navalia\u00e7\u00e3o dos efeitos ambientais, para que as Partes que receberem a           \ninforma\u00e7\u00e3o possam avaliar os poss\u00edveis efeitos de tais atividades e obras.  311\n \n\nAssociando estes artigos \u00e0 leitura do artigo 5\u00ba supracitado, notabiliza-se que o Acordo             \n\nregulamenta o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es e estudos relativos ao aproveitamento do aqu\u00edfero.            \n\nEsta disposi\u00e7\u00e3o vai ao encontro do princ\u00edpio geral da coopera\u00e7\u00e3o internacional, ao interiorizar             \n\nos deveres de Direito Internacional relacionados a troca de dados que possam ter impacto              \n\nsobre os recursos h\u00eddricos. Outrossim, ainda que n\u00e3o fale expressamente em notifica\u00e7\u00e3o            \n\npr\u00e9via, da leitura conjunta dos artigos 5\u00ba e 9\u00ba pode-se concluir que tal obriga\u00e7\u00e3o foi inclu\u00edda                \n\nno acordo.  312\n\nA partir do artigo 10 foi institu\u00eddo o direito de solicita\u00e7\u00e3o de dados t\u00e9cnicos ao Estado                \n\nque planeja alguma medida que possa a vir a causar preju\u00edzo aos demais. J\u00e1 no artigo 11, ao                  \n\nEstado requerido \u00e9 indicado o procedimento se o Estado notificado julgar que a medida              \n\nprojetada venha a lhe causar preju\u00edzo. Em ambos, observa-se mais uma vez a primazia de               \n\nprinc\u00edpios como o de n\u00e3o causar dano e de coopera\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nArt 10. ?1. A Parte que considerar que uma atividade ou obra, a que se refere                \no Artigo 8, que se proponha autorizar ou executar outra Parte, possa, a seu              \nju\u00edzo, ocasionar-lhe um preju\u00edzo sens\u00edvel, poder\u00e1 solicitar a essa Parte que           \nlhe transmita os dados t\u00e9cnicos dispon\u00edveis, inclu\u00eddos os resultados de uma           \navalia\u00e7\u00e3o dos efeitos ambientais.  \n\n311 MERCOSUL. ?Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani?, 2010. \n312 ?VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 242/3. \n\n\n\n \n \n\n86 \n\n2. Cada Parte facilitar\u00e1 os dados e a informa\u00e7\u00e3o adequada requeridos por            \noutra ou outras Partes a respeito de atividades e obras projetadas em seu             \nrespectivo territ\u00f3rio e que possam ter efeitos al\u00e9m de suas fronteiras.  \nArt. 11. 1. Se a Parte que recebe a informa\u00e7\u00e3o prestada nos termos do              \npar\u00e1grafo 1 do Artigo 10 chegar \u00e0 conclus\u00e3o de que a execu\u00e7\u00e3o das             \natividades ou obras projetadas pode causar-lhe preju\u00edzo sens\u00edvel, indicar\u00e1         \nsuas conclus\u00f5es \u00e0 outra Parte com uma exposi\u00e7\u00e3o documentada das raz\u00f5es           \nem que elas se fundamentam.  \n2. Neste caso, as duas Partes analisar\u00e3o a quest\u00e3o para chegar, de comum             \nacordo e no prazo mais breve poss\u00edvel, compat\u00edvel com a natureza do            \npreju\u00edzo sens\u00edvel e sua an\u00e1lise, a uma solu\u00e7\u00e3o equitativa com base no            \nprinc\u00edpio de boa f\u00e9, e tendo cada Parte em conta os direitos e os leg\u00edtimos               \ninteresses da outra Parte.  \n3. A Parte que proporciona a informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o executar\u00e1 nem permitir\u00e1 a            \nexecu\u00e7\u00e3o de medidas projetadas, sempre que a Parte receptora lhe demonstre           \nprima facie que estas atividades ou obras projetadas lhe causariam um           \npreju\u00edzo sens\u00edvel em seu espa\u00e7o territorial ou em seu meio ambiente. Neste            \ncaso, a Parte que pretende realizar as atividades e as obras se abster\u00e1 de              \ninici\u00e1- las ou de continu\u00e1-las enquanto durem as consultas e as negocia\u00e7\u00f5es,            \nque dever\u00e3o ser conclu\u00eddas no prazo m\u00e1ximo de seis meses.  313\n \n\nApesar de recomendar expressamente trabalhos de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e gerencial, os           \n\nartigos 12 e 13 n\u00e3o previram \u201cum plano espec\u00edfico para a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de afloramento                \n\ndas zonas de fronteira, que constituem as \u00e1reas mais prop\u00edcias \u00e0 emerg\u00eancia de eventuais              \n\nconflitos transfronteiri\u00e7os\u201d:  314\n\n \n\nArt. 12. As Partes estabelecer\u00e3o programas de coopera\u00e7\u00e3o com o prop\u00f3sito           \nde ampliar o conhecimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico sobre o Sistema Aqu\u00edfero           \nGuarani, promover o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es sobre pr\u00e1ticas de gest\u00e3o,          \nassim como desenvolver projetos comuns.  \nArt. 13. A coopera\u00e7\u00e3o entre as Partes dever\u00e1 desenvolver-se sem preju\u00edzo           \ndos projetos e empreendimentos que decidam executar em seus respectivos          \nterrit\u00f3rios, de conformidade com o direito internacional.  315\n \n\nNo artigo 14 h\u00e1 men\u00e7\u00e3o a uma \u201cidentifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cr\u00edticas, especialmente em             \n\nzonas fronteiri\u00e7as que demandem medidas de tratamento espec\u00edfico\u201d. Villar aponta que as            316\n\nzonas de recarga poderiam estar aqui inclu\u00eddas, entretanto o foco de tal disposi\u00e7\u00e3o parece ter               \n\nsido mais a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas que exijam medidas de restri\u00e7\u00e3o ou controle, ao inv\u00e9s de                \n\ninstituir uma pol\u00edtica de preven\u00e7\u00e3o e controle. \n\n313 MERCOSUL. ?Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani?, 2010. \n314 ?VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 243. \n315 MERCOSUL. ?Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani?, 2010. \n316 ?VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 244. \n\n\n\n \n \n\n87 \n\nLembrando a CIC do Tratado da Bacia do Prata, o artigo 15 estabeleceu que o               \n\nprocesso cooperativo seria gerenciado por uma Comiss\u00e3o a ser formada pelos Estados e             \n\ninstitucionalizada, voltada ao cumprimento dos princ\u00edpios e objetivos do acordo e cujo            \n\nregulamento seria por ela mesma elaborado.  317\n\nAinda que o Cone Sul possua algumas entidades voltadas ao gerenciamento de recurso             \n\nsuperficiais, \u00e9 de se destacar a Comiss\u00e3o institu\u00edda pelo artigo 15, por se tratar de primeira                \n\ndirecionada exclusivamente aos aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os da regi\u00e3o. Ela vem como um           \n\nimportante precedente que pode incentivar o surgimento de institui\u00e7\u00f5es com prop\u00f3sitos afins            \n\nde gerenciar outros aqu\u00edferos na Am\u00e9rica Latina.  318\n\nAdemais, ainda que se argumente seu alcance limitado \u00e0 por\u00e7\u00e3o compartilhada do            \n\naqu\u00edfero, a Comiss\u00e3o conjunta vem a contribuir no processo de gest\u00e3o em escala             \n\ninternacional, nacional e regional. Isso porque ao assumir uma papel de lideran\u00e7a na             \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de novas linhas de pesquisa sobre o aqu\u00edfero poderia reunir o conhecimento             \n\ngerado; uniformizar crit\u00e9rios t\u00e9cnicos legais; manter e coordenar um sistema de informa\u00e7\u00f5es,            \n\nbem como atuar no campo da educa\u00e7\u00e3o ambiental com programas focados nas \u00e1guas             \n\nsubterr\u00e2neas.  319\n\nDos artigos 16 a 19 o Acordo tratou da solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias, caso no qual os                \n\nEstados devem proceder a negocia\u00e7\u00f5es diretas e comunicar a Comiss\u00e3o do aqu\u00edfero acerca do              \n\nconflito, que por sua vez pode avaliar a quest\u00e3o e fazer recomenda\u00e7\u00f5es quando solicitado: \n\n \n\nArt. 16. As Partes resolver\u00e3o as controv\u00e9rsias em que sejam partes, relativas            \n\u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o ou aplica\u00e7\u00e3o do presente Acordo, mediante negocia\u00e7\u00f5es         \ndiretas, e informar\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o previsto no Artigo anterior sobre tais           \nnegocia\u00e7\u00f5es.  \nArt. 17. Se mediante as negocia\u00e7\u00f5es diretas n\u00e3o se alcan\u00e7ar um acordo            \ndentro de um prazo razo\u00e1vel ou se a controv\u00e9rsia for solucionada apenas            \nparcialmente, as Partes na controv\u00e9rsia poder\u00e3o, de comum acordo, solicitar          \n\u00e0 Comiss\u00e3o que se menciona no Artigo 15 que, mediante exposi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via            \ndas respectivas posi\u00e7\u00f5es, avalie a situa\u00e7\u00e3o e, se for o caso, formule            \nrecomenda\u00e7\u00f5es.  320\n \n\nConforme se depreende, o papel da Comiss\u00e3o na resolu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias vem a ser              \n\nbastante limitado, posto que ela s\u00f3 ser\u00e1 utilizada quando requisitada e sua avalia\u00e7\u00e3o ter\u00e1              \n\n317 BRZEZINSKI, Maria L\u00facia Navarro Lins. Op. Cit., p. 228. \n318 VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 244. \n319 ?Ibid., p. 245. \n320 MERCOSUL. ?Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani?, 2010. \n\n\n\n \n \n\n88 \n\ncar\u00e1ter de aconselhamento. Falhando essas tentativas, \u00e9 permitido aos entes recorrerem a            \n\nprocedimentos arbitrais, o qual ser\u00e1 definido em um Protocolo Adicional, segundo o artigo             \n\n19. Assim, conforme observa Villar, o tratado n\u00e3o adotou o sistema de solu\u00e7\u00e3o de              321\n\ncontrov\u00e9rsias do Mercosul, optando por criar um novo, que ainda precisa ser melhor             \n\nconstru\u00eddo. \n\nAdemais, o acordo deixou algumas diretrizes que determinam regula\u00e7\u00f5es posteriores          \n\npara serem efetivadas, como a Comiss\u00e3o e o Protocolo de Solu\u00e7\u00e3o de Controv\u00e9rsias. No caso               \n\nda Comiss\u00e3o, sua n\u00e3o regulamenta\u00e7\u00e3o p\u00f5e em risco a pr\u00f3pria efetividade do acordo e do               \n\nprocesso de coopera\u00e7\u00e3o como um todo. A despeito da men\u00e7\u00e3o do Acordo Quadro sobre Meio               \n\nAmbiente do Mercosul, houve certo desprezo por seus instrumentos, dentre eles o sistema de              \n\nsolu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias, que poderia ser de grande valia para o Aqu\u00edfero Guarani.  322\n\nN\u00e3o obstante, \u00e9 ineg\u00e1vel a grande contribui\u00e7\u00e3o que esse acordo trouxe sobre a             \n\ncoopera\u00e7\u00e3o no uso dos aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os, sendo de grande representatividade a           \n\ninten\u00e7\u00e3o de aprofundamento do processo de integra\u00e7\u00e3o que nele se consubstancia, al\u00e9m de             \n\nreafirmar princ\u00edpios cl\u00e1ssicos do Direito Internacional das \u00c1guas Doces. Assim, tamb\u00e9m           \n\ncontribuiu para consolidar um costume internacional para a aplica\u00e7\u00e3o de tais princ\u00edpios \u00e0s             \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas.  323\n\nDe inquestion\u00e1vel import\u00e2ncia e vanguarda no tema, o acordo n\u00e3o finda com sua             \n\nassinatura, sendo necess\u00e1rio outros empenhos por parte dos Estados. Iniciado em 2010,            \n\nsomente em 2015 a Comiss\u00e3o do Parlasul aprovou o acordo. No Brasil, sua aprova\u00e7\u00e3o              324\n\nocorreu em 2 de maio de 2017 pelo Senado Federal, devendo seguir para promulga\u00e7\u00e3o.  325\n\n321 ?VILLAR, Pilar Carolina. Op. Cit., p. 245. \n322 ?Ibid., p. 246. \n323 Id. \n324 TORRES, T\u00e9rcio Ribas. Comiss\u00e3o do Parlasul aprova acordo para prote\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani. ?Senado \nNot\u00edcias. ?Bras\u00edlia, 20 out. 2015. Dispon\u00edvel em: \n<http://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2015/10/20/representacao-brasileira-do-parlasul-aprova-acordo-s\nobre-aquifero-guarani>. Acesso em: 16 jun. 2017. \n325 Senado Federal (Ed.). Senado aprova acordo sobre o Sistema Aqu\u00edfero Guarani. ?Senado Not\u00edcias. ?Bras\u00edlia, 02 \nmaio 2017. Dispon\u00edvel em: \n<http://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2017/05/02/senado-aprova-acordo-sobre-o-sistema-aquifero-guar\nani>. Acesso em: 16 jun. 2017. \n\n\n\n \n \n\n89 \n\n3.5 UMA PERSPECTIVA SOBRE A PROTE\u00c7\u00c3O AOS RECURSOS H\u00cdDRICOS         \n\nCOMPARTILHADOS NO MERCOSUL \n\nA regi\u00e3o geogr\u00e1fica onde hoje se encontra o MERCOSUL \u00e9 ricamente servida por             \n\ndiversas fontes h\u00eddricas, superficiais ou subterr\u00e2neas. Diante da valoriza\u00e7\u00e3o cada vez maior da             \n\n\u00e1gua frente a amea\u00e7a constante de crises h\u00eddricas nacionais, regionais e mundiais, \u00e9 natural              \n\nsupor que referidas fontes venham a despertar interesse cada vez maior da comunidade             \n\ninternacional. Ao mesmo tempo, seu uso hodierno e leg\u00edtimo por parte dos detentores de              \n\ndeterminado recurso h\u00eddrico tamb\u00e9m pode acarretar em conflitos e desaven\u00e7as, ante a            \n\ninexist\u00eancia de par\u00e2metros em que esse uso de um bem comum deva se dar, de forma a ser                  \n\nconsiderado \u201cnormal\u201d. Para ambas as quest\u00f5es, o Direito Internacional Ambiental sugere a            \n\ncria\u00e7\u00e3o de instrumentos jur\u00eddicos internacionais em que se possa levantar crit\u00e9rios para a             \n\nutiliza\u00e7\u00e3o conjunta, pac\u00edfica e racional desses mananciais. \n\nNesse sentido, prenunciando conflitos que poderiam advir do crescente uso dos           \n\nrecursos em decorr\u00eancia do progressivo desenvolvimento econ\u00f4mico que se dava na \u00e1rea da             \n\nBacia do Prata, Argentina, Bol\u00edvia, Brasil, Paraguai e Uruguai, j\u00e1 em 1969 elaboraram um              \n\nprimeiro documento com o objetivo de unir esfor\u00e7os para uma coopera\u00e7\u00e3o no estudo, uso e               \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico na regi\u00e3o, a fim de se preservarem de eventuais conflitos quanto             \n\na utiliza\u00e7\u00e3o do recursos da bacia: o Tratado da Bacia do Prata. \n\n\u00c9 de se notar, por\u00e9m, que ainda que fa\u00e7a men\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do manancial para as                \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras, devido ao contexto de sua elabora\u00e7\u00e3o, o tratado possui um vi\u00e9s             \n\nmarcadamente econ\u00f4mico, sendo sua atua\u00e7\u00e3o orientada pelo desenvolvimento de quest\u00f5es          \n\nt\u00e9cnicas. Assim, seu vi\u00e9s \u00e9 exclusivamente intergovernamental, n\u00e3o possuindo elementos          \n\nsignificativos de supranacionalidade. Tal situa\u00e7\u00e3o acaba por atribuir ao seu Comit\u00ea           \n\nIntergovernamental Coordenador, \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelo gerenciamento da bacia, parca         \n\ninflu\u00eancia sobre decis\u00f5es importantes sobre a bacia, sendo que sequer existe compet\u00eancias            \n\nsignificativas para a resolu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias.  \n\nEntretanto, constata-se, positivamente, que apesar deste trabalho ter adotado como          \n\n\u00e1rea de estudo aquela coberta pelo MERCOSUL, o Tratado da Bacia do Prata foi elaborado               \n\nnum contexto em que o bloco sequer existia. Assim, sua elabora\u00e7\u00e3o vai ao encontro de que j\u00e1                 \n\nse disse a respeito do gerenciamento de recursos h\u00eddricos: de que este deve se dar com base na                  \n\nbacia hidrogr\u00e1fica. Assim, independente da exist\u00eancia do Mercado Comum do Sul, foi            \n\n\n\n \n \n\n90 \n\nacertada a op\u00e7\u00e3o dos cinco pa\u00edses signat\u00e1rios do acordo, pois os recursos h\u00eddricos n\u00e3o              \n\nreconhecem as linhas de fronteira, devendo ser tratados de forma unit\u00e1ria, independente dos             \n\nentes pol\u00edticos em cujo territ\u00f3rio se encontram.  \n\nEvidentemente, a posterior cria\u00e7\u00e3o do MERCOSUL n\u00e3o deve ser desprezada como se            \n\nn\u00e3o tivesse contribu\u00eddo para a quest\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o ambiental. O bloco constituiu um             \n\nimportante espa\u00e7o de discuss\u00e3o da mat\u00e9ria, que atrav\u00e9s de seu Grupo de Trabalho n\u00ba 6 veio a                 \n\ncontribuir com a elabora\u00e7\u00e3o de diversos documentos que fundamentam a pol\u00edtica ambiental            \n\nno bloco. \n\nAinda incipiente num contexto mundial, o tratamento dispensado \u00e0s \u00e1guas          \n\nsubterr\u00e2neas veio a encontrar um importante documento no MERCOSUL, qual seja o Acordo             \n\nsobre o Aqu\u00edfero Guarani, o qual originou-se ap\u00f3s diversas tentativas neste sentido terem             \n\nfalhado. \n\nPara sua feitura, foi de fundamental import\u00e2ncia a realiza\u00e7\u00e3o do Projeto Sistema            \n\nAqu\u00edfero Guarani, iniciativa que buscava o fomento \u00e0 gest\u00e3o integrada e uso sustent\u00e1vel do              \n\nreservat\u00f3rio, assinada por Argentina, Brasil, Paraguai e Uruguai e que contou com o apoio              \n\nfinanceiro de diversas organiza\u00e7\u00f5es internacionais. Seu objetivo final era a implementa\u00e7\u00e3o de            \n\num quadro institucional conjunto para gerenciar e preservar o aqu\u00edfero para a presente e              \n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es. De fato, tal objetivo foi alcan\u00e7ado, pois juntamente com a edi\u00e7\u00e3o da              \n\nResolu\u00e7\u00e3o AGNU 63/124 e a Decis\u00e3o da Corte Internacional de Justi\u00e7a no caso das papeleiras               \n\nentre Argentina e Uruguai, o projeto ajudou a culminar com o Acordo sobre o aqu\u00edfero               \n\nGuarani. \n\nEsse, por sua vez, foi assinado em 22 de agosto de 2010 e traz em seu pre\u00e2mbulo e 22                   \n\nartigos forte incentivo \u00e0s iniciativas de coopera\u00e7\u00e3o entre seus signat\u00e1rios, bem como reafirma             \n\ndiversos instrumentos internacionais de prote\u00e7\u00e3o ambiental, como a Confer\u00eancia do Rio de            \n\nJaneiro sobre o Meio Ambiente e desenvolvimento, de 1992. Um de seus m\u00e9ritos foi ter sido                \n\nelaborado em um cen\u00e1rio de aus\u00eancia de conflitos, evidenciando seu car\u00e1ter preventivo.  \n\nO Acordo \u00e9 enf\u00e1tico ao afirmar a soberania dos pa\u00edses sobre o aqu\u00edfero, evidenciada              \n\npela express\u00e3o \u201c\u00fanicos titulares\u201d utilizada em seu texto. Ademais, tra\u00e7a os contornos dessa             \n\nsoberania, afirmando que cada ente pode exerc\u00ea-la livremente sobre sua parcela do aqu\u00edfero.             \n\nTais disposi\u00e7\u00f5es apontam para um defeito do ponto de vista ambiental da quest\u00e3o, pois              \n\nindicam que a preserva\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram a preocupa\u00e7\u00e3o central dos pa\u00edses, mas sim                \n\na apropria\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e a prote\u00e7\u00e3o contra Estados externos \u00e0 regi\u00e3o. \n\n\n\n \n \n\n91 \n\nOutrossim, destaca-se que embora a discuss\u00e3o do acordo partido do n\u00facleo do            \n\nMERCOSUL, sua confec\u00e7\u00e3o se deu fora da estrutura organizacional do bloco. Tal situa\u00e7\u00e3o             \n\nrememora \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do Tratado do Prata, demonstrando que, embora favore\u00e7a, a exist\u00eancia             \n\nde um bloco econ\u00f4mico n\u00e3o \u00e9 de absoluta necessidade para a elabora\u00e7\u00e3o de instrumentos              \n\njur\u00eddicos internacionais de prote\u00e7\u00e3o ambiental, embora favore\u00e7am a articula\u00e7\u00e3o e a discuss\u00e3o            \n\nentre as partes. \n\nDe todo modo, pode-se afirmar que o MERCOSUL e seus pa\u00edses contam com             \n\ninstrumentos jur\u00eddicos razo\u00e1veis para a prote\u00e7\u00e3o e gerenciamento conjunto de recursos           \n\nh\u00eddricos. Ainda que n\u00e3o nascidos exclusivamente a partir do bloco, como o Tratado da Bacia               \n\ndo Prata, tem-se que a maioria dos seus signat\u00e1rios s\u00e3o hoje membros do MERCOSUL de               \n\nforma que ele \u00e9 amplamente aplicado na regi\u00e3o. Outrossim, o Acordo sobre o aqu\u00edfero              \n\nGuarani vai no mesmo sentido, demonstrando que h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o para o tratamento de uma              \n\ngest\u00e3o integrada, ainda que com seus percal\u00e7os. \n\nEmbora elaborados por motivos e em momentos diferentes, ambos os instrumentos           \n\ns\u00e3o amostras de que o caminho para uma governan\u00e7a dos recursos h\u00eddricos compartilhados no              \n\nMERCOSUL \u00e9 poss\u00edvel, ainda que requeiram importantes ajustes como uma maior           \n\npreocupa\u00e7\u00e3o ambiental em seus termos e a elabora\u00e7\u00e3o de um sistema de resolu\u00e7\u00e3o de              \n\ncontrov\u00e9rsias, no sentido de proporcionar que as diverg\u00eancias sejam debatidas internamente,           \n\nsem necessidade de recorrer a Tribunais Internacionais que n\u00e3o sejam afetos \u00e0 regi\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n92 \n\nCONCLUS\u00c3O \n\n \nAo longo desta pesquisa, buscou-se analisar o quadro normativo referente aos recursos            \n\nh\u00eddricos compartilhados situados no MERCOSUL. Para tanto, o trabalho dividiu-se em tr\u00eas            \n\neixos: discutiu aspectos conceituais como como rios internacionais e aqu\u00edferos          \n\ntransfronteiri\u00e7os, assim como bens de uso comum e soberania; tratou do processo de             \n\ncodifica\u00e7\u00e3o do Direito Internacional Ambiental, seus princ\u00edpios e o tratamento dado aos            \n\nrecursos h\u00eddricos em alguns instrumentos internacionais sobre o tema e; por terceiro, adentrou             \n\nno Direito Ambiental do MERCOSUL, passando por conceitos como governan\u00e7a e gest\u00e3o,            \n\nfinalizando com uma an\u00e1lise f\u00e1tica do que existe de regulamenta\u00e7\u00e3o sobre dois relevantes             \n\nrecursos h\u00eddricos localizados no bloco: a Bacia do Prata e o Aqu\u00edfero Guarani. \n\nEm um primeiro momento, portanto, o estudo permitiu verificar o quanto a \u00e1gua est\u00e1              \n\nligada \u00e0 quest\u00f5es de poder, desde a antiguidade at\u00e9 os dias atuais. Se em tempos mais                \n\npret\u00e9ritos referido poder se materializava na forma de controle sobre o tr\u00e1fego da navega\u00e7\u00e3o              \n\nnos rios, hoje ele tamb\u00e9m se concretiza na alega\u00e7\u00e3o de soberania absoluta por parte de alguns                \n\nEstados para justificar seu uso descomedido e destrutivo de um recurso h\u00eddrico.  \n\n\u00c9 neste sentido que se possibilitou discutir a relativiza\u00e7\u00e3o da soberania frente \u00e0s fontes              \n\nh\u00eddricas internacionais, posto que as mesmas requerem um tratamento unit\u00e1rio, por sua            \n\npr\u00f3pria natureza indivisa que n\u00e3o reconhece fronteiras pol\u00edticas. Assim, na atualidade tem se             \n\nbuscado uma soberania exercida de forma conjunta, para que esta n\u00e3o seja mais subterf\u00fagio              \n\npara utiliza\u00e7\u00f5es irrespons\u00e1veis de um recurso compartilhado. Face a interdepend\u00eancia em que            \n\nvive a sociedade moderna, a compatibiliza\u00e7\u00e3o entre soberanias e usos \u00e9 o principal caminho              \n\nno sentido da coopera\u00e7\u00e3o que se faz necess\u00e1ria para superar problemas comuns. \n\nPortanto, al\u00e9m do mero respeito rec\u00edproco, o Direito Internacional tem se voltado para             \n\na constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es mais profundas entre os Estados, consistentes na busca e realiza\u00e7\u00e3o              \n\nde metas comuns. Tal proceder vem como resposta ao crescente n\u00famero de problemas             \n\nambientais transfronteiri\u00e7os, os quais requerem um aprofundamento da coopera\u00e7\u00e3o entre os           \n\nentes afetados. \n\nEsta constru\u00e7\u00e3o, contudo, teve de percorrer diversos percal\u00e7os. Al\u00e9m da supera\u00e7\u00e3o da            \n\npol\u00eamica envolvendo a soberania, tamb\u00e9m foi necess\u00e1rio rever diversos conceitos e realizar            \n\nestudos profundos para embasar escolhas, que poderiam se mostrar equivocadas com o tempo,             \n\n\n\n \n \n\n93 \n\ncomo a quest\u00e3o de considerar o rio como unidade aut\u00f4noma para depois entend\u00ea-lo como              \n\nparte de um todo unit\u00e1rio, a bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\nO ponto positivo \u00e9 que este caminho permitiu o surgimento e evolu\u00e7\u00e3o de diversos              \n\nprinc\u00edpios que v\u00eam a auxiliar toda a produ\u00e7\u00e3o normativa ambiental internacional subsequente,            \n\ndando a ela uma unidade l\u00f3gica e sequencial, como se viu no segundo cap\u00edtulo. Dentre esses                \n\nprinc\u00edpios, s\u00e3o destacados o da coopera\u00e7\u00e3o, o do poluidor-pagador, o da precau\u00e7\u00e3o, o da              \n\npreven\u00e7\u00e3o, o do desenvolvimento sustent\u00e1vel, a obriga\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental,            \n\no dever de notifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via e a proibi\u00e7\u00e3o de causar danos em territ\u00f3rios de outros Estados. \n\nTais princ\u00edpios, a seu turno, vieram a integrar diversos instrumentos internacionais           \n\nrelativos \u00e0 \u00e1gua, os quais foram se sucedendo e se sobrepondo, uns influenciando os demais,               \n\nat\u00e9 chegarmos ao que se tem hoje de mais significativo na mat\u00e9ria. Todos, entretanto,              \n\npossuem um forte vi\u00e9s de coopera\u00e7\u00e3o, o qual se verifica nos direitos e deveres que lhes s\u00e3o                 \n\natribu\u00eddos quando da assinatura desses documentos. \n\nUma forma de atingir a coopera\u00e7\u00e3o de forma mais direta \u00e9 atrav\u00e9s da consolida\u00e7\u00e3o de               \n\numa governan\u00e7a, como visto no terceiro cap\u00edtulo. Governan\u00e7a esta que pressup\u00f5e a inclus\u00e3o             \n\nde outros atores na discuss\u00e3o do tema que n\u00e3o somente os Estados, permitindo esses uma               \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia de fun\u00e7\u00f5es sem abdicar do controle que lhe \u00e9 pr\u00f3prio. Muitas              \n\nvezes, esse arranjo vem a resultar em institui\u00e7\u00f5es voltadas para o gerenciamento de             \n\ndeterminada fonte h\u00eddrica. \n\nOs pa\u00edses do MERCOSUL n\u00e3o ficaram alheios a esses movimentos. Tanto o \u00e9, que              \n\nmesmo antes da constitui\u00e7\u00e3o do bloco, Argentina, Brasil, Paraguai e Uruguai, uniram-se \u00e0             \n\nBol\u00edvia na elabora\u00e7\u00e3o do Tratado da Bacia do Prata, que vem a ser o documento mais                \n\nrelevante sobre um recurso h\u00eddrico superficial na regi\u00e3o. Ainda que a motiva\u00e7\u00e3o tenha sido              \n\nprecipuamente econ\u00f4mica, posto que a \u00e1rea da bacia abrangia um grande contingente            \n\npopulacional e era respons\u00e1vel por fatia consider\u00e1vel do PIB dos pa\u00edses, o tratado representou              \n\num primeiro passo na conjuga\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os para a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento            \n\nharm\u00f4nico na regi\u00e3o. \n\nO tratado estabelece algumas secretarias e comiss\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o e assessoramento,           \n\ndentre as quais \u00e9 de destacar o Comit\u00ea Intergovernamental Coordenador, respons\u00e1vel pelo            \n\ngerenciamento da bacia. Sua principal fun\u00e7\u00e3o \u00e9 reunir esfor\u00e7os para a promo\u00e7\u00e3o do             \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico na regi\u00e3o baseada no desenvolvimento de quest\u00f5es t\u00e9cnicas.          \n\n\n\n \n \n\n94 \n\nTamb\u00e9m lhe cabe servir a atividades executivas dos Estados quando requerido e coordenar             \n\na\u00e7\u00f5es bilaterais.  \n\nTodavia, referidas fun\u00e7\u00f5es denotam a presen\u00e7a de um car\u00e1ter puramente          \n\nintergovernamental no CIC, sem que lhe seja atribu\u00edda qualquer caracter\u00edstica de           \n\nsupranacionalidade, o que se verifica, por exemplo, na aus\u00eancia de compet\u00eancias para a             \n\nsolu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias. Esta configura\u00e7\u00e3o acaba por reiterar a resist\u00eancia por parte dos             \n\nEstados em instaurar uma gest\u00e3o verdadeiramente conjunta, fundamentando-se na         \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de seus direitos soberanos. Assim, o CIC pouco influencia nas decis\u00f5es estatais             \n\nquanto ao uso da Bacia do Prata, funcionando mais como um \u00f3rg\u00e3o de suporte ao               \n\ndesenvolvimento de projetos. \n\nO Aqu\u00edfero Guarani, por sua vez, foi tomado no estudo como exemplo de \u00e1gua              \n\nsubterr\u00e2nea transfronteiri\u00e7a. Para isso, foi analisado o Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani, tido             \n\ncomo um de seus aspectos positivos o contexto de aus\u00eancia de conflitos sobre o qual foi                \n\nelaborado, demonstrando que a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos pode assumir um car\u00e1ter            \n\npreventivo.  \n\nEntretanto, sua assinatura enfrentou um longo percurso, ap\u00f3s tentativas frustradas do           \n\nParlasul em aprovar medidas semelhantes. A propuls\u00e3o para que tal viesse a ocorrer se deu               \n\nprincipalmente em fun\u00e7\u00e3o do Projeto Sistema Aqu\u00edfero Guarani, uma iniciativa dos pa\u00edses            \n\nmembros do MERCOSUL e de institui\u00e7\u00f5es internacionais, que contribu\u00edram inclusive          \n\nfinanciando os estudos. Assim, dos resultados do PSAG foi obtida a base para a sua               \n\nassinatura. \n\nO acordo possui como pontos positivos o esp\u00edrito de coopera\u00e7\u00e3o que se manifesta em              \n\nseus artigos. Em seu pre\u00e2mbulo, resgata e reafirma importantes documentos relativos ao            \n\nDireito Ambiental, como a Declara\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio             \n\nAmbiente Humano de 1972 e a Declara\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro sobre o Meio Ambiente e                \n\nDesenvolvimento. Entretanto, o Acordo \u00e9 sum\u00e1rio na afirma\u00e7\u00e3o da soberania das partes sobre             \n\no Aqu\u00edfero, o que repete-se no artigo 1\u00ba e 2\u00ba, demonstrando que a preserva\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o                \n\nfoi o foco de sua elabora\u00e7\u00e3o, mas sim a apropria\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nele encontrada. \n\nAdemais, o Acordo peca ao instituir uma Comiss\u00e3o Conjunta mas n\u00e3o dot\u00e1-la de um              \n\npapel mais amplo na solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias, sendo sua fun\u00e7\u00e3o apenas avali\u00e1-las e fazer              \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es, quando solicitada. Al\u00e9m disso, deixou deixou diretrizes e regula\u00e7\u00f5es a serem            \n\n\n\n \n \n\n95 \n\nposteriormente concretizadas, como a Comiss\u00e3o e o Protocolo de Controv\u00e9rsias, o que p\u00f5e em              \n\nrisco o processo de coopera\u00e7\u00e3o como um todo. \n\nTodavia, o Acordo ainda possui mais pontos positivos que merecem reconhecimento.           \n\nPrincipalmente o fato de ter sido vanguarda na prote\u00e7\u00e3o aos aqu\u00edferos transfronteiri\u00e7os no             \n\nMERCOSUL e de representar o aprofundamento do processo de integra\u00e7\u00e3o do bloco. \n\nAtrav\u00e9s de uma an\u00e1lise geral do que foi abordado nesta pesquisa, \u00e9 poss\u00edvel verificar              \n\nque o tratamento dado \u00e0 \u00e1gua, fundamental para as mais diversas atividades humanas e,              \n\nprincipalmente, essencial para a pr\u00f3pria exist\u00eancia dessa, acompanhou os progressos e os            \n\nregressos dessa rela\u00e7\u00e3o. Assim, os diversos instrumentos internacionais que procuraram          \n\ngeri-la foram marcados pelas concep\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais vigentes \u00e0 \u00e9poca de sua             \n\nelabora\u00e7\u00e3o. No caso dos pa\u00edses do MERCOSUL n\u00e3o foi diferente. \n\nO Tratado da Bacia do Prata foi confeccionado num momento de grande interesse             \n\nsobre a regi\u00e3o em decorr\u00eancia da import\u00e2ncia econ\u00f4mica que esta vinha adquirindo, o que              \n\nresultou na parca abordagem quanto \u00e0 prote\u00e7\u00e3o efetiva do meio ambiente e voltando-se mais              \n\npara a coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. O Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani, por sua vez, possui o b\u00f4nus                \n\nde ter sido elaborado mais recentemente, quando a quest\u00e3o ambiental j\u00e1 era mais evidenciada,              \n\nmas ainda assim deixa algumas lacunas que precisam ser sanadas. \n\nEntretanto, n\u00e3o se despreza a import\u00e2ncia de tais documentos, posto que, sim,            \n\npermitem afirmar que existe um gerenciamento de recursos h\u00eddricos aplic\u00e1vel ao bloco, os             \n\nquais possuem diversas ferramentas que favorecem \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria h\u00eddrica. Por\u00e9m,            \n\nos mesmos ainda requerem ajustes, como os apontados no trabalho, para que se tornem mais               \n\nefetivos. Frutos de per\u00edodos distintos, mas com objetivos semelhantes, o Tratado da Bacia do              \n\nPrata e o Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani s\u00e3o os instrumentos jur\u00eddicos referentes a recursos               \n\nh\u00eddricos mais relevantes do MERCOSUL. Alcan\u00e7ar seus objetivos ainda demandar\u00e1 trabalho,           \n\nmas, principalmente, o entendimento pleno de que a \u00e1gua \u00e9 recurso ambiental de grande              \n\nimport\u00e2ncia, sem a qual sequer vida existiria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n96 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \nAMORIM, Jo\u00e3o Alberto Alves. ?Direito das \u00c1guas: O Regime Jur\u00eddico da \u00c1gua Doce no              \nDireito Internacional e no Direito Brasileiro.? ?2. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2015. \n \nALMEIDA, Bruno Rodrigues de; L. DE F. CASTRO, Em\u00edlia; ROSADO DE S\u00c1 RIBEIRO,             \nMarilda. ?Recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os no MERCOSUL: sustentabilidade, gest\u00e3o        \ncompartilhada e coopera\u00e7\u00e3o internacional. Revista da Secretaria do Tribunal Permanente de           \nRevis\u00e3o, [S.l.], p. 355-389, mar. 2015. ISSN 2304-7887. Dispon\u00edvel em:          \n<http://revistastpr.com/index.php/rstpr/article/view/136/136>. Acesso em: 16 jun. 2017. \n \nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. ?Mercado Comum do Sul (Mercosul).          \nDispon\u00edvel em:  \n<http://www.mma.gov.br/informma/item/850-mercado-comum-do-sul-mercosul>. Acesso  \nem: 12 jun. 2017. \n \nBRZEZINSKI, Maria L\u00facia Navarro Lins. ?Direito Internacional da \u00c1gua Doce ?- Fontes,            \nRegimes Jur\u00eddicos e Efetividade. Curitiba: Juru\u00e1 Editora, 2012. \n \nCASTRO, Douglas de. ?Tratamento jur\u00eddico internacional da \u00e1gua e desenvolvimento          \nsustent\u00e1vel ?. 2009. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Direito Internacional) - Faculdade de Direito,           \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2009. Dispon\u00edvel em:         \n<http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/8/8136/tde-02022010-152755/pt-br.php> Acesso  \nem: 10 mai. 2017. \n \nCAUBET, Christian G.. ?A \u00e1gua doce nas rela\u00e7\u00f5es internacionais. ?Barueri: Manole, 2006. \n \nCLARKE, Robin; KING, Janet. ?O atlas da \u00e1gua: ?o mapeamento completo do bem mais              \nprecioso do planeta. S\u00e3o Paulo: Publifolha, 2005. \n \nCONFER\u00caNCIA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS SOBRE MEIO AMBIENTE E        \nDESENVOLVIMENTO, 1992, Rio de Janeiro. ?Agenda 21. ?Bras\u00edlia: Coordena\u00e7\u00e3o de          \nPublica\u00e7\u00f5es da C\u00e2mara dos Deputados, 1995. Dispon\u00edvel em:        \n<http://www.onu.org.br/rio20/img/2012/01/agenda21.pdf>. Acesso em: 10 jun. 2017. \n \nCONFER\u00caNCIA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS SOBRE MEIO AMBIENTE E        \nDESENVOLVIMENTO, 1992, Rio de Janeiro. ?Declara\u00e7\u00e3o do Rio sobre Meio Ambiente e            \nDesenvolvimento. ?Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.onu.org.br/rio20/img/2012/01/rio92.pdf>.    \nAcesso em: 11 abr. 2017. \n \nCONICELLI, Bruno Pirilo. ?Gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas transfronteiri\u00e7as?: o caso do           \nSistema Aqu\u00edfero Guarani. 2009. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia Humana) - Faculdade           \nde Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2009.             \nDispon\u00edvel em:  \n<http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/8/8136/tde-02022010-152755/pt-br.php> Acesso  \nem: 10 mai. 2017. \n \n\n\n\n \n \n\n97 \n\nCOSTA, Jos\u00e9 Augusto Fontoura; DERANI, Cristiane (Org.). ?Direito Ambiental         \nInternacional. ?Santos: Leopoldianum, 2001. \n \nDERANI, Cristiane. ?Direito ambiental econ\u00f4mico.? S\u00e3o Paulo: Max Limonad, 1997. \n \nFERREIRA, Miriam Rodrigues. ?O projeto de prote\u00e7\u00e3o ambiental e desenvolvimento          \nsustent\u00e1vel do sistema aqu\u00edfero guarani e o uso do aqu\u00edfero, segundo o interesse mundial              \npela \u00e1gua doce. ?2008. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Geografia, Programa de P\u00f3s             \nGradua\u00e7\u00e3o do Mestrado em Geografia, Universidade Federal do Mato Grosso do Sul,            \nAquidauana, 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://livros01.livrosgratis.com.br/cp062463.pdf>.     \nAcesso em: 16 jun. 2017. \n \nGRANZIERA, Maria Luiza Machado. ?Direito de \u00e1guas: disciplina jur\u00eddica das \u00e1guas doces.            \nS\u00e3o Paulo: Atlas, 2001. \n \nINTERNATIONAL LAW ASSOCIATION. ?Berlin Conference. ?Berlim, 2004. Dispon\u00edvel        \nem: \n<http://www.internationalwaterlaw.org/documents/intldocs/ILA_Berlin_Rules-2004.pdf>. \nAcesso em: 10 mai. 2017. \n \nINTERNATIONAL LAW ASSOCIATION. ?The Helsinki Rules. ?Helsinki, 1966. Dispon\u00edvel         \nem:<http://www.internationalwaterlaw.org/documents/intldocs/Helsinki_Rules_with_comme\nnts.pdf>. Acesso em: 10 mai. 2017. \n \nLEITE, Jos\u00e9 Morato. ?Manual de direito ambiental. ?S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2015. \n \nMEZZAROBA, Orides; MONTEIRO, Cl\u00e1udia Sevilha. ?Manual de metodologia da         \npesquisa em direito. ?S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2006. \n \nNETO, Jos\u00e9 Cretella. ?Curso de direito internacional do meio ambiente. ?S\u00e3o Paulo: Saraiva,             \n2012. \n \nNOSCHANG, Patr\u00edcia Grazziotin. ?Escassez h\u00eddrica no Sistema Jur\u00eddico Internacional.         \n2015. Tese (Doutorado) - Curso de Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Direito, Centro de              \nCi\u00eancias Jur\u00eddicas., Universidade Federal de Catarina, Florian\u00f3polis, 2015. Dispon\u00edvel em:          \n<https://repositorio.ufsc.br/xmlui/handle/123456789/169449>. Acesso em: 20 mar. 2017. \n \nMERCOSUL. ?Acordo Quadro sobre Meio Ambiente do MERCOSUL ?, ?2001. Dispon\u00edvel          \nem:<http://www.ecolnews.com.br/PDF/Acordo_Quadro_sobre_Meio_Ambiente_do_Mercosu\nl.PDF>. Acesso em: 12 jun. 2017. \n \nMERCOSUL. ?Acordo sobre o Aqu\u00edfero Guarani?, 2010. Dispon\u00edvel em:         \n<http://www.internationalwaterlaw.org/documents/regionaldocs/Guarani_Aquifer_Agreement\n-Portuguese.pdf>. Acesso em: 15 jun. 2017. \n \nMERCOSUL. ?Projeto de Protocolo Adicional ao Acordo de Meio Ambiente do Mercosul            \nSobre Coopera\u00e7\u00e3o e Assist\u00eancia T\u00e9cnico-Cient\u00edfica em Gest\u00e3o Ambiental dos Recursos          \nH\u00eddricos Compartilhados no \u00c2mbito do Mercosul. ?2004. Dispon\u00edvel em:         \n\n\n\n \n \n\n98 \n\n<http://www2.medioambiente.gov.ar/documentos/mercosur/reunionxxxii/xxxii_anexo11.pdf>\n. Acesso em: 10 abr. 2017. \n \nMERCOSUL. ?Saiba mais sobre o MERCOSUL. ?Dispon\u00edvel em:        \n<http://www.mercosul.gov.br/saiba-mais-sobre-o-mercosul>. Acesso em: 12 maio 2017 \n \nMERCOSUL. ?Tratado de Assun\u00e7\u00e3o. ?1991. Dispon\u00edvel em:       \n<http://www.stf.jus.br/arquivo/cms/processoAudienciaPublicaAdpf101/anexo/Tratado_de_As\nsuncao..pdf>. Acesso em: 15 maio 2017. \n \nPORTO, Monica F. A.; PORTO, Rubem La Laina. ?Gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas. Estud.             \nav., S\u00e3o Paulo, v. 22, n. 63, p. 43-60, 2008. Dispon\u00edvel em:            \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142008000200004&amp;lng=e\nn&amp;nrm=iso>. Acesso em:  16  jun  2017. \n \nREZEK, Jos\u00e9 Francisco. ?Direito internacional p\u00fablico: curso elementar. ?15. ed. S\u00e3o Paulo:            \nSaraiva, 2014. \n \nRIBEIRO, Wagner Costa. ?Aq\u00fc\u00edfero Guarani: gest\u00e3o compartilhada e soberania. ?Estud. av.,           \nS\u00e3o Paulo, v. 22, n. 64, p. 227-238, Dec. 2008. Dispon\u00edvel em:            \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142008000300014&amp;lng=e\nn&amp;nrm=iso>. Acesso em:  16  jun  2017.  \n \nRIBEIRO, Wagner Costa. ?Geografia pol\u00edtica da \u00e1gua. ?S\u00e3o Paulo: Annablume, 2008.           \n(Cole\u00e7\u00e3o Cidadania e Meio Ambiente). \n \nROCHA, Ger\u00f4ncio Albuquerque. ?O grande manancial do Cone Sul. ?Estud. av., S\u00e3o Paulo ,              \nv. 11, n. 30, p. 191-212, Aug. 1997. Dispon\u00edvel em:          \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141997000200013&amp;lng=e\nn&amp;nrm=iso>. Acesso em:  16  jun  2017. \n \nSANT\u2019ANNA, Fernanda Mello; VILLAR, Pilar Carolina. ?A governan\u00e7a dos recursos          \nh\u00eddricos nas \u00e1reas de fronteira: integra\u00e7\u00e3o e ordenamento territorial. In: VI CONGRESSO            \nIBEROAMERICANO DE ESTUDIOS TERRITORIALES Y AMBIENTALES, 2014, S\u00e3o        \nPaulo. p. 1091 - 1113. Dispon\u00edvel em:&lt;http://6cieta.org/arquivos-anais/eixo4/Fernanda Mello         \nSant Anna, Pilar Carolina Villar.pdf>. Acesso em: 16 jun. 2017. \n \nSELL, Mariana Suzuki. ?Direito Internacional de \u00c1guas na Bacia do Rio da Prata:             \nAplica\u00e7\u00e3o Regional de Princ\u00edpios e Regras Procedimentais do Direito Internacional de \u00c1guas.            \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.capnet-brasil.org/arquivos/env_19_04_07/Direito Internacional    \nde aguas na Bacia do Prata.pdf>. Acesso em: 16 jun. 2017. \n \nSENADO FEDERAL (Ed.). Senado aprova acordo sobre o Sistema Aqu\u00edfero Guarani.           \nSenado Not\u00edcias. ?Bras\u00edlia, 02 maio 2017. Dispon\u00edvel em:        \n<http://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2017/05/02/senado-aprova-acordo-sobre-o-sist\nema-aquifero-guarani>. Acesso em: 16 jun. 2017. \n \nSOLA, Fernanda. ?Direito Internacional Ambiental da Bacia do Prata. ?Curitiba:          \nGEDAI/UFPR, 2015. \n\n\n\n \n \n\n99 \n\n \nSOARES, Guido Fernando Silva. ?Direito Internacional do Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo:           \nAtlas, 2001. \n \nTORRES, T\u00e9rcio Ribas. Comiss\u00e3o do Parlasul aprova acordo para prote\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero            \nGuarani. ?Senado Not\u00edcias. ?Bras\u00edlia, 20 out. 2015. Dispon\u00edvel em:         \n<http://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2015/10/20/representacao-brasileira-do-parlas\nul-aprova-acordo-sobre-aquifero-guarani>. Acesso em: 16 jun. 2017. \n \nTRATADO da Bacia do Prata. 23 abril 1969. Dispon\u00edvel em:          \n<https://www.dpc.mar.mil.br/sites/default/files/ssta/legislacao/hidrovia/trat_bcprata.pdf>. \nAcesso em: 13 jun. 2017. \n \nUNESCO. ?International Glossary of Hydrology. ?Geneva, 2012. Dispon\u00edvel em:         \n<http://unesdoc.unesco.org/images/0022/002218/221862M.pdf>. Acesso em: 10 jun. 2017. \n \nVILLAR, Pilar Carolina. ?Aqu\u00edferos Transfronteiri\u00e7os: Governan\u00e7a das \u00c1guas e o Aqu\u00edfero           \nGuarani. Curitiba: Juru\u00e1 Editora, 2012. \n \nYAHN FILHO, Armando Gallo. ?Aproveitamento H\u00eddrico na Bacia do Prata: entre o            \nconflito e a coopera\u00e7\u00e3o (de 1966 a 1992). In: III ENCONTRO DA ANPPAS, 2006, Bras\u00edlia.               \np. 1-16. Dispon\u00edvel em:    \n<http://www.anppas.org.br/encontro_anual/encontro3/arquivos/TA171-03032006-232337.PD\nF>. Acesso em: 16 jun. 2017."}]}}}