{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15223"}, {"@name": "filename", "#text": "21624_ARTIGO_SupremoTribunalFederal.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Autoriza\u00e7\u00e3o concedida ao Reposit\u00f3rio Insttucional da Universidade de Bras\u00edlia (RIUnB) pela editora\nexecutva da revista  e  s2 de sete bro de 2s4,  co  os seuuintes ter os  dispon\u00edvel sob iicen\u00e7a \nCreatve Co  ons ,.s Internatonal  quue per ite copiar  distribuir e trans itr o trabalhoo  desde \nquue seja citado o autor e licenciante. N\u00e3o per ite o uso para fns co erciais ne  a adapta\u00e7\u00e3o \ndesta. \n\nREFER\u00caNCIA\nOiIVEIRA  Aline Albuquuerquue S. de; MONTENEGRO  Sandra; GARRAFA  Volnei. Supre o Tribunal \nFederal do Brasil e o aborto do anenc\u00e9falo. Revista Bio\u00e9tia  v. 43  n. 4  p. 79-92  2ss5. Dispon\u00edvel \ne  &lt;hottp //revistabioetca.cf .oru.br/index.phop/revistabbioetca/artcle/view//9,/4ss.. Acesso \ne   s,  aio 2s48. \n\n\n\nSIMP\u00d3SIO\n\nUnitermos: anencefalia, Supremo Tribunal\n\nFederal\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\n79 92\n\nB\ni\no\n\n\u00e9\nt\ni\nc\na\n \n2\n\n0\n0\n\n5\n \n-\n \nV\n\no\nl\n.\n \n1\n\n3\n,\n \nn\n\n\u00ba\n \n1\n\nSandra Montenegro \n\nAdvogada e mestre em Direito pela\n\nUniversidade do Rio Grande do Sul\n\nSupremo Tribunal Federal do Brasil \n\ne o aborto do anenc\u00e9falo \n\nAline Albuquerque S. de Oliveira\n\nSandra Montenegro\n\nVolnei Garrafa\n\nO presente artigo objetiva apresentar um delineamento sobre a Arg\u00fci\u00e7\u00e3o de Descumprimento de\n\nPreceito Fundamental n\u00ba 54, com a finalidade de analisar os argumentos formulados pela\n\nConfedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores na Sa\u00fade (autora da a\u00e7\u00e3o) e pelo procurador-geral da\n\nRep\u00fablica (que se manifestou contra o pedido), sob os enfoques do discurso jur\u00eddico e do pensa-\n\nmento em bio\u00e9tica. Seu desenvolvimento est\u00e1 dividido em dois blocos. No primeiro, h\u00e1 um posi-\n\ncionamento favor\u00e1vel ao aborto do feto anencef\u00e1lico, expondo os argumentos presentes na pe\u00e7a ini-\n\ncial e, como quest\u00e3o de fundo, a laicidade que os permeia. No segundo, adotou-se um entendimento\n\ncontr\u00e1rio \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria de gravidez, considerando que a vida \u00e9 um bem inviol\u00e1vel.\n\nAline Albuquerque \n\nS. de Oliveira\n\nAdvogada da Uni\u00e3o no Minist\u00e9rio\n\nda Sa\u00fade, mestre em Direito pela\n\nUniversidade do Estado do Rio de\n\nJaneiro e especialista em Bio\u00e9tica\n\npela Universidade de Bras\u00edlia (UnB)\n\nA problem\u00e1tica em torno da interrup\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria de\n\ngravidez (aborto) de feto anencef\u00e1lico \u2013 assim considera-\n\ndo o feto que n\u00e3o possui enc\u00e9falo nem medula espinhal\n\n\u2013 vem h\u00e1 muito repercutindo no \u00e2mbito jur\u00eddico e susci-\n\ntando questionamentos \u00e9ticos na sociedade brasileira. A\n\npol\u00eamica decorre do fato de o aborto ser proibido no\n\nBrasil, constituindo crime previsto nos artigos 124 e\n\n126 do C\u00f3digo Penal. No entanto, em duas hip\u00f3teses a\n\nlei admite a sua realiza\u00e7\u00e3o, afastando a ilicitude do crime\n\npraticado: gesta\u00e7\u00e3o que apresente risco de vida para a ges-\n\ntante e gravidez resultante de estupro. N\u00e3o est\u00e1 prevista\n\nna lei penal a realiza\u00e7\u00e3o de aborto de feto em raz\u00e3o de ser\n\nportador de anomalia incompat\u00edvel com a vida \u2013 como\n\nenquadra-se a anencefalia. Contudo, nos \u00faltimos anos,\n\nsurgiu com muita for\u00e7a no pa\u00eds a concess\u00e3o de autoriza-\n\n\u00e7\u00f5es de aborto para esses casos. \n\n\n\nO primeiro caso de autoriza\u00e7\u00e3o judicial para a\n\npr\u00e1tica de interrup\u00e7\u00e3o de gravidez de feto anence-\n\nf\u00e1lico ocorreu em 1991, no Mato Grosso do Sul\n\n(Diniz, 2003b). Desde ent\u00e3o, estima-se que duas\n\nmil autoriza\u00e7\u00f5es, emitidas pelo Poder Judici\u00e1rio\n\nou Minist\u00e9rio P\u00fablico, j\u00e1 foram expedidas para\n\npermitir a realiza\u00e7\u00e3o da interrup\u00e7\u00e3o de gravidez\n\nem caso de anomalia fetal incompat\u00edvel com a\n\nvida. Deve-se ressaltar que em nosso pa\u00eds n\u00e3o h\u00e1\n\nregistro de autoriza\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica de inter-\n\nrup\u00e7\u00e3o de gravidez no caso de anomalia fetal com-\n\npat\u00edvel com a vida (Diniz, 2003a).\n\nA autoriza\u00e7\u00e3o para o aborto, no caso de anomalia\n\nfetal incompat\u00edvel com a vida, deve ser emitida por\n\nju\u00edzes, mas no Brasil verifica-se tamb\u00e9m a emis-\n\ns\u00e3o dessas autoriza\u00e7\u00f5es por promotores, membros\n\ndo Minist\u00e9rio P\u00fablico. Muitos abortos s\u00e3o rea-\n\nlizados em cl\u00ednicas privadas, independentemente\n\nde autoriza\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico e \u00e0 margem do\n\nDireito Penal brasileiro (Diniz, 2003a). No\n\nSistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), proporcionado\n\npelo Estado, as interrup\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias de\n\ngravidez de feto com anomalia fetal dependem\n\nnecessariamente de autoriza\u00e7\u00f5es judiciais.\n\nContudo, o procedimento judicial para a emiss\u00e3o\n\ndessas autoriza\u00e7\u00f5es \u00e9 muito demorado, j\u00e1 tendo\n\nocorrido partos sem que se tenha obtido a respos-\n\nta do Judici\u00e1rio autorizando ou n\u00e3o o aborto.\n\nAnte tal fato, os profissionais de sa\u00fade\n\ncome\u00e7aram, ent\u00e3o, a aceitar a autoriza\u00e7\u00e3o conce-\n\ndida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico. Com a inseguran\u00e7a\n\ngerada pelas autoriza\u00e7\u00f5es n\u00e3o concedidas pelo\n\nJudici\u00e1rio, mas sim pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico,\n\nmuitas vezes n\u00e3o definitivas, os profissionais de\n\nsa\u00fade, principalmente os que trabalham no SUS,\n\nencontram-se sob o risco de ser acusados de pr\u00e1ti-\n\nca de crime de realiza\u00e7\u00e3o de aborto, podendo ser\n\n80\n\nVolnei Garrafa\n\nProfessor titular, coordenador da\n\nC\u00e1tedra Unesco de Bio\u00e9tica da UnB\n\ne  presidente do Conselho Diretor\n\nda Rede Latino-Americana e do\n\nCaribe de Bio\u00e9tica da Unesco \u2013\n\nRedbio\u00e9tica\n\n\n\nSIMP\u00d3SIO\n\nsubmetidos a conseq\u00fc\u00eancias legais, inclusive no\n\n\u00e2mbito penal, sem libera\u00e7\u00e3o de puni\u00e7\u00e3o, o que\n\nmotivou a a\u00e7\u00e3o cuja an\u00e1lise ser\u00e1 adiante\n\nexplanada.\n\nA partir da realidade brasileira com rela\u00e7\u00e3o ao\n\naborto do feto com malforma\u00e7\u00e3o incompat\u00edvel\n\ncom a vida e da constru\u00e7\u00e3o de aportes te\u00f3ricos\n\nem bio\u00e9tica por estudiosos do tema, os profis-\n\nsionais de sa\u00fade, por interm\u00e9dio da\n\nConfedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores na\n\nSa\u00fade (CNTS), aliada ao Instituto de Bio\u00e9tica,\n\nDireitos Humanos e G\u00eaneros \u2013 Anis, prop\u00f4s,\n\nem 17 de junho de 2004, uma \u201cArg\u00fci\u00e7\u00e3o de\n\nDescumprimento de Preceito Fundamental\n\n(ADPF)\u201d. Na peti\u00e7\u00e3o inicial, apontaram-se os\n\ndispositivos que prev\u00eaem o crime de aborto com\n\no consentimento da gestante e suas excludentes\n\nde ilicitude como violadores dos seguintes pre-\n\nceitos fundamentais da Constitui\u00e7\u00e3o da\n\nRep\u00fablica do Brasil: dignidade da pessoa\n\nhumana; princ\u00edpio da legalidade, liberdade e\n\nautonomia da vontade; e o direito \u00e0 sa\u00fade.\n\nO ministro Marco Aur\u00e9lio de Mello concedeu\n\ndecis\u00e3o liminar em 1\u00ba de julho de 2004, reco-\n\nnhecendo o direito constitucional de as ges-\n\ntantes se submeterem \u00e0 opera\u00e7\u00e3o terap\u00eautica do\n\nparto no caso de fetos anencef\u00e1licos, bem como\n\ndeterminando a paralisa\u00e7\u00e3o de processos que\n\ndiscutem a mesma mat\u00e9ria. \n\nO ent\u00e3o procurador-geral da Rep\u00fablica mani-\n\nfestou-se na ADPF, em 18 de agosto de 2004,\n\nargumentando que as normas que crimina-\n\nlizam o aborto n\u00e3o ensejam interpreta\u00e7\u00f5es dis-\n\ncrepantes, pois as situa\u00e7\u00f5es que excluem sua\n\nantijuridicidade estariam expressamente previs-\n\ntas no C\u00f3digo Penal: o aborto terap\u00eautico e o\n\naborto sentimental.\n\nAt\u00e9 o momento, o Supremo Tribunal Federal\n\n(STF) ainda n\u00e3o se manifestou sobre o m\u00e9rito\n\nda ADPF n\u00ba 54. Em virtude da aus\u00eancia desse\n\nposicionamento e em face das alega\u00e7\u00f5es da\n\nConfedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores na\n\nSa\u00fade e do procurador-geral da Rep\u00fablica, ser\u00e1\n\napenas feita uma an\u00e1lise dos argumentos\n\nexpostos na peti\u00e7\u00e3o inicial e no parecer do\n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, desconsiderando\n\nos aspectos processuais da ADPF.\n\nArgumenta\u00e7\u00e3o pr\u00f3: a dignidade \n\nda pessoa humana da gestante\n\nPrimeiramente, para a an\u00e1lise sob o prisma da\n\ndignidade da pessoa humana da gestante, ser\u00e3o\n\nexaminados os argumentos fornecidos no texto\n\nda peti\u00e7\u00e3o inicial apresentada pela CNTS, pas-\n\nsando, num segundo momento, para uma\n\nreflex\u00e3o acerca dos mesmos, sob o enfoque da\n\nbio\u00e9tica.\n\na) An\u00e1lise dos argumentos fornecidos pela\n\nCNTS\n\nA constru\u00e7\u00e3o argumentativa contida na peti\u00e7\u00e3o\n\ninicial da ADPF n\u00ba 54 parte da hip\u00f3tese da dis-\n\ntin\u00e7\u00e3o entre antecipa\u00e7\u00e3o terap\u00eautica do parto e\n\naborto. A anencefalia \u00e9 um quadro incompat\u00ed-\n\nvel com a vida, sendo fatal em 100% dos casos\n\n(Becker, 2004)\n1\n\nA ecografia, exame realizado a\n\npartir do terceiro m\u00eas de gesta\u00e7\u00e3o, permite a\n\nvisualiza\u00e7\u00e3o da caixa craniana do feto, possibi-\n\nlitando o diagn\u00f3stico preciso da anencefalia,\n\nsem, entretanto, permitir qualquer tipo de cura\n\n81\n\n\n\nou perspectiva de sobrevida. Por outro lado, o\n\nquadro cl\u00ednico da gestante de feto anencef\u00e1lico\n\npode ser alterado via interven\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, con-\n\nsiderando que sua perman\u00eancia no \u00fatero pode\n\nacarretar graves danos \u00e0 sa\u00fade e mesmo perigo\n\nde vida, em virtude do risco da ocorr\u00eancia de\n\ntoxemia grav\u00eddica (Becker, 2004). Em vista dos\n\nproblemas advindos para a vida da gestante, a\n\nantecipa\u00e7\u00e3o de parto, nessa hip\u00f3tese, seria uma\n\nmedida de car\u00e1ter terap\u00eautico.\n\nO crime de aborto pressup\u00f5e a interrup\u00e7\u00e3o da\n\ngravidez, acarretando a morte do feto; assim,\n\nno caso em estudo, a morte do feto n\u00e3o \u00e9 efeito\n\nda interrup\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria de gravidez, mas de\n\nsua anomalia. Em tal situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 nexo de\n\ncausalidade entre a pr\u00e1tica da interrup\u00e7\u00e3o e a\n\nmorte do feto, pois a cessa\u00e7\u00e3o de seus sinais\n\nvitais ocorre em fun\u00e7\u00e3o da patologia\n\nantecedente e n\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o m\u00e9dica\n\n(Ribeiro, 2003). O crime de aborto tutela a\n\nvida da gestante e a possibilidade de vida extra-\n\nuterina do feto; se o segundo elemento n\u00e3o est\u00e1\n\npresente, n\u00e3o cabe fazer refer\u00eancia a tal norma\n\npenal. Quanto \u00e0 aus\u00eancia de previs\u00e3o da inter-\n\nrup\u00e7\u00e3o de gravidez de feto invi\u00e1vel como exclu-\n\ndente de ilicitude, pode-se mencionar que em\n\n1940, ano de promulga\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Penal\n\nbrasileiro, n\u00e3o havia meios t\u00e9cnicos para cons-\n\ntatar a m\u00e1-forma\u00e7\u00e3o de um feto anencef\u00e1lico;\n\nportanto, \u00e9 impens\u00e1vel que o legislador da\n\n\u00e9poca previsse essa situa\u00e7\u00e3o singular.\n\nNa an\u00e1lise da antecipa\u00e7\u00e3o terap\u00eautica do parto,\n\na pondera\u00e7\u00e3o de interesses, que se revela pro-\n\nblem\u00e1tica no caso do aborto, n\u00e3o tem relev\u00e2n-\n\ncia. Neste caso, n\u00e3o h\u00e1 colis\u00e3o do direito \u00e0 vida\n\ndo feto com a liberdade e autonomia individual\n\nda gestante, posto que n\u00e3o h\u00e1 vida a ser prote-\n\ngida. Partindo desse pressuposto, a t\u00f4nica da\n\nproblem\u00e1tica recai sobre o estado da gestante e\n\no reconhecimento dos seus direitos fundamen-\n\ntais violados (Brasil, Supremo Tribunal\n\nFederal, 2006).\n\nDestaca-se da argumenta\u00e7\u00e3o o princ\u00edpio da dig-\n\nnidade da pessoa humana como paradigma de\n\nnovos valores da humanidade ocidental. A pes-\n\nsoa humana, com personalidade individualiza-\n\nda, disp\u00f5e de par\u00e2metros normativos de pro-\n\nte\u00e7\u00e3o especificamente constru\u00eddos para sua\n\ntutela. Dentre eles, os direitos da personalidade,\n\nque se subdividem em direitos vinculados \u00e0 cor-\n\nporalidade e \u00e0 vida ps\u00edquica e relacional.\n\nA veda\u00e7\u00e3o, por meio de disposi\u00e7\u00e3o legal, de que\n\na gestante de feto anencef\u00e1lico se submeta a\n\nprocedimento m\u00e9dico a fim de interromper sua\n\ngravidez, impelindo-a a trazer consigo durante\n\nnove meses um feto invi\u00e1vel, revela grave vio-\n\nla\u00e7\u00e3o aos seus direitos de personalidade. Seu\n\ncorpo poder\u00e1 sofrer as conseq\u00fc\u00eancias da to-\n\nxemia grav\u00eddica. Nesses casos, sua psique estar\u00e1\n\nafetada pela lembran\u00e7a diuturna da frustra\u00e7\u00e3o e\n\ndo luto decorrentes da condi\u00e7\u00e3o de seu feto.\n\nAssim, a situa\u00e7\u00e3o na qual a gestante se encon-\n\ntra assemelha-se \u00e0 tortura psicol\u00f3gica (Brasil,\n\nSupremo Tribunal Federal, 2006), um supl\u00edcio\n\ninfligido a uma pessoa, que ocasiona grave\n\nquadro mental de ang\u00fastia.\n\nA autonomia da vontade da gestante precisa ser\n\nrespeitada e o \u00fanico \u00f3bice ao seu exerc\u00edcio s\u00e3o as\n\nnormas jur\u00eddicas proibitivas contidas no C\u00f3digo\n\nPenal. A antecipa\u00e7\u00e3o terap\u00eautica do parto n\u00e3o\n\nest\u00e1 vedada pelo ordenamento jur\u00eddico\n\n82\n\n\n\nSIMP\u00d3SIO\n\nbrasileiro. O crime de aborto parte da premissa\n\nde que o feto, para ser objeto de bem tutel\u00e1vel,\n\nter\u00e1 vida extra-uterina, presumindo-se sua con-\n\ntinuidade, importando a real possibilidade de vir\n\na ser vi\u00e1vel (Ribeiro, 2003). Desta forma, se a\n\nantecipa\u00e7\u00e3o terap\u00eautica do parto n\u00e3o \u00e9 proibida\n\npela lei, a gestante pode livremente optar por\n\nesse procedimento; qualquer decis\u00e3o do Estado-\n\nJuiz que inviabilize sua realiza\u00e7\u00e3o viola os\n\npar\u00e2metros normativos vigentes.\n\nO direito \u00e0 sa\u00fade \u00e9 um dos direitos fundamen-\n\ntais do sistema constitucional brasileiro. Sua\n\nprote\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser negligenciada por um\n\nEstado democr\u00e1tico de direito. A gestante, cujo\n\nfeto \u00e9 portador de anomalia fetal, acaba por se\n\nencontrar em um quadro de sa\u00fade debilitado. A\n\nsa\u00fade engloba os aspectos f\u00edsicos e psicol\u00f3gicos\n\nda pessoa humana; nesses casos, a gestante que\n\nse v\u00ea diante da impossibilidade de interromper\n\numa gravidez frustrada, n\u00e3o tem seu direito \u00e0\n\nsa\u00fade respeitado.\n\nAs linhas argumentativas expostas na peti\u00e7\u00e3o\n\ninicial da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos\n\nTrabalhadores na Sa\u00fade se desdobram em dig-\n\nnidade da pessoa humana, autonomia indivi-\n\ndual e direito \u00e0 sa\u00fade, onde a quest\u00e3o de fundo\n\nprincipal \u00e9 a diferen\u00e7a entre a antecipa\u00e7\u00e3o tera-\n\np\u00eautica do parto e o crime de aborto. A seguir,\n\nser\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es entendidas como per-\n\ntinentes para a compreens\u00e3o dos pontos apon-\n\ntados a partir da perspectiva bio\u00e9tica.\n\nb) Sob o olhar da bio\u00e9tica\n\nA bio\u00e9tica, entendida como \u00e9tica aplicada \u00e0\n\nvida, surgiu em decorr\u00eancia de alguns fatores.\n\nO desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico no\n\ncampo da biomedicina, a percep\u00e7\u00e3o coletiva da\n\npossibilidade humana de interven\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica\n\nna natureza, o surgimento da \u00e9tica aplicada e a\n\nconflu\u00eancia de moralidades distintas podem ser\n\napontados como alguns dos elementos de um\n\ncontexto propiciador do nascimento da bio\u00e9ti-\n\nca. Dentre esses fatores, o pluralismo moral\n\ntem extrema relev\u00e2ncia para a pr\u00f3pria cons-\n\ntru\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica da bio\u00e9tica. \n\nNas d\u00e9cadas de 60 e 70 do s\u00e9culo passado, o\n\nmovimento sociocultural de mudan\u00e7a da mora-\n\nlidade vigente no mundo ocidental, decorrente\n\nda organiza\u00e7\u00e3o e manifesta\u00e7\u00e3o de minorias, fez\n\nemergir na sociedade grupos sociais com morali-\n\ndades distintas e at\u00e9 mesmo incompat\u00edveis.\n\nAgrega-se a esse fato a perda de espa\u00e7o pol\u00edtico e\n\nsocial da Igreja Cat\u00f3lica Romana, com a conse-\n\nq\u00fcente relativiza\u00e7\u00e3o de seus dogmas, incluindo o\n\nPrinc\u00edpio da Sacralidade da Vida\n2\n\n. Atualmente,\n\nvive-se num mundo, no campo da bio\u00e9tica, no\n\nqual n\u00e3o h\u00e1 uma moral \u00fanica que permeie todos\n\nos grupos sociais; n\u00e3o lidar com essa quest\u00e3o\n\nacarreta a ado\u00e7\u00e3o de um \u00fanico marco valorativo,\n\nsem legitimidade para segmentos consider\u00e1veis\n\nda sociedade. O pluralismo moral \u00e9 um dado,\n\nmas pode-se ir al\u00e9m, \u00e9 inerente \u00e0 pr\u00f3pria bio\u00e9ti-\n\nca (Engellhardt Jr, 1998).\n\nA bio\u00e9tica se prop\u00f5e a teorizar sobre dilemas\n\nmorais relacionados \u00e0 vida humana, construin-\n\ndo ferramentas que habilitem os atores sociais\n\na resolv\u00ea-los, mesmo aqueles que n\u00e3o compar-\n\ntilham a mesma moralidade. Desta forma, a\n\nbio\u00e9tica \u00e9 essencialmente plural, seu corpo\n\nte\u00f3rico n\u00e3o \u00e9 constitu\u00eddo por assertivas inego-\n\nci\u00e1veis. Portanto, n\u00e3o est\u00e1 vinculada a uma\n\n83\n\n\n\n\u00fanica religi\u00e3o, o que n\u00e3o significa que o di\u00e1lo-\n\ngo com \u00e9ticas religiosas n\u00e3o deva ser estimula-\n\ndo e levado em considera\u00e7\u00e3o. As fundamen-\n\nta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas religiosas, ao integrar o debate\n\nbio\u00e9tico, ser\u00e3o apenas situadas como outras\n\ntend\u00eancias \u00e9ticas. \n\nConsiderando que a bio\u00e9tica apresenta cor-\n\nrentes alicer\u00e7adas no pensamento \u00e9tico reli-\n\ngioso e em teorias \u00e9ticas n\u00e3o-religiosas, pode-\n\nse concluir que existe uma bio\u00e9tica de\n\nnatureza religiosa e uma de natureza laica,\n\ncujas estruturas epistemol\u00f3gicas s\u00e3o distintas,\n\nposto que n\u00e3o compartilham paradigmas. O\n\nelemento paradigm\u00e1tico da bio\u00e9tica laica,\n\nporquanto compartido pelas vertentes que a\n\nintegram, \u00e9 a n\u00e3o-transcend\u00eancia da vida\n2\n\n.\n\nPara a bio\u00e9tica laica, o valor da vida humana\n\nn\u00e3o decorre de uma acep\u00e7\u00e3o descolada das\n\nconting\u00eancias da realidade. O fato de a invio-\n\nlabilidade da vida humana ter alcan\u00e7ado um\n\nstatus \u00e9tico-jur\u00eddico nas sociedades contem-\n\npor\u00e2neas \u00e9 reflexo do desenvolvimento moral\n\nda humanidade. Conseq\u00fcentemente, o res-\n\npeito \u00e0 vida n\u00e3o \u00e9 um dogma intranspon\u00edvel.\n\nAjustes sociais podem conduzir tal princ\u00edpio a\n\ncaminhos diversos. Assim, os pactos da\n\nsociedade em torno do direito \u00e0 vida podem\n\nser revistos e adequados a novas condi\u00e7\u00f5es\n\nmateriais. As reordena\u00e7\u00f5es de consensos de\n\nmoralidade sempre devem considerar, na pers-\n\npectiva da bio\u00e9tica laica, a situa\u00e7\u00e3o concreta\n\ndas pessoas envolvidas\n3\n\n. A bio\u00e9tica laica tem\n\ncomo pressuposto a preocupa\u00e7\u00e3o com a reali-\n\ndade das pessoas, como afirma Engelhardt: \u201cA\n\nvida biol\u00f3gica humana s\u00f3 tem valor se con-\n\ntribui para a vida das pessoas\u201d (Engelhart Jr,\n\n2003).\n\nAs teorias religiosas conferem \u00e0 vida um valor\n\nque n\u00e3o se justifica pela evolu\u00e7\u00e3o \u00e9tica das\n\nsociedades ocidentais, com as variabilidades\n\ndecorrentes de uma constru\u00e7\u00e3o axiol\u00f3gica forja-\n\nda em contextos concretos, mas sim pela id\u00e9ia\n\nda concess\u00e3o divina. Entender que a vida terre-\n\nna \u00e9 um dom divino lhe adere um aspecto va-\n\nlorativo fundamentado na id\u00e9ia de um mundo\n\nmetaf\u00edsico, negando, com isso, as condi\u00e7\u00f5es\n\nvitais concretas. Assim, as religi\u00f5es judaico-\n\ncrist\u00e3s n\u00e3o t\u00eam sua moral como express\u00e3o de\n\numa complexidade de fatores emergentes da\n\nrealidade. Conferem a fen\u00f4menos naturais sig-\n\nnifica\u00e7\u00f5es morais que se explicam a partir de\n\nleis naturais, advindas do mundo natural go-\n\nvernado pela provid\u00eancia divina, que \u00e9 a causa\n\nde todas as coisas.\n\nO conjunto de argumenta\u00e7\u00f5es colocado pela\n\nConfedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores na\n\nSa\u00fade converge com a bio\u00e9tica laica, haja vista\n\nque a quest\u00e3o central do pedido \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o na\n\nqual a gestante de feto anencef\u00e1lico se encon-\n\ntra. Parte da premissa de que o sofrimento da\n\ngestante e seu estado de sa\u00fade s\u00e3o os elemen-\n\ntos preeminentes da quest\u00e3o. Assim, a partir\n\ndessa constata\u00e7\u00e3o, iremos relacion\u00e1-la com a\n\nperspectiva da bio\u00e9tica laica. Foi apontado que\n\na bio\u00e9tica laica pressup\u00f5e que a vida humana\n\nn\u00e3o tem um sentido religioso ou metaf\u00edsico,\n\nseu significado \u00e9 conferido pelo devir da\n\nhumanidade fundamentado na id\u00e9ia de corpo-\n\nreidade\n4\n\n, par\u00e2metros sensoriais como defini-\n\ndores de condutas. \n\nSegundo Eco, a \u00e9tica laica paira sobre dois pon-\n\ntos: a no\u00e7\u00e3o do outro, que d\u00e1 o sentido do eu, e\n\na corporalidade, que traz em si a percep\u00e7\u00e3o de\n\n84\n\n\n\nSIMP\u00d3SIO\n\nque o limite \u00e9tico \u00e9 a dor ou o prazer desse outro,\n\nidentificado como semelhante (Eco, 1997).\n\nSendo assim, a tortura \u00e9 um limite \u00e9tico muito\n\nclaro para a perspectiva laica. Infligir danos f\u00edsi-\n\ncos e ps\u00edquicos \u00e9 moralmente inaceit\u00e1vel para a\n\nmaioria dos grupos humanos, mesmo aqueles\n\nque n\u00e3o compartilham moralidades. \n\nPortanto, quando a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos\n\nTrabalhadores na Sa\u00fade apresenta a dor da ges-\n\ntante, seja f\u00edsica ou ps\u00edquica, como um argu-\n\nmento jur\u00eddico, encontramos, na verdade, sua\n\norigem na concep\u00e7\u00e3o laica de que os limites \u00e9ti-\n\ncos se justificam a partir da percep\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o\n\nse deve causar sofrimento a outrem. O valor da\n\nvida n\u00e3o \u00e9 dado por uma explica\u00e7\u00e3o que descon-\n\nsidere as sensa\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e ps\u00edquicas da pessoa\n\nhumana envolvida em dilemas concretos; as\n\nabstra\u00e7\u00f5es metaf\u00edsica e religiosa, que conduzem\n\nao valor absoluto da vida humana, n\u00e3o dizem\n\nrespeito \u00e0 sociedade plural contempor\u00e2nea.\n\nArgumenta\u00e7\u00e3o contra: a prote\u00e7\u00e3o \n\ndo direito \u00e0 vida do feto\n\nNa abordagem dos argumentos favor\u00e1veis \u00e0\n\nprote\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 vida do feto sob o alegado\n\ndireito \u00e0 dignidade da gestante, ser\u00e3o analisados\n\nos direitos \u00e0 vida e \u00e0 dignidade humana do ser\n\nem gesta\u00e7\u00e3o, finalizando o estudo com a abor-\n\ndagem da manifesta\u00e7\u00e3o social provocada pela\n\na\u00e7\u00e3o que discute o aborto do feto anenc\u00e9falo.\n\na) Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 vida e \u00e0 dignidade da pessoa\n\nhumana\n\n\u201cAborto ou antecipa\u00e7\u00e3o terap\u00eautica do parto\n\natenta contra a vida humana que se inicia a\n\npartir da fecunda\u00e7\u00e3o\u201d. Com essa manifesta\u00e7\u00e3o,\n\no ex-procurador-geral da Rep\u00fablica, Cl\u00e1udio\n\nFonteles, destacou ser fundamental a defesa da\n\nvida desde o in\u00edcio da gravidez, independente-\n\nmente da doen\u00e7a ou deforma\u00e7\u00e3o que o feto\n\nsofra\n5\n\n, pois o nascituro deve ter seu direito \u00e0\n\nvida protegido. \n\nNo Direito, segundo a vis\u00e3o ora comentada, a\n\nimport\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o do nascituro n\u00e3o deve\n\nser questionada (Perlingieri, 1997), pois desde\n\na fecunda\u00e7\u00e3o h\u00e1 vida. No entanto, questiona-se\n\na abrang\u00eancia dessa prote\u00e7\u00e3o e o momento do\n\nin\u00edcio do direito \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de pessoa e de titu-\n\nlar de personalidade jur\u00eddica.\n\nRessalte-se, no entanto, n\u00e3o haver discord\u00e2ncia\n\nquanto ao fato de que a vida \u00e9 o bem maior da\n\nhumanidade. A prote\u00e7\u00e3o da vida humana\n\nencontra guarida no t\u00edtulo dos direitos e garan-\n\ntias fundamentais \u2013 art. 5\u00ba, caput, da Cons-\n\ntitui\u00e7\u00e3o Federal brasileira, que estabelece a\n\ninviolabilidade do direito \u00e0 vida para todos,\n\nindistintamente.\n\nO in\u00edcio da pessoa para o Direito \u00e9 definido\n\npelo C\u00f3digo Civil. O texto do artigo \u00e9 o mesmo\n\ndesde o C\u00f3digo Civil de 1916 (art. 4\u00ba), tendo\n\nsido mantido pelo novo C\u00f3digo Civil promul-\n\ngado em 2002, que determina o seguinte: \u201cA\n\npersonalidade civil da pessoa come\u00e7a do nasci-\n\nmento com vida; mas a lei p\u00f5e a salvo desde a\n\nconcep\u00e7\u00e3o os direitos do nascituro\u201d.\n\nN\u00e3o h\u00e1 consenso acerca do significado exato\n\ndeste artigo. Cl\u00f3vis Bevil\u00e1qua afirma que \u201cpes-\n\nsoa natural \u00e9 o homem como sujeito de direitos\n\ne obriga\u00e7\u00f5es\u201d, e o nascimento \u00e9 o fato decisivo\n\n85\n\n\n\npara consolidar a personalidade do ser humano,\n\npois assinala o \u201cin\u00edcio da vida jur\u00eddica do\n\nhomem\u201d(Bevil\u00e1qua, 1955). Deixa claro que o\n\nconceito de homem n\u00e3o est\u00e1 compreendido\n\nintegralmente no conceito jur\u00eddico de pessoa\n\nnatural, por essa tratar-se de uma atitude na\n\nsociedade civil.\n\nNesse sentido, Pontes de Miranda afirma que\n\n\u201csujeito de direito \u00e9 pessoa (...) Pessoa \u00e9 quem\n\npode ser sujeito de direito: quem p\u00f5e a m\u00e1scara\n\npara entrar no teatro do mundo jur\u00eddico est\u00e1\n\napto a desempenhar o papel de sujeito de direi-\n\nto\u201d. Sendo o in\u00edcio da exist\u00eancia do sujeito de\n\ndireito o momento em que se reconhece a sua\n\npersonalidade, que \u201cn\u00e3o \u00e9 em si direito; \u00e9 qua-\n\nlidade, \u00e9 o ser capaz de direitos, o ser poss\u00edvel de\n\nestar nas rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas como sujeito de \n\ndireito\u201d, o que ocorre com o nascimento do\n\nhomem. Antes do nascimento, no \u00fatero, \u201ca \n\ncrian\u00e7a n\u00e3o \u00e9 pessoa\u201d (Miranda, 2000).\n\nDentre as discuss\u00f5es doutrin\u00e1rias no Brasil\n\n(Chinelato, Almeida, 2000) sobre o tema, s\u00e3o\n\nencontradas tr\u00eas principais correntes: teoria\n\nnatalista, teoria da personalidade condicional e\n\nos concepcionistas ou verdadeiramente concep-\n\ncionistas.\n\nSegundo a primeira corrente, a natalista\n6\n\n, con-\n\nsidera-se que a personalidade jur\u00eddica\n7\n\ncome\u00e7a a\n\npartir do nascimento (Matos, 1990); e o nas-\n\ncituro n\u00e3o teria nenhum direito ou status antes\n\ndo nascimento com vida. A segunda, funda-\n\nmenta-se nas premissas de que a personalidade\n\ncome\u00e7a com a concep\u00e7\u00e3o e os direitos do nas-\n\ncituro est\u00e3o sujeitos \u00e0 condi\u00e7\u00e3o suspensiva do\n\nseu nascimento com vida. A terceira corrente,\n\ndenominada por Silmara Chinelato de ver-\n\ndadeiramente concepcionista, \u201creconhece per-\n\nsonalidade ao nascituro desde a concep\u00e7\u00e3o,\n\nsem consider\u00e1-la condicional sen\u00e3o com refe-\n\nr\u00eancia a certos direitos\u201d (Chinelato, Almeida,\n\n2000).\n\nA defini\u00e7\u00e3o do in\u00edcio da personalidade acarreta\n\ngrandes conseq\u00fc\u00eancias sobre a quest\u00e3o de se o\n\nnascituro, o feto anenc\u00e9falo, tem direito subje-\n\ntivo. De fato, dependendo da corrente de pen-\n\nsamento adotada, a conseq\u00fc\u00eancia ser\u00e1 diferente\n\nao se afirmar se existe direito \u00e0 vida do nasci-\n\nturo ou se ele teria essa prote\u00e7\u00e3o somente a par-\n\ntir do seu nascimento. De qualquer forma,\n\nsegundo o ex-procurador-geral da Rep\u00fablica,\n\nque se filia \u00e0 corrente verdadeiramente concep-\n\ncionista, a prote\u00e7\u00e3o geral do direito \u00e0 vida \u00e9\n\napontada como um axioma, um valor m\u00e1ximo,\n\ndo ordenamento jur\u00eddico brasileiro.\n\nO direito \u00e0 vida do nascituro tamb\u00e9m estaria\n\ncontemplado e reconhecido em dispositivos\n\ntanto de nosso Direito interno como do Direito\n\nInternacional. Al\u00e9m de resguardar o direito \u00e0\n\nvida no j\u00e1 citado art. 5\u00ba, caput, a Constitui\u00e7\u00e3o\n\nFederal disp\u00f5e, no inciso XXXVIII, al\u00ednea d,\n\ndo mesmo artigo, que o julgamento dos crimes\n\ndolosos contra a vida \u00e9 de compet\u00eancia do tri-\n\nbunal do j\u00fari. Entre estes crimes, encontra-se o\n\naborto (Chinelato, Almeida, 2000). A\n\nConven\u00e7\u00e3o Americana dos Direitos Humanos,\n\nPacto de S\u00e3o Jos\u00e9 da Costa Rica ou Conven\u00e7\u00e3o\n\nAmericana de Direitos Humanos (de 1969),\n\ninserida no ordenamento brasileiro pelo\n\nDecreto Legislativo n\no \n\n27/92, estabelece no\n\nart. 4\u00ba, al\u00ednea 1, o seguinte: \u201cToda pessoa tem\n\ndireito a que se respeite a sua vida\n8\n\n. Esse \n\n86\n\n\n\nSIMP\u00d3SIO\n\ndireito deve ser protegido pela lei e, em geral,\n\ndesde o momento da concep\u00e7\u00e3o. Ningu\u00e9m ser\u00e1\n\nprivado da vida arbitrariamente\u201d. \n\nBaseando-se nesses dispositivos, o ex-procu-\n\nrador-geral da Rep\u00fablica afirma que, sendo esse\n\no tratamento normativo do tema no Brasil, que\n\nprotege a vida desde a concep\u00e7\u00e3o, \u201co direito \u00e0\n\nvida n\u00e3o se pode medir pelo tempo, seja ele qual\n\nfor, de uma sobrevida vis\u00edvel\u201d (Brasil, Supremo\n\nTribunal Federal, 2006). Isso decorre do\n\nentendimento de que, para ele, \u201co feto no esta-\n\ndo intra-uterino \u00e9 ser humano, n\u00e3o \u00e9 coisa\u201d\n\n(Brasil, Supremo Tribunal Federal, 2006).\n\nPor fim, a Conven\u00e7\u00e3o sobre os Direitos da\n\nCrian\u00e7a, de 1989, cujo decreto legislativo \u00e9 de\n\n24 de setembro de 1990, traz como pre\u00e2mbu-\n\nlo o seguinte trecho: \u201c(...) tendo em mente que,\n\ncomo indicado na Declara\u00e7\u00e3o sobre os Direitos\n\nda Crian\u00e7a, a crian\u00e7a, em raz\u00e3o de sua falta de\n\nmaturidade f\u00edsica e mental, necessita prote\u00e7\u00e3o e\n\ncuidados especiais, incluindo prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica\n\napropriada antes e depois do nascimento\u201d\n\n(Chinelato, Almeida, 2000). Desta conven\u00e7\u00e3o,\n\no ex-procurador apontou o art. 1\u00ba, que \u201creco-\n\nnhece o direito intr\u00ednseco \u00e0 vida que tem todo\n\nser humano concebido\u201d.\n\nNa pol\u00eamica antecipa\u00e7\u00e3o terap\u00eautica do parto\n\nde feto anenc\u00e9falo, p\u00f5e-se fim na gesta\u00e7\u00e3o de\n\nforma volunt\u00e1ria sob o argumento de que o\n\nfeto, sem c\u00e9rebro, n\u00e3o chegaria a adquirir a\n\ncondi\u00e7\u00e3o de humano. Um segundo enfoque \u2013\n\nadvindo do conceito de morte introduzido no\n\nordenamento jur\u00eddico a partir da Lei de\n\nTransplantes, que configura a morte a partir da\n\n\u201caus\u00eancia de atividade cerebral\u201d \u2013 diria que o\n\nfeto n\u00e3o chegaria a adquirir a condi\u00e7\u00e3o de pes-\n\nsoa sob o aspecto jur\u00eddico, em raz\u00e3o de j\u00e1 nascer\n\ncomo morto. O anenc\u00e9falo, posto que o nome\n\nda doen\u00e7a \u00e9 anencefalia, n\u00e3o traz em si a aus\u00ean-\n\ncia total de atividade cerebral: o fato de possuir\n\npelo menos o tronco encef\u00e1lico lhe permitiria\n\numa atividade cerebral que o manteria vivo,\n\ncom algumas fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas ativas. \n\nO anenc\u00e9falo, que pode viver fora do \u00fatero\n\nmaterno por alguns minutos e at\u00e9 alguns dias\n\nrespirando, digerindo e se alimentando (apre-\n\nsenta movimentos de contra\u00e7\u00e3o e suc\u00e7\u00e3o) sem\n\no aux\u00edlio de m\u00e1quinas, n\u00e3o est\u00e1 morto pelo\n\ncrit\u00e9rio jur\u00eddico de morte, pois possui alguma\n\natividade cerebral. \n\nO embate jur\u00eddico est\u00e1 instalado. Em defesa da\n\nvida, o Superior Tribunal de Justi\u00e7a concedeu o\n\nhabeas corpus n\u00ba 32.159/RJ para proteger um\n\nnascituro, revogando a decis\u00e3o do Tribunal de\n\nJusti\u00e7a do Rio de Janeiro, que concedia auto-\n\nriza\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o do aborto. Dessa\n\ndecis\u00e3o houve recurso ao Supremo Tribunal\n\nFederal, que n\u00e3o alcan\u00e7ou tomar uma posi\u00e7\u00e3o\n\npois a gravidez chegou a termo, mas o neonato\n\nsobreviveu por apenas 7 minutos.\n\nEssa foi a primeira decis\u00e3o em defesa da vida do\n\nfeto anenc\u00e9falo levada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do\n\nSupremo Tribunal Federal; nesse sentido, a\n\nADPF n\u00ba 54 ter\u00e1 a import\u00e2ncia de estabelecer\n\no primeiro precedente decidido pelo Supremo,\n\ncom an\u00e1lise final de m\u00e9rito.\n\nPortanto, faz-se necess\u00e1rio registrar que al\u00e9m\n\nda manifesta\u00e7\u00e3o do ex-procurador-geral da\n\nRep\u00fablica, constante dos autos da ADPF e ora\n\n87\n\n\n\nestudada, o STF vem recebendo uma quanti-\n\ndade extraordin\u00e1ria de mensagens eletr\u00f4nicas,\n\nfax e telefonemas manifestando-se em defesa\n\nda vida e contra a liberaliza\u00e7\u00e3o do aborto, vin-\n\ndos do Brasil e exterior. \n\nb) Democracia: a participa\u00e7\u00e3o social em au-\n\ndi\u00eancia p\u00fablica\n\nO debate vem provocando a manifesta\u00e7\u00e3o de\n\ndiferentes linhas de pensamento dentro da\n\nsociedade brasileira sobre o conflito do aborto.\n\nA liberaliza\u00e7\u00e3o de mais uma hip\u00f3tese n\u00e3o il\u00edci-\n\nta de aborto pelo Supremo Tribunal Federal, o\n\nguardi\u00e3o de nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal, tornou\n\np\u00fablica a pol\u00eamica que vinha sendo discreta e\n\nindividualmente enfrentada por toda mulher que\n\npleiteava a autoriza\u00e7\u00e3o para realiza\u00e7\u00e3o de abor-\n\nto de feto anenc\u00e9falo. Essa publicidade desper-\n\ntou o interesse da sociedade, verificando-se\n\nin\u00fameros pedidos de associa\u00e7\u00f5es e organismos\n\nn\u00e3o-governamentais para participar do debate\n\ntrazido pela ADPF n\u00ba 54. A possibilidade de\n\nparticipa\u00e7\u00e3o nesse tipo de procedimento ocorre\n\npor meio do instituto do amicus curiae, que\n\nvem a ser uma interven\u00e7\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o\n\nde informa\u00e7\u00f5es adicionais sobre o objeto da\n\na\u00e7\u00e3o.\n\nA figura de amicus curiae \u00e9 exercida pela inter-\n\nven\u00e7\u00e3o da pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica que tenha\n\ncomprovado interesse no processo mas n\u00e3o \u00e9\n\nparte no mesmo. Logo ap\u00f3s o ajuizamento da\n\ndemanda, foi inserida pela Confedera\u00e7\u00e3o\n\nNacional dos Trabalhadores na Sa\u00fade a parti-\n\ncipa\u00e7\u00e3o de uma ONG chamada Anis, inte-\n\ngrante da linha da bio\u00e9tica de g\u00eanero ou bio\u00e9ti-\n\nca feminista, a \u00fanica entidade a ser admitida\n\ncomo amicus curiae no processo, mesmo tendo\n\nhavido diversos outros pedidos.\n\nEm 23/6/2004, a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos\n\nBispos do Brasil (CNBB) apresentou pedido\n\nfundamentado sobre o interesse de participar\n\nna atua\u00e7\u00e3o em defesa do direito \u00e0 vida, o qual\n\nfoi v\u00e1rias vezes indeferido. O deferimento do\n\npedido de participa\u00e7\u00e3o como amicus curiae \u00e9\n\ndado pelo ministro relator do processo. A fun-\n\ndamenta\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o de negar o pedido de\n\nparticipa\u00e7\u00e3o teve como principal argumento o\n\nfato de que poderia ocorrer \u201ctumulto proces-\n\nsual\u201d.\n\nNo entanto, os m\u00faltiplos questionamentos de\n\ngrande apelo social em torno da ADPF n\u00ba 54\n\nrevelam a necessidade de participa\u00e7\u00e3o da\n\nsociedade civil. Para tanto, o ministro relator\n\ndecidiu convocar uma audi\u00eancia p\u00fablica, para\n\nescutar algumas das entidades que pediram\n\npara participar como amicus curiae. Foram\n\nconvocadas, al\u00e9m da CNBB, as Cat\u00f3licas pelo\n\nDireito de Decidir, a Associa\u00e7\u00e3o Nacional\n\nPr\u00f3-vida e Pr\u00f3-Fam\u00edlia, a Associa\u00e7\u00e3o de\n\nDesenvolvimento da Fam\u00edlia, a Federa\u00e7\u00e3o\n\nBrasileira de Ginecologia e Obstetr\u00edcia, a\n\nSociedade Brasileira de Gen\u00e9tica Cl\u00ednica, a\n\nSociedade Brasileira de Medicina Fetal, o\n\nConselho Federal de Medicina, a Rede\n\nNacional Feminista de Sa\u00fade, Direitos\n\nSociais e Direitos Representativos, a Escola\n\nde Gente, a Igreja Universal, o Instituto de\n\nBio\u00e9tica, Direitos Humanos e G\u00eanero (Anis)\n\ne o deputado federal Jos\u00e9 Aristodemo Pinotti,\n\npor ser m\u00e9dico especialista na mat\u00e9ria.\n\nContudo, a audi\u00eancia p\u00fablica ainda n\u00e3o foi\n\nmarcada.\n\n88\n\n\n\nSIMP\u00d3SIO\n\nDentre as associa\u00e7\u00f5es indicadas pelo ministro\n\nrelator, verifica-se clara tend\u00eancia favor\u00e1vel\n\nao discurso sustentado no texto da peti\u00e7\u00e3o\n\ninicial da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos\n\nTrabalhadores na Sa\u00fade, em defesa da anteci-\n\npa\u00e7\u00e3o terap\u00eautica do parto. Essa informa\u00e7\u00e3o\n\n\u00e9 denunciada tanto por entidades pr\u00f3-aborto\n\nde feto anenc\u00e9falo quanto por associa\u00e7\u00f5es\n\nreligiosas, abertamente contra qualquer tipo\n\nde aborto.\n\nO relator do processo decidiu quais seriam os\n\norganismos, associa\u00e7\u00f5es e entidades a serem\n\nouvidos na audi\u00eancia p\u00fablica. Esses, em sua\n\nampla maioria, tiveram o pedido de amicus\n\ncuriae indeferido. O relator n\u00e3o deixou claro,\n\nno entanto, se outras entidades poder\u00e3o vir a\n\nser ouvidas.\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais\n\nUma vez que a discuss\u00e3o sobre o tema da\n\ninterrup\u00e7\u00e3o da gesta\u00e7\u00e3o em casos de anence-\n\nfalia ainda n\u00e3o est\u00e1 conclu\u00edda no Brasil, ser\u00e3o\n\naqui apenas apontadas algumas quest\u00f5es\n\nimportantes identificadas no decorrer deste\n\ntrabalho.\n\nPartindo de perspectivas te\u00f3ricas consoli-\n\ndadas no \u00e2mbito da bio\u00e9tica, constata-se que\n\na fundamenta\u00e7\u00e3o da vida humana, enquan-\n\nto valor, mostra um diferencial abismal\n\nentre a bio\u00e9tica laica e a religiosa. A bio\u00e9ti-\n\nca laica trabalha com a id\u00e9ia de corporali-\n\ndade como poss\u00edvel limite \u00e9tico consensual,\n\ndiante da pluralidade moral existente no\n\nmundo contempor\u00e2neo. Ou seja, a trans-\n\ncend\u00eancia n\u00e3o \u00e9 fator fundante do valor\n\nconcedido \u00e0 vida humana; em conseq\u00fc\u00eancia,\n\nn\u00e3o apresenta um conte\u00fado axiol\u00f3gico abso-\n\nluto, posto que seria forjado nas rela\u00e7\u00f5es\n\nsociais segundo os referenciais de \u00e9poca. Na\n\nbio\u00e9tica religiosa, ocorrendo a abordagem da\n\nvida como uma concess\u00e3o divina, a formu-\n\nla\u00e7\u00e3o parte de referenciais dogm\u00e1ticos\n\nintranspon\u00edveis mesmo em situa\u00e7\u00f5es concre-\n\ntas de limite. Assim, diante de conflitos \u00e9ti-\n\ncos, existe dificuldade para combinar dile-\n\nmas concretos, envolvendo pessoas expostas\n\na situa\u00e7\u00f5es de extrema vulnerabilidade, e a\n\nvida como um valor supremo. \n\nA singularidade da quest\u00e3o tratada parte da\n\ninviabilidade da vida do feto quando porta-\n\ndor de anencefalia. Aqueles que consideram\n\na vida um valor absoluto afirmam que seu\n\nvalor n\u00e3o pode ser mensurado pelo tempo,\n\nn\u00e3o estando submetido a qualquer limite.\n\nN\u00e3o caberia, portanto, \u00e0 m\u00e3e, a escolha do\n\ntempo que o feto viveria. Aqueles que con-\n\nsideram o referencial da corporalidade, por\n\nsua vez, buscam ponderar o sofrimento ao\n\nqual a gestante pode estar submetida com o\n\npotencial de vida existente no feto anenc\u00e9fa-\n\nlo. Abrem a faculdade de se optar pela sus-\n\npens\u00e3o do sofrimento; como n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel\n\ntratar o feto anenc\u00e9falo, defendem a op\u00e7\u00e3o\n\nde a m\u00e3e evitar a dor f\u00edsica e ps\u00edquica. A\n\ndecis\u00e3o final da ADPF n\u00ba 54 ser\u00e1 a primeira\n\noportunidade em que o Supremo Tribunal\n\nFederal analisar\u00e1 at\u00e9 o fim (at\u00e9 a abordagem\n\nde m\u00e9rito) o direito \u00e0 vida e a concretiza\u00e7\u00e3o\n\nda dignidade da pessoa humana. Essa\n\ndecis\u00e3o poder\u00e1 abrir a an\u00e1lise do Direito\n\nsobre um tema mais amplo e ainda mais\n\npol\u00eamico: o aborto. \n\n89\n\n\n\n90\n\nRESUMEN\n\nEl Supremo Tribunal Federal de Brasil y el aborto del anenc\u00e9falo    \n\nEl presente art\u00edculo tiene por objetivo presentar un delineamiento sobre la Argumentaci\u00f3n de\n\nIncumplimiento de Precepto Fundamental n\u00ba 54, con la finalidad de analizar los argumentos for-\n\nmulados por la Confederaci\u00f3n Nacional de Trabajadores de la Salud (autora de la acci\u00f3n) y por el\n\nProcurador General de la Rep\u00fablica (que se manifest\u00f3 contra el pedido), bajo los enfoques del dis-\n\ncurso jur\u00eddico y del pensamiento en bio\u00e9tica. Su desarrollo est\u00e1 dividido en dos bloques. En el\n\nprimero, existe una posici\u00f3n favorable al aborto del feto anencef\u00e1lico, exponiendo los argumentos\n\npresentes en la pieza inicial y, como cuesti\u00f3n de fondo, el laicismo que trasciende. En el segundo, se\n\nadopt\u00f3 un entendimiento contrario a la interrupci\u00f3n voluntaria de la gestaci\u00f3n, considerando que la\n\nvida es un bien inviolable.\n\nUnit\u00e9rminos: aborto, anencefalia, Supremo Tribunal Federal\n\nABSTRACT\n\nBrazil's Supreme Federal Court and abortion of anencephalic fetus\n\nThis article aims to present an outline on the Allegation of Inobservance to Fundamental Rule no. 54\n\nwith the purpose of analyzing pleadings formulated by the National Confederation of Healthcare\n\nWorkers (the plaintiff) and by the Attorney General (the respondent) under the focus of legal discourse\n\nand of bioethical thought. Its development is divided into two blocks. In the first block, there is a posi-\n\ntioning in favor of abortion of anencephalic fetus; it exposes its pleas in the complaint and, as a deep-\n\ner question, the secularism that permeates them. In the second block, an understanding that opposed\n\nthe voluntary interruption of pregnancy was adopted, considering that life is an inviolable asset.\n\nUniterms: abortion, anencephaly, Supreme Federal Court\n\nBIBLIOGRAFIA\n\nBecker MA. Anenc\u00e9falo: um natimorto cerebral. In: Anis: Instituto de Bio\u00e9tica, Direitos Humanos e\n\nG\u00eanero. Anencefalia: o pensamento brasileiro em sua pluralidade. Bras\u00edlia: Anis: Instituto de Bio\u00e9tica,\n\nDireitos Humanos e G\u00eanero, 2004: 32-33.\n\nBevil\u00e1qua C. Teoria geral do Direito Civil. 7\u00aa ed. atual, por Achilles Bevil\u00e1qua e Isaias Bevil\u00e1qua. S\u00e3o\n\nPaulo: Paulo de Azevedo, 1955: 64-69. \n\nBrasil. Supremo Tribunal Federal. A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade n\u00ba 3.510.\n\nInconstitucionalidade do par\u00e1grafo 2 do artigo 7\u00ba da Lei n\u00ba 9.868, de 1999. Dispon\u00edvel em\n\nhttp://www.stf.gov.br. Acessado em 25 jul 2006.\n\n\n\nSIMP\u00d3SIO\n\nChinelato E, Almeida S. Tutela civil do nascituro. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2000: 2-5, 144-175.\n\nDiniz D. Antecipa\u00e7\u00e3o terap\u00eautica do parto: uma releitura bio\u00e9tica do aborto por anomalia fetal no\n\nBrasil. In: Diniz D, Ribeiro RC, organizadores. Aborto por anomalia fetal. Bras\u00edlia: Letras Livres, 2003a:\n\n45-46.\n\nDiniz D. Quem autoriza o aborto seletivo no Brasil? Revista Physis 2003b;13:253.\n\nEco U. Cinco escritos morais. S\u00e3o Paulo: Record, 1997: 86.\n\nEngelhardt Jr HT. Fundamentos da bio\u00e9tica. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1998: 21-50.\n\nEngelhardt Jr HT. Pluralismo moral e metaf\u00edsica. In: Garrafa V, Pessini L, organizadores. Bio\u00e9tica,\n\npoder e injusti\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Loyola, 2003: 447.\n\nMatos LTB. A prote\u00e7\u00e3o ao nascituro. Revista de Direito Civil, Imobili\u00e1rio, Agr\u00e1rio e Empresarial 1990\n\nabr./jun.;14(52):30-37.\n\nMiranda P. Tratado de Direito Privado. Campinas: Bookseller, 2000. t. I: 161-162.\n\nPerlingieri P. Perfis do Direito Civil: introdu\u00e7\u00e3o ao direito civil constitucional. Rio de Janeiro: Renovar,\n\n1997: 177.\n\nRibeiro DC. Antecipa\u00e7\u00e3o terap\u00eautica do parto: uma releitura jur\u00eddico-penal do aborto por anomalia\n\nfetal no Brasil. In: Diniz D, Ribeiro DC, organizadores. Aborto por anomalia fetal. Bras\u00edlia: Letras\n\nLivres, 2003: 103.\n\nNOTAS\n\n1 Sobre percentuais de sobrevida do anenc\u00e9falo, ver Oliveira AAS. Anencefalia e transplante de\n\n\u00f3rg\u00e3os. Rev Bras Bio\u00e9tica 2005,1(1):64.\n\n2 A esse respeito, Mori define que o Princ\u00edpio da Sacralidade da Vida \u201cimp\u00f5e o dever absoluto\n\nde nunca violar o finalismo pr\u00f3prio do processo reprodutivo (quer dizer, nunca desrespeitar as\n\nfun\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias da reprodu\u00e7\u00e3o). O termo 'sacralidade' (...) indica aqui somente a inviolabili-\n\ndade ou intangibilidade do processo reprodutivo\u201d. Mori M. A moralidade do aborto. Bras\u00edlia:\n\nEditora UnB, 1997: 80.\n\n3 O conceito de pessoa adotado se alicer\u00e7a na no\u00e7\u00e3o de pessoa como exist\u00eancia relacional e\n\npotencial desenvolvida por Pegoraro. Pegoraro A. Uma justificativa \u00e9tica para a clonagem\n\nhumana. In: Garrafa V, Pessini L, organizadores. Bio\u00e9tica: poder e injusti\u00e7a.  S\u00e3o Paulo: Loyola,\n\n2003: 182-183.\n\n4 Para a id\u00e9ia de corporeidade como refer\u00eancia concreta, ver Garrafa V, Porto D. Intervention\n\nbioethics: a proposal for peripheral countries in a context of power and injustice. Bioethics\n\n2003;17(5-6):199-216.\n\n5 N\u00e3o se far\u00e1 uma abordagem hist\u00f3rica do tema; no entanto, vale ressaltar que se verifica uma\n\nretomada relativa da id\u00e9ia de viabilidade para a designa\u00e7\u00e3o de nascituro, origin\u00e1ria no Direito\n\nRomano. Sobre a \u201cviabilidade da crian\u00e7a\u201d para a caracteriza\u00e7\u00e3o de sua capacidade de direito,\n\nver Savigny FCV. Trait\u00e9 de droit Romain. Paris: Firmin Didot Fr\u00e8res, 1855: 371 e ss. \n\n91\n\n\n\n6 Marques CL. Assisted Reproductive Technology. In: Papers of the Symposia of Human\n\nReproduction and International Law 1999, Feb 4-5, Austin, Texas: 70, afirma que o Brasil n\u00e3o\n\nadotou a teoria concepcionista nem no seu C\u00f3digo Civil de 1916 nem na Constitui\u00e7\u00e3o Federal\n\nde 1988. Para a autora, o Brasil segue a doutrina natalista. Al\u00e9m do Brasil, tamb\u00e9m aponta o\n\nChile e o Uruguai como adeptos desta corrente.\n\n7 Fran\u00e7a GV. Direito m\u00e9dico. 8\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o BYK, 2003: 287, afirma que a exist\u00ean-\n\ncia da pessoa natural ou f\u00edsica somente ocorre a partir do nascimento com vida, mas desde a\n\nconcep\u00e7\u00e3o o nascituro tem \u201cpersonalidade f\u00edct\u00edcia\u201d.\n\n8 Marques CL. Assisted Reproductive Technology. In: Papers of the Symposia of Human\n\nReproduction and International Law 1999, Feb 4-5, Austin, Texas: 69, cita a Conven\u00e7\u00e3o\n\nInternacional de Direitos Humanos (Pacto de S\u00e3o Jos\u00e9 da Costa Rica) como exemplo de norma\n\nque protege o embri\u00e3o desde a concep\u00e7\u00e3o.\n\nENDERE\u00c7O PARA CORRESPOND\u00caNCIA\n\nAline Albuquerque S. de Oliveira\n\nSQSW 302 - Bloco F - Apt\no\n\n406\n\nSudoeste\n\nBras\u00edlia/DF - Brasil \n\nCEP 70673-206\n\n92"}]}}}