{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07450"}, {"@name": "filename", "#text": "12145_maracci_jgp_tcc_prud.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA\nCampus de presidente prudente\nJULIANA GRACIELLA PINTO MARACO\nDEGRADA\u00c7\u00c3O AMBIENIAL E QUALIDADE DE VIDA NA MICROBACIA DO CORREGO DO GRAMADO PRESIDENI E PRUDEN IE.S\u00e3O PAULO\nFonte. Google Earth\nPRESIDENTE PRUDENTE\n2010\nJULIANA GRACIELLA PINTO MARACCI\nDEGRADA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E QUALIDADE DE VIDA NA MICROBACIA DO C\u00d3RREGO DO GRAMADO - PRESIDENTE PRUDENTE/S\u00c3O PAULO\nMonografia apresentada ao Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Campus de Presidente Prudente - SP, com vistas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo de Bacharel em Geografia\nOrientador: Prof. Dr. Antonio Cezar Leal\nPresidente Prudente\n2010\nMaracci, Juliana Graciella Pinto.\nM257d Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental e Qualidade de Vida na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo / Juliana Graciella Pinto Maracci. - Presidente Prudente : [s.n], 2010\n113 f.\nTrabalho de conclus\u00e3o (bacharelado - Geografia) - Universidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia\nOrientador: Antonio Cezar Leal\nBanca: Leda Correia Pedro, Jo\u00e3o Paulo Peres Bezerra Inclui bibliografia\n1. Degrada\u00e7\u00e3o ambiental. 2. Qualidade de vida. 3. Qualidade ambiental. I. Autor. II. Universidade Estadual Paulista. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. III. T\u00edtulo.\nCDD 910\nunesp\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA FACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA Campus de Presidente Prudente\nTERMO DE APROVA\u00c7\u00c3O\nJULIANA GRACIELLA PINTO MARACCI\nDEGRADA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E QUALIDADE DE VIDA NA MICROBACIA DO C\u00d3RREGO DO GRAMADO - PRESIDENTE PRUDENTE/S\u00c3O PAULO\nCOMISS\u00c3O JULGADORA\nMonografia aprovada como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharel em\nGeografia, da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, campus de Presidente Prudente da Universidade Estadual Paulista, pela seguinte banca:\nOrientador: Prof. Dr. Antonio Cezar Leal\nDepartamento de Geografia, FCT/UNESP\nDoutoranda Leda Correia Pedro\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Curso de Geografia, FCT/UNESP\nMestrando Jo\u00e3o Paulo Peres Bezerra\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Curso de Geografia, FCT/UNESP\nPresidente Prudente/SP, 16 de novembro de 2010.\nansiedade do irreaRzado ang\u00fastia da frustra\u00e7\u00e3o. Na\tespera\tdo\tporvir\nO\tn\u00e3o chegar\t\u00e0\tso\u00edu\u00e7\u00e3o.\nNa\tdecad\u00eancia\tf\u00edsica\ta vir\nO sentido \u00fadtimo da vida&lt;Da\treaRza\u00e7\u00e3o,\ta\tvaidade\n<Da mediocridade ambiente, a resist\u00eancia.\nVo ideab que se foi, a persist\u00eancia Vapurezajuvend, asaudade.\ndorattini(1979)\ndedico este traha\u00eddw \u00f2 min\u00edia famtfia, em especiah meus pais, Vhcides e Enedina, por guiar meus passos e me incentivar mesmo \u00f2 dist\u00e2ncia, sem. eles minhas readiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o teriam sentido.\n_do meu companheiro 'Bruno, pela. compreens\u00e3o, ajuda e amor. Voc\u00eas representam o meu porto seguro.\nAgradecimentos\nEste trabalho \u00e9 reflexo de toda a minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica que foi influenciada por diversas pessoas e coisas, espero que eu fa\u00e7a jus ao que aprendi neste espa\u00e7o do saber, que eu reproduza com sabedoria os ensinamentos apreendidos em minha vida pessoal e profissional. Por isso, agrade\u00e7o desde j\u00e1 a todos que de maneira direta ou indireta contribu\u00edram para o meu crescimento profissional. Em especial agrade\u00e7o:\nAos meus pais, Alcides Pinto e Enedina Maria Pinto, pessoas honestas, trabalhadoras, e de bom car\u00e1ter, que me ensinaram tudo que sei sobre valores, principalmente o respeito ao pr\u00f3ximo, que sem o apoio de ambos n\u00e3o teria alcan\u00e7ado minhas realiza\u00e7\u00f5es; devo a eles tudo que sou.\nAos meus irm\u00e3os Serafim e Juliano, com personalidades completamente diferentes, me ajudaram a ver o mundo de outra forma, nos unimos nos momentos mais dif\u00edceis como a doen\u00e7a de nosso pai.\nAos familiares: Ang\u00e9lica, F\u00e1tima, Jo\u00e3o Luis, Jo\u00e3o Pessoa, Jo\u00e3o V\u00edctor, Maria Helena, Osmar, Osvaldo, T\u00e2nia, entre outros, por fazerem parte da minha vida e ajudarem os meus pais nos momentos mais dif\u00edceis.\nAos amigos Bruno, Cristiane, Gustavo, Juliana, Junior, Rafael, Serafim, que me ajudaram na aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios (tarefa nada f\u00e1cil em dias ensolarados), e a Beatriz, Domingos Junior, Luciane, Leda, Rubia, Jos\u00e9 Marcos, Vitor que auxiliaram de diferentes maneiras este trabalho, enviando fontes bibliogr\u00e1ficas, bases cartogr\u00e1ficas e dados gerais visualizados nesta pesquisa.\nAo amigo Caio (Engenheiro Cart\u00f3grafo) que me ajudou com a constru\u00e7\u00e3o dos mapas da pesquisa e alguns que n\u00e3o constam no trabalho, pois as bases apresentavam problemas e o resultado n\u00e3o foi satisfat\u00f3rio.\nAos amigos que conquistei, em minha nova jornada, em S\u00e3o Caetano do Sul: Alex, C\u00e1ssio, Fernanda, Iracema, Marco Antonio, Margarete, Michelly, Kleber, que foram decisivos em alguns momentos de minha vida e acabaram fazendo parte da minha hist\u00f3ria.\nAo Comendador Antonio Cezar Leal, pela orienta\u00e7\u00e3o, colabora\u00e7\u00e3o e paci\u00eancia durante a realiza\u00e7\u00e3o deste e outras pesquisas envolvendo esta tem\u00e1tica.\n\u00c0 Professora Vilma do Departamento de Matem\u00e1tica que me aux\u00edlio no tratamento dos dados estat\u00edsticos aplicados na pesquisa de campo.\n\u00c0 Professora Rose do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o, por ter me orientado nos diferentes trabalhos voltados ao \u201cbullying nas escolas\u201d, aos anos de leitura e pratica nas escolas, e com certeza muitas li\u00e7\u00f5es apreendidas.\nAos professores do curso de Geografia que me deram uma \u00f3tima forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, que \u00e9 colocada em pratica todos os dias nas escolas, pois a carreira do magist\u00e9rio tem muitos obst\u00e1culos a serem vencidos, mas reflete como um desafio di\u00e1rio que marca nossas vidas e dos alunos.\nAos funcion\u00e1rios da se\u00e7\u00e3o de gradua\u00e7\u00e3o da biblioteca e do departamento de geografia, que prestam diversos servi\u00e7os, sempre com compet\u00eancia e prontas para oferecer o melhor atendimento e resolu\u00e7\u00e3o para os problemas mais inusitados.\nAos moradores da \u00e1rea de estudo que nos atenderam com muita presteza e educa\u00e7\u00e3o, entendendo nossa preocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao comprometimento dos recursos h\u00eddricos.\nUm agradecimento especial, aos avaliadores da minha banca Leda Correia Pedro e Jo\u00e3o Paulo Peres Bezerra, por prontamente integrarem a minha banca e avaliarem meu trabalho com coloca\u00e7\u00f5es que tendem a acrescentar o meu estudo.\nAo meu marido Bruno, companheiro de todas as horas, com quem aprendi a ter paci\u00eancia e esperar o melhor da vida.\nPerdoem-me aqueles que n\u00e3o foram citados, mas fizeram de minha exist\u00eancia no meio profissional e pessoal algo melhor.\nA todos, muito obrigada!\nRESUMO\nA industrializa\u00e7\u00e3o tardia, conjuntamente a outros fatores, acabou direcionando grande parte da popula\u00e7\u00e3o rural para as cidades, sem planejamento adequado, resultando no adensamento populacional e a ocupa\u00e7\u00e3o irregular em \u00e1reas de risco para a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda. O homem se estabeleceu no sitio urbano desrespeitando as leis ambientais o que acabou provocando um desequil\u00edbrio natural no ambiente, gerando ou agravando a escassez na disponibilidade dos recursos h\u00eddricos. Essa situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m aconteceu em Presidente Prudente, notadamente na zona leste, foco desta pesquisa. Nesse contexto, este estudo tem como objetivo entender as causas de degrada\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua no meio urbano, tendo como foco a rela\u00e7\u00e3o da sociedade com a natureza e seus desdobramentos na qualidade ambiental e qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o urbana localizada na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego do Gramado, em Presidente Prudente - S\u00e3o Paulo. Nesta bacia hidrogr\u00e1fica verifica-se a deposi\u00e7\u00e3o irregular de res\u00edduos s\u00f3lidos nos fundos de vale, resqu\u00edcios de polui\u00e7\u00e3o do antigo lan\u00e7amento de esgoto dom\u00e9stico e industrial (atualmente coletados e destinados para tratamento), processos acelerados de eros\u00e3o em alguns pontos de uso intensivo do relevo e, conseq\u00fcentemente, assoreamento do leito dos c\u00f3rregos que integram a bacia. A qualidade de vida urbana foi constatada por meio de indicadores socioecon\u00f3micos e ambientais, que foram identificados atrav\u00e9s de question\u00e1rios aplicados aos moradores, segundo locais da resid\u00eancia no relevo, subdivididos em tr\u00eas segmentos: 60 residentes nos topos, 90 residentes nas vertentes e 112 residentes nos fundos de vale. Com os dados coletados pudemos relacion\u00e1-los \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o da bacia e agreg\u00e1-los \u00e0 qualidade de vida dos moradores. Os trabalhos de campo foram necess\u00e1rios para visualizar as mudan\u00e7as que ocorreram na microbacia nesses \u00faltimos tr\u00eas anos, com a implanta\u00e7\u00e3o de obras visando benfeitorias para a comunidade, como a canaliza\u00e7\u00e3o do c\u00f3rrego do Gramado e a constru\u00e7\u00e3o e funcionamento das Esta\u00e7\u00f5es Elevat\u00f3rias de Esgoto, destinando-o para a ETE Limoeiro. Com a sistematiza\u00e7\u00e3o dos dados e observa\u00e7\u00f5es verificamos como a degrada\u00e7\u00e3o ambiental afeta a qualidade de vida dos habitantes desta microbacia. Os resultados da pesquisa ser\u00e3o disponibilizados ao poder p\u00fablico municipal e a comunidade com o intuito de contribuir para o planejamento ambiental do munic\u00edpio.\nPALAVRAS-CHAVE: Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental, Microbacia Hidrogr\u00e1fica, Qualidade de Vida, C\u00f3rrego do Gramado, Planejamento Ambiental.\nABSTRACT\nThe late industrialization, together with other factors, ended up directing much of the rural population to cities, without adequate planning, resulting in high density and irregular settlements in risk areas to low-income population. The man settled in the urban site to break environmental laws that eventually causing an imbalance in the natural environment, causing or exacerbating the shortage in availability of water resources. This situation also happened in Presidente Prudente, especially in the east, the focus of this research. Therefore, this study aims to understand the causes of degradation of waterways in urban areas, focusing on society's relationship with nature and its consequences on environmental quality and quality of life of urban population located in the watershed of stream of Gramado, Presidente Prudente - S\u00e3o Paulo. In this catchment there is the irregular deposition of solid waste in the valley, remnants of old pollution release of domestic sewage and industrial (currently collected and intended for treatment), accelerated processes of erosion in some areas of intensive use of the relief and consequently, the bed siltation of streams that are part of the basin. The quality of urban life was seen through socioeconomic and environmental indicators, which were identified through questionnaires to residents, according to local residence in the landscape, divided into three segments: the tops 60 residents, 90 residents and 112 residents in the areas in valley bottoms. With these data we can relate them to the degradation of the basin and aggregate them to the quality of life of residents. Field studies were needed to visualize the changes that occurred in the watershed over the past three years, with the implementation of works aimed at improvements to the community as the conduit stream of Gramado and construction and operation of Sewage Pumping Stations, designed for the SPS of Limoeiro. With the systematization of data and observations we examine how environmental degradation affects the quality of life of residents in this watershed. The search results will be available to municipal government and the community in order to contribute to the environmental planning of the municipality.\nKEYWORDS: Environmental Degradation, Microbasin, Quality of Life, Stream of Gramado, Environmental Planning.\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo no munic\u00edpio de Presidente Prudente/S\u00e3o\nPaulo ........................................................................17\nFigura 2 - Carta de localiza\u00e7\u00e3o da Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado.......... 41\nFigura 3 - Demarca\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de deposi\u00e7\u00e3o de lixo em Presidente Prudente ... 44\nFigura 4 - Carta de Coleta de esgoto na cidade de Presidente Prudente......48\nFigura 5 - Carta geomorfol\u00f3gica da cidade de Presidente Prudente...........71\nLISTA DE FOTOS\nFoto 1 - Afluente do c\u00f3rrego do Gramado - os fundos de vale est\u00e3o sendo tratados\npela popula\u00e7\u00e3o como \u00e1reas de disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos (lixo)................. 45\nFoto 2 - Esgoto lan\u00e7ado sem tratamento no C\u00f3rrego do Gramado - Presidente\nPrudente................................................................... 47\nFoto 3 - Avenida Tancredo Neves, Zona Leste da cidade de Presidente Prudente ........................................................................... 68\nFoto 4 - Esta\u00e7\u00f5es Elevat\u00f3rias de Esgoto, Zona Leste da cidade de Presidente Prudente ........................................................................... 89\nFoto 5 - Esta\u00e7\u00e3o Elevat\u00f3ria de Esgoto I, Zona Leste da cidade de Presidente Prudente ............................................................................89\nFoto 6 - Deposi\u00e7\u00e3o irregular de lixo nas proximidades do C\u00f3rrego do Gramado. 92\nFoto 7 - Deposi\u00e7\u00e3o de lixo no C\u00f3rrego do Gramado, sa\u00edda de \u00e1gua da Galeria Pluvial ........................................................................... 93\nFoto 8 - Outdoor\u2019s da obra para revers\u00e3o do esgoto da Zona Leste........... 97\nLISTA DE GR\u00c1FICOS\nGr\u00e1fico 1 - Distribui\u00e7\u00e3o por g\u00eanero na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado -Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo.............................................. 52\nGr\u00e1fico 2 - Distribui\u00e7\u00e3o por g\u00eanero na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado -Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo.............................................. 52\nGr\u00e1fico 3 - Distribui\u00e7\u00e3o por faixa et\u00e1ria na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado -Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo.............................................. 53\nGr\u00e1fico 4 - Distribui\u00e7\u00e3o por faixa et\u00e1ria na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado -Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo.............................................. 53\nGr\u00e1fico 5 - N\u00edvel de escolaridade na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado -\nPresidente Prudente/S\u00e3o Paulo.............................................. 55\nGr\u00e1fico 6 - N\u00edvel de escolaridade na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado -Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo.............................................. 55\nGr\u00e1fico 7 - Tempo de resid\u00eancia na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente\nPrudente/S\u00e3o Paulo......................................................... 56\nGr\u00e1fico 8 - Tempo de resid\u00eancia na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente\nPrudente/S\u00e3o Paulo......................................................... 56\nGr\u00e1fico 9 - Renda m\u00e9dia mensal da fam\u00edlia na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado -Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo.............................................. 57\nGr\u00e1fico 10 - Renda m\u00e9dia mensal da fam\u00edlia na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado\n- Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo............................................ 57\nGr\u00e1fico 11 - Destino da renda familiar na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado -Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo.............................................. 58\nGr\u00e1fico 12 - Destino da renda familiar na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado -Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo.............................................. 58\nGr\u00e1fico 13 - Conv\u00eanio m\u00e9dico hospitalar na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado -Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo.............................................. 59\nGr\u00e1fico 14 - Conv\u00eanio m\u00e9dico hospitalar na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado -Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo.............................................. 60\nGr\u00e1fico 15 - Situa\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente\nPrudente/S\u00e3o Paulo......................................................... 60\nGr\u00e1fico 16 - Situa\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo....................................................... 61\nGr\u00e1fico 17 - Padr\u00e3o do im\u00f3vel na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente\nPrudente/S\u00e3o Paulo ...................................................... 61\nGr\u00e1fico 18 - Padr\u00e3o do im\u00f3vel na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente\nPrudente/S\u00e3o Paulo....................................................... 62\nGr\u00e1fico 19 - Tipo de constru\u00e7\u00e3o na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente\nPrudente/S\u00e3o Paulo ...................................................... 62\nGr\u00e1fico 20 - Tipo de constru\u00e7\u00e3o na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente\nPrudente/S\u00e3o Paulo....................................................... 63\nGr\u00e1fico 21 - Taxa de impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos lotes na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo.................................. 64\nGr\u00e1fico 22 - Taxa de impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos lotes na Microbacia do C\u00f3rrego do\nGramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo ................................. 64\nGr\u00e1fico 23 - N\u00edvel de arboriza\u00e7\u00e3o na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado -\nPresidente Prudente/S\u00e3o Paulo............................................ 65\nGr\u00e1fico 24 - N\u00edvel de arboriza\u00e7\u00e3o na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado -Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo ........................................... 66\nGr\u00e1fico 25 - Declividade do lote na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente\nPrudente/S\u00e3o Paulo ...................................................... 69\nGr\u00e1fico 26 - Declividade do lote na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo ...................................................... 69\nGr\u00e1fico 27 - Assist\u00eancia m\u00e9dica na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente\nPrudente/S\u00e3o Paulo ...................................................... 72\nGr\u00e1fico 28 - Qualidade da ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica na Microbacia do C\u00f3rrego do\nGramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo ................................. 73\nGr\u00e1fico 29 - Pavimenta\u00e7\u00e3o da malha urbana na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado\n-\tPresidente Prudente/S\u00e3o Paulo......................................... 74\nGr\u00e1fico 30 - Pavimenta\u00e7\u00e3o da malha urbana na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado\n-\tPresidente Prudente/S\u00e3o Paulo......................................... 74\nGr\u00e1fico 31 - Energia el\u00e9trica na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo ...................................................... 75\nGr\u00e1fico 32 - Energia el\u00e9trica na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo ...................................................... 75\nGr\u00e1fico 33 - Transporte coletivo na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente\nPrudente/S\u00e3o Paulo....................................................... 76\nGr\u00e1fico 34 - Transporte coletivo na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente\nPrudente/S\u00e3o Paulo....................................................... 77\nGr\u00e1fico 35 - Transporte coletivo (acessibilidade) na Microbacia do C\u00f3rrego do\nGramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo.................................. 77\nGr\u00e1fico 36 - Transporte coletivo (acessibilidade) na Microbacia do C\u00f3rrego do\nGramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo.................................. 78\nGr\u00e1fico 37 - H\u00e1bitos de lazer na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo....................................................... 79\nGr\u00e1fico 38 - H\u00e1bitos de lazer na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo....................................................... 79\nGr\u00e1fico 39 - \u00c1reas de lazer na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente\nPrudente/S\u00e3o Paulo....................................................... 80\nGr\u00e1fico 40 - \u00c1reas de lazer na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo....................................................... 81\nGr\u00e1fico 41 - Equipamentos coletivos na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado -Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo............................................ 82\nGr\u00e1fico 42 - Equipamentos coletivos na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado -Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo............................................ 83\nGr\u00e1fico 43 - Abastecimento de \u00e1gua na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado -Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo............................................ 87\nGr\u00e1fico 44 - Abastecimento de \u00e1gua na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado -Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo............................................ 87\nGr\u00e1fico 45 - Coleta de esgoto na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo....................................................... 88\nGr\u00e1fico 46 - Coleta de esgoto na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo....................................................... 88\nGr\u00e1fico 47 - Quantidade de galerias pluviais na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado\n- Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo.......................................... 90\nGr\u00e1fico 48 - Freq\u00fc\u00eancia da coleta de lixo na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado -Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo............................................ 91\nGr\u00e1fico 49 - Dep\u00f3sito de lixo na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo........................................................ 94\nGr\u00e1fico 50 - Dep\u00f3sito de lixo na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo........................................................ 95\nGr\u00e1fico 51 - Inc\u00f4modos \u00e0 respeito do lixo na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado -Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo............................................. 96\nGr\u00e1fico 52 - Inc\u00f4modos \u00e0 respeito do lixo na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado -Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo............................................. 96\nGr\u00e1fico 53 - Alternativas para recuperar os cursos d\u2019\u00e1gua na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo................................ 98\nGr\u00e1fico 54 - Entendimento sobre qualidade de vida na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo.................................. 100\nGr\u00e1fico 55 - Satisfa\u00e7\u00e3o com a qualidade de vida na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo.................................. 101\nGr\u00e1fico 56 - O curso d\u2019\u00e1gua recuperado beneficiaria sua qualidade de vida na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo......... 102\nLISTA DE QUADROS\nQuadro 1 - Alternativas para recuperar os cursos d\u2019\u00e1gua...................... 99\nQuadro 2 - Entendimento sobre qualidade de vida.............................. 100\nQuadro 3\t- Satisfa\u00e7\u00e3o com a qualidade de vida.............................. 101\nQuadro 4\t- O curso\td\u2019\u00e1gua recuperado beneficiaria sua qualidade de vida?.. 102\nQuadro 5\t- Not\u00edcia:\tcanaliza\u00e7\u00e3o do c\u00f3rrego do Gramado...................... 103\nQuadro 6\t- Not\u00edcia:\tcanaliza\u00e7\u00e3o do c\u00f3rrego do Gramado...................... 103\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1 - Assist\u00eancia m\u00e9dica............................................. 72\nTabela 2 - Qualidade da ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica................................ 73\nTabela 3 - Quantidade de galerias pluviais................................ 91\nTabela 4 - Freq\u00fc\u00eancia da coleta de lixo................................... 92\nSUM\u00c1RIO\nIntrodu\u00e7\u00e3o......................................................15\nCap\u00edtulo 1. A BACIA HIDROGR\u00c1FICA COMO UNIDADE DE GEST\u00c3O\nNO MEIO URBANO..................................................21\n1.1\tGest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos no Brasil......................21\n1.2\tProblemas Urbanos: Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental e Qualidade de Vida.29\nCap\u00edtulo 2. DEGRADA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL NA MICROBACIA DO C\u00d3RREGO DO GRAMADO......................................................36\n2.1\tExpans\u00e3o Urbana de Presidente Prudente......................36\n2.2\tC\u00f3rrego do Gramado em Foco............................... 39\nCap\u00edtulo 3. QUALIDADE DE VIDA NA MICROBACIA DO C\u00d3RREGO\nDO GRAMADO...................................................50\n3.1\tAn\u00e1lise da Qualidade de Vida na Microbacia do C\u00f3rrego do\nGramado......................................................50\nCap\u00edtulo 4. QUALIDADE AMBIENTAL NA MICROBACIA DO C\u00d3RREGO\nDO GRAMADO PRESIDENTE PRUDENTE/S\u00c3O PAULO........................84\n4.1\tDegrada\u00e7\u00e3o Ambiental na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado....84\n4.2\tPercep\u00e7\u00e3o dos Moradores - Qualidade Ambiental na Microbacia do C\u00f3rrego\ndo Gramado .....................................................97\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais........................................ 106\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas ................................. 110\nAnexos\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nNesse mil\u00eanio \u00e9 necess\u00e1rio repensar nossas a\u00e7\u00f5es perante a natureza, principalmente, com rela\u00e7\u00e3o ao uso inadequado da \u00e1gua, pois a \u00e1gua doce \u201c(...) \u00e9 essencial para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades humanas b\u00e1sicas, para a sa\u00fade, a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, a energia e a manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas regionais e mundiais\u201d. (CASTRO e SCARIOT, p. 99, 2005)\nProblemas de ordem ambiental est\u00e3o se agravando nas cidades, principalmente relacionados \u00e0 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Nessa perspectiva, o presente trabalho aborda a degrada\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua urbanizados localizados na bacia do C\u00f3rrego do Gramado, resultante da expans\u00e3o urbana sem planejamento adequado de Presidente Prudente, S\u00e3o Paulo, e sua influ\u00eancia na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o local.\nOs recursos h\u00eddricos est\u00e3o cada vez mais polu\u00eddos e sob forte press\u00e3o antr\u00f3pica decorrente da crescente demanda por esse recurso natural e pela falta de cuidado e gest\u00e3o adequada. O uso conflitivo da \u00e1gua reflete no espa\u00e7o f\u00edsico de maneira que a:\n[...] gest\u00e3o da \u00e1gua, ou \u201cdas \u00e1guas\u201d nas suas diversas dimens\u00f5es e usos, \u00e9 particularmente complexa. Trata-se de um bem que \u00e9 ao mesmo tempo recurso natural e produto, de uso p\u00fablico e privado, bem de produ\u00e7\u00e3o e de consumo, com imensas varia\u00e7\u00f5es intersetoriais (na alimenta\u00e7\u00e3o, na sa\u00fade, na ind\u00fastria, na agricultura, etc). Tal diversidade e complexidade de um bem polivalente e essencial para todas as atividades e formas de vida levou a uma ampla gama de solu\u00e7\u00f5es organizacionais: temos desde o uso predat\u00f3rio e a polui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, at\u00e9 a gest\u00e3o integrada e participativa por bacias hidrogr\u00e1ficas; desde a apropria\u00e7\u00e3o privada da \u00e1gua vendida como produto comercial, at\u00e9 a vis\u00e3o do bem p\u00fablico essencial a ser repartido com crit\u00e9rios de justi\u00e7a social (...). (DOWBOR; TAGNIN, 2005, p. 11)\nMuitos pa\u00edses, como o Brasil, v\u00eam discutindo esse quadro alarmante, destacando-se a problem\u00e1tica ambiental urbana e a escassez de \u00e1gua, que se agravar\u00e1 nos pr\u00f3ximos anos se n\u00e3o houver uma gest\u00e3o ambiental integrada e sist\u00eamica.\nA respeito da concentra\u00e7\u00e3o populacional nas cidades, Carmo ressalta que;\n[...] em 1950 cerca de 36% da popula\u00e7\u00e3o residia em \u00e1reas urbanas, no ano de 2000 estas mesmas \u00e1reas concentram mais de 81% dos brasileiros, segundo os dados dos censos do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE). Em n\u00fameros absolutos, essa mudan\u00e7a significou que as \u00e1reas urbanas passaram de quase 19 milh\u00f5es de pessoas em 1950 para cerca de 138 milh\u00f5es de pessoas, no ano 2000. (CARMO, 2005, p. 112).\nA urbaniza\u00e7\u00e3o vem agravando as condi\u00e7\u00f5es dos recursos h\u00eddricos, pois a maneira como o espa\u00e7o nas cidades vem sendo produzido, desrespeita importantes \u00e1reas de\nprote\u00e7\u00e3o ambiental, como as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP). Acreditamos que \u201c(...) o parcelamento e a ocupa\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea devem ser orientados no sentido de melhor se adequarem \u00e0s caracter\u00edsticas ambientais da mesma\u201d. (MOTTA, 1995, p. 114)\nCom o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o acelerado que viveu o Brasil no s\u00e9culo XX, gerando a concentra\u00e7\u00e3o de pessoas em grandes centros urbano-industriais, a crise ambiental se agravou e trouxe \u00e0 tona problemas a serem resolvidos pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. De acordo com Sp\u00f3sito (1994, p. 49) \u201cfoi grande o impulso tomado pela urbaniza\u00e7\u00e3o a partir do pleno desenvolvimento da industrializa\u00e7\u00e3o\u201d.\nA esse respeito, Mota destaca que,\n[...] o aumento da popula\u00e7\u00e3o e, consequentemente, o aumento das cidades, quando n\u00e3o s\u00e3o acompanhadas do crescimento de toda infra-estrutura urbana necess\u00e1ria para proporcionar aos habitantes m\u00ednimas condi\u00e7\u00f5es de vida, causa ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas inadequadas, destrui\u00e7\u00e3o de recursos ecol\u00f3gicos e polui\u00e7\u00e3o do meio ambiente, entre outros problemas, refletindo na queda da qualidade de vida urbana. (Mota, 1980 apud SOUZA, 1998, p. 35)\nOs problemas ambientais existentes no meio urbano encontram-se interligados, pois s\u00e3o oriundos, dentre outros, do uso inadequado do solo, da intensa impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos lotes, falta de infra-estrutura urbana adequada, ou seja, n\u00famero insuficiente de bueiros, defici\u00eancia na coleta e tratamento de esgoto e destino inadequado dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos. Esses problemas resultam em danos ambientais que afetam diretamente a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. Portanto, \u00e9 muito importante que o munic\u00edpio tenha um planejamento adequado que atenda as necessidades de sua popula\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m leve em considera\u00e7\u00e3o o risco de a\u00e7\u00f5es inadequadas para com o meio ambiente.\nEssa situa\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o ambiental tamb\u00e9m se verifica em cidades de porte m\u00e9dio, como \u00e9 o caso de Presidente Prudente e, em particular, na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego do Gramado, localizada na zona leste do n\u00facleo urbano de Presidente Prudente.\nEste munic\u00edpio se localiza no extremo oeste paulista, mais precisamente nas coordenadas 22\u00b007\u201904\u201d de latitude sul e 51\u00b022\u201957\u201d de longitude oeste. De acordo com o censo do IBGE, no ano 2001 o munic\u00edpio apresentava 189.187 habitantes. A \u00e1rea foco desta pesquisa possui aproximadamente 37.000 habitantes (Figura 1).\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo no munic\u00edpio de Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo\nObjetivos\nNeste estudo busca-se entender as causas de degrada\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua no meio urbano, tendo como foco a rela\u00e7\u00e3o da sociedade com a natureza e seus desdobramentos na qualidade ambiental e de vida localizada na bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Gramado.\nPara elucidar essa quest\u00e3o foram estabelecidos os seguintes objetivos espec\u00edficos:\n-\tidentificar as fontes poluidoras da bacia: locais de gera\u00e7\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o/lan\u00e7amento de res\u00edduos s\u00f3lidos, de efluentes dom\u00e9sticos e industriais, etc;\n-\tverificar a atual situa\u00e7\u00e3o de parte da bacia que est\u00e1 fortemente impactado pela urbaniza\u00e7\u00e3o;\n-\tidentificar a percep\u00e7\u00e3o ambiental da popula\u00e7\u00e3o urbana em rela\u00e7\u00e3o aos c\u00f3rregos e seu entorno.\nEsperamos que o estudo desenvolvido possa contribuir para a formula\u00e7\u00e3o de propostas que resolvam os problemas decorrentes das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas que n\u00e3o consideram e respeitam as din\u00e2micas naturais, provocando impactos ambientais e sociais, no ambiente terrestre e seus recursos h\u00eddricos.\nProcedimentos Metodol\u00f3gicos\nA metodologia de trabalho utilizada na pesquisa se pautou em levantamento bibliogr\u00e1fico a respeito do hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o urbana da \u00e1rea em estudo, os diferentes enfoques sobre os conceitos de qualidade ambiental e de vida, e a avalia\u00e7\u00e3o de programas de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos.\nAnterior ao estudo da Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado, algumas disciplinas do curso de Geografia realizaram diversos trabalhos de campo na cidade de Presidente Prudente, foi durante estes trabalhos que passei a ter interesse nos cursos d\u2019\u00e1gua da Zona Leste da cidade, por ser uma \u00e1rea t\u00e3o relegada pelo poder p\u00fablico. A partir de ent\u00e3o, procuramos analisar a origem de sua atual degrada\u00e7\u00e3o ambiental e se a mesma interferia na qualidade de vida dos seus moradores.\nPara analisar a qualidade de vida desses moradores e a degrada\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua estabelecemos a aplica\u00e7\u00e3o de 262 question\u00e1rios subdivididos a partir do seguimento do relevo da microbacia, ou seja, foram 60 question\u00e1rios aplicados no topo, 90\nquestion\u00e1rios aplicados na vertente e 112 question\u00e1rios aplicados nas \u00e1reas pr\u00f3ximas aos fundos de vale. O enfoque na aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios por segmento do relevo ocorreu para analisar os domic\u00edlios por sua proximidade ou distanciamento dos cursos d\u2019\u00e1gua nos problemas pertinentes a degrada\u00e7\u00e3o ambiental dessas localidades. Os question\u00e1rios foram aplicados nos seguintes bairros: Distrito Industrial, Parque Jos\u00e9 Rota, Itapura I e II, Vila Aur\u00e9lio, Vila Rotary, Vila Ramos, Jardim Bras\u00edlia, Vila Paulo Roberto, Vila Flores, Vila Brasil, Vila Iti, Vila Marina, Vila Marcondes, Vila Furquim, Jardim Santa Filomena, Vila Luso, Vila Verinha, Jardim S\u00e3o Pedro, Vila L\u00edder, Jardim Planaltina, Jardim Planalto, Jardim S\u00e3o Pedro, Vila Delger, Jardim S\u00e3o Domingos, Jardim Itatiaia, Vila Centen\u00e1rio, Parque Alvorada, Jardim Santa M\u00f4nica, Jardim S\u00e3o Bento, Ch\u00e1cara Mariza, Jardim Sumar\u00e9, Jardim Cambuci, Jardim Para\u00edso e Vila Nova Prudente.\nO question\u00e1rio est\u00e1 estruturado da seguinte forma: a primeira parte consta de perguntas direcionadas a condi\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica do entrevistado, a segunda parte \u00e9 voltada a questionamentos sobre a infra-estrutura urbana e acessibilidade, por fim, a terceira parte destaca a percep\u00e7\u00e3o dos moradores com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade de vida e ambiental dos cursos d\u2019\u00e1gua. Tamb\u00e9m houve a coleta de depoimentos de alguns dos entrevistados, no qual, transcrevemos alguns trechos no trabalho para dar voz a quest\u00f5es pertinentes e que n\u00e3o foram diretamente colocadas no question\u00e1rio.\nAp\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios tabulamos todas as informa\u00e7\u00f5es no programa do MS Office Excel 2003, gerando dois tipos de ilustra\u00e7\u00e3o uma com a informa\u00e7\u00e3o geral da Microbacia do Gramado e outra segmentada pela estrutura do relevo (topo, vertente e fundo de vale), a colocamos em formato de gr\u00e1ficos, quadros e tabelas.\nPara espacializar e sistematizar as informa\u00e7\u00f5es da \u00e1rea de estudo elaboramos algumas cartas e figuras: a primeira figura visualiza a \u00e1rea de estudo no munic\u00edpio de Presidente Prudente e no Estado de S\u00e3o Paulo; a segunda carta destaca a microbacia do c\u00f3rrego do Gramado conjuntamente a malha urbana e os cursos d\u2019\u00e1gua formadores desta bacia; a terceira carta representa a coleta de esgoto na cidade de Presidente Prudente em 2007, vertente e fundo de vale; a quarta carta demonstra a declividade do relevo da \u00e1rea em estudo ressaltando topo, vertente e fundo de vale.\nPara a organiza\u00e7\u00e3o dos dados nas cartas cartogr\u00e1ficas utilizamos o Programa CorelDraw x4, para sistematizar os dados nas bases j\u00e1 existentes recorremos as ferramentas: curva de tr\u00eas pontos e m\u00e3o livre para delimitar a bacia hidrogr\u00e1fica e outras figuras ilustradas nas diferentes cartas e em suas respectivas legendas.\nCabe registrar que esta pesquisa iniciou-se em 2007 com a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios aos moradores do espa\u00e7o geogr\u00e1fico em estudo e se encerra no ano de 2010 com muitas mudan\u00e7as positivas para a popula\u00e7\u00e3o residente nas proximidades do C\u00f3rrego do Gramado e seus afluentes. Esse tempo de pesquisa decorreu de compromissos profissionais que dificultaram sua conclus\u00e3o anterior.\nO estudo encontra-se organizado em tr\u00eas cap\u00edtulos, que est\u00e3o estruturados da seguinte forma:\nNo primeiro cap\u00edtulo elencamos alguns conceitos e estudos voltados ao gerenciamento dos recursos h\u00eddricos adotando a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de estudo. Primeiramente destacamos a legisla\u00e7\u00e3o que pode e deve ser utilizada para representar os recursos h\u00eddricos e seus posteriores usos. Em segundo plano, elencamos informa\u00e7\u00f5es pertinentes a gest\u00e3o h\u00eddrica no meio urbano perante aos impactos ambientais do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Concluindo o cap\u00edtulo enfatizamos a valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e a busca por a\u00e7\u00f5es que visem o planejamento ambiental adequado a bacias hidrogr\u00e1ficas.\nNo segundo cap\u00edtulo ressaltamos a degrada\u00e7\u00e3o ambiental na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado, caracterizando a \u00e1rea de pesquisa com um r\u00e1pido recorte hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o, destacando a rede hidrogr\u00e1fica e apresentando o mapa com a localiza\u00e7\u00e3o da microbacia em estudo. Colocamos os problemas ambientais observados nos cursos d\u2019\u00e1gua e suas proximidades, como o destino incorreto dos res\u00edduos s\u00f3lidos e a demora para a efetiva\u00e7\u00e3o do tratamento de esgoto.\nO terceiro cap\u00edtulo esta subdividido em duas partes, a primeira destaca a caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica dos entrevistados residentes na microbacia, para ent\u00e3o poder relacion\u00e1-la a qualidade de vida. Num segundo momento, destacamos a qualidade ambiental da microbacia com foco para as alternativas de recupera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e direcionamentos tomados pelo poder p\u00fablico para fomentar solu\u00e7\u00f5es imediatas.\nAs Considera\u00e7\u00f5es Finais encerram o estudo ressaltando os problemas pertinentes aos recursos h\u00eddricos e poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para os diferentes problemas atentados ao longo da pesquisa, a import\u00e2ncia para a mudan\u00e7a de postura dos pr\u00f3prios habitantes em rela\u00e7\u00e3o aos cursos d\u2019\u00e1gua e por parte do poder p\u00fablico suscitar medidas de valoriza\u00e7\u00e3o dos espelhos d\u2019\u00e1gua.\nCAP\u00cdTULO/\nA BACIA HIDROGR\u00c1FICA COMO UNIDADE DE GEST\u00c3O NO MEIO\nCap\u00edtulo 1\nA BACIA HIDROGR\u00c1FICA COMO UNIDADE DE GEST\u00c3O NO MEIO URBANO\n1.1\tGest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos no Brasil\nDesde quando foi institu\u00edda a legisla\u00e7\u00e3o para normatizar e orientar a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo, em 1991, bem como o Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, em conson\u00e2ncia com a Legisla\u00e7\u00e3o Federal (especialmente a Lei 9.433/97), obtivemos colabora\u00e7\u00e3o dos mais diversos segmentos sociais e experi\u00eancias exitosas na gest\u00e3o da \u00e1gua. A Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos utiliza-se do recorte fisiogr\u00e1fico da Bacia Hidrogr\u00e1fica que tem respaldo na legisla\u00e7\u00e3o1 e se baseia nos seguintes fundamentos, entre outros:\n\u201c(...) IV a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve sempre proporcionar o uso m\u00faltiplo das \u00e1guas;\nV\ta bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade territorial para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos;\nVI\ta gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ser descentralizada e contar com a participa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das comunidades\u201d.\nPara tanto, foi necess\u00e1rio criar os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, \u00f3rg\u00e3os colegiados e deliberativos regionais, assistidos por tr\u00eas esferas do poder - estado, munic\u00edpio e sociedade civil, que tem como finalidade elaborar ou aceitar propostas estabelecidas em conjunto para contornar os conflitos existentes pelo uso da \u00e1gua em determinadas bacias hidrogr\u00e1ficas. A \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e as compet\u00eancias desses organismos de gest\u00e3o descentralizada e participativa est\u00e3o previstas na legisla\u00e7\u00e3o, a saber:\nArtigo 37. Os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica ter\u00e3o como \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o:\nI\t- a totalidade de uma bacia hidrogr\u00e1fica;\nII\t- sub-bacia hidrogr\u00e1fica de tribut\u00e1rio do curso de \u00e1gua principal da bacia, ou de tribut\u00e1rio desse tribut\u00e1rio; ou\nIII\t- grupo de bacias ou sub-bacias hidrogr\u00e1ficas cont\u00edgu\n1\tLEI N\u00b0 9.433, DE 8 DE JANEIRO DE 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. 1\u00b0 da Lei n\u00b0 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00b0 7.990, de 28 de dezembro de 1989.\nArt. 38. Compete aos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica, no \u00e2mbito de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o:\nI\t- promover o debate das quest\u00f5es relacionadas a recursos h\u00eddricos e articular a atua\u00e7\u00e3o das entidades intervenientes;\nII\t- arbitrar, em primeira inst\u00e2ncia administrativa, os conflitos relacionados aos recursos h\u00eddricos;\nIII\t- aprovar o Plano de Recursos H\u00eddricos da bacia;\nIV\t- acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do Plano de Recursos H\u00eddricos da bacia e sugerir as provid\u00eancias necess\u00e1rias ao cumprimento de suas metas; (...)\nA atua\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacias reflete as necessidades atuais, no qual in\u00fameros cursos d\u2019\u00e1gua se encontram totalmente polu\u00eddos e precisam de um trabalho em conjunto nos afluentes e tribut\u00e1rios e em toda a bacia hidrogr\u00e1fica para reverter o quadro de degrada\u00e7\u00e3o que se encontram. Sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o se inicia com a promo\u00e7\u00e3o de debates e a articula\u00e7\u00e3o de entidades pertinentes a problem\u00e1tica, deliberar os conflitos e, por fim, elaborar o plano gestor de sua bacia, levando em considera\u00e7\u00e3o suas particularidades para ent\u00e3o colocar em pratica tais propostas com acompanhamento constante dos gestores.\nA organiza\u00e7\u00e3o da sociedade e a forma com que ela se apropria dos elementos que comp\u00f5em o ecossistema terrestre t\u00eam mudado a intera\u00e7\u00e3o que o homem tem com a natureza, em meio a essa problem\u00e1tica muitos t\u00eam repensado os seus h\u00e1bitos e costumes em prol de um equil\u00edbrio din\u00e2mico com o meio ambiente. Para isso novos modelos de gest\u00e3o entram em cena para tentar sanar a proje\u00e7\u00e3o de escassez dos recursos h\u00eddricos em alguns continentes. \u201cA gest\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas assume crescente import\u00e2ncia no Brasil, \u00e0 medida que aumentam os efeitos da degrada\u00e7\u00e3o ambiental sobre disponibilidade de recursos h\u00eddricos\u201d. (MARCONDES E ANDRADE, 2005, p. 82)\nAo falarmos sobre gest\u00e3o no meio urbano \u00e9 necess\u00e1rio entender que este termo atualmente abrange a\u00e7\u00f5es de curto a m\u00e9dio prazo, mas que deve ser complementada por um planejamento a longo prazo que respeite os elementos que comp\u00f5em a paisagem natural do meio ocupado, tanto do poder p\u00fablico, quanto do poder privado.\nPortanto, concordamos com Souza (2002, p.46) ao afirmar que, \u201c(...) gerir significa administrar uma situa\u00e7\u00e3o dentro dos marcos dos recursos presentemente dispon\u00edveis e tendo em vista as necessidades imediatas. O planejamento \u00e9 a prepara\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o futura, buscando-se evitar ou minimizar problemas\u201d.\nOs impactos ambientais no meio urbano representam um s\u00e9rio problema para o futuro da \u00e1gua limpa para os seres humanos e suas atividades econ\u00f4micas. Entre as causas desse problema est\u00e1 a expans\u00e3o urbana, engendrada por agentes econ\u00f4micos, principalmente, que provoca ou agrava a ocupa\u00e7\u00e3o de locais que n\u00e3o s\u00e3o prop\u00edcios \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, como vertentes \u00edngremes ou plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o.\nComplementando essa quest\u00e3o, Bitoun enfatiza:\nA apropria\u00e7\u00e3o dos melhores terrenos por parte de setores sociais mais poderosos e o pre\u00e7o da terra, tornado inacess\u00edvel pelos mecanismos formalizados do mercado, levam os setores menos poderosos e mais pobres a ocupar ambientes f\u00edsicos que, para serem corretamente constru\u00eddos, exigem custos maiores de engenharia e saberes mais complexos. (BITOUN, 2003, p. 300)\nEm muitos casos, a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \u00e9 o fator preponderante para se compreender a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco no meio urbano. Para se enfrentar essa situa\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio criar mecanismos pol\u00edticos de a\u00e7\u00e3o que concretizem as diretrizes estabelecidas no Estatuto da Cidade, instrumento que pode contribuir para inibir a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, orientar o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano, direcionando a produ\u00e7\u00e3o das cidades a uma organiza\u00e7\u00e3o em harmonia com os elementos naturais da paisagem urbana.\nPortanto, o Estatuto da Cidade \u00e9 um \u201cimportante instrumento de gest\u00e3o ambiental, haja vista que a urbaniza\u00e7\u00e3o tem se configurado num dos processos mais impactantes no meio ambiente\u201d. (BRAGA, 2001, p. 111)\nEm decorr\u00eancia das revolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a urbaniza\u00e7\u00e3o apresentou um salto significativo, principalmente, nos pa\u00edses que adotaram tardiamente o modelo de industrializa\u00e7\u00e3o. A concentra\u00e7\u00e3o espacial de grande contingente populacional oriundo do campo para as cidades, sem planejamento e infra-estrutura urbana adequados causou s\u00e9rios danos ao meio ambiente e seus recursos naturais. Segundo Sp\u00f3sito (2003, p. 295), \u201co processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no mundo contempor\u00e2neo, [...] tem provocado o aprofundamento das contradi\u00e7\u00f5es entre o ambiental e o social nos espa\u00e7os urbanos\u201d.\nUm dos recursos naturais mais afetados com essa forma de urbaniza\u00e7\u00e3o foi a \u00e1gua, com forte press\u00e3o antr\u00f3pica sobre os recursos h\u00eddricos para abastecer as popula\u00e7\u00f5es, simultaneamente \u00e0 sua intensa degrada\u00e7\u00e3o pelos res\u00edduos s\u00f3lidos e l\u00edquidos e por processos erosivos. De acordo com Monticeli e Martins (1993, p. 77) \u201ca polui\u00e7\u00e3o das cidades que chega aos rios, \u00e9 de tr\u00eas tipos: \u00e1gua suja de enxurradas, lixo e esgoto\u201d.\nO modelo de produ\u00e7\u00e3o capitalista vem estabelecendo h\u00e1bitos de consumo excessivo aos indiv\u00edduos o que acaba gerando o descarte de muitos res\u00edduos no meio ambiente de forma incorreta. O estudo desenvolvido por Ikuta (2010, p. 61) destaca que:\n\u201cDe acordo com a Pesquisa Nacional de Saneamento B\u00e1sico, realizada em 2000, a m\u00e9dia nacional de gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos domiciliares era de 0,74 Kg por habitante/dia. Neste sentido, estimou-se que no pa\u00eds eram geradas pouco mais de 125 mil toneladas/dia de res\u00edduos domiciliares. Mas, 20% da popula\u00e7\u00e3o brasileira ainda n\u00e3o tinham acesso a servi\u00e7os regulares de coleta\u201d. (IKUTA, 2010, p. 61)\nAinda com base em sua pesquisa sobre res\u00edduos s\u00f3lidos no Brasil verifica-se\nque na maior parte dos munic\u00edpios brasileiros \u201c(...) em 2008 a ABRELPE afirma que, pela\n3\nprimeira vez no Brasil, mais da metade dos RSU coletados (54,9%) receberam destina\u00e7\u00e3o adequada, ou seja, foram para aterros sanit\u00e1rios. O restante (45,1%) teve destina\u00e7\u00e3o inadequada em aterros controlados e/ou lix\u00f5es\u201d (ABRELPE apud IKUTA, 2010, p. 62)\nConstatamos que n\u00e3o existe um controle para o descarte final de res\u00edduos e poucas \u00e1reas com implanta\u00e7\u00e3o de aterro sanit\u00e1rio. Al\u00e9m disso, grande parte das ind\u00fastrias utiliza os recursos naturais de forma predat\u00f3ria e descarta seus dejetos de maneira que agrava o equil\u00edbrio din\u00e2mico do meio ambiente.\nNessa perspectiva Ross (1990, p.14 e 15), coloca que,\n[...] toda a\u00e7\u00e3o humana no ambiente natural ou alterado causa algum impacto em diferentes n\u00edveis, gerando altera\u00e7\u00f5es com graus diversos de agress\u00e3o, levando \u00e0s vezes as condi\u00e7\u00f5es ambientais a processos at\u00e9 mesmo irrevers\u00edveis.\nNa d\u00e9cada de 1970, discuss\u00f5es e estudos foram elaborados objetivando colocar em pr\u00e1tica o desenvolvimento da sociedade de maneira sustent\u00e1vel. Esse movimento social ganhou for\u00e7a na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e o Desenvolvimento, um encontro mundial sediado no Rio de Janeiro, em 1992, com o objetivo de discutir e propor medidas visando \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\nDesde ent\u00e3o, muito se tem feito nos territ\u00f3rios nacionais, procurando alocar a\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 desacelera\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o dos recursos de modo irracional. No caso brasileiro, propostas est\u00e3o sendo estudadas tanto nas esferas federal e estadual quanto municipais para inibir a degrada\u00e7\u00e3o da fauna e flora em risco em diversas regi\u00f5es do Brasil.\n2\tAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Empresas de Limpeza P\u00fablica e Res\u00edduos Especiais\n3\tRes\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos\nUma das propostas implementadas pela Uni\u00e3o para sanar os problemas ambientais, especificamente os relativos aos recursos h\u00eddricos, foi a aprova\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (Lei n\u00b0 9.433/97). A implanta\u00e7\u00e3o do sistema nacional de gerenciamento de recursos h\u00eddricos, \u201cpermitiu que as especificidades regionais pudessem ser evidenciadas em uma s\u00e9rie de textos legais que, elaborados pelos estados, buscavam solucionar seus pr\u00f3prios problemas\u201d (GARRIDO E FERNANDEZ, 2002, p. 99). Essa Lei Federal possibilitou, de acordo com Botelho e Silva (2004, p. 185), \u201cum arranjo institucional claro, baseado na organiza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o compartilhada do uso da \u00e1gua\u201d.\nEntre os organismos criados por esse novo sistema, o Comit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas tornou-se um importante colegiado deliberativo para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, pois adota como \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o a bacia hidrogr\u00e1fica.\nComo enfatiza Oliveira (2009, p. 48 e 49):\n\u201c(...) o Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica se apresenta como um ator institucional que traz, em sua ess\u00eancia, caracter\u00edsticas inovadoras, al\u00e9m de propostas de gest\u00e3o que caminham na dire\u00e7\u00e3o do atendimento dessas novas exig\u00eancias, especialmente por reunir, num mesmo espa\u00e7o, diversos atores com interesses difusos e por vezes antag\u00f4nicos, com o compromisso de convergir tais interesses para o prop\u00f3sito comum, dando importante contribui\u00e7\u00e3o ao processo de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, sobretudo dentro da perspectiva do desenvolvimento sustent\u00e1vel regional\u201d.\nPortanto, a gest\u00e3o compartilhada visa orientar e influenciar as pol\u00edticas p\u00fablicas nas dimens\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e ambientais para garantir um planejamento mais eficaz para sociedade e natureza. Nesse aspecto, Botelho e Silva (2004, p. 184) ratificam que \u201c(...) a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 o espa\u00e7o de planejamento e gest\u00e3o das \u00e1guas, onde se procura compatibilizar as diversidades demogr\u00e1ficas, sociais, culturais e econ\u00f4micas das regi\u00f5es\u201d.\nSegundo Lima:\nVisando a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e o reparo dos danos ambientais causados pelo mau uso das terras e das \u00e1guas, t\u00eam-se procurado dar aten\u00e7\u00e3o \u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas degradadas, as quais t\u00eam sido utilizadas como unidades de planejamento. (LIMA, 1994, p.11)\nDe acordo com Christofoletti (1980), a bacia hidrogr\u00e1fica \u201c[...] pode ser definida como a \u00e1rea drenada por um determinado rio ou por um sistema fluvial, funcionando como um sistema aberto\u201d.\nEssa vis\u00e3o se processa de forma integradora aos diferentes elementos que comp\u00f5em a paisagem. Nessa perspectiva, Leal (1995, p. 14) coloca que a bacia hidrogr\u00e1fica engloba os seguintes \u201celementos constituintes: as vertentes, os fundos de vale, o rio; como mat\u00e9ria: a \u00e1gua e os detritos; e como energia: a energia potencial (gravidade) e cin\u00e9tica (energia do movimento - as \u00e1guas, ventos, etc)\u201d.\nNesta intera\u00e7\u00e3o verificamos como o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo pode interferir diretamente no equil\u00edbrio din\u00e2mico dos ecossistemas, que j\u00e1 sofrem as a\u00e7\u00f5es dos agentes externos (vento e \u00e1gua). As a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas podem acelerar a transforma\u00e7\u00e3o do relevo e dos elementos que se encontram nesse meio, como os cursos d\u2019\u00e1gua. Portanto, \u201c(...) o parcelamento e a ocupa\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea devem ser orientados no sentido de melhor se adequarem \u00e0s caracter\u00edsticas ambientais da mesma\u201d. (Motta, 1995, p. 114)\nCom rela\u00e7\u00e3o aos diversos usos e finalidades da \u00e1gua em uma bacia hidrogr\u00e1fica podemos destacar:\n\u201c[...] o abastecimento industrial, irriga\u00e7\u00e3o, navega\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o da flora e fauna aqu\u00e1ticas, gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, paisagismo e, de modo mais importante, para afastamento e dilui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos das atividades humanas. Alguns desses usos poder\u00e3o ser conflitivos se forem simult\u00e2neos, outros poder\u00e3o ocorrer de forma associada\u201d. (SILVA, 1991, p. 59)\nComo explicitado por Silva, \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica apresenta diversas fun\u00e7\u00f5es e caso n\u00e3o haja concord\u00e2ncia com os usos poder\u00e1 ocorrer um desequil\u00edbrio ambiental, resultando em impactos socioambientais, especialmente na \u00e1gua, de dif\u00edcil recupera\u00e7\u00e3o.\nPara Rocha (2002, p. 20) a bacia hidrogr\u00e1fica pode ser \u201cdelimitada por uma linha imagin\u00e1ria - divisor das \u00e1guas - que une as partes mais altas do relevo a \u00e1gua das chuvas escoa das serranias para a plan\u00edcie abrindo caminhos - nascentes, c\u00f3rregos, riachos, rios - at\u00e9 desaguarem num rio maior, que recebe toda \u00e1gua corrente\u201d. Complementando tal defini\u00e7\u00e3o Motta denota que \u201ca bacia hidrogr\u00e1fica compreende a \u00e1rea geogr\u00e1fica que drena suas \u00e1guas para um determinado recurso h\u00eddrico\u201d. (1995, p. 107)\nNo meio urbano o caminho percorrido pela drenagem pluvial leva consigo res\u00edduos de todas as esp\u00e9cies gerados pelo homem ou pela pr\u00f3pria natureza, interferindo na din\u00e2mica da \u00e1gua e em sua qualidade.\nOutro problema \u00e9 que o volume de \u00e1gua escoada pela superf\u00edcie impermeabilizada ao chegar aos fundos de vale poder\u00e1 encontrar plan\u00edcies aluviais indevidamente ocupadas por moradias e outras constru\u00e7\u00f5es, agravando enchentes e\ninunda\u00e7\u00f5es, com o extravasamento das \u00e1guas fluviais para o leito maior dos cursos d\u2019\u00e1gua, indevidamente ocupado, causando muitos transtornos aos ocupantes dessas \u00e1reas.\nEste problema fica mais evidente nas esta\u00e7\u00f5es ou meses do ano em que os \u00edndices pluviom\u00e9tricos ficam acima da m\u00e9dia, gerando o extravasamento do leito menor dos cursos de \u00e1gua que perpassam as \u00e1reas urbanas (\u00e0s vezes com ruptura das tubula\u00e7\u00f5es) ou ent\u00e3o o lixo acaba impedindo a passagem da \u00e1gua da chuva pelas galerias de \u00e1guas pluviais, agravando o problema de enchentes e inunda\u00e7\u00f5es.\nConforme salienta Dibieso:\nA impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo provocada pela ocupa\u00e7\u00e3o urbana, al\u00e9m de alterar o relevo local, elimina a capacidade que as rochas, o solo e a vegeta\u00e7\u00e3o t\u00eam de armazenar a \u00e1gua pluvial. Essa perda da capacidade de armazenamento de \u00e1gua da \u00e1rea ocasiona o aumento das cheias, a diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de recarga dos aq\u00fc\u00edferos, a temporiza\u00e7\u00e3o dos canais perenes e a supress\u00e3o dos canais tempor\u00e1rios. (DIBIESO, 2007, p. 99)\nContudo, para evitar que esses tipos de problemas ambientais urbanos continuem a ocorrer de forma freq\u00fcente, \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica tem sido utilizada para fins de planejamento e gest\u00e3o, tornando-se um importante recorte f\u00edsico-territorial que permite abordar e relacionar aspectos f\u00edsicos e sociais de forma integrada. Como Machado nos coloca:\nA bacia hidrogr\u00e1fica tem sido adotada internacionalmente como unidade f\u00edsico-territorial b\u00e1sica para o planejamento e a gest\u00e3o de recursos naturais, principalmente h\u00eddricos. Sendo a \u00e1gua de um manancial o resultado da drenagem de sua bacia, sua qualidade e, portanto, suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas, biol\u00f3gicas e ecol\u00f3gicas, encontram-se sempre na depend\u00eancia direta das a\u00e7\u00f5es (uso e ocupa\u00e7\u00e3o) que se realizam no solo dessa bacia, bem como do grau de controle que se tem (ou n\u00e3o se tem) sobre essas fontes. (MACHADO, 1998. p. 36)\nVale lembrar que \u201c(...) n\u00e3o se deve considerar o corpo d\u2019\u00e1gua isoladamente, mas como integrante de um ambiente completo, que forma a sua bacia hidrogr\u00e1fica. Nessa \u00e1rea, h\u00e1 um interrelacionamento entre os recursos h\u00eddricos entre si e com outros ambientes naturais tais como o solo e a vegeta\u00e7\u00e3o\u201d. (MOTTA, 1995, p. 107)\nTodavia, nas ultimas d\u00e9cadas os recursos naturais tem sido agregados a sociedade com um novo contexto, deixando de ser apenas um bem que pode ser expropriado a qualquer hora/forma para ser visto como um bem limitado e necess\u00e1rio para a continua\u00e7\u00e3o da vida. Contudo, repensar nossas a\u00e7\u00f5es significa dizer que \u201ca nova gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos est\u00e1 inserida em um quadro recente de mudan\u00e7as na cultura h\u00eddrica, com o reconhecimento da \u00e1gua como um bem precioso, de valor inestim\u00e1vel, essencial a\ntodas as formas de vida e fundamental \u00e0s atividades humanas e ao desenvolvimento socioecon\u00f3mico (LEAL, 2000, p. 6)\nEssa valoriza\u00e7\u00e3o dos bens naturais, em especial da \u00e1gua, e a mudan\u00e7a de postura de alguns agentes sociais indicam que n\u00e3o \u00e9 mais vi\u00e1vel a forma como nossa sociedade se estabelece perante os recursos naturais, pois est\u00e1 causando uma verdadeira \u201c(...) crise h\u00eddrico ambiental gerada pela intensa degrada\u00e7\u00e3o, que provoca a redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica, (...) ao mesmo tempo que se verifica um aumento da demanda para os m\u00faltiplos usos antr\u00f3picos (...)\u201d. (LEAL, 2000, p.6)\nPara formular um planejamento ambiental adequado para uma bacia hidrogr\u00e1fica urbanizada \u00e9 necess\u00e1rio elaborar um diagn\u00f3stico socioambiental da \u00e1rea em estudo, um progn\u00f3stico com cen\u00e1rios futuros para a \u00e1rea, bem como propostas para o ordenamento e parcelamento da popula\u00e7\u00e3o na ocupa\u00e7\u00e3o de uma determinada \u00e1rea. Al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio monitorar constantemente a execu\u00e7\u00e3o dos planos na bacia hidrogr\u00e1fica, acompanhando a praticidade das metas e a resolu\u00e7\u00e3o de oriundos problemas ambientais e sociais.\nOs problemas ambientais causados pelo uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo inadequado s\u00e3o orientados com \u201c(...) o estudo das bacias hidrogr\u00e1ficas, com fins de planejamento, podendo ser de grande valia no combate \u00e0 eros\u00e3o dos solos\u201d. (GUERRA; MENDON\u00c7A, 2004, p. 232)\nPara gerir os recursos h\u00eddricos, deve-se adotar o sistema de bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de gest\u00e3o, pois compreende a \u00e1rea geogr\u00e1fica formada por cursos d\u2019\u00e1gua e seus afluentes, direciona a ocupa\u00e7\u00e3o humana que se abastece de suas \u00e1guas, mas para monitorar \u201ca qualidade da \u00e1gua de um manancial depende, portanto, dos usos e atividades desenvolvidas em toda a bacia hidrogr\u00e1fica\u201d. (MOTTA, 1995, p 107)\nPortanto, para complementar e auxiliar o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, \u00e9 primordial desenvolver nas cidades o \u201c(...) saneamento b\u00e1sico, envolvendo tratamento de \u00e1gua, coleta e tratamento de esgoto, adequa\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do sistema de drenagem urbana e coleta, e disposi\u00e7\u00e3o final do lixo e limpeza urbana (...), e, consequentemente, ir\u00e1 refletir na manuten\u00e7\u00e3o da qualidade de vida das comunidades e no equil\u00edbrio ambiental, no seu mais amplo sentido\u201d. (BOTELHO; SILVA, 2004, p. 179\nPodemos amparar os recursos h\u00eddricos, de acordo, com a Lei n\u00b0 9.433, criada em 8 de janeiro de 1997. O Artigo 7\u00b0 afirma que \u201cos Planos de Recursos H\u00eddricos s\u00e3o planos de longo prazo (...)\u201d, que se baseiam nos seguintes fundamentos:\nI\t- diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual dos recursos h\u00eddricos;\nII\t- an\u00e1lise de alternativas de crescimento demogr\u00e1fico, de evolu\u00e7\u00e3o de atividades produtivas e de modifica\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o do solo;\nIII\t- balan\u00e7o entre disponibilidades e demandas futuras dos recursos h\u00eddricos, em quantidade e qualidade, com identifica\u00e7\u00e3o de conflitos potenciais;\nIV\t- metas de racionaliza\u00e7\u00e3o de uso, aumento da quantidade e melhoria da qualidade dos recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis;\nV\t- medidas a serem tomadas, programas a serem desenvolvidos e projetos a serem implantados, para o atendimento das metas previstas;\nEntendemos que caso haja o cumprimento desses fundamentos, o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos ter\u00e1 mais \u00eaxito e pode auxiliar em propostas voltadas as \u00e1reas urbanas para valorizar seus cursos d\u2019\u00e1gua. Um exemplo que pode ser adaptado a realidade urbana \u00e9 o Programa Estadual de Microbacias4, j\u00e1 que visa \u00e0 melhoria dos cursos d\u2019\u00e1gua e o manejo adequado de seus diferentes usos, com a\u00e7\u00f5es interligadas do meio urbano e rural poderia auxiliar na qualidade dos recursos h\u00eddricos.\n1.2\tProblemas Urbanos: Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental e Qualidade de vida\nA falta de infra-estrutura e planejamento nas cidades desenvolve h\u00e1bitos de degrada\u00e7\u00e3o para com os recursos naturais, pois o cerne do problema esta na busca a todo custo do desenvolvimento econ\u00f4mico da sociedade. Este ato acaba comprometendo a qualidade ambiental e, por conseguinte, a qualidade de vida dos habitantes menos privilegiados economicamente.\n\u201cToda e qualquer atividade econ\u00f4mica sempre se inicia com um saque sobre algum bem ambiental: a terra, os min\u00e9rios, a vegeta\u00e7\u00e3o, o ar, as \u00e1guas, os animais. Ao longo do processo produtivo, parte do que foi sacado \u00e9 devolvido ao mesmo meio ambiente, sob forma de res\u00edduos de produ\u00e7\u00e3o s\u00f3lidos, l\u00edquidos ou gasosos, tais como gases, part\u00edculas, restilos, borras diversas, entre outros, que s\u00e3o despejados, quer nas \u00e1guas, quer na atmosfera, quer no solo. Uma vez completado o ciclo produ\u00e7\u00e3o-consumo, o bem j\u00e1 utilizado \u00e9 inserv\u00edvel, quando n\u00e3o compensadora sua sucatagem para seu reaproveitamento, e \u00e9 abandonado no meio ambiente\u201d. (OLIVEIRA; MACHADO, 2004, p.137)\n4 Projeto do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, juntamente com o Banco Mundial, executado pela Secretaria de Agricultura e Abastecimento, atrav\u00e9s da CATI, que tem por objetivo promover o desenvolvimento rural sustent\u00e1vel no Estado de S\u00e3o Paulo, por meio da amplia\u00e7\u00e3o das oportunidades de ocupa\u00e7\u00e3o, melhoria dos n\u00edveis de renda, maior produtividade geral das unidades de produ\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o dos custos e uma reorienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-agron\u00f4mica, visando o aumento do bem-estar das popula\u00e7\u00f5es rurais, seja pela implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria que garantam a sustentabilidade, como a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas e preserva\u00e7\u00e3o permanente, bem como a melhoria na qualidade e a quantidade das \u00e1guas, com plena participa\u00e7\u00e3o e envolvimento dos benefici\u00e1rios (produtores amparados pelo projeto), e da sociedade.\nA Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente disp\u00f5e de acordo com a lei 6.938, de 31 de agosto de 1981, \u201cArt. 3\u00b0 - Para os fins previstos nesta Lei, entende-se por:\nI\t- meio ambiente, o conjunto de condi\u00e7\u00f5es, leis, influ\u00eancias e intera\u00e7\u00f5es de ordem f\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica, que permite, abriga e rege a vida em todas as suas formas;\nII\t- degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental, a altera\u00e7\u00e3o adversa das caracter\u00edsticas do meio ambiente;\nIII\t- polui\u00e7\u00e3o, a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental resultante de atividades que direta ou indiretamente:\na)\tprejudiquem a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o;\nb)\tcriem condi\u00e7\u00f5es adversas \u00e0s atividades sociais e econ\u00f4micas;\nc)\tafetem desfavoravelmente a biota;\nd)\tafetem as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas ou sanit\u00e1rias do meio ambiente;\ne)\tlancem mat\u00e9rias ou energia em desacordo com os padr\u00f5es ambientais estabelecidos;\nIV\t- poluidor, a pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, de direito p\u00fablico ou privado, respons\u00e1vel, direta ou indiretamente, por atividade causadora de degrada\u00e7\u00e3o ambiental;\nV\t- recursos ambientais: a atmosfera, as \u00e1guas interiores, superficiais e subterr\u00e2neas, os estu\u00e1rios, o mar territorial, o solo, o subsolo, os elementos da biosfera, a fauna e a flora.\nO conceito de degrada\u00e7\u00e3o ambiental pode se estender as a\u00e7\u00f5es do homem para com o meio ambiente, no qual, essa a\u00e7\u00e3o interfere diretamente nas caracter\u00edsticas desse meio. No caso dos cursos d\u2019\u00e1gua podemos suscitar que houve um dano ambiental quando esse corpo de \u00e1gua n\u00e3o tem capacidade de autodepura\u00e7\u00e3o, pois os res\u00edduos lan\u00e7ados em seu leito geram mudan\u00e7as significativas e necessitam de um tempo maior para sua recupera\u00e7\u00e3o natural.\nA lei n\u00e3o evidencia se o causador da degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 o ser humano em si, uma conseq\u00fc\u00eancia de atividade antr\u00f3pica ou at\u00e9 mesmo um fen\u00f4meno natural como um raio que atinge determinada floresta e acaba por destruir a mesma por meio de um inc\u00eandio. O que fica expl\u00edcito neste conceito \u00e9 que a degrada\u00e7\u00e3o ambiental caracteriza-se como um impacto ambiental negativo (S\u00c1NCHEZ apud MENEGUZZO; CHAICOUSKI, 2010, p. 183).\nOliveira e Machado (2004, p. 138), destacam que o embate entre as atividades econ\u00f4micas e os recursos naturais desencadeia \u201c(...) a destrui\u00e7\u00e3o dos bens naturais tais\ncomo o ar puro, a \u00e1gua pot\u00e1vel, a massa vegetal, os recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis, entre outros igualmente importantes e que comp\u00f5em a qualidade ambiental e de vida no planeta Terra\u201d.\nEsta concep\u00e7\u00e3o nos leva a compreender a a\u00e7\u00e3o do ser humano perante a sociedade, onde ele busca atender seus objetivos espec\u00edficos e moment\u00e2neos, sem vistas para o futuro, geralmente atendendo a interesses pol\u00edticos e econ\u00f4micos. Como conseq\u00fc\u00eancia, temos resultados amea\u00e7adores e catastr\u00f3ficos ao meio ambiente em geral: desmatamentos, expans\u00e3o desordenada da malha urbana, assoreamento de rios e c\u00f3rregos, eros\u00f5es urbanas e rurais, polui\u00e7\u00e3o do ar, do solo, da \u00e1gua, enfim, os impactos s\u00e3o os mais diversos e de diferentes magnitudes\u201d. (FERREIRA, 2001, p.2)\nPor conta do crescimento desordenado das cidades e o direcionamento da popula\u00e7\u00e3o que at\u00e9 ent\u00e3o residia no meio rural, \u00e0s cidades passaram a abarcar uma s\u00e9rie de problemas decorrentes da inexist\u00eancia de planejamento urbano e degrada\u00e7\u00e3o do meio natural. Nos estudos desenvolvidos por Freitas (2001, p. 4) sobre o meio ambiente e qualidade de vida a autora destaca que:\nO termo \u201cQualidade de vida\u201d tem sido pauta de muitas discuss\u00f5es nas ultimas d\u00e9cadas, \u00e0 medida, em que a qualidade de vida vem se tornando uma quest\u00e3o importante nas cidades. Diversas s\u00e3o as abordagens sobre o tema, algumas relacionadas ao vi\u00e9s econ\u00f4mico, social ou mesma \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais. Possui assim, uma defini\u00e7\u00e3o bastante complexa na medida em que envolve a an\u00e1lise de diversos indicadores e tamb\u00e9m as particularidades da popula\u00e7\u00e3o.\nNessa perspectiva podemos destacar que este termo \u00e9 abrangente e envolve diferentes posicionamentos, segundo Santos (2005):\n\u201cAmorim (1993), Carmo (1995), Leal (1995) e Alves (2001) trabalharam com qualidade de vida relacionando-a diretamente com a qualidade ambiental, selecionando uma s\u00e9rie de indicadores para analis\u00e1-la. J\u00e1 Barbosa (1996) e Mazetto (1996) abordam a qualidade de vida a partir da sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. Barbosa (1996) enfatiza mais a sa\u00fade ps\u00edquica. Mazetto (1996) enfatiza mais a sa\u00fade f\u00edsica. Por\u00e9m todos concordam com a interfer\u00eancia das quest\u00f5es ambientais na qualidade de vida, bem como de outros fatores que j\u00e1 foram mencionados. Na atualidade ainda n\u00e3o h\u00e1 consenso entre os diversos autores que estudam a qualidade de vida de uma popula\u00e7\u00e3o, sobretudo no que se refere a uma metodologia espec\u00edfica e a uma defini\u00e7\u00e3o conceitual\u201d. (SANTOS, 2005, p.71)\nAcreditamos que definir a qualidade de vida de um indiv\u00edduo ou grupo social requer uma an\u00e1lise com in\u00fameros indicadores quantitativos e qualitativos. \u201cO que \u00e9 qualidade de vida para um indiv\u00edduo ou grupo de indiv\u00edduos pode n\u00e3o ser para outro indiv\u00edduo ou grupo de indiv\u00edduos. Nesse contexto, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia relacionar sempre os indicadores selecionados com o contexto social, cultural e econ\u00f4mico da popula\u00e7\u00e3o pesquisada\u201d. (SANTOS, 2005, p. 73)\n\u201cA qualidade de vida coletiva pode ser considerada como a resultante de condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ambientais e estruturais que se desenvolvem na sociedade. Entre os indicadores sociais usados para avali\u00e1-los podemos citar:\n1.\tos indicadores ambientais que dizem respeito \u00e0 qualidade da \u00e1gua, ar e solo, \u00e0 polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o;\n2.\tos indicadores habitacionais: a densidade, a disponibilidade e as condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade;\n3.\tos urbanos: a concentra\u00e7\u00e3o populacional a comunica\u00e7\u00e3o e o transporte, a educa\u00e7\u00e3o, a seguran\u00e7a, a polui\u00e7\u00e3o sonora e visual, local e paisag\u00edstica;\n4.\tos sanit\u00e1rios: a morbidade e a mortalidade, a assist\u00eancia m\u00e9dica e hospitalar, o estado nutriciona!;\n5.\tos sociais: as condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas e classes, o consumo, as necessidades e desigualdades, a fam\u00edlia e a sexualidade, as condi\u00e7\u00f5es de trabalho e profiss\u00e3o, a recrea\u00e7\u00e3o, o lazer e o turismo, como tamb\u00e9m, o sistema pol\u00edtico-administrativo\u201d.\n(FORATTINI, 1991 apud PELICIONI, 1998 p.24)\nPara entender a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o residente na \u00e1rea de pesquisa \u00e9 necess\u00e1rio contextualiz\u00e1-la a hist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o da cidade de Presidente Prudente. De acordo com o trabalho de Trindade (1989) na vis\u00e3o de Souza (1998, p. 51) a cidade de \u201cPresidente Prudente teve um r\u00e1pido crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana e diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural nos \u00faltimos 30 anos. A nova popula\u00e7\u00e3o urbana que a cidade ganhou neste tempo fixou-se na \u00e1rea perif\u00e9rica, constituindo-se basicamente de pessoas de baixo poder aquisitivo\u201d. Segundo Gon\u00e7alves (1984 apud SOUZA, 1998), \u201ca infra-estrutura necess\u00e1ria para atender a nova popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o cresceu no mesmo ritmo que esta, propiciando o surgimento dos \u201cproblemas urbanos\u201d.\nA expans\u00e3o da malha urbana de Presidente Prudente cresceu significativamente, a partir da d\u00e9cada de 1940, com a implanta\u00e7\u00e3o de loteamentos ilegais. Na parte leste eram poucos os loteamentos que se instalavam devido \u00e0 topografia mais acentuada, mas tamb\u00e9m por causa dos baixos pre\u00e7os decorrentes da ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o obedecer \u00e0s exig\u00eancias legais m\u00ednimas referentes ao tamanho dos lotes ou \u00e0 largura das vias (FERREIRA, 2001, p. 41).\nO crescimento desordenado da cidade de Presidente Prudente acaba propiciando impactos ambientais profundos aos recursos h\u00eddricos que, por conseguinte, afeta diretamente a popula\u00e7\u00e3o e sua qualidade de vida. Para Ferreira (2001, p. 42):\nAo mesmo tempo em que a cidade vai se transformando socialmente, tamb\u00e9m ocorre a mudan\u00e7a no aspecto f\u00edsico, acarretando a degrada\u00e7\u00e3o do meio natural. Pode-se citar a ocupa\u00e7\u00e3o irregular dos fundos de vales, os quais constituem \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, protegidas pelo C\u00f3digo Florestal. Em muitos lugares da cidade ravinas e vo\u00e7orocas que se formam no fundo de vale, acabam sendo deposit\u00e1rio de detritos e lixo, causando s\u00e9rios problemas de sa\u00fade \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que reside pr\u00f3xima a essas \u00e1reas, al\u00e9m de provocarem a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e a acelera\u00e7\u00e3o do processo erosivo.\nPara tentar sanar os problemas ambientais urbanos na cidade, criados nas ultimas d\u00e9cadas, foi estabelecido pela lei org\u00e2nica que \u201co Poder P\u00fablico Municipal desenvolver\u00e1 uma pol\u00edtica de saneamento b\u00e1sico prioritariamente nas \u00e1reas banhadas pelos mananciais que apresentarem exaustiva degrada\u00e7\u00e3o ambiental como os c\u00f3rregos do Veado, Cedrinho, Cascatinha e os demais existentes\u201d (artigo 188). (IKUTA, 2003, p.63)\nO uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano s\u00e3o talvez os principais definidores da qualidade ambiental. Regulamentar e direcionar essa ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico, que o faz mediante o plano diretor, o zoneamento urbano e da lei de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. (UGEDA, 2007, p.39)\n[...] a falta de infra-estrutura b\u00e1sica para o ordenamento e desenvolvimento das cidades, como, por exemplo, a falta de galerias para o escoamento das \u00e1guas pluviais, a rede coletora de esgoto e principalmente a de tratamento desses res\u00edduos que na maioria das vezes s\u00e3o lan\u00e7ados indevidamente nos corpos d\u2019\u00e1gua. A falta de vegeta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas verdes e espa\u00e7os p\u00fablicos destinados ao lazer e \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 considerado um problema que interfere na qualidade ambiental dos espa\u00e7os urbanos, assim como na qualidade de vida. (LIMA, 2007, P. 47-48)\nConstatamos que na maior parte das cidades brasileiras, em particular, na cidade de Presidente Prudente, \u201ca defici\u00eancia dos servi\u00e7os urbanos acaba por propiciar o decl\u00ednio da qualidade de vida e ambiental, principalmente para a classe trabalhadora de baixa renda que acaba sendo a mais prejudicada. Em raz\u00e3o de suas condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas acabam indo morar em \u00e1reas \u00edngremes, sujeitas a desmoronamentos, ou em fundos de vale, sujeitos \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o (...)\u201d. (FREITAS, 2001, p. 9)\nConcordamos com Oliveira e Machado (2004, p. 147) que \u201co aumento da popula\u00e7\u00e3o e do consumo continuar\u00e1 a alterar o meio ambiente, intensificando sua degrada\u00e7\u00e3o; a qualidade ambiental tem impacto direto sobre toda a vida humana, mas afeta particularmente os pobres\u201d.\nEsse uso se estabelece, segundo Ikuta (2003, p. 26) com:\n\u2022\tA ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo de modo inadequado, especialmente nas \u00e1reas de mananciais, gerando modifica\u00e7\u00f5es no escoamento e infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais, e altera\u00e7\u00f5es no sistema fluvial;\n\u2022\tO desmatamento - que causa eros\u00e3o do solo e conseq\u00fcente assoreamento\ndos cursos d\u2019\u00e1gua e represas;\n\u2022\tA polui\u00e7\u00e3o (por efluentes industriais, esgoto dom\u00e9stico, lixo e entulho) -\nconsome o oxig\u00eanio da \u00e1gua, provocando a morte da fauna e da flora aqu\u00e1tica; altera as propriedades qu\u00edmicas da \u00e1gua;\n\u2022\tO baixo valor atribu\u00eddo a \u00e1gua - fomenta perdas na distribui\u00e7\u00e3o,\ndesperd\u00edcios nos diferentes usos (elevando a demanda) e a aus\u00eancia de\nA Lei Federal n\u00b0 11.445 de 2007 foi criada para estabelecer as diretrizes nacionais para o Saneamento B\u00e1sico, dentre elas destacamos o artigo 3\u00b0 cap\u00edtulo I, que saneamento b\u00e1sico \u00e9 o conjunto de servi\u00e7os, infra-estruturas e instala\u00e7\u00f5es operacionais de:\na)\tabastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel: constitu\u00eddo pelas atividades, infra-estruturas e instala\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua pot\u00e1vel, desde a capta\u00e7\u00e3o at\u00e9 as liga\u00e7\u00f5es prediais e respectivos instrumentos de medi\u00e7\u00e3o;\nb)\tesgotamento sanit\u00e1rio: constitu\u00eddo pelas atividades, infra-estruturas e instala\u00e7\u00f5es operacionais de coleta, transporte, tratamento e disposi\u00e7\u00e3o final adequados dos esgotos sanit\u00e1rios, desde as liga\u00e7\u00f5es prediais at\u00e9 o seu lan\u00e7amento final no meio ambiente;\nc)\tlimpeza urbana e manejo de res\u00edduos s\u00f3lidos: conjunto de atividades, infra-estruturas e instala\u00e7\u00f5es operacionais de coleta, transporte, transbordo, tratamento e destino final do lixo dom\u00e9stico e do lixo origin\u00e1rio da varri\u00e7\u00e3o e limpeza de logradouros e vias p\u00fablicas;\nd)\tdrenagem e manejo das \u00e1guas pluviais urbanas: conjunto de atividades, infra-estruturas e instala\u00e7\u00f5es operacionais de drenagem urbana de \u00e1guas pluviais, de transporte, deten\u00e7\u00e3o ou reten\u00e7\u00e3o para o amortecimento de vaz\u00f5es de cheias, tratamento e disposi\u00e7\u00e3o final das \u00e1guas pluviais drenadas nas \u00e1reas urbanas;\nO saneamento b\u00e1sico influencia diretamente a qualidade de vida das comunidades e representa um fator extra para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Outra medida tomada pelo poder p\u00fablico municipal na cidade para complementar as diretrizes de saneamento b\u00e1sico resulta em trabalhos de canaliza\u00e7\u00e3o e retifica\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua urbanizados, o que \u00e9 bem quisto pela popula\u00e7\u00e3o, mas em contrapartida prejudicial ao sistema h\u00eddrico.\n\u201cA canaliza\u00e7\u00e3o e retifica\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua constituem interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas que afetam sobremaneira o sistema hidrol\u00f3gico. Essas obras t\u00eam como objetivo aumentar a velocidade e a vaz\u00e3o dos rios, a fim de promover o escoamento r\u00e1pido do grande volume de \u00e1gua que atinge os canais fluviais e possibilitar a ocupa\u00e7\u00e3o de suas margens. A primeira meta, no entanto, fica comprometida pela retirada da vegeta\u00e7\u00e3o marginal, pelo assoreamento do leito e, principalmente, pela ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de reten\u00e7\u00e3o natural das \u00e1guas, como plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o. Tais \u00e1reas deveriam ser sempre destinadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ou conserva\u00e7\u00e3o, com presen\u00e7a de cobertura vegetal, possibilitando a infiltra\u00e7\u00e3o e/ou perman\u00eancia da \u00e1gua (...)\u201d. (BOTELHO; SILVA, 2004, p. 176)\nPortanto, cabe \u00e0 administra\u00e7\u00e3o municipal regular sobre os usos mais adequados do solo, tanto na \u00e1rea urbana como na \u00e1rea rural. Entretanto, \u00e9 imposs\u00edvel efetivar o processo de gerenciamento e planejamento ambiental, sem um n\u00edvel adequado de informa\u00e7\u00e3o sobre as capacidades e limita\u00e7\u00f5es ambientais em seu territ\u00f3rio, mesmo tendo o\nTendo em vista esses pressupostos anteriores, nesta pesquisa foi elaborado um estudo voltado \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental da Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado relacionando os impactos ambientais a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o desta microbacia, para isso foi selecionado indicadores baseados nos trabalhos de Leal (1995), Alves (2001) e Souza (2005).\n5 A Gest\u00e3o Ambiental consiste na administra\u00e7\u00e3o do uso dos recursos naturais por meio de a\u00e7\u00f5es que visem manter ou recuperar a qualidade do meio ambiente, assegurando a produtividade dos recursos e o desenvolvimento social ao longo do tempo. (SONEGATTI, 2009, p. 9)\nCap\u00edtulo 2 DEGRADA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL NA MICROBACIA DO C\u00d3RREGO DO GRAMADO\nO estudo em quest\u00e3o procura analisar os problemas do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano que est\u00e3o refletindo na degrada\u00e7\u00e3o ambiental dos recursos h\u00eddricos localizados na Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Gramado, pois recebem toda a carga de sedimentos e efluentes oriundos das atividades humanas.\n2.1\tExpans\u00e3o Urbana de Presidente Prudente\nA cidade de Presidente Prudente foi fundada em 1917, com a cria\u00e7\u00e3o do primeiro n\u00facleo urbano denominado de Vila Goulart, sendo que, somente em 1919, o segundo n\u00facleo urbano surgiu com a implanta\u00e7\u00e3o da Vila Marcondes. Essas duas vilas foram implantadas pelos respectivos coron\u00e9is: Francisco de Paula Goulart e Jos\u00e9 Soares Marcondes, este ultimo fundou a Companhia Marcondes de Coloniza\u00e7\u00e3o, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio.\nOs Coron\u00e9is Goulart e Marcondes tinham como objetivo instalar suas fazendas e demarcar lotes urbanos que foram vendidos em sua grande maioria para imigrantes. Em 1921 foi criado o munic\u00edpio de Presidente Prudente, com atividades ligadas ao setor prim\u00e1rio (agropastoril - caf\u00e9, algod\u00e3o e pecu\u00e1ria). Por conta dessa ocupa\u00e7\u00e3o a vegeta\u00e7\u00e3o nativa (Floresta Tropical) foi retirada para dar lugar as atividades agropecu\u00e1rias e a implanta\u00e7\u00e3o do n\u00facleo urbano.\nA constru\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o f\u00e9rrea denominada, Estrada de Ferro Sorocabana, alavancou o crescimento da malha urbana e serviu como ferramenta de atra\u00e7\u00e3o de imigrantes para a cidade.\nNa d\u00e9cada de 20 a produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 era a atividade predominante na regi\u00e3o e pautou a organiza\u00e7\u00e3o da sociedade, mas perdeu for\u00e7a a partir da d\u00e9cada de 30 dando lugar a monocultura do algod\u00e3o, \u201c(...) na d\u00e9cada de 40 o algod\u00e3o havia se transformado em esteio econ\u00f4mico do munic\u00edpio\u201d. (IKUTA, 2003, p. 78)\nConjuntamente ao investimento nas atividades ligadas ao algod\u00e3o houve a implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de pastagem voltadas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de gado de corte e leiteiro. Isso\nocorreu com maior intensidade nas \u201c(...) d\u00e9cadas de 1940 e 1950 que se registrou o aumento das \u00e1reas de pastagens, embora a engorda de gado bovino j\u00e1 ocorresse h\u00e1 muito tempo na regi\u00e3o\u201d. (IKUTA, 2003, p. 78)\nSegundo Leite (1972 apud Ferreira, 2001, p. 41), \u201cfoi a partir da d\u00e9cada de 40 que se observou um significativo crescimento da sua malha urbana, sendo que muitos dos loteamentos n\u00e3o foram implantados legalmente. Na d\u00e9cada de 50, a cidade j\u00e1 ostentava o t\u00edtulo de capital da Alta Sorocabana\u201d. Ainda nesse per\u00edodo temos a introdu\u00e7\u00e3o das primeiras atividades ligadas ao setor secund\u00e1rio (ind\u00fastria), e o setor de servi\u00e7os que atraia um grande n\u00famero de pessoas para o munic\u00edpio.\n\u201cNas d\u00e9cadas de 30, 40 e 50 do s\u00e9culo XX, o crescimento territorial for orientado principalmente pela ferrovia\u201d (IKUTA, 2003, p.79), novos loteamentos eram implantados e se localizavam sentido norte-sul. Em 1960 os novos loteamentos se estabeleciam na parte mais alta do relevo. Segundo Camargo e Amorim (2005):\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o ocorrido em Presidente Prudente/SP na d\u00e9cada de 1960 redefiniu as rela\u00e7\u00f5es ocorridas entre a cidade e o campo. O campo passou por um processo de esvaziamento populacional, principalmente devido \u00e0 chegada da pr\u00e1tica da pecu\u00e1ria extensiva para a regi\u00e3o. Ao mesmo tempo em que a cidade passou por um outro processo, o de incha\u00e7o populacional, que acarretou in\u00fameros problemas tanto sociais como ambientais aos moradores.\nA parte oeste da cidade foi ocupada expressivamente em 1970, quando a cidade passou por uma expans\u00e3o da malha urbana significativa, uma ocupa\u00e7\u00e3o descontinua mais acentuada, pois muitos loteamentos foram criados nesse per\u00edodo. (SPOSITO, 1983)\n[...] a partir da d\u00e9cada de 70 o crescimento territorial horizontal de Presidente Prudente aconteceu principalmente atrav\u00e9s da abertura de novos e distantes loteamentos na periferia da cidade. O parcelamento do solo ocorreu predominantemente sob a dire\u00e7\u00e3o de empreendedores imobili\u00e1rios e a din\u00e2mica do mercado fundi\u00e1rio de caracter\u00edsticas marcadamente especulativas. Neste sentido, delineou-se um padr\u00e3o perif\u00e9rico de ocupa\u00e7\u00e3o horizontal descont\u00ednua e parcial, que impulsionou a expans\u00e3o da \u00e1rea ocupada por usos urbanos para al\u00e9m do que seria necess\u00e1rio e deixou vazios para valoriza\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o futura. (IKUTA, 2003, p. 109)\nDe acordo, com Ferreira (2001, p. 42) \u201ca partir da d\u00e9cada de 80, a expans\u00e3o territorial tem continuidade. Surgem novos loteamentos e conjuntos habitacionais populares, como o BNH/COHAB, CECAP e INOCOOP no setor oeste, registrando o afastamento do segmento mais pobre do centro da cidade\u201d.\nEm fins da d\u00e9cada de 1980 e come\u00e7o da d\u00e9cada de 1990 temos a implanta\u00e7\u00e3o\nde dois loteamentos direcionados \u00e0 parte norte e sul da cidade:\n\u2022\tO primeiro se encontra bem afastado do centro da cidade e que ocupou mais uma bacia hidrogr\u00e1fica (C\u00f3rrego do Botafogo) da cidade, causando v\u00e1rios impactos geomorfol\u00f3gicos ao relevo e recursos h\u00eddricos, destina-se a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda com casas populares e de baixo padr\u00e3o, os conjuntos habitacionais Ana Jacinta e M\u00e1rio Amato.\n\u2022\tO segundo destina-se a uma classe social mais abastada, pois configuram \u201cdois loteamento habitacionais fechados na cidade de Presidente Prudente o Condom\u00ednio Fechado Damha I (1994) e Damha II (1995), estes condom\u00ednios ocupam as altas, m\u00e9dias e baixas vertentes em uma \u00e1rea de cabeceira de drenagem em forma de anfiteatro, provocando v\u00e1rios impactos nos afluente do C\u00f3rrego do Cedro\u201d. (PEDRO, 2008, p.55)\nRetomando a observa\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o territorial urbana de Presidente Prudente, verificamos que entre as d\u00e9cadas de 1980 e 1990 deflagrou-se um conflito entre o poder p\u00fablico municipal e o Movimento de Luta Pela Moradia, ent\u00e3o existente, decorrente da ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas p\u00fablicas na cidade, muitas delas situadas em fundos de vales. (IKUTA, 2003, p.81)\nEssa ocupa\u00e7\u00e3o irregular de \u00e1reas destinadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ocorreu por meio do \u201cProjeto de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Fundo de Vales\u201d na cidade, no qual empregou obras de paisagismo e infra-estrutura voltada ao lazer dos moradores, mas n\u00e3o de valoriza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua com sua revitaliza\u00e7\u00e3o.\nO desrespeito as lei ambientais e de zoneamento acabam por gerar \u201ca falta de planejamento adequado na expans\u00e3o urbana e na ocupa\u00e7\u00e3o do solo em Presidente Prudente resulta em diversos impactos ambientais: como assoreamento, deslizamento de terras, enchentes, rachaduras em resid\u00eancias, prolifera\u00e7\u00e3o de insetos pr\u00f3ximos a lix\u00f5es (...)\u201d. (FERREIRA, 2001, p. 43)\nA partir do ano 2000 e anos subseq\u00fcentes temos v\u00e1rios projetos sendo colocados em pratica que direcionam loteamentos afastados ao n\u00facleo urbano e voltados a lotes de menor propor\u00e7\u00e3o para atender ao mercado imobili\u00e1rio que foi fomentado pelo Plano Habitacional \u201cMinha Casa Minha Vida\u201d, financiado pelo do Governo Federal. O projeto habitacional do governo tende a suprir o d\u00e9ficit habitacional do pa\u00eds e para isso tem facilitado o financiamento e cobrado juros m\u00ednimos, isto fez crescer o mercado imobili\u00e1rio que, por conseguinte, gerou in\u00fameros projetos para atender a nova demanda.\nEm contrapartida, os lotes ociosos continuam sem utiliza\u00e7\u00e3o esperando por futura valoriza\u00e7\u00e3o ou servindo como reserva de moeda. Os condom\u00ednios de alto padr\u00e3o t\u00eam expandindo seus horizontes na parte sul da cidade agregando valor imobili\u00e1rio \u00e0s pequenas propriedades rurais, que est\u00e3o sendo compradas para dar espa\u00e7o a expans\u00e3o crescente da malha urbana prudentina.\nConcordamos com Camargo e Amorim (2005) ao pontuar que o:\n[...] processo de crescimento que vem ocorrendo na cidade de Presidente Prudente nas \u00faltimas d\u00e9cadas deu \u00e0 cidade uma configura\u00e7\u00e3o urbana caracter\u00edstica das principais cidades m\u00e9dias brasileiras. Esta configura\u00e7\u00e3o se mostra a favor da expans\u00e3o urbana a qualquer custo, baseada na especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria que se d\u00e1 em \u00e1reas consideradas como eixo de expans\u00e3o do munic\u00edpio. No caso de Presidente Prudente, este eixo leva a cidade, a sua popula\u00e7\u00e3o e seus problemas, para a regi\u00e3o oeste do munic\u00edpio, devido \u00e0 topografia favor\u00e1vel do terreno, colinas amplas e levemente convexizadas, o que facilita a implanta\u00e7\u00e3o de loteamentos.\nPor conta desse crescimento urbano desordenado arraigado ao capital imobili\u00e1rio temos diversas transforma\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e nas rela\u00e7\u00f5es sociais e ambientais do mesmo, isso acaba se refletindo ao modo de vida dos habitantes, principalmente aqueles com pouco poder aquisitivo. Isso ocorre porque o ambiente de moradia n\u00e3o atende aos requisitos b\u00e1sicos de infra-estrutura refletindo em sua qualidade ambiental e de vida.\n2.2\tC\u00f3rrego do Gramado em Foco\nO foco de nossa analise localiza-se no munic\u00edpio de Presidente Prudente no extremo oeste do Estado de S\u00e3o Paulo, entre as latitudes 22\u00b004\u2019 S e 22\u00b0 12\u2019 S e longitudes 51\u00b0 21\u2019 W e 51\u00b0 29\u2019 W. Com cerca de 207.725 habitantes (IBGE, 2009), territ\u00f3rio com \u00e1rea de 562 quil\u00f4metros quadrados, constitui um p\u00f3lo econ\u00f4mico importante para a regi\u00e3o e cidades circunvizinhas.\nA paisagem do munic\u00edpio se destaca segundo Pedro (2008),\n[...] por apresentar um relevo em geral marcado por amplas colinas suavemente onduladas com morfologias c\u00f4ncavo-convexas, cujos topos apresentam-se suavemente convexizados. Al\u00e9m desta forma de relevo, encontramos os Morrotes Alongados e Espig\u00f5es, nos quais se situa o n\u00facleo urbano da cidade de Presidente Prudente, onde predominam declividades m\u00e9dias a altas, acima de 15%, com amplitudes locais inferiores a 100 metros. A cobertura vegetal predominante \u00e9 a pastagem, mas possuindo ainda manchas de floresta como a Mata Atl\u00e2ntica (Parque Estadual do Morro do Diabo-Teodoro Sampaio).\nA cidade de Presidente Prudente se desenvolveu sobre um espig\u00e3o que foi ocupado por dois n\u00facleos urbanos, Vila Goulart, e posteriormente, Vila Marcondes e sobre elas expandiu seus limites. Esse espig\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 divisor de duas bacias hidrogr\u00e1ficas -do rio do Peixe, ao norte, e do rio Santo Anast\u00e1cio, ao sul. Ikuta (2001, p. 76) destaca:\n\u2022\tNa Bacia do Rio Santo Anast\u00e1cio:\n-\tos c\u00f3rregos do Saltinho, \u00c1gua Boscoli, Bacarin e Col\u00f4nia Mineira -\nque se juntam para formar o C\u00f3rrego do Veado, que drena a maior parte da malha urbana - na zona oeste;\n-\to C\u00f3rrego do Limoeiro e seu afluente C\u00f3rrego da Malandra, na zona noroeste;\n-\tos c\u00f3rregos do Cedro, seu afluente Botafogo e, ainda, o C\u00f3rrego do Cedrinho, nas zonas sul e sudoeste.\n\u2022\tNa Bacia do Rio do Peixe:\n-\tos afluentes do C\u00f3rrego da On\u00e7a, na zona norte;\n-\tos c\u00f3rregos do Salto e Cachoeira Grande, que se juntam para formar o C\u00f3rrego do Gramado, na zona leste;\n-\t- e, ainda, o C\u00f3rrego da Cascata, tamb\u00e9m na zona leste.\nPortanto, o munic\u00edpio e a cidade de Presidente Prudente pertence a duas Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, e participa de dois Comit\u00eas de Bacias dos rios Aguape\u00ed - Peixe e do Paranapanema.\nNa Zona Leste da cidade \u00e1rea de estudo encontramos pequenos cursos d\u2019\u00e1gua formadores do C\u00f3rrego do Gramado e Cascata e que fazem parte da Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado afluentes do Mandaguari. A topografia desta \u00e1rea \u00e9 formada:\n[...] por um conjunto de espig\u00f5es em colinas sedimentares convexizadas, de pequenas extens\u00f5es. As vertentes s\u00e3o, predominantemente, convexo-retil\u00edneas, terminando em vales encaixados relacionados a uma dentrifica\u00e7\u00e3o mais acentuada da rede de drenagem. As vertentes mais inclinadas chegam a ter mais de 12% de declividade. (SUDO e LEAL, 1996, p.362)\nA rede hidrogr\u00e1fica da cidade de Presidente Prudente, conforme Sudo e Leal (1996, p. 362), \u00e9 \u201c(...) constitu\u00edda por pequenos cursos d\u2019\u00e1gua formadores dos c\u00f3rregos do Cedro e Limoeiro, ambos afluentes do Santo Anast\u00e1cio, e os c\u00f3rregos do Gramado e Cascata, que s\u00e3o formadores do rio Mandaguari, o qual por sua vez, \u00e9 afluente do rio do Peixe, localizados no setor leste-nordeste da cidade\u201d.\nPara estudar o sistema hidrogr\u00e1fico no munic\u00edpio de Presidente Prudente utilizaremos como unidade de gest\u00e3o da Microbacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Gramado (Figura 2).\nFigura 2 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado\nPodemos observar que a rede hidrogr\u00e1fica da microbacia do C\u00f3rrego do Gramado \u00e9 formada por v\u00e1rios afluentes de \u00e1gua, dentre os quais temos o C\u00f3rrego da Cachoeira Grande e o C\u00f3rrego da \u00c1gua Esplanada. Na cabeceira de anfiteatro da Bacia do Gramado temos a malha urbana de Presidente Prudente e a \u00e1rea do Distrito Industrial e de aterros/lix\u00f5es para o lixo urbano. Existem tamb\u00e9m loteamentos bem afastados da malha urbana e muito pr\u00f3ximos das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente.\nO C\u00f3rrego do Gramado \u00e9 afluente do Ribeir\u00e3o Mandaguari, o qual des\u00e1gua no Rio do Peixe, que atualmente representa o manancial da cidade, pois fornece \u00e1gua para o abastecimento urbano de Presidente Prudente. Verifica-se, portanto, que a degrada\u00e7\u00e3o deste c\u00f3rrego impacto o principal manancial da cidade, embora a capta\u00e7\u00e3o seja \u00e0 montante da conflu\u00eancia com o Ribeir\u00e3o Mandaguari.\nDe acordo com dados do censo populacional do IBGE (2001), o munic\u00edpio era ocupado por 189.186 mil habitantes. Os dados de Contagem da Popula\u00e7\u00e3o, de 2007, apontavam 202.789 mil habitantes. Nos setores censit\u00e1rios que se localizam dentro da bacia do C\u00f3rrego do Gramado, havia, segundo o censo de 2000, aproximadamente 37 mil habitantes, ou seja, em torno de 20% do total de habitantes do munic\u00edpio de Presidente Prudente.\nO sistema fluvial da bacia em estudo apresenta um hist\u00f3rico de degrada\u00e7\u00e3o que remonta \u00e0 sua ocupa\u00e7\u00e3o desde a funda\u00e7\u00e3o da cidade, que se iniciou com a cria\u00e7\u00e3o do segundo n\u00facleo urbano prudentino, denominada de Vila Marcondes, em 1919.\nO crescimento da cidade se deu de forma descont\u00ednua com rela\u00e7\u00e3o aos dois antigos n\u00facleos urbanos. Na parte oeste, onde estava situada a Vila Goulart, o crescimento foi mais intenso, com a constru\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios loteamentos ao longo do tempo. Na parte leste, a Vila Marcondes se estabeleceu durante um bom tempo como a \u00fanica vila \u201cal\u00e9m linha\u201d (depois da ferrovia) da cidade. Segundo Pedro (2005), apenas na d\u00e9cada de 1940 e 1950 h\u00e1 o surgimento de mais quatro bairros: Vila Furquim, Verinha, Marina e Brasil.\nOutros loteamentos se desenvolveram, mas sempre caracterizando condi\u00e7\u00f5es de moradia prec\u00e1rias, com casas de baixo padr\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o e que n\u00e3o respeitavam as leis de ocupa\u00e7\u00e3o municipais. Essa situa\u00e7\u00e3o se agrava com a declividade do relevo, o que contribuiu para que a infra-estrutura urbana n\u00e3o atendesse a todos os lotes implantados.\nA expans\u00e3o urbana na parte leste-nordeste da cidade apresentou algumas caracter\u00edsticas peculiares que deflagraram a degrada\u00e7\u00e3o ambiental dos fundos de vale e a polui\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua. Estes problemas foram refletidos diretamente na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o local, que acabou por se sentir marginalizada do restante da cidade, em\ndecorr\u00eancia da falta de assist\u00eancia do poder municipal aos problemas estruturais dos bairros.\nNa parte rural da zona leste de Presidente Prudente ainda existem propriedades rurais familiares com pequena extens\u00e3o. O uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na \u00e1rea urbana continuam contribuindo para a modifica\u00e7\u00e3o do relevo (forma\u00e7\u00e3o de sulcos com modifica\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas) e dos elementos naturais, especialmente com a constante expans\u00e3o de loteamentos, que muitas vezes n\u00e3o respeitam as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP). Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o nativa da cidade de Presidente Prudente, notou-se que ao longo dos anos, com a ocupa\u00e7\u00e3o das suas vertentes para pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e a constru\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es, houve uma transforma\u00e7\u00e3o significativa na paisagem natural que resultou em danos ambientais profundos aos recursos h\u00eddricos.\nDe acordo com Francisco (1989):\n\u201cA devasta\u00e7\u00e3o das matas, incluindo as das margens dos cursos de \u00e1gua, permitiu a exposi\u00e7\u00e3o do solo \u00e0s intemp\u00e9ries do clima, que, associada \u00e0 sua intensa utiliza\u00e7\u00e3o para atividades agr\u00edcolas, possibilitou o aparecimento e desenvolvimento de processos erosivos sob forma de eros\u00e3o laminar e de assoreamento dos cursos de \u00e1gua\u201d. (FRANCISCO apud SOUZA, 1998, p. 19)\nEm rela\u00e7\u00e3o aos problemas existentes na zona leste de Presidente Prudente destacamos dois deles que se apresentam como os mais graves e que interferem na qualidade ambiental, e, por conseguinte na qualidade de vida dos habitantes:\n1)\tA demora na constru\u00e7\u00e3o e finaliza\u00e7\u00e3o das obras de revers\u00e3o do esgoto para a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto; e\n2)\tO destino incorreto dado aos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos, com a presen\u00e7a do atual e de antigos lix\u00f5es, agravando a polui\u00e7\u00e3o dos c\u00f3rregos na cidade.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos res\u00edduos s\u00f3lidos, Nunes afirma que:\nA maioria das administra\u00e7\u00f5es preferiu ignorar a problem\u00e1tica situa\u00e7\u00e3o dos lix\u00f5es a c\u00e9u aberto. Ou seja, os res\u00edduos dom\u00e9sticos, urbanos (entulhos de constru\u00e7\u00e3o e de varri\u00e7\u00e3o de ruas e avenidas) e hospitalares, sempre foram jogados em locais perif\u00e9ricos da cidade como fundos de vales, de v\u00e1rzeas, encostas de colinas, ou pontos de eros\u00e3o (ravinas e vo\u00e7orocas). (NUNES, 2002 p. 73)\nAtualmente os res\u00edduos s\u00f3lidos dom\u00e9sticos s\u00e3o depositados em um aterro controlado localizado pr\u00f3ximo ao Distrito Industrial de Presidente Prudente, os res\u00edduos de servi\u00e7o de sa\u00fade, ap\u00f3s tratamento, s\u00e3o enterrados em valas espec\u00edficas e os entulhos s\u00e3o depositados em tr\u00eas \u00e1reas regulamentadas pela prefeitura. Essas medidas s\u00e3o paliativas e configuram uma situa\u00e7\u00e3o de risco para o meio ambiente e para trabalhadores que vivem da coleta desses res\u00edduos no aterro controlado comumente denominado de \u201clix\u00e3o\u201d.\nEssa situa\u00e7\u00e3o fica evidente nos trabalhos realizados por Mazzini (1997), Nunes e Sant \u2018Anna Neto (2001) e Pedro (2005). Estes autores colocam em seu trabalho a rela\u00e7\u00e3o\nque o poder p\u00fablico tem com as \u00e1reas menos valorizadas da cidade, j\u00e1 que se tornaram locais de deposi\u00e7\u00e3o de dejetos dos mais variados tipos e que com o passar do tempo\ntamb\u00e9m foi assimilado pela popula\u00e7\u00e3o como destino de seus res\u00edduos.\nHUMBEHTD\nPORQUE IWW EHSASMl\nRWOUESAD\nJAftDMSt\u00f3\nLILA\nAAflCXJE FURQUM\nVLAHWCOMDES\nVIA V\u00cdFWJHA\nVLABRA\u00cdl\n4*HtBW PLANALTO\nDGrnma imdletria*,\nMV\nMl\nLEGENDA\nJMTDiMPRUAVBTA\nGUAMAHAflA\nJM\u00edTXUi AR\u00caA5 3\u00c9 DE^rT\u00d4\u00dc\u00c9 IKO\n[ j AREA\u00ab PES&amp;.-Z3A\nFigura 3 - Demarca\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de deposi\u00e7\u00e3o de lixo em Presidente Prudente\nFonte: (Mazzini, 1997), Nunes e Sant\u2019 Anna Neto (2001), Pedro (2005)\nDe acordo, com a Figura 3 podemos observar as \u00e1reas de deposi\u00e7\u00e3o de lixo na cidade de Presidente Prudente. Considerando o recorte espacial da pesquisa, verificamos que nesta parte da cidade existem muitos locais destinados a deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos. Segundo Pedro e Nunes (2010, p. 8) \u201c(...) as \u00e1reas mais desvalorizadas da cidade est\u00e3o\npr\u00f3ximas \u00e0s antigas e a atual \u00e1rea de disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos e onde encontramos os compartimentos geomorfol\u00f3gicos com declividades mais acentuadas. S\u00e3o nestes locais que concentram as \u00e1reas de exclus\u00e3o social\u201d.\nOs res\u00edduos s\u00f3lidos se configuram como uma fonte direta de polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o para os cursos d\u2019\u00e1gua, pois o chorume (l\u00edquido escuro proveniente da decomposi\u00e7\u00e3o dos materiais org\u00e2nicos) se direciona para os fundos de vale, local onde est\u00e3o situados os c\u00f3rregos e nascentes. \u201cA disposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos no solo, \u00e0s margens de cursos d\u2019\u00e1gua, ou diretamente nos mananciais, pode causar altera\u00e7\u00f5es na qualidade do l\u00edquido (\u00e1gua), de car\u00e1ter f\u00edsico, qu\u00edmico ou biol\u00f3gico\u201d. (MOTTA, 1995. p. 43)\nA deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos pela popula\u00e7\u00e3o local ou poder publico municipal em fundo de vale \u00e9 comumente verificada em pesquisas anteriores como de Nunes (2001) e Pedro (2004), ambos os autores destacam a deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos pr\u00f3ximos aos cursos d\u2019\u00e1gua (Foto 1).\n\u201cA presen\u00e7a do lix\u00e3o a montante compromete toda essa \u00e1rea, pois temos v\u00e1rias nascentes que est\u00e3o passando por um processo de degrada\u00e7\u00e3o, muitas est\u00e3o recebendo entulhos, res\u00edduos dom\u00e9sticos e sendo contaminadas por chorume. As cabeceiras de drenagem encontram-se totalmente desprotegidas, n\u00e3o h\u00e1 mata ciliar, sendo assim est\u00e3o sofrendo processos erosivos\u201d. (PEDRO, 2004, p 36)\nFoto 1 - Afluente do c\u00f3rrego do Gramado - os fundos de vale est\u00e3o sendo tratados pela popula\u00e7\u00e3o como \u00e1reas de disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos (lixo). Fonte: Pedro e Nunes (2004)\nOs fundos de vale s\u00e3o utilizados pela popula\u00e7\u00e3o urbana e rural como \u00e1rea de descarte de res\u00edduos s\u00f3lidos, como os cursos d\u2019\u00e1gua representavam esgoto a c\u00e9u aberto, para a popula\u00e7\u00e3o local as \u00e1reas pr\u00f3ximas aos c\u00f3rregos s\u00f3 serviam para receber animais mortos, entulhos provenientes de constru\u00e7\u00f5es e materiais sem valor econ\u00f4mico para a popula\u00e7\u00e3o local.\nA coloca\u00e7\u00e3o de Botelho e Silva (2004, p. 179) vai ao encontro com os problemas ambientais observados em nossa \u00e1rea de estudo, pois \u201cas principais conseq\u00fc\u00eancias da coleta e destino final inadequados do lixo s\u00e3o: contamina\u00e7\u00e3o do solo, polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, surgimento de focos de prolifera\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as e obstru\u00e7\u00e3o dos sistemas de drenagem\u201d.\nOutro problema preocupante para os moradores de Presidente Prudente e, principalmente, para os gestores de recursos h\u00eddricos, s\u00e3o os efluentes dom\u00e9sticos e industriais lan\u00e7ados nesse meio natural sem tratamento. A empresa concession\u00e1ria de servi\u00e7os respons\u00e1vel pelo saneamento b\u00e1sico do munic\u00edpio colocou em funcionamento desde 2004 a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto, localizada na zona oeste, na bacia do C\u00f3rrego do Limoeiro, tratando cerca de 70% do esgoto produzido pela cidade.\nO restante do esgoto coletado na cidade (30%) era lan\u00e7ado nos c\u00f3rregos do Gramado, Cachoeira Grande, Cascata e Salto (Zona Leste) que se direciona ao Rio Mandaguari afluente do Rio do Peixe, rio este que abastece o munic\u00edpio de Presidente Prudente.\nNo in\u00edcio do ano de 2008, houve o lan\u00e7amento das obras de transposi\u00e7\u00e3o do esgoto coletado na zona leste de Presidente Prudente para a bacia do Rio santo Anast\u00e1cio, destinado \u00e0 ETE-Limoeiro. O in\u00edcio das obras ocorreu na primeira semana do m\u00eas de mar\u00e7o de 2008, com base em acordo firmado entre o munic\u00edpio, o estado e a empresa de saneamento b\u00e1sico para o tratamento de todo o esgoto coletado no munic\u00edpio, al\u00e9m de subsidiar a revitaliza\u00e7\u00e3o desses cursos d\u2019\u00e1gua. A esta\u00e7\u00e3o para revers\u00e3o de esgoto foi constru\u00edda pr\u00f3xima ao cruzamento das avenidas Juscelino K. Oliveira e Tancredo Neves e ir\u00e1 reverter todo o esgoto coletado nessa por\u00e7\u00e3o da cidade para a ETE Limoeiro.\nApenas no inicio de 2010 as obras foram finalizadas e come\u00e7ou suas atividades transpondo o esgoto para a ETE-Limoeiro. Anterior a este tratamento, todo o esgoto era lan\u00e7ado diretamente nos c\u00f3rregos do Gramado, Cascata e Cachoeira Grande agravando o problema da polui\u00e7\u00e3o nesses cursos d\u2019\u00e1gua.\nEntretanto, mesmo com o direcionamento correto do esgoto de domic\u00edlios e ind\u00fastrias para as duas Esta\u00e7\u00f5es Elevat\u00f3rias e sua posterior transposi\u00e7\u00e3o, os recursos\nh\u00eddricos necessitam de tempo para voltar ao seu est\u00e1gio natural, e tamb\u00e9m de a\u00e7\u00f5es que direcionem a deposi\u00e7\u00e3o adequada de res\u00edduos s\u00f3lidos por parte da popula\u00e7\u00e3o e o poder municipal.\nComo a pesquisa se iniciou em 2007, uma de nossas preocupa\u00e7\u00f5es era com o lan\u00e7amento de efluentes nos cursos d\u2019\u00e1gua na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado, por isso, s\u00e3o apresentados, na Foto 2 e Figura 4, a situa\u00e7\u00e3o vigente naquele momento, anteriormente a obra de transposi\u00e7\u00e3o do esgoto na \u00e1rea de estudo.\nFoto 2 - Esgoto lan\u00e7ado sem tratamento no C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente. Fonte: Trabalho de Campo (maio de 2006)\nA Foto 2 n\u00e3o consegue por si s\u00f3 comprovar a polui\u00e7\u00e3o do c\u00f3rrego do Gramado por efluentes dom\u00e9sticos e industriais, mas podemos perceber que a colora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua denota incompatibilidade de um curso d\u2019\u00e1gua livre de poluentes, por destacar uma tonalidade escura e no momento da capta\u00e7\u00e3o dessa imagem o mau cheiro proveniente do c\u00f3rrego era muito forte. Na Figura 4, procuramos organizar as informa\u00e7\u00f5es sobre o sistema de coleta de esgoto na cidade de Presidente Prudente destacando a localiza\u00e7\u00e3o das: Esta\u00e7\u00f5es Elevat\u00f3rias de Esgoto, Esta\u00e7\u00e3o Tratamento de Esgoto, Setor Sem Tratamento de Esgoto e Setor Com Tratamento de Esgoto.\n452 0QQE\n4-7546 \u00abMH\n-|- 7548 \u00fcno N\nLegenda:\n0 SOO 1OW1 l5Mm\n*\u25a0 Esta\u00e7\u00e3o Elevat\u00f3ria do Esgoto\n\u25a0\tEsta\u00e7\u00e3o do TraLamcnfo di? Esgotos\nO Setor som Tratamento de Esgoto\n\u25a0\tSetor corra Tratamento de Esgoto\nt Llm\u00edto do Per\u00edmetro Urbano do Presidente Prudente\n\u00cakCAU\nFonte:\nCJ4U Bn*u PM PP RfLa\u00e7Jic EEE S?b#^4>p\nOrganiza\u00e7ao t>rtri*ftflC R\u00e2infri JuUirui Q Prtu Nl4li\u00ab T G Hquih^N\nFigura 4 - Mapa de coleta de esgoto na cidade de Presidente Prudente (2007) Organiza\u00e7\u00e3o: Cristiane Cardoso de Barros e Juliana Graciella Pinto Maracci.\nObservamos que apenas a Zona Leste (al\u00e9m linha) da cidade o esgoto coletado das resid\u00eancias e ind\u00fastrias n\u00e3o recebem tratamento, por apresentar um relevo declivoso que dificulta a transposi\u00e7\u00e3o desses efluentes.\nComo ressalta Cardoso (2009, p. 90) \u201cpara que o esgoto coletado chegue at\u00e9 a ETE, utiliza-se de Esta\u00e7\u00f5es Elevat\u00f3rias de Esgoto (EEE) para o bombeamento do esgoto de um n\u00edvel inferior para um n\u00edvel superior, ou seja, o crit\u00e9rio para a localiza\u00e7\u00e3o de cada EEE \u00e9 o ponto mais baixo do bairro, estas est\u00e3o sinalizadas em vermelho no mapa\u201d.\nO lan\u00e7amento de esgoto dom\u00e9stico e industrial nos c\u00f3rregos da zona leste de Presidente Prudente tem gerado um descontentamento crescente por parte da popula\u00e7\u00e3o local, bem como de moradores da \u00e1rea rural, para onde os c\u00f3rregos polu\u00eddos se direcionam. Esta postura foi verificada nesta pesquisa com a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios a popula\u00e7\u00e3o urbana residente na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego do Gramado, mediante relatos coletados em campo ou por meio de not\u00edcias veiculas nos jornais da cidade em forma de den\u00fancia dos moradores da \u00e1rea rural.\nSegundo Hernandes e Oliveira (1994, p. 29), em seu estudo sobre os principais impactos ambientais no munic\u00edpio de Presidente Prudente, a autora afirma que s\u00e3o originados pela \u201c(...) destina\u00e7\u00e3o final dos dejetos dom\u00e9sticos e industriais, do esgoto lan\u00e7ado sem tratamento nos rios e c\u00f3rregos, e do uso inadequado do solo, acelerando o processo erosivo na \u00e1rea rural e urbana\u201d.\nEstes processos ainda se verificam atualmente, com exce\u00e7\u00e3o do lan\u00e7amento de efluentes nos cursos d\u2019\u00e1gua que j\u00e1 foi solucionado pela empresa que trata do saneamento b\u00e1sico (\u00e1gua e esgoto) da cidade, mas ainda verificamos que o uso inadequado do solo conduz a inexist\u00eancia de mata ciliar que intensifica o solapamento das margens em decorr\u00eancia do processo erosivo.\nCAP\u00cdTULO 3\nQUALIDADE DE VIDA NA MICROBACIA DO C\u00d3RREGO DO GRAMADO\nCap\u00edtulo 3\nQUALIDADE DE VIDA NA MICROBACIA DO C\u00d3RREGO DO GRAMADO\nO presente Cap\u00edtulo procura abordar os fatores que interferem na qualidade de vida dos moradores da Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado, atrav\u00e9s de sua pr\u00f3pria percep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao mundo que o cerca. Os dados coletados junto aos moradores ser\u00e3o norteadores para entendermos a situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica, de acessibilidade e infra-estrutura do morador para com seu bairro.\n3.1\tAn\u00e1lise da Qualidade de Vida na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado\nA qualidade de vida urbana pode ser definida, segundo Mauro (1994, apud Leal, 1995, p. 101),\n(...) pelo n\u00edvel de vida, medido pelas capta\u00e7\u00f5es de bens de consumo privado, ou seja, alimenta\u00e7\u00e3o, vestu\u00e1rio, habita\u00e7\u00e3o, etc; pelas condi\u00e7\u00f5es de vida, definidas pelos n\u00edveis de ensino, cultura, sa\u00fade, seguran\u00e7a, tempo livre, dist\u00e2ncia entre o domic\u00edlio e local de emprego, etc; e pela qualidade ambiental, avaliada atrav\u00e9s de \u00edndices de espa\u00e7os verdes, de espa\u00e7os livres, de \u00e1gua e ar puros ou polu\u00eddos, etc.\nPara compreender melhor esta defini\u00e7\u00e3o optamos por aplicar um question\u00e1rio em campo para elucidar se a popula\u00e7\u00e3o que ocupa a microbacia do gramado \u00e9 atingida com a situa\u00e7\u00e3o no qual se encontra os c\u00f3rregos pr\u00f3ximos a seus domic\u00edlios. E se a situa\u00e7\u00e3o ambiental desses cursos d\u2019\u00e1gua alteram sua qualidade de vida.\nA qualidade de vida urbana na bacia do Gramado est\u00e1 sendo identificada de forma objetiva em rela\u00e7\u00e3o aos dados e informa\u00e7\u00f5es sobre a condi\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica da popula\u00e7\u00e3o e de forma subjetiva ao se valorizar as opini\u00f5es dos moradores e sua percep\u00e7\u00e3o sobre a qualidade ambiental do entorno.\nPara tanto, foi elaborado um question\u00e1rio (Anexo 1) que abarca quest\u00f5es que caracterizam a condi\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica dos entrevistados com perguntas direcionadas tanto \u00e0 infra-estrutura urbana de seus bairros, quanto \u00e0 qualidade de vida e ambiental na bacia em estudo.\nPor meio da an\u00e1lise das respostas ao question\u00e1rio, procuramos entender se a qualidade de vida dos moradores est\u00e1 sendo afetada com a degrada\u00e7\u00e3o ambiental da Microbacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Gramado (deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos l\u00edquidos e\ns\u00f3lidos, falta de \u00e1reas verdes e desvaloriza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua), e se os moradores est\u00e3o contribuindo direta ou indiretamente para a qualidade ambiental do seu espa\u00e7o.\nEm 2007 foi aplicado o question\u00e1rio a popula\u00e7\u00e3o residente na microbacia do Gramado, neste per\u00edodo, a amostra6 foi computada com base nos 37 mil habitantes residentes e o resultado foi de 262 question\u00e1rios, desse total 112 aplicados em resid\u00eancias pr\u00f3ximas a fundo de vale, 90 em vertentes e 60 nos topos da bacia. Esses dados representam 90% de confiabilidade com margem de erro de 10%.\nA estimativa se pautou na amostragem probabil\u00edstica (cada elemento da popula\u00e7\u00e3o tem uma probabilidade de ser escolhida) e aleat\u00f3ria simples (as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o coletadas, enumerando-se as unidades da popula\u00e7\u00e3o e selecionando-se aleatoriamente a um subconjunto - bairro), cada elemento da popula\u00e7\u00e3o teve a probabilidade de ser escolhida s\u00f3 restringindo o n\u00famero de entrevistados por segmento do relevo e levando em considera\u00e7\u00e3o o subconjunto bairro no nosso caso, foram 35 bairros para 262 question\u00e1rios, aproximadamente 8 question\u00e1rios por bairro, subdivididos em topo, vertente e fundo de vale.\nNo estudo de caso em quest\u00e3o, percebemos num primeiro momento, que existem v\u00e1rios fatores que alteraram a qualidade ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica. Um desses fatores est\u00e1 ligado ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano.\nNesta parte do estudo ser\u00e3o apresentados os dados em formato de gr\u00e1fico e tabela para visualizarmos a percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados, residentes na \u00e1rea urbana da Microbacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Gramado.\nOs question\u00e1rios foram aplicados em tr\u00eas finais de semana no m\u00eas de outubro de 2007, seguindo a parte mais elevada do relevo e, concomitantemente, a vertente e fundo de vale.\nA primeira parte da an\u00e1lise est\u00e1 direcionada aos dados coletados em campo e que se referem \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do entrevistado como: g\u00eanero, faixa et\u00e1ria, grau de escolaridade, renda e emprego da renda, conv\u00eanio m\u00e9dico e tempo de resid\u00eancia. Acrescentando a nossa primeira analise foi colocado a condi\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel e, por conseguinte do lote, com quest\u00f5es sobre: situa\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel, padr\u00e3o do im\u00f3vel, tipo de constru\u00e7\u00e3o, taxa de impermeabiliza\u00e7\u00e3o e n\u00edvel de arboriza\u00e7\u00e3o.\n6 Amostra elaborada com a ajuda da Prof. Dr. Vilma Mayumi Tachibana do Departamento de Estat\u00edstica da FCT/UNESP.\nO primeiro gr\u00e1fico a ser analisado representa a distribui\u00e7\u00e3o por g\u00eanero dos entrevistados na microbacia e nos segmentos topo, vertente e fundo de vale. (Gr\u00e1ficos - 1 e 2)\nGr\u00e1fico 1 - Distribui\u00e7\u00e3o por g\u00eanero na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nDistribui\u00e7\u00e3o por g\u00eanero\n\u25a0 Masculino \u25a1 Feminino\nGr\u00e1fico 2 - Distribui\u00e7\u00e3o por g\u00eanero\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007.\nNos tr\u00eas segmentos apresentados (Gr\u00e1ficos - 2 e 4) - topo, vertente e fundo de vale - o maior percentual de entrevistados \u00e9 representado pelo g\u00eanero feminino na faixa et\u00e1ria de 36 a 55 anos e acima dos 56 anos. Deste total, no topo e fundo de vale a maior parte dos entrevistados representa 35% e 31% no grupo et\u00e1rio acima dos 56 anos, seguido por moradores entre 36 a 55 anos como segundo maior percentual. Muitos dos entrevistados acima de 56 anos fazem parte da popula\u00e7\u00e3o idosa brasileira.\nDe acordo com o censo 2010 do IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica), \u201ca popula\u00e7\u00e3o de idosos representa um contingente de quase 15 milh\u00f5es de pessoas com 60 anos ou mais de idade (8,6% da popula\u00e7\u00e3o brasileira). As mulheres s\u00e3o\nmaioria, 8,9 milh\u00f5es (62,4%) dos idosos s\u00e3o respons\u00e1veis pelos domic\u00edlios e t\u00eam, em m\u00e9dia, 69 anos de idade e 3,4 anos de estudo\u201d. A faixa et\u00e1ria acima de 60 anos \u00e9 considerada idosa, mas em muitos casos n\u00e3o deixa de ser economicamente ativa, pois verificamos em nosso estudo a maior parte dos entrevistados realiza trabalhos informais para complementar a renda, como veremos a seguir.\nNo gr\u00e1fico 3 os entrevistados que apresentam o maior percentual da \u00e1rea em estudo s\u00e3o aqueles que est\u00e3o na faixa et\u00e1ria de 36 a 55 anos (33%), seguido por acima dos 56 anos (30%), de 26 a 35 anos (19%) e dos 18 aos 25 anos com 18%.\nDistribui\u00e7\u00e3o por faixa et\u00e1ria\n\u25a1 acirra de 56 anos\t[136 a 55 anos\t\u25a1 26 a 35 anos\tD 18 a 25 anos\nGr\u00e1fico 3 - Distribui\u00e7\u00e3o por faixa et\u00e1ria na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nDistribui\u00e7\u00e3o por faixa et\u00e1ria\n\u25a1 acima de 56 anos \u25a0 36 a 55 anos \u25a1 26 a 35 anos \u25a0 18 a 25 anos\nGr\u00e1fico 4 - Distribui\u00e7\u00e3o por faixa et\u00e1ria\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo. Fonte: Trabalho de Campo 2007.\nPara entender um pouco mais a vida socioecon\u00f3mica dos moradores da \u00e1rea em estudo, avaliamos o n\u00edvel de escolaridade dos entrevistados (Gr\u00e1ficos - 5 e 6), j\u00e1 que atualmente o mercado de trabalho exige n\u00edveis maiores de qualifica\u00e7\u00e3o para as vagas de emprego. Portanto, a escolaridade na maioria das vezes acaba interferindo na vida social e econ\u00f3mica das pessoas. Constatamos que nos topos da bacia hidrogr\u00e1fica, 33% dos entrevistados, ou seja, a maior parte dos moradores possui o ensino fundamental incompleto, 30% j\u00e1 conclu\u00edram o ensino m\u00e9dio e apenas 7% apresenta o ensino superior completo. Na vertente a maior parte dos entrevistados (28%), possui apenas o ensino fundamental completo, 27% t\u00eam o ensino fundamental incompleto e o maior percentual de analfabetos com 11%. No fundo de vale 30% possui o ensino m\u00e9dio, 28% o ensino fundamental incompleto e 27% conclu\u00edram o ensino fundamental, como na vertente apenas 9% cursaram o ensino m\u00e9dio e n\u00e3o conclu\u00edram e 4% s\u00e3o analfabetos. De modo geral, nos recortes espaciais analisados \u00e9 predominante entre os entrevistados a maior ocorr\u00eancia de tr\u00eas subdivis\u00f5es do ensino: fundamental completo e incompleto, ensino m\u00e9dio. O que preocupa realmente \u00e9 o n\u00famero de moradores analfabetos, sem instru\u00e7\u00e3o.\nA Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios (Pnad), divulgada pelo IBGE (2010), ressalta que 9,7 % da popula\u00e7\u00e3o com 15 anos ou mais de idade \u00e9 analfabeta o que corresponde a 14, 1 milh\u00f5es de brasileiros.\nEntretanto, n\u00e3o podemos dizer que a car\u00eancia do ensino entre os entrevistados interfira diretamente em seu conhecimento emp\u00edrico aos problemas a sua volta. Isso fica evidente com a fala de um morador de 62 anos da Vila Brasil (Topo), e que n\u00e3o concluiu o ensino fundamental, que nos coloca que: \u201c(...) o governo n\u00e3o investe em educa\u00e7\u00e3o para manter n\u00edveis sociais e intelectuais baix\u00edssimos, podendo assim continuar a roubar e enganar a popula\u00e7\u00e3o\u201d. Esse depoimento configura que a popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o teve acesso a educa\u00e7\u00e3o institucional possui conhecimento da realidade a sua volta, conhecimento este que precisa ser valorizado e que poderia ser levado em conta na gest\u00e3o das cidades.\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nEscolaridade\n\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t33%\t'' 30%\t28% 27%\t27%28% 30%\t\t\t\t\t\t\n18%\t\t\t23%\t3\t\t\t\t\n\t\t\t11% 7% 7% \t\t9%\t\t\t9%\n2%\t\t\t\t\t2%0% !\t\t\t\u25a0 f%0%\nTopo\tVertente\tFundo de Vale\n\u25a1 Analfabeto\t\u25a1 Fundamental\t\u25a1 Fundamental Incompleto\n\u25a1 M\u00e9dio\t\u25a1 M\u00e9dio Incompleto\t\u25a1 Superior\n\u25a1 Superior Incompleto\t\t\nGr\u00e1fico 6 - N\u00edvel de escolaridade na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nO tempo de resid\u00eancia na microbacia gira em torno de 8 anos ou mais na maior parte dos entrevistados. Um importante indicador que permite dar maior confiabilidade aos dados, j\u00e1 que esses moradores possuem experi\u00eancia emp\u00edrica dos problemas de seu bairro.\n\u25a1 1 a 4 anos\nTempo de Resid\u00eancia\n53%\n\u25a1 4 a 8 anos\n\u25a1 8 anos ou mais\nGr\u00e1fico 7 - T empo de resid\u00eancia na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nObservamos que em toda a microbacia do Gramado 53% dos entrevistados indicam o tempo de 8 anos ou mais de resid\u00eancia no mesmo im\u00f3vel, 27% permanece de 1 a 4 anos na mesma resid\u00eancia e 20% possui o tempo de 4 a 8 anos.\nTempo de Resid\u00eancia\n\u25a1 8 anos ou mais B 4a 8anos \u25a1 1 a4anos\nGr\u00e1fico 8 - Tempo de resid\u00eancia\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo. Fonte: Trabalho de campo 2007.\nA renda m\u00e9dia mensal (Gr\u00e1ficos - 9 e 10) da maior parte dos moradores entrevistados est\u00e1 entre um e quatro sal\u00e1rios m\u00ednimos, com mais de quatro sal\u00e1rios m\u00ednimos temos os moradores residentes no topo da bacia, e aqueles que vivem com menos de um sal\u00e1rio m\u00ednimo est\u00e3o os moradores do fundo de vale.\nVerificamos no topo da bacia hidrogr\u00e1fica um n\u00famero maior de pessoas com renda superior as demais e tamb\u00e9m o n\u00famero de concluintes do ensino superior \u00e9 maior\nque nas demais localidades, temos 3% de pessoas que est\u00e3o concluindo o ensino superior sendo que nas outras duas formas de relevo, \u00e9 de 0%.\nRenda M\u00e9dia Mensal da Fam\u00edlia\n\u25a1\tMenos de imi sal\u00e1rio m\u00ednimo\n\u25a1\t2 a 4 sal\u00e1rios m\u00ednimos\n\u25a1\t1 a 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos\n\u25a1\t4 ou mais sal\u00e1rios m\u00ednimos\nGr\u00e1fico 9 - Renda m\u00e9dia mensal da fam\u00edlia na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nRenda M\u00e9dia Mensal da Fam\u00edlia\nMenos de um\t1 a 2 sal\u00e1rios\t2 a 4 sal\u00e1rios\t4 ou mais sal\u00e1rios\nsal\u00e1rio m\u00ednimo\tm\u00ednimos\tm\u00ednimos\tm\u00ednimos\n\u25a0 Topo \u25a0 Vertente \u25a1 Findo de Vale\nGr\u00e1fico 10 - Renda mensal da fam\u00edlia\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nOs Gr\u00e1ficos 11 e 12 indicam que a maior parte dos gastos direciona-se a alimenta\u00e7\u00e3o e pagamentos de contas. Neste item outros pagamentos - representa o gasto com: aluguel, fatura de cart\u00e3o, conv\u00eanio m\u00e9dico, entre outros itens que foram citados pelos entrevistados. O pagamento de contas (\u00e1gua, luz e telefone) representa a segunda maior demanda no destino da renda pelos entrevistados.\nDestino - Renda Familiar\n76%\n\u25a1\tPagamento de contas\n\u25a1\tEduca\u00e7\u00e3o\n\u25a1\tAlimenta\u00e7\u00e3o/outros pagamentos\n\u25a1\tConsumo de bens dur\u00e1veis\nGr\u00e1fico 11 - Destino da renda familiar na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nOs gastos voltados para bens de consumo essencial se devem ao fato de que a renda da maior parte das fam\u00edlias \u00e9 baixa n\u00e3o sendo poss\u00edvel investir em bens de consumo dur\u00e1vel, pois demanda um or\u00e7amento familiar mais elevado.\nDestino - Renda Familiar\n\u25a1\tPagamento de contas\t\u25a0 Alimenta\u00e7\u00e3o/outros pagamentos\n\u25a1\tEduca\u00e7\u00e3o\t\u25a1 Consumo de bens cLr\u00e1veis\nGr\u00e1fico 12 - Destino da renda familiar\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nVerificamos que um dos itens lembrados para o pagamento de contas est\u00e1 o conv\u00eanio m\u00e9dico hospitalar (Gr\u00e1ficos - 13 e 14), que destaca o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), utilizado por mais de 50% dos entrevistados, mas que os planos particulares representam uma boa parcela da popula\u00e7\u00e3o que adere a esse sistema, no topo, por exemplo, 43% da popula\u00e7\u00e3o realizam o pagamento direto de um plano privado de sa\u00fade.\nMuitos trabalhos v\u00eam sendo elaborados no meio acad\u00eamico ressaltando a\nimport\u00e2ncia no investimento a sa\u00fade no Brasil, pois est\u00e1 diretamente ligada a gest\u00e3o ambiental dos munic\u00edpios.\n\u201cPol\u00edticas p\u00fablicas integradas, idealizadas com a participa\u00e7\u00e3o do setor de sa\u00fade, representam outro avan\u00e7o na forma de gerir e de tomar decis\u00f5es (...) tendo por objetivo propiciar melhor qualidade de vida por meio da prote\u00e7\u00e3o e/ou do resgate da qualidade ambiental\u201d. (BONINI, 2005, p. 187)\nA qualidade ambiental interfere diretamente na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, pois com saneamento avan\u00e7ado nos munic\u00edpios teremos al\u00e9m de \u00e1gua pot\u00e1vel, rede, coleta e tratamento do esgoto, prevenindo muitas doen\u00e7as e preservando nossa fauna e flora. Seguindo essa vertente de pensamento o IBGE divulga que diminui o n\u00famero de interna\u00e7\u00f5es ligadas a doen\u00e7as de ordem ambiental devido \u00e0 melhoria nos servi\u00e7os de saneamento.\nConv\u00eanio M\u00e9dico\n33%\n\u25a1 Sistema \u00danico de Sa\u00fade \u25a1 Plano Particular \u25a1 Plano Empresa\nGr\u00e1fico 13 - Conv\u00eanio m\u00e9dico hospitalar na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nO gr\u00e1fico acima aponta que 61% dos entrevistados recorrem ao sistema p\u00fablico de sa\u00fade (SUS), muitos questionam a demora nos atendimentos e a qualidade do servi\u00e7o, mas n\u00e3o tem outra alternativa, pois suas rendas n\u00e3o permitem o gasto com o Plano Particular, apenas 33% possui conv\u00eanio m\u00e9dico hospitalar e 6% restante tem parceria com a empresa para baratear o custo do plano particular.\nGr\u00e1fico 14 - Conv\u00eanio m\u00e9dico hospitalar\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo\nFonte: Trabalho de Campo 2007\nSeguindo nossa an\u00e1lise socioecon\u00f3mica temos a condi\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel do entrevistado, ou seja, situa\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel (Gr\u00e1ficos - 15 e 16), tipo de constru\u00e7\u00e3o (Gr\u00e1ficos - 17 e 18), e o padr\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o da resid\u00eancia (Gr\u00e1ficos - 19 e 20). Caracterizando as condi\u00e7\u00f5es dos im\u00f3veis podemos relacion\u00e1-lo a renda da fam\u00edlia.\n\u25a1 Cedido\nSitua\u00e7\u00e3o do Im\u00f3vel\n74%\n\u25a1 AlugadO\n\u25a1 Pr\u00f3prio\nGr\u00e1fico 15 - Situa\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nNa \u00e1rea em estudo observamos que a situa\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel (Gr\u00e1fico 15) representa 74% dos im\u00f3veis como sendo do pr\u00f3prio residente, 20% se configuram como alugado e apenas 6% est\u00e1 cedido por algum parente ou amigo por um curto per\u00edodo de tempo.\nSitua\u00e7\u00e3o do Im\u00f3vel\n\u25a1 Cecfdo \u25a0 Augado \u25a1 Pr\u00f3prio\nGr\u00e1fico 16 - Situa\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo\nFonte: Trabalho de campo 2007\nNos tr\u00eas segmentos a maior parte dos im\u00f3veis \u00e9 uma aquisi\u00e7\u00e3o do entrevistado, em grande parte s\u00e3o de alvenaria e as constru\u00e7\u00f5es intitulam-se como baixo padr\u00e3o (Gr\u00e1fico 17 e 18). Como a maior parte dos entrevistados n\u00e3o possui renda elevada a aquisi\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel n\u00e3o possibilitou gastos extras para reforma ou a amplia\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o.\nPadr\u00e3o do Im\u00f3vel\n76%\n23%\t1%\n\u25a1 Ato Padb\u00e3o\n\u25a1 M\u00e9dio Padr\u00e3o\n\u25a1 Baixo Padr\u00e3o\nGr\u00e1fico 17 - Padr\u00e3o do im\u00f3vel na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nCaracterizamos essas tr\u00eas subdivis\u00f5es de padr\u00e3o dos im\u00f3veis seguindo a tese de que im\u00f3veis de alto padr\u00e3o representam um arranjo arquitet\u00f3nico e de engenharia baseado na \u00e1rea a ser constru\u00edda, demanda material de qualidade e acabamento fino, a \u00e1rea verde tamb\u00e9m \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o neste tipo de projeto, pois existe o trabalho do paisagista para\noferecer conforto t\u00e9rmico aos residentes. Os im\u00f3veis de m\u00e9dio padr\u00e3o foram classificados assim por apresentarem edifica\u00e7\u00f5es mais recentes e que abrangem boa parte do lote e denotam manuten\u00e7\u00e3o constante. Os im\u00f3veis de baixo padr\u00e3o s\u00e3o aqueles que apresentam declividade irregular do lote, parte do lote apresenta edifica\u00e7\u00e3o, e denotam uma estrutura mais antiga e sem manuten\u00e7\u00e3o (pintura, rachadura nas paredes e piso, etc).\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo\nFonte: Trabalho de campo 2007\nO padr\u00e3o das resid\u00eancias relaciona-se ao tipo de constru\u00e7\u00e3o (Gr\u00e1ficos - 19 e 20) que em mais de 76% dos casos se configura como im\u00f3veis de material (alvenaria) com idade de constru\u00e7\u00e3o mais recente, pois as casas de madeira s\u00e3o resid\u00eancias do per\u00edodo de funda\u00e7\u00e3o e primeiras d\u00e9cadas da consolida\u00e7\u00e3o da cidade de Presidente Prudente.\nTipo de Constru\u00e7\u00e3o\n\u25a1 Madeira\t\u25a1 Material\t\u25a1 Mista\nGr\u00e1fico 19 - Tipo de constru\u00e7\u00e3o na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nTipo d\u00e9 Constru\u00e7\u00e3o\n\u25a0 Madeira \u25a1 Material \u25a0 IV\u00edsta\nGr\u00e1fico 20 - Tipo de constru\u00e7\u00e3o\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente Fonte: Trabalho de campo 2007\nO poder aquisitivo dos entrevistados pode ter rela\u00e7\u00e3o direta com as condi\u00e7\u00f5es de moradia e o tipo de investimento imobili\u00e1rio engendrado pelos agentes sociais da cidade desde a d\u00e9cada de 1970, quando novos investimentos norteiam a expans\u00e3o territorial da malha urbana.\nDe acordo com Sp\u00f3sito (1983), investimentos p\u00fablicos e privados em \u00e1reas centrais direcionaram a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda a novos loteamentos, geralmente afastados ou em superf\u00edcie irregular de dif\u00edcil ocupa\u00e7\u00e3o, e sem infra-estrutura adequada.\nNos centros urbanos temos um quadro de exclus\u00e3o espacial da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, j\u00e1 que o capital dessas fam\u00edlias n\u00e3o \u00e9 suficiente para adquirir im\u00f3veis pr\u00f3ximos ao seu local de trabalho ou com infra-estrutura adequada. O poder p\u00fablico oferece a esses habitantes condi\u00e7\u00f5es de moradia em \u00e1reas de superf\u00edcie irregular consideradas de risco, pouco atraentes ao capital imobili\u00e1rio pouco atrativo.\nUma segunda etapa da analise ressalta a condi\u00e7\u00e3o dos lotes e a avalia\u00e7\u00e3o por parte dos entrevistados com rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de \u00e1rvores em seu bairro/rua. Os gr\u00e1ficos a seguir representam a qualidade ambiental do espa\u00e7o estudado.\nNos Gr\u00e1ficos 21 e 22 temos a taxa de impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos lotes, ambos destacam a op\u00e7\u00e3o por parte da popula\u00e7\u00e3o em pavimentar todo o seu lote para evitar problemas de infiltra\u00e7\u00e3o, facilitar a limpeza da \u00e1rea externa, e aumentar a seguran\u00e7a de sua resid\u00eancia (eleva\u00e7\u00e3o dos muros, retirar espa\u00e7os voltados para o verde, pois impedem a visualiza\u00e7\u00e3o, entre outros).\nTaxa de Impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos Lotes\n\u25a1 Inexistente D0 a 10% \u25a1 10 a 20% 0 20 a 30% D30 a 40% \u25a1 mas de 40%\nGr\u00e1fico 21 - Taxa de impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos lotes na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nEm boa parte da Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado observamos que os lotes representam 58% de \u00e1rea externa com mais de 40% do lote impermeabilizado (pavimentado). Apenas 5% optaram por n\u00e3o impermeabilizar o seu lote, deixando espa\u00e7o para o cuidado com o verde.\nTaxa de Impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos Lotes\n\u25a1 Topo \u25a1 Vertente \u25a1 Fundo de Vale\nGr\u00e1fico 22 - Taxa de impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos lotes na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nNota-se pelo gr\u00e1fico que a impermeabiliza\u00e7\u00e3o de maior parte dos lotes ultrapassa o valor de mais de 40% da \u00e1rea, em virtude da pavimenta\u00e7\u00e3o de toda \u00e1rea livre, fora a \u00e1rea de constru\u00e7\u00e3o. Muitos propriet\u00e1rios acreditam que jardins e demais \u00e1reas verdes\npodem causar transtornos, como: o aumento no n\u00famero de insetos e roedores, aumento do tempo gasto com limpeza, infiltra\u00e7\u00e3o nas resid\u00eancias vizinhas, entres outros.\nEsse tipo de a\u00e7\u00e3o pode gerar danos ao meio ambiente e aos pr\u00f3prios moradores, pois, de acordo com o trabalho desenvolvido por Alves (2004), na microbacia do C\u00f3rrego da Col\u00f4nia Mineira:\n\u201cEntre as conseq\u00fc\u00eancias da impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, causada pela retirada da vegeta\u00e7\u00e3o original, nota-se um desequil\u00edbrio no ciclo hidrol\u00f3gico, muitas vezes altera\u00e7\u00e3o no microclima local, rebaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico, ou cat\u00e1strofes relacionadas a inunda\u00e7\u00e3o ou desmoronamentos\u201d. (ALVES, 2004, p. 58)\nNo plano Diretor (2003) do munic\u00edpio de Presidente Prudente, cap\u00edtulo III, Artigo 17, par\u00e1grafo VIII que a edifica\u00e7\u00e3o do lote urbano deve respeitar a taxa de permeabilidade. Portanto, \u00e9 necess\u00e1rio destinar uma parte do lote para a implanta\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea verde, pois a taxa de permeabilidade prev\u00ea o valor expresso em porcentagem, e que define a por\u00e7\u00e3o de \u00e1rea do lote que deve ficar livre, sem qualquer tipo de edifica\u00e7\u00e3o ou revestimento imperme\u00e1vel. Os Planos Diretores geralmente estabelecem uma Taxa de Permeabiliza\u00e7\u00e3o m\u00ednima que pode variar de 15 a 30% do lote.\nOs gr\u00e1ficos 23 e 24 destacam o n\u00edvel de arboriza\u00e7\u00e3o da microbacia do C\u00f3rrego do Gramado e indicam que para a popula\u00e7\u00e3o, em 49% dos casos, o n\u00famero de arvores \u00e9 suficiente para sua qualidade ambiental, apenas 30% acreditam que este n\u00famero \u00e9 insuficiente e 10% apontam como p\u00e9ssimo o n\u00edvel arb\u00f3reo, 11% justificam como razo\u00e1vel.\nN\u00edvel de Arboriza\u00e7\u00e3o\n\u25a1 Suficiente\n30%\n11%\n\u25a1 insuficiente\n\u25a1 Razo\u00e1vel\n\u25a1 P\u00e9ssimo\nGr\u00e1fico 23 - N\u00edvel de arboriza\u00e7\u00e3o na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nN\u00edvel de Arboriza\u00e7\u00e3o\n\u25a1 Topo \u25a0 Vertente \u25a1 Findo de Vale\nGr\u00e1fico 24 - N\u00edvel de arboriza\u00e7\u00e3o\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo\nFonte: Trabalho de Campo 2007\nNa percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados a quantidade de \u00e1rvores em seu bairro, na maior parte dos casos, \u00e9 suficiente, o segmento vertente se destaca com percentual de 59% de moradores satisfeitos em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de \u00e1rvores. Tamb\u00e9m na vertente temos o menor percentual de insatisfeitos com o n\u00edvel de arboriza\u00e7\u00e3o 6%. No fundo de vale, os moradores mais pr\u00f3ximos aos cursos d\u2019 \u00e1gua representam o segmento mais insatisfeito com o n\u00famero de \u00e1rvores, pois 13% indicam como p\u00e9ssimo a quantidade de \u00e1rvores em seu bairro e 34% acreditam ser insuficientes o n\u00fameros de \u00e1rvores.\nA popula\u00e7\u00e3o urbana acredita que a implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores pode causar mais desvantagens do que vantagens, muitos acreditam que pode gerar problemas diretos com: danifica\u00e7\u00e3o de cal\u00e7adas, destrui\u00e7\u00e3o de fios da rede el\u00e9trica, redu\u00e7\u00e3o na ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e aumento no ac\u00famulo de sujeira.\nVerificamos que a quantidade de \u00e1rvores e \u00e1reas verdes perde espa\u00e7o para a urbaniza\u00e7\u00e3o que tem aumentado a (...) impermeabiliza\u00e7\u00e3o ocasionada pela inescrupulosa ocupa\u00e7\u00e3o do solo por concreto. Os corpos d'\u00e1gua e os espa\u00e7os livres vegetados n\u00e3o encontram lugar na luta pelo espa\u00e7o. (NUCCI, 1999, pg. 3)\nAnalisando alguns trabalhos acad\u00eamicos voltados a quest\u00e3o ambiental em \u00e1reas urbanas os autores s\u00e3o un\u00e2nimes em expressar a import\u00e2ncia da cobertura vegetal, pois ela \u00e9 respons\u00e1vel pelo\n\u201c(...) equil\u00edbrio entre o solo e o clima, interferindo tanto no processo de absor\u00e7\u00e3o e escoamento das \u00e1guas pluviais, como minimizando as altas temperaturas, tendo assim, um efeito positivo no balan\u00e7o microclim\u00e1tico. Al\u00e9m disso, deve-se considerar o papel que a cobertura vegetal exerce na diminui\u00e7\u00e3o das enchentes, um grave problema que provoca transtornos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o\u201d. (AMORIM, 2000, p.303).\nA inexist\u00eancia de \u00e1reas verdes em \u00e1reas privadas e p\u00fablicas reduz a quantidade de \u00e1gua infiltrada no solo. Em per\u00edodos de precipita\u00e7\u00e3o intensa e com a defasagem na infra-estrutura urbana (sistema integrado de galerias de \u00e1guas pluviais), gera um maior escoamento da \u00e1gua em dire\u00e7\u00e3o aos fundos de vale, resultando no transporte de sedimentos que chega at\u00e9 aos cursos de \u00e1gua agravando ainda mais o problema do assoreamento desses c\u00f3rregos. Em \u00e1reas intensamente urbanizadas, com cursos d\u2019 \u00e1gua canalizada e sem infra-estrutura adequada (reservat\u00f3rios ou bacias de amortecimento - controle do volume de \u00e1gua escoada) gera a vaz\u00e3o dos rios e as conhecidas \u201cenchentes\u201d.\nDeveriam ser implantadas em toda cidade pelo poder p\u00fablico municipal medidas que incentive o cultivo de mudas de \u00e1rvores ou preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies j\u00e1 existentes nos bairros e em \u00e1reas p\u00fablicas, atualmente esse procedimento s\u00f3 \u00e9 feito nas avenidas, rotat\u00f3rias e logradouros principais com parcerias do poder privado.\nNesse contexto, concordamos com Botelho e Silva (2007, p. 168) que afirmam que \u201csem d\u00favida, grande parte dos problemas relacionados \u00e0 eros\u00e3o, assoreamento, volume e qualidade da \u00e1gua nas bacias hidrogr\u00e1ficas seria resolvida se a taxa de infiltra\u00e7\u00e3o nos solos fosse maior\u201d.\nVerificamos nessa imagem (Foto 3) que este local (fundo de vale) foi destinado a \u00e1rea de lazer dotado de equipamento de playground, mas verificamos a inexist\u00eancia de \u00e1rvores com o sol escaldante e temperatura elevada nenhuma crian\u00e7a poder\u00e1 usufruir destes brinquedos, o que existe de \u00e1rea verde \u00e9 o que chamamos de vegeta\u00e7\u00e3o rasteira com poucos arbustos e algumas \u00e1reas de pastagem que servem de alimento para os animais que pertencem a moradores da zona urbana.\nFoto 3 - Avenida Tancredo Neves, Zona Leste da cidade de Presidente Prudente. Fonte: Trabalho de Campo 2010\nNeste item \u00e9 importante frisar que a observa\u00e7\u00e3o da declividade do lote (Gr\u00e1ficos - 25 e 26) n\u00e3o se pautou na geomorfologia do relevo, pois o relevo da \u00e1rea em estudo \u00e9 bem acidentado configurando uma \u00e1rea de dif\u00edcil ocupa\u00e7\u00e3o urbana. A observa\u00e7\u00e3o se deu em como os lotes foram ocupados, ou seja, as edifica\u00e7\u00f5es demonstram acesso plano em todo o lote apesar do relevo irregular, com base nisso verificamos que 46% dos lotes se encontram levemente inclinados, 43% foi modificado para configurar como relevo plano, 10% dos lotes est\u00e1 inclinado e 1% apresenta edifica\u00e7\u00e3o e \u00e1rea externa (lote) altamente inclinado.\nDeclividade do Lote\n10%\t1%\n\u25a1 Atarrente Inclinado\t\u25a1 Inclinado\t\u25a1 Plano\t\u25a1 Levemente Inclinado\nGr\u00e1fico 25 - Declividade do lote na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nDeclividade do Lote\n\u25a1 Altamente Inclinado \u25a1 Inclinado \u25a1 Plano \u25a1 Levemente Inclinado\nGr\u00e1fico 26 - Declividade do lote\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nVerificamos que mais de 50% dos moradores residentes no topo da bacia residem no relevo plano, nos segmentos de vertente e fundo de vale, a maior parte dos entrevistados reside em lotes levemente inclinados, seguido por lotes de perfil plano. Durante os trabalhos de campo notamos que esta parte da cidade se configura como uma \u00e1rea bastante acidentada, o que dificulta a expans\u00e3o imobili\u00e1ria e as resid\u00eancias tem que ter adequada infra-estrutura como muros de arrimo para n\u00e3o haver movimenta\u00e7\u00e3o do solo, os terrenos s\u00e3o aplainados para dar melhor acesso aos residentes e facilitar o escoamento da\n\u00e1gua pluvial, j\u00e1 que a maior parte dos lotes esta pavimentado impedindo a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\nUm relevo declivoso denota maior aten\u00e7\u00e3o para futura ocupa\u00e7\u00e3o humana, caso haja uma ocupa\u00e7\u00e3o indevida o lote pode vir a sofrer com o movimento de massa, podendo ser de origem: material consolidado - rocha, lama - argila e detritos - fragmentos de rocha. Como muitas das resid\u00eancias s\u00e3o ocupadas por popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, o capital investido nas obras \u00e9 elevado o que reduz seu capital excedente para futuras reformas e manuten\u00e7\u00e3o de sua obra.\nA carta geomorfol\u00f3gica (Figura 5) elaborada pelo Dr. Jo\u00e3o Osvaldo Rodrigues Nunes foi utilizado neste trabalho para espacializar \u00e0 declividade da \u00e1rea em estudo, microbacia do c\u00f3rrego do Gramado.\nNeste caso visualizamos que a microbacia do c\u00f3rrego do Gramado e o per\u00edmetro urbano de Presidente Prudente apresenta como compartimento de relevo: topo suavemente ondulado, dom\u00ednios de vertentes c\u00f4ncava, convexa e retil\u00edneas, e plan\u00edcies aluviais que representam fundos de vale chatos (planos) e fundos de vale em V, onde encontramos os cursos d\u2019\u00e1gua permanentes.\nO question\u00e1rio aplicado seguiu a declividade do relevo na microbacia do c\u00f3rrego Gramado, direcionando a maior parte das entrevistas ao compartimento fundo de vale e suas proximidades, pois s\u00e3o nessas \u00e1reas que a popula\u00e7\u00e3o visualiza com mais freq\u00fc\u00eancia os problemas ambientais urbanos.\nFigura 5: Carta geomorfol\u00f3gica em destaque a Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo\nNa segunda etapa de nossa an\u00e1lise vamos nos ater a infra-estrutura dos bairros localizados no limite da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Gramado. O primeiro item a ser analisado \u00e9 o servi\u00e7o de sa\u00fade (Gr\u00e1ficos - 27 e 28) oferecido para a popula\u00e7\u00e3o local.\nCabe ressaltar que grande parte dos entrevistados busca assist\u00eancia m\u00e9dica em postos de sa\u00fade do pr\u00f3prio bairro ou em hospitais p\u00fablicos. Quando a renda \u00e9 um pouco mais elevada o conv\u00eanio m\u00e9dico particular \u00e9 o mais procurado, pois o servi\u00e7o m\u00e9dico hospitalar p\u00fablico apresenta um tempo de espera maior para o atendimento.\nA maior parte dos entrevistados que procura atendimento em outro posto de sa\u00fade o faz, pois n\u00e3o existe este tipo de atendimento em seu pr\u00f3prio bairro, geralmente a dist\u00e2ncia at\u00e9 o posto de sa\u00fade dificulta o atendimento para as fam\u00edlias mais carentes. Em alguns casos a farm\u00e1cia \u00e9 o estabelecimento que acaba atendendo casos mais simples, pois o paciente acredita que ir\u00e1 poupar tempo.\nAssist\u00eancia M\u00e9dica\n14%\t8%\nPosto de sa\u00fade do bairro\tPosto de sa\u00fade de outro bairro\nM\u00e9dico particular\tHospital p\u00fablico\n\u25a1 Hospital particular\t\u25a1 Farm\u00e1cia\nGr\u00e1fico 27 - Assist\u00eancia m\u00e9dica na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nTabela 1: Assist\u00eancia M\u00e9dica\n\tTopo\tVertente\tFundo de Vale\nPosto de sa\u00fade do bairro\t48%\t27%\t41%\nPosto de sa\u00fade de outro bairro\t7%\t16%\t16%\nM\u00e9dico particular\t8%\t7%\t9%\nHospital p\u00fablico\t30%\t32%\t30%\nHospital particular\t5%\t17%\t4%\nFarm\u00e1cia\t2%\t1%\t0%\nFonte: Trabalho de campo 2007\nA ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica (Gr\u00e1ficos - 29 e 30) \u00e9 um equipamento muito importante nos bairros, j\u00e1 que pode inibir a depreda\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio p\u00fablico ou particular; auxilia na vigil\u00e2ncia das resid\u00eancias e dos transeuntes e agrega valor financeiro aos im\u00f3veis.\nNa concep\u00e7\u00e3o de maior parte dos entrevistados a ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica caracteriza-se como boa, no segmento fundo de vale os entrevistados indicam os maiores percentuais no quesito razo\u00e1vel e ruim, com consecutivos valores 29% e 20%. Podemos concluir que a ilumina\u00e7\u00e3o no fundo de vale \u00e9 deficit\u00e1ria, a causa est\u00e1 na proximidade com os cursos d\u2019\u00e1gua e \u00e1reas de v\u00e1rzea, por n\u00e3o estar habitado o poder p\u00fablico n\u00e3o investe em ilumina\u00e7\u00e3o, apenas nos logradouros pavimentados.\nQUalidade da ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica\n\u25a1 \u00d3tima\n11%\n\u25a1 Boa\n\u25a1 Razo\u00e1vel\n\u25a1 Ruim\nGr\u00e1fico 28 - Qualidade da ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nTabela 2 - Qualidade da Ilumina\u00e7\u00e3o P\u00fablica\n\tTopo\tVertente\tFundo de Vale\n\u00d3tima\t13%\t8%\t13%\nBoa\t60%\t53%\t38%\nRazo\u00e1vel\t20%\t27%\t29%\nRuim\t7%\t12%\t20%\nFonte: Trabalho de campo 2007\nA pavimenta\u00e7\u00e3o (Gr\u00e1fico 29) destaca 98% de logradouros pavimentados, 2% n\u00e3o possuem pavimenta\u00e7\u00e3o, por serem loteamentos recentes foi prioridade para o poder p\u00fablico municipal.\nGr\u00e1fico 29 - Pavimenta\u00e7\u00e3o da malha urbana na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nNo Gr\u00e1fico 30 a pavimenta\u00e7\u00e3o no topo da bacia \u00e9 de 100%, j\u00e1 na vertente e fundo de vale esse n\u00famero totaliza, respectivamente, 99% e 96%. Isso se deve ao fato de que novos loteamentos foram criados sem a infra-estrutura adequada.\nOs logradouros sem pavimenta\u00e7\u00e3o sofrem a a\u00e7\u00e3o de agentes externos, como a chuva, que acaba direcionando detritos para o leito dos cursos d\u2019 \u00e1gua, agravando o problema de assoreamento dos c\u00f3rregos dentro do per\u00edmetro urbano.\nGr\u00e1fico 30 - Pavimenta\u00e7\u00e3o da malha urbana\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nA popula\u00e7\u00e3o da cidade de Presidente Prudente \u00e9 atendida com a rede el\u00e9trica (Gr\u00e1fico 31), entretanto, uma pequena parte da Zona Leste, unidade espacial estudada, apresenta uma rede coletiva (3%), esse fato ocorre nos tr\u00eas segmentos analisados, com maior propor\u00e7\u00e3o na vertente. A rede coletiva existe porque resid\u00eancias antigas apresentam em seus lotes mais de um im\u00f3vel, comumente chamado de corti\u00e7o, s\u00e3o moradias prec\u00e1rias que s\u00e3o atendidas por apenas uma rede el\u00e9trica.\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de campo 2007\nNotamos no Gr\u00e1fico 32 que a vertente apresenta o maior percentual de resid\u00eancias atendidas por rede coletiva de energia el\u00e9trica, topo e fundo de vale denotam o mesmo percentual 2%.\nGr\u00e1fico 32 - Energia el\u00e9trica\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de campo 2007\nO transporte coletivo (Gr\u00e1ficos - 33 e 34) \u00e9 um indicativo de acessibilidade da popula\u00e7\u00e3o urbana em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proximidade at\u00e9 o ponto de \u00f4nibus e a quantidade de linhas oferecidas.\nVerificamos que com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de linhas oferecidas 74% acreditam que seja suficiente o n\u00famero de linhas oferecidas, 16% coloca que o n\u00famero de linhas \u00e9 insuficiente e apenas 10% destaca ser razo\u00e1vel este n\u00famero.\nNo topo da bacia 20% dos entrevistados colocam a insufici\u00eancia no n\u00famero de linhas oferecidas.\nTransporte Coletivo\n10%\n\u25a1 Suficiente\n\u25a1 Insuficiente\n\u25a1 Razo\u00e1vel\nGr\u00e1fico 33 - Transporte coletivo na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nNo fundo de vale est\u00e1 o maior percentual (79%) de entrevistados que indica que o n\u00famero de linhas oferecidas \u00e9 suficiente, o menor percentual tamb\u00e9m est\u00e1 localizado no fundo de vale com 7% que acreditam ser razo\u00e1vel o n\u00famero de linhas ofertadas e com 14% o percentual de entrevistados que destacam a insufici\u00eancia deste servi\u00e7o.\nTransporte Coletivo\n\u25a0 Topo \u25a1 Vertente \u25a1 Findo de Vale\nGr\u00e1fico 34 - Transporte coletivo\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proximidade do ponto de \u00f4nibus (Gr\u00e1ficos - 35 e 36), notamos que 89% dos entrevistados indicam proximidade at\u00e9 sua resid\u00eancia, 7% constata que o ponto est\u00e1 afastado e 4% acredita que a dist\u00e2ncia \u00e9 razo\u00e1vel.\nTransporte Coletivo\n89%\n7%\n\u25a1 Pr\u00f3ximo\n\u25a1 Aastado\n\u25a1 Razo\u00e1vel\nGr\u00e1fico 35 - Transporte coletivo na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo\nFonte: Trabalho de Campo 2007\nEsta proximidade n\u00e3o acontece com tanta freq\u00fc\u00eancia em \u00e1reas de vertente e fundo de vale que indicam respectivamente 10% e 8% dos casos que o ponto de \u00f4nibus esta afastado de seus im\u00f3veis.\nO transporte coletivo precisa ser de qualidade e oferecido com maior n\u00famero de linhas poss\u00edveis a popula\u00e7\u00e3o para diminuir o uso de autom\u00f3veis, poupando recursos e n\u00e3o emitindo demasiada emiss\u00e3o de poluentes na atmosfera.\nPara a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda que n\u00e3o tem meios para se deslocar pela cidade esse meio de transporte \u00e9 primordial, por isso, precisa atender aos requisitos b\u00e1sicos de seguran\u00e7a, conforto, comodidade e baixo custo.\nTransporte Coletivo\n\u25a0 Topo \u25a1 Vertente \u25a0 Findo de Vale\nGr\u00e1fico 36 - Transporte coletivo\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nO h\u00e1bito de lazer (Gr\u00e1ficos- 37 e 38) dos entrevistados em grande parte est\u00e1 voltado \u00e0 m\u00eddia televisiva em de 53% dos casos, ouvir m\u00fasica e pr\u00e1tica de esporte fica em terceiro lugar com 14%, a leitura fica em quarto plano com apenas 4%, e o item outros fica em segunda posi\u00e7\u00e3o sendo sugerido pelos entrevistados: n\u00e3o fazer nada, visitar parentes e amigos, praticar jogatinas, dormir, navegar na rede mundial de computadores, entre outros.\nQuando questionado sobre a leitura n\u00e3o ser um h\u00e1bito de lazer freq\u00fcente a maior parte dos entrevistados comenta que este item n\u00e3o se configura como lazer e sim uma obriga\u00e7\u00e3o ligada aos estudos para conhecimento imediato voltado a conclus\u00e3o dos estudos, sem nenhum acr\u00e9scimo pessoal somente profissional.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inclus\u00e3o digital muitos n\u00e3o possuem computador em seu domic\u00edlio, e quando este aparelho \u00e9 adquirido n\u00e3o acompanha o servi\u00e7o de internet, por ser um servi\u00e7o de alto custo para a maior parte das fam\u00edlias entrevistadas.\nH\u00e1bitos de Lazer\n53%\n14%\t4%\nLeitura\nPt\u00e1tica de Esportes\nAssistir Programas na Televis\u00e3o Ouvir M\u00fasica\n\u25a1 Outros\nGr\u00e1fico 37 - H\u00e1bitos de lazer na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo\nFonte: Trabalho de Campo 2007\nH\u00e1bitos de Lazer\nEsportes\tProgramas na\nTelevis\u00e3o\n\u25a0 Topo \u25a1 Vertente \u25a1 Findo de Vale\nGr\u00e1fico 38 - H\u00e1bitos de lazer\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nOs Gr\u00e1ficos 39 e 40 vislumbram a opini\u00e3o dos entrevistados em rela\u00e7\u00e3o a sua satisfa\u00e7\u00e3o com as \u00e1reas destinadas ao lazer. Conforme o Gr\u00e1fico abaixo destaca que 40% dos entrevistados colocam como ruins as \u00e1reas de lazer, em contrapartida, 35% destaca como boa essas \u00e1reas, 23% denota como n\u00e3o existente e 2% como sendo \u00f3timas essas \u00e1reas de lazer.\n\u00c1reas de Lazer\n\u25a1 Ruim \u25a1 \u00d3timo \u25a1 Inexistente \u25a1 Boa\nGr\u00e1fico 39 - \u00c1reas de lazer na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo\nFonte: Trabalho de campo 2007\nA ocupa\u00e7\u00e3o do fundo de vale por pra\u00e7as e locais destinados a lazer \u00e9 comum na cidade, essas \u00e1reas s\u00e3o implantadas sem nenhum planejamento ambiental ou manuten\u00e7\u00e3o di\u00e1ria com rela\u00e7\u00e3o a poss\u00edveis problemas decorrentes da impermeabiliza\u00e7\u00e3o em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Essa medida \u00e9 vista pela popula\u00e7\u00e3o como ben\u00e9fica a sua qualidade de vida, como tamb\u00e9m a canaliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3rregos que perpassam a zona urbana s\u00e3o medidas comuns e paliativas aos problemas de ocupa\u00e7\u00e3o irregular dessas \u00e1reas.\nA qualidade ambiental muitas vezes fica amea\u00e7ada para satisfazer as necessidades imediatas da sociedade. Ser\u00e1 poss\u00edvel aliar qualidade de vida a qualidade ambiental? Acreditamos que sim, tendo em vista que v\u00e1rios projetos urbanos que otimizam o espa\u00e7o com \u00e1reas verdes, equipamentos recreativos de qualidade e manuten\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, podem e devem melhorar a qualidade dos recursos naturais e viabilizar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o local.\nOs espelhos d\u2019\u00e1gua s\u00e3o importantes mantenedouros de conforto t\u00e9rmico que deveriam ser preservados sem a necessidade de obras de canaliza\u00e7\u00e3o, por conseguinte, a\u00e7\u00f5es que viabilizam pol\u00edticas p\u00fablicas de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos incidiriam positivamente na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. Por isso, ao inv\u00e9s de implementarem obras de canaliza\u00e7\u00e3o pelo poder p\u00fablico municipal, outras medidas a longo prazo deveriam ser tomadas, como o restabelecimento da mata ciliar dos c\u00f3rregos urbanizados para evitar o solapamento viabilizado pelos agentes erosivos.\n\u201c(...) os fundos de vales constituem \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e neles \u00e9 proibida a edifica\u00e7\u00e3o. Estas \u00e1reas, de modo geral desvalorizadas para o mercado\nimobili\u00e1rio por serem \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00e3o, foram ocupadas por popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, em fun\u00e7\u00e3o das dificuldades de acesso ao solo urbano em terrenos melhor localizados e com infra-estrutura urbana e servi\u00e7os, enfim, por falta de alternativas (IKUTA, 2003, p. 82)\nHouve em muitas \u00e1reas de fundo de vale o parcelamento do uso do solo em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Sem planejamento adequado gera falta de saneamento e resulta no dejeto de res\u00edduos para o leito dos cursos d\u2019\u00e1gua, que conseq\u00fcentemente, resulta em doen\u00e7as para a popula\u00e7\u00e3o local.\nDe acordo, com os moradores entrevistados as \u00e1reas de lazer representam locais de boa qualidade, mas com o passar do tempo sem manuten\u00e7\u00e3o se tornam obsoletos e em muitos bairros inexistente. Para muitos o poder p\u00fablico municipal deveria investir neste setor para agregar a esses espa\u00e7os urbanos valoriza\u00e7\u00e3o e bem estar para as fam\u00edlias, consequentemente, oferecer melhorias a sua qualidade de vida, principalmente para a popula\u00e7\u00e3o de baixa, como \u00e9 o caso dos moradores desta bacia.\n\u00c1reas de Lazer\n\u25a0 Topo \u25a1 Vertente \u25a0 Findo de Vale\nGr\u00e1fico 40 - \u00c1reas de lazer na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de campo 2007\nEm rela\u00e7\u00e3o aos equipamentos coletivos (Gr\u00e1ficos - 41 e 42) podemos destacar postos de sa\u00fade (38%) como o mais importante para a fam\u00edlia dos entrevistados. Seguido por posto de policiamento (31%) voltado para seguran\u00e7a p\u00fablica. A creche (12%) voltada para o ensino infantil, 11% para \u00e1reas de lazer e 8% para escolas que ofere\u00e7am ensino\nfundamental e m\u00e9dio. A demanda por determinados equipamentos coletivos depende da faixa et\u00e1ria dos integrantes de cada uma das fam\u00edlias entrevistadas.\nA maior parte das fam\u00edlias que vivem na \u00e1rea em estudo depende desses servi\u00e7os para facilitar suas vidas, mas em muitos casos o servi\u00e7o prestado \u00e9 deficit\u00e1rio e n\u00e3o atende a toda popula\u00e7\u00e3o.\nComo colocado anteriormente os postos de sa\u00fade no munic\u00edpio n\u00e3o oferecem a todos atendimento de qualidade, por falta de capital e m\u00e3o-de-obra qualificada. Um grande problema que tamb\u00e9m \u00e9 verificado na maior parte dos munic\u00edpios brasileiros.\nEquipamentos Coletivos\n\u25a1\t\u00c1rea de Lazer\t\u25a1 Escola\t\u25a1 Posto de Sa\u00fade\n\u25a1\tCreche\t\u25a1 Posto de Pol\u00edcia\nGr\u00e1fico 41 - Equipamentos coletivos na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nO quesito posto de sa\u00fade (47%) apresenta-se como primordial para os entrevistados no topo, j\u00e1 as \u00e1reas de lazer (3%) ficam em \u00faltimo plano nesse segmento. Na vertente o percentual mais requisitado \u00e9 o posto de policiamento (30%) e em ultimo com 12% a escola. No fundo de vale o posto de sa\u00fade aparece com 43% dos indicativos e 4% para a solicita\u00e7\u00e3o de escolas.\nEquipamentos Coletivos\n\u25a1 Topo \u25a1 Vertente \u25a1 Fundo de Vale\nGr\u00e1fico 42 - Equipamentos coletivos\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de campo 2007.\nPortanto, \u00e9 de vital import\u00e2ncia que o dinheiro p\u00fablico seja empregado em \u00e1reas de maior necessidade para a popula\u00e7\u00e3o, para que ele ofere\u00e7a servi\u00e7os de qualidade e adequados a demanda social.\nOs servi\u00e7os p\u00fablicos prestados a popula\u00e7\u00e3o dos bairros interfere diretamente na qualidade de vida e ambiental desses moradores, pois com infra-estrutura adequada \u00e9 poss\u00edvel gerar condi\u00e7\u00f5es de vida mais dignas para as fam\u00edlias de baixa renda.\nCap\u00edtulo 4\nQUALIDADE AMBIENTAL NA MICROBACIA DO C\u00d3RREGO DO GRAMADO PRESIDENTE PRUDENTE/S\u00c3O PAULO\nNeste Cap\u00edtulo ser\u00e3o analisadas as quest\u00f5es aplicadas em campo \u00e0 popula\u00e7\u00e3o residente na microbacia do C\u00f3rrego do Gramado, destacando a import\u00e2ncia que a qualidade ambiental tem para a melhoria da qualidade de vida dos moradores. Em contrapartida, os agentes sociais (moradores e poder p\u00fablico) s\u00e3o respons\u00e1veis pela preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, por isso, suas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o fundamentais para decidir o futuro dos ecossistemas.\n4.1\tDegrada\u00e7\u00e3o Ambiental na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado\nNeste item iremos abordar a qualidade ambiental na \u00e1rea em estudo enfatizando os problemas ambientais colocados pela popula\u00e7\u00e3o entrevistada, principalmente, o descarte indevido de res\u00edduos s\u00f3lidos e o lan\u00e7amento de efluentes nos cursos d\u2019\u00e1gua.\nAo retratarmos a qualidade ambiental podemos vincul\u00e1-la a v\u00e1rios aspectos inerentes a qualidade de vida, por isso, \u00e9 necess\u00e1rio esclarecer que o conceito de qualidade de vida abrange diferentes abordagens e problem\u00e1ticas. Deste modo, \u201c(...) o conceito de qualidade de vida engloba diversos aspectos, que se interligam, e que v\u00e3o desde as quest\u00f5es mais materiais, ligadas \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades humanas b\u00e1sicas, at\u00e9 \u00e0s quest\u00f5es imateriais (...)\u201d (SANTOS, MARTINS, 2002, p. 02)\nAnalisando a coloca\u00e7\u00e3o do autor, as quest\u00f5es imateriais, est\u00e3o ligadas a percep\u00e7\u00e3o individual sobre sua qualidade de vida denotando uma analise mais subjetiva. J\u00e1 as quest\u00f5es materiais representam a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os de ordem estrutural. Portanto, a qualidade de vida est\u00e1 vinculada diretamente a qualidade ambiental que na maior parte dos casos \u00e9 afetada por falta de planejamento adequado de a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas em ambientais naturais.\nPara entender o significado de qualidade ambiental destacamos a fala de Luengo, que confere a este conceito a seguinte defini\u00e7\u00e3o:\n\u201c(...) entendemos por\" qualidade ambiental \"as condi\u00e7\u00f5es ideais que regem o comportamento do espa\u00e7o vital em termos de conforto relacionadas com os aspectos ambientais, biol\u00f3gicos, econ\u00f4micos, produtivos, s\u00f3cio-cultural,\ntipol\u00f3gica, tecnol\u00f3gica e est\u00e9tica em sua dimens\u00e3o espacial. Assim, a qualidade do ambiente urbano \u00e9, por extens\u00e3o, o produto da intera\u00e7\u00e3o dessas vari\u00e1veis para a forma\u00e7\u00e3o de um habitat saud\u00e1vel, confort\u00e1vel e capaz de satisfazer os requisitos b\u00e1sicos para a sustentabilidade da vida humana individual e a intera\u00e7\u00e3o social no ambiente urbano\u201d. (Luengo, 1998)\nA qualidade ambiental na cidade de Presidente Prudente \u00e9 \u201cinsustent\u00e1vel do ponto de vista dos recursos h\u00eddricos, ela n\u00e3o \u00e9 capaz de Preservar/Conservar/Recuperar suas nascentes e c\u00f3rregos, n\u00e3o sendo produtora das \u00e1guas que ela pr\u00f3pria consome\u201d. (ALVES, 2004, p. 115)\nPara entendermos um pouco mais sobre qualidade ambiental e de vida na microbacia do C\u00f3rrego do Gramado \u00e9 necess\u00e1rio ouvirmos diretamente dos agentes sociais que vivenciam os problemas de seu domic\u00edlio e arredores. Para tanto, neste item vamos abordar a problem\u00e1tica ambiental com foco no discurso dos entrevistados (moradores) e das not\u00edcias veiculadas na m\u00eddia sobre determinadas a\u00e7\u00f5es no sistema hidrogr\u00e1fico em estudo.\nOs moradores mais antigos nos contam relatos que em d\u00e9cadas passadas os cursos d\u2019\u00e1gua pr\u00f3ximos a seus im\u00f3veis possu\u00eda \u00e1gua \u201ccristalina\u201d, n\u00e3o havia poluentes e era inclusive utilizado como \u00e1rea de lazer, direcionados para o banho e pesca.\nNos \u00faltimos anos essa realidade mudou bastante e atualmente esses cursos d\u2019 \u00e1gua est\u00e3o degradados ambientalmente, por conta da carga elevada de sedimentos oriundos do campo e das \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o urbana, o lan\u00e7amento de res\u00edduos l\u00edquidos altamente poluentes das ind\u00fastrias, e do descarte indevido de res\u00edduos s\u00f3lidos em \u00e1reas de drenagem em \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente. O C\u00f3digo Florestal Brasileiro - Lei N\u00b0 4.771, 15 de setembro de 1965 - prev\u00ea que, de acordo com a estrutura do C\u00f3rrego do Gramado:\n\u201cArt. 1\u00b0 As florestas existentes no territ\u00f3rio nacional e as demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o, reconhecidas de utilidade \u00e0s terras que revestem, s\u00e3o bens de interesse comum a todos os habitantes do Pa\u00eds, exercendo-se os direitos de propriedade, com as limita\u00e7\u00f5es que a legisla\u00e7\u00e3o em geral e especialmente esta Lei estabelecem.\nII - \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente: \u00e1rea protegida nos termos dos arts. 2o e 3o desta Lei, coberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas; (...)\nArt. 2\u00b0 Consideram-se de preserva\u00e7\u00e3o permanente, pelo s\u00f3 efeito desta Lei, as florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural situadas:\na) ao longo dos rios ou de qualquer curso d'\u00e1gua desde o seu n\u00edvel mais alto em faixa marginal cuja largura m\u00ednima ser\u00e1:\n1 - de 30 (trinta) metros para os cursos d'\u00e1gua de menos de 10 (dez) metros de largura; (...)\u201d\nNorteando este estudo ser\u00e3o colocados os dados referentes \u00e0 infra-estrutura ofertada pelo poder p\u00fablico sobre: o abastecimento de \u00e1gua, a coleta do esgoto, quantidade de galerias pluviais e a freq\u00fc\u00eancia da coleta de lixo. Num segundo momento ser\u00e3o colocados os dados sobre a percep\u00e7\u00e3o ambiental dos entrevistados enfatizando a deposi\u00e7\u00e3o de lixo e os inc\u00f4modos causados a respeito dessa deposi\u00e7\u00e3o.\nCom base nos dados divulgados pela Sabesp, atualmente 100% dos domic\u00edlios da cidade de Presidente Prudente possuem \u00e1gua encanada. Dado importante haja vista que a demanda por \u00e1gua hoje em nossa cidade tem crescido e os mananciais na maior parte dos casos est\u00e3o com uma carga de poluentes elevada e com processo de assoreamento cr\u00edtico. Para complementar o abastecimento de \u00e1gua no munic\u00edpio a Sabesp precisou investir em obras para captar \u00e1gua do rio do Peixe, que est\u00e1 localizado a 42 quil\u00f4metros da Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1gua do munic\u00edpio.\nPara que os antigos mananciais sejam recuperados e, talvez, novamente utilizados \u00e9 necess\u00e1rio adotar uma pol\u00edtica p\u00fablica para reverter o quadro de degrada\u00e7\u00e3o ambiental no qual se encontram. De acordo, com Cardoso (2009, p. 80):\n\u201cOs tr\u00eas mananciais superficiais de Presidente Prudente encontram-se assoreados em raz\u00e3o da expans\u00e3o urbana e do uso do solo para agricultura sem a necess\u00e1ria implanta\u00e7\u00e3o de medidas adequadas de planejamento ambiental e de controle das fontes de degrada\u00e7\u00e3o. Para a continuidade destes como mananciais \u00e9 preciso que sejam tomadas medidas para a preserva\u00e7\u00e3o.\nPortanto, para que o abastecimento de \u00e1gua no munic\u00edpio n\u00e3o seja comprometido um planejamento integrado se faz necess\u00e1rio, pois a\u00e7\u00f5es impensadas no campo ou na cidade podem gerar danos as bacias hidrogr\u00e1ficas que s\u00e3o respons\u00e1veis pela \u00e1gua que chega \u00e0s resid\u00eancias.\nVerificamos em campo que o abastecimento de \u00e1gua (Gr\u00e1ficos - 43 e 44) atende 100% dos domic\u00edlios na microbacia do Gramado, parte da \u00e1gua pot\u00e1vel que chega at\u00e9 as casas prudentinas vem do Rio do Peixe, o mesmo que recebia os efluentes dom\u00e9sticos e industriais lan\u00e7ados sem tratamento na Bacia do Gramado afluente do Mandaguari e que des\u00e1gua no ent\u00e3o manancial.\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nAbastecimento de Agua\n\u25a1 Rede P\u00fablica \u25a1 Po\u00e7o \u25a1 Mina\nGr\u00e1fico 44 - Abastecimento de \u00e1gua\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nA maior parte do esgoto coletado (Gr\u00e1ficos - 45 e 46) na cidade passa pela rede p\u00fablica, na regi\u00e3o de estudo aproximadamente 85% do esgoto \u00e9 enviado pela rede, apenas 4% do esgoto fica retido nos lotes pelo sistema de fossas s\u00e9pticas, em particular 9% nos fundo de vale.\nColeta de Esgoto\n0%4%\n\u25a1 Rede \u25a1 Fossa \u25a1 Rua\nGr\u00e1fico 45 - Coleta de esgoto na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nColeta de esgoto\n\u25a0 Rede P\u00fablica \u25a0 Fossa S\u00e9ptica \u25a1 Rua \u25a1 C\u00f3rrego\nGr\u00e1fico 46 - Coleta de esgoto\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nA partir de 2010 foram colocados em funcionamento as Esta\u00e7\u00f5es Elevat\u00f3rias de Esgoto (Fotos - 4 e 5) que tem direcionado o esgoto da rede na \u00e1rea em estudo, a \u00fanica que ainda estava sem tratamento de efluentes, para a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto na parte oeste da cidade.\nFoto 4 - Esta\u00e7\u00f5es Elevat\u00f3rias de Esgoto, continua\u00e7\u00e3o da Av. Tancredo Neves, Zona Leste da cidade de Presidente Prudente\nFonte: Google Sat\u00e9lite (Agosto, 2010)\nFoto 5 - Esta\u00e7\u00e3o Elevat\u00f3ria de Esgoto 1 Zona Leste da cidade de Presidente Prudente Fonte: Trabalho de Campo 2010\nO C\u00f3rrego que recebe os efluentes tratados na ETE \u00e9 o Limoeiro. Antes das Esta\u00e7\u00f5es Elevat\u00f3rias de Esgoto entrarem em funcionamento na Zona Leste, o C\u00f3rrego do Gramado era o receptor dos efluentes dom\u00e9sticos e industriais, sendo que \u00e9 um c\u00f3rrego que des\u00e1gua no Mandaguari afluente do rio do Peixe que abastece a maior parte da popula\u00e7\u00e3o.\nPortanto, a utiliza\u00e7\u00e3o inadequada dos recursos h\u00eddricos prejudicou nossos mananciais com o lan\u00e7amento de efluentes, ocupa\u00e7\u00e3o irregular nas \u00e1reas urbanas e rurais,\nentre outros fatores. Por isso houve a necessidade de investimento de capital em obras de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua a longa dist\u00e2ncia ao inv\u00e9s de tratar os efluentes e reverter o processo de impacto nos cursos d\u2019 \u00e1gua urbanizados.\nCompartilhamos com a afirma\u00e7\u00e3o de Castro \u201c(...) caso n\u00e3o seja dada uma adequada destina\u00e7\u00e3o aos esgotos, estes acabam poluindo o solo, contaminando as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas e freq\u00fcentemente passam a escoar a c\u00e9u aberto, constituindo-se em perigosos focos de dissemina\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as\u201d. (CASTRO, p. 113, 1995)\nOutro item que merece aten\u00e7\u00e3o especial s\u00e3o as galerias pluviais, pois s\u00e3o respons\u00e1veis pela drenagem da \u00e1gua da chuva nas \u00e1reas urbanas impermeabilizadas. A quantidade desses sistemas de drenagem no meio urbano \u00e9 de suma import\u00e2ncia para aliviar o problema de enchentes, mas deve ser colocado em n\u00famero e disposi\u00e7\u00e3o adequados para se tornar eficaz. Tamb\u00e9m n\u00e3o deve haver por parte da popula\u00e7\u00e3o a deposi\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de material s\u00f3lido ou liquido nesses setores, pois tudo que \u00e9 lan\u00e7ado nas galerias se direciona aos cursos d\u2019 \u00e1gua mais pr\u00f3ximo, sem qualquer tipo de triagem ou tratamento.\nVerificamos que (Gr\u00e1fico 47) para 55% dos entrevistados a quantidade de galerias pluviais \u00e9 suficiente em sua rua, 32% se posiciona contra essa perspectiva colocando a insufici\u00eancia no n\u00famero de galerias e 13% constata que n\u00e3o existe este tipo de infra-estrutura em sua rua.\nQUantidade de Galerias Pluviais\n55%\n\u25a1 Suficiente \u25a1 Insuficiente\t\u25a1 Inexistente\nGr\u00e1fico 47 - Quantidade de galerias pluviais na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nNos segmentos do topo (65%), vertente (56%) e fundo de vale (50%) a maior parte dos entrevistados destaca que o n\u00famero de galerias \u00e9 suficiente, respectivamente, 30%, 34% e 29% acredita que a quantidade de galerias n\u00e3o seja suficiente, e o restante ressalta a inexist\u00eancia de galeria em sua rua. (Tabela 3)\nTabela 3 - Quantidade de Galerias Pluviais\n\tTopo\tVertente\tFundo de Vale\nInexistente\t5%\t10%\t21%\nInsuficiente\t30%\t34%\t29%\nSuficiente\t65%\t56%\t50%\nFonte: Trabalho de campo 2007\nA coleta de lixo (Gr\u00e1fico 48)\u00e9 outro referencial para entendermos a deposi\u00e7\u00e3o desses res\u00edduos em \u00e1reas irregulares, o que \u00e9 t\u00e3o freq\u00fcente nesta parte da cidade. Constatamos junto aos moradores que a coleta de lixo em 77% dos casos ocorre 3 vezes por semana, um n\u00famero razo\u00e1vel para atender a demanda da popula\u00e7\u00e3o, em 19% dos casos a coleta s\u00f3 acontece 2 vezes por semana e 4% apenas 1 vez por semana.\nFrequ\u00eancia da Coleta de Lixo\n4%\n\u25a0 3 vezes por semana 13 2 vezes por semana \u25a1 1 vez por semana\nGr\u00e1fico 48- Frequ\u00eancia da coleta de lixo na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nCom base nas entrevistas constatamos que na maior parte dos casos a freq\u00fc\u00eancia da coleta do lixo ocorre tr\u00eas vezes por semana, logo s\u00e3o poucas as \u00e1reas que s\u00e3o atendidas apenas uma vez por semana com a coleta de lixo. Contudo, n\u00e3o se trata apenas de car\u00eancia da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de coleta, a causa principal das deposi\u00e7\u00f5es irregulares\nde lixo na bacia tamb\u00e9m est\u00e3o relacionadas ao h\u00e1bito que alguns populares criaram em jogar lixo em locais proibidos.\nTabela 4 - Freq\u00fc\u00eancia da Coleta de Lixo\n\tTopo\tVertente\tFundo de Vale\n3 vezes por semana\t82%\t76%\t77%\n2 vezes por semana\t15%\t22%\t18%\n1 vez por semana\t3%\t2%\t5%\nFonte: Trabalho de campo 2007\nDurante os trabalhos de campo foram verificados v\u00e1rios locais com deposi\u00e7\u00e3o irregular de lixo, estes locais na maior parte dos casos ficam pr\u00f3ximos aos cursos d\u2019 \u00e1gua,\nem \u00e1reas de fundo de vale. (Foto 6 e 7)\nFoto 6 - Deposi\u00e7\u00e3o irregular de lixo nas proximidades do C\u00f3rrego do Gramado Fonte: Izabel A. M. de Sousa (Novembro 2006)\nFoto 7 - Deposi\u00e7\u00e3o de lixo no C\u00f3rrego do Gramado, sa\u00edda de \u00e1gua da Galeria Pluvial Pr\u00f3ximo a Esta\u00e7\u00e3o Elevat\u00f3ria de Esgoto 1\nFonte: Trabalho de Campo 2010\nOs agentes sociais que depositam irregularmente este lixo se localizam em \u00e1reas urbanas e rurais, residentes pr\u00f3ximos a essas \u00e1reas, pois associam a polui\u00e7\u00e3o dos C\u00f3rregos a locais adequados para receber seus res\u00edduos.\nAlguns relatos demonstram que alguns moradores residentes nos fundos de vale, estando pr\u00f3ximos a lotes sem constru\u00e7\u00e3o acabam utilizando esses espa\u00e7os depositando o seu lixo e, em seguida, o queimando. O que \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o totalmente prejudicial para o solo podendo agravar alguns processos erosivos existentes, a vegeta\u00e7\u00e3o residual e a mata ciliar desaparecem e os cursos d\u2019 \u00e1gua recebem o chorume do lixo org\u00e2nico que n\u00e3o \u00e9 queimado.\nPortanto, embora seja necess\u00e1rio tratar a coleta e gerenciamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos de maneira eficaz, \u00e9 fundamental a mudan\u00e7a de h\u00e1bitos da popula\u00e7\u00e3o, proporcionando resultados satisfat\u00f3rios para o meio ambiente preservando os recursos naturais que tanto necessitamos. Partilhamos dos mesmos ideais de Ikuta (2010, p. 32) ao nos referirmos ao tratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos:\n\u201cno ambiente urbano que se avolumam e se aprofundam as contradi\u00e7\u00f5es entre natureza e sociedade, que se expressam na forma de problemas ambientais diversos, dentre os quais destacamos aqueles associados aos res\u00edduos s\u00f3lidos de forma geral: contamina\u00e7\u00e3o do solo, da \u00e1gua e do ar. Acrescentam-se, ainda, os\nproblemas relacionados \u00e0s falhas de gest\u00e3o e de gerenciamento dos servi\u00e7os de coleta, transporte, tratamento e disposi\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de res\u00edduos\u201d.\nAl\u00e9m do trabalho que pode e deve ser elaborado pelo poder p\u00fablico conjuntamente com o poder privado, \u00e9 necess\u00e1rio um trabalho intensivo com a popula\u00e7\u00e3o sobre a redu\u00e7\u00e3o do consumo de bens descart\u00e1veis e a import\u00e2ncia de separar o lixo para a cooperativa de reciclagem.\nDe acordo, com o Gr\u00e1fico 49 percebemos que 57% da popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 observaram dep\u00f3sito de lixo pr\u00f3ximos aos cursos d\u2019\u00e1gua, 30% discursa que nunca observou esse tipo de a\u00e7\u00e3o e 13% dos casos n\u00e3o sabe, ou seja, desconhece esse fato.\nDep\u00f3sito de Lixo\n13%\n30%\n\u25ba\n\u25a0 Sim \u25a0 Nao\t\u25a1 Nao Sabe\nGr\u00e1fico 49 - Dep\u00f3sito de lixo na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo\nFonte: Trabalho de Campo 2007\nPara os moradores desta microbacia o dep\u00f3sito de \u201clixo\u201d (res\u00edduos s\u00f3lidos) resulta em inc\u00f4modos para aqueles domic\u00edlios pr\u00f3ximos aos cursos d\u2019\u00e1gua, localizados em fundos de vale, para os residentes na vertente e topo esse tipo de problema passa despercebido, pois n\u00e3o gera malef\u00edcios diretos para essa parcela de habitantes.\nVerificamos que dentro dos segmentos geomorfol\u00f3gicos (Gr\u00e1fico 50), aproximadamente metade dos entrevistados j\u00e1 verificou o dep\u00f3sito de res\u00edduos s\u00f3lidos pr\u00f3ximos as suas resid\u00eancias. Em torno de 30% n\u00e3o identificou este tipo de a\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximo a seus domic\u00edlios ou curso d\u2019\u00e1gua e, cerca de 14% desconhece essa a\u00e7\u00e3o.\nDep\u00f3sito de Lixo\n\u25a1 Topo \u25a0 Vertente \u25a0 Findo de Vale\nGr\u00e1fico 50 - Dep\u00f3sito de lixo\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nPodemos enumerar diversos problemas ambientais pertinentes ao descarte de res\u00edduos s\u00f3lidos na periferia do tecido urbano ou em locais pr\u00f3ximos aos cursos d\u2019\u00e1gua. Com base nos estudos desenvolvidos por Ikuta (2010, p. 35), os res\u00edduos que n\u00e3o s\u00e3o tratados adequadamente causam:\na)\tos riscos a sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es residentes nas proximidades, pois os lix\u00f5es tornam-se criadouros de vetores de diversas doen\u00e7as;\nb)\ta contamina\u00e7\u00e3o do solo e de \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas;\nc)\tquando os lix\u00f5es est\u00e3o situados nas proximidades das \u00e1reas urbanas \u00e9 comum ocorrer problemas com o mau cheiro, infesta\u00e7\u00e3o por moscas, fuma\u00e7a etc;\nO Gr\u00e1fico 51 destaca que 40% da popula\u00e7\u00e3o indicam que o mau cheiro \u00e9 o maior problema do lixo em locais inadequados, 34% indica a prolifera\u00e7\u00e3o de insetos como poss\u00edveis vetores de doen\u00e7as, 17% n\u00e3o sabe, 8% aponta a polui\u00e7\u00e3o visual e 1% acredita que essa a\u00e7\u00e3o possa gerar doen\u00e7as a popula\u00e7\u00e3o local.\nInc\u00f4modos \u00e0 respeito do lixo\n40%\n8% 1%\n[1 Mau Cheiro\tO Prolifera\u00e7\u00e3o de Insetos\n\u25a1 Doen\u00e7as\td Polui\u00e7\u00e3o Visual\n[1 N\u00e3o Sabe\t\nGr\u00e1fico 51 - Inc\u00f4modos \u00e0 respeito do lixo na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nDentre esses problemas, os entrevistados colocam que a maior parte dos inc\u00f4modos (Gr\u00e1fico 52) produzidos por esse tipo de descarte, direciona-se ao mau cheiro e a prolifera\u00e7\u00e3o de insetos, com destaque para a inexist\u00eancia (41% n\u00e3o sabe) do problema aos habitantes do topo da microbacia.\nPortanto, para haver um equil\u00edbrio na rela\u00e7\u00e3o do homem para com a natureza \u00e9 imprescind\u00edvel adotar medidas de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas j\u00e1 degradadas, conservar as \u00e1reas ainda existentes e adotar uma gest\u00e3o compartilhada e sist\u00eamica aos problemas decorrentes ao uso dos recursos naturais, descartando esses bens de maneira adequada para que minimize seu impacto no meio natural.\nInc\u00f4modos \u00e0 respeito do lixo\nMau Cheiro Prolifera\u00e7\u00e3o de\tDoen\u00e7as Polui\u00e7\u00e3o Visual\tN\u00e3o Sabe\nInsetos\n\u25a0 Topo \u25a0 Vertente \u25a1 Findo de Vale\nGr\u00e1fico 52 - Inc\u00f4modos \u00e0 respeito do lixo na\nMicrobacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo\nFonte: Trabalho de Campo 2007\nMudan\u00e7as positivas em todos os aspectos poder\u00e3o acontecer quando todos os procedimentos sanit\u00e1rios estiverem em funcionamento, como a gest\u00e3o correta dos res\u00edduos s\u00f3lidos com a implanta\u00e7\u00e3o do aterro sanit\u00e1rio, poderemos \u201c(...) propiciar melhor qualidade de vida por meio da prote\u00e7\u00e3o e/ou do resgate da qualidade ambiental\u201d. (BONINI, 2005, p.187)\n4.2\tPercep\u00e7\u00e3o dos Moradores - Qualidade Ambiental na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado\nUma das a\u00e7\u00f5es tomadas pelo poder p\u00fablico conjuntamente com a Sabesp, se deu com a inaugura\u00e7\u00e3o no ano de 2010 das obras de transposi\u00e7\u00e3o do esgoto de parte da cidade de Presidente Prudente que n\u00e3o havia tratamento. O esgoto que era lan\u00e7ado diretamente no C\u00f3rrego do Gramado afluente do Rio Mandaguari passou a ser revertido para a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto da cidade de Presidente Prudente.\nNa Microbacia do Gramado (Foto 8) foram constru\u00eddas duas Esta\u00e7\u00f5es Elevat\u00f3rias, dois Recalques, dois Interceptores e uma estrada para dar acesso as duas Esta\u00e7\u00f5es Elevat\u00f3rias de Esgoto.\nES&amp;QTQS SANITARIOS P PRUDENTE\n\u00ab1&lt;\u25a0 tKw.ati j. Aij\nMAIS SAUDE\nMalts qu\u00edtlIciaiJQ C\u00cdP wld\u00fc piif\u00e1 \u00bf popula\u00e7\u00fa?\nREVERSAD PO ESQOTO OO MANDAGUARI\n2 \u00ediliicxiri tlFMinrfHl\u00fc / 1 BM-uliquoii l l\n1\ttl\tEitjacJo dip\nGOVE\u00cd\u00cdJO oo tSTADO DE\nSAO PAULO l\u00edlHlXANOO POk voc\u00ed\n(5\nFoto 8 - Outdoor\u2019s da obra para revers\u00e3o do esgoto da Zona Leste.\nFonte: Cristiane C. de Barros 30/03/2008.\nEssas obras iniciaram-se em 2008, e tinha como objetivo direcionar o esgoto para a ETE, neste per\u00edodo a situa\u00e7\u00e3o ambiental da Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado\nestava cr\u00edtica e necessitava de medidas para conten\u00e7\u00e3o dos efluentes dom\u00e9sticos e industriais, em parte respons\u00e1veis pelos impactos ambientais causados nos cursos d\u2019\u00e1gua.\nAnterior a obra de revers\u00e3o e posterior tratamento do esgoto a \u00e1rea em estudo apresentava, de acordo, com in\u00fameros estudos cient\u00edficos problemas ligados ao descarte irregular dos res\u00edduos s\u00f3lidos, depositados em \u00e1reas de vo\u00e7oroca e contamina\u00e7\u00e3o de nascentes por meio do chorume. (AMORIN; NUNES; PEDRO; PEDRO, 1993, 2002, 2005, 2010)\nCom a reposta das quest\u00f5es abertas (dissertativas) elaboramos quatro quadros e gr\u00e1ficos para sintetizar as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelos moradores da microbacia do C\u00f3rrego do Gramado. Os Gr\u00e1ficos e Quadros representam o entendimento dos entrevistados em rela\u00e7\u00e3o ao: conceito de qualidade de vida, seu posicionamento em rela\u00e7\u00e3o a satisfa\u00e7\u00e3o a sua qualidade de vida, benef\u00edcios com a recupera\u00e7\u00e3o do curso d\u2019\u00e1gua a sua qualidade de vida e de seus familiares.\nO gr\u00e1fico 53 destaca as alternativas vislumbradas pelos entrevistados para mudar o estado de degrada\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua. O que nos assustou foi que 23% n\u00e3o sabem como recuperar os c\u00f3rregos, 22% destacam a elabora\u00e7\u00e3o de alguma lei que pro\u00edba e puna os indiv\u00edduos que jogarem lixo em locais inadequados, 19% opta pela canaliza\u00e7\u00e3o desses cursos (a\u00e7\u00e3o vista como mais pratica e menos onerosa), 16% visa a conscientiza\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es adequadas para com os recursos naturais que podem trazer frutos para a pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o, por fim, 10% prima pela fiscaliza\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com os recursos h\u00eddricos e 10% com a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o direta para recupera\u00e7\u00e3o dos\nGr\u00e1fico 53 - Alternativas para recuperar os cursos d\u2019\u00e1gua na Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nBuscando alternativas para os problemas gerados pelo inadequado uso do solo urbano e dos recursos h\u00eddricos pensamos em dar voz aos principais atores sociais envolvidos nesta problem\u00e1tica. Para isso, estabelecemos perguntas direcionadas a poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es elaboradas por cada um dos entrevistados e fizemos um panorama geral com estas alternativas. Como uma das medidas mais suscitadas pelos entrevistados temos: (Quadro 1)\na)\telabora\u00e7\u00e3o de medidas voltadas a evitar o descarte dos res\u00edduos em ambientes impr\u00f3prios;\nb)\tn\u00e3o sabe a solu\u00e7\u00e3o para os problemas da microbacia;\nc)\tcanaliza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua para valorizar os im\u00f3veis;\nd)\tconscientiza\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o propiciado pela educa\u00e7\u00e3o ambiental formal (institucionalizado) e informal (n\u00e3o institucionalizado);\ne)\tfiscaliza\u00e7\u00e3o voltada a a\u00e7\u00f5es que possam corromper o desenvolvimento sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos;\nf)\trecupera\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua com base no tratamento adequado aos res\u00edduos l\u00edquidos e s\u00f3lidos.\nA canaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 corroborada por muitos dos entrevistados, pois a maioria desconhece outra medida que trate dos fundos de vales e c\u00f3rregos no tecido urbano, j\u00e1 que todas as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o voltadas a obras de engenharia que n\u00e3o estabelecem a sustentabilidade de sistemas aplicados \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em bacia hidrogr\u00e1fica.\nQuadro 1 - Alternativas para recuperar os cursos d' \u00e1gua\t\t\t\n\tTopo\tVertente\tFundo de Vale\nN\u00e3o sabe\t13\t25\t25\nCanaliza\u00e7\u00e3o\t10\t19\t20\nEvitar jogar lixo\t22\t15\t20\nConscientiza\u00e7\u00e3o/Orienta\u00e7\u00e3o\t8\t10\t25\nFiscaliza\u00e7\u00e3o\t5\t13\t7\nRecupera\u00e7\u00e3o\t2\t8\t15\nTotal\t60\t90\t112\nFonte: Trabalho de Campo 2007\nO entendimento sobre a qualidade de vida se pautou nas seguintes perguntas. O que entende por qualidade de vida? Est\u00e1 satisfeito com sua qualidade de vida? Esses questionamentos geraram os Gr\u00e1ficos (54 e 55) e os Quadros (2 e 3) abaixo:\nEntendimento sobre qualidade de vida\n4%\t7%\n333\t\u2018\n7%\n34%\n15%\nBem estar (fam\u00edlia) Seguran\u00e7a\n\u25a1 Boa situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica\nSa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e moradia Cultura/lazer\n\u25a1 N\u00e3o Sabe\nGr\u00e1fico 54 - Entendimento sobre qualidade de vida Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nQuadro 2 - Entendimento sobre q\t\tualidade de vida\t\n\tTopo\tVertente\tFundo de Vale\nBem estar (fam\u00edlia)\t4\t14\t20\nSa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, moradia\t16\t31\t39\nSeguran\u00e7a\t3\t4\t3\nCultura/lazer\t4\t4\t11\nBoa situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica\t30\t27\t33\nN\u00e3o sabe\t3\t10\t6\nTotal\t60\t90\t112\nFonte: Trabalho de Campo 2007\nPara os entrevistados a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u00e9 um dos fatores preponderantes para a melhora da qualidade de vida, pois com um poder aquisitivo elevado acreditam ser poss\u00edvel resolver todos os problemas materiais e, por conseguinte, imateriais do seu dia-a-dia. A sa\u00fade/educa\u00e7\u00e3o/moradia aparecem em segundo plano, mas precisam estar atreladas a pol\u00edticas de investimentos do poder p\u00fablico para com a sociedade, principalmente, a economicamente a menos favorecida.\nA cultura e lazer se fazem presente na pesquisa em menor propor\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o menos importante, j\u00e1 que devido \u00e0 renda m\u00e9dia mensal familiar dos entrevistados o capital e tempo gasto n\u00e3o s\u00e3o vi\u00e1veis para a pratica destas atividades. Uma pequena parcela dos entrevistados cita a seguran\u00e7a por causa do aumento no \u00edndice de viol\u00eancia nas diferentes faixas et\u00e1rias e g\u00eaneros, por causa das mais variadas situa\u00e7\u00f5es, o que pode resultar em casos de agress\u00e3o f\u00edsica e de mortes nas \u00e1reas urbanas.\nO bem estar da fam\u00edlia est\u00e1 ligado \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades elencadas anteriormente, por isso, foi colocada em muitos casos como complementaridade dos par\u00e2metros anteriores.\nGr\u00e1fico 55 - Satisfa\u00e7\u00e3o com a qualidade de vida Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nA maior parte dos entrevistados est\u00e1 satisfeito com sua qualidade de vida. Mas tamb\u00e9m citaram aspectos que poderiam elevar tal satisfa\u00e7\u00e3o, uma pequena parcela acredita n\u00e3o estar satisfeita, justificando e enfatizando na tabela anterior o seu descontentamento. Alguns dizem n\u00e3o saber sobre a satisfa\u00e7\u00e3o de sua qualidade de vida.\nQuadro3 - Satisfa\u00e7\u00e3o com a qualidade de vida\t\t\t\n\tTopo\tVertente\tFundo de Vale\nSim\t43\t65\t79\nN\u00e3o\t14\t15\t25\nN\u00e3o sabe\t3\t10\t8\nTotal\t60\t90\t112\nFonte: Trabalho de Campo 2007\nOutro questionamento surgiu e foi direcionado ao morador. A sua qualidade de vida seria beneficiada se o curso de \u00e1gua estivesse recuperado? Com base nessa pergunta 85% dos entrevistados disseram que sim, apenas 6% colocaram que n\u00e3o, e 9% destacou que n\u00e3o sabe.\nGr\u00e1fico 56 - O curso d\u2019\u00e1gua recuperado beneficiaria sua qualidade de vida Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo Fonte: Trabalho de Campo 2007\nQuadro 4 - O curso d'\u00e1gua recuperado beneficiaria sua qualidade de vida ?\t\t\t\n\tTopo\tVertente\tFundo de Vale\nSim\t55\t76\t92\nN\u00e3o\t2\t5\t8\nN\u00e3o sabe\t3\t9\t12\nTotal\t60\t90\t112\nFonte: Trabalho de Campo 2007\nConstatamos que boa parte dos entrevistados acredita que com o curso d\u2019\u00e1gua recuperado, a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o de modo geral seria beneficiada, pois a qualidade ambiental interfere diretamente na vida desses habitantes, seja em quest\u00f5es financeiras, como a valoriza\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis, seja na oferta de locais para lazer aos familiares, ou na redu\u00e7\u00e3o de gastos em servi\u00e7os para tratamento m\u00e9dico hospitalar.\nEm toda pesquisa verificamos que boa parte da popula\u00e7\u00e3o sentiu de alguma forma com a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e esperam por a\u00e7\u00f5es externas (medidas governamentais) que os c\u00f3rregos voltem ao seu estado natural. No entanto, n\u00e3o sabem que eles mesmos t\u00eam a for\u00e7a de mudar a qualidade ambiental ao seu redor com atitudes di\u00e1rias \u201ccomo n\u00e3o jogar um papel de bala na rua\u201d, pode gerar a\u00e7\u00f5es a longo prazo que beneficiem sua qualidade de vida e dos recursos naturais como um todo.\nNeste ano de 2010 o poder p\u00fablico municipal tem voltado projetos e obras para a melhoria da qualidade de vida dos moradores com a ado\u00e7\u00e3o de equipamentos coletivos para a popula\u00e7\u00e3o da Zona Leste da cidade de Presidente Prudente. A \u00e1rea em estudo -Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado - vem passando por mudan\u00e7as, com base na\nreivindica\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o local as obras de revitaliza\u00e7\u00e3o do c\u00f3rrego j\u00e1 \u00e9 uma realidade, como afirmam as not\u00edcias abaixo.\nQuadro 5 - Not\u00edcia: Canaliza\u00e7\u00e3o do C\u00f3rrego do Gramado\nTer\u00e7a-feira, 10 de agosto de 2010\nCanaliza\u00e7\u00e3o do Gramado j\u00e1 \u00e9 realidade\nNesta ter\u00e7a-feira (10/08), o maquin\u00e1rio da construtora Bandeirantes trabalhou pesado e em ritmo acelerado nas obras de canaliza\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o do fundo de vale do C\u00f3rrego do Gramado, localizado em frente ao Lar Santa Filomena, entre a Vila Luso e o Jardim Itapura I. A movimenta\u00e7\u00e3o intensa no local est\u00e1 sendo observada desde quando o prefeito \u2018Tup\u00e3\u2019 expediu a ordem de servi\u00e7o para a empreiteira, no dia 02 deste m\u00eas. As melhorias s\u00e3o bem vistas pela popula\u00e7\u00e3o local. De acordo com moradores, essas obras tendem a trazer diversos benef\u00edcios nas \u00e1reas sociais e esportivas, bem como promover a valoriza\u00e7\u00e3o urbana de bairros da zona leste, sobretudo \u00e0queles contemplados direta e indiretamente na empreitada. Ao todo, s\u00e3o dois quil\u00f4metros de canaliza\u00e7\u00e3o previstos, que vai da Rua Ant\u00f4nio Lopes de Azevedo, no Jardim Itapura I, at\u00e9 o Parque Alvorada. O trecho que ser\u00e1 urbanizado \u00e9 o mesmo que \u00e9 canalizado e prev\u00ea pista para a pr\u00e1tica de caminhada e corrida, teatro de arena, \u00e1rea de playground para as crian\u00e7as, academia da longevidade e campo de areia.\nFoto: Jornalista Marcos Sanches\nFonte : Secretaria Municipal de Comunica\u00e7\u00e3o/ Prefeitura de Pres. Prudente, 2010.\nQuadro 6 - Not\u00edcia: Canaliza\u00e7\u00e3o do C\u00f3rrego do Gramado\nQuinta-feira, 30 de setembro de 2010\nCanaliza\u00e7\u00e3o do fundo de vale da zona leste deve ficar pronta at\u00e9 o fim deste ano\nFoto: Ol\u00edmpio Moura\nFuncion\u00e1rios da Bandeirantes trabalham nas obras de canaliza\u00e7\u00e3o do fundo de vale do C\u00f3rrego do Gramado\nAs chuvas at\u00e9 dificultam, mas n\u00e3o impedem a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos executados pelo maquin\u00e1rio da construtora Bandeirantes nas obras de canaliza\u00e7\u00e3o do fundo de vale do C\u00f3rrego do Gramado, localizado em frente ao Lar Santa Filomena, entre a Vila Luso e o Jardim Itapura I. Desde que o prefeito Milton Carlos de Mello \u2018Tup\u00e3\u2019 (PTB) expediu a ordem de servi\u00e7o para que empreiteira come\u00e7asse os trabalhos naquela regi\u00e3o - no dia 2 de agosto deste ano -, 100 metros de canal aberto j\u00e1 foram executados no trecho que compreende as ruas Sargento Firmino Le\u00e3o e Ant\u00f4nio Lopes de Azevedo. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 do engenheiro civil da Secretaria de Obras e Servi\u00e7os P\u00fablicos, A\u00edlton Peretti, que fiscaliza o andamento dos trabalhos no local.\n\u201cAtualmente \u00e9 finalizada a concretagem nesse trecho. J\u00e1 no subsequente, que se estende at\u00e9 a Avenida Tancredo Neves, parte dos trabalhadores tamb\u00e9m j\u00e1 come\u00e7aram a fazer a regulariza\u00e7\u00e3o e limpeza do canal, para que t\u00e3o logo os 450 metros restantes possam ser concretados\u201d, explica. De acordo com o engenheiro, se as condi\u00e7\u00f5es do tempo permitirem, a previs\u00e3o \u00e9 concluir a obra de canaliza\u00e7\u00e3o no local at\u00e9 o fim deste ano. \u201cIsso, caso n\u00e3o chova. O trecho que foi feito at\u00e9 agora, por exemplo, acabou sendo r\u00e1pido devido o tempo seco que ajudou no bom andamento da obra\u201d, completa, salientando que cerca de 50 homens, entre oper\u00e1rios e operacionais, trabalham na zona leste.\nAl\u00e9m da canaliza\u00e7\u00e3o, a \u00e1rea melhorada tamb\u00e9m \u00e9 urbanizada. Prev\u00ea pista para a pr\u00e1tica de caminhada e corrida, teatro de arena, \u00e1rea de playground para as crian\u00e7as, academia da longevidade e campo de areia. Cerca de R$ 2 milh\u00f5es s\u00e3o investidos, j\u00e1 que abertura de ruas naquela regi\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e3o previstas. As melhorias integram o pacote de obras lan\u00e7ado pelo chefe do Executivo em setembro do ano passado e complementa as obras do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC). (Com Assessoria de Imprensa)\nFonte: Secretaria Municipal de Comunica\u00e7\u00e3o/ Prefeitura de Pres. Prudente\nAl\u00e9m da canaliza\u00e7\u00e3o deste C\u00f3rrego as obras iniciadas t\u00eam por objetivo incentivar a pr\u00e1tica esportiva para diferentes faixas et\u00e1rias, desde \u00e1reas destinadas: a crian\u00e7as como parques recreativos, pista de caminhada, campo de futebol de areia para jovens e adultos e academia com aparelhos voltados a \u201cmelhor\u201d idade.\nComumente a outros mandatos pol\u00edticos municipais a gest\u00e3o atual tamb\u00e9m se utiliza do planejamento voltado \u00e0 interven\u00e7\u00e3o direta dos C\u00f3rregos que perpassam a \u00e1rea urbana, com medidas paliativas que a longo prazo n\u00e3o ir\u00e3o resolver os problemas de ocupa\u00e7\u00e3o das cabeceiras de drenagem e pode causar uma s\u00e9rie de transtornos a popula\u00e7\u00e3o local.\nEm decorr\u00eancia dos exemplos de outros cursos d\u2019\u00e1gua canalizados na cidade, a constru\u00e7\u00e3o deste tipo de obra no C\u00f3rrego do Gramado pode resultar no rompimento das\ntubula\u00e7\u00f5es instaladas e dimensionadas a priori, mas que em decorr\u00eancia de uma chuva torrencial pode gerar o aumento da vaz\u00e3o de \u00e1gua neste canal causando extravasamento do leito.\nA realidade atual s\u00e3o que os cursos d\u2019\u00e1gua que perpassam o per\u00edmetro urbano est\u00e3o sendo retificados e canalizados, cobran\u00e7a que parte dos pr\u00f3prios moradores que desconhecem outras alternativas e acreditam que essa medida seja ben\u00e9fica e vi\u00e1vel a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda que habita os fundos de vale e \u00e1reas menos valorizadas do munic\u00edpio.\n\u201cMuitos fundos de vale, onde encontramos v\u00e1rios cursos d\u2019 \u00e1gua em Presidente Prudente, foram incorporados ao tecido urbano, sendo retificados e canalizados. Em alguns desses fundos de vale foram constru\u00eddas as margens ou at\u00e9 mesmo em cima do curso d\u2019\u00e1gua canalizados grandes avenidas\u201d. (PEDRO; NUNES, 2010, p. 10)\nA canaliza\u00e7\u00e3o propicia transforma\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica h\u00eddrica dos cursos d\u2019\u00e1gua e faz parte do \u201cProjeto de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Fundos de Vale\u201d formulado pelo poder p\u00fablico municipal, que suscitara obras voltadas a cria\u00e7\u00e3o de novas e talvez \u00fanicas \u00e1reas de lazer para a popula\u00e7\u00e3o prudentina.\n\u201cMesmo nos casos de implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verde e de lazer, os projetos, em grande maioria, n\u00e3o atribuem aos fundos de vales um uso m\u00faltiplo, que combine \u00e1rea verde com espelho d\u2019\u00e1gua e \u00e1rea de lazer. O que se verifica com freq\u00fc\u00eancia \u00e9 a canaliza\u00e7\u00e3o aterrada, o que denota que nestes projetos n\u00e3o se concebem os cursos d\u2019\u00e1gua como elementos de valoriza\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica\u201d. (IKUTA, 2003, p. 135)\nAcreditamos que se essas obras priorizassem os espelhos d\u2019\u00e1gua em \u00e1reas urbanizadas, proporcionaria a popula\u00e7\u00e3o condi\u00e7\u00f5es ideais para se alcan\u00e7ar a qualidade ambiental. Em contrapartida, a cria\u00e7\u00e3o de um ambiente p\u00fablico voltado para as necessidades de lazer com respeito aos elementos naturais da paisagem n\u00e3o como bem material, mas de uso coletivo para os seus e futuras gera\u00e7\u00f5es, complementaria sua qualidade de vida.\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nNo Brasil nas \u00faltimas d\u00e9cadas, aumentaram os estudos voltados aos problemas e poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es que se referem \u00e0s situa\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelos atores sociais nas cidades, pois grande parte dos habitantes deixou o campo e se direcionou as \u00e1reas urbanas o que suscitou problemas antes nunca estudados pela sociedade. \u201cJunto com o reconhecimento da import\u00e2ncia que as cidades assumiram, sobretudo a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, veio o reconhecimento da degrada\u00e7\u00e3o ambiental destas e da qualidade de vida nestas \u00e1reas, onde se concentra a maior parte da popula\u00e7\u00e3o brasileira\u201d. (IKUTA, 2003, p.19)\nCom a apropria\u00e7\u00e3o do relevo e dos elementos naturais nele inseridos temos o esgotamento de certos recursos e o uso inadequado da \u00e1gua gerando a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.\nUma cidade de porte m\u00e9dio, como Presidente Prudente, necessita repensar ainda mais seu planejamento, pois o n\u00famero de habitantes s\u00f3 tende a crescer e caso o uso e parcelamento do solo n\u00e3o estejam atrelados a pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas a conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais os poss\u00edveis impactos a esse meio podem se agravar ainda mais.\nA transposi\u00e7\u00e3o do esgoto e seu tratamento t\u00eam contribu\u00eddo para a revitaliza\u00e7\u00e3o dos c\u00f3rregos da Zona Leste da cidade de Presidente Prudente, mas \u00e9 necess\u00e1rio que a popula\u00e7\u00e3o e os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos competentes fa\u00e7am um trabalho de conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental que mude os h\u00e1bitos t\u00e3o arraigados da popula\u00e7\u00e3o brasileira com rela\u00e7\u00e3o aos recursos naturais.\nO h\u00e1bito de expropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais de forma impensada n\u00e3o fica a m\u00e9rito apenas de classes sociais menos favorecidas \u00e9 uma quest\u00e3o cultural e educacional que permeia as a\u00e7\u00f5es dos agentes sociais em v\u00e1rios segmentos de nossa sociedade.\nPara isso programas elaborados em conjunto com a comunidade no cerne das institui\u00e7\u00f5es de ensino podem contribuir para mudan\u00e7as profundas, mas s\u00e3o projetos a longo prazo e que devem ter apoio de \u00f3rg\u00e3os de fomento p\u00fablico e privado.\nOs conflitos existentes no uso dos recursos h\u00eddricos \u00e9 um problema que pode ser sanado se a sociedade civil e os seus representantes nortearem suas a\u00e7\u00f5es para repensar\neste uso, colocando em pratica o gerenciamento integrado dos cursos d\u2019 \u00e1gua pelo vi\u00e9s do recorte fisiogr\u00e1fico das bacias hidrogr\u00e1ficas.\nOs fundamentos institu\u00eddos pela lei dos recursos h\u00eddricos norteiam as poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para os problemas socioambientais, vislumbrados nas Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, direcionados e implantados pelos Comit\u00eas de Bacias, que \u00e9 gerido pelo estado, munic\u00edpio e sociedade. Entretanto, n\u00e3o \u00e9 uma tarefa simples, durante as reuni\u00f5es podem surgir id\u00e9ias conflitantes e discord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao que deve ser prioridade e como as verbas devem ser investidas.\nO Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica permite elaborar solu\u00e7\u00f5es em conjunto para os diferentes problemas oriundos do manejo inadequado dos recursos h\u00eddricos, basta orientar as discuss\u00f5es visando prioridades que definam benef\u00edcios aos atores sociais e aos recursos naturais.\nAo longo da pesquisa verificamos que a Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado est\u00e1 fortemente impactada pelas atividades antr\u00f3picas, a ocupa\u00e7\u00e3o urbana se estendeu por toda a cabeceira de drenagem modificando a vaz\u00e3o dos c\u00f3rregos e direcionando sedimentos e detritos para o leito dos cursos d\u2019\u00e1gua agravando o processo de assoreamento dos mesmos.\nO poder p\u00fablico municipal relegou a esta \u00e1rea da cidade como a receptora de res\u00edduos s\u00f3lidos e l\u00edquidos, apenas neste ano de 2010, houve a inaugura\u00e7\u00e3o das Esta\u00e7\u00f5es Elevat\u00f3rias de Esgoto passando a encaminhar os efluentes dom\u00e9sticos e industriais para a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto. No entanto, os res\u00edduos s\u00f3lidos continuam sendo descartados em \u00e1reas que propiciam a contamina\u00e7\u00e3o do solo e, por conseguinte, do len\u00e7ol fre\u00e1tico e cursos d\u2019\u00e1gua; prolifera\u00e7\u00e3o de vetores transmissores de doen\u00e7as a popula\u00e7\u00e3o local; e a forma\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos em \u00e1reas de eros\u00e3o avan\u00e7ada.\nA popula\u00e7\u00e3o residente na zona urbana e rural tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel pela contamina\u00e7\u00e3o desses meios, pois muitos depositam res\u00edduos sem permiss\u00e3o em \u00e1reas de fundo de vale ou em terrenos ociosos a espera de constru\u00e7\u00e3o e utilizados como pastagem de animais. Verificamos essas informa\u00e7\u00f5es durante os trabalhos de campo com a observa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de descarte do lixo em ambiente impr\u00f3prio e o discurso dos moradores que acreditam n\u00e3o estar fazendo mal algum para o meio ambiente j\u00e1 que s\u00e3o locais degradados e de dif\u00edcil recupera\u00e7\u00e3o.\nPor ser uma \u00e1rea acidentada do ponto de vista do relevo e que passa por s\u00e9rios problemas ambientais, para os agentes imobili\u00e1rios \u00e9 uma regi\u00e3o desvalorizada e pouco\natrativa para investimentos de alto padr\u00e3o, por isso, se destina a ocupa\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias com baixa renda.\nNesse contexto a rela\u00e7\u00e3o do homem com o meio natural se torna um ciclo vicioso, no qual, o espa\u00e7o \u00e9 apropriado de forma desigual e contradit\u00f3ria, que resulta em danos aos recursos naturais, em especial aos recursos h\u00eddricos, mas em contrapartida dar\u00e1 sequ\u00eancia a exist\u00eancia da vida e precisam ser melhor aproveitados.\nPara grande parte dos moradores entrevistados caso os cursos d\u2019\u00e1gua estivessem recuperados poderiam gerar benesses a toda comunidade prudentina, proporcionando m\u00faltiplos usos, com qualidade h\u00eddrica satisfat\u00f3ria. Em contrapartida, muitos acreditam que a solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 na canaliza\u00e7\u00e3o e retifica\u00e7\u00e3o dos c\u00f3rregos, medida que j\u00e1 vem sendo tomada pelo poder p\u00fablico municipal com verbas estaduais.\nO planejamento ambiental urbano poderia alavancar a\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o do espelho de \u00e1gua no plano urban\u00edstico desses bairros, segregar os cursos d\u2019\u2019\u00e1gua n\u00e3o representa a melhor sa\u00edda, nem para a sociedade muito menos para o meio ambiente, ambos necessitam um do outro, por isso, se faz necess\u00e1rio um manejo que leve em considera\u00e7\u00e3o as necessidades da popula\u00e7\u00e3o e dos recursos naturais.\nAs associa\u00e7\u00f5es de bairros podem e devem intermediar as transforma\u00e7\u00f5es de seu espa\u00e7o, participando ativamente de todos os segmentos de um projeto urban\u00edstico que pode mudar a vida de sua fam\u00edlia, neste vi\u00e9s o or\u00e7amento participativo representa uma proposta que pode nortear o planejamento setorial do poder p\u00fablico municipal.\nCom qualidade ambiental satisfat\u00f3ria podemos agregar mais elementos para elevar a qualidade de vida dos habitantes, podemos acabar com o ciclo vicioso de expropria\u00e7\u00e3o a todo custo dos bens naturais no lugar de medidas cooperativas para o bem comum da sociedade.\nConstatamos melhorias nos servi\u00e7os ligados ao saneamento, agora se faz necess\u00e1rio adotar a\u00e7\u00f5es por parte da sociedade que estabele\u00e7a uma rela\u00e7\u00e3o de respeito para com os bens naturais que \u00e9 de uso coletivo e que deve permanecer por muitos anos para o uso das futuras gera\u00e7\u00f5es. O desenvolvimento sustent\u00e1vel deve deixar de ser apenas um conceito e passar a ser uma pratica comum para a humanidade, pois dessa pratica depende o futuro dos ecossistemas naturais que comp\u00f5em nossa paisagem e da exist\u00eancia da pr\u00f3pria ra\u00e7a humana.\nO planejamento urbano eficaz deve buscar melhorias a sociedade com base nos indicadores de qualidade de vida e nas necessidades de sua popula\u00e7\u00e3o, por isso, as pesquisas ligadas a qualidade de vida e ambiental se fazem t\u00e3o importantes, pois norteiam\n109 e facilitam a gest\u00e3o, otimizando a ocupa\u00e7\u00e3o do meio urbano e respeitando os recursos naturais.\nEntendemos que a degrada\u00e7\u00e3o ambiental da Microbacia do C\u00f3rrego do Gramado s\u00f3 vai se reverter quando a popula\u00e7\u00e3o e o poder p\u00fablico em conjunto elaborarem medidas de valoriza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua, n\u00e3o permitindo qualquer forma de polui\u00e7\u00e3o, uso e ocupa\u00e7\u00e3o que desestabilizam sua din\u00e2mica h\u00eddrica.\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nALVES, Adriana Olivia. Diagn\u00f3stico dos impactos ambientais provocados pelo processo de urbaniza\u00e7\u00e3o na microbacia do c\u00f3rrego da Col\u00f4nia Mineira -PresidentePrudente/SP. 2001. 161 p. (Monografia de Bacharelado apresentado junto ao Departamento de Geografia da FCT)..\nALVES, Adriana Olivia. Planejamento ambiental urbano na microbacia do C\u00f3rrego da Col\u00f4nia Mineira - Presidente Prudente/S\u00e3o Paulo. 2004.166 p. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentado ao Departamento de Geografia da FCT).\nAMORIM, Margarete Cristiane da Costa Trindade. An\u00e1lise ambiental e qualidade de vida na cidade de Presidente Prudente. Presidente Prudente. 1993 136 p. (Disserta\u00e7\u00e3o Mestrado em Geografia F\u00edsica) - Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia,Universidade Estadual Paulista, Presidente Prudente.\nAMORIM, Margarete Cristiane da Costa. Trindade. O clima urbano de Presidente Prudente/SP. 2000. 374p. Tese (Doutorado em Geografia F\u00edsica) - Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo.\nBITOUN, Jan. Os embates entre as quest\u00f5es ambientais e sociais no urbano. In: CARLOS, Ana Fani Alessandri. LEMOS, Am\u00e1lia In\u00eas Geraiges (Org.). Dilemas urbanos: novas abordagens sobre a cidade. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2003. 430 p.\nBARBAN, Vilma. Entre o legal e o real: a necessidade de informa\u00e7\u00e3o para a participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3. In: DOWBOR, Ladislau; TAGNIN, Renato Arnaldo. Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: SENAC, 2005. p. 173-182.\nBONINI, Estela Maria. Eua/water/\u00e1cqua/Wasser/\u00e1gua/\u00e1gua:Babel do s\u00e9culo XXI? In: DOWBOR, Ladislau; TAGNIN, Renato Arnaldo. Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: SENAC, 2005. p. 183-190.\nBOTELHO, Rosangela Garrido Machado; SILVA, Antonio Soares da. Bacia hidrogr\u00e1fica e qualidade ambiental. In: VITTE, Antonio Carlos. GUERRA, Antonio Jos\u00e9 Teixeira. Geografia f\u00edsica no Brasil. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2004. 280 p.\nBRAGA, Roberto. Gest\u00e3o ambiental no Estatuto da Cidade: alguns coment\u00e1rios. In: CARVALHO, Pompeu Figueiredo de. BRAGA, Roberto (Org.). Perspectivas de gest\u00e3o ambiental em cidades m\u00e9dias. Rio Claro: UNESP - IGCE - Deplan, 2001.\nCAMARGO, Carlos Eduardo Secchi; AMORIM, Margarete Cristiane de Costa Trindade. Qualidade ambiental e adensamento urbana na cidade de Presidente Prudente/SP. Revista: Scripta Nova 194 (46), 2005. Dispon\u00edvel em: http://www.ub.es/geocrit/sn/sn-194-46.htm. Acessado em: 12 Maio, 2010.\nCARDOSO, Cristiane Barros. Saneamento b\u00e1sico em Presidente Prudente - S\u00e3o Paulo: hist\u00f3rico do abastecimento de \u00e1gua, da coleta e do tratamento de esgoto no munic\u00edpio.\n2009.\t150p. (Monografia de Bacharelado apresentado junto ao Departamento de Geografia da FCT). UNESP/Presidente Prudente.\nCARMO, Roberto Luiz do. Urbaniza\u00e7\u00e3o, metropoliza\u00e7\u00e3o e recursos h\u00eddricos no Brasil. In: DOWBOR, Ladislau; TAGNIN, Renato Arnaldo. Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: SENAC, 2005. p. 111-120.\nCASTRO, Altair de Almeida et al. Esgotos Sanit\u00e1rios. Manual de Saneamento e Prote\u00e7\u00e3o Ambiental para os Munic\u00edpios. volume II, p. 113-160, DESA/UFMG, Belo Horizonte - MG, 1995.\nCASTRO, Carlos Ferreira; SCARIOT Aldicir. A \u00e1gua e os objetivos de desenvolvimento do mil\u00eanio. In: DOWBOR, Ladislau; TAGNIN, Renato Arnaldo. Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: SENAC, 2005. p. 99-110.\nCHRISTOFOLETTI, Ant\u00f4nio. Geomorfologia. S\u00e3o Paulo: Edgard Blucher, 2a edi\u00e7\u00e3o, 1980. 149 p.\nCOMPANHIA DE SANEAMENTO B\u00c1SICO DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO (SABESP) - Coleta e tratamento de esgoto no Munic\u00edpio de Presidente Prudente, 2007.\nDOWBOR, Ladislau (Cord). Economia da \u00e1gua. In: DOWBOR, Ladislau; TAGNIN, Renato Arnaldo. Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: SENAC, 2005. p. 27-37.\nDIBIESO, Eduardo Pizzolim. Planejamento ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego do Cedro - Presidente Prudente/SP. 2007. 157 p. (Disserta\u00e7\u00e3o Mestrado), UNESP/Presidente Prudente.\nFERNANDEZ, Jos\u00e9 Carrera; GARRIDO, Raymundo Jos\u00e9. Algumas experi\u00eancias de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. In: FERNANDEZ, Jos\u00e9 Carrera. GARRIDO, Raymundo Jos\u00e9. Economia dos recursos h\u00eddricos. Salvador: EDUFBA, 2002. 458 p.\nFERREIRA, Cl\u00e1udia Regina Trindade. Avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental urbana atrav\u00e9s da percep\u00e7\u00e3o ambiental: o caso do Alto da Bacia do Limoeiro, Presidente Prudente - SP. 2001. 124 p. (Disserta\u00e7\u00e3o Mestrado), UNESP/Rio Claro.\nFREITAS, Rosangela Maria de. Meio ambiente e qualidade de vida em Nantes - SP. 2001. 93 p. (Monografia de Bacharelado apresentado junto ao Departamento de Geografia da FCT). UNESP/Presidente Prudente.\nGUERRA, Antonio Jos\u00e9 Teixeira; MENDON\u00c7A, Jane Karina Silva. Eros\u00e3o dos solos e a quest\u00e3o ambiental. In: VITTE, Antonio Carlos. GUERRA, Antonio Jos\u00e9 Teixeira. Geografia f\u00edsica no Brasil. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2004. 280 p.\nHENARES, \u00c9rika Lopes; LEAL, Antonio Cesar. Impactos ambientais e pol\u00edtica municipal do meio ambiente em presidente prudente-sp. Artigo Cient\u00edfico. 2004.\nHERNANDES, Maria Cristina Martinez. OLIVEIRA, Regina C\u00e9lia de. Qualidade ambiental no munic\u00edpio de Presidente Prudente: uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais. 1994. 61 f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Bacharelado em Geografia), UNESP/Presidente Prudente. 1994.\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo Demogr\u00e1fico 2000. (CD-Rom), 2002.\nIKUTA, F. A. A cidade e as \u00e1guas: a expans\u00e3o territorial urbana e a ocupa\u00e7\u00e3o dos fundos de vales em Presidente Prudente /SP. 2003. 191 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual Paulista, Presidente Prudente.\nJACOBI, Pedro Jos\u00e9. Comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas: o que est\u00e1 em jogo na gest\u00e3o compartilhada e participativa. In: DOWBOR, Ladislau; TAGNIN, Renato Arnaldo.\nAdministrando a \u00e1gua como se fosse importante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: SENAC, 2005. p. 81-88.\nLEAL, Antonio Cezar. Meio urbano e urbaniza\u00e7\u00e3o na Microbacia do Areia Branca -Campinas/S\u00e3o Paulo. 1995. 154 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente), UNESP/Rio Claro: IGCE, 1995.\nLEAL, Antonio Cezar. Gest\u00e3o das \u00e1guas no Pontal do Paranapanema. 2000. 279 p. (Tese Doutoramento - Geoci\u00eancias), Unicamp/Campinas, 2000.\nLIMA, Magda Aparecida de. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental de uma microbacia no munic\u00edpio de Rio Claro, S\u00e3o Paulo. 1994. 264 p. Tese (Doutoramento - Geoci\u00eancias), IGCE-UNESP/Rio Claro, 1994.\nLUENGO, Gerardo. Elementos para la definici\u00f3n y evaluaci\u00f3n de la calidad ambiental urbana. Una propuesta te\u00f3rico-metodol\u00f3gica. Anais do IV Semin\u00e1rio Latinoamericano de Calidad de Vida Urbana. Tandil(Argentina), 8 a 11 de setembro de 1998.\nMACHADO, Pedro Jos\u00e9 de Oliveira. Uma proposta de zoneamento ambiental para a bacia hidrogr\u00e1fica da represa de S\u00e3o Pedro - Juiz de Fora/Minas Gerais. 1998. 161 p. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). UNESP/Presidente Prudente, 1998.\nMATTES, Delmar. A sustentabilidade do sistema de drenagem urbana. In: DOWBOR, Ladislau; TAGNIN, Renato Arnaldo. Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: SENAC, 2005. p.61 - 72.\nMeneguzzo, Isonel Sandino; Chaicouski, Adeline. Reflex\u00f5es acerca dos conceitos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, impacto ambiental e conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Dispon\u00edvel em: http://www.uel.br/revistas/uel/index.php/geografia/. Acessado em: novembro 2010.\nMILESKI, Milena Montanholi. Qualidade de vida nas proximidades das antigas e atuais \u00e1reas de disposi\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos s\u00f3lidos em Presidente Prudente-SP. 2006. (Monografia de bacharelado em Geografia). UNESP/Presidente Prudente.\nMONTICELI, Jo\u00e3o Jer\u00f3nimo; MARTINS, Jos\u00e9 Pedro Soares. A luta pela \u00e1gua - nas bacias dos rios Piracicaba e Capivari - S\u00e3o Paulo. Capivari: EME, 1993. 126 p.\nMOTTA, Jos\u00e9 Aroudo. Uma agenda p\u00fablica para a gest\u00e3o de \u00e1guas: instrumentos institucionais para a governan\u00e7a de recursos h\u00eddricos. In: DOWBOR, Ladislau; TAGNIN, Renato Arnaldo. Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: SENAC, 2005. p. 201-214.\nMOTA, Suet\u00f3nio. Preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Rio de Janeiro: ABES, 1995. 200 p.\nNEIMAN, Zysman. Queremos nadar no nosso rio! O simbolismo da balneabilidade para a constru\u00e7\u00e3o do conceito de qualidade de vida urbana. In: DOWBOR, Ladislau; TAGNIN, Renato Arnaldo. Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: SENAC, 2005. p. 261-270.\nNUNES, Jo\u00e3o Osvaldo Rodrigues. Uma contribui\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica ao estudo da din\u00e2mica da paisagem aplicada \u00e0 escolha de \u00e1reas para constru\u00e7\u00e3o de aterro sanit\u00e1rio em Presidente Prudente. 2002. 211 p. (Tese Doutorado). UNESP/Presidente Prudente.\nOLIVEIRA, Edenis C\u00e9sar. O Comit\u00ea de Bacia e a gest\u00e3o das \u00e1guas no M\u00e9dio Paranapanema: um estudo sob perspectiva do desenvolvimento sustent\u00e1vel. 2009. 289 p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. UNESP/Presidente Prudente.\nOLIVEIRA, L\u00edvia. MACHADO, Lucy Marion Caldeirini Philadelpho. Percep\u00e7\u00e3o, cogni\u00e7\u00e3o, dimens\u00e3o ambiental e desenvolvimento com sustentabilidade. In: VITTE, Antonio Carlos. GUERRA, Antonio Jos\u00e9 Teixeira. Geografia f\u00edsica no Brasil. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2004. 280 p.\nPEDRO, Leda Correia. O estudo das diferentes formas de ocupa\u00e7\u00e3o da vertente: o caso dos bairros Vila Aur\u00e9lio, Vila Rotary, Jardim Cambuci, Jardim Para\u00edso e Parque Jos\u00e9 Rota. 2005. 81 p. (Monografia de Bacharelado). UNESP/Presidente Prudente.\nPEDRO, Leda Correia. Ambiente e apropria\u00e7\u00e3o dos compartimentos geomorfol\u00f3gicos do Conjunto Habitacional Jardim Humberto Salvador e Condom\u00ednio Fechado Damha. 2008. 153 p. (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). UNESP/Presidente Prudente.\nPEDRO, Leda. Correia; NUNES, Jo\u00e3o Osvaldo Rodrigues. Problemas ambientais urbanos na cidade de Presidente Prudente/SP: a rela\u00e7\u00e3o entre relevo, apropria\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o e formas de se produzir o espa\u00e7o urbano. In: XVI Encontro Nacional de Ge\u00f3grafos, 2010, Porto Alegre/RS. O espa\u00e7o n\u00e3o para, por uma ABG em movimento. Porto Alegre/RS, 2010.\nPELICIONE, Maria Cec\u00edlia P. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, qualidade de vida e sustentabilidade. Revista Sa\u00fade e Sociedade. 1998. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/sausoc/v7n2/03.pdf. Acessado em: 18 agost. 2010.\nROSS, Jurandyr Luciano Sanches. Geomorfologia: ambiente e planejamento. 3\u00b0 Ed. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1980. 85 p.\nSantos, Ricardo dos. Qualidade de vida na Nova Porto XV - Bataguassu/MS. 2005. 137 P. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Bacharelado - Geografia). UNESP/Presidente Prudente.\nSACHS, Ignacy. O desenvolvimento sustent\u00e1vel: do conceito \u00e0 a\u00e7\u00e3o. De Estocolmo a Johannesburgo. In: DOWBOR, Ladislau; TAGNIN, Renato Arnaldo. Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: SENAC, 2005. p. 17-26.\nSILVA, H\u00e9lio. Comunica\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o do uso consciente da \u00e1gua. In: DOWBOR, Ladislau; TAGNIN, Renato Arnaldo. Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: SENAC, 2005. p. 161-172.\nSIMONS, M\u00f4nica Os\u00f3rio. A educa\u00e7\u00e3o ambiental e a \u00e1gua nossa de cada dia. In: DOWBOR, Ladislau; TAGNIN, Renato Arnaldo. Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: SENAC, 2005. p. 191-200.\nSONEGATTI, Odair. An\u00e1lise ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Marreco -Oeste do Estado do Paran\u00e1. 2009. 105 p. (Disserta\u00e7\u00e3o Mestrado). UNESP/Presidente Prudente, 2009.\nSOUZA, Cl\u00e1udio Jose de. Qualidade de vida e indicadores ambientais na cidade de Presidente Prudente. 1998. 75 p. Relat\u00f3rio de Pesquisa, UNESP/Presidente Prudente, 1998.\nSOUZA, Marcelo Lopes de. Mudar a cidade: uma introdu\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ao planejamento e \u00e0 gest\u00e3o urbanos. Rio de Janeiro: Editora Bertrand Brasil, 2002. 560 p.\nSOUZA, Ricardo dos. Qualidade de vida na Nova Porto XV - Bataguassu/MS. 2005. 137 p. (Monografia de Bacharelado apresentado junto ao Departamento de Geografia da FCT). UNESP/Presidente Prudente.\nSPOSITO, Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o. O ch\u00e3o em Presidente Prudente: a l\u00f3gica da expans\u00e3o territorial urbana. 1983. 230 p. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Rio Claro: ICGE/UNESP.\nSPOSITO, Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o. Capitalismo e urbaniza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1994. 5\u00b0edi\u00e7\u00e3o. 80 p.\nSPOSITO, Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o. Os embates entre as quest\u00f5es ambientais e sociais no urbano. In: CARLOS, Ana Fani Alessandri. LEMOS, Am\u00e1lia In\u00eas Geraiges (Org.).\nDilemas urbanos: novas abordagens sobre a cidade. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2003. 430 p.\nSUDO, Hideo, LEAL, Antonio Cezar. Aspectos geomorfol\u00f3gicos e impactos ambientais da ocupa\u00e7\u00e3o dos fundos de vales em Presidente Prudente - S\u00e3o Paulo. Sociedade e natureza. Uberl\u00e2ndia: UFU, volume especial. 1996.\nTAGNIN, Renato Arnaldo (Cord). A capacidade de preven\u00e7\u00e3o \u00e9 recuper\u00e1vel? In: DOWBOR, Ladislau; TAGNIN, Renato Arnaldo. Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: SENAC, 2005. p. 147-160.\nTUAN, YI-FU. Topofilia: um estudo da percep\u00e7\u00e3o, atitudes e valores do meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Difel, 1980.\nSites Consultados:\n\u2022\thttp://www.cati.sp.gov.br/Cati/_projetos/pemh/pemh.php. Acessado em: Julho de\n2010.\n\u2022\thttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9433.htm. Acessado em: Julho de 2010.\n\u2022\thttp://www.ana.gov.br/Legislacao/default2.asp. Acessado em: Julho de 2010.\n\u2022\thttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L4771compilado.htm. Acessado em: Julho de 2010.\n\u2022\thttp://www.ibge.gov.br/home/presidencia/noticias/25072002pidoso.shtm. Acessado em: Agosto de 2010.\n\u2022\thttp://gruponoticia.com.br/view/?id=27527. Acessado em: Outubro de 2010.\n\u2022\thttp://motoreporterdouglasbezerra.blogspot.com/2010/08/canalizacao-do-gramado-ja-e-realidade.html. Acessado em: Outubro de 2010.\n\u2022\thttp://www.jurisambiente.com.br/ambiente/lei3.htm#topo. Acessado em: Novembro de 2010.\nANEXOS\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PA ULISTA FACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA Campus de presidente prudente\nQUESTION\u00c1RIO APLICADO AOS MORADORES DA MICROBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO C\u00d3RREGO DO GRAMADO - PRESIDENTE PRUDENTE/SP\n\u00c1rea Urbana\nData:\t_____Setor Censit\u00e1rio (Bairro):__________.\nN\u00famero da ficha:\t\u201e\nI. CONDI\u00c7\u00c3O S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICA\nA.\tIdentifica\u00e7\u00e3o do Entrevistado\nNome: ________________________01. Sexo: ( ) F ( ) M 02. Idade:\nB.\tEndere\u00e7o:\nC.\tCondi\u00e7\u00f5es do Lote\n03. Tamanho do lote:______________.\n04. Taxa de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do lote:\n( ) Inexistente ( )0al0% ( ) 10 a20% ( ) 20 a30% ( )30 a 40% ( ) + de 40%\n05. Declividade do lote\n( ) piano ( ) levemente inclinado ( ) inclinado\nD.\tCondi\u00e7\u00e3o de Moradia\n12.\tSitua\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel: ( ) Cedido ( ) Alugado ( ) Pr\u00f3prio\nE. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Residentes\n12. Tipo de constru\u00e7\u00e3o:\n( ) Madeira\n( ) Material\n( ) Mista\n( ) altamente inclinado\n13.\tPadr\u00e3o:\n( ) Alto padr\u00e3o\n( ) M\u00e9dio padr\u00e3o\n( ) Baixo padr\u00e3o\nIdade\tSexo\tGrau de parentesco\tEscolaridade\tAtividade exercida\tCarteira Registrada\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n06. Renda m\u00e9dia mensal da familia ( ) menos de I sal\u00e1rio m\u00ednimo\n( ) 1 a 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos\n( ) 2 a 4 sal\u00e1rios m\u00ednimos\n( ) 4 ou mais sal\u00e1rios m\u00ednimos\n07. Destino dado \u00e0 renda m\u00e9dia mensal da fam\u00edlia\n( ) alimenta\u00e7\u00e3o\n( ) pagamento de contas (l.\u00e1gua/luz, 2.telefone)\n( ) educa\u00e7\u00e3o (I escola particular, 2 curso profissionalizante, 3 curso superior, 4 outros ____________________)\n( ) consumo de bens dur\u00e1veis. Qual?_______________________.\n( ) outros______________.\nD. Proced\u00eancia e Perman\u00eancia nos Lugares\n08. H\u00e1 quanto tempo reside em Presidente Prudente? Qual \u00e9 o seu lugar de origem?\n09. Tempo de resid\u00eancia na casa\n( ) 1 a 4 anos ( ) 4 a 8 anos ( ) 8 anos ou mais\nF. Sa\u00fade\n15.\tEm caso de doen\u00e7a onde busca assist\u00eancia m\u00e9dica?\n( ) Posto de sa\u00fade do bairro\t( ) Hospital P\u00fablico ( ) Farm\u00e1cia\n( ) Posto de sa\u00fade de outro bairro ( ) Hospital Particular\n( ) M\u00e9dico Particular\n16.\tQual \u00e9 o seu tipo de conv\u00eanio?\n( ) Conv\u00eanio com o SUS ( ) Conv\u00eanio Individual Particular ( ) Conv\u00eanio com o plano de sa\u00fade da empresa\n17.\tQuais s\u00e3o as doen\u00e7as mais freq\u00fccntes?\n( ) doen\u00e7as respirat\u00f3rias\n( )dengue\n( ) gripe\n( ) verminose\n( ) outra:_______________________\nII - INFRA-ESTRUTURA URBANA E ACESSIBILIDADE\nA.\tInfra-estrutura Urbana:\n18.\tExist\u00eancia de pavimenta\u00e7\u00e3o: ( ) sim ( ) n\u00e3o\n19.\tEnergia el\u00e9trica: ( ) individual ( ) coletiva\n20.\tProced\u00eancia do abastecimento de \u00e1gua: ( ) rede p\u00fablica ( ) po\u00e7o ( ) mina\n21.\tDestina\u00e7\u00e3o da coleta de esgoto: ( ) rede p\u00fablica ( ) fossa s\u00e9ptica ( ) rua\n( ) c\u00f3rrego\n22.\tQualidade da ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica: ( ) \u00f3tima ( ) boa ( ) razo\u00e1vel ( ) ruim\n23.\tQuantidade de galerias (bueiro) pluviais: ( ) suficiente ( ) insuficiente ( ) inexistente\n24.\tFrequ\u00eancia da coleta dc lixo: ( ) 1 x por semana ( ) 2 x por semana ( )3x por semana ( ) diariamente\nB.\tTransporte Coletivo\n25.\tAvalia\u00e7\u00e3o quanto ao n\u00famero de linhas oferecidas: ( ) suficiente ( ) insuficiente ( ) razo\u00e1vel\n26.\tAcesso at\u00e9 o ponto de \u00f4nibus: ( ) pr\u00f3ximo ( ) afastado ( ) razo\u00e1vel\nIII - PERCEP\u00c7\u00c3O DOS MORADORES COM RELA\u00c7\u00c3O \u00c0 QUALIDADE DE VIDA AMBIENTAL\nA.\tLazer\n27.\tEm casa, nas horas vagas, o h\u00e1bito \u00e9 exercer a:\n( ) Leitura\n( ) Pr\u00e1tica de esportes\n( ) Assistir a programas na televis\u00e3o\n( ) Ouvir m\u00fasica\n( ) Outros. Quais_________________.\n28.\tQual a sua opini\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade e a qualidade em \u00e1reas dc lazer em seu bairro?\n( ) ruim ( ) \u00f3tima ( ) inexistente ( ) boa\nObs:_______________________________________________________________________.\nB.\tEquipamentos Coletivos\n29.\tQual \u00e9 o equipamento comunit\u00e1rio mais importante para sua fam\u00edlia?\n( ) creche\t( ) escola\t( ) \u00e1reas dc lazer\n( ) posto de sa\u00fade ( ) posto de policiamento\nC.\tQualidade Ambiental\n30.\tJ\u00e1 identificou o deposito de lixo, entulho ou esgoto no C\u00f3rrego pr\u00f3ximo a sua resid\u00eancia?\n( ) Sim ( ) N\u00e3o ( ) N\u00e3o Sabe\n3L Essa a\u00e7\u00e3o causa algum incomodo?\n( ) mau cheiro ( ) prolifera\u00e7\u00e3o de insetos/animais ( ) doen\u00e7as ( ) polui\u00e7\u00e3o visual ( ) outro___________________\n32.\tComo mudar o estado atual de degrada\u00e7\u00e3o do curso dc \u00e1gua? Qual a\u00e7\u00e3o voc\u00ea tomaria?\n33.\tQual \u00e9 a sua avalia\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de \u00e1rvores em seu bairro? ( ) suficiente ( ) insuficiente ( ) razo\u00e1vel ( ) p\u00e9ssima\n34.\tO que entende por qualidade dc vida? Est\u00e1 satisfeito com sua qualidade de vida?\n35.\tA sua qualidade de vida seria beneficiada se o curso de \u00e1gua estivesse\nrec u pc r a d o ? _____________________________________________________________"}]}}}