{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19525"}, {"@name": "filename", "#text": "2881_DISSERTA%c3%87%c3%83O-Avalia%c3%a7%c3%a3oGeoambientalBacias.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "AVALIA\u00c7\u00c3O GEOAMBIENTAL DE BACIAS CONT\u00cdGUAS \n\nSITUADAS NA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\nCACHOEIRA DAS ANDORINHAS E FLORESTA ESTADUAL \n\nDO UAIMI\u00cd, OURO PRETO/MG: DIAGN\u00d3STICO E \n\nPERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n \n\n  \n\n\n\nii \n \n\n  \n\n\n\n  \n\niii \n \n\n \n\n   \nFUNDA\u00c7\u00c3O UNIVERSIDADE FEDERAL DE OURO PRETO \n\n \n\n \n\nReitor \n\nJo\u00e3o Luiz Martins \n\nVice-Reitor \n\nAntenor Barbosa J\u00fanior \n\nPr\u00f3-Reitor de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nAndr\u00e9 Barros Cota \n\n \n\nESCOLA DE MINAS \n\nDiretor \n\nJos\u00e9 Geraldo Arantes de Azevedo Brito \n\nVice-Diretor \n\nWilson Trigueiro de Souza \n\n \n\nDEPARTAMENTO DE GEOLOGIA \n\nChefe \n\nIssamu Endo \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nEVOLU\u00c7\u00c3O CRUSTAL E RECURSOS NATURAISEVOLU\u00c7\u00c3O CRUSTAL E RECURSOS NATURAISEVOLU\u00c7\u00c3O CRUSTAL E RECURSOS NATURAISEVOLU\u00c7\u00c3O CRUSTAL E RECURSOS NATURAIS\n\niv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEVOLU\u00c7\u00c3O CRUSTAL E RECURSOS NATURAISEVOLU\u00c7\u00c3O CRUSTAL E RECURSOS NATURAISEVOLU\u00c7\u00c3O CRUSTAL E RECURSOS NATURAISEVOLU\u00c7\u00c3O CRUSTAL E RECURSOS NATURAISEVOLU\u00c7\u00c3O CRUSTAL E RECURSOS NATURAISEVOLU\u00c7\u00c3O CRUSTAL E RECURSOS NATURAISEVOLU\u00c7\u00c3O CRUSTAL E RECURSOS NATURAISEVOLU\u00c7\u00c3O CRUSTAL E RECURSOS NATURAIS    \n\n\n\n \n\nv \n \n\n \n\nCONTRIBUI\u00c7\u00d5ES \u00c0S CI\u00caNCIAS DA TERRA \u2013 VOL.67  \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO  \n\nN\u00ba 286  \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O GEOAMBIENTAL DE BACIAS CONT\u00cdGUAS SITUADAS \n\nNA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL CACHOEIRA DAS \n\nANDORINHAS E FLORESTA ESTADUAL DO UAIMI\u00cd, OURO PRETO - \n\nMG: DIAGN\u00d3STICO E PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n \n\nGislandro Hudson Torres Gon\u00e7alves \n\n \nOrientadora \n\nMari\u00e2ngela Garcia Pra\u00e7a Leite \n\n \nCo-orientadora \n\nAna Augusta Passos Rezende \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Evolu\u00e7\u00e3o Crustal e Recursos \n\nNaturais do Departamento de Geologia da Escola de Minas da Universidade Federal de \n\nOuro Preto como requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em Ci\u00eancias Naturais, \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Geologia Ambiental e Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais  \n\n \n\n \n\n \n\nOURO PRETO \n\n2010 \n  \n\n\n\n \n\nvi \n \n\n \nG635a       Gon\u00e7alves, Gislandro Hudson Torres. \n                        Avalia\u00e7\u00e3o geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o  \n                  ambiental Cachoeira das Andorinhas e Floresta Estadual do Uami\u00ed, Ouro Preto \u2013  \n                  MG [manuscrito]: diagn\u00f3stico e percep\u00e7\u00e3o ambiental /Gislandro Hudson Torres  \n                 Gon\u00e7alves - 2010.  \n                       xxx, 173 f. : il. color.;  grafs.; tabs.; mapas. (Contribui\u00e7\u00f5es \u00e0s ci\u00eancias da terra, \n                 v. 67, n. 286) \n                     ISSN: 85-230-0108-6 \n \n                     Orientadora: Prof\u00aa. Dra. Mariangela Garcia Pra\u00e7a Leite. \n                Co-orientadora: Profa. Dra. Ana Augusta Passos Rezende. \n                      \n                     Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Ouro Preto. Escola de \n                Minas. Departamento de Geologia. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Evolu\u00e7\u00e3o \n                Crustal e Recursos Naturais. \n                 \n\n1. Percep\u00e7\u00e3o ambiental - Teses. 2. Bacia hidrogr\u00e1fica - Teses. 3. \u00c1gua - Qualidade - \n                 Teses. 4. Solo - Uso - Teses. I. Universidade Federal de Ouro Preto. II. T\u00edtulo. \n\n    \n\n                             CDU: 502.175(815.1)\n\nUniversidade Federal de Ouro Preto \u2013 http://www.ufop.br \nEscola de Minas - http://www.em.ufop.br \nDepartamento de Geologia - http://www.degeo.ufop.br/ \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Evolu\u00e7\u00e3o Crustal e Recursos Naturais \nCampus Morro do Cruzeiro s/n - Bauxita \n35.400-000 Ouro Preto, Minas Gerais \nTel. (31) 3559-1600, Fax: (31) 3559-1606 e-mail: pgrad@degeo.ufop.br \n \n \n \n \n \nOs direitos de tradu\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o reservados. \nNenhuma parte desta publica\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser gravada, armazenada em sistemas eletr\u00f4nicos, \nfotocopiada ou reproduzida por meios mec\u00e2nicos ou eletr\u00f4nicos ou utilizada sem a \nobserv\u00e2ncia das normas de direito autoral. \n \n \n \n \n\nISSN 85-230-0108-6 \n\nDep\u00f3sito Legal na Biblioteca Nacional \n\nEdi\u00e7\u00e3o 1\u00aa \n\n \n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o elaborada pela Biblioteca Prof. Luciano Jacques de Moraes do  \n Sistema de Bibliotecas e Informa\u00e7\u00e3o - SISBIN - Universidade Federal de Ouro Preto \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nvii \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\"Na paisagem do rio, \ndif\u00edcil \u00e9 saber \n\nonde come\u00e7a o rio; \nonde a lama \n\ncome\u00e7a do rio; \nonde a terra \n\ncome\u00e7a da lama; \nonde o homem, \n\nonde a pele \ncome\u00e7a da lama; \n\nonde come\u00e7a o homem; \nnaquele homem\" \n\n \nEstrofe do poema: O C\u00e3o sem Plumas  \n\n \nJo\u00e3o Cabral de Melo Neto \n\n  \n\n\n\n \n\nviii \n \n\n  \n\n\n\n \n\nix \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho especialmente \u00e0 minha fam\u00edlia. \n\n\n\n \n\nx \n \n\n  \n\n\n\n \n\nxi \n \n\nAgradecimentos  \n\n \n\nAgrade\u00e7o primeiramente \u00e0 Deus, pela energia Divina presente em todos os \n\nmomentos da minha vida. \n\nAos meus PAIS: Gon\u00e7alves e Edna (Veinha) pelo apoio e amor incondicional; meus \n\nirm\u00e3os, Leandro e Hadson; minha cunhada Priscila e ao meu sobrinho... afilhado... filho \n\nemprestado: Gabriel Torres. Voc\u00eas simplesmente s\u00e3o a minha vida. \n\nAos grandes amigos de Montes Claros/MG: Kkau, Daniel Pimenta, Anna Fl\u00e1via e \n\nRudrig\u00e3o. Pessoas essas fundamentais em meu caminho.  \n\nAos amigos de empreitada na P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o: Augusta Fujaco (Gu), Suzy, \n\nGleidson, \u00c9rica Pimenta, J\u00e9ssica, \u00c9rika Fabri e Lili, pelo companheirismo, incentivo e \n\naprendizado.  \n\nAos moradores e ex-moradores da minha eterna casa: Rep\u00fablica K-Zona e \u00e0 \n\nRep\u00fablica Seleta: fam\u00edlia esta que constru\u00ed durante minha estada em Ouro Preto e que \n\nlevarei pelo resto da minha vida. Agrade\u00e7o especialmente \u00e0 Wandinha, por estar sempre ao \n\nmeu lado nos momentos alegres e tristes. \n\nAos monitores de campo: Seu Pedro e Seu Raimundo, Dona Clauzelina, M\u00e1rcia e \n\nfam\u00edlia. Pela simplicidade dos seus seres e os ensinamentos para a vida. \n\nAos parceiros Helton Aguiar e Breno Rosseti, pela dedica\u00e7\u00e3o e total \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o da Fazenda Engenho D\u2019\u00c1gua no monitoramento meteorol\u00f3gico. \n\nAgrade\u00e7o ao pessoal das campanhas de campo: Thiago Neg\u00e3o, Valderrama, \n\nThiago Campos, Jorge Maron e ao Bolsista Marcus Paulo, nas amostragens e aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nquestion\u00e1rios de Percep\u00e7\u00e3o Ambiental. Ao Rominho, pelo aux\u00edlio durante o projeto. \n\n\u00c0 CAPES, pela bolsa-aux\u00edlio indispens\u00e1vel ao trabalho realizado. \n\nAo Laborat\u00f3rio de Geoqu\u00edmica Ambiental - UFOP (LGqA) e um abra\u00e7o para as \n\npessoas do Celso e Adriana Tr\u00f3pia, pela inteira disposi\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa. \n\n\u00c0 Prof(a) Dra. Vera L\u00facia Guarda pela enorme ajuda e disponibiliza\u00e7\u00e3o do \n\nLaborat\u00f3rio de Qualidade de \u00c1guas (LaQuA) da Escola de Farm\u00e1cia - UFOP. Ao Prof. Dr. \n\nJorge Carvalho de Lena pelas discuss\u00f5es e conseq\u00fcente aprendizado para um melhor \n\nentendimento do tema. \u00c0 Prof(a) Dra. Ana Augusta P. Rezende pelo incentivo durante o \n\ntrabalho. \n\nAos funcion\u00e1rios da CEMIG (BH): Carlos Ant\u00f4nio, Andr\u00e9 Cavallari, Moretson \n\nVasconcelos e Ruibran Reis pela parceria firmada com o projeto, disponibilizando dados \n\nhidrol\u00f3gicos e ao empr\u00e9stimo de equipamentos da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica. Ao Roninho \n\n(Ronald Carvalho), pelos dados da Prefeitura Municipal de Ouro Preto. \n\nE por \u00faltimo, e nem por isso menos importante, agrade\u00e7o especialmente \u00e0 minha \n\norientadora Prof(a) Dra. Mari\u00e2ngela Garcia Pra\u00e7a Leite pela garra e dedica\u00e7\u00e3o, contribuindo \n\nfundamentalmente no meu crescimento pessoal e acad\u00eamico. Muito obrigado!!! \n  \n\n\n\n \n\nxii \n \n\n  \n\n\n\n \n\nxiii \n \n\nSum\u00e1rio \n\n \n\nAGRADECIMENTOS .............................................................................................................................. xi \n\nLISTA DE FIGURAS ............................................................................................................................. xix \n\nLISTA DE TABELAS .......................................................................................................................... xxiii \n\nLISTA DE EQUA\u00c7\u00d5ES ....................................................................................................................... xxv \n\nRESUMO ............................................................................................................................................ xxvii \n\nABSTRACT ......................................................................................................................................... xxix \n\nCAP\u00cdTULO 1. INTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................................. 1 \n\n1.1. Introdu\u00e7\u00e3o.......................................................................................................................................... 1 \n\n1.2. Objetivos............................................................................................................................................ 4 \n\n1.2.1. Objetivos Gerais ................................................................................................................... 4 \n\n1.2.2. Objetivos Espec\u00edficos ........................................................................................................... 4 \n\n1.3. Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo e Acessos ....................................................................................... 5 \n\n1.3.1. APA Cachoeira das Andorinhas .......................................................................................... 6 \n\nFloresta Estadual do Uaimi\u00ed  ................................................................................................ 6 \n\nFazenda Engenho D\u2019\u00c1gua ................................................................................................... 7 \n\nCAP\u00cdTULO 2. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES INICIAIS ........................................................................................... 9 \n\n2.1. Breve Hist\u00f3rico e Contexto Brasileiro das \u00c1reas Protegidas ............................................................ 9 \n\n2.2. Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o ............................................................................ 11 \n\n2.3. Bacia Hidrogr\u00e1fica como Unidade de Planejamento ...................................................................... 13 \n\n2.4. Diagn\u00f3stico Ambiental ..................................................................................................................... 15 \n\n2.4.1. O Projeto \u00c1guas de Minas ................................................................................................. 17 \n\n2.5. A Percep\u00e7\u00e3o Ambiental e as Rela\u00e7\u00f5es do Homem com a Natureza ............................................. 18 \n\n2.5.1. Participa\u00e7\u00e3o Popular e Prerrogativas Legais da Rela\u00e7\u00e3o Comunidade \u2013 Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o .......................................................................................................................................... 20 \n\nCAP\u00cdTULO 3. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO MEIO F\u00cdSICO ........................................................................ 23 \n\n3.1. Hidrografia  ...................................................................................................................................... 23 \n\n3.1.1. Rio das Velhas  .................................................................................................................. 23 \n\n3.1.2. C\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime  ........................................................................................... 24 \n\n\n\n \n\nxiv \n \n\n3.2. Geologia  ........................................................................................................................................ 25 \n\n3.2.1. Supergrupo Rio das Velhas .............................................................................................. 26 \n\n3.3. Geomorfologia  ............................................................................................................................... 28 \n\n3.4. Pedologia  ....................................................................................................................................... 30 \n\n3.5. Clima e Biomas ............................................................................................................................... 32 \n\nCAP\u00cdTULO 4. MATERIAIS E M\u00c9TODOS ............................................................................................. 33 \n\n4.1. Considera\u00e7\u00f5es Iniciais .................................................................................................................... 33 \n\n4.2. Aquisi\u00e7\u00e3o de Dados B\u00e1sicos .......................................................................................................... 33 \n\n4.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o do Meio F\u00edsico ....................................................................................................... 34 \n\n4.3.1. Morfometria das bacias ..................................................................................................... 34 \n\n4.3.2. Hidrografia ......................................................................................................................... 35 \n\n4.3.3. Relevo e declividade ......................................................................................................... 36 \n\n4.3.4. Cobertura Vegetal e Uso/Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo .................................................................... 37 \n\n4.4. Monitoramento Hidrol\u00f3gico ............................................................................................................. 37 \n\n4.4.1. Esta\u00e7\u00f5es Fluviom\u00e9tricas (R\u00e9guas Linim\u00e9tricas)  .............................................................. 37 \n\n4.4.2. Determina\u00e7\u00e3o da Velocidade de Fluxo ............................................................................. 40 \n\n4.4.3. Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica ...................................................................................................... 43 \n\n4.5. Amostragem e An\u00e1lises de \u00c1gua ................................................................................................... 46 \n\n4.5.1. Amostragem ...................................................................................................................... 46 \n\n4.5.2. An\u00e1lises in situ .................................................................................................................. 48 \n\n4.5.3. An\u00e1lises dos demais Par\u00e2metros F\u00edsico-Qu\u00edmicos em laborat\u00f3rio .................................. 49 \n\n4.5.4. An\u00e1lise Geoqu\u00edmica da \u00e1gua ............................................................................................ 49 \n\n4.5.5. An\u00e1lises Microbiol\u00f3gicas ................................................................................................... 50 \n\n4.6. Amostragem e An\u00e1lises de Sedimentos ........................................................................................ 52 \n\n4.6.1. Sedimentos em Suspens\u00e3o .............................................................................................. 52 \n\n4.6.2. Sedimentos de leito (fundo de canal) ................................................................................ 53 \n\n4.6.3. An\u00e1lise Granulom\u00e9trica ..................................................................................................... 55 \n\n4.6.4. Digest\u00e3o Total de Sedimento de Leito .............................................................................. 55 \n\n4.6.5. An\u00e1lises Geoqu\u00edmicas dos sedimentos ............................................................................ 56 \n\n4.7. Investiga\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica e Ambiental .................................................................................... 56 \n\n\n\n \n\nxv \n \n\n4.7.1. Identifica\u00e7\u00e3o das propriedades .......................................................................................... 56 \n\n4.7.2 Question\u00e1rio de Percep\u00e7\u00e3o Ambiental ............................................................................... 57 \n\n4.8. An\u00e1lise dos Resultados ................................................................................................................... 58 \n\n4.8.1. Banco de dados  ................................................................................................................ 58 \n\n4.8.2. An\u00e1lise estat\u00edstica .............................................................................................................. 58 \n\n4.8.3. Determina\u00e7\u00e3o do Background nas amostras de \u00e1gua e sedimento de leito ..................... 58 \n\nCAP\u00cdTULO 5. RESULTADOS ............................................................................................................... 61 \n\n5.1.\u00cdndices F\u00edsicos das Bacias em Estudo ............................................................................................. 61 \n\n5.2. Relevo e Declividade  ...................................................................................................................... 64 \n\n5.3. Cobertura Vegetal e Uso/Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo .................................................................................. 67 \n\n5.4. Ciclo H\u00eddrico  ................................................................................................................................... 70 \n\n5.4.1. Dados Pluviom\u00e9tricos ........................................................................................................ 70 \n\nEsta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Fazenda Engenho D\u2019\u00c1gua ........................................................... 71 \n\n5.4.2. Dados da Altura Linim\u00e9trica ............................................................................................... 73 \n\nRela\u00e7\u00e3o Altura Linim\u00e9trica versus Precipita\u00e7\u00e3o  ............................................................... 73 \n\n5.5. Descri\u00e7\u00e3o Geral dos Pontos de Amostragem ................................................................................. 75 \n\n5.6. As \u00c1guas das Bacias ...................................................................................................................... 78 \n\n5.6.1. Par\u00e2metros F\u00edsico-qu\u00edmicos .............................................................................................. 78 \n\nIn Situ ................................................................................................................................. 78 \n\nPotencial Hidrogeni\u00f4nico (pH) ................................................................................. 78 \n\nCondutividade El\u00e9trica (CE) e S\u00f3lidos Totais Dissolvidos (STD)  .......................... 79 \n\nOxig\u00eanio Dissolvido (OD)  ....................................................................................... 80 \n\nTurbidez ................................................................................................................... 81 \n\nPotencial de Oxi-redu\u00e7\u00e3o (Eh)  ............................................................................... 82 \n\nAn\u00e1lises em Laborat\u00f3rio \u2013 \u00c2nions ..................................................................................... 83 \n\nAlcalinidade / Bicarbonato (HCO3\n-)  ........................................................................ 84 \n\nSulfato (SO4\n-2).......................................................................................................... 85 \n\nCloretos (Cl-) ............................................................................................................ 85 \n\nGeoqu\u00edmica das \u00c1guas...................................................................................................... 86 \n\nRela\u00e7\u00e3o do Total de \u00cdons dos elementos qu\u00edmicos nas bacias dos c\u00f3rregos \n\nD\u2019Ajuda e Andaime ................................................................................................................................. 91 \n\n\n\n \n\nxvi \n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o de Background para as amostras de \u00e1gua  .................................... 93 \n\n5.6.2. An\u00e1lises Microbiol\u00f3gicas ................................................................................................... 94 \n\n5.6.3 Correla\u00e7\u00e3o com o dados do PROJETO \u00c1GUAS DE MINAS ............................................. 97 \n\n5.7. Os Sedimentos das Bacias ............................................................................................................ 98 \n\n5.7.1. Distribui\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica  ............................................................................................. 98 \n\n5.7.2. Geoqu\u00edmica dos Sedimentos de Leito ............................................................................ 100 \n\n5.7.3. Determina\u00e7\u00e3o do Background nas amostras de sedimento de leito ............................... 103 \n\n5.7.4. Rela\u00e7\u00e3o entre as Concentra\u00e7\u00f5es dos Elementos Qu\u00edmicos na \u00c1gua e no Sedimento de \n\nLeito  .................................................................................................................................................... 105 \n\n5.7.5. Sedimentos em Suspens\u00e3o ............................................................................................ 105 \n\nRela\u00e7\u00e3o Turbidez versus Precipita\u00e7\u00e3o  .......................................................................... 105 \n\nRela\u00e7\u00e3o Concentra\u00e7\u00e3o de Sedimento em Suspens\u00e3o versus Precipita\u00e7\u00e3o .................. 107 \n\n5.8. Aspectos S\u00f3cio-Ambientais .......................................................................................................... 110 \n\n5.8.1. Question\u00e1rio de Percep\u00e7\u00e3o Ambiental ............................................................................ 110 \n\nBloco Tem\u00e1tico: Consci\u00eancia ambiental  ........................................................................ 113 \n\nBloco Tem\u00e1tico: Identidade/afetividade com o meio ambiente  ..................................... 115 \n\nBloco Tem\u00e1tico: Quest\u00f5es relativas \u00e0 APA Cachoeira das Andorinhas \u2013 Floresta \n\nEstadual do Uaimi\u00ed (APA/CA \u2013 FEU)  .................................................................................................. 116 \n\nBloco Tem\u00e1tico: Qualidade das \u00e1guas de consumo do local  ........................................ 119 \n\nBloco Tem\u00e1tico: Percep\u00e7\u00e3o temporal  ............................................................................ 120 \n\nCAP\u00cdTULO 6. DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS  ............................................................................ 123 \n\n6.1. Introdu\u00e7\u00e3o ..................................................................................................................................... 123 \n\n6.2. Aspectos de Qualidade Ambiental ............................................................................................... 123 \n\n6.2.1. Avalia\u00e7\u00e3o Comparativa entre as bacias dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime .................... 123 \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das An\u00e1lises de \u00c1gua ..................................................................................... 123 \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das An\u00e1lises de Sedimento ............................................................................ 126 \n\n6.3. Aspectos S\u00f3cio-Ambientais .......................................................................................................... 126 \n\nCAP\u00cdTULO 7. CONCLUS\u00d5ES  ........................................................................................................... 129 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ................................................................................................... 133 \n\nANEXOS I  ........................................................................................................................................... 143 \n\nANEXOS II  .......................................................................................................................................... 147 \n\n\n\n \n\nxvii \n \n\nANEXOS III  ......................................................................................................................................... 151 \n\nANEXOS IV  ......................................................................................................................................... 155 \n\nANEXOS V  .......................................................................................................................................... 157 \n\nANEXO VI  ........................................................................................................................................... 159 \n\nANEXOS VII  ........................................................................................................................................ 161 \n\nANEXOS VIII  ....................................................................................................................................... 163 \n\nANEXOS IX  ......................................................................................................................................... 167 \n\nANEXOS X  .......................................................................................................................................... 171 \n\nBANCA EXAMINADORA (Ficha de Aprova\u00e7\u00e3o)  ............................................................................. 173 \n\n  \n\n\n\n \n\nxviii \n \n\n  \n\n\n\n \n\nxix \n \n\nLista de Figuras \n\nFigura 1.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o inseridas nos munic\u00edpios de Ouro \nPreto e Mariana ..................................................................................................................... 3 \n\nFigura 1.2 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estudo, destacando a posi\u00e7\u00e3o das bacias \nem rela\u00e7\u00e3o ao rio das Velhas ................................................................................................. 5 \n\nFigura 2.1 \u2013 Os estudos ambientais das geoci\u00eancias no diagn\u00f3stico do meio f\u00edsico (Rohde, \n2008)  .................................................................................................................................. 16 \n\nFigura 3.1 \u2013 Carta tem\u00e1tica representativa das bacias hidrogr\u00e1ficas estudadas inseridas na \nAPA/CA e Floresta Estadual do Uami\u00ed ................................................................................. 25 \n\nFigura 3.2 - Coluna estratigr\u00e1fica do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero (modificada de Alkimin &amp; \nMarshack 1998) ................................................................................................................... 26 \n\nFigura 3.3 \u2013 Carta tem\u00e1tica dos Grupos Nova Lima e Maquin\u00e9 na \u00e1rea de estudo ............. 27 \n\nFigura 3.4 \u2013 Carta tem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o das litologias dentro da \u00e1rea de estudo ........... 28 \n\nFigura 3.5 \u2013 Unidades Geomorfol\u00f3gicas que comp\u00f5e as bacias dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e \nAndaime .............................................................................................................................. 29 \n\nFigura 3.6 \u2013 Classes de solo encontradas na \u00e1rea de estudo ............................................. 30 \n\nFigura 4.1 \u2013 Locais de instala\u00e7\u00e3o das R\u00e9guas Linim\u00e9tricas utilizadas nesta pesquisa. \nDestaque para o rio das Velhas que corre de sul para noroeste na figura ........................... 38 \n\nFiguras 4.2 \u2013 R\u00e9guas linim\u00e9tricas instaladas nos c\u00f3rrego D\u2019Ajuda (A) e Andaime (B), \nrespectivamente .................................................................................................................. 40 \n\nFiguras 4.3 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das grandezas necess\u00e1rias para o c\u00e1lculo da vaz\u00e3o \nem canais com superf\u00edcie livre (Adaptado de Melchior, 2006)  ............................................ 41 \n\nFigura 4.4 \u2013 Micromolinete fluviom\u00e9trico sendo utilizado no c\u00f3rrego D\u2019Ajuda ..................... 42 \n\nFigura 4.5 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica da Fazenda Engenho D\u2019\u00e1gua (EMFED) 43 \n\nFigura 4.6 \u2013 Psicr\u00f4metro (A) inserido no abrigo de madeira (B) .......................................... 44 \n\nFigura 4.7 \u2013 Pluvi\u00f4metro Ville de Paris................................................................................ 44 \n\nFigura 4.8 \u2013 Pluvi\u00f4metro de garrafa PET (A), juntamente com os demais equipamentos da \nEsta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Engenho D\u2019\u00c1gua (B)  ...................................................................... 45 \n\nFigura 4.9 \u2013 Pluvi\u00f3grafo de massa sendo calibrado ............................................................ 46 \n\nFigura 4.10 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos pontos de amostragem de \u00e1gua e sedimento nas \nbacias do c\u00f3rrego D\u2019Ajuda e Andaime e Rio das Velhas ..................................................... 47 \n\nFigura 4.11 \u2013 Seringa (A) e filtro com membrana de acetato de celulose (B) utilizados para \nfiltra\u00e7\u00e3o das amostras de \u00e1gua ............................................................................................ 48 \n\nFiguras 4.12 \u2013 Equipamentos utilizados em campo: multipar\u00e2metro (A), turbid\u00edmetro (B) e \nox\u00edmetro (C)  ........................................................................................................................ 49 \n\nFigura 4.13 \u2013 Esquema da T\u00e9cnica dos Tubos M\u00faltiplos para a quantifica\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias \ndos grupos Coliformes Totais e termotolerantes  ................................................................. 51 \n\n\n\n \n\nxx \n \n\nFigura 4.14 \u2013 Amostrador utilizado em campo (A) e sacos pl\u00e1sticos (B) contendo as \namostras de sedimento de leito ........................................................................................... 54 \n\nFigura 4.15 \u2013 Fluxograma das an\u00e1lises laboratoriais do sedimento do leito ........................ 54 \n\nFigura 5.1 \u2013 Carta tem\u00e1tica representativa da ordem dos cursos d'\u00e1gua, segunda \nclassifica\u00e7\u00e3o de Strahler (1957), utilizando base cartogr\u00e1fica em escala 1:25.000 .............. 63 \n\nFigura 5.2 \u2013 Mapa hipsom\u00e9trico das bacias, tendo como base o modelo digital do terreno \n(MDT). O mapa mostra a distribui\u00e7\u00e3o de altitudes na \u00e1rea, para intervalos de 100m ........... 65 \n\nFigura 5.3 \u2013 Mapa de declividade das bacias com as fases do relevo distribu\u00eddas em \nclasses    .............................................................................................................................. 66 \n\nFigura 5.4 \u2013 Carta tem\u00e1tica de cobertura vegetal e uso do solo da \u00e1rea estudada ............. 68 \n\nFigura 5.5 \u2013 Hietograma da Precipita\u00e7\u00e3o Total Anual dos per\u00edodos monitorados pela \nEsta\u00e7\u00e3o da CEMIG  ............................................................................................................. 70 \n\nFigura 5.6 \u2013 Hietograma da Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal dos dados hist\u00f3ricos da Fazenda \nMaracuj\u00e1 .............................................................................................................................. 71 \n\nFigura 5.7 \u2013 Hietograma da Precipita\u00e7\u00e3o Mensal dos meses monitorados na Esta\u00e7\u00e3o \nMeteorol\u00f3gica Fazenda Engenho D'\u00c1gua, no per\u00edodo de outubro de 2008 a setembro de \n2009    .................................................................................................................................. 71 \n\nFigura 5.8 \u2013 Gr\u00e1fico demonstrativo da correla\u00e7\u00e3o existente entre os dados da precipita\u00e7\u00e3o \ndi\u00e1ria da CEMIG com o Pluvi\u00f3grafo (A) e o Pluvi\u00f4metro (B) ................................................ 72 \n\nFigura 5.9 \u2013 Gr\u00e1fico demonstrativo da distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da Esta\u00e7\u00e3o \nMeteorol\u00f3gica Fazenda Engenho D\u2019\u00c1gua durante o per\u00edodo de Outubro \u2013 2008 a Setembro \n\u2013 2009 .................................................................................................................................. 73 \n\nFigura 5.10 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da altura da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda (A) e Andaime (B) \ncom a precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria correspondente ao per\u00edodo de out. de 2008 a ago. de 2009 ........ 74 \n\nFigura 5.11 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta 1 (c\u00f3rrego D\u2019Ajuda - A) e 4 (c\u00f3rrego do \nAndaime - B) com vegeta\u00e7\u00e3o preservada em ambas as margens ....................................... 76 \n\nFigura 5.12 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o dos locais de coleta situados no rio das Velhas. Ponto 2 (jusante \ndas bacias \u2013 A) e 3 (montante das bacias \u2013 B) apresentam vegeta\u00e7\u00e3o preservada em ambas \nas margens .......................................................................................................................... 76 \n\nFigura 5.13 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta 5 (caixa d\u2019\u00e1gua Fazenda Lavrado - A) e 6 \n(caixa d\u2019\u00e1gua com bomba de recalque - B) .......................................................................... 76 \n\nFigura 5.14 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta 7 (caixa d\u2019\u00e1gua comunidade Engenho D\u2019\u00e1gua \n- A) e 8 (m\u00e9dio curso do c\u00f3rrego do Andaime - B) com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira na margem \nesquerda e cultivo agr\u00edcola de milho na margem direita....................................................... 77 \n\nFigura 5.15 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta 9 (Alto c\u00f3rrego do Andaime - A) com \nvegeta\u00e7\u00e3o densa em ambas as margens e 10 (capta\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua de algumas resid\u00eancias em \nMaciel - B) com vegeta\u00e7\u00e3o preservada em ambas as margens e cercas para evitar a \naproxima\u00e7\u00e3o de gado no local ............................................................................................. 77 \n\nFigura 5.16 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta 11 (tribut\u00e1rio do c\u00f3rrego do Andaime - A) com \ncercas/manilhas dentro do c\u00f3rrego e vegeta\u00e7\u00e3o predominante de braqui\u00e1rias, e 12 (po\u00e7o em \n\n\n\n \n\nxxi \n \n\nnascente - B) com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e cerca de arame farpado ao redor do ponto para \nevitar a aproxima\u00e7\u00e3o de animais de grande porte ................................................................ 77 \n\nFigura 5.17 \u2013 Gr\u00e1fico demonstrando a varia\u00e7\u00e3o do pH durante as 4 esta\u00e7\u00f5es do ano \nmonitoradas ......................................................................................................................... 79 \n\nFigura 5.18 \u2013 Imagem ilustrativa do ponto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento e \nconsumo humano, referente aos pontos an\u00f4malos 05 e 06 ................................................. 79 \n\nFigura 5.19 \u2013 Gr\u00e1fico demonstrando a varia\u00e7\u00e3o da Condutividade El\u00e9trica (CE) durante as 4 \nesta\u00e7\u00f5es monitoradas .......................................................................................................... 80 \n\nFigura 5.20 \u2013 Gr\u00e1fico demonstrando a varia\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio dissolvido (OD) durante as 4 \nesta\u00e7\u00f5es monitoradas .......................................................................................................... 81 \n\nFigura 5.21 \u2013 Gr\u00e1fico demonstrando a varia\u00e7\u00e3o da turbidez (FTU) durante as 4 esta\u00e7\u00f5es \nmonitoradas ......................................................................................................................... 82 \n\nFigura 5.22 \u2013 Detalhe do ponto 12, ressaltando o aspecto turvo-leitoso da \u00e1gua ................ 82 \n\nFigura 5.23 \u2013 Gr\u00e1fico demonstrando a varia\u00e7\u00e3o do Eh durante as 4 esta\u00e7\u00f5es do ano \nmonitoradas ......................................................................................................................... 83 \n\nFigura 5.24 \u2013 Gr\u00e1fico demonstrando a varia\u00e7\u00e3o da alcalinidade (mg/L HCO3-) durante as 4 \nesta\u00e7\u00f5es monitoradas .......................................................................................................... 84 \n\nFigura 5.25 \u2013 Gr\u00e1fico demonstrando a varia\u00e7\u00e3o do \u00edon Cloreto (mg/L) durante as 4 esta\u00e7\u00f5es \nmonitoradas ......................................................................................................................... 85 \n\nFigura 5.26 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do Alum\u00ednio (A), B\u00e1rio (B), C\u00e1lcio (C), L\u00edtio (D), Magn\u00e9sio (E), \nMangan\u00eas (F), S\u00f3dio (G) e Zinco (H) em amostragens sazonais dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda, \nAndaime e rio das Velhas .................................................................................................... 88 \n\nFigura 5.27 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do Cobre (A), Ferro (B), Pot\u00e1ssio (C), F\u00f3sforo (D), Enxofre (E) e \nEstr\u00f4ncio (F) em amostragens sazonais dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime e rio das Velhas. \nO destaque em linha vermelha representa o limite de quantifica\u00e7\u00e3o do aparelho utilizado \n(ICP-OES) ........................................................................................................................... 90 \n\nFigura 5.28 \u2013 Gr\u00e1ficos de distribui\u00e7\u00e3o lognormal do alum\u00ednio (A), ferro (B) e mangan\u00eas (C) \nde pontos inseridos nas bacias D\u2019Ajuda e Andaime.. ........................................................... 94 \n\nFigura 5.29 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o sazonal dos par\u00e2metros microbiol\u00f3gicos do grupo coliformes \ntermotolerantes dos pontos localizados nos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime e no rio das \nVelhas. Destaque linear para os limites da Portaria 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e a \nclassifica\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05 ........................................ 96 \n\nFigura 5.30 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do ponto de monitoramento do IGAM AV010 e os pontos 1, 2, 3 e \n4    ....................................................................................................................................... 97 \n\nFigura 5.31 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica dos oito pontos amostrados durante o \nmonitoramento ................................................................................................................... 100 \n\nFigura 5.32 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do Ars\u00eanio (A), Magn\u00e9sio (B), F\u00f3sforo (C) e B\u00e1rio (D) em \namostragens sazonais de sedimentos de corrente dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda, Andaime e rio das \nVelhas ............................................................................................................................... 101 \n\n\n\n \n\nxxii \n \n\nFigura 5.33 \u2013 Gr\u00e1ficos de distribui\u00e7\u00e3o temporal em amostras de sedimento de leito do \nalum\u00ednio (A), ferro (B) e mangan\u00eas (C), excedentes do valor de refer\u00eancia da CETESB. O \ndestaque em linha vermelha representa o valor de refer\u00eancia da CETESB ....................... 103 \n\nFigura 5.34 \u2013 Gr\u00e1ficos de distribui\u00e7\u00e3o LogNormal do ars\u00eanio (A), cromo (B) e n\u00edquel (C) de \npontos inseridos nas bacias D\u2019Ajuda e Andaime ................................................................ 105 \n\nFigura 5.35 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da Turbidez (NTU) dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda (A) e Andaime (B) com a \nprecipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria correspondente ao per\u00edodo de outubro de 2008 a agosto de 2009 ....... 107 \n\nFigura 5.36 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da Concentra\u00e7\u00e3o de Sedimentos em Suspens\u00e3o (mg/L) dos \nc\u00f3rregos D\u2019Ajuda (A) e Andaime (B) com a precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria correspondente ao per\u00edodo de \noutubro de 2008 a agosto de 2009 .................................................................................... 108 \n\nFigura 5.37 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da Concentra\u00e7\u00e3o de Sedimentos em Suspens\u00e3o (SS \u2013 mg/L.Km2) \ndos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda (A) e Andaime (B) com a precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria correspondente ao \nper\u00edodo de outubro de 2008 a agosto de 2009 ................................................................... 109 \n\nFigura 5.38 \u2013 Gr\u00e1ficos demonstrativos da correla\u00e7\u00e3o existente entre os par\u00e2metros turbidez \ne sedimentos em suspens\u00e3o das bacias dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda (A) e Andaime (B) ............ 110 \n\nFigura 5.39 \u2013 Fotos da aplica\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio de Percep\u00e7\u00e3o Ambiental nas \ncomunidades rurais ............................................................................................................ 112 \n\nFigura 5.40 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do sexo (A) e faixa et\u00e1ria (B) dos entrevistados ....................... 113 \n\nFigura 5.41 A, B, C, D e E \u2013 Percentual de respostas do bloco tem\u00e1tico consci\u00eancia \nambiental   ......................................................................................................................... 115 \n\nFigura 5.42 A, B e C \u2013 Percentual de respostas do bloco tem\u00e1tico identidade/ afetividade \ncom o meio ambiente ......................................................................................................... 116 \n\nFigura 5.43 A, B, C e D \u2013 Percentual de respostas do bloco tem\u00e1tico das quest\u00f5es relativas \n\u00e0 APA/CA e FEU................................................................................................................ 118 \n\nFigura 5.44 A, B e C \u2013 Percentual de respostas do bloco tem\u00e1tico qualidade das \u00e1guas de \nconsumo do local ............................................................................................................... 120 \n\nFigura 5.45 A e B \u2013 Percentual de respostas do bloco tem\u00e1tico percep\u00e7\u00e3o temporal \n(varia\u00e7\u00f5es da vegeta\u00e7\u00e3o e volume dos rios) ...................................................................... 121 \n\nFigura 5.46 A e B \u2013 Percentual de respostas do bloco tem\u00e1tico percep\u00e7\u00e3o temporal \n(varia\u00e7\u00f5es das chuvas e temperatura) ............................................................................... 122 \n\n  \n\n\n\n \n\nxxiii \n \n\nLista de Tabelas \n\nTabela 2.1 \u2013 N\u00famero e \u00e1rea total das diferentes categorias de unidades de conserva\u00e7\u00e3o \nestaduais e federais no Brasil (fevereiro de 2005) ............................................................... 11 \n\nTabela 3.1 \u2013 \u00c1rea percentual e total; altitudes m\u00ednima, m\u00e9dia e m\u00e1xima; e a declividade \nm\u00e9dia de cada unidade geomorfol\u00f3gica .............................................................................. 29 \n\nTabela 3.2 \u2013 \u00c1reas das classes de solo encontradas nas bacias dos c\u00f3rregos do Andaime e \nD\u2019Ajuda e sua descri\u00e7\u00e3o sucinta .......................................................................................... 31 \n\nTabela 4.1 \u2013 F\u00f3rmulas para c\u00e1lculo da velocidade m\u00e9dia na vertical .................................. 42 \n\nTabela 4.2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das amostragens durante 1 (um) ano hidrol\u00f3gico ........................ 46 \n\nTabela 4.3 \u2013 Peneiras utilizadas no fracionamento granulom\u00e9trico ..................................... 55 \n\nTabela 5.1 \u2013 Caracter\u00edsticas f\u00edsicas das bacias hidrogr\u00e1ficas estudadas ............................. 61 \n\nTabela 5.2 \u2013 Parcelas da cobertura e uso do solo encontrado das bacias em estudo ......... 67 \n\nTabela 5.3 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o e tipos de amostragens realizadas durante as \ncampanhas de campo .......................................................................................................... 75 \n\nTabela 5.4 \u2013 Instrumentos de comando-controle para a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua, \npadr\u00f5es de potabilidade e qualidade das \u00e1guas para consumo humano ............................. 86 \n\nTabela 5.5 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o do total de \u00edons nos pontos exult\u00f3rios dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda, Andaime \ne os pontos no rio das Velhas \u00e0 montante e jusante das bacias .......................................... 93 \n\nTabela 5.6 \u2013 N\u00famero Mais Prov\u00e1vel (NMP) de coliformes totais e termotolerantes nas \u00e1guas \ndas bacias dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime e pontos no rio das Velhas ............................ 96 \n\nTabela 5.7 \u2013 Par\u00e2metros excedentes dos limites da COPAM 10/86 referentes ao Ponto \nAV010 localizado no rio das Velhas \u00e0 montante das bacias D\u2019Ajuda e Andaime ................. 98 \n\nTabela 5.8 \u2013 Valores orientadores dos elementos qu\u00edmicos (mg/kg) segundo a CETESB \n2005     .............................................................................................................................. 100 \n\nTabela 5.9 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es dos elementos As, Cr e Ni durante o per\u00edodo de 2002 a 2004 \nda rede de amostragem do IGAM no alto curso do rio das Velhas..................................... 104 \n\nTabela 5.10 \u2013 Tabela demonstrativa das principais caracter\u00edsticas do propriet\u00e1rio e da sua \npropriedade ....................................................................................................................... 111 \n\n  \n\n\n\n \n\nxxiv \n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nxxv \n \n\nLista de Equa\u00e7\u00f5es \n\n \nEqua\u00e7\u00e3o 4.1 \u2013 Equa\u00e7\u00e3o para a determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de declividade .............................. 34 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 4.2 \u2013 Equa\u00e7\u00e3o para a determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de compacidade ................... 35 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 4.3 \u2013 Equa\u00e7\u00e3o para a determina\u00e7\u00e3o do fator de forma da bacia .......................... 35 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 4.4 \u2013 Equa\u00e7\u00e3o para a determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de circularidade da bacia ............. 35 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 4.5 \u2013 Equa\u00e7\u00e3o para a determina\u00e7\u00e3o da densidade de drenagem ......................... 35 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 4.6 \u2013 Equa\u00e7\u00e3o para a determina\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o em cada parcela do canal ............ 40 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 4.7 \u2013 Equa\u00e7\u00e3o para a determina\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o total do canal ............................... 41 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 4.8 \u2013 Equa\u00e7\u00e3o para a determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de sedimentos em \nsuspens\u00e3o  .......................................................................................................................... 52 \n\n  \n\n\n\n \n\nxxvi \n \n\n  \n\n\n\n \n\nxxvii \n \n\nResumo  \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 01/86, que estabelece os crit\u00e9rios b\u00e1sicos e as diretrizes \n\ngerais para uso e implementa\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental, define Diagn\u00f3stico \n\nAmbiental como o projeto que descreve a an\u00e1lise dos recursos ambientais e suas \n\nintera\u00e7\u00f5es, de modo a caracterizar a situa\u00e7\u00e3o ambiental de uma determinada \u00e1rea. Ou seja, \n\nestudos que tem como mecanismo da caracteriza\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental o diagn\u00f3stico \n\nambiental s\u00e3o fundamentais para prevenir, mitigar e controlar problemas ambientais, \n\nespecialmente em \u00e1reas protegidas. Neste contexto, o objetivo deste trabalho foi avaliar a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de qualidade ambiental de bacias cont\u00edguas em \u00e1reas \n\nprotegidas, realizando a caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental e a avalia\u00e7\u00e3o das especificidades de tais \n\nlocais. As bacias hidrogr\u00e1ficas dos c\u00f3rregos do Andaime e D\u2019Ajuda, objetos deste estudo, \n\ns\u00e3o afluentes da margem direita do alto rio das Velhas, inseridas totalmente na APA \n\nCachoeira das Andorinhas, sendo que a \u00faltima situa-se, em grande parte, dentro dos limites \n\nda Floresta Estadual do Uaimi\u00ed. Essas duas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o est\u00e3o localizadas no \n\nmunic\u00edpio de Ouro Preto/MG, na zona de transi\u00e7\u00e3o dos biomas Mata Atl\u00e2ntica e Cerrado, \n\nincluindo os ecossistemas de campos rupestres. Geologicamente, as bacias est\u00e3o situadas \n\nna regi\u00e3o mais meridional do Complexo do Espinha\u00e7o, nos Planaltos e Serras do \n\nQuadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, sendo formadas, em termos litol\u00f3gicos, por rochas do Supergrupo \n\nRio das Velhas.  \n\nPara se alcan\u00e7ar os objetivos propostos, foram realizadas amostragens de \u00e1gua e \n\nsedimento em quatro campanhas de campo, em dez pontos nas bacias e em dois pontos no \n\nrio das Velhas. Avaliaram-se os par\u00e2metros microbiol\u00f3gicos, hidrossedimentol\u00f3gicos e \n\nhidroqu\u00edmicos, como: pH, Eh, temperatura, condutividade el\u00e9trica, OD, s\u00f3lidos totais \n\ndissolvidos, sedimentos em suspens\u00e3o, turbidez, alcalinidade, sulfato, cloreto e a \n\nquantifica\u00e7\u00e3o dos elementos maiores e tra\u00e7o (via ICP/OES). Al\u00e9m desses dados f\u00edsicos \n\nprim\u00e1rios, o trabalho analisou tamb\u00e9m a Percep\u00e7\u00e3o Ambiental das comunidades inseridas \n\nna \u00e1rea.  \n\nA an\u00e1lise detalhada dos dados obtidos demonstrou que ambas as bacias se \n\ncomportam como agentes diluidores dos elementos qu\u00edmicos do rio das Velhas, contribuindo \n\ngeralmente com baixas concentra\u00e7\u00f5es desses elementos. Exce\u00e7\u00e3o apenas para os teores \n\nde Fe, que foram superiores aos limites preconizados pela resolu\u00e7\u00e3o em vig\u00eancia e t\u00eam \n\nprov\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o com as forma\u00e7\u00f5es ferr\u00edferas aflorantes nas cabeceiras da bacia D\u2019Ajuda. \n\nDestacam-se os resultados dos par\u00e2metros microbiol\u00f3gicos e de concentra\u00e7\u00e3o de \n\nsedimento em suspens\u00e3o da bacia do Andaime, que apresentou pontos problem\u00e1ticos. Essa \n\n\n\n \n\nxxviii \n \n\nbacia apresentou valores de coliformes termotolerantes superiores ao rio das Velhas, que \n\nmesmo nesse trecho \u00e9 considerado polu\u00eddo, resultado da falta de saneamento b\u00e1sico. Al\u00e9m \n\ndisso, teve sua concentra\u00e7\u00e3o de sedimentos em suspens\u00e3o por \u00e1rea significativamente \n\nsuperior \u00e0 bacia D\u2019Ajuda, fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de \u00e1reas desmatadas e mau uso do solo. \n\nApesar da maioria dos entrevistados n\u00e3o saber efetivamente o significado de viverem em \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o, o respeito pelo meio ambiente atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es minimamente \n\nimpactantes, demonstrou fazer parte do dia-a-dia dessas comunidades. Apesar de \n\nconfirmarem que as atividades desenvolvidas causarem pequenos danos, os residentes \n\ngostariam de ter informa\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos que os conduzissem na busca de outras \n\natividades sustent\u00e1veis que poderiam ser implementadas na \u00e1rea. \n\nOs resultados encontrados evidenciam que a simples cria\u00e7\u00e3o de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 garantia suficiente da manuten\u00e7\u00e3o da qualidade e da preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais. S\u00e3o necess\u00e1rias tamb\u00e9m a\u00e7\u00f5es conjuntas de saneamento b\u00e1sico, que \n\npromovam a sa\u00fade p\u00fablica, e de educa\u00e7\u00e3o ambiental, para a forma\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o mais \n\nampla do uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais. A\u00e7\u00f5es que permeiam por essa \u00f3tica s\u00e3o \n\nfundamentais e devem ser avaliadas por gestores ambientais, para que de fato a agricultura \n\nfamiliar e demais atividades existentes sejam minimamente impactantes nestas \u00e1reas de \n\nsingular import\u00e2ncia regional e nacional. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nxxix \n \n\nAbstract  \n\n \n\nThe CONAMA Resolution 01/86, which establishes the basic criteria and general \n\nguidelines for use and implementation of Environmental Impact Assessment, defines \n\nEnvironmental Assessment as the project that describes the analysis of environmental \n\nresources and their interactions, in order to characterize the environmental situation of a \n\ngiven area. That is, studies whose mechanism of the characterization of environmental \n\nquality environmental assessment are key to prevent, mitigate and control environmental \n\nproblems, especially in protected areas. In this context, the objective was to assess the \n\ncontribution of environmental quality parameters of river adjacent to protected areas, \n\nperforming environmental characterization and assessment of the specificities of such sites. \n\nWatersheds of streams Andaime and D'Ajuda, evaluated in this study are right bank \n\ntributaries of the upper Rio das Velhas, fully inserted in the EPA Cachoeira das Andorinhas, \n\nthe latter of which lies largely within the limits the State Forest Uaimi\u00ed. These two protected \n\nareas are located in Ouro Preto / MG, in the transition zone of the Atlantic Forest and \n\nCerrado biomes, including the ecosystems of lands. Geologically, the basins are located in \n\nthe southernmost region of the Ridge Complex, plateaus and hills in the Iron Quadrangle and \n\nis formed in accordance with lithological by rocks of the Rio das Velhas Supergroup. \n\nTo achieve the objectives, samples were taken from water and sediment in four field \n\ncampaigns in ten points in the basins and two points on the Rio das Velhas. We assessed \n\nthe microbiological, hydrochemical and hydrosedimentological such as pH, Eh, temperature, \n\nconductivity, dissolved oxygen, total dissolved solids, suspended sediment, turbidity, \n\nalkalinity, sulfate, chloride and quantification of major and trace elements (ICP/ OES). \n\nBesides these primary physical data, Environmental awareness of the communities was also \n\nexamined. \n\nThe detailed analysis of the data showed that both basins behave as \u201cdilutive \n\nenvironmental\u201d to the chemicals elements of Velhas River, having a low contribution to these   \n\nelements concentration. Only iron (Fe) concentration was higher than resolution limit. This \n\nhigh concentration can be a consequence of the iron outcrop of D'Ajuda headwaters.  \n\nThe analyses of microbiological parameters and suspended sediment concentration \n\nin the Andaime basin demonstrate some problems. This basin had higher values of fecal \n\ncoliform than Velhas River, as a consequence of poor sanitation and higher values of \n\nsuspended sediments due to the presence of cleared areas and land mistreatment. \n\n\n\n \n\nxxx \n \n\nAlthough most habitants did not know the meaning of living in protected areas, \n\nrespect for the environment through minimally actions was part of the day to day in these \n\ncommunities. The residents know that the activities cause a minor impact, although they \n\nwould like to have more information from technical agencies, about other sustainable \n\nactivities that could be implemented in the area. The results demonstrate that the creation of \n\nconservation areas is not sufficient to guarantee the quality and preservation of natural \n\nresources. It\u2019s necessary sanitary actions to improve public health, and environmental \n\neducation to increase the knowledge of sustainable use of natural resources. \n\nThese actions that support this point of view are essential and should be evaluated \n\nby environmental managers, so that in fact, the family farming and other existing activities \n\nrepresent a minimum impact in natural resources.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n1.1 -  INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o do Brasil caracterizou-se pela falta de planejamento e \n\nconseq\u00fcente destrui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, particularmente das florestas e cerrados. Ao \n\nlongo da hist\u00f3ria do Pa\u00eds, a cobertura florestal nativa, representada pelos diferentes biomas, \n\nfoi sendo fragmentada e cedendo espa\u00e7o para culturas agr\u00edcolas, pastagens e cidades \n\n(Martins, 2001). \n\nApesar de na maioria das situa\u00e7\u00f5es a degrada\u00e7\u00e3o ambiental afetar de forma direta \n\na qualidade de vida do homem, o descaso por parte dos poderes p\u00fablicos, bem como pela \n\nsociedade em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, \u00e9 vis\u00edvel nos campos, como nas cidades. Diante \n\ndesse contexto, o entendimento dos agentes causadores da degrada\u00e7\u00e3o ambiental de uma \n\ndeterminada \u00e1rea, bem como dos condicionantes agravadores ou redutores dos efeitos \n\nprovocados no meio ambiente tornam-se imprescind\u00edveis em um estudo de diagn\u00f3stico \n\nambiental. A Lei 6.938, de 31 de Agosto de 1981, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do \n\nMeio Ambiente, define o diagn\u00f3stico ambiental como uma descri\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise dos \n\nrecursos ambientais e suas rela\u00e7\u00f5es, de modo a caracterizar a situa\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea, \n\nconsiderando o meio f\u00edsico e o meio socioecon\u00f4mico, destacando as rela\u00e7\u00f5es de \n\ndepend\u00eancia entre a sociedade local, os recursos ambientais e a utiliza\u00e7\u00e3o futura desses \n\nrecursos. Segundo Oliveira (2003), um dos objetivos do diagn\u00f3stico ambiental \u00e9 interpretar a \n\nrealidade das condi\u00e7\u00f5es ambientais, identificando a din\u00e2mica dos processos que interferem \n\nna sua qualidade. Al\u00e9m disso, a etapa de diagn\u00f3stico ambiental permite avaliar os principais \n\nproblemas e as perspectivas de solu\u00e7\u00f5es, que subsidiam os planos de trabalhos e propostas \n\nde interven\u00e7\u00f5es posteriores. Como salienta o autor, trata-se de um trabalho complexo, pois \n\ndepende de uma capacidade de percep\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o dos \n\nv\u00e1rios processos sociais e naturais presentes e que muitas vezes t\u00eam causas, efeitos e \n\nabrang\u00eancia maiores que a \u00e1rea estudada. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico tem uma grande import\u00e2ncia em estudos de \n\nplanejamento ambiental por descrever a situa\u00e7\u00e3o atual de uma \u00e1rea visando o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, como mecanismo de preven\u00e7\u00e3o, mitiga\u00e7\u00e3o e/ou corre\u00e7\u00e3o do \n\nuso de recursos naturais sob o ponto de vista ambiental, social e econ\u00f4mico. Autor como \n\nRocha (1997) corrobora com essa \u00f3tica, salientando a import\u00e2ncia dos diagn\u00f3sticos f\u00edsico-\n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n2 \n \n\nconservacionista, socioecon\u00f4mico e ambiental. A abordagem proposta, segundo o autor, \n\npermite o levantamento do grau de deteriora\u00e7\u00e3o ambiental in loco e as conseq\u00fcentes \n\nimplica\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis analisadas. \n\nNelson &amp; Seratin (1997) frisaram a import\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o de unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ao demonstrar como o desenvolvimento sustent\u00e1vel e a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza podem contribuir para a seguran\u00e7a ambiental, protegendo plantas, animais, bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, qualidade da \u00e1gua e outros processos ou recursos que contribuem ao bem-\n\nestar humano. Os trabalhos apresentados nesse livro demonstram que essas unidades se \n\ntornaram importantes \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o em quase todos os pa\u00edses da OTAN (Organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo Tratado do Atl\u00e2ntico Norte) e em pa\u00edses do leste europeu, reconhecendo que os valores \n\nnaturais de \u00e1reas protegidas podem dar uma importante contribui\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa na\u00e7\u00e3o. Gast\u00f3n et al. (2006), destacam a relev\u00e2ncia nacional de \u00e1reas protegidas por \n\npermitir a manuten\u00e7\u00e3o da sua biodiversidade para as gera\u00e7\u00f5es futuras, conservando \n\nhabitats e esp\u00e9cies raras que est\u00e3o sob amea\u00e7a. A import\u00e2ncia das unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o como elementos indispens\u00e1veis para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade tamb\u00e9m \n\nfoi ressaltada por Pinto (2008), referenciando o evento realizado em Bali \u2013 Indon\u00e9sia, \n\ndurante o III Congresso Mundial de Parques. Segundo o autor, o evento destacou a \n\nimport\u00e2ncia dos espa\u00e7os protegidos como elemento promovedor da conserva\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, al\u00e9m de permitir oportunidades para a pesquisa cient\u00edfica, \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, turismo e demais formas de gera\u00e7\u00e3o sustent\u00e1veis de renda. \n\nA simples cria\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 garantia suficiente para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade e a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Esse fato \u00e9 abordado \n\npor Arruda et al. (2005), ao salientarem que a transforma\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea em APA n\u00e3o \n\ncontrola efetivamente o processo de ocupa\u00e7\u00e3o desordenada; os processos de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental e n\u00e3o evitam os impactos ambientais adversos. Diante disso, o SNUC (Sistema \n\nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o) implementou dois principais instrumentos de \n\nplanejamento e gest\u00e3o das UCs, que s\u00e3o os Planos de Manejo1 e os Conselhos Consultivos. \n\nA import\u00e2ncia do diagn\u00f3stico ambiental como documento base para a implementa\u00e7\u00e3o de um \n\nplano de manejo \u00e9 salientado por Netto (2000), ao descrever que o conhecimento dos \n\nrecursos naturais (solo, vegeta\u00e7\u00e3o, fauna, flora, relevo, geomorfologia) por meio do \n\ndiagn\u00f3stico ambiental, possibilita que essas informa\u00e7\u00f5es ap\u00f3s serem analisadas e \n\ncombinadas d\u00eaem origem ao zoneamento ambiental e definam as a\u00e7\u00f5es do plano de \n\nmanejo da UC. Segundo informa\u00e7\u00f5es do Cadastro Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n                                                           \n1 Segundo o SNUC, o Plano de Manejo \u00e9 um documento t\u00e9cnico que apresenta o diagn\u00f3stico \nambiental e estabelece o seu zoneamento e as normas que devem presidir o uso da \u00e1rea e o manejo \ndos recursos naturais, inclusive a implanta\u00e7\u00e3o das estruturas f\u00edsicas necess\u00e1rias \u00e0 gest\u00e3o da \nunidade. \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n3 \n \n\n(MMA, 2009), existem no Brasil 709 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, sendo que apenas 20% das \n\nUCs realizaram recententemente e possuem plano de manejo finalizados, 22% est\u00e3o em \n\nfase de elabora\u00e7\u00e3o, 31% n\u00e3o possuem e 27% n\u00e3o informaram se possuem ou n\u00e3o o estudo.  \n\nO Munic\u00edpio de Ouro Preto possui um importante Patrim\u00f4nio Natural composto de \n\nflorestas preservadas, belas paisagens, antigas fazendas e monumentos hist\u00f3ricos, o que \n\npropiciou a cria\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de importantes Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 UC's (figura \n\n1.1), que s\u00e3o: Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Tripu\u00ed, Parque Estadual do Itacolomi, APA Cachoeira \n\ndas Andorinhas, Floresta Estadual do Uaimi\u00ed (nome ind\u00edgena cujo significado \u00e9 \u201crio das \n\nVelhas\u201d) e Parque Natural Municipal das Andorinhas. A \u00e1rea abrangida por estas UC\u2019s \u00e9 \n\ncomposta por importantes tribut\u00e1rios da bacia do rio Doce e tamb\u00e9m da bacia do rio das \n\nVelhas. Esta \u00faltima abriga, em suas cabeceiras, a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Cachoeira \n\ndas Andorinhas (APA/CA), que inclui a Floresta Estadual do Uaimi\u00ed (FEU).  \n\n \n\nFigura 1.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o inseridas nos munic\u00edpios de Ouro Preto \ne Mariana.  \n\n \n\nA APA Cachoeira das Andorinhas e Floresta Estadual do Uaimi\u00ed, segundo o \n\nCadastro Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (MMA, 2009), n\u00e3o apresentaram o plano \n\nde manejo finalizado. O MMA tem como meta prevista, o t\u00e9rmino da elabora\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n4 \n \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos planos de manejo, segundo o Plano Nacional de \u00c1reas Protegidas, para \n\no ano de 2010 (MMA \u2013 PNAP, 2006). As bacias que fazem parte deste estudo, como \n\nunidades geogr\u00e1ficas do diagn\u00f3stico geoambiental, comp\u00f5em a APA/CA, sendo que uma \n\ndelas encontra-se totalmente inserida na Floresta Estadual do Uaimi\u00ed. Espera-se que os \n\nresultados encontrados durante esta pesquisa possam vir a ajudar na elabora\u00e7\u00e3o de seus \n\nplanos de manejo. \n\n \n \n1.2 -  OBJETIVOS \n \n \n\n1.2.1 - Objetivos Gerais \n \n \n\nNa perspectiva da gest\u00e3o de bacias, as a\u00e7\u00f5es de planejamento, ordena\u00e7\u00e3o ou \n\nmonitoramento do espa\u00e7o devem incluir a an\u00e1lise de diferentes componentes do ambiente, \n\nque permitam o entendimento do meio f\u00edsico, do meio bi\u00f3tico, da ocupa\u00e7\u00e3o humana e do \n\nseu inter-relacionamento. \n\nO principal objetivo deste projeto de pesquisa foi realizar um diagn\u00f3stico \n\ngeoambiental de duas bacias hidrogr\u00e1ficas cont\u00edguas, situadas na APA Cachoeira das \n\nAndorinhas. A primeira, ainda preservada, inserida integralmente em uma UC (Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o) \u2013 a Floresta Estadual do Uaimi\u00ed; e a segunda, em elevado grau de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o. Os dados permitiram realizar uma an\u00e1lise comparativa entre: uma \u00e1rea \n\npreservada, utilizada com base no desenvolvimento sustent\u00e1vel e uma \u00e1rea que sofreu um \n\nprocesso de degrada\u00e7\u00e3o de origem antr\u00f3pica. Como objetivo secund\u00e1rio teve-se a avalia\u00e7\u00e3o \n\nda contribui\u00e7\u00e3o destas bacias para a qualidade de \u00e1guas e sedimentos do rio das Velhas. \n\n \n\n1.2.2 - Objetivos Espec\u00edficos \n \n\n- Elabora\u00e7\u00e3o e/ou adapta\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos (1:25.000), topogr\u00e1fico, \n\ngeol\u00f3gico, hipsom\u00e9trico, declividade, vegeta\u00e7\u00e3o, uso e ocupa\u00e7\u00e3o humana, \n\nhidrol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico das bacias estudadas.  \n\n- Defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas homog\u00eaneas tendo em conta aspectos geol\u00f3gicos e \n\ngeomorfol\u00f3gicos dentro das bacias de estudo; \n\n- Coleta e an\u00e1lise dos dados pluviom\u00e9tricos (hist\u00f3ricos);  \n\n- An\u00e1lise e compara\u00e7\u00e3o de dados fluviom\u00e9tricos hist\u00f3ricos de bacias maiores e das \n\nbacias monitoradas;  \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n5 \n \n\n- Monitoramento hidrossedimentol\u00f3gico e geoqu\u00edmico de \u00e1guas e sedimentos, \n\ndurante um ano hidrol\u00f3gico, das bacias definidas; \n\n- Estabelecimento da influ\u00eancia da geologia, geomorfologia e do uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea; \n\n- Estabelecimento da influ\u00eancia da geologia, geomorfologia e do uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nno potencial h\u00eddrico e de gera\u00e7\u00e3o de sedimentos; \n\n- An\u00e1lise dos dados s\u00f3cio-econ\u00f4micos da regi\u00e3o e pesquisa de percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental com os moradores das bacias monitoradas. \n\n \n\n1.3 -  LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO E ACESSOS \n \n \n\nAs bacias dos c\u00f3rregos Andaime e D\u2019Ajuda - objetos deste estudo - s\u00e3o afluentes \n\ndo alto rio das Velhas, inseridas totalmente na \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental Cachoeira \n\ndas Andorinhas \u2013 APA/CA, sendo que a \u00faltima situa-se, em grande parte, dentro dos limites \n\nda Floresta Estadual do Uaimi\u00ed - FEU. Essas duas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\nlocalizadas no munic\u00edpio de Ouro Preto, Minas Gerais (figura 1.2). \n\n \n\nFigura 1.2 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estudo, destacando a posi\u00e7\u00e3o das bacias em \nrela\u00e7\u00e3o ao rio das Velhas. \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n6 \n \n\nAs \u00e1reas possuem dois principais acessos, sendo ambos pela rodovia BR-356. \n\nTomando como partida Cachoeira do Campo, segue-se caminho at\u00e9 Glaura em vias \n\npavimentadas. De Glaura at\u00e9 as bacias, as estradas s\u00e3o de terra e em boas condi\u00e7\u00f5es de \n\nuso. O segundo acesso ao local \u00e9 pelo trevo Ouro Preto, onde h\u00e1 um entrocamento que d\u00e1 \n\nacesso em via de terra at\u00e9 o distrito de S\u00e3o Bartolomeu. Segue-se sentido Glaura, at\u00e9 \n\nencontrar o acesso \u00e0 comunidade de Maciel. \n\n \n\n1.3.1 -  APA Cachoeira das Andorinhas \n\n \n\nA \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Estadual Cachoeira das Andorinhas (APA/CA), \n\ninserida no munic\u00edpio de Ouro Preto, foi criada em 16 de outubro de 1989 e abrange 18.700 \n\nhectares. Segundo a classifica\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\n(IUCN, 1994), a APA Cachoeira das Andorinhas foi enquadrada como categoria II (Parque \n\nNacional). A cria\u00e7\u00e3o da APA visou \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do seu alto valor biol\u00f3gico, tur\u00edstico, \n\nhist\u00f3rico e de nascentes formadoras de importantes rios da regi\u00e3o, como o rio das Velhas, \n\nprincipal fonte de abastecimento da regi\u00e3o metropolitana de Belo Horizonte e o rio Doce. Por \n\nabrigar a nascente do rio das Velhas, importante bacia hidrogr\u00e1fica que abrange 51 \n\nmunic\u00edpios e 3,8 milh\u00f5es de pessoas, n\u00e3o \u00e9 de hoje que a regi\u00e3o da APA/CA freq\u00fcenta o \n\nuniverso de preocupa\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as sociais de Ouro Preto e do Estado de Minas Gerais \n\n(UFV/IEF, 2005a). \n\nSituada na regi\u00e3o mais meridional do Complexo do Espinha\u00e7o, a APA/CA est\u00e1 \n\ninserida na unidade de relevo dos Planaltos e Serras do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero (Alvarenga et \n\nal., 1997), situado ao sul de Belo Horizonte, famoso pelos seus dep\u00f3sitos de min\u00e9rio de \n\nferro. Para o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (2000), a APA/CA faz parte de uma \u00e1rea priorit\u00e1ria \n\npara a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade brasileira, sendo considerada como de \u201cimport\u00e2ncia \n\nbiol\u00f3gica extrema\u201d (\u00e1rea 232) para o bioma da Mata Atl\u00e2ntica e para a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade em Minas Gerais - \u00e1rea C10 (Costa et al., 1998). Essas singularidades \n\nevidenciam sua import\u00e2ncia ambiental tanto no contexto regional quanto nacional. \n\n \n\nFloresta Estadual do Uaimi\u00ed  \n\n \n\nA Floresta Estadual do Uaimi\u00ed, localizada na regi\u00e3o centro \u2013 leste da APA/CA, \u00e9 \n\numa Unidade de Uso Sustent\u00e1vel que possui uma \u00e1rea de 4.398,16 ha (3,52% do munic\u00edpio \n\nde Ouro Preto), foi legalmente legitimada pelo IEF em outubro de 2003. Segundo a \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n7 \n \n\nclassifica\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (IUCN, 1994), a APA \n\nCachoeira das Andorinhas foi enquadrada como categoria VI (\u00c1rea Protegida de Manejo de \n\nRecursos). Nas UCs inclu\u00eddas nessa categoria, podem ser desenvolvidas atividades de \n\npesquisa cient\u00edfica, resgate de artesanatos, turismo, recrea\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nenvolvendo a comunidade local (UFV/IEF, 2005a), sem, contudo, se eximirem da \n\nobrigatoriedade de proteger os mananciais de abastecimento p\u00fablico, a biodiversidade e os \n\ns\u00edtios hist\u00f3ricos.  \n\n \n\nFazenda Engenho D\u2019\u00c1gua \n\n \n\nA Fazenda Engenho D\u2019\u00c1gua est\u00e1 localizada na bacia do c\u00f3rrego D\u2019Ajuda, junto \u00e0 \n\nFloresta Estadual Uaimii, em \u00e1rea de mata atl\u00e2ntica protegida e preservada, constituindo \n\nparte da zona de amortecimento desta Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. A fazenda tem como \n\nprinc\u00edpio fundamental a concretiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es voltadas para a educa\u00e7\u00e3o ambiental, a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel na regi\u00e3o em \n\nque est\u00e1 inserida. Para tal, possui projetos t\u00e9cnicos e credenciamentos aprovado pelo \n\nIBAMA, como uma ASAS \u2013 \u00c1rea de Soltura de Animais Silvestres, por se tratar de uma \n\nesp\u00e9cie de corredor ecol\u00f3gico junto \u00e0 Floresta Estadual Uaimi\u00ed. Possui ainda um Centro de \n\nConserva\u00e7\u00e3o e Estudos de Cerv\u00eddeos Brasileiros (CONCERVO) para criar, manter e \n\nreproduzir, em modalidade conservacionista, qualquer esp\u00e9cie de cerv\u00eddeo brasileiro. E na \n\nmodalidade de criat\u00f3rio comercial de animais silvestres da fauna brasileira, a fazenda possui \n\nlicen\u00e7as regulamentadas pelo IBAMA, de criat\u00f3rios comerciais de pacas, caititus, queixadas \n\ne capivaras. Al\u00e9m disso, o local possui termos de coopera\u00e7\u00e3o m\u00fatua com o IEF/MG, ONG \n\nABCDE Ambiente Brasil e Funda\u00e7\u00e3o Zoo-Bot\u00e2nica de Belo Horizonte, objetivando a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es pela prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da flora e da fauna, com \n\nbase na educa\u00e7\u00e3o ambiental, visando o desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nO trabalho de mestrado contou com a parceria de tal fazenda na obten\u00e7\u00e3o de \n\ndados hidrol\u00f3gicos atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica da Fazenda \n\nEngenho D\u2019\u00c1gua (EMFED) e em outras a\u00e7\u00f5es conjuntas.  \n\n  \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n8 \n \n\n \n\n\n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES INICIAIS \n\n \n\n2.1 - BREVE HIST\u00d3RICO E CONTEXTO BRASILEIRO DAS \u00c1REAS PROTEGIDAS \n\n \n\nO objetivo geral da cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais protegidas2 \u00e9 preservar espa\u00e7os com \n\natributos ecol\u00f3gicos importantes (Diegues, 1998) e vinculado ao interesse pela preserva\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas terrestres ou aqu\u00e1ticas detentoras de caracter\u00edsticas naturais excepcionais, como: \n\nbeleza, grandiosidade, raridade. Esse procedimento se firmou, tanto no Brasil quanto no \n\nmundo, como a principal e mais amplamente disseminada estrat\u00e9gia de prote\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza, a partir do fim da segunda metade do s\u00e9culo XIX.  \n\nSegundo Drummond et al. (2006), o marco fundador mais reconhecido da moderna \n\npol\u00edtica de \u00e1reas protegidas foi a cria\u00e7\u00e3o, nos EUA, do Parque Nacional de Yellowstone, em \n\n1872. Dos fins do s\u00e9culo XIX at\u00e9 hoje, os parques nacionais multiplicaram-se por todo o \n\nplaneta e s\u00e3o hoje o tipo mais conhecido e tradicional de espa\u00e7o natural protegido. No \n\nentanto, ao longo do tempo, foram surgindo outras categorias de \u00e1reas naturais protegidas \n\n(reservas biol\u00f3gicas, ref\u00fagios de vida silvestre, unidades de conserva\u00e7\u00e3o3 florestas \n\nnacionais etc.), com os mais variados objetivos de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o e de controle \n\nda explora\u00e7\u00e3o dos recursos, ampliando e complementando os parques nacionais. O mesmo \n\nautor salienta que nos \u00faltimos 70 anos, a cria\u00e7\u00e3o de UCs tem caminhado na contram\u00e3o da \n\ntend\u00eancia de desenvolvimento expansionista e imediatista. Essa tem sido uma estrat\u00e9gia \n\nimportante para conter os impactos deste padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o desenfreada do territ\u00f3rio e de \n\nuso imprevidente dos recursos naturais, permitindo a sobreviv\u00eancia de espa\u00e7os nos quais os \n\nprocessos de reprodu\u00e7\u00e3o da biodiversidade e da evolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica transcorram sem abalos \n\nradicais de origem antr\u00f3pica. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m houve uma preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos mananciais e com o controle da qualidade da \u00e1gua servida \u00e0s modernas \n\npopula\u00e7\u00f5es urbanas. A preocupa\u00e7\u00e3o com a quantidade e com a qualidade da \u00e1gua a ser \n\nsuprida \u00e0s cidades exigia o trato prudente ou mesmo a recupera\u00e7\u00e3o de extensas \u00e1reas de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, \u00e1reas essas que os habitantes das cidades passaram tamb\u00e9m a \n\nusufruir como op\u00e7\u00f5es de lazer e como laborat\u00f3rio de pesquisas. \n                                                           \n2  A defini\u00e7\u00e3o da IUCN (International Union for Conservation of Nature) \u00e9 semelhante ao adotado pela \nCDB (Convention on Biological Diversity), embora a defini\u00e7\u00e3o da CBD concentra-se mais restritiva \nsobre o papel das \u00e1reas protegidas na conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Assim sendo, \u00c1rea Protegida \n\u00e9 conceituada como uma \u00e1rea geograficamente definida que tenha sido designada ou regulamentada \ne gerida para alcan\u00e7ar objectivos espec\u00edficos de conserva\u00e7\u00e3o (Dudley &amp; Phillips, 2006). \n \n \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n10 \n \n\nDudley &amp; Phillips (2006), salientam a import\u00e2ncia e a complexidade do \n\nplanejamento ambiental das \u00e1reas protegidas. Segundo os autores, tais \u00e1reas s\u00e3o uma \n\npedra angular em praticamente todas as pol\u00edticas de conserva\u00e7\u00e3o nacionais e \n\ninternacionais. As \u00e1reas protegidas fazem parte de 11,5% da superf\u00edcie terrestre e est\u00e3o \n\npresente em 10% das florestas do mundo, contribuindo fundamentalmente nos objetivos da \n\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, na manuten\u00e7\u00e3o de recursos gen\u00e9ticos, al\u00e9m de proteger as \n\nfun\u00e7\u00f5es vitais do ecossistema. \n\nAs primeiras iniciativas para a cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o do Brasil \n\nremontam ao ano de 1876, e partiram do Engenheiro Andr\u00e9 Rebou\u00e7as que prop\u00f4s a cria\u00e7\u00e3o \n\nde um Parque Nacional na Ilha do Bananal e outro em Sete Quedas. Sendo que, o Parque \n\nNacional de Itatiaia, criado 1937, foi a primeira \u00e1rea do pa\u00eds a ser constitu\u00edda em Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o, localizada entre os Estados de Rio de Janeiro e Minas Gerais (P\u00e1dua, 1997). \n\nO n\u00famero de unidades de conserva\u00e7\u00e3o (UCs) brasileiras e a extens\u00e3o das \u00e1reas protegidas \n\na t\u00edtulo ambiental no pa\u00eds v\u00eam crescendo aceleradamente nas \u00faltimas d\u00e9cadas, nos tr\u00eas \n\nn\u00edveis de governo. Este crescimento \u00e9 fundamental e urgente para garantir a conserva\u00e7\u00e3o \n\nda biodiversidade, sobretudo em um pa\u00eds em desenvolvimento como o Brasil, embora ainda \n\nseja considerado um n\u00famero insuficiente para assegurar uma eficiente conserva\u00e7\u00e3o dos \n\ndiversos tipos de biomas brasileiros, dada \u00e0 extens\u00e3o territorial do Brasil que ocupa 8,5 \n\nmilh\u00f5es de quil\u00f4metros quadrados de superf\u00edcie e com mais de 180 milh\u00f5es de habitantes. \n\nAinda existem in\u00fameros espa\u00e7os territoriais brasileiros que abrigam importantes \u00e1reas \n\nnaturais de import\u00e2ncia nacional, prop\u00edcias \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, com \n\necossistemas ricos em flora e fauna e que, em pouco tempo, podem vir a tornarem-se \n\ncen\u00e1rios de destrui\u00e7\u00e3o de habitats com perda da biodiversidade e extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\n(Brito et al., 1999). A Tabela 2.1 apresenta a \u00e1rea e o n\u00famero de unidades de conserva\u00e7\u00e3o \n\nFederais, Estaduais e Municipais regulamentadas at\u00e9 Mar\u00e7o de 2010. \n\n  \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n11 \n \n\nTabela 2.1 \u2013 N\u00famero e \u00e1rea total das diferentes categorias de unidades de conserva\u00e7\u00e3o \nFederais, Estaduais e Municipais no Brasil (SEMAD, 2010).  \nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nFederais \nN\u00ba \n\n\u00c1rea \n(ha) \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o \nEstaduais \n\nN\u00ba \n\u00c1rea \n(ha) \n\nProte\u00e7\u00e3o Integral     Prote\u00e7\u00e3o Integral     \nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Federal 1 1.090,00 Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Estadual 9 8.783,25 \nParque Federal 7 338.425,73 Monumento Natural Estadual 3 3.357,39 \nReserva Biol\u00f3gica Federal 1 50.892,13 Reserva Biol\u00f3gica Estadual 2 13.495,00 \n\nSubtotais 9 390.407,86 Parque Estadual 32 440.324,74 \n      Ref\u00fagio da Vida Silvestre 3 12.542,36 \n\nUso Sustent\u00e1vel     Subtotais 49 478.502,74 \nFloresta Nacional 3 624,50       \nAPAa Federal 4 580.385,00 Uso Sustent\u00e1vel     \nRPPNb Federal 77 29.607,07 Floresta Estadual 2 4.539,16 \n\nSubtotais 84 610.616,57 APA Estadual 14 1.172.810,24 \n      REDESc 1 60.975,31 \n\nOutras \u00c1reas     RPPN Estadual 139 81.394,37 \n\u00c1reas Ind\u00edgenas 4 59.359,00 Subtotais 156 1.319.719,08 \n\nSubtotais           \nTOTAL 97 1.060.383,43 Outras \u00c1reas     \n\n      APEd Estadual 19 196.388,54 \n      Subtotais     \n      TOTAL 224 1.994.610,36 \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o \nMunicipais \n\nN\u00ba \u00c1rea (ha) SIGLAS \n\nProte\u00e7\u00e3o Integral     a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \nReservas Biol\u00f3gicas Municipal 6 2.740,87 b Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural \nParque Municipal 29 2.972,41 c Reserva Estadual de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Municipal 1 125,00 \nSubtotais 36 5.838,28 d \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Especial \n\n      \nUso Sustent\u00e1vel     \n\nAPA Municipal 119 1.684.107,27 \nSubtotais 119 1.684.107,27 \n\nTOTAL 155 1.689.945,55 \n\n \n\nArruda et al. (2005) e Farias (1997) destacam que apenas a cria\u00e7\u00e3o das Unidades \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o4 n\u00e3o basta para assegurar os patrim\u00f4nios natural e cultural. Segundo este \n\n\u00faltimo autor, \u00e9 necess\u00e1rio uma diversidade de categorias de manejo que viabilizem m\u00faltiplas \n\noportunidades de aproveitamento sustent\u00e1vel e permitam a real conserva\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nexistentes. Acima da quantidade de unidades de conserva\u00e7\u00e3o, deve prevalecer a qualidade \n\ndo que se conserva e como isto \u00e9 feito.  \n\n \n\n \n\n                                                           \n4 Segundo a Lei 9.985/00, entende-se como Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: \u201co espa\u00e7o territorial e seus \nrecursos ambientais, incluindo as \u00e1guas jurisdicionais, com caracter\u00edsticas naturais relevantes, \nlegalmente institu\u00eddo pelo poder p\u00fablico, com objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e limites definidos, sob \nregime especial de administra\u00e7\u00e3o, ao qual aplicam-se garantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o\u201d (Brasil,2000 \np.04). \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n12 \n \n\n2.2 - SISTEMA NACIONAL DE UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNo intuito de definir, uniformizar e consolidar crit\u00e9rios para o estabelecimento e a \n\ngest\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, a Lei n\u00ba 9.985/00, regulamentando o Inciso III \n\ndo art. 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, institui o Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza - SNUC. O quadro que se apresentava at\u00e9 ent\u00e3o era o da cria\u00e7\u00e3o \n\ne gest\u00e3o de espa\u00e7os protegidos sem obedecer a crit\u00e9rios t\u00e9cnicos ou cient\u00edficos uniformes, \n\ngerando categorias numerosas de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, com as mais diversas \n\ndenomina\u00e7\u00f5es e com objetivos por vezes superpostos e nem sempre claros, causando \n\ndificuldades para o conhecimento das mesmas e para a sua sistematiza\u00e7\u00e3o em \u00e2mbito \n\nnacional (MMA, 2006).  \n\nTeixeira (2005) relata que a implementa\u00e7\u00e3o da referida lei \u00e9 o resultado de uma \n\nd\u00e9cada de debates e enfrentamento de interesses que envolveram ambientalistas, \n\ncientistas, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais (ONGs), representantes de popula\u00e7\u00f5es \n\ntradicionais, organiza\u00e7\u00f5es ambientalistas internacionais, organiza\u00e7\u00f5es privadas, entre \n\noutros. Durante esse per\u00edodo, a ocupa\u00e7\u00e3o humana em unidades de conserva\u00e7\u00e3o foi \n\nbastante discutida. A sa\u00edda encontrada seguiu diretrizes internacionais sobre unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, adotando a proposi\u00e7\u00e3o de uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais. Partindo da \n\nid\u00e9ia de uso sustent\u00e1vel, o SNUC estabelece com um de seus objetivos \u201cpromover o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel a partir dos recursos naturais\u201d (Lei 9.985/2000, Art. 4\u00ba. IV). \n\nAssim, incorpora a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel da II Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento (UNCED), conhecida como Rio 92. \n\nOs objetivos e as diretrizes definidos pela Lei do SNUC mostram que as principais \n\npreocupa\u00e7\u00f5es contempladas foram: (1) a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade em seus tr\u00eas n\u00edveis \n\nfundamentais (diversidade gen\u00e9tica, de esp\u00e9cies e de ecossistemas), (2) o uso sustent\u00e1vel \n\ndos recursos naturais, (3) a participa\u00e7\u00e3o da sociedade e (4) a distribui\u00e7\u00e3o eq\u00fcitativa dos \n\nbenef\u00edcios auferidos por interm\u00e9dio da cria\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das UCs. Estes \n\npontos est\u00e3o em sintonia com os objetivos da Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica - \n\nCDB. Assim, al\u00e9m de ordenar as categorias originalmente criadas em diferentes \u00e9pocas, por \n\ndiferentes organismos governamentais e com diferentes objetivos, a Lei do SNUC reafirma e \n\nd\u00e1 maior solidez \u00e0 posi\u00e7\u00e3o brasileira de ades\u00e3o \u00e0 CDB. \n\nAs unidades de conserva\u00e7\u00e3o integrantes do SNUC foram divididas em dois grupos, \n\ncom caracter\u00edsticas espec\u00edficas: S\u00e3o elas: \n\nGrupo I \u2013 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Integral: Tem como objetivo \n\nprincipal a preserva\u00e7\u00e3o da Natureza. Nesses locais, \u00e9 admitido apenas o uso indireto dos \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n13 \n \n\nseus recursos naturais. Essa categoria \u00e9 composta por: Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, Reserva \n\nBiol\u00f3gica, Parque Nacional, Monumento Natural e Ref\u00fagio da Vida Silvestre. Os tr\u00eas \n\nprimeiros devem ser de posse e dom\u00ednio p\u00fablicos e os dois \u00faltimos \u2014 Monumento Natural e \n\nRef\u00fagio da Vida Silvestre \u2014 podem ser constitu\u00eddos por \u00e1reas particulares, desde que seja \n\nposs\u00edvel compatibilizar o tipo de utiliza\u00e7\u00e3o da terra e dos recursos naturais com os objetivos \n\nda unidade. A interfer\u00eancia humana permitida \u00e9 poss\u00edvel apenas quando visa a recupera\u00e7\u00e3o \n\nde ecossistemas alterados e a\u00e7\u00f5es de manejo de esp\u00e9cies para preserva\u00e7\u00e3o da diversidade \n\nbiol\u00f3gica. No caso das Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas e Reservas Biol\u00f3gicas, a visita\u00e7\u00e3o \u00e9 permitida \n\nsomente com objetivos educacionais, sendo que nas demais categorias \u00e9 permitida de \n\nmaneira mais ampla. A categoria com maior restri\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa cient\u00edfica \u00e9 a \n\nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, onde a legisla\u00e7\u00e3o define exatamente o tipo de coleta de componentes do \n\necossistema permitido e o impacto poss\u00edvel. \n\nGrupo II \u2013 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso Sustent\u00e1vel: Tem com principal \n\nobjetivo compatibilizar a conserva\u00e7\u00e3o da natureza com o uso sustent\u00e1vel da parcela dos \n\nseus recursos naturais. As categorias que o comp\u00f5e s\u00e3o: \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - \n\nAPA, \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico - ARIE, Floresta Nacional, Estadual ou \n\nMunicipal, Reserva Extrativista (RESEX), Reserva de Fauna, Reserva de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel e Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural - RPPN. Destas, apenas as \n\nFlorestas \u2013 federais, estaduais ou municipais - e as Reservas Extrativistas devem, \n\nnecessariamente, ser de posse e dom\u00ednio p\u00fablicos. A visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica e a pesquisa \n\ncient\u00edfica s\u00e3o permitidas, sendo que nas APAs cabe aos propriet\u00e1rios definir as condi\u00e7\u00f5es \n\npara a pesquisa e a visita\u00e7\u00e3o, observadas as exig\u00eancias e restri\u00e7\u00f5es legais. As \n\npossibilidades de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo das unidades que se enquadram nestas \n\ncategorias s\u00e3o bem diversificadas. Observam-se desde \u00e1reas com cobertura florestal, com \n\nesp\u00e9cies predominantemente nativas, at\u00e9 aquelas com certo grau de ocupa\u00e7\u00e3o humana, \n\nonde t\u00e3o importantes quanto os atributos ecol\u00f3gicos s\u00e3o os elementos est\u00e9ticos e culturais \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 qualidade de vida e ao bem estar das popula\u00e7\u00f5es humanas (Oliveira, 2004).  \n\nOs Anexos I apresentam resumidamente os Grupos e Categorias de UCs \n\nestabelecidos pela SNUC e suas principais caracter\u00edsticas.  \n\n  \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n14 \n \n\n2.3 - BACIA HIDROGR\u00c1FICA COMO UNIDADE DE PLANEJAMENTO \n\n \n\nAt\u00e9 a d\u00e9cada de 1970, os resultados da a\u00e7\u00e3o humana sobre o meio ambiente eram \n\nvistos sob a \u00f3tima estrita da escala local, como em trechos de rios e \u00e1reas agr\u00edcolas. \n\nAtualmente, os problemas ambientais come\u00e7am a ser considerados na escala de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica5 e at\u00e9 em n\u00edvel regional e global (Ruhoff, 2004). \n\nSegundo Napole\u00e3o (2003), a ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de \n\nplanejamento e gest\u00e3o \u00e9 aceita internacionalmente, especialmente porque se trata de um \n\nrecorte espacial que constitui uma unidade f\u00edsica bem caracterizada, tanto do ponto de vista \n\nda integra\u00e7\u00e3o como da funcionalidade de seus elementos. Aspinall &amp; Pearson (2000) \n\nadmitem que a funcionalidade da bacia hidrogr\u00e1fica esteja fazendo com que esta seja cada \n\nvez mais usada como unidade geogr\u00e1fica para a gest\u00e3o integrada dos recursos e de tomada \n\nde decis\u00e3o em \u00e1reas que integram uma variedade de processos ambientais e impactos \n\nhumanos sobre paisagens e, em especial, para \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o. Em seu trabalho, no \n\nParque Nacional de Yellowstone, os autores usaram a bacia hidrogr\u00e1fica do Alto Rio \n\nYellowstone, ao norte das Montanhas Rochosas de Wyoming e Montana, nos Estados \n\nUnidos, como unidade de planejamento, o que foi determinante para o sucesso do trabalho \n\nrealizado. Nesse trabalho, foram desenvolvidos modelos ambientais, numa plataforma SIG \n\n(Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas), admitindo como vari\u00e1veis as atividades s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micas, a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, a mudan\u00e7a de padr\u00f5es e os tipos de uso da terra \n\n(silvicultura, agricultura irrigada e minera\u00e7\u00e3o), al\u00e9m da recrea\u00e7\u00e3o sazonal de ver\u00e3o e inverno \n\nno Parque. A avalia\u00e7\u00e3o final realizada pelos autores fez com que as condi\u00e7\u00f5es atuais das \n\nsub-bacias hidrogr\u00e1ficas estudadas servissem de base para uma avalia\u00e7\u00e3o ambiental \n\nintegrada do Parque, permitindo a tomada de decis\u00e3o para as restri\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es do \n\nuso da terra. \n\nTamb\u00e9m no Brasil a ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como limites geogr\u00e1ficos da \n\nunidade de gest\u00e3o e planejamento ambiental vem ganhando ades\u00e3o, principalmente a partir \n\nda Lei 9.433, de 08 de janeiro de 1997. Esta lei instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos, estipulando uma atua\u00e7\u00e3o descentralizada e participativa nos processos de gest\u00e3o. \n\nLanna (1995), por\u00e9m, destaca as vantagens e desvantagens da ado\u00e7\u00e3o da unidade \n\nterritorial \u201cbacia hidrogr\u00e1fica\u201d como umas das alternativas para o planejamento e \n\ngerenciamento ambiental. Dentre as desvantagens, argumenta que nem sempre os limites \n\nmunicipais e estaduais respeitam os divisores de \u00e1guas e os aq\u00fc\u00edferos a que est\u00e3o \n\n                                                           \n5 A bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 formada por um conjunto de canais de escoamento inter-relacionados \ndefinida por uma \u00e1rea, drenado por um determinado rio ou por um sistema fluvial (Chistofoletti, 1980). \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n15 \n \n\nvinculadas apresentarem tamanhos e contornos distintos dos das bacias. Dentre as \n\nvantagens, o autor argumenta que a rede de drenagem de uma bacia hidrogr\u00e1fica pode ser \n\ncapaz de indicar rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito, particularmente \u00e0quelas que envolvem o meio \n\nh\u00eddrico. Botelho (1999) destaca como vantagem, ainda, a precis\u00e3o da delimita\u00e7\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica usando crit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos (delimita\u00e7\u00e3o utilizando base cartogr\u00e1fica com \n\ncotas altim\u00e9tricas). Delgado-Mendez (2008) utilizou com \u00eaxito os limites geogr\u00e1ficos de \n\nbacias/microbacias hidrogr\u00e1ficas inseridas nas unidades de conserva\u00e7\u00e3o do Parque \n\nEstadual de Ita\u00fanas \u2013 Esp\u00edrito Santo e Reserva Biol\u00f3gica do Lago Piratuba \u2013 Amap\u00e1 como \n\nunidades b\u00e1sicas de planejamento e de ordenamento territorial. A ades\u00e3o de tais unidades \n\nf\u00edsicas permitiu uma melhor avalia\u00e7\u00e3o dos dados de percep\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria e as an\u00e1lises \n\nsociais, ambientais e de infra-estrutura das unidades de conserva\u00e7\u00e3o estudadas.  \n\nSegundo Tucci (2000), o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do homem na bacia foi realizado \n\nno passado com pouco planejamento, tendo como objetivos o m\u00ednimo custo e o m\u00e1ximo \n\nbenef\u00edcio de seus usu\u00e1rios, sem maior preocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\nCom o crescimento demogr\u00e1fico e da explora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, os recursos naturais t\u00eam-se \n\ndeteriorado. Na popula\u00e7\u00e3o, criou-se uma preocupa\u00e7\u00e3o maior com a quantifica\u00e7\u00e3o do \n\nimpacto que a explora\u00e7\u00e3o humana provoca na bacia, para que sejam estabelecidas medidas \n\npreventivas que minimizem os danos \u00e0 natureza. A tend\u00eancia atual envolve \n\ndesenvolvimento sustentado da bacia hidrogr\u00e1fica, que implica o aproveitamento racional \n\ndos recursos com o m\u00ednimo dano ao ambiente. Em bacias hidrogr\u00e1ficas, o planejamento \n\nambiental exige, em fun\u00e7\u00e3o da escala de trabalho, um levantamento intenso de dados sobre \n\na distribui\u00e7\u00e3o e comportamento das vari\u00e1veis de an\u00e1lise selecionadas. A delimita\u00e7\u00e3o de \n\nunidades ambientais resultantes da integra\u00e7\u00e3o de diferentes fatores ou elementos do meio \n\nf\u00edsico revela-se extremamente \u00fatil ao processo e garante um n\u00edvel de planejamento. Isso \n\npermite expressar a complexidade existente na paisagem e garante um n\u00edvel de \n\ndetalhamento equilibrado entre as vari\u00e1veis f\u00edsicas adotadas (Guerra, et al., 1999). Macleod \n\net al., (2007) enfatizaram que a utiliza\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas, considerando plenamente \n\no ambiente biof\u00edsico, social, pol\u00edtico e econ\u00f4mico, integrados em ambiente SIG, forneceram \n\numa an\u00e1lise s\u00f3lida do estado do ambiente, permitindo o estabelecimento de diretrizes no \n\nmanejo sustent\u00e1vel. \n\n \n\n2.4 - DIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL \n\n \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 01/86, que estabelece os crit\u00e9rios b\u00e1sicos e as diretrizes \n\ngerais para uso e implementa\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental, define Diagn\u00f3stico \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n16 \n \n\nAmbiental como o projeto que descreve a an\u00e1lise dos recursos ambientais e suas \n\nintera\u00e7\u00f5es, tal como existem, de modo a caracterizar a situa\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea, \n\nconsiderando o meio f\u00edsico, bi\u00f3tico e s\u00f3cio-econ\u00f4mico. Especificamente com rela\u00e7\u00e3o ao \n\ndiagn\u00f3stico do meio f\u00edsico, Rohde (2008) descreve que os estudos devem levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o conhecimento sob o ponto de vista das Geoci\u00eancias, conforme mostrado \n\npela figura 2.1. Uma vez que o homem \u00e9 um dos principais agentes modificadores do meio, \n\na sua inser\u00e7\u00e3o nesse tipo de estudo se faz necess\u00e1ria e \u00e9 justificada, uma vez que os \n\nproblemas ambientais da atualidade t\u00eam dimens\u00f5es insepar\u00e1veis da rela\u00e7\u00e3o \n\nhomem/natureza. Portanto, a elabora\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico ambiental requer a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o ambiental de uma \u00e1rea, levando em considera\u00e7\u00e3o a din\u00e2mica e a \n\nintera\u00e7\u00e3o dos fatores f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e s\u00f3cio-culturais de uma sociedade. O estudo de \n\ndiagn\u00f3stico, como mecanismo da caracteriza\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental, tamb\u00e9m pode ser \n\nutilizado por um gestor ambiental objetivando a condu\u00e7\u00e3o de linhas de a\u00e7\u00e3o, para prevenir, \n\nmitigar e controlar problemas ambientais em \u00e1reas protegidas. \n\n \n\n \nFigura 2.1 - Os estudos ambientais das geoci\u00eancias no diagn\u00f3stico do meio f\u00edsico (Rohde, \n2008). \n\n \n\nUm exemplo interessante da utiliza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico ambiental foi realizado por \n\nAntunes e Schlindwein (2008) ao mapear as caracter\u00edsticas espaciais do meio f\u00edsico \n\nassociada \u00e0s quest\u00f5es sociais. A integra\u00e7\u00e3o da vertente social foi realizada atrav\u00e9s de \n\nentrevista que levantou quest\u00f5es relativas \u00e0 percep\u00e7\u00e3o ambiental, que possibilitou a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas familiares, agr\u00edcolas e econ\u00f4micas, favorecendo a \n\nordena\u00e7\u00e3o da paisagem. O estudo foi fundamental para determinar a base para selecionar \n\npr\u00e1ticas mais sustent\u00e1veis adaptadas ao reservat\u00f3rio do rio Atibainha, no munic\u00edpio de \n\nNazar\u00e9 Paulista (SP), al\u00e9m de ter permitido identificar as causas de problemas ambientais \n\nresultantes de pr\u00e1ticas insustent\u00e1veis. O diagn\u00f3stico ambiental tamb\u00e9m pode ser utilizado \n\ncom a finalidade da utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos naturais objetivando o desenvolvimento \n\nESTUDOS GEOCIENT\u00cdFICOS \n\nEstudos \nCartogr\u00e1ficos \n \n\nEstudos \nClim\u00e1ticos \n\nEstudos \nGeomorfol\u00f3gicos \n\nEstudos \nPedol\u00f3gicos \n\nEstudos \nGeol\u00f3gicos \n\nEstudos \nHidrol\u00f3gicos \n\nEstudos \nHidrogeol\u00f3gicos \n\nEstudos \nGeoqu\u00edmico\n\ns \n\nDIAGN\u00d3STICO DO AMBIENTE F\u00cdSICO \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n17 \n \n\necon\u00f4mico sustent\u00e1vel. Pessoa et al. (2000) realizaram o diagn\u00f3stico do meio f\u00edsico \n\nassociado \u00e0 crit\u00e9rios socioecon\u00f4micos e ambientais, com o objetivo de sanar os conflitos \n\nexistentes pelos usos m\u00faltiplos da \u00e1gua de alta qualidade e conseq\u00fcente desenvolvimento \n\nagroindustrial de uma regi\u00e3o. O projeto Eco\u00e1gua subsidiou o Projeto de Produ\u00e7\u00e3o Integrada \n\nde Manga e Uva com as informa\u00e7\u00f5es obtidas no diagn\u00f3stico ambiental das principais bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas do rio S\u00e3o Francisco. Como conseq\u00fc\u00eancia desse estudo, foi gerado um \n\ninvent\u00e1rio da qualidade dos diferentes corpos de \u00e1guas (rios, lagos, a\u00e7udes, po\u00e7os, canais \n\nde irriga\u00e7\u00e3o e de drenagem) em seus par\u00e2metros f\u00edsicos qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos, al\u00e9m do \n\n\u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o por \u00e1rea, indicador de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Exemplo da utiliza\u00e7\u00e3o do \n\ndiagn\u00f3stico ambiental espec\u00edfico em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o foi realizado por Brambilla \n\n(2007), como mecanismo de caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental das bacias hidrogr\u00e1ficas presentes no \n\nParque Nacional da Serra da Bodoquena (MS). A realiza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico ambiental \n\ncaracterizando os aspectos f\u00edsicos da \u00e1rea de estudo, avaliando os fatores bi\u00f3ticos, \n\nabi\u00f3ticos e aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos foi fundamental para uma avalia\u00e7\u00e3o ambiental \n\nintegrada, destacando a percep\u00e7\u00e3o ambiental dos produtores rurais residentes no interior e \n\nna zona de amortecimento do referido parque. Nesse trabalho tamb\u00e9m foram aplicados \n\nquestion\u00e1rios de percep\u00e7\u00e3o ambiental avaliando a import\u00e2ncia em residir em uma UC, \n\nverificando a contribui\u00e7\u00e3o coletiva em prol da conserva\u00e7\u00e3o ambiental e desenvolvimento \n\nlocal-regional da \u00e1rea. A caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental abordando as tr\u00eas vertentes (ambiental, \n\nsocial e econ\u00f4mica) foi indispens\u00e1vel para o \u00eaxito da an\u00e1lise ambiental do Parque Nacional \n\nda Serra do Bodoquena, pela aus\u00eancia do plano de manejo, que at\u00e9 ent\u00e3o, estava em fase \n\nfinal de elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio.  \n\n \n\n2.4.1 - O Projeto \u00c1guas de Minas \n \n\nOs cursos d\u2019\u00e1gua do Estado de Minas Gerais come\u00e7aram a ser monitorados em \n\n1997 pela Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente (FEAM) e assumido em 2001 pelo Instituto \n\nMineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas (IGAM). O programa \u00c1GUAS DE MINAS consiste numa rede \n\nde monitoramento da qualidade das \u00e1guas, que monitora a qualidade das \u00e1guas de rios \n\nestaduais e federais. Nesse programa s\u00e3o realizadas an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas, \n\nbacteriol\u00f3gicas e ecotoxicol\u00f3gicas nas amostras de \u00e1gua coletadas em campanhas de \n\namostragem efetuadas nas diversas esta\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (PNMA II, 2006). A integra\u00e7\u00e3o \n\ndessa rede de dados gerados demonstra ser uma ferramenta que permite aos gestores \n\nambientais identificarem e implementarem estrat\u00e9gias de aperfei\u00e7oamento de seus \n\ninstrumentos gerenciais, para cada regi\u00e3o dentro do estado. \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n18 \n \n\nO presente trabalho utilizou o monitoramento dos par\u00e2metros de qualidade das \n\n\u00e1guas e sedimentos analisados pelo IGAM como fonte de dados pret\u00e9rita das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es dos elementos qu\u00edmicos. A correla\u00e7\u00e3o de tais dados com os dados gerados \n\nnesse estudo permitiu avaliar a influ\u00eancia das bacias hidrogr\u00e1ficas dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e \n\nAndaime como afluentes do rio das Velhas. Diversos autores tamb\u00e9m utilizaram o Projeto \n\n\u00c1guas de Minas como fonte de dados comparativos em trabalhos com finalidades \n\nespec\u00edficas. Bastos (2007), por exemplo, utilizou os par\u00e2metros de monitoramento de \n\nqualidade das \u00e1guas como registro hist\u00f3rico do \u00cdndice de Qualidade Ambiental (IQA6) de um \n\ntrecho do Ribeir\u00e3o do Capim \u2013 afluente do rio Doce. A correla\u00e7\u00e3o dos dados encontrados no \n\nestudo com o trabalho realizado pelo \u00d3rg\u00e3o Ambiental permitiu verificar se houve ou n\u00e3o \n\numa melhoria da qualidade das \u00e1guas sob influ\u00eancia do descarte de efluentes da ind\u00fastria \n\nt\u00eaxtil. Haddad (2007) tamb\u00e9m utilizou os par\u00e2metros necess\u00e1rios para a determina\u00e7\u00e3o do \n\nIQA e, al\u00e9m disso, avaliou- a concentra\u00e7\u00e3o de metais presentes na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nS\u00e3o Miguel, no alto curso do rio S\u00e3o Francisco, visando evidenciar as rela\u00e7\u00f5es entre as \n\natividades humanas desenvolvidas na \u00e1rea e suas influ\u00eancias na qualidade das \u00e1guas \n\nsuperficiais. J\u00e1 Saraiva (2007) utilizou os par\u00e2metros de qualidade dos sedimentos do IGAM \n\ncom a finalidade de levantar dados de Valores-Guia de Qualidade de Sedimentos \u2013 VGQS \n\npara alguns metais, como o Cd, Cu, Pb, Ni e Zn, haja vista que no Brasil n\u00e3o existe uma \n\nlegisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de comando \u2013 controle que determine os valores regulamentadores de \n\ncada metal presente nos sedimentos. \n\n \n\n2.5 - A PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E AS RELA\u00c7\u00d5ES DO HOMEM COM A \nNATUREZA \n\n \n\nA Geografia, atrav\u00e9s dos estudos de percep\u00e7\u00e3o, vem procurando assegurar uma \n\nmelhor adequa\u00e7\u00e3o ao planejamento ambiental, natural e constru\u00eddo, do conhecimento das \n\npercep\u00e7\u00f5es que diferentes grupos sociais t\u00eam dos lugares e das paisagens onde passam \n\nsuas vidas (Machado, 1999). Segundo o mesmo autor, a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 um fator sempre \n\npresente em toda a atividade do homem, isto significa dizer que ela tem um efeito marcante \n\nna conduta dos indiv\u00edduos frente ao meio ambiente. Por conseq\u00fc\u00eancia, procura-se introduzir \n\nas percep\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos nos processos de tomada de decis\u00e3o, de tal forma que o \n\nplanejamento e o gerenciamento do meio ambiente correspondam \u00e0s prefer\u00eancias e \n\nnecessidades de seus usu\u00e1rios  \n\n                                                           \n6 Para a determina\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Qualidade Ambiental (IQA) s\u00e3o avaliados os seguintes \npar\u00e2metros: Oxig\u00eanio dissolvido, coliformes fecais, pH, Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio (DBO), \nnitratos, fosfatos, temperatura, turbidez e s\u00f3lidos totais. \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n19 \n \n\nNesse sentido, a quest\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o entre o homem e meio ambiente \u00e9 ampliada, \n\nrevelando ent\u00e3o uma vis\u00e3o que transcende as fronteiras disciplinares e conceituais, \n\nculminando na id\u00e9ia de que, para estudar essa intera\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio que a percep\u00e7\u00e3o - \n\nque vem sempre acompanhada da atribui\u00e7\u00e3o de valores e tomada de posi\u00e7\u00f5es - seja \n\nanalisada tanto do ponto de vista cognitivo como do afetivo. Ou seja, por resultarem de uma \n\natividade perceptiva das pessoas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais criadas por e para \n\nelas, os problemas humanos mais importantes emergem de fen\u00f4menos que n\u00e3o podem \n\nmais ser estudados por um enfoque cient\u00edfico tradicional. Com isso, exige-se dos \n\npesquisadores uma posi\u00e7\u00e3o que possa fundir a objetividade do cientista e a preocupa\u00e7\u00e3o do \n\nhumanista, utilizando outros procedimentos de estudo e de an\u00e1lise (Machado, 1999). \n\nOs conceitos de percep\u00e7\u00e3o ambiental entre diversos autores demonstram a forma \n\nque acontece a rela\u00e7\u00e3o homem-ambiente. Para Ianni (2000), o conceito de percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental tem como significando, em primeiro lugar, a representa\u00e7\u00e3o que uma popula\u00e7\u00e3o \n\ntem sobre o seu meio ambiente. A esse sentido se agregam termos como valores, \n\nidentidades, interpreta\u00e7\u00f5es sobre as rela\u00e7\u00f5es e conhecimentos acumulados dos processos \n\nvitais. J\u00e1 para Rodaway (1995 apud Hoeffel, 2008), a percep\u00e7\u00e3o pode ser caracterizada \n\ncomo um processo que envolve organismo e ambiente, e que \u00e9 influenciada pelos \u00f3rg\u00e3os \n\ndos sentidos \u2013 percep\u00e7\u00e3o como sensa\u00e7\u00e3o - e por concep\u00e7\u00f5es mentais \u2013 percep\u00e7\u00e3o como \n\ncogni\u00e7\u00e3o. Dessa forma, id\u00e9ias sobre o ambiente envolvem tanto respostas e rea\u00e7\u00f5es a \n\nimpress\u00f5es, est\u00edmulos e sentimentos, mediados pelos sentidos, quanto pelos processos \n\nmentais relacionados com experi\u00eancias individuais, associa\u00e7\u00f5es conceituais e \n\ncondicionamentos culturais.  \n\nDel Rio e Oliveira (1996), num trabalho base sobre o tema percep\u00e7\u00e3o ambiental \n\ndistinguem duas correntes filos\u00f3ficas distintas: Estruturalismo e Fenomenologia. O \n\nEstruturalismo entende a realidade como um conjunto de sistemas cujas estruturas s\u00e3o \n\nreconhec\u00edveis e onde qualquer altera\u00e7\u00e3o sofrida por uma parte tender\u00e1 a se refletir no todo, \n\nadmitindo-se rela\u00e7\u00f5es causa-efeito. A Fenomenologia, diferentemente do estruturalismo, \n\nentende a realidade como complexo conjunto de fen\u00f4menos que, embora tamb\u00e9m admita \n\ncorrela\u00e7\u00f5es, \u00e9 incomensur\u00e1vel e, portanto, imposs\u00edvel de ser verificar pelas rela\u00e7\u00f5es diretas \n\ncausa-efeito e de ser compreendida em sua plenitude. A corrente que pode ser classificada \n\ncomo a mais estruturalista da percep\u00e7\u00e3o ambiental se verifica entre os pa\u00edses anglo-sax\u00f5es, \n\nprincipalmente Estados Unidos e Inglaterra. As obras de Kevin Lynch e Rordon Cullem \n\nforam as pioneiras em encorajar o desenvolvimento de metodologias projetuais baseadas na \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental. Ambos admitiam que elementos do meio ambiente natural ou \n\nconstru\u00eddo atuam sobre processo perceptivo, influenciando as atitudes pessoais e \n\npossibilitando a identifica\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas ou qualidade ambientais socialmente \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n20 \n \n\ncompartilhadas. Essas duas principais vertentes de orienta\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica v\u00eam \n\najudando a Geografia na complexa tarefa de entender de que forma ocorre a rela\u00e7\u00e3o \n\nhomem-natureza, levando-se em considera\u00e7\u00e3o as diversidades culturais, econ\u00f4micas e \n\nambientais. Essa rela\u00e7\u00e3o, segundo Hoeffel et al. (2008), atrav\u00e9s dos usos e as atividades \n\nprodutivas que ocorrem em determinado local, bem como suas din\u00e2micas, refletem as \n\ndiferentes percep\u00e7\u00f5es ambientais dos atores sociais envolvidos. Esses atores podem ser \n\ncitados como respons\u00e1veis diretos pela tomada de iniciativas condizentes ou n\u00e3o com a \n\nrealidade existente em um espa\u00e7o possuidor de peculiaridades e diversidades biol\u00f3gicas e \n\nculturais. O reconhecimento de distintas abordagens sobre o mundo natural, estruturadas a \n\npartir de diferentes referenciais, torna-se extremamente relevante na resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, \n\nna elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos, planejamentos, pol\u00edticas e programas de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental que estimulem a participa\u00e7\u00e3o eq\u00fcitativa de todos os agentes sociais. \n\n \n\n2.5.1 - Participa\u00e7\u00e3o Popular e Prerrogativas Legais da Rela\u00e7\u00e3o \nComunidade \u2013 Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n \n\nUma das diretrizes que devem orientar a administra\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais \n\nprotegidas no Brasil \u00e9 a garantia de que, no momento de se tomar decis\u00f5es importantes \n\nsobre as unidades de conserva\u00e7\u00e3o, as comunidades envolvidas sejam ouvidas. A lei 9.985, \n\nde 18/07/2000, que rege o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC), no \n\nartigo 5\u00ba, que versa sobre suas diretrizes, estabelece em pelo menos tr\u00eas incisos: II, III e V, \n\na necessidade do envolvimento das comunidades locais. No \u00faltimo, pode-se ler que o SNUC \n\nse rege por diretrizes que \u201cincentivem as popula\u00e7\u00f5es locais e as organiza\u00e7\u00f5es privadas a \n\nestabelecerem e administrarem unidades de conserva\u00e7\u00e3o dentro do sistema nacional\u201d \n\n(Pacheco &amp; Silva, 2006). \n\nO processo pr\u00e1tico de gest\u00e3o de UCs de uso sustent\u00e1vel \u00e9 muitas vezes \n\nproblem\u00e1tico, principalmente em pa\u00edses em vias de desenvolvimento. Thelen (1990) cita que \n\npoucos pa\u00edses latino-americanos t\u00eam pol\u00edticas integradas em respeito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade no planejamento e no manejo de \u00e1reas protegidas. N\u00e3o obstante, a maioria das \n\nautoridades reconhece que este \u00e9 um dos aspectos mais importantes que as institui\u00e7\u00f5es \n\nencarregadas das \u00e1reas protegidas devem encarar. Lai (2003) afirma que, para alcan\u00e7ar \n\nefetivamente os objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e as finalidades do estabelecimento de reservas, \n\n\u00e9 preciso estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o adequada com as comunidades que vivem no interior ou \n\nno entorno das reservas naturais e levar em conta suas necessidades de produtos florestais \n\npara o seu sustento. IBAMA (2001) define participa\u00e7\u00e3o social como atividade organizada, \n\nracional e consciente, por parte de um determinado grupo social, com o objetivo de \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n21 \n \n\nexpressar iniciativas, necessidades ou demandas, de defender interesses e valores comuns, \n\nde alcan\u00e7ar fins econ\u00f4micos, sociais ou pol\u00edticos e de influir, direta ou indiretamente, na \n\ntomada de decis\u00e3o para melhorar a qualidade de vida da comunidade (FUNATURA, 1989). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s categorias de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o que permitem a \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos florestais, MMA (2007) referencia a Lei n\u00ba 11.284, de mar\u00e7o de \n\n2006, que \u201cdisp\u00f5e sobre a gest\u00e3o de florestas p\u00fablicas para a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel\u201d. \n\nSegundo a referida lei, as categorias de unidades de conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de serem \n\nexploradas, mediante concess\u00e3o feita pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos competentes, as florestas \n\np\u00fablicas destinadas \u00e0s comunidades locais, por meio de projetos de assentamento de \n\nreforma agr\u00e1ria, e as demais florestas p\u00fablicas existentes. Todavia, segundo a lei em \n\nquest\u00e3o, est\u00e3o exclu\u00eddas das \u00e1reas destinadas \u00e0 outorga florestal as unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral e as demais unidades de uso sustent\u00e1vel. A \n\nsustentabilidade da explora\u00e7\u00e3o dos recursos florestais pelas comunidades inseridas em UCs \n\n\u00e9 apontada por Cifor (1999), demonstrou que \u201cas pessoas que t\u00eam seguran\u00e7a de acesso \n\naos recursos florestais locais tendem a cuidar mais dessas florestas tanto para si, quanto \n\npara seus descendentes\u201d. No contexto brasileiro, s\u00e3o as \u00e1reas protegidas, que por lei \n\nenglobam as reservas ind\u00edgenas, \u00e1reas de Reserva Legal (RL), \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o \n\nPermanente (APPs) e Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs), a base da pol\u00edtica ambiental \n\nexecuta no pa\u00eds. Por sua vez, as UCs s\u00e3o definidas como: \u201cpor\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio nacional, \n\nincluindo as \u00e1guas territoriais, com caracter\u00edsticas naturais de relevante valor, de dom\u00ednio \n\np\u00fablico ou propriedade privada, legalmente institu\u00edda pelo Poder P\u00fablico, com objetivos e \n\nlimites definidos, sob regimes especiais de administra\u00e7\u00e3o e \u00e0s quais se aplicam garantias de \n\nprote\u00e7\u00e3o\u201d (FUNATURA, 1989). \n\nA participa\u00e7\u00e3o da sociedade, no entanto, \u00e9 fundamental quando se trata de colocar \n\nem funcionamento, diretrizes b\u00e1sicas para a implanta\u00e7\u00e3o de uma APA, levando-se em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o v\u00e1rios crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de planejamento, zoneamento ambiental e utiliza\u00e7\u00e3o \n\nracional dos recursos oferecidos na \u00e1rea. Os v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores que atuam em \n\nAPAs (Pol\u00edcia Florestal, IBAMA, SEMA, Curadorias de Meio Ambiente, etc.) s\u00e3o vistos com \n\ndesconfian\u00e7a pela maioria das pessoas que vivem na \u00e1rea, que por falta de informa\u00e7\u00f5es \n\nconsideram-nos como entraves ao desenvolvimento da regi\u00e3o. A participa\u00e7\u00e3o destas \n\npessoas e de entidades representativas proporcionaria uma melhor compreens\u00e3o sobre a \n\nreal import\u00e2ncia da exist\u00eancia de uma APA e a necessidade da utiliza\u00e7\u00e3o racional dos seus \n\nrecursos. Neste ponto, programas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental coordenados pelas Prefeituras \n\nMunicipais e CODEMAS (Conselho Municipal de Defesa do Meio Ambiente), com o apoio \n\ndas Universidades, seriam de fundamental import\u00e2ncia para a forma\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o mais \n\nampla em rela\u00e7\u00e3o ao tema. Estes programas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental poderiam estar \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n22 \n \n\nrelacionados a programas de Pesquisa e Monitoramento coordenados pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental \n\nrespons\u00e1vel pela APA [...], contando tamb\u00e9m com o apoio das Universidades (Tornielo et \n\nal., 1995).  \n\nUm exemplo da importante participa\u00e7\u00e3o da comunidade local no processo \n\ndeliberativo da gest\u00e3o das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 relatada por Tornielo et al., (1995). A \n\nAPA da Serrinha, inserida numa extens\u00e3o de 4500ha no Munic\u00edpio de Resende \u2013 RJ, sofria \n\ncom a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do solo, especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, turismo predat\u00f3rio e a \n\npresen\u00e7a de in\u00fameras esp\u00e9cies da fauna e flora amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o. Essas atividades \n\ntraziam consigo a perda da qualidade das \u00e1guas, da biodiversidade e a qualidade ambiental \n\ncomo um todo do local. Diante desse panorama, a\u00e7\u00f5es conjuntas da comunidade local, \n\natrav\u00e9s de GTs (Grupos de Trabalho) foram fundamentais na elabora\u00e7\u00e3o de um plano \n\ndiretor vi\u00e1vel e leg\u00edtimo da Serrinha, com o apoio do governo municipal, representantes das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es federais, estaduais e municipais, ONGs, t\u00e9cnicos e moradores. Como \n\nconseq\u00fc\u00eancia dessa articula\u00e7\u00e3o foi institu\u00edda a lei que criou a APA e vinculou o Conselho \n\nformado pela associa\u00e7\u00e3o de moradores, Departamento de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Prefeitura \n\ne a Administra\u00e7\u00e3o Regional da Serrinha. A intensa participa\u00e7\u00e3o da comunidade local, \n\natrav\u00e9s da associa\u00e7\u00e3o dos moradores, foi respons\u00e1vel pela aglutina\u00e7\u00e3o de poderes pol\u00edticos \n\nna gest\u00e3o territorial, implementando medidas urgentes, como a instala\u00e7\u00e3o de Guarda \n\nFlorestal e o requerimento de instala\u00e7\u00e3o do Plano Diretor de Uso da \u00e1gua, haja vista que a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da bacia para fins tur\u00edsticos causa degrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.  \n\nApesar das vantagens trazidas pelo SNUC, principalmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos atores diretamente vinculados \u00e0s UCs, continua a ser pequeno ou \n\ninsignificante o envolvimento da comunidade nos seus processos de cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o. Contudo, o envolvimento das popula\u00e7\u00f5es locais procura romper com a l\u00f3gica \n\n\"vertical\" que norteou por muitos anos os processos de cria\u00e7\u00e3o de unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, em que a decis\u00e3o pol\u00edtica de cri\u00e1-las e implant\u00e1-las sempre foi imposta \"de \n\ncima para baixo\", e de forma autorit\u00e1ria e unilateral pelo Poder P\u00fablico. O SNUC procura \n\nreconhecer a import\u00e2ncia dessas comunidades e as consideram poss\u00edveis aliadas no \n\nprocesso de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da natureza (Macedo, 2008). \n\n  \n\n\n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO MEIO F\u00cdSICO \n\n3.1. HIDROGRAFIA \n\n3.1.1 - Rio das Velhas \n\nO rio das Velhas \u00e9 o maior afluente em extens\u00e3o da bacia do rio S\u00e3o Francisco, \n\ntendo um comprimento de 761 km. O \u201cVelhas\u201d nasce no munic\u00edpio de Ouro Preto, na \u00c1rea \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Cachoeira das Andorinhas (APA/CA) e tem a sua conflu\u00eancia com o \n\nrio S\u00e3o Francisco no munic\u00edpio de V\u00e1rzea da Palma, em barra do Guaicu\u00ed (Camargos, \n\n2005). Sua bacia tem uma \u00e1rea de 29.173km2 e, segundo Andrade (2000), possui \n\nimport\u00e2ncia econ\u00f4mica e social significativa em fun\u00e7\u00e3o de sua localiza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que constitui \n\num dos mais importantes mananciais para abastecimento de \u00e1gua da regi\u00e3o metropolitana \n\nde Belo Horizonte. \n\nAlgumas nascentes do rio das Velhas, situadas no morro S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 Ouro \n\nPreto padeceram com a explora\u00e7\u00e3o de ouro anteriormente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da APA/CA. As \n\nseq\u00fcelas do desmatamento, a\u00e7\u00e3o de explosivos, assoreamento e queimadas s\u00e3o vis\u00edveis \n\nat\u00e9 hoje, deixando um preju\u00edzo incalcul\u00e1vel na \u00e1rea (Manuelz\u00e3o,1999). Com o objetivo de \n\nevitar uma maior degrada\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea foi criado recentemente o Parque Municipal \n\nCachoeira das Andorinhas.  \n\nO rio das Velhas foi apontado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\n(IBGE) como o terceiro rio mais polu\u00eddo do Pa\u00eds, perdendo apenas para o rio Tiet\u00ea (S\u00e3o \n\nPaulo-SP) e o rio Igua\u00e7u (Curitiba-PR). O quadro de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do \u201cVelhas\u201d \u00e9 \n\npreocupante, em \u00e1reas como, por exemplo, da regi\u00e3o metropolitana de Belo Horizonte, que \n\napresentou corpos d\u2019\u00e1gua de Classe 3 (mais de 2.500 coliformes termotolerantes por 100 \n\nml), segundo a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05. Al\u00e9m do quadro de degrada\u00e7\u00e3o ambiental \n\noriundo do prec\u00e1rio sistema de saneamento b\u00e1sico ao longo da bacia, existe ainda a \n\npresen\u00e7a de metais nos corpos d\u2019\u00e1gua e nos sedimentos de leito, provenientes das \n\natividades humanas e/ou da disponibiliza\u00e7\u00e3o de tais elementos qu\u00edmicos pela geologia da \n\n\u00e1rea. Associado ainda a esse quadro h\u00e1 as diversas atividades de uso do solo e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo que utilizados de forma n\u00e3o controlada, intensificam o processo de eros\u00e3o e \n\ntransporte de sedimentos, aumentando a turbidez e conseq\u00fcentemente a concentra\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos em suspens\u00e3o do recurso h\u00eddrico.  \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n\n24 \n \n\nCiente da necessidade de reverter tal quadro de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, o Projeto \n\nManuelz\u00e3o (UFMG) com apoio do Governo do Estado de Minas Gerais e parceria com \n\nentidades e \u00f3rg\u00e3os do setor de meio ambiente desenvolveu o programa META 2010 para o \n\nrio das Velhas. Esse programa tem como emblema \u201cNavegar, pescar e nadar no rio das \n\nVelhas\u201d, e representa o esfor\u00e7o conjunto de tais entidades, sociedade civil e \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos, visando contornar o atual quadro de degrada\u00e7\u00e3o ambiental da bacia do rio das \n\nVelhas, melhorando a qualidade da \u00e1gua, possibilitando atividades destinadas ao \n\nabastecimento dom\u00e9stico, lazer, irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as e plantas frut\u00edferas, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o \n\nde peixes do rio. Com o programa, pretende-se alcan\u00e7ar uma melhoria significativa das \n\n\u00e1guas do rio das Velhas, atingindo a Classe 2, na qual n\u00e3o deve ser excedido o limite de \n\n1.000 coliformes termotolerantes por 100 ml. Para isso, a constru\u00e7\u00e3o de ETEs (Esta\u00e7\u00f5es de \n\nTratamento de Esgoto) s\u00e3o fundamentais para iniciar o tratamento, reduzindo a grande \n\nquantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica presente na bacia (ABES \u2013 MG, 2008). A META 2010 \n\npossui subprojetos, como o \u201cDiagn\u00f3stico Velhas Sustent\u00e1vel\u201d que visa elaborar um \n\npanorama da situa\u00e7\u00e3o ambiental da bacia, e prev\u00ea ainda, armazenar em um \u00fanico banco de \n\ndados todas as informa\u00e7\u00f5es ambientais e socioecon\u00f4micas produzidas por diferentes \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, permitindo a gest\u00e3o e o planejamento no desenvolvimento das diferentes \n\natividades da bacia. Por meio do \u201cVelhas Sustent\u00e1vel\u201d, ser\u00e1 feito um diagn\u00f3stico ambiental \n\ndas sub-bacias do rio das Velhas, tratando informa\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias obtidas nas institui\u00e7\u00f5es \n\nparceiras, tais como a qualidade de \u00e1gua, outorgas, empreendimentos licenciados, unidades \n\nde conserva\u00e7\u00e3o (UC), proposta para a cria\u00e7\u00e3o de outras UCs, cobertura vegetal, res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos, pontos de lan\u00e7amento, capta\u00e7\u00f5es da COPASA, esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1gua e \n\nzoneamento ecol\u00f3gico econ\u00f4mico de Minas Gerais. Dessas informa\u00e7\u00f5es, ser\u00e3o identificadas \n\nas principais caracter\u00edsticas da bacia, mostrando os pontos de vulnerabilidade ambiental e \n\ndos principais focos de degrada\u00e7\u00e3o, que servir\u00e3o de subs\u00eddio para as a\u00e7\u00f5es da META 2010, \n\norientando as interven\u00e7\u00f5es. O levantamento servir\u00e1 tamb\u00e9m para unir esfor\u00e7os e recursos \n\ndos setores p\u00fablicos e privados na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas identificados (SEMAD, 2010).  \n\n \n\n3.1.2 - C\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego D\u2019Ajuda (Figura 3.1), localizada totalmente na \n\nAPA/CA e parcialmente na Floresta Estadual do Uami\u00ed (FEU), apresenta uma \u00e1rea de \n\n34,335km2 e o comprimento do canal principal de 11,85km. A bacia do c\u00f3rrego do Andaime, \n\ninserida na APA/CA apresenta uma \u00e1rea 3,7 vezes menor (9,207km2) que a bacia do \n\nc\u00f3rrego D\u2019Ajuda e tem uma extens\u00e3o do canal principal de 5,86km. Ambas s\u00e3o afluentes da \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n25 \n \n\nmargem direita do alto do rio das Velhas e representam uma extens\u00e3o territorial de apenas \n\n0,15% da bacia do rio das Velhas. Apesar da diminuta \u00e1rea, podem se consideradas como \n\nexemplos representativos das pequenas bacias de cabeceira do Alto rio das Velhas. Em um \n\ncontexto local, as bacias demonstram caracter\u00edsticas peculiares de elevada import\u00e2ncia para \n\nos residentes da regi\u00e3o, como a rela\u00e7\u00e3o estreita com o recurso h\u00eddrico para atividades \n\necon\u00f4micas ou de lazer, consumo humano direto e possuir todos os seus tribut\u00e1rios em \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n \nFigura 3.1 \u2013 Carta tem\u00e1tica representativa das bacias hidrogr\u00e1ficas estudadas inseridas na APA/CA \ne Floresta Estadual do Uami\u00ed. \n\n3.2. GEOLOGIA \n\n \n\nA APA/CA encontra-se inserida no Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, por\u00e7\u00e3o sul do Cr\u00e1ton S\u00e3o \n\nFrancisco. Na \u00e1rea ocorrem rochas de duas de suas unidades supracrustais maiores: o \n\nSupergrupo Rio das Velhas (2776 +237-10 Ma e 2772 \u00b1 6 Ma pelo m\u00e9todo U/Pb - Machado \n\net al. 1992) e o Supergrupo Minas (2420 \u00b1 25 Ma e 2050 \u00b1 230 Ma pelo m\u00e9todo Pb/PB - \n\nBabinski et al., 1991). \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n\n26 \n \n\n3.2.1 - Supergrupo Rio das Velhas \n\nS\u00e3o as mais antigas forma\u00e7\u00f5es cartografadas no Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero (Dorr et al., \n\n1957), constitu\u00eddas por rochas metavulc\u00e2nicas e metassedimentares, sobrepostas \n\ndiscordantemente ao embasamento cristalino (Figura 3.2). Derby (1906) posiciona estas \n\nrochas dentro da \"S\u00e9rie Rio das Velhas\", dividindo-a em unidade metavulcanossedimentar \n\n(Grupo Nova Lima) e unidade metasedimentar cl\u00e1stica (Grupo Maquin\u00e9). Posteriormente, o \n\ntermo \"S\u00e9rie\" foi substitu\u00eddo por \"Supergrupo\", passando a ser interpretado como uma \n\nseq\u00fc\u00eancia vulcano-sedimentar do tipo Greenstone Belt. Shorscher (1978) descreve \n\nkomatitos com textura spinifex no Grupo Nova Lima, individualizando-os no denominado \n\nGrupo Quebra Osso (IBRAM, 2003). \n\n \nFigura 3.2 - Coluna estratigr\u00e1fica do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero (modificada de Alkimin &amp; Marshack \n1998). \n\n \n\nA s\u00e9rie rio das Velhas fazia parte da s\u00e9rie Minas, segundo levantamento realizado \n\npor Derby (1906), sendo posteriormente desmembrada por Dorr et al. (1957). Nesse mesmo \n\nlevantamento, Dorr et al. (1957) identificaram as rochas do Supergrupo Rio das Velhas \n\ncomo as formadoras da regi\u00e3o das bacias dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime. Segundo os \n\nmesmos autores, as rochas metassedimentares s\u00e3o cortadas por intrus\u00f5es gran\u00edticas, cuja \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n27 \n \n\nidade foi estabelecida em 1350 milh\u00f5es de anos, mais novas que as demais rochas \n\ngran\u00edticas do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, com idade de 2500 milh\u00f5es de anos.  \n\nO Supergrupo Rio das Velhas foi subdividido por Dorr et al. (1957) em dois grupos, \n\no mais velho conhecido como Grupo Nova Lima e o mais novo denominado Grupo Maquin\u00e9 \n\n(Figura 3.3). Os dois grupos s\u00e3o separados por uma discord\u00e2ncia levemente e angular, \n\nmapeamentos posteriores de outras partes do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero notadamente na \n\nquadr\u00edcula da Capanema, que inclui a \u00e1rea de estudo, mostram que esta discord\u00e2ncia pode \n\nser mais importante do que se acreditava inicialmente (UFV/IEF, 2005a). \n\n \n\n \nFigura 3.3- Carta tem\u00e1tica dos Grupos Nova Lima e Maquin\u00e9 na \u00e1rea de estudo. \n\n \n\nDo Supergrupo Rio das Velhas, o Grupo Nova Lima \u00e9 o que ocorre em maior \n\npercentual nas bacias D\u2019Ajuda e Andaime, sendo composto por uma sucess\u00e3o mon\u00f3tona de \n\nmicaxistos e quartzo-micaxistos, com leitos, lentes e zonas de forma\u00e7\u00f5es ferr\u00edferas \n\nmetamorfoseadas, metagrauvacas e submetagrauvacas, quartzitos, metaconglomerados, \n\nrochas metavulc\u00e2nicas, xistos, filitos grafitosos e outros metassedimentos (Dorr et al.,1957). \n\nSobrepondo-se ao Grupo Nova Lima, com discord\u00e2ncia angular est\u00e1 o Grupo Maquin\u00e9. A \n\ndivis\u00e3o inferior \u00e9 formada de quartzo-sericita xistos com lentes de metagrauvacas, quartzitos \n\nseric\u00edticos e metaconglomerados. A camada basal em muitas localidades \u00e9 composta de \n\ngrandes seixos de quartzo de veio e metachert em matriz fil\u00edtica. A divis\u00e3o superior \u00e9 \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n\n28 \n \n\nformada predominantemente por quartzitos, intercalados com muito metaconglomerado, \n\nalgum filito e xisto (Dorr et al.,1957).  \n\nA geologia das bacias em estudo \u00e9 constitu\u00edda completamente pelo Supergrupo Rio \n\ndas Velhas, sendo que 32% (13,723 km2) \u00e9 composta pelo Grupo Nova Lima, constitu\u00eddo \n\nbasicamente por xisto, filitos e rochas metavulc\u00e2nicas, com quartzitos, dolomitos e \n\nforma\u00e7\u00f5es ferr\u00edferas, subordinadas. Os 68% restantes (29,639 km2) correspondem a rochas \n\ndo Grupo Maquin\u00e9, constitu\u00eddo basicamente por quartzitos, metaconglomerados, filitos \n\nquartzozos e filitos. A litologia detalhada da \u00e1rea \u00e9 representada pela figura 3.4. \n\n \n\n \nFigura 3.4 - Carta tem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o das litologias dentro da \u00e1rea de estudo.. \n\n3.3. GEOMORFOLOGIA \n\nA geomorfologia do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero \u00e9 bastante distinta das \u00e1reas adjacentes, \n\nsendo sua conforma\u00e7\u00e3o atual resultante da conjun\u00e7\u00e3o de muitas vari\u00e1veis como estrutura, \n\nlitologia, epirog\u00eanese, varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e eros\u00e3o diferencial (Harder &amp; Chamberlin 1915; \n\nBarbosa, 1968, 1980; Varaj\u00e3o 1988).  \n\nCom o intuito de entender a intera\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis citadas, utilizou-se o \n\nmapeamento geomorfol\u00f3gico realizado pela UFV/IEF (2005a) que baseou-se na separa\u00e7\u00e3o \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n29 \n \n\ndas unidades geomorfol\u00f3gicas, seguindo crit\u00e9rios de grupamento de tipos de modelados. \n\nNesse trabalho, foram definidas 5 (cinco) unidades geomorfol\u00f3gicas que refletem as \n\ncondicionantes litol\u00f3gicas e a evolu\u00e7\u00e3o da paisagem correspondentes \u00e0s bacias dos \n\nc\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime. A distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dessas unidades pode ser \n\nvisualizada na figura 3.5. A tabela 3.1 detalha a \u00e1rea percentual de cada unidade \n\ngeomorfol\u00f3gica, assim como as altitudes e declividade m\u00e9dia das bacias.  \n\n \nFigura 3.5 \u2013 Unidades Geomorfol\u00f3gicas que comp\u00f5e as bacias dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e \nAndaime. \n\n \n\nTabela 3.1 \u2013 \u00c1rea percentual e total; altitudes m\u00ednima, m\u00e9dia e m\u00e1xima; e a declividade m\u00e9dia de \ncada unidade geomorfol\u00f3gica. \n \n\nUnidades Geomorfol\u00f3gicas \n\nBacias dos C\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime \n\n\u00c1rea  \n(%) \n\n\u00c1rea \nTotal \n(km2) \n\nAltitude \nM\u00ednima \n\n(m) \n\nAltitude \nM\u00e1xima \n\n(m) \n\nAltitude \nM\u00e9dia \n\n(m) \nColinas Convexas 52,08 22,68 950 1240 1101 \nPatamares Estruturais 29,65 12,91 1020 1450 1240 \nSerras e Escarpas Estruturais 15,40 6,71 1280 1830 1576 \nCristas Alinhadas e Ravinadas 2,73 1,19 1180 1290 1240 \nVales Fluviais 0,14 0,06 950 970 960 \n\nTOTAL 100,00 43,55    \n\n  \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n\n30 \n \n\n3.4. PEDOLOGIA \n\nO processo de forma\u00e7\u00e3o do solo tem sua origem no intemperismo das rochas \n\nsuperficiais ou localizadas a pequenas profundidades. A sua natureza est\u00e1 intimamente \n\nrelacionada a uma s\u00e9rie de fatores, como clima, biota, material parental, topografia e tempo. \n\nA energia dos agentes formadores do solo sobre o material primitivo d\u00e1-se com maior ou \n\nmenor intensidade em um curto ou longo espa\u00e7o de tempo (Camargos et al., 2005). \n\nPara descri\u00e7\u00e3o das classes de solos utilizou-se como base, o trabalho da UFV/IEF \n\n(2005a) realizado em toda a APA Cachoeira das Andorinhas. A partir desse trabalho, foram \n\ndefinidas 8 unidades de mapeamento agrupadas em 4 classes de solo (Figura 3.6). As \n\n\u00e1reas percentuais e em quil\u00f4metros quadrados, assim como a descri\u00e7\u00e3o das unidades de \n\nmapeamento, foram detalhadas na tabela 3.2. \n\n \n\n \nFigura 3.6 \u2013 Classes de solo encontradas na \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n  \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n31 \n \n\nTabela 3.2 \u2013 \u00c1reas das classes de solo encontradas nas bacias dos c\u00f3rregos do Andaime e D\u2019Ajuda \ne sua descri\u00e7\u00e3o sucinta. \n\nClasses \nde solo \n\n\u00c1rea \n% \n\n\u00c1rea Total \n(km2) \n\nUnidades de Mapeamento \nC\n\na\nm\n\nb\nis\n\ns\no\n\nlo\n \n\n73,63 32,06 \n\nCXbd1 (Cambissolo H\u00e1plico Tb Distr\u00f3fico t\u00edpico + Latossolo \nVermelho-Amarelo Distr\u00f3fico relevo ondulado/forte ondulado \nfase floresta subtropical com candeia) + CXbd3 (Cambissolo \nH\u00e1lplico Tb Distr\u00f3fico l\u00e9ptico + Espodossolo Ferroc\u00e1rbico \n\u00d3rtico t\u00edpico fase campo cerrado subtropical, relevo suave \nondulado). \n\nN\ne\no\n\ns\ns\no\n\nlo\n \n\n20,96 9,13 \n\nRLd1 (Neossolo Lit\u00f3lico Distr\u00f3fico + Neossolo Lit\u00f3lico H\u00famico \n+ Cambissolo H\u00famico Distr\u00f3fico) + RLd2 (Neossolo Lit\u00f3lico \nDistr\u00f3fico + Neossolo Quartzar\u00eanico \u00d3rtico + Espodossolo \nFerroc\u00e1rbico \u00d3rtico t\u00edpico fase campo cerrado subtropical, \nrelevo ondulado/suave ondulado) + Rubd (Neossolo Fl\u00favico \nTb Distr\u00f3fico fase campo de v\u00e1rzea degradado). \n\nL\na\nto\n\ns\ns\no\n\nlo\n \n\n5,00 2,18 \n\nLVAd1 (Latossolo Vermelho-Amarelo Distr\u00f3fico + Cambissolo \nH\u00e1plico Tb Distr\u00f3fico + Neossolo Lit\u00f3lico Distr\u00f3fico relevo \nforte ondulado /montanhoso fase floresta subtropical com \ncandeia) + LVAd2 (Latossolo Vermelho-Amarelo Distr\u00f3fico + \nLatossolo Vermelho-Amarelo \u00c1crico + Cambissolo H\u00e1plico Tb \nDistr\u00f3fico relevo suave ondulado/ondulado fase floresta \nsubtropical com candeia) \n\nG\nle\n\nis\ns\no\n\nlo\n \n\n0,41 0,18 \nGMd (Gleissolo Mel\u00e2nico Distr\u00f3fico t\u00edpico relevo plano/suave \nondulado) \n\n \n\nO Cambissolo, originado por rochas do Grupo Nova Lima e representado pelas \n\nunidades CXbd1 e CXbd3, ocupam 73,63% da \u00e1rea das bacias e est\u00e3o associados a \n\nposi\u00e7\u00f5es mais \u00edngremes da paisagem coberta predominantemente por vegeta\u00e7\u00e3o florestal \n\nnativa. O Neossolo \u00e9 um solo raso, desenvolvido a partir das rochas do Grupo Maquin\u00e9 e \n\napresenta contato direto com a rocha ou saprolito, ocorrentes nas \u00e1reas mais elevadas. S\u00e3o \n\nrepresentados pelas unidades RLd1, RLd2 e Rubd, ocupando uma \u00e1rea de 20,96% da \n\nbacias e est\u00e3o associados \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o de campo rupestre e matas de candeia. O \n\nLatossolo, formado a partir de rochas do Grupo Nova Lima e representado pelas unidades \n\nLVAd1 e LVAd2, ocupa uma \u00e1rea de 5,00% das bacias. A vegeta\u00e7\u00e3o associada a este solo \n\n\u00e9 constitu\u00edda por fragmentos florestais prioritariamente de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria. E por \n\n\u00faltimo, o Gleissolo, ocorrente em \u00e1reas hidrom\u00f3rficas, ocupa a menor \u00e1rea das bacias \n\n(0,41%) e est\u00e1 associado \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o campestre higr\u00f3fila degradada, misturada com \n\npastagens onde a presen\u00e7a de animais \u00e9 freq\u00fcente. \n\n  \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n\n32 \n \n\n3.5. CLIMA E BIOMAS \n\nNa regi\u00e3o encontram-se dois tipos de clima (Cwa e Cwb) de acordo com \n\nclassifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de K\u00f6ppen, ponderando vari\u00e1veis como a quantidade e distribui\u00e7\u00e3o \n\nde precipita\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da temperatura mensal e anual. Nas \u00e1reas menos elevadas das \n\nbacias predomina o clima Cwa, classificado como clima subtropical de altitude e com \n\ncaracter\u00edsticas de ver\u00f5es quentes e brandos, mesot\u00e9rmico e com uma temperatura m\u00e9dia \n\nanual entre 21,8\u00baC a 19,5\u00ba C. Prioritariamente nas \u00e1reas mais elevadas da bacia D\u2019Ajuda \n\nprevalecem o clima Cwb, com chuvas de ver\u00e3o, com uma temperatura m\u00e9dia anual mais \n\nbaixa, oscilando entre 17,4\u00ba C a 19,8\u00ba C (Coelho, 1991). \n\nAs bacias D\u2019Ajuda e Andaime est\u00e3o inseridas na zona de transi\u00e7\u00e3o de dois grandes \n\ndom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos neotropicais, o Cerrado (incluindo os ecossistemas de campos \n\nrupestres) e a Mata Atl\u00e2ntica (Ab\u2019Saber 1997; 2003).  \n\n \n  \n\n\n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\nMATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \n\n4.1 -  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES INICIAIS \n\n \n\nEm raz\u00e3o da import\u00e2ncia da \u00e1gua e das crescentes preocupa\u00e7\u00f5es ambientais nas \n\ndiversas atividades desenvolvidas pelo homem, est\u00e1 evoluindo progressivamente em todo \n\nmundo um novo conceito integrado de planejamento, gest\u00e3o e uso dos recursos h\u00eddricos, \n\nonde, atrav\u00e9s de um conjunto de medidas t\u00e9cnicas, administrativas e legais, busca-se uma \n\nresposta eficaz \u00e0s necessidades humanas e \u00e0s exig\u00eancias sociais para melhorar a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua. Para um gerenciamento adequado dos potenciais hidr\u00e1ulicos dispon\u00edveis no \n\nmundo, \u00e9 fundamental conhecer o comportamento dos rios, suas sazonalidades, assim \n\ncomo os regimes pluviom\u00e9tricos das diversas bacias hidrogr\u00e1ficas, considerando as suas \n\ndistribui\u00e7\u00f5es e varia\u00e7\u00f5es de quantidade e qualidade espaciais e temporais, o que exige um \n\ntrabalho permanente de coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados, cuja confiabilidade torna-se maior \n\n\u00e0 medida que suas s\u00e9ries hist\u00f3ricas ficam mais extensas (Ibiapina et al., 1999). Assim, \n\nalmejando construir uma avalia\u00e7\u00e3o integrada de planejamento que contemplasse os \n\naspectos s\u00f3cio-ambientais citada, buscou-se realizar a caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental dos \n\nc\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime, destacando os principais par\u00e2metros que descrevessem a \n\ndin\u00e2mica e especificidades das bacias estudadas. A seguir, a descri\u00e7\u00e3o detalhada das \n\netapas realizadas.  \n\n \n\n4.2 -  AQUISI\u00c7\u00c3O DE DADOS B\u00c1SICOS \n\n \n\nEm primeiro lugar foi feita uma pesquisa dos produtos j\u00e1 existentes sobre a regi\u00e3o \n\nonde est\u00e3o inseridas as bacias hidrogr\u00e1ficas do c\u00f3rrego D\u2019Ajuda e Andaime. Dentre o \n\nmaterial encontrado, foram utilizados no decorrer do trabalho: \n\n? Mapa geol\u00f3gico do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero (Escala 1:25.000) \n\n? Mapa topogr\u00e1fico do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero (Escala 1:25.000); \n\n? Mapa de solos da APA/CA (Escala 1:50 000 \u2013 UFV, 2005); \n\n? Mapa geomorfol\u00f3gico da APA/CA (Escala 1:50 000 \u2013 UFV, 2005); \n\n? Mapa de cobertura vegetacionais da APA/CA (Escala 1:50 000 \u2013 UFV, 2005-a); \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n34 \n \n\n? Documento e base cartogr\u00e1fica do Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico da \n\nAPA/CA (Escala 1:25 000 \u2013 UFV/IEF, 2005a); \n\n? Imagem IKONOS 2003 \u2013 gentilmente cedida pela Prefeitura Municipal de Ouro \n\nPreto; \n\n? Levantamento de dados das atividades agropecu\u00e1rias, realizado conjuntamente \n\nentre a Prefeitura Municipal de Ouro Preto e Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios dos \n\nInconfidentes \u2013 AMINC e gentilmente cedida pela Prefeitura Municipal de Ouro \n\nPreto. \n\n \n\nTodo este acervo foi ent\u00e3o integrado a partir da utiliza\u00e7\u00e3o do software da ESRI\u00ae \n\nArcMap 9.2, para auxiliar na caracteriza\u00e7\u00e3o das bacias a serem estudadas. \n\n \n\n4.3 -  CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO MEIO F\u00cdSICO \n\n \n\n4.3.1 - Morfometria das bacias \n\n \n\nProcurando avaliar a din\u00e2mica dos rios, suas especificidades e caracter\u00edsticas \n\ndetalhadas das bacias hidrogr\u00e1ficas do c\u00f3rrego D\u2019Ajuda e Andaime foi inicialmente realizada \n\na caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica das mesmas. A caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica contemplou \n\npar\u00e2metros, como densidade de drenagem, fator de forma, \u00edndice de circularidade, \n\ncoeficiente de compacidade, dentre outros, par\u00e2metros utilizados em estudos de intera\u00e7\u00f5es \n\nde processos sob o ponto de vista quantitativo (Guerra e Guerra, 2003). Alves e Castro \n\n(2003) afirmam que tais par\u00e2metros podem revelar indicadores f\u00edsicos espec\u00edficos para \n\ndeterminado local, de forma a qualificarem as altera\u00e7\u00f5es ambientais.  \n\nAs vari\u00e1veis \u00e1rea, per\u00edmetro, comprimentos dos canais principais e total, altitudes e \n\ndeclividades foram obtidas a partir da utiliza\u00e7\u00e3o do software da ESRI\u00ae ArcMap 9.2, tomando \n\npor base o mapa topogr\u00e1fico do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero (1:25.000). Com base nestes \n\npar\u00e2metros, foram calculados: \n\n\u2022 \u00cdndice de declividade (SI): definido como a raz\u00e3o existente entre a amplitude (H) e \n\na raiz quadrada da \u00e1rea da bacia (A). O valor encontrado indica o grau de \n\ninclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da bacia hidrogr\u00e1fica, sendo calculado pela equa\u00e7\u00e3o 4.1 \n\n?? ?\n?\n\n??\n  (Lacey &amp; Grayson 1998 - Equa\u00e7\u00e3o 4.1) \n\n \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n35 \n \n\n\u2022 Coeficiente de Compacidade ou \u00cdndice de Gravelius \u2013 Kc, sendo uma rela\u00e7\u00e3o \n\nentre o per\u00edmetro (p) e \u00e1rea (A), indica que, quanto mais irregular for a bacia, tanto \n\nmaior ser\u00e1 o Kc. Calculado pela equa\u00e7\u00e3o 4.2 \n\n ?? ? 0,28\n\n\n??\n (Equa\u00e7\u00e3o 4.2) \n\n \n\n\u2022 Fator de Forma \u2013 Kf \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre o comprimento axial (L) e a \u00e1rea (A). \u00c9 um \n\n\u00edndice indicativo da maior ou menor tend\u00eancia para a tend\u00eancia de enchentes. Uma \n\nbacia com um fator de forma baixo \u00e9 menos sujeita a enchentes que outra de \n\nmesmo tamanho, por\u00e9m com maior fator de forma. Calculado pela equa\u00e7\u00e3o 4.3 \n\n ?? ?\n?\n\n??\n (Equa\u00e7\u00e3o 4.3) \n\n \n\n\u2022 \u00cdndice de Circularidade \u2013 IC \u00e9 tamb\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1rea (A) e per\u00edmetro (p). \n\nAssim como o Kc, o IC tende para a unidade \u00e0 medida que a bacia se aproxima da \n\nforma circular e diminui a medida que a forma da bacia torna alongada. Calculado \n\npela equa\u00e7\u00e3o 4.4 \n\n ?? ? 12,57\n?\n\n\n?\n (Equa\u00e7\u00e3o 4.4) \n\n \n\n4.3.2 - Hidrografia \n\n \n\n A fim de se caracterizar a hidrografia das bacias estudas, foi calculada: \n\n \n\n\u2022 Densidade de Drenagem \u2013 Dd \u2013 \u00e9 expressa pela rela\u00e7\u00e3o dos comprimentos totais \n\ndos tribut\u00e1rios pela \u00e1rea da bacia (equa\u00e7\u00e3o 4.5) \n\n \nA\n\nL\nD\n\nn\n\nn\n\nd\n\n?\n= 1  (Equa\u00e7\u00e3o 4.5) \n\n \n\n Al\u00e9m do c\u00e1lculo de densidade de drenagem, tamb\u00e9m foi definido os padr\u00f5es \n\ndas drenagens de cada bacia e sua classifica\u00e7\u00e3o segundo a hierarquia de Strahler (1957). \n\n  \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n36 \n \n\n4.3.3 - Relevo e declividade \n\n \n\nPara uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o da morfologia do terreno, foi gerado um Modelo \n\nDigital de Terreno (MDT) atrav\u00e9s da malha triangular irregular (TIN) para representar as \n\nsuperf\u00edcies por pontos conectantes de eleva\u00e7\u00e3o conhecida, segundo uma malha plana. \n\nUtilizou-se curvas de n\u00edvel com eq\u00fcidist\u00e2ncia de 10m, utilizando a ferramenta 3D Analyst do \n\nsoftware da ESRI\u00ae ArcView 9.2. O MDT permite uma melhor percep\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \n\nda superf\u00edcie do terreno, distinguindo com clareza os limites de divisores de \u00e1gua, assim \n\ncomo poss\u00edveis d\u00favidas referentes \u00e0 rede de drenagem. \n\nA declividade do terreno \u00e9 demonstrada a partir da varia\u00e7\u00e3o de altitude entre dois \n\npontos do terreno, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia que os separa. O Modelo Digital de Terreno \n\n(MDT) foi utilizado como base para a confec\u00e7\u00e3o do mapa de declividade, utilizando a \n\nferramenta Slope, do 3D Analyst do software da ESRI\u00ae ArcMap 9.2. As classes de \n\ndeclividade foram geradas em 06 (seis) intervalos distintos, adaptados de Ramalho Filho et \n\nal., (1978) e UFV/IEF (2005a): \n\n\u2022 Relevo Plano - Superf\u00edcie de topografia esbatida ou horizontal, onde os \n\ndesnivelamentos s\u00e3o muito pequenos, com declividades vari\u00e1veis de 0 a 3 %. \n\n\u2022 Relevo suave ondulado - Superf\u00edcie de topografia pouco movimentada, constitu\u00edda por \n\nconjunto de colinas ou outeiros, apresentando declives moderados, predominantemente \n\nvari\u00e1veis de 3 a 8 %. \n\n\u2022 Relevo Moderadamente ondulado \u2013 Superf\u00edcie de topografia pouco movimentada, \n\nconstitu\u00edda por colinas ou outeiros, apresentando declives variando de 8 a 13%. \n\n\u2022 Relevo ondulado - Superf\u00edcie de topografia pouco movimentada, constitu\u00edda por colinas \n\nou outeiros, com declives variando de 13 a 20 %. \n\n\u2022 Relevo forte ondulado - Superf\u00edcie de topografia movimentada, formada por outeiros ou \n\nmorros (eleva\u00e7\u00f5es de 50 a 100m e de 100 a 200m de altitudes relativas) e raramente \n\ncolinas, com declives fortes, predominantemente vari\u00e1veis de 20 a 45%. \n\n\u2022 Relevo Montanhoso - Superf\u00edcie de topografia vigorosa, com predom\u00ednio de formas \n\nacidentadas, usualmente constitu\u00edda por morros, montanhas, maci\u00e7os montanhosos e \n\nalinhamentos montanhosos, apresentando desnivelamentos relativamente grandes e \n\ndeclives fortes ou muito fortes, predominantemente vari\u00e1veis acima de 45%.  \n\n  \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n37 \n \n\n4.3.4 - Cobertura Vegetal e Uso/Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \n\n \n\nPara a identifica\u00e7\u00e3o dos usos do solo e da cobertura vegetal da \u00e1rea estudada \n\nutilizou-se o software da ESRI\u00ae ArcMap 9.2, o cadastro da Prefeitura, os mapas tem\u00e1ticos \n\nde UFV/IEF (2005a) e a imagem de sat\u00e9lite Ikonos de 2003 para gerar a carta tem\u00e1tica. A \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o das classes vegetacionais foi realizada atrav\u00e9s da gera\u00e7\u00e3o de pol\u00edgonos no \n\nsoftware da ESRI\u00ae ArcMap 9.2 que representassem as fei\u00e7\u00f5es desejadas. Tais classes \n\nvegetacionais foram divididas em quatro unidades, de acordo com a heterogeneidade da \n\n\u00e1rea, sendo classificadas como: Floresta Estacional Semidecidual, Campo Rupestre com \n\nArbustivas de Cerrado, Campo Rupestre e \u00c1reas Desmatadas com sucess\u00e3o de \n\nGram\u00edneas. A unidade destacada referente \u00e0 atividade humana foi a minera\u00e7\u00e3o, haja vista \n\nque os pequenos cultivos agr\u00edcolas s\u00e3o insignificantes comparadas \u00e0s \u00e1reas desmatadas \n\ncom sucess\u00e3o de gram\u00edneas.  \n\n \n\n4.4 -  MONITORAMENTO HIDROL\u00d3GICO \n\n \n\n4.4.1 - Esta\u00e7\u00f5es Fluviom\u00e9tricas (R\u00e9guas Linim\u00e9tricas) \n\n \n\nO monitoramento das vaz\u00f5es dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime foi realizado com o \n\naux\u00edlio de r\u00e9guas linim\u00e9tricas, instaladas pr\u00f3ximo ao exut\u00f3rio de cada bacia (figura 4.1). Dos \n\nm\u00e9todos lin\u00edmetros, um dos mais conhecidos e utilizados \u00e9 o de r\u00e9guas linim\u00e9tricas, que \n\nconsiste em uma estrutura em escala graduada, de madeira ou de metal, pintada sobre uma \n\nsuperf\u00edcie vertical de concreto instalada sobre o leito do canal, em uma se\u00e7\u00e3o de controle \n\npreviamente escolhida. \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n38 \n \n\n \nFigura 4.1 \u2013 Locais de instala\u00e7\u00e3o das R\u00e9guas Linim\u00e9tricas utilizadas nesta pesquisa. Destaque para \no rio das Velhas que corre de sul para noroeste na figura.  \n\n \n\nA escolha do local de instala\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es fluviom\u00e9tricas seguiu as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es descritas por Santos et al. (2001). Segundo o autor, deve-se procurar o \n\nlocal onde a calha do rio obede\u00e7a aos seguintes requisitos b\u00e1sicos:   \n\n1. Local de f\u00e1cil acesso e que permita uma boa visibilidade; \n\n2. Possibilidade de monitoramento di\u00e1rio matutino e vespertino; \n\n3. Leito preferencialmente regular e est\u00e1vel; \n\n4. Aus\u00eancia de interven\u00e7\u00f5es de controle de vaz\u00e3o imediatamente \u00e0 jusante; \n\n5. Trechos retil\u00edneos, com ambas as margens bem definidas, que apresentem \n\nestabilidade e permitam acesso durante as cheias; \n\n6. Local de \u00e1guas tranq\u00fcilas, protegidas contra a a\u00e7\u00e3o de objetos carregados \n\npelas cheias; \n\n7. Rela\u00e7\u00e3o un\u00edvoca Cota x Vaz\u00e3o. \n\n \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n39 \n \n\nOu seja, devem-se evitar locais onde porventura possam sofrer altera\u00e7\u00f5es que \n\nobriguem mudan\u00e7a de local (afogamento por barragem, dragagem do rio, edifica\u00e7\u00f5es, \n\nterraplanagem, eros\u00f5es, etc.). J\u00e1 o leito do rio deve ser fixo, para evitar a eros\u00e3o causada \n\npor grandes cheias, originando altera\u00e7\u00f5es na curva-chave. Devido a isso, deve-se priorizar a \n\nescolha da se\u00e7\u00e3o rochosa, uma vez que s\u00f3 poder\u00e1 ter altera\u00e7\u00f5es na curva-chave somente \n\npor deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos e n\u00e3o por eros\u00e3o (Santos et al., 2001).  \n\nNo caso dos pontos escolhidos para o monitoramento das bacias do Andaime e \n\nD\u2019Ajuda, procurou-se escolher os locais que obedecessem aos pr\u00e9-requisitos listados e que \n\nestivessem localizados o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel do ponto exult\u00f3rio da bacia. As r\u00e9guas \n\nlinim\u00e9tricas utilizadas (figuras 4.2 \u2013 A e B) foram constru\u00eddas em madeira, concretadas e \n\npresas com vergalh\u00e3o na base. Para evitar a perca das r\u00e9guas em eventos de cheia, as \n\nmesmas foram fixadas com arame tran\u00e7ado na base e na por\u00e7\u00e3o superior. O perfil \n\nlongitudinal do leito dos c\u00f3rregos em estudo foi calibrado em intervalos mensais, para a \n\nverifica\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica dos cursos d\u2019\u00e1guas na sua capacidade de transporte de \n\nsedimentos. \n\nAs grandes vantagens dessa metodologia s\u00e3o sem d\u00favida o seu baixo custo e \n\nfacilidade de implementa\u00e7\u00e3o (Santos et al., 2001); por\u00e9m, sua utiliza\u00e7\u00e3o pode apresentar \n\nalguns erros de medi\u00e7\u00e3o. Para mitigar este poss\u00edvel problema, foi realizado um rigoroso \n\ntreinamento de 02 (dois) monitores residentes da comunidade Engenho D\u2019\u00e1gua, \n\nespecialmente escolhidos para realizar as leituras da altura da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua. Al\u00e9m disso, \n\nnos primeiros meses de medi\u00e7\u00e3o foi feito o acompanhamento destes monitores durante \n\nsuas leituras di\u00e1rias. Esse m\u00e9todo apresenta a desvantagem de fornecer apenas duas \n\nobserva\u00e7\u00f5es di\u00e1rias (estipulado \u00e0s 07:00 e 16:00h), que podem n\u00e3o ser representativas da \n\nsitua\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria. Segundo Ibiapina et al., (1999), durante esse intervalo de leitura \u00e9 \n\nposs\u00edvel que ocorra um evento de m\u00e1xima ou m\u00ednima vaz\u00e3o, t\u00edpico de pequenas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n40 \n \n\n  \nFiguras 4.2 \u2013 R\u00e9guas linim\u00e9tricas instaladas nos c\u00f3rrego D\u2019Ajuda (A) e Andaime (B), \nrespectivamente. \n\n \n\n4.4.2 - Determina\u00e7\u00e3o da Velocidade de Fluxo \n\n \n\nO m\u00e9todo utilizado para determina\u00e7\u00e3o da velocidade m\u00e9dia do fluxo foi o do \n\nmolinete hidrom\u00e9trico que \u00e9 universalmente utilizado para o c\u00e1lculo da vaz\u00e3o em cursos \n\nd\u2019\u00e1gua naturais e artificiais (canais). Esta metodologia consiste em se determinar a \u00e1rea da \n\nse\u00e7\u00e3o e a velocidade m\u00e9dia do fluxo que passa na se\u00e7\u00e3o, conforme podemos visualizar na \n\nfigura 4.3. Este \u00e9 um procedimento tamb\u00e9m utilizado pela U.S. Geological Survey, onde a \n\nmedida da velocidade \u00e9 calculada a partir do m\u00e9todo da integra\u00e7\u00e3o das verticais, onde a \n\nse\u00e7\u00e3o transversal de um canal \u00e9 dividida em segmentos por um n\u00famero de parcelas \n\nverticais. A velocidade m\u00e9dia em cada vertical \u00e9 obtida ao tomar a m\u00e9dia da velocidade em \n\n0,2 e 0,8 da profundidade do canal. A soma das vaz\u00f5es de cada se\u00e7\u00e3o vertical corresponde \n\n\u00e0 vaz\u00e3o m\u00e9dia total do canal (Chow, 1959), conforme pode visualizado pelas equa\u00e7\u00f5es 5.1 \n\ne 5.2. \n\n?= AvdAQ                                           (Equa\u00e7\u00e3o 4.6) \n\nSendo:  \n\nQ = vaz\u00e3o em m3/s; \n\nA = \u00e1rea em m2 \n\nA B \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n41 \n \n\n?= avQ        (Equa\u00e7\u00e3o 4.7)  \n\nSendo:  \n\na = \u00e1rea de cada parcela em m2;  \n\nv = velocidade m\u00e9dia do fluxo na parcela em m/s (Gupta, 1989). \n\n \n\n \n\nFiguras 4.3 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das grandezas necess\u00e1rias para o c\u00e1lculo da vaz\u00e3o em \ncanais com superf\u00edcie livre (Adaptado de Melchior, 2006).  \n\n \n\nEm canais com profundidade entre 0,15 e 0,6m, como o caso das bacias em \n\nestudo, a velocidade m\u00e9dia pode ser obtida diretamente em 0,6 da profundidade \u2013 Tabela \n\n4.1 (Chow, 1959; Melchior, 2006).  \n\n  \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n42 \n \n\nTabela 4.1 \u2013 F\u00f3rmulas para c\u00e1lculo da velocidade m\u00e9dia na vertical. \n\nN\u00ba de \npontos \n\nPosi\u00e7\u00e3o na vertical (*) \nem rela\u00e7\u00e3o a prof. \u201cp\u201d \n\nC\u00e1lculo da velocidade m\u00e9dia na vertical Prof. (m) \n\n1 0,6p = v0,6 \n0,15 \u2013 0,6 \n\n2 0,2 a 0,8p = (v0,2 + v0,8)/2 \n0,6 \u2013 1,2 \n\n3 0,2; 0,6 e 0,8p  = (v0,2 + 2v0,6+ v0,8) /4 \n1,2 \u2013 2,0 \n\n4 0,2; 0,4; 0,6 e 0,8p  = (v0,2 + 2v0,4 + 2v0,6+ v0,8) /6 \n2,0 \u2013 4,0 \n\n5 0,2; 0,4p; 0,6;0,8p e F  = [ vS + 2(v0,2 + v0,4 + v0,6+ v0,8)vF]/10 \n> 4,0 \n\nNota: (*) S \u2013 superf\u00edcie; F \u2013 Fundo. Fonte: Melchior (2006). \n\n \n\nAs velocidades de fluxo foram medidas utilizando-se o Micromolinete Fluviom\u00e9trico \n\nFP101/201 (figura 4.4) que tem a vantagem de obter a velocidade de forma direta, sem \n\nutilizar m\u00e9todos anal\u00edticos, como os descritos na literatura. O equipamento \u00e9 o ideal para \n\nestudos de escoamento de \u00e1guas pluviais, medi\u00e7\u00f5es de encanamentos, medi\u00e7\u00f5es de \n\nvelocidade em rios e c\u00f3rregos e monitoramento de velocidade de canais. O equipamento \n\nutiliza a m\u00e9dia da velocidade real, sendo operado de forma r\u00e1pida e f\u00e1cil. As medi\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\niniciadas ao pressionar o bot\u00e3o reset por 3 segundos at\u00e9 zerar o display. Enquanto o sensor \n\nestiver dentro d\u2019\u00e1gua a medi\u00e7\u00e3o ir\u00e1 continuar. Uma vez que a leitura do fluxo parecer \n\nest\u00e1vel, a medida real da velocidade (em km/h) ser\u00e1 obtida. O monitoramento com o \n\nmicromolinete foi realizado mensalmente, para posterior confec\u00e7\u00e3o da curva de calibra\u00e7\u00e3o \n\ndas r\u00e9guas linim\u00e9tricas. \n\n \nFigura 4.4 \u2013 Micromolinete fluviom\u00e9trico sendo utilizado no c\u00f3rrego D\u2019Ajuda. \n\n \n\nv\n\nv\n\nv\n\nv\n\nv\n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n43 \n \n\n4.4.3 - Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica \n\n \n\nOs dados obtidos numa esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica podem ser utilizados para uma \n\nsimples previs\u00e3o do tempo ou para servir como mecanismo de caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nhidrometeorol\u00f3gicos de uma \u00e1rea espec\u00edfica. No caso, a Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica da Fazenda \n\nEngenho D\u2019\u00c1gua (EMFED - figura 4.5) foi implementada durante este projeto para suprir as \n\ndemandas de dados hidrol\u00f3gicos necess\u00e1rios para a pesquisa e tamb\u00e9m ser utilizada pela \n\nCompanhia de Energia El\u00e9trica do Estado de Minas Gerais \u2013 CEMIG, no seu monitoramento \n\nhidrol\u00f3gico.  \n\n \n\nFigura 4.5 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica da Fazenda Engenho D\u2019\u00e1gua (EMFED). \n\n \n\nA EMFED \u00e9 composta por: \n\n? Psicr\u00f4metro: Este aparelho \u00e9 utilizado para a determina\u00e7\u00e3o da umidade \n\nrelativa do ar, utilizando o princ\u00edpio da diferen\u00e7a de temperatura entre os dois \n\nterm\u00f4metros (figura 4.6 - A) fornecendo diretamente os valores de umidade \n\nem unidades de peso/volume (g/m3) (Garcez et al.,1988). O modelo utilizado \n\nfoi o Psicr\u00f4metro de Aspira\u00e7\u00e3o PSM, projetado dentro do modelo da Assmann \n\ne utilizado dentro de abrigo de madeira (figura 4.6 \u2013 B).  \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n44 \n \n\n  \n\nFiguras 4.6 \u2013 Psicr\u00f4metro (A) inserido no abrigo de madeira(B). \n\n? Pluvi\u00f4metro Ville de Paris: Utilizou-se este aparelho (figura 4.7) como \n\nrecipiente para a conten\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o. A verifica\u00e7\u00e3o do volume \n\nprecitado foi realizada periodicamente em intervalos de 24 horas, \u00e0s 07:30 h \n\nda manh\u00e3. Para a medida do volume foi utilizado uma proveta calibrada \n\ndiretamente em mil\u00edmetros para medir a altura em mil\u00edmetros da \u00e1gua coleta; \n\n \n\nFigura 4.7 \u2013 Pluvi\u00f4metro Ville de Paris. \n \n\n? Pluvi\u00f4metro PET: Utilizou-se concomitantemente ao pluvi\u00f4metro Ville de \n\nParis, o pluvi\u00f4metro confeccionado de garrafas de refrigerante PET (figura 4.8 \n\n\u2013 A e B), com a mesma finalidade do primeiro, mas com a vantagem de ser \n\nA B \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n45 \n \n\nde baixo custo e poder ser utilizado em atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental. O \n\nseu volume foi obtido em proveta de 250ml e a partir da\u00ed, calculada a altura \n\npluviom\u00e9trica (em mil\u00edmetros); \n\n  \n\nFigura 4.8 \u2013 Pluvi\u00f4metro de garrafa PET (A), juntamente com os demais equipamentos da \nEsta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Engenho D\u2019\u00c1gua (B).  \n\n \n\n? Pluvi\u00f3grafo: O pluvi\u00f3grafo de massa Modelo PLG-7 (figura 4.9) foi utilizado \n\ncom a finalidade de medida da precipita\u00e7\u00e3o levando-se em considera\u00e7\u00e3o a \n\nvariabilidade temporal dos eventos chuvosos, permitindo medir as \n\nintensidades das chuvas durante intervalos de tempo inferiores \u00e0queles \n\nobtidos com as observa\u00e7\u00f5es manuais feitos com os pluvi\u00f4metros. Nesse \n\ninstrumento, um aro circular met\u00e1lico, com borda chanfrada e \u00e1rea de \n\ncapta\u00e7\u00e3o de 200 cm2, coleta a chuva e conduz a uma cisterna. Esta, \n\ncalibrada para 200 cm2, se encontra instalada nos bra\u00e7os de uma balan\u00e7a \n\nauto-equilibrada. A \u00e1gua se acumula na cisterna e desloca o equil\u00edbrio da \n\nbalan\u00e7a para um novo \u00e2ngulo, arrastando a pena sobre o diagrama e \n\ntra\u00e7ando o gr\u00e1fico. \n\nA B \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n46 \n \n\n \n\nFigura 4.9 \u2013 Pluvi\u00f3grafo de massa sendo calibrado. \n\n \n\n4.5 -  AMOSTRAGEM E AN\u00c1LISES DE \u00c1GUA \n\n \n\n4.5.1 - Amostragem \n\nAs coletas das amostras de \u00e1gua para a determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros f\u00edsicos, \n\nqu\u00edmicos e microbiol\u00f3gicos foram realizadas 4 (quatro) campanhas de campo, durante um \n\nano hidrol\u00f3gico, sendo uma em cada esta\u00e7\u00e3o, conforme a tabela 4.2. \n\nTabela 4.2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das amostragens durante 1 (um) ano hidrol\u00f3gico. \nColeta Esta\u00e7\u00e3o Data \n\n1\u00aa \u2013 Campanha Inverno 03/09/2008 \n2\u00aa \u2013 Campanha Primavera 26/11/2008 \n3\u00aa \u2013 Campanha Ver\u00e3o 11/03/2009 \n4\u00aa \u2013 Campanha Outono 02/06/2009 \n\n \n\nAs amostras foram coletadas ao longo do canal principal do rio buscando se\u00e7\u00f5es \n\nretil\u00edneas com fluxo uniforme, evitando conflu\u00eancia das drenagens e zonas de turbul\u00eancia ou \n\nremanso. A figura 4.10 mostra a distribui\u00e7\u00e3o da amostragem nas bacias em estudo.  \n\n \n\n  \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n47 \n \n\n \nFigura 4.10 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos pontos de amostragem de \u00e1gua e sedimento nas bacias dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime e rio das Velhas. \n\n \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n48 \n \n\nA bacia do c\u00f3rrego do Andaime foi subdivida em 4 (quatro) sub-unidades, devido \u00e0 \n\nheterogeneidade da coberta vegetal e a distribui\u00e7\u00e3o de propriedades rurais na bacia. \n\nAs amostras de \u00e1gua para as an\u00e1lises geoqu\u00edmicas foram pr\u00e9-filtradas utilizando \n\nseringa e filtro com membrana de acetato de celulose (figuras 4.11 - A e B) acoplado em sua \n\nextremidade. As amostras foram acondicionadas em frascos de polietileno de \n\naproximadamente 30 ml, acidificadas com \u00e1cido n\u00edtrico (HNO3 \u2013 pH &lt;2) para estabiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos metais dissolvidos e posteriormente armazenadas em geladeira a 4\u00baC para posterior \n\nan\u00e1lise. As 12 amostras de \u00e1guas para an\u00e1lise f\u00edsico-qu\u00edmica foram coletadas em garrafas \n\npl\u00e1sticas est\u00e9reis com capacidade de 1L e nesses mesmos 12 pontos foram coletadas as \n\namostras microbiol\u00f3gicas em sacos pl\u00e1sticos Nasco Whirl-Pak\u00ae com capacidade de 100ml. \n\n \n\n  \nFigura 4.11 \u2013 Seringa (A) e filtro com membrana de acetato de celulose (B) utilizados para \nfiltra\u00e7\u00e3o das amostras de \u00e1gua.  \n\n \n\n4.5.2 - An\u00e1lises in situ \n\nDevido \u00e0 alta susceptibilidade a altera\u00e7\u00f5es p\u00f3s-amostragem e ao armazenamento \n\nda amostra, alguns par\u00e2metros foram medidos em campo logo ap\u00f3s as coletas de \u00e1gua. \n\nAssim, durante as campanhas, foram medidos in situ: pH, Condutividade El\u00e9trica (\u00b5S), STD \n\n(s\u00f3lidos totais dissolvidos, em ppm), Eh (mV), Temperatura (\u00baC), Oxig\u00eanio Dissolvido (mg/L) \n\ne Turbidez (FTU) Para tal, os seguintes equipamentos foram utilizados: Multipar\u00e2metro \n\nport\u00e1til ULLTRAMETER TM, modelo 6P; Turbid\u00edmetro Hanna, modelo HI 93703 e Ox\u00edmetro \n\nDigimed, modelo DM 4P, todos previamente calibrados (figuras 4.12 \u2013 A, B e C): \n\n \n\nA B \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n49 \n \n\n   \nFiguras 4.12 \u2013 Equipamentos utilizados em campo: multipar\u00e2metro (A), turbid\u00edmetro (B) e \nox\u00edmetro (C).  \n \n\n4.5.3 - An\u00e1lises dos demais Par\u00e2metros F\u00edsico-Qu\u00edmicos em laborat\u00f3rio \n\n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas naturais atrav\u00e9s dos demais \n\npar\u00e2metros f\u00edsico-quimicos foi realizada no laborat\u00f3rio de Geoqu\u00edmica Ambiental \n\nLGqA/DEGEO, obedecendo-se \u00e0s metodologias anal\u00edticas especificadas no Standard \n\nMethods for Examination of Water and Wastewater (APPHA, 1998). Foram analisados os \n\npar\u00e2metros:  \n\n? Alcalinidade e cloreto: atrav\u00e9s do m\u00e9todo titulom\u00e9trico; \n\n? Sulfato: atrav\u00e9s do m\u00e9todo turbidim\u00e9trico. \n\nComo a turbidez do material particulado influenciam na determina\u00e7\u00e3o dos \n\npar\u00e2metros cloreto e sulfato, as amostras foram filtradas previamente em membrana 0,45 \n\n\u00b5m, utilizando o sistema de filtra\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo da Nalgene\u00ae. \n\n \n\n4.5.4 - An\u00e1lise Geoqu\u00edmica da \u00e1gua \n\nAs an\u00e1lises dos elementos tra\u00e7o e maiores nas amostras de \u00e1gua foram realizadas \n\nno Espectrofot\u00f4metro de Emiss\u00e3o At\u00f4mica com Fonte de Plasma Indutivamente Acoplado \n\n(ICP-OES), marca SPECTRO/MODELO Ciros CCD em opera\u00e7\u00e3o no Laborat\u00f3rio de \n\nGeoqu\u00edmica Ambiental (LGqA - DEGEO/UFOP). Analisou-se os teores de Al, As, Ba, Be, \n\nCa, Cd, Co, Cr, Cu, Fe, K, Li, Mg, Mn, Mo, Na, Ni, P, Pb, S, Sc, Sr, Ti, V, Y e Zn. \n\n \n\nA B C \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n50 \n \n\n4.5.5 - An\u00e1lises Microbiol\u00f3gicas \n\nAs an\u00e1lises microbiol\u00f3gicas foram realizadas no Laborat\u00f3rio de Qualidade de \n\n\u00c1guas (LaQuA) da Escola de Farm\u00e1cia \u2013 UFOP, seguindo a metodologia dos tubos \n\nm\u00faltiplos da American Public Health Association (APHA, 1998) para a determina\u00e7\u00e3o do NMP \n\n(N\u00famero Mais Prov\u00e1vel) por 100mL de Coliformes Totais e Termotolerantes. O NMP de \n\ncoliformes totais e termotolerantes \u00e9 obtido atrav\u00e9s da tabela de McGrady, em que s\u00e3o \n\ndados os limites de confian\u00e7a de 95% para cada valor do NMP determinado. \n\nO m\u00e9todo consiste em tr\u00eas fases: \n\n1\u00aa Fase - Teste Presuntivo: Preparou-se o meio de cultura Caldo Lactosado na \n\nconcentra\u00e7\u00e3o 13g/L mais uma pequena quantidade do corante p\u00farpura de bromocresol, \n\npara facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o na leitura. Para cada amostra analisada, montou-se um suporte \n\nde madeira com 11 tubos de ensaio, contendo 9 tubos (3 tubos preparados para receber 03 \n\ndiferentes concentra\u00e7\u00f5es em triplicata) referentes ao Caldo Lactosado e 2 tubos para a \n\nsolu\u00e7\u00e3o salina preparada na concentra\u00e7\u00e3o 0,9%. Adicionou-se 9,0mL em cada tubo, com as \n\nrespectivas solu\u00e7\u00f5es. Nos tubos contendo caldo Lactosado colocou-se um tubo de Durham \n\ninvertido. Todos os tubos foram preparados para serem autoclavados numa temperatura de \n\n120-122\u00baC, durante 15 minutos. Ap\u00f3s o resfriamento dos tubos, 1,0mL da amostra bruta foi \n\ninoculada em 3 tubos de Caldo Lactosado e em um tubo de solu\u00e7\u00e3o salina, representando a \n\nprimeira dilui\u00e7\u00e3o da ordem de 10-1. Homogeneizou-se a solu\u00e7\u00e3o salina e com esta, \n\ninoculou-se 1,0 mL da solu\u00e7\u00e3o salina 10-1 em 3 tubos de Caldo Lactosado e um tubo de \n\nsolu\u00e7\u00e3o salina, representando a segunda dilui\u00e7\u00e3o da ordem de 10-2. Homogeneizou-se a \n\nsolu\u00e7\u00e3o salina e com esta, inoculou-se 1,0mL da solu\u00e7\u00e3o salina 10-2 em 3 tubos de Caldo \n\nLactosado, obtendo-se a dilui\u00e7\u00e3o 10-3, conforme ilustra a figura 4.13. Depois de \u201csemear\u201d \n\ntodas as amostras, as mesmas foram incubadas em estufa de cultura a 36\u00b1 0,5\u00baC por 24 \n\nhoras. Os tubos negativos foram incubados por mais 24 horas.Transcorrido esse tempo de \n\ncrescimento bacteriano, realizou-se a leitura (de forma positiva ou negativa) de quais tubos \n\nverificou-se a varia\u00e7\u00e3o da cor, turva\u00e7\u00e3o do meio e a presen\u00e7a de g\u00e1s nos tubos de Durham. \n\nO objetivo do tubo de Durham \u00e9 conter as bolhas de g\u00e1s produzidas pela presen\u00e7a de \n\ncoliformes, ao fermentar a lactose. \n\n2\u00aa Fase - Teste Confirmativo - NMP de Coliformes Totais: Neste teste, utilizaram-se \n\nos tubos que apresentaram crescimento bacteriano (positivos) no teste presuntivo. \n\nPreparou-se o \u00c1gar Eosina Azul de Metileno - EMB na concentra\u00e7\u00e3o de 37,5g/L, em um \n\nerlenmeyer.e  esterilizou-se em autoclave a uma temperatura de 120-122\u00baC, durante 15 \n\nminutos. Utilizando o meio ainda quente, transferiu-se um volume aproximado de 20ml para \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n51 \n \n\nas placas de Petri previamente esterilizadas. Ap\u00f3s a solidifica\u00e7\u00e3o do Agar, realizaram-se as \n\nestrias nas mesmas utilizando al\u00e7a de platina em ambiente est\u00e9ril. Depois de inoculadas, as \n\nplacas de Petri foram incubadas a 36\u00b10,5\u00baC por 24 horas. Transcorrido esse tempo de \n\ncrescimento bacteriano, realizou-se a leitura (de forma positiva ou negativa) de quais placas \n\ndesenvolveram bact\u00e9rias de colora\u00e7\u00e3o verde-met\u00e1licas ou pretas.  \n\n \n\nFigura 4.13 \u2013 Esquema da T\u00e9cnica dos Tubos M\u00faltiplos para a quantifica\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias dos \ngrupos Coliformes Totais e termotolerantes. \n\n \n\n \n\n3\u00aa Fase - Teste Confirmat\u00f3rio - NMP de Coliformes Termotolerantes: Neste teste, \n\nutilizaram-se os tubos que apresentaram crescimento bacteriano (positivos) no teste \n\npresuntivo. Preparou-se como meio de cultura o Caldo E.C. (Escherichia coli) na \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de 37g/L. Para cada tubo positivo, preparou-se um tubo de ensaio contendo \n\n9,0ml de Caldo E.C. e um tubo de Durham invertido. Os tubos contendo o meio de cultura \n\nforam esterilizados em autoclave a uma temperatura de 120-122\u00baC, durante 15 minutos. \n\nAp\u00f3s o resfriamento, realizou-se a inocula\u00e7\u00e3o, utilizando al\u00e7a de platina em ambiente est\u00e9ril. \n\nDepois de \u201csemeados\u201d, os tubos foram incubados numa estufa de cultura a 44,5\u00b10,2\u00baC por \n\n24 horas. Transcorrido esse tempo de crescimento bacteriano, realizou-se a leitura (de \n\nforma positiva ou negativa) de quais tubos verificou-se a presen\u00e7a de g\u00e1s nos tubos de \n\nDurham.  \n\n \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n52 \n \n\n4.6 -  AMOSTRAGEM E AN\u00c1LISES DE SEDIMENTOS  \n \n \n\n4.6.1 - Sedimentos em Suspens\u00e3o \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o da descarga s\u00f3lida em suspens\u00e3o, foi realizada uma amostragem \n\ndi\u00e1ria matinal destes sedimentos. Adotou-se a t\u00e9cnica de amostragem por integra\u00e7\u00e3o na \n\nvertical (Carvalho, 1994). Utilizou-se para tal, uma garrafa virgem, com capacidade de 500 \n\nml. Como o borbulhamento da entrada da amostra \u00e9 indesej\u00e1vel, evitou-se que o mesmo \n\nocorresse, realizando a coleta de forma vagarosa. \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de sedimentos em suspens\u00e3o adotou-se o \n\nm\u00e9todo da filtra\u00e7\u00e3o, que \u00e9 normalmente empregado para a medida da concentra\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos inferiores a 200 mg/L (Carvalho et al., 2000). O sistema de filtra\u00e7\u00e3o da \n\nNalgene\u00ae foi utilizado para realizar a separa\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o \u00e1gua + sedimento atrav\u00e9s da \n\nmembrana filtrante de acetato de celulose Milipore de 0,45\u00b5m de di\u00e2metro.  Esta membrana \n\nfoi previamente secada durante 1 hora em estufa a 100 - 110\u00baC, sendo ent\u00e3o pesada e \n\ndeterminada como peso inicial seco (Pi). Ap\u00f3s a filtra\u00e7\u00e3o de um volume conhecido de \n\namostra (aproximadamente 500 ml), as membranas forma secados em estufa a 100 - 110\u00baC \n\npor 01 (uma) hora, sendo novamente pesada (peso final seco \u2013 Pf). A concentra\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos em suspens\u00e3o contido na amostra \u00e9 determinada pela equa\u00e7\u00e3o 4.8. \n\nV\n\nPiPf\nCs\n\n)( ?\n=      (Equa\u00e7\u00e3o 4.8) \n\nSendo:  \n\nCs \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o de sedimento em suspens\u00e3o (mg/L);  \n\nPi e Pf \u2013 Peso inicial e final respectivamente, das membranas filtrantes (mg); \n\n V \u2013 Volume da mistura \u00e1gua + sedimento. \n\n \n\nA turbidez representa uma propriedade \u00f3tica que mede como a \u00e1gua dispersa a luz. \n\nEsta dispers\u00e3o aumenta com a quantidade de material particulado em suspens\u00e3o, o que \n\ninclui a carga de sedimento em suspens\u00e3o (USEPA, 1997). A partir deste pressuposto, a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da turbidez foi realizada concomitantemente \u00e0 determina\u00e7\u00e3o de sedimentos \n\nem suspens\u00e3o. As amostragens com turbidez inferior a 1,0 NTU foram desprezadas, por \n\nn\u00e3o apresentaram massa suficientemente superior \u00e0 faixa de erro da balan\u00e7a anal\u00edtica. \n\nSendo assim, optou-se por s\u00f3 se realizar a an\u00e1lise de sedimentos em suspens\u00e3o em \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n53 \n \n\namostras com valores de turbidez igual ou superior a 1,0 NTU. Neste caso, foi utilizado um \n\nturbid\u00edmetro de bancada B250 \u2013 Micronal para medir a turbidez. \n\n \n\n4.6.2 - Sedimentos de leito (fundo de canal) \n\nAs coletas das amostras de aproximadamente 2kg de sedimento de leito tamb\u00e9m \n\nforam realizadas 4 (quatro) campanhas de campo, durante um ano hidrol\u00f3gico, sendo uma \n\nem cada esta\u00e7\u00e3o (tabela 4.2). A amostragem sedimentol\u00f3gica n\u00e3o foi realizada na totalidade \n\ndos pontos de coleta de \u00e1gua devido ao fato de 4 desses estarem alocados em tanques de \n\nabastecimento d\u2019\u00e1gua e 1 em um po\u00e7o tubular. Assim, para a an\u00e1lise granulom\u00e9trica foram \n\nselecionados 5 pontos distribu\u00eddos setorialmente na bacia do c\u00f3rrego do Andaime, devido \u00e0 \n\nheterogeneidade da cobertura vegetal, 1 ponto no exult\u00f3rio do c\u00f3rrego D\u2019Ajuda e 2 pontos \n\nno rio das Velhas anterior e posterior aos tribut\u00e1rios, que s\u00e3o os pontos 1, 2, 3, 4, 8, 9, 10 e \n\n11, conforme pode ser observado na figura 4.10. As coletas foram realizadas uma vez em \n\ncada esta\u00e7\u00e3o, totalizando 4 amostragens em um ano hidrol\u00f3gico.  \n\nSeguindo o mesmo crit\u00e9rio utilizado para as amostras de \u00e1gua, as amostras de \n\nsedimento de leito tamb\u00e9m foram coletadas ao longo do canal principal do rio buscando \n\nse\u00e7\u00f5es retil\u00edneas com fluxo uniforme, evitando conflu\u00eancia das drenagens. Coletou-se cerca \n\nde 2kg de amostras de sedimento de leito, utilizando-se como amostrador um coletor de \n\npolietileno manufaturado em laborat\u00f3rio, o material obtido foi ent\u00e3o acondicionado em sacos \n\npl\u00e1sticos virgens (figuras 4.14 \u2013 A e B), segundo recomenda\u00e7\u00f5es da EPA (USEPA, 2001) e \n\nUSGS (Shelton &amp; Capel, 1994). Realizada a coleta, os sacos pl\u00e1sticos foram devidamente \n\nidentificados e lacrados. Logo em seguida, as amostras foram encaminhadas para o \n\nlaborat\u00f3rio, onde foi realizado o processo de secagem. Esse processo consiste em expor o \n\nsedimento, a uma l\u00e2mpada infravermelha para secagem, mantendo a temperatura em torno \n\nde 40 \u00baC. As etapas restantes est\u00e3o descritas no fluxograma da figura 4.15. \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n54 \n \n\n  \n\nFigura 4.14 \u2013 Amostrador utilizado em campo (A) e sacos pl\u00e1sticos (B) contendo as amostras \nde sedimento de leito.  \n\n \n\n. \n\nFigura 4.15 \u2013 Fluxograma das etapas e das an\u00e1lises laboratoriais do sedimento de leito. \n\n \n\n  \n\nA B \n\nSEDIMENTOS \n\nCOLETA DE AMOSTRAS \n\nSECAGEM DAS \nAMOSTRAS A +- 40\u00b0C  \n\nQUARTEAMENTO \n\n1/4 ICP 1/4 GRANULOMETRIA 1/2 TESTEMUNHO \nAMOSTRAL \n\nDIGEST\u00c3O \nTOTAL \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n55 \n \n\n4.6.3 - An\u00e1lise Granulom\u00e9trica \n\nAs amostras de aproximadamente 2kg dos pontos 1, 2, 3, 4, 8, 9, 10 e 11 foram \n\nsubmetidas \u00e0 an\u00e1lise granulom\u00e9trica realizada por fracionamento e posterior peneiramento, \n\nutilizando um conjunto de peneiras de diferentes malhas, conforme a tabela 4.3.  \n\nTabela 4.3 \u2013 Peneiras utilizadas no fracionamento granulom\u00e9trico. \nPeneiras \n\nABNT/Mesh ? (di\u00e2metro part\u00edculas) \u2013 mm \nClassifica\u00e7\u00e3o  \n\n(Wentworth, 1922) \n10 2,000 Gr\u00e2nulo \n18 1,000 Areia Muito Grossa (AMG) \n35 0,500 Areia Grossa (AG) \n60 0,250 Areia M\u00e9dia (AM) \n120 0,125 Areia Fina (AF) \n230 0,625 Areia Muito Fina (AMF) \n\nFundo &lt;0,625 Silte/Argila (S/A) \n\n \n\nAs amostras foram montadas num conjunto de peneiras, acoplados a um agitador \n\nde peneiras tipo Ro-tap (SOLOTEST\u00ae), durante 20 minutos. As fra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas \n\nobtidas foram pesadas e armazenadas em sacos pl\u00e1sticos rotulados. Ao trocar de amostras, \n\nas peneiras foram devidamente lavadas e secas. Caso ainda restassem resqu\u00edcios das \n\namostras anteriores, as peneiras foram limpas com ar comprimido. \n\n \n\n4.6.4 - Digest\u00e3o Total de Sedimento de Leito \n\nA determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de metais nas amostras de sedimento de leito foi \n\nrealizada na fra\u00e7\u00e3o silte/argila, j\u00e1 que esta fra\u00e7\u00e3o cont\u00e9m a maior parcela dos metais \n\nacumulados por veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. O processo empregado para a solubiliza\u00e7\u00e3o dos metais \n\nnos sedimentos foi a digest\u00e3o total, segundo metodologia de Moutte (2003 in POP-LGqA \n\n2003). Esta metodologia consiste em realizar o ataque \u00e1cido na amostra, utilizando a \n\ncombina\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos (HCl, HNO3 e HF) em etapas aberta e fechada, para a posterior \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de elementos maiores e menores por espectrofotometria (ICP-OES). Na \n\ndigest\u00e3o total, pesou-se uma amostra de 250mg de sedimento de leito no interior do frasco \n\nSavillex pr\u00e9-pesado. Adicionou-se 1mL de HNO3 10mol/L seguido de 3 ml de HCl 10mol/L, \n\nlevando-os \u00e0 chapa aquecedora (a 100\u00baC) at\u00e9 a evapora\u00e7\u00e3o completa. Adicionou-se 2mL de \n\nHF concentrado, deixando os frascos abertos at\u00e9 secura, sobre a chapa aquecedora a cerca \n\nde 140\u00baC. Adicionou-se novamente 2 mL de HF concentrado, fecharam-se os frascos e \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n56 \n \n\ndeixou-se cerca de 30 horas na chapa aquecedora a cerca de 140\u00baC. Ap\u00f3s esse tempo, \n\ncom os frascos resfriados, estes foram abertos e colocados na chapa aquecedora a 110 \u00baC \n\nat\u00e9 a evapora\u00e7\u00e3o do HF. Logo em seguida, adicionou-se 2 mL de HNO3 10mol/L com os \n\nfrascos abertos, levados \u00e0 chapa aquecedora a 110 \u00baC at\u00e9 a completa evapora\u00e7\u00e3o. \n\nAdicionou-se novamente 2 mL de HNO3 10mol/L com os frascos abertos, levados \u00e0 chapa \n\naquecedora a 110\u00baC at\u00e9 a completa evapora\u00e7\u00e3o. Adicionou-se 2mL de HCl 10mol/L com os \n\nfrascos abertos em chapa aquecedora a 110\u00baC at\u00e9 a evapora\u00e7\u00e3o. Retiraram-se os frascos \n\nda placa aquecedora, que foram colocados no porta-frascos. Adicionou-se 25 mL de HCl \n\n2mol/L, fechou-se os frascos, agitou-se e deixou-se por 2 horas sobre a chapa aquecedora \n\na cerca de 100\u00baC. Anotou-se a massa total (frasco + tampa + solu\u00e7\u00e3o), pesando em balan\u00e7a \n\nanal\u00edtica. \n\n \n\n4.6.5 - An\u00e1lises Geoqu\u00edmicas dos sedimentos \n\nAs an\u00e1lises dos elementos tra\u00e7o e maiores nas amostras de sedimento de leito \n\nforam realizadas no Espectrofot\u00f4metro de Emiss\u00e3o At\u00f4mica com Fonte de Plasma \n\nIndutivamente Acoplado (ICP-OES), marca SPECTRO/MODELO Ciros CCD em opera\u00e7\u00e3o \n\nno Laborat\u00f3rio de Geoqu\u00edmica Ambiental (LGqA - DEGEO/UFOP). Analisou-se os teores de \n\nAl, As, Ba, Be, Ca, Cd, Co, Cr, Cu, Fe, K, Li, Mg, Mn, Mo, Na, Ni, P, Pb, S, Sc, Sr, Ti, V, Y e \n\nZn. \n\n \n\n4.7 -  INVESTIGA\u00c7\u00c3O SOCIOECON\u00d4MICA E AMBIENTAL \n\n \n\n4.7.1 - Identifica\u00e7\u00e3o das propriedades \n\nEste trabalho se serviu para a identifica\u00e7\u00e3o e escolha das propriedades a serem \n\nvisitadas da base de dados do question\u00e1rio de percep\u00e7\u00e3o ambiental da AMINC - Associa\u00e7\u00e3o \n\ndos Munic\u00edpios dos Inconfidentes. No ano de 2004 foi aplicado um levantamento de dados \n\nsecund\u00e1rios sobre as principais atividades agropecu\u00e1rias das propriedades rurais de todo o \n\nmunic\u00edpio de Ouro Preto, pela Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios dos Inconfidentes. Este \n\nlevantamento visou identificar de forma sistematizada, os fatores cr\u00edticos, amea\u00e7as e riscos, \n\nvantagens e oportunidades, que envolvam a din\u00e2mica e a sustentabilidade das atividades \n\nagropecu\u00e1rias mais relevantes (efetivas e, ou potenciais) dos munic\u00edpios da regi\u00e3o dos \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n57 \n \n\nInconfidentes (Munic\u00edpios de Acaiaca, Bar\u00e3o de Cocais, Barra Longa, Catas Altas, Diogo de \n\nVasconcelos, Itabirito, Mariana, Ouro Preto e Santa B\u00e1rbara). O mesmo foi realizado atrav\u00e9s \n\nde um Question\u00e1rio Censo, intitulado de Projeto Colher, em parceria com a Secretaria de \n\nAgropecu\u00e1ria da Prefeitura Municipal de Ouro Preto.  \n\nNas entrevistas realizadas, cada propriedade foi demarcada (georreferenciada) e os \n\nprodutores agropecu\u00e1rios foram questionados sobre o potencial de produ\u00e7\u00e3o, demanda de \n\nmelhoria e perfis socioecon\u00f4mico, ambiental e tecnol\u00f3gico dos produtos, entre v\u00e1rias outras \n\nperguntas. De posse de todas as 36 propriedades contempladas pelo censo da AMINC, \n\noptou-se por ampliar o n\u00famero de propriedades no question\u00e1rio de percep\u00e7\u00e3o ambiental nas \n\nbacias de estudo e no seu entorno. Para tal foram visitadas 64 propriedades, sendo que em \n\napenas 45 foi poss\u00edvel se aplicar o question\u00e1rio de percep\u00e7\u00e3o ambiental. Dessas 45, apenas \n\n15 resid\u00eancias correspondiam \u00e0s mesmas propriedades avaliadas pela AMINC. O universo \n\namostral de 36 question\u00e1rios da AMINC n\u00e3o foi recenseado, devido ao fato das mesmas \n\nestarem fechadas por ser tratar de resid\u00eancias de final de semana/f\u00e9rias ou pelos seus \n\npropriet\u00e1rios trabalharem em outras localidades. Nove propriedades no entorno da Floresta \n\nEstadual do Uaimi\u00ed foram avaliadas devido \u00e0 exist\u00eancia de apenas 2 propriedades nessa \n\nUC. \n\n \n\n4.7.2 - Question\u00e1rio de Percep\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nCiente da necessidade do envolvimento das comunidades locais no \n\nestabelecimento de diretrizes orientadoras na administra\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais protegidas, \n\nestabelecida pela Lei 9.985/2000 (Incisos: II, III e V), elaborou-se o um question\u00e1rio de \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental a ser aplicado nas bacias estudadas. Essa fonte de dados prim\u00e1rios \n\nque utilizou a metodologia de pesquisa qualitativa teve como objetivo dar voz \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\ninserida nas unidades de conserva\u00e7\u00e3o APA/CA e Floresta Estadual do Uaimi\u00ed acerca de \n\nassuntos correlatos ao meio ambiente, visando o equacionamento das quest\u00f5es ambientais \n\ne sociais das comunidades. Neste levantamento foram abordadas quest\u00f5es como:  \n\n? Identidade, responsabilidade e afetividade em residir em UCs; \n\n? Preserva\u00e7\u00e3o e consci\u00eancia ambiental; \n\n? Qualidade das \u00e1guas; \n\n? Percep\u00e7\u00e3o da temporalidade ambiental, sobre chuvas, vaz\u00e3o dos c\u00f3rregos, \n\ncobertura vegetal e; \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n58 \n \n\n? Perspectivas de gera\u00e7\u00e3o de renda e resid\u00eancia em UCs. \n\n \n\n4.8 -  AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS \n\n \n\n4.8.1 - Banco de dados \n\nA grande quantidade de dados obtidos durante este projeto obrigou a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nbanco de dados simples e pr\u00e1tico, que permitisse um r\u00e1pido acesso aos dados, Assim, as \n\ninforma\u00e7\u00f5es coletadas foram armazenadas em planilhas utilizando-se o software Microsoft \n\nOffice Excell 2007, sendo que cada banco de dados recebeu um nome conforme o conte\u00fado \n\narmazenado.  \n\n \n\n4.8.2 - An\u00e1lise estat\u00edstica \n\nOs resultados das an\u00e1lises in situ e geoqu\u00edmica das \u00e1guas foram apresentadas em \n\ngr\u00e1ficos boxplot, que consistem na representa\u00e7\u00e3o dos valores centrais dos dados e \n\nnum\u00e9ricos e informa\u00e7\u00f5es a respeito da amplitude das amostragens, como menor e maior \n\nobserva\u00e7\u00e3o; menor, mediana e superior quartil da amostragem. Utilizou-se o software \n\nMinitab 15\u00ae para confeccionar tais gr\u00e1ficos. Para visualizar a distribui\u00e7\u00e3o temporal das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de cada elemento qu\u00edmico, construiu-se gr\u00e1ficos de dispers\u00e3o dos elementos \n\nqu\u00edmicos, utilizando o software Microsoft Office Excell 2007. \n\n \n\n4.8.3 - Determina\u00e7\u00e3o do Background nas amostras de \u00e1gua e sedimento \n\nde leito \n\n \n\nH\u00e1 uma diverg\u00eancia na literatura sobre o conceito espec\u00edfico de background. \n\nReimann &amp; Garrett (2005) fizeram um levantamento geral das caracteriza\u00e7\u00f5es do termo, \n\ndispon\u00edvel na literatura. Segundo os autores, o conceito foi introduzido para diferenciar entre \n\nas concentra\u00e7\u00f5es de elemento normal e anomalias presente na \u00e1rea. E, mais \n\nespecificamente, o termo \u201cbackground natural\u201d foi empregado para inferir sob os valores de \n\nn\u00edveis de base que representassem os processos naturais sem a influ\u00eancia das atividades \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n59 \n \n\nhumanas. Os crit\u00e9rios de determina\u00e7\u00e3o do background da \u00e1rea estabelecidos por \n\nMatschullat et al. (2000) foram utilizados neste trabalho por avaliarem de forma r\u00e1pida e \n\nprecisa os limites entre as concentra\u00e7\u00f5es geog\u00eanicas e as concentra\u00e7\u00f5es sob influ\u00eancia \n\nantropog\u00eanica. Segundo Matschullat et al. (2000), uma \u00fanica distribui\u00e7\u00e3o indica nenhuma ou \n\npouca contamina\u00e7\u00e3o natural (geog\u00eanica). Quando o gr\u00e1fico apresenta duas distribui\u00e7\u00f5es, a \n\nprimeira est\u00e1 associada ao valor da linha de base sob ambas as influ\u00eancias (geog\u00eanica e \n\nantropog\u00eanica). A segunda distribui\u00e7\u00e3o pode ser utilizada para distinguir amostragens com \n\ninflu\u00eancia geog\u00eanica e amostragens sob influ\u00eancia antropog\u00eanica (altas concentra\u00e7\u00f5es e \n\ngrande dispers\u00e3o). Quando h\u00e1 tr\u00eas distribui\u00e7\u00f5es, a \u00faltima representa um forte indicativo de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o antropog\u00eanica. \n\nAdotou-se nesta pesquisa o m\u00e9todo estat\u00edstico proposto por Lepeltier (1969) que \n\nutiliza gr\u00e1ficos de freq\u00fc\u00eancia acumulada versus concentra\u00e7\u00e3o do elemento qu\u00edmico com \n\ndistribui\u00e7\u00f5es normal ou lognormal (Matschullat et al., 2000). A confec\u00e7\u00e3o de tais gr\u00e1ficos foi \n\nrealizada com o aux\u00edlio do software MINITAB\u00ae 15. A determina\u00e7\u00e3o do background nas \n\namostras de \u00e1gua e sedimento de leito foi realizada para os elementos qu\u00edmicos que \n\nextrapolaram os limites preconizados pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05 (amostras de \u00e1gua) \n\ne os valores de refer\u00eancia da CETESB (2005), para as amostras de sedimentos de leito. \n\nVale destacar que o simples enquadramento dos teores dos elementos qu\u00edmicos \n\nutilizando pelo CETESB (2005) n\u00e3o determina de fato, no contexto do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, \n\nque existe ou n\u00e3o contamina\u00e7\u00e3o no ambiente. Devido a isso, o background foi utilizado, \n\ncomo um mecanismo a mais, que permitisse demonstrar poss\u00edveis interfer\u00eancias \n\nantropog\u00eancias existentes na \u00e1rea de estudo. A an\u00e1lise do background ou a determina\u00e7\u00e3o \n\ndas linhas de base foram avaliadas com cautela, devido \u00e0 baixa densidade de amostragem \n\ndentro da \u00e1rea de estudo. Em estudos espec\u00edficos para a determina\u00e7\u00e3o do valor ou escala \n\nde valores do background s\u00e3o usadas amostragens superiores \u00e0 realizada neste trabalho. \n\nPara verificar a coer\u00eancia do background encontrado, foi feita ainda uma correla\u00e7\u00e3o com o \n\ntrabalho de Costa (2007) realizado em bacias situadas nos munic\u00edpios de Ouro Preto e \n\nMariana. Os valores de refer\u00eancia de cada elemento qu\u00edmico foram tamb\u00e9m correlacionados \n\ncom as concentra\u00e7\u00f5es dos elementos qu\u00edmicos do ponto AV010 do Projeto \u00c1guas de Minas, \n\nsituado no rio das Velhas \u00e0 montante das bacias estudadas. Com essa rela\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel \n\ninferir sobre a contribui\u00e7\u00e3o concentradora ou diluidora dos elementos qu\u00edmicos, \n\ndiferenciando ainda, a origem geog\u00eanicas ou antropog\u00eanicas de ambas as bacias. \n\n \n\n  \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n60 \n \n\n  \n\n\n\n \n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\nRESULTADOS \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e3o abordados os resultados obtidos durante todo o trabalho. Os \n\nresultados apresentados referem-se aos \u00edndices f\u00edsicos das bacias, os dados hidrol\u00f3gicos, \n\nsedimentol\u00f3gicos e de percep\u00e7\u00e3o ambiental dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime.  \n\n \n\n5.1 -  \u00cdNDICES F\u00cdSICOS DAS BACIAS EM ESTUDO \n\nSegundo Villela e Matos (1975), as caracter\u00edsticas f\u00edsicas de uma bacia s\u00e3o \n\nelementos de grande import\u00e2ncia em seu comportamento hidrol\u00f3gico, por haver uma \n\nestreita correspond\u00eancia entre o regime hidrol\u00f3gico e estes elementos. Ao se estabelecerem \n\nrela\u00e7\u00f5es e compara\u00e7\u00f5es entre eles e dados hidrol\u00f3gicos conhecidos, podem-se determinar \n\nindiretamente os valores hidrol\u00f3gicos em se\u00e7\u00f5es ou locais de interesse que n\u00e3o possuam \n\ndados. Christofoletti (1981) ainda destacou que a an\u00e1lise de aspectos relacionados \u00e0 \n\ndrenagem, relevo e geologia pode levar \u00e0 elucida\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o de diversas quest\u00f5es \n\nassociadas \u00e0 din\u00e2mica ambiental local. \n\nAs principais caracter\u00edsticas f\u00edsicas das bacias hidrogr\u00e1ficas dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e \n\nAndaime est\u00e3o apresentadas na Tabela 5.1 \u2013 e calculadas segundo Villela e Mattos (1975). \n\nTabela 5.1 \u2013 Caracter\u00edsticas f\u00edsicas das bacias hidrogr\u00e1ficas estudadas. \nCaracter\u00edsticas Morfom\u00e9tricas C\u00f3rrego D\u2019Ajuda C\u00f3rrego Andaime \n\n\u00c1rea de Drenagem (Km2) 34,34 9,21 \nPer\u00edmetro (Km) 26,97 15,22 \nCoeficiente de compacidade (Kc) 1,30 1,42 \nFator de Forma (F) 0,25 0,27 \n\u00cdndice de Circularidade (IC) 0,59 0,50 \nOrienta\u00e7\u00e3o Oeste (O) Oeste (O) \nComprimento canal principal (L ), em km 11,85 5,86 \nComprimento total dos canais, em km 84,15 25,77 \nDensidade de drenagem (km/km2) 2,45 2,80 \nOrdem de ramifica\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua 5\u00aa 4\u00aa \nAltitude m\u00ednima (m) 930 950 \nAltitude m\u00e9dia (m) 1230 1097 \nAltitude m\u00e1xima (m) 1830 1280 \nDeclividade m\u00ednima (%) 2,63 2,40 \nDeclividade m\u00e9dia (%) 16,10 14,90 \nDeclividade m\u00e1xima (%) 51,10 33,76 \n\u00cdndice de Declividade (m/m) 153,58 108,74 \n\nOs resultados obtidos para os coeficientes de compacidade, fatores de forma e \n\n\u00edndice de circularidade mostram que as bacias n\u00e3o s\u00e3o sujeitas a maiores enchentes, \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n62 \n \n\nprivilegiando o escoamento superficial e a sa\u00edda de fluxo em seu exult\u00f3rio, haja vista que as \n\nmesmas n\u00e3o apresentam coeficientes m\u00ednimos correspondentes a uma bacia circular. \n\nRealizando uma an\u00e1lise comparativa entre as bacias, verifica-se que a bacia do c\u00f3rrego \n\nD\u2019Ajuda apresenta maior susceptibilidade \u00e0 enchentes, por apresentar o valor do coeficiente \n\nde compacidade mais pr\u00f3ximo da unidade (1). Isso se deve ao fato de bacias circulares \n\napresentarem valores pr\u00f3ximos de 1 (Villela e Matos, 1975). Em bacias circulares, h\u00e1 uma \n\ntend\u00eancia do escoamento superficial, ao passar pelo exult\u00f3rio, se concentrar em um breve \n\nespa\u00e7o de tempo. Assim, quanto mais a forma da bacia aproximar-se do formato circular, \n\ntanto mais r\u00e1pida ser\u00e1 a concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial e, conseq\u00fcentemente, \n\nmaior a vaz\u00e3o m\u00e1xima. \n\nA Ordem dos Rios demonstra o grau de ramifica\u00e7\u00e3o ou bifurca\u00e7\u00e3o dentro de uma \n\nbacia (Villela e Mattos, 1975). Segundo a hierarquia de Strahler (1957), o c\u00f3rrego D\u2019Ajuda \n\napresentou grau de ramifica\u00e7\u00e3o de quinta ordem e o c\u00f3rrego do Andaime \u00e9 de quarta ordem \n\n(figura 5.1), em um mapa topogr\u00e1fico de 1:25.000. A drenagem de ambas as bacias s\u00e3o \n\ncaracterizadas em grande parte pelo padr\u00e3o dendr\u00edtico, que lembra ramifica\u00e7\u00f5es de uma \n\n\u00e1rvore, segundo crit\u00e9rios geom\u00e9tricos. No norte-nordeste da bacia D\u2019Ajuda o padr\u00e3o de \n\ndrenagem se diferencia, sendo classificado como paralelo, devido \u00e0 alta declividade do \n\nterreno e a presen\u00e7a de campos rupestres.  \n\nDe acordo com Villela e Mattos (1975), densidade de drenagens com \u00edndices em \n\ntorno de 0,5 km/km2 indicaria uma drenagem pobre, \u00edndices maiores que 3,5 km/km2 \n\nindicariam bacias excepcionalmente bem drenadas. Portanto, as bacias podem ser \n\nconsideradas como medianamente drenadas, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da \u00e1rea situada na margem direita \n\ndo c\u00f3rrego D\u2019Ajuda, que apresenta uma baixa densidade de drenages, reflexo \n\nprovavelmente da geologia e do relevo.   \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n63 \n \n\n \n\nFigura 5.1 \u2013 Carta tem\u00e1tica representativa da ordem dos cursos d'\u00e1gua, segunda classifica\u00e7\u00e3o de Strahler (1957), utilizando base cartogr\u00e1fica em escala \n1:25.000. \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n64 \n \n\n5.2 -  RELEVO E DECLIVIDADE \n\nO relevo de uma bacia hidrogr\u00e1fica tem grande influ\u00eancia sobre os fatores \n\nmeteorol\u00f3gicos e hidrol\u00f3gicos, pois a velocidade do escoamento superficial pode ser em \n\nparte determinada pela declividade do terreno, enquanto que a temperatura, a precipita\u00e7\u00e3o, \n\na evapora\u00e7\u00e3o, etc. s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es da altitude da bacia. \u00c9 de grande import\u00e2ncia, portanto, a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de curvas caracter\u00edsticas do relevo de uma bacia hidrogr\u00e1fica (Villela e \n\nMattos, 1975). A distribui\u00e7\u00e3o das altitudes e a rede de drenagem das bacias podem ser visto \n\nna figura 5.2.  \n\nA bacia do c\u00f3rrego D\u2019Ajuda \u00e9 um afluente direito do rio das Velhas, que apresenta \n\naltitudes variando de 930m nas margens do rio das Velhas chegando a 1830m nas cristas \n\nmais elevadas, com altitude m\u00e9dia de 1230m. A declividade m\u00e9dia dessa bacia \u00e9 de \n\n16,10%, chegando a 51,10% nas \u00e1reas mais declivosas. A rede de drenagem desse c\u00f3rrego \n\n\u00e9 fortemente encaixada, chegando a largura aproximadamente 5,0m no exult\u00f3rio da bacia. A \n\nbacia do c\u00f3rrego do Andaime tamb\u00e9m \u00e9 um afluente direito do rio das Velhas, que \n\napresenta altitudes variando de 950m pr\u00f3ximo \u00e0s margens do rio das Velhas, chegando a \n\n1280m nas \u00e1reas mais \u00edngremes. A rede de drenagem \u00e9 moderadamente encaixada, \n\nchegando a largura de 1,20 no exult\u00f3rio da bacia. A declividade m\u00e9dia dessa bacia \u00e9 de \n\n14,90%, chegando a 33,76 nas cabeceiras.Na figura 5.3 encontra-se o mapa de declividade \n\ndas bacias, com os 06 (seis) intervalos distintos, adaptados de Ramalho Filho &amp; Beek (1978) \n\ne UFV/IEF (2005a). \n\nO conhecimento da declividade de uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 relevante sob o ponto \n\nde vista do planejamento ambiental por permitir um melhor entendimento sob a distribui\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua superficial e subterr\u00e2nea e os processos relacionados a elas. A alta declividade, \n\nassociada \u00e0 classe de solos, aus\u00eancia da cobertura vegetal, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, \n\nintensidade de chuvas, entre outros, trar\u00e1 como conseq\u00fc\u00eancia um menor armazenamento \n\nda \u00e1gua no solo e prov\u00e1veis enchentes (Tonello et al., 2006). Al\u00e9m disso, grandes varia\u00e7\u00f5es \n\nde altitude em uma bacia acarretam diferen\u00e7as significativas na temperatura m\u00e9dia e \n\nconseq\u00fcentes varia\u00e7\u00f5es na evapotranspira\u00e7\u00e3o (Castro e Lopes, 2001). Avaliando o contexto \n\nda declividade das bacias estudadas, verificou-se que as mesmas possuem uma baixa \n\ndeclividade (baixos \u00edndices de declividade), que, segundo Villela e Mattos (1975), podem \n\nresultar em uma redu\u00e7\u00e3o dos picos de enchente devido \u00e0 baixa velocidade do escoamento, \n\ncontrabalanceando a influ\u00eancia do formato semicircular das mesmas.   \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n65 \n \n\n \nFigura 5.2 \u2013 Mapa hipsom\u00e9trico das bacias, tendo como base o modelo digital do terreno (MDT). O mapa mostra a distribui\u00e7\u00e3o de altitudes na \u00e1rea, para \nintervalos de 100m. \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n66 \n \n\n \nFigura 5.3 \u2013 Mapa de declividade das bacias com as fases do relevo distribu\u00eddas em classes. \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n67 \n \n\nAs classes de declividade de maior amplitude s\u00e3o encontradas na borda \n\nnorte/nordeste (N-NE) da bacia do c\u00f3rrego D\u2019Ajuda, onde h\u00e1 preval\u00eancia de campo rupestre. \n\nComo conseq\u00fc\u00eancia, nos eventos chuvosos, h\u00e1 uma tend\u00eancia de ocorrer um maior \n\nescoamento superficial nesta \u00e1rea.  \n\n \n\n5.3 -  COBERTURA VEGETAL E USO/OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO \n\nA figura 5.4 apresenta a carta tem\u00e1tica contendo as informa\u00e7\u00f5es de cobertura \n\nvegetal e de uso/ocupa\u00e7\u00e3o das bacias estudadas. J\u00e1 a tabela 5.2 apresenta a parcela \n\ncorrespondente de cada cobertura e uso do solo encontrado na regi\u00e3o.  \n\nUma an\u00e1lise detalhada dessa mesma figura mostra que a \u00e1rea estudada apresenta \n\n0,43% de seu uso correspondente \u00e0s atividades miner\u00e1rias, no eixo norte/leste da bacia do \n\nc\u00f3rrego D\u2019Ajuda, nas por\u00e7\u00f5es mais altas e \u00edngremes. O empreendimento em quest\u00e3o se \n\nrefere \u00e0 Mina de Capanema, que iniciou a extra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio de ferro em 05 de agosto de \n\n1982 e o seu t\u00e9rmino no dia 20 dezembro de 2003. Durante o tempo de opera\u00e7\u00e3o, foram \n\nextra\u00eddos 182 milh\u00f5es de toneladas de ROM (min\u00e9rio sem beneficiamento). O \n\nbeneficiamento do min\u00e9rio n\u00e3o era realizado na \u00e1rea, sendo transportado por correias \n\ntransportadoras para a Usina de Timbopeba. Durante a explora\u00e7\u00e3o, todo est\u00e9ril gerado foi \n\ndestinado para pilhas, sem a ocorr\u00eancia de movimenta\u00e7\u00e3o de material. Hoje as atividades \n\nexistentes na \u00e1rea s\u00e3o destinadas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas, manuten\u00e7\u00e3o \n\nambiental de \u00e1reas revegetadas, manuten\u00e7\u00e3o de drenagens, estradas e adequa\u00e7\u00e3o das \n\nbarragens para conten\u00e7\u00e3o de finos (Vale, 2010).  \n\nTabela 5.2 \u2013 Parcelas da cobertura e uso do solo encontrado das bacias em estudo. \n\nUsos do solo \nC\u00f3rrego D\u2019Ajuda C\u00f3rrego Andaime \n\n\u00c1rea (%) \u00c1rea (km2) \u00c1rea (%) \u00c1rea (km2) \n\nFloresta Estacional Semidecidual 74,77 25,67 70,92 6,53 \nCampo Rupestre com Arbustivas de \nCerrado 0,61 0,21 0,00 0,00 \nCampo Rupestre 22,55 7,74 0,00 0,00 \n\u00c1reas Desmatadas com Gram\u00edneas 1,65 0,57 29,08 2,68 \nAtividades Minera\u00e7\u00e3o 0,43 0,15 0,00 0,00 \n\nTOTAL 100,00 34,34 100,00 9,21 \n  \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n68 \n \n\n \nFigura 5.4 \u2013 Carta tem\u00e1tica de cobertura vegetal e uso do solo da \u00e1rea estudada. \n\n \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n69 \n \n\nA partir da tabula\u00e7\u00e3o dos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, verificou-se que a bacia do \n\nc\u00f3rrego D\u2019Ajuda apresenta uma maior heterogeneidade, com destaque para a Floresta \n\nEstadual Semidecidual e o Campo Rupestre, al\u00e9m do uso pequeno, mas \u00fanico, de \n\natividades miner\u00e1rias. As visitas de campo foram confirmat\u00f3rias, no sentido de identificar a \n\npresen\u00e7a de esp\u00e9cies arbustivas de cerrado, que s\u00e3o encontradas com facilidade nesta \u00e1rea \n\nde transi\u00e7\u00e3o da fisionomia Mata Atl\u00e2ntica-Cerrado. Ou seja, mais de 97% da \u00e1rea ainda \n\npreserva sua vegeta\u00e7\u00e3o nativa.  \n\nJ\u00e1 a bacia do c\u00f3rrego do Andaime apresentou apenas duas fisionomias, a Floresta \n\nEstacional Semidecidual em mais de 70% da \u00e1rea, e destaque para a \u00e1rea desmatada com \n\nsucess\u00e3o de gram\u00edneas, que ultrapassa os 29%. Uma an\u00e1lise sobre a origem das \u00c1reas \n\nDesmatadas com sucess\u00e3o de Gram\u00edneas remete \u00e0s atividades pret\u00e9ritas na regi\u00e3o, \n\ndestacando-se a produ\u00e7\u00e3o de lenha e carv\u00e3o antecedente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da APA/CA, em 1989, \n\nsegundo informa\u00e7\u00f5es locais. Ap\u00f3s a restri\u00e7\u00e3o da extra\u00e7\u00e3o de madeira, o solo exposto foi \n\nsucedido pela cobertura vegetal de gram\u00edneas. As visitas de campo mostraram a exist\u00eancia \n\nnestes locais de pequenos redutos de cultivo agr\u00edcola. A agricultura existente tem como \n\nfinalidade, auxiliar na renda familiar, alimenta\u00e7\u00e3o de animais ou o com\u00e9rcio em \n\nsacol\u00f5es/feiras. Essa constata\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi comprovada por Horta (2002), a partir da \n\nan\u00e1lise espacial de imagens de sat\u00e9lite, onde n\u00e3o foram identificadas \u00e1reas relevantes de \n\ncultivos agr\u00edcolas. Segundo Andrade (2000), as atividades de agricultura da regi\u00e3o s\u00e3o \n\nlimitadas em virtude da susceptibilidade a processos erosivos e as limita\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o, devido ao relevo abrupto, a presen\u00e7a de rochas e solos superficiais. A partir \n\nda an\u00e1lise dos dados do Question\u00e1rio Censo da AMINC (2004), foi poss\u00edvel se entender \n\nmelhor o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da regi\u00e3o, especialmente na bacia do c\u00f3rrego do Andaime. \n\nA \u00e1rea \u00e9 ocupada majoritariamente por pequenas propriedades rurais (com propriet\u00e1rios \n\nresidentes no local), resid\u00eancias fixas e casas de final de semana. A principal atividade \n\necon\u00f4mica \u00e9 a agricultura familiar de pequeno porte, minoritariamente atividades correlatas \n\nao artesanato realizadas em associa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de prestadores de servi\u00e7os gerais, como: \n\ncaseiros, pequenos com\u00e9rcios, etc. As atividades rurais, como pecu\u00e1ria, apicultura, \n\nhorticultura, entre outras pequenas culturas, apresentam grande relev\u00e2ncia econ\u00f4mica \n\ndentro da \u00e1rea  \n\n  \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambienta\n \n\n \n\n5.4 -  CICLO H\u00cdDRICO  \n\n5.4.1 - Dados Pluviom\u00e9tricos\n\nCom o objetivo de investigar a din\u00e2mica hidrol\u00f3gica das bacias em estudo, realizou\n\nse a busca sistem\u00e1tica de informa\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas no site da ANA (Ag\u00eancia \n\n\u00c1guas), dentro do Sistema HidroWeb (Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Hidrol\u00f3gicas). A esta\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica encontrada mais pr\u00f3xima da regi\u00e3o \u00e9 a Fazenda Maracuj\u00e1, de posse da \n\nCEMIG, localizada a 1 km a jusante da ponte sobre o rio Maracuj\u00e1, na estrada \n\nItabirito \u00e0 Minera\u00e7\u00e3o Capanema, com latitude 20\u00ba16\u201902\u201d e longitude 43\u00b042\u201904\u201d. Como os \n\ndados n\u00e3o foram disponibilizados no site da ANA, procurou\n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o dos dados hist\u00f3ricos existentes de mar\u00e7o de 2001 a setembro de 2009.\n\nO padr\u00e3o pluviom\u00e9trico foi determinado a partir do c\u00e1lculo das precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias \n\nmensais e atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o do hietograma com as precipita\u00e7\u00f5es totais anuais do Posto \n\nHidrol\u00f3gico da Fazenda Maracuj\u00e1 (figura \n\nc\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime apresentou caracter\u00edsticas do regime tropical, com precipita\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia anual de 1400 mm, a partir da s\u00e9rie hist\u00f3rica completa analisada entre o per\u00edodo de \n\n2002 a 2008, haja vista que os dados de 2001 e 2009 n\u00e3o est\u00e3o completo\n\nFigura 5.5 \u2013 Hietograma da Precipita\u00e7\u00e3o Total Anual dos per\u00edodos monitorados pela CEMIG.\nDestaque (*) para os anos com dados incompletos.\n\n \n\nOs resultados encontrados remetem a um padr\u00e3o unimodal, bem definido, \n\ncomposto pelo ver\u00e3o chuvoso e inverno seco (figura \n\nentre os meses de setembro a mar\u00e7o, concentra 91% da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual. Os 9% \n\nrestantes, ficaram distribu\u00eddos entre os meses de abril a agosto. \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1400\n\n1600\n\n1800\n\n2000\n\n2001 2002 2003\n\nP\nre\n\nc\nip\n\nit\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n A\n\nn\nu\n\na\nl \n\n(m\nm\n\n)\n\n*\n\nAvalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental...\n\n70 \n\nDados Pluviom\u00e9tricos \n\nCom o objetivo de investigar a din\u00e2mica hidrol\u00f3gica das bacias em estudo, realizou\n\nse a busca sistem\u00e1tica de informa\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas no site da ANA (Ag\u00eancia \n\n\u00c1guas), dentro do Sistema HidroWeb (Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Hidrol\u00f3gicas). A esta\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica encontrada mais pr\u00f3xima da regi\u00e3o \u00e9 a Fazenda Maracuj\u00e1, de posse da \n\nCEMIG, localizada a 1 km a jusante da ponte sobre o rio Maracuj\u00e1, na estrada \n\nItabirito \u00e0 Minera\u00e7\u00e3o Capanema, com latitude 20\u00ba16\u201902\u201d e longitude 43\u00b042\u201904\u201d. Como os \n\ndados n\u00e3o foram disponibilizados no site da ANA, procurou-se a CEMIG para a \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o dos dados hist\u00f3ricos existentes de mar\u00e7o de 2001 a setembro de 2009.\n\nO padr\u00e3o pluviom\u00e9trico foi determinado a partir do c\u00e1lculo das precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias \n\nmensais e atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o do hietograma com as precipita\u00e7\u00f5es totais anuais do Posto \n\nHidrol\u00f3gico da Fazenda Maracuj\u00e1 (figura 5.5). A pluviometria da regi\u00e3o das bacias\n\ns D\u2019Ajuda e Andaime apresentou caracter\u00edsticas do regime tropical, com precipita\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia anual de 1400 mm, a partir da s\u00e9rie hist\u00f3rica completa analisada entre o per\u00edodo de \n\n2002 a 2008, haja vista que os dados de 2001 e 2009 n\u00e3o est\u00e3o completos.  \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Total Anual dos per\u00edodos monitorados pela CEMIG.\nDestaque (*) para os anos com dados incompletos. \n\nOs resultados encontrados remetem a um padr\u00e3o unimodal, bem definido, \n\ncomposto pelo ver\u00e3o chuvoso e inverno seco (figura 5.6). O per\u00edodo chuvoso, compreendido \n\nentre os meses de setembro a mar\u00e7o, concentra 91% da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual. Os 9% \n\nicaram distribu\u00eddos entre os meses de abril a agosto.  \n\n2004 2005 2006 2007 2008 2009\n\nPeriodo Monitorado CEMIG\n\n*\n\nde Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n\nCom o objetivo de investigar a din\u00e2mica hidrol\u00f3gica das bacias em estudo, realizou-\n\nse a busca sistem\u00e1tica de informa\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas no site da ANA (Ag\u00eancia Nacional das \n\n\u00c1guas), dentro do Sistema HidroWeb (Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Hidrol\u00f3gicas). A esta\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica encontrada mais pr\u00f3xima da regi\u00e3o \u00e9 a Fazenda Maracuj\u00e1, de posse da \n\nCEMIG, localizada a 1 km a jusante da ponte sobre o rio Maracuj\u00e1, na estrada que liga \n\nItabirito \u00e0 Minera\u00e7\u00e3o Capanema, com latitude 20\u00ba16\u201902\u201d e longitude 43\u00b042\u201904\u201d. Como os \n\nse a CEMIG para a \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o dos dados hist\u00f3ricos existentes de mar\u00e7o de 2001 a setembro de 2009. \n\nO padr\u00e3o pluviom\u00e9trico foi determinado a partir do c\u00e1lculo das precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias \n\nmensais e atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o do hietograma com as precipita\u00e7\u00f5es totais anuais do Posto \n\n). A pluviometria da regi\u00e3o das bacias dos \n\ns D\u2019Ajuda e Andaime apresentou caracter\u00edsticas do regime tropical, com precipita\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia anual de 1400 mm, a partir da s\u00e9rie hist\u00f3rica completa analisada entre o per\u00edodo de \n\n \n\n \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Total Anual dos per\u00edodos monitorados pela CEMIG. \n\nOs resultados encontrados remetem a um padr\u00e3o unimodal, bem definido, \n\n). O per\u00edodo chuvoso, compreendido \n\nentre os meses de setembro a mar\u00e7o, concentra 91% da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual. Os 9% \n\nM\u00e9dia\n\n\n\n \n\n \nFigura 5.6 \u2013 Hietograma da Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal dos dados hist\u00f3ricos da Fazenda \nMaracuj\u00e1. \n\n \n\nEsta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Fazenda Engenho D\u2019\u00c1gua\n\n \n\nProcurando dispor de dados mais espec\u00edficos da \u00e1rea de estudo, foram obtidos \n\nequipamentos meteorol\u00f3gicos com a parceria firmada entre o presente projeto de pesquisa, \n\na CEMIG e a Fazenda Engenho D\u2019\u00c1gua. Para a determina\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica hidrol\u00f3gica da \n\n\u00e1rea, instalou-se um exemplar dos seguintes equipamentos: Pluvi\u00f4metro \n\nPluvi\u00f3grafo e Pluvi\u00f4metro PET. Todos os 3 (tr\u00eas) equipamentos medem a distribui\u00e7\u00e3o de \n\nchuva di\u00e1ria, sendo que o pluvi\u00f3grafo possui a vantagem de medir a chuva hor\u00e1ria.\n\n5.7 demonstra a distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o mensal durante o per\u00edodo monitorado.\n\n \n\nFigura 5.7 - Hietograma da Precipita\u00e7\u00e3o Mensal dos meses monitorados na Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica \nFazenda Engenho D'\u00c1gua, no per\u00edodo de outubro de 2008 a setembro de 2009.\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\nJan Fev Mar\n\nP\nre\n\nc\nip\n\nit\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n M\n\n\u00e9\nd\n\nia\n M\n\ne\nn\n\nsa\nl \n\n(m\nm\n\n)\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n450\n\nOut Nov Dez\n\nP\nre\n\nc\nip\n\nit\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n P\n\nlu\nv\n\ni\u00f3\ng\n\nra\nfo\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra\n\n71 \n\nHietograma da Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal dos dados hist\u00f3ricos da Fazenda \n\nEsta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Fazenda Engenho D\u2019\u00c1gua \n\nProcurando dispor de dados mais espec\u00edficos da \u00e1rea de estudo, foram obtidos \n\nequipamentos meteorol\u00f3gicos com a parceria firmada entre o presente projeto de pesquisa, \n\na CEMIG e a Fazenda Engenho D\u2019\u00c1gua. Para a determina\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica hidrol\u00f3gica da \n\nse um exemplar dos seguintes equipamentos: Pluvi\u00f4metro \n\nPluvi\u00f3grafo e Pluvi\u00f4metro PET. Todos os 3 (tr\u00eas) equipamentos medem a distribui\u00e7\u00e3o de \n\nchuva di\u00e1ria, sendo que o pluvi\u00f3grafo possui a vantagem de medir a chuva hor\u00e1ria.\n\ndemonstra a distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o mensal durante o per\u00edodo monitorado.\n\nHietograma da Precipita\u00e7\u00e3o Mensal dos meses monitorados na Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica \nFazenda Engenho D'\u00c1gua, no per\u00edodo de outubro de 2008 a setembro de 2009.\n\nMar Abr Mai Jun Jul Ago Set\n\nMeses\n\nDez Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul\n\nMeses Monitorados\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n \n\nHietograma da Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal dos dados hist\u00f3ricos da Fazenda \n\nProcurando dispor de dados mais espec\u00edficos da \u00e1rea de estudo, foram obtidos \n\nequipamentos meteorol\u00f3gicos com a parceria firmada entre o presente projeto de pesquisa, \n\na CEMIG e a Fazenda Engenho D\u2019\u00c1gua. Para a determina\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica hidrol\u00f3gica da \n\nse um exemplar dos seguintes equipamentos: Pluvi\u00f4metro Ville Paris, \n\nPluvi\u00f3grafo e Pluvi\u00f4metro PET. Todos os 3 (tr\u00eas) equipamentos medem a distribui\u00e7\u00e3o de \n\nchuva di\u00e1ria, sendo que o pluvi\u00f3grafo possui a vantagem de medir a chuva hor\u00e1ria. A figura \n\ndemonstra a distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o mensal durante o per\u00edodo monitorado. \n\n \n\nHietograma da Precipita\u00e7\u00e3o Mensal dos meses monitorados na Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica \nFazenda Engenho D'\u00c1gua, no per\u00edodo de outubro de 2008 a setembro de 2009. \n\nOut Nov Dez\n\nJul Ago Set\n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n72 \n \n\nO pluvi\u00f3grafo foi adotado como equipamento padr\u00e3o devido \u00e0 alta correla\u00e7\u00e3o entre \n\nsuas medidas e o resultado da precipita\u00e7\u00e3o da Fazenda Maracuj\u00e1 (CEMIG \u2013 figura 5.8 \u2013 A). \n\nAs duas esta\u00e7\u00f5es situam-se a uma pequena dist\u00e2ncia e n\u00e3o h\u00e1 barreiras orogr\u00e1ficas entre \n\nelas. Outro equipamento que poder\u00e1 ser utilizado, com tamb\u00e9m boa confiabilidade (R2 = \n\n0,9904, figura 5.8 \u2013 B) \u00e9 o pluvi\u00f4metro confeccionado com garrafa PET. Tal equipamento \n\napresentou um resultado satisfat\u00f3rio ap\u00f3s a exclus\u00e3o dos problemas com a medida do m\u00eas \n\nde janeiro. Pelo seu f\u00e1cil manuseio e baixo custo poder\u00e1 ser utilizado em trabalhos que n\u00e3o \n\nnecessitem um alto rigor t\u00e9cnico, j\u00e1 que permite avaliar com boa confiabilidade a distribui\u00e7\u00e3o \n\ndas precipita\u00e7\u00f5es ao longo do ano. O pluvi\u00f3grafo Ville Paris apresentou resultados \n\ndiscordantes com os equipamentos citados provavelmente devido a erros no manuseio e/ou \n\na utiliza\u00e7\u00e3o equivocada de vidraria na determina\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n  \n\nFigura 5.8 \u2013 Gr\u00e1fico demonstrativo da correla\u00e7\u00e3o existente entre os dados da precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria \nda CEMIG com o Pluvi\u00f3grafo (A) e o Pluvi\u00f4metro (B). \n\n \n\nDurante o per\u00edodo de monitoramento, a precipita\u00e7\u00e3o total durante os meses de \n\noutubro de 2008 a setembro de 2009 foi de 1498 mm, a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima di\u00e1ria foi de \n\n73,6mm no dia 14/11/08 e precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima hor\u00e1ria de 42,6mm no dia 01/01/09 entre as \n\n20-21h. A m\u00e9dia da intensidade das chuvas (m\u00e9dia da raz\u00e3o existente entre a quantidade \n\nde chuva e seu tempo de dura\u00e7\u00e3o) foi de 2,18mm/hora. A Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Fazenda \n\nEngenho D\u2019\u00c1gua (EMFED) efetuou medi\u00e7\u00f5es em 110 dias chuvosos, enquanto a Esta\u00e7\u00e3o \n\nFazenda Maracuj\u00e1 \u2013 CEMIG cadastrou 116 dias chuvosos. A distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o \n\ndi\u00e1ria da EMFED \u00e9 demonstrada pela figura 5.9.  \n\nR\u00b2 = 0,9462\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n0 100 200 300 400 500\n\nD\na\n\nd\no\n\ns \nC\n\nE\nM\n\nIG\n (\n\nm\nm\n\n)\n\nPluvi\u00f3grafo (mm)\n\nR\u00b2 = 0,9904\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n0 100 200 300 400 500\n\nD\na\n\nd\no\n\ns \nC\n\nE\nM\n\nIG\n (\n\nm\nm\n\n)\n\nPluvi\u00f4metro PET (mm)\n\nA B \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n73 \n \n\n \n\nFigura 5.9 \u2013 Gr\u00e1fico demonstrativo da distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica \nFazenda Engenho D\u2019\u00c1gua durante o per\u00edodo de Outubro \u2013 2008 a Setembro \u2013 2009. \n\n \n\n5.4.2 - Dados da Altura Linim\u00e9trica \n\nRela\u00e7\u00e3o Altura Linim\u00e9trica versus Precipita\u00e7\u00e3o \n\n \n\nUtilizando os dados mensais de calibra\u00e7\u00e3o da velocidade de fluxo e a leitura direta \n\nda r\u00e9gua dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime construiu-se a curva de calibra\u00e7\u00e3o das r\u00e9guas \n\nlinim\u00e9tricas com o objetivo de obter a vaz\u00e3o correspondente a partir da leitura da altura da \n\nl\u00e2mina d\u2019\u00e1gua. A an\u00e1lise dos resultados encontrados demonstrou que apesar da escolha \n\ndos locais de instala\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es fluviom\u00e9tricas obedecerem as recomenda\u00e7\u00f5es \n\ndescritas por Santos et al. (2001) no Cap\u00edtulo 4, o leito dos c\u00f3rregos apresentaram grandes \n\nvaria\u00e7\u00f5es em sua forma. A constata\u00e7\u00e3o de tal fato, atrav\u00e9s da baixa correla\u00e7\u00e3o (R2 = 0,09 e \n\n0,11 para as bacias do c\u00f3rrego D\u2019Ajuda e Andaime, respectivamente), inviabilizou \n\nestabelecer com precis\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o existente entre a altura linim\u00e9trica e a vaz\u00e3o. Os \n\ngr\u00e1ficos demonstrativos da din\u00e2mica mensal da forma dos leitos est\u00e3o apresentados nos \n\nAnexos VI. \n\nDiante da impossibilidade de utilizar os dados da correla\u00e7\u00e3o chuva versus altura \n\nlinim\u00e9trica de forma adequada para a obten\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o dos c\u00f3rregos, optou-se por \n\ncorrelacionar a precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria com a altura linim\u00e9trica. A rela\u00e7\u00e3o escolhida permitiu \n\nvisualizar a resposta existente entre a precipita\u00e7\u00e3o e a varia\u00e7\u00e3o da altura da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\nout-08 nov-08 dez-08 jan-09 fev-09 mar-09 abr-09 mai-09 jun-09 jul-09 ago-09 set-09\n\nP\nre\n\nc\nip\n\nit\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n (\n\nm\nm\n\n)\n\nPer\u00edodo Monitorado\n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n74 \n \n\ndurante o per\u00edodo da manh\u00e3 e tarde (07:00h e 17:00h) das bacias estudadas, conforme a \n\nfigura 5.10 \u2013 A e B. A falha de leitura observada na 2\u00aa quinzena de dezembro at\u00e9 o in\u00edcio de \n\njaneiro e um per\u00edodo de 2 dias no m\u00eas de fevereiro se deve ao per\u00edodo n\u00e3o monitorado no \n\nc\u00f3rrego D\u2019Ajuda. \n\nAltura Linim\u00e9trica x Precipita\u00e7\u00e3o - c\u00f3rrego D'Ajuda\n\nPer\u00edodo Monitorado\n\nout  nov  dez  jan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  \n\nA\nltu\n\nra\n L\n\nin\nim\n\n\u00e9\ntr\n\nic\na\n\n (\nm\n\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\n1,6\n\nP\nre\n\nci\np\n\nita\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\nm\nm\n\n)\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\nManh\u00e3\nTarde\nPrecipita\u00e7\u00e3o\n\n \nAltura Linim\u00e9trica x Precipita\u00e7\u00e3o - c\u00f3rrego do Andaime\n\nPer\u00edodo Monitorado\n\nout  nov  dez  jan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  \n\nA\nltu\n\nra\n L\n\nin\nim\n\n\u00e9\ntr\n\nic\na\n\n (\nm\n\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\nP\nre\n\nci\np\n\nita\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\nm\nm\n\n)\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\nManh\u00e3\nTarde\nPrecipita\u00e7\u00e3o\n\n \n\nFigura 5.10 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da altura da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda (A) e Andaime (B) com a \nprecipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria correspondente ao per\u00edodo de outubro de 2008 a agosto de 2009.  \n \n\nO gr\u00e1fico representado pela figura 5.10 \u2013 A demonstra que o ponto localizado no \n\nexult\u00f3rio da bacia do c\u00f3rrego D\u2019Ajuda demonstrou uma resposta levemente atrasada da \n\neleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da \u00e1gua no c\u00f3rrego com os eventos chuvosos registrados. As correla\u00e7\u00f5es \n\napresentadas s\u00e3o esperadas para bacias com a D\u2019Ajuda, cujo c\u00f3rrego principal \u00e9 de 5\u00aa \n\nordem, e com as caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas como as encontradas (Tabela 5.1). As \n\nB \n\nA \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n75 \n \n\nvaria\u00e7\u00f5es de altura observadas s\u00e3o resposta aos \u00edndices f\u00edsicos demonstram que a bacia \u00e9 \n\nalongada e com baixo \u00edndice de declividade. A grande \u00e1rea (34,34 km2) de capta\u00e7\u00e3o dessa \n\nbacia foi respons\u00e1vel pela amplitude da altura linim\u00e9trica na ordem de 01 (um) metro, para \n\num curso d\u2019\u00e1gua com largura de 4,80 a 5,00m, observada durante os meses de dezembro a \n\nmar\u00e7o.  \n\nA bacia do c\u00f3rrego do Andaime apresentou respostas mais r\u00e1pidas aos eventos \n\nchuvosos, conforme pode ser observado na figura 5.10 \u2013 B. Trata-se de uma bacia cujo \n\ncurso d\u2019\u00e1gua principal \u00e9 de 4a ordem, tamb\u00e9m com forma alongada e baixo \u00edndice de \n\ndeclividade, mas com cerca de 30% da \u00e1rea desmatada, favorecendo o escoamento \n\nsuperficial. Como a bacia apresenta uma pequena \u00e1rea (9,21 km2), a amplitude da altura \n\nlinim\u00e9trica foi da ordem de at\u00e9 0,65m, para um curso d\u2019\u00e1gua com largura de 1,00 a 1,20m, \n\nprincipalmente no m\u00eas de dezembro.  \n\nAs medi\u00e7\u00f5es matutinas e vespertinas apresentaram varia\u00e7\u00f5es significativas apenas \n\nnos dias de maior precipita\u00e7\u00e3o em ambas as bacias. Varia\u00e7\u00f5es decorrentes do aumento da \n\ntemperatura durante o dia em per\u00edodos n\u00e3o chuvosos n\u00e3o ocorreram durante o \n\nmonitoramento. \n\n \n\n5.5 -  DESCRI\u00c7\u00c3O GERAL DOS PONTOS DE AMOSTRAGEM \n\nForam selecionados nas campanhas amostrais 12 pontos de coleta de \u00e1gua e 8 \n\npontos de coleta de sedimento de leito. A tabela 5.3 representa de uma forma geral as \n\ncaracter\u00edsticas dos pontos utilizados. As figuras 5.11, 5.12, 5.13, 5.14, 5.15 e 5.16 ilustram \n\nos pontos citados.  \n\nTabela 5.3 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o e tipos de amostragens realizadas durante as campanhas \nde campo.  \n\nPontos \nCoordenadas \n\nUTM \nColetas \n\n\u00c1gua/Sedimento \nDescri\u00e7\u00e3o  \n\n1 644198 / 7759712 A/S* Exult\u00f3rio c\u00f3rrego D\u2019Ajuda \n2 643965 / 7759745 A/S rio das Velhas \u00e0 jusante das bacias \n3 644115 / 7758632 A/S rio das Velhas \u00e0 montante das bacias \n4 644381 / 7758433 A/S Exult\u00f3rio c\u00f3rrego do Andaime \n5 644394 / 7758360 A Caixa d\u2019\u00e1gua (Fazenda Lavrado) \n6 644307 / 7758217 A Caixa d\u2019\u00e1gua resid\u00eancia Seu Raimundo \n7 645216 / 7757627 A Caixa d\u2019\u00e1gua comunidade Eng. D\u2019\u00e1gua \n8 645543 / 7757709 A/S M\u00e9dio curso do c\u00f3rrego do Andaime \n9 646401 / 7756537 A/S Alto c\u00f3rrego do Andaime \n\n10 646677 / 7756556 A/S \nCapta\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua de algumas resid\u00eancias \nda comunidade de Maciel \n\n11 646348 / 7756181 A/S Tribut\u00e1rio do c\u00f3rrego do Andaime \n12 646339 / 7756074 A Po\u00e7o em nascente (c\u00f3rrego Andaime) \n\n* Sendo, A (\u00e1gua) e S (sedimento). \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n76 \n \n\nFigura 5.11 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta 1 (c\u00f3rrego D\u2019Ajuda - A) e 4 (c\u00f3rrego do Andaime \n- B) com vegeta\u00e7\u00e3o preservada em ambas as margens. \n \n\n  \nFigura 5.12 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o dos locais de coleta situados no rio das Velhas. Ponto 2 (jusante das \nbacias \u2013 A) e 3 (montante das bacias \u2013 B) apresentam vegeta\u00e7\u00e3o preservada em ambas as \nmargens. \n \n\n  \nFigura 5.13 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta 5 (caixa d\u2019\u00e1gua Fazenda Lavrado - A) e 6 (caixa \nd\u2019\u00e1gua com bomba de recalque - B). \n \n\nB \n\nA \n\nA B \n\nA B \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n77 \n \n\n  \nFigura 5.14 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta 7 (caixa d\u2019\u00e1gua comunidade Engenho D\u2019\u00e1gua - A) \ne 8 (m\u00e9dio curso do c\u00f3rrego do Andaime - B) com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira na margem esquerda e \ncultivo agr\u00edcola de milho na margem direita.  \n \n\n  \nFigura 5.15 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta 9 (Alto c\u00f3rrego do Andaime - A) com vegeta\u00e7\u00e3o \ndensa em ambas as margens e 10 (capta\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua de algumas resid\u00eancias em Maciel - B) com \nvegeta\u00e7\u00e3o preservada em ambas as margens e cercas para evitar a aproxima\u00e7\u00e3o de gado no \nlocal.  \n \n\n  \nFigura 5.16 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta 11 (tribut\u00e1rio do c\u00f3rrego do Andaime - A) com \ncercas/manilhas dentro do c\u00f3rrego e vegeta\u00e7\u00e3o predominante de braqui\u00e1rias, e 12 (po\u00e7o em \nnascente - B) com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e cerca de arame farpado ao redor do ponto para evitar a \naproxima\u00e7\u00e3o de animais de grande porte. \n\nA B \n\nA B \n\nA B \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n78 \n \n\n5.6 -  AS \u00c1GUAS DAS BACIAS \n\n5.6.1 - Par\u00e2metros F\u00edsico-qu\u00edmicos: \n\nIn Situ \n\n \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es de todos os par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos analisados encontram-se \n\nnos Anexos II.  \n\n \n\nPotencial Hidrogeni\u00f4nico (pH) \n\n \n\nO pH representa a concentra\u00e7\u00e3o dos \u00edons hidrog\u00eanio (H+), indicando a condi\u00e7\u00e3o de \n\nacidez, neutralidade ou alcalinidade da \u00e1gua em faixas de 0 a 14. A sua varia\u00e7\u00e3o de origem \n\nnatural \u00e9 oriunda de dissolu\u00e7\u00e3o de rochas, absor\u00e7\u00e3o de gases atmosf\u00e9ricos, oxida\u00e7\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica e fotoss\u00edntese. A sua origem antropog\u00eanica est\u00e1 associada normalmente \n\naos despejos dom\u00e9sticos e industriais. Os valores de pH afastados da neutralidade podem \n\nafetar a vida aqu\u00e1tica, al\u00e9m de influenciar no equil\u00edbrio dos compostos qu\u00edmicos (von \n\nSperling, 2005). \n\nAnalisando a varia\u00e7\u00e3o sazonal do pH (figura 5.17), as amostras no inverno \n\napresentaram valores pr\u00f3ximos ao neutro (pH = 7), enquanto que no ver\u00e3o apresentaram \n\numa tend\u00eancia levemente \u00e1cida. O ponto 1, situado no c\u00f3rrego D\u2019Ajuda apresentou uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o de pH superior aos demais pontos do c\u00f3rrego do Andaime, oscilando entre 5,95 a \n\n7,35 durante o ver\u00e3o e outono, respectivamente. Os pontos 5 e 6 (ponto de capta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua para abastecimento e consumo humano \u2013 figura 5.18) apresentaram valores distintos \n\ndos demais, com valores sempre \u00e1cidos. J\u00e1 o ponto 12 (po\u00e7o de capta\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua) \n\napresentou condi\u00e7\u00f5es \u00e1cidas, com valores abaixo dos limites estabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA 357/05 (pH entre 6 \u2013 9).   \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n79 \n \n\n \nFigura 5.17 \u2013 Gr\u00e1fico demonstrando a varia\u00e7\u00e3o do pH durante as 4 esta\u00e7\u00f5es monitoradas. \n\n \n\n \nFigura 5.18 \u2013 Imagem ilustrativa do ponto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento e consumo \nhumano, referente aos pontos an\u00f4malos 05 e 06. \n\n \n\nCondutividade El\u00e9trica (CE) e S\u00f3lidos Totais Dissolvidos (STD) \n\n \n\nA condutividade el\u00e9trica (CE) da \u00e1gua, expressa em \u00b5S/cm, representa a sua \n\ncapacidade de transmitir a corrente el\u00e9trica em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de subst\u00e2ncias \n\ndissolvidas, que se dissociam em c\u00e1tions e \u00e2nions (s\u00f3lidos totais dissolvidos - STD). Este \n\npar\u00e2metro tamb\u00e9m esta associado \u00e0 salinidade (Bastos et al., 2003). C\u00e1tions e \u00e2nions s\u00e3o \n\nincorporados \u00e0 \u00e1gua pelo contato com rochas e solos ou pelo lan\u00e7amento de cargas \n\npoluidoras. O teor de s\u00f3lidos dissolvidos encontra-se por associado ao teor de sais na \u00e1gua \n\n(carbonatos, bicarbonatos, cloretos, sulfatos e nitratos de s\u00f3dio, pot\u00e1ssio, c\u00e1lcio e \n\n5,00\n\n5,50\n\n6,00\n\n6,50\n\n7,00\n\n7,50\n\n8,00\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\np\nH\n\nPontos amostrados\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n80 \n \n\nmagn\u00e9sio), assume import\u00e2ncia econ\u00f4mica nas ind\u00fastrias e na agricultura (p. ex.: \n\nsaliniza\u00e7\u00e3o do solo e toxidez das plantas - Bastos et al., 2003). \n\nNos c\u00f3rregos, a CE (figura 5.19) apresentou uma pequena varia\u00e7\u00e3o sazonal. \n\nRetirando os pontos 5 e 6, a CE oscilou entre 19,31 \u00b5S/cm a 84,14 \u00b5S/cm, com ambos os \n\nvalores extremos tendo sido medidos durante o ver\u00e3o. No rio das Velhas os teores variaram \n\nde 50,61 a 91,50 \u00b5S/cm. Os pontos 5 e 6 demonstraram ser pontos an\u00f4malos \n\ncomparativamente aos demais com altas concentra\u00e7\u00f5es de sais dissolvidos, apresentando \n\nvalores da CE compreendidos entre 55,52 a 135,10 \u00b5S/cm, fato relacionado a grande \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de \u00e2nions (altos valores de alcalinidade e cloretos) registrados nestes pontos. \n\nO ponto an\u00f4malo 12 apresentou concentra\u00e7\u00f5es relativamente constantes em todas as \n\nesta\u00e7\u00f5es, oscilando entre 25,65 a 33,78 \u00b5S/cm. O ponto 1, correspondente ao c\u00f3rrego \n\nD\u2019Ajuda tamb\u00e9m apresentou baixas varia\u00e7\u00f5es de condutividade el\u00e9trica, comparativamente \n\naos demais pontos. \n\n \n\n \n\nFigura 5.19 \u2013 Gr\u00e1fico demonstrando a varia\u00e7\u00e3o da Condutividade El\u00e9trica (CE) durante as 4 \nesta\u00e7\u00f5es monitoradas. \n\n \n\nOxig\u00eanio Dissolvido (OD) \n\n \n\nO oxig\u00eanio dissolvido (OD) \u00e9 o principal par\u00e2metro de caracteriza\u00e7\u00e3o dos efeitos da \n\npolui\u00e7\u00e3o \u00e1guas por despejos org\u00e2nicos e diretamente relacionado aos organismos aer\u00f3bios \n\n(que vivem na presen\u00e7a de oxig\u00eanio). A redu\u00e7\u00e3o da sua concentra\u00e7\u00e3o nos corpos d\u2019\u00e1gua \n\npoder\u00e1 ocasionar a mortandade de organismos aqu\u00e1ticos, inclusive peixes, al\u00e9m da poss\u00edvel \n\ngera\u00e7\u00e3o de maus odores (von Sperling, 2005). \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nC\no\n\nn\nd\n\nu\nti\n\nv\nid\n\na\nd\n\ne\n E\n\nl\u00e9\ntr\n\nic\na\n\n \n\n(\u00b5\nS\n\n/\nc\nm\n\n)\n\nPontos amostrados\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n81 \n \n\nA solubilidade do oxig\u00eanio dissolvido (OD), associada \u00e0s vari\u00e1veis temperatura e \n\naltitude (von Sperling, 2005 - figura 5.20), apresentou varia\u00e7\u00e3o sazonal e maiores \n\nconcentra\u00e7\u00f5es no ver\u00e3o. De uma forma geral, os c\u00f3rregos do Andaime e D\u2019Ajuda \n\napresentaram concentra\u00e7\u00f5es de OD que enquadra tais corpos d\u2019\u00e1gua como Classe II \n\n(superior a 5 mg/L). O ponto 4, referente ao exult\u00f3rio do c\u00f3rrego do Andaime apresentou \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de 4,12 e foi enquadrado pontualmente na primavera como corpo d\u2019\u00e1gua de \n\nClasse III. Os pontos 5, 6 e 12 referentes \u00e0 capta\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua, novamente demonstram \n\nvalores an\u00f4malos, comparativamente aos demais pontos de monitoramento, variando a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de classe I a III.  \n\n \n\nFigura 5.20 \u2013 Gr\u00e1fico demonstrando a varia\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio dissolvido (OD) durante as 4 esta\u00e7\u00f5es \nmonitoradas. \n\n \n\nTurbidez \n\n \n\nA turbidez representa o grau de interfer\u00eancia com a passagem de luz atrav\u00e9s da \n\n\u00e1gua. A origem natural desse par\u00e2metro n\u00e3o traz inconvenientes sanit\u00e1rios diretos, mas \n\nesteticamente \u00e9 desagrad\u00e1vel e pode servir de abrigo para organismos patog\u00eanicos (von \n\nSperling, 2005),  \n\nA turbidez (figura 5.21) manteve-se constante na Classe I, da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n\n357/04 nas duas bacias estudas. Apenas os pontos 2 e 3 situados no rio das Velhas, \n\nextrapolaram o limite de 40 FTU no ver\u00e3o. J\u00e1 os pontos 1,4,5,6,7 e 10 n\u00e3o apresentaram \n\nturbidez, atendendo o limite da Portaria 518/04, na primavera, ver\u00e3o ou outono. Os demais \n\npontos foram enquadrados na Classe I da CONAMA 357/04. O ponto 12 (figura 5.22) foi o \n\n\u00fanico representante de capta\u00e7\u00e3o inserido na bacia do c\u00f3rrego do Andaime que apresentou \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nO\nx\n\nig\n\u00ea\n\nn\nio\n\n D\nis\n\nso\nlv\n\nid\no\n\n (\nm\n\ng\n/\nL\n)\n\nPontos amostrados\n\nPrimavera Ver\u00e3o Outono\n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n82 \n \n\numa alta varia\u00e7\u00e3o da turbidez, comparativamente aos demais pontos. Esse ponto \u00e9 um \n\npo\u00e7o, que possui aspecto turvo-leitoso e abastece um pequeno bar e algumas resid\u00eancias \n\nem sua adjac\u00eancia.  \n\n \n\nFigura 5.21 \u2013 Gr\u00e1fico demonstrando a varia\u00e7\u00e3o da turbidez (FTU) durante as 4 esta\u00e7\u00f5es \nmonitoradas. \n\n \n\n \nFigura 5.22 \u2013 Detalhe do ponto 12, ressaltando o aspecto turvo-leitoso da \u00e1gua. \n\n \n \nPotencial de Oxi-redu\u00e7\u00e3o (Eh) \n\n \n\nO potencial de oxi-redu\u00e7\u00e3o (Eh), par\u00e2metro relacionado ao pH, est\u00e1 associado aos \n\nprocessos de estabilidade das esp\u00e9cies qu\u00edmicas. Esse par\u00e2metro, segundo Langmuir \n\n(1997), \u00e9 uma medida el\u00e9trica que representa a caracter\u00edstica do meio e ser redutor ou \n\noxidante. Os baixos valores traduzem uma maior disponibilidade de el\u00e9trons, indicativo do \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nT\nu\n\nrb\nid\n\ne\nz \n\n(F\nT\n\nU\n)\n\nPontos amostrados\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n83 \n \n\nmeio redutor, enquanto que valores elevados do Eh indicam a exist\u00eancia de poucos \n\nel\u00e9trons, indicativo do meio oxidante. \n\n \nFigura 5.23 \u2013 Gr\u00e1fico demonstrando a varia\u00e7\u00e3o do Eh durante as 4 esta\u00e7\u00f5es monitoradas. \n\n \n\nO Eh (figura 5.23) de uma forma geral apresentou valores mais elevados no ver\u00e3o e \n\noutono. Os valores encontrados s\u00e3o coerentes, pois indicam \u00e1guas levemente mais \n\noxidantes no per\u00edodo chuvoso, onde h\u00e1 uma maior turbul\u00eancia das \u00e1guas. O ponto 12 se \n\ndestacou dos demais pontos, apresentando um baixo pH e valores constantes \n\n(aproximadamente 200 mV) durante todas as 4 esta\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nAn\u00e1lises em Laborat\u00f3rio - \u00c2nions \n\n \n\nOs \u00e2nions bicarbonato (HCO3\n-), cloreto e sulfato foram determinados em \n\nlaborat\u00f3rio, em concentra\u00e7\u00f5es mg/L HCO3\n- e mg/L para os dois \u00faltimos par\u00e2metros. Os \n\nresultados completos encontram-se nos Anexos II. \n\n  \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nE\nh\n\n (\nm\n\nV\n)\n\nPontos Amostrados\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n84 \n \n\nAlcalinidade / Bicarbonato (HCO3\n-) \n\n \n\nAlcalinidade pode ser entendida como a quantidade de \u00edons presentes na \u00e1gua que \n\nreagir\u00e3o para neutralizar os \u00edons hidrog\u00eanio. Ou seja, \u00e9 a capacidade de uma \u00e1gua de \n\nneutralizar os \u00e1cidos. Os principais constituintes de alcalinidade s\u00e3o os bicarbonatos (HCO3\n-\n\n), carbonatos (CO3\n-2) e os hidr\u00f3xidos (OH- \u2013 von Sperling, 2005). As fontes naturais destes \n\n\u00e2nions s\u00e3o a dissolu\u00e7\u00e3o de rochas e as rea\u00e7\u00f5es de CO2 ou a decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, j\u00e1 as fontes antropog\u00eanicas s\u00e3o os despejos industriais  \n\nNos c\u00f3rregos monitorados, a alcalinidade (figura 5.24) apresentou pouca varia\u00e7\u00e3o \n\nsazonal oscilando de 9,15 a 50,96 mg/L (HCO3\n-), ambos os extremos medidos na primavera. \n\nJ\u00e1 no rio das Velhas, observou-se uma rela\u00e7\u00e3o sazonal, onde os maiores teores foram \n\nencontrados no inverno (43,96 mg/L HCO3\n-) e os menores teores foram no outono (26,48 \n\nmg/L HCO3\n-). Os pontos an\u00f4malos 5 e 6 apresentaram valores m\u00ednimos no outono (30,46 \n\nmg/L HCO3\n-) e m\u00e1ximos na primavera (74,48 mg/L HCO3\n\n-). O ponto an\u00f4malo 12 apresentou \n\nconcentra\u00e7\u00f5es relativamente constantes, baixas em todas as esta\u00e7\u00f5es, oscilando entre \n\n13,91 a 16,49 mg/L HCO3\n-, o que pode ter influenciado nos valores baixos de pH \n\nencontrados neste ponto. \n\n \nFigura 5.24 \u2013 Gr\u00e1fico demonstrando a varia\u00e7\u00e3o da alcalinidade (mg/L HCO3\n\n-) durante as 4 \nesta\u00e7\u00f5es monitoradas. \n\n \n\n  \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nA\nlc\n\na\nli\n\nn\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nm\ng\n\n/\nL\n H\n\nC\nO\n\n3\n- )\n\nPontos amostrados\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n85 \n \n\nSulfato (SO4\n-2) \n\nO sulfato \u00e9 um dos \u00edons mais abundantes na natureza. Em \u00e1guas naturais, a fonte \n\nde sulfato ocorre atrav\u00e9s da dissolu\u00e7\u00e3o de solos e rochas e pela oxida\u00e7\u00e3o de sulfeto. As \n\nprincipais fontes antr\u00f3picas de sulfato nas \u00e1guas superficiais s\u00e3o as descargas de esgotos \n\ndom\u00e9sticos e efluentes industriais (CETESB, 2009).  \n\nO teor de sulfato em todas as amostras foi inferior ao limite de detec\u00e7\u00e3o da \n\nmetodologia empregada, de 1 mg/L, nas 4 esta\u00e7\u00f5es do ano. \n\n \n\nCloretos (Cl-) \n\nTodas as \u00e1guas naturais, em maior ou menor escala cont\u00eam \u00edons resultantes da \n\ndissolu\u00e7\u00e3o de minerais. Os cloretos s\u00e3o oriundos naturalmente da dissolu\u00e7\u00e3o de minerais, e \n\nantrogenicamente atrav\u00e9s de despejos dom\u00e9sticos / industriais e \u00e1guas utilizadas em \n\nirriga\u00e7\u00e3o. Em determinadas concentra\u00e7\u00f5es imprime sabor salgado \u00e0 \u00e1gua (von Sperling, \n\n2005). \n\nNos c\u00f3rregos monitorados, o teor do \u00edon Cl- (figura 5.25) apresentou pouca varia\u00e7\u00e3o \n\nsazonal oscilando de 2,00 a 4,92 mg/L durante o outono e inverno, respectivamente. No rio \n\ndas Velhas as concentra\u00e7\u00f5es variaram de 2,00 a 3,00 mg/L. J\u00e1 os pontos an\u00f4malos 5 e 6 \n\napresentaram maiores varia\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m nesse par\u00e2metro. Os teores oscilaram de 2,94 a \n\n10,01 mg/L. O outro ponto an\u00f4malo 12 tamb\u00e9m diferenciou-se dos demais pontos do \n\nc\u00f3rrego do Andaime, apresentando teores entre 3,00 a 6,37 mg/L. Apesar de tais varia\u00e7\u00f5es, \n\ntodos os pontos est\u00e3o dentro dos limites de 250 mg/L da da Classe I da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA 357/05 e Portaria 518/MS. \n\n \n\nFigura 5.25 \u2013 Gr\u00e1fico demonstrando a varia\u00e7\u00e3o do \u00edon Cloreto (mg/L) durante as 4 esta\u00e7\u00f5es \nmonitoradas. \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nC\nlo\n\nre\nto\n\ns \n(m\n\ng\n/\nL\n)\n\nPontos amostrados\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n86 \n \n\nGeoqu\u00edmica das \u00c1guas \n\n \n\nPara a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua, controle da qualidade da \u00e1gua para \n\nconsumo humano e seu padr\u00e3o de potabilidade, os corpos d\u2019\u00e1gua foram enquadrados com \n\nbase na resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005 e Portaria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade 518/2004. Os \n\nlimites para cada elemento qu\u00edmico encontram-se listados na Tabela 5.4 e serviram como \n\nmecanismo de enquadramento dos par\u00e2metros de qualidade ambiental dos corpos d\u2019\u00e1gua. \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es obtidas de todos os elementos qu\u00edmicos analisados, nas diversas coletas, \n\nencontram-se nos Anexos III. \n\nTabela 5.4 \u2013 Instrumentos de comando-controle para a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua, padr\u00f5es de \npotabilidade e qualidade das \u00e1guas para consumo humano.  \n\nInstrumento \nLegal \n\nAl As Ba Be Cd Co Cr Cu Fe \n\u00b5g/L \u00b5g/L \u00b5g/L \u00b5g/L \u00b5g/L \u00b5g/L \u00b5g/L \u00b5g/L \u00b5g/L \n\n357/05 \u2013 \nClasse I * \n\n100 10 700 40 1 50 50 9 300 \n\n357/05 - \nClasse II * \n\n100 10 700 40 1 50 50 9 300 \n\n357/05 - \nClasse III * \n\n200 33 1000 100 10 200 50 13 5000 \n\n518/04 ** \nMS \n\n200 10 700  5  50 2000 300 \n\nInstrumento \nLegal \n\nLi Mn Na Ni P Pb V Zn  \n\u00b5g/L \u00b5g/L \u00b5g/mL \u00b5g/L \u00b5g/mL \u00b5g/L \u00b5g/L \u00b5g/L  \n\n357/05 - \nClasse I * \n\n2500 100  25 0,1 10 100 180  \n\n357/05 - \nClasse II * \n\n2500 100  25 0,1 10 100 180  \n\n357/05 - \nClasse III * \n\n2500 100  25 0,15 33 100 180  \n\n518/04 ** \nMS \n\n 100 200   10  5000  \n\n* Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05. \n** - Portaria 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que estabelece o padr\u00e3o de potabilidade e a qualidade da \n\u00e1gua para consumo humano. \n\nA an\u00e1lise dos elementos tra\u00e7o e maiores nas amostras de \u00e1gua demonstraram que \n\nos teores de 12 elementos qu\u00edmicos (As, Be, Cd, Co, Cr, Mo, Ni, Pb, Sc, Ti, V e Y) foram \n\nnulos ou n\u00e3o representativos em todos os pontos amostrados. A figura 5.26 apresenta a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos teores de elementos tra\u00e7o e maiores das amostragens nas 4 esta\u00e7\u00f5es do \n\nano (inverno, primavera, ver\u00e3o e outono). \n\nA an\u00e1lise realizada nas Parcelas A1 a A4 no c\u00f3rrego Andaime (figura 4.10) \n\ndemonstrou uma grande heterogeneidade nos teores dos elementos geoqu\u00edmicos Al, Ba, \n\nCa, Li, Mg, Mn, Na e Zn dentro da \u00e1rea. As fontes de tais elementos s\u00e3o as mais distintas. O \n\nalum\u00ednio ocorre predominantemente nas \u00e1guas doces de superf\u00edcie pela sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n87 \n \n\ngibbsita (Al(OH)3), possuindo solubilidade extremamente baixa e torna-se mais sol\u00favel em \n\ncondi\u00e7\u00f5es \u00e1cidas (pH menor que 4,2) e b\u00e1sicas (pH maior que 8 \u2013 Carvalho, 1995). O b\u00e1rio, \n\npresente em concentra\u00e7\u00f5es elevadas em \u00e1guas pot\u00e1veis pode ser um indicio de polui\u00e7\u00e3o \n\npor res\u00edduos industriais (Greenberg et al., 1992) ou do processo de dissolu\u00e7\u00e3o de feldspatos \n\ndas rochas aflorantes. O c\u00e1lcio e o magn\u00e9sio em \u00e1guas naturais t\u00eam comportamentos \n\nsemelhantes, por\u00e9m o magn\u00e9sio apresenta maior solubilidade. O primeiro \u00e9 um constituinte \n\nessencial dos pirox\u00eanios, anfib\u00f3lios e feldspatos; e o \u00faltimo tem rela\u00e7\u00e3o direta com os \n\nminerais ferromagnesianos, al\u00e9m da dolomita e magnesita (Hem, 1985). Ambos s\u00e3o \n\nconstituintes prim\u00e1rios dos corretivos de pH do solo. O mangan\u00eas, em seu estado reduzido \n\n(Mn+2), \u00e9 mais freq\u00fcente em \u00e1guas subterr\u00e2neas do que \u00e1guas superficiais (CETESB, 1993) \n\ne sua ocorr\u00eancia \u00e9 associada \u00e0 presen\u00e7a do ferro (Feitosa et al., 1997), ambos muito \n\ncomuns em forma\u00e7\u00f5es ferr\u00edferas. O l\u00edtio possui correla\u00e7\u00e3o com \u00e1reas pegmat\u00edticas, sendo \n\nencontrando como elementos tra\u00e7o nos em minerais como moscovita, biotita, turmalina, \n\nolivina e anfib\u00f3lios (Andrews-Jones, 1968). O s\u00f3dio \u00e9 um dos metais alcalinos mais \n\nabundantes nas \u00e1guas naturais (Hem, 1985), devido \u00e0 sua ampla distribui\u00e7\u00e3o nos minerais e \n\nalta solubilidade (Feitosa et al., 1997). A presen\u00e7a de zinco \u00e9 comum nas \u00e1guas superficiais \n\nnaturais, em concentra\u00e7\u00f5es geralmente abaixo de 10 \u00b5g/L (CETESB, 2009), \u00e9 geralmente \n\nencontrado nas rochas da crosta terrestre sob a forma de sulfetos, como a esfalerita (ZnS \u2013 \n\nWedepohl, 1978), ou presente em adubos qu\u00edmicos e fungicidas como o sulfato de zinco .  \n\nPara realizar uma an\u00e1lise comparativa dentro do c\u00f3rrego do Andaime, admitiu-se o \n\nponto 10 como background (valor de refer\u00eancia) pelo fato de representar o local de menor \n\ninterfer\u00eancia antr\u00f3pica e maior parcela de cobertura vegetal nativa. Provavelmente, as \n\natividades dentro da bacia contribu\u00edram para a disponibiliza\u00e7\u00e3o dos elementos qu\u00edmicos, \n\nhaja vista a homogeneidade da litologia ao longo da bacia e a car\u00eancia de v\u00e1rios destes \n\nelementos nas rochas gn\u00e1issicas. Os pontos 5 e 6 correspondentes \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, de \n\numa forma geral apresentaram fortes ind\u00edcios de atividade humana, por apresentar valores \n\nsuperiores aos demais pontos.  \n\nAnalisando comparativamente os mesmos elementos citados das bacias dos \n\nc\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime (P1 e P4 respectivamente), verificou-se que na maioria das \n\namostragens, a concentra\u00e7\u00e3o dos elementos do c\u00f3rrego do Andaime foi superior que o \n\nc\u00f3rrego D\u2019Ajuda. O \u00fanico resultado discordante foi obtido na campanha realizada durante o \n\noutono, para o alum\u00ednio (Al - 160 \u00b5g/L). Ao se avaliar a contribui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos qu\u00edmicos Al, Ba, Ca, Li, Mg, Mn, Na e Zn de ambas as bacias para o rio das \n\nVelhas, constatou-se que o c\u00f3rrego D\u2019Ajuda n\u00e3o contribuiu com o aumento da concentra\u00e7\u00e3o \n\ndos elementos citados. J\u00e1 o c\u00f3rrego do Andaime contribuiu pouco com o aporte dos \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n88 \n \n\nelementos Ba e Na durante todo o per\u00edodo monitorado. A distribui\u00e7\u00e3o dos outros elementos \n\nencontram-se nos Anexos IV. \n\nA\nl \n(\n\u00b5\n\ng\n/\n\nL\n )\n\nP12P11P10P9P8P7P6P5P4P3P2P1\n\n140\n\n120\n\n100\n\n80\n\n60\n\n40\n\n20\n\n0\n\nBoxplot do Al - Inverno, Primavera, Ver\u00e3o e Outono\n\n \n\nB\na\n\n (\n\u00b5\n\ng\n/\n\nL\n)\n \n\nP12P11P10P9P8P7P6P5P4P3P2P1\n\n35\n\n30\n\n25\n\n20\n\n15\n\n10\n\n5\n\n0\n\nBoxplot do Ba - Inverno, Primavera, Ver\u00e3o e Outono\n\n \n\nC\na\n\n (\nm\n\ng\n/\n\nL\n)\n\nP12P11P10P9P8P7P6P5P4P3P2P1\n\n20\n\n15\n\n10\n\n5\n\n0\n\nBoxplot do Ca - Inverno, Primavera, Ver\u00e3o e Outono\n\n \n\nL\ni \n(\n\u00b5\n\ng\n/\n\nL\n)\n\nP12P11P10P9P8P7P6P5P4P3P2P1\n\n3,0\n\n2,5\n\n2,0\n\n1,5\n\n1,0\n\n0,5\n\n0,0\n\nBoxplot do Li - Inverno, Primavera, Ver\u00e3o e Outono\n\n \n\nM\ng\n\n (\nm\n\ng\n/\n\nL\n)\n\nP12P11P10P9P8P7P6P5P4P3P2P1\n\n9\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nBoxplot do Mg - Inverno, Primavera, Ver\u00e3o e Outono\n\n \n\nM\nn\n\n (\n\u00b5\n\ng\n/\n\nL\n)\n\nP12P11P10P9P8P7P6P5P4P3P2P1\n\n200\n\n150\n\n100\n\n50\n\n0\n\nBoxplot do Mn - Inverno, Primavera, Ver\u00e3o e Outono\n\n \n\nN\na\n\n (\nm\n\ng\n/\n\nL\n)\n\nP12P11P10P9P8P7P6P5P4P3P2P1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nBoxplot do Na - Inverno, Primavera, Ver\u00e3o e Outono\n\n \n\nZ\nn\n\n (\n\u00b5\n\ng\n/\n\nL\n)\n\nP12P11P10P9P8P7P6P5P4P3P2P1\n\n30\n\n25\n\n20\n\n15\n\n10\n\n5\n\n0\n\nBoxplot do Zn - Inverno, Primavera, Ver\u00e3o e Outono\n\n \n\nFigura 5.26 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do Alum\u00ednio (A), B\u00e1rio (B), C\u00e1lcio (C), L\u00edtio (D), Magn\u00e9sio (E), \nMangan\u00eas (F), S\u00f3dio (G) e Zinco (H) em amostragens sazonais dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda, \nAndaime e rio das Velhas.  \n\nB A \n\nC D \n\nE F \n\nG H \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n89 \n \n\nO grupo dos elementos qu\u00edmicos Cu, Fe, K, P, S e Sr apresentaram varia\u00e7\u00f5es \n\nsazonais durante as 4 esta\u00e7\u00f5es do ano e possuem diversas fontes naturais. O cobre tem \n\nsua origem mais comum associada a minerais como a olivina, pirox\u00eanio, anfib\u00f3lio, biotita, \n\nplagiocl\u00e1sio e magn\u00e9tica, ocorrendo raramente na crosta terrestre como elemento nativo \n\n(Cu), ou como os c\u00e1tions Cu+ ou Cu+2 em alguns minerais (Hem, 1985); este elemento \n\ntamb\u00e9m \u00e9 um dos constituintes do sulfato de cobre, um dos fungicidas mais utilizados. O \n\nferro apresenta geralmente baixas concentra\u00e7\u00f5es na \u00e1gua (sua forma oxidada Fe+3 \u00e9 pouco \n\nsol\u00favel - Hem, 1985) e os min\u00e9rios de ferro e os itabiritos desempenham um papel \n\nimportante, especialmente na regi\u00e3o do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, pois s\u00e3o constitu\u00eddos, em \n\nmaior parte, por hematita, magnetita e goethita (Krauskopf, 1956). O pot\u00e1ssio ocorre em \n\npequenas quantidades nas \u00e1guas devido \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o intensa em processos de troca \n\ni\u00f4nica e est\u00e1 associado principalmente aos feldspatos pot\u00e1ssicos e micas (Feitosa et al., \n\n1997); al\u00e9m disso, \u00e9 um dos constituintes do NPK, adubo extremamente utilizado. A \n\npresen\u00e7a do f\u00f3sforo em \u00e1guas naturais est\u00e1 associada principalmente \u00e0s descargas de \n\nesgotos sanit\u00e1rios, sendo os detergentes superfosfatados a principal fonte. As \u00e1guas \n\ndrenadas em \u00e1reas agr\u00edcolas tamb\u00e9m podem provocar a presen\u00e7a excessiva de f\u00f3sforo em \n\n\u00e1guas naturais, tamb\u00e9m derivado do adubo NPK (CETESB, 2009). A ocorr\u00eancia do enxofre \n\ntem correla\u00e7\u00e3o com o ars\u00eanio, formando principalmente minerais sulfetados como a \n\narsenopirita (FeAsS) e a minoritariamente com a pirita (FeS2 \u2013 Smedley &amp; Kinniburg, 2002), \n\nal\u00e9m de ser um dos principais formadores de fungicidas (p. ex.: sulfato de zinco e sulfato de \n\ncobre). O estr\u00f4ncio \u00e9 um elemento associado aos feldspatos e, secundariamente, aos \n\nminerais ferro-magnesianos. \u00c9 parcialmente substitu\u00eddo por Ba e Ca, tendo relativa \n\nabund\u00e2ncia em minerais contendo Ca (Henderson et al. 1984).  \n\nA an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o temporal dos elementos qu\u00edmicos Cu, Fe, K, P, S e Sr; \n\nmostrou a exist\u00eancia de repeti\u00e7\u00f5es sazonais. O cobre (Cu \u2013 figura 5.27- A) foi obtido apenas \n\nem pontos da bacia do c\u00f3rrego do Andaime (4 e 5), disponibilizado a partir das primeiras \n\nchuvas da primavera, provavelmente derivado de interfer\u00eancia antr\u00f3pica, com o Cu oriundo \n\nde insumos agr\u00edcolas. J\u00e1 o ferro (Fe \u2013 figura 5.27- B) apresentou teores elevados \n\nprincipalmente na esta\u00e7\u00e3o chuvosa, compreendida entre a primavera e o ver\u00e3o, devido ao \n\ncarreamento do elemento Fe+2, de grande mobilidade, para os cursos d\u2019\u00e1gua. O f\u00f3sforo (P \u2013 \n\nfigura 5.27 - D), elemento tamb\u00e9m presente em adubos sint\u00e9ticos apresentou valores \n\nesperados, em apresentar concentra\u00e7\u00e3o sazonal elevada na esta\u00e7\u00e3o chuvosa intensa, \n\ndevido \u00e0 lixivia\u00e7\u00e3o do elemento pela chuva. J\u00e1 o pot\u00e1ssio (K \u2013 figura 5.27 - C), presente \n\npredominantemente em adubos sint\u00e9ticos, apresentou contraditoriamente valores superiores \n\nna esta\u00e7\u00e3o seca (outono e inverno), sendo que o esperado seria a sua maior concentra\u00e7\u00e3o \n\nna esta\u00e7\u00e3o chuvosa, quando deveria ser carreado pela a\u00e7\u00e3o das chuvas. O enxofre (S \u2013 \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n90 \n \n\nfigura 5.27 - E), presente em atividades agr\u00edcolas em herbicidas e inseticidas, apresentou \n\nvalor destoante ao demais, apenas no ponto 6 prioritariamente nas primeiras chuvas da \n\nprimavera. Ademais, a origem de tal elemento n\u00e3o pode ser relacionada \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica da \u00e1rea. E por \u00faltimo, o estr\u00f4ncio (Sr \u2013 figura 5.27 - F) que apresentou \n\nconcentra\u00e7\u00f5es elevadas nos pontos 5 e 6 em decorr\u00eancia das primeiras chuvas da \n\nprimavera, com prov\u00e1vel origem de atividades antr\u00f3picas, sendo este um elemento menor \n\ntamb\u00e9m muito presente em insumos agr\u00edcolas.  \n\n  \n\n  \n\n  \n\nFigura 5.27 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do Cobre (A), Ferro (B), Pot\u00e1ssio (C), F\u00f3sforo (D), Enxofre (E) e \nEstr\u00f4ncio (F) em amostragens sazonais dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime e rio das Velhas. O \ndestaque em linha vermelha representa o limite de quantifica\u00e7\u00e3o do aparelho utilizado (ICP-\nOES). \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nC\nu\n\n (\n\u00b5\n\ng\n/\nm\n\nL\n)\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nF\ne\n\n (\n\u00b5\n\ng\n/\nL\n)\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n1,4\n\n1,6\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nK\n (\n\nm\ng\n\n/\nL\n)\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n0\n\n0,02\n\n0,04\n\n0,06\n\n0,08\n\n0,1\n\n0,12\n\n0,14\n\n0,16\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nP\n (\n\nm\ng\n\n/\nL\n)\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nS\n (\n\nm\ng\n\n/\nL\n)\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nS\nr \n\n(m\ng\n\n/\nL\n)\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\nA B \n\nC D \n\nE F \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n91 \n \n\nRealizando uma an\u00e1lise comparativa entre as bacias em estudo, constatou-se que \n\no c\u00f3rrego do Andaime contribui com o aporte dos seguintes elementos qu\u00edmicos: Al, Ba, Fe, \n\nK, Na e Zn. O aumento no teor de tais elementos qu\u00edmicos n\u00e3o foi suficiente para aumentar \n\nas concentra\u00e7\u00f5es dos mesmos no rio das Velhas. J\u00e1 a bacia do c\u00f3rrego D\u2019Ajuda, contribui \n\napenas com a dilui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o dos elementos qu\u00edmicos no rio das Velhas, haja \n\nvista que apresenta baixos teores dos elementos. De uma forma geral, a bacia do c\u00f3rrego \n\ndo Andaime apresenta teores mais elevados dos elementos qu\u00edmicos (Al, Ba, Fe, K, Na e \n\nZn) que o c\u00f3rrego D\u2019Ajuda, por\u00e9m ambas possuem \u00e1guas diluidoras dos elementos \n\nqu\u00edmicos presentes no rio das velhas, contribuindo geralmente com baixas concentra\u00e7\u00f5es \n\nde elementos qu\u00edmicos. \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o as portarias e resolu\u00e7\u00f5es citadas acima, o rio das Velhas \n\nfoi enquadrado como Classe 3 (destinada \u00e0 navega\u00e7\u00e3o e harmonia paisag\u00edstica \u2013 CONAMA \n\n357/05) e impr\u00f3pria para consumo humano, segundo Portaria 518/04, para os elementos \n\nqu\u00edmicos alum\u00ednio (128 e 159 \u00b5g/L), ferro (811, 316 e 486 \u00b5g/L) e c\u00e1dmio (9,84 \u00b5g/L). \n\nAvaliando apenas os par\u00e2metros qu\u00edmicos, as \u00e1guas do c\u00f3rrego D\u2019Ajuda s\u00e3o pr\u00f3prias para \n\no consumo humano, e puderam ser enquadradas como classe especial (destinada \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos ambientes aqu\u00e1ticos em unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral e, \n\n\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio natural das comunidades aqu\u00e1ticas); exce\u00e7\u00e3o feita \u00e0 coleta \n\nrealizada no outono, devido exclusivamente ao teor de 428 \u00b5g/L de Fe (provavelmente \n\nderivado das forma\u00e7\u00f5es ferr\u00edferas aflorantes nas cabeceiras da bacia). J\u00e1 o c\u00f3rrego do \n\nAndaime foi enquadrado como Classe 3 em fun\u00e7\u00e3o de 3 par\u00e2metros: mangan\u00eas, que \n\napresentou as concentra\u00e7\u00f5es de 182,9;156 e 153 \u00b5g/L, no ponto 11 - comunidade de \n\nMaciel. O f\u00f3sforo, com uma concentra\u00e7\u00e3o de 0,1515 \u00b5g/mL, no ponto 8, correspondendo ao \n\nlocal que apresenta pequena agricultura de milho, na comunidade Engenho D\u2019\u00e1gua, e o \n\nferro, que apresentou concentra\u00e7\u00f5es elevadas nos pontos 4, 8, 9 e 11. Demonstrando a \n\ninflu\u00eancia antr\u00f3pica na deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade dos recursos h\u00eddricos desta bacia. \n\n \n\nRela\u00e7\u00e3o do Total de \u00cdons dos elementos qu\u00edmicos nas bacias dos \nc\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime \n\n \n\nProcurando compreender a din\u00e2mica da produ\u00e7\u00e3o de \u00edons dos elementos qu\u00edmicos \n\nnas bacias dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime, multiplicou-se a concentra\u00e7\u00e3o total cada \n\nelemento qu\u00edmico (obtida a partir da an\u00e1lise geoqu\u00edmica com o ICP-OES) pela a vaz\u00e3o \n\nencontrada em cada ponto amostrado, nas quatro esta\u00e7\u00f5es do ano. Com isso, obteve-se o \n\ntotal de \u00edons produzidos por unidades de volume e tempo. Sob essa \u00f3tica, avaliou-se a \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n92 \n \n\ncontribui\u00e7\u00e3o de cada bacia, com aporte ou dilui\u00e7\u00e3o de \u00edons, comparativamente aos pontos \n\nsituados no rio das Velhas. \n\nAnalisando a produ\u00e7\u00e3o dos \u00edons dos elementos qu\u00edmicos em cada bacia (tabela 5.5 \n\ne Anexos V), constatou-se que ambas contribuem praticamente com a mesma quantidade \n\nde \u00edons durante a primavera, levando em considera\u00e7\u00e3o as respectivas \u00e1reas das bacias. \n\nDurante o inverno, ver\u00e3o e o outono, a contribui\u00e7\u00e3o de \u00edons da bacia do Andaime chegou a \n\nser at\u00e9 2 vezes superior \u00e0 bacia do c\u00f3rrego D\u2019Ajuda. Ao comparar as duas bacias com os \n\npontos situados no rio das Velhas, situados antes e depois do exult\u00f3rio das bacias, verificou-\n\nse que em todas as 4 esta\u00e7\u00f5es, os c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime contribuem para a dilui\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas do rio das Velhas. Ou seja, ambos os c\u00f3rregos carreiam uma quantidade de \u00edons \n\ninferior a j\u00e1 transportada pelo rio das Velhas. Ao se observar a tabela 5.5, percebe-se que o \n\nrio das Velhas apresenta somat\u00f3rios do volume total de \u00edons transportado superiores antes \n\ndas bacias estudadas, e menores ap\u00f3s estas bacias. Esses dados mostram claramente o \n\ncar\u00e1ter diluidor destas pequenas bacias, que acabam por melhorar a qualidade da \u00e1gua no \n\nrio das Velhas. \n\n  \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n93 \n \n\nTabela 5.5 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o do total de \u00edons nos pontos exult\u00f3rios dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda, Andaime e os \npontos no rio das Velhas \u00e0 montante e jusante das bacias. \n\nPontos \n\nInverno Primavera \n? \n\n\u00cdons. \n(mg/L) \n\nVaz\u00e3o \nLiquida \n(m3/s) \n\n? \u00cdons x \nvaz\u00e3o \n(g/s) \n\n? \u00cdons x \n\u00c1rea \n\n(g/s.Km2) \n\n? \u00cdons. \n(mg/L) \n\nVaz\u00e3o \nLiquida \n(m3/s) \n\n? \u00cdons x \nvaz\u00e3o \n(g/s) \n\n? \u00cdons x \n\u00c1rea \n\n(g/s.Km2) \nRio das \nVelhas \n\nMontante (P3) \n12,66 7,71 97,69  10,85 7,92 85,91  \n\nC\u00f3rrego do \nAndaime (P4) \n\n10,46 0,14 1,49 0,16 10,99 0,16 1,75 0,19 \n\nC\u00f3rrego \nD'Ajuda (P1) \n\n4,34 0,82 3,56 0,11 2,96 2,22 6,58 0,19 \n\nRio das \nVelhas \n\nJusante (P2) \n5,74 5,81 33,34  10,08 12,20 123,05  \n\n    \n \n\n   \n \n\nPontos \n\nVer\u00e3o Outono \n? \n\n\u00cdons. \n(mg/L) \n\nVaz\u00e3o \nLiquida \n(m3/s) \n\n? \u00cdons x \nvaz\u00e3o \n(g/s) \n\n? \u00cdons x \n\u00c1rea \n\n(g/s.Km2) \n\n? \u00cdons. \n(mg/L) \n\nVaz\u00e3o \nLiquida \n(m3/s) \n\n? \u00cdonsx \nvaz\u00e3o \n(g/s) \n\n? \u00cdons x \n\u00c1rea \n\n(g/s.Km2) \nRio das \nVelhas \n\nMontante (P3) \n9,93 16,90 167,84  10,28 11,83 121,66  \n\nC\u00f3rrego do \nAndaime (P4) \n\n8,19 0,57 4,70 0,51 11,14 0,36 3,96 0,43 \n\nc\u00f3rrego \nD'Ajuda (P1) \n\n2,93 2,97 8,69 0,25 4,27 2,24 9,58 0,28 \n\nRio das \nVelhas \n\nJusante (P2) \n7,93 16,79 133,10  9,87 13,95 137,73  \n\n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o de Background para as amostras de \u00e1gua  \n\n \n\nA partir da avalia\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos de distribui\u00e7\u00e3o Lognormal das an\u00e1lises \n\ngeoqu\u00edmicas de \u00e1gua foi poss\u00edvel determinar as linhas de base (pontos de inflex\u00e3o) para os \n\nelementos: alum\u00ednio, ferro e mangan\u00eas. A escolha de tais elementos se deveu ao fato \n\ndesses terem ultrapassados os limites do enquadramento e classifica\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua \n\nda Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05. A determina\u00e7\u00e3o do background do f\u00f3sforo n\u00e3o foi realizada \n\npor ter excedido o limite da referida resolu\u00e7\u00e3o em apenas um evento (0,1515 \u00b5g/L ponto 8, \n\ndurante o ver\u00e3o). De acordo com Matschullat (2000), o alum\u00ednio e o mangan\u00eas (figura 5.28 \u2013 \n\nA e C) demonstraram um \u00fanico padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o, t\u00edpico de \u00e1reas que apresentam \n\nconcentra\u00e7\u00f5es naturais geog\u00eanicas. J\u00e1 o ferro (figura 5.28 \u2013 B) apresentou duas \n\ndistribui\u00e7\u00f5es, sendo a segunda distribui\u00e7\u00e3o representativa de teores geog\u00eanicos associada a \n\nfatores antropog\u00eanicos.  \n\n \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n94 \n \n\nA l ( \u00b5 g / L)\n\nP\no\n\nr\nc\ne\n\nn\nt\na\n\ng\ne\n\nm\n\n100101\n\n99\n\n95\n\n90\n\n80\n\n70\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n5\n\n1\n\nLoc\n\n0,106\n\n3,257\n\nScale 0,7072\n\nN 35\n\nAD 0,606\n\nP-Value\n\nA l u m \u00ed n i o  - D i s t r i b u i \u00e7 \u00e3 o  L o g N o r m a l\nIC 95%\n\n \n\nFe   ( \u00b5 g / L )\n\nP\no\n\nr\nc\ne\n\nn\nt\na\n\ng\ne\n\nm\n\n10000100010010\n\n99\n\n95\n\n90\n\n80\n\n70\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n5\n\n1\n\nLoc\n\n<0,005\n\n4,946\n\nScale 1,215\n\nN 47\n\nAD 1,184\n\nP-Value\n\nF e  - D i s tr i b u i \u00e7 \u00e3 o  L o g N o r m a l\nIC - 95%\n\n \n\nM n  ( \u00b5 g / L )\n\nP\no\n\nr\nc\ne\n\nn\nt\na\n\ng\ne\n\nm\n\n1000100101\n\n99\n\n95\n\n90\n\n80\n\n70\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n5\n\n1\n\nLoc\n\n0,751\n\n3,024\n\nScale 1,048\n\nN 43\n\nAD 0,244\n\nP-Value\n\nM n  - D i s tr i b u i \u00e7 \u00e3 o  L o g N o r m a l\nIC - 95%\n\n \nFigura 5.28 \u2013 Gr\u00e1ficos de distribui\u00e7\u00e3o lognormal do alum\u00ednio (A), ferro (B) e mangan\u00eas (C) de \npontos inseridos nas bacias D\u2019Ajuda e Andaime.. \n\n \n\n5.6.2 - An\u00e1lises Microbiol\u00f3gicas \n\nAs bact\u00e9rias do grupo coliforme, associadas com fezes de animais de sangue \n\nquente e com o solo, s\u00e3o consideradas os principais indicadores de contamina\u00e7\u00e3o fecal. A \n\nsua concentra\u00e7\u00e3o assume import\u00e2ncia pela exist\u00eancia de microrganismos patog\u00eanicos, \n\nrespons\u00e1veis pela transmiss\u00e3o de doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, tais como febre tif\u00f3ide, \n\nB \n\nC \n\nA \n\n47,65 \n\n51,0\n\n51,9\n\n18,76 \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n95 \n \n\nfebre paratif\u00f3ide, desinteria bacilar e c\u00f3lera (CETESB, 2009). A Portaria 518/04 do Minist\u00e9rio \n\nda Sa\u00fade determina que em \u00e1guas de abastecimento p\u00fablico (\u00e1gua para consumo humano \n\nem toda e qualquer situa\u00e7\u00e3o, incluindo a de fontes individuais como po\u00e7os, minas, \n\nnascentes dentre outras), os coliformes termotolerantes devem estar ausentes em 100mL \n\nde amostra de \u00e1gua.  \n\nAvaliando os resultados encontrados, verificou-se uma varia\u00e7\u00e3o sazonal da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o dos coliformes termotolerantes, o que fez com que as \u00e1guas pudessem ser \n\nenquadradas pontualmente nas classes I a III da resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05. Os resultados \n\ndetalhados das amostragens encontram-se na tabela 5.6 e a varia\u00e7\u00e3o sazonal pode ser \n\nmais bem observada na figura 5.29. Em nenhum ponto houve aus\u00eancia de Coliformes \n\ntermotolerantes, cuja distribui\u00e7\u00e3o durante as 4 esta\u00e7\u00f5es demonstrou que os pontos \n\nlocalizados no rio das Velhas (pontos 2 e 3) apesar de apresentarem grande varia\u00e7\u00e3o, \n\nencontram-se seriamente contaminados. Enquanto isso, o c\u00f3rrego D\u2019Ajuda apresenta baixos \n\nteores de UFCs (unidades formadoras de col\u00f4nia). O ponto 4, localizado no exult\u00f3rio do \n\nc\u00f3rrego do Andaime, apresentou teor de contamina\u00e7\u00e3o superior ao rio das Velhas apenas \n\nno inverno. Os afluentes desse mesmo c\u00f3rrego (pontos 6, 8, 9 e 11) apresentaram teores \n\nvariando de nulo a 1100 NMP demonstrando que existe o lan\u00e7amento de esgoto in natura \n\nno c\u00f3rrego. Aten\u00e7\u00e3o especial tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1ria para os pontos 5, 7 e 10 que \n\napresentaram contamina\u00e7\u00e3o e est\u00e3o localizados em mananciais ou tanque de \n\narmazenamento de \u00e1gua para consumo humano das comunidades de Engenho D\u2019\u00c1gua e \n\nMaciel. Os pontos 5, 6, 7, 10, 11 e 12 apresentaram resultados nulos durante a primavera, \n\nver\u00e3o ou outono. Mas nem por isso, os resultados encontrados foram satisfat\u00f3rios, j\u00e1 que os \n\npontos apresentaram a presen\u00e7a de coliformes termotolerantes na maioria das \n\namostragens, com valores especialmente altos no inverno (tabela 5.6).  \n\n \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n96 \n \n\nColiformes Termotolerantes\n\nPontos Amostrados\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nN\nM\n\nP\n/1\n\n0\n0\n\n m\nl\n\n0\n20\n40\n60\n80\n\n100\n120\n140\n160\n180\n200\n220\n240\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\nInverno \nPrimavera \nVer\u00e3o \nOutono \n\nClasse 3\n\nClasse 2\n\nClasse 1\n\n518/04 MS\n\n \nFigura 5.29 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o sazonal dos par\u00e2metros microbiol\u00f3gicos do grupo coliformes \ntermotolerantes dos pontos localizados nos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime e no rio das Velhas. \nDestaque linear para os limites da Portaria 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e a classifica\u00e7\u00e3o dos \ncorpos d\u2019\u00e1gua da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05. \n\n \n\nTabela 5.6 - N\u00famero Mais Prov\u00e1vel (NMP) de coliformes totais e termotolerantes nas \u00e1guas das bacias \ndos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime e pontos no rio das Velhas.  \n\n \nColiformes Totais Coliformes Termotolerantes \n\nPontos Inverno Primavera Ver\u00e3o  Outono Inverno Primavera Ver\u00e3o  Outono \n1 2400 14 6,1 21 19 14 6,1 15 \n2 0 2400 3 150 0 1100 3 150 \n3 0 93 20 240 0 93 20 240 \n4 2400 34 9,1 9,1 2400 34 9,1 5,6 \n5 9,1 11 0 3,6 0 0 \n6 210 0 6,1 0 3 0 6,1 0 \n7 35 3 3 0 14 3 3 0 \n8 2400 28 39 23 150 28 39 23 \n9 2400 6,2 120 150 1100 6,2 120 36 \n\n10 1100 0 0 3 14 0 0 0 \n11 1100 28 12 1100 1100 28 0 150 \n12 28 7,3 3,6 6,1 11 7,3 0 0 \n\n \n\nVale ressaltar que os testes conduzidos, por serem presuntivos e realizados em \n\nn\u00famero pequeno de amostras n\u00e3o seq\u00fcenciais, n\u00e3o demonstram efetivamente o grau de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime. Para confirmar de forma mais contundente \n\no resultado encontrado \u00e9 necess\u00e1rio realizar um monitoramento minucioso ao longo de mais \n\nde um ano. \n\n  \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n97 \n \n\n5.6.3 - Correla\u00e7\u00e3o com o dados do PROJETO \u00c1GUAS DE MINAS \n\nA fim de se avaliar a influ\u00eancia das bacias monitoradas na \u201csa\u00fade\u201d do rio das \n\nVelhas, utilizou-se, al\u00e9m dos locais monitorados (pontos 1 e 4 \u2013 exult\u00f3rios das bacias \n\nD\u2019\u00c1juda e Andaime), os pontos 3 e 2 \u00e0 montante e jusante das bacias e o ponto de \n\namostragem AV010 (figura 5.30) da rede de monitoramento do Projeto \u00c1GUAS DE MINAS \n\n(PNMA II, 2006), situado a jusante do ribeir\u00e3o do Funil.  \n\n \nFigura 5.30 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do ponto de monitoramento do IGAM AV010 e os pontos 1, 2, 3 e 4. \n\n \n\nA tabela 5.7 mostra os elementos qu\u00edmicos que excederam os limites de \n\nenquadramento de Classe I da COPAM 10/86, vigente durante o monitoramento dos anos \n\nde 2002 a 2004 do ponto AV010 do IGAM. Os elementos Cu, Mn e Ni n\u00e3o excederam os \n\nvalores limite da referida portaria durante 4 esta\u00e7\u00f5es do ano avaliadas. A turbidez excedeu o \n\nlimite de 40 FTU apenas no ver\u00e3o, com valores de 67 FTU (Ponto 2) e 81,5 FTU (ponto 3). \n\nAvaliando especificamente os teores de coliformes fecais, a bacia do Andaime contribuiu \n\ncom o aumento das concentra\u00e7\u00f5es de coliformes termotolerantes durante o inverno de \n\n2008, com concentra\u00e7\u00f5es superiores aos pontos localizados no rio das Velhas. Os pontos \n\nencontrados no rio das Velhas atingiram concentra\u00e7\u00f5es da ordem de 240 (ponto 3) a 1100 \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n98 \n \n\n(ponto 2) NMP/100ml durante o outono e primavera, respectivamente. O ponto AV010 do \n\nIGAM violou 62,5% das amostragens realizadas trimestralmente durante os anos de 2002 a \n\n2004, comprovando que mesmo em amostragens anteriores ao presente trabalho, o alto do \n\nrio das Velhas apresentou \u00edndices de bacias degradadas, mesmo em suas cabeceiras. \n\nTabela 5.7 \u2013 Par\u00e2metros excedentes dos limites da COPAM 10/86 referentes ao Ponto AV010 \nlocalizado no rio das Velhas \u00e0 montante das bacias D\u2019Ajuda e Andaime. \n\nPar\u00e2metro \nFreq\u00fc\u00eancia de \nAmostragem \n\nLimite \nPercentual de Viola\u00e7\u00f5es \n\nPonto AV010 \nCobre Semestral 9 (\u00b5g/L) 25% \nColiformes Fecais* Trimestral 200 (NMP/100ml) 62,5% \nMangan\u00eas Trimestral 100 (\u00b5g/L) 87,5% \nN\u00edquel Semestral 2,5 (\u00b5g/L) 50% \nTurbidez Trimestral 40 FTU 37,5% \n\n* O par\u00e2metro Coliformes Fecais foi substitu\u00eddo pela terminologia Coliformes Termotolerantes a partir \nda Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05. \n\n \n\n5.7 -  OS SEDIMENTOS DAS BACIAS \n\n5.7.1 - Distribui\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica foi realizada comparativamente entre as \n\nbacias dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime e o rio das Velhas. As figuras 5.31 - A a H \n\ndemonstram a distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica dos sedimentos e os dados completos expressos \n\nem percentagem, encontram-se nos Anexos VII. Foram identificadas as seguintes fra\u00e7\u00f5es \n\ngranulom\u00e9tricas: Gr\u00e2nulo, Areia Muito Grossa (AMG), Areia Grossa (AG), Areia M\u00e9dia (AM), \n\nAreia Fina (AF), Areia Muito Fina (AMF) e as fra\u00e7\u00f5es finas Silte e Argila (S/A). De uma \n\nmaneira geral, os pontos monitorados apresentaram um aumento do percentual das fra\u00e7\u00f5es \n\nmais grossas nos per\u00edodos de chuva, reflexo do maior potencial de eros\u00e3o e de transporte \n\nnessa \u00e9poca do ano. \n\nO c\u00f3rrego do Andaime foi divido em 4 \u00e1reas (figura 4.10), sendo A1 e A2 \n\ncabeceiras (preservada e desmatada, respectivamente), A3 representa o m\u00e9dio curso e A4 \n\nrepresenta o baixo curso do c\u00f3rrego do Andaime e conseq\u00fcente exult\u00f3rio da bacia. A \u00c1rea \n\nA1, representada pelos pontos 9 e 10 (figura 5.31 \u2013 A e B), apresenta uma pequena \n\nquantidade de part\u00edculas finas, resultado da alta declividade das cabeceiras e conseq\u00fcente \n\ncapacidade de transporte, sendo representativas prioritariamente as fra\u00e7\u00f5es areia. A \u00e1rea \n\nA2, representada pelo ponto 11 (figura 5.31 - D), apresenta uma homogeneidade na esta\u00e7\u00e3o \n\nseca (inverno) e um aumento nas fra\u00e7\u00f5es gr\u00e2nulo e areia na esta\u00e7\u00e3o chuvosa (ver\u00e3o), \n\ncaracter\u00edstica de \u00e1reas que apresentam uma maior exposi\u00e7\u00e3o do solo. J\u00e1 a \u00e1rea A3, \n\nrepresentada pelo ponto 8 (figura 5.31 - C), apresentou uma relativa homogeneidade das \n\n\n\n \n\nfra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas durante todo o ano; apenas a fra\u00e7\u00e3o de gr\u00e2nulos apresentou \n\ngrande varia\u00e7\u00e3o no Outono, devido a uma pequena mudan\u00e7\n\nmorfol\u00f3gicas do c\u00f3rrego, por interven\u00e7\u00e3o humana, justamente no local monitorado. Os \n\npontos 1 e 4 (figura 5.31 \u2013\n\nc\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime, apresentam, num contexto gera\n\ne n\u00e3o deposicionais, e uma conseq\u00fcente baixa deposi\u00e7\u00e3o de part\u00edculas finas. A \n\nsazonalidade das esta\u00e7\u00f5es seca/chuvosa ficou evidente nos transporte de sedimentos mais \n\ngrosseiros no ponto 1, por ser um \n\ntransporte. J\u00e1 o ponto 4 apresentou picos de transporte de material grosseiro relacionados \n\n\u00e0s primeiras chuvas.  \n\nOs pontos 2 e 3 (figura \n\nobjetivo de visualizar o aporte de sedime\n\n(c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime) e ponderar a influencia da contribui\u00e7\u00e3o de tais sedimentos no \n\nrio das Velhas. O ponto 2 recebeu grande influ\u00eancia da bacia do \n\nprioritariamente no aporte de sediment\n\ndurante o in\u00edcio do per\u00edodo chuvoso (primavera) at\u00e9 o in\u00edcio do per\u00edodo de seca (outono). O \n\nrio das Velhas apresenta uma alta heterogeneidade da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica oriunda \n\ndos eventos de chuva e se\n\nsedimentos finos depositados, resposta \u00e0 sua alta velocidade.\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o\n\nPonto 9 \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o\n\nPonto 8\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra\n\n99 \n\nfra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas durante todo o ano; apenas a fra\u00e7\u00e3o de gr\u00e2nulos apresentou \n\ngrande varia\u00e7\u00e3o no Outono, devido a uma pequena mudan\u00e7a das caracter\u00edsticas \n\n, por interven\u00e7\u00e3o humana, justamente no local monitorado. Os \n\n\u2013 E e F), situados, respectivamente, nos exult\u00f3rios das bacias dos \n\ns D\u2019Ajuda e Andaime, apresentam, num contexto geral, fei\u00e7\u00f5es tipicamente erosivas \n\ne n\u00e3o deposicionais, e uma conseq\u00fcente baixa deposi\u00e7\u00e3o de part\u00edculas finas. A \n\nsazonalidade das esta\u00e7\u00f5es seca/chuvosa ficou evidente nos transporte de sedimentos mais \n\ngrosseiros no ponto 1, por ser um c\u00f3rrego mais caudaloso e com maior capacidade de \n\ntransporte. J\u00e1 o ponto 4 apresentou picos de transporte de material grosseiro relacionados \n\nOs pontos 2 e 3 (figura 5.31 \u2013 G e H) foram selecionados e monitorados com o \n\nobjetivo de visualizar o aporte de sedimentos anterior e posteriormente aos tribut\u00e1rios \n\ns D\u2019Ajuda e Andaime) e ponderar a influencia da contribui\u00e7\u00e3o de tais sedimentos no \n\nrio das Velhas. O ponto 2 recebeu grande influ\u00eancia da bacia do \n\nprioritariamente no aporte de sedimentos grosseiros (fra\u00e7\u00f5es gr\u00e2nulo at\u00e9 areia grossa), \n\ndurante o in\u00edcio do per\u00edodo chuvoso (primavera) at\u00e9 o in\u00edcio do per\u00edodo de seca (outono). O \n\nrio das Velhas apresenta uma alta heterogeneidade da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica oriunda \n\ndos eventos de chuva e seca e possui, como caracter\u00edstica, uma baixa porcentagem de \n\nsedimentos finos depositados, resposta \u00e0 sua alta velocidade. \n\n \n\n \n\nVer\u00e3o Outono\n\nPonto 9 \nA\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\nInverno Primavera\n\nPonto 10\n\nVer\u00e3o Outono\n\nC\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\nInverno Primavera\n\nPonto 11\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\nfra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas durante todo o ano; apenas a fra\u00e7\u00e3o de gr\u00e2nulos apresentou \n\na das caracter\u00edsticas \n\n, por interven\u00e7\u00e3o humana, justamente no local monitorado. Os \n\nE e F), situados, respectivamente, nos exult\u00f3rios das bacias dos \n\nl, fei\u00e7\u00f5es tipicamente erosivas \n\ne n\u00e3o deposicionais, e uma conseq\u00fcente baixa deposi\u00e7\u00e3o de part\u00edculas finas. A \n\nsazonalidade das esta\u00e7\u00f5es seca/chuvosa ficou evidente nos transporte de sedimentos mais \n\ncom maior capacidade de \n\ntransporte. J\u00e1 o ponto 4 apresentou picos de transporte de material grosseiro relacionados \n\nG e H) foram selecionados e monitorados com o \n\nntos anterior e posteriormente aos tribut\u00e1rios \n\ns D\u2019Ajuda e Andaime) e ponderar a influencia da contribui\u00e7\u00e3o de tais sedimentos no \n\nrio das Velhas. O ponto 2 recebeu grande influ\u00eancia da bacia do c\u00f3rrego D\u2019Ajuda \n\nos grosseiros (fra\u00e7\u00f5es gr\u00e2nulo at\u00e9 areia grossa), \n\ndurante o in\u00edcio do per\u00edodo chuvoso (primavera) at\u00e9 o in\u00edcio do per\u00edodo de seca (outono). O \n\nrio das Velhas apresenta uma alta heterogeneidade da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica oriunda \n\nca e possui, como caracter\u00edstica, uma baixa porcentagem de \n\n \n\n \n\nVer\u00e3o Outono\n\nPonto 10\nB\n\nVer\u00e3o Outono\n\nPonto 11\nD\n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambienta\n \n\n \n\n \n\nFigura 5.31 - Distribui\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica d\n\n \n\n5.7.2 - Geoqu\u00edmica dos Sedimentos de Leito\n\nPara a classifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos sedimentos tranportados pelos cursos d\u2019\u00e1gua \n\nnos pontos de monitoramento, adotou\n\n5.8), que \u00e9 um instrumento utilizado para a preven\u00e7\u00e3o e controle da contamina\u00e7\u00e3o e \n\ngerenciamento de \u00e1reas contaminadas sob investiga\u00e7\u00e3o. Apesar das bacias em an\u00e1lise n\u00e3o \n\nrepresentarem o contexto de \u00e1reas contaminadas, a utiliza\u00e7\u00e3o de tais valores se faz \n\nnecess\u00e1ria, por n\u00e3o haver na Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira, nenhuma lei que fa\u00e7a men\u00e7\u00e3o a padr\u00f5es \n\npara elementos qu\u00edmicos presentes em sedimentos de corrente.\n\nencontram-se nos Anexos VIII. \n\n Tabela 5.8 \u2013 Valores orientadores dos elementos qu\u00edmicos (\nElementos As \n\nValores Orientadores \nCETESB 2005 \n\n55 500\n\n \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o\n\nPonto 1\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o\n\nPonto 2\n\nGr\u00e2nulo AMG AG\n\nAvalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental...\n\n100 \n\n \n\n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica dos oito pontos amostrados durante o monitoramento\n\nGeoqu\u00edmica dos Sedimentos de Leito \n\nPara a classifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos sedimentos tranportados pelos cursos d\u2019\u00e1gua \n\nnos pontos de monitoramento, adotou-se os valores orientadores da CETESB (2005\n\nque \u00e9 um instrumento utilizado para a preven\u00e7\u00e3o e controle da contamina\u00e7\u00e3o e \n\ngerenciamento de \u00e1reas contaminadas sob investiga\u00e7\u00e3o. Apesar das bacias em an\u00e1lise n\u00e3o \n\nrepresentarem o contexto de \u00e1reas contaminadas, a utiliza\u00e7\u00e3o de tais valores se faz \n\nia, por n\u00e3o haver na Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira, nenhuma lei que fa\u00e7a men\u00e7\u00e3o a padr\u00f5es \n\npara elementos qu\u00edmicos presentes em sedimentos de corrente. Os resultados completos \n\nValores orientadores dos elementos qu\u00edmicos (mg/kg) segundo a CETESB 2005.\nBa Cd Co Cr Cu Mo Ni Pb \n\n500 8 65 300 400 100 100 300 \n\nOutono\n\nE\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o\n\nPonto 4\n\nOutono\n\nG\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o\n\nPonto 3\n\nAG AM AF AMF \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n\n \n\n \n\npontos amostrados durante o monitoramento  \n\nPara a classifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos sedimentos tranportados pelos cursos d\u2019\u00e1gua \n\nse os valores orientadores da CETESB (2005; tabela \n\nque \u00e9 um instrumento utilizado para a preven\u00e7\u00e3o e controle da contamina\u00e7\u00e3o e \n\ngerenciamento de \u00e1reas contaminadas sob investiga\u00e7\u00e3o. Apesar das bacias em an\u00e1lise n\u00e3o \n\nrepresentarem o contexto de \u00e1reas contaminadas, a utiliza\u00e7\u00e3o de tais valores se faz \n\nia, por n\u00e3o haver na Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira, nenhuma lei que fa\u00e7a men\u00e7\u00e3o a padr\u00f5es \n\nOs resultados completos \n\nmg/kg) segundo a CETESB 2005. \n Sb Zn \n\n 10 1000 \n\nVer\u00e3o Outono\n\nF\n\nVer\u00e3o Outono\n\nH\n\nS/A \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n101 \n \n\nA an\u00e1lise da digest\u00e3o total do sedimento de leito demonstrou que 4 elementos tra\u00e7o \n\ne maiores nas amostras dos sedimentos foram inexpressivos ou nulos (Be, Cd, Mo e Sb) \n\nnos pontos amostrados. A figura 5.32 \u2013 A, B, C e D representa a distribui\u00e7\u00e3o em gr\u00e1ficos \n\nBoxplot, os teores de elementos tra\u00e7o e maiores das amostragens nas 4 esta\u00e7\u00f5es do ano \n\n(inverno, primavera, ver\u00e3o e outono) representativos para esse tipo de abordagem. Os \n\nresultados dos outros elementos qu\u00edmicos encontram-se nos Anexos IX. \n\nA\ns\n (\n\nm\ng\n\n/\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n180\n\n160\n\n140\n\n120\n\n100\n\n80\n\n60\n\n40\n\n20\n\n0\n\nBoxplot do As\n\n \n\nM\ng\n\n (\nm\n\ng\n/\n\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n9000\n\n8000\n\n7000\n\n6000\n\n5000\n\n4000\n\n3000\n\n2000\n\n1000\n\nBoxplot do Mg\n\n \n\nP\n (\n\nm\ng\n\n/\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n600\n\n500\n\n400\n\n300\n\n200\n\nBoxplot do P\n\n \n\nB\na\n\n (\nm\n\ng\n/\n\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n500\n\n450\n\n400\n\n350\n\n300\n\n250\n\n200\n\n150\n\nBoxplot do Ba\n\n \n\nFigura 5.32 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do Ars\u00eanio (A), Magn\u00e9sio (B), F\u00f3sforo (C) e B\u00e1rio (D) em \namostragens sazonais de sedimentos de corrente dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda, Andaime e rio das \nVelhas.  \n\n \n\nAdmitindo nessa an\u00e1lise, o ponto 10 como background da bacia do c\u00f3rrego do \n\nAndaime, verifica-se um acr\u00e9scimo consider\u00e1vel de ars\u00eanio, magn\u00e9sio e f\u00f3sforo. Nas \u00e1reas \n\ndos pontos 4, 8 e 9 \u00e9 encontrada a parcela do c\u00f3rrego do Andaime que concentra as \n\nmaiores atividades ligadas \u00e0 agricultura ou pela drenagem ter contato direto com fontes \n\nnaturais (rochas ricas em tais elementos) que podem ter intensificado a concentra\u00e7\u00e3o de tais \n\nelementos no sedimento de leito.  \n\nDos elementos analisados, apenas o ars\u00eanio, o b\u00e1rio e o magn\u00e9sio contribu\u00edram \n\ncom o aporte de elementos com concentra\u00e7\u00f5es superiores aos pontos monitorados do rio \n\ndas Velhas, sem que houvesse a eleva\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de tais elementos nesse \n\nC D \n\nB A \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n102 \n \n\ncorpo d\u2019\u00e1gua. De uma forma geral, o c\u00f3rrego do Andaime apresentou teores mais elevados \n\nque o c\u00f3rrego D\u2019Ajuda, por\u00e9m ambas possuem sedimentos de leito com concentra\u00e7\u00f5es \n\nmenores dos elementos qu\u00edmicos analisados do que os sedimentos carreados pelo rio das \n\nVelhas. Em todos os elementos analisados n\u00e3o houve varia\u00e7\u00e3o temporal significativa dos \n\nelementos nas 4 esta\u00e7\u00f5es. \n\nAvaliando os pontos monitorados com os valores orientadores da CETESB (2005), \n\nverificou-se que o ars\u00eanio, cromo e n\u00edquel (figura 5.33 \u2013 A, B e C) apresentaram teores \n\nsuperiores ao limite estabelecido, fato comum no Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero. Trabalhos como o \n\nde Parra (2006) e Mendes (2007) tamb\u00e9m encontram teores de tais elementos qu\u00edmicos \n\nsuperiores aos valores orientadores da CETESB para os munic\u00edpios de Santa B\u00e1rbara e \n\nCatas Altas \u2013 MG, inseridos no mesmo contexto do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero. Segundo Mondal \n\net al. (2006), altas concentra\u00e7\u00f5es de ars\u00eanio podem refletir tanto a abund\u00e2ncia de minerais \n\nprim\u00e1rios sulfetados ricos em As, quanto a presen\u00e7a de arsenatos e \u00f3xidos de ferro \n\nformados como produto de rea\u00e7\u00f5es dos minerais prim\u00e1rios, ou ainda podem ter rela\u00e7\u00e3o com \n\na contamina\u00e7\u00e3o por produtos secund\u00e1rios de atividades mineradoras. No caso das bacias \n\nestudadas, este fato pode ser explicado pela presen\u00e7a de veios sulfetados ricos em \n\narsenopirita existentes na regi\u00e3o (Monteiro, 2010). J\u00e1 os valores elevados de n\u00edquel e cromo \n\nsugerem uma fonte ultram\u00e1fica, cuja presen\u00e7a n\u00e3o pode ser corroborada pelos mapas \n\ngeol\u00f3gicos na escala de 1:25.000, mas que s\u00e3o muito comuns no Quadril\u00e1tero, ocorrendo \n\nna forma de diques que cortam as demais rochas (Figura 3.2).  \n\n \n\n  \n\n0\n\n30\n\n60\n\n90\n\n120\n\n150\n\n180\n\n1 2 3 4 5 6 7 8\n\nA\ns \n\n(m\ng\n\n/\nk\n\ng\n)\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\nP1     P2      P3      P4     P8      P9    P10   P11\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n1 2 3 4 5 6 7 8\n\nC\nr \n\n(m\ng\n\n/\nk\n\ng\n)\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\n           P1     P2      P3      P4     P8      P9     P10    P11  \n \n\nA B \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n103 \n \n\n \n\nFigura 5.33 \u2013 Gr\u00e1ficos de distribui\u00e7\u00e3o temporal em amostras de sedimento de leito do alum\u00ednio \n(A), ferro (B) e mangan\u00eas (C), excedentes do valor de refer\u00eancia da CETESB. O destaque em \nlinha vermelha representa o valor de refer\u00eancia da CETESB. \n\n \n\n5.7.3 - Determina\u00e7\u00e3o do Background nas amostras de sedimento de leito \n\nA ado\u00e7\u00e3o dos valores de refer\u00eancia da CETESB de ser utilizado com cautela devido \n\nao fato dos valores estipulados como limites de contamina\u00e7\u00e3o ou interfer\u00eancia no ambiente \n\nn\u00e3o representam o contexto de outras \u00e1reas, nem tampouco, o contexto do quadril\u00e1tero \n\nferr\u00edfero. Nessa regi\u00e3o naturalmente s\u00e3o encontrados altos teores de determinados \n\nelementos qu\u00edmicos que n\u00e3o s\u00e3o encontrados na regi\u00e3o de S\u00e3o Paulo. Assim na tentativa \n\nde compreender se a presen\u00e7a de altos teores de elementos qu\u00edmicos \u00e9 oriunda da geologia \n\nda \u00e1rea ou de fatores antropog\u00eanicos, buscou-se determinar o background da regi\u00e3o. \n\nA partir dos gr\u00e1ficos de distribui\u00e7\u00e3o LogNormal, determinou-se as linhas de base \n\n(pontos de inflex\u00e3o) para os elementos ars\u00eanio, cromo e n\u00edquel. Estes elementos foram \n\nescolhidos por terem extrapolado os valores orientadores da CETESB (2005) para \u00e1reas \n\ncontaminadas. Os elementos apresentaram dois padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o, sendo o primeiro \n\nrepresentativo de concentra\u00e7\u00f5es naturais (geog\u00eanicas) e a segunda distribui\u00e7\u00e3o, indicativa \n\nde concentra\u00e7\u00f5es geog\u00eanicas conjuntamente com concentra\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas. O cromo \n\ne o n\u00edquel (figura 5.34 \u2013 B e C) representam o caso de apenas uma distribui\u00e7\u00e3o normal, \n\nsendo, portanto considerado como concentra\u00e7\u00f5es naturais sob influ\u00eancia da geologia \n\n(indicando a presen\u00e7a de rochas ultram\u00e1ficas). J\u00e1 o ars\u00eanio (figura 5.34 \u2013 A) representa o \n\ncaso de duas distribui\u00e7\u00f5es e apresentou coer\u00eancia nas amostragens temporais. Os pontos \n\n1, 4, 8 e 11 apresentaram teores elevados do elemento durante as 4 esta\u00e7\u00f5es do ano. O \n\nsegundo n\u00edvel de base \u00e9 indicativo de concentra\u00e7\u00f5es an\u00f4malas na \u00e1rea, com concentra\u00e7\u00f5es \n\noriundas da geologia e/ou poss\u00edvel interfer\u00eancia antr\u00f3pica. Os tr\u00eas \u00faltimos pontos tendem a \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n1 2 3 4 5 6 7 8\n\nN\ni \n\n(m\ng\n\n/\nk\n\ng\n)\n\nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono\n\nP1      P2      P3     P4     P8     P9     P10  P11\n\nC \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n104 \n \n\nformar a terceira distribui\u00e7\u00e3o, mas devido ao reduzido n\u00famero de amostragens com tal faixa \n\nde concentra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se admitiu como um n\u00edvel de base confirmativo de interfer\u00eancia \n\nhumana. O ponto AV010 da rede de monitoramento do IGAM (tabela 5.9) tamb\u00e9m \n\napresentou valores excedentes de As e Cr durante a amostragem realizada de 2002 a 2004, \n\ndemonstrando que em pontos localizados nas cabeceiras do rio das Velhas, altas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es desses elementos tamb\u00e9m est\u00e3o presentes. \n\nTabela 5.9 - Concentra\u00e7\u00f5es dos elementos As, Cr e Ni durante o per\u00edodo de 2002 a 2004 da rede de \namostragem do IGAM no alto curso do rio das Velhas.  \n\nElementos Valor Refer\u00eancia \nCETESB (mg/kg) \n\nConcentra\u00e7\u00f5es em mg/Kg \nJan/03 Jul/03 Jan/04 Jul/04 \n\nAs 55 74 84 74 - \nCr 100 175 275 75 125 \nNi 300 90 137 60 - \n\n \n\nA s  ( mg / kg )\n\nP\no\n\nr\nc\ne\n\nn\nt\na\n\ng\ne\n\nm\n\n100010010\n\n99\n\n95\n\n90\n\n80\n\n70\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n5\n\n1\n\nLoc\n\n0,011\n\n3,844\n\nScale 0,7246\n\nN 28\n\nAD 0,995\n\nP-Value\n\nA s  - D i s tr ib ui\u00e7 \u00e3 o  L o g N o r ma l\nIC - 95%\n\n \n\nCr (mg/kg)\n\nP\no\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n\n1\n0\n0\n0\n\n9\n0\n0\n\n8\n0\n0\n\n7\n0\n0\n\n6\n0\n0\n\n5\n0\n0\n\n4\n0\n0\n\n3\n0\n0\n\n2\n0\n0\n\n1\n5\n0\n\n99\n\n95\n\n90\n\n80\n\n70\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n5\n\n1\n\nLoc\n\n0,356\n\n5,918\n\nScale 0,3489\n\nN 31\n\nAD 0,393\n\nP-Value\n\nCr - Distribui\u00e7\u00e3o LogNormal\nIC - 95%\n\n \n\nA \n\nB \n\n   45,3 \n\n10,19 \n\n418,9. \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n105 \n \n\nNi (mg/kg)\n\nP\no\n\nr\nc\ne\n\nn\nt\na\n\ng\ne\n\nm\n\n30020015010090807060\n\n99\n\n95\n\n90\n\n80\n\n70\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n5\n\n1\n\nLoc\n\n0,331\n\n4,950\n\nScale 0,2788\n\nN 31\n\nAD 0,406\n\nP-Value\n\nNi - Distribui\u00e7\u00e3o LogNormal\nIC - 95%\n\n \nFigura 5.34 \u2013 Gr\u00e1ficos de distribui\u00e7\u00e3o LogNormal do ars\u00eanio (A), cromo \n(B) e n\u00edquel (C) de pontos inseridos nas bacias D\u2019Ajuda e Andaime. \n\n \n\n5.7.4 - Rela\u00e7\u00e3o entre as Concentra\u00e7\u00f5es dos Elementos Qu\u00edmicos na \n\n\u00c1gua e no Sedimento de Leito \n\n \n\nProcurando avaliar a exist\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es entre as concentra\u00e7\u00f5es dos elementos \n\nqu\u00edmicos presentes na \u00e1gua (mg/L) e no sedimento de leito (mg/Kg), realizou-se o teste \n\nestat\u00edstico de correla\u00e7\u00e3o (R2). Dos elementos analisados, o l\u00edtio (Li) e o c\u00e1lcio (Ca) \n\napresentaram uma baixa correla\u00e7\u00e3o de 0,27 e 0,24, demonstrando que de fato, n\u00e3o h\u00e1 uma \n\nrela\u00e7\u00e3o direta entre as concentra\u00e7\u00f5es dos elementos qu\u00edmicos presentes na \u00e1gua e no \n\nsedimento de leito. Todos os outros elementos qu\u00edmicos apresentaram correla\u00e7\u00f5es \n\ninferiores aos dois elementos citados durante o per\u00edodo monitorado. \n\n \n\n5.7.5 - Sedimentos em Suspens\u00e3o \n\nRela\u00e7\u00e3o Turbidez versus Precipita\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAo correlacionar dos dados de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria com a medida de turbidez (NTU) \n\nobservou-se que o c\u00f3rrego D\u2019Ajuda (figura 5.35 \u2013 A) apresentou respostas deslocadas para \n\nos eventos de maior precipita\u00e7\u00e3o, compreendidos entre os meses de dezembro a abril de \n\nC \n\n151,3 \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n106 \n \n\n2009. O escoamento superficial associado ao solo exposto s\u00e3o os principais agentes de \n\ncarreamento de part\u00edculas para os cursos d\u2019\u00e1gua das bacias em an\u00e1lise. Apesar da bacia \n\nD\u2019Ajuda possuir 23% de sua \u00e1rea formada por campos rupestres, que favorecerem o \n\nescoamento superficial, o fato da bacia est\u00e1 inserida em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o com \n\ngrande parte da vegeta\u00e7\u00e3o preservada (mais de 96%) dificultou o carreamento dos \n\nsedimentos para os cursos d\u2019\u00e1gua. \n\nA bacia do c\u00f3rrego do Andaime apresentou resultados distintos da bacia do c\u00f3rrego \n\nD\u2019Ajuda. O par\u00e2metro turbidez (figura 5.35 \u2013 B) apresentou resposta r\u00e1pida e uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o direta aos eventos chuvosos durante todo o per\u00edodo monitorado, semelhante ao \n\nocorrido com a altura linim\u00e9trica. Avaliando os resultados em ambas as bacias, verificou-se \n\nque a bacia do c\u00f3rrego do Andaime apresentou picos de turbidez com valores iguais (52 \n\nNTU) aos dados da bacia do c\u00f3rrego D\u2019Ajuda, apesar de possuir uma menor \u00e1rea. Esse \n\nresultado \u00e9 um reflexo do processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da referida bacia, onde prevalece o \n\nescoamento superficial e um maior carreamento de part\u00edculas. A falha observada no fim do \n\nm\u00eas de dezembro e na primeira quinzena de mar\u00e7o se deve ao extravio das amostras de \n\n\u00e1gua coletada.  \n\n \n\nRela\u00e7\u00e3o Turbidez x Precipita\u00e7\u00e3o - c\u00f3rrego D'Ajuda\n\nPer\u00edodo Monitorado\n\nout  nov  dez  jan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  \n\nT\nu\n\nrb\nid\n\ne\nz \n\n(N\nT\n\nU\n)\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\nP\nre\n\nci\np\n\nita\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\nm\nm\n\n)\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\nTurbidez D'Ajuda\nPrecipita\u00e7\u00e3o\n\n \n\nA \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n107 \n \n\nRela\u00e7\u00e3o Turbidez x Precipita\u00e7\u00e3o - c\u00f3rrego do Andaime\n\nPer\u00edodo Monitorado\n\nout  nov  dez  jan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  \n\nT\nu\n\nrb\nid\n\ne\nz \n\n(N\nT\n\nU\n)\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\nP\nre\n\nci\np\n\nita\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\nm\nm\n\n)\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\nTurbidez c\u00f3rrego Andaime\nPrecipita\u00e7\u00e3o\n\n \n\nFigura 5.35 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da Turbidez (NTU) dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda (A) e Andaime (B) com a \nprecipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria correspondente ao per\u00edodo de outubro de 2008 a agosto de 2009. \n\n \n\nRela\u00e7\u00e3o Concentra\u00e7\u00e3o de Sedimento em Suspens\u00e3o versus Precipita\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA correla\u00e7\u00e3o entre dos dados de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e a concentra\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos em suspens\u00e3o (mg/L) demonstrou que o c\u00f3rrego D\u2019Ajuda (figura 5.36 \u2013 A) \n\ntamb\u00e9m apresentou respostas deslocadas para os eventos de maior precipita\u00e7\u00e3o, \n\ncompreendidos entre os meses de dezembro a janeiro de 2009. As varia\u00e7\u00f5es da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do sedimento em suspens\u00e3o foram mais suaves para os per\u00edodos de chuva, \n\ncomparada \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de turbidez. Tanto a turbidez, quanto o sedimento em suspens\u00e3o \n\ntem o escoamento superficial associado ao solo exposto como o principal agente de \n\ncarreamento de part\u00edculas.  \n\nO per\u00edodo das chuvas teve correla\u00e7\u00e3o com a concentra\u00e7\u00e3o de sedimentos em \n\nsuspens\u00e3o, mas n\u00e3o teve rela\u00e7\u00e3o imediata com os picos de precipita\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o. \n\nAnalisando os resultados das bacias, observou que o bacia do c\u00f3rrego do D\u2019Ajuda \n\napresentou concentra\u00e7\u00e3o de 719 mg/L, enquanto que a bacia do c\u00f3rrego do Andaime (figura \n\n5.36 \u2013 B) apresentou pico na concentra\u00e7\u00e3o de sedimento de suspens\u00e3o da ordem de 705 \n\nmg/L, apesar de apresentar uma \u00e1rea de apenas 26,82% da \u00e1rea da bacia D\u2019Ajuda.  \n\n \n\nB \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n108 \n \n\nRela\u00e7\u00e3o Sedimento em Suspens\u00e3o x Precipita\u00e7\u00e3o - c\u00f3rrego D'Ajuda\n\nPer\u00edodo Monitorado\n\nout  nov  dez  jan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  \n\nS\ne\n\nd\nim\n\ne\nn\n\nto\n e\n\nm\n S\n\nu\nsp\n\ne\nn\n\ns\u00e3\no\n\n (\nm\n\ng\n/L\n\n)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\nP\nre\n\nci\np\n\nita\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\nm\nm\n\n)\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\nSedimento em Suspens\u00e3o D'Ajuda\nPrecipita\u00e7\u00e3o\n\n \n\nRela\u00e7\u00e3o Sedimento em Suspens\u00e3o x Precipita\u00e7\u00e3o - c\u00f3rrego do Andaime\n\nPer\u00edodo Monitorado\n\nout  nov  dez  jan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  \n\nS\ne\n\nd\nim\n\ne\nn\n\nto\n e\n\nm\n S\n\nu\nsp\n\ne\nn\n\ns\u00e3\no\n\n (\nm\n\ng\n/L\n\n)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\nP\nre\n\nci\np\n\nita\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\nm\nm\n\n)\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\nSedimento Suspens\u00e3o Andaime\nPrecipita\u00e7\u00e3o\n\n \n\nFigura 5.36 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da Concentra\u00e7\u00e3o de Sedimentos em Suspens\u00e3o (mg/L) dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda \n(A) e Andaime (B) com a precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria correspondente ao per\u00edodo de outubro de 2008 a agosto \nde 2009. \n\n \n\nAo avaliar a concentra\u00e7\u00e3o de sedimento em suspens\u00e3o pela \u00e1rea das bacias (figura \n\n5.37), verifica-se que a bacia do Andaime apresentou valores superiores ao c\u00f3rrego D\u2019Ajuda \n\nem grande parte do per\u00edodo monitorado, exceto em pequeno per\u00edodo compreendido na \n\nprimeira quinzena de janeiro de 2009. \n\n \n\nA \n\nB \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n109 \n \n\nPer\u00edodo Monitorado\n\nout  nov  dez  jan  fev  mar  abr  mai  jun  jul  ago  \n\nP\nre\n\nc\nip\n\nit\na\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n)\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\nS\ne\n\nd\nim\n\ne\nn\n\nto\n e\n\nm\n S\n\nu\ns\n\np\ne\n\nn\ns\n\u00e3\n\no\n (\n\nm\ng\n\n/ \nL\n\n .\n K\n\nm\n 2\n\n)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o\nSS D'Ajuda \nSS Andaime \n\n \n\nFigura 5.37 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da Concentra\u00e7\u00e3o de Sedimentos em Suspens\u00e3o (SS \u2013 mg/L.Km2) dos \nc\u00f3rregos D\u2019Ajuda (A) e Andaime (B) com a precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria correspondente ao per\u00edodo de outubro \nde 2008 a agosto de 2009. \n\n \n\nPara verificar se h\u00e1 de fato uma rela\u00e7\u00e3o existente entre a turbidez e a concentra\u00e7\u00e3o \n\nde sedimentos em suspens\u00e3o das bacias, realizou-se uma an\u00e1lise estat\u00edstica de correla\u00e7\u00e3o \n\nentre ambos os par\u00e2metros. Os resultados encontrados de R2 = 0,8037 para o c\u00f3rrego \n\nD\u2019Ajuda e R2 = 0,7238 demonstraram que h\u00e1 uma boa correla\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros, \n\ncomo pode ser observado pela figura 5.38 \u2013 A e B. Isto por que o resultado da concentra\u00e7\u00e3o \n\nde sedimento em suspens\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m reflexo do processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da bacia, \n\nprevalecendo o escoamento superficial e o conseq\u00fcente escoamento de part\u00edculas. \n\n \n\n \n \n\ny = 0,3569x + 1,1669\nR\u00b2 = 0,8037\n\n0,00\n\n10,00\n\n20,00\n\n30,00\n\n40,00\n\n50,00\n\n60,00\n\n0 20 40 60 80 100 120 140\n\nT\nu\n\nrb\nid\n\ne\nz \n\n(N\nT\n\nU\n)\n\nSedimento em Suspens\u00e3o (mg/L)\n\nRela\u00e7\u00e3o Sedimento em Suspens\u00e3o - Turbidez (c\u00f3rrego D'Ajuda)\n\nA \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n110 \n \n\n \nFigura 5.38 \u2013 Gr\u00e1ficos demonstrativos da correla\u00e7\u00e3o existente entre os par\u00e2metros turbidez e \nsedimentos em suspens\u00e3o das bacias dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda (A) e Andaime (B). \n\n \n\n \n\n5.8 -  ASPECTOS S\u00d3CIO-AMBIENTAIS \n\n5.8.1 - Question\u00e1rio de Percep\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nO question\u00e1rio aplicado pela AMINC, em parceria com a Prefeitura Municipal de \n\nOuro Preto, foi utilizado como base para tra\u00e7ar previamente o perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico dos \n\nentrevistados e, de antem\u00e3o, se ter id\u00e9ia das principais atividades desempenhadas na \u00e1rea \n\nde estudo. O conhecimento de tais caracter\u00edsticas foi de grande import\u00e2ncia para elucidar a \n\nsua organiza\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal, al\u00e9m de permitir a visualiza\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica das \n\natividades na regi\u00e3o. \n\nA popula\u00e7\u00e3o das comunidades rurais entre os distritos de S\u00e3o Bartolomeu e Glaura \n\n(Engenho D\u2019\u00c1gua, Maciel, \u00c1gua Limpa, Br\u00e1s Gomes e Ajuda), anteriormente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da \n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Cachoeira das Andorinhas em 1989, viviam basicamente das \n\natividades correlatas ao desmatamento da mata nativa, principalmente da candeia. Al\u00e9m \n\ndestas atividades, existia a ca\u00e7a predat\u00f3ria de animais silvestres que habitam a regi\u00e3o, o \n\nque contribuiu para o avan\u00e7o do quadro de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Al\u00e9m dessas atividades, \n\na produ\u00e7\u00e3o artesanal de doces, que persiste at\u00e9 hoje, vem sendo feita pr\u00f3ximo a S\u00e3o \n\nBartolomeu, onde existe uma grande produ\u00e7\u00e3o de frutas (Oliveira, 1999). Tanto o \n\nquestion\u00e1rio aplicado pela AMINC quanto o question\u00e1rio de Percep\u00e7\u00e3o Ambiental, aplicado \n\nneste projeto, retratam as mudan\u00e7as econ\u00f4micas decorrentes da elevada redu\u00e7\u00e3o das \n\natividades predat\u00f3rias e da estagna\u00e7\u00e3o das atividades agropecu\u00e1rias rudimentares.  \n\ny = 0,1677x + 1,4952\nR\u00b2 = 0,7238\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n0 50 100 150 200 250 300 350\n\nT\nu\n\nrb\nid\n\ne\nz \n\n(N\nT\n\nU\n)\n\nSedimento em Suspens\u00e3o (mg/L)\n\nRela\u00e7\u00e3o Sedimento em Suspens\u00e3o - Turbidez (c\u00f3rrego Andaime)\n\nB \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n111 \n \n\nUtilizando os dados do question\u00e1rio da AMINC espec\u00edficos da popula\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades rurais de Engenho D\u2019\u00c1gua e Maciel, tra\u00e7aram-se os aspectos gerais dos 36 \n\nentrevistados residentes nas bacias dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime (tabela 5.10). \n\n \n\nTabela 5.10 - Tabela demonstrativa das principais caracter\u00edsticas do propriet\u00e1rio e da sua propriedade. \n\nIdade \n0 a 25 anos 25 a 40 anos 40 a 60 anos Maior 60 anos \n\n0% 25% 44% 31% \n\nN\u00famero de filhos \nNenhum Um a tr\u00eas Tr\u00eas a cinco Mais de cinco \n\n35% 38% 9% 18% \n\nFun\u00e7\u00e3o na propriedade \nPropriet\u00e1rio Funcion\u00e1rio Parceiro Outro \n\n78% 11% 11% 0% \n\nEscolaridade \nN\u00e3o sabe Analfabeto 1\u00ba Grau Inc. 1\u00ba Grau Comp. \n\n16% 31% 50% 3% \n\nPrincipal atividade financeira \nRural Outras \n\n72% 28% \n\nRenda Total Bruta \nAt\u00e9 2 sal\u00e1rios 3 a 5 sal\u00e1rios 6 a 10 sal\u00e1rios Acima de 10 \n\n90% 5% 5% 0% \n\nA renda agr\u00edcola \u00e9 suficiente \npara sustentar a fam\u00edlia \n\nSim N\u00e3o \n\n3% 97% \n\nAposentados \nSim N\u00e3o \n\n50% 50% \n\nAbastecimento de \u00e1gua \nSim N\u00e3o \n\n94% 6% \n\nPossui \u00e1gua corrente na \npropriedade \n\nSim N\u00e3o \n\n69% 31% \n\nFonte \u00e1gua utilizada \nCisterna  A\u00e7ude c\u00f3rrego/rio Nascente N\u00e3o tem \n\n8% 8% 6% 72% 6% \n\nA fonte de \u00e1gua est\u00e1 polu\u00edda \nSim N\u00e3o \n\n20% 80% \n\nTipo polui\u00e7\u00e3o \nEsgoto Outros N\u00e3o sabe responder \n\n6% 14% 80% \n\nPossui energia el\u00e9trica \nSim N\u00e3o \n\n92% 8% \n\nDestina\u00e7\u00e3o esgoto \npropriedade \n\nFossa seca/ \nsumidouro \n\nFossa s\u00e9ptica c\u00f3rrego ou rio Outros \n\n84% 8% 0% 8% \n\nDestina\u00e7\u00e3o do lixo \ndom\u00e9stico \n\nLeva para \ncidade \n\nEnterra Queima \nMais de uma \n\nop\u00e7\u00e3o \n22% 0% 53% 25% \n\n \n\nConforme mostra a tabela 5.10, o perfil predominante do entrevistado \u00e9 a fase \n\nadulta, com propriedades pr\u00f3prias, com pelo menos um filho e que tem o trabalho rural \n\ncomo principal atividade financeira. A escolaridade predominante \u00e9 o primeiro grau \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n112 \n \n\nincompleto (50%), seguido de analfabetos (31%). A renda de at\u00e9 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos \n\ncorresponde a faixa salarial da maioria das entrevistas, n\u00e3o tendo sido verificadas rendas \n\nsuperiores \u00e0 10 sal\u00e1rios m\u00ednimos. Outra fonte de renda observada foi a aposentadoria, \n\ncorrespondente \u00e0 metade do universo entrevistado. Como infra-estrutura b\u00e1sica, as \n\npropriedades rurais possuem em grande parte abastecimento de \u00e1gua alternativo (sem \n\ntratamento) e energia el\u00e9trica. Apesar da alta porcentagem de resid\u00eancias contempladas \n\npelo abastecimento de \u00e1gua, a fonte priorit\u00e1ria s\u00e3o as nascentes (72%). A \u00e1gua n\u00e3o possui \n\nqualquer tipo de tratamento e a adu\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada por gravidade de forma rudimentar, \n\ncomo tubula\u00e7\u00e3o de PVC e/ou mangueiras de uso comum. Uma parcela de 20% dos \n\nentrevistados relatou que a fonte de \u00e1gua de suas propriedades est\u00e1 polu\u00edda por esgoto ou \n\noutro tipo de polui\u00e7\u00e3o. Contraditoriamente, nenhum entrevistado respondeu que o esgoto \u00e9 \n\nconduzido aos c\u00f3rregos/rios, sendo destinado prioritariamente (92%) para as fossas \n\nseca/s\u00e9ptica ou sumidouros. O lixo dom\u00e9stico, que poderia ser uma fonte de polui\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\ndestinado \u00e0s cidades (22%), outra parcela queimada (53%) e os 25% dos entrevistados \n\nrestantes fazem uso das duas alternativas. \n\nNa aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio de percep\u00e7\u00e3o ambiental (figura 5.39 - anexo X), \n\nverificaram-se v\u00e1rias resid\u00eancias de fim de semana e/ou f\u00e9rias ou resid\u00eancias fechadas, \n\nonde os moradores trabalham em cidades pr\u00f3ximas e retornam no fim do dia, segundo \n\nrelatos de vizinhos. Diante das dificuldades encontradas, foram aplicados 45 question\u00e1rios \n\ncom 20 perguntas abertas e fechadas, dos quais 53,3% foram respondidos por residentes \n\ndo sexo masculino e 46,7% do sexo feminino. A maior parcela dos entrevistados era idosa e \n\naposentada, raz\u00e3o pela qual passam grande parte do tempo em casa. A figura 5.40 \u2013 A e B \n\nretrata o perfil dos entrevistados. \n\n  \n\nFigura 5.39 \u2013 Fotos da aplica\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio de Percep\u00e7\u00e3o Ambiental nas comunidades rurais. \n\n \n\n\n\n \n\nFigura 5.40 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do sexo (A) e faixa et\u00e1ria (B) dos entrevistados.\n\n \n\nPara faciltar o entendimento das quest\u00f5es abordadas no question\u00e1rio de percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental, optou-se por demonstrar os resultados em blocos tem\u00e1ticos:\n\nBloco Tem\u00e1tico Consci\u00eancia ambiental \n\nAo serem abordados sobre o entendimento do termo\n\napresentado pelos entrevistados foi majoritariamente naturalista (53%), 20% responderam \n\nde forma afetiva/religiosa, 14% responderam de forma antropoc\u00eantrica e uma pequena \n\nparcela (13%) n\u00e3o respondeu \n\nseguir: \n\nNaturalista: \n\n\u201c\u00c9 as \u00e1rvores, os animais, tudo ao redor.\u201d\n\n\u201cAs matas, os animais, a \u00e1gua que a gente deve preservar.\u201d\n\nAntropoc\u00eantrica: \n\n\u201cOnde a gente tem as atividades da gente.\u201d\n\n\u201cO local onde o ser humano est\u00e1 inserido par\n\nReligiosa/afetiva: \n\n\u201cNatureza \u00e9 o que Deus criou.\u201d\n\n\u201cNossa m\u00e3e. A que nos d\u00e1 tudo!\u201d\n\nQuando indagados sobre a consci\u00eancia ambiental constru\u00edda ao longo de gera\u00e7\u00f5es \n\ne de que forma as atividades ali desenvolvidas podem causar algum dano ambiental, 95%\n\ndos entrevistados responderam que n\u00e3o praticam atividades de preparo do terreno danosas \n\nao meio ambiente/unidades de conserva\u00e7\u00e3o, como por exemplo, aterrar nascentes, cortar \n\n53,3%\n46,7%\n\nSexo Entrevistado\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra\n\n113 \n\n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o do sexo (A) e faixa et\u00e1ria (B) dos entrevistados. \n\no entendimento das quest\u00f5es abordadas no question\u00e1rio de percep\u00e7\u00e3o \n\nse por demonstrar os resultados em blocos tem\u00e1ticos:\n\nBloco Tem\u00e1tico Consci\u00eancia ambiental \u2013 Perguntas 1, 2, 14, 15, 3 e 4.\n\nAo serem abordados sobre o entendimento do termo \u201cmeio ambiente\u201d, o conceito \n\napresentado pelos entrevistados foi majoritariamente naturalista (53%), 20% responderam \n\nde forma afetiva/religiosa, 14% responderam de forma antropoc\u00eantrica e uma pequena \n\nparcela (13%) n\u00e3o respondeu (figura 5.41 \u2013 E). Alguns conceitos foram apresentados a \n\n\u201c\u00c9 as \u00e1rvores, os animais, tudo ao redor.\u201d \n\n\u201cAs matas, os animais, a \u00e1gua que a gente deve preservar.\u201d \n\n \n\n\u201cOnde a gente tem as atividades da gente.\u201d \n\n\u201cO local onde o ser humano est\u00e1 inserido para viver.\u201d \n\n \n\n\u201cNatureza \u00e9 o que Deus criou.\u201d \n\n\u201cNossa m\u00e3e. A que nos d\u00e1 tudo!\u201d \n\nQuando indagados sobre a consci\u00eancia ambiental constru\u00edda ao longo de gera\u00e7\u00f5es \n\ne de que forma as atividades ali desenvolvidas podem causar algum dano ambiental, 95%\n\ndos entrevistados responderam que n\u00e3o praticam atividades de preparo do terreno danosas \n\nao meio ambiente/unidades de conserva\u00e7\u00e3o, como por exemplo, aterrar nascentes, cortar \n\nMasculino\n\nFeminino\n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n35%\n\n20 a 29 \nanos\n\n30 a 39 \nanos\n\n40 a 49 \nanos\n\nP\no\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n\nFaixa et\u00e1ria\n\nA \n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\no entendimento das quest\u00f5es abordadas no question\u00e1rio de percep\u00e7\u00e3o \n\nse por demonstrar os resultados em blocos tem\u00e1ticos: \n\nPerguntas 1, 2, 14, 15, 3 e 4. \n\n\u201cmeio ambiente\u201d, o conceito \n\napresentado pelos entrevistados foi majoritariamente naturalista (53%), 20% responderam \n\nde forma afetiva/religiosa, 14% responderam de forma antropoc\u00eantrica e uma pequena \n\nnceitos foram apresentados a \n\nQuando indagados sobre a consci\u00eancia ambiental constru\u00edda ao longo de gera\u00e7\u00f5es \n\ne de que forma as atividades ali desenvolvidas podem causar algum dano ambiental, 95% \n\ndos entrevistados responderam que n\u00e3o praticam atividades de preparo do terreno danosas \n\nao meio ambiente/unidades de conserva\u00e7\u00e3o, como por exemplo, aterrar nascentes, cortar \n\n40 a 49 \nanos\n\n50 a 59 \nanos\n\nmais de 60 \nanos\n\nFaixa et\u00e1ria\n\nB \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambienta\n \n\n \n\n\u00e1rvores e plantar em encostas, para realizar as suas atividades rurais (figura \n\nPor\u00e9m, quando questionados se a presen\u00e7a dos produtores e suas atividades causam dano \n\nao meio ambiente, 11% responderam que sim e 89% responderam que n\u00e3o (Figura \n\nB). Segundo os entrevistados, a agricultura familiar e demais atividades ali e\n\nocorrem de tal forma que causam a menor interfer\u00eancia no meio. \n\nAo serem avaliados sobre o pagamento/ou redu\u00e7\u00e3o fiscal aos residentes que \n\nprotegessem e cuidassem dos cursos d\u2019\u00e1gua, vegeta\u00e7\u00e3o e os animais, 76% aprovam o \n\npagamento por servi\u00e7os ambientais, haja vista que as atividades econ\u00f4micas ali existentes, \n\nn\u00e3o geram renda suficiente para o sustento das fam\u00edlias. Outros 20% relataram que n\u00e3o \n\naprovam o pagamento, devido ao fato da preserva\u00e7\u00e3o da natureza ser uma obriga\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva e n\u00e3o uma fonte de renda, mesmo diante das dificuldades econ\u00f4micas encontradas, \n\nconforme mostra a figura 5.4\n\nresponsabilidade por zelar pelo meio ambiente \u00e9 coletiva (78%), dividida entre a sociedade \n\ncivil e os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos (Secretaria Municipal de Meio Ambiente \n\nEstadual de Florestas). Outros 18% responderam que \u00e9 de responsabilidade dos \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos, zelar e monitorar as unidades de conserva\u00e7\u00e3o (Figura \n\nobtidos foram: \n\nResponsabilidade Coletiva:\n\n\u201cTodos n\u00f3s devemos cuidar.\u201d\n\n\u201cA responsabilidade \u00e9 das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, conjuntamente com a sociedade.\u201d\n\nResponsabilidade dos \u00d3rg\u00e3os P\u00fablicos:\n\n\u201cA prefeitura deveria fazer mais.\u201d\n\n\u201cDo IEF. N\u00e3o tenho conhecimento se eles \n\n5%\n\n95%\n\nAtividades danosas ao meio ambiente\n\nA \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental...\n\n114 \n\n\u00e1rvores e plantar em encostas, para realizar as suas atividades rurais (figura \n\nPor\u00e9m, quando questionados se a presen\u00e7a dos produtores e suas atividades causam dano \n\nao meio ambiente, 11% responderam que sim e 89% responderam que n\u00e3o (Figura \n\nB). Segundo os entrevistados, a agricultura familiar e demais atividades ali e\n\nocorrem de tal forma que causam a menor interfer\u00eancia no meio.  \n\nAo serem avaliados sobre o pagamento/ou redu\u00e7\u00e3o fiscal aos residentes que \n\nprotegessem e cuidassem dos cursos d\u2019\u00e1gua, vegeta\u00e7\u00e3o e os animais, 76% aprovam o \n\nntais, haja vista que as atividades econ\u00f4micas ali existentes, \n\nn\u00e3o geram renda suficiente para o sustento das fam\u00edlias. Outros 20% relataram que n\u00e3o \n\naprovam o pagamento, devido ao fato da preserva\u00e7\u00e3o da natureza ser uma obriga\u00e7\u00e3o \n\ne renda, mesmo diante das dificuldades econ\u00f4micas encontradas, \n\n5.41 - C. Nesse contexto, segundo os entrevistados, a \n\nresponsabilidade por zelar pelo meio ambiente \u00e9 coletiva (78%), dividida entre a sociedade \n\ncos (Secretaria Municipal de Meio Ambiente \u2013 Ouro Preto e o Instituto \n\nEstadual de Florestas). Outros 18% responderam que \u00e9 de responsabilidade dos \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos, zelar e monitorar as unidades de conserva\u00e7\u00e3o (Figura 5.41 \u2013 D). Alguns relatos \n\nResponsabilidade Coletiva: \n\n\u201cTodos n\u00f3s devemos cuidar.\u201d \n\n\u201cA responsabilidade \u00e9 das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, conjuntamente com a sociedade.\u201d\n\nResponsabilidade dos \u00d3rg\u00e3os P\u00fablicos: \n\n\u201cA prefeitura deveria fazer mais.\u201d \n\n\u201cDo IEF. N\u00e3o tenho conhecimento se eles cuidam.\u201d \n\n \n\nAtividades danosas ao meio ambiente\n\nSim\n\nN\u00e3o 11%\n\n89%\n\nAs atividades dos moradores dentro da \n\nAPA, atrapalham o meio ambiente\n\nB \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n\n\u00e1rvores e plantar em encostas, para realizar as suas atividades rurais (figura 5.41 \u2013 A). \n\nPor\u00e9m, quando questionados se a presen\u00e7a dos produtores e suas atividades causam dano \n\nao meio ambiente, 11% responderam que sim e 89% responderam que n\u00e3o (Figura 5.41 \u2013 \n\nB). Segundo os entrevistados, a agricultura familiar e demais atividades ali existente \n\nAo serem avaliados sobre o pagamento/ou redu\u00e7\u00e3o fiscal aos residentes que \n\nprotegessem e cuidassem dos cursos d\u2019\u00e1gua, vegeta\u00e7\u00e3o e os animais, 76% aprovam o \n\nntais, haja vista que as atividades econ\u00f4micas ali existentes, \n\nn\u00e3o geram renda suficiente para o sustento das fam\u00edlias. Outros 20% relataram que n\u00e3o \n\naprovam o pagamento, devido ao fato da preserva\u00e7\u00e3o da natureza ser uma obriga\u00e7\u00e3o \n\ne renda, mesmo diante das dificuldades econ\u00f4micas encontradas, \n\nC. Nesse contexto, segundo os entrevistados, a \n\nresponsabilidade por zelar pelo meio ambiente \u00e9 coletiva (78%), dividida entre a sociedade \n\nOuro Preto e o Instituto \n\nEstadual de Florestas). Outros 18% responderam que \u00e9 de responsabilidade dos \u00f3rg\u00e3os \n\nD). Alguns relatos \n\n\u201cA responsabilidade \u00e9 das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, conjuntamente com a sociedade.\u201d \n\n \n\nAs atividades dos moradores dentro da \n\nAPA, atrapalham o meio ambiente\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\n\n\n \n\nFigura 5.41 A, B, C, D e E \u2013 Percentual de respostas do bloco tem\u00e1tico consci\u00eancia ambiental.\n\nBloco Tem\u00e1tico Identidade/afetividade com o meio ambiente \n10 e 13 \n\nQuando se avalia a liga\u00e7\u00e3o afetiva \n\ncomunidade com a terra onde viveram os seus antepassados, busca\n\ngrande \u00e9 a identidade existente, que sobreponha \u00e0 dif\u00edcil quest\u00e3o econ\u00f4mica da \u00e1rea. Com \n\no fim da extra\u00e7\u00e3o clandestina de \u00e1rvores n\n\natividades paralelas relacionadas com tais a\u00e7\u00f5es predat\u00f3rias, questionou\n\natual ali residente possui liga\u00e7\u00e3o com a terra dos seus antepassados: 71% responderam \n\nque sim, 22% responderam que n\u00e3o e ou\n\nDesses, 71% que responderam que sim, a maior parte (57%) respondeu que gostariam de \n\nprocurar uma nova oportunidade de vida em outro local, e a menor parte (43%, \n\nB), gostaria de permanecer e co\n\ndas poucas oportunidades financeiras. Constata\n\ntradicionais daquela regi\u00e3o optou por migrar para centros urbanos ou outras \u00e1reas rurais \n\nque possibilitam uma melhor \n\ncom a terra est\u00e1 idosa, vivendo de aposentadoria e/ou de pequenas atividades financeiras. \n\nCom isso, perdesse uma elevada parcela das caracter\u00edsticas tradicionais rurais daquela \n\nregi\u00e3o, pela venda das terras para outras fam\u00edlias oriundas de grandes centros urbanos\n\n76%\n\n20%\n\n4%\n\nIncentivo financeiro por prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nnatureza\n\n53%\n\n14%\n\n20%\n\n13%\n\nConceito de Meio Ambiente\n\nC \n\nE \n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra\n\n115 \n\n \n\n \n\n \n\nPercentual de respostas do bloco tem\u00e1tico consci\u00eancia ambiental.\n\nBloco Tem\u00e1tico Identidade/afetividade com o meio ambiente \n\nQuando se avalia a liga\u00e7\u00e3o afetiva existente entre os residentes atuais de uma \n\ncomunidade com a terra onde viveram os seus antepassados, busca\n\ngrande \u00e9 a identidade existente, que sobreponha \u00e0 dif\u00edcil quest\u00e3o econ\u00f4mica da \u00e1rea. Com \n\no fim da extra\u00e7\u00e3o clandestina de \u00e1rvores nativas, da ca\u00e7a de animais silvestres e das \n\natividades paralelas relacionadas com tais a\u00e7\u00f5es predat\u00f3rias, questionou\n\natual ali residente possui liga\u00e7\u00e3o com a terra dos seus antepassados: 71% responderam \n\nque sim, 22% responderam que n\u00e3o e outras 7% n\u00e3o souberam responder (\n\nDesses, 71% que responderam que sim, a maior parte (57%) respondeu que gostariam de \n\nprocurar uma nova oportunidade de vida em outro local, e a menor parte (43%, \n\nB), gostaria de permanecer e continuar a vida de sua fam\u00edlia naquele local, mesmo diante \n\ndas poucas oportunidades financeiras. Constata-se que a maior parte das fam\u00edlias \n\ntradicionais daquela regi\u00e3o optou por migrar para centros urbanos ou outras \u00e1reas rurais \n\nque possibilitam uma melhor renda. Grande parte dos residentes que possui la\u00e7o afetivo \n\ncom a terra est\u00e1 idosa, vivendo de aposentadoria e/ou de pequenas atividades financeiras. \n\nCom isso, perdesse uma elevada parcela das caracter\u00edsticas tradicionais rurais daquela \n\nas terras para outras fam\u00edlias oriundas de grandes centros urbanos\n\n20%\n\nIncentivo financeiro por prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nN\u00e3o sabe \nresponder\n\n78%\n\n18%\n\nResponsabilidade em zelar o meio \n\nambiente\n\n53%\n\nConceito de Meio Ambiente\n\nNaturalista\n\nAntropoc\u00eantrica\n\nReligiosa/ \nAfetiva\n\nN\u00e3o soube \nresponder\n\nD \n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n \n\nPercentual de respostas do bloco tem\u00e1tico consci\u00eancia ambiental. \n\nBloco Tem\u00e1tico Identidade/afetividade com o meio ambiente \u2013 Perguntas \n\nexistente entre os residentes atuais de uma \n\ncomunidade com a terra onde viveram os seus antepassados, busca-se analisar qu\u00e3o \n\ngrande \u00e9 a identidade existente, que sobreponha \u00e0 dif\u00edcil quest\u00e3o econ\u00f4mica da \u00e1rea. Com \n\nativas, da ca\u00e7a de animais silvestres e das \n\natividades paralelas relacionadas com tais a\u00e7\u00f5es predat\u00f3rias, questionou-se se a fam\u00edlia \n\natual ali residente possui liga\u00e7\u00e3o com a terra dos seus antepassados: 71% responderam \n\ntras 7% n\u00e3o souberam responder (figura 5.42 \u2013 A). \n\nDesses, 71% que responderam que sim, a maior parte (57%) respondeu que gostariam de \n\nprocurar uma nova oportunidade de vida em outro local, e a menor parte (43%, figura 5.42 \u2013 \n\nntinuar a vida de sua fam\u00edlia naquele local, mesmo diante \n\nse que a maior parte das fam\u00edlias \n\ntradicionais daquela regi\u00e3o optou por migrar para centros urbanos ou outras \u00e1reas rurais \n\nrenda. Grande parte dos residentes que possui la\u00e7o afetivo \n\ncom a terra est\u00e1 idosa, vivendo de aposentadoria e/ou de pequenas atividades financeiras. \n\nCom isso, perdesse uma elevada parcela das caracter\u00edsticas tradicionais rurais daquela \n\nas terras para outras fam\u00edlias oriundas de grandes centros urbanos, \n\n18%\n\n4%\n\nResponsabilidade em zelar o meio \n\nambiente\n\nColetiva\n\n\u00d3rg\u00e3os p\u00fablicos\n\nN\u00e3o sabe \nresponder\n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambienta\n \n\n \n\nconfigurando um poss\u00edvel \u00eaxodo rural\n\nassociada ao clima ameno de tais regi\u00f5es serranas, fez com que o local virasse um atrativo \n\npara a compra de pequenos s\u00edtios e a constru\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias ou s\u00edtios de final de \n\nsemana/ f\u00e9rias. \n\n \n\nFigura 5.42 A, B e C \u2013 Percentual de respostas do bloco tem\u00e1tico identidade/afetividade com o meio \nambiente. \n\nBloco Tem\u00e1tico Quest\u00f5es relativas \nFloresta Estadual do Uaimi\u00ed (APA/CA \n\nPara avaliar a primeira impress\u00e3o existente ao abordar o termo unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, perguntou-se aos entrevistados: \u201c\n\nquando o senhor(a) pensa na \u00e1rea onde vive (APA/CA \n\nprocurou-se verificar se o contexto de \u00e1reas protegidas, sendo \u00e1rea priorit\u00e1ria para \n\natividades de uso sustent\u00e1vel compat\u00edvel com a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, estava \n\nconsolidado nas opini\u00f5es dos entrevistados. Apenas 11% responderam que a primeira coisa \n\nque vem \u00e0 cabe\u00e7a \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Outros 20% responderam \n\nque as unidades de conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o a sua morada, onde identificam como casa e onde \n\nquerem criar as suas fam\u00edlias. No entanto, a maior parte (58%, figura \n\n71%\n22%\n\n7%\n\nOs antepassados viveram na regi\u00e3o da \n\nAPA/CA\n\n58%\n20%\n\n11%\n11%\n\nPrimeira coisa vinda \u00e0 cabe\u00e7a, quando \n\nlembra da regi\u00e3o - APA/CA -\n\nA \n\nC \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental...\n\n116 \n\nconfigurando um poss\u00edvel \u00eaxodo rural. A beleza c\u00eanica das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, \n\nassociada ao clima ameno de tais regi\u00f5es serranas, fez com que o local virasse um atrativo \n\nde pequenos s\u00edtios e a constru\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias ou s\u00edtios de final de \n\n \n\n \n\n \n\nPercentual de respostas do bloco tem\u00e1tico identidade/afetividade com o meio \n\nBloco Tem\u00e1tico Quest\u00f5es relativas \u00e0 APA Cachoeira das Andorinhas \nFloresta Estadual do Uaimi\u00ed (APA/CA \u2013 FEU) \u2013 Perguntas 11, 9, 12, 16 e 17.\n\nPara avaliar a primeira impress\u00e3o existente ao abordar o termo unidade de \n\nse aos entrevistados: \u201cQual a primeira coisa que ve\n\nquando o senhor(a) pensa na \u00e1rea onde vive (APA/CA \u2013 FEU)?\u201d Com tal arg\u00fci\u00e7\u00e3o, \n\nse verificar se o contexto de \u00e1reas protegidas, sendo \u00e1rea priorit\u00e1ria para \n\natividades de uso sustent\u00e1vel compat\u00edvel com a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, estava \n\nnsolidado nas opini\u00f5es dos entrevistados. Apenas 11% responderam que a primeira coisa \n\nque vem \u00e0 cabe\u00e7a \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Outros 20% responderam \n\nque as unidades de conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o a sua morada, onde identificam como casa e onde \n\nem criar as suas fam\u00edlias. No entanto, a maior parte (58%, figura 5.42\n\nOs antepassados viveram na regi\u00e3o da \n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nN\u00e3o sabe \nresponder\n\n57%\n\n43%\n\nGostaria de mudar da regi\u00e3o\n\nPrimeira coisa vinda \u00e0 cabe\u00e7a, quando \n\n- FEU\n\nBom local\n\nMorada\n\nPreserva\u00e7\u00e3o/ \nConserva\u00e7\u00e3o\nN\u00e3o sabe \nresponder\n\nB \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n\n. A beleza c\u00eanica das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, \n\nassociada ao clima ameno de tais regi\u00f5es serranas, fez com que o local virasse um atrativo \n\nde pequenos s\u00edtios e a constru\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias ou s\u00edtios de final de \n\n \n\nPercentual de respostas do bloco tem\u00e1tico identidade/afetividade com o meio \n\n\u00e0 APA Cachoeira das Andorinhas \u2013 \nPerguntas 11, 9, 12, 16 e 17. \n\nPara avaliar a primeira impress\u00e3o existente ao abordar o termo unidade de \n\nQual a primeira coisa que vem \u00e0 cabe\u00e7a, \n\nCom tal arg\u00fci\u00e7\u00e3o, \n\nse verificar se o contexto de \u00e1reas protegidas, sendo \u00e1rea priorit\u00e1ria para \n\natividades de uso sustent\u00e1vel compat\u00edvel com a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, estava \n\nnsolidado nas opini\u00f5es dos entrevistados. Apenas 11% responderam que a primeira coisa \n\nque vem \u00e0 cabe\u00e7a \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Outros 20% responderam \n\nque as unidades de conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o a sua morada, onde identificam como casa e onde \n\n2 - C) respondeu \n\nGostaria de mudar da regi\u00e3o\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n117 \n \n\nque a regi\u00e3o \u00e9 um bom local para se viver, sossegado, onde n\u00e3o existe viol\u00eancia, como a \n\ndas cidades. Alguns relatos interessantes s\u00e3o citados abaixo: \n\nPreserva\u00e7\u00e3o/Conserva\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cN\u00e3o pode fazer o que fazia antigamente quando era mais novo.\u201d - Se referindo \u00e0s \n\nrestri\u00e7\u00f5es ambientais existentes com a cria\u00e7\u00e3o da APA. \n\n\u201c\u00c9 conserva\u00e7\u00e3o... \u00e9 preserva\u00e7\u00e3o da natureza!\u201d \n\nBom local: \n\n\u201c\u00c9 um para\u00edso. N\u00e3o \u00e9 t\u00e3o bom como antigamente, mas ainda \u00e9 bom.\u201d \n\n\u201cLugar que a gente t\u00e1 satisfeito, n\u00e9?! N\u00e3o me interessa sair daqui. J\u00e1 t\u00f4 no fim da \n\nvida.\u201d \n\n\u201cMuito bom. Excesso de rigor na legisla\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nMorada: \n\n\u201cEu gosto. Eu fui nascido e criado aqui.\u201d \n\n\u201cN\u00e3o aconselho ningu\u00e9m a vir para c\u00e1! Aqui vai virar um para\u00edso de gente rica!\u201d - \n\nNesse relato, o entrevistado se referia ao fato da compra da terra por forasteiros \n\ninteressados no local pela beleza c\u00eanica para casas de fim de semana, haja vista que as \n\nrestri\u00e7\u00f5es ambientais n\u00e3o trazem incentivos para a compra de terra por fam\u00edlias que \n\ntrabalham com atividades agr\u00edcolas. \n\nAs demais perguntas desse bloco tem\u00e1tico procuraram avaliar se os residentes \n\nentendiam o significado de morar em uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, se entendiam a \n\nmudan\u00e7a oriunda das restri\u00e7\u00f5es ambientais com a cria\u00e7\u00e3o da APA \u2013 FEU e quais os pontos \n\npositivos e negativos de morarem em tais locais. Quando questionados sobre o significado \n\ndo termo Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental ou Floresta Estadual do \n\nUaimi\u00ed, mais da metade (58%) j\u00e1 haviam ouvido os termos, mas desconheciam o significado. \n\nOs entrevistados sabiam que residiam em tal local e que n\u00e3o poderiam desmatar a mata e \n\nnem ca\u00e7ar animais silvestres, mas desconheciam outras atividades que poderiam ou n\u00e3o \n\nfazer dentro da \u00e1rea de forma sustent\u00e1vel. Outros 27% sabiam de fato o significado das UCs \n\ne os restantes 15% nunca tinham ouvido falar nestes termos (figura 5.43 \u2013 A). Quando \n\nindagados sobre a mudan\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o ao uso da terra, das \u00e1guas, extra\u00e7\u00e3o de mata \n\nnativa, queimadas, ca\u00e7a, etc. ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da APA/CA e da FEU, nos anos de 1989 e \n\n2003 respectivamente, a maior parte respondeu que houve profundas mudan\u00e7as (figura 5.43 \n\n\u2013 B). Segundo os entrevistados, praticamente acabou a extra\u00e7\u00e3o da candeia, a ca\u00e7a de \n\nanimais silvestres e as queimadas devido \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o atuante do IEF. Outra mudan\u00e7a foi a \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambienta\n \n\n \n\nredu\u00e7\u00e3o do armazenamento de lenha nas propriedades, decorrente das\n\npelo IEF. Uma pequena parcela dos entrevistados (6%) relatou n\u00e3o visualizar mudan\u00e7as na \n\nregi\u00e3o ao longo dos 20 anos da cria\u00e7\u00e3o da APA. \n\n \n\nFigura 5.43 A, B, C e D \u2013 Percentual de respostas do bloco tem\u00e1tico \n\nAPA/CA e FEU. \n\nQuando avaliados sobre os pontos positivos em se residir em unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, os entrevistados n\u00e3o hesitaram em responder majoritariamente (85%) que a \n\nqualidade de vida \u00e9 o principal fator de perman\u00eancia na re\n\ncaracter\u00edsticas de qualidade de vida explicitadas, os moradores apontam a tranq\u00fcilidade de \n\nviver pr\u00f3ximo \u00e0 natureza e a seguran\u00e7a do local, como primordiais para a qualidade de vida \n\ndesejada. Apenas 11% relataram o fato da\n\nprincipal motivo da sua perman\u00eancia. Por outro lado, quando questionados sobre os pontos \n\nnegativos em se residir na regi\u00e3o, 31% responderam que a falta de estrutura b\u00e1sica, como: \n\nestradas em boas condi\u00e7\u00f5es, transporte coletivo di\u00e1rio para Cachoeira do Campo \n\n(atualmente h\u00e1 viagens duas vezes por semana), com\u00e9rcios, escolas e telefones p\u00fablicos. \n\nPara 18% dos entrevistados, a dificuldade em se encontrar emprego na regi\u00e3o \u00e9 um dos \n\nfatores de maior inc\u00f4modo por morar na \u00e1rea\n\n27%\n\n58%\n\n15%\n\nSignificado de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o\n\n85%\n\n11%\n\n4%\n\nPontos positivos em morar nas UCs\n\nQualidade de vida\n\nTerra natal\n\nOutros\n\nA \n\nC \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental...\n\n118 \n\nredu\u00e7\u00e3o do armazenamento de lenha nas propriedades, decorrente das cotas estabelecidas \n\npelo IEF. Uma pequena parcela dos entrevistados (6%) relatou n\u00e3o visualizar mudan\u00e7as na \n\nregi\u00e3o ao longo dos 20 anos da cria\u00e7\u00e3o da APA.  \n\n \n\n \n\nPercentual de respostas do bloco tem\u00e1tico das quest\u00f5es relativas \u00e0 \n\nQuando avaliados sobre os pontos positivos em se residir em unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, os entrevistados n\u00e3o hesitaram em responder majoritariamente (85%) que a \n\nqualidade de vida \u00e9 o principal fator de perman\u00eancia na regi\u00e3o (figura 5.43 \n\ncaracter\u00edsticas de qualidade de vida explicitadas, os moradores apontam a tranq\u00fcilidade de \n\nviver pr\u00f3ximo \u00e0 natureza e a seguran\u00e7a do local, como primordiais para a qualidade de vida \n\ndesejada. Apenas 11% relataram o fato da regi\u00e3o ser a terra natal dos seus familiares como \n\nprincipal motivo da sua perman\u00eancia. Por outro lado, quando questionados sobre os pontos \n\nnegativos em se residir na regi\u00e3o, 31% responderam que a falta de estrutura b\u00e1sica, como: \n\n, transporte coletivo di\u00e1rio para Cachoeira do Campo \n\n(atualmente h\u00e1 viagens duas vezes por semana), com\u00e9rcios, escolas e telefones p\u00fablicos. \n\nPara 18% dos entrevistados, a dificuldade em se encontrar emprego na regi\u00e3o \u00e9 um dos \n\nmorar na \u00e1rea (figura 5.43 \u2013 D). Segundo os entrevistados, \n\nSignificado de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nN\u00e3o sabe \nresponder\n\n87%\n\n6%\n7%\n\nDesde a cria\u00e7\u00e3o da APA/CA e FEU \n\nhouve mudan\u00e7a do uso dos recursos \n\nnaturais\n\nPontos positivos em morar nas UCs\n\nQualidade de vida\n\nTerra natal\n\nOutros\n\n31%\n\n13%\n\n18%\n\n5%\n\n33%\n\nPontos negativos em morar em UCs\n\nB \n\nD \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n\ncotas estabelecidas \n\npelo IEF. Uma pequena parcela dos entrevistados (6%) relatou n\u00e3o visualizar mudan\u00e7as na \n\n \n\n \n\ndas quest\u00f5es relativas \u00e0 \n\nQuando avaliados sobre os pontos positivos em se residir em unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, os entrevistados n\u00e3o hesitaram em responder majoritariamente (85%) que a \n\n \u2013 C). Dentre as \n\ncaracter\u00edsticas de qualidade de vida explicitadas, os moradores apontam a tranq\u00fcilidade de \n\nviver pr\u00f3ximo \u00e0 natureza e a seguran\u00e7a do local, como primordiais para a qualidade de vida \n\nregi\u00e3o ser a terra natal dos seus familiares como \n\nprincipal motivo da sua perman\u00eancia. Por outro lado, quando questionados sobre os pontos \n\nnegativos em se residir na regi\u00e3o, 31% responderam que a falta de estrutura b\u00e1sica, como: \n\n, transporte coletivo di\u00e1rio para Cachoeira do Campo \n\n(atualmente h\u00e1 viagens duas vezes por semana), com\u00e9rcios, escolas e telefones p\u00fablicos. \n\nPara 18% dos entrevistados, a dificuldade em se encontrar emprego na regi\u00e3o \u00e9 um dos \n\n. Segundo os entrevistados, \n\nDesde a cria\u00e7\u00e3o da APA/CA e FEU \n\nhouve mudan\u00e7a do uso dos recursos \n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nN\u00e3o sabe \nresponder\n\nPontos negativos em morar em UCs\n\nEstrutura \nb\u00e1sica\nAssist\u00eancia \nm\u00e9dica\nAus\u00eancia \nempregos\nIEF\n\nN\u00e3o h\u00e1\n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n119 \n \n\nquando havia atividades na minera\u00e7\u00e3o de Capanema e extra\u00e7\u00e3o da madeira, a gera\u00e7\u00e3o de \n\nrenda dentro daquela regi\u00e3o era muito melhor. Hoje, as atividades exercidas para o IEF \n\n(guardas-parque) absorveu uma pequena parcela da m\u00e3o-de-obra existente na \u00e1rea e que \n\nn\u00e3o h\u00e1 maiores oportunidades de emprego. Outros 13% acreditam que a car\u00eancia de \n\nassist\u00eancia m\u00e9dica no local, ou meios de transporte que promovam o deslocamento para \n\npostos m\u00e9dicos, como o principal ponto negativo em residir na regi\u00e3o. Uma parcela de 5% \n\nrespondeu que est\u00e3o insatisfeitos em morar na regi\u00e3o devido \u00e0 presen\u00e7a atuante e \n\nfiscalizadora do IEF, que funciona como barreira para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades \n\nanteriormente desempenhadas pela fam\u00edlia. E, finalmente, 33% dos entrevistados disseram \n\nque n\u00e3o h\u00e1 nenhum ponto negativo em residir na regi\u00e3o e est\u00e3o muito satisfeitos com a \n\nqualidade de vida encontrada. \n\nBloco Tem\u00e1tico Qualidade das \u00e1guas de consumo do local \u2013 \nPerguntas18, 19 e 20.  \n\nEste bloco tem\u00e1tico buscou avaliar a percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados sobre a \n\nqualidade das \u00e1guas dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime, das \u00e1guas de consumo humano e \n\ntamb\u00e9m sobre a satisfa\u00e7\u00e3o com a qualidade das \u00e1guas que chegam a suas propriedades. \n\nBuscasse, com a verifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos corpos d\u2019\u00e1gua por meio dos par\u00e2metros \n\nf\u00edsico-qu\u00edmicos e microbiol\u00f3gicos, conjuntamente com as opini\u00f5es dos usu\u00e1rios do recurso \n\nh\u00eddrico, promover alternativas para a condu\u00e7\u00e3o de medidas corretivas por \u00f3rg\u00e3os \n\ncompetentes. \n\nQuando foram questionados sobre a origem da \u00e1gua consumida (figura 5.44 \u2013 A), \n\n62% dos entrevistados relataram realizar a capta\u00e7\u00e3o direta de nascentes pr\u00f3ximas \u00e0 \n\npropriedade. Outros 32% fazem a capta\u00e7\u00e3o direta do rio, sendo que a metade filtra a \u00e1gua e \n\na outra metade realiza a capta\u00e7\u00e3o sem posterior filtra\u00e7\u00e3o ou fervura. Uma pequena parcela \n\n(4%) utiliza \u00e1gua de po\u00e7o, enquanto 2% consomem \u00e1gua de outras fontes, como, por \n\nexemplo, oriundas de outras regi\u00f5es ou utilizam \u00e1gua mineral adquirida em mercearias nos \n\ncentros urbanos. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o com a qualidade das \u00e1guas que chegam \u00e0s \n\npropriedades, a maioria dos entrevistados responderam que est\u00e3o muito satisfeitos (42%) \n\nou satisfeitos (27%). Uma pequena parcela 13% disse que a \u00e1gua \u00e9 regular, enquanto 18% \n\nresponderam que est\u00e1 insatisfeito (9%) ou muito insatisfeito (9%) com a \u00e1gua dispon\u00edvel \n\n(figura 5.44 \u2013 B). Ao serem indagados sobre a qualidade da \u00e1gua no c\u00f3rrego existente na \n\npropriedade, 36% est\u00e3o satisfeitos, dizendo que a \u00e1gua \u00e9 de \u00f3tima (16%) ou de boa \n\nqualidade (20%). Uma parcela de 22% respondeu que a \u00e1gua \u00e9 regular e outros 35% est\u00e3o \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambienta\n \n\n \n\ninsatisfeitos, respondendo que a \u00e1gua \u00e9 ruim (31%) ou de p\u00e9ssima (4%) qualidade (\n\n5.44 \u2013 C). \n\nFigura 5.44 A, B e C \u2013 Percentual de respostas do bloco tem\u00e1tico qualidade das \u00e1guas de \n\nconsumo do local.  \n\nBloco Tem\u00e1tico Percep\u00e7\u00e3o temporal \n\nEste bloco tem\u00e1tico procurou avaliar se os entrevistados observaram mudan\u00e7as \n\nocorridas nos \u00faltimos 20 anos, tomando como marco temporal a cria\u00e7\u00e3o da APA Cachoeira \n\ndas Andorinhas em 1989. O conjunto de perguntas procurou avaliar a rela\u00e7\u00e3o direta \n\nexistente entre a cria\u00e7\u00e3o da APA/CA e a varia\u00e7\u00e3o do desmatamento na regi\u00e3o. Admitiu\n\nque o prazo de 20 anos foi suficiente para perceber as mudan\u00e7as ambientais \n\ncria\u00e7\u00e3o da UC. \n\nAo serem questionados sobre varia\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ao longo do tempo citado,\n\n73% disseram que n\u00e3o diminuiu e que houve um aumento significativo da mata em \n\ndecorr\u00eancia do rigor da fiscaliza\u00e7\u00e3o exercida pelo IEF (Figura \n\nconseq\u00fc\u00eancia da diminui\u00e7\u00e3o do desmatamento teria ocorrido a regenera\u00e7\u00e3o natural da \n\n2%\n\n16%\n\n62%\n\n4%\n\n16%\n\nOrigem da \u00e1gua consumida\n\nDo rio, sem filtrar e \nferver\nDo rio, filtrada\n\nDa nascente\n\nDo po\u00e7o\n\nOutros\n\n16%\n20%\n\n22%\n\n31% 4%\n\n7%\n\nClassifica\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas do \n\nc\u00f3rrego/rio\n\nA \n\nC \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental...\n\n120 \n\ninsatisfeitos, respondendo que a \u00e1gua \u00e9 ruim (31%) ou de p\u00e9ssima (4%) qualidade (\n\n \n\n \n\n \n\nPercentual de respostas do bloco tem\u00e1tico qualidade das \u00e1guas de \n\nBloco Tem\u00e1tico Percep\u00e7\u00e3o temporal \u2013 Perguntas 5, 6, 7 e 8. \n\nEste bloco tem\u00e1tico procurou avaliar se os entrevistados observaram mudan\u00e7as \n\nocorridas nos \u00faltimos 20 anos, tomando como marco temporal a cria\u00e7\u00e3o da APA Cachoeira \n\ndas Andorinhas em 1989. O conjunto de perguntas procurou avaliar a rela\u00e7\u00e3o direta \n\nntre a cria\u00e7\u00e3o da APA/CA e a varia\u00e7\u00e3o do desmatamento na regi\u00e3o. Admitiu\n\nque o prazo de 20 anos foi suficiente para perceber as mudan\u00e7as ambientais \n\nAo serem questionados sobre varia\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ao longo do tempo citado,\n\n73% disseram que n\u00e3o diminuiu e que houve um aumento significativo da mata em \n\ndecorr\u00eancia do rigor da fiscaliza\u00e7\u00e3o exercida pelo IEF (Figura 5.45\n\nconseq\u00fc\u00eancia da diminui\u00e7\u00e3o do desmatamento teria ocorrido a regenera\u00e7\u00e3o natural da \n\nOrigem da \u00e1gua consumida\n\nDo rio, sem filtrar e \nferver\nDo rio, filtrada\n\nDa nascente\n\nDo po\u00e7o\n\nOutros\n\n42%\n27%\n\n13%9%\n\n9%\n\nSatisfa\u00e7\u00e3o com a qualidade da \u00e1gua \n\nque chega em casa\n\nClassifica\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas do \n\n\u00d3timo\n\nBoa\n\nRegular\n\nRuim\n\nP\u00e9ssima\n\nN\u00e3o existe\n\nB \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n\ninsatisfeitos, respondendo que a \u00e1gua \u00e9 ruim (31%) ou de p\u00e9ssima (4%) qualidade (figura \n\n \n\nPercentual de respostas do bloco tem\u00e1tico qualidade das \u00e1guas de \n\nPerguntas 5, 6, 7 e 8.  \n\nEste bloco tem\u00e1tico procurou avaliar se os entrevistados observaram mudan\u00e7as \n\nocorridas nos \u00faltimos 20 anos, tomando como marco temporal a cria\u00e7\u00e3o da APA Cachoeira \n\ndas Andorinhas em 1989. O conjunto de perguntas procurou avaliar a rela\u00e7\u00e3o direta \n\nntre a cria\u00e7\u00e3o da APA/CA e a varia\u00e7\u00e3o do desmatamento na regi\u00e3o. Admitiu-se \n\nque o prazo de 20 anos foi suficiente para perceber as mudan\u00e7as ambientais decorrentes da \n\nAo serem questionados sobre varia\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ao longo do tempo citado, \n\n73% disseram que n\u00e3o diminuiu e que houve um aumento significativo da mata em \n\n5 \u2013 A). Como \n\nconseq\u00fc\u00eancia da diminui\u00e7\u00e3o do desmatamento teria ocorrido a regenera\u00e7\u00e3o natural da \n\nSatisfa\u00e7\u00e3o com a qualidade da \u00e1gua \n\nque chega em casa\n\nMuito satisfeito\n\nSatisfeito\n\nRegular\n\nInsatisfeito\n\nMuito \ninsatisfeito\n\n\n\n \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. Outros 18% responderam que a vegeta\u00e7\u00e3o ainda tem diminu\u00eddo, mas n\u00e3o como \n\nse observava anteriormente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da APA. Alguns relatos demonstram o rigor da \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o exercida pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental:\n\n\u201cAumentou. Hoje n\u00e3o desmatam por medo da fiscaliza\u00e7\u00e3o.\u201d\n\n\u201cEla aumentou. N\u00e3o cortam mais. Cortavam at\u00e9 dentro d\u2019\u00e1gua.\u201d\n\n\u201cAntes cortava, agora n\u00e3o corta. A candeia era fonte de renda.\u201d\n\n\u201cNingu\u00e9m pode tirar. Assim aumentou.\u201d\n\nQuando foram avaliados se a \u00e1gua do \n\nmaioria dos entrevistados (57%) respondeu que sim, enquanto 36% responderam que n\u00e3o \n\ndiminuiu e que permanece da mesma forma. Os 7% restantes n\u00e3o responderam pelo fato de \n\nmorarem recentemente na regi\u00e3o e n\u00e3o ter par\u00e2metros para analisar a pergunta (Figura \n\n\u2013 B). Ao se perguntar o motivo da diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas dos rios, houve respostas que \n\nmerecem destaque: \n\n\u201cAltera\u00e7\u00e3o antiga do meio ambiente pela comunidade.\u201d \n\n\u201cPor causa das queimadas e desmatamento.\u201d\n\n\u201cPor causa da minera\u00e7\u00e3o.\u201d\n\n\u201c\u00c9 mata demais!\u201d \n\n\u201cPara mim o que conserva mui\n\nDiante dos relatos, uma parte da popula\u00e7\u00e3o acredita que a \u00e1gua est\u00e1 diminuindo \n\npelas atividades antr\u00f3picas presentes na \u00e1rea e outra parcela acredita que as \u00e1guas dos \n\nc\u00f3rregos/rios est\u00e3o diminuindo pela absor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua necess\u00e1ria para o\n\nplantas. \n\nFigura 5.45 A e B \u2013 Percentual de respostas do bloco tem\u00e1tico percep\u00e7\u00e3o temporal (varia\u00e7\u00f5es da \nvegeta\u00e7\u00e3o e volume dos rios).\n\nQuando foram questionados sobre a percep\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o das chuvas, 60% \n\ndisseram que estas diminu\u00edram, para apenas 4% dos entrevistados as chuvas aumentaram \n\ne 16% responderam que permaneceram constantes ao longo dos \u00faltimos 20 anos. Os 20% \n\nrestantes n\u00e3o tinham par\u00e2metros para avaliar a pergunta (\n\n18%\n\n73%\n\n9%\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o tem diminu\u00eddo nos \n\n\u00faltimos 20 anos\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra\n\n121 \n\nos 18% responderam que a vegeta\u00e7\u00e3o ainda tem diminu\u00eddo, mas n\u00e3o como \n\nse observava anteriormente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da APA. Alguns relatos demonstram o rigor da \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o exercida pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental: \n\n\u201cAumentou. Hoje n\u00e3o desmatam por medo da fiscaliza\u00e7\u00e3o.\u201d \n\naumentou. N\u00e3o cortam mais. Cortavam at\u00e9 dentro d\u2019\u00e1gua.\u201d\n\n\u201cAntes cortava, agora n\u00e3o corta. A candeia era fonte de renda.\u201d \n\n\u201cNingu\u00e9m pode tirar. Assim aumentou.\u201d \n\nQuando foram avaliados se a \u00e1gua do c\u00f3rrego/rio diminuiu nos \u00faltimos 20 anos, a \n\nistados (57%) respondeu que sim, enquanto 36% responderam que n\u00e3o \n\ndiminuiu e que permanece da mesma forma. Os 7% restantes n\u00e3o responderam pelo fato de \n\nmorarem recentemente na regi\u00e3o e n\u00e3o ter par\u00e2metros para analisar a pergunta (Figura \n\nrguntar o motivo da diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas dos rios, houve respostas que \n\n\u201cAltera\u00e7\u00e3o antiga do meio ambiente pela comunidade.\u201d  \n\n\u201cPor causa das queimadas e desmatamento.\u201d \n\n\u201cPor causa da minera\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n\u201cPara mim o que conserva muita \u00e1gua \u00e9 a mata.\u201d \n\nDiante dos relatos, uma parte da popula\u00e7\u00e3o acredita que a \u00e1gua est\u00e1 diminuindo \n\npelas atividades antr\u00f3picas presentes na \u00e1rea e outra parcela acredita que as \u00e1guas dos \n\ns/rios est\u00e3o diminuindo pela absor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua necess\u00e1ria para o\n\n \n\nPercentual de respostas do bloco tem\u00e1tico percep\u00e7\u00e3o temporal (varia\u00e7\u00f5es da \nvegeta\u00e7\u00e3o e volume dos rios). \n\nQuando foram questionados sobre a percep\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o das chuvas, 60% \n\nestas diminu\u00edram, para apenas 4% dos entrevistados as chuvas aumentaram \n\ne 16% responderam que permaneceram constantes ao longo dos \u00faltimos 20 anos. Os 20% \n\nrestantes n\u00e3o tinham par\u00e2metros para avaliar a pergunta (figura \n\n9%\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o tem diminu\u00eddo nos \n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nN\u00e3o sabe \nresponder\n\n57%\n\n36%\n\n7%\n\nA \u00e1gua do c\u00f3rrego/rio tem diminu\u00eddo \n\nnos \u00faltimos 20 anos\n\nA \n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\nos 18% responderam que a vegeta\u00e7\u00e3o ainda tem diminu\u00eddo, mas n\u00e3o como \n\nse observava anteriormente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da APA. Alguns relatos demonstram o rigor da \n\naumentou. N\u00e3o cortam mais. Cortavam at\u00e9 dentro d\u2019\u00e1gua.\u201d \n\n \n\n/rio diminuiu nos \u00faltimos 20 anos, a \n\nistados (57%) respondeu que sim, enquanto 36% responderam que n\u00e3o \n\ndiminuiu e que permanece da mesma forma. Os 7% restantes n\u00e3o responderam pelo fato de \n\nmorarem recentemente na regi\u00e3o e n\u00e3o ter par\u00e2metros para analisar a pergunta (Figura 5.45 \n\nrguntar o motivo da diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas dos rios, houve respostas que \n\nDiante dos relatos, uma parte da popula\u00e7\u00e3o acredita que a \u00e1gua est\u00e1 diminuindo \n\npelas atividades antr\u00f3picas presentes na \u00e1rea e outra parcela acredita que as \u00e1guas dos \n\ns/rios est\u00e3o diminuindo pela absor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua necess\u00e1ria para o metabolismo das \n\n \n\nPercentual de respostas do bloco tem\u00e1tico percep\u00e7\u00e3o temporal (varia\u00e7\u00f5es da \n\nQuando foram questionados sobre a percep\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o das chuvas, 60% \n\nestas diminu\u00edram, para apenas 4% dos entrevistados as chuvas aumentaram \n\ne 16% responderam que permaneceram constantes ao longo dos \u00faltimos 20 anos. Os 20% \n\nigura 5.46 \u2013 A). Alguns \n\nA \u00e1gua do c\u00f3rrego/rio tem diminu\u00eddo \n\nnos \u00faltimos 20 anos\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nN\u00e3o sabe \nresponder\n\nB \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambienta\n \n\n \n\napontaram como motivos da diminui\u00e7\u00e3o das chuvas o aquecimento global e outros a \n\natividade humana. Algumas respostas foram:\n\n\u201cAlguma coisa errada com da natureza. Aquecimento global.\u201d\n\n\u201cCulpa do homem, desmatamento demais.\u201d\n\n\u201cEla vem fora do normal, est\u00e1 desregular, est\u00e1 \n\nFigura 5.46 A e B \u2013 Percentual de respostas do bloco tem\u00e1tico percep\u00e7\u00e3o temporal (varia\u00e7\u00f5es das \n\nchuvas e temperatura). \n\nE por \u00faltimo, quando os entrevistados foram questionados sobre a varia\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura, 60% responderam \n\ndisse que a temperatura diminuiu e para 18% a temperatura da regi\u00e3o continua constante. \n\nOs 15% restantes n\u00e3o tiveram par\u00e2metros para responder a pergunta (\n\nmotivos do aumento da temper\n\nfen\u00f4menos globais, como o aquecimento global e efeito estufa e outra parcela acredita ser \n\ndecorrente das atividades do homem, como desmatamento e queimadas. \n\n \n\n4%\n\n60%\n20%\n\n16%\n\nAs chuvas tem dimiu\u00eddo nos \u00faltimos 20 \n\nanos\n\nA \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental...\n\n122 \n\nvos da diminui\u00e7\u00e3o das chuvas o aquecimento global e outros a \n\natividade humana. Algumas respostas foram: \n\n\u201cAlguma coisa errada com da natureza. Aquecimento global.\u201d \n\n\u201cCulpa do homem, desmatamento demais.\u201d \n\n\u201cEla vem fora do normal, est\u00e1 desregular, est\u00e1 diminuindo.\u201d \n\n \n\nPercentual de respostas do bloco tem\u00e1tico percep\u00e7\u00e3o temporal (varia\u00e7\u00f5es das \n\nE por \u00faltimo, quando os entrevistados foram questionados sobre a varia\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura, 60% responderam que aumentou nos \u00faltimos 20 anos. Uma parcela de 7% \n\ndisse que a temperatura diminuiu e para 18% a temperatura da regi\u00e3o continua constante. \n\nOs 15% restantes n\u00e3o tiveram par\u00e2metros para responder a pergunta (figura \n\nmotivos do aumento da temperatura segundo os entrevistados s\u00e3o decorrentes de \n\nfen\u00f4menos globais, como o aquecimento global e efeito estufa e outra parcela acredita ser \n\ndecorrente das atividades do homem, como desmatamento e queimadas.  \n\nAs chuvas tem dimiu\u00eddo nos \u00faltimos 20 \n\nAumentou\n\nDiminuiu\n\nN\u00e3o sabe \nresponder\nConstante\n\n60%\n\n7%\n\n15%\n18%\n\nA temperatura tem diminu\u00eddo nos \n\n\u00faltimos 20 anos\n\nB \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n\nvos da diminui\u00e7\u00e3o das chuvas o aquecimento global e outros a \n\n \n\nPercentual de respostas do bloco tem\u00e1tico percep\u00e7\u00e3o temporal (varia\u00e7\u00f5es das \n\nE por \u00faltimo, quando os entrevistados foram questionados sobre a varia\u00e7\u00e3o da \n\nque aumentou nos \u00faltimos 20 anos. Uma parcela de 7% \n\ndisse que a temperatura diminuiu e para 18% a temperatura da regi\u00e3o continua constante. \n\nigura 5.46 \u2013 B). Os \n\natura segundo os entrevistados s\u00e3o decorrentes de \n\nfen\u00f4menos globais, como o aquecimento global e efeito estufa e outra parcela acredita ser \n\nA temperatura tem diminu\u00eddo nos \n\nAumentou\n\nDiminuiu\n\nN\u00e3o sabe \nresponder\nConstante\n\n\n\n \n\nCAP\u00cdTULO 6 \n\nDISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n6.1 - INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica, como unidade geogr\u00e1fica de estudo, demonstrou ser uma \n\nimportante ferramenta de an\u00e1lise para o planejamento estrat\u00e9gico e gest\u00e3o dentro de UCs, \n\npois permitiu verificar em escala de bacia, o comportamento das vari\u00e1veis de an\u00e1lise e os \n\npotencias agentes de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. As bacias dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime, \n\napesar de serem pequenas comparativamente \u00e0 bacia do rio das Velhas, merecem aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial dos gestores ambientais, por se tratarem de mananciais de abastecimento de \u00e1gua \n\nde centros urbanos e serem, portanto, importantes n\u00e3o s\u00f3 em um contexto local, mas \n\ntamb\u00e9m regional.  \n\nO conjunto de dados geoambientais e sociais obtidos durante as quatro amostragens \n\ntemporais permitiu um melhor entendimento das condi\u00e7\u00f5es de qualidade s\u00f3cio-ambientais \n\nde tais bacias. Esses resultados foram integrados de tal forma que permitam auxiliar o \n\nplanejamento ambiental, avaliando em um contexto regional, as potencialidades e \n\nfragilidades da \u00e1rea estudada. \n\n \n\n6.2 - ASPECTOS DE QUALIDADE AMBIENTAL \n\n \n\n6.2.1 - Avalia\u00e7\u00e3o Comparativa entre as bacias dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e \nAndaime \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das An\u00e1lises de \u00c1gua \n\nA precipita\u00e7\u00e3o medida na Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Fazenda Engenho D\u2019\u00c1gua \n\napresentaram chuvas di\u00e1rias m\u00e1ximas da ordem de 74mm, em um ano com m\u00e9dia de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o superior \u00e0 1400mm. Apesar dos \u00edndices morfom\u00e9tricos (coeficiente de \n\ncompacidade, fator de forma e \u00edndice de circularidade) terem indicado que as bacias \n\npoderiam privilegiar o escoamento superficial, sua declividade m\u00e9dia e o baixo \u00edndice de \n\ndeclividade demonstram que as bacias s\u00e3o relativamente planas e tendem a apresentar um \n\nmaior potencial de recarga h\u00eddrica, reduzindo o escoamento superficial e os picos de \n\nenchente. \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n124 \n \n\nA cobertura vegetal da bacia do c\u00f3rrego do Andaime, por apresentar uma \u00e1rea \n\ndesmatada da ordem de 29% e uma pequena \u00e1rea (9,21 km2), apresentou resposta r\u00e1pida \n\n(atrav\u00e9s da altura linim\u00e9trica) aos eventos chuvosos, assim como as concentra\u00e7\u00f5es de \n\nsedimento em suspens\u00e3o e turbidez, reflexos esses, do processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nreferida bacia. As bacias com maior cobertura vegetal, como o caso da bacia D\u2019Ajuda, \n\ntendem a apresentar respostas retardadas aos eventos chuvosos, turbidez e sedimento em \n\nsuspens\u00e3o. As altitudes da ordem de 1830m nas cristas mais elevadas, associada \u00e0 \n\npresen\u00e7a de campos rupestres n\u00e3o foram suficientes em promover uma resposta imediata \n\naos eventos chuvosos, indicando que a grande \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o (34,34 km2) e a vegeta\u00e7\u00e3o \n\npreservada (aproximadamente 96%) ali presente dificultaram o carreamento de part\u00edculas \n\npor escoamento superficial e, isso foi fundamental para evitar o desencadeamento de \n\nprocessos erosivos. \n\nAvaliando os par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos, a bacia do Andaime apresentou varia\u00e7\u00f5es \n\nsazonais e pontos de amostragem problem\u00e1ticos, como os pontos 5, 6 e 12, nos par\u00e2metros \n\npH, condutividade el\u00e9trica, oxig\u00eanio dissolvido, turbidez e Eh (potencial de oxi-redu\u00e7\u00e3o). Por \n\nse tratarem pontos de coleta de \u00e1guas para abastecimento e/ou consumo humano, \n\nmerecem aten\u00e7\u00e3o especial, j\u00e1 que tais valores excederam os limites estabelecidos pela \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05, variando de classes I a III, por exemplo, nas concentra\u00e7\u00f5es de \n\noxig\u00eanio dissolvido. A bacia D\u2019Ajuda apresentou tamb\u00e9m varia\u00e7\u00f5es sazonais, onde tais \n\npar\u00e2metros n\u00e3o excederam os limites da Classe I, exceto para o par\u00e2metro pH que ficou um \n\npouco abaixo do limite de 6mg/L. J\u00e1 os principais \u00e2nions analisados (cloretos e \n\nbicarbonato/alcalinidade) apresentaram pouca varia\u00e7\u00e3o sazonal, com valores extremos \n\nencontrados na primavera para o par\u00e2metro alcalinidade e outros extremos encontrados no \n\noutono e inverno para o par\u00e2metro cloretos. Novamente os pontos 5, 6 e 12 apresentam \n\nvalores destoantes dos demais, apresentando uma concentra\u00e7\u00e3o superior de tais \n\npar\u00e2metros, comparativamente aos demais pontos, apesar de todos os pontos \n\napresentarem valores abaixo dos limites estabelecidos pela CONAMA 357/05.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o geoqu\u00edmica, tanto para as amostra de \u00e1gua, quanto para sedimento, \n\nconsiderou a din\u00e2mica dos ambientes fluviais e a disponibilidade ambiental dos elementos \n\nqu\u00edmicos em ambas as amostragens. A abordagem geoqu\u00edmica em trabalhos que envolvem \n\ndiagn\u00f3stico ambiental \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia, especialmente quando associada a \n\nan\u00e1lises estat\u00edsticas. No caso das bacias D\u2019Ajuda e Andaime, os resultados demonstram \n\nque ocorreu a disponibiliza\u00e7\u00e3o dos elementos qu\u00edmicos tanto por fontes geog\u00eanicas \n\n(influ\u00eancia da geologia) como a disponibiliza\u00e7\u00e3o por fontes antropog\u00eancias, onde as \n\natividades humanas foram respons\u00e1veis por algumas concentra\u00e7\u00f5es encontradas. Assim, a \n\nbacia do Andaime apresentou as concentra\u00e7\u00f5es dos elementos qu\u00edmicos analisados \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n125 \n \n\nsuperiores \u00e0 bacia D\u2019Ajuda, com exce\u00e7\u00e3o apenas para o Al, cujas concentra\u00e7\u00f5es superiores \n\nnesta \u00faltima s\u00e3o fun\u00e7\u00e3o da litologia da \u00e1rea. Essa constata\u00e7\u00e3o se deve, provavelmente, \u00e0s \n\natividades dentro da bacia, haja vista que a homogeneidade da litologia e a car\u00eancia de tais \n\nelementos em rochas gn\u00e1issicas n\u00e3o disponibilizam os elementos Al, Ba, Ca, Li, Mg, Mn, Na \n\ne Zn dentro da \u00e1rea. Elementos como o Cu, Fe, K, P, S e Sr mostraram repeti\u00e7\u00f5es sazonais \n\ndevido \u00e0 disponibiliza\u00e7\u00e3o por eventos chuvosos dos insumos agr\u00edcolas (adubos sint\u00e9ticos, \n\nherbicidas e inseticidas). O fator litol\u00f3gico n\u00e3o foi determinante na disponibiliza\u00e7\u00e3o de tais \n\nelementos, de acordo com a escala do levantamento geol\u00f3gico realizado na \u00e1rea. Os pontos \n\n5, 6 demonstraram mais uma vez serem an\u00f4malos, principalmente nas concentra\u00e7\u00f5es dos \n\nelementos Ba, Ca, Mg, Na, Cu, S e Sr, provavelmente fun\u00e7\u00e3o da interfer\u00eancia antr\u00f3pica na \n\n\u00e1rea. De todos os elementos qu\u00edmicos citados, apenas o Al, Mn e Fe apresentaram \n\nconcentra\u00e7\u00f5es excedentes dos limites preconizados pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05. Os \n\ndois primeiros elementos qu\u00edmicos demonstraram estatisticamente que as concentra\u00e7\u00f5es \n\nelevadas s\u00e3o oriundas da geologia da \u00e1rea, enquanto que a disponibiliza\u00e7\u00e3o do ferro \n\nocorreu provavelmente por fatores associados geog\u00eanicos e antropog\u00eanicos. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de coliformes termotolerantes (NMP/100 ml) \n\ndemonstrou que a bacia do c\u00f3rrego D\u2019Ajuda possui baixas concentra\u00e7\u00f5es de \n\nmicroorganismos, reflexo da pequena quantidade de resid\u00eancias presentes na bacia e maior \n\nvaz\u00e3o do recurso h\u00eddrico. J\u00e1 o c\u00f3rrego do Andaime apresentou elevadas concentra\u00e7\u00f5es de \n\ncoliformes termotolerantes principalmente no inverno, com destaque para os pontos 6, 8, 9 e \n\n11. No inverno, o ponto exult\u00f3rio do c\u00f3rrego do Andaime (ponto 4) apresentou \n\nconcentra\u00e7\u00f5es superiores ao rio das Velhas, demonstrando que existe o lan\u00e7amento de \n\nesgoto in natura no c\u00f3rrego, oscilando das classes I a III no enquadramento da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA 357/05. Outros pontos nessa mesma bacia (5, 7 e 10), por se tratarem de \n\nmananciais ou caixa d\u2019\u00e1gua comunit\u00e1ria apresentaram resultados que oscilaram de nulos \n\n(limite exigido pela Portaria 518/04) at\u00e9 14 NMP/100 ml. Dados esses que demonstram que \n\nas \u00e1guas do c\u00f3rrego do Andaime s\u00e3o impr\u00f3prias para consumo e que a\u00e7\u00f5es emergenciais \n\nde saneamento b\u00e1sico (utilizando, por exemplo, o sistema de fossas) e tratamento de \u00e1gua \n\ndos mananciais s\u00e3o necess\u00e1rias para contornar o atual quadro de polui\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nRelatos de moradores na comunidade de Maciel alarmam ainda mais esse quadro, ao expor \n\nque existem residentes que utilizam impropriamente a \u00e1gua do c\u00f3rrego do Andaime para \n\nconsumo humano. \n\nA partir da compara\u00e7\u00e3o de dados realizada entre as bacias D\u2019Ajuda e Andaime e \n\npontos no rio das Velhas \u00e0 jusante e \u00e0 montante das mesmas, verificou-se que ambas as \n\nbacias apresentam-se como agentes diluidores das concentra\u00e7\u00f5es dos elementos qu\u00edmicos \n\npresentes no rio das Velhas, contribuindo geralmente com a melhoria da qualidade desse \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n126 \n \n\nrecurso h\u00eddrico. Mas nem por isso, tais bacias deixam de merecer aten\u00e7\u00e3o dos gestores \n\nambientais para as quest\u00f5es relativas principalmente ao saneamento b\u00e1sico e \u00e1guas para \n\nconsumo humano.  \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das An\u00e1lises de Sedimento \n\nA an\u00e1lise granulom\u00e9trica dos sedimentos de leito apresentou como se esperava \n\nfra\u00e7\u00f5es mais grossas nos per\u00edodos de chuva que \u00e9 condicionada pelo maior potencial de \n\neros\u00e3o e transporte dos sedimentos nessa \u00e9poca do ano. Ambas as bacias demonstraram \n\nfei\u00e7\u00f5es tipicamente erosivas e n\u00e3o deposicionais, e uma conseq\u00fcente baixa deposi\u00e7\u00e3o de \n\npart\u00edculas finas, sendo que a bacia D\u2019Ajuda apresentou fra\u00e7\u00f5es mais grosseiras por se tratar \n\nde um c\u00f3rrego mais caudaloso. A an\u00e1lise geoqu\u00edmica, presente nas fra\u00e7\u00f5es silte/argila (&lt;\n\n0,625mm), demonstrou que em ambas as bacias n\u00e3o houve varia\u00e7\u00e3o temporal (decorrente \n\ndas 4 esta\u00e7\u00f5es do ano) e que de uma forma geral, a bacia do c\u00f3rrego do Andaime \n\napresentou concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas que o c\u00f3rrego D\u2019Ajuda. Elementos como o As, Cr \n\ne Ni excederam os limites dos valores orientadores da CETESB (2005), minoritariamente na \n\nbacia D\u2019Ajuda e majoritariamente na bacia do Andaime. Ao avaliar a origem de tais \n\nconcentra\u00e7\u00f5es dos elementos no sedimento de leito atrav\u00e9s da an\u00e1lise estat\u00edstica de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o lognormal, verificou-se que a interfer\u00eancia humana n\u00e3o p\u00f4de ser confirmada \n\npela distribui\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es, sendo esta, portanto, influenciada pela litologia \n\naflorante na \u00e1rea. Esse dado corrobora com o trabalho de Costa (2007) no ribeir\u00e3o do \n\nCarmo (regi\u00e3o do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero), que apresentou um n\u00edvel de base para os \n\nelementos Cr e Ni (fator geog\u00eanico) e dois n\u00edveis de base (fatores geog\u00eanicos e \n\nantropog\u00eanicos associados) para o elemento As.  \n\n \n\n \n\n6.3 - ASPECTOS S\u00d3CIO-AMBIENTAIS \n\n \n\nA lei 9.985 de 18/07/2000, que versa sobre o Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o (SNUC), estabeleceu a necessidade do envolvimento das popula\u00e7\u00f5es locais \n\nno processo administrativo das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, principalmente para que as \n\nquest\u00f5es relativas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e o uso dos recursos naturais de forma \n\nsustent\u00e1vel. A percep\u00e7\u00e3o ambiental entrou no contexto deste trabalho de forma a integrar as \n\nquest\u00f5es da rela\u00e7\u00e3o do homem/natureza, no intuito de promover o auxilio ao planejamento e \n\no gerenciamento do meio ambiente, levando em considera\u00e7\u00e3o as prefer\u00eancias e \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n127 \n \n\nnecessidades dos residentes do local. Devido a isso, o levantamento dos dados (s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos e ambientais) dos residentes foi essencial, para servir de ferramenta \n\ncomprobat\u00f3ria do contexto da qualidade ambiental das bacias estudas, al\u00e9m de demonstrar \n\nos principais anseios de quem ali vive. \n\nO perfil dos residentes da regi\u00e3o das bacias D\u2019Ajuda e Andaime, tra\u00e7ado pelo Censo \n\nAMINC e os dados gerados atrav\u00e9s do Question\u00e1rio de Percep\u00e7\u00e3o Ambiental, permitiu \n\navaliar de uma forma abrangente as caracter\u00edsticas e aspectos s\u00f3cio-ambientais das \n\ncomunidades. O perfil apontou a preval\u00eancia da fase adulta ou idosa, com pelo menos um \n\nfilho e desses, uma pequena parcela \u00e9 composta por jovens. A faixa salarial de at\u00e9 dois \n\nsal\u00e1rios m\u00ednimos \u00e9 predominante para 90% dos entrevistados e \u00e9 proveniente de atividades \n\nrurais e/ou aposentadorias.  \n\nDe uma forma geral, os residentes das bacias em estudo t\u00eam uma grande liga\u00e7\u00e3o \n\nafetiva com a terra onde mora/morou a fam\u00edlia do entrevistado. Essa liga\u00e7\u00e3o tem sua origem \n\nem tempos anteriores \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da APA/CA, decorrentes dos empregos gerados pela \n\nMinera\u00e7\u00e3o de Capanema e atividades rent\u00e1veis da extra\u00e7\u00e3o de madeira nativa (candeia) e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Com a estagna\u00e7\u00e3o dessas atividades, a agricultura familiar deixou de \n\nser uma atividade secund\u00e1ria de tais fam\u00edlias para tornar-se sua principal atividade geradora \n\nde renda. O relevo acidentado da regi\u00e3o, associado \u00e0s restri\u00e7\u00f5es ambientais p\u00f3s-cria\u00e7\u00e3o \n\ndas UCs (APA/CA e FEU), inviabilizam o desenvolvimento da agricultura familiar \n\n(mecaniza\u00e7\u00e3o ou outras alternativas) que n\u00e3o fossem compat\u00edveis com o uso sustent\u00e1vel \n\ndos recursos naturais. As op\u00e7\u00f5es culturais como a produ\u00e7\u00e3o de doces e artesanato, \n\nempregos como guarda-parque, pequenos com\u00e9rcios e servi\u00e7os gerais desenvolvidos na \n\nregi\u00e3o n\u00e3o se mostraram suficientes para fixar os jovens nesse local. Segundo relatos dos \n\npr\u00f3prios moradores, op\u00e7\u00f5es de emprego e renda s\u00e3o buscadas nos centros urbanos mais \n\npr\u00f3ximos, como Ouro Preto, Cachoeira do Campo e Itabirito, pois nessa regi\u00e3o n\u00e3o existem \n\nmaiores alternativas de renda. O desemprego associado a outros fatores como: falta de \n\ntransporte coletivo di\u00e1rio, estradas em boas condi\u00e7\u00f5es de uso e falta de assist\u00eancia m\u00e9dica-\n\nodontol\u00f3gica s\u00e3o as principais reivindica\u00e7\u00f5es relatadas. Mesmo diante de tais dificuldades \n\nvivenciadas, 85% dos residentes apontaram a qualidade de vida proporcionada pela rela\u00e7\u00e3o \n\nhomem-natureza, a beleza c\u00eanica e a seguran\u00e7a do local como fator determinante pela \n\nperman\u00eancia dos mesmos na regi\u00e3o.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o existente entre os entrevistados com a regi\u00e3o onde vivem \u00e9 t\u00e3o estreita, \n\nque o termo meio ambiente se confundiu, como era de se esperar, com moradia, no meio de \n\nmuita das respostas. Se forem implementadas a\u00e7\u00f5es governamentais que proporcionem o \n\npagamento por servi\u00e7os ambientais, as comunidades entrevistadas apresentam-se como \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n128 \n \n\naptas para a destina\u00e7\u00e3o desses recursos, haja vista que os residentes apresentam uma \n\nn\u00edtida consci\u00eancia ambiental e relataram que aprovam (mais de 75%) o pagamento e/ou \n\nincentivos fiscais como alternativas para a complementa\u00e7\u00e3o de renda das fam\u00edlias, sendo \n\nque atividades impactantes s\u00e3o desprezadas por muitos deles. Apesar de n\u00e3o saberem \n\nefetivamente o real significado de viverem em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso \n\nSustent\u00e1vel e as conseq\u00fcentes implica\u00e7\u00f5es legais dessa categoria, o respeito pelo meio \n\nambiente atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es minimamente impactantes, demonstrou fazer parte do dia-a-dia \n\ndessas comunidades. Apesar de confirmarem que as atividades desenvolvidas causam \n\npequenos danos, os residentes gostariam de ter informa\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos que os \n\nconduzissem na busca de outras atividades sustent\u00e1veis que poderiam ser implementadas \n\nna \u00e1rea. Para a maioria dos entrevistados, a profunda mudan\u00e7a de conduta das atividades \n\nimpactantes (desmatamento, extra\u00e7\u00e3o da candeia, ca\u00e7a de animais silvestres e queimadas) \n\nocorreu devido \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o atuante do IEF p\u00f3s-cria\u00e7\u00e3o da APA/CA, fato determinante para \n\no processo de regenera\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o. Somente uma pequena parcela (cerca de \n\n5%) da popula\u00e7\u00e3o entrevistada aponta o IEF como uma barreira para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\natividades anteriormente desempenhadas pela fam\u00edlia.  \n\nFinalmente, nessa regi\u00e3o, o abastecimento de \u00e1gua para consumo humano \u00e9 \n\nproveniente prioritariamente da adu\u00e7\u00e3o por gravidade de nascentes ou capta\u00e7\u00e3o direta do \n\nc\u00f3rrego. Apesar das \u00e1guas das nascentes serem muito elogiadas pelas comunidades, uma \n\nparcela de 30% dos entrevistados est\u00e1 insatisfeita com a \u00e1gua do c\u00f3rrego utilizada para \n\noutros fins e em alguns casos, at\u00e9 para consumo humano. Essas informa\u00e7\u00f5es corroboram \n\nos dados de qualidade ambiental obtidos durante o monitoramento realizado, demonstrando \n\nque o c\u00f3rrego do Andaime apresenta uma baixa qualidade dos corpos d\u2019\u00e1gua e necessita de \n\nalternativas individuais e/ou coletivas de saneamento b\u00e1sico para contornar o quadro de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o constatada nessa bacia. \n\n \n\n\n\n \n\nCAP\u00cdTULO 7 \n\nCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico ambiental a partir dos resultados f\u00edsicos e s\u00f3cio-\n\nambientais obtidos durante o presente estudo permitiu avaliar temporalmente os par\u00e2metros \n\nde qualidade ambiental das bacias dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda e Andaime com rela\u00e7\u00e3o aos \n\npar\u00e2metros morfom\u00e9tricos, microbiol\u00f3gicos, f\u00edsico-qu\u00edmicos, geoqu\u00edmicos, \n\nhidrossedimentol\u00f3gicos e de percep\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nOs par\u00e2metros microbiol\u00f3gicos demonstraram ser a principal vari\u00e1vel de deprecia\u00e7\u00e3o \n\ndas qualidades das \u00e1guas da bacia do c\u00f3rrego do Andaime principalmente no inverno, onde \n\napresentou \u00edndice de contamina\u00e7\u00e3o superior ao rio das Velhas, oscilando da Classe I a III, \n\nsegundo a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05 e impr\u00f3prias para consumo humano, segundo a \n\nPortaria 518/04 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. O lan\u00e7amento de esgoto in natura e/ou fossas \n\nineficientes demonstraram ser os prov\u00e1veis respons\u00e1veis pelos resultados encontrados. A \n\ninstala\u00e7\u00e3o de fossas s\u00e9pticas coletivas ou individuais deve ser incentivada e pode ser \n\nutilizada pelas comunidades, por se tratar de uma alternativa eficaz e de baixo custo para \n\nevitar a contamina\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua (Morell, 2004; Stewart, 2005). As \u00e1guas dos \n\npontos 5, 7 e 10, por se tratarem de mananciais e, esse \u00faltimo, caixa d\u2019\u00e1gua de \n\nabastecimento comunit\u00e1rio, devem ser previamente fervidas e/ou cloradas, para evitar a \n\ningest\u00e3o de coliformes termotolerantes, detectados nestes pontos em valores da ordem de \n\n14 NMP/100ml. Ou seja, o consumo direto do c\u00f3rrego do Andaime (como ocorre na \n\ncomunidade de Maciel) deve ser evitada. \n\nA perda do solo das \u00c1reas Desmatadas com Sucess\u00e3o de Gram\u00edneas foi outra \n\nvari\u00e1vel da bacia do c\u00f3rrego do Andaime que merece destaque. A exposi\u00e7\u00e3o do solo, \n\noriunda de atividades pret\u00e9ritas de produ\u00e7\u00e3o de lenha e carv\u00e3o antecedente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da \n\nAPA/CA e que hoje cedeu espa\u00e7o para pequenos cultivos agr\u00edcolas e pecu\u00e1ria, foi \n\nrespons\u00e1vel pelo aumento da concentra\u00e7\u00e3o de sedimentos de suspens\u00e3o e turbidez das \n\n\u00e1guas do c\u00f3rrego. Em alguns eventos durante o per\u00edodo chuvoso, o valor da turbidez foi \n\nsuperior ao limite estabelecido pela CONAMA 357/05, passando da Classe I para a Classe \n\nIII, demonstrando ser um fator importante para a diminui\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental desse \n\nc\u00f3rrego. Interven\u00e7\u00f5es de manejo adequado do solo e reflorestamento das \u00e1reas de solo \n\nexposto s\u00e3o priorit\u00e1rias para contornar o processo de perda do solo. Em contrapartida, a \n\nbacia do c\u00f3rrego D\u2019Ajuda tem a vegeta\u00e7\u00e3o nativa preservada da ordem de 97% como fator \n\nlimitante para impedir o desencadeamento dos processos erosivos, haja vista que a bacia \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n130 \n \n\napresenta em suas cabeceiras, grande parcela de campo rupestre que privilegia o \n\nescoamento superficial.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vari\u00e1veis f\u00edsico-qu\u00edmicas e geoqu\u00edmicas das amostras de \u00e1gua, a \n\nbacia do c\u00f3rrego do Andaime foi enquadrada sazonalmente pelos par\u00e2metros pH e oxig\u00eanio \n\ndissolvido, nas Classes I a III, segundo os limites estabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n\n357/05. Elementos qu\u00edmicos como Al, Ba, Ca, Li, Mg, Mn, Na e Zn tiveram concentra\u00e7\u00f5es \n\nsuperiores \u00e0 bacia D\u2019Ajuda provavelmente devido \u00e0s atividades existentes na \u00e1rea. Outros \n\nelementos como o Cu, Fe, K, P, S e Sr demonstraram concentra\u00e7\u00f5es com repeti\u00e7\u00f5es \n\nsazonais disponibilizados por insumos agr\u00edcolas (adubos sint\u00e9ticos, herbicidas e inseticidas) \n\nassociado aos eventos chuvosos. O fator litol\u00f3gico n\u00e3o foi determinante na disponibiliza\u00e7\u00e3o \n\nde tais elementos. Apenas o Al, Mn e Fe apresentaram teores superiores \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o citada \n\ne tem sua origem em fontes geog\u00eanicas e antropog\u00eanicas, n\u00e3o sendo poss\u00edvel confirmar \n\ncom exclusividade a disponibiliza\u00e7\u00e3o por atividades humanas. O mesmo cen\u00e1rio se repetiu \n\npara os elementos As, Cr e Ni nas amostras de sedimento de leito, tendo como limite os \n\nvalores orientadores da CETESB (2005). Os pontos 5, 6 e 12 apresentaram valores \n\nsuperiores aos demais pontos de amostragem de \u00e1gua, demonstrando haver, em tais \n\npontos, interfer\u00eancia antr\u00f3pica e/ou influ\u00eancia geol\u00f3gica em escala diferente do \n\nmapeamento utilizado no trabalho. Apesar desses valores serem destoantes dos  obtidos \n\nnos demais pontos, ainda sim est\u00e3o abaixo dos valores estabelecidos pela referida \n\nresolu\u00e7\u00e3o. A bacia D\u2019Ajuda, de uma forma geral, apresentou \u00edndices de qualidade ambiental \n\nsuperior \u00e0 bacia do Andaime, com exce\u00e7\u00e3o apenas para as concentra\u00e7\u00f5es do Al, cujos altos \n\nvalores s\u00e3o derivados provavelmente dos processos de altera\u00e7\u00e3o das rochas aflorantes na \n\n\u00e1rea.  \n\nDiante do quadro exposto, constatou-se que ambas as bacias apresentam-se como \n\nagentes diluidores das concentra\u00e7\u00f5es dos elementos qu\u00edmicos presentes no rio das Velhas, \n\ncontribuindo geralmente com a melhoria da qualidade desse recurso h\u00eddrico j\u00e1 polu\u00eddo. Os \n\nteores de coliformes termotolerantes da bacia do Andaime, apesar de comparativamente \n\nsuperiores aos do rio das Velhas, n\u00e3o foram suficientes para deteriorar ainda mais a \n\nqualidade deste \u00faltimo. De qualquer forma, a popula\u00e7\u00e3o tem o c\u00f3rrego com um agente de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o por veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, haja vista que \u00e9 sabido por todos ali residentes, a \n\nexist\u00eancia de descarte in natura de esgotos dom\u00e9sticos. Como as bacias D\u2019Ajuda e \n\nAndaime, entre outros tribut\u00e1rios do \u201cVelhas\u201d, constituem um dos mais importantes \n\nmananciais para abastecimento de \u00e1gua da regi\u00e3o metropolitana de Belo Horizonte \n\n(Andrade, 2000), deveriam existir a\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os ambientais focadas na manuten\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade desses corpos d\u2019\u00e1gua desde as cabeceiras. Al\u00e9m disso, pelo fato das bacias \n\nestarem inseridas em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, que tem como premissa a manuten\u00e7\u00e3o da \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n131 \n \n\nqualidade dos corpos d\u2019\u00e1gua, nada mais justo que as diretrizes do plano de manejo \n\ncontemplem a\u00e7\u00f5es de saneamento b\u00e1sico em tais \u00e1reas. O que se observa diante da \n\ndeprecia\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de qualidade de \u00e1gua das Classes I para III \u00e9 um grande \n\ndisp\u00eandio de recursos na tentativa de se tratar o recurso h\u00eddrico polu\u00eddo, quer seja para o \n\nEstado ou para o Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de \u00c1gua e Esgoto (SAAE), que deixar\u00e3o de fazer um \n\ntratamento simplificado, para realizar um tratamento convencional ou avan\u00e7ado para que tal \n\nrecurso h\u00eddrico possa ser utilizado para consumo humano. \n\nA Lei 9.985/00, como Instrumento Legal de Regulamenta\u00e7\u00e3o do Artigo 2257 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, deveria ser uma ferramenta utilizada pelos gestores ambientais para \n\npromover a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, o estabelecimento do uso sustent\u00e1vel da \n\nparcela dos recursos naturais, al\u00e9m da distribui\u00e7\u00e3o eq\u00fcitativa dos benef\u00edcios da cria\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os protegidos pelas comunidades inseridas nessas \u00e1reas. O que se constatou, a partir \n\ndo tratamento dos dados ambientais gerados neste trabalho, foi o real cumprimento de \n\napenas parcela de tais diretrizes at\u00e9 o presente momento.  \n\nA popula\u00e7\u00e3o residente em tais Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o estaria gozando dos \n\nbenef\u00edcios da cria\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os protegidos, se n\u00e3o fosse a dificuldade de gera\u00e7\u00e3o de \n\nrenda na \u00e1rea p\u00f3s-cria\u00e7\u00e3o da APA/CA e Floresta Estadual do Uaimi\u00ed. Com a estagna\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades da Minera\u00e7\u00e3o de Capanema, da extra\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o de madeira \n\nnativa, a popula\u00e7\u00e3o ali residente encontrou na agricultura familiar, pecu\u00e1ria, produ\u00e7\u00e3o de \n\ndoces, artesanato, pequenos com\u00e9rcios entre outros, as fontes alternativas de gera\u00e7\u00e3o de \n\nrenda para as fam\u00edlias. S\u00f3 que essas atividades econ\u00f4micas n\u00e3o se mostraram suficientes \n\npara fixar os jovens e adultos neste local, j\u00e1 que n\u00e3o contribu\u00edram para um aumento \n\nsubstancial da renda dos residentes. No caso da agricultura familiar, as restri\u00e7\u00f5es \n\nambientais p\u00f3s-cria\u00e7\u00e3o das UCs, associadas ao relevo acidentado da regi\u00e3o, inviabilizam o \n\ndesenvolvimento da atividade que n\u00e3o fosse compat\u00edvel com o uso sustent\u00e1vel dos recursos \n\nnaturais. Diante do quadro de desemprego comprovado na regi\u00e3o, uma parte da popula\u00e7\u00e3o \n\nencontrou a op\u00e7\u00e3o de trabalhar em grandes centros urbanos, como Ouro Preto, Cachoeira \n\ndo Campo e Itabirito. \n\nA constata\u00e7\u00e3o do iminente \u00eaxodo rural da \u00e1rea, ocasionada pela falta de \n\noportunidades econ\u00f4micas e as restri\u00e7\u00f5es ambientais para as atividades agr\u00edcolas, tamb\u00e9m \n\nfoi comprovada pelo trabalho de Scalco (2009). A autora destaca, baseada em informa\u00e7\u00f5es \n\ndos pr\u00f3prios produtores rurais, que \u00e9 mais importante preservar o meio ambiente do que \n\nmanter o homem do campo no meio rural. Al\u00e9m das dificuldades econ\u00f4micas existentes, \n\n                                                           \n7 Art. 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988: \u201cTodos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente \nequilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder \nP\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es.\u201d \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n132 \n \n\nainda h\u00e1 o fato de a popula\u00e7\u00e3o ser majoritariamente idosa e viver de aposentadoria e/ou \n\npequenas atividades financeiras. Com a morte dessa popula\u00e7\u00e3o tradicional, os filhos/netos \n\nn\u00e3o ter\u00e3o grandes alternativas de renda e possivelmente encontrar\u00e3o na venda das terras a \n\n\u00fanica alternativa. Diante disso, a terra que antes gerava renda para os residentes atrav\u00e9s da \n\nagricultura familiar, perde o valor e abre espa\u00e7o para a compra por forasteiros oriundos de \n\ngrandes centros urbanos, que almejam na \u00e1rea, a constru\u00e7\u00e3o de s\u00edtios e/ou resid\u00eancias de \n\nfinal de semana/f\u00e9rias. \n\nO diagn\u00f3stico ambiental realizado neste projeto evidencia que a simples cria\u00e7\u00e3o de \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi garantia suficiente para a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais e beneficiamento das popula\u00e7\u00f5es tradicionais. S\u00e3o necess\u00e1rias tamb\u00e9m a\u00e7\u00f5es \n\nconjuntas de saneamento b\u00e1sico que promovam a sa\u00fade p\u00fablica e assist\u00eancia t\u00e9cnica \n\nesclarecedora do manejo adequado do uso do solo, que incentivem a perman\u00eancia do \n\nhomem em suas atividades rurais. Al\u00e9m disso, um trabalho permanente de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental \u00e9 fundamental para a forma\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o mais ampla do uso sustent\u00e1vel dos \n\nrecursos naturais. Os \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores atuantes nas APAs ainda s\u00e3o encarados como \n\n\u00f3rg\u00e3os punitivos e est\u00e3o muito longe de serem vistos como parceiros ou \u00f3rg\u00e3os consultivos \n\npara a utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos naturais.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos no processo decis\u00f3rio, atrav\u00e9s de associa\u00e7\u00f5es, \n\nn\u00e3o \u00e9 s\u00f3 vi\u00e1vel, como fundamental para romper com a l\u00f3gica verticalizada e autorit\u00e1ria do \n\nPoder P\u00fablico. O complexo quadro, n\u00e3o s\u00f3 de qualidade ambiental, mas tamb\u00e9m de \n\neminente \u00eaxodo rural devem estar em pauta nas discuss\u00f5es dos moradores dessa regi\u00e3o, \n\nconjuntamente com os gestores ambientais. A\u00e7\u00f5es que permeiam por essa \u00f3tica s\u00e3o \n\nfundamentais e devem ser avaliadas por gestores ambientais, para que de fato a agricultura \n\nfamiliar e demais atividades existentes em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o sejam minimamente \n\nimpactantes nestas \u00e1reas singulares de import\u00e2ncia regional e nacional.  \n\nEspera-se que este trabalho de interpreta\u00e7\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o dos \n\nv\u00e1rios processos naturais e sociais, que orbitou nas tr\u00eas vertentes do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, possa fazer parte do plano de manejo das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nestudadas, servindo de subs\u00eddio para a compreens\u00e3o das complexas intera\u00e7\u00f5es existentes \n\nentre o meio f\u00edsico, bi\u00f3ticos e sociais. \n\n \n\n\n\n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \nAb\u00b4Saber, A. 1977. Os dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos na Am\u00e9rica do Sul. Primeira aproxima\u00e7\u00e3o. \n\nGeomorfologia. 52:1-21  \n\n_________, A. 2003. Os dom\u00ednios de natureza no Brasil: potencialidades paisag\u00edsticas. Ateli\u00ea \nEditorial. 159p. \n\nABES \u2013 MG. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental - Se\u00e7\u00e3o Minas Gerais. 2008. \nVida Nova ao rio das Velhas. Jornal da ABES -MG. N\u00ba 45, Ano 11. Belo Horizonte, 12p. \n\nAlkmim F. F. &amp; Marshak S. 1998. Transamazonian Orogeny in the Southern S\u00e3o Francisco Craton \nRegion, Minas Gerais, Brazil: evidence for Paleoproterozoic collision and collapse in the \nQuadril\u00e1tero Ferr\u00edfero. Precambrian Research, 90: 29-58. \n\nAlvarenga, M. A.; Bezerra, da S.; J. E. &amp; Nunes, P. S. 1997. Unidades de Relevo. In: Instituto \nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE. Recursos Naturais e Meio Ambiente: uma vis\u00e3o do \nBrasil. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro. Departamento de Recursos Naturais e Estudos Ambientais. 51-\n73. \n\nAlves, J. M. P.; Castro, P. T. A. 2003. Influ\u00eancia de fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas na morfologia da bacia do rio \nTanque (MG) baseada no estudo de par\u00e2metros morfom\u00e9tricos e an\u00e1lise de padr\u00f5es de \nlineamentos. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, 33:117-127. \n\nAmerican Public Health Association - APHA, 1998. 20th Edition. Standard methods for the evaluation \nof water and wastewater. Washington DC.  \n\nAMINC \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios dos Inconfidentes. 2004. Levantamento das propriedades rurais \ndo Munic\u00edpio de Ouro Preto \u2013 MG. Secretaria de Agropecu\u00e1ria. Documenta\u00e7\u00e3o Interna da \nPrefeitura Municipal de Ouro Preto.  \n\nAndrade, J. A. de. 2000. Diagn\u00f3stico Geoambiental da Cabeceira do Rio das Velhas - APA Cachoeira \ndas Andorinhas, Ouro Preto \u2013 MG. Departamento de Geologias, Universidade Federal de Ouro \nPreto, Ouro Preto, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado.  \n\nAndrews-Jones, D. A. 1968. The Application of Geochemical Techniques to Mineral Exploration. \nMineral Industries Bull., Colorado School of Mines Research Foundation, 11: 84p. Traduzido por \nTomaz A. M. Lobato, SUREG/BE. \n\nAntunes, L. R.; Schlindwein, M. N. 2008. Diagn\u00f3stico ambiental da paisagem do entorno do \nreservat\u00f3rio do rio Atibainha, Nazar\u00e9 Paulista, SP: mapeamento espacial e social da regi\u00e3o. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ambiente-augm.ufscar.br/uploads/A2-141.pdf>. Acessado dia \n07/12/2009. \n\nArruda, M. G. C.; Vasconcelos, F. P; Moraes, J. S. D.; Freire, T. M. 2005. Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \nem Quest\u00e3o: APA da Lagoa do Urua\u00fa, Beberibe \u2013 CE. In: 57\u00aa Reuni\u00e3o Anual da SBPC \u2013 \nFortaleza, Cear\u00e1, Anais. \n\nAspinall, R.; Pearson, D. 2000. Integrated geographical assessment of environmental condition in \nwater catchments: Linking landscape ecology, environmental modelling and GIS. Journal of \nEnvironmental Management, 59: 299\u2013319.  \n\nBabinski, M.; Van Schmus, W. R. &amp; Chemale, F. Jr. 1991. Pb/Pb geochronology of carbonate rocks of \nthe Minas Supergroup, Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, Minas Gerais, Brazil. In: A.G.U. FALL MEETING, \nSan Francisco. 531p. \n\nBarbosa, G. V.; Rodrigues D. M. S. 1965. O Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero e seus problemas geomorfol\u00f3gicos. \nBol. Min. Geogr. 10-11: 3-35. \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n134 \n \n\nBarbosa A. L. M. 1968. Contribui\u00e7\u00f5es recentes \u00e0 geologia do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero. Ouro Preto, \nEscola de Minas, 6p.  \n\nBarbosa A. L. M. 1980. Superf\u00edcies de eros\u00e3o no Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, Minas Gerais. Rev. Bras. \nGeoc., 10(1):89-101.  \n\nBarreto, A. J.; Silveira, M. 2000. Diagn\u00f3stico r\u00e1pido e dialogado em estudos de desenvolvimento rural \nsustent\u00e1vel. Revista de Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, 35: (1), 83-91.  \n\nBastos, R. K. X.; Mounteer, A. H.; Nascimento, L. E. 2003. Apostila de aulas te\u00f3ricas de qualidade da \n\u00e1guas CIV 442. Departamento de Engenharia Civil da Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, \nMinas Gerais. \n\nBastos, R. 2004. \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Cachoeira das Andorinhas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.manuelzao.ufmg.br/jornal/jorn-ulted-9/ed9-and.htm>. Acessado em Outubro de 2008. \n\nBastos, I. C. O. 2007. Avalia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice da Qualidade da \u00e1gua no Ribeir\u00e3o Capim, M\u00e9dio Rio Doce \n\u2013 Governador Valadares, MG. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental, \nUniversidade Federal de Ouro Preto, Ouro Preto, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\nBerdague, C, Gomes, E. C. 2006. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental: A cidade versus seu rio. In: Del Rio, V.; \nOliveira, L. (ed.) Recursos H\u00eddricos e Percep\u00e7\u00e3o Ambiental no munic\u00edpio de Vi\u00e7osa \u2013 MG. Vi\u00e7osa, \n61-122. \n\nBotelho, R. G. M. 1999. Planejamento ambiental em microbacia hidrogr\u00e1fica. In: Guerra, A. J. T. et al. \nEros\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos Solos: Conceitos, temas e aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, \n340p. \n\nBrambilla, M. 2007. Percep\u00e7\u00e3o ambiental de produtores rurais sobre o Parque Nacional da Serra da \nBodoquena (MS) na perspectiva do desenvolvimento local. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \nDesenvolvimento Local da Universidade Cat\u00f3lica Dom Bosco, Campo Grande, Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado \n\nBrasil. 1988. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Di\u00e1rio oficial da Rep\u00fablica Federativa do \nBrasil, Bras\u00edlia, n. 191a, 05 out. 1988a. \n\n_____. 2000. Lei n\u00ba. 9.985, de 18 de julho de 2000. Regulamenta o artigo 225, par\u00e1grafo 1 incisos i, ii, \niii e vii da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da \nNatureza e d\u00e1 outras providencias. Di\u00e1rio oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, 19 jul. \n2000. \n\nBrand\u00e3o, S. L.; Lima S. C. 2002. Diagn\u00f3stico ambiental das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (app), \nmargem esquerda do rio Uberabinha, em Uberl\u00e2ndia (MG). Revista On-line Caminhos de \nGeografia, Instituto de Geografia Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia. 3:(7) 41-62.  \n\nBrito, F. A.; C\u00e2mara, J. B. D. 1999. Democratiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Ambiental: Em Busca do \nDesenvolvimento. Petr\u00f3polis: Vozes, 332p.  \n\nCamargos, L. M. M. (Coord.) 2005. Plano diretor de recursos h\u00eddricos da bacia hidrogr\u00e1fica do rio das \nVelhas: resumo executivo dezembro 2004. Instituto Mineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas, Comit\u00ea da \nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas, Belo Horizonte, 228 p. \n\nCasta\u00f1eda, C. 1993. Projeto de Caracteriza\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Geomorfol\u00f3gica da regi\u00e3o do Parque \nEstadual do Itacolomi. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico, Conv\u00eanio IEF/UFOP/Bird XIV, Ouro Preto. \n\nCarvalho, N. O. 1994. Hidrossedimentologia Pr\u00e1tica. Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil - CPRM, Rio de \nJaneiro, 372 p.  \n\nCarvalho, I. G. 1995. Fundamentos da qu\u00edmica dos processos ex\u00f3genos. 2a. Edi\u00e7\u00e3o. Bureau Gr\u00e1fica, \nSalvador, 296p. \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n135 \n \n\nCarvalho, N. O.; Naziano Jr.; P.F.; Santos, P. M. C. dos, Lima, J. E. F. 2000. Guia de Pr\u00e1ticas \nSedimentom\u00e9tricas. Ag\u00eancia de Energia El\u00e9trica, Superintend\u00eancia de Estudos e Informa\u00e7\u00f5es \nHidrol\u00f3gicas, Bras\u00edlia. 154p. \n\nCastro, P.; Lopes, J.D.S. 2001. Recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de nascentes. Vi\u00e7osa, MG: CPT, 84p. \n\nCETESB \u2013 Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental. 2005. Decis\u00e3o de Diretoria N\u00ba 195-\n2005- E, sobre a aprova\u00e7\u00e3o dos Valores Orientadores para Solos e \u00c1guas Subterr\u00e2neas no \nEstado de S\u00e3o Paulo \u2013 2005, em substitui\u00e7\u00e3o aos Valores Orientadores de 2001. Dispon\u00edvel em &lt;\nhttp://cetesb.sp.gov.br/>. Acessado em 22/06/2009. \n\nCETESB \u2013 Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental. 2009. Rios e Reservat\u00f3rios - \nVari\u00e1veis de qualidade das \u00e1guas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cesteb.sp.gov.br>. Acessado em: \n30/11/2009. \n\nChow, V. T. 1959. Open \u2013 Channel Hydraulics. A McGraw \u2013 Hill Classic Textbook Reissue. Copyright\u00a9 \n1959 by the McGraw \u2013 Hill Book Company, Inc. Reissued 1988 by the McGraw \u2013 Hill Book \nCompany, Inc.  \n\nChristofoletti, A. 1980. Geomorfologia. S\u00e3o Paulo: Ed. Edgard Bl\u00fccher. Ltda.  \n\nChristofoletti, A. 1981. Geomorfologia fluvial: o canal fluvial. Edgard. Bl\u00fccher, S\u00e3o Paulo. 1. 313p. \n\nCIFOR - Center For International Forestry Research, 1999. New arrangements for forest science to \nmeet the needs of sustainable forest management. Byron, R.N. and Turnbull, J.W. 83p.  \n\nCoelho, I. G. D. 1991. Desenvolvimento Ambiental de Ouro Preto \u2013 Microbacia do Ribeir\u00e3o do Funil \u2013 \nMG. Clima. Estado de Minas Gerais. Secretaria de Estado e da Ci\u00eancia, Tecnologia e Meio \nAmbiente. Funda\u00e7\u00e3o Centro Tecnol\u00f3gico de Minas Gerais (CETEC). Instituto de Geoci\u00eancias \nAplicadas (IGA) \n\nCosta, C. M. R.; Herrmann G.; Martins, C. S.; Lins L. V.; Lamas, I. R. (Orgs.). 1998. Biodiversidade \nem Minas Gerais: Um Atlas para sua Conserva\u00e7\u00e3o. Funda\u00e7\u00e3o Biodiversitas. 94p. \n\nCosta, A. T. 2001. Geoqu\u00edmica das \u00e1guas e dos sedimentos da bacia do rio Gualaxo do Norte, leste-\nsudeste do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero (MG): estudo de uma \u00e1rea afetada por atividades de extra\u00e7\u00e3o \nmineral. Departamento de Geologia, Universidade Federal de Ouro Preto, Ouro Preto. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado 138p. \n\nCosta, A. T. 2007. Registro hist\u00f3rico de contamina\u00e7\u00e3o por metais pesados associado \u00e0 explora\u00e7\u00e3o \naur\u00edfera na bacia do Ribeir\u00e3o do Carmo: Um estudo de sedimentos de plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o e \nterra\u00e7os aluviais. Departamento de Geologia da Universidade Federal de Ouro Preto. Ouro Preto. \nTese de Doutorado, 257p.  \n\nDel Rio, V.; Oliveira, L. (Orgs.). 1996. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental: A Experi\u00eancia Brasileira. S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \nCarlos: Studio Nobel, Editora da UFSCa, In.: Berdague, C.; Gomes,E. C. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental: A \ncidade versus seu rio. Recursos H\u00eddricos e Percep\u00e7\u00e3o Ambiental no munic\u00edpio de Vi\u00e7osa \u2013 MG, \nVi\u00e7osa: Folha de Vi\u00e7osa, 2006. 61-122.  \n\nDerby, O. A. 1906. The Serra do Espinha\u00e7o, Brazil. Journal of Geology. 1906, 14 (3): 374-401. \n\nDelgado-Mendez, J. M. 2008. Prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais e desenvolvimento social: percep\u00e7\u00f5es de \num conflito na gest\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral. Programa de P\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o da Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz. Piracicaba, S\u00e3o Paulo, Tese de \nDoutorado, 204p. \n\nDiegues, A. C. S. 1998. O mito moderno da natureza intocada. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Hucitec, N\u00facleo de Apoio \u00e0 \nPesquisa sobre Popula\u00e7\u00f5es Humanas e \u00c1reas \u00damidas Brasileiras, USP, S\u00e3o Paulo. 169 p. \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n136 \n \n\nDorr, J. V. N.; Gair, J. E.; Pomerene, J. B.; Rynearson, G. A. 1957. Revis\u00e3o da estratigrafia pr\u00e9-\ncambriana do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, DNPM/DFPM. Rio de Janeiro. Avulso 81. 31p. \n\nDrummond, J. A.; Franco, J. L. A.; Ninis, A. B. 2006. O Estado das \u00c1reas Protegidas no Brasil, 2005. \nBras\u00edlia. 200p.  \n\nDudley, N.; Phillips, A. 2006. Forests and Protected Areas: Guidance onthe use of the IUCN protected \narea management categories. IUCN, Gland, Switzerland and Cambridge, UK. 58p.  \n\nFabri, E. S. 2007. Avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais das minera\u00e7\u00f5es de rocha ornamental do centro \nsul do Estado de Minas Gerais. Departamento de Geologia da Universidade Federal de Ouro \nPreto. Ouro Preto. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. 177p \n\nFarias, H. H. de. 1997. Avalia\u00e7\u00e3o da Efetividade de Manejo de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o: como \nproceder? In: Congresso Brasileiro de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, Curitiba. Anais, 2: 478-499.  \n\nFeitosa, F. A. C.; Manoel Filho J. 1997. Hidrologeologia, conceitos e aplica\u00e7\u00f5es. CPRM, Labhid-\nUFPE, Fortaleza, 421p.  \n\nFUNATURA Funda\u00e7\u00e3o Pr\u00f3-Natureza. 1989. Sistema Nacional de \u00c1reas Protegidas \u2013 SISNANP, 4\u00ba \nRelat\u00f3rio Parcial, Bras\u00edlia, 24p.  \n\nGarcez, L. N.; Alvarez, G. A. 1988. Hidrologia. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Edgard Bl\u00fccher S\u00e3o Paulo,  \n\nGaston, K. J.; Charman, K.; Jackson, S. F.; Armsworth, P. R.; Bonn, A.; Briers, R. A.; Callaghan, C. \nS.Q.;Catchpole, R.; Hopkins, J.; Kunin, W. E.; Latham, J.; Opdam, P.; Stoneman, R.; Stroud, D. \nA.; Tratt, R.; 2006. The ecological effectiveness of protected areas: The United Kingdom, \nBiological Conservation. 132(1): 76-87.  \n\nGon\u00e7alves, G. H. T. 2007. Diagn\u00f3stico Ambiental da Bacia do Ribeir\u00e3o do Melo, Munic\u00edpios de Rio \nEspera/Capela Nova \u2013 MG. Engenharia Ambiental da Universidade Federal de Ouro Preto, Ouro \nPreto, Minas Gerais. Monografia de Conclus\u00e3o do Curso. 115p. \n\nGreenberg, A. E.; Clesceri, L. S.; Eaton, A. D. 1992. Standard methods for the examination of water \nand wastewater. 18. ed. Ed. American Public Heath Association- APHA. \n\nGuerra, A. J. T.; Silva, A. S.; Botelho, R. G. M. (Org.) 1999. Eros\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos: \nconceitos, temas e aplica\u00e7\u00f5es. Bertrand Brasil, Rio de Janeiro. 340p. \n\nGuerra, A.T.; Guerra, A.J.T. 2003. Novo dicion\u00e1rio geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico. 3a ed. Rio de Janeiro, \n652p. \n\nGuimar\u00e3es-Silva, A. K. 2007. Influ\u00eancia da Atividade de Garimpo de Top\u00e1zio na Qualidade das \u00c1guas \ne Sedimentos. Departamento de Geologia da Universidade Federal de Ouro Preto. Ouro Preto. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. 144p. \n\nGupta, R. S. 2001. Hydrology and hidraulic systems. 2\u00aa Edition. Prentice \u2013 Hall, Inc. 867p. \n\nHaddad, E. A. 2007. Influ\u00eancia Antr\u00f3pica na Qualidade da \u00e1gua da bacia hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o \nMiguel, Carste do Alto S\u00e3o Francisco, Minas Gerais. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, \nUniversidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\nHarder E. C.; Chamberlin R. T. 1915. The geology of central Minas Gerais, Brazil. Journal Geology. \n23(4): 341-378, p.358-424. \n\nHem J. 1985. Study and Interpretation of the Chemical Characteristics of Natural Water. 3\u00aa ed. U.S. \nGeological Survey, Water-Supply Paper; 2254p. \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n137 \n \n\nHenderson P.; Pakhurst R. J. 1984. Analytical chemistry. In: Herderson P. Rare earth element \ngeochemistry, 5th. Elsevier, Amsterdam, p.457-499.  \n\nHoeffel, J. L.; Fadini, A. A. B.; Machado, M. K.; Reis, J. C. 2008. Ambiente &amp; Sociedade, Campinas. \n11(1): 131-148.  \n\nHorta, M. B. 2002. Assessment of human and physical factors influencing spatial distribution of \nvegetation degradation - Environmental Protection Area Cachoeira das Andorinhas, Brazil. Thesis \nof Master of Science in Natural Resources Management, International Institute for Aerospace \nSurvey and Earth Sciences, Enschede, The Netherlands. 109p. \n\nIanni, A. M. Z. , 2000. A produ\u00e7\u00e3o social do ambiente na periferia da metr\u00f3pole: o caso da capela do \nSocorro, S\u00e3o Paulo, In: Jacobi, P. R. Ci\u00eancia ambiental: os desafios da interdisciplinaridade. \nAnnablume \u2013 FAPESP, S\u00e3o Paulo. 388 p. \n\nIBAMA. 2001. Roteiro Metodol\u00f3gico para a Gest\u00e3o de \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. Instituto Brasileiro \nde Meio Ambiente e Recursos Naturais Renov\u00e1veis, Diretoria de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e \nVida Silvestre. Ed. IBAMA, Bras\u00edlia.136p. \n\nIbiapina, A. V.; Fernandes, D.; Carvalho, D. C.; Oliveira, E.; Silva, M. C. A. M.; Guimar\u00e3es, V. S. 1999. \nEvolu\u00e7\u00e3o da hidrometria no Brasil - Evolu\u00e7\u00e3o da Hidrometria no Brasil, livro digital editado pela \nAg\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica, Bras\u00edlia.  \n\nIBRAM - Instituto Brasileiro de Minera\u00e7\u00e3o. 2003. Contribui\u00e7\u00e3o do IBRAM para o zoneamento \necol\u00f3gico-econ\u00f4mico e o planejamento ambiental dos munic\u00edpios integrantes da APA-SUL RMBH \nMemorial descritivo. Itabirito-MG.  \n\nIUCN \u2013 International Union for Conservation of Nature 1994. Guidelines for Protected Area \nManagement Categories. IUCN and the World Conservation Monitoring Centre, Gland, \nSwitzerland and Cambridge, UK. \n\nKasseboehmer, A. L. 2007. Restri\u00e7\u00f5es e impactos da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental aplicada no Munic\u00edpio de \nGuaraque\u00e7aba. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Florestal, Universidade Federal do \nParan\u00e1, Curitiba. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado 144p. \n\nKrauskopf, K. B. 1956. Introducion to geochemistry. Internacional Student Edition. McGraw Hill Book \nCompany.  \n\nLacey, G.C., Grayson R.B. 1998 Relating baseflow to catchment properties in south-eastern Australia. \nJournal of  Hydrology 204:231\u2013250 \n\nLai, Q. 2003. Participaci\u00f3n comunitaria e la gesti\u00f3n de reservas naturales: experiencias y lecciones de \nChina. Revista Unasylva, Roma, 54: 51-57.  \n\nLangmuir D. 1997. Aqueous environmental geochemistry. Prentice-Hall, New Jersey, 600p.  \n\nLanna, A. E. L. 1995. Gerenciamento de bacia hidrogr\u00e1fica: aspectos conceituais e metodol\u00f3gicos. \nIBAMA, Bras\u00edlia. 171p.  \n\nLazzarotto, D. R. Sensoriametno Remoto. In: Fator Gis Online. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.fatorgis.com.br/geoproc/sr.html>. Acessado em dezembro de 2008. \n\nLepeltier, C. 1969. A simplified treatment of geochemical data by graphical representation. Econ. \nGeol. 64: 538\u2013550. In: Matschullat J.; Ottenstein R.; Reimann, C. 2000. Geochemical background \n\u2013 Can we calculate it? Environmental Geology. 39 (9): 990-1000. \n\nMacedo, J. A. C. 2008. Avalia\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o Participativa dos parques estaduais da Bahia. Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do Centro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da Universidade de Bras\u00edlia, \nBras\u00edlia, Distrito Federal. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado 188p. \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n138 \n \n\nMachado, N.; Noce, C. M.; Ladeira, E. A. &amp; Belo de Oliveira, 1992. U-Pb geochronology of Archaean \nmagmatism and Proterozoic metamorphism in the Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, southern S\u00e3o Francisco \ncraton, Brazil. Geol. Soc. Am. Bull., 104:1221-1227. \n\nMachado, L. M. C. P. 1997. Qualidade ambiental: indicadores quantitativos e perceptivos. In: Martos, \nH. L.; Maia, N. B. (Orgs.) Indicadores ambientais. Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica PUC, \nSorocaba. 15-21.  \n\nMachado, L. M. C. P, 1999. A Percep\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente como suporte para a Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental. In: Pomp\u00eao, M. L. M. (Ed.). Perspectivas da Limnologia no Brasil, 198 pg. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://ecologia.ib.usp.br/portal/index.php?option=com_docman&amp;task=cat \n_view&amp;gid=34&amp;limit=5&amp;limitstart=5&amp;order=date&amp;dir=DESC&amp;Itemid=278>. Acessado em agosto de \n2009.  \n\nMacleod, C. J. A.; Scholefield, D.; Haygarth, P. M. 2007. Integration for sustainable catchment \nmanagement. Science of the Total Environment. 373:591\u2013602.  \n\nManuelz\u00e3o, 1999. Explora\u00e7\u00e3o de Quartzitos na Cabeceira do Rio das Velhas. Jornal do Manuelz\u00e3o. 9. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.manuelzao.ufmg.br/jornal/jorn-ulted-9/ed9-and.htm>. Acessado em \nOutubro de 2008. \n\nMartins, S. V. 2001. Recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares. Ed. Aprenda F\u00e1cil, Vi\u00e7osa. 143p. \n\nMatschullat J.; Ottenstein R.; Reimann, C. 2000. Geochemical background \u2013 Can we calculate it? \nEnvironmental Geology. 39 (9): 990-1000. \n\nMelchior, C. 2006. Comparativo de resultados de medi\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o pelos m\u00e9todos: convencional e \nac\u00fastico. Faculdade Din\u00e2mica das Cataratas \u2013 UDC. Foz do Igua\u00e7u. Monografia de Conclus\u00e3o de \nCurso, 72p  \n\nMendes, M. A. M. 2007. Influ\u00eancia Antr\u00f3pica nas Caracter\u00edsticas Hidrossedimentol\u00f3gicas e \nGeoqu\u00edmicas da Bacia do Ribeir\u00e3o Cara\u00e7a, Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, MG. Departamento de \nGeologia, Universidade Federal de Ouro Preto. Ouro Preto. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 90p.  \n\nMendon\u00e7a, F.; Kozel. S. 2002 (org.). Elementos de Epistemologia da geografia contempor\u00e2nea. \nEditora da Universidade Federal do Paran\u00e1, UFPR, Curitiba. 270 p.  \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente; Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica; Funda\u00e7\u00e3o Biodiversitas; Instituto de \nPesquisas Ecol\u00f3gicas; Secretaria do Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo &amp; Instituto Estadual \nde Florestas. 2000. Avalia\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00f5es Priorit\u00e1rias para a Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade da Mata \nAtl\u00e2ntica e Campos Sulinos. Bras\u00edlia, 40 p. \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente \u2013 MMA. Secretaria de Diversidade de Florestas, Departamento de \u00c1reas \nProtegidas. 2006. Plano Nacional de \u00c1reas Protegidas - PNAP. Bras\u00edlia. 89 pg.  \n\n_____________________________. Secretaria de Biodiversidade e Florestas, Departamento de \n\u00c1reas Protegidas. 2007. Informe Nacional sobre \u00c1reas Protegidas no Brasil. Bras\u00edlia. 124p. \n\n_____________________________. Cadastro Nacional de unidades de conserva\u00e7\u00e3o. 2009. Bras\u00edlia. \nDispon\u00edvel em: www.mma.gov.br/cadastro_uc Acessado em 10/10/2009. \n\nMondal, P.; Majumder, C. B.; Mohanty, B. 2006. Laboratory based approaches for arsenic remediation \nfrom contaminated water: Recent developments. Journal of Hazardous Materials B. 137: 464-479. \n\nMonteiro, J. C. L. 2010. Caracteriza\u00e7\u00e3o Hidrossedimentol\u00f3gica de Seis Microbacias na APA Estadual \nda Cachoeira das Andorinhas, Ouro Preto, MG. Departamento de Geologia, Universidade Federal \nde Ouro Preto. Ouro Preto. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 157pp. \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n139 \n \n\nMorell, N. F. R. 2004. Performance Evaluation of an on-Site Domestic Sewage Treatment Plant for \nIndividual Residences. In: do Congreso Interamericano de Ingenier\u00eda Sanitaria y Ambiental, 29, \nAnais, San Juan.  \n\nMorsello, C. 2001. \u00c1reas Protegidas P\u00fablicas e Privadas: Sele\u00e7\u00e3o e Manejo. S\u00e3o Paulo: Annablume: \nFAPESP, 344 p. \n\nNapole\u00e3o, R. P. Zoneamento ambiental como subs\u00eddio \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na bacia \nhidrogr\u00e1fica do Rio Capivari (SP). 2003. Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade \nEstadual Paulista, Rio Claro \u2013 S\u00e3o Paulo. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 192p. \n\nNelson, J. G.; Seratin, R. (Eds.). 1997. National parks and protected areas. Keystones to conservation \nand sustainable development. Springer, Berlin, 292p. \n\nNeto, A. S. 2000. Subs\u00eddios para elabora\u00e7\u00e3o do plano de manejo do Parque Nacional Grande Sert\u00e3o \nVeredas por meio de um sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. Departamento de Ci\u00eancia Florestal \nda Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa \u2013 Minas Gerais. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 111p. \n\nOliveira, M. A. de. 1999. O papel do surgimento do entorno de Vila Rica/1700-1750. Belo Horizonte: \nUFMG, 52p. \n\nOliveira, F. F. G. 2003. Caracteriza\u00e7\u00e3o e diagnostico dos impactos ambientais em Natal/RN, com o \napoio do Geoprocessamento. Departamento de Geografia, Universidade Federal Rio Grande do \nNorte, Natal. Disserta\u00e7\u00e3o Mestrado. \n\nOliveira, C. de. 2004. Gest\u00e3o Ambiental e Arranjos Institucionais: Os Parques Ecol\u00f3gicos Paulistas. \nDepartamento de Engenharia Civil, Arquitetura e Urbanismo da Universidade Estadual de \nCampinas, Campinas. Tese de Doutorado, 288p. \n\nPacheco, E.; Silva, H. P. 2006. Compromissos epistemol\u00f3gicos do conceito de percep\u00e7\u00e3o ambiental. \nIn: II SAPIS - Semin\u00e1rio de \u00c1reas Protegidas e Inclus\u00e3o Social: Rio de Janeiro. Anais. \n\nP\u00e1dua, M. T. J. 1997. O Sistema Brasileiro de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o: de onde viemos e para onde \nvamos? In: Congresso Brasileiro de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, Curitiba. Anais 1: 214 - 236.  \n\nParra, R. R. 2006. An\u00e1lise geoqu\u00edmica de \u00e1gua e de sedimentos afetados por minera\u00e7\u00f5es na bacia \nhidrogr\u00e1fica do Rio Concei\u00e7\u00e3o, Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, Minas Gerais. Departamento de Geologia, \nUniversidade Federal de Ouro Preto. Ouro Preto. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado,113p. \n\nPedralli, G.; Neto, A. S. G. &amp; Teixeira, M. C. B. 2001. Diversidade de anf\u00edbios na regi\u00e3o de Ouro \nPreto. Ci\u00eancia Hoje, 30 (178): 70-73.  \n\nPessoa, M. C. P. Y.; Silva, A. S.; Hermes, L. C.; Freire, L. C. L; Lopes, P. R. C. 2000. Diagn\u00f3stico \nAmbiental/Produ\u00e7\u00e3o Integrada em bacias hidrogr\u00e1ficas do Rio S\u00e3o Francisco. EMBRAPA Meio \nAmbiente. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cnpma.embrapa.br/projetos/ \nprod_int/diagnostico_ambiental.html>. Acessado em 07/12/2009. \n\nPinto, P. L. 2008. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Revista da Universidade Federal de Minas Gerais. 14. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ufmg.br/diversa/14/index.php/unidade-de-conservacao/unidades-de-\nconservacao.html>. Acessado em 23/02/2010.  \n\nPNMA II \u2013 Programa Nacional do Meio Ambiente, 2006. Aperfei\u00e7oamento do monitoramento da \nqualidade das \u00e1guas da Bacia do Alto do Rio das Velhas: Avalia\u00e7\u00e3o dos resultados 2002 a 2004. \nBelo Horizonte. 212p. \n\nRamalho Filho, A., Pereira, E. G., Beek, K. J. 1978. Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Aptid\u00e3o Agr\u00edcola das \nTerras. Bras\u00edlia: SUPLAN/EMBRAPA-SNLCS. 70p. \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n140 \n \n\nReimann, C.; Garrett, R. G. 2005. Geochemical background - concept and reality. Science of the Total \nEnvironment. 350: 12\u201327. \n\nRocha, J. S. M. da. 1997. Manual de projetos ambientais. Santa Maria: UFSM. 423 p.  \n\nRompr\u00e9, A.; Servais, P.; Baudart, J.; Roubin, M-R. de; Laurent, P. 2002. Detection and enumeration of \ncoliforms in drinking water: current methods and emerging. Journal of Microbiological Methods. \n49: 31-54.  \n\nRodaway, P. Sensuous geographies. London: Routledge, 1995. 198 p. In: Hoeffel, J.L.; Fadini, A. A. \nB.; Machado, M. K.; Reis, J.C. Ambiente &amp; Sociedade, Campinas, 11(1):131-148.  \n\nRohde, G. M. 2008. Geoqu\u00edmica Ambiental e Estudos de Impacto. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Signus \nEditora, 184p. \n\nRuhoff, A. L. 2004. Gerenciamento de recursos h\u00eddricos em bacias hidrogr\u00e1ficas: Modelagem \nambiental com a simula\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios preservacionistas. Centro de Ci\u00eancias Rurais, \nUniversidade Federal de Santa Maria, Santa Maria. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 105p \n\nRylands, A. B.; Brandon, K. 2005. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o Brasileiras. Megadiversidade, 1(1): 27-\n35.  \n\nSantos, I.; Fill, H. D.; Sugai, M. R. V. B.; Buba, H.; Kishi, R. T.; Marone, E. &amp; Lautert, L. F. 2001. \nHidrometria Aplicada. Instituto de Tecnologia para o desenvolvimento. Curitiba, Paran\u00e1. 372p.  \n\nSaraiva, V. K. 2007. Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de sedimentos - Estudo de Caso: Sub-\nbacia do Ribeir\u00e3o Esp\u00edrito Santo, Afluente do Rio S\u00e3o Francisco. Departamento de Ci\u00eancia e \nTecnologia das Radia\u00e7\u00f5es, Minerais e Materiais, Centro de Desenvolvimento da Tecnologia \nNuclear, Belo Horizonte, Minas Gerais. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 155p. \n\nScalco, R. F. 2009. Desafios, Paradoxos e Complexidade na Gest\u00e3o do Mosaico de Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Cachoeira das Andorinhas \u2013 Ouro Preto/MG. \nMestrado do Departamento de Geografia da Universidade Federal de Minas Gerais, Belo \nHorizonte, Minas Gerais. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 228p. \n\nSecretaria Municipal de Ouro Preto de Meio Ambiente. 2005. Consolida\u00e7\u00e3o do Programa de \nConserva\u00e7\u00e3o das Nascentes Altas do Rio das Velhas e Regi\u00e3o do Entorno, Relat\u00f3rio Preliminar. \n21p.  \n\nSEMAD \u2013 Secretaria do Estado de Minas Gerais de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n2010. Meta 2010 realiza oficinas para elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico ambiental. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.semad.mg.gov.br/>. Acessado em abril de 2010. \n\nSEMAD \u2013 Secretaria do Estado de Minas Gerais de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n2010. Resolu\u00e7\u00e3o SEMAD N\u00ba 1110, 26 de Mar\u00e7o de 2010 (Divulga dados cadastrais referentes \naos sistemas de saneamento ambiental com Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o do Conselho Estadual de \nPol\u00edtica Ambiental - COPAM e \u00e0s unidades de conserva\u00e7\u00e3o federais, estaduais, municipais e \nparticulares, situadas no Estado de Minas Gerais). \n\nShelton L.R.; Capel, P.D. 1994. Guidelines for collecting and processing samples of stream bed \nsediments for analysis of trace elements and organic contaminants for the National Water-Quality \nAssessment Program. U.S. Geological Survey. Sacramento, California, 94-458. \n\nShorscher H. D. 1978. Komatiitos na estrutura greenstone belt na S\u00e9rie Rio das Velhas, Quadril\u00e1tero \nFerr\u00edfero, Minas Gerais, Brasil. Congresso Brasileiro de Geologia, SBG, Anais, 30. Recife, 1: 292-\n293. \n\nSmedley, P. L.; Kinniburg, D. G. 2002. A review of the source, behavior and distribution of arsenic in \nnatural Waters. Applied Geochemistry, 17(5): 517-568. \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, S\u00e9rie M, vol. 67, 173p \n\n141 \n \n\nStewart, E. 2005. Evaluation of Septic Tank and Subsurface Flow Wetland for Jamaican Public School \nSewage Treatment. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Michigan Technological University, Master of \nScience in Environmental Engineering 81p.  \n\nStrahler, A. N. 1957. Quantitative analysis of watershed geomorphology. Transaction of American \nGeophysical Union, 38: 913-920.  \n\nTeixeira, C. 2005. O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: A \u201cNaturaliza\u00e7\u00e3o\u201d \ndo Social. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais. Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e \nPesquisa em Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo. 20(59): 51 - 66 \n\nThelen, K. D. 1990. \u201cPoliticas de \u00c1reas Protegidas en America Latina\u201d. In: 1\u00ba Simp\u00f3sio sobre \nConserva\u00e7\u00e3o Ambiental e Desenvolvimento Florestal do Cone Sul. Foz do Igua\u00e7u. Anais. 135-\n143.  \n\nTonello, K. C.; Dias, H. C. T.; Souza, A. L. de; Ribeiro, C. A. A. S.; Leite, F. P. 2006. Morfometria da \nBacia Hidrogr\u00e1fica da Cachoeira das Pombas, Guanh\u00e3es \u2013 MG. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa-MG, \n30(5): 849-857. \n\nTornielo, S. M. T.; Gobbi, N.; Foresti, C.; Lima, S. T. 1995. An\u00e1lise Ambiental: estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es. \nFunda\u00e7\u00e3o Salim Farah Maluf, Centro de Estudos Ambientais \u2013 UNESP, Rio Claro, S\u00e3o Paulo.  \n\nTucci, C. E. M.; Marques, D. M. (Ed.) 2000. Gerenciamento ambiental da drenagem urbana. Editora \nda Universidade Federal do Rio Grande do Sul e Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos.  \n\nUniversidade Federal de Ouro Preto UFOP, 1983. Esbo\u00e7o do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero de Minas Gerais, \nBrasil. Departamento de Geologia \u2013 Escola de Minas.  \n\nUnited States Environmental Protection Agency USEPA. 2001. Methods for Collection, Storage and \nManipulation of Sediments for Chemical and Toxicological Analyses: Technical Manual. EPA-823-\nB-01-002. Washington DC. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.epa.gov>. Acessado em: 12/12/2008.  \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa / Instituto Estadual de Florestas. 2005. Zoneamento ecol\u00f3gico \necon\u00f4mico da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental estadual Cachoeira das Andorinhas, Ouro Preto, Minas \nGerais: relat\u00f3rio do meio f\u00edsico integrado: geologia, solos, geomorfologia e qualidade das \u00e1guas. \nVi\u00e7osa, 2005a. Relat\u00f3rio Preliminar. 107p. \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa / Instituto Estadual de Florestas. 2005. Zoneamento ecol\u00f3gico \necon\u00f4mico da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental estadual Cachoeira das Andorinhas, Ouro Preto, Minas \nGerais: relat\u00f3rio do meio bi\u00f3tico. Vi\u00e7osa, 2005b. Relat\u00f3rio Preliminar. 126p. \n\nUSEPA - United States Environmental Protection Agency. 1997. Monitoring Water Quality. Volunteer \nStream Monitoring: A Methods Manual. Office of Water 4503F. EPA 841-B-97-003. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.epa.gov>. Acessado em: 12/11/2008. \n\nUSEPA - United States Environmental Protection Agency. 2001. Methods for Collection, Storage and \nManipulation of Sediments for Chemical and Toxicological Analyses: Technical Manual. EPA-823-\nB-01-002. Washington DC. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.epa.gov>. Acessado em: 12/11/2008. \n\nVale, 2010. Informa\u00e7\u00e3o verbal sobre a Mina de Capanema, realizada no dia 28/01/2010, com o \nGerente de Departamento de Curto Prazo \u2013 Mariana, Bruno L. Cipriani, funcion\u00e1rio da Mineradora \nVale \u2013 Departamento de Ferrosos - Sudeste.  \n\nVaraj\u00e3o C. A. C. 1988. Estudo comparativo das jazidas de bauxita do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, MG: \nmicromorfologia, geoqu\u00edmica, geomorfologia e sensoriamento remoto. Instituto de Geoci\u00eancias, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 213p.  \n\nVillela, S. M.; Mattos, A. 1975. Hidrologia Aplicada. McGraw-Hill do Brasil, S\u00e3o Paulo: 245 p. \n\n\n\nGon\u00e7alves, G. H. T., 2010 Avalia\u00e7\u00e3o Geoambiental de bacias cont\u00edguas situadas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental... \n \n\n142 \n \n\nvon Sperling, M. V. 2005. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade das \u00e1guas e ao tratamento de esgotos. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \nDepartamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental da Universidade Federal de Minas Gerais. \n452p. \n\nWallace, R.M.; 1958.The Moeda Formation. Sociedade Brasileira de Geologia. Bol, 7(2):59-60.  \n\nWedepohl, K. H. 1978. Handbook of Geochemistry, Springer Velag, Berlin, Heidelberg, New York, \nV.II/1,2,3,4 e 5. \n\nWentworth, C. K. 1922. A Scale of Grade and Class Terms for Clastic Sediments. The Journal of \nGeology, 30(5): 377-392. \n\n \n\n\n\n \n\n143 \n \n\nANEXOS I \nGrupos e categorias de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o estabelecidos pela SNUC e suas principais caracter\u00edsticas. \n\n \nGRUPO I: UNIDADES DE PROTE\u00c7\u00c3O INTEGRAL \n\nObjetivo b\u00e1sico: preservar a natureza, sendo admitido apenas o uso indireto dos recursos naturais, com exce\u00e7\u00e3o dos previstos nesta lei. \n\nCategorias \n\nCaracter\u00edsticas \n\nObjetivo Principal \n\nSitua\u00e7\u00e3o \nde uso e \nocupa\u00e7\u00e3o \nda \u00e1rea \n\nPosse e Dom\u00ednio \n\nOrienta\u00e7\u00f5es gerais sobre o manejo da \u00e1rea \n\nInterfer\u00eancia Humana \nVisita\u00e7\u00e3o \nP\u00fablica \n\nPesquisa Cient\u00edfica \n\nEsta\u00e7\u00e3o \nEcol\u00f3gica \n\nPreserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza e pesquisas \n\ncient\u00edficas \n- \n\nPosse e Dom\u00ednio \nInterfer\u00eancia Humana \n\nVisita\u00e7\u00e3o P\u00fablica \nPesquisa Cientifica Posse \ne dom\u00ednio p\u00fablico com a \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \nparticulares. \n\nPermitida apenas \naltera\u00e7\u00f5es dos \n\necossistemas em casos \nespecificados que visem \n\na restaura\u00e7\u00e3o de \necossistemas \n\nmodificados, o manejo \nde esp\u00e9cies para \n\npreservar a diversidade \nbiol\u00f3gica. \n\nVisita\u00e7\u00e3o \nP\u00fablica \n\npermitida \nsomente \n\ncom objetivo \neducacional. \n\nA coleta de componentes de ecossistemas com finalidades \ncientificas com impacto superior ao daquele causado com a simples \nobserva\u00e7\u00e3o, limitada a uma \u00e1rea de no m\u00e1ximo 3% da extens\u00e3o da \n\nunidade e de at\u00e9 1.500 ha. \n\nReserva \nBiol\u00f3gica \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Integral \nda biota e demais \natributos naturais \n\nexistentes em seus \nlimites. \n\n-- \nPosse e dom\u00ednio p\u00fablico \n\ncom a desapropria\u00e7\u00e3o das \n\u00e1reas particulares. \n\nPermitidas apenas \nmedidas de recupera\u00e7\u00e3o \n\nde ecossistemas \nalterados e a\u00e7\u00f5es de \nmanejo necess\u00e1rias \n\npara recuperar e \npreservar o equil\u00edbrio \nnatural, a diversidade \n\nbiol\u00f3gica e os processos \nnaturais. \n\nVisita\u00e7\u00e3o \np\u00fablica \n\npermitida \nsomente \ncom o \n\nobjetivo \neducacional. \n\nPermitida atrav\u00e9s de autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela \nadministra\u00e7\u00e3o da unidade. \n\nParque Nacional \nEstadual Parque \n\nNatural \nMunicipal \n\nPreserva\u00e7\u00e3o dos \necossistemas naturais \nde grande relev\u00e2ncia \necol\u00f3gica e beleza \n\nc\u00eanica. \n\n-- \nPosse e dom\u00ednio p\u00fablico \n\ncom a desapropria\u00e7\u00e3o das \n\u00e1reas particulares. \n\n-- \n\nVisita\u00e7\u00e3o \np\u00fablica \n\npermitida \nsomente \ncom o \n\nobjetivo \neducacionai\n\ns, de \ninterpreta\u00e7\u00e3\no ambiental, \n\nde \nrecrea\u00e7\u00e3o e \nde turismo \necol\u00f3gico. \n\nPermitida atrav\u00e9s de autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela \nadministra\u00e7\u00e3o da unidade. \n\nMonumento Preserva\u00e7\u00e3o de s\u00edtios -- Pode ser constitu\u00eddo por -- Visita\u00e7\u00e3o -- \n\n\n\n \n\n144 \n \n\nNatural naturais raros, \nsingulares ou de \n\ngrande beleza c\u00eanica. \n\n\u00e1reas particulares, desde \nque seja poss\u00edvel \n\ncompatibilizar os objetos \nda unidade com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da terra e dos \nrecursos naturais do local \n\npelos propriet\u00e1rios \n\np\u00fablica \npermitida \n\nRef\u00fagio da Vida \nSilvestre \n\nProte\u00e7\u00e3o de \nambientes naturais \nonde se assegurem \n\ncondi\u00e7\u00f5es para a \nexist\u00eancia ou \n\nreprodu\u00e7\u00e3o de \nesp\u00e9cies ou \n\ncomunidades da flora \nlocal e da fauna \n\nresidente ou \nmigrat\u00f3ria \n\n-- \n\nPode ser constitu\u00eddo por \n\u00e1reas particulares, desde \n\nque seja poss\u00edvel \ncompatibilizar os objetivos \n\nda unidade com a \nutiliza\u00e7\u00e3o da terra e dos \nrecursos naturais pelos \n\npropriet\u00e1rios \n\n-- \nVisita\u00e7\u00e3o \np\u00fablica \n\npermitida \n\nPermitida atrav\u00e9s de autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela \nadministra\u00e7\u00e3o da unidade \n\n \nGRUPO II: UNIDADES DE USO SUSTENT\u00c1VEL \n\nObjetivo b\u00e1sico: compatibilizar a conserva\u00e7\u00e3o da natureza com o uso sustent\u00e1vel dos seus recursos naturais. \n\nCategorias Objetivo(s) Principal(is) \nSitua\u00e7\u00e3o de uso e \nocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nPosse e \nDom\u00ednio \n\nOrienta\u00e7\u00f5es gerais sobre o manejo da \u00e1rea \nInterfer\u00ea\n\nncia \nHuman\n\na \n\nVisita\u00e7\u00e3o P\u00fablica \nPesquisa \ncient\u00edfica \n\nExplora\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais \n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \nAmbiental \n \n\nProteger a diversidade \nbiol\u00f3gica, disciplinar o \nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o e \nassegurar asustentabilidade \ndo uso dos recursos \nnaturais \n\nPossui certo grau de \nocupa\u00e7\u00e3o humana, dotada \nde atributos abi\u00f3ticos, \nbi\u00f3\u00f3ticos, est\u00e9ticos, ou \nculturais especialmente \nimportantes para a \nqualidade de vida e o bem \nestar das popula\u00e7\u00f5es \nhumanas \n\nConstitui-se por \nterras p\u00fablicas \nou privadas.  \n \n\n-- As condi\u00e7\u00f5es para \nvisita\u00e7\u00e3o pelo \np\u00fablico devem ser \ndefinidas pelos \npropriet\u00e1rios \nobservadas as \nexig\u00eancias e \nrestri\u00e7\u00f5es legais. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es \npara pesquisa \ndevem ser \ndefinidas pelos \npropriet\u00e1rios \nobservadas as \nexig\u00eancias e \nrestri\u00e7\u00f5es legais \n\n-- \n\n\u00c1reas de \nRelevante \nInteresse \nEcol\u00f3gico \n\nManter os ecossistemas de \nimport\u00e2ncia regional ou \nlocal e regular o uso \nadmiss\u00edvel dessa \u00e1reas, \ncompatibilizando-os com os \nobjetivos de conserva\u00e7\u00e3o \nda Natureza. \n\nPossui pouca ou nenhuma \nocupa\u00e7\u00e3o humana e \ncaracter\u00edsticas naturais \nextraordin\u00e1rias ou que \nabrigam exemplares raros \nda biota regional. \n\nConstitui-se por \nterras p\u00fablicas \nou privadas \n\n-- -- -- -- \n\nFloresta Nacional, \nEstadual ou \nMunicipal \n\nUso m\u00faltiplo sustent\u00e1vel \ndos recursos florestais e \npesquisa cient\u00edfica \n\nPossui cobertura florestal \nde esp\u00e9cies predominantes \nnativas \n\nPosse e \ndom\u00ednios \np\u00fablicos, sendo \npermitida a \n\n-- Permitida a \nvisita\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nPesquisa \npermitida e \nincentivada, com \na autoriza\u00e7\u00e3o do \n\n-- \n\n\n\n \n\n145 \n \n\nperman\u00eancia de \npopula\u00e7\u00f5es \ntradicionais que \na habitam, \nquando da sua \ncria\u00e7\u00e3o de \nacordo com o \ndisposto em \nregulamento e \nno Plano de \nManejoda \nunidade \n\n\u00f3rg\u00e3o \nrespons\u00e1vel pela \nadministra\u00e7\u00e3o da \nunidade. \n\nReserva \nExtrativista \n\nProteger os meios de vida e \na cultura das popula\u00e7\u00f5es \nextrativistas tradicionais e \nassegurar o uso sustent\u00e1vel \ndos recursos naturais da \nunidade \n\n\u00c1rea utilizada por \npopula\u00e7\u00f5es Extrativistas \ntradicionais \n\nDeve ser de \ndom\u00ednio p\u00fablico \ncom uso \nconcedido as \npopula\u00e7\u00f5es \nExtrativistas \n\n-- \u00c9 permitida a \nvisita\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nPesquisa \npermitida e \nincentivada, com \na autoriza\u00e7\u00e3o do \n\u00f3rg\u00e3o \nrespons\u00e1vel pela \nadministra\u00e7\u00e3o da \nunidade \n\nA explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais e \na ca\u00e7a s\u00e3o proibidas \n\nReserva de \nFauna \n \n\n-- \u00c1rea natural com \npopula\u00e7\u00f5es animais de \nesp\u00e9cies nativas,  \n\nDeve ser de \nposse e \ndom\u00ednio p\u00fablico \n\n-- A visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica \npode ser permitida, \ndesde que \ncompat\u00edvel  \n\nAdequada para \nestudos t\u00e9cnicos-\ncient\u00edficos sobre o \nmanejo  \n\n\u00c9 proibido o exerc\u00edcio de ca\u00e7a \namador\u00edstica ou profissional \n\n \n\n terrestres ou aqu\u00e1ticas, \nresidentes ou migrat\u00f3rias \n\n  com o manejo da \nunidade \n\necon\u00f4mico \nsustent\u00e1vel de \nrecursos \nfaun\u00edsticos \n\n \n\nReserva de \nDesenvolvime nto \nSustent\u00e1vel \n\n \nPreservar a natureza, \nassegurar as condi\u00e7\u00f5es e \nos meios necess\u00e1rios para \na reprodu\u00e7\u00e3o e a melhoria \ndos modos e da qualidade \nde vida e explora\u00e7\u00e3o dos \nrecursos naturais das \npopula\u00e7\u00f5es tradicionais, \nbem como conservar o \nconhecimento e as t\u00e9cnicas \nde manejo do ambiente \n\n\u00c1rea natural que abriga \npopula\u00e7\u00f5es tradicionais cuja \nexist\u00eancia baseiase em \nsistemas sustent\u00e1veis de \nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos \nnaturais \n\nDeve ser de \ndom\u00ednio p\u00fablico \n\n-- A visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\u00e9 permitida e \nincentivada \n\nA pesquisa \ncient\u00edfica \u00e9 \npermitida e \nincentivada \n\nO equil\u00edbrio din\u00e2mico entre o tamanho \nda popula\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o devem \nser sempre considerados. \u00c9 admitida \na explora\u00e7\u00e3o de componentes dos \necossistemas naturais, em regime de \nmanejo sustent\u00e1vel e a substitui\u00e7\u00e3o \nde cobertura vegetal por esp\u00e9cies \ncultiv\u00e1veis, desde que sujeitas ao \nZoneamento e Plano de Manejoda \nunidade, que definir\u00e1 as zonas de \nprote\u00e7\u00e3o integral, de uso sustent\u00e1vel, \nde amortecimento e os corredores \necol\u00f3gicos.  \n\nReserva \nParticular do \nPatrim\u00f4nio \nNatural \n\nConservar a diversidade \nbiol\u00f3gica \n\n-- \u00c1rea privada, \ngravada com \nperpetuidade \n\n-- A visita\u00e7\u00e3o com \nobjetivo tur\u00edstico, \nrecreativo e \neducacionais \u00e9 \npermitida \n\nPesquisa \ncient\u00edfica \npermitida \n\n-- \n\n\n\n \n\n146 \n \n\n  \n\n\n\n \n\n147 \n \n\nANEXOS II \nTabelas indicando os par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos determinados na \u00e1gua durante as 4 esta\u00e7\u00f5es do ano. \n \n\n 1\u00aa Amostragem \u2013 Inverno (03/09/2008) \n \n\nPontos \nCondutividade Temperatura STD Resistividade Eh pH OD Turbidez Alcalinidade Sulfato Cloretos \n\n (\u00b5S) (\u00baC) (mg/L) (k?) (mV)   (mg/L) (NTU) (mg/L HCO3\n-) (mg/L) (mg/L) \n\nP\no\n\nn\nto\n\ns\n A\n\nm\no\n\ns\ntr\n\na\nd\n\no\ns\n\n \n\nP1 21,75 14,50 13,80 45,28 123 7,10 x 7,13 17,86 &lt;LDA 2,95 \nP2 59,91 18,60 38,00 16,49 86 7,20 x 19,12 43,96 &lt;LDA 2,95 \nP3 62,14 19,70 39,55 15,92 90 7,38 x 30,29 42,59 &lt;LDA 2,95 \nP4 52,59 19,20 33,78 18,71 63 7,33 x 8,32 35,72 &lt;LDA 3,44 \nP5             \nP6 118,10 21,80 75,45 >LDA (2) 132 6,67 x 7,76 70,75 &lt;LDA 8,37 \nP7 46,16 22,00 29,55 21,46 127 7,22 x 5,09 33,66 &lt;LDA 2,46 \nP8 48,47 21,60 30,95 20,52 81 7,17 x 9,81 33,66 &lt;LDA 3,20 \nP9 46,60 21,10 29,60 21,45 61 7,14 x 27,20 32,97 &lt;LDA 2,46 \nP10 47,75 18,30 30,44 20,77 92 6,99 x 16,09 35,03 &lt;LDA 2,95 \nP11 54,10 19,60 34,40 18,39 87 6,84 x 10,52 34,35 &lt;LDA 4,92 \nP12 25,65 21,10 16,17 38,70 195 5,89 x 21,71 16,49 1,26 4,43 \n\nC\nO\n\nN\nA\n\nM\nA\n\n \n3\n\n5\n7\n\n/0\n5\n Classe 1   500   6 a 9 > 6 40  250 250 \n\nClasse 2   500   6 a 9 > 5 100  250 250 \n\nClasse 3   500   6 a 9 > 4 100  250 250 \nPortaria 518/04 \nMinis. Sa\u00fade \n\n  1000   6 a 9,5  5,0  500 (1) 250  \n\n (1) \u2013 A Portaria 518/04 referencia a dureza da \u00e1gua para consumo humano em mg/L e n\u00e3o a alcalinidade em  mg/L HCO3\n-.  \n\n(2) \u2013 Abaixo do limite de detec\u00e7\u00e3o do aparelho de 10 k?. \n \n\nAn\u00e1lises Bacteriol\u00f3gicas \n(NMP 100 ml) \n\nPontos Amostrados CONAMA 357/05 \n518/04 \n\nMS P1 P2 P3 P4 P5 P6 P7 P8 P9 P10 P11 P12 \nClasse \n\n1 \nClasse \n\n2 \nClasse \n\n3 \nColiformes \n\nTotais \nPresuntivo                \n\nAusente \nConfirmativo >2400   >2400  210 35 >2400 >2400 1100 1100 28    \n\nColiformes  \nTermotolerantes \n\n19   >2400  3 14 150 1100 14 1100 11 &lt;200 &lt;1000 &lt;2500 Ausente \n\n\n\n \n\n148 \n \n\n 2\u00aa Amostragem \u2013 Primavera (26/11/2008) \n\n Pontos Condutividade Temperatura STD Resistividade Eh pH OD Turbidez Alcalinidade Sulfato Cloretos \n (\u00b5S) (\u00baC) (mg/L) (k?) (mV)   (mg/L) (NTU) (mg/L HCO3\n\n-) (mg/L) (mg/L) \n\nP\no\n\nn\nto\n\ns\n A\n\nm\no\n\ns\ntr\n\na\nd\n\no\ns\n\n \n\nP1 30,05 18,10 19,01 33,30 183 6,24 6,35 0,53 9,15 &lt;LDA 2,45 \nP2 53,68 19,30 34,30 18,75 194 6,52 6,20 16,83 39,20 &lt;LDA 2,45 \nP3 56,44 19,80 35,56 17,89 150 7,21 6,1 9,44 33,97 &lt;LDA 2,94 \nP4 55,28 20,00 34,90 18,48 125 7,07 4,12 0,00 50,96 &lt;LDA 2,45 \nP5 126,40 21,50 79,74 >LDA\n\n (2) \n93 8,94 4,47 0,00 74,48 &lt;LDA 2,94 \n\nP6 135,10 20,90 84,95 >LDA\n (2)\n\n 145 6,52 2,3 0,28 71,86 &lt;LDA 8,82 \nP7 47,26 22,00 29,72 21,47 154 7,08 6,71 0,00 31,36 &lt;LDA 2,45 \nP8 51,31 21,80 32,18 19,73 105 7,06 6,79 1,49 31,36 &lt;LDA 2,94 \nP9 45,37 21,90 28,66 22,23 54 7,11 6,23 4,13 30,05 &lt;LDA 2,45 \nP10 47,11 20,60 29,69 21,46 64 7,03 7,31 0,00 30,05 &lt;LDA 2,45 \nP11 57,01 22,20 35,99 17,73 55 6,98 7,46 3,22 36,59 &lt;LDA 3,43 \n\nP12 27,48 22,30 17,11 36,82 197 5,45 5,16 26,19 14,37 &lt;LDA 6,37 \n\nC\nO\n\nN\nA\n\nM\nA\n\n3\n5\n7\n/0\n\n5\n Classe 1     500     6 a 9 > 6 40   250 250 \n\nClasse 2     500     6 a 9 > 5 100   250 250 \n\nClasse 3     500     6 a 9 > 4 100   250 250 \n\nPortaria 518/04 \nMinis. Sa\u00fade \n\n  1000   6 a 9,5  5,0  500 (1) 250  \n\n(1) \u2013 A Portaria 518/04 referencia a dureza da \u00e1gua para consumo humano em mg/L e n\u00e3o a alcalinidade em  mg/L HCO3\n-.  \n\n(2) \u2013 Abaixo do limite de detec\u00e7\u00e3o do aparelho de 10 k?. \n \n\nAn\u00e1lises Bacteriol\u00f3gicas \n(NMP 100 ml) \n\nPontos Amostrados  CONAMA 357/05 \n518/04 \n\nMS P1 P2 P3 P4 P5 P6 P7 P8 P9 P10 P11 P12 \nClasse \n\n1 \nClasse \n\n2 \nClasse \n\n3 \n\nColiformes \nTotais \n\nPresuntivo 1100 >2400 1100 >2400 95 1100 27 >2400 >2400 >2400 >2400 >2400    \nAusente \n\nConfirmativo 14 >2400 93 34 9,1 0 3 28 6,2 0 28 7,3    \nColiformes  \n\nTermotolerantes \n14 1100 93 34 3,6 0 3 28 6,2 0 28 7,3 &lt;200 &lt;1000 &lt;2500 Ausente \n\n\n\n \n\n149 \n \n\n 3\u00aa Amostragem \u2013 Ver\u00e3o (11/03/2009) \n\n Pontos Condutividade Temperatura STD Resistividade Eh pH OD Turbidez Alcalinidade Sulfato Cloretos \n (\u00b5S) (\u00baC) (mg/L) (k?) (mV)   (mg/L) (NTU) (mg/L HCO3\n\n-) (mg/L) (mg/L) \n\nP\no\n\nn\nto\n\ns\n A\n\nm\no\n\ns\ntr\n\na\nd\n\no\ns\n\n \n\nP1 19,31 19,10 11,92 54,00 243 5,95 6,5 0,00 11,13 &lt;LDA 2,50 \nP2 53,65 19,70 31,34 20,05 225 6,54 6,65 81,50 33,38 &lt;LDA 3,00 \nP3 91,50 22,10 59,05 11,10 209 6,53 7,36 67,00 34,77 &lt;LDA 3,00 \nP4 55,52 21,80 32,56 19,45 134 6,73 7,88 10,81 34,77 &lt;LDA 3,00 \nP5 56,75 23,00 33,40 18,96 228 5,86 5,27 0,00 36,16 &lt;LDA 5,01 \nP6 119,40 23,70 69,54 >LDA\n\n (2) 202 5,92 5,18 0,00 62,59 &lt;LDA 10,01 \nP7 52,25 24,40 30,73 20,60 186 6,70 7,52 0,00 30,60 &lt;LDA 2,50 \nP8 55,80 25,10 32,81 19,40 130 6,65 7,67 6,52 36,16 &lt;LDA 2,50 \nP9 84,14 24,40 25,20 12,75 75 6,67 7,54 11,00 27,82 &lt;LDA 2,50 \nP10 41,58 22,60 24,46 25,80 145 6,50 6,96 0,54 26,43 &lt;LDA 2,50 \nP11 73,90 23,40 44,20 14,26 109 6,41 6,74 12,16 38,94 &lt;LDA 3,00 \n\nP12 33,78 23,50 19,73 31,92 224 5,29 4,1 32,96 13,91 &lt;LDA 5,51 \n\nC\nO\n\nN\nA\n\nM\nA\n\n3\n5\n7\n/0\n\n5\n Classe 1   500   6 a 9 > 6 40  250 250 \n\nClasse 2   500   6 a 9 > 5 100  250 250 \n\nClasse 3   500   6 a 9 > 4 100  250 250 \n\nPortaria 518/04 \nMinis. Sa\u00fade \n\n  1000   6 a 9,5  5,0 500 (1) 250  \n\n(1) \u2013 A Portaria 518/04 referencia a dureza da \u00e1gua para consumo humano em mg/L e n\u00e3o a alcalinidade em  mg/L HCO3\n-. \n\n(2) \u2013 Abaixo do limite de detec\u00e7\u00e3o do aparelho de 10 k?. \n \n\nAn\u00e1lises Bacteriol\u00f3gicas \n(NMP 100 ml) \n\nPontos Amostrados CONAMA 357/05 \n518/04 \n\nMS P1 P2 P3 P4 P5 P6 P7 P8 P9 P10 P11 P12 \nClasse \n\n1 \nClasse \n\n2 \nClasse \n\n3 \n\nColiformes \nTotais \n\nPresuntivo >2400 290 1100 35 28 >2400 35 >2400 210 1100 42 >2400    \nAusente \n\nConfirmativo 6,1 3 20 9,1 11 6,1 3 39 120 0 12 3,6    \nColiformes  \n\nTermotolerantes \n6,1 3 20 9,1 0 6,1 3 39 120 0 0 0 &lt;200 &lt;1000 &lt;2500 Ausente \n\n  \n\n\n\n \n\n150 \n \n\n 4\u00aa Amostragem \u2013 Outono (02/06/2009) \n \n\nPontos \nCondutividade Temperatura STD Resistividade Eh pH OD Turbidez Alcalinidade Sulfato Cloretos \n\n (\u00b5S) (\u00baC) (mg/L) (k?) (mV)   (mg/L) (NTU) (mg/L HCO3\n-) (mg/L) (mg/L) \n\nP\no\n\nn\nto\n\ns\n A\n\nm\no\n\ns\ntr\n\na\nd\n\no\ns\n\n \n\nP1 18,67 15,90 12,06 51,89 160 7,35 5,33 0,00 10,59 &lt;LDA 2,00 \nP2 50,93 16,60 33,92 18,90 182 7,23 6,42 3,28 27,81 &lt;LDA 2,00 \nP3 50,61 17,60 32,87 19,22 165 7,41 6,61 4,13 26,48 &lt;LDA 2,00 \nP4 48,48 18,60 31,67 19,97 97 7,14 5,73 0,06 29,13 &lt;LDA 2,00 \nP5 57,71 20,20 37,41 16,89 192 6,17 5,05 0,00 30,46 &lt;LDA 3,50 \nP6 109,30 21,20 70,77 >LDA (2) 206 6,32 5,01 0,28 56,94 &lt;LDA 7,01 \nP7 44,47 19,40 28,76 21,93 191 6,92 7,33 0,00 25,16 &lt;LDA 2,50 \nP8 46,76 19,90 30,47 20,73 108 7,04 6,68 0,13 30,46 &lt;LDA 2,50 \nP9 38,82 20,40 25,84 24,44 58 7,09 6,71 0,77 26,48 &lt;LDA 3,00 \nP10 39,58 18,20 25,67 24,55 119 7,07 6,51 0,00 23,83 &lt;LDA 2,50 \nP11 48,13 19,10 31,20 20,22 98 6,54 5,93 2,04 25,16 &lt;LDA 2,50 \nP12 26,12 20,60 16,75 37,32 208 6,70 6,02 4,37 14,57 &lt;LDA 3,00 \n\nC\nO\n\nN\nA\n\nM\nA\n\n3\n5\n7\n/0\n\n5\n Classe 1     500     6 a 9 > 6 40  250 250 \n\nClasse 2     500     6 a 9 > 5 100  250 250 \n\nClasse 3     500     6 a 9 > 4 100  250 250 \n\nPortaria 518/04 \nMinis. Sa\u00fade \n\n  1000   6 a 9,5  5,0 500 (1) 250  \n\n(1) \u2013 A Portaria 518/04 referencia a dureza da \u00e1gua para consumo humano em mg/L e n\u00e3o a alcalinidade em  mg/L HCO3\n-.  \n\n(2) \u2013 Abaixo do limite de detec\u00e7\u00e3o do aparelho de 10 k?. \n \n\nAn\u00e1lises Bacteriol\u00f3gicas \n(NMP 100 ml) \n\nPontos Amostrados CONAMA 357/05 \n518/04 \n\nMS P1 P2 P3 P4 P5 P6 P7 P8 P9 P10 P11 P12 \nClasse \n\n1 \nClasse \n\n2 \nClasse \n\n3 \n\nColiformes \nTotais \n\nPresuntivo 240 110 460 240 0 23 3 23 1100 75 >2400 210    \nAusente \n\nConfirmativo 21 150 240 9,1 0 0 0 23 150 3 1100 6,1    \nColiformes  \n\nTermotolerantes \n15 240 240 5,6 0 0 0 23 36 0 150 0 &lt;200 &lt;1000 &lt;2500 Ausente \n\n\n\n \n\n151 \n \n\nANEXOS III \nConcentra\u00e7\u00f5es de elementos maiores e metais tra\u00e7o das amostras de \u00e1gua durante as 4 esta\u00e7\u00f5es do ano. \n\n \n\nAmostragem de Inverno - 3/9/2008 \n\nAmostra \nAl   As Ba       Be       Ca       Cd       Co       Cr       Cu       Fe       K        Li       Mg       Mn       \n\n\u00b5g/L    \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/mL    \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/mL    \u00b5g/L    \u00b5g/mL    \u00b5g/L     \nP1 11,25&lt;L.Q. 4,715&lt;L.Q. 1,283&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 92,7 0,3956&lt;L.Q. 1,629 12,93 \nP2 14,39&lt;L.Q. 4,641&lt;L.Q. 2,006&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 117,7 0,547 1,073 1,928 12,2 \nP3 13,9&lt;L.Q. 11,66&lt;L.Q. 6,09&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 196,7 0,749 2,966 3,573 25,47 \nP4 11,69&lt;L.Q. 13,15&lt;L.Q. 3,329&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 5,52 255,4 0,867&lt;L.Q. 2,959 15,89 \nP5                             \nP6&lt;L.Q.&lt;L.Q. 19,13&lt;L.Q. 7,17&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 33,69 0,848 1,17 7,54 7,99 \nP7 15,25&lt;L.Q. 10,14&lt;L.Q. 1,783&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 18,76 0,823 1,015 3,498&lt;L.Q. \nP8&lt;L.Q.&lt;L.Q. 11,85&lt;L.Q. 2,578&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 168,8 0,898&lt;L.Q. 3,028 23,54 \nP9 35,21&lt;L.Q. 9,01&lt;L.Q. 2,587&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 189,3 1,476&lt;L.Q. 2,804 20,61 \nP10&lt;L.Q.&lt;L.Q. 11,19&lt;L.Q. 3,001&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 121,3 0,816&lt;L.Q. 3,177 13,68 \nP11 11,31&lt;L.Q. 15,95&lt;L.Q. 2,828&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 305,4 1,264&lt;L.Q. 2,754 80,8 \nP12 81,1&lt;L.Q. 10,2&lt;L.Q. 0,955&lt;L.Q.&lt;L.Q. 8,95&lt;L.Q. 121,8 1,031&lt;L.Q. 1,186&lt;L.Q. \nL.Q. 11,19 136,59 0,81 0,41 0,05 6,39 14,20 7,71 4,79 12,08 0,07 0,90 0,01 7,48 \n\n \n\nAmostra \nMo       Na       Ni       P        Pb   S        Sc       Sr       Ti  V        Y        Zn       \n\n\u00b5g/L     \u00b5g/mL    \u00b5g/L     \u00b5g/mL    \u00b5g/L     \u00b5g/mL    \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \nP1&lt;L.Q. 0,758&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 0,1447&lt;L.Q. 6,41&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 4,426 \nP2&lt;L.Q. 0,925&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 0,1704&lt;L.Q. 8,01&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 7 \nP3&lt;L.Q. 1,525&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 0,4397&lt;L.Q. 16,34&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 20,57 \nP4&lt;L.Q. 2,791&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 0,1709&lt;L.Q. 37,47&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 6,28 \nP5                         \nP6&lt;L.Q. 4,622&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 0,3453&lt;L.Q. 83&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 7,17 \nP7&lt;L.Q. 1,989&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 0,2551&lt;L.Q. 16,48&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 14,03 \nP8&lt;L.Q. 2,434&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 0,1629&lt;L.Q. 20,7&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 10,69 \nP9&lt;L.Q. 2,364&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 0,2331&lt;L.Q. 9,81&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 10,63 \nP10&lt;L.Q. 1,849&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 0,2009&lt;L.Q. 10,5&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 9,44 \nP11&lt;L.Q. 3,293&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 0,0905&lt;L.Q. 26,63&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 8,45 \nP12&lt;L.Q. 1,884&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 0,1809&lt;L.Q. 15,62&lt;L.Q.&lt;L.Q.&lt;L.Q. 10,69 \nL.Q. 21,59 0,03 25,60 0,12 131,18 0,07 0,34 0,56 7,04 9,41 1,27 4,25 \n\nSendo o L.Q. o Limite de Quantifica\u00e7\u00e3o de cada elemento qu\u00edmico. \n\n\n\n \n\n152 \n \n\nAmostragem de Primavera - 26/11/2008 \n\nAmostra \nAl   As Ba       Be       Ca       Cd       Co       Cr       Cu       Fe       K        Li       Mg       Mn       \n\n\u00b5g/L    \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/mL    \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/mL    \u00b5g/L    \u00b5g/mL    \u00b5g/L     \nP1 23,32&lt;L.Q 6,46&lt;L.Q 0,776&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 166,5 0,252&lt;L.Q 0,924 7,61 \nP2 28,69&lt;L.Q 8,61&lt;L.Q 4,532&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 284 0,68 2,443 2,799 16,76 \nP3 25,64&lt;L.Q 10,98&lt;L.Q 4,929&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 316,4 0,742 2,601 2,967 24,19 \nP4 31,49&lt;L.Q 18,06&lt;L.Q 3,418&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 7,64 529 0,855&lt;L.Q 3,028 23,71 \nP5 92&lt;L.Q 26,71&lt;L.Q 20,6&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 5,37 7,85 0,779&lt;L.Q 1,163&lt;L.Q \nP6 15,58&lt;L.Q 24,57&lt;L.Q 9,02&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 107,8 1,067 1,105 8,19 51,9 \nP7 17,22&lt;L.Q 14,98&lt;L.Q 1,857&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 36,35 0,699 0,97 3,638&lt;L.Q \nP8 42,86&lt;L.Q 16,15&lt;L.Q 2,884&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 562 0,888&lt;L.Q 3,127 33,59 \nP9 37,01&lt;L.Q 16,18&lt;L.Q 2,476&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 358,1 0,684&lt;L.Q 2,907 24,99 \nP10 27,97&lt;L.Q 15,85&lt;L.Q 2,629&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 196,1 0,607&lt;L.Q 2,96 11,52 \nP11 27,42&lt;L.Q 25,68&lt;L.Q 3,492&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 555 0,869&lt;L.Q 3,025 182,9 \nP12 47,65&lt;L.Q 20,17&lt;L.Q 1,016&lt;L.Q&lt;L.Q 7&lt;L.Q 51 0,7&lt;L.Q 1,293 4,667 \nL.Q. 11,19 136,59 0,81 0,41 0,05 6,39 14,20 7,71 4,79 12,08 0,07 0,90 0,01 7,48 \n\n \n\nAmostra \nMo       Na       Ni       P        Pb   S        Sc       Sr       Ti  V        Y        Zn       \n\n\u00b5g/L     \u00b5g/mL    \u00b5g/L     \u00b5g/mL    \u00b5g/L     \u00b5g/mL    \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \nP1&lt;L.Q 0,575&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 0,2216&lt;L.Q 4,276&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 5,1 \nP2&lt;L.Q 1,315&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 0,4021&lt;L.Q 14,25&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q \nP3&lt;L.Q 1,36&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 0,4526&lt;L.Q 14,64&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 4,412 \nP4&lt;L.Q 2,798&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 0,2403&lt;L.Q 36,88&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 8,81 \nP5&lt;L.Q 3,213&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 0,4042&lt;L.Q 131,6&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q \nP6&lt;L.Q 4,865&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 0,852&lt;L.Q 95,7&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 6,21 \nP7&lt;L.Q 1,923&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 0,333&lt;L.Q 17,36&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q \nP8 25,16 2,475&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 0,2241&lt;L.Q 23,06&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 6,11 \nP9&lt;L.Q 1,899&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 0,2846&lt;L.Q 10,04&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 7,87 \nP10&lt;L.Q 1,753&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 0,2497&lt;L.Q 9,34&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 6,26 \nP11&lt;L.Q 2,903&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 0,1527&lt;L.Q 32,07&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 5,31 \nP12&lt;L.Q 1,56&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 0,2456&lt;L.Q 16,39&lt;L.Q&lt;L.Q&lt;L.Q 9,54 \n\nL.Q. 21,59 0,03 25,60 0,12 131,18 0,07 0,34 0,56 7,04 9,41 1,27 4,25 \nSendo o L.Q. o Limite de Quantifica\u00e7\u00e3o de cada elemento qu\u00edmico. \n\n\n\n \n\n153 \n \n\nAmostragem de Ver\u00e3o - 11/03/2009 \n\nAmostra \nAl   As Ba       Be       Ca       Cd       Co       Cr       Cu       Fe       K        Li       Mg       Mn       \n\n\u00b5g/L    \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/mL    \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/mL    \u00b5g/L    \u00b5g/mL    \u00b5g/L     \nP1&lt;LQ&lt;LQ 3,33&lt;LQ 0,901&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 110 0,189&lt;LQ 1,02 10,3 \nP2 128&lt;LQ 9,99&lt;LQ 2,99&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 811 0,580&lt;LQ 1,90 126 \nP3 17,4&lt;LQ 9,56&lt;LQ 4,17&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 486 0,731&lt;LQ 2,56 45,1 \nP4 18,9&lt;LQ 13,4&lt;LQ 2,52&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 457 0,875&lt;LQ 2,14 25,8 \nP5&lt;LQ&lt;LQ 31,1&lt;LQ 3,16&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 14,5 0,856&lt;LQ 2,58 3,78 \nP6&lt;LQ&lt;LQ 28,4&lt;LQ 6,53&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 39,9 0,971&lt;LQ 6,56 11,8 \nP7&lt;LQ&lt;LQ 11,0&lt;LQ 1,68&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 11,7 0,896&lt;LQ 3,30 2,62 \nP8 24,9&lt;LQ 19,2&lt;LQ 3,49&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 514 0,994&lt;LQ 3,26 67,6 \nP9 17,6&lt;LQ 12,6&lt;LQ 1,98&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 339 0,621&lt;LQ 2,34 23,0 \nP10 12,9&lt;LQ 7,63&lt;LQ 1,21&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 106 0,402&lt;LQ 1,38 6,91 \nP11 12,6&lt;LQ 19,8&lt;LQ 3,06&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 606 0,844&lt;LQ 2,49 156 \nP12 45,7&lt;LQ 17,7&lt;LQ 1,09&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 36,6 0,959&lt;LQ 1,21 9,60 \nL.Q. 10,5 35,3 0,342 0,231 0,0134 4,29 6,10 8,46 7,12 8,53 0,0583 4,50 0,00140 0,388 \n\n \n\nAmostra \nMo       Na       Ni       P        Pb   S        Sc       Si Sr Ti  V        Y        Zn       \n\n\u00b5g/L     \u00b5g/mL    \u00b5g/L     \u00b5g/mL    \u00b5g/L     \u00b5g/mL    \u00b5g/L     \u00b5g/L \u00b5g/L \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \nP1&lt;LQ 0,555&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 0,133&lt;LQ 2,85 4,53&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ \nP2&lt;LQ 1,10&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 0,267&lt;LQ 3,26 10,28&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ \nP3&lt;LQ 1,40&lt;LQ 0,0767&lt;LQ 0,421&lt;LQ 4,35 13,26&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ \nP4&lt;LQ 1,90&lt;LQ 0,0649&lt;LQ 0,145&lt;LQ 5,07 26,69&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 5,32 \nP5&lt;LQ 2,80&lt;LQ 0,0597&lt;LQ 0,239&lt;LQ 7,33 56,00&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ \nP6&lt;LQ 4,78&lt;LQ 0,0616&lt;LQ 0,391&lt;LQ 10,59 71,50&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 21,58 \nP7&lt;LQ 2,26&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 0,317&lt;LQ 7,67 15,59&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 5,12 \nP8&lt;LQ 2,34&lt;LQ 0,1515&lt;LQ 0,192&lt;LQ 6,37 27,08&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 22,42 \nP9&lt;LQ 1,42&lt;LQ 0,0762&lt;LQ 0,229&lt;LQ 5,86 8,14&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 5,36 \nP10&lt;LQ 0,865&lt;LQ 0,0383&lt;LQ 0,122&lt;LQ 3,44 4,69&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 12,55 \nP11&lt;LQ 2,41&lt;LQ 0,0752&lt;LQ 0,101&lt;LQ 4,72 28,15&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 11,12 \nP12&lt;LQ 1,88&lt;LQ 0,1329&lt;LQ 0,243&lt;LQ 3,96 16,49&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 6,45 \n\nL.Q. 21,6 0,050 76,1 0,0479 52,69 0,070 1,55 0,160 0,290 7,04 4,21 1,85 1,89 \nSendo o L.Q. o Limite de Quantifica\u00e7\u00e3o de cada elemento qu\u00edmico. \n\n\n\n \n\n154 \n \n\nAmostragem de Outono - 03/06/2008 \n\nAmostra \nAl   As Ba       Be       Ca       Cd       Co       Cr       Cu       Fe       K        Li       Mg       Mn       \n\n\u00b5g/L    \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/mL    \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/mL    \u00b5g/L    \u00b5g/mL    \u00b5g/L     \nP1 159&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 1,26&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 428 0,254&lt;LQ 1,32 31,8 \nP2 21,9&lt;LQ 12,9&lt;LQ 4,40&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 263 0,646 1,88 2,77 37,3 \nP3 37,3&lt;LQ 16,9&lt;LQ 4,39 9,84&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 262 0,870 2,09 2,74 47,7 \nP4 37,5&lt;LQ 16,8&lt;LQ 3,32&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 461 1,25&lt;LQ 2,93 35,2 \nP5&lt;LQ&lt;LQ 30,5&lt;LQ 3,76&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 17,6 0,917&lt;LQ 2,96 4,03 \nP6&lt;LQ&lt;LQ 23,2&lt;LQ 6,84&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 42,8 0,974&lt;LQ 7,06 28,9 \nP7&lt;LQ&lt;LQ 11,1&lt;LQ 1,83&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 30,5 0,649&lt;LQ 3,61 2,88 \nP8&lt;LQ&lt;LQ 11,6&lt;LQ 2,69&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 429 0,706&lt;LQ 2,93 44,8 \nP9 14,2&lt;LQ 11,0&lt;LQ 2,46&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 276 1,17&lt;LQ 2,71 24,6 \nP10&lt;LQ&lt;LQ 11,8&lt;LQ 2,52&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 147 0,641&lt;LQ 2,77 13,6 \nP11 8,32&lt;LQ 18,4&lt;LQ 2,93&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 473 0,663&lt;LQ 2,59 153 \nP12 40,4&lt;LQ 14,0&lt;LQ 1,16&lt;LQ&lt;LQ 12,12&lt;LQ 46,4 0,913&lt;LQ 1,32 7,96 \nL.Q. 7,32 64,3 0,256 0,618 0,00661 8,60 15,2 9,62 4,89 6,11 0,0455 0,954 0,00136 1,58 \n\n \n\nAmostra \nMo       Na       Ni       P        Pb   S        Sc       Sr       Ti  V        Y        Zn       \n\n\u00b5g/L     \u00b5g/mL    \u00b5g/L     \u00b5g/mL    \u00b5g/L     \u00b5g/mL    \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \u00b5g/L     \nP1&lt;LQ 0,707&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 0,0968&lt;LQ 6,36&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 7,59 \nP2&lt;LQ 1,39&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 0,323&lt;LQ 14,4&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ \nP3&lt;LQ 1,55&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 0,326&lt;LQ 14,0&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 21,8 \nP4&lt;LQ 2,87&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 0,160&lt;LQ 34,7&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 26,5 \nP5&lt;LQ 3,11&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 0,230&lt;LQ 69,4&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 10,7 \nP6&lt;LQ 4,28&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 0,362&lt;LQ 78,2&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 11,6 \nP7&lt;LQ 1,89&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 0,312&lt;LQ 17,2&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ \nP8&lt;LQ 2,17&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 0,147&lt;LQ 21,5&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ \nP9&lt;LQ 2,17&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 0,206&lt;LQ 9,87&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 20,0 \nP10&lt;LQ 1,55&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 0,194&lt;LQ 9,21&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ \nP11&lt;LQ 2,61&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 0,0976&lt;LQ 28,4&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ \nP12&lt;LQ 1,52&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ 0,202&lt;LQ 17,4&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ&lt;LQ \nL.Q. 21,0 0,0272 20,0 0,108 97,1 0,0600 0,276 0,134 5,07 5,12 1,27 4,93 \n\nSendo o L.Q. o Limite de Quantifica\u00e7\u00e3o de cada elemento qu\u00edmico. \n  \n\n\n\n \n\n155 \n \n\nC\nd\n\n (\n\u00b5\n\ng\n/\n\nL\n)\n\nP12P11P10P9P8P7P6P5P4P3P2P1\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nBoxplot do Cd - Inverno, Primavera, Ver\u00e3o e Outono\n\nANEXO IV \nDistribui\u00e7\u00e3o em gr\u00e1ficos Boxplot dos elementos qu\u00edmicos presentes nos pontos 1 a 12 em \namostragens de \u00e1gua realizadas durante as 4 esta\u00e7\u00f5es do ano. \n\n \n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n  \n\nC\nr\n (\n\n\u00b5\ng\n\n/\nL\n)\n\nP12P11P10P9P8P7P6P5P4P3P2P1\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nBoxplot do Cr - Inverno, Primavera, Ver\u00e3o e Outono\n\nC\nu\n\n (\n\u00b5\n\ng\n/\n\nm\nL\n)\n\nP12P11P10P9P8P7P6P5P4P3P2P1\n\n8\n\n7\n\n6\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n0\n\nBoxplot do Cu - Inverno, Primavera, Ver\u00e3o e Outono\n\nFe\n (\n\n\u00b5\ng\n\n/\nL\n)\n\nP12P11P10P9P8P7P6P5P4P3P2P1\n\n900\n\n800\n\n700\n\n600\n\n500\n\n400\n\n300\n\n200\n\n100\n\n0\n\nBoxplot do Fe - Inverno, Primavera, Ver\u00e3o e Outono\n\nK\n (\n\nm\ng\n\n/\nL\n)\n\nP12P11P10P9P8P7P6P5P4P3P2P1\n\n1,6\n\n1,4\n\n1,2\n\n1,0\n\n0,8\n\n0,6\n\n0,4\n\n0,2\n\n0,0\n\nBoxplot do K - Inverno, Primavera, Ver\u00e3o e Outono\n\nM\no\n\n (\n\u00b5\n\ng\n/\n\nL\n)\n\nP12P11P10P9P8P7P6P5P4P3P2P1\n\n25\n\n20\n\n15\n\n10\n\n5\n\n0\n\nBoxplot do Mo - Inverno, Primavera, Ver\u00e3o e Outono\n\nP\n (\n\nm\ng\n\n/\nL\n)\n\nP12P11P10P9P8P7P6P5P4P3P2P1\n\n0,16\n\n0,14\n\n0,12\n\n0,10\n\n0,08\n\n0,06\n\n0,04\n\n0,02\n\n0,00\n\nBoxplot do P - Inverno, Primavera, Ver\u00e3o e Outono\n\nS\n (\n\nm\ng\n\n/\nL\n)\n\nP12P11P10P9P8P7P6P5P4P3P2P1\n\n0,9\n\n0,8\n\n0,7\n\n0,6\n\n0,5\n\n0,4\n\n0,3\n\n0,2\n\n0,1\n\n0,0\n\nBoxplot do S - Inverno, Primavera, Ver\u00e3o e Outono\n\n\n\n \n\n156 \n \n\n  \n\n\n\n \n\n157 \n \n\nANEXOS V \nRela\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o de cada \u00edon dos elementos qu\u00edmicos em solu\u00e7\u00e3o pela vaz\u00e3o durante o inverno e ver\u00e3o nos pontos P3, P4, P1 e P2 \nrespectivamente. \n\n \n \n \n\nINVERNO PRIMAVERA \n? \u00edons x vaz\u00e3o ? \u00edons x vaz\u00e3o \n\nAmostra r. Velhas Antes c. Andaime c. D'Ajuda r. Velhas Depois Amostra r. Velhas Antes c. Andaime c. D'Ajuda r. Velhas Depois \nAl 0,11 0,00 0,01 0,08 Al 0,20 0,01 0,05 0,35 \nAs 0,00 0,00 0,00 0,00 As 0,00 0,00 0,00 0,00 \nBa 0,09 0,00 0,01 0,03 Ba 0,09 0,00 0,01 0,11 \nBe 0,00 0,00 0,00 0,00 Be 0,00 0,00 0,00 0,00 \nCa 46,97 0,47 1,68 11,65 Ca 39,03 0,54 1,72 55,31 \nCd 0,00 0,00 0,00 0,00 Cd 0,00 0,00 0,00 0,00 \nCo 0,00 0,00 0,00 0,00 Co 0,00 0,00 0,00 0,00 \nCr 0,00 0,00 0,00 0,00 Cr 0,00 0,00 0,00 0,00 \nCu 0,00 0,00 0,00 0,00 Cu 0,00 0,00 0,00 0,00 \nFe 1,52 0,04 0,12 0,68 Fe 2,51 0,08 0,37 3,47 \nK 5,78 0,12 0,52 3,18 K 5,88 0,14 0,56 8,30 \nLi 0,02 0,00 0,00 0,01 Li 0,02 0,00 0,00 0,03 \n\nMg 27,56 0,42 2,13 11,19 Mg 23,49 0,48 2,05 34,16 \nMn 0,20 0,00 0,02 0,07 Mn 0,19 0,00 0,02 0,20 \nMo 0,00 0,00 0,00 0,00 Mo 0,00 0,00 0,00 0,00 \nNa 11,76 0,40 0,99 5,37 Na 10,77 0,45 1,28 16,05 \nNi 0,00 0,00 0,00 0,00 Ni 0,00 0,00 0,00 0,00 \nP 0,00 0,00 0,00 0,00 P 0,00 0,00 0,00 0,00 \nPb 0,00 0,00 0,00 0,00 Pb 0,00 0,00 0,00 0,00 \nS 3,39 0,02 0,19 0,99 S 3,58 0,04 0,49 4,91 \nSc 0,00 0,00 0,00 0,00 Sc 0,00 0,00 0,00 0,00 \nSr 0,13 0,01 0,01 0,05 Sr 0,12 0,01 0,01 0,17 \nTi 0,00 0,00 0,00 0,00 Ti 0,00 0,00 0,00 0,00 \nV 0,00 0,00 0,00 0,00 V 0,00 0,00 0,00 0,00 \nY 0,00 0,00 0,00 0,00 Y 0,00 0,00 0,00 0,00 \nZn 0,16 0,00 0,01 0,04 Zn 0,03 0,00 0,01 0,00 \n\nTOTAL 97,69 1,49 5,68 33,34 TOTAL 85,91 1,75 6,58 123,05 \n  \n\n\n\n \n\n158 \n \n\nRela\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o de cada \u00edon dos elementos qu\u00edmicos em solu\u00e7\u00e3o pela vaz\u00e3o durante o ver\u00e3o e outono nos pontos P3, P4, P1 e P2 \nrespectivamente. \n\n \n\n \n\nVER\u00c3O OUTONO \n? \u00edons x vaz\u00e3o  ? \u00edons x vaz\u00e3o  \n\nAmostra r. Velhas Antes c. Andaime c. D'Ajuda r. Velhas Depois Amostra r. Velhas Antes c. Andaime c. D'Ajuda r. Velhas Depois \nAl 0,29 0,01 0,00 2,14 Al 0,44 0,01 0,36 0,31 \nAs 0,00 0,00 0,00 0,00 As 0,00 0,00 0,00 0,00 \nBa 0,16 0,01 0,01 0,17 Ba 0,20 0,01 0,00 0,18 \nBe 0,00 0,00 0,00 0,00 Be 0,00 0,00 0,00 0,00 \nCa 70,52 1,45 2,68 50,26 Ca 51,90 1,18 2,83 61,32 \nCd 0,00 0,00 0,00 0,00 Cd 0,12 0,00 0,00 0,00 \nCo 0,00 0,00 0,00 0,00 Co 0,00 0,00 0,00 0,00 \nCr 0,00 0,00 0,00 0,00 Cr 0,00 0,00 0,00 0,00 \nCu 0,00 0,00 0,00 0,00 Cu 0,00 0,00 0,00 0,00 \nFe 8,21 0,26 0,33 13,61 Fe 3,10 0,16 0,96 3,67 \nK 12,35 0,50 0,56 9,74 K 10,29 0,44 0,57 9,01 \nLi 0,00 0,00 0,00 0,00 Li 0,02 0,00 0,00 0,03 \n\nMg 43,27 1,23 3,03 31,88 Mg 32,44 1,04 2,95 38,57 \nMn 0,76 0,01 0,03 2,11 Mn 0,56 0,01 0,07 0,52 \nMo 0,00 0,00 0,00 0,00 Mo 0,00 0,00 0,00 0,00 \nNa 23,64 1,09 1,65 18,53 Na 18,31 1,02 1,59 19,40 \nNi 0,00 0,00 0,00 0,00 Ni 0,00 0,00 0,00 0,00 \nP 1,30 0,04 0,00 0,00 P 0,00 0,00 0,00 0,00 \n\nPb 0,00 0,00 0,00 0,00 Pb 0,00 0,00 0,00 0,00 \nS 7,11 0,08 0,39 4,49 S 3,85 0,06 0,22 4,51 \nSc 0,00 0,00 0,00 0,00 Sc 0,00 0,00 0,00 0,00 \nSr 0,22 0,02 0,01 0,17 Sr 0,17 0,01 0,01 0,20 \nTi 0,00 0,00 0,00 0,00 Ti 0,00 0,00 0,00 0,00 \nV 0,00 0,00 0,00 0,00 V 0,00 0,00 0,00 0,00 \nY 0,00 0,00 0,00 0,00 Y 0,00 0,00 0,00 0,00 \nZn 0,00 0,00 0,00 0,00 Zn 0,26 0,01 0,02 0,00 \n\nTOTAL 167,84 4,70 8,69 133,10 TOTAL 121,66 3,96 9,58 137,73 \n \n  \n\n\n\n \n\n159 \n \n\nANEXOS VI \nDistribui\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos da din\u00e2mica mensal da forma de leito dos c\u00f3rregos D\u2019Ajuda (ponto \n1) e Andaime (ponto 4) durante o per\u00edodo de monitoramento. \n \n\nC\u00d3RREGO D\u2019AJUDA \n\n \n \n\n \n \n\n  \n\n  \n \n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n0\n,0\n\n0\n,5\n\n1\n,0\n\n1\n,5\n\n2\n,0\n\n2\n,5\n\n3\n,0\n\n3\n,5\n\n4\n,0\n\n4\n,5\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nid\na\nd\n\ne\n (\n\nm\n)\n\nDist\u00e2ncia (m)\n\nSetembro 2008\n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0\n,0\n\n0\n,5\n\n1\n,0\n\n1\n,5\n\n2\n,0\n\n2\n,5\n\n3\n,0\n\n3\n,5\n\n4\n,0\n\n4\n,5\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nm\n)\n\nDist\u00e2ncia (m)\n\nOutubro 2008\n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0\n,0\n\n0\n,5\n\n1\n,0\n\n1\n,5\n\n2\n,0\n\n2\n,5\n\n3\n,0\n\n3\n,5\n\n4\n,0\n\n4\n,5\n\n5\n,0\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n  \n\n(m\n)\n\nDist\u00e2ncia (m)\n\nNovembro 2008\n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0\n,0\n\n0\n\n0\n,5\n\n0\n\n1\n,0\n\n0\n\n1\n,5\n\n0\n\n2\n,0\n\n0\n\n2\n,5\n\n0\n\n3\n,0\n\n0\n\n3\n,5\n\n0\n\n4\n,0\n\n0\n\n4\n,5\n\n0\n\n5\n,0\n\n0\n\n5\n,0\n\n8\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nm\n)\n\nDist\u00e2ncia (m)\nMar\u00e7o 2009\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0\n,0\n\n0\n,3\n\n0\n,6\n\n0\n,9\n\n1\n,2\n\n1\n,5\n\n1\n,8\n\n2\n,1\n\n2\n,4\n\n2\n,7\n\n3\n,0\n\n3\n,3\n\n3\n,6\n\n3\n,9\n\n4\n,2\n\n4\n,5\n\n5\n,0\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nm\n)\n\nDist\u00e2ncia (m)\n\nAbril 2009\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0\n,0\n\n0\n,3\n\n0\n,6\n\n0\n,9\n\n1\n,2\n\n1\n,5\n\n1\n,8\n\n2\n,1\n\n2\n,4\n\n2\n,7\n\n3\n,0\n\n3\n,3\n\n3\n,6\n\n3\n,9\n\n4\n,2\n\n4\n,5\n\n4\n,8\n\n5\n,0\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nm\n)\n\nDist\u00e2ncia (m)\n\nMaio 2009\n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0\n,0\n\n0\n,5\n\n1\n,0\n\n1\n,5\n\n2\n,0\n\n2\n,5\n\n3\n,0\n\n3\n,5\n\n4\n,0\n\n4\n,5\n\n5\n,0\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nm\n)\n\nDist\u00e2ncia (m)\n\nJunho 2009\n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0\n,0\n\n0\n,3\n\n0\n,6\n\n0\n,9\n\n1\n,2\n\n1\n,5\n\n1\n,8\n\n2\n,1\n\n2\n,4\n\n2\n,7\n\n3\n,0\n\n3\n,3\n\n3\n,6\n\n3\n,9\n\n4\n,2\n\n4\n,5\n\n4\n,8\n\n5\n,0\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nm\n)\n\nDist\u00e2ncia (m)\n\nJulho 2009\n\n\n\n \n\n160 \n \n\n \n \n \n \n \nC\u00d3RREGO DO ANDAIME \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n \n\n \n\n  \n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,000,881,75\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nm\n)\n\nDist\u00e2ncia (m)\n\nSetembro 2008\n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,000,901,80\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nm\n)\n\nDist\u00e2ncia (m)\n\nOutubro 2008\n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,000,951,90\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nm\n)\n\nDist\u00e2ncia(m)\n\nNovembro 2008\n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,00,20,50,81,11,41,72,0\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nm\n)\n\nDist\u00e2ncia (m)\n\nMar\u00e7o 2009\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,00,30,60,91,21,51,82,1\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nm\n)\n\nDist\u00e2ncia (m)\n\nAbril 2009\n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n00,30,60,91,21,51,71,9\nP\n\nro\nfu\n\nn\nd\n\nid\na\nd\n\ne\n (\n\nm\n)\n\nDist\u00e3ncia (m)\n\nMaio 2009\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,00,30,60,91,21,51,82,0\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n(m\n\n)\n\nDist\u00e2ncia (m)\n\nJunho 2009\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,00,30,60,91,21,51,8\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nm\n)\n\nDist\u00e2ncia (m)\n\nJulho 2009\n\n\n\n \n\n161 \n \n\nANEXO VII \nDistribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica dos sedimentos de leito expressos em percentagem durante as 4 esta\u00e7\u00f5es do ano. \n \n\nFra\u00e7\u00e3o \n(%) \n\nP1  Fra\u00e7\u00e3o \n(%) \n\nP2  Fra\u00e7\u00e3o \n(%) \n\nP3 \nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono Inverno Primavera Ver\u00e3o Outono Inverno Primavera Ver\u00e3o Outono \n\nGr\u00e2nulo 5,23 21,56 29,20 40,54 Gr\u00e2nulo 0,25 12,05 24,34 7,30 Gr\u00e2nulo 28,15 0,09 11,21 23,95 \nAMG 12,66 15,68 26,73 7,28 AMG 0,18 7,48 9,56 27,15 AMG 14,47 0,19 18,08 38,44 \nAG 47,96 36,22 33,83 18,94 AG 0,65 8,21 16,70 34,81 AG 16,36 2,89 35,72 12,32 \nAM 28,37 22,91 8,81 19,82 AM 11,55 29,15 23,09 22,92 AM 25,38 61,55 26,59 12,87 \nAF 3,53 2,63 0,92 7,53 AF 30,47 33,96 14,29 7,08 AF 10,27 30,51 7,23 10,20 \n\nAMF 1,68 0,72 0,32 4,98 AMF 33,71 8,38 6,57 0,56 AMF 4,64 4,40 1,05 1,92 \nS/A 0,57 0,28 0,20 0,90 S/A 23,19 0,76 5,45 0,19 S/A 0,73 0,37 0,11 0,29 \n\n  \n\nFra\u00e7\u00e3o \n(%) \n\nP4  Fra\u00e7\u00e3o \n(%) \n\nP8  Fra\u00e7\u00e3o \n(%) \n\nP9 \nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono Inverno Primavera Ver\u00e3o Outono Inverno Primavera Ver\u00e3o Outono \n\nGr\u00e2nulo 31,24 82,29 24,34 53,18 Gr\u00e2nulo 24,63 21,02 23,05 56,66 Gr\u00e2nulo 12,06 13,14 33,54 7,84 \nAMG 13,59 4,53 9,56 12,49 AMG 10,35 5,64 13,47 3,30 AMG 7,17 6,79 8,96 8,21 \nAG 19,09 3,65 16,70 17,22 AG 21,24 18,79 14,33 7,85 AG 3,13 11,45 11,29 25,74 \nAM 17,50 4,61 23,09 10,54 AM 22,60 26,57 16,69 15,06 AM 61,53 16,27 18,24 35,77 \nAF 8,71 2,70 14,29 3,55 AF 8,02 12,50 13,39 8,99 AF 8,27 19,79 15,26 13,36 \n\nAMF 5,49 1,26 6,57 1,58 AMF 6,37 8,97 9,95 4,68 AMF 6,91 18,56 8,21 5,93 \nS/A 4,38 0,96 5,45 1,44 S/A 6,79 6,51 9,12 3,44 S/A 0,92 14,00 4,50 3,15 \n\nFra\u00e7\u00e3o \n(%) \n\nP10 Fra\u00e7\u00e3o \n(%) \n\nP11 \nInverno Primavera Ver\u00e3o Outono Inverno Primavera Ver\u00e3o Outono \n\nGr\u00e2nulo 0,64 9,13 17,44 11,47 Gr\u00e2nulo 9,51 - 40,15 25,31 \nAMG 3,77 13,27 14,25 10,12 AMG 11,71 - 18,18 16,73 \nAG 29,70 18,52 18,36 17,29 AG 12,92 - 13,77 17,67 \nAM 44,76 20,53 25,84 26,92 AM 17,25 - 9,81 18,23 \nAF 13,22 13,82 16,59 17,77 AF 16,20 - 6,25 9,79 \n\nAMF 5,46 13,18 6,38 9,70 AMF 15,53 - 5,56 5,93 \nS/A 2,44 11,56 1,14 6,74 S/A 16,88 - 6,30 6,35 \n\n \n  \n\n\n\n \n\n162 \n \n\n  \n\n\n\n \n\n163 \n \n\nANEXOS VIII \nConcentra\u00e7\u00f5es em mg/kg dos elementos maiores e metais tra\u00e7o das amostras de sedimento de leito durante as 4 esta\u00e7\u00f5es do ano. \n \n\nIN\nV\n\nE\nR\n\nN\nO\n\n \nAmostra Al As Ba Be Bi Ca Cd Co Cr Cu Fe K Li Mg Mn \n\nP1 50332 61,4 338&lt;LQ&lt;LQ 1297&lt;LQ 26,6 304 80,83 79151 11085 12,1 1989 569 \n\nP2 67615 10,1 390&lt;LQ&lt;LQ 3010&lt;LQ 35,8 197 29,24 167143 21335 30,1 3040 3658 \n\nP3 86021 50,0 361&lt;LQ&lt;LQ 869&lt;LQ 51,0 607 59,33 72591 9457 20,9 2726 710 \n\nP4 77538 78,5 456&lt;LQ&lt;LQ 1581&lt;LQ 46,6 340 40,49 64727 7793 21,0 4068 1037 \n\nP8 65281 167 323&lt;LQ&lt;LQ 934&lt;LQ 34,8 394 39,65 95263 6462 20,1 3673 518 \n\nP9 37765 9,57 231&lt;LQ 14,4 3388&lt;LQ 39,5 206 26,72 230260 10775 21,6 2862 4068 \n\nP10 94615 37,4 279&lt;LQ&lt;LQ 854&lt;LQ 21,8 568 41,42 67259 7118 14,6 2077 457 \n\nP11 86242 86,9 265&lt;LQ&lt;LQ 1201&lt;LQ 35,7 587 51,03 88781 5436 38,6 8233 665 \n \n\nIN\nV\n\nE\nR\n\nN\nO\n\n \n\nAmostra Mo Na Ni P Pb S Sb Sc Sr Th Ti V Y Zn Zr \n\nP1&lt;LQ 1134 89,3 285 8,73 79,1&lt;LQ 6,82 47,5 5,90 4328 127 11,0 69,2 149 \n\nP2&lt;LQ 1350 109 357 16,9&lt;LQ&lt;LQ 6,87 45,7 11,2 6224 185 24,7 72,5 175 \n\nP3&lt;LQ 390 198 611 15,5 252&lt;LQ 11,5 19,9 6,30 5649 188 10,5 92,7 203 \n\nP4&lt;LQ 833 129 417&lt;LQ 145&lt;LQ 9,38 47,4 4,61 7874 204 11,0 105 161 \n\nP8&lt;LQ 621 149 363&lt;LQ 159&lt;LQ 8,96 25,7 3,97 6297 175 10,1 106 135 \n\nP9&lt;LQ 788 117 389 33,7&lt;LQ&lt;LQ 4,93 33,0 14,0 7231 197 30,0 73,6 234 \n\nP10&lt;LQ 345 165 277&lt;LQ 94,7&lt;LQ 12,9 14,6 5,87 5671 205 5,38 56,5 187 \n\nP11&lt;LQ 1002 198 389&lt;LQ 58,1&lt;LQ 12,7 25,5 5,28 8396 260 13,5 131 179 \n*&lt;LQ = Menor que o limite de quantifica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo. \n  \n\n\n\n \n\n164 \n \n\nP\nR\n\nIM\nA\n\nV\nE\n\nR\nA\n\n \n\nAmostra Al As Ba Be Bi Ca Cd Co Cr Cu Fe K Li Mg Mn \n\nP1 60947 79,7 376&lt;LQ&lt;LQ 392&lt;LQ 31,7 417 44,22 88236 14298 16,9 3433 621 \n\nP2 47629&lt;LQ 234&lt;LQ 21,0 3039&lt;LQ 45,3 303 13,03 360905 11500 25,7 1795 3599 \n\nP3 91639&lt;LQ 413&lt;LQ&lt;LQ 4805&lt;LQ 52,6 306 24,32 233007 20847 45,0 2582 4737 \n\nP4 82148 84,3 495&lt;LQ&lt;LQ 1328&lt;LQ 46,9 376 41,67 65184 8717 23,2 4725 1242 \n\nP8 64261 109 309&lt;LQ&lt;LQ 700&lt;LQ 36,9 394 37,11 68136 6387 20,7 3743 560 \n\nP9 87742 31,7 377&lt;LQ&lt;LQ 511&lt;LQ 42,1 590 41,61 61883 9970 19,6 2598 405 \n\nP10 102466 39,7 359&lt;LQ&lt;LQ 551&lt;LQ 19,2 611 43,42 64895 10174 16,6 2260 232 \n\nP11 0 0,0 0 0,0 0 0,0 0 0,0 0 0 0,0 0 0,0 0 0,0 \n \n\nP\nR\n\nIM\nA\n\nV\nE\n\nR\nA\n\n \n\nAmostra Mo Na Ni P Pb S Sb Sc Sr Th Ti V Y Zn Zr \n\nP1&lt;LQ 1470 122 372 9,92 28,9&lt;LQ 8,72 45,9 6,80 4950 158 16,3 67,6 175 \n\nP2&lt;LQ 973 131 303 48,0&lt;LQ&lt;LQ 5,31 30,0 13,3 9969 287 20,7 83,4 190 \n\nP3&lt;LQ 1744 144 358 21,9&lt;LQ&lt;LQ 8,28 50,1 12,3 8837 264 24,8 85,6 204 \n\nP4&lt;LQ 963 141 436&lt;LQ 115&lt;LQ 9,76 50,6 4,84 7558 205 11,5 105 162 \n\nP8&lt;LQ 601 151 336&lt;LQ 119&lt;LQ 8,90 24,1 3,40 6772 179 10,2 91,6 170 \n\nP9&lt;LQ 403 195 486&lt;LQ 205&lt;LQ 11,8 17,7 5,66 5755 192 8,54 69,8 193 \n\nP10&lt;LQ 390 198 291&lt;LQ 130&lt;LQ 14,2 17,5 5,68 5693 215 5,28 61,0 187 \n\nP11 0 0,0 0 0,0 0 0,0 0 0,0 0 0,0 0 0,0 0 0,0 0 \n*&lt;LQ = Menor que o limite de quantifica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo. \n \n  \n\n\n\n \n\n165 \n \n\nV\nE\n\nR\n\u00c3\n\nO\n \n\nAmostra Al As Ba Be Bi Ca Cd Co Cr Cu Fe K Li Mg Mn \n\nP1 39197 71,5 230&lt;LQ&lt;LQ 343&lt;LQ 26,4 279 39,95 95227 8629 10,9 2244 603 \n\nP2 69308 10,2 389&lt;LQ&lt;LQ 3919&lt;LQ 56,6 276 50,33 230702 16182 38,7 3123 5643 \n\nP3 27167&lt;LQ 170&lt;LQ 22,9 1784&lt;LQ 39,1 251 7,96 341375 7666 14,9 1508 3194 \n\nP4 74430 65,3 422&lt;LQ&lt;LQ 1228&lt;LQ 43,7 332 35,21 62147 7214 19,8 3888 1032 \n\nP8 73482 71,8 378&lt;LQ&lt;LQ 1027&lt;LQ 40,8 419 45,51 61437 6904 22,4 4327 645 \n\nP9 80279 37,9 335&lt;LQ&lt;LQ 856&lt;LQ 32,0 520 36,23 54413 8631 18,9 2823 500 \n\nP10 92084 37,6 328&lt;LQ&lt;LQ 751&lt;LQ 24,2 549 39,79 59997 8575 17,5 2610 424 \n\nP11 73253 45,3 308&lt;LQ&lt;LQ 1562&lt;LQ 31,7 336 49,53 58024 5008 15,5 2717 951 \n \n\nV\nE\n\nR\n\u00c3\n\nO\n \n\nAmostra Mo Na Ni P Pb S Sb Sc Sr Th Ti V Y Zn Zr \n\nP1&lt;LQ 1008 81,6 309 15,3 33,0&lt;LQ 6,00 34,8 5,00 3923 110 11,3 53,8 172 \n\nP2&lt;LQ 1410 146 378 32,3&lt;LQ&lt;LQ 6,95 44,0 13,3 7877 231 29,8 95,2 186 \n\nP3&lt;LQ 591 104 265 50,5&lt;LQ&lt;LQ 3,86 22,1 16,3 9107 254 24,3 67,3 220 \n\nP4&lt;LQ 748 128 371&lt;LQ 124&lt;LQ 8,59 43,1 4,31 8171 202 10,7 96,9 180 \n\nP8&lt;LQ 613 170 444&lt;LQ 168&lt;LQ 9,89 27,9 4,61 6923 201 11,5 106 162 \n\nP9&lt;LQ 404 178 371&lt;LQ 156&lt;LQ 11,0 17,5 5,21 6210 182 8,14 70,4 207 \n\nP10&lt;LQ 438 184 281&lt;LQ 109&lt;LQ 12,7 15,9 4,97 5956 203 6,11 65,6 183 \n\nP11&lt;LQ 604 118 442&lt;LQ 152&lt;LQ 9,60 33,6 4,40 7712 207 8,87 90,5 188 \n*&lt;LQ = Menor que o limite de quantifica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo. \n \n  \n\n\n\n \n\n166 \n \n\nO\nU\n\nT\nO\n\nN\nO\n\n \n\nAmostra Al As Ba Be Bi Ca Cd Co Cr Cu Fe K Li Mg Mn \n\nP1 34654 55,7 230&lt;LQ&lt;LQ 584&lt;LQ 24,0 227 30,38 85965 7208 8,26 1327 511 \n\nP2 64604 29,6 420&lt;LQ&lt;LQ 3640&lt;LQ 60,2 231 97,53 155153 14360 35,5 3080 7105 \n\nP3 58690 14,6 338&lt;LQ 14,5 3304&lt;LQ 54,3 260 69,73 232241 13937 32,6 2510 5707 \n\nP4 82749 81,4 494&lt;LQ&lt;LQ 1543&lt;LQ 46,4 378 45,39 66945 8332 23,4 4981 1391 \n\nP8 73620 91,9 333&lt;LQ&lt;LQ 710&lt;LQ 40,2 457 48,23 72337 6275 24,0 5590 565 \n\nP9 73471 42,5 319&lt;LQ&lt;LQ 822&lt;LQ 34,5 516 36,39 59634 7770 19,1 2680 775 \n\nP10 104593 42,5 394&lt;LQ&lt;LQ 589&lt;LQ 21,8 632 45,01 61295 10569 19,4 2650 298 \n\nP11 79481 66,6 331&lt;LQ&lt;LQ 832&lt;LQ 29,8 343 44,89 64968 5210 15,6 2592 518 \n \n\nO\nU\n\nT\nO\n\nN\nO\n\n \n\nAmostra Mo Na Ni P Pb S Sb Sc Sr Th Ti V Y Zn Zr \n\nP1&lt;LQ 778 65,3 239 11,4 47,7&lt;LQ 5,18 31,6 5,96 4838 111 12,5 49,9 176 \n\nP2&lt;LQ 1291 143 404 20,7 9,48&lt;LQ 6,75 44,2 11,4 5892 174 24,3 104 141 \n\nP3&lt;LQ 1135 139 399 29,8&lt;LQ&lt;LQ 6,40 40,7 13,9 7707 228 25,0 99,8 181 \n\nP4&lt;LQ 955 145 413&lt;LQ 113&lt;LQ 9,99 52,5 4,86 8011 214 12,2 110 174 \n\nP8&lt;LQ 651 177 357&lt;LQ 122&lt;LQ 10,1 24,2 4,09 7898 206 12,0 107 161 \n\nP9&lt;LQ 377 174 412&lt;LQ 158&lt;LQ 10,5 16,6 4,79 6452 183 7,84 75,4 189 \n\nP10&lt;LQ 457 220 307&lt;LQ 137&lt;LQ 14,0 18,0 5,65 5680 214 5,64 70,3 167 \n\nP11&lt;LQ 602 123 483&lt;LQ 175&lt;LQ 10,4 27,4 4,93 7509 208 8,89 91,1 150 \n*&lt;LQ = Menor que o limite de quantifica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo. \n \n  \n\n\n\n \n\n167 \n \n\nANEXOS IX \nDistribui\u00e7\u00e3o em gr\u00e1ficos Boxplot dos elementos qu\u00edmicos presentes nos pontos 1, 2, 3, 4, 8, 9, \n10 e 11 em amostragens de sedimentos realizadas durante as 4 esta\u00e7\u00f5es do ano. \n \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n \n\nA\nl \n(m\n\ng\n/\n\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n110000\n\n100000\n\n90000\n\n80000\n\n70000\n\n60000\n\n50000\n\n40000\n\n30000\n\n20000\n\nBoxplot do Al\n\nB\ni \n(\nm\n\ng\n/\n\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n25\n\n20\n\n15\n\n10\n\n5\n\n0\n\nBoxplot do Bi\n\nC\na\n\n (\nm\n\ng\n/\n\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n5000\n\n4000\n\n3000\n\n2000\n\n1000\n\n0\n\nBoxplot do Ca\n\nC\nu\n\n (\nm\n\ng\n/\n\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n100\n\n80\n\n60\n\n40\n\n20\n\n0\n\nBoxplot do Cu\n\nFe\n (\n\nm\ng\n\n/\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n400000\n\n350000\n\n300000\n\n250000\n\n200000\n\n150000\n\n100000\n\n50000\n\nBoxplot do Fe\n\nC\no\n\n (\nm\n\ng\n/\n\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n60\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\nBoxplot do Co\n\nK\n (\n\nm\ng\n\n/\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n22500\n\n20000\n\n17500\n\n15000\n\n12500\n\n10000\n\n7500\n\n5000\n\nBoxplot do K\n\nL\ni \n(m\n\ng\n/\n\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\nBoxplot do Li\n\n\n\n \n\n168 \n \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\nM\nn\n\n (\nm\n\ng\n/\n\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n8000\n\n7000\n\n6000\n\n5000\n\n4000\n\n3000\n\n2000\n\n1000\n\n0\n\nBoxplot do Mn\n\nN\na\n\n (\nm\n\ng\n/\n\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n1750\n\n1500\n\n1250\n\n1000\n\n750\n\n500\n\nBoxplot do Na\n\nP\nb\n\n (\nm\n\ng\n/\n\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n0\n\nBoxplot do Pb\n\nT\ni \n(\nm\n\ng\n/\n\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n10000\n\n9000\n\n8000\n\n7000\n\n6000\n\n5000\n\n4000\n\nBoxplot do Ti\n\nV\n (\n\nm\ng\n\n/\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n9000\n\n8000\n\n7000\n\n6000\n\n5000\n\n4000\n\n3000\n\n2000\n\n1000\n\n0\n\nBoxplot do V\n\nS\n (\n\nm\ng\n\n/\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n250\n\n200\n\n150\n\n100\n\n50\n\n0\n\nBoxplot do S\n\nS\nc\n (\n\nm\ng\n\n/\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n15,0\n\n12,5\n\n10,0\n\n7,5\n\n5,0\n\nBoxplot do Sc\n\nS\nr\n (\n\nm\ng\n\n/\nk\ng\n\n)\n \n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n50\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\nBoxplot do Sr\n\n\n\n \n\n169 \n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nY\n (\n\nm\ng\n\n/\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n30\n\n25\n\n20\n\n15\n\n10\n\n5\n\nBoxplot do Y\n\nZ\nr\n (\n\nm\ng\n\n/\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n240\n\n220\n\n200\n\n180\n\n160\n\n140\n\nBoxplot do Zr\n\nZ\nn\n\n (\nm\n\ng\n/\n\nk\ng\n\n)\n\nP11P10P9P8P4P3P2P1\n\n140\n\n130\n\n120\n\n110\n\n100\n\n90\n\n80\n\n70\n\n60\n\n50\n\nBoxplot do Zn\n\n\n\n \n\n170 \n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n171 \n \n\n \n\nANEXOS X \nQuestion\u00e1rio de Percep\u00e7\u00e3o Ambiental aplicado nas comunidades rurais presentes na \u00e1rea de \nestudo e adjac\u00eancias. \n\n \n \n\nQuestion\u00e1rio de Percep\u00e7\u00e3o Ambiental em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n \n\nQuestin\u00e1rio N\u00ba: ______ Coordenadas Geogr\u00e1ficas: UTM: ___________/____________ \n \n\nDADOS PESSOAIS \n \nEntrevistado: ____________________________________________________________________  \n \nPropriet\u00e1rio: _____________________________________________________________________ \n \nSexo: ( ) Masculino   Idade: ( ) at\u00e9 19 anos   ( ) 40 a 49 anos \n          ( ) Feminino              ( ) 20 a 29 anos ( ) 50 a 59 anos \n\n           ( ) 30 a 39 anos ( ) 60 anos ou mais \n \n\n1. O que o(a) Sr.(a) entende por meio ambiente? (Percep\u00e7\u00e3o) \n \nR.:_____________________________________________________________________________ \n \n2. O(a) Sr.(a) cortaria \u00e1rvores, aterraria nascentes (olhos d\u2019\u00e1gua) ou plantaria em encostas \n\n(barranco) de sua propriedade? Por que? (Consci\u00eancia) \n(    ) Sim      (    ) N\u00e3o  (    ) N\u00e3o sabe responder \n \n\nR.:_____________________________________________________________________________ \n \n\n3. A pessoa que protege a natureza (vegeta\u00e7\u00e3o, rios, animais, etc.) deve receber dinheiro por isso? \n(Prote\u00e7\u00e3o \u2013 servi\u00e7os ambientais) \n(    ) Sim      (    ) N\u00e3o  (    ) N\u00e3o sabe responder \n\n \n4. De quem o(a) Sr.(a) acredita ser a responsabilidade de cuidar da natureza pr\u00f3xima do local onde \n\nvive? (Responsabilidade) \n \nR.:_____________________________________________________________________________ \n\n \n5. O(a) Sr.(a) acha que a \u00e1gua do rio/ribeir\u00e3o tem diminu\u00eddo nos 20 anos? Qual o motivo? \n\n(Percep\u00e7\u00e3o temporal) \n(    ) Sim      (    ) N\u00e3o  (    ) N\u00e3o sabe responder \n \n\nMotivo: _________________________________________________________________________ \n \n6. O(a) Sr.(a) acha que vegeta\u00e7\u00e3o tem diminu\u00eddo na regi\u00e3o nos 20 anos? Qual o motivo? \n\n(Percep\u00e7\u00e3o temporal) \n(    ) Sim      (    ) N\u00e3o  (    ) N\u00e3o sabe responder \n \n\nMotivo: _________________________________________________________________________ \n \n\n7. O(a) Sr.(a) acha que as chuvas tem diminu\u00eddo ou aumentado nos \u00faltimos anos? Qual o motivo? \n(Percep\u00e7\u00e3o temporal) \n(    ) Aumentou      (    ) Diminuiu  (    ) N\u00e3o sabe responder \n \n\nMotivo: _________________________________________________________________________ \n  \n\n\n\n \n\n172 \n \n\n8. O(a) Sr.(a) acha que a temperatura tem diminu\u00eddo ou aumentado nos \u00faltimos anos? Qual o \nmotivo? (Percep\u00e7\u00e3o temporal) \n(    ) Aumentou      (    ) Diminuiu  (    ) N\u00e3o sabe responder \n \n\nMotivo: _________________________________________________________________________ \n \n\n9. O(a) Sr.(a) sabe o que \u00e9 uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o?  \n(    ) Sim      (    ) N\u00e3o  (    ) N\u00e3o sabe responder \n \n\nR.:_____________________________________________________________________________ \n \n\n10. Os seus antepassados (pais, av\u00f3s, bisav\u00f3s) viveram nesta regi\u00e3o APA/CA - FEU? (Identidade) \n(    ) Sim      (    ) N\u00e3o  (    ) N\u00e3o sabe responder \n \n\n11. Qual a primeira coisa que vem na cabe\u00e7a quando o que o(a) Sr.(a) pensa na APA/CA \u2013 FEU,? \n(Significado) \n\n \nR.:_____________________________________________________________________________ \n \n12. Desde a cria\u00e7\u00e3o da APA/CA (1989) e a FEU (2003), o(a) Sr.(a) notou alguma mudan\u00e7a com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao uso da terra, das \u00e1guas, lenha, vegeta\u00e7\u00e3o, etc.? (Restri\u00e7\u00e3o de usos recursos naturais) \n(    ) Sim      (    ) N\u00e3o  (    ) N\u00e3o sabe responder \n \n\nQual: __________________________________________________________________________ \n \n13. Se o(a) Sr.(a) tivesse outra op\u00e7\u00e3o, mudaria de regi\u00e3o? Por que?(Identidade) \n\n(    ) Sim      (    ) N\u00e3o  (    ) N\u00e3o sabe responder \n \n\nR.:_____________________________________________________________________________ \n \n14. O(a) Sr.(a) acredita que a presen\u00e7a dos moradores dentro da APA/CA - FEU, com suas \n\natividades, atrapalham o meio ambiente? Por que? (Preserva\u00e7\u00e3o) \n(    ) Sim      (    ) N\u00e3o  (    ) N\u00e3o sabe responder \n \n\nR.:_____________________________________________________________________________ \n \n15. O(a) senhor(a) abriria m\u00e3o das atividades desenvolvidas na regi\u00e3o para preservar o local? \n \nR.:_____________________________________________________________________________ \n \n16. Quais s\u00e3o os pontos positivos de morar na APA/CA \u2013 FEU? (Afetividade) \n \nR.:_____________________________________________________________________________ \n \n17. Quais s\u00e3o os pontos negativos de morar na APA/CA \u2013 FEU? (Afetividade) \n \nR.:_____________________________________________________________________________ \n \n18. Qual o origem da \u00e1gua que o(a) Sr.(a) consome? (Qualidade de \u00e1guas) \n\n(    ) Do rio, sem filtrar e ferver (    ) Do rio fervida e filtrada        (    ) Do po\u00e7o \n(    ) Do rio, filtrada   (    ) Da nascente   (    ) Outros. \n\n \n19. O(a) Sr.(a) est\u00e1 satisfeito com a qualidade da \u00e1gua que chega em sua casa? Por que? \n\n(Qualidade de \u00e1guas) \n(    ) Muito satisfeito (    )Satisfeito (    ) Regular (    ) Insatisfeito (    ) Muito insatisfeito \n \n\nR.:_____________________________________________________________________________ \n \n20. Como o(a) Sr.(a) classifica a qualidade das \u00e1guas do rio? Por que? (Qualidade de \u00e1guas) \n\n(    ) \u00d3tima (    ) Boa (    ) Regular (    ) Ruim (    ) P\u00e9ssima \nR.:_____________________________________________________________________________ \n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nT\u00cdTULO: AVALIA\u00c7\u00c3O GEOAMBIENTAL DE \n\nAMBIENTAL CACHOEIRA DAS \n\nPRETO/MG: DIAGN\u00d3STICO E \n\n \n\nAUTOR: Gislandro Hudson Torres Gon\u00e7alves\n\n \n\nORIENTADORA: Prof(a). Mari\u00e2ngela Garcia Pra\u00e7a Leite\n\nCO-ORIENTADORA: Prof(a) Ana Augusta Passos Rezende\n\n \n\n \n \n \n\n173 \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n\nEOAMBIENTAL DE BACIAS CONT\u00cdGUAS SITUADAS NA \n\nACHOEIRA DAS ANDORINHAS E FLORESTA ESTADUAL \n\nIAGN\u00d3STICO E PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\nGislandro Hudson Torres Gon\u00e7alves \n\nProf(a). Mari\u00e2ngela Garcia Pra\u00e7a Leite \n\nProf(a) Ana Augusta Passos Rezende \n\nAprovada em: 29 de Junho de 2010 \n\n \n\nADAS NA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O \n\nSTADUAL DO UAIMI\u00cd, OURO \n\n \n\nDEGEO - UFOP \n\nDEGEO - UFOP \n\nDep. Solos - UFV"}]}}}